{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16175"}, {"@name": "filename", "#text": "22741_1990%2c%20O%20espolio%20arqueologico%20da%20Lapa%20do%20Saldanha%2c%20Pernes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Comunica\u00e7\u00f5es dos\nServi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal\nO Esp\u00f3lio Arqueol\u00f3gico da Lapa do Saldanha \u2014 Pernes\nJ\u00falio Roque Carreira* &amp; Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso**\nPalavras-chave, mots-cl\u00e9s, key words: Campaniforme; Portugal, Belt Beaker Culture.\nResumo: Neste artigo estudamos os materiais arqueol\u00f3gicos conservados no Musen dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, recolhidos no s\u00e9culo xix, por Carlos Ribeiro numa gruta cm Pernes (Santar\u00e9m), Trata-se de um pequeno conjunto de que nos permitimos destacar a presen\u00e7a de cer\u00e2mica campaniforme incisa.\nResume: Dans cet article nous \u00e9tudions les mat\u00e9riaiix arch\u00e9ologiques conserv\u00e9s au Mus\u00e9e des Services Geol\u00f3gique du Portugal recueillis par Carlos Ribeiro au xtx\u00e8rar si\u00e9cle dans une grotle \u00e0 Pernes (Santar\u00e9m). 11 s\u2019agit d\u2019un petit ensemble dom nous citerons, sp\u00e9-cialement, la presence de c\u00e9ramique campaniforme d\u00e9cor\u00e9e par incisions.\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNo seguimento cia revis\u00e3o das colec\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas conservadas no Museu dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal os signat\u00e1rios estudam os materiais recolhidos numa gruta natural situada na freguesia de Pernes, concelho de Santar\u00e9m. A jazida \u00e9 conhecida (ocalmente por Lapa do Saldanha. Segundo a tradi\u00e7\u00e3o ter-se-ia travado, nas proximidades, um combate entre as for\u00e7as do marechal Saldanha e as tropas miguelistas, em 11 de Setembro de 1833, tendo sido derrotadas as segundas, que defendiam os moinhos do Alviela, que abasteciam de farinha a guarni\u00e7\u00e3o de Santar\u00e9m.\nDe acordo com Ferreira (1966, p. 64), quando se recolheram os materiais agora estudados, j\u00e1 a jazida se encontrava muito destru\u00edda. Numa das pe\u00e7as do esp\u00f3lio (f\u00edg. 1, n.\u00b0 3) conserva-se uma etiqueta onde se l\u00ea: \u00ab29.4 (18) 77 N. S. Lapas . .. (ileg\u00edvel) ... (Per)nes\u00bb.\nDaqui se conclui ter sido a gruta explorada em data n\u00e3o ulterior \u00e0quele ano.\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O E CONDI\u00c7\u00d5ES DE JAZIDA\nA cavidade situa-se 60 metros acima do rio Alviela, no topo da encosta esquerda, limitada por cor-\nnija calc\u00e1ria (tufos quatern\u00e1rios de Pernes) a cerca de 400 metros da povoa\u00e7\u00e3o. As suas coordenadas UTM s\u00e3o as seguintes: M \u2014 529 9; P - 4359 7. Abre-se frente a uma grande plan\u00edcie constitu\u00edda por dep\u00f3sitos aluviais, encontrando-se o actual leito do rio neles escavado.\nTrata-se de um abrigo sob rocha prolongado pontual mente para o interior do maci\u00e7o rochoso por uma pequena c\u00e2mara com cerca de 3 metros de di\u00e2metro e 3,4 metros de altura. A comunica\u00e7\u00e3o desta com o exterir \u00e9 assegurada por abertura com 1,3 metros de largura m\u00e1xima e 1,15 metros de altura. Nesta zona observa-se diferen\u00e7a de n\u00edvel entre o ch\u00e3o actual da c\u00e2mara e o ch\u00e3o do abrigo exterior. Este, que constitu\u00eda ampla plataforma, foi sendo progressivamente diminu\u00eddo por extrac\u00e7\u00f5es continuadas de blocos de tufo calc\u00e1rio aparelhados, at\u00e9 h\u00e1 cerca de quinze anos. Em consequ\u00eancia desta labora\u00e7\u00e3o sobreveio abatimento parcial. Da\u00ed que a extens\u00e3o actual da plataforma seja muito inferior \u00e0 original (informa\u00e7\u00e3o colhida no local, fornecida pelo Senhor Manuel Vicente dos Santos, de Pernes, em 17.09.1989). N\u00e3o se evidenciam, nem nas paredes do abrigo exterior, nem\n* Colaborador do Museu Nacional de Arqueologia, Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio, Bel\u00e9m, Lisboa.\n** Universidade Nova de Lisboa, Quinta da Torre \u2014 2825 Monte da Caparica.\nO\t5\t10 cm\nFig. I:\n1.\tFragmento de machado de sec\u00e7\u00e3o subcircular.\n2.\tL\u00e1mina denticulada.\n3.\tLamela de s\u00edlex.\n4.\tLamela de s\u00edlex.\n5.\tBordo de vaso globular.\n6.\tFragmento de ca\u00e7oila de ombro campaniforme com decora\u00e7\u00e3o incisa.\n7.\tTa\u00e7a campaniforme incisa.\nnas da cavidade aludida vest\u00edgios de afei\u00e7oamento que sugiram escava\u00e7\u00e3o artificial; mesmo admitindo a n\u00e3o conserva\u00e7\u00e3o de tais vest\u00edgios por ser o tufo rocha fri\u00e1vel e desagrcg\u00e1vel, a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese de gruta artificial encontrar-se-ia refor\u00e7ada pelo facto da geometria de conjunto n\u00e3o se inserir na das formas, muito particulares, daqueles monumentos. Na figura 2 apresenta-se panor\u00e2mica de frente da escarpa actual onde se abre a gruta.\nINVENT\u00c1RIO 1)0 ESP\u00d3LIO\nFerreira (1966, p. 64) apresenta lista que n\u00e3o foi totalmente confirmada no nosso invent\u00e1rio. Com\nefeito, h\u00e1 um fragmento cer\u00e2mico sem numera\u00e7\u00e3o de s\u00e9rie \u2014ao contr\u00e1rio do que sucede com o resto do esp\u00f3lio da jazida\u2014 exibindo semelhan\u00e7as not\u00f3rias com outros, do Algar de Jo\u00e3o Ramos, Turquel (Al-coba\u00e7a), conservados em tabuleiro vizinho. Em definitivo, os materiais reportados \u00e0 jazida e conservados no Museu dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, s\u00e3o os seguintes:\nIND\u00daSTRIA L\u00cdT1CA\n\u2014 Fragmento de machado de rocha anfib\u00f3lica, parcialmente polido, de sec\u00e7\u00e3o subcircular, fracturado em ambas as extremidades (fig. 1, n.\u00b0 I);\n\u2014 L\u00e2mina retocada denticulada (fig. 1, n.\u00b0 2);\n\u2014 Lamela de s\u00edlex com bolbo na base (fig. 1, n.\u00b0 3);\n\u2014 L\u00e2mina de s\u00edlex com bolbo na base (fig. I, n.\u00b0 4);\n\u2014 Quatro res\u00edduos de talhe, de s\u00edlex.\nIND\u00daSTRIA CER\u00c2MICA\n\u2014 Fragmento de vaso globular. Pasta de granu-lometria m\u00e9dia, bem alisada, colora\u00e7\u00e3o acinzentada \u00e0 superf\u00edcie (fig. 1, n.\u00b0 5);\n\u2014 Fragmento de ca\u00e7oila de ombro campaniforme com decora\u00e7\u00e3o incisa.\nO padr\u00e3o decorativo apresenta linhas em zigzag encaixadas por linhas paralelas.\nPossui um ligeiro ressalto na parte m\u00e9dia, aliado a um perfil suavemente ondulado.\nPasta de colora\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas semelhantes ao exemplar anterior (fig. 1, n.\u00b0 6).\n\u2014 Fragmento de ta\u00e7a tipo Palmeia, com decora\u00e7\u00e3o incisa, possuindo padr\u00e3o, pasta e colora\u00e7\u00e3o id\u00eanticos ao da forma campaniforme descrita anteriormente (fig. 1, n.\u00b0 7).\nForam referenciados restos de Equus, Sus, Felis, Capra ou Ovis, Lepus e conchas de Helix, de acordo com Ferreira (ibid., p. 64).\nO esp\u00f3lio cer\u00e2mico campaniforme foi, ulteriormente ao trabalho de Ferreira (1966), descrito sumariamente por Harrison (1977, p. 155), sem contudo, o figurar.\nRibeiro, o explorador da jazida, menciona, em 1878, ser sua inten\u00e7\u00e3o o estudo do esp\u00f3lio antropo-\nFig. 2 \u2014 Vista parcial da escarpa onde se site\nia a gruta, cuja entrada \u00e9 vis\u00edvel do lado esquerdo.\nO\nl\u00f3gico \u00abdas grutas de Per\u00faes\u00bb \u2014 o que significa por um lado, a prov\u00e1vel existencia de outros abrigos, entretanto destruidos pela explora\u00e7\u00e3o das pedreiras e, por outro a de restos humanos que se encontram no Museu dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal. Esse estudo, jamais realizado, era inten\u00e7\u00e3o do autor constituir a sexta e \u00faltima parte do seu ambicioso programa de pesquisa a que dcu o t\u00edtulo de \u00abEstudos Pr\u00e9-hist\u00f3ricos em Portugal\u00bb (Ribeiro, 1878).\nCRONOLOGIA E CONCLUS\u00d5ES\nDo espolio agora estudado podem extrair-se as seguintes conclus\u00f5es:\n1.\tA mais antiga ocupa\u00e7\u00e3o da gruta parece remontar ao Neol\u00edtico, estando representada pelo fragmento de machado de sec\u00e7\u00e3o circular.\n2.\tAs cer\u00e2micas decoradas, de cronologia melhor definida, poderiam fazer parte de um t\u00edpico conjunto cer\u00e2mico associado a uma inuma\u00e7\u00e3o campaniforme, sendo a individualidade deste sugerida, sobretudo, pela utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo padr\u00e3o decorativo na ca-\u00e7oila de ombro e na ta\u00e7a.\n3.\tA forma globular, comum nos horizontes cal-col\u00edticos, poderia, eventualmente, fazer parte de um conjunto de cer\u00e2micas lisas associadas ao poss\u00edvel conjunto funer\u00e1rio descrito em \u00abLocaliza\u00e7\u00e3o e Condi\u00e7\u00f5es de Jazida\u00bb e, que por vezes, acompanham as tumula\u00e7\u00f5es campaniformes tal como evidenciado na\ngruta da Verdelha dos Ruivos (ZBYSZEWSKi et al., 1981).\n4.\tId\u00eantica sequ\u00eancia pode ser observada, por via de regra, nas grutas naturais at\u00e9 agora identificadas na vizinha regi\u00e3o estremenha: \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica sucede-se outra com cer\u00e2micas campaniformes.\n5.\tO conjunto campaniforme pode ser integrado, quer no Grupo Inciso, o terceiro e \u00faltimo da periodiza\u00e7\u00e3o proposta para o campaniforme portugu\u00eas por Soares &amp; Silva (1974-1977), quer no complexo de Palmeia (Harrison, 1977).\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nFerreira, O. V. (1966) \u2014 La culture du vase campaniforme au Portugal. Mem\u00f3rias dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, Lisboa, Nova S\u00e9rie, 12:122 p.\nFerreira, O. da &amp; Leit\u00e3o, M. (s/d) \u2014 Portugal pr\u00e9-hist\u00f3rico Seu enquadramento no Mediterr\u00e2neo, Edi\u00e7\u00f5es Europa--Am\u00e9rica, Lisboa, 265 p.\nHarrison, R. J. (1977) \u2014 The Bell Beaker Cultures of Spain and Portugal. Bulletin, American School of Prehistoric Research, Peabody Museum, Harvard University, 35:257 p.\nSoares, J. &amp; Silva, C. T. (1974-1977) \u2014 O Grupo de Palmeia no Quadro da Cer\u00e1mica Campaniforme em Portugal. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas, Lisboa, S\u00e9r. Ill, VII-IX: 101-112.\nRibeiro, C. (1878) \u2014 Not\u00edcia de algumas esta\u00e7\u00f5es e monumentos pr\u00e9-hist\u00f3ricos. Mem\u00f3ria apresentada \u00e0 Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 86 p.\nZbyszewski, G., Ferreira, O. V., Leit\u00e3o, M., North, C. T. &amp; Norton, J. (1981) \u2014 As j\u00f3ias aur\u00edferas da gmta pr\u00e9--hist\u00f3rica da Verdelha dos Ruivos (Vialonga \u2014 Portugal). Zephyrus,\t113-119."}]}}}