{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12109"}, {"@name": "filename", "#text": "17642_74588.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFUNDEF: SEUS PRIMEIROS RESULTADOS NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nBanca Examinadora \nProfa. Orientadora Dra. Marta Ferreira Santos Farah \n\nProf. Dr. Marcos Fernandes Gon\u00e7alves da Silva \n\nProf. Dr. Romualdo Portela de Oliveira\n\n\n\n \n\n \n\n \n\nii\n\n \nFUNDA\u00c7\u00c3O GETULIO VARGAS \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS DE S\u00c3O PAULO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPATR\u00cdCIA LACZYNSKI \n \n\nFUNDEF: SEUS PRIMEIROS RESULTADOS NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO  \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Curso de P\u00f3s- \n\nGradua\u00e7\u00e3o da FGV/EAESP \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Pol\u00edticas de Governo \n\n \n\n \n\n                          Orientadora: Profa. Marta Ferreira Santos Farah \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2003\n\n\n\n \n\n \n\n \n\niii\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n             Ao meu pai, Jos\u00e9 Maria,  \n\no maior incentivador dos meus estudos. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e, Monica,  \n\nque dedicou sua vida \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e me \n\nmostrou o seu valor. \n\nAo Edu, que nunca me deixou desistir. \n\nE ao meu filho, Ant\u00f4nio, que ilumina a vida. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\niv\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\nSou grata \u00e0 Professora Dra. Marta Ferreira Santos Farah, pelas \n\nconversas, leituras, preocupa\u00e7\u00f5es e carinho com que se dedicou \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o \n\ndesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o aos Professores Dr. Peter Spink e Dr. George Avelino, por \n\nterem participado da Banca de Qualifica\u00e7\u00e3o deste trabalho e por suas \n\nsugest\u00f5es  fundamentais. \n\nAgrade\u00e7o aos Professores Dr. Marcos Fernandes Gon\u00e7alves da Silva e \n\nDr. Romualdo Portela de Oliveira, por participarem da Banca Examinadora e \n\npelas conversas e dicas t\u00e3o valiosas. \n\nAo Prof. Dr. Romualdo Portela de Oliveira, juntamente com a Profa. Dra. \n\nLisete Arelaro e Prof. Dr. Rubens Barbosa de Camargo, todos da Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da USP, sou grata pela oportunidade de participar da Pesquisa de \n\nAcompanhamento da Implanta\u00e7\u00e3o do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio no \n\nMunic\u00edpio financiada pela FAPESP. \n\nAgrade\u00e7o aos professores da EAESP/FGV, com os quais aprendi muito, \n\nem especial ao Prof. Dr. Jos\u00e9 Carlos Garcia Durand, meu orientador acad\u00eamico \n\ne com quem tive oportunidade de trabalhar um semestre, \u00e0 Profa. Dra. Maria \n\nRita G. Loureiro Durand, \u00e0 Profa. Dra. Edith Seligmann e ao Prof. Dr. Haroldo \n\nClemente Giacometti. \n\nAgrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, da Secretaria de \n\nEstado da Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo, em especial aos senhor Jo\u00e3o Batista \n\nBerbert, da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Santos, principalmente ao \n\nsenhor Valmir dos Santos Matos, da Secretaria Municipal de Desenvolvimento \n\nEducacional de Cubat\u00e3o, da Secretaria Municipal de Finan\u00e7as de Santos e da \n\nSecretaria Municipal de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o. Agrade\u00e7o ainda \u00e0 professora \n\nDione, funcion\u00e1ria da Secretaria de Estado e Presidente do Conselho Estadual \n\ndo FUNDEF e aos membros do Conselho Municipal do FUNDEF de Cubat\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nv\n\nAgrade\u00e7o aos amigos da EAESP/FGV, pela for\u00e7a e carinho, \n\nespecialmente \u00e0 Veronika, Toni, H\u00e9lio e Luis M\u00e1rio. Agrade\u00e7o ainda aos amigos \n\ne professores, M\u00e1rio, Ricardo (Peru) e Abrucio, pelo est\u00edmulo, leituras, \n\nconversas e paci\u00eancia. \n\nAgrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios do Departamento de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e da \n\nBiblioteca, em especial ao J\u00falio, Dion\u00edsio e Henrique, Senhores Juraci e  \n\nOswaldo. \n\nSou grata aos amigos que contribu\u00edram com esta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente os do Programa Gest\u00e3o P\u00fablica e Cidadania, da Prefeitura \n\nMunicipal de Santo Andr\u00e9 (em especial a Solange Ferrarezi e os amigos da \n\nSecretaria de Governo), do Instituto P\u00f3lis, do Ildes (Funda\u00e7\u00e3o Friedrich Ebert) \n\ne, claro, da turma do emba\u00e7o. \n\nAgrade\u00e7o em especial aos meus pais pela for\u00e7a, est\u00edmulo, carinho e \n\namor. Com eles aprendi o valor que o estudo e a forma\u00e7\u00e3o t\u00eam. Agrade\u00e7o ao \n\nEdu, por acreditar no meu trabalho, pelas conversas, pelas sugest\u00f5es e pelo \n\namor. Agrade\u00e7o ao Ant\u00f4nio, fruto deste amor. \n\nFinalmente, agrade\u00e7o \u00e0 CAPES pela concess\u00e3o de bolsas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nvi\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o.............................................................................................................1  \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 FUNDEF: raz\u00e3o e desenho institucional..........................................5 \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 FUNDEF: seus primeiros resultados no Brasil...............................21 \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo.................................................31 \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 FUNDEF: sua implanta\u00e7\u00e3o em Santos..........................................52 \n\nCap\u00edtulo 5 \u2013 FUNDEF: sua implanta\u00e7\u00e3o em Cubat\u00e3o........................................64 \n\nConclus\u00e3o...........................................................................................................83\n\nBibliografia..........................................................................................................90 \n\nAnexo 1 \u2013 Quadros.............................................................................................94 \n\nAnexo 2 \u2013 Mensagem n\u00ba 1.078........................................................................114 \nAnexo 3 \u2013 Lei n\u00ba 9.394/96 e Decreto n\u00ba 2.440/97.............................................122 \n\nAnexo 4 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es da Emenda Constitucional n\u00ba 14...................................153 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nSeja como base para o exerc\u00edcio da cidadania, seja como pr\u00e9-requisito \n\npara a entrada no mercado de trabalho, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 condi\u00e7\u00e3o fundamental \n\npara a constru\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds mais justo. O poder p\u00fablico tem a obriga\u00e7\u00e3o de \n\nse responsabilizar pelo ensino, visando \u00e0 sua universaliza\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua boa \n\nqualidade1. Por\u00e9m, assumir esta responsabilidade n\u00e3o basta. \u00c9 necess\u00e1rio que \n\na educa\u00e7\u00e3o seja bem gerida, que suas atribui\u00e7\u00f5es sejam definidas, que n\u00e3o \n\nhaja duplo (ou nenhum) esfor\u00e7o para proporcion\u00e1-la e que sua oferta se d\u00ea de \n\nforma uniforme em todo o pa\u00eds e de acordo com a demanda da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO Fundo de Desenvolvimento e Manuten\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u2013 FUNDEF \u2013, objeto de estudo dessa disserta\u00e7\u00e3o foi \n\ncriado pelo governo federal, em 1996, e implantado em todo o pa\u00eds, em 1998. \n\nEle \u00e9 fruto de uma discuss\u00e3o muito intensa na d\u00e9cada de 80, que diz respeito \n\nao financiamento da educa\u00e7\u00e3o de forma a elevar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o (o \n\nfinanciamento da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tratado nesta disserta\u00e7\u00e3o, por haver v\u00e1rios \n\nartigos na literatura que tratam do tema (ver PINTO, 2002; PINTO, 2000, \n\nMONLEVADE, 1997; VERHINE, 2000). \n\nSeu desenho institucional foi elaborado de modo a funcionar como \n\ninstrumento para uma gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 descentraliza\u00e7\u00e3o do \n\nensino fundamental com defini\u00e7\u00e3o clara das responsabilidades dos n\u00edveis de \n\ngoverno, distribui\u00e7\u00e3o mais justa dos recursos do ensino fundamental, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das disparidades regionais, controle social dos recursos do Fundo e \n\nremunera\u00e7\u00e3o mais digna dos professores. \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o pretende contribuir para a an\u00e1lise do FUNDEF, \n\nconsiderando o cumprimento dos objetivos do Fundo no Estado de S\u00e3o Paulo e \n\nem dois munic\u00edpios selecionados \u2013 Santos e Cubat\u00e3o. O objetivo central do \n\ntrabalho \u00e9 verificar a hip\u00f3tese de que o FUNDEF corrige as diferen\u00e7as que os \n                                                 \n1 Apesar de haver um debate sobre o quanto e qual percela da educa\u00e7\u00e3o deve ser diretamente oferecida \npelo Estado, tende a haver um consenso sobre a sua responsabilidade em garantir a oferta da educac\u00e3o e o \nacesso da popula\u00e7\u00e3o a ela. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2\n\ngovernos sub-nacionais apresentam na sua capacidade de investimento na \n\neduca\u00e7\u00e3o, mais precisamente no ensino fundamental. Ou seja, a m\u00e1 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de recursos est\u00e1 sendo corrigida?  \n\nComo a estrutura do FUNDEF est\u00e1 baseada no valor anual que cada \n\ngoverno estadual e municipal tem para aplicar por aluno do ensino fundamental, \n\nou seja, no valor anual per capita do ensino fundamental, esta pesquisa baseia-\n\nse neste valor, analisando a redistribui\u00e7\u00e3o de recursos dos munic\u00edpios do \n\ninterior do Estado de S\u00e3o Paulo (excluindo a capital), no per\u00edodo de 1998 a \n\n2000, al\u00e9m de estudar mais especficamente dois munic\u00edpios. Esta disserta\u00e7\u00e3o \n\npretende apontar uma tend\u00eancia, pelo fato do per\u00edodo de tempo ser curto e a \n\nan\u00e1lise ser realizada apenas em um Estado \u2013 S\u00e3o Paulo.  \n\nO valor per capita do ensino fundamental n\u00e3o \u00e9 o valor efetivamente \n\naplicado por aluno, mas o valor potencial que o Estado ou Munic\u00edpio tem para \n\naplicar. Para analisar o valor gasto, \u00e9 necess\u00e1rio analisar as despesas que o \n\nEstado ou Munic\u00edpio teve de fato, o que ser\u00e1 feito no estudo de caso de \n\nCubat\u00e3o.  \n\nSer\u00e3o, ainda, analisados dois estudos de caso, explorando as seguintes \n\nquest\u00f5es: \n\n1. O FUNDEF estimula de fato a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental?  \n\n2. Os sal\u00e1rios dos professores aumentaram? \n\n3. Com a obrigatoriedade da cria\u00e7\u00e3o de Conselhos de Acompanhamento e \n\nControle Social do FUNDEF, houve maior participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas \n\ndecis\u00f5es pol\u00edticas relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, permitindo \u00e0 sociedade ocupar \n\num espa\u00e7o p\u00fablico de negocia\u00e7\u00e3o? \n\n4. Os Planos de Carreira e Remunera\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio est\u00e3o sendo \n\nimplantados, valorizando ainda mais o Magist\u00e9rio? \n\n5. Est\u00e1 havendo uma gest\u00e3o cooperada entre munic\u00edpios e estado? \n\n6. As desigualdades nas redes p\u00fablicas de ensino diminu\u00edram? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3\n\nTais quest\u00f5es correspondem a objetivos expl\u00edcitos do FUNDEF. \n\nResponder a estas perguntas significa, portanto, verificar se os objetivos do \n\nFUNDEF est\u00e3o sendo cumpridos nos munic\u00edpios selecionados. \n\nFoi tomado como per\u00edodo de an\u00e1lise, para os estudos dos dois \n\nmunic\u00edpios escolhidos, os anos de 1996 a 2000. Assim, foi poss\u00edvel verificar os \n\ndiferentes aspectos estudados por um per\u00edodo curto antes da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nFUNDEF, em 1998, e ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do Fundo. Al\u00e9m disso, foi priorizado \n\neste per\u00edodo, pois foi poss\u00edvel levar em considera\u00e7\u00e3o uma gest\u00e3o municipal \n\ncompleta (1997 a 2000), verificando as dificuldades que os munic\u00edpios tiveram \n\npara se adequar \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o e as decis\u00f5es pol\u00edticas que seus governantes \n\npriorizaram com a exist\u00eancia de um novo Fundo de educa\u00e7\u00e3o. \n\nApenas a compara\u00e7\u00e3o do valor per capita com e sem FUNDEF \u2013 para \n\nverificar a redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ensino fundamental \u2013 foi feita para o \n\nper\u00edodo de 1998 a 2000, uma vez que o Fundo foi implantado a partir de 1998 e \n\nque os dados disponibilizados pela Secretaria do Tesouro Nacional sobre a \n\nreceita de impostos dos munic\u00edpios n\u00e3o eram completos para os anos de 1996 \n\ne 1997.  \n\nNo cap\u00edtulo 1 s\u00e3o levantadas as informa\u00e7\u00f5es relativas ao contexto que \n\ndeu origem ao FUNDEF e seus objetivos, explicando as raz\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o do \n\nFundo. \n\nNo cap\u00edtulo 2 \u00e9 feita uma breve an\u00e1lise da implanta\u00e7\u00e3o do Fundo no \n\nBrasil, com um levantamento de dois pontos de vista: o dos favor\u00e1veis e o dos \n\ncr\u00edticos ao FUNDEF. \n\nO cap\u00edtulo 3 \u00e9 central neste trabalho, uma vez que, do ponto de vista \n\nestrito do valor per capita do ensino fundamental, analisa a distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos no Estado de S\u00e3o Paulo e verifica se um dos principais objetivos do \n\nFUNDEF foi atendido neste Estado: a diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades entre as \n\nredes municipais de ensino fundamental e entre elas e a rede estadual.  \n\nEste cap\u00edtulo analisa ainda, se da perspectiva dos munic\u00edpios, \u00e9 \n\nvantajosa a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, a partir do estudo da \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4\n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos no Estado. Ser\u00e3o abordados, ainda neste cap\u00edtulo, o \n\nConselho Estadual do FUNDEF, a remunera\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos professores da \n\nrede estadual e o Plano de Carreira do Magist\u00e9rio. \n\nPara verificar um caso de munic\u00edpio que vem aumentando as suas \n\nmatr\u00edculas do ensino fundamental, a partir de conv\u00eanio firmado com o governo \n\nestadual, estudou-se o Munic\u00edpio de Santos no cap\u00edtulo 4. \n\nJ\u00e1 no cap\u00edtulo 5, o munic\u00edpio tratado foi Cubat\u00e3o, no qual, al\u00e9m de avaliar \n\no valor per capita do ensino fundamental, fez-se uma an\u00e1lise das despesas que \n\no Munic\u00edpio teve com a manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o no \n\nper\u00edodo de 1996 a 2000. \n\nNos cap\u00edtulos 4 e 5 ser\u00e3o tamb\u00e9m verificados os aspectos relativos ao \n\nConselho Municipal do FUNDEF, \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos professores, comparando \n\nas redes estadual e municipal, \u00e0 exist\u00eancia do Plano de Carreira do Magist\u00e9rio \n\ne \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre governo estadual e municipal. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5\n\nCAP\u00cdTULO 1 \u2013 FUNDEF: raz\u00e3o e desenho institucional \n \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo retomar a preocupa\u00e7\u00e3o do governo \n\nfederal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o para entender o porqu\u00ea da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nFUNDEF - Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e \n\nde Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio. Al\u00e9m das inten\u00e7\u00f5es e objetivos do FUNDEF, este \n\ncap\u00edtulo analisa ainda o seu funcionamento. \n\nDurante os anos 80, houve uma grande discuss\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\npol\u00edticas educacionais no pa\u00eds. Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, todos \n\nos cidad\u00e3os brasileiros t\u00eam direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (art. 6\u00ba), sendo o ensino \n\nfundamental obrigat\u00f3rio (art. 208, inciso I). Apesar dos seus grandes avan\u00e7os \n\nem rela\u00e7\u00e3o a uma maior democratiza\u00e7\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 n\u00e3o explicita \n\nde forma coerente as responsabilidades e compet\u00eancias2 de cada uma das \n\nesferas de governo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Tanto os munic\u00edpios, como os \n\nestados, s\u00e3o os respons\u00e1veis, por exemplo, pelo ensino fundamental (1\u00aa \u00e0 4\u00aa \n\ns\u00e9rie), gerando sobreposi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias. \n\nO governo do Presidente Fernando Henrique Cardoso, em 1995, estava \n\npreocupado com a distribui\u00e7\u00e3o de recursos, que n\u00e3o era compat\u00edvel com as \n\nresponsabilidades e compet\u00eancias na manuten\u00e7\u00e3o das redes de ensino. \n\nNaquele ano, ao fazer uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MEC \u2013 chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que o grande \n\nproblema brasileiro na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era a escassez de recursos, mas \n\nsim o grande desequil\u00edbrio na reparti\u00e7\u00e3o de responsabilidades e recursos3: \nO que se verifica \u00e9 que a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com \nas efetivas responsabilidades na manuten\u00e7\u00e3o das redes de ensino. Dadas \nas diferentes capacidades de arrecada\u00e7\u00e3o e o fato de que as transfer\u00eancias \nconstitucionais da Uni\u00e3o para Estados e Munic\u00edpios, e dos Estados para os \n\n                                                 \n2 Neste trabalho, atribui\u00e7\u00e3o, compet\u00eancia e responsabilidade de esferas de governo s\u00e3o considerados \nsin\u00f4nimos. \n3 Esta an\u00e1lise consta de carta redigida pelos Ministros de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto, da Justi\u00e7a, da \nAdministra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado, do Planejamento e Or\u00e7amento e da Fazenda, para o \nPresidente da Rep\u00fablica, anexada \u00e0 Proposta de Emenda Constitucional n\u00ba 273, de 13 de outubro de 1995 \n(ver anexo 2). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6\n\nMunic\u00edpios, n\u00e3o se fazem segundo crit\u00e9rios que levem em considera\u00e7\u00e3o \nnecessidades espec\u00edficas, seja na educa\u00e7\u00e3o, seja em qualquer outra \u00e1rea, \nresulta que os distintos governos sub-nacionais apresentam diferen\u00e7as \nsubstanciais na sua capacidade de investimento na educa\u00e7\u00e3o. [...] h\u00e1 uma \ngrande iniq\u00fcidade na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre os n\u00edveis de \ngoverno, quando se leva em considera\u00e7\u00e3o a capacidade de investimento \nde cada um. Esta distribui\u00e7\u00e3o perversa induz \u00e0 conclus\u00e3o de que h\u00e1 uma \ngeneralizada escassez de recursos, quando na realidade, temos evidente \ndesequil\u00edbrio na reparti\u00e7\u00e3o de responsabilidades e recursos (BRASIL, \n1995). \n\nA partir deste trecho da Mensagem encaminhada pelos Ministros ao \n\nPresidente da Rep\u00fablica, em 1995, foram destacados para um pr\u00e9vio \n\nesclarecimento os seguintes termos: \n\n1. Diferentes capacidades de arrecada\u00e7\u00e3o; \n\n2. Transfer\u00eancias constitucionais da Uni\u00e3o para Estados e Munic\u00edpios, e dos \n\nEstados para os Munic\u00edpios sem crit\u00e9rios que levem em considera\u00e7\u00e3o \n\nnecessidades espec\u00edficas; \n\n3. Diferentes capacidades de investimento na educa\u00e7\u00e3o dos governos sub-\n\nnacionais; \n\n4. Iniq\u00fcidade na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre os n\u00edveis de governo. \n\n \n\n1. Diferentes capacidades de arrecada\u00e7\u00e3o: \n\nA capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade que o governo tem de \n\ntributar de forma mais eficiente e eficaz. N\u00e3o existem estudos feitos para medir \n\na capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o dos diferentes governos. Os tributos podem ser \n\nclassificados de acordo com sua incid\u00eancia: \n\n\u2022 Riqueza/propriedade; \n\n\u2022 Produ\u00e7\u00e3o/consumo; e \n\n\u2022 Renda. \n\nDesde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, os impostos municipais s\u00e3o: Imposto \n\nsobre Propriedade Predial e Territorial Urbana \u2013 IPTU \u2013, Imposto sobre \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7\n\nTransmiss\u00e3o \u201cInter Vivos\u201d \u2013 ITBI \u2013 e Imposto sobre Servi\u00e7os de Qualquer \n\nNatureza \u2013 ISS4. \n\nO IPTU e o ITBI incidem sobre riqueza / propriedade, enquanto o ISS, \n\nsobre renda.  \n\nPara diferenciar a capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o e a arrecada\u00e7\u00e3o dos \n\nmunic\u00edpios, pensamos em dois munic\u00edpios hipot\u00e9ticos e id\u00eanticos \u2013 com o \n\nmesmo n\u00famero de habitantes e com uma popula\u00e7\u00e3o cuja renda e riqueza sejam \n\niguais: o primeiro arrecada mais que o outro, pois aproveitou melhor a sua \n\ncapacidade de arrecada\u00e7\u00e3o (tributou com al\u00edquota mais alta, por exemplo, os \n\nim\u00f3veis das pessoas que possuem mais de um im\u00f3vel). Este munic\u00edpio foi \n\ncapaz de tributar de forma mais eficaz a riqueza dos seus habitantes. Portanto, \n\na capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o dos dois munic\u00edpios \u00e9 id\u00eantica, pois ambos t\u00eam \n\nas mesmas caracter\u00edsticas. Contudo, a arrecada\u00e7\u00e3o deles \u00e9 diferente. \n\nComo os recursos da educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o vinculados a 25% das receitas de \n\nimpostos dos munic\u00edpios, h\u00e1 um desequil\u00edbrio na distribui\u00e7\u00e3o de recursos para a \n\neduca\u00e7\u00e3o, uma vez que a arrecada\u00e7\u00e3o dos governos municipais \u00e9 maior ou \n\nmenor de acordo com a riqueza e a renda e a sua capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2. Transfer\u00eancias constitucionais da Uni\u00e3o para Estados e Munic\u00edpios, e dos \n\nEstados para os Munic\u00edpios: \n\nAs transfer\u00eancias constitucionais da Uni\u00e3o para estados e munic\u00edpios, e \n\ndos estados para os munic\u00edpios representam transfer\u00eancias de impostos da \n\nUni\u00e3o, como \u00e9 o caso do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o do Estado \u2013 FPE \u2013  \n\n(transfer\u00eancia da Uni\u00e3o para os estados), do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio \u2013 FPM \u2013 (da Uni\u00e3o para os munic\u00edpios)5 e do Imposto de Renda \n\nRetido na Fonte \u2013 IRRF \u2013, e dos estados, como por exemplo, a transfer\u00eancia de \n\nparte do Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \u2013 ICMS \u2013, do \n\n                                                 \n4 A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 definia ainda como imposto municipal o Imposto sobre Vendas a Varejo de \nCombust\u00edveis L\u00edquidos e Gasosos, que foi extinto em 1995. \n5 O FPE e o FPM s\u00e3o fundos compostos por impostos (Imposto sobre Rendas e Proventos de Qualquer \nNatureza \u2013 IR e Impostos sobre Produtos Industrializados \u2013 IPI). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n8\n\nImposto sobre Propriedade de Ve\u00edculos Automotores \u2013 IPVA \u2013 e do Imposto \n\nsobre Produtos Industrializados, proporcional \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es \u2013 IPI/Exp \u2013, para \n\nos munic\u00edpios. \n\nPara entender melhor a diferen\u00e7a entre arrecada\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancias, \n\nvamos pensar em um outro exemplo: temos tr\u00eas munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o \n\nigual \u2013 os munic\u00edpios A, B e C. O munic\u00edpio A tem uma receita or\u00e7ament\u00e1ria \n\ntotal de R$ 20.000,00 (arrecada\u00e7\u00e3o de R$ 12.000,00 e transfer\u00eancias de R$ \n\n8.000,00). O munic\u00edpio B tem uma receita or\u00e7ament\u00e1ria total de R$ 10.000,00 \n\n(arrecada\u00e7\u00e3o de R$ 2.000 e transfer\u00eancias de R$ 8.000,00). E, finalmente, o \n\nmunic\u00edpio C tem uma receita or\u00e7ament\u00e1ria de R$ 10.000,00 (arrecada\u00e7\u00e3o de R$ \n\n5.000,00 e transfer\u00eancias de R$ 5.000,00). \n\n \n\nMUNIC\u00cdPIO Receita or\u00e7am. Arrecada\u00e7\u00e3o Transfer\u00eancias \nA 20.000,00 12.000,00 8.000,00 \nB 10.000,00 2.000,00 8.000,00 \nC 10.000,00 5.000,00 5.000,00 \n\n \n\nApesar de os munic\u00edpios A e B receberem o mesmo valor de \n\ntransfer\u00eancias (da Uni\u00e3o e do Estado), as suas receitas or\u00e7ament\u00e1rias s\u00e3o \n\ndiferentes, pois o munic\u00edpio A tem uma arrecada\u00e7\u00e3o maior. \n\nJ\u00e1 os munic\u00edpios B e C t\u00eam uma receita or\u00e7ament\u00e1ria total igual, contudo \n\nB tem uma arrecada\u00e7\u00e3o menor e transfer\u00eancia maior que C. \n\nSegundo Serra e Afonso (1991b), com a nova Constitui\u00e7\u00e3o, os \n\nmunic\u00edpios foram os grandes beneficiados, em termos de receitas, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao aumento das compet\u00eancias tribut\u00e1rias, bem como em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nas receitas de impostos federais e estaduais.  \nAs mudan\u00e7as constitucionais de 1988, no cap\u00edtulo do Sistema Tribut\u00e1rio \nNacional, envolveram uma acentuada redistribui\u00e7\u00e3o de recursos entre \nn\u00edveis de governo. [...] os governos municipais foram de longe os maiores \nbeneficiados pelas altera\u00e7\u00f5es, em raz\u00e3o, tanto do aumento das \ncompet\u00eancias tribut\u00e1rias, como da maior participa\u00e7\u00e3o nas receitas de \nimpostos federais e estaduais (SERRA e AFONSO, 1991b, p. 35). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9\n\nSegundo os autores, os munic\u00edpios, com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \n\nn\u00e3o s\u00f3 tiveram aumento de arrecada\u00e7\u00e3o, por aumentar o n\u00famero de impostos \n\nmunicipais, como tamb\u00e9m tiveram aumento do valor transferido da Uni\u00e3o e do \n\nEstado. \n\nComo as transfer\u00eancias constitucionais n\u00e3o s\u00e3o baseadas em crit\u00e9rios \n\nde eq\u00fcidade, os recursos que os munic\u00edpios t\u00eam para aplicar na educa\u00e7\u00e3o, \n\noriundos de transfer\u00eancias da Uni\u00e3o e do Estado, n\u00e3o condizem com a sua \n\nnecessidade. \n\nPara entender melhor o problema que o governo federal levanta na \u00e1rea \n\nde educa\u00e7\u00e3o por conta das diferentes capacidades de arrecada\u00e7\u00e3o e da falta de \n\ncrit\u00e9rios para as transfer\u00eancias constitucionais, \u00e9 necess\u00e1rio entender gasto e \n\ninvestimento na educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3. Governos sub-nacionais apresentam diferen\u00e7as na sua capacidade de \n\ninvestimento na educa\u00e7\u00e3o: \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao financiamento da educa\u00e7\u00e3o, a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 foi \n\nclara, vinculando 25% das receitas de impostos dos estados e munic\u00edpios a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino, conforme art. 2126. Ou seja, os \n\nestados e munic\u00edpios ficam obrigados a aplicar 25% de seus impostos (IPTU, \n\nITBI e ISS) e das transfer\u00eancias de impostos (ICMS, IPVA, FPE, FPM, IRRF, \n\nIPI/Exp) na educa\u00e7\u00e3o \n\nNo exemplo, os munic\u00edpios A, B e C t\u00eam receita de impostos igual a R$ \n\n17.000,00, R$ 8.700,00 e R$ 8.700,00, respectivamente. \n\n \n\nMUNIC\u00cdPIO Impostos mun. Transf. Imp. Rec. Impostos \nA 10.000,00 7.000,00 17.000,00 \nB 1.700,00 7.000,00 8.700,00 \nC 4.200,00 4.500,00 8.700,00 \n\n \n\n                                                 \n6 A Uni\u00e3o deve gastar 18% de suas receitas de impostos na educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10\n\n\u00c9 importante, entretanto, diferenciar gasto e investimento em educa\u00e7\u00e3o. \n\nEnquanto gasto est\u00e1 relacionado aos programas or\u00e7ament\u00e1rios e significa \n\nmanter a estrutura existente, investimento est\u00e1 relacionado aos projetos e suas \n\nimplanta\u00e7\u00f5es. Por exemplo, quando paga os professores da sua rede de \n\nensino, o munic\u00edpio est\u00e1 gastando em educa\u00e7\u00e3o. Quando constr\u00f3i novas \n\nescolas, est\u00e1 investindo.  \n\nAssim, o investimento em educa\u00e7\u00e3o por parte do munic\u00edpio n\u00e3o depende \n\napenas da sua capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o (e nem da sua arrecada\u00e7\u00e3o) e de \n\nsuas transfer\u00eancias. Depende tamb\u00e9m do n\u00famero de alunos que a sua rede \n\natende. No caso de um munic\u00edpio ter poucos alunos, h\u00e1 mais recursos para um \n\npotencial investimento em educa\u00e7\u00e3o (por exemplo, construir uma escola, cuja \n\ninfra-estrutura \u00e9 de alta qualidade \u2013 material utilizado na constru\u00e7\u00e3o).  \n\n\u00c9 claro que o investimento \u00e9 uma decis\u00e3o pol\u00edtica. Para os governos que \n\nn\u00e3o consideram a educa\u00e7\u00e3o uma prioridade, mesmo que tenham muitos \n\nrecursos, n\u00e3o haver\u00e1 muito investimento. Como a legisla\u00e7\u00e3o obriga a aplicar \n\n25% dos recursos de impostos em educa\u00e7\u00e3o, estes governos apenas far\u00e3o a \n\n\u201cli\u00e7\u00e3o de casa\u201d, sem se importar com a qualidade do ensino. \n\nVoltando ao exemplo dos munic\u00edpio A, B e C. Os tr\u00eas munic\u00edpios t\u00eam \n\n1.000 alunos, cada um, e que os valores gastos por aluno s\u00e3o de R$ 2,00 por \n\nano. Isto significa que, durante um ano, cada munic\u00edpio gasta R$ 2.000,00.  \n\nComo os munic\u00edpios devem vincular 25% de seus recursos de impostos \n\nem educa\u00e7\u00e3o, A tem R$ 4.250,00 e B e C, R$ 2.175,00, cada um, para a \n\neduca\u00e7\u00e3o. Ou seja, A pode investir R$ 2.250,00 por ano em educa\u00e7\u00e3o e B e C, \n\nR$ 175,00.  \n\n \n\nMUNIC\u00cdPIO 25% Gastos  Investimento \nA 4.250,00 2.000,00 2.250,00 \nB 2.175,00 2.000,00 175,00 \nC 2.175,00 2.000,00 175,00 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n11\n\n4. Iniq\u00fcidade na atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades entre os n\u00edveis de governo: \n\nSegundo o art. 211 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, a Uni\u00e3o, os estados, o \n\nDistrito Federal e os munic\u00edpios devem organizar em regime de colabora\u00e7\u00e3o \n\nseus sistemas de ensino, ficando para os munic\u00edpios a atua\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria no \n\nensino fundamental e pr\u00e9-escolar. N\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o clara das atribui\u00e7\u00f5es dos \n\nestados e dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. A Constitui\u00e7\u00e3o apenas indica \n\nqual deve ser sua prioridade de a\u00e7\u00e3o. \n\nPara Serra e Afonso, apesar de os encargos municipais mais relevantes, \n\na partir de 1988, serem nas \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade,  \n... \u00e9 importante notar que n\u00e3o foi estabelecida uma divis\u00e3o r\u00edgida de tarefas \nentre os tr\u00eas n\u00edveis de governo, em raz\u00e3o da inexist\u00eancia de uma f\u00f3rmula \nideal e da impossibilidade de repetir a experi\u00eancia de outros pa\u00edses, e em \nface das gritantes disparidades regionais de renda, receitas p\u00fablicas e \nlocaliza\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica. Na verdade, as novas atribui\u00e7\u00f5es \nmunicipais nas \u00e1reas social e de servi\u00e7os locais representam n\u00e3o mais que \nindicadores gen\u00e9ricos de atribui\u00e7\u00f5es, n\u00e3o definidores de compet\u00eancias \nexclusivas. Por isso, pode-se afirmar que a nova Constitui\u00e7\u00e3o ficou no meio \ndo caminho no seu prop\u00f3sito descentralizador: redistribuiu receitas de \nforma clara e insofism\u00e1vel, mas manteve a centraliza\u00e7\u00e3o das despesas \n(SERRA e AFONSO, 1991b, p. 37). \n\nDe acordo com a Mensagem n\u00ba 1.078, somados os recursos \n\nconstitucionalmente vinculados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (impostos municipais e \n\ntransfer\u00eancias mais significativas \u2013 ICMS e Fundo de Participa\u00e7\u00e3o) em 1995, e \n\ndivididos pelos alunos do ensino fundamental naquele ano, a disponibilidade \n\nm\u00e9dia brasileira seria de aproximadamente R$ 560,00 por aluno. Mas, \n\nenquanto para os munic\u00edpios do Maranh\u00e3o o valor era de R$ 80,00 por aluno, \n\nem S\u00e3o Paulo, este valor  aumentava para R$ 1.165,00.  \n\nUma vez que as atribui\u00e7\u00f5es de cada esfera de governo n\u00e3o estavam \n\nclaras, os governos sub-nacionais n\u00e3o priorizavam, necessariamente, o ensino \n\nfundamental, o que gerava mais distor\u00e7\u00f5es nos investimentos neste n\u00edvel de \n\nensino. Nos Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais, por exemplo, considerados \n\nestados ricos, nos quais os munic\u00edpios t\u00eam uma capacidade maior de \n\narrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, o investimento no ensino fundamental por parte das \n\nprefeituras \u00e9 tradicionalmente pequeno. Ambos os Estados sempre foram os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12\n\nrespons\u00e1veis pelo ensino fundamental, ficando os munic\u00edpios com as \n\natribui\u00e7\u00f5es, quase que exclusivas, da educa\u00e7\u00e3o infantil7. J\u00e1 os munic\u00edpios do \n\nNorte e Nordeste, com capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o menor, s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npelo ensino fundamental, contando pouco com a ajuda dos estados.  \n\nAssim, al\u00e9m das distor\u00e7\u00f5es de investimento no ensino fundamental \n\ngeradas pelas diferentes receitas dos governos sub-nacionais e pela varia\u00e7\u00e3o \n\nno n\u00famero de alunos, o governo do Presidente Fernando Henrique Cardoso \n\ntamb\u00e9m estava preocupado com as disparidades regionais e as disparidades \n\nentre redes estaduais e municipais acentuadas pelas diferentes prioridades \n\ndestes governos. \n\nDessa maneira, foi considerado como premissa b\u00e1sica o desequil\u00edbrio na \n\nreparti\u00e7\u00e3o de recursos e responsabilidades na educa\u00e7\u00e3o, em 1995. Pelo fato de \n\no ensino fundamental ser obrigat\u00f3rio, al\u00e9m de significar o primeiro passo para o \n\nestudo formal, o governo do Presidente Fernando Henrique Cardoso \n\nestabeleceu como prioridade do Estado, na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, este n\u00edvel de \n\nensino. \n... o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o fundamental, que \u00e9 obrigat\u00f3ria, \u00e9 consagrado pela \nConstitui\u00e7\u00e3o como direito subjetivo de todos os brasileiros e, por isto, n\u00e3o \ndeveria ser limitado pelas desigualdades econ\u00f4micas entre as Unidades da \nFedera\u00e7\u00e3o e entre os respectivos Munic\u00edpios. Por outro lado, ainda que se \ndeva reconhecer as leg\u00edtimas atribui\u00e7\u00f5es da sociedade por educa\u00e7\u00e3o nos \nn\u00edveis mais avan\u00e7ados e, mesmo por um atendimento ampliado em \ncreches e pr\u00e9-escolas, \u00e9 indubit\u00e1vel que a escolaridade obrigat\u00f3ria \u2013 \nexatamente por ser obrigat\u00f3ria \u2013 deve merecer do Estado a mais alta das \nprioridades.  \nO papel do Governo Federal, face a esse quadro, precisa ser redefinido. A \nconcep\u00e7\u00e3o federativa do Estado nacional, na Constitui\u00e7\u00e3o em vigor, aponta \npara a desconcentra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es em favor dos Estados e Munic\u00edpios e, \nconseq\u00fcentemente, para fun\u00e7\u00e3o redistributiva dos recursos fiscais \ndispon\u00edveis, de sorte a promover maior equidade na capacidade de \natendimento das demandas sociais em cada Unidade da Federa\u00e7\u00e3o. Estes \nprinc\u00edpios precisam ser observados tamb\u00e9m na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, na qual, \nmais do que uma a\u00e7\u00e3o supletiva n\u00e3o claramente definida, a Uni\u00e3o deve \natentar para a sua fun\u00e7\u00e3o redistributiva (BRASIL, 1995). \n\n                                                 \n7 De zero a seis anos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13\n\nAl\u00e9m do desequil\u00edbrio na reparti\u00e7\u00e3o dos recursos e responsabilidades, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio tamb\u00e9m foi uma quest\u00e3o que preocupou o governo. Foi \n\nconstatado que os professores tinham sal\u00e1rios baixos e forma\u00e7\u00e3o insuficiente \n\npara manter um ensino de qualidade. Na regi\u00e3o Nordeste, em dezembro de \n\n1997, professores do ensino fundamental, com fundamental completo, recebiam \n\npelo trabalho de 40 horas semanais R$ 168,00, com n\u00edvel m\u00e9dio completo, \n\nmodalidade Normal, R$ 344,00, e com licenciatura plena, R$ 560,008 (ver \n\nquadro 9, anexo 1). Al\u00e9m da baixa remunera\u00e7\u00e3o, o governo federal estava \n\npreocupado com a quantidade consider\u00e1vel de professores do ensino \n\nfundamental cuja forma\u00e7\u00e3o limitava-se ao ensino fundamental \u2013 professores \n\nleigos (83.283 professores ou 6,3% - ver anexo 2). Segundo o pr\u00f3prio governo,  \n... o profissional do magist\u00e9rio deve ser algu\u00e9m com suficiente qualifica\u00e7\u00e3o \n[...] Atrair e reter no magist\u00e9rio um profissional com estas caracter\u00edsticas \nimplica em atribuir-lhe uma remunera\u00e7\u00e3o condigna, no contexto social em \nque atua. (BRASIL, 1995). \n\nDessa forma, em outubro de 1995, foi elaborada e enviada pelo \n\nExecutivo ao Legislativo, a primeira vers\u00e3o da Proposta de Emenda \n\nConstitucional n\u00ba 2739 (ver anexo 2), propondo a defini\u00e7\u00e3o clara das \n\nresponsabilidades dos diferentes n\u00edveis de governo no atendimento das \n\nnecessidades educacionais da popula\u00e7\u00e3o, a redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos fiscais \n\ndispon\u00edveis e a atribui\u00e7\u00e3o de uma remunera\u00e7\u00e3o condigna aos profissionais do \n\nmagist\u00e9rio. Assim, o governo prop\u00f5e que os estados e munic\u00edpios destinem \n\numa parcela, fixada em 15% dos seus recursos fiscais, para o ensino \n\nfundamental obrigat\u00f3rio, sendo que a distribui\u00e7\u00e3o de parte desses recursos seja \n\nfeita atrav\u00e9s de um Fundo, constitu\u00eddo para essa finalidade. \n\nDe tal proposta, nasceu a Emenda Constitucional n\u00ba 14, publicada no \n\nDi\u00e1rio Oficial de 13 de setembro de 1996. Com ela, s\u00e3o modificados os artigos \n\n34, 208, 211 e 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e \u00e9 dada nova reda\u00e7\u00e3o ao artigo 60 \n\n                                                 \n8 De acordo com o Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos \u2013 DIEESE, em \ndezembro de 1997, o sal\u00e1rio m\u00ednimo era de R$ 120,00.  \n9 A Proposta de Emenda Constitucional n\u00ba 273 modifica o artigo 34 e o Cap\u00edtulo III, Se\u00e7\u00e3o I, da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal e o artigo 60 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias (ver anexo 2). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14\n\ndo Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias, criando o FUNDEF - \nFundo de Desenvolvimento e Manuten\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental e \nValoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (ver anexos 3 e 4). A sua regulamenta\u00e7\u00e3o est\u00e1 na \nLei 9.424, de 24 de dezembro do mesmo ano e Decreto n.\u00ba 2.264, de junho de \n\n1997 (ver anexo 3). Sua implanta\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel nacional, ocorreu a partir de 1\u00ba \n\nde janeiro de 1998.  \n\nO FUNDEF \u00e9 um fundo de natureza cont\u00e1bil institu\u00eddo no \u00e2mbito de cada \n\nestado e do Distrito Federal, cujos objetivos s\u00e3o corrigir a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, diminuir as desigualdades nas redes p\u00fablicas de ensino e promover a \n\nmelhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio p\u00fablico. Ele \u00e9 \n\ncomposto por 15% das seguintes fontes de recursos: Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o \n\nde Mercadorias e Servi\u00e7os (ICMS), Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE), \n\nFundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM), Imposto sobre Produtos \n\nIndustrializados, proporcional \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es (IPI/exp), e ressarcimento pela \n\nDesonera\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es de que trata a Lei Complementar n\u00ba 87/96 (Lei \n\nKandir). \n\nComo estes impostos s\u00e3o transferidos aos munic\u00edpios (n\u00e3o s\u00e3o impostos \n\nmunicipais), 15% deles s\u00e3o retidos no Fundo estadual, antes mesmo de chegar \n\naos cofres municipais. Do Fundo, estes recursos s\u00e3o distribu\u00eddos segundo o \n\nn\u00famero de alunos do ensino fundamental de cada munic\u00edpio. \n\nOs estados e munic\u00edpios devem, ainda, destinar 15% das demais \n\nreceitas de impostos e transfer\u00eancias n\u00e3o inclu\u00eddas no Fundo, na manuten\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do ensino fundamental e aplicar, no m\u00ednimo, 25% das receitas \n\ne transfer\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o. \n\nA t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, o mesmo munic\u00edpio A, acima citado, deveria \n\nreceber de transfer\u00eancia do FPM, R$ 2.000,00, do ICMS, R$ 2.000,00, do \n\nIPI/Exp, R$ 2.000,00, e de outras transfer\u00eancias, R$ 2.000,00, totalizando R$ \n\n8.000,00. Para o FUNDEF, seriam destinados R$ 900,00, o que significa 15% \n\nde R$ 6.000,00 (15% do FPM, ICMS e IPI/Exp). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15\n\nO munic\u00edpio A tem uma receita de impostos igual a R$ 17.000,00. Destes \n\nimpostos, o FUNDEF incide em apenas uma parte: R$ 6.000,00. Assim, o \n\nMunic\u00edpio A deve aplicar R$ 1.650,00 (15% de R$ 11.000,00) no ensino \n\nfundamental (mas n\u00e3o via FUNDEF!).  \n\nComo devem ser destinados, pelo menos, 25% dos recursos municipais \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o como um todo, neste munic\u00edpio, devem ser aplicados na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o (qualquer que seja o n\u00edvel de \n\nensino), 10%10 de R$ 6.000,00 (FPM + ICMS + IPI/Exp) e 10% de R$ 11.000,00 \n\n(outras receitas de impostos), totalizando R$ 1.700,00 (veja quadro).  \n\n \n\nMunic\u00edpio A \nAplica\u00e7\u00e3o no ensino fundamental (15%) \n\nFUNDEF: \n\n\u2022 15% do FPM (FUNDEF):      R$   300,00     R$ 900,00 \n\n\u2022 15% do ICMS (FUNDEF):      R$   300,00     recursos \n\n\u2022 15% do IPI/Exp (FUNDEF):     R$   300,00     retidos pelo  \n\nOutros impostos (R$ 11.000,00):           FUNDEF) \n\n 15% no ensino fundamental (n\u00e3o \u00e9 via FUNDEF):  R$ 1.650,00 \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o \u2013 qualquer n\u00edvel de ensino (10%)    R$ 3.350,00 \n\nReceitas de impostos (R$ 17,000,00)          \n\n\u2022 10%:         R$ 1.700,00 \n\n \n\nTOTAL (25% de R$ 17.000,00):         R$ 4.250,00 \n\nRecursos recebidos pelo FUNDEF (700 alunos x R$ 1,00):     R$ 700,00 \n\nTotal Educa\u00e7\u00e3o (25% - retido FUNDEF + recebido FUNDEF)           R$ 4.050,00 \n\nTotal Ensino Fundamental (rec. FUNDEF + 15% outros impostos)   R$ 2.350,00 \n\n                                                 \n10 10% completam os 25%, pois 15% s\u00e3o gastos no ensino fundamental. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16\n\nOs recursos do FUNDEF s\u00e3o distribu\u00eddos, em cada estado, entre o \n\ngoverno estadual e os governos municipais, de acordo com o n\u00famero de alunos \n\nmatriculados anualmente nas escolas cadastradas das respectivas redes de \n\nensino fundamental. O governo federal fixa, a cada ano, um valor m\u00ednimo anual \n\npor aluno, tendo como base de c\u00e1lculo a raz\u00e3o entre a previs\u00e3o da receita total \n\npara o Fundo e a matr\u00edcula total do ensino fundamental no ano anterior, \n\nacrescida do total estimado de novas matr\u00edculas11. Sempre que o valor dos \n\nrepasses aos estados e munic\u00edpios for inferior ao fixado como m\u00ednimo anual por \n\naluno, a Uni\u00e3o complementa os recursos. \n\nAssim, R$ 900,00 s\u00e3o retidos pelo FUNDEF. Ou seja, daqueles R$ \n\n4.250,00 vinculados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio A agora tem R$ 3.350,00 mais o \n\nrecurso recebido do Fundo. Os munic\u00edpios recebem recursos do FUNDEF de \n\nacordo com o n\u00famero de alunos matriculados em sua rede de ensino \n\nfundamental. Vamos supor que, dos 1.000 alunos do munic\u00edpio A, 700 s\u00e3o do \n\nensino fundamental e o valor do FUNDEF nesse estado por aluno e por ano \n\nseja de R$ 1,00. O munic\u00edpio A receber\u00e1 do Fundo R$ 700,00, totalizando R$ \n\n4.050,00 (R$ 3.350,00 + R$ 700,00) para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nNo exemplo, os munic\u00edpios B e C tamb\u00e9m t\u00eam 700 alunos, cada um, \n\nmatriculados em suas redes de ensino fundamental. Isto significa que eles \n\ntamb\u00e9m recebem R$ 700,00 do FUNDEF. Contudo, os valores retidos s\u00e3o: \n\n\u2022 Munic\u00edpio B: \n\n15% do FPM (R$ 2.000,00):      R$ 300,00         \n\n15% do ICMS (R$ 2.000,00):      R$ 300,00        R$ 900,00 \n\n15% do IPI/Exp (R$ 2.000,00):      R$ 300,00  \n\n \n\n \n\n \n                                                 \n11 O valor anual m\u00ednimo por aluno foi de R$ 300,00 em 1997 e R$ 315,00 em 1998 e 1999. Para 2000, foi \nestabelecido de forma diferenciada, sendo de R$ 333,00 para os alunos da 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie e de R$ 349,65 para \nos da 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie e da educa\u00e7\u00e3o especial. Os valores m\u00ednimos para 2001 ficaram em R$ 363,00 e R$ \n381,15. Para 2002, esses valores foram fixados em R$ 418,00 e R$ 438,90. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17\n\n\u2022 Munic\u00edpio C: \n\n15% do FPM (R$ 1.200,00):      R$ 180,00         \n\n15% do ICMS (R$ 1.200,00):      R$ 180,00        R$ 540,00 \n\n15% do IPI/Exp (R$ 1.200,00):      R$ 180,00  \n\n \n\nOs munic\u00edpios B e C, ao inv\u00e9s de R$ 2.175,00 para a educa\u00e7\u00e3o, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, passaram a ter R$ 1.975,00 [2.175,00 (25%) \u2013 R$ \n\n900,00 (retidos no Fundo) + R$ 700,00 (recebidos pelo Fundo)] e R$ 2.335,00 \n\n[2.175,00 (25%) \u2013 R$ 540,00 (retidos no Fundo) + R$ 700,00 (recebidos pelo \n\nFundo)], respectivamente. \n\n \n\nMUNIC\u00cdPIO Rec. impostos 25% \nSem FUNDEF \n\n25% \nCom FUNDEF \n\nA 17.000,00 4.250,00 4.050,00 \nB 8.700,00 2.175,00 1.975,00 \nC 8.700,00 2.175,00 2.335,00 \n\n \n\nIsso sugere uma hip\u00f3tese que n\u00e3o ser\u00e1 tratada nesta disserta\u00e7\u00e3o, mas \n\nque poder\u00e1 ser verificada em estudos posteriores: o FUNDEF estimula os \n\nmunic\u00edpios com transfer\u00eancias expressivas em suas receitas totais, a aumentar \n\na sua arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Se compararmos B e C, munic\u00edpios com o mesmo \n\nn\u00famero de habitantes, com o mesmo n\u00famero de alunos em suas redes de \n\nensino fundamental e com a mesma receita total, mas com diferentes \n\narrecada\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e transfer\u00eancias, percebemos que o FUNDEF \u00e9 \n\nvantajoso para os munic\u00edpios com maior arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e menor \n\ndepend\u00eancia dos governos federal e estadual (no caso, o munic\u00edpio C). \n\nDos recursos do FUNDEF, pelo menos 60% devem ser aplicados na \n\nremunera\u00e7\u00e3o de profissionais do Magist\u00e9rio \u2013 professores, inclusive os leigos \n\n(com forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ensino fundamental)12 e de profissionais que exercem \n\n                                                 \n12 Durante os primeiros cinco anos de vig\u00eancia da Lei 9.429/96, ou seja, entre 1997 e 2001, \u00e9 permitida a \nutiliza\u00e7\u00e3o de parte dos recursos dessa parcela de 60% do FUNDEF na capacita\u00e7\u00e3o de professores leigos, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18\n\natividades de suporte pedag\u00f3gico, tais como: dire\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, \n\nplanejamento, inspe\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o educacional em efetivo \n\nexerc\u00edcio de suas atividades no ensino fundamental p\u00fablico. Al\u00e9m disso, era \n\npermitido utilizar esta parcela dos recursos para capacita\u00e7\u00e3o de professores \n\nleigos at\u00e9 o ano de 2001. \n\nOs 40% restantes dever\u00e3o ser aplicados na manuten\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do ensino fundamental, ou seja, na aquisi\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, \n\nconstru\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es e equipamentos necess\u00e1rios ao \n\nensino; na capacita\u00e7\u00e3o de professores; na aquisi\u00e7\u00e3o de material e contrata\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os necess\u00e1rios ao ensino; em levantamentos estat\u00edsticos, estudos e \n\npesquisas visando ao aprimoramento da qualidade e \u00e0 expans\u00e3o do ensino; na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades-meio necess\u00e1rias ao funcionamento dos sistemas de \n\nensino; na concess\u00e3o de bolsas de estudo a alunos de escolas p\u00fablicas e \n\nprivadas; e na amortiza\u00e7\u00e3o e custeio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito destinadas a \n\natender exclusivamente ao ensino fundamental.13 \n\nReferindo-se ainda \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos do FUNDEF, a lei \u00e9 clara \n\nem rela\u00e7\u00e3o a algumas proibi\u00e7\u00f5es (n\u00e3o \u00e9 permitido, por exemplo, o uso desses \n\nrecursos em obras de infra-estrutura que n\u00e3o est\u00e3o ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o), \n\nevitando assim o desvio de verbas da educa\u00e7\u00e3o para outras finalidades. \n\nPara assegurar o seu cumprimento, a lei14 exige a cria\u00e7\u00e3o dos Conselhos \n\nde Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF, institu\u00eddos em cada esfera \n\nde Governo, que t\u00eam por atribui\u00e7\u00e3o acompanhar e controlar a reparti\u00e7\u00e3o, a \n\ntransfer\u00eancia e a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo. O Conselho Municipal de \n\nAcompanhamento e Controle Social do FUNDEF deve ser composto de pelo \n\nmenos quatro membros, representando a Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o ou \n\n\u00f3rg\u00e3o equivalente; os professores e diretores das escolas p\u00fablicas de ensino \n\nfundamental; os pais de alunos; e os servidores das escolas p\u00fablicas de ensino \n\n                                                                                                                                                \nsendo essa utiliza\u00e7\u00e3o definida pelo pr\u00f3prio governo (estadual ou municipal) de acordo com suas \nnecessidades. \n13 Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Lei n\u00ba 9.394 de 20/12/1996. \n14 Art. 4\u00ba, Lei 9.424/96. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n19\n\nfundamental. No caso do munic\u00edpio contar com o Conselho Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, representantes deste \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m dever\u00e3o fazer parte do \n\nConselho Municipal de Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF. \n\nVisando a melhoria da qualidade de ensino e a valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nprofissional do magist\u00e9rio, os estados, o Distrito Federal e os munic\u00edpios devem \n\ndispor de um novo Plano de Carreira e Remunera\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio15, definido \n\nem lei como: \num conjunto de normas estabelecidas por lei (no caso, estadual ou \nmunicipal), com o objetivo de regulamentar as condi\u00e7\u00f5es e o processo de \nmovimenta\u00e7\u00e3o na carreira, estabelecendo a evolu\u00e7\u00e3o funcional (por \ncategorias, n\u00edveis, classes), adicionais, incentivos e gratifica\u00e7\u00f5es devidos, e \nos correspondentes crit\u00e9rios e escalas de evolu\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o \n(BRASIL, 1998, p. 18). \n\n \n\nS\u00edntese \nA grande preocupa\u00e7\u00e3o do governo federal, com a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nFUNDEF, foi criar um fundo cujo desenho institucional viesse a solucionar os \n\nseguintes problemas: (a) desequil\u00edbrio na reparti\u00e7\u00e3o dos recursos da educa\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente no n\u00edvel do ensino fundamental; (b) desequil\u00edbrio na reparti\u00e7\u00e3o \n\ndas responsabilidades, principalmente no n\u00edvel do ensino fundamental; (c) baixa \n\nremunera\u00e7\u00e3o dos professores; e (d) pouca forma\u00e7\u00e3o dos professores. \n\nO FUNDEF, sem d\u00favida alguma, \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o no que se refere ao \n\nfinanciamento da educa\u00e7\u00e3o. Segundo ABRUCIO (2000), justamente por ter \n\ncomo objetivo corrigir a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de recursos entre as diversas regi\u00f5es e \n\ndentro dos pr\u00f3prios estados, diminuindo as desigualdades nas redes p\u00fablicas \n                                                 \n15 Lei 9.424/96. As diretrizes nacionais para o Plano de Carreira e remunera\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio est\u00e3o \nfixadas na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 03/97 da C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 \nCEB/CNE, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 13/10/1997. Segundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u201cA \ncria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de um novo Plano de Carreira e de Remunera\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u00e9 uma \nobrigatoriedade prevista na Lei, cujo prop\u00f3sito \u00e9 assegurar o necess\u00e1rio ordenamento da carreira de \nmagist\u00e9rio, com est\u00edmulo ao trabalho em sala de aula, promovendo a melhoria da qualidade do ensino e a \nremunera\u00e7\u00e3o condigna do magist\u00e9rio, na qual deve-se incorporar os recursos do FUNDEF, inclusive os \neventuais ganhos financeiros por este proporcionados. A lei n\u00ba 9.424/96 estabeleceu o prazo de seis meses \npara implanta\u00e7\u00e3o de novo Plano de Carreira e Remunera\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio. Entretanto, por for\u00e7a de \nLiminar do Supremo Tribunal Federal, este prazo foi suspenso, prevalecendo, contudo a obrigatoriedade \nestabelecida, de cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o do Plano. Mais recentemente, a Lei n\u00ba 10.172, de 09/01/2001, ao \ncriar o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PNE, estabeleceu o prazo de um ano para implanta\u00e7\u00e3o desses Planos \nde Carreira.\u201d (www.mec.gov.br, em 9 de outubro de 2002) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20\n\nde ensino, \u00e9 que o FUNDEF \u00e9 a \u00fanica pol\u00edtica vertical e horizontal de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de recursos no federalismo brasileiro. Ou seja, prop\u00f5e diminuir as \n\ndesigualdades entre os estados e internamente a eles. \n\nO FUNDEF tamb\u00e9m \u00e9 um instrumento que prop\u00f5e, explicitamente, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio, vinculando grande parte de seus recursos \u00e0 \n\nremunera\u00e7\u00e3o dos professores. Al\u00e9m disso, o FUNDEF tem como metas a \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, o controle social e a gest\u00e3o cooperada \n\nentre os n\u00edveis de governo. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, ser\u00e3o analisados os primeiros resultados do \n\nFUNDEF no pa\u00eds, verificando se os objetivos do Fundo est\u00e3o se realizando. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21\n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 FUNDEF: seus primeiros resultados no Brasil \n \n\nEste cap\u00edtulo tem como proposta levantar os primeiros resultados do \n\nFUNDEF \u2013 Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e \n\nde Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u2013 no pa\u00eds e as cr\u00edticas formuladas, tanto positivas \n\ncomo negativas. \n\nRetomando o cap\u00edtulo anterior, de acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n(MEC), o FUNDEF foi elaborado para corrigir as diferen\u00e7as que os governos \n\nsub-nacionais apresentam na sua capacidade de investimento na educa\u00e7\u00e3o, \n\nmais precisamente no ensino fundamental. Percebe-se, a partir da\u00ed, a \n\nimport\u00e2ncia dada \u00e0 redistribui\u00e7\u00e3o de recursos.  \n\nDe fato, a partir da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, o valor anual distribu\u00eddo \n\npelo Fundo por aluno dentro dos estados tornou-se o mesmo, tanto para a rede \n\nestadual de ensino, como para a municipal. Se antes, em um Estado, o valor \n\naplicado no ensino fundamental pelo governo estadual era muito diferente do \n\nvalor aplicado pelos munic\u00edpios, a partir de 1998, com a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nFUNDEF, o valor per capita, tanto para os alunos do ensino fundamental da \n\nrede estadual, como das redes municipais, \u00e9 o mesmo (ver quadro 2, anexo 1).  \n\nDe acordo com o quadro 1 (anexo 1), \u00e9 poss\u00edvel visualizar a grande \n\nvantagem financeira que as redes municipais obtiveram com a implanta\u00e7\u00e3o do \n\nFUNDEF. A \u00fanica regi\u00e3o em que os munic\u00edpios perdem recursos com o Fundo, \n\nem 1998, \u00e9 a regi\u00e3o Sudeste, por concentrar muitos alunos nas redes estaduais \n\n(Minas Gerais, S\u00e3o Paulo e Esp\u00edrito Santo). Mas, j\u00e1 em 2000, tamb\u00e9m nesta \n\nregi\u00e3o, com a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, este n\u00edvel de governo \n\nganha recursos. \n\nEm 1998 (ver quadro 3, anexo 1), o FUNDEF redistribuiu R$ 13,3 \n\nbilh\u00f5es16, dos quais 62% (R$ 8,2 bilh\u00f5es) foram transferidos aos estados e 38% \n\n(R$ 5,1 bilh\u00f5es), aos munic\u00edpios. A contribui\u00e7\u00e3o anual dos estados e munic\u00edpios \n                                                 \n16 Com a receita do FUNDEF dos estados e munic\u00edpios (R$ 8,0 bilh\u00f5es e R$ 4,8 bilh\u00f5es, \nrespectivamente), mais a complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o (R$ 0,2 bilh\u00f5es e R$ 0,3 bilh\u00f5es), o total de recursos \nredistribu\u00eddos pelo FUNDEF foi de R$ 13,3 bilh\u00f5es. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22\n\nao FUNDEF, em 1998, foi de R$ 12,8 bilh\u00f5es, sendo que a contribui\u00e7\u00e3o dos \n\nestados representou 67% (R$ 8,6 bilh\u00f5es) e a dos munic\u00edpios, 33% (R$ 4,2 \n\nbilh\u00f5es). \n\nEm 1999, o valor total redistribu\u00eddo pelo FUNDEF foi de R$ 15,2 bilh\u00f5es, \n\nsendo 57% (R$ 8,7 bilh\u00f5es) transferidos aos estados e 43% (R$ 6,5 bilh\u00f5es) \n\naos munic\u00edpios. N\u00e3o foram ainda divulgados os dados do ano de 2000, havendo \n\napenas uma proje\u00e7\u00e3o para aquele ano, segundo a qual o FUNDEF disporia de \n\nR$ 17 bilh\u00f5es (55% redirecionados para os estados e 44%, para os munic\u00edpios).  \n\nOs dados apresentados mostram claramente a tend\u00eancia de \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o que o FUNDEF est\u00e1 promovendo no pa\u00eds, o que era esperado \n\npelo MEC.  \nO processo de municipaliza\u00e7\u00e3o era esperado como uma das mais \nimportantes conseq\u00fc\u00eancias da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF. Prevendo esse \nfen\u00f4meno, a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o que criou o Fundo estabeleceu que a \ntransfer\u00eancia de escolas entre as redes e correspondente transfer\u00eancia de \nrecursos financeiros ocorreria por meio da celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios \nespec\u00edficos entre os governos envolvidos, como determina a Lei n\u00ba \n9.424/96 (BRASIL, 2002). \n\nA matr\u00edcula no ensino fundamental da rede p\u00fablica cresceu 7,5% de \n\n1997 a 1999 (ver quadros 4 e 5, anexo 1). Enquanto na rede municipal esta \n\nvaria\u00e7\u00e3o foi de 30,6%, na rede estadual a matr\u00edcula no ensino fundamental \n\ndecresceu 8,2%. Em 1997, os munic\u00edpios eram respons\u00e1veis por 40,7% das \n\nmatr\u00edculas do ensino fundamental e os estados, por 59,2%. Em 1998, ano de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, 46,7% e 53,3%, respectivamente. E em 1999, estes \n\n\u00edndices passaram para 49,3% e 50,6%. \n\nSegundo Semeghini, \n... registra-se um dos mais importantes efeitos do FUNDEF nestes \nprimeiros anos de funcionamento: o acr\u00e9scimo de 2 milh\u00f5es de alunos ao \ncontingente do Ensino Fundamental (crescimento de 6,7%). Com isso, em \n2001, estima-se que 97% das crian\u00e7as na faixa et\u00e1ria de 7 a 14 anos \nestar\u00e3o na escola. (SEMEGHINI, 2002, p. 7).  \n\nO desenho institucional do FUNDEF pode estimular o aumento das \n\nmatr\u00edculas neste n\u00edvel de ensino, uma vez que vincula os seus recursos ao \n\nn\u00famero de alunos matriculados. Neste sentido, o FUNDEF representa um \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23\n\navan\u00e7o, pois at\u00e9 a sua implanta\u00e7\u00e3o, os governos sub-nacionais deveriam \n\naplicar 25% de seus recursos de impostos em educa\u00e7\u00e3o, independentemente \n\ndo tamanho da estrutura de sua rede de ensino. A partir deste ano, os governos \n\nmunicipais est\u00e3o revendo se vale \u00e0 pena assumir mais matr\u00edculas do ensino \n\nfundamental, para receber mais recursos do FUNDEF. \n\nNo total, em 1998, foram 21 estados que tiveram recursos transferidos \n\ndas redes estaduais para as municipais de ensino fundamental (embora 18 \n\nestados ainda fossem respons\u00e1veis por mais de 50% das matr\u00edculas do ensino \n\nfundamental \u2013 ver quadro 5, anexo 1, matr\u00edculas de 1997). Apenas em \n\nRoraima, Goi\u00e1s, Esp\u00edrito Santo, Minas Gerais e S\u00e3o Paulo ocorreu o inverso. \n\nEm 1999, somente em Roraima e S\u00e3o Paulo ocorreram transfer\u00eancias l\u00edquidas \n\nde recursos dos munic\u00edpios para os estados. Em S\u00e3o Paulo, objeto de estudo \n\ndo cap\u00edtulo 3, em 2002, os recursos ainda s\u00e3o transferidos dos munic\u00edpios para \n\no Estado. Esta transfer\u00eancia, contudo, est\u00e1 diminuindo ao longo dos anos, pelo \n\nfato de a rede p\u00fablica de ensino fundamental paulista estar sendo \n\nmunicipalizada. \n\nO governo federal fixa, a cada ano, um valor m\u00ednimo anual por aluno, \n\ntendo como base de c\u00e1lculo a raz\u00e3o entre a previs\u00e3o da receita total para o \n\nFundo e a matr\u00edcula total do ensino fundamental no ano anterior, acrescida do \n\ntotal estimado de novas matr\u00edculas17. Sempre que o valor dos repasses aos \n\nestados e munic\u00edpios for inferior ao fixado como m\u00ednimo anual por aluno, a \n\nUni\u00e3o complementa os recursos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRemunera\u00e7\u00e3o dos professores \nCom o objetivo de ter um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio do \n\nensino fundamental no pa\u00eds e da influ\u00eancia do FUNDEF em rela\u00e7\u00e3o ao quadro \n                                                 \n17 Ver nota de rodap\u00e9 11. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24\n\ndocente neste n\u00edvel de ensino no per\u00edodo entre janeiro de 1998 e junho de \n\n2000, o MEC contratou a FIPE/USP para realizar uma pesquisa em 300 redes \n\np\u00fablicas de ensino fundamental, compreendendo a totalidade das redes \n\nestaduais e do DF e as redes municipais das 26 capitais e de mais 273 \n\nmunic\u00edpios (citado em SEMEGHINI, 2002). Com esta pesquisa foi poss\u00edvel \n\nanalisar resultados referentes ao magist\u00e9rio.  \n\nSegundo estimativas desta pesquisa, de dezembro de 1997 a junho de \n\n2000, o n\u00famero absoluto de professores do ensino fundamental no Brasil \n\naumentou de 1.316.600 para 1.443.833, ou seja, houve um crescimento de \n\n9,7% dos postos de trabalho (ver quadro 8, anexo 1). Dos professores, o \n\nsubgrupo com forma\u00e7\u00e3o superior com licenciatura plena teve o aumento mais \n\nconsider\u00e1vel: 12,3%. Por outro lado, o n\u00famero de professores com forma\u00e7\u00e3o \n\nat\u00e9 ensino fundamental (professores leigos) caiu em 46%. Ou estes professores \n\nt\u00eam sido substitu\u00eddos por professores com forma\u00e7\u00e3o ou eles t\u00eam sido \n\ncapacitados, com recursos do FUNDEF (ver nota de rodap\u00e9 5). N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, \n\ncontudo, saber se estas mudan\u00e7as t\u00eam trazido melhora na qualidade do ensino. \n\nPercebe-se, ainda, que o n\u00famero de professores aumentou nas redes \n\nmunicipais de ensino fundamental (24%), enquanto diminuiu nas redes \n\nestaduais (-2,6%), o que intensifica a demonstra\u00e7\u00e3o de municipaliza\u00e7\u00e3o deste \n\nn\u00edvel de ensino. \n\nA remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos professores das redes p\u00fablicas aumentou \n\n29,6% entre dezembro de 1997 e junho de 2000. Os profissionais que tiveram \n\naumento salarial mais expressivo s\u00e3o aqueles com forma\u00e7\u00e3o de ensino \n\nfundamental (60,5%). Isto porque estes profissionais recebiam remunera\u00e7\u00e3o \n\nmuito abaixo da m\u00e9dia. Em dezembro de 1997, a m\u00e9dia salarial nacional destes \n\nprofessores era de R$ 251,00 e em junho de 2000, de R$ 403,0018. Contudo, \n\nde acordo com o quadro 8 (anexo 1), o n\u00famero destes professores tem \n\ndiminu\u00eddo. Os profissionais com forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel m\u00e9dio na modalidade \n\n                                                 \n18 De acordo com o Departamento Intersindical de Estat\u00edstica e Estudos S\u00f3cio-Econ\u00f4micos \u2013 DIEESE, em \ndezembro de 1997, o sal\u00e1rio m\u00ednimo era de R$ 120,00, e em junho de 2000, R$ 151,00. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n25\n\nnormal (curso t\u00e9cnico de magist\u00e9rio) teve aumento m\u00e9dio de 22,8% e os \n\nprofissionais com forma\u00e7\u00e3o superior com licenciatura plena, 27,2% (ver quadro \n\n9, anexo 1). \n\nIsto mostra que a lei do FUNDEF, que obriga os estados e munic\u00edpios a \n\naplicarem 60% do Fundo na remunera\u00e7\u00e3o dos professores, pode ter \n\nimpulsionado uma melhora no sal\u00e1rio dos professores do ensino fundamental \u2013 \n\nprincipalmente dos estados mais pobres do pa\u00eds. Para concluir esta hip\u00f3tese, \n\ndeveria haver mais estudos, levando em conta algumas outras vari\u00e1veis n\u00e3o \n\nabordadas nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nControle social \nO FUNDEF parece ter proporcionado avan\u00e7os em rela\u00e7\u00e3o ao controle \n\nsocial, ao estimular uma maior participa\u00e7\u00e3o popular no que se refere ao controle \n\ndos gastos p\u00fablicos. \n\nA pesquisa realizada pela FIPE constatou, em junho de 2000, que 93,1% \n\ndas redes municipais e 92,6% das redes estaduais j\u00e1 dispunham de Conselhos \n\nde Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF em funcionamento (citado \n\nem SEMEGHINI, 2002). No que diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da efetividade destes \n\nConselhos, \u00e9 muito cedo para conclus\u00f5es. Muitos munic\u00edpios foram acusados \n\nde desvio de dinheiro e, sem d\u00favida, muitos Conselhos existem apenas no \n\npapel.  \n\nO FUNDEF \u00e9 um instrumento potencialmente facilitador de aprendizado \n\npor parte da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s finan\u00e7as p\u00fablicas. O governo federal tem \n\nse empenhado em orientar os governos sub-nacionais a terem uma maior \n\ntranspar\u00eancia em suas contas.  \n... o MEC celebrou Termo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, em setembro de 2000, \ncom o Banco do Brasil, prevendo, entre outras medidas, a disponibiliza\u00e7\u00e3o \ndos extratos das contas espec\u00edficas do Fundo, pelas respectivas contas do \nBanco, aos membros dos Conselhos de Acompanhamento e Controle \nSocial, C\u00e2maras de Vereadores e Assembl\u00e9ias Legislativas, Minist\u00e9rio \nP\u00fablico e Tribunais de Contas. Esta iniciativa possibilita o acesso on-line \u00e0s \ncontas do FUNDEF.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26\n\n[...] O acesso aos extratos banc\u00e1rios tornou-se poss\u00edvel gra\u00e7as a uma \nmanifesta\u00e7\u00e3o da Procuradoria Jur\u00eddica do Banco do Brasil, suscitada pelo \nMEC, a qual constatou n\u00e3o haver sigilo banc\u00e1rio em contas p\u00fablicas, de \nacordo com a Constitui\u00e7\u00e3o (SEMEGHINI, 2002. p. 15-16). \n\n \n\nPrincipais cr\u00edticas negativas ao FUNDEF \nH\u00e1 tamb\u00e9m cr\u00edticas ao FUNDEF. Uma parte expressiva est\u00e1 reunida em \n\ntrabalho escrito por MONLEVADE e FERREIRA (1997). Entre alguns \u201cpecados \n\ncapitais\u201d enumerados pelos autores podemos destacar os seguintes: \n\n\u2022 Veto sobre os alunos jovens e adultos do supletivo. \n\nDe acordo com os autores, se o FUNDEF foi elaborado para manter e \n\ndesenvolver o ensino fundamental, nada mais interessante do que ele ser um \n\nincentivo para novas matr\u00edculas, inclusive para as pessoas que n\u00e3o tiveram \n\nacesso na idade pr\u00f3pria.  \n\nO texto da lei (art. 2\u00ba, \u00a7 1\u00ba, inciso II) inclu\u00eda as matr\u00edculas do ensino \n\nfundamental nos cursos de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos na fun\u00e7\u00e3o supl\u00eancia, \n\no que foi vetado pelo presidente da rep\u00fablica, com os argumentos de que \n\npoderia haver uma indesej\u00e1vel corrida no sentido de criar cursos dessa \n\nnatureza, sem rigor nem a observ\u00e2ncia dos crit\u00e9rios t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicos \n\nrequeridos, e de que o MEC n\u00e3o disp\u00f5e de dados estat\u00edsticos consistentes para \n\nassegurar uma correta contabiliza\u00e7\u00e3o do alunado do ensino supletivo. \n\n\u2022 Diferen\u00e7a de matr\u00edcula de um ano para outro. \n\nPara os autores este pecado \u00e9 duplo, porque castiga os bons e premia \n\nos maus. Como o c\u00e1lculo do FUNDEF \u00e9 baseado no censo de matr\u00edculas do \n\nano anterior, aquele munic\u00edpio que aumenta o n\u00famero de alunos atendidos \n\nrecebe do Fundo menos do que deveria. E o munic\u00edpio que resolve diminuir \n\nsuas matr\u00edculas, acaba recebendo pelos alunos do ano anterior. \n\nE eles concluem: \nembora n\u00e3o seja poss\u00edvel estabelecer os coeficientes de participa\u00e7\u00e3o com \nbase nas matr\u00edculas do ano, pelo menos poderia haver um mecanismo (e \npara isto existem os Conselhos de Acompanhamento e Controle Social do \nFUNDEF em \u00e2mbito federal e estadual) de corre\u00e7\u00e3o para mais ou para \nmenos a partir, digamos, de abril do ano em curso, quando seriam revistos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27\n\nos coeficientes de todos os Estados e Munic\u00edpios (MONLEVADE e \nFERREIRA, 1997, p. 43). \n\n\u2022 Valor m\u00ednimo anual. \n\nO valor de R$ 300,00 calculado para o ano de 1997 havia sido baseado \n\nnos estudos de arrecada\u00e7\u00e3o de 1995 e matr\u00edculas de 1994. Assim, R$ 300,00 \n\ncorrespondia a mais ou menos 90% do \u201ccusto-m\u00e9dio\u201d do Fundo. Dessa \n\nmaneira, se divid\u00edssemos a arrecada\u00e7\u00e3o de 1997 (R$ 11.911.200.000,00 em \n\nvalores do primeiro semestre) pelos alunos de 1996 (29.389.809), ter\u00edamos R$ \n\n405,28. Extraindo os 90%, o valor do FUNDEF de 1997 passaria para R$ \n\n364,75, bem mais que os R$ 300,00 determinado. \n\nPara lembrar, o governo federal fixa, a cada ano, um valor m\u00ednimo anual \n\npor aluno, tendo como base de c\u00e1lculo a raz\u00e3o entre a previs\u00e3o da receita total \n\npara o Fundo e a matr\u00edcula total do ensino fundamental no ano anterior, \n\nacrescida do total estimado de novas matr\u00edculas. Nos anos posteriores \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, entidades, sindicatos, professores, pesquisadores \n\nfizeram v\u00e1rias den\u00fancias de que os valores m\u00ednimos estipulados pelo governo \n\nfederal para o FUNDEF19 estavam abaixo do previsto na lei. Em maio de 2002, \n\nos valores por aluno deveriam ser de R$ 612,26 para os alunos de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, \n\ne de R$ 648,86 para os alunos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, ao inv\u00e9s de R$ 418,00 e \n\n438,90, como foi determinado para este ano (FALZETTA e GUIMAR\u00c3ES, \n\n10/05/2002). \n\nAl\u00e9m das cr\u00edticas internas ao FUNDEF, o governo federal foi criticado por \n\npriorizar o ensino fundamental em detrimento dos outros n\u00edveis de ensino. A \n\nmaior parte dos governantes de unidades federativas (estados e munic\u00edpios) \n\nque perdem recursos com o FUNDEF por terem poucos alunos de ensino \n\nfundamental em suas redes de ensino reclama do funcionamento do Fundo. \n\nPara os prefeitos de munic\u00edpios nestas condi\u00e7\u00f5es, o argumento \u00e9 de que a \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, que abrange creches e pr\u00e9-escola, sai perdendo, pois parte \n\n                                                 \n19 Ver nota de rodap\u00e9 11. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n28\n\ndos recursos utilizados anteriormente para atender as crian\u00e7as de 0 a 7 anos, \n\nhoje \u00e9 redirecionada para o estado onde est\u00e1 localizado o munic\u00edpio. \n\nDe fato, n\u00e3o existe munic\u00edpio que atenda 100% da demanda de crian\u00e7as \n\nnesta faixa et\u00e1ria. Trata-se de um n\u00edvel de ensino que requer alto investimento. \n\nDo mesmo modo, os governos estaduais n\u00e3o d\u00e3o conta de universalizar, de \n\nforma gratuita e p\u00fablica, o ensino m\u00e9dio. Tem ainda uma outra categoria de \n\nalunos que n\u00e3o \u00e9 atendida pelo FUNDEF: os adultos que n\u00e3o tiveram \n\noportunidade de estudar na idade adequada. Com o FUNDEF, a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nque existe \u00e9 de que os alunos da educa\u00e7\u00e3o infantil, do ensino m\u00e9dio e da \n\neduca\u00e7\u00e3o de adultos sejam prejudicados. \n\nN\u00e3o s\u00e3o somente os governantes que perdem recursos que criticam o \n\nFUNDEF. H\u00e1 muitos acad\u00eamicos especializados em educa\u00e7\u00e3o e seu \n\nfinanciamento, organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e movimentos sociais, que acreditam que \n\no Fundo prejudica os outros n\u00edveis de ensino.  \n\nPensando nisso \u00e9 que o N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Desporto, Ci\u00eancia \n\ne Tecnologia da bancada do PT na C\u00e2mara dos Deputados, sob a lideran\u00e7a do \n\nProfessor Luizinho (Deputado Federal) apresentou, em 1999, a Proposta de \n\nEmenda Constitucional n\u00ba 112, que cria o FUNDEB \u2013 Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica P\u00fablica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nProfissionais da Educa\u00e7\u00e3o. A id\u00e9ia surge a partir de discuss\u00f5es com o \n\nmovimento de educa\u00e7\u00e3o do partido e de v\u00e1rios setores da sociedade civil \n\norganizada ligados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nDiferentemente do FUNDEF, o FUNDEB distribui a arrecada\u00e7\u00e3o \n\nvinculada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o (25% das receitas de impostos municipais e estaduais, e \n\nn\u00e3o mais 15%, como \u00e9 o caso do FUNDEF) por todos os alunos de creches, \n\npr\u00e9-escolas, ensino fundamental, ensino m\u00e9dio, educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos e \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel t\u00e9cnico, desde que vinculadas a escolas \n\np\u00fablicas, estaduais e municipais. E n\u00e3o seria 25% somente do FPM, FPE, IPI e \n\nICMS, impostos que incidem o FUNDEF, mas 25% de todos os impostos \n\nmunicipais e estaduais. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29\n\nAl\u00e9m disso, a proposta do FUNDEB aumentaria a participa\u00e7\u00e3o do \n\nGoverno federal em 20% de seus recursos para complementar os FUNDEB\u2019s \n\nestaduais. \n\nAo inv\u00e9s de Conselhos de Acompanhamento e Controle, o FUNDEB \n\nprev\u00ea Conselhos Gestores, que dever\u00e3o definir prioridades e administrar \n\ndiretamente o dinheiro. Em rela\u00e7\u00e3o aos sal\u00e1rios dos professores, o FUNDEB \n\ngarantiria que 80% dos recursos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica fossem usados para o \n\npagamento dos profissionais de educa\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura, Desporto, Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nda bancada do PT na C\u00e2mara dos Deputados: \nCom o FUNDEF, alardeou-se que os professores teriam valoriza\u00e7\u00e3o geral \ndos sal\u00e1rios. O que estamos vendo? Com exce\u00e7\u00e3o dos casos em que se \npassou de um sal\u00e1rio ilegal e miser\u00e1vel de R$ 50,00 para R$ 150,00, os \nganhos concretos de 1998 sobre 1997 foram poucos. O Piso Salarial \nNacional de R$ 300,00 antes objeto de Acordo Nacional foi negado \n(N\u00daCLEO DE EDUCA\u00c7\u00c3O, CULTURA, DESPORTO, CI\u00caNCIA E \nTECNOLOGIA, 1999).  \n\nSegundo os deputados que comp\u00f5em o N\u00facleo, o que tem havido s\u00e3o \n\natrasos de pagamento. Al\u00e9m deste problema, eles levantam outra quest\u00e3o: \n\nquase um milh\u00e3o de funcion\u00e1rios das escolas ficaram fora e os professores que \n\nn\u00e3o d\u00e3o aula no ensino fundamental recebem sal\u00e1rios inferiores \u00e0queles que \n\nd\u00e3o aula neste n\u00edvel de ensino. \n\nO FUNDEB garantiria que 80% dos recursos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica fossem \n\nusados para o pagamento dos professores, o que viabilizaria a institui\u00e7\u00e3o de um \n\nPiso Nacional dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nS\u00edntese \nDe acordo com o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, em um primeiro momento, a \n\ntend\u00eancia \u00e9 acreditar que o FUNDEF est\u00e1 diminuindo as desigualdades na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ensino fundamental. De fato, o FUNDEF redistribui \n\nrecursos entre munic\u00edpios dentro de cada estado. O valor anual per capita do \n\nFUNDEF \u00e9 o mesmo para o Estado e seus munic\u00edpios. Mas ser\u00e1 que esta \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30\n\nredistribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 contribuindo de fato para uma menor desigualdade entre os \n\nrecursos dispon\u00edveis para aplica\u00e7\u00e3o no ensino fundamental? \n\nCada estado tem um valor per capita do Fundo (ver quadro 2, anexo 1). \n\nDe acordo com o MEC, a redistribui\u00e7\u00e3o de recursos do ensino fundamental est\u00e1 \n\nseguindo uma l\u00f3gica mais justa e com mais eq\u00fcidade. No entanto, esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se preocupou em verificar se houve realmente uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo desequil\u00edbrio entre os valores aplicados nos diferentes estados. \n\nDentro de cada estado, o FUNDEF redistribui os recursos do ensino \n\nfundamental de acordo com o n\u00famero de alunos. O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo verifica \n\nesta redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ensino fundamental dentro do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\nAl\u00e9m do aspecto dos recursos, ser\u00e1 analisado, no cap\u00edtulo seguinte, o \n\nprocesso de municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental em S\u00e3o Paulo e como o \n\nFUNDEF interfere nele. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31\n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo \n \n\nA proposta deste cap\u00edtulo \u00e9 analisar os resultados do FUNDEF \u2013 Fundo \n\nde Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nMagist\u00e9rio \u2013 no Estado de S\u00e3o Paulo, ou seja, estudar mais de perto a \n\ninflu\u00eancia do Fundo no processo de municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e a \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de recursos do ensino fundamental, verificar se houve, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, diminui\u00e7\u00e3o na desigualdade de recursos entre os \n\nmunic\u00edpios, al\u00e9m de analisar a situa\u00e7\u00e3o dos professores, a estrutura do \n\nConselho Estadual do FUNDEF e a rela\u00e7\u00e3o entre os governos estadual e \n\nmunicipal. \n\nS\u00e3o Paulo \u00e9 um dos cinco estados brasileiros20 onde a maioria das \n\nmatr\u00edculas do ensino fundamental, em 1998, estava concentrada nas redes \n\nestaduais (ver quadros 5 e 12, anexo 1). O fato de o Estado de S\u00e3o Paulo \n\nsempre ter sido o grande respons\u00e1vel pelas vagas escolares acabou permitindo \n\nque, at\u00e9 1988, seus munic\u00edpios investissem, no ensino, proporcionalmente \n\nmenos do que sua capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria. Os munic\u00edpios \n\npaulistas, que comp\u00f5em o quadro dos mais ricos do pa\u00eds, assumiam poucas \n\nmatr\u00edculas, deixando de gastar recursos no ensino fundamental e gastando na \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil. \n\nCom a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, os estados e munic\u00edpios foram obrigados a \n\ninvestir 25% de seus recursos de impostos na educa\u00e7\u00e3o. O resultado, em S\u00e3o \n\nPaulo, foi uma distribui\u00e7\u00e3o desigual entre os recursos estaduais e municipais \n\npor aluno matriculado na rede p\u00fablica de ensino fundamental. Em 1992, por \n\nexemplo, o Estado de S\u00e3o Paulo gastou R$ 2.808.953.12821, tendo 5.126.570 \n\nalunos matriculados em sua rede de ensino fundamental, perfazendo um total \n\nde R$ 547,92 por aluno por ano, enquanto os munic\u00edpios paulistas gastaram R$ \n\n                                                 \n20 Os outros s\u00e3o: Roraima, Goi\u00e1s, Esp\u00edrito Santo e Minas Gerais. \n21 Valores em R$ de janeiro de 1997. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32\n\n1.338.638.972 com 625.706 alunos, tendo um gasto anual per capita de \n\n2.139,41 (S\u00c3O PAULO, 1997, p.28). \n\nDurante a d\u00e9cada de 80, algumas tentativas haviam sido tomadas por \n\nalguns governos estaduais no sentido de transferir aos munic\u00edpios parte de sua \n\nrede de ensino, mas elas foram fracassadas (ARRETCHE, 1998). Foi durante o \n\ngoverno de Franco Montoro que o Estado de S\u00e3o Paulo teve os programas de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o mais bem sucedidos. Foram \n\ndescentralizadas, por meio de conv\u00eanios, a aquisi\u00e7\u00e3o de material de consumo e \n\na merenda escolar, sendo a descentraliza\u00e7\u00e3o da merenda a que obteve mais \n\nsucesso. Nos dois governos seguintes \u2013 Qu\u00e9rcia e Fleury \u2013 as tentativas de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, com foco na municipaliza\u00e7\u00e3o da rede de ensino fundamental, \n\nn\u00e3o obtiveram sucesso. \n\nA primeira gest\u00e3o do governo M\u00e1rio Covas (1994-1998) se empenhou \n\nem municipalizar o ensino fundamental no Estado, antes mesmo da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, em 1998. Em 1996, foram firmados 42 conv\u00eanios \n\ncom os munic\u00edpios, que come\u00e7aram a se responsabilizar pelo ensino de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa \n\ns\u00e9rie (NEUBAUER, 1999, p. 177-178). O programa de municipaliza\u00e7\u00e3o da \n\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o (SEE) \u2013 o Programa de A\u00e7\u00e3o de Parceria \n\nEstado-Munic\u00edpio para Atendimento do Ensino Fundamental \u2013 foi institu\u00eddo \n\noficialmente em 25 de mar\u00e7o de 1996. A sua implanta\u00e7\u00e3o foi precedida pelo \n\nestudo da situa\u00e7\u00e3o socioeducacional e financeira dos munic\u00edpios paulistas, de \n\nmodo a avaliar as reais condi\u00e7\u00f5es dos governos municipais em assumirem \n\nnovos encargos em educa\u00e7\u00e3o. \n\nOs conv\u00eanios visam o repasse de recursos e cess\u00e3o de pr\u00e9dios, \n\nequipamentos e pessoal do Estado de S\u00e3o Paulo para os munic\u00edpios, a fim de \n\nsubsidi\u00e1-los no processo de transfer\u00eancias das matr\u00edculas do ensino \n\nfundamental da rede estadual para as municipais. \n\nDe 1978 a 1995, praticamente n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o na oferta deste n\u00edvel \n\nde ensino. A rede estadual assumiu, em m\u00e9dia, 80% das matr\u00edculas e as redes \n\nmunicipais e particulares, o restante (MANDEL, 1999, p. 125).  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n33\n\nEm 1996, como j\u00e1 mencionado, foram celebrados 42 conv\u00eanios, \n\ntransferindo 42.298 alunos da rede estadual para as municipais e envolvendo \n\nR$ 7.416.562,83. Em 1997, o n\u00famero de conv\u00eanios aumentou para 162 \n\n(transfer\u00eancias de 145.328 alunos e R$ 33.375.962,05), como relatado em \n\nMandel (1999, p. 139). Estes n\u00fameros mostram que o FUNDEF n\u00e3o foi o \u00fanico \n\nfator a induzir \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nEm 1997, a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo elaborou, \n\nainda, um programa de incentivos \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o e reformas no ensino \n\nfundamental, baseado na assessoria e no apoio t\u00e9cnico dado aos munic\u00edpios, \n\nestimulando-os a criarem seus sistemas pr\u00f3prios de ensino e incentivando-os a \n\nreceberem recursos provenientes do FUNDEF. \n\nConclus\u00f5es a respeito do impacto do Programa de A\u00e7\u00e3o de Parceria \n\nEstado-Munic\u00edpio para Atendimento do Ensino Fundamental e do FUNDEF no \n\nEstado podem ser tiradas a partir de uma an\u00e1lise das matr\u00edculas do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo entre os anos de 1996 e 200022. \n\nEm 1996, a rede estadual em S\u00e3o Paulo era respons\u00e1vel por 5.078.539 \n\nmatr\u00edculas do ensino fundamental (ver quadro 12, anexo 1). Este n\u00famero foi \n\ndiminuindo at\u00e9 chegar a 3.865.320, em 2000 \u2013 um decr\u00e9scimo total de 23,9%. \n\nOs munic\u00edpios, por outro lado, tiveram um aumento em suas redes de ensino \n\nfundamental de 119,6% (de 726.941 matr\u00edculas, em 1996, para 1.595.881, em \n\n2000). Isto significa que a rede p\u00fablica no Estado de S\u00e3o Paulo diminuiu suas \n\nmatr\u00edculas, nestes quatro anos, em 5,9%. Apesar desta varia\u00e7\u00e3o, munic\u00edpios \n\npaulistas mantiveram sua estrutura de ensino fundamental, optando por perder \n\nrecursos para o FUNDEF, como \u00e9 o caso de Cubat\u00e3o, estudo de caso do \n\ncap\u00edtulo 5. \n\nSe a rede privada for inclu\u00edda, de 1996 a 2000, o n\u00famero de alunos do \n\nensino fundamental diminuiu em 5,3%, o que representa pouca mudan\u00e7a em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do ensino fundamental da rede p\u00fablica. De fato, as \n                                                 \n22 Os dados das matr\u00edculas foram obtidos no Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \u2013 \nINEP, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pelas informa\u00e7\u00f5es, estat\u00edsticas e sondagens \nsistem\u00e1ticas sobre a realidade do ensino. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n34\n\nmatr\u00edculas da rede privada n\u00e3o se alteraram muito neste per\u00edodo (decr\u00e9scimo \n\nde 0,4%). \n\nComo a rede privada tem uma varia\u00e7\u00e3o muito pequena e n\u00e3o diz respeito \n\ndiretamente ao estudo propriamente dito, ser\u00e1 considerada na an\u00e1lise a \n\nvaria\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas, apenas na rede p\u00fablica. Nesse sentido, percebe-se que \n\nas maiores varia\u00e7\u00f5es de matr\u00edculas do ensino fundamental da rede estadual \n\nentre 1996 e 2000 s\u00e3o de 1996 para 1997 (decr\u00e9scimo de 8,7%) e 1998 para \n\n1999 (decr\u00e9scimo de 8,6%). \n\nSe a evolu\u00e7\u00e3o das redes municipais for analisada, percebe-se que o \n\ngrande aumento de matr\u00edculas se deu de 1996 para 1997 \u2013 aumento de 48,1%. \n\nCom estes dados, a conclus\u00e3o \u00e9 de que o Programa Parceria Estado-Munic\u00edpio \n\ndesempenhou um papel relevante no que diz respeito \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o do \n\nensino fundamental no Estado. Em 1996, a rede estadual era respons\u00e1vel por \n\n87,5% das matr\u00edculas p\u00fablicas do ensino fundamental e as redes municipais, \n\npor 12,5%. Em 2000, enquanto a rede estadual assumia 70,8% dos alunos \n\ndeste n\u00edvel de ensino, as redes municipais eram respons\u00e1veis por 29,2% das \n\nmatr\u00edculas, o que mostra a tend\u00eancia de transfer\u00eancia de alunos para os \n\nmunic\u00edpios. \n\nO Programa Parceria Estado-Munic\u00edpio induziu \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o antes \n\nmesmo do FUNDEF. Segundo a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \n\nPaulo, a indu\u00e7\u00e3o \u00e9 refor\u00e7ada pelo FUNDEF: \n... o Fundo embute um mecanismo indutor de descentraliza\u00e7\u00e3o. Isso \nporque a tend\u00eancia, segundo a l\u00f3gica de funcionamento do Fundo, \u00e9 de \nque os Munic\u00edpios optem por assumir matr\u00edculas do ensino fundamental \npara n\u00e3o abrirem m\u00e3o de parcela de suas receitas. Em boa parte dos \ncasos, essa parcela \u00e9 significativa, se mantidas as atuais propor\u00e7\u00f5es de \natendimento da demanda por Ensino Fundamental p\u00fablico (S\u00c3O PAULO, \n1997). \n\nAl\u00e9m do mais, o governo estadual repassa aos munic\u00edpios conveniados \n\nrecursos financeiros de acordo com o n\u00famero de alunos matriculados na rede \n\nmunicipalizada, e n\u00e3o computado como matr\u00edculas municipais no Censo \n\nEducacional realizado, anualmente, pelo MEC. Ou seja, a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, se \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35\n\nde um ano para outro, o munic\u00edpio aumentasse suas matr\u00edculas de ensino \n\nfundamental de 500 para 600, o MEC calcularia os recursos, para efeito de \n\nrecebimento do FUNDEF, baseado no n\u00famero de 500 alunos (os recursos do \n\nFUNDEF s\u00e3o calculados conforme o censo escolar do ano anterior). No caso, a \n\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o repassa, ainda, a este munic\u00edpio, os valores \n\npara aqueles 100 alunos. \n\nDe fato, a partir da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, o aumento das matr\u00edculas \n\nde ensino fundamental das redes municipais n\u00e3o pode ser desconsiderado. De \n\n1997 para 1998, os munic\u00edpios aumentaram as matr\u00edculas desse n\u00edvel de \n\nensino de 1.075.850 para 1.194.819 alunos (11,1%). Em 1999, quando o \n\nFUNDEF completou o seu primeiro ano de funcionamento, o n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas das redes municipais j\u00e1 estava em 1.511.184, aumento consider\u00e1vel \n\n(26,5%, de 1998 para 1999). \n\nContudo, ainda em 2000, \u00e9 a rede estadual de S\u00e3o Paulo que oferece a \n\nmaioria das matr\u00edculas de ensino fundamental (3.865.320 versus 1.595.881, das \n\nredes municipais e 763.810, da rede privada). Segundo Mandel (1999), o \n\nimpacto em termos de descentraliza\u00e7\u00e3o teria sido limitado: \nV\u00e1rias hip\u00f3teses podem ser consideradas para explicar a pequena \nmagnitude das transfer\u00eancias de matr\u00edcula: a desconfian\u00e7a dos munic\u00edpios \nem rela\u00e7\u00e3o a programas de municipaliza\u00e7\u00e3o promovidos pelo Estado, que, \nnos anos anteriores, representaram um repasse de encargos aos \nmunic\u00edpios desproporcional aos recursos transferidos para custe\u00e1-los \n(como nos casos da municipaliza\u00e7\u00e3o da merenda e dos transportes, ao \nfinal da d\u00e9cada de 80 e in\u00edcio da d\u00e9cada seguinte); a restrita capacidade \ninstitucional dos munic\u00edpios para constitui\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de \nsuas pr\u00f3prias redes, que inclui a necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o do aparato \nburocr\u00e1tico das unidades locais de gerenciamento do ensino; o volume de \nrecursos disponibilizados para assun\u00e7\u00e3o dos novos encargos, quer nas \nesferas locais, quer no n\u00edvel da Secretaria Estadual de Educa\u00e7\u00e3o (que \nreceberia novos aportes apenas a partir de 1998, com a redistribui\u00e7\u00e3o dos \nrecursos do FUNDEF); e a desconfian\u00e7a dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nefetiva implementa\u00e7\u00e3o do FUNDEF (MANDEL, 1999, p. 150). \n\nAnalisando apenas do ponto de vista financeiro, n\u00e3o vale a pena os \n\nmunic\u00edpios assumirem todas as matr\u00edculas do ensino fundamental. Estes \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36\n\nc\u00e1lculos ser\u00e3o demonstrados ainda neste cap\u00edtulo, na parte intitulada \u201cimpacto \n\nda redistribui\u00e7\u00e3o de recursos\u201d. \n\nSe as matr\u00edculas do ensino fundamental forem analisadas mais de perto, \n\npercebe-se que os munic\u00edpios optaram por oferecer, em suas redes de ensino, \n\nvagas de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie. Em 199723, a rede estadual era respons\u00e1vel por 74,4% \n\ndas matr\u00edculas de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie (as redes municipais, por 25,6%) e 88,3%, de 5\u00aa \n\n\u00e0 8\u00aa s\u00e9rie (as redes municipais, por 11,7%). Em 2000, estes percentuais \n\nmudam para 54,7% e 85,5%, respectivamente para 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie e 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie \n\nda rede estadual (45,3% e 14,5%, 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie e 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie das redes \n\nmunicipais). \n\nImportante ainda \u00e9 verificar o resultado do FUNDEF nos outros n\u00edveis de \n\nensino. Como foi dito no cap\u00edtulo anterior, o grande desafio dos munic\u00edpios era \n\nn\u00e3o abandonar a educa\u00e7\u00e3o infantil e o dos estados, o ensino m\u00e9dio. Em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil (creche e pr\u00e9-escola), de fato, a partir de 1998, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, em S\u00e3o Paulo, as matr\u00edculas das redes municipais \n\ndeste n\u00edvel de ensino diminu\u00edram um pouco. De 957.656 matr\u00edculas em 1998, \n\nchega-se a 915.651, em 1999. Contudo, em 2000, volta a subir este n\u00famero: \n\nneste ano s\u00e3o 940.703 alunos matriculados nas redes municipais de educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil. \n\nComo a rede estadual n\u00e3o assume nenhuma matr\u00edcula da educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil, vale a pena verificar o comportamento da rede privada neste n\u00edvel de \n\nensino e durante este per\u00edodo. O curioso, no caso, \u00e9 que de 1998 para 1999, \n\nquando cai o n\u00famero de matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o infantil das redes municipais, \n\ndiminui tamb\u00e9m o n\u00famero de matr\u00edculas da rede privada (de 184.660 alunos vai \n\npara 148.509). Ou seja, os alunos n\u00e3o migraram das redes municipais para a \n\nprivada (nem para a estadual). Uma hip\u00f3tese \u00e9 a de que as crian\u00e7as de 0 a 7 \n\nanos ficaram em casa, deixando de freq\u00fcentar a escola. \n\n                                                 \n23 N\u00e3o se encontrou no site do INEP (www.inep.gov.br) as matr\u00edculas do ensino fundamental divididas por \nper\u00edodos de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie e 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie no ano de 1996. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37\n\nPelo aumento de matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o infantil nas redes municipais de \n\n1999 a 2000, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que, embora os munic\u00edpios, com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, tenham mais dificuldade financeira de assumir este \n\nn\u00edvel de ensino, eles est\u00e3o administrando suas redes de ensino, de tal forma, \n\nque contemplem, o m\u00e1ximo poss\u00edvel, a demanda de alunos na faixa et\u00e1ria de 0 \n\na 7 anos. \n\nApesar de todo o esfor\u00e7o, as crian\u00e7as desta faixa de idade, na maior \n\nparte das vezes, n\u00e3o conseguem vagas nas escolas (creches e pr\u00e9-escolas). \n\nEste n\u00edvel de ensino requer despesas  maiores, pois o n\u00famero de crian\u00e7as por \n\neducador \u00e9 bem menor (requer-se mais cuidados e aten\u00e7\u00e3o), o que faz com \n\nque os governos municipais n\u00e3o d\u00eaem conta de atender toda a demanda. \n\nO que se conclui, \u00e9 que, com o FUNDEF, n\u00e3o est\u00e1 havendo diminui\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa no atendimento da educa\u00e7\u00e3o infantil no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\npreocupa\u00e7\u00e3o grande de v\u00e1rios segmentos (ver cap\u00edtulo 2). No entanto, o \n\nFUNDEF breca qualquer tentativa de aumentar e universalizar o atendimento \n\ndeste n\u00edvel de ensino. \n\nO ensino m\u00e9dio \u00e9 tradicionalmente responsabilidade do Estado. De 1996 \n\na 2000, houve um aumento, por\u00e9m h\u00e1 taxas decrescentes, do atendimento do \n\nensino m\u00e9dio pela rede estadual de S\u00e3o Paulo. De 1996 para 1997, o n\u00famero \n\nde matr\u00edculas desta rede aumentou 10,1% (foi de 1.1319.158 para 1.452.387 \n\nvagas). De 1997 para 1999, subiu 8,3% as vagas, indo para 1.720.174 \n\nmatr\u00edculas. De 1999 para 2000, o n\u00famero de vagas aumentou em 3,2%, \n\nchegando a 1.774.296 alunos. \n\nDiminuiu o n\u00famero de matr\u00edculas das redes municipais que atendem o \n\nensino m\u00e9dio: de 1996 para 2000, o decr\u00e9scimo foi de 37,7% (33.538 \n\nmatr\u00edculas em 1996 para 20.896, em 2000). De um modo geral, o total de \n\nmatr\u00edculas de ensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica aumentou de 1996 a 2000, o que \n\nnos faz concluir que este n\u00edvel de ensino, embora tamb\u00e9m n\u00e3o universalizado, \n\nn\u00e3o est\u00e1 sendo esquecido no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38\n\nMais importante ainda, \u00e9 analisar a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (EJA). \n\nO n\u00famero de vagas das redes p\u00fablicas tem aumentado (tanto na rede estadual \n\ncomo na municipal). Embora o FUNDEF n\u00e3o contemple este n\u00edvel de ensino, o \n\nque foi, inclusive, muito discutido (ver cap\u00edtulo 2), as suas vagas n\u00e3o t\u00eam \n\ndiminu\u00eddo. De 1997 a 200024, as matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos da \n\nrede p\u00fablica aumentou 71,5% (as matr\u00edculas da rede estadual aumentaram \n\n107,3% e da rede municipal, 33,9%). Apesar de as duas esferas de governo \u2013 \n\nestadual e municipal \u2013 atenderem a demanda por educa\u00e7\u00e3o de jovens e \n\nadultos, \u00e9 a rede estadual que tem o maior n\u00famero de vagas. Em 2000, \n\nenquanto a rede estadual atendia 61,9% dos alunos deste n\u00edvel de ensino da \n\nrede p\u00fablica (515.689 vagas), a rede municipal atendia 38,1% (317.909 vagas). \n\n \n\nImpacto da redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\u00c9 importante tamb\u00e9m analisar o impacto do FUNDEF nas finan\u00e7as \n\nmunicipais para perceber algumas caracter\u00edsticas interessantes como o perfil do \n\nmunic\u00edpio que tende a municipalizar a rede de ensino fundamental. \n\nO FUNDEF, como j\u00e1 explicado no cap\u00edtulo 1, \u00e9 composto por 15% dos \n\nseguintes impostos: Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \n\n(ICMS). Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE), Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos \n\nMunic\u00edpios (FPM)25, Imposto sobre Produtos Industrializados, proporcional \u00e0s \n\nexporta\u00e7\u00f5es (IPI/Exp) e ressarcimento pela Desonera\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es que \n\ntrata a Lei Complementar n\u00ba 87/96 (Lei Kandir). No caso dos munic\u00edpios, estes \n\nimpostos (excetuando o FPE, que \u00e9 destinado apenas aos estados) s\u00e3o todos \n\ntransferidos da Uni\u00e3o ou do Estado. \n\nOperacionalmente, o repasse do FUNDEF ocorre da seguinte maneira: \n\nantes destes recursos chegarem aos cofres p\u00fablicos do munic\u00edpio, 15% deles \n\ns\u00e3o retidos no Fundo e repassados segundo o n\u00famero de alunos matriculados \n\n                                                 \n24 N\u00e3o se encontra no site do INEP (www.inep.gov.br) as matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos no \nano de 1996. \n25 O FPE e o FPM s\u00e3o fundos compostos por impostos (Imposto sobre Rendas e Proventos de Qualquer \nNatureza \u2013 IR e Imposto sobre Produtos Industrializados \u2013 IPI). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n39\n\nna rede municipal de ensino fundamental do ano anterior, segundo o Censo \n\nEscolar. Os munic\u00edpios n\u00e3o t\u00eam como se apropriar, de forma indevida, dos \n\nrecursos do FUNDEF que n\u00e3o lhe dizem respeito, justamente por eles serem \n\norigin\u00e1rios de transfer\u00eancia. \n\nSe, por um lado, n\u00e3o h\u00e1 como os munic\u00edpios reterem recursos que \n\ndeveriam ser destinados ao Fundo, o fato de os recursos do FUNDEF serem \n\ncalculados apenas com base em tributos origin\u00e1rios de transfer\u00eancias torna o \n\nseu funcionamento vantajoso, n\u00e3o s\u00f3 para munic\u00edpios com muitos alunos na \n\nrede municipal de ensino fundamental, mas tamb\u00e9m para aqueles com pouca \n\ndepend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transfer\u00eancias da Uni\u00e3o e do Estado. \n\nIsto ser\u00e1 ilustrado nos dois estudos de caso. Os munic\u00edpios pesquisados, \n\nSantos e Cubat\u00e3o, t\u00eam a mesma origem: Cubat\u00e3o se desmembrou de Santos \n\nem 1949. Contudo, pelo fato de suas atividades econ\u00f4micas serem distintas, o \n\nimpacto financeiro em rela\u00e7\u00e3o ao FUNDEF em cada munic\u00edpio \u00e9 bem diferente. \n\nSantos tem uma arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria grande (por ser uma cidade tur\u00edstica e \n\npraiana, o IPTU e o ISS representam uma parte significativa de seu or\u00e7amento), \n\nenquanto Cubat\u00e3o (munic\u00edpio industrial) \u00e9 um dos poucos munic\u00edpios com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o predominante do ICMS \u2013 transfer\u00eancia estadual \u2013 em seu \n\nor\u00e7amento. Como mostra MANDEL (1999), \n... s\u00e3o muito poucos os Munic\u00edpios que contam com uma receita pr\u00f3pria \nsignificativa, dependendo menos que 50% das transfer\u00eancias para \nfinanciamento desse n\u00edvel de ensino (18 Munic\u00edpios, ou 2,8%). S\u00e3o \npredominantemente Munic\u00edpios cuja principal atividade econ\u00f4mica se \nassenta no turismo, especialmente no litoral, configurando uma ampla base \nde arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (MANDEL, 199, p. 162)26.  \n\nComo na maior parte dos munic\u00edpios, o grosso da arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 oriundo \n\nde transfer\u00eancia, quase 75% dos munic\u00edpios paulistas (482) possuem mais de \n\n80% de seus recursos vinculados ao ensino fundamental oriundos das \n\ntransfer\u00eancias de impostos (MANDEL, 1999, p. 162). \n\n                                                 \n26 Os munic\u00edpios s\u00e3o, por ordem de depend\u00eancia crescente: Bertioga, Guaruj\u00e1, Praia Grande, Itanha\u00e9m, \nCampos do Jord\u00e3o, Ubatuba, Santos, Ilha Comprida, Peru\u00edbe, S\u00e3o Paulo, Mongagu\u00e1, Caraguatatuba, \nSantana de Parna\u00edba, \u00c1guas de Lind\u00f3ia, Mairipor\u00e3, Ilhabela, Pirassununga, Osasco. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n40\n\nNesse sentido, existem os casos extremos, casos em que os munic\u00edpios, \n\nmesmo que, em 1997, assumissem todas as matr\u00edculas p\u00fablicas do ensino \n\nfundamental, n\u00e3o recuperariam, em 1998, o volume de recursos recolhidos ao \n\nFundo \u2013 os munic\u00edpios contribuidores do FUNDEF. S\u00e3o 36 munic\u00edpios27 no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, os quais ou contam com transfer\u00eancias tribut\u00e1rias muito \n\naltas (como Cubat\u00e3o e Paul\u00ednia), ou possuem popula\u00e7\u00e3o muito pequena. \n\nAp\u00f3s explicadas as caracter\u00edsticas de composi\u00e7\u00e3o das receitas \n\nor\u00e7ament\u00e1rias e sua rela\u00e7\u00e3o com o funcionamento do FUNDEF, \u00e9 importante \n\nverificar que o valor anual por aluno do ensino fundamental para cada munic\u00edpio \n\nn\u00e3o pode ser o valor por aluno do FUNDEF, uma vez que os munic\u00edpios, al\u00e9m \n\ndo recurso do Fundo, t\u00eam que aplicar 15% das suas receitas de impostos que \n\nn\u00e3o servem como base de c\u00e1lculo do FUNDEF, neste n\u00edvel de ensino. \n\nPara entender melhor, basta retomar o exemplo dado no cap\u00edtulo 1. O \n\nMunic\u00edpio A deveria receber de transfer\u00eancia do FPM, R$ 2.000,00, do ICMS, \n\nR$ 2.000,00, do IPI/Exp, R$ 2.000,00, totalizando R$ 6.000,00. Assim, para o \n\nFUNDEF, seriam destinados R$ 900,00, o que significa 15% de R$ 6.000,00 \n\n(15% do FPM, ICMS e IPI/Exp). \n\nComo o munic\u00edpio A tem mais R$ 11.000,00 de receita de outros \n\nimpostos a qual n\u00e3o incide o FUNDEF, ele deve aplicar R$ 1.650,00 (15% de \n\nR$ 11.000,00) no ensino fundamental (mas n\u00e3o via FUNDEF). Ou seja, s\u00e3o R$ \n\n2.550,00 para o ensino fundamental (ver quadro na p\u00e1gina 10 do cap\u00edtulo 1).  \n\nAssim, para calcular, no Estado de S\u00e3o Paulo, se est\u00e1 havendo \n\nrealmente redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos para o ensino fundamental, foi realizada \n\numa compara\u00e7\u00e3o entre o valor potencial por aluno que cada munic\u00edpio tem para \n\naplicar no ensino fundamental em 1998, 1999 e 2000, com o funcionamento do \n\nFUNDEF, e o valor por aluno, caso os munic\u00edpios tivessem que aplicar apenas \n\n                                                 \n27 Os munic\u00edpios s\u00e3o: Trabiju, Alum\u00ednio, Bor\u00e1, Cubat\u00e3o, Ilha Solteira, Jumirim, Luis Ant\u00f4nio, \nMarapoama, Mes\u00f3polis, Nova Castilho, Nova Independ\u00eancia, Parisi, Paul\u00ednia, Sandovalina, S\u00e3o Caetano \ndo Sul, Taciba, Turi\u00faba, Zacarias, Asp\u00e1sia, Balbinos, Bento de Abreu, Borebi, Fern\u00e3o, Guarani D\u2019Oeste, \nMira Estrela, Nova Can\u00e3a Paulista, Ouroeste, Paulist\u00e2nia, Pracinha, Santa Clara D\u2019Oeste, Santa Cruz da \nEsperan\u00e7a, Santa Salete, Santana da Ponte Pensa, Uru, Uni\u00e3o Paulista e S\u00e3o Jo\u00e3o de Iracema. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n41\n\n15% de suas receitas de impostos, independente do Fundo, no ensino \n\nfundamental. O valor \u00e9 potencial, pois n\u00e3o est\u00e1 sendo analisado o que \n\nefetivamente foi aplicado no ensino fundamental. \n\nPara calcular o primeiro valor, foi multiplicada, para cada munic\u00edpio, a \n\nreceita de impostos de cada ano por 15%, subtra\u00eddo o valor retido pelo \n\nFUNDEF e somada a receita do FUNDEF28. Foi ent\u00e3o dividido o resultado pelo \n\nn\u00famero de matr\u00edculas dos anos anteriores (1999, 1998 e 1997) da rede \n\nmunicipal, segundo o Censo Escolar do MEC. Este valor obtido para cada \n\nmunic\u00edpio \u00e9 o que ele tem para aplicar no ensino fundamental por aluno. \n\nO segundo valor foi calculado simplesmente multiplicando a receita de \n\nimpostos por 15% e dividindo pelo n\u00famero de alunos dos censos de 1997, 1998 \n\ne 1999. Este valor \u00e9 fict\u00edcio, uma vez que aqui n\u00e3o est\u00e1 sendo computado o \n\nFUNDEF.29 \n\nNesta condi\u00e7\u00e3o, em 1998, s\u00e3o 47 munic\u00edpios com n\u00famero de 4 a 30 \n\nmatr\u00edculas no ensino fundamental e 330 munic\u00edpios sem registro de matr\u00edcula30. \n\nRetirando-os, foram eliminadas tamb\u00e9m as possibilidades de erro de \n\npreenchimento de formul\u00e1rios (ao inv\u00e9s de nenhuma matr\u00edcula, o zero pode \n\ncorresponder ao n\u00e3o preenchimento). \n\nEm 1999, foram desconsiderados 16 munic\u00edpios com matr\u00edculas de nove \n\na 30 alunos do ensino fundamental e 164 munic\u00edpios sem registro de matr\u00edcula. \n\n                                                 \n28 Dados obtidos no site da Secretaria do Tesouro Nacional (www.stn.fazenda.gov.br). \n29 No site da Secretaria do Tesouro Nacional (www.stn.fazenda.gov.br), n\u00e3o foram localizados os valores \nor\u00e7ament\u00e1rios de alguns munic\u00edpios, que foram, automaticamente, eliminados da amostra. S\u00e3o eles: \nAnhembi, Arapei, Botucatu, Campina do Monte Alegre, Canan\u00e9ia, Canas, C\u00e2ndido Rodrigues, Capela do \nAlto, Caraguatatuba, Cruzeiro, Dourado, Elisi\u00e1rio, Euclides da Cunha Paulista, Guar\u00e1, Guariba, \nGuatapar\u00e1, Ibate, Igarat\u00e1, Iguape, Ilha Solteira, Ilhabela, Iper\u00f3, Irapuru, Itupeva, Jacare\u00ed, Jaci, Juqui\u00e1, \nLavrinhas, Lind\u00f3ia, Lorena, Mira Estrada, Mirante do Paranapanema, Mirassol\u00e2ndia, Nova Campina, \nOrindi\u00fava, Panorama, Pardinho, Parique A\u00e7u, patroc\u00ednio Paulista, Paulic\u00e9ia, Paulo de Faria, Pereira \nBarreto, Pinhalzinho, Piquete, Prad\u00f3polis, Registro, Sales de Oliveira, Salto, Santa Branca, Santa Cruz das \nPalmeiras, Santa F\u00e9 do Sul, Santa Rita do Passa Quatro, S\u00e3o Bento do Sapuca\u00ed, S\u00e3o Jos\u00e9 do Barreiro, S\u00e3o \nJos\u00e9 dos Campos, S\u00e3o Sebasti\u00e3o, S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Grama, Sarapui, Serra Azul, Santo Ant\u00f4nio da \nAracangua, Suzan\u00f3polis, Taquariv\u00e1, Taruma, Taubat\u00e9, Ter\u00e1 Roxa, Trabij\u00fa e Ubatuba. \n30 Foi retirado o munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, pois como \u00e9 um munic\u00edpio com tamanho muito grande, distorce \na amostra. Al\u00e9m dele, foram retirados os munic\u00edpios com at\u00e9 30 matr\u00edculas no ensino fundamental. Dessa \nmaneira, foi eliminada a inefici\u00eancia de escala m\u00ednima.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n42\n\nEm 2000, os munic\u00edpios com n\u00famero de 15 a 28 matr\u00edculas na rede municipal \n\nde ensino fundamental totalizaram cinco e sem rede municipal de ensino \n\nfundamental, 145. \n\nAp\u00f3s obter a tabela com duas colunas \u2013 uma com per capita com \n\nFUNDEF e outra sem FUNDEF \u2013, elas foram disponibilizadas em ordem \n\ncrescente (cada uma) e somados os 10 menores e os 10 maiores per capitas \n\nde cada coluna. Divididos os 10 maiores pelos 10 menores, foi obtida a \n\ndiferen\u00e7a entre os 10 munic\u00edpios com valores por alunos do ensino fundamental \n\nmenores e os 10 maiores em duas situa\u00e7\u00f5es: real e se n\u00e3o houvesse FUNDEF. \n\nNo ano de 1998, com FUNDEF a diferen\u00e7a \u00e9 de 17,4 e sem FUNDEF, de \n\n89,9. Em 1999, a diferen\u00e7a com FUNDEF \u00e9 de 25,9 e sem FUNDEF, de 143,8. \n\nEm 2000, com FUNDEF, a diferen\u00e7a entre os dez maiores per capita para os \n\ndez menores foi de 10,8 e, sem FUNDEF, de 96,9. \n\nIsso mostra que, no Estado de S\u00e3o Paulo, nos anos de 1998, 1999 e \n\n2000, o FUNDEF diminuiu a diferen\u00e7a entre os recursos para o ensino \n\nfundamental dispon\u00edveis para os diferentes munic\u00edpios. \n\n \n\nEstado de S\u00e3o Paulo: \n1998 \nValor por aluno EF com FUNDEF  \na- Soma dos dez per capita mais altos 118.994,73 \nb- Soma dos dez per capita mais baixos 6.831,03 \na / b  17,4 \nValor por aluno EF sem FUNDEF  \na- Soma dos dez per capita mais altos 325.730,95 \nb- Soma dos dez per capita mais baixos 3.621,39 \na / b  89,9 \n \n \n \n1999 \nValor por aluno EF com FUNDEF  \na- Soma dos dez per capita mais altos 202.899,38 \nb- Soma dos dez per capita mais baixos 7.829,57 \na / b  25,9 \nValor por aluno EF sem FUNDEF  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n43\n\na- Soma dos dez per capita mais altos 541.263,59 \nb- Soma dos dez per capita mais baixos 3.763,72 \na / b  143,8 \n \n2000 \nValor por aluno EF com FUNDEF  \na- Soma dos dez per capita mais altos 98.897,99 \nb- Soma dos dez per capita mais baixos 9.129,56 \na / b 10,8 \nValor por aluno EF sem FUNDEF  \na- Soma dos dez per capita mais altos 304.997,17 \nb- Soma dos dez per capita mais baixos 3.147,60 \na / b  96,9 \n \n\nApesar de ser um tempo muito restrito, conclui-se, pelo estudo dos anos \n\nde 1998 a 2000, que o FUNDEF est\u00e1 atingindo seu objetivo maior, o de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de os recursos do ensino fundamental, pelo menos no que tange \n\naos munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo. \u00c9 poss\u00edvel que, com uma an\u00e1lise \n\nnacional, exista tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de per capita do ensino \n\nfundamental entre os diferentes estados, uma vez que a Uni\u00e3o complementa os \n\nvalores do FUNDEF para aqueles que n\u00e3o atingiram o m\u00ednimo nacional. Mas \n\nisto \u00e9 uma hip\u00f3tese que n\u00e3o foi analisada nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compara\u00e7\u00e3o entre as redes de ensino fundamental \n\nestadual e municipais, do Estado de S\u00e3o Paulo, calculou-se os valores per \n\ncapita do ensino fundamental da rede estadual e do conjunto das redes \n\nmunicipais. \n\nOs valores obtidos foram os seguintes31: \n\n1998 \nRede de EF Per capita com FUNDEF Per capita sem FUNDEF \nEstadual R$ 957,03 R$ 868,54 \nMunicipal  R$ 1.375,35 R$ 1.756,56 \n\n \n\n                                                 \n31 O valor da receita de impostos do Estado de S\u00e3o Paulo foi calculado a partir da soma da receita \ntribut\u00e1ria, do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o do Estado e da transfer\u00eancia do Imposto de renda. Os valores foram \nobtidos no site da Secretaria do Tesouro Nacional \u2013 www.stn.fazenda.gov.br. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n44\n\n1999 \nRede de EF Per capita com FUNDEF Per capita sem FUNDEF \nEstadual R$ 1.059,70 R$ 979,38 \nMunicipal  R$ 1.484,36 R$ 1.782,58 \n\n \n\n2000 \nRede de EF Per capita com FUNDEF Per capita sem FUNDEF \nEstadual R$ 1.301,65 R$ 1.277,25 \nMunicipal  R$ 1.606,42 R$ 1.671,88 \n\n \n\nA partir destes resultados, percebe-se que em todos os anos analisados \n\no valor per capita da rede estadual de ensino fundamental aumenta com o \n\nFUNDEF e o mesmo valor para o conjunto das redes municipais diminui com o \n\nFundo. As diferen\u00e7as entre os valores anuais por aluno do ensino fundamental \n\nda rede estadual e do conjunto das redes municipais diminu\u00edram com a \n\nexist\u00eancia do FUNDEF, o que confirma a hip\u00f3tese de que o Fundo diminui as \n\ndesigualdades de distribui\u00e7\u00e3o de recursos do ensino fundamental.  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, do ponto de vista \n\nfinanceiro, n\u00e3o vale a pena para os munic\u00edpios paulistas assumirem 100% as \n\nmatr\u00edculas do ensino fundamental. \n\nPara verificar esta hip\u00f3tese, foi calculado o valor m\u00e9dio anual por aluno \n\ndo conjunto dos munic\u00edpios para os anos de 1998, 1999 e 2000 (censos \n\nescolares de 1997, 1998 e 1999). \n\nEm 1998, com 1.075.850 alunos32 (censo de 1997), o per capita m\u00e9dio \n\ndos munic\u00edpios era de R$ 1.375,35 (com FUNDEF). Em 1999 (1.194.819 \n\nalunos), R$ 1.484,36 e, em 2000 (1.511.184 alunos), R$ 1.606,42. \n\nSe 100% das matr\u00edculas do ensino fundamental fossem de \n\nresponsabilidade dos munic\u00edpios estes valores passariam a ser R$ 792,68 \n\n                                                 \n32 Para conferir n\u00famero de alunos, ver quadro12. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n45\n\n(5.710.410 alunos), em 1998, R$ 912,05 (5.631.226 alunos), em 1999, e R$ \n\n1.100,63 (5.564.156 alunos), em 2000.  \n\nComo estes valores n\u00e3o estimulam a municipaliza\u00e7\u00e3o, foi criada uma \n\nterceira situa\u00e7\u00e3o: os munic\u00edpios manteriam suas matr\u00edculas de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, \n\nmas municipalizariam 100% das matr\u00edculas de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie. Assim, as \n\nmatr\u00edculas seriam de 1.825.791 alunos, em 1997, 2.052.906, em 1998, e \n\n2.620.409 em 1999. Os valores anuais por cada aluno passaria a ser R$ \n\n894,64, em 1998, R$ 1.030,72, em 1999, e R$ 1.237,46, em 2000. Ou seja, \n\nmesmo assim, os valores que os munic\u00edpios teriam para aplicar no ensino \n\nfundamental seria menor. \n\n \n\n Situa\u00e7\u00e3o real \n \n\n100% EF municipal \n \n\n100% 1\u00aa-4\u00aa s\u00e9rie \nmunicipal \n\n Per capita Per capita Per capita \n Com \n\nFUNDEF \nSem \n\nFUNDEF \nCom \n\nFUNDEF \nSem \n\nFUNDEF \nCom \n\nFUNDEF \nSem \n\nFUNDEF \n1998 1.375,35 1.756,56 792,68 330,94 894,64 580,41 \n1999 1.484,36 1.782,58 912,05 378,22 1.030,72 617,94 \n2000 1.606,42 1.671,88 1.100,63 454,07 1.237,46 819,97 \n\n \n\nEstes dados obtidos servem para alertar conclus\u00f5es do Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o de que: \nOs expressivos resultados atingidos pelo FUNDEF, transformando \nradicalmente as condi\u00e7\u00f5es de financiamento do Ensino Fundamental, se \nexplicam \u2013 em grande medida \u2013 pela forte municipaliza\u00e7\u00e3o ocorrida no seu \nainda curto per\u00edodo de vig\u00eancia. E leva \u00e0 conclus\u00e3o que esse processo \nocorreu, predominantemente, nos munic\u00edpios mais carentes. Estes, se \nfossem abstra\u00eddos os efeitos positivos do FUNDEF, estariam exibindo uma \neleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de matr\u00edculas em suas redes, sem o correspondente \ncrescimento em suas receitas destinadas \u00e0 cobertura dos gastos \nobrigat\u00f3rios com o Ensino Fundamental (BRASIL, 2002, p. 15). \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, fica claro que o aumento do n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas das redes municipais de ensino fundamental corresponde a um \n\naumento de receitas. No entanto, os c\u00e1lculos mostram que este aumento \u00e9 \n\ndecrescente. Quanto mais alunos nas redes municipais de ensino fundamental, \n\nmenor o valor per capita. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n46\n\nComo, do ponto de vista financeiro, considerando o valor por aluno, n\u00e3o \n\nvale a pena a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, e, como mostrado \n\nanteriormente, os munic\u00edpios t\u00eam ampliado suas redes de ensino fundamental, \n\nser\u00e1 preciso analisar um caso de munic\u00edpio que est\u00e1 assumindo cada vez mais \n\nas matr\u00edculas do ensino fundamental: Santos (ver o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo).  \n\n \n\nFUNDEF e a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o \nOs recursos provenientes do FUNDEF para a rede estadual de ensino \n\nfundamental diminu\u00edram, desde 1998. Isto tem como explica\u00e7\u00e3o a \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o deste n\u00edvel de ensino no Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nEm 1998, o Estado recebeu R$ 410.118.718 do FUNDEF. Em 1999, \n\nforam R$ 356.321.298 e, em 2000, R$ 98.916.989. \n\n \n1998 Contribui\u00e7\u00e3o  Retorno Resultado  \nEstado 2.636.734.162 3.046.852.880 410.118.718\nMunic\u00edpios  1.117.404.128 707.285.410 -410.118.718\n\n \n1999 Contribui\u00e7\u00e3o  Retorno  Resultado  \nEstado 3.104.323.660 3.460.644.958 356.321.298\nMunic\u00edpios  1.286.591337 930.270.039 -356.321.298\n\n \n1998 Contribui\u00e7\u00e3o  Retorno  Resultado  \nEstado 3.622.532.030 3.721.449.019 98.916.989\nMunic\u00edpios  1.462.939.615 1.364.022.626 -98.916.989\n\n Fonte: Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs despesas dos recursos do FUNDEF s\u00e3o feitas com pagamento de \n\nprofessores (60%) e pagamento de outros profissionais e de inativos (40%). Ao \n\nlongo do ano, a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o paga os sal\u00e1rios dos \n\nprofessores, dos outros profissionais e dos inativos com os recursos do \n\nFUNDEF. No m\u00eas de dezembro de cada ano, \u00e9 calculada qual a porcentagem \n\nque os sal\u00e1rios dos professores representa no total dos recursos do FUNDEF. \n\nComo n\u00e3o atinge 60% (atinge, em m\u00e9dia 58%) dos recursos, o governo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n47\n\nestadual paga aos professores a diferen\u00e7a em b\u00f4nus de final de ano, \n\nadequando sua folha de pagamento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o do Fundo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos sal\u00e1rios dos professores, o professor com habilita\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica de grau superior, de licenciatura curta (dois anos e meio ou tr\u00eas anos \n\nde dura\u00e7\u00e3o) recebia mensalmente, em mar\u00e7o de 1996, por uma carga hor\u00e1ria \n\nde 20 horas semanais, R$ 281,72 e, por uma carga hor\u00e1ria de 40 horas \n\nsemanais, R$ 563,44. Em outubro do mesmo ano, estes valores aumentaram \n\npara R$ 309,72 e R$ 619,44 e, um ano depois, em outubro de 1997, para R$ \n\n339,72 e R$ 679,44. \n\nA partir de 1998, as categorias dos professores e suas cargas hor\u00e1rias \n\nforam modificadas. A partir de fevereiro de 1998, o Professor de Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica I (PEB I)33 come\u00e7ou a receber mensalmente34, por uma carga hor\u00e1ria \n\nsemanal de 24 horas, R$ 520,00 e, por uma carga hor\u00e1ria semanal de 30 horas, \n\nR$ 650,00 e o Professor de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica II (PEB II)35, R$ 596,92 (24 horas \n\nsemanais) e R$ 746,15, (30 horas semanais). A partir de julho de 2000, estes \n\nvalores aumentaram para R$ 568,00 e R$ 710,00 (PEB I \u2013 jornadas de 24 e 30 \n\nhoras semanais) e R$ 644,92 e R$ 806,15 (PEB II \u2013 jornadas de 24 e 30 horas \n\nsemanais). \n\nDe mar\u00e7o de 1996 a outubro de 1997, o aumento da remunera\u00e7\u00e3o do \n\nprofessor foi de 82,9% e, de fevereiro de 1998 a julho de 2000, de 91,5% (PEB \n\nI) e 92,6% (PEB II). \n\nA Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o tem oferecido, desde 1996, aos \n\nprofessores efetivos de sua rede no ensino de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, com forma\u00e7\u00e3o de \n\nn\u00edvel m\u00e9dio36, oportunidade de forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior, por meio do PEC \u2013 \n\n                                                 \n33 Docente com curso superior, licenciatura plena ou curso normal em n\u00edvel m\u00e9dio ou superior, que atua \nnas quatro primeiras s\u00e9ries do ensino fundamental. \n34 Os valores aqui apresentados s\u00e3o relativos aos sal\u00e1rios iniciais. \n35 Docente portador de curso superior, licenciatura de gradua\u00e7\u00e3o plena, com habilita\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em \u00e1rea \npr\u00f3pria ou forma\u00e7\u00e3o superior em \u00e1rea correspondente e complementa\u00e7\u00e3o nos termos da legisla\u00e7\u00e3o vigente, \nque atua nas quatro s\u00e9ries finais do ensino fundamental e no ensino m\u00e9dio. \n36 A rede estadual de ensino fundamental do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o tem professores com forma\u00e7\u00e3o de \napenas ensino fundamental completo (professores leigos). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n48\n\nPrograma de Educa\u00e7\u00e3o Continuada. Este curso \u00e9 oferecido pela USP, Unesp e \n\nPUC-SP.  \n\nO Plano de Carreira, Vencimentos e Sal\u00e1rios dos Integrantes do Quadro \n\ndo magist\u00e9rio da Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o foi institu\u00eddo por meio da \n\nLei Complementar n\u00ba 836, de 30 de dezembro de 1997, antes da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo FUNDEF. \n\nHouve uma preocupa\u00e7\u00e3o da SEE em valorizar o magist\u00e9rio, no que diz \n\nrespeito ao pagamento de uma remunera\u00e7\u00e3o mais justa, \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Carreira antes mesmo da implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo FUNDEF. Isto demonstra que o Fundo, no \u00e2mbito do governo estadual de \n\nS\u00e3o Paulo n\u00e3o interferiu nas suas decis\u00f5es com o magist\u00e9rio, pois as iniciativas \n\nforam tomadas antes de 1998.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao controle social dos recursos do ensino fundamental, o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo instituiu, pelo Decreto n\u00ba 42.778 de 31 de dezembro de \n\n1997, o Conselho Estadual de Acompanhamento e Controle Social sobre os \n\nRecursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental \n\ne de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (Conselho do FUNDEF). O Conselho tem por \n\nfinalidades: acompanhar e controlar a aplica\u00e7\u00e3o, reparti\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia dos \n\nrecursos provenientes do FUNDEF no \u00e2mbito do Governo do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo e acompanhar o Censo Escolar Anual. Os seus membros t\u00eam mandato \n\ncom dura\u00e7\u00e3o de dois anos (permitida a recondu\u00e7\u00e3o por igual per\u00edodo) e \n\nrepresentam: \n\n Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o; \n\n Secretaria de Estado da Fazenda; \n\n Secretaria de Estado de Economia e Planejamento; \n\n Poderes Executivos Municipais; \n\n Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o; \n\n Pais de alunos e professores das escolas p\u00fablicas de ensino \n\nfundamental; \n\n Uni\u00e3o Nacional dos Dirigentes Municipais do Estado de S\u00e3o Paulo; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n49\n\n Seccional da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o; \n\n Representa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAs reuni\u00f5es ordin\u00e1rias do Conselho s\u00e3o mensais. \n\nApesar de o FUNDEF, com a redistribui\u00e7\u00e3o de parte dos recursos do \n\nensino fundamental entre as redes estadual e municipais, de acordo com o \n\nn\u00famero de alunos, colaborar para n\u00e3o haver competi\u00e7\u00e3o entre os governos \n\nestadual e municipais e, sim, estimular um trabalho conjunto no que se refere \u00e0 \n\ndivis\u00e3o de responsabilidades por este n\u00edvel de ensino, n\u00e3o se percebe uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o entre as esferas de governo. \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a cargo do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nfiscalizar o cumprimento da Lei por parte dos munic\u00edpios. O MEC, no entanto, \n\nn\u00e3o tem estrutura suficiente para assumir esta responsabilidade. O resultado \u00e9 \n\nque munic\u00edpios n\u00e3o criaram seus Conselhos Municipais do FUNDEF e n\u00e3o \n\nelaboraram seus Planos Municipais de Carreira do Magist\u00e9rio. \n\nA Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, por sua vez, tamb\u00e9m n\u00e3o tem \n\nestrutura para este trabalho de fiscaliza\u00e7\u00e3o, nem de assessoria aos munic\u00edpios, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o ser sua atribui\u00e7\u00e3o. Informalmente, funcion\u00e1rios da SEE d\u00e3o \n\nassessoria t\u00e9cnica para munic\u00edpios, no que diz respeito a d\u00favidas relativas ao \n\ncumprimento da legisla\u00e7\u00e3o do FUNDEF. N\u00e3o h\u00e1, contudo, trabalho de \n\nlevantamento de informa\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao Fundo. \n\n Uma \u00fanica iniciativa feita foi em 2001, quando a Secretaria de Estado da \n\nEduca\u00e7\u00e3o enviou a todos os munic\u00edpios paulistas uma ficha para que as \n\nprefeituras informassem ao Estado a composi\u00e7\u00e3o dos seus Conselhos \n\nMunicipais de Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF. Dos 645 \n\nmunic\u00edpios, 56 n\u00e3o responderam e 85 informaram n\u00e3o terem ainda implantado \n\nseus conselhos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos Planos Municipais de Carreira do Magist\u00e9rio, a SEE \n\nn\u00e3o tem conhecimento sobre quais munic\u00edpios j\u00e1 os criaram. Al\u00e9m da SEE, o \n\nConselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o, O Conselho Estadual do FUNDEF e a \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n50\n\nUNDIME (Uni\u00e3o Nacional dos Dirigentes Municipais da Educa\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nt\u00eam esta informa\u00e7\u00e3o. Seria preciso verificar em cada munic\u00edpio a sua exist\u00eancia. \n\n \n\nS\u00edntese \nA municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nrepresenta uma luta dos diferentes governos estaduais h\u00e1 algum tempo. Sem \n\nd\u00favida, os governos M\u00e1rio Covas e Geraldo Alckmin (1994 a 2002) t\u00eam obtido \n\nsucesso se analisada a evolu\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas nestes anos. \n\nA possibilidade de acr\u00e9scimo de receita recebida do FUNDEF que o \n\naumento das matr\u00edculas de ensino fundamental proporciona incentiva a \n\ntransfer\u00eancia das matr\u00edculas da rede estadual para as municipais. \n\nMunicipaliza\u00e7\u00e3o e FUNDEF, no Estado de S\u00e3o Paulo, est\u00e3o t\u00e3o ligados, que \u00e9 \n\nimposs\u00edvel estudar um fen\u00f4meno sem estudar o outro. \n\nContudo, se calculados os valores per capita potenciais que os \n\nmunic\u00edpios t\u00eam para aplicar em suas redes de ensino fundamental, percebe-se \n\nque o FUNDEF n\u00e3o estimula de fato a municipaliza\u00e7\u00e3o. Apesar disso, as \n\nmatr\u00edculas municipais do ensino fundamental continuam crescendo. \n\nOutro aspecto importante estudado aqui foi a redistribui\u00e7\u00e3o de recursos. \n\nCom a transfer\u00eancia cada vez maior de alunos da rede estadual para as \n\nmunicipais, a transfer\u00eancia de recursos dos munic\u00edpios para o Estado tem \n\ndiminu\u00eddo. Contudo, a desigualdade de recursos do ensino fundamental entre \n\nas redes municipais n\u00e3o tem necessariamente diminu\u00eddo. \n\nA remunera\u00e7\u00e3o dos professores da rede estadual aumentou muito de \n\n1996 a 2000. Isto n\u00e3o \u00e9 resultado direto do FUNDEF, mas de uma pol\u00edtica do \n\ngoverno. Este aumento mostra uma tentativa de diminuir as desigualdades \n\nentre as remunera\u00e7\u00f5es dos professores da rede p\u00fablica de ensino fundamental, \n\numa vez que os munic\u00edpios sempre pagaram melhor que o Estado. Ou seja, \n\nantes mesmo da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, os sal\u00e1rios dos professores da rede \n\nestadual de S\u00e3o Paulo j\u00e1 tiveram um grande reajuste. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n51\n\nPara finalizar, ficou claro que n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre os governos estadual e municipal. Existe sim, por parte do governo \n\nestadual, uma inten\u00e7\u00e3o de firmar conv\u00eanios com os munic\u00edpios, mas a \n\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem trabalhado em conjunto com as \n\nprefeituras, no que diz respeito ao FUNDEF. \n\nPara se ter uma vis\u00e3o local da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, os dois \n\npr\u00f3ximos cap\u00edtulos estar\u00e3o tratando do assunto em dois munic\u00edpios diversos: \n\nSantos e Cubat\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n52\n\nCAP\u00cdTULO 4 \u2013 FUNDEF: sua implanta\u00e7\u00e3o em Santos37 \n \n\nEste cap\u00edtulo prop\u00f5e analisar os primeiros resultados do FUNDEF \u2013 \n\nFundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u2013 em Santos, verificando: o FUNDEF est\u00e1 sendo \n\nvantajoso para o munic\u00edpio? Como \u00e9 o processo de municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental no Munic\u00edpio? Qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio? Como funciona o \n\nConselho Municipal do FUNDEF? Como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre os governos estadual \n\ne municipal? \n\n\u00c9 interessante analisar a influ\u00eancia do FUNDEF em Santos, pois este \u00e9 \n\num dos poucos munic\u00edpios paulistas cuja arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \u00e9 maior que as \n\nreceitas de transfer\u00eancia.  \n\nAs receitas or\u00e7ament\u00e1rias de um munic\u00edpio s\u00e3o formadas por suas \n\nreceitas correntes e de capital. As receitas correntes s\u00e3o formadas pelas \n\nreceitas tribut\u00e1rias (impostos, taxas e contribui\u00e7\u00e3o de melhoria), receitas \n\npatrimoniais, receitas de transfer\u00eancias correntes e receitas da d\u00edvida ativa. As \n\nreceitas tribut\u00e1rias s\u00e3o consideradas arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, enquanto as de \n\ntransfer\u00eancia s\u00e3o aquelas que a Uni\u00e3o e o Estado repassam ao munic\u00edpio. \n\nSegundo o quadro 23 (anexo 1), no ano de 1996, a receita tribut\u00e1ria de \n\nSantos representou 53,5% das receitas correntes e a receita de transfer\u00eancia \n\ncorrente, 42,4%. Em 1997, estas porcentagens foram de 49,0% e 46,9%. Em \n\n1998, 51,8% e 43,2%; em 1999, 42,5% e 42,2%; e em 2000, 39,6% e 44,8%. \n\nApenas em 2000, a receita de transfer\u00eancia corrente foi mais alta que a receita \n\ntribut\u00e1ria. \n\n                                                 \n37 Este cap\u00edtulo tem como base pesquisa realizada pela autora e pela Professora Doutora S\u00f4nia Maria \nPortella Kruppa para Fapesp, intitulada Relat\u00f3rio Final do Estudo de Acompanhamento da Implanta\u00e7\u00e3o do \nFundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio no \nMunic\u00edpio de Santos \u2013 SP. As informa\u00e7\u00f5es usadas para a elabora\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo foram tamb\u00e9m obtidas \nem entrevista com Lenir Gonzales Becker, chefe do Departamento de Infra-estrutura e membro do \nConselho de Acompanhamento do FUNDEF, e Valmir dos Santos Matos, executor da presta\u00e7\u00e3o de contas \ndo FUNDEF, funcion\u00e1rios da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o de Santos, realizada em 20 de junho de \n2001. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n53\n\nAssim, os recursos de Santos retidos no FUNDEF n\u00e3o representam \n\nmuito no total de suas receitas de impostos. As transfer\u00eancias sobre as quais \n\nincide o Fundo s\u00e3o: FPM \u2013 Fundo de Participa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio \u2013, Lei \n\nComplementar n\u00ba 87/96, ICMS \u2013 Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e \n\nServi\u00e7os \u2013 e IPI/Exp \u2013 Imposto sobre Produtos Industrializados, proporcional \u00e0s \n\nexporta\u00e7\u00f5es. Estas transfer\u00eancias somadas representaram 21,7%, 21,6%, \n\n16,8%, 17,9% e 20,5% das receitas correntes nos anos de 1996, 1997, 1998, \n\n1999 e 2000, respectivamente (ver quadro 23, anexo 1). \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF em 1998, o valor anual por aluno do \n\nensino fundamental de Santos aumentou. Para comparar o valor per capita do \n\naluno da rede municipal de ensino fundamental de Santos com e sem FUNDEF, \n\nutiliza-se o mesmo c\u00e1lculo usado no cap\u00edtulo 3 para todos os munic\u00edpios do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Ou seja, calcula-se, para os anos de 1998, 1999 e 2000, \n\n15% da receita de impostos (impostos municipais e transferidos da Uni\u00e3o e do \n\nEstado), subtrai-se o valor retido pelo FUNDEF, soma-se o recebido pelo Fundo \n\ne divide-se pelo n\u00famero de matr\u00edculas da rede municipal de ensino fundamental \n\ndo ano anterior. Este valor \u00e9 o per capita com o FUNDEF. Para saber o valor \n\nsem o Fundo, basta calcular 15% da receita de impostos e dividir pelo n\u00famero \n\nde alunos da rede municipal de ensino fundamental do ano anterior. Esses \n\nvalores representam o potencial que o Munic\u00edpio tem para aplicar no aluno do \n\nensino fundamental (em uma situa\u00e7\u00e3o com e uma sem FUNDEF). \n\n \nValores anuais por aluno do ensino fundamental de Santos \u2013 1998 a 2000 \n\nANO Situa\u00e7\u00e3o 1:  \nCom FUNDEF \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2:  \nSem FUNDEF \n\n1998 R$ 1.871,73 R$ 1.580,10 \n1999 R$ 2.120,50 R$ 1.882,68 \n2000 R$ 2.240,22 R$ 1.978,10 \n\n \n\nPara os anos considerados (1998, 1999 e 2000), o valor anual por aluno \n\ndo ensino fundamental da rede municipal de Santos \u00e9 maior do que se o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n54\n\nMunic\u00edpio fosse obrigado a aplicar simplesmente 15% de seus recursos de \n\nimpostos no ensino fundamental. \n\nSe Santos fosse respons\u00e1vel por 100% das matr\u00edculas p\u00fablicas do \n\nensino fundamental nestes anos, ou seja, se todas as matr\u00edculas da rede \n\nestadual em Santos, nos anos de 1997, 1998 e 1999, fossem tamb\u00e9m da \n\nresponsabilidade do Munic\u00edpio38, os valores per capita nos anos de 1998, 1999 \n\ne 2000, com o FUNDEF, seriam R$ 1.424,04, R$1.513,36 e R$ 1.648,43, \n\nrespectivamente39. \n\n \n\nValores anuais por aluno do ensino fundamental de Santos \u2013 1998 a 2000 \nRede municipal: 100% das matr\u00edculas \n\nANO Situa\u00e7\u00e3o 1:  \nCom FUNDEF \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2:  \nSem FUNDEF \n\n1998 R$ 1.424,04 R$ 997,55 \n1999 R$ 1.513,36 R$ 1.041,09 \n2000 R$ 1.648,43 R$ 1.088,93 \n\n \n\nComo os valores por ano e por aluno no caso hipot\u00e9tico de Santos \n\nassumir 100% das matr\u00edculas do ensino fundamental e de n\u00e3o existir o \n\nFUNDEF s\u00e3o menores do que com o FUNDEF, conclui-se que o FUNDEF \u00e9 \n\nvantajoso, do ponto de vista estritamente financeiro, para o Munic\u00edpio, \n\nindependente do n\u00famero de alunos da rede municipal. \n\nComparados os valores que Santos teria para aplicar em cada aluno do \n\nensino fundamental, com o FUNDEF, na situa\u00e7\u00e3o real de matr\u00edculas e na \n\nsitua\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria de 100% dos alunos na rede municipal, constata-se que os \n\nprimeiros valores (com menor n\u00famero de alunos) s\u00e3o maiores que os \n\nsegundos. \n\n                                                 \n38 40.211 alunos, em 1997; 38.202, em 1998; e 37.719 (17.379 para 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie e 20.340 para 5\u00aa \u00e0 8\u00aa \ns\u00e9rie), em 1999 (ver quadro 13). \n39 A receita do FUNDEF foi calculada multiplicando o total de alunos das redes municipal e estadual pelo \nvalor per capita do Fundo para o Estado de S\u00e3o Paulo, disponibilizado pelo MEC (R$ 657,42, em 1998, \nR$ 762,30, em 1999, e R$ 886,50 \u2013 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie \u2013 e R$ 930,83 \u2013 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie \u2013, em 2000). Para o ano de \n2000, foi considerado o total de alunos de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie e de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie. Dividiu-se o total de recursos do \nensino fundamental pelo n\u00famero total de alunos das duas redes de ensino fundamental. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n55\n\nEstes c\u00e1lculos mostram que, para Santos, do ponto de vista do valor per \n\ncapita, apesar de o FUNDEF ser vantajoso, n\u00e3o vale a pena municipalizar a \n\nrede de ensino fundamental, pois o total de recursos para este n\u00edvel de ensino \n\npor aluno diminuiria. Para comprovar esta hip\u00f3tese, o mesmo c\u00e1lculo foi feito \n\ncomo se Santos mantivesse apenas 17.608 alunos em sua rede municipal de \n\nensino fundamental (8.467 de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie e 9.141 de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie), censo de \n\n1996. Os valores per capita nos anos de 1998, 1999 e 2000, com o FUNDEF e \n\ncom este n\u00famero de alunos, seriam R$ 2.408,13, R$ 2.391,79 e R$ 2.490,46, \n\nrespectivamente. \n\nNo entanto, Santos aderiu, em mar\u00e7o de 1996, ao Programa de Parceria \n\nEducacional Estado-Munic\u00edpio para o Atendimento do Ensino Fundamental \n\nproposto pela Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o (SEE). Juntamente com \n\nJundia\u00ed e Ilha Solteira, Santos foi um dos pioneiros a firmar conv\u00eanio com o \n\nEstado. \n\nSegundo o conv\u00eanio firmado entre a SEE e a Prefeitura de Santos por \n\nmeio da Lei Municipal n\u00ba 1.476, de 1996: \n\n S\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es da SEE, entre outras, prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica ao \n\nMunic\u00edpio para a gest\u00e3o da rede escolar, estrutura\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o \n\nmunicipal de educa\u00e7\u00e3o e o Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, do Plano Regional de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, do Estatuto do Magist\u00e9rio Municipal, do Plano de Carreira e \n\ndo Regimento das Escolas; prestar apoio financeiro ao Munic\u00edpio; \n\ntransferir terrenos e pr\u00e9dios escolares de propriedade do Estado, ao \n\nMunic\u00edpio. \n\n S\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es do Munic\u00edpio de Santos, entre outras, criar e instalar o \n\nConselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o; providenciar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o; providenciar a elabora\u00e7\u00e3o do Estatuto do \n\nMagist\u00e9rio Municipal e do Plano de Carreira do Magist\u00e9rio Municipal; \n\ncomprometer-se a n\u00e3o pagar sal\u00e1rio mais baixo do que o Estado para os \n\nprofissionais do magist\u00e9rio do Munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n56\n\nSegundo o Plano de Trabalho do Programa de Parceria Educacional \n\nEstado-Munic\u00edpio para o Atendimento do Ensino Fundamental, a justificativa \n\npara a sua implanta\u00e7\u00e3o em Santos \u00e9 a de que: \nA Rede P\u00fablica de Ensino de Santos, constitu\u00edda de escolas estaduais e \nmunicipais, apresentava em seu conjunto atendimento diferenciado aos \nalunos. [...] \nDesta realidade, alunos e professores tinham atendimento diferenciado. \nEliminar estas diferen\u00e7as significa refor\u00e7ar o atendimento que temos sobre \na import\u00e2ncia do estabelecimento de uma pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \npara a cidade, assegurando assim um atendimento de qualidade com \neq\u00fcidade (SANTOS, 1996). \n\nSegundo a Lei, a raz\u00e3o para a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental \n\nem Santos \u00e9 garantir um padr\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o para os alunos deste n\u00edvel de \n\nensino. As escolas da rede estadual oferecem um atendimento diferenciado, \n\npois as suas verbas s\u00e3o gerenciadas de acordo com as diretrizes da diretora / \n\ndo diretor de cada unidade. \n\nAs verbas das escolas da rede municipal s\u00e3o gerenciadas pela \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, o Munic\u00edpio oferece o \n\nmesmo padr\u00e3o de atendimento educacional. Para a Prefeitura, oferecer este \n\npadr\u00e3o semelhante a todos os alunos significa melhorar a qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da qualidade, segundo funcion\u00e1rio da Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, quando foi apresentado o Projeto de Municipaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura de \n\nSantos, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o acreditou ser interessante o Conv\u00eanio com o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, pelos seguintes motivos: \n\n Santos adquiriu mais 10 pr\u00e9dios para atendimento da demanda pela \n\nrede municipal de ensino fundamental; \n\n O Munic\u00edpio recebeu do Estado aproximadamente 190 professores do \n\nensino fundamental e precisava pagar, at\u00e9 maio de 2001, apenas a \n\ndiferen\u00e7a salarial; \n\n Os proventos dos professores municipalizados, quando estes se \n\naposentam, s\u00e3o pagos pelo Estado, n\u00e3o gerando funcion\u00e1rios inativos \n\nno quadro da Prefeitura de Santos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n57\n\nAssim, o governo municipal de Santos resolveu municipalizar o ensino \n\nfundamental, priorizando as suas primeiras quatro s\u00e9ries. \n\nEm maio de 2001, a SEE e o Munic\u00edpio de Santos assinaram outro \n\nconv\u00eanio (Lei n\u00ba 1.937), dando continuidade ao Programa de Parceria \n\nEducacional Estado-Munic\u00edpio para o Atendimento do Ensino Fundamental. \n\nAl\u00e9m de confirmar o conv\u00eanio anterior, o Estado repassa a Santos recursos \n\nfinanceiros de acordo com o n\u00famero de alunos matriculados na rede \n\nmunicipalizada, e n\u00e3o computado como matr\u00edculas municipais no Censo \n\nEducacional realizado, anualmente, pelo MEC. Assim, se no ano de 2000, s\u00e3o \n\n20.597 matr\u00edculas da rede municipal do ensino fundamental de Santos e, no \n\nano de 2001, 20.643, o MEC calcula apenas os 20.597 alunos para o repasse \n\ndos recursos do FUNDEF no ano de 2001. A SEE, por sua vez, repassa, ainda \n\nem 2001, o valor equivalente ao do FUNDEF referente a 46 alunos (20.643 - \n\n20.597) \n\nAl\u00e9m disso, a partir de 2001, o Estado passou a receber do Munic\u00edpio o \n\nvalor integral do sal\u00e1rio pago aos professores municipalizados.  \n\nPara acompanhar melhor a evolu\u00e7\u00e3o do atendimento da rede p\u00fablica em \n\nSantos no per\u00edodo de 1995 a 2000, ver o quadro 13 (anexo 1). O n\u00famero de \n\nalunos do ensino fundamental da rede p\u00fablica do munic\u00edpio de Santos tem \n\ndeca\u00eddo nos \u00faltimos anos. Enquanto em 1995, o total de alunos desta rede era \n\nde 45.650, em 2000, as redes municipal e estadual possu\u00edam apenas 36.291 \n\nestudantes.  \n\nQuando o atendimento das redes municipal e estadual \u00e9 comparado, no \n\nque se refere ao ensino fundamental, percebe-se que, enquanto a rede \n\nmunicipal aumentou o seu atendimento no ensino fundamental, de 1995 a 2000, \n\nem 17% (17.608 alunos, em 1995, para 20.597, em 2000), a rede estadual \n\ndiminuiu em 44% (28.042 alunos, em 1995, para 15.702, em 2000). Como a \n\nprioridade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, as \n\nvaria\u00e7\u00f5es mais expressivas est\u00e3o nestas matr\u00edculas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n58\n\nO processo de municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental gerou uma \n\ninstabilidade no atendimento de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, indicado pela varia\u00e7\u00e3o do \n\natendimento. A rede municipal do ensino fundamental era respons\u00e1vel por 39% \n\ndas vagas de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, em 1995, indo para 68%, em 1996, chegando a \n\n96%, em 1997, e caindo para 82%, em 1998, quando retomou um crescimento \n\ngradual (84%, em 1999) at\u00e9 2000 (89%) \u2013 ver quadro 13 (anexo 1). \n\nNo atendimento de alunos de 5\u00aa a 8\u00aa s\u00e9rie da rede estadual, houve \n\npouca altera\u00e7\u00e3o entre os anos de 1995 (14.600 alunos) e 1999 (14.219 alunos). \n\nQuanto \u00e0 rede municipal, este atendimento diminuiu de 1995 (9.141 alunos) \n\npara 2000 (5.336 alunos). \n\nEsta mesma varia\u00e7\u00e3o \u00e9 vista na quantidade de escolas do munic\u00edpio. \n\nConforme o quadro 14 (anexo 1), o n\u00famero de estabelecimentos do ensino \n\nfundamental (1\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie) da rede estadual cai de 18, em 1996, para tr\u00eas, em \n\n1997, subindo para 11, em 1998. Os estabelecimentos de ensino de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa \n\ns\u00e9rie da rede municipal totalizavam 15, em 1996, subindo para 24, em 1997, e \n\ndiminuindo novamente para 15, em 1998, quando se estabilizou. \n\nInteressante tamb\u00e9m notar a evolu\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas dos outros n\u00edveis \n\nde ensino no munic\u00edpio neste per\u00edodo. Mesmo com a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, \n\no n\u00famero de matr\u00edculas da educa\u00e7\u00e3o infantil continuou crescendo, embora \n\nhouvesse uma expectativa de que diminuiria. No per\u00edodo de 1995 a 2000, o \n\natendimento deste n\u00edvel de ensino da rede municipal cresceu 5% (de 6.229 \n\npara 6.514 alunos). Isto porque a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de \n\nSantos est\u00e1 ampliando a rede de educa\u00e7\u00e3o infantil, a partir de parcerias com \n\nentidades. A Prefeitura tem cerca de 30 equipamentos de educa\u00e7\u00e3o infantil. O \n\nresto do atendimento \u00e9 feito por entidades sem fins lucrativos. \n\nO ensino m\u00e9dio mostrou muita altera\u00e7\u00e3o na rede municipal. O n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas caiu, entre os anos de 1995 e 2000, 88%. J\u00e1 a rede estadual deste \n\nn\u00edvel de ensino n\u00e3o alterou muito as suas matr\u00edculas. Neste per\u00edodo, o aumento \n\ndo n\u00famero de alunos foi de 13%, contrapondo, tamb\u00e9m, com a expectativa de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n59\n\nalguns setores da sociedade, de que as matr\u00edculas dos outros n\u00edveis de ensino, \n\nque n\u00e3o o fundamental, pudessem diminuir com a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF. \n\n \n\nRecursos do FUNDEF \nA Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o faz as presta\u00e7\u00f5es de contas do FUNDEF, mas \n\n\u00e9 a Secretaria de Finan\u00e7as que operacionaliza toda a execu\u00e7\u00e3o de gastos40. Ou \n\nseja, a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ter conhecimento dos recursos do \n\nFUNDEF, \u00e9 quem controla seus gastos. No entanto, quem tem autoridade para \n\na sua execu\u00e7\u00e3o, \u00e9 a Secretaria de Finan\u00e7as. O processo funciona da seguinte \n\nmaneira: os recursos do FUNDEF s\u00e3o depositados em uma conta pr\u00f3pria no \n\nBanco do Brasil. A Chefe do Departamento de Infra-estrutura e o Secret\u00e1rio de \n\nEduca\u00e7\u00e3o assinam e repassam os recursos para a Secretaria de Finan\u00e7as. S\u00e3o \n\ndisponibilizados cerca de 93% dos recursos para a folha de pagamento (o que \n\nainda \u00e9 insuficiente para pagar toda folha) e o restante \u00e9 repassado para \n\npagamento de aluguel de quatro escolas do ensino fundamental.  \n\nA Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de receitas. A \n\nt\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o, em entrevista realizada na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de \n\nSantos em junho de 2001, os respons\u00e1veis pelos recursos do FUNDEF n\u00e3o \n\nsabiam o porqu\u00ea de, desde abril daquele ano, estar havendo um dep\u00f3sito maior \n\ndos recursos do Fundo. Acreditavam que fosse devido a aumento do valor de \n\ntransfer\u00eancia. O aumento, contudo, foi em virtude do conv\u00eanio firmado com a \n\nSEE, conforme relatado acima. A partir desta data, a SEE come\u00e7ou a repassar \n\nao Munic\u00edpio os valores equivalentes ao FUNDEF dos alunos matriculados no \n\nensino fundamental no ano de 2001, mas que n\u00e3o estavam no Censo Escolar \n\nde 2000. \n\nA presta\u00e7\u00e3o das contas dos recursos do FUNDEF realizada pela \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada aos membros do Conselho \n\nMunicipal de Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF mensalmente, \n                                                 \n40 Somente a conta do FUNDEF \u00e9 gerenciada pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \u2013 a conta dos 25% da educa\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n60\n\nnas suas reuni\u00f5es ordin\u00e1rias. O Conselho foi institu\u00eddo em 2 de dezembro de \n\n1997, por meio da Lei Municipal n\u00ba 1.641 e teve como modelo o Conselho \n\nEstadual. \n\nAssim, \u00e9 da compet\u00eancia do Conselho acompanhar e controlar a \n\nreparti\u00e7\u00e3o, transfer\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo; supervisionar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do Censo Educacional Anual; e examinar os registros cont\u00e1beis e \n\ndemonstrativos gerenciais mensais e atualizados relativos aos recursos \n\nrepassados ou retidos \u00e0 conta do Fundo. \n\nO Conselho deve ser constitu\u00eddo por seis membros: tr\u00eas representantes \n\nda Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o; um representante dos professores e diretores das \n\nescolas p\u00fablicas municipais de ensino fundamental; um representante dos pais \n\nde alunos do ensino p\u00fablico municipal; e um representante dos servidores das \n\nescolas p\u00fablicas municipais de ensino fundamental. Al\u00e9m deles, estando o \n\nConselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o em pleno funcionamento, dever\u00e3o ainda fazer \n\nparte do Conselho do FUNDEF dois representantes daquele Conselho, sendo \n\num da \u00e1rea governamental e outro da n\u00e3o-governamental. O Conselho \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s regulamenta\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara em 2000, come\u00e7ou a \n\natuar, em 2001.  \n\nAl\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o mensal das contas do FUNDEF pelo \n\nrepresentante da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o aos outros membros, as discuss\u00f5es \n\ndo Conselho do FUNDEF s\u00e3o, principalmente, sobre a situa\u00e7\u00e3o dos professores \n\n\u2013 carga hor\u00e1ria, sal\u00e1rio. \n\nDesde 1997, o professor de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie da rede de ensino municipal de \n\nSantos, com curso superior e carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais recebe, \n\nmensalmente, R$ 1.166,00, e o professor com n\u00edvel m\u00e9dio, modalidade normal, \n\ne carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais, R$ 1.060,00. Vale a pena comparar com \n\no sal\u00e1rio do professor da rede estadual, que sofreu reajuste antes mesmo da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, o que o deixou mais pr\u00f3ximo do sal\u00e1rio do professor \n\nda rede municipal de Santos. Em 2000, o professor da rede estadual de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa \n\ns\u00e9rie da rede estadual com curso superior recebia, por uma jornada de 24 horas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n61\n\nsemanais, R$ 568,00 e, por uma jornada de 30 horas semanais, R$ 710,00, o \n\nque, proporcionalmente, equivale a R$ 946,67 por uma jornada de 40 horas. \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre remunera\u00e7\u00e3o de professor de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie \nEstado de S\u00e3o Paulo e Munic\u00edpio de Santos \n\n1997 a 2000 \nANO Estado Santos \n\n1997 a 2000 R$ 866,67 R$ 1.166,00 \n2000 R$ 946,67 R$ 1.166,00 \n\nFontes: Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o e Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Santos. \n\n \n\nCom a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, os professores \n\nmunicipalizados continuam recebendo do Estado os seus sal\u00e1rios, mas o \n\nMunic\u00edpio de Santos repassa ao Estado o valor pago por este. O Munic\u00edpio \n\npaga, ainda, a diferen\u00e7a entre as duas remunera\u00e7\u00f5es. \n\nPara os professores da rede estadual, o conv\u00eanio estabelecido entre a \n\nSEE e a Prefeitura de Santos para a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino foi vantajoso. \n\nNo in\u00edcio do processo de municipaliza\u00e7\u00e3o, os professores da rede estadual \n\nforam resistentes, mas acabaram preferindo ser transferidos para a rede \n\nmunicipal, pois, al\u00e9m de n\u00e3o precisarem sair de Santos para dar aula, o sal\u00e1rio \n\nmelhorou. Segundo o conv\u00eanio firmado entre Munic\u00edpio e Estado, este \u00faltimo \n\npagava o sal\u00e1rio dos professores e o Munic\u00edpio pagava a complementa\u00e7\u00e3o.  \n\nCom a renova\u00e7\u00e3o do conv\u00eanio, o munic\u00edpio responsabilizou-se por pagar \n\no sal\u00e1rio integral dos professores que vieram da rede estadual. Segundo \n\nrepresentante da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Santos, s\u00e3o menos de 100 \n\nprofessores nesta situa\u00e7\u00e3o, pois muitos se aposentaram. \n\nA folha de pagamento \u00e9 centralizada na Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o. A \n\n\u00fanica responsabilidade da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, neste sentido, \u00e9 com \n\nrela\u00e7\u00e3o aos professores municipalizados, que antes recebiam apenas a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o de seu sal\u00e1rio. A partir de 2001, a Prefeitura de Santos \n\nrepassa para o Estado a remunera\u00e7\u00e3o paga por este aos professores. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n62\n\nA legisla\u00e7\u00e3o do FUNDEF \u00e9 bem clara: os estados e munic\u00edpios s\u00e3o \n\nobrigados a gastar, no m\u00ednimo 60% para remunera\u00e7\u00e3o de professores do \n\nensino fundamental. Interessante perceber que, tanto o Estado, como o \n\nMunic\u00edpio consideram o pagamento do mesmo professor dentro dos 60% dos \n\nrecursos do FUNDEF. Ou seja, quando a Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o \n\nremunera seus professores municipalizados, contabiliza este gasto como \n\nremunera\u00e7\u00e3o de professores do ensino fundamental (inclui nos 60% dos \n\nrecursos do FUNDEF estadual) e quando a Prefeitura de Santos repassa o \n\nvalor do sal\u00e1rio do professor municipalizado para o Estado, tamb\u00e9m contabiliza \n\ncomo remunera\u00e7\u00e3o de professores (considera dentro dos 60% dos recursos do \n\nFUNDEF municipal). Isto significa que, apesar de nenhum dos dois governos \n\nestarem infringindo a Lei, est\u00e1 havendo dupla contagem. \n\nEm 2001, o Estatuto do Magist\u00e9rio ainda estava sendo reformulado, pois, \n\nsegundo o Tribunal de Contas, o antigo estatuto n\u00e3o se adaptava \u00e0s regras do \n\nFUNDEF. \n\nA Prefeitura de Santos mant\u00e9m um centro de capacita\u00e7\u00e3o para os \n\nprofessores \u2013 Centro de Capacita\u00e7\u00e3o Darcy Ribeiro, cujo objetivo \u00e9 a troca de \n\nexperi\u00eancias entre os profissionais do magist\u00e9rio. \n\n \n\nS\u00edntese \nPara Santos, que tem uma arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria grande, o FUNDEF \u00e9 \n\nvantajoso, pois os recursos do ensino fundamental aumentaram com sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Contudo, cada vez que o Munic\u00edpio assume mais matr\u00edculas do \n\nensino fundamental, os recursos por aluno diminuem, o que comprova a \n\nverifica\u00e7\u00e3o feita no cap\u00edtulo anterior, que sugere a desvantagem financeira da \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o para o conjunto dos munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo. Assim mesmo, a \n\nPrefeitura de Santos optou, em 1996, ou seja, antes mesmo da implanta\u00e7\u00e3o do \n\nFundo, por municipalizar a sua rede de ensino fundamental, o que indica outras \n\nvantagens, que n\u00e3o o valor por aluno. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n63\n\nAs raz\u00f5es para a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental em Santos \n\nforam as vantagens que o Estado ofereceu ao Munic\u00edpio: pr\u00e9dios, sal\u00e1rios de \n\nprofessores e dispensa do pagamento dos professores aposentados. \n\nO estudo em Santos foi interessante para avaliar como um governo \n\nmunicipal que tem uma vis\u00e3o favor\u00e1vel ao FUNDEF enxerga seus resultados. \n\nN\u00e3o h\u00e1, em momento algum, para os funcion\u00e1rios da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o \n\nentrevistados, liga\u00e7\u00e3o do Fundo com a municipaliza\u00e7\u00e3o. Isso pode acontecer, \n\nou porque a divis\u00e3o de tarefas internas \u00e0 Secretaria \u00e9 muito grande e cada um \n\ntem a vis\u00e3o de seu espa\u00e7o, ou porque a vis\u00e3o pol\u00edtica do Prefeito e do \n\nSecret\u00e1rio sobre municipaliza\u00e7\u00e3o e FUNDEF \u00e9 distinta \u2013 n\u00e3o h\u00e1 mesmo liga\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois aspectos. \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo estuda os resultados em um munic\u00edpio que n\u00e3o tem \n\nvantagem alguma com o FUNDEF (perde recursos) e que optou por n\u00e3o \n\nmunicipalizar o ensino fundamental \u2013 o Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n64\n\nCAP\u00cdTULO 5 \u2013 FUNDEF: sua implanta\u00e7\u00e3o em Cubat\u00e3o41 \n \n\nComo o anterior, este cap\u00edtulo se prop\u00f5e a verificar os primeiros \n\nresultados do FUNDEF \u2013 Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino \n\nFundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u2013 no Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. Assim \n\nser\u00e1 analisado se o FUNDEF est\u00e1 sendo vantajoso para o munic\u00edpio; como as \n\nmatr\u00edculas do ensino fundamental t\u00eam evolu\u00eddo; qual \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o do \n\nMagist\u00e9rio; como funciona o Conselho Municipal do FUNDEF; como \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre os governos estadual e municipal. \n\nSe, por um lado, \u00e9 interessante estudar o FUNDEF em Santos por se \n\ntratar de um munic\u00edpio com arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria grande (ver cap\u00edtulo anterior), \n\npor outro, vale a pena analisar o impacto do Fundo no munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, \n\ncuja maior fonte de renda \u00e9 o Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e \n\nServi\u00e7os \u2013 ICMS.  \n\nO ICMS, juntamente com o IPVA (Imposto sobre Propriedade de \n\nVe\u00edculos Automotores) e o IPI/Exp (Imposto sobre Produtos Industrializados, \n\nproporcional \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es), representa uma transfer\u00eancia corrente do Estado \n\nno or\u00e7amento municipal. Uma cota parte (25%) do ICMS \u00e9 transferida do \n\nEstado ao Munic\u00edpio, de acordo com as opera\u00e7\u00f5es no Munic\u00edpio relativas \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o de mercadorias e sobre presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de transporte \n\ninterestadual e intermunicipal e de comunica\u00e7\u00e3o (Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \n\nart. 158, Inciso IV).  \n\nAl\u00e9m das transfer\u00eancias estaduais, h\u00e1 tamb\u00e9m as transfer\u00eancias \n\ncorrentes da Uni\u00e3o, como \u00e9 o caso do FPM (Fundo de Participa\u00e7\u00e3o do \n\nMunic\u00edpio), IRRF (Imposto de renda Retido na Fonte) e o ressarcimento pela \n\nDesonera\u00e7\u00e3o de Exporta\u00e7\u00f5es de que trata a Lei Complementar n\u00ba 87/96 (Lei \n\nKandir). \n\n                                                 \n41 Este cap\u00edtulo tem como base pesquisa realizada pela autora e por Romualdo Portela de Olivaira para \nFAPESP, intitulado Relat\u00f3rio Final do Estudo de Acompanhamento da Implanta\u00e7\u00e3o do Fundo de \nManuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio no Munic\u00edpio de \nCubat\u00e3o \u2013 SP. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n65\n\nDe acordo com o quadro 24 (anexo 1), no ano de 1996, a receita \n\ntribut\u00e1ria de Cubat\u00e3o representou 13,1% das receitas correntes, enquanto a \n\nreceita de transfer\u00eancia corrente, 75,5%. Nos anos seguintes, estas \n\nporcentagens foram de: 15,2% e 78,5%, em 1997; 22,8% e 71,1%, em 1998; \n\n18,2% e 75,2%, em 1999; e 18,1% e 78,7%, em 2000. O ICMS, sozinho, \n\nrepresentou 62,9%, 63,4%, 55,2%, 55,6% e 53,0% em 1996, 1997, 1998, 1999 \n\ne 2000, respectivamente (ver quadro 24, anexo 1). \n\nComo os recursos municipais retidos no FUNDEF incidem sobre o FPM, \n\nLei Kandir, ICMS e IPI/Exp, e pelo fato de o ICMS em Cubat\u00e3o representar \n\ntanto em suas receitas de impostos, este \u00e9 um caso extremo de munic\u00edpio, que, \n\nmesmo optando por assumir 100% das matr\u00edculas do ensino fundamental da \n\nrede p\u00fablica (redes estadual e municipal), em 1997, n\u00e3o recuperaria, em 1998, \n\no volume de recursos recolhidos ao FUNDEF.  \n\n \nC\u00e1lculo dos recursos recebidos do FUNDEF em 1998: 20.011 (n\u00ba de alunos do \n\nensino fundamental redes estadual e municipal) x R$ 657,42 (valor per capita \n\npara c\u00e1lculo do FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo, em 1998) = R$ \n\n13.155.631,62.  \n\nC\u00e1lculo dos recursos transferidos para o FUNDEF em 1998: R$ 83.845.724,90 \n\n(ICMS) + R$ 985.433,98 (IPI/Exp) + R$ 6.330.187,44 (FPM) = R$ \n\n91.161.346,32 x 15% = R$ 13.674.201,95. \n\n \n\nJ\u00e1 nos anos de 1999 e 2000, Cubat\u00e3o receberia, ainda que muito pouco, \n\nrecursos do Fundo, caso tivesse municipalizado 100% do atendimento ao \n\nensino fundamental. Isto porque o valor per capita do FUNDEF no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo aumentou 16,0% de 1998 para 1999 (de R$ 657,42 para R$ 762,30) \n\ne, em m\u00e9dia, 19,2% de 1999 para 2000 (de R$ 762,30 para R$ 886,50 \u2013 1\u00aa \u00e0 4\u00aa \n\ns\u00e9rie e R$ 930,83 \u2013 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n66\n\nC\u00e1lculo dos recursos recebidos do FUNDEF em 1999: 20.537 (n\u00ba de alunos do \n\nensino fundamental redes estadual e municipal) x R$ 762,30 (valor per capita \n\npara c\u00e1lculo do FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo, em 1998) = R$ \n\n15.655.355,10.  \n\nC\u00e1lculo dos recursos transferidos para o FUNDEF em 1999: R$ 89.343.172,36 \n\n(ICMS) + R$ 956.048,11 (IPI/Exp) + R$ 6.219.468,48 (FPM) = R$ \n\n96.518.688,95 x 15% = R$ 14.477.803,34. \n\n \nC\u00e1lculo dos recursos recebidos do FUNDEF em 2000: 10.297 (n\u00ba de alunos de \n\n1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie das redes estadual e municipal) x R$ 886,50 (valor per capita para \n\nc\u00e1lculo do FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 alunos de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie, em \n\n1998) + 7.863 (n\u00ba de alunos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie das redes estadual e municipal) x \n\nR$ 930,83 (valor per capta para c\u00e1lculo do FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nalunos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, em 1998) = R$ 16.447.406,79.  \n\nC\u00e1lculo dos recursos transferidos para o FUNDEF em 2000: R$ 93.669.086,50 \n\n(ICMS) + R$ 1.078.758,91 (IPI/Exp) + R$ 6.290.124,20 (FPM) + 4.154.117,48 \n\n(L.C 87/96) = R$ 105.192.087,09 x 15% = R$ 15.778.813,06. \n\n \n\nA Prefeitura de Cubat\u00e3o optou por n\u00e3o municipalizar o ensino \n\nfundamental e manter a sua estrutura de rede municipal. Em 1998, com 10.777 \n\nalunos (censo escolar de 1997) em sua rede de ensino fundamental (53,9% das \n\nmatr\u00edculas da rede p\u00fablica) recebeu do FUNDEF, R$ 7.085.015,34. Em 1999, \n\ncom 11.359  alunos no ensino fundamental (55,3% das matr\u00edculas da rede \n\np\u00fablica \u2013 censo escolar de 1998), recebeu do FUNDEF, R$  8.658.965,70. E, \n\nem 2000, com 9.845 alunos no ensino fundamental (54,2% das matr\u00edculas da \n\nrede p\u00fablica \u2013 censo escolar de 1999), recebeu R$ 8.896.223,8242. \n\n                                                 \n42 Para este c\u00e1lculo, foram utilizados os valores per capita do FUNDEF para o Estado de S\u00e3o Paulo \ndisponibilizados pelo MEC: R$ 657,42, em 1998; R$ 762,30, em 1999; e R$ 886,50 para os alunos de 1\u00aa \u00e0 \n4\u00aa s\u00e9rie e R$ 930,83 para os alunos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, em 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n67\n\nNestes anos, foram retidos no Fundo, R$ 13.674.201,95, R$ \n\n14.477.803,34 e R$ 15.778.813,06 do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o43. \n\nO recurso que o governo de Cubat\u00e3o perde com o FUNDEF \u00e9 \n\nredistribu\u00eddo para a rede estadual e outras redes municipais de ensino \n\nfundamental. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede estadual, o recurso do FUNDEF que o Estado \n\nrecebe a mais do que contribui, ou seja, recurso oriundo das redes municipais \n\nde ensino fundamental, \u00e9 gasto, como demonstrado no cap\u00edtulo 3, com \n\npagamento de sal\u00e1rios de professores, dos outros profissionais da educa\u00e7\u00e3o e \n\ndos inativos. Isto significa que n\u00e3o h\u00e1 vincula\u00e7\u00e3o direta dos recursos que a rede \n\nmunicipal de ensino fundamental de Cubat\u00e3o perde com aplica\u00e7\u00e3o nas escolas \n\nda rede estadual de ensino fundamental do Munic\u00edpio. Conclui-se que n\u00e3o \u00e9 \n\nsomente a rede municipal de ensino fundamental que perde com o FUNDEF, \n\nmas o Munic\u00edpio como um todo. \n\nNo entanto, do ponto de vista geral, ou seja, no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ncomo um todo, \u00e9 interessante perceber que h\u00e1 uma redistribui\u00e7\u00e3o de recursos \n\nque est\u00e1 diminuindo as desigualdades das redes municipais de ensino \n\nfundamental. A perda que o Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o sofre n\u00e3o pode ser apenas \n\nanalisada do ponto de vista individual. Com certeza, h\u00e1 munic\u00edpios paulistas \n\nmais pobres, que t\u00eam ganhado com o Fundo, mas esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nabordou nenhum caso desses. \n\nOutra maneira de verificar a perda que Cubat\u00e3o teve com a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndo FUNDEF \u00e9 comparar o valor anual per capita com e sem o FUNDEF. Estes \n\nvalores representam o potencial que o Munic\u00edpio tem para gastar por aluno do \n\nensino fundamental. Ou seja, assim como nos cap\u00edtulos 3 e 4, calcula-se 15% \n\nda receita de impostos (impostos municipais mais impostos transferidos da \n\nUni\u00e3o e do Estado), subtrai-se o valor retido pelo FUNDEF, soma-se o recebido \n\npelo Fundo e divide-se pelo n\u00famero de alunos da rede municipal de ensino \n\nfundamental do ano anterior (per capita com FUNDEF). Este valor \u00e9 comparado \n\n                                                 \n43 Estes valores foram obtidos, calculando 15% do ICMS, FPM, IPI/Exp e LC 87/96 de cada ano. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n68\n\ncom 15% da receita de impostos dividido pelas matr\u00edculas da rede municipal do \n\nensino fundamental do ano anterior (per capita sem FUNDEF). \n\n \nValores anuais por aluno do ensino fundamental de Cubat\u00e3o \u2013 1998 a 2000 \n\nANO Situa\u00e7\u00e3o 1:  \nCom FUNDEF \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2:  \nSem FUNDEF \n\n1998 R$ 1.231,43 R$ 1.842,84 \n1999 R$ 1.345,42 R$ 1.857,68 \n2000 R$ 1.503,75 R$ 2.202,85 \n\n \n\nEm todos estes tr\u00eas anos, o valor anual por aluno do ensino fundamental \n\nda rede municipal de Cubat\u00e3o \u00e9 menor do que se o Munic\u00edpio fosse obrigado a \n\naplicar simplesmente 15% de seus recursos de impostos no ensino \n\nfundamental, considerando o n\u00famero real de matr\u00edculas. Neste caso, percebe-\n\nse, claramente, que Cubat\u00e3o perdeu recursos para o ensino fundamental com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, em benef\u00edcio do Estado e de outros munic\u00edpios. \n\nPara verificar se a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental em Cubat\u00e3o \n\npoderia reverter este quadro, foram calculados os mesmos valores per capita \n\nno caso hipot\u00e9tico de Cubat\u00e3o ser o respons\u00e1vel por 100% dos alunos da rede \n\np\u00fablica do ensino fundamental (20.011, 20.537 e 18.160 alunos44) nestes anos. \n\nOs valores anuais que Cubat\u00e3o teria para aplicar por aluno do ensino \n\nfundamental seriam de acordo com o seguinte quadro: \n\n \n\nValores anuais por aluno do ensino fundamental de Cubat\u00e3o \u2013 1998 a 2000 \nRede municipal: 100% das matr\u00edculas \n\nANO Situa\u00e7\u00e3o 1:  \nCom FUNDEF \n\nSitua\u00e7\u00e3o 2:  \nSem FUNDEF \n\n1998 R$ 966,56 R$ 992,47 \n1999 R$ 1.084,82 R$ 1.027,48 \n2000 R$ 1.231,04 R$ 1.194,22 \n\n \n\n                                                 \n44 Censos escolares dos anos de 1997, 1998 e 1999. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n69\n\nOs valores per capita dos alunos do ensino fundamental, nos anos de \n\n1999 e 2000, seriam maiores com o FUNDEF do que sem o FUNDEF. Esta \n\nconstata\u00e7\u00e3o nos mostra que, se Cubat\u00e3o resolvesse municipalizar o ensino \n\nfundamental, acabaria ganhando com o fato de existir o FUNDEF. \n\nNo entanto, se comparamos os valores per capita com o FUNDEF nos \n\ndois casos (com o n\u00famero de matr\u00edculas real e com 100% das matr\u00edculas da \n\nrede p\u00fablica), percebemos que, para os tr\u00eas anos estudados, os valores que \n\nCubat\u00e3o tem para aplicar nos alunos do ensino fundamental s\u00e3o maiores na \n\nprimeira situa\u00e7\u00e3o (a real) do que se tivesse assumido todas as matr\u00edculas. \n\nAssim, tamb\u00e9m seria, caso n\u00e3o existisse o FUNDEF.  \n\nOu seja, para um munic\u00edpio como Cubat\u00e3o, cuja transfer\u00eancia do ICMS \n\nrepresenta uma parcela t\u00e3o significativa no total de suas receitas, n\u00e3o \n\nadiantaria aumentar seu n\u00famero de alunos, para reaver seus recursos \n\nfinanceiros perdidos com o FUNDEF. Seria preciso implantar uma pol\u00edtica de \n\naumento de arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nO que se percebe da an\u00e1lise do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o \u00e9 que o FUNDEF, \n\npor si s\u00f3, n\u00e3o estimula \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, pelo menos \n\nem termos financeiros. Nesse sentido, a Prefeitura, do ponto de vista individual, \n\ntomou uma decis\u00e3o inteligente ao n\u00e3o optar pela municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental. \n\nNos \u00faltimos cinco anos n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o grande no n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas da rede p\u00fablica de ensino de Cubat\u00e3o (ver quadro 15, anexo 1).  \n\nO ensino fundamental sofreu pouca altera\u00e7\u00e3o. Em 1999, o n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas deste n\u00edvel de ensino caiu, aumentando em seguida. As matr\u00edculas \n\nde 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie de 1999 da rede estadual ca\u00edram 17%, se comparadas com \n\n1996. As da rede municipal tamb\u00e9m diminu\u00edram, apesar de sua queda ter sido \n\nmenor (4%). \n\nTanto o Estado como o Munic\u00edpio s\u00e3o respons\u00e1veis pelas vagas \n\noferecidas na rede p\u00fablica. Em 2000, 58% das vagas do ensino fundamental no \n\nmunic\u00edpio de Cubat\u00e3o eram de responsabilidade do governo municipal. Desde \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n70\n\n1996, esta varia\u00e7\u00e3o foi pequena. Ou seja, nos \u00faltimos anos, um pouco mais da \n\nmetade do alunado da rede p\u00fablica de ensino fundamental foi atendido pelo \n\nMunic\u00edpio.  \n\nImportante salientar que os dados que analisados foram fornecidos pela \n\nSecretaria do Estado de Educa\u00e7\u00e3o (SEE) e pelo Instituto Nacional de Estudos e \n\nPesquisas Educacionais (INEP), \u00f3rg\u00e3o do governo federal. A Secretaria \n\nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o de Cubat\u00e3o forneceu dados, por\u00e9m eles s\u00e3o diferentes \n\n(ver quadro 15, anexo 1)45. \n\nA maior parte das matr\u00edculas de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie est\u00e1 sob responsabilidade \n\ndo governo municipal e as de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, do governo do Estado, seguindo \n\numa tend\u00eancia geral dos munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo. Contudo a \n\ndiferen\u00e7a do n\u00famero de vagas oferecidas por cada esfera de governo \u00e9 \n\npequena. Em 1999, enquanto a Prefeitura atendia 6.041 alunos de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie \n\ne 3.804, de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, o Governo do Estado atendia 4.256 e 4.059 alunos, \n\nrespectivamente. \n\nA educa\u00e7\u00e3o infantil sempre foi responsabilidade do munic\u00edpio. As \n\nmatr\u00edculas de pr\u00e9-escola demonstram claramente que 100% do atendimento \n\nneste n\u00edvel de ensino s\u00e3o de responsabilidade do munic\u00edpio (ver quadro 15, \n\nanexo 1). \n\nCom a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF, havia uma certa expectativa de que os \n\ngovernos municipais diminuiriam suas redes municipais de educa\u00e7\u00e3o infantil e \n\nos governos estaduais, suas redes de ensino m\u00e9dio, para dar conta do ensino \n\nfundamental. Em Cubat\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o ano de 1998, o n\u00famero de matr\u00edculas \n\nda pr\u00e9-escola continuou crescendo. No per\u00edodo de 1996 a 2000, o atendimento \n\ndeste n\u00edvel de ensino da rede municipal cresceu 8% (de 4.623 para 4.992 \n\nalunos). \n\n                                                 \n45 A op\u00e7\u00e3o por trabalhar com os dados da SEE e do INEP/MEC \u00e9 bem clara: s\u00e3o os dados oficiais. De \nqualquer modo, n\u00e3o se pode descartar os dados fornecidos pela pr\u00f3pria Secretaria de Desenvolvimento \nEducacional, que \u00e9 um pouco diferente. Os funcion\u00e1rios da Administra\u00e7\u00e3o de Cubat\u00e3o n\u00e3o souberam \nexplicar esta diferen\u00e7a. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n71\n\nO atendimento do ensino m\u00e9dio \u00e9 o que mais teve altera\u00e7\u00f5es no per\u00edodo \n\nde an\u00e1lise. De 1996 a 2000, o n\u00famero de alunos da rede p\u00fablica deste n\u00edvel de \n\nensino aumentou 116%. Este n\u00edvel de ensino \u00e9 de total responsabilidade do \n\ngoverno estadual. Desde 1999, o Munic\u00edpio tem alunos em sua rede, mas s\u00e3o \n\nn\u00fameros insignificantes se comparados com a rede estadual (1% de todo o \n\nalunado deste n\u00edvel de ensino). Isto mostra que, apesar de existir este receio \n\npor parte de t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, professores e acad\u00eamicos, as matr\u00edculas do \n\nensino m\u00e9dio, no Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o, n\u00e3o diminu\u00edram. \n\nDe acordo com dados fornecidos pela Secretaria Municipal de \n\nDesenvolvimento Educacional de Cubat\u00e3o, o n\u00famero de estabelecimentos de \n\nensino fundamental da rede municipal tem aumentado gradativamente, embora \n\na prefeitura n\u00e3o tenha interesse em municipalizar esta rede de ensino. \n\nO n\u00famero de classes deste n\u00edvel de ensino aumentou entre 1996 e 1998, \n\ndiminuindo em 1999 e 2000. Com uma an\u00e1lise do n\u00famero de alunos por classe \n\nnesse per\u00edodo, chega-se \u00e0s seguintes conclus\u00f5es: \n\n1. A partir dos dados obtidos da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado e do INEP, \n\no munic\u00edpio manteve mais de 30 crian\u00e7as por classe no ensino fundamental, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o do ano de 1999, quando a m\u00e9dia era de 29,39 alunos em cada \n\nclasse. O ano que a m\u00e9dia de alunos por classe atingiu o maior n\u00edvel foi \n\n2000 \u2013 34,72 alunos por classe. Se analisados os dados de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie \n\nseparados dos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie, percebe-se que no ano de 1999, esta m\u00e9dia \n\ncai por que o n\u00famero de alunos de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie por classe diminui para \n\n26,42. Realmente, neste ano, as matr\u00edculas deste n\u00edvel de ensino da rede \n\nmunicipal diminuiu muito, mas aumentou no ano seguinte. \n\n2. J\u00e1 os dados fornecidos pela Secretaria de Desenvolvimento Educacional de \n\nCubat\u00e3o mostram uma realidade levemente diferente. A m\u00e9dia de alunos \n\npor sala de aula tem aumentado gradativamente neste per\u00edodo de tempo. \n\nEm 1996, esta m\u00e9dia era de 30,87 alunos por classe; em 1997, 31,05; em \n\n1998, 32,07; em 1999, 32,15; e em 2000, 36,35. Isto mostra uma tend\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n72\n\ndo munic\u00edpio de elevar o n\u00famero de alunos do ensino fundamental de sua \n\nrede em sala de aula, o que, a princ\u00edpio, prejudica a qualidade de ensino. \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o dos recursos da educa\u00e7\u00e3o \nAt\u00e9 este momento, esta disserta\u00e7\u00e3o analisou apenas os valores \n\npotenciais que os governos municipais t\u00eam para aplicar na educa\u00e7\u00e3o e, \n\nprincipalmente, no ensino fundamental. O caso de Cubat\u00e3o servir\u00e1 como \n\nexemplo de como estes recursos s\u00e3o, de fato, gastos. N\u00e3o se pretende \n\ngeneralizar as conclus\u00f5es obtidas para todos os munic\u00edpios. Pretende-se, \n\nilustrar um caso, e levantar aspectos que podem estar ocorrendo em outras \n\nlocalidades. \n\nEm primeiro lugar, calculou-se 25% das receitas de impostos para os \n\nanos de 1996 a 2000. A partir de 1998, subtraiu-se deste valor, o retido pelo \n\nFUNDEF e acrescentou-se o recebido pelo Fundo. Estes foram os valores \n\nm\u00ednimos, nos anos de 1996 a 2000, que o Munic\u00edpio teve para aplicar na \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nPara saber se Cubat\u00e3o gastou o m\u00ednimo necess\u00e1rio com educa\u00e7\u00e3o, \n\nsomou-se as despesas gastas com educa\u00e7\u00e3o nos seguintes n\u00edveis de ensino: \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental, ensino m\u00e9dio, ensino superior, educa\u00e7\u00e3o \n\nespecial e esporte. Para estes c\u00e1lculos e an\u00e1lises, foram utilizados os balan\u00e7os \n\nor\u00e7ament\u00e1rios e os demonstrativos dos recursos aplicados na educa\u00e7\u00e3o, \n\nfornecidos pela Secretaria de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o. Estes \u00faltimos \n\n(demonstrativos) publicam o valor dos 25% das receitas dos impostos e o que a \n\nPrefeitura considerou como despesas de educa\u00e7\u00e3o. \n\nComparando os dois documentos para todos os anos de estudo, \n\nverificou-se que: \n\n\u2022 Em todos os anos, a Prefeitura utilizou os valores de despesas \n\nempenhadas e n\u00e3o despesas gastas para c\u00e1lculo do valor aplicado na \n\neduca\u00e7\u00e3o. As despesas empenhadas n\u00e3o foram necessariamente \n\ngastas. Por exemplo, a Prefeitura faz uma licita\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n73\n\ncerta obra. Saindo o resultado, ela contrata a empresa ganhadora e \n\nempenha o valor que dever\u00e1 ser pago. Este pode ser gasto apenas no \n\nano seguinte, de acordo com o andamento da obra e do contrato. \n\n\u2022 Nos anos de 1996, 1997 e 1998, a Prefeitura considerou, no \n\ndemonstrativo dos recursos aplicados na educa\u00e7\u00e3o, um valor de \n\n\u201cdespesas diversas\u201d sem refer\u00eancia alguma a um programa em especial. \n\n\u2022 Nos anos de 1996, 1997 e 1998, a Prefeitura considerou as despesas \n\ncom pessoal (sal\u00e1rio-fam\u00edlia, assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar, encargos \n\ncom previd\u00eancia social e manuten\u00e7\u00e3o do fundo de previd\u00eancia social). \n\nNestes tr\u00eas anos, quando se desconsidera a despesa com pessoal, o \n\nvalor gasto n\u00e3o atinge os 25% m\u00ednimos da educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 Nos anos de 1999 e 2000, n\u00e3o foram considerados, para publica\u00e7\u00e3o dos \n\n25% aplicados na educa\u00e7\u00e3o, os valores aplicados com ensino m\u00e9dio e \n\nensino superior.  \n\n\u2022 Nestes mesmos anos, os valores empenhados nos n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil e ensino fundamental publicados nos balan\u00e7os or\u00e7ament\u00e1rios n\u00e3o \n\ns\u00e3o os mesmos publicados nos demonstrativos dos recursos aplicados \n\nna educa\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o houve uma conclus\u00e3o se a Prefeitura \n\nconsiderou gastos com pessoal para atingir os 25% m\u00ednimos \n\nobrigat\u00f3rios. \n\n\u2022 Quando subtra\u00eddas as despesas gastas com pessoal do total de \n\ndespesas gastas, no ano de 1999, Cubat\u00e3o n\u00e3o atinge os 25% m\u00ednimos \n\nda educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u2022 No ano de 2000, no entanto, mesmo sem as despesas gastas com \n\npessoal, o Munic\u00edpio atinge os 25%. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao m\u00ednimo gasto com ensino fundamental, para os anos de \n\n1998 a 2000, foram utilizados os valores calculados anteriormente: 15% das \n\nreceitas de impostos, subtra\u00eddos os recursos retidos pelo Fundo e \n\nacrescentados os recursos recebidos pelo FUNDEF. Em todos os anos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n74\n\nanalisados, os valores gastos com o ensino fundamental foram bem maiores do \n\nque o m\u00ednimo exigido por lei.  \n\nNo entanto, comparando os valores gastos com educa\u00e7\u00e3o infantil, \n\npercebe-se que os valores per capita gastos com os dois n\u00edveis de ensino s\u00e3o \n\nmuito diferentes. Desde 1996, o Munic\u00edpio gasta muito mais com o ensino \n\nfundamental. \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o de gastos entre as redes municipais de Educa\u00e7\u00e3o Infantil e \nEnsino Fundamental de Cubat\u00e3o \n\n1996 - 2000 \nANO N\u00edvel de \n\nensino \nValor gasto \n\n(R$) \n% Matr\u00edculas  % Per capita \n\n(R$) \nEI 4.189.583,63 11,8% 4.623 30,2% 906,25 1996 \nEF 31.223.565,88 88,2% 10..667 69,8% 2.927,12 \nEI 1.616.807,83 5,2% 4.902 31,3% 329,83 1997 \nEF 29.453.402,81 94,8% 10.777 68,7% 2.732,99 \nEI 1.672.815,57 4,2% 4.894 30,1% 341,81 1998 \nEF 37.680.279,68 95,8% 11.359 69,9% 3.317,22 \nEI 3.117.659,69 8,4% 4.879 33,1% 639,00 1999 \nEF 33.792.053,59 91,6% 9.845 66,9% 3.432,41 \nEI 8.174.757,66 18,4% 4.992 31,3% 1.637,57 2000 \nEF 36.233.335,24 81,6% 10.973 68,7% 3.302,04 \n\nFonte: Secretaria de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o. \n\n \n\nPor outro lado, embora em todos os anos considerados, a Prefeitura \n\nMunicipal de Cubat\u00e3o ofereceu ensino supletivo, ela n\u00e3o contabilizou nenhum \n\ngasto com este n\u00edvel de ensino. \n\nA conclus\u00e3o que se pode formular a partir da diferen\u00e7a de gastos efetivos \n\ncom a educa\u00e7\u00e3o infantil e o ensino fundamental e a n\u00e3o contabiliza\u00e7\u00e3o de \n\ngastos com ensino supletivo, acrescidos do fato de que a folha de pagamento \n\ndos professores \u00e9 \u00fanica (n\u00e3o discriminando os professores da educa\u00e7\u00e3o infantil \n\ndos do ensino fundamental), \u00e9 a de que o Munic\u00edpio tem \u201cmaquiado\u201d suas \n\npresta\u00e7\u00f5es de contas, considerando parte dos gastos com outros n\u00edveis de \n\nensino como gasto com ensino fundamental.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n75\n\n \n\nO controle da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos \nO Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o foi criado de acordo com a lei \n\nmunicipal n\u00ba 2.386, de 16 de dezembro de 1996, entrando em vigor a partir de \n\n1997. Devem fazer parte do Conselho, um Secret\u00e1rio de Desenvolvimento \n\nEducacional, quatro representantes do Poder Executivo Municipal, um \n\nrepresentante da C\u00e2mara Municipal de Cubat\u00e3o, um representante da \n\nDelegacia de Ensino de Guaruj\u00e1, sete educadores (tr\u00eas da rede estadual, tr\u00eas \n\nda rede municipal e um da rede particular), dois trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndocentes (um da rede estadual e um da rede municipal), um representante da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o dos Professores, cinco pais de alunos e cinco estudantes do ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio. A dura\u00e7\u00e3o do mandato \u00e9 de dois anos, podendo haver \n\numa recondu\u00e7\u00e3o imediata. \n\nO Conselho Municipal de Acompanhamento e Controle Social do Fundo \n\nde Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nMagist\u00e9rio foi criado de acordo com a lei municipal n\u00ba 2.451, de 2 de dezembro \n\nde 1997, entrando em vigor em 1998. Este Conselho \u00e9 composto por cinco \n\nmembros: um representante da Secretaria de Desenvolvimento Educacional, \n\num representante dos professores e dos diretores das escolas p\u00fablicas do \n\nensino fundamental, um representante dos pais de alunos, um representante \n\ndos servidores das escolas p\u00fablicas do ensino fundamental e um representante \n\ndo Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. O mandato de seus membros tem \n\ndura\u00e7\u00e3o de dois anos, n\u00e3o podendo haver a recondu\u00e7\u00e3o para o mandato \n\nsubseq\u00fcente. As reuni\u00f5es dos membros do Conselho devem ser mensais. \n\nEmbora pela referida lei, o Conselho do FUNDEF de Cubat\u00e3o deva ter \n\ncinco membros, este \u00e9 composto por quatro membros: o professor M\u00e1rio \n\nTorquato Gon\u00e7alves, representante dos professores e diretores de escolas \n\np\u00fablicas do ensino fundamental; a professora Regina Lucia Fonseca \n\nGon\u00e7alves, representante da Secretaria de Desenvolvimento Educacional \n\n(embora tenha sido funcion\u00e1ria da secretaria na gest\u00e3o passada \u2013 1996-2000); \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n76\n\nKeila Jorge Siqueira, representante dos funcion\u00e1rios de escolas p\u00fablicas de \n\nensino fundamental; e Euz\u00e9bio Flor\u00eancio da Silva, representante dos pais de \n\nalunos. N\u00e3o h\u00e1 nenhum representante do Conselho Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. \n\nEsta falha existe por falta de conhecimento dos membros, que \n\ninformaram n\u00e3o saber dessa necessidade46. Esta \u00e9 a segunda gest\u00e3o do \n\nConselho e seu mandato termina no final de 2001. As suas reuni\u00f5es s\u00e3o \n\ntrimestrais (embora pela lei, deveriam ser mensais). Nelas os seus membros \n\nfiscalizam as contas e supervisionam o censo educacional e o sal\u00e1rio dos \n\nprofessores.  \n\nN\u00e3o h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o forte da Prefeitura com o Conselho do FUNDEF. \n\nBasta relatar o fato de que o representante da Secretaria de Desenvolvimento \n\nEducacional j\u00e1 n\u00e3o trabalha mais na Prefeitura, o que dificulta o trabalho do \n\nConselho na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. De fato, segundo seus representantes, \n\ndesde o in\u00edcio de 2001, quando a nova gest\u00e3o municipal tomou posse, est\u00e1 \n\nsendo dif\u00edcil para o Conselho obter documentos necess\u00e1rios a an\u00e1lise da \n\nsitua\u00e7\u00e3o dos professores. \n\nDe acordo com funcion\u00e1rio da Secretaria de Desenvolvimento \n\nEducacional, a Secretaria est\u00e1 tendo dificuldades para elaborar a listagem dos \n\nprofessores, contendo seus nomes, carga hor\u00e1ria, cargos de chefia e situa\u00e7\u00e3o. \n\nH\u00e1 muita disponibilidade dos membros do Conselho Municipal de \n\nAcompanhamento e Controle Social do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \n\nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio de \n\nCubat\u00e3o, principalmente de seu presidente, em fazer um trabalho s\u00e9rio de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e acompanhamento dos recursos do Fundo. H\u00e1, contudo, falta de \n\nconhecimento t\u00e9cnico, o que acaba prejudicando o seu desempenho. \n\nAssim, o Conselho Municipal do FUNDEF acaba dependendo da boa \n\nvontade dos t\u00e9cnicos da Secretaria de Finan\u00e7as em explicar-lhes a situa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o.  \n                                                 \n46 A falta de um membro no Conselho do FUNDEF foi percebida, quando a autora esteve em Cubat\u00e3o, leu \na Lei e questionou a sua composi\u00e7\u00e3o. Os membros do Conselho ficaram surpresos e informaram que \nnunca haviam percebido que era necess\u00e1rio a participa\u00e7\u00e3o de um representante do Conselho de Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n77\n\nO Conselho do FUNDEF de Cubat\u00e3o se diferencia dos demais \n\nConselhos do FUNDEF, nos quais os representantes das Secretarias de \n\nEduca\u00e7\u00e3o apresentam as contas pertinentes ao Fundo para os outros membros \n\ne estes assinam. Cubat\u00e3o demonstra um descaso do Poder P\u00fablico pelo \n\ncontrole social dos recursos do ensino fundamental. Apesar das reuni\u00f5es do \n\nConselho serem realizadas na Prefeitura e dos funcion\u00e1rios da Secretaria de \n\nFinan\u00e7as disponibilizarem informa\u00e7\u00f5es e prestar esclarecimentos, os \n\nfuncion\u00e1rios da Prefeitura n\u00e3o t\u00eam demonstrado muita disponibilidade em \n\nprestar contas dos gastos dos recursos do FUNDEF. \n\nO Conselho do FUNDEF de Cubat\u00e3o n\u00e3o tem acesso a todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es (e quando as tem, n\u00e3o sabe l\u00ea-las). As raz\u00f5es desta dificuldade \n\ns\u00e3o: falta de coopera\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios da Prefeitura (Secretaria de \n\nFinan\u00e7as); e falta de conhecimento t\u00e9cnico dos membros do Conselho. \n\nPor outro lado, justamente por ser um Conselho completamente \n\nindependente do governo, acaba tendo uma inten\u00e7\u00e3o e disposi\u00e7\u00e3o real de \n\nfiscalizar as contas do Munic\u00edpio. \n\n \n\nDificuldades na operacionaliza\u00e7\u00e3o do FUNDEF \nNo primeiro ano de funcionamento do FUNDEF, 1998, a Prefeitura \n\nMunicipal de Cubat\u00e3o teve dificuldades em administrar os recursos do Fundo de \n\nacordo com a legisla\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o parecer  do Conselho de Acompanhamento e Controle Social \n\ndo FUNDEF, do primeiro semestre de 1998, constavam como despesas da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, despesas impr\u00f3prias, como por exemplo, manuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nde assist\u00eancia \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente e subven\u00e7\u00e3o a entidades esportivas, \n\nentre outras. \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio do Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo (TCESP), de 27 de abril de 1999, enviado \u00e0 Prefeitura Municipal de \n\nCubat\u00e3o, o Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o n\u00e3o publicou as receitas arrecadas e as \n\ntransfer\u00eancias destinadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o (Relat\u00f3rio do TCESP, Fls. 318). O \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n78\n\nTribunal de Contas ficou impossibilitado de apresentar um posicionamento \n\nrelativo ao atendimento (ou n\u00e3o) da aplica\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria dos 25% dos recursos \n\nor\u00e7ament\u00e1rios na Educa\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o integral dos recursos recebidos do \n\nFUNDEF no ensino fundamental (Relat\u00f3rio do TCESP, Fls. 331 e 332). \n\nDe fato, pelos documentos da Secretaria de Desenvolvimento \n\nEducacional de Cubat\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel conhecer, em 1998, o valor dos \n\nrecursos recebidos do FUNDEF e como estes foram gastos, o que foi corrigido \n\nnos anos seguintes. A partir de 1999, os pr\u00f3prios demonstrativos dos recursos \n\naplicados na educa\u00e7\u00e3o, publicados trimestralmente no Di\u00e1rio Oficial, mostram o \n\nvalor destes recursos. \n\nAl\u00e9m da n\u00e3o publica\u00e7\u00e3o do valor do recurso do FUNDEF e de seus \n\ngastos, a Secretaria de Desenvolvimento Educacional, com a justificativa de \n\nn\u00e3o estar devidamente equipada e informatizada, n\u00e3o discrimina, na folha de \n\npagamento, os sal\u00e1rios dos professores do ensino fundamental e o referente \n\naos outros n\u00edveis de ensino (educa\u00e7\u00e3o infantil e ensino supletivo). Sem saber \n\nqual valor da folha de pagamento \u00e9 pertinente ao ensino fundamental, \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil e ao ensino supletivo, o munic\u00edpio est\u00e1 infringindo a lei do \n\nFUNDEF, segundo a qual os munic\u00edpios s\u00e3o obrigados a gastar os recursos do \n\nFUNDEF apenas no ensino fundamental. O pagamento dos professores deste \n\nn\u00edvel de ensino deve representar, pelo menos, 60% destes recursos. O \n\npagamento de professores de outros n\u00edveis de ensino n\u00e3o pode ser realizado \n\ncom os recursos do Fundo.  \n\nApesar de ser uma infra\u00e7\u00e3o grave que o Munic\u00edpio comete, pelos \n\ndocumentos estudados, h\u00e1 apenas avisos do Tribunal de Contas e do Conselho \n\nMunicipal do FUNDEF \u00e0 Prefeitura de Cubat\u00e3o, n\u00e3o havendo nenhum tipo de \n\npuni\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSitua\u00e7\u00e3o dos Professores. \nCubat\u00e3o n\u00e3o constitui um Sistema Municipal de Ensino, o que significa \n\nque o munic\u00edpio n\u00e3o pode gerir a rede estadual de ensino. O \u00f3rg\u00e3o municipal \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n79\n\nrespons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a Secretaria de Desenvolvimento Educacional. \n\nAl\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sob sua coordena\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas de cultura, esporte e \n\nlazer. \n\nO Estatuto do Magist\u00e9rio municipal data de 6 de dezembro de 1978. O \n\nPlano de Carreira, por exig\u00eancia do FUNDEF, ainda est\u00e1 sendo elaborado, o \n\nque salienta mais uma infra\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei do FUNDEF.  \n\nOs representantes da Secretaria de Desenvolvimento Educacional de \n\nreclamam que o Munic\u00edpio perde recursos com o FUNDEF e a parte que \n\nCubat\u00e3o recebe do Fundo \u00e9 suficiente apenas para o pagamento dos sal\u00e1rios \n\ndos professores. No entanto, a folha de pagamento dos professores da rede \n\nmunicipal de ensino \u00e9 unificada, n\u00e3o havendo distin\u00e7\u00e3o entre sal\u00e1rios do ensino \n\nfundamental, educa\u00e7\u00e3o infantil e supletivo. 100% dos recursos do FUNDEF \n\nest\u00e3o sendo gastos no pagamento dos professores, inclusive de outros n\u00edveis \n\nde ensino, al\u00e9m do ensino fundamental, o que n\u00e3o \u00e9 permitido pela legisla\u00e7\u00e3o. \n\nO Conselho de Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF e o \n\npr\u00f3prio Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo alertaram para este fato. \n\nSegundo parecer do Conselho do FUNDEF, do 1\u00ba semestre do 1998, \n... a Prefeitura Municipal de Cubat\u00e3o dever\u00e1 elaborar para o Conselho \nGestor47 e Tribunal de Contas tr\u00eas folhas de pagamento para a Educa\u00e7\u00e3o, \nonde na 1\u00aa folha teremos: professores do ensino fundamental que \nefetivamente lecionem [...] (provid\u00eancia necess\u00e1ria e urgente), 2\u00aa folha \u2013 \nespecialistas da educa\u00e7\u00e3o e 3\u00aa folha \u2013 servidores educacionais da atividade \nmeio (Parecer do Conselho do FUNDEF, 1998). \n\no que n\u00e3o foi feito. \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio do TCESP de 27 de abril de 1999, a \n\nPrefeitura Municipal de Cubat\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 elaborando as duas folhas de \n\npagamento em separado para a Educa\u00e7\u00e3o. \n\nPara ilustrar o ambiente das escolas municipais de Cubat\u00e3o, o Conselho \n\ndo FUNDEF, em seu relat\u00f3rio anual de 1998, na p\u00e1gina 3, registrou: \nEm 1998 vimos as escolas municipais de ensino fundamental com \nprofessores em tr\u00eas jornadas de trabalho, falta de especialistas de \neduca\u00e7\u00e3o, falta de serventes, inspetores, pessoal administrativo, \n\n                                                 \n47 Conselho Municipal de Acompanhamento e Controle Social do FUNDEF. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n80\n\nmerendeiras, vigilantes e tamb\u00e9m de material de consumo. Sabemos da \nimport\u00e2ncia desses profissionais para a forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o, pois h\u00e1 muito \ntempo a sala de aula deixou de ser o \u00fanico espa\u00e7o de ensino \u2013 \naprendizagem dentro da estrutura escolar. Ambientes como o p\u00e1tio, \nsecretaria, refeit\u00f3rio, tamb\u00e9m t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o essencial na forma\u00e7\u00e3o do \ncidad\u00e3o. Sem a execu\u00e7\u00e3o das tarefas por eles desenvolvidas fica \ninviabilizado qualquer projeto nas unidades escolares [...]. \nConcluindo: Apesar da perda de recursos para o FUNDEF, podemos \nmelhorar o atendimento \u00e0s escolas de ensino fundamental para que n\u00e3o \nocorra com elas o que j\u00e1 est\u00e1 ocorrendo com as estaduais com quase \n3.000 alunos e um \u00fanico inspetor, uma servente, pr\u00e9dios em condi\u00e7\u00f5es \nprec\u00e1rias, indisciplina geral, falta de professores continuamente, baixos \nsal\u00e1rios, falta de material para desenvolver as atividades com os \neducandos e outros fatores de sucateamento do ensino (Relat\u00f3rio Anual do \nConselho do FUNDEF, 1998). \n\nApesar de Cubat\u00e3o n\u00e3o estar disposto em municipalizar o ensino \n\nfundamental, segundo o Secret\u00e1rio de Desenvolvimento Educacional, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre o Munic\u00edpio e o Estado \u00e9 boa. N\u00e3o houve um acordo, por\u00e9m, no que se \n\nrefere \u00e0s responsabilidades de cada esfera de governo sobre o ensino. O \n\ngoverno do Estado quer que Cubat\u00e3o municipalize o ensino fundamental. O \n\ngoverno municipal, por outro lado, acha que o Estado deve aumentar o ensino \n\nm\u00e9dio \u2013 enquanto h\u00e1 salas de aulas de escolas da rede estadual vazias, o \n\nmunic\u00edpio est\u00e1 arcando com as despesas de transporte de alunos para \n\ncursarem o ensino m\u00e9dio em Santos. \n\n \n\nS\u00edntese \nPara Cubat\u00e3o, munic\u00edpio cuja transfer\u00eancia do ICMS \u00e9 representativa, o \n\nFUNDEF representou perda de recursos para o ensino fundamental. Neste \n\ncap\u00edtulo foram criadas quatro situa\u00e7\u00f5es para os anos de 1998 a 2000: uma real \n\n(com o funcionamento do FUNDEF e n\u00famero de matr\u00edculas do ensino \n\nfundamental de acordo com o censo escolar divulgado pelo MEC) e tr\u00eas \n\nhipot\u00e9ticas (uma com o funcionamento do FUNDEF e 100% das matr\u00edculas do \n\nensino fundamental assumidas pelo Munic\u00edpio; uma sem o FUNDEF e n\u00famero \n\nde matr\u00edculas do ensino fundamental de acordo com o censo escolar divulgado \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n81\n\npelo MEC; e uma sem funcionamento do FUNDEF e 100% das matr\u00edculas do \n\nensino fundamental assumidas pelo Munic\u00edpio).  \n\nEstas quatro situa\u00e7\u00f5es foram comparadas e verificou-se que a situa\u00e7\u00e3o \n\nmelhor para o Munic\u00edpio seria aquela na qual Cubat\u00e3o n\u00e3o aumentaria o \n\nn\u00famero de alunos do ensino fundamental sob sua responsabilidade e n\u00e3o fosse \n\nobrigado a contribuir com o FUNDEF. Do ponto de vista estritamente financeiro, \n\nfica claro que a Prefeitura tomou uma atitude inteligente ao optar por manter o \n\ntamanho da rede municipal de ensino fundamental, sem aderir ao programa de \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o do governo do Estado. \n\nUma possibilidade para a Prefeitura de Cubat\u00e3o reaver os recursos \n\nperdidos com o FUNDEF seria aumentar a sua arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, \n\nprincipalmente no que se refere aos impostos municipais. Para isso, contudo, \n\nseria necess\u00e1rio um estudo da capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio48, o \n\nque n\u00e3o se pretende aqui. \n\nOutra constata\u00e7\u00e3o interessante do estudo em Cubat\u00e3o \u00e9 perceber a \n\ndificuldade que o governo municipal est\u00e1 tendo com a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\ndo FUNDEF. Muitos outros munic\u00edpios podem estar tendo as mesmas \n\ndificuldades, o que pode resultar em descumprimento da Lei. Muitas infra\u00e7\u00f5es \n\ncometidas pelo governo de Cubat\u00e3o se devem \u00e0 falta de conhecimento e \n\nassessoria t\u00e9cnica no que diz respeito ao cumprimento das regras. O pr\u00f3prio \n\nConselho desconhece a legisla\u00e7\u00e3o e tem cometido faltas graves, como a sua \n\npr\u00f3pria composi\u00e7\u00e3o. \n\nPara finalizar, cabe aqui uma reflex\u00e3o sobre a transfer\u00eancia de recursos \n\ndo ensino fundamental com a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF. Foi visto no cap\u00edtulo 3 \n\nque o FUNDEF tem diminu\u00eddo a desigualdade na redistribui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nque os munic\u00edpios t\u00eam para aplicar no ensino fundamental, levando em conta o \n\nn\u00famero de matr\u00edculas. \n\n                                                 \n48 Capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 a capacidade que o governo tem de tributar de forma mais eficiente e \neficaz. Para saber mais, ver cap\u00edtulo 1. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n82\n\nDe fato, os munic\u00edpios com mais recursos para o ensino fundamental \n\nacabam transferindo seus recursos para aqueles mais pobres. No entanto, \n\nCubat\u00e3o e Santos s\u00e3o munic\u00edpios que t\u00eam seus valores por aluno parecidos. \n\nEnquanto Cubat\u00e3o perde, Santos, ganha com o FUNDEF. Isto porque Santos \n\ntem uma arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria alta. A conclus\u00e3o que se tem \u00e9 que a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde recursos do FUNDEF est\u00e1 atingindo seu objetivo: diminuir as disparidades \n\nentre munic\u00edpios com rela\u00e7\u00e3o aos recursos aplicados no ensino fundamental. \n\nMas seu desenho institucional acaba privilegiando os munic\u00edpios com maior \n\narrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n83\n\nCONCLUS\u00c3O \n \n\nO Fundo de Desenvolvimento e Manuten\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio \u2013 FUNDEF \u2013 \u00e9 inovador do ponto de vista \n\ninstitucional. \u00c9 um fundo que tem como objetivos diminuir o desequil\u00edbrio na \n\nreparti\u00e7\u00e3o dos recursos do ensino fundamental; diminuir a desigualdade nas \n\nredes p\u00fablicas de ensino; melhorar a baixa remunera\u00e7\u00e3o dos professores; e \n\ncapacitar os professores. \n\nAl\u00e9m disso, o FUNDEF tem como metas a municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental, o controle social e a gest\u00e3o cooperada entre os n\u00edveis de governo. \n\nA proposta desta disserta\u00e7\u00e3o foi verificar se o FUNDEF est\u00e1 sendo capaz \n\nde corrigir as diferen\u00e7as que os governos subnacionais apresentam na sua \n\ncapacidade de investimento na educa\u00e7\u00e3o, mais precisamente no ensino \n\nfundamental. O trabalho analisou, especificamente, a redistribui\u00e7\u00e3o de recursos \n\ndos munic\u00edpios do interior do Estado de S\u00e3o Paulo (excluindo a capital), no \n\nper\u00edodo de 1998 a 2000.  \n\nDe fato, o FUNDEF redistribuiu recursos entre munic\u00edpios dentro do \n\nEstado analisado \u2013 S\u00e3o Paulo. Esta conclus\u00e3o \u00e9 preliminar, pelo per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise ser curto, mas possibilita identificar uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o das \n\ndesigualdades na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos do ensino fundamental entre os \n\nmunic\u00edpios, a partir da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF. \n\nEsta conclus\u00e3o foi obtida calculando os valores anuais per capita das \n\nredes municipais de ensino fundamental com o funcionamento do FUNDEF \n\npara todos os munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo e contrapondo com os valores anuais \n\nper capita hipot\u00e9ticos, no caso de n\u00e3o existir o FUNDEF49.  \n\nForam calculadas ainda as diferen\u00e7as entre os dez valores maiores e os \n\ndez menores nas duas situa\u00e7\u00f5es, para os anos de 1998 a 2000. Em todos os \n\nanos estudados, esta diferen\u00e7a diminui com o FUNDEF, confirmando a hip\u00f3tese \n\n                                                 \n49 Este valor representa o potencial que o munic\u00edpio tem para aplicar por aluno em sua rede de ensino \nfundamental e n\u00e3o o efetivamente gasto. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n84\n\nda disserta\u00e7\u00e3o de que o FUNDEF vem cumprindo seus objetivos de redu\u00e7\u00e3o \n\ndas desigualdades entre munic\u00edpios e entre estado e munic\u00edpios em termos de \n\nvolume de recursos dispon\u00edveis para aplica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o fundamental.  \n\nN\u00e3o houve, nesta disserta\u00e7\u00e3o, uma verifica\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos entre estados e munic\u00edpios de diferentes estados. Pode haver, a\u00ed, \n\ntamb\u00e9m, uma diminui\u00e7\u00e3o das disparidades, mas a confirma\u00e7\u00e3o desta hip\u00f3tese \n\nrequer novos estudos. \n\nPara se ter uma id\u00e9ia dos valores efetivamente gastos com a educa\u00e7\u00e3o \n\ne, principalmente com o ensino fundamental (e n\u00e3o o valor potencial para a \n\naplica\u00e7\u00e3o neste n\u00edvel de ensino), foram analisados os gastos na \u00e1rea de \n\neduca\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o nos anos de 1996 a 2000. \n\nUma primeira constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que Cubat\u00e3o considera as despesas \n\nempenhadas e n\u00e3o as efetivamente gastas para o c\u00e1lculo da porcentagem do \n\ntotal de receitas de impostos aplicada na educa\u00e7\u00e3o. Em apenas um ano do \n\nestudo, 1997, as despesas gastas com educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o atingem os 25% \n\nobrigat\u00f3rios por lei, enquanto, em todos os cinco anos de an\u00e1lise, as despesas \n\nempenhadas superam este valor.  \n\nOutra constata\u00e7\u00e3o importante \u00e9 que a Prefeitura de Cubat\u00e3o considerou, \n\nentre 1996 e 1998, as despesas de pessoal (como sal\u00e1rio-fam\u00edlia, assist\u00eancia \n\nm\u00e9dico-hospitalar, encargos com previd\u00eancia social e manuten\u00e7\u00e3o do fundo de \n\nprevid\u00eancia social) para c\u00e1lculo dos 25%. Apenas em 1998, as despesas gastas \n\ncom educa\u00e7\u00e3o, sem considerar as despesas de pessoal, atingiram o m\u00ednimo \n\nobrigat\u00f3rio para aplica\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o. \n\nEm todos os anos de estudo, o valor gasto por aluno da educa\u00e7\u00e3o infantil \n\nfoi muito menor do que o gasto por aluno do ensino fundamental.  \n\nO ensino supletivo n\u00e3o teve gasto algum contabilizado, embora o \n\nMunic\u00edpio tenha oferecido, em todos os anos, matr\u00edculas neste n\u00edvel de ensino \n\nEsses dois fatos, acrescidos do conhecimento de que a folha de \n\npagamento dos professores \u00e9 \u00fanica (n\u00e3o discriminando os professores da \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil dos do ensino fundamental), sugerem que o Munic\u00edpio tem \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n85\n\n\u201cmaquiado\u201d suas presta\u00e7\u00f5es de contas, de forma a considerar parte dos gastos \n\ncom outros n\u00edveis de ensino como gasto com ensino fundamental.  \n\nOutra conclus\u00e3o importante da disserta\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo ensino fundamental. Segundo o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o FUNDEF estimula \n\na municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental. De fato, como os valores recebidos \n\ndo Fundo s\u00e3o calculados com base no n\u00famero de alunos matriculados na rede \n\nmunicipal de ensino fundamental, o FUNDEF acaba sendo um grande chamariz \n\npara que os governos municipais ampliem a sua rede de ensino fundamental. \n\nNo entanto, calculado o valor total por aluno para o ensino fundamental nas \n\nredes municipais do Estado de S\u00e3o Paulo (e n\u00e3o apenas o valor per capita do \n\nFUNDEF), conclui-se que o aumento de recursos que o munic\u00edpio tem, por \n\naumentar o seu n\u00famero de matr\u00edculas, \u00e9 decrescente. Ou seja, o valor per \n\ncapita diminui com o aumento do n\u00famero de alunos. \n\nO valor por aluno do FUNDEF \u00e9 o mesmo, independente do n\u00famero de \n\nmatr\u00edculas da rede de ensino fundamental. Portanto, caso um governo \n\nmunicipal resolva aumentar o n\u00famero de vagas do ensino fundamental, \n\ncome\u00e7ar\u00e1 a receber mais recursos do Fundo. Mas o montante de recursos do \n\nensino fundamental n\u00e3o \u00e9 apenas o montante de recursos do FUNDEF. \n\nExistem impostos sobre os quais n\u00e3o incide o c\u00e1lculo do Fundo. Se um governo \n\nmunicipal ampliar o n\u00famero de vagas de sua rede de ensino fundamental, ter\u00e1 \n\nmais recursos para este n\u00edvel de ensino (por causa do FUNDEF), mas este \n\naumento ser\u00e1 decrescente conforme o aumento do n\u00famero de alunos. O valor \n\nper capita do FUNDEF se mant\u00e9m, mas o valor per capita do ensino \n\nfundamental diminui. \n\nO segundo munic\u00edpio estudado foi Santos. Este foi um dos primeiros \n\nmunic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, que iniciou a municipaliza\u00e7\u00e3o no governo \n\nM\u00e1rio Covas, ao aderir, antes da cria\u00e7\u00e3o do FUNDEF, ao Programa de \n\nMunicipaliza\u00e7\u00e3o do Ensino Fundamental \u2013 o Programa de Parceria Educacional \n\nEstado-Munic\u00edpio para o Atendimento do Ensino Fundamental \u2013, criado em \n\n1996.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n86\n\nInteressante perceber como o FUNDEF n\u00e3o influenciou este processo. \n\nPrimeiramente porque, quando o Munic\u00edpio de Santos decidiu municipalizar o \n\nensino fundamental, ainda n\u00e3o existia o Fundo. Em segundo lugar, depois da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Fundo, as matr\u00edculas do ensino fundamental de Santos n\u00e3o \n\naumentaram (pelo menos no que se refere ao per\u00edodo de 1998 a 2000). \n\nIsto mostra como o processo de municipaliza\u00e7\u00e3o de Santos est\u00e1 \n\ncompletamente desvinculado da cria\u00e7\u00e3o do FUNDEF. De acordo com os \n\nt\u00e9cnicos da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Santos, a raz\u00e3o para a municipaliza\u00e7\u00e3o \n\nforam as vantagens que o Estado ofereceu ao Munic\u00edpio: pr\u00e9dios, sal\u00e1rios de \n\nprofessores e n\u00e3o obrigatoriedade com a aposentadoria dos professores \n\naposentados (e n\u00e3o a amplia\u00e7\u00e3o dos recursos recebidos do Fundo).  \n\nNo caso de Cubat\u00e3o, o seu governo n\u00e3o aderiu ao Programa de Parceria \n\nEducacional Estado-Munic\u00edpio para o Atendimento do Ensino Fundamental, \n\nembora tenha um bom relacionamento com o governo estadual. A raz\u00e3o de o \n\ngoverno n\u00e3o municipalizar o ensino fundamental \u00e9 financeira. Para seus \n\ngovernantes, n\u00e3o vale a pena para Cubat\u00e3o ampliar ainda mais as suas \n\nmatr\u00edculas neste n\u00edvel de ensino.Considerando o fato de que o programa de \n\nmunicipaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental no Estado de S\u00e3o Paulo foi criado antes \n\nda implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF (1998) e o fato de que alguns munic\u00edpios firmaram \n\nconv\u00eanio com a Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, enquanto outros n\u00e3o, \n\nconclui-se que, no Estado de S\u00e3o Paulo, a municipaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 muito mais uma \n\ndecis\u00e3o pol\u00edtica do que uma conseq\u00fc\u00eancia do FUNDEF (embora admitindo que \n\no Fundo tem um papel chamariz). Os estudos de caso procuraram ainda \n\nverificar se, naqueles munic\u00edpios, al\u00e9m do est\u00edmulo \u00e0 municipaliza\u00e7\u00e3o do ensino \n\nfundamental, foram cumpridos os objetivos e as metas do FUNDEF, tais como: \n\n\u2022 Propiciar uma gest\u00e3o cooperada entre munic\u00edpios e estado. \n\n\u2022 Aumentar o grau de participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es pol\u00edticas \n\nrelacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, permitindo \u00e0 sociedade ocupar um espa\u00e7o p\u00fablico \n\nde negocia\u00e7\u00e3o, a partir da cria\u00e7\u00e3o de Conselhos de Acompanhamento e \n\nControle Social do FUNDEF. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n87\n\n\u2022 Diminuir as desigualdades nas redes p\u00fablicas de ensino. \n\n\u2022 Aumentar os sal\u00e1rios dos professores da rede de ensino fundamental. \n\n\u2022 Valorizar o Magist\u00e9rio, a partir da implanta\u00e7\u00e3o dos Planos de Carreira e \n\nRemunera\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o h\u00e1 nenhum est\u00edmulo, via FUNDEF, de coopera\u00e7\u00e3o entre os \n\ngovernos estadual e municipais. H\u00e1, por parte do governo estadual, uma \n\ninten\u00e7\u00e3o de firmar conv\u00eanios com os munic\u00edpios, com o objetivo claro de \n\nmunicipalizar o ensino fundamental. A Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, no \n\nentanto, n\u00e3o tem trabalhado em conjunto com as prefeituras \u2013 n\u00e3o existe \n\nestrutura interna para que os t\u00e9cnicos da SEE prestem assist\u00eancia aos \n\nmunic\u00edpios, estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o mais integrada, no que diz respeito ao \n\nFUNDEF. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos Conselhos do FUNDEF, pelos estudos da Secretaria de \n\nEstado da Educa\u00e7\u00e3o e do Munic\u00edpio de Santos, a constata\u00e7\u00e3o que se faz \u00e9 a \n\nmesma que Pinto: \n... os poderes executivos t\u00eam assegurado ampla maioria nos Conselhos de \nAcompanhamento e Controle Social do FUNDEF, o que retira muito o seu \npapel saneador, sendo exatamente deste poder a responsabilidade pela \nexecu\u00e7\u00e3o dos gastos do FUNDEF e visto ser ele quem tudo faz para burlar \na aplica\u00e7\u00e3o legal m\u00ednima em educa\u00e7\u00e3o (PINTO, 2000, p.109). \n\nNo entanto, o caso de Cubat\u00e3o mostra um perfil diferente de Conselho, \n\nindependente do governo. Seus membros t\u00eam mais autonomia para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablicas, embora tenham dificuldades para obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\nIndependente do perfil do Conselho do FUNDEF, percebe-se que os \n\nseus membros necessitam de capacita\u00e7\u00e3o para adquirir maiores conhecimentos \n\nt\u00e9cnicos de finan\u00e7as p\u00fablicas. Embora haja iniciativas de algumas organiza\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o governamentais, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma a\u00e7\u00e3o do governo federal ou estadual de \n\nS\u00e3o Paulo nesse sentido. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades entre as redes estadual e \n\nmunicipal de ensino fundamental, um indicador abordado foi o valor per capita \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n88\n\ndo ensino fundamental. A diferen\u00e7a entre os per capita da rede estadual e do \n\nconjunto das redes munciipais diminuiu com a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF. \n\nOu seja, foi constatado que o FUNDEF tem um papel redistribuidor de \n\nrecursos do ensino fundamental. \u00c9 necess\u00e1rio, no entanto, verificar se esta \n\nredistribui\u00e7\u00e3o est\u00e1 servindo para diminuir as desigualdades entre as diversas \n\nredes deste n\u00edvel de ensino, que do Estado, quer dos munic\u00edpios. A partir do \n\ncaso de Cubat\u00e3o, ficou claro que os recursos que o Munic\u00edpio perde e deixa de \n\naplicar em suas escolas n\u00e3o s\u00e3o, necessariamente, aplicados nas escolas da \n\nrede estadual daquele mesmo munic\u00edpio, O FUNDEF parece n\u00e3o funcionar \n\ncomo instrumento para diminui\u00e7\u00e3o da desigualdade entre as redes p\u00fablicas de \n\nensino.  \n\nPara este estudo, teria sido necess\u00e1rio verificar indicadores como \n\nremunera\u00e7\u00e3o de professores, \u00edndices de repet\u00eancia, condi\u00e7\u00f5es de higiene e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da rede f\u00edsica de ensino, condi\u00e7\u00f5es de trabalho e n\u00famero de \n\nalunos por sala de aula. Esta disserta\u00e7\u00e3o apenas abordou a diferen\u00e7a salarial \n\npaga aos professores das redes estadual e municipal de Santos e Cubat\u00e3o, o \n\nque n\u00e3o permite conclus\u00f5es sobre a compara\u00e7\u00e3o das redes de ensino \n\nfundamental.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos professores, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de \n\nque os professores das duas redes est\u00e3o recebendo sal\u00e1rios mais pr\u00f3ximos. \n\nIsto porque, desde 1996 (antes da implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF), o sal\u00e1rio dos \n\nprofessores da rede estadual vem sofrendo reajuste. Ou seja, o aumento da \n\nremunera\u00e7\u00e3o dos professores da rede estadual n\u00e3o \u00e9 resultado direto do \n\nFUNDEF, mas de uma pol\u00edtica do governo estadual. Este aumento mostra uma \n\ntentativa de diminuir as desigualdades entre os sal\u00e1rios dos professores da \n\nrede p\u00fablica de ensino fundamental, uma vez que os munic\u00edpios sempre \n\npagaram melhor que o Estado.  \n\nApesar de os sal\u00e1rios dos professores de todo o Estado de S\u00e3o Paulo \n\n(redes estadual e municipais) estarem mais parecidos e n\u00e3o existirem no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo professores leigos (com forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 ensino \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n89\n\nfundamental), os munic\u00edpios n\u00e3o est\u00e3o cumprindo com a obriga\u00e7\u00e3o de elaborar \n\no Plano de Remunera\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n90\n\nBIBLIOGRAFIA \nABRUCIO, F.L. Os La\u00e7os Federativos Brasileiros: avan\u00e7os, obst\u00e1culos e \ndilemas no processo de coordena\u00e7\u00e3o intergovernamental. Tese de Doutorado. \nUSP. Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo, 2000. \nAFFONSO, Rui de Britto \u00c1lvares e SILVA, Pedro Luiz Barros (orgs.). \nDesigualdades regionais e desenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Fundap/Unesp, 1995 \nAFONSO, Jos\u00e9 Roberto Rodrigues e SENRA, Nelson de Castro. \u201cDespesa \np\u00fablica. Compet\u00eancias, servi\u00e7os locais, descentraliza\u00e7\u00e3o: o papel dos \nmunic\u00edpios\u201d. Texto para Discuss\u00e3o CEPP. Rio de Janeiro, CEPP, 23, datilo, \n1994. \nARRETCHE, Marta. O Processo de Descentraliza\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Sociais no \nBrasil e seus Determinantes. Tese de Doutorado defendida no Departamento \nde Ci\u00eancia Pol\u00edtica do Instituto de Filosofia e Ci6encias Humanas da \nUniversidade Estadual de Campinas, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Profa. Dra. Argelina \nCheirub Figueiredo. Junho de 1998. \nBOLETIM DIEESE. S\u00e3o Paulo: Bartira Gr\u00e1fica e Editora, n.220, set/out 2000. \n_______. S\u00e3o Paulo: Bartira Gr\u00e1fica e Editora, n.211, jan/fev 1999. \n_______. S\u00e3o Paulo: Bartira Gr\u00e1fica e Editora, n.195, jun. 1997. \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Balan\u00e7o do FUNDEF 1998-2000. In \nhttp://www.mec.gov.br/sef/fundef/resul.shtm. Acesso em: 9 de outubro de 2002.  \n_______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do \nEnsino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio: balan\u00e7o do primeiro ano \ndo FUNDEF. Bras\u00edlia, mar\u00e7o de 1999. \n_______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio: \nmanual de orienta\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, 1998. \n_______. Lei Federal n\u00ba 9.424 \u2013 disp\u00f5e sobre o Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio, de \n24.12.1996, Bras\u00edlia, 1997a. \n_______. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto. Fundo Nacional de \nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE. Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio: guia \npara sua operacionaliza\u00e7\u00e3o. Trabalho elaborado pela Funda\u00e7\u00e3o Prefeito Faria \nLima \u2013 Cepam. S\u00e3o Paulo, FPFL-Cepam, 1997b. \n_______. Mensagem n\u00ba 1.078, do Poder Executivo, de 15 de outubro de 1995. \n_______. Constitui\u00e7\u00e3o: Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia: Senado \nFederal, Centro Gr\u00e1fico, 1988. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n91\n\nCUBAT\u00c3O. Demonstrativo Trimestral dos Recursos Aplicados na \nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 exerc\u00edcio de 1997. \n_______. Lei 1.170, de 6/12/1978 \u2013 Disp\u00f5e sobre o Estatuto do Magist\u00e9rio \nP\u00fablico Municipal. \n_______. Lei 14, de 27/8/1949 \u2013 Organiza o Ensino Prim\u00e1rio Municipal. \n_______. Lei 2.386, de 16/12/1996 \u2013 Disp\u00f5e sobre a cria\u00e7\u00e3o do Conselho \nMunicipal de Educa\u00e7\u00e3o. \n_______. Lei 2.451, de 2/12/1997 \u2013 Cria o Conselho Municipal de \nAcompanhamento e Controle Social do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio. \nDI\u00c1RIO OFICIAL. Bras\u00edlia: Imprensa Nacional, 13 de setembro de 1996. \nFALZETTA, Ricardo e GUIMAR\u00c3ES, Arthur. \u201cC\u00e2mara dos deputados abre CPI \ndo Fundef\u201d. Revista Nova Escola. S\u00e3o Paulo, 10 de maio de 2002. \nFARAH, Marta F.S. \u201cReconstruindo o Estado: gest\u00e3o do setor p\u00fablica e reforma \nda educa\u00e7\u00e3o\u201d. Planejamento e Pol\u00edticas P\u00fablicas. IPEA: n. 11, jun/dez 1994. \nMANDEL, L\u00facia Mara. Financiamento e Descentraliza\u00e7\u00e3o do Ensino \nFundamental: a implanta\u00e7\u00e3o do FUNDEF no Estado de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado defendida na Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, sob a orienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dra. Carmem Sylvia Vidigal Moraes. 1999. \nMONLEVADE, J.C.; FERREIRA, E.B. O FUNDEF e seus pecados capitais. \nCeil\u00e2nda: Id\u00e9a, 1997. \nNEUBAUER, Rose. \u201cDescentraliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo\u201d. \nIn COSTA, Vera L\u00facia Cabral. Descentraliza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o. Novas formas de \nCoordena\u00e7\u00e3o e Financiamento. S\u00e3o Paulo: FUNDAP: Cortez, 1999. \nN\u00daCLEO DE EDUCA\u00c7\u00c3O, CULTURA, DESPORTO, CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA \nda Bancada do PT na C\u00e2mara dos Deputados \u2013 Professor Luizinho (Deputado \nFederal). FUNDEB \u2013 Fundo da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: Superando os defeitos e \nampliando os efeitos do FUNDEF. Partido dos Trabalhadores. Bras\u00edlia, 1999. \nPINTO, Jos\u00e9 Marcelino R. \u201cFinanciamento da educa\u00e7\u00e3o no Brasil: um balan\u00e7o \ndo Governo FHC (1995-2002)\u201d. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade. Revista de Ci\u00eancia da \nEduca\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cortez; Campinas: Cedes, v.23, 2002.  \n_______.  Os recursos para a educa\u00e7\u00e3o no Brasil no contexto das finan\u00e7as \np\u00fablicas. Bras\u00edlia, DF: Plano, 2000. \nSANTOS. Lei 1.476, de 19/3/1996 \u2013 Altera a Lei 1.474, de 12 de mar\u00e7o de \n1996 e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n_______. Lei 1.641, de 2/12/1997 \u2013 Disp\u00f5e sobre a institui\u00e7\u00e3o do Conselho \nMunicipal de Acompanhamento e Controle Social do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n92\n\nDesenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. \n_______. Lei 1.937, de 18/5/2001 \u2013 Autoriza o Poder Executivo a celebrar \nconv\u00eanio de colabora\u00e7\u00e3o rec\u00edproca com o Estado de S\u00e3o Paulo, por interm\u00e9dio \nda Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o. \nS\u00c3O PAULO. Secretaria do Estado da Educa\u00e7\u00e3o e Funda\u00e7\u00e3o do \nDesenvolvimento Administrativo \u2013 FUNDAP. Aspectos Financeiros. Fundo de \nManuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do \nMagist\u00e9rio. Vol. 1. S\u00e3o Paulo, 1997. \nSEMEGHINI, Ulysses C. FUNDEF: uma revolu\u00e7\u00e3o silenciosa. Texto de \navalia\u00e7\u00e3o do FUNDEF, elaborado para apresenta\u00e7\u00e3o na Organiza\u00e7\u00e3o das \nNa\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). In http://www.mec.gov.br/sef/fundef/resul.shtm. Acesso \nem: 9 de outubro de 2002.  \nSERRA, Jos\u00e9 e AFONSO, Jos\u00e9 Roberto.  \u201cFinan\u00e7as P\u00fablicas Municipais \u2013 \nTrajet\u00f3ria e Mitos\u201d. Conjuntura Econ\u00f4mica. Outubro de 1991a. \nSERRA, Jos\u00e9 e AFONSO, Jos\u00e9 Roberto.  \u201cFinan\u00e7as P\u00fablicas Municipais II \u2013 \nTrajet\u00f3ria e Mitos\u201d. Conjuntura Econ\u00f4mica. Novembro de 1991b. \nVERHINE, Robert. \u201cO financiamento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na d\u00e9cada de 90: \ntend\u00eancias longitudinais no Estado da Bahia\u201d. publicado em: Artigos, Palestras \ne Experi\u00eancias. Salvador: Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pol\u00edtica e Administra\u00e7\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o, 2001. CD-ROM, p. 1-14. \nhttp://www.bsantista.f2s.com/cubatao/index.htm. Acesso em: agosto de 2001. \nhttp://www.cidadecubatao.com.br/historico.htm. Acesso em: agosto de 2001. \nhttp://www.cubatao.sp.gov.br. Acesso em: agosto de 2001. \nhttp://www.ibge.gov.br. Acesso em: agosto de 2001. \nhttp://www.inep.gov.br. Acesso em: 15 de janeiro de 2003. \nhttp://www.mec.gov.br. Acesso em: 10 de fevereiro de 2003. \nhttp://www.stn.fazenda.gov.br. Acesso em: 15 de janeiro de 2003. \nhttp://www.terravista.pt/IlhadoMel/2711/cubatao.htm. Acesso em: agosto de \n2001. \nJornal A TRIBUNA. Santos, 31 de janeiro de 2001. Caderno Classificados, p.5. \nJornal A TRIBUNA. Santos, 19 de janeiro de 2000. Caderno Classificados, p.4. \nJornal A TRIBUNA. Santos, 30 de janeiro de 1999. Caderno Classificados, \np.11. \nJornal A TRIBUNA. Santos, 30 de janeiro de 1997. Caderno Classificados, p.8. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n93\n\nFontes de Pesquisa. \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Santos. \nSecretaria do Estado de Educa\u00e7\u00e3o, do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. \nSecretaria de Desenvolvimento Educacional do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. \nSecretaria de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o. \nSecretaria do Estado de Educa\u00e7\u00e3o, do Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. \n \nDocumentos pesquisados. \n 1\u00ba Parecer do Conselho Gestor \u2013 Per\u00edodo apreciado: 1\u00ba semestre de 1998. \n\nPrefeitura Municipal de Cubat\u00e3o. \n Relat\u00f3rio Anual do Conselho de Acompanhamento e Controle Social do \n\nFUNDEF. Per\u00edodo de abrang\u00eancia: 18.03.98 a 31.12.98. Cubat\u00e3o, 10 de maio \nde 1999.  \n Relat\u00f3rio do Tribunal de Contas do Estado de S\u00e3o Paulo, de 27 de abril de \n\n1999. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n94\n\nANEXO 1 \u2013 QUADROS  \n \n\nQuadro 1 \nValor aluno/ano no \u00e2mbito dos munic\u00edpios, por regi\u00e3o \n\n1998/2000 \n1998 2000 \n\nValor aluno/ano nos munic\u00edpios \n(R$) \n\nValor aluno/ano nos munic\u00edpios (R$) \n\nCom o FUNDEF \n\n \n \n \n\nRegi\u00e3o \nSem o \n\nFUNDEF \n \n\n(a) \n\nCom o \nFUNDEF \n\n \n(b) \n\nVar % \n \n \n\n(b/a) \n\nSem o \nFUNDEF \n\n \n(e) \n\n1\u00aa-4\u00aa \ns\u00e9rie \n\n5\u00aa-8\u00aa \ns\u00e9rie \n\nPer \ncapita \nm\u00e9dio \n\n(f) \n\nVar % \n \n\n(f/e) \n\nN 251 369 47,0 203 429 451 436 114,5 \nNE 170 321 88,8 162 343 360 349 115,9 \nCO* 370 371 0,3 398 454 477 465 16,7 \nSE 602 550 -8,6 538 669 703 686 27,5 \nS 407 482 18,4 471 592 621 606 28,6 \nBR 335 411 22,7 319 508 534 519 62,6 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade e Secretaria do Tesouro Nacional \u2013 Minist\u00e9rio da Fazenda. \nElabora\u00e7\u00e3o: Secretaria de Ensino Fundamental \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n* Excluindo o Distrito Federal (n\u00e3o h\u00e1 redistribui\u00e7\u00e3o de recursos entre governos). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n95\n\nQuadro 2 \nValor aluno/ano do FUNDEF por UF \n\n1998 a 2000       \n        valores em R$ \n\n1998 1999 2000  \nUF 1\u00aa \u00e0 8\u00aa 1\u00aa \u00e0 8\u00aa 1\u00aa \u00e0 4\u00aa 5\u00ba \u00e0 8\u00aa e Esp. \n\nAC     607,17        635,81      737,70     774,58 \nAL     335,78        316,78      352,05     369,65 \nAM      425,14        421,63      492,55     517,18 \nAP     689,72        708,53      798,22     838,13 \nBA     315,00        327,73      331,85     348,44 \nCE     315,00        329,70      342,65     359,78 \nDF*      49,46          53,71       67,03        70,38 \nES     462,52        542,32      606,09     636,40 \nGO     346,04        380,82      445,44     467,71 \nMA     315,00        326,64      332,09     348,70 \nMG     354,22        389,75      451,73     474,32 \nMS     365,78        483,30      520,65     546,69 \nMT     421,02        509,33      546,62     573,95 \nPA     315,00        322,96      332,71     349,35 \nPB     321,77        320,49      344,71     361,94 \nPE     313,68        315,00      341,43     358,50 \nPI     305,65        325,08      330,18     346,69 \nPR     418,25        480,43      573,23     601,89 \nRJ     618,66        635,31     667,54     700,91 \nRN     346,18        378,05      442,32     464,44 \nRO     388,06        427,82      525,41     551,68 \nRR     901,16        926,99   1.014,28   1.064,99 \nRS     561,21        605,89      697,71     732,60 \nSC     476,60        539,55      619,64     650,62 \nSE     394,55        412,89      485,31     509,57 \nSP     657,42        762,30      886,50     930,83 \nTO     382,93        421,82      477,44     501,32 \nFonte: Secretaria de Ensino Fundamental do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Departamento de \nAcompanhamento do FUNDEF). \nValores calculados a partir dos dados financeiros obtidos no SIAFI e matr\u00edculas a partir do \nCenso Escolar. \n*N\u00e3o incluem os valores ref. ao ICMS. \nValor m\u00ednimo nacional: \n1988 - 315,00; 1999 - 315,00; 2000 - 1\u00aa a 4\u00aa - 333,00 e 5\u00aa a 8\u00aa/Ed. Esp: 349,65; 2001 - 1\u00aa a 4\u00aa - \n636,00 e 5\u00aa a 8\u00aa/Ed. Esp: 381,15; 2002 - 1\u00aa a 4\u00aa - 418,00 e 5\u00aa a 8\u00aa/Ed. Esp: 438,90. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n96\n\nQuadro 3 \nImpacto Financeiro do FUNDEF, por Regi\u00e3o e Esfera de Governo 1998, \n\n1999 e previs\u00e3o de 2000 \n                    valores em R$ \n\nGOVERNO ESTADUAL GOVERNO MUNICIPAL \nReceita anual origin\u00e1ria do \n\nFUNDEF \nReceita anual origin\u00e1ria do \n\nFUNDEF \n\nU\nF/\n\n \nR\n\neg\ni\u00e3\n\no Contrib. \nanual ao \nFUNDEF \n\n(A) \nPrincipal Compl. \n\nda Uni\u00e3o \nTotal  \n(B) \n\nDifer:  \n(+) \n\nAcr\u00e9sc. \n(-) \n\nRedu\u00e7\u00e3o  \n(B-A) \n\nContrib. \nanual ao \nFUNDEF \n\n(A) \nPrincipal Compl. \n\nda Uni\u00e3o \nTotal  \n(B) \n\nDifer:  \n(+) \n\nAcr\u00e9sc. \n(-) \n\nRedu\u00e7\u00e3o  \n(B-A) \n\n1998 \nN 731,6 655,6 66,0 721,6 (10,0) 262,5 338,6 46,6 385,1 122,6 \n\nNE 1.810,5 1.203,1 157,9 1.361,0 (449,5) 966,2 1.573,7 216,1 1.789,8 823,6 \nCO* 452,0 446,3 - 446,3 (5,6) 246,9 252,5 - 252,5 5,6 \nSE 4.327,0 4.500,2 - 4.500,2 173,2 1.973,3 1.800,0 - 1.800,0 (173,3) \nS 1.283,3 1.152,4 - 1.152,4 (130,9) 717,2 848,0 - 848,0 130,8 \n\nBR 8.604,4 7.957,7 223,9 8.181,6 (422,8) 4.166,1 4.812,8 262,7 5.075,4 909,3 \n1999 \n\nN 820,6 639,2 46,2 685,4 (135,2) 290,1 471,5 70,3 541,8 251,7 \nNE 2.045,0 1.199,0 157,9 1.356,9 (688,1) 1.083,4 1.929,3 305,6 2.234,9 1.151,5 \nCO* 568,1 482,8 - 482,8 (85,3) 235,5 320,9 - 320,9 85,3 \nSE 5.032,7 4.905,3 - 4.905,3 (127,4) 2.264,2 2.391,6 - 2.391,6 127,4 \nS 1.455,9 1.275,6 - 1.275,6 (180,3) 806,3 986,7 - 986,7 180,4 \n\nBR 9.922,3 8.501,9 204,1 8.706,0 (1.216,3) 4.679,5 6.099,9 375,9 6.475,8 1.796,3 \nPrevis\u00e3o 2000 \n\nN 922,3 696,7 71,8 768,6 (153,7) 322,6 548,1 50,8 589,9 276,3 \nNE 2.304,8 1.297,8 206,4 1.504,2 (800,6) 1.173,0 2.180,0 305,3 2.485,3 1.312,3 \nCO* 629,7 564,8 - 564,8 (64,9) 320,6 385,5 - 385,5 64,9 \nSE 5.557,4 5.057,1 - 5.057,1 (500,3) 2467,6 2968,0 - 2968,0 500,3 \nS 1.622,1 1.391,1 - 1.391,1 (231,0) 875,7 1.106,8 - 1.106,8 231,0 \n\nBR 11.036,3 9.007,6 278,2 9.285,8 (1.750,5) 5.159,6 7.188,4 356,1 7.544,5 2.384,9 \nFonte: Funda\u00e7\u00e3o Seade e Secretaria do Tesouro Nacional \u2013 Minist\u00e9rio da Fazenda. \nElabora\u00e7\u00e3o: Secretaria de Ensino Fundamental \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n* Excluindo o Distrito Federal (n\u00e3o h\u00e1 redistribui\u00e7\u00e3o de recursos entre governos). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n97\n\nQUADRO 4 \nComparativo de matr\u00edculas do Ensino Fundamental, por regi\u00e3o e esfera de \n\ngoverno 1997/1999 \nESTADUAL MUNICIPAL UF / \n\nRegi\u00e3o N\u00ba de alunos \n(A) \n\nPart % \n(A/C) \n\nN\u00ba de alunos \n(B) \n\nPart % \n(B/C) \n\nTOTAL DE \nALUNOS \n(C=A+B) \n\n1997 \nN 1.789.065 63,1 1.045.998 36,9 2.835.063 \nNE 4.233.478 42,7 5.678.516 57,3 9.911.994 \nCO 1.546.716 69,4 680.443 30,6 2.227.159 \nSE 8.170.569 71,4 3.271.646 28,6 11.442.215 \nS 2.358.716 57,3 1.759.925 42,7 4.118.641 \nBR 18.098.544 59,3 12.436.528 40,7 30.535.072 \n\n1998 \nN 1.587.153 52,0 1.466.610 48,0 3.053.763 \nNE 4.176.746 37,6 6.931.223 62,4 11.107.969 \nCO 1.551.062 66,6 776.225 33,4 2.327.287 \nSE 7.603.871 64,9 4.106.815 35,1 11.710.686 \nS 2.347.523 56,2 1.832.796 43,8 4.180.319 \nBR 17.266.355 53,3 15.113.669 46,7 32.380.024 \n\n1999* \nN 1.563.840 49,6 1.587.209 50,4 3.151.049 \nNE 4.130.570 36,0 7.349.985 64,0 11.480.555 \nCO 1.558.375 65,2 830.100 34,8 2.388.475 \nSE 7.130.052 60,9 4.570.183 39,1 11.700.235 \nS 2.265.212 54,9 1.859.156 45,1 4.124.368 \nBR 16.648.049 50,7 16.196.633 49,3 32.844.682 \nFonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Censo Escolar 1997/1998/1999). \n*Inclusive 90.858 alunos da Educa\u00e7\u00e3o Especial Fundamental. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n98\n\nQUADRO 5 \nComparativo de matr\u00edculas do Ensino Fundamental, por UF, regi\u00e3o e \n\nesfera de governo 1997/1999 \nMatr. 1997 % Matr. 1998 % Matr. 1999 % UF/Regi\u00e3o \nEstadual  Municipal  Estadual  Municipal  Estadual  Municipal  \n\nAC 67,3 32,7 67,0 33,0 66,2 33,8 \nAM 62,6 37,4 57,8 42,2 55,4 44,6 \nAP 84,4 15,6 80,9 19,1 78,5 21,5 \nPA 58,6 41,4 39,6 60,4 36,2 63,8 \nRO 66,2 33,8 63,3 36,7 59,5 40,5 \nRR 95,9 4,1 95,6 4,4 93,6 6,4 \nTO 65,6 34,4 63,6 36,4 62,2 37,8 \nN 63,1 36,9 52,0 48,0 49,3 50,7 \nAL 26,8 73,2 27,3 72,7 27,1 72,9 \nBA 47,7 52,3 38,5 61,5 37,0 63,0 \nCE 35,7 64,3 31,9 68,1 28,8 71,2 \nMA 32,2 67,8 28,3 71,7 27,0 73,0 \nPB 47,3 52,7 42,8 57,2 40,6 59,4 \nPE 47,9 52,1 44,4 55,6 42,0 58,0 \nPI 40,0 60,0 35,5 64,5 37,3 62,7 \nRN 52,1 47,9 49,6 50,4 48,6 51,4 \nSE 54,8 45,2 53,0 47,0 50,9 49,1 \nNE 42,7 57,3 37,6 62,4 36,0 64,0 \nGO 67,1 32,9 64,3 35,7 63,0 37,0 \nMS 57,1 42,9 55,9 44,1 54,7 45,3 \nMT 63,2 36,8 57,9 42,1 55,6 44,4 \nCO* 69,4 30,6 66,6 33,4 65,0 35,0 \nES 69,8 30,2 58,7 41,3 56,9 43,1 \nMG 73,7 26,3 59,1 40,9 57,7 42,3 \nRJ 35,1 64,9 36,5 63,5 34,2 65,8 \nSP 81,2 18,8 78,8 21,2 74,2 25,8 \nSE 71,4 28,6 64,9 35,1 61,5 38,5 \nPR 52,7 47,3 52,3 47,7 50,7 49,3 \nRS 59,2 40,8 57,5 42,5 56,6 43,4 \nSC 62,3 37,7 60,9 39,1 59,5 40,5 \nS 57,3 42,7 56,2 43,8 54,9 45,1 \nFonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Censo Escolar 1997/1998/1999). \n* Excluindo o Distrito Federal (n\u00e3o h\u00e1 redistribui\u00e7\u00e3o de recursos entre governos). \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n99\n\n \n \n\nQUADRO 6 \nComplementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o ao FUNDEF, por UF e Regi\u00e3o \n\n1998/1999 \n \n\nRedu\u00e7\u00e3o na \nreceita  \n\nsuperior a \n10% \n\nOscila\u00e7\u00e3o na \nreceita \n\n(positiva ou \nnegativa) \ninferior a \n\n10% \n\nAcr\u00e9scimo na \nreceita  \n\nsuperior a \n10% \n\n \nTotal \n\n   \n   \n\n R\neg\n\ni\u00e3\no \n\n \n\n \nPorte \n\ndo \nMunic\n\n\u00edpio \n(*) \n\n \n \n\nAnos \n\nN\u00ba de \nMun. \n\n% de \nMun. \n\nN\u00ba de \nMun. \n\n% de \nMun. \n\nN\u00ba de \nMun. \n\n% de \nMun. \n\nN\u00ba de \nMun. \n\n% de \nMun. \n\n1998 173 70 83 5 1.401 85 1.657 100 \n1999 116 7 44 3 1.504 90 1.664 100 \n\n \nPeq. \n\n2000 108 6 36 2 1.518 91 1.662 100 \n1998 4 5 1 1 83 94 88 100 \n1999 3 3 1 1 86 96 90 100 \n\n \nM\u00e9dio \n\n2000 3 3 2 2 84 94 89 100 \n1998 8 20 3 7 30 73 41 100 \n1999 6 15 9 23 25 63 40 100 \n\nN\nor\n\nde\nst\n\ne \n\n \nGrande \n\n2000 7 18 9 23 24 60 40 100 \n1998 123 30 26 6 264 64 413 100 \n1999 79 19 28 7 299 74 406 100 \n\n \nPeq. \n\n2000 67 17 26 6 313 77 406 100 \n1998 2 8 2 8 20 83 24 100 \n1999 - - 2 8 22 92 24 100 \n\n \nM\u00e9dio \n\n2000 - - 1 4 23 96 24 100 \n1998 2 17 - - 10 83 12 100 \n1999 4 36 - - 7 64 11 100 \n\nN\nor\n\nte\n \n\n \nGrande \n\n2000 2 17 3 25 7 58 12 100 \nFonte: contagem populacional \u2013 IBGE, elabora\u00e7\u00e3o \u2013 Secretaria de Ensino Fundamental/MEC \n(*) Pequeno: At\u00e9 50.000 habitantes; M\u00e9dio: entre 50.000 e 100.000 habitantes e Grande: acima \nde 100.000 habitantes. \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n100\n\nQUADRO 7 \nComplementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o ao FUNDEF, por UF e Regi\u00e3o  \n\n1998/1999 \n          valores em R$ \n\nANO UF / Regi\u00e3o \n1998 1999 Previs\u00e3o 2000 \n\nPar\u00e1 112,6 116,5 122,6 \nNorte 112,6 116,5 122,6 \nAlagoas - 3,2 5,9 \nBahia 143,9 215,1 236,4 \nCear\u00e1 46,4 33,5 32,2 \nMaranh\u00e3o 153,5 174,5 191,7 \nPara\u00edba - 4,7 5,9 \nPernambuco 6,2 8,1 1,8 \nPiau\u00ed 24,0 24,3 37,8 \nNordeste 374,0 463,4 511,6 \nBrasil 486,6* 579,9 634,2 \nFonte: Secretaria do Tesouro Nacional \u2013 Minist\u00e9rio da Fazenda. \nElabora\u00e7\u00e3o: Secretaria de Ensino Fundamental \u2013 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n* Inclusive R$ 65,2 milh\u00f5es de acerto de contas realizado em 1999. \n\n \nQUADRO 8 \n\nEstimativa de varia\u00e7\u00e3o % do n\u00famero de professores do ensino \nfundamental por categoria funcional Comparativo entre junho de 2000 e \n\ndezembro de 1997 \nBrasil Categoria funcional Esfera \n\nadministrativa Dez.97 Jun.00 Var % \nCom at\u00e9 ensino \nfundamental \n\nMunicipal \nEstadual \nTotal \n\n74.422 \n8.861 \n\n83.283 \n\n39.530 \n5.475 \n\n45.005 \n\n-46,9 \n-38,2 \n-46,0 \n\nN\u00edvel m\u00e9dio completo \nna modalidade normal \n\nMunicipal \nEstadual \nTotal \n\n325.749 \n307.043 \n632.792 \n\n430.860 \n268.989 \n699.849 \n\n32,3 \n-12,4 \n10,6 \n\nSuperior com \nlicenciatura plena \n\nMunicipal \nEstadual \nTotal \n\n150.337 \n302.129 \n452.466 \n\n189.672 \n318.616 \n508.288 \n\n26,2 \n5,5 \n\n12,3 \n\nTotal de professores \nMunicipal \nEstadual \nTotal \n\n607.592 \n709.008 \n\n1.316.600 \n\n753.423 \n690.410 \n\n1.443.833 \n\n24,0 \n-2,6 \n9,7 \n\nFonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Pesquisa FIPE). \nObs.: exclusive a rede estadual do Esp\u00edrito Santo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n101\n\n \n\nQUADRO 9 \nEstimativa da remunera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ponderada dos professores do ensino \n\nfundamental com carga hor\u00e1ria de 40 horas semanais \nRegi\u00e3o \u2013 1998/2000 \n\n          \n              valores em R$ \n\nFundamental \nCompleto \n\nN\u00edvel M\u00e9dio \nModalidade Normal \n\nLicenciatura Plena Total * \n\nR\neg\n\ni\u00e3\no \n\n \n\nRede \nde \n\nensi-\nno \n\nDez. \n97 \n\nJun. \n00 \n\nVar % Dez. \n97 \n\nJun. \n00 \n\nVar % Dez. \n97 \n\nJun. \n00 \n\nVar % Dez. \n97 \n\nJun. \n00 \n\nVar % \n\nMun 314 518 65,0 410 561 36,8 821 985 20,0 447 593 32,7 \nEst 306 463 51,3 447 640 43,2 780 968 24,1 519 716 38,0 \n\n \nN \n\nTotal 313 509 62,6 425 590 38,8 778 973 25,1 478 646 35,1 \nMun 166 324 95,2 289 504 74,4 626 824 31,6 309 526 70,2 \nEst 255 451 76,9 442 598 35,3 522 722 38,3 473 649 37,2 \n\n \nNE \n\nTotal 168 326 94,0 344 528 53,5 560 763 36,3 354 565 59,6 \nMun 494 567 14,8 803 1.005 25,2 1.268 1.531 20,7 1.052 1.291 22,7 \nEst 500 831 ND 899 996 ND 1.125 1.554 ND 1.074 1.335 ND \n\n \nSE \n\nTotal 498 763 53,2 867 1.000 15,3 1.165 1.545 32,6 1.065 1.317 23,7 \nMun 496 668 34,7 669 858 28,3 955 1.168 22,3 756 955 26,3 \nEst ND ND ND 558 644 ND 811 954 ND 741 867 ND \n\n \nS \n\nTotal 496 668 34,7 634 800 26,2 855 1.030 20,5 749 915 22,2 \nMun 378 527 39,4 493 606 22,9 750 1.002 33,6 548 711 29,7 \nEst 364 564 54,9 593 718 21,1 924 1.186 28,4 763 951 24,6 \n\n \nCO \n\nTotal 377 528 40,1 552 671 21,6 880 1.141 29,7 682 863 26,5 \nMun 247 391 58,3 486 662 36,2 1.079 1.299 20,4 620 826 33,2 \nEst 345 583 69,0 679 788 16,1 965 1.266 31,2 834 1.044 25,2 \n\n \nBR \n\nTotal 251 403 60,6 578 710 22,8 1.005 1.278 27,2 717 929 29,6 \nFonte: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (Pesquisa FIPE). \nObs.: exclusive a rede estadual do Esp\u00edrito Santo. \n* Inclui todos os n\u00edveis de forma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n102\n\nQUADRO 10 \nReceita adicional bruta dos munic\u00edpios em decorr\u00eancia do FUNDEF \n\nRegi\u00e3o \u2013 1998/2000 \n\nNorte 885.547    307    160,9    1.482.551    365    344,8    \n\nNordeste 5.050.908    1.557    931,1    6.787.139    1.651    1.423,8    \n\nCentro-Oeste3 497.582    120    66,5    625.202    142    106,8    \n\nSudeste 2.324.957    253    628,8    3.618.310    733    927,2    \n\nSul 1.310.950    466    236,6    1.502.699    517    297,7    \n\nBrasil 10.069.944    2.703    2.023,9    14.015.901    3.408    3.100,3    \n\nTotal das Redes Municipais 12.436.528    5.506    16.196.527    5.506    \n\nPart. %2 81,0    49,1    86,5    61,9    \n\n1 Munic\u00edpios com acr\u00e9scimo de receita.\n2 Calculada sobre o total geral do Brasil.\n3 Excluindo o Distrito Federal (N\u00e3o h\u00e1 redistribui\u00e7\u00e3o de recursos entre Governos)\n\nFonte: MEC (Elabora\u00e7\u00e3o: Funda\u00e7\u00e3o Seade/SP )\n\nREGI\u00c3O\n\nN\u00ba de\nalunos/97\n\nN\u00ba de\nmunic\u00edpios\n\nValor\n(R$ milh\u00f5es) \n\n1998\n\nRede Municipal1\n\n2000\n\nRede Municipal1\nValor\n\n(R$ milh\u00f5es) N\u00ba de\nalunos/99\n\nN\u00ba de\nmunic\u00edpios\n\n \n \n\n \n\nQUADRO 11 \nEvolu\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula municipal no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n1990-2000 \nAno Matr\u00edcula municipal Crescimento \n\nanual \n1990 557.676 - \n1991 587.196 5,3% \n1992 625.706 6,6% \n1993 638.936 2,1% \n1994 646.230 1,1% \n1995 646.500 0,0% \n1996 726.704 12,4% \n1997 1.075.850 48,0% \n1998 1.194.819 11,1% \n1999 1.511.184 26,5% \n2000 1.595.881 5,6% \n\n       Fonte: INEP/Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n103\n\nQUADRO 12 \nEvolu\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas no Estado de S\u00e3o Paulo \n\n1996-2000 \nREDE ESTADUAL \n\nANO EI EF EF 1\u00aa-4\u00aa EF 5\u00aa-8\u00aa EM EE EJA EJA EF \n1996 488 5.078.539   1.319.158   \n1997  4.634.560 2.180.098 2.454.462 1.452.387 19.211 248.706 178.509 \n1998  4.436.407 1.946.850 2.489.557 1.587.717 17.512 365.280 223.044 \n1999 590 4.052.972 1.570.059 2.482.913 1.720.174 16.029 455.686 236.769 \n2000  3.865.320 1.430.797 2.434.523 1.774.296 15.646 515.689 236.208 \n\nREDE MUNICIPAL \nANO EI EF EF 1\u00aa-4\u00aa EF 5\u00aa-8\u00aa EM EE EJA EJA EF \n1996 829.034 726.704   33.538   \n1997 950.744 1.075.850 749.941 325.909 37.076 11.821 237.371 210.477 \n1998 957.656 1.194.819 858.087 336.732 33.485 11.548 262.933 243.985 \n1999 915.651 1.511.184 1.109.225 401.959 27.882 13.238 289.038 269.408 \n2000 940.703 1.595.881 1.184.431 411.450 20.896 14.409 317.909 289.295 \n\nREDE PRIVADA \nANO EI EF EF 1\u00aa-4\u00aa EF 5\u00aa-8\u00aa EM EE EJA EJA EF \n1996 144.483 767.079   320.290   \n1997 174.336 773.525 400.657 372.868 324.571 27.406 147.812 62.704 \n1998 184.660 763.612 389.575 374.037 297.065 29.310 124.651 46.785 \n1999 148.509 760.931 379.142 381.789 295.810 31.070 124.371 40.391 \n2000 189.271 763.810 374.980 388.830 280.843 31.312 115.815 36.783 \n\nFonte: INEP/Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. \nLegenda:  EI = Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n  EF = Ensino Fundamental \n  EF 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie = 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie do Ensino Fundamental \n\nEF 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie = 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie do Ensino Fundamental \nEM = Ensino M\u00e9dio \nEE = Educa\u00e7\u00e3o Especial \nEJA = Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \nEJA EF = Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \u2013 Ensino Fundamental \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n104\n\nQUADRO 13 \nVaria\u00e7\u00e3o no atendimento da rede p\u00fablica do ensino fundamental em \n\nSantos 1995-2000 \n\n \n\n 1995 1996 1997 1998 1999 2000 \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil \n\nRede municipal \nRede estadual \nTotal \n\n \n6.229 \n\n- \n6.229 \n\n6.267\n-\n\n6.267\n\n \n6.193 \n\n- \n6.193 \n\n6.293\n-\n\n6.293\n\n \n6.304 \n\n- \n6.304 \n\n \n6.514 \n\n26 \n6.540 \n\nEnsino \nfundamental \n\nRede municipal \nRede estadual \nTotal  \n\n \n17.608 \n28.042 \n45.650 \n\n21.238 \n21.324 \n42.562 \n\n \n25.386 \n14.825 \n40.211 \n\n21.125 \n17.077 \n38.202 \n\n \n20.764 \n16.955 \n37.719 \n\n \n20.597 \n15.702 \n36.299 \n\n1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie \nRede municipal \nRede estadual \nTotal  \n\n \n8.467 \n\n13.442 \n21.909 \n\n13.815 \n6.382 \n\n20.197 \n\n \n17.968 \n\n740 \n18.708 \n\n14.565 \n3.267 \n\n17.832 \n\n \n14.643 \n2.736 \n\n17.379 \n\n \nn.d. \nn.d. \nn.d. \n\n5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie \nRede municipal \nRede estadual \nTotal \n\n \n9.141 \n\n14.600 \n23.741 \n\n7.423 \n14.942 \n22.365 \n\n \n7.418 \n\n14.085 \n21.503 \n\n6.560 \n13.810 \n20.370 \n\n \n6.121 \n\n14.219 \n20.340 \n\n \nn.d. \nn.d. \nn.d. \n\nEnsino m\u00e9dio \nRede municipal \n\nRede estadual \nTotal  \n\n \n1.178 \n\n15.884 \n17.062 \n\n1.091 \n16.426 \n17.517 \n\n \n1.189 \n\n17.591 \n18.780 \n\n946 \n 18.151 \n19.097 \n\n \n517 \n\n 18.047 \n18.564 \n\n \n144 \n\n 17.934 \n18.078 \n\nn.d. = dados n\u00e3o dispon\u00edveis \nFonte: SEE e INEP \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n105\n\nQUADRO 14 \nVaria\u00e7\u00e3o no n\u00famero de estabelecimento de ensino fundamental em \n\nSantos  \n1996-1999 \n\n 1996 1997 1998 1999 \nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 1\u00aa a 4\u00aa S\u00e9rie da rede municipal  \n\n15 24 15 15\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 1\u00aa a 4\u00aa S\u00e9rie da rede particular  \n\n16 25 29 29\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 1\u00aa a 8\u00aa S\u00e9rie da rede estadual \n\n18 3 11 10\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 1\u00aa a 8\u00aa S\u00e9rie da rede municipal \n\n13 13 14 14\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 1\u00aa a 8\u00aa S\u00e9rie da rede particular \n\n50 46 50 53\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 5\u00aa a 8\u00aa S\u00e9rie da rede estadual \n\n5 21 13 14\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 5\u00aa a 8\u00aa S\u00e9rie da rede municipal \n\n2 2 1 1\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental de 5\u00aa a 8\u00aa S\u00e9rie da rede particular \n\n1 3 2 1\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino m\u00e9dio \nda rede estadual na zona urbana \n\n20 21 21 22\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino m\u00e9dio \nda rede municipal na zona urbana \n\n1 1 1 1\n\nN\u00famero de estabelecimentos de ensino m\u00e9dio \nda rede particular na zona urbana \n\n36 33 33 36\n\nFonte: MEC, SEE e INEP \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n106\n\nQUADRO 15 \nVaria\u00e7\u00e3o no n\u00famero de estabelecimento de ensino fundamental em \n\nCubat\u00e3o \n1996-1999 \n\n 1996 1997 1998 1999 2000 \nPr\u00e9-escola \n\nRede municipal \nRede estadual \nTotal  \n\n \n4.623 \n\n- \n4.623 \n\n \n4.902 \n\n- \n4.902 \n\n \n4.894 \n\n- \n4.894 \n\n \n4.879 \n\n- \n4.879 \n\n \n4992 \n\n- \n4.992 \n\nEnsino fundamental50 \nRede municipal \nRede estadual \nTotal  \n\n \n10.667 \n9.731 \n\n20.398 \n\n \n10.777 \n9.234 \n\n20.011 \n\n \n11.359 \n9.178 \n\n20.537 \n\n \n9.845 \n8.315 \n\n18.160 \n\n \n10.973 \n7.922 \n\n18.895 \n\n1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie \nRede municipal \nRede estadual \nTotal  \n\n \n6.298 \n5.122 \n\n11.420 \n\n \n6.371 \n4.707 \n\n11.078 \n\n \n6.294 \n4.545 \n\n10.839 \n\n \n6.041 \n4.256 \n\n10.297 \n\n \n5.873 \n\nn.d. \nn.d. \n\n5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie \nRede municipal \nRede estadual \nTotal \n\n \n4.379 \n4.609 \n8.988 \n\n \n4.406 \n4.527 \n8.933 \n\n \n5.065 \n4.633 \n9.698 \n\n \n3.804 \n4.059 \n7.863 \n\n \n5.066 \n4.054 \n9.120 \n\nEnsino m\u00e9dio \nRede municipal \nRede estadual \nTotal  \n\n \n   - \n\n2.063 \n2.063 \n\n \n   - \n\n2.433 \n2.433 \n\n \n  - \n\n3.099 \n3.099 \n\n \n  20 \n\n3.710 \n3.730 \n\n \n 28 \n\n4.424 \n4.452 \n\nEnsino supletivo \nRede municipal \n\n \nn.d. \n\n \n1.802 \n\n \n1.755 \n\n \n1.508 \n\n \n2.486 \n\nn.d. = dados n\u00e3o dispon\u00edveis \nFonte: SEE e INEP. \n \n\n \n\n                                                 \n50 Segundo a Prefeitura de Cubat\u00e3o (Secretaria de Desenvolvimento Educacional), a rede municipal de \nensino fundamental assumiu os seguintes n\u00fameros de matr\u00edcula: 1996 \u2013 9.941; 1997 \u2013 10.215; 1998 \u2013 \n10.904; 1999 \u2013 10.769 e 2000 \u2013 11.486. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n107\n\nQUADRO 16 \nVaria\u00e7\u00e3o no n\u00famero de estabelecimentos e classes do  \n\nensino fundamental em Cubat\u00e3o  \n1996-1999 \n\n 1996 1997 1998 1999 2000 \nN\u00famero de estabelecimentos de ensino \nfundamental da rede municipal  \n\n9 10 10 11 11\n\nN\u00famero de classes de 1\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n65 62 57 55 56\n\nN\u00famero de classes de 2\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n46 48 45 46 41\n\nN\u00famero de classes de 3\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n44 46 46 44 37\n\nN\u00famero de classes de 4\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n38 39 44 46 37\n\nN\u00famero de classes de 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n193 195 192 191 171\n\nN\u00famero de classes de 5\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n54 52 54 48 44\n\nN\u00famero de classes de 6\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n32 35 40 43 42\n\nN\u00famero de classes de 7\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n23 27 33 29 34\n\nN\u00famero de classes de 8\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n20 20 21 24 25\n\nN\u00famero de classes de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie do ensino \nfundamental da rede municipal \n\n129 134 148 144 145\n\nN\u00famero de classes do ensino fundamental da \nrede municipal \n\n322 329 340 335 316\n\nFonte: Secretaria de Desenvolvimento Educacional do Munic\u00edpio de Cubat\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n108\n\nQUADRO 17 \nPer capita anual da rede municipal de ensino fundamental de Santos: \n\nSitua\u00e7\u00e3o com FUNDEF e sem FUNDEF - 1998 \nSitua\u00e7\u00e3o 1: com FUNDEF Valores em R$ Situa\u00e7\u00e3o 2: sem FUNDEF Valores em R$ \nReceita de impostos 267.416.833,35 Receita de impostos 267.416.833,35 \n15% (A) 40.112.525,00 15%  40.112.525,00 \n\n   \n15% FPM 1.412.005,93   \n15% LC 87_96 -   \n15% ICMS 7.767.645,73   \n15% IPI/Exp     106.448,02   \nTotal: retido pelo FUNDEF (B)     9.286.099,68   \n\n   \nRecebido pelo FUNDEF (C)    16.689.264,12   \n\n   \nTotal (A-B+C) 47.515.689,44   \n \n\n \n  \n\nPor 25.386 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1997)      1.871,73 \n\nPor 25.386 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1997) \n\n \n1.580,10 \n\n  Fonte: Secretaria do Tesouro Nacional e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n \nQUADRO 18 \n\nPer capita anual da rede municipal de ensino fundamental de Santos: \nSitua\u00e7\u00e3o com FUNDEF e sem FUNDEF - 1999 \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1: com FUNDEF Valores em R$ Situa\u00e7\u00e3o 2: sem FUNDEF Valores em R$ \nReceita de impostos 265.143.727,07 Receita de impostos  265.143.727,07 \n15% (A) 39.771.559,06 15%  39.771.559,06 \n\n   \n15% FPM     1.537.616,96   \n15% LC 87_96                     -   \n15% ICMS      9.422.184,45   \n15% IPI/Exp 119.719,38   \nTotal: retido pelo FUNDEF (B) 11.079.520,79   \n\n   \nRecebido pelo FUNDEF (C) 16.103.587,50   \n\n   \nTotal (A-B+C) 44.795.625,77   \n   \nPor 21.125 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1998) 2.120,50\n\nPor 21.125 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1998) \n\n \n1.882,68 \n\n  Fonte: Secretaria do Tesouro Nacional e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n109\n\nQUADRO 19 \nPer capita anual da rede municipal de ensino fundamental de Santos: \n\nSitua\u00e7\u00e3o com FUNDEF e sem FUNDEF - 2000 \nSitua\u00e7\u00e3o 1: com FUNDEF Valores em R$ Situa\u00e7\u00e3o 2: sem FUNDEF Valores em R$ \nReceita de impostos 273.822.090,82 Receita de impostos 273.822.090,82 \n15% (A) 41.073.313,62 15%  41.073.313,62 \n\n   \n15% FPM 1.692.480,83   \n15% LC 87_96                     -   \n15% ICMS 11.411.501,15   \n15% IPI/Exp 131.943,50   \nTotal: retido pelo FUNDEF (B) 13.235.925,49   \n\n   \nRecebido pelo FUNDEF (C) 18.678.629,93   \n\n   \nTotal (A-B+C) 46.516.018,07   \n   \nPor 20.764 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1999) 2.240,22 \n\nPor 20.764 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1999) \n\n \n1.978,10 \n\nFonte: Secretaria do Tesouro Nacional e Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\n \nQUADRO 20 \n\nPer capita anual da rede municipal de ensino fundamental de Cubat\u00e3o: \nSitua\u00e7\u00e3o com FUNDEF e sem FUNDEF - 1998 \n\nSitua\u00e7\u00e3o 1: com FUNDEF Valores em R$ Situa\u00e7\u00e3o 2: sem FUNDEF Valores em R$ \nReceita de impostos 132.402.237,49 Receita de impostos 132.402.237,49 \n15% (A) 19.860335,62 15%  19.860335,62 \n\n   \n15% FPM 949.528,12   \n15% LC 87_96 0,00   \n15% ICMS 12.576.858,74   \n15% IPI/Exp 147.815,10   \nTotal: retido pelo FUNDEF (B) 13.674.201,95   \n\n   \nRecebido pelo FUNDEF (C) 7.085.015,34   \n\n   \nTotal (A-B+C) 13.271.149,00   \n    \nPor 10.777 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1997)      1.231,43 \n\nPor 10.777 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1997) \n\n \n1.842,84 \n\nFonte: Secretaria de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o, Secretaria do Tesouro Nacional e Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n110\n\nQUADRO 21 \nPer capita anual da rede municipal de ensino fundamental de Cubat\u00e3o: \n\nSitua\u00e7\u00e3o com FUNDEF e sem FUNDEF - 1999 \nSitua\u00e7\u00e3o 1: com FUNDEF Valores em R$ Situa\u00e7\u00e3o 2: sem FUNDEF Valores em R$ \nReceita de impostos 140.676.257,07 Receita de impostos 140.676.257,07 \n15% (A) 21.101.438,56 15%  21.101.438,56 \n\n   \n15% FPM 932.920,27   \n15% LC 87_96 0,00   \n15% ICMS 13.401.475,85   \n15% IPI/Exp 143.407,22   \nTotal: retido pelo FUNDEF (B) 14.477.803,34   \n\n   \nRecebido pelo FUNDEF (C) 8.658.965,70   \n\n   \nTotal (A-B+C) 15.282.600,92   \n   \nPor 11.359 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1998) 1.345,42\n\nPor 11.359 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1998) \n\n \n1.857,68 \n\nFonte: Secretaria de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o, Secretaria do Tesouro Nacional e Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o \n \n\nQUADRO 22 \nPer capita anual da rede municipal de ensino fundamental de Cubat\u00e3o: \n\nSitua\u00e7\u00e3o com FUNDEF e sem FUNDEF - 2000 \nSitua\u00e7\u00e3o 1: com FUNDEF Valores em R$ Situa\u00e7\u00e3o 2: sem FUNDEF Valores em R$ \nReceita de impostos 144.580.375,57 Receita de impostos 144.580.375,57 \n15% (A) 21.687.056,34 15%  21.687.056,34 \n\n   \n15% FPM 943.518,63   \n15% LC 87_96 623.117,62   \n15% ICMS 14.050.362,98   \n15% IPI/Exp 161.813,84   \nTotal: retido pelo FUNDEF (B) 15.778.813,06   \n\n   \nRecebido pelo FUNDEF (C) 8.896.223,82   \n\n   \nTotal (A-B+C) 14.804.467,09   \n   \nPor 9.845 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1999) 1.503,75\n\nPor 9.845 alunos do ensino \nfundamental (Censo de 1999) \n\n \n2.202,85 \n\nFonte: Secretaria de Finan\u00e7as de Cubat\u00e3o, Secretaria do Tesouro Nacional e Minist\u00e9rio da \nEduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n11\n1\n\nQ\nU\n\nA\nD\n\nR\nO\n\n 2\n3 \n\nB\nA\n\nLA\nN\n\n\u00c7\nO\n\n O\nR\n\n\u00c7\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\u00c1\n\nR\nIO\n\n D\nE\n\n S\nA\n\nN\nTO\n\nS\n \n\n19\n96\n\n - \n20\n\n00\n \n\nA\nN\n\nO\n \n\n19\n96\n\n \n19\n\n97\n \n\n19\n98\n\n \n19\n\n99\n \n\n20\n00\n\n \nR\n\nec\nei\n\nta\n O\n\nr\u00e7\nam\n\nen\nt\u00e1\n\nri\na \n\n30\n9.\n\n16\n9.\n\n68\n1,\n\n89\n \n\n31\n2.\n\n91\n6.\n\n06\n1,\n\n01\n \n\n36\n8.\n\n34\n2.\n\n19\n7,\n\n79\n \n\n41\n2.\n\n75\n9.\n\n23\n0,\n\n90\n \n\n43\n0.\n\n07\n8.\n\n28\n5,\n\n80\n \n\nR\nec\n\nei\nta\n\ns \nC\n\nor\nre\n\nnt\nes\n\n \n30\n\n3.\n89\n\n0.\n02\n\n8,\n21\n\n \n31\n\n2.\n50\n\n4.\n51\n\n4,\n52\n\n \n36\n\n7.\n54\n\n9.\n60\n\n4,\n02\n\n \n41\n\n2.\n68\n\n2.\n61\n\n8,\n90\n\n \n42\n\n9.\n96\n\n6.\n90\n\n6,\n90\n\n \nR\n\nec\nei\n\nta\n T\n\nri\nbu\n\nt\u00e1\nri\n\na \n16\n\n2.\n64\n\n2.\n62\n\n3,\n70\n\n \n15\n\n2.\n97\n\n1.\n37\n\n9,\n67\n\n \n19\n\n0.\n28\n\n5.\n28\n\n7,\n76\n\n \n17\n\n5.\n45\n\n7.\n16\n\n9,\n71\n\n \n17\n\n0.\n40\n\n5.\n26\n\n7,\n14\n\n \nIm\n\npo\nst\n\nos\n \n\n14\n3.\n\n22\n6.\n\n96\n8,\n\n37\n \n\n13\n6.\n\n97\n1.\n\n14\n8,\n\n01\n \n\n16\n7.\n\n01\n6.\n\n83\n4,\n\n40\n \n\n15\n4.\n\n70\n1.\n\n33\n9,\n\n14\n \n\n14\n9.\n\n39\n8.\n\n18\n8,\n\n17\n \n\nT\nax\n\nas\n \n\n19\n.4\n\n15\n.6\n\n55\n,3\n\n3 \n16\n\n.0\n00\n\n.2\n31\n\n,6\n6 \n\n23\n.0\n\n02\n.1\n\n09\n,7\n\n2 \n20\n\n.6\n23\n\n.8\n48\n\n,1\n6 \n\n21\n.0\n\n07\n.0\n\n78\n,9\n\n7 \nC\n\non\ntr\n\nib\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n M\n\nel\nho\n\nri\na \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n26\n6.\n\n34\n3,\n\n64\n \n\n13\n1.\n\n98\n2,\n\n41\n \n\n0,\n00\n\n \nR\n\nec\nei\n\nta\n d\n\ne \nT\n\nra\nns\n\nf. \nC\n\nor\nre\n\nnt\nes\n\n \n12\n\n8.\n78\n\n0.\n13\n\n5,\n45\n\n \n14\n\n6.\n42\n\n0.\n32\n\n3,\n83\n\n \n15\n\n8.\n83\n\n0.\n09\n\n7,\n32\n\n \n17\n\n3.\n95\n\n5.\n80\n\n8,\n48\n\n \n19\n\n2.\n52\n\n2.\n28\n\n0,\n25\n\n \nC\n\not\na \n\nFP\nM\n\n \n7.\n\n29\n9.\n\n39\n3,\n\n83\n \n\n8.\n07\n\n3.\n61\n\n4,\n29\n\n \n9.\n\n41\n3.\n\n37\n2,\n\n85\n \n\n10\n.2\n\n50\n.7\n\n79\n,7\n\n4 \n11\n\n.2\n83\n\n.2\n05\n\n,5\n4 \n\nL\nC\n\n 8\n7_\n\n96\n IC\n\nM\nS \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n0,\n00\n\n \nC\n\not\na \n\nIC\nM\n\nS \n57\n\n.7\n26\n\n.6\n48\n\n,0\n9 \n\n58\n.6\n\n78\n.6\n\n29\n,5\n\n5 \n51\n\n.7\n84\n\n.3\n04\n\n,8\n7 \n\n62\n.8\n\n14\n.5\n\n62\n,9\n\n9 \n76\n\n.0\n76\n\n.6\n74\n\n,3\n6 \n\nC\not\n\na \nIP\n\nI E\nxp\n\n. \n76\n\n7.\n29\n\n5,\n29\n\n \n83\n\n3.\n10\n\n9,\n73\n\n \n70\n\n9.\n65\n\n3,\n49\n\n \n79\n\n8.\n12\n\n9,\n17\n\n \n87\n\n9.\n62\n\n3,\n36\n\n \nO\n\nut\nra\n\ns \nR\n\nec\nei\n\nta\ns \n\nC\nor\n\nre\nnt\n\nes\n \n\n12\n.4\n\n67\n.2\n\n69\n,0\n\n6 \n13\n\n.1\n12\n\n.8\n11\n\n,0\n2 \n\n18\n.4\n\n34\n.2\n\n18\n,9\n\n4 \n63\n\n.6\n29\n\n.6\n40\n\n,7\n1 \n\n67\n.0\n\n39\n.3\n\n59\n,5\n\n1 \nR\n\nec\nei\n\nta\ns \n\nde\n C\n\nap\nit\n\nal\n \n\n5.\n27\n\n9.\n65\n\n3,\n68\n\n \n41\n\n1.\n54\n\n6,\n49\n\n \n79\n\n2.\n59\n\n3,\n77\n\n \n76\n\n.6\n12\n\n,0\n0 \n\n11\n1.\n\n37\n8,\n\n90\n \n\nFo\nnt\n\ne:\n S\n\nec\nre\n\nta\nria\n\n d\no \n\nTe\nso\n\nur\no \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl \n\n \n\n\n\n  \n\n \n\n11\n2\n\nQ\nU\n\nA\nD\n\nR\nO\n\n 2\n4 \n\nB\nA\n\nLA\nN\n\n\u00c7\nO\n\n O\nR\n\n\u00c7\nA\n\nM\nE\n\nN\nT\u00c1\n\nR\nIO\n\n D\nE\n\n C\nU\n\nB\nA\n\nT\u00c3\nO\n\n \n\n19\n96\n\n-2\n00\n\n0 \n \n\nA\nN\n\nO\n \n\n19\n96\n\n \n19\n\n97\n \n\n19\n98\n\n \n19\n\n99\n \n\n20\n00\n\n \nR\n\nec\nei\n\nta\n O\n\nr\u00e7\nam\n\nen\nt\u00e1\n\nri\na \n\n16\n8.\n\n16\n2.\n\n30\n3,\n\n68\n \n\n16\n4.\n\n85\n1.\n\n52\n6,\n\n88\n \n\n15\n7.\n\n60\n2.\n\n91\n9,\n\n06\n \n\n16\n3.\n\n30\n3.\n\n40\n7,\n\n83\n \n\n17\n7.\n\n83\n9.\n\n23\n1,\n\n60\n \n\nR\nec\n\nei\nta\n\ns \nC\n\nor\nre\n\nnt\nes\n\n \n14\n\n8.\n78\n\n4.\n78\n\n7,\n35\n\n \n14\n\n9.\n82\n\n0.\n54\n\n4,\n39\n\n \n15\n\n1.\n76\n\n1.\n24\n\n5,\n11\n\n \n16\n\n0.\n71\n\n1.\n88\n\n0,\n54\n\n \n17\n\n6.\n75\n\n4.\n85\n\n9,\n36\n\n \nR\n\nec\nei\n\nta\n T\n\nri\nbu\n\nt\u00e1\nri\n\na \n19\n\n.5\n20\n\n.3\n60\n\n,9\n5 \n\n22\n.8\n\n27\n.4\n\n21\n,9\n\n2 \n34\n\n.5\n27\n\n.3\n91\n\n,5\n1 \n\n29\n.1\n\n93\n.1\n\n84\n,8\n\n8 \n32\n\n.0\n17\n\n.4\n68\n\n,6\n7 \n\nIm\npo\n\nst\nos\n\n \n18\n\n.7\n94\n\n.9\n75\n\n,1\n1 \n\n22\n.0\n\n36\n.1\n\n63\n,9\n\n1 \n31\n\n.1\n91\n\n.9\n40\n\n,2\n4 \n\n28\n.3\n\n54\n.8\n\n32\n,4\n\n8 \n31\n\n.0\n71\n\n.6\n98\n\n,8\n7 \n\nT\nax\n\nas\n \n\n72\n5.\n\n38\n5,\n\n84\n \n\n79\n1.\n\n25\n8,\n\n01\n \n\n3.\n33\n\n5.\n45\n\n1,\n27\n\n \n83\n\n8.\n35\n\n2,\n40\n\n \n94\n\n5.\n76\n\n9,\n80\n\n \nC\n\non\ntr\n\nib\nui\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n M\n\nel\nho\n\nri\na \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n0,\n00\n\n \nR\n\nec\nei\n\nta\n d\n\ne \nT\n\nra\nns\n\nf. \nC\n\nor\nre\n\nnt\nes\n\n \n11\n\n2.\n28\n\n3.\n92\n\n6,\n49\n\n \n11\n\n7.\n66\n\n1.\n57\n\n2,\n36\n\n \n10\n\n7.\n92\n\n4.\n47\n\n1,\n72\n\n \n12\n\n0.\n79\n\n7.\n79\n\n3,\n45\n\n \n13\n\n9.\n11\n\n9.\n33\n\n1,\n54\n\n \nC\n\not\na \n\nFP\nM\n\n \n4.\n\n26\n6.\n\n18\n3,\n\n98\n \n\n5.\n17\n\n5.\n91\n\n1,\n04\n\n \n6.\n\n33\n0.\n\n18\n7,\n\n44\n \n\n6.\n21\n\n9.\n46\n\n8,\n48\n\n \n6.\n\n29\n0.\n\n12\n4,\n\n20\n \n\nL\nC\n\n 8\n7_\n\n96\n IC\n\nM\nS \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n0,\n00\n\n \n0,\n\n00\n \n\n4.\n15\n\n4.\n11\n\n7,\n48\n\n \nC\n\not\na \n\nIC\nM\n\nS \n93\n\n.5\n55\n\n.4\n29\n\n,7\n8 \n\n94\n.9\n\n83\n.9\n\n82\n,2\n\n4 \n83\n\n.8\n45\n\n.7\n24\n\n,9\n0 \n\n89\n.3\n\n43\n.1\n\n72\n,3\n\n6 \n93\n\n.6\n69\n\n.0\n86\n\n,5\n0 \n\nC\not\n\na \nIP\n\nI E\nxp\n\n. \n1.\n\n43\n3.\n\n24\n8,\n\n25\n \n\n1.\n33\n\n8.\n82\n\n7,\n63\n\n \n98\n\n5.\n43\n\n3,\n98\n\n \n95\n\n6.\n04\n\n8,\n11\n\n \n1.\n\n07\n8.\n\n75\n8,\n\n91\n \n\nO\nut\n\nra\ns \n\nR\nec\n\nei\nta\n\ns \nC\n\nor\nre\n\nnt\nes\n\n \n16\n\n.9\n80\n\n.4\n99\n\n,9\n1 \n\n9.\n33\n\n1.\n55\n\n0,\n11\n\n \n9.\n\n30\n9.\n\n38\n1,\n\n88\n \n\n10\n.7\n\n20\n.9\n\n02\n,2\n\n1 \n5.\n\n61\n8.\n\n05\n9,\n\n15\n \n\nR\nec\n\nei\nta\n\ns \nde\n\n C\nap\n\nit\nal\n\n \n19\n\n.3\n77\n\n.5\n16\n\n,3\n3 \n\n15\n.0\n\n30\n.9\n\n82\n,4\n\n9 \n5.\n\n84\n1.\n\n67\n3,\n\n95\n \n\n2.\n59\n\n1.\n52\n\n7,\n29\n\n \n1.\n\n08\n4.\n\n37\n2,\n\n24\n \n\nFo\nnt\n\ne:\n S\n\nec\nre\n\nta\nria\n\n d\no \n\nTe\nso\n\nur\no \n\nN\nac\n\nio\nna\n\nl \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n113\n\nANEXO 2 \u2013 MENSAGEM N\u00ba 1.078 \n \n\n \n \n\nMensagem n\u00ba 1.078, de 15 de outubro de 1995, do Poder Executivo \n \n\nSenhores Membros do Congresso Nacional, \n\n \n\nNos termos do artigo 60 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, submeto \u00e0 elevada \n\ndelibera\u00e7\u00e3o de Vossas Excel\u00eancias, acompanhada de Exposi\u00e7\u00e3o de Motivos dos \n\nSenhores Ministros de Estado da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto, da Justi\u00e7a, da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Federal e Reforma do Estado, do Planejamento e Or\u00e7amento da \n\nFazenda, Interino, o texto da proposta de emenda constitucional que modifica o \n\nart. 34 e o Cap\u00edtulo III, Se\u00e7\u00e3o I, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e o art. 60 do Ato das \n\nDisposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias. \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, 15 de outubro de 1995 \u2013 Fernando Henrique Cardoso \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n114\n\nE.M. N\u00ba 273            Bras\u00edlia, 13 de outubro de 1995. \n \nExcelent\u00edssimo Senhor Presidente da Rep\u00fablica. \n \n\nTemos a honra de submeter \u00e0 elevada considera\u00e7\u00e3o de Vossa Excel\u00eancia a \nproposta em anexo de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que visa reformular disposi\u00e7\u00f5es \nrelativas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, complementando as emendas que tratam da organiza\u00e7\u00e3o da \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e do regime dos servidores. \n\n \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Gerais \n \nA quest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o nacional, especialmente a da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \n\nconstitui um dos grandes desafios a ser enfrentado por uma pol\u00edtica respons\u00e1vel \nque tenha por objetivo o desenvolvimento social e econ\u00f4mico do pa\u00eds, com justi\u00e7a \ne eq\u00fcidade. O reconhecimento da import\u00e2ncia dessa quest\u00e3o fez com que Vossa \nExcel\u00eancia elegesse a Educa\u00e7\u00e3o como uma das cinco grandes prioridade do seu \nGoverno. \n\nAs obriga\u00e7\u00f5es do Estado para com o setor educacional foram \nconsideravelmente ampliadas pela Carta Magna promulgada em 1988. Acolhendo \naspira\u00e7\u00f5es e interesses de diversos segmentos da sociedade, sem a necess\u00e1ria \navalia\u00e7\u00e3o da efetiva possibilidade da a\u00e7\u00e3o governamental, a Constitui\u00e7\u00e3o gerou \ncompromissos que ampliam em muito a complexidade da gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o, \nnas tr\u00eas esferas do Poder P\u00fablico. \n\nPor outro lado, a mesma Carta n\u00e3o explicita de forma coerente as \nresponsabilidades e compet\u00eancias de cada uma das esferas, de forma que o \ncidad\u00e3o comum saiba a quem cobrar o cumprimento das garantias constitucionais. \n\nTradicionalmente, ao Governo Federal tem sido atribu\u00edda a \nresponsabilidade maior pelo ensino superior, cabendo-lhe, em rela\u00e7\u00e3o ao ensino \nb\u00e1sico, apenas fun\u00e7\u00e3o normativa e a\u00e7\u00e3o supletiva, esta nunca claramente \ndefinida. Aos Estados e Munic\u00edpios, com a autonomia que o regime federativo lhes \nassegura, cabe o atendimento das necessidades educacionais b\u00e1sicas da \npopula\u00e7\u00e3o, muito especialmente na faixa da educa\u00e7\u00e3o fundamental obrigat\u00f3ria. \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia dessa indefini\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is, resulta um sistema \u2013 na \nrealidade uma diversidade de sistemas \u2013 de atendimento educacional que deixa \nmuito a desejar, sobretudo no que diz respeito \u00e0 qualidade da educa\u00e7\u00e3o oferecida. \nDe fato, se \u00e9 verdade que em termos quantitativos, notadamente no que se refere \n\u00e0 escolaridade obrigat\u00f3ria, o pa\u00eds avan\u00e7ou significativamente, a dispers\u00e3o dos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n115\n\nesfor\u00e7os dos tr\u00eas n\u00edveis de governo gerou grande heterogeneidade da qualidade \ndo atendimento escolar. \n\nO que se verifica \u00e9 que a distribui\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com as \nefetivas responsabilidades na manuten\u00e7\u00e3o das redes de ensino. Dadas as \ndiferentes capacidades de arrecada\u00e7\u00e3o e o fato de que as transfer\u00eancias \nconstitucionais da Uni\u00e3o para Estados e Munic\u00edpios, e dos Estados para os \nMunic\u00edpios, n\u00e3o se fazem segundo crit\u00e9rios que levem em considera\u00e7\u00e3o \nnecessidades espec\u00edficas, seja na educa\u00e7\u00e3o, seja em qualquer outra \u00e1rea, resulta \nque os distintos governos sub-nacionais apresentam diferen\u00e7as substanciais na \nsua capacidade de investimento na educa\u00e7\u00e3o. \n\nUma das disparidades mais gritantes \u00e9 o fato de que, precisamente nas \nregi\u00f5es mais pobres do pa\u00eds, os Munic\u00edpios respondem pela maior parte do \natendimento no ensino fundamental obrigat\u00f3rio. J\u00e1 nas regi\u00f5es mais \ndesenvolvidas, os Governos Estaduais prov\u00eaem a maior parte do atendimento. Em \nambas as situa\u00e7\u00f5es, no entanto, o volume de recursos dispon\u00edveis, em cada \nesfera de governo, apesar da vincula\u00e7\u00e3o constitucional de parte significativa das \nsuas receitas (Art. 212. CF), \u00e9 claramente insuficiente para assegurar um ensino \nde qualidade minimamente aceit\u00e1vel. Isto fica evidente quando se examina a \ndisponibilidade m\u00e9dia de recursos fiscais, por aluno e por ano. \n\nDe fato, os recursos constitucionalmente vinculados, considerando-se \nsomente os impostos e transfer\u00eancias mais significativas, Fundos de Participa\u00e7\u00e3o \ne ICMS, somam hoje cerca de R$ 16,7 bilh\u00f5es, no conjunto dos Estados e \nMunic\u00edpios do pa\u00eds, para uma popula\u00e7\u00e3o escolar de 29,3 milh\u00f5es de alunos do \nensino fundamental. Estes n\u00fameros representam uma disponibilidade m\u00e9dia de \naproximadamente R$ 560,00 por aluno. \n\nNo entanto, a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o dos recursos, gera disparidades imensas \nnesse valor m\u00e9dio por aluno: de um m\u00ednimo de R$ 80,00 para os Munic\u00edpios do \nMaranh\u00e3o a um m\u00e1ximo de R$ 1.165,00 para os Munic\u00edpios de S\u00e3o Paulo; de um \nm\u00ednimo de R$ 220,00 no Estado do Par\u00e1 a um m\u00e1ximo de R$ 830,00 no Estado \ndo Rio de Janeiro. H\u00e1 evid\u00eancias de que, em um mesmo Estado do Nordeste, o \ndisp\u00eandio m\u00e9dio por aluno/ano, nas redes municipais de ensino, variou de R$ \n30,00 a R$ 650,00. Num mesmo Munic\u00edpio, o disp\u00eandio m\u00e9dio na rede municipal \nde ensino foi de R$ 30,00, enquanto que na rede estadual foi de R$ 300,00. \n\nDados como estes mostram claramente que h\u00e1 uma grande iniq\u00fcidade na \natribui\u00e7\u00e3o de responsabilidade entre os n\u00edveis de governo, quando se leva em \nconsidera\u00e7\u00e3o a capacidade de investimento de cada um. Esta distribui\u00e7\u00e3o \nperversa induz \u00e0 conclus\u00e3o de que h\u00e1 uma generalizada escassez de recursos, \nquando, na realidade, temos evidente desequil\u00edbrio na reparti\u00e7\u00e3o de \nresponsabilidades e recursos. \n\nEntretanto o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o fundamental, que \u00e9 obrigat\u00f3ria, \u00e9 \nconsagrado pela Constitui\u00e7\u00e3o como direito subjetivo de todos os brasileiros e, por \nisto, n\u00e3o deveria ser limitado pelas desigualdades econ\u00f4micas entre as Unidades \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n116\n\nda Federa\u00e7\u00e3o e entre os respectivos Munic\u00edpios. Por outro lado, ainda que se \ndeva reconhecer as leg\u00edtimas aspira\u00e7\u00f5es da sociedade por educa\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis \nmais avan\u00e7ados e, mesmo, por um atendimento ampliado em creches e pr\u00e9-\nescolas, \u00e9 indubit\u00e1vel que a escolaridade obrigat\u00f3ria \u2013 exatamente por ser \nobrigat\u00f3ria \u2013 deve merecer do Estado a mais alta das prioridades. \n\nO papel do Governo Federal, face a esse quadro, precisa ser redefinido. A \nconcep\u00e7\u00e3o federativa do Estado nacional, na Constitui\u00e7\u00e3o em vigor, aponta para a \ndesconcentra\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es em favor dos Estados e Munic\u00edpios e, \nconseq\u00fcentemente, para a fun\u00e7\u00e3o redistributiva dos recursos fiscais dispon\u00edveis, \nde sorte a promover maior eq\u00fcidade na capacidade de atendimento das \ndemandas sociais em cada Unidade da Federa\u00e7\u00e3o. Estes princ\u00edpios precisam ser \nobservados tamb\u00e9m na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o, na qual, mais do que uma a\u00e7\u00e3o \nsupletiva n\u00e3o claramente definida, a Uni\u00e3o deve atentar para a sua fun\u00e7\u00e3o \nredistributiva. \n\n \nA quest\u00e3o do magist\u00e9rio \n\n \nNo contexto do desafio da universaliza\u00e7\u00e3o e, especialmente, da melhoria da \n\nqualidade do ensino fundamental obrigat\u00f3rio, a situa\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio \u00e9 \nparticularmente preocupante. O ciclo vicioso baixo sal\u00e1rio-baixo desempenho-\nforma\u00e7\u00e3o insuficiente, precisa ser rompido. \n\nMais uma vez, a limita\u00e7\u00e3o dos recursos, que por sua vez limita a \ncapacidade remunerat\u00f3ria de Estados e Munic\u00edpios, \u00e9 um fator importante, mas \ncertamente n\u00e3o o \u00fanico. A aus\u00eancia de carreiras bem regulamentadas, a \ndispers\u00e3o das escalas salariais, a falta de crit\u00e9rios para um correto \ndimensionamento dos quadros, s\u00e3o outros fatores relevantes a merecer \nconsidera\u00e7\u00e3o. \n\nCertamente que n\u00e3o incumbe ao Governo Federal estabelecer regras de \ncarreira e de remunera\u00e7\u00e3o para os servidores dos governos sub-nacionais. No \nentanto, parece claro que a Uni\u00e3o deve oferecer est\u00edmulos para um correto \nequacionamento dessa quest\u00e3o. \n\n No que se refere aos n\u00edveis de remunera\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso que se tenha \nconsci\u00eancia de que a Educa\u00e7\u00e3o \u00e9, por sua natureza, um setor \u201cintensivo em m\u00e3o-\nde-obra\u201d, ou seja, a despeito dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, a educa\u00e7\u00e3o escolar da \ncrian\u00e7a e do jovem ainda depender\u00e1, por muito tempo, da presen\u00e7a do professor \nem sala-de-aula. Um professor que precisa estar n\u00e3o apenas preparado, mas \ntamb\u00e9m motivado para o exerc\u00edcio do seu magist\u00e9rio. \n\nAl\u00e9m disso, na concep\u00e7\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o fundamental democr\u00e1tica, o \nprofissional do magist\u00e9rio deve ser algu\u00e9m com suficiente qualifica\u00e7\u00e3o para o \nexerc\u00edcio do di\u00e1logo e da intera\u00e7\u00e3o com a comunidade e de dar respostas \nadequadas, na perspectiva da Educa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o de uma mera presta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n117\n\nservi\u00e7os, muitas vezes de natureza estritamente assistencial, que n\u00e3o \u00e9 o papel \nespec\u00edfico da escola. \n\nAtrair e reter no magist\u00e9rio um profissional com estas caracter\u00edsticas implica \nem atribuir-lhe uma remunera\u00e7\u00e3o condigna, no contexto social em que atua. O que \nse observa hoje, no entanto \u00e9 que a realidade salarial do magist\u00e9rio da escola \nfundamental, especialmente nos sistemas municipais, nada tem a ver com aquele \ncontexto. A limita\u00e7\u00e3o dos recursos fiscais faz com que se estabele\u00e7a um perverso \nesquema de nivelamento por baixo dos sal\u00e1rios, isto \u00e9, nenhum Munic\u00edpio \nestabelecer\u00e1 sal\u00e1rios mais altos, ainda que pudesse, se os Munic\u00edpios vizinhos, ou \no pr\u00f3prio Estado, pagam sal\u00e1rios mais baixos. Ou, no outro extremo, tendo \nrecursos dispon\u00edveis e, responsabilidade por uma rede extremamente reduzida de \natendimento educacional, o Munic\u00edpio se permite uma escala salarial \ndesproporcionalmente elevada no contexto do Estado. \n\nEst\u00e1 claro que distor\u00e7\u00f5es dessa natureza n\u00e3o poder\u00e3o ser corrigidas por \nmeio de disposi\u00e7\u00f5es constitucionais. No entanto, a proposi\u00e7\u00e3o que se faz, que visa \na atingir apenas a quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o mais eq\u00fcitativa da capacidade de \ninvestimento, permitir\u00e1 que Estados e Munic\u00edpios possam rever suas pr\u00e1ticas de \nremunera\u00e7\u00e3o dos profissionais do magist\u00e9rio. Os estudos conduzidos pelo \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e do Desporto mostram que, a partir de uma nova \nmodalidade de vincula\u00e7\u00e3o dos recursos fiscais para a Educa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 poss\u00edvel \ninduzir pol\u00edticas de remunera\u00e7\u00e3o do magist\u00e9rio nos Estados e Munic\u00edpios mais \nconsent\u00e2neas com a relev\u00e2ncia social desses profissionais. \n\n \nO Art. 60 das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias e sua relev\u00e2ncia \n\n \nO constituinte de 1988 certamente n\u00e3o esteve desatento ao desafio do \n\nensino fundamental obrigat\u00f3rio no pa\u00eds. Ao manter no texto constitucional a \nvincula\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria de recursos fiscais para aplica\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, \nestabeleceu tamb\u00e9m, por um per\u00edodo de dez anos, uma vincula\u00e7\u00e3o de metade \ndesses recursos para a consecu\u00e7\u00e3o do objetivo de universaliza\u00e7\u00e3o do ensino \nfundamental. \n\nA letra do Art. 60 do ADCT, no entanto, n\u00e3o foi suficiente para garantir uma \nconcentra\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os dos tr\u00eas n\u00edveis de governo no enfrentamento do \ndesafio. Por um lado por ignorar, irrealisticamente, o fato de existir uma \ndistribui\u00e7\u00e3o extremamente desigual de responsabilidades na manuten\u00e7\u00e3o das \nredes de ensino fundamental entre Estados e Munic\u00edpios, de uma para outra \nunidade da federa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, por n\u00e3o considerar, tamb\u00e9m, que o papel da \nUni\u00e3o, de acordo com a mesma Constitui\u00e7\u00e3o, seria apenas supletivo. \n\nAcres\u00e7a-se a\u00ed ainda, que o mesmo Art. 60 da ADCT, em seu par\u00e1grafo \n\u00fanico, estabelece, contraditoriamente, a obriga\u00e7\u00e3o das Universidades oficiais \u2013 \nportanto tamb\u00e9m as mantidas pelo Governo Federal \u2013 estenderem seus servi\u00e7os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n118\n\n\u00e0s localidades interioranas de maior concentra\u00e7\u00e3o populacional, o que fatalmente \nimplicaria em maiores disp\u00eandios com essas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior. \n\nApesar disso, fica evidente que o constituinte teve a inten\u00e7\u00e3o de dar \ntratamento priorit\u00e1rio ao ensino fundamental obrigat\u00f3rio. A presente proposta de \nemenda constitucional retoma esta preocupa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, buscando dar-lhe um \ntratamento mais exeq\u00fc\u00edvel, do ponto de vista operacional. \n\n \nA quest\u00e3o da autonomia universit\u00e1ria \n\n \nA justa e necess\u00e1ria preocupa\u00e7\u00e3o do Governo Federal com o ensino \n\nfundamental n\u00e3o ode resultar em omiss\u00e3o no que diz respeito ao ensino superior, \numa vez que este sempre constituiu a responsabilidade priorit\u00e1ria da Uni\u00e3o, no \ndesempenho de sua fun\u00e7\u00e3o supletiva. \n\nA rede de institui\u00e7\u00f5es federais de ensino superior cobre todo o territ\u00f3rio \nnacional, equalizando as oportunidades de acesso \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de n\u00edvel mais \nelevado, entre as diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Al\u00e9m do mais, essas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \nindispens\u00e1veis para a forma\u00e7\u00e3o dos professores dos demais n\u00edveis de ensino, \ndevendo ser estimuladas a atuarem de forma mais efetiva no cumprimento desta \nfun\u00e7\u00e3o. \n\nA efic\u00e1cia destas institui\u00e7\u00f5es, entretanto, depende de uma profunda \naltera\u00e7\u00e3o da estrutura burocr\u00e1tica que hoje as envolve, impedindo, inclusive, uma \nracionaliza\u00e7\u00e3o no uso dos recursos dispon\u00edveis. A efic\u00e1cia e racionalidade que se \ndeseja exige uma correta formula\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o da autonomia universit\u00e1ria. \n\nDesde que inserida como dispositivo constitucional, a autonomia das \nuniversidades nos \u00e2mbitos did\u00e1tico-cient\u00edfico, administrativo e de gest\u00e3o \npatrimonial e financeira, tornou-se uma quest\u00e3o altamente controvertida. O \ndispositivo n\u00e3o pode ser auto-aplic\u00e1vel para as Universidades mantidas pelo \nEstado, vez que est\u00e3o elas sujeitas aos regulamentos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \ncomo entidades que s\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o indireta. \n\nPor outro lado, as institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas n\u00e3o-universit\u00e1rias, por mais \ntradicionais e relevantes que sejam, n\u00e3o podem usufruir de nenhum dos poucos \nprivil\u00e9gios que o estatuto da autonomia poderia auferir-lhes. \n\nFinalmente, cabe enfatizar que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s universidades mantidas por \ninstitui\u00e7\u00f5es privadas, o princ\u00edpio da autonomia precisa estar claramente vinculado \n\u00e0 regra da avalia\u00e7\u00e3o pelo Estado. \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia, faz-se necess\u00e1rio deixar claro que a autonomia das \nuniversidades e de outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e de pesquisa ter\u00e1 que \nser definida em legisla\u00e7\u00e3o infra-constitucional. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n119\n\nJ\u00e1 considerado este objetivo, a presente proposta inclui uma explicita\u00e7\u00e3o do \nprinc\u00edpio constitucional da gratuidade do ensino nos estabelecimentos oficiais, de \nmodo a dele excluir as atividades de extens\u00e3o desenvolvidas pelas institui\u00e7\u00f5es de \nensino superior, sob a forma de cursos de treinamento, especializa\u00e7\u00e3o e \naperfei\u00e7oamento. Embora estas sejam tamb\u00e9m atividades de ensino, normalmente \nse dirigem a p\u00fablicos restritos, quase sempre profissionais e empregados de \ngrandes empresas, constituindo fonte de receita pr\u00f3pria n\u00e3o desprez\u00edvel. \n \nA natureza da proposta \n \n\nTendo presente as raz\u00f5es at\u00e9 aqui expostas, a proposta de emenda \nconstitucional, em anexo, tem por objetivos, primordialmente, assegurar: \n- defini\u00e7\u00e3o clara das responsabilidades dos diferentes n\u00edveis de governo, no \n\natendimento das necessidades educacionais da popula\u00e7\u00e3o, no que se refere \u00e0 \nobrigatoriedade da educa\u00e7\u00e3o fundamental; \n\n- transitorialmente, por um per\u00edodo de dez anos, a destina\u00e7\u00e3o de uma parcela, \nfixada em 15% dos recursos fiscais dos Estados e Munic\u00edpios, para aplica\u00e7\u00e3o \nna manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino fundamental obrigat\u00f3rio; \n\n- nesse mesmo per\u00edodo, a distribui\u00e7\u00e3o de parte desses recursos, atrav\u00e9s de \nFundo, constitu\u00eddo para essa finalidade, com a participa\u00e7\u00e3o financeira da \nUni\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da efetiva responsabilidade do Estado e dos seus Munic\u00edpios \nno atendimento escolar, de modo a assegurar um n\u00edvel de qualidade \nminimamente aceit\u00e1vel, garantida uma remunera\u00e7\u00e3o condigna para os \nprofissionais do magist\u00e9rio; \n\n- a autonomia das universidades e demais institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e de \npesquisa, a ser exercida na forma da lei. \n\nCom estas medidas, Sr. Presidente, estamos certos de que ser\u00e1 poss\u00edvel \nimplementar, no curto prazo, a\u00e7\u00f5es efetivas que ir\u00e3o induzir uma profunda \ntransforma\u00e7\u00e3o do panorama da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil, cumprindo um dos \nobjetivos mais importantes do Governo de Vossa Excel\u00eancia. \n\n \nRespeitosamente, \n\nPAULO RENATO SOUZA    NELSON JOBIM \n    Ministro de Estado da Educa\u00e7\u00e3o  Ministro de Estado da Justi\u00e7a \n\n                     e do Desporto  \n \n\nLUIZ CARLOS BRESSER PEREIRA        JOS\u00c9 SERRA \n             Ministro de Estado da Administra\u00e7\u00e3o       Ministro de Estado do  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n120\n\n                 Federal e Reforma do Estado   Planejamento \n \n\nPEDRO SAMPAIO MALAN \nMinistro de Estado da Fazenda \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n121\n\nANEXO 3 \u2013 LEI N\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996 e DECRETO N\u00ba 2.440, de \n23 de dezembro de 1997 \n \n\nLEI N\u00ba 9.394, de 20 de dezembro de 1996 \n \n \nEstabelece as diretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. \n \n \n \n                     O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA \nFa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:  \n \n \n \nT\u00cdTULO I \nDa Educa\u00e7\u00e3o \n \nArt. 1\u00ba. A educa\u00e7\u00e3o abrange os processos formativos que se desenvolvem na vida \nfamiliar, na conviv\u00eancia humana, no trabalho, nas institui\u00e7\u00f5es de ensino e \npesquisa, nos movimentos sociais e organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e nas \nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais. \n  \n \u00a7 1\u00ba. Esta Lei disciplina a educa\u00e7\u00e3o escolar, que se desenvolve, \npredominantemente, por meio do ensino, em institui\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias. \n  \n \u00a7 2\u00ba. A educa\u00e7\u00e3o escolar dever\u00e1 vincular-se ao mundo do trabalho e \u00e0 \npr\u00e1tica social. \n \n \n \nT\u00cdTULO II \nDos Princ\u00edpios e Fins da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n \nArt. 2\u00ba. A educa\u00e7\u00e3o, dever da fam\u00edlia e do Estado, inspirada nos princ\u00edpios de \nliberdade e nos ideais de solidariedade humana, tem por finalidade o pleno \ndesenvolvimento do educando, seu preparo para o exerc\u00edcio da cidadania e sua \nqualifica\u00e7\u00e3o para o trabalho. \n \nArt. 3\u00ba. O ensino ser\u00e1 ministrado com base nos seguintes princ\u00edpios: \n  I - igualdade de condi\u00e7\u00f5es para o acesso e perman\u00eancia na escola;  \n  II - liberdade de aprender, ensinar, pesquisar e divulgar a cultura, o \npensamento, a arte e o saber; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n122\n\n  III - pluralismo de id\u00e9ias e de concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas; \n  IV - respeito \u00e0 liberdade e apre\u00e7o \u00e0 toler\u00e2ncia; \n  V - coexist\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de ensino; \n  VI - gratuidade do ensino p\u00fablico em estabelecimentos oficiais; \n  VII - valoriza\u00e7\u00e3o do profissional da educa\u00e7\u00e3o escolar; \n  VIII - gest\u00e3o democr\u00e1tica do ensino p\u00fablico, na forma desta Lei e da \nlegisla\u00e7\u00e3o dos sistemas de ensino; \n  IX - garantia de padr\u00e3o de qualidade; \n  X - valoriza\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia extra-escolar; \n  XI - vincula\u00e7\u00e3o entre a educa\u00e7\u00e3o escolar, o trabalho e as pr\u00e1ticas \nsociais. \n \n \n \nT\u00cdTULO III \nDo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e do Dever de Educar \n \nArt. 4\u00ba. O dever do Estado com a educa\u00e7\u00e3o escolar p\u00fablica ser\u00e1 efetivado \nmediante a garantia de: \n  I - ensino fundamental, obrigat\u00f3rio e gratuito, inclusive para os que a \nele n\u00e3o tiveram acesso na idade pr\u00f3pria; \n  II - progressiva extens\u00e3o da obrigatoriedade e gratuidade ao ensino \nm\u00e9dio; \n  III - atendimento educacional especializado gratuito aos educandos \ncom necessidades especiais, preferencialmente na rede regular de ensino; \n  IV - atendimento gratuito em creches e pr\u00e9-escolas \u00e0s crian\u00e7as de \nzero a seis anos de idade; \n  V - acesso aos n\u00edveis mais elevados do ensino, da pesquisa e da \ncria\u00e7\u00e3o art\u00edstica, segundo a capacidade de cada um; \n  VI - oferta de ensino noturno regular, adequado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do \neducando; \n  VII - oferta de educa\u00e7\u00e3o escolar regular para jovens e adultos, com \ncaracter\u00edsticas e modalidades adequadas \u00e0s suas necessidades e \ndisponibilidades, garantindo-se aos que forem trabalhadores as condi\u00e7\u00f5es de \nacesso e perman\u00eancia na escola; \n  VIII - atendimento ao educando, no ensino fundamental p\u00fablico, por \nmeio de programas suplementares de material did\u00e1tico-escolar, transporte, \nalimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade; \n  IX - padr\u00f5es m\u00ednimos de qualidade de ensino, definidos como a \nvariedade e quantidade m\u00ednimas, por aluno, de insumos indispens\u00e1veis ao \ndesenvolvimento do processo de ensino-aprendizagem. \n \nArt. 5\u00ba. O acesso ao ensino fundamental \u00e9 direito p\u00fablico subjetivo, podendo \nqualquer cidad\u00e3o, grupo de cidad\u00e3os, associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, organiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n123\n\nsindical, entidade de classe ou outra legalmente constitu\u00edda, e, ainda, o Minist\u00e9rio \nP\u00fablico, acionar o Poder P\u00fablico para exigi-lo. \n  \n \u00a7 1\u00ba. Compete aos Estados e aos Munic\u00edpios, em regime de colabora\u00e7\u00e3o, e \ncom a assist\u00eancia da Uni\u00e3o: \n  I - recensear a popula\u00e7\u00e3o em idade escolar para o ensino \nfundamental, e os jovens e adultos que a ele n\u00e3o tiveram acesso; \n  II - fazer-lhes a chamada p\u00fablica; \n  III - zelar, junto aos pais ou respons\u00e1veis, pela freq\u00fc\u00eancia \u00e0 escola. \n \n \u00a7 2\u00ba. Em todas as esferas administrativas, o Poder P\u00fablico assegurar\u00e1 em \nprimeiro lugar o acesso ao ensino obrigat\u00f3rio, nos termos deste artigo, \ncontemplando em seguida os demais n\u00edveis e modalidades de ensino, conforme \nas prioridades constitucionais e legais. \n \n \u00a7 3\u00ba. Qualquer das partes mencionadas no caput deste artigo tem \nlegitimidade para peticionar no Poder Judici\u00e1rio, na hip\u00f3tese do \u00a7 2\u00ba do art. 208 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, sendo gratuita e de rito sum\u00e1rio a a\u00e7\u00e3o judicial \ncorrespondente.  \n \n \u00a7 4\u00ba. Comprovada a neglig\u00eancia da autoridade competente para garantir o \noferecimento do ensino obrigat\u00f3rio, poder\u00e1 ela ser imputada por crime de \nresponsabilidade. \n \n \u00a7 5\u00ba. Para garantir o cumprimento da obrigatoriedade de ensino, o Poder \nP\u00fablico criar\u00e1 formas alternativas de acesso aos diferentes n\u00edveis de ensino, \nindependentemente da escolariza\u00e7\u00e3o anterior. \n \nArt. 6\u00ba. \u00c9 dever dos pais ou respons\u00e1veis efetuar a matr\u00edcula dos menores, a partir \ndos sete anos de idade, no ensino fundamental. \n \nArt. 7\u00ba. O ensino \u00e9 livre \u00e0 iniciativa privada, atendidas as seguintes condi\u00e7\u00f5es: \n  I - cumprimento das normas gerais da educa\u00e7\u00e3o nacional e do \nrespectivo sistema de ensino; \n  II - autoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento e avalia\u00e7\u00e3o de qualidade pelo \nPoder P\u00fablico; \n  III - capacidade de autofinanciamento, ressalvado o previsto no art. \n213 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n \n \n \nT\u00cdTULO IV \nDa Organiza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n124\n\nArt. 8\u00ba. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios organizar\u00e3o, em \nregime de colabora\u00e7\u00e3o, os respectivos sistemas de ensino. \n \n \u00a7 1\u00ba. Caber\u00e1 \u00e0 Uni\u00e3o a coordena\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o, \narticulando os diferentes n\u00edveis e sistemas e exercendo fun\u00e7\u00e3o normativa, \nredistributiva e supletiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais inst\u00e2ncias educacionais. \n  \n \u00a7 2\u00ba. Os sistemas de ensino ter\u00e3o liberdade de organiza\u00e7\u00e3o nos termos \ndesta Lei. \n \nArt. 9\u00ba. A Uni\u00e3o incumbir-se-\u00e1 de: \n  I - elaborar o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, em colabora\u00e7\u00e3o com os \nEstados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios; \n  II - organizar, manter e desenvolver os \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es oficiais \ndo sistema federal de ensino e o dos Territ\u00f3rios; \n  III - prestar assist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira aos Estados, ao Distrito \nFederal e aos Munic\u00edpios para o desenvolvimento de seus sistemas de ensino e o \natendimento priorit\u00e1rio \u00e0 escolaridade obrigat\u00f3ria, exercendo sua fun\u00e7\u00e3o \nredistributiva e supletiva; \n  IV - estabelecer, em colabora\u00e7\u00e3o com os Estados, o Distrito Federal \ne os Munic\u00edpios, compet\u00eancias e diretrizes para a educa\u00e7\u00e3o infantil, o ensino \nfundamental e o ensino m\u00e9dio, que nortear\u00e3o os curr\u00edculos e seus conte\u00fados \nm\u00ednimos, de modo a assegurar forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica comum; \n  V - coletar, analisar e disseminar informa\u00e7\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o; \n  VI - assegurar processo nacional de avalia\u00e7\u00e3o do rendimento escolar \nno ensino fundamental, m\u00e9dio e superior, em colabora\u00e7\u00e3o com os sistemas de \nensino, objetivando a defini\u00e7\u00e3o de prioridades e a melhoria da qualidade do \nensino; \n  VII - baixar normas gerais sobre cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o; \n  VIII - assegurar processo nacional de avalia\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de \neduca\u00e7\u00e3o superior, com a coopera\u00e7\u00e3o dos sistemas que tiverem responsabilidade \nsobre este n\u00edvel de ensino; \n  IX - autorizar, reconhecer, credenciar, supervisionar e avaliar, \nrespectivamente, os cursos das institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior e os \nestabelecimentos do seu sistema de ensino. \n \n \u00a7 1\u00ba. Na estrutura educacional, haver\u00e1 um Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, \ncom fun\u00e7\u00f5es normativas e de supervis\u00e3o e atividade permanente, criado por lei. \n \n \u00a7 2\u00b0 Para o cumprimento do disposto nos incisos V a IX, a Uni\u00e3o ter\u00e1 \nacesso a todos os dados e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios de todos os estabelecimentos \ne \u00f3rg\u00e3os educacionais. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n125\n\n \u00a7 3\u00ba. As atribui\u00e7\u00f5es constantes do inciso IX poder\u00e3o ser delegadas aos \nEstados e ao Distrito Federal, desde que mantenham institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \nsuperior. \n \nArt. 10. Os Estados incumbir-se-\u00e3o de: \n  I - organizar, manter e desenvolver os \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es oficiais \ndos seus sistemas de ensino; \n  II - definir, com os Munic\u00edpios, formas de colabora\u00e7\u00e3o na oferta do \nensino fundamental, as quais devem assegurar a distribui\u00e7\u00e3o proporcional das \nresponsabilidades, de acordo com a popula\u00e7\u00e3o a ser atendida e os recursos \nfinanceiros dispon\u00edveis em cada uma dessas esferas do Poder P\u00fablico; \n  III - elaborar e executar pol\u00edticas e planos educacionais, em \nconson\u00e2ncia com as diretrizes e planos nacionais de educa\u00e7\u00e3o, integrando e \ncoordenando as suas a\u00e7\u00f5es e as dos seus Munic\u00edpios; \n  IV - autorizar, reconhecer, credenciar, supervisionar e avaliar, \nrespectivamente, os cursos das institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior e os \nestabelecimentos do seu sistema de ensino; \n  V - baixar normas complementares para o seu sistema de ensino; \n  VI - assegurar o ensino fundamental e oferecer, com prioridade, o \nensino m\u00e9dio. \n  \n Par\u00e1grafo \u00fanico. Ao Distrito Federal aplicar-se-\u00e3o as compet\u00eancias \nreferentes aos Estados e aos Munic\u00edpios. \n \nArt. 11. Os Munic\u00edpios incumbir-se-\u00e3o de: \n  I - organizar, manter e desenvolver os \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es oficiais \ndos seus sistemas de ensino, integrando-os \u00e0s pol\u00edticas e planos educacionais da \nUni\u00e3o e dos Estados; \n  II - exercer a\u00e7\u00e3o redistributiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas escolas; \n  III - baixar normas complementares para o seu sistema de ensino; \n  IV - autorizar, credenciar e supervisionar os estabelecimentos do seu \nsistema de ensino; \n  V - oferecer a educa\u00e7\u00e3o infantil em creches e pr\u00e9-escolas, e, com \nprioridade, o ensino fundamental, permitida a atua\u00e7\u00e3o em outros n\u00edveis de ensino \nsomente quando estiverem atendidas plenamente as necessidades de sua \u00e1rea \nde compet\u00eancia e com recursos acima dos percentuais m\u00ednimos vinculados pela \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino. \n  \n Par\u00e1grafo \u00fanico. Os Munic\u00edpios poder\u00e3o optar, ainda, por se integrar ao \nsistema estadual de ensino ou compor com ele um sistema \u00fanico de educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica. \n \nArt. 12. Os estabelecimentos de ensino, respeitadas as normas comuns e as do \nseu sistema de ensino, ter\u00e3o a incumb\u00eancia de: \n  I - elaborar e executar sua proposta pedag\u00f3gica; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n126\n\n  II - administrar seu pessoal e seus recursos materiais e financeiros; \n  III - assegurar o cumprimento dos dias letivos e horas-aula \nestabelecidas; \n  IV - velar pelo cumprimento do plano de trabalho de cada docente; \n  V - prover meios para a recupera\u00e7\u00e3o dos alunos de menor \nrendimento; \n  VI - articular-se com as fam\u00edlias e a comunidade, criando processos \nde integra\u00e7\u00e3o da sociedade com a escola; \n  VII - informar os pais e respons\u00e1veis sobre a freq\u00fc\u00eancia e o \nrendimento dos alunos, bem como sobre a execu\u00e7\u00e3o de sua proposta pedag\u00f3gica. \n \nArt. 13. Os docentes incumbir-se-\u00e3o de: \n  I - participar da elabora\u00e7\u00e3o da proposta pedag\u00f3gica do \nestabelecimento de ensino; \n  II - elaborar e cumprir plano de trabalho, segundo a proposta \npedag\u00f3gica do estabelecimento de ensino; \n  III - zelar pela aprendizagem dos alunos; \n  IV - estabelecer estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o para os alunos de menor \nrendimento; \n  V - ministrar os dias letivos e horas-aula estabelecidos, al\u00e9m de \nparticipar integralmente dos per\u00edodos dedicados ao planejamento, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e \nao desenvolvimento profissional; \n  VI - colaborar com as atividades de articula\u00e7\u00e3o da escola com as \nfam\u00edlias e a comunidade. \n \nArt. 14. Os sistemas de ensino definir\u00e3o as normas da gest\u00e3o democr\u00e1tica do \nensino p\u00fablico na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de acordo com as suas peculiaridades e \nconforme os seguintes princ\u00edpios: \n  I - participa\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o na elabora\u00e7\u00e3o do \nprojeto pedag\u00f3gico da escola; \n  II - participa\u00e7\u00e3o das comunidades escolar e local em conselhos \nescolares ou equivalentes. \n \nArt. 15. Os sistemas de ensino assegurar\u00e3o \u00e0s unidades escolares p\u00fablicas de \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que os integram progressivos graus de autonomia pedag\u00f3gica e \nadministrativa e de gest\u00e3o financeira, observadas as normas gerais de direito \nfinanceiro p\u00fablico. \n \nArt. 16. O sistema federal de ensino compreende: \n  I - as institui\u00e7\u00f5es de ensino mantidas pela Uni\u00e3o; \n  II - as institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior criadas e mantidas pela \niniciativa privada; \n  III - os \u00f3rg\u00e3os federais de educa\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 17. Os sistemas de ensino dos Estados e do Distrito Federal compreendem: \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n127\n\n  I - as institui\u00e7\u00f5es de ensino mantidas, respectivamente, pelo Poder \nP\u00fablico estadual e pelo Distrito Federal; \n  II - as institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior mantidas pelo Poder P\u00fablico \nmunicipal; \n  III - as institui\u00e7\u00f5es de ensino fundamental e m\u00e9dio criadas e mantidas \npela iniciativa privada; \n  IV - os \u00f3rg\u00e3os de educa\u00e7\u00e3o estaduais e do Distrito Federal, \nrespectivamente. \n  \n Par\u00e1grafo \u00fanico. No Distrito Federal, as institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o infantil, \ncriadas e mantidas pela iniciativa privada, integram seu sistema de ensino. \n \nArt. 18. Os sistemas municipais de ensino compreendem: \n  I - as institui\u00e7\u00f5es do ensino fundamental, m\u00e9dio e de educa\u00e7\u00e3o \ninfantil mantidas pelo Poder P\u00fablico municipal; \n  II - as institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o infantil criadas e mantidas pela \niniciativa privada; \n  III \u2013 os \u00f3rg\u00e3os municipais de educa\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 19. As institui\u00e7\u00f5es de ensino dos diferentes n\u00edveis classificam-se nas \nseguintes categorias administrativas: \n I - p\u00fablicas,  assim entendidas as criadas ou incorporadas, mantidas e \nadministradas pelo Poder P\u00fablico; \n            II - privadas, assim entendidas as mantidas e administradas por \npessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas de direito privado. \n \nArt. 20. As institui\u00e7\u00f5es privadas de ensino se enquadrar\u00e3o nas seguintes \ncategorias: \n I - particulares em sentido estrito, assim entendidas as que s\u00e3o institu\u00eddas e \nmantidas por uma ou mais pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas de direito privado que n\u00e3o \napresentem as caracter\u00edsticas dos incisos abaixo; \n II - comunit\u00e1rias, assim entendidas as que s\u00e3o institu\u00eddas por grupos de \npessoas f\u00edsicas ou por uma ou mais pessoas jur\u00eddicas, inclusive cooperativas de \nprofessores e alunos que incluam na sua entidade mantenedora representantes \nda comunidade; \n III - confessionais, assim entendidas as que s\u00e3o institu\u00eddas por grupos de \npessoas f\u00edsicas ou por uma ou mais pessoas jur\u00eddicas que atendem a orienta\u00e7\u00e3o \nconfessional e ideologia espec\u00edficas e ao disposto no inciso anterior; \n IV - filantr\u00f3picas, na forma da lei. \n \n \n \nT\u00cdTULO V \nDos N\u00edveis e das Modalidades de Educa\u00e7\u00e3o e Ensino \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n128\n\nCAP\u00cdTULO I \nDa Composi\u00e7\u00e3o dos N\u00edveis Escolares \n \nArt. 21. A educa\u00e7\u00e3o escolar comp\u00f5e-se de: \nI - educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, formada pela educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e ensino \nm\u00e9dio; \nII - educa\u00e7\u00e3o superior. \n \n \n \nCAP\u00cdTULO II \nDa Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n \n \n \nSe\u00e7\u00e3o I \nDas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n \nArt. 22. A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica tem por finalidades desenvolver o educando, \nassegurar-lhe a forma\u00e7\u00e3o comum indispens\u00e1vel para o exerc\u00edcio da cidadania e \nfornecer-lhe meios para progredir no trabalho e em estudos posteriores. \n \nArt. 23. A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica poder\u00e1 organizar-se em s\u00e9ries anuais, per\u00edodos \nsemestrais, ciclos, altern\u00e2ncia regular de per\u00edodos de estudos, grupos n\u00e3o-\nseriados, com base na idade, na compet\u00eancia e em outros crit\u00e9rios, ou por forma \ndiversa de organiza\u00e7\u00e3o, sempre que o interesse do processo de aprendizagem \nassim o recomendar. \n \n \u00a7 1\u00ba. A escola poder\u00e1 reclassificar os alunos, inclusive quando se tratar de \ntransfer\u00eancias entre estabelecimentos situados no Pa\u00eds e no exterior, tendo como \nbase as normas curriculares gerais. \n \n \u00a7 2\u00ba. O calend\u00e1rio escolar dever\u00e1 adequar-se \u00e0s peculiaridades locais, \ninclusive clim\u00e1ticas e econ\u00f4micas, a crit\u00e9rio do respectivo sistema de ensino, sem \ncom isso reduzir o n\u00famero de horas letivas previsto nesta Lei. \n \nArt. 24. A educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, nos n\u00edveis fundamental e m\u00e9dio, ser\u00e1 organizada de \nacordo com as seguintes regras comuns: \n  I - a carga hor\u00e1ria m\u00ednima anual ser\u00e1 de oitocentas horas, \ndistribu\u00eddas por um m\u00ednimo de duzentos dias de efetivo trabalho escolar, exclu\u00eddo \no tempo reservado aos exames finais, quando houver; \n  II - a classifica\u00e7\u00e3o em qualquer s\u00e9rie ou etapa, exceto a primeira do \nensino fundamental, pode ser feita: \n   a) por promo\u00e7\u00e3o, para alunos que cursaram, com \naproveitamento, a s\u00e9rie ou fase anterior, na pr\u00f3pria escola; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n129\n\n   b) por transfer\u00eancia, para candidatos procedentes de outras \nescolas; \n   c) independentemente de escolariza\u00e7\u00e3o anterior, mediante \navalia\u00e7\u00e3o feita pela escola, que defina o grau de desenvolvimento e experi\u00eancia \ndo candidato e permita sua inscri\u00e7\u00e3o na s\u00e9rie ou etapa adequada, conforme \nregulamenta\u00e7\u00e3o do respectivo sistema de ensino; \n  III - nos estabelecimentos que adotam a progress\u00e3o regular por s\u00e9rie, \no regimento escolar pode admitir formas de progress\u00e3o parcial, desde que \npreservada a seq\u00fc\u00eancia do curr\u00edculo, observadas as normas do respectivo sistema \nde ensino; \n  IV - poder\u00e3o organizar-se classes, ou turmas, com alunos de s\u00e9ries \ndistintas, com n\u00edveis equivalentes de adiantamento na mat\u00e9ria, para o ensino de \nl\u00ednguas estrangeiras, artes, ou outros componentes curriculares; \n  V - a verifica\u00e7\u00e3o do rendimento escolar observar\u00e1 os seguintes \ncrit\u00e9rios: \n   a) avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e cumulativa do desempenho do aluno, \ncom preval\u00eancia dos aspectos qualitativos sobre os quantitativos e dos resultados \nao longo do per\u00edodo sobre os de eventuais provas finais; \n   b) possibilidade de acelera\u00e7\u00e3o de estudos para alunos com \natraso escolar; \n   c) possibilidade de avan\u00e7o nos cursos e nas s\u00e9ries mediante \nverifica\u00e7\u00e3o do aprendizado; \n   d) aproveitamento de estudos conclu\u00eddos com \u00eaxito; \n   e) obrigatoriedade de estudos de recupera\u00e7\u00e3o, de prefer\u00eancia \nparalelos ao per\u00edodo letivo, para os casos de baixo rendimento escolar, a serem \ndisciplinados pelas institui\u00e7\u00f5es de ensino em seus regimentos; \n  VI - o controle de freq\u00fc\u00eancia fica a cargo da escola, conforme o \ndisposto no seu regimento e nas normas do respectivo sistema de ensino, exigida \na freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima de setenta e cinco por cento do total de horas letivas para \naprova\u00e7\u00e3o; \n  VII - cabe a cada institui\u00e7\u00e3o de ensino expedir hist\u00f3ricos escolares, \ndeclara\u00e7\u00f5es de conclus\u00e3o de s\u00e9rie e diplomas ou certificados de conclus\u00e3o de \ncursos, com as especifica\u00e7\u00f5es cab\u00edveis. \n \nArt. 25. Ser\u00e1 objetivo permanente das autoridades respons\u00e1veis  alcan\u00e7ar rela\u00e7\u00e3o \nadequada entre o n\u00famero de alunos e o professor, a carga hor\u00e1ria e as condi\u00e7\u00f5es \nmateriais do estabelecimento. \n  \n Par\u00e1grafo \u00fanico. Cabe ao respectivo sistema de ensino, \u00e0 vista das \ncondi\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis e das caracter\u00edsticas regionais e locais, estabelecer \npar\u00e2metro para atendimento do disposto neste artigo.  \n \nArt. 26. Os curr\u00edculos do ensino fundamental e m\u00e9dio devem ter uma base \nnacional comum, a ser complementada, em cada sistema de ensino e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n130\n\nestabelecimento escolar, por uma parte diversificada, exigida pelas caracter\u00edsticas \nregionais e locais da sociedade, da cultura, da economia e da clientela. \n \n \u00a7 1\u00ba. Os curr\u00edculos a que se refere o caput devem abranger, \nobrigatoriamente, o estudo da l\u00edngua portuguesa e da matem\u00e1tica, o \nconhecimento do mundo f\u00edsico e natural e da realidade social e pol\u00edtica, \nespecialmente do Brasil. \n  \n \u00a7 2\u00ba. O ensino da arte constituir\u00e1 componente curricular obrigat\u00f3rio, nos \ndiversos n\u00edveis da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, de forma a promover o desenvolvimento \ncultural dos alunos. \n \n \u00a7 3\u00ba. A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, integrada \u00e0 proposta pedag\u00f3gica da escola, \u00e9 \ncomponente curricular da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, ajustando-se \u00e0s faixas et\u00e1rias e \u00e0s \ncondi\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o escolar, sendo facultativa nos cursos noturnos. \n \n \u00a7 4\u00ba. O ensino da Hist\u00f3ria do Brasil levar\u00e1 em conta as contribui\u00e7\u00f5es das \ndiferentes culturas e etnias para a forma\u00e7\u00e3o do povo brasileiro, especialmente das \nmatrizes ind\u00edgena, africana e europ\u00e9ia. \n  \n \u00a7 5\u00ba. Na parte diversificada do curr\u00edculo ser\u00e1 inclu\u00eddo, obrigatoriamente, a \npartir da quinta s\u00e9rie, o ensino de pelo menos uma l\u00edngua estrangeira moderna, \ncuja escolha ficar\u00e1 a cargo da comunidade escolar, dentro das possibilidades da \ninstitui\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 27. Os conte\u00fados curriculares da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica observar\u00e3o, ainda, as \nseguintes diretrizes: \n  I - a difus\u00e3o de valores fundamentais ao interesse social, aos direitos \ne deveres dos cidad\u00e3os, de respeito ao bem comum e \u00e0 ordem democr\u00e1tica; \n  II - considera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de escolaridade dos alunos em cada \nestabelecimento; \n  III - orienta\u00e7\u00e3o para o trabalho; \n  IV - promo\u00e7\u00e3o do desporto educacional e apoio \u00e0s pr\u00e1ticas \ndesportivas n\u00e3o-formais. \n \nArt. 28. Na oferta de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para a popula\u00e7\u00e3o rural, os sistemas de \nensino promover\u00e3o as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 sua adequa\u00e7\u00e3o \u00e0s \npeculiaridades da vida rural e de cada regi\u00e3o, especialmente: \n  I - conte\u00fados curriculares e metodologias apropriadas \u00e0s reais \nnecessidades e interesses dos alunos da zona rural; \n  II - organiza\u00e7\u00e3o escolar pr\u00f3pria, incluindo adequa\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio \nescolar \u00e0s fases do ciclo agr\u00edcola e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; \n  III - adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 natureza do trabalho na zona rural. \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n131\n\n \nSe\u00e7\u00e3o II  \nDa Educa\u00e7\u00e3o Infantil \n \nArt. 29. A educa\u00e7\u00e3o infantil, primeira etapa da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tem como \nfinalidade o desenvolvimento integral da crian\u00e7a at\u00e9 seis anos de idade, em seus \naspectos f\u00edsico, psicol\u00f3gico, intelectual e social, complementando a a\u00e7\u00e3o da \nfam\u00edlia e da comunidade. \n \nArt. 30. A educa\u00e7\u00e3o infantil ser\u00e1 oferecida em: \n  I - creches, ou entidades equivalentes, para crian\u00e7as de at\u00e9 tr\u00eas anos \nde idade; \n  II - pr\u00e9-escolas, para as crian\u00e7as de quatro a seis anos de idade. \n \nArt. 31. Na educa\u00e7\u00e3o infantil a avalia\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 mediante acompanhamento e \nregistro do seu desenvolvimento, sem o objetivo de promo\u00e7\u00e3o, mesmo para o \nacesso ao ensino fundamental. \n \n \n \n \n \nSe\u00e7\u00e3o III \nDo Ensino Fundamental \n \nArt. 32. O ensino fundamental, com dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de oito anos, obrigat\u00f3rio e \ngratuito na escola p\u00fablica, ter\u00e1 por objetivo a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do cidad\u00e3o, \nmediante: \n  I - o desenvolvimento da capacidade de aprender, tendo como meios \nb\u00e1sicos o pleno dom\u00ednio da leitura, da escrita e do c\u00e1lculo; \n  II - a compreens\u00e3o do ambiente natural e social, do sistema pol\u00edtico, \nda tecnologia, das artes e dos valores em que se fundamenta a sociedade; \n  III - o desenvolvimento da capacidade de aprendizagem, tendo em \nvista a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e habilidades e a forma\u00e7\u00e3o de atitudes e \nvalores; \n  IV - o fortalecimento dos v\u00ednculos de fam\u00edlia, dos la\u00e7os de \nsolidariedade humana e de toler\u00e2ncia rec\u00edproca em que se assenta a vida social. \n  \n \u00a7 1\u00ba. \u00c9 facultado aos sistemas de ensino desdobrar o ensino fundamental \nem ciclos. \n  \n \u00a7 2\u00ba. Os estabelecimentos que utilizam progress\u00e3o regular por s\u00e9rie podem \nadotar no ensino fundamental o regime de progress\u00e3o continuada, sem preju\u00edzo \nda avalia\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem, observadas as normas do \nrespectivo sistema de ensino. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n132\n\n \n \u00a7 3\u00ba. O ensino fundamental regular ser\u00e1 ministrado em l\u00edngua portuguesa, \nassegurada \u00e0s comunidades ind\u00edgenas a utiliza\u00e7\u00e3o de suas l\u00ednguas maternas e \nprocessos pr\u00f3prios de aprendizagem. \n \n \u00a7 4\u00ba. O ensino fundamental ser\u00e1 presencial, sendo o ensino a dist\u00e2ncia \nutilizado como complementa\u00e7\u00e3o da aprendizagem ou em situa\u00e7\u00f5es emergenciais. \n \nArt. 33. O ensino religioso, de matr\u00edcula facultativa, constitui disciplina dos hor\u00e1rios \nnormais das escolas p\u00fablicas de ensino fundamental, sendo oferecido, sem \u00f4nus \npara os cofres p\u00fablicos, de acordo com as prefer\u00eancias manifestadas pelos alunos \nou por seus respons\u00e1veis, em car\u00e1ter: \n  I - confessional, de acordo com a op\u00e7\u00e3o religiosa do aluno ou do seu \nrespons\u00e1vel, ministrado por professores ou orientadores religiosos preparados e \ncredenciados pelas respectivas igrejas ou entidades religiosas; ou \n  II - interconfessional, resultante de acordo entre as diversas \nentidades religiosas, que se responsabilizar\u00e3o pela elabora\u00e7\u00e3o do respectivo \nprograma. \n \nArt. 34. A jornada escolar no ensino fundamental incluir\u00e1 pelo menos quatro horas \nde trabalho efetivo em sala de aula, sendo progressivamente ampliado o per\u00edodo \nde perman\u00eancia na escola. \n  \n \u00a7 1\u00ba. S\u00e3o ressalvados os casos do ensino noturno e das formas alternativas \nde organiza\u00e7\u00e3o autorizadas nesta Lei. \n \n \u00a7 2\u00ba. O ensino fundamental ser\u00e1 ministrado progressivamente em tempo \nintegral, a crit\u00e9rio dos sistemas de ensino. \n \n \n \nSe\u00e7\u00e3o IV \nDo Ensino M\u00e9dio \n \nArt. 35. O ensino m\u00e9dio, etapa final da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, com dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de \ntr\u00eas anos, ter\u00e1 como finalidades: \n  I - a consolida\u00e7\u00e3o e o aprofundamento dos conhecimentos adquiridos \nno ensino fundamental, possibilitando o prosseguimento de estudos; \n  II - a prepara\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o trabalho e a cidadania do educando, \npara continuar aprendendo, de modo a ser capaz de se adaptar com flexibilidade a \nnovas condi\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o ou aperfei\u00e7oamento posteriores; \n  III - o aprimoramento do educando como pessoa humana, incluindo a \nforma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e o desenvolvimento da autonomia intelectual e do pensamento \ncr\u00edtico; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n133\n\n  IV - a compreens\u00e3o dos fundamentos cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos dos \nprocessos produtivos, relacionando a teoria com a pr\u00e1tica, no ensino de cada \ndisciplina. \n \nArt. 36. O curr\u00edculo do ensino m\u00e9dio observar\u00e1 o disposto na Se\u00e7\u00e3o I deste \nCap\u00edtulo e as seguintes diretrizes: \n  I - destacar\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica b\u00e1sica, a compreens\u00e3o do \nsignificado da ci\u00eancia, das letras e das artes; o processo hist\u00f3rico de \ntransforma\u00e7\u00e3o da sociedade e da cultura; a l\u00edngua portuguesa como instrumento \nde comunica\u00e7\u00e3o, acesso ao conhecimento e exerc\u00edcio da cidadania; \n  II - adotar\u00e1 metodologias de ensino e de avalia\u00e7\u00e3o que estimulem a \niniciativa dos estudantes; \n  III - ser\u00e1 inclu\u00edda uma l\u00edngua estrangeira moderna, como disciplina \nobrigat\u00f3ria, escolhida pela comunidade escolar, e uma segunda, em car\u00e1ter \noptativo, dentro das disponibilidades da institui\u00e7\u00e3o. \n \n \u00a7 1\u00ba. Os conte\u00fados, as metodologias e as formas de avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e3o \norganizados de tal forma que ao final do ensino m\u00e9dio o educando demonstre: \n  I - dom\u00ednio dos princ\u00edpios cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos que presidem a \nprodu\u00e7\u00e3o moderna; \n  II - conhecimento das formas contempor\u00e2neas de linguagem; \n  III - dom\u00ednio dos conhecimentos de Filosofia e de Sociologia \nnecess\u00e1rios ao exerc\u00edcio da cidadania. \n  \n \u00a7 2\u00ba. O ensino m\u00e9dio, atendida a forma\u00e7\u00e3o geral do educando, poder\u00e1 \nprepar\u00e1-lo para o exerc\u00edcio de profiss\u00f5es t\u00e9cnicas. \n \n \u00a7 3\u00ba. Os cursos do ensino m\u00e9dio ter\u00e3o equival\u00eancia legal e habilitar\u00e3o ao \nprosseguimento de estudos. \n \n \u00a7 4\u00ba. A prepara\u00e7\u00e3o geral para o trabalho e, facultativamente, a habilita\u00e7\u00e3o \nprofissional, poder\u00e3o ser desenvolvidas nos pr\u00f3prios estabelecimentos de ensino \nm\u00e9dio ou em coopera\u00e7\u00e3o com institui\u00e7\u00f5es especializadas em educa\u00e7\u00e3o \nprofissional. \n \n \n \nSe\u00e7\u00e3o V \nDa Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n \nArt. 37. A educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos ser\u00e1 destinada \u00e0queles que n\u00e3o tiveram \nacesso ou continuidade de estudos no ensino fundamental e m\u00e9dio na idade \npr\u00f3pria. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n134\n\n \u00a7 1\u00ba. Os sistemas de ensino assegurar\u00e3o gratuitamente aos jovens e aos \nadultos, que n\u00e3o puderam efetuar os estudos na idade regular, oportunidades \neducacionais apropriadas, consideradas as caracter\u00edsticas do alunado, seus \ninteresses, condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho, mediante cursos e exames. \n \n \u00a7 2\u00ba. O Poder P\u00fablico viabilizar\u00e1 e estimular\u00e1 o acesso e a perman\u00eancia do \ntrabalhador na escola, mediante a\u00e7\u00f5es integradas e complementares entre si. \n \nArt. 38. Os sistemas de ensino manter\u00e3o cursos e exames supletivos, que \ncompreender\u00e3o a base nacional comum do curr\u00edculo, habilitando ao \nprosseguimento de estudos em car\u00e1ter regular. \n \n \u00a7 1\u00ba. Os exames a que se refere este artigo realizar-se-\u00e3o: \n  I - no n\u00edvel de conclus\u00e3o do ensino fundamental, para os maiores de \nquinze anos; \n  II - no n\u00edvel de conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio, para os maiores de \ndezoito anos. \n \n \u00a7 2\u00ba. Os conhecimentos e habilidades adquiridos pelos educandos por \nmeios informais ser\u00e3o aferidos e reconhecidos mediante exames. \n \n \n \n \n \n \nCAP\u00cdTULO III \nDa Educa\u00e7\u00e3o Profissional \n \nArt. 39. A educa\u00e7\u00e3o profissional, integrada \u00e0s diferentes formas de educa\u00e7\u00e3o, ao \ntrabalho, \u00e0 ci\u00eancia e \u00e0 tecnologia, conduz ao permanente desenvolvimento de \naptid\u00f5es para a vida produtiva. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. O aluno matriculado ou egresso do ensino fundamental, \nm\u00e9dio e superior, bem como o trabalhador em geral, jovem ou adulto, contar\u00e1 com \na possibilidade de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional. \n \nArt. 40. A educa\u00e7\u00e3o profissional ser\u00e1 desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com o ensino \nregular ou por diferentes estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o continuada, em institui\u00e7\u00f5es \nespecializadas ou no ambiente de trabalho. \n \nArt. 41. O conhecimento adquirido na educa\u00e7\u00e3o profissional, inclusive no trabalho, \npoder\u00e1 ser objeto de avalia\u00e7\u00e3o, reconhecimento e certifica\u00e7\u00e3o para \nprosseguimento ou conclus\u00e3o de estudos. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n135\n\n Par\u00e1grafo \u00fanico. Os diplomas de cursos de educa\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel \nm\u00e9dio, quando registrados, ter\u00e3o validade nacional. \n \nArt. 42. As escolas t\u00e9cnicas e profissionais, al\u00e9m dos seus cursos regulares, \noferecer\u00e3o cursos especiais, abertos \u00e0 comunidade, condicionada a matr\u00edcula \u00e0 \ncapacidade de aproveitamento e n\u00e3o necessariamente ao n\u00edvel de escolaridade. \n \n \n \n \n \nCAP\u00cdTULO IV \nDa Educa\u00e7\u00e3o Superior \n \nArt. 43. A educa\u00e7\u00e3o superior tem por finalidade: \n  I - estimular a cria\u00e7\u00e3o cultural e o desenvolvimento do esp\u00edrito \ncient\u00edfico e do pensamento reflexivo; \n  II - formar diplomados nas diferentes \u00e1reas de conhecimento, aptos \npara a inser\u00e7\u00e3o em setores profissionais e para a participa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \nda sociedade brasileira, e colaborar na sua forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua; \n  III - incentivar o trabalho de pesquisa e investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, \nvisando o desenvolvimento da ci\u00eancia e da tecnologia e da cria\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o da \ncultura, e, desse modo, desenvolver o entendimento do homem e do meio em que \nvive; \n  IV - promover a divulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos culturais, cient\u00edficos e \nt\u00e9cnicos que constituem patrim\u00f4nio da humanidade e comunicar o saber atrav\u00e9s \ndo ensino, de publica\u00e7\u00f5es ou de outras formas de comunica\u00e7\u00e3o; \n  V - suscitar o desejo permanente de aperfei\u00e7oamento cultural e \nprofissional e possibilitar a correspondente concretiza\u00e7\u00e3o, integrando os \nconhecimentos que v\u00e3o sendo adquiridos numa estrutura intelectual \nsistematizadora do conhecimento de cada gera\u00e7\u00e3o; \n  VI - estimular o conhecimento dos problemas do mundo presente, em \nparticular os nacionais e regionais, prestar servi\u00e7os especializados \u00e0 comunidade \ne estabelecer com esta uma rela\u00e7\u00e3o de reciprocidade; \n  VII - promover a extens\u00e3o, aberta \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, \nvisando \u00e0 difus\u00e3o das conquistas e benef\u00edcios resultantes da cria\u00e7\u00e3o cultural e da \npesquisa cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica geradas na institui\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 44. A educa\u00e7\u00e3o superior abranger\u00e1 os seguintes cursos e programas: \n  I - cursos seq\u00fcenciais por campo de saber, de diferentes n\u00edveis de \nabrang\u00eancia, abertos a candidatos que atendam aos requisitos estabelecidos \npelas institui\u00e7\u00f5es de ensino; \n  II - de gradua\u00e7\u00e3o, abertos a candidatos que tenham conclu\u00eddo o \nensino m\u00e9dio ou equivalente e tenham sido classificados em processo seletivo; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n136\n\n  III - de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, compreendendo programas de mestrado e \ndoutorado, cursos de especializa\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento e outros, abertos a \ncandidatos diplomados em cursos de gradua\u00e7\u00e3o e que atendam \u00e0s exig\u00eancias das \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino; \n  IV - de extens\u00e3o, abertos a candidatos que atendam aos requisitos \nestabelecidos em cada caso pelas institui\u00e7\u00f5es de ensino. \n \nArt. 45. A educa\u00e7\u00e3o superior ser\u00e1 ministrada em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, \np\u00fablicas ou privadas, com variados graus de abrang\u00eancia ou especializa\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 46. A autoriza\u00e7\u00e3o e o reconhecimento de cursos, bem como o credenciamento \nde institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior, ter\u00e3o prazos limitados, sendo renovados, \nperiodicamente, ap\u00f3s processo regular de avalia\u00e7\u00e3o. \n \n \u00a7 1\u00ba. Ap\u00f3s um prazo para saneamento de defici\u00eancias eventualmente \nidentificadas pela avalia\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo, haver\u00e1 reavalia\u00e7\u00e3o, que \npoder\u00e1 resultar, conforme o caso, em desativa\u00e7\u00e3o de cursos e habilita\u00e7\u00f5es, em \ninterven\u00e7\u00e3o na institui\u00e7\u00e3o, em suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de prerrogativas da \nautonomia, ou em descredenciamento. \n \u00a7 2\u00ba. No caso de institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o Poder Executivo respons\u00e1vel por sua \nmanuten\u00e7\u00e3o acompanhar\u00e1 o processo de saneamento e fornecer\u00e1 recursos \nadicionais, se necess\u00e1rios, para a supera\u00e7\u00e3o das defici\u00eancias. \n \nArt. 47. Na educa\u00e7\u00e3o superior, o ano letivo regular, independente do ano civil, tem, \nno m\u00ednimo, duzentos dias de trabalho acad\u00eamico efetivo, exclu\u00eddo o tempo \nreservado aos exames finais, quando houver. \n \n \u00a7 1\u00ba. As institui\u00e7\u00f5es informar\u00e3o aos interessados, antes de cada per\u00edodo \nletivo, os programas dos cursos e demais componentes curriculares, sua dura\u00e7\u00e3o, \nrequisitos, qualifica\u00e7\u00e3o dos professores, recursos dispon\u00edveis e crit\u00e9rios de \navalia\u00e7\u00e3o, obrigando-se a cumprir as respectivas condi\u00e7\u00f5es. \n  \n \u00a7 2\u00ba. Os alunos que tenham extraordin\u00e1rio aproveitamento nos estudos, \ndemonstrado por meio de provas e outros instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o espec\u00edficos, \naplicados por banca examinadora especial, poder\u00e3o ter abreviada a dura\u00e7\u00e3o dos \nseus cursos, de acordo com as normas dos sistemas de ensino. \n \n \u00a7 3\u00ba. \u00c9 obrigat\u00f3ria a freq\u00fc\u00eancia de alunos e professores, salvo nos \nprogramas de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. \n \n \u00a7 4\u00ba. As institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior oferecer\u00e3o, no per\u00edodo noturno, \ncursos de gradua\u00e7\u00e3o nos mesmos padr\u00f5es de qualidade mantidos no per\u00edodo \ndiurno, sendo obrigat\u00f3ria a oferta noturna nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, garantida a \nnecess\u00e1ria previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n137\n\nArt. 48. Os diplomas de cursos superiores reconhecidos, quando registrados, ter\u00e3o \nvalidade nacional como prova da forma\u00e7\u00e3o recebida por seu titular. \n \n \u00a7 1\u00ba. Os diplomas expedidos pelas universidades ser\u00e3o por elas pr\u00f3prias \nregistrados, e aqueles conferidos por institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-universit\u00e1rias ser\u00e3o \nregistrados em universidades indicadas pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. \n \n \u00a7 2\u00ba. Os diplomas de gradua\u00e7\u00e3o expedidos por universidades estrangeiras \nser\u00e3o revalidados por universidades p\u00fablicas que tenham curso do mesmo n\u00edvel e \n\u00e1rea ou equivalente, respeitando-se os acordos internacionais de reciprocidade ou \nequipara\u00e7\u00e3o. \n \n \u00a7 3\u00ba. Os diplomas de Mestrado e de Doutorado expedidos por \nuniversidades estrangeiras s\u00f3 poder\u00e3o ser reconhecidos por universidades que \npossuam cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o reconhecidos e avaliados, na mesma \u00e1rea de \nconhecimento e em n\u00edvel equivalente ou superior. \n \nArt. 49. As institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior aceitar\u00e3o a transfer\u00eancia de alunos \nregulares, para cursos afins, na hip\u00f3tese de exist\u00eancia de vagas, e mediante \nprocesso seletivo. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. As transfer\u00eancias ex officio dar-se-\u00e3o na forma da lei. \n \nArt. 50. As institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior, quando da ocorr\u00eancia de vagas, \nabrir\u00e3o matr\u00edcula nas disciplinas de seus cursos a alunos n\u00e3o regulares que \ndemonstrarem capacidade de curs\u00e1-las com proveito, mediante processo seletivo \npr\u00e9vio. \n \nArt. 51. As institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior credenciadas como universidades, \nao deliberar sobre crit\u00e9rios e normas de sele\u00e7\u00e3o e admiss\u00e3o de estudantes, \nlevar\u00e3o em conta os efeitos desses crit\u00e9rios sobre a orienta\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio, \narticulando-se com os \u00f3rg\u00e3os normativos dos sistemas de ensino. \n \nArt. 52. As universidades s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es pluridisciplinares de forma\u00e7\u00e3o dos \nquadros profissionais de n\u00edvel superior, de pesquisa, de extens\u00e3o e de dom\u00ednio e \ncultivo do saber humano, que se caracterizam por: \n  I - produ\u00e7\u00e3o intelectual institucionalizada mediante o estudo \nsistem\u00e1tico dos temas e problemas mais relevantes, tanto do ponto de vista \ncient\u00edfico e cultural, quanto regional e nacional; \n  II - um ter\u00e7o do corpo docente,  pelo menos, com titula\u00e7\u00e3o acad\u00eamica \nde mestrado ou doutorado; \n  III - um ter\u00e7o do corpo docente em regime de tempo integral. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. \u00c9 facultada a cria\u00e7\u00e3o de universidades especializadas por \ncampo do saber. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n138\n\n \nArt. 53. No exerc\u00edcio de sua autonomia, s\u00e3o asseguradas \u00e0s universidades, sem \npreju\u00edzo de outras, as seguintes atribui\u00e7\u00f5es: \n  I - criar, organizar e extinguir, em sua sede, cursos e programas de \neduca\u00e7\u00e3o superior previstos nesta Lei, obedecendo \u00e0s normas gerais da Uni\u00e3o e, \nquando for o caso, do respectivo sistema de ensino; \n  II - fixar os curr\u00edculos dos seus cursos e programas, observadas as \ndiretrizes gerais pertinentes; \n  III - estabelecer planos, programas e projetos de pesquisa cient\u00edfica, \nprodu\u00e7\u00e3o art\u00edstica e atividades de extens\u00e3o; \n  IV - fixar o n\u00famero de vagas de acordo com a capacidade \ninstitucional e as exig\u00eancias do seu meio; \n  V - elaborar e reformar os seus estatutos e regimentos em \nconson\u00e2ncia com as normas gerais atinentes; \n  VI - conferir graus, diplomas e outros t\u00edtulos; \n  VII - firmar contratos, acordos e conv\u00eanios; \n  VIII - aprovar e executar planos, programas e projetos de \ninvestimentos referentes a obras, servi\u00e7os e aquisi\u00e7\u00f5es em geral, bem como \nadministrar rendimentos conforme dispositivos institucionais; \n  IX - administrar os rendimentos e deles dispor na forma prevista no \nato de constitui\u00e7\u00e3o, nas leis e nos respectivos estatutos; \n  X - receber subven\u00e7\u00f5es, doa\u00e7\u00f5es, heran\u00e7as, legados e coopera\u00e7\u00e3o \nfinanceira resultante de conv\u00eanios com entidades p\u00fablicas e privadas. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. Para garantir a autonomia did\u00e1tico-cient\u00edfica das \nuniversidades, caber\u00e1 aos seus colegiados de ensino e pesquisa decidir, dentro \ndos recursos or\u00e7ament\u00e1rios dispon\u00edveis, sobre: \n  I - cria\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de cursos; \n  II - amplia\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o de vagas; \n  III - elabora\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o dos cursos; \n  IV - programa\u00e7\u00e3o das pesquisas e das atividades de extens\u00e3o; \n  V - contrata\u00e7\u00e3o e dispensa de professores; \n  VI - planos de carreira docente. \n \nArt. 54. As universidades mantidas pelo Poder P\u00fablico gozar\u00e3o, na forma da lei, \nde estatuto jur\u00eddico especial para atender \u00e0s peculiaridades de sua estrutura, \norganiza\u00e7\u00e3o e financiamento pelo Poder P\u00fablico, assim como dos seus planos de \ncarreira e do regime jur\u00eddico do seu pessoal.  \n \n \u00a7 1\u00ba. No exerc\u00edcio da sua autonomia, al\u00e9m das atribui\u00e7\u00f5es asseguradas \npelo artigo anterior, as universidades p\u00fablicas poder\u00e3o: \n  I - propor o seu quadro de pessoal docente, t\u00e9cnico e administrativo, \nassim como um plano de cargos e sal\u00e1rios, atendidas as normas gerais \npertinentes e os recursos dispon\u00edveis; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n139\n\n  II - elaborar o regulamento de seu pessoal em conformidade com as \nnormas gerais concernentes; \n  III - aprovar e executar planos, programas e projetos de \ninvestimentos referentes a obras, servi\u00e7os e aquisi\u00e7\u00f5es em geral, de acordo com \nos recursos alocados pelo respectivo Poder mantenedor; \n  IV - elaborar seus or\u00e7amentos anuais e plurianuais; \n  V - adotar regime financeiro e cont\u00e1bil que atenda \u00e0s suas \npeculiaridades de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento; \n  VI - realizar opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito ou de financiamento, com \naprova\u00e7\u00e3o do Poder competente, para aquisi\u00e7\u00e3o de bens im\u00f3veis, instala\u00e7\u00f5es e \nequipamentos; \n  VII - efetuar transfer\u00eancias, quita\u00e7\u00f5es e tomar outras provid\u00eancias de \nordem or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial necess\u00e1rias ao seu bom \ndesempenho. \n \n \u00a7 2\u00ba. Atribui\u00e7\u00f5es de autonomia universit\u00e1ria poder\u00e3o ser estendidas a \ninstitui\u00e7\u00f5es que comprovem alta qualifica\u00e7\u00e3o para o ensino ou para a pesquisa, \ncom base em avalia\u00e7\u00e3o realizada pelo Poder P\u00fablico. \n \nArt. 55. Caber\u00e1 \u00e0 Uni\u00e3o assegurar, anualmente, em seu Or\u00e7amento Geral, \nrecursos suficientes para manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das institui\u00e7\u00f5es de \neduca\u00e7\u00e3o superior por ela mantidas. \n \nArt. 56. As institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o superior obedecer\u00e3o ao princ\u00edpio da \ngest\u00e3o democr\u00e1tica, assegurada a exist\u00eancia de \u00f3rg\u00e3os colegiados deliberativos, \nde que participar\u00e3o os segmentos da comunidade institucional, local e regional. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. Em qualquer caso, os docentes ocupar\u00e3o setenta por \ncento dos assentos em cada \u00f3rg\u00e3o colegiado e comiss\u00e3o, inclusive nos que \ntratarem da elabora\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00f5es estatut\u00e1rias e regimentais, bem como da \nescolha de dirigentes. \n \nArt. 57. Nas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o superior, o professor ficar\u00e1 obrigado \nao m\u00ednimo de oito horas semanais de aulas. \n \n \n \nCAP\u00cdTULO V \nDa Educa\u00e7\u00e3o Especial \n \nArt. 58. Entende-se por educa\u00e7\u00e3o especial, para os efeitos desta Lei, a \nmodalidade de educa\u00e7\u00e3o escolar, oferecida preferencialmente na rede regular de \nensino, para educandos portadores de necessidades especiais. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n140\n\n \u00a7 1\u00ba. Haver\u00e1, quando necess\u00e1rio, servi\u00e7os de apoio especializado, na \nescola regular, para atender \u00e0s peculiaridades da clientela de educa\u00e7\u00e3o especial. \n \n \u00a7 2\u00ba. O atendimento educacional ser\u00e1 feito em classes, escolas ou servi\u00e7os \nespecializados, sempre que,  em fun\u00e7\u00e3o   das   condi\u00e7\u00f5es   espec\u00edficas   dos \nalunos, n\u00e3o for poss\u00edvel a sua integra\u00e7\u00e3o nas classes comuns de ensino regular. \n  \n \u00a7 3\u00ba.   A oferta de educa\u00e7\u00e3o especial, dever constitucional do Estado, tem \nin\u00edcio na faixa et\u00e1ria de zero a seis anos, durante a educa\u00e7\u00e3o infantil. \n \nArt. 59. Os sistemas de ensino assegurar\u00e3o aos educandos com necessidades \nespeciais: \n  I - curr\u00edculos, m\u00e9todos, t\u00e9cnicas, recursos educativos e organiza\u00e7\u00e3o \nespec\u00edficos, para atender \u00e0s suas necessidades; \n  II - terminalidade espec\u00edfica para aqueles que n\u00e3o puderem atingir o \nn\u00edvel exigido para a conclus\u00e3o do ensino fundamental, em virtude de suas \ndefici\u00eancias, e acelera\u00e7\u00e3o para concluir em menor tempo o programa escolar para \nos superdotados; \n  III - professores com especializa\u00e7\u00e3o adequada em n\u00edvel m\u00e9dio ou \nsuperior, para atendimento especializado, bem como professores do ensino \nregular capacitados para a integra\u00e7\u00e3o desses educandos nas classes comuns; \n  IV - educa\u00e7\u00e3o especial para o trabalho, visando a sua efetiva \nintegra\u00e7\u00e3o na vida em sociedade, inclusive condi\u00e7\u00f5es adequadas para os que n\u00e3o \nrevelarem capacidade de inser\u00e7\u00e3o no trabalho competitivo, mediante articula\u00e7\u00e3o \ncom os \u00f3rg\u00e3os oficiais afins, bem como para aqueles que apresentam uma \nhabilidade superior nas \u00e1reas art\u00edstica, intelectual ou psicomotora; \n  V - acesso igualit\u00e1rio aos benef\u00edcios dos programas sociais \nsuplementares dispon\u00edveis para o respectivo n\u00edvel do ensino regular. \n \nArt. 60. Os \u00f3rg\u00e3os normativos dos sistemas de ensino estabelecer\u00e3o crit\u00e9rios de \ncaracteriza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es privadas sem fins lucrativos, especializadas e com \natua\u00e7\u00e3o exclusiva em educa\u00e7\u00e3o especial, para fins de apoio t\u00e9cnico e financeiro \npelo Poder P\u00fablico. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. O Poder P\u00fablico adotar\u00e1, como alternativa preferencial, a \namplia\u00e7\u00e3o do atendimento aos educandos com necessidades especiais na pr\u00f3pria \nrede p\u00fablica regular de ensino, independentemente do apoio \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \nprevistas neste artigo. \n \n \n \n \nT\u00cdTULO VI \nDos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n141\n\nArt. 61. A forma\u00e7\u00e3o de profissionais da educa\u00e7\u00e3o, de modo a atender aos \nobjetivos dos diferentes n\u00edveis e modalidades de ensino e \u00e0s caracter\u00edsticas de \ncada fase do desenvolvimento do educando, ter\u00e1 como fundamentos: \n  I - a associa\u00e7\u00e3o entre teorias e pr\u00e1ticas, inclusive mediante a \ncapacita\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o; \n  II - aproveitamento da forma\u00e7\u00e3o e experi\u00eancias anteriores em \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino e outras atividades. \n \nArt. 62. A forma\u00e7\u00e3o de docentes para atuar na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica far-se-\u00e1 em n\u00edvel \nsuperior, em curso de licenciatura, de gradua\u00e7\u00e3o plena, em universidades e \ninstitutos superiores de educa\u00e7\u00e3o, admitida, como forma\u00e7\u00e3o m\u00ednima para o \nexerc\u00edcio do magist\u00e9rio na educa\u00e7\u00e3o infantil e nas quatro primeiras s\u00e9ries do \nensino fundamental, a oferecida em n\u00edvel m\u00e9dio, na modalidade Normal. \n \nArt. 63. Os institutos superiores de educa\u00e7\u00e3o manter\u00e3o: \n  I - cursos formadores de profissionais para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \ninclusive o curso normal superior, destinado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de docentes para a \neduca\u00e7\u00e3o infantil e para as primeiras s\u00e9ries do ensino fundamental; \n  II - programas de forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para portadores de diplomas \nde educa\u00e7\u00e3o superior que queiram se dedicar \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; \n  III - programas de educa\u00e7\u00e3o continuada para os profissionais de \neduca\u00e7\u00e3o dos diversos n\u00edveis. \n \nArt. 64. A forma\u00e7\u00e3o de profissionais de educa\u00e7\u00e3o para administra\u00e7\u00e3o, \nplanejamento, inspe\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o educacional para a educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica, ser\u00e1 feita em cursos de gradua\u00e7\u00e3o em pedagogia ou em n\u00edvel de p\u00f3s-\ngradua\u00e7\u00e3o, a crit\u00e9rio da institui\u00e7\u00e3o de ensino, garantida, nesta forma\u00e7\u00e3o, a base \ncomum nacional. \n \nArt. 65. A forma\u00e7\u00e3o docente, exceto para a educa\u00e7\u00e3o superior, incluir\u00e1 pr\u00e1tica de \nensino de, no m\u00ednimo, trezentas horas. \n \nArt. 66. A prepara\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio superior far-se-\u00e1 em n\u00edvel de \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, prioritariamente em programas de mestrado e doutorado. \n  \n Par\u00e1grafo \u00fanico. O not\u00f3rio saber, reconhecido por universidade com curso \nde doutorado em \u00e1rea afim, poder\u00e1 suprir a exig\u00eancia de t\u00edtulo acad\u00eamico. \n \nArt. 67. Os sistemas de ensino promover\u00e3o a valoriza\u00e7\u00e3o dos profissionais da \neduca\u00e7\u00e3o, assegurando-lhes, inclusive nos termos dos estatutos e dos planos de \ncarreira do magist\u00e9rio p\u00fablico: \n  I - ingresso exclusivamente por concurso p\u00fablico de provas e t\u00edtulos;  \n  II - aperfei\u00e7oamento profissional continuado, inclusive com \nlicenciamento peri\u00f3dico remunerado para esse fim; \n  III - piso salarial profissional; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n142\n\n  IV -  progress\u00e3o funcional baseada na titula\u00e7\u00e3o ou habilita\u00e7\u00e3o, e na \navalia\u00e7\u00e3o do desempenho; \n  V - per\u00edodo reservado a estudos, planejamento e avalia\u00e7\u00e3o, inclu\u00eddo \nna carga de trabalho; \n  VI - condi\u00e7\u00f5es adequadas de trabalho. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. A experi\u00eancia docente \u00e9 pr\u00e9-requisito para o exerc\u00edcio \nprofissional de quaisquer outras fun\u00e7\u00f5es de magist\u00e9rio, nos termos das normas de \ncada sistema de ensino. \n \n \n \nT\u00cdTULO VII \nDos Recursos financeiros \n \nArt. 68. Ser\u00e3o recursos p\u00fablicos destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o os origin\u00e1rios de: \n  I - receita de impostos pr\u00f3prios da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito \nFederal e dos Munic\u00edpios; \n  II - receita de transfer\u00eancias constitucionais e outras transfer\u00eancias; \n  III - receita do sal\u00e1rio-educa\u00e7\u00e3o e de outras contribui\u00e7\u00f5es sociais; \n  IV - receita de incentivos fiscais; \n  V - outros recursos previstos em lei. \n \nArt. 69. A Uni\u00e3o aplicar\u00e1, anualmente, nunca menos de dezoito, e os Estados, o \nDistrito Federal e os Munic\u00edpios, vinte e cinco por cento, ou o que consta nas \nrespectivas Constitui\u00e7\u00f5es ou Leis Org\u00e2nicas, da receita resultante de impostos, \ncompreendidas as transfer\u00eancias constitucionais, na manuten\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento do ensino p\u00fablico. \n \n \u00a7 1\u00ba. A parcela da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos transferida pela Uni\u00e3o aos \nEstados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios, ou pelos Estados aos respectivos \nMunic\u00edpios, n\u00e3o ser\u00e1 considerada, para efeito do c\u00e1lculo previsto neste artigo, \nreceita do governo que a transferir. \n \n \u00a7 2\u00ba. Ser\u00e3o consideradas exclu\u00eddas das receitas de impostos mencionadas \nneste artigo as opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito por antecipa\u00e7\u00e3o de receita or\u00e7ament\u00e1ria de \nimpostos. \n \n \u00a7 3\u00ba. Para fixa\u00e7\u00e3o inicial dos valores correspondentes aos m\u00ednimos \nestatu\u00eddos neste artigo, ser\u00e1 considerada a receita estimada na lei do or\u00e7amento \nanual, ajustada, quando for o caso, por lei que autorizar a abertura de cr\u00e9ditos \nadicionais, com base no eventual excesso de arrecada\u00e7\u00e3o. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n143\n\n \u00a7 4\u00ba. As diferen\u00e7as entre a receita e a despesa previstas e as efetivamente \nrealizadas, que resultem no n\u00e3o atendimento dos percentuais m\u00ednimos \nobrigat\u00f3rios, ser\u00e3o apuradas e corrigidas a cada trimestre do exerc\u00edcio financeiro. \n \n \u00a7 5\u00ba. O repasse dos valores referidos neste artigo do caixa da Uni\u00e3o, dos \nEstados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios ocorrer\u00e1 imediatamente ao \u00f3rg\u00e3o \nrespons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o, observados os seguintes prazos: \n  I - recursos arrecadados do primeiro ao d\u00e9cimo dia de cada m\u00eas, at\u00e9 \no vig\u00e9simo dia; \n  II - recursos arrecadados do d\u00e9cimo primeiro ao vig\u00e9simo dia de \ncada m\u00eas, at\u00e9 o trig\u00e9simo dia; \n  III - recursos arrecadados do vig\u00e9simo primeiro dia ao final de cada \nm\u00eas, at\u00e9 o d\u00e9cimo dia do m\u00eas subseq\u00fcente. \n \n \u00a7 6\u00ba. O atraso da libera\u00e7\u00e3o sujeitar\u00e1 os recursos a corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e \u00e0 \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o civil e criminal das autoridades competentes. \n \nArt. 70. Considerar-se-\u00e3o como de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino as \ndespesas realizadas com vistas \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos b\u00e1sicos das \ninstitui\u00e7\u00f5es educacionais de todos os n\u00edveis, compreendendo as que se destinam \na: \n  I - remunera\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento do pessoal docente e demais \nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o; \n  II - aquisi\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es \ne equipamentos necess\u00e1rios ao ensino; \n  III \u2013 uso e manuten\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os vinculados ao ensino; \n  IV - levantamentos estat\u00edsticos, estudos e pesquisas visando \nprecipuamente ao aprimoramento da qualidade e \u00e0 expans\u00e3o do ensino; \n  V - realiza\u00e7\u00e3o de atividades-meio necess\u00e1rias ao funcionamento dos \nsistemas de ensino; \n  VI - concess\u00e3o de bolsas de estudo a alunos de escolas p\u00fablicas e \nprivadas; \n  VII - amortiza\u00e7\u00e3o e custeio de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito destinadas a \natender ao disposto nos incisos deste artigo; \n  VIII - aquisi\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico-escolar e manuten\u00e7\u00e3o de \nprogramas de transporte escolar. \n \nArt. 71. N\u00e3o constituir\u00e3o despesas de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino \naquelas realizadas com: \n  I - pesquisa, quando n\u00e3o vinculada \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de ensino, ou, \nquando efetivada fora dos sistemas de ensino, que n\u00e3o vise, precipuamente, ao \naprimoramento de sua qualidade ou \u00e0 sua expans\u00e3o; \n  II - subven\u00e7\u00e3o a institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas de car\u00e1ter \nassistencial, desportivo ou cultural; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n144\n\n  III - forma\u00e7\u00e3o de quadros especiais para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \nsejam militares ou civis, inclusive diplom\u00e1ticos; \n  IV - programas suplementares de alimenta\u00e7\u00e3o, assist\u00eancia m\u00e9dico-\nodontol\u00f3gica, farmac\u00eautica e psicol\u00f3gica, e outras formas de assist\u00eancia social; \n  V - obras de infra-estrutura, ainda que realizadas para beneficiar \ndireta ou indiretamente a rede escolar; \n  VI - pessoal docente e demais trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o, quando \nem desvio de fun\u00e7\u00e3o ou em atividade alheia \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do \nensino. \n \nArt. 72. As receitas e despesas com manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino \nser\u00e3o apuradas e publicadas nos balan\u00e7os do Poder P\u00fablico, assim como nos \nrelat\u00f3rios a que se refere o \u00a7 3\u00ba do art. 165 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n \nArt. 73. Os \u00f3rg\u00e3os fiscalizadores examinar\u00e3o, prioritariamente, na presta\u00e7\u00e3o de \ncontas de recursos p\u00fablicos, o cumprimento do disposto no art. 212 da \nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, no art. 60 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais \nTransit\u00f3rias e na legisla\u00e7\u00e3o concernente. \n \nArt. 74. A Uni\u00e3o, em colabora\u00e7\u00e3o com os Estados, o Distrito Federal e os \nMunic\u00edpios, estabelecer\u00e1 padr\u00e3o m\u00ednimo de oportunidades educacionais para o \nensino fundamental, baseado no c\u00e1lculo do custo m\u00ednimo por aluno, capaz de \nassegurar ensino de qualidade. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. O custo m\u00ednimo de que trata este artigo ser\u00e1 calculado \npela Uni\u00e3o ao final de cada ano, com validade para o ano subseq\u00fcente, \nconsiderando varia\u00e7\u00f5es regionais no custo dos insumos e as diversas \nmodalidades de ensino. \n \nArt. 75. A a\u00e7\u00e3o supletiva e redistributiva da Uni\u00e3o e dos Estados ser\u00e1 exercida de \nmodo a corrigir, progressivamente, as disparidades de acesso e garantir o padr\u00e3o \nm\u00ednimo de qualidade de ensino. \n \n \u00a7 1\u00ba. A a\u00e7\u00e3o a que se refere este artigo obedecer\u00e1 a f\u00f3rmula de dom\u00ednio \np\u00fablico que inclua a capacidade de atendimento e a medida do esfor\u00e7o fiscal do \nrespectivo Estado, do Distrito Federal ou do Munic\u00edpio em favor da manuten\u00e7\u00e3o e \ndo desenvolvimento do ensino. \n  \n \u00a7 2\u00ba. A capacidade de atendimento de cada governo ser\u00e1 definida pela \nraz\u00e3o entre os recursos de uso constitucionalmente obrigat\u00f3rio na manuten\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento do ensino e o custo anual do aluno, relativo ao padr\u00e3o m\u00ednimo de \nqualidade. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n145\n\n \u00a7 3\u00ba. Com base nos crit\u00e9rios estabelecidos nos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba, a Uni\u00e3o poder\u00e1 \nfazer a transfer\u00eancia direta de recursos a cada estabelecimento de ensino, \nconsiderado o n\u00famero de alunos que efetivamente freq\u00fcentam a escola. \n \n \u00a7 4\u00ba. A a\u00e7\u00e3o supletiva e redistributiva n\u00e3o poder\u00e1 ser exercida em favor do \nDistrito Federal, dos Estados e dos Munic\u00edpios se estes oferecerem vagas, na \n\u00e1rea de ensino de sua responsabilidade, conforme o inciso VI do art. 10 e o inciso \nV do art. 11 desta Lei, em n\u00famero inferior \u00e0 sua capacidade de atendimento. \n \nArt. 76. A a\u00e7\u00e3o supletiva e redistributiva prevista no artigo anterior ficar\u00e1 \ncondicionada ao efetivo cumprimento pelos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios \ndo disposto nesta Lei, sem preju\u00edzo de outras prescri\u00e7\u00f5es legais. \n \nArt. 77. Os recursos p\u00fablicos ser\u00e3o destinados \u00e0s escolas p\u00fablicas, podendo ser \ndirigidos a escolas comunit\u00e1rias, confessionais ou filantr\u00f3picas que: \n  I - comprovem finalidade n\u00e3o-lucrativa e n\u00e3o distribuam resultados, \ndividendos, bonifica\u00e7\u00f5es, participa\u00e7\u00f5es ou parcela de seu patrim\u00f4nio sob \nnenhuma forma ou pretexto; \n  II - apliquem seus excedentes financeiros em educa\u00e7\u00e3o; \n  III - assegurem a destina\u00e7\u00e3o de seu patrim\u00f4nio a outra escola \ncomunit\u00e1ria, filantr\u00f3pica ou confessional, ou ao Poder P\u00fablico, no caso de \nencerramento de suas atividades; \n  IV - prestem contas ao Poder P\u00fablico dos recursos recebidos. \n \n\u00a7 1\u00ba. Os recursos de que trata este artigo poder\u00e3o ser destinados a bolsas de \nestudo para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, na forma da lei, para os que demonstrarem \ninsufici\u00eancia de recursos, quando houver falta de vagas e cursos regulares da \nrede p\u00fablica de domic\u00edlio do educando, ficando o Poder P\u00fablico obrigado a investir \nprioritariamente na expans\u00e3o da sua rede local. \n \n\u00a7 2\u00ba. As atividades universit\u00e1rias de pesquisa e extens\u00e3o poder\u00e3o receber apoio \nfinanceiro do Poder P\u00fablico, inclusive mediante bolsas de estudo. \n \n \nT\u00cdTULO VIII \nDas Disposi\u00e7\u00f5es Gerais \n \nArt. 78. O Sistema de Ensino da Uni\u00e3o, com a colabora\u00e7\u00e3o das ag\u00eancias federais \nde fomento \u00e0 cultura e de assist\u00eancia aos \u00edndios, desenvolver\u00e1 programas \nintegrados de ensino e pesquisa, para oferta de educa\u00e7\u00e3o escolar biling\u00fce e \nintercultural aos povos ind\u00edgenas, com os seguintes objetivos: \n  I - proporcionar aos \u00edndios, suas comunidades e povos, a \nrecupera\u00e7\u00e3o de suas mem\u00f3rias hist\u00f3ricas; a reafirma\u00e7\u00e3o de suas identidades \n\u00e9tnicas; a valoriza\u00e7\u00e3o de suas l\u00ednguas e ci\u00eancias; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n146\n\n  II - garantir aos \u00edndios, suas comunidades e povos, o acesso \u00e0s \ninforma\u00e7\u00f5es, conhecimentos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos da sociedade nacional e demais \nsociedades ind\u00edgenas e n\u00e3o-\u00edndias. \n \nArt. 79. A Uni\u00e3o apoiar\u00e1 t\u00e9cnica e financeiramente os sistemas de ensino no \nprovimento da educa\u00e7\u00e3o intercultural \u00e0s comunidades ind\u00edgenas, desenvolvendo \nprogramas integrados de ensino e pesquisa. \n \n \u00a7 1\u00ba. Os programas ser\u00e3o planejados com audi\u00eancia das comunidades \nind\u00edgenas. \n \n \u00a7 2\u00ba. Os programas a que se refere este artigo, inclu\u00eddos nos Planos \nNacionais de Educa\u00e7\u00e3o, ter\u00e3o os seguintes objetivos: \n  I - fortalecer as pr\u00e1ticas s\u00f3cio-culturais e a l\u00edngua materna de cada \ncomunidade ind\u00edgena; \n  II - manter programas de forma\u00e7\u00e3o de pessoal especializado, \ndestinado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar nas comunidades ind\u00edgenas; \n  III - desenvolver curr\u00edculos e programas espec\u00edficos, neles incluindo \nos conte\u00fados culturais correspondentes \u00e0s respectivas comunidades; \n  IV - elaborar e publicar sistematicamente material did\u00e1tico espec\u00edfico \ne diferenciado. \n \nArt. 80. O Poder P\u00fablico incentivar\u00e1 o desenvolvimento e a veicula\u00e7\u00e3o de \nprogramas de ensino a dist\u00e2ncia, em todos os n\u00edveis e modalidades de ensino, e \nde educa\u00e7\u00e3o continuada. \n  \n \u00a7 1\u00ba. A educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia, organizada com abertura e regime especiais, \nser\u00e1 oferecida por institui\u00e7\u00f5es especificamente credenciadas pela Uni\u00e3o. \n \n \u00a7 2\u00ba. A Uni\u00e3o regulamentar\u00e1 os requisitos para a realiza\u00e7\u00e3o de exames e \nregistro de diploma relativos a cursos de educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia. \n  \n \u00a7 3\u00ba. As normas para produ\u00e7\u00e3o, controle e avalia\u00e7\u00e3o de programas de \neduca\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia e a autoriza\u00e7\u00e3o para sua implementa\u00e7\u00e3o, caber\u00e3o aos \nrespectivos sistemas de ensino, podendo haver coopera\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o entre os \ndiferentes sistemas. \n \n \u00a7 4\u00ba. A educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia gozar\u00e1 de tratamento diferenciado, que \nincluir\u00e1: \n  I - custos de transmiss\u00e3o reduzidos em canais comerciais de \nradiodifus\u00e3o sonora e de sons e imagens; \n  II - concess\u00e3o de canais com finalidades exclusivamente educativas; \n  III - reserva de tempo m\u00ednimo, sem \u00f4nus para o Poder P\u00fablico, pelos \nconcession\u00e1rios de canais comerciais. \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n147\n\nArt. 81. \u00c9 permitida a organiza\u00e7\u00e3o de cursos ou institui\u00e7\u00f5es de ensino \nexperimentais, desde que obedecidas as disposi\u00e7\u00f5es desta Lei. \n \nArt. 82. Os sistemas de ensino estabelecer\u00e3o as normas para realiza\u00e7\u00e3o dos \nest\u00e1gios dos alunos regularmente matriculados no ensino m\u00e9dio ou superior em \nsua jurisdi\u00e7\u00e3o. \n \n Par\u00e1grafo \u00fanico. O est\u00e1gio realizado nas condi\u00e7\u00f5es deste artigo n\u00e3o \nestabelecem v\u00ednculo empregat\u00edcio, podendo o estagi\u00e1rio receber bolsa de est\u00e1gio, \nestar segurado contra acidentes e ter a cobertura previdenci\u00e1ria prevista na \nlegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n \nArt. 83. O ensino militar \u00e9 regulado em lei espec\u00edfica, admitida a equival\u00eancia de \nestudos, de acordo com as normas fixadas pelos sistemas de ensino. \n \nArt. 84. Os discentes da educa\u00e7\u00e3o superior poder\u00e3o ser aproveitados em tarefas \nde ensino e pesquisa pelas respectivas institui\u00e7\u00f5es, exercendo fun\u00e7\u00f5es de \nmonitoria, de acordo com seu rendimento e seu plano de estudos. \n \nArt. 85. Qualquer cidad\u00e3o habilitado com a titula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria poder\u00e1 exigir a \nabertura de concurso p\u00fablico de provas e t\u00edtulos para cargo de docente de \ninstitui\u00e7\u00e3o p\u00fablica de ensino que estiver sendo ocupado por professor n\u00e3o \nconcursado, por mais de seis anos, ressalvados os direitos assegurados pelos \narts. 41 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e 19 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais \nTransit\u00f3rias. \n \nArt. 86. As institui\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o superior constitu\u00eddas como universidades \nintegrar-se-\u00e3o, tamb\u00e9m, na sua condi\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de pesquisa, ao Sistema \nNacional de Ci\u00eancia e Tecnologia, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n \n \nT\u00cdTULO IX \nDas Disposi\u00e7\u00f5es Transit\u00f3rias \n \nArt. 87. \u00c9 institu\u00edda a D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o, a iniciar-se um ano a partir da \npublica\u00e7\u00e3o desta Lei. \n \n \u00a7 1\u00ba. A Uni\u00e3o, no prazo de um ano a partir da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, \nencaminhar\u00e1, ao Congresso Nacional, o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, com \ndiretrizes e metas para os dez anos seguintes, em sintonia com a Declara\u00e7\u00e3o \nMundial sobre Educa\u00e7\u00e3o para Todos. \n \n \u00a7 2\u00ba. O Poder P\u00fablico dever\u00e1 recensear os educandos no ensino \nfundamental, com especial aten\u00e7\u00e3o para os grupos de sete a quatorze e de quinze \na dezesseis anos de idade. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n148\n\n \n \u00a7 3\u00ba. Cada Munic\u00edpio e, supletivamente, o Estado e a Uni\u00e3o, dever\u00e1: \n  I - matricular todos os educandos a partir dos sete anos de idade e, \nfacultativamente, a partir dos seis anos, no ensino fundamental; \n  II - prover cursos presenciais ou a dist\u00e2ncia aos jovens e adultos \ninsuficientemente escolarizados; \n  III - realizar programas de capacita\u00e7\u00e3o para todos os professores em \nexerc\u00edcio, utilizando tamb\u00e9m, para isto, os recursos da educa\u00e7\u00e3o a dist\u00e2ncia; \n  IV - integrar todos os estabelecimentos de ensino fundamental do \nseu territ\u00f3rio ao sistema nacional de avalia\u00e7\u00e3o do rendimento escolar. \n \n \u00a7 4\u00ba. At\u00e9 o fim da D\u00e9cada da Educa\u00e7\u00e3o somente ser\u00e3o admitidos \nprofessores habilitados em n\u00edvel superior ou formados por treinamento em servi\u00e7o. \n  \n \u00a7 5\u00ba. Ser\u00e3o conjugados todos os esfor\u00e7os objetivando a progress\u00e3o das \nredes escolares p\u00fablicas urbanas de ensino fundamental para o regime de escolas \nde tempo integral. \n \n \u00a7 6\u00ba. A assist\u00eancia financeira da Uni\u00e3o aos Estados, ao Distrito Federal e \naos Munic\u00edpios, bem como a dos Estados aos seus Munic\u00edpios, ficam \ncondicionadas ao cumprimento do art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e dispositivos \nlegais pertinentes pelos governos beneficiados.  \n \nArt. 88. A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e os Munic\u00edpios adaptar\u00e3o sua \nlegisla\u00e7\u00e3o educacional e de ensino \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es desta Lei no prazo m\u00e1ximo de \num ano, a partir da data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n \u00a7 1\u00ba. As institui\u00e7\u00f5es educacionais adaptar\u00e3o seus estatutos e regimentos \naos dispositivos desta Lei e \u00e0s normas dos respectivos sistemas de ensino, nos \nprazos por estes estabelecidos. \n \n \u00a7 2\u00ba. O prazo para que as universidades cumpram o disposto nos incisos II \ne III do art. 52 \u00e9 de oito anos. \n \nArt. 89. As creches e pr\u00e9-escolas existentes ou que venham a ser criadas \ndever\u00e3o, no prazo de tr\u00eas anos, a contar da publica\u00e7\u00e3o desta Lei, integrar-se ao \nrespectivo sistema de ensino. \n \nArt. 90. As quest\u00f5es suscitadas na transi\u00e7\u00e3o entre o regime anterior e o que se \ninstitui nesta Lei ser\u00e3o resolvidas pelo Conselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o ou, \nmediante delega\u00e7\u00e3o deste, pelos \u00f3rg\u00e3os normativos dos sistemas de ensino, \npreservada a autonomia universit\u00e1ria. \n \nArt. 91. Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o.  \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n149\n\nArt. 92. Revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es das Leis n\u00bas 4.024, de 20 de dezembro de \n1961, e 5.540, de 28 de novembro de 1968, n\u00e3o alteradas pelas Leis n\u00bas 9.131, de \n24 de novembro de 1995 e 9.192, de 21 de dezembro de 1995 e, ainda, as Leis \nn\u00bas 5.692, de 11 de agosto de 1971 e 7.044, de 18 de outubro de 1982, e as \ndemais leis e decretos-lei que as modificaram e quaisquer outras disposi\u00e7\u00f5es em \ncontr\u00e1rio. \n \n \n Bras\u00edlia,20 de dezembro de 1996, 185\u00ba da Independ\u00eancia e 108\u00ba da \nRep\u00fablica. \n \n\n      FERNANDO HENRIQUE CARDOSO \n       Paulo Renato Souza \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n150\n\nDECRETO N\u00ba 2.440, DE 23 DE DEZEMBRO DE 1997 \n \n\nFixa o valor m\u00ednimo a que se \nrefere o art. 6\u00ba da lei n\u00ba 9.424, de \n24 de dezembro de 1996. \n \n\n \n O PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, no uso da atribui\u00e7\u00e3o que lhe confere \no art. 84, inciso IV, da Constitui\u00e7\u00e3o e tendo em vista o disposto no art. 6\u00ba, \u00a7 1\u00ba, \nda Lei n\u00ba 9.424, de 24 de dezembro de 1996, \n \n DECRETA: \n \n Art. 1\u00ba  \u00c9 fixado, para o exerc\u00edcio de 1998, em R$ 315,00 (trezentos e \nquinze reais) por aluno, o valor m\u00ednimo anual a que se refere o art. 6\u00ba da lei n\u00ba \n9.424, de 24 de dezembro de 1996. \n \n Art. 2\u00ba  Este Decreto entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \n Bras\u00edlia, 23  de dezembro de 1997;  176\u00ba da Independ\u00eancia e 109\u00ba da \nRep\u00fablica. \n \n \nFERNANDO HENRIQUE CARDOSO                                                                                                  \nPaulo Renato Souza \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n151\n\nANEXO 4 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es da Emenda Constitucional n\u00ba 14 \n \n \nPROPOSTA DE EMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 14  \n \nArt. 1\u00ba \u00c9 acrescentada no inciso VII do art. 34, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a al\u00ednea e, \ncom a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988 EMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 14  \nArt. 34 A Uni\u00e3o n\u00e3o intervir\u00e1 nos Estados \nnem no Distrito Federal, exceto para: \n.......... \nVII \u2013 assegurar a observ\u00e2ncia dos seguintes \nprinc\u00edpios constitucionais: \na) .......... \nb) .......... \nc) .......... \nd) .......... \n \n\nArt. 34 A Uni\u00e3o n\u00e3o intervir\u00e1 nos Estados \nnem no Distrito Federal, exceto para: \n.......... \nVII \u2013 assegurar a observ\u00e2ncia dos seguintes \nprinc\u00edpios constitucionais: \na) .......... \nb) .......... \nc) .......... \nd) .......... \ne) aplica\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo exigido da receita \nresultante de impostos estaduais, \ncompreendida a proveniente de \ntransfer\u00eancias, na manuten\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento do ensino. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n152\n\nArt. 2\u00ba \u00c9 dada nova reda\u00e7\u00e3o aos incisos I e II do art. 208 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \nnos seguintes termos: \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988 EMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 14  \nArt. 208 O dever do Estado com a educa\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 efetivado mediante a garantia de: \nI \u2013 ensino fundamental, obrigat\u00f3rio e gratuito, \ninclusive para os que a ele n\u00e3o tiveram \nacesso na idade pr\u00f3pria; \nII \u2013 progressiva extens\u00e3o da obrigatoriedade \ne gratuidade ao ensino m\u00e9dio; \n.......... \nIV \u2013 atendimento em creche e pr\u00e9-escola \u00e0s \ncrian\u00e7as de zero a seis anos de idade; \n.......... \nVII \u2013 atendimento ao educando, no ensino \nfundamental, atrav\u00e9s de programas \nsuplementares de material did\u00e1tico-escolar, \ntransporte, alimenta\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 \nsa\u00fade. \n\nArt. 208 O dever do Estado com a educa\u00e7\u00e3o \nser\u00e1 efetivado mediante a garantia de: \nI \u2013 ensino fundamental, obrigat\u00f3rio e gratuito, \nassegurada, inclusive, sua oferta gratuita \npara todos os que a ele n\u00e3o tiveram acesso \nna idade pr\u00f3pria; \nII \u2013 progressiva universaliza\u00e7\u00e3o do ensino \nm\u00e9dio gratuito; \n.......... \n\n \nArt. 3\u00ba \u00c9 dada nova reda\u00e7\u00e3o aos \u00a7\u00a7 1\u00ba e 2\u00ba do art. 211 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e \nnele s\u00e3o inseridos mais dois par\u00e1grafos, passando a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988 EMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 14  \nArt. 211 A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito \nFederal e os Munic\u00edpios organizar\u00e3o em \nregime de colabora\u00e7\u00e3o seus sistemas de \nensino. \n\u00a7 1\u00ba - A Uni\u00e3o organizar\u00e1 o sistema federal \nde ensino e o dos Territ\u00f3rios, e prestar\u00e1 \nassist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira aos Estados, \nao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios para o \ndesenvolvimento de seus sistemas de ensino \ne o atendimento priorit\u00e1rio \u00e0 escolaridade \nobrigat\u00f3ria. \n\u00a7 2\u00ba - Os Munic\u00edpios atuar\u00e3o prioritariamente \nno ensino fundamental e pr\u00e9-escolar. \n\nArt. 211 A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e \nos Munic\u00edpios organizar\u00e3o em regime de \ncolabora\u00e7\u00e3o seus sistemas de ensino. \n\u00a7 1\u00ba - A Uni\u00e3o organizar\u00e1 o sistema federal de \nensino e o dos Territ\u00f3rios, financiar\u00e1 as \ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablicas federais e \nexercer\u00e1, em mat\u00e9ria educacional, fun\u00e7\u00e3o \nredistributiva e supletiva, de forma a garantir \nequaliza\u00e7\u00e3o de oportunidades educacionais e \npadr\u00e3o m\u00ednimo de qualidade do ensino mediante \nassist\u00eancia t\u00e9cnica e financeira aos Estados, ao \nDistrito federal e aos Munic\u00edpios. \n\u00a7 2\u00ba - Os Munic\u00edpios atuar\u00e3o prioritariamente no \nensino fundamental e na educa\u00e7\u00e3o infantil. \n\u00a7 3\u00ba - Os Estados e o Distrito Federal atuar\u00e3o \nprioritariamente no ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\u00a7 4\u00ba - Na organiza\u00e7\u00e3o de seus sistemas de \nensino, os Estados e os Munic\u00edpios definir\u00e3o \nformas de colabora\u00e7\u00e3o de modo a assegurar a \nuniversaliza\u00e7\u00e3o do ensino obrigat\u00f3rio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n153\n\nArt. 4\u00ba \u00c9 dada nova reda\u00e7\u00e3o ao \u00a7 5\u00ba do art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, nos \nseguintes termos: \nCONSTITUI\u00c7\u00c3O FEDERAL DE 1988 EMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 14  \nArt. 212 A Uni\u00e3o aplicar\u00e1, anualmente, \nnunca menos de dezoito, e os Estados, o \nDistrito Federal e os Munic\u00edpios vinte e cinco \npor cento, no m\u00ednimo, da receita resultante \nde impostos, compreendida a proveniente \nde transfer\u00eancias, na manuten\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento do ensino. \n.......... \n\u00a7 5\u00ba - O ensino fundamental p\u00fablico ter\u00e1 \ncomo fonte adicional de financiamento a \ncontribui\u00e7\u00e3o social do sal\u00e1rio-educa\u00e7\u00e3o, \nrecolhida, na forma da lei, pelas empresas, \nque dela poder\u00e3o deduzir a aplica\u00e7\u00e3o \nrealizada no ensino fundamental de seus \nempregados e dependentes. \n\nArt. 212 A Uni\u00e3o aplicar\u00e1, anualmente, \nnunca menos de dezoito, e os Estados, o \nDistrito Federal e os Munic\u00edpios vinte e cinco \npor cento, no m\u00ednimo, da receita resultante \nde impostos, compreendida a proveniente \nde transfer\u00eancias, na manuten\u00e7\u00e3o e \ndesenvolvimento do ensino. \n.......... \n\u00a7 5\u00ba - O ensino fundamental p\u00fablico ter\u00e1 \ncomo fonte adicional de financiamento a \ncontribui\u00e7\u00e3o social do sal\u00e1rio-educa\u00e7\u00e3o, \nrecolhida pelas empresas, na forma da lei. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n154\n\nArt. 5\u00ba \u00c9 alterado o art. 60 do Ato das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais Transit\u00f3rias e \nnele s\u00e3o inseridos novos par\u00e1grafos, passando o artigo a ter a seguinte reda\u00e7\u00e3o: \nAto das Disposi\u00e7\u00f5es Constitucionais \nTransit\u00f3rias \n\nEMENDA CONSTITUCIONAL N\u00ba 14  \n\nArt. 60  Nos dez primeiros anos da \npromulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o, o Poder \nP\u00fablico desenvolver\u00e1 esfor\u00e7os, com a \nmobiliza\u00e7\u00e3o de todos os setores \norganizados da sociedade e com a \naplica\u00e7\u00e3o de pelo menos cinq\u00fcenta por \ncento dos recursos a que se refere o art. \n212 da Constitui\u00e7\u00e3o, para eliminar o \nanalfabetismo e universalizar o ensino \nfundamental. \nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 Em igual prazo as \nuniversidades p\u00fablicas descentralizar\u00e3o \nsuas atividades, de modo a estender suas \nunidades de ensino superior \u00e0s cidades de \nmaior densidade populacional. \n\nArt. 60  Nos dez primeiros anos da promulga\u00e7\u00e3o \ndesta Emenda, os Estados, o Distrito Federal e \nos Munic\u00edpios destinar\u00e3o n\u00e3o menos de \nsessenta por cento dos recursos a que se refere \no caput do art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e0 \nmanuten\u00e7\u00e3o e ao desenvolvimento do ensino \nfundamental, com o objetivo de assegurar a \nuniversaliza\u00e7\u00e3o de seu atendimento e a \nremunera\u00e7\u00e3o condigna do magist\u00e9rio. \n\u00a7 1\u00ba - A distribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades e \nrecursos entre os Estados e seus Munic\u00edpios, a \nser concretizada com parte dos recursos \ndefinidos neste artigo, na forma do disposto no \nart. 211 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 assegurada \nmediante a cria\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito de cada Estado e \ndo Distrito Federal, de um Fundo de \nManuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino \nFundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio, de \nnatureza cont\u00e1bil. \n\u00a7 2\u00ba - O Fundo referido no par\u00e1grafo anterior, \nser\u00e1 constitu\u00eddo, por pelo menos, quinze por \ncento dos recursos a que se referem os artigos \n155, inciso II, 158, inciso IV e 159 inciso I, letras \na e b; e inciso II, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, e ser\u00e1 \ndistribu\u00eddo entre cada Estado e seus Munic\u00edpios, \nproporcionalmente ao n\u00famero de alunos nas \nrespectivas redes de ensino fundamental. \n\u00a7 3\u00ba - A Uni\u00e3o complementar\u00e1 os recursos dos \nFundos a que se refere o \u00a7 1\u00ba, sempre que, em \ncada Estado e no Distrito Federal, seu valor por \naluno n\u00e3o alcan\u00e7ar o m\u00ednimo definido \nnacionalmente. \n\u00a7 4\u00ba - A Uni\u00e3o, os Estados, o Distrito Federal e \nos Munic\u00edpios ajustar\u00e3o progressivamente, em \num prazo de cinco anos, suas contribui\u00e7\u00f5es ao \nFundo, de forma a garantir um valor por aluno \ncorrespondente a um padr\u00e3o m\u00ednimo de \nqualidade de ensino, definido nacionalmente. \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n155\n\n \u00a7 5\u00ba - Uma propor\u00e7\u00e3o n\u00e3o inferior a sessenta por \ncento dos recursos de cada Fundo, referido no \u00a7 \n1\u00ba ser\u00e1 destinada ao pagamento dos \nprofessores do ensino fundamental em efetivo \nexerc\u00edcio no magist\u00e9rio. \n\u00a7 6\u00ba - A Uni\u00e3o aplicar\u00e1 na erradica\u00e7\u00e3o do \nanalfabetismo e na manuten\u00e7\u00e3o e no \ndesenvolvimento do ensino fundamental, \ninclusive na complementa\u00e7\u00e3o a que se refere o \n\u00a7 3\u00ba, nunca menos que o equivalente a trinta por \ncento dos recursos a que se refere o caput do \nart. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\u00a7 7\u00ba - A lei dispor\u00e1 sobre a organiza\u00e7\u00e3o dos \nFundos, a distribui\u00e7\u00e3o proporcional de seus \nrecursos, sua fiscaliza\u00e7\u00e3o e controle, bem como \nsobre a forma de c\u00e1lculo do valor m\u00ednimo \nnacional por aluno. \n\n \n \n \nArt. 6\u00ba Esta Emenda entra em vigor a primeiro de janeiro ao ano subsequente ao \nde sua promulga\u00e7\u00e3o."}]}}}