{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16477"}, {"@name": "filename", "#text": "23117_21390509.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CENTRO UNIVERSIT\u00c1RIO DE BRAS\u00cdLIA \u2013 UniCEUB \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS DA EDUCA\u00c7\u00c3O E SA\u00daDE \n\nCURSO DE NUTRI\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONHECIMENTOS DE ADOLESCENTES DE UMA ESCOLA PARTICULAR SOBRE \n\nOS MALEF\u00cdCIOS DO REFRIGERANTE \n\n \n\nMatheus Santos Basile Martins \n\nJanaina Sarmento Vilela \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia, 2018 \n\n\n\ni \n \n\nRESUMO \n\nAtualmente os h\u00e1bitos alimentares inadequados e o alto \u00edndice de sobrepeso e obesidade entre os \n\nadolescentes j\u00e1 se apresentam como um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica mundial. Dentre esses \n\nh\u00e1bitos alimentares encontram-se alimentos gordurosos e de alta densidade energ\u00e9tica, lanches \n\ndo tipo fast food e principalmente o refrigerante, que Segundo a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das \n\nInd\u00fastrias de Refrigerantes e Bebidas n\u00e3o Alc\u00f3olicas (ABIR), \u201c\u00e9 uma bebida industrializada, n\u00e3o \n\nalco\u00f3lica, carbonatada, adicionada de aromas, com alto poder refrescante.\u201d O presente estudo \n\nteve como objetivos identificar e descrever o consumo e conhecimento de adolescentes sobre os \n\nmales causados pelo refrigerante atrav\u00e9s de um delineamento observacional com metodologia \n\ndescritiva, utilizando dados quantitativos, que descrever\u00e1 o conhecimento de adolescentes de \n\numa escola p\u00fablica do Distrito Federal em rela\u00e7\u00e3o aos malef\u00edcios do consumo do refrigerante. Os \n\nparticipantes da pesquisa ser\u00e3o alunos de 10 a 13 anos e ser\u00e3o avaliados utilizando um \n\nquestion\u00e1rio auto aplicativo elaborado pelo pesquisador, composto por duas partes. \n\nPalavras-chaves: Adolescentes, Refrigerantes, Comportamento Alimentar, Estudantes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nAtualmente os h\u00e1bitos alimentares inadequados e o alto \u00edndice de sobrepeso e obesidade \n\nentre os adolescentes j\u00e1 se apresentam como um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica mundial.  \n\nDados da Pesquisa de Or\u00e7amentos Familiares (POF), realizada em 2002-2003, indicam que \n\n16,7% dos adolescentes brasileiros t\u00eam excesso de peso (17,9% meninos e 15,4% meninas) e \n\ncerca de 2% s\u00e3o obesos (1,8% meninos e 2,9% meninas) (ESTIMA; PHILLIPI, 2011).  \n\nEm pesquisa realizada pelo VIGITEL (2016), o consumo regular de refrigerante entre o \n\nsexo masculino caiu de 35,7 para 19,6% e sexo feminino caiu de 30,9% para 16,5%, no intervalo \n\nde 2007 para 2016. Nestes dados foram considerados o consumo de ambos os sexos, em 5 ou \n\nmais dias da semana. \n\nA adolesc\u00eancia, de acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), compreende a \n\nfaixa et\u00e1ria entre 10 e 19 anos de idade, como caracterizado de fortes altera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \n\ncomportamentais. Durante essa etapa, v\u00e1rios fatores podem influenciar nos h\u00e1bitos alimentares \n\ndestes indiv\u00edduos que podem se perpetuar at\u00e9 a vida adulta (EISENSTEIN, 2005). \n\nDentre esses h\u00e1bitos alimentares encontram-se alimentos gordurosos e de alta densidade \n\nenerg\u00e9tica, lanches do tipo fast food e, principalmente, o refrigerante, que Segundo a Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira das Ind\u00fastrias de Refrigerantes e Bebidas n\u00e3o Alc\u00f3olicas (ABIR), \u201c\u00e9 uma bebida \n\nindustrializada, n\u00e3o alco\u00f3lica, carbonatada, adicionada de aromas, com alto poder refrescante.\u201d \n\n(ESTIMA; PHILLIPI, 2011).  \n\nO consumo de s\u00f3dio e a\u00e7\u00facares simples somados ao sedentarismo e ao longo per\u00edodo \n\ndestinado \u00e0 TV, computador e videogames, est\u00e3o diretamente relacionados com a incid\u00eancia de \n\nobesidade entre outras Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas N\u00e3o Transmiss\u00edveis (DCNT) como diabetes e \n\nhipertens\u00e3o na adolesc\u00eancia. Acredita-se que esse consumo exacerbado \u00e9 influenciado, \n\nprincipalmente, pelo sabor do produto, al\u00e9m dos h\u00e1bitos alimentares adotados pelos pais, que se \n\ntorna modelo para os jovens (PEREIRA, 2017).  \n\nPonderando a respeito desses dados, justifica-se a presente pesquisa pela necessidade de \n\nestudos nessa \u00e1rea e como primeiro passo para tarefa desafiadora de trabalhar a educa\u00e7\u00e3o \n\nalimentar nessa fase de vida, destacando-se a escola como um dos canais mais efetivos para essa \n\n\n\n2 \n \n\nproposta. A hip\u00f3tese suposta \u00e9 que a falta de conhecimento dessa faixa et\u00e1ria contribui para o \n\nconsumo exacerbado pelos mesmos. Assim, t\u00eam-se como objetivos identificar e descrever o \n\nconsumo e conhecimento de adolescentes sobre os males causados pelo refrigerante. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\nMateriais e m\u00e9todos  \n\nO estudo apresenta um delineamento observacional com metodologia descritiva, \n\nutilizando dados quantitativos, que descreve o conhecimento de adolescentes de uma escola \n\nparticular do Distrito Federal em rela\u00e7\u00e3o aos malef\u00edcios do refrigerante. Segundo Rouquayrol \n\n(2000), as investiga\u00e7\u00f5es epidemiol\u00f3gicas descritivas t\u00eam como objetivo o estudo da distribui\u00e7\u00e3o \n\ne da frequ\u00eancia de um evento na popula\u00e7\u00e3o, em termos quantitativos. \n\nA amostra da pesquisa foi composta por aproximadamente 99 alunos de uma escola \n\nparticular, de ambos os sexos, escolhidos entre as turmas que apresentam idade entre 10 a 13 \n\nanos, que aceitaram voluntariamente participar da pesquisa e que os pais ou respons\u00e1veis \n\nassinaram o Termo de Consentimento Livre e esclarecido (TCLE).  \n\nO estudo proposto aconteceu em duas etapas. Inicialmente o projeto foi explicado para \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da escola, bem como a escolha das turmas que se adequaram a proposta. Em um \n\nsegundo momento, para viabilizar o prop\u00f3sito da pesquisa, os alunos receberam em sua agenda \n\nescolar uma copia do TCLE mais uma c\u00f3pia do Termo de Assentimento, ambos preenchidos \n\nrespectivamente pelo adolescente e pelo respons\u00e1vel para autoriza\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o na \n\npesquisa, juntamente com um question\u00e1rio como instrumento de coleta e avalia\u00e7\u00e3o de dados.  \n\nDe acordo com Gil (2008), o question\u00e1rio pode ser definido como uma t\u00e9cnica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o composta por um conjunto de quest\u00f5es que s\u00e3o submetidas a pessoas com o \n\nprop\u00f3sito de obter informa\u00e7\u00f5es sobre conhecimentos, interesses e comportamentos. Para o \n\npresente estudo ele foi estruturado com quest\u00f5es do tipo objetivas (uma \u00fanica resposta entre as \n\nop\u00e7\u00f5es), composto por 17 quest\u00f5es divididas em partes A (S\u00f3ciodemogr\u00e1ficos) e B \n\n(Conhecimento sobre os malef\u00edcios do refrigerante) e foi entregue a 99 alunos, obtendo 35 \n\nquestion\u00e1rios respondidos no per\u00edodo de abril a maio de 2018. Os participantes que n\u00e3o \n\npreencheram de forma completa o question\u00e1rio foram  exclu\u00eddos da pesquisa \n\nA frequ\u00eancia e porcentagem dos dados sociodemogr\u00e1ficos dos alunos e o conhecimentos \n\nobtidos no question\u00e1rio foram demonstrados por meio do programa Google Forms e para \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos dados quantitativos foi utilizado o programa Microsoft Word 2007. \n\n\n\n4 \n \n\nAntes da submiss\u00e3o do projeto ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa (CEP), foi solicitada \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o participante a assinatura no Termo de Aceite Institucional (AP\u00caNDICE 1) com \n\naprova\u00e7\u00e3o de acordo com o CAAE: 86028118.2.0000.0023. A coleta de dados foi iniciada \n\napenas ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do referido comit\u00ea e assinatura dos participantes do TCLE. Na \n\nexecu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos resultados garantiu-se o total sigilo da identidade dos participantes e a \n\nn\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o ou estigmatiza\u00e7\u00e3o dos sujeitos da pesquisa, al\u00e9m da conscientiza\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos quanto \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de seus dados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n \n\nResultados e discuss\u00e3o  \n\nDos 99 adolescentes estudantes da escola, 35 assinaram o TCLE e aceitaram participar da \n\npesquisa. Os participantes foram caracterizados de acordo com as respostas obtidas na parte A do \n\nquestion\u00e1rio, com quest\u00f5es de 1 a 4 referentes respectivamente a: sexo, idade, s\u00e9rie/ano e estado \n\ncivil dos pais e/ou respons\u00e1veis.  \n\nA Tabela 1 especifica tais caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas e funcionais de todo os \n\nindiv\u00edduos estudados (N=35), apresentando o n\u00famero absoluto de respostas de cada vari\u00e1vel (f) e \n\nseu respectivo percentual (%). \n\nTabela1-Dados sociodemogr\u00e1ficos. Bras\u00edlia, 2018  \n\n \n\n \n\nVARI\u00c1VEIS \n\n \n\n N=35 \n\nF  % \n\nSEXO   \n\nM  16  45,7 \n\nF  19  54,3 \n\nIDADE     \n\n10 anos  11  35,5 \n\n11 anos  7  22,6 \n\n12 anos  13  41,9 \n\nS\u00c9RIE/ANO     \n\n5\u00ba ano  9  25,7 \n\n6\u00ba ano  12  34,3 \n\n7\u00ba ano  14  40 \n\nOs 35 adolescentes entrevistados da escola particular alvo da pesquisa, foram \n\ncaracterizados de acordo com dados sociodemogr\u00e1ficos, em sua maioria como: sexo feminino, \n\ncom idade de 12 anos, alunos do 7\u00ba ano e filhos de pais casados.  \n\nAs figuras a seguir apresentam vari\u00e1veis relacionadas ao conhecimento dos pesquisados \n\nreferente aos malef\u00edcios do refrigerante, descrevendo t\u00f3picos como: frequ\u00eancia do consumo do \n\nrefrigerante, local de consumo, se os adolescentes consomem quando os familiares compram, \n\nentre outros. \n\n\n\n6 \n \n\nDe acordo com a figura I, observou-se que houve um maior percentual entre os que \n\nreferiram consumir refrigerantes 61,8%, ou seja, mais da metade dos entrevistados. \n\nFigura I: Frequ\u00eancia do consumo do refrigerante. \n\nBras\u00edlia, 2018 \n\n  Segundo o Estudo de Riscos Cardiovasculares em Adolescentes, realizado pelo \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade em parceria com a Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), o \n\nrefrigerante ocupa o sexto lugar na lista dos 20 alimentos mais consumidos por adolescentes \n\nbrasileiros, \u00e0 frente de hortali\u00e7as, frutas e leite. Somados a esse dado, em outro estudo de LEAL, \n\n2010, o refrigerante estava na lista dos alimentos mais consumidos pelos adolescentes de sua \n\namostra.  \n\nNa figura a baixo \u201cconsumo de refrigerante pelos familiares\u201d, foi obtido que 77,1% dos \n\nfamiliares consomem o refrigerante. Esta vari\u00e1vel merece algumas considera\u00e7\u00f5es, pois os pais \n\npossuem importante papel na forma\u00e7\u00e3o do h\u00e1bito alimentar infantil e na adolesc\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nFrequ\u00eancia do consumo do refrigerante\n\nSim\n\nN\u00e3o\n61,8% \n\n38,2% \n\nhttp://portalarquivos.saude.gov.br/images/ppt/2016/julho/07/Apresentacao-alimentacao-saudavel_final.pdf\n\n\n7 \n \n\nFigura II: Consumo de refrigerante pelos familiares \n\nBras\u00edlia, 2018  \n\n                \n\n               Figura III: Consumo do adolescente ap\u00f3s a compra \n\nBras\u00edlia, 2018 \n\n \u201cAs escolhas alimentares parentais, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade e qualidade dos alimentos \n\npodem determinar o comportamento alimentar das crian\u00e7as. O consumo de alimentos pelas \n\ncrian\u00e7as est\u00e1 diretamente associado ao seu estado de sa\u00fade atual e nos anos futuros.\u201d (MELO, \n\n2017). De acordo com a figura III a maioria dos adolescentes 56,3% consome o refrigerante ap\u00f3s \n\na compra pelos familiares. \n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nConsumo de refrigerante pelos familiares\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nConsumo do adolescente ap\u00f3s a compra\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n77,1% \n\n22,9% \n\n43,8% \n\n56,3% \n\n\n\n8 \n \n\nA din\u00e2mica familiar assume papel consider\u00e1vel na mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas alimentares na \n\nadolesc\u00eancia, por\u00e9m, muitas vezes, a fam\u00edlia atribui todo o dever de mudan\u00e7a de h\u00e1bito alimentar \n\naos filhos, negando assim sua parcela de responsabilidade. (RODRIGUES, 2001) \n\nQuando questionados sobre o local de maior consumo, obtiveram-se percentuais bem \n\ndistribu\u00eddos diante das op\u00e7\u00f5es (festas fora de casa, em casa, restaurante e outros), com exce\u00e7\u00e3o \n\nda escola, que n\u00e3o foi marcado como resposta por nenhum dos adolescentes. \n\n Figura IV: Local de consumo \n\nBras\u00edlia, 2018 \n\nEste fato justifica-se pela exist\u00eancia do decreto n\u00ba 36.900 de 19 de agosto de 2013 que \n\nregulamenta a Lei n\u00ba 5.146, de 19 de agosto de 2013 que diz em seu artigo 4\u00ba que \u201cFica proibida \n\na comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos a seguir relacionados nas escolas de educa\u00e7\u00e3o infantil e de \n\nensino fundamental e m\u00e9dio das redes p\u00fablica e privada de ensino: II refrigerantes e sucos \n\nartificiais\u201d (BRASIL, 2013). Considera-se esta legisla\u00e7\u00e3o de suma import\u00e2ncia para diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo consumo de refrigerante pelos adolescentes brasileiros, visto que a escola \u00e9 o local ideal para \n\na uma implementa\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o nutricional, pois a maioria das crian\u00e7as passa grande parte do \n\ntempo na escola. Al\u00e9m disso, o ambiente escolar tem influ\u00eancia sobre a sa\u00fade e fornece aos \n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nNa escola\n\nRestaurante\n\nFesta fora de casa\n\nTodas as op\u00e7\u00f5es\nanteriores\n\nOutros\n\nLocal de consumo\n\nNa escola\n\nRestaurante\n\nFesta fora de casa\n\nTodas as op\u00e7\u00f5es\nanteriores\n\nOutros\n\n8% \n\n28% \n\n28% \n\n24% \n\n\n\n9 \n \n\nestudantes as ferramentas necess\u00e1rias para que eles entendam as orienta\u00e7\u00f5es de sa\u00fade divulgadas \n\npelos diversos meios de comunica\u00e7\u00e3o. (SILVEIRA, 2011) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento dos adolescentes a respeito da composi\u00e7\u00e3o do refrigerante, \n\n94,1% reconheceram o a\u00e7\u00facar como um componente. \n\nFigura V: Conhecimento sobre a composi\u00e7\u00e3o do refrigerante \n\nBras\u00edlia, 2018 \n\n \n\nSegundo pesquisa de Leal, 2009, o a\u00e7\u00facar \u00e9 o segundo ingrediente em quantidade contido \n\nno refrigerante. \u201cEle confere o sabor adocicado, fixa e real\u00e7a o paladar e fornece energia.\u201d \n\n(LEAL, 2009). Este padr\u00e3o alimentar \u00e9 preocupante, visto que pode levar ao excesso de peso, \n\ncomo j\u00e1 dito, e uma maior probabilidade de Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas N\u00e3o Transmiss\u00edveis (DCNT) \n\ncomo diabetes, hipertens\u00e3o arterial e dislipidemias na vida adulta. (SILVEIRA, 2011).  \n\nAl\u00e9m do a\u00e7\u00facar, o refrigerante apresenta em sua composi\u00e7\u00e3o diversas subst\u00e2ncias que s\u00e3o \n\nmal\u00e9ficas ao organismo humano, entre elas t\u00eam-se o corante caramelo (seu consumo excessivo \n\npode provocar tumor maligno), \u00e1cido fosf\u00f3rico (enfraquece os ossos e dentes), ado\u00e7antes \n\nartificiais (impede a absor\u00e7\u00e3o do c\u00e1lcio), xarope de milho (eleva o colesterol e triglicer\u00eddeos), \n\nformalde\u00eddo (cancer\u00edgeno), benzolato de pot\u00e1ssio (quando exposto ao sol, torna-se cancer\u00edgeno) \n\ne corantes alimentares (difus\u00f5es nas atividades cerebrais). (SOUZA, 2014) \n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nprote\u00edna\n\na\u00e7\u00facar\n\nvitaminas e minerais\n\noutros\n\nConhecimento sobre a composi\u00e7\u00e3o do refrigerante\n\nprote\u00edna\n\na\u00e7\u00facar\n\nvitaminas e minerais\n\noutros\n94,1% \n\n\n\n10 \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esses malef\u00edcios e de acordo com a figura a baixo, 88,6% dos adolescentes \n\nreconheceram que o refrigerante \u00e9 causador de doen\u00e7as. \n\nFigura VI: Conhecimento a respeito das doen\u00e7as \n\nBras\u00edlia, 2018 \n\nAl\u00e9m das doen\u00e7as j\u00e1 mencionadas, o \u00e1cido fosf\u00f3rico, presente na bebida, impede a \n\nabsor\u00e7\u00e3o de alguns nutrientes, como o c\u00e1lcio, essencial para a manuten\u00e7\u00e3o da massa \u00f3ssea, para \n\no controle de ac\u00famulo de gorduras e principalmente para o crescimento infantil. \u201cComo exemplo \n\nde outras doen\u00e7as, a bebida tamb\u00e9m pode ocasionar quadros de gastrite, flatul\u00eancias e aumento \n\ndo colesterol, al\u00e9m de prejudicar a sa\u00fade dent\u00e1ria da crian\u00e7a e do adolescente com a presen\u00e7a de \n\nc\u00e1ries e at\u00e9 mesmo eros\u00e3o dent\u00e1ria.\u201d (SOUZA, 2014) \n\nNa figura VII, quando questionados a respeito do ganho de peso, 100% da amostra \n\nafirmou ter o conhecimento que o refrigerante causa aumento de peso. \n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nConhecimento a respeito das doen\u00e7as\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n88,6% \n\n\n\n11 \n \n\n   Figura VII: Conhecimento sobre aumento de peso causado pelo refrigerante\n\nBras\u00edlia, 2018 \n\nSegundo Pereira, 2017, os h\u00e1bitos alimentares inadequados e o alto \u00edndice de sobrepeso e \n\nobesidade entre os adolescentes j\u00e1 se apresentam como um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica \n\nmundial. \n\nDe um modo geral, crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o t\u00eam maturidade suficiente para controlar \n\nsuas decis\u00f5es de compra e acabam dando prefer\u00eancia para a compra e consumo de guloseimas, \n\npobres em subst\u00e2ncias nutritivas, acarretando, com frequ\u00eancia, a obesidade infantil. O aumento \n\nda obesidade infantil pode estar relacionado tamb\u00e9m com a influ\u00eancia negativa do marketing. \n\nEstima-se que crian\u00e7as e adolescentes gastem em m\u00e9dia 5-6 horas por dia assistindo televis\u00e3o \n\naberta e o n\u00famero de comerciais que estimulam o consumo de alimentos pobres em nutrientes \n\naumentou de 11 para 40 por hora nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas. (MOURA, 2010) \n\nV\u00e1rios estudos enfatizam a necessidade de interven\u00e7\u00f5es educativas especificamente \n\nvoltadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em nutri\u00e7\u00e3o. A educa\u00e7\u00e3o nutricional pode promover o desenvolvimento da \n\ncapacidade de compreender pr\u00e1ticas e comportamentos, e os conhecimentos ou as aptid\u00f5es \n\nresultantes desse processo contribuem para a integra\u00e7\u00e3o do adolescente com o meio social, \n\nproporcionando ao indiv\u00edduo condi\u00e7\u00f5es para que possa tomar decis\u00f5es para resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas mediante fatos percebidos. (SILVEIRA, 2011) \n\n \n\n1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nConhecimento sobre aumento de peso causado pelo \n\nrefrigerante\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n100% \n\n\n\n12 \n \n\nConclus\u00e3o  \n\nPercebeu-se neste estudo que os adolescentes demonstraram possuir o conhecimento a \n\nrespeito dos malef\u00edcios causados pelo refrigerante. Por\u00e9m, mesmo tendo ci\u00eancia destes \n\nmalef\u00edcios, a maioria dos adolescentes faz o seu consumo, representando um padr\u00e3o inadequado.  \n\nVerificou-se tamb\u00e9m a influ\u00eancia direta dos familiares que residem com os adolescentes \n\nno consumo do refrigerante por estes, pois nas casas em que os respons\u00e1veis efetuam a compra, \n\nos adolescentes j\u00e1 apresentam o h\u00e1bito do consumo, diferentemente daqueles em que n\u00e3o \n\nconsomem pela influ\u00eancia positiva dos respons\u00e1veis em n\u00e3o efetuar a compra do refrigerante. \n\nCom essa avalia\u00e7\u00e3o permitiu-se refletir a influ\u00eancia dos pais seja na m\u00e1 ou boa educa\u00e7\u00e3o \n\nalimentar dos filhos desde a inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia. Al\u00e9m disso, destaca-se a import\u00e2ncia da \n\neduca\u00e7\u00e3o nutricional no ambiente escolar, como local privilegiado para abordagem de temas \n\nrelacionados a uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel.   \n\nPor fim, a presente pesquisa \u00e9 de grande import\u00e2ncia por permitir uma reflex\u00e3o sobre o \n\nconsumo de refrigerantes na adolesc\u00eancia e refletir em como priorizar o consumo de outras \n\nbebidas e estimular o consumo de bebidas mais saud\u00e1veis nessa faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\nRefer\u00eancias \n\nESTIMA, C.P.E; PHILLIPI, Sonia; ARAKI, E.L; LEAL, G.V.S; MARTINEZ, M.F; \n\nALVARENGA, Marle. Consumo de bebidas e refrigerantes por adolescentes de uma escola \n\np\u00fablica. Revista Paulista de Pediatria, S\u00e3o Paulo, vol.29, n.1, p.251-254,mar, 2011. \n\nEISENSTEIN, Evelyn. Adolesc\u00eancia: defini\u00e7\u00f5es, conceitos e crit\u00e9rios.  Revista Oficial do \n\nN\u00facleo de Estudos da Sa\u00fade do Adolescente. Rio de Janeiro, vol.2, n.2, p. 6-7, abril/junho, \n\n2005.  \n\nPEREIRA, T.D.S; PEREIRA, R,C; PEREIRA, M.C.A; Influ\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es educativas no \n\nconhecimento sobre alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o de adolescentes de uma escola p\u00fablica. Revista \n\nCi\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva. Minas Gerais, vol.22, n.2, p.427-435, mar, 2017. \n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa.3. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1991. \n\nROUQUAYROL, M. Z. (Ed.) Epidemiologia &amp; Sa\u00fade. 4. ed. Rio de Janeiro: Medsi, 1993.  \n\n \n\nLEAL, G.V.S; Philipp, S.T; MATSUDO, S.M.M; TOASSA, E.C. Consumo alimentar e padr\u00e3o \n\nde refei\u00e7\u00f5es de adolescentes, S\u00e3o Paulo, Brasil. Revista Brasileira de Epidemiologia, \n\nvol.13,n.3, p. 457-467, Jun, 2010. \n\nPEREIRA, T.S; PEREIRA, R.C; PEREIRA, M.C.A. Influ\u00eancia de interven\u00e7\u00f5es educativas no \n\nconhecimento sobre alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o de adolescentes de uma escola p\u00fablica. Revista \n\nCi\u00eancia e sa\u00fade coletiva.  Minas Gerais, vol. 22, n.2, p.427-435, 2017. \n\nSOUZA, A.D.A. O perigo est\u00e1 servido: abordagem sobre o consumo de chocolate e do \n\nrefrigerante no ambiente escolar. 2014. Dispon\u00edvel em \n\n<http://dspace.bc.uepb.edu.br/jspui/bitstream/123456789/5632/1/PDF%20%20Ana%20Darc%20\n\nAnast%C3%A1cio%20de%20Souza.pdf > Acesso em: mai.2018. \n\nRODRIGUES, E.M; BOOG, M.C.F. Problematiza\u00e7\u00e3o como estrat\u00e9gia de educa\u00e7\u00e3o nutricional \n\ncom adolescentes obesos. Caderno de sa\u00fade p\u00fablica. Rio de Janeiro, vol.22, n.5, p.923-931, \n\n2006. \n\nhttp://dspace.bc.uepb.edu.br/jspui/bitstream/123456789/5632/1/PDF%20%20Ana%20Darc%20Anast%C3%A1cio%20de%20Souza.pdf\nhttp://dspace.bc.uepb.edu.br/jspui/bitstream/123456789/5632/1/PDF%20%20Ana%20Darc%20Anast%C3%A1cio%20de%20Souza.pdf\n\n\n14 \n \n\nMOURA, N.C. Influ\u00eancia da m\u00eddia no comportamento alimentar de crian\u00e7as e adolescentes. \n\n2011. Dispon\u00edvel em \n\n<https://periodicos.sbu.unicamp.br/ojs/index.php/san/article/view/8634805/2724> \n\nSILVEIRA, J.A.C; TADDEI, J.A.A; GUERRA, P.H. A efetividade de interven\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o \n\nnutricional nas escolas para preven\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o do ganho excessivo de peso em crian\u00e7as e \n\nadolescentes: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica. Jornal de Pediatria. Rio de Janeiro, vol.87, n.5, p.382-\n\n392, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nhttps://periodicos.sbu.unicamp.br/ojs/index.php/san/article/view/8634805/2724\n\n\n15 \n \n\n ANEXO 1 \n\nQuestion\u00e1rio: Conhecimento de adolescentes de uma escola particular sobre os malef\u00edcios do \n\nrefrigerante. \n\nParte A: Quest\u00f5es relativas aos dados s\u00f3ciodemogr\u00e1ficos. \n\n1. Sexo: \n\n(   )  Feminino           (   )  Masculino  \n\n2. Data de nascimento e idade  \n\n   Exemplo: 25/dezembro /2007 \n\n                       /                             / \n\n3. S\u00e9rie/Ano \n\n(   ) 4 \u00baAno \n\n(   ) 5\u00ba Ano \n\n(   ) 6\u00ba Ano  \n\n(   ) 7\u00ba Ano    \n\n(   ) 8\u00ba Ano \n\n(   )   9\u00ba Ano \n\n4. Seus pais s\u00e3o casados: \n\n(  ) Sim        (  ) N\u00e3o  \n\nParte B: Quest\u00f5es relativas ao conhecimento sobre os malef\u00edcios do refrigerante \n\n5. Voc\u00ea toma refrigerante? \n\n(   ) Sim    (   ) N\u00e3o  \n\n6. Se sim, com que frequ\u00eancia voc\u00ea toma refrigerante? \n\n(   ) Todos os dias   \n\n(   ) 3 vezes ou mais na semana  \n\n(   ) Uma vez na semana   \n\n(   ) Uma vez no m\u00eas  \n\n\n\n16 \n \n\n(   ) Finais de semana \n\n7.Onde voc\u00ea costuma tomar refrigerante?  \n\n(   ) Em casa    \n\n(   ) Na escola  \n\n(   ) restaurante    \n\n(   ) Em festas fora de casa  \n\n(   ) Todas as op\u00e7\u00f5es anteriores \n\n(   ) Outros  \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n \n\n8. Seus pais, tios ou av\u00f3s com quem voc\u00ea mora compram refrigerante? \n\n(   ) Sim             (   ) N\u00e3o  \n\n9. Se sim, com que frequ\u00eancia ? \n\n(   ) Todos os dias \n\n(   ) Toda semana \n\n(   ) Todo m\u00eas  \n\n(   ) Outros \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n \n\n10. Quando eles compram voc\u00ea os consome ? \n\n(    ) Sim           (     ) N\u00e3o \n\n11. Em qual quantidade voc\u00ea os consome? \n\n(   ) Lata pequena de 250 ml \n\n(   ) Lata normal de 310 ml \n\n(   ) Garrafa de 600 ml \n\n(   ) Outros \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n\n\n17 \n \n\n12. As pessoas com quem voc\u00ea mora tomam refrigerante? \n\n(   ) Sim          (   ) N\u00e3o  \n\n13. O que voc\u00ea acha que cont\u00e9m no refrigerante? (Marque apenas uma op\u00e7\u00e3o)  \n\n(  ) Prote\u00edna  \n\n(   )A\u00e7\u00facar \n\n(   ) Vitaminas e minerais \n\n(   ) Outros  \n\n______________________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n \n\n14. Quando consome refrigerante, voc\u00ea prefere: \n\n \n\n(   )Normal       (   )0 a\u00e7\u00facar \n\n \n\nPorqu\u00ea?_______________________________________________________________________\n\n______________________________________________________________________________ \n\n \n\n15. Que sabor de refrigerante costuma consumir? \n\n \n\n(   ) Cola      (   ) Laranja     (   ) Soda   \n\n   \n\n(   ) Uva       (   ) Guaran\u00e1  (   ) Outros  \n\n \n\n16. Voc\u00ea acha que refrigerante causa aumento de peso: \n\n(   ) Sim          (   ) N\u00e3o  \n\n \n\n17. Em sua opini\u00e3o, o refrigerante pode causar doen\u00e7as: \n\n(   ) Sim              (   ) N\u00e3o  \n\n \n\n(   ) Quais ? \n\n______________________________________________________________________________ \n\n______________________________________________________________________________"}]}}}