{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16439"}, {"@name": "filename", "#text": "23075_149147.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7AO'EM\u2018SOCIOLOGIA,ROLITICA\n\nInd \u00fa stria C ultural ou E sfera P\u00fablica D iscursiva: a din\u00e2m ica dos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o de m assa em Florian\u00f3polis.\n\nC\u00edntia San Martin Fernandes\n\nFlorian\u00f3polis, setembro de 1998.\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA\n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS\n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SOCIOLOGIA POL\u00cdTICA\n\nIn d \u00fa stria C ultural ou E sfera P\u00fablica D iscursiva: a din\u00e2m ica dos meios \nde comunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis.\n\nC\u00edntia San Martin Fernandes\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica da \n\nUFSC, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de \u201cMestre em Sociologia Pol\u00edtica\u201d, \nsob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. S\u00e9rgio Costa.\n\nFlorian\u00f3polis, setembro de 1998.\n\n\n\n\n\nSum\u00e1rio\n\nAgradecimentos\n\nAbstract\n\nResumo\n\nGloss\u00e1rio de siglas \n\n\u00edndice de tabelas \n\n\u00edndice de gr\u00e1ficos\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o 1\n\nCap\u00edtulo 1 - Teorias sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa 12\n\n1.1 Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na teoria cr\u00edtica 12\n\n1.2 Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na teoria discursiva 25\n\nCap\u00edtulo 2 - Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na discuss\u00e3o \n\nbrasileira 39\n\nCap\u00edtulo 3 - A din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em\n\nFlorian\u00f3polis 56\n\n3.1 A ind\u00fastria cultural brasileira 57\n\n3.2 A ind\u00fastria cultural em Santa Catarina: o caso de Florian\u00f3polis 66\n\n3.3 Anos 80: a consolida\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em 75 \n\nFlorian\u00f3polis\n\n3.4 O processo de forma\u00e7\u00e3o das pautas nos jornais de Florian\u00f3polis 91\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais 107\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas 111\n\ni) Livros, disserta\u00e7\u00f5es e artigos 111\n\nii) Jornais 116\n\niii)Entrevistas 116\n\n\n\nDedico este trabalho a \u201cmy abue\u00edo\u201d Juan San Martin \n\nMuras que sempre acreditou em mim e que hoje est\u00e1 l\u00e1 \n\nem cima nos iluminando. E ao meu pai Wagner por ter \n\nme ensinado o sentido da liberdade.\n\n\n\nAgradecimentos\n\nA concretiza\u00e7\u00e3o de mais uma etapa em minha vida acad\u00eamica s\u00f3 tornou-se \n\nposs\u00edvel devido o apoio de v\u00e1rios amigos, companheiros e mestres.\n\nAo meu orientador, professor S\u00e9rgio Costa, que desempenhou um papel \n\nfundamental na elabora\u00e7\u00e3o, bem como no desenvolvimento da pesquisa. Sua \n\natua\u00e7\u00e3o, enquanto amigo e mestre, fez com que meu trabalho se tornasse mais \n\nprazeiroso pois sabia que podia contar com a ajuda, a experi\u00eancia e os \n\nensinamentos de algu\u00e9m sens\u00edvel e aberto para discutir temas referentes ou n\u00e3o \n\n\u00e0 pesquisa. Confesso que aprendi muito com ele.\n\nAos meus amigos e colegas do Mestrado de Sociologia Pol\u00edtica, \n\nespecialmente Ana L\u00facia, Margarida, Julian e Luciano que me deram carinho, \n\naconchego, amizade e muita for\u00e7a para seguir em frente nos momentos mais \n\ndif\u00edceis destes anos de trabalho e de vida em Florian\u00f3polis.\n\nAos meus professores, Luzinete Sim\u00f5es, Paulo Freire Vieira, Tamara \n\nBenakouche, Bernadete Aued e Hector Leis pelos ensinamentos recebidos ao \n\nlongo do curso.\n\nAs secret\u00e1rias do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica, \n\nAlbertina e F\u00e1tima, pela paci\u00eancia e dedica\u00e7\u00e3o a todos os alunos.\n\nAos editores, jornalistas e outros entrevistados que colaboraram para o \n\nandamento e a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.\n\nAos amigos Ana Cl\u00e1udia, Marta, Lucila, Tchesco e Henrique que \n\ncolaboraram para os meus dias serem mais felizes.\n\n\n\nA minha querida amiga Rita, companheira de rep\u00fablica na gradua\u00e7\u00e3o, pela \n\nrevis\u00e3o do trabalho e apoio psicol\u00f3gico.\n\nAos meus pais (Wagner, Lola, Yara, Euclides), av\u00f3s (Mercedez, Juan, \n\nAparecida) e irm\u00e3os (Al\u00ea, Jan, P\u00ea, L\u00ea) pelas oportunidades oferecidas e incentivo \n\na trilhar o meu caminho. Sem o amor e o apoio de voc\u00eas n\u00e3o estaria aqui.\n\nAos amigos e sogros, Marlene e Derli, pelas muitas horas de conversa, \n\nleituras, discuss\u00e3o do meu trabalho e extrema dedica\u00e7\u00e3o. Obrigada pelo amor \u201cde \n\ngra\u00e7a\u201d.\n\nE, especialmente, ao meu companheiro, amigo, amor, Eduardo, pelo \n\ncarinho, dedica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o. Por ter se dedicado ao nosso relacionamento \n\nnestes \u201cloucos\u201d meses entre pesquisa, disserta\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o. A ele que me \n\nacompanhou em lindas caminhadas por esta Ilha, e que soube repousar seu olhar \n\nde conforto sob minha ansiedade frente a vida. A voc\u00ea, meu amor, por ter \n\ncontribu\u00eddo para eu transitar por estes momentos importantes com mais \n\ntranq\u00fcilidade.\n\nAs amigas de \u201csempre\u201d , Paula e Cris, pelo companheirismo, ajuda,\n\nadmira\u00e7\u00e3o, batalha, enfim, por tudo aquilo que passamos e que passaremos\n\nmesmo distantes fisicamente. \u201cT\u00e3o longe, t\u00e3o perto\u201d.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThis dissertation sets out an explanation of the mass communication \n\nmedia in Florian\u00f3polis under two theories: a criticai one (The Frankfurt School) \n\nand a discursive one (Habermas). Bibliography on the subject, both local and \n\nnational, has a tendency to dwell on the theoretical standpoint of the cultural \n\nindustry. This paper visualizes the possibility of studying the dynamics of mass \n\ncommunication media through their relationship with a public sphere porous to \n\nthe demands of the civil society. For that purpose, we have identified and \n\ninterviewed representatives of local media as well as analyzed the news \n\nrelated to the civil society, intending to show that the mass communication \n\nmedia of Florian\u00f3polis have allowed themes introduced by members of society \n\nas well as becoming more professional. In addition, in searching for legitimacy \n\nwith their public, throughout the process of democratization of the country the \n\nmedia have modified their guide lines, their ways of acting and operating.\n\n\n\nRESUMO\n\nA partir de duas correntes te\u00f3ricas, uma cr\u00edtica (Escola de Frankfurt) e \n\noutra discursiva (Habermas), o trabalho realiza uma explana\u00e7\u00e3o descritiva sobre \n\nos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis. A tend\u00eancia da bibliografia \n\na respeito do tema tanto no Brasil como no n\u00edvel local \u00e9 fixar no marco te\u00f3rico da \n\nind\u00fastria cultural. Este trabalho visualiza a possibilidade de estudar a din\u00e2mica \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o destes com a \n\nconforma\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica porosa \u00e0s demandas da sociedade.\n\nPara tanto, identificamos e entrevistamos representantes dos media locais, \n\nbem como analisamos as not\u00edcias referentes \u00e0 sociedade civil, pretendendo \n\ndemonstrar que os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa de Florian\u00f3polis abriram \n\nespa\u00e7os para temas trazidos por atores da sociedade civil e se \n\n\u201cprofissionalizaram\u201d. E que al\u00e9m disto, em busca de legitima\u00e7\u00e3o diante de seus \n\np\u00fablicos, modificaram, ao longo do processo de democratiza\u00e7\u00e3o, suas pautas e \n\nformas de atua\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nGloss\u00e1rio de siglas\n\nPartidos Pol\u00edticos\n\nPSD - Partido Social Democr\u00e1tico\n\nUDN - Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional\n\nARENA - Alian\u00e7a Renovadora Nacional\n\nMDB - Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro\n\nPFL - Partido da Frente Liberal\n\nPDS - Partido Democr\u00e1tico Social\n\nPMDB - Partido do Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro\n\nOutras Siglas\n\nIBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nDENTEL - Departamento Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\nRBS - Rede Brasil Sul \n\nDC - Di\u00e1rio Catarinense \n\nAN - Ancapital\n\nONGs - Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\nFM - Freq\u00fc\u00eancia Modulada \n\nAM - Amplitude Modulada\n\n\n\nTabela I - Conjunto de emissoras de TV aberta em Florian\u00f3polis....................... 78\n\nTabela II - Conjunto de emissoras de r\u00e1dio em Florian\u00f3polis...............................83\n\ni.) FM.....................................................................................................................83\n\nii.) AM.....................................................................................................................84\n\n\u00edndice de Tabelas\n\n\n\n\u00edndice de Gr\u00e1ficos\n\nGr\u00e1fico I - Investimento publicit\u00e1rio por meio de comunica\u00e7\u00e3o............................ 62\n\nGr\u00e1fico II - Penetra\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o por classe social................. 63\n\ni.) Jornais................................................................................................................63\n\nii.) Revistas.............................................................................................................63\n\nGr\u00e1fico III - Freq\u00fc\u00eancia mensal de not\u00edcias sobre a sociedade civil, divulgadas \n\npelo jornal \u201cO Estado\u201d em Florian\u00f3polis................................................................ 93\n\ni.) janeiro/80 a janeiro/81...................................................................................... .93\n\nii.) outubro/85 a setembro/86................................................................................ 93\n\niii.) outubro/95 a setembro/96............................................................................... 94\n\nGr\u00e1fico IV - Freq\u00fc\u00eancia mensal de not\u00edcias sobre a sociedade civil, divulgadas \n\npelo jornal \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d em Florian\u00f3polis................................................. 97\n\ni.) maio a setembro de 1986.................................................................................. 97\n\nii.) outubro/95 a setembro/96................................................................................ 98\n\nGr\u00e1fico V - Freq\u00fc\u00eancia mensal de not\u00edcias sobre a sociedade civil, divulgadas \n\npelo jornal \u201cAncapital\u201d em Florian\u00f3polis, outubro/95 a setembro/96.................. 101\n\n\n\nI\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA reflex\u00e3o sobre a influ\u00eancia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa surge \n\ncom mais \u00eanfase em meados do s\u00e9culo XX. O estudo dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto disseminadores de informa\u00e7\u00e3o, influenciadores de condutas, \n\ncomportamentos e reprodutores ideol\u00f3gicos acompanha, a partir deste per\u00edodo, \n\nmudan\u00e7as mais gerais verificadas dentro das ci\u00eancias sociais. Trata-se aqui da \n\nchamada inflex\u00e3o ling\u00fc\u00edstica (linguistic turn), a partir da qual os processos de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica assumem um papel t\u00e3o relevante para a Sociologia quanto \n\na discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da estrutura econ\u00f4mica na conforma\u00e7\u00e3o dos \n\ncomportamentos sociais (Fern\u00e1ndez, 1989: 255).\n\nEstudiosos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa (os media) como \n\nLassweell (1949), Lazarfield (1949), Wright (1960), De Solla Pool (1973), Schulze \n\n(1982), Weiss (1969), Scharamm (1954), De Fleur y Ball-Rockeach (1989) e Mc \n\nQuail (1983), entre outros, desenvolveram estudos que abrangem desde a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do significado do conceito (meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa)1 at\u00e9 o \n\nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o, conte\u00fado e difus\u00e3o das mensagens, bem como o \n\nimpacto destas mensagens na sociedade. Estes autores desenvolveram uma \n\nan\u00e1lise da estrutura e, posteriormente, das conseq\u00fc\u00eancias simb\u00f3licas, \n\npsicol\u00f3gicas e culturais dos media para as sociedades contempor\u00e2neas.\n\n1 ) Roda Fern\u00e1ndez (1989) apresenta algumas defini\u00e7\u00f5es sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Uma das \ndefini\u00e7\u00f5es consideradas por ele como fundamentais e definitivas \u00e9 aquela que refere-se \u00e0 um padr\u00e3o de \nconex\u00e3o entre um pequeno n\u00famero de emissores e um extenso n\u00famero de receptores. Segundo Fernandes \n\u201cel emisor en los mass media tiene acceso a una audi\u00eancia de milliones de personas, pero s\u00f3lo \nexcepcionalmente la audi\u00eancia produce comunicaciones de retomo, por conseguiente, una de las principales\n\n\n\nPosteriormente, estes estudos incorporaram as preocupa\u00e7\u00f5es com o \n\ndesenvolvimento, na era da comunica\u00e7\u00e3o de massas, de uma elite2 que n\u00e3o \n\napenas \u00e9 propriet\u00e1ria dos meios de produ\u00e7\u00e3o dos bens materiais, como tamb\u00e9m \n\ncontrola os instrumentos de reprodu\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica. Como demonstra Fern\u00e1ndez \n\n(1989:9), os estudos convergiram para a indica\u00e7\u00e3o de que, nesta nova \n\nsociedade, os conte\u00fados alternativos \u00e0 ideologia hegem\u00f4nica tendem a possuir \n\nescassa probabilidade de converterem-se em mat\u00e9ria de conhecimento p\u00fablico.\n\nNo bojo de tais estudos, s\u00e3o recorrentes as cr\u00edticas profundas ao uso dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Segundo tais cr\u00edticas, estes estariam ocupando \n\no lugar do espa\u00e7o p\u00fablico, do encontro pol\u00edtico, do espa\u00e7o da discuss\u00e3o, \n\nproporcionando apenas entretenimento e transformando a cultura e a pol\u00edtica \n\nnuma encena\u00e7\u00e3o esvaziada de sentidos (Adorno, 1996:7ss).\n\nO material te\u00f3rico a ser estudado pode ser dividido, tanto no campo da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como no da sociologia, entre aqueles aportes que tratam tanto os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa enquanto influenciadores e constituidores de \n\numa opini\u00e3o p\u00fablica informada e esclarecida com capacidade de escolha \n\n(trabalhos inspirados no interacionismo simb\u00f3lico, na teoria do discurso, etc.), \n\ncomo aqueles trabalhos que os tratam enquanto instrumentos de domina\u00e7\u00e3o \n\nideol\u00f3gica e de constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade de consumidores de bens\n\ndiferencias entre la comunicaci\u00f3n de masas y la comunicaci\u00f3n cara a cara es que la segunda es bidireccional \ny  ia primera unidireccionaJ o asi m\u00e9trica \"(Fern\u00e1ndez, i 989:4)\n\n\n\nmateriais como de bens simb\u00f3licos culturais (aportes de inspira\u00e7\u00e3o marxista) \n\n(Benhabib, 1992; Costa, 1997b).\n\nEntre a vasta literatura sobre o assunto, o presente trabalho privilegiar\u00e1 o \n\nestudo de dois aportes te\u00f3ricos, quais sejam: um modelo discursivo, identificado \n\ncom a primeira das vertentes indicada acima, e as formula\u00e7\u00f5es da teoria cr\u00edtica, \n\nidentificada com o segundo conjunto de contribui\u00e7\u00f5es referido. O uso anal\u00edtico \n\ndestas teorias torna-se, de certa forma, promissor, na medida em que a escola \n\ncr\u00edtica privilegia uma vis\u00e3o c\u00e9tica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. No \n\nsegundo aporte, mesmo que seu maior expoente, o soci\u00f3logo alem\u00e3o J. \n\nHabermas, tenha inicialmente compartilhado do ceticismo da Escola de Frankfurt, \n\nverifica-se que este se desprende da teoria cr\u00edtica e analisa os meios n\u00e3o \n\nenquanto \u201co que\u201d (n\u00edvel anal\u00edtico) representam em sua perversidade, mas \u201cno \n\nquanto\u201d (n\u00edvel normativo) podem servir \u00e0 sociedade na expans\u00e3o do espa\u00e7o do \n\ndebate p\u00fablico, fundamental para o desenvolvimento das sociedades \n\ndemocr\u00e1ticas modernas.\n\nEste tipo de abordagem cr\u00edtica predomina naqueles trabalhos dedicados \n\nao estudo dos meios de comunica\u00e7\u00e3o no Brasil (Ortiz, 1994: 38ss). Estes \n\nestudos mostram que \u00e9 a partir dos anos 40, com a consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade*urbano-industrial no Pa\u00eds, que se desenvolve aquilo que chamam de \n\nind\u00fastria cultural, qual seja, o conjunto de complexos empresariais ligados ao \n\nsetor de comunica\u00e7\u00e3o de massas, bem como os produtos por eles gerados. \u00c9,\n\n2 ) Ao remetermo-nos aqui a id\u00e9ia de elite referimo-nos ao conceito utilizado pela teoria da elite, segundo a\n\n\n\n4\n\nentretanto, na d\u00e9cada de 60, atrav\u00e9s do incentivo dos governos militares com a \n\nfinalidade de desenvolvimento do Projeto de Integra\u00e7\u00e3o Nacional que tal ind\u00fastria \n\ncultural se consolidaria. Este desenvolvimento n\u00e3o se apresentou uniforme em \n\ntodos os Estados da federa\u00e7\u00e3o. Em alguns Estados, entre eles Santa Catarina, \n\nsomente a partir da d\u00e9cada de 70 \u00e9 que h\u00e1 uma expans\u00e3o significativa dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, atrav\u00e9s da concess\u00e3o de emissoras para \n\ngrupos pol\u00edticos e empresariais da regi\u00e3o (De Marco, 1991:51). De 1970 a 1980, \n\nSanta Catarina acumula concess\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o expandindo seu \n\npotencial no setor de comunica\u00e7\u00f5es de massa.\n\nO controle dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em Santa Catarina, at\u00e9 o \n\nfinal da d\u00e9cada de 70, estava nas m\u00e3os das oligarquias mais poderosas do \n\nEstado. A estreita rela\u00e7\u00e3o entre as oligarquias catarinenses e o poder federal, \n\ndesde a implanta\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o no pa\u00eds (d\u00e9cada de 40), \n\ncolaborou para que estas participassem com vantagens nos processos de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para opera\u00e7\u00e3o de emissoras de r\u00e1dio e TV no Estado \n\n(De Marco, 1991:118).\n\nOs processos verificados no campo da comunica\u00e7\u00e3o de massas a partir \n\ndeste per\u00edodo em Santa Catarina s\u00e3o interpretados de forma divergente nos \n\ntrabalhos consultados. Para De Marco (1991), a chegada da RBS, em 1979, em \n\nFlorian\u00f3polis, n\u00e3o alterou susbstantivamente a estrutura de propriedade dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, sua din\u00e2mica de funcionamento e seu (mau)\n\nqual em cada sociedade, existe sempre e apenas uma minoria que, por v\u00e1rias formas, \u00e9 detentora do poder\n\n\n\nuso pol\u00edtico pelos grupos dominantes. Para Cruz (1996), em contrapartida, ao \n\nrealizar o estudo de caso em 1994 sobre a empresa de comunica\u00e7\u00e3o RBS (Rede \n\nBrasil Sul de comunica\u00e7\u00f5es), pertencente ao grupo Sirotsky,3 observa que a \n\nentrega da concess\u00e3o para a opera\u00e7\u00e3o daquela emissora- que se tornaria a \n\nrepetidora da rede de televis\u00e3o de maior audi\u00eancia no pa\u00eds (a Rede Globo) - a um \n\ngrupo de empres\u00e1rios que n\u00e3o se apresentava vinculado a nenhuma das \n\noligarquias tradicionais do Estado, mas sim a uma classe emergente, a dos \n\ninvestidores, impunha uma redefini\u00e7\u00e3o do sentido comercial e pol\u00edtico dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o locais. A entrada da RBS (Rede Brasil Sul de Comunica\u00e7\u00f5es) \n\nem Santa Catarina, inicialmente em Florian\u00f3polis e, depois, em Joinville, \n\nBlumenau e Chapec\u00f3, teria introduzido uma \u201cmentalidade empresarial e \n\nprofissional\u201d nas rela\u00e7\u00f5es entre p\u00fablico, anunciantes e propriet\u00e1rios dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa (id., p. 97).\n\nCruz mostra, tamb\u00e9m, que, ao lado de suas a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas no campo \n\ngerencial e econ\u00f4mico (qualidade, agilidade, etc), a RBS adota uma \u2018\u2018estrat\u00e9gia \n\ncultural\u201d para sua consolida\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o junto ao p\u00fablico catarinense. Esta \n\nestrat\u00e9gia consistiu no esfor\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de uma programa\u00e7\u00e3o local, na \n\npromo\u00e7\u00e3o e apoio a campanhas morais e filantr\u00f3picas (Cadeia de Solidariedade \n\npelos Flagelados, Gera\u00e7\u00e3o 21 - assist\u00eancia a menores, etc), e no empenho em se \n\ntornar conhecida como prestadora de servi\u00e7os \u00e0 comunidade4.\n\n(econ\u00f4mico, ideol\u00f3gico e pol\u00edtico), em contraposi\u00e7\u00e3o a uma maioria que dele est\u00e1 privada (Bobbio,1986).\n3 ) Maiores informa\u00e7\u00f5e a respeito da RBS constar\u00e3o no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.\n4 ) Vale lembrar que a amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de divulga\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es relacionadas com os \ncotidianos locais coincide cronologicamente com o aprofundamento do processo de democratiza\u00e7\u00e3o e da \nbusca por alguns setores da m\u00eddia nacional de contempla\u00e7\u00e3o do anseio social de muior abertura c \ntranspar\u00eancia nos neg\u00f3cios p\u00fablicos (Costa, 1997a).\n\n\n\n6\n\nA partir destas constata\u00e7\u00f5es de Cruz, colocam-se duas quest\u00f5es \n\nprincipais:\n\n1) Qual o efeito das transforma\u00e7\u00f5es introduzidas pela RBS para o conjunto dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa regionais? Ser\u00e1 que teriam sido todos eles \n\nimpulsionados a buscar tamb\u00e9m suas \u201cestrat\u00e9gias culturais\u201d?\n\n2) Quais os efeitos das \"estrat\u00e9gias culturais\" da RBS e, eventualmente, dos \n\ndemais ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o (jornais, emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o)5 sobre \n\no espa\u00e7o p\u00fablico local? Ser\u00e1 que a partir de tais estrat\u00e9gias fica relativizada a \n\ndificuldade anteriormente mencionada para que temas e feitos ligados a atores \n\nn\u00e3o integrantes das oligarquias locais sejam trazidos ao conhecimento p\u00fablico?\n\nAs duas quest\u00f5es acima demarcam nosso objeto de interesse de pesquisa. \n\nBuscar-se-\u00e1, a partir do estudo dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em \n\nFlorian\u00f3polis, discutir suas transforma\u00e7\u00f5es recentes, tendo-se em vista:\n\n1) Mudan\u00e7as no padr\u00e3o noticioso: verificar se novas tem\u00e1ticas teriam se inclu\u00eddo \n\nna agenda dos media locais.\n\n2) Interlocu\u00e7\u00e3o entre os. profissionais dos media e o conjunto de atores sociais: \n\nqual o espa\u00e7o efetivamente existente para a divulga\u00e7\u00e3o de temas apresentados \n\npelos movimentos sociais, ONGs, etc.\n\nA inten\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o no Brasil dos \n\nestudos sobre meios de comunica\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito local orientados pela teoria\n\n\n\n7\n\nAo descrever, a partir de uma perspectiva ainda pouco explorada, as \n\nformas de opera\u00e7\u00e3o da m\u00eddia local, a pesquisa pode contribuir para orientar a \n\na\u00e7\u00e3o e a reflex\u00e3o dos profissionais da m\u00eddia e dos atores sociais e pol\u00edticos que \n\nse relacionam com os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa da capital de Santa \n\nCatarina.\n\nO objetivo principal desta pesquisa \u00e9 realizar uma explana\u00e7\u00e3o descritiva \n\nsobre a din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis no \n\nper\u00edodo 1980-1996, identificando mudan\u00e7as recentes nas suas formas de \n\nopera\u00e7\u00e3o e relacionamento com a sociedade.\n\nComo objeto de estudo, restring\u00edmo-nos6 \u00e0 an\u00e1lise da esfera p\u00fablica \n\nvinculada aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e seus processos de opera\u00e7\u00e3o. \n\nDelimitamos tr\u00eas per\u00edodos para an\u00e1lise dos dados. O primeiro per\u00edodo relaciona- \n\nse com os prim\u00f3rdios do processo de democratiza\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, quando se iniciou \n\no relaxamento da censura dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o (1980/1981). O segundo \n\nper\u00edodo compreende o ano imediatamente posterior ao conhecido movimento\n\n5 ) Entrevistas preliminares com informantes qualificados indicam que, uma vez consolidada no mercado \nlocal, a RBS teria atenuado sua \u201cestrat\u00e9gia cultural\u201d, agora perseguida como maior \u00eanfase por outros \nve\u00edculos, incluindo-se jornais locais, particurlarmente \u201cO  Estado\u201d .\n6 ) Este estudo se realizou a partir do pressuposto de que os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa constituem um \ndos campos da esfera p\u00fablica ao lado de outros campos como o Estado, os movimentos sociais e os espa\u00e7os \nde comunica\u00e7\u00e3o prim\u00e1rios.\n\ndiscursiva. Os esfor\u00e7os nesse sentido s\u00e3o ainda muito incipientes. Os trabalhos\n\nexistentes s\u00e3o majoritariamente fundados nas abordagens de inspira\u00e7\u00e3o\n\nmarxista.\n\n\n\n8\n\n\u201cDiretas J\u00e1\u201d (1985/1986), \u00e9poca em que os meios de comunica\u00e7\u00e3o parecem ter \n\nreconhecido efetivamente a import\u00e2ncia pol\u00edtica dos movimentos sociais, \n\nmodificando as formas de relacionamento com estes. O terceiro per\u00edodo, dez \n\nanos ap\u00f3s o fim do per\u00edodo autorit\u00e1rio (1995/1996), \u00e9 caracterizado por \n\nmudan\u00e7as tanto t\u00e9cnicas como de conte\u00fado nos meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa pesquisados.\n\nEsta demarca\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria. Orienta-se pelo ritmo das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de natureza pol\u00edtica, uma vez que, como constatou-se, a \n\ndin\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa relaciona-se com o processo da \n\ntransi\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Durante o per\u00edodo militar, os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o sofreram forte censura, n\u00e3o podendo utilizar-se de crit\u00e9rios outros \n\nque n\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1rios impostos pelo governo de exce\u00e7\u00e3o. Com o fim deste \n\nper\u00edodo, iniciou-se no pa\u00eds um processo de democratiza\u00e7\u00e3o em que os ve\u00edculos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o sofreram press\u00f5es da sociedade civil, que clamava por \n\ntranspar\u00eancia e veracidade dos fatos. Em busca de credibilidade frente aos \n\nmovimentos pela democratiza\u00e7\u00e3o e demandas do p\u00fablico, os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa transformaram suas din\u00e2micas internas, atrav\u00e9s da \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios jornal\u00edsticos desvencilhados de \n\ncategorias pol\u00edticas.\n\nEm Santa Catarina n\u00e3o poderia ser diferente. Houve por d\u00e9cadas o \n\npredom\u00ednio de um jornalismo atrelado \u00e0s oligarquias locais, representadas pelas \n\nfam\u00edlias Ramos e Konder-Bornhausen. Tanto no r\u00e1dio como na imprensa e, mais\n\n\n\ntarde, na televis\u00e3o, o tratamento das informa\u00e7\u00f5es passava por um filtro pol\u00edtico- \n\npartid\u00e1rio. H\u00e1, por\u00e9m, uma mudan\u00e7a significativa nesta din\u00e2mica, a partir de \n\n1985, com a entrada no mercado catarinense de empres\u00e1rios desvinculados das \n\noligarquias tradicionais.\n\nOs recursos metodol\u00f3gicos utilizados neste estudo foram: entrevistas \n\nsemidiretivas com informantes qualificados: jornalistas, editores dos jornais, \n\nempres\u00e1rios das comunica\u00e7\u00f5es, atores da sociedade civil; al\u00e9m do \n\nacompanhamento di\u00e1rio dos jornais \u201cO Estado\u201d (entre 1980/81, 1985/86 e \n\n1995/96), \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d (1986, ano de sua funda\u00e7\u00e3o, e entre 1995/96) e \n\n\u201cANcapital\u201d (entre 1995, ano de sua funda\u00e7\u00e3o, e 1996).\n\nEsta pesquisa teve como hip\u00f3tese orientadora a id\u00e9ia de que os ve\u00edculos \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis, em busca de legitima\u00e7\u00e3o diante de seus \n\np\u00fablicos, modificam, ao longo do processo de democratiza\u00e7\u00e3o, suas pautas e \n\nformas de atua\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. Abriram espa\u00e7os para temas trazidos por atores \n\nda sociedade civil e se \u201cprofissionalizaram\u201d: as pautas e o modo de cobertura \n\npassam a orientar-se cada vez mais por crit\u00e9rios jornal\u00edsticos e n\u00e3o mais pol\u00edtico- \n\npartid\u00e1rios.\n\nO trabalho se divide em tr\u00eas cap\u00edtulos. O primeiro tem como objetivo \n\nprincipal referenciar as etapas subseq\u00fcentes, procurando caracterizar o debate \n\nte\u00f3rico sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o - obviamente sem esgot\u00e1-lo - atrav\u00e9s de\n\n\n\n10\n\nduas correntes te\u00f3ricas, a teoria cr\u00edtica7, representada por T. Adorno e M. \n\nHorkheimer, e a teoria discursiva8, representada por J.Habermas.\n\nO segundo cap\u00edtulo tem como objetivo principal contextualizar o debate no \n\nescopo brasileiro. Como exemplos paradigm\u00e1ticos de trabalhos no contexto \n\nbrasileiro influenciados pela teoria cr\u00edtica e pela teoria discursiva, recorremos, \n\nrespectivamente, aos trabalhos de Muniz Sodr\u00e9 e S\u00e9rgio Costa. No plano local \n\np\u00f4de-se contar com a contribui\u00e7\u00e3o de trabalhos acad\u00eamicos de grande relev\u00e2ncia \n\ncomo o de De Marco e Cruz, ambos influenciados pela teoria cr\u00edtica.\n\nO terceiro cap\u00edtulo vai ao encontro do principal objetivo da pesquisa, \n\ninicialmente realizando uma explana\u00e7\u00e3o sobre a ind\u00fastria cultural no Brasil, em \n\nseguida descrevendo resumidamente a forma\u00e7\u00e3o deste setor em Florian\u00f3polis, \n\npara enfim analisar as not\u00edcias publicadas pelos jornais locais, nos per\u00edodos \n\ndeterminados. Estabelecemos, ent\u00e3o, uma discuss\u00e3o sobre as transforma\u00e7\u00f5es \n\nrecentes, tendo-se em vista as mudan\u00e7as no padr\u00e3o noticioso e verificando-se \n\nnovas tem\u00e1ticas teriam se inclu\u00eddo na agenda dos media locais e se a\n\n7 ) Representada por T. Adorno e M. Horkheimer, integrantes da primeira fase da Escola de Frankfurt, de \nquem um a das caracter\u00edsticas reside na identidade do grupo de seus intelectuais com \u201cun proyecto \nsistem\u00e1tico sostenido por investigadores...unidos bajo el designio de crear una teoria autenticamente \ncr\u00edtica... comprometidos con el esfiierzo sistem\u00e1tico de formular una exegesis te\u00f3rica de la crisis \nsociocultural dei mundo contempor\u00e2neo y preparar el fundamento teor\u00e9tico de la actividad pratica\u201d \n(Friedman, 1986:20).\n8 ) A teoria discursiva do espa\u00e7o p\u00fablico surge do trabalho desenvolvido por Habermas, herdeiro dos \npioneiros da Escola de Frankfurt, cujo trabalho n\u00e3o ficou isento \u00e0s influ\u00eancias te\u00f3ricas dos que o precederam \n( Marcuse, Adorno, Horkheimer, Benjamin). Coerentemente com a teoria cr\u00edtica que encerra em si tanto a \ninvestiga\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da sociedade como um m\u00e9todo de constante questionamento, Habermas incorporou \nessas influ\u00eancias discutindo e buscando novas sa\u00eddas para os impasses explicativos dessa mesmas teorias \nque o formaram. Nessa busca prop\u00f4s um novo paradigma cujo ponto central est\u00e1 numa racionalidade que \nn\u00e3o seja a instrumental permitindo pensar a contemporaneidade sem partir exclusivamente do processo de \nprodu\u00e7\u00e3o, como faz a cr\u00edtica marxista. Para superar este dilema Habermas apresenta o paradigma da raz\u00e3o \ncomunicativa onde abre m\u00e3o da coisifica\u00e7\u00e3o do mundo, apresentada pela teoria cr\u00edtica, ao valorizar a\n\n\n\n11\n\ninterlocu\u00e7\u00e3o entre os profissionais dos media e o conjunto de atores sociais teria \n\nse efetivado, ou seja, quai o espa\u00e7o efetivamente existente para a divulga\u00e7\u00e3o de \n\ntemas apresentados pelos movimentos sociais, ONGs, etc.\n\ncapacidade de pr\u00e1ticas comunicativas voltadas para o entendimento e acordo entre os sujeitos, indicando a \npossibilidade de uma pr\u00e1tica pol\u00edtica emancipat\u00f3ria (Habermas, 1984, 1987, Freitag, 1990).\n\n\n\n12\n\nCap\u00edtulo 1 \n\nTeoria sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa\n\n1.1 Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na teoria cr\u00edtica\n\nA teoria cr\u00edtica, aqui representada por Adorno e Horkheimer, tra\u00e7a um \n\npanorama nada alentador sobre a sociedade capitalista da metade do s\u00e9culo XX. \n\nNuma linha de racioc\u00ednio cr\u00edtico, visando contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o da teoria \n\nmarxista9 no \u00e2mbito da cultura, condenaram a forma como se davam as rela\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas e sociais nos pa\u00edses onde prosperava a economia liberal, que, \n\nsegundo eles, fortalecia o grande capital e iludia a massa dos trabalhadores com \n\nseus bens simb\u00f3licos da ind\u00fastria cultural10\n\nA origem do conceito de ind\u00fastria cultural, bem como a vasta discuss\u00e3o \n\nsobre o assunto, nasceu em um texto de Horkheimer e Adorno publicado em \n\n1947, intitulado Dial\u00e9tica do Esclarecimento, tendo como inspira\u00e7\u00e3o tanto a \n\ndemocracia de massas da Am\u00e9rica do Norte como o nazismo alem\u00e3o. A Escola \n\nde Frankfurt buscou pensar a dial\u00e9tica hist\u00f3rica que, partindo da raz\u00e3o ilustrada,\n\n9 ) Embora representante do marxismo, os frankfurtianos afastam-se teleologicamente desta teoria ao \ncarregar consigo o pessimismo, ao contr\u00e1rio de Marx que viu positivamente a modernidade e as \npossibilidades de uso da t\u00e9cnica, visto que esta traz consigo os pressupostos de emancipa\u00e7\u00e3o humana. Para \nos frankfurtianos n\u00e3o existe a possibilidade de emancipa\u00e7\u00e3o fora do dominio da arte e da literatura. Neste \nsentido eles carregam consigo uma heran\u00e7a weberiana muito forte ao descrever a modernidade: o \npessimismo da \u201cgaiola de ferro\u201d. (Marx, K. 1978, .Weber, M. 1967).\n10 )Adomo e Horkheimer s\u00e3o considerados os \u201cpais\u201d do conceito de Ind\u00fastria Cultural. Este termo surge no \ncontexto da cr\u00edtica \u00e0 modernidade onde os autores atribuem o processo de degenera\u00e7\u00e3o social aos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o de massa, devido a capacidade destes de dirigirem manifesta\u00e7\u00f5es culturais a um p\u00fablico amplo \nestabelecendo sempre um efeito de padroniza\u00e7\u00e3o cultural atrav\u00e9s de suas produ\u00e7\u00f5es em s\u00e9rie. A express\u00e3o \nind\u00fastria cultural aparece na teoria cr\u00edtica como contraponto da chamada cultura de massa, pois esta \u00faltim a\n\n\n\n13\n\ndesembocasse na irracionalidade que articula totalitarismo pol\u00edtico e \n\nmassifica\u00e7\u00e3o cultural como duas faces de uma mesma din\u00e2mica (Barbero, \n\n1997:65).\n\nA domina\u00e7\u00e3o, tanto t\u00e9cnica quanto pol\u00edtica, apresentada no totalitarismo \n\nnazista e na democracia de massa da Am\u00e9rica do Norte refletiu-se na teoria \n\ncr\u00edtica atrav\u00e9s da preocupa\u00e7\u00e3o da perda do homem pol\u00edtico e do indiv\u00edduo \n\naut\u00f4nomo e consciente que consegue refletir sobre os antagonismos da \n\nsociedade.\n\nAdorno e Horkheimer, ao se referirem \u00e0 democracia de massas (afirmando \n\nque a ind\u00fastria cultural prov\u00e9m dos pa\u00edses industriais liberais onde triunfam \n\ntodos os meios caracter\u00edsticos desta ind\u00fastria, como o cinema, o r\u00e1dio, o jazz e \n\nas revistas), evidenciam que, neste tipo de regime, em que impera a \n\nracionalidade do mercado, os indiv\u00edduos n\u00e3o disp\u00f5em da possibilidade de \n\nencontrar alternativas, a n\u00e3o ser se enquadrar nos padr\u00f5es pol\u00edtico culturais \n\nestabelecidos por esta l\u00f3gica.\n\nA teoria cr\u00edtica parte da representa\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de \u201ccaos cultural\", \n\nafirmando a exist\u00eancia de um sistema que regula a l\u00f3gica desta ind\u00fastria. Assim, \n\nestabelece uma an\u00e1lise que parte de uma \u201cunidade de sistemas\u201d11 para identificar\n\ncriava a ilus\u00e3o de que a produ\u00e7\u00e3o cultural emerge das massas e n\u00e3o do processo de legitima\u00e7\u00e3o pol\u00edtico \nideol\u00f3gico da classe dominante sobre a sociedade.\n11 ) A afirma\u00e7\u00e3o da \u201cunidade de sistema\u201d, segundo Barbero, constitui uma das contribui\u00e7\u00f5es mais v\u00e1lidas da \nobra de Horkheimer c Adorno. Os frankfurtianos utilizaram de algumas dimens\u00f5es de an\u00e1lise a fim de \nesclarecer o significado deste conceito, qual seja: \u00e1  dimens\u00e3o da racionalidade t\u00e9cnica, a dim ens\u00e3o da\n\n\n\n14\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de um espa\u00e7o p\u00fablico e de uma \n\nesfera social mais participativa, frente \u00e0 racionalidade t\u00e9cnica, tornou-se tema de \n\nv\u00e1rios debates no mundo moderno. Autores como Hannah Arendt, Adorno, \n\nHorkheimer e, a posteriori, Habermas depararam-se com o advento do \n\ntotalitarismo alem\u00e3o, da democracia de massas na Am\u00e9rica do Norte e com a \n\nbomba at\u00f4mica lan\u00e7ada sobre o Jap\u00e3o como s\u00edmbolo de poder econ\u00f4mico e \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gico, representando o que seria, a partir da\u00ed, o mundo moderno.\n\nNa vis\u00e3o destes autores o pensamento foi transformado completamente \n\nem coisa (Adorno, 1980). \u00c9 especificamente no mundo moderno que o \n\npensamento - a produ\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, o trabalho de transformar a natureza atrav\u00e9s da \n\na\u00e7\u00e3o consciente - foi completamente abandonado em troca da racionalidade \n\nonde:\n\n\u201co pensar se coisifica no processo autom\u00e1tico que \ntranscorre por conta pr\u00f3pria competindo com a \nm\u00e1quina que ele pr\u00f3prio produz para que esta possa \nfinalmente substitu\u00ed-lo... O procedimento matem\u00e1tico \ntornou-se como que um ritual do pensar. Apesar de \nauto-restri\u00e7\u00e3o axiom\u00e1tica, ele se instaura como \nnecess\u00e1rio e objetivo: transforma o pensamento em \ncoisa, ferramenta, como ele pr\u00f3prio o domina\u201d (Adorno, \n1980:104)\n\na l\u00f3gica desta ind\u00fastria que introduziu a produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie e a imbrica\u00e7\u00e3o entre\n\nprodu\u00e7\u00e3o de coisas e produ\u00e7\u00e3o de necessidades, em que o ponto de encontro\n\nentre ambas encontra-se na racionalidade da t\u00e9cnica (Barbero, 1997:65).\n\ndegrada\u00e7\u00e3o da cultura em ind\u00fastria de divers\u00e3o e a dimens\u00e3o da dcssublima\u00e7\u00e3o da arte (Barbero, \n1997:66ss).\n\n\n\n15\n\nCom o desenvolvimento do capitalismo, a filosofia lluminista desenvolveu- \n\nse e ganhou espa\u00e7o, principalmente porque corrobora com a transforma\u00e7\u00e3o de \n\num processo econ\u00f4mico menos desenvolvido tecnicamente para um processo \n\ncuja racionalidade foi fundamental para desenvolver a t\u00e9cnica necess\u00e1ria para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um mundo \u201cmecanizado\u201d.\n\nEsta mecaniza\u00e7\u00e3o ou materializa\u00e7\u00e3o do mundo moderno acarretou \n\nconseq\u00fc\u00eancias de profunda desordem no mundo da vida dos homens. A \n\nracionalidade, segundo a teoria cr\u00edtica, transformou a rela\u00e7\u00e3o dos homens numa \n\nrela\u00e7\u00e3o de causa e efeito, numa rela\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o/rea\u00e7\u00e3o, em que os homens se \n\nprivaram do que lhes \u00e9 mais intr\u00ednseco, o pensar.\n\nPara os frankfurtianos a priva\u00e7\u00e3o do pensar vinculou a rela\u00e7\u00e3o dos\n\nhomens no mundo capitalista \u00e0 posi\u00e7\u00e3o que assumem no mundo do trabalho e \u00e0\n\nrela\u00e7\u00e3o destes com a transforma\u00e7\u00e3o da natureza, assim,\n\n\u201cos homens sempre tiveram que escolher entre sua \npr\u00f3pria submiss\u00e3o \u00e0 natureza e a da natureza ao si- \nmesmo. Com a propaga\u00e7\u00e3o da economia mercantil \nburguesa, o horizonte obscuro do mito \u00e9 iluminado \npelo sol da raz\u00e3o calculadora, sob cujos raios g\u00e9lidos \namadurece a semente da barb\u00e1rie. Coagido pela \ndomina\u00e7\u00e3o, o trabalho humano desde sempre se \ndistanciara do mito, em cujo c\u00edrculo encantado recai \nsempre de novo sob a domina\u00e7\u00e3o\u201d (Adorno, 1980:109).\n\nO mito do mundo moderno passou a ser representado pela ci\u00eancia onde o \n\nsaber se transforma em t\u00e9cnica representando o c\u00e1lculo e a utilidade. Este saber \n\nt\u00e9cnico radicalizou a dimens\u00e3o da arte apresentando ao mundo moderno uma \n\nnova forma de domina\u00e7\u00e3o. A apresenta\u00e7\u00e3o desta nova forma de domina\u00e7\u00e3o do\n\n\n\nsaber conduziu os autores acima citados \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a rela\u00e7\u00e3o entre este \n\nsaber e o totalitarismo, pois o resultado deste processo de racionalidade \n\nacarretou o processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o cultural.\n\nPara os frankfurtianos, a luta contra o mito no mundo moderno \u00e9 contr\u00e1ria \n\n\u00e0 diversidade, ao desconhecido, contr\u00e1ria a tudo aquilo que n\u00e3o pode ser \n\nexplicado cientificamente. A t\u00e9cnica e a ci\u00eancia n\u00e3o aceitam o mist\u00e9rio, assim \n\ncomo n\u00e3o aceitam a religi\u00e3o que se encarrega de trazer uma carga pesada de \n\nmist\u00e9rios e desconhecimento.\n\nSegundo Horkheimer (1996), conviver com o mist\u00e9rio \u00e9 conviver com o \n\ndiferente, aceitando-o; \u00e9 nesse mist\u00e9rio que podemos encontrar o ser. Por\u00e9m, o \n\nlluminismo sustentou uma rela\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio sobre a natureza, afastando a \n\nhip\u00f3tese de integra\u00e7\u00e3o dos homens nesta como numa rela\u00e7\u00e3o m\u00edtica. O problema \n\npara Adorno e Horkheimer \u00e9 que a domina\u00e7\u00e3o que se faz da natureza acaba por \n\nse virar contra o pr\u00f3prio homem numa domina\u00e7\u00e3o social propiciada pelo dom\u00ednio \n\nt\u00e9cnico.\n\nAssim sendo, um dos problemas para os frankfurtianos encontra-se no \n\ncerne do progresso da domina\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, pois o mesmo movimento, que \n\ncarregava em si a express\u00e3o de um mundo onde os homens se libertariam do \n\nmedo do transcendente atrav\u00e9s de seu poder sobre a ci\u00eancia e a t\u00e9cnica, \n\nacarretou um processo de domina\u00e7\u00e3o natural e ideol\u00f3gica a servi\u00e7o da pr\u00f3pria \n\nt\u00e9cnica. Para Adorno, criaram-se e recriaram-se, atrav\u00e9s dos meios de\n\n16\n\n\n\n17\n\ncomunica\u00e7\u00e3o, mitos humanos, padr\u00f5es de exist\u00eancia e de comportamento, \n\ntransformando todas as rela\u00e7\u00f5es humanas em com\u00e9rcio e estere\u00f3tipos, levando \n\no projeto lluminista \u00e0 bancarrota (Adorno, 1996:9ss). Neste ponto encontra-se a \n\npr\u00f3pria dial\u00e9tica do esclarecimento onde a racionalidade dos esclarecidos levou \n\nn\u00e3o \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o do mist\u00e9rio e do transcendente, mas \u00e0 pris\u00e3o dos homens \n\natrav\u00e9s da ideologia da t\u00e9cnica.\n\nEssa domina\u00e7\u00e3o natural e ideol\u00f3gica a servi\u00e7o da t\u00e9cnica acabou por \n\nimpor um padr\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o social onde,\n\n\u201ca mesmice regula tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es com o que \npassou. O que \u00e9 novo na fase da cultura de massas \nem compara\u00e7\u00e3o com a fase do liberalismo avan\u00e7ado \u00e9 \na exclus\u00e3o do novo. A m\u00e1quina gira sem sair do lugar. \nAo mesmo tempo que j\u00e1 determina o consumo, ela \ndescarta o que ainda n\u00e3o foi experimentado porque \u00e9 \num risco\u201d (Adorno, 1985:126).\n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da cultura em ind\u00fastria da divers\u00e3o, Adorno \n\nafirma que o que \u00e9 novo \u00e9 que os elementos \u201cirreconcili\u00e1veis\u201d da cultura, da arte \n\ne da distra\u00e7\u00e3o passam a ser reduzidos perante a totalidade da ind\u00fastria cultural \n\nonde o elemento repeti\u00e7\u00e3o passa a ser reconhecido com certa naturalidade \n\n(Adorno, 1985:127).\n\nO fato da ind\u00fastria cultural transformar a arte e a cultura em ind\u00fastria da \n\ndivers\u00e3o aponta-nos o reconhecimento da \u201cunidade de sistema\u201d apresentada pela \n\nteoria cr\u00edtica, ou seja, identificamos a absor\u00e7\u00e3o de todas as tend\u00eancias de arte e \n\ncultura por parte da ind\u00fastria cultural atrav\u00e9s do processo social inteiro, onde o\n\n\n\n18\n\nmercado atua no sentido de reafirmar aos indiv\u00edduos as tend\u00eancias culturais e \n\nart\u00edsticas, que n\u00e3o passar\u00e3o de mera divers\u00e3o.\n\nAo produzir e recriar necessidades, a ind\u00fastria cultural d\u00e1 continuidade ao \n\nprocesso de racionalidade do mercado, onde o indiv\u00edduo se reconhece t\u00e3o \n\nsomente diante destas ofertas culturais estabelecidas pela pr\u00f3pria ind\u00fastria, \n\ndestituindo-se por inteiro de sua autonomia art\u00edstica e cultural. O indiv\u00edduo que se \n\nreconhece no produto da ind\u00fastria cultural viv\u00eancia nada mais que o \n\ndesenvolvimento de uma ind\u00fastria voltada para o entretenimento. O \n\nentretenimento \u00e9 tido como um aliado do liberalismo pois possui a \u201carte\u201d de \n\nocultar, atrav\u00e9s de seus bens simb\u00f3licos, o poder da classe dominante e a \n\nideologia presente em cada produto consumido.\n\nOs indiv\u00edduos dependentes de sua for\u00e7a de trabalho, ao procurarem lazer,\n\nencontram somente a divers\u00e3o oferecida pela ind\u00fastria cultural. Para os\n\nfrankfurtianos, estes indiv\u00edduos dispostos a escapar do processo de trabalho\n\nmecanizado n\u00e3o encontram nada al\u00e9m da representa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio sistema no\n\nqual est\u00e3o inseridos. Todavia, estes indiv\u00edduos n\u00e3o conseguem enxergar que a\n\ndivers\u00e3o proporcionada pela ind\u00fastria cultural carrega em si um apelo pol\u00edtico-\n\ncultural capaz de faz\u00ea-los consumir mesmices t\u00e3o mecanizadas quanto o\n\nprocesso de trabalho em que est\u00e3o inseridos. Adorno afirma que:\n\n\u201ca mecaniza\u00e7\u00e3o atingiu as pessoas em seu lazer e sua \nfelicidade determinando a fabrica\u00e7\u00e3o de mercadorias \npara sua divers\u00e3o, fazendo com que estas pessoas \nn\u00e3o percebessem mais outra coisa sen\u00e3o as c\u00f3pias \nque reproduzem o pr\u00f3prio processo de trabalho, na \nf\u00e1brica e no escrit\u00f3rio s\u00f3 se pode escapar adaptando-\n\n\n\nIV\n\nse a ele durante o \u00f3cio. Eis a\u00ed a doen\u00e7a incur\u00e1vel de \ntoda divers\u00e3o\u201d (Adorno, 1985:128).\n\nDesta forma, a ind\u00fastria cultural estimula a produ\u00e7\u00e3o e o consumo do \n\nprazer em coisas que n\u00e3o exigem esfor\u00e7o de pensamento, em \u201cassocia\u00e7\u00f5es \n\nhabituais\u201d. O espectador, ou o consumidor, desta ind\u00fastria n\u00e3o deve ter \n\nnecessidade de nenhum pensamento pr\u00f3prio, pois o produto produzido nela deve \n\nprescrever toda rea\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos inseridos no processo de consumo cultural \n\nmassificado.\n\nAdorno e Horkheimer responsabilizam a ind\u00fastria cultural por criar e recriar \n\nnecessidades e por ocupar, sem controle, os espa\u00e7os dos desocupados dos \n\ngrandes centros, onde,\n\n\u201ca id\u00e9ia de esgotar as possibilidades t\u00e9cnicas dadas a \nid\u00e9ia da plena utiliza\u00e7\u00e3o de capacidades em vista do \nconsumo est\u00e9tico massificado, \u00e9 pr\u00f3pria do sistema \necon\u00f4mico que recusa a utiliza\u00e7\u00e3o de capacidades \nquando se trata da elimina\u00e7\u00e3o da fome\u201c (Adorno, \n1985:130).\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o entre mercado, arte e cultura fez aparecer \u201cmaldosamente\u201d o \n\nhomem como ser gen\u00e9rico. Cada um passou a ser \u201ct\u00e3o somente aquilo mediante \n\no que pode substituir todos os outros\": um ser fung\u00edvel, um mero exemplar. O ser, \n\nenquanto indiv\u00edduo, passa a ser absolutamente substitu\u00edvel, \u201co puro nada\u201d. \n\nPor\u00e9m, os indiv\u00edduos s\u00f3 passam a ter consci\u00eancia desta situa\u00e7\u00e3o quando perdem \n\na semelhan\u00e7a com o todo, com o universal dado pela ind\u00fastria cultural (Adorno, \n\n1985:136).\n\n\n\n20\n\nOs representantes da teoria cr\u00edtica consideram nociva a produ\u00e7\u00e3o da falsa \n\nfelicidade adquirida nos sonhos da ind\u00fastria cultural bem como o interesse desta \n\nind\u00fastria nos homens apenas como clientes e empregados, reduzindo a \n\nhumanidade inteira a essa f\u00f3rmula exaustiva. A ind\u00fastria cultural \u00e9 perniciosa ao \n\npr\u00f3prio desenvolvimento de um espa\u00e7o p\u00fablico integrado por indiv\u00edduos \n\naut\u00f4nomos e conscientes, pois, na conforma\u00e7\u00e3o deste, os indiv\u00edduos assumem \n\napenas dois pap\u00e9is: de empregados e de clientes (Adorno, 1985:137).\n\nEnquanto empregados, os homens s\u00e3o membros da organiza\u00e7\u00e3o racional \n\ne exortados a se inserir nela com bom s\u00eanso. Enquanto clientes, ver\u00e3o o cinema \n\ne a imprensa demonstrar-lhes, com base em acontecimentos da vida privada das \n\npessoas, a liberdade de escolha. Adorno afirma que n\u00e3o importa sua posi\u00e7\u00e3o \n\npois, cliente ou empregado, n\u00e3o passar\u00e3o de objetos subservientes da ind\u00fastria \n\ncultural (Adorno, 1985:137).\n\nOs homens, dentro da an\u00e1lise cr\u00edtica, passaram a existir t\u00e3o somente \n\nenquanto meros consumidores, e a ind\u00fastria cultural se incumbiu de produzir e de \n\ncriar novas necessidades. Desta forma, cria-se uma rela\u00e7\u00e3o entre sujeito \n\n(ind\u00fastria cultural) e objeto (indiv\u00edduos), em que o conformismo passa a substituir \n\na consci\u00eancia dos homens frente \u00e0 din\u00e2mica da sociedade: indiv\u00edduos aut\u00f4nomos \n\ne conscientes s\u00e3o substitu\u00eddos por indiv\u00edduos dependentes e servis. A \n\ninstaura\u00e7\u00e3o natural da domina\u00e7\u00e3o e da ideologia, no universo social, al\u00e9m de \n\nconfigurar-se como um universo de coisas, constituiria um espa\u00e7o\n\n\n\n21\n\nhermeticamente fechado, onde todas as tentativas de liberta\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ncondenadas, a priori, ao fracasso (Adorno, 1978: 292ss).\n\nA ind\u00fastria cultural, conforme a teoria cr\u00edtica, contribui para falsificar as \n\nrela\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas na sociedade, criando a ilus\u00e3o de felicidade social atrav\u00e9s \n\ndo entretenimento, afastando qualquer hip\u00f3tese de que refer\u00eancias culturais \n\nparalelas \u00e0quelas apresentadas como padr\u00e3o social apare\u00e7am e se destaquem \n\nno plano pol\u00edtico-cultural.\n\nA ideologia da ind\u00fastria cultural, segundo Adorno, se reproduz,\n\n\u201cna avers\u00e3o quase que cient\u00edfica a fixar-se em \nqualquer coisa que n\u00e3o se deixe verificar, funciona \ncomo instrumento de domina\u00e7\u00e3o. Ela se converte na \nproclama\u00e7\u00e3o enf\u00e1tica e sistem\u00e1tica do existente... Ela \nse esgueira com mestria entre os escolhos da \ninforma\u00e7\u00e3o ostensivamente falsa e da verdade \nmanifesta, reproduzindo com fidelidade o fen\u00f4meno \ncuja opacidade bloqueia o discernimento e erige em \nideal o fen\u00f4meno omnipresente. A ideologia fica \ncindida entre a fotografia de uma vida estupidamente \nmon\u00f3tona e a mentira nua e crua sobre seu sentido, \nque n\u00e3o chega a ser preferida, \u00e9 verdade, mas apenas \nsugerida, e inculcada nas pessoas. Para demonstrar a \ndivindade do real, a ind\u00fastria cultural limita-se a repeti- \nlo cinicamente\u201d (Adorno, 1985:138).\n\nPara os representantes da teoria cr\u00edtica, o perfil ideol\u00f3gico da ind\u00fastria \n\ncultural nos deixa sem alternativas quando nos prop\u00f5e apenas duas chances: de \n\ninclus\u00e3o ou de omiss\u00e3o da \u201cunidade de sistema\u201d. A rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto \n\ninscrita na ideologia colocou o homem moderno numa encruzilhada: ou o homem \n\nse enquadra no processo pol\u00edtico cultural liberal ou exclui-se completamente.\n\n\n\nEsta rela\u00e7\u00e3o entre sujeito e objeto apresenta-se, conforme Adorno da \n\nseguinte maneira:\n\n\"...o efeito de conjunto da ind\u00fastria cultural \u00e9 o de uma \nantidesmitifica\u00e7\u00e3o, a de um anti-iluminismo, (...) a \nsaber, a domina\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica progressiva se transforma \nem engodo das massas, isto \u00e9, em meio de tolher a \nsua consci\u00eancia. Ela impede a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos \naut\u00f4nomos, independentes, capazes de julgar e de \ndecidir conscientemente. Mas estes constituem, \ncontudo, a condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de uma sociedade \ndemocr\u00e1tica, que n\u00e3o se poderia salvaguardar e \ndesabrochar sen\u00e3o atrav\u00e9s de homens n\u00e3o tutelados\u201d \n(Adorno, 1978 :295).\n\nO problema para Adorno \u00e9 que esta ideologia \u00e9 transmitida para a \n\nsociedade com inten\u00e7\u00e3o de combater um \u00fanico inimigo, o sujeito pensante. Os \n\nindiv\u00edduos passam a ser todos integrados pela ind\u00fastria cultural e atrav\u00e9s dela. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es passam a ser padronizadas de forma que cada indiv\u00edduo s\u00f3 seja \n\ntolerado se sua identidade for reconhecida no plano universal.\n\nPortanto, o que passa a existir na sociedade da ind\u00fastria cultural \u00e9 uma \n\npseudo-individualidade, pois o \u201cindividual reduz-se \u00e0 capacidade universal de \n\nmarcar t\u00e3o integralmente o contingente que ele possa ser conservado como o \n\nmesmo\u201d (Adorno, 1985:145). As particularidades do eu nada mais s\u00e3o que \n\nmercadorias monopolizadas e socialmente condicionadas, fazendo-se passar por \n\nalgo natural em que os indiv\u00edduos n\u00e3o s\u00e3o mais indiv\u00edduos mas sim \u201cmeras \n\nencruzilhadas das tend\u00eancias do universal\u201d, o que torna poss\u00edvel reintegr\u00e1-los \n\ntotalmente na universalidade (id., ib.).\n\n\n\n23\n\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o da diferen\u00e7a, por exemplo, a ind\u00fastria cultural a \n\nextermina no momento em que coloca a imita\u00e7\u00e3o como algo absoluto. Mesmo \n\nquando surge alguma id\u00e9ia diferente, fugidia ao padr\u00e3o cultural dado, uma vez \n\nregistrada pela ind\u00fastria cultural, passa a pertencer \u00e0 ela. A marca da rebeldia, \n\npara os frankfurtianos, encontra-se justamente nas \u201cid\u00e9ias diferentes\", pois, ao \n\nsurgirem, trazem consigo uma nova id\u00e9ia \u00e0 atividade industrial. A ind\u00fastria \n\ncultural incorpora as novas id\u00e9ias ao sistema e \u00e0 racionalidade utilit\u00e1ria deste, \n\ndeterminando o consumo, ou seja, a pr\u00f3pria divers\u00e3o (Adorno, 1985:123ss).\n\nA esfera p\u00fablica da sociedade emergida na democracia de massas tem \n\ncomo finalidade a reintegra\u00e7\u00e3o de qualquer tend\u00eancia ou id\u00e9ia que desvie do \n\ndom\u00ednio pol\u00edtico-cultural imposto pela l\u00f3gica do sistema, oculto nas mercadorias \n\nproduzidas pela ind\u00fastria cultural. Atrav\u00e9s da fabrica\u00e7\u00e3o de outras formas de \n\nmercadorias culturais, os indiv\u00edduos se reintegram, enquanto consumidores e \n\nclientes, \u00e0 ind\u00fastria da divers\u00e3o.\n\nOs produtos culturais criados pela ind\u00fastria cultural, como o cinema, o\n\nr\u00e1dio, o jazz e as revistas, seguem a mesma tend\u00eancia do liberalismo, na medida\n\nem que abrem caminho para que os homens capazes criem mais e mais produtos\n\ncom a finalidade de inser\u00e7\u00e3o de todos os indiv\u00edduos dentro do processo pol\u00edtico\n\ncultural em vig\u00eancia. Segundo Adorno,\n\n\u201ccomo a absor\u00e7\u00e3o de todas as tend\u00eancias da ind\u00fastria \ncultural na carne e no sangue do p\u00fablico se realiza \natrav\u00e9s do processo social inteiro, a sobreviv\u00eancia do \nmercado neste ramo atua favoravelmente sobre essas \ntend\u00eancias\u201d (Adorno, 1985:128).\n\n\n\n24\n\nOs indiv\u00edduos das sociedades modernas, segundo a teoria cr\u00edtica, sofrem \n\nforte influ\u00eancia do aparato pol\u00edtico-tecnol\u00f3gico das democracias de massa. O fato \n\nde se envolverem no \u201cmanto\u201d do pensar dado, f\u00e1cil, em que a repeti\u00e7\u00e3o e a \n\nmesmice imperam minando a base da cr\u00edtica pol\u00edtica e social, transformando os \n\nindiv\u00edduos portadores de direitos em meros consumidores e clientes, tornou mais \n\ninacess\u00edvel a possibilidade do desenvolvimento de um espa\u00e7o p\u00fablico da \n\ndiscuss\u00e3o pol\u00edtica.\n\nSe partirmos do conceito de espa\u00e7o p\u00fablico desenvolvido por Hannah \n\nArendt12(1993) - um espa\u00e7o significativo, em que a a\u00e7\u00e3o e o discurso de cada um \n\npodem ganhar sentido na constru\u00e7\u00e3o de um mundo comum -, identificamos o \n\ncerne do pessimismo da Escola de Frankfurt frente \u00e0s sociedades modernas e \u00e0 \n\nideologia da t\u00e9cnica, presente tanto nas democracias de massa como na \n\nAlemanha nazista.\n\nSeguindo os frankfurtianos, o desenvolvimento das sociedades modernas, \n\ntanto pol\u00edtico-econ\u00f4mica quanto culturalmente, estaria falido devido ao processo \n\nde massifica\u00e7\u00e3o dos homens alcan\u00e7ado pelo uso da t\u00e9cnica nos meios de\n\n12 ) Para Hannah Arendt, assim como para os frankfurtianos, o mundo moderno se afastou deste lugar \ncomum impossibilitando a conforma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de entendimento onde os homens atuem atrav\u00e9s da \ncomunica\u00e7\u00e3o entre eles. \u00c9 o que mostra Telles ao afirmar que \u201ca hist\u00f3ria do mundo moderno poderia ser \ndescrita como a hist\u00f3ria da dissolu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, por onde se expressava um sentido cidad\u00e3o de \nparticipa\u00e7\u00e3o e atrav\u00e9s do qual os homens podiam se reconhecer compartilhando um destino comum. Nesta \nformula\u00e7\u00e3o, ela [Arendt] est\u00e1, claramente tematizando a sociedade moderna - essa sociedade que foi capaz \nde engendrar o fen\u00f4meno totalit\u00e1rio construindo as figuras de uma sociedade despoliiizada, m arcada pela \nindiferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s quest\u00f5es p\u00fablicas, pelo individualismo e atomiza\u00e7\u00e3o, pela competi\u00e7\u00e3o e por uma \ninstrumentaliza\u00e7\u00e3o de tudo o que diz respeito ao mundo, de tal forma que nele nada permanece como valor, \ncomo limite para uma a\u00e7\u00e3o que transforma tudo em meros fins para seus objetivos. N\u00e3o se trata, no entanto, \nde postular uma continuidade necess\u00e1ria e inelut\u00e1vel entre o advento do mundo moderno e a aventura \ntotalit\u00e1ria. As quest\u00f5es - todas as quest\u00f5es - precisam ser qualificadas e diferenciadas, o que significa dizer,\n\n\n\nA esta vis\u00e3o extremamente pessimista quanto ao funcionamento dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa nas sociedades do s\u00e9culo XX, contrap\u00f5e-se a teoria \n\ndiscursiva, de Habermas, que vislumbra possibilidades de emerg\u00eancia de formas \n\nefetivamente comunicativas de express\u00e3o p\u00fablica.\n\n1.2 Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na teoria discursiva\n\nJ. Habermas, que descende da mesma escola que Adorno e Horkheimer \n\n(Escola de Frankfurt),13 n\u00e3o fugiu \u00e0 regra desta. Trabalhando com as v\u00e1rias \n\nteorias que o influenciaram, e discutindo-as, buscou novas sa\u00eddas para os \n\nimpasses explicativos das teorias marxistas e funcionalistas, apresentando um \n\nnovo paradigma, o da A\u00e7\u00e3o Comunicativa14.\n\ncomunica\u00e7\u00e3o, que, ultrapassando as barreiras dos locais de encontros p\u00fablicos,\n\ntransformaram-se em grandes disseminadores da ideologia da classe que detem\n\na posse destes meios.\n\nrepensadas a partir de seus pr\u00f3prios termos, tentando atrav\u00e9s delas elucidar as experi\u00eancias vinculadas aos \nacontecimentos de nosso tempo\u201d (Telles, 1990:28).\n13 ) A Escola de Frankfurt mais do que uma institui\u00e7\u00e3o fisicamente localizada, expressa um estilo de \npensamento critico da sociedade contempor\u00e2nea. A  cria\u00e7\u00e3o do Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o Social, em 1923, \nvinculado \u00e0 Universidade de Frankfurt, constituiu um marco na elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do nosso s\u00e9culo, \nemprestando o seu nome \u00e0 produ\u00e7\u00e3o intelectual de seus integrantes. Apesar do Instituto ter funcionado fora \nda Alemanha em fun\u00e7\u00e3o da Segunda Guerra Mundial e da persegui\u00e7\u00e3o sofrida pelo regime nazista, esta \ndenomina\u00e7\u00e3o persistiu na caracteriza\u00e7\u00e3o de uma teoria critica gestada pelos seus membros (Freitag, 1990).\n14 ) Segundo Werle (1997:42), o conceito de a\u00e7\u00e3o comunicativa ou de raz\u00e3o comunicativa apresentado por \nHabermas substitui \u201ca id\u00e9ia de sujeito agente aut\u00f4nomo capaz de atribuir um sentido subjetivo \u00e0 sua a\u00e7\u00e3o \npela de sujeitos capazes de atos de fala que intersubjetivamente constr\u00f3em um sentido comum \u00e0s a\u00e7\u00f5es. Isto \nsignifica que os fins das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddos pelas pr\u00e1ticas comunicativas entre os sujeitos. Portanto, a \nunidade de v\u00e1rios processos de a\u00e7\u00e3o pode ser pensada tendo em vista os fins intersubjetivamente alcan\u00e7ados \npelo agir comunicativo de sujeitos orientados pelo reconhecimento rec\u00edproco e entendimento m\u00fatuo\u201d.\n\n\n\n26\n\nPode-se dizer que a teoria de Habermas se divide em duas fases. Na \n\nprimeira fase, em seu trabalho de livre doc\u00eancia intitulado Mudan\u00e7a Estrutural da \n\nEsfera P\u00fablica (Habermas, 1984b, original, 1961), defende a tese de que a esfera \n\np\u00fablica no mundo burgu\u00eas assume fun\u00e7\u00f5es de propaganda, esvaziando-se de \n\nseus conte\u00fados pol\u00edticos. Nesta primeira fase trabalha com a id\u00e9ia de \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o do mundo moderno e com a decad\u00eancia da esfera p\u00fablica \n\nburguesa cujo resultado foi a passagem do p\u00fablico que pensava a cultura para \n\num p\u00fablico que consumia a cultura; Segundo Habermas, o p\u00fablico passou a ser \n\nfragmentado em minorias de especialistas que n\u00e3o pensavam mais nos \n\ninteresses gerais e em uma grande massa de consumidores dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa.\n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, enquanto formadores de opini\u00e3o, \n\napareceram nos sal\u00f5es do s\u00e9culo XVIII - que viriam a substituir a Corte da \n\nsociedade feudal. Nestes sal\u00f5es, o p\u00fablico se estabeleceu como um grupo de \n\ninterlocutores, e se legitimou o julgamento leigo sobre a arte cujo meio de \n\napropria\u00e7\u00e3o passa a ser assumido pela discuss\u00e3o. Esse grupo de interlocutores \n\nreivindica inclusive o papel de porta-voz do grande p\u00fablico (Habermas, 1984b).\n\nNa sociedade de Corte, anterior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica burguesa, a \n\n\u201cpublicidade\u201d estava no fundamento da representatividade p\u00fablica. A Corte era \n\numa encena\u00e7\u00e3o. Na constitui\u00e7\u00e3o de uma sociedade regida pelo princ\u00edpio do \n\nmercado e pelas trocas comerciais, a esfera da reprensentatividade p\u00fablica vai \n\ncedendo espa\u00e7o a uma esfera de poder p\u00fablico, cujo sentido \u00e9 atingir um\n\n\n\n27\n\nfuncionamento regulamentado que legitime as rela\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade burguesa e seus princ\u00edpios.\n\nNeste \u00ednterim surge a imprensa, um instrumento que serviu de ajuda \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o para tornar a sociedade uma coisa p\u00fablica, dentro da qual, o \n\np\u00fablico, enquanto correlato abstrato do poder p\u00fablico, \u00e9 um p\u00fablico que julga \n\ndando um novo sentido \u00e0 \u201cpublicidade\". Esta n\u00e3o mais se fundamenta no crit\u00e9rio \n\nda representatividade e sim como fruto de um julgamento p\u00fablico.\n\nEstabelece-se ent\u00e3o uma nova forma de representa\u00e7\u00e3o que se constitui \n\nna sociedade burguesa. N\u00e3o mais uma representa\u00e7\u00e3o sustentada como \n\nreconhecimento das virtudes concorrentes \u00e0 esfera privada, a esfera \u00edntima do \n\nindiv\u00edduo e sim uma representa\u00e7\u00e3o reivindicada pelo princ\u00edpio da autoridade do \n\nargumento constru\u00eddo no debate. A esfera p\u00fablica burguesa portanto \u00e9 uma \n\nesfera constitu\u00edda por pessoas privadas. Estas pessoas privadas no \u00e2mbito da \n\nesfera liter\u00e1ria s\u00e3o pessoas leigas com julgamento cr\u00edtico a profanar a autoridade \n\ndas obras, que, agora mercadorias, s\u00e3o acess\u00edveis ao entendimento racional e \n\nsubmetidas a um debate p\u00fablico. A autoridade mantida sob a pr\u00e1tica do segredo \n\nse rompe e passa para o dom\u00ednio p\u00fablico. A \u201cpublicidade\u201d n\u00e3o mais \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da autoridade \u00e9 agora uma publicidade profana constitu\u00edda no \n\ndebate p\u00fablico de pessoas privadas.\n\n\n\n28\n\nNa esfera p\u00fablica estruturalmente modificada facilita-se aos indiv\u00edduos\n\nprivados, agrupados como p\u00fablico, o acesso a um crescente consumo cultural,\n\nadaptando-se o conte\u00fado \u00e0s necessidades e,\n\n\u201c\u00e0 medida que a cultura se torna mercadoria, e isso \nn\u00e3o s\u00f3 por sua forma mas tamb\u00e9m por seu conte\u00fado, \nela se aliena \u00e0queles cuja recep\u00e7\u00e3o exige uma certa \nescolariza\u00e7\u00e3o no que o conhecimento assimilado por \nsua vez eleva a pr\u00f3pria capacidade de conhecer'1 \n(Habermas, 1984b: 196).\n\nNeste momento da teoria de Habermas, a esfera p\u00fablica assume fun\u00e7\u00f5es \n\nde propaganda, tornando-se crescentemente apol\u00edtica, proporcionalmente ao uso \n\nfeito como meio de influir pol\u00edtica e economicamente, e tanto mais tamb\u00e9m \n\nquando aparenta estar privatizada. Na realidade, por\u00e9m, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\np\u00fablico pol\u00edtico pela massa dos n\u00e3o propriet\u00e1rios levou \u00e0 imbrica\u00e7\u00e3o de Estado e \n\nsociedade, que retirou da esfera p\u00fablica a sua antiga base, sem lhe dar uma \n\nnova.\n\nDesta forma, ocorre a passagem do p\u00fablico que pensa a cultura para o \n\np\u00fablico que consome a cultura. Conforma-se o campo de resson\u00e2ncia de uma \n\ncamada culta que faz uso p\u00fablico da raz\u00e3o. O p\u00fablico passa ent\u00e3o a ser um \n\np\u00fablico fragmentado em minorias de especialistas, que n\u00e3o pensam \n\npublicamente, e uma grande massa de consumidores dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Perde-se, deste modo, a forma de comunica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de um \n\np\u00fablico.\n\n\n\n2l)\n\nPara o Habermas desta primeira fase, os meios publicit\u00e1rios, atrav\u00e9s da \n\npropaganda manipuladora, passam a conduzir um p\u00fablico de cidad\u00e3os \n\ndesintegrados enquanto p\u00fablico. Este, desintegrado, \u00e9 chamado a legitimar \n\nacordos pol\u00edticos, ou a participar da vida pol\u00edtica de maneira mais geral, sem ao \n\nmesmo tempo ser capaz de participar de decis\u00f5es pol\u00edticas efetivas ou at\u00e9 \n\nmesmo de simplesmente participar de decis\u00f5es mais cotidianas.\n\nNesta primeira fase, Habermas afirma que a esfera p\u00fablica fora dominada\n\npela esfera da vida privada e pelo interesse de grupos determinados, em que:\n\n\u201crasgou-se o contexto comunicativo de um p\u00fablico \npensante constitu\u00eddo por pessoas privadas: a opini\u00e3o, \nque uma vez j\u00e1 provinha dele, est\u00e1 em parte \ndecomposta em opini\u00f5es informais de pessoas \nprivadas e sem p\u00fablico (...). N\u00e3o mais atrav\u00e9s da \ncomunica\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas atrav\u00e9s da comunica\u00e7\u00e3o de \nopini\u00f5es publicamente manifestas \u00e9 atingido no alegre \n\u2018trenzinho\u2019 da publicidade demonstrativa ou \nmanipulativa, o p\u00fablico de pessoas privadas n\u00e3o \norganizadas publicamente\u201d (Habermas, 1984b:287).\n\nNa segunda fase de seu trabalho, a quest\u00e3o da manipula\u00e7\u00e3o da esfera \n\np\u00fablica pelos diversos grupos sociais \u00e9 colocada em quest\u00e3o (Costa, 1995). \n\nNesta fase, a preocupa\u00e7\u00e3o com o resgate da tradi\u00e7\u00e3o \u00e9tico-moral e com a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o p\u00fablico pol\u00edtico que d\u00ea aos homens a capacidade de \n\ninteragir na ordem pol\u00edtico-social estabelecida fica evidente (Habermas, 1987).\n\nHabermas introduz sua concep\u00e7\u00e3o de esfera p\u00fablica trabalhando com \n\nduas dimens\u00f5es existentes na sociedade moderna: a dimens\u00e3o sist\u00eamica e o \n\nmundo da vida. O mundo sist\u00eamico \u00e9 conformado por uma esfera privada\n\n\n\n30\n\nrepresentada pelo mercado, ou seja, esfera da economia, e uma esfera p\u00fablica \n\nrepresentada pelo Estado, ou seja, esfera da pol\u00edtica. O mundo da vida ou a \n\nesfera da intera\u00e7\u00e3o comunicativa voltada para o entendimento \u00e9 formada tamb\u00e9m \n\npor uma esfera privada, representada pela fam\u00edlia, e por uma esfera p\u00fablica, \n\nrepresentada pelas associa\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es que garantem a reprodu\u00e7\u00e3o \n\ncultural de uma sociedade.\n\nHabermas revisa sua teoria e passa a descrever o conceito de esfera \n\np\u00fablica n\u00e3o mais como uma esfera de representa\u00e7\u00e3o burguesa, mas como \n\nrepresentativa de uma teia para a comunica\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e tomadas de \n\nposi\u00e7\u00e3o, de opini\u00f5es, que passam por um sistema de filtros, levando \u00e0 \n\ncristaliza\u00e7\u00e3o em torno de alguns temas de uma opini\u00e3o p\u00fablica, operando sobre o \n\nentendimento gen\u00e9rico que se d\u00e1 no n\u00edvel da linguagem da pr\u00e1xis cotidiana. Esta \n\nopini\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o \u00e9 a simples soma de opini\u00f5es individuais e, sim, opini\u00f5es \n\nconstitu\u00eddas atrav\u00e9s dos consensos alcan\u00e7ados por possibilidades reais de \n\ndiscuss\u00e3o de temas p\u00fablicos (Habermas, 1997b).\n\nSegundo Habermas, para esta opini\u00e3o p\u00fablica existir, ela necessita ser \n\nprimeiramente estruturada e por si mesma reproduzida \u00e0 parte do mundo dos \n\nsistemas. Essa autonomia s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s da liberdade de reuni\u00e3o \n\ne de opini\u00e3o.\n\nO autor diferencia os grupos que conformam a esfera p\u00fablica e atuam na \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de suas estruturas, dos grupos que a utilizam enquanto arena capaz\n\n\n\n31\n\nde disseminar ideologias e l\u00f3gicas imperativas do mundo dos sistemas. Assim, a \n\nteoria discursiva diferencia a presen\u00e7a de grupos que apenas utilizam da \n\npotencialidade comunicativa da esfera p\u00fablica dos grupos que fazem uso deste \n\ncom a finalidade de engajar minorias ou grupos marginais, com a inten\u00e7\u00e3o de \n\nampliar os possibilidades p\u00fablicas de comunica\u00e7\u00e3o existentes.\n\nHabermas, como H. Arendt,15 trabalha com o poder da linguagem e da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica participativa. Para Habermas, a \n\nintera\u00e7\u00e3o comunicativa voltada para o entendimento est\u00e1 presente no mundo da \n\nvida, e para que se d\u00ea esta intera\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que os indiv\u00edduos abram m\u00e3o \n\nde alguns pressupostos iniciais que fazem parte de sua vida privada, para \n\nintroduzir demandas no espa\u00e7o da discuss\u00e3o. Segundo Habermas, esta\n\n15 ) Segundo a an\u00e1lise de Telles (1990), h\u00e1 tr\u00eas quest\u00f5es b\u00e1sicas onde Arendt articula sociedade moderna e \nespa\u00e7o p\u00fablico. Trata-se de quest\u00f5es que articulam o problema da perda deste espa\u00e7o nas sociedades \nmodernas.\n1) A  p e rd a  do m undo comum, do senso comum: o que ocorre na sociedade moderna \u00e9 unia extrem a \nmaterializa\u00e7\u00e3o e instrumentaliza\u00e7\u00e3o de tudo que se diz respeito ao mundo. A partir deste ponto Arendt \npreocupa-se com a perda da capacidade de discernimento que a compreens\u00e3o e o julgamento exigem \nenquanto \u201cmaneira especificamente humana de se fazer experi\u00eancia da realidade\u201d. Segundo a autora as \ngrandes massas possuem incapacidade de pensamento e de \u201cexperi\u00eancia\u201d o mundo com realidade e valor. \nFoi assim que o advento do Totalitarismo conseguiu penetrar rapidamente neste mundo massificado \nmobilizando os homens, levando-os para o mundo contemplativo onde a a\u00e7\u00e3o enquanto pol\u00edtica fora \ntotalmente esquecida.\n2) A p e rd a  d a  esfera d a experi\u00eancia social: este ponto diz respeito \u00e0 um crescente isolamento e \nprivatiza\u00e7\u00e3o da vida. O  mundo deixa de ser compartilhado pelos homens passando a ser vivido por cada um \nisoladamente. A a\u00e7\u00e3o e a palavra de cada indiv\u00edduo n\u00e3o pode ser mais reconhecido publicamente, \u00e9 a perda \ntotal do pathos. O  mundo compartilhado de significa\u00e7\u00f5es e a constru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria comum \ndesaparecem.\n3) A p e rd a  de um  espa\u00e7o pol\u00edtico reconhecido dc a\u00e7\u00fco e opini\u00e3o: h\u00e1 a perda da liberdade para a\nconstru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o p\u00fablico politicamente organizado. Assim podemos identificar aqui todos aquele\nque ap\u00f3s a segunda guerra perderam todos os seus direitos de cidadania devido os regimes Totalit\u00e1rios.\nO  Espa\u00e7o P\u00fablico, para Hannah Arendt, \u00e9 o espa\u00e7o do aparecimento e da visibilidade, tudo que vem a\np\u00fablico pode ser visto e ouvido por todos. Segundo a pr\u00f3pria autora, \u201c...a apar\u00eancia - aquilo que \u00e9 visto e\nouvido pelos outros e por n\u00f3s mesmos- constitui a realidade. Em compara\u00e7\u00e3o com a realidade que decorre\ndo fato de que algo \u00e9 visto e escutado, at\u00e9 mesmo as maiores for\u00e7as da vida \u00edntima...vivem uma esp\u00e9cie de\nvida incerta e obscura, a n\u00e3o ser que, e at\u00e9 que, sejam transformadas, desprivatizadas e desindividulizadas,\npor assim dizer, de modo a tornar-se adequadas \u00e1 apari\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\u201d\n\n\n\n\u201cabertura\u201d n\u00e3o acontece no mundo do sistema econ\u00f4mico e pol\u00edtico pois estes \n\nn\u00e3o abrir\u00e3o m\u00e3o de seus pressupostos iniciais para a conquista de um fim social.\n\nDe onde ent\u00e3o deve emergir esta \u201cfor\u00e7a\u201d para introduzir na esfera p\u00fablica\n\nda sociedade novas demandas? Da sociedade civil,16 pois\n\n\u201dseu n\u00facleo institucional \u00e9 formado por associa\u00e7\u00f5es e \norganiza\u00e7\u00f5es livres, n\u00e3o estatais e n\u00e3o econ\u00f4micas, as \nquais ancoram as estruturas de comunica\u00e7\u00e3o da esfera \np\u00fablica nos componentes sociais do mundo da vida. O \nn\u00facleo da sociedade civil forma uma esp\u00e9cie de \nassocia\u00e7\u00e3o que institucionaliza os discursos capazes \nde solucionar problemas, transformando-os em \nquest\u00f5es de interesse geral no quadro das esferas \np\u00fablicas. Esses \u2018designs\u2019 discursivos refletem, em suas \nformas de organiza\u00e7\u00e3o, abertas e igualit\u00e1rias, certas \ncaracter\u00edsticas que comp\u00f5em o tipo de comunica\u00e7\u00e3o \nem torno do qual se cristalizam, conferindo-lhe \ncontinuidade e dura\u00e7\u00e3o\u201d (Habermas, 1997b:99)\n\nQuanto a fun\u00e7\u00e3o do mundo da vida, Habermas nos coloca que\n\n\u201co mundo da vida dever\u00e1 ser capaz de desenvolver \ninstitui\u00e7\u00f5es que coloquem limites \u00e0 din\u00e2mica interna e \naos imperativos de um sistema econ\u00f4mico quase \naut\u00f4nomo e a seus instrumentos administrativos\u201d \n(Habermas, 1984a:31).\n\nPortanto, para a esfera p\u00fablica dirigem-se tanto discursos e demandas do \n\nmundo dos sistemas, representado por grupos econ\u00f4micos e pol\u00edticos \n\nparticulares, quanto discursos que emergem dos processos de reprodu\u00e7\u00e3o \n\ncultural realizados no mundo da vida. Segundo Costa\n\n16 ) Segundo Habermas \u201cesta esfera da sociedade burguesa foi redescoberta recentemente, por\u00e9m em \nconstela\u00e7\u00f5es Iiist\u00f3ricas totalmente diferentes. O  atual significado da express\u00e3o \u2018sociedade civil\u2019 n\u00e3o coincide \ncom o da \u2018sociedade burguesa\u2019, da tradi\u00e7\u00e3o liberal , que Hegel chegara a tematizar como 'sistem as de \nnecesidades\u2019, isto \u00e9, como sistema do trabalho social e do com\u00e9rcio de mercadorias numa economia de \nmercado. Hoje em dia, o termo \u2018sociedade civil\u2019 n\u00e3o inclui mais a economia constitu\u00edda atrav\u00e9s do direito\n\n\n\n31\n\n\u201ccabe, portanto, \u00e0 esfera p\u00fablica, conforme o modelo \nte\u00f3rico discursivo, atuar como inst\u00e2ncia intermediadora \nentre os impulsos comunicativos gerados no mundo da \nvida e os colegiados competentes que articulam \ninstitucionalmente no processo de forma\u00e7\u00e3o da \nvontade pol\u00edtica (parlamento, conselhos, etc). Quando \nos fluxos comunicativos gerados nos \u2018microdom\u00ednios \nda pr\u00e1tica cotidiana\u2019 extrapolam as fronteiras das \nesferas p\u00fablicas aut\u00f4nomas, eles podem ter acesso \u00e0s \ninst\u00e2ncias deliberativas previstas na ordem \ndemocr\u00e1tica e, finalmente, influir nas decis\u00f5es a\u00ed \ntomadas. O fluido poder comunicativo \u00e9 exercido, \nportanto, conforme a l\u00f3gica do ass\u00e9dio: ele atua sobre \npremissas dos processos de julgamento e decis\u00e3o do \n?\u00a7&amp; n $ p o l\u00edtico , sem a inten\u00e7\u00e3o de conquista\u201d (Costa,\n\nPara Habermas, nas sociedades modernas, os limites do mundo dos \n\nsistemas podem ser criados e garantidos atrav\u00e9s da preserva\u00e7\u00e3o da linguagem \n\ncomum enquanto instrumental de uma a\u00e7\u00e3o comunicativa orientada para a \n\ncompreens\u00e3o m\u00fatua atrav\u00e9s da qual o mundo da vida se reproduz (Habermas, \n\n1997b:90ss).\n\nNa sociedade civil, institui\u00e7\u00e3o ancorada na esfera societ\u00e1ria do mundo da \n\nvida, h\u00e1 um processo de forma\u00e7\u00e3o de identidade constitu\u00edda no \u00e2mbito de uma \n\na\u00e7\u00e3o coletiva onde ampliam-se as fronteiras da esfera p\u00fablica incorporando \n\nminorias econ\u00f4micas, pol\u00edticas e raciais e grupos marginalizados criando novos \n\nmeios comunicativos onde sujeitos, ou atores da sociedade civil interagem com a \n\nfinalidade da busca de consenso.\n\nprivado e dirigida atrav\u00e9s do trabalho, do capital e dos mercados de bens, como ainda acontecia na \u00e9poca de \nM arx e do marxismo\u201d (Habermas, 1997b:99)\n\n\n\n34\n\nOs chamados sujeitos da sociedade civil s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\ntematiza\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problemas emergentes na vida quotidiana relevantes \n\npara a sociedade como um todo, buscando transformar a esfera p\u00fablica numa \n\narena de argumenta\u00e7\u00e3o discursiva e de convencimento do conjunto da sociedade \n\nsobre a justeza de seus prop\u00f3sitos.\n\nPara Habermas um espa\u00e7o de participa\u00e7\u00e3o e de argumenta\u00e7\u00e3o deve ser \n\nassegurado para que os diversos atores da sociedade possam, atrav\u00e9s de sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o, contrabalan\u00e7ar os poderes da esfera sist\u00eamica, ou seja, \n\n\u00e9 no espa\u00e7o p\u00fablico que podemos eleger representantes sociais, ou institui\u00e7\u00f5es, \n\nque possam colocar os problemas emergentes no mundo da vida na esfera dos \n\nsistemas.\n\nComo os homens atomizados da modernidade se transformam em atores \n\nsociais produtores de opini\u00e3o? Segundo Habermas, \u00e9 atrav\u00e9s do \n\ndesenvolvimento e da preserva\u00e7\u00e3o de alguns direitos privados do mundo da vida, \n\natrav\u00e9s da consolida\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da sociedade civil, que surgem os atores \n\nsociais capazes de formar opini\u00e3o.\n\nA participa\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es da sociedade civil deve ser consciente e \n\nampla, e a preocupa\u00e7\u00e3o deve estar centrada no \u00e2mbito da cultura pol\u00edtica de \n\ncada lugar e no combate \u00e0s diferentes manifesta\u00e7\u00f5es \u201ctotalit\u00e1rias\u201d do mundo \n\ncontempor\u00e2neo, pois:\n\n\u201cSob as condi\u00e7\u00f5es das sociedades complexas, \nsomente \u00e9 poss\u00edvel uma democracia concebida a partir\n\n\n\n35\n\nda teoria da comunica\u00e7\u00e3o. Para tanto, h\u00e1 que se \ninverter a rela\u00e7\u00e3o entre centro e periferia: em meu \nmodelo, s\u00e3o sobretudo as formas de comunica\u00e7\u00e3o de \numa sociedade civil que adv\u00eam de esferas privadas \nmantidas intactas, s\u00e3o os fluxos comunicativos de uma \nesfera p\u00fablica vitalizada e assentada numa cultura \npol\u00edtica liberal que carregam o peso da expectativa \nnormativa... sem a for\u00e7a inovativa, provisoriamente \nefetiva, dos movimentos sociais nada muda, o mesmo \nvalendo para as energias e imagens ut\u00f3picas que \nimpulsionam estes movimentos\" (Habermas, \n1997a:87).\n\nJuntamente com o desenvolvimento do espa\u00e7o comunicativo das \n\nsociedades complexas preenchido por movimentos sociais, atores e sujeitos \n\nconfigurando o espa\u00e7o de uma esfera p\u00fablica onde se desenvolve a \n\npotencialidade do discurso, desenvolveu-se na esfera sist\u00eamica um aparato \n\ntecnol\u00f3gico de comunica\u00e7\u00e3o, qual seja, os meios de comunica\u00e7\u00e3o.\n\nNa primeira fase de seu trabalho, Habermas traz consigo uma heran\u00e7a \n\nc\u00e9tica, devido \u00e0 influ\u00eancia de Adorno e Horkheimer, com respeito \u00e0 din\u00e2mica da \n\nsociedade frente ao poder dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. J\u00e1 em sua segunda fase, \n\ntrata da m\u00eddia de forma mais matizada. Logo de partida, diferencia, com base na \n\nteoria da comunica\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o de massas populista em estados totalit\u00e1rios \n\ne movimentos democr\u00e1ticos do seio da sociedade civil, diferenciando-se da \n\nan\u00e1lise desenvolvida pelos frankfurtianos (Habermas, 1997a:92ss).\n\nHabermas nos mostra que existe uma esfera p\u00fablica vinculada \u00e0 m\u00eddia, em \n\nque existem dois tipos de estruturas: as estruturas que bloqueiam o interc\u00e2mbio \n\nhorizontal de posicionamentos espont\u00e2neos e, portanto, o uso das liberdades\n\n\n\n36\n\ncomunicativas, bem como as estruturas liberais que se fazem valer da autoridade \n\ndo p\u00fablico que se posiciona.\n\nAs primeiras tornam os espectadores isolados e privatizados pass\u00edveis de\n\numa coletiviza\u00e7\u00e3o tuteladora de seus mundos de representa\u00e7\u00f5es, em que\n\n\u201ca imagem das massas em movimento cedeu lugar \u00e0 \nimagem dos telespectadores integrados \neletronicamente.... Assim, as imagens do estado total \ndesapareceram, permanecendo entretanto intacto o \npotencial destrutivo de um novo tipo de massifica\u00e7\u00e3o\u201d \n(Habermas, 1997a:93).\n\nAs segundas esferas p\u00fablicas liberais se distinguem das p\u00fablicas\n\n\u201cmodeladas\u201d, que servem como foros de legitima\u00e7\u00e3o plebiscit\u00e1ria, justamente por\n\nfazerem valer a autoridade do p\u00fablico que se posiciona, pois,\n\n\u201cquando um p\u00fablico entra em movimento ele n\u00e3o \nmarcha, mas oferece um espet\u00e1culo de liberdades \ncomunicativas anarquicamente desprendidas. Nas \nestruturas das esferas p\u00fablicas simultaneamente \ndescentradas e porosas, os potenciais cr\u00edticos \npulverizados podem ser agrupados, ativados e \nreunidos. Para isso \u00e9 necess\u00e1ria uma base de \nsociedade civil. Movimentos sociais podem ent\u00e3o \nconduzir a aten\u00e7\u00e3o para determinados temas e \ndramatizar certos aportes. Nesse caso a rela\u00e7\u00e3o de \ndepend\u00eancia da massa para com o l\u00edder populista se \ninverte: os atores na arena passam a dever sua \ninflu\u00eancia \u00e0 anu\u00eancia de uma galeria exercitada na \ncr\u00edtica\u201d (Habermas, 1997a:93).\n\nHabermas, ao afirmar que a m\u00eddia \u00e9 conformadora de uma esfera p\u00fablica, \n\nest\u00e1 nos mostrando que os indiv\u00edduos das sociedades complexas devem assumir \n\nfrente a ela o mesmo papel que deveriam assumir frente ao mundo dos sistemas, \n\nou seja, que os atores da sociedade civil devem tomar posicionamento frente aos\n\n\n\n37\n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de suas a\u00e7\u00f5es comunicativas, a fim de evitar que \n\nesta esfera domine, ou colonize, o mundo da vida, n\u00e3o colaborando para o \n\ndesenvolvimento de uma sociedade esclarecida, com capacidade cr\u00edtica de \n\nposicionamento frente \u00e0s quest\u00f5es sociais, pol\u00edticas etc.\n\nO papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, para Habermas, no contexto de \n\nsociedades democr\u00e1ticas, \u00e9 o de mandat\u00e1rio de um p\u00fablico esclarecido, do qual \n\na disposi\u00e7\u00e3o de aprendizado e capacidade cr\u00edtica ao mesmo tempo que requisito \n\ndevem tamb\u00e9m ser exigidas e fortalecidas. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o devem ser \n\ncomo a justi\u00e7a neutra em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto dos atores sociais. Em \n\ncontrapartida, os atores sociais devem ter acesso a estes, na medida em que \n\napresentem contribui\u00e7\u00f5es efetivas para solu\u00e7\u00f5es dos problemas existentes \n\n(Habermas, 1997a:92).\n\nAinda que o ponto de partida das duas teorias seja comum, foi necess\u00e1rio \n\nadotar a segunda na iniciativa de se estabelecer um debate com a teoria cr\u00edtica \n\npredominante nos trabalhos realizados tanto no campo da comunica\u00e7\u00e3o como no \n\ncampo da sociologia. A teoria discursiva, nestes termos, amplia o leque de \n\nan\u00e1lise no que se refere aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, oferecendo novas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-anal\u00edticas.\n\nHabermas ao apontar que as sociedades complexas s\u00e3o compostas por \n\nv\u00e1rias esferas e que entre essas esferas existem espa\u00e7os onde os indiv\u00edduos se \n\ncomunicam atrav\u00e9s da linguagem, cria a possibilidade dos indiv\u00edduos\n\n\n\ntransformarem as configura\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas que lhes \u00e9 apresentada desde \n\no in\u00edcio de suas vidas. Desta forma, enxerga nos indiv\u00edduos, atrav\u00e9s do potencial \n\nda linguagem, uma capacidade discursiva e argumentativa at\u00e9 ent\u00e3o colocada \n\nem quest\u00e3o pelos seguidores da teoria cr\u00edtica.\n\nNo cap\u00edtulo seguinte demonstraremos a influ\u00eancia destas duas teorias nos \n\ntrabalhos te\u00f3ricos brasileiros no campo da sociologia, bem como procuraremos \n\nevidenciar que a teoria discursiva colabora no entendimento de quest\u00f5es \n\nreferentes aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, ampliando as possibilidades de \n\nan\u00e1lise do tema.\n\n\n\n39\n\nCap\u00edtulo 2 \n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na discuss\u00e3o brasileira\n\nEste cap\u00edtulo apresentar\u00e1 os trabalhos mais recentes na sociologia \n\nbrasileira que transitam pelas teorias cr\u00edtica e discursiva e que conduzem \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do contexto brasileiro no que diz respeito \u00e0 discuss\u00e3o sobre a \n\ninflu\u00eancia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o na conforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico. Ainda \n\nque o debate no pa\u00eds n\u00e3o ofere\u00e7a uma vasta discuss\u00e3o e principalmente uma \n\nteoria sobre o tema, nem no campo da comunica\u00e7\u00e3o tampouco no sociol\u00f3gico, \n\nencontram-se, no escopo nacional, trabalhos cuja preocupa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica refere-se \n\n\u00e0 din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na sociedade brasileira.\n\nNo contexto brasileiro, observa-se uma forte influ\u00eancia da teoria cr\u00edtica nos \n\ntrabalhos dos estudiosos de sociologia e da comunica\u00e7\u00e3o, em que se torna \n\nevidente a preocupa\u00e7\u00e3o com a quest\u00e3o da manipula\u00e7\u00e3o das massas frente ao \n\ndom\u00ednio econ\u00f4mico e ideol\u00f3gico da classe dominante. Ou seja, a teoria mais \n\npresente nos trabalhos te\u00f3ricos \u00e9 aquela que considera os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa como fonte de um espa\u00e7o p\u00fablico de acesso restrito e \n\ndominado pela mesma elite detentora do poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico.\n\nRecentemente estes trabalhos come\u00e7aram a ser debatidos por te\u00f3ricos \n\nque procuram se distanciar dessa concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico, fazendo uso de \n\noutras teorias que permitam ampliar o leque de alternativas conceituais\n\n\n\ndeslocando-se para uma discuss\u00e3o que aponta n\u00e3o apenas os limites, mas \n\ntamb\u00e9m as possibilidades oferecidas pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.\n\nAlguns autores deslocaram o debate, inserindo as quest\u00f5es presentes na \n\nteoria discursiva nos estudos brasileiros sobre meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. \n\nO apoio numa concep\u00e7\u00e3o que prop\u00f5e alternativas \u00e0quela vis\u00e3o que apontava os \n\nindiv\u00edduos enclausurados num processo social assumindo unicamente os pap\u00e9is \n\nde clientes ou empregados possibilitou o enriquecimento do debate brasileiro, \n\nampliando o campo da discuss\u00e3o te\u00f3rica at\u00e9 ent\u00e3o \u201cdominado\u201d pelos argumentos \n\nfrankfurtianos.\n\nCentrando-se na \u00e1rea dos estudos orientados por preocupa\u00e7\u00f5es \n\nsociol\u00f3gicas, com respeito ao tema, destacam-se autores como Muniz Sodr\u00e9 \n\n(1996), Ant\u00f4nio Rubim (1993) e Ven\u00edcio Lima (1996).\n\nRubim (1993) atenta para a import\u00e2ncia do tema ser tratado atrav\u00e9s de \n\nestudos que v\u00e3o al\u00e9m da an\u00e1lise da mensagem que os meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa carregam em si. Para o autor, a comunica\u00e7\u00e3o medi\u00e1tica rompe com a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o interpessoal como protagonista da arena social tornando as coisas \n\ncomuns, compartilhadas e p\u00fablicas, conformando um novo campo social: o \n\ncampo dos media. Este, segundo Rubim, apresenta duas dimens\u00f5es: uma \n\nsimb\u00f3lica e outra de sociabilidade. A simb\u00f3lica \u00e9 criada e alimentada por uma \n\nintensa manipula\u00e7\u00e3o de tecnologias, que, atrav\u00e9s de imagens visuais e sociais \n\nque habitam sempre a dimens\u00e3o p\u00fablica, alteram e criam o estar e o ser do\n\n40\n\n\n\nhomem no mundo contempor\u00e2neo. A de sociabilidade \u00e9 aprisionada por estar \n\ncircunscrita em dispositivos \u201cs\u00f3cio-gramaticais\u201d de produ\u00e7\u00e3o que obscurecem e \n\ninviabilizam a transpar\u00eancia. Desta forma, ocorre a quebra de tempo/espa\u00e7o \n\natrav\u00e9s da chamada \u201ctele-viv\u00eancia\u201d, onde o mundo passa a ser apresentado \n\ncomo linguagens sem uma aparente defini\u00e7\u00e3o entre real e imagin\u00e1rio.\n\nLima (1996), assim como os frankfurtianos, n\u00e3o diferencia o princ\u00edpio da \n\neconomia liberal do princ\u00edpio p\u00fablico que rege os meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa nos pa\u00edses capitalistas. Para o autor, a \u201cconverg\u00eancia tecnol\u00f3gica\u201d (o \n\navan\u00e7o tecnol\u00f3gico proporcionado pela combina\u00e7\u00e3o entre a inform\u00e1tica e os \n\nmedia) anunciada pelos pa\u00edses de economia capitalista como alternativa para a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o dos meios, seja pela diversidade quanto pela interatividade das \n\nmensagens, s\u00f3 existe em termos de segmenta\u00e7\u00e3o de mercado, no qual o objetivo \n\nest\u00e1 apenas em conquistar audi\u00eancia e/ou perspectivas de anunciantes, que \n\nbuscam consumo de seus produtos e servi\u00e7os. Sendo assim, est\u00e1-se \n\ndenominando de democratiza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o algo que na realidade \n\napresenta-se como segmenta\u00e7\u00e3o de mercado. Portanto, segundo Lima, reduz-se \n\na esfera p\u00fablica ao mercado e confunde-se opini\u00e3o p\u00fablica com comportamento \n\nde compra, e cidad\u00e3o com consumidor.\n\nDeteremo-nos aqui no trabalho mais recente de Sodr\u00e9 (1996), que parece \n\nrepresentativo de um conjunto maior de contribui\u00e7\u00f5es. O autor constr\u00f3i sua teoria \n\na partir de pressupostos utilizados pela teoria cr\u00edtica, adaptando-os \u00e0 discuss\u00e3o \n\ndos efeitos da televis\u00e3o na sociedade. Atrav\u00e9s do pressuposto de que o aparato\n\n41\n\n\n\n42\n\ntecnol\u00f3gico transforma a cultura burguesa em cultura de massa, aponta-nos que \n\nas constru\u00e7\u00f5es da realidade nos meios de comunica\u00e7\u00e3o seguem um formato \n\nonde os conte\u00fados d\u00e3o lugar a um espet\u00e1culo de imagens (Sodr\u00e9, 1996).\n\n\u00c9 verdade que o autor trabalha com o conceito de ind\u00fastria tecnocultural,\n\nem que se abarca a possibilidade de apari\u00e7\u00e3o p\u00fablica daquelas culturas que n\u00e3o\n\nrepresentam a elite dominante, chegando a afirmar que\n\n\u201ca comunica\u00e7\u00e3o tem fornecido bases para uma \nideologia do enraizamento democr\u00e1tico e de uma \nrestaura\u00e7\u00e3o \u00e9tica da socialidade. As pr\u00e1ticas \ncomunicativas realizam, de um modo ou de outro, um \ntrabalho cultural, que se pode chamar de \n\u2018tecnocultura\u2019, \u2018cultura da comunica\u00e7\u00e3o' ou \u2018cultura \nmediatizada\u2019 \u201c (Sodr\u00e9, 1996:33).\n\nApesar desta an\u00e1lise admitir uma certa fun\u00e7\u00e3o \"democratizante\u201d embutida \n\nna tecnologia e na m\u00eddia, Sodr\u00e9 retoma sua vis\u00e3o cr\u00edtica, vinculada aos te\u00f3ricos \n\nfrankfurtianos, e conclui que a tecnocultura aprofunda a crise da \u201craz\u00e3o \n\niluminista\u201d, na qual o Ocidente vinha depositando sua confian\u00e7a e suas \n\nesperan\u00e7as civilizat\u00f3rias.\n\nNesse sentido, Sodr\u00e9 termina por n\u00e3o se distanciar de teorias que n\u00e3o\n\nquestionam a validade da comunica\u00e7\u00e3o hipod\u00e9rmica17 (onde a massa segue o\n\nconte\u00fado que lhe \u00e9 passado pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o sem selecion\u00e1-los ou\n\nquestion\u00e1-los) ao afirmar que\n\n\u201cn\u00e3o se v\u00ea a\u00ed nada do que se poderia chamar de \n\u2018cultura democr\u00e1tica\u2019, porque nada disso interfere\n\n17 ) \"Agulha hipod\u00e9rmica\u201d \u00e9 o conceito atribu\u00eddo pelos te\u00f3ricos que partiam  de modelos cartesianos no \nintuito de responder as quest\u00f5es sobre o efeito dos meios de comunica\u00e7\u00fco numa sociedade de massa. Neste \nmodelo, a influ\u00eancia das mensagens de propaganda \u00e9 direta sobre o agir dos indiv\u00edduos (Sodr\u00e9, 1996).\n\n\n\n43\n\nsimbolicamente na viol\u00eancia da nova ordem econ\u00f4mica \nmundial que, no plano internacional, faz aumentar a \ndist\u00e2ncia entre Primeiro e Quarto Mundos; no plano \nnacional, desbasta as esperan\u00e7as outrora instiladas \npela moribunda ideologia do progresso e exp\u00f5e \nobscenamente a brutalidade da diferen\u00e7a entre ricos e \npobres, elite e povo. A servi\u00e7o disto est\u00e3o as \ntecnologias informacionais das grandes organiza\u00e7\u00f5es \nempresariais, o que faz evocar a frase de Claude L\u00e9vi- \nStrauss: \u2018A fun\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria da comunica\u00e7\u00e3o escrita \u00e9 \nfacilitar a escravid\u00e3o\u2019 \u201d (Sodr\u00e9, 1996:92).\n\nPara o autor, os conte\u00fados dos meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas que por si s\u00f3 representam uma forma de constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\npassando a ser um f\u00f3rum de representa\u00e7\u00e3o de sentidos, onde se estabelece a \n\nordem do que aparentemente \u00e9 ca\u00f3tico; organiza-se o mundo e o cotidiano das \n\npessoas atrav\u00e9s da vincula\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos que aparentemente n\u00e3o se \n\nconectam.\n\n^ r ^ ' O problema da democracia brasileira, segundo Sodr\u00e9, evidencia-se no \n\nmomento em que se pensa em construir uma cotidianeidade democr\u00e1tica no pa\u00eds, \n\npois, seguindo a tradi\u00e7\u00e3o frankfurtiana, alega que o car\u00e1ter da democracia \n\nbrasileira est\u00e1 sendo constru\u00eddo pelas elites, que se apropriaram da cultura \n\neurop\u00e9ia (seus valores pol\u00edticos e culturais), difundindo-a, atrav\u00e9s das m\u00eddias \n\npara a massa, estabelecendo, assim, uma ordem social dada e n\u00e3o constru\u00edda \n\npela sociedade como um todo.\n\nNeste sentido, Sodr\u00e9 aproxima-se da concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o p\u00fablico \n\n\u201cpernicioso\u201d, \u201cherm\u00e9tico\u201d, apresentada pela teoria cr\u00edtica em que n\u00e3o h\u00e1 a\n\n\n\n44\n\npossibilidade de constru\u00e7\u00e3o de uma esfera de discuss\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o por \n\nindiv\u00edduos aut\u00f4nomos e conscientes, j\u00e1 que os indiv\u00edduos que vivem sob a \n\ninflu\u00eancia da ind\u00fastria cultural assumem apenas dois pap\u00e9is: o de empregados e \n\no de clientes. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o, seguindo esta an\u00e1lise, n\u00e3o \n\nultrapassariam o plano da ret\u00f3rica e da constru\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3licadas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e da reprodu\u00e7\u00e3o da sociedade.\n\nNuma linha que contrasta com os autores brasileiros citados \n\nanteriormente, Costa (1997b) procura incorporar as categorias ^io^qriodelo \n\ndiscursivo ao contexto brasileiro e, especificamente, ao estudo comparativo das \n\nesferas p\u00fablicas locais em tr\u00eas cidades do Estado de Minas Gerais18. O autor \n\ndesenvolve seu trabalho tendo como suporte te\u00f3rico duas tradi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que \n\nocupam o espa\u00e7o da discuss\u00e3o do processo democr\u00e1tico qualificadas como \n\n\u201cpluralista\u201d (funcionalista) e \u201cdiscursiva\u201d (fundada na teoria do discurso).\n\nNa concep\u00e7\u00e3o pluralista, segundo Costa, o interesse do indiv\u00edduo nos \n\ntermos dos modelos liberais \u00e9 substitu\u00eddo pelo interesse de grupos organizados \n\nque se limitam mutuamente. A esfera p\u00fablica \u00e9 definida como um \u201csistema \n\nintermedi\u00e1rio\u201d, um mercado de opini\u00f5es no qual os diferentes atores sociais \n\n(partidos, movimentos sociais, etc) encontram-se em permanente concorr\u00eancia \n\npor um recurso escasso, qual seja, a aten\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Segundo Costa, do ponto \n\nde vista normativo, este modelo te\u00f3rico n\u00e3o estabelece diferencia\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiversos atores atuantes na esfera p\u00fablica, nestes termos\n\n1S) S\u00e3o elas: Uberl\u00e2ndia, Juiz de Fora e Governador Valadares.\n\n\n\n45\n\n\u201ctodos estes agiriam estrategicamente na defesa de \nseus interesses espec\u00edficos, buscando, atrav\u00e9s da \nm\u00eddia , atingir um p\u00fablico carente de orienta\u00e7\u00e3o e \nentretenimento e, atrav\u00e9s destes, os tomadores de \ndecis\u00e3o. Neste contexto, as formas t\u00edpicas de \nexpress\u00e3o dos movimentos de protesto (manifesta\u00e7\u00e3o, \npasseatas etc) s\u00e3o igualadas, analiticamente, aos \ninstrumentos da chamada pol\u00edtica simb\u00f3lica, a qual \nbusca produzir acontecimentos exclusivamente para a \nm\u00eddia (inaugura\u00e7\u00f5es de obras, apari\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de \npersonalidades conhecidas etc.)\u201d (Costa, 1997a: 181).\n\nA concep\u00e7\u00e3o discursiva, desenvolvida principalmente por Habermas, \n\nindicada no cap\u00edtulo anterior, coloca em xeque essa concep\u00e7\u00e3o de uma esfera \n\np\u00fablica assenhorada e dominada por diversos grupos sociais. Na concep\u00e7\u00e3o \n\nhabermasiana, a esfera p\u00fablica \u00e9 tratada como uma arena para onde se dirigem \n\ntanto as for\u00e7as organizadas da coordena\u00e7\u00e3o sist\u00eamica como os fluxos \n\ncomunicativos condensados na vida cotidiana e que trazem em si quest\u00f5es \n\nrelevantes para todo o conjunto da sociedade. Sendo assim, a esfera p\u00fablica se \n\napresentaria como um espa\u00e7o ambivalente, no qual t\u00eam lugar tanto as tentativas \n\nde manipula\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, quanto as quest\u00f5es de interesse geral.\n\nAdaptando os resultados de Habermas ao contexto nacional, Costa \n\ndestaca que, mesmo que os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa apresentem um \n\nperfil de um espa\u00e7o comandado ou pertencente aos imp\u00e9rios de comunica\u00e7\u00e3o \n\natrelados a interesses pol\u00edticos particulares, deve-se considerar a import\u00e2ncia do \n\npapel destes ve\u00edculos para a constru\u00e7\u00e3o de uma esfera p\u00fablica particularmente \n\ninfluente. Para tanto, Costa aponta duas mudan\u00e7as principais:\n\n1. a consolida\u00e7\u00e3o de um novo conceito de jornalismo;\n\n2. a heterogeneidade ideol\u00f3gica da oferta dos media.\n\n\n\n46\n\nSegundo Costa (1997a: 185), a abertura democr\u00e1tica iniciada em fins dos \n\nanos 70, com o relaxamento da censura de imprensa, possibilitou aos grandes \n\njornais inclu\u00edrem em seus quadros de jornalistas pessoas formadas pelos \n\nve\u00edculos alternativos, at\u00e9 ent\u00e3o respons\u00e1veis pelas cr\u00edticas e den\u00fancias do \n\ngoverno de exce\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo o autor, a Folha de S\u00e3o Paulo19 parece ter sido o primeiro grande\n\nve\u00edculo a perceber o potencial mercadol\u00f3gico da pr\u00e1tica jornal\u00edstica pr\u00f3xima ao\n\nanseio social por maior democracia e transpar\u00eancia no processo pol\u00edtico,\n\nservindo como carro chefe das transforma\u00e7\u00f5es nos demais ve\u00edculos em busca de\n\nmaior agilidade e melhoria em suas formas de express\u00e3o, e das reformula\u00e7\u00f5es do\n\nperfil gr\u00e1fico e da implementa\u00e7\u00e3o de um estilo jornal\u00edstico baseado em dilig\u00eancias\n\ne pesquisas pr\u00f3prias. Com isso,\n\n\u201ca imprensa se torna um ator ativo do espa\u00e7o p\u00fablico, \ncontribuindo para elucidar e denunciar casos de \ncorrup\u00e7\u00e3o, acordos ileg\u00edtimos e malversa\u00e7\u00e3o de fundos \np\u00fablicos. Atualmente, o interesse pelo jornalismo \ninvestigativo pode ser observado claramente nas \nrevistas semanais de informa\u00e7\u00e3o e, de certa maneira, \ntamb\u00e9m no jornalismo televisivo\" (Costa, 1997a: 185).\n\nDe acordo com Costa, poder-se-ia alimentar uma vis\u00e3o simplista, vinculada \n\n\u00e0 teoria cr\u00edtica, ao pensar que a centraliza\u00e7\u00e3o de propriedade dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa brasileiros conduz \u00e0 uma oferta da m\u00eddia que espelha \n\nsomente os interesses daqueles que controlam os meios. No entanto, a din\u00e2mica\n\n19 ) Costa afirma que com a intensa participa\u00e7\u00fco no movimento por elei\u00e7\u00f5es diretas em 1984 a Folha \nconquistou a confian\u00e7a da intelectualidade liberal de esquerda, conseguindo cm poucos anos dobrar sua \ntiragem.\n\n\n\n47\n\n\u00e9 mais complexa e carrega em si uma multiplicidade de vari\u00e1veis envolvidas na \n\nconforma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da m\u00eddia.\n\nUtilizando-se do trabalho de Miceli (1989), Costa explicita esta \u201cdin\u00e2mica\n\ncomplexa\u201d ao mostrar que os propriet\u00e1rios dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa\n\nofertam seus produtos atrav\u00e9s de uma elite qualificada de intelectuais\n\nrespons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o de trabalhos voltados para um p\u00fablico consumidor\n\nda \u201cind\u00fastria cultural\", os quais refletem a \u201cpolariza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do capital\n\nescolar e cultural t\u00edpica da hierarquizada sociedade brasileira\u201d. Nesse caso,\n\n\u201ca concep\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o dos produtos ofertados \nest\u00e3o predominantemente a cargo de uma elite \nqualificada de intelectuais 4pub|icistas. cientistas \npol\u00edticos, soci\u00f3logos, artistas, escritores etc.), que \nencontram possibilidades limitadas de trabalho em \nseus ramos profissionais espec\u00edficos. A contraparte \ndesta elite de produtores culturais \u00e9 formada pelos \nconsumidores da \u201cind\u00fastria cultural\u201d, os quais \napresentam, geralmente, baixa qualifica\u00e7\u00e3o escolar\u201d \n(Costa, 1997a: 186).\n\nO que se est\u00e1 dizendo \u00e9 que as empresas de comunica\u00e7\u00e3o tiveram que \n\nceder espa\u00e7o para os produtores culturais (que traziam consigo um conceito de \n\nest\u00e9tica e ideologia progressista) j\u00e1 que s\u00e3o estes que dominam a linguagem dos \n\nmeios. Portanto, para o autor, as mensagens divulgadas pela m\u00eddia resultam \n\ncomo que de um \u201ccampo de tens\u00f5es triangular\u201d formado por:\n\n1. vis\u00f5es de mundo do produtores culturais\n\n2. demandas do p\u00fablico (medido pela audi\u00eancia)\n\n3. interesse dos propriet\u00e1rios dos meios\n\n\n\n48\n\nEm um n\u00edvel local, Costa parte das formula\u00e7\u00f5es apresentadas por \n\nHabermas para formular seu modelo anal\u00edtico-te\u00f3rico que distingue quatro \n\ncampos constitutivos dos espa\u00e7os p\u00fablicos locais: os meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa, a esfera estatal-parlamentar, espa\u00e7os p\u00fablicos vinculados aos grupos \n\norganizados e os espa\u00e7os comunicativos prim\u00e1rios. Especificamente no que se \n\nrefere aos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, o autor percebe ao longo do \n\nprocesso de democratiza\u00e7\u00e3o, em todos os tr\u00eas casos estudados, alguns \n\ndesenvolvimentos que merecem ser destacados, a saber:\n\n- Profissionaliza\u00e7\u00e3o da m\u00eddia: orienta\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o da pauta e do \n\nmodo de cobertura oferecida pelas regras do procedimento jornal\u00edstico e n\u00e3o \n\nmais por crit\u00e9rios pol\u00edtico-partid\u00e1rios;\n\n- Amplia\u00e7\u00e3o do espectro de quest\u00f5es tratadas publicamente: incorpora\u00e7\u00e3o \n\npela m\u00eddia de temas trazidos por atores da sociedade civil;\n\n- Expans\u00e3o das atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os.\n\n\u00c9 atrav\u00e9s deste modelo anal\u00edtico-te\u00f3rico apresentado por Costa que \n\ndesenvolveremos a hip\u00f3tese da pesquisa, apontando que os ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa de Florian\u00f3polis, em busca de legitima\u00e7\u00e3o diante de seus \n\np\u00fablicos, modificam, ao longo do processo de democratiza\u00e7\u00e3o, suas pautas e \n\nformas de atua\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. Sendo assim, estar\u00edamos buscando alternativas \n\nmais pr\u00f3ximas aos instrumentos anal\u00edtico-te\u00f3ricos de Costa, orientado pela teoria \n\ndiscursiva, afastando-se da alternativa apresentada por Sodr\u00e9 muito vinculada \n\naos argumentos frankfurtianos.\n\n\n\n49\n\nA presen\u00e7a destas duas linhas te\u00f3ricas de discuss\u00e3o apresentadas acima, \n\natrav\u00e9s de Sodr\u00e9 e Costa, pode ser trazida para o plano do debate local, como no \n\nnosso estudo do caso de Florian\u00f3polis.\n\nNo bojo da discuss\u00e3o local, encontra-se de um lado o trabalho de De \n\nMarco (1991), que, assim como outros autores cuja an\u00e1lise est\u00e1 vinculada \u00e0 \n\nteoria cr\u00edtica, considera os meios de comunica\u00e7\u00e3o um espa\u00e7o herm\u00e9tico, selado, \n\nfechado a qualquer discuss\u00e3o que n\u00e3o seja aquela levada a cabo pela elite \n\ncontroladora destes meios; e o trabalho de Cruz (1996), que, embora fa\u00e7a uso do \n\nconceito de \u201cind\u00fastria cultural\u201d, aponta para uma possibilidade de an\u00e1lise da \n\ndin\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de outras \n\nconcep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que n\u00e3o as frankfurtianas.\n\nAo realizar o estudo de caso em 1994 sobre a empresa de comunica\u00e7\u00e3o \n\nRBS, Cruz (1996) observa que a entrega da concess\u00e3o da emissora - que se \n\ntornou repetidora da Rede Globo - a um grupo de empres\u00e1rios representantes de \n\numa classe emergente, a dos investidores, impunha uma redefini\u00e7\u00e3o do sentido \n\ncomercial e pol\u00edtico dos meios de comunica\u00e7\u00e3o locais. Segundo Cruz:\n\n\"... A RBS era uma empresa moderna e j\u00e1 integrava a \nind\u00fastria cultural, ao contr\u00e1rio das emissoras \ncatarinenses que se estruturavam de forma amadora e \ndos concession\u00e1rios da radiodifus\u00e3o locais, que \nbaseavam sua atua\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica partid\u00e1ria..., a RBS \ndiferenciava-se porque tinha conhecimento profissional \ndo neg\u00f3cio da radiodifus\u00e3o, superioridade tecnol\u00f3gica \ne experi\u00eancia com a produ\u00e7\u00e3o de programas regionais \ndentro da programa\u00e7\u00e3o nacional de alta qualidade da \nGlobo, al\u00e9m de manter uma postura p\u00fablica de \nimparcialidade pol\u00edtico-partid\u00e1ria\u201d (Cruz, 1996:67).\n\n\n\n50\n\nCruz mostra, tamb\u00e9m, que a RBS utiliza-se de a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas no \n\ncampo gerencial e econ\u00f4mico, bem como de uma \u201cestrat\u00e9gia cultural\u201d , para \n\nconsolida\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o de seus meios de comunica\u00e7\u00e3o junto ao p\u00fablico \n\ncatarinense. Esta estrat\u00e9gia consistiu no esfor\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o de uma \n\nprograma\u00e7\u00e3o local, na promo\u00e7\u00e3o e apoio a campanhas morais e filantr\u00f3picas \n\n(Cadeia de Solidariedade pelos Flagelados, Gera\u00e7\u00e3o 21 - assist\u00eancia a menores, \n\netc), e tamb\u00e9m no empenho em se tornar conhecida como prestadora de servi\u00e7os \n\n\u00e0 comunidade.\n\nCruz procura demonstrar que o conceito de ind\u00fastria cultural torna-se \u00fatil \n\napenas no momento em que s\u00e3o analisados os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa \n\ncomo um espa\u00e7o para a valoriza\u00e7\u00e3o do capital \u201ce vitrine para as mercadorias, \n\nexercendo uma importante fun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dentro do sistema capitalista\u201d \n\n(Cruz, 1996:179), e que, no entanto, o conceito deixaria de abranger a realidade \n\nquando visto na sua dimens\u00e3o ideol\u00f3gica.\n\nComo se mostrou no primeiro cap\u00edtulo, a Escola de Frankfurt cunha o \n\nconceito de ind\u00fastria cultural para descrever um processo de manipula\u00e7\u00e3o das \n\nconsci\u00eancias dos indiv\u00edduos, no qual os sujeitos n\u00e3o t\u00eam outra sa\u00edda sen\u00e3o \n\nassimilar passivamente a domina\u00e7\u00e3o exercida pela t\u00e9cnica e pela repeti\u00e7\u00e3o. De \n\ncerta forma, os frankfurtianos estariam subestimando a capacidade de a\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos. Cruz aponta para a exist\u00eancia de um processo mais din\u00e2mico pois,\n\n\n\nsegundo ela, \u201cn\u00e3o h\u00e1 passividade total e sim, resist\u00eancia, contradi\u00e7\u00e3o e \n\nmovimentos de avan\u00e7o e recuo\u201d (Cruz, 1996:179).\n\nCruz apresenta a possibilidade de se fazer uso do conceito de ind\u00fastria \n\ncultural por meio de uma perspectiva cr\u00edtica, ao considerar que os processos \n\nenvolvendo os meios de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizados muito mais em bases de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e troca de interesses. Como exemplo cita a empresa de televis\u00e3o \n\nRBS que\n\n\u201ccomo qualquer empresa capitalista... tem de fazer \nan\u00e1lises econ\u00f4micas, tomar decis\u00f5es administrativas e \ncomportar-se politicamente. O resultado dessas a\u00e7\u00f5es \nvai influir, diretamente, sobre a programa\u00e7\u00e3o e o \nconte\u00fado dos programas\u201d (Cruz, 1996:180).\n\nMesmo que Cruz em momento algum de seu trabalho aponte para a\n\npossibilidade de se questionar o conceito de ind\u00fastria cultural aponta as fissuras\n\ndo conceito, ao mostrar que\n\n\u201cas emissoras de televis\u00e3o t\u00eam uma atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \necon\u00f4mica e cultural que vai al\u00e9m da simples produ\u00e7\u00e3o \nde bens culturais, podendo se constituir numa \ncomplexa rede de estrat\u00e9gias de todos os tipos\u201d (Cruz, \n1996:177).\n\nNestes termos, aproxima-se do trabalho apresentado por Costa que \n\ntamb\u00e9m aponta as ambival\u00eancias dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, \n\nmostrando-os como um dos campos constitutivos do espa\u00e7o p\u00fablico. Como tal, \n\neste campo carrega em si a potencialidade de um espa\u00e7o de apari\u00e7\u00e3o de \n\nquest\u00f5es p\u00fablicas que v\u00e3o al\u00e9m de uma rela\u00e7\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o,\n\n\n\n52\n\nrefletindo a tens\u00e3o triangular aludida antes e que envolve produtores culturais, \n\ndemandas do p\u00fablico e interesse dos propriet\u00e1rios dos meios.\n\nDe acordo com essa perspectiva, pode-se considerar que Cruz, ao apontar \n\na RBS como uma emissora de televis\u00e3o local que desenvolveu um papel \n\norganizativo dentro da ind\u00fastria cultural estadual, atuando na moderniza\u00e7\u00e3o do \n\nsetor, vista como condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para o sucesso de seus neg\u00f3cios, e \n\ndesenvolvendo estrat\u00e9gias de conquista tanto dos produtores culturais como do \n\np\u00fablico local, extrapolou os limites estritos do marco te\u00f3rico da abordagem \n\ncr\u00edtica. Ao mostrar que os meios de comunica\u00e7\u00e3o desempenham um papel \n\nenf\u00e1tico na constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico local, a autora aproximou-se, ainda que \n\npartindo de premissas distintas, das conclus\u00f5es de Costa.\n\nCom efeito, ao enxergar a empresa RBS como um \u201cintelectual\n\norg\u00e2nico\"20dentro de sua pr\u00f3pria classe, Cruz utiliza-se do conceito gramsciano,\n\nno sentido de propor uma alternativa te\u00f3rica que apresente mais alternativas\n\n\u00e0quelas presentes na teoria cr\u00edtica. Segundo Cruz,\n\n\u201cGramsci coloca os intelectuais org\u00e2nicos atuando na \nsociedade civil, num plano essencialmente ideol\u00f3gico, \nque se apresenta sob tr\u00eas aspectos: como ideologia da \nclasse dirigente (ao abranger todos os ramos da \nideologia, da arte \u00e0 ci\u00eancia), como concep\u00e7\u00e3o de \nmundo e como dire\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\u201d (Cruz, 1996:19).\n\nO problema \u00e9 que o conceito gramsciano de \u201cintelectual org\u00e2nico\u201d n\u00e3o \n\napresenta suporte anal\u00edtico para a autora diante do processo m\u00faltiplo e diverso\n\n\n\nda din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, uma vez que se refere a um \n\n\u201cator coletivo\u201d com fun\u00e7\u00f5es de garantir e manter a hegemonia social e pol\u00edtica. \n\nOra, as empresas de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o atuam como um \u201cintelectual coletivo\u201d, mas \n\nsim como uma organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. O conceito de \u201cintelectual org\u00e2nico\" \n\naplicado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da RBS no Estado descaracteriza a tentativa da autora de \n\ncriticar o conceito de ind\u00fastria cultural, pois estaria retomando os argumentos \n\nfrankfurtianos ao confirmar a rela\u00e7\u00e3o predominantemente ideol\u00f3gica entre os \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e os indiv\u00edduos da sociedade local. Na \n\nrealidade, a pr\u00f3pria autora coloca que o conceito de \u201cintelectual org\u00e2nico\u201d deve \n\nser utilizado como refer\u00eancia mais geral.\n\nPortanto, a autora n\u00e3o tratou de analisar o papel da RBS no Estado de \n\nSanta Catarina, tampouco na cidade de Florian\u00f3polis, atrav\u00e9s de uma teoria que \n\nultrapassasse as fronteiras das correntes te\u00f3ricas marxistas, gerando a \n\npossibilidade de debru\u00e7ar o olhar sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o por meio de \n\noutras hip\u00f3teses que n\u00e3o carreguem em si um vi\u00e9s ideol\u00f3gico dividindo as \n\nsociedades entre estrutura e superestrutura.\n\nA partir do trabalho de Costa, \u00e9 poss\u00edvel definir com maior precis\u00e3o as \n\ncategorias fundamentais ao desenvolvimento de nossas hip\u00f3teses de trabalho. \n\nReferimo-nos aqui, principalmente, \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa locais.\n\n20 ) Segundo Cruz (1996:18) para Granisci s\u00e3o eles que fazem o v\u00ednculo entre a estrutura econ\u00f4mica e a\n\n\n\n54\n\nA profissionaliza\u00e7\u00e3o, conforme tratada por Costa, alude ao fato de, que \n\nap\u00f3s a derrocada do regime militar, o jornalismo no pa\u00eds passou a ser \n\ncomandado e praticado seguindo regras jornal\u00edsticas mais voltadas \u00e0s pr\u00f3prias \n\nnecessidades do mercado de consumo da informa\u00e7\u00e3o pois, como j\u00e1 foi tratado, \n\nas empresas jornal\u00edsticas passaram a negociar tanto com os produtores culturais \n\ncomo com seu mercado consumidor.\n\nSegundo Barros Filho (1995), amplia-se na d\u00e9cada de 80 a \n\nresponsabilidade, profissional e \u00e9tica do jornalismo. O \u201cnew jornalism\u201d propunha \n\numa ruptura com a vis\u00e3o que se tinha do rep\u00f3rter at\u00e9 os anos 70. Pois desde a \n\nd\u00e9cada de 20 as fun\u00e7\u00f5es e os espa\u00e7os dos jornalistas e dos rep\u00f3rtreres eram \n\nclaramente delimitados nos jornais porque \u201co poder de decis\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o \n\ninformativa ficava restrito \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da pauta. Redigir um texto informativo \n\ncom maior liberdade significaria descentralizar o poder decisional na empresa, \n\npermitir ao maior n\u00famero a gratifica\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica que traz todo processo de \n\nescolha e tirar a audi\u00eancia da monotonia piramidal. Liberar o estilo significaria dar \n\nao trabalho informativo uma dimens\u00e3o est\u00e9tica\u201d (1995:58). A preocupa\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e9tica - o desenvolvimento da infografia, do fotojornalismo e a introdu\u00e7\u00e3o de \n\noutras cores visando cativar o leitor e agilizar a recep\u00e7\u00e3o - aliada a objetividade e \n\na imparcialidade - atrav\u00e9s da diversidade - passaram a ser fundamental para o \n\njornalista se tornar \u201cum humilde servidor dos acontecimentos e do povo\u201d infenso \n\nde qualquer press\u00e3o de interesses pol\u00edticos ou econ\u00f4micos.\n\nsuperestrutura pol\u00edtica numa organiza\u00e7\u00e3o social concreta. As fun\u00e7\u00f5es exercidas por eles s\u00fco precisamente\n\n\n\nDe acordo com Cruz, foi atrav\u00e9s deste \u201cprofissionalismo\u201d que a RBS \n\nconseguiu a concess\u00e3o para o Estado de Santa Catarina, ou seja, foi por meio da \n\ncapacidade empresarial e profissional do grupo, e n\u00e3o de la\u00e7os pol\u00edticos, que a \n\nempresa conseguiu se estabelecer no mercado de Santa Catarina. No entanto, \n\nn\u00e3o bastou trazer novas tecnologias e um novo conceito de jornalismo, foi preciso \n\ntamb\u00e9m \u201cseduzir\u201d o p\u00fablico catarinense, habituado ao jornalismo tradicional - \n\nvinculado aos partidos pol\u00edticos representantes das oligarquias locais.\n\nPara tanto, a RBS investiu no que Cruz denomina de \u201cestrat\u00e9gia cultural\u201d \n\ncujo objetivo central era a aproxima\u00e7\u00e3o com a comunidade enquanto prestadora \n\nde servi\u00e7o. Desta forma, a RBS imp\u00f4s um novo padr\u00e3o jornal\u00edstico, procurando o \n\nreconhecimento como um ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o da comunidade, ocupando um \n\nespa\u00e7o mercadol\u00f3gico at\u00e9 ent\u00e3o pouco explorado pelas empresas locais.\n\n\u201corganizativas e coneclivas\u201d\n\n\n\n56\n\nCap\u00edtulo 3 \n\nA din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis\n\nDados colhidos para a pesquisa, atrav\u00e9s de entrevistas e an\u00e1lise do \n\nnotici\u00e1rio dos jornais locais, demonstram que os ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nFlorian\u00f3polis, em busca de legitima\u00e7\u00e3o diante de seus p\u00fablicos, modificam, ao \n\nlongo do processo de democratiza\u00e7\u00e3o, suas pautas e formas de atua\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o.\n\nEmbora haja diferen\u00e7as nos tratamentos das informa\u00e7\u00f5es entre os meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa de Florian\u00f3polis, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que estes abriram \n\nespa\u00e7os para temas trazidos por atores da sociedade civil e se \u201cprofissionalizam\u201d \n\nao orientarem a forma\u00e7\u00e3o de suas pautas e o tipo de cobertura cada vez mais por \n\ncrit\u00e9rios jornal\u00edsticos e n\u00e3o mais pol\u00edtico-partid\u00e1rios, ampliando o espectro de \n\nquest\u00f5es tratadas publicamente al\u00e9m de expandirem suas atividades de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade local.\n\nEste cap\u00edtulo compreende a an\u00e1lise dos dados que conduzem a responder \n\nos questionamentos iniciais da pesquisa a respeito da din\u00e2mica dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis, onde evidencia-se o processo de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o dos meios e abertura para demandas da sociedade civil no \n\nper\u00edodo p\u00f3s-autorit\u00e1rio.\n\n\n\n57\n\nSer\u00e1 feita breve alus\u00e3o \u00e0 maneira como se formou a ind\u00fastria cultural no \n\nBrasil e como modificou-se ao longo dos anos o investimento econ\u00f4mico no setor \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Mostrar-se-\u00e1 ao longo do cap\u00edtulo a \n\nimport\u00e2ncia pol\u00edtica que os meios desempenharam, principalmente na d\u00e9cada de \n\n50 e 60, contribuindo para a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural no Brasil.\n\n3.1 A ind\u00fastria cultural brasileira\n\nO processo de forma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural e a consolida\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado de consumo de bens culturais oferecidos pela imprensa, TV, r\u00e1dio, \n\npublicidade e cinema s\u00f3 ocorreram no Brasil a partir da d\u00e9cada de 60. Segundo \n\nOrtiz (1988),\n\n\u201ca televis\u00e3o se concretiza como ve\u00edculo de massa em \nmeados de 60, enquanto o cinema nacional somente \nse estrutura como ind\u00fastria nos anos 70. O mesmo \npode ser dito de outras esferas da cultura popular de \nmassa: ind\u00fastria do disco, editorial, publicidade, etc\u201d \n(Ortiz, 1988:113).\n\nEmbora o r\u00e1dio tenha sido inaugurado em 1923 foi atrav\u00e9s da televis\u00e3o \n\nque surgiram empres\u00e1rios da comunica\u00e7\u00e3o como Assis Chateaubriand21 \n\nrepresentando o que havia de mais urbano e industrial na \u00e9poca atrav\u00e9s de seu \n\nestilo de homem empreendedor, ativo, aventureiro e pol\u00edtico. Contudo, este perfil \n\nde empres\u00e1rio \u201caventureiro\u201d n\u00e3o se enquadrava nos planos de desenvolvimento \n\nda pol\u00edtica industrial implantada no pa\u00eds a partir da d\u00e9cada de 50. A mudan\u00e7a no\n\n21 ) Assis Chateubriand \u00e9 descrito por O rtiz (1988), com um  \u201ctipo ideal do capit\u00e3o de ind\u00fastria\u201d . Seus \nbi\u00f3grafos n\u00e3o deixam de o apontar como homem em preendedor e ativo, mas que se utilizava muito pouco \ndo c\u00e1lculo racional para levar adiante suas propostas. Foi um homem aventureiro, moderno e criador com a\n\n\n\n58\n\ncar\u00e1ter do pr\u00f3prio investidor cultural, ou seja, o car\u00e1ter da atividade cultural \n\nenquanto um produto industrial e profissional, e n\u00e3o mais como resultado da a\u00e7\u00e3o \n\nvoluntarista de um empres\u00e1rio aventureiro, se fazia necess\u00e1rio.\n\nA partir de 1964, ap\u00f3s o golpe militar, se desenvolveu no pa\u00eds uma \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o acelerada, que tem como correlato o desenvolvimento de uma \n\nind\u00fastria de bens culturais. Verifica-se a expans\u00e3o dos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o \n\npor todo pa\u00eds, os quais deveriam, atendendo as demandas pol\u00edticas do governo \n\nmilitar, promovera integra\u00e7\u00e3o nacional.22 (Ortiz, 1988:114ss).\n\nNeste per\u00edodo da pol\u00edtica militar desenvolvimentista, empres\u00e1rios como\n\nAssis Chateaubriand sa\u00edram de cena cedendo lugar a empres\u00e1rios com potencial\n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico capazes de transformar todo aparato dos ve\u00edculos de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds a fim de se torn\u00e1-los mais produtivos diante da proposta do\n\nEstado em vig\u00eancia. Ortiz ilustra bem este per\u00edodo ao colocar que\n\n\u201co esp\u00edrito empreendedor-aventureiro de \nChateaubriand caracteriza toda uma \u00e9poca., mas ele \u00e9 \ninadequado quando se aplica ao capitalismo \navan\u00e7ado. Nos anos 60 e 70, os grandes \nempreendedores do setor cultural s\u00e3o outros. Homens \nque administram conglomerados englobando diversos \nsetores empresariais, desde a \u00e1rea da ind\u00fastria \ncultural \u00e0 ind\u00fastria propriamente dita\u201d (Ortiz, 1988:134).\n\ncapacidade de buscar em acordos politicos a realiza\u00e7\u00e3o de seus neg\u00f3cios mas que no entanto n\u00e3o utilizava-se \nda avalia\u00e7\u00e3o do mercado para saber em que, e a que hora investir.\n22 ) Segundo Ortiz (1988:115) para compreendermos a \u201cintegra\u00e7\u00e3o nacional\u201dpromovida pelo governo \nmilitar \u00e9 necess\u00e1rio tomarmos como base de racioc\u00ednio a Ideologia da Seguran\u00e7a Nacional \"que constitui o \nfundamento do pensamento m ilitar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade. Resumidamente se pode dizer que essa ideologia \nconcebe o Estado como entidade pol\u00edtica que det\u00e9m o monop\u00f3lio da coer\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a faculdade de impor, \ninclusive pelo emprego da for\u00e7a, as normas de conduta a serem obedecidas por todos. Trata-se tamb\u00e9m de \num  Estado que \u00e9 percebido como centro nevr\u00e1lgico de todas as atividades relevantes em termos pol\u00edticos, da\u00ed \numa preocupa\u00e7\u00e3o constante com a quest\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o nacional. Uma vez que a sociedade \u00e9 formada por \npartes diferenciadas, \u00e9 necess\u00e1rio pensar numa inst\u00e2ncia que integre, a partir de um centro, a diversidade \nsocial\u201d\n\n\n\n59\n\nEstas transforma\u00e7\u00f5es basearam-se na Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional \n\nimplantada pelo governo militar p\u00f3s golpe de 64 tendo como ponto central a \n\nproposta pol\u00edtica de \u201cintegra\u00e7\u00e3o nacional\u201d23. O singular \u00e9 que enquanto os \n\nmilitares estavam propondo, no plano pol\u00edtico, a \u201cunifica\u00e7\u00e3o das consci\u00eancias\", os \n\nempres\u00e1rios realizavam a \u201cintegra\u00e7\u00e3o nacional\u201d enquanto consolida\u00e7\u00e3o do \n\nmercado brasileiro.\n\nR\u00e1dio, imprensa e televis\u00e3o passaram a abrir espa\u00e7o para a publicidade, \n\niniciando o processo de comercializa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o ou tempo nos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o para anunciantes interessados em divulgarem seus produtos. \n\nSegundo Ortiz, essa mudan\u00e7a no \u201cethos\u201d e nas pr\u00e1ticas das empresas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pode ser percebida quando tomamos como exemplo o caso da \n\ntelevis\u00e3o, especificamente o caso da TV Excelsior. Fundada em 1960, foi a \n\nprimeira emissora a \u201cdar o primeiro passo no processo de racionaliza\u00e7\u00e3o\u201d ao \n\nconceber uma identidade entre tempo e espa\u00e7o comercial, ao obedecer uma \n\nprograma\u00e7\u00e3o com hor\u00e1rios definidos no intuito de fixar o telespectador num \u00fanico \n\ncanal, ao inventar um logotipo e ao promover a si mesma (Ortiz, 1988:136ss).\n\nNa fase p\u00f3s 64, a Rede Globo passou a representar o modelo de sucesso \n\nempresarial, apresentando um elevado padr\u00e3o de qualidade tecnol\u00f3gica n\u00e3o\n\n23 ) De acordo com Ortiz (1988:118) esta estrat\u00e9gia adotada pelo governo m ilitar foi central para a \nrealiza\u00e7\u00e3o da \u201c ideologia que impulsiona os militares a promover toda uma transforma\u00e7\u00e3o na esfera da \ncomunica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como simultaneamente este Estado atua e privilegia a \u00e1rea econ\u00f4mica, os frutos deste \ninvestimento ser\u00e3o colhidos pelos grupos empresariais televisivos\u201d . Ou seja, \u00e9 neste momento que a \nempresa Globo inicia seu processo de expans\u00e3o e de concentra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, posteriormente se tornando a \nempresa com m elhor qualidade tecnol\u00f3gica e empresarial.\n\n\n\n60\n\nexistente na \u00e9poca. A empresa, desde ent\u00e3o, foi constitu\u00edda por uma equipe de \n\nprofissionais capacitados para administra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios, utilizava-se de \n\nestrat\u00e9gias de medi\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia e integrava-se perfeitamente no projeto de \n\nunidade nacional proposto pelos militares. Fora com o incentivo do capital \n\ninternacional, atrav\u00e9s da assinatura de um acordo com a Time-Life24, que a Globo \n\nconseguiu sustenta\u00e7\u00e3o para o seu projeto empresarial. Com isso, a emissora, ou \n\nmelhor, a empresa, criou um novo padr\u00e3o para a televis\u00e3o apoiado \n\nprincipalmente em estrat\u00e9gias de marketing, favorecendo a forma\u00e7\u00e3o paralela de \n\numa ind\u00fastria da propaganda.\n\nAinda que as inova\u00e7\u00f5es trazidas pela Rede Globo, em conson\u00e2ncia com \n\nos interesses pol\u00edticos dos militares, estivessem voltadas para a integra\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds atrav\u00e9s da televis\u00e3o, o centro de gera\u00e7\u00e3o desses projetos modernizantes \n\nrestringiu-se basicamente ao Rio e a S\u00e3o Paulo devido a import\u00e2ncia pol\u00edtico- \n\necon\u00f4mica desta regi\u00e3o. O restante do pa\u00eds passou por processo mais lento no \n\nque diz respeito ao desenvolvimento de uma ind\u00fastria cultural. Na d\u00e9cada de 60, \n\noutras regi\u00f5es do pa\u00eds caminharam lentamente na conforma\u00e7\u00e3o de uma ind\u00fastria \n\nde bens culturais. A maioria dos Estados n\u00e3o possuia meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nal\u00e9m do r\u00e1dio, inaugurado no in\u00edcio na d\u00e9cada de 20, e a imprensa escrita. A \n\ntelevis\u00e3o , ve\u00edculo que mais tarde tornou-se o principal meio de comunica\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, s\u00f3 obteve sua expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o nacional ap\u00f3s a d\u00e9cada de 60.\n\n24) De acordo com S\u00e9rgio M attos (1993:232) em 1965 a Rede Globo definitivamente deu um salto no que \ndiz respeito ao seu sistema de telecomunica\u00e7\u00f5es ao assinar o contrato de financiamento e prote\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \ncom o grupo americano Time/Life. Desta forma a emissora importou novas estrat\u00e9gias de comercializa\u00e7\u00e3o, \nt\u00e9cnica, cria\u00e7\u00e3o etc.\n\n\n\n61\n\nEm meados da d\u00e9cada de 70, a ind\u00fastria cultural brasileira estava \n\nconsolidada tendo a televis\u00e3o no centro da produ\u00e7\u00e3o de bens culturais. Pomove- \n\nse a expans\u00e3o deste meio por todo pa\u00eds, desenvolvendo-se, paralelamente, um \n\nsetor publicit\u00e1rio forte voltado para um mercado consumidor expandido pela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de renda promovida pelo modelo econ\u00f4mico adotado pelos \n\nmilitares. Consolida-se, ainda, um sistema de telecomunica\u00e7\u00f5es que se presta \u00e0 \n\nintegra\u00e7\u00e3o do mercado nacional pelas redes de televis\u00e3o.\n\nDados de 1995 (gr\u00e1fico I, abaixo) nos mostram que o setor televisivo \n\nprosperou e consolidou um mercado de investimento publicit\u00e1rio passando a \n\nrepresentar o \u201ccarro chefe\u201d da denominada ind\u00fastria cultural brasileira. Apesar da \n\nimprensa apresentar bons \u00edndices tanto no que diz respeito ao investimento \n\npublicit\u00e1rio quanto no que concerne ao p\u00fablico leitor, sem d\u00favida foi o setor \n\ntelevisivo que ganhou mais espa\u00e7o no processo de desenvolvimento e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de bens culturais. O setor radiof\u00f4nico participou cada \n\nvez menos dos investimentos publicit\u00e1rios, por\u00e9m manteve sua audi\u00eancia entre \n\nas classes de menor renda.\n\n\n\n62\n\nInvestimento Publicit\u00e1rio por Meio de Comunica\u00e7\u00e3o\n\nBrasil -1995 \n\nTotal U$ 8,574,5 MILH\u00d5ES\n\nGr\u00e1fico I\n\nOUTDOR R\u00c1DIO REVISTA JORNAL TV\n\nFonte: M\u00eddia Dados/1996\n\nNo campo da m\u00eddia impressa, verifica-se uma correla\u00e7\u00e3o positiva entre \n\nn\u00edveis de renda e difus\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o: os jornais chegam a 90% \n\ndo segmento mais rico e a 19% da camada mais pobre, as revistas atingem 90% \n\nda camada superior e 26% do grupo inferior de renda. No caso das revistas, \n\nobserva-se uma concentra\u00e7\u00e3o da estrutura de propriedade : uma \u00fanica editora \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o de oito entre dez revistas de maior circula\u00e7\u00e3o. No \n\ncaso dos jornais \u00e9 not\u00e1vel o vinculo destes a grupos empresariais diversos \n\nrepresentando variadas correntes de opini\u00e3o. Reconhece-se aqui, contudo, a \n\ntend\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de oligop\u00f3lios. Os cinco ve\u00edculos de maior circula\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds (Folha de S\u00e3o. Paulo/S.P., O Globo/R.J., O Estado de S\u00e3o Paulo/S.P., O \n\nDia/R.J. e Zero Hora/R.S) det\u00eam o controle quase absoluto sobre o total do\n\n\n\n63\n\ncapital e do faturamento obtido pelos cerca de 350 di\u00e1rios editados no pa\u00eds \n\n(Costa, 1997a, M\u00eddia Dados, 1996).\n\nAtrav\u00e9s dos dados apresentados abaixo (gr\u00e1fico II), observa-se melhor a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o dos meios impressos na sociedade brasileira entre as \n\ndiversas classes de renda:\n\nGr\u00e1fico II\n\nPenetra\u00e7\u00e3o dos Meios de Comunica\u00e7\u00e3o por Classe Social\n\ni.) Jornais\n\nFonte: M\u00eddia Dados/1996\n\nii.) Revistas\n\n90%\n80%\n70%\n\n60%\n50%\n40%\n30%\n\n20%\n10%\n\n0%\nA B C D E\n\nFonte: M\u00eddia Dados/1996\n\n\n\n64\n\nNo campo da televis\u00e3o observa-se que \u00e9 neste segmento da m\u00eddia que \n\nocorre a maior concentra\u00e7\u00e3o de propriedade. Cinco redes privadas controlam \n\nquase a totalidade do mercado. S\u00e3o elas: Rede Globo de Televis\u00e3o com 91 \n\nexibidoras distribu\u00eddas pelo pa\u00eds, Sistema Brasileiro de Televis\u00e3o com 72 \n\nexibidoras, Rede Bandeirantes de Televis\u00e3o com 39 exibidoras e Rede Manchete \n\nde Televis\u00e3o e Rede Record de Televis\u00e3o cada uma com 26 exibidoras. A Rede \n\nGlobo chega a alcan\u00e7ar \u00edndices m\u00e9dios de audi\u00eancia para as diferentes regi\u00f5es \n\nsuperiores \u00e0 70% seguida de 28% do SBT , 6% da Bandeirantes e 5% da Record \n\ne Manchete (M\u00eddia Dados, 1996, os dados se referem ao ano de 1995). Confirma- \n\nse, portanto, que o poderio e as estrat\u00e9gias da Globo originados na d\u00e9cada de 60 \n\nobtiveram resultado no plano de audi\u00eancia televisiva, portanto na vendagem dos \n\nbens culturais.\n\nParalelamente ao fortalecimento desses oligop\u00f3lios televisivos observa-se \n\num crescimento vertiginoso, entre a d\u00e9cada de 70 e 90, do n\u00famero de domic\u00edlios \n\ncom aparelhos de T V . Em 1970, o n\u00famero de domic\u00edlios com aparelhos de TV no \n\nBrasil era de 4.250.400, em 1980 este n\u00famero passa para 14.142.575 domic\u00edlios, \n\nj\u00e1 em 1995 o n\u00famero cresce para 34.000.000 domic\u00edlios (M\u00eddia Dados, 1996).\n\nNo caso do r\u00e1dio observa-se que h\u00e1 tamb\u00e9m um crescimento expressivo \n\ndo n\u00famero absoluto e relativo de domic\u00edlios com r\u00e1dio ao longo das d\u00e9cadas de \n\n70/90. Na d\u00e9cada de 70 havia 10.386.763 domic\u00edlios com r\u00e1dio, em 1980 este \n\nn\u00famero passa para 29.993.272 e finalmente em 1995 este n\u00famero alcan\u00e7a \n\n35.000.000 domic\u00edlios (M\u00eddia Dados, 1996).\n\n\n\n65\n\nNo caso da estrutura de propriedade das emissoras de r\u00e1dio pode-se \n\nconsider\u00e1-la muito mais descentralizada se comparada com a estrutura da \n\ntelevis\u00e3o no Pa\u00eds. Por\u00e9m n\u00e3o se pode qualificar o setor como um mercado de \n\nlivre concorr\u00eancia, no qual os favorecimentos pol\u00edticos n\u00e3o estejam presentes \n\npois as concess\u00f5es de r\u00e1dio como de televis\u00e3o, ao longo da forma\u00e7\u00e3o da \n\nchamada ind\u00fastria cultural, foram distribu\u00eddas seguindo crit\u00e9rios meramente \n\npol\u00edticos. Segundo Costa,\n\n\u201cAs concess\u00f5es para a explora\u00e7\u00e3o de emissoras de \nr\u00e1dio - o que de resto vale tamb\u00e9m para os canais de \ntelevis\u00e3o - s\u00e3o tradicionalmente distribu\u00eddas a partir de \ncrit\u00e9rios meramente pol\u00edticos.Os m\u00e9ritos t\u00e9cnicos e de \nconte\u00fado dos requerimentos de concess\u00f5es contam \npouco; o par\u00e2metro orientador de concess\u00f5es-tem sido \ntradicionalmente a lealdade pol\u00edtica prometida ao \ngoverno pelo solicitante\u201d (Costa, 1997a: 184).\n\nDepois de observar que o desenvolvimento da ind\u00fastria cultural no Brasil \n\ndeu-se efetivamente a partir da d\u00e9cada de 60 consolidando-se efetivamente na \n\nd\u00e9cada de 70 e que ocorreu uma certa concentra\u00e7\u00e3o deste desenvolvimento no \n\neixo Rio-S\u00e3o Paulo, principalmente no que diz respeito a novas tecnologias da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, nosso nteresse a seguir estar\u00e1 dirigido para a an\u00e1lise do \n\ndesenvolvimento desta ind\u00fastria no Estado de Santa Catarina. Trata-se de \n\nobservar, num contexto de desenvolvimento tardio da ind\u00fastria cultural, a forma \n\ncomo se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es, apontadas por Costa para o plano nacional, entre \n\nm\u00e9ritos t\u00e9cnicos/m\u00e9ritos pol\u00edticos na libera\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es, al\u00e9m de descrever \n\nqual efetivemente foi o processo de forma\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural em cidades\n\n\n\n66\n\nque n\u00e3o estiveram entre aquelas que mereceram maior \u201caten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d por \n\nparte do governo federal.\n\n3.2 A ind\u00fastria cultural em Santa Catarina: o caso de Florian\u00f3polis\n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em \n\nSanta Catarina e especificamente em Florian\u00f3polis, observa-se que o quadro \n\ncatarinense preservou estas caracter\u00edsticas apontadas por Costa pois, em \n\ndiferentes momentos da hist\u00f3ria pol\u00edtica, a radiodifus\u00e3o esteve vinculada a \n\ngrupos ligados ao governo federal. Os grupos propriet\u00e1rios dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o no Estado passaram da UDN e PSD para a ARENA, PDS e \n\nfinalmente PFL. Verifica-se, segundo De Marco (1991), que o projeto pol\u00edtico de \n\ntais grupos voltado para a \u201cuni\u00e3o\u201d de Santa Catarina representava a contraparte, \n\nno plano estadual, do projeto de integra\u00e7\u00e3o nacional levado \u00e0 frente pelo governo \n\nmilitar.\n\nA bibliografia existente sobre o tema evidencia que o desenvolvimento da \n\nind\u00fastria cultural em Florian\u00f3polis foi tardia se comparada com o que ocorreu no \n\neixo Rio/S\u00e3o Paulo e at\u00e9 mesmo com o que se passa em seu Estado vizinho Rio \n\nGrande do Sul, regi\u00f5es essas concentradoras dos maiores conglomerados de \n\nm\u00eddia impressa e televisiva do pa\u00eds.\n\nEntre 1940 e 1970, o controle da radiodifus\u00e3o catarinense integrou as \n\nestrat\u00e9gias de dois grupos da elite pela hegemonia pol\u00edtica estadual: o PSD,\n\n\n\n67\n\ncomandado pelos Ramos, e a UDN vinculada aos Konder-Bornhausen. As \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas em 1970 com a imposi\u00e7\u00e3o pelo regime militar de um \n\ngovernante em Santa Catarina que estivesse fora da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndesses dois grupos representaram mudan\u00e7as tanto para o poder dos grupos da \n\nradiodifus\u00e3o quanto para forma de se fazer televis\u00e3o, jornal, r\u00e1dio e publicidade \n\nno Estado.\n\nA fase de expans\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em Santa \n\nCatarina, especificamente em Florian\u00f3polis, ocorreu a partir da d\u00e9cada de 6025 \n\n(Pereira, 1992). O processo de desenvolvimento dos meios, especificamente \n\nr\u00e1dio e jornal, obedeceu a uma tradi\u00e7\u00e3o regional hist\u00f3rica de subordina\u00e7\u00e3o aos \n\npartidos governistas, representantes da oligarquia local, apresentando uma linha \n\neditorial partid\u00e1ria.\n\nEsta \u00e9poca foi marcada por uma forte alian\u00e7a entre as emissoras de \n\nr\u00e1dio26, imprensa e pol\u00edticos regionais. As programa\u00e7\u00f5es das emissoras de r\u00e1dio \n\neram pautadas pelas batalhas pol\u00edticas locais dirigidas especificamente para as \n\nfam\u00edlias representantes da oligarquia local. A imprensa, al\u00e9m de seguir este \n\nmesmo padr\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o das not\u00edcias a serem divulgadas, estava defasada\n\n25 ) De M arco (1991:117) aponta em seu trabalho que foi a partir de 1974 que ocorreu a m aioria absoluta \ndas concess\u00f5es de r\u00e1dio e televis\u00e3o no pa\u00eds pois. o governo federal distribuiu estas seguindo estrat\u00e9gias do \nregime para com bater o crescim ento eleitoral da oposi\u00e7\u00e3o, representada pelo MDB. lista estrat\u00e9gia \nbeneficiou governistas locais \u201cpassando por donos de im portantes grupos em pres\u00e1riais. at\u00e9 personalidades \npol\u00edticas de express\u00e3o nacional e ocupantes de postos executivos no setor p\u00fablico.\u201d\n26 ) A capital do Estado s\u00f3 obteve sua prim eira esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio em 1943. Mesnio sem a concess\u00e3o \noficializada, o ga\u00facho Ivo Serr\u00e3o Vieira, propriet\u00e1rio da empresa de Propaganda G uanij\u00e1. coloca no ar, em \n14/05/1943 a \u201cR \u00e1dio G uaruj\u00e1\u201d. Nascida na \u201cera de ouro\u201ddo r\u00e1dio, a em issora j\u00e1  estava adequada aos \npadr\u00f5es da \u00e9poca, com um a program a\u00e7\u00e3o onde se destacavam  program as de audit\u00f3rio e radionovelas. A \nr\u00e1dio Guaruj\u00e1 tem  como propriet\u00e1rios oficiais m em bros da fam\u00edlia Ramos (De Marco, 1991:47).\n\n\n\ntecnologicamente pois ainda imprimia-se em composi\u00e7\u00e3o a quente, quando a \n\nimpress\u00e3o em \u201coff-set\u201d j\u00e1 era utilizada em outras regi\u00f5es.\n\nNo que diz respeito ao notici\u00e1rio extra-local, tanto a imprensa como o r\u00e1dio \n\nem Florian\u00f3polis dependiam, ainda nos anos 60, exclusivamente de jornais \n\nproduzidos em outros estados, privados que estavam do acesso direto \u00e0s \n\nag\u00eancias de not\u00edcias. O r\u00e1dio possu\u00eda uma linha informativa dependente da \n\nimprensa que, por sua vez mostrava-se extremamente vulner\u00e1vel aos interesses \n\ndas oligarquias locais.\n\nO perfil do radiojornalismo praticado em outras cidades do Estado como \n\nBlumenau e Joinville, marcado pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, pela valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ncultura regional e fomento do esp\u00edrito comunit\u00e1rio n\u00e3o representava a realidade \n\nde Florian\u00f3polis. O radiojornalismo das outras cidades era marcado pela \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e a integra\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria n\u00e3o verificadas na capital.\n\nSegundo Moacir Pereira (1992:70), o tipo de radiojornalismo existente em\n\nFlorian\u00f3polis era totalmente faccioso e parcial n\u00e3o abrindo espa\u00e7o para o servi\u00e7o\n\np\u00fablico como ocorria em outras cidades como Blumenau e Joinville. Esta\n\ndiferen\u00e7a tem sua origem na forma de como as elites locais se relacionavam com\n\nos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa na capital. As fam\u00edlias Ramos e Konder-\n\nBornhausen, que se revezavam no poder\n\n\"decidiam o que seria publicado nos jornais, \ntransformados muitas vezes em verdadeiros porta- \nvozes dos partidos que os sustentavam, fen\u00f4meno que \nvai se estender depois \u00e0s emissoras de r\u00e1dio\n\nr>8\n\n\n\n69\n\ninstaladas em Florian\u00f3polis, concorrentes \nprincipalmente no notici\u00e1rio pol\u00edtico: A R\u00e1dio Guaruj\u00e1, \na voz de ouro do PSD dos Ramos, e a R\u00e1dio Di\u00e1rio da \nManh\u00e3, transformada desde sua instala\u00e7\u00e3o em \nemissora oficial da UDN dos Konder-Bornhausen\u201d \n(Pereira, 1992:63).\n\nEste quadro de embate pol\u00edtico entre a oligarquia local atrav\u00e9s dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o sofre altera\u00e7\u00f5es quando os partidos pol\u00edticos s\u00e3o extintos pelo \n\nregime militar em 1965. Por um lado, implanta-se o sistema bipartid\u00e1rio com \n\nARENA e MDB, e os dois principais l\u00edderes pol\u00edticos de Santa Catarina, Irineu \n\nBornhausen (representando a UDN) e Aderbal Ramos da Silva (representando o \n\nPSD), unindo-se no partido representante do governo federal, a ARENA27, fato \n\nque leva a um cessar das disputas pol\u00edticas entre estes dois grupos, atrav\u00e9s dos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o. Por outro lado, verifica-se o interesse em ampliar a \u00e1rea \n\nde propaga\u00e7\u00e3o do r\u00e1dio da capital para outras cidades do Estado.\n\nAo mesmo tempo, verifica-se a implanta\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o em Florian\u00f3polis \n\npor iniciativa pioneira de Hil\u00e1rio Silvestre, empres\u00e1rio de Tubar\u00e3o. No final de \n\n1964\n\n\u201ccom estrutura singela, completa improvisa\u00e7\u00e3o e \noperando irregularmente, a TV Florian\u00f3polis n\u00e3o saiu \nde sua fase experimental, durando somente algumas \nsemanas. Foi lacrada pelos \u00f3rg\u00e3os governamentais, \nap\u00f3s ser denunciada por funcionar sem licen\u00e7a oficial\u201d \n(De Marco, 1991:50).\n\n27) De acordo com De M arco este per\u00edodo de bipartidarismo foi o per\u00edodo em que Santa Catarina recebeu \nmenos concess\u00f5es, tr\u00eas para r\u00e1dio e seus dois primeiros canais de televis\u00e3o. Se comparado com  per\u00edodos \nanteriores e posteriores notar-se-\u00e1 que a distribui\u00e7\u00e3o de outorgas esteve mais rigidamente vinculada e \nadequada \u00e0 Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional e Desenvolvimento. A fidelidade pol\u00edtico-idcol\u00f3gica estava \nsendo considerada indispens\u00e1vel neste per\u00edodo, j\u00e1  que o governo federal estava preocupado em m ontar \nminuciosamente \u201cum gigantesco sistema nacional de comunica\u00e7\u00f5es, com avan\u00e7ados servi\u00e7os de \ntelecomunica\u00e7\u00f5es nos quais estava inclu\u00edda a difus\u00e3o de massa\u201d (De Marco, 1991, 68ss).\n\n\n\n70\n\nDurante seis anos, a TV Coligadas de Blumenau28 (outorgada em 1967) e \n\na TV Cultura de Florian\u00f3polis29 (outorgada em 1968) foram as duas \u00fanicas \n\nemissoras catarinenses. A primeira transmitia a programa\u00e7\u00e3o da rede Globo , a \n\nsegunda transmitia a programa\u00e7\u00e3o da TV Tupi. Contudo ambas completavam \n\nseus espa\u00e7os produzindo tamb\u00e9m uma programa\u00e7\u00e3o local.\n\nN\u00e3o obstante, o r\u00e1dio ainda era na d\u00e9cada de 70 o ve\u00edculo de maior \n\nutiliza\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria em Florian\u00f3polis. Segundo Cruz, isso possibilitou o uso da \n\nTV Cultura de Florian\u00f3polis como um laborat\u00f3rio para o aprendizado para os \n\npublicit\u00e1rios da cidade j\u00e1 que nenhum publicit\u00e1rio possu\u00eda experi\u00eancia em \n\npublicidade televisiva (Cruz, 1996:60).\n\nO lento processo de instala\u00e7\u00e3o das emissoras de TV, ao contr\u00e1rio do r\u00e1dio \n\nque fora implantado desde a d\u00e9cada de 40 n\u00e3o s\u00f3 em Florian\u00f3polis como por \n\ntodo Estado, deveu-se ao desinteresse por parte dos pol\u00edticos e empres\u00e1rios \n\nnesse meio de comunica\u00e7\u00e3o no in\u00edcio de sua instala\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Os pol\u00edticos \n\nlocais n\u00e3o vislumbravam ainda a potencialidade do ve\u00edculo, enquanto os \n\nempres\u00e1rios n\u00e3o enxergavam no meio a credibilidade para a divulga\u00e7\u00e3o de seus \n\nprodutos (Cruz, 1996, De Marco, 1991).\n\n28 ) Em 1965 um grupo de empres\u00e1rios de Blumenau organizou-se em um a sociedade an\u00f4nim a para \nrequerer a concess3o de um canal de televis\u00e3o, a TV Coligadas de Santa Catarina, por\u00e9m a outorga s\u00f3 foi \nautorizada pelo governo federal em 1967 (De Marco, 1991:50).\n29) Segundo De Marco (1991:50), atrav\u00e9s da imprensa da \u00e9poca, nota-se o ressentimento de Florian\u00f3polis \npor ainda n\u00e3o possuir um  canal de televis\u00e3o na d\u00e9cada de 60, a partir da\u00ed \u201cem 1968, a \u2018Sociedade de Pr\u00f3- \nDesenvolvimento da Televis\u00e3o em Florian\u00f3polis\u2019, entidade respons\u00e1vel pelas repetidoras instaladas na \ncidade, presidida pelo empres\u00e1rio Darcy Lopes, passou a empreender uma campanha por um canal pr\u00f3prio \nde televis\u00e3o. Foi constitu\u00edda uma firma, a R\u00e1dio e Televis\u00e3o Cultura S.A., dirigida pelo pr\u00f3prio Lopes, e \npassou-se a exigir a mobiliza\u00e7\u00e3o das autoridades e pol\u00edticos para a libera\u00e7\u00e3o do canal junto ao governo\n\n\n\nOutro fator que pesara no investimento lento nos ve\u00edculos televisivos por \n\nparte dos empres\u00e1rios locais e nacionais foi a inexist\u00eancia de um n\u00famero grande \n\nde aparelhos de TV nos domic\u00edlios de Florian\u00f3polis. N\u00fameros apontados acima \n\nnos mostram que o maior salto relativo no consumo deste meio em todo pa\u00eds se \n\nd\u00e1 na d\u00e9cada de 70 para a d\u00e9cada de 80. Os Estados situados longe do eixo \n\nRio/S\u00e3o Paulo estavam mais atrasados na aquisi\u00e7\u00e3o de aparelhos televisivos. Em \n\nSanta Catarina, o maior salto no n\u00famero de domic\u00edlios com aparelho de TV se d\u00e1 \n\nna d\u00e9cada de 80: em 1980, o Estado de Santa Catarina possu\u00eda 452.132 \n\ndomic\u00edlios com aparelho de TV; em Florian\u00f3polis o n\u00famero era de 31.442. J\u00e1 em \n\n1991 o Estado de Santa Catarina d\u00e1 um salto para 1.071.394 domic\u00edlios com TV \n\ne em Florian\u00f3polis o n\u00famero cresce para 79.967 (Censo Demogr\u00e1fico, \n\n1980/1991-IBGE, M\u00eddia Dados, 1996).\n\nAinda em 1980 o n\u00famero de domic\u00edlios com r\u00e1dio em Santa Catarina e em \n\nFlorian\u00f3polis era superior ao de domic\u00edlios com aparelhos televisivos. Em 1980 o \n\nn\u00famero de domic\u00edlios com aparelhos de r\u00e1dio no Estado era de 644.060 sendo \n\nque na capital o n\u00famero era de 36.301. J\u00e1 em 1991 a situa\u00e7\u00e3o se inverte pois \n\nestes n\u00fameros passam para 1.026.788 domic\u00edlios e 64.150 domic\u00edlios \n\nrespectivamente (Censo Demogr\u00e1fico-1980/1991 -IBGE).\n\nO potencial de TV como ve\u00edculo de massa come\u00e7a a crescer em todo o \n\npa\u00eds e passa a atrair o interesse de v\u00e1rios grupos pol\u00edticos e empresariais do\n\nfederal. Os membros da comunidade local com maior poder aquisitivo foram convocados a participar da\n\n\n\nEstado no mesmo momento em que a distribui\u00e7\u00e3o de concess\u00f5es para \n\nradiodifus\u00e3o voltava a integrar as estrat\u00e9gias do poder central.\n\nEntre 1975 e 1979, per\u00edodo do governo Geisel e in\u00edcio da \u201cabertura\u201d levada \n\nadiante por Figueiredo, foram outorgadas 22 esta\u00e7\u00f5es de r\u00e1dio e 5 canais de TV \n\npara Santa Catarina: TV Eldorado Catarinense, de Crici\u00fama, Companhia \n\nCatarinense de R\u00e1dio e Televis\u00e3o, de Joinville, ambas em 1976; TV Lages, em \n\n1977; Rede Ga\u00facha-Zero Hora de Comunica\u00e7\u00f5es, de Florian\u00f3polis tamb\u00e9m em \n\n1977; R\u00e1dio e Televis\u00e3o Cultura, de Chapec\u00f3 em 1978 (De Marco, 1991:51). \n\nEssas concess\u00f5es foram cedidas, em sua maioria, a grupos pol\u00edticos e \n\nempresariais ligados direta ou indiretamente ao partido do governo central, a \n\nARENA.\n\nEssas concess\u00f5es devem-se a chamada \u201cdistens\u00e3o pol\u00edtica\u201d que ocorreu a \n\npartir de 1976, quando o regime militar j\u00e1 se deparava com o crescimento \n\nconsider\u00e1vel da oposi\u00e7\u00e3o, sobretudo, ap\u00f3s a vit\u00f3ria do MDB nas elei\u00e7\u00f5es de \n\n1974.\n\nA d\u00e9cada de 70 pode ser reconhecida como a \u00e9poca de expans\u00e3o e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. De acordo com Pereira \n\n(1992), alguns fatos singulares marcaram esta d\u00e9cada na hist\u00f3ria dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o tanto na capital como no restante do Estado:\n\n72\n\nsociedade, que colocou \u00e0 venda a\u00e7\u00f5es que variavam entre 100 e 200 cruzeiros novos.\n\n\n\n73\n\n1. 0  lan\u00e7amento do \u201cJornal de Santa Catarina\u201d , em Joinville, composto por \n\nprofissionais ga\u00fachos e catarinenses mudando o cen\u00e1rio informacional \n\ncentrado na capital.\n\n2. Colombo Salles, governador indicado pelo regime militar, afilhado pol\u00edtico do \n\nent\u00e3o ministro M\u00e1rio Andreazza e fiel \u00e0s diretrizes do governo central, hasteou \n\na bandeira da renova\u00e7\u00e3o declarando guerra a oligarquia Ramos e Konder- \n\nBornhausen que j\u00e1 estavam coligadas ao partido ARENA (partido oficial da \n\nditadura).30\n\n3. Os novos jornais que surgiram no mercado de Santa Catarina pressionaram o \n\njornal \u201cO Estado\u201d, representante da capital, a ter que superar seu atraso \n\ntecnol\u00f3gico e profissional no sentido de absorver maior n\u00famero de leitores.31\n\n4. Na comunica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica tanto no r\u00e1dio como na televis\u00e3o o incentivo \u00e9 \n\nid\u00eantico. A TV Cultura de Florian\u00f3polis teve que se adaptar \u00e0s novas \n\ntecnologias para poder competir com a TV Catarinense que iniciou suas \n\ntransmiss\u00f5es com modernas c\u00e2meras port\u00e1teis \u201cque agilizavam a tarefa de \n\nreportagem externa e viabilizavam depoimentos ao vivo dos entrevistados\u201d \n\n(Pereira, 1992:77). No r\u00e1dio ocorreu um crescimento do radiojornalismo \n\natrav\u00e9s da expans\u00e3o das FM de cidades como Florian\u00f3polis, Joinville e \n\nBlumenau para o restante do Estado.\n\n30) O interesse do governo central era o de quebrar o monop\u00f3lio das oligarquias incentivando a disputa de \nmercado dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa no Estado de Santa Catarina.\n31 ) O  jornal O  Estado passou a competir com as novas tecnologias implementadas por dois jornais que n\u00e3o \nrepresentavam a capital do Estado mas sim o interior, o jom al de Joinville \u201cA Noticia\u201d e o jornal de \nBlumenau \u201cJom al de Santa Catarina\u201d . Na d\u00e9cada de 80 o jornal \u201cA Not\u00edcia\u201d aparecer\u00e1 como um dos \nrespons\u00e1veis pelo desenvolvimento de uma m\u00eddia mais profissional interessada em ganhar mercados e n\u00e3o \nmais representar partidos pol\u00edticos ao lado do \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d que adotou estrat\u00e9gia semelhante para \nse instalar na capital e no Estado.\n\n\n\n74\n\nMesmo com o in\u00edcio da expans\u00e3o da d\u00e9cada de 60, ao que tudo indica at\u00e9\n\na d\u00e9cada de 70, Florian\u00f3polis ainda se enquadrava nos padr\u00f5es de\n\ndesenvolvimento da radiodifus\u00e3o que ocorreu no Brasil entre a d\u00e9cada de 50 e\n\n60 cujas caracter\u00edsticas principais eram a escassez de investimentos\n\npublicit\u00e1rios, amadorismo e falta de profissionalismo no que diz respeito aos\n\njornais e canais televisivos atrelados ao poder pol\u00edtico local. Segundo Cruz,\n\n\u201cno in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 , a ind\u00fastria cultural de \nSanta Catarina ainda engatinhava. Um exemplo dessa \nincipi\u00eancia pode ser dado pela situa\u00e7\u00e3o da \npropaganda. Num levantamento sobre o assunto, \npublicado pela Revista Propague, Raquel Vandelli \nconta que at\u00e9 a d\u00e9cada de 60, a publicidade em Santa \nCatarina era feita de forma muito prec\u00e1ria. Entre anos \n20 e 50, a \u2018garganta\u2019 era um eficiente ve\u00edculo de \ndivulga\u00e7\u00e3o para os neg\u00f3cios\u201d (Cruz, 1996:52).\n\nAt\u00e9 o final do anos 70 o volume de capital investido no mercado de \n\nprodu\u00e7\u00e3o cultural na capital era muito baixo. Nesse per\u00edodo os gastos com \n\npublicidade come\u00e7avam a migrar do r\u00e1dio e dos jornais para a televis\u00e3o. \n\nContudo, a televis\u00e3o ainda n\u00e3o havia desenvolvido formas pr\u00f3prias de gest\u00e3o de \n\nseus espa\u00e7os publicit\u00e1rios, limitava-se a assimilar as mesmas formas de \n\nopera\u00e7\u00e3o da publicidade e relacionamento com os anunciantes utilizados pelo \n\nr\u00e1dio e pelos jornais.\n\nCruz afirma que \u201ca estrat\u00e9gia de crescimento [da televis\u00e3o] se fazia \n\natrav\u00e9s da expans\u00e3o geogr\u00e1fica, mas sem nenhuma integra\u00e7\u00e3o, o que \n\ndeterminava o car\u00e1ter local de sua produ\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s o \n\nadvento do videoteipe\u201d (Cruz, 1996:53). Desta forma as emissoras s\u00f3 poderiam \n\nfuncionar como empresas locais isoladas das produ\u00e7\u00f5es das outras cidades tanto \n\nno que diz respeito aos programas como \u00e0 publicidade.^\n\n\n\n75\n\nA d\u00e9cada de 80, pode ser reconhecida como a d\u00e9cada de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis, devido \n\na centraliza\u00e7\u00e3o da programa\u00e7\u00e3o das redes nacionais, o controle pol\u00edtico da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e a ado\u00e7\u00e3o do \u201creal time\u201d, qual seja a comercializa\u00e7\u00e3o diferenciada \n\ndos espa\u00e7os publicitios com base no tempo de dura\u00e7\u00e3o e do hor\u00e1rio de inser\u00e7\u00e3o \n\ndo an\u00fancio.\n\nSegundo Pereira, entre os fatores que determinariam a condena\u00e7\u00e3o do\n\namadorismo, ao longo da d\u00e9cada de 80, podem ser apontados:\n\n\u201co sucesso em projetos conduzidos por profissionais \nat\u00e9 hoje respeitados pelo p\u00fablico (Adolfo Ziguelli no \nr\u00e1dio e Nestor Fedrizzi no jornal), a cria\u00e7\u00e3o do curso \nde jornalismo na Universidade Federal de Santa \nCatarina, o movimento de oposi\u00e7\u00e3o sindical, a \nelimina\u00e7\u00e3o da vincula\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-partid\u00e1ria e \nredemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil, a nova concep\u00e7\u00e3o \nempresarial do setor, a presen\u00e7a da Rede Brasil Sul \n(RBS), o aperfei\u00e7oamento dos profissionais e o \naumento da concorr\u00eancia entre os diversos ve\u00edculos\u201d \n(Pereira, 1992:80).\n\n3.3 Anos 80: a consolida\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em \n\nFlrorian\u00f3polis\n\nA d\u00e9cada de 80 inicia o processo de \u201cabertura dos meios\u201d para as \n\ndemandas da sociedade civil possibilitando transformar o quadro vigente at\u00e9 \n\nent\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o local onde os meios n\u00e3o passavam de nichos pol\u00edticos. Ao \n\nlongo dos anos analisados observa-se um n\u00famero relativamente representativo \n\nde not\u00edcias que dizem respeito \u00e0 sociedade civil ampliando o espa\u00e7o de\n\n\n\nparticipa\u00e7\u00e3o e apari\u00e7\u00e3o p\u00fablica de demandas que haviam passado, pelo menos \n\nos vinte anos de ditadura militar, sem possibilidade de apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\nNeste sentido, a d\u00e9cada de 80 ser\u00e1 marcada por uma nova concep\u00e7\u00e3o de \n\nse \u201cfazer\u201d informa\u00e7\u00e3o na capital com a inser\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios mais profissionais \n\nmudando a din\u00e2mica existente at\u00e9 ent\u00e3o. A estrutura de propriedade dos meios \n\nde comunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis que esteve ligada as oligarquias \n\nlocais desde sua implanta\u00e7\u00e3o, sofre altera\u00e7\u00f5es no final da d\u00e9cada de 70 e in\u00edcio \n\nda d\u00e9cada de 80 no momento em que as concess\u00f5es s\u00e3o outorgadas a grupos \n\nempresariais sem um aparente atrelamento pol\u00edtico-partid\u00e1rio expl\u00edcito\n\nParalelamente a essa altera\u00e7\u00e3o na estrutura de propriedade ocorrem \n\nmudan\u00e7as na forma de se \u201cfazer\u201d informa\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7as essas que v\u00e3o desde a \n\nexig\u00eancia da contrata\u00e7\u00e3o de profissionais especializados na \u00e1rea de jornalismo \n\nat\u00e9 o crit\u00e9rio de se estabelecer uma pauta renovada diariamente. Em outras \n\npalavras, nesta d\u00e9cada, os crit\u00e9rios jornal\u00edsticos passam a ter maior relev\u00e2ncia \n\nem detrimento de crit\u00e9rios pol\u00edtico-partid\u00e1rios de sele\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias.\n\nConsiderando um dos marcos fundamentais desta d\u00e9cada a forma\u00e7\u00e3o do \n\nsindicato dos jornalistas, um entrevistado relata que a forma\u00e7\u00e3o deste movimento \n\nde oposi\u00e7\u00e3o, juntamente com a forma\u00e7\u00e3o do curso de jornalismo na UFSC \n\nrepresentou um ganho tanto para o desenvolvimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom mais profissionalismo como para a forma\u00e7\u00e3o de profissionais com maior\n\n76\n\n\n\n77\n\nt\u00e9cnica e especificidade jornal\u00edstica at\u00e9 ent\u00e3o escassos em Florian\u00f3polis \n\n(Entrevistado G).\n\nApresenta-se de forma un\u00e2nime a posi\u00e7\u00e3o dos entrevistados quanto a \n\natua\u00e7\u00e3o da RBS (Rede Brasil Sul)32. Mostra-se ser ela \u201crespons\u00e1vel\u201d de certa \n\nforma pela transforma\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa em \n\nFlorian\u00f3polis no sentido de ter \u201cinjetado\" no mercado das comunica\u00e7\u00f5es um teor \n\nprofissional que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o existia na capital.\n\nA busca pelo aprimoramento tecnol\u00f3gico tanto dos canais de televis\u00e3o \n\nquanto da imprensa e do r\u00e1dio s\u00e3o inilud\u00edveis. A RBS entrou no mercado com \n\nprofissionais qualificados e equipamentos modernos, impondo uma din\u00e2mica na \n\nqual o modelo tradicional de produ\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural deveria \n\nsucumbir.\n\nAtrav\u00e9s de sua estrat\u00e9gia empresarial, o grupo ga\u00facho conquistou os \n\ninvestidores locais garantindo divulga\u00e7\u00e3o continuada para seus produtos atrav\u00e9s \n\nda disciplinariza\u00e7\u00e3o do uso do tempo/espa\u00e7o televisivo. Ao lado de sua estrat\u00e9gia \n\nempresarial, o grupo desenvolveu uma estrat\u00e9gia de aproxima\u00e7\u00e3o de seu p\u00fablico \n\n(Cruz, 1996).\n\n32 ) Em 1977 a Rede Ga\u00facha Zero Hora obteve concess\u00e3o para um canal em Florian\u00f3polis, a RBS TV. De \npropriedade da fam\u00edlia Sirotsky, do Rio Grande do Sul, a RBS \u00e9 hoje \u201cum dos maiores conglomerados do \npa\u00eds na comunica\u00e7\u00e3o de massa e ind\u00fastria cultural, estendendo-se tamb\u00e9m por outros setores como servi\u00e7os \nde inform\u00e1tica, empreendimentos imobili\u00e1rios e centros comerciais\u201d (De Marco, 1991:100).\n\n\n\n78\n\nTelevis\u00e3o\n\nTabela I\n\nConjunto das emissoras de TV aberta de Florian\u00f3polis\n\nNome da Entidade Local Propriet\u00e1rio Fantasia\n\nT V  0  Estado Florian\u00f3polis LTDA Flpolis M\u00e1rio J. Petrelli T V  0  Estado\n\nTelevis\u00e3o Cultura S/A Flpolis Ant\u00f4nio Koerich * T V  Record\n\nFirenze Comunica\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o LTDA Flpolis Saul Brandalise** TV Barriga Verde\n\nRBS T V  de Florian\u00f3polis S/A Flpolis Jaime Sirotsky RBS T V\n\nFonte: DENTEL/S.C.- Departamento Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\u2018 Representante do propriet\u00e1rio Edir Macedo da Igreja Universal \n**Grupo Perdig\u00e3o\n\nNo campo da m\u00eddia televisiva, as emissoras locais s\u00e3o todas vinculadas \u00e0s \n\nredes de televis\u00e3o existentes por todo pa\u00eds como o sistema Globo, Record, \n\nBandeirantes, Manchete e SBT. No entanto h\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o jornal\u00edstica local \n\nque se diferencia do padr\u00e3o nacional das empresas a que cada emissora est\u00e1 \n\nfiliada ou vinculada. Isto \u00e9, h\u00e1 uma certa independ\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nnotici\u00e1rios locais que permite que os servi\u00e7os prestados \u00e0 comunidade e not\u00edcias \n\nsobre acontecimentos locais ocupem espa\u00e7o importante nas televis\u00f5es de \n\nFlorian\u00f3polis.\n\nEste espa\u00e7o criado para atender as demandas da popula\u00e7\u00e3o local foi de \n\ncerta forma concebido e incentivado pelo padr\u00e3o profissional transferido para \n\nFlorian\u00f3polis pela empresa RBS de comunica\u00e7\u00f5es. Os representantes das \n\nemissoras de TVs entrevistados asseguram que a RBS foi respons\u00e1vel pela \n\n\u201cmentalidade do profissionalismo\u201d tanto na televis\u00e3o, como no jornal e nas r\u00e1dios\n\n\n\n79\n\nlocais no momento em que permitiu aos meios vislumbrarem um caminho\n\ndiferente daquele fundado na simbiose meios de comunica\u00e7\u00e3o/oligarquias\n\nestaduais. \u00c9 o que mostra o depoimento abaixo,\n\n\u201cem 1979 quando a RBS iniciou as opera\u00e7\u00f5es no m\u00eas \nde maio, o primeiro jornal posto no ar foi o jornal das 7 \nhoras, coincidentemente a RBS iniciou suas atividades \nno dia primeiro de maio, ent\u00e3o trouxemos uma mat\u00e9ria \nfeita em Rio do Sul com o Lula que na \u00e9poca era \npresidente dos sindicatos, ent\u00e3o foi a primeira vez que \num homem de dire\u00e7\u00e3o de sindicato apareceu em \ntelevis\u00e3o aqui no Estado, at\u00e9 porque que a outra \nemissora que aqui havia que era a Cultura trabalhava \ncom filme, n\u00f3s j\u00e1 come\u00e7amos a trabalhar com v\u00eddeo \ntape. E assim foi, por exemplo os deputados de \noposi\u00e7\u00e3o da \u00e9poca que eram do MDB tamb\u00e9m pela \nprimeira vez participavam dos programas, eram \nentrevistados essa coisa toda. Ent\u00e3o eu repito, no meio \nda m\u00eddia eletr\u00f4nica, jornal \u00e9 outra hist\u00f3ria, a vinda da \nRede Brasil Sul pra c\u00e1 foi uma abertura pra essas \ncoisas. At\u00e9 porque j\u00e1 havia toda uma hist\u00f3ria da \nempresa no Rio Grande do Sul, e essa empresa j\u00e1 \nfazia um trabalho muito profissional l\u00e1 e veio pra c\u00e1 e \nfez isso, um trabalho extremamente profissional\u201d \n(Entrevistado E ).\n\nOs canais de televis\u00e3o de Florian\u00f3polis passaram a trabalhar com hor\u00e1rios \n\nespec\u00edficos, atrav\u00e9s de seus telejornais, para atender as demandas da sociedade \n\nampliando o espa\u00e7o de di\u00e1logo entre TV e comunidade. Os jornais locais de cada \n\nemissora passaram a apresentar um trabalho mais profissional desde a forma\u00e7\u00e3o \n\nde seu quadro profissional at\u00e9 a elabora\u00e7\u00e3o de suas pautas. O uso da tecnologia \n\ncolaborou para realizar trabalhos fora dos est\u00fadios facilitando a rela\u00e7\u00e3o \n\ncomunidade e meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.\n\nEsta mudan\u00e7a aparece de forma mais clara na d\u00e9cada de 80 no momento \n\nem que os empres\u00e1rios de Florian\u00f3polis passam a investir no ve\u00edculo televisivo\n\n\n\n81)\n\nabrindo espa\u00e7o para um mercado competitivo nesta \u00e1rea onde a RBS aparece \n\nmodificando toda din\u00e2mica de opera\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa \n\nlocais. 0  que antes era feito com amadorismo t\u00e9cnico e informativo passou a ser \n\nfeito com profissionalismo e seriedade. Mas a transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 apenas \n\nno plano televisivo, ocorre tamb\u00e9m na imprensa e no r\u00e1dio.\n\nNo r\u00e1dio as transforma\u00e7\u00f5es mais importantes ocorrem recentemente, j\u00e1 em \n\nmeados da d\u00e9cada de 90, atrav\u00e9s da entrada de repetidoras locais de redes \n\nnacionais das emissoras FM (freq\u00fc\u00eancia modulada), e do padr\u00e3o de jornalismo \n\ntrazido pela RBS atrav\u00e9s de sua r\u00e1dio AM CBN-Di\u00e1rio e da alta qualidade \n\nmusical de sua emissora FM Itapema. Tamb\u00e9m no plano das emissoras de r\u00e1dio \n\no grupo ga\u00facho adota o modelo de opera\u00e7\u00e3o que faz das emissoras prestadoras \n\nde servi\u00e7o \u00e0 comunidade, deixando de agirem como \u201cnichos\u201d pol\u00edtico-partid\u00e1rios.\n\nFatos mostram, contudo, que as mudan\u00e7as introduzidas n\u00e3o se \n\ngeneralizam para todo o setor. Embora tenha se criado um mercado mais \n\ncompetitivo no setor radiof\u00f4nico n\u00e3o ocorreram mudan\u00e7as significativas no perfil \n\ndas emissoras, particularmente nas emissoras AM (amplitude modulada).\n\nf\n\u00ed As r\u00e1dios AM de Florian\u00f3polis n\u00e3o compartilham daquele modelo de r\u00e1dio \n\nprestadora de servi\u00e7os, diferenciando-se do perfil de outras cidades do Estado:\n\nR\u00e1dio\n\n\u201cFlorian\u00f3polis nunca teve uma r\u00e1dio de servi\u00e7os, hoje \ncom exce\u00e7\u00e3o da CBN, na capital, nenhuma r\u00e1dio \npossui unidade m\u00f3vel, podendo realizar uma cobertura \nna rua, tornando o trabalho dos profissionais\n\n\n\n81\n\ntotalmente dependentes das pautas apresentadas na \nimprensa local\u201d (Entrevistado G).\n\nA entrada da RBS alterou a conforma\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica das r\u00e1dios locais no \n\nsentido de ter inserido a concorr\u00eancia mercadol\u00f3gica colocando um ponto final no \n\nprovincianismo das rela\u00e7\u00f5es profissionais entre patr\u00e3o e empregado, por\u00e9m n\u00e3o \n\nalterou o provincianismo das r\u00e1dios em termos de not\u00edcia e servi\u00e7os. Segundo um \n\nentrevistado:\n\n\u201choje se pegamos para analisar a CBN nacional \nobservamos que \u00e9 uma r\u00e1dio que presta servi\u00e7os, que \ntem bons debates, j\u00e1 a CBN local n\u00e3o tem uma \nestrutura como esta, o debate realizado nela n\u00e3o te \nleva a lugar nenhum, \u00e9 representado pelo debate das \nobviedades. Porque o pessoal n\u00e3o tem uma \nprepara\u00e7\u00e3o para trabalhar em r\u00e1dio, \u00e9 tudo muito \namador, quem trabalha na r\u00e1dio trabalha na televis\u00e3o, \nent\u00e3o a pauta da televis\u00e3o serve para a pauta da r\u00e1dio \ne por sua vez a r\u00e1dio \u00e9 pautada pelo jornal, o que \ndeveria ser ao contr\u00e1rio porque uma das \ncaracter\u00edsticas do r\u00e1dio \u00e9 de ser o meio informacional \ncom maior capacidade de produzir not\u00edcias devido sua \nmobilidade. O que a gente v\u00ea em Florian\u00f3polis \u00e9 a \nprodu\u00e7\u00e3o de um jornalismo local que utiliza a pauta do \njornal para transmitir informa\u00e7\u00e3o\u201d (Entrevistado G).\n\nPortanto historicamente n\u00e3o ocorreram mudan\u00e7as nessa conforma\u00e7\u00e3o j\u00e1 \n\nque a r\u00e1dio sempre se pautou em jornais locais. Apesar das r\u00e1dios como a \n\nGuaruj\u00e1\n\n\u201cj\u00e1 com 50 anos terem se equipado com tecnologias de \nponta, essa mesma r\u00e1dio mant\u00e9m um quadro de \njornalistas sem especializa\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de jornalismo e \ncontinua recortando as not\u00edcias do jornal O Estado. Os \ncoment\u00e1rios do principal jornal deles s\u00e3o gravados na \nnoite anterior, portanto n\u00e3o \u00e9 um jornal feito para o dia, \nn\u00e3o atinge a necessidade de ningu\u00e9m. A RBS n\u00e3o \nconseguiu at\u00e9 hoje alterar a velha forma de se fazer \nr\u00e1dio em Florian\u00f3polis\u201d (Entrevistado G).\n\n\n\n82\n\nA RBS n\u00e3o conseguiu influenciar ou alterar a forma de se fazer \n\nradiojornalismo na capital. Mesmo entrando no mercado com a Itapema, com a \n\nAtl\u00e2ntida, que sempre foram canais exclusivos dela, ou seja, n\u00e3o foram \n\ncomprados de redes nacionais, ao contr\u00e1rio da Di\u00e1rio da Manh\u00e3 - que hoje \n\nveicula a programa\u00e7\u00e3o da r\u00e1dio CBN-Di\u00e1rio, que foi comprada pela RBS - o \n\ngrupo n\u00e3o alterou a din\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o das r\u00e1dios florianopolitanas.\n\nV\u00ea-se, portanto, que as r\u00e1dios de Florian\u00f3polis at\u00e9 a d\u00e9cada de 80, e ao \n\nlongo dela, n\u00e3o abriram espa\u00e7o para o p\u00fablico no sentido de absorver e informar \n\nsuas demandas, suas necessidades, tanto pol\u00edticas como sociais, as r\u00e1dios n\u00e3o \n\nconseguiram se desvincular da antiga rela\u00e7\u00e3o entre meios de comunica\u00e7\u00e3o e \n\npartidos pol\u00edticos locais. A r\u00e1dio que efetivamente se compromete a estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima com a comunidade \u00e9 a CBN-Di\u00e1rio, da RBS, mesmo \n\nestando aqu\u00e9m, segundo os entrevistados para esta pesquisa, do que deveria \n\nser realizado por um ve\u00edculo com o potencial do r\u00e1dio no sentido de garantir \u00e0 \n\ncomunidade de Florian\u00f3polis um espa\u00e7o de informa\u00e7\u00e3o e de participa\u00e7\u00e3o.\n\nAs r\u00e1dios FM seguem o padr\u00e3o de redes nacionais de informa\u00e7\u00e3o e \n\nentretenimento de f\u00e1cil assimila\u00e7\u00e3o, ou seja, se especializam em m\u00fasicas para \n\ndeterminadas \u201ctribos\u201d, com determinadas \u201clinguagens\u201d e quase n\u00e3o possuem \n\nespa\u00e7o para informa\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. O jornalismo restringe-se \u00e0 \n\nreprodu\u00e7\u00e3o de jornais locais e nacionais preenchendo poucos minutos da \n\nprograma\u00e7\u00e3o. Divulgadoras de m\u00fasica e de espa\u00e7os comerciais estas r\u00e1dios n\u00e3o\n\n\n\n83\n\nse preocupam em desenvolver um notici\u00e1rio pr\u00f3prio, com a forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \n\nredacionais:\n\nAo que tudo indica as r\u00e1dios de Florian\u00f3polis mesmo com a entrada de \n\noutras r\u00e1dios tanto AM como FM no mercado n\u00e3o passaram pelo processo de \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o apontados por autores como Cruz (1996) e Costa (1997a). O \n\nprocesso aparece mais concretizado no campo das m\u00eddias impressa e televisiva \n\nembora as r\u00e1dios perten\u00e7am aos mesmos propriet\u00e1rios ou grupos empresarias.\n\nTabela II\n\nConjunto das emissoras de r\u00e1dio de Florian\u00f3polis \n\ni.) R\u00e1dio FM\n\nNome da Entidade Local Fantasia Propriet\u00e1rio(s)\n\nSociedade R\u00e1dio Guaruj\u00e1 LTDA Flpolis Antena Um FM Jos\u00e9 Matusalem Comelli\n\nR\u00e1dio Itapema FM de Florian\u00f3polis LTDA Flpolis Itapema FM Nelson Pacheco Sirotsky\n\nR\u00e1dio Barriga Verde LTDA Flpolis Barriga Verde FM Saul Brandalise\n\nFunda\u00e7\u00e3o Maranata de Comunica\u00e7\u00e3o Social Flpolis Maranata FM Igreja Adventista do 7 Dia\n\nR\u00e1dio Atlantida FM de Florian\u00f3polis LTDA Flpolis Atl\u00e2ntida lone/Jayme Sirotsky\n\nR\u00e1dio Canoinhas LTDA Flpolis Musical FM Heloisa R. de Carvalho\n\nFunda\u00e7\u00e3o ISAEC de Comunica\u00e7\u00e3o. Flpolis Uni\u00e3o FM UDESC\n\nFonte: DENTEL/S.C.-Departamento Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es\n\n\n\n84\n\nii.) R\u00e1dio AM33\n\nNome da Entidade Local Fantasia Propriet\u00e1rio(s)\n\nDi\u00e1rio da Manh\u00e3 LTDA Flpolis CBN-Di\u00e1rio Nelson Pacheco Sirotsky\n\nR\u00e1dio Canoinhas LTDA Flpolis R\u00e1dio Santa Catarina Heloisa H. de Carvalho\n\nR\u00e1dio Cultura AM S/A Flpolis R\u00e1dio Cultura de \n\nFlorian\u00f3polis\n\nCes\u00e1rio Rog\u00e9rio\n\nSociedade R\u00e1dio Guaruj\u00e1 LTDA Flpolis Guaruj\u00e1 Jos\u00e9 Matusalem Comelli\n\nFonte: DENTEL/S.C.- Departamento Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es\n\nO interessante \u00e9 notar que as r\u00e1dios possuem v\u00e1rios acionistas e tanto as \n\nformadas por sociedade limitada como as por sociedade an\u00f4nima t\u00eam como \n\nacionista majorit\u00e1rio, ou n\u00e3o, nomes que est\u00e3o ligados aos outros meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa de Florian\u00f3polis, caracterizando a concentra\u00e7\u00e3o de \n\npropriedade local dos meios. E que dentre as r\u00e1dios da cidade duas, uma AM e \n\noutra FM s\u00e3o representantes de institui\u00e7\u00f5es religiosas, a Igreja Adventista e a \n\nIgreja Universal, que ao longo das d\u00e9cadas de 80 e 90 v\u00eam adquirindo um \n\ngrande n\u00famero de emissoras por todo pa\u00eds.\n\nOs nomes indicados como \u201cpropriet\u00e1rios\u201d foram classificados segundo o \n\nmaior n\u00famero de a\u00e7\u00f5es no empreendimento. A R\u00e1dio Canoinhas, por exemplo, \n\ntraz como acionista majorit\u00e1ria Helo\u00edsa H. de Carvalho que na realidade \n\nrepresenta parte de v\u00e1rios neg\u00f3cios de sociedade entre a fam\u00edlia Carvalho e a \n\nfam\u00edlia Petrelli que tamb\u00e9m aparece como um dos acionistas da r\u00e1dio. No caso\n\n\n\n85\n\nda R\u00e1dio Cultura AM s\u00e3o mais de 20 acionistas e dentre eles aparecem fam\u00edlias \n\ntradicionais que no entanto est\u00e3o representando Edir Macedo, da Igreja \n\nUniversal.\n\nJornal\n\nA m\u00eddia impressa representa o meio mais antigo entre os meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa tanto na capital como no restante do Estado34, e sua \n\nhist\u00f3ria passa pela hist\u00f3ria dos partidos governistas de Santa Catarina. Assim \n\ncomo o r\u00e1dio, a imprensa esteve atrelada aos partidos representantes do governo \n\ncentral atrav\u00e9s das oligarquias estaduais propriet\u00e1rias dos jornais locais.\n\nJornais di\u00e1rios operados por grupos empresariais desvinculados das \n\noligarquias locais surgem, entretanto, em Florian\u00f3polis apenas na d\u00e9cada de 80 \n\ncom a entrada do \u201cDi\u00e1rio Catarinense\", do grupo RBS de comunica\u00e7\u00f5es e mais \n\ntarde do grupo ligado ao jornal \u201cANcapital\u201d. At\u00e9 esta d\u00e9cada a imprensa de \n\nFlorian\u00f3polis \u00e9 representada pelo jornal di\u00e1rio \u201cO Estado\u201d.\n\n\u201cO Estado\u201d \u00e9 o jornal di\u00e1rio mais antigo em circula\u00e7\u00e3o em Florian\u00f3polis. \n\nCom 82 anos, foi fundado por Henrique Rupp Jr. e Ulisses Costa que na \u00e9poca \n\napareceram com uma estrat\u00e9gia jornal\u00edstica de valorizar o notici\u00e1rio local. Depois \n\nde 3 anos de fundado (1918), o jornal foi transferido para o comerciante Augusto\n\n33) Uma das r\u00e1dios AM mais ouvidas na cidade \u00e9 a G uararem a que, entretanto, tem sua sede localizada no \nmunic\u00edpio vizinho de S\u00e3o Jos\u00e9.\n34) De acordo com Joana Maria Pedro (1995:16), o prim eiro jornal do Desterro data de 1831 e cham ava-se \n\u201cO  Catarinense\u201d. O jornal surgiu por iniciativa de um  lagunense capit\u00e3o de engenheiros, Jer\u00f4nimo \nFrancisco Coelho ligado ao poder p\u00fablico, em especial ao vice presidente da Prov\u00edncia de Santa C atarina, o \ncomendador Luiz do Livramento.\n\n\n\n86\n\nLopes da Silva e ap\u00f3s 7 anos (1925) houve uma nova troca de propriet\u00e1rio sendo \n\nconsiderada a primeira com declarado car\u00e1ter pol\u00edtico, pois Victor Konder \n\nconvocou Altino Flores para dirigir o jornal empregando um perfil pol\u00edtico \n\noposicionista ao governo central, na \u00e9poca Get\u00falio Vargas35 (O Estado, 1996, \n\nPereira, 1992).\n\nEm 1945, Moacir Iguatemy da Silveira assume o jornal alterando o perfil \n\ndeste passando a se concentrar mais em fatos nacionais e internacionais. \n\nFinalmente em 1946 o di\u00e1rio transfere-se para as m\u00e3os de Aderbal Ramos da \n\nSilva. N\u00e3o podendo aparecer como propriet\u00e1rio do jornal devido sua candidatura \n\npelo PSD, elege como seu representante Barreiros Filho para dirigir o di\u00e1rio \n\nflorianopolitano.\n\nEleito governador Aderbal Ramos convoca Barreiros para assessor\u00e1-lo no \n\ngoverno nomeando Rubens de Arruda Ramos para dirigir o jornal. Ap\u00f3s a morte \n\nde Rubens, em 1965, assume Jos\u00e9 Matusal\u00e9m Comelli com a responsabilidade \n\nde modernizar o jornal. Comelli passou a comandar o jornal num per\u00edodo em que \n\no pa\u00eds encontrava-se em plena ditadura militar. A d\u00e9cada de 70 foi vivida pelo \n\njornal como sendo a d\u00e9cada de ingresso na modernidade tecnol\u00f3gica com \n\ncompleta profissionaliza\u00e7\u00e3o do quadro de rep\u00f3rteres, redatores, fot\u00f3grafos e \n\neditores.\n\n35) Para maiores informa\u00e7\u00f5es consultar a Edi\u00e7\u00e3o Especial de 80 Anos publicado pelo jornal O  Estado em \n13 e 14 de maio de 1995.\n\n\n\n87\n\nEm 1982, no ano do retorno as elei\u00e7\u00f5es para governo de Estado e\n\nprefeitura de Florian\u00f3polis, o posicionamento pol\u00edtico do jornal fica expl\u00edcito em\n\nseu apoio a Esperidi\u00e3o Amin para o governo estadual,\n\n\u201ca \u00faltima vez que o jornal tomou uma posi\u00e7\u00e3o, tomou \numa posi\u00e7\u00e3o correta porque o candidato dele ganhou, \ndo ponto de vista empresarial ele tomou uma posi\u00e7\u00e3o \ncorreta, foi em 82 nas elei\u00e7\u00f5es para governo de Estado \nque o Esperidi\u00e3o ganhou contra o Jaison Barreto que \nera o candidato do MDB e da esquerda, de toda a \nesquerda local que se uniu em torno do Jaison, no \ntempo em que o Jaison era um homem de esquerda e \nestava no MDB e sua elei\u00e7\u00e3o foi um fracasso. O Jornal \ntomou partido da candidatura do Esperidi\u00e3o, n\u00e3o digo \nque tomou partido do tipo \u201cvotem em Esperidi\u00e3o\u201d, n\u00e3o \n\u00e9 isso, mas o tamanho do espa\u00e7o do jornal para o \nEsperidi\u00e3o e para o Jaison eram diferentes, isso gerou \nna \u00e9poca um manifesto de outros jornalistas porque \nhavia aqui dentro, como h\u00e1 at\u00e9 hoje pessoas que tem \nsuas opini\u00f5es...as pessoas n\u00e3o concordaram com isso\u201d \n(Entrevistado B).\n\nOu seja, ainda na d\u00e9cada de 80 o jornal \u201cO Estado\u201d estava intimamente \n\nrelacionado com a forma tradicional de se fazer jornal na cidade n\u00e3o utilizando-se \n\nde crit\u00e9rios jornal\u00edsticos mas sim de crit\u00e9rios pol\u00edtico-partid\u00e1rios na produ\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00e3o.\n\nA entrada do \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d no mercado de Florian\u00f3polis for\u00e7ou, \n\nmais uma vez, o jornal di\u00e1rio de Florian\u00f3polis \u201cO Estado\" a substituir sua j\u00e1 \n\nultrapassada forma de fazer jornal pois a concorr\u00eancia passa a se estabelecer no \n\nmercado e n\u00e3o mais no plano da pol\u00edtica, ou seja, \u00e9 na d\u00e9cada de 80 que se \n\nrompe definitivamente a forma tradicional do jornal da capital.\n\n\n\n88\n\n0  \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d entra no mercado de Santa Catarina e\n\nespecificamente em Florian\u00f3polis a partir do dia 4 de maio de 1986. A entrada\n\ndeste jornal no mercado local representou um desafio para o grupo RBS dirigido\n\npor Maur\u00edcio Sirotsky Sobrinho. A instala\u00e7\u00e3o do jornal demandou estudo de\n\nmercado e o desenvolvimento criterioso de um profissionalismo ainda n\u00e3o\n\nexistente em Florian\u00f3polis e no restante do Estado. Segundo Pereira:\n\n\u201co programa de instala\u00e7\u00e3o do novo jornal demorou \nv\u00e1rios anos. A RBS anunciava o seu novo ve\u00edculo no \nin\u00edcio de 1981, quando seu Nelson Sirotsky era seu \ndiretor em Santa Catarina diretor em Santa Catarina e \ndespontava pelo \u00eaxito do esquema televisivo e \nradiof\u00f4nico. Foram decorridos cinco anos entre o \nsonho de Maur\u00edcio Sirotsky Sobrinho, as primeiras \nconversa\u00e7\u00f5es de seu filho Nelson e a decolagem \npilotada no Estado pelo jornalista Est\u00e1cio Ramos. \nTempo para aquisi\u00e7\u00e3o do terreno onde foi instalada a \nrotativa, tempo para consolidar o sistema eletr\u00f4nico, \nexpandido-o pelas principais regi\u00f5es do Estado\u201d \n(Pereira, 1992:127).\n\nO problema em Florian\u00f3polis e no restante do Estado, no caso da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de um novo jornal, consistia no fato de que os jornais se restringiam \n\n\u00e1 segmenta\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, aos condicionantes hist\u00f3ricos de integra\u00e7\u00e3o estadual, \n\ne \u00e0s enormes dificuldades na aceita\u00e7\u00e3o da m\u00eddia impressa, j\u00e1 que os jornais \n\nexistentes n\u00e3o possu\u00edam credibilidade por serem dependentes de partidos \n\npol\u00edticos, do governo ou de outros interesses. (Pereira, 1992:128). A proposta de \n\nMaur\u00edcio Sirotsky Sobrinho levada adiante foi a de fundar um jornal que deveria \n\ndar cobertura para o Estado, assim o jornal estaria atendendo a todas as regi\u00f5es \n\ncom circula\u00e7\u00e3o, editoria e comercializa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n89\n\nO \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d, do grupo RBS nasce com os mais modernos \n\nequipamentos de composi\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, pois em Porto Alegre, o grupo \n\nque j\u00e1 comandava o jornal \u201cZero Hora\u201d, estava trazendo uma nova tecnologia \n\npara o Rio grande do Sul e ao mesmo tempo instalou-a em Florian\u00f3polis. \n\nSegundo Pereira,\n\n\u201co sistema eletr\u00f4nico possu\u00eda uma central de \ncomputadores da marca Digital, com software da \nComposition System Inc., no comando de uma rede de \n75 terminais de v\u00eddeo. As m\u00e1quinas de escrever foram \nabolidas da reda\u00e7\u00e3o. A rotativa Goss Urbanite, com \ncapacidade para imprimir 30 mil exemplares por hora. \nO laborat\u00f3rio fotogr\u00e1fico e a fotocomposi\u00e7\u00e3o \nautomatizados e com opera\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica\u201d (Pereira, \n1992:129)\n\nMais tarde, o jornal \u201cA Not\u00edcia\u201d de Joinville vislumbra a possibilidade de \n\ninserir o jornal na capital e concorrer no mercado de comunica\u00e7\u00e3o ao lado do \n\n\u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d. Por\u00e9m, s\u00f3 surgir\u00e1 definitivamente no mercado de \n\nFlorian\u00f3polis, produzindo um caderno espec\u00edfico para a capital, o \u201cANcapital\u201d , na \n\nd\u00e9cada de 90, depois da realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas de mercado medindo a \n\ndemanda do p\u00fablico florianopolitano.\n\nO jornal \u201cA Not\u00edcia\u201d nasce em Joinville, no dia 22 de fevereiro de 1923. \n\nSegundo Moacir Pereira (1992:121) \u201ccoube ao paranaense, Aurino Soares, a \n\nfunda\u00e7\u00e3o do jornal\u201d. No in\u00edcio era um jornal quinzenal, depois de dois anos de \n\npublica\u00e7\u00e3o, passou a circular duas vezes por semana. J\u00e1 na d\u00e9cada de 30, passa \n\na circular diariamente. O jornal sofreu algumas persegui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas na \u00e9poca, \n\nsendo a mais grave em 1931 quando suas oficinas foram danificadas por ordem\n\n\n\ndo Diretor do Departamento de Obras fazendo com que deixasse de circular por \n\n12 dias.\n\nCom a morte de Aurino Soares, em 1944 o jornal deixa de ser editado. Em \n\n1946 passa a ser dirigido atrav\u00e9s de empresa limitada sob o comando da fam\u00edlia \n\nRamos Alvin tendo como um de seus s\u00f3cios Aderbal Ramos da Silva. O jornal \n\napoia totalmente sua candidatura ao Governo Estadual atrav\u00e9s do PSD criticando \n\nseveramente seu advers\u00e1rio udenista Irineu Bornhausen. Somente em 1956 \u00e9 \n\nque o jornal passa a ser dirigido por um grupo de 130 joinvilenses formando uma \n\nsociedade an\u00f4nima comandada pelo empres\u00e1rio Helmut Fallagatter (Pereira, \n\n1992:123).\n\nEm 1972 o jornal passa por uma nova restrutura\u00e7\u00e3o no seu quadro \n\nadministrativo: os principais acionistas que utilizaram o jornal para chegar \u00e0 \n\nPrefeitura da cidade colocam-no a venda e quem passa a comand\u00e1-lo \u00e9 Moacir \n\nThomazzi, que implementa uma nova forma de se pensar e fazer jornal atrav\u00e9s \n\nde estrat\u00e9gias de venda e de emprego de novas tecnologias a fim de colocar o \n\njornal no mesmo n\u00edvel de outros em circula\u00e7\u00e3o pelo Estado, como o \u201cJornal de \n\nSanta Catarina\u201d (com sede em Blumenau). Em 1980 o jornal instala impressoras \n\n\u201coff-set\u201d , com equipamentos de alta tecnologia e amplia seu quadro de rep\u00f3rteres \n\ncom sucursais e correspondentes por todo o Estado.\n\nSegundo um entrevistado:\n\n\u201cA Not\u00edcia \u00e9 um jornal bem antigo, fez 75 anos em \nfevereiro de 1998 e sempre esteve centrado de\n\ny<>\n\n\n\n91\n\nJoinville para interior, ele nasceu em Joinville. Ele \nnunca teve parte ou influ\u00eancia na capital, ele j\u00e1 foi at\u00e9 \num jornal muito lido em Curitiba j\u00e1 em Florian\u00f3polis era \npouqu\u00edssimo conhecido, e isto significava um mercado \nn\u00e3o explorado pela empresa na capital do Estado. E \nessa situa\u00e7\u00e3o se estendeu porque a empresa at\u00e9 \nent\u00e3o n\u00e3o tinha interessante em investir mais na \ncapital do que j\u00e1 havia investido. Neste meio tempo \nentrou outra empresa no mercado de Florian\u00f3polis, a \nRBS. O grupo instalou um jornal que aos poucos foi \nconquistando e modernizando o mercado em todos os \npontos tecnol\u00f3gicos e administrativos\u201d (Entrevistado \nA).\n\nO grupo empresarial representante da \u201cNot\u00edcia\" elaborou um projeto de um \n\ncaderno espec\u00edfico para a regi\u00e3o de Florian\u00f3polis. Atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\npesquisa de mercado se constatou que o espa\u00e7o para o caderno existia sem ser \n\nnecess\u00e1rio dividir o mercado, porque havia espa\u00e7o para os tr\u00eas jornais \n\nconviverem. Assim surge em setembro de 1995 o \u201cANcapital\u201d como um encarte \n\ndo jornal totalmente voltado para os acontecimentos da capital.\n\nEsse breve balan\u00e7o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis nos leva a \n\nconstata\u00e7\u00e3o que, ainda que o r\u00e1dio n\u00e3o se enquadre nesta an\u00e1lise, pode-se \n\nafirmar que a d\u00e9cada de 80 foi definitivamente marcada pela profissionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa de Florian\u00f3polis e pela melhoria \n\ntecnol\u00f3gica destes meios.\n\n3.4 O processo de forma\u00e7\u00e3o das pautas nos jornais de Florian\u00f3polis\n\nA an\u00e1lise das not\u00edcias publicadas nos jornais locais conduzem a trilhar, \n\natrav\u00e9s da pesquisa realizada, o caminho que os meios de comunica\u00e7\u00e3o de\n\n\n\n92\n\nmassa percorreram em Florian\u00f3polis desde o fim do per\u00edodo autorit\u00e1rio, com os \n\nmovimentos pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, at\u00e9 os dias de hoje, quando a \n\ndemocracia sofre um processo de consolida\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um extenso per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Estado de exce\u00e7\u00e3o para o Estado de direito.\n\nA import\u00e2ncia dos meios de comunica\u00e7\u00e3o enquanto um espa\u00e7o p\u00fablico de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o coloca-os num patamar importante no que diz \n\nrespeito \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os democr\u00e1ticos.\n\nAp\u00f3s a abertura pol\u00edtica atores sociais de Florian\u00f3polis, como o movimento \n\nde mulheres, a comunidade universit\u00e1ria, os negros, os ambientalistas, \n\nvislumbram a possibilidade de sua emerg\u00eancia no espa\u00e7o p\u00fablico. Desta forma, \n\npassam a pressionar os meios de comunica\u00e7\u00e3o no sentido de tornarem p\u00fablicas \n\nsuas demandas.\n\nEste movimento aparece evidenciado quando se analisa as not\u00edcias dos \n\njornais locais que, estando ou n\u00e3o atrelados a grupos pol\u00edticos, ou poderes \n\nolig\u00e1rquicos de Santa Catarina, abriram espa\u00e7o para not\u00edcias envolvendo \n\nentidades da sociedade civil local desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80. Vejamos a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cada um dos principais jornais em circula\u00e7\u00e3o na cidade (gr\u00e1fico III, IV \n\ne V).\n\n\n\n9.1\n\nO Estado\n\nGr\u00e1fico III\n\nFreq\u00fc\u00eancia mensal de not\u00edcias sobre a sociedade civil36, divulgadas pelo\n\njornal O Estado em Florian\u00f3polis\n\ni.) janeiro/80 a janeiro/81\n\nii.) outubro/85 a setembro/86\n\n40\n\n35 \n\n30 \n\n25 \n\n20 \n15 \n\n10 \n5 \n0\n\nout- nov- dez- jan- fev- mar- abr- mai- jun- jul- ago- set- \n85 85 85 86 86 86 86 86 86 86 86 86\n\n36 ) Utilizamos do conceito de sociedade civil apresentado por Habermas (1997b) que considera que esta \u00e9 \nformada por associa\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es livres, n\u00e3o estatais e n3o econ\u00f4micas, as quais ancoram  as \nestruturas de comunica\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica nos componentes sociais do mundo da vida. Resumidamente, \nmedimos a freq\u00fc\u00eancia da divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias a respeito de atores sociais, como movimentos dc mulheres, \nnegros, meninos, de bairro etc.\n\n\n\n94\n\niii.) outubro/95 a setembro/96\n\nO interessante \u00e9 obervar que - atrav\u00e9s dos dados colhidos sobre as \n\nnot\u00edcias divulgadas pelo jornal \u201cO Estado\u201d ao longo dos per\u00edodos analisados - a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de not\u00edcias abrangendo a sociedade civil alcan\u00e7a uma boa m\u00e9dia se \n\ncomparada com os outros jornais analisados, sobretudo com o \u201cDi\u00e1rio \n\nCatarinense\u201d.\n\nSegundo o estudo realizado por Figueir\u00f3, h\u00e1 um consenso entre\n\nrepresentantes de entidades civis de que o jornal \u201cO Estado\u201d\n\n\u201cse mostra mais interessado em atender e prestar \napoio \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil de \nFlorian\u00f3polis. Esta constata\u00e7\u00e3o parece revelar ind\u00edcios \nde que a imprensa local - ou pelo menos parte dela - \ntem procurado n\u00e3o restringir seu notici\u00e1rio a quest\u00f5es \nde interesse exclusivo das elites locais. Atende assim \na press\u00e3o imposta pelo mercado, uma vez que \u00e9 \nidentificado um novo tipo de press\u00e3o externa, \nproveniente principalmente da sociedade civil, que tem \nfor\u00e7ado os jornais a uma mudan\u00e7a de estrat\u00e9gias de \nnot\u00edcias\u201d (Figueir\u00f3, 1997:52).\n\n\n\nAs entrevistas com representantes da sociedade civil apontam para essa \n\nmudan\u00e7a no notici\u00e1rio desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 80. Florian\u00f3polis, assim como \n\noutras cidades do pa\u00eds, comportava j\u00e1 neste per\u00edodo muitos movimentos sociais e \n\nentidades que se mobilizavam por causas referentes a sociedade civil local.\n\nA m\u00e9dia de not\u00edcias abrangendo a sociedade civil, divulgadas no jornal \u201cO \n\nEstado\" no in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 \u00e9 de certa forma representativa do quadro \n\npol\u00edtico da \u00e9poca onde havia a atua\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios movimentos na cidade \n\npressionando para que em Florian\u00f3polis houvesse um alargamento da esfera de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil no espa\u00e7o p\u00fablico local.\n\nOs dados acima apresentam a indica\u00e7\u00e3o de que os meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nde Florian\u00f3polis passam a trabalhar com estrat\u00e9gias diferentes das at\u00e9 ent\u00e3o \n\nexistentes no que se refere \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das pautas. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise das \n\nnot\u00edcias e de entrevistas a pesquisa detectou que os meios de comunica\u00e7\u00e3o da \n\ncidade passam a adotar uma estrat\u00e9gia diferenciada da tradicional devido a forte \n\npress\u00e3o do \u201cmercado\u201d.\n\nNo momento em que os movimentos e as entidades da sociedade civil \n\nv\u00eaem a possibilidade de utilizar os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa como \n\nespa\u00e7o p\u00fablico, o jornal \u201cO Estado\u201d, para n\u00e3o perder mercado, passa a abrir um \n\nespa\u00e7o significativo no jornal para not\u00edcias referentes \u00e0 comunidade em geral e \n\n\u00e0s suas entidades representativas (associa\u00e7\u00e3o de moradores, conselhos \n\ncomunit\u00e1rios, etc).\n\n95\n\n\n\nNo referente a tempo/espa\u00e7o destinados aos assuntos que envolvam \n\nquest\u00f5es sociais, o jornal \u201cO Estado\u201d apresenta um quadro favor\u00e1vel no sentido \n\nde dispender um espa\u00e7o relevante (uma p\u00e1gina ou mais) a essas quest\u00f5es. As \n\nnot\u00edcias divulgadas s\u00e3o na maior parte das vezes baseadas em informa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas junto \u00e0 entidades e movimentos da sociedade civil. Assim como os \n\noutros jornais analisados, o jornal \u201cO Estado\u201d recebe diariamente v\u00e1rios \n\ntelefonemas sobre quest\u00f5es que dizem respeito as associa\u00e7\u00f5es, entidades, e \n\nproblemas urbanos da cidade.\n\nA m\u00e9dia de not\u00edcias ao longo dos per\u00edodos em an\u00e1lise (12, 21, 15 \n\nrespectivamente) s\u00e3o identificadas pelos profissionais da \u00e1rea como \n\nconseq\u00fc\u00eancia de uma certa proximidade do jornal com a comunidade numa \n\nrela\u00e7\u00e3o tran\u00e7ada por quest\u00f5es mais tradicionais que profissionais. Alguns \n\nentrevistados apontam o jornal \u201cO Estado\u201d como um jornal mais tradicional por \n\nn\u00e3o ter acompanhado o ritmo da t\u00e9cnica exigido no mercado; por\u00e9m, mant\u00e9m seu \n\nformato tradicional onde a comunidade sempre esteve muito presente, n\u00e3o \n\ndeixando de incluir quest\u00f5es recentes, respondendo as demandas do seu \n\np\u00fablico.\n\nNo que diz respeito ao tratamento da informa\u00e7\u00e3o, o jornal \u201cO Estado\u201d \n\ndiferencia-se do DC, e se aproxima do AN por tratar com mais seriedade as \n\nnot\u00edcias encaminhadas pelas entidades, no sentido de dar continuidade e \n\nseq\u00fc\u00eancia aos assuntos. Ou seja, o jornal inicia uma pauta sobre determinado\n\n\n\n97\n\nmovimento ou entidade e acompanha o processo da not\u00edcia at\u00e9 informar a \n\nsociedade sobre o desfecho do fato. Neste sentido o jornal se aproxima do AN \n\nque traz como excel\u00eancia a caracter\u00edstica de dar seq\u00fc\u00eancia as not\u00edcias \n\ndivulgadas.\n\nDi\u00e1rio Catarinense\n\nGr\u00e1fico IV\n\nFreq\u00fc\u00eancia mensal de not\u00edcias sobre a sociedade civil divulgadas pelo \n\njornal Di\u00e1rio Catarinense em Florian\u00f3polis\n\ni.) maio a setembro de 1986\n\n\n\n98\n\nii.) outubro/95 a setembro/96\n\n\u00c9 importante notar que o \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d , mesmo ancorado num \n\ndiscurso de profissionalismo e aproxima\u00e7\u00e3o da comunidade, \u00e9 o jornal que menos \n\npreocupa-se em abrir espa\u00e7o para a comunidade local ou estadual. As amplas \n\nnot\u00edcias e a inten\u00e7\u00e3o do jornal que de in\u00edcio lan\u00e7ou-se como representante da \n\ncomunidade local se concentram num jornalismo de abrang\u00eancia geral.\n\nUm debate entre entidades da sociedade civil e \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d \n\nocorrido em 02/12/96, evidencia o pouco espa\u00e7o existente no jornal para os \n\ninteresse das entidades civis locais.\n\nO encontro foi proposto pelo Editor Executivo do jornal, com o objetivo de \n\npromover uma maior integra\u00e7\u00e3o entre as partes e melhorar o perfil do DC. \n\nAprofundou-se o debate a respeito da maneira como a imprensa noticia casos \n\nvinculados \u00e0s \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o e interesse das entidades da sociedade civil. \n\nSegundo Figueir\u00f3 (1997:49), as coloca\u00e7\u00f5es dos representantes das entidades\n\n\n\n99\n\ndemonstram que estes grupos possuem uma vis\u00e3o bastante negativa da atua\u00e7\u00e3o \n\ndo jornal quanto \u00e0s not\u00edcias vinculadas as suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o.\n\nPara as entidades os assuntos referentes a grupos minorit\u00e1rios,\n\n\u201ctais como meninos e meninas de rua, portadores de \nHIV, negros, entre outros, s\u00f3 se transformam em \nnot\u00edcia de jornal quando resultam em alguma trag\u00e9dia \nou esc\u00e2ndalo. Neste caso, normalmente, ocupam as \np\u00e1ginas policiais. O jornal, por utilizar-se desta \nestrat\u00e9gia de forma\u00e7\u00e3o de sua pauta, acaba por \ndesconsiderar os assuntos que correspondem \u00e0 \nelabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de programas na \u00e1rea social\u201d \n(Figueir\u00f3, 1997:50).\n\nA m\u00e9dia de not\u00edcias apresentadas no jornal demonstra que ao elaborar as \n\npautas \u00f2 jornal deu prefer\u00eancia a outros assuntos que n\u00e3o se referiam \u00e0 \n\nentidades da sociedade civil local, pois o n\u00famero de not\u00edcias por m\u00eas \u00e9 muito \n\naqu\u00e9m do dos outros jornais.\n\nObservando os gr\u00e1ficos acima nota-se que a m\u00e9dia de not\u00edcias sobre a \n\nsociedade civil diminuiu ao longo de dez anos, passando de 24 para 6 \n\nreportagens mensais. Ou seja, a estrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o do jornal foi id\u00eantica \u00e0 \n\nestrat\u00e9gia de implanta\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o pela RBS; ambas entraram no mercado \n\natrav\u00e9s do recurso de aproxima\u00e7\u00e3o do p\u00fablico local, no entanto, houve um certo \n\n\u201cdistanciamento\u201d desta proposta inicial ao tratarem as not\u00edcias cada vez mais num \n\nplano geral e n\u00e3o estabelecendo uma estrat\u00e9gia de informa\u00e7\u00e3o localizada.\n\nAo ser questionado sobre a import\u00e2ncia da abertura de um espa\u00e7o no \n\njornal destinado \u00e0s entidades da sociedade civil, o entrevistado C ponderou que\n\n\n\n100\n\no DC n\u00e3o foi planejado para atender as demandas de Florian\u00f3polis e sim do\n\nEstado. Segundo ele, o DC foi concebido para ser um jornal mais geral; desta\n\nforma, suas pautas n\u00e3o deixam de seguir este crit\u00e9rio, tratando em grande parte\n\nde quest\u00f5es mais amplas que \u201cabra\u00e7am\" todo o Estado,\n\n\u201cn\u00f3s trabalhamos com o Estado, nosso jornal \u00e9 \nestadual, ent\u00e3o n\u00f3s n\u00e3o pensamos s\u00f3 em \nFlorian\u00f3polis, pensamos em Santa Catarina. Se voc\u00ea \nfor ver as mat\u00e9rias de ontem, tem mat\u00e9ria sobre banco \nde leite, a gente fez sobre aqui, de Mafra, de Joinville, \nde Crici\u00fama, de Lages. De Chapec\u00f3 n\u00e3o veio porque \nacho que n\u00e3o tem banco de leite, porque n\u00f3s temos 5 \nsedes, essas 5 sedes cobrem todo Estado, n\u00e3o cobrem \nassim \u2018uma maravilha' mas cobrem na medida do \nposs\u00edvel\u201d (Entrevistado C).\n\nONGs, movimentos sociais (movimento negro, de mulheres e outros) ligam \n\ndiariamente para o jornal \u201cfornecendo\" mat\u00e9ria, por\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o da pauta \n\npassa pela amplitude que ela apresenta, ou seja, o jornal d\u00e1 prefer\u00eancia para \n\numa not\u00edcia que atinja um maior n\u00famero de pessoas e n\u00e3o para a relev\u00e2ncia do \n\nassunto para um grupo espec\u00edfico.\n\nO que n\u00e3o pode ser negado \u00e9 que, mesmo o jornal mantendo um espa\u00e7o \n\nreduzido para as entidades da sociedade civil, ele preserva seu perfil \n\ncaracter\u00edstico desde a implanta\u00e7\u00e3o do DC no Estado. Mant\u00e9m um quadro de \n\njornalistas especializados que se utilizam de crit\u00e9rios jornal\u00edsticos de sele\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, que conta, ademais, com a ajuda de alta tecnologia para o \n\ndesenvolvimento de suas tarefas.\n\n\n\n101\n\nANcapital\n\nFreq\u00fc\u00eancia mensal de not\u00edcias sobre a sociedade civil, divulgadas pelo \n\njornal ANcapital em Florian\u00f3polis \n\noutubro/95 - setembro/96\n\nGr\u00e1fico V\n\nout- nov- dez- jan- fev- mar- abr- mai- jun- jul- ago- set- \n95 95 95 96 96 96 96 96 96 96 96 96\n\nO \u201cANcapital\u201d evidencia a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre os meios de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o e os atores da sociedade civil, bem como a descoberta do potencial\n\ncomunicacional da imprensa por parte dos movimentos sociais:\n\n\u201cos movimentos comunit\u00e1rios nos procuram muito. H\u00e1 \npouco tempo os movimentos descobriram que se n\u00e3o \nfor pra m\u00eddia n\u00e3o vai acontecer nada... Ent\u00e3o acho que \n\u00e9 dos dois lados, a gente procura eles pra saber o que \nest\u00e1 acontecendo e eles t\u00eam que de maneira \norganizada ou ent\u00e3o isolada e querem reclamar de \nalguma coisa procuram os jornais tamb\u00e9m. Isso \u00e9 uma \ncoisa interessante, e quanto mais se faz esse tipo de \ncoisa, vai l\u00e1 na comunidade e v\u00ea que o esgoto est\u00e1 \ncorrendo pela rua...Voc\u00ea vai uma vez, na vez seguinte \ns\u00e3o eles que te ligam, porque eles precisam de vozes, \neles sentem que ningu\u00e9m d\u00e1 ouvidos, eles v\u00e3o 500 \nvezes na Prefeitura, ou no Governo e n\u00e3o t\u00eam uma \nresposta positiva, tanto \u00e9 que uma das coisas mais \ncomuns nesse tipo de mat\u00e9ria \u00e9: \u2018h\u00e1 tanto tempo que \ncontinua o mesmo problema\u2019, e com a imprensa eles \nt\u00eam uma resposta imediata, no dia seguinte sai \nfotos, sai mat\u00e9rias\u201d (Entrevistado A, grifos meus).\n\n\n\n102\n\nNota-se uma grande presen\u00e7a das demandas da sociedade civil no \n\n\u201cANcapital\u201d. 0  jornal surgiu com este apelo mercadol\u00f3gico e continua exercendo \n\no que chamam de profissionalismo e mantendo sua caracter\u00edstica de \u201cjornal \n\ncidad\u00e3o\u201d. Atrav\u00e9s de entrevistas e dos dados observa-se que para o jornal \u00e9 \n\nsignificativo ter um espa\u00e7o voltado para a comunidade onde as demandas \n\napare\u00e7am e sejam colocadas para a sociedade a fim de gerar informa\u00e7\u00e3o e \n\ndebate.\n\nDe acordo com o entrevistado A, o AN trabalha na dire\u00e7\u00e3o de tornar o \n\njornalismo em Florian\u00f3polis mais profissional. Ao realizar pesquisas de mercado \n\npara conhecer o que esperava o seu p\u00fablico, o AN acabou por incorporar \u00e0s suas \n\npautas crit\u00e9rios definidos pela sociedade civil de Florian\u00f3polis.\n\nPortanto, par\u00e1 o \u201cANcapital\u201d tornou-se fundamental na elabora\u00e7\u00e3o do\n\npr\u00f3prio jornal a proximidade com a comunidade,\n\n\"A Not\u00edcia sempre esteve de uma maneira ou de outra \nintegrada \u00e0 comunidade porque \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o mais \nafetiva at\u00e9 do jornal, ele foi fechado, aberto, trocou de \ndono, mas sempre se manteve ligado principalmente \nas coisas de Joinville, defendendo os interesses de \ncada \u00e9poca...defendendo espa\u00e7os pol\u00edticos, quest\u00f5es \nsociais, n\u00e3o assim de uma maneira...n\u00e3o foi um \nplanejamento, \u201cvamos fazer isso\u201d, como (afirmo daquilo \nque estudei e li) a RBS, a integra\u00e7\u00e3o da RBS com a \ncomunidade \u00e9 uma coisa planejada, por exemplo: \nvamos fazer isso porque assim vamos conquistar \nleitores e mercado. \u00c9 bem estrat\u00e9gico e \u00e0s vezes \u00e9 \nmuito falso...e na Not\u00edcia isso \u00e9 bem mais verdadeiro, \nvem dos profissionais de dentro da Not\u00edcia pra \ncomunidade. Ent\u00e3o n\u00e3o existe algu\u00e9m que imponha \n\u201cagora voc\u00eas v\u00e3o fazer um tipo de trabalho\u201d , \u00e9 uma\n\n\n\n103\n\ncoisa que os pr\u00f3prios jornalistas e os pr\u00f3prios diretores \nincentivam. \u00c9 aquela coisa nascido e criado e \nenvolvido com a comunidade acaba tendo cobran\u00e7as e \ntem que envolver\u201d (Entrevistado A).\n\n0  jornal ergue-se no mercado utilizando-se desse carro chefe; as \n\nentrevistas realizadas com os representantes dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\ncorroboram esse perfil do jornal. Todos os entrevistados, sem exce\u00e7\u00e3o, apontam \n\no AN como o jornal mais voltado para a comunidade florianopolitana. O gr\u00e1fico \n\nacima (gr\u00e1fico V) demonstra que o \u201cANcapital\" apresenta uma m\u00e9dia de 38 \n\nnot\u00edcias mensais publicadas referentes a temas que envolvam a sociedade civil \n\nde Florian\u00f3polis, o que confirma a vis\u00e3o dos entrevistados.\n\nAs entrevistas realizadas ilustram a preocupa\u00e7\u00e3o dos jornalistas do AN \n\ncom o profissionalismo, a utiliza\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios jornal\u00edsticos e a seriedade no \n\nmomento de estabelecer a pauta do jornal tentando se afastar do espet\u00e1culo e de \n\nnot\u00edcias sensacionalistas,\n\n\u201ccom certeza o espet\u00e1culo n\u00e3o \u00e9 fundamental... \u00e9 muito \nbom porque d\u00e1 \u00f3timas fotos, mas com certeza n\u00e3o \u00e9... \ne muitas vezes o espet\u00e1culo atrapalha at\u00e9. A gente \nprefere um assunto novo e se eles se mostram \ncorretos, ou alguma coisa assim, todo mundo vai, e se \n\u00e9 um contato, mais direto, a pessoa liga ou vem aqui, \nacaba que s\u00f3 a gente vai e isso \u00e9 muito melhor... \u00c9 \nmuito melhor dar um a not\u00edcia que ningu\u00e9m deu do que \ndar uma que todo mundo est\u00e1 dando. Ent\u00e3o o \nespet\u00e1culo n\u00e3o \u00e9 fundamental, com certeza\u201d \n(Entrevistado A).\n\nA conclus\u00e3o mais contundente que se poder\u00e1 tirar dos dados \n\napresentados \u00e9 que o \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d surgiu no mercado de Florian\u00f3polis \n\nutilizando estrat\u00e9gias tecnol\u00f3gicas e profissionais, at\u00e9 ent\u00e3o escassas no\n\n\n\n104\n\nmercado informacionai de Florian\u00f3polis, al\u00e9m do modo de aproxima\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade denominado estrat\u00e9gia cultural. Por\u00e9m, ao que tudo indica, o jornal \n\nabandonou ao longo das d\u00e9cadas de 80/90 a preocupa\u00e7\u00e3o em manter a \n\namplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o da m\u00eddia para as demandas da sociedade civil local, \n\nvoltando-se para a produ\u00e7\u00e3o de um jornal que desse conta de abranger todo o \n\nEstado. Com isso perdeu qualidade no conte\u00fado de suas not\u00edcias e permitiu que \n\noutra empresa viesse a preencher o espa\u00e7o mercadol\u00f3gico voltado para a \n\nsociedade civil local.\n\nSendo assim, o jornal \u201cA Not\u00edcia\u201d, de Joinville, observou que o espa\u00e7o \n\ndedicado nos jornais a sociedade civil local estava \u201cabandonado\u201d, pois mesmo \u201cO \n\nEstado\u201d apresentando um n\u00famero superior de not\u00edcias sobre a sociedade civil, \n\nainda em 1996, n\u00e3o apresentava um quadro de profissionaliza\u00e7\u00e3o e qualidade \n\nt\u00e9cnica capaz de superar o trabalho realizado pelo \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d. Para \n\nconcorrer com este \u00faltimo, o jornal precisaria equipar-se de um aparato \n\ntecnol\u00f3gico e profissional superior, ou pelo menos semelhante, ao introduzido \n\npela RBS no Estado.\n\nDesta forma, o jornal \u201cA Not\u00edcia\" investiu no mercado da capital criando um \n\ncaderno especial que, al\u00e9m de demonstrar um grande avan\u00e7o em termos \n\nt\u00e9cnicos, pode ser apontado como um jornal que adotou o \u201cprofissionalismo\u201d \n\ncomo carro chefe ao tratar das quest\u00f5es sobre a sociedade civil com seriedade, \n\ndando seq\u00fc\u00eancia \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e ampliando o espectro de quest\u00f5es tratadas\n\n\n\n105\n\npublicamente bem como o espa\u00e7o das atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 \n\ncomunidade local.\n\nA an\u00e1lise do notici\u00e1rio produzido conduz a pesquisa para a afirma\u00e7\u00e3o da \n\nhip\u00f3tese de trabalho. As entrevistas tamb\u00e9m confirmaram o que fora \u201cdetectado\u201d \n\nno processo de coleta dos dados. Ou seja, pode-se afirmar que houve n\u00e3o \n\nsomente o aumento do espa\u00e7o de apari\u00e7\u00e3o das demandas da sociedade civil \n\nlocal, como ocorreu uma transforma\u00e7\u00e3o no tratamento das informa\u00e7\u00f5es por parte \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa ao longo dos anos pesquisados.\n\nNo caso da televis\u00e3o, por exemplo, um entrevistado corrobora o que se\n\nvem apontando no decorrer do trabalho, ao afirmar que a profissionaliza\u00e7\u00e3o bem\n\ncomo a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o s\u00e3o\n\n\u201cuma tend\u00eancia natural das coisas, se n\u00e3o n\u00f3s vamos \nfazer aquele jornalismo que a Rede Globo fazia... um \nneg\u00f3cio muito bonito, bem feito mas incipiente, sem \ngrandes informa\u00e7\u00f5es, sem grandes debates sobre o \nque existe, porque o debate n\u00e3o \u00e9 botar tr\u00eas pessoas \npara discutir, o debate \u00e9 a hora que tu coloca uma \nnot\u00edcia com os dois lados sempre, ent\u00e3o eu acho que \nisso \u00e9 uma tend\u00eancia natural... e quem n\u00e3o fizer isso \nvai morrer, vai ficar pela estrada... E a sociedade civil \nprovoca isso... A abertura que houve no pa\u00eds a partir \nde 1985 fez com que aquele represamento que havia \nem tudo, na cultura, na pol\u00edtica e at\u00e9 no lazer, fez com \nque se abrisse esses caminhos...Temos que colocar o \nsocial \u00e0 frente das quest\u00f5es do Estado, ent\u00e3o temos \nque mostrar que o velhinho est\u00e1 passando dificuldade \nna fila do INPS, o servidor que ganha mau e que \nportanto presta um servi\u00e7o horroroso, porque \u00e9 uma \nmoeda de troca, ent\u00e3o eu acho que essas coisas, a \ncomunica\u00e7\u00e3o social , a televis\u00e3o, tem obriga\u00e7\u00e3o de \nmostrar, alertar, \u00c9 a rua que t\u00e1 cheia de problemas, \u00e9 o \nburaco na estrada, \u00e9 a chuva, que quando d\u00e1,\n\n\n\n106\n\nenche... A comunica\u00e7\u00e3o tem que ser isenta, \nindependente e imparcial\" (Entrevistado E).\n\nAinda sobre a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, o entrevistado afirma que\n\n\u201co futuro da televis\u00e3o aberta, ainda mais depois da \npopulariza\u00e7\u00e3o da tv a cabo, s\u00f3 vai se manter se olhar \npara a quest\u00e3o local e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os. A \nhora que voc\u00ea informa voc\u00ea j\u00e1 est\u00e1 prestando servi\u00e7o, \nmas tamb\u00e9m tem que olhar a quest\u00e3o do sujeito que \ntem problema na rua dele, de tr\u00e2nsito, da rua dele, \nporque essas pessoas, principalmente aqui, elas est\u00e3o \ndesprotegidas, o meio mais f\u00e1cil que as pessoas t\u00eam \npara reivindicar alguma coisa \u00e9 atrav\u00e9s da m\u00eddia, \nporque \u00e9 atrav\u00e9s da m\u00eddia que as pessoas tomam \nconhecimento das coisas, se n\u00e3o for assim a \nreclama\u00e7\u00e3o fica por a\u00ed, o que \u00e9 um erro.O ve\u00edculo tem \nque estar ligado \u00e0 sociedade... n\u00f3s temos que ter a \ncapacidade de entender o que a sociedade quer, esse \n\u00e9 que \u00e9 o grande n\u00f3 da quest\u00e3o, porque eu entendo a \ncomunica\u00e7\u00e3o social como um ve\u00edculo de duas m\u00e3os, a \ncomunica\u00e7\u00e3o social, seja ela oficial, acess\u00f3rias de \nimprensa, essas coisas todas, elas tem que ter duas \nm\u00e3os, a m\u00e3o que informa, e a que tu recebe essa \ninforma\u00e7\u00e3o, tem que procurar, andar pelas ruas, \nconversar com as pessoas, olhar as coisas, pra tu \nsaber o que as pessoas querem, n\u00e3o adianta ficar \ntrabalhando em cima de pesquisas de audi\u00eancia... \nSer\u00e1 que \u00e9 isso que as pessoas querem? Ou t\u00e3o te \nassistindo porque n\u00e3o t\u00eam op\u00e7\u00e3o...\" (Entrevistado E).\n\nSobre o uso crescente de crit\u00e9rios jornal\u00edsticos devido ao processo de\n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o, o entrevistado afirma que\n\n\u201choje o profissional est\u00e1 mais preocupado em realizar \num bom trabalho. H\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o muito grande \nem que o trabalho dele seja bem feito e que ele \nprogrida, at\u00e9 porque o mercado \u00e9 um mercado restrito \ne evidentemente que os que se destacarem mais s\u00e3o \nos que ter\u00e3o mais chances. Ent\u00e3o houve essa \nmudan\u00e7a. O trabalho do jornalismo est\u00e1 cada vez mais \nprofissional\u201d (Entrevistado E).\n\n\n\n107\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais\n\nNo plano local observamos que a din\u00e2mica dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsofre altera\u00e7\u00f5es, a partir da d\u00e9cada de 80, com a entrada de empres\u00e1rios da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o apoiados num alto padr\u00e3o t\u00e9cnico e profissional e aparentemente \n\nn\u00e3o vinculados a nenhuma das fam\u00edlias da oligarquia local: os Ramos e os \n\nKonder-Bornhausen.\n\nComo demonstrado ao longo do trabalho, em Florian\u00f3polis, a partir dos \n\nanos 80, ocorreram mudan\u00e7as significativas no padr\u00e3o noticioso com a inclus\u00e3o \n\nde novas tem\u00e1ticas na agenda dos media locais e um movimento de interlocu\u00e7\u00e3o \n\nentre os profissionais dos media e o conjunto de atores sociais, consolidando-se \n\no espa\u00e7o existente para a divulga\u00e7\u00e3o de temas apresentados pelos movimentos \n\nsociais, ONGs, etc.\n\nEsse movimento pode ser notado quando analisados os notici\u00e1rios dos \n\njornais \u201cO Estado\", \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d e \u201cANcapital\u201d, em que se evidencia uma \n\nabertura para temas referentes \u00e0 sociedade civil ao longo das d\u00e9cadas de 80 e \n\n90. No decorrer deste per\u00edodo houve altera\u00e7\u00f5es significativas nas pautas dos \n\njornais locais, principalmente se se considerar que o jornal que surgiu no \n\nmercado, utilizando-se do que Cruz denomina de \u201cestrat\u00e9gia cultural\u201d, tinha como \n\nobjetivo central a aproxima\u00e7\u00e3o com a comunidade enquanto prestador de servi\u00e7o. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste objetivo da RBS foi poss\u00edvel devido a implanta\u00e7\u00e3o de um \n\nnovo padr\u00e3o jornal\u00edstico. Ao conquistar o p\u00fablico, sendo reconhecida como o\n\n\n\n108\n\njornal, a televis\u00e3o e o r\u00e1dio da \u201ccomunidade\u201d, a RBS ocupa um espa\u00e7o \n\nmercadol\u00f3gico at\u00e9 ent\u00e3o pouco explorado pelas empresas locais. Por\u00e9m, o jornal \n\ndo grupo, o \u201cDi\u00e1rio Catarinense\u201d, ao longo da d\u00e9cada de 90, se distancia da sua \n\nforma inovadora de \u201cfazer\u201d not\u00edcia, possibilitando o desenvolvimento de trabalhos \n\nconcorrentes como o apresentado pelo \u201cANcapital\u201d, o que proporcionou uma \n\namplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos atores sociais no espa\u00e7o p\u00fablico vinculado aos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o de massa.\n\nDeve-se reconhecer o m\u00e9rito da RBS em trazer para Florian\u00f3polis uma \n\nmentalidade empreendedora e uma equipe de profissionais que viabilizou a \n\ncondu\u00e7\u00e3o do jornalismo da capital para um trabalho mais profissional. Pode-se \n\natribuir ao grupo o feito de ter assegurado a consolida\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria cultural da \n\ncidade.\n\nA cria\u00e7\u00e3o do curso de jornalismo na Universidade Federal de Santa \n\nCatarina tamb\u00e9m colaborou para o desenvolvimento de uma mentalidade e de \n\nm\u00e9todo de trabalho distante daqueles apresentados at\u00e9 ent\u00e3o na m\u00eddia local, \n\npois os crit\u00e9rios pol\u00edtico-partid\u00e1rios come\u00e7aram a ser colocados em xeque frente \n\naos crit\u00e9rios jornal\u00edsticos. Al\u00e9m disto, muitos profissionais passaram a ser \n\ncontratados, ocupando o lugar daqueles que n\u00e3o possu\u00edam qualifica\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica na \u00e1rea.\n\nP\u00f4de-se observar atrav\u00e9s dos dados colhidos, not\u00edcias e entrevistas, que a \n\nhip\u00f3tese apresentada para o desenvolvimento da pesquisa foi confirmada: os\n\n\n\nve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o de Florian\u00f3polis, em busca de legitima\u00e7\u00e3o diante de \n\nseus p\u00fablicos, modificaram, ao longo do processo de democratiza\u00e7\u00e3o, suas \n\npautas e formas de atua\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o.\n\nO que p\u00f4de se observar, no entanto, \u00e9 uma din\u00e2mica amb\u00edgua quando se \n\nobserva o conjunto dos meios. As emissoras de r\u00e1dio parecem n\u00e3o se enquadrar \n\ntotalmente neste novo processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o vivido pelos jornais e pela \n\ntelevis\u00e3o. Ainda assim, n\u00e3o se pode negar que houve transforma\u00e7\u00f5es no \n\nmovimento mais amplo.\n\nVerificou-se haver em Florian\u00f3polis um processo de profissionaliza\u00e7\u00e3o da \n\natividade jornal\u00edstica ainda n\u00e3o acabado. Este movimento deu-se tardiamente \n\ndevido ao lento desenvolvimento da pr\u00f3pria ind\u00fastria cultural na cidade. No \n\nentanto, tem continuidade at\u00e1 os dias atuais. Desta forma se estaria confirmando \n\nlocalmente uma mudan\u00e7a mais geral no padr\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa no Brasil ocorrida na passagem do regime militar para a \n\nsociedade democr\u00e1tica.\n\nApesar de haver uma concentra\u00e7\u00e3o de propriedade dos meios, com \n\nbasicamente quatro grupos contolando dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa \n\nmais importantes de Florian\u00f3polis, notamos que h\u00e1 uma tend\u00eancia ao \n\nprofissionalismo crescente que favorece uma cobertura menos parcial dos fatos \n\nnoticiados.\n\n1 ( ) ' J\n\n\n\n110\n\nDesta forma pode-se apontar que o espa\u00e7o p\u00fablico ligado aos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa em Florian\u00f3polis vem se consolidando juntamente com o \n\ndesenvolvimento do regime democr\u00e1tico, ou seja, que ambos seguem em \n\nprocesso.\n\nSe quis\u00e9ssemos resumir o exerc\u00edcio de relacionar os desenvolvimentos \n\nobservados em nossa pesquisa com as matizes te\u00f3ricas tratadas nas primeiras \n\npartes talvez, pudesse se formular, de forma esquem\u00e1tica que:\n\n\u2022 Os meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa locais apresentam uma din\u00e2mica \n\nambivalente. Ao mesmo tempo que servem claramente aos interesses das \n\nelites pol\u00edticas e econ\u00f4micas locais, constituem-se cada vez mais como foro de \n\ndiscuss\u00e3o de problemas que interessam ao conjunto da sociedade local.\n\n\u2022 A teoria cr\u00edtica permanece contribui\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para descrever o \n\nprimeiro movimento, qual seja, a instrumentaliza\u00e7\u00e3o dos media. Para \n\ncompreender, contudo, o processo de transforma\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o em caixa de resson\u00e2ncia dos problemas sociais os instrumentos \n\ndos primeiros frankfrtianos parecem insuficientes. O recurso a elementos do \n\nmodelo discursivo mostram, nesse caso, mais adequados.\n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\n\ni.) Livros, disserta\u00e7\u00f5es, artigos\n\nADORNO, T. W. e Horkheimer, M., (1985) A ind\u00fastria Cultural: o esclarecimento \ncomo mitifica\u00e7\u00e3o das massas, A dial\u00e9tica do Esclarecimento, Rio de \nJaneiro: Zahar.\n\n__________ , (1978) A ind\u00fastria cultural in: Cohn, Gabriel (org). Comunica\u00e7\u00e3o e\nInd\u00fastria Cutural, S\u00e3o Paulo: CIA Nacional.\n\n__________ , (1996) Conceito de lluminismo, Col. Os pensadores, S\u00e3o Paulo:\nNova Cultural.\n\nAGUIAR, I, (1992) As elei\u00e7\u00f5es de 1982 para governador em Santa Catarina- \nt\u00e1ticas e estrat\u00e9gias das elites no confronto com as oposi\u00e7\u00f5es. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Sociologia Pol\u00edtica, UFSC.\n\nALLARDT, E., (1990) Chalenges for comparative social research. Tradu\u00e7\u00e3o de \nMarc\u00edlio Dias dos Santos in Acta Sociologica- Journal of the Scandinvaian \nSociological Association, v.33, no. 3.\n\nARATO , A. e Cohen, J., (1994) Sociedade e Teoria Social, in Avritzer, L. (org): \nSociedade Civil e Democratiza\u00e7\u00e3o, Belo Horizonte: Del Rey.\n\nARENDT, Hannah, (1993) A Condi\u00e7\u00e3o Humana, Rio de Janeiro: Forense \nUniversit\u00e1ria.\n\n_______________ , (1972) Entre o Passado e o Futuro, S\u00e3o Paulo: Perspectiva.\n\nAVELAR, L., (1992) Elei\u00e7\u00f5es na Era de Televis\u00e3o, Revista de Administra\u00e7\u00e3o \nde Empresas (RAE), S\u00e3o Paulo:Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, v.32, no.4.\n\nBARBERO, J.M., (1993) Latin America: cultures in the communication media, \nJournal of Communication, v.43, n.2.\n\n______________ , (1997) Dos Meios \u00e0s Media\u00e7\u00f5es: comunica\u00e7\u00e3o, cultura e\nhegemonia. Rio de Janeiro:UFRJ.\n\nBARROS FILHO, C., (1995) \u00c9tica na Comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo:Moderna\n\nBENHABIB, S., (1992) Models of Public Space: Hannah Arendt, the Liberal \nTradition and J\u00fcrgen Habermas. in Colhoun, C. (org) :Habermas and \nthe public sphere. Cambridge: MIT.\n\n\n\n112\n\nBOBBIO, N., (1986) Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica, Bras\u00edlia: UNB, Trad: Jo\u00e3o Fereeira, \nCarmen C. Varrale e outros.\n\nBOURDIEU, P., (1989) O Poder Simb\u00f3lico, Lisboa: Difel.\n____________ , (1987) Coisas Ditas, S\u00e3o Paulo: Brasiliense.\n____________ , (1997) Sobre a Televis\u00e3o, Rio de Janeiro: Zahar.\n\nCALHOUN, C., (1992) Habermas and the Public Sphere, Cambridge: The MIT \nPress\n\nCHAU\u00cd, M., (1991) Pol\u00edtica e Cultura Democr\u00e1ticas: o p\u00fablico e o privado entram \nem quest\u00e3o, in Revista de Ci\u00eancias Sociais, n.32.\n\nCOSTA, S\u00e9gio, (1995) A Democracia e a Din\u00e2mica da Esfera P\u00fablica, S\u00e3o \nPaulo:Lua Nova, no.36.\n\n___________ , (1997a) Contextos da Constru\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o P\u00fablico no Brasil,\nNovos Estudos. S\u00e3o Paulo: CEBRAP, no.47\n\n___________ , (1997b) Do simulacro e do discurso: esfera p\u00fablica, meios de\ncomunica\u00e7\u00e3o de massa e sociedade civil, in Revista de Comunica\u00e7\u00e3o \ne Pol\u00edtica, Vol.IV. n.2\n\n___________ , (1997c) Democratiza\u00e7\u00e3o, Sociedade Civil e a constitui\u00e7\u00e3o de\nEspa\u00e7os P\u00fablicos Locais, RBCS, n.43.\n\nCRUZ, Dulce M, (1996) Televis\u00e3o e Neg\u00f3cio: A RBS em Santa Catarina, \nFlorian\u00f3polis: UFSC.\n\nDE FLEUR, M.L. e Bali Rokeanch., (1989) Teorias da Comunica\u00e7\u00e3o de Massa, \n\nRio de Janeiro.Zahar.\n\nDELARBRE, R., (1994) Videopol\u00edtica vs. mediocracia? Los medios y Ia cultura \ndemocr\u00e1tica. Revista Mexicana de Sociologia, n.3.\n\nDE MARCO, Benhur, (1991) O Controle da M\u00eddia em Santa Catarina: 1940- \n1991. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Sociologia Pol\u00edtica, UFSC.\n\nDE SOLA POOL, et alli., (1973) Handbook of Communication, Chicago: Rand \nMc Nally.\n\nECO, U., (1993) Apocal\u00edpticos e Integrados, S\u00e3o Paulo: Perspectiva.\n\nFERN\u00c1NDEZ, R. Rafael, (1989) Medios de Comunicaci\u00f3n de Massas: su \ninfluencia en Ia sociedad y en Ia cultura contempor\u00e2neas, Madrid: \nSiglo XXI.\n\n\n\nFIGUEIR\u00d3, A.L., (1997) Sociedade Civil, M\u00eddia e Democracia: um estudo \ncomparativo entre duas regi\u00f5es atingidas pelas enchentes de \nFlorian\u00f3polis. Trabalho de conclus\u00e3o do curso de Ci\u00eancias Sociais, \nUFSC.\n\nFREITAG, B., (1990) A Teoria Cr\u00edtica Ontem e Hoje. S\u00e3o Paulo: Brasiliense.\n\nFRIEDMAN, G., (1986) La filosofia politica de la Escuela de Frankfurt, M\u00e9xico: \nFondo de Cultura Econ\u00f4mica.\n\nHABERMAS,J., (1997a) Uma Conversa Sobre Quest\u00f5es da Teoria Pol\u00edtica., \nNovos Estudos. S\u00e3o Paulo: CEBRAP, no.47.\n\n_________. (1997b) Direito e Democracia: entre facticidade e validade, v. II.\nTradu\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio Beno Siebeneichler, Rio de Janeiro: Tempo \nBrasileiro.\n\n____________ , (1995) Tr\u00eas Modelos Normativos de Democracia, S\u00e3o Paulo.:\nLua Nova, no. 36,\n\n____________ , (1990) Soberania Popular como Procedimento, S\u00e3o Paulo: Novos\nEstudos, no.26, .\n\n'_______ , (1987) Teoria dela Acci\u00f3n Comunicativa, Barcelona: Pen\u00ednsula.\n?_______ , (1984a) Modernidad: un proyecto incompleto, Punto de Vista,\n\nno.21.\n____________ , (1984b) Mudan\u00e7a Estrutural da Esfera P\u00fablica, Rio de\n\nJaneiro: Tempo Brasileiro\n\nHEUVEL, J. &amp; E. Dennis, (1995) Changing Patterns. Latin America's Vital Media, \nNew York: Columbia Univ.\n\nHOINEFF, N., (1996) A Nova Televis\u00e3o, Rio de Janeiro: Relume Dumar\u00e1.\n\nKEANE.J., (1996) Transforma\u00e7\u00f5es Estruturais da Esfera P\u00fablica. \nComunica\u00e7\u00e3o &amp; Pol\u00edtica, Rio de Janeiro, v.3, no.1.\n\nLAMOUNIER, B., (1985) Apontamentos Sobre a Quest\u00e3o Democr\u00e1tica, in \nComo Renascem as Democracias, Alain Rouqui\u00e9 (org), S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense.\n\nLASSWELL, H.D., (1949) The struture and Function of Communication in \nSociety. in W. Schramm (org), Mass Communication, Urbana: Univ. of \nIllinois Press.\n\nLAZARSFIELD.P.F., (1949) Communication Research, 1948-1949, New York: \nDuell.\n\nLEIS, H., (1995) Globaliza\u00e7\u00e3o e Democracia, Revista Brasileira de Ci\u00eancias \nSociais, no.28.\n\n\n\n114\n\nLIMA.V., (1996) Novas Tecnologias de Comunica\u00e7\u00f5es, Neoliberalismo e \nDemocracia, Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica, Rio de Janeiro, v.3, no.1.\n\nMARX, K. e ENGELS, F., (1978) O Manifesto Comunista, in LASKI, H. O \nManifesto Comunista de Marx e Engels, Rio de Janeiro: Zahar.\n\n______________________ , (1968) O Capital, Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o.\n\nMATTOS, S., (1993) Um Perfil da Televis\u00e3o Brasileira, 40 anos de hist\u00f3ria\n\nMcQUAIL, D., (1983) Mass Communicatio Theory: an introduction, Londres: \nSage\n\nMENEGUELLO, R., (1991).. Meios de Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica Brasileira: o \n\npapel da televis\u00e3o na nova rep\u00fablica e nas elei\u00e7\u00f5es de 1994, Vers\u00e3o \n\npreliminar apresentada no XV International Conference-World \n\nAssociation of Piblic Opinion Recsearch.\n\nORTIZ, R., (1994) A Moderna Tradi\u00e7\u00e3o Brasileira: cultura brasileira e ind\u00fastria \ncultural, S\u00e3o Paulo:Brasiliense, .\n\nPEDRO, J.M., (1995) Nas Tramas entre o P\u00fablico e o Privado. A imprensa do \nDesterro no s\u00e9c.XIX, Florian\u00f3polis: UFSC.\n\nQUIVY, R. e CAMPENHOUDT, L., (1992) Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias \nSociais. Tradu\u00e7\u00e3o por Jo\u00e3o Marques e Maria Am\u00e1lia Mendes. Lisboa: \nGradiva, .\n\nRUBIM, A.C., (1993) Dos Poderes dos Media, Brasil Comunica\u00e7\u00e3o Cultura e \nPol\u00edtica.\n\n___________ , (1994) Pol\u00edtica, Media e elei\u00e7\u00f5es: 1989 e 1984, Comunica\u00e7\u00e3o &amp;\nPol\u00edtica, Rio de Janeiro, v. I, no.1.\n\n___________ , (1992) Democratiza\u00e7\u00e3o, Comunica\u00e7\u00e3o e Pol\u00edtica: desafio\ncontempor\u00e2neo, Revista Brasileira de Comunica\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v.XV, \nno.1.\n\nSANTOS, J.V., (1995) O Novo Marketing Sindical, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \nem Sociologia Pol\u00edtica, Universidade Federal de Santa Catarina.\n\nSCHRAMM, W., (1960) Mass Communication: a book of readings, Urbana: \nUniversity Press.\n\nSENNETT, R., (1988) O Decl\u00ednio do Homem P\u00fablico: as tiranias da intimidade, \nS\u00e3o Paulo:Companhia das Letras.\n\n\n\n115\n\nSINGER, A., (1994) Notas sobre o papel da imprensa na Transi\u00e7\u00e3o Brasileira, \nin Nohlen, D. (org): Prensa e Transici\u00f3n Democr\u00e1tica, Frankfurt/M: \nVervuet.\n\nSOARES, M.C., (1996) Ret\u00f3rica e Pol\u00edtica, Comunica\u00e7\u00e3o &amp; Pol\u00edtica, Rio de \nJaneiro, v.3, no.2,\n\nSOUZA, M.C.Campeio, (1989) A Nova Rep\u00fablica Brasileira: sob a espada de \nD\u00e2mocles, in Democratizando o Brasil, Stepan (org), Paz e Terra.\n\nSOUZA, M\u00e1rcio V., (1996) As Vozes do Sil\u00eancio, Florian\u00f3polis: Di\u00e1logo.\n\nSTENVENSON, N., (1995) Understanding Media Cultures, Londres: Sage.\n\nTELLES, V, (1990) Espa\u00e7o P\u00fablico e Espa\u00e7o Privado na Constitui\u00e7\u00e3o do \nSocial: notas sobre o pensamento de Hannah Arendt, S\u00e3o Paulo: \nTempo Social/USP\n\n__________ , (1994) Sociedade Civil e a Constru\u00e7\u00e3o de Espa\u00e7os P\u00fablicos, in\nDagnino, E. (org): Anos 90 - Pol\u00edtica e Sociedade no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense.\n\nVATTIMO, G., (1994) La Sociedad Transparente, Barcelona: Paid\u00f3s.\n\nVIEIRA, R.A., (1984) A Contradi\u00e7\u00e3o p\u00fablico versus privado e a Constitui\u00e7\u00e3o da \nRealidade pelos Meios de Comunica\u00e7\u00e3o de Massa, Rio de Janeiro: \nComunica\u00e7\u00e3o &amp; Pol\u00edtica, v.2,no.1-2, .\n\nWEBER, M., (1967) A \u00c9tica Protestante e o Esp\u00edrito do Capitalismo, S\u00e3o \nPaulo: Livraria Pioneira.\n\nWEFFORT, F., (1992) Qual Democracia?, S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras.\n\nWEISS, W., (1969) Effects of the Mass Media of Communication, in G. Lindzey y \nE. Aronson (org), The Handbook of Social Psychology, Reading Mass.: \nAddison Wesley, vol.V.\n\nWERLE, D., (1997) Normatividade, Mercado Pol\u00edtico e Sociedade Civil: teorias da \nescolha racional e teoria da sociedade civil de Cohen e Arato, \nFlorian\u00f3polis: trabalho in\u00e9dito.\n\nWOLTON, D., (1996) O Elogio do Grande P\u00fablico, S\u00e3o Paulo: \u00c1tica.\n\nWRIGHT, C.R., (1960) Functional Analysis and Mass Communication, Public \nOpinion Quartely, n.24.\n\n\n\nii.) Jornais\n\nDi\u00e1rio Catarinense - maio a setembro de 1986 e outubro de 1995 a setembro de \n\n1996.\n\nO Estado - janeiro de 1980 a janeiro de 1981, outubro de 1995 a setembro de \n\n1986 e outubro de 1995 a setembro de 1996.\n\nANcapital - outubro de 1995 a setembro de 1996.\n\niii.) Entrevistas\n\nEntrevistado A - editor de jornal em Florian\u00f3polis.\n\nEntrevistado B - editor de jornal de Florian\u00f3polis.\n\nEntrevistado C - pauteiro de jornal de Florian\u00f3polis.\n\nEntrevistado D - pauteiro de televis\u00e3o de Florian\u00f3polis.\n\nEntrevistado E - editor de televis\u00e3o em Florian\u00f3polis.\n\nEntrevistado F - lideran\u00e7a do movimento estudantil de Florian\u00f3polis nos anos 80. \n\nEntrevistado G - jornalista independente de Florian\u00f3polis.\n\n116"}]}}}