{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09840"}, {"@name": "filename", "#text": "14843_Disserta%c3%a7%c3%a3o%20Ana%20Pinto%20n%c2%ba19744.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ICSH\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS E HUMANAS UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA\nFrente Ribeirinha de Lisboa.\nRegenera\u00e7\u00e3o Urbana - Nova Maneira de Pensar e Fazer Cidade\nAna Carina Pinto de Oliveira\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio\n\u00c1rea de especializa\u00e7\u00e3o em Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Nuno Henrique Pires Soares e sob a coorienta\u00e7\u00e3o do Mestre Andr\u00e9 Fernandes.\nii\nO candidato,\nAna Carina Pinto de Oliveira\nLisboa, Mar\u00e7o de 2014\nDeclaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o se encontra em condi\u00e7\u00f5es de ser apreciado pelo j\u00fari a designar.\nO orientador,\nNuno Henrique Pires Soares\nO co-orientador,\nAndr\u00e9 Fernandes\nLisboa, Mar\u00e7o de 2014\nAo meu av\u00f4 C\u00e9sar, que tenhas sempre orgulho em mim.\nAo meu irm\u00e3o, Ivo, que vejas em mim um exemplo a seguir.\nAgradecimentos\nUm agradecimento especial ao Professor Nuno Henrique Pires Soares e ao Mestre Andr\u00e9 Fernandes pelo incentivo, disponibilidade, orienta\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia, sugest\u00f5es e sabedoria transmitida ao longo deste trabalho.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, sobretudo aos meus pais, irm\u00e3o e av\u00f3 por todo o apoio, confian\u00e7a, compreens\u00e3o, incentivo, alento e por sempre terem acreditado que seria bem-sucedida.\nAo Instituto de Odivelas, a minha segunda casa. A todas as professoras, monitoras, funcion\u00e1rias, colegas e irm\u00e3s pela infind\u00e1vel paci\u00eancia, por me terem ajudado de alguma maneira a ser a Mulher que hoje sou e por me terem ensinado a querer chegar sempre Cada Vez Mais Alto. Um agradecimento especial \u00e0s \u201cstoras\u201d: Teresa Abrantes, por ter sido a respons\u00e1vel pela minha admira\u00e7\u00e3o pela Geografia; Ilda Pascoal, por me ter ensinado a ler para al\u00e9m das palavras e Ana Branca, por n\u00e3o ter desistido.\n\u00c0 Carlota, companheira e amiga, pelo incentivo, paci\u00eancia e apoio que sempre demostrou.\n\u00c0 Micas, por existires.\nAo Nuno, \u00e0 Raquel e \u00e0 Joana, amigos de uma vida.\nAo Jo\u00e3o, por seres um amigo leal.\nAo Rui, Marta, S\u00e3o e Estela e Rafaela por tornarem a minha vida mais colorida.\nAos docentes e colegas do curso que me acompanharam ao longo da Licenciatura em Geografia e Planeamento Regional e posteriormente no Mestrado em Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Um agradecimento especial \u00e0 M\u00e1rcia e \u00e0 Catarina: por todo o carinho, compreens\u00e3o, ajuda, chamadas de aten\u00e7\u00e3o e sobretudo por todo o companheirismo mostrado ao longo destes sete anos.\n\u00c0 minha camarada e amiga C. Pereira pelos desabafos.\nA todos (mesmo aqueles que n\u00e3o est\u00e3o mencionados) que direta ou indiretamente contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o da presente Disserta\u00e7\u00e3o, os meus sinceros e profundos agradecimentos.\nResumo\nO conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 indissoci\u00e1vel das muta\u00e7\u00f5es ocorridas nos espa\u00e7os portu\u00e1rios, concretizando, a atividade portu\u00e1ria passou por profundas transforma\u00e7\u00f5es no \u00faltimo s\u00e9culo devido \u00e0s exig\u00eancias da globaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do transporte mar\u00edtimo e \u00e0 maior complexidade das cadeias log\u00edsticas globais. Consequentemente, ocorreram mudan\u00e7as significativas nos portos com impactes importantes na rela\u00e7\u00e3o porto-cidade.\nA moderniza\u00e7\u00e3o das infraestruturas portu\u00e1rias e o processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o fim da II Guerra Mundial, levou ao decl\u00ednio da ind\u00fastria de base, \u00e0 desativa\u00e7\u00e3o/adapta\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es e \u00e0 deslocaliza\u00e7\u00e3o de infraestruturas portu\u00e1rias para \u00e1reas perif\u00e9ricas das cidades. V\u00e3o assim surgir, nas frentes de \u00e1gua das cidades portu\u00e1rias, \u00e1reas abandonadas e degradadas.\nAs opera\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o urbana surgem como a solu\u00e7\u00e3o encontrada para a revitaliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel das \u00e1reas desprezadas e devolutas com o objetivo de mudar a imagem da cidade.\nA rela\u00e7\u00e3o entre o porto e a cidade de Lisboa \u00e9 notoriamente complexa passando por in\u00fameras fases: se inicialmente o porto exercia um papel fulcral na organiza\u00e7\u00e3o da cidade e suas fun\u00e7\u00f5es, recentemente esta rela\u00e7\u00e3o quebrou-se verificando-se um crescimento aut\u00f3nomo da cidade em rela\u00e7\u00e3o ao porto e suas atividades.\nA zona ribeirinha oriental da cidade de Lisboa foi a que mais sofreu com esta \u201csepara\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 nesta zona que se podem encontrar \u00e1reas portu\u00e1rias e espa\u00e7os urbanos abandonados e obsoletos que perderam import\u00e2ncia face \u00e0s recentes exig\u00eancias de organiza\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria. Neste contexto, a disserta\u00e7\u00e3o analisa as vantagens inerentes ao processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana na \u00e1rea ribeirinha oriental de Lisboa de modo a garantir a sua sustentabilidade urbana.\nPalavras - Chave: Regenera\u00e7\u00e3o Urbana; Sustentabilidade Urbana; \u00c1rea Ribeirinha Oriental de Lisboa; Rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade\nAbstract\nThe concept of urban regeneration is inextricable linked to the changes that have been taking place in the port areas, that is, over the last century, the port activity has undergone uncountable changes due to the demands of globalization, the development of maritime transport and the increased complexity of the global logistic chains. Therefore, there have been important changes in the development of ports with significant effects on the port-city relationship.\nAfter the Second World War, the modernization of ports and the deindustrialization, led to several changes such as: the decline of traditional industry, the deactivation and/or adjustment of facilities and relocation of port infrastructures into the peripheral areas of cities. As a result, derelict and abandoned areas will emerge in the port cities.\nThe concept of urban regeneration will arise as the solution for the sustainable development of the neglected and unoccupied areas with the aim of changing the city's image.\nThe relationship between the port and the city of Lisbon is clearly complex. It involves a number of stages: initially, the port played a key role in the organization of the city and its functions; however, this relationship has recently broken up providing a self-sustaining growth of the city towards the port and its activities.\nThe eastern riverside of Lisbon city was the most affected by this \"separation\". It is in this site that that we can find port areas and abandoned, obsolete urban spaces that have lost their value because of the latest port organization requirements.\nThe main aim of this project/dissertation is to examine whether the process of urban regeneration will be the best one to embrace, for an intervention to take place in the eastern riverside area of Lisbon, in order to ensure its urban sustainability.\nKeywords: Urban Regeneration, Urban Sustainability, East Riverside Area of Lisbon, Port-City Relationship\n\u00cdndice Geral\n1.1.\tEnquadramento do Tema e Objetivos.......................................2\n1.2.\tMetodologia e Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o..................................3\n2.\tAbordagem Conceptual.......................................................5\n2.1.\tReabilita\u00e7\u00e3o Urbana/Renova\u00e7\u00e3o Urbana/Revitaliza\u00e7\u00e3o Urbana...............5\n2.2.\tRegenera\u00e7\u00e3o Urbana: Conceito e Evolu\u00e7\u00e3o.................................7\n2.3.Sustentabilidade Urbana.................................................15\n2.3.1.\tDesenvolvimento Sustent\u00e1vel........................................15\n2.3.2.Sustentabilidade Urbana.............................................19\n2.4.Rela\u00e7\u00e3o entre Regenera\u00e7\u00e3o Urbana e Sustentabilidade Urbana..............22\n3.\tProblem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade......................................25\n3.1.\tRela\u00e7\u00e3o Porto - Cidade: Complexa e Antag\u00f3nica..........................25\n3.2.O caso da cidade de Lisboa..............................................29\n4.\tCaso de Estudo - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa.......................40\n4.1.\tEnquadramento Geogr\u00e1fico e Hist\u00f3rico...................................40\n4.2.\tPlanos e Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para a Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa ..48\n4.2.1.Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial..................................48\n4.2.1.1.\tPlano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de\nLisboa (PROT-AML)..................................................48\n4.2.1.2.\tPlano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental\t(2001)...... 50\n4.2.1.3.\tPlano Diretor Municipal de Lisboa (2012).........................51\n4.2.2.Documentos Estrat\u00e9gicos.............................................55\n4.2.2.1.\tPlano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento do Porto\tde\tLisboa (2005).. 55\n4.2.2.2.\tDocumento Estrat\u00e9gico de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental\n(2008)..............................................................56\n4.2.2.3.\tAcordo de Coopera\u00e7\u00e3o Institucional entre o Munic\u00edpio de Lisboa e o Porto\nde Lisboa (2008).................................................. 58\n4.2.2.5.Documento Estrat\u00e9gico Parque Ribeirinho Oriente (2011)............60\n4.2.3.\tProjetos Estrat\u00e9gicos............................................64\n4.2.3.1.Plano Geral de Interven\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha de Lisboa (2008). 64\n4.3.\tAn\u00e1lise das estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o propostas.......................66\n5.\tRegenera\u00e7\u00e3o Urbana da ZROL................................................70\n5.1.\tAnalise SWOT da implementa\u00e7\u00e3o do processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana na Frente\nRibeirinha Oriental de Lisboa..............................................70\n5.2.\tProposta de Estrat\u00e9gia de Interven\u00e7\u00e3o para a Zona Ribeirinha Oriental de\nLisboa..................................................................76\n6.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais......................................................79\n7.\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas................................................80\nAnexos.....................................................................A-I\n\u00cdndice de Figuras\nFigura 1 - Baltimore, Inner Harbor (1960 e 1970).................................8\nFigura 2 - Tr\u00edade da Sustentabilidade...........................................17\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade, Hoyle (1989)...................... 27\nFigura 4 - Etapa IV da evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade, LLaquet (2004).........27\nFigura 5 - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa...................................28\nFigura 6 - Representa\u00e7\u00e3o de Alis Ubbo...........................................29\nFigura 7 - Panor\u00e2mica da cidade de Lisboa (1541)................................30\nFigura 8 - Planisf\u00e9rio de Cantino (1502)....................................... 32\nFigura 9 - Pal\u00e1cio do Rei, Maillet (1760); Gravura do estado da cidade de Lisboa depois do terramoto de 1755, Cole\u00e7\u00e3o de Augsburgisch Sammhung (S\u00e9culo XVIII);\nTerreiro Pa\u00e7o atualmente.............................................34\nFigura 10 - Cidade de Lisboa (1593); Litografia colorida da cidade de Lisboa de\nEug\u00e9nio dos Santos Carvalho e Carlos Mardel (1758)............................ 34\nFigura 11 - Planta da cidade de Lisboa de Filipe Folque (1856-1858)........... 35\nFigura 12 - Parque das Na\u00e7\u00f5es na atualidade....................................38\nFigura 13 - Zona Ribeirinha Oriental da Cidade de Lisboa.......................40\nFigura 14 - Desenho da ponte de ferro de Xabregas de Manuel Maria Bordalo Pinheiro\n(1857).............................................................. 41\nFigura 15 - Pormenor da representa\u00e7\u00e3o da linha de caminho-de-ferro na planta da cidade\nde Lisboa de Jos\u00e9 Maria da Costa Neves (1860)..................... 42\nFigura 16 - Mapa dos Foros de Marvila (1752)................................ 44\nFigura 17 - Pormenor da Carta das Linhas da Fortifica\u00e7\u00e3o de Lisboa que representa a\nzona atualmente conhecida como Marvila (1835)..................... 45\nFigura 18 - Freguesias da cidade de Lisboa e enquadramento da \u00e1rea em an\u00e1lise nas\n-freguesias do Beato e Marvila...................Erro!\tMarcador n\u00e3o definido.\nFigura 19 - Din\u00e2micas Territoriais da AML..........................................48\nFigura 20 - Valor Estrat\u00e9gico Estruturante do Rio Tejo na AML......................49\nFigura 21 - \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental\n(2001).................................................................. 50\nFigura 22 - Qualifica\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano no PDML (2012)........Erro! Marcador n\u00e3o\ndefinido.\nFigura 26 - Limite da \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o contemplada no Documento Estrat\u00e9gico\nParque Ribeirinho Oriente (2011)...................................61\nFigura 27 - Proposta de Implementa\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o contemplada no\nDocumento Estrat\u00e9gico - Parque Ribeirinho Oriente (2011) Erro! Marcador\nn\u00e3o definido.\nFigura 28 - Pontos fracos existentes na ZROL: Casa de \u201ccostas voltadas\u201d para o rio e\nbarreira f\u00edsica entre a cidade e o rio................................73\nFigura 29 - Oportunidades existentes na ZRIO: Ponto de abastecimento de carros\nel\u00e9tricos e ciclovia..................................................73\nFigura 30 - Degrada\u00e7\u00e3o vis\u00edvel na ZROL..........................................75\nFigura 31 - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa..................................78\n\u00cdndice de quadros\nQuadro 1- Objetivos e constrangimentos definidos pelo Plano Geral de Interven\u00e7\u00e3o da\nFrente Ribeirinha de Lisboa para a ZROL............................67\nQuadro 2- Pontos fortes e pontos fracos dos Planos e Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o para a\nZROL.............................................................69\nQuadro 3- An\u00e1lise SWOT da ZROL.............................................73\nLista de acr\u00f3nimos e abreviaturas\nAML - \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\nAPL - Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa\nBIE - Bureau International des Expositions\nCCDR-LVT - Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento regional de Lisboa e\nVale do Tejo\nCML - Camara Municipal de Lisboa\nDEMZRO - Documento Estrat\u00e9gico de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica\nEXPO\u201998 - Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Lisboa de 1998\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edstica\nPDML - Plano Diretor Municipal de Lisboa\nPEDPL - Plano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento do Porto de Lisboa\nPROT-AML - Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de\nLisboa\nPUZRO - Plano Urban\u00edstico da Zona Ribeirinha Oriental\nZROL - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA presente disserta\u00e7\u00e3o foi efetuada no \u00e2mbito da componente n\u00e3o letiva do Mestrado em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio na \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio, da Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanas da Universidade Nova de Lisboa e representa o estudo efetuado sobre a Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa (ZROL). No \u00e2mbito deste estudo, procurou-se perceber as vantagens inerentes a um processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana de modo a garantir a sua sustentabilidade urbana.\nCom a evolu\u00e7\u00e3o do transporte mar\u00edtimo e as exig\u00eancias da globaliza\u00e7\u00e3o, surge a necessidade das atividades portu\u00e1rias se adaptarem \u00e0s din\u00e2micas do mercado atual. Se antes se poderia falar de uma simbiose entre porto-cidade, onde estes dois elementos se complementavam, evoluiu-se para uma rela\u00e7\u00e3o onde a cidade se autonomizou, ainda que o porto continue respons\u00e1vel por algumas transforma\u00e7\u00f5es territoriais importantes ao modernizar-se e reorganizar-se. Desta din\u00e2mica resultou o abandono de algumas \u00e1reas portu\u00e1rias e espa\u00e7os cont\u00edguos, principalmente na zona ribeirinha oriental de Lisboa. Com estas mudan\u00e7as, associadas \u00e0 racionaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas portu\u00e1rias, ao aumento da press\u00e3o para a \u201cdevolu\u00e7\u00e3o\u201d do rio Tejo a Lisboa e a localiza\u00e7\u00e3o central da zona em rela\u00e7\u00e3o ao tecido urbano, com potencial de valoriza\u00e7\u00e3o urban\u00edstica, concluiu-se que um processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana teria vantagens acrescidas para a reorganiza\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o da ZROL.\nAssiste-se presentemente a um fen\u00f3meno global de valoriza\u00e7\u00e3o das frentes de \u00e1gua. Neste contexto, Lisboa deve saber relacionar a valoriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural do patrim\u00f3nio mar\u00edtimo com a ideia crescente de que Portugal se deve \u201cvirar\u201d para o mar. Com efeito, existindo um territ\u00f3rio expectante localizado numa zona privilegiada, importa perceber como \u00e9 que o mesmo pode ser valorizado e integrado urban\u00edstica e funcionalmente na cidade de Lisboa.\n1.1.\tEnquadramento do Tema e Objetivos\nA an\u00e1lise das vantagens inerentes a uma interven\u00e7\u00e3o de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana de modo a garantir a sustentabilidade urbana da Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa constitui o objectivo principal da presente disserta\u00e7\u00e3o. Uma vez que a \u00e1rea em estudo apresenta algumas potencialidades valoriz\u00e1veis no \u00e2mbito de uma interven\u00e7\u00e3o urbana desta natureza (permitindo ultrapassar a sua condi\u00e7\u00e3o de devoluto, obsoleto e desvitalizado) pretende-se discutir os desafios que se colocam \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o deste territorio num lugar atractivo e com vida.\n\u00c9 tendo em vista este grande objetivo que se pretende:\n\u2022\tDiscutir o conceito de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana distinguindo-o dos conceitos de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, Requalifica\u00e7\u00e3o Urbana e Renova\u00e7\u00e3o Urbana;\n\u2022\tAnalisar a evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o porto-cidade;\n\u2022\tAprofundar o conceito de Sustentabilidade Urbana, e a forma como se relaciona com o conceito de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana;\n\u2022\tAnalisar a rela\u00e7\u00e3o existente entre a cidade de Lisboa e o porto de Lisboa (como se desenvolveu ao longo do tempo e como se encontra nos dias de hoje);\n\u2022\tCaracterizar a ZROL fazendo o seu enquadramento hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico;\n\u2022\tRefletir sobre as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas para a revitaliza\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio (Instrumentos de desenvolvimento Territorial, Instrumentos de Planeamento Territorial entre outros documentos);\n\u2022\tPerceber quais as raz\u00f5es subjacentes ao processo de obsolesc\u00eancia do territ\u00f3rio em estudo;\n\u2022\tPerceber as raz\u00f5es subjacentes \u00e0 aparente inefic\u00e1cia dos projetos existentes;\n\u2022\tContribuir para a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel baseada no conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana que resulte numa dinamiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\n1.2.\tMetodologia e Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o\nTendo em conta os conhecimento adquiridos ao longo do curso e a leitura diversificada de bibliografia tem\u00e1tica, foram levantadas quest\u00f5es com o objectivo de responder \u00e0 pergunta de partida: Quais as vantagens inerentes a uma interven\u00e7\u00e3o de regenera\u00e7\u00e3o urbana tendo em vista a dinamiza\u00e7\u00e3o da ZROL?\nA presente disserta\u00e7\u00e3o, encontra-se organizada em seis cap\u00edtulos principais:\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o;\n2.\tClarifica\u00e7\u00e3o Conceptual;\n3.\tRela\u00e7\u00e3o Porto - Cidade;\n4.\tCaso de Estudo - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa;\n5.\tRegenera\u00e7\u00e3o Urbana na ZROL;\n6.\tConsidera\u00e7\u00f5es Finais.\nNo primeiro cap\u00edtulo encontra-se uma apresenta\u00e7\u00e3o geral do tema da disserta\u00e7\u00e3o, domonstrando-se a import\u00e2ncia da tem\u00e1tica e a sua relev\u00e2ncia cientifica. Inclui os objectivos principais e secundarios da disserta\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada assim como a maneira como o estudo foi organizado.\nNo segundo cap\u00edtulo d\u00e1-se in\u00edcio \u00e0 reflex\u00e3o te\u00f3rica que d\u00e1 suporte \u00e0 disserta\u00e7\u00e3o. Come\u00e7a-se por discutir o conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana, especificando-se a diferen\u00e7a entre este conceito e os conceitos de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, renova\u00e7\u00e3o urbana e revitaliza\u00e7\u00e3o urbana. S\u00e3o ainda enfocados os aspectos particulares associados \u00e0 regenera\u00e7\u00e3o urbana em frentes ribeirinhas. Ser\u00e1 tamb\u00e9m feita uma an\u00e1lise do conceito de sustentabilidade urbana, enquadrando-o no crescente import\u00e2nciaque lhe tem vindo a ser atribuida. Sendo um dos principais objectivos da regenere\u00e7\u00e3o urbana a reconvers\u00e3o de espa\u00e7os funcionalmente obsoletos da cidade, \u00e9 importante apostar na implementa\u00e7\u00e3o de um processo de regenera\u00e7\u00e3o baseado nos principais pilares da sustentabilidade e neste contexto, ser\u00e1 explicada a rela\u00e7\u00e3o existente entre o conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana e o conceito de Sustentabilidade Urbana. Aborda-se a forma como estes dois conceitos est\u00e3o relacionados e como \u00e9 importante esta rela\u00e7\u00e3o.\nO terceito cap\u00edtulo tem como objetivo a analise da rela\u00e7\u00e3o existente entre os portos e as cidade, nomeadamente a sua evolu\u00e7\u00e3o e as suas principais caracter\u00edsticas, e o aprofundamento da discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o existente entre a cidade de Lisboa e o seu porto.\n\u00c9 esbo\u00e7ada uma evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do territ\u00f3rio em an\u00e1lise e tenta-se demostrar os motivos para a crescente degrada\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o e as raz\u00f5es do aparente insucesso das orienta\u00e7\u00f5es para este estabelecidas. Ser\u00e3o analizadas propostas de interven\u00e7\u00f5es para a ZROL, quer em termos de Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial, como tamb\u00e9m atrav\u00e9s de Documentos e Projetos Estrat\u00e9gicos.\nAnalisando criticamente a realidade, procurar-se-\u00e1 compreender de que maneira estes planos pretendiam reconverter a \u00e1rea de estudo, as novidades que iriam introduzir no territ\u00f3rio e explicar o porqu\u00ea da aparente inefic\u00e1cia das medidas para o desenvolvimento da ZROL.\nNo quinto cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada uma proposta de estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o, isto com base numa da an\u00e1lise SWOT sobre as oportunidades e amea\u00e7as deste local. Ser\u00e3o depois delimitados contributos para uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel baseada no conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana e nas vantagens associadas \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o.\nPor fim, no sexto e \u00faltimo cap\u00edtulo, s\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es finais.\n2.\tAbordagem Conceptual\n2.1.\tReabilita\u00e7\u00e3o Urbana/Renova\u00e7\u00e3o Urbana/Revitaliza\u00e7\u00e3o Urbana\nTendo em conta as especificidades do territ\u00f3rio em causa, a natureza da interven\u00e7\u00e3o preconizada e tentando delimitar o conceito que ser\u00e1 tratado na presente disserta\u00e7\u00e3o, torna-se necess\u00e1rio clarificar conceptualmente termos que por vezes s\u00e3o utilizados de forma indiferenciada.\nA reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 entendida como um instrumento que incentiva a boa gest\u00e3o urbana assim como a integra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o: \u201cforma de interven\u00e7\u00e3o integrada sobre o tecido urbano existente, em que o patrim\u00f3nio urban\u00edstico e imobili\u00e1rio \u00e9 mantido, no todo ou em parte substancial, e modernizado atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de obras de remodela\u00e7\u00e3o ou beneficia\u00e7\u00e3o dos sistemas de infraestruturas urbanas, dos equipamentos e dos espa\u00e7os urbanos ou verdes de utiliza\u00e7\u00e3o coletiva e de obras de constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o ou demoli\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios\u201d (CML).\nPor sua vez, a renova\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 um processo de demoli\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o das zonas urbanas afetadas por problemas de degrada\u00e7\u00e3o sendo respons\u00e1vel pelo rejuvenescimento de \u00e1reas urbanas envelhecidas, degradadas ou desadequadas, atrav\u00e9s da demoli\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios antigos e constru\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es modernas. Em Portugal, durante a \u00e9poca do Estado Novo, este tipo de interven\u00e7\u00e3o fui fortemente aplicada (Martim Moniz, em Lisboa ou a zona Alta de Coimbra). Nesta interven\u00e7\u00e3o, o tecido existente, hist\u00f3rico, \u00e9 visto como um entrave \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o lhe dando por isso o devido valor e n\u00e3o se importando com a sua demoli\u00e7\u00e3o ou completa renova\u00e7\u00e3o. A renova\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e interven\u00e7\u00f5es de grande escala provocando uma mudan\u00e7a estrutural na dimens\u00e3o morfol\u00f3gica, na dimens\u00e3o funcional e na dimens\u00e3o social.\nO termo revitaliza\u00e7\u00e3o vai mais al\u00e9m da mera reabilita\u00e7\u00e3o f\u00edsica: tem como objetivo dinamizar espa\u00e7os obsoletos sendo importante existir um planeamento estrat\u00e9gico capaz de introduzir valores. N\u00e3o se define como um projeto ou programa mas sim como uma opera\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel obrigando a intervir na qualidade do ambiente urbano e nas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas. A revitaliza\u00e7\u00e3o adapta-se \u00e0s realidades territoriais existentes n\u00e3o tendo por isso normas fixas de execu\u00e7\u00e3o desenvolvendo-se a m\u00e9dio e longo prazo.\nO surgimento do conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 indissoci\u00e1vel das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas na rela\u00e7\u00e3o porto-cidade. Concretizando, a rela\u00e7\u00e3o entre a cidade e o seu porto est\u00e1 historicamente interligada. Os portos eram o centro de atividade e funcional da cidade atrav\u00e9s do qual o tecido urbano se expandia. Contudo,\nesta rela\u00e7\u00e3o tem vindo a ser alterada. Durante o s\u00e9culo XX mudan\u00e7as econ\u00f3micas, estruturais e o decl\u00ednio da ind\u00fastria originaram uma perca de vitalidade destas zonas portu\u00e1rias, tornando-as obsoletas e degradadas.\nA Regenera\u00e7\u00e3o Urbana vai surgir assim como uma resposta \u00e0 redinamiza\u00e7\u00e3o daqueles espa\u00e7os tendo uma \u201cvis\u00e3o integrada e polivalente e a\u00e7\u00e3o que leva \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas urbanos e que procura um dinamismo duradouro ao n\u00edvel econ\u00f3mico, f\u00edsico, social e ambiental da \u00e1rea que foi sujeita \u00e0 altera\u00e7\u00e3o. \u201d (Robert e Sykes, 2000).\n\u00c9 um conceito complexo que incide sobre centros hist\u00f3ricos, \u00e1reas com habita\u00e7\u00e3o abandonada ou degradada, antigas zonas industriais e zonas portu\u00e1rias obsoletas.\nAs ind\u00fastrias encontravam-se preferencialmente nas grandes cidades o que originou um \u00eaxodo rural em grande escala. As pessoas partiam das aldeias do interior para as grandes cidades \u00e0 procura de uma melhor qualidade de vida.\nEm virtude do processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o dos sectores da siderurgia, constru\u00e7\u00e3o naval e atividades portu\u00e1rias das grandes cidades e ap\u00f3s o do fim da II Guerra Mundial, surgiu a necessidade de adotar medidas que preconizassem solu\u00e7\u00f5es centradas na revitaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas industriais devolutas. De real\u00e7ar que o decl\u00ednio industrial teve fortes implica\u00e7\u00f5es para as \u00e1reas urbanas, levando ao crescimento da pobreza, marginalidade e exclus\u00e3o social em especial nos pa\u00edses mais industrializados. A regenera\u00e7\u00e3o vai surgir como uma nova forma de \u201cfazer cidade\u201d.\n\u00c9 durante os anos 50 do s\u00e9culo passado que o termo regenera\u00e7\u00e3o urbana surge em algumas cidades dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) como Baltimore e Boston desencadeado por mudan\u00e7as em diversas \u00e1reas que ocorreram naquele pa\u00eds: transi\u00e7\u00e3o da economia; aumento das preocupa\u00e7\u00f5es sociais e da comunidade; aumento gradual das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica do solo; suplantar o processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o; abandono do territ\u00f3rio e o desejo de espa\u00e7o p\u00fablico.\nEste conceito surge originariamente com o objetivo de reorganizar as frentes-de-\u00c1gua (waterfront) onde se fazia sentir o decl\u00ednio da atividade portu\u00e1ria e apresenta-se como uma forma de intervir na cidade assente no planeamento estrat\u00e9gico e tendo em considera\u00e7\u00e3o as participa\u00e7\u00f5es p\u00fablico-privadas e contrariando o processo de suburbaniza\u00e7\u00e3o onde as pessoas se deslocavam do centro das cidades para a periferia \u00e0 procura de habita\u00e7\u00e3o mais barata) e que envolvendo uma mistura de usos do solo (residencial, comercial, recreio e atividades tur\u00edsticas).\nBaltimore foi a cidade onde ocorreram as primeiras experiencias de regenera\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s do empres\u00e1rio do sector privado Jim Rouse, criou-se um conjunto de projetos impulsionados por grandes eventos (feiras e festivais) que tiveram impactos a n\u00edvel nacional. Este tipo de iniciativa de sucesso, levou \u00e0 promo\u00e7\u00e3o das parcerias entre o setor privado e p\u00fablico com o objetivo de promover e projetar a cidade. Devido \u00e0s marcas de uma industrializa\u00e7\u00e3o com fortes impactos ambientais e onde se verificava uma desvaloriza\u00e7\u00e3o dos terrenos devido ao reduzido investimento, este projetos, que\nPensava-se inicialmente que era inevit\u00e1vel destruir tudo o que fosse industrial ou que lhe tivesse relacionado contudo, em Baltimore, os respons\u00e1veis pelo projeto decidiram inovar: optaram pela recupera\u00e7\u00e3o das fachadas das ind\u00fastrias portu\u00e1rias obsoletas mantendo-as como elementos e marcas da mem\u00f3ria e identidade comuns. De real\u00e7ar aqui uma importante caracter\u00edstica da Regenera\u00e7\u00e3o Urbana: o processo de combinar as exig\u00eancias dos dias de hoje com a identidade hist\u00f3rica de cada lugar. Contrariamente ao que processo de suburbaniza\u00e7\u00e3o que se vinha a desenvolver nos EUA, quando a ocasi\u00e3o se proporcionou, optou-se por dotar as cidades como Boston e Baltimore com resid\u00eancias nos seus centros.\nFonte: http://www.kilduffs.com/Harbor.html\nFigura 1 - Baltimore, Inner Harbor (1960 e 1970)\nFonte: http://www.kilduffs.com/Harbor.html\nO choque petrol\u00edfero de 1973, respons\u00e1vel por transforma\u00e7\u00f5es profundas a n\u00edvel mundial, foi tamb\u00e9m relevante para a maneira de se fazer e pensar a cidade uma vez que criou oportunidades para as cidades at\u00e9 \u00e0 data desvalorizadas.\nAs sociedades desenvolvidas do ocidente n\u00e3o tinham como dar resposta aos pre\u00e7os praticados pelos pa\u00edses asi\u00e1ticos que praticavam pre\u00e7os abaixo da m\u00e9dia, principalmente em termos industriais. \u00c9 uma \u00e9poca marcada pela perda continuada da import\u00e2ncia do setor industrial nos pa\u00edses ocidentais caraterizada pelo desaparecimento de in\u00fameras empresas industriais, particularmente a ind\u00fastria naval e a ind\u00fastria de base - processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o. Paralelamente a isto, surge tamb\u00e9m uma crescente consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental.\nOs projetos inicialmente introduzidos nas cidades americanas onde se regenerava em vez de requalificar ou reconstruir foi gradualmente aceite por outros\nCom a crise petrol\u00edfera da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado, verificou-se tamb\u00e9m uma mudan\u00e7a significativa na estrutura das cidades europeias. A economia deixa de ser baseada na produ\u00e7\u00e3o industrial e, o processo de suburbaniza\u00e7\u00e3o retira fun\u00e7\u00f5es de lugares centrais para a periferia. Muitas fam\u00edlias preferem assim deslocarem-se do centro das cidades para as periferias onde encontram habita\u00e7\u00f5es a pre\u00e7os mais acess\u00edveis. A regenera\u00e7\u00e3o urbana surge como resposta ao problema de elevada suburbaniza\u00e7\u00e3o e crescente abandono de \u00e1reas urbanas onde crescem s\u00edtios devolutos e abandonados. Come\u00e7a-se a olhar para os projetos recentes posto em pr\u00e1tica nos EUA e a ver de que maneira estes se podiam adequar \u00e0 Europa.\nO conceito de regenera\u00e7\u00e3o urbana est\u00e1 assim relacionado com \u201cAs pol\u00edticas que tentam requalificar terrenos e edif\u00edcios abandonados e vagos para uso ben\u00e9fico, que criam novas formas de emprego, onde os empregos foram perdidos, que melhoram o meio ambiente e combatem uma s\u00e9rie de problemas sociais urbanos'\" (Couch, 2003).\nEste inovador modelo de renovar os espa\u00e7os obsoletos atrav\u00e9s de projetos de m\u00e9dia e grande dimens\u00e3o chega \u00e0 Europa atrav\u00e9s de Inglaterra que v\u00ea nos exemplos de Baltimore e Boston, uma boa maneira de intervir nas suas pr\u00f3prias \u00e1reas industriais.\nA crise que se verifica no sistema Fordista, na d\u00e9cada de 70, foi crucial para que se come\u00e7asse a determinar novas prioridades nas despesas p\u00fablicas. O decl\u00ednio industrial gerou o abandono de grandes \u00e1reas urbanas originando o aumento da pobreza, marginalidade e exclus\u00e3o social nomeadamente nos pa\u00edses mais industrializados.\nCom o refor\u00e7o de import\u00e2ncia das teorias neoliberais baseadas na diminui\u00e7\u00e3o gradual do poder do estado, durante o primeiro governo de Margaret Thatcher, o Reino Unido encontra no processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana a resposta que precisava para ultrapassar o processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o.\nAs cidades de Londres, Liverpool e Bristol s\u00e3o as principais cidades-porto que ir\u00e3o sofrer grandes modifica\u00e7\u00f5es nas suas docas abandonadas. At\u00e9 aos finais dos anos 60, as pol\u00edticas urbanas eram orientados sobretudo para a regula\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana, baseadas num urbanismo expansionista em que dominaram os planos f\u00edsicos de desenvolvimento, seguindo um modelo racionalista, determinista, pouco flex\u00edvel e\nO planeamento tradicional resultante do crescimento urbano do p\u00f3s-guerra recorrendo predominantemente a um ordenamento do territ\u00f3rio e a um desenho urbano excessivamente regulamentador, tornava dif\u00edcil conciliar as estrat\u00e9gias diversas dos agentes que atuam como fatores de resposta \u00e0 mudan\u00e7a do espa\u00e7o urbano. O apelo \u00e0 complexidade emergente do espa\u00e7o urbano trouxe altera\u00e7\u00f5es significativas \u00e0 pr\u00e1tica do planeamento com transforma\u00e7\u00f5es nos modos de interven\u00e7\u00e3o: a descentraliza\u00e7\u00e3o, o planeamento sectorial e espacial, o poder local e poder regional e a participa\u00e7\u00e3o dos partidos pol\u00edticos. As altera\u00e7\u00f5es nas prioridades da agenda pol\u00edtica urbana refletem assim n\u00e3o s\u00f3 os limites do urbanismo expansionista de grandes planos de expans\u00e3o, mas tamb\u00e9m a desconfian\u00e7a nos instrumentos tradicionais do urbanismo em particular. A crise do planeamento tradicional \u00e9 acompanhada pelo surgimento, de uma s\u00e9rie de teorias, exigindo um pensamento voltado para a complexidade, tentando ultrapassar as limita\u00e7\u00f5es encontradas no paradigma racionalista de planeamento e anunciando a emerg\u00eancia de um novo paradigma - o planeamento estrat\u00e9gico.\nUma das preocupa\u00e7\u00f5es deste conceito \u00e9 o investimento, na medida em que t\u00eam em aten\u00e7\u00e3o o que cada um est\u00e1 disposto a investir. Neste sentido o investimento privado surge como uma alavanca para a economia promovendo as cidades para o mercado global Os centros das cidades que estavam a perder popula\u00e7\u00e3o v\u00eam a regenera\u00e7\u00e3o urbana como um contradi\u00e7\u00e3o a esta tend\u00eancia dotando ent\u00e3o a cidade de emprego e servi\u00e7os.\nAp\u00f3s v\u00e1rios estudos efetuados em v\u00e1rios projetos de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana na Europa, levaram Couch a concluir que tamb\u00e9m \u00e9 importante a estabilidade da gest\u00e3o, do financiamento e da coes\u00e3o organizacional (Couch, 2003).\nNum \u00e2mbito mais atual, a Uni\u00e3o Europeia n\u00e3o tem compet\u00eancia delegada nos Estados Membros no dom\u00ednio do urbanismo, mas envolve-se em algumas quest\u00f5es urbanas. Foram publicadas v\u00e1rias cartas onde o processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 abordado: a Carta de Aalborg (1994); a Carta de Leipzig (2007); e a Declara\u00e7\u00e3o de Toledo (2010).\nCarta de Aalborg - A Carta das Cidades Europeias para a Sustentabilidade assinada em Aalborg, foi aprovada pelos participantes na Confer\u00eancia Europeia sobre cidades sustent\u00e1veis que se realizou em Aalborg, na Dinamarca, de 24 a 27 de Maio de 1994, sob a \u00e9gide da Comiss\u00e3o Europeia e da cidade de Aalborg e que foi organizada pelo Conselho Internacional paras as Iniciativas Ambientais Locais. Ao assinar a Carta Europeia, as cidades comprometeram-se a participar nos processos locais relacionadas com a Agenda 21 e a desenvolver planos de a\u00e7\u00e3o a longo prazo com o objetivo de atingir um desenvolvimento sustent\u00e1vel e onde se deu in\u00edcio ao processo de promo\u00e7\u00e3o da sustentabilidade das cidades europeias. (Carta das Cidades Europeias para a Sustentabilidade, 1994).\nA Carta de Leipzig - A \"Carta de Leipzig sobre as Cidades Europeias Sustent\u00e1veis\" foi um documento assinado em 24 de Maio 2007 e elaborada pelos Ministros dos Estados-Membros da Uni\u00e3o Europeia respons\u00e1veis pelo Ordenamento do Territ\u00f3rio e Urbanismo, no qual chegaram a acordo sobre princ\u00edpios e estrat\u00e9gias comuns em mat\u00e9ria de pol\u00edtica e desenvolvimento urbano. A Carta de Leipzig vai definir as bases de uma nova pol\u00edtica urbana europeia centrada em auxiliar as Cidades a resolver os problemas de exclus\u00e3o social, envelhecimento, altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e mobilidade. Com a Carta de Liepzig, os 27 Estados-Membro definiram, pela primeira vez, o modelo ideal de cidade para a Europa do s\u00e9culo 21 e acordaram estrat\u00e9gias comuns para uma pol\u00edtica de desenvolvimento urbano (Carta de Leipzig sobre as Cidades Europeias Sustent\u00e1veis, 2007).\nA Declara\u00e7\u00e3o de Toledo - A Declara\u00e7\u00e3o de Toledo foi aprovada em Junho de 2010 pelos ministros da Uni\u00e3o Europeia respons\u00e1veis pelo desenvolvimento urbano. A declara\u00e7\u00e3o de Toledo aborda a \u201cRegenera\u00e7\u00e3o Urbana Integral\u201d, baseada nos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel, de coes\u00e3o e de integra\u00e7\u00e3o, como a \u00fanica forma de atingir uma maior competitividade econ\u00f3mica, eco-efici\u00eancia, coes\u00e3o social e progresso nas cidades da Europa e de garantir a qualidade de vida para o presente e para o futuro dos cidad\u00e3os da Europa (Declara\u00e7\u00e3o de Toledo, 2010).\nO processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana vai surgir da decis\u00e3o pol\u00edtica em se alterar uma qualquer \u00e1rea disfuncional da cidade atrav\u00e9s do aproveitamento da \u201cmelhor oportunidade\u201d. Essa oportunidade pode passar pela realiza\u00e7\u00e3o de grandes eventos desportivos e culturais como exposi\u00e7\u00f5es internacionais, conferencias e competi\u00e7\u00f5es desportivas. Tendo estes acontecimentos como mote, efetuam-se as grandes interven\u00e7\u00f5es que t\u00e3o bem definem este conceito. Um exemplo \u00e9 o Parque das Na\u00e7\u00f5es,\nTendo em linha de conta a interven\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, este processo de regenerar vai surgir como uma resposta \u00e0s mudan\u00e7as urbanas e econ\u00f3micas, ao abandono das estruturas f\u00edsicas da cidade, ao surgimento de novas exig\u00eancias do mercado imobili\u00e1rio, \u00e0s novas exig\u00eancias de uso do solo e como resposta \u00e0s novas necessidades de emprego e aos novos contextos sociais e demogr\u00e1ficos.\n\u00c9 um processo que resulta da necessidade de desencadear uma altera\u00e7\u00e3o ou reestrutura\u00e7\u00e3o funcional da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o e apresenta seis caracter\u00edsticas prim\u00e1rias:\n\u2022\tAbrang\u00eancia - importa o interface entre todos os setores pois deve-se olhar para a cidade como um todo.\n\u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o - N\u00e3o importa analisar apenas a \u00e1rea intervencionada. H\u00e1 que ter em conta toda a \u00e1rea envolvente;\n\u2022\tEstrat\u00e9gia - Ferramenta metodol\u00f3gica importante. \u00c9 preciso encarar o futuro de forma aberta tendo consci\u00eancia que nada \u00e9 certo. \u00c9 preciso antecipar e prever criando assim a\u00e7\u00f5es com um espa\u00e7o temporal mais distante;\n\u2022\tFlexibilidade - Caracter\u00edstica que n\u00e3o existe por si s\u00f3. Vai resultar da estrat\u00e9gia garantindo a sustentabilidade;\n\u2022\tApoios em parcerias - Caracter\u00edstica importante quando se falam de processos ambiciosos e onde s\u00e3o exigidos grandes investimentos. Dificilmente ser\u00e3o suportados por uma s\u00f3 entidade (p\u00fablica ou privada) por isso s\u00e3o importantes as parcerias entre as entidades mais o poder local (comunit\u00e1rio).As parcerias entram nas agendas pol\u00edticas locais e centrais e v\u00e3o ao encontro do problema que procuram responder sendo tamb\u00e9m importante a lideran\u00e7a;\n\u2022\tSustentabilidade - Todo o processo deve ser executada de maneira sustent\u00e1vel. A longo prazo, problemas de sustentabilidade n\u00e3o devem influenciar negativamente o processo. (Fala-se de sustentabilidade em termos ambientais, sociais, econ\u00f3mico e urbano).\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas principais, existem tamb\u00e9m caracter\u00edsticas secund\u00e1rias que v\u00e3o variar conforme o contexto e o local onde ir\u00e1 ocorrer esta interven\u00e7\u00e3o. As condicionantes de cada pa\u00eds podem dificultar/facilitar o processo. Quem for o respons\u00e1vel por este processo ter\u00e1 que definir bem o problema a ser tratado e quais os\n\u00c9 uma op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica que preconiza o aproveitamento das oportunidades que v\u00e3o surgindo como os grandes eventos culturais, cient\u00edficos ou internacionais. N\u00e3o basta pensar apenas no edificado mas sim incluir as componentes sociais, econ\u00f3micas e ambientais. Defende que qualquer iniciativa, por mais eficaz que seja, n\u00e3o ser\u00e1 eficiente sen\u00e3o envolver as pessoas e sen\u00e3o souber dar resposta \u00e0s quest\u00f5es e aos problemas da popula\u00e7\u00e3o que participa e que est\u00e1 envolvida no processo sendo que \u00e9 necess\u00e1rio saberse adaptar de forma madura e integrada \u00e0quilo que se prev\u00ea que vai acontecer. Assim procura-se, como anteriormente foi referido, resolver interven\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel social, econ\u00f3mico e ambiental, definindo regras e estrat\u00e9gias que influenciem todos os sectores. Este conceito tem sempre presente as altera\u00e7\u00f5es funcionais, a op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gia e o aproveitamento da primeira oportunidade (marketing urbano e subsidiariedade).\nA integra\u00e7\u00e3o \u00e9 a base do processo e a \u00e1rea onde se interv\u00e9m faz parte de um todo. \u00c9 pertinente utilizar e recorrer a fundos de diferentes fontes, gerindo de forma integrada esses mesmos financiamentos e trabalhando com diversos departamentos, minist\u00e9rios e n\u00edveis de poder. A integra\u00e7\u00e3o de diferentes atores e diferentes profiss\u00f5es \u00e9 fulcral para que se possa definir uma estrat\u00e9gia de programa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, as quais devem ser alinhavadas em fun\u00e7\u00e3o dos resultados desejados, introduzindo din\u00e2micas e criando cen\u00e1rios para o futuro.\n\u00c9 necess\u00e1rio ter em conta que hoje em dia as cidades competem entre si na atra\u00e7\u00e3o do turismo, atividades l\u00fadicas e econ\u00f3micas para os seus centros urbanos e/ou hist\u00f3ricos. Atualmente as cidades t\u00eam consci\u00eancia da extrema import\u00e2ncia dos seus centros hist\u00f3ricos, conduzindo a que se fa\u00e7a interven\u00e7\u00f5es de forma a atrair o turista e a criar competitividade em todos os setores. Assiste-se tamb\u00e9m ao surgimento de um conjunto de apostas na rentabiliza\u00e7\u00e3o das oportunidades da Regenera\u00e7\u00e3o Urbana surgindo estrat\u00e9gias e pol\u00edticas assentes na afirma\u00e7\u00e3o de unidades territoriais especializadas em atividades no \u00e2mbito das ind\u00fastrias criativas como os \u201c design districts\u201d, \u201cfashion districts\u201d,\u201cmuseum districts\u201d, \u201cart districts\u201d, \u201cantiques districts\u201d, \u201cvideo &amp; Cinema districts\u201d, que come\u00e7am a ser realizados em v\u00e1rias cidades por todo o mundo. A import\u00e2ncia com a imagem e o surgimento da preocupa\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o de\nEm Portugal um dos melhores exemplos de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana foi a \u00e1rea Oriental de Lisboa. A pretexto da Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Lisboa em 1998 (EXPO'98), foi poss\u00edvel regenerar toda aquela \u00e1rea conjuga\u00e7\u00e3o da melhor maneira o com\u00e9rcio, o emprego, a habita\u00e7\u00e3o e atividades de lazer e recreio.\n2.3.\tSustentabilidade Urbana\n2.3.1.\tDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\nNa d\u00e9cada de 70, com o despertar para os problemas ambientas, come\u00e7a-se a questionar se o crescimento econ\u00f3mico seria suficiente para garantir o desenvolvimento de um pa\u00eds. Surgem ent\u00e3o as teorias da import\u00e2ncia de se considerar a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente de modo a garantir n\u00e3o s\u00f3 a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es presente mas tamb\u00e9m das gera\u00e7\u00f5es futuras para atingir esse fim.\n\u00c9 em 1972, no livro \u201cThe Limits to the Growth\u201d (1972), que o conceito de \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d surge pela primeira vez. Donella H. Meadows, Dennis Meadows, Jorden Randers e William W. Behrens III pretendiam analisar as consequ\u00eancias do crescimento desproporcional da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais limitados existentes.\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise de fatores b\u00e1sicos que limitavam o crescimento, conclu\u00edram que se as tend\u00eancias de crescimento que se verificavam na altura continuassem, os limites do crescimento da sociedade seria atingido em cem anos, ao fim dos quais se iria verificar um gradual decl\u00ednio populacional. Conclu\u00edram tamb\u00e9m que essa tend\u00eancia seria poss\u00edvel de contornar se implementassem meios que garantissem um crescimento econ\u00f3mico e ecol\u00f3gico e a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das futuras gera\u00e7\u00f5es.\nEm 1987, no relat\u00f3rio \u201cOur Common Future\u201d publicado pela Comiss\u00e3o Mundial do Ambiente e Desenvolvimento (Relat\u00f3rio de Brundtland), surge a defini\u00e7\u00e3o conhecida at\u00e9 \u00e0 \u00e9poca de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: \u201cSustainable development is development that meets the needs of the present without compromising the ability of future generations to meet their own needs. \u201c (Relat\u00f3rio Brundtland, Na\u00e7\u00f5es Unidas, 1987, P. 37).\nNa sequ\u00eancia da publica\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Brundtland e das discuss\u00f5es que surgiram ao n\u00edvel da comunidade cient\u00edfica e a n\u00edvel politico, foram adotadas v\u00e1rias medidas por parte do Estado tendo em conta o novo paradigma do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: controlo da natalidade (pa\u00edses menos desenvolvidos); preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e dos ecossistemas; promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis; satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o; e controlo da urbaniza\u00e7\u00e3o desenfreada e descontrolada.\nDa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Ambiente e Desenvolvimento em (1992) resultou uma declara\u00e7\u00e3o assinada por mais de cem pa\u00edses e que estabeleceu os princ\u00edpios do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - Agenda 21.\nTratou-se de um importante compromisso para alcan\u00e7ar o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel uma vez que se estabeleceu n\u00e3o s\u00f3 orienta\u00e7\u00f5es para garantir o desenvolvimento dos pa\u00edses e das comunidades (preservando o meio ambiente) como se garantiu uma justi\u00e7a social. Foram tamb\u00e9m definidas a\u00e7\u00f5es concretas de curto, m\u00e9dio e longo prazo, privilegiando a ideia de se poder planear e estabelecer elos de liga\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es atuais e vindouras.\nNa Confer\u00eancia Habitat II (1996), em Istambul, definiu-se um plano de a\u00e7\u00e3o global - Agenda Habitat - e que define os princ\u00edpios do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel dos aglomerados humanos no mundo em crescente processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. Com este plano, pretendeu-se uma consciencializa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em diversos n\u00edveis atrav\u00e9s dos princ\u00edpios e objetivos estrategicamente elaborados de modo a alcan\u00e7ar o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel das cidades e aldeias.\nSegundo a Agenda Habitat, os objetivos tra\u00e7ados deveriam ser alcan\u00e7ados at\u00e9 2020 e passariam pela garantia de uma habita\u00e7\u00e3o condigna e da transforma\u00e7\u00e3o dos aglomerados humanos em locais mais seguros, saud\u00e1veis, equitativos e sustent\u00e1veis. \u201c(...) Sustainable human settlements in an urbanizing world by developing societies that will make efficient use of resources within the carrying capacity of ecosystems and take into account the precautionary principle approach, and by providing all people, in particular those belonging to vulnerable and disadvantaged groups, with equal opportunities for a healthy, safe and productive life in harmony with nature and their cultural heritage and spiritual and cultural values, and which ensures economic and social development and environmental protection, thereby contributing to the achievement of national sustainable development goals'\u201d Report of the United Nations conference on Human Settlements (Confer\u00eancia Habitat II, 1996, P.24).\nEm 2012, durante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (RIO +20), renovou-se n\u00e3o s\u00f3 o compromisso de: promover o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; impulsionar um futuro econ\u00f3mico, social e ambiental sustent\u00e1vel para os habitantes do planeta e futuras gera\u00e7\u00f5es e erradicar o quanto antes a pobreza e a fome.\nEstes dois \u00faltimos problemas assim como a mudan\u00e7a dos modos de consumo, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos produtivos sustent\u00e1veis e a prote\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos naturais s\u00e3o objetivos fundamentais e requisitos essenciais para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel de um determinado pa\u00eds.\n\u2022\tPrincipio da equidade entre gera\u00e7\u00f5es (necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras);\n\u2022\tPrincipio da justi\u00e7a social (preocupa\u00e7\u00e3o com as gera\u00e7\u00f5es atuais e com a reparti\u00e7\u00e3o egualit\u00e1ria dos recursos existentes);\n\u2022\tPrincipio da responsabilidade transfronteiri\u00e7a (os pa\u00edses mais ricos n\u00e3o devem explorar os pa\u00edses menos desenvolvidos).\nFigura 2 - Tr\u00edade da Sustentabilidade\nO esquema da Tr\u00edade da Sustentabilidade, n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dito uma vez que se baseia no \u201cTriple Bottom Line\u201dde John Elkington (1994).\nElkington sustentava que as empresas deveriam estar preparadas para gerir tr\u00eas diferentes dimens\u00f5es (profits and loss account; people account e planet)e este quadro s\u00edntese servia para medir o desempenho financeiro, social e ambiental de uma empresa durante um certo per\u00edodo de tempo (sustentabilidade).\nOs tr\u00eas pilares que formam a \u201ctr\u00edade da Sustentabilidade\u201d constituem a base para o processo de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel uma vez que est\u00e1 subjacente a ideia de\n\u2022\tDimens\u00e3o econ\u00f3mica - Estimula\u00e7\u00e3o da economia atual pela concorr\u00eancia, contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra mais barata e pelos lucros estimulados pelo consumismo;\n\u2022\tDimens\u00e3o Social - Falha na conce\u00e7\u00e3o de uma sociedade que ainda se mant\u00eam no ciclo lucrativo da competi\u00e7\u00e3o e onde ainda existem cerca de 2 bili\u00f5es de pessoas na mis\u00e9ria pelo mundo fora alheios a uma pol\u00edtica social e igualit\u00e1ria;\n\u2022\tDimens\u00e3o Ambiental - Considerada por muitos como ut\u00f3pica devido \u00e0s in\u00fameras iniciativas que t\u00eam sido criadas mas pela pouca a\u00e7\u00e3o que se tem vindo a tornar realiz\u00e1veis. As a\u00e7\u00f5es destruidoras do ecossistema onde vivemos s\u00e3o di\u00e1rias e constantes e ainda n\u00e3o se conseguiu mitigar o avan\u00e7o da polui\u00e7\u00e3o e os excessos de consumo de energia no planeta (ritmo produtivo p\u00f3s-industrial).\n2.3.2.\tSustentabilidade Urbana\nCom o crescimento urbano verificado no \u00faltimo s\u00e9culo, gerou-se uma forte press\u00e3o no territ\u00f3rio onde estas se localizam surgindo assim, graves problemas ambientais. Considerando as especificidades do espa\u00e7o urbano, esta abordagem carece de medidas que garantam a prossecu\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da sustentabilidade - uma cidade que se consiga autorregenerar/desenvolver tendo em conta os seus limites, as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais e a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. Torna-se por isso importante associar o conceito de Desenvolvimento sustent\u00e1vel ao crescimento das cidades.\nFoi a partir da d\u00e9cada de 90 que a ideia de sustentabilidade urbana come\u00e7ou a fazer parte das tem\u00e1ticas ambiental e urbana uma vez que at\u00e9 ent\u00e3o, o conceito de ambiente e espa\u00e7o urbano eram visto como opostos. O primeiro fazia parte do meio natural, enquanto o segundo era visto como algo \u201cn\u00e3o natural\u201d. Temas como o desenvolvimento urbano sustent\u00e1vel, o controlo da polui\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis, tornaram-se recorrentes no debate t\u00e9cnico e cientifico tendo sido abordados em diversos documentos produzidos por diversas organiza\u00e7\u00f5es.\nEm 1996, V. Maclaren, apresentou um dos mais complexos estudos sobre a Sustentabilidade Urbana definindo este conceito como \u201c (...) a qualitative concept that emphasizes \u201cimprovement,\u201d \u201cprogress,\u201d or \u201cpositive change.\u201d. (Developing Indicators of Urban Sustainability: a Focus on the Canadian Experience, 1996, P.1).\nEntende-se sustentabilidade urbana como o conjunto de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias (ambientais, socioecon\u00f3micas, politicas e culturais) para se atingir o desenvolvimento de uma determinada cidade de uma maneira sustent\u00e1vel. Importante distinguir este conceito do de desenvolvimento urbano Sustent\u00e1vel pois este \u00faltimo apresenta-se como o processo atrav\u00e9s do qual a Sustentabilidade Urbana pode ser atingida.\nUma cidade \u00e9 considerada sustent\u00e1vel quando consegue evitar a sua degrada\u00e7\u00e3o e manter o seu sistema ambiental em equil\u00edbrio, mantendo baixos os n\u00edveis de externalidades negativas sobre outras regi\u00f5es pr\u00f3ximas e sobre o seu pr\u00f3prio futuro.\nAs caracter\u00edsticas que melhor definem a Sustentabilidade Urbana s\u00e3o: equidade entre v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es; a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente; a utiliza\u00e7\u00e3o regrada dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis; a diversidade econ\u00f3mica bem como a garantia do bem-estar coletivo e individual garantindo a satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades; a preserva\u00e7\u00e3o da diversidade cultural bem como do patrim\u00f3nio; e a autonomia comunit\u00e1ria (X Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de\nGeografia. Ferreira, Maria - Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel: O papel dos Cidad\u00e3os, 2005, P. 02-03). Diferentes comunidades apresentam tamb\u00e9m diferentes condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, ambientais e sociais, logo tendem a desenvolver concetualiza\u00e7\u00f5es mais ou menos diversas sobre Sustentabilidade Urbana. As caracter\u00edsticas que servir\u00e3o para caracterizar se um lugar \u00e9 ou n\u00e3o sustent\u00e1vel e as medidas a adotar para promover o progresso de determinada comunidade, podem n\u00e3o se adequar a outro lugar.\nA sustentabilidade urbana deve ser promovida atrav\u00e9s da simbiose entre a sustentabilidade social e a sustentabilidade ambiental uma vez que vai al\u00e9m da mera qualidade dos recursos naturais: depende da qualidade e integra\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o constitu\u00eddo por esses mesmos recursos. Importa relacionar o bem-estar humano alcan\u00e7ado atrav\u00e9s da otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos com a gest\u00e3o adequada dos ecossistemas.\nSegundo o Urban World Forum (2002), a Sustentabilidade Urbana define-se a partir do estabelecimento de prioridade: superar a pobreza; promover a equidade, melhorar a seguran\u00e7a ambiental e prevenir a degrada\u00e7\u00e3o. Contudo, conceder aos habitantes condi\u00e7\u00f5es ambientais equilibradas n\u00e3o \u00e9 suficiente. \u00c9 preciso garantir que as necessidades dos habitantes de determinado lugar sejam satisfeitas, sem influenciar negativamente outras localidades nem a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nMais recentemente, na Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (Rio +20), tamb\u00e9m a tem\u00e1tica da Sustentabilidade Urbana foi abordada. Nesta confer\u00eancia reconheceu-se que caso as cidades tenham um correto planeamento e desenvolvimento (m\u00e9todos de gest\u00e3o integrados), podem promover sociedades sustent\u00e1veis no plano econ\u00f3mico, social e ambiental. Reconheceu-se n\u00e3o s\u00f3 a necessidade de uma abordagem mais ampla para o desenvolvimento urbano que forne\u00e7a habita\u00e7\u00e3o e infraestruturas a pre\u00e7os acess\u00edveis \u00e0 maior parte da popula\u00e7\u00e3o como a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-cultural atrav\u00e9s da revitaliza\u00e7\u00e3o dos centros das cidades bem como dos bairros hist\u00f3ricos. Definiu-se a import\u00e2ncia de se promover uma estrat\u00e9gia integrada para o planeamento e constru\u00e7\u00e3o de cidades sustent\u00e1veis assente na Sustentabilidade Urbana, tendo em conta o apoio das autoridades locais, a sensibiliza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico em geral, assim como a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os mais carenciados na tomada de decis\u00f5es (promo\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel).\nO r\u00e1pido crescimento populacional que se verificou nas \u00e1reas urbanas originou graves problemas de sustentabilidade: a fraca planifica\u00e7\u00e3o e estudo sobre o crescimento populacional, originou a n\u00e3o adequa\u00e7\u00e3o das infraestruturas existentes \u00e0s reais necessidades da popula\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 a partir dos anos 90 que se verifica em Portugal uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente e com as quest\u00f5es relacionadas com a qualidade de vida. Al\u00e9m dos instrumentos legais de ordenamento do territ\u00f3rio (Plano Diretor Municipal, Plano de Pormenor, Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o) outras iniciativas t\u00eam vindo a ser desenvolvidas para promover a valoriza\u00e7\u00e3o das cidades, incluindo a sua recupera\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o. De real\u00e7ar o facto de 47 dos 308 munic\u00edpios portugueses, terem assinaram a Carte de Aalborg. Tal facto deixa transparecer que a problem\u00e1tica da sustentabilidade local encontra-se ainda pouco enraizada na sociedade comparativamente a outros pa\u00edses europeus. Contudo, \u00e9 cada vez mais vis\u00edvel a maior preocupa\u00e7\u00e3o pelo desenvolvimento e crescimento equilibrado do territ\u00f3rio pelos dirigentes pol\u00edticos locais que procuram modelos de desenvolvimento cada vez mais sustent\u00e1veis (Relat\u00f3rio para a Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Pol\u00edtica Regional da Comiss\u00e3o Europeia: Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel em Portugal: uma Abordagem Integrada, 2011).\nAssiste-se a um maior incentivo na utiliza\u00e7\u00e3o de modos de transportes sustent\u00e1veis de modo a melhorar a qualidade de vida nas cidades e diminuir o seu impacte ambiental. No seio das cidades criam-se progressivamente mais e melhores condi\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos: expans\u00e3o de ciclovias, disponibiliza\u00e7\u00e3o por parte de autarquias de bicicletas em v\u00e1rios pontos de cidades para utiliza\u00e7\u00e3o por parte dos cidad\u00e3os, aumento do n\u00famero de pontos de abastecimento de carros el\u00e9tricos.\nExistem tamb\u00e9m novas modalidades que se tem vindo a desenvolver como o \u201ccar-sharing\u201d e o \u201ccar-pooling\u201d que representam formas inovadoras e interessantes de aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica e ambiental dos transportes.\n2.4.\tRela\u00e7\u00e3o entre Regenera\u00e7\u00e3o Urbana e Sustentabilidade Urbana\nVive-se, nos dias de hoje, num mundo cada vez mais globalizado e urbanizado onde \u00e9 preciso saber lidar da melhor maneira poss\u00edvel com as quest\u00f5es ambientais (e a todos os problemas associados) de modo a aproveitar da melhor maneira poss\u00edveis os recursos existentes e garantir que as gera\u00e7\u00f5es futuras, tenham elas tamb\u00e9m recursos b\u00e1sicos para satisfazer as suas necessidades. Quer isto dizer que \u00e9 importante planear a vida no planeta hoje, para garantir a exist\u00eancia e sobreviv\u00eancia no futuro.\nApesar de as cidades serem cada vez mais densas e complexas, a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade de hoje acontece a uma velocidade maior do que aquela que as cidades conseguem acompanhar. Se nada for feito em rela\u00e7\u00e3o a esta diferen\u00e7a de ritmos de crescimento, e tendo em conta exemplos anteriores, as mudan\u00e7as sociais v\u00e3o acentuar a injusti\u00e7a espacial e social. S\u00e3o, por isso, v\u00e1rios os problemas que, atualmente, as cidades enfrentam e que v\u00e3o dificultar a pr\u00e1tica da sustentabilidade urbana: elevado consumo de energia; uso de energias n\u00e3o renov\u00e1veis; utiliza\u00e7\u00e3o de meios de transporte poluentes; grande aglomerado urbano nas periferias das cidades pondo em causa a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades e uma boa qualidade de vida para popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 por isso importante que os \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o, vejam as cidades como um recurso e criem medidas que promovam a sua sustentabilidade garantindo o futuro das cidades, focadas nos seus cidad\u00e3os.\nAs altera\u00e7\u00f5es que se tem verificado na economia, na deslocaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o assim como na utiliza\u00e7\u00e3o/depend\u00eancia cada vez maior das novas tecnologias, originou uma desvaloriza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das infra estruturas (nomeadamente zonas portu\u00e1rias) tendo um grave impacto no funcionamento das cidades. As pol\u00edticas de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana devem assim estar na base de um modelo adequado de modo a prever formas de interven\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio imobili\u00e1rio.\nTendo em conta a Carta de Leipzig (2007), o modelo de Cidade Sustent\u00e1vel deve n\u00e3o s\u00f3 focar-se numa \u201cabordagem integrada inovadora da regenera\u00e7\u00e3o urbana\u201d tendo sempre em conta aspetos econ\u00f3micos, sociais e ambientais como se deve afastar e prevenir a expans\u00e3o excessiva e a preserva\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os verdes em vez da degrada\u00e7\u00e3o dos mesmos.\nOs poderes regionais e locais t\u00eam um papel muito importante no processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana (desde a planifica\u00e7\u00e3o territorial ao planeamento urban\u00edstico) uma vez que \u00e9 preciso concentrar esfor\u00e7os na limita\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o urbana e na promo\u00e7\u00e3o\nDurante o processo de desindustrializa\u00e7\u00e3o das cidades, verificou-se uma desloca\u00e7\u00e3o das empresas para locais mais perif\u00e9ricos onde os custos eram mais baixos. \u00c0 procura de uma melhor qualidade de vida, muito dos trabalhadores n\u00e3o tiveram outra op\u00e7\u00e3o que seguir essas mesmas empresas ficando os centros das cidades sem popula\u00e7\u00e3o e com edificado, gradualmente, degradado. O processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana deve sempre ter em conta os fatores que est\u00e3o na base da decad\u00eancia econ\u00f3mica dos centros urbanos: degrada\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis, inadequa\u00e7\u00e3o das infra estruturas e os problemas de acesso. Um crescimento desequilibrado vai prejudicar a coes\u00e3o social como limitar o crescimento econ\u00f3mico. \u00c9 preciso portanto dotar os centros das cidades de espa\u00e7os inovadores e aproveita o melhor poss\u00edvel o espa\u00e7o existente. Outro grande problema urbano \u00e9 a mobilidade e a solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito al\u00e9m do mero investimento em transportes p\u00fablicos. \u00c9 preciso apostar em transportes mais sustent\u00e1veis de modo a promover uma maior sustentabilidade urbana financiados atrav\u00e9s de parcerias p\u00fablico-privadas.\nUma das caracter\u00edsticas do processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana, passa tamb\u00e9m pela prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio cultural (material e imaterial) e hist\u00f3rico de uma localidade passando a constituir uma mais-valia para a sua imagem, prestigio e o poder de atrair pessoas, bens, servi\u00e7os e capital. Atrav\u00e9s da regenera\u00e7\u00e3o dos centros urbanos respeitando a sua riqueza cultural e hist\u00f3rica vai-se fomentar a diversidade cultural podendo criar emprego nomeadamente emprego especializado. Nunca esquecer que o processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana deve produzir, integrar e difundir conhecimento e inova\u00e7\u00e3o.\nA rela\u00e7\u00e3o existente ente o processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana e a Sustentabilidade Urbana deve incidir em tr\u00eas pontos fundamentais: altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Uma vez que o crescimento urbano \u00e9 inversamente proporcional \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de recursos (aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o ir\u00e1 originar um desgaste maior dos recursos naturais), a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana pode servir para inverter esta tend\u00eancia uma vez que \u00e9 um processo que n\u00e3o s\u00f3 combate o crescimento urbano desordeiro, como promover a prote\u00e7\u00e3o ambiental utilizando t\u00e9cnicas sustent\u00e1veis.\nNuma d\u00e9cada em que o termo \u201csustentabilidade\u201d se tornou t\u00e3o usual, \u00e9 importante referir que a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana ir\u00e1 ter um papel fulcral na diminui\u00e7\u00e3o da pegada ecol\u00f3gica dos pa\u00edses. \u00c9 primordial diminuir o consumo de energia por parte das\ncidades atrav\u00e9s de uma boa gest\u00e3o da energia promovendo a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais mais limpos e renov\u00e1veis. Sendo um processo de interven\u00e7\u00e3o que ocorre na cidade consolidada (cidade antiga), dever ter-se em conta que os reais e verdadeiros problemas est\u00e3o muita das vezes na cidade de que n\u00e3o se fala: as periferias. As periferias das cidades carecem de centralidade, e cabe \u00e0 Regenera\u00e7\u00e3o Urbana a preocupa\u00e7\u00e3o de dotar a pr\u00f3pria cidade de novos centros dotando outras \u00e1reas da cidade de \u00aburbanidade\u00bb.\n3.\tProblem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade\n3.1.Rela\u00e7\u00e3o Porto - Cidade: Complexa e Antag\u00f3nica\nA rela\u00e7\u00e3o existente entre o porto e a cidade baseia-se na liga\u00e7\u00e3o funcional existente entre as atividades econ\u00f3micas, industriais e comerciais que se estabelecem entre estes dois espa\u00e7os. De facto, \u201cMany ports and cities grew, and are still growing, on the basis of mutual benefit\u201d (Hayuth, 1982).\nHayuth foi o primeiro a usar o termo \u201crela\u00e7\u00e3o porto-cidade\u201d no seu artigo \u201cThe port-urban interface: An Area in Transition\u201d. Para este ge\u00f3grafo, esta rela\u00e7\u00e3o surge da proximidade geogr\u00e1fica existente entre as cidades e os portos, o que criou necessidades centradas na tecnologia dos transportes convencionais, do com\u00e9rcio e da dimens\u00e3o das cidades. Historicamente os portos localizam-se junto da parte comercial das cidades que correspondia quase sempre, ao centro das mesmas. Para as cidades tamb\u00e9m era conveniente esta localiza\u00e7\u00e3o central devido \u00e0 facilidade em se realizarem as trocas comerciais.\nNote-se que \u201cUntil well after the Second World War ports created cities, and big ports created big cities. Since then, however, the relationship has become more complex\u201d (Norcliffe et al, 1996). Ao longo do tempo, a rela\u00e7\u00e3o existente entre porto-cidade foi conflituosa: tens\u00e3o criada pelo facto de competirem frequentemente pelo mesmo espa\u00e7o. Se existem \u00e9pocas em que esta rela\u00e7\u00e3o era pr\u00f3xima, existem tamb\u00e9m alturas em que os processos de afastamento foram primordiais.\nProcessos como a globaliza\u00e7\u00e3o tornam-se pertinentes para que se possa compreender melhor a evolu\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o. Nos dias de hoje verifica-se claramente uma separa\u00e7\u00e3o entre o porto e a cidade: \u201cA slightly more complex but also very familiar representation of real-world processes is the retreat, redundancy, and revitalization model that conceptualizes links between the retreat from the traditional waterfront, the problem of redundant space, and the revitalization process\u201d (Hoyle, 2000).\nOs portos e as cidades s\u00e3o administrados por organismos diferentes, por vezes com objetivos divergentes, surgindo um conflito institucional onde as cidades v\u00e3o ignorar as necessidades portu\u00e1rias (e toda a atividade desenvolvida) e os portos v\u00e3o ser geridos como um organismo independente e alheio ao crescimento e necessidades da cidade (Llovera, 1999).\nO porto perdeu a hegemonia de outrora devido ao decl\u00ednio do seu o papel de motor de desenvolvimento econ\u00f3mico das cidades. O processo de industrializa\u00e7\u00e3o, o\n\n\n\ndesenvolvimento dos sistemas de transporte e a deslocaliza\u00e7\u00e3o dos portos do centro das cidades para zonas mais perif\u00e9ricas (\u00e0 procura de espa\u00e7o para se desenvolverem), originou um enfraquecimento da rela\u00e7\u00e3o porto-cidade (Daamen, 2007). Apesar de este ser um processo recente, n\u00e3o se pode dizer que seja absoluto, isto \u00e9, que esteja a acontecer em todas as cidades. \u00c9 preciso ter em conta as particularidades de cada local: hist\u00f3ricas; o n\u00edvel de inser\u00e7\u00e3o do porto; o modelo de gest\u00e3o portu\u00e1ria, bem como da rela\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o portu\u00e1ria com o modelo de gest\u00e3o da cidade.\nBaseado em estudos feitos principalmente em portos europeus, Hoyle (1989) define uma evolu\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica muito precisa sobre a evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o existente entre os portos e as cidades onde estes est\u00e3o inseridos:\nEtapa I - O porto e a cidade aparecem unidos/sobrepostos uma vez que existia uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre eles. O porto e a cidade primitivos coexistiam numa interdepend\u00eancia funcional e espacial onde a cidade dependia do porto e vice-versa. Foi a \u00e9poca dos descobrimentos e das grandes trocas comerciais e era atrav\u00e9s do porto, que a cidade se desenvolvia;\nEtapa II - Entre os s\u00e9culos XIX e o inicio do s\u00e9culo XX, deu-se a revolu\u00e7\u00e3o industrial e com ela o surgimento de novas tecnologias (barcos a vapor, caminho-de-ferro). Com o r\u00e1pido crescimento industrial e comercial, o porto v\u00ea-se \u201cobrigado\u201d a crescer para al\u00e9m do limite da cidade. Esta \u00e9 uma \u00e9poca caracterizada por um dinamismo crescente das trocas internacionais em fun\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o crescente das economias nacionais. O transporte mar\u00edtimo sofre uma grande revolu\u00e7\u00e3o: aumento da capacidade dos navios; aumento da velocidade dos navios; diminui\u00e7\u00e3o do custo do frete. Os portos das cidades inseridas no mundo industrial foram assim reestruturadas para acompanhar o movimento de moderniza\u00e7\u00e3o dos seus portos;\nEtapa III - Com o crescimento industrial associado aos portos a aumentar durante a segunda metade do seculo XX, estabelecem-se empresas industriais nas zonas reservadas ao porto. \u00c9 nesta etapa que surge o processo de contentoriza\u00e7\u00e3o assim como o surgimento de novas embarca\u00e7\u00f5es como os navios com sistema roll-on/rol-off. O porto fica assim com a necessidade de crescer e de ocupar mais espa\u00e7o no seio da cidade. Come\u00e7a assim uma grande modifica\u00e7\u00e3o da antiga rela\u00e7\u00e3o porto-cidade caracterizada pela sua separa\u00e7\u00e3o. Esta foi uma \u00e9poca caracterizada por guerras, conflitos e crises a n\u00edvel mundial originando uma recess\u00e3o na economia e os governos viram-se obrigados a adotar medidas de restri\u00e7\u00e3o de pessoas e mercadorias.\n\n\nEtapa IV - \u00c9 nesta fase que o recuo da frente ribeirinha \u00e9 mais vis\u00edvel devido aos fatores explicados na fase anterior. Entre 1960 e 1980 com a grande evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a necessidade cada vez maior de espa\u00e7o para o desenvolvimento das atividades portu\u00e1rias, a rela\u00e7\u00e3o porto-cidade torna-se mais conflituosa.\nEtapa V - Esta etapa \u00e9 caracterizada pela expans\u00e3o do porto moderno atrav\u00e9s de projetos de reconvers\u00e3o das \u00e1reas portu\u00e1rias abandonadas. A partir de 1990, com a intensifica\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o, come\u00e7a-se a pensar nos espa\u00e7os obsoletos deixados para tr\u00e1s come\u00e7ando a discutir-se a remodela\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha bem como da pr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o existente entre porto-cidade. As empresas desenvolveram novas estrat\u00e9gias de expans\u00e3o de modo a tornarem-se cada vez mais competitivas e obterem mais lucro. Como Castells (1999) defende, com a globaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 se intensificou a mudan\u00e7a de escala das trocas comerciais como se reestruturou o m\u00e9todo produtivo transformando o espa\u00e7o econ\u00f3mico mundial concedendo aos espa\u00e7os portu\u00e1rios uma nova centralidade.\nSTAGE\tSYM8OL O City\t\u2022 Port\tPERIOD\tCHARACTERISTICS\n1 Primitive port/city\tG\u00bb\tAncienl/medieval to 19th century\tClose spatial and functional association between city and port\nII Expanding port/city\to\t\u2022\t19th - early 20lh century\tRapid commercial/industrial growth forces port to develop beyond city confines, with linear quays and break-bulk industries\nIII Modern industrial port/city\tu-e.\tmid \u25a0 20th century\tIndustrial growth (especially oil refining) and introduction of containers/ro-ro require sepa ratio rVspace\nIV Retreat from the waterfront\tQ \u2022\t1960 s- 1980 s\tChanges in mantime technology induce growth of separate maritime industrial development areas\nV Redevelopment of waterfront\tO \u2022\t1970 s 1990 s\tLarge-scale modern port consumes large areas ol landfwater space, urban renewal of original core\nFonte, Hoyle (1989).\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade, Hoyle (1989)\nHoje em dia, defende-se uma nova e revolucion\u00e1ria etapa no esquema apresentado por Hoyle relativo \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade:\nRenovaci\u00f3n de los v lazos puerto/dudad\t\u00a9\u2022\t1980-2000+\tLa globalizad\u00f3n y el \u00a1ntermodalismo transforman el papel de los puertos; nuevas asociaciones puerto/dudad; la reconversi\u00f3n urbana mejora la integraci\u00f3n puerto/ciudad.\nFonte Llaquet (1989).\nF igura 4 - Etapa IV da evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade, LLaquet (2004)\n\u2022 VI - Renova\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os existentes entre o porto e a cidade. Estudos efetuados essencialmente por Llaquet e por Henry, localizam esta nova etapa entre o ano 2000 e a atualidade e caraterizam-na atrav\u00e9s da reconvers\u00e3o da frente ribeirinha das cidades (reintegra\u00e7\u00e3o do porto de no meio urbano). O porto deixa de ser visto como um local obsoleto e disfuncional. Atrav\u00e9s do processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana passa a ser poss\u00edvel reconverter os espa\u00e7os portu\u00e1rios abandonados dando-lhe mesmo novas fun\u00e7\u00f5es e acabando com as barreiras (maioritariamente f\u00edsicas) muitas vezes existentes entre o porto e a cidade, como acontece na cidade de Lisboa.\nFonte: Carta Militar de Portugal. S\u00e9rie M 888. Folha 431.\nFigura 5 - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa\n3.2.\tO caso da cidade de Lisboa\nDevido ao posicionamento estrat\u00e9gico da cidade de Lisboa nas margens do Rio Tejo, a rela\u00e7\u00e3o porto-cidade remota \u00e0s origens da pr\u00f3pria cidade. As descobertas arqueol\u00f3gicas recentes feitas perto do Castelo de S. Jorge, comprovam que a cidade foi fundada pelos Fen\u00edcios, aproximadamente, em 1200 a.C. O Rio Tejo era uma importante via para as trocas comerciais efetuadas com as tribos do interior e, ter\u00e1 sido por isso que durante uma das muitas expedi\u00e7\u00f5es que este povo fazia \u00e0 Gr\u00e3-Bretanha, decidiram fundar uma col\u00f3nia chamada de Alis Ubbo (porto seguro ou enseada amena) no local onde hoje se localiza a Cidade de Lisboa. A Col\u00f3nia estendia-se desde onde hoje se situam o Castelo e a S\u00e9, at\u00e9 ao rio designado de Daghi ou Taghi (boa pescaria) (CML).\nFonte: p://www.teiaportuguesa.com/lisboa/nomesdelisboa.htm\nFigura 6 - Representa\u00e7\u00e3o de Alis Ubbo\nO controlo de Alis Ubbo passou depois para Cartago onde durante alguns s\u00e9culos, os povos Fen\u00edcios e Cartagineses ter\u00e3o desenvolvido a cidade de modo a passar de um mero entreposto comercial para o com\u00e9rcio nos mares do Norte, para um importante mercado onde eram trocados produtos manufaturados por metais, peixe e sal. Conquistada posteriormente pelo povo romano, Olissippo (nome dado \u00e0 cidade de Lisboa pelo povo romano) \u00e9 integrada no mundo romano em 137 a.C. A cidade \u00e9 vista como uma importante pra\u00e7a comercial estabelecendo liga\u00e7\u00f5es entre as prov\u00edncias do Norte e o Mediterr\u00e2neo surgindo na faixa ribeirinha do rio instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias e pequenas f\u00e1bricas de transforma\u00e7\u00e3o de pescado (CML).\nCom a perda da hegemonia romana e depois de tr\u00eas s\u00e9culos de saques e pilhagens, Ulishbona (nome dado pelo povo Visigodo) \u00e9 conquistada em 711 pelo povo \u00c1rabe passando a denominar-se por al-Ushbuna. Tornou-se um importante centro administrativo e comercial uma vez que utilizavam o rio Tejo para efetuar trocas comerciais no Mediterr\u00e2neo \u00c1rabe (Marrocos, Tun\u00edsia e Egipto). A cidade teve o seu apogeu no s\u00e9culo X devido, mais uma vez, \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o privilegiada e ao movimento portu\u00e1rio. Contava na altura com mais de 100 000 habitantes (CML). A cidade era cercada por uma cintura de muralhas que envolvia as duas \u00e1reas fundamentais: Alc\u00e1\u00e7ova onde residia a elite administrativa, religiosa e militar (corresponde \u00e0 \u00e1rea do Castelo de S. Jorge nos dias de hoje); e a Medina onde vivia a maior parte da popula\u00e7\u00e3o comercial e artesanal (encosta meridional do Castelo at\u00e9 ao rio Tejo).\nEm 1147, depois da conquista crist\u00e3 da cidade por D. Afonso Henriques, primeiro rei de Portugal, a cidade demorou a recuperar devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es em termos econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociais e de mentalidades mudando assim a imagem da cidade. S\u00e3o retornadas as liga\u00e7\u00f5es comerciais com Sevilha, C\u00e1dis, no Mediterr\u00e2neo e Constantinopla. E, no s\u00e9culo XIII, D. Afonso III escolhe a maior e mais vigorosa cidade do Reino para capital - Lisboa.\nFonte: http://www.museudacidade.pt\nOLlMirro fu- \u00abn' Ijl\" onntu. rr \u2022ntnm\u00ednhr.\nFigura 7 - Panor\u00e2mica da cidade de Lisboa (1541)\nNo s\u00e9culo XV, Lisboa faz parte das grandes rotas mundiais tornando-se um importante entreposto comercial, cient\u00edfico e cultural da Europa. Enriquecida pelos\n\u2022\tD. Manuel manda construir o Pal\u00e1cio da ribeira e o Terreiro do Pa\u00e7o torna-se a principal pra\u00e7a da cidade e centro pol\u00edtico-econ\u00f3mico do Reino;\n\u2022\tA cidade cresce consideravelmente ao longo do rio uma vez que era pelo rio que chegavam e partiam as embarca\u00e7\u00f5es;\n\u2022\tSurge o Bairro Alto como o primeiro projeto urban\u00edstico de tra\u00e7ado ortogonal;\n\u2022\t\u00c9 constru\u00edda a Torre de Bel\u00e9m e o Mosteiro dos Jer\u00f3nimos;\nO s\u00e9culo XV e XVI, impulsionado pelo Infante D. Henrique, tornou-se na \u201c\u00e9poca de ouro\u201d para Portugal. Como ao longo do s\u00e9culo XIV a Europa atravessava um per\u00edodo de crise econ\u00f3mica e social, Portugal, com a prec\u00e1ria paz com Castela, n\u00e3o era exce\u00e7\u00e3o, associando a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de Portugal a sudoeste da Europa com a faixa litoral voltada para o Oceano Atl\u00e2ntica ao desejo de expans\u00e3o al\u00e9m horizontes em busca de riqueza e prest\u00edgio, a ideia de navega\u00e7\u00e3o, tornou-se uma realidade e Portugal entrava desta maneira na \u00e9poca dos Descobrimentos. A cidade de Lisboa, voltou-se assim para o rio Tejo uma vez que a maior parte da vida urbana se desenvolvia em detrimento da atividade portu\u00e1ria (I etapa de evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o porto-cidade de B. Hoyle).\nCidades como o Porto e Lagos contribu\u00edam apenas de forma marginal para o com\u00e9rcio Externo uma vez que era do porto de Lisboa, que partiam e chagavam as armadas com os novos produtos vindos de \u00c1frica e \u00cdndia. Foi da praia do Restelo que em 1497 partiu a armada que levou Vasco da Gama \u00e0 \u00cdndia e Pedro Alvares Cabral ao Brasil, em 1500. Portugal, nomeadamente Lisboa, v\u00e3o controlar o com\u00e9rcio mundial do Jap\u00e3o a Ceuta e a cidade torna-se o mercado ideal para satisfazer os luxos das elites europeias chegando comerciantes de toda a Europa.\nO s\u00e9culo XVI \u00e9 tamb\u00e9m uma \u201c\u00e9poca de ouro\u201d, em termos culturais verificando-se um avan\u00e7o em \u00e1reas como a literatura, a matem\u00e1tica, a filosofia e a medicina sendo contempor\u00e2neos deste s\u00e9culo nomes como: Dami\u00e3o de G\u00f3is, Garcia da Horta, Duarte Pacheco Pereira, Lu\u00eds Vaz de Cam\u00f5es e Gil Vicente\nEm 1580, Portugal cai sobre o dom\u00ednio filipino quando, o Rei D. Filipe II de Castela (I de Portugal) vence D. Ant\u00f3nio Prior do Crato que assumiu o trono portugu\u00eas em detrimento da morte prematura em Alc\u00e1cer Quibir do Rei D. Sebasti\u00e3o. Lisboa, fortemente perseguido pela Inquisi\u00e7\u00e3o, v\u00ea o seu poderio perdido tornando-se uma cidade de menor import\u00e2ncia perante o poderio das grandes cidades espanholas. Sendo\nFonte: http://www.ub.edu/\nFigura 8 - Planisf\u00e9rio de Cantino (1502)\nA pequena e m\u00e9dia nobreza aliada aos mercadores da cidade de Lisboa aliam-se e, em 1 de Dezembro de 1640, a independ\u00eancia de Portugal \u00e9 restaurada e o Duque de Bragan\u00e7a \u00e9 nomeado Rei D. Jo\u00e3o IV com o apoio da Fran\u00e7a e de Inglaterra.\nAp\u00f3s a Restaura\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia, Lisboa torna-se uma cidade dominada pelas ordens religiosas e o clima pol\u00edtico \u00e9 extremamente conservador e autorit\u00e1rio. Com a descoberta de minas de ouro do Brasil, a situa\u00e7\u00e3o de ruina econ\u00f3mica \u00e9 ultrapassada e surgem em Lisboa obras grandiosas (estilo Barroco) que, caracterizam estes tempos de ostenta\u00e7\u00e3o como o Pante\u00e3o Nacional e o Aqueduto das \u00c1guas Livres. A rela\u00e7\u00e3o porto-cidade era estreita uma vez que era do com\u00e9rcio mar\u00edtimo que chegavam o ouro e especiarias que sustentavam toda a ostenta\u00e7\u00e3o da nobreza Lisboeta.\n\u201cPelas 9 horas e 40 minutos, depois de um grande ru\u00eddo subterr\u00e2neo que aterrorizou toda a gente, a terra teve um primeiro abalo, vertical, depressa seguido por outro, horizontal, no sentido norte-sul. Os dois abalos n\u00e3o duraram mais de minuto e meio, mas, depois de um minuto de intervalo, um novo abalo, mais violento, prolongou-se durante dois minutos e meio, e logo um terceiro durou mais tr\u00eas minutos. Entre o segundo e terceiro abalos houve ainda um minuto de intervalo. Durante estes nove minutos, o rumor subterr\u00e2neo foi ouvido sem interrup\u00e7\u00e3o. O c\u00e9u ficou escurecido pelos gases\nsulf\u00faricos exalados pela terra (notaram-se fendas compridas e estreitas nas ruas) e sobretudo pela poeira, que tornava a atmosfera irrespir\u00e1vel. Ao mesmo tempo as \u00e1guas retiraram, deixando ver o leito do rio - para se precipitarem em seguida, em enormes vagas, que varreram o Terreiro do Pa\u00e7o e as ruas e os terrenos pr\u00f3ximos das margens. O capit\u00e3o de um barco ingl\u00eas ancorado no meio do Tejo contou, numa carta dirigida ao seu armador, como viu a \u00e1gua elevar-se e precipitar-se de 16 p\u00e9s de altura, de tr\u00eas vezes seguidas, em cinco minutos. Pelas 11 horas, um novo tremor de terra fez ainda cair alguns edif\u00edcios. Em seguida, houve um inc\u00eandio que durou cinco a seis dias, e que completou a obra do terramoto. \u201d (Moreira de Mendon\u00e7a, 1758).\nAp\u00f3s o terramoto e o maremoto de 1755 a cidade de Lisboa ficou em ru\u00ednas surgindo desta forma a oportunidade esperada por Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo (Marqu\u00eas de Pombal) de por em pr\u00e1tica em Portugal a nova teoria politica, econ\u00f3mica e cientifica que emergia na Europa: o Iluminismo.\nPondo em pr\u00e1tica o projeto de Eug\u00e9nio dos Santos e Carlos Mardel, foi poss\u00edvel criar uma cidade mais cosmopolita, moderna e aberta ao seu porto. O projeto teve em linha de conta o espirito iluminista em vigor: ruas largas e retil\u00edneas dispostas ortogonalmente, substituindo as antigas ruas estreitas e desordenadas. Grande parte das obras de reconstru\u00e7\u00e3o ocorreu no centro da cidade, uma vez que foi o local mais que mais atormentado pelo sismo. Os edif\u00edcios que necessitaram de ser reconstruidos, foram alvo de uma inovadora pol\u00edtica de constru\u00e7\u00e3o uma vez que a conce\u00e7\u00e3o arquitet\u00f3nica dos edif\u00edcios da cidade, foi condicionada pela preocupa\u00e7\u00e3o com futuros sismos. A estrutura consistia num sistema de p\u00f3rticos de madeira contraventados perpendiculares entre si (gaiola pombalina) com o objetivo de, com a flexibilidade da madeira, se adaptasse \u00e0 sobrecarga provocado pelo terramoto sem que a estrutura se quebrasse. Os edif\u00edcios eram, maioritariamente, constitu\u00eddos por quatro pisos mais \u00e1guas-furtadas com o r\u00e9s-do-ch\u00e3o amplo como objetivo de conter armaz\u00e9ns ou instala\u00e7\u00f5es comerciais.\nA Rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade continuava a expandir-se tendo sido mandados construir o Arsenal da Ribeira das Naus (aberto at\u00e9 1939), o edif\u00edcio da Alfandega junto ao Jardim do Tabaco e o Terreiro do Pa\u00e7o como o conhecemos nos dias de hoje. H\u00e1 ainda um apoio ao desenvolvimento da ind\u00fastria.\nFonte: . Google Earth - TravelJLC\nFontehttp://marialynce.wordpress.com\nFigura 9 - Pal\u00e1cio do Rei, Maillet (1760); Gravura do estado da cidade de Lisboa depois do terramoto de 1755 Cole\u00e7\u00e3o de Augsburgisch Sammhung (S\u00e9culo XVIII).\nFonte: http://www.ensp.unl.pt\nFonte: http://comjeitoearte.blogspot.pt\nFigura 10 - Cidade de Lisboa (1593); Litografia colorida da cidade de Lisboa de Eug\u00e9nio dos Carvalho Carlos Mardel (1758)\nNo fim do s\u00e9culo XVIII, as ideias liberais come\u00e7am a ganhar for\u00e7a por toda a Europa Napole\u00e3o Bonaparte assume o poder em Fran\u00e7a e, pro\u00edbe o com\u00e9rcio dos pa\u00edses europeus com Inglaterra (Bloqueio Continental). Portugal, opondo-se a este bloqueio, entra em guerra com Fran\u00e7a. Seguem-se anos de luta, pobreza e reformas. O Brasil torna-se independente implicando para Portugal a perda dos rendimentos (ouro) vindos deste pa\u00eds tornando a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica do pa\u00eds, desesperante. Lisboa \u00e9, nesta altura, uma cidade pobre subsistindo com o com\u00e9rcio efetuado com as col\u00f3nias que restam, principalmente Angola e Mo\u00e7ambique.\n\u00c9 no s\u00e9culo XIX que a rede el\u00e9trica \u00e9 implantada em Lisboa (1878) assim como \u00e9 criado o primeiro sistema de esgotos, canaliza\u00e7\u00e3o e tratamento de \u00e1guas com o objetivo de mudar a imagem que a Europa tinha de Lisboa. \u00c9 constru\u00edda uma rede de caminho-de-ferro que Liga Lisboa ao Porto a partir das novas esta\u00e7\u00f5es do Rossio e Santa Apol\u00f3nia. O centro cultural e comercial da cidade passa para o Chiado onde se encontram localizadas a maioria das grandes lojas. Para leste da cidade estabelecem-se as pessoas pertencentes \u00e0 classe m\u00e9dia e o povo, e para oeste estabelecem-se as classes m\u00e9dias e a burguesia rica.\nContudo, o porto n\u00e3o possu\u00eda ainda os novos equipamentos necess\u00e1rios para fazer face \u00e0s exig\u00eancias mundiais, nomeadamente \u00e0 era da industrializa\u00e7\u00e3o que come\u00e7ava a dar os primeiros passos. Tendo como objetivo mudar este panorama, a Frente Ribeirinha de Lisboa sofreu grandes altera\u00e7\u00f5es com o objetivo de aumentar e modernizar o porto devolvendo assim \u00e0 cidade, o esplendor e a import\u00e2ncia de outrora. (II fase de B. Hoyle - Expans\u00e3o portu\u00e1ria atrav\u00e9s do crescimento de infra estruturas e o desenvolvimento das atividades comercial e industrial desenvolvendo-se uma estrita rela\u00e7\u00e3o entre o porto e a cidade).\nFonte: . http://www.museudacidade.pt\nFigura 11 - Planta da cidade de Lisboa de Filipe Folque (1856-1858)\nFoi neste per\u00edodo que se ideu o desenvolvimento da industrializa\u00e7\u00e3o portu\u00e1rio tendo-se instalada f\u00e1bricas em Xabregas, Beato e Alc\u00e2ntara. Construiu o caminho-de-ferro de Santa Apol\u00f3nia e de Alc\u00e2ntara e novos cais, diques e equipamentos na \u00e1rea do porto criando uma barreira f\u00edsica entre a cidade e a frente de \u00e1gua, nomeadamente na zona ocidental e oriental de Lisboa. O processo de industrializa\u00e7\u00e3o viria a modificar a imagem da cidade levando n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 sua expans\u00e3o como tamb\u00e9m \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o porto-cidade.\nEm 1871, designou-se uma comiss\u00e3o para a elabora\u00e7\u00e3o de um plano geral de melhoramento de porto de Lisboa: para a zona oriental da frente ribeirinha de Lisboa projetou-se um porto essencialmente comercial de modo a afast\u00e1-lo do centro populoso da cidade, localizando-o este junto do caminho-de-ferro. Desta forma, a zona ocidental ficaria liberta para outros fins - constru\u00e7\u00e3o de bairros luxuosos destinados a pessoas de estatuto social mais elevado da sociedade lisboeta da \u00e9poca.\n\u201cCidade disposta em anfiteatro, em sucessivos terra\u00e7os... ora perdendo-se l\u00e1 longe... ora avan\u00e7ando sobre o rio como o estreito tombadilho duma nau. [...] Como aproveitou o lisboeta estas condi\u00e7\u00f5es naturais t\u00e3o singulares, esta d\u00e1diva do c\u00e9u e da \u00e1gua? Que partido tirou ele do Tejo? Voltou-lhe as costas, simplesmente\u201d (R. Proen\u00e7a -Guia de Portugal (1924)).\nEra desta forma que a cidade de Lisboa era vista em 1924 - uma barreira bem demarcada entre a cidade e a sua zona portu\u00e1ria (III Terceira etapa proposta por B. Hoyle).\nNa primeira metade do s\u00e9culo XX (segundo per\u00edodo de industrializa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do porto) foi um per\u00edodo demarcado pelo desejo de regenera\u00e7\u00e3o e de transformar a imagem que o mundo tinha de Lisboa. O surgimento de um novo regime pol\u00edtico que se manteria no governo durante quatro d\u00e9cadas impulsionou esta ideia sendo a figura do engenheiro Duarte Pacheco (Ministro das Obras Publicas), a que mais se destaca. \u00c9 da sua responsabilidade a moderniza\u00e7\u00e3o da cidade de lisboa atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o do aeroporto, do Parque de Monsanto, da Cidade Universit\u00e1ria e a autoestrada para o Estoril.\n\u00c9 tamb\u00e9m neste per\u00edodo que se realizam obras de requalifica\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha ocidental devido \u00e0 Exposi\u00e7\u00e3o do Mundo Portugu\u00eas (anexo 1). Em 23 de Junho de 1940, presidida pelo Presidente da Republica, Marechal Carmona e pelo Presidente do Conselho, Ant\u00f3nio de Oliveira Salazar, foi inaugurada a Exposi\u00e7\u00e3o que serviria para auto consagrar o Estado Novo. A zona de Lisboa escolhida, foi Bel\u00e9m.\nNo centro da Exposi\u00e7\u00e3o, estava uma enorme pra\u00e7a (Pra\u00e7a do Imp\u00e9rio) onde se localizava uma fonte luminosa. Constru\u00edram-se in\u00fameros pavilh\u00f5es, espa\u00e7os ajardinados, restaurantes e divers\u00f5es. Os grandes dep\u00f3sitos de carv\u00e3o deram lugar a um passeio p\u00fablico e ao Padr\u00e3o dos Descobrimentos. O porto tenta assim devolver algum territ\u00f3rio \u00e0 cidade nomeadamente na parte mais ocidental uma vez que houve a reutiliza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias para caf\u00e9s, bares e restaurantes (Anexo I).\nA partir dos anos 50, o porto desenvolve a sua atividade mar\u00edtima em separado da atividade industrial (fase IV, segundo B. Hoyle). Existe um desenvolvimento portu\u00e1rio em separado ao crescimento da cidade, registando-se um afastamento entre eles. O porto desenvolve-se sem a preocupa\u00e7\u00e3o do crescimento da cidade, e esta desenvolve-se sem se preocupar com as necessidades portu\u00e1rias.\nA partir da d\u00e9cada de 80, com a moderniza\u00e7\u00e3o crescente do porto e suas atividades, \u00e9 necess\u00e1rio premente a utiliza\u00e7\u00e3o de mais espa\u00e7o para o bom funcionamento das suas fun\u00e7\u00f5es (fase V de B. Hoyle).\nCome\u00e7a tamb\u00e9m a surgir uma maior preocupa\u00e7\u00e3o ambiental e em promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel da cidade. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio regenerar as zonas antigas e degradadas da cidade, nomeadamente as antigas zonas fabris localizadas a oriente que se deslocaram para os sub\u00farbios lisboetas \u00e0 procura de espa\u00e7o e de alugueres mais baratos e com mais condi\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 com esta ideia que, em 1989, surge a candidatura de Portugal para a Exposi\u00e7\u00e3o Internacional de Lisboa (EXPO\u201998). Esta candidatura surge do processo de fomentar o encontro da cidade com o rio dando continuidade a projetos j\u00e1 desencadeados anteriormente. E, em 1992, surge a aprova\u00e7\u00e3o por parte do Bureau International des Expositions (BIE). A Exposi\u00e7\u00e3o teve como tema principal \u201cOs Oceanos, Um Patrimonio para o Futuro\u201d uma vez que pretendia alertar para a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o deste patrim\u00f3nio mundial. O objetivo dos pa\u00edses participantes deveria passar pela procura de iniciativas que despertassem para a consciencializa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos visitantes (Anexo II).\nContudo, o projeto vai muito al\u00e9m da Exposi\u00e7\u00e3o, uma vez que significou tamb\u00e9m a regenera\u00e7\u00e3o urbana de 340 hectares da zona ribeirinha oriental da cidade de Lisboa. Lisboa v\u00ea, na Exposi\u00e7\u00e3o, a oportunidade de mostrar a aptid\u00e3o nas \u00e1reas do urbanismo e arquitetura: realiza\u00e7\u00e3o do projeto de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da exposi\u00e7\u00e3o e a regenera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada e esquecida da cidade; e pelas in\u00fameras cria\u00e7\u00f5es que surgiram como o Pavilh\u00e3o de Portugal de Siza Vieira e as novas esta\u00e7\u00f5es de metro.\nA escolha do local recaia, preferencialmente, por uma zona perif\u00e9rica da cidade de Lisboa, distante do centro hist\u00f3rico mas junto ao rio Tejo. As op\u00e7\u00f5es eram a oriente, na Doca dos Olivais (industria decadente) ou mais para ocidente entre a Doca de Alc\u00e2ntara e a Doca de Pedrou\u00e7os (pontos referenciais importantes da cidade como a Torre de Bel\u00e9m). Devido disponibilidade espacial (200 hectares de solo p\u00fablico), \u00e0 acessibilidade (proximidade do aeroporto) e a oportunidade de regenerar uma zona obsoleta, constitu\u00edda por instala\u00e7\u00f5es industriais poluidoras, a Doca dos Olivais foi a zona escolhida. O Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o ficou ao cargo de Carlos Duarte e Jos\u00e9 Lamas, inicialmente, e numa segunda fase, por Nuno Portas com a colabora\u00e7\u00e3o de Manuel Gra\u00e7a Dias e de Egas Jos\u00e9 Vieira. O objetivo era criar uma cidade atrav\u00e9s do desenho do espa\u00e7o p\u00fablico e a constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de qualidade que garantissem um futuro investimento imobili\u00e1rio.\nO recinto da EXPO\u201998 foi concebido, essencialmente, para a circula\u00e7\u00e3o de pessoas e de maneira a que as diferentes arquiteturas representadas estivessem em harmonia criando um espa\u00e7o coerente. De real\u00e7ar o papel fundamental da \u00e1gua que se manifestou atrav\u00e9s de jogos de \u00e1gua, fontes e lagos.\nDepois do fim da exposi\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o foi reaberto ao p\u00fablico e esta zona passou a designar-se Parque das Na\u00e7\u00f5es. O processo de INTEGRA\u00c7\u00c3O URBANA desta zona tamb\u00e9m come\u00e7ou logo a seguir ao fecho da exposi\u00e7\u00e3o e tinha como objetivo a abertura do territ\u00f3rio \u00e0 cidade de modo a que a popula\u00e7\u00e3o pudesse usufruir do espa\u00e7o e dos equipamentos e servi\u00e7os que lhe estavam associados.\nFonte: . http://www.parqueexpo.pt/\nFigura 12 - Parque das Na\u00e7\u00f5es na atualidade\n\u201cO impacto social do projeto urbano Expo''98 tem que ser entendido no contexto da sua integra\u00e7\u00e3o na zona oriental de Lisboa, um espa\u00e7o perif\u00e9rico na cidade, com origens industriais/rurais bastante marcadas, com uma popula\u00e7\u00e3o de baixos rendimentos e uma percentagem excecionalmente elevada de bairros de habita\u00e7\u00e3o social. (...) Estas caracter\u00edsticas n\u00e3o fizeram parte da agenda do projeto Expo e da sua comercializa\u00e7\u00e3o, mais preocupada com o desenvolvimento da frente de rio do que para hist\u00f3ria econ\u00f3mica e social da zona oriental. \u201d (J. Cabral, 1999).\nApesar do Parque das Na\u00e7\u00f5es ter sido considerado um caso de sucesso e de realmente ter esbatido a separa\u00e7\u00e3o entre a cidade e o seu rio, esta interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve o chamado \u201cefeito contamina\u00e7\u00e3o\u201d uma vez que n\u00e3o serviu para a regenera\u00e7\u00e3o da restante frente ribeirinha oriental que se apresenta ainda nos dias de hoje bastante obsoleta e desconexa da din\u00e2mica da restante cidade. A zona ribeirinha oriental de Lisboa nomeadamente a zona do caso de estudo (Santa Apol\u00f3nia at\u00e9 Po\u00e7o do Bispo) precisa de projetos que respeitem o tecido urbano existente bem como o seu importante valor patrimonial. O estilo de vida oferecida pelo Parque das Na\u00e7\u00f5es \u00e9 bastante dispare do vivido nas zonas hist\u00f3ricas adjacentes que se apresentam bastante degradadas e que sofrem u um processo de desertifica\u00e7\u00e3o populacional e funcional.\n4.\tCaso de Estudo - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa\n4.1.\tEnquadramento Geogr\u00e1fico e Hist\u00f3rico\nO caso de estudo escolhido para a presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa. Apesar de abrange as freguesias do Beato, Marvila e Oriente, apenas a frente ribeirinha pertencente \u00e0 freguesia do Beato e Marvila ser\u00e3o analisadas. Desta forma, a zona em an\u00e1lise encontra-se balizada: a Sul pelo Rio Tejo, a Oeste por Xabregas, a Este por Bra\u00e7o de Prata e a Norte pela linha de caminho-de-ferro do Norte e\ndo Leste.\nFonte: Google Earth\nFigura 13 - Zona Ribeirinha Oriental da Cidade de Lisboa\nCom as recentes reconfigura\u00e7\u00f5es das infraestruturas portu\u00e1rias (especializa\u00e7\u00e3o funcional e concentra\u00e7\u00e3o de atividades noutros portos da regi\u00e3o) surgiram espa\u00e7os na frente ribeirinha que se tornaram obsoletos e abandonados sendo poss\u00edvel, num futuro pr\u00f3ximo, serem utilizados para novos usos urbanos (n\u00e3o portu\u00e1rios).\n\u2022 Beato\nLocalizada nas margens do rio Tejo, a Par\u00f3quia de S. Bartolomeu (atual freguesia do Beato) \u00e9 considerada uma das mais antigas freguesias de Lisboa, sendo poss\u00edvel encontrar, dentro da sua fronteira, realidades distintas: hist\u00f3ricas, patrimoniais, din\u00e2mica social e servi\u00e7os. Localizada entre S. Jo\u00e3o, Alto do Pina e Marvila s\u00e3o evidentes as marcas da tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (exist\u00eancia de hortas familiares e pequenos campos de cultivo) e a sua popula\u00e7\u00e3o usufrui ainda de uma frente ribeirinha cheia de potencialidades.\nJ\u00e1 no s\u00e9culo XIII, a freguesia do Beato existia, sendo constitu\u00edda essencialmente por vinhas e olivais. \u00c9 neste s\u00e9culo que D. Afonso III manda edificar na zona o Pa\u00e7o Real de Xabregas (edif\u00edcio do antigo Convento de S. Bento de Xabregas e mais tarde apenas Convento de Xabregas. Hoje em dia \u00e9 onde se encontra sediado o IEFP).\nXabregas era considerado no seculo XVI um \u00f3timo lugar de descanso com as suas hortas, pomares e at\u00e9 uma praia onde se realizavam torneiros de cavalaria, touradas e jogos de cana. Em 1570, Ant\u00f3nio da Concei\u00e7\u00e3o (frei que tinha vindo de \u00c9vora para o Convento de S. Bento em Xabregas), destacou-se pelo seu papel de aux\u00edlio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais desfavorecida. Ao falecer, em 1602, tinha ganho o cognome de Beato Ant\u00f3nio e o convento passou a designar-se de Convento do Beato Ant\u00f3nio (depois somente Convento do Beato).\nFonte: http://aps-ruasdelisboacomhistria.blogspot.pt/\nFigura 14 - Desenho da ponte de ferro de Xabregas de Manuel Maria Bordalo Pinheiro (1857)\nO terramoto de 1755 teve um efeito bastante devastador na zona oriental da cidade de Lisboa e foi respons\u00e1vel pela destrui\u00e7\u00e3o e elevados danos em pal\u00e1cios, conventos e casas da nobreza que ali se encontravam. Ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Liberal e com\na extin\u00e7\u00e3o das Ordens Mon\u00e1sticas, as primeiras unidades industriais estabeleceram-se nos antigos edif\u00edcios religiosos ou pal\u00e1cios. O terramoto de 1755 e a Revolu\u00e7\u00e3o Liberal de 1832 foram assim decisivas para a transforma\u00e7\u00e3o espacial do Beato.\nEm 1835 com a constru\u00e7\u00e3o da Estrada da Circunvala\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o de novos limites para a cidade de Lisboa, a freguesia do Beato fica fora dos limites da cidade sendo criado o concelho dos Olivais (que integrou a freguesia do Beato at\u00e9 1886).\nA inaugura\u00e7\u00e3o em 1856 da primeira linha de caminho-de-ferro, potencializou a dinamiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e a altera\u00e7\u00e3o da paisagem local devido n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma barreira f\u00edsica entre a cidade e o rio como ao surgimento de novas infraestruturas como a Ponte de ferro de Xabregas.\n\n\nFonte: Biblioteca Nacional de Portugal\nF-\nAl\nfe fe.\n\n\n\nFonte: Biblioteca Nacional de Portugal\nFigura 15 - Pormenor da representa\u00e7\u00e3o da linha de caminho-de-ferro na planta da cidade de Lisboa Jos\u00e9 Maria da Costa Neves (1860).\nA proximidade da freguesia ao rio Tejo e a facilidade em escoar os produtos produzido, contribui para a forte industrializa\u00e7\u00e3o desta zona ampliando assim o Porto de Lisboa de Santa Apol\u00f3nia at\u00e9 ao Cabo Ruivo. Com a cria\u00e7\u00e3o da Companhia do Fabrico de Algod\u00f5es (1854) come\u00e7am a surgir os primeiros bairros oper\u00e1rios inicialmente destinados a popula\u00e7\u00e3o mais carenciada. Entre 1867 e 1877, devido ao elevado n\u00famero de trabalhadores, foram constru\u00eddas as primeiras vilas oper\u00e1rias em Xabregas (Vila Firmino e Vila Dias). Ao todo foram constru\u00eddos 106 casas para trabalhadores oper\u00e1rios. No final do s\u00e9culo XIX, havia aproximadamente 1000 oper\u00e1rios a trabalhar nas f\u00e1bricas. Em 1900, a freguesia do Beato tinha 2 215 fogos e cerca de 10 398 habitantes (INE).\nA segunda metade do s\u00e9culo XX marca o come\u00e7o do decl\u00ednio da era industrial: desloca\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias para a periferia da cidade de Lisboa. Este processo provoca a desqualifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e funcional, o surgimento de constru\u00e7\u00f5es industriais abandonadas e obsoletas, n\u00facleos habitacionais degradados e uma quebra na rela\u00e7\u00e3o cidade-porto. A proximidade do Beato ao rio Tejo deve funcionar n\u00e3o s\u00f3 como um fator estrat\u00e9gico mas tamb\u00e9m como fator estruturante e de valor paisag\u00edstico. Mas, apesar de ser uma zona cheia de potencialidades, o longo per\u00edodo que se tem vindo a verificar de incertezas sobre a regenera\u00e7\u00e3o do local fez com que esta zona fosse conhecida como um local degradado e que n\u00e3o houvessem investidores com vontade de avan\u00e7ar com o processo de desenvolvimento e moderniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea.\nEm 2011, a freguesia do Beato tinha de 12 429, menos 2 mil habitantes do que em 2001 (INE). Mais de metade da popula\u00e7\u00e3o desta freguesia tinha entre 25 e 65 anos e a popula\u00e7\u00e3o com mais de 65 anos correspondia a 26% da popula\u00e7\u00e3o total significando que a popula\u00e7\u00e3o da freguesia do Beato est\u00e1 envelhecida.\n\u2022 Marvila\nApesar de administrativamente existir apenas desde 1959, a freguesia de Marvila tem uma hist\u00f3ria antiga. Similar ao que se sucedeu com a Freguesia do Beato, Marvila surgiu depois da conquista de Lisboa pelo rei D. Afonso Henriques e de doa\u00e7\u00f5es de terras a ordens militares, religiosas e a elementos da nobreza.\nO territ\u00f3rio onde se localiza a freguesia de Marvila, pertencia no s\u00e9culo XV \u00e0 freguesia dos Olivais. A exist\u00eancia administrativa de Marvila data de 1959.\nDurante os s\u00e9culos XVII e XVIII, s\u00e3o criadas varias quintas em Marvila que representavam propriedades de nobres que ali instalavam as suas casas de campo para descanso da agita\u00e7\u00e3o quotidiana da cidade: Quinta do Po\u00e7o do Bispo, Quinta do Marques de Abrantes, Quinta do Arcebispo, Quinta de Bra\u00e7o de Prata, Quinta das Salgadas, Quinta dos Alfinetes entre outras. Muitas institui\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m ali possu\u00edam propriedades: Mitra de Lisboa, Ordens do Templo e Hospital de Santiago. Num documento datado de 1495, \u00e9 poss\u00edvel encontrar a delimita\u00e7\u00e3o da freguesia:\t\u201c\t(...)\nE assim era uma quinta que se chamava de Marvila, que est\u00e1 al\u00e9m do mosteiro de S\u00e3o Bento, que agora se chama de S\u00e3o Jo\u00e3o, da Ordem dos religiosos de Santo Eloy, a qual parte com o mar desde o Po\u00e7o do Bispo at\u00e9 ao dito mosteiro de S\u00e3o Bento, ou S\u00e3o Jo\u00e3o, indo pelo muro do dito mosteiro ter \u00e0 estrada que vai da cidade, e atravessa a dita estrada, partindo com vinhas do Cabido e c\u00f3negos da S\u00e9 da dita cidade, indo ter acerca dos currais e palheiros que est\u00e3o junto com as casas e assento da dita quinta (...) \u201d (Delgado, Ralph 1963).\nFonte: http://aps-ruasdelisboacomhistria.blogspot.pt\nFigura 16 - Mapa dos Foros de Marvila (1752)\nEm 1755 com o terramoto que assolou Lisboa, muitas quintas s\u00e3o abandonadas e, no final do s\u00e9culo XVIII estabelecem-se em Marvila as primeiras industrias: do sab\u00e3o, dos curtumes, de trefilarias e de refina\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar (JFM). Em 1834 com a extin\u00e7\u00e3o das ordens religiosas e a linha de cintura do caminho-de-ferro que ligou a zona industrial de Marvila \u00e0 zona de Alc\u00e2ntara fez com que a industrializa\u00e7\u00e3o desenvolve-se rapidamente e assim se ir\u00e1 manter at\u00e9 meados do seculo XX. \u00c9 uma \u00e9poca de um intenso desenvolvimento industrial e de grandes transforma\u00e7\u00f5es na imagem da zona ribeirinha: de zona rural, transforma-se em zona urbana de fisionomia bairrista e fabril.\nFonte: http://aps-ruasdelisboacomhistria.blogspot.pt\nFigura 17 - Pormenor da Carta das Linhas da Fortifica\u00e7\u00e3o de Lisboa que representa a zona atualmente conhecida como Marvila (1835)\nEm meados do s\u00e9culo XX, inicia-se o processo de deslocaliza\u00e7\u00e3o industrial e o consequente abandono de algumas \u00e1reas dando uma imagem de degrada\u00e7\u00e3o \u00e0 freguesia.\nAssim como a freguesia do Beato, tamb\u00e9m Marvila aguarda expectante por projetos que volte a trazer o esplendor de outrora a esta zona. Apensar dos planos/documentos/acordos existentes, a verdade \u00e9 que na realidade pouco parece ter sido feito para combater a imagem de \u201czona degradada\u201d caracter\u00edstica destas freguesias.\nEm 2001, Marvila tinha cerca de 38 767 habitantes (INE) sedo a terceira freguesia da cidade de Lisboa com mais habitantes Era tamb\u00e9m uma das freguesias com popula\u00e7\u00e3o menos envelhecida e das freguesias que apresentava um maior n\u00famero de jovens at\u00e9 aos 24 anos. Em 2011 passou a ter 38 102 habitantes (INE) verificando-se um decr\u00e9scimo residual da popula\u00e7\u00e3o. Este decr\u00e9scimo est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a restante cidade que tem vindo a perder habitantes. A popula\u00e7\u00e3o tem vindo a perder popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente popula\u00e7\u00e3o jovem. A popula\u00e7\u00e3o jovem de 2001, tornou-se popula\u00e7\u00e3o adulta (25-65 anos) e a popula\u00e7\u00e3o idosa tamb\u00e9m aumento tornando a freguesia uma freguesia envelhecida pois a popula\u00e7\u00e3o com menos de 14 anos (13% do total da popula\u00e7\u00e3o) \u00e9 inferior \u00e0 popula\u00e7\u00e3o idosa (18 % popula\u00e7\u00e3o).\n<1\nFigura 1&amp;-Freguesias da cidade de Lisboa e enquadramento da \u00e1rea em an\u00e1lise nas freguesias do Beato\nAtrav\u00e9s da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00b0 21/89 de 15 de Maio, foi determinado pelo governo a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa - PROT-AML.\nO PROT-AML baseia-se em quatro prioridades principais: Sustentabilidade Ambiental; Qualifica\u00e7\u00e3o Metropolitana; Coes\u00e3o Social; e Organiza\u00e7\u00e3o do Sistema Metropolitano de Transportes. Desde a sua elabora\u00e7\u00e3o foram significativas as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em Portugal, com impactes no territ\u00f3rio. Acresce que a perspetiva de um conjunto de investimentos estruturantes na AML (e.g. novo aeroporto de Lisboa, terceira travessia do Tejo), conduziram \u00e0 necessidade de altera\u00e7\u00e3o deste documento. Um intento que foi prosseguido, mas n\u00e3o tendo sido concretizado.\nO PROT AML n\u00e3o especifica as a\u00e7\u00f5es a tomar na Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa contudo define-a como um espa\u00e7o problema: \u201c (...) abrange as \u00e1reas perif\u00e9ricas fragmentadas e desestruturadas com tend\u00eancia para a desqualifica\u00e7\u00e3o urbana e ambiental e que apresentam dificuldades, pela sua localiza\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o territorial. (...) Encontram-se com perda de popula\u00e7\u00e3o residente e de atividades, denotando um acentuado decl\u00ednio urbano e fortes processos de degrada\u00e7\u00e3o \u201d (CCDRLVT, 2002).\ndo AML\nRodovi\u00e1ria Fundamental\nFerrovi\u00e1ria Fundamentai\nGn\u00f3micos Perif\u00e9ricos\nFonte: CCDRLVT, 2002\nFigura 18 - Din\u00e2micas Territoriais da AML\ntspo\u00e7os Motores\nEspa\u00e7os Emergentes\n\u00c1rea3 Criticas Urbanos\nNaturais Protegidos\nEst\u00e1 tamb\u00e9m bem espelhado no PROT-AML a import\u00e2ncia do estu\u00e1rio do Tejo e da frente ribeirinha para o desenvolvimento da Cidade de Lisboa (figura 22): \u201cO Estu\u00e1rio do Tejo constitui o espa\u00e7o central da AML, sendo em torno das suas margens que se iniciou o desenvolvimento do sistema urbano, em liga\u00e7\u00e3o com os modos de vida ribeirinhos que a sua presen\u00e7a proporciona (...). Em termos naturais, o Estu\u00e1rio \u00e9 uma \u00e1rea de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica ao n\u00edvel metropolitano e nacional. (...) O estu\u00e1rio tem condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de atividades econ\u00f3micas e de recreio e lazer importantes par a evolu\u00e7\u00e3o da AML e para funcionar como elemento aglutinador e estruturador do desenvolvimento de uma cidade (...) traduzindo uma das ideias-chave do Modelo Territorial proposto: \u00abRecentrar a \u00c1rea Metropolitana no Estu\u00e1rio do Tejo\u00bb\u201d (CCDRLVT, 2002).\n\u00c0T-EAS CIASSIRCACTAS\nb \u25a0 Perqu\u00e9 Natural Sriho-Cascote\n7\tReservo Notural do EsM\u00e1ito do Tejo\n8\t\u25a0 Paque Natural do Airtoda\n9\t\u25a0 Reservo Natural do Esru\u00f3ro do Sado\n10\t\u2022 ap\u00bb Arrioo rossil da C capanccriagoa Pequeno\nFonte: CCDRLVT, 2002\nFigura 19 - Valor Estrat\u00e9gico Estruturante do Rio Tejo na AML\nNa proposta de altera\u00e7\u00e3o ao PROT-AML, e em sintonia com a proposta anterior, verificou-se igualmente a aus\u00eancia de propostas centradas neste territ\u00f3rio do Porto de Lisboa. Manteve-se a inten\u00e7\u00e3o de modernizar e afirmar da atividade portu\u00e1ria em Lisboa, perspetivando-se portanto a prossecu\u00e7\u00e3o desta atividade na Zona Ribeirinha Oriental uma vez que significa que a \u00e1rea afeta ao Porto de Lisboa \u00e9 para permanecer.\n4.2.1.2.\tPlano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental (2001)\nO Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental (PUZRO) n\u00e3o foi aprovado pela Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo (CCDR-LVT), pretendia ser um instrumento de planeamento orientador para a \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o na zona ribeirinha oriental.\nFonte: CML, 2001\nFigura 20 - \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental (2001)\nEste plano abrangia uma \u00e1rea de 418,1 ha e estendia-se por de 4,8 km, correspondendo \u00e0 maior parte do arco oriental da cidade de Lisboa: Av. Infante D. Henrique; eixo urbano interior - Rua da Madre Deus \u00e0 Rua Fernando Palha; linha de caminho-de-ferro (Linha do Norte); e, Avenida Marechal Gomes da Costa (anexo ...). Como se tratava de uma zona com caracter\u00edsticas muito heterog\u00e9neas (predominando as \u00e1reas afetas ao uso industrial e atividades econ\u00f3micas optou-se por segmentar a \u00e1rea em cinco grandes zonas: Zona 1 - Envolvente \u00e0 Gare do Oriente; Zona 2 - Av. Marechal Gomes da Costa; Zona 3 - Matinha/Bra\u00e7o de Prata; Zona 4 - Santa Apol\u00f3nia/Bra\u00e7o de Prata; Zona 5 - \u00c1rea entre as linhas ferro.\nO PUZRO considera que existem condi\u00e7\u00f5es para tirar partido dos terrenos ribeirinhos dispon\u00edveis, construindo habita\u00e7\u00f5es e espa\u00e7os para atividades de recreio e lazer. Assume-se assim a ZROL como um espa\u00e7o de oportunidades, porquanto encontra-se obsoleta, o edificado encontra-se em ruinas ou muito devoluto e grande parte da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 idosa. O plano apresenta a habita\u00e7\u00e3o como principal fun\u00e7\u00e3o para esta \u00e1rea sendo que deve haver uma s\u00e3 coexist\u00eancia com os servi\u00e7os e as ind\u00fastrias para\nEste plano pretendia, essencialmente, esbater as barreiras existentes entre o estu\u00e1rio do Tejo e a cidade de Lisboa, articulando o tecido urbano com a rede vi\u00e1ria existente. N\u00e3o obstante, o documento n\u00e3o contemplou a rela\u00e7\u00e3o entre o Porto de Lisboa e a cidade (que constitui tamb\u00e9m uma forte barreira \u00e0 articula\u00e7\u00e3o urbana com a sua frente ribeirinha), fator maior da sua n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o pela CCDR-LVT.\n\u00c9 a \u00e1rea correspondente \u00e0s zonas 4 e 5 que compreende o territ\u00f3rio em estudo. Segundo o PUZRO, a zona 4 caracteriza-se por uma ocupa\u00e7\u00e3o densa, distribu\u00edda entre aglomerados habitacionais hist\u00f3ricos e \u00e1reas industriais e econ\u00f3micas muitas das quais desativadas. Esta zona dever\u00e1 desenvolver-se paralelamente ao plano de \u00e1gua. \u00c9 uma zona que apresenta tamb\u00e9m um grande legado hist\u00f3rico e arquitet\u00f3nico, existindo alguns casos de igrejas, pal\u00e1cios, casas senhoriais que marcam a passagem da aristocracia e clero por esta \u00e1rea, em momento anterior ao desenvolvimento da ind\u00fastria (s\u00e9culos XVII e XVIII).\nA \u00e1rea correspondente \u00e0 zona 5, reflete um contexto urbano segregado pelo efeito barreira causado pela linha de caminho-de-ferro, apresentando assim uma promiscuidade de usos, degrada\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, car\u00eancias de infraestruturas urbanas, assim como \u00e1reas desocupadas.\nO plano preconiza tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de percursos tur\u00edsticos que contemplassem o patrim\u00f3nio existente e que estabelecessem uma rela\u00e7\u00e3o com a frente ribeirinha, dando enfase ao valor estrat\u00e9gico, estruturante e paisag\u00edstico que a valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pode acarretar.\n4.2.I.3.\tPlano Diretor Municipal de Lisboa (2012)\nAprovado em Assembleia Municipal em 24 de julho de 2012, o Plano Diretor Municipal de Lisboa (PDML) \u00e9 \u201cum instrumento de Planeamento Territorial que estabelece o modelo de organiza\u00e7\u00e3o espacial e a estrat\u00e9gia de desenvolvimento do territ\u00f3rio municipal, a classifica\u00e7\u00e3o do solo e as regras e paramentos aplic\u00e1veis \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, uso e transforma\u00e7\u00e3o do solo\u201d (CML, 2012). Aplic\u00e1vel no territ\u00f3rio municipal de Lisboa, vai estabelecer \u201cas grandes estrat\u00e9gias de desenvolvimento, as orienta\u00e7\u00f5es e as pol\u00edticas urban\u00edsticas para o territ\u00f3rio municipal, define a\nprograma\u00e7\u00e3o da respetiva execu\u00e7\u00e3o e as regras para a contratualiza\u00e7\u00e3o com os v\u00e1rios atores que interv\u00eam no territ\u00f3rio, para responder aos objetivos fixados nos Termos de Refer\u00eancia aprovados em Fevereiro de 2003 e aos desafios colocados na Carta Estrat\u00e9gica de Lisboa 2010/2024 (...) \u201d (CML, 2012).\nAnalisando o PDML verifica-se que a Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa est\u00e1 inserida em termos de qualifica\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano em:\n\u2022\tEspa\u00e7os Verdes (Espa\u00e7os Ribeirinhos)1\n\u2022\tEspa\u00e7os de uso especial de Infraestruturas\no\n\u2022\tEspa\u00e7os de uso especial ribeirinho\n1\tArtigo 53\u00b0 \u201cS\u00e3o espa\u00e7os sem utiliza\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria exclusiva, com fun\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio ecol\u00f3gico que permitam a din\u00e2mica das mar\u00e9s e de acolhimento de atividades ao ar livre de recreio e lazer, incluindo estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o e bebidas, turismo, cultura, desporto, atividades n\u00e1uticas, designadamente n\u00e1utica de recreio, n\u00e1utica desportiva, pesca e atividade mar\u00edtimo-tur\u00edstica, e atividades l\u00fadico-recreativas para usufruto p\u00fablico, onde devem ser asseguradas, sempre que poss\u00edvel, condi\u00e7\u00f5es de acesso pedonal \u00e0 margem do rio e de frui\u00e7\u00e3o da paisagem ribeirinha.\u201d\n2\tArtigo 56\u00b0 \u201cOs espa\u00e7os consolidados de uso especial de infraestruturas constituem \u00e1reas ocupadas por instala\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os relativos a infraestruturas de transporte e a uso ferrovi\u00e1rio, portu\u00e1rio, aeroportu\u00e1rio e rodovi\u00e1rio e a redes de saneamento b\u00e1sico, abastecimento e fornecimento de g\u00e1s, eletricidade, \u00e1gua e telecomunica\u00e7\u00f5es.\u201d\n3\tArtigo 57\u00b0 \u201cOs espa\u00e7os consolidados de uso especial ribeirinho compreendem \u00e1reas edificadas originariamente afetas \u00e0 explora\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, nas quais predominam atualmente usos conexos com a atividade portu\u00e1ria.\u201d Nesta zona \u00e9 permitido o uso do espa\u00e7o urbano por parte do sector terci\u00e1rio, turismo, de equipamento, de atividades n\u00e1uticas e de log\u00edstica associado a atividades n\u00e1uticas. Prev\u00ea-se tamb\u00e9m a reutiliza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios existentes podendo mesmo ser substitu\u00eddos pro outros caso n\u00e3o revelem elementos de interesse urban\u00edstico, arquitet\u00f3nico ou cultural. Este artigo enfatiza tamb\u00e9m preocupa\u00e7\u00e3o contra a degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do estu\u00e1rio do Tejo.\u201d\n\nFonte: \u00dcML, 2012\nFigura 22-Qualifica\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o Urbano no PD ML (2012)\nO PDML analisa a Estrutura Ecol\u00f3gica do Municipio classificando-a em estrutura ecol\u00f3gica fundamental e estrutura ecol\u00f3gica integrada (Anexo 3). A ZROL integra: o corredor Verde Oriental (Vales da Zona Oriental) (artigo 12\u00b0); o sistema h\u00famido e sistema de transi\u00e7\u00e3o fluvial-estuarino (artigo 13\u00b0) que corresponde a linhas de drenagem \u201ca c\u00e9u aberto, \u00e1reas adjacentes, bacias de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais, zonas de ressurg\u00eancias h\u00eddricas, zonas aluvionares e zonas sujeitam a inunda\u00e7\u00f5es.\u201d; espa\u00e7os verdes de enquadramento a \u00e1reas edificadas (artigo 15\u00b0) e eixos arborizados (artigo 16\u00b0). (CML, 2012).\nNo que diz respeito ao Sistema de Vistas, o PDML \u00e9 \u201cformado pelas panor\u00e2micas e pelos enfiamentos de vistas que, a partir dos espa\u00e7os p\u00fablicos, nomeadamente os miradouros, jardins p\u00fablicos, largos e pra\u00e7as e arruamentos existentes, proporcionam a frui\u00e7\u00e3o das paisagens e ambientes urbanos da cidade de Lisboa\u201d (CML, 2012). A ZROL est\u00e1 integrada no subsistema da frente ribeirinha -sector oriental (artigo 18\u00b0) que consagra a \u201ccria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para acessos pedonais \u00e0 margem do rio e frui\u00e7\u00e3o da paisagem ribeirinha, fundamentalmente coincidentes com os vales e arruamentos que definem eixos de vis\u00e3o perpendiculares ao rio, exceto nas \u00e1reas de uso exclusivamente portu\u00e1rio\u201d (CML, 2012).\nTendo em conta os Riscos Naturais e Antr\u00f3picos verifica-se que a vulnerabilidade \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o maioritariamente moderadas existindo, ainda assim, zonas em Po\u00e7o do Bispo em que s\u00e3o elevadas. Existe mesmo uma vulnerabilidade muito elevada em Xabregas. Verifica-se tamb\u00e9m uma vulnerabilidade s\u00edsmica dos solos muito elevada em toda a ZROL.\nConsiderando as Condicionantes de Infraestruturas bem como as Acessibilidades e Transportes existentes na ZROL, verifica-se que esta zona \u00e9 servida por uma rede de drenagem principal bem consolidada e \u00e9 tamb\u00e9m servida por uma boa e consolidada rede rodovi\u00e1ria municipal de 2\u00b0 n\u00edvel. Existem tamb\u00e9m na regi\u00e3o em apre\u00e7o, v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es de metro podendo classificar-se esta \u00e1rea como boa em termos de acessibilidades.\n4.2.2.\tDocumentos Estrat\u00e9gicos\nAtrav\u00e9s de um novo modelo de gest\u00e3o e atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de processos de opera\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria baseado em tecnologias de ponta e da coordena\u00e7\u00e3o com os projetos previstos para o Novo Aeroporto de Lisboa e o comboio de Alta Velocidade, o PEDPL teve como objetivo principal tornar Lisboa o centro log\u00edstico mais importante da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\nO PEDPL denunciou o paradigma inerente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o existente entre a cidade e o seu porto: altera\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es comerciais efetuadas entre Portugal e os outros pa\u00edses; evolu\u00e7\u00e3o dos processos e tecnologias das opera\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias; desenvolvimento da log\u00edstica; moderniza\u00e7\u00e3o das necessidades para efetuar opera\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias; e a recente necessidade de se restabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea urbana e o rio Tejo (Porto de Lisboa, 2005)\nDesta maneira, o plano prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os que permitissem a reaproxima\u00e7\u00e3o das pessoas \u00e0 frente ribeirinha. Este novo paradigma em que est\u00e1 em causa a afirma\u00e7\u00e3o do rio como fator de desenvolvimento da cidade, surge da conviv\u00eancia entre um porto eficiente e competitivo, com um territ\u00f3rio qualificado sob os pontos de vista urbano e ambiental, contribuindo assim para um desenvolvimento urbano baseado no crescimento sustent\u00e1vel.\nPara o \u00e1rea de estudo, o PEDPL prop\u00f4s a constru\u00e7\u00e3o de um novo terminal de cruzeiros (Santa Apol\u00f3nia) que ir\u00e1 constituir \u201c um fator positivo para o desenvolvimento desta atividade no porto de Lisboa\u201d(Porto de Lisboa,2005). Utilizando o estu\u00e1rio do Tejo como meio de liga\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de opera\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria e das plataformas log\u00edsticas, reduzir-se-\u00e1 o trafego nas infraestruturas rodovi\u00e1ria e os impactos ambientais dai inerentes.\nApesar da not\u00f3ria preocupa\u00e7\u00e3o com a estagnada rela\u00e7\u00e3o entre porto-rio-cidade e da proposta de algumas medidas para a esbater, o PEDPL n\u00e3o fez previs\u00f5es para a altera\u00e7\u00e3o do uso da Frente Ribeirinha Oriental de Lisboa.\nNa sequ\u00eancia da n\u00e3o aprova\u00e7\u00e3o do PUZRO, a CML aprovou em 2008 o Documento Estrat\u00e9gico de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental. Um documento que constitui um importante instrumento orientador do planeamento da zona oriental de Lisboa e que servir\u00e1 de base de estudo para outros planos e projetos para aquela \u00e1rea.\nFonte: CML, 2012\nFigura 21 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o do Documento estrat\u00e9gico de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental (2008)\nAssim como o PUZRO, o DEMZRO tamb\u00e9m dividiu o territ\u00f3rio em cinco zonas que foram depois o objeto de estudo de Planos de Urbaniza\u00e7\u00e3o e de Pormenor (Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea envolvente \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o do Oriente \u00e9 um exemplo). O seu principal objetivo passa pela revitaliza\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa, reconvertendo este territ\u00f3rio e criando novas ind\u00fastrias inovadoras.\nO DEMZRO traduz, desta forma, um conjunto de medidas que devem ser tomadas de forma a \u201calastrar\u201d para a ZROL a din\u00e2mica e revitaliza\u00e7\u00e3o que come\u00e7ou com a EXPO'98.\nA \u00e1rea de estudo insere-se na zona 4 e 5 do DEMZRO (Santa Apol\u00f3nia-Bra\u00e7o de Prata e a \u00e1rea entre as linha f\u00e9rreas respetivamente). Para estas zonas o documento estrat\u00e9gico prop\u00f5e: a reconvers\u00e3o das \u00e1reas industriais que se encontrem obsoletas atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de atividades de \u201ccom\u00e9rcio, servi\u00e7os, ind\u00fastrias criativas e log\u00edstica urbana (CML, 2012); a articula\u00e7\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o das \u00e1reas hist\u00f3ricas habitacionais\ncom a reconvers\u00e3o das \u00e1reas industriais obsoletas e desativadas; a valoriza\u00e7\u00e3o do Eixo Cultural Santa Apol\u00f3nia/Largo David Leandro da Silva (recupera\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e aproveitamento dos elementos existentes reconvertendo os espa\u00e7os); a previs\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de Planos de Pormenor que promovem a regenera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ind\u00fastrias obsoletas em articula\u00e7\u00e3o com a reabilita\u00e7\u00e3o do tecido hist\u00f3rico das \u00e1reas degradadas; valoriza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica em conjunto com a cria\u00e7\u00e3o de novos equipamentos (recreio e desportivos); reabilita\u00e7\u00e3o do n\u00facleo antigo de Marvila e a reestrutura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea habitacional da zona localizada junto do Bairro Madre de Deus (CML, 2012).\nFonte: CML, 2008\nFigura 22 - Zona 4 e 5 do DEMZRO\nEm termos de mobilidade, a ZROL desenvolveu-se em torno da rede ferrovi\u00e1ria (Linha do Norte), representando um eixo importante n\u00e3o s\u00f3 para o transporte de pessoas como de mercadorias devido \u00e0 proximidade ao porto. Por outro lado esta faixa corresponde tamb\u00e9m a uma barreira f\u00edsica entre o tecido urbano e a frente ribeirinha. \u00c9 nesta \u00e1rea que se localiza a Avenida Infante D. Henrique que \u00e9 a respons\u00e1vel pela maioria dos fluxos de atravessamento entre a Baixa e a zona oriental de Lisboa.\nO DEMZRO caracteriza a \u00e1rea em estudo como sendo rica em patrim\u00f3nio cultural potenciado pela proximidade em rela\u00e7\u00e3o ao Tejo, com a presen\u00e7a de atividades portu\u00e1rias e onde o edificado existente pertence a v\u00e1rias \u00e9pocas, tendo um valor patrimonial elevado (conventos, pal\u00e1cios, industrias e vilas operarias). Relacionando\n4.2.2.3.\tAcordo de Coopera\u00e7\u00e3o Institucional entre o Munic\u00edpio de Lisboa e o Porto de Lisboa (2008)\nO Munic\u00edpio de Lisboa em conjunto com a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa (APL), reconhecendo a urgente necessidade de coordenar estrat\u00e9gias de articula\u00e7\u00e3o entre os usos portu\u00e1rios e os usos urbanos das zonas ribeirinhas de Lisboa, assinaram em 26 de Janeiro de 2008 um acordo de coopera\u00e7\u00e3o. Este acordo tinha como objetivo estabelecer formas de coopera\u00e7\u00e3o entre estas duas entidades tendo em vista a gest\u00e3o integrada do espa\u00e7o urbano e das atividades de lazer e desportivas em \u00e1reas de jurisdi\u00e7\u00e3o da APL:\n\u2022\tDoca de Pedrou\u00e7os - Organiza\u00e7\u00e3o de eventos n\u00e1uticos de proje\u00e7\u00e3o internacional;\n\u2022\tZona de Santos - valoriza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e melhorar a rela\u00e7\u00e3o existente entre cidade/ zona ribeirinha;\n\u2022\tDoca do Po\u00e7o do Bispo - Reestrutura\u00e7\u00e3o dos usos portu\u00e1rios e a integra\u00e7\u00e3o de atividades de lazer (CML, 2008).\nO Decreto-Lei n\u00b0 75/2009 de 31 de Mar\u00e7o, delibera que se proceda \u00e0 desafeta\u00e7\u00e3o dos bens do dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo (\u00e1reas n\u00e3o afetas a atividade portu\u00e1ria ou conexa) passando estes a integrar o dom\u00ednio p\u00fablico geral do Estado e estabelece tamb\u00e9m os procedimentos a adotar para as parcelas n\u00e3o integradas na margem: \u201cOs bens im\u00f3veis identificados por despacho da tutela sectorial correspondem igualmente a \u00e1reas sem utiliza\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria reconhecida uma vez que nelas n\u00e3o se verifica a exist\u00eancia de atividade no \u00e2mbito do tr\u00e1fego mar\u00edtimo de mercadorias e passageiros, da n\u00e1utica de recreio, da pesca ou da constru\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m n\u00e3o se verificam atividades log\u00edsticas nem se integram no programa de ordenamento e expans\u00e3o do porto. (...) Em conclus\u00e3o, verifica -se o interesse p\u00fablico subjacente \u00e0 desafeta\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio p\u00fablico mar\u00edtimo, que justifica o car\u00e1cter de excecionalidade da presente iniciativa legislativa\u201d (Decreto-Lei n.\u00b0 75/2009, de 31 de Mar\u00e7o).\nPara a \u00e1rea de estudo, \u00e9 importante frisar a proposta para a Doca do Po\u00e7o do Bispo. Identificada como \u00c1rea III, pretende-se melhorar a capacidade dos terraplenos assim como melhorar a acessibilidade \u00e0 zona portu\u00e1ria e a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de\nFonte: CML, 2008\nFigura 23 - \u00c1rea III (Po\u00e7o do Bispo) do Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Institucional entre o Munic\u00edpio de\nLisboa e o Porto de Lisboa\n4.2.2.4.\tCarta Estrat\u00e9gica de Lisboa 2010-2024 (2009)\nCom o intuito de responder a quest\u00f5es que tem vindo a ser debatidas pela cidade de Lisboa e que representam verdadeiros desafios estrat\u00e9gicos no planeamento da cidade, foi apresentada a Carta Estrat\u00e9gica de Lisboa. Este documento surge da necessidade de perspetivar o futuro sustent\u00e1vel da cidade e est\u00e1 assente em seis quest\u00f5es\n\u2022\tComo recuperar, rejuvenescer e equilibrar socialmente a popula\u00e7\u00e3o?\n\u2022\tComo tornar Lisboa uma cidade amig\u00e1vel, segura e inclusiva para todos?\n\u2022\tComo tornar Lisboa uma cidade ambientalmente sustent\u00e1vel e energeticamente eficiente?\n\u2022\tComo transformar Lisboa numa cidade inovadora, criativa e capaz de competir num contexto global, gerando riqueza e emprego?\n\u2022\tComo afirmar a identidade de Lisboa, num Mundo globalizado?\nO PDML em vigor, foi elaborado tendo em conta estas quest\u00f5es e constitui uma verdadeira estrat\u00e9gia para refor\u00e7ar a afirma\u00e7\u00e3o regional, nacional e internacional de Lisboa. A Carta Estrat\u00e9gica de Lisboa foi elaborada em seis semin\u00e1rios diferentes (cada um abordando uma das perguntas anteriores) com o objetivo de se criar um instrumento de planeamento estrat\u00e9gico da cidade. Embora os assuntos tratados sejam generalistas em rela\u00e7\u00e3o aos problemas da cidade, existem pontos com refer\u00eancia para a ZROL, tais como: recupera\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos (atrair pessoas); aumentar a diversidade e reduzir as desigualdades; promover a reabilita\u00e7\u00e3o da estrutura ecol\u00f3gica da cidade; promover a oferta cultural, de lazer e de entretenimento; e, criar um equil\u00edbrio entre a cidade antiga e a cidade moderna (um dos objetivos principais da Regenera\u00e7\u00e3o Urbana).\n4.2.2.5.\tDocumento Estrat\u00e9gico Parque Ribeirinho Oriente (2011)\nRecentemente, assistiu-se a uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a degrada\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha de Lisboa surgindo v\u00e1rias propostas para a reabilita\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o da mesma. A nova abordagem estabelecida nas Orienta\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas para o Sector Mar\u00edtimo-Portu\u00e1rio, possibilitou tamb\u00e9m uma maior interven\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Lisboa na gest\u00e3o deste territ\u00f3rio assim como tem-se vindo a assistir a um esfor\u00e7o na coopera\u00e7\u00e3o institucional entre a C\u00e2mara Municipal de Lisboa e a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa, S.A.. Surge uma nova abordagem no que diz respeito as \u00e1reas integradas no dom\u00ednio p\u00fablico do Estado sob jurisdi\u00e7\u00e3o das autoridades portu\u00e1rias onde n\u00e3o se prev\u00ea o desenvolvimento de atividades portu\u00e1rias.\nFoi assim assinado em 28 de Janeiro de 2008 o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es entre o Estado Portugu\u00eas e o Munic\u00edpio de Lisboa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Frente Ribeirinha de Lisboa onde se estabeleceu a forma de transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de algumas \u00e1reas (sem uso efetivo portu\u00e1rio e jurisdi\u00e7\u00e3o da APL) para a autarquia. Foi tamb\u00e9m refor\u00e7ada a interven\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio na gest\u00e3o partilhada de \u00e1reas em que a utiliza\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 exclusiva.\nAtrav\u00e9s dessa coopera\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel identificar as \u00e1reas em que \u00e9 poss\u00edvel intervir de imediato e para as quais foram definidos projetos que v\u00e3o servir para refor\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o existente entre porto-cidade e a liga\u00e7\u00e3o cidade-rio. Neste contexto, em 21 de Junho de 2008 a CML apresenta o Plano Geral de Interven\u00e7\u00f5es da Frente Ribeirinha de Lisboa onde est\u00e1 patente a an\u00e1lise urbana do territ\u00f3rio em causa bem como a\nestrutura\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de interven\u00e7\u00f5es como objetivo de integrar e operacionalizar projetos e ideias para a frente ribeirinha lisboeta. Com base nesse plano foram ent\u00e3o elaborados projetos de modo a consolidar a rela\u00e7\u00e3o cidade-porto: Parque Ribeirinho Oriente; Cais de Santos; Doca de Pedrou\u00e7os e \u00c1rea Hist\u00f3rica Ribeirinha da Baixa Pombalina.\nA reorganiza\u00e7\u00e3o das atividades portu\u00e1ria em Lisboa surgiu com a necessidade crescente da especializa\u00e7\u00e3o funcional e a concentra\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es associada \u00e0 transfer\u00eancia de certas atividades para outros portos. Criaram-se assim condi\u00e7\u00f5es para a regenera\u00e7\u00e3o de algumas \u00e1reas do territ\u00f3rio ribeirinho, incluindo a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, paisag\u00edstica e cultural da frente ribeirinha de Lisboa, um dos projetos estrat\u00e9gicos do munic\u00edpio.\nTendo em linha de conta o caso de estudo abordado na presente disserta\u00e7\u00e3o, cinge-se a an\u00e1lise no projeto correspondente ao Parque Ribeirinho Oriente.\nFonte: CML, 2011\nFigura 24 - Limite da \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o contemplada no Documento Estrat\u00e9gico - Parque Ribeirinho Oriente (2011)\nA proposta para a elabora\u00e7\u00e3o deste parque urbano pretende inovar na frente deste territ\u00f3rio com o plano de \u00e1gua, uma vez que o objetivo principal passa por devolver esta frente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Lisboa, criando uma simbiose entre rio Tejo -natureza - faixa de contacto com a cidade de Lisboa. A cria\u00e7\u00e3o deste Parque tem como objetivos:\n\u2022\tSer integrado na estrutura ecol\u00f3gica municipal (CML, 2011).\n\u2022\tCriar um sistema de mobilidade (seja pedonal ou cicl\u00e1vel) ao longo de toda a frente ribeirinha, nomeadamente a liga\u00e7\u00e3o Norte/Sul (Parque das Na\u00e7\u00f5es -centro da Cidade atrav\u00e9s da Avenida Infante D. Henrique) e a liga\u00e7\u00e3o para Poente (CML, 2011).\n\u2022\tArticular-se com os espa\u00e7os urbanos j\u00e1 existentes criando assim uma perfeita uni\u00e3o (formal, visual e funcional). O projeto prev\u00ea a demoli\u00e7\u00e3o de alguns edif\u00edcios industriais (identificados a amarelo anexo ...) libertando assim \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o intrusivas e possibilitando a continuidade visual e paisag\u00edstica da frente ribeirinha, garantindo sistemas de vistas (CML, 2011).\n\u2022\tCriar condi\u00e7\u00f5es de modo a poder oferecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o um vasto conjunto de espa\u00e7os, atividades e usos de lazer e desportivos (CML, 2011).\n\u2022\tIntegrar no projeto do Parque o topo montante da Doca do Po\u00e7o do Bispo de maneira a poder potencializar esta \u00e1rea. Est\u00e1 em curso a reorganiza\u00e7\u00e3o/reestrutura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da Doca do Po\u00e7o do Bispo indo concentrar os usos exclusivos portu\u00e1rios no extremo Sul (devidos acessos rodovi\u00e1rios) deixando o topo norte dispon\u00edvel para usufruto p\u00fablico (caso de estudo da presente disserta\u00e7\u00e3o), uma integra\u00e7\u00e3o concedida pela APL (CML, 2011).\n\nfonte :CMI, 2011\n4.2.3.\tProjetos Estrat\u00e9gicos\nA reconfigura\u00e7\u00e3o das infraestruturas portu\u00e1rias, determinada pela evolu\u00e7\u00e3o dos transportes portu\u00e1rios e dos transportes mar\u00edtimos, permitiu libertar alguns setores da frente ribeirinha para usos n\u00e3o portu\u00e1rios, admitindo-se portanto que num futuro pr\u00f3ximo possam vir a ser afetas a usos urbanos. O Plano Geral de Interven\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha de Lisboa contempla j\u00e1 essas propostas. O principal objetivo deste plano prende-se com a cria\u00e7\u00e3o de uma imagem conjunta de toda a frente ribeirinha, onde as sete colinas e a liga\u00e7\u00e3o da cidade com o Tejo seriam os pontos mais importantes. A estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o proposta teve como base a identifica\u00e7\u00e3o dos principais problemas comuns em toda a frente ribeirinha:\n\u2022\tPouca permeabilidade da faixa marginal;\n\u2022\tDescontinuidade em termos de percursos pedonais e cicl\u00e1veis;\n\u2022\tRaras liga\u00e7\u00f5es da malha urbana consolidada ao rio;\n\u2022\tMuitos espa\u00e7os p\u00fablicos desqualificados;\n\u2022\tDificuldade de mobilidade na margem;\n\u2022\t\u00c1reas de estacionamento por reorganizar;\n\u2022\tCar\u00eancia de transportes p\u00fablicos;\n\u2022\tVastas \u00e1reas portu\u00e1rias que apresentam subutiliza\u00e7\u00e3o, nomeadamente em Santos\ne na zona oriental. (CML, 2008)\nTendo em conta o caso de estudo, as \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o que importa enfocar s\u00e3o: Santa Apol\u00f3nia - Madredeus, Madredeus - Beto e Beato - Po\u00e7o do Bispo. O quadro seguinte comtempla os objetivos assim como os constrangimentos definidos pelo mesmo.\nT\u00edtulo\tConstrangimentos\tObjetivos\nSanta Apol\u00f3nia -Madredeus\tAus\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o pedonal com o rio Tejo; Barreira entre a Avenida Infante D. Henrique e o rio.\tCria\u00e7\u00e3o de sistemas de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais; Percursos de liga\u00e7\u00e3o entre os espa\u00e7os p\u00fablicos existentes e aqueles que se prev\u00ea serem criados; Liga\u00e7\u00f5es da frente ribeirinha aos vales interiores; Mobilidade suave dever\u00e1 privilegiar estas liga\u00e7\u00f5es entre a zona ribeirinha e o interior da cidade.\nMadredeus - Beato\tAus\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o pedonal com o rio Tejo; Barreira entre a Avenida Infante D. Henrique e o rio; Impacto 3.a Travessia do Tejo.\tPercurso cultural ao longo do eixo interior; Mais-valias econ\u00f3micas a partir de atividades ligadas ao turismo; Aumento da empregabilidade; Implementa\u00e7\u00e3o de polos de atrac\u00e3o de desportos n\u00e1uticos; Requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos existentes; Defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o para acantonamento em caso de cat\u00e1strofe; Implementa\u00e7\u00e3o de um plano de prote\u00e7\u00e3o civil;\nBeato - Po\u00e7o do Bispo\tAus\u00eancia de liga\u00e7\u00e3o pedonal com o rio Tejo; Barreira entre a Avenida Infante D. Henrique e o rio; Subaproveitamento da Doca de Po\u00e7o do Bispo.\tDefini\u00e7\u00e3o de uma zona verde; Recupera\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de patrim\u00f3nio arquitet\u00f3nico e cultural, a instala\u00e7\u00e3o de atividades ligadas \u00e0 cultura; Descontamina\u00e7\u00e3o de eventuais solos contaminados; Integra\u00e7\u00e3o da Doca do Po\u00e7o do Bispo e espa\u00e7o envolvente; Cria\u00e7\u00e3o de praia de ondas artificiais na \u00e1rea da Doca de Po\u00e7o do Bispo;\nFonte: CML, 2001\nQuadro 1 - Objetivos e constrangimentos definidos pelo Plano Geral de Interven\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha de Lisboa para a\nZROL\n\u2022\tRevitaliza\u00e7\u00e3o urbana, social, funcional e ambiental promovendo o desenvolvimento da ZROL de uma maneira sustent\u00e1vel;\n\u2022\tPromo\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, cultural e paisag\u00edstico;\n\u2022\tFixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o, transformando a ZROL numa zona rejuvenescida com popula\u00e7\u00e3o jovem;\n\u2022\tMelhoramento do edificado atrav\u00e9s de projetos de reabilita\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tCombate \u00e0 pobreza e exclus\u00e3o social;\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o de emprego atrav\u00e9s do desenvolvimento de mecanismos que atraiam atividades ligadas ao setor terci\u00e1rio e servi\u00e7os;\n\u2022\tCria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes, zonas pedonais e \u00e1reas cicl\u00e1veis, fazendo com que a popula\u00e7\u00e3o se reaproxime da frente ribeirinha;\n\u2022\tIncentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de boas rela\u00e7\u00f5es entre com\u00e9rcio, ind\u00fastria e servi\u00e7os com as atividades portu\u00e1rias\n\u2022\tRefor\u00e7o da atividade portu\u00e1ria modernizando as instala\u00e7\u00f5es e acessibilidade;\n\u2022\tProje\u00e7\u00e3o internacional Porto de Lisboa;\n\u2022\tAumento da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.\nApesar de alguns dos planos, projetos e documentos estrat\u00e9gicos analisados apresentarem propostas coerentes e com fundamento, a verdade \u00e9 que na ZROL, poucas a\u00e7\u00f5es foram concretizadas. Com efeito, apesar das potencialidades que lhe s\u00e3o reconhecidas, a \u00e1rea encontra-se ainda obsoleta e social e economicamente desvitalizada.\nPlano e Estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o\tPontos Fortes\tPontos Fracos\nPROT-AML\tPreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio nacional; Requalifica\u00e7\u00e3o urbana; Refor\u00e7o do Porto de Lisboa; Combate \u00e0 Exclus\u00e3o Social e pobreza; Investimento em atividades l\u00fadicas de turismo e lazer.\tRela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com zona ribeirinha dificultada; Descentraliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos de apoio social; Agravamento dos problemas sociais devido.\nPDM\tFixar popula\u00e7\u00e3o; Aposta em atividades portu\u00e1rias como fator de competitividade e proje\u00e7\u00e3o internacional; Regenera\u00e7\u00e3o das zonas hist\u00f3ricas e industriais; Espa\u00e7os verdes que podem ser aproveitados para criarem espa\u00e7os de lazer; Valoriza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de uma din\u00e2mica portu\u00e1ria.\tLinhas-de-caminho de ferro como barreira entre cidade/porto; Falta de propostas\te\tiniciativas\tque reaproximem a popula\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha; E elemento \u201cbarreira\u201d acentuado; Falta de articula\u00e7\u00e3o com Planos Estrat\u00e9gicos.\nCarta Estrat\u00e9gica de Lisboa 20102024\tRevitaliza\u00e7\u00e3o Urbana,\tsocial e ambiental;\tIncentivo\tao Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; Melhor qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o; Requalifica\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha n\u00e3o-portu\u00e1ria; Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial e tur\u00edstica; Incentivo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es.\tFrente ribeirinha portu\u00e1ria n\u00e3o inclu\u00edda no projeto; Complexidade das propostas (dif\u00edcil implementa\u00e7\u00e3o); Desqualifica\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha e da zona portu\u00e1ria; Isolamento da ZROL.\nDocumento Estrat\u00e9gico Parque Ribeirinho Oriente\tValoriza\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha; Valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, paisag\u00edstica e cultural; Melhoramento da rela\u00e7\u00e3o\tpopula\u00e7\u00e3o-porto-cidade; Afirma\u00e7\u00e3o Porto de Lisboa.\tIdeias vagas; Falta de objetividade; Dificuldade em articular rela\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o/Rio Tejo.\nPUZRO\tConstru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es nos terremos devolutos; Atra\u00e7\u00e3o de pessoas e investimento; Incentivo \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de boas rela\u00e7\u00f5es entre com\u00e9rcio, industria e servi\u00e7os com as atividades portu\u00e1rias; Percursos pedestres e ciclovias ao longo da ZROL; Valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como valor estrat\u00e9gico e paisag\u00edstico; Crescimento atividade tur\u00edstica.\t\u00c1rea de interven\u00e7\u00e3o muito extensa; Pouca objetividade no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a frente ribeirinha e solu\u00e7\u00f5es para a degrada\u00e7\u00e3o do\tespa\u00e7o;\tPropostas\tmuito abrangentes e pouco especificas em rela\u00e7\u00e3o aos problemas que assolam a ZROL.\nDocumento Estrat\u00e9gico de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental\tReabilita\u00e7\u00e3o das zonas hist\u00f3ricas habitacionais e regenera\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias obsoletas para uso cultural e tur\u00edstico; Manuten\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es do Porto de Lisboa; Cria\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de articular rela\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o diminuindo as barreiras porto/cidade; Dinamiza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha; Melhor qualidade de vida; Crescimento da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria;\tFalta de valor jur\u00eddico e aus\u00eancia de discuss\u00e3o p\u00fablica do documento; Introdu\u00e7\u00e3o do transporte el\u00e9trico pode prejudicar o tr\u00e2nsito, congestionando-o; \u00c1rea do Porto de lisboa a manter-se, prejudicar\u00e1 rela\u00e7\u00e3o proto/cidade.\nPlano Geral de Interven\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha de Lisboa\tCriar condi\u00e7\u00f5es de afirma\u00e7\u00e3o do Porto de Lisboa; Preservar patrim\u00f3nio hist\u00f3rico; Criar infraestruturas de suporte ao turismo; Cria\u00e7\u00e3o, na faixa ribeirinha, de novas atividades culturais, desportivas, l\u00fadicas, comerciais e de restaura\u00e7\u00e3o;\tReordenamento\tda mobilidade; Cria\u00e7\u00e3o de percursos pedestres.\tDificuldade em atenuar as barreiras existentes\tentre\tcidade/porto; Congestionamento\tdo\ttr\u00e2nsito; Propostas vagas.\nPlano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento do Porto de Lisboa:\tRegenera\u00e7\u00e3o \u00e1reas degradas e obsoletas com valor patrimonial; Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os culturais, de recreio n\u00e1utico e de espa\u00e7os p\u00fablicos junto ao rio; Aumento da competitividade; Melhoria do transporte de contentores e do trafego; Melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o; Diversifica\u00e7\u00e3o de atividades tur\u00edsticas.\tEfeito \u201cbarreira\u201d na articula\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o porto/cidade n\u00e3o \u00e9 eliminado; Pouca articula\u00e7\u00e3o entre as propostas efetuadas e o edificado j\u00e1 existente; Degrada\u00e7\u00e3o ambiental a longo prazo;\nAcordo de Coopera\u00e7\u00e3o Institucional entre o Munic\u00edpio de Lisboa e a APL\tCoopera\u00e7\u00e3o entre Munic\u00edpio de Lisboa e APL; Melhoria da acessibilidade; Ordenamento do trafego rodovi\u00e1rio; Interface de qualidade; Cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes; Promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o publica pro parte da popula\u00e7\u00e3o; Incremento do turismo.\tObjetividade das propostas; Rela\u00e7\u00e3o entre Munic\u00edpio e APL vaga e sem aparentes efeitos pr\u00e1ticos.\nQuadro 2 - Pontos fortes e pontos fracos dos Planos e Estrat\u00e9gias de Interven\u00e7\u00e3o para a ZROL\n\u2022\tVontade politica;\n\u2022\tCapacidade (ou n\u00e3o) de investimento financeiro;\n\u2022\tComplexidade do processo de regenera\u00e7\u00e3o/revitaliza\u00e7\u00e3o/requalifica\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tPropostas pouco realistas devido a grandes transforma\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio;\n\u2022\tAlgumas das propostas incidem sobre \u00e1reas muito extensas n\u00e3o respondendo a problemas espec\u00edficos;\n\u2022\tAlgumas propostas n\u00e3o valorizam patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural;\n\u2022\tDificuldade em restabelecer a rela\u00e7\u00e3o porto-cidade;\n\u2022\tDificuldade em estabelecer parcerias p\u00fablico-privadas.\n5.\tRegenera\u00e7\u00e3o Urbana da ZROL\nA metodologia escolhida para efetuar esse diagn\u00f3stico foi uma an\u00e1lise SWOT. O termo SWOT \u00e9 uma sigla para: Strengths, Weaknesses, Opportunities e Threats. Em portugu\u00eas significa, respetivamente pontos Fortes, Fracos, Oportunidades e Amea\u00e7as. Os pontos fortes e fracos permitem analisar a situa\u00e7\u00e3o existente (for\u00e7a interna) enquanto as oportunidades e amea\u00e7as permitem fazer uma an\u00e1lise prospetiva (for\u00e7a externa) que pode surgir devido aos diversos atores (a\u00e7\u00f5es em curso ou previstas) ou devido a fatores n\u00e3o control\u00e1veis sejam eles f\u00edsicos, demogr\u00e1ficos ou pol\u00edticos.\nTendo em conta o objetivo da presente disserta\u00e7\u00e3o, pretende-se com a an\u00e1lise SWOT cruzar as oportunidades e as amea\u00e7as externas do local em estudo com os seus pontos fortes e fracos permitindo assim um diagn\u00f3stico mais realista do local comparativamente as necessidades do local e da popula\u00e7\u00e3o. Este estudo ser\u00e1 efetuado atrav\u00e9s da an\u00e1lise mais criteriosa da informa\u00e7\u00e3o recolhida nos cap\u00edtulos anteriores (an\u00e1lise do local, an\u00e1lise dos planos, documentos e acordos) e da observa\u00e7\u00e3o direta do local em an\u00e1lise.\nPontos Fortes (Strengths)\tPontos Fracos (Weaknesses)\n\u2022\tZona em Frente Ribeirinha distinta pela exposi\u00e7\u00e3o Solar, pela vista e com potencial urban\u00edstico; \u2022\tZona bem localizada em Lisboa e com potencial estrat\u00e9gico de interven\u00e7\u00e3o e desenvolvimento (espa\u00e7os em ru\u00edna e obsoletos); \u2022\tTecido urbano consolidado; \u2022\tBoa acessibilidade; \u2022\tBons acessos a equipamentos; \u2022\tRede vi\u00e1ria consolidada; \u2022\tPreserva\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia bairrista; \u2022\tPreserva\u00e7\u00e3o de atividades tradicionais; \u2022\tApoio\t\u00e0\tpopula\u00e7\u00e3o\tidosa (acompanhamento,\tocupa\u00e7\u00f5es variadas); \u2022\tDiminui\u00e7\u00f5es problemas raciais; \u2022\tMicroeconomia local bem consolidada; \u2022\tProgramas\tde\treabilita\u00e7\u00e3o\te regenera\u00e7\u00e3o; \u2022\tInstitui\u00e7\u00f5es de apoio social que t\u00eam contribu\u00eddo para a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de sem-abrigo e apoio a toxicodependentes (+ Inclus\u00e3o + Qualidade de Vida, Tempo para a Fam\u00edlia); \u2022\tPreserva\u00e7\u00e3o identidade cultural; \u2022\tMonumentos e equipamentos culturais de interesse (Museu do Azulejo, Pal\u00e1cio da Mitra, Convento de Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o); \u2022\t\u00c1rea hist\u00f3rica de interesse p\u00fablico; \u2022\tReconvers\u00e3o de monumentos hist\u00f3ricos que permitiu a sua manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 aos dias de hoje; \u2022\tZonas de velocidade controlada.\t\u2022\tBarreira f\u00edsica criada pelas linhas de caminho-de-ferro, Avenida Infante D. Henrique (territ\u00f3rio fragmentado); \u2022\tFranca rela\u00e7\u00e3o entre a cidade e a sua frente ribeirinha (divis\u00e3o espacial); \u2022\tDegrada\u00e7\u00e3o espa\u00e7os p\u00fablicos e poucos espa\u00e7os verdes (quando existe, verifica-se desmazelo); \u2022\tExist\u00eancia de muitos edif\u00edcios degradados ou em ru\u00ednas; \u2022\tHabita\u00e7\u00f5es antigas (vilas oper\u00e1rias) e com\tpoucas\tcondi\u00e7\u00f5es\tde habitabilidade; \u2022\tHabita\u00e7\u00e3o de \u201ccostas voltadas\u201d para o rio; \u2022\tTerrenos sem ocupa\u00e7\u00e3o ou desabitados criando uma imagem prec\u00e1ria do edificado e do espa\u00e7o publico (polui\u00e7\u00e3o visual); \u2022\tCar\u00eancia de estacionamento; \u2022\tRede de transportes p\u00fablicos pouco consolidada; \u2022\tPopula\u00e7\u00e3o envelhecida e poucos jovens e com tend\u00eancia para diminuir; \u2022\tBaixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos residentes; \u2022\tZona considerada insegura(tendo em conta o contexto da cidade de Lisboa); \u2022\tExclus\u00e3o social; \u2022\tDesemprego; \u2022\tPouca oferta de emprego; \u2022\tFalta de apoio social para as freguesias do Beato e Marvila; \u2022\tRaras parcerias p\u00fablico-privadas; \u2022\tDegrada\u00e7\u00e3o patrim\u00f3nio industrial; \u2022\tPoucos espa\u00e7os de lazer (atividades culturais e desportivas); \u2022\tPouco conhecimento e divulga\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico existente; \u2022\tPoucas associa\u00e7\u00f5es e coletividades; \u2022\tZona pouco prestigiada da cidade de Lisboa; \u2022\tCom\u00e9rcio local antiquado e pouco atrativo; \u2022\tTransmiss\u00e3o de uma imagem degradada, envelhecida, obsoleta, empobrecida e desqualificada da zona.\nOportunidades (Opportunities)\tAmea\u00e7as (Threats)\n\u2022\tRegenera\u00e7\u00e3o Urbana da zona aproveitando ao m\u00e1ximo a localiza\u00e7\u00e3o em frente ribeirinha; \u2022\tEsbater os constrangimentos da barreira f\u00edsica existente articulando a zona ribeirinha e o pr\u00f3prio rio Tejo com a zona residencial; \u2022\tPlanear a melhor estrat\u00e9gia de intervir no territ\u00f3rio tirando partido das suas mais-valias; \u2022\tReabilita\u00e7\u00e3o do edificado obsoleto; \u2022\tConstru\u00e7\u00e3o de novas habita\u00e7\u00f5es; \u2022\tCria\u00e7\u00e3o\tde\tmais\tespa\u00e7os\tde estacionamento; \u2022\tMelhorar qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente (mais espa\u00e7os verdes, lugares de lazer e de desporto); \u2022\tAtrair popula\u00e7\u00e3o jovem; \u2022\tCria\u00e7\u00e3o de emprego; \u2022\tIntegra\u00e7\u00e3o dos sem-abrigo atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias; \u2022\tAumentar a seguran\u00e7a da zona atrav\u00e9s de um incremento do policiamento; \u2022\tPromo\u00e7\u00e3o das vantagens em se viver em bairro; \u2022\tPromover o\tinterculturalismo e o desenvolvimento social; \u2022\tMelhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente mais idosa; \u2022\tAposta no turismo; \u2022\tDesenvolvimento e reabilita\u00e7\u00e3o dos pequenos estabelecimentos existentes -desenvolvimento economia local; \u2022\tAtrair empresas e atividades econ\u00f3micas (restaura\u00e7\u00e3o,\tturismo,\tatividades desportivas e l\u00fadicas); \u2022\tCria\u00e7\u00e3o de emprego; \u2022\tDesenvolvimento com\u00e9rcio de rua; \u2022\tMais parcerias com a CML; \u2022\tAposta da ZROL como um lugar estrat\u00e9gico da cidade de Lisboa; \u2022\tRegenera\u00e7\u00e3o dos\tlocais obsoletos mantendo sempre a identidade hist\u00f3rica da zona; \u2022\tProje\u00e7\u00e3o da ZROL no contexto da cidade de Lisboa promovendo e criando programas de interesse tur\u00edstico; \u2022\tInvestimento em patrim\u00f3nio e cultura; \u2022\tPromo\u00e7\u00e3o do associativismo;\t\u2022\tAumento da degrada\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es e do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico; \u2022\tAumento da polui\u00e7\u00e3o visual; \u2022\tAumento dos espa\u00e7os obsoletos e degradados; \u2022\tPoss\u00edvel isolamento do local (pouca envolv\u00eancia com a restante cidade); \u2022\tEstacionamento ca\u00f3tico; \u2022\tN\u00e3o atra\u00e7\u00e3o de investimento devido \u00e0 imagem negativa da zona; \u2022\tRala\u00e7\u00e3o\tcidade-frente\tribeirinha deteriorada proporcionando o crescimento urbano de costas para o rio; \u2022\tAumento da barreira existente entre a faixa ribeirinha e a zona habitacional; \u2022\tEnfase da barreira existente entre porto-cidade; \u2022\tFraco investimento em espa\u00e7os verdes; \u2022\tAumento inseguran\u00e7a e da precariedade; \u2022\tAumento pobreza e comportamentos de risco; \u2022\tDiminui\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o jovem e aumento popula\u00e7\u00e3o idosa; \u2022\tDiminui\u00e7\u00e3o popula\u00e7\u00e3o ativa; \u2022\tAumento desemprego; \u2022\tDiminui\u00e7\u00e3o ofertas de trabalho; \u2022\tPoss\u00edveis conflitos sociais; \u2022\tDificuldades na inser\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o jovem no mercado de trabalho; \u2022\tFalta de financiamento e de investimento; \u2022\tPouco interesse em estabelecer parcerias; \u2022\tFalta de parcerias p\u00fablico-privadas -conter desenvolvimento da zona; \u2022\tDegrada\u00e7\u00e3o do edificado com valor hist\u00f3rico e cultural; \u2022\tPerda da identidade local; \u2022\tNeglig\u00eancia dos recursos existentes; \u2022\tPouco investimento no turismo; \u2022\tPoucas atividades culturais, l\u00fadicas e desportivas; \u2022\tIsolamento da zona em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade; \u2022\tAumento da imagem negativa da zona; \u2022\tDesvaloriza\u00e7\u00e3o crescente da zona ribeirinha e das suas potencialidades; \u2022\tAumento das tens\u00f5es sociais; \u2022\tDesenvolvimento instala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias pode aumentar problem\u00e1tica urbana.\nQuadro 3- An\u00e1lise SWOT da ZROL\n\nFigura 25 - Pontos fracos existentes na ZROL: Casa de \u201ccostas voltadas\u201d para o rio e barreira f\u00edsica entre a cidade e o rio.\nFigura 26 - Oportunidades existentes na ZRIO: Ponto de abastecimento de carros el\u00e9tricos e ciclovia\nO processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana vai surgir da necessidade criada de se alterar ou reestruturar uma \u00e1rea funcional e \u00e9 o que a zona em estudo necessita. A aplica\u00e7\u00e3o deste processo desencadearia uma modifica\u00e7\u00e3o em cadeia uma vez que todos os problemas da ZROL est\u00e3o interligados e que qualquer solu\u00e7\u00e3o proposta para os solucionar, ir\u00e1 influenciar de uma maneira ou de outra os restantes. Com a regenera\u00e7\u00e3o do edificado (mantendo, se poss\u00edvel, os edif\u00edcios e dando-lhe um novo uso/funcionalidade), iriam diminuir os problemas arquitet\u00f3nicos e os problemas com a imagem degradada da \u00e1rea. Desta forma, os n\u00edveis de inseguran\u00e7a vivenciados pela popula\u00e7\u00e3o residente iriam diminuir e o local em an\u00e1lise transformar-se-ia numa zona mais agrad\u00e1vel possibilitando a atra\u00e7\u00e3o de investimentos econ\u00f3micos e tur\u00edsticos originando portanto um desenvolvimento da ZROL.\nA zona em estudo tem in\u00fameras potencialidades a que se deve dar a devida import\u00e2ncia: localiza\u00e7\u00e3o ideal junto \u00e0 margem do rio Tejo podendo promover a rela\u00e7\u00e3o porto-cidade, zona com diversos elementos hist\u00f3ricos e culturais relevantes e com espa\u00e7os obsoletos e devolutos que podem ser requalificados. \u00c9 necess\u00e1rio agir neste sentido de modo a promover o desenvolvimento, progresso e competitividade da ZROL colocando-a numa posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na cidade de Lisboa, nomeadamente na parte oriental d acidade. O facto desta zona estar devoluta n\u00e3o representa apenas um problema para as freguesias do Beato e Marvila uma vez que \u00e9 um problema que afeta a imagem da cidade de Lisboa como um todo uma vez que influencia a sua imagem de cidade equilibrada e equitativa para todos os cidad\u00e3os. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise da matriz SWOT elaborada pode-se perspetival quatro cen\u00e1rios poss\u00edveis para a zona em estudo:\n\u2022\tCen\u00e1rios de desenvolvimento - Pontos fortes associam-se \u00e0s oportunidades tirando partido das vantagens;\n\u2022\tCen\u00e1rios de crescimento - Pontos fracos relacionam-se com as oportunidades;\n\u2022\tCen\u00e1rio de manuten\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o - Pontos fortes podem tornar-se amea\u00e7as sendo necess\u00e1rio investir na zona para a tornar favor\u00e1vel;\n\u2022\tCen\u00e1rios de sobreviv\u00eancia - Pontos fracos juntam-se \u00e0s amea\u00e7as necessitando de altera\u00e7\u00f5es profundas na zona.\nTendo como base a an\u00e1lise feita \u00e0 ZROL, conclui-se que, nos dias de hoje, a rela\u00e7\u00e3o porto-cidade encontra-se numa fase de mudan\u00e7a podendo ser enquadrada na IV etapa de evolu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o porto-cidade - renova\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os entre o porto e a cidade (Llaquet, 2004). Contudo muito tem ainda que ser feito uma vez que, apesar dos in\u00fameros estudos/planos/documentos e acordos feitos, nada prece estar a resultar uma vez que n\u00e3o se tornam pr\u00e1ticos. N\u00e3o passando por isso de meras ideias soltas. A zona em an\u00e1lise encontra-se ainda muito degradada, obsoleta e sem vida. Se por um lado houve um sucessivo adiamento dos problemas (mantem-se a degrada\u00e7\u00e3o ambiental assim como precariedade social), registou-se por outro lado um crescente apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o idosa e a melhoria da seguran\u00e7a p\u00fablica.\nFigura 27 - Degrada\u00e7\u00e3o vis\u00edvel na ZROL\nO processo de regenera\u00e7\u00e3o urbana sustent\u00e1vel da ZROL assenta em quatro principais objetivos: devolver a cidade ao rio Tejo; melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o passando por novos projetos de habita\u00e7\u00e3o; projetar esta zona no enquadramento competitivo lisboeta criando emprego e a promo\u00e7\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cultural investindo essencialmente na atividade tur\u00edstica.\nFalar em regenera\u00e7\u00e3o urbana sustent\u00e1vel \u00e9 o mesmo que dizer que se pretende voltar a dar vida a uma zona que com o passar dos tempos se tornou obsoleta melhorando a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o presente e da popula\u00e7\u00e3o futura que possa vir a morar/trabalhar/passear na ZROL e aumentando tamb\u00e9m a competitividade e coes\u00e3o do local. Deve articular-se da melhor maneira poss\u00edvel a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento sustent\u00e1vel do local assim como os aspetos sociais, econ\u00f3micos e ambientais.\nOs problemas urbanos e sociais s\u00e3o aqueles que precisam de ser resolvidos com maior brevidade: o edificado preciso de interven\u00e7\u00f5es urgentes e a popula\u00e7\u00e3o precisa de ver melhorada a sua qualidade de vida. Atrav\u00e9s das interven\u00e7\u00f5es no edificado, a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o residente melhorar\u00e1, dever\u00e1 atrair mais popula\u00e7\u00e3o para a zona, atrair investimento econ\u00f3mico e por conseguinte poder-se-\u00e1 gerar uma nova \u00e1rea urbana melhorada, qualificada, coesa e competitiva em rela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas da cidade de Lisboa. \u00c9 importante a cria\u00e7\u00e3o de atividades l\u00fadico-desportivas assim como outras atra\u00e7\u00f5es para popula\u00e7\u00e3o mais jovem se come\u00e7ar a fixar na zona mudando assim a condi\u00e7\u00e3o atual de zona envelhecida e sem vida para zona rejuvenescida e com vida. Atrav\u00e9s destre processo de regenerar, aproveitar a m\u00e3o-de-obra da popula\u00e7\u00e3o residente desempregada e qui\u00e7\u00e1 dos in\u00fameros sem abrigo (gerar emprego).\nDe salientar tamb\u00e9m a necessidade de se promover a viv\u00eancia em bairro como um modo de vida sustent\u00e1vel em que a qualidade de vida dos residentes \u00e9 acima da m\u00e9dia uma vez que se vivencia a boa rela\u00e7\u00e3o com a vizinhan\u00e7a assim como a tranquilidade e seguran\u00e7a de se andar \u00e0 vontade pelas ruas (mais policiamento das ruas). Atrav\u00e9s do processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana ser\u00e1 poss\u00edvel requalificar o edificado obsoleto, conservar o que existe e demolir algumas das constru\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de modo a melhorar o ambiente urbano da ZROL bem como combater uma serie de problemas sociais e urbanos originados pela precariedade do local. H\u00e1 que real\u00e7ar aqui uma das principais caracter\u00edsticas da Regenera\u00e7\u00e3o Urbana: a dif\u00edcil tarefa de conciliar as exig\u00eancias atuais com os valores consolidados ao longo de v\u00e1rios anos (identidade hist\u00f3rica). Este processo entra tamb\u00e9m um linha de conta com a manuten\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os degradados servindo de resposta a mudan\u00e7as urbanas e econ\u00f3micas, as crescentes exig\u00eancias do mercado imobili\u00e1rio bem como a crescente necessidade de emprego e aos novos contextos sociais.\nPretende-se tamb\u00e9m tirar o m\u00e1ximo partido poss\u00edvel da frente ribeirinha que \u00e9 aqui vista como elemento chave para um desenvolvimento estrat\u00e9gico da zona: a ZROL \u00e9 um territ\u00f3rio com uma boa exposi\u00e7\u00e3o solar, uma vista desafogada e interessant\u00edssima para o investimento imobili\u00e1rio. Com o objetivo de consolidar a rela\u00e7\u00e3o frente\nRegenera\u00e7\u00e3o Urbana \u00e9 um processo de exce\u00e7\u00e3o/alternativa, que aposta em interven\u00e7\u00f5es de m\u00e9dia e grande escala e no que cada um est\u00e1 disposto a investir. \u00c9 assim que surge o investimento privado como que uma ponte de lan\u00e7amento para a economia local uma vez que poder\u00e1 surgir a promo\u00e7\u00e3o da zona a n\u00edvel internacional. As parcerias p\u00fablico-privadas s\u00e3o tamb\u00e9m importantes quando se fala de grandes interven\u00e7\u00f5es pois estas dificilmente conseguiriam ser suportadas pro uma \u00fanica entidade. A integra\u00e7\u00e3o de diferentes atores ser\u00e1 tamb\u00e9m importante para a defini\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia de programa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que devem ser alinhavadas em fun\u00e7\u00e3o dos resultados esperados, introduzindo din\u00e2micas e criando tamb\u00e9m v\u00e1rios cen\u00e1rios para o futuro.\nDevido \u00e0s in\u00fameras potencialidades da zona e dos novos padr\u00f5es de qualidade de vida (aumento crescente da preocupa\u00e7\u00e3o ambiental e do crescimento urbano sustent\u00e1vel) \u00e9 importante apostar em estrat\u00e9gias que desenvolvam a zona sem deixar de ter em conta as necessidades das futuras gera\u00e7\u00f5es. \u00c9 neste \u00e2mbito que \u00e9 importante intervencionar-se o edificado, criar projetos concretos e eficazes para os terrenos devolutos e abandonados e tirar o m\u00e1ximo partido poss\u00edvel do rio Tejo.\nAtrav\u00e9s da localiza\u00e7\u00e3o privilegiada da ZROL nas margens do rio Tejo, e da rede vi\u00e1ria principal existente (Avenida Infante D. Henrique), seria vi\u00e1vel a localiza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento nesta zona de atividades comerciais e de restaura\u00e7\u00e3o (de interesse para a cidade de Lisboa bem como com capacidade de competir com outras \u00e1reas da cidade). Desta maneira seria poss\u00edvel apostar-se tamb\u00e9m na atividade tur\u00edstica e consequente desenvolvimento econ\u00f3mico. Cada vez mais se assiste \u00e0 competi\u00e7\u00e3o entre as cidades (e pa\u00edses) de modo a atrair mais turistas. Conscientes desta realidade, torna-se importante a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201cimagem de marca\u201d (marketing das cidades). Algo que torne numa primeira fase a ZROL competitiva e diferente de todos outros de modo a atrair turistas e investimento e numa segunda fase para atrair e fixar popula\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 neste aspeto que se torna importante investir na preserva\u00e7\u00e3o da identidade hist\u00f3rica da ZROL. N\u00e3o s\u00f3 na conserva\u00e7\u00e3o dos monumentos hist\u00f3ricos como o Convento da Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o ou o Museu do Azulejo mas tamb\u00e9m a conserva\u00e7\u00e3o de toda a mem\u00f3ria industrial que a zona oriental de Lisboa cont\u00e9m. Atrav\u00e9s da requalifica\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os industriais obsoletos dando-lhes novas val\u00eancias ou utilizando-os passa centro de exposi\u00e7\u00f5es ou de express\u00e3o livre como a antiga F\u00e1brica de\nBra\u00e7o de Prata nascida do acordo verbal entre uma empresa privada (Eterno Retorno) e uma empresa imobili\u00e1ria e propriet\u00e1ria da antiga Fabrica de Material de Guerra (Obriverca) para a i ser constru\u00eddo um condom\u00ednio de luxo. Tirando partido da antiga F\u00e1brica de Material de Guerra, a FBP apresenta-se como um espa\u00e7o com doze salas usadas para diferentes fins: concerto, galerias de arte, gabinetes de curiosidades, est\u00fadios de cinema, ateliers de artes pl\u00e1sticas, oficinas de ourivesaria, loja de roupas usadas, salas de jantar ou simplesmente livrarias. Tem tamb\u00e9m arte espalhada pelos muros exteriores que a delimitam: varias camadas de grafitis. Esta FBP apresenta-se como um caso de sucesso para a ocupa\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios esquecidos e obsoletos e apresenta-se como um modelo a seguir. De referir tamb\u00e9m o importante papel que teve a comunidade na cria\u00e7\u00e3o deste tipo de conceito.\nPretende-se a cria\u00e7\u00e3o de uma imagem positiva do local tornando-o uma zona de prestigio no ceio da cidade de Lisboa. Embora existam muitos monumentos hist\u00f3ricos que precisem de ser reabilitados/, reconvertidos ou conservados, \u00e9 importante que tal seja feito n\u00e3o s\u00f3 para obter receitas mas tamb\u00e9m para tornar esta zona competitiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Lisboa.\nFigura 28 - Zona Ribeirinha Oriental de Lisboa\nAtrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da metodologia proposta (revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, trabalho de campo e formula\u00e7\u00e3o de propostas de interven\u00e7\u00e3o) e tendo em conta as in\u00fameras potencialidades mal aproveitadas como a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada junto \u00e0s margens do Tejo, a sua identidade hist\u00f3rico-cultural assim como a exist\u00eancia de edificado obsoleto com capacidade de sofrer interven\u00e7\u00f5es, justifica-se as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o do processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da frente ribeirinha em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o natural da cidade de Lisboa, seja pela deslocaliza\u00e7\u00e3o das atividades portu\u00e1rias quer seja pela deteriora\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o cidade-porto, vai emergir uma nova realidade dentro da cidade: o surgimento de espa\u00e7os obsoletos, abandonados e \u201csem-vida\u201d que carecem de interven\u00e7\u00e3o. Logicamente, um territ\u00f3rio que necessite de se regenerar, precisar\u00e1 tamb\u00e9m de sofrer uma regenera\u00e7\u00e3o ambiental. Analisando a evolu\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o existente entre a cidade de Lisboa e o seu porto e concluindo que esta \u00e9 uma \u00e1rea com in\u00fameras potencialidades, surge a quest\u00e3o da inexistente interven\u00e7\u00e3o na ZROL.\nCom a an\u00e1lise dos planos e estrat\u00e9gias existentes at\u00e9 \u00e0 data para a zona em an\u00e1lise, concluiu-se que apesar de existirem ideias e estrat\u00e9gias definidas, poucas foram ainda executadas n\u00e3o passando para a pr\u00e1tica.\nContudo, e sendo a ZROL, uma \u00e1rea cheia de potencialidade, chegou-se a contributos para uma proposta real. Atrav\u00e9s de uma interven\u00e7\u00e3o onde se pretende a valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o da identidade historia, ter em linha de conta as especificidades existentes enquanto zona ribeirinha, conciliar as futuras interven\u00e7\u00f5es e a preserva\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria e promover o desenvolvimento da regi\u00e3o atraindo mais popula\u00e7\u00e3o (jovem) tendo assim em conta a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da popula\u00e7\u00e3o residente como da popula\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 vir a residir na ZROL, provou-se que as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o do processo de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana ser\u00e3o mais significativas que as desvantagens sendo por isso este o processo mais indicado para garantir a Sustentabilidade Urbana da cidade de Lisboa.\n7.\tRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\nACSELRAD, Henri (2005) - Desregulamenta\u00e7\u00e3o, Contradi\u00e7\u00f5es Espaciais e Sustentabilidade Urbana. Revista Paranaense de Desenvolvimento, Curitiba, n\u00b0 107, p. 25-38.Dispon\u00edvel em:\nhttp://www.ipardes.pr.gov.br/ojs/index.php/revistaparanaense/article/view/100\nAGENCIA PORTUGUESA DO AMBIENTE (2010) - Projeto Mobilidade Sustent\u00e1vel: Volume II - Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma Mobilidade Sustent\u00e1vel, Amadora.\nAARTS, Martin [et al] (2012) - Port-City Development in Rotterdam: a True Love Story. Revista Digital - Territorio, Urbanismo, Sostenibilidad, Paisaje, Dise\u00f1o Urbano. Departamento de Urban\u00edstica y Ordenaci\u00f3n del Territorio. Dispon\u00edvel em http://urban-e.aq.upm.es/pdf/PortCityDevelopment_ATrueLoveStory.pdf\nAPL (2005) - Plano Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento do Porto de Lisboa - Horizonte 25.\nARANTES, Ot\u00edlia [et al] (2002) - A Cidade do Pensamento \u00danico. Editora Vozes. 3a edi\u00e7\u00e3o.\nCML (2008) - Documento Estrat\u00e9gico de Monitoriza\u00e7\u00e3o da Zona Ribeirinha Oriental. Documento Prospetivo. Departamento de Planeamento Urbano. Dire\u00e7\u00e3o Municipal de Planeamento Urbano. Camara Municipal de Lisboa. Dispon\u00edvel em: http://www.cm-lisboa.pt/viver/urbanismo/planeamento-urbano/documentos-prospetivos/documento-estrategico-de-monitorizacao-da-zona-ribeirinha-oriental\nCML (2009) - Carta Estrat\u00e9gica de Lisboa 2010-2020 - Um Compromisso para o Futuro da Cidade. Documento-S\u00edntese. Dispon\u00edvel em: http://cartaestrategica.cm-lisboa.pt/\nCML (2009) - Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o Institucional. Coopera\u00e7\u00e3o entre o Munic\u00edpio de Lisboa e o Porto de Lisboa.\nCML (2008) - Plano Geral de Interven\u00e7\u00e3o da Frente Ribeirinha de Lisboa. Documento Prospetivo. Departamento de Planeamento Urbano. Dire\u00e7\u00e3o Municipal de Planeamento Urbano. Camara Municipal de Lisboa Dispon\u00edvel em: http://www.cm-lisboa.pt/viver/urbanismo/planeamento-urbano/documentos-prospetivos/plano-geral-de-intervencoes-da-frente-ribeirinha-de-lisboa\nCML (2008). Plano de Pormenor em Modalidade simplificada - Projeto Urbano Parque Oriente. Dire\u00e7\u00e3o Municipal de Planeamento e Gest\u00e3o Urban\u00edstica, Departamento de Planeamento Urban\u00edstico. Dispon\u00edvel em: http://www.cm-lisboa.pt/viver/urbanismo/planeamento-urbano/planos-eficazes/plano-de-pormenor-projecto-urbano-parque-oriente\nCoelho, Maria Jo\u00e3o N. Oliveira (2010) - Estrat\u00e9gias de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana em \u00c1reas Industriais: De \u00c1rea Industrial de Ramalde a Zona Empresarial do Porto. Tese de Mestrado para obter o grau de mestre em Arquitetura. Universidade do Porto, Faculdade de Arquitetura da Universidade do Porto.\nCOUCH, C. [et al] (2003) - Urban Regeneration in Europe. Blackwell Science Ltd, a Black well Publishing Company.Disponivel em:\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1002/9780470690604.fmatter/pdf\nCOSTA, Jo\u00e3o Pedro T. Abreu (2006) - La Ribera Entre Proyetos. Formaci\u00f3n Y Transformaci\u00f3n Del Territorio Portuario, A Partir Del Caso De Lisboa. Tese de Doutoramento para obter o grau de Doutor em Urbanismo e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Universidade Polit\u00e9cnica da Catalunha. Escola T\u00e9cnica de Arquitetura de Barcelona.\nCARLEY, Michael [et al] (2000) - Urban Regeneration Through Partnership - A study in nine urban regions in England. Scotland and Wales. Dispon\u00edvel em: http://www.jrf.org.uk/system/files/jr077-urban-regeneration-partnership.pdf\nCASTANHEIRA, Guilherme e BRAGAN\u00c7A, Lu\u00eds (2012) - Estrat\u00e9gia de Interven\u00e7\u00e3o para a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana Sustent\u00e1vel. Universidade do Minho. Universidade do Minho, Departamento de Engenharia Civil. Dispon\u00edvel em http://hdl.handle.net/1822/21860\nCABRAL, Jo\u00e3o (1999) - Regenera\u00e7\u00e3o Urbana e Planeamento da Cidade: um quadro para a avalia\u00e7\u00e3o do projecto urbano da Expo'98. Semin\u00e1rio Pol\u00edticas Urbanas - Da Qualifica\u00e7\u00e3o \u00e0 Regenera\u00e7\u00e3o. Universidade Nova de Lisboa, Centro de Estudos de Geografia e Planeamento Regional\nCONDE, Sandra (2007) - O Contributo das Pol\u00edticas Urbanas para a Sustentabilidade das Cidades. Os casos das cidades de Aveiro e de Tavira. Tese de Mestrado para obter o grau de mestre em \u00c1rea de Urbaniza\u00e7\u00e3o e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Universidade de Lisboa. Faculdade de Letras.\nCASTRO, Ana Rita M. Ochoa (2005) - Din\u00e2micas de Crescimento em Metr\u00f3poles Portu\u00e1rias. Tens\u00f5es a Oriente da Cidade de Lisboa. Revista W@terfront, p.30-41.\nCastro, Ana Rita M. Ochoa (2011) - Cidade e Frente de \u00c1gua. Papel articulador do espa\u00e7o P\u00fablico. Tese de doutoramento para obter o grau de Doutor em Espacio P\u00fablico Y Regeneraci\u00f3n Urbana: Arte, Teor\u00eda, Conservaci\u00f3n del Patrimonio. Universidad de Barcelona.\nCHEUNG, S. M. Sherman e Yip, Tsz Leung (2011) - Port City and Port Production: Analysis of Chinese Ports. Transportation Journal. American Society of transportation and Logistics\nCCDR-LVT (2002) - Plano regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo.\nCCDR-LVT (2010) - Revis\u00e3o do PROT-AML. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale do Tejo.\nCABRAL, Nat\u00e9rcia Rego (2001) - Revitaliza\u00e7\u00e3o das Frentes Ribeirinhas no Porto de Lisboa. RETE- Asociaci\u00f3n para la Colaboraci\u00f3n entre Puertos y Ciudades. PORTUS n\u00b01, pp. 33-37.\nDELGADO, Ralph (1963). O Lugar de Marvila e a Quinta da Mitra. Olisipo\nDGOTDU (2007) - Carta de Leipzig sobre as Cidades Europeias Sustent\u00e1veis. Confer\u00eancia Europeia sobre Cidades Sustent\u00e1veis realizada em Aalborg, Dinamarca.\nECORY UK limited (2011) - Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel em Portugal: Uma abordagem Integrada. Estudo realizado em Portugal entre Janeiro e Outubro de 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.portaldahabitacao.pt/opencms/export/sites/ibc/pt/ibc/docs pdf ibc/FinaRep ort PT Urban.pdf\nDUCRUET, C\u00e9sar (2006) - Port-City Relationships in Europe and Asia. Journal of International Logistics and Trade, pp. 13-35.\nESTEVENS, Ana (2005), A Reabilita\u00e7\u00e3o de Frentes de \u00c1gua como Modelo de Valoriza\u00e7\u00e3o Territorial. X Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia - \"A Geografia Ib\u00e9rica no Contexto Europeu\". Universidade de \u00c9vora.\nFIDALGO, Andreia Vinhas (2012) - As Parcerias para a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana - Uma An\u00e1lise Comparativa. Tese de Mestrado para obter o grau de mestre em Engenharia do Ambiente - Perfil de Ordenamento do Territ\u00f3rio e Avalia\u00e7\u00e3o de Impactes Ambientais. Universidade Nova de Lisboa. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia.\nFONTES, Ana C. Ferreira (2010) - Intervir na Cidade Monumental. Reencontro com o Rio. Tese de Mestrado para obter o grau de mestre em Arquitetura com especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Urban\u00edstica. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Faculdade de Arquitetura.\nFERREIRA, V\u00edtor Matias (1997) - A Cidade da Expo''98 e a Metr\u00f3pole de Lisboa. Sociologia - Problemas e Pr\u00e1ticas, n\u00b0 24, pp. 189-195.\nFIGUEIRA, Jorge (2012) - A Lisboa da Expo\u201998: Projeto e Legado. ArqTexto, UFRGS, Brasil P. 152-163.\nFERREIRA, Maria M. M. D. Ferreira (2005) - Desenvolvimento Urbano Sustent\u00e1vel: O papel dos Cidad\u00e3os. X Col\u00f3quio Ib\u00e9rico de Geografia - \"A Geografia Ib\u00e9rica no Contexto Europeu\". Universidade de \u00c9vora. Dispon\u00edvel em : http://www.apgeo.pt/files/docs/CD X Coloquio Iberico Geografia/pdfs/052.pdf\nFERNANDES, Diana M. de Barros (2013) - Redes estrat\u00e9gicas na Regenera\u00e7\u00e3o Urbana. Tese de Mestrado para obter o grau de Mestre em Engenharia Civil-Especializa\u00e7\u00e3o em Planeamento. Universidade do Porto. Faculdade de Engenharia.\nGARCIA, Pedro C. B. Ressano (2007) - Life and Death of the Lisbon Waterfront. Tese de Doutoramento para obter o grau de Doutor em Hist\u00f3ria. Universidade Portucalense Infante D. Henrique.\nGULLINO, Silvia (2009) - Urban Regeneration and Democratization of Informal access: CitiStat experience in Baltimore. Journal of Environmental Management, v.90, n\u00b06, pp.2012-2019.\nGACHINEIRO, Marta A. do Carmo (2011) - Revitaliza\u00e7\u00e3o Urbana e Social do S\u00edtio de Xabregas. Tese de Mestrado para obter o Grau de Mestre em Reabilita\u00e7\u00e3o da Arquitetura e N\u00facleos Urbanos. Universidade T\u00e9cnica de lisboa. Faculdade de Arquitetura.\nHOYLE, Brian (1989) - The Port- City Interface : Trends, Problems and Examples in\nGeoforum, Vol 20, N\u00b04, Pergamon Press, Oxford\nHAYUTH, Yehuda (1982) - The Port-Urban interface: An Area In Transition. The Royal Geographical Society. Area, V.14, n\u00b03, pp.219-224.\nHANCOCK, Alexandra P. de Sousa (2012) - Lisboa 2100, Projetar a Frente Ribeirinha em Cen\u00e1rios de Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. Water - The Only Way for a Wise City. Tese de Mestrado para obter o grau de Mestre em Arquitetura com especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Urban\u00edstica. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Faculdade de Arquitetura.\nLAGO, Patr\u00edcia A. A. Dos Santos (2007) - A Utiliza\u00e7\u00e3o de Quarteir\u00f5es-Tipo nas Estrat\u00e9gias de Regenera\u00e7\u00e3o Urbana nos Centros Hist\u00f3ricos. Significado das Vari\u00e1veis Morfol\u00f3gicas na Viabilidade Econ\u00f3mico/Financeiro das Interven\u00e7\u00f5es. Tese de Mestrado para obter o grau de Mestre em Regenera\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Faculdade de Arquitetura.\nLANDRY, Charles [et al) (1996) - The Art of Regeneration - Urban Renewal Through Cultural Activity. Joseph Rowntree Foundation. Dispon\u00edvel em http://www.combined-arts.com/wp-content/uploads/2012/07/indonesia-charleslandry-artofregeneration.pdf)\nLUSA (2008) - Zona Ribeirinha Oriental: Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o congelado h\u00e1 quase uma d\u00e9cada. Jornal Expresso. Lisboa, 28 de Mar\u00e7o de 2008.\nLLAQUET, Jos\u00e9 L. Estrada (2004) - El Desarrollo portu\u00e1rio y la Ciudad. Ingenier\u00eda y Territorio n\u00b0 67, pp. 10-19.\nMACLAREN, Virginia W. (2004) - Urban Sustainability Reporting. Stephen M. Wheeeler Timothy Beatley, The Sustainable Urban Development Reader, London: Routledge, pp. 203-210.\nMAGALH\u00c3ES, Roberto A. de Miranda (2006) - A Constru\u00e7\u00e3o da Sustentabilidade Urbana. ANPPAS III. PROURB/UFRJ, Bras\u00edlia.\nMOPTC (2006) - Orienta\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas para o Sector Mar\u00edtimo Portu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: http://www.gperi.moptc.pt/cs2.asp?idcat=1356\nMENDON\u00c7A, J.J. Moreira de (1758) - Historia Universal dos Terramotos. Lisboa.\nMCCARTHY, John (2010) - The Cruise Industry and Port City Regeneration: The Case of Valleta. European Planning Studies, 11:3, p. 341-350.\nONU (1992). United Nations Conference on Envirenment &amp; Development. Rio de Janeiro, Brazil, June 1992.\nONU (2012) - Report of the United Nation Conference on Sustainable Development. Rio de Janeiro, Brazil 20, Junho de 2012.\nONU (1987) - Report of the World Commission on Environment and Development: Our Common Future. Mar\u00e7o de 1987.\nONU (1996) - Report of the United Nations Conference on Human Settlements (HABITAT II). Istanbul, Junho de 1996. (Dispon\u00edvel em http://www.unhabitat.org/downloads/docs/2072_61331_ist-dec.pdf)\nPAPATHEOCHARI, Dora (2011) - Examination of Best Practices for Waterfront Regeneration. Department of Planning and Regional Development, University of Thessay. Disponivel em: http://coastnet-littoral2010.edpsciences.org/articles/litt/abs/2011/01/litt-02003/litt-02003.html\nQUIVY, Raymond e CAMPENHOUDT, Luc Van (2008) - Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. 5a ed. Gradiva, Lisboa.\nREIS, Helo\u00edsa dos Santos (2011) - A Rela\u00e7\u00e3o Porto-Cidade em S\u00e3o Sebasti\u00e3o no Contexto da sua Evolu\u00e7\u00e3o Historico-Espacial. Revista Geogr\u00e1fica de Am\u00e9rica Central. Numero especial EGAL, 2011-Costa Rica.pp. 1-18.\nRIBEIRO, Orlando (1969) - O ensino da Geografia. Porto Editora, Lisboa\nROBERTS, Peter (2000) - The Evolution, definition ans purpose of Urban Regeneration.rban regeneration: A Handbook, London, pp. 295-315.\nSOUSA, Jo\u00e3o Figueira e FERNANDES, Andr\u00e9 (2012) - Metamorfoses da cidade portu\u00e1ria: transforma\u00e7\u00f5es da rela\u00e7\u00e3o entre o porto e a cidade de Lisboa. Confins Online, Disponivel em:\nhttp://confins.revues.org/7702 ; DOI : 10.4000/confins.7702\nSANTOS, Jo\u00e3o R. Marques (2005) - Da Urbanidade \u00e0 Territorialidade das Margens do Sado. Contributos e Desafios para uma Regenera\u00e7\u00e3o Urbana da Frente Ribeirinha, Portuaria e Industrial de Set\u00fabal. Tese de Mestrado para obter o grau de Mestre em Regenera\u00e7\u00e3o Urbana e Ambiental. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Faculdade de Arquitetura.\nSALGADO, Manuel (2012) - Reconquista da Frente Ribeirinha de Lisboa. RETE-Asociac\u00edon para la Colaboraci\u00f3n entre Puertos y Ciudades - PORTUSplus n\u00b03, 2012.\nSOARES, Nuno Pires (2010). Regenera\u00e7\u00e3o Urbana: A Banaliza\u00e7\u00e3o de Mais um (Re).\n16\u00b0 Congresso da APDR, Universidade da Madeira, Funchal.\nTRUMBIC, Ivica (2005) - Urban Regeneration in the Mediterranean Coastal Cities.\nUNEP-MAP Priority Actions Program Regional Activity Center. 14th Biennial Coastal Zone Conference. New Orleans Louisiana.\nSILVA, Solange Teles da (2003) - Politicas Publicas e Estrat\u00e9gias de Sustentabilidade Urbana. Hil\u00e9ia-Revista de Direito Ambiental da Amaz\u00f4nia, pp. 121-137.\nLegisla\u00e7\u00e3o Consultada\nLei n\u00b048/98 de 11 de Agosto (Lei de Bases da Politica do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo).\nDi\u00e1rio da Republica 1a serie N\u00b0 157 14 de Agosto de 2012 Lei n\u00b0 32/2012 (Regime jur\u00eddico da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana).\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2.a s\u00e9rie \u2014 N.\u00b0 168 \u2014 30 de Agosto de 2012 (Aprova\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o do Plano Diretor Municipal de Lisboa).\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 2as\u00e9rie - N.\u00b0 214 - 4 de Novembro de 2008 (Aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Pormenor em Regime Simplificado - Projeto Urbano Parque Oriente).\nFontes da Internet\nhttp://anielski.com/wp-content/documents/Community%20Sustainability.pdf (Consultado em Novembro 2012) http://www.rio20.gov.br/clientes/rio20/rio20/sobre_a_rio_mais_20/desenvolvimento-sustentavel.html (Consultado em Novembro 2012) http://www.economist.com/node/14301663 (Consultado em Dezembro 2012) http://www.ibrc.indiana.edu/ibr/2011/spring/article2.html (Consultado em Dezembro\n2012)\nhttp://www.portugalglobal.pt/EN/Innovating%20Portugal/Pages/SustentabilidadeemPo rtugal.aspx (Consultado em Dezembro 2012) http://www.construir.pt/2011/08/16/associacao-iisbe-portugal-promove-%E2%80%9Csustentabilidade-na-reabilitacao-urbana%E2%80%9D/ (Consultado em Janeiro 2013) http://www.publico.pt/ciencia/noticia/ponham-os-olhos-em-agueda-1557950 (Consultado em Janeiro 2013)\nhttp://www2.inescporto.pt/uesp/noticias-eventos/nos-na-imprensa/mobilidade-urbana-e-\nsustentabilidade/ (Consultado em Fevereiro 2013)\nhttp://www.apgeo.pt/files/docs/CD_X_Coloquiorberico_Geografia/pdfs/052.pdf\n(Consultado em Fevereiro 2013)\nhttp: www.vHruvius.com.br revistas read arquitextos 08.088 210 (Consultado em\nFevereiro 2013)\nhttp:/. www.porlaldalialiHacao.pl /pt/portaldeabilitacao/(Consultado em Mar\u00e7o 2013) http://www.museudacidade.pt/Esposicoes/Permanente/Paginas/Terramoto-de-1755-Reconstrucao-sec-XVIII%E2%80%93XIX.aspx (Consultado em Mar\u00e7o 2013)\nLisboa. In Infop\u00e9dia. Porto: Porto Editora, 2003-2013 Disponivel em http://www.infopedia.pt/$lisboa (consultado Maio 2013).\nhttp://www.reteonline.org/images/stories/archivos/portus/pdf/01/5_rego_cabral.pdf (consultado Maio 2013).\nhttp://cartaestrategica.cm-lisboa.pt/index.php?id=466 (consultado Maio 2013).\nhttp:/.www.hracodeprala.net (consultado Junho 2013).\nhttp://lisboasolidaria.cm-lisboa.pt/ (consultado Junho 2013).\nhttp:/./www.encyclopedia.chicagohistory.org/pages/1295.html\t(consultado Agosto\n2013).\nhttp://portoemdebatevix.blogspot.pt/2012/06/fases-da-relacao-porto-cidade.html\n(consultado Novembro 2013).\nhttp://www.adurbem.pt/index.php/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=336 &amp;Itemid=208 (consultado Novembro 2013).\nhttp: www.vUruvius.com.br revistas read arquOextos 04.038 666 (consultado Janeiro\n2014).\nhttp://jsmarvila.com.sapo.pt/historia.htm (consultado Fevereiro 2014).\nhttp://aps-ruasdelisboacomhistria.blogspot.pt (consultado Fevereiro 2014).\nAnexos\nFonte: . http://www.leme.pt/\nAnexo I - Planta da Exposi\u00e7\u00e3o do Mundo Portugu\u00eas (1940)\nPasseio de Neptuno\nPorta do Sol Sun Entrance Puerta del Sol\nPorta do Norte North Entrance Puerta del Norte\no '\nPorta do Tejo Tagus Entrance Puerta del Tajo\nMapa Geral General Map\nMapa General\nEste es el recinto de EXPO\u201898. Consulte el mapa y las leyendas para localizar los Pabellones, Areas Tem\u00e1ticas y Servicios.\nThis is the EXPO\u201998 site.\nConsult the map and the key below to locate Pavilions,Thematic Areas and Services.\nEste \u00e9 o recinto da EXPO'98. Consulte o mapa e a legenda para localizar os Pavilh\u00f5es, Areas Tem\u00e1ticas e Servi\u00e7os.\nL\t\t\t\u2022\tf\u00ae\to30 '\t\tCals\tPortugu\u00e9s\t\t\t\u00ab i\t\t\t\nK\t\t\t3 es j\t5\t\u00bf ,\t^planada ' QK\t\u00b0 \u2022\tD-Carlos!\t\t\t\t\t\t\t11&lt;\ti\t\nJ\t\t\ti\t\u2018 \" \u20187id %\tV\t\t\t\t\tLJHjII \u25a0\t\t\tto\nPavilh\u00e3o do Futuro\nLeonardo da Vinci@expo98 La Din\u00e1mica dell\u2019Acqu Exhibition\nLeonardo daVinci@expo98\nPavilh\u00e3o da Utopia Utopia Pavilion Pabell\u00f3n de la Utop\u00eda\nPavilh\u00e3o dos Oceanos Oceans Pav\u00ed Pabell\u00f3n de\nPavilh\u00e3o de Portugal\nInforma\u00e7\u00f5es\nInformation Informaci\u00f3n\nFarmacia\nChemist Farmacia\nUnidades M\u00e9dicas Primeiros Socorros Medical Unit First Aid\nUnidades M\u00e9dicas\nPrimeros Aux\u00edlios\nApoio a grupos\nGroup support Apoyo a grupos\nPavilh\u00f5es encerram \u00e0s\ndos Pavilh\u00f5es da Realidade Virtual (OOhOOm) e da Utopia (\u00faltima sess\u00e3o \u00e0s 21 hOO).\nPavilions close at 8 p.m. . except for the Reality Pavilion (closing time 12 p.m.) and the Utopia Pavilion (last session 9 p.m.).\nPabellones cierran a las 20h00 , con excepci\u00f3n del Pabell\u00f3n de la Realidad Virtual y del Pabell\u00f3n de la Utopia (\u00faltima sesi\u00f3n 21h00). Ultimas entradas nos Pavilh\u00f5es, consulte o Guia do Dia. Last entries to Pavilions, consult the Daily Guide.\n\u00daltimas entradas en los Pabellones, consulte la Guia del dia.\nA programa\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da Expo'98 poder\u00e1 sofrer altera\u00e7\u00f5es por motivos de for\u00e7a maior.\nror reasons beyond our control the daily programme may be subject to some alterations.\nLa programaci\u00f3n di\u00e1ria de la Expo\u201998 podr\u00e1 sufrir alteraciones por causa de fuerza mayor.\nReentrada nao\nReentrance not allowed except for holders of three month passes. Reentrada no permitida excepto para pases de 3 meses.\n\u00c9 recomend\u00e1vel o uso de chap\u00e9u e beber \u00e1gua com frequ\u00eancia.\nA hat should be worn at all times and drink water frequently.\nEs recomendable el uso de sombrero y beber agua con frecuencia. Todas as crian\u00e7as at\u00e9 aos 10 anos devem usar \u201cpulseira de identifica\u00e7\u00e3o\u201d com destac\u00e1vel, distribu\u00eddas nas Portas do Recinto. All children under the age of 10 must wear an identification bracelet provided at the Exposition Entrance.\nTodos los ni\u00f1os hasta los 10 a\u00f1os deben usar \"pulsera de identificaci\u00f3n\u201d distribuidas en las Puertas del Recinto.\nSe o seu acompanhante for cego, as Informa\u00e7\u00f5es disponibilizam material para consulta durante a visita. If you are accompanying a blind person, there is material at your disposal for consultation during the visit at the Information Posts. Si su acompa\u00f1ante es ciego, las Informaciones disponen de material para consultas durante la visita.\nNao \u00e9 permitido entrar no Recinto com radios m\u00f3veis, com comida, ou com anim\u00e1is.\nEntry to the Exposition site is strictly prohibited to anyone carrying a radio transmitter-receiver, food or animals.\nNo est\u00e1 permitido entrar en el recinto con radios port\u00e1tiles, comida o animales.\nPara obter informa\u00e7\u00f5es complementares\na Linha Verde EXPO'98:0800221998 ou consultar\na internet http://www.expo98.pt.\nFor additional information you may ring the EXPO'98 Freephone Helpline: 0800221998 or consult the internet at http://www.expo98.pt. Para obtener informaciones complementarias puede llamar a la Linea Verde EXPO\u201998:0800221998 o consultar en internet http://www.expo98.pt.\nFonte: http://www.expomuseum.com\nAnexo II - Planta da Exposi\u00e7\u00e3o Mundial de Lisboa (1998)"}]}}}