{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17191"}, {"@name": "filename", "#text": "23962_AnaZeliaAlvesVieiraBelo_DISSERT.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO NORTE \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nDEPARTAMENTO DE EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA \n\n \n\n \n \n \n\nANA Z\u00c9LIA ALVES VIEIRA BELO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESTUDO FENOMENOL\u00d3GICO DO CORPO NO PROJETO PRAIA SEM \n\nBARREIRAS EM RECIFE-PE \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nNATAL-RN \n2015\n\n\n\nANA Z\u00c9LIA ALVES VIEIRA BELO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nESTUDO FENOMENOL\u00d3GICO DO CORPO NO PROJETO PRAIA SEM \n\nBARREIRAS EM RECIFE-PE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da \nUniversidade Federal do Rio Grande do \nNorte (UFRN), na linha de pesquisa \nEstudos S\u00f3cio filos\u00f3ficos sobre s Corpo e \no Movimento Humano, como parte dos \nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n \n \nOrientadora: Professora Dra. Maria Isabel \nBrand\u00e3o de Souza Mendes \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nNATAL-RN \n2015 \n\n\n\nCataloga\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o na fonte. \nUFRN / Biblioteca Central Zila Mamede \n\n \nBelo, Ana Z\u00e9lia Alves Vieira \n\nEstudo fenomenol\u00f3gico do corpo no Projeto Praia Sem Barreiras em Recife-PE/ \n\nAna Z\u00e9lia Alves Vieira.? Natal, RN, 2015. \n \n\nOrientadora: Dra. Maria Isabel Brand\u00e3o de Souza Mendes \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) ? Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Centro \nde Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica.  \n        \n\n \n\n1.  Deficientes ? Brasil ? Condi\u00e7\u00f5es sociais. 2. Projeto Praia Sem Barreiras. I. \nMendes, Maria Isabel Brand\u00e3o de Souza. II. Universidade Federal do Rio Grande do \nNorte, Centro de Ci\u00eancias da Sa\u00fade, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nF\u00edsica. I. T\u00edtulo. \n \n \n\n \n \n \n \n\n\n\nANA Z\u00c9LIA ALVES VIEIRA BELO \n \n \n \n \n \n \n\nESTUDO FENOMENOL\u00d3GICO DO CORPO NO PROJETO PRAIA SEM \n\nBARREIRAS EM RECIFE-PE \n\n \n \n \n \n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada e defendida em 26 de fevereiro de 2015. \n \n \nBanca examinadora: \n \n\n \n \n\nDra. Maria Isabel Brand\u00e3o de Souza Mendes \nOrientadora- UFRN \n\n \n \n \n\nDra. Roberta Cortez Gaio \n(Titular Externa) \n\n \n \n \n\nDra. Terezinha Petr\u00facia da N\u00f3brega \n(Titular Interna) \n\n \n \n \n\nDra. Rosie Marie Nascimento de Medeiros \n (Suplente Interna) \n\n \n \n \n\nDr. Ricardo de Figueiredo Lucena \n(Suplente Externo) \n\n\n\nDedico este estudo a minha fam\u00edlia, em \nespecial a minha m\u00e3e Z\u00e9lia Alves Vieira \nBelo e a minha tia (titia) Ilda Luna.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n \n\n \nMuitos s\u00e3o os agradecimentos, mas especialmente pela minha cren\u00e7a, quero \n\nagradecer primeiramente a Deus ter-me concedido este momento de aprendizado. \n\nA minha professora orientadora, Maria Isabel Brand\u00e3o de Souza Mendes, \n\nmeu agradecimento na aceita\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos professores do Programa da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Norte, em especial a Terezinha Petr\u00facia da \n\nN\u00f3brega, Rosie Marie, e demais professores do programa que me ajudaram a \n\ncompreender com novos olhares a quest\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia pela \n\nfenomenologia. \n\nAgrade\u00e7o imensamente aos participantes da pesquisa que, no decorrer do \n\nestudo, s\u00e3o referenciados por nome fict\u00edcio. \n\n\u00c0 professora Roberta Gaio, que sempre me incentivou na minha forma\u00e7\u00e3o \n\npara que este sonho pudesse tornar-se realidade. Obrigada pelo carinho e ajuda de \n\nsempre no que foi preciso. \n\nAgrade\u00e7o a Mosana Cavalcanti a sua prontid\u00e3o em ajudar sempre com sua \n\nexperi\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o do Projeto Praia Sem Barreiras. \n\n\u00c0 Universidade Federal do Rio Grande do Norte, em especial ao Programa da \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nAos colegas e funcion\u00e1rios do Programa da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, em particular, \n\naos que conviveram mais de perto na nossa linha de pesquisa e ao funcion\u00e1rio \n\nRaphael, secret\u00e1rio do programa pela sua aten\u00e7\u00e3o em sempre nos ajudar. \n\nAos meus familiares, que sempre acreditaram no meu sonho e me apoiaram \n\nnas aus\u00eancias e idas a Natal em busca do conhecimento. \n\nAos meus amigos e amigas de sempre, e todas as pessoas que conviveram \n\ncomigo nesta trajet\u00f3ria acad\u00eamica. \n\n\n\nRESUMO \n\n \nEsta pesquisa caracteriza-se como um estudo fenomenol\u00f3gico do corpo no Projeto \nPraia Sem Barreiras em Recife-PE. O objetivo da pesquisa \u00e9 compreender a \npercep\u00e7\u00e3o que as pessoas com defici\u00eancia t\u00eam do pr\u00f3prio corpo e de sua \nexperi\u00eancia no referido Projeto, no sentido de identificar possibilidades de \nconhecimento sobre o fen\u00f4meno investigado e sobre a viv\u00eancia do projeto. A \nfenomenologia como m\u00e9todo de pesquisa permitiu descrever, interpretar e \ncompreender os relatos de dez participantes do Projeto. Os relatos foram obtidos por \nmeio de entrevista semiestruturada que foram realizadas na praia, na tenda do \nProjeto durante os fins de semana. O principal referencial te\u00f3rico utilizado na \npesquisa encontra-se em Merleau-Ponty. A compreens\u00e3o dos relatos aponta-nos \npara significados poliss\u00eamicos a respeito do corpo, a saber: a percep\u00e7\u00e3o de corpo \ncomo movimento; padr\u00e3o social em transforma\u00e7\u00e3o; sa\u00fade e cuidado de si; felicidade \nou forma de vida.  Encontramos ainda uma percep\u00e7\u00e3o do corpo associada \u00e0 \ntradicional concep\u00e7\u00e3o do corpo m\u00e1quina. Na compreens\u00e3o das possibilidades e \nperspectivas relacionadas com a percep\u00e7\u00e3o do corpo ao participar do Projeto \nrelataram as percep\u00e7\u00f5es que tiveram, tais como sentir a areia nos p\u00e9s; o medo de \nentrar na \u00e1gua e tamb\u00e9m a satisfa\u00e7\u00e3o de super\u00e1-lo; o sabor da \u00e1gua salgada na \nboca; o movimento de agarrar-se \u00e0 cadeira anf\u00edbia como uma nova situa\u00e7\u00e3o; o fato \nde conhecer outras pessoas e poder fazer amizades; a satisfa\u00e7\u00e3o de sair do \ncal\u00e7ad\u00e3o e poder ver o mar de perto, entre outras. Com base na compreens\u00e3o dos \nrelatos, percebeu-se uma experi\u00eancia vivida contemplada de sentimentos e \nemo\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao corpo e \u00e0 supera\u00e7\u00e3o de limites n\u00e3o apenas f\u00edsico, mas \ntamb\u00e9m subjetivos, existenciais e sociais. Assim, a partir da abordagem \nfenomenol\u00f3gica, pode-se concluir que este estudo apresenta novos olhares em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s abordagens tradicionais sobre o corpo e a pessoa com defici\u00eancia, a \npercep\u00e7\u00e3o, a sensibilidade e a cria\u00e7\u00e3o de possibilidades de escuta dos sujeitos que \nvivem uma dada condi\u00e7\u00e3o humana e existencial, no sentido de investir em \ndescobertas e ampliar a percep\u00e7\u00e3o do corpo e da sensibilidade para al\u00e9m dos \npadr\u00f5es dominantes de corpo e aptid\u00e3o f\u00edsica. Cada corpo \u00e9 singular e essa \npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida como horizonte existencial e como horizonte \nepistemol\u00f3gico no campo da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, como uma das perspectivas de \nescuta da experi\u00eancia vida que investe no corpo e em suas sensa\u00e7\u00f5es como forma \nde ser e de estar no mundo com os outros. \n \n\nPalavras-chave: Corpo. Defici\u00eancia F\u00edsica. Fenomenologia. Projeto Praia Sem \nBarreiras. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n8 \n\n \n\nABSTRACT \n \n\nThis research is characterized as a phenomenological study of the body in Praias \nSem Barreiras  Project in Recife. The purpose of the research is to understand the \nperception that people with disabilities have the own body and your experience in \nthat project, to identify possibilities of knowledge about the phenomenon under \ninvestigation and on the experience of the project. Phenomenology as a research \nmethod allowed to describe, interpret and understand the reports of ten participants \nof the Project. The reports were obtained through semi-structured interviews that \nwere held on the beach, in the tent of the Project during the weekends. The main \ntheoretical framework used in the research is in Merleau-Ponty. Understanding the \nreports points us to polysemic meanings about the body, namely: the perception of \nbody and movement; social changing pattern; health and self care; happiness or life \nform. We also found a perception of the body associated with the traditional design of \nthe machine body. To comprehend the possibilities and perspectives related to the \nperception of the body to participate in the project reported the perceptions they had, \nsuch as feel the sand on the feet; fear of entering the water and also the satisfaction \nto overcome it; the taste of salt water in the mouth; the motion cling to the \namphibious chair as a new situation; the fact meet other people and be able to make \nfriends; the satisfaction of leaving the sidewalk and to see the sea near, among \nothers. Based on the understanding of the reports, it was realized a lived experience \ncontemplated feelings and emotions in relation to the body and overcoming limits not \nonly physical but also subjective, existential and social. Thus, from the \nphenomenological approach, it can be concluded that this study presents new looks \nover traditional approaches to the body and the disabled person, perception, \nsensitivity and the creation of listening possibilities of living a given subject human \nand existential condition, to invest in discoveries and increase body awareness and \nsensitivity in addition to the dominant patterns of body and physical fitness. Each \nbody is unique and this perception is understood as existential horizon and as an \nepistemological horizon in the field of Physical Education, as one of the listening \nexperience life prospects of investing in the body and its sensations as a way of \nbeing and being in the world with others. \n \nKeywords: Body. Physical Disability. Phenomenology. Praia sem Barreiras Project. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS \n\n \n\nFotografia 1   ?  Arena do Projeto Praia Sem Barreiras..................................... 23 \n\nFotografia 2   ?  Participante do Projeto e monitores.......................................... 23 \n\nFotografia 3   ? Arena do Projeto vista do alto................................................... 27 \n\nFotografia 4   ? Rampa de acesso \u00e0 esteira...................................................... 27 \n\nFotografia 5   ? Esteira de acesso..................................................................... 28 \n\nFotografia 6   ? Cadeira Anf\u00edbia......................................................................... 29 \n\nFotografia 7   ? Cadeira Anf\u00edbia lateral.............................................................. 29 \n\nFotografia 8   ? Participante do Projeto e monitores.......................................... 54 \n\nFotografia 9   ? Participante do Projeto e monitores.......................................... 54 \n\nFotografia 10 ? Participante do Projeto na Cadeira Anf\u00edbia no mar.................. 67 \n\n\n\nLISTA DE IMAGENS \n\n \n\nImagem 1 ? Mapa do Projeto Praia Sem Barreiras.......................................... 26 \n\nImagem 2 ? Stephanie do filme Ferrugem e osso............................................ 59 \n\nImagem 3 ? Stephanie boiando no mar............................................................ 60 \n\nImagem 4 ? Stephanie boiando no mar............................................................ 60 \n\nImagem 5 ? Stephanie deitada por cima de Ali................................................ 63 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 ?  Percentual do p\u00fablico usu\u00e1rio na Praia de Boa Viagem em \n\n2013.................................................................................................. \n\n \n\n34 \n\nGr\u00e1fico 2 ? Percentual do p\u00fablico usu\u00e1rio na Praia de Boa Viagem em \n\n2014.................................................................................................. \n\n \n\n34 \n\nGr\u00e1fico 3 ? Fluxo quantitativo no Projeto Praia Sem Barreiras em 2013, \n\nRecife-PE......................................................................................... \n\n \n\n35 \n\nGr\u00e1fico 4 ? Quantitativo de p\u00fablico usu\u00e1rio em 2014 na Praia de Boa \n\nViagem............................................................................................. \n\n \n\n35 \n\nGr\u00e1fico 5 ? Fluxo quantitativo mensal em 2013 no Projeto Praia Sem \n\nBarreiras, Praia de Boa Viagem...................................................... \n\n \n\n36 \n\nGr\u00e1fico 6 ? Fluxo quantitativo mensal em 2014 no Projeto Praia Sem \n\nBarreiras, Praia de Boa Viagem...................................................... \n\n \n\n36 \n\nGr\u00e1fico 7 ? Popula\u00e7\u00e3o com defici\u00eancia no Brasil em 2010.............................. 37 \n\nGr\u00e1fico 8 ? Popula\u00e7\u00e3o com pelo menos uma defici\u00eancia por regi\u00e3o do Brasil \n\nem 2010............................................................................................ \n\n \n\n38 \n\nGr\u00e1fico 9 ? Porcentagem da popula\u00e7\u00e3o com defici\u00eancia no Brasil............... 39 \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nABNT Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\nBIREME Centro Latino-Americano e do Caribe de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da \n\nSa\u00fade \n\nCAPES Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nEMPETUR Empresa de Turismo de Pernambuco \n\nIBGE Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nLILACS Literatura Latino-Americana e do Caribe em Ci\u00eancias da Sa\u00fade \n\nMEDLINE Medical Literature Analysis and Retrieval System Online \n\nNBR Norma Brasileira \n\nSCIELO Scientific Electronic Library Online \n\nUNICAMP Universidade Estadual de Campinas \n\n  \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O................................................................................................... 11 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 ? O PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS E SEUS \nPARTICIPANTES..............................................................................................  \n\n \n\n \n\n23 \n\n1.1 CONHECENDO O PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS....................... 24 \n\n1.2 PARTICIPANTES DO PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS E SUA \nPERCEP\u00c7\u00c3O DE CORPO...................................................................... \n\n \n\n39 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 ? O CORPO E SUAS (RE)CRIA\u00c7\u00d5ES NO PROJETO PRAIA \nSEM BARREIRAS............................................................................................. \n\n \n\n \n\n54 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS............................................................................... \n\n \n\n80 \n\nREFER\u00caNCIAS..................................................................................................\n.... \n\n84 \n\nAP\u00caNDICE A ? Perguntas das entrevistas....................................................... 87 \n\nAP\u00caNDICE B  ? Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas das pessoas com defici\u00eancia \n\nf\u00edsica usu\u00e1rias do Projeto Praia Sem Barreiras Recife-PE.... \n\n \n\n88 \n\nANEXO A ? Parecer Consubstanciado do Comit\u00ea de \u00c9tica da UFRN.............. 109 \n\nANEXO B ? Termo de Consentimento Livre e Esclarecido............................... 110 \n\nANEXO C ? Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o para Grava\u00e7\u00e3o de Voz.............................. 112 \n\nANEXO D ? Termo de Confidencialidade......................................................... 113 \n\nANEXO E ? Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o para Uso de Imagens................................ 114 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nA pesquisa Estudo fenomenol\u00f3gico do corpo no Projeto Praia Sem Barreiras \n\nem Recife-PE nasceu da inquieta\u00e7\u00e3o sentida, ao longo dos anos atuando entre \n\npessoas com defici\u00eancia, ao fazer interroga\u00e7\u00f5es a respeito de como as pessoas com \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica se percebem, sentem-se com um corpo com alguma defici\u00eancia, e \n\ncomo profissional poder compreend\u00ea-las para tamb\u00e9m promover pr\u00e1ticas corporais \n\nque levassem a outro olhar sobre o corpo. \n\nNesse sentido, inicia-se o trabalho situando este estudo no contexto da \n\nhist\u00f3ria pessoal e profissional por meio da descri\u00e7\u00e3o de momentos que contribu\u00edram \n\npara dar sustenta\u00e7\u00e3o e motiva\u00e7\u00e3o para a pesquisa aqui desenvolvida. \n\nAs motiva\u00e7\u00f5es para a pesquisa partem do envolvimento pessoal ao longo do \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o em Licenciatura Plena em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, realizada na \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, conclu\u00edda em 1996. Um despertar \n\ninicialmente advindo das reflex\u00f5es tecidas durante a realiza\u00e7\u00e3o da disciplina \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adaptada, que naquele momento chamou a aten\u00e7\u00e3o pelo \n\nconhecimento desafiador e ainda pouco trabalhado em nossa \u00e1rea.  \n\nPouco tempo depois, a Universidade ofereceu um minicurso sobre pessoas \n\ncom defici\u00eancia, o que ent\u00e3o possibilitou a primeira aproxima\u00e7\u00e3o com a tem\u00e1tica \n\npara al\u00e9m da disciplina. Nesse momento, por meio do di\u00e1logo com os autores sobre \n\na tem\u00e1tica, foram muitas as descobertas e reflex\u00f5es acerca das pessoas com \n\ndefici\u00eancia e da interven\u00e7\u00e3o do professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica entre esse p\u00fablico, \n\napontando os saberes fundamentais e imprescind\u00edveis para uma pr\u00e1tica humana e \n\ninclusiva. Esses elementos revelaram-se um fator motivacional e decisivo na escolha \n\n\n\n12 \n\n \n\nda \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o at\u00e9 os dias atuais: a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adaptada e as pessoas \n\ncom defici\u00eancia.  \n\nA escolha pela \u00e1rea teve sua materializa\u00e7\u00e3o inicial quando, ao t\u00e9rmino da \n\ngradua\u00e7\u00e3o, ministrava aulas em uma escola com atendimento no modelo de ensino \n\ninclusivo, tendo, assim, a oportunidade de aproxima\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios tipos de \n\ndefici\u00eancia. Essa pr\u00e1tica foi vivenciada por um per\u00edodo de nove anos, quando, em \n\nparalelo, participava no projeto semanal de recrea\u00e7\u00e3o e lazer em uma associa\u00e7\u00e3o de \n\npessoas com defici\u00eancia durante quatro anos, um compromisso desafiador e \n\ncercado tamb\u00e9m de medo e inseguran\u00e7a pela aus\u00eancia de par\u00e2metros para \n\ntransformar e mobilizar o pouco conhecimento da tem\u00e1tica na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica.  \n\nA cada aula ministrada na escola ou a cada encontro da associa\u00e7\u00e3o, \n\nmanifestava-se uma satisfa\u00e7\u00e3o gratificante e significante em atender essas pessoas \n\nmarginalizadas, esquecidas e ignoradas na sociedade; ao mesmo tempo, elas \n\ndavam indicativos de que era necess\u00e1rio estudar e conhecer esse mundo das \n\ndiferen\u00e7as de uma forma mais aprofundada.  \n\nPortanto, foi ao adentrar o universo das pessoas com defici\u00eancia que se \n\ndepararam os limites do conhecimento epist\u00eamico e metodol\u00f3gico para atuar com \n\nessas pessoas com defici\u00eancia. \n\nEssas e outras lacunas referentes \u00e0s interven\u00e7\u00f5es entre as pessoas com \n\ndefici\u00eancia deram incentivo \u00e0 busca de um conhecimento mais espec\u00edfico sobre a \n\n\u00e1rea, o que foi decisivo para cursar a Especializa\u00e7\u00e3o em Atividade Motora Adaptada, \n\nna Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), considerada uma institui\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia nessa tem\u00e1tica. \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de um ano e meio de muitas viv\u00eancias e novos \n\nconhecimentos, deu-se o retorno a Recife para assumir a disciplina de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n13 \n\n \n\nF\u00edsica e Esporte Adaptado em duas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior, come\u00e7ando, \n\nassim, a pr\u00e1tica de pesquisa acerca da tem\u00e1tica. \n\nComo pesquisadora, o primeiro passo foi entender como se processava a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica para o atendimento das pessoas com \n\ndefici\u00eancia na pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, sendo esse o objetivo da monografia da \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o. \n\n  Esta pesquisa realizou-se em cinco institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior que \n\ntinham o curso de Licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica em Recife. \n\nV\u00e1rias inquieta\u00e7\u00f5es surgiram durante a vida profissional, dentre elas, o desejo \n\nde entender como durante uma forma\u00e7\u00e3o com diversas disciplinas em quatro anos, \n\napenas uma daria conta dessa abordagem; e se essa \u00fanica disciplina abordava a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre pessoa com defici\u00eancia, inclus\u00e3o e esporte adaptado. \n\nOutros questionamentos abordados no estudo anterior: Como era colocado \n\ndurante a forma\u00e7\u00e3o o conhecimento sobre quem s\u00e3o as pessoas com defici\u00eancia? \n\nQual o modelo de atendimento \u00e0s pessoas com defici\u00eancia adotado na disciplina de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica Adaptada? A quest\u00e3o da inclus\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia \n\nestava sendo considerada na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica? Enfim, concluiu-se o estudo na \n\nespecializa\u00e7\u00e3o, e outras quest\u00f5es come\u00e7aram a despertar a curiosidade para \n\npesquisar. \n\nA primeira curiosidade surgiu ap\u00f3s anos de viv\u00eancia com atua\u00e7\u00e3o entre \n\npessoas deficientes, e perceber quanto era marcante na viv\u00eancia pr\u00e1tica com elas \n\nouvir o que n\u00e3o podiam fazer, o que n\u00e3o conseguiam seus diversos limites, e poucas \n\nvezes ouvia suas possibilidades, suas potencialidades, suas emo\u00e7\u00f5es e sentimentos \n\nem realizar uma pr\u00e1tica corporal. Era um aspecto que chamava a aten\u00e7\u00e3o durante \n\n\n\n14 \n\n \n\nas pr\u00e1ticas uma vez que a fala de nega\u00e7\u00e3o delas era maior que o conhecimento \n\nsobre seu corpo. \n\nJ\u00e1 a segunda curiosidade, foi em rela\u00e7\u00e3o ao profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\nEle deixa de ter uma dimens\u00e3o de sua importante atua\u00e7\u00e3o no atendimento \u00e0s \n\npessoas com defici\u00eancia, ficando limitado em suas atividades, na maioria das vezes, \n\nreproduzindo movimentos, n\u00e3o enxergando seu papel enquanto educa\u00e7\u00e3o em um \n\nmundo tra\u00e7ado pela diversidade humana. Algumas vezes n\u00e3o consegue visualizar o \n\nsignificado de corpo que essas pessoas com defici\u00eancia possuem e, a partir da\u00ed, \n\ncriar pr\u00e1ticas adaptadas que possam favorecer essa inclus\u00e3o na sociedade por meio \n\nde suas potencialidades. Seria a falta do conhecimento sobre as pessoas com \n\ndefici\u00eancia? Ou falta um entendimento sobre corpo, sensa\u00e7\u00f5es, possibilidades? \n\nPrimeiramente, os profissionais da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica precisam olhar esse \n\ncorpo a partir das possibilidades, dos sentidos e ir buscar o que realmente \u00e9 corpo?  \n\nSendo a compreens\u00e3o de corpo o elemento de base nas discuss\u00f5es acerca das \n\npessoas com defici\u00eancia, apresentam-se alguns conceitos, destacando inicialmente \n\no de Merleau-Ponty, que leva a se entender que o corpo precisa ser percebido, \n\nsentido:  \n\n \n\nO corpo \u00e9 nosso meio geral de ter um mundo. Ora ele se limita aos \ngestos necess\u00e1rios \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da vida e, correlativamente, p\u00f5e \nem torno de n\u00f3s um mundo biol\u00f3gico; ora brincando com seus \nprimeiros gestos e passando de seu sentindo pr\u00f3prio a um sentido \nfigurado, ele manifesta atrav\u00e9s deles um novo n\u00facleo de significa\u00e7\u00e3o \n[...]. (MERLEAU-PONTY, 1994, p. 203). \n \n\nAinda refletindo sobre corpo, encontram-se nas palavras de N\u00f3brega (2010, \n\np. 47): \u201cO corpo n\u00e3o \u00e9 coisa, nem ideia, o corpo \u00e9 movimento, gesto, linguagem, \n\nsensibilidade, desejo, historicidade e express\u00e3o criadora.\u201d \n\n\n\n15 \n\n \n\nAs defini\u00e7\u00f5es acima descritas remetem \u00e0 necessidade de ampliar o \n\nentendimento sobre o corpo para al\u00e9m de um corpo biol\u00f3gico, de padr\u00f5es de limites, \n\npara assim enxergar as possibilidades de ser corpo com potencialidades. \n\nQuando esse corpo apresenta uma defici\u00eancia, como se percebe?  \n\nO olhar ser\u00e1 para a defici\u00eancia? Para a falta do membro? Para a cadeira de \n\nrodas? Para a bengala? Para a comunica\u00e7\u00e3o pelas m\u00e3os? \n\nOu esse olhar \u00e9 para a pessoa, para o sujeito, independentemente da sua \n\ndiferen\u00e7a f\u00edsica? \n\nDe acordo com a Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia \n\n(BRASIL, 2009, al\u00ednea a): \u201c[...] a defici\u00eancia \u00e9 um conceito em evolu\u00e7\u00e3o e que a \n\ndefici\u00eancia resulta da intera\u00e7\u00e3o entre pessoas com defici\u00eancia e as barreiras devidas \n\n\u00e0s atitudes e ao ambiente que impedem a plena e efetiva participa\u00e7\u00e3o dessas \n\npessoas na sociedade em igualdade de oportunidades com as demais pessoas.\u201d \n\nNesse sentido \u00e9 preciso eliminar essas barreiras nas atitudes para que os \n\nlimites n\u00e3o impe\u00e7am as pessoas com defici\u00eancia de participarem das pr\u00e1ticas \n\ncorporais nem de serem aceitos na sociedade em raz\u00e3o da defici\u00eancia que \n\napresentam no corpo. \n\n\u00c9 um exerc\u00edcio processual que tamb\u00e9m precisa ser feito no momento de \n\natend\u00ea-los nos diversos locais da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, ampliar o olhar para as \n\npossibilidades de adaptar as diversas atividades propostas em que todos pudessem \n\nse perceber participando \u00e0 sua maneira. Muitas vezes n\u00e3o conseguia visualizar \n\nessas possibilidades nesses corpos com defici\u00eancia, mas hoje a percep\u00e7\u00e3o \u00e9 de que \n\nseria pela limita\u00e7\u00e3o do entendimento aprofundado do que seria corpo, sensa\u00e7\u00f5es, \n\nadapta\u00e7\u00f5es, enfim, conhecimento relevante para o atendimento. \n\n\n\n16 \n\n \n\nEm 1999, poucos eram os locais de atendimento e acolhimento \u00e0s pessoas \n\ncom defici\u00eancia, mas houve oportunidade de participar de momentos nos \n\nacampamentos de lazer que a Associa\u00e7\u00e3o dos Pais, Amigos e Pessoas com \n\nDefici\u00eancia de Funcion\u00e1rios do Banco do Brasil (APABB) promovia nas f\u00e9rias no \n\nn\u00facleo de S\u00e3o Paulo momentos como esses, porque ainda n\u00e3o existia em Recife. \n\nEra uma grande oportunidade para maior envolvimento nessa pr\u00e1tica adaptada com \n\npessoas que tinham alguma defici\u00eancia. \n\nAos poucos v\u00e3o surgindo oportunidades para atender essa diversidade \n\nhumana como possibilidade de participa\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria nos diversos segmentos \n\nsociais, trabalho, transporte, educa\u00e7\u00e3o, esporte e lazer. Por muito tempo, esses \n\ncorpos foram esquecidos, marginalizados, exclu\u00eddos ao longo da hist\u00f3ria, n\u00e3o \n\nencontravam espa\u00e7o na sociedade, inclusive no esporte e no lazer. \n\nCom o passar do tempo, esses corpos com defici\u00eancia v\u00e3o conquistando seu \n\nespa\u00e7o e buscando oportunidades de se sentirem inclu\u00eddos, respeitados, lembrados \n\ne atendidos na sociedade. \n\n  No estado de Pernambuco, criou-se um espa\u00e7o em 2013 para atender as \n\npessoas com defici\u00eancia f\u00edsica e mobilidade reduzida, chamado de Projeto Praia \n\nSem Barreiras, uma iniciativa da Secretaria de Turismo e Governo do Estado e \n\nparceria com uma institui\u00e7\u00e3o privada de Ensino Superior. Esse projeto tem como \n\nobjetivo possibilitar \u00e0s pessoas com defici\u00eancia o banho de mar e atividades \n\nesportivas e recreativas na praia. Atualmente esse projeto j\u00e1 se realiza na cidade do \n\nRio de Janeiro e em seis praias em Pernambuco: Fernando de Noronha, Boa \n\nViagem, Porto de Galinhas, Candeias, Tamandar\u00e9 e Maria Farinha. \n\nO projeto oferece um espa\u00e7o com acessibilidade e um atendimento feito por \n\nestudantes de diversas gradua\u00e7\u00f5es, dentre elas, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Fisioterapia, \n\n\n\n17 \n\n \n\nTurismo e Enfermagem, coordenado por uma profissional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. S\u00e3o \n\noferecidas as atividades do banho assistido em uma cadeira de rodas adaptada \n\n(cadeira anf\u00edbia), voleibol sentado, banho em piscinas de pl\u00e1stico e um espa\u00e7o de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o entre as pessoas com defici\u00eancia, familiares e amigos. Os espa\u00e7os \n\nacess\u00edveis come\u00e7am a surgir, mas ainda s\u00e3o poucos os estudos, as pesquisas, os \n\nrelatos sobre o atendimento a esses corpos nas diversas pr\u00e1ticas corporais.  \n\nDesse modo, as inquieta\u00e7\u00f5es sobre pessoas com defici\u00eancia, corpo, \n\npossibilidades, limites, sensa\u00e7\u00f5es, acabaram transformando-se no questionamento \n\nda problem\u00e1tica do estudo. Diante do surgimento de um espa\u00e7o, o Projeto Praia \n\nSem Barreiras, para atender pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica na cidade de Recife-PE \n\nlan\u00e7a-se a seguinte quest\u00e3o de estudo: Como esses corpos com defici\u00eancia \n\nf\u00edsica se percebem ao participar do Projeto Praia Sem Barreiras?  \n\nDiante desse questionamento, o objetivo da pesquisa foi compreender a \n\npercep\u00e7\u00e3o que as pessoas com defici\u00eancia t\u00eam do pr\u00f3prio corpo e de sua \n\nexperi\u00eancia no referido Projeto, no sentido de identificar possibilidades de \n\nconhecimento sobre o fen\u00f4meno investigado e sobre a viv\u00eancia do projeto.  \n\nEste estudo tem como eixo norteador a abordagem fenomenol\u00f3gica do corpo \n\ne a partir dela compreender o corpo da pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica, tendo como \n\nlugar de experi\u00eancia esse projeto. \u00c9 um estudo que apresentar\u00e1 a abordagem \n\nfenomenol\u00f3gica como um m\u00e9todo para compreender os sentimentos dessas \n\npessoas, a maneira de se perceberem, sua subjetividade diante do mundo. Afinal, \n\ncada pessoa possui a pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o de mundo, sua hist\u00f3ria, sua rela\u00e7\u00e3o com as \n\noutras pessoas. \n\nEspera-se que esta pesquisa possa corroborar para uma reflex\u00e3o e possa \n\nainda contribuir para melhor entendimento de corpo das pessoas com defici\u00eancia por \n\n\n\n18 \n\n \n\nmeio da fenomenologia. Em raz\u00e3o da escassez do material desta tem\u00e1tica, justifica-\n\nse em trazer evid\u00eancia da compreens\u00e3o de corpo e sua rela\u00e7\u00e3o no mundo das \n\npessoas com defici\u00eancia f\u00edsica no desenvolvimento de pr\u00e1ticas corporais, \n\ndescrevendo sua experi\u00eancia e, no caso deste estudo, as sensa\u00e7\u00f5es vividas no \n\ncorpo, na \u00e1gua do mar, na areia, na praia. \n\nRealizou-se um levantamento do estado da arte sobre a tem\u00e1tica, realizado \n\nna disciplina de Epistemologia e quase nada se encontrou em diversos bancos de \n\ndados pesquisados. O fichamento baseou-se nas palavras-chave: Corpo, Defici\u00eancia \n\ne Defici\u00eancia f\u00edsica. Realizou-se um levantamento nos bancos de dados on-line: \n\nPeri\u00f3dicos da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\n(Capes), Scientific Electronic Library Online (Scielo), Medical Literature Analysis and \n\nRetrieval System Online (Medline), Google Acad\u00eamico, Centro Latino-Americano e \n\ndo Caribe de Informa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Sa\u00fade (Bireme) ? sigla da denomina\u00e7\u00e3o \n\noriginal Biblioteca Regional de Medicina ? e Literatura Latino-Americana e do Caribe \n\nem Ci\u00eancias da Sa\u00fade (Lilacs). Encontrou-se diversos artigos sobre corpo, \n\ncorporeidade, defici\u00eancia, inclus\u00e3o, trabalho e outros temas. Por\u00e9m, relacionado \n\ncom a tem\u00e1tica defici\u00eancia f\u00edsica e fenomenologia, encontrou-se apenas dois artigos \n\nno banco de dados Scielo.\n1\n  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao estado da arte, o primeiro artigo na \u00e1rea da Psicologia trata da \n\nquest\u00e3o do corpo sob o olhar dos fil\u00f3sofos Sartre e Merleau-Ponty compreendendo a \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica. J\u00e1 o segundo artigo, fruto da Fisioterapia, busca compreender as \n\n                                                 \n1\n SILVEIRA, A. L et  al. Corporeidade e exist\u00eancia: notas de uma perspectiva fenomenol\u00f3gica sobre a \ncondi\u00e7\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica. Revista da Abordagem Gest\u00e1ltica, v. 18, n. 1, p. 30-36, \njan./jun. 2012. OLIVA, D. R. S. D; PORTELLA, M. R. Percep\u00e7\u00f5es do ser adulto sobre o evento da \ndefici\u00eancia f\u00edsica: um estudo fenomenol\u00f3gico. Fisi Senectus, Unochapec\u00f3, ano 1, n. 1, p. 35-42, \njan./jan. 2013. \n\n \n \n\n\n\n19 \n\n \n\npercep\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos adultos com defici\u00eancia f\u00edsica adquirida sobre o ser \n\ndeficiente e o processo de viver e envelhecer na cidade de Passo Fundo no Rio \n\nGrande do Sul. \n\nOutra quest\u00e3o justificando o estudo \u00e9 a contribui\u00e7\u00e3o que a tem\u00e1tica abordada \n\ntrar\u00e1 \u00e0 \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, uma vez que ainda poucas s\u00e3o as pesquisas sobre \n\no tema, e esta pesquisa deixar\u00e1 uma contribui\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea ap\u00f3s a investiga\u00e7\u00e3o. \n\nOs poucos estudos sobre a tem\u00e1tica Pessoa com Defici\u00eancia e Corpo \n\napresentam fortemente uma abordagem m\u00e9dica, um modelo m\u00e9dico, e n\u00e3o um olhar \n\ne entendimento ao modelo social. Esse \u00faltimo \u00e9 o adotado para leituras e estudo a \n\nfim de compreender a pessoa com defici\u00eancia. \n\nO estudo ainda se justifica por ser uma abordagem fenomenol\u00f3gica na \n\nquest\u00e3o da defici\u00eancia f\u00edsica e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, e n\u00e3o ter sido encontrada nenhuma \n\npesquisa nos bancos de dados pesquisados sobre a tem\u00e1tica. \n\nNesse sentido, o trabalho se inicia com base na experi\u00eancia e tenta-se, \n\nparalelamente, alcan\u00e7ar a ess\u00eancia do envolvimento e atendimento entre as \n\npessoas com defici\u00eancia.  \n\nComo aspecto metodol\u00f3gico, optou-se pela atitude fenomenol\u00f3gica que \n\ninterpreta experi\u00eancias no desvelar o fen\u00f4meno compreendendo seu sentido vivido e \n\nem movimento. A fenomenologia nesse sentido \u201cbusca as ess\u00eancias, sendo que \n\nessas n\u00e3o se encontram no mundo \u00e0 parte [...] As ess\u00eancias encontram-se na \n\nexist\u00eancia\u201d (N\u00d3BREGA, 2009, p. 60).  N\u00e3o se trata de um entendimento de ess\u00eancia \n\npela metaf\u00edsica como algo formal, mas segundo Merleau-Ponty (1994, p. 1), a \n\nfenomenologia: \u201c\u00c9 a tentativa de uma descri\u00e7\u00e3o direta da nossa experi\u00eancia.\u201d \n\nNa fenomenologia, podem-se utilizar os temas: o mundo vivido, a \n\nintencionalidade, a descri\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o. De acordo com Mendes (2003, p.18):  \n\n\n\n20 \n\n \n\nO mundo vivido \u00e9 o mundo percebido, a intencionalidade refere-se \u00e0s \nescolhas que s\u00e3o feitas diante de um acontecimento, no momento \nque \u00e9 vivido, a descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada aos relatos do espa\u00e7o e do \ntempo vividos e a redu\u00e7\u00e3o, suspendemos nossos pr\u00e9-conceitos para \nolharmos o fen\u00f4meno por outros \u00e2ngulos e percebermos outros \nsentidos. \n\n \n\nA fenomenologia \u00e9 um m\u00e9todo que prop\u00f5e descrever o fen\u00f4meno \n\nconsiderando os aspectos emocionais, culturais, sociais do sujeito que vivencia. \n\nCada pessoa tem suas percep\u00e7\u00f5es distintas de acordo com as experi\u00eancias, as \n\nviv\u00eancias e as emo\u00e7\u00f5es.  \n\nPercebida como um m\u00e9todo mais adequado de estudo para investigar o \n\nmundo vivido, a fenomenologia mostra-se mais pertinente para uma pesquisa com \n\nquest\u00f5es humanas, n\u00e3o excluindo o valor das pesquisas estat\u00edsticas, mas somando \n\nnovas perspectivas e ampliando as possibilidades do conhecimento. \n\nPortanto, N\u00f3brega (2010 p. 38), afirma: \u201cO m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico \u00e9, antes \n\nde tudo, a atitude de envolvimento com o mundo da experi\u00eancia vivida, com intuito \n\nde compreend\u00ea-la.\u201d \u00c9 importante ressaltar que, de acordo com a considera\u00e7\u00e3o do \n\nmundo vivido como constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, destaca-se a redu\u00e7\u00e3o como uma \n\natitude fenomenol\u00f3gica em busca de descrever novos significados que nortear\u00e3o o \n\nestudo. \n\nDe acordo com Merleau-Ponty (1994, p.10): \u201c\u00c9 preciso compreender a \n\nredu\u00e7\u00e3o como admira\u00e7\u00e3o diante do mundo. [...] O maior ensinamento da redu\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nimpossibilidade de uma redu\u00e7\u00e3o completa.\u201d Ou seja, tentar compreender o \n\nfen\u00f4meno para al\u00e9m do olhar rotineiro, mas identificar outros sentidos. \n\nO projeto desta pesquisa foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Norte (ANEXO A). \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\nNesta pesquisa, busca-se na atitude fenomenol\u00f3gica descrever as falas das \n\nentrevistas com dez sujeitos com defici\u00eancia f\u00edsica, volunt\u00e1rios, conforme o ANEXO \n\nB, que ser\u00e3o apresentados no decorrer do texto com nome fict\u00edcio por uma quest\u00e3o \n\n\u00e9tica. Os sujeitos s\u00e3o os participantes do Projeto Praia Sem Barreiras na Boa \n\nViagem em Recife-PE. \n\nAs conversas realizaram-se em momentos descontra\u00eddos e informais, mesmo \n\nseguindo todas as exig\u00eancias do Comit\u00ea de \u00c9tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o para \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da grava\u00e7\u00e3o do \u00e1udio da conversa (ANEXO C). Obtiveram-se os dados \n\n? guardando-se sigilo conforme o Termo de Confidencialidade (ANEXO D) ? no \n\nper\u00edodo de fevereiro a mar\u00e7o, aos s\u00e1bados e domingos. As conversas ocorreram \n\nseguindo algumas quest\u00f5es que deram sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 problem\u00e1tica e ao objetivo do \n\nestudo (AP\u00caNDICE A). Para a exibi\u00e7\u00e3o das imagens, obedeceu-se ao Termo de \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o para Uso de Imagens (ANEXO E) \n\nO principal referencial te\u00f3rico utilizado na pesquisa para a interlocu\u00e7\u00e3o foi \n\nMerleau-Ponty (1994, 2004) por seus estudos na fenomenologia existencial com \n\n\u00eanfase no estudo sobre o corpo. Tamb\u00e9m se utilizou para a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, a \n\nautora N\u00f3brega (2008, 2009), uma estudiosa da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica que vem fazendo \n\nseus estudos e comentando a fenomenologia e o corpo baseado em Merleau-Ponty. \n\nTodavia, outros autores tamb\u00e9m contribu\u00edram com a interpreta\u00e7\u00e3o referencial, dentre \n\nos quais, destacam-se: Schilder (1980), Courtine (2008), e com o olhar na Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica e pessoas com defici\u00eancia, as autoras, Gaio (2006) e Porto (2005).  \n\nA disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 organizada em dois cap\u00edtulos: no primeiro cap\u00edtulo, O \n\nProjeto Praia Sem Barreiras e seus participantes, discute-se a apresenta\u00e7\u00e3o do local \n\nde realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, ou seja, o Projeto Praia Sem Barreiras em Recife- PE, \n\ndesde seu planejamento at\u00e9 a execu\u00e7\u00e3o, como \u00e9 organizado, seus participantes e a \n\n\n\n22 \n\n \n\nidentifica\u00e7\u00e3o da pesquisadora com essas pessoas. Ainda neste cap\u00edtulo, \n\naprofundam-se as discuss\u00f5es te\u00f3ricas sobre a percep\u00e7\u00e3o de corpo de cada \n\nparticipante do estudo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, aborda-se O corpo e suas (re)cria\u00e7\u00f5es no Projeto Praia \n\nSem Barreiras, descrevendo uma redefini\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas. Nesse cap\u00edtulo, \n\nd\u00e1-se aten\u00e7\u00e3o \u00e0 motricidade dando sentido \u00e0 exist\u00eancia desses corpos \n\nfrequentadores do Projeto Praia Sem Barreiras retratando a conversa com eles e as \n\nabordagens de percep\u00e7\u00e3o do que limita e possibilita sua viv\u00eancia nas pr\u00e1ticas \n\ncorporais.\n\n\n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nPROJETO PRAIA SEM BARREIRAS E SEUS PARTICIPANTES \n\n \n\n \n\n \n\n                  \n\n  \n\nFonte: Arquivo da autora, 2015 \n\nFotografia 1 ? Arena do Projeto Praia \nSem Barreiras \n\nFotografia 2 ? Participante do Projeto e \nmonitores \n\n\n\n24 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nPROJETO PRAIA SEM BARREIRAS E SEUS PARTICIPANTES \n\n \n\n \n\n1.1 CONHECENDO O PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS \n\n \n\nO Projeto Praia Sem Barreiras foi planejado em 2013 com o objetivo de \n\npromover um espa\u00e7o de lazer e de inclus\u00e3o social para as pessoas com defici\u00eancia \n\ne mobilidade reduzida.  \n\nA praia \u00e9 um dos locais com muitas op\u00e7\u00f5es de lazer, mas com pouca \n\nacessibilidade para pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica. Um passeio na praia para um \n\nbanho de mar ou at\u00e9 mesmo uma descida at\u00e9 a areia \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o cotidiana para \n\na maioria das pessoas na sociedade, mas para essa minoria da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nf\u00e1cil realizar sem acesso adequado ou material espec\u00edfico. \n\nEssa experi\u00eancia que poderia ser f\u00e1cil de vivenciar torna-se muitas vezes \n\ninvi\u00e1vel pelas barreiras existentes nos diversos contextos sociais; no caso da praia, \n\nseriam as arquitet\u00f4nicas que necessitam ser eliminadas para se tornar um espa\u00e7o \n\nacess\u00edvel. \n\n Sassaki (2011, p. 1) apresenta os diversos tipos de acessibilidades, \n\napontando algumas delas: \u201csem barreiras ambientais f\u00edsicas, nas resid\u00eancias, nos \n\nedif\u00edcios, nos espa\u00e7os urbanos, nos equipamentos urbanos, nos meios de transporte \n\nindividual ou coletivo.\u201d \n\nA Unidade de Projetos Especiais da Empresa de Turismo de Pernambuco- \n\n(Empetur) desenvolveu e estruturou um planejamento para a implanta\u00e7\u00e3o do Projeto \n\nPraia Sem Barreiras, com intuito de assegurar o direito constitucional de ir e vir dos \n\ncidad\u00e3os, a fim de propiciar a autonomia e seguran\u00e7a aos meios p\u00fablicos. \n\n\n\n25 \n\n \n\nPor meio dessa percep\u00e7\u00e3o, a Unidade de Projetos Especiais da Empetur \n\npromoveu um mapeamento acerca da acessibilidade tur\u00edstica na Praia de Boa \n\nViagem. Para tanto, adotou-se a determina\u00e7\u00e3o do Decreto Federal n.\u00ba 5.296/2004, \n\nde 2 de dezembro de 2004, e da normatiza\u00e7\u00e3o estabelecida pela Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Normas T\u00e9cnicas/Norma Brasileira \u2013 ABNT/NBR 9050:2004. \n\nA NBR 9050 estabelece \u201ccrit\u00e9rios e par\u00e2metros t\u00e9cnicos a serem observados \n\nquando do projeto, constru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rio, \n\nespa\u00e7os e equipamentos urbanos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade\u201d (ABNT, 2004, p. \n\n1). Essa arena da acessibilidade foi planejada para atender as pessoas com \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica e mobilidade reduzida com total autonomia, e para se efetivar, \n\nadotou um modelo que atende a uma rota acess\u00edvel. Esse desenho foi planejado \n\ncom v\u00e1rios contextos de adapta\u00e7\u00f5es, dentre eles: estacionamento reservado para \n\npessoa com defici\u00eancia, rampas e corrim\u00e3os na descida para areia e na rota \n\nacess\u00edvel.  \n\nAinda foram adaptados os seguintes aspectos: vias que d\u00e3o o acesso \u00e0 arena \n\ndo projeto com rampas e rebaixamento nas cal\u00e7adas, sem\u00e1foros sonoros, piso t\u00e1til \n\ndirecional e de alerta, faixa de pedestre, cal\u00e7adas livres, vagas de estacionamento \n\nreservadas e sinalizadas para pessoas com defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida \n\nnas vias de acesso \u00e0 praia, e ainda card\u00e1pio em sistema braile nos quiosques de \n\ncoco pr\u00f3ximos \u00e0 arena (CAVALCANTI, 2011). \n\nPela Imagem 1, pode-se ter uma no\u00e7\u00e3o do desenho do espa\u00e7o de \n\nfuncionamento do projeto, desde a entrada pelo cal\u00e7ad\u00e3o at\u00e9 o acesso ao banho de \n\nmar. \n\n  \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nImagem 1 ? Mapa do Projeto Praia Sem Barreiras  \n\n \n\nFonte: Folder Projeto Praia Sem Barreiras. \n\n \n\n\u00c9 uma \u00e1rea com cerca de 200 m\u00b2, montada e desmontada de quinta-feira a \n\ndomingo, no hor\u00e1rio das 8h \u00e0s 12h na Praia de Boa Viagem. No espa\u00e7o, os \n\nvisitantes podem desfrutar de uma esteira de acesso ao mar, com 50 m de \n\ncomprimento, seis cadeiras anf\u00edbias, uma quadra poliesportiva de v\u00f4lei sentado, \n\ntenda de fisioterapia, tenda de transfer\u00eancia, banho assistido e duas piscinas infantis \n\nde pl\u00e1stico (BARBOSA, 2014). \n\nNa Fotografia 3 vista por cima do Projeto, percebe-se a disposi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ncom suas atividades em funcionamento citada anteriormente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\nFotografia 3 ? Arena do Projeto vista do alto \n\n \n\nFonte: Arquivo do Projeto Praia Sem Barreiras. \n\n \n\nA esteira de acesso \u00e0 arena promove um deslocamento com autonomia das \n\npessoas com defici\u00eancia ou mobilidade reduzida at\u00e9 a faixa de areia. \u00c9 implantada \n\nno final da rampa do cal\u00e7ad\u00e3o, estendendo-se \u00e0s tendas de transfer\u00eancia das \n\ncadeiras anf\u00edbias. Pode-se conferir nas Fotografias 4 e 5 o acesso do cal\u00e7ad\u00e3o pela \n\nrampa at\u00e9 a chegada \u00e0 esteira de acesso para a transfer\u00eancia da cadeira e a tenda \n\ndas atividades.   \n\n \n\nFotografia 4 ? Rampa de acesso \u00e0 esteira  \n\n \nFonte: Arquivo da autora, 2014. \n \n\n\n\n28 \n\n \n\nFotografia 5 ? Esteira de acesso \n \n\n \nFonte: Arquivo da autora, 2014. \n\n \n\nAntes do funcionamento do Projeto, n\u00e3o havia essas adapta\u00e7\u00f5es para o \n\nacesso \u00e0 areia. A rampa e os corrim\u00e3os foram ajustes feitos para que promovessem \n\na acessibilidade \u00e0s pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica ou mobilidade reduzida. Depois \n\nde descerem pela rampa, o acesso \u00e9 feito pela esteira de deslocamento mostrada \n\nna Fotografia 4. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cadeiras anf\u00edbias utilizadas para o banho assistido, s\u00e3o \n\nproduzidas para atividades na \u00e1gua, fabricadas com material espec\u00edfico, resistente \u00e0 \n\noxida\u00e7\u00e3o, com rodas infl\u00e1veis que flutuam quando postas em contato com o mar. \n\nEssa cadeira \u00e9 disponibilizada para as pessoas com algum tipo de defici\u00eancia f\u00edsica, \n\nobjetivando a circula\u00e7\u00e3o na faixa de areia at\u00e9 o mar para o banho assistido \n\n(Fotografias 6 e 7). \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n29 \n\n \n\nFotografia 6 ? Cadeira Anf\u00edbia          Fotografia 7 ? Cadeira Anf\u00edbia lateral \n \n\n \n                                                             Fonte: Arquivo da autora, 2014.                                                   \n\n \n\nOs usu\u00e1rios do Projeto chegam nas suas cadeiras convencionais, ou seja, de \n\nuso di\u00e1rio, e na tenda de transfer\u00eancia, passam para a cadeira anf\u00edbia assistidos \n\npelos monitores e recebem as orienta\u00e7\u00f5es para o banho assistido. \n\nTodos os materiais utilizados no Projeto (cadeiras anf\u00edbias, guarda-sol, esteira \n\nde deslocamento, cadeiras de pl\u00e1stico, mesas, bandeirolas) s\u00e3o transportados \n\nsemanalmente pela Prefeitura da cidade do Recife, onde ficam armazenados em um \n\ncont\u00eainer no Parque Dona Lindu, que fica pr\u00f3ximo \u00e0 arena do Projeto em Boa \n\nViagem e s\u00e3o levados nos dias de funcionamento. \n\nO Projeto \u00e9 realizado pela Secretaria de Turismo de Pernambuco (Setur-PE), \n\npor meio da Empetur, em parceria com as prefeituras municipais. Em janeiro de \n\n2013, foi implantado primeiramente no Distrito Estadual de Fernando de Noronha \n\n(Praia do Sueste), logo em seguida, em mar\u00e7o, no munic\u00edpio do Recife (Praia da \n\nBoa Viagem), no m\u00eas de maio em Ipojuca (Praia de Porto de Galinhas), por \u00faltimo, \n\nna Praia do Bairro Novo em Olinda. \n\n\n\n30 \n\n \n\nDesse modo, em 2013, a Setur elaborou o projeto para sua implanta\u00e7\u00e3o no \n\nEstado tendo como objetivo principal: \n\n \n\nDisponibilizar, em algumas praias do Estado de Pernambuco, \nesteiras de acesso ao mar, cadeiras de rodas anf\u00edbias e profissionais \nqualificados para o banho assistido, afim (sic!) de que pessoas com \ndefici\u00eancia ou com mobilidade reduzida tenham acesso ao lazer \nnesses espa\u00e7os p\u00fablicos. (BARBOSA, 2014, p. 1). \n\n \n\nMuitos foram os estudos at\u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o desse Projeto. Ao todo foram seis \n\nanos de pesquisa at\u00e9 a escolha do local, materiais e parcerias. \n\n  Foram visitados lugares onde havia adapta\u00e7\u00e3o na praia como os estados do \n\nRio de Janeiro e S\u00e3o Paulo e uma visita a Miami nos Estados Unidos para conhecer \n\na esteira de acesso, os tipos de cadeira para o banho assistido, a equipe envolvida e \n\nos servi\u00e7os oferecidos nesses espa\u00e7os (CAVALCANTI, 2011). \n\nDentre essa prepara\u00e7\u00e3o para implanta\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foi utilizado um formul\u00e1rio \n\nde vistoria que pontuava as necessidades da acessibilidade do local adaptado para \n\no funcionamento do projeto.  Era preenchido pela idealizadora do projeto, Mosana \n\nCavalcanti.  \n\nA Praia de Boa Viagem foi avaliada em visitas t\u00e9cnicas por meio de um \n\nlevantamento sobre as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade, seguindo o modelo da a\u00e7\u00e3o de \n\nBlitz de Acessibilidade utilizada no Programa Turismo Acess\u00edvel \u2013 Pernambuco Sem \n\nBarreiras. Foram feitas tamb\u00e9m pesquisas de identifica\u00e7\u00e3o em praias acess\u00edveis do \n\npa\u00eds, detectando a situa\u00e7\u00e3o de que existem apenas dois programas j\u00e1 implantados \n\nna regi\u00e3o Sudeste (CAVALCANTI, 2011). \n\nAinda para a escolha do local, fez-se uma parceria com o Instituto Ocean\u00e1rio \n\nde Pernambuco mapeando as \u00e1reas de seguran\u00e7a para o banho de mar. O Instituto \n\nde Pesquisas e Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental Ocean\u00e1rio de Pernambuco realizou um \n\nestudo em que informa os locais mais seguros para o banho de mar na Praia da Boa \n\n\n\n31 \n\n \n\nViagem; analisa a topografia da praia submarina, as correntes da deriva e retorno, \n\na\u00e7\u00f5es das ondas, mar\u00e9s, recifes e corais, arenitos e/ou artificiais; tamb\u00e9m os locais \n\nonde h\u00e1 risco de ataques de tubar\u00e3o (TURISMO..., 2013). \n\nA praia de Boa Viagem \u00e9 considerada um dos cart\u00f5es-postais do estado de \n\nPernambuco, um dos destinos preferidos pelos diferentes p\u00fablicos que viajam o \n\nestado. A extens\u00e3o da orla \u00e9 de, aproximadamente, sete quil\u00f4metros, delimitando-se \n\nao norte, com a praia do Pina e ao sul, com a praia de Piedade, essa situada no \n\nmunic\u00edpio de Jaboat\u00e3o dos Guararapes.  \n\nCaracterizada por ser uma praia totalmente urbana, onde h\u00e1 uma significativa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is, bares e restaurantes, estes frequentados regularmente pela \n\npopula\u00e7\u00e3o local e por visitantes e turistas de todas as partes do mundo. Ao longo do \n\ntempo, consolidou-se como importante atrativo tur\u00edstico de Pernambuco. \n\nAp\u00f3s essa etapa do mapeamento da \u00e1rea, o Projeto foi consolidando-se na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do local e materiais e hoje funciona na \u00c1rea 6, mais precisamente, em \n\nfrente ao Internacional Palace Hotel na orla da Praia de Boa Viagem.  O hotel \n\npassou por adapta\u00e7\u00f5es adotando a ideia do turismo acess\u00edvel. Hoje tem duas su\u00edtes \n\nadaptadas e a equipe de funcion\u00e1rios recebeu o treinamento de como abordar e \n\natender as pessoas com defici\u00eancia.  \n\nA escolha dessa \u00e1rea foi motivada por possuir arrecifes, que formam cord\u00f5es \n\nparalelos \u00e0 costa e funcionam como importantes elementos por absorverem o \n\nimpacto das ondas e diminu\u00edrem o processo de eros\u00e3o; dessa forma, contribui para \n\na baixa profundidade e declividade. Al\u00e9m disso, nessa \u00e1rea, n\u00e3o h\u00e1 registro de \n\nataques de tubar\u00e3o (TURISMO..., 2013). \n\nOutra etapa foi formar conv\u00eanio com uma Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior \n\nprivada para a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais envolvidos nas atividades oferecidas na \n\n\n\n32 \n\n \n\narena. Por\u00e9m como pontua Sassaki (2006, p.1): \u201c[...] hoje a acessibilidade n\u00e3o mais \n\nse restringe ao espa\u00e7o f\u00edsico, \u00e0 dimens\u00e3o arquitet\u00f4nica.\u201d As atitudes tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nmaneiras de promover a acessibilidade.  \n\nAssim sendo, foi necess\u00e1rio eliminar as barreiras atitudinais, que s\u00e3o aquelas \n\nque impedem, travam um atendimento solid\u00e1rio, humanizado. Segundo Sassaki, \n\n(2006, p.1) acessibilidade atitudinal, \u201crefere-se \u00e0 acessibilidade sem preconceitos, \n\nestigmas, estere\u00f3tipos e discrimina\u00e7\u00f5es, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas em geral\u201d. \n\nDentre as parcerias, cada Institui\u00e7\u00e3o envolvida tem suas atribui\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas para assim proporcionar um funcionamento eficaz do projeto. Uma etapa \n\nda Empetur foi fazer a articula\u00e7\u00e3o com todos os parceiros necess\u00e1rios: \n\n \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de vistoria t\u00e9cnica e elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio sugestivo \npara adequa\u00e7\u00f5es de acessibilidade; Aquisi\u00e7\u00e3o das esteiras de \nacesso e cadeiras de rodas anf\u00edbias; Confec\u00e7\u00e3o de card\u00e1pios em \nBraille para os quiosques no entorno do projeto; Elabora\u00e7\u00e3o de \nConv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica a ser firmado entre os parceiros \nenvolvidos; Realiza\u00e7\u00e3o de oficinas de qualifica\u00e7\u00e3o dos profissionais \nque ir\u00e3o atuar no banho assistido; Confec\u00e7\u00e3o de material de \ndivulga\u00e7\u00e3o do evento de lan\u00e7amento; Realiza\u00e7\u00e3o do evento de \nlan\u00e7amento do Projeto. (CAVALCANTI, 2011, p. 5). \n\n \n\nOutra etapa para implanta\u00e7\u00e3o do Projeto foi a parceria com a Institui\u00e7\u00e3o de \n\nEnsino Superior privada que tem como objetivos: \n\n \n\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o de profissionais qualificados para acompanhar o \nbanho assistido; Disponibiliza\u00e7\u00e3o de guarda volumes para a prote\u00e7\u00e3o \n\nde todo material do projeto que dever\u00e1 ser recolhido diariamente; \nManuten\u00e7\u00e3o do material de uso do Projeto; Disponibiliza\u00e7\u00e3o de toldo, \ncadeiras de praia, mesas de apoio, guarda-sol. (CAVALCANTI, 2011, \np. 5). \n\n \n\nA \u00faltima etapa para o funcionamento do projeto foi oferecer uma oficina para \n\nos estudantes da Institui\u00e7\u00e3o de ensino superior privada dos cursos envolvidos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Turismo, Fisioterapia e Enfermagem, em forma de treinamento \n\n\n\n33 \n\n \n\nte\u00f3rico e pr\u00e1tico, com v\u00e1rias atividades, dentre elas: transfer\u00eancia de cadeira de \n\nrodas, como abordar a pessoa com defici\u00eancia e seus acompanhantes e familiares, \n\npor \u00faltimo, a viv\u00eancia do banho assistido. \n\nAs atividades desenvolvidas pelos estudantes dos cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica, Fisioterapia, Turismo e Enfermagem na arena s\u00e3o: explica\u00e7\u00e3o sobre a \n\nimport\u00e2ncia dos exerc\u00edcios f\u00edsicos; explica\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o das atividades \n\nesportivas (alongamento, voleibol sentado, e o banho assistido com a cadeira anf\u00edbia \n\ne banho na piscina para crian\u00e7as); aferi\u00e7\u00e3o de press\u00e3o arterial. Ainda \u00e9 oferecido \n\nnas datas comemorativas um evento na arena, como carnaval, S\u00e3o Jo\u00e3o, Semana \n\nda Pessoa com Defici\u00eancia.  \n\nPode participar das atividades propostas qualquer pessoa que queira e \n\ndesperte a vontade e o interesse, de toda faixa et\u00e1ria. O acesso \u00e9 para todas as \n\npessoas, residentes, visitantes, turistas, especificamente para aqueles que \n\napresentam alguma defici\u00eancia f\u00edsica ou mobilidade reduzida. \n\nO projeto ter\u00e1 uma dura\u00e7\u00e3o inicial de dois anos, podendo tornar-se \n\npermanente, portanto, \u00e9 um grande campo de est\u00e1gio para os estudantes das \n\ndiversas \u00e1reas e tamb\u00e9m um espa\u00e7o para a pesquisa e produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\nNo primeiro ano de funcionamento, o projeto atendeu os diversos usu\u00e1rios \n\nfrequentadores, em percentual de faixa et\u00e1ria e quantitativo mensal, como poder\u00e1 \n\nser visualizado a seguir: perfil dos usu\u00e1rios frequentadores do ano de 2013 e 2014 \n\nem Recife (Gr\u00e1ficos 1 a 9). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 ? Percentual do p\u00fablico usu\u00e1rio na Praia de Boa Viagem em 2013 \n \n\n \nFonte: Empetur (2014). \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 ? Percentual do p\u00fablico usu\u00e1rio na Praia de Boa Viagem em 2014 \n \n\n \nFonte: Empetur, 2014. \n\n \n\nObserva-se, no geral, que a participa\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia, em \n\ntorno de 63% no projeto nos dois primeiros anos, \u00e9 bem mais efetiva do que \n\ncrian\u00e7as e idosos. Como pode ser visualizado a seguir: \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 ? Fluxo quantitativo no Projeto Praia Sem Barreiras em 2013, Recife-PE \n \n\n \nFonte: Empetur, 2014 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 ? Quantitativo de p\u00fablico usu\u00e1rio em 2014 na Praia de Boa Viagem \n\n \n\nFonte: Empetur, 2014. \n\n  \n\n \n\nNo enquadramento das faixas et\u00e1rias, o quantitativo de maior participa\u00e7\u00e3o de \n\nusu\u00e1rios foram as pessoas com defici\u00eancia, seguindo idosos e, por \u00faltimo, crian\u00e7as. \n\nOs Gr\u00e1ficos 5 e 6  mostram os usu\u00e1rios distribu\u00eddos m\u00eas a m\u00eas desde a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de mar\u00e7o de 2013 at\u00e9 dezembro de 2014. Percebe-se que na esta\u00e7\u00e3o \n\ndo ver\u00e3o o n\u00famero de participantes \u00e9 maior e nos meses da esta\u00e7\u00e3o do inverno, \n\ndemonstrando um menor n\u00famero de frequentadores ao projeto e que apresentam \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica. \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 ? Fluxo quantitativo mensal em 2013 no Projeto Praia Sem Barreiras, \nPraia de Boa Viagem \n\n \n\nFonte: Empetur, 2014. \n\n  \n\nGr\u00e1fico 6 ? Fluxo quantitativo mensal em 2014 no Projeto Praia Sem Barreiras,  \nPraia de Boa Viagem \n\n \nFonte: Empetur, 2014. \n\n  \n\nDiante da observa\u00e7\u00e3o nos dados acima, justifica-se a escolha do Projeto \n\nPraia Sem Barreiras para realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, uma vez que \u00e9 um dos locais \n\nonde se encontram as pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica, para ent\u00e3o se descreverem \n\nalgumas quest\u00f5es sobre essa popula\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com o que disp\u00f5e o Decreto Federal n.\u00ba 5.296/2004, cap\u00edtulo II, \n\nartigo 5.\u00ba, \u00a7 1.\u00ba, a defici\u00eancia f\u00edsica \u00e9: \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n Altera\u00e7\u00e3o completa ou parcial de um ou mais segmentos do corpo \nhumano, acarretando o comprometimento da fun\u00e7\u00e3o f\u00edsica, \napresentando-se sob a forma de paraplegia, paraparesia, \nmonoplegia, monoparesia, tetraplegia, tetraparesia, triplegia, \ntriparesia, hemiplegia, hemiparesia, ostomia, amputa\u00e7\u00e3o ou aus\u00eancia \nde membro, paralisia cerebral, nanismo, membros com deformidade \ncong\u00eanita ou adquirida, exceto as deformidades est\u00e9ticas e as que \nn\u00e3o produzam dificuldades para o desempenho de fun\u00e7\u00f5es. \n(BRASIL, 2004). \n \n\n \n\nAinda como p\u00fablico espec\u00edfico no atendimento do Projeto, encontram-se as \n\npessoas com mobilidade reduzida que se conceitua de acordo com o Decreto \n\nFederal n.\u00ba 5.296/2004 no cap\u00edtulo II: \n\n \nPessoa com mobilidade reduzida, aquela que, n\u00e3o se enquadrando \nno conceito de pessoa portadora de defici\u00eancia, tenha, por qualquer \nmotivo, dificuldade de movimentar-se, permanente ou \ntemporariamente, gerando redu\u00e7\u00e3o efetiva da mobilidade, \nflexibilidade, coordena\u00e7\u00e3o motora e percep\u00e7\u00e3o. (BRASIL, 2004). \n\n \n\nAs estat\u00edsticas da Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE) em 2010 indicam que 23,9% da popula\u00e7\u00e3o residente no pa\u00eds possu\u00edam pelo \n\nmenos uma das defici\u00eancias investigadas: visual, auditiva, motora e intelectual \n\n(IBGE, 2011). \n\n \nGr\u00e1fico 7 ? Popula\u00e7\u00e3o com defici\u00eancia no Brasil em 2010 \n\n \n\nFonte: IBGE (2011). \n\n\n\n38 \n\n \n\nA defici\u00eancia visual apresentou a maior ocorr\u00eancia, afetando 18,8% da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira. Em segundo lugar, est\u00e1 a defici\u00eancia motora, ocorrendo em 7% \n\nda popula\u00e7\u00e3o, seguida da defici\u00eancia auditiva em 5,1% e da defici\u00eancia mental ou \n\nintelectual em 1,40%. \n\nNesse quantitativo distribu\u00eddo no pa\u00eds, a regi\u00e3o Nordeste apresentou a maior \n\ntaxa de preval\u00eancia de pessoas com pelo menos uma das defici\u00eancias que foi de \n\n26,3% e as menores incid\u00eancias ocorreram nas regi\u00f5es Sul e Centro-Oeste, 22,5% e \n\n22, 51%. \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 ? Popula\u00e7\u00e3o com pelo menos uma defici\u00eancia por regi\u00e3o do Brasil em 2010 \n\n \n\nFonte: IBGE (2011). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o Nordeste, os estados com maior incid\u00eancia foram o Rio \n\nGrande do Norte e a Para\u00edba, seguindo-se o estado de Pernambuco em popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente, que apresentou um total de porcentagem com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente de 27,58%. \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 ? Porcentagem da popula\u00e7\u00e3o com defici\u00eancia no Brasil \n\n \n Fonte: IBGE (2011). \n\n \n\nDe acordo com o Censo IBGE de 2010, a porcentagem de pessoas com \n\ndefici\u00eancia na cidade do Recife deixa o estado de Pernambuco como terceiro \n\ncolocado (IBGE, 2011).  \n\n \n\n1.2 PARTICIPANTES DO PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS E SUA \n\nPERCEP\u00c7\u00c3O DE CORPO \n\n \n\nConviver com pessoas com defici\u00eancia me fez reviver um quadro bastante \n\nfamiliar durante a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo; ao mesmo tempo, de estranheza ao ouvir \n\nas falas e agora em descrever algumas quest\u00f5es sobre essas pessoas, come\u00e7ando \n\npelo seu entendimento sobre o que era corpo para cada um desses sujeitos \n\nparticipantes da pesquisa. \n\nEstar em contato com essas pessoas na viv\u00eancia das pr\u00e1ticas corporais \n\nlevava a ter um olhar com naturalidade sobre suas diferen\u00e7as. Procurava deixar \n\ntodos felizes e atendidos durante as atividades. Era grande a satisfa\u00e7\u00e3o em v\u00ea-los \n\nparticipando, falando e se expressando durante as viv\u00eancias. Assim foram todos os \n\n\n\n40 \n\n \n\ncontatos com essas pessoas at\u00e9 ir estudar e escut\u00e1-las no Projeto Praia Sem \n\nBarreiras. \n\nOuviu-se dez pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica na faixa et\u00e1ria de 20 a 71 anos, \n\nseis do sexo feminino e quatro do sexo masculino. Os participantes deste projeto \n\nfalaram sobre o que era corpo e como se percebiam como uma das quest\u00f5es \n\nabordadas sobre elas. Todas as conversas foram realizadas no Projeto Praia Sem \n\nBarreiras de Boa Viagem em Recife, na tenda de acolhimento e de transfer\u00eancia da \n\ncadeira de rodas.  \n\nA primeira pessoa entrevistada, aqui cognominada de Camila, \u00e9 do sexo \n\nfeminino, tem 65 anos, profiss\u00e3o costureira. Tem como escolaridade o ensino \n\nfundamental completo. N\u00e3o nasceu com a defici\u00eancia, adquiriu h\u00e1 aproximadamente \n\ndois anos e meio, sequela de um acidente vascular cerebral, apresentando uma \n\nhemiplegia esquerda (paralisia do lado esquerdo). Atualmente n\u00e3o atua na profiss\u00e3o \n\nem raz\u00e3o da defici\u00eancia, mas consegue consertar, costurar pequenas pe\u00e7as. \n\n Logo no in\u00edcio da conversa, foi tocante ouvi-la dizer: \u201cN\u00e3o posso andar, falo \n\nmuito pouco, n\u00e3o posso mais fazer trabalho nenhum.\u201d (Camila ? AP\u00caNDICE B).  \n\n Essa fala chamou a aten\u00e7\u00e3o pela maneira como Camila via seu corpo atual, \n\nporque ao ouvi-la sentia-se nas suas palavras um sentimento de tristeza, uma \n\nrecorda\u00e7\u00e3o do que um dia fez diferente. Escutar essas hist\u00f3rias \u00e9 trazer \u00e0 tona as \n\nexperi\u00eancias de vida da pessoa, \u00e9 reabrir o passado de um epis\u00f3dio, \u00e9 torn\u00e1-lo \n\npresente retomando a realidade que se encontra. \n\n Buscando a compreens\u00e3o dessa fala, pensa-se em tantas situa\u00e7\u00f5es que \n\nCamila poderia ter de ressignificar um novo mundo, uma nova vida ap\u00f3s a \n\ndefici\u00eancia. Ao ouvi-la, percebia-se que o olhar j\u00e1 n\u00e3o estava voltado para o que \n\nlimita as pessoas, n\u00e3o no sentido de negar a defici\u00eancia, mas visualizando novos \n\n\n\n41 \n\n \n\nsentidos, novos olhares, novas possibilidades. Visualizava-se que Camila poderia ter \n\noutras maneiras de conhecer esse corpo, de modo que a defici\u00eancia n\u00e3o a deixasse \n\nde construir sua hist\u00f3ria de vida, sua afetividade e seus desejos. \n\nNas palavras de Sant\u2019Anna (2001, p. 3), encontra-se que:  \n\n \n\n[...] o corpo talvez seja o mais belo tra\u00e7o da mem\u00f3ria da vida. \nVerdadeiro arquivo vivo, inesgot\u00e1vel fonte de desassossego e de \nprazeres, o corpo de um indiv\u00edduo pode revelar diversos tra\u00e7os de \nsua subjetividade e de sua fisiologia, mas, ao mesmo tempo, \nescond\u00ea-los. \n\n \n\n\u00c0 pergunta sobre o que era corpo, qual sua percep\u00e7\u00e3o de corpo, respondeu: \n\n\u201cCorpo \u00e9 sentimento, \u00e9 sentimental\u201d. (Camila ? AP\u00caNDICE B). Ao mesmo tempo em \n\nque a resposta \u00e9 curta, tamb\u00e9m se torna ampla. Um sentimento ou v\u00e1rios \n\nsentimentos? Seria esse arquivo vivo, o qual ora aparece, ora \u00e9 escondido, que \n\nSant\u2019Anna (2001) aponta nos seus estudos e podemos relacionar a hist\u00f3ria de vida \n\nde Camila. Pode-se esconder conscientemente ou inconscientemente os tra\u00e7os \n\ndesse corpo. \n\n De acordo com Merleau-Ponty (1994, p. 278): \u201cN\u00f3s reaprendemos a sentir \n\nnosso corpo, reencontramos, sob o saber objetivo e distante do corpo, este outro \n\nsaber que temos dele porque ele est\u00e1 sempre conosco e porque n\u00f3s somos corpo.\u201d \n\n A oportunidade de conviver com pessoas com defici\u00eancia no Projeto Praia \n\nSem Barreiras possibilitou testemunhar o envolvimento delas em uma pr\u00e1tica \n\ncorporal, reaprendendo a se reencontrar com o mundo e com as pessoas em um \n\nprocesso em constante evolu\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m possibilitou uma escuta constante \n\nquando se referia ao corpo, de utilizarem \u201cmeu corpo\u201d quando queriam falar deles \n\npr\u00f3prios; era como eles estivessem separados do corpo, terem um corpo e n\u00e3o \n\nserem um corpo. \n\n\n\n42 \n\n \n\nOs estudos sobre o corpo foram marcantes a partir do s\u00e9culo XX. Segundo \n\nCourtine (2008, p. 7), essa preocupa\u00e7\u00e3o em estudar inicialmente, nasceu da \n\npsican\u00e1lise quando Freud, ao observar a exibi\u00e7\u00e3o dos corpos que Charcot fazia na \n\nSalp\u00eatri\u00e8re, desvendou a histeria de convers\u00e3o, compreendendo, ent\u00e3o, o que ia \n\nconstituir o enunciado de muitos questionamentos \u201cque viriam depois: \u2018o \n\ninconsciente fala atrav\u00e9s do corpo\u2019.\u201d \n\nNo segundo lugar, a reinven\u00e7\u00e3o pela filosofia, em que Courtine (2008, p. 8) \n\nrelata que a influ\u00eancia sentida na Fran\u00e7a \u201cconduziu, da fenomenologia ao \n\nexistencialismo, \u00e0 concep\u00e7\u00e3o elaborada por Maurice Merleau-Ponty do corpo como \n\n\u2018encarna\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia\u2019, seu desdobramento no tempo e no espa\u00e7o como \u2018piv\u00f4 \n\ndo mundo\u2019.\u201d \n\nAs considera\u00e7\u00f5es feitas por Merleau-Ponty levam a se pensar e refletir sobre \n\numa concep\u00e7\u00e3o de corpo opondo-se a uma vis\u00e3o linear, tecendo cr\u00edticas de um \n\ncorpo m\u00e1quina. No que diz respeito a corpo pr\u00f3prio, o autor afirma: \u201cQuer se trate do \n\ncorpo do outro ou de meu pr\u00f3prio corpo, n\u00e3o tenho outro meio de conhecer o corpo \n\nhumano sen\u00e3o viv\u00ea-lo [...].\u201d (MERLEAU-PONTY, 1994, p. 269). \n\nNesse sentido, um corpo que est\u00e1 ligado ao mundo pela sua intencionalidade, \n\ne n\u00e3o um entendimento de corpo das ci\u00eancias positivas, ou da dicotomia corpo-\n\nalma, \u00e9 o que o fil\u00f3sofo apresenta como um novo modo de conceber o corpo, o \n\ncorpo vivido ou corpo pr\u00f3prio. \n\nNa Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o, o corpo ocupa um papel central, \n\ndescrevendo-o como nosso modo pr\u00f3prio de ser no mundo. \u201cO corpo \u00e9 nosso meio \n\ngeral de ter um mundo.\u201d (MERLEAU-PONTY, 1994, p. 203). \n\n\n\n43 \n\n \n\nO corpo, assim como o mundo, disp\u00f5e de in\u00fameras possibilidades. \n\nAcompanha o ser humano do nascimento \u00e0 sua morte; o corpo est\u00e1 sujeito a \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nem sempre planejadas, desejadas ou pensadas. \n\nRetomando a fala das pessoas do projeto ainda sobre a percep\u00e7\u00e3o do corpo, \n\ninterpreta-se e compreende-se o que Jo\u00e3o descreveu. Jo\u00e3o, sexo masculino, tem 30 \n\nanos, \u00e9 tecn\u00f3logo em Turismo e exerce a fun\u00e7\u00e3o de chefe de n\u00facleo de uma \n\nprefeitura. Tem como escolaridade o ensino m\u00e9dio completo e um curso t\u00e9cnico. J\u00e1 \n\nnasceu com a defici\u00eancia que se caracteriza em uma les\u00e3o cerebral.  \n\nEle descreve sua percep\u00e7\u00e3o de corpo:  \n\n \n\n[...] nada comparado igual ao corpo, pelo andar, o falar, olhar, \nescutar, sentir, perceber o mundo, para mim isso \u00e9 o corpo. Se ele \ntem uma defici\u00eancia, n\u00e3o quer dizer que ele est\u00e1 totalmente \nparalisado. Voc\u00ea consegue estimular de outras formas e ele \n\ncontinuar ativo de alguma forma. (Jo\u00e3o ? AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nSobre a fala acima, com muitos elementos, h\u00e1 o reconhecimento de corpo \n\napontado por N\u00f3brega (2010, p. 47): \u201cO corpo n\u00e3o \u00e9 objeto, nem ideia, o corpo \u00e9 \n\nmovimento, gesto, linguagem, sensibilidade, desejo, historicidade e express\u00e3o \n\ncriadora.\u201d \n\n\u00c9 preciso oferecer ao deficiente f\u00edsico oportunidades para que possa \n\nvivenciar, conhecer e explorar diversas possibilidades no corpo, uma forma mais \n\nampla desse conhecimento, n\u00e3o se limitando \u00e0 falta do membro, \u00e0 impossibilidade \n\nde andar com as pernas ou mesmo a uma paralisia. \n\nAna, sexo feminino, 52 anos de idade, tem curso superior completo. Sua \n\nprofiss\u00e3o \u00e9 dentista. Ela n\u00e3o nasceu com a defici\u00eancia, adquiriu h\u00e1 quatro anos, uma \n\ndistrofia muscular. J\u00e1 n\u00e3o consegue exercer a profiss\u00e3o em raz\u00e3o da defici\u00eancia. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \u00c0 pergunta sobre sua percep\u00e7\u00e3o de corpo, ela descreve: \u201cCorpo \u00e9 tudo. \n\nCorpo \u00e9 a parte que a gente tamb\u00e9m se movimenta, com que a gente realiza tudo \n\ntamb\u00e9m. Para mim, corpo \u00e9 isso.\u201d (Ana ? AP\u00caNDICE B). \n\nDurante nossa conversa, ela se referia a ser um corpo alegre, que gosta de \n\nparticipar de tudo, percebe-se com algumas diferen\u00e7as por causa da defici\u00eancia, \n\nmas se redescobriu com novos olhares a esse corpo. Atualmente pinta e consegue \n\nexpressar-se nas pinturas. \n\n\u00c9 nesse sentido que se recorre a Merleau-Ponty (1994, p. 207) com mais uma \n\ndefini\u00e7\u00e3o de corpo: \u201cMas eu n\u00e3o estou diante de meu corpo, estou em meu corpo, ou \n\nantes, sou meu corpo.\u201d \n\nNesse contexto, Ana visualiza novas possibilidades de se reconhecer como \n\ncorpo, um olhar no que eu posso, no que eu consigo, o que eu fa\u00e7o na condi\u00e7\u00e3o da \n\ndefici\u00eancia. \n\n A cada conversa com as pessoas frequentadoras do projeto que apresentam \n\numa defici\u00eancia f\u00edsica, pode-se refletir sobre os mais diversos entendimentos do \n\ncorpo.  \n\nL\u00facia, sexo feminino, tem 49 anos e como profiss\u00e3o \u00e9 turism\u00f3loga. Cursou a \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. A entrevistada n\u00e3o nasceu com a defici\u00eancia, adquiriu h\u00e1 onze anos, \n\napresentando uma les\u00e3o medular na altura das v\u00e9rtebras T2, T3, uma paraplegia. \n\nQuando questionada sobre corpo ela diz: \u201cAntes do acidente, era o corpo que \n\nas pessoas t\u00eam na sociedade como padr\u00e3o, depois passou a ser o corpo que usa \n\nfralda, o corpo que a perna ficou fina, ent\u00e3o \u00e9 viver com o corpo diferente mesmo de \n\numa pessoa que ficou parapl\u00e9gica.\u201d (L\u00facia ? AP\u00caNDICE B). \n\n\n\n45 \n\n \n\nEsse entendimento comparativo sobre corpo de antes da defici\u00eancia e depois \n\nda defici\u00eancia nos reporta a essa fala ter um corpo ou sermos um corpo, quando \n\nrelaciona com ter um corpo padr\u00e3o da sociedade. \n\nCitando Merleau-Ponty (1994, p. 208), N\u00f3brega (2010, p. 54) diz: \u201cA \n\nexpress\u00e3o \u2018sou meu corpo\u2019 sintetiza o encontro entre o sujeito e o corpo.\u201d Contudo, \n\npara L\u00facia, esse novo encontro com o corpo que mudou, que hoje apresenta \n\ndiferen\u00e7as, ainda n\u00e3o permite uma compreens\u00e3o do encontro entre ela e o corpo \n\nantes e depois da defici\u00eancia. \n\nA fala de L\u00facia sobre sua percep\u00e7\u00e3o de corpo nos leva ainda a olhar essa \n\ncompara\u00e7\u00e3o do antes e depois como um estranhamento do que estava \n\nhabitualmente acostumada e virou desconhecido. \n\nNas palavras de Sant\u2019Anna (2001, p. 4), encontramos: \u201cO corpo de cada um \n\npode parecer extremamente familiar e concreto em certos momentos, mas, em \n\noutros, bastante desconhecido e abstrato.\u201d \n\nTalvez o que deixou de ser familiar em certos momentos para L\u00facia seja a \n\nmaneira de esvaziar a bexiga, fazer uso da fralda, sua perna mais fina, enfim as \n\nmudan\u00e7as no corpo ap\u00f3s se tornar uma pessoa com a defici\u00eancia. \n\n Escutar, conviver e vivenciar momentos entre pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica \n\nleva-nos a ampliar a compreens\u00e3o de corpo. Ora apresentam um entendimento mais \n\nrestrito, ou de limita\u00e7\u00f5es, ora nos falam sobre perceber e aceitar um corpo com a \n\nlimita\u00e7\u00e3o imposta pela defici\u00eancia.  \n\n Outra entrevistada, Maria, sexo feminino, com 53 anos, \u00e9 funcion\u00e1ria p\u00fablica.  \n\nAtualmente \u00e9 chefe de divis\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia em uma secretaria de \n\nesportes. \u00c9 universit\u00e1ria, cursa Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. N\u00e3o nasceu com a defici\u00eancia, \n\n\n\n46 \n\n \n\nadquiriu com 7 anos de idade, ou seja, h\u00e1 quarenta e seis anos. A defici\u00eancia \u00e9 \n\namputa\u00e7\u00e3o total das pernas. Maria apresenta um conceito de corpo dizendo:  \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o de voc\u00ea ver o seu corpo \u00e9 voc\u00ea mesma ver o seu \ninterior, \u00e9 saber se aceitar da forma como voc\u00ea \u00e9, como voc\u00ea se \nsente. A percep\u00e7\u00e3o do meu corpo \u00e9 aquilo que eu me aceito, \u00e9 aquilo \n\nque eu gosto de ver, o meu interior.  (Maria ? AP\u00caNDICE B). \n\n  \n\nNas palavras de Mendes (2003, p. 36): \u201cO corpo \u00e9 nossa possibilidade de \n\nexist\u00eancia. Imperfeito, maravilhoso, ao mesmo tempo em que se mostra, esconde \n\nmuito do que \u00e9 registrado durante suas viv\u00eancias.\u201d \n\nPara Maria, sua compreens\u00e3o de corpo demonstra uma aceita\u00e7\u00e3o \u00e0 condi\u00e7\u00e3o \n\nda defici\u00eancia e se percebe para al\u00e9m da falta dos membros, mas como se v\u00ea \n\nenquanto ess\u00eancia do seu interior. \n\nEssa vis\u00e3o que Maria tem do seu corpo seria a imagem corporal que Schilder \n\n(1980, p. 11) apresenta ao dizer: \u201cEntende-se por imagem do corpo humano a \n\nfigura\u00e7\u00e3o de nosso corpo formada em mente, ou seja, o modo pelo qual o corpo se \n\napresenta para n\u00f3s.\u201d \n\nInterpretando a fala de Maria, compreende-se sua vis\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o de corpo, \n\nentendendo-se que essa imagem foi constru\u00edda nas suas experi\u00eancias vividas, em \n\nque construiu uma defini\u00e7\u00e3o de si mesma. \n\n Jos\u00e9, sexo masculino, tem 20 anos e \u00e9 estudante. Sua escolaridade \u00e9 o \n\nensino m\u00e9dio completo. Ele n\u00e3o nasceu com a defici\u00eancia, adquiriu por meio de um \n\ntratamento quimioter\u00e1pico de um c\u00e2ncer. Descreve sua compreens\u00e3o de corpo \n\ndizendo que \u00e9: \u201cUma forma de vida.\u201d (Jos\u00e9 ? AP\u00caNDICE B). \n\nMerleau-Ponty (1994, p.122) diz: \u201cO corpo \u00e9 o ve\u00edculo do ser no mundo [...].\u201d \n\nA fala de Jos\u00e9 remete a uma compreens\u00e3o de que sua rela\u00e7\u00e3o no mundo se \n\nd\u00e1 pelo corpo, sua comunica\u00e7\u00e3o, sua percep\u00e7\u00e3o, sua experi\u00eancia. \n\n\n\n47 \n\n \n\n Muitas vezes, em raz\u00e3o de um padr\u00e3o de sociedade de um modelo de corpo, \n\nficamos presos a seguir e a adotar certos padr\u00f5es impostos, que, por algum motivo, \n\nnos impede de atender a esses modelos. Pensar no corpo com defici\u00eancia \u00e9 sair do \n\ncontexto desses modelos e entendimento impostos. \n\nNesse mesmo sentido, Clara, sexo feminino, tem 71 anos e exerce a fun\u00e7\u00e3o \n\nde dona de casa. Tem como escolaridade o ensino fundamental completo. N\u00e3o \n\nnasceu com a defici\u00eancia, adquiriu-a com 1 ano e 8 meses de vida, ou seja h\u00e1 \n\nsetenta anos. A percep\u00e7\u00e3o de corpo para ela \u00e9: \u201cCorpo, para mim, \u00e9 tudo, \u00e9 ser feliz, \n\ngostar de todo mundo, tudo, tudo.\u201d (Clara ? AP\u00caNDICE B). \n\nDurante toda nossa conversa, reportava-se de maneira alegre e natural que \n\nat\u00e9 chamou a aten\u00e7\u00e3o pela percep\u00e7\u00e3o de corpo que se expressou e pelo fato de a \n\naceita\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia ser muito enfatizada em v\u00e1rios momentos; em um deles, \n\npontuou, \u201ceu nunca olhei para essa defici\u00eancia, eu sou feliz!\u201d (Clara ? AP\u00caNDICE B). \n\n Nesse contexto de como se perceber, Porto (2005, p. 38) diz: \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o mundo se d\u00e1 pelo/no corpo que surge do/no ser. \nCorpo que \u00e9 sensa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo, constituindo uma \nunidade que \u00e9 e est\u00e1 presente no mundo. Sou corpo, sou \ninstrumento do mundo e pelas minhas a\u00e7\u00f5es me expresso como ser-\nno-mundo. Ser corpo deficiente n\u00e3o significa ser corpo ausente; ser \ncorpo deficiente \u00e9 ser corpo como outro corpo qualquer. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, Clara consegue passar que essa percep\u00e7\u00e3o sobre corpo \u00e9 a \n\nrealidade do seu mundo vivido; desde muito cedo, foi tratada pela fam\u00edlia como um \n\ncorpo igual aos demais da sua casa, ent\u00e3o cresceu dotada de a\u00e7\u00f5es que levassem a \n\nesse entendimento e comportamento. \n\nA rela\u00e7\u00e3o de Clara com o mundo se deu nesse entendimento de um corpo \n\ncomo outro qualquer, que vivencia e experimenta as diversas pr\u00e1ticas que s\u00e3o \n\n\n\n48 \n\n \n\npermitidas a ela. Ela viveu e vive em constante contato com os outros \u00e0 sua volta, \n\nrealizando e se permitindo ao que \u00e9 proposto. \n\nLuiz, do sexo masculino, tem 44 anos, \u00e9 estudante universit\u00e1rio. Sua \n\ndefici\u00eancia \u00e9 cong\u00eanita, tem Amiotrofia Medular Espinhal (AME). Sua concep\u00e7\u00e3o de \n\ncorpo \u00e9 diferente de Clara. \n\nEle relata sua compreens\u00e3o de corpo dizendo:  \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o de corpo que a sociedade tem \u00e9 de um corpo bonito, \ndelineado, no caso da mulher, que n\u00e3o tenha barriga; essa \u00e9 a \nconcep\u00e7\u00e3o de corpo ditada pela sociedade. Como homem, eu n\u00e3o \nteria esse corpo, eu sou um corpo fragilizado, que tem muitas \nlimita\u00e7\u00f5es, mas aprendi a aceit\u00e1-lo do jeito que ele \u00e9, vou t\u00ea-lo at\u00e9 o \nfim da vida, embora n\u00e3o goste muito, mas o aceito e vou lev\u00e1-lo at\u00e9 o \n\nfim da vida. (Luiz ? AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nLuiz ainda diz que a percep\u00e7\u00e3o de corpo relaciona-se com o que a sociedade \n\nelege de bonito, delineado, e com essa condi\u00e7\u00e3o padronizada, ele n\u00e3o atende a \n\nsociedade.  \n\nDescrever essa fala de Luiz apontando um padr\u00e3o da sociedade remete \u00e0 \n\nhist\u00f3ria do corpo em que se encontra nas palavras de Courtine (2008) a trajet\u00f3ria \n\ndesse corpo diferente, que, na Europa, era chamado de monstro por volta de 1878 \n\nat\u00e9 a 2.\u00aa Guerra Mundial. \n\nCorpos diferentes, chamados anteriormente de monstros, corpos anormais \n\neram apresentados em diversos lugares da Europa. Encontram-se no estudo de \n\nCourtine (2008) v\u00e1rias caracter\u00edsticas desses corpos como mulher macaco, duas \n\ncrian\u00e7as unidas no mesmo tronco (meninos fen\u00f4menos), o homem elefante, crian\u00e7a \n\nmicroc\u00e9fala. \n\nFoi por volta de 1880 que surgiram alguns marcos na Hist\u00f3ria. Nesse sentido, \n\nCourtine (2008, p. 256) pronuncia-se:  \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nA hist\u00f3ria dos monstros \u00e9, portanto, n\u00e3o s\u00f3 aquela dos olhares \npostos sobre eles: a dos dispositivos materiais que inscreviam os \ncorpos monstruosos em um regime particular de visibilidade, a \nhist\u00f3ria tamb\u00e9m dos sinais e das fic\u00e7\u00f5es que os representavam, mas \ntamb\u00e9m a das emo\u00e7\u00f5es sentidas \u00e0 vista dessas deformidades \nhumanas. \n\n \n\n O cen\u00e1rio que encontramos atualmente na sociedade ainda \u00e9 fruto dessa \n\nhist\u00f3ria. Alguns olhares ainda continuam marginalizados, que pode promover \n\natitudes preconceituosas e de discrimina\u00e7\u00e3o. As emo\u00e7\u00f5es que podem ter sido \n\nmodificadas, n\u00e3o mais com o medo e ou estranhamento por volta de 1880, descrito \n\nna hist\u00f3ria, mas com a compaix\u00e3o, a pena em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com defici\u00eancia \n\nque se percebe no s\u00e9culo XXI. \n\nO monstro que se apresentava por toda parte da Europa como divers\u00e3o \n\npopular vai sendo substitu\u00eddo pelo sentimento de compaix\u00e3o no decorrer do s\u00e9culo \n\nXIX, passando a ser visto como o anormal, at\u00e9 finalmente o entendimento de um \n\nreconhecimento de um corpo com a defici\u00eancia corporal (handicap). \n\n Desse modo, ainda citamos Courtine (2008, p. 304), que descreve: \n\n \n\n \n\nCensurado pela pol\u00edcia dos espet\u00e1culos ou amparado pela \ncompaix\u00e3o p\u00fablica, o corpo monstruoso se desvencilha aos poucos \ndo universo das distra\u00e7\u00f5es populares. A percep\u00e7\u00e3o da deformidade \nhumana, durante muito tempo identificada com a figura do monstro, \ntende a fragmentar-se: o corpo enfermo vai progressivamente se \ndissociar do corpo monstruoso e tornar-se o objeto da preocupa\u00e7\u00e3o \nm\u00e9dica voltada \u00e0 sua reeduca\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\nObserva-se a n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o de um corpo com defici\u00eancia ao longo da hist\u00f3ria, \n\nmas ser corpo deficiente \u00e9 um corpo como outro qualquer, que pensa, que age, que \n\nsente, corpo \u00e9 a\u00e7\u00e3o e sensa\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo, \u00e9 vida. Porto (2005). \n\nO cen\u00e1rio come\u00e7a a ser modificado como os acontecimentos na sociedade. O \n\nadvento das guerras mundiais traz um novo olhar a esse corpo. \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nDe acordo com Courtine (2008, p. 304): \n\n \n\n\u00c9 depois da Primeira Guerra Mundial que o reconhecimento da \nenfermidade vai se fazer sentir mais nitidamente entre as normas \nsociais de percep\u00e7\u00e3o do corpo. A volta de um grande n\u00famero de \nmutilados \u00e0 sociedade civil, a experi\u00eancia generalizada da \namputa\u00e7\u00e3o, o espet\u00e1culo do corpo desmembrado e a vista cotidiana \ndo cad\u00e1ver, a profundidade do trauma e do sofrimento ps\u00edquico \ninscrevem a desfigura\u00e7\u00e3o e a vulnerabilidade do corpo no cora\u00e7\u00e3o da \ncultura perceptiva. \n\n \n\nNaquela \u00e9poca a sociedade atentou-se com novo olhar \u00e0s pessoas que \n\ndefenderam sua p\u00e1tria e voltaram ao seu pa\u00eds com um membro amputado, sem \n\nparte do membro, sem enxergar, enfim, mudando o paradigma da enfermidade para \n\na defici\u00eancia, chamada como uma nova linguagem handicap. \n\nAinda de acordo com a hist\u00f3ria do corpo, encontramos Courtine (2008, p. \n\n305) nos dizendo que uma das fun\u00e7\u00f5es da nova linguagem handicap seria: \u201cNo\u00e7\u00e3o \n\ngeral, enfim, que se vai estender a todos os deficientes f\u00edsicos e a todas as formas \n\nde handicap.\u201d \n\nDesse modo, ter-se-ia constru\u00eddo uma parte da hist\u00f3ria do corpo, a \n\nhumaniza\u00e7\u00e3o dos monstros. Passando de um corpo monstruoso a enfermo e \n\nchegando \u00e0 defici\u00eancia, uma hist\u00f3ria muitas vezes sombria, triste, mas marcada de \n\navan\u00e7os sociais. \n\n Durante a conversa com Luiz, por diversas vezes sua fala chamava a \n\naten\u00e7\u00e3o. Falava com muita \u00eanfase nas sensa\u00e7\u00f5es negativas, do que n\u00e3o consegue \n\nfazer, do que n\u00e3o consegue ver-se, do que n\u00e3o consegue sentir. Ao mesmo tempo, \n\nbusca super\u00e1-las, ou seja, tenta fazer as suas viv\u00eancias de acordo com suas \n\npossibilidades, por\u00e9m enfatiza bastante o que n\u00e3o faz, o que sonhou e planejou \n\nfazer, mas pela condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia, n\u00e3o pode realizar. \n\n\n\n51 \n\n \n\nSer deficiente f\u00edsico n\u00e3o deve ser encarado como algo de menos valia ou \n\nnegativo, e sim, como uma das maneiras de estar no mundo como outro ser \n\nhumano. \n\n De acordo com N\u00f3brega (2010, p. 31), \u201co corpo \u00e9 a nossa condi\u00e7\u00e3o \n\nexistencial.\u201d Ou seja, eu existo pelo meu corpo, e assim posso comunicar e \n\nexpressar-me, sensibilizar-me, adaptar-me, posso somente me permitir a rela\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano. \n\nSegundo Merleau-Ponty (1994, p. 269): \n\n \n\nPortanto o corpo n\u00e3o \u00e9 objeto [...] sua unidade \u00e9 sempre impl\u00edcita e \nconfusa. Ele \u00e9 sempre outra coisa que aquilo que ele \u00e9, sempre \nsexualidade ao mesmo tempo que liberdade, enraizado na natureza \nno pr\u00f3prio momento em que se transforma pela cultura, nunca \nfechado em si mesmo e nunca ultrapassado. \n\n  \n\n Ainda a respeito da tem\u00e1tica corpo, entrevista-se Joaquim, sexo masculino, \n\n42 anos. Tem como escolaridade curso superior. \u00c9 jornalista. J\u00e1 nasceu com a \n\ndefici\u00eancia, apresentando uma distrofia muscular progressiva. \n\nSua compreens\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o de corpo \u00e9 assim descrita:  \n\n \n\n\u00c9 uma mat\u00e9ria que est\u00e1 sempre em movimento. Sempre se \ndesenvolvendo, sempre, como diria Raul Seixas, uma metamorfose \nambulante, que est\u00e1 sempre em movimento, e passa muitas vezes \npor modifica\u00e7\u00f5es, que, \u00e0s vezes, a gente n\u00e3o espera como \naconteceu comigo. Mas muitas vezes n\u00e3o \u00e9, a parte da mat\u00e9ria da \ngente n\u00e3o funcionou bem, por um motivo ou outro, \u00e9 algo que est\u00e1 \n\nsempre em movimento, uma muta\u00e7\u00e3o constante. (Joaquim ? \nAP\u00caNDICE B). \n\n \n\nNesse sentido N\u00f3brega (2009, p. 68) diz que \u201co corpo n\u00e3o est\u00e1 no espa\u00e7o, \n\ncomo um objeto. Ele desenha o espa\u00e7o, garantindo uma conforma\u00e7\u00e3o original de \n\nacordo com a situa\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n52 \n\n \n\n No contexto tratado por N\u00f3brega, a fala de Joaquim tece a considera\u00e7\u00e3o \n\nacerca de tratar o corpo como mat\u00e9ria, remetendo a um corpo objeto. Sendo assim, \n\num carro seria uma mat\u00e9ria em movimento e em muta\u00e7\u00e3o, a partir do momento em \n\nque mudo as rodas, mudo a cor dos far\u00f3is. Pensar em corpo \u00e9 muito mais que uma \n\nmat\u00e9ria em movimento, ou seja, ele consegue se adequar de acordo com a situa\u00e7\u00e3o, \n\nque seria na fala de Joaquim, a muta\u00e7\u00e3o constante. \n\n Em face disso, reportamo-nos \u00e0 nova leitura sobre esquema corporal que \n\nMerleau-Ponty apresenta e N\u00f3brega (2009, p. 69) contextualiza: \u201co esquema \n\ncorporal \u00e9 a maneira de exprimir que o corpo est\u00e1 no mundo, n\u00e3o como coisa, objeto \n\nou ideia, mas como presen\u00e7a viva, em movimento.\u201d Esse conceito se diferencia da \n\ninflu\u00eancia do cartesianismo que reduz o conhecimento do corpo limitando-o a partes \n\ne \u00e0 imagem do corpo. Tal conceito ser\u00e1 retomando no cap\u00edtulo 2 deste estudo para \n\noutras reflex\u00f5es sobre o fen\u00f4meno. \n\n Pensar em funcionamento de partes, ou em mat\u00e9ria, consegue resumir \n\nbastante o olhar ao corpo. Nota-se uma vis\u00e3o fragmentada, olhando apenas o que \n\nn\u00e3o funciona impedindo que surjam novos olhares a esse corpo. \n\n Quanto \u00e0 defici\u00eancia adquirida, \u00e9 o caso de Carolina, sexo feminino, de 30 \n\nanos e engenheira qu\u00edmica. Atualmente \u00e9 estudante da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de \n\ndoutorado.  Sua defici\u00eancia \u00e9 gen\u00e9tica, mas s\u00f3 desenvolveu os sintomas aos 9 anos \n\nde idade. Ela teve experi\u00eancia por algum tempo com o corpo que andava e ficava \n\nem uma posi\u00e7\u00e3o diferente de hoje sentada na cadeira de rodas. Ela pode entender e \n\nvisualizar esse corpo relacionando com essas experi\u00eancias conforme relata: \u201cCorpo \n\n\u00e9 sa\u00fade, \u00e9 bem-estar, \u00e9 voc\u00ea se respeitar e tanto faz se voc\u00ea est\u00e1 sentado ou se \n\nvoc\u00ea est\u00e1 em p\u00e9; \u00e9 a forma que voc\u00ea se respeita e cuida dele.\u201d (Carolina ? \n\nAP\u00caNDICE B). \n\n\n\n53 \n\n \n\n Nessa fala pode-se compreender uma compara\u00e7\u00e3o de quando ficava na \n\nposi\u00e7\u00e3o em p\u00e9 e atualmente na posi\u00e7\u00e3o sentada, ou seja, hoje o corpo que \u00e9, na \n\ncondi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia f\u00edsica, fazendo uso da cadeira de rodas. \n\nUma percep\u00e7\u00e3o de si mesma, do seu bem-estar e do aspecto sa\u00fade. Uma \n\npercep\u00e7\u00e3o no sentido mais amplo como N\u00f3brega (2010, p. 74) apresenta: \u201cA \n\npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 uma porta aberta a v\u00e1rios horizontes; por\u00e9m, \u00e9 uma porta girat\u00f3ria, de \n\nmodo que, quando uma face se mostra, a outra se torna invis\u00edvel. O objeto \u00e9 \n\namb\u00edguo e cada sentido se exerce em nome das demais possibilidades.\u201d \n\n Tal compreens\u00e3o relaciona-se com os diferentes olhares sobre o mundo, com \n\na nova compreens\u00e3o de corpo na condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, \n\npercebem-se as diversas possibilidades, e em outras situa\u00e7\u00f5es, o olhar \u00e9 na \n\nlimita\u00e7\u00e3o, precisamos assumir essa ambiguidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defici\u00eancia f\u00edsica nas \n\ndiversas pr\u00e1ticas corporais. \u00c9 nessa movimenta\u00e7\u00e3o que se percebe o corpo e suas \n\npossibilidades.  \n\nPor fim, as concep\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o de natureza fenomenol\u00f3gica e \n\ncompreende-se e interpreta-se um novo olhar sobre o corpo e a escuta a essas \n\npessoas, considerando que o descrito, at\u00e9 agora, discorreu sobre a percep\u00e7\u00e3o de \n\ncorpo, com destaque para a percep\u00e7\u00e3o das pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica que \n\nparticipam do Projeto Praia Sem Barreiras. \n\n\n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nO CORPO E SUAS (RE)CRIA\u00c7\u00d5ES NO PROJETO PRAIA SEM \n\nBARREIRAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n   \n \n\nFonte: Arquivo da autora, 2014.                            Fonte: Arquivo da autora, 2015. \n\n \n\nFotografia 8 ? Participante do Projeto \ne monitores \n\nFotografia 9 ? Participante do Projeto e \nmonitores \n\n\n\n55 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nO CORPO E SUAS (RE)CRIA\u00c7\u00d5ES NO PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS \n\n \n\nPara refletir essa viv\u00eancia na atual sociedade, tenta-se debru\u00e7ar em relatos \n\ndas pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica compreendendo sua participa\u00e7\u00e3o no Projeto \n\nPraia Sem Barreiras. Com base nessa ideia, aborda-se neste cap\u00edtulo a escuta de \n\nalgumas pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica usu\u00e1rias desse Projeto sobre como se \n\npercebem enquanto condi\u00e7\u00e3o de defici\u00eancia, sua participa\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas corporais \n\ne sua experi\u00eancia no Projeto. \n\nAo longo da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, o corpo com defici\u00eancia n\u00e3o tinha \n\noportunidade de participa\u00e7\u00e3o plena na sociedade, n\u00e3o se via direitos e sim deveres \n\ne preconceitos em rela\u00e7\u00e3o a essas pessoas, como visto no cap\u00edtulo anterior. \n\nGaio (2006, p. 58) afirma:  \n\n \n\nSer corpo deficiente n\u00e3o \u00e9 um acontecimento atual, isolado, como \ntamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 o fato de esses corpos serem estigmatizados, \ndesvalorizados, discriminados pelas leis, valores e sentimentos ao \nlongo da hist\u00f3ria humana. Todos est\u00e3o registrados culturalmente na \nbase das sociedades, ao longo da hist\u00f3ria. \n\n \n \n\nDessa forma, constata-se que, ao longo da constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria do corpo, o \n\ntratamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas com defici\u00eancia foi cercado por estigmas e por \n\npreconceitos, que muitas vezes foi tamb\u00e9m por falta de conhecimento adequado. \n\nAtualmente, busca-se um novo olhar para compreender as pessoas com defici\u00eancia \n\ne sua hist\u00f3ria de vida. O ser-no-mundo tem as experi\u00eancias presentes em sua \n\nhist\u00f3ria de vida imbricadas na intersubjetividade com o mundo e com as coisas.  \n\n\u201cO mundo n\u00e3o \u00e9 aquilo que eu penso. mas aquilo que eu vivo: eu estou aberto \n\nao mundo. comunico-me indubitavelmente com ele. Mas n\u00e3o o possuo. ele \u00e9 \n\ninesgot\u00e1vel.\u201d (MERLEAU-PONTY, 1994, p. 14).  \n\n\n\n56 \n\n \n\n Essas hist\u00f3rias s\u00e3o constru\u00eddas e vividas no mundo atrav\u00e9s do corpo, assim \n\ntamb\u00e9m se toma consci\u00eancia desse corpo como a experi\u00eancia vivida. \n\nNesse sentido, Merleau-Ponty (1994, p. 122) diz: [...] \u201cpois \u00e9 verdade que \n\ntenho consci\u00eancia de meu corpo atrav\u00e9s do mundo.\u201d \n\nIsso requer que se compreenda como se d\u00e1 essa rela\u00e7\u00e3o das pessoas com a \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica no mundo, no seu dia a dia, no lazer, nas pr\u00e1ticas corporais, no \n\nesporte, no trabalho, na fam\u00edlia, enfim, ao seu redor. \n\nNo que diz respeito \u00e0 viv\u00eancia no Projeto Praia Sem Barreiras, essa rela\u00e7\u00e3o \n\nocorre de diversas maneiras. Carolina, na sua fala sobre sua participa\u00e7\u00e3o e \n\npercep\u00e7\u00e3o nessa experi\u00eancia, relata: \u201cAntes do projeto existir, eu lembro que eu \n\nvinha \u00e0 praia, mas ficava s\u00f3 na cal\u00e7ada. Eu vinha com meu pai, ele caminhava, e eu \n\nficava s\u00f3 olhando o mar e ficava imaginando como seria chegar um pouco pr\u00f3ximo \n\ndo mar, nem imaginava entrar no mar.\u201d (AP\u00caNDICE B). \n\nOs fen\u00f4menos ps\u00edquicos como o pensar, o emocionar-se, o imaginar, o \n\nsonhar s\u00e3o constru\u00eddos em n\u00edvel cognitivo, que \u00e9 insepar\u00e1vel do corpo como na \n\nsitua\u00e7\u00e3o descrita acima quando Carolina ficava na cal\u00e7ada percebendo o mar. De \n\nacordo com N\u00f3brega (2008, p. 146): \u201cA cogni\u00e7\u00e3o emerge da corporeidade, da \n\nexperi\u00eancia vivida e da capacidade de se movimentar do ser humano.\u201d   \n\nEscutar o relato de Carolina, que fazia mais de dez anos que n\u00e3o entrava no \n\nmar, e suas diversas sensa\u00e7\u00f5es como descreve com sua experi\u00eancia vivida do \n\nbanho de mar, da areia, do contato com as pessoas depois de frequentar o Projeto \n\nPraia Sem Barreiras, leva a se acreditar cada vez mais que somos corpos com uma \n\ninfinidade de possibilidades sens\u00f3rio-motoras. \n\n \nVir aqui \u00e9 maravilhoso, porque eu amo nadar, eu amo estar no mar, \namo tudo que \u00e9 ligado \u00e0 natureza e ao mar; \u00e9 muito bom. A energia \nque a gente troca aqui com as pessoas, com nossos colegas, como \n\n\n\n57 \n\n \n\neles vivem, com o pessoal maravilhoso do projeto. \u00c9 muito bom estar \n\naqui. (CAROLINA ? AP\u00caNDICE B). \n\n \n\n Nesse sentido N\u00f3brega (2008, p. 146) afirma: \u201cA cogni\u00e7\u00e3o depende da \n\nexperi\u00eancia que acontece na a\u00e7\u00e3o corporal. Essa a\u00e7\u00e3o vincula-se \u00e0s capacidades \n\nsens\u00f3rio-motoras, envolvidas no contexto afetivo, social, hist\u00f3rico, cultural.\u201d \u00c9 assim \n\nque, pela fala de Carolina, conseguiu-se compreender essa rela\u00e7\u00e3o dos diversos \n\ncontextos durante a a\u00e7\u00e3o no Projeto. Outra sua fala que chamou a aten\u00e7\u00e3o foi sobre \n\no contato com a areia e o acesso ao mar. \n\n \n\nEu acho maravilhoso o contato que podemos ter com a areia, chegar \ne ter esse contato, sair um pouco da cal\u00e7ada e vir para c\u00e1, para a \npraia. Outra \u00e9 entrar no mar, essa possibilidade de entrar no mar \u00e9 \n\nmagn\u00edfica, \u00e9 muito boa. (CAROLINA ? AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nSer\u00e1 que a compara\u00e7\u00e3o que Carolina fez quando visualizou o mar do \n\ncal\u00e7ad\u00e3o e quando entrou foi pr\u00f3xima do que imaginou? \n\n Schilder (1980, p. 77) diz: \u201cQuando os sujeitos comparam o que sentem e \n\npercebem tatilmente em seu corpo com a imagina\u00e7\u00e3o ou as percep\u00e7\u00f5es visuais do \n\ncorpo, descobrem discrep\u00e2ncias.\u201d \n\nInterpretando o que Carolina relata sobre ser magn\u00edfico entrar no mar, talvez \n\ntenha sido para al\u00e9m do que ela idealizou, pensou ou sonhou. Foi adentrar o mar \n\ndas emo\u00e7\u00f5es, das sensa\u00e7\u00f5es, dos novos sentidos de um banho, mas um banho com \n\n\u00e1gua salgada, temperatura morna e ainda sentindo a brisa do vento. O que um dia \n\npoderia ser t\u00e3o distante realizou-se, vivenciou-se, ela sentiu. \n\n O contato com a areia \u00e9 uma percep\u00e7\u00e3o que se relaciona com o movimento, \n\numa atitude corporal. Sair da cadeira de rodas do dia a dia, transpor para a cadeira \n\nanf\u00edbia e poder sentir a areia tocando aos p\u00e9s e ter a oportunidade de experimentar \n\noutras sensa\u00e7\u00f5es \u00e9 todo o entorno estesiol\u00f3gico. \n\n\n\n58 \n\n \n\n N\u00f3brega (2010, p. 70) aborda a quest\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o assim descrevendo: A \n\npercep\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o originada a partir da ordena\u00e7\u00e3o dos dados \n\nsens\u00edveis, mas interpreta\u00e7\u00e3o que envolve o jogo din\u00e2mico do organismo com o \n\nentorno, a hist\u00f3ria e a cultura.\u201d \n\nSeria essa presen\u00e7a do ser humano e sua rela\u00e7\u00e3o com o mundo. A autora \n\nainda afirma que [...] \u201ca apreens\u00e3o do sentido ou dos sentidos se faz pelo corpo, \n\ntratando-se de uma express\u00e3o criadora, a partir dos diferentes olhares sobre o \n\nmundo\u201d (N\u00d3BREGA, 2010, p. 71). \n\nNo Projeto Praia Sem Barreiras, por meio desses movimentos, as pessoas \n\nv\u00e3o dialogando com as pessoas, conhecendo outras coisas e a ampliando os \n\nsentidos. Uma situa\u00e7\u00e3o a exemplificar nesse contexto da amplia\u00e7\u00e3o dos sentidos \n\nque tamb\u00e9m serviu de base para esta pesquisa em diversas cenas foi o filme de \n\nJacques Audiard, Ferrugem e osso, lan\u00e7ado em 2013. \u00c9 um drama com dura\u00e7\u00e3o de \n\n122 minutos, que aborda a tem\u00e1tica em quest\u00e3o. \n\nEsse filme retrata a hist\u00f3ria de uma instrutora de baleias Orca, que sofre um \n\nacidente em uma das apresenta\u00e7\u00f5es show, e sua vida muda radicalmente pela \n\nperda das pernas \u00e0 altura do joelho, tornando-se pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica em \n\ncadeira de rodas e depois de um tempo faz uso de pr\u00f3teses (Imagem 2).  \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\nImagem 2 ? Stephanie do filme Ferrugem e osso \n\n \n Fonte: G1 Pop e Arte Cinema, 2013. \n\n \n\nA treinadora de baleias (Stephanie), ap\u00f3s a fase do luto, procura o seguran\u00e7a \n\nda boate (Ali) que a socorreu em uma briga antes do acidente e, desse contato, eles \n\nnavegam em um relacionamento de amor e coragem.   \n\n  CENA 1- Primeiro passeio Stephanie na praia com Ali (10min). \n\n \n\nNo filme, Ali se reencontra com Stephanie no seu apartamento, onde a \n\nconvence a dar uma volta com ele. Eles v\u00e3o \u00e0 praia e Ali a convida para mergulhar. \n\nNo primeiro momento, ela se recusa, mas depois aceita o convite e assobia para \n\nque ele venha peg\u00e1-la. A sua condu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a areia e as cadeiras de sol \u00e9 feita por \n\nAli e um rapaz levando a cadeira nos bra\u00e7os. \n\n\u00c0 medida que ela vai observando Ali nadar e mergulhar, nela surge a vontade \n\nde experimentar essas sensa\u00e7\u00f5es. Stephanie fecha os olhos, sente a brisa e ouve o \n\nsom do passarinho. Quando ele sai do mar, ela pede a toalha para se cobrir e tirar a \n\n\n\n60 \n\n \n\ncal\u00e7a; em seguida, pede que ele a leve \u00e0 \u00e1gua. Ele, sem saber como conduzi-la, \n\npergunta como deve proceder, e ela o ensina, dizendo que precisa carreg\u00e1-la nos \n\nbra\u00e7os. \n\n \n\nImagem 3 ? Stephanie entrando no mar \n\n \nFonte: Blog \u00c9 o que Eu Penso, 2013. \n\n \n\nNa cena na \u00e1gua, ficam claras suas novas sensa\u00e7\u00f5es no nadar e mergulhar \n\nsem parte das pernas. Uma redescoberta sens\u00edvel desse corpo marcado por uma \n\nhistoricidade.  \n\n \n\nImagem 4 ? Stephanie boiando no mar \n\n \nFonte: Blog Miguel Barbieri Jr., 2013. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dessas cenas, apresenta-se N\u00f3brega (2010, \n\np. 93) dizendo: [...] \u201ch\u00e1 que se considerar a reversibilidade dos sentidos, apontando \n\npara outras formas de sensibilidade, como o tato, a audi\u00e7\u00e3o e outros que \n\npossibilitam a experi\u00eancia e do que \u00e9 expresso pelos gestos como dimens\u00e3o \n\nexpressiva do ser humano\u201d. \n\nAs primeiras cenas em que Stephanie tem contato com Ali ap\u00f3s o acidente \n\ns\u00e3o marcadas pela expressividade dessas sensa\u00e7\u00f5es citadas acima pela \n\nexperi\u00eancia do corpo. \n\nDesde o olhar ao mar, o sentir o vento no rosto, o ouvir o cantar dos \n\np\u00e1ssaros e at\u00e9 mesmo voltar a dan\u00e7ar em sua cadeira de rodas no apartamento, vai \n\ndespertando nela diversos olhares a esse corpo, muitas possibilidades de ampliar \n\nessa nova percep\u00e7\u00e3o de corpo. \n\n No decorrer da hist\u00f3ria, visualiza-se um novo comportamento de Stephanie, \n\num cuidado de si, uma melhora no astral, um desejo de sair de casa, o que n\u00e3o \n\nhavia antes de reencontrar Ali. Passou a acompanh\u00e1-lo na praia e tamb\u00e9m a \n\nacompanh\u00e1-lo na sua luta para ganhar dinheiro. \n\nNesse sentido a imagem corporal de Stephanie n\u00e3o permaneceu inalterada, \n\nela visualiza um novo contexto na conviv\u00eancia com Ali. \u00c9 o que Schilder (1980, p. \n\n243) apresenta: \u201cNossa imagem corporal s\u00f3 adquire suas possibilidades e exist\u00eancia \n\nporque nosso corpo n\u00e3o \u00e9 isolado. Um corpo \u00e9, necessariamente, um corpo entre \n\ncorpos. Precisamos ter outros corpos \u00e0 nossa volta\u201d. \n\nEsse movimento de estar no mundo nos momentos de conviv\u00eancia junto aos \n\nsujeitos amigos, familiares, profissionais, desconhecidos, fazendo sua hist\u00f3ria, sua \n\nexist\u00eancia em comunica\u00e7\u00e3o no mundo. \n\n\n\n62 \n\n \n\nNesse sentido de movimentar-se relacionando de acordo com Merleau Ponty, \n\nnos diz que a movimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a maneira de se perceber, de uma atitude corporal \n\ndas pessoas, que vai para alem desse corpo no espa\u00e7o. \n\nNessas diversas situa\u00e7\u00f5es no filme, percebe-se a entrega da Stephanie nas \n\nnovas sensa\u00e7\u00f5es, com nova escuta a seus desejos. Assim, Bernard Andrieu trata a \n\nquest\u00e3o do corpo vivo, uma filosofia do corpo e suas sensa\u00e7\u00f5es, apresentando um \n\nnovo olhar de sentir nossas sensa\u00e7\u00f5es, conforme par\u00e1frase de N\u00f3brega (2014, p. \n\n403) na resenha do livro Donner le vertige: les arts immersifs do fil\u00f3sofo franc\u00eas:  \n\n \n\nProp\u00f5e mergulhar na profundidade do corpo e suas sensa\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \nse trata de descrever as experi\u00eancias do corpo vivido, mas sim de se \nentregar a sua escuta do corpo, tal como acontece com a respira\u00e7\u00e3o, \no batimento card\u00edaco, a circula\u00e7\u00e3o do sangue e muitos outros \u00edndices \ncorporais que s\u00f3 podem chegar a dimens\u00e3o da consci\u00eancia, portanto \ndo relato da experi\u00eancia vivida, com um atraso sobre o que vai de \n350 a 500 mil segundos da atividade cerebral. \n \n\n  \n\nO fil\u00f3sofo Andrieu assim chama de fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o consciente. \n\nEssa defini\u00e7\u00e3o se relaciona com a sensa\u00e7\u00e3o que temos e s\u00e3o ativadas no corpo, \n\nmas s\u00e3o atrasadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consci\u00eancia.  \n\n \n\nH\u00e1 um atraso antes advenha a nossa consci\u00eancia sensorial, um \natraso vari\u00e1vel entre 350 a 500 mil segundos [...] A sensa\u00e7\u00e3o nos \nsurpreende do interior sem que possamos alcan\u00e7ar nem sua \nintensidade, nem sua dire\u00e7\u00e3o. [...] Assim, quando a sensa\u00e7\u00e3o de \nprazer ou de dor chega a consci\u00eancia, eu consigo senti-la apenas em \natraso ao \u00eaxtase vivo (espasmo, orgasmo) desencadeado em mim. \n(ANDRIEU, 2014, p. 5). \n\n \n\nEm outras cenas desse longa, tamb\u00e9m se mostram outras descobertas desse \n\nnovo olhar ao corpo, inclusive na sexualidade. Stephanie vai permitindo-se \n\nexperimentar o desejo contido desde o acidente, que nem sabia se ainda \n\n\u201cfuncionava\u201d conforme fala na cena. Em uma conversa com Ali, ap\u00f3s come\u00e7arem a \n\nse encontrar para mostrar as pr\u00f3teses, surgem tem\u00e1ticas sobre namorada, rela\u00e7\u00f5es \n\n\n\n63 \n\n \n\namorosas, desejos, sedu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 que ele pergunta como est\u00e1 o agora, e ela \n\nresponde que at\u00e9 esqueceu como \u00e9. Ele a provoca perguntando se tem desejo; \n\nStephanie pede para mudar o assunto e sai da varanda. Ali continua a provoca\u00e7\u00e3o \n\nchamando-a para transar e pede que ela pense. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nImagem 5 ? Stephanie deitada por cima de Ali \n\n \nFonte: Blog \u00c9 o que Eu Penso, 2013. \n\n \n\nStephanie se permite redescobrir-se na sexualidade que estava adormecida \n\nap\u00f3s o acidente. Ao se lan\u00e7ar nessa experi\u00eancia, novas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o incorporadas, \n\na retirada das pr\u00f3teses e ainda escond\u00ea-las, a espera na cama, todas as \n\nprepara\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 entrega desse corpo vivo. \n\nCENA 2- Cena da redescoberta da sexualidade de Stephanie (10min). \n\n \n\nA experi\u00eancia do corpo vivo de que fala Andrieu, apresentada nas palavras de \n\nN\u00f3brega (2014, p. 403): \n\n \n\nO corpo vivo age a despeito do sujeito consciente por meio da \nmotricidade de sua a\u00e7\u00e3o e que nem sempre \u00e9 percebida pelo sujeito \nconsciente a qual Bernad Andrieu nomeia de \u2018pr\u00e9-motricidade\u2019. Esta \nse efetua atrav\u00e9s de sensa\u00e7\u00f5es internas e que o sujeito ressente. \nPor meio da percep\u00e7\u00e3o o sujeito pode descrever essa atividade do \ncorpo vivo, mas h\u00e1 uma incapacidade de objetiv\u00e1-la inteiramente. \nDesse modo, o que o sujeito vive e \u00e9 sempre maior e mais \nabrangente do que ele pode dizer. \n\n \n\nNesse sentido, relacionando com as cenas do filme, Stephanie mergulha nas \n\nsensa\u00e7\u00f5es, entrega-se ao prazer, ao toque, sai de uma situa\u00e7\u00e3o, talvez de medo da \n\nnova situa\u00e7\u00e3o, para o orgasmo. Sente o aumento dos batimentos card\u00edacos, a \n\n\n\n65 \n\n \n\nmudan\u00e7a na respira\u00e7\u00e3o e o relaxamento. Como o autor pontua acima essa \u201cpr\u00e9-\n\nmotricidade\u201d, que \u00e9 sentida e s\u00f3 depois \u00e9 processada conscientemente do que \n\nviveu, do que sentiu. \n\nDia ap\u00f3s dia, surgem descobertas, novas sensa\u00e7\u00f5es, novos desafios. \n\nStephanie sentou na cadeira de rodas para dan\u00e7ar, entregou-se novamente ao \n\nprazer sexual e acompanhou Ali nas suas atividades rotineiras; at\u00e9 voltou ao local do \n\nacidente e saudou a baleia, conseguiu ir at\u00e9 a boate que frequentava todas as noites \n\nantes do acidente, ou seja, conseguiu aos poucos ir mudando sua percep\u00e7\u00e3o de \n\ncorpo com defici\u00eancia f\u00edsica at\u00e9 a aceita\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o. \n\nRelacionando com as cenas do filme que retratam a quest\u00e3o da defici\u00eancia \n\nf\u00edsica adquirida e seu conhecimento atrav\u00e9s do corpo, N\u00f3brega (2010, p. 98), diz: \n\n\u201cAs sensa\u00e7\u00f5es produzem emo\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas. O saber incorporado, a experi\u00eancia \n\nvivida, os sentimentos e valores humanos s\u00e3o pr\u00f3prios \u00e0 sensibilidade e s\u00e3o \n\nfundamentais como alternativa para uma nova percep\u00e7\u00e3o da realidade.\u201d  \n\nAssim, essa percep\u00e7\u00e3o do novo corpo foi incorporada por Stephanie a cada \n\nnova escuta a esse corpo. \n\n Centrando-se agora na viv\u00eancia do banho de mar no Projeto Praia Sem \n\nBarreiras, conhecem-se as diversas emo\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es descritas pelos \n\nparticipantes. L\u00facia, que frequentava a praia antes de se tornar deficiente f\u00edsica, diz \n\nque \u201cde uma coisa que tinha muita saudade era ir ao mar\u201d (AP\u00caNDICE B), e ap\u00f3s a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Projeto, o sentimento muda e as emo\u00e7\u00f5es s\u00e3o outras.  \u201cHoje eu posso \n\ndizer que n\u00e3o tenho mais essa saudade de ir \u00e0 praia [...] \u00c9 uma coisa fant\u00e1stica, um \n\nprazer, uma emo\u00e7\u00e3o, cada vez que a gente chega aqui.\u201d (AP\u00caNDICE B). \n\n\n\n66 \n\n \n\nA experi\u00eancia vivida pela participante do projeto nessa viv\u00eancia constitui-se \n\numa ressignifica\u00e7\u00e3o relacionada com o corpo e os sentidos. N\u00e3o sentir mais \n\nsaudade, mas sentir prazer, emo\u00e7\u00e3o cada vez que vai ao Projeto. \n\n J\u00e1 na fala de Joaquim, ele enfatiza quanto o Projeto consegue proporcionar \n\nemo\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas. Cita o exemplo de um amigo que tomou o primeiro banho de \n\nmar no Praia Sem Barreiras. \u201cEnt\u00e3o isso potencializa para voc\u00ea soltar essa emo\u00e7\u00e3o \n\nde sentir a \u00e1gua salgada, isso \u00e9 o mais importante levar essa emo\u00e7\u00e3o para as \n\npessoas\u201d. (Joaquim ? AP\u00caNDICE B). \n\n Ainda compreendendo a fala de Joaquim, em outro momento, ele diz:  \n\n \n\nToda vez que eu vinha do cal\u00e7ad\u00e3o para o mar, tinha que ter uma \npessoa empurrando a cadeira pela areia [...] e hoje com a cadeira \nmotorizada e a esteira, posso vir pela areia da praia, sentindo a areia \nbatendo nos p\u00e9s, [...] falta s\u00f3 eu chegar ao mar, [...] mas, daqui a \npouco a gente chega, mas j\u00e1 \u00e9 uma grande sensa\u00e7\u00e3o. (AP\u00caNDICE B). \n\n \n\n S\u00e3o duas passagens da fala que se pode compreender com sensa\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes; uma de prazer, que seria sentir a areia da praia nos p\u00e9s porque \n\nanteriormente era conduzido nos bra\u00e7os, e agora tem a autonomia de caminhar na \n\ncadeira; a outra seria a sensa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o entrar no mar e aproveitar o momento na \n\ntenda do Projeto com outras possibilidades para al\u00e9m do banho assistido, como \n\nencontrar e conversar com os amigos, entrevistar as pessoas para seu blog e beber \n\numa cervejinha como nos apontou na entrevista. \u201cEu gosto muito de vir \u00e0 praia tomar \n\numa cervejinha, mas coisa bem de leve\u201d. (Joaquim ? AP\u00caNDICE B). \n\n Nesse sentido a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendida por Merleau-Ponty (1994, p. 293):  \n\n \n\nSe a sensa\u00e7\u00e3o n\u00e3o fosse sensa\u00e7\u00e3o de algo, ela seria um nada de \nsensa\u00e7\u00e3o, e \u2018coisas\u2019 no sentido mais geral da palavra [...]. Assim, \ntodos os sentidos devem ser espaciais se eles devem fazer-nos ter \nacesso a uma forma qualquer do ser, quer dizer, se eles s\u00e3o \nsentidos. \n\n\n\n67 \n\n \n\n O importante \u00e9 a pessoa conhecer novas sensa\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o com o \n\nmundo, diante dos amigos, da natureza, do contato com as coisas, e com tudo isso, \n\nse permitir em novas possibilidades sentir o corpo no mundo. \n\n As sensa\u00e7\u00f5es descritas acima pelos participantes do Projeto, se forem \n\nrelacionadas com Merleau-Ponty, podem ser descritas como sentir a emo\u00e7\u00e3o do \n\nlugar e das pessoas que ali est\u00e3o, sentir a independ\u00eancia na cadeira motorizada e \n\nsentir essa rela\u00e7\u00e3o com as pessoas no espa\u00e7o da praia, abrir-se ao mundo para \n\nvivenciar novas situa\u00e7\u00f5es. \n\nUma das no\u00e7\u00f5es trabalhadas em seus cursos no Coll\u00e9ge de France \u00e9 a \n\nEstesia, interpretada por N\u00f3brega (2010, p. 99) como \u201cuma no\u00e7\u00e3o que anuncia um \n\ncorpo que \u00e9 capaz de sensa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m de express\u00e3o, de comunica\u00e7\u00e3o, de \n\ncria\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nDurante as viv\u00eancias, esse corpo se v\u00ea, toca-se e se sente, comunica-se e ao \n\nmesmo tempo, \u00e9 visto, \u00e9 tocado e \u00e9 sentido, seria esse corpo estesiol\u00f3gico, descrito \n\nassim por Merleau Ponty. \n\n N\u00f3brega (2014, p. 1.179), define a no\u00e7\u00e3o de corpo estesiol\u00f3gico: \n\n \n\n[...] fundada em uma compreens\u00e3o n\u00e3o substancialista da natureza, \nna arqueologia do corpo, no sens\u00edvel e sua historicidade, na \naprendizagem dos comportamentos vitais, l\u00f3gicos e simb\u00f3licos, \nultrapassa a no\u00e7\u00e3o de corpo-pr\u00f3prio, ampliando-se, dessa forma, os \nhorizontes da fenomenologia do corpo, das formas de percep\u00e7\u00e3o e \nde atua\u00e7\u00e3o no mundo, uma maneira de reaprender a ver o mundo \ncomo tarefa filos\u00f3fica e existencial. \n\n \n\n Essa releitura do mundo pode ser feita em v\u00e1rios contextos da vida, inclusive \n\nnas experi\u00eancias das pr\u00e1ticas corporais como no Projeto da Praia. Como uma \n\ndessas releituras, Luiz descreve como foi o banho de mar na cadeira anf\u00edbia.  \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nNa primeira vez que estive aqui no Praia, eu fiquei com muito medo, \neu tinha tomado banho de praia, mas eu era muito pequeno, eu \nlembro bem, eu meu irm\u00e3o e minha m\u00e3e. Tenho uma vaga \nlembran\u00e7a de ter tomado um banho de praia, de ter ficado na beira, \nfazia muito tempo. Eu estava com muito medo, mas o pessoal me \nconvenceu a tomar banho. [...] Eu fui, me colocaram na cadeira, o \npessoal capacitado, foi entrando, e o medo foi batendo, minha unha \npraticamente entrou no forro da cadeira, e foi entrando mais, \nentrando mais, o medo batendo, \u2018relaxe, Valmir, estamos aqui para \nlhe segurar e tal. A\u00ed, em determinado momento no banho, o rapaz \nperguntou, \u2018voc\u00ea quer um banho light ou radica?\u2019, Eu disse, quero \nradical, e eles colocaram bem para dentro, e a onda forte bateu, e \nquando a onda forte bateu, eu n\u00e3o consegui segurar a cadeira, e a \ncadeira saiu andando. Ent\u00e3o bateu um medo enorme, mas o pessoal \ncorreu e segurou. Foi legal. Depois teve a segunda vez, a terceira \nvez e quarta vez, e voc\u00ea se habitua. (AP\u00caNDICE B). \n \n\n Percebe-se nessa fala quanto ele conseguiu se superar, permitir-se, \n\ndescobrir-se, desde a troca da cadeira, sua companheira insepar\u00e1vel, a confian\u00e7a \n\nnos monitores e o banho \u201cradical\u201d, o medo que o acompanhou s\u00f3 na primeira vez, e \n\nao super\u00e1-lo, permitiu-se lan\u00e7ar nesse turbilh\u00e3o de sensa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFotografia 10 ? Participante do Projeto na Cadeira Anf\u00edbia no mar \n\n \nFonte: Arquivo do Projeto, 2015 \n\n \n\nAo se fazer a leitura da fotografia de Luiz no banho assistido, percebe-se, \n\nconforme sua descri\u00e7\u00e3o, que ele est\u00e1 firme, segurando na cadeira, mas com um \n\nsemblante relaxado, tranquilo, de olhos fechados sentindo os diversos est\u00edmulos no \n\ncorpo. \n\n\n\n69 \n\n \n\nAssim Merleau-Ponty (1999, p. 26) diz: \u201cConstru\u00edmos a percep\u00e7\u00e3o com o \n\npercebido.\u201d Foi permitindo-se e se lan\u00e7ando ao banho de mar assistido que Luiz \n\npercebeu o mundo ao seu redor, ao seu modo, na sua subjetividade. Suas \n\nsensa\u00e7\u00f5es serviram como um instrumento para essa percep\u00e7\u00e3o de mundo. \n\nO mundo percebido que Merleau-Ponty (2004, p. 2) assim descreve: \n\n \n\no mundo que nos \u00e9 revelado por nossos sentidos e pela experi\u00eancia \nde vida, parece-nos \u00e0 primeira vista o que melhor conhecemos, j\u00e1 \nque n\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rios instrumentos nem c\u00e1lculos para ter acesso \na ele e, aparentemente, basta-nos abrir os olhos e os deixarmos \n\nviver para nele penetrar. \n \n\nA partir desse entendimento, ressaltam-se as diversas falas dos participantes \n\ndo Praia Sem Barreiras sobre o que sentem ao tomar o banho de mar. Assim, Jos\u00e9 \n\nrelata: \u201c\u00c9 uma experi\u00eancia \u00f3tima para uma pessoa com defici\u00eancia que nunca \n\npassou por isso, \u00e9 muito bom, essa experi\u00eancia na \u00e1gua, da praia mesmo, muito \n\nbom mesmo, achei maravilhoso. Eu fiquei muito feliz mesmo, muito feliz.\u201d  \n\n(AP\u00caNDICE B).                                            \n\nNesse sentido de se conhecer mediante pr\u00e1ticas corporais, podendo \n\nexperimentar novas sensa\u00e7\u00f5es e novos movimentos, permite uma redescoberta \n\ndesse corpo. Com base nesses elementos, aborda-se a quest\u00e3o da consci\u00eancia \n\ncorporal que N\u00f3brega (2009, p. 88) descreve: \u201cconsci\u00eancia corporal \u00e9 a percep\u00e7\u00e3o \n\nque o ser humano possui de sua realidade existencial como corpo em movimento, \n\ncomo corporeidade.\u201d \n\nOu seja, \u00e9 a partir de si pr\u00f3prio, de sua corporeidade que a pessoa significa a \n\nsi mesmo e ao mundo, perpassando por sua hist\u00f3ria e experi\u00eancia vivida. Nossos \n\ncorpos s\u00e3o fonte de sensa\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00e3o com o mundo. \n\n\n\n70 \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a essa corporeidade, N\u00f3brega (2009, p. 88) afirma: \u201cNa \n\nperspectiva fenomenol\u00f3gica, a corporeidade \u00e9 compreendida como a condi\u00e7\u00e3o \n\nessencial do ser humano, sua presen\u00e7a corporal no mundo, um corpo vivo que cria \n\nlinguagem e expressa-se pelo movimento, com diferentes sentidos e significa\u00e7\u00f5es.\u201d \n\nEssa compreens\u00e3o atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o com o mundo e de si pr\u00f3prio podemos \n\nencontrar em mais uma fala de uma frequentadora do Projeto: \u201c\u00c9 uma maravilha, \u00e9 \n\nmuito bom participar deste projeto, tomar banho de mar, [...] conhecer amigas, \n\nconhecer o povo do projeto, que \u00e9 muito legal.\u201d (Camila ? AP\u00caNDICE B). \n\nEm diversas falas dos frequentadores do Projeto, compreende-se quanto na \n\nexperi\u00eancia em tomar o banho de mar h\u00e1 diferentes modos de se conhecer, de sentir \n\ne de viver. Conhecer por meio do medo, da saudade, do desafio, do prazer, do novo, \n\nda emo\u00e7\u00e3o, enfim, lan\u00e7ar-se a esse novo contexto de descobertas e redescobertas. \n\nNa sua fala a respeito de como se sentiu ao participar do Projeto e entrar no \n\nmar, Ana se expressa: \u201c\u00c9 maravilhoso, foi uma oportunidade enorme poder tomar \n\nbanho de mar, porque tem muitas restri\u00e7\u00f5es. Realmente, aqui colocando um \n\ncaminho acess\u00edvel para a praia, e ainda tem estagi\u00e1rios que ajudam a gente a tomar \n\nbanho, \u00e9 maravilhoso\u201d. (AP\u00caNDICE B). \n\nA oportunidade de vivenciar novas situa\u00e7\u00f5es leva a um encantamento das \n\npessoas em uma descoberta do corpo pr\u00f3prio, das suas possibilidades e de outros \n\nsignificados das coisas no mundo. Mas como se percebem e se imaginam? Posso \n\nrealizar sozinha?  Necessito da ajuda de algu\u00e9m?  \n\nTalvez interpretando estas falas, \u201cporque tem muitas restri\u00e7\u00f5es\u201d, \u201cos \n\nestagi\u00e1rios que ajudam a gente\u201d, pode-se entender que se visualiza e preocupa-se \n\ncom o que n\u00e3o consegue realizar, ainda muito presente em algumas pessoas com \n\ndefici\u00eancia, mas poderiam lan\u00e7ar-se a outras maneiras de se perceber.  \n\n\n\n71 \n\n \n\nSchilder (1980, p. 77) afirma: \u201cN\u00e3o h\u00e1 fronteiras marcadas entre o mundo \n\nexterno e o corpo.\u201d O autor ensina que \u201ca imagem corporal ultrapassa os limites do \n\ncorpo\u201d (SCHILDER, 1980, p.185). \n\n Nesse sentido algumas pessoas com defici\u00eancia poderiam aprofundar-se \n\nnesse conhecimento do corpo para, ent\u00e3o, conhecer e explorar outras sensa\u00e7\u00f5es. \n\nN\u00f3brega (2010, p. 72) assim concebe: \u201cA experi\u00eancia perceptiva \u00e9 uma experi\u00eancia \n\ncorporal na qual reencontramos ou religamos a unidade do sujeito ao mundo, bem \n\ncomo do pr\u00f3prio ato perceptivo.\u201d \n\nAs pessoas com defici\u00eancia necessitam de oportunidades para experimentar \n\nnovas sensa\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e emo\u00e7\u00f5es a partir do momento em que se permitem \n\nao novo, aos desafios, a construir sua hist\u00f3ria com novos olhares. \n\nQuanto nesse contexto do banho de mar, de estar na praia, do contato com \n\nas pessoas \u00e9 maior do que eles sentem e puderam descrever durante nossa \n\nconversa. Sentir um frio na barriga ao entrar no mar, ou sentir os batimentos \n\ncard\u00edacos mais acelerados ao descer a caminho do mar, o corpo em movimento est\u00e1 \n\naberto aos novos sentidos. Sentidos esses que Andrieu (2014) descreve como a \n\n\u201cpr\u00e9-motricidade\u201d s\u00e3o percebidos intensamente e s\u00f3 depois chegam ao n\u00edvel da \n\nconsci\u00eancia, s\u00f3 um tempo ap\u00f3s a pessoa processa o que sentiu. \n\nDe modo geral, as pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica ficam presas aos limites da \n\nsua condi\u00e7\u00e3o existencial, deixando assim de se perceber como um corpo com \n\nmuitas possibilidades. Em algumas situa\u00e7\u00f5es durante as pr\u00e1ticas corporais, \n\npresenciam-se momentos que a nega\u00e7\u00e3o fica evidenciada sem ao menos se lan\u00e7ar \n\nna experi\u00eancia, no desafio, no novo. \n\nDurante nossa conversa, alguns participantes responderam \u00e0 pergunta 2 da \n\nentrevista ? \u201cQue potencialidade(s) voc\u00ea apresenta devido a ter uma condi\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n72 \n\n \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica?\u201d ? os seus limites, e n\u00e3o suas potencialidades. Foi necess\u00e1rio, em \n\nalguns momentos, refazer a pergunta e exemplificar com situa\u00e7\u00f5es do que \n\nconseguiam fazer, e n\u00e3o ao contr\u00e1rio. \n\nEm face disso, ser\u00e3o descritas as falas sobre esse entendimento de como se \n\npercebem na condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia f\u00edsica. \n\nUma fala bastante marcante foi a de L\u00facia: \u201cN\u00e3o posso andar, falo muito \n\npouco, n\u00e3o posso mais fazer trabalho nenhum\u201d. (AP\u00caNDICE B). \n\nEssa resposta \u00e9 evidenciada com bastante firmeza, percebendo-se \n\nrapidamente o que n\u00e3o conseguia fazer, porque, ao ser questionada sobre suas \n\npotencialidades, quase n\u00e3o conseguiu lembrar o que fazia e respondeu: \u201cEu cuido \n\ndo meu neto de 4 anos, saio de casa para o projeto, costuro, corto, vou \u00e0 igreja.\u201d \n\n(AP\u00caNDICE B). \n\n Nesse contexto percebe-se que algumas pessoas com defici\u00eancia ainda n\u00e3o \n\nconseguem dialogar com seus sentidos, com outros olhares, com novos \n\nsignificados.  \n\nAp\u00f3s a grava\u00e7\u00e3o da pesquisa, em conversa informal com Camila, perguntou-\n\nse sobre sua fala de n\u00e3o poder fazer trabalho nenhum; costurar, cortar, tomar conta \n\ndo neto n\u00e3o seria nada? Perguntou-se ainda sobre \u201cn\u00e3o andar com as pernas\u201d, mas \n\nsim na cadeira, como outra possibilidade de andar, de poder ir ao Projeto, de tomar \n\no banho de mar, e assim poderia recriar outras viv\u00eancias nessa condi\u00e7\u00e3o atual. Que \n\nela pudesse enxergar para al\u00e9m da defici\u00eancia. \n\nAcreditando que a concep\u00e7\u00e3o de esquema corporal seja primordial para um \n\nresgate dessa condi\u00e7\u00e3o, retoma-se esse conceito segundo Merleau-Ponty (1994, p. \n\n278):  \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nA teoria do esquema corporal \u00e9 implicitamente uma teoria da \npercep\u00e7\u00e3o. N\u00f3s reaprendemos a sentir nosso corpo, reencontramos, \nsob o saber objetivo e distante do corpo, este outro saber que temos \ndele porque ele est\u00e1 sempre conosco e porque n\u00f3s somos corpo. \n\n \n\nNesse sentido, reafirma-se que as pessoas com defici\u00eancia necessitam \n\nreaprender, recriar comunica\u00e7\u00f5es com o mundo que v\u00e3o para al\u00e9m do que \n\nconsideram limitantes na sua condi\u00e7\u00e3o existencial. \n\nNa defici\u00eancia f\u00edsica, a visibilidade dessa condi\u00e7\u00e3o, e suas consequ\u00eancias, \n\npodem ser supervalorizadas em algumas pessoas, como um her\u00f3i, como um \n\nmodelo, o corpo atleta seria um exemplo dessa realidade, pois essa vis\u00e3o est\u00e1 \n\ncorporificada na apar\u00eancia, na forma, e na funcionalidade. Em outros casos ser\u00e1 \n\nevidenciado a diferen\u00e7a e o que n\u00e3o consegue realizar, e assim ser\u00e1 constru\u00edda uma \n\npostura no mundo visando as impossibilidades. \n\nMerleau-Ponty (1994, p. 145), ainda sobre esquema corporal, ensina: \u201cele n\u00e3o \n\nser\u00e1 mais o simples resultado das associa\u00e7\u00f5es estabelecidas no decorrer da \n\nexperi\u00eancia, mas uma tomada de consci\u00eancia global de minha postura no mundo \n\nintersensorial.\u201d Sobre essa quest\u00e3o do esquema corporal, o sujeito com defici\u00eancia \n\nf\u00edsica necessita provocar esse encontro consigo mesmo para entender que existem \n\nv\u00e1rias formas de explorar o corpo e de se reportar no mundo. \n\nNessa perspectiva L\u00facia relata: \u201cessa potencialidade de poder fazer minhas \n\ncoisas, de poder tomar meu banho, de poder passar minha sonda, botar o alimento \n\nna minha boca, para mim, isso conta muito, porque gera certa independ\u00eancia.\u201d \n\n(AP\u00caNDICE B). \n\nCiente da sua condi\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a defici\u00eancia, ainda ressalta: \u201cessa parte \n\nintelectual que eu acho que foi bacana de eu n\u00e3o ter me abatido; eu n\u00e3o me \n\nabatendo, vou em frente, eu vou idealizando o que eu penso que as pessoas \n\ngostariam que acontecessem para elas\u201d. (AP\u00caNDICE B). \n\n\n\n74 \n\n \n\nSobre esse aspecto da sensibilidade de L\u00facia como se visualiza, ela descreve \n\no que percebe ser limitante na condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia f\u00edsica. \n\nos limites f\u00edsicos na verdade \u00e9 o que me incomoda, a transfer\u00eancia, \nessa transfer\u00eancia para cadeira, para cama, para o carro e sempre ta \npedindo ajuda, incomoda no sentido de ta pedindo ajuda, porque \nquanto mais autonomia a pessoa tem, melhor para ela l\u00f3gico, mas \nn\u00e3o \u00e9 que eu me cobre, eu gostaria de ter uma les\u00e3o mais baixa para \n\nter uma independ\u00eancia total. (AP\u00caNDICE B). \n \n\nH\u00e1 de se reconhecer que L\u00facia participa da vida como atriz principal por meio \n\ndo seu corpo, com seus movimentos, pensamentos, emo\u00e7\u00f5es, afetividade, \n\npercebendo, sendo percebida e se autopercebendo no mundo. \n\nNesse movimento de se perceber no que posso e no que preciso de ajuda, \n\nMerleau-Ponty (1994, p. 226) afirma: \u201cO papel do corpo \u00e9 assegurar essa \n\nmetamorfose. Se o corpo pode simbolizar a exist\u00eancia, \u00e9 porque a realiza e porque \u00e9 \n\nsua atualidade. Ele secunda seu duplo movimento de s\u00edstole e di\u00e1stole.\u201d \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a como se percebe no que apresenta como possibilidades, \n\nJoaquim diz: \n\n \n\nMinha potencialidade eu vejo mais intelectual. Devido a ter distrofia \nmuscular, meu corpo \u00e9 muito limitado fisicamente; assim, para mexer \no bra\u00e7o, n\u00e3o d\u00e1, ent\u00e3o eu considero mais a parte intelectual, porque \nconsegui fazer uma faculdade, sou jornalista, trabalho h\u00e1 dezoito \nanos e tenho uma pequena produtora de v\u00eddeo; Por isso, acho que a \nminha grande potencialidade \u00e9 do lado mental. (AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nTendo em conta essa express\u00e3o de Joaquim relatando uma rela\u00e7\u00e3o da \n\ncogni\u00e7\u00e3o e do f\u00edsico, e ainda enfatizando um estado de funcionalidade em \n\nconsequ\u00eancia da condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia, poderia ser compreendido no sentido mais \n\namplo, para al\u00e9m da funcionalidade, para al\u00e9m da defici\u00eancia. \n\nAinda descrevendo a fala de Joaquim em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos limitantes da \n\nsua condi\u00e7\u00e3o existencial, ele relata: \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \nPraticamente, meu limite \u00e9 total. Devido \u00e0 distrofia, eu j\u00e1 falei, meu \nbra\u00e7o esquerdo n\u00e3o mexe; o direito, muito pouco, ent\u00e3o eu sou \nquase tetrapl\u00e9gico se posso dizer assim, ent\u00e3o, na transfer\u00eancia da \ncadeira para outro lugar, preciso de outras pessoas, para tomar \nbanho, menos para me alimentar, porque o bra\u00e7o ainda consegue \najudar. Em princ\u00edpio, \u00e9 isso ai, bem limitado mesmo em \nconsequ\u00eancia da distrofia que est\u00e1 bem acentuada. Esse \u00e9 o lado \nf\u00edsico da coisa, mas, assim, de outro lado, quando minha m\u00e3e me \nlevou para fazer os exames, os m\u00e9dicos s\u00f3 me deram at\u00e9 os 17 \nanos, e hoje eu estou com 42, ent\u00e3o, o limite \u00e9 o c\u00e9u. (AP\u00caNDICE \nB). \n\n \n\nNessa perspectiva apresentamos Bohm (1980, p. 274 apud N\u00f3brega, 2010, p. \n\n65) que diz:  \n\n \n\nEssa conex\u00e3o entre corpo e mente tem sido chamada de \npsicossom\u00e1tica (do grego psyche que significa mente e soma que \nsignifica corpo). Por\u00e9m, essa palavra geralmente \u00e9 usada de tal \nmodo que sugere que mente e corpo existem separados, mas que \nest\u00e3o ligados por algum tipo de intera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRefletindo sobre essa quest\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio compreender na quest\u00e3o da \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica essa liga\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o uma separa\u00e7\u00e3o. Um entendimento conforme \n\nN\u00f3brega (2010, p. 66): \u201cTrata-se de compreender a inseparabilidade mat\u00e9ria e \n\nmente e conviver com a realidade paradoxal do uno e do m\u00faltiplo colocada pelo \n\ncorpo e pela pr\u00f3pria realidade.\u201d \n\nJ\u00e1 na conversa com Ana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua percep\u00e7\u00e3o sobre a defici\u00eancia \n\nf\u00edsica, ela diz: \u201cMesmo com as minhas limita\u00e7\u00f5es, eu tenho alguns movimentos. \n\nAtualmente n\u00e3o consigo exercer minha fun\u00e7\u00e3o por causa da defici\u00eancia nas minhas \n\nm\u00e3os, por\u00e9m eu estou pintando, eu estou conseguindo fazer.\u201d (AP\u00caNDICE B). \n\nO pensamento da Ana demonstra como se visualiza e se compreende no \n\nsentido de atualmente buscar novas possibilidades, a realidade colocada pelo corpo. \n\nComo Merleau-Ponty (1994, p. 202) diz: \u201co corpo \u00e9 eminentemente um espa\u00e7o \n\nexpressivo.\u201d Atualmente o espa\u00e7o de express\u00e3o ocorre de outra maneira da qual se \n\n\n\n76 \n\n \n\nvia anterior \u00e0 defici\u00eancia, ela se descobriu em outras situa\u00e7\u00f5es, com novas \n\nsignifica\u00e7\u00f5es. \n\nNesse mesmo sentido, Jo\u00e3o descreve sua percep\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica: \n\n \n\nEu desenvolvo bem a parte do falar com as pessoas. A minha \ndefici\u00eancia \u00e9 f\u00edsica, motora f\u00edsica, ent\u00e3o tem algumas coisas, alguns \ntrabalhos que, para mim, realmente \u00e9 complicado, por exemplo: \ndirigir s\u00f3, ser um gar\u00e7om, porque exige habilidades que talvez eu n\u00e3o \nconsiga desenvolver com tanta facilidade, mas apesar de um pouco \nde dificuldade na fala, eu gosto muito de interagir com as pessoas, j\u00e1 \ndei palestras, oficinas, eu trabalho com pessoas, e a defici\u00eancia n\u00e3o \nme impediu de realizar o meu trabalho de que eu gosto tanto. \n(AP\u00caNDICE B). \n\n  \n\nNa perspectiva fenomenol\u00f3gica, a express\u00e3o de como nos percebemos passa \n\npelo nosso corpo e pela nossa experi\u00eancia no mundo. Jo\u00e3o deixa clara essa \n\ncompreens\u00e3o quando se percebe no que n\u00e3o teria tantas habilidades para executar \n\ncom facilidade, mas compreende outras maneiras de se expressar. Ao conviver com \n\nesse corpo com defici\u00eancia, aprendeu a ter outros olhares, ter a sensibilidade de se \n\nver para al\u00e9m dos padr\u00f5es da defici\u00eancia.  \n\nOutra fala descrevendo a percep\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia \u00e9 a de Clara:  \n \n\nEu sou deficiente, mas eu fa\u00e7o tudo que outra mulher faz, sou feliz, \ngra\u00e7as a Deus! Meu pai e minha m\u00e3e tinham tanto prazer, porque \ndiziam que eu nunca olhei essa defici\u00eancia. Minha filha, o que Deus \nquer, meu amor, \u00e9 a gente. Sou casada, muito bem casada, meu \nmarido \u00e9 sargento do Ex\u00e9rcito, meu filho \u00e9 bombeiro, minha filha \nprofessora de dan\u00e7a. Tenho duas netas lindas, maravilhosas, uma de \n21 anos, linda, e outra de 4 anos, linda. E eu fa\u00e7o tudo, tudo, s\u00f3 n\u00e3o \nvarro casa e lavo o banheiro, mas sou t\u00e3o feliz, t\u00e3o feliz. Meus pais \ntinham o maior prazer, porque eu nunca reclamei, sou feliz, alegre, \nfeliz, braba, boa. (AP\u00caNDICE  B). \n\n \n\nEssa foi uma das conversas mais alegres dentre as que tive com participantes \n\ndo Projeto. Clara tem uma alegria que chamou a aten\u00e7\u00e3o. Sempre se reportava com \n\nmuita aceita\u00e7\u00e3o na condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia e com um olhar atento da sua percep\u00e7\u00e3o \n\n\n\n77 \n\n \n\ndo que consegue fazer, da sua alegria, da fam\u00edlia, e do Projeto. Nesse dia voltei para \n\ncasa refletindo sobre suas palavras, como se percebe diante do mundo. \n\nClara ainda descreve momentos da sua vida: \u201cEu, quando era pequena, \n\nandava de muletas e apostava corrida com meus irm\u00e3os. Ca\u00eda, quebrava a muleta. \n\nEu sou assim, mas sou virada. Sou deficiente, mas para mim, eu sou normal, porque \n\neu nunca olhei para essa defici\u00eancia, eu sou feliz!\u201d. (AP\u00caNDICE B). \n\nNa abordagem fenomenol\u00f3gica, o mundo percebido pelo sujeito \u00e9 enfatizado \n\npor Merleau-Ponty (1994, p. 278): \u201co contato com o corpo e com o mundo, \u00e9 tamb\u00e9m \n\na n\u00f3s mesmos que iremos reencontrar, j\u00e1 que, se percebemos como nosso corpo, o \n\ncorpo \u00e9 um eu natural e como o sujeito da percep\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nCompreende-se que Clara estabelece esse contato com o mundo e seu corpo \n\ncom defici\u00eancia se percebendo, fazendo-se perceber diante das suas emo\u00e7\u00f5es, \n\nsentimentos e comunica\u00e7\u00e3o. \n\nAgora, ressalte-se a fala de Maria relatando como se percebe na condi\u00e7\u00e3o da \n\ndefici\u00eancia diante das possibilidades. \n\n \n\nQuando eu penso em minhas possibilidades, eu sinto o que posso, e \nquando eu n\u00e3o posso, eu vejo a maneira como vou atingir aquela \npossibilidade; se eu n\u00e3o puder fazer, digamos, eu vejo muito a altura, \nentendeu? Quando eu quero tirar alguma coisa e olho para minha \ncadeira de rodas, vejo o bra\u00e7o da cadeira, se eu posso subir ali no \nbra\u00e7o da cadeira, se eu posso tirar um prato do arm\u00e1rio da cozinha, \neu tiro, assim mesmo \u00e9 no guarda roupas. [...] nada \u00e9 imposs\u00edvel \npara a gente. [...] Ent\u00e3o, temos de ter cria\u00e7\u00e3o para superar aquilo, se \nvoc\u00ea n\u00e3o souber, tudo vai ser dif\u00edcil e as possibilidades fecham na \nsua mente, no seu olho e voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea. (AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nAo abordar o corpo e a motricidade, N\u00f3brega (2009, p. 67) descreve que: \u201cO \n\ncorpo n\u00e3o \u00e9 uma massa material e inerte, mas o lugar de nossas a\u00e7\u00f5es originais. A \n\noriginalidade do ser no mundo est\u00e1 expressa no corpo-pr\u00f3prio.\u201d \n\n\n\n78 \n\n \n\nPelo movimento do seu corpo, Maria consegue esbo\u00e7ar uma atitude \n\nintencional, uma motricidade como o ser no mundo. \u201cPortanto, a motricidade n\u00e3o \u00e9 \n\ncomo uma serva da consci\u00eancia, que transporta o corpo ao ponto do espa\u00e7o que \n\nn\u00f3s previamente nos representamos.\u201d (MERLEAU-PONTY, 1994, p. 193). \n\nNossa experi\u00eancia no mundo, nesse corpo vivido, definido pela \n\nfenomenologia da percep\u00e7\u00e3o como movimento, n\u00e3o como um deslocamento, um \n\nmover-se de um lugar para o outro, mas sim, uma descri\u00e7\u00e3o de movimento na \n\nperspectiva da nossa exist\u00eancia. \n\n\u00c9 para o autor acima o que eu posso e n\u00e3o o que eu penso enquanto um \n\nentendimento sobre a consci\u00eancia. Ele ainda diz que \u201ca motricidade possui o poder \n\nelementar de dar um sentido\u201d (MERLEAU-PONTY, 1994, p.197). Sendo assim, \n\nMaria apresenta um aparato significativo que se mostra na sua ess\u00eancia, nas a\u00e7\u00f5es \n\nconfiguradas na rela\u00e7\u00e3o percep\u00e7\u00e3o-pensamento no que consegue, no que pode \n\ndiante do mundo. \n\nNo sentindo diferenciado de se perceber na condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia, \n\nencontra-se na fala de Luiz, que diz:  \n\n \n\n[...] o que eu poderia falar de potencialidade? Eu tenho poucas e as \npoucas que eu tenho eu procuro aproveit\u00e1-las o m\u00e1ximo. Por \nexemplo, como minha limita\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco maior, a partir de agora,  \ndevido \u00e0 doen\u00e7a, que \u00e9 progressiva, eu continuo tentando aproveitar \nat\u00e9 meu limite total, me alimentar sozinho, comer sozinho, beber \nliquido sozinho, escrever sozinho. Eu adoro ler, eu aprendi a ler \ndesde cedo, enfim. Acho que minha possibilidade \u00e9 sair sozinho, \napesar da dificuldade de um tetrapl\u00e9gico de sair sozinho \u00e9 \ncomplicado, mas eu encaro. [...] Eu procuro, pelo menos at\u00e9 onde eu \npuder te, minha independ\u00eancia, pegar um livro sozinho, ligar minha \nTV sozinho, sair sozinho para comprar um p\u00e3o, at\u00e9 quando a minha \ndoen\u00e7a permitir. (AP\u00caNDICE B). \n \n\nDe modo geral, pude compreender quanto a liberdade de realizar suas \n\natividades di\u00e1rias \u00e9 valorizada e percebida pelas pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica. A \n\n\n\n79 \n\n \n\nindepend\u00eancia e a autonomia s\u00e3o bastante enfatizadas, levando a um conhecimento \n\nsimplificado de exist\u00eancia. \n\n Ainda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fala de Luiz, uma parte que chamou bastante aten\u00e7\u00e3o foi \n\nquando descreveu como se v\u00ea diante das limita\u00e7\u00f5es da defici\u00eancia. \n\nMeu limite, o grande limite que eu tenho \u00e9 n\u00e3o ter sustenta\u00e7\u00e3o do \ntronco, estar sempre com o cinto, pelo menos em locais de desn\u00edvel \nmuito grande, tenho de estar no plano; em locais retos, d\u00e1 para ficar \nbem. Quando eu era crian\u00e7a, eu tinha um sonho de servir na For\u00e7a \nA\u00e9rea, depois de um bom tempo, eu vi que n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es, \nporque eu sou meio fan\u00e1tico. Eu assistia a muitos filmes sobre discos \nvoadores, e na minha inf\u00e2ncia, normalmente, eu queria servir na \nFor\u00e7a A\u00e9rea para pilotar meu jato e ir atr\u00e1s dos discos voadores. \nDepois de um tempo, eu percebi que n\u00e3o era poss\u00edvel. Depois tive \num sonho de dan\u00e7ar, mas n\u00e3o seria poss\u00edvel, mas n\u00e3o gosto de \ndan\u00e7ar em cadeira de rodas, eu queria poder dan\u00e7ar realmente, ficar \nem p\u00e9, abra\u00e7ar minha namorada, futuramente, numa pr\u00f3xima vez, se \nDeus quiser! (AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nEssa foi outra fala que me tocou sensivelmente, que me levou, ap\u00f3s a \n\ngrava\u00e7\u00e3o da conversa, a refletir com Luiz sobre uma nova percep\u00e7\u00e3o diante da sua \n\ncondi\u00e7\u00e3o. Por que n\u00e3o dan\u00e7ar na cadeira de rodas? Por que n\u00e3o se permitia dan\u00e7ar \n\nsentado, ou sentir a dan\u00e7a nas diversas emo\u00e7\u00f5es e sentimentos que ela \n\nproporciona? Luiz queria dan\u00e7ar em p\u00e9, queria abra\u00e7ar uma namorada, uma \n\npercep\u00e7\u00e3o reduzida do corpo.  \n\nAssim, N\u00f3brega (2010, p. 31) afirma: \u201cOs fragmentos detonam a possibilidade \n\nde novos olhares sobre o corpo, configurando uma nova possibilidade delineada a \n\npartir da perspectiva da corporeidade como estesia e comunica\u00e7\u00e3o.\u201d \n\nAp\u00f3s tentar compreender com ele essas novas possibilidades de sentir e se \n\ncomunicar, percebeu-se quantas possibilidades ainda podem ser promovidas, por \n\nmeio da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, para o redimensionamento do ser no mundo. \n\nCarolina relata como se percebe nas possibilidades e limita\u00e7\u00f5es diante de sua \n\ndefici\u00eancia: \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nMesmo sendo deficiente, por ser deficiente, eu insisto, eu sou \npersistente naquilo que eu quero, eu tenho um objetivo, foco naquilo \ne consigo, vou at\u00e9 o final. Eu acho que isso vem muito por ter dito \ntodas as experi\u00eancias que o deficiente f\u00edsico tem, todas as \nsupera\u00e7\u00f5es. Sou uma pessoa comunicativa, gosto de falar com todo \nmundo, gosto de ajudar. Essa \u00e9 uma das qualidades que eu tenho. \nSim, estudei, fiz mestrado, agora estou no doutorado e nunca desisti. \nA persist\u00eancia, acho que \u00e9 uma coisa daquilo que eu consegui at\u00e9 \nagora, mesmo tendo limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica. (AP\u00caNDICE B). \n\n \n\nDesse modo, percebe-se o entendimento de Carolina sobre sua rela\u00e7\u00e3o no \n\nmundo, lan\u00e7ando-se aos desafios e buscando a supera\u00e7\u00e3o do que lhe \u00e9 imposto \n\ndiante da condi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia. \n\n\u201cO corpo e o conhecimento sens\u00edvel s\u00e3o compreendidos como obra de arte, \n\naberta e inacabada, horizontes abertos pela percep\u00e7\u00e3o.\u201d (N\u00d3BREGA, 2010, p. 93). \n\nPortanto, o desafio para essas pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica \u00e9 lan\u00e7ar-se \u00e0s novas \n\npossibilidades de se perceber, de se sentir e de se permitir a novos olhares diante \n\ndo mundo. \n\n Diante do exposto, ao fim dessa compreens\u00e3o das (re) cria\u00e7\u00f5es do corpo no \n\nProjeto, a interpreta\u00e7\u00e3o de corpo como uma condi\u00e7\u00e3o existencial pode levar \u00e0s \n\npossibilidades criadas e recriadas a cada descoberta de uma nova percep\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n80 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nNeste momento de sintetizar as compreens\u00f5es sobre o estudo, pensa-se em \n\ntoda a trajet\u00f3ria ao longo destes anos em conviv\u00eancia com pessoas com defici\u00eancia. \n\nLeva-se a lembrar do momento da escolha para estudar e trabalhar com esse \n\nuniverso, das leituras, das diversas reflex\u00f5es, de uma parte das inquieta\u00e7\u00f5es que \n\nculminam neste momento do trabalho. \n\nPensa-se nas conversas com os participantes do Projeto, nas cenas vividas \n\nentre eles, a escuta daquelas falas, a emo\u00e7\u00e3o vivida na arena do Projeto na praia, \n\nat\u00e9 chegar \u00e0 compreens\u00e3o do que foi proposto no estudo de compreender a \n\npercep\u00e7\u00e3o de corpo desses participantes. \n\nPensando, busca-se a compreens\u00e3o do que seria realmente corpo para essas \n\npessoas. Parece que ainda h\u00e1 muito a caminhar, muito ainda a construir, muito a \n\ncompreender sobre essa quest\u00e3o do corpo e pessoa com defici\u00eancia pela \n\nfenomenologia.   \n\nPara a fenomenologia de Merleau-Ponty, o corpo se faz conhecer no mundo, \n\nvivendo, descobrindo-se, sentindo e se relacionando. Sendo assim, \u00e9 um corpo que \n\n\u00e9 dotado de sensibilidade, essa que se d\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o com as coisas, com os outros, \n\nem constante rela\u00e7\u00e3o com o mundo.  \n\nPerceber o corpo com defici\u00eancia por meio do Projeto Praia Sem Barreiras \u00e9 \n\ninterpretar quanto a experi\u00eancia em tomar o banho de mar tem diferentes modos de \n\nse conhecer, de sentir e de viver. Compreender que, por meio do medo, da saudade, \n\ndo desafio, do prazer, do novo, enfim, das emo\u00e7\u00f5es, ser parte das descobertas e \n\nredescobertas desse corpo no mundo. \n\n\n\n81 \n\n \n\nAlgumas falas apresentadas ao longo deste trabalho revelam a aspira\u00e7\u00e3o \n\nlevantada no estudo: \n\n \n\nEnt\u00e3o \u00e9 uma coisa fant\u00e1stica, um prazer, uma emo\u00e7\u00e3o, cada vez \nquem a gente chega. [...] Eu me sinto emocionada, eu me sinto feliz, \neu me sinto realizada. Poder usufruir de uma coisa t\u00e3o digna, que \u00e9 a \n\npraia. (L\u00daCIA ? AP\u00caNDICE B). \n \nPoder tomar banho de mar, que eu n\u00e3o estava tomando h\u00e1 mais ou \nmenos um ano. Depois tamb\u00e9m poder conviver com outras pessoas \n\u00e9 muito importante, tanto com o pessoal da equipe, que \u00e9 muito boa, \nquanto a possibilidade de conversar com outros deficientes e ver \n\noutros horizontes tamb\u00e9m. Eu amei. Corpo \u00e9 tudo. (ANA ? \nAP\u00caNDICE B). \n\n \n\nNo mundo vivido, eles podem se sentir, emocionar-se, permitir-se novas \n\noportunidades e novas viv\u00eancias na condi\u00e7\u00e3o existencial. \n\nNesse sentido, conv\u00e9m reafirmar que as pessoas com defici\u00eancia necessitam \n\nreaprender, recriar comunica\u00e7\u00f5es com o mundo que v\u00e3o para al\u00e9m do que \n\nconsideram limitantes na sua condi\u00e7\u00e3o existencial. \n\nAtrav\u00e9s da conviv\u00eancia dessas pessoas no Projeto, se percebe enquanto a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de pertencimento de mundo frente a ele. \n\nAo se reportar \u00e0s considera\u00e7\u00f5es de N\u00f3brega, claramente ela mostra que ser \n\ncorpo \u00e9 gesto, \u00e9 movimento, \u00e9 sensibilidade, \u00e9 desejo, \u00e9 historicidade, e todos com \n\nesses elementos corporais, \u00e1s pessoas com defici\u00eancia n\u00e3o se apresentam \n\ndeficientes. \n\nNesse momento o sujeito com defici\u00eancia f\u00edsica necessita provocar esse \n\nencontro consigo mesmo para entender que existem v\u00e1rias formas de explorar o \n\ncorpo e de se reportar no mundo. \n\nQuantas emo\u00e7\u00f5es, ao se lan\u00e7ar no mundo, conseguimos vivenciar, perceber, \n\nconhecer e superar? Contudo, para muitas pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica, ainda \u00e9 \n\num grande desafio perceber essa possibilidade. Muitas vezes para as pessoas com \n\n\n\n82 \n\n \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel visualizar potencialidades e possibilidades devido \n\nao pr\u00f3prio mundo que n\u00e3o deixa. Conviver em uma sociedade repleta de barreiras \n\narquitet\u00f4nicas e atitudinais conduz muitas vezes a refor\u00e7ar uma percep\u00e7\u00e3o do que \n\nn\u00e3o podem nem conseguem realizar nem sentir. \n\nNossos corpos s\u00e3o fonte de sensa\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00e3o com o mundo. \n\nNesse sentido da comunica\u00e7\u00e3o no Projeto Praia Sem Barreiras, a mesma \n\nconsegue estabelecer uma conex\u00e3o entre os usu\u00e1rios do projeto, uma conex\u00e3o com \n\nele pr\u00f3prio a partir das viv\u00eancias, dos seus movimentos, de suas percep\u00e7\u00f5es, suas \n\nexpress\u00f5es e suas cria\u00e7\u00f5es e re cria\u00e7\u00f5es. \n\nA compreens\u00e3o dos relatos aponta para significados poliss\u00eamicos a respeito \n\ndo corpo, a saber: a percep\u00e7\u00e3o de corpo como movimento; padr\u00e3o social em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o; sa\u00fade e cuidado de si; felicidade ou forma de vida. Encontra-se \n\nainda uma percep\u00e7\u00e3o do corpo associada \u00e0 tradicional concep\u00e7\u00e3o do corpo \n\nm\u00e1quina. Na compreens\u00e3o das possibilidades e perspectivas relacionadas com a \n\npercep\u00e7\u00e3o do corpo ao participar do Projeto, relataram as percep\u00e7\u00f5es que tiveram, \n\ntais como sentir a areia nos p\u00e9s; o medo de entrar na \u00e1gua e tamb\u00e9m a satisfa\u00e7\u00e3o \n\nde super\u00e1-lo; o sabor da \u00e1gua salgada na boca; o movimento de agarrar-se \u00e0 \n\ncadeira anf\u00edbia como uma nova situa\u00e7\u00e3o; o fato de conhecer outras pessoas e poder \n\nfazer amizades; a satisfa\u00e7\u00e3o de sair do cal\u00e7ad\u00e3o e poder ver o mar de perto, entre \n\noutras.  \n\nCom base na compreens\u00e3o dos relatos, percebeu-se uma experi\u00eancia vivida \n\ncontemplada de sentimentos e emo\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao corpo e \u00e0 supera\u00e7\u00e3o de \n\nlimites n\u00e3o apenas f\u00edsico, mas tamb\u00e9m, subjetivos, existenciais e sociais. \n\n\n\n83 \n\n \n\nO Projeto ainda sinaliza um espa\u00e7o de inclus\u00e3o social, constitu\u00eddo de trocas, \n\nde viv\u00eancias, de novas amizades, de muitas experi\u00eancias, de outras percep\u00e7\u00f5es e \n\nsensa\u00e7\u00f5es.  \n\nEssas percep\u00e7\u00f5es apontadas ao longo deste trabalho, e ainda o enredo do \n\nfilme Ferrugem e osso, s\u00f3 reafirmam o que a fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o descreve.  \n\nA ess\u00eancia do reaprender a sentir o corpo, a de se reencontrar tanto nas situa\u00e7\u00f5es \n\nlimitantes, como tamb\u00e9m nas emo\u00e7\u00f5es enquanto um ser no mundo. \n\nNo sentido de adquirir uma defici\u00eancia, a constru\u00e7\u00e3o da imagem do corpo \n\npassa por altera\u00e7\u00f5es, ela se constr\u00f3i de acordo com a sua hist\u00f3ria, no contato com \n\nos outros, ou seja, \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social. \n\nNas cenas do filme, visualiza-se a constru\u00e7\u00e3o das percep\u00e7\u00f5es no mundo \n\nvivido, na nova concep\u00e7\u00e3o de corpo. A cada dia, uma descoberta, um novo olhar, \n\numa nova experi\u00eancia, ou seja, o inacabamento que \u00e9 feito na comunica\u00e7\u00e3o corpo-\n\nmundo. \n\nNeste estudo, portanto, defende-se a necessidade de compreender e refletir \n\nsobre a quest\u00e3o do corpo e da defici\u00eancia f\u00edsica ainda t\u00e3o incipiente na \n\nfenomenologia. Trazendo a baila as experi\u00eancias de estudiosa e pesquisadora ao \n\nlongo dos dezoito anos junto as pessoas com defici\u00eancia, pude compreender dentre \n\nv\u00e1rios aspectos, que a percep\u00e7\u00e3o de corpo dessas pessoas, n\u00e3o desassocia-se da \n\ncondi\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia e do seu entorno. \n\nEsta pesquisa, todavia, aponta a necessidade de outros olhares em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s abordagens tradicionais sobre o corpo e a pessoa com defici\u00eancia, a percep\u00e7\u00e3o, \n\na sensibilidade e a cria\u00e7\u00e3o de possibilidades de escuta dos sujeitos que vivem uma \n\ndada condi\u00e7\u00e3o humana e existencial, no sentido de investir em descobertas e \n\n\n\n84 \n\n \n\nampliar a percep\u00e7\u00e3o do corpo e da sensibilidade para al\u00e9m dos padr\u00f5es dominantes \n\nde corpo e aptid\u00e3o f\u00edsica. \n\nCada corpo \u00e9 \u00fanico, carregado de subjetividade, de ess\u00eancia, de sensa\u00e7\u00f5es, \n\nque sempre interagem consigo mesmo e no mundo com os outros. N\u00e3o \u00e9 diferente \n\nno corpo com defici\u00eancia. Essa percep\u00e7\u00e3o de corpo \u00e9 existencial, \u00e9 constru\u00edda e se \n\nfaz construir no ser, em comunica\u00e7\u00e3o com o meio, carregado com sua historicidade, \n\ncom suas emo\u00e7\u00f5es e com sua ess\u00eancia. \n\nDesse modo, compreende-se os diversos olhares que se necessita ter na \n\nquest\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica e o corpo. \n\nAo terminar essa etapa do estudo, \u00e9 hora de come\u00e7ar a pensar nas conversas \n\nem sala de aula junto aos estudantes para compartilhar as novas experi\u00eancias e \n\nviv\u00eancias durante a pesquisa. Recriar a percep\u00e7\u00e3o de corpo ap\u00f3s conversar com as \n\npessoas com defici\u00eancia e dialogar com os autores nos leva a refletir no \n\nentendimento constru\u00eddo na rela\u00e7\u00e3o homem mundo. \n\nDessa forma, \u00e9 hora de pensar nos novos questionamentos, pensar em \n\noutras respostas para entender essa compreens\u00e3o do corpo da pessoa com \n\ndefici\u00eancia pela fenomenologia. Necessita de novas reflex\u00f5es mais aprofundadas \n\nsobre corpo, sexualidade, pessoa com defici\u00eancia, como as que pretendemos \n\nrealizar em outros momentos da forma\u00e7\u00e3o enquanto professora e pesquisadora, \n\ncomo exemplo, uma forma\u00e7\u00e3o em n\u00edvel de Doutorado. \n\n \n\n (Adicionar o inacabamento para a pr\u00f3xima pesquisa, corpo e sexualidade, falar do significado para minha vida \n\nacad\u00eamica em sala de aula do projeto e do estudo.) \n\n\n\n85 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABNT. Norma brasileira ABNT NBR 9050: acessibilidade a edifica\u00e7\u00f5es, mobili\u00e1rio, \nespa\u00e7os e equipamentos urbanos  \n2. ed. Rio de Janeiro, 2004. \n \nBARBOSA, A. F. Projeto Praia Sem Barreiras. Recife: Secretaria de Turismo, \n2014. (Turismo Acess\u00edvel. Pernambuco Sem Barreiras). \n \nBRASIL. Decreto n.\u00ba 5.296 de 2 de dezembro de 2004. Regulamenta as Leis n\n\nos\n \n\n10.048, de 8 de novembro de 2000, que d\u00e1 prioridade de atendimento \u00e0s pessoas \nque especifica, e 10.098, de 19 de dezembro de 2000, que estabelece normas \ngerais e crit\u00e9rios b\u00e1sicos para a promo\u00e7\u00e3o da acessibilidade das pessoas portadoras \nde defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial \n[da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 3 dez. 2004. \n\n______. Decreto n.\u00ba 6.949 de 25 de agosto de 2009.  Promulga a Conven\u00e7\u00e3o \nInternacional sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia e seu Protocolo \nFacultativo, assinados em Nova York, em 30 de mar\u00e7o de 2007. Di\u00e1rio Oficial [da] \nRep\u00fablica Federativa do Brasil, Poder Executivo, Bras\u00edlia, DF, 26 ago. 2009. \n\nCAVALCANTI, M. Projeto Praia Sem Barreiras. Recife, 2011. [Apostila]. \n\nCOURTINE, J.-J. (Dir.). As muta\u00e7\u00f5es do olhar: o s\u00e9culo XX. In:  CORBIN, A.; \nCOURTINE, J.-J.; VIGARELLO, G. (Org.). Hist\u00f3ria do corpo.  Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00facia M. \nE. Orth. Petr\u00f3polis: Vozes, 2008. v. 3. \n \nFERRUGEM e osso. T\u00edtulo original: De rouille et d\u2019os. Dire\u00e7\u00e3o: Jacques Audiard. \nInt\u00e9rpretes: And\u00e8s Lopez Jabois, Anne-Marie Tomat, Armand Verdure, Bouli \nLanners, Catherine Fa, C\u00e9line Sallette, Corinne Masiero, David Billaud, Duncan \nVersteegh, Fabien Ba\u00efardi e outros. Roteiro: Jacques Audiard, Thomas Bidegain. \n[S.l.]: Why Not Productions, 2013. 1 bobina cinematogr\u00e1fica (122min), son., color. \n \nGAIO, R. Para al\u00e9m do corpo deficiente: hist\u00f3rias de vida. Jundia\u00ed, SP: Fontoura, \n2006. \n \n \nIBGE. Censo demogr\u00e1fico 2010: caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios: \nresultados do universo. Rio de Janeiro, 2011. Dispon\u00edvel em: \n<http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/periodicos/93/cd_2010_caracteristicas_pop\nulacao_domicilios.pdf>. Acesso em: 4 dez. 2014.  \n \nMENDES, M. I. B. de S. Corpo e cultura de Movimento:Cen\u00e1rios Epist\u00eamicos e \nEducativos.  Curitiba, PR: CRV, 2003. \n \nMERLEAU-PONTY, M. Conversas (1948). Tradu\u00e7\u00e3o de Fabio Landa; Eva Landa. \nS\u00e3o Paulo: M. Fontes, 2004. \n \n\n\n\n86 \n\n \n\n______. Fenomenologia da percep\u00e7\u00e3o (1945). Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Alberto Ribeiro \nde Moura. S\u00e3o Paulo: M. Fontes, 1994. \n \nN\u00d3BREGA, T. P. A emers\u00e3o do corpo vivo atrav\u00e9s da consci\u00eancia: uma \necologiza\u00e7\u00e3o do corpo. Holos, Natal, RN, ano 30, v. 5, p. 3-11, nov. 2014. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www2.ifrn.edu.br/ojs/index.php/HOLOS/article/view/2582/pdf_120>. Acesso \nem: 30 nov. 2014. \n \nN\u00d3BREGA, T. P. Corpo, percep\u00e7\u00e3o e conhecimento em Merleau-Ponty. Estudos de \nPsicologia, v. 13, n. 2, p. 141-148, 2008. \n \n______. Corpo e natureza em Merleau-Ponty. Revista Movimento, Porto Alegre, v. \n20, n. 3, p. 1.175-1.196, jul./set. 2014.  \n \n______. Corporeidade e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: do corpo objeto ao corpo sujeito. 3. ed. \nNatal: EDUFRN, 2009. \n \n_______. Dar-se em vertigem: uma filosofia do corpo e de suas sensa\u00e7\u00f5es. Holos, \nNatal, RN, ano 30, v. 5, p. 402-405, nov. 2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://www2.ifrn.edu.br/ojs/index.php/HOLOS/article/view/2584>. Acesso em: 30 \nnov. 2014. \n \n______. Uma fenomenologia do corpo. S\u00e3o Paulo: Livraria da F\u00edsica, 2010. \n(Cole\u00e7\u00e3o Contexto da Ci\u00eancia). \n \nOLIVA, D. R. S. D; PORTELLA, M. R. Percep\u00e7\u00f5es do ser adulto sobre o evento da \ndefici\u00eancia f\u00edsica: um estudo fenomenol\u00f3gico. Fisi Senectus, Unochapec\u00f3, ano 1, n. \n1, p. 35-42, jan./jan. 2013. \n \nPORTO, E. A corporeidade do cego: novos olhares. Piracicaba, SP: Unimep; \nMemnon, 2005. \n \nSANT\u2019ANNA, D. B. \u00c9 poss\u00edvel realizar uma hist\u00f3ria do corpo? In: SOARES, C. \n(Org.) Corpo e hist\u00f3ria. Campinas, SP: 2001. (Cole\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea). \n \nSASSAKI, R. K. Conceito de acessibilidade. Escola de gente: Comunica\u00e7\u00e3o em \nInclus\u00e3o, 14 fev. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.escoladegente.org.br/ \nnoticiaDestaque.php?id=459>. Acesso em: 6 jul. 2014.  \n \n______. Inclus\u00e3o: construindo uma sociedade para todos. 7. ed. Rio de  \nJaneiro: WVA, 2006.  \n \nSCHILDER, P. A imagem do corpo: as energias construtivas da psique. Tradu\u00e7\u00e3o \nde Roseanne Wertaman. S\u00e3o Paulo: M. Fontes, 1980. \n \nSILVEIRA, A. L et  al. Corporeidade e exist\u00eancia: notas de uma perspectiva \nfenomenol\u00f3gica sobre a condi\u00e7\u00e3o da pessoa com defici\u00eancia f\u00edsica. Revista da \nAbordagem Gest\u00e1ltica, v. 18, n. 1, p. 30-36, jan./jun. 2012.  \n \n\n\n\n87 \n\n \n\nTURISMO acess\u00edvel a todos em Boa Viagem. Diario de Pernambuco, Recife, 18 \nmar. 2013.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.diariodepernambuco.com.br/ \napp/outros/ultimas-noticias/46,37,46,15/2013/03/18/interna_turismo,429130/ \nturismo-acessivel-a-todos-em-boa-viagem.shtml >. Acesso em: 16 nov. 2014.  \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A ? Perguntas das entrevistas \n \n\nDados de identifica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nNome: \n\nSexo: F (    )     M (    ) \n\nIdade: \n\nProfiss\u00e3o: \n\nEscolaridade: (    ) Ensino Fundamental completo  (    ) Ensino M\u00e9dio completo   (    ) \n\nEnsino Superior  (    ) P\u00f3s-graduado   (    ) outro. \n\nNasceu com a defici\u00eancia: (     ) Sim      (    ) N\u00e3o \n\n Se adquiriu, h\u00e1 quanto tempo?  (    ) nos \u00faltimos seis meses  (    ) h\u00e1 mais de um \n\nano   (    ) h\u00e1 mais de cinco anos \n\nQual sua defici\u00eancia:  (    ) Les\u00e3o medular  (    ) Les\u00e3o cerebral  (    ) Amputa\u00e7\u00e3o  (    ) \n\nM\u00e1-forma\u00e7\u00e3o   (    ) outra \n\n \n\nPerguntas da Entrevista \n\n1- Qual sua percep\u00e7\u00e3o de corpo? O que \u00e9 corpo? \n\n2- Que potencialidade(s) voc\u00ea apresenta devido a ter uma condi\u00e7\u00e3o de \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica? \n\n3- Qual (Quais) limite(s) voc\u00ea percebe ter devido a defici\u00eancia f\u00edsica? \n\n4- Qual (Quais) potencialidade(s) voc\u00ea tem para participar de atividades no \n\nesporte e no lazer? \n\n5- Como \u00e9 participar do Projeto Praia Sem Barreiras? \n\n6- Quais as potencialidades que voc\u00ea visualiza ao participar do Projeto Praia \n\nSem Barreiras? \n\n7- Quais os limites voc\u00ea visualiza ao participar do Projeto Praia Sem Barreiras? \n\n \n \n \n\n\n\n89 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B ? Transcri\u00e7\u00e3o das entrevistas das pessoas com defici\u00eancia f\u00edsica \nusu\u00e1rias do Projeto Praia Sem Barreiras Recife-PE  \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\n \n \n\nEntrevistada 1 (Camila) \n \n\n \nPergunta 1: \u201cCorpo \u00e9 sentimento, \u00e9 sentimental.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cEu cuido do meu neto de 4 anos, saio de casa para o projeto, costuro, \n\ncorto, vou \u00e0 igreja.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cN\u00e3o posso andar, falo muito pouco, n\u00e3o posso mais fazer trabalho \n\nnenhum.\u201d \n\n \n\nPergunta 4: \u201cNunca participei de nada, s\u00f3 deste projeto.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201c\u00c9 uma maravilha, \u00e9 muito bom participar deste projeto, tomar banho de \n\nmar, passear no carro PE Conduz, conhecer amigas, conhecer o povo do projeto, \n\nque \u00e9 muito legal.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cParticipar deste projeto foi muito bom, o PE Conduz traz, leva, eu \n\nvenho para aqui tomar banho, tomo banho de praia, tomo sol, eu venho na cadeira \n\ncom minha fam\u00edlia. Quem viu o projeto para mim foi minha filha, quem liga para l\u00e1 \u00e9 \n\nsempre ela, e eu sou muito feliz com essa oportunidade que deu para mim.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cEu acho esse projeto um programa divino, n\u00e3o acho nenhum problema \n\nno projeto, gosto muito, agrade\u00e7o a Deus e a voc\u00eas que fizeram isso por n\u00f3s.\u201d \n\n \n\nEntrevistada 2 (L\u00facia) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cAntes do acidente, era o corpo que as pessoas t\u00eam na sociedade \n\ncomo padr\u00e3o, depois passou a ser o corpo que usa fralda, o corpo que a perna ficou \n\nfina, ent\u00e3o \u00e9 viver com o corpo diferente mesmo de uma pessoa que ficou \n\nparapl\u00e9gica. E a\u00ed a sociedade, os homens, principalmente n\u00f3s que somos mulheres, \n\n\n\n90 \n\n \n\nainda aceitamos o homem com alguma defici\u00eancia, mas os homens geralmente que \n\nn\u00e3o t\u00eam nenhum tipo n\u00e3o aceitam a gente, ent\u00e3o voc\u00ea tem de  ter a autoestima l\u00e1 \n\nem cima, para que isso passe e voc\u00ea n\u00e3o perceba que aquele seu corpo est\u00e1 \n\nmudando, est\u00e1 modificado, porque muda e muda muito, a\u00ed corpo \u00e9 nessa ess\u00eancia \n\nmesmo de que mudou depois da paraplegia\u201d. \n\n \n\nPergunta 2: \u201cO que eu percebo \u00e9 que eu tenho uma les\u00e3o bastante alta medular, \n\nent\u00e3o eu s\u00f3 sinto da mama para cima, \u00e9 T3 e T4 e por pouco n\u00e3o perdi o movimento \n\nda m\u00e3o para ficar tetrapl\u00e9gica, ent\u00e3o essa potencialidade de poder fazer minhas \n\ncoisas, de poder tomar meu banho, de poder passar minha sonda, botar o alimento \n\nna minha boca, para mim, isso conta muito, porque gera certa independ\u00eancia apesar \n\ndas cobran\u00e7as de que eu n\u00e3o fa\u00e7a a transfer\u00eancias sozinha. Ent\u00e3o, cada um sabe \n\nde seus limites, o meu \u00e9 esse.  E a\u00ed, tamb\u00e9m essa parte intelectual que eu acho que \n\nfoi bacana de eu n\u00e3o me ter abatido; eu n\u00e3o me abatendo, vou em frente, eu vou \n\nidealizando o que eu penso que as pessoas gostariam que acontecessem para \n\nelas.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cOs limites f\u00edsicos, na verdade, \u00e9 o que me incomoda, a transfer\u00eancia, \n\nessa transfer\u00eancia para cadeira, para cama, para o carro e sempre est\u00e1 pedindo \n\najuda, incomoda,  no sentido de est\u00e1 pedindo ajuda, porque quanto mais autonomia \n\na pessoa tem, melhor para ela l\u00f3gico, mas n\u00e3o \u00e9 que eu me cobre, eu gostaria de ter \n\numa les\u00e3o mais baixa para ter uma independ\u00eancia total.\u201d \n\n \n\nPergunta 4: \u201cEu, na verdade, quando andava, fazia bastante basquete, depois na \n\nRede Sara, na reabilita\u00e7\u00e3o, eu tentei fazer o basquete l\u00e1, mas era muito r\u00e1pido, o \n\npessoal ca\u00eda da cadeira, vinha com muita velocidade e eu desisti, e fui estimulada, \n\ndevido \u00e0 les\u00e3o alta, a fazer nata\u00e7\u00e3o. Eu n\u00e3o sabia nada e hoje eu nado bem. Estou \n\nparada, n\u00e3o fiz mais por irresponsabilidade minha, durante uns dois anos, mas estou \n\nprocurando novamente outro local para tentar voltar para a nata\u00e7\u00e3o; \u00e9 um momento \n\nem que eu fico em p\u00e9, um momento que estou s\u00f3 na piscina, cuido de mim, fico me \n\nsentindo o m\u00e1ximo. Hoje eu nado bem, perdi peso at\u00e9 por conta da nata\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o \n\nsono, tudo, a autoestima, tudo \u00e9 outra coisa, mas eu vou correr de novo atr\u00e1s de \n\noutra piscina para voltar, eu me encontrei na nata\u00e7\u00e3o. Lazer, \u00e9 s\u00f3 chamar que eu \n\nvou, menina, eu vou para todo lugar se me sentir segura. Hoje eu sei os bares, \n\n\n\n91 \n\n \n\nrestaurantes que eu possa frequentar, onde a cadeira entra, que tem sanit\u00e1rio \n\nadaptado; o Praia, claro, que eu frequento. Ent\u00e3o eu procuro ir, eu n\u00e3o tenho essa \n\nde ficar em casa  e deixar o lazer para depois; onde eu quiser, eu vou atr\u00e1s.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201cEu me sinto emocionada, eu me sinto feliz, eu me sinto realizada \n\nporque meu secret\u00e1rio Alberto Feitosa e Andr\u00e9 Correia, o presidente da Empetur, ter \n\nacreditado na ideia. De uma coisa de que tinha muita saudade era ir ao mar, ent\u00e3o, \n\nat\u00e9 um amigo James me entrevistando na rede TV, eu falava isso que era minha \n\ngrande saudade, inclusive na entrevista tem eu dizendo que tinha saudade de \n\ndan\u00e7ar e ir \u00e0 praia. Hoje eu posso dizer que n\u00e3o tenho mais essa saudade de ir \u00e0 \n\npraia, \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o muito saber que isso est\u00e1 acontecendo em Noronha, Ipojuca \n\nem Porto de Galinhas, Olinda na praia de Bairro Novo e aqui na Praia de Boa \n\nviagem, como estamos aqui hoje concedendo essa entrevista. Ent\u00e3o \u00e9 uma coisa \n\nfant\u00e1stica, um prazer, uma emo\u00e7\u00e3o, cada vez que a gente chega, pessoas que n\u00e3o \n\ntinham conhecido o projeto e hoje conhecem, que nunca tinham visto o mar, j\u00e1 \n\nchegou gente do interior que nunca tinha visto nem o mar e nem ver o mar e ir at\u00e9 o \n\nmar, at\u00e9 pessoas com condi\u00e7\u00f5es financeiras, mas como era que vinha?  Como ia ter \n\na esteira, a cadeira, toda essa estrutura de chegar e poder usufruir uma coisa t\u00e3o \n\ndigna, que \u00e9 a praia.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cEu acredito que \u00e9 um processo de inclus\u00e3o, \u00e9 totalmente inclus\u00e3o, \u00e9 \n\ntotalmente emo\u00e7\u00e3o, s\u00e3o duas palavras que significam para mim o que \u00e9 a \n\npotencialidade do praia, inclus\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\nPergunta 7: \u201cNesse momento, j\u00e1 que n\u00f3s que idealizamos e realizamos o projeto, \n\nestamos procurando este ano tentar ajustar o que n\u00e3o deu certo; a cadeira n\u00e3o \u00e9 \n\nboa, j\u00e1 fizemos licita\u00e7\u00e3o para outra cadeira, ent\u00e3o vamos ajustar o que deu errado \n\npara ficar melhor, porque j\u00e1 consideramos que \u00e9 bom, ent\u00e3o pode ficar melhor. J\u00e1 \n\ntemos pesquisa, temos dados do que est\u00e1 ocorrendo para que torne isso melhor, \n\nent\u00e3o, neste momento, esses seis meses v\u00e3o ser de ajustes.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nEntrevistado 3 (Joaquim) \n\n \n\nPergunta 1: \u201c\u00c9 uma mat\u00e9ria que est\u00e1 sempre em movimento, sempre se \n\ndesenvolvendo, como diria Raul Seixas, uma \u2018metamorfose ambulante\u2019, que est\u00e1 \n\nsempre em movimento, e que passa muitas vezes por modifica\u00e7\u00f5es, que \u00e0s vezes a \n\ngente n\u00e3o espera, como aconteceu comigo, que nasci com distrofia. Quando os pais \n\nesperam a gente nascer, espera tudo perfeito, tudo, mas muitas vezes a parte da \n\nmat\u00e9ria da gente n\u00e3o funcionou bem, por um motivo ou outro. \u00c9 algo que est\u00e1 \n\nsempre em movimento, uma muta\u00e7\u00e3o constante.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cMinha potencialidade eu vejo mais intelectual. Devido a ter distrofia \n\nmuscular, meu corpo \u00e9 muito limitado fisicamente; assim, para mexer o bra\u00e7o, n\u00e3o \n\nd\u00e1, ent\u00e3o eu considero mais a parte intelectual, porque consegui fazer uma \n\nfaculdade, sou jornalista, trabalho h\u00e1 dezoito anos e tenho uma pequena produtora \n\nde v\u00eddeo; Por isso, acho que a minha grande potencialidade \u00e9 do lado mental.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cPraticamente, meu limite \u00e9 total. Devido \u00e0 distrofia, eu j\u00e1 falei, meu \n\nbra\u00e7o esquerdo n\u00e3o mexe; o direito, muito pouco, ent\u00e3o eu sou quase tetrapl\u00e9gico \n\nse posso dizer assim, ent\u00e3o, na transfer\u00eancia da cadeira para outro lugar, preciso de \n\noutras pessoas, para tomar banho, menos para me alimentar, porque o bra\u00e7o ainda \n\nconsegue ajudar. Em princ\u00edpio, \u00e9 isso ai, bem limitado mesmo em consequ\u00eancia da \n\ndistrofia que est\u00e1 bem acentuada. Esse \u00e9 o lado f\u00edsico da coisa, mas, assim, de \n\noutro lado, quando minha m\u00e3e me levou para fazer os exames, os m\u00e9dicos s\u00f3 me \n\nderam at\u00e9 os 17 anos, e hoje eu estou com 42, ent\u00e3o, o limite \u00e9 o c\u00e9u.\u201d  \n\n \n\nPergunta 4: \u201cApesar de gostar muito de esporte, eu at\u00e9 trabalho com isso, \u00e9 um que \n\nnunca pratiquei nada; para falar a verdade n\u00e3o, mas, devido a essa minha distrofia, \n\neu ainda penso em fazer bocha. \u00c9 um esporte bem adaptado para quem tem \n\ndistrofia, s\u00f3 falta a pregui\u00e7a deixar, mas eu chego l\u00e1, e no lazer, eu j\u00e1 fui muito de \n\nsair, de beber, mas a idade vai chegando e estou ficando velho. Eu gosto muito de \n\nvir \u00e0 praia tomar uma cervejinha, mas coisa bem de leve e gosto muito de ir ao \n\nSanta Cruz, ao Arruda ver o Santa Cruz jogar.\u201d \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nPergunta 5:  \u201cConfesso que sou pregui\u00e7oso, da\u00ed para sair de casa \u00e9 meio ruim, mas \n\neu deveria vir mais. Eu sempre vim \u00e0 praia desde pequenininho, todo bom \n\nnordestino gosta de ir \u00e0 praia, mas depois que eu deixei de andar, com uns 12  ou \n\n13 anos, toda vez que eu vinha do cal\u00e7ad\u00e3o para o mar, tinha que ter uma pessoa \n\nempurrando a cadeira pela areia, tudo mais, e hoje com a cadeira motorizada e a \n\nesteira, posso vir pela areia da praia, sentindo a areia batendo nos p\u00e9s, aquele \n\nneg\u00f3cio todo, falta s\u00f3 eu chegar ao mar, n\u00e3o \u00e9 Mosana, mas daqui a pouco, a gente \n\nchega, mas j\u00e1 \u00e9 uma grande sensa\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cQuando o Praia Sem Barreiras  de Boa Viagem foi inaugurado, o \n\ngovernador Eduardo Campos estava aqui e ele disse, e eu achei bem interessante, \n\nque isto aqui \u00e9 um trabalho de pessoas que se emocionam com gente, e gente que \n\ngosta de gente, e isso \u00e9 verdade, eu achei perfeito o que ele disse. Eu falei com um \n\namigo meu, Valmir, por exemplo, que ele nunca tinha tomado um banho de mar. E \n\nele disse, \u2018pela primeira vez, eu estou tomando um banho de mar\u2019. Isso potencializa \n\npara voc\u00ea soltar essa emo\u00e7\u00e3o de sentir a \u00e1gua salgada, a gente nordestina, com \n\nesse litoral todinho. Isto \u00e9 o mais importante, levar essa emo\u00e7\u00e3o para as pessoas. \n\nEu tenho meu irm\u00e3o, eu tenho meu pai que podem me botar na \u00e1gua, mas muita \n\ngente n\u00e3o pode, n\u00e3o \u00e9?. Ent\u00e3o eles passam por isso; o mais bonito do projeto \u00e9 a \n\nemo\u00e7\u00e3o de levar as pessoas, nordestinas, nascidas aqui, que gostam tanto de mar e \n\nde tomar um banho.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cBom, pessoalmente, eu gostaria muito que a esteira aumentasse at\u00e9 \n\nmais perto da \u00e1gua; gostaria muito tamb\u00e9m, j\u00e1 que temos um litoral t\u00e3o grande, t\u00e3o \n\nextenso, n\u00e3o s\u00f3 em Pernambuco, que este projeto, que j\u00e1 foi at\u00e9 premiado pelo \n\nMinist\u00e9rio do Turismo, ele chegasse a todo o pa\u00eds. E se cada pontinho tivesse uma \n\npraia dessas, j\u00e1 pensou? Porque em todo canto tem pessoas com defici\u00eancia. Esse \n\nseria o grande objetivo que eu gostaria que chegasse a esse projeto.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\nEntrevistada 4 (Ana) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cCorpo \u00e9 tudo. Corpo \u00e9 a parte que a gente tamb\u00e9m se movimenta, com \n\nque a gente realiza tudo tamb\u00e9m. Para mim, corpo \u00e9 isso.  \n\n \n\nPergunta 2: \u201cMesmo com as minhas limita\u00e7\u00f5es, eu tenho alguns movimentos. \n\nAtualmente n\u00e3o consigo exercer minha fun\u00e7\u00e3o por causa da defici\u00eancia nas minhas \n\nm\u00e3os, por\u00e9m eu estou pintando, eu estou conseguindo fazer,  ajudar tamb\u00e9m em \n\nquest\u00e3o de tomar meus banhos, isso eu tamb\u00e9m estou conseguindo fazer.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cEm quest\u00e3o de eu me movimentar, da depend\u00eancia por ter a \n\ndefici\u00eancia, depend\u00eancia na quest\u00e3o tamb\u00e9m de sair, de conviver com as pessoas, \n\nda acessibilidade, as rampas que n\u00e3o tem, e \u00e0s vezes as pessoas n\u00e3o entendem as \n\nlimita\u00e7\u00f5es das pessoas deficientes\u201d. \n\n \n\nPergunta 4:  \u201cS\u00e3o as possibilidades das atividades de lazer; eu saio, participo de \n\nalguns eventos sempre que tenho oportunidade de acessibilidade de participar \n\ndesses eventos. Gostaria muito de fazer tamb\u00e9m nata\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o tenho \n\noportunidade de fazer por enquanto.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201c\u00c9 maravilhoso, foi uma oportunidade enorme poder tomar banho de \n\nmar, porque tem muitas restri\u00e7\u00f5es. Realmente, aqui colocando um caminho \n\nacess\u00edvel para a praia, e ainda tem estagi\u00e1rios que ajudam a gente a tomar banho; \u00e9 \n\nmaravilhoso, eu sou uma das pioneiras do projeto e achei maravilhoso. Vejo a \n\noportunidade tamb\u00e9m onde tem outras praias, o projeto \u00e9 fundamental, \u00e9 muito bom \n\no projeto.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201c\u00c9 a potencialidade do projeto, \u00e9 poder tomar banho de mar, porque eu \n\nn\u00e3o estava tomando h\u00e1 mais ou menos um ano e pouco. Depois do projeto, eu \n\ntenho vindo com frequ\u00eancia, tamb\u00e9m poder conviver com outras pessoas \u00e9 muito \n\nimportante, tanto com o pessoal da equipe, que \u00e9 muito boa, quanto a possibilidade \n\nde conversar com outros deficientes e ver outros horizontes tamb\u00e9m. Eu amei.\u201d \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\nPergunta 7: \u201cTem muitos deficientes que n\u00e3o conseguem chegar, porque n\u00e3o t\u00eam \n\nnem transporte, por\u00e9m eu fiquei sabendo que agora tem o Projeto PE Conduz, que \n\nest\u00e1 trazendo v\u00e1rios cadeirantes, mas tem outras regi\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam esse PE \n\nConduz. Ent\u00e3o, muitos deficientes n\u00e3o t\u00eam como chegar ao projeto, que \u00e9 muito \n\nbom. Essa \u00e9 uma dificuldade que eu vejo no projeto, mas que pode ser resolvida. \n\nOutro limite do projeto \u00e9 que a esteira deveria chegar at\u00e9 a \u00e1gua, porque ajudaria \n\nbastante tamb\u00e9m. Tem pessoas que n\u00e3o querem ir com a cadeira de banho e \n\nqueriam ter a oportunidade de chegar com a pr\u00f3pria cadeira de rodas e ficar na orla \n\nsem tomar banho, e ficar mais perto do mar. Ent\u00e3o, a esteira realmente seria \n\ntamb\u00e9m um dos limites.\u201d \n\n \n\nEntrevistado 5 (Jos\u00e9) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cUma forma de vida.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cEu gosto muito de mexer em computador, continuei assim, sempre \n\nantes. A quest\u00e3o do banho consigo tamb\u00e9m sozinho.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cA quest\u00e3o do banho na praia, porque quando n\u00e3o tinha o Projeto Praia \n\nSem Barreiras,  realmente ficava muito dif\u00edcil para eu tomar banho na praia, ficava \n\ns\u00f3 na parte da areia. Em casa, em quest\u00e3o de piscina, eu n\u00e3o vou assim, j\u00e1 fui a \n\noutras piscinas, entrei e tudo, mas fica realmente complicado mesmo.\u201d \n\n \n\nPergunta 4: \u201cEsporte eu conhe\u00e7o para deficiente, mas nunca pratiquei. Agora, em \n\nquest\u00e3o do lazer, eu vou muito, passeio muito em parques. A cinema tamb\u00e9m vou \n\nmuitas vezes e me divirto muito, o cinema aonde vou \u00e9 totalmente acess\u00edvel.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201c\u00c9 \u00f3timo. \u00c9 uma experi\u00eancia \u00f3tima para uma pessoa com defici\u00eancia \n\nque nunca passou por isso, \u00e9 muito bom, essa experi\u00eancia na \u00e1gua, da praia \n\nmesmo, muito bom mesmo, achei maravilhoso. Eu fiquei muito feliz mesmo, muito \n\nfeliz.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cDesde a parte do cal\u00e7ad\u00e3o at\u00e9 a areia, essa esteira ajudou muito, por \n\nconta da rampa tamb\u00e9m, que tem at\u00e9 a esteira; a esteira tamb\u00e9m ajuda  bastante a \n\n\n\n96 \n\n \n\ncadeira de rodas que na areia emperra muito. A quest\u00e3o tamb\u00e9m da cadeira anf\u00edbia \n\n\u00e9 muito boa tamb\u00e9m para a pessoa tomar banho na \u00e1gua do mar. Mesmo o \n\ncadeirante e a equipe tamb\u00e9m ajudam bastante. \u00c9 muito bom mesmo este trabalho.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cO problema n\u00e3o \u00e9 do projeto, mas da natureza. Hoje n\u00e3o deu para eu \n\nmergulhar, ficar solto, por causa da mar\u00e9 que estava muito baixa. Quando ela est\u00e1 \n\num pouquinho mais cheia, \u00e9 melhor, a\u00ed d\u00e1 para mergulhar.  O projeto \u00e9 muito bom.\u201d \n\n \n\nEntrevistado 6 (Jo\u00e3o) \n\n \n\nPergunta 1: \u201c\u00c9 uma m\u00e1quina perfeita, que Deus criou, o homem faz v\u00e1rias \n\nm\u00e1quinas, mas nada comparado ao corpo, pelo andar, o falar, olhar, escutar, sentir, \n\nperceber o mundo, para mim, isso \u00e9 o corpo. Se ele tem uma defici\u00eancia, n\u00e3o quer \n\ndizer que ele est\u00e1 totalmente paralisado. Voc\u00ea consegue estimular de outras formas \n\ne ele continuar ativo de alguma formas. Independente da defici\u00eancia.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cEu desenvolvo bem a parte do falar com as pessoas. A minha \n\ndefici\u00eancia \u00e9 f\u00edsica, motora f\u00edsica, ent\u00e3o tem algumas coisas, alguns trabalhos que, \n\npara mim, realmente \u00e9 complicado, por exemplo: dirigir s\u00f3, ser um gar\u00e7om, porque \n\nexige habilidades que talvez eu n\u00e3o consiga desenvolver com tanta facilidade, mas \n\napesar de um pouco de dificuldade na fala, eu gosto muito de interagir com as \n\npessoas, j\u00e1 dei palestras, oficinas, eu trabalho com pessoas, e a defici\u00eancia n\u00e3o me \n\nimpediu de realizar o meu trabalho de que eu gosto tanto.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cA palavra limite \u00e9 muito subjetiva, porque o limite quem imp\u00f5e \u00e9 a \n\npessoa mesma, n\u00e3o s\u00e3o os outros, mas quando os outros colocam o limite para \n\nvoc\u00ea, mesmo eles colocando, voc\u00ea tem condi\u00e7\u00f5es de dizer que n\u00e3o existe esse \n\nlimite, comprovando de v\u00e1rias formas, com o trabalho, com suas a\u00e7\u00f5es, na maneira \n\nde lidar com elas, e n\u00e3o no limite, o limite n\u00e3o existe de fato. Tive uma boa cria\u00e7\u00e3o, \n\nminha m\u00e3e sempre me incentivou a estudar, a trabalhar, tive minhas dificuldades \n\ncomo todo mundo teve, mas eu n\u00e3o gosto dessa palavra limite, acho que ningu\u00e9m \n\ndeve impor o limite, deve sim ter calma, paci\u00eancia e persist\u00eancia para conseguir \n\nultrapassar seus limites.\u201d \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nPergunta 4: \u201cNo lazer e no esporte, eu amo, eu estudei turismo, e o turismo \u00e9 uma \n\n\u00e1rea que tem muita parte do lazer e do entretenimento, viajar, conhecer novos \n\nlugares. No esporte, recentemente eu entrei na APPD que \u00e9 uma Associa\u00e7\u00e3o \n\ndesportiva que tem pessoas com defici\u00eancia e eu vi nos meus amigos l\u00e1 que eles \n\nultrapassam verdadeiros limites, seja na corrida, no lan\u00e7amento do dardo, fazem \n\nmelhor que pessoas sem defici\u00eancia. L\u00f3gico porque eles treinam, mas eu estou \n\ncome\u00e7ando, me esfor\u00e7ando, jogo t\u00eanis de mesa, corro, fa\u00e7o v\u00e1rios esportes, nado. \u00c9 \n\nincr\u00edvel o que o esporte pode trazer de benef\u00edcios para o ser humano. Ent\u00e3o, o \n\nesporte \u00e9 fundamental para todos, inclusive para quem tem algum tipo de \n\ndefici\u00eancia, porque aprende a ultrapassar seus limites, suas barreiras, ent\u00e3o \u00e9 \n\nfundamental.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201c\u00c9 muito bom, porque \u00e9 uma inclus\u00e3o, \u00e9 um projeto de inclus\u00e3o onde \n\ntodos se re\u00fanem, pessoas com defici\u00eancia, mas n\u00e3o s\u00f3 no projeto, mas na praia \n\ncomo um todo. Como a log\u00edstica n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, tem de ter as cadeiras, por isso o \n\nprojeto. Eu j\u00e1 usei as cadeiras, s\u00e3o boas, confort\u00e1veis, \u00e9 seguro. Eu ando, ent\u00e3o n\u00e3o \n\npreciso 100% da cadeira, mas eu uso o projeto como um todo, para fazer amizades, \n\nconhecer outras pessoas, que t\u00eam defici\u00eancia. Eu vejo muitos cadeirantes que \n\nnunca viram a praia, que nunca tiveram uma oportunidade de estar na praia, e agora \n\nt\u00eam. Ent\u00e3o, o projeto \u00e9 fundamental para quem tem defici\u00eancia e quem n\u00e3o tem \n\ntamb\u00e9m, e quem est\u00e1 de fora pode ver que \u00e9 poss\u00edvel conviver com todos, por isso a \n\nimport\u00e2ncia do Projeto Praia Sem Barreiras.\u201d \n\n \n\nPergunta 6:\u201d \u00c9 como eu disse,  a inclus\u00e3o, a uni\u00e3o, \u00e9 quem est\u00e1 de fora ver que a \n\npessoa com defici\u00eancia tem um objetivo. No projeto tamb\u00e9m tem alunos que lidam \n\ncom pessoas com defici\u00eancia, alunos estagi\u00e1rios, que eles v\u00e3o ser bem mais \n\nacess\u00edveis, ali\u00e1s n\u00e3o s\u00f3 pessoas com defici\u00eancia, sem defici\u00eancia tamb\u00e9m, porque o \n\naluno quando convive com pessoas com defici\u00eancia torna-se mais sens\u00edvel, mais \n\natencioso. Ent\u00e3o esse projeto traz isso, a acessibilidade de toda uma sociedade. Eu \n\nparticipo desse projeto como volunt\u00e1rio e acho incr\u00edvel a ideia do Projeto Praia Sem \n\nBarreiras, e n\u00e3o deve ser s\u00f3 praia sem barreiras, tem que ser escolas sem barreiras, \n\nhospitais sem barreiras, mas, enfim, \u00e9 um come\u00e7o de um novo tempo, de dizer n\u00e3o \n\nao preconceito, por isso a import\u00e2ncia desse projeto.\u201d \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nPergunta 7: \u201cTodo projeto, o limite interno \u00e9 muito pouco, porque as cadeiras, a \n\nesteira, os estagi\u00e1rios, os alunos colaboram para que n\u00e3o haja barreiras. Mas tem a \n\nbarreira do \u00f4nibus, do transporte, o preconceito velado de muita gente. Os que n\u00e3o \n\nt\u00eam sensibilidade podem ver de uma forma muito fechada. Eu n\u00e3o vejo, mas pode \n\nser que tenha ainda algu\u00e9m que tenha essa vis\u00e3o. A barreira atitudinal, n\u00e3o dos que \n\ntrabalham no projeto, mas pode ser na pr\u00f3pria fam\u00edlia: diz, \u2018pai, quero ir \u00e0 praia\u201d. \n\nDeve ter alguma fam\u00edlia que n\u00e3o se importa muito com esse lado, porque n\u00e3o teve \n\nestudo, \u00e9 um tipo de barreiras que existe. O f\u00edsico, as cal\u00e7adas precisam ser \n\nmelhoradas; \u00e0s vezes o estacionamento est\u00e1 ocupado com carros que n\u00e3o deveriam \n\nestar. Tem amigo meu, cadeirante, que dirige, chega \u00e0 praia, e sua vaga est\u00e1 \n\nocupada. Essa \u00e9 uma barreira que ainda existe na sociedade, a pessoa colocar o \n\ncarro onde n\u00e3o \u00e9 sua vaga, \u00e9 uma falta de respeito. Ent\u00e3o, as barreiras f\u00edsicas e \n\natitudinais, certamente, ainda existem. N\u00f3s estamos conseguindo avan\u00e7ar, \n\nquebrando muitas dessas barreiras, mas precisa de muito mais divulga\u00e7\u00e3o. A \n\nporcentagem de pessoas com defici\u00eancia que participam do projeto \u00e9 boa, mas em \n\nrela\u00e7\u00e3o a toda a comunidade, \u00e9 pequena, ainda, porque existem essas barreiras, \n\nmas estamos aqui para isso, n\u00e3o ter vergonha, divulgar e para ultrapassar essas \n\nbarreiras.\u201d \n\nEntrevistada 7 (Clara) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cCorpo, para mim, \u00e9 tudo, \u00e9 ser feliz, gostar de todo mundo, tudo, tudo.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cEu sou deficiente, mas eu fa\u00e7o tudo que outra mulher faz, sou feliz, \n\ngra\u00e7as a Deus! Meu pai e minha m\u00e3e tinham tanto prazer, porque diziam que eu \n\nnunca olhei essa defici\u00eancia. Minha filha, o que Deus quer, meu amor, \u00e9 a gente. \n\nSou casada, muito bem casada, meu marido \u00e9 sargento do Ex\u00e9rcito, meu filho \u00e9 \n\nbombeiro, minha filha professora de dan\u00e7a. Tenho duas netas lindas, maravilhosas, \n\numa de 21 anos, linda, e outra de 4 anos, linda. E eu fa\u00e7o tudo, tudo, s\u00f3 n\u00e3o varro \n\ncasa e lavo o banheiro, mas sou t\u00e3o feliz, t\u00e3o feliz. Meus pais tinham o maior prazer, \n\nporque eu nunca reclamei, sou feliz, alegre, feliz, braba, boa.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cEu, quando era pequena, andava de muletas e apostava corrida com \n\nmeus irm\u00e3os. Ca\u00eda, quebrava a muleta. Eu sou assim, mas sou virada. Sou \n\n\n\n99 \n\n \n\ndeficiente, mas para mim, eu sou normal, porque eu nunca olhei para essa \n\ndefici\u00eancia, eu sou feliz!\u201d  \n\n \n\nPergunta 4: \u201cEu gosto muito de passear, n\u00e3o ando de avi\u00e3o todos os dias porque \n\nn\u00e3o tenho dinheiro. Sou louca por viagem, eu n\u00e3o paro em casa.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201cEu participar deste projeto foi Jesus que me iluminou, aqui todos s\u00e3o \n\nuns amores, agrade\u00e7o muito ao governo do Estado e \u00e0 Nassau, que deram essa \n\noportunidade a n\u00f3s. Aqui s\u00e3o uns amores, fico t\u00e3o feliz, eu sou alegre, feliz. Sou \n\ndeficiente, mas n\u00e3o me troco por pessoas que vivem com a cara emburrada, que \n\nparecem estar com raiva do mundo.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cAqui no projeto, eu gosto de tudo, eu gosto do povo, gosto do banho \n\nde mar na cadeira de rodas, dos meninos, das meninas, eu fico feliz, feliz, eu agora \n\ntodo s\u00e1bado eu estou no c\u00e9u.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cOlhe, o limite aqui, \u00e9 tudo bom, n\u00e3o tem nada errado, tudo \u00e9 bom, \n\nmaravilhoso, simp\u00e1tico, a turma toda do projeto, s\u00e3o uns amores, n\u00e3o tenho nada a \n\ndizer de mal, s\u00f3 de bem.\u201d \n\n \n\nEntrevistado 8 (Luiz) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cA percep\u00e7\u00e3o de corpo que a sociedade tem \u00e9 de um corpo bonito, \n\ndelineado, no caso da mulher, que n\u00e3o tenha barriga; essa \u00e9 a concep\u00e7\u00e3o de corpo \n\nditada pela sociedade. Se eu olhar por esse prisma, como homem, eu n\u00e3o teria esse \n\ncorpo, eu sou um corpo fragilizado, que tem muitas limita\u00e7\u00f5es, mas, aprendi a \n\naceit\u00e1-lo do jeito que ele \u00e9, vou ter ele at\u00e9 o fim da vida, embora n\u00e3o goste muito, \n\nmas aceito ele e vou lev\u00e1-lo at\u00e9 o fim da vida.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cBom \u00e9, potencialidade, o que eu poderia falar de potencialidade? Eu \n\ntenho poucas e as poucas que eu tenho eu procuro aproveit\u00e1-las o m\u00e1ximo. Por \n\nexemplo, como minha limita\u00e7\u00e3o \u00e9 um pouco maior, a partir de agora, devido \u00e0 \n\ndoen\u00e7a, que \u00e9 progressiva, eu continuo tentando aproveitar at\u00e9 meu limite total, me \n\nalimentar sozinho, comer sozinho, beber l\u00edquido sozinho, escrever sozinho. Eu adoro \n\n\n\n100 \n\n \n\nler, eu aprendi a ler desde cedo, enfim. Acho que minha possibilidade \u00e9 sair sozinho, \n\napesar de uma dificuldade de um tetrapl\u00e9gico de sair sozinho,  \u00e9 complicado, mas \n\neu encaro, \u00e9 complicado \u00e9, como eu sair sexta-feira, eu e uma minha amiga, um \n\ntetra empurrando um outro tetra. Ela n\u00e3o \u00e9 motorizada, eu saio puxando ela, sa\u00edmos \n\nfazendo um trenzinho. Chamou a aten\u00e7\u00e3o de todo mundo, para atravessar a rua e \n\ntal, mas a gente encarou, cada um chegou \u00e0 sua casa  23 horas da noite, mas \n\nsozinho d\u00e1 para encarar, \u00e9 s\u00f3 perder o medo, mas d\u00e1 para encarar. Eu procuro, pelo \n\nmenos at\u00e9 onde eu puder ter minha independ\u00eancia, pegar um livro sozinho, ligar \n\nminha TV sozinho, sair sozinho para comprar um p\u00e3o, at\u00e9 quando a minha doen\u00e7a \n\npermitir.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cMeu limite, o grande limite que eu tenho \u00e9 n\u00e3o ter sustenta\u00e7\u00e3o do \n\ntronco, estar sempre com o cinto, pelo menos em locais de desn\u00edvel muito grande, \n\ntenho de estar no plano; em locais retos, d\u00e1 para ficar bem. Quando eu era crian\u00e7a, \n\neu tinha um sonho de servir na For\u00e7a A\u00e9rea, depois de um bom tempo, eu vi que \n\nn\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es, porque eu sou meio fan\u00e1tico. Eu assistia a muitos filmes sobre \n\ndiscos voadores, e na minha inf\u00e2ncia, normalmente, eu queria servir na For\u00e7a A\u00e9rea \n\npara pilotar meu jato e ir atr\u00e1s dos discos voadores. Depois de um tempo, eu percebi \n\nque n\u00e3o era poss\u00edvel. Depois tive um sonho de dan\u00e7ar, mas n\u00e3o seria poss\u00edvel, mas \n\nn\u00e3o gosto de dan\u00e7ar em cadeira de rodas, eu queria poder dan\u00e7ar realmente, ficar \n\nem p\u00e9, abra\u00e7ar minha namorada, futuramente, numa pr\u00f3xima vez, se Deus quiser!\u201d \n\n \n\nPergunta 4: \u201cEsporte eu n\u00e3o pratico, infelizmente eu n\u00e3o pratico nenhum esporte, \n\neu at\u00e9 gostaria, quem sabe futuramente. Mas no lazer eu procuro me divertir o \n\nm\u00e1ximo, tanto aqui no Praia Sem Barreiras, shopping, teatro. Estou sempre saindo, \n\nvou para a rua, ao Marco Zero, enfim... procuro me divertir ao m\u00e1ximo que a \n\npossibilidade deixa. Na primeira vez que estive aqui, eu estava com muito medo, \n\nmas depois do meu primeiro banho de praia, adorei, foi maravilhoso, a sensa\u00e7\u00e3o da \n\nonda batendo na cadeira e quase me lan\u00e7ando pro ar, foi bem radical, foi gostoso, \n\nquase eu ia e voltava, ou ia e n\u00e3o voltava mais, foi gostoso, foi bem divertido, eu \n\nadoro, eu adoro.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201cBom, na primeira vez que estive aqui na praia, eu fiquei com muito \n\nmedo, eu tinha tomado banho de praia, mas eu era muito pequeno, eu lembro bem, \n\n\n\n101 \n\n \n\neu, meu irm\u00e3o e minha m\u00e3e. Tenho uma vaga lembran\u00e7a de ter tomado um banho \n\nde praia, de ter ficado na beira, fazia muito tempo. Eu estava com muito medo, mas \n\no pessoal me convenceu a tomar banho: \u2018bora Valmir, bora Valmir.\u2019 Eu fui, me \n\ncolocaram na cadeira, o pessoal capacitado foi entrando, e o medo foi batendo, \n\nminha unha praticamente entrou no forro da cadeira, e foi entrando mais, entrando \n\nmais, o medo batendo, \u2018relaxe, Valmir estamos aqui para lhe segurar\u2019 e tal. A\u00ed, em \n\ndeterminado momento no banho, o rapaz perguntou, \u2018voc\u00ea quer um banho light ou \n\nradical?\u2019 Eu disse, quero radical, e eles colocaram bem para dentro, e a onda forte \n\nbateu, e quando a onda forte bateu, eu n\u00e3o consegui segurar a cadeira, e a cadeira \n\nsaiu andando. Ent\u00e3o bateu um medo enorme, mas o pessoal correu e segurou. Foi \n\nlegal. Depois teve a segunda, a terceira vez e quarta vez, e voc\u00ea se habitua. O \n\nesp\u00edrito \u00e9 esse, a pessoa com defici\u00eancia tomar seu banho de praia, frequentar a \n\npraia, ter seu direito, ter todo o aux\u00edlio. Isso \u00e9 muito bom.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cAs potencialidades do Praia Sem Barreiras eu entendo; o pessoal \n\nauxilia bastante, as amizades que eu fiz aqui tamb\u00e9m, que foram v\u00e1rias, n\u00e3o foram \n\npoucas, as diversas vezes que eu estive aqui. A acessibilidade poderia ser um \n\npouco melhor, mas est\u00e1 adequada, a esteira, as tendas. Enfim, especificamente o \n\npessoal; realmente, qualquer dificuldade que se tenha, especialmente eu, eles d\u00e3o \n\num aux\u00edlio legal.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cNa quest\u00e3o das esteiras eu acho que deveria ter; o cadeirante \n\nmotorizado, uma cadeira de mais for\u00e7a, ele consegue ter, mas o  cadeirante manual \n\n\u00e9 complicado tocar sozinho numa esteira dessas, por causa das ondula\u00e7\u00f5es da \n\nareia. Deveria ter um caminho, uma esp\u00e9cie de tablado, uma coisa mais firme por \n\nonde ele pudesse conduzir. Tamb\u00e9m, l\u00e1 nos locais, ao inv\u00e9s da esteira, ou uma \n\nlona; em caso de dias festivos, como hoje, ter uma lona nos dois locais, \n\nprincipalmente para um cadeirante motorizado ou manual andar, porque a cadeira \n\nafunda muito, ter uma esp\u00e9cie de tablado para ter um poder maior, uma esp\u00e9cie de \n\numa pequena lona aqui, um local mesmo, para n\u00e3o ficar preso em dois locais \n\ndiferentes, essa dificuldade de que j\u00e1 falei,  mas est\u00e3o providenciando.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nEntrevistada 9 (Maria) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cA percep\u00e7\u00e3o do corpo do ser humano \u00e9 desde o nascimento, s\u00f3 que \n\nn\u00f3s temos a percep\u00e7\u00e3o de as pessoas  ter aquele corpo lindo, maravilhoso, mas eu \n\nacho que a  percep\u00e7\u00e3o de voc\u00ea ver seu corpo \u00e9 voc\u00ea mesma ver o seu interior, \u00e9 \n\nvoc\u00ea se aceitar da forma como \u00e9, como se sente. Eu tive aos 7 anos de idade a \n\nminha percep\u00e7\u00e3o de ter o corpo perfeito, com as pernas, com essa coisa todinha, \n\nmas ap\u00f3s meu acidente aos 7 anos, eu ainda era crian\u00e7a, at\u00e9 os 13 e 14 anos de \n\nidade eu sentia essa falta, mas muitas pessoas me mostravam que n\u00e3o era uma \n\nperna que iria me fazer infeliz e que eu tinha de aceitar meu  corpo do jeito que era. \n\nEnt\u00e3o, hoje eu vejo que a perna n\u00e3o me faz falta, porque eu me sinto assim, eu me  \n\nadoro  me olhar no espelho, n\u00e3o vou dizer que n\u00e3o gosto, eu adoro. Se eu pudesse, \n\nmeu quarto  tinha espelho no teto, espelho nas laterais. No meu quarto, onde eu me \n\narrumo, tenho de me ver todinha na cadeira de rodas. Ent\u00e3o eu gosto de me ver no \n\nespelho. A percep\u00e7\u00e3o do meu corpo \u00e9 aquilo que eu me aceito, \u00e9 aquilo que eu \n\ngosto de ver, o meu interior.  \n\nMas as pessoas que convivem com a gente, j\u00e1 veem a est\u00e9tica, voc\u00ea ser gorda, ser \n\nmagra demais, ent\u00e3o, \u00e0s vezes, quando eu me olho no espelho digo que isso est\u00e1 \n\ncheinho, tenho de mudar, tenho de perder um pouquinho, mas eu sei que meu \n\nbiotipo n\u00e3o \u00e9 de uma pessoa magra nem uma pessoa gorda demais, mas eu tenho \n\nde me manter na di\u00e1ria; mas mesmo assim, a percep\u00e7\u00e3o do corpo \u00e9 voc\u00ea se aceitar \n\ndo jeito que \u00e9, da forma como \u00e9. \n\nNessa situa\u00e7\u00e3o que eu passei, a minha fam\u00edlia foi primordial, porque quando eu \n\npedia uma coisa, minha m\u00e3e dizia, \u2018v\u00e1 buscar, voc\u00ea pode\u2019. Eu n\u00e3o me sentia incapaz \n\ndiante de meus 7 irm\u00e3os, l\u00e1 em casa s\u00e3o 8, ent\u00e3o, eu n\u00e3o me sentia incapaz perante \n\nminha fam\u00edlia, perante meus irm\u00e3os, e eu sempre pude sobressair. Agora sei que \n\ntemos um limite. Ent\u00e3o, minha percep\u00e7\u00e3o de corpo que eu senti foi nessa ingratid\u00e3o \n\naos 13 anos, dos 7 aos 13 anos, que \u00e9 quando estamos saindo da inf\u00e2ncia. Na \n\ninf\u00e2ncia, eu era medonha, eu corria atr\u00e1s das meninas, eu dava nas meninas na \n\nescola, eu ficava triste corria no ch\u00e3o; no sert\u00e3o, voc\u00ea aprende essas brincadeiras. \n\nEnt\u00e3o, eu sempre tive isso, com meu corpo, gra\u00e7as a Deus, nunca tive problema \n\nnenhum.\u201d \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nPergunta 2: \u201cQuando eu penso em minhas possibilidades, eu sinto o que \n\nposso, e quando eu n\u00e3o posso, eu vejo a maneira como vou atingir aquela \n\npossibilidade; se eu n\u00e3o puder fazer, digamos, eu vejo muito a altura, entendeu? \n\nQuando eu quero tirar alguma coisa e olho para minha cadeira de rodas, vejo  o \n\nbra\u00e7o da cadeira, se eu posso subir ali no bra\u00e7o da cadeira; se eu posso tirar um \n\nprato do arm\u00e1rio da cozinha, eu tiro. Assim mesmo \u00e9 no guarda-roupas. Na minha \n\ncasa, \u00e9 tudo adaptado, mas meu guarda-roupa \u00e9 normal como de qualquer pessoa, \n\nent\u00e3o, quando eu vejo que a minha m\u00e3o tem o meu corpo e tem a cadeira, eu ainda \n\nbusco a m\u00e3o, eu busco as possibilidades daquilo que eu posso alcan\u00e7ar. Se eu \n\nposso alcan\u00e7ar, eu vou. Eu tenho uma pia, assim eu pulo da minha cadeira para \n\nparte da pia e vou at\u00e9 em cima do meu guarda- roupa. Ent\u00e3o, eu busco as \n\npossibilidades. \n\nQuando eu n\u00e3o posso, eu espero uma pessoa para que possa fazer aquilo para \n\nmim, mas o que eu puder ter a condi\u00e7\u00e3o e ir buscar, digamos, buscar coisas que \n\npossam me ajudar, ou adaptar, eu vou \u00e0 busca; isso \u00e9 fog\u00e3o, \u00e9 balc\u00e3o, \u00e9 uma \n\nvassoura, \u00e9 um rodo. Eu adoro varrer a casa, agora se n\u00e3o me der uma comida para \n\nfazer, eu adoro varrer, passar pano, sacudir, eu passo um saco fazendo uma faxina \n\nem casa, mas n\u00e3o me d\u00ea um fog\u00e3o para eu passar uma semana. Eu vou sempre \n\nbuscar aquela possibilidade. Eu sou uma pessoa que dirige, tenho meu carro \n\nadaptado. Quando eu vim embora para Recife, meu primeiro emprego como \n\nestagi\u00e1ria foi no Detran. Por ironia do destino, eu tirei minha carteira. Fiz autoescola. \n\nEu dizia, quero tirar a carteira em oito dias. Vim e tirei a carteira. Meu pai tinha \n\ncomprado um carro para me dar na minha formatura, a\u00ed minha m\u00e3e com medo de \n\nacontecer alguma coisa comigo, tinha medo de eu morrer,  disse ao meu pai que se \n\nele comprasse um carro para mim, o que acontecesse comigo ele era o respons\u00e1vel. \n\nMeu pai saiu muito triste daqui e levou o carro para vender no sert\u00e3o. A\u00ed minha \n\nmadrinha me deu tr\u00eas cabe\u00e7as de gado, aquelas coisas do sert\u00e3o, e eu disse, pai, \n\nvenda e me d\u00ea o dinheiro que estou precisando aqui para comprar um neg\u00f3cio, \u00e9 \n\numa surpresa. Eu tinha uma amiga que estava vendendo um fusquinha 74. Ele \n\nmandou o dinheiro, eu comprei o fusca. Uma semana, eu nunca tinha sa\u00eddo na rua, \n\nmas eu sa\u00eda at\u00e9 o Detran, agora eu estou apta a dirigir. No primeiro dia, fui com \n\nmedo, mas a volta j\u00e1 fui sem medo e a\u00ed foi. Minha m\u00e3e veio aqui, minha fam\u00edlia \u00e9 \n\nmuito amiga de Frei Dami\u00e3o, ela veio aqui para vender meu carro, ou eu vendia ou \n\nia embora para perto dela, porque minha m\u00e3e sempre me protegia, mas meu pai me \n\n\n\n104 \n\n \n\najudou nisso, mas depois, quando eu ela viu que me fazia bem a mim, ela se \n\ndesligou, e hoje eu sou a motorista dela. A\u00ed Frei Dami\u00e3o chegou e disse: \u2018Por favor, \n\ndeixe minha filha, que ela nunca vai morrer de acidente, ela pode at\u00e9 bater o carro, \n\nmas nunca vai morrer de acidente. Ent\u00e3o deixe ela dirigir e deixe ela em paz.\u2019 Ent\u00e3o \n\nminha m\u00e3e pegou o \u00f4nibus e foi embora, e eu sou a motorista dela at\u00e9 hoje. \n\nEu busco sempre isso, porque no meu trabalho eu busco sempre muita \n\nacessibilidade. Hoje eu digo a voc\u00ea, o Detran \u00e9 o \u00fanico \u00f3rg\u00e3o do Estado hoje que d\u00e1 \n\ncondi\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 a funcion\u00e1rios, mas aos usu\u00e1rios. Eu sempre busquei isso. Quando \n\neu entrei no Detran, n\u00e3o tinha uma rampa, uma s\u00f3 rampa, e foi adaptando, e eu \n\nlutava, eu brigava e dizia, tem de ser assim, os banheiros tamb\u00e9m, n\u00e3o tinha um \n\nbanheiro adaptado.  \n\nEm 2004, uma medalha, o que faz, eu sempre vinha cobrando um elevador, e Dr. \n\nLa\u00e9rcio disse, \u2018agora \u00e9 a vez de presente\u00e1-la e todos os usu\u00e1rios daqui do Detran\u2019. \n\nQuando eu volto, ele compra um elevador e espera para eu inaugurar. O Detran \n\ncomprou o elevador, mas mesmo se n\u00e3o tivesse comprado na \u00e9poca, hoje teria de \n\ncomprar, porque \u00e9 obrigat\u00f3rio pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nGra\u00e7as a Deus, tudo atrav\u00e9s das conquistas. Eu acho que nosso segmento tamb\u00e9m \n\nprecisa nesse sentido. Eu digo, porque eu busco, se eu for ao restaurante e ele n\u00e3o \n\nfor adaptado, eu n\u00e3o volto mais, eu fa\u00e7o quest\u00e3o de dizer ao dono, se voc\u00ea adaptar, \n\neu volto sen\u00e3o, eu n\u00e3o volto. \u00c0s vezes, at\u00e9 me chamam para inaugurar. \n\nEnt\u00e3o, por isso a\u00ed, eu luto tamb\u00e9m, eu luto n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 pelas medalhas que eu \n\nconquistei como atleta. Acho que n\u00f3s temos nossas limita\u00e7\u00f5es para ajudar as outras \n\npessoas. Hoje me sinto uma pessoa realizada na minha vida. Falando em dirigir, \n\nontem eu fiquei encantada; o tempo corrido, apressada, mas no meu treino de \n\nontem, eu fiquei t\u00e3o feliz com duas crian\u00e7as me perguntando, e voc\u00ea dirige? Como? \n\nEu disse, quando eu for embora, voc\u00eas v\u00e3o ver meu carro. Hoje a nossa ferramenta \n\ns\u00e3o as crian\u00e7as de hoje, que n\u00e3o v\u00e3o ser preconceituosas, que v\u00e3o ver o deficiente \n\ncomo capaz. Eu sei que n\u00f3s temos possibilidades, mas n\u00e3o temos uma, que \u00e9 subir \n\num degrau alto. Eu sou o tipo de pessoa assim, at\u00e9 na igreja, \u00e0s vezes as pessoas \n\nquerem ajudar. Quando eu n\u00e3o posso, eu pe\u00e7o, e se eu levar um n\u00e3o, aquele n\u00e3o \n\npode me deixar constrangida naquele momento, mas pode ter outra pessoa que \n\ntenha um cora\u00e7\u00e3o bom e possa me ajudar. Ent\u00e3o, minhas maiores possibilidades \n\ns\u00e3o essas, eu busco sempre minha independ\u00eancia, eu poder ir trabalhar, eu ter meu \n\ncarro para ir ao meu emprego, no meu trabalho ter minha acessibilidade, que eu \n\n\n\n105 \n\n \n\npossa usar um banheiro, possa frequentar um restaurante, eu possa sair e ter o local \n\nde chegar ao meu carro. Eu vejo muitos deficientes que s\u00e3o muito ligados aos pais, \n\nque v\u00e3o ter de deixa-los no trabalho. Buscar a independ\u00eancia \u00e9 muito importante, \n\nporque voc\u00ea pode, nada \u00e9 imposs\u00edvel para a gente. Existem outras pessoas, que \n\npodem fazer uma coisa, mas n\u00e3o podem fazer outras, tem gente que sobe para o \n\n\u00f4nibus de degrau alto, outras pessoas n\u00e3o sobem; tem as duas pernas, anda \n\nnormal; tem problema no joelho e acha ruim porque subiu um degrau alto.   \n\nEnt\u00e3o, tem de ver as possibilidades da gente na cadeira de rodas. Eu sei que se \n\ncolocar minha cadeira agora na areia, eu vou atolar, vou botar mais for\u00e7a para poder \n\nsair. Ent\u00e3o, temos de ter cria\u00e7\u00e3o para superar aquilo, se voc\u00ea n\u00e3o souber, tudo vai \n\nser dif\u00edcil e as possibilidades fecham na sua mente, no seu olho e voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cEu acho que todos n\u00f3s temos certos limites, em tudo, tanto as pessoas \n\nditas normais quanto n\u00f3s do segmento, as pessoas com defici\u00eancia. Acho que o que \n\nmais prejudica a gente \u00e9 a falta de acessibilidade, \u00e9 o ponto primordial, \u00e9 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que barra e mas voc\u00ea tem de ter habilidade para superar aquele obst\u00e1culo, \n\nn\u00e3o \u00e9 pensar n\u00e3o vou mais, n\u00e3o tem mais condi\u00e7\u00f5es. Se puder ultrapassar aquilo ali, \n\nvoc\u00ea cresce, e vai ver que, mesmo com aquele limite na sua frente, voc\u00ea vai poder \n\nsuperar aquilo dali.  \n\nEu tenho uma frase que eu disse uma vez na Paralimp\u00edada de Atlanta, \u2018limite \u00e9 um \n\nlugar que n\u00e3o existe\u2019.  \n\nAs situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o dif\u00edceis para a gente em termos de n\u00e3o poder dirigir, de n\u00e3o ter um \n\ntransporte acess\u00edvel, poder pegar seu carro, sua cadeira de rodas, sair do seu \n\nbairro, pegar um \u00f4nibus ali rapidinho e nem esperar cinco minutos. Isso da\u00ed \u00e9 uma \n\ngrande dificuldade, \u00e9 o transporte. Na Nova Zel\u00e2ndia, em um mundial que eu fiz, \n\nconheci a cidade toda de \u00f4nibus, e nesse \u00f4nibus, o motorista ajudava a subir no \n\n\u00f4nibus com a adapta\u00e7\u00e3o de uma rampinha, e eu pensei, meu Deus se fosse aqui. Se \n\naqui no projeto n\u00e3o tivesse um transporte, se a prefeitura n\u00e3o fosse pegar os \n\ndeficientes, n\u00e3o teria ningu\u00e9m, porque precisa. Quando voc\u00ea tem um carro que pode \n\ndirigir, ainda tem a dificuldade de estacionamento, porque as pessoas n\u00e3o \n\nrespeitam, dificulta para quem tamb\u00e9m \u00e9 usu\u00e1rio de carro. O resto, eu digo, temos \n\nde sempre barrar esse limite, mesmo que n\u00e3o tenha, n\u00f3s temos de buscar. \n\nOutra dificuldade \u00e9 a praia tamb\u00e9m, \u00e9 outro ponto que voc\u00ea diz, \u2018eu vou \u00e0 praia\u2019, mas \n\nn\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de entrar. Hoje, gra\u00e7as a esses projetos todos que est\u00e3o \n\n\n\n106 \n\n \n\nrealizando-se, est\u00e1 melhorando, hoje o segmento est\u00e1 sendo visto em tudo. Esse \u00e9 \n\no meu sonho, que tenha uma sociedade que n\u00e3o imponha limites. \u00c0s vezes, a \n\npr\u00f3pria fam\u00edlia faz isso. \n\nO esporte \u00e9 uma ferramenta que tem seu p\u00e9 de voc\u00ea ter sua autoestima, de voc\u00ea \n\nsaber, \u2018eu posso rodar uma cadeira, eu posso subir uma rampa, eu posso descer \n\numa rampa\u2019, s\u00e3o as habilidades, que voc\u00ea conquista e voc\u00ea d\u00e1, o limite est\u00e1 ali, mas \n\nn\u00e3o podemos deix\u00e1-lo tomar conta da gente.\u201d \n\n \n\nPergunta 4: \u201cO esporte foi uma coisa muito boa na minha vida, se eu hoje pudesse \n\nvoltar todo tempo atr\u00e1s, trinta anos, eu iniciei minha carreira em 1980, nem se falava \n\nem esporte aqui no Norte e Nordeste. Eu posso dizer que eu fui a defensora do \n\nesporte no nosso pa\u00eds, eu e a deficiente visual do atletismo. Quem trouxe o esporte \n\naqui para o Nordeste fui eu, eu viajava muito por Fortaleza, Natal, Jo\u00e3o Pessoa, que \n\nantigamente eram esses atletas que iniciaram nas Paralimp\u00edadas, e o esporte hoje \n\npara essas pessoas \u00e9 uma descoberta muito importante.  \n\nPelo meu potencial, eu digo, antes do meu acidente aos 7 anos de idade, eu \n\nbrincava, era baliza da banda, fazia gin\u00e1stica na cidade, fazia piruetas, fazia um \n\nmonte de coisas; era uma coisa inata dentro de mim; ter essa condi\u00e7\u00e3o de ser atleta \n\nestava dentro do meu sangue, da minha vontade, da minha garra. Foi quando eu me \n\ndescobri com apenas tr\u00eas meses de treinamento que eu fazia de tudo, eu corria 100, \n\n200, 400, eu nadava, eu fazia halterofilismo, \u00e9 o atletismo era peso, disco e dardo, \n\neu fazia de tudo para descobrir meu potencial. No meu primeiro pan-americano, que \n\nfoi em Caracas em 1986, os dirigentes da sele\u00e7\u00e3o brasileira disseram que meu \n\npotencial forte \u00e9 no atletismo e nata\u00e7\u00e3o, pista e campo. Eu gostava de tudo na \n\nassocia\u00e7\u00e3o de que eu fazia parte.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201cEste projeto foi primordial, foi louv\u00e1vel, coisas que para muitas pessoas \n\ncom defici\u00eancia n\u00e3o tinha esse lazer, e voc\u00ea proporcionar isso a uma pessoa que \n\nnunca viu o mar, que nunca entrou no mar, que  nunca vivenciou esse lazer. \u00c9 um \n\nlazer que \u00e9 de gra\u00e7a, \u00e9 um lazer deixa feliz quem v\u00ea o mar se encontrar com a \n\nnatureza. Ent\u00e3o esse projeto foi muito importante para nosso estado. Eu vi isso em \n\nBarcelona, vi coisas assim que eu olhava, meu Deus meu pa\u00eds um dia ter\u00e1 coisas \n\nassim parecidas? Quando eu soube, eu vi atrav\u00e9s do jornal, eu vim no primeiro dia, \n\neu presenciei, eu entrei no mar, eu vivenciei a alegria desse povo de poder entrar na \n\n\n\n107 \n\n \n\n\u00e1gua, de ter um momento de lazer. Ajudar as pessoas a entrar e sair da \u00e1gua foi \n\nfant\u00e1stico.\u201d  \n\n \n\nPergunta 6: \u201cO projeto dentro das possibilidades de voc\u00ea poder participar quatro \n\ndias na semana, de ter a oportunidade de um transporte traz\u00ea-lo para voc\u00ea vivenciar, \n\nvoc\u00ea proporcionar a esse segmento tal lazer, \u00e9 incr\u00edvel, e n\u00e3o existem palavras para \n\nvoc\u00ea dizer. No Rio de Janeiro, j\u00e1 existe, Quem iniciou o projeto no nosso Estado, \n\naqui em Recife que eu achava que seria a \u00faltima cidade a vivenciar esse momento e \n\nsaber que aqui j\u00e1 estava sendo desenrolado e voc\u00ea poder ter um grupo que est\u00e1 \n\ndando certo, eu digo que \u00e9 louv\u00e1vel para o segmento.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cO limite n\u00e3o existe, mas temos que superar o limite. Superar o limite \n\nque der mais condi\u00e7\u00f5es para n\u00f3s buscarmos nossa independ\u00eancia. Porque se existe \n\no projeto e a gente busca a melhoria, \u00e9 independente. Ent\u00e3o basta s\u00f3 isso da\u00ed, o \n\nProjeto mudar a cadeira, ter uma cadeira que seja flutuante, mas que tamb\u00e9m tenha \n\na condi\u00e7\u00e3o de se sentir seguro, porque eu experimentei a cadeira, vou ser bem \n\nsincera, e em alguns momentos dentro d\u2019\u00e1gua, eu tive vontade de sair da cadeira; \n\neu tenho um ponto que n\u00e3o gosto que nada me prenda. Se eu sempre busco a \n\nliberdade, e quando eu vejo uma coisa que me prende demais, aquilo dali fica uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o que fica, vamos fazer isso ou aquilo. Essa coisa de flutua\u00e7\u00e3o deveria ser \n\nmais light, que se possa usar, mas que d\u00ea uma sustenta\u00e7\u00e3o caso a cadeira vire e \n\nvoc\u00ea n\u00e3o se afogue. Tamb\u00e9m n\u00e3o precisar ter quatro pessoas para segur\u00e1-lo, \n\nbastariam duas pessoas; que a cadeira chegasse justamente at\u00e9 a altura da cadeira \n\ndo deficiente, na lateral que o deficiente ali sa\u00edsse da cadeira, ele pr\u00f3prio pudesse \n\nsair da cadeira. Eu sei que temos limita\u00e7\u00f5es, mas se a gente buscar uma forcinha no \n\nbra\u00e7o ou uma forcinha na perna, est\u00e1 se ajudando, e n\u00e3o s\u00f3 esperar pelas pessoas \n\ndo projeto. Tudo bem que a gente sabe que tem pessoas com maior limita\u00e7\u00e3o,  \n\nent\u00e3o essas pessoas com a limita\u00e7\u00e3o maior t\u00eam de se respeitar, que elas tenham \n\nmaior seguran\u00e7a e que tenham a condi\u00e7\u00e3o maior de pessoas para colocar no bra\u00e7o, \n\nmas na \u00e1gua n\u00e3o precisasse; que tivesse uma cadeira que flutuasse, mas que \n\najudasse ele tamb\u00e9m a colocar a m\u00e3o na \u00e1gua e fazer um equil\u00edbrio com a cadeira \n\nusando os pr\u00f3prios bra\u00e7os. Eu vejo assim. Eu n\u00e3o afundo, a pessoa vai trabalhado \n\ndentro da \u00e1gua, vai ajudando a sua musculatura, vai fazer um movimento do corpo \n\n\n\n108 \n\n \n\nna \u00e1gua e vai saindo do sedentarismo. A possibilidade de o projeto melhorar nesse \n\nsentido, de resgatar aquele deficiente e ver que ele tem independ\u00eancia.\u201d  \n\n \n\nEntrevistada 10 (Carolina) \n\n \n\nPergunta 1: \u201cCorpo \u00e9 sa\u00fade, \u00e9 bem-estar, \u00e9 voc\u00ea se respeitar e tanto faz se voc\u00ea \n\nest\u00e1 sentado ou se voc\u00ea est\u00e1 em p\u00e9; \u00e9 a forma que voc\u00ea se respeita e cuida dele.\u201d \n\n \n\nPergunta 2: \u201cMesmo sendo deficiente, por ser deficiente, eu insisto, eu sou \n\npersistente naquilo que eu quero, eu tenho um objetivo, foco naquilo e consigo, vou \n\nat\u00e9 o final. Eu acho que isso vem muito de ter tido todas as experi\u00eancias que o \n\ndeficiente f\u00edsico tem, todas as supera\u00e7\u00f5es. Sou uma pessoa comunicativa, gosto de \n\nfalar com todo mundo, gosto de ajudar. Essa \u00e9 uma das qualidades que eu tenho. \n\nSim, estudei, fiz mestrado, agora estou no doutorado e nunca desisti. A persist\u00eancia, \n\nacho que \u00e9 uma coisa daquilo que eu consegui at\u00e9 agora, mesmo tendo limita\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica.\u201d \n\n \n\nPergunta 3: \u201cEu gosto muito de sair, ent\u00e3o eu percebo que os locais n\u00e3o est\u00e3o \n\napropriados para receber as pessoas com alguma defici\u00eancia f\u00edsica, alguma \n\nlimita\u00e7\u00e3o, banheiros, ou at\u00e9 cal\u00e7adas, ou degraus em restaurantes, e todos esses \n\ntipos de limita\u00e7\u00e3o f\u00edsica, al\u00e9m de que as pessoas tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o preparadas \n\npara receber, a maioria das pessoas n\u00e3o est\u00e1 preparada para receber a gente. Eu \n\ntamb\u00e9m fiz um concurso na minha \u00e1rea de Engenharia Qu\u00edmica e passei, s\u00f3 que \n\nteve problemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defici\u00eancia, as pessoas n\u00e3o conhecerem, ter certo \n\npreconceito com isso, ter dificuldade e eu entrar e colocar na Justi\u00e7a. Esse tipo de \n\nlimita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m deve interver na profiss\u00e3o da gente.  \n\n S\u00e3o coisas contra todos os dias temos de estar lutando, buscando, superando e \n\nconseguindo mais t\u00edtulos para poder conseguir entrar no mercado do trabalho, que \u00e9 \n\nt\u00e3o dif\u00edcil. Tamb\u00e9m eles falam que h\u00e1 falta da qualifica\u00e7\u00e3o do deficiente. Eu j\u00e1 \n\ndiscordo completamente, porque eles n\u00e3o falam isso mais, \u00e9 a quest\u00e3o da \n\ncompatibilidade da defici\u00eancia com o cargo, eles d\u00e3o essa desculpa. Temos \n\nlimita\u00e7\u00f5es, mas temos de insistir e persistir, porque um dia vamos conseguir.\u201d \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\nPergunta 4: \u201cEsportiva. S\u00f3 quando eu era mais nova joguei v\u00f4lei e j\u00e1 fiz nata\u00e7\u00e3o, \n\nmas como minha defici\u00eancia \u00e9 progressiva e afeta os m\u00fasculos , os m\u00e9dicos pedem \n\nque evite exerc\u00edcio repetitivo, ent\u00e3o n\u00e3o posso praticar esportes. O que eu fa\u00e7o \u00e9 s\u00f3 \n\nxadrez s\u00f3 e hidroterapia. Eu adoro participar desse tipo de lazer, de ir \u00e0 praia, \n\nencontrar com o pessoal no shopping, sair para restaurantes e barezinhos, festas; \u00e9 \n\ncomigo mesmo, eu adoro.\u201d \n\n \n\nPergunta 5: \u201cAntes do projeto existir, eu lembro que eu vinha \u00e0 praia, mas ficava s\u00f3 \n\nna cal\u00e7ada. Eu vinha com meu pai, ele caminhava, e eu ficava s\u00f3 olhando o mar e \n\nficava imaginando como seria chegar um pouco pr\u00f3ximo do mar, nem imaginava \n\nentrar no mar. Na verdade, fazia mais de dez anos que n\u00e3o entrava no mar. Depois \n\nque abriu aqui, eu comecei a vir.  Vir aqui \u00e9 maravilhoso, porque eu amo nadar, eu \n\namo estar no mar, amo tudo que \u00e9 ligado \u00e0 natureza e ao mar; \u00e9 muito bom. A \n\nenergia que a gente troca aqui com as pessoas, com nossos colegas, como eles \n\nvivem,  com o pessoal maravilhoso do projeto, \u00e9 muito bom estar aqui, tendo esses \n\nmomentos de lazer nos fins de semana, e eu sei que \u00e9 de quinta a domingo, mas \u00e9 \n\nnos fins de semana que eu venho, e eu adoro.\u201d \n\n \n\nPergunta 6: \u201cPrimeiro. Eu acho maravilhoso o contato que podemos ter com a areia, \n\nchegar e ter esse contato, sair um pouco da cal\u00e7ada e vir para c\u00e1, para a praia. \n\nOutra \u00e9 entrar no mar, essa possibilidade de entrar no mar \u00e9 magn\u00edfica, \u00e9 muito boa. \n\nTodos do projeto, o pessoal da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, da Enfermagem, do Turismo, s\u00e3o \n\ntodos maravilhosos, eles t\u00eam cuidado com todo mundo, uma amizade que \n\nadquiriram com todo mundo que vem aqui e at\u00e9 amizade fora daqui. \u00c9 \u00f3timo.\u201d \n\n \n\nPergunta 7: \u201cBem, meu sonho para o Projeto seria trocar esta esteira por um \n\ntablado, alguma coisa por onde pudesse caminhar sozinho, de madeira. Vir sozinho, \n\nter locomo\u00e7\u00e3o para poder vir, subir, porque tem uma rampa; subir, ir \u00e0 \u00e1gua de coco,  \n\nter livre locomo\u00e7\u00e3o. \u00c9 dif\u00edcil, mas j\u00e1 pedi, para sair um pouco da cadeira anf\u00edbia; eu \n\nsei nadar, eu sei que nem todos v\u00e3o poder, mas quem pudesse poderia assinar um \n\ntermo de compromisso, de que est\u00e1 ciente do que fazer, que tem certa idade e j\u00e1 \n\npode. S\u00e3o as coisas que eu queria muito que eu tivesse aqui. A esteira ser um \n\ntablado seria perfeito, at\u00e9 para a gente brincar, ter essas festas aqui,  como teve \n\nhoje o carnaval; a gente poderia dan\u00e7ar. J\u00e1 a esteira limita. Eu acho importante ter \n\n\n\n110 \n\n \n\nseguran\u00e7a no projeto durante o dia inteiro, porque caso algum deficiente, alguma \n\npessoa com defici\u00eancia quisesse em qualquer hor\u00e1rio ter condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 \n\ntenda, ao projeto, n\u00e3o precisaria tirar a esteira, porque teria seguran\u00e7a para poder \n\nevitar qualquer tipo de roubo. \u00c9 primordial ter seguran\u00e7a no projeto.\u201d \n\n\n\n111 \n\n \n\nANEXO A ? Parecer Consubstanciado do Comit\u00ea de \u00c9tica da UFRN \n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\nANEXO B ? Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n \n\n \n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n \n\nSr.(a.) foi selecionado(a) e est\u00e1 sendo convidado(a) para participar como \n\nvolunt\u00e1rio(a) da pesquisa intitulada: Possibilidades e limites dos corpos (D) eficientes \n\nf\u00edsicos do Projeto Praia Sem Barreiras em Recife-PE, que tem como objetivo: \n\nCompreender como os corpos com defici\u00eancia f\u00edsica se percebem ao participarem \n\ndo Projeto Praia Sem Barreiras na cidade de Recife- PE, no sentido de identificar \n\npotencialidades e limites de cada um. Ser\u00e1 explicado sobre a pesquisa e os \n\nprocedimentos da entrevista e imagem junto aos documentos necess\u00e1rios. \n\nSuas respostas ser\u00e3o tratadas de forma an\u00f4nima e confidencial, isto \u00e9, em nenhum \n\nmomento ser\u00e1 divulgado o seu nome em qualquer fase do estudo. Quando for \n\nnecess\u00e1rio exemplificar determinada situa\u00e7\u00e3o, sua privacidade ser\u00e1 assegurada \n\numa vez que seu nome ser\u00e1 substitu\u00eddo de forma aleat\u00f3ria. Os dados coletados \n\nser\u00e3o utilizados apenas NESTA pesquisa e os resultados divulgados em eventos \n\ne/ou revistas cient\u00edficas. Os resultados da pesquisa estar\u00e3o sua disposi\u00e7\u00e3o quando \n\nfinalizada. \n\nSua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, isto \u00e9, a qualquer momento voc\u00ea pode recusar-se a \n\nresponder qualquer pergunta ou desistir de participar e retirar seu consentimento. \n\nSua recusa n\u00e3o trar\u00e1 nenhum preju\u00edzo em sua rela\u00e7\u00e3o com o pesquisador ou com a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o que forneceu os seus dados. \n\nA pesquisa apresenta um risco m\u00ednimo de vari\u00e1veis psicol\u00f3gicas e caso durante as \n\nperguntas se emocione daremos todo o apoio que for preciso para ampar\u00e1-lo(a). \n\nUma vez que ser\u00e1 s\u00f3 responder \u00e0 perguntas da entrevista, os seus dados pessoais \n\nser\u00e3o mantidos em sigilo e os resultados gerais obtidos atrav\u00e9s da pesquisa, ser\u00e3o \n\nutilizados apenas para alcan\u00e7ar o objetivo do trabalho.  \n\nSr.(a.) n\u00e3o ter\u00e1 nenhum custo ou quaisquer compensa\u00e7\u00f5es financeiras. O benef\u00edcio \n\nrelacionado \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de aumentar o conhecimento cient\u00edfico para a \n\n\u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. \n\n\n\n113 \n\n \n\nSr.(a.) receber\u00e1 uma c\u00f3pia deste termo onde consta o celular/e-mail do pesquisador \n\nrespons\u00e1vel, e professora orientadora da pesquisa, podendo tirar as suas d\u00favidas \n\nsobre o pesquisa e sua participa\u00e7\u00e3o, agora ou a qualquer momento. Desde j\u00e1 \n\nagradecemos. \n\n \n\nPesquisadora Principal: Orientadora: Ana Z\u00e9lia Belo. \n\nCel: (81) 98236711 \n\nE-mail: anazeliabelo1@hotmail.com \n\nOrientadora: Professora Doutora Maria Isabel Brand\u00e3o de Souza Mendes \n\nE-mail:isabelbsm1@gmail.com \n\nInstitui\u00e7\u00e3o proponente de pesquisa: Universidade Federal do Rio Grande do Norte \n\n(UFRN) \n\n                                  Recife,          de                       de 2014. \n\n \n\nAp\u00f3s ter sido esclarecido sobre os objetivos, import\u00e2ncia e o modo como os dados \n\nser\u00e3o coletados nesta pesquisa declaro estar ciente do inteiro teor deste TERMO DE \n\nCONSENTIMENTO e estou de acordo em participar do estudo proposto, sabendo \n\nque dele poderei desistir a qualquer momento, sem sofrer qualquer puni\u00e7\u00e3o ou \n\nconstrangimento.  Autorizo a divulga\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es por mim fornecidas em \n\ncongressos e/ou publica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, desde que nenhum dado possa me \n\nidentificar. \n\nSujeito da Pesquisa: ____________________________________    \n\nmailto:anazeliabelo1@hotmail.com\n\n\n114 \n\n \n\nANEXO C ? Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o para Grava\u00e7\u00e3o de Voz \n  \n \n \n\nTERMO DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O PARA GRAVA\u00c7\u00c3O DE VOZ \n \n \nEu, _______________________________________________, depois de entender \n\nos riscos e benef\u00edcios que a pesquisa intitulada POTENCIALIDADES E LIMITES \n\nDOS CORPOS (D) EFICIENTES F\u00cdSICOS DO PROJETO PRAIA SEM BARREIRAS \n\nEM RECIFE-PE, poder\u00e1 trazer e, entender especialmente os m\u00e9todos que ser\u00e3o \n\nusados para a coleta de dados, assim como, estar ciente da necessidade da \n\ngrava\u00e7\u00e3o de minha entrevista, AUTORIZO, por meio deste termo, a pesquisadora \n\nAna Z\u00e9lia Belo a realizar a grava\u00e7\u00e3o de minha entrevista sem custos financeiros a \n\nnenhuma parte.  \n\nEsta AUTORIZA\u00c7\u00c3O foi concedida mediante o compromisso da pesquisadora \n\nacima citados em garantir-me os seguintes direitos:  \n\n1. Poderei ler a transcri\u00e7\u00e3o de minha grava\u00e7\u00e3o;  \n\n2. Os dados coletados ser\u00e3o usados exclusivamente para gerar informa\u00e7\u00f5es para a \n\npesquisa aqui relatada e outras publica\u00e7\u00f5es dela decorrentes, quais sejam: revistas \n\ncient\u00edficas, congressos e jornais;  \n\n3. Minha identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 revelada em nenhuma das vias de publica\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es geradas;  \n\n4. Qualquer outra forma de utiliza\u00e7\u00e3o dessas informa\u00e7\u00f5es somente poder\u00e1 ser feita \n\nmediante minha autoriza\u00e7\u00e3o;  \n\n5. Os dados coletados ser\u00e3o guardados por 5 anos, sob a responsabilidade da \n\npesquisadora coordenadora da pesquisa , e ap\u00f3s esse per\u00edodo, ser\u00e3o destru\u00eddos e,  \n\n6. Serei livre para interromper minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa a qualquer momento \n\ne/ou solicitar a posse da grava\u00e7\u00e3o e transcri\u00e7\u00e3o de minha entrevista.  \n\n \n\nRecife,          de              2014. \n \n \n                                 ____________________________________  \n\nAssinatura do participante da pesquisa \n \n\n______________________________________ \nAssinatura e carimbo do pesquisador respons\u00e1vel \n\n\n\n115 \n\n \n\n ANEXO D ?  Termo de Confidencialidade \n\n \n \n\n \n\nTERMO DE CONFIDENCIALIDADE \n\n \n\n \n\n Mediante este termo eu, Ana Z\u00e9lia Alves Vieira Belo, comprometemo-nos a \n\nguardar sigilo absoluto sobre os dados coletados no Projeto Praia Sem Barreiras, \n\nque ser\u00e3o utilizados para o desenvolvimento da pesquisa intitulada \n\nPOTENCIALIDADES E LIMITES DOS CORPOS (D) EFICIENTES F\u00cdSICOS DO \n\nPROJETO PRAIA SEM BARREIRAS EM RECIFE-PE, durante e ap\u00f3s a conclus\u00e3o \n\nda pesquisa. \n\n Asseguramos que os dados coletados ser\u00e3o utilizados exclusivamente para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do projeto em quest\u00e3o. \n\n Asseguramos, ainda, que as informa\u00e7\u00f5es geradas somente ser\u00e3o divulgadas \n\nde forma an\u00f4nima, n\u00e3o sendo usadas iniciais ou quaisquer outras indica\u00e7\u00f5es que \n\npossam identificar os participantes da pesquisa e a Institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRecife,           de     janeiro de 2014.        \n\n \n\n \n\n________________________________________________________________ \n\nAssinatura e carimbo do pesquisador respons\u00e1vel \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n116 \n\n \n\nANEXO E ? Termo de Autoriza\u00e7\u00e3o para Uso de Imagens \n \n\n \n\nTERMO DE AUTORIZA\u00c7\u00c3O PARA USO DE IMAGENS (FOTOS E V\u00cdDEOS) \n\n \n\nEu,_______________________________________________________,  \n\n \n\nAUTORIZO a mestranda Ana Z\u00e9lia Alves Vieira Belo, aluna do Programa de P\u00f3s \n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UFRN, autora da pesquisa intitulada: \n\n\u201cPotencialidades e limites dos corpos (d) eficientes f\u00edsicos do Projeto Praia Sem \n\nBarreiras em Recife-PE\u201d, a fixar, armazenar e exibir a minha imagem por meio de \n\nfotos com o fim espec\u00edfico de inseri-las nas informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o geradas na \n\npesquisa, aqui citada, e em outras publica\u00e7\u00f5es dela decorrentes, quais sejam: \n\nrevistas cientificas, congressos e jornais. \n\nA presente autoriza\u00e7\u00e3o abrange, exclusivamente, o uso de minha imagem para os \n\nfins aqui estabelecidos e dever\u00e1 sempre preservar o meu anonimato.  \n\nQualquer outra forma de utiliza\u00e7\u00e3o e/ou reprodu\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser por mim autorizada.  \n\nA pesquisadora respons\u00e1vel Ana Z\u00e9lia Alves Vieira Belo, assegurou-me que os \n\ndados ser\u00e3o armazenados em meio de arquivo, sob sua responsabilidade, por 5 \n\nanos, e ap\u00f3s esse per\u00edodo, ser\u00e3o destru\u00eddas. \n\nAssegurou-me, tamb\u00e9m, que serei livre para interromper minha participa\u00e7\u00e3o na \n\npesquisa a qualquer momento e /ou solicitar a posse de minhas imagens e ainda \n\nnos olhos e rosto ser\u00e3o colocados uma tarja para n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o do participante. \n\n \nRecife,    de                    de 2014. \n\n \n_______________________________________________________  \n\n \nAssinatura do participante \n\n \n_____________________________________________________________  \n\n \nAssinatura e carimbo do pesquisador respons\u00e1vel"}]}}}