{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12175"}, {"@name": "filename", "#text": "17730_msc_acafrei.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAbordagem fisiol\u00f3gica dos efeitos do \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico em quatro proveni\u00eancias \n\nEuropeias de pinheiro-silvestre \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente \n\n \n\n \n\n \n\nAna Cl\u00e1udia Alves Fernandes Rei \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Carlos Correia \n\nCoorientadora: Professora Eunice Areal Bacelar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVila Real, 2015 \n\n\n\n \n \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAbordagem fisiol\u00f3gica dos efeitos do \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico em quatro proveni\u00eancias \n\nEuropeias de pinheiro-silvestre \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAna Cl\u00e1udia Alves Fernandes Rei \n\nProf. Dr. Carlos Correia \n\nProf.a Dra. Eunice Areal Bacelar \n\n \n\n \n\n \n\nComposi\u00e7\u00e3o do J\u00fari: \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Edna Cabecinha \n\nProf. Dr. Carlos Correia \n\nProf. Dr. Moutinho Pereira \n\n \n\n \n\nVila Real, 2015 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para cumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do \n\ngrau de mestre em Engenharia do Ambiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor \n\nDoutor Carlos Correia e Professora Doutora Eunice Bacelar da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes \n\ne Alto Douro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA humildade \u00e9 a \u00fanica base s\u00f3lida de todas as virtudes.\u201d \n \n\nConf\u00facio \n\n \n\n \n\n\u201cMuitas coisas n\u00e3o ousamos empreender por parecerem dif\u00edceis;  \nentretanto, s\u00e3o dif\u00edceis porque n\u00e3o ousamos empreend\u00ea-las.\u201d \n\n \nS\u00eaneca \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria e agradecimentos \n\nVou aproveitar este momento culminar da minha vida acad\u00e9mica para mostrar \n\nreconhecimento n\u00e3o s\u00f3 a quem me apoiou no mestrado e neste projeto, mas tamb\u00e9m \n\na todos os outros que me acompanharam desde sempre nesta caminhada da vida. \n\nDesejo manifestar, primeiramente, um especial e profundo agradecimento aos \n\nmeus orientadores Prof. Dr. Carlos Correia e Prof. Dra. Eunice Bacelar que muito me \n\najudarem neste projeto sendo sempre compreensivos e ajudando-me a contornar as \n\nv\u00e1rias dificuldades. Sem eles a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho n\u00e3o seria poss\u00edvel por isso \n\nagrade\u00e7o do fundo do meu cora\u00e7\u00e3o por serem as pessoas absolutamente incr\u00edveis que \n\ns\u00e3o. \n\nQuero agradecer tamb\u00e9m ao laborat\u00f3rio de fisiologia vegetal em especial \u00e0 \n\nDra. Helena Ferreira, Jani Pires e Lia Dinis que muito me ajudaram estando sempre \n\nprontas a auxiliar e a ensinar. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0s muitas outras pessoas e \n\nfuncion\u00e1rios que cruzaram o meu caminho e me ajudaram nem que fosse apenas s\u00f3 \n\ncom uma palavra amiga. \n\nComo n\u00e3o poderia faltar, queria agradecer aos meus pais pela paci\u00eancia e f\u00e9 \n\nque demonstraram em mim ao longo destes anos todos sempre a torcer para eu ter \n\numa vida melhor. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 minha fam\u00edlia pela for\u00e7a que me deram e pelo \n\ninteresse que sempre demonstraram na minha vida acad\u00e9mica e n\u00e3o s\u00f3. \n\nPor fim quero agradecer aos meus amigos pelas palavras de incentivo e apoio \n\nque sempre me deram nos momentos certos, pelas brincadeiras e pelos sorrisos que \n\nme roubaram ao longo destes anos todos. N\u00e3o vou referir nomes pois eles sabem \n\nquem s\u00e3o mas fica aqui um agradecimento p\u00fablico. \n\nO meu percurso acad\u00e9mico foi uma aventura fant\u00e1stica nesta maravilhosa \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes que nunca irei esquecer\u2026.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nResumo \n\nO aumento da concentra\u00e7\u00e3o de gases com efeito de estufa na atmosfera tem \n\nprovocado mudan\u00e7as significativas no sistema clim\u00e1tico \u00e0 escala global, com \n\nconsequ\u00eancias profundas do ponto de vista ambiental e socioecon\u00f3mico. No sul da \n\nEuropa, s\u00e3o esperados aumentos da temperatura m\u00e9dia e altera\u00e7\u00f5es significativas na \n\nquantidade e variabilidade da precipita\u00e7\u00e3o, particularmente durante a Primavera-\n\nVer\u00e3o, conduzindo a um cen\u00e1rio futuro de maior evapora\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndisponibilidade de \u00e1gua no solo. Neste estudo avaliamos o comportamento \n\nfotoqu\u00edmico do aparelho fotossint\u00e9tico e a acumula\u00e7\u00e3o de metabolitos foliares em 4 \n\nproveni\u00eancias Europeias (Ger\u00eas, noroeste de Portugal; Puebla de Lillo, Le\u00f3n, noroeste \n\nde Espanha; Nuthe-Nieplitz, nordeste da Alemanha; Montes Universales, centro-leste \n\nde Espanha) de pinheiro-silvestre (Pinus sylvestris L.) submetidas a diferentes regimes \n\nh\u00eddricos, de modo a inferir sob a sua capacidade de toler\u00e2ncia \u00e0 seca. Os resultados \n\ndemonstraram que as plantas de pinheiro-silvestre que cresceram com d\u00e9fice h\u00eddrico \n\nsevero apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o significativa do rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo e \n\nefetivo do PSII, da efici\u00eancia de captura de energia de excita\u00e7\u00e3o pelos centros de \n\nrea\u00e7\u00e3o abertos de PSII, do coeficiente de extin\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmico e da taxa de transporte \n\nde eletr\u00f5es. Contudo, as plantas com proveni\u00eancia do Ger\u00eas n\u00e3o se mostraram t\u00e3o \n\nafetadas pelo stresse h\u00eddrico, sendo de admitir que possuem caracter\u00edsticas \n\nanat\u00f3micas, fisiol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas, n\u00e3o estudadas, que possibilitam uma maior \n\ncapacidade de tolerar o d\u00e9fice h\u00eddrico. Em oposi\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia de maiores \n\ndanos provocados pelo d\u00e9fice h\u00eddrico severo, as proveni\u00eancias Espanholas e Alem\u00e3 \n\nativaram o desenvolvimento de mecanismos de defesa, incluindo o aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is totais, prote\u00ednas sol\u00faveis totais e ceras epicuticulares, bem \n\ncomo o aumento da dissipa\u00e7\u00e3o de energia em excesso por processos n\u00e3o radiativos, \n\nenvolvendo o ciclo das xantofilas. Em todo o caso, este \u201cinvestimento\u201d em \n\nmecanismos protetores, com o disp\u00eandio de importantes recursos energ\u00e9ticos, foi \n\ninsuficiente para manter as plantas em adequado estado funcional. Assim, numa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de seca severa, as plantas desenvolvidas a partir de sementes provenientes \n\nda popula\u00e7\u00e3o Ger\u00eas apresentam um melhor comportamento fotoqu\u00edmico e metab\u00f3lico, \n\npelo que estes resultados poder\u00e3o ser aplicados em programas de \n\nfloresta\u00e7\u00e3o/refloresta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, ceras cuticulares, d\u00e9fice h\u00eddrico, fen\u00f3is, \n\nfluoresc\u00eancia da clorofila, Pinus sylvestris, prote\u00ednas sol\u00faveis, proveni\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAbstract \n\nThe higher concentration of greenhouse gases in the atmosphere has caused \n\nsignificant changes in the climate system on a global scale, with profound \n\nenvironmental and socio-economically consequences. In southern Europe, are \n\nexpected increases of mean temperature and significant changes in the amount and \n\nvariability of rainfall, particularly during the spring-summer, leading to a future scenario \n\nof higher evaporation and lower water availability in the soil. In this study, we evaluated \n\nthe photochemical behavior of the photosynthetic apparatus and the accumulation of \n\nleaf metabolites in 4 European provenances (Ger\u00eas, northwest Portugal; Puebla de \n\nLillo, Le\u00f3n, northwest Spain; Nuthe-Nieplitz, northeastern Germany, Montes \n\nUniversales, East Central Spain) of Scots pine (Pinus sylvestris L.) under different \n\nwater regimes, in order to infer about its drought tolerance capacity. The results \n\nshowed that the Scots pine plants that have grown with severe water deficit showed a \n\nsignificant reduction in the maximum and effective quantum yield of PSII, in the capture \n\nefficiency of excitation energy by open PSII reaction centres, in the photochemical \n\nquenching and in apparent electron transport rate. However, plants with Ger\u00eas \n\nprovenance were much less affected by severe water stress, due to better anatomical, \n\nphysiological and biochemical traits, not studied, which allow a greater ability to tolerate \n\nwater deficit. In contrast, as a result of higher damage caused by water deficit, the \n\nSpanish and German provenances activated the development of defense mechanisms, \n\nincluding higher concentration of total phenolics, total soluble proteins and cuticular \n\nwaxes, as well as higher excess energy dissipation by non-radiative processes, \n\ninvolving the xanthophylls cycle. In any case, this \"investment\" in protective \n\nmechanisms, with the expenditure of vast energy resources, was not enough to keep \n\nthe plants in proper functional state. Thus, in a severe drought, plants grown from \n\nseeds from the Ger\u00eas population have a better photochemical and metabolic behavior, \n\nand thus these results can be applied in afforestation / reforestation programs. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Climate change, chlorophyll fluorescence, cuticular waxes, geographical \n\nprovenance, phenols, Pinus sylvestris, soluble proteins, water stress. \n\n\n\n \n \n\n\u00cdndice \n\nResumo ........................................................................................................................................ 7 \n\nAbstract ........................................................................................................................................ 9 \n\n\u00cdndice de Figuras ...................................................................................................................... 11 \n\n\u00cdndice de Quadros .................................................................................................................... 13 \n\nLista de abreviaturas ................................................................................................................ 14 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 16 \n\n2. Distribui\u00e7\u00e3o e principais caracter\u00edsticas de Pinus sylvestris ...................................... 18 \n\n3. Efeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico e mecanismos de defesa ..................................................... 22 \n\n4. Material e m\u00e9todos .............................................................................................................. 26 \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o do ensaio experimental e material vegetal ............. 26 \n\n4.2. Fluoresc\u00eancia da clorofila a ........................................................................................ 26 \n\n4.3. Pigmentos fotossint\u00e9ticos e metabolitos ................................................................... 27 \n\n4.4. Indicadores de stresse oxidativo ................................................................................ 28 \n\n4.5. Ceras cuticulares sol\u00faveis ........................................................................................... 28 \n\n4.6. An\u00e1lise estat\u00edstica ......................................................................................................... 28 \n\n5. Resultados e discuss\u00e3o ................................................................................................... 29 \n\n6. Conclus\u00f5es ........................................................................................................................... 43 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ....................................................................................................... 44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n\u00cdndice de Figuras \n\nFigura 1 - Se\u00e7\u00e3o transversal da folha de P. sylvestris \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026.\u202619 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n\u00cdndice de Quadros \n\nQuadro 1 - Par\u00e2metros de fluoresc\u00eancia de clorofila no in\u00edcio do ensaio \u2026\u2026\u2026\u2026.\u202631 \n\nQuadro 2 - Par\u00e2metros de fluoresc\u00eancia de clorofila no fim do ensaio \u2026.\u2026..\u2026\u2026.\u2026.32 \n\nQuadro 3 - Concentra\u00e7\u00e3o de pigmentos fotossint\u00e9ticos no fim do ensaio \u2026\u2026\u2026....\u202634 \n\nQuadro 4 - Concentra\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares sol\u00faveis e amido no fim do ensaio \u2026\u2026\u2026..\u202635 \n\nQuadro 5 - Concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is totais no final do ensaio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026...38 \n\nQuadro 6 - Concentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas sol\u00faveis no final do ensaio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026..39 \n\nQuadro 7 - Concentra\u00e7\u00e3o de ceras cuticulares no final do ensaio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.40 \n\nQuadro 8 - Concentra\u00e7\u00e3o de TBARS no final do ensaio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u202642 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLista de abreviaturas \n\nAS A\u00e7\u00facares sol\u00faveis \n\nC Tratamento de \u00e1gua correspondente a plantas bem hidratadas, \n\npermanentemente \u00e0 capacidade de campo \n\nCar Caroten\u00f3ides \n\nCl Clorofila \n\nDM Tratamento de \u00e1gua correspondente a plantas submetidas a d\u00e9fice \n\nh\u00eddrico moderado, em que se aplicou durante o per\u00edodo experimental \n\n50% da \u00e1gua aplicada ao tratamento C \n\nDS Tratamento de \u00e1gua correspondente a plantas sujeitas a d\u00e9fice h\u00eddrico \n\nsevero, em que n\u00e3o se adicionou \u00e1gua durante o per\u00edodo experimental \n\nETR Taxa de transporte de eletr\u00f5es \n\nF0 Fluoresc\u00eancia basal \n\nFm Fluoresc\u00eancia m\u00e1xima \n\nFs Fluoresc\u00eancia no equil\u00edbrio \n\nFv Fluoresc\u00eancia vari\u00e1vel  \n\nFv / Fm Rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo do PSII \n\nF\u2019v/F\u2019m Efici\u00eancia de capta\u00e7\u00e3o de energia pelos centros de rea\u00e7\u00e3o abertos do \n\nPSII \n\nPS Prote\u00ednas sol\u00faveis \n\nPSII Fotossistema II \n\nqN \u201cQuenching\u201d n\u00e3o fotoqu\u00edmico \n\nqP \u201cQuenching\u201d fotoqu\u00edmico \n\nTBARS Subst\u00e2ncias reativas ao \u00e1cido tiobarbit\u00farico \n\n?PSII Rendimento qu\u00e2ntico efetivo do PSII \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n16 \n \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\nA temperatura do ar na superf\u00edcie da Terra tem vindo a aumentar nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas, tendo atingido um incremento m\u00e9dio de 0,6\u00baC durante os \u00faltimos 100 anos, \n\nmas com algumas regi\u00f5es do globo a apresentarem aumentos superiores (IPCC, 2013). \n\nCom feito, durante o s\u00e9culo XX, a temperatura anual na Europa aumentou cerca de \n\n0,8\u00baC, sendo o ano de 2003 particularmente marcado por um ver\u00e3o extremamente \n\nquente e seco (Andreu et al., 2007; Holst et al., 2008). A Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica n\u00e3o fugiu ao \n\ncomportamento apresentado, tendo sido observado um grande aquecimento de 1980 a \n\n1995, acompanhado por secas intensas. Em termos gerais, durante a segunda metade \n\ndo s\u00e9culo XX, o clima na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica foi de altas temperaturas e grande \n\nvariabilidade clim\u00e1tica (Andreu et al., 2007). Mais preocupante, \u00e9 a elevada \n\nprobabilidade que a temperatura m\u00e9dia continue a aumentar, de uma forma mais \n\nacentuada, no futuro (IPCC, 2013). Em estreita associa\u00e7\u00e3o, alguns modelos clim\u00e1ticos \n\nutilizados na Europa preveem maior frequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o de per\u00edodos de baixa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o, durante o ver\u00e3o, juntamente com o aumento da temperatura do ar (Holst et \n\nal., 2008). Assim, esperam-se aumentos de temperatura, altera\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e \n\nmaior frequ\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos extremos na Europa nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas \n\n(Here? et al., 2011). \n\nO clima exerce uma forte influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das plantas atrav\u00e9s \n\nde limites fisiol\u00f3gicos espec\u00edficos de temperatura e de disponibilidade de \u00e1gua (Andreu \n\net al., 2007). A distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de esp\u00e9cies de plantas \u00e9 restrita a \u00e1reas onde os \n\ndiversos fatores hist\u00f3ricos permitiram a sua coloniza\u00e7\u00e3o e atualmente a s\u00edtios onde as \n\ncondi\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas e abi\u00f3ticas permitem o seu crescimento e reprodu\u00e7\u00e3o. No final do \n\ns\u00e9culo XX, muitas mudan\u00e7as na fenologia, crescimento, \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o, amplitude \n\necol\u00f3gica, composi\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica das comunidades foram observadas nos \n\necossistemas, muitas delas com rela\u00e7\u00e3o significativa com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nsendo prov\u00e1vel uma grande altera\u00e7\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00f5es profundas das \n\npaisagens \u00e0 escala regional (Here? et al., 2011; Michelot et al., 2012; Wu et al., 2012). \n\nV\u00e1rios esfor\u00e7os t\u00eam sido feitos com o objetivo de prever os impactes que as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Um bom exemplo \u00e9 o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o atual de pinheiro-silvestre (Pinus sylvestris L.) que est\u00e1 a mudar \n\nprofundamente, sendo expect\u00e1vel uma altera\u00e7\u00e3o relevante na din\u00e2mica das popula\u00e7\u00f5es \n\nnos limites da sua distribui\u00e7\u00e3o (Mat\u00edas e Jump, 2012). Neste particular, as popula\u00e7\u00f5es \n\nde pinheiro-silvestre da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica s\u00e3o particularmente bons modelos para \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n17 \n \n\nestudar os efeitos do aumento da aridez prevista pelos modelos clim\u00e1ticos (Here? et al., \n\n2011). Com efeito, algumas previs\u00f5es apontam a Espanha como uma das regi\u00f5es do \n\nglobo com mais perdas de esp\u00e9cies no futuro, incluindo pinheiro-silvestre, (Andreu et \n\nal., 2007), e um dos grandes respons\u00e1veis ser\u00e1 o agravamento de fen\u00f3menos de seca, \n\na atestar pela estreita associa\u00e7\u00e3o entre a mortalidade de \u00e1rvores de pinheiro-silvestre e \n\nos epis\u00f3dios de seca intensa durante o ver\u00e3o, entretanto verificados (Here? et al., \n\n2011). \n\nNo contexto de um clima em acentuada mudan\u00e7a, abrem-se novas linhas de \n\ntrabalho para a comunidade cient\u00edfica, no sentido de investigar as respostas do \n\ncrescimento de esp\u00e9cies que aconteceram nas passadas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, de modo \n\na permitir antecipar a vulnerabilidade de cada esp\u00e9cie \u00e0s futuras altera\u00e7\u00f5es do clima \n\n(Michelot et al., 2012) e por forma a avaliar onde os fen\u00f3menos de seca ir\u00e3o ocorrer \n\ncom mais intensidade e se a floresta atual pode adaptar-se a essas condi\u00e7\u00f5es (Sabat\u00e9 \n\net al., 2002). De facto, a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies florestais ao aumento \n\nda variabilidade do clima \u00e9 um pr\u00e9-requisito para a sobreviv\u00eancia sob condi\u00e7\u00f5es mais \n\nadversas no futuro. Neste contexto, torna-se imperioso melhorar significativamente a \n\nefici\u00eancia do uso da \u00e1gua nas florestas, o que pode ser conseguido atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas \n\nde gest\u00e3o florestal mais eficientes, entre as quais melhores condi\u00e7\u00f5es de aclimatiza\u00e7\u00e3o \n\ndas plantas, desde a fase de viveiro at\u00e9 \u00e0 instala\u00e7\u00e3o no local definitivo (Correia et al., \n\n2014b), pela redu\u00e7\u00e3o da evapora\u00e7\u00e3o e aumentos da infiltra\u00e7\u00e3o e da reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nno solo (Correia et al., 2014b; Sabat\u00e9 et al., 2002), pela redu\u00e7\u00e3o da densidade de \n\n\u00e1rvores (Wu et al., 2012), bem como pela sele\u00e7\u00e3o de gen\u00f3tipos mais resistentes ao \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico (Correia et al., 2014b;. Wu et al., 2012). Neste \u00faltimo aspeto particular, \n\ntema principal deste trabalho, h\u00e1 evid\u00eancias de consider\u00e1veis diferen\u00e7as genot\u00edpicas na \n\nefici\u00eancia do uso da \u00e1gua pelas plantas, estando muitas vezes correlacionadas com as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do local de origem dessas plantas (Palmroth et al., 1999). Assim, este \n\ntrabalho tem como objetivos avaliar os efeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico na fisiologia de plantas \n\njovens de quatro proveni\u00eancias Europeias de pinheiro-silvestre, nomeadamente o \n\nimpacto sobre o comportamento fotoqu\u00edmico do aparelho fotossint\u00e9tico, o grau de \n\nstresse oxidativo e a capacidade de desenvolvimento de mecanismos de prote\u00e7\u00e3o, de \n\ncurto prazo, de natureza bioqu\u00edmica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDistribui\u00e7\u00e3o e principais caracter\u00edsticas de Pinus sylvestris - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n18 \n \n\n \n\n2. Distribui\u00e7\u00e3o e principais caracter\u00edsticas de Pinus sylvestris  \n\nO pinheiro-silvestre (Pinus sylvestris L.), tamb\u00e9m conhecido por pinheiro-da-Esc\u00f3cia, \n\npinheiro-de-Riga, pinheiro-da-Flandres ou pinheiro-de-casquinha, \u00e9 uma das esp\u00e9cies de \n\n\u00e1rvores com maior distribui\u00e7\u00e3o na terra (Here? et al., 2011). Esta esp\u00e9cie tem a maior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies da fam\u00edlia Pinacea, sendo uma das \u00e1rvores mais \n\nabundantes na Europa e tamb\u00e9m uma das mais difundidas esp\u00e9cies de con\u00edferas na \n\nTerra (Cregg e Zhang, 2001; Mat\u00edas e Jump, 2012). Tem uma distribui\u00e7\u00e3o muito ampla \n\nque se estende praticamente por toda a largura da Eur\u00e1sia, conjunto da Europa e \u00c1sia \n\n(Mat\u00edas e Jump, 2012). \u00c9 muito comum e distribu\u00edda na Europa, chegando ao c\u00edrculo \n\npolar \u00e1rtico no seu limite norte na Noruega, Finl\u00e2ndia e Su\u00e9cia, e estendendo-se para o \n\nsul para o noroeste de Espanha. No Este chega t\u00e3o longe como 141\u00ba E, chegando \n\nmesmo a sua distribui\u00e7\u00e3o a tocar o oceano Pac\u00edfico (James et al., 1994). Ao todo, esta \n\nesp\u00e9cie tem um alcance longitudinal de cerca de 14000 km (Cregg e Zhang, 2001). Na \n\nescala de altitude ocorre a partir do n\u00edvel do mar at\u00e9 1000 m, no norte da sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o, enquanto que no sul ocorre de 1200 a 2600 m. Esta vasta gama de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o abrange um enorme conjunto de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que Pinus sylvestris \u00e9 \n\ncapaz de tolerar, desde os severos invernos frios do norte da Sib\u00e9ria at\u00e9 ao clima \n\nmediterr\u00e2neo do sul da Espanha, e tamb\u00e9m do clima h\u00famido oce\u00e2nico da costa oeste da \n\nEsc\u00f3cia at\u00e9 ao clima continental seco da Europa Central e da \u00c1sia (Mat\u00edas e Jump, \n\n2012). \n\nNa Europa conseguimos encontrar v\u00e1rias ra\u00e7as geogr\u00e1ficas distingu\u00edveis e \n\nvariedades de Pinus sylvestris (Luoma, 1997). A hist\u00f3ria da esp\u00e9cie na Europa sugere \n\nque a temperatura condiciona fortemente os limites da sua distribui\u00e7\u00e3o. Durante a \n\nglacia\u00e7\u00e3o h\u00e1 13000 anos atr\u00e1s, os dados de p\u00f3len sugerem que ocupava apenas partes \n\ndo sul da Europa e depois que migrou para o norte, chegando \u00e0 Finl\u00e2ndia, \u00e0 medida que \n\no aquecimento acontecia. Depois do \u201coptimum\u201d clim\u00e1tico (6000 anos atr\u00e1s), o \n\narrefecimento come\u00e7ou e as percentagens de p\u00f3len de Pinus diminu\u00edram no norte da \n\nFinl\u00e2ndia (James et al., 1994). A sua presen\u00e7a na Europa \u00e9 conhecida desde o terci\u00e1rio \n\ne a sua \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o sofreu mudan\u00e7as de latitude e altitude durante os ciclos \n\nglaciares e interglaciares do pleistoceno (quatern\u00e1rio) e ainda continua a mudar (Mat\u00edas \n\ne Jump, 2012). Assim, a distribui\u00e7\u00e3o do pinheiro-silvestre \u00e9 essencialmente limitada por \n\nbaixas temperaturas, no seu limite norte, e por uma combina\u00e7\u00e3o de alta temperatura e \n\nseca no ver\u00e3o, no seu limite sul. Consequentemente, \u00e9 razo\u00e1vel prever que o aumento \n\n\n\nDistribui\u00e7\u00e3o e principais caracter\u00edsticas de Pinus sylvestris - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n19 \n \n\nda temperatura m\u00e9dia pode causar altera\u00e7\u00f5es significativas para o desempenho da atual \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das suas popula\u00e7\u00f5es (Mat\u00edas e Jump, 2012). \n\nAs esp\u00e9cies de \u00e1rvores perenes con\u00edferas, como Pinus sylvestris, t\u00eam uma vasta \n\noportunidade para se ajustarem fisiologicamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais, uma vez que s\u00e3o \n\nesp\u00e9cies com vida longa, as suas folhas na forma de agulhas (ac\u00edculas) podem ser \n\nfotossinteticamente ativas durante quase todo o ano, inclusive no inverno (Michelot et al., \n\n2012), porque a fotoss\u00edntese n\u00e3o cessa at\u00e9 a temperatura cair por volta dos -7\u00baC (Jach e \n\nCeulemans, 2000) e as suas ac\u00edculas s\u00e3o mantidas por muitos anos (Jach e Ceulemans, \n\n2000).  \n\nAs folhas de Pinus sylvestris t\u00eam forma de agulhas e tipicamente numa folha \n\napresentam-se duas agulhas juntas pela base. As agulhas numa sec\u00e7\u00e3o transversal exibem \n\numa forma semicircular como podemos ver na figura 1. Cada agulha tem dois feixes \n\nvasculares rodeados por uma bainha comum. Isto \u00e9 bastante incomum pois normalmente as \n\nbainhas s\u00e3o individuais. A cut\u00edcula cobre a epiderme e a hipoderme tem paredes de c\u00e9lulas \n\nfortemente engrossadas. O mes\u00f3filo presente \u00e9 monom\u00f3rfico e em cada agulha h\u00e1 v\u00e1rios \n\ncanais resin\u00edferos distribu\u00eddos mais ou menos simetricamente e de forma equidistante, \n\npr\u00f3ximos da superf\u00edcie abaxial da agulha. Na parte m\u00e9dia da agulha, o vaso vascular fica \n\nfortemente subdividido por uma banda parenquim\u00e1tica, que \u00e9 de v\u00e1rias linhas celulares. As \n\nsuas c\u00e9lulas tornam-se mais tarde lenhificadas, podendo ser distinguidas dos traque\u00eddeos \n\napenas por terem um tamanho maior. Nesta regi\u00e3o, duas vertentes distintas vasculares \n\npodem ser vistas, as quais ainda est\u00e3o rodeadas por uma bainha comum com tiras de \n\nCaspary. Na maior parte basal e nas partes mais distais este par\u00eanquima est\u00e1 ausente. O \n\nfeixe vascular n\u00e3o \u00e9 subdividido nessas regi\u00f5es (D\u00f6rken e St\u00fctzel, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Se\u00e7\u00e3o transversal da folha de P. sylvestris. Colora\u00e7\u00e3o: carmim aluminado e verde de \n\niodo. Legenda: a \u2013 epiderme; b \u2013 estoma profundo; c \u2013 hipoderme; d \u2013 canal resin\u00edfero; e \u2013 mes\u00f3filo \n\nclorofilino pregueado; f \u2013 endoderme; g \u2013 tecido de transfus\u00e3o; h \u2013 xilema; i \u2013 floema. \n\n\n\nDistribui\u00e7\u00e3o e principais caracter\u00edsticas de Pinus sylvestris - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n20 \n \n\nAs folhas de Pinus sylvestris apresentam uma longa dura\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica que confere \n\n\u00e0 esp\u00e9cie vantagens competitivas em ambientes pobres em recursos. No entanto, a folha de \n\nvida mais longa tem custos maiores de constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, atendendo \u00e0 necessidade \n\nde maior investimento em componentes estruturais para resistir \u00e0 herb\u00edvoria, a tens\u00f5es \n\nmec\u00e2nicas de vento, ao pisoteio e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de gelo. Como resultado, a folha t\u00edpica de \n\nlonga dura\u00e7\u00e3o tem uma baixa \u00e1rea foliar espec\u00edfica, reduzindo a quantidade de luz captada \n\npor carbono investido e, consequentemente, reduzindo a taxa potencial de crescimento. \n\nAl\u00e9m disso, a capacidade fotossint\u00e9tica de uma folha de longa dura\u00e7\u00e3o \u00e9 menor porque \n\ninveste uma grande parcela de azoto em estruturas n\u00e3o fotossint\u00e9ticas, na defesa e em \n\ncompostos estruturais (Hjelm e \u00d5gren, 2004).  \n\nO pinheiro-silvestre cresce em v\u00e1rias zonas clim\u00e1ticas, tanto em solos ricos em h\u00famus, \n\nbem como em solos pobres em nutrientes, sobrevivendo assim numa ampla varia\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais. A regula\u00e7\u00e3o do metabolismo e a alta plasticidade do seu sistema \n\nradicular permite o seu crescimento em regi\u00f5es \u00e1ridas. No entanto, para o seu crescimento \n\nnormal e para atingir boa produ\u00e7\u00e3o, o pinheiro-silvestre \u00e9 exigente quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa e quantitativa de nutrientes (Mandre et al., 2010). Por outro lado, h\u00e1 estudos que \n\nsugerem que algumas esp\u00e9cies de con\u00edferas podem ser particularmente vulner\u00e1veis \u00e0 seca, \n\no que pode conduzir ao seu decl\u00ednio na bacia do mediterr\u00e2neo e em outras partes do \n\nmundo. Como a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica representa o limite sudoeste da distribui\u00e7\u00e3o desta \n\nesp\u00e9cie, podemos aqui encontrar algumas das suas popula\u00e7\u00f5es com menor quantidade de \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel. Devido \u00e0 regula\u00e7\u00e3o eficiente do controlo estom\u00e1tico para prevenir a perda \n\nde \u00e1gua, o pinheiro-silvestre \u00e9 considerada como uma esp\u00e9cie relativamente resistente \u00e1 \n\nseca. Apesar disto, j\u00e1 foi reportado que a seca provocou a mortalidade de algumas \n\npopula\u00e7\u00f5es de Pinus sylvestris nas \u00faltimas d\u00e9cadas, particularmente em dire\u00e7\u00e3o ao extremo \n\nsul da sua distribui\u00e7\u00e3o (Here? et al., 2011). \n\nO pinheiro-silvestre \u00e9 uma esp\u00e9cie muito valiosa, tanto do ponto de vista ecol\u00f3gico como \n\necon\u00f3mico. Do ponto de vista ecol\u00f3gico, \u00e9 o \u00fanico pinheiro nativo do norte da Europa. \u00c9 \n\numa esp\u00e9cie-chave para muitos ecossistemas, como florestas da Esc\u00f3cia ou florestas \n\nmontanhosas do Mediterr\u00e2neo e suporta muitas esp\u00e9cies de l\u00edquenes, musgos, fungos e \n\ninsetos (Mat\u00edas e Jump, 2012). \u00c9 a componente principal da linha de \u00e1rvore natural na \n\nEsc\u00f3cia, no noroeste da R\u00fassia e em algumas partes da Escandin\u00e1via (James et al., 1994). \n\nA import\u00e2ncia das florestas de Pinus para a conserva\u00e7\u00e3o reflete-se na sua inclus\u00e3o em pelo \n\nmenos 64 tipos de habitats no \u00e2mbito da Rede Natura 2000. Na Am\u00e9rica do Norte, o \n\npinheiro-silvestre \u00e9 muito plantado para o uso ex\u00f3tico para a conserva\u00e7\u00e3o do sistema \n\nflorestal, sendo utilizado como quebra-ventos e para funcionar tamb\u00e9m como uma barreira \n\nviva contra a neve. Tamb\u00e9m \u00e9 plantado como ornamental e para \u00e1rvores de Natal (Cregg e \n\n\n\nDistribui\u00e7\u00e3o e principais caracter\u00edsticas de Pinus sylvestris - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n21 \n \n\nZhang, 2001). Do ponto de vista econ\u00f3mico, esta esp\u00e9cie \u00e9 encontrada em todos os \n\nEstados membros da Uni\u00e3o Europeia, onde constitui cerca de 20% da \u00e1rea florestal \n\ncomercial e \u00e9 importante como uma esp\u00e9cie produtora de madeira, especialmente nos \n\npa\u00edses n\u00f3rdicos. Com base na vasta import\u00e2ncia de Pinus sylvestris sob a perspetiva da \n\nbiodiversidade, para a economia e para a gest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o de florestas, esta esp\u00e9cie \n\ntornou-se uma das esp\u00e9cies de \u00e1rvores mais bem estudadas, com mais de 12000 artigos \n\npublicados durante a \u00faltima d\u00e9cada (Mat\u00edas e Jump, 2012).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nEfeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico e mecanismos de defesa - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n22 \n \n\n \n\n3. Efeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico e mecanismos de defesa \n\nO d\u00e9fice h\u00eddrico \u00e9, em muitos locais do mundo, um dos fatores abi\u00f3ticos que mais \n\nlimita o crescimento vegetal e, por isso, o crescimento e produtividade das florestas \n\n(Lambers et al., 2008). \u00c0 medida que o d\u00e9fice avan\u00e7a, o conte\u00fado de \u00e1gua nas plantas \n\ndiminui, conduzindo \u00e0 perda de turgesc\u00eancia celular (Taiz et al., 2006) e, em \n\nconsequ\u00eancia, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o e expans\u00e3o celulares (Farooq et al., 2009; Swidrak \n\net al., 2011). Como corol\u00e1rio, a \u00e1rea foliar \u00e9 mais reduzida e eventualmente diminu\u00edda \n\npelo agravamento da senesc\u00eancia e posterior abscis\u00e3o das folhas (Bacelar et al.,2007). \n\nO n\u00famero de folhas pode ainda ser reduzido tendo em conta o menor n\u00famero e taxa de \n\ncrescimento dos ramos (Taiz et al., 2006). Ora, estas respostas limitam a \u00e1rea \n\nfotossinteticamente ativa, contribuindo para a redu\u00e7\u00e3o da taxa fotossint\u00e9tica global das \n\nplantas (Farooq et al., 2012). Por outro lado, pelas mesmas raz\u00f5es \u00e9 reduzido o \n\ncrescimento em altura, bem como o crescimento radial, traduzido em an\u00e9is de \n\ncrescimento mais estreitos e menor \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o transversal do alburno funcional \n\n(Andreu et al., 2007; Sterck et al., 2007). Pelo exposto, \u00e9 de esperar uma boa rela\u00e7\u00e3o \n\nentre as consequ\u00eancias negativas no crescimento radial, \u00e1rea foliar e reservas de \n\ncarbono e os decl\u00ednios a longo prazo no crescimento das \u00e1rvores induzida pela seca \n\n(Here? et al., 2011) e, eventualmente, nos casos mais severos, \u00e0 mortalidade maci\u00e7a de \n\n\u00e1rvores (Mat\u00edas e Jump, 2012) e inclusive \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies (Michelot et al., 2012).  \n\nCom o agravamento do estado h\u00eddrico das plantas, uma consequ\u00eancia inevit\u00e1vel \n\nser\u00e1 regular (isto \u00e9, diminuir) a abertura dos estomas, de forma a diminuir a taxa de \n\ntranspira\u00e7\u00e3o (Flexas et al., 2004), o que pode ser conseguida por mecanismo \n\nhidropassivo ou hidroativo, mediado pelo \u00e1cido absc\u00edsico (Arve et al., 2011). Apesar de \n\nproteger as plantas contra a perda de \u00e1gua, esta resposta conduz \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da \n\nentrada de CO2 para o mes\u00f3filo clorofilino, com consequ\u00eancias negativas para a taxa de \n\nfotoss\u00edntese (Bosabalidis et al., 2002). Mais, ainda para reduzir a difus\u00e3o da \u00e1gua, a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do mes\u00f3filo aumenta em condi\u00e7\u00f5es de seca, diminuindo o fornecimento de \n\nCO2 para o interior dos cloroplastos (Tom\u00e1s et al., 2013), pelo que se verifica uma dupla \n\nlimita\u00e7\u00e3o para a fotoss\u00edntese, via condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs) e via condut\u00e2ncia do \n\nmes\u00f3filo (gm). Para al\u00e9m das condicionantes anat\u00f3micas, particularmente em situa\u00e7\u00f5es \n\nde stresse severo, a condut\u00e2ncia do mes\u00f3filo pode ainda ser reduzida por altera\u00e7\u00f5es \n\nbiomec\u00e2nicas ou bioqu\u00edmicas, envolvendo as prote\u00ednas estruturais dos canais de \u00e1gua, \n\nas aquaporinas (Perez et al., 2014). \n\n\n\nEfeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico e mecanismos de defesa - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n23 \n \n\nPara al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es referidas anteriormente, predominantes sob d\u00e9fice h\u00eddrico \n\nmoderado, podem ocorrer, sob stresse severo, importantes limita\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas para a \n\nfotoss\u00edntese, envolvendo altera\u00e7\u00f5es no interior dos cloroplastos. Assim, numa situa\u00e7\u00e3o de \n\nseca severa e elevada intensidade de radia\u00e7\u00e3o, a capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreduzida, e o excesso de energia de excita\u00e7\u00e3o provocar\u00e1 danos no aparelho \n\nfotossint\u00e9tico, causando fotoinibi\u00e7\u00e3o din\u00e2mica ou, nos casos mais graves, fotoinibi\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00f3nica (Sofo et al., 2008). O decr\u00e9scimo da taxa fotossint\u00e9tica (A) em condi\u00e7\u00f5es de \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico pode estar tamb\u00e9m associado ao aumento da taxa de fotorrespira\u00e7\u00e3o, \n\ntendo em conta que com a redu\u00e7\u00e3o da abertura dos estomas, a concentra\u00e7\u00e3o interna de \n\nO2 aumenta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 de CO2, aumentando a atividade oxigenase da Rubisco em \n\ndetrimento da fixa\u00e7\u00e3o de CO2 (Ghannoum, 2009). Por outro lado, h\u00e1 tamb\u00e9m evid\u00eancias \n\nque o stresse severo pode provocar inibi\u00e7\u00e3o da atividade da Rubisco e de outras enzimas \n\ndo metabolismo do carbono (Farooq et al., 2012; Reddy et al., 2004), reduzir a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pigmentos fotossint\u00e9ticos (Guerfel et al., 2009, Mandre et al., 2010) e \n\nalterar as rea\u00e7\u00f5es luminosas da fotoss\u00edntese (Flexas et al., 2012). De facto, alguns \n\nestudos revelam decr\u00e9scimos do rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo e efectivo do fotossistema \n\nII (PSII), da efici\u00eancia de captura de energia de excita\u00e7\u00e3o pelos centros de rea\u00e7\u00e3o \n\nabertos de PSII, do coeficiente de extin\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmico e da taxa de transporte de \n\nelectr\u00f5es (Boughalleb et al., 2011; Sofo, 2011; Guerfel et al., 2009). Em outras situa\u00e7\u00f5es, \n\na acumula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares nas folhas pode tamb\u00e9m contribuir para a redu\u00e7\u00e3o da \n\nfotoss\u00edntese por um processo de feed-back negativo (Paul et al., 2003). Em consequ\u00eancia \n\ndas altera\u00e7\u00f5es em A e gs, a efici\u00eancia intr\u00ednseca do uso da \u00e1gua (WUE; A/gs) pode ser \n\nafetada pela disponibilidade de \u00e1gua. Nos casos mais ligeiros de stresse, WUE aumenta, \n\nmas pode diminuir nas situa\u00e7\u00f5es mais severas de stresse (Bacelar et al., 2007; Grossiord \n\net al., 2013). \n\nEm situa\u00e7\u00f5es de d\u00e9fice h\u00eddrico tamb\u00e9m \u00e9 afetada a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes do solo, \n\natendendo a que a for\u00e7a motriz para o processo \u00e9 a taxa de transpira\u00e7\u00e3o. Altera\u00e7\u00f5es \n\ninduzidas pelo d\u00e9fice h\u00eddrico em enzimas envolvidas na assimila\u00e7\u00e3o dos nutrientes \n\ncondicionam igualmente a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes (Farooq et al., 2012). De igual modo, a \n\ns\u00edntese proteica \u00e9 afetada em situa\u00e7\u00e3o de stresse, bem como a atividade de importantes \n\nenzimas, como a nitrato redutase (Salisbury et al., 1992), envolvida no metabolismo do \n\nazoto, e a fenilalanina am\u00f3nia liase, enzima fundamental na s\u00edntese de compostos \n\nfen\u00f3licos (Gholizadeh et al., 2011). \n\nQuando a energia de excita\u00e7\u00e3o supera a utilizada na fotoss\u00edntese e na \n\nfotorrespira\u00e7\u00e3o e a dissipada na forma t\u00e9rmica, o excesso de poder redutor pode resultar \n\nna forma\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00e9nio (ROS) (Connor et al., 2005). Se em \n\n\n\nEfeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico e mecanismos de defesa - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n24 \n \n\nsitua\u00e7\u00f5es de stresse ligeiro ou moderado, dependendo das esp\u00e9cies, o incremento de \n\nROS pode ser contrariado pelo aumento da concentra\u00e7\u00e3o de antioxidantes, enzim\u00e1ticos \n\n(ex: catalase, ascorbato peroxidase, super\u00f3xido dismutase, glutationa redutase, etc.) e \n\nn\u00e3o enzim\u00e1ticos (ex: compostos fen\u00f3licos, vitaminas C e E, caroten\u00f3ides, glutationa, \n\nprolina, etc.), em stresse severo o balan\u00e7o pode ser favor\u00e1vel aos ROS, que se \n\nacumulam e induzem stresse oxidativo (Farooq et al., 2012), conduzindo a danos nos \n\nl\u00edpidos, prote\u00ednas, pigmentos e \u00e1cidos nucleicos (Bacelar et al., 2007; Farooq et al., 2009; \n\nGuerfel et al., 2009). \n\nCom solo seco e com baixa humidade atmosf\u00e9rica, a taxa de transpira\u00e7\u00e3o supera \n\nlargamente a capacidade de transporte da \u00e1gua, aumentando a suscetibilidade \u00e0 \n\ncavita\u00e7\u00e3o, fen\u00f3meno particularmente relevante em esp\u00e9cies florestais, podendo contribuir \n\npara aumentar a resist\u00eancia hidr\u00e1ulica e conduzir ao bloqueio do transporte da \u00e1gua \n\n(Fern\u00e1ndez et al., 2014). \n\nPara contrariar os efeitos negativos promovidos pelo d\u00e9fice h\u00eddrico, apresentados \n\nanteriormente, as plantas respondem, dependendo do gen\u00f3tipo, com altera\u00e7\u00f5es de \n\nimportantes caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, anat\u00f3micas, fisiol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas inseridas \n\nem mecanismos de evitar e/ou tolerar o stresse (Connor et al., 2005; Fern\u00e1ndez et al., \n\n2014).Neste particular, o pinheiro-silvestre \u00e9 uma esp\u00e9cie dotada de elevada plasticidade \n\nfenot\u00edpica (Kuchma e Finkeldey, 2011). Contudo, a ativa\u00e7\u00e3o dessas respostas faz-se \u00e0 \n\ncusta da diminui\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, atendendo ao disp\u00eandio de importantes \n\nrecursos energ\u00e9ticos. \n\nEntre os mecanismos para evitar o stresse, incluem-se um maior investimento na \n\nraz\u00e3o parte radicular / parte a\u00e9rea, de modo a extrair mais \u00e1gua do solo e a diminuir as \n\nperdas de \u00e1gua para a atmosfera (Xiloyannis et al., 1999). Este \u00faltimo aspeto pode ser \n\nconseguido atrav\u00e9s de menos folhas e folhas de menor tamanho e em posi\u00e7\u00e3o mais \n\nvertical, com maior compacta\u00e7\u00e3o do par\u00eanquima clorofilino, com maior espessura das \n\nfolhas, com um maior investimento na camada cuticular e de tricomas, com diminui\u00e7\u00e3o da \n\nabertura (e eventual fecho pontual em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas) dos estomas e presen\u00e7a de \n\nestomas em maior n\u00famero, de menor tamanho e apenas localizados na p\u00e1gina abaxial \n\n(Bacelar et al., 2004; Connor et al., 2005; Bosabalidis et al., 2002; Boughalleb et al., \n\n2011). Por outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m importante tornar o sistema de transporte de \u00e1gua mais \n\nfuncional, tornando-o menos suscet\u00edvel ao fen\u00f3meno de cavita\u00e7\u00e3o, o que pode ser \n\nconseguido com maior densidade de vasos xil\u00e9micos e menor di\u00e2metro dos vasos \n\n(Bacelar et al.,2007; Dichio et al., 2013). \n\nAo n\u00edvel dos mecanismos de toler\u00e2ncia, \u00e9 importante considerar o papel importante \n\nda acumula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios tipos de solutos (sais minerais, a\u00e7\u00facares sol\u00faveis, a\u00e7\u00facares-\n\n\n\nEfeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico e mecanismos de defesa - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n__________________________________________________________________________ \n\n \n\n25 \n \n\n\u00e1lcool, \u00e1cidos org\u00e2nicos, amino\u00e1cidos, etc.), de forma a diminuir o potencial osm\u00f3tico e, \n\ndesta maneira, possibilitar a manuten\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel adequado de press\u00e3o de \n\nturgesc\u00eancia nas c\u00e9lulas e o movimento de \u00e1gua (Zhang et al., 1999; Chaves et al., \n\n2009). Por outro lado, a modifica\u00e7\u00e3o da elasticidade/rigidez das paredes celulares \u00e9 \n\ntamb\u00e9m relevante para lidar com situa\u00e7\u00f5es de d\u00e9fice h\u00eddrico (Sofo et al., 2007; Mu\u00f1oz et \n\nal., 1993).  \n\nFinalmente, importa destacar o papel das aquaporinas na defesa contra o d\u00e9fice \n\nh\u00eddrico, apesar de n\u00e3o haver um padr\u00e3o geral na express\u00e3o de genes das aquaporinas, \n\natendendo a que, em situa\u00e7\u00f5es de stresse, a express\u00e3o de alguns genes foi regulada \n\nnegativamente, enquanto que a express\u00e3o de outros foi regulada positivamente. \n\nContudo, pensa-se que em ambas as situa\u00e7\u00f5es pode haver vantagens para as plantas, j\u00e1 \n\nque a regula\u00e7\u00e3o negativa reduz a permeabilidade celular e pode contribuir para conservar \n\n\u00e1gua durante per\u00edodos de stresse (Secchi et al., 2007a; Secchi et al., 2007b), enquanto \n\nque a regula\u00e7\u00e3o positiva permite aumentar a permeabilidade das membranas quando a \n\n\u00e1gua est\u00e1 menos dispon\u00edvel (Yamada et al., 1997), uma forma de manter a condutividade \n\nhidr\u00e1ulica e a taxa de transpira\u00e7\u00e3o (Sade et al., 2010). \n\n\n\nMaterial e m\u00e9todos - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n\n \n \n\n26 \n \n\n \n\n4. Material e m\u00e9todos \n\n4.1. Localiza\u00e7\u00e3o, caracteriza\u00e7\u00e3o do ensaio experimental e material vegetal \n\n O ensaio experimental foi conduzido durante 37 dias numa estufa do Campus da \n\nUniversidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro (UTAD), em Vila Real (41\u00b019\u2019N, 7\u00b044\u2019W, \n\n450 m de altitude). Utilizou-se como material vegetal plantas envasadas de pinheiro \n\nsilvestre (Pinus sylvestris L.) com 20 meses de idade, provenientes de 4 regi\u00f5es \n\nEuropeias (Ger\u00eas, noroeste de Portugal, G; Puebla de Lillo, Le\u00f3n, noroeste de Espanha, \n\nPL; Montes Universales, centro-leste de Espanha, MU; Nuthe\u2013Nieplitz, nordeste da \n\nAlemanha, A).  \n\n Os tratamentos de disponibilidade de \u00e1gua investigados inclu\u00edram plantas bem \n\nhidratadas, permanentemente \u00e0 capacidade de campo (tratamento C), plantas \n\nsubmetidas a d\u00e9fice h\u00eddrico moderado (tratamento DM), em que se aplicou durante o \n\nper\u00edodo experimental 50% da \u00e1gua aplicada ao tratamento C, e plantas sujeitas a d\u00e9fice \n\nh\u00eddrico severo (tratamento DS), em que n\u00e3o se adicionou \u00e1gua durante o per\u00edodo \n\nexperimental. \n\n \n\n4.2. Fluoresc\u00eancia da clorofila a \n\nOs par\u00e2metros de fluoresc\u00eancia da clorofila a foram medidos em 5 plantas por \n\ntratamento com um fluor\u00edmetro PAM (FMS 2, Hansatech Instruments, Norfolk, UK), \n\ncomo descrito por \u00d6quist e Wass (1988), 27 e 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos regimes \n\nh\u00eddricos. Previamente, adaptou-se um conjunto de ac\u00edculas ao escuro durante 30 \n\nminutos. Depois deste per\u00edodo, mediu-se a fluoresc\u00eancia basal (F0) quando todos os \n\ncentros de rea\u00e7\u00e3o do fotossistema II (PSII) estavam abertos, usando um pulso de luz de \n\nbaixa intensidade. A fluoresc\u00eancia m\u00e1xima (Fm) foi medida quando todos os centros de \n\nrea\u00e7\u00e3o do PSII estavam fechados durante um pulso de luz saturada (pulso de 0,7 s de \n\n15000 \u00b5mol m\u20132 s\u20131 de luz branca). A diferen\u00e7a entre estes dois n\u00edveis (Fm-F0), d\u00e1-nos a \n\nfluoresc\u00eancia vari\u00e1vel (Fv). O rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo do PSII (Fv/Fm) foi calculado \n\ncomo Fv/Fm = (Fm-F0)/Fm (Krause e Weis, 1991). De seguida, em ac\u00edculas expostas \u00e0 \n\nluz, aumentou-se a luz act\u00ednica de um fluxo de fot\u00f5es de 300 para 1500 \u00b5mol m\u20132s\u20131. \n\nDepois de 20 segundos de exposi\u00e7\u00e3o a cada irradi\u00e2ncia, foi medida a fluoresc\u00eancia no \n\nequil\u00edbrio (Fs) por 2,5 segundos, seguindo-se uma exposi\u00e7\u00e3o a luz saturada (15000 \n\n\u00b5mol m\u20132s\u20131) por 0,7 segundos para calcular o F\u2019m. Para determinar o F\u20190 ensombrou-se \n\na amostra de folhas por 5 segundos com uma fonte de luz vermelho-long\u00ednquo. Estes \n\n\n\nMaterial e m\u00e9todos - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n\n \n \n\n27 \n \n\npar\u00e2metros foram usados para determinar o \u201cquenching\u201d fotoqu\u00edmico (qP = (F\u2019m-Fs)/(F\u2019m-\n\nF\u20190), o \u201cquenching\u201d n\u00e3o-fotoqu\u00edmico (qN=1- F\u2019v/Fv), e o rendimento qu\u00e2ntico efectivo do \n\nPSII (?PSII =?F/F\u2019m = (F\u2019m-Fs)/F\u2019m) (Bilger e Schreiber, 1986; Genty et al. 1989). A taxa \n\nde transfer\u00eancia de eletr\u00f5es (ETR = (?F/F\u2019m) x PPFD x 0.5 x 0.84) foi calculada de \n\nacordo com Krall e Edwards (1993).  \n\n \n\n4.3. Pigmentos fotossint\u00e9ticos e metabolitos \n\nPara a quantifica\u00e7\u00e3o de clorofilas e caroten\u00f3ides, o material vegetal foi sujeito a \n\num tratamento com acetona a 80 % (v/v). A quantifica\u00e7\u00e3o das clorofilas a e b foi feita de \n\nacordo com Arnon (1949) e Sest\u00e1k et al. (1971) e a leitura das absorv\u00e2ncias dos \n\nextratos foi feita para comprimento de onda de m\u00e1xima absor\u00e7\u00e3o das clorofilas a (?= \n\n663 nm) e b (?= 645 nm) em acetona a 80 %. A quantifica\u00e7\u00e3o de caroten\u00f3ides (Car) foi \n\nfeita de acordo com Lichtenthaler (1987) e a leitura das absorv\u00e2ncias dos extratos foi \n\nfeita para comprimento de onda de m\u00e1xima absor\u00e7\u00e3o dos caroten\u00f3ides (?= 470 nm).  \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is totais foi determinada seguindo uma adapta\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo de Folin-Ciocalteu (Singleton e Rossi, 1965). Retirou-se 200 \u00b5l do extrato usado \n\nna determina\u00e7\u00e3o dos pigmentos fotossint\u00e9ticos e adicionou-se 1 ml de reagente Folin-\n\nCiocalteu. A leitura das absorv\u00e2ncias dos extratos foi feita a ?= 765 nm. \n\nPara a extra\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares sol\u00faveis (SS) os discos foram colocados em 10 ml \n\nde etanol a 80 % (v/v), durante 1 hora a 80\u00baC, posteriormente separou-se a fase l\u00edquida \n\nda fase s\u00f3lida. A sua quantifica\u00e7\u00e3o foi feita pelo m\u00e9todo colorim\u00e9trico de antrona de \n\nacordo com um procedimento adaptado de Irigoyen et al. (1992). A extra\u00e7\u00e3o de amido \n\n(St) foi feita a partir da mesma fase s\u00f3lida, o disco foliar foi colocado em 5 ml de \u00e1cido \n\npercl\u00f3rico a 30 % (v/v), durante 1 hora a 60\u00baC. A quantifica\u00e7\u00e3o de amido foi feita pelo \n\nm\u00e9todo de antrona de acordo com um procedimento adaptado de Osaki et al. (1991). \n\nPara ambos foi usado como padr\u00e3o a glucose. A leitura das absorv\u00e2ncias dos extratos \n\nfoi feita a comprimentos de onda de m\u00e1xima absor\u00e7\u00e3o dos a\u00e7\u00facares sol\u00faveis (?= 625 \n\nnm).  \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o do teor de prote\u00ednas sol\u00faveis totais foi feita segundo um \n\nprocedimento adaptado de Bradford (1976). Os discos foliares foram homogeneizados \n\nnum almofariz com um meio de extra\u00e7\u00e3o que continha tamp\u00e3o fosfato (pH 7.5) 50 mM, \n\n\u00e1cido etilenodiaminotetrac\u00e9tico (EDTA) 0,1 mM, fenil-metil sulfonil fluoridro (PMSF) 100 \n\n\u00b5M e polivinilpirrolidona (PVP) 2 % (v/v). De seguida o homogeneizado foi a centrifugar \n\na 15000 rpm durante 30 min a 4\u00baC. Retirou-se 100 \u00b5l de extrato ao qual se adicionou 1 \n\n\n\nMaterial e m\u00e9todos - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n\n \n \n\n28 \n \n\nml de reagente de Coomassie. Deixou-se a mistura a reagir durante 15 min e leu-se a \n\nabsorv\u00e2ncia a ?= 595 nm. Foi usado como padr\u00e3o a albumina de soro bovino (BSA). \n\n \n\n4.4. Indicadores de stresse oxidativo \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias reativas ao \u00e1cido tiobarbit\u00farico (TBARS) foi \n\ndeterminada espetrofotometricamente segundo os m\u00e9todos de Heath &amp; Packer (1968) e \n\nadapta\u00e7\u00f5es de Costa et al. (2002). \n\n \n\n4.5. Ceras cuticulares sol\u00faveis \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o de ceras cuticulares (epi- e intracuticulares) sol\u00faveis foi realizada \n\nsegundo o m\u00e9todo descrito por Hamilton (1995).  \n\n \n\n4.6. An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n A an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados foi efetuada no programa SuperANOVA (Abacus \n\nConcepts Inc., EUA). O efeito dos tratamentos foi testado mediante an\u00e1lise de vari\u00e2ncia \n\n(ANOVA) e a separa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias foi efetuada pelo teste de Tukey.\n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n29 \n \n\n \n\n5. Resultados e discuss\u00e3o \n\n \n\nA an\u00e1lise da componente fotoqu\u00edmica dos cloroplastos apresentada no Quadro 1 \n\nrevela que nos primeiros 27 dias do estudo n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas \n\nentre as proveni\u00eancias e tratamentos estudados, denotando uma boa estabilidade da \n\ncomponente luminosa da fotoss\u00edntese de todas as popula\u00e7\u00f5es de pinheiro-silvestre em \n\nresposta ao d\u00e9fice h\u00eddrico. Estes resultados dever\u00e3o estar relacionados com a baixa \n\nintensidade de luz (n\u00e3o superior a 300 ?mol m\n-2\n\ns\n-1\n) na estufa e com o eficaz controlo \n\ninterno da temperatura em torno dos 25\u00baC. \u00c9 de crer que em condi\u00e7\u00f5es de \n\ncrescimento t\u00edpicas de clima mediterr\u00e2neo, com intensidade de radia\u00e7\u00e3o e temperatura \n\nelevadas, os efeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico na componente fotoqu\u00edmica da fotoss\u00edntese se \n\ncome\u00e7assem a fazer sentir mais precocemente. \n\nEm contraste, passados 10 dias de exposi\u00e7\u00e3o ao d\u00e9fice h\u00eddrico induzido, foram \n\nanalisadas novas amostras, sendo j\u00e1 vis\u00edvel profundas altera\u00e7\u00f5es na situa\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico severo, enquanto que as plantas submetidas a stresse moderado \n\ncontinuavam a apresentar comportamento fotoqu\u00edmico similar ao das plantas controlo \n\n(Quadro 2). Com efeito, as plantas em stresse severo apresentavam redu\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas dos valores de Fv/Fm , ?PSII, F\u2019v/F\u2019m, qP (somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nplantas controlo) e ETR, e aumento substancial de qN em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas bem \n\nirrigadas. Por outro lado, \u00e9 vis\u00edvel que o efeito Proveni\u00eancia evidencia altera\u00e7\u00f5es em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 amostragem anterior, com as plantas oriundas do Ger\u00eas a apresentarem \n\nmaiores valores de ?PSII e ETR relativamente \u00e0s plantas provenientes de sementes \n\nde Montes Universales. \u00c9 tamb\u00e9m evidente uma intera\u00e7\u00e3o significativa Proveni\u00eancia x \n\nRegime h\u00eddrico em quatro das seis vari\u00e1veis apresentadas, com as redu\u00e7\u00f5es de \n\nFv/Fm, ?PSII, F\u2019v/F\u2019m e ETR sob d\u00e9fice h\u00eddrico severo a serem claramente de menor \n\nrelev\u00e2ncia na proveni\u00eancia Portuguesa relativamente \u00e0s redu\u00e7\u00f5es verificadas nas \n\nproveni\u00eancias estrangeiras, o que sugere que os efeitos do d\u00e9fice h\u00eddrico, sob as \n\npresentes condi\u00e7\u00f5es experimentais, s\u00e3o de menor intensidade na proveni\u00eancia Ger\u00eas. \n\nTorna-se, assim, claro que as plantas desta origem geogr\u00e1fica dever\u00e3o apresentar \n\nmecanismos de defesa mais eficientes contra o d\u00e9fice h\u00eddrico, possibilitando uma \n\nmelhor performance do fotossistema II e um menor grau de fotoinibi\u00e7\u00e3o. \n\nOs estudos realizados por Mena-Petite et al. (2000) em Pinus radiata \n\npermitiram chegar a conclus\u00f5es similares, evidenciando que a seca causa uma \n\nsignificativa diminui\u00e7\u00e3o na raz\u00e3o Fv/Fm, sendo essa diminui\u00e7\u00e3o ainda mais \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n30 \n \n\nsignificativa em plantas que j\u00e1 foram expostas a fen\u00f3menos de chuvas \u00e1cidas. A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de Fv/Fm esteve associada a um aumento da fluoresc\u00eancia m\u00ednima (F0), \n\ntendo sido menos vis\u00edvel novamente na proveni\u00eancia do Ger\u00eas, onde se verificou um \n\nligeiro aumento (resultados n\u00e3o apresentados). O n\u00edvel da fluoresc\u00eancia m\u00ednima (F0) \u00e9 \n\nafetado por stresses ambientais que causam altera\u00e7\u00f5es estruturais nos n\u00edveis de \n\npigmentos e na estrutura no PSII ou quando a transfer\u00eancia dos pigmentos antena \n\npara os centros de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 impedida (Bolharnordenkampe et al., 1989). Tamb\u00e9m \n\nVarone et al. (2012) referem que o transporte de eletr\u00f5es (ETR) sofre uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ndurante o stresse h\u00eddrico em Olea e Rhamnu, e ainda, mas com menos evid\u00eancia, em \n\nCneorum. Varone et al. (2012) dizem ainda que depois de come\u00e7ar a regar novamente \n\nas plantas, estas recuperam parcialmente deste decr\u00e9scimo. Do mesmo modo, \n\nBaquedano e Castillo (2006), em Quercus coccifera e Quercus ilex, chegaram a \n\nresultados semelhantes aos obtidos neste estudo, salientando que a queda na \n\nefici\u00eancia qu\u00e2ntica efetiva do PSII (?PSII) foi explicada com o decr\u00e9scimo simult\u00e2neo \n\nde quenching fotoqu\u00edmico (qP) e da efici\u00eancia fotoqu\u00edmica dos centros de rea\u00e7\u00e3o \n\nabertos do PSII (F\u2019v/F\u2019m), estando tamb\u00e9m associado com o aumento da efici\u00eancia \n\nn\u00e3o fotoqu\u00edmica (qN). Este aumento de qN, conjugado com a varia\u00e7\u00e3o das outras 5 \n\nvari\u00e1veis apresentadas, significa que o aumento da dissipa\u00e7\u00e3o de energia na forma \n\nt\u00e9rmica, mecanismo protetor envolvendo o ciclo das xantofilas, n\u00e3o foi suficiente para \n\nevitar a exist\u00eancia de problemas no funcionamento do fotossistema II. Entretanto, \n\nFlexas et al. (2001) encontraram uma correla\u00e7\u00e3o entre F\u2019v/F\u2019m e o n\u00famero de centros \n\nfuncionais do PSII, de maneira que o decr\u00e9scimo de 40% a 50% destes centros \n\nfuncionais significava um decr\u00e9scimo de F\u2019v/F\u2019m de 0,6 a 0,7. Analisando os valores \n\nque obtivemos em F\u2019v/F\u2019m e a diferen\u00e7a entre as plantas controlo e as plantas em \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico severo, podemos afirmar que devido ao stresse h\u00eddrico severo mais de \n\n50% destes centros de rea\u00e7\u00e3o devem estar fotoinibidos. Baquedano e Castillo (2006) \n\nafirmam que a fun\u00e7\u00e3o principal destes centros de rea\u00e7\u00e3o inativos \u00e9 proteger os \n\nrestantes centros de rea\u00e7\u00e3o, uma vez que estes centros inativos t\u00eam a capacidade de \n\ndissipar a energia de forma n\u00e3o fotoqu\u00edmica (qN). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n31 \n \n\n \n\n \n\nQuadro 1 - Rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo (Fv/Fm) e efetivo (?PSII) do PSII, efici\u00eancia de \ncapta\u00e7\u00e3o de energia pelos centros de rea\u00e7\u00e3o abertos do PSII (Fv/\u2019Fm\u2019), quenching fotoqu\u00edmico \n\n(qP) e n\u00e3o fotoqu\u00edmico (qN) e taxa de transporte de eletr\u00f5es (ETR, ?mol e\n-  \n\nm\n-2 \n\ns\n-1\n\n), em agulhas \nde Pinus sylvestris, 27 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos. \n\n \n\n Fv/Fm ?PSII F\u2019v/F\u2019m qP qN ETR \n\nProveni\u00eancia (Pv)       \n\nAlemanha (A) 0,815  0,345  0,575  0,598  0,767 43,4 \n\nPortugal (P) 0,802  0,298 0,565  0,533 0,785 37,6 \n\nEspanha1 (MU) 0,832  0,329  0,571  0,578  0,689 41,5 \n\nEspanha2 (PL) 0,815 0,311  0,536  0,584  0,741  39,2  \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)       \n\nDS 0,811  0,311 0,557  0,560 0,730 39,2 \n\nDM 0,805 0,313 0,546  0,574 0,782 39,4 \n\nC 0,832  0,341  0,586  0,586 0,726  43,0  \n\nPv x Rh       \n\nA DS 0,805 0,338 0,582 0,578 0,788 42,6 \n\nA DM 0,803 0,307  0,564 0,545 0,771 38,7 \n\nA C 0,836 0,389  0,580 0,672  0,744  49,0  \n\nP DS 0,795  0,271 0,602 0,455 0,792 34,2 \n\nP DM 0,776  0,298 0,528 0,567  0,790 37,6 \n\nP C 0,835  0,326  0,565 0,578  0,774 41,1  \n\nMU DS 0,838  0,324 0,540 0,590  0,643 40,8 \n\nMU DM 0,843  0,356  0,587 0,608 0,787 44,8 \n\nMU C 0,808  0,301  0,591 0,521  0,619  37,9  \n\nPL DS 0,808  0,312 0,504 0,616 0,698 39,3 \n\nPL DM 0,799  0,290  0,507 0,577 0,778 36,6 \n\nPL C 0,845  0,338  0,618 0,551  0,746  42,6  \n\nValor de P       \n\nPv 0,653 0,247 0,693 0,314 0,128 0,247 \n\nRh 0,368 0,358 0,250 0,802 0,238 0,358 \n\nPv x Rh 0,701  0,401 0,346 0,100 \n\n \n\n0,640  \n\n \n\n0,401 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n32 \n \n\n \n\n \n\nQuadro 2 - Rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo (Fv/Fm) e efetivo (?PSII) do PSII, efici\u00eancia de \ncapta\u00e7\u00e3o de energia pelos centros de rea\u00e7\u00e3o abertos do PSII (Fv/\u2019Fm\u2019), quenching fotoqu\u00edmico \n\n(qP) e n\u00e3o fotoqu\u00edmico (qN) e taxa de transporte de eletr\u00f5es (ETR, ?mol e\n-  \n\nm\n-2 \n\ns\n-1\n\n), em agulhas \nde Pinus sylvestris, 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos. M\u00e9dias com letras comuns \nn\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes a P>0,05. \n\n \n\n Fv/Fm ?PSII F\u2019v/F\u2019m qP qN ETR \n\nProveni\u00eancia (Pv)       \n\nAlemanha (A) 0,752 0,286 ab 0,501 b 0,553 0,682 36,0 ab \n\nPortugal (P) 0,841 0,313 a 0,563 a 0,554 0,769 39,4 a \n\nEspanha1 (MU) 0,777 0,252 b 0,497 b 0,502 0,723 31,8 b \n\nEspanha2 (PL) 0,783 0,273 ab 0,500 b 0,545 0,758 34,4 ab  \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)       \n\nDS 0,652 b 0,174 b 0,351 b 0,495 b 0,788 a 21,9 b \n\nDM 0,849 a 0,321 a 0,572 a 0,559 ab 0,727 ab 40,5 a \n\nC 0,860 a  0,347 a 0,618 a 0,565 a 0,688 b 43,8 a \n\nPv x Rh       \n\nA DS 0,527 0,133 0,276 0,476 0,738 16,7 \n\nA DM 0,859 0,345 0,589 0,586 0,667 43,5 \n\nA C 0,870 0,380 0,638 0,598 0,641 47,8 \n\nP DS 0,826 0,255 0,503 0,508 0,825 32,1 \n\nP DM 0,853 0,357 0,582 0,613 0,754 45,0 \n\nP C 0,845 0,327 0,604 0,540 0,728 41,2 \n\nMU DS 0,595 0,141 0,311 0,467 0,738 17,7 \n\nMU DM 0,842 0,229 0,504 0,455 0,724 28,9 \n\nMU C 0,863 0,354 0,630 0,562 0,712 44,5 \n\nPL DS 0,646 0,159 0,303 0,521 0,837 20,0 \n\nPL DM 0,842 0,330 0,596 0,556 0,764 41,6 \n\nPL C 0,861 0,329 0,602 0,559 0,673 41,4 \n\nValor de P       \n\nPv 0,097 0,003 0,020 0,287 0,131 0,003 \n\nRh&lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001 0,039 0,029&lt;0,001 \n\nPv x Rh 0,018 0,001 0,001 0,405 0,902 0,001 \n\n \n\nNa an\u00e1lise dos pigmentos fotossint\u00e9ticos apresentados no Quadro 3, verifica-se \n\nque houve uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de clorofila total nas agulhas com maior \n\nd\u00e9fice h\u00eddrico, quando expressa por unidade de \u00e1rea, mas um aumento quando \n\nexpressa por peso fresco. De acordo com Bacelar et al. (2006), o decr\u00e9scimo da \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n33 \n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de clorofilas \u00e9 um sintoma de stresse oxidativo e pode ser resultado da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de clorofila ou ser devido \u00e0 deficiente s\u00edntese de clorofila, juntamente com \n\nmudan\u00e7as estruturais das membranas tilac\u00f3ides. Contudo, este comportamento \n\ntamb\u00e9m pode ser considerado um mecanismo para prevenir a absor\u00e7\u00e3o de excesso \n\nde energia (Baquedano e Castillo, 2006), particularmente \u00fatil em situa\u00e7\u00e3o de elevada \n\nintensidade luminosa. As altera\u00e7\u00f5es induzidas pelo stresse severo na anatomia, \n\ndensidade e teor de \u00e1gua das ac\u00edculas ter\u00e3o contribu\u00eddo para uma altera\u00e7\u00e3o profunda \n\ndaquela concentra\u00e7\u00e3o, tornando-se a concentra\u00e7\u00e3o de clorofilas superior nas plantas \n\nem d\u00e9fice h\u00eddrico, quando expressas em fun\u00e7\u00e3o do peso fresco. Resultados \n\nsemelhantes foram obtidos por Correia et al. (2014a) em eucalipto, apontando como \n\nposs\u00edvel raz\u00e3o a diminui\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o das folhas. Por outro lado, a aus\u00eancia de \n\ndiferen\u00e7as na concentra\u00e7\u00e3o de clorofilas, como no presente estudo, quando expressas \n\npor peso seco, foi tamb\u00e9m observado por Faria et al. (2012) em Ricinus communis. \n\nRelativamente ao efeito Proveni\u00eancia, pode constatar-se que as plantas provenientes \n\nde Montes Universales possuem maior concentra\u00e7\u00e3o de clorofilas por unidade de \u00e1rea \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s da Alemanha e Puebla de Lillo, enquanto que quando expressas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria seca, s\u00e3o as ac\u00edculas provenientes do Ger\u00eas que possuem valores \n\nsuperiores \u00e0s plantas de origem Espanhola. As altera\u00e7\u00f5es apontadas anteriormente \n\nest\u00e3o na origem destes resultados. \n\nDa an\u00e1lise do efeito dos tratamentos e respetiva intera\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de \n\ncaroten\u00f3ides totais (Quadro 3), ressalta a ideia que o regime h\u00eddrico s\u00f3 afeta aquela \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, quando expressa em fun\u00e7\u00e3o do peso fresco, e de um modo similar ao \n\nreportado anteriormente para a clorofila total. Neste contexto, \u00e9 interessante verificar \n\numa intera\u00e7\u00e3o significativa Proveni\u00eancia x Regime h\u00eddrico, sendo vis\u00edvel que os \n\naumentos da concentra\u00e7\u00e3o de caroten\u00f3ides n\u00e3o acontecem na popula\u00e7\u00e3o do Ger\u00eas, \n\nem oposi\u00e7\u00e3o ao que ocorre, significativamente, para as 3 restantes proveni\u00eancias. \n\nEsta resposta parece evidenciar que as plantas oriundas do estrangeiro \u201csentem \n\nnecessidade\u201d de investir em mecanismos protetores, atendendo ao papel dos \n\ncaroten\u00f3ides como agentes de dissipa\u00e7\u00e3o de energia n\u00e3o fotoqu\u00edmica e como \n\ncompostos antioxidantes. \u00c9 tamb\u00e9m de registar a diminui\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o clorofila \n\ntotal/caroten\u00f3ides totais nas plantas em d\u00e9fice h\u00eddrico severo, tal como no estudo \n\nefetuado por Bacelar et al. (2006) em Olea europaea e por Baquedano e Castillo \n\n(2006) em Quercus coccifera e Quercus ilex. Sabe-se que os caroten\u00f3ides participam \n\nna absor\u00e7\u00e3o de energia (Baquedano e Castillo, 2006) e protegem o aparelho \n\nfotossint\u00e9tico de elevados n\u00edveis de radia\u00e7\u00e3o contra estragos fotoinibit\u00f3rios produzidos \n\npelo oxig\u00e9nio singleto (\u2018O2), que \u00e9 produzido pelo triplo estado de excita\u00e7\u00e3o da \n\nclorofila (Bacelar et al., 2006). \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n34 \n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Clorofila total (Cl), caroten\u00f3ides totais (Car) e raz\u00e3o clorofila total/caroten\u00f3ides \n\ntotais (Cl/Car) em agulhas de Pinus sylvestris, 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos. \n\nM\u00e9dias com letras comuns n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes a P>0,05. \n\n \n\n Cl  \n\n(mg dm-2) \n\nCl  \n\n(mg g-1 \n\nDW) \n\nCl  \n\n(mg g-1 \n\nFW) \n\nCar \n\n(mg dm-2) \n\nCar \n\n (mg g-1 \n\nDW) \n\nCar \n\n (mg g-1 \n\nFW) \n\nCl / Car \n\nProveni\u00eancia (Pv)        \n\nAlemanha (A) 0,982 b 3,84 ab 1,38 0,193 b 0,777 0,284 5,18 \n\nPortugal (P) 1,30 ab 5,15 a 1,46 0,243 ab 0,963 0,274 5,32 \n\nEspanha1 (MU) 1,48 a 3,64 b 1,11 0,291 a 0,719 0,220 5,10 \n\nEspanha2 (PL) 1,05 b 3,72 b 1,25 0,220 ab 0,790 0,267 4,78 \n\nRegime h\u00eddrico \n\n(Rh) \n\n       \n\nDS 1,09 b 4,20 1,47 a 0,227 0,876 0,309 a 4,80 b \n\nC 1,31 a 4,06 1,15 b 0,246 0,764 0,217 b 5,38 a \n\nPv x Rh        \n\nA DS 0,852 4,27 1,74 0,188 0,943 0,385 4,54 \n\nA C 1,11 3,40 1,01 0,197 0,611 0,182 5,81 \n\nP DS 1,17 4,81 1,47 0,220 0,911 0,278 5,25 \n\nP C 1,43 5,49 1,46 0,266 1,02 0,270 5,39 \n\nMU DS 1,32 3,94 1,24 0,278 0,825 0,260 4,77 \n\nMU C 1,59 3,43 1,03 0,300 0,648 0,194 5,31 \n\nPL DS 1,07 3,69 1,41 0,231 0,818 0,310 4,60 \n\nPL C 1,03 3,76 1,07 0,207 0,757 0,215 4,99 \n\nValor de P        \n\nPv  0,014 0,015 0,163 0,017 0,124 0,331 0,274 \n\nRh 0,047 0,667 0,006 0,517 0,118&lt;0,001 0,005 \n\nPv x Rh 0,674 0,456 0,136 0,642 0,192 0,026 0,231 \n\n \n\nA influ\u00eancia da proveni\u00eancia geogr\u00e1fica, do regime h\u00eddrico e da respetiva \n\nintera\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de hidratos de carbono n\u00e3o estruturais foi bastante \n\nreduzida, como se evidencia no Quadro 4. De facto, relativamente aos a\u00e7\u00facares \n\nsol\u00faveis apenas se constatam diferen\u00e7as significativas, quando expressas por unidade \n\nde superf\u00edcie foliar, com as ac\u00edculas com origem nos Montes Universales a \n\napresentarem valores superiores aos de Puebla de Lillo e as agulhas das plantas em \n\nstresse severo a possu\u00edrem um decr\u00e9scimo face \u00e0s plantas controlo, ainda que ligeiro. \n\nEste tipo de resposta contraria os resultados mais usuais, atendendo a que em \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n35 \n \n\ncondi\u00e7\u00f5es de stresse h\u00eddrico costuma ocorrer a acumula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facares sol\u00faveis nas \n\nfolhas, de modo a contribuir para o processo de ajustamento osm\u00f3tico. Por outro lado, \n\npodem tamb\u00e9m contribuir como fontes de carbono para garantir a manuten\u00e7\u00e3o e \n\ncapacidade de recrescimento durante a fase de recupera\u00e7\u00e3o (Bacelar et al., 2006). Por \n\nisso, \u00e9 de crer que no presente estudo a redu\u00e7\u00e3o verificada em condi\u00e7\u00f5es de stresse \n\nsevero esteja associada a uma muito menor taxa de fotoss\u00edntese, aspeto bem \n\nsuportado pelas altera\u00e7\u00f5es significativas nas vari\u00e1veis da fluoresc\u00eancia da clorofila \n\napresentadas no Quadro 2. \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 A\u00e7\u00facares sol\u00faveis (AS) e amido em agulhas de Pinus sylvestris, 37 dias ap\u00f3s a \n\nimposi\u00e7\u00e3o dos regimes h\u00eddricos. M\u00e9dias com letras comuns n\u00e3o s\u00e3o significativamente \n\ndiferentes a P>0,05. \n\n \n\n AS \n\n (mg dm-2) \n\nAS \n\n (mg g-1 \n\nDW) \n\nAS \n\n (mg g-1 \n\nFW) \n\nAmido \n\n(mg dm-2) \n\nAmido \n\n(mg g-1 \n\nDW) \n\nAmido \n\n(mg g-1 \n\nFW) \n\nProveni\u00eancia (Pv)       \n\nAlemanha (A) 15,8 ab 48,6 17,5 8,26 b 27,6 10,1 \n\nPortugal (P) 14,7 ab 54,6 15,5 9,10 b 37,1 10,6 \n\nEspanha1 (MU) 18,3 a 55,2 16,9 17,6 a 54,2 16,8 \n\nEspanha2 (PL) 13,5 b 46,6 15,1 11,5 ab 41,1 12,7 \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)       \n\nDS 14,4 b 49,6 17,4 12,5 42,8 14,6 \n\nC 17,1 a 53,0 15,3 10,8 36,5 10,5 \n\nPv x Rh       \n\nA DS 13,6 49,4 20,2 7,62 30,5 12,5 \n\nA C 18,4 47,6 14,2 9,02 24,0 7,17 \n\nP DS 14,4 51,8 15,8 9,94 37,4 11,4 \n\nP C 14,9 57,5 15,3 8,26 36,7 9,76 \n\nMU DS 16,5 52,0 16,3 24,9 77,2 24,3 \n\nMU C 20,1 58,5 17,5 10,4 31,3 9,38 \n\nPL DS 12,8 44,7 16,4 6,86 23,8 8,72 \n\nPL C 14,1 48,6 13,8 16,0 58,5 16,6 \n\nValor de P       \n\nPv  0,016 0,405 0,672 0,002 0,100 0,184 \n\nRh 0,019 0,413 0,181 0,443 0,563 0,176 \n\nPv x Rh 0,444 0,880 0,284 0,001 0,012 0,028 \n\n \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n36 \n \n\nRelativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de amido, verificou-se que as agulhas de \n\nMontes Universales possuem maior concentra\u00e7\u00e3o, por unidade de \u00e1rea, que as \n\nproveni\u00eancias Alem\u00e3 e Portuguesa e \u00e9 not\u00f3rio uma significativa intera\u00e7\u00e3o entre os 2 \n\nfatores em estudo. Particularmente relevante \u00e9 o comportamento antag\u00f3nico das \n\nproveni\u00eancias Espanholas em situa\u00e7\u00e3o de stresse severo, com aumento acentuado \n\nnas agulhas de Montes Universales e decr\u00e9scimo nas de Puebla de Lillo, enquanto \n\nque nas restantes proveni\u00eancias a varia\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante mais ligeira. O aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de amido em plantas em d\u00e9fice h\u00eddrico, apesar de menor taxa de \n\nfotoss\u00edntese, foi verificado por Bacelar et al. (2006), tendo sido atribu\u00eddo esse facto a \n\numa menor transloca\u00e7\u00e3o de carbono porque essas plantas apresentavam limita\u00e7\u00f5es \n\nsink. Por outro lado, o resultado da popula\u00e7\u00e3o de Puebla de Lillo parece estar mais \n\nassociado \u00e0 menor taxa de fotoss\u00edntese, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito por Bacelar et al. \n\n(2007). \n\nA an\u00e1lise dos Quadros 5 e 6, relativos \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is e prote\u00ednas \n\nsol\u00faveis totais, respetivamente, permite constatar que os resultados apresentam maior \n\nsignific\u00e2ncia estat\u00edstica quando as concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o expressas em fun\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria \n\nfresca. Seguindo esta abordagem, constata-se que os tratamentos em estudo e a \n\nrespectiva intera\u00e7\u00e3o influenciam significativamente a concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is e de \n\nprote\u00ednas sol\u00faveis totais. Assim, as agulhas provenientes de plantas da Alemanha \n\napresentam concentra\u00e7\u00e3o superior de fen\u00f3is totais que as do Ger\u00eas e de Montes \n\nUniversales, enquanto que estas apresentam maior concentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas \n\nsol\u00faveis que as restantes proveni\u00eancias Ib\u00e9ricas. Relativamente ao efeito do regime \n\nh\u00eddrico, \u00e9 claro o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is e de prote\u00ednas sol\u00faveis sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es de d\u00e9fice h\u00eddrico severo, embora com grau n\u00e3o homog\u00e9neo entre \n\nproveni\u00eancias geogr\u00e1ficas. Com efeito, o aumento de fen\u00f3is totais \u00e9 particularmente \n\nnot\u00f3rio na proveni\u00eancia Alem\u00e3, ao passo que o aumento substancial de prote\u00ednas \n\nsol\u00faveis foi bem evidente em 3 das proveni\u00eancias, mas n\u00e3o na proveni\u00eancia Ger\u00eas. \n\nAumentos destas concentra\u00e7\u00f5es foram tamb\u00e9m reportados em estudos anteriores \n\n(Santos e Caldeira, 1999; Bacelar et al., 2006). \n\nOs compostos fen\u00f3licos s\u00e3o compostos do metabolismo secund\u00e1rio, possuindo \n\nmuitos deles a qu\u00edmica ideal para elimina\u00e7\u00e3o de radicais livres, atuando ativamente \n\ncomo antioxidantes nas plantas. As propriedades antioxidantes dos fen\u00f3is resultam da \n\nsua elevada reatividade como doadores de hidrog\u00e9nio ou de eletr\u00f5es e da habilidade \n\nde o radical derivado dos fen\u00f3is estabilizar e deslocalizar o eletr\u00e3o n\u00e3o emparelhado \n\n(Blokhina et al., 2003). Outro mecanismo subjacente das propriedades antioxidantes \n\ndos compostos fen\u00f3licos \u00e9 a capacidade dos flavon\u00f3ides para alterar a cin\u00e9tica de \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n37 \n \n\nperoxida\u00e7\u00e3o por altera\u00e7\u00e3o da ordem de acondicionamento de l\u00edpidos e para diminuir a \n\nfluidez das membranas (Bacelar et al., 2006). Por outro lado, as altera\u00e7\u00f5es na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas sol\u00faveis s\u00e3o muito importantes para entender o impacto do \n\nstresse na prote\u00f3lise e na s\u00edntese de prote\u00ednas. Durante os per\u00edodos de seca, as \n\nplantas sofrem v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e induzem um grande n\u00famero de genes \n\npara adapta\u00e7\u00e3o. Em condi\u00e7\u00f5es de d\u00e9fice de \u00e1gua, uma mudan\u00e7a t\u00edpica na express\u00e3o \n\nde genes \u00e9 a indu\u00e7\u00e3o de genes envolvidos na s\u00edntese de v\u00e1rios osmolitos e prote\u00ednas \n\nde baixo peso molecular (Bacelar et al., 2006). O aumento que se verificou na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas sol\u00faveis em plantas sob stresse h\u00eddrico severo pode estar \n\nassociado a um maior investimento em enzimas envolvidas em mecanismos de defesa \n\ncontra o stresse oxidativo. A acumula\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas nas folhas sujeitas a stresse \n\npode tamb\u00e9m representar uma reserva de azoto para ser usada durante a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o depois de um per\u00edodo de seca (Millard, 1988). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n38 \n \n\n \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Fen\u00f3is totais em agulhas de Pinus sylvestris 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos regimes \n\nh\u00eddricos. M\u00e9dias com letras comuns n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes a P>0,05. \n\n \n\n Fen\u00f3is totais \n\n(mg dm-2) \n\nFen\u00f3is totais \n\n(mg g-1 FW) \n\nProveni\u00eancia (Pv)   \n\nAlemanha (A) 9,49 b 15,2 a \n\nPortugal (P) 9,48 b 10,6 b \n\nEspanha1 (MU) 11,9 a 9,90 b \n\nEspanha2 (PL) 12,1 a 12,5 ab \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)   \n\nDS 11,5 15,3 a \n\nC 10,00 8,90 b \n\nPv x Rh   \n\nA DS 11,0 24,1 \n\nA C 8,26 7,77 \n\nP DS 9,79 11,9 \n\nP C 9,22 9,45 \n\nMU DS 11,8 11,6 \n\nMU C 12,1 7,86 \n\nPL DS 13,3 14,4 \n\nPL C 10,9 10,7 \n\nValor de P   \n\nPv  0,021&lt;0,001 \n\nRh 0,080&lt;0,001 \n\nPv x Rh 0,430&lt;0,001 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n39 \n \n\n \n\n \n\nQuadro 6 - Prote\u00ednas sol\u00faveis (PS) em agulhas de Pinus sylvestris, 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o \n\ndos regimes h\u00eddricos. M\u00e9dias com letras comuns n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes a \n\nP>0,05. \n\n \n\n PS \n\n (mg dm-2) \n\nPS  \n\n(mg g-1 DW) \n\nPS  \n\n(mg g-1 FW) \n\nProveni\u00eancia (Pv)    \n\nAlemanha (A) 35,3 122,9 ab 44,9 ab \n\nPortugal (P) 27,0 113,4 b 32,1 b \n\nEspanha1 (MU) 29,7 99,8 b 60,4 a \n\nEspanha2 (PL) 37,9 177,0 a 30,9 b \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)    \n\nDS 35,0 152,9 a 54,5 a \n\nC 29,6 103,4 b 29,3 b \n\nPv x Rh    \n\nA DS 35,5 149,9 61,2 \n\nA C 35,1 95,9 28,6 \n\nP DS 26,6 106,1 32,4 \n\nP C 27,3 119,5 31,8 \n\nMU DS 32,8 129,7 40,8 \n\nMU C 26,6 70,0 21,0 \n\nPL DS 44,7 221,2 81,1 \n\nPL C 29,3 121,8 34,6 \n\nValor de P    \n\nPv  0,262 0,017 0,002 \n\nRh 0,203 0,003&lt;0,001 \n\nPv x Rh 0,491 0,075 0,015 \n\n \n\nO presente estudo revelou tamb\u00e9m um aumento significativo da concentra\u00e7\u00e3o \n\nde ceras cuticulares nas agulhas das plantas em stresse severo, tendo atingido os \n\n335% na proveni\u00eancia Puebla de Lillo (Quadro 7). A exce\u00e7\u00e3o \u00e0quele comportamento \n\nfoi a proveni\u00eancia Ger\u00eas, onde o incremento foi residual. As ceras cuticulares est\u00e3o \n\nenvolvidas na regula\u00e7\u00e3o da troca de gases e \u00e1gua nas plantas e podem afetar a \n\ntoler\u00e2ncia \u00e0 seca. As condi\u00e7\u00f5es de seca limitam a produtividade das culturas e \n\nacredita-se que a acumula\u00e7\u00e3o de ceras pode ter um papel direto ou indireto em limitar \n\na perda de \u00e1gua pelas plantas (Yang et al., 2011). V\u00e1rios estudos apoiam os \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n40 \n \n\nresultados do presente trabalho, confirmando que o stresse h\u00eddrico aumenta a \n\nquantidade de cera depositada nas superf\u00edcies foliares das plantas, como verificado no \n\nalgod\u00e3o (Bondada et al., 1996) e na ervilheira (S\u00e1nche et al., 2001). Al\u00e9m disso, o \n\naumento da quantidade de ceras cuticulares foi associado com a melhor toler\u00e2ncia \u00e0 \n\nseca no arroz (Islam et al., 2009). Conclui-se assim que o aumento de ceras de \n\nproveni\u00eancias estudadas \u00e9 um mecanismo de defesa contra o d\u00e9fice h\u00eddrico, sendo \n\nque este aumento foi muito ligeiro na proveni\u00eancia do Ger\u00eas, porventura porque esta \n\nproveni\u00eancia ter\u00e1 outros mecanismos de defessa bem desenvolvidos. \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Ceras cuticulares em agulhas de Pinus sylvestris, 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos \n\nregimes h\u00eddricos. M\u00e9dias com letras comuns n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes a P>0,05. \n\n \n\n Ceras (\u00b5g cm-2) \n\nProveni\u00eancia (Pv)  \n\nAlemanha (A) 37,6 \n\nPortugal (P) 25,9 \n\nEspanha1 (MU) 25,9 \n\nEspanha2 (PL) 31,2 \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)  \n\nDS 39,1 a \n\nC 21,1 b \n\nPv x Rh  \n\nA DS 46,8 \n\nA C 28,4 \n\nP DS 27,0 \n\nP C 24,7 \n\nMU DS 34,6 \n\nMU C 19,4 \n\nPL DS 55,7 \n\nPL C 12,8 \n\nValor de P  \n\nPv  0,183 \n\nRh&lt;0,001 \n\nPv x Rh 0,016 \n\n \n\nApesar de as plantas de pinheiro-silvestre em stresse severo terem investido \n\nem caroten\u00f3ides, fen\u00f3is, prote\u00ednas sol\u00faveis e ceras cuticulares, como referido \n\nanteriormente, foram ainda vis\u00edveis sinais de danos oxidativos, a atestar pelo grau de \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n41 \n \n\nperoxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica apresentada no Quadro 8. Particularmente quando expressa em \n\nfun\u00e7\u00e3o do peso fresco, como em situa\u00e7\u00f5es anteriores, pode observar-se um aumento \n\nda peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica (aumento de TBARS) nas plantas em d\u00e9fice h\u00eddrico severo, \n\ncom exce\u00e7\u00e3o da proveni\u00eancia Puebla de Lillo. Resultados semelhantes foram \n\ndescritos por outros autores ((Bacelar et al., 2006; Paulin et al., 1986; Sofo et al., \n\n2004). Por outro lado, constata-se que as proveni\u00eancias Espanholas t\u00eam maior \n\nacumula\u00e7\u00e3o de TBARS que as proveni\u00eancias Portuguesa e Alem\u00e3. A peroxida\u00e7\u00e3o \n\nlip\u00eddica \u00e9 um processo metab\u00f3lico natural sob condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bicas normais e \u00e9 uma \n\ndas medidas mais investigados sobre a estrutura e fun\u00e7\u00e3o das membranas. Est\u00e1 \n\namplamente relatado que as esp\u00e9cies reativas de oxig\u00e9nio (ROS) provocam \n\nperoxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica das membranas, levando a danos nas membranas. Como as \n\nmembranas celulares s\u00e3o os primeiros alvos de muitos stresses nas plantas, a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sua integridade e estabilidade sob condi\u00e7\u00f5es de stresse h\u00eddrico \u00e9 um \n\ncomponente principal da toler\u00e2ncia \u00e0 seca em plantas. Considerando-se a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de TBARS como um marcador bioqu\u00edmico para danos mediados por \n\nROS, os resultados sugerem que as proveni\u00eancias do Ger\u00eas e da Alemanha \n\napresentam maior resist\u00eancia \u00e0 peroxida\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nResultados e discuss\u00e3o - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n42 \n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 8 \u2013TBARS em agulhas de Pinus sylvestris, 37 dias ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o dos regimes \n\nh\u00eddricos. M\u00e9dias com letras comuns n\u00e3o s\u00e3o significativamente diferentes a P>0,05. \n\n \n\n TBARS  \n\n(nmol dm-2) \n\nTBARS  \n\n(nmol mg-1 DW) \n\nTBARS \n\n(nmol mg-1 FW) \n\nProveni\u00eancia (Pv)    \n\nAlemanha (A) 252,8 b 1,01 b 0,351 b \n\nPortugal (P) 389,3 b 1,28 b 0,379 b \n\nEspanha1 (MU) 682,1 a 2,21 a 0,683 a \n\nEspanha2 (PL) 689,3 a 2,98 a 0,921 a \n\nRegime h\u00eddrico (Rh)    \n\nDS 471,7 1,93  0,651 a \n\nC 535,5 1,84  0,529 a \n\nPv x Rh    \n\nA DS 237,9 1,05 0,427 \n\nA C 264,7 0,976 0,291 \n\nP DS 428,7 1,58 0,481 \n\nP C 330,2 0,846 0,225 \n\nMU DS 719,0 3,05 0,958 \n\nMU C 652,7 1,55 0,464 \n\nPL DS 522,7 2,25 0,825 \n\nPL C 800,3 3,46 0,985 \n\nValor de P    \n\nPv &lt;0,001&lt;0,001&lt;0,001 \n\nRh 0,483 0,245 0,011 \n\nPv x Rh 0,042 0,002 0,014 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nConclus\u00f5es - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado  \n_____________________________________________________________________ \n\n \n\n43 \n \n\n \n\n \n\n6. Conclus\u00f5es \n\n \n\nOs resultados do presente estudo demonstraram que as plantas de pinheiro-\n\nsilvestre que cresceram com d\u00e9fice h\u00eddrico severo apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa do rendimento qu\u00e2ntico m\u00e1ximo e efetivo do PSII, da efici\u00eancia de captura \n\nde energia de excita\u00e7\u00e3o pelos centros de rea\u00e7\u00e3o abertos de PSII, do coeficiente de \n\nextin\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmico e da taxa de transporte de eletr\u00f5es. Contudo, as plantas com \n\nproveni\u00eancia do Ger\u00eas n\u00e3o se mostraram t\u00e3o afetadas pelo stresse h\u00eddrico, sendo de \n\nadmitir que possuem caracter\u00edsticas anat\u00f3micas, fisiol\u00f3gicas e bioqu\u00edmicas, n\u00e3o \n\nestudadas, que possibilitam uma maior capacidade de tolerar o d\u00e9fice h\u00eddrico. Em \n\noposi\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia de maiores danos provocados pelo d\u00e9fice h\u00eddrico severo, \n\nas proveni\u00eancias Espanholas e Alem\u00e3 ativaram o desenvolvimento de mecanismos de \n\ndefesa, incluindo o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de fen\u00f3is totais, prote\u00ednas sol\u00faveis totais \n\ne ceras epicuticulares, bem como o aumento da dissipa\u00e7\u00e3o de energia em excesso por \n\nprocessos n\u00e3o radiativos, envolvendo o ciclo das xantofilas. Em todo o caso, este \n\n\u201cinvestimento\u201d em mecanismos protetores, com o disp\u00eandio de importantes recursos \n\nenerg\u00e9ticos, foi insuficiente para manter as plantas em adequado estado funcional. \n\nAssim, numa situa\u00e7\u00e3o de seca severa, as plantas desenvolvidas a partir de sementes \n\nprovenientes da popula\u00e7\u00e3o Ger\u00eas apresentam um melhor comportamento fotoqu\u00edmico \n\ne metab\u00f3lico, pelo que estes resultados poder\u00e3o ser aplicados em programas de \n\nfloresta\u00e7\u00e3o/refloresta\u00e7\u00e3o. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o que as \n\nrespostas aqui apresentadas podem ser alteradas sob a influ\u00eancia de outras \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, como a disponibilidade de luz, a temperatura, o tipo de solo e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. Por outro lado, tamb\u00e9m n\u00e3o foi avaliada a capacidade de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a imposi\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice h\u00eddrico, processo igualmente relevante para a \n\ncompreens\u00e3o da capacidade de tolerar o d\u00e9fice h\u00eddrico. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n44 \n \n\n \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nAli, M.B., Hahn, E. e Paek, K. (2005) Effects of temperature on oxidative stress \n\ndefense systems, lipid peroxidation and lipoxygenase activity in Phalaenopsis. Plant \n\nPhysiol Biochem 43(3): 213-223. \n\nAndreu, L., Guti\u00e9rrez, E., Macias, M., Ribas, M., Bosch, O. e Camarero, J. (2007) \n\nClimate increases regional tree-growth variability in Iberian pine forests. Global Change \n\nBiology 13: 804-815. \n\nArnon, D.I. (1949) Copper enzymes in isolated chloroplasts: polyphenol oxydase in \n\nBeta vulgaris. Plant Physiol 24: 1\u201315. \n\nArve, L.E., Torre, S., Olsen, J.E. e Tanino, K.K. (2011) Stomatal responses to \n\ndrought stress and air humidity. In Abiotic stress in plants - Mechanisms and \n\nadaptations (Shanker, A. and Venkateswarlu, B., eds), InTech.  \n\nBacelar, E.A., Correia, C.M., Moutinho-Pereira, J.M., Gon\u00e7alves, B.C., Lopes, J.I. e \n\nTorres-Pereira, J.M.G. (2004) Sclerophylly and leaf anatomical traits of five field-grown \n\nolive cultivars growing under drought conditions. Tree Physiology 24: 233-239. \n\nBacelar, E.A., Moutinho-Pereira, J.M., Gon\u00e7alves, B.C., Ferreira, H.F. e Correia, \n\nC.M. (2007) Changes in growth, gas exchange, xylem hydraulic properties and water \n\nuse efficiency of three olive cultivars under contrasting water availability regimes. \n\nEnvironmental and Experimental Botany 60: 183-192. \n\nBacelar, E.A., Santos, D.L., Moutinho-Pereira, J.M., Gon\u00e7alves, B.C., Ferreira, H.F. \n\ne Correia, C.M. (2006) Immediate responses and adaptative strategies of three olive \n\ncultivars under contrasting water availability regimes: Changes on structure and \n\nchemical composition of foliage and oxidative damage. Plant Science 170(3): 596-605. \n\nBacelar, E.A., Santos, D.L., Moutinho-Pereira, J.M., Lopes, J.I., Gon\u00e7alves, B.C., \n\nFerreira, T.C. e Correia, C.M. (2007) Physiological behaviour, oxidative damage and \n\nantioxidative protection of olive trees grown under different irrigation regimes. Plant and \n\nSoil 292(1-2): 1-12. \n\nBaquedano, F.J. e Castillo, F.J. (2006) Comparative ecophysiological effects of \n\ndrought on seedlings of the Mediterranean water-saver Pinus halepensis and water-\n\nspenders Quercus coccifera and Quercus ilex. Trees 20(6): 689-700. \n\n \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n45 \n \n\nBilger, W. e Schreiber, U. (1986) Energy-dependent quenching of dark-level \n\nchlorophyll fluorescence in intact leaves. Photosynth. Research 10: 303\u2013308. \n\nBlokhina, O., Virolainen, E. e Fagerstedt, K.V. (2003) Antioxidants, oxidative \n\ndamage and oxygen deprivation stress: a review. Annals of Botany 91: 179-194. \n\nBolharnordenkampe, H.R., Long, S.P., Baker, N.R., Oquist, G., Schreiber, U. e \n\nLechner, E.G. (1989) Chlorophyll fluorescence as a probe of the photosynthetic \n\ncompetence of leaves in the field - A review of current instrumentation. Functional \n\nEcology 3: 497-514. \n\nBondada, B.R., Oosterhuis, D.M., Murphy, J.B. e Kim, K.S. (1996) Effect of water \n\nstress on the epicuticular wax composition and ultrastructure of cotton (Grossypium \n\nhirsutum L.) leaf, bract and boll. Environ. Exp. Bot. 36(61-69). \n\nBosabalidis, A.M. e Kofidis, G. (2002) Comparative effects of drought stress on leaf \n\nanatomy of two olive cultivars. Plant Science 163: 375-379. \n\nBoughalleb, F. e Hajlaoui, H. (2011) Physiological and anatomical changes induced \n\nby drought in two olive cultivars (cv. Zalmati and Chemlali). Acta Physiologiae \n\nPlantarum 33: 53-65.  \n\nBradford, M.M., (1976) A rapid and sensitive method for the quantification of \n\nmicrogram quantities of protein using the principle of protein-dye binding. Analytical \n\nBiochemistry 72: 248\u2013254. \n\nChaves, M.M., Flexas, J. e Pinheiro, C. (2009) Photosynthesis under drought and \n\nsalt stress: regulation mechanisms from whole plant to cell. Annals of Botany 103: 551-\n\n560.  \n\nCorreia, B., Pinto-Marijuan, M., Neves, L., Brossa, R., Dias, M.C., Costa, A., \n\nCastro, B.B., Ara\u00fajo, C., Santos, C., Chaves, M.M. e Pinto, G. (2014a) Water stress \n\nand recovery in the performance of two Eucalyptus globulus clones: physiological and \n\nbiochemical profiles. Physiol. Plant. 150(4): 580-592. \n\n Correia, C., Bacelar, E., Rei, A., Ferreira, L., Pires, J., Gaspar, M.J., Carvalho, A., \n\nMoutinho-Pereira, J. e Lima-Brito, J. (2014b) Efici\u00eancia fotoqu\u00edmica e composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica de ac\u00edculas de quatro proveni\u00eancias de pinheiro silvestre desenvolvidas em \n\ndiferentes regimes h\u00eddricos. In Pinheiro silvestre em Portugal: O extremo sudoeste ou \n\napenas o fim? (Lima-Brito, J., Lousada, J., Bento, J., eds), pp. 30-31, Minerva \n\nTransmontana. \n\n \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n46 \n \n\nConnor, D.J. e Fereres, E. (2005) The physiology of adaptation and yield \n\nexpression in olive. In Horticultural Reviews, pp. 155-229, John Wiley &amp; Sons, Inc. \n\nCosta, H., Gallego, S.M. e Tomaro, M.L. (2002) Effect of UV-B radiation on \n\nantioxidant defense system in sunflower cotyledons. Plant Science 162:939-945. \n\nCregg, B.M. e Zhang, J.W. (2001) Physiology and morphology of Pinus sylvestris \n\nseedlings from diverse sources under cyclic drought stress. Forest Ecology and \n\nManagement 154: 131-139. \n\nDichio, B., Montanaro, G., Sofo, A. e Xiloyannis, C. (2013) Stem and whole-plant \n\nhydraulics in olive (Olea europaea) and kiwifruit (Actinidia deliciosa). Trees 27: 183-191 \n\nD\u00f6rken, V.M. e St\u00fctzel, T. (2012) Morphology, anatomy and vasculature of leaves \n\nin Pinus (Pinaceae) and its evolutionary meaning. Flora 207(1): 57-62. \n\nEllman, J.L. (1959) Tissue sulfhydryl groups. Arch. Biochem. Biophys 82: 70\u201377. \n\nFaria, A.P., Lemos-Filho, J.P., Modolo, L.V. e Fran\u00e7a, M.G.C. (2012) Electrolyte \n\nleakage and chlorophyll a fluorescence among castor bean cultivars under induced \n\nwater deficit. Acta Physiologiae Plantarum 35(1): 119-128. \n\nFarooq, M., Basra, S.M.A., Wahid, A., Ahmad, N. e Saleem, B.A. (2009) Improving \n\nthe drought tolerance in rice (Oryza sativa L.) by exogenous application of salicylic \n\nacid. Journal of Agronomy and Crop Science 195: 237-246 \n\nFarooq, M., Hussain, M., Wahid, A. e Siddique, K.H.M. (2012) Drought stress in \n\nplants: An overview. In Plant responses to drought stress - From morphological to \n\nmolecular features (Aroca, R., ed), pp. 1-33, Springer Berlin Heidelberg, New York \n\nFarooq, M., Wahid, A., Kobayashi, N., Fujita, D. e Basra, S.M.A. (2009) Plant \n\ndrought stress: effects, mechanisms and management. Agronomy for Sustainable \n\nDevelopment 29: 185-212 \n\nFern\u00e1ndez, J.-E. (2014) Understanding olive adaptation to abiotic stresses as a tool \n\nto increase crop performance. Environmental and Experimental Botany 103: 158-179 \n\nFlexas, J., Bota, J., F.Loreto, G., G.C. e Sharkey, T.D. (2004) Diffusive and \n\nmetabolic limitations to photosynthesis under drought and salinity in C3 plants. Plant \n\nBiology 6: 69-279 \n\nFlexas, J., Gall\u00e9, A., Galm\u00e9s, J., Ribas-Carbo, M. e Medrano, H. (2012) The \n\nresponse of photosynthesis to soil water stress. In Plant responses to drought stress - \n\nFrom morphological to molecular features (Aroca, R., ed), pp. 129-144, Springer Berlin \n\nHeidelberg, New York \n\nFlexas, J., Hendrickson, L. e Chow, W.S. (2001) Photoinactivation of photosystem \n\nII in high light-acclimated grapevines. Functional Plant Biology 28(8): 755-764. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n47 \n \n\nGenty, B., Briantais, J.M. e Baker, N.R. (1989) The relationship between the \n\nquantum yield of photosynthetic electron transport and quenching of chlorophyll \n\nfluorescence. Biochimica et Biophysica Acta 990: 87\u201392. \n\nGhannoum, O. (2009) C4 photosynthesis and water stress. Annals of Botany 103: \n\n635-644. \n\nGholizadeh, A. (2011) Effects of drought on the activity of phenylalanine ammonia \n\nlyase in the leaves and roots of maize inbreds. Australian Journal of Basic &amp; Applied \n\nSciences 5: 952-956. \n\nGrossiord, C., Granier, A., Gessler, A., Jucker, T. e Bonal, D. (2013) Does drought \n\ninfluence the relationship between biodiversity and ecosystem functioning in boreal \n\nforests? Ecosystems 17(3): 394-404. \n\nGuerfel, M., Baccouri, O., Boujnah, D., Cha\u00efbi, W. e Zarrouk, M. (2009) Impacts of \n\nwater stress on gas exchange, water relations, chlorophyll content and leaf structure in \n\nthe two main Tunisian olive (Olea europaea L.) cultivars. Scientia Horticulturae 119: \n\n257-263. \n\nGuerfel, M., Ouni, Y., Boujnah, D. e Zarrouk, M. (2009) Photosynthesis parameters \n\nand activities of enzymes of oxidative stress in two young \u2018Chemlali\u2019 and \u2018Chetoui\u2019 olive \n\ntrees under water deficit. Photosynthetica 47: 340-346. \n\nHamilton, R.J. (1995) Waxes: chemistry, molecular biology and functions. Orly \n\nPress, Edinburgh. \n\nHeath, R.L. e Packer, L. (1968) Peroxidation in isolated chloroplasts I. Kinetics and \n\nstoichiometry of fatty acid peroxidation. Archives of Biochemistry and Biophysics \n\n125:189-198. \n\nHere?, A.M., Mart\u00ednez-Vilalta, J. e L\u00f3pez, B.C. (2011) Growth patterns in relation to \n\ndrought-induced mortality at two scots pine (Pinus sylvestris L.) sites in NE Iberian \n\nPeninsula. Trees 26(2): 621-630. \n\nHjelm, U. e \u00d5gren, E. (2004) Photosynthetic responses to short-term and long-term \n\nlight variation in Pinus sylvestris and Salix dasyclados. Trees 18(6): 622-629. \n\nHolst, J., Barnard, R., Brandes, E., Buchman, N., Gessler, A. e Jaeger, L. (2008) \n\nImpacts of summer water limitation on the carbon balance of a scots pine forest in the \n\nsouthern upper Rhine plain. Agricultural and Forest Meteorology 148(11): 1815-1826. \n\nIPCC - Intergovernmental Panel on Climate Change (2007) Climate Change 2007: \n\nThe physical science basis. Contribution of working group I to the fourth assessment \n\nreport of the Intergovernmental Panel on Climate Change. Summary for policymakers: \n\n1-21. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n48 \n \n\nIrigoyen, J.J., Emerich, D.W. e S\u00e1nchez-D\u00edaz, M. (1992). Water stress induced \n\nchanges in concentrations of proline and total soluble sugars in nodulated alfalfa \n\n(Medicago sativa) plants. Physiol. Plant. 84: 55\u201360. \n\nIslam, M.A., Du, H., Ning, J., Ye, H. e Xiong, L. (2009) Characterization of Glossy1-\n\nhomologous genes in rice involved in leaf wax accumulation and drought resistance. \n\nPlant Mol. Biol. 70(4): 443-456. \n\nJach, M.E. e Ceulemans, R. (2000) Effects of season, needle age and elevated \n\natmospheric CO2 on photosynthesis in scots pine (Pinus sylvestris). Tree Physiology \n\n20: 145-157. \n\nJames, J.C., Grace, J. e Hoad, S.P. (1994) Growth and photosynthesis of Pinus \n\nsylvestris at its altitudinal limit in Scotland. Journal of Ecology 82: 297-306. \n\nKrall, J.P. e Edwards, G.E. (1993) PEP Carboxylases from two C4 species of \n\nPanicum with markedly different susceptibilities to cold inactivation. Plant and Cell \n\nPhysiology 34: 1\u201311. \n\nKrause, G.H. e Weis, E. (1991) Chlorophyll fluorescence and photosynthesis: the \n\nbasics. Plant Physiol. 42: 313\u2013349. \n\nKuchma, O. e Finkeldey, R. (2011) Evidence for selection in response to radiation \n\nexposure: Pinus sylvestris in the Chernobyl exclusion zone. Environ. Pollut. 159(6): \n\n1606-1612. \n\nLambers, H., Chapin, F.S. e Pons, T. (2008) Plant water relations. In Plant \n\nPhysiological Ecology, pp. 163-223, Springer, New York. \n\nLichtenthaler, H.K. (1987) Chlorophylls and carotenoids: pigments of \n\nphotosynthetic biomembranes. Methods Enzymol. 148: 350\u2013382. \n\nLuoma, S. (1997) Geographical pattern in photosynthetic light response of Pinus \n\nsylvestris in Europe. Functional Ecology 11: 273-281. \n\nMandre, M., Lukjanova, A., Parn, H. e Koresaar, K. (2010) State of scots pine \n\n(Pinus sylvestris L.) under nutrient and water deficit on coastal dunes of the baltic sea. \n\nTrees 24(6): 1073-1085. \n\nMat\u00edas, L. e Jump, A.S. (2012) Interactions between growth, demography and \n\nbiotic interactions in determining species range limits in a warming world: The case of \n\nPinus sylvestris. Forest Ecology and Management 282: 10-22. \n\nMena-Petite, A., Gonz\u00e1lez-Moro, B., Gonz\u00e1lez-Murua, C., Lacuesta, M. e Rueda, \n\nA.M. (2000) Sequential effects of acidic precipitation and drought on photosynthesis \n\nand chlorophyll fluorescence parameters of Pinus radiata D. seedlings. J. Plant \n\nPhysiol. 156(1): 84-92. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n49 \n \n\nMichelot, A., Br\u00e9da, N., Damesin, C. e Dufr\u00eane, E. (2012). Differing growth \n\nresponses to climatic variations and soil water deficits of Fagus sylvatica, Quercus \n\npetraea and Pinus sylvestris in a temperate forest. Forest Ecology and Management \n\n265: 161-171. \n\nMillard, P. (1988) The accumulation and storage of nitrogen by herbaceous plants. \n\nPlant, Cell &amp; Environment 11(1): 1-8. \n\nMu\u00f1oz, F.J., Dopico, B. e Labrador, E. (1993) Effect of osmotic stress on the \n\ngrowth of epicotyls of Cicer arietinum in relation to changes in cell wall composition. \n\nPhysiologia Plantarum 87: 552-560 \n\n\u00d6quist, G. e Wass, R. (1988) A portable microprocessor operated instrument for \n\nmeasuring chlorophyll fluorescence kinetics in stress physiology. Plant Physiol. 73: \n\n211-217. \n\nOsaki, M., Shinano, T. e Tadano, T. (1991) Redistribution of carbon and nitrogen \n\ncompounds from the shoot to the harvesting organs during maturation in field crops. \n\nSoil Sci. Plant Nutr. 37: 117\u2013128.  \n\nPaul, M.J. e Pellny, T.K. (2003) Carbon metabolite feedback regulation of leaf \n\nphotosynthesis and development. Journal of Experimental Botany 54: 539-547. \n\nPalmroth, S., Berninger, F., Nikinmaa, E., Lloyd, J., Pulkkinen, P. e Hari, P. (1999) \n\nStructural adaptation rather than water conservation was observed in scots pine over a \n\nrange of wet to dry climates. Oecologia 121: 302-309. \n\nPaulin, A., Droillard, M.J. e Bureau, J.M. (1986) Effect of a free radical scavenger, \n\n3,4,5-trichlorophenol, on ethylene production and on changes in lipids and membrane \n\nintegrity during senescence of petals of cut carnations (Dianthus caryophyllus). \n\nPhysiologia Plantarum 67(3): 465-471. \n\nPerez-Martin, A., Michelazzo, C., Torres-Ruiz, J.M., Flexas, J., Fern\u00e1ndez, J.E., \n\nSebastiani, L. e Diaz-Espejo, A. (2014) Regulation of photosynthesis and stomatal and \n\nmesophyll conductance under water stress and recovery in olive trees: correlation with \n\ngene expression of carbonic anhydrase and aquaporins. Journal of Experimental \n\nBotany 65: 3143-3156. \n\nReddy, A.R., Chaitanya, K.V. e Vivekanandan, M. (2004) Drought-induced \n\nresponses of photosynthesis and antioxidant metabolism in higher plants. Journal of \n\nPlant Physiology 161: 1189-1202. \n\nSabat\u00e9, S., Gracia, C.A. e S\u00e1nchez, A. (2002) Likely effects of climate change on \n\ngrowth of Quercus ilex, Pinus halepensis, Pinus pinaster, Pinus sylvestris and Fagus \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n50 \n \n\nsylvatica forests in the Mediterranean region. Forest Ecology and Management 162: \n\n23-37. \n\nSade, N., Gebretsadik, M., Seligmann, R., Schwartz, A., Wallach, R. e Moshelion, \n\nM. (2010) The role of tobacco aquaporin1 in improving water use efficiency, hydraulic \n\nconductivity, and yield production under salt stress. Plant Physiology 152: 245-254. \n\nSalisbury, F.B. e Ross, C.W. (1992) Plant Physiology. Wadsworth Publishing \n\nCompany. \n\nS\u00e1nchez, F.J., Manzanares, M., Andr\u00e9s, E.F., Tenorio, J.L. e Ayerbe, L. (2001) \n\nResidual transpiration rate, epicuticular wax load and leaf colour of pea plants in \n\ndrought conditions. Influence on harvest index and canopy temperature. European \n\nJournal of Agronomy 15: 57\u201370.  \n\nSantos, C.L.V. e Caldeira, G. (1999) Comparative Responses of Helianthus annuus \n\nPlants and Calli Exposed to NaCl: I. Growth Rate and Osmotic Regulation in Intact \n\nPlants and Calli. J. Plant Physiol. 155(6): 769-777. \n\nSecchi, F., Lovisolo, C. e Schubert, A. (2007a) Expression of OePIP2.1 aquaporin \n\ngene and water relations of Olea europaea twigs during drought stress and recovery. \n\nAnnals of Applied Biology 150: 163-167. \n\nSecchi, F., Lovisolo, C., Uehlein, N., Kaldenhoff, R. e Schubert, A. (2007b) Isolation \n\nand functional characterization of three aquaporins from olive (Olea europaea L.). \n\nPlanta 225: 381-392. \n\nSest\u00e1k, Z., Castky, J. e Jarvis, P.G. (1971) Plant photosynthetic production: Manual \n\nof methods. Dr. W. Junk Publs., The Hagge.  \n\nSingleton, V.L. e Rossi, J.A. (1965) Colorometry of total phenolics with \n\nphosphomolybdicpohosphotungstic acid reagents. Am. J. Enol. Vitic. 16: 144\u2013158. \n\nSofo, A. (2011) Drought stress tolerance and photoprotection in two varieties of \n\nolive tree. Acta Agriculturae Scandinavica, Section B \u2014 Soil &amp; Plant Science 61: 711-\n\n720. \n\nSofo, A., Dichio, B., Xiloyannis, C. e Masia, A. (2004). Effects of different irradiance \n\nlevels on some antioxidant enzymes and on malondialdehyde content during \n\nrewatering in olive tree. Plant Science 166(2): 293-302. \n\nSofo, A., Manfreda, S., Dichio, B., Fiorentino, M. e Xiloyannis, C. (2007) The olive \n\ntree: a paradigm for drought tolerance in Mediterranean climates. Hydrology and Earth \n\nSystem Sciences Discussions 4: 2811\u20132835. \n\n\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n_____________________________________________________________________ \n \n\n \n\n51 \n \n\nSofo, A., Manfreda, S., Fiorentino, M., Dichio, B. e Xiloyannis, C. (2008) The olive \n\ntree: a paradigm for drought tolerance in Mediterranean climates. Hydrology and Earth \n\nSystem Sciences Discussions. 12: 293-301. \n\nSterck, F.J., Zweifel, R., Sass-Klaassen, U. e Chowdhury, Q. (2007) Persisting soil \n\ndrought reduces leaf specific conductivity in Scots pine (Pinus sylvestris) and \n\npubescent oak (Quercus pubescens). Tree Physiology 28: 529-536. \n\nSusuki, Y., Lyall, V., Biber, T.U.L. e Ford, G.D. (1990) A modified technique for the \n\nmeasurement of sulfydril groups oxidised by reactive oxygen intermediates. Free Rad. \n\nBiol. Med. 9: 479\u2013484. \n\nSwidrak, I., Gruber, A., Kofler, W. e Oberhuber, W. (2011) Effects of environmental \n\nconditions on onset of xylem growth in Pinus sylvestris under drought. Tree Physiol \n\n31(5): 483-493. \n\nTaiz, L. e Zeiger, E. (2006) Plant Physiology. 4th ed. Sinauer Associates, Inc, USA. \n\nTom\u00e1s, M., Flexas, J., Copolovici, L., Galm\u00e9s, J., Hallik, L., Medrano, H., Ribas-\n\nCarb\u00f3, M., Tosens, T., Vislap, V. e Niinemets, \u00dc. (2013) Importance of leaf anatomy in \n\ndetermining mesophyll diffusion conductance to CO2 across species: quantitative \n\nlimitations and scaling up by models. Journal of Experimental Botany 64: 2269-2281. \n\nVarone, L., Ribas-Carbo, M., Cardona, C., Gall\u00e9, A., Medrano, H., Gratini, L. e \n\nFlexas, J. (2012) \"Stomatal and non-stomatal limitations to photosynthesis in seedlings \n\nand saplings of Mediterranean species pre-conditioned and aged in nurseries: Different \n\nresponse to water stress. Environmental and Experimental Botany 75: 235-247. \n\nWu, X., Liu, H., Guo, D., Anenkhonov, O.A., Badmaeva, N.K. e Sandanov, D.V. \n\n(2012) Growth decline linked to warming-induced water limitation in hemi-\n\nborealfForests. Plos One 7(8): 1-12. \n\nXiloyannis, C., Dichio, B., Nuzzo, V. e Celano, G. (1999) Defence strategies of olive \n\nagainst water stress. Acta Horticulturae 474: 423-426. \n\nYamada, S., Komori, T., Myers, P.N., Kuwata, S., Kubo, T. e Imaseki, H. (1997) \n\nExpression of plasma membrane water channel genes under water stress in Nicotiana \n\nexcelsior. Plant and Cell Physiology 38: 1226-1231. \n\nYang, J., Ordiz, M.I., Jaworski, J.G. e Beachy, R.N. (2011) Induced accumulation of \n\ncuticular waxes enhances drought tolerance in Arabidopsis by changes in development \n\nof stomata. Plant Physiol. Biochem. 49(12): 1448-1455. \n\nZhang, J., Nguyen, H.T. e Blum, A. (1999) Genetic analysis of osmotic adjustment \n\nin crop plants. Journal of Experimental Botany 50: 291-302."}]}}}