{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08073"}, {"@name": "filename", "#text": "12852_000741859.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nESCOLA DE ENGENHARIA \n\nDEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos \n\nMANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARO DE FACHADAS DE PR\u00c9DIOS \n\nCOMERCIAIS NO RIO GRANDE DO SUL: \n\nPROCEDIMENTOS E CUSTOS ENVOLVIDOS \n\n \n \n\nAvaliador: \n\n \n\nDefesa: dia 30/11/2009 \u00e0s 14:40 horas \n\nLocal: Engenharia Nova                                   \n\n                        Osvaldo Aranha, 99, sala 304 \n\nAnota\u00e7\u00f5es com sugest\u00f5es para qualificar \no trabalho s\u00e3o bem-vindas. O aluno far\u00e1 \nas corre\u00e7\u00f5es e lhe passar\u00e1 a vers\u00e3o final \n\ndo trabalho, se for de seu interesse. \n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\ndezembro 2009 \n\n\n\n \n\nRICARDO FRANCISCO SZULCZEWSKI CAMPOS \n\nMANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARO DE FACHADAS DE PR\u00c9DIOS \nCOMERCIAIS NO RIO GRANDE DO SUL: \n\nPROCEDIMENTOS E CUSTOS ENVOLVIDOS \n\nTrabalho de Diploma\u00e7\u00e3o a ser apresentado ao Departamento de \nEngenharia Civil da Escola de Engenharia da Universidade Federal \ndo Rio Grande do Sul, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de Engenheiro Civil \n\nOrientadora: \u00c2ngela Borges Masuero \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n\ndezembro 2009 \n\n\n\nRICARDO FRANCISCO SZULCZEWSKI CAMPOS \n\nMANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARO DE FACHADAS DE PR\u00c9DIOS \nCOMERCIAIS NO RIO GRANDE DO SUL: \n\nPROCEDIMENTOS E CUSTOS ENVOLVIDOS \n\nEste Trabalho de Diploma\u00e7\u00e3o foi julgado adequado como pr\u00e9-requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de ENGENHEIRO CIVIL e aprovado em sua forma final pela Professora Orientadora e \n\npela Coordenadora da disciplina Trabalho de Diploma\u00e7\u00e3o Engenharia Civil II (ENG01040) da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul.  \n\nPorto Alegre, 30 de novembro de 2009  \n\nProfa. \u00c2ngela Borges Masuero\nDra. pela UFRGS\n\nOrientadora\n\nPaulo C\u00e9sar P\u00e9rez Baldasso\nMestre pela UFRGS\n\nCoorientador\n\nProfa. Carin Maria Schmitt \nCoordenadora \n\nBANCA EXAMINADORA \n\nProfa. \u00c2ngela Borges Masuero (UFRGS)\nDra. pela UFRGS\n\nPaulo C\u00e9sar P\u00e9rez Baldasso\nMestre pela UFRGS\n\nProf. Daniel Tregnago Pagnussat (UCS)\nMestre pela UFRGS\n\nProf. Paulo Fernando Salvador (UFRGS)\nMestre pela UFRGS\n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico este trabalho a Simone. \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAgrade\u00e7o a toda dinastia Campos e ao cl\u00e3 Szulczewski por me deixar acordar cedo, estudar \n\nat\u00e9 tarde e trabalhar nos finais de semana, sempre que quis. Tamb\u00e9m pelo estudo de \n\nqualidade, li\u00e7\u00f5es de vida, hist\u00f3rias antigas, gosto pela cultura, chineladas e pelas noites \n\nsentadas na arquibancada da Sogipa. Seu Jer\u00f4nimo, Dona Leoc\u00e1dia, Rafa, Suzi, v\u00f3s, tias... \n\nAmo voc\u00eas, sempre. \n\nAgrade\u00e7o a pessoa que me faz sorrir todos os dias: Simone Coracini. \n\nAgrade\u00e7o a minha segunda fam\u00edlia pela paci\u00eancia, pelos lanches e, acima de tudo, por ter me \n\nacolhido como filho, neto, e (quase) irm\u00e3o. Obrigado S\u00f4nia, Lia e Adriana. \n\nAgrade\u00e7o a todos os meus amigos envolvidos na faculdade ou n\u00e3o, que me ajudaram nessa \n\ncaminhada ou n\u00e3o, mas que sempre estar\u00e3o comigo de uma forma ou de outra (ou n\u00e3o). Em \n\nespecial aos que nunca deixaram o posto de melhores amigos, com quem aprendi um pouco \n\nmais sobre a vida, mulheres e dinheiro: C\u00edcero Salaberry, Lu\u00eds Siviero, Gustavo Monteiro, \n\nMarina Bergamaschi, Rodrigo Ferreira, Felipe Camaratta, Felipe Pereira, Vin\u00edcius Carvalho, \n\nBruno Westermann, Christian Cavedon, Lucas Beier, Gustavo Terra, Nelson Florisbal. \n\nAgrade\u00e7o aos irm\u00e3os da banda Nafta por sempre me fazerem esquecer os problemas dos dias \n\n\u00fateis e tornar os in\u00fateis produtivos e agrad\u00e1veis: Gustavo Gattino, Leonardo Florisbal e \n\nMatheus Sorrentino. \n\nAgrade\u00e7o aos meus colegas de trabalho do LEME, Ascix e Sultepa, pelos ensinamentos e \n\namizade. \n\nAgrade\u00e7o ao clube Sogipa pelas bolsas do ensino fundamental, m\u00e9dio e cursinho. Em especial \n\nao Sensei Kiko e \u00e0 tia Magda. \n\nAgrade\u00e7o a todas as pessoas envolvidas neste trabalho. Em especial \u00e0 Profa. \u00c2ngela, \u00e0 Profa. \n\nCarin e ao Paulo Baldasso que nunca negaram cinco minutinhos paras as d\u00favidas. \n \n \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nQuem teme perder j\u00e1 est\u00e1 vencido. \n\nJigoro Kano \n\n\n\nRESUMO \n\nCAMPOS, R. F. S. Manuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio \nGrande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. 2009. 73 f. Trabalho de Diploma\u00e7\u00e3o \n(Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil) \u2013 Departamento de Engenharia Civil, Universidade Federal \ndo Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas geram altos custos de reparo e manuten\u00e7\u00e3o no que diz respeito \n\n\u00e0s fachadas, que s\u00e3o as verdadeiras formadoras da imagem do im\u00f3vel. \u00c0 perda da \n\nfuncionalidade da fachada soma-se decl\u00ednio est\u00e9tico com o surgimento destes problemas. No \n\npassado, os pr\u00e9dios eram edificados com um diferenciado escopo est\u00e9tico. Eram adornados \n\npor muitos dispositivos que n\u00e3o s\u00f3 buscavam uma bela apar\u00eancia, mas tamb\u00e9m auxiliavam na \n\npreven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis danos advindos de agentes externos, como \u00e9 o caso das pingadeiras \u2013 \n\nquase extinta das modernas fachadas \u2013. A busca por formas mais esbeltas e maior \n\naproveitamento de espa\u00e7o nos novos empreendimentos caracterizam pilares e vigas de \n\nmenores dimens\u00f5es. Em consequ\u00eancia, s\u00e3o utilizados concretos de maior resist\u00eancia e menor \n\nporosidade, dificultando a ader\u00eancia dos revestimentos \u00e0 fachada. Por\u00e9m, as manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas t\u00eam origem tamb\u00e9m na alta variabilidade dos processos de produ\u00e7\u00e3o de \n\nargamassa, da falta de juntas de movimenta\u00e7\u00e3o em revestimentos cer\u00e2micos, de falhas \n\nocorridas em obra e falta de projetos espec\u00edficos para fachadas. Esses fatores, aliados ao clima \n\nga\u00facho de intensas mudan\u00e7as de temperatura, umidade e dire\u00e7\u00e3o dos fortes ventos, geram \n\nin\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas desde descolamento dos revestimentos at\u00e9 o \n\ndesenvolvimento de microorganismos. Os custos com os reparos de fachada s\u00e3o onerosos e \n\ndiminuiriam drasticamente caso fosse adotada uma cultura de manuten\u00e7\u00e3o preventiva. Este \n\ntrabalho trata dos procedimentos e custos dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de \n\npr\u00e9dios comerciais no estado do Rio Grande do Sul. Atrav\u00e9s do acesso e an\u00e1lise de um banco \n\nde dados de empresa ga\u00facha, conhecem-se os valores referentes \u00e0s diferentes pr\u00e1ticas de \n\nreparo de fachadas e seus custos envolvidos e obt\u00e9m-se que os custos com reparos de \n\nfachadas crescem devidos a v\u00e1rios fatores como idade, altura e \u00e1rea constru\u00edda de edifica\u00e7\u00e3o, \n\nassim como a \u00e1rea de fachada. Pode-se ent\u00e3o relacionar as manifesta\u00e7\u00f5es mais comuns com \n\nos valores despendidos para os danos serem sanados. Desta forma tem-se que reparos b\u00e1sicos \n\nperi\u00f3dicos, a baixos custos, s\u00e3o a solu\u00e7\u00e3o para as dispendiosas reformas totais de fachadas. \n\n \n\nPalavras-chave: manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas; manuten\u00e7\u00e3o; custos; fachadas. \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das etapas do projeto de pesquisa ......................... 15\n\nFigura 2: fissuras devido a cargas horizontais ................................................................. 21\n\nFigura 3: descolamento em placas de revestimento de argamassa ................................... 22\n\nFigura 4: descolamento de placas cer\u00e2micas .................................................................... 24\n\nFigura 5: efloresc\u00eancias em revestimento cer\u00e2mico ......................................................... 27\n\nFigura 6: falha da junta de movimenta\u00e7\u00e3o, facilidade para entrada de \u00e1gua .................... 29\n\nFigura 7: manchas em granito proveniente de \u00e1gua das chuvas ...................................... 31\n\nFigura 8: pontos de efloresc\u00eancias a partir da junta horizontal ........................................ 32\n\nFigura 9: trincas causadas pela junta de dilata\u00e7\u00e3o insuficiente ........................................ 33\n\nFigura 10: influ\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o na durabilidade dos materiais ............................... 37\n\nFigura 11: curva te\u00f3rica de perda de desempenho ........................................................... 38\n\nFigura 12: te\u00f3rica de perda de desempenho com influ\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o ................... 38\n\nFigura 13: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o A .............................................................................. 47\n\nFigura 14: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o B .............................................................................. 49\n\nFigura 15: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o C .............................................................................. 51\n\nFigura 16: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o D .............................................................................. 53\n\nFigura 17: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o E .............................................................................. 56\n\nFigura 18: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o F .............................................................................. 58\n\nFigura 19: custos de manuten\u00e7\u00e3o e reparo por servi\u00e7o das edifica\u00e7\u00f5es analisadas .......... 61\n\nFigura 20: custos de manuten\u00e7\u00e3o frente \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda das edifica\u00e7\u00f5es ...................... 62\n\nFigura 21: custos de manuten\u00e7\u00e3o frente \u00e0 altura das edifica\u00e7\u00f5es ..................................... 63\n\nFigura 22: custos dos servi\u00e7os em revestimento p\u00e9treo frente \u00e0 \u00e1rea de fachada p\u00e9trea . 64\n\nFigura 23: custos dos servi\u00e7os em revestimento de argamassa frente \u00e0 \u00e1rea de fachada \nde argamassa ...................................................................................................... 65\n\nFigura 24: custos de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o frente \u00e0 altura das edifica\u00e7\u00f5es ........ 66\n\nFigura 25: custos de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o frente ao total dos custos ................ 67\n\nFigura 26: custos dos servi\u00e7os de funilaria frente ao total dos  custos ............................. 68\n\nFigura 27: manuten\u00e7\u00e3o e reparo de selantes frente ao total para revestimento p\u00e9treo ..... 68\n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\nQuadro 1: manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em revestimentos de argamassa e seus aspectos \nobservados .......................................................................................................... 20\n\nQuadro 2: manifesta\u00e7\u00f5es em revestimentos de argamassa, causas prov\u00e1veis e reparos .. 23\n\nQuadro 3: causas de fissuras em revestimentos cer\u00e2micos .............................................. 26\n\nQuadro 4: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o A .... 48\n\nQuadro 5: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o B .... 50\n\nQuadro 6: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o C .... 52\n\nQuadro 7: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o D .... 55\n\nQuadro 8: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o E .... 57\n\nQuadro 9: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o F .... 59\n\nQuadro 10: custos totais de manuten\u00e7\u00e3o e reparo das edifica\u00e7\u00f5es separados por servi\u00e7o 60\n\nQuadro 11: vari\u00e1veis de controle utilizadas para an\u00e1lise ................................................. 61\n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................................... 11\n\n2 M\u00c9TODO DE PESQUISA ......................................................................................... 13\n\n2.1 QUEST\u00c3O DE PESQUISA ....................................................................................... 13\n\n2.2 OBJETIVOS DO TRABALHO ................................................................................. 13\n\n2.2.1 Objetivo principal ................................................................................................. 13\n\n2.2.2 Objetivos secund\u00e1rios ........................................................................................... 13\n\n2.3 PRESSUPOSTO ......................................................................................................... 14\n\n2.4 DELIMITA\u00c7\u00d5ES ...................................................................................................... 14\n\n2.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES ............................................................................................................ 14\n\n2.6 DELINEAMENTO .................................................................................................... 14\n\n3 MANIFESTA\u00c7\u00d5ES PATOL\u00d3GICAS: DEFINI\u00c7\u00d5ES, CAUSAS E ORIGENS . 17\n\n3.1 REVESTIMENTOS DE ARGAMASSA ................................................................... 18\n\n3.2 REVESTIMENTOS CER\u00c2MICOS ........................................................................... 23\n\n3.2.1 Destacamentos ....................................................................................................... 24\n\n3.2.2 Fissuras ................................................................................................................... 25\n\n3.2.3 Efloresc\u00eancias ........................................................................................................ 27\n\n3.2.4 Deteriora\u00e7\u00e3o das juntas ........................................................................................ 28\n\n3.3 REVESTIMENTOS P\u00c9TREOS ................................................................................. 29\n\n4 PROJETO E MANUTEN\u00c7\u00c3O .................................................................................. 34\n\n4.1 PROJETO DE REVESTIMENTO ............................................................................. 34\n\n4.2 PREVEN\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O ........................................................................... 36\n\n5 AN\u00c1LISE DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES COMERCIAIS QUE SOFRERAM \nMANUTEN\u00c7\u00c3O CORRETIVA ..............................................................................\n\n \n40\n\n5.1 PROCEDIMENTOS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARO .......................................... 41\n\n5.1.1 Recupera\u00e7\u00e3o e tratamento das paredes externas com revestimento de \nargamassa ...................................................................................................................\n\n \n43\n\n5.1.2 Recupera\u00e7\u00e3o e tratamento das placas de revestimento p\u00e9treo .......................... 44\n\n5.1.3 Recupera\u00e7\u00e3o e tratamento do revestimento cer\u00e2mico ....................................... 45\n\n5.1.4 Lavagem e limpeza das esquadrias de alum\u00ednio ................................................. 45\n\n5.2 OBRAS E POSS\u00cdVEIS CAUSAS DE SUAS MANIFESTA\u00c7\u00d5ES \nPATOL\u00d3GICAS ......................................................................................................... \n\n \n45\n\n5.2.1 Edifica\u00e7\u00e3o A ........................................................................................................... 46\n\n5.2.2 Edifica\u00e7\u00e3o B ........................................................................................................... 48\n\n5.2.3 Edifica\u00e7\u00e3o C ........................................................................................................... 51\n\n\n\n5.2.4 Edifica\u00e7\u00e3o D ........................................................................................................... 52\n\n5.2.5 Edifica\u00e7\u00e3o E ........................................................................................................... 55\n\n5.2.6 Edifica\u00e7\u00e3o F ........................................................................................................... 57\n\n5.3 AN\u00c1LISES DOS DADOS ......................................................................................... 59\n\n6 CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................... 70\n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................... 73\n\n\n\n\n\n 11\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA manuten\u00e7\u00e3o, segundo Marcelli (2007), deve ser um conjunto de medidas necess\u00e1rias e \n\nindispens\u00e1veis para garantir em bom estado de funcionamento, conserva\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dos \n\nequipamentos, componentes/elementos e instala\u00e7\u00f5es de uma edifica\u00e7\u00e3o, de qualquer tipo ou \n\ngrandeza. Isto resulta num conjunto de a\u00e7\u00f5es preventivas e corretivas cuja finalidade \u00e9 \n\npreservar o cumprimento satisfat\u00f3rio das fun\u00e7\u00f5es para as quais a edifica\u00e7\u00e3o e seus \n\ncomponentes foram projetados, de forma a garantir a vida \u00fatil desejada de um im\u00f3vel. \n\nPor\u00e9m, o programa de manuten\u00e7\u00e3o deve garantir o retorno do investimento inicial e se \n\nmostrar vantajoso financeiramente, a m\u00e9dio e longo prazo. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 um instrumento \n\nvalioso, visto o retorno de informa\u00e7\u00f5es importantes, para subsidiar o desenvolvimento de \n\nnovos projetos (MARCELLI, 2007). \n\nEntretanto, os estudos sobre custos em atividades de reparo e manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o quase \n\ninexistentes quando o assunto s\u00e3o as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas de revestimentos de fachada. \n\nDesta forma, o presente trabalho abordar\u00e1 as causas e procedimentos dos reparos e \n\nmanuten\u00e7\u00f5es de fachadas de pr\u00e9dio comerciais, assim como os custos dos reparos. \n\nMascar\u00f3 (2006) afirma que, na maioria dos casos, as manuten\u00e7\u00f5es feitas s\u00e3o do tipo corretivo \n\ne n\u00e3o preventivo o que \u00e9 muito mais oneroso. Salienta que a falta de manuten\u00e7\u00e3o levar\u00e1, em \n\nlongo prazo, \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o deixar de cumprir suas fun\u00e7\u00f5es. \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas de maior ocorr\u00eancia nas fachadas t\u00eam sua origem n\u00e3o s\u00f3 na \n\nexecu\u00e7\u00e3o do revestimento, mas tamb\u00e9m na fase de projeto das edifica\u00e7\u00f5es. Raramente s\u00e3o \n\nencontrados projetos de fachadas com especifica\u00e7\u00f5es de tra\u00e7os de argamassas, espessuras de \n\njuntas de movimenta\u00e7\u00e3o ou procedimentos de execu\u00e7\u00e3o com argamassas colantes para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos. Entretanto, pouco a pouco, a cultura de projetos de \n\nfachadas \u00e9 interada ao cotidiano do Sul do Pa\u00eds. Esses projetos devem ser concebidos levando \n\nem considera\u00e7\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o, para que ela n\u00e3o tenha que ser improvisada e adaptada \n\nposteriormente. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 12\n\nEste trabalho busca uma compara\u00e7\u00e3o entre as formas de maior ocorr\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas e seus custos de reparo e manuten\u00e7\u00e3o com base em um banco de dados de uma \n\nempresa ga\u00facha. Ser\u00e3o apresentadas tamb\u00e9m as causas e origens dos problemas e as t\u00e9cnicas \n\nde corre\u00e7\u00e3o utilizadas. \n\nNo capitulo m\u00e9todo de pesquisa ser\u00e3o apresentados a quest\u00e3o de pesquisa e os objetivos do \n\ntrabalho, assim como o pressuposto, delimita\u00e7\u00e3o e limita\u00e7\u00f5es do estudo. Ser\u00e1 apontado o \n\ndelineamento do trabalho com as etapas desenvolvidas. \n\nO capitulo intitulado Manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas: defini\u00e7\u00f5es, causas e origens exp\u00f5e, para os \n\nrevestimentos de argamassa, cer\u00e2mico e p\u00e9treo, as formas mais recorrentes encontradas de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas, suas causas origens. Ademais, apresenta genericamente tipos de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e vari\u00e1veis de controle para estas manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nProjeto e manuten\u00e7\u00e3o exibe as defini\u00e7\u00f5es acerca dos projetos de revestimentos e suas \n\nespecifica\u00e7\u00f5es assim como descreve o conceito de vida \u00fatil de materiais frente ao desempenho \n\nexigido e busca uma compara\u00e7\u00e3o entre a preven\u00e7\u00e3o e a corre\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas \n\nna constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nEm an\u00e1lise de edifica\u00e7\u00f5es que sofreram manuten\u00e7\u00e3o corretiva ser\u00e3o apresentadas as \n\nedifica\u00e7\u00f5es estudadas, a forma com que a empresa detentora dos im\u00f3veis realiza os processos \n\nde manuten\u00e7\u00e3o desde as visitas t\u00e9cnicas, passando pela contrata\u00e7\u00e3o, manifesta\u00e7\u00f5es \n\nencontradas e procedimentos de manuten\u00e7\u00e3o e reparo utilizados. As poss\u00edveis causas das \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o apontadas e exibidas as planilhas or\u00e7ament\u00e1rias para os servi\u00e7os. E ser\u00e3o \n\nrealizadas compara\u00e7\u00f5es dos dados obtidos.  \n\nPor fim, ser\u00e3o apontadas as conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es finais, exibindo as vantagens da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um programa de manuten\u00e7\u00e3o em edifica\u00e7\u00f5es e a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos para fachadas em rela\u00e7\u00e3o aos custos com manuten\u00e7\u00f5es. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 13\n\n2 M\u00c9TODO DE PESQUISA \n\n2.1 QUEST\u00c3O DE PESQUISA \n\nFoi proposta a seguinte quest\u00e3o de pesquisa: com base em um banco de dados de uma \n\nempresa ga\u00facha, de que forma os custos se relacionam com os processos de manuten\u00e7\u00e3o e \n\nreparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul? \n\n2.2 OBJETIVOS DO TRABALHO \n\n2.2.1 Objetivo principal \n\nO objetivo principal deste trabalho \u00e9 a an\u00e1lise dos custos de manuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas \n\nde pr\u00e9dios comerciais ga\u00fachos. \n\n2.2.2 Objetivos secund\u00e1rios \n\nOs objetivos secund\u00e1rios deste trabalho s\u00e3o: \n\na) a identifica\u00e7\u00e3o das principais manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas ocorridas nas fachadas \nem an\u00e1lise; \n\nb) a determina\u00e7\u00e3o das causas e origens das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas observadas; \n\nc) a identifica\u00e7\u00e3o de fatores que afetam os custos de manuten\u00e7\u00e3o. \n\n \n__________________________________________________________________________________________ \n\nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n \n\n\n\n 14\n\n2.3 PRESSUPOSTO \n\nTem-se como pressuposto para a pesquisa apresentada que: \n\na) o custo unit\u00e1rio b\u00e1sico ponderado da constru\u00e7\u00e3o civil do estado do Rio Grande \ndo Sul (CUB/RS), publicado pelo Sinduscon-RS at\u00e9 fevereiro de 2009, \u00e9 um \nindexador v\u00e1lido; \n\nb) as solu\u00e7\u00f5es apresentadas s\u00e3o adequadas para os problemas apresentados; \n\nc) as an\u00e1lises realizadas nos laudos s\u00e3o tecnicamente perfeitas. \n\n2.4 DELIMITA\u00c7\u00d5ES \n\nO presente trabalho tem como delimita\u00e7\u00e3o que o estudo e compara\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de \n\nedifica\u00e7\u00f5es comerciais, quanto aos reparos e manuten\u00e7\u00e3o de fachadas, ser\u00e3o com base em \n\nbanco de dados de uma empresa ga\u00facha do setor. \n\n2.5 LIMITA\u00c7\u00d5ES \n\nComo limita\u00e7\u00e3o do estudo tem-se que ser\u00e3o analisadas apenas seis edifica\u00e7\u00f5es. Em virtude de \n\nser uma amostra pequena, n\u00e3o se pode realizar afirma\u00e7\u00f5es estatisticamente embasadas. \n\n2.6 DELINEAMENTO \n\nAs seguintes etapas fazem parte do delineamento do trabalho: \n\na) pesquisa bibliogr\u00e1fica; \n\nb) an\u00e1lise banco de dados, \n\n- identifica\u00e7\u00e3o das patologias; \n\n- solu\u00e7\u00f5es apresentadas; \n\n- custos envolvidos. \n\nc) an\u00e1lise das causas e origens das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 15\n\nd) an\u00e1lise de resultados; \n\ne) conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n \nA figura 1 representa de forma esquem\u00e1tica as etapas apresentadas e que ser\u00e3o detalhadas a \n\nseguir. \n\n \nFigura 1: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das etapas do projeto de pesquisa \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica foi desenvolvida com o intuito de agregar um maior conhecimento \n\nsobre o tema de pesquisa e auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o das etapas seguintes empregando o uso de \n\nlivros, trabalhos acad\u00eamicos, revistas t\u00e9cnicas, normas, etc. \n\nCom o acesso aos documentos dos processos de contra\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00f5es de \n\nedifica\u00e7\u00f5es do banco de dados da empresa, partiu-se para as pr\u00f3ximas etapas. Foram \n\ndisponibilizados todos os processos com servi\u00e7os de reparo em fachadas. A primeira etapa \n\nap\u00f3s o acesso dos documentos \u00e9 da identifica\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. Com base \n\nnas informa\u00e7\u00f5es contidas no banco de dados foram levantadas e descritas as manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas ocorridas nas edifica\u00e7\u00f5es estudadas. Ap\u00f3s foram estudadas as solu\u00e7\u00f5es \n\napresentadas para corre\u00e7\u00e3o problemas encontrados. Nesta etapa foram descritos os \n__________________________________________________________________________________________ \n\nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n \n\n\n\n 16\n\nprocedimentos de reparo e manuten\u00e7\u00e3o que foram utilizados nos pr\u00e9dios analisados e ap\u00f3s \n\nanalisadas as poss\u00edveis causas e origens das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. Na etapa de custos \n\nenvolvidos obtiveram-se os valores de or\u00e7amento, que constam no banco de dados, para \n\nsolucionar os problemas apresentados. Esses valores foram tabelados e atualizados, usando-se \n\no CUB ponderado do Sinduscon-RS, para fevereiro de 2009, para posterior an\u00e1lise. \n\nA an\u00e1lise de resultados foi realizada com a compara\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es encontradas nos \n\nitens mencionados anteriormente dos diversos casos estudados. \n\nPor fim, t\u00eam-se as conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es finais, com base na an\u00e1lise de resultados, de \n\nforma a responder a quest\u00e3o de pesquisa e atingir os objetivos propostos. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 17\n\n3 MANIFESTA\u00c7\u00d5ES PATOL\u00d3GICAS: DEFINI\u00c7\u00d5ES, CAUSAS E \n\nORIGENS \n\nUm dos itens mais pol\u00eamicos na rela\u00e7\u00e3o entre propriet\u00e1rio e construtora \u00e9 a fachada. \n\nProblemas na pintura, descolamento de revestimentos e fissuras muitas vezes ocorrem devido \n\na manuten\u00e7\u00f5es inadequadas (SAYEGH, 2004). \n\nPara Cincotto (1988), Perez (1988), Thomaz (1988) e Marcelli (2007) as ocorr\u00eancias de \n\nproblemas ou manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas tem origem em uma das fases de produ\u00e7\u00e3o como \n\nplanejamento, projeto de materiais e componentes, execu\u00e7\u00e3o, ou s\u00f3 utiliza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es. \n\nPara Ioshimoto (1988), muitas vezes a inser\u00e7\u00e3o de pequenos detalhes construtivos pode \n\nreduzir significamente o n\u00famero de problemas. As vari\u00e1veis que podem influir no surgimento \n\nou n\u00e3o de problemas s\u00e3o denominadas por esse autor como vari\u00e1veis de controle e s\u00e3o:  \n\na) a empresa construtora; \n\nb) o tipo de constru\u00e7\u00e3o; \n\nc) o sistema construtivo; \n\nd) a idade da constru\u00e7\u00e3o; \n\ne) a regi\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\nf) a faixa de renda do usu\u00e1rio. \n\n \nSilva (2008) aponta uma classifica\u00e7\u00e3o para as diferentes fases em que se apresentam as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em geral: \n\na) cong\u00eanitas: origin\u00e1rias da fase de projeto, em fun\u00e7\u00e3o da n\u00e3o observ\u00e2ncia das \nnormas t\u00e9cnicas, ou de erros e omiss\u00f5es dos profissionais, que resultam em \nfalhas e concep\u00e7\u00e3o inadequada dos revestimentos. S\u00e3o respons\u00e1veis por grande \nparte das avarias registradas em edif\u00edcios; \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\nb) construtivas: relacionadas \u00e0 fase de execu\u00e7\u00e3o da obra, resultante do emprego \nde m\u00e3o-de-obra despreparada, produtos n\u00e3o certificados e aus\u00eancia de \nmetodologia para assentamento das pe\u00e7as, o que, segundo pesquisas mundiais, \ntamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis por grande parte das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas \nencontradas nas edifica\u00e7\u00f5es; \n\n \n\n\n\n 18\n\nc) adquiridas: resultado da exposi\u00e7\u00e3o ao meio em que se inserem, podendo ser \nnaturais, decorrentes da agressividade do meio, ou decorrentes da a\u00e7\u00e3o \nhumana, em fun\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o inadequada ou realiza\u00e7\u00e3o de interfer\u00eancia \nincorreta nos revestimentos, danificando as faces dos mesmos e desencadeando \num processo patol\u00f3gico; \n\nd) acidentais: caracterizadas pela ocorr\u00eancia de algum fen\u00f4meno at\u00edpico, \nresultado de uma solicita\u00e7\u00e3o incomum, como a a\u00e7\u00e3o da chuva com ventos de \nintensidade superior ao normal, recalques e, at\u00e9 mesmo inc\u00eandio. Sua a\u00e7\u00e3o \nprovoca esfor\u00e7os de natureza imprevis\u00edvel, especialmente na camada de base e \nsobre os rejuntes, quando n\u00e3o atinge at\u00e9 mesmo as pe\u00e7as, provocando \nmovimenta\u00e7\u00f5es que ir\u00e3o desencadear processos patol\u00f3gicos em cadeia. \n\n \nNo Sul do Pa\u00eds s\u00e3o encontrados muitos pr\u00e9dios comerciais com revestimentos de fachada de \n\nargamassa, cer\u00e2mica e rochas ornamentais. A seguir s\u00e3o estudados as principais causas e \n\nalguns tipos de reparo ou t\u00e9cnicas de manuten\u00e7\u00e3o para as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas mais \n\nrecorrentes para esses revestimentos. \n\n3.1 REVESTIMENTOS DE ARGAMASSA \n\nSegundo Cincotto et al.1 (1995 apud PARAVISI, 2008), o processo de produ\u00e7\u00e3o de \n\nrevestimentos \u00e0 base de argamassa possui alta variabilidade, o que se deve a falta de \n\nprocedimentos sistem\u00e1ticos para a sua produ\u00e7\u00e3o. Problemas de qualidade na produ\u00e7\u00e3o de \n\nargamassa foram constatados por Costa (2005) na avalia\u00e7\u00e3o de desempenho da produ\u00e7\u00e3o de \n\nrevestimentos de fachada de argamassa de empresas de Porto Alegre. Nesse estudo o autor \n\nidentificou que metade das obras analisadas apresentava problemas antes da edifica\u00e7\u00e3o ser \n\nentregue ao cliente. \n\nNo sul do Brasil, devido \u00e0 grande variabilidade t\u00e9rmica (podendo ultrapassar 20\u00b0C em menos \n\nde 24 horas), umidade relativa do ar normalmente alta, em torno de 80%, e condi\u00e7\u00f5es de \n\nvento severas, as condi\u00e7\u00f5es ambientais de cura dos revestimentos n\u00e3o s\u00e3o control\u00e1veis, nem \n\nprevis\u00edveis (MOURA, 2007). Assim, sem um maior cuidado na execu\u00e7\u00e3o do revestimento, o \n\naparecimento de problemas de estanqueidade, fissura\u00e7\u00e3o e descolamentos dos revestimentos \n\nde argamassa ser\u00e3o observados.  \n\n__________________________________________________________________________________________ \n\n                                                                 \n1 CINCOTTO, M. A.; SILVA, M. A. C.; CARASEK, H. Argamassa de revestimento: caracter\u00edsticas, \n\npropriedades e m\u00e9todos de ensaio. S\u00e3o Paulo: Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas, 1995. 118 p. \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 19\n\nOs revestimentos convenientemente protegidos contra a umidade tendem a durar um elevado \n\nper\u00edodo de tempo. Os revestimentos de argamassa mista (cimento, cal hidratada e areia) tem \n\nos compostos resultantes da hidrata\u00e7\u00e3o e endurecimento quimicamente est\u00e1veis sob condi\u00e7\u00f5es \n\nnormais de utiliza\u00e7\u00e3o. Desta forma, n\u00e3o sofrem nenhum processo de envelhecimento natural \n\n(SEGAT, 2006). Verifica-se que para a umidade a grande incid\u00eancia dos problemas \n\nverificados deve-se a infiltra\u00e7\u00e3o, independente da idade das constru\u00e7\u00f5es (IOSHIMOTO, \n\n1988). \n\nAs varia\u00e7\u00f5es no teor de umidade provocam movimenta\u00e7\u00f5es de dois tipos: irrevers\u00edveis e \n\nrevers\u00edveis. As movimenta\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis s\u00e3o aquelas que ocorrem geralmente logo ap\u00f3s a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do material e originam-se da perda ou ganho de \u00e1gua at\u00e9 que se atinja a umidade \n\nhigrosc\u00f3pica de equil\u00edbrio. As movimenta\u00e7\u00f5es revers\u00edveis, por sua vez, ocorrem por varia\u00e7\u00f5es \n\ndo teor de umidade do material ao longo do tempo, ficando delimitadas a um certo intervalo \n\nmesmo no caso de secar-se ou saturar-se completamente (THOMAZ, 1988). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 permeabilidade \u00e0 \u00e1gua, a op\u00e7\u00e3o por utilizar a proje\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica ao inv\u00e9s da \n\nmanual, em virtude da maior energia de lan\u00e7amento da argamassa, pode gerar maior \n\ncompacidade e, portanto, menor permeabilidade. Essa medida aumentaria a durabilidade do \n\nrevestimento visto os problemas que a penetra\u00e7\u00e3o de umidade pode causar (DUAILIBE2 et al. \n\n2005 apud PARAVISI, 2008). Um levantamento realizado por Costa (2005) em obras \n\nrealizadas na cidade de Porto Alegre revelou fissuras e descolamentos como sendo as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de maior ocorr\u00eancia, totalizando 67% das apresentadas. \n\nPor sua vez, Cincotto (1988) aponta as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas mais comuns em \n\nrevestimentos de argamassa: \n\na) efloresc\u00eancias; \n\nb) bolores; \n\nc) ves\u00edculas; \n\nd) descolamentos com empolamento; \n\ne) descolamento em placas; \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n                                                                 \n2 DUAILIBE, R. P.; CAVANI, G. R.; OLIVEIRA, M. C. B. Influ\u00eancia do tipo de proje\u00e7\u00e3o da argamassa na \n\nresist\u00eancia de ader\u00eancia e resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o e permeabilidade da \u00e1gua. In: VI Simp\u00f3sio Brasileiro de \nTecnologia de Argamassas. 2005, Florian\u00f3polis. Anais... Florian\u00f3polis, 2005. p. 508-517. \n\n \n\n\n\n 20\n\nf) descolamento com pulverul\u00eancia; \n\ng) fissuras horizontais; \n\nh) fissuras mapeadas. \n\n \nEm seu estudo Cincotto (1988) exibe como definir as diferentes manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas \n\natrav\u00e9s de simples observa\u00e7\u00f5es (quadro 1).  \n\n \nQuadro 1: manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em revestimentos de argamassa e seus aspectos \n\nobservados (CINCOTTO, 1988) \n\nAs altera\u00e7\u00f5es de umidade dos materiais porosos provocam varia\u00e7\u00f5es dimensionais nos \n\nelementos e componentes da constru\u00e7\u00e3o. O aumento da umidade repercute numa expans\u00e3o e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da umidade repercute numa contra\u00e7\u00e3o do material. Em caso de impedimentos a \n\nessas movimenta\u00e7\u00f5es e, em fun\u00e7\u00e3o da intensidade da movimenta\u00e7\u00e3o e do m\u00f3dulo de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o do material, poder\u00e3o desenvolver-se no material tens\u00f5es que provoquem \n\nfissura\u00e7\u00e3o (figura 2). Por\u00e9m, parte das trincas nasce conjuntamente com o projeto da obra. O \n__________________________________________________________________________________________ \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 21\n\nreconhecimento de que as movimenta\u00e7\u00f5es dos materiais de constru\u00e7\u00e3o e da obra como um \n\ntodo \u00e9 inevit\u00e1vel poderia minimizar muito o problema (THOMAZ, 1988). A Associa\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira de Cimento Portland (2004) aponta ocorr\u00eancias de manifesta\u00e7\u00f5es que ocasionam \n\nfissuras no revestimento e permitem a entrada de umidade: \n\na) deforma\u00e7\u00e3o da estrutura por flex\u00e3o; \n\nb) deforma\u00e7\u00f5es por cargas horizontais (ventos), observadas principalmente em \nedifica\u00e7\u00f5es altas; \n\nc) encurtamento dos pilares, com movimenta\u00e7\u00f5es verticais em virtude de \ncarregamentos da estrutura;  \n\nd) falha no processo executivo do encunhamento; \n\ne) deforma\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas da cobertura e da fachada, devido a alta variabilidade \nt\u00e9rmica di\u00e1ria, chuvas, ventos e sol; \n\nf) deforma\u00e7\u00e3o excessiva de lajes com rota\u00e7\u00e3o das vigas de bordo. \n\n \n\n \nFigura 2: fissuras devido a cargas horizontais (ABCP, 2004) \n\nSayegh (2004) observa que os problemas mais comuns de responsabilidade das construtoras \n\ns\u00e3o de fissuras devido a estruturas muito esbeltas e flex\u00edveis, em conjunto com paredes \n\nr\u00edgidas. Ioshimoto (1988) afirma que maior incid\u00eancia de trincas e fissuras deve-se a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o estrutural, \u00e0 falta de amarra\u00e7\u00e3o da alvenaria nos cantos de paredes. Assim \n\ncomo a maioria das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas, a incid\u00eancia deste problema cresce com a \n__________________________________________________________________________________________ \n\nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n \n\n\n\n 22\n\nidade do im\u00f3vel. No caso de descolamentos de revestimentos, este mesmo autor relata que a \n\nmaior incid\u00eancia que se verifica \u00e9 resultante da a\u00e7\u00e3o de intemp\u00e9ries, provocando, \n\nprincipalmente, destacamento de pinturas e reboco, como na figura 3. Problemas na \n\nespecifica\u00e7\u00e3o de desmoldantes, chapiscos ou concretos de alta resist\u00eancia e baixa porosidade \n\ntamb\u00e9m podem provocar destacamentos do revestimento, assim como falhas de dosagem e \n\nexecu\u00e7\u00e3o como camadas muito espessas (ABCP, 2004). \n\n \nFigura 3: descolamento em placas de revestimento de argamassa (ABCP, 2004) \n\nCom a identifica\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas existentes na edifica\u00e7\u00e3o analisada \u00e9 \n\nposs\u00edvel conhecer suas prov\u00e1veis causas e realizar os reparos convenientes a cada \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o observada. As ocorr\u00eancias patol\u00f3gicas nunca tem uma \u00fanica causa. S\u00e3o uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de in\u00fameras vari\u00e1veis (ABCP, 2004). No quadro 2 encontram-se as principais \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es em revestimentos de argamassa bem como suas causas e sugest\u00f5es de reparo. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 23\n\nMANIFESTA\u00c7\u00d5ES CAUSAS\u00a0PROV\u00c1VEIS REPAROS\n\nUmidade\u00a0constante Elimina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0infiltra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0umidade\n\nSais\u00a0sol\u00faveis\u00a0presentes\u00a0no\u00a0elemento\u00a0da\u00a0alvenaria Secagem\u00a0do\u00a0revestimento\n\nSais\u00a0sol\u00faveis\u00a0presentes\u00a0na\u00a0\u00e1gua\u00a0de\u00a0amassamento\u00a0ou\u00a0umidade\u00a0\ninfiltrada\n\nEscovamento\u00a0da\u00a0superf\u00edcie\n\nCal\u00a0n\u00e3o\u00a0carbonatada Reparo\u00a0do\u00a0revestimento\u00a0quando\u00a0pulverulento\n\nUmidade\u00a0constante Elimina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0infiltra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0umidade\n\n\u00c1rea\u00a0n\u00e3o\u00a0exposta\u00a0ao\u00a0sol Lavagem\u00a0com\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0hipoclorito\n\nReparo\u00a0do\u00a0revestimento\u00a0quando\u00a0pulverulento\n\nHidrata\u00e7\u00e3o\u00a0retardada\u00a0de\u00a0\u00f3xido\u00a0de\u00a0c\u00e1lcio\u00a0da\u00a0cal Renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a0de\u00a0reboco\n\nPresen\u00e7a\u00a0de\u00a0pirita\u00a0ou\u00a0de\u00a0mat\u00e9ria\u00a0org\u00e2nica\u00a0na\u00a0areia Elimina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0infiltra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0umidade\n\nPresen\u00e7a\u00a0de\u00a0concre\u00e7\u00f5es\u00a0ferruginosas\u00a0na\u00a0areia\n\nAplica\u00e7\u00e3o\u00a0prematura\u00a0de\u00a0tinta\u00a0imperme\u00e1vel\n\nInfiltra\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0umidade Renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0pintura\n\nHidrata\u00e7\u00e3o\u00a0retardada\u00a0do\u00a0\u00f3xido\u00a0de\u00a0magn\u00e9sio\u00a0da\u00a0cal Renova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0camada\u00a0de\u00a0reboco\n\nA\u00a0superf\u00edcie\u00a0de\u00a0contato\u00a0com\u00a0a\u00a0camada\u00a0inferior\u00a0apresenta\u00a0camadas\u00a0\nfrequentes\u00a0de\u00a0mica\n\nRenova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0revestimento:\n\nArgamassa\u00a0aplicada\u00a0em\u00a0camada\u00a0muito\u00a0espessa ?\u00a0apicoamento\u00a0da\u00a0base\n\nA\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0base\u00a0\u00e9\u00a0muito\u00a0lisa ?\u00a0elimina\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0base\u00a0hidr\u00f3fuga\n\nA\u00a0superf\u00edcie\u00a0da\u00a0base\u00a0est\u00e1\u00a0impregnada\u00a0de\u00a0subst\u00e2ncia\u00a0hidr\u00f3fuga\n?\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0chapisco\u00a0ou\u00a0outro\u00a0artif\u00edcio\u00a0para\u00a0melhoria\u00a0da\u00a0\nader\u00eancia\n\nAus\u00eancia\u00a0de\u00a0camada\u00a0de\u00a0chapisco\n\nExcesso\u00a0de\u00a0finos\u00a0no\u00a0agregado Renova\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0da\u00a0camada\u00a0de\u00a0reboco\n\nTra\u00e7o\u00a0pobre\u00a0em\u00a0aglomerantes\n\nTra\u00e7o\u00a0excessivamente\u00a0rico\u00a0em\u00a0cal\n\nAus\u00eancia\u00a0de\u00a0carbonata\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0cal\n\nO\u00a0reboco\u00a0foi\u00a0aplicado\u00a0em\u00a0camada\u00a0muito\u00a0espessa\n\nExpans\u00e3o\u00a0da\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0assentamento\u00a0por\u00a0hidrata\u00e7\u00e3o\u00a0retardada\u00a0\ndo\u00a0\u00f3xido\u00a0de\u00a0magn\u00e9sio\u00a0de\u00a0cal\n\nRenova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0revestimento\u00a0ap\u00f3s\u00a0hidrata\u00e7\u00e3o\u00a0completa\u00a0da\u00a0\ncal\u00a0da\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0assentamento\n\nExpans\u00e3o\u00a0da\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0assentamento\u00a0por\u00a0rea\u00e7\u00e3o\u00a0cimento?\nsulfatos\u00a0ou\u00a0devido\u00a0\u00e0\u00a0presen\u00e7a\u00a0de\u00a0argilo?minerais\u00a0expansivos\u00a0no\u00a0\nagregado\n\nA\u00a0solu\u00e7\u00e3o\u00a0a\u00a0adotar\u00a0\u00e9\u00a0fun\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0intensidade\u00a0da\u00a0rea\u00e7\u00e3o\u00a0\nexpansiva\n\nRetra\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0argamassa\u00a0de\u00a0base Renova\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0revestimento\n\nRenova\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0pintura\n\nEfloresc\u00eancia\n\nVes\u00edculas\n\nDescolamento\u00a0com\u00a0\npulverul\u00eancia\n\nFissuras\u00a0mapeadas\n\nFissuras\u00a0horizontais\n\nDescolamento\u00a0em\u00a0\nplacas\n\nBolor\n\nDescolamento\u00a0com\u00a0\nempolamento\n\n \nQuadro 2: manifesta\u00e7\u00f5es em revestimentos de argamassa, causas prov\u00e1veis e reparos \n\n(CINCOTTO, 1988) \n\n3.2 REVESTIMENTOS CER\u00c2MICOS \n\nOs revestimentos cer\u00e2micos t\u00eam seu maior n\u00famero de casos de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas \n\ndefinidas como destacamentos, gretamento, fissuras, efloresc\u00eancias e deteriora\u00e7\u00e3o de juntas. \n\nEstas manifesta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas ser\u00e3o descritas nos pr\u00f3ximos itens. \n__________________________________________________________________________________________ \n\nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n \n\n\n\n 24\n\n3.2.1 Destacamentos \n\nOs destacamentos s\u00e3o caracterizados pela perda de ader\u00eancia das placas cer\u00e2micas do \n\nsubstrato quando tens\u00f5es surgidas no revestimento cer\u00e2mico ultrapassam a capacidade de \n\nader\u00eancia das liga\u00e7\u00f5es entre a placa cer\u00e2mica e argamassa colante. Como este tipo de \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica pode ocasionar acidentes devido \u00e0 queda de placas cer\u00e2micas em \n\npessoas, ela \u00e9 considerada mais s\u00e9ria (FONTENELLE; MOURA, 2004). A figura 4 mostra \n\num exemplo de ocorr\u00eancia de destacamentos em revestimentos cer\u00e2micos. \n\n \nFigura 4: descolamento de placas cer\u00e2micas (CICHINELLI, 2006) \n\nAssim como sintoma de algumas manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas de revestimento de argamassa, o \n\nprimeiro sinal deste problema \u00e9 a ocorr\u00eancia de um som cavo (oco) nas placas cer\u00e2micas \n\nquando percutidas. \u00c9 poss\u00edvel observar, em alguns casos, o estufamento da camada de \n\nacabamento (placas cer\u00e2micas e rejuntes), seguido do destacamento destas \u00e1reas, que pode ser \n\nimediato ou n\u00e3o. Geralmente estas manifesta\u00e7\u00f5es ocorrem nos primeiros e \u00faltimos andares do \n\nedif\u00edcio, devido ao maior n\u00edvel de tens\u00f5es observados nestes locais, e pr\u00f3ximos a mudan\u00e7as \n\nde planos (FONTENELLE; MOURA, 2004). \n\nPara Fontenelle e Moura (2004) e Cichinelli (2006) as causas mais comuns dos destacamentos \n\nde placas de revestimento cer\u00e2mico s\u00e3o: \n\na) instabilidade do suporte, devido a acomoda\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio como um todo; \n\nb) deforma\u00e7\u00e3o lenta (flu\u00eancia) da estrutura de concreto armado, varia\u00e7\u00f5es \nhigrot\u00e9rmicas e de temperatura, caracter\u00edsticas um pouco resilientes dos \nrejuntes; \n\nc) aus\u00eancia de detalhes construtivos (contravergas, juntas de dilata\u00e7\u00e3o); \n__________________________________________________________________________________________ \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 25\n\nd) utiliza\u00e7\u00e3o da argamassa colante com um tempo em aberto vencido; \nassentamento sobre superf\u00edcie contaminada; \n\ne) imper\u00edcia ou neglig\u00eancia da m\u00e3o-de-obra na execu\u00e7\u00e3o e/ou controle dos \nservi\u00e7os (assentadores, mestres e engenheiros). \n\n \nPode-se verificar que uma grande parcela das causas de destacamento de placas cer\u00e2micas \n\nencontra-se na fase de projeto do revestimento, que muitas vezes \u00e9 inexistente. A troca de \n\nmateriais ou o estudo da melhor t\u00e9cnica de aplica\u00e7\u00e3o, uma melhor especifica\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nutilizados diminuiria e talvez eliminasse problemas de destacamentos (CICHINELLI, 2006). \n\nAl\u00e9m de corrigir todos os passos citados anteriormente, outra forma de se evitar a ocorr\u00eancia \n\ndeste tipo de manifesta\u00e7\u00e3o, seria evitar a execu\u00e7\u00e3o dos revestimentos cer\u00e2micos em uma fase \n\nda constru\u00e7\u00e3o em que o suporte (reboco/embo\u00e7o) ainda esteja rec\u00e9m-executado, evitando-se \n\nassim as retra\u00e7\u00f5es que podem ocasionar tens\u00f5es n\u00e3o consideradas no projeto do revestimento \n\ncer\u00e2mico. A recupera\u00e7\u00e3o desta manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica \u00e9 extremamente trabalhosa e, na \n\nmaior parte das vezes, cara tamb\u00e9m, j\u00e1 que o reparo localizado nem sempre \u00e9 suficiente para \n\nacabar com o problema, que volta a ocorrer em outras \u00e1reas do revestimento cer\u00e2mico. Muitas \n\nvezes a solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a retirada total do revestimento, podendo-se chegar at\u00e9 ao embo\u00e7o e se \n\nrefazer todas as camadas (FONTENELLE; MOURA, 2004). \n\n3.2.2 Fissuras \n\nEstas manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas s\u00e3o observadas em virtude da perda de integridade da \n\nsuperf\u00edcie da placa cer\u00e2mica, que pode ficar limitada a um defeito est\u00e9tico (no caso de \n\ngretamento), ou pode evoluir para um destacamento (no caso de trincas). Fontenelle e Moura \n\n(2004) explicam claramente as caracter\u00edsticas destas manifesta\u00e7\u00f5es: \n\na) trincas s\u00e3o rupturas no corpo da placa cer\u00e2mica provocadas por esfor\u00e7os \nmec\u00e2nicos, que causam a separa\u00e7\u00e3o das placas em partes, com aberturas \nsuperiores a um mil\u00edmetro; \n\nb) fissuras s\u00e3o rompimentos nas placas cer\u00e2micas, com aberturas inferiores a um \nmil\u00edmetro e que n\u00e3o causam a ruptura total das placas; \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 26\n\nc) gretamento \u00e9 uma s\u00e9rie de aberturas inferiores a um mil\u00edmetro e que ocorrem \nna superf\u00edcie esmaltada das placas, dando a ela uma apar\u00eancia de teia de \naranha.  O quadro 3 descreve as causas das fissuras. \n\n \nQuadro 3: causas de fissuras em revestimentos cer\u00e2micos (FONTELLE; MOURA, \n\n2004) \n\nDe acordo com Fontelle e Moura (2004), a incid\u00eancia destas manifesta\u00e7\u00f5es se d\u00e1 \n\nnormalmente nos primeiros e \u00faltimos andares do edif\u00edcio, geralmente pela falta de \n\nespecifica\u00e7\u00e3o, de juntas de movimenta\u00e7\u00e3o e detalhes construtivos adequados. A inclus\u00e3o \n\ndestes elementos no projeto de revestimento e o uso de argamassas bem dosadas ou colantes \n\npodem evitar o aparecimento destes problemas. \n\n \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 27\n\n3.2.3 Efloresc\u00eancias \n\nAs efloresc\u00eancias nos revestimentos cer\u00e2micos ocorrem da mesma forma que em \n\nrevestimentos de argamassa. Surgem dep\u00f3sitos cristalinos de cor esbranqui\u00e7ada, \n\ncomprometendo a apar\u00eancia do revestimento, como pode ser observado na figura 5. \n\n \nFigura 5: efloresc\u00eancias em revestimento cer\u00e2mico (CICHINELLI, 2006) \n\nEstes dep\u00f3sitos acontecem quando os sais sol\u00faveis contidos nas placas cer\u00e2micas, nos \n\ncomponentes na alvenaria, nas argamassas de embo\u00e7o, de fixa\u00e7\u00e3o ou de rejuntamento s\u00e3o \n\ntransportados pela \u00e1gua utilizada na constru\u00e7\u00e3o, ou vinda de infiltra\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s dos poros \n\ndas placas cer\u00e2micas n\u00e3o esmaltadas e rejuntes. Estes sais em contato com o ar solidificam \n\nformando dep\u00f3sitos (FONTENELLE; MOURA, 2004). \n\nFontenelle e Moura (2004) indicam algumas precau\u00e7\u00f5es podem ser tomadas para evitar a \n\nefloresc\u00eancia em revestimentos de placas cer\u00e2micas: \n\na) reduzir o consumo de cimento Portland na argamassa de embo\u00e7o ou usar \ncimento com baixo teor de \u00e1lcalis; \n\nb) utilizar placas cer\u00e2micas de boa qualidade, ou seja, queimadas em altas \ntemperaturas (o que elimina os sais sol\u00faveis de sua composi\u00e7\u00e3o e a umidade \nresidual); \n\nc) garantir o tempo necess\u00e1rio para secagem de todas as camadas anteriores \u00e0 \nexecu\u00e7\u00e3o de revestimento cer\u00e2mico; \n\nd) utilizar rejuntes de baixa permeabilidade. \n\n \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 28\n\nPara a remo\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos nas \u00e1reas j\u00e1 comprometidas com a ocorr\u00eancia de efloresc\u00eancias \n\npode-se realizar uma simples lavagem (com sab\u00e3o neutro ou \u00e1cido muri\u00e1tico em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es baixas) da superf\u00edcie do revestimento. Isto geralmente \u00e9 suficiente para a \n\nelimina\u00e7\u00e3o do problema, mas eles podem voltar a ocorrer se as condi\u00e7\u00f5es continuarem \n\nprop\u00edcias para seu desenvolvimento. Com o passar do tempo, por\u00e9m, o problema tende \n\ndiminuir \u00e0 medida que os sais forem sendo eliminados (FONTENELLE; MOURA, 2004). \n\n3.2.4 Deteriora\u00e7\u00e3o das juntas \n\nEste problema, apesar de afetar diretamente as argamassas de preenchimento das juntas de \n\nassentamento (rejuntes) e de movimenta\u00e7\u00e3o, compromete o desempenho dos revestimentos \n\ncer\u00e2micos como um todo, j\u00e1 que estes componentes s\u00e3o respons\u00e1veis pela estanqueidade do \n\nrevestimento cer\u00e2mico e pela capacidade de absorver deforma\u00e7\u00f5es (CICHINELLI, 2006). \n\nFontenelle e Moura (2004) alertam que os sinais de que est\u00e1 ocorrendo uma deteriora\u00e7\u00e3o das \n\njuntas s\u00e3o: perda de estanqueidade da junta e envelhecimento do material de preenchimento. \n\nA perda da estanqueidade pode iniciar logo ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de procedimentos de \n\nlimpeza inadequados (CICHINELLI, 2006). Estes procedimentos de limpeza podem causar \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o de parte do material aplicado (uso de \u00e1cidos e bases concentrados), que, somados \n\nataques de agentes atmosf\u00e9ricos agressivos e/ou solicita\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas por movimenta\u00e7\u00f5es \n\nestruturais, podem causar fissura\u00e7\u00e3o (ou mesmo trincas) bem como infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\n(FONTENELLE; MOURA, 2004). \n\nAs juntas normalmente s\u00e3o preenchidas com materiais \u00e0 base de cimento, o que n\u00e3o \n\nrepresenta grandes problemas. Sua deteriora\u00e7\u00e3o \u00e9 observada na presen\u00e7a de agentes \n\nagressivos, como a chuva \u00e1cida ou aparecimento de fissuras. Os rejuntes podem conter resina, \n\nque s\u00e3o de origem org\u00e2nica e podem envelhecer. \n\n__________________________________________________________________________________________ \n\nAs juntas de movimenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o preenchidas com selantes \u00e0 base de poliuretano, polissulfetos, \n\nsilicone, dentre outros. Estes materiais de origem org\u00e2nica apresentam durabilidade variadas, \n\ngeralmente em torno de 5 anos, embora existam materiais no mercado que possuem garantia \n\nde 20 anos (FONTENELLE; MOURA, 2004). Para uma vida \u00fatil satisfat\u00f3ria, devem ser \n\ninspecionados periodicamente e trocados conforme sua necessidade, j\u00e1 que sua deteriora\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m pode ocorrer devido \u00e0 presen\u00e7a de microorganismos. Pode-se observar na figura 6 a \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 29\n\nfacilidade com que a \u00e1gua pode entrar no revestimento cer\u00e2mico atrav\u00e9s de sua falha e \n\nocasionar maiores danos. \n\n \nFigura 6: falha da junta de movimenta\u00e7\u00e3o, facilidade para entrada de \u00e1gua \n\n(CICHINELLI, 2006) \n\n\u00c9 evidente para Fontenelle e Moura (2004) e Cichinelli (2006) que as maneiras de se evitar as \n\nocorr\u00eancias desta patologia est\u00e3o diretamente ligadas ao controle da execu\u00e7\u00e3o do \n\nrejuntamento/preenchimento das juntas de movimenta\u00e7\u00e3o, bem como \u00e0 escolha de materiais \n\nde preenchimento que atendam aos requisitos de projeto. \n\n3.3 REVESTIMENTOS P\u00c9TREOS \n\nAs rochas ornamentais s\u00e3o aplicadas, principalmente, em pisos e revestimentos. Cerca de 35% \n\nda produ\u00e7\u00e3o mundial de m\u00e1rmores e granitos \u00e9 utilizada na forma de pisos (internos e \n\nexternos) das constru\u00e7\u00f5es, 25 % em revestimento de paredes internas e fachadas, 13 % em \n\narte funer\u00e1ria, 8% em decora\u00e7\u00e3o, 7% em trabalhos especiais, 6% em escadarias e similares e \n\n6% em outros casos (MOREIRAS, 2005). \n\nNo que diz respeito ao revestimento de fachadas de edif\u00edcios a situa\u00e7\u00e3o se torna mais cr\u00edtica. \n\nMoreiras (2005) aponta que nas \u00faltimas d\u00e9cadas ocorreram diversos casos de manchas por \n\nefloresc\u00eancias, quedas e desplacamentos devido ao desconhecimento na especifica\u00e7\u00e3o das \n\nargamassas e de erros no procedimento de execu\u00e7\u00e3o. \n\nIamaguti (2001) afirma que a altera\u00e7\u00e3o do revestimento p\u00e9treo est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o dos agentes ambientais sobre a natureza da rocha. Rochas carbon\u00e1ticas como \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 30\n\nm\u00e1rmores e calc\u00e1rios s\u00e3o atacados por \u00e1cidos e resistem pouco \u00e0 abras\u00e3o. Arenitos, rochas \n\nmuito porosas, sofrem a\u00e7\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 cristaliza\u00e7\u00e3o dos sais nos espa\u00e7os \n\nintergranulares, principalmente os de granula\u00e7\u00e3o fina, homog\u00eanea e desprovidos de estruturas \n\nplanares. Os granitos s\u00e3o as rochas mais resistentes aos agentes agressores, tanto qu\u00edmicos \n\nquanto f\u00edsicos. Rochas que apresentam alto grau de absor\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua, avan\u00e7ado grau de \n\naltera\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica ou presen\u00e7a de minerais delet\u00e9rios ser\u00e3o muito mais suscet\u00edveis \u00e0 \n\napari\u00e7\u00e3o de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas s\u00e3o provocadas por agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, \n\natuam sobre a pedra de maneira tanto isolada como simult\u00e2nea. Para Iamaguti (2001) e Silva \n\n(2008) esses fatores podem ser intr\u00ednsecos ou extr\u00ednsecos. O primeiro refere-se \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas dos materiais e o segundo inclui o sistema de fixa\u00e7\u00e3o das placas ao substrato, \n\nas condi\u00e7\u00f5es do meio e as t\u00e9cnicas de manuten\u00e7\u00e3o do revestimento. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es mais freq\u00fcentes, observadas nos revestimentos p\u00e9treos s\u00e3o: modifica\u00e7\u00f5es na \n\ncolora\u00e7\u00e3o original, manchamentos, efloresc\u00eancias, degrada\u00e7\u00f5es, deteriora\u00e7\u00f5es, fissuramento \n\nou trincamento, bolor, perda da resist\u00eancia mec\u00e2nica, desgaste, descolamento, juntas \n\ndescont\u00ednuas, falhas nos selantes (rejuntamento) e perda de brilho (IAMAGUTI, 2001).  \n\nO surgimento de manchas (figura 7) pode ser decorrente de umidade ou de metais secund\u00e1rios \n\n(piritas, pirrotitas, calcopirita, granadas ferr\u00edferas, magnetitas e outros) presentes na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica da rocha que, na presen\u00e7a que ambiente agressivo, s\u00e3o altamente \n\nreativos. As manchas de umidade relacionam-se com a elevada porosidade, permeabilidade \n\ncombinados \u00e0 exist\u00eancia de fatores externos intr\u00ednsecos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o como infiltra\u00e7\u00f5es, m\u00e1s \n\nveda\u00e7\u00f5es e m\u00e1s impermeabiliza\u00e7\u00f5es (IAMAGUTI, 2001). \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 31\n\n \nFigura 7: manchas em granito proveniente de \u00e1gua das chuvas (IAMAGUTI, 2001) \n\nPara Silva (2008), as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas como manchamentos, fissuramento e \n\ndescolamentos das placas s\u00e3o muito comuns em placas p\u00e9treas fixadas pelo processo \n\nconvencional (coladas com argamassa). Iamaguti (2001) acredita que devido ao excesso de \n\n\u00e1gua da argamassa (manchas escuras, com aspecto molhado), que por exsuda\u00e7\u00e3o, penetra nos \n\nporos da pedra. Tamb\u00e9m pela presen\u00e7a impurezas de ferro no cimento e na superf\u00edcie de areia \n\n(n\u00e3o lavada), transportadas durante a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da argamassa, que penetram nos \n\nporos e fissuras da pedra, causando manchas indel\u00e9veis amareladas, vermelho-acastanhadas \n\nou castanhas. Com o uso de argamassa para a fixa\u00e7\u00e3o das placas de rochas tamb\u00e9m podem \n\nocorrer a carrea\u00e7\u00e3o de sais sol\u00faveis (carbonatos) presentes no substrato ou na pr\u00f3pria \n\nargamassa para a superf\u00edcie ocasionando efloresc\u00eancias (figura 8). \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 32\n\n \nFigura 8: pontos de efloresc\u00eancias a partir da junta horizontal (IAMAGUTI, 2001) \n\nQuando grande parte de um revestimento p\u00e9treo apresenta problemas variados, diz-se que o \n\nrevestimento est\u00e1 deteriorado. \u00c9 importante conhecer as caracter\u00edsticas f\u00edsico-mec\u00e2nicas da \n\nrocha. Por exemplo, rochas carbon\u00e1ticas, por sua solubilidade em \u00e1cidos naturais e artificiais \n\nsofrem, com o tempo, degrada\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e funcional, quer em ambientes polu\u00eddos, muito \n\n\u00famidos ou \u00e0 beira mar (maresia cont\u00e9m sal que com \u00e1gua origina \u00e1cido clor\u00eddrico). A \n\npresen\u00e7a de abundantes minerais de f\u00e1cil decomposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um forte fator de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, pois por este processo, comprometem a est\u00e9tica e a durabilidade do \n\nrevestimento. Muitas vezes, por desconhecimento das caracter\u00edsticas e propriedades do \n\nrevestimento escolhido \u00e9 feita a utiliza\u00e7\u00e3o de material em in\u00edcio ou estado avan\u00e7ado de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o. Incluem-se aqui muitos granitos amarelos, cuja cor n\u00e3o \u00e9 prim\u00e1ria e sim \n\nsecund\u00e1ria, resultante da altera\u00e7\u00e3o parcial da rocha. Uma das causas mais importantes de \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o em revestimentos de rochas ornamentais \u00e9 a fadiga, em longo prazo, da textura \n\nou estrutura da rocha com elevado coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, por expans\u00f5es e \n\ncontra\u00e7\u00f5es sucessivas o que leva \u00e0 perda de suas caracter\u00edsticas f\u00edsico-mec\u00e2nicas \n\n(IAMAGUTI, 2001). \n\nAs fissuras nos revestimentos p\u00e9treos podem aparecer, segundo Iamaguti (2001) devido \u00e0 \n\nfalta de cuidado no assentamento da pe\u00e7a (a interface entre a camada de revestimento e a \n\ncamada de fixa\u00e7\u00e3o n\u00e3o cont\u00ednua). Ocorrem, tamb\u00e9m, devido ao elevado \u00edndice de dilata\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica das placas de revestimento que s\u00e3o expostas a amplas varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas e deparadas \n\npor juntas com largura insuficientes para evitar o contato entre placas adjacentes. Detalhes de \n__________________________________________________________________________________________ \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 33\n\nprojeto, como juntas de dilata\u00e7\u00e3o, certamente minimizariam este tipo de manifesta\u00e7\u00e3o (figura \n\n9). \n\n \nFigura 9: trincas causadas pela junta de dilata\u00e7\u00e3o insuficiente (IAMAGUTI, 2001) \n\nOs problemas de falhas no selante das juntas (usado como rejunte no assentamento) s\u00e3o \n\ncausados por dois fatores, segundo Iamaguti (2001). O primeiro deve-se ao excesso de \n\nproduto utilizado para o rejuntamento e falta de limpeza posterior. O segundo fator seria a \n\nfalta de produto, havendo descontinuidade no rejuntamento o que propicia a infiltra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua da chuva ou de limpeza, propiciando manchas de umidade, efloresc\u00eancias e at\u00e9 \n\nposteriores descolamentos. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 34\n\n4 PROJETO E MANUTEN\u00c7\u00c3O \n\n4.1 PROJETO DE REVESTIMENTO \n\nO projeto de revestimento define a tecnologia a ser empregada, especificando materiais e \n\nt\u00e9cnicas a serem adotadas e controle de qualidade a ser utilizado, concebendo detalhes \n\nconstrutivos que atendam aos requisitos necess\u00e1rios para que o revestimento cumpra com sua \n\nfun\u00e7\u00e3o. Deve conter as especifica\u00e7\u00f5es dos materiais bem como seus componentes e t\u00e9cnicas \n\nconstrutivas, defini\u00e7\u00e3o dos detalhes construtivos e as solu\u00e7\u00f5es para as interfaces com os \n\ndemais subsistemas que interferem com o revestimento de fachada, de forma a respeitar a vida \n\n\u00fatil dos materiais empregados (ABCP, 2004b). \n\nOs fatores que determinam um projeto de revestimento normalmente s\u00e3o: \n\na) exig\u00eancias e limita\u00e7\u00f5es dos projetos do edif\u00edcio; \n\nb) condi\u00e7\u00f5es ambientais e exig\u00eancias de conforto; \n\nc) planejamento global da obra: prazos e custos; \n\nd) insumos dispon\u00edveis; \n\ne) acabamentos sobre a camada do revestimento. \n\n \nO projeto de revestimento final deve conter as especifica\u00e7\u00f5es dos materiais, componentes e \n\nt\u00e9cnicas construtivas, plantas e eleva\u00e7\u00f5es com as defini\u00e7\u00f5es das camadas e detalhes \n\nconstrutivos. \n\nAs especifica\u00e7\u00f5es dos materiais devem apresentar as caracter\u00edsticas do revestimento, \n\nresist\u00eancia, deforma\u00e7\u00f5es, tra\u00e7os, forma detalhada de execu\u00e7\u00e3o (incluindo ferramentas \n\nutilizadas), tempos de cura, tratamentos finais, como pinturas e outros (ABCP, 2004b). \n\n__________________________________________________________________________________________ \n\nOs detalhes construtivos dizem respeito a arquitetura e aspectos visuais da edifica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \n\ndefinidos os espa\u00e7amentos entre as placas p\u00e9treas e cer\u00e2micas em fun\u00e7\u00e3o das movimenta\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9rmicas e da estrutura e dilata\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio material empregado. Tamb\u00e9m s\u00e3o detalhados \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 35\n\nos peitoris, pingadeiras e lacrimais \u2013 sempre respeitando o projeto arquitet\u00f4nico \u2013 de forma \n\nque, com presen\u00e7a de chuvas, exista o descolamento da l\u00e2mina de \u00e1gua do revestimento \n\n(ABCP, 2004b). \n\n\u00c9 necess\u00e1rio que a compatibilidade com outros projetos seja completa a fim de se evitar \n\nproblemas no canteiro de obras e solu\u00e7\u00f5es err\u00f4neas. Nas interfaces dos revestimentos com \n\noutros materiais deve-se atentar para poss\u00edveis problemas futuros e prever solu\u00e7\u00f5es. As \n\ninterfaces apresentadas pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cimeto Portland (2004b) s\u00e3o: \n\na) arquitetura, \n\n- dimens\u00f5es das paredes; \n\n- dimens\u00f5es internas dos compartimentos; \n\n- localiza\u00e7\u00e3o de aberturas; \n\n- revestimentos especificados; \n\n- detalhes construtivos. \n\nb) veda\u00e7\u00e3o, \n\n- tratamento das juntas parede x estrutura; \n\n- previs\u00e3o de juntas, localiza\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o; \n\n- detalhes arquitet\u00f4nicos; \n\n- regularidade superficial em fun\u00e7\u00e3o do bloco escolhido; \n\n- paredes sobre estruturas em balan\u00e7o. \n\nc) estrutura, \n\n- espessura de elementos estruturais; \n\n- caracter\u00edsticas de deformabilidade; \n\n- exist\u00eancia de balan\u00e7os. \n\nd) instala\u00e7\u00f5es, \n\n- disposi\u00e7\u00e3o de ramais hidr\u00e1ulicos; \n\n- passagem de tubula\u00e7\u00e3o el\u00e9trica; \n\n- pontos el\u00e9tricos; \n\n- disposi\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es de inc\u00eandio, g\u00e1s, telefone e equipamentos especiais. \n\ne) esquadrias, \n\n- especifica\u00e7\u00e3o das esquadrias, dimens\u00f5es e fixa\u00e7\u00f5es. \n\nf) impermeabiliza\u00e7\u00e3o, \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 36\n\n- \u00e1reas onde h\u00e1 previs\u00e3o de impermeabiliza\u00e7\u00e3o; \n\n- altura de rodap\u00e9s; \n\n- caracter\u00edsticas do sistema; \n\n- espessura total do sistema. \n\n4.2 PREVEN\u00c7\u00c3O E MANUTEN\u00c7\u00c3O \n\nSegundo Neves (2007), existem dois tipos de manuten\u00e7\u00e3o: a preventiva e a corretiva. A \n\nmanuten\u00e7\u00e3o preventiva envolve a conserva\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o. Conserva\u00e7\u00e3o designa todos os \n\nprocessos de cuidado para um bem. Preserva\u00e7\u00e3o significa manter um bem em seu estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o atual e retardar a sua deteriora\u00e7\u00e3o J\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o corretiva envolve a repara\u00e7\u00e3o \n\ne se divide em duas linhas: a restaura\u00e7\u00e3o e a reconstru\u00e7\u00e3o. Restaura\u00e7\u00e3o significa retornar um \n\nbem existente a um estado f\u00edsico anterior conhecido sem adi\u00e7\u00e3o de novos materiais. \n\nReconstru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se caracteriza pelo retorno do bem ao estado anterior de conserva\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m com introdu\u00e7\u00e3o de novos materiais. \n\nA NBR 14037 (ABNT, 1998) descreve a manuten\u00e7\u00e3o como o conjunto de atividades a serem \n\nrealizadas para conservar ou recuperar a capacidade funcional da edifica\u00e7\u00e3o e de suas partes \n\nconstituintes de atender as necessidades e seguran\u00e7a dos seus usu\u00e1rios. De forma geral, \n\nMarcelli (2007) e Perez (1988) definem a manuten\u00e7\u00e3o como medidas necess\u00e1rias e cuidados \n\nt\u00e9cnicos indispens\u00e1veis para garantir boas condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e conforto e que cumpra \n\nsatisfatoriamente as fun\u00e7\u00f5es para as quais seus elementos foram projetados, garantindo a vida \n\n\u00fatil desejada. \n\nAs edifica\u00e7\u00f5es est\u00e3o sujeitas a agressividade do meio ambiente, a\u00e7\u00e3o do vento, oxida\u00e7\u00e3o de \n\nferragens, ataque de cupins e fungos e at\u00e9 problemas mais graves como estruturais e de \n\nfunda\u00e7\u00f5es. Esses fatores colaboram para o desgaste ou o envelhecimento precoce. No entanto, \n\nse forem tratados de forma preventiva, existir\u00e1 maior chance de aumentar de forma \n\nsignificativa sua vida \u00fatil. \n\nEm virtude da falta de manuten\u00e7\u00e3o preventiva ou pela corretiva mal feita, muitas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas s\u00e3o observadas nas obras conclu\u00eddas e em fase de execu\u00e7\u00e3o. De \n\nacordo com Marcelli (2007), a situa\u00e7\u00e3o se agrava principalmente em edifica\u00e7\u00f5es e estruturas \n\nsujeitas a meios gerados por polui\u00e7\u00e3o industrial das grandes cidades ou, ainda, devido \u00e0 \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 37\n\nagressividade de meios marinhos. Essas \u00e1reas exigem cuidados especiais para garantir a \n\nseguran\u00e7a e a longevidade de empreendimento. \n\nPode-se dizer que ao longo da hist\u00f3ria um dos maiores patrim\u00f4nios da humanidade s\u00e3o suas \n\nedifica\u00e7\u00f5es. Desta forma, podem ser consideradas como o grande investimento humano. \n\nPortanto, a manuten\u00e7\u00e3o deve ser tratada com seriedade e profissionalismo (PEREZ, 1988). \n\nMarcelli (2007) e Perez (1988) afirmam que no Brasil, os trabalhos de manuten\u00e7\u00e3o foram, por \n\nmuito tempo, negligenciados e tratados como atividades de pouco prest\u00edgio, sem atrativos e \n\nsem muita import\u00e2ncia. Por\u00e9m, analisando o assunto de forma internacional, nota-se que \n\nexiste uma grande preocupa\u00e7\u00e3o, por parte dos pa\u00edses desenvolvidos em se tornarem eficientes \n\nquanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es existentes e por desenvolver projetos que permitam \n\nreduzir ou eliminar os custos de manuten\u00e7\u00e3o. \n\nA previs\u00e3o de vida \u00fatil de materiais e componentes \u00e9 muito dif\u00edcil de ser avaliada em virtude \n\ndos in\u00fameros fatores que s\u00e3o respons\u00e1veis pela sua deteriora\u00e7\u00e3o. Para avaliar de forma correta \n\na vida \u00fatil de um produto, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o o comportamento de degrada\u00e7\u00e3o e \n\nacrescentar a influ\u00eancia dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o que dever\u00e3o ser executados. Observa-se \n\nna figura 10 que com os servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o a vida \u00fatil de uma edifica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\nsuperior a de uma sem os devidos cuidados (MARCELLI, 2007). \n\n \nFigura 10: influ\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o na durabilidade dos materiais  \n\n (MARCELLI, 2007) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 38\n\nEm seu livro, Marcelli (2007) aborda o conceito de degener\u00eancia como sendo o processo em \n\nque as edifica\u00e7\u00f5es perdem sua funcionalidade e est\u00e9tica. Nesse instante os materiais e \n\ncomponentes j\u00e1 n\u00e3o apresentam suas caracter\u00edsticas iniciais (figura 11). \n\n \nFigura 11: curva te\u00f3rica de perda de desempenho (MARCELLI, 2007) \n\nEntretanto, na figura 12, Marcelli (2007) exibe a situa\u00e7\u00e3o totalmente distinta quando passa-se \n\na realizar a manuten\u00e7\u00e3o preventiva ou corretiva de forma correta, usual e planejada, obtendo-\n\nse uma maior vida \u00fatil dos materiais e componentes. A manuten\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es visa \n\npreservar ou recuperar as condi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas ao uso previsto para as edifica\u00e7\u00f5es \n\n(ABNT, 1999). \n\n \nFigura 12: curva te\u00f3rica de perda de desempenho com influ\u00eancia da manuten\u00e7\u00e3o \n\n(MARCELLI, 2007) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 39\n\nPara se fazer um planejamento de manuten\u00e7\u00e3o preventiva, \u00e9 importante conhecer a curva \n\ncaracter\u00edstica de perda de desempenho do material analisado. Para isso, por\u00e9m, deve-se \n\ndesenvolver e implantar o sistema de manuten\u00e7\u00e3o, envolver e treinar pessoas e obter os \n\nrecursos financeiros necess\u00e1rios. \n\nSendo assim, o programa de manuten\u00e7\u00e3o deve garantir o retorno dos investimentos e se \n\nmostrar vantajoso financeiramente a m\u00e9dio e longo prazo. Tamb\u00e9m \u00e9 uma importante \n\nferramenta para a alimenta\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel banco de dados, onde poder\u00e1 conter o \n\nlevantamento cadastral da edifica\u00e7\u00e3o e das falhas existentes, determinando-se, por exemplo, \n\nas origens, as causas e os mecanismos de forma\u00e7\u00e3o de forma que se possa prescrever o \n\ntratamento mais adequado do ponto de vista t\u00e9cnico e econ\u00f4mico. Al\u00e9m da poss\u00edvel cria\u00e7\u00e3o, \n\nconforme a NBR 14037 (ABNT, 1998) de um manual para uso e manuten\u00e7\u00e3o da edifica\u00e7\u00e3o. \n\nA respeito da manuten\u00e7\u00e3o preventiva, pode-se dizer que cuidar no presente para n\u00e3o precisar \n\ntratar no futuro, a fim de minimizar os gastos com a manuten\u00e7\u00e3o corretiva. A manuten\u00e7\u00e3o \n\npreventiva feita de forma eficiente e bem planejada resultar\u00e1 em enormes benef\u00edcios \n\nfinanceiros, al\u00e9m de aumentar a seguran\u00e7a, tendo em vista que qualquer problema ser\u00e1 \n\ndetectado em sua fase inicial (MARCELLI, 2007). \n\nA manuten\u00e7\u00e3o preventiva eficiente inicia-se nas fases de projeto, buscando formas e materiais \n\nque prolonguem a vida \u00fatil do im\u00f3vel. Deve-se tamb\u00e9m buscar solu\u00e7\u00f5es conjuntas a outras \n\n\u00e1reas como estrutural, hidr\u00e1ulica e el\u00e9trica a fim de criar projetos inteligentes beneficiando a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o. A seguir, \u00e9 necess\u00e1rio buscar tamb\u00e9m em obra elevados n\u00edveis de qualidade \n\nutilizando-se da boa t\u00e9cnica seguindo as normas. \n\nNo entanto, apenas seguir o que foi apresentado n\u00e3o garante sucesso e menores gastos futuros. \n\nS\u00e3o necess\u00e1rias inspe\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas com o prop\u00f3sito de identificar poss\u00edveis falhas e \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em suas fases iniciais para seus imediatos reparos, realizar um \n\nplano de manuten\u00e7\u00e3o com previs\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, definir projetos e assessorar e \n\nsupervisionar os servi\u00e7os. Posteriormente, ser\u00e1 poss\u00edvel definir e implementar um sistema de \n\ngest\u00e3o da qualidade de manuten\u00e7\u00e3o (ABNT, 1999). Portanto, todas as edifica\u00e7\u00f5es necessitam \n\nde uma eficiente manuten\u00e7\u00e3o preventiva e uma adequada manuten\u00e7\u00e3o corretiva para terem \n\numa longa vida \u00fatil proporcionando conforto e seguran\u00e7a a seus usu\u00e1rios com o menor custo \n\nposs\u00edvel. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 40\n\n5 AN\u00c1LISE DE EDIFICA\u00c7\u00d5ES COMERCIAIS QUE SOFRERAM \n\nMANUTEN\u00c7\u00c3O CORRETIVA  \n\nOs dados apresentados neste trabalho fazem parte de um banco de dados de uma empresa \n\nga\u00facha de previd\u00eancia complementar com quase 50 anos de atua\u00e7\u00e3o. A entidade hoje \n\nadministra dois planos de benef\u00edcios destinados a cerca de 14.000 participantes e assistidos, \n\nvinculados a cinco empresas patrocinadoras. Esta empresa possui e faz uso de muitas \n\npropriedades no Estado. Os patrim\u00f4nios dos planos de benef\u00edcios s\u00e3o aut\u00f4nomos entre si e \n\ndesvinculados de qualquer outro \u00f3rg\u00e3o ou entidade. Naturalmente, esses pr\u00e9dios necessitam \n\nde manuten\u00e7\u00e3o e reparos. Desta forma, o setor de Ger\u00eancia Patrimonial fica respons\u00e1vel por \n\ntais interven\u00e7\u00f5es. Alguns procedimentos s\u00e3o comuns a todas as formas de contrata\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparos.  \n\nOs relat\u00f3rios s\u00e3o produzidos com base, inicialmente, em vistorias realizadas por engenheiros \n\ne arquitetos respons\u00e1veis pela Ger\u00eancia Patrimonial. Assim \u00e9 realizado um levantamento \n\nfotogr\u00e1fico e s\u00e3o arroladas as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas existentes. Ap\u00f3s s\u00e3o estudadas, de \n\nacordo com as caracter\u00edsticas da manifesta\u00e7\u00e3o e da edifica\u00e7\u00e3o, as formas para reparo \n\neconomicamente vi\u00e1veis. \n\nUm memorial descritivo \u00e9 elaborado com informa\u00e7\u00f5es a respeito da edifica\u00e7\u00e3o como seu uso, \n\ntipos de materiais empregados nos revestimentos, presen\u00e7a de ocorr\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas e processos para reparo de acordo com o estudo pr\u00e9vio. Tendo-se os \n\nprocedimentos para execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \u00e9 organizada uma planilha, para preenchimento das \n\nempresas envolvidas na tomada de pre\u00e7os, com os pre\u00e7os de material e m\u00e3o-de-obra \n\nseparados. \n\n\u00c9, ent\u00e3o, compilado o material da tomada de pre\u00e7os com o memorial descritivo e a tabela de \n\nor\u00e7amento a ser preenchido e enviado a no m\u00ednimo tr\u00eas empresas. Por fim, s\u00e3o comparadas as \n\npropostas das empresas com base no menor pre\u00e7o, qualidade de servi\u00e7o, confiabilidade e \n\nhist\u00f3rico. \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino dos servi\u00e7os, todos os documentos relacionados \u00e0 obra s\u00e3o unidos em um \n\n\u00fanico volume. Est\u00e3o presentes neste grande documento as informa\u00e7\u00f5es a respeito da \n__________________________________________________________________________________________ \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\nhttp://www.fbss.org.br/v2007/exe/wwwfbs/fbpatr.asp\n\n\n 41\n\nedifica\u00e7\u00e3o como a minuta de contrato, o memorial descritivo, as propostas de or\u00e7amento \n\nrecebidas das empresas participantes, o levantamento fotogr\u00e1fico, os cronogramas, os e-mails \n\nenviados e recebidos entre a Ger\u00eancia de Patrim\u00f4nio, os usu\u00e1rios do pr\u00e9dio e a empresa \n\nvencedora e at\u00e9 cat\u00e1logos t\u00e9cnicos de materiais utilizados na repara\u00e7\u00e3o. \n\n5.1 PROCEDIMENTOS DE MANUTEN\u00c7\u00c3O E REPARO \n\nNeste trabalho foram analisados seis diferentes processos. As obras est\u00e3o finalizadas, \n\nlocalizando-se nas cidades de Porto Alegre, Esteio, S\u00e3o Leopoldo, Caxias do Sul e Rio \n\nGrande e ocorreram entre mar\u00e7o de 1997 e janeiro de 2007. S\u00e3o elas: \n\na) edifica\u00e7\u00e3o A, \n\n- data do processo: mar\u00e7o de 1997; \n\n- cidade: Esteio; \n\nb) edifica\u00e7\u00e3o B, \n\n- data do processo: mar\u00e7o de 1999; \n\n- cidade: Caxias do Sul; \n\nc) edifica\u00e7\u00e3o C, \n\n- data do processo: outubro de 1999; \n\n- cidade: Rio Grande; \n\nd) edifica\u00e7\u00e3o D, \n\n- data do processo: dezembro de 2001; \n\n- cidade: Porto Alegre; \n\ne) edifica\u00e7\u00e3o E, \n\n- data do processo: julho de 2002; \n\n- cidade: S\u00e3o Leopoldo; \n\nf) edifica\u00e7\u00e3o F, \n\n- data do processo: julho de 2002; \n\n- cidade: S\u00e3o Leopoldo. \n\n \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\nIndependente das edifica\u00e7\u00f5es e da localidade, as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas observadas \n\nbasicamente se repetiam. Desta forma, as solu\u00e7\u00f5es de reparo adotadas tamb\u00e9m eram \n\n \n\n\n\n 42\n\nrecorrentes. Quanto melhor \u00e9 a descri\u00e7\u00e3o de um problema em um revestimento, melhor ser\u00e1 \n\nconcebida a solu\u00e7\u00e3o, pois se poder\u00e1 agir exatamente sobre o agente causador e evitar nova \n\nocorr\u00eancia da manifesta\u00e7\u00e3o. Assim, as t\u00e9cnicas de manuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o melhores desenvolvidas e \n\ndirecionadas para sua correta origem aumentando a vida \u00fatil da \u00e1rea reparada. Nos servi\u00e7os de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o estudados foi notada a exist\u00eancia desta aprendizagem ao longo do tempo com um \n\nmaior detalhamento e preparo dos profissionais quanto aos procedimentos de reparo. \n\nNa obra observada, de 1997 em Esteio, os problemas da fachada de argamassa eram \n\nsimplesmente referidos como \u201cpartes soltas e falhas\u201d. Como instru\u00e7\u00e3o para reparo era \n\nespecificado \u201cremover partes soltas e cobrir com reboco desempenado, aplicar selador e duas \n\ndem\u00e3os de tinta acr\u00edlica\u201d. Os procedimentos sem maiores especifica\u00e7\u00f5es de materiais e tra\u00e7os \n\nde argamassas a serem usados acabavam por deixar a solu\u00e7\u00e3o por conta da empresa \n\ncontratada que busca a forma mais econ\u00f4mica para simplesmente \u201ccobrir com reboco \n\ndesempenado\u201d um revestimento defeituoso. Entretanto, os processos apontam um tratamento \n\ncom muito mais detalhamento e cuidados de execu\u00e7\u00e3o com o passar dos anos. Em 2002, a \n\nobra de S\u00e3o Leopoldo, j\u00e1 referia as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas dos revestimentos de argamassa \n\ncomo \u201crebocos deteriorados apresentando fissuras, mas sem descolamentos\u201d. Al\u00e9m disso, \n\napresentavam as prov\u00e1veis causas da ocorr\u00eancia do dano \u2013 \u201cproblemas advindos da ader\u00eancia \n\n\u00e0 base de aplica\u00e7\u00e3o. Perda de desempenho por movimento diferencial entre o revestimento e o \n\nsubstrato. Alta agressividade do mon\u00f3xido de carbono eliminado pelo intenso tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos. Fissuras causadas pela retra\u00e7\u00e3o de produtos a base de cimento\u201d \u2013. A especifica\u00e7\u00e3o \n\ndo reparo foi muito mais completa. Continha procedimentos como o hidrojateamento para \n\nlimpeza, apicoamento da base, uso de argamassa com microrefor\u00e7o de fibras de polipropileno \n\nmultifilamentos para fissuras acentuadas, chapisco de cimento e areia 1:3 com aditivo Bianco, \n\nreboco com argamassa mista 1:6, entre outros. Assim, a empresa contratada era for\u00e7ada a \n\nrealizar os procedimentos impostos pela contratante de forma que a execu\u00e7\u00e3o ficasse atrelada \n\nao que estava documentado em edital. \n\nTodo material para o lan\u00e7amento de tomada de pre\u00e7o acompanham, com evolu\u00e7\u00f5es ao longo \n\ntempo, um mesmo modelo quanto aos procedimentos previstos para a realiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \n\nPreviamente as solu\u00e7\u00f5es para os problemas de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas seguem a orienta\u00e7\u00e3o \n\nde Servi\u00e7os Preliminares onde encontram-se diretrizes quanto \u00e0 seguran\u00e7a e documenta\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o bom andamento da obra. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 43\n\nA contratante define que a empresa contratada dever\u00e1 tomar algumas providencias quanto \u00e0 \n\nseguran\u00e7a tanto dos transeuntes como dos seus pr\u00f3prios funcion\u00e1rios com o isolamento das \n\n\u00e1reas entorno da edifica\u00e7\u00e3o com bandejas de prote\u00e7\u00e3o, tapumes e sinaliza\u00e7\u00f5es de advert\u00eancia. \n\nDevem ser obedecidos os procedimentos e diretrizes da norma NR-18 do Minist\u00e9rio do \n\nTrabalho que regulamenta as condi\u00e7\u00f5es e meio ambiente do trabalho na constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nInstrui tamb\u00e9m, quanto ao tipo de andaime a ser utilizado para os servi\u00e7os, acesso de \n\nfuncion\u00e1rios, uso de EPI. (equipamento de prote\u00e7\u00e3o individual), licen\u00e7as junto a \u00f3rg\u00e3os \n\np\u00fablicos e anota\u00e7\u00f5es de responsabilidade t\u00e9cnica (ART). Ademais, s\u00e3o tratados os cuidados \n\ncom elementos da edifica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o necessitam de reparos frente a seu uso nos processos de \n\ntrabalho. \n\nA seguir ser\u00e3o expostos os servi\u00e7os padr\u00e3o recomendados pela contratante contidos nas \n\ndocumenta\u00e7\u00f5es para a recupera\u00e7\u00e3o dos diversos tipos de revestimento. Alguns s\u00e3o comuns a \n\ntodos. \u00c9 o caso da limpeza com hidrojateamento, onde todas as superf\u00edcies externas das \n\nedifica\u00e7\u00f5es a serem recuperadas e pintadas sofrer\u00e3o para que sejam removidas poeira, \n\nfuligem, mofo e partes soltas ou mal aderidas. \n\n5.1.1 Recupera\u00e7\u00e3o e tratamento das paredes externas com revestimento de \n\nargamassa \n\nAs alvenarias externas, ap\u00f3s a lavagem com hidrojateamento ser\u00e3o recuperadas para \n\nelimina\u00e7\u00e3o das trincas, fissuras, partes soltas e/ou mal aderidas do embo\u00e7o, partes \n\ndeterioradas, bolhas e sali\u00eancias existentes na superf\u00edcie. Nos locais onde as fissuras \n\napresentaram aberturas mais acentuadas ser\u00e1 realizado corte e apicoamento para remo\u00e7\u00e3o do \n\nreboco e executada a recupera\u00e7\u00e3o com argamassa com microrefor\u00e7o de fibras de \n\npolipropileno multifilamentos. As fissuras de pequena abertura ter\u00e3o tratamento com refor\u00e7o \n\nde tela de poli\u00e9ster sobre a superf\u00edcie do quadro fissurat\u00f3rio.  \n\nNas \u00e1reas onde houver remo\u00e7\u00e3o de partes soltas, ser\u00e1 efetuado chapisco com cimento e areia, \n\nde tra\u00e7o 1:3 com aditivo Bianco, na propor\u00e7\u00e3o indicada pelo fabricante. Ap\u00f3s a cura do \n\nchapisco ser\u00e1 efetuado reboco desempenado com argamassa mista 1:6, at\u00e9 o nivelamento com \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 44\n\na superf\u00edcie. Caso a espessura do embo\u00e7o recuperado ultrapasse tr\u00eas cm dever\u00e1 ser fixada uma \n\ntela galvanizada do tipo \u201cviveiro\u201d com vistas \u00e0 uma estrutura\u00e7\u00e3o da camada de revestimento. \n\nAs armaduras expostas, caso existam, dever\u00e3o ser recuperadas com primer ep\u00f3xi rico em \n\nzinco para prote\u00e7\u00e3o de armaduras (Nitroprimer Zn), com lixamento e execu\u00e7\u00e3o de embo\u00e7o \n\nconforme j\u00e1 mencionado. Quando estiver curado, ser\u00e1 realizado nas \u00e1reas constitu\u00eddas o \n\nacabamento com aplica\u00e7\u00e3o de uma dem\u00e3o de emuls\u00e3o a base de pol\u00edmeros acr\u00edlicos (Suviflex \n\nda Suvinil), a fim de proporcionar maior resist\u00eancia, flexibilidade e impermeabilidade ao \n\nsubstrato. Ap\u00f3s ser\u00e1 aplicado fundo preparador de paredes a base de resinas acr\u00edlicas e \n\nsolventes, para proporcionar maior ader\u00eancia do material de recomposi\u00e7\u00e3o do substrato. Para \n\npintura final ser\u00e1 aplicada tinta acr\u00edlica especial para revestimentos externos com problemas \n\nde fissuras e infiltra\u00e7\u00f5es. \n\n5.1.2 Recupera\u00e7\u00e3o e tratamento das placas de revestimento p\u00e9treo \n\nAp\u00f3s a lavagem com hidrojateamento e solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida dilu\u00edda em \u00e1gua 10% (para rochas \n\nsens\u00edveis, apenas \u00e1gua e sab\u00e3o), ser\u00e1 executada a fixa\u00e7\u00e3o de todas as pe\u00e7as com 2 parafusos \n\nde a\u00e7o ou lat\u00e3o com 7 cm de comprimento e bucha pl\u00e1stica S10 em cada pe\u00e7a (diagonal). Os \n\nparafusos ser\u00e3o dispostos e alinhados a cada 10 cm abaixo, acima e lateralmente de cada placa \n\np\u00e9trea. \n\nPara um melhor acabamento na superf\u00edcie das pe\u00e7as, as \u00e1reas onde ser\u00e3o colocados os \n\nparafusos de fixa\u00e7\u00e3o, sofrer\u00e3o um escareamento com broca de 12 mm para melhor penetra\u00e7\u00e3o \n\ndo parafuso (aprox. 5 mm) na placa. Ap\u00f3s, ser\u00e1 coberta a \u00e1rea com rejunte de cimento branco \n\ne p\u00f3 da rocha na propor\u00e7\u00e3o de 1:2 e/ou com massa pl\u00e1stica automotiva. \n\nTodas as placas p\u00e9treas trincadas, rachadas, quebradas e/ou com desagrega\u00e7\u00e3o superficial \n\ndever\u00e3o ser substitu\u00eddas. Quando da fixa\u00e7\u00e3o das placas, dever\u00e1 ser executado, com disco \n\ndiamantado uma abertura nas juntas horizontais e verticais com profundidade de 5 mm para \n\nser realizado novo rejuntamento das placas. As \u00e1reas dever\u00e3o ser limpas para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nnovo rejunte flex\u00edvel. O acabamento final das pe\u00e7as ser\u00e1 com aplica\u00e7\u00e3o de uma dem\u00e3o de \n\nselador Bond-X e/ou similar e duas dem\u00e3os de acabamento com protetor e impermeabilizante. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 45\n\n5.1.3 Recupera\u00e7\u00e3o e tratamento do revestimento cer\u00e2mico \n\nAs fachadas revestidas com pastilhas, ap\u00f3s a lavagem com hidrojateamento e solu\u00e7\u00e3o \u00e1cida \n\ndilu\u00edda 10% ser\u00e3o revisadas e recuperadas nas partes que se encontrarem soltas ou mal \n\naderidas e repostas as pe\u00e7as que estiverem faltando. A seguir ser\u00e1 aplicada uma dem\u00e3o de \n\nSelacril da Suvinil e/ou similar. A pintura de acabamento ser\u00e1 com aplica\u00e7\u00e3o de pintura com \n\ntr\u00eas ou quantas dem\u00e3os se fizerem necess\u00e1rias com tinta acr\u00edlica especial para fachadas. \n\n5.1.4 Lavagem e limpeza das esquadrias de alum\u00ednio \n\nTodas as esquadrias de alum\u00ednio, inclusive os vidros, ser\u00e3o lavadas com hidrojateamento e \n\nlimpador qu\u00edmico de DN-290 dilu\u00eddo em solu\u00e7\u00e3o 20% ou inferior de forma a n\u00e3o manchar o \n\nalum\u00ednio. Havendo necessidade, substituir freios pl\u00e1sticos, parafusos galvanizados, hastes, \n\nbaquetes e borrachas a fim de evitar perda de estanqueidade. Ap\u00f3s, ser\u00e1 realizada a remo\u00e7\u00e3o \n\ndo mastique existente na veda\u00e7\u00e3o das esquadrias de alum\u00ednio com a parede e o peitoril p\u00e9treo, \n\nexecutando-se nova veda\u00e7\u00e3o com mastique de poliuretano Sikaflex 1a e/ou similar na cor \n\nbranca ou cinza. Para esta aplica\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter sido removida completamente a camada de \n\nveda\u00e7\u00e3o existente e as superf\u00edcies dever\u00e3o estar limpas e secas. \n\n5.2 OBRAS E POSS\u00cdVEIS CAUSAS DE SUAS MANIFESTA\u00c7\u00d5ES \n\nPATOL\u00d3GICAS \n\nForam analisados os seis processos disponibilizados referentes \u00e0s edifica\u00e7\u00f5es que sofreram \n\ninterven\u00e7\u00f5es. Eles cont\u00eam os or\u00e7amentos de todas as participantes das tomadas de pre\u00e7o, \n\nentretanto, para fins de compara\u00e7\u00e3o, foram examinadas apenas as propostas vencedoras. As \n\nplanilhas de or\u00e7amento foram disponibilizadas no material de lan\u00e7amento das tomadas de \n\npre\u00e7o com as quantidades, unidades e descri\u00e7\u00e3o servi\u00e7os a serem desenvolvidos, cabendo \u00e0s \n\nproponentes seu preenchimento discriminado em material e m\u00e3o-de-obra.  \n\nA contratante n\u00e3o requisita as composi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o para an\u00e1lise das propostas. Ademais, \n\nn\u00e3o \u00e9 conhecido o BDI (benef\u00edcio e despesas indiretas) utilizado pelas contratadas. Assim n\u00e3o \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 46\n\nh\u00e1 uma grande confiabilidade acerca dos reais valores de material e m\u00e3o-de-obra \n\nseparadamente. Desta forma, os valores examinados ser\u00e3o os somat\u00f3rios de material e m\u00e3o-\n\nde-obra para cada servi\u00e7o. \n\nOs pre\u00e7os dos servi\u00e7os foram indexados atrav\u00e9s CUB/RS ponderado publicado pelo Sindicato \n\nda Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil no Estado do Rio Grande do Sul, o Sinduscon-RS. Os \n\nvalores utilizados foram os dos meses seguintes aos apresentados nos processos. Isso porque \n\nos valores dos insumos para composi\u00e7\u00e3o do CUB eram coletados junto \u00e0s empresas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, processados e ent\u00e3o publicados no m\u00eas seguinte. Portanto os valores do m\u00eas \n\nem quest\u00e3o eram de seu m\u00eas anterior. \n\nA seguir seguem as obras descritas por cidade, data do processo, idade da edifica\u00e7\u00e3o no ano \n\ndos procedimentos, altura, \u00e1rea, tipo uso e tipo revestimento utilizado nas fachadas externas. \n\nOs quadros 4, 5, 6, 7, 8 e 9 apresentam os valores dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o desta \n\nedifica\u00e7\u00e3o corrigidos para fevereiro de 2009, \u00faltima publica\u00e7\u00e3o do CUB/RS ponderado por \n\nparte do Sinduscon-RS. O valor de cada servi\u00e7o or\u00e7ado foi dividido pelo valor do CUB \n\nponderado da \u00e9poca de sua obra e foi corrigido para fevereiro de 2009 multiplicando-se o \n\nvalor obtido anteriormente por R$ 1.075,833. \n\n5.2.1 Edifica\u00e7\u00e3o A \n\nLocalizada na cidade de Esteio/RS, a edifica\u00e7\u00e3o A (figura 13) foi constru\u00edda em 1980 e tinha \n\nna \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o, em 1997, 17 anos. Entretanto, em vistoria de avalia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\nrealizada em 2008 foi ajuizada com idade aparente de 20 anos, mostrando um bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ap\u00f3s seus reparos. O pr\u00e9dio possui tr\u00eas pavimentos com altura total de 11 metros \n\ne \u00e1rea constru\u00edda total de 1.322,18 m\u00b2 e seu tipo de uso \u00e9 comercial. Seu revestimento externo \n\n\u00e9 de argamassa e p\u00e9treo (placas de granito). \n\n__________________________________________________________________________________________ \n\n                                                                 \n3 CUB ponderado em fevereiro de 2009: R$ 1.075,83 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 47\n\n \nFigura 13: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o A \n\nDe acordo com o laudo apresentado no processo correspondente a esta edifica\u00e7\u00e3o, as \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas apresentadas no revestimento de argamassa foram descolamentos e \n\nfissuras diversas. No revestimento p\u00e9treo de granito foi identificada a presen\u00e7a de problemas \n\nnas juntas de dilata\u00e7\u00e3o, que proporcionava a entrada de \u00e1gua e, se sem devida manuten\u00e7\u00e3o, \n\nposterior agravamento e ocorr\u00eancia de novas manifesta\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 presen\u00e7a de \n\numidade. As algerosas e capas de platibandas de chapa de galvanizada estavam com suas \n\nfun\u00e7\u00f5es comprometidas devido ao desgaste e falta de manuten\u00e7\u00e3o e necessitavam troca. \n\nPingadeiras de chapa galvanizada foram embutidas no revestimento acima das paredes \n\nrebocadas. A fixa\u00e7\u00e3o destes elementos se deu atrav\u00e9s de parafusos e na interface \n\nchapa/revestimento era realizada a coloca\u00e7\u00e3o de selante flex\u00edvel, a fim de evitar qualquer tipo \n\nde entrada de umidade. O quadro 4 apresenta os valores dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, do valor \n\ndo CUB ponderado da \u00e9poca4 e corrigidos para fevereiro de 2009. \n\n                                                                 \n4 CUB ponderado em abril de 1997: R$ 407,60 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 48\n\nSERVI\u00c7OS\u00a0PRELIMINARES\nProte\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0montagem\u00a0de\u00a0andaimes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 1.245,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,05 3286,09\n\u00c1REAS\u00a0EXTERNAS\nREVESTIMENTO\u00a0DE\u00a0GRANITO\nFixa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0pedras un\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.700,00\u00a0 12.858,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 31,55 33937,74\nVeda\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0juntas\u00a0horizontais m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0700,00\u00a0 5.707,20\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 14,00 15063,73\nVeda\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0juntas\u00a0verticais m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0950,00\u00a0 3.665,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 8,99 9673,50\nForn.\u00a0e\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pedra\u00a0de\u00a0granito un\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 44,70\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,11 117,98\nREVESTIMENTO\u00a0DE\u00a0REBOCO\nNivelamentos\u00a0dos\u00a0rebocos vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 260,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,64 686,25\nPinturas m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0280,00\u00a0 1.339,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,29 3534,19\nVeda\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0juntas\u00a0de\u00a0dilata\u00e7\u00e3o m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a012,00\u00a0 666,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,63 1757,86\nFUNILARIA\nColoca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0algerosa\u00a0pingadeira m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a040,00\u00a0 660,50\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,62 1743,34\nColoca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0sobre?capa\u00a0de\u00a0platibandas m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a040,00\u00a0 535,10\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,31 1412,36\n\nVeda\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0parafusos\u00a0e\u00a0emendas\u00a0das\u00a0algerosas \u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 140,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,34 369,52\n\nPintura\u00a0das\u00a0algerosas\u00a0com\u00a0Supergalvite m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a077,00\u00a0 214,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,53 564,84\n\nVeda\u00e7\u00e3o\u00a0entre\u00a0de\u00a0algerosas\u00a0e\u00a0placas\u00a0de\u00a0granito \u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 140,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,34 369,52\n\nRemo\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0areia\u00a0e\u00a0desobstru\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pluviais vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 235,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,58 620,27\nSERVI\u00c7OS\u00a0COMPLEMENTARES\nLimpeza\u00a0di\u00e1ria\u00a0e\u00a0desmontagem\u00a0de\u00a0andaimes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 463,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,14 1222,05\nun:\u00a0unidade TOTAL 28.172,50\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 74.359,23\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nvb:\u00a0verba\n\nVALOR\u00a0TOTAL\u00a0\nCORRIGIDO\u00a0\n\nFEV.\u00a02009\u00a0(R$)\nDESCRI\u00c7\u00c3O QUANTIDADEUNIDADE EM\u00a0CUB\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nABR.\u00a0DE\u00a01997\n\n(R$)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEM\u00a0MAR.\u00a0DE\u00a0\n\n1997\n\nVALOR\u00a0TOTAL\n\n \nQuadro 4: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o A \n\n5.2.2 Edifica\u00e7\u00e3o B \n\nLocalizada na cidade de Caxias do Sul/RS, a edifica\u00e7\u00e3o B (figura 14) foi constru\u00edda em 1983 \n\ne tinha na \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o, em 1999, 16 anos. O pr\u00e9dio possui seis pavimentos com \n\naltura total de 24 metros e \u00e1rea constru\u00edda total de 2.620,00 m\u00b2 e seu uso \u00e9 comercial. Seu \n\nrevestimento \u00e9 basicamente de argamassa com detalhes em granito preto, com dois tipos de \n\nesquadrias: madeira e a\u00e7o. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 49\n\n \nFigura 14: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o B \n\nDe acordo com o laudo apresentado no processo correspondente a esta edifica\u00e7\u00e3o, foi \n\nobservado o aparecimento de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em virtude da manuten\u00e7\u00e3o \n\ninsuficiente ou inexistente da fachada como um todo. Os problemas e mau funcionamento das \n\npingadeiras cer\u00e2micas permitiam a entrada de umidade no revestimento. As infiltra\u00e7\u00f5es, \n\naliadas \u00e0 alta varia\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de Caxias do Sul, podem ter grande influ\u00eancia na ocorr\u00eancia de \n\nfissuras generalizadas e descolamento do reboco ocasionando a exposi\u00e7\u00e3o, em alguns casos, \n\nda armadura do concreto armado da edifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a pintura se apresentava \n\nenvelhecida e tamb\u00e9m j\u00e1 n\u00e3o cumpria suas fun\u00e7\u00f5es. Assim como as calhas e algerosas que \n\nnecessitavam de revis\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o. O quadro 5 apresenta os valores dos servi\u00e7os de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, do valor do CUB ponderado da \u00e9poca5 e ap\u00f3s corrigidos para fevereiro de 2009. \n\n                                                                 \n5 CUB ponderado em abril de 1999: R$ 457,25 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 50\n\nSERVI\u00c7OS\u00a0PRELIMINARES\nProte\u00e7\u00f5es\u00a0nos\u00a0passeios\u00a0(tapumes),\u00a0montagem\u00a0\ndos\u00a0ja\u00fas\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 9.590,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 20,97 22563,61\n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O\u00a0DE\u00a0FACHADAS\u00a0E\u00a0PO\u00c7O\u00a0DE\u00a0LUZ\n\nLavagem\u00a0com\u00a0hidrojateamento m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.000,00\u00a0 3.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 6,56 7058,48\nTratamento\u00a0de\u00a0ferragens\u00a0expostas:\u00a0lixamento,\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Ferlicon\u00a0e\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Sika\u00a0Top\u00a0\n108\u00a0?\u00a0Armatec\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,09 1176,41\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rebocos\u00a0desagregados vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 1.600,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,50 3764,52\nTratamento\u00a0de\u00a0fissuras\u00a0e\u00a0trincas\u00a0com\u00a0massa\u00a0\nacr\u00edlica\u00a0e\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0uma\u00a0dem\u00e3o\u00a0de\u00a0selador\u00a0\nacr\u00edlico\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 5.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 10,93 11764,13\n\nPintura\u00a0de\u00a0alvenarias\u00a0das\u00a0fachadas\u00a0com\u00a0quantas\u00a0\ndem\u00e3os\u00a0necess\u00e1rias\u00a0de\u00a0tinta\u00a0acr\u00edlica\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.000,00\u00a0 8.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 17,50 18822,61\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pingadeiras\u00a0quebradas\u00a0ou\u00a0\nfaltantes\u00a0com\u00a0posterior\u00a0pintura\u00a0com\u00a0tinta\u00a0\ncer\u00e2mica\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a012,00\u00a0 240,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,52 564,68\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0placas\u00a0de\u00a0granito\u00a0preto\u00a0e\u00a0\nalinhamento\u00a0das\u00a0demais,\u00a0em\u00a0torna\u00a0da\u00a0porta\u00a0\nexterna,\u00a0no\u00a0t\u00e9rreo\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 750,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,64 1764,62\n\nESQUADRIAS\u00a0E\u00a0ELEMENTOS\u00a0DE\u00a0A\u00c7O\nLixamento\u00a0de\u00a0aberturas\u00a0e\u00a0elementos\u00a0de\u00a0a\u00e7o\u00a0\naplicando\u00a0ferlicon\u00a0e\u00a0massa\u00a0pl\u00e1stica\u00a0para\u00a0cobrir\u00a0\nimperfei\u00e7\u00f5es\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0125,00\u00a0 500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,09 1176,41\n\nPintura\u00a0de\u00a0aberturas\u00a0e\u00a0elementos\u00a0de\u00a0a\u00e7o\u00a0com\u00a0\nesmalte\u00a0sint\u00e9tico,\u00a0aplicando\u00a0quantas\u00a0dem\u00e3o\u00a0\nnecess\u00e1rias\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0126,00\u00a0 750,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,64 1764,62\n\nESQUADRIAS\u00a0DE\u00a0MADEIRA\nLixamento\u00a0de\u00a0aberturas\u00a0de\u00a0madeira,\u00a0com\u00a0\nposterior\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0massa\u00a0de\u00a0pon\u00e7ar\u00a0para\u00a0\ncobrir\u00a0imperfei\u00e7\u00f5es\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0720,00\u00a0 2.160,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 4,72 5082,11\n\nPintura\u00a0de\u00a0aberturas\u00a0de\u00a0madeira\u00a0com\u00a0esmalte\u00a0\nsint\u00e9tico,\u00a0aplicando\u00a0quantas\u00a0dem\u00e3o\u00a0necess\u00e1rias\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0721,00\u00a0 4.320,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 9,45 10164,21\n\nCOBERTURAS\nSubtitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0telhas\u00a0e\u00a0cumeeiras\u00a0de\u00a0\nfibrocimento\u00a0quebradas,\u00a0limpezae\u00a0revis\u00e3o\u00a0de\u00a0\ncalhas\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,09 1176,41\n\nCapeamento\u00a0com\u00a0chapa\u00a0galvanizada\u00a0?\u00a0Corte\u00a040\u00a0?\u00a0\nfixo\u00a0alvenaria\n\n\u00a0m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a073,00\u00a0 1.095,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2,39 2576,35\n\nSERVI\u00c7OS\u00a0COMPLEMENTARES\nLimpeza\u00a0das\u00a0\u00e1reas\u00a0trabalhadas,\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0\ndesmontagem\u00a0de\u00a0equipamentos\u00a0e\u00a0prote\u00e7\u00f5es\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 1.500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,28 3529,24\n\nun:\u00a0unidade TOTAL 39.505,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 92.948,42\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nvb:\u00a0verba\n\nVALOR\u00a0TOTAL\u00a0\nCORRIGIDO\u00a0\n\nFEV.\u00a02009\u00a0(R$)\n\n(R$)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEM\u00a0MAR.\u00a0DE\u00a0\n\n1999\n\nEM\u00a0CUB\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nABR.\u00a0DE\u00a01999\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O UNIDADE QUANTIDADE\n\nVALOR\u00a0TOTAL\n\n \nQuadro 5: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o B \n\n \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 51\n\n5.2.3 Edifica\u00e7\u00e3o C \n\nLocalizada na cidade de Rio Grande/RS, litoral ga\u00facho, a edifica\u00e7\u00e3o C (figura 15) foi \n\nconstru\u00edda em 1977 e tinha na \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o, em 1999, 22 anos. Entretanto em vistoria \n\nde avalia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria realizada em 2008 foi ajuizada com idade aparente de 20 anos, \n\nmostrando um bom estado de conserva\u00e7\u00e3o ap\u00f3s seus reparos. O pr\u00e9dio possui cinco \n\npavimentos com altura total de 17 metros e \u00e1rea constru\u00edda total de 4.820,42 m\u00b2 e seu tipo de \n\nuso \u00e9 comercial. Seu revestimento externo \u00e9 basicamente de argamassa com detalhes em \n\nm\u00e1rmore e esquadrias de alum\u00ednio. \n\n \nFigura 15: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o C \n\nDe acordo com o laudo apresentado no processo correspondente a esta edifica\u00e7\u00e3o, foi \n\nverificada a incid\u00eancia de fissuras generalizadas. Uma das conseq\u00fc\u00eancias \u00e9 a entrada de \u00e1gua, \n\nque acontece tamb\u00e9m atrav\u00e9s dos parapeitos, em virtude do mau funcionamento das \n\npingadeiras e da falta de capeamento das platibandas, al\u00e9m da falta de manuten\u00e7\u00e3o anterior. O \n\nambiente litor\u00e2neo, de agressiva maresia, rica em sais, e os fortes ventos, naturais do Rio \n\nGrande do Sul, atacam de maneira muito severa as superf\u00edcies das edifica\u00e7\u00f5es. Dessa forma, \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 52\n\nconstataram-se a ocorr\u00eancia de rebocos desagregados, o que tornou a estrutura de concreto \n\narmado alvo de ataques do ambiente, permitindo a corros\u00e3o das armaduras das vigas. A \n\npintura do revestimento se apresentava envelhecida e desgastada. O quadro 6 apresenta os \n\nvalores dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, do CUB ponderado da \u00e9poca6 e ap\u00f3s corrigidos para \n\nfevereiro de 2009. \n\nSERVI\u00c7OS\u00a0PRELIMINARES\nProte\u00e7\u00f5es\u00a0e\u00a0montagem\u00a0de\u00a0andaimes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 7.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 14,59\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 15.698,02\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nRECUPERA\u00c7\u00c3O\u00a0DE\u00a0FACHADAS\u00a0E\u00a0COBERTURA\nLavagem\u00a0com\u00a0hidrojateamento m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.760,00\u00a0 3.870,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 8,07\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 8.678,76\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nTratamento\u00a0de\u00a0ferragens\u00a0expostas\u00a0?\u00a0lixamento,\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0Ferlicon\u00a0e\u00a0Sika\u00a0Top\u00a0108\u00a0?\u00a0Armatec\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,04\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1.121,29\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rebocos\u00a0soltos\u00a0e\u00a0desagregados vb 1,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1.600,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,34\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3.588,12\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0tratamento\u00a0das\u00a0vigas\u00a0da\u00a0fachada m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0401,60\u00a0 1.250,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2,61\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2.803,22\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nTratamento\u00a0de\u00a0fissuras\u00a0e\u00a0trincas\u00a0com\u00a0massa\u00a0\nAcr\u00edlica\u00a0e\u00a0aplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0selador\u00a0acr\u00edlico\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 4.500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 9,38\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 10.091,58\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPintura\u00a0das\u00a0alvenarias\u00a0das\u00a0fachadas\u00a0com\u00a0tinta\u00a0\nacr\u00edlica\u00a0Suvinil\u00a0Fachadas\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02.550,00\u00a0 8.200,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 17,09\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 18.389,11\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0pingadeiras/capeamentos\u00a0\nquebradas\u00a0ou\u00a0faltantes\u00a0com\u00a0posterior\u00a0pintura\u00a0\ncom\u00a0tinta\u00a0super\u00a0galvite\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 1.330,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2,77\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2.982,62\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nVeda\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0alvenaria\u00a0com\u00a0esquadrias\u00a0de\u00a0\nalum\u00ednio\n\n\u00a0m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.051,20\u00a0 1.660,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,46\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3.722,67\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nLimpeza\u00a0externa\u00a0das\u00a0paredes\u00a0do\u00a0reservat\u00f3rio\u00a0e\u00a0\nrecupera\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0reboco\u00a0com\u00a0coloca\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0\nalgerosas\u00a0(se\u00a0necess\u00e1rio)\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a051,30\u00a0 204,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,43\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 457,49\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPintura\u00a0com\u00a0textura\u00a0nas\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a063,00\u00a0 470,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,98\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1.054,01\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nSERVI\u00c7OS\u00a0COMPLEMENTARES\nLimpeza,\u00a0remo\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0demontagem vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 1.250,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2,61\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2.803,22\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nun:\u00a0unidade TOTAL 31.834,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 71.390,10\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nvb:\u00a0verba\n\nVALOR\u00a0TOTAL\u00a0\nCORRIGIDO\u00a0\n\nFEV.\u00a02009\u00a0(R$)\n\n(R$)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEM\u00a0OUT.\u00a0DE\u00a0\n\n1999\n\nEM\u00a0CUB\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nNOV.\u00a0DE\u00a01999\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O UNIDADE QUANTIDADE\n\nVALOR\u00a0TOTAL\n\n \nQuadro 6: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o C \n\n5.2.4 Edifica\u00e7\u00e3o D \n\nLocalizada na zona central de Porto Alegre/RS, a edifica\u00e7\u00e3o D (figura 16) foi constru\u00edda em \n\n1984 e tinha na \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o, em 2001, 17 anos. Entretanto, devido bom estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ap\u00f3s seus reparos, foi ajuizada com idade aparente de 15 anos ao inv\u00e9s dos seus \n\n24, em vistoria de avalia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria realizada em 2008 O pr\u00e9dio possui doze pavimentos \n\n                                                                 \n6 CUB ponderado em novembro de 1999: R$ 479,73 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 53\n\ncom altura total de 50 metros e \u00e1rea constru\u00edda total de 7.000 m\u00b2 e seu tipo de uso \u00e9 \n\ncomercial. Seu revestimento externo \u00e9 composto por revestimento p\u00e9treo, de argamassa e uma \n\npequena parcela cer\u00e2mico, al\u00e9m de esquadrias de alum\u00ednio. \n\n \nFigura 16: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o D \n\nDe acordo com o laudo apresentado no processo correspondente a esta edifica\u00e7\u00e3o, foi \n\nobservada a presen\u00e7a de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas nos revestimentos de argamassa, cer\u00e2mico \n\ne p\u00e9treo. Al\u00e9m de problemas na pintura, funilaria, brises e esquadrias. Foi observado que as \n\nmanchas e altera\u00e7\u00f5es de cor no revestimento p\u00e9treo eram provenientes da a\u00e7\u00e3o de agentes \n\nbiol\u00f3gicos (bact\u00e9rias, algas, l\u00edquens) que atacam minerais da rocha provocando as manchas. \n\nPor parte da a\u00e7\u00e3o de agentes f\u00edsicos aliados aos biol\u00f3gicos, originam tens\u00f5es localizadas nos \n\nporos da pedra e provocam o enfraquecimento das liga\u00e7\u00f5es intergranulares. A ocorr\u00eancia de \n\nfissuras e desagrega\u00e7\u00e3o das placas de pedras teve forte influ\u00eancia pela dilata\u00e7\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o \n\nocasionadas pelas varia\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas de temperatura. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\nA queda do desempenho mec\u00e2nico e descolamento do revestimento foram observados tanto \n\nno revestimento p\u00e9treo, como no de argamassa e ocorreram principalmente por defici\u00eancia de \n\nader\u00eancia e movimenta\u00e7\u00e3o diferencial entre revestimento e seu substrato, aus\u00eancia de \n\npingadeiras eficientes visando descolamento perfeito das \u00e1guas da chuva dos panos das \n\n \n\n\n\n 54\n\nfachadas e varia\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas de temperatura que ocasionam contra\u00e7\u00f5es. A a\u00e7\u00e3o acentuada de \n\nchuvas sobre os rejuntes desgastados das placas de rocha e os agentes f\u00edsicos relacionados a \n\ntens\u00f5es superficiais e consequente enfraquecimento das liga\u00e7\u00f5es intergranulares da rocha \n\ntamb\u00e9m foram os respons\u00e1veis pelos descolamentos e perda do desempenho mec\u00e2nico. Al\u00e9m \n\ndisso, a alta agressividade do mon\u00f3xido de carbono eliminado pelo intenso tr\u00e1fego de \n\nve\u00edculos da \u00e1rea central da capital ga\u00facha e a retra\u00e7\u00e3o dos produtos a base de cimento \n\nauxiliavam para a incid\u00eancia de revestimentos desagregados, fissuras e infiltra\u00e7\u00f5es no \n\nrevestimento de argamassa. \n\nO revestimento cer\u00e2mico apresentava descolamentos e necessidade de limpeza devido \u00e0 alta \n\nagressividade de chuvas e ventos predominantes, uma vez que n\u00e3o existem pr\u00e9dios e \n\nanteparos, causando grandes movimenta\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas. A alta agressividade de mon\u00f3xido \n\nliberado pelo intenso tr\u00e1fego de ve\u00edculos, al\u00e9m da aus\u00eancia de pingadeiras eficientes nas \n\nplatibandas e a a\u00e7\u00e3o acentuada das chuvas sobre os rejuntes desgastados contribu\u00edam para a \n\nperda de desempenho por defici\u00eancia de ader\u00eancia as placas das pastilhas e seu substrato. A \n\npintura se apresentava envelhecida e desgastada e, assim como os brises e os perfis, caixilhos \n\ne montantes das esquadrias, necessitava manuten\u00e7\u00e3o. O quadro 7 apresenta os valores dos \n\nservi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o , do CUB ponderado da \u00e9poca7 e ap\u00f3s corrigidos para fevereiro de \n\n2009. \n\n__________________________________________________________________________________________ \n\n                                                                 \n7 CUB ponderado em janeiro de 2002: R$ 576,45 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 55\n\nExecu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bandejas\u00a0e\u00a0tapumes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 2.500,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 4,34 4665,76\nMontagem\u00a0de\u00a0andaimes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 3.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5,20 5598,91\nHidrojateamento\u00a0de\u00a0\u00e1gua\u00a0com\u00a0press\u00e3o\u00a0para\u00a0\nlimpeza\u00a0dos\u00a0revestimentos\u00a0externos\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a03.440,00\u00a0 10.320,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 17,90 19260,24\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0tratamentos\u00a0das\u00a0paredes\u00a0\nrebocadas\u00a0e\u00a0pergolados\u00a0quanto\u00a0a\u00a0fissuras,\u00a0\ntrincas\u00a0e\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rebocos\u00a0soltos\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.545,00\u00a0 4.635,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 8,04 8650,31\n\nPintura\u00a0das\u00a0paredes\u00a0externas/rebocadas\u00a0com\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0selador\u00a0e\u00a0tinta\u00a0acr\u00edlica\u00a0para\u00a0\nfachadas\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.545,00\u00a0 14.093,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 24,45 26301,80\n\nRecupera\u00e7\u00e3o,\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0fixa\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0pinos\u00a0\ndas\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0790,00\u00a0 19.750,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 34,26 36859,47\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0placas\u00a0de\u00a0\u00a0m\u00e1rmore m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0237,00\u00a0 30.810,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 53,45 57500,78\nRejunte\u00a0das\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0790,00\u00a0 7.900,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 13,70 14743,79\nAplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0selador\u00a0\nprotetor/impermeabilizante\u00a0sobre\u00a0placas\u00a0de\u00a0\nm\u00e1rmore\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0790,00\u00a0 7.110,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 12,33 13269,41\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0das\u00a0esquadrias\u00a0e\u00a0brises\u00a0?\u00a0aluminio \u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.860,00\u00a0 11.160,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 19,36 20827,93\n\nPintutra\u00a0das\u00a0pastilhas m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0300,00\u00a0 6.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 10,41 11197,81\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0pintura\u00a0calhas,\u00a0algerosas,\u00a0\ncapeamento\u00a0e\u00a0lavagem\u00a0do\u00a0telhado\u00a0?\u00a0\nhidrojateamento\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 7.815,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 13,56 14585,15\n\nDesmontagem\u00a0dos\u00a0andaimes\u00a0e\u00a0limpeza\u00a0de\u00a0obra \u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02,00\u00a0 2.000,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,47 3732,60\n\nun:\u00a0unidade TOTAL 127.093,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 237.193,97\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nvb:\u00a0verba\n\nVALOR\u00a0TOTAL\u00a0\nCORRIGIDO\u00a0\n\nFEV.\u00a02009\u00a0(R$)\n\n(R$)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEM\u00a0DEZ.\u00a0DE\u00a0\n\n2001\n\nEM\u00a0CUB\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nJAN.\u00a0DE\u00a02002\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O UNIDADE QUANTIDADE\n\nVALOR\u00a0TOTAL\n\n \nQuadro 7: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o D \n\n5.2.5 Edifica\u00e7\u00e3o E \n\nLocalizada na zona central de S\u00e3o Leopoldo/RS, a edifica\u00e7\u00e3o E (figura 17) foi constru\u00edda em \n\n1991 e tinha na \u00e9poca da interven\u00e7\u00e3o, em 2002, 11 anos. Em vistoria de avalia\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\nrealizada em 2008 foi ajuizada com idade aparente de 15 anos, mostrando um estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o normal para sua idade. O pr\u00e9dio possui tr\u00eas pavimentos com altura total de 11 \n\nmetros e \u00e1rea constru\u00edda total de 1276,28 m\u00b2 e seu tipo de uso \u00e9 comercial. Seu revestimento \n\nexterno \u00e9 composto por fachadas de revestimento p\u00e9treo, de argamassa e esquadrias de \n\nalum\u00ednio. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 56\n\n \nFigura 17: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o E \n\nDe acordo com o laudo apresentado no processo correspondente a esta edifica\u00e7\u00e3o, foram \n\nobservadas, al\u00e9m da pintura envelhecida e em estado de desagrega\u00e7\u00e3o, manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas presentes nos revestimentos p\u00e9treo e de argamassa. A a\u00e7\u00e3o de agentes biol\u00f3gicos \n\n(bact\u00e9rias, algas, liquens) atacam os minerais da rocha causando manchas. Aliados a agentes \n\nf\u00edsicos, como uma grande amplitude de temperatura e chuvas, os agentes biol\u00f3gicos provocam \n\no enfraquecimento das liga\u00e7\u00f5es intergranulares causando o fraturamento das placas. J\u00e1 a \n\ndefici\u00eancia de ader\u00eancia e as movimenta\u00e7\u00f5es diferenciais n\u00e3o absorvidas pelo rejunte e/ou \n\nsubstrato podem ter grande responsabilidade pela queda de desempenho mec\u00e2nico e \n\ndescolamento das placas p\u00e9treas. \n\nCom ocorr\u00eancia tanto no revestimento p\u00e9treo, como no argamassado, a falta de pingadeiras \n\nque visam o desprendimento das \u00e1guas das chuvas dos panos das fachadas auxilia para a \n\nentrada de umidade e incid\u00eancia de outras manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas graves. Ademais, o \n\nmon\u00f3xido de carbono liberado pelo intenso tr\u00e1fego de ve\u00edculos pode causar a desagrega\u00e7\u00e3o do \n\nrevestimento aliado aos fatores j\u00e1 citados. \n\nAs esquadrias de alum\u00ednio necessitavam de lavagem e veda\u00e7\u00e3o que seria obtida pela remo\u00e7\u00e3o \n\ndo selante existente e executado novo entre a parede e o peitoril com selante flex\u00edvel. As \n__________________________________________________________________________________________ \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 57\n\nalgerosas e capeamentos de chapa galvanizada tamb\u00e9m precisavam de reparos e reconstru\u00e7\u00e3o. \n\nO quadro 8 apresenta os valores dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, do CUB ponderado da \u00e9poca8 e \n\nap\u00f3s corrigidos para fevereiro de 2009. \n\nExecu\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0bandejas\u00a0e\u00a0tapumes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 3.024,47\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5,01 5394,35\nMontagem\u00a0de\u00a0andaimes vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 2.225,56\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,69 3969,44\nHidrojateamento\u00a0com\u00a0press\u00e3o\u00a0para\u00a0limpeza\u00a0de\u00a0\nrevest.\u00a0Externos\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.469,00\u00a0 3.143,66\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5,21 5606,93\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0tratamento\u00a0das\u00a0paredes\u00a0\nrebocadas\u00a0e\u00a0pergolados\u00a0quanto\u00a0a\u00a0fissuras,\u00a0\ntrincas\u00a0e\u00a0recupera\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0rebocos\u00a0soltos\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 2.145,61\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,56 3826,84\n\nPintura\u00a0das\u00a0paredes\u00a0externas\u00a0rebocadas\u00a0com\u00a0\naplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0selador\u00a0e\u00a0tinta\u00a0acr\u00edlica\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.000,00\u00a0 6.950,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 11,52 12395,79\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0tratamento\u00a0e\u00a0fixa\u00e7\u00e3o\u00a0com\u00a0pinos\u00a0\ndas\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore\n\n\u00a0un.\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.495,00\u00a0 5.501,60\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 9,12 9812,47\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore\u00a050%\u00a0travertino\u00a0\ne\u00a0brancas\u00a0danificadas\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 3.341,58\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5,54 5959,93\n\nRejunte\u00a0das\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore m\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01.495,00\u00a0 5.905,25\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 9,79 10532,41\nAplica\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0selador\u00a0protetor\u00a0\nimpermeabilizante\u00a0sobre\u00a0placas\u00a0de\u00a0m\u00e1rmore\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0470,00\u00a0 1.837,70\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,05 3277,66\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0esquadrias\u00a0de\u00a0alum\u00ednio\u00a0e\u00a0\nveda\u00e7\u00f5es\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 3.341,58\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5,54 5959,93\n\nRecupera\u00e7\u00e3o,\u00a0troca\u00a0e\u00a0pintura\u00a0calhas\u00a0e\u00a0algerosas,\u00a0\ncapeamento\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 2.662,46\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 4,41 4748,68\n\nDesmontagem\u00a0dos\u00a0andaimes\u00a0e\u00a0limpeza\u00a0de\u00a0obra \u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 751,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,25 1339,46\n\nun:\u00a0unidade TOTAL \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a040.830,47\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a072.823,89\u00a0\nvb:\u00a0verba\n\nVALOR\u00a0TOTAL\u00a0\nCORRIGIDO\u00a0\n\nFEV.\u00a02009\u00a0(R$)\n\n(R$)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEM\u00a0JUL.\u00a0DE\u00a0\n\n2002\n\nEM\u00a0CUB\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nAGO.\u00a0DE\u00a02002\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O UNIDADE QUANTIDADE\n\nVALOR\u00a0TOTAL\n\n \nQuadro 8: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o E \n\n5.2.6 Edifica\u00e7\u00e3o F \n\nLocalizada na zona central de Porto Alegre/RS, a edifica\u00e7\u00e3o F (figura 18) foi constru\u00edda em \n\n1983 e tinha na \u00e9poca interven\u00e7\u00e3o, em 2007, 24 anos. Entretanto em vistoria realizada em \n\n2008 foi avaliada com idade aparente de 15 anos, mostrando um bom estado de conserva\u00e7\u00e3o \n\nap\u00f3s seus reparos. O pr\u00e9dio possui nove pavimentos com altura total de 50 metros e \u00e1rea \n\nconstru\u00edda total de 2.008,30 m\u00b2 e seu tipo de uso \u00e9 estritamente comercial. Seu revestimento \n\nexterno \u00e9 composto por fachadas de revestimento de argamassa e de esquadrias de alum\u00ednio. \n\n                                                                 \n8 CUB ponderado em agosto de 2002: R$ 603,19 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 58\n\n \nFigura 18: vista geral da edifica\u00e7\u00e3o F \n\nPor tratar-se de uma reforma geral da edifica\u00e7\u00e3o, com manuten\u00e7\u00e3o e reparo das partes internas \n\ne externas, al\u00e9m de todo sistema de climatiza\u00e7\u00e3o e elevadores, os servi\u00e7os de mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram computados, pois teriam valores discrepantes que n\u00e3o diriam \n\nrespeito ao escopo do trabalho. Os servi\u00e7os de pintura e manuten\u00e7\u00e3o da porta de a\u00e7o e da \n\ncortina de a\u00e7o de acesso principal foram inclu\u00eddos pelo fato da ocorr\u00eancia das manifesta\u00e7\u00f5es \n\nserem em virtude dos agentes externos, como a umidade e o mon\u00f3xido de carbono \n\nproveniente do intenso tr\u00e1fego de ve\u00edculos do centro de Porto Alegre. Al\u00e9m do uso, que \u00e9 uma \n\ndas vari\u00e1veis de controle para o surgimento das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. \n\nAs paredes revestidas com argamassa apresentavam sujidades como fuligem, al\u00e9m mofo e \n\npinturas mal aderidas que seriam eliminadas com o hidrojateamento. Foi observada a presen\u00e7a \n\nde fissuras de pequena abertura e bastante acentuadas. Os motivos seriam pela grande \n\nvariabilidade t\u00e9rmica e entrada de umidade. As altera\u00e7\u00f5es de umidade dos materiais porosos \n\nprovocam varia\u00e7\u00f5es dimensionais nos elementos e componentes da constru\u00e7\u00e3o. O aumento ou \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da umidade pode acarretar na expans\u00e3o ou retra\u00e7\u00e3o dos materiais promovendo \n\ntens\u00f5es gerando fissura\u00e7\u00e3o. Foi notada presen\u00e7a de partes do embo\u00e7o soltando-se do \n\nsubstrato, seja pela grande fissura\u00e7\u00e3o, pela movimenta\u00e7\u00e3o diferencial da estrutura ou pela \n\ngrande espessura do revestimento que, em alguns locais, possu\u00eda mais que tr\u00eas cent\u00edmetros e \n\nn\u00e3o era estruturado com telas ou outros dispositivos para esta finalidade. \n__________________________________________________________________________________________ \n\nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 59\n\nAs esquadrias de alum\u00ednio possu\u00edam problemas quanto \u00e0 estanqueidade. Fazia-se necess\u00e1ria a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos freios pl\u00e1sticos, baquetes, hastes e borrachas das janelas maxim-ar. O selante \n\nexistente da esquadria com a parede j\u00e1 n\u00e3o cumpria suas fun\u00e7\u00f5es e seria removido e aplicado \n\num novo selante flex\u00edvel de poliuretano. O quadro 9 apresenta os valores dos servi\u00e7os de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, do CUB ponderado da \u00e9poca9 e ap\u00f3s corrigidos para fevereiro de 2009. Os \n\nvalores referentes a mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram apresentados, pois trata-se se \n\numa reforma geral da edifica\u00e7\u00e3o, sendo os custos referentes \u00e0s fachadas (R$ 25.487,72) n\u00e3o \n\nrepresentativos frente ao total da obra(R$ 207.216,65). \n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0floreiras vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a02,00\u00a0 186,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,21 220,80\nLimpeza\u00a0dos\u00a0vidros\u00a0da\u00a0fachada\u00a0principal\u00a0e\u00a0\nposterior\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 3.208,50\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3,54 3808,84\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\u00a0de\u00a0vidro\u00a0da\u00a0fachada\u00a0principal\u00a0e\u00a0\nposterior\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0230,00\u00a0 2.697,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2,98 3201,63\n\nRecupera\u00e7\u00e3o\u00a0padr\u00e3o\u00a0da\u00a0armadura\u00a0e\u00a0pintura\u00a0dos\u00a0\npilares\u00a0de\u00a0concreto\u00a0(fundos)\n\n\u00a0vb\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a01,00\u00a0 4.650,00\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5,13 5520,06\n\nRecupera\u00e7\u00e3o/prepara\u00e7\u00e3o\u00a0e\u00a0pintura\u00a0das\u00a0fachadas\u00a0\n?\u00a0fundo\u00a0+\u00a0tinta\u00a0fachada\u00a0Suvinil\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0904,59\u00a0 13.460,30\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 14,85 15978,85\n\nPintura\u00a0da\u00a0porta\u00a0de\u00a0a\u00e7o\u00a0do\u00a0acesso\u00a0principal m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a05,70\u00a0 84,82\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 0,09 100,69\nRevis\u00e3o\u00a0e\u00a0pintura\u00a0das\u00a0cortinas\u00a0de\u00a0a\u00e7o\u00a0do\u00a0acesso\u00a0\nprincipal\n\n\u00a0m\u00b2\u00a0 \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a036,90\u00a0 1.201,10\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1,33 1425,84\n\nun:\u00a0unidade TOTAL 25.487,72\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 30.256,72\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nvb:\u00a0verba\n\nVALOR\u00a0TOTAL\u00a0\nCORRIGIDO\u00a0\n\nFEV.\u00a02009\u00a0(R$)\n\n(R$)\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nEM\u00a0JAN.\u00a0DE\u00a0\n\n2007\n\nEM\u00a0CUB\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nFEV.\u00a0DE\u00a02007\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O UNIDADE QUANTIDADE\n\nVALOR\u00a0TOTAL\n\n \nQuadro 9: planilha or\u00e7ament\u00e1ria de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e reparo \u2013 edifica\u00e7\u00e3o F \n\n5.3 AN\u00c1LISES DOS DADOS \n\nO quadro 10 exibe os custos de manuten\u00e7\u00e3o e reparo das edifica\u00e7\u00f5es apresentados \n\nanteriormente compilados por escopo de servi\u00e7o, a figura 19 apresenta estes valores a fim ter \n\nci\u00eancia da grandeza de cada tipo de servi\u00e7o nos pr\u00e9dios analisados. Os servi\u00e7os foram \n\nseparados de acordo ao disposto nos processos. Entretanto, os que n\u00e3o foram classificados \n\npreviamente foram enquadrados da forma mais aproximada poss\u00edvel para fins de compara\u00e7\u00e3o. \n\nO procedimento de revis\u00e3o e pintura das cortinas de a\u00e7o do acesso principal da edifica\u00e7\u00e3o F \n\n                                                                 \n9 CUB ponderado de fevereiro de 2002: R$ 906,26 (SINDUSCON-RS, 2009) \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 60\n\nfoi alocado nos servi\u00e7os de esquadria, por exemplo. Da mesma forma, a remo\u00e7\u00e3o e \n\ndesobstru\u00e7\u00e3o dos pluviais da edifica\u00e7\u00e3o A foram classificadas como servi\u00e7o de funilaria. Ou \n\nseja, cada procedimento apresentado nos quadros or\u00e7ament\u00e1rios anteriores (quadros 4, 5, 6, 7, \n\n8 e 9) foi definido como um tipo de servi\u00e7o a fim de uma an\u00e1lise acerca de seus valores. S\u00e3o \n\neles: \n\na) mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o; \n\nb) revestimento de argamassa; \n\nc) revestimento p\u00e9treo; \n\nd) revestimento cer\u00e2mico; \n\ne) servi\u00e7os de esquadrias; \n\nf) servi\u00e7os de funilaria. \n\n \n\nEDIFICA\u00c7\u00c3O\nMOB.\u00a0E\u00a0\nDESMOB.\n\nARGAMASSA P\u00c9TREO ESQUADRIAS CER\u00c2MICA FUNILARIA\n\nA 4.508,14R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5.978,30R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 58.792,95R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5.079,84R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nB 26.092,85R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 43.150,84R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1.764,62R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 18.187,35R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3.752,76R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nC 18.501,24R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 45.129,56R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 1.054,01R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 3.722,67R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 2.982,62R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nD 13.997,27R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 41.372,19R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 128.793,53R$\u00a0\u00a0\u00a0 20.827,93R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 17.617,89R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 14.585,15R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nE 10.703,24R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 19.026,10R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 32.385,94R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 5.959,93R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 4.748,68R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nF ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 21.719,71R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 8.537,00R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 ?R$\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0  \n\nQuadro 10: custos totais de manuten\u00e7\u00e3o e reparo das edifica\u00e7\u00f5es separados por \nservi\u00e7o \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 61\n\nR$\u00a0?\n\nR$\u00a020.000,00\u00a0\n\nR$\u00a040.000,00\u00a0\n\nR$\u00a060.000,00\u00a0\n\nR$\u00a080.000,00\u00a0\n\nR$\u00a0100.000,00\u00a0\n\nR$\u00a0120.000,00\u00a0\n\nR$\u00a0140.000,00\u00a0\n\nA\n\nB\n\nC\n\nD\n\nE\n\nF\n\n \nFigura 19: custos de manuten\u00e7\u00e3o e reparo por servi\u00e7o das edifica\u00e7\u00f5es analisadas \n\nAs obras eram de complexidades distintas, onde os tipos de revestimentos de fachada s\u00e3o \n\ndiferentes, bem como seus quantitativos. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio atentar para alguns outros \n\nfatores para se fazer poss\u00edvel as compara\u00e7\u00f5es entre os custos. Conforme citado no cap\u00edtulo 3 \n\ndeste trabalho, as vari\u00e1veis de controle podem influir ou n\u00e3o no surgimento de manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas.  \n\nComo vari\u00e1veis de controle foram utilizadas as informa\u00e7\u00f5es adicionais obtidas atrav\u00e9s dos \n\nprocessos e entrevistas com o engenheiro respons\u00e1vel pela Ger\u00eancia Patrimonial da empresa. \n\nS\u00e3o a idade e altura da edifica\u00e7\u00e3o. A \u00e1rea constru\u00edda de edifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o (quadro 11) e, em separado, as de revestimento de argamassa e p\u00e9treo. \n\nEDIFICA\u00c7\u00c3O IDADE\u00a0(anos) ALTURA\u00a0(m)\n\u00c1REA\u00a0\n\nCONSTRU\u00cdDA\u00a0(m\u00b2)\n\u00c1REA\u00a0REVEST.\u00a0\n\nARGAMASSA\u00a0(m\u00b2)\n\u00c1REA\u00a0REVEST.\u00a0\nP\u00c9TREO\u00a0(m\u00b2)\n\nA 17 11 1322,18 280,00 127,50\nB 16 24 2620,00 2.000,00 435,00\nC 22 17 4820,00 2.550,00 63,00\nD 17 50 7000,00 1.545,00 790,00\nE 11 11 1276,28 1.000,00 470,00\nF 24 25 2008,30 904,05 0,00  \n\nQuadro 11: vari\u00e1veis de controle utilizadas para an\u00e1lise \n\nQuando analisada a \u00e1rea constru\u00edda das edifica\u00e7\u00f5es frente ao custo dos reparos das fachadas \n\ncom revestimentos de argamassa e p\u00e9treos, por terem maior signific\u00e2ncia em termos de valor \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 62\n\nno estudo, obteve-se que os custos para repara\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o se concentram na mesma \n\nordem de grandeza excetuando-se a edifica\u00e7\u00e3o D que possui um grande quantitativo de \n\nservi\u00e7os no revestimento p\u00e9treo (figura 22) aliado a uma altura superior \u00e0s demais, com um \n\nelevado custo de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o (figura 24). (figura 20). \n\n \nFigura 20: custos de manuten\u00e7\u00e3o frente \u00e0 \u00e1rea constru\u00edda das edifica\u00e7\u00f5es \n\nComo informa\u00e7\u00e3o adicional a respeito da figura 20 pode-se dizer que mesmo edifica\u00e7\u00f5es \n\nbaixas, mas com uma elevada \u00e1rea constru\u00edda, que n\u00e3o est\u00e3o sujeitas a grandes a\u00e7\u00f5es de \n\nventos e chuvas direcionadas de grande intensidade sofrem com um alto \u00edndice de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em sua fachada por outras raz\u00f5es como orienta\u00e7\u00e3o solar, ambiente \n\nagressivo (alto \u00edndice de sais), problemas construtivos ou ainda projeto deficiente. Uma \n\ngrande edifica\u00e7\u00e3o possui, por conseguinte, uma fachada de grandes dimens\u00f5es. Assim, alguns \n\nfatores de projeto tem uma grande import\u00e2ncia na absor\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00f5es da estrutura e \n\ndo revestimento evitando fissura\u00e7\u00f5es, impedindo a entrada de \u00e1gua poupando a fachada de \n\nposteriores manifesta\u00e7\u00f5es. \n\nO mesmo ocorre com pr\u00e9dios altos (figura 21). Apesar de n\u00e3o existir a necessidade de ter a \n\n\u00e1rea constru\u00edda muito elevada, eles podem ser apenas esbeltos. Por\u00e9m, diferentemente do caso \n\nanterior, a dimens\u00e3o envolvida \u00e9 a vertical. Devem ser previstas em projeto juntas de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o para cada tipo de revestimento. O uso de telas ou outros materiais na interface \n\nentre os diferentes materiais sob o revestimento, como pode ser o caso do concreto e blocos \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 63\n\ncer\u00e2micos que possuem diferentes coeficientes de dilata\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m, devido \u00e0 altura, \n\nincidem sobre as fachadas ventos com altos gradientes de velocidade e fortes chuvas que \n\nprovocam maiores danos aos selantes das juntas dos revestimentos e de movimenta\u00e7\u00e3o \n\npodendo ocasionar indevida entrada de \u00e1gua. \n\n \nFigura 21: custos de manuten\u00e7\u00e3o frente \u00e0 altura das edifica\u00e7\u00f5es \n\nN\u00e3o se pode fazer a rela\u00e7\u00e3o entre os custos de reparo e as idades entre os pr\u00e9dios estudados, \n\npois as edifica\u00e7\u00f5es analisadas s\u00e3o diferentes entre si. Possuem materiais empregados \n\ndiferentes e caracter\u00edsticas f\u00edsicas distintas como altura e \u00e1rea constru\u00edda. Al\u00e9m de estarem \n\nsubmetidas a diferentes n\u00edveis de agress\u00e3o do ambiente. Conforme Marecelli (2007), os \n\nmateriais possuem um decaimento do cumprimento de suas fun\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, \n\ndependendo de suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas. Para uma an\u00e1lise dos custos de manuten\u00e7\u00e3o e \n\nreparo frente \u00e0 idade da edifica\u00e7\u00e3o, cada pr\u00e9dio deveria ser analisado separadamente com \n\ninforma\u00e7\u00f5es de suas vistorias e reparos anteriores, o que n\u00e3o foi disponibilizado pela empresa \n\ndetentora dos patrim\u00f4nios do estudo. \n\nAtentando-se para os dados referentes \u00e0 \u00e1rea de revestimento p\u00e9treo observa-se que os custos \n\nn\u00e3o seguem um comportamento espec\u00edfico (figura 22). Isso porque os servi\u00e7os s\u00e3o muito \n\ndistintos. S\u00e3o desde apenas a pintura com textura na edifica\u00e7\u00e3o C, at\u00e9 a fixa\u00e7\u00e3o com pinos, \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as quebradas e rejuntamento na edifica\u00e7\u00e3o E. Ademais, as placas tem \n\ncustos distintos para cada tipo, caracter\u00edstica, quantidades de compra e, dependendo da \n__________________________________________________________________________________________ \n\nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n \n\n\n\n 64\n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da obra, transporte. Outro fator para o comportamento descont\u00ednuo dos custos \u00e9 \n\npelo grau das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas do revestimento. No revestimento p\u00e9treo esse grau \n\npode ser avaliado placa a placa por serem pe\u00e7as independentes, diferentemente de um \n\nrevestimento de argamassa que \u00e9 uniforme. Assim, em muitos casos houve reparo apenas nas \n\nplacas de rocha degradadas, fissuradas ou quebradas e n\u00e3o na \u00e1rea total do revestimento. \n\n \nFigura 22: custos dos servi\u00e7os em revestimento p\u00e9treo frente \u00e0 \u00e1rea de fachada \n\np\u00e9trea. \n\nPor outro lado, o comportamento dos custos de servi\u00e7os para reparos em fachadas de \n\nrevestimento de argamassa tem um comportamento bem definido. Os custos crescem \n\nconforme a \u00e1rea da fachada (figura 23). Isso acontece porque os servi\u00e7os s\u00e3o semelhantes, \n\ntodos s\u00e3o basicamente recupera\u00e7\u00f5es de fissuras, tratamentos de rebocos soltos e pinturas e \n\nseus processos de reparo e tem como unidade de medida o metro quadrado (m\u00b2), al\u00e9m da \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos processos de reparo a ser seguidos constarem no memorial descritivo de cada \n\nobra. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 65\n\n \nFigura 23: custos dos servi\u00e7os em revestimento de argamassa frente \u00e0 \u00e1rea de \n\nfachada de argamassa. \n\nA pol\u00edtica de manuten\u00e7\u00e3o da empresa \u00e9 baseada na corre\u00e7\u00e3o. Ainda n\u00e3o \u00e9 realizada a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o preventiva. Atualmente, est\u00e1 sendo criado um banco de dados com todas as \n\ninforma\u00e7\u00f5es das edifica\u00e7\u00f5es de sua carteira imobili\u00e1ria buscando-se informatizar todo o \n\nsistema quanto \u00e0s inspe\u00e7\u00f5es, gastos com reparos, per\u00edodo entre manuten\u00e7\u00f5es, or\u00e7amentos, etc. \n\nIsto \u00e9 muito importante para o destino dos recursos empregados na conserva\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis. \n\nPoderia ser efetuada uma escala de manuten\u00e7\u00e3o com base nas informa\u00e7\u00f5es deste banco de \n\ndados das edifica\u00e7\u00f5es mais carentes e previs\u00e3o de gastos, j\u00e1 que os recursos destinados \u00e0 \n\nGer\u00eancia de Patrim\u00f4nio s\u00e3o disponibilizados anualmente. \n\nQuanto \u00e0s obras, em entrevista, o Gerente de Patrim\u00f4nio da empresa exibiu a import\u00e2ncia de \n\nvincular a empresa contratada com contratos completos exigindo o cumprimento de normas \n\nde seguran\u00e7a e t\u00e9cnicas, c\u00f3digos das prefeituras e do disposto nos editais e cadernos de \n\nencargos. Apontou que o crescimento dos custos em obras est\u00e3o tamb\u00e9m ligados a acidentes \n\ncom oper\u00e1rios ou terceiros. Desta forma, a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de seguros para a obra. \n\nGasta-se em um primeiro momento prevendo a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de um gasto maior futuro. \n\nOs custos revertidos \u00e0s contratadas com base no cumprimento da norma brasileira de \n\nseguran\u00e7a NR-18, como o uso de E.P.I, uso de uniformes, fechamentos com tapumes, uso de \n\ntelas de prote\u00e7\u00e3o e  sinaliza\u00e7\u00e3o podem ser verificados nos servi\u00e7os de mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o. Ademais, fazem parte os alugueis de ja\u00fas, balancins, andaimes e outros \n\nequipamentos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o dos reparos. Assim, os custos com mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 66\n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m crescem conforme a altura do pr\u00e9dio em manuten\u00e7\u00e3o. (figura 24). Na \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o verificadas as limpezas finais e desmontagens dos equipamentos \n\nutilizados. \n\n \nFigura 24: custos de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o frente \u00e0 altura das edifica\u00e7\u00f5es \n\nOs valores de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio F n\u00e3o fazem parte do trabalho, em \n\nvirtude de sua representatividade muito pequena para as reformas de fachada. Com exce\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00e9dio D, representado pelo ponto mais \u00e0 direita na figura 24, onde os custos com \n\nequipamentos possam estar dilu\u00eddos nos demais servi\u00e7os, observa-se como o comportamento \n\ndos custos de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 definido, crescendo conforme a altura da \n\nedifica\u00e7\u00e3o seja pelos maiores gastos com balancins e materiais de seguran\u00e7a como telas, \n\ncordas, cabos, etc. Neste estudo foi observado que estes custos s\u00e3o 15,54% dos custos totais \n\ndos servi\u00e7os executados (figura 25). \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 67\n\n15,54%\n\n84,46%\n\nMOBILIZA\u00c7\u00c3O\u00a0E\u00a0DESMOBILIZA\u00c7\u00c3O\n\nMOB.\u00a0E\u00a0DESMOBILIZA\u00c7\u00c3O\n\nOUTROS\n\n  \nFigura 25: custos de mobiliza\u00e7\u00e3o e desmobiliza\u00e7\u00e3o frente ao total dos custos \n\nAs manuten\u00e7\u00f5es corretivas efetuadas em menores intervalos de tempo diminuiriam o valor \n\nglobal dos reparos ao fim do mesmo intervalo de tempo. A entrada de \u00e1gua \u00e9 uma das maiores \n\ncausas de problemas no revestimento de fachadas. Ela \u00e9 respons\u00e1vel por uma grande parcela \n\nde ocorr\u00eancias de descolamentos, destacamentos, desplacamentos, efloresc\u00eancias, \n\nmanchamentos e etc. \n\nUma das fun\u00e7\u00f5es da fachada \u00e9 a estanqueidade. Portando, o impedimento da entrada de \u00e1gua \n\nno revestimento \u00e9 fundamental. Analisando os custos de manuten\u00e7\u00e3o e reparo com selantes e \n\nfunilaria (capas de platibanda, algerosas, rufos), observou-se que 14,33% correspondem ao \n\ncusto total das obras estudadas. Em separado, 5,38% dos valores totais para reparo e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o s\u00e3o de servi\u00e7os de funilaria que s\u00e3o executados em cinco das seis obras em \n\nquest\u00e3o (figura 26). Da mesma forma, os trabalhos envolvendo os selantes para rejuntamento \n\ne fechamento das juntas de movimenta\u00e7\u00e3o do revestimento p\u00e9treo correspondem a 9% dos \n\ncustos totais. E, quando analisado somente frente aos custos referentes ao revestimento p\u00e9treo, \n\ntem-se 23% deste (figura 27). \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 68\n\n5,38%\n\n94,62%\n\nFUNILARIA\n\nFUNILARIA\n\nOUTROS\n\n \nFigura 26: custos dos servi\u00e7os de funilaria frente ao total dos custos \n\n23%\n\n77%\n\nSELANTES\n\nSELANTES\n\nP\u00c9TREO\n\n \nFigura 27: manuten\u00e7\u00e3o e reparo de selantes frente ao total para revestimento p\u00e9treo \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es fortalecem o que prega Marcelli. (2007) que alerta que uma pol\u00edtica de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o preventiva feita de forma eficiente e bem planejada resulta em enormes \n\nbenef\u00edcios financeiros. Percebe-se isso ao observar os custos com reparos que podem \n\ninfluenciar a ocorr\u00eancia de novas manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas devido \u00e0 entrada de \u00e1gua, por \n\nexemplo. Gastar-se-ia menos de um quarto do valor para reparar os selantes frente \u00e0 \n\nmanuten\u00e7\u00e3o total do revestimento p\u00e9treo. N\u00e3o est\u00e3o contabilizados os valores referentes \u00e0 \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, desmobiliza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da obra. Entretanto, esses valores seriam \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 69\n\nmenores, pois o tempo de obra tamb\u00e9m seria menor uma vez que o n\u00famero de servi\u00e7os \n\ntamb\u00e9m seria menor. \n\nOs custos apresentados para os servi\u00e7os de funilaria e selantes s\u00e3o muito baixos quando \n\ncomparados a todos os servi\u00e7os envolvidos para a manuten\u00e7\u00e3o geral de um revestimento \n\ndeteriorado. Esses valores justificam o gasto com inspe\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es do estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos itens e equipamentos de fachadas por profissionais especializados, conforme \n\nNBR 5674 (ABNT, 1999). Assim, diminuiriam os custos com reparos e, quando necess\u00e1rios, \n\nseria poss\u00edvel detectar as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em estagio inicial de dano. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 70\n\n6 CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nNeste trabalho foram estudadas as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas de maior relev\u00e2ncia referentes \n\naos revestimentos para fachadas de argamassa, cer\u00e2mico e p\u00e9treo. Como maior causa \n\nobservou-se a entrada de umidade no revestimento. As ocorr\u00eancias de infiltra\u00e7\u00e3o podem ter \n\nacontecido pela presen\u00e7a de pequenas fissuras na camada de revestimento, seja por material \n\nde baixa qualidade, problemas de produ\u00e7\u00e3o ou execu\u00e7\u00e3o e em fase de projeto, se esta existir \n\npara revestimentos de fachada. \n\nO surgimento das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas pode ter sido influenciado pelas vari\u00e1veis de \n\ncontrole. \u00c9 not\u00e1vel que, as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas podem surgir em qualquer per\u00edodo da \n\nedifica\u00e7\u00e3o, uma vez que as vari\u00e1veis de controle contemplam fatores desde a fase de projeto a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do seu usu\u00e1rio final.  \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas presentes nos processos analisados foram, principalmente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da falta de manuten\u00e7\u00e3o. A maioria dos problemas observados eram o descolamento e \n\ndestacamento do revestimento, fissuras diversas e infiltra\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m de pinturas envelhecidas \n\ne problemas nas capas, algerosas e pingadeiras. As suas causas principais eram devido \u00e0 \n\nentrada de \u00e1gua, movimenta\u00e7\u00f5es estruturais, problemas com selantes, a\u00e7\u00e3o acentuada de \n\nchuvas e ventos, agentes biol\u00f3gicos e aus\u00eancia de detalhes arquitet\u00f4nicos eficientes quanto ao \n\ndescolamento das \u00e1guas da chuva do revestimento. \n\nPara a repara\u00e7\u00e3o dos problemas foi desenvolvido, ao longo do tempo, um caderno de encargos \n\ncom informa\u00e7\u00f5es a respeito da edifica\u00e7\u00e3o, das causas e origens das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas \n\ne os procedimentos detalhados para as corre\u00e7\u00f5es. Foi notado o efeito aprendizagem neste \n\nsentido de guiar os contratados quanto \u00e0 maneira de execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Nos processos \n\nmais antigos as instru\u00e7\u00f5es eram gen\u00e9ricas e deixavam a cargo do contratado a t\u00e9cnica de \n\nsolu\u00e7\u00e3o do problema. As mais recentes, por outro lado, apresentaram-se muito mais completas \n\nquanto \u00e0s normas de seguran\u00e7a a serem empregadas, documenta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e a descri\u00e7\u00e3o \n\ndetalhada de como cada servi\u00e7o deveria ser executado. Assim, a execu\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os fica \n\natrelada ao edital, dando um maior controle ao contratante. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 71\n\nA idade n\u00e3o pode ser comparada entre as edifica\u00e7\u00f5es, pois este tipo de compara\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 \n\nposs\u00edvel com edifica\u00e7\u00f5es semelhantes. Os pr\u00e9dios deste estudo possuem materiais \n\nempregados diferentes e caracter\u00edsticas f\u00edsicas distintas como altura e \u00e1rea constru\u00edda. Al\u00e9m \n\nde estarem submetidas a diferentes n\u00edveis de agress\u00e3o do ambiente. Entretanto, caso fosse \n\nposs\u00edvel a compara\u00e7\u00e3o com os custos, o observado seria o crescimento das despesas de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e reparos conforme o crescimento da idade do pr\u00e9dio. \n\nObservou-se que as despesas de manuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas se concentram na mesma \n\nordem de grandeza variando de acordo com o tipo de revestimento e sua altura, \u00e1rea e idade. \n\nPara a \u00e1rea de fachadas de revestimento de argamassa, o apresentado \u00e9 um comportamento \n\ndefinido. Os custos crescem \u00e0 medida que a \u00e1rea de revestimento cresce. Isso porque em todas \n\nas edifica\u00e7\u00f5es analisadas as manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas eram semelhantes e seu procedimento \n\nde reparo era igual para todos. Desta forma, a \u00fanica vari\u00e1vel era realmente a \u00e1rea de \n\nrevestimento. O mesmo n\u00e3o foi verificado para os revestimentos p\u00e9treos, j\u00e1 que as rochas, os \n\nservi\u00e7os e as grandezas eram distintos. E seus reparos ocorreram placa a placa devido aos \n\ncustos mais elevados. Quanto \u00e0 altura, o observado foi o mesmo. Crescem as despesas com \n\nreparos e manuten\u00e7\u00e3o quanto mais alta a edifica\u00e7\u00e3o. Entretanto, al\u00e9m de \u00e1reas de fachada \n\nmaiores, os pr\u00e9dios altos sofrem muito mais com ventos e chuvas acentuadas, por exemplo. \n\nEm uma edifica\u00e7\u00e3o em uso, os cuidados b\u00e1sicos para a sa\u00fade de uma fachada envolvem \n\nmanter a umidade \u00e0 dist\u00e2ncia. A manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos de funilaria e os selantes \n\nfazem parte desse escopo. E como exposto, os custos envolvidos para a realiza\u00e7\u00e3o de reparos \n\nnestes elementos n\u00e3o s\u00e3o elevados quando comparados a totalidade observada. Correspondem \n\na menos de 15% do total gasto em todas as obras. O problema n\u00e3o \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de \n\numa manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica e sim na continuidade de inspe\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e a efetividade do \n\nreparo na exist\u00eancia de sua necessidade. Pequenas manuten\u00e7\u00f5es corretivas peri\u00f3dicas agem de \n\nforma preventiva para o todo de uma fachada \n\nComo considera\u00e7\u00e3o final observa-se que os custos com reparos de revestimentos s\u00e3o \n\ndispendiosos porque, em geral, n\u00e3o s\u00e3o tomados os devidos cuidados a respeito da preven\u00e7\u00e3o \n\nde problemas no uso do im\u00f3vel. A aten\u00e7\u00e3o existe apenas com os problemas aparentes. \n\nObviamente, para os usu\u00e1rios leigos n\u00e3o h\u00e1 alternativa. Por\u00e9m, cabe \u00e0s administradoras de \n\nedifica\u00e7\u00f5es criarem uma pol\u00edtica de verifica\u00e7\u00e3o/inspe\u00e7\u00e3o para evitar os gastos excessivos para \n\nas solu\u00e7\u00f5es emergenciais. Parte-se de uma mudan\u00e7a cultural. Por mais que no passado e hoje \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\n\n\n 72\n\no setor da constru\u00e7\u00e3o care\u00e7a de profissionais especializados em projetos de revestimentos, e \n\npor melhor que sejam constru\u00eddas as edifica\u00e7\u00f5es, respeitando a boa t\u00e9cnica e normas, os \n\nmateriais empregados na constru\u00e7\u00e3o possuem uma vida \u00fatil e sempre existir\u00e1 a necessidade de \n\npequenos reparos em uma primeira inst\u00e2ncia. Estes, tem um custo muito baixo quando \n\ncomparados a quase reconstru\u00e7\u00e3o de fachadas e compensam os gastos com um \n\nacompanhamento especializado peri\u00f3dico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do im\u00f3vel. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n\n\n 73\n\nREFER\u00caNCIAS \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE CIMENTO PORTLAND. Revestimentos de argamassa - \ntecnologia de argamassa. Porto Alegre. 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abcp.org.br/comunidades/poa/download/LNK05/GestaoRevestimento/Patologia\n%20e%20Normalizacao.pdf>. Acesso em: 10 nov. 2009. \n\n_____. Revestimentos de argamassa \u2013 projeto e planejamento. Porto Alegre. 2004. Dispon\u00edvel \nem: \n<http://www.abcp.org.br/comunidades/poa/download/LNK05/GestaoRevestimento/Projeto_pl\nan_log.pdf>. Acesso em: 10 nov. 2009. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR 14037: Manual de \nopera\u00e7\u00e3o, uso e manuten\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es \u2013 conte\u00fado e recomenda\u00e7\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o e \napresenta\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 1998. \n\n_____. NBR 5674: Manuten\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es - procedimento. Rio de Janeiro, 1999. \n\nCICHINELLI, G. Patologias cer\u00e2micas: por que ocorrem os desplacamentos e trincas em \nedifica\u00e7\u00f5es revestidas com cer\u00e2micas e quais as recomenda\u00e7\u00f5es dos especialistas para evitar \nproblemas. Revista T\u00e9chne: a revista do Engenheiro Civil, S\u00e3o Paulo, Pini, ano 14, n. 116, \nnov. 2006. \n\nCINCOTTO, M. A. Patologia das argamassas de revestimento: an\u00e1lise e recomenda\u00e7\u00f5es. In: \nTECNOLOGIA DAS EDIFICA\u00c7\u00d5ES. S\u00e3o Paulo: Pini, 1988. p. 549-554. \n\nCOSTA, F. N. Processo de execu\u00e7\u00e3o de revestimento de fachada de argamassa: problemas \ne oportunidades de melhoria. 2005. 180 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \u2013 Programa \nde P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre. \n\nFONTENELLE, M. A. M.; MOURA, Y. M. Revestimento cer\u00e2mico em fachadas: estudo das \ncausas das patologias. 2004. 71 f. Fortaleza, CE. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.abcp.org.br/comunidades/fortaleza/arquivos/03_PesquisaPatologia.pdf>. Acesso \nem: 12 jun. 2009. \n\nIAMAGUTI, A. P. S. Manual de rochas ornamentais para arquitetos. 2001. 317 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geologia Regional) \u2013 Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias. \nUniversidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho, Rio Claro. \n\nIOSHIMOTO, E. Incid\u00eancia de Manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em edifica\u00e7\u00f5es habitacionais. In: \nTECNOLOGIA DAS EDIFICA\u00c7\u00d5ES. S\u00e3o Paulo: Pini, 1988. p. 545-548. \n\nMARCELLI, M. Sinistros na constru\u00e7\u00e3o civil: causas e solu\u00e7\u00f5es para danos e preju\u00edzos em \nobras. S\u00e3o Paulo: Pini, 2007. \n\nMASCAR\u00d3, J. L. O custo das decis\u00f5es arquitet\u00f4nicas. 4 ed. Porto Alegre: Masquatro. \n2006. \n\n__________________________________________________________________________________________ \nManuten\u00e7\u00e3o e reparo de fachadas de pr\u00e9dios comerciais no Rio Grande do Sul: procedimentos e custos envolvidos. \n\n \n\nhttp://www.abcp.org.br/comunidades/poa/download/LNK05/GestaoRevestimento/Patologia%20e%20Normalizacao.pdf\nhttp://www.abcp.org.br/comunidades/poa/download/LNK05/GestaoRevestimento/Patologia%20e%20Normalizacao.pdf\nhttp://www.abcp.org.br/comunidades/poa/download/LNK05/GestaoRevestimento/Projeto_plan_log.pdf\nhttp://www.abcp.org.br/comunidades/poa/download/LNK05/GestaoRevestimento/Projeto_plan_log.pdf\n\n\n \n\n__________________________________________________________________________________________ \nRicardo Francisco Szulczewski Campos. Porto Alegre: DECIV/EE/UFRGS, 2009 \n\n74\n\nMOURA, C. B. Ader\u00eancia de revestimentos externos de argamassa em substratos de \nconcreto: influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de temperatura e ventila\u00e7\u00e3o na cura do chapisco. 2007. \n232 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nMOREIRAS, S. T. F. Estudo sobre o revestimento de fachadas de edif\u00edcios altos com \ngranitos ornamentais. 2005. 80 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \u2013 Escola de \nEngenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos.  \n\nNEVES, M. R. Interven\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas em S\u00edtios Hist\u00f3ricos. In: G\u00d3IS, D.; HAZAN; V. \nHAZAN, V. (Org.). Segunda Mostra Internacional Rio Arquitetura. Rio de Janeiro: \nDocumenta Hist\u00f3rica, 2007. \n\nPARAVISI, S. Avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o de fachada com aplica\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e \nmanual de argamassa. 2008. 179 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia). Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre. \n\nPEREZ, A. R. Manuten\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios. In: TECNOLOGIA DAS EDIFICA\u00c7\u00d5ES. S\u00e3o \nPaulo: Pini, 1988. p. 611-614. \n\nSAYEGH, S. Cuidados contra o tempo: indispens\u00e1vel \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o e funcionamento do \nim\u00f3vel, reparos devem seguir diretrizes de normas t\u00e9cnicas... Revista T\u00e9chne: a revista do \nEngenheiro Civil, S\u00e3o Paulo, ano 14, n. 116, nov. 2004. \n\nSEGAT, G. T. Manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas observadas em revestimentos de argamassa: \nestudo de caso em conjunto habitacional popular na cidade de Caxias do Sul (RS). 2006. 164 \nf. Trabalho de Conclus\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \u2013 Curso de Mestrado Profissionalizante \nda Escola de Engenharia. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nSILVA, S. A. Estado da arte na alterabilidade de placas p\u00e9treas: estudo de casos na regi\u00e3o \nlitor\u00e2nea do Recife \u2013 PE. 2008. 215 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \u2013 Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Mineral. Universidade Federal de Pernambuco, Recife. \n\nSINDICATO DA IND\u00daSTRIA DA CONSTRU\u00c7\u00c3O CIVIL NO ESTADO DO RIO \nGRANDE DO SUL. Evolu\u00e7\u00e3o do CUB/RS: (NBR 12721/1999) em R$/m\u00b2. Porto Alegre. \n2009. Dispon\u00edvel em:                                                                                 \nhttp://www.sinduscon-rs.com.br/site/imagesdin/231_SERIEHISTORICA-VALORR$.pdf \n\nTHOMAZ, E. Trincas em edifica\u00e7\u00f5es: causas e mecanismos de forma\u00e7\u00e3o. In: TECNOLOGIA \nDAS EDIFICA\u00c7\u00d5ES. S\u00e3o Paulo: Pini, 1988. p. 555-560."}]}}}