{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15638"}, {"@name": "filename", "#text": "22108_106414.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ODONTOLOGIA \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O EM ODONTOPEDIATRIA\n\nEFEITO DA PROFILAXIA SEMANAL NO \nDESENVOLVIMENTO IN SITU DE LES\u00c3O CARIOSA \n\nEM DENTINA\n\nFREDERICO BARBOSA DE SOUSA\n\nFLORIAN\u00d3POLIS\n1996\n\n\n\nEFEITO DA PROFILAXIA SEMANAL NO \nDESENVOLVIMENTO IN SITU DE LES\u00c3O CARIOSA\n\nEM DENTINA\n\n\n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS DA SA\u00daDE \n\nCURSO DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ODONTOLOGIA \n\u00c1REA DE CONCENTRA\u00c7\u00c3O EM ODONTOPEDL\\TRJA\n\nFREDERICO BARBOSA DE SOUSA\n\nEFEITO DA PROFILAXIA SEMANAL NO \nDESENVOLVIMENTO IN SITU DE LES\u00c3O CARIOSA \n\nEM DENTINA\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nMestre pelo curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia - \n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Odontopediatria - do \nDepartamento de Estomatologia do Centro de \nCi\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade Federal de Santa \nCatarina.\n\nOrientador: Prof. Dr. David Rivero Tames\n\nFLORL\\N\u00d3POLIS\n1996\n\n\n\nFREDERICO BARBOSA DE SOUSA\n\nEFEITO DA PROFILAXIA SEMANAL NO \nDESENVOLVIMENTO IN SITU DE LES\u00c3O CARIOSA \n\nEM DENTINA\n\nAprovada e m ^  1 ^ 1 1996\n\nBANCA EXAMINADORA\n\nProf. Dr. DAVID ? G^ERO TAMES - Orientador \nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\nI\n\n__ _\n\nD r  R i r  AT?r>n D F  cinTTClA V TFTIW ;Prof. Dr. RICARDO DE SOUSA VIEIRA \nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\nProf. Dr. SYLVIO M<0\u00cd^EIRO JUNIOR \nUniversidade Federal de Santa Catarina\n\n\n\n\u00c0s minhas m\u00e3es Elisa Barbosa de Sousa, Maria Amab\u00edlia de \n\nAra\u00fajo e Maria Clotildes de Ara\u00fajo, sem cujo amor e apoio \n\nirrestrito e incondicional seria imposs\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho, e a quem eu devo a vida, DEDICO. \u00c0 minha grande \n\ncompanheira, Leila Cristiani Correia de Freitas, que me \n\nesteve sempre ajudando com suas palavras positivas, sua \n\ncompreens\u00e3o e seu grande amor, dando uma importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, DEDICO.\n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\nAo meu orientador, Prof. David Rivero Tames, um pesquisador humilde, \n\nrespeitador, destemido e incentivador, que s\u00f3 tem a acrescentar ao trabalhar em conjunto \n\ncom outras pessoas, tomando premiados aqueles que t\u00eam o prazer de ser seus orientados.\n\n\u00c0 grande amiga Cecilia Claudia Costa Ribeiro, que colaborou na realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo experimento piloto desta disserta\u00e7\u00e3o, e que sempre me apoiou e incentivou durante \n\ntodo o curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.\n\nAos colegas de curso; Fl\u00e1via Pilatti, Karem Glazer, Sandra Teixeira, Jos\u00e9 \n\nM\u00e1rcio Lenzi, S\u00e9rgio Zanini e Andr\u00e9 Lu\u00eds Tannus, pelos bons momentos de coleguismo \n\nque passamos juntos nos dois anos de curso.\n\nAo Prof. Ricardo de Sousa Vieira, representando a Coordena\u00e7\u00e3o do Curso \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia desta Institui\u00e7\u00e3o, pelo apoio financeiro \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho.\n\n\u00c0 simp\u00e1tica e sempre bem humorada Magda Lange Ramos, bibliotec\u00e1ria \n\nrespons\u00e1vel pela biblioteca setorial de Odontologia do Curso de Odontologia da \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, pela boa vontade com que atende a todos os \n\nestudantes, e a mim em especial, que sempre estive perturbando-a.\n\n\n\nAos alunos de Odontologia da \u00dcFSC que participaram como volunt\u00e1rios \n\nneste estudo, usando os aparelhos palatais remov\u00edveis: R\u00e9gis Augusto Knop, Luciano \n\nCaldeira de Andrade, Larissa Boettger, Maycon Salmoria, Berenice Beltrami, Perla \n\nMaiochi, Gustavo Belli, Fernando Campos Masiro, e Gilberto Kauling Bisol.\n\n\u00c0 Prof.a. Ana Maliska, do Laborat\u00f3rio de Materiais da Faculdade de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa Catarina, pela assist\u00eancia dada nas \n\nan\u00e1lises com a microscopia eletr\u00f4nica de varredura e com espectroscopia de dispers\u00e3o de \n\nraios X.\n\n\n\nSUMARIO\n\nLISTA DE FIGURAS\n\nRESUMO\n\nABSTRACT\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................... 17\n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA 23\n\n2.1 Elimina\u00e7\u00e3o total da AMI ..........................................................................  24\n\n2.2 Elimina\u00e7\u00e3o parcial ou total da AMI com posterior restitui\u00e7\u00e3o da mesma .. 32\n\n3 PROPOSI\u00c7\u00c3O .................................................................................................... 47\n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................. 49\n\n4.1 Prepara\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimens ..........................................................................  50\n\n4.2 Volunt\u00e1rios .................................................................................................... 52\n\n4.3 Confec\u00e7\u00e3o do Aparelho Palatal Remov\u00edvel (APR) ....................................  53\n\n4.4 Procedimentos Cl\u00ednicos .......................................................................................  54\n\n4.5 Preparo para Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (M E V )........................ 56\n\n4.6 An\u00e1lise em Espectroscopia de Dispers\u00e3o de Energia (EDE) .......................  57\n\n5 RESULTADOS .................................................................................................... 58\n\n5.1 Observa\u00e7\u00f5es da placa dental ..........................................................................  59\n\n5.2 Observa\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas ....................................................................... .. 61\n\n5.2.1 Esp\u00e9cimens polidos ...................................................................................... 61\n\n5.2.2 G rupo-C ontrole.................................................................................................... 64\n\n5.2.3 Grupo Experimental .......................................................................................  86\n\n\n\n6 DISCUSS\u00c3O ..................................................................................................  103\n\n7 CONCLUS\u00c3O ........................... .......................................................................121\n\n8 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 123\n\nANEXOS ............................................................................................................... 139\n\nAnexo 01 - Dados da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto na \u00e1gua de abastecimento do\n\nmunic\u00edpio de Florian\u00f3polis durante o ano de 1995 ................................................ 140\n\nAnexo 02 - Endere\u00e7os dos volunt\u00e1rios que usaram os aparelhos palatais \n\nremov\u00edveis ...............................................................................................................  142\n\n\n\nLISTA DE FIGURAS\n\n1 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen polido com aumento de 633 vezes.................... 62\n\n2 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen polido com aumento de 2586 vezes.................. 62\n\n3 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen polido com aumento de 12.934 vezes...............63\n\n4 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen polido com aumento de 38.803 vezes............... 63\n\n5 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 1- com aumento d e .........66\n\n246 vezes.\n\n6 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 1- com aumento de\n\n38.814 vezes. .............. 66\n\n7 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7- com aumento de\n\n633 vezes. .............. 67\n\n8 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7- com aumento de\n\n633 vezes. .............. 67\n\n9 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7- com aumento de\n\n2.586 vezes. .............. 68\n\n10 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 9...................... 69\n\n11 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7 - com aumento de\n\n12.934 vezes. .............. 70\n\n12 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 6 - com aumento de\n\n161 vezes. .............. 71\n\n13 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 6 - com aumento de\n\n\n\n14 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 13.................... 72\n\n15 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 6 - com aumento de\n\n2.586 vezes. ............73\n\n16 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 8 - com aumento de\n\n633 vezes. .............75\n\n17 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 8 - com aumento de\n\n2.586 vezes. .............75\n\n18 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 17..................... 76\n\n19 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 8 - com aumento de\n\n12.934 vezes. ................ 77\n\n20 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 8 - com aumento de\n\n12.934 vezes. ................ 77\n\n21 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n194 vezes. ................ 78\n\n22 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n6.487 vezes. ................ 78\n\n23 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n633 vezes. ................ 79\n\n24 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dep\u00f3sito calcificado visto na Fig. 23..................... 80\n\n25 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n2.586 vezes. ................ 81\n\n26 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n\n\n27 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aximento de\n\n12.934 vezes. ................ 83\n\n28 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n633 vezes. ................ 84\n\n29 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n2.586 vezes. ................ 85\n\n30 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de\n\n12.934 vezes. ................85\n\n31 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 2 - com aumento\n\nde 633 vezes. ................ 88\n\n32 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 31..................... 89\n\n33 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 2 - com aumento\n\nde 2.586 vezes. ................ 90\n\n34 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 2 - com aumento\n\nde 25.862 vezes. ................90\n\n35 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 3 - com aumento\n\nde 633 vezes. ................91\n\n36 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 3 - com aumento\n\nde 633 vezes. ................ 91\n\n37 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 3 - com aumento\n\nde 25.862 vezes. ................92\n\n38 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 3 - com aimiento\n\n\n\n39 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 5 - com aumento\n\nde 633 vezes, ................93\n\n40 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 5 - com aumento\n\nde 2.586 vezes. ................ 93\n\n41 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 5 - com aumento\n\nde 12.934 vezes. ................ 94\n\n42 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 43.................... 95\n\n43 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 7 - com aumento\n\nde 633 vezes. ...............96\n\n44 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 7 - com aumento\n\nde 2.586 vezes. ...............96\n\n45 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 47................... 98\n\n46 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 7 - com aumento\n\nde 23.319 vezes. ..............99\n\n47 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 8 - com aumento\n\nde 633 vezes. ...........100\n\n48 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 8 - com aumento\n\nde 2.586 vezes. ...........100\n\n49 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 8 - com aumento\n\nde 12.934 vezes. ...........101\n\n50 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 8 - com aumento\n\n\n\nRESUMO\n\no  objetivo deste estudo foi o de avaliar o efeito da remo\u00e7\u00e3o regular de \nplaca dental no desenvolvimento in situ de les\u00e3o cariosa dentin\u00e1ria em indiv\u00edduos \nresidentes numa \u00e1rea com \u00e1gua fluoretada e consumidores de dentifr\u00edcio fluoretado. Dez \nparticipantes (18-23 anos de idade) usaram um aparelho palatal remov\u00edvel de acr\u00edlico \n(APR), com 4 esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios (3 rpm X 3 mm X 2 mm) protegidos das for\u00e7as \nmec\u00e2nicas, por um per\u00edodo de 4 semanas. Uma solu\u00e7\u00e3o de sacarose a 50% foi aplicada 4 \nvezes ao dia em cada esp\u00e9cimen. Em cada APR, a metade da amostra permaneceu \nintocada durante o per\u00edodo in situ (grupo-controle - GC- 10 esp\u00e9cimens), e a outra \nmetade recebeu, semanalmente, profilaxia com pedra pomes e \u00e1gua (grupo experimental- \nGE- n=10). Ap\u00f3s o per\u00edodo in situ, os esp\u00e9cimens foram analisados ao microsc\u00f3pio \neletr\u00f4nico de varredura. Tamb\u00e9m foram analisados 5 esp\u00e9cimens polidos. Os esp\u00e9cimens \ndo GC apresentaram sinais de dissolu\u00e7\u00e3o superficial, em muitos casos associada com a \npresen\u00e7a de dep\u00f3sitos calcificados (c\u00e1lculo dental). No GE, foram observadas \nmicroescaras com sinais de desgaste, e tamb\u00e9m presen\u00e7a de dep\u00f3sitos calcificados em \nv\u00e1rios casos, impossibilitando uma avalia\u00e7\u00e3o mais acurada da superf\u00edcie dentin\u00e1ria \nsubjacente. Naqueles que permitiram observa\u00e7\u00e3o direta da superf\u00edcie, esta mostrou-se \nsemelhante \u00e0quela dos esp\u00e9cimens polidos. Em conjunto, os dados mostraram que o GE \napresentou uma superf\u00edcie menos porosa e mais regular do que o GC, sugerindo uma \nmenor desmineraliza\u00e7\u00e3o no GE; n\u00e3o houve, por\u00e9m, um efeito preventivo em todos os \nesp\u00e9cimens.\n\n\n\nABSTRACT\n\nThe aim o f the present study was to evaluate the effect o f a weekly plaque \nremoval on in situ caries development in dentin in induviduals living in a fluoridated area \nand consuming fluoridated dentifrice. The test panei consisted o f 10 volunteers, each one \nusing a palatal removal appliance with two dentin specimens (3 mmX 3mm X 2mm) \nprotected from the mechanical forces by a stainless Steel matrix, for a period o f 4 weeks. \nOn each specimen, a 50% saccharose solution was applied 4 times a day, and half o f the \nsamples remained untouched during the study (control group - CG - n=10), while the other \nhalf received a weekly professional prophylaxys with pumice and water for 5 seconds \n(experimental group - EG - n=10). After the intra-oral period, all the specimens and 5 \npolished specimens were analised by scarming electron microscopy. All the Controls \nshowed signs o f dissolution, in most cases associated with calcif\u00eded deposits (calculus). \nThe experimental specimens showed microscars with signs o f abrasion, and also in many \ncases associated with calcif\u00eded deposits which turned the direct observation o f the surface \nimpossible. In cases which a direct visualization o f the surface was possible, the \nmorphology showed similar to that o f the polished specimens. The data showed that the \nexperimental specimens presented a less porous and more regular surface than that of the \nControls, suggesting a lower degree o f dissolution, but not a preventive effect on all \nspecimens.\n\n\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\n\n\nA doen\u00e7a c\u00e1rie foi por muitos anos considerada como uma patologia que \n\nlevaria, inevitavelmente, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dental, uma vez iniciada. Simultaneamente, v\u00e1rios \n\nconceitos foram propostos para explicar a etiologia da doen\u00e7a, desde a abordagem \n\nmultifatorial (Keyes, 1962), passando pela concep\u00e7\u00e3o de infecciosidade (Loesche, 1976) e \n\ntransmissibilidade (Alaluusua, 1991), at\u00e9, mais recentemente, a concep\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a c\u00e1rie \n\ncomo uma patologia localizada (Thylstrup, 1990). Excluindo esta \u00faltima concep\u00e7\u00e3o, as \n\npesquisas no campo da Cariologia foram, como conseq\u00fc\u00eancia dos primeiros modelos \n\nexplicativos, direcionadas para v\u00e1rios fatofes que eram considerados como tendo alguma \n\ninflu\u00eancia no processo da doen\u00e7a. Conjuntamente com uma antiga e ainda persistente \n\nconfus\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao que realmente significa o termo \"c\u00e1rie dental\", o tratamento da \n\ndoen\u00e7a c\u00e1rie foi confundido com a implementa\u00e7\u00e3o de medidas restauradoras operat\u00f3rias \n\n(Mondelli et al, 1984; Baratieri et al., 1993; Guedes-Pinto, 1991), enquanto os \n\nprocedimentos n\u00e3o operat\u00f3rios - tais como a administra\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nfluoretos, o controle da dieta, a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos mec\u00e2nicos, profissionais de auto \n\naplica\u00e7\u00e3o, de controle da placa dental (Axelsson, Lindhe, 1977; Carvalho et al., 1991, \n\n1992; Nyvad, Fejerskov, 1986), e m\u00e9todos qu\u00edmicos de controle de placa (Embery, Ralla, \n\n1992)- mais freq\u00fcentemente s\u00e3o citadas na literatura como procedimentos preventivos. Isto \n\nreflete uma concep\u00e7\u00e3o ainda persistente de que a \"c\u00e1rie dental\" \u00e9 representada por les\u00f5es \n\ncariosas cavit\u00e1rias com necessidade de tratamento operat\u00f3rio.\n\n\n\nUm passo muito importante para a sa\u00fade bucal foi dado com a defmi\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7a c\u00e1rie e de les\u00e3o de c\u00e1rie, que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o eram diferenciados, sendo referidos \n\ncomo \"c\u00e1rie dental\". A doen\u00e7a c\u00e1rie consiste no processo patol\u00f3gico em si, e a les\u00e3o \n\ncariosa consiste nas altera\u00e7\u00f5es teciduais (de esmalte, dentina , e cemento) causadas pela \n\nprimeira (Fejerskov, Thylstrup, 1988). Al\u00e9m disso, atualmente \u00e9 sabido que a doen\u00e7a c\u00e1rie \n\n\u00e9 causada por bact\u00e9rias presentes na placa dental, e n\u00e3o por aquelas presentes no interior \n\ndo tecido da les\u00e3o cariosa (Von Der Fehr, 1965; Nygaard \u00d5stby et al., 1957; Holmen, \n\nThylstrup, 1984; Thylstrup, Fredebo, 1982; Fekerskov, Nyvad, 1992). Entretanto, na \n\nliteratura odontol\u00f3gica, ainda \u00e9 bastante freq\u00fcente encontrarmos a men\u00e7\u00e3o do termo \"c\u00e1rie \n\ndental\", que, al\u00e9m de n\u00e3o especificar a presen\u00e7a da doen\u00e7a, muitas vezes, principalmente \n\nem estudos epidemiol\u00f3gicos, refere-se a les\u00f5es cariosas cavit\u00e1rias.\n\nUma vez que a doen\u00e7a c\u00e1rie \u00e9 representada por eventos bioqu\u00edmicos que \n\nocorrem na placa bacteriana, os procedimentos n\u00e3o invasivos, classicamente mencionados \n\ncomo preventivos, s\u00e3o, na verdade, os verdadeiros procedimentos terap\u00eauticos da doen\u00e7a \n\nc\u00e1rie. Entretanto, a abordagem n\u00e3o invasiva tem sido caracterizada pelo emprego \n\nassociado de medidas destinadas a atuar sobre diversos fatores considerados envolvidos no \n\nprocesso da doen\u00e7a (Newbrun, 1992). Tal pr\u00e1tica ignora os mecanismos b\u00e1sicos \n\nrespons\u00e1veis pela coexist\u00eancia de s\u00edtios sadios e com les\u00e3o cariosa numa mesma face \n\ndental, isto \u00e9, n\u00e3o considera o fato de que, anteriormente da implementa\u00e7\u00e3o do tratamento \n\n(administra\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de fl\u00faor, controle da dieta etc.), j\u00e1  existiam s\u00edtios dentais \n\nadjacentes em condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade bastante distintas. Neste contexto, \u00e9 importante ter em \n\nmente que a les\u00e3o cariosa n\u00e3o ocorre ao acaso na denti\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de se \n\ndesenvolver, naturalmente, em qualquer s\u00edtio de qualquer face de qualquer elemento dental \n\nerupcionado. A ocorr\u00eancia da \"c\u00e1rie dental\" segue um padr\u00e3o em que os dentes posteriores\n\n\n\ns\u00e3o mais afetados que os anteriores, as faces proximais s\u00e3o mais afetadas que as \n\nsuperf\u00edcies lisas livres, e, em cada face dental, h\u00e1 um s\u00edtio espec\u00edfico onde a \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o se desenvolver\u00e1 (Thylstrup, 1990). Assim, numa face vestibular, a \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o ir\u00e1 iniciar no ter\u00e7o gengival (Backer Dirks, 1966); numa face proximal, \n\nocorrer\u00e1 na por\u00e7\u00e3o abaixo da \u00e1rea de contato interproximal (Bandlish, 1980; Bj\u00f5mdal, \n\nThylstrup, 1995; Thylstrup, 1990); e na face oclusal, o s\u00edtio de inicia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 nas f\u00f3ssulas, \n\ncicatr\u00edculas e fissuras que n\u00e3o apresentarem contato dental com o dente antagonista \n\n(Carvalho et al., 1989; Ekstrand et al., 1993).Al\u00e9m disso, \u00e9 interessante destacar que tal \n\npadr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 independente do uso de m\u00e9todos de aplica\u00e7\u00e3o de fluoretos, da \n\nclasse social, da nacionalidade, do consumo de a\u00e7\u00facar, etc. (Thylstrup, 1990). Tais \n\nevid\u00eancias apontam para a exist\u00eancia de um forte fator intra-bucal que controla a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cariosas na denti\u00e7\u00e3o e o fator etiol\u00f3gico da doen\u00e7a c\u00e1rie (ou os \n\nfatores etiol\u00f3gicos).\n\nNeste contexto, deve ser considerado que o desenvolvimento da les\u00e3o \n\ncariosa, em qualquer tecido dental duro, segue v\u00e1rias fases de dissolu\u00e7\u00e3o mineral. \n\nThylstrup, Fredebo (1982) foram os primeiros pesquisadores a relatar os est\u00e1gios ultra- \n\nestruturais precoces da les\u00e3o cariosa, revelando, ent\u00e3o, que les\u00e3o cariosa de esmalte \n\ndesignada como les\u00e3o de \"mancha branca\" (Silverstone, 1973) representa, na verdade, um \n\nest\u00e1gio tardio de destrui\u00e7\u00e3o mineral. Ap\u00f3s o est\u00e1gio ultra-estrutural, segue o est\u00e1gio vis\u00edvel \n\nao microsc\u00f3pio \u00f3ptico, o est\u00e1gio de les\u00e3o branca - primeiro est\u00e1gio vis\u00edvel clinicamente - e \n\no de cavita\u00e7\u00e3o.\n\nEstudos com microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), utilizando \n\nt\u00e9cnicas avan\u00e7adas, permitiram esclarecer os verdadeiros mecanismos envolvidos na \n\npatog\u00eanese da doen\u00e7a c\u00e1rie ao estudar as rea\u00e7\u00f5es dos tecidos dentais ao n\u00edvel dos\n\n\n\ncristalitos do esmalte (Thylstrup, Fredebo, 1982; Holmen, Thylstrup, 1984; Holmen et al., \n\n1985b; Holmen et al., 1986; Holmen, Thylstrup, \u00c2rtun, 1987b; Holmen et al., 1988). De \n\nacordo com estes estudos, uma vez a superf\u00edcie dental, mesmo logo ap\u00f3s ter sido exposta \n\nna cavidade bucal, n\u00e3o seja abrasionada por for\u00e7as mec\u00e2nicas (dos tecidos moles, dos \n\ndentes adjacentes e antagonistas, e da escova e do fio dental), criam-se condi\u00e7\u00f5es \n\nfavor\u00e1veis ao ac\u00famulo, de massas bacterianas com potencial cariog\u00eanico, causando \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o, que se inicia pela eros\u00e3o da superf\u00edcie mais externa do tecido dental. \n\nTal processo de desmineraliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 cessar\u00e1 caso for\u00e7as mec\u00e2nicas venham atuar na \n\nsuperf\u00edcie dental, impedindo o crescimento da massa bacteriana, quando o processo ter\u00e1 \n\nsido inativado. O controle exercido pelas for\u00e7as mec\u00e2nicas foi provado ser mais \n\nimportante do que todos os outros fatores j\u00e1  estudados (ex.; fl\u00faor, consumo de \n\ncarboidratos, consist\u00eancia da dieta, composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do esmalte dental etc.). Tamb\u00e9m \n\nfoi mostrado, ao nivel ultra-estrutural, que a maior parte da superf\u00edcie dental que \n\napresenta les\u00e3o cariosa ativa no in\u00edcio da irrup\u00e7\u00e3o do dente na cavidade bucal - quando as \n\nfor\u00e7as mec\u00e2nicas atuantes s\u00e3o fracas - apresenta-se, no final da irrup\u00e7\u00e3o, com les\u00e3o cariosa \n\ninativa. Isto ocorre num est\u00e1gio que n\u00e3o \u00e9 vis\u00edvel clinicamente. Assim, no sentido mais \n\nbiol\u00f3gico, 0 esmalte clinicamente considerado como h\u00edgido representa, na verdade, les\u00e3o \n\ncariosa inativa (Holmen, Thylstrup, 1984).\n\nEstes estudos mostraram que o mecanismo b\u00e1sico na manuten\u00e7\u00e3o da \n\nintegridade dos tecidos dentais duros, quer estejam quer n\u00e3o com les\u00e3o cariosa, na \n\ncavidade bucal, \u00e9 o mesmo: impedimento do crescimento de massas bacterianas sobre as \n\nsuperf\u00edcies dentais atrav\u00e9s da atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Isto posto, \u00e9 interessante ressaltar v\u00e1rios \n\nrelatos na literatura sobre o tratamento n\u00e3o invasivo de les\u00f5es cariosas de esmalte \n\n(Carvalho et al., 1991, 1992) e at\u00e9 de dentina com cavita\u00e7\u00e3o (Anderson, 1938; Nyvad,\n\n\n\nFejerskov, 1986; Maltz et al., 1994, 1995), cujo principal m\u00e9todo empregado foi o mesmo: \n\na promo\u00e7\u00e3o de maior atri\u00e7\u00e3o sobre as les\u00f5es cariosas para impedir o ac\u00famulo de dep\u00f3sitos \n\nbacterianos.\n\nO entendimento dos processos biol\u00f3gicos respons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia de \n\ndep\u00f3sitos bacterianos com potencial cariog\u00eanico nos s\u00edtios dentais \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia para a implementa\u00e7\u00e3o de medidas terap\u00eauticas n\u00e3o invasivas no tratamento de \n\nles\u00f5es cariosa cavit\u00e1rias, que possibilitam uma amplitude bem maior de possibilidades de \n\ntratamento na aus\u00eancia de recursos tecnol\u00f3gicos avan\u00e7ados, tais como materiais \n\nrestauradores e aparelhos de alta rota\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, esse entendimento permite avaliar \n\nat\u00e9 que ponto a atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, proporcionada pelo profissional ou pelo paciente, pode \n\nser eficaz e efetiva na escolha do tratamento.\n\nO presente estudo consiste na avalia\u00e7\u00e3o do efeito da remo\u00e7\u00e3o profissional \n\nregular de placa dental em fragmentos de dentina humana submetidos a um desafio \n\ncariog\u00eanico in situ. Fragmentos dentin\u00e1rios polidos ser\u00e3o inseridos em aparelhos intra- \n\norais, onde estar\u00e3o protegidos da a\u00e7\u00e3o das for\u00e7as mec\u00e2nicas por um per\u00edodo de quatro \n\nsemanas. A metade dos fragmentos receber\u00e1, semanalmente, uma prof\u00edlaxia profissional, \n\nenquanto a outra metade f\u00edcar\u00e1 intocada e a morfologia superficial de ambos ser\u00e1 avaliada \n\nao microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura.\n\n\n\n2 REVIS\u00c3O DA LITERATURA\n\n\n\nNossa revis\u00e3o de literatura ser\u00e1 centrada nos efeitos da elimina\u00e7\u00e3o total da \n\natri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica intra-bucal (AMI) e nos efeitos da elimina\u00e7\u00e3o total ou parcial desta, com \n\nsua subseq\u00fcente restitui\u00e7\u00e3o sobre os tecidos dentais duros na cavidade bucal.\n\n2.1 Elimina\u00e7\u00e3o total da AMI\n\nNygaard \u00d4stby, M\u00f5rch, Hals (1957) foram os primeiros pesquisadores a \n\nutilizar um modelo in vivo da doen\u00e7a c\u00e1rie, baseado apenas na elimina\u00e7\u00e3o completa das \n\nfor\u00e7as mec\u00e2nicas intra-orais sobre as superf\u00edcies dentais. Placas met\u00e1licas douradas foram \n\ncimentadas \u00e0s faces vestibulares de pr\u00e9-molares indicados para extra\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es \n\nortod\u00f4nticas, de modo que um espa\u00e7o estreito era deixado entre a superf\u00edcie interna da \n\nplaca met\u00e1lica e a superf\u00edcie dental, para que pudesse ocorrer o ac\u00famulo de placa \n\nbacteriana. Os resultados, obtidos com estereomicroscopia, mostraram que, ap\u00f3s 4 a 6 \n\nsemanas, ocorreram v\u00e1rios graus de defeitos, desde manchas brancas at\u00e9 les\u00f5es cavit\u00e1rias, \n\napenas nas \u00e1reas sob a placa met\u00e1lica. Com a mesma metodologia, utilizando microscopia \n\nde luz polarizada, esses pesquisadores observaram que a aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o de fluoreto \n\nde s\u00f3dio ou de fluoreto de estanho (2 aplica\u00e7\u00f5es de 5 minutos) provocou menor grau de \n\ndissolu\u00e7\u00e3o mineral, ap\u00f3s 4 semanas em contato com a placa bacteriana acumulada, em\n\n\n\ncompara\u00e7\u00e3o com \u00e1reas onde as solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram aplicadas. Por\u00e9m, ap\u00f3s 6 semanas, as \n\ndiferen\u00e7as entre as duas \u00e1reas (a fluoretada e a n\u00e3o fluoretada) eram dificilmente \n\ndetectadas.\n\nVon Der Fehr (1961) , utilizando o modelo proposto por Nygaard \u00d5stby, \n\nM\u00f5rch, Hals (1957), comparou os efeitos de solu\u00e7\u00f5es de fluoreto de estanho, fluoreto \n\nest\u00e2nico e fluoreto de s\u00f3dio na inibi\u00e7\u00e3o de desmineraliza\u00e7\u00e3o em elementos dentais \n\nhumanos (de crian\u00e7as dos 10 aos 15 anos de idade). Em cada elemento dental, determinou \n\numa \u00e1rea experimental (a que foi aplicada uma solu\u00e7\u00e3o de fl\u00faor por 5 minutos) e outra \n\ncontrole (que n\u00e3o recebeu a aplica\u00e7\u00e3o de fl\u00faor). Os elementos dentais, ap\u00f3s per\u00edodos de 3 \n\na 5 semanas de contato com placa bacteriana, foram extra\u00eddos, limpos e examinados ao \n\nestereomicrosc\u00f3pio; algumas amostras foram observadas com luz polarizada e \n\nconfirmadas com radiomicrograf\u00edas.\n\nO grupo do fluoreto de s\u00f3dio registrou 29% de \u201cinibi\u00e7\u00e3o de c\u00e1rie\u201d, mas \n\nnenhuma das \u00e1reas experimentais mostrou-se intacta. Os valores de inibi\u00e7\u00e3o para o grupo \n\ndo fluoreto de estanho e o de fluoreto est\u00e2nico foram de 25% e 87%, respectivamente; no \n\nprimeiro, tamb\u00e9m nenhuma das \u00e1reas experimentais mostrou-se intacta, mas no segundo \n\ngrupo v\u00e1rias \u00e1reas experimentais mostraram-se intactas (sem les\u00e3o cariosa). Vale salientar \n\nque nem todos os elementos dentais foram avaliados com luz polarizada e com \n\nradiomicrograf\u00eda, de modo que nem todas as observa\u00e7\u00f5es estereomicrosc\u00f3picas puderam \n\nser confirmadas por exames mais acurados.\n\nVon Der Fehr (1965) publicou um de seus artigos cl\u00e1ssicos, intitulado \n\n\"Matura\u00e7\u00e3o e remineraliza\u00e7\u00e3o do esmalte\", onde relatou uma s\u00e9rie de estudos realizados \n\nsobre les\u00f5es cariosas em esmalte. Num dos estudos relatados, foi utilizado o modelo da \n\nplaca dourada, proposto por Nygaard \u00d4stby, M\u00f5rch, Hals (1957), para induzir in vivo\n\n\n\nles\u00f5es em \u00e1reas de esmalte dental, com a finalidade de observar a influ\u00eancia da remo\u00e7\u00e3o \n\nda camada superficial na resist\u00eancia do esmalte \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o cariosa. Assim, abaixo da \n\nplaca dourada, tinha-se esmalte abrasionado (sem esmalte superficial), constituindo o \n\ngrupo-teste, e n\u00e3o abrasionado (com esmalte superficial), sendo o grupo-controle. O \n\nper\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cariosas variou de algumas semanas at\u00e9 alguns meses. Ap\u00f3s \n\no per\u00edodo experimental, os dentes foram extra\u00eddos e analisados atrav\u00e9s de \n\nradiomicrografia. As \u00e1reas teste e controle mostraram desenvolvimento de les\u00f5es cariosas, \n\nque apresentaram luna camada superficial mais radiopaca que a subsuperficie, por\u00e9m nas \n\n\u00e1reas-controle a espessura da camada radiopaca foi maior do que nas \u00e1reas-teste.\n\nPosteriormente, Von Der Fehr (1967), empregando o mesmo modelo da \n\nplaca dourada, avaliou o efeito da aplica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00e3o fiuoretada na morfologia de les\u00f5es \n\nproduzidas in vivo, por per\u00edodos de 14 a 73 dias. Os elementos dentais foram pr\u00e9-tratados \n\ncom aplica\u00e7\u00e3o de fl\u00faor (fluoreto de estanho a 10%, por 4 minutos, ou solu\u00e7\u00e3o de \n\nhexafluoroestanato de s\u00f3dio, com 0,3 M de fl\u00faor, por 5 minutos); abras\u00e3o (desgaste \n\nsuperficial); abras\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de fl\u00faor (idem ao primeiro grupo); abras\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncavidade bucal por per\u00edodos de 7 a 56 dias e nenhum tratamento. Cada face dental foi \n\ndividida numa metade-controle (sem nenhum pr\u00e9-tratamento) e noutra experimental (com \n\num dos tipos de pr\u00e9-tratamento). Sec\u00e7\u00f5es das les\u00f5es foram examinadas ao microsc\u00f3pio de \n\nluz polarizada e atrav\u00e9s de radiomicrografia. Os resultados mostraram a presen\u00e7a de les\u00e3o \n\ncariosa em todas as \u00e1reas que n\u00e3o foram tratadas com fl\u00faor, e somente em algumas das \n\ntratadas com fl\u00faor. Entretanto, o autor relata que todas as \u00e1reas do grupo de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nfl\u00faor/abras\u00e3o apresentaram leves sinais de desmineraliza\u00e7\u00e3o. Ainda, todas as les\u00f5es \n\nproduzidas in vivo mostraram morfologia semelhante \u00e0quela das les\u00f5es naturais em outros \n\nelementos dentais humanos, diferindo apenas na espessura da camada superficial e na\n\n\n\nprofundidade da les\u00e3o. \u00c9 importante salientar que, neste estudo, o autor n\u00e3o considerou \n\nles\u00e3o cariosa como qualquer desmineraliza\u00e7\u00e3o detectada.\n\nEstimulado por estudos que apontaram para um maior benef\u00edcio preventivo \n\ndo hexafluoroestanato de s\u00f3dio, em rela\u00e7\u00e3o ao fluoreto de s\u00f3dio, ao fl\u00faor fosfato acidulado \n\ne ao fluoreto estanhoso, Von Der Fehr (1968) testou o efeito inibidor de desmineraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo hexafluoroestanato de s\u00f3dio, utilizando o modelo da placa dourada, em crian\u00e7as (dos 10 \n\naos 14 anos de idade), num per\u00edodo experimental de 19 a 215 dias. Cada face dental foi \n\ndividida numa \u00e1rea-controle e noutra experimental (que recebeu a aplica\u00e7\u00e3o de fl\u00faor antes \n\nda coloca\u00e7\u00e3o da placa dourada). Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, as superf\u00edcies dentais foram avaliadas \n\npor meio da absor\u00e7\u00e3o de is\u00f3topo radioativo de f\u00f3sforo (32p) e pelo sistema de avalia\u00e7\u00e3o \n\nvisual adotado por Von Der Fehr (1961). Usando-se o m\u00e9todo visual, a taxa de inibi\u00e7\u00e3o de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o foi de 53%, enquanto que, pelo m\u00e9todo da absor\u00e7\u00e3o do is\u00f3topo, a taxa \n\nfoi de 47%.\n\nEm vista dos resultados obtidos com o hexafluoroestanato de s\u00f3dio sobre o \n\ndesenvolvimento de les\u00f5es cariosas em esmalte dental, Von Der Fehr (1970) testou, \n\nposteriormente, o efeito desta subst\u00e2ncia sobre desenvolvimento de les\u00f5es cariosas em \n\ndentina humana, usando o mesmo modelo. Antes da coloca\u00e7\u00e3o da placa, os sete pr\u00e9- \n\nmolares da amostra tiveram sua face vestibular desgastada, de modo a expor uma \u00e1rea de \n\ndentina, com 3 a 4 mm de di\u00e2metro. O esmalte abrasionado, circundante da \u00e1rea de \n\ndentina, tamb\u00e9m foi inclu\u00eddo no estudo. As faces dentais foram divididas em duas \n\nmetades; uma controle e outra experimental (esta recebeu a aplica\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de \n\nhexafluoroestanato de s\u00f3dio por 5 minutos). O per\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o de les\u00e3o cariosa foi de\n\n16 a 20 dias. Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, o esmalte foi examinado no microsc\u00f3pio estereosc\u00f3pico, \n\nusando-se os escores visuais propostos por Von Der Fehr (1961). Posteriormente, foram\n\n\n\npreparados cortes finos para an\u00e1lise da dentina em radiomicrografia. Todos os dentes \n\napresentaram les\u00e3o cariosa em dentina, nas \u00e1reas controle e experimental. Entretanto as \n\n\u00e1reas experimentais apresentaram, exceto em um caso, menor profundidade de les\u00e3o e \n\nmaior espessura da camada superficial radiopaca.\n\nHals, Simonsen (1972), com o objetivo de estudar o desenvolvimento, in \n\nvivo, de les\u00f5es cariosas em volta de restaura\u00e7\u00f5es de am\u00e1lgama, criaram uma nova t\u00e9cnica \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cariosas que consistia na substitui\u00e7\u00e3o da placa dourada por \n\nbandas ortod\u00f4nticas. As bandas eram adaptadas e fixadas atrav\u00e9s de cimento dent\u00e1rio nos \n\nelementos dentais, de modo a deixar um espa\u00e7o entre uma face dental e a superf\u00edcie \n\ninterna da banda. A amostra consistiu de 31 dentes (9 incisivos, 3 molares, e 19 pr\u00e9- \n\nmolares), com restaura\u00e7\u00f5es classe V de am\u00e1lgama. Os participantes variavam de 11 a 62 \n\nanos de idade. O per\u00edodo experimental foi de 21 a 180 dias, ap\u00f3s o qual os dentes foram \n\nextra\u00eddos, e sec\u00e7\u00f5es transversais foram preparadas para an\u00e1lise ao microsc\u00f3pio de luz \n\npolarizada e atrav\u00e9s de radiomicrografia. Com exce\u00e7\u00e3o de tr\u00eas casos, que apresentaram \n\nproblemas com a adapta\u00e7\u00e3o da banda ortod\u00f4ntica, todos apresentaram les\u00e3o cariosa ao \n\nredor da restaura\u00e7\u00e3o de am\u00e1lgama. As les\u00f5es produzidas foram semelhantes, \n\nmorfologicamente, a les\u00f5es cariosas secund\u00e1rias, adjacentes a restaura\u00e7\u00f5es de am\u00e1lgama , \n\nproduzidas in vitro em estudos pr\u00e9vios.\n\nArends et al. (1984) utilizaram a mesma t\u00e9cnica para verificar se a \n\nforma\u00e7\u00e3o de les\u00e3o subsuperficial era o primeiro est\u00e1gio no desenvolvimento da les\u00e3o \n\ncariosa. Os autores argumentaram que esse pensamento era derivado de estudos que \n\navaliaram les\u00f5es com hist\u00f3ria desconhecida. A t\u00e9cnica da banda ortod\u00f4ntica foi usada em \n\npr\u00e9-molares, indicados para extra\u00e7\u00e3o por raz\u00f5es ortod\u00f4nticas, por 4 semanas. Em seguida, \n\nos dentes foram extra\u00eddos e examinados ao MEV e atrav\u00e9s de radiomicrografia\n\n\n\nquantitativa. Os participantes n\u00e3o usaram nenhum tipo de produto fluoretado durante o \n\nestudo. Todos os dentes experimentais apresentaram les\u00e3o cariosa ao final do per\u00edodo \n\nexperimental, e as les\u00f5es foram caracterizadas por aus\u00eancia de camada superficial.\n\nCom o objetivo de estudar o efeito, no esmalte, da elimina\u00e7\u00e3o completa das \n\nfor\u00e7as mec\u00e2nicas em rela\u00e7\u00e3o ao tempo, Holmen et al. (1985a, b), usando a t\u00e9cnica da \n\nbanda ortod\u00f4ntica, examinaram pr\u00e9-molares extra\u00eddos ap\u00f3s 1, 2, 3, e 4 semanas com \n\nprote\u00e7\u00e3o contra as for\u00e7as mec\u00e2nicas. A amostra consistiu de 12 pr\u00e9-molares (de tr\u00eas \n\nindividuos), sendo que ap\u00f3s cada semana, extraia-se um dente de cada indiv\u00edduo. Nenhum \n\ndos participantes foi exposto a qualquer regime com fl\u00faor durante o experimento. As \n\nrea\u00e7\u00f5es do esmalte foram analisadas macroscopicamente, no microsc\u00f3pio de luz \n\npolarizada (MLP) e no MEV, utilizando-se uma t\u00e9cnica que permitiu o estudo do esmalte \n\nao n\u00edvel dos cristalitos. Macroscopicamente, s\u00f3 se observou aumento da opacidade do \n\nesmalte ap\u00f3s 2, 3 e 4 semanas sem atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Ao n\u00edvel do MLP e do MEV, se \n\nobservou desmineraliza\u00e7\u00e3o j\u00e1  a partir de uma semana sem atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, aumentando \u00e0 \n\nmedida que aumentava o tempo do experimento. Ao n\u00edvel do MEV, a perda mineral se \n\nmostrou como dissolu\u00e7\u00e3o dos cristais individuais da superf\u00edcie externa do esmalte, numa \n\nrea\u00e7\u00e3o consistente, independente da microanatomia original da superf\u00edcie.\n\nPosteriormente, Holmen et al. (1986), utilizando a mesma t\u00e9cnica, \n\navaliaram o efeito da aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de um verniz fluoretado (Duraphat) sobre o \n\ndesenvolvimento de les\u00e3o cariosa de esmalte. Nove indiv\u00edduos, cada um com dois pr\u00e9- \n\nmolares a serem extra\u00eddos, participaram do estudo. Ap\u00f3s 4 semanas com prote\u00e7\u00e3o local, \n\num dente em cada indiv\u00edduo foi extra\u00eddo (grupo-controle) e examinado atrav\u00e9s de MEV e \n\nMLP. No outro dente (experimental), retirada a banda, realizou-se imia prof\u00edlaxia e a \n\naplica\u00e7\u00e3o do verniz fluoretado. Em seguida, a banda foi recolocada e deixada por mais 2\n\n\n\nsemanas. Ap\u00f3s este novo per\u00edodo, os dentes foram extra\u00eddos e examinados. Todos os \n\ndentes-controle apresentaram les\u00e3o cariosa, com as caracter\u00edsticas cl\u00e1ssicas de les\u00e3o ativa, \n\ne os dentes experimentais mostraram grande redu\u00e7\u00e3o das porosidades subsuperf\u00edciais; \n\nocorreu, por\u00e9m, aumento das porosidades superficiais, indicativo de progress\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s les\u00f5es do grupo-controle.\n\nCom o objetivo de estudar o desenvolvimento de les\u00f5es cariosas de esmalte \n\ndurante o uso de aparelhos ortod\u00f4nticos fixos, 0gaard, R\u00f5lla, Arends (1988b) usaram a \n\nmesma t\u00e9cnica da banda ortod\u00f4ntica, aplicada em pr\u00e9-molares, para produzir as les\u00f5es \n\ncariosas in vivo. O per\u00edodo experimental durou 4 semanas. Posteriormente, dentes foram \n\nextra\u00eddos e examinados atrav\u00e9s de radiomicrografia e MEV. Todos os dentes apresentaram \n\nles\u00e3o cariosa ap\u00f3s o per\u00edodo experimental. Os dados de radiomicrografia revelaram \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o no esmalte, por\u00e9m sem uma camada superficial definida. No MEV, \n\nverificou-se que as les\u00f5es foram caracterizadas por dissolu\u00e7\u00e3o direta da superf\u00edcie externa \n\ndo esmalte e que a desmineraliza\u00e7\u00e3o ocorreu de maneira consistente, em toda a superf\u00edcie \n\nque foi protegida pelas bandas.\n\nThylstrup et al. (1990) publicaram um estudo em que, usando a t\u00e9cnica da \n\nbanda ortod\u00f4ntica, para produzir les\u00f5es cariosas em esmalte humano, avaliaram a \n\ninflu\u00eancia da presen\u00e7a de fl\u00faor na \u00e1gua de consumo nas rea\u00e7\u00f5es do esmalte nas \u00e1reas \n\nprotegidas. Os dentes foram protegidos contra as for\u00e7as mec\u00e2nicas por per\u00edodos de um, \n\ndois, quatro, oito, e catorze dias. Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, foram analisados no MLP e no MEV. Os \n\nresultados da MLP mostraram desmineraliza\u00e7\u00e3o apenas nos dentes protegidos por 14 dias; \n\nentretanto, no MEV, j\u00e1  ap\u00f3s 4 dias de prote\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel detectar desmineraliza\u00e7\u00e3o em \n\nmetade dos casos. Ap\u00f3s 8 e 14 dias com prote\u00e7\u00e3o local, todos os casos mostraram \n\ndissolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do esmalte. As observa\u00e7\u00f5es no MEV tamb\u00e9m revelaram que em\n\n\n\ntodos os dentes protegidos por per\u00edodos de oito dias em diante havia presen\u00e7a de dep\u00f3sitos \n\ncalcif\u00edcados (c\u00e1lculo dental). Assim, foi mostrado que o fl\u00faor, tanto no esmalte como na \n\nsaliva, foi incapaz de impedir a desmineraliza\u00e7\u00e3o, tendo apenas um efeito retardador da \n\nprogress\u00e3o da les\u00e3o.\n\nOs dados de an\u00e1lise microbiana da placa presente nos dentes experimentais \n\nno momento da extra\u00e7\u00e3o, publicados separadamente pelo mesmo grupo de autores, \n\nrevelaram que a maioria das les\u00f5es se desenvolveu na aus\u00eancia de Streptococcus mutans e \n\nlactobacilos (Boyar et al., 1989).\n\nPetersson et al. (1995) estudaram o efeito do uso de um dentifr\u00edcio com \n\nbaixa concentra\u00e7\u00e3o de fl\u00faor no desenvolvimento, in vivo, de les\u00f5es cariosas de esmalte e \n\nna composi\u00e7\u00e3o microbiana da placa, usando a t\u00e9cnica da banda ortod\u00f4ntica idealizada por \n\nHals, Simonsen (1972). Antes da extra\u00e7\u00e3o dos dentes, a placa dental foi coletada para \n\nan\u00e1lise microbiana. Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o, os dentes foram seccionados, longitudinalmente, e \n\nexaminados atrav\u00e9s de espectrometria de massa i\u00f4nica secund\u00e1ria, para detectarem-se \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de fl\u00faor pelo esmalte. Os resultados mostraram que todos os \n\ndentes experimentais apresentaram les\u00e3o cariosa ,e que os estreptococos mutans n\u00e3o foram \n\nidentificados em 2 de 9 amostras do grupo experimental (dentifr\u00edcio fluoretado) e em 3 de\n\n7 amostras do grupo-controle. Apesar da maior capta\u00e7\u00e3o de fl\u00faor pelo esmalte do grupo \n\nexperimental, n\u00e3o houve diferen\u00e7as entre os grupos, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 espessura da camada \n\nsuperficial e \u00e0 profundidade de les\u00e3o, ap\u00f3s 4 semanas.\n\nOs estudos desta primeira parte da revis\u00e3o mostram que a remo\u00e7\u00e3o total da \n\nfor\u00e7as mec\u00e2nicas incidentes sobre a superf\u00edcie dental leva ao desenvolvimento de les\u00f5es \n\ncariosas e que isto ocorre: na presen\u00e7a do fl\u00faor fornecido por aplica\u00e7\u00e3o de: solu\u00e7\u00e3o t\u00f3pica \n\n(Nygaard 0stby, M\u00f5rch, Hals, 1957; Von Der Fehr, 1961; Von Der Fehr, 1967; Von Der\n\n\n\nFehr, 1968; Von Der Fehr, 1970), verniz (Holmen et al., 1986), dentifr\u00edcio (Petersson et ai., \n\n1995); em dentes (fluor\u00f3ticos) de indiv\u00edduos que nasceram e cresceram em \u00e1rea com \u00e1gua \n\nfluoretada (Thylstrup et al., 1990); na aus\u00eancia de Streptococcus mutans (Boyar et al., \n\n1989; Petersson et al., 1995) e lactobacilos (Boyar et al., 1989); independente da exposi\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via ou n\u00e3o do tecido dental ao ambiente bucal (Von Der Fehr, 1965; Von Der Fehr, \n\n1967); afetando toda a superf\u00edcie de maneira consistente, sem haver dissolu\u00e7\u00e3o \n\npreferencial de nenhuma estrutura da microanatomia da superf\u00edcie dental (Holmen et al., \n\n1985b; 0gaard, R\u00f5lla, Arends, 1988b; Thylstrup et a l ,  1990). Todos os estudos acima \n\ncitados comprovaram que o m\u00e9todo de elimina\u00e7\u00e3o da AMI \u00e9 bastante ef\u00edcaz na produ\u00e7\u00e3o \n\nde les\u00f5es cariosas em tecidos dentais duros na cavidade bucal.\n\nNa segunda parte da revis\u00e3o, abordaremos estudos que analisaram a \n\nelimina\u00e7\u00e3o total ou parcial, por m\u00e9todos artificiais ou n\u00e3o, da AMI e sua posterior \n\nrestitui\u00e7\u00e3o na mesma superf\u00edcie dental, com o objetivo de obter um conhecimento mais \n\nprofundo do que realmente ocorre in vivo.\n\n2.2 Elimina\u00e7\u00e3o parcial ou total da AMI com posterior restitui\u00e7\u00e3o\n\nAnderson (1938) publicou um estudo, em que relatou os resultados de um \n\ntratamento para inativa\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cariosas cavit\u00e1rias ativas, baseado no \n\nrestabelecimento das fun\u00e7\u00f5es mastigat\u00f3rias, nos s\u00edtios com les\u00e3o, atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o do \n\nesmalte at\u00e9 o n\u00edvel da dentina, de modo a deixar a cavidade expulsiva. Ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o do \n\nesmalte, os pacientes foram acompanhados em intervalos regulares por per\u00edodos de 6 \n\nmeses a 3 anos. Todos os casos apresentaram sinais de inativa\u00e7\u00e3o parcial ou completa das\n\n\n\n.o-W?.3.%\u00f5.r. 33\n\nles\u00f5es. Dentre aqueles casos que apresentaram inativa\u00e7\u00e3o parcial, a persist\u00eancia de \n\npequenas \u00e1reas retentivas foi detectada em sua superf\u00edcie.\n\nVon Der Fehr (1965), usou a t\u00e9cnica da placa dourada para induzir, in vivo, \n\nles\u00f5es cariosas na superf\u00edcie de esmalte de dentes destinados \u00e0 extra\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\nindu\u00e7\u00e3o, as placas douradas foram removidas, foram feitos pequenos desgastes nas \n\nsuperf\u00edcies da les\u00f5es, e as faces dos dentes experimentais foram expostas ao ambiente \n\nbucal por per\u00edodos de 2 a 57 dias. Os resultados obtidos macroscopicamente e atrav\u00e9s de \n\nradiomicrograf\u00eda mostraram que as les\u00f5es tinham desaparecido ou diminu\u00eddo em \n\nseveridade. Em dentes onde havia les\u00e3o, n\u00e3o foi observada a camada superficial nas \u00e1reas \n\nabrasionadas. Todas as les\u00f5es tenderam a se remineralizar, em toda sua espessura, e em \n\nalguns dentes, foi observada uma camada altamente mineralizada, nas partes mais \n\nprofundas da les\u00e3o. A redu\u00e7\u00e3o da desmineraliza\u00e7\u00e3o das les\u00f5es, quando expostas ao \n\nambiente bucal, foi denominada pelo autor um processo de remineraliza\u00e7\u00e3o.\n\nBacker Dirks (1966) publicou seu estudo cl\u00e1ssico sob o t\u00edtulo \"Mudan\u00e7as \n\np\u00f3s-eruptivas no esmalte dental\". A amostra consistiu de 90 crian\u00e7as (45 meninas e 45 \n\nmeninas), que foram examinadas desde a idade de 7 \u00e0 de 15 anos. Foram examinadas as \n\nfaces oclusais, lisas livres (vestibulares e linguais/palatais), e proximais dos elementos \n\ndentais. As superf\u00edcies oclusais e lisas livres foram examinadas visualmente, ap\u00f3s limpeza \n\ne secagem, e as proximais foram examinadas ao exame radiogr\u00e1f\u00edco interproximal. Aqui \n\nser\u00e3o relatados apenas os resultados das faces vestibulares dos primeiros molares \n\npermanentes, nos quais um exame mais acurado foi realizado. Ap\u00f3s a limpeza com um \n\nescova dental e a secagem com ar comprimido, durante 3 segundos, o exame visual das \n\nfaces vestibulares foi realizado com o aux\u00edlio de uma sonda exploradora, e os seguintes \n\nescores foram dados: \"h\u00edgido\", \"c\u00e1rie branca\" (se a superf\u00edcie mostrasse uma les\u00e3o opaca\n\n\n\ncom ou sem perda parcial de estrutura superficial), e \"cavidade cariosa\" (se houvesse uma \n\ncavidade no esmalte percept\u00edvel com o uso da sonda exploradora). A tabela 1 mostra os \n\nresultados das superf\u00edcies vestibulares dos primeiros molares permanentes desde a idade \n\nde 8 \u00e0 de 15 anos.\n\nTabela 1 - Resultados das faces vestibulares dos primeiros molares \n\nEscores__________ 8______________ 15 ____  total\n\nDas 72 manchas brancas presentes na idade de 8 anos, apenas 9 \n\nprogrediram para o est\u00e1gio de cavita\u00e7\u00e3o, 37 foram classificadas como h\u00edgidas e 26 n\u00e3o \n\nmostraram progress\u00e3o na idade de 15 anos. Os resultados mostraram, ainda, que mudan\u00e7as \n\nde uma superf\u00edcie com les\u00e3o de \"mancha branca\" para uma situa\u00e7\u00e3o clinicamente id\u00eantica \n\na uma superf\u00edcie higida ocorreram em todas as idades - dos 8 aos 9 anos, dos 10 aos 11 \n\nanos, dos 12 aos 13 anos e dos 14 aos 15 anos. O autor atribuiu o desaparecimento das \n\nmanchas brancas \u00e0 remineraliza\u00e7\u00e3o ou \u00e0 abras\u00e3o superficial ou a ambas.\n\nVon Der Fehr, L\u00f5e, Theilade (1970) desenvolveram um modelo \n\nexperimental, sem uso de t\u00e9cnicas artificiais, para estudos de c\u00e1rie experimental em \n\nhumanos. Doze estudantes de Odontologia, do sexo masculino, foram volunt\u00e1rios para o\n\n\n\nestudo. Durante um per\u00edodo pr\u00e9-exper\u00edmental, foram estabelecidas condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \n\ngengival. Ap\u00f3s serem cuidadosamente limpas e secas, as superf\u00edcies dentais receberam os \n\nseguintes escores: (0) superf\u00edcie parece intacta; (1) limitada colora\u00e7\u00e3o acinzentada, com ou \n\nsem acentua\u00e7\u00e3o das periquimatas; (2) periquimatas bem acentuadas, em alguns casos \n\napresentando \u00e1reas formando conf\u00eduentes manchas branco-acinzentadas e (3) pronunciada \n\ndescalcifica\u00e7\u00e3o branca. O exame foi feito com o aux\u00edlio de um microsc\u00f3pio de dissec\u00e7\u00e3o \n\nbinocular, f\u00edxado com duas lentes (16x). Todos os participantes suspenderam os \n\nprocedimentos de higiene bucal durante 23 dias. Seis participantes foram inclu\u00eddos no \n\ngrupo da sacarose, o qual realizou 9 bochechos di\u00e1rios com 10 ml de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa \n\nde sacarose a 50%, durante dois minutos e entre as refei\u00e7\u00f5es. No final do per\u00edodo sem \n\nhigiene bucal, os dentes foram cuidadosamente limpos e reexaminados, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npresen\u00e7a de les\u00f5es cariosas. Em seguida, a higiene bucal foi reinstitu\u00edda e os participantes \n\nrealizaram bochechos di\u00e1rios com um solu\u00e7\u00e3o de fluoreto de s\u00f3dio (NaF) a 0,2%. Ap\u00f3s um \n\nm\u00eas, os dentes foram limpos, polidos e outro exame foi realizado. Ap\u00f3s mais um m\u00eas com \n\nhigiene bucal e bochechos de fl\u00faor, repetiram-se estes \u00faltimos procedimentos, terminando \n\no estudo. No f\u00ednal do per\u00edodo sem higiene bucal, o \u00edndice m\u00e9dio de c\u00e1rie aumentou em \n\nambos os grupos, mas o \u00edndice do grupo da sacarose foi consideravelmente maior do que o \n\ndo grupo-controle. Entretanto, a m\u00e9dia dos escores do \u00edndice de c\u00e1rie variou dentro da \n\ndenti\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio e no f\u00ednal do per\u00edodo sem higiene bucal, quando os primeiros pr\u00e9- \n\nmolares inferiores mostraram o maior incremento de c\u00e1rie, sendo seguidos de perto pelos \n\ncaninos superiores e pelos incisivos laterais e centrais. No f\u00ednal dos dois per\u00edodos com a \n\nretomada da higiene bucal e dos bochechos de fl\u00faor, o \u00edndice m\u00e9dio de c\u00e1rie retomou aos \n\nn\u00edveis pr\u00e9-experimentais, o que foi def\u00ednido pelos autores como remineraliza\u00e7\u00e3o. \u00c9\n\n\n\nimportante considerar a influ\u00eancia dos polimentos realizados ap\u00f3s cada per\u00edodo \n\nexperimental.\n\nJenkins, Geddes, Cooke (1973) repetiram, de maneira id\u00eantica, o \n\nexperimento de Von Der Fehr, L\u00f5e, Theilade (1970); por\u00e9m os resultados mostraram que \n\nos grupos com e sem bochechos de sacarose apresentaram o mesmo incremento de les\u00f5es \n\ncariosas, no final do per\u00edodo sem higiene bucal. Ambos os grupos mostraram redu\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndices de les\u00e3o cariosa, ap\u00f3s os dois meses de retomada da higiene bucal.\n\nGeddes et al. (1978) repetiram o estudo de Von Der Fehr, L\u00f5e, Theilade \n\n(1970), em virtude dos resultados conflitantes entre os resultados deste \u00faltimo e o estudo \n\nde Jenkins, Geddes, Cooke (1973). No final do per\u00edodo sem higiene bucal, o aumento no \n\n\u00edndice de c\u00e1rie do grupo experimental foi consideravelmente maior do que o do grupo- \n\ncontrole, corroborando os achados de Von Der Fehr et al. (1970). Por\u00e9m, um indiv\u00edduo do \n\ngrupo-controle mostrou um aumento no \u00edndice de c\u00e1rie semelhante \u00e0 m\u00e9dia do grupo \n\nexperimental. Ap\u00f3s o per\u00edodo de retomada da higiene bucal, o \u00edndice de c\u00e1rie do grupo \n\ncom bochecho de sacarose (experimental) voltou aos valores pr\u00e9-experimentais, mas no \n\ngrupo sem bochecho de sacarose (controle) n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o.\n\nThylstrup, Fredebo (1982), num estudo com MEV, analisaram as \n\ncaracter\u00edsticas superficiais do esmalte dental, de dentes humanos permanentes, antes e \n\nap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o das coberturas org\u00e2nicas presentes previamente \u00e0 extra\u00e7\u00e3o. Foram \n\ninclu\u00eddos tr\u00eas grupos: um com dentes parcialmente erupcionados, um com dentes pr\u00f3ximos \n\n\u00e0 irrup\u00e7\u00e3o completa, e um com dentes totalmente irrompidos. No primeiro grupo, foram \n\nanalisadas tr\u00eas \u00e1reas: \u00e1rea n\u00e3o irrompida, \u00e1rea intermedi\u00e1ria (entre a por\u00e7\u00e3o n\u00e3o irrompida \n\ne a irrompida) e a \u00e1rea irrompida, oclusalmente localizada. Os resultados mostraram a \n\nocorr\u00eancia de defeitos estruturais no esmalte n\u00e3o irrompido, tais como orificios dos\n\n\n\nprocessos de Tomes, orif\u00edcios focais e capacetes do esmalte, caracterizando o esmalte n\u00e3o \n\nirrompido como um s\u00f3lido poroso. O esmalte das outras \u00e1reas, onde havia dep\u00f3sito \n\nespesso de placa dental, mostrou sinais de dissolu\u00e7\u00e3o mineral, principalmente no ter\u00e7o \n\ngengival, num est\u00e1gio pr\u00e9vio ao de les\u00e3o de mancha branca. Estas \u00e1reas eram \n\ncaracterizadas por acentua\u00e7\u00e3o dos orif\u00edcios dos processos de Tomes e dos buracos focais, \n\npor\u00e9m com um envolvimento de toda a superf\u00edcie na desmineraliza\u00e7\u00e3o. Para os dentes \n\npr\u00f3ximos \u00e0 irrup\u00e7\u00e3o total, apenas o ter\u00e7o gengival apresentava placa dental espessa, onde \n\nforam detectados sinais de dissolu\u00e7\u00e3o mineral envolvendo toda a superf\u00edcie, enquanto que \n\nnas \u00e1reas mais oclusalmente localizadas, foram detectados sinais de desgaste e aus\u00eancia de \n\ndissolu\u00e7\u00e3o mineral. Quanto aos dentes totalmente irrompidos, que apresentavam contato \n\ndental interproximal, sinais de dissolu\u00e7\u00e3o mineral s\u00f3 foram vistos em \u00e1reas localizadas \n\ngengivalmente ao ponto de contato proximal, onde havia placa dental espessa, sendo as \n\ndemais \u00e1reas oclusalmente localizadas caracterizadas por sinais de desgaste. Este estudo \n\nmostrou que a dissolu\u00e7\u00e3o cariosa inicia-se onde h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis ao ac\u00famulo de \n\ndep\u00f3sitos bacterianos sobre as superf\u00edcies dentais. Mostrou, tamb\u00e9m, que tal dissolu\u00e7\u00e3o \n\nocorre em toda a superf\u00edcie do esmalte, n\u00e3o sendo potencializada pela ocorr\u00eancia de \n\ndefeitos estruturais. Ainda, as \u00e1reas livres de dissolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracterizadas por sinais de \n\ndesgaste, conseq\u00fcente da atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, a, qual impede a forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos \n\nbacterianos com potencial cariog\u00eanico.\n\nPosteriormente, Holmen, Thylstrup (1984) realizaram um estudo \n\nsemelhante ao que f\u00edzeram os autores acima citados. Fizeram-no em superf\u00edcies oclusais \n\nde dentes humanos em diferentes est\u00e1gios de irrup\u00e7\u00e3o, e desenvolveram uma nova t\u00e9cnica \n\nde MEV de alta resolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nNeste estudo, tamb\u00e9m foram inclu\u00eddos tr\u00eas grupos: um com dentes n\u00e3o \n\nirrompidos, outro com dentes parcialmente irrompidos e outro com dentes com irrup\u00e7\u00e3o \n\ncompleta. Os resultados do grupo de dentes n\u00e3o irrompidos confirmaram achados pr\u00e9vios \n\nde Thylstrup, Fredebo (1982), revelando, ainda, que o esmalte dental, logo antes da \n\nirrup\u00e7\u00e3o, apresenta-se como uma superf\u00edcie formada por cristais uniformes, separados por \n\numa fina rede de espa\u00e7os intercristalinos, caracterizando-o como um s\u00f3lido poroso. \n\nQuanto aos dentes em erup\u00e7\u00e3o, as \u00e1reas cobertas por ac\u00famulos bacterianos mostraram-se, \n\ninicialmente, macroscopicamente h\u00edgidas, a n\u00e3o ser por manchas brancas opacas \n\nlocalizadas na entrada das fissuras; entretanto, no MEV, foram invariavelmente \n\ndetectados, em toda a face oclusal, sinais de dissolu\u00e7\u00e3o mineral, que, ao n\u00edvel cristalino, \n\neram caracterizados por aumento no espa\u00e7amento entre os cristais individuais, atingindo \n\nuniformemente toda a \u00e1rea, sem perda preferencial de mineral em nenhum local, isto \u00e9, \n\nindependente da microanatomia original da superf\u00edcie. Entretanto, as \u00e1reas dos orif\u00edcios \n\nfocais e as aberturas dos processos de Tomes pareciam, em menor aumento, ter sofrido \n\nmaior perda mineral. Este fato era devido ao arranjo dos cristais previamente \u00e0 irrup\u00e7\u00e3o, \n\nquando se encontravam menos densamente agrupados. As observa\u00e7\u00f5es em maior aumento \n\n(de 40.000 a 60.000 vezes) mostraram que estas \u00e1reas eram afetadas em grau semelhante \n\n\u00e0s circunvizinhas.\n\nQuanto aos dentes totalmente irrompidos, os ac\u00famulos bacterianos estavam \n\nlocalizadas nas entradas das f\u00edssuras. Neste grupo, os autores dividiram a face oclusal em \n\ntr\u00eas regi\u00f5es; (1) a regi\u00e3o localizada abaixo do ac\u00famulo de placa dental; (2) a regi\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria entre a regi\u00e3o (1) e as regi\u00f5es cuspideas livres de placa, que consistiam na \n\nterceira regi\u00e3o. A primeira regi\u00e3o foi caracterizada pela dissolu\u00e7\u00e3o mineral e pelo \n\nsurgimento de microcavidades, com aumento dos espa\u00e7os intercristalinos. As demais\n\n\n\nregi\u00f5es apresentaram sinais \u00f3bvios de desgaste e microcavidades; nestas \u00e1reas, por\u00e9m, os \n\nespa\u00e7os intercristalinos eram consideravelmente menores e a superf\u00edcie se apresentava \n\nlustrosa (em menor aumento), caracterizando-as como les\u00f5es cariosas inativas. \n\nMacroscopicamente, estas \u00faltimas \u00e1reas foram diagnosticadas como higidas, o que, no \n\nMEV, correspondeu a \u00e1reas de les\u00e3o cariosa inativa.\n\n\u00c2rtun, Thylstrup (1986) publicaram um estudo sobre altera\u00e7\u00f5es em les\u00f5es \n\ncariosas ativas de esmalte (produzidas naturalmente e localizadas gengivalmente a \n\nbrackets) em pacientes que tinham estado sob tratamento ortod\u00f4ntico por dois anos. A \n\namostra consistiu em seis crian\u00e7as, que foram examinadas logo ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o dos \n\nbrackets, e ap\u00f3s 1, 2, 3, 4, 8 e 12 semanas. Ap\u00f3s 3 anos, foi feito outro exame, cujos \n\nresultados foram publicados separadamente (\u00c2rtun, Thylstrup, 1989). Apenas as faces \n\nvestibulares dos dentes incisivos superiores foram examinadas, seguindo-se as seguintes \n\netapas:(l) exame cl\u00ednico da quantidade e da distribui\u00e7\u00e3o de placa dental (n\u00e3o foi usado \n\nnenhum \u00edndice de placa); (2) exame da opacidade e da extens\u00e3o da les\u00e3o de esmalte, ap\u00f3s \n\na prof\u00edlaxia da superf\u00edcie; (3) duas fotograf\u00edas de cada superf\u00edcie dental em cada exame, \n\numa ap\u00f3s a limpeza da superf\u00edcie e outra ap\u00f3s a secagem desta com ar seco por 20 \n\nsegundos; (4) obten\u00e7\u00e3o de dois moldes para cada superf\u00edcie em cada exame, sendo um \n\nmolde obtido com a placa dental sobre a superf\u00edcie e outro obtido ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o da placa \n\ne a limpeza da superf\u00edcie com uma solu\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio a 5% por 30 segundos. \n\nAs moldagens foram feitas com silicona e os moldes obtidos, com resina ep\u00f3xica, foram, \n\nposteriormente, examinados no MEV. No momento da remo\u00e7\u00e3o do bracket, uma incisura \n\nfoi criada, com um instrumento afiado, na \u00e1rea onde o bracket estava inserido para se ter \n\numa refer\u00eancia durante as observa\u00e7\u00f5es no MEV. Logo ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o dos brackets, se \n\nobservou, clinicamente, na \u00e1rea gengival da face dental presen\u00e7a de placa dental espessa\n\n\n\nsobreposta a les\u00f5es cariosas ativas de esmalte. No MEV, as les\u00f5es mostraram \n\nmicrocavidades indicando fraturas localizadas na superf\u00edcie externa. De 2 a 8 semanas \n\nap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o dos brackets, observou-se, clinicamente, uma mudan\u00e7a na textura e na \n\napar\u00eancia cl\u00ednica das les\u00f5es, que consistiu num retomo \u00e0 dureza do esmalte higido \n\nadjacente (verificado atrav\u00e9s de leve sondagem) e na aquisi\u00e7\u00e3o de uma apar\u00eancia mais \n\nbrilhosa com opacidade mais difusa (indicando les\u00e3o cariosa inativa). No MEV, as \n\naltera\u00e7\u00f5es nas les\u00f5es foram vistas como desgaste do esmalte, ocorrendo de maneira mais \n\nintensa na \u00e1rea mais porosa correspondente \u00e0 les\u00e3o, o que tornou o limite entre esta e o \n\nesmalte higido mais n\u00edtido.\n\nAp\u00f3s 3 anos (\u00c2rtun, Thylstrup, 1989), foram observados, clinicamente, \n\napenas remanescentes da opacidade do esmalte. Ao MEV, observou-se um marcado \n\ndegrau entre a \u00e1rea da les\u00e3o e o esmalte higido, decorrente de um maior grau de abras\u00e3o na \n\n\u00e1rea da les\u00e3o. As microcavidades desenvolvidas na les\u00e3o haviam diminu\u00eddo ou estavam \n\nlevemente presentes.\n\nHolmen, Thylstrup, \u00c2rtun (1987a, b) realizaram um estudo, utilizando o \n\nmodelo idealizado por Hals, Simonsen (1972), em pr\u00e9-molares destinados a extra\u00e7\u00e3o por \n\nraz\u00f5es ortod\u00f4nticas. O per\u00edodo experimental para forma\u00e7\u00e3o de les\u00e3o cariosa foi de 4 \n\nsemanas. No f\u00ednal deste per\u00edodo, as bandas ortod\u00f4nticas foram removidas de todos os \n\ndentes, que foram divididos em quatro grupos, de acordo com o momento de sua extra\u00e7\u00e3o, \n\nquais sejam; um grupo de dentes que foram extra\u00eddos logo ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o das bandas; e os \n\noutros grupos foram formados por dentes que foram extra\u00eddos 1, 2, 3 e 4 semanas ap\u00f3s a \n\nremo\u00e7\u00e3o das bandas. Cada dente foi examinado clinicamente, no MLP e no MEV. Quando \n\nda remo\u00e7\u00e3o das bandas, todos os dentes apresentaram placa dental espessa, gengivite \n\nmarginal, e les\u00e3o cariosa ativa de esmalte. Os resultados mostraram que a a\u00e7\u00e3o dos tecidos\n\n\n\nmoles bucais e a higieniza\u00e7\u00e3o habitual dos indiv\u00edduos resultaram, com o tempo, na \n\nredu\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de placa e na inativa\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cariosas de esmalte. Tal inativa\u00e7\u00e3o \n\nfoi conseguida sem a a\u00e7\u00e3o do fl\u00faor, o qual foi eliminado do dentifr\u00edcio usado pelos \n\nparticipantes (moradores de \u00e1rea sem \u00e1gua fluoretada) e n\u00e3o foi aplicado sob nenhum tipo \n\nde produto fluoretado. No MLP, a inativa\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cariosas foi acompanhada, \n\ninicialmente, por um aumento das porosidades da camada superficial, que se reduziu \n\nposteriormente, e por uma precipita\u00e7\u00e3o de minerais nas partes profundas da les\u00e3o. Os \n\nresultados da microscopia eletr\u00f4nica revelaram que a menor porosidade e o aumento do \n\nbrilho da superf\u00edcie das les\u00f5es inativas eram conseq\u00fcentes da remo\u00e7\u00e3o, por abras\u00e3o, dos \n\ncristais amolecidos das camadas mais superficiais, com exposi\u00e7\u00e3o das partes internas mais \n\ncompactas, o que dava a impress\u00e3o cl\u00ednica de significativa redeposi\u00e7\u00e3o mineral.\n\nCom o objetivo de examinar o efeito da remo\u00e7\u00e3o/dist\u00farbio regular da placa \n\ndental, Holmen et al. (1988) usaram o modelo descrito acima numa amostra de 15 crian\u00e7as \n\nsob tratamento ortod\u00f4ntico. Em cada participante, dois pr\u00e9-molares hom\u00f3logos foram \n\nbandados por 5 semanas. Um dente em cada par serviu como controle e teve a banda \n\ncimentada durante todo o per\u00edodo de 5 semanas. A outra banda foi removida, \n\nsemanalmente, e a superf\u00edcie vestibular foi limpa, ou com uma profilaxia com uma pasta \n\nsem fl\u00faor, ou com uma simples limpeza com uma pelota de algod\u00e3o, por 5 segundos. \n\nAssim como nos estudos pr\u00e9vios, nenhuma forma de fl\u00faor foi adicionada durante todo o \n\nper\u00edodo-teste. Os dentes foram examinados macroscopicamente e atrav\u00e9s de microscopia \n\nde luz polarizada e do MEV. Clinicamente, o esmalte dos dentes do grupo-controle \n\napresentou desde uma leve acentua\u00e7\u00e3o nas proje\u00e7\u00f5es das periquimatas at\u00e9 pronunciadas \n\nles\u00f5es brancas opacas. Em contraste, todos os dentes experimentais pareciam clinicamente \n\nh\u00edgidos. O exame das les\u00f5es-controle em luz polarizada mostrou cl\u00e1ssicas les\u00f5es de\n\n\n\nsubsuperficie em diferentes est\u00e1gios de progress\u00e3o, ao passo que nenhuma dissolu\u00e7\u00e3o \n\nsubsuperf\u00edcial pareceu ocorrer em nenhum dos dentes experimentais, independente do \n\nprocedimento de limpeza. Exame dos controles no MEV mostrou sinais de dissolu\u00e7\u00e3o \n\ncariosa ativa (com varia\u00e7\u00f5es individuais na taxa de progress\u00e3o) como fora previamente \n\ndescrito, enquanto que as superf\u00edcies limpas, com a pasta ou com o algod\u00e3o, foram \n\ndominadas por uma lisura generalizada das irregularidades, juntamente com v\u00e1rias micro- \n\nescaras. Entretanto, um exame, de alta resolu\u00e7\u00e3o, das \u00e1reas limpas semanalmente revelou \n\ndissolu\u00e7\u00e3o inicial da por\u00e7\u00e3o mais externa do esmalte, independente do tipo de limpeza.\n\nNum estudo sobre a rela\u00e7\u00e3o entre atri\u00e7\u00e3o oclusal, presen\u00e7a de les\u00e3o cariosa \n\ne presen\u00e7a de c\u00e1lculo em fissuras de dentes posteriores, Thylstrup et al. (1989) analisaram \n\ndentes com diferentes graus de desgaste da superf\u00edcie oclusal (grupo I) e dentes sem ou \n\ncom pequenos sinais de desgaste oclusal e com diferentes graus de destrui\u00e7\u00e3o cariosa \n\n(grupo II), atrav\u00e9s do estereomicrosc\u00f3pio e do MLP. No grupo I, nenhuma face oclusal \n\nmostrou-se totalmente livre de placa dental, a qual se concentrava nos remanescentes das \n\nf\u00f3ssulas e das fissuras. Estas \u00faltimas se apresentaram, na maioria dos cortes, preenchidas \n\npor dep\u00f3sitos calcificados. N\u00e3o foram observados sinais de les\u00e3o cariosa oclusal em \n\nnenhum destes dentes. Nas faces proximais, a observa\u00e7\u00e3o mais comum foram os sinais de \n\ndesgaste proximal jimtamente com les\u00f5es cariosas inativas. No grupo II, foram detectados \n\nv\u00e1rios graus de les\u00e3o cariosa nas faces proximais e oclusais, sendo a maioria das les\u00f5es \n\nclassificadas como ativas. Neste grupo, as indica\u00e7\u00f5es de desgaste proximal foram menos \n\nevidentes do que no grupo I. As les\u00f5es cariosas oclusais incipientes, mas clinicamente \n\nvis\u00edveis, sempre apareciam como fen\u00f4menos localizados, com sua localiza\u00e7\u00e3o, no mesmo \n\ntipo de molar, correspondendo a \u00e1reas espec\u00edficas da macromorfologia oclusal. Em \n\nnenhum dente foi observado um ataque difuso da face oclusal. Embora as faces oclusais\n\n\n\ntenham apresentado placa dental cobrindo grande parte de sua superf\u00edcie, as les\u00f5es \n\ncariosas s\u00f3 foram observadas em \u00e1reas onde se encontraram os ac\u00famulos mais espessos e \n\nmais corados de placa dental.\n\nCarvalho, Ekstrand, Thylstrup (1989), num estudo com molares \n\npermanentes em diferentes est\u00e1gios de erup\u00e7\u00e3o, avaliaram a rela\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a e o \n\ntipo de les\u00e3o cariosa coronal (ativa ou inativa), a presen\u00e7a de placa dental (f\u00edna ou \n\nespessa) e a presen\u00e7a de contato oclusal nas superf\u00edcies oclusais desses dentes. As les\u00f5es \n\ncariosas foram diagnosticadas visualmente, ap\u00f3s a limpeza e a secagem da superf\u00edcie, \n\nsendo classificadas como ativas ou n\u00e3o, de acordo com a opacidade e a colora\u00e7\u00e3o. A placa \n\ndental tamb\u00e9m foi diagnosticada visualmente, sendo classificada em placa fina (s\u00f3 \n\ndetectada com o aux\u00edlio de solu\u00e7\u00e3o evidenciadora) ou espessa (detectada sem o aux\u00edlio de \n\nsolu\u00e7\u00e3o evidenciadora). Os resultados mostraram que a ocorr\u00eancia de ac\u00famulo de placa \n\n(placa espessa), assim como de les\u00f5es cariosas ativas, na face oclusal destes dentes, \n\nreduzia \u00e0 medida que estes alcan\u00e7avam o n\u00edvel oclusal e apresentavam contatos oclusais \n\ncom o antagonista, quando, ent\u00e3o, havia uma maior predomin\u00e2ncia de placa dental f\u00edna e \n\nde les\u00f5es cariosas inativas ou superf\u00edcie h\u00edgida. Os dentes parcialmente erupcionados \n\napresentaram, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles totalmente erupcionados, maior freq\u00fc\u00eancia de placa \n\ndental espessa e de les\u00f5es cariosas ativas, ambas intimamente relacionadas em s\u00edtios \n\nespec\u00edf\u00edcos.\n\nEkstrand et al. (1993) repetiram a mesma metodologia de Carvalho, \n\nEkstrand, Thylstrup (1989), com pequenas modifica\u00e7\u00f5es, avaliando primeiros molares \n\npermanentes totalmente erupcionados e em diferentes tipos de intercuspida\u00e7\u00e3o com o \n\nantagonista. Durante o estudo, os setenta e dois participantes cessaram a higiene bucal por\n\n48 horas. Os exames de placa dental foram feitos antes e ap\u00f3s este per\u00edodo. O exame do\n\n\n\nesmalte foi realizado ap\u00f3s profilaxia profissional, antes do per\u00edodo sem higiene bucal. Os \n\nresultados mostraram que a presen\u00e7a de placa dental espessa estava intimamente \n\nrelacionada com a presen\u00e7a de les\u00e3o cariosa ativa de esmalte. Ambas estavam associadas a \n\nlocais sem contato oclusal. Isto \u00e9, onde havia abras\u00e3o por intercuspida\u00e7\u00e3o, havia \n\npredomin\u00e2ncia de placa dental fina e de esmalte higido ou de les\u00e3o cariosa inativa.\n\nOs estudos desta se\u00e7\u00e3o adicionaram as mais claras evid\u00eancias de que, quando a \n\nAMI \u00e9 fraca ou nula num dado s\u00edtio dental, quer seja devido: (1) a procedimentos \n\nartificiais - como a instala\u00e7\u00e3o da placa dourada (Von Der Fehr, 1965) ou da banda \n\nortod\u00f4ntica (Holmen, Thylstrup, \u00c2rtun, 1987a, b; Holmen et al., 1988), ou colagem de \n\nbrackets ortod\u00f4nticos (\u00c2rtun, Thylstrup, 1986, 1989); ou (2) a eventos naturais - como a \n\ncondi\u00e7\u00e3o infra-oclusal de dentes em erup\u00e7\u00e3o (Backer Dirks, 1966; Thylstrup, Fredebo, \n\n1982; Holmen, Thylstrup, 1984; Carvalho, Ekstrand, Thylstrup, 1989), o interrompimento \n\nda higiene bucal (Von Der Fehr, L\u00f5e, Theilade, 1970; Jenkins, Geddes, Cooke, 1973; \n\nGeddes et al., 1978), os diferentes graus de AMI atuantes nas faces oclusais de dentes \n\ntotalmente irrompidos (Thylstrup et al., 1989; Ekstrand et al., 1993) e as cavidades \n\nretentivas formadas pelo processo carioso (Anderson, 1938) - surgem condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \n\nao crescimento de massas bacterianas com potencial cariog\u00eanico. Estas \u00faltimas, \n\npromovem a dissolu\u00e7\u00e3o dos tecidos dentais duros, em locais onde as les\u00f5es naturais de \n\nc\u00e1rie dental se desenvolvem. Ainda, os estudos tamb\u00e9m comprovaram que a posterior a\u00e7\u00e3o \n\ndas for\u00e7as mec\u00e2nicas causa a inativa\u00e7\u00e3o das les\u00f5es cariosas, com o desaparecimento \n\ncl\u00ednico total ou parcial das les\u00f5es incipientes, independentemente de v\u00e1rios outros fatores \n\nindividuais e sociais que alteram a progress\u00e3o das les\u00f5es cariosas. A implementa\u00e7\u00e3o das \n\nfor\u00e7as mec\u00e2nicas, em intervalos regulares de uma semana, tamb\u00e9m se mostrou ef\u00edcaz para \n\nimpedir o desenvolvimento de desmineraliza\u00e7\u00e3o num ambiente cariog\u00eanico (Holmen et al..\n\n\n\n1988). Desta forma, as for\u00e7as mec\u00e2nicas atuantes sobre as superf\u00edcies dentais s\u00e3o o \n\nprincipal fator respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos tecidos dentais duros na \n\ncavidade bucal. Essa assertiva \u00e9 um ponto b\u00e1sico em que se apoia nosso estudo.\n\nOs estudos mais recentes, realizados com t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de \n\nmicroscopia eletr\u00f4nica de varredura e MLP, revelaram que as les\u00f5es inativas n\u00e3o s\u00e3o \n\nconseq\u00fc\u00eancia de remineraliza\u00e7\u00e3o (como um preenchimento das porosidades por deposi\u00e7\u00e3o \n\nmineral), mas sim s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancia principal da remo\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da placa cariog\u00eanica e \n\ndas por\u00e7\u00f5es superficiais mais amolecidas das les\u00f5es, com exposi\u00e7\u00e3o das partes internas \n\nmais compactas. A deposi\u00e7\u00e3o mineral ocorre de maneira moderada nas por\u00e7\u00f5es internas da \n\nles\u00e3o. Ent\u00e3o, estas les\u00f5es n\u00e3o podem ser consideradas como les\u00f5es remineralizadas, como \n\nfoi referido por Von Der Fehr (1965), Backer Dirks (1966), Von Der Fehr (1970), e \n\nGeddes et al. (1978).\n\nSeguindo a mesma linha de racioc\u00ednio, o pesquisador tamb\u00e9m partiu do \n\nconceito de que os fluoretos n\u00e3o possuem um efeito verdadeiramente preventivo das les\u00f5es \n\ncariosas, mas sim um efeito de diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de progress\u00e3o destas \u00faltimas, \n\ncomo foi evidenciado por estudos citados na primeira parte da revis\u00e3o.\n\nPartindo destes conceitos b\u00e1sicos, e em virtude da grande parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira exposta a algum tipo de produto fluoretado, principalmente \n\ndentifr\u00edcio, \u00e9 importante que os estudos na \u00e1rea da Cariologia considerem a presen\u00e7a dos \n\nfluoretos como um fato natural no ambiente bucal, a qual modificou o padr\u00e3o de \n\nprogress\u00e3o das les\u00f5es cariosas nas sociedades industrializadas ocidentais. Considerando \n\neste novo padr\u00e3o de progress\u00e3o, o papel primordial das for\u00e7as mec\u00e2nicas (grandemente \n\ninfluenciadas pelos procedimentos de higiene bucal) na manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos \n\ntecidos dentais duros na cavidade bucal, e a import\u00e2ncia de se poder tratar, de maneira n\u00e3o\n\n\n\noperat\u00f3ria, les\u00f5es cariosas dentin\u00e1rias, decidiu-se avaliar o efeito da remo\u00e7\u00e3o regular de \n\nplaca dental sobre o desenvolvimento de les\u00f5es cariosas dentin\u00e1rias, na presen\u00e7a de fl\u00faor, \n\no que. Pelo conhecimento dos pesquisadores, ainda n\u00e3o foi estudado. Para tanto, por \n\nraz\u00f5es de viabilidade pr\u00e1tica, n\u00e3o ser\u00e1 usado um modelo in vivo, mas sim um modelo in \n\nsitu.\n\n\n\n3 PROPOSI\u00c7\u00c3O\n\n\n\nO presente estudo foi realizado com a dupla finalidade de; 1) a de avaliar a \n\nultra-estrutura da superf\u00edcie dentin\u00e1ria que foi exposta a um desafio cariog\u00eanico \n\n(artificialmente criado) e sofreu limpeza mec\u00e2nica, em intervalos regulares de uma \n\nsemana, durante o per\u00edodo experimental; 2) a de compar\u00e1-la \u00e0 ultra-estrutura da superf\u00edcie \n\ndentin\u00e1ria que foi exposta ao desafio cariog\u00eanico e n\u00e3o recebeu limpeza mec\u00e2nica durante \n\no per\u00edodo experimental, ambas presentes num ambiente bucal de indiv\u00edduos que residem \n\nem \u00e1rea com \u00e1gua fluoretada e consomem dentifr\u00edcio fluoretado.\n\n\n\n4 MATERIAL E M\u00c9TODOS\n\n\n\nNeste experimento, esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios foram fixados em aparelhos \n\npalatais de acr\u00edlico, que foram usados por dez volunt\u00e1rios, num per\u00edodo de quatro semanas. \n\nCada aparelho continha quatro esp\u00e9cimens fixados, sendo dois pertencentes ao grupo- \n\ncontrole, e dois ao grupo experimental. Todos os esp\u00e9cimens foram protegidos das for\u00e7as \n\nmec\u00e2nicas intra-orais atrav\u00e9s de uma tira de matriz met\u00e1lica. Os esp\u00e9cimens do grupo \n\nexperimental receberam remo\u00e7\u00e3o semanal de placa dental, enquanto que os esp\u00e9cimens do \n\ngrupo-controle n\u00e3o receberam nenhum tratamento durante o per\u00edodo in situ.\n\nA  metodologia utilizada ser\u00e1 descrita em partes, de acordo com a \n\ncronologia dos procedimentos.\n\n4.1 P rep ara\u00e7\u00e3 o  dos esp\u00e9cimens\n\nElementos dentais molares permanentes e pr\u00e9-molares h\u00edgidos foram \n\nselecionados para a obten\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios. Inicialmente, cada elemento \n\ndental teve suas ra\u00edzes inclu\u00eddas em blocos de resina de poliuretano, com a finalidade de \n\npermitir um manuseio adequado dos mesmos, durante os procedimentos de desgaste, de \n\npolimento e de corte. A resina de poliuretano foi escolhida por apresentar um desgaste\n\n\n\nadequado sob a a\u00e7\u00e3o das lixas d'\u00e1gua, sem ocorr\u00eancia de desprendimento e ades\u00e3o de \n\npart\u00edculas grandes.\n\nOs elementos dentais, com suas raizes imersas nos blocos de resina, foram, \n\nsubmetidos a um processo de desgaste manual do esmalte dental, realizado sobre discos \n\ncirculares contendo lixas d\u2019\u00e1gua, giradas sob constante irriga\u00e7\u00e3o e a uma velocidade \n\nuniforme.\n\nOs esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios foram obtidos a partir das superf\u00edcies \n\nvestibulares e linguais/palatais dos elementos dentais. Para tanto, o esmalte dental das \n\nfaces vestibular, lingual/palatal, mesial, distai e oclusal foi desgastado, utilizando-se, \n\ninicialmente, uma lixa d'\u00e1gua (3M Co.) n\u00b0 150. Ap\u00f3s todo o esmalte ter sido desgastado, \n\numa outra lixa, de n\u00b0 600 (3M Co.) foi usada como primeiro passo do processo de \n\npolimento. Esta \u00faltima lixa foi usada at\u00e9 que se pudesse observar a remo\u00e7\u00e3o dos riscos \n\ncriados pela lixa previamente usada no esp\u00e9cimen. Em seguida, cada elemento dental foi \n\nlavado em \u00e1gua corrente por alguns segundos, e levado para a segunda parte do polimento, \n\nque foi feito com o uso de part\u00edculas de alumina de 1 micr\u00f4metro de di\u00e2metro. Uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o contendo tais part\u00edculas foi dispensada sobre um disco de feltro girat\u00f3rio, sobre o \n\nqual a dentina das faces vestibular e lingual/palatal do elemento dental foi polida. O ponto \n\nideal do polimento era determinado pela remo\u00e7\u00e3o dos riscos criados durante os \n\nprocedimentos de lixamento. Para que tal evento pudesse ser observado, as faces do \n\nelemento dental eram limpas com algod\u00e3o, e, em seguida, era feito o controle visual do \n\npolimento.\n\nEstando com suas faces vestibular e lingual/palatal polidas, o elemento \n\ndental foi, ent\u00e3o, submetido ao procedimento de corte, para a obten\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimens \n\ndentin\u00e1rios. Os cortes foram realizados com um aparelho microfatiador (Modelo 650,\n\n\n\nSouth Bay Tchnology Inc.), provido de um disco de diamante (Diamond Wheel - P/N; \n\nDWL4121 - 4\" X 0.012\" Couse/ Low concentration; South Bay Technology Inc.), sendo \n\ngirado com velocidade lenta e sob constante irriga\u00e7\u00e3o com \u00e1gua. Com este aparelho \n\nmicrofatiador foram obtidos esp\u00e9cimens com as seguintes dimens\u00f5es; 3 mil\u00edmetros de \n\nlargura, 3 mil\u00edmetros de altura, e 2 mil\u00edmetros de espessura. Estas dimens\u00f5es foram\n\ndeterminadas com o fim de possibilitar um posicionamento adequado dos esp\u00e9cimens no\n/\n\naparelho palatal de acr\u00edlico.\n\nAp\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimens, estes foram mantidos em solu\u00e7\u00e3o de \n\nformol a 4% por per\u00edodos que variaram de uma a tr\u00eas semanas. Este per\u00edodo variou de \n\nacordo com o agendamento dos volunt\u00e1rios para usarem os aparelhos palatais de acr\u00edlico.\n\n4.2 Volunt\u00e1rios\n\nDez volunt\u00e1rios foram selecionados para usar o aparelho palatal com os \n\nesp\u00e9cimens dentin\u00e1rios. Estes volunt\u00e1rios foram selecionados de acordo com os seguintes \n\ncrit\u00e9rios:\n\na) ter entre 16 e 25 anos de idade;\n\nb) residir num bairro cuja \u00e1gua de abastecimento seja fluoretada, de acordo com dados de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento de Florian\u00f3polis, correspondentes aos meses de \n\njaneiro e setembro de 1995, fornecidos pelo Laborat\u00f3rio de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria de Fl\u00faor \n\nda Faculdade de Odontologia da Universidade do Vale do Itaja\u00ed (ver anexo 01). Os dados \n\nsobre as ruas e os bairros onde moravam os volunt\u00e1rios podem ser encontrados no anexo \n\n0 2 ;\n\n\n\nc) apresentar dentes posteriores superiores h\u00edgidos ou com restaura\u00e7\u00f5es adequadas e sem \n\nproblemas pulpares e/ ou periodontais, para que o uso do aparelho palatal de acr\u00edlico n\u00e3o \n\nfosse prejudicado, ou viesse a causar danos;\n\nd) apresentar fluxo salivar normal de acordo com as especifica\u00e7\u00f5es do teste aplicado \n\n(Caritest, ERBO, Brasil) - m\u00ednimo de 1 ml de saliva (estimulada) por minuto;\n\ne) estar em bom estado de sa\u00fade geral e n\u00e3o estar tomando nenhuma medica\u00e7\u00e3o antibi\u00f3tica \n\ndurante o per\u00edodo de estudo.\n\nTodos os volunt\u00e1rios selecionados usavam dentifr\u00edcio fluoretado (com \n\nconcentra\u00e7\u00f5es entre 1000 e 1500 ppm de \u00edl\u00faor) e tinham idade entre 18 e 23 anos. Cada \n\nvolunt\u00e1rio se submeteu a uma s\u00e9rie de atividades, que ser\u00e3o a seguir descritas. \n\nInicialmente, foi realizada a moldagem do arco superior com alginato, e obten\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de trabalho com gesso pedra. Em seguida, cada volunt\u00e1rio foi agendado para a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do aparelho palatal remov\u00edvel (APR).\n\nOs volunt\u00e1rios foram identificados com a letra \u201cV\u201d seguida de uma \n\nnumera\u00e7\u00e3o, que variou de 1 a 10 (ex.: V I, V2), correspondente ao n\u00famero de volunt\u00e1rios.\n\n4.3 Confec\u00e7\u00e3o do Aparelho Palatal Remov\u00edvel (APR)\n\nA confec\u00e7\u00e3o do APR, que consistiu numa modifica\u00e7\u00e3o do aparelho palatal \n\nproposto por \u00d5gaard, R\u00f5lla, Arends (1988a), seguiu os seguintes passos:\n\nInicialmente, os esp\u00e9cimens, dois a dois, foram parcialmente imersos num bloco \n\nretangular (2 mm de espessura) de resina composta (Adaptic; Johnsson &amp; Johnsson). A \n\nresina composta foi adaptada aos esp\u00e9cimens de modo que apenas a face polida do \n\nesp\u00e9cimen ficou livre. Antes de a resina se polimerizar, as extremidades de uma por\u00e7\u00e3o de\n\n\n\ntira de matriz de a\u00e7o (Fava Metal\u00fargica) eram imersas nas extremidades menores do bloco \n\nde resina. Esta por\u00e7\u00e3o de tira de matriz apresentava uma parte central curvada, de modo \n\nque a parte c\u00f4ncava ficava voltada para os esp\u00e9cimens. Ap\u00f3s a resina ter se polimerizado, \n\nas superf\u00edcies polidas dos esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios estavam entre o bloco de resina \n\ncomposta e a por\u00e7\u00e3o de matriz met\u00e1lica, de modo que um espa\u00e7o de 1 a 2 mm era mantido \n\n(entre os esp\u00e9cimens e a matriz) para permitir o ac\u00famulo de placa dental. Cada APR \n\ncontinha quatro esp\u00e9cimens, separados em dois conjuntos. Quando da acriliza\u00e7\u00e3o do APR, \n\ndois conjuntos de esp\u00e9cimens foram imersos na resina acr\u00edlica, ainda n\u00e3o totalmente \n\npolimerizada, sendo cada conjunto localizado em um dos lados do palato, na altura dos \n\nprimeiros molares permanentes. O APR se estendia da distai dos primeiros molares \n\npermanentes at\u00e9 a superf\u00edcie mesial dos primeiros pr\u00e9-molares. Ap\u00f3s a polimeriza\u00e7\u00e3o da \n\nresina acr\u00edlica, os APRs foram para a fase de acabamento, com fresa de ponta montada, e \n\nde polimento, com lixa d'\u00e1gua (3M) n\u00b0 600 e com branco de Espanha.\n\n4.4 Procedimentos Cl\u00ednicos\n\nQuando da instala\u00e7\u00e3o do APR, as seguintes instru\u00e7\u00f5es foram dadas ao\n\nvolunt\u00e1rio:\n\na) o APR deve ser usado pelo maior per\u00edodo de tempo poss\u00edvel, inclusive durante o sono, \n\nsendo permitido remov\u00ea-lo durante as refei\u00e7\u00f5es e os procedimentos de higiene bucal;\n\nb) o APR pode ser higienizado, atingindo apenas os seus grampos e a por\u00e7\u00e3o de acr\u00edlico, \n\nsem o uso de dentifr\u00edcio. N\u00e3o se deve limpar os esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios localizados abaixo \n\nda tira de matriz;\n\n\n\nc) uma solu\u00e7\u00e3o de sacarose a 50% deve ser aplicada quatro vezes ao dia sobre os \n\nesp\u00e9cimens dentin\u00e1rios. Para tanto, cada volunt\u00e1rio foi suprido com um recipiente, \n\ndisposto com uma tampa conta-gotas, contendo 50 ml da solu\u00e7\u00e3o. Durante cada aplica\u00e7\u00e3o, \n\nduas gotas devem ser aplicadas no espa\u00e7o entre a tira de matriz e os esp\u00e9cimens. A \n\naplica\u00e7\u00e3o deve ser feita ap\u00f3s o caf\u00e9-da-manh\u00e3, o almo\u00e7o, o jantar e antes de deitar-se.\n\nO per\u00edodo in situ foi de quatro semanas, de acordo com o per\u00edodo \n\noriginalmente estudado por \u00d4gaard, R\u00f5lla, Arends (1988a). Semanalmente, num dia \n\nespec\u00edfico para cada volunt\u00e1rio, foi realizada uma remo\u00e7\u00e3o de placa dental num dos \n\ngrupos de esp\u00e9cimens (grupo experimental). Os outros dois esp\u00e9cimens n\u00e3o receberam \n\nnenhum tipo de limpeza durante o per\u00edodo in situ, fazendo parte do grupo-controle. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da profilaxia, uma das extremidades da por\u00e7\u00e3o de matriz de a\u00e7o que cobria o \n\ngrupo experimental era desinserida da por\u00e7\u00e3o resinosa do APR, com o uso de uma fresa de \n\nponta montada acoplada a um micromotor de baixa rota\u00e7\u00e3o. Tal procedimento permitia a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios, bem como da placa dental formada sobre estes. \n\nNeste momento, a placa dental presente foi registrada de acordo com os seguintes escores: \n\n(0) aus\u00eancia de placa dental; (1) presen\u00e7a de placa dental s\u00f3 detectada com o uso de \n\ncorante; (2) placa dental vis\u00edvel sem o uso de corante; e (3) placa dental espessa, \n\nprontamente vis\u00edvel. Para an\u00e1lise dos escores obtidos em cada indiv\u00edduo durante o per\u00edodo \n\nexperimental, e tamb\u00e9m entre todos os indiv\u00edduos em cada semana, foi usado o teste n\u00e3o \n\nparam\u00e9trico de Kruskal-Wallis.\n\nAp\u00f3s o registro da placa dental, seguiu-se a sua remo\u00e7\u00e3o. Esta foi realizada \n\ncom escova tipo Robinson, ajustada a uma pe\u00e7a de contra-\u00e2ngulo, e com uma pasta de \n\npedra-pomes e \u00e1gua. Cada esp\u00e9cimen foi limpo por 5 segundos, de acordo com tempo de \n\nlimpeza utilizado por Holmen et al.(1988). Em seguida, a por\u00e7\u00e3o de placa bacteriana\n\n\n\naderida \u00e0 superf\u00edcie c\u00f4ncava da por\u00e7\u00e3o de matriz tamb\u00e9m foi removida. Conclu\u00edda a \n\nlimpeza do grupo experimental, a extremidade livre da por\u00e7\u00e3o de matriz met\u00e1lica foi \n\nreinserida \u00e0 por\u00e7\u00e3o resinosa do APR atrav\u00e9s de resina composta fotoativada (Duraf\u00edll). O \n\nregistro e a remo\u00e7\u00e3o de placa dental levaram cerca de 10 a 15 minutos para ser \n\nconclu\u00eddos. O APR era, ent\u00e3o, devolvido para o volunt\u00e1rio.\n\nA \u00faltima remo\u00e7\u00e3o de placa dental no grupo experimental sempre coincidia \n\ncom o f\u00ednal do per\u00edodo in situ, quando, ent\u00e3o, cessava a participa\u00e7\u00e3o dos volunt\u00e1rios. Ap\u00f3s \n\nesta \u00faltima limpeza, os esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios foram removidos do APR, com o uso de \n\nfresa de ponta montada, e acondicionados em solu\u00e7\u00e3o de formol a 4%. Este \n\nacondicionamento foi feito em pequenos potes pl\u00e1sticos, separadamente para cada grupo \n\n(experimental e controle) e para cada volunt\u00e1rio. Em seguida, com o objetivo de remover \n\nas coberturas org\u00e2nicas (placa dental e pel\u00edcula salivar) cada esp\u00e9cimen foi sonif\u00edcado por \n\n3 h numa solu\u00e7\u00e3o de hipoclorito de s\u00f3dio a 2,5%, renovada a cada 30 minutos, e em \n\nseguida por mais 3 h numa solu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destilada, tamb\u00e9m renovada com a mesma \n\nfreq\u00fc\u00eancia. Para esta limpeza, foi utilizado um aparelho sonicador Thomton. No fmal, os \n\nesp\u00e9cimens foram acondicionados em \u00e1gua destilada.\n\n4.5 Preparo para Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV)\n\nCada esp\u00e9cimen passou, inicialmente, por um processo de desidrata\u00e7\u00e3o, a \n\nqual consistiu em 4 banhos consecutivos com solu\u00e7\u00f5es de \u00e1lcool em diferentes \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. Cada banho teve a dura\u00e7\u00e3o de 10 minutos, obedecendo a seguinte \n\nseq\u00fc\u00eancia; \u00e1lcool a 70%, \u00e1lcool a 90% e dois banhos com \u00e1lcool absoluto. A desidrata\u00e7\u00e3o \n\na ponto cr\u00edtico foi realizada com um aparelho Balzers Criticai Point Dryer 010 (usando-se\n\n\n\ndi\u00f3xido de carbono l\u00edquido). Em seguida, as amostras foram fixadas em \u201cstubs\u201d met\u00e1licos \n\ne metalizadas com uma camada de ouro num aparelho Balzers-Union SCD 030, utilizando- \n\nse os seguintes par\u00e2metros: 30 mm de dist\u00e2ncia entre a placa metalizadora e as amostras; \n\n30 mA e um tempo de 108 segundos. De acordo com estes par\u00e2metros, a camada de ouro \n\nobtida \u00e9 de 30 nm. Ap\u00f3s a metaliza\u00e7\u00e3o, as amostras foram acondicionadas num dissecador, \n\ncom v\u00e1cuo, at\u00e9 o momento da observa\u00e7\u00e3o no MEV.\n\nAs amostras foram analisadas num aparelho Philips XL30.\n\n4.6 An\u00e1lise em Espectroscopia de Dispers\u00e3o de Energia (EDE)\n\nEste m\u00e9todo foi usado para analisar dep\u00f3sitos s\u00f3lidos na superf\u00edcie dos \n\nesp\u00e9cimens, previamente observada em MEV, para determina\u00e7\u00e3o de sua poss\u00edvel \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica elemental.\n\nOs esp\u00e9cimens foram submetidos a uma micro-sonda de raios-X Edax, \n\nacoplada a um microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura (XL 30 Philips), do Departamento de \n\nMateriais, da Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina, para an\u00e1lise qu\u00edmica qualitativa e semi-quantitativa deste dep\u00f3sito s\u00f3lido.\n\nA microan\u00e1lise por raios-X \u00e9 feita pela emiss\u00e3o de el\u00e9trons que passam \n\natrav\u00e9s de uma fina camada de amostra, de aproximadamente 10 i?m de espessura. Os \n\n\u00e1tomos desta amostra liberam raios-X caracter\u00edsticos do seu n\u00famero at\u00f4mico. Desta forma, \n\no detector pode identificar e quantificar os elementos presentes, emitindo um \n\nEspectrograma com picos caracter\u00edsticos de cada elemento componente da amostra e sua \n\nquantifica\u00e7\u00e3o em peso % da composi\u00e7\u00e3o desta camada do esp\u00e9cimen (Goldstein et al., \n\n1977).\n\n\n\n5 RESULTADOS\n\n\n\n5.1 Observa\u00e7\u00f5es da placa dental\n\nNa tabela 2, t\u00eam-se os escores de placa dental dos esp\u00e9cimens do grupo \n\nexperimental (GE), aplicados para cada indiv\u00edduo, em cada se\u00e7\u00e3o de prof\u00edlaxia, e dos \n\nesp\u00e9cimens do grupo-controle (GC), aplicados ao final do per\u00edodo experimental. No GE, \n\nnenhum esp\u00e9cimen apresentou aus\u00eancia de placa dental em nenhum momento do exame. \n\nEscore 1 foi aplicado em quatro ocasi\u00f5es no GE; duas no V5 (volunt\u00e1rio 5), uma no V9 e \n\noutra no V7. N a maioria das vezes foi observada placa dental vis\u00edvel, representada pelos \n\nescores 2 e 3. Quatro volunt\u00e1rios apresentaram escores constantes nos esp\u00e9cimens \n\nexperimentais durante todo o per\u00edodo in situ, sendo eles o V I, V2, V3 e o V6.\n\nNo GC, foi detectada placa dental vis\u00edvel em todos os casos, ap\u00f3s o per\u00edodo \n\nin situ. Cinco casos mostraram forma\u00e7\u00e3o de placa dental espessa (escore 3) e os outros \n\ncinco mostraram forma\u00e7\u00e3o de placa dental vis\u00edvel (escore 2).\n\nAplicando a an\u00e1lise n\u00e3o param\u00e9trica de Kruskal-Wallis, com um qui \n\nquadrado (x^) corrigido de 0,5611, obteve-se uma signif\u00edc\u00e2ncia de 0,3499, com p> 0,05. \n\nAssim, a an\u00e1lise estat\u00edstica n\u00e3o rejeitou a hip\u00f3tese nula de que as m\u00e9dias dos escores de \n\nplaca dental do grupo experimental para cada indiv\u00edduo, durante as quatro semanas, e para \n\ncada semana, entre todos os indiv\u00edduos, s\u00e3o iguais, indicando que as diferen\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o \n\nsignif\u00edcantes.\n\n\n\nTabela 2 - Escores semanais de placa dental no grupo experimental e os escores finais de \nplaca dental no grupo-controle.\n\nVolunt\u00e1rio Sem. 1 Sem. 2 Sem. 3 Sem. 4 Controle Sienific\u00e2ncia*\nVI 3 3 3 3 3\nV2 3 3 3 3 3\nV3 3 3 3 3 2\nV4 2 2 3 2 3\nV5 3 1 3 1 2\nV6 3 3 3 3 3 NS\nV7 1 3 3 3 3\nV8 3 3 3 2 2\nV9 2 3 2 1 2\nVIO 2 3 3 3 2\nSignif\u00edc\u00e2ncia* NS\n* Teste de Kruskal-Wallis; NS = n\u00e3o signiflcante\n\n\n\n5.2 An\u00e1lise morfol\u00f3gica\n\n5.2.1 An\u00e1lise dos esp\u00e9cimens polidos\n\nA f\u00edgura (Fig.). 1 mostra o aspecto t\u00edpico de um esp\u00e9cimen polido, no qual \n\nse podem distinguir facilmente as dentinas peritubular e intertubular. Pode-se notar a \n\nhomogeneidade da superf\u00edcie, que se apresenta plana, sem escaras ou microcavita\u00e7\u00f5es. \n\nPode-se notar que o plano de corte usado seccionou a maioria dos t\u00fabulos dentin\u00e1rios \n\nperpendicular ao seu longo eixo; podem-se, por\u00e9m, observar t\u00fabulos que foram \n\nseccionados mais obliquamente, mostrando uma abertura superficial mais alongada. Esta \n\nvaria\u00e7\u00e3o no plano de corte num mesmo esp\u00e9cimen pode apresentar-se mais not\u00f3ria, como \n\nvai ser relatado nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. Em maior aumento (Fig. 2), pode-se observar que a \n\ndentina peritubular se destaca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dentina intertubular, devido \u00e0 sua maior \n\ndensidade mineral. Na Fig. 3, pode-se ter uma imagem melhor das dentinas peri e \n\nintertubular, que revela a homogeneidade da superf\u00edcie. Em maior aumento (Fig. 4), tem- \n\nse uma melhor vis\u00e3o da ultra-estrutura superficial das dentinas peri e intertubular neste \n\nesp\u00e9cimen polido.\n\n\n\nFigs. 3 (em cima) e 4 ( em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen polido com aumentos \nde 12.934 vezes (Fig. 3) e 38.803 vezes (Fig. 4). P = dentina peritubular; I = dentina \nintertubular; seta indica fibras col\u00e1genas mineralizadas.\n\n\n\n\n\nFigs. 1 (em cima) e 2 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen polido com aumentos de \n633 vezes (Fig. 1) e 2.586 vezes (Fig. 2). P = demina peritubular; I = dentina intertubular.\n\n\n\n\n\n5.2.2 Grupo-Controle\n\nTodos os esp\u00e9cimens deste grupos mostraram sinais claros de dissolu\u00e7\u00e3o \n\nsuperficial, que apareceram desde como claros aumentos nas irregularidades superficiais \n\nat\u00e9 como microcavidades, representando as varia\u00e7\u00f5es inter-individuais no desafio \n\ncariog\u00eanico. O achado mais interessante e surpreendente foi a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos \n\ncalcif\u00edcados em sete dos dez esp\u00e9cimens estudados (70 %). A seguir, relataremos os dados \n\nobtidos dos casos mais representativos do grupo-controle.\n\nNa Fig. 5 tem-se uma \u00e1rea representativa de um dos esp\u00e9cimens-controle \n\n(volunt\u00e1rio 1), que apresentou um dos maiores graus de dissolu\u00e7\u00e3o. Pode-se notar a eros\u00e3o \n\nde toda a superf\u00edcie e a forma\u00e7\u00e3o de microcavidades em certos pontos (setas). Devido ao \n\nplano de corte, pode-se observar v\u00e1rios t\u00fabulos (cabe\u00e7a de seta) sobressaindo da \n\nsuperf\u00edcie, sendo resultados da dissolu\u00e7\u00e3o da dentina intertubular e da perman\u00eancia de \n\nparte da dentina peritubular, que \u00e9, reconhecidamente, mais dura que a primeira.\n\nA ultraestrutura, em aumento maior, mostra uma superf\u00edcie bastante \n\nirregular, com depress\u00f5es separando degraus, e muitas porosidades em cada degrau (Fig.\n\n6). Neste aumento, pode-se observar o padr\u00e3o de dissolu\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea dos cristais, \n\nparcial ou totalmente dissolvidos.\n\nNum outro esp\u00e9cimen (volunt\u00e1rio 7), a superf\u00edcie apresentou-se semelhante \n\n\u00e1quela dos esp\u00e9cimens polidos, por\u00e9m com pequenas \u00e1reas de dissolu\u00e7\u00e3o, representadas \n\npor microcavidades isoladas n\u00e3o muito freq\u00fcentes (Fig. 7). Na an\u00e1lise em aumento maior, \n\nrevelou-se a presen\u00e7a de dep\u00f3sitos calcif\u00edcados em pontos isolados, com aspecto poroso e \n\nreticular, espalhados por uma certa dist\u00e2ncia (Fig. 8). Em certos pontos, os dep\u00f3sitos \n\nformavam estruturas mais condensadas, petriformes, tamb\u00e9m apresentando poros.\n\n\n\nUm estudo em maior aumento da \u00e1rea revelou que o dep\u00f3sito calcificado \n\nera formado por massas envolvendo espa\u00e7os tubulares e arredondados, provavelmente \n\npreenchidos, anteriormente, por bact\u00e9rias (Fig. 9). No canto superior esquerdo da Fig. 9, \n\npode-se observar uma fomia\u00e7\u00e3o mais alta deste dep\u00f3sito. Para se descobrir a sua natureza \n\nqu\u00edmica, fez-se uma an\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dispers\u00e3o de energia, que revelou tratar-se \n\nde um dep\u00f3sito mineral constitu\u00eddo principalmente por c\u00e1lcio e f\u00f3sforo (Fig. 10).\n\nAinda na Fig. 9, foi detectado um aumento das irregularidades da superf\u00edcie \n\nnas \u00e1reas de dentina adjacentes ao dep\u00f3sito calcificado (cabe\u00e7a de seta). Em maior \n\naumento, foi revelado dissolu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, com aumento das irregularidades em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos esp\u00e9cimes polidos (Fig. 11).\n\nNa Fig. 12, est\u00e1 representada a superf\u00edcie de outro esp\u00e9cimen-controle \n\n(volunt\u00e1rio 6), com um alto grau de dissolu\u00e7\u00e3o cariosa, com forma\u00e7\u00e3o de microcavidades. \n\nA \u00e1rea fotografada \u00e9 representativa de todo o esp\u00e9cimen, mostrando a aus\u00eancia de \n\ndep\u00f3sitos calcificados. Por\u00e9m, num estudo em maior aumento, foi poss\u00edvel encontrar um \n\nfoco isolado de dep\u00f3sito calcificado (Fig. 13). A an\u00e1lise espectrosc\u00f3pica (Fig. 14) indicou \n\ncomo principais componentes o c\u00e1lcio e o f\u00f3sforo.\n\nObserva\u00e7\u00f5es em maior aumento revelaram que o dep\u00f3sito calcificado se \n\nestendia por uma \u00e1rea bem maior da superf\u00edcie dentin\u00e1ria (Fig. 15). A forma\u00e7\u00e3o reticular \n\ncalcificada estava presente em toda a \u00e1rea circunjacente ao foco mais evidente, mostrando \n\nque a forma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo ocorreu em toda a superf\u00edcie, e n\u00e3o como um fen\u00f4meno isolado \n\nnuma certa \u00e1rea. E importante notar que na maior parte da \u00e1rea da Fig. 15 o c\u00e1lculo est\u00e1 \n\npresente como fmas e delicadas forma\u00e7\u00f5es reticulares, que seriam de dif\u00edcil detec\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1reas muito desmineralizadas, caso n\u00e3o estivessem associadas a um foco mais evidente.\n\n\n\nFigs. 5 (em cima) e 6 (em baixo) - Fotomicrograflas de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 1- \ncom aumentos de 190 vezes (Fig. 5) e 38.814 vezes (Fig. 6). Observar a dissolu\u00e7\u00e3o \nsupertlcial, com forma\u00e7\u00e3o de microcavidades, causada pelo desafio cariog\u00eanico (Fig. 5). A \nFig. 6 mostra detalhes da superf\u00edcie afetada, com aumento das porosidades entre os cristais \nde hidroxiapatita. Seta indica microcavidades. Cabe\u00e7a de seta indica t\u00fabulos dentin\u00e1rios.\n\n\n\nFigs, 7 (em cima) e 8 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7- \ncom aumento de 633 vezes. A Fig. 7 mostra dissolu\u00e7\u00e3o localizada da superf\u00edcie, com \nforma\u00e7\u00e3o de microcavidades (M). A Fig. 8 mostra dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental dispostos, \nprincipalmente, na sua por\u00e7\u00e3o central (seta).\n\n\n\nFig. 9 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7 - com aumento de 2.586 \nvezes, mostrando dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental visto na por\u00e7\u00e3o central da Fig. 8. Seta indica \nespa\u00e7o previamente ocupado por bact\u00e9rias. Cabe\u00e7a de seta indica \u00e1rea de dissolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nLabei:\n\nPrst:100L\n\nf:\\odonto\\frederic\\contro7a.spc\n\nLsec:100 08:34:52 3- 8-96\n\nP K a\nKb\n\nAuLa\n\n1.00 2.00 3.00 4.00\nFS : 3488 C P S  : 660\n\n5.00 6.00\nCnts : 263\n\n7.00 8.00\nKeV :1 .2 8\n\n9.00 10.00\n\nFig. 10 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 9. Os dois principais \npicos representam o c\u00e1lcio e o fosfato.\n\n\n\nFig. 11 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 7 - com aumento de 12.934 \nvezes. Mostra \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre o dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental (C) e a superf\u00edcie \ndentin\u00e1ria erosionada pelo desafio cariog\u00e8nico (E).\n\n\n\nj  ?i ii /  ? \u2022.' ^sJ\u00caj\u00e2' 1/1 \\\n\nFigs. 12 (em cima) e 13 (em baixo) - Fotomicrograf\u00edas de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio \n6 - com aumento de 161 vezes (Fig. 12) e 633 vezes (Fig. 13). A Fig. 12 mostra dissolu\u00e7\u00e3o \nsuperficial da dentina, com forma\u00e7\u00e3o de microcavidades (seta) e aus\u00eancia de c\u00e1lculo \ndental. A Fig. 13 mostra pequeno dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental (seta) no centro da \u00e1rea \nerosionada pelo desafio cariog\u00eanico.\n\n\n\nLabei:\n\nPrst:100L\n\nf:\\odonto\\frederic\\contro6a.spc\n\nLsec:100 10:15:44 3- 8-96\n\nFS :3619 C PS : 2010 C n t s : 164 K e V : 1.06\n\nStandardless, Elements\nPEI Default Set ; 1\n\nElement K Ratio Weight % Atomic %\n\nC K 0.0024 0.245 1.197\nO K 0.0328 3.283 12.048\nMgK 0.0030 0.301 0.726\nP K 0.1341 13.405 25.410\nCaK 0.3081 30.810 45.132\nAuL 0.5196 51.957 15.487\nTotal 100.000 100.000\n\nElement Net Inten Backgrd Inten Error P/B\n\nC K 9. 90 5.80 4-00 1.71\nO K 23.17 5.80 2. 32 3.99\nMgK 5.19 14.08 8. 46 0.37\nP K 268.72 14.36 0. 63 18.71\nCaK 379.98 11.30 0. 52 33.63\nAuL 23.39 0.00 2. 07 23.39\n\nFig. 14 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig. 13, Os principais \npicos representam c\u00e1lcio e fosfato.\n\n\n\nFig. 15 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 6 - com aumento de 2.586 \nvezes. Detalhes do dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental visto na Fig. 13, mostrando delicadas \nforma\u00e7\u00f5es calcificadas em toda a adjac\u00eancia (seta).\n\n\n\nNo volunt\u00e1rio 8, o esp\u00e9cimen-controle apresentou um alto grau de \n\ndissolu\u00e7\u00e3o mineral, com microcavidades (Fig. 16). O plano de corte deste esp\u00e9cimen foi \n\nperpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o dos t\u00fabulos dentin\u00e1rios. Em menor aumento foi poss\u00edvel observar \n\npontos isolados de dep\u00f3sitos calci\u00edlcados (Fig. 16). Com um exame em maior aumento da \n\n\u00e1rea onde se encontrava um dep\u00f3sito calcificado observado na Fig. 16, foi poss\u00edvel notar \n\nque a \u00e1rea coberta por dep\u00f3sito calcificado era bem maior do que se estimava (Fig. 17). \n\nPodem-se verificar v\u00e1rias pequenas forma\u00e7\u00f5es calcificadas, semelhantes a poeira, em toda \n\na dentina adjacente \u00e1 \u00e1rea onde se encontra o dep\u00f3sito maior. Este se apresenta com o \n\nb\u00e1sico aspecto reticulado, conectando-se com pequenas forma\u00e7\u00f5es calcificadas adjacentes. \n\nA an\u00e1lise espectrosc\u00f3pica revelou um alto conte\u00fado de impurezas, representadas pelo \n\ncarbono e pelo alum\u00ednio, mas o c\u00e1lcio e o f\u00f3sforo se mostraram como importantes \n\ncomponentes (Fig. 18). O estudo em maior aumento mostrou espa\u00e7os vazios, de tamanhos \n\nvariados (Fig. 19), e uma maior extens\u00e3o do dep\u00f3sito calcificado (Fig. 20).\n\nNo esp\u00e9cimen do volunt\u00e1rio 9, encontraram-se os resultados mais \n\ninteressantes do grupo-controle. Em menor aumento, encontraram-se tr\u00eas aspectos \n\nmorfol\u00f3gicos diferentes. Um destes aspectos apresentava extensa dissolu\u00e7\u00e3o numa \u00e1rea, \n\nonde houve a forma\u00e7\u00e3o de uma cavidade, e na \u00e1rea logo adjacente h\u00e1 dep\u00f3sitos \n\ncalcificados baixos espalhados por uma certa extens\u00e3o (Fig. 21). No estudo em maior \n\naumento da \u00e1rea situada no interior da cavidade, verificaram-se grandes irregularidades, \n\ncom microcavita\u00e7\u00f5es separando degraus, e muitas porosidades em cada degrau (Fig. 22). \n\nFoi poss\u00edvel detectar forma\u00e7\u00f5es calcif\u00edcadas no interior de microcavidades (Fig. 21), \n\npossivelmente representando c\u00e1lculo dental. Na \u00e1rea adjacente \u00e1 cavidade, observou-se \n\nextensa forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito calcificado (Fig. 23), cujos principais componentes eram \n\nfosfato e c\u00e1lcio (Fig. 24). A Fig. 25 mostra mais detalhes do dep\u00f3sito calcificado.\n\n\n\nFigs. 16 (em cima) e 17 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio \n8 - com aumento de 633 vezes (Fig. 16) e 2.586 vezes (Fig. 17). A Fig. 16 mostra avan\u00e7ada \ndissolu\u00e7\u00e3o superficial da dentina e um dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental na por\u00e7\u00e3o inferior \nesquerda (seta). Visto em maior aumento, este dep\u00f3sito apresenta delicadas forma\u00e7\u00f5es \nreticulares calcificadas (Fig, 17).\n\n\n\nLabei:Dep\u00f3sito Calcificado \n\nPrst:100L\n\ne:\\odonto\\frederic\\control8.spc\n\nLsec:100\n\n76\n\n16:18:52 11-21-95\n\nF S :5 6 9 C P S : 0 C n t s : 18 K e V : 2.43\n\nandardless, Elements\nPEI Default Set : 1\n\nElement K Ratio Weight % Atomic %\n\nC K 0.0309 3.089 12.572\n0 K 0.0903 9.032 27.597\nAlK 0.0554 5. 545 10.047\nP K 0.0529 5.287 8.344\nAuM 0.4536 45.355 11.257\nCaK 0.1060 10.595 12.924\nFeK 0.0552 5.521 4.833\nNiK 0.0697 6.973 5.807\nCuK 0.0860 8.604 6. 620\nTotal 100.000 100.000\n\nElement Net Inten Backgrd Inten Error P/B\n\nC K 9.16 2.20 3.68 4.16\n0 K 5.19 2.20 5.24 2.36\nAlK 11.59 2.64 3.25 4.39\nP K 10.60 2. 40 3.40 4.42\nAuM 11.41 2.40 3.51 4.75\nCaK 14. 42 2.10 2.82 6.87\nFeK 3.87 1.60 6.04 2.42\nNiK 3. 90 0.00 5.06 3.90\nCuK 4.01 0.00 5.01 4.01\n\nFig. 18 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dep\u00f3sito calcificado visto na Fig. 17. O principal pico \nrepresenta carbono, e o ouro, o c\u00e1lcio, o fosfato, e o alum\u00ednio seguem como principais \ncom poften\u00edes.\n\n\n\nFigs. 19 (em cima) e 20 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio \n8 - com aumento de 12.934 vezes. A Fig. 19 mostra detalhes do maior dep\u00f3sito calcificado \nvisto na Fig. 17. Podem-se ver os espa\u00e7os vazios, antes ocupados por bact\u00e9rias. A Fig. 20 \nmostra um dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental na entrada do t\u00fabulo dentin\u00e1rio, localizado nas \nproximidades e cercado por outros dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo.\n\n\n\n5 ^\n\nFigs. 21 (em cima) e 22 (em baixo) - Fotomicrograf\u00edas de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio \n9 - com aumentos de 194 vezes (Fig. 21) e 6.487 vezes (Fig. 22). A Fig. 21 mostra uma \nmicrocavidade relativamente extensa (M), adjacente a uma \u00e1rea com dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo \ndental (seta). A Fig. 22 mostra detalhes da superf\u00edcie dentin\u00e1ria erosionada no interior da \nmicrocavidade, com um dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental (seta).\n\n\n\nFig. 23 - Fotomicrograf\u00eda de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de 689 \nvezes, mostrando a \u00e1rea adjacente \u00e0 microcavidade vista na Fig. 21, toda coberta por \ndep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental.\n\n\n\nLabei:Dep\u00f3sito Calcif\u00edcado \n\nPrstIOOL\n\nA jMa \nP Kb\n\na\n\ne:\\odonto\\frederic\\controle9.spc\n\nLsec:100 11:40:46 11-12-95\n\n1.00 2.00 3.00 4.00\nFS : 4219 C P S  : 2320\n\n5.00 6.00\nC n t s : 24\n\n7.00 8.00\nK e V : 8.92\n\n9.00 10.00\n\n\u00edAF Quantification Method, Standardless \nPEI Default Set : 1, Elements\n\nllement K Ratio Weight % Atomic\n\nO K 0.0163 3.651 23.556\nNiL 0.0040 0.582 1.023\nAuM 0.8458 84.967 44.528\nP K 0.0505 4.067 13.554\nCaK 0.0834 6.733 17.340\nTotal 100.000 100.000\n\n31ement Net Inten Backgrd Inten Error\n\nO K 28.20 16.20 2..36\nNiL 2.24 25.36 23,.45\nAliM 378.27 28. 33 0..53\nP K 151.19 29.46 1,.02\nCaK 112.43 17.06 1,.01\n\nllement Z A F\n\nO K 1.4400 0.2898 1.0000\nNiL 1.1987 0.5407 1.0001\nAuM 0.9092 1.0203 1.0002\nP K 1.3261 0.8716 1.0003\nCaK 1.3693 0.8430 1.0000\n\nP/B\n\n1.74\n0.09\n\n13.35\n5.13\n6.59\n\nFig. 24 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dep\u00f3sito calcif\u00edcado visto na Fig, 23. Os principais \npicos representam ouro, fosfato e c\u00e1lcio.\n\n\n\nFig. 25 - Fotomicrografla de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de 2.586 \nvezes, mostrando a ultra-estrutura do dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental visto na Fig. 23. \u00c1reas \ncompactas e \u00e1reas com aspecto reticulado se alternam na superf\u00edcie do c\u00e1lculo dental. Seta \nindica espa\u00e7o previamente ocupado por bact\u00e9rias.\n\n\n\nNotam-se espa\u00e7os esf\u00e9ricos vazios, previamente preenchidos por bact\u00e9rias na \n\nforma de cocos, adjacentes a \u00e1reas calcificadas compactas.\n\nNum outro aspecto morfol\u00f3gico encontrado neste caso, encontramos um \n\ngrande dep\u00f3sito calcif\u00edcado, adjacente a \u00e1reas com forma\u00e7\u00f5es mais baixas de dep\u00f3sitos \n\ncalcificados (Fig. 26). Na parte inferior direita da figura, pode-se notar que a dentina \n\napresenta-se muito semelhante \u00e0quela dos esp\u00e9cimens polidos. Na Fig. 27 pode-se \n\nobservar, em maior aumento, a estrutura do grande dep\u00f3sito calcif\u00edcado, que \u00e9 id\u00eantica \n\n\u00e0quela da Fig. 25.\n\nFinalmente, no terceiro aspecto morfol\u00f3gico encontrado, sua superf\u00edcie se \n\napresentava, em menor aumento, com \u00e1reas erosionadas, em pequeno grau, adjacentes a \n\n\u00e1reas n\u00e3o alteradas (Fig. 28). Em maior aumento, as \u00e1reas erosionadas revelaram-se mais \n\nevidentes (Fig. 29). Um estudo mais detalhado revelou dissolu\u00e7\u00e3o da dentina peritubular e \n\na presen\u00e7a de delicados dep\u00f3sitos calcif\u00edcados sobre a dentina intertubular (Fig. 30).\n\n\n\n4 ^\n\n* . ?\u2022 * . '- *  ^  T* ^ \u00bb?\u2022*\u2022 \u2022\u2022\u2018ifl\u00bb* &amp; ?\n\n* \u2018  ? ^  ?C*  ? ^ , 1 / t  gmf? - Jl? \u00edl? i?\u00ca\u00c9\u00ed? ^? fllSiSBS\u00ca? i? \u00d3S\u00ed*\n\n?> M w  ^  ' - \u00ed W\u00ed .' S ^  \u00bb, -\u00bb-* if! ? ,\n\u00cd.V/C..V ,^. ?- V \n\n ? -? * V:- T- ' . 4\n\nu r .\n\nFigs. 26 (em cima) e 27 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio \n9 - com aumento de 490 vezes (Fig. 26) e 12.934 vezes (Fig. 27). A Fig. 26 mostra o maior \ndep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental visto nos esp\u00e9cimens-controle, e a Fig. 27 mostra detalhes de \nsua ultra-estrutura, que apresenta espa\u00e7os vazios, antes preenchidos por bact\u00e9rias na forma \nde cocos (seta).\n\n\n\nFig. 28 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio 9 - com aumento de 633 \nvezes, mostrando \u00e1rea com dissolu\u00e7\u00e3o superficial (seta), adjacente \u00e0quela vista na Fig. 26.\n\n\n\nFigs. 29 (em cima) e 30 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen-controle - volunt\u00e1rio \n9 - com aumento de 2.586 vezes (Fig. 29) e 12.934 (Fig. 30). A Fig. 29 mostra a \u00e1rea vista \nna Fig. 28 que apresenta dissolu\u00e7\u00e3o superficial, e a Fig. 30 mostra detalhes ultra-estruturais \nda dissolu\u00e7\u00e3o superficial.\n\n\n\n5.2.3 Grupo experimental\n\nNa Fig. 31, tem-se uma vis\u00e3o representativa do esp\u00e9cimen experimental do \n\nV2. Nota-se uma superf\u00edcie relativamente plana e homog\u00eanea, com uma leve diminui\u00e7\u00e3o \n\nda lisura de superf\u00edcie, em rela\u00e7\u00e3o ao esp\u00e9cimen polido, o que pode ter sido causado pela \n\nlimpeza com pedra pomes e \u00e1gua. No centro e na por\u00e7\u00e3o superior da \u00e1rea enquadrada, \n\npode-se notar a presen\u00e7a de dep\u00f3sito calciflcado formando estruturas compactas, com o \n\naspecto reticulado predominando na maior extens\u00e3o dos dep\u00f3sitos, O estudo \n\nespectrosc\u00f3pico mostrou que sua composi\u00e7\u00e3o era semelhante \u00e0 dos outros casos j\u00e1  \n\nrelatados, com o c\u00e1lcio e com o f\u00f3sforo sendo os componentes principais (Fig. 32). No \n\nestudo em maior aumento de um dos dep\u00f3sitos mostrados na Fig. 31, verif\u00edcou-se que as \n\n\u00e1reas adjacentes aos dep\u00f3sitos calcificados maiores tamb\u00e9m apresentam dep\u00f3sitos \n\ncalcificados, formando finas estruturas calcificadas reticulares (Fig. 33). Com um aumento \n\nainda maior, verifica-se o detalhe da dentina peritubular, sua rela\u00e7\u00e3o com a dentina \n\nintertubular, a preserva\u00e7\u00e3o desta duas partes e a presen\u00e7a de delicadas forma\u00e7\u00f5es \n\nreticulares calcificadas (Fig. 34).\n\nNo volunt\u00e1rio V3, encontramos dois tipos b\u00e1sicos de \u00e1rea na superf\u00edcie do \n\nesp\u00e9cimens experimental. Um tipo est\u00e1 ilustrado na Fig. 35, que mostra uma \u00e1rea plana, \n\nhomog\u00eanea, apesar da presen\u00e7a de certas impurezas superficiais, apresentando os sinais \n\ndas cerdas da escova tipo Robinson, usada para a profilaxia. Considerando o efeito da \n\nlimpeza mec\u00e2nica, a superf\u00edcie assemelha-se \u00e0quela da Fig. 1. O outro tipo de \u00e1rea est\u00e1 \n\nilustrado na Fig. 36, que mostra uma superf\u00edcie aparentemente menos polida, apesar de se \n\napresentar um tanto homog\u00eanea e plana, e com sinais da limpeza mec\u00e2nica. O estudo em\n\n\n\nmaior aumento revelou, entretanto, uma semelhan\u00e7a entre as duas \u00e1reas, mostrando uma \n\nsupertlcie lisa (Figs. 37 e 38).\n\nNo volunt\u00e1rio V5, encontramos um dos aspectos mais interessantes do \n\ngrupo experimental. A Fig. 39 mostra a vis\u00e3o da superf\u00edcie num aumento pequeno, que d\u00e1 \n\na impress\u00e3o de que houve um leve ataque cariog\u00eanico na supertlcie, de uma maneira \n\nhomog\u00eanea. Entretanto, o exame em maior aumento, em qualquer ponto da superf\u00edcie, \n\nmostrou que, na verdade, se tratava de uma superf\u00edcie totalmente tomada pela forma\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos calcificados, aplanados provavelmente pela a\u00e7\u00e3o das limpezas semanais, os \n\nquais pareciam cobrir preferencialmente a dentina intertubular (Fig. 40). Com um aumento \n\nainda maior, pode-se notar que os dep\u00f3sitos calcificados tamb\u00e9m se formaram sobre a \n\ndentina peritubular, e que, em algumas \u00e1reas, a entrada dos t\u00fabulos dentin\u00e1rios encontrava- \n\nse obstru\u00edda por estes dep\u00f3sitos (Fig. 41). O exame espectrosc\u00f3pico mostrou que o \n\ndep\u00f3sito era principalmente formado por c\u00e1lcio, alum\u00ednio e f\u00f3sforo (Fig. 42). O alum\u00ednio \u00e9 \n\nprovavelmente remanescente do produto usado na fase fmal do polimento (alumina a \n\nIfim). O esp\u00e9cimen experimental do V6 tamb\u00e9m apresentou o mesmo aspecto, com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de dep\u00f3sitos calci\u00edicados.\n\nNo volunt\u00e1rio V7, a superf\u00edcie do esp\u00e9cimen experimental mostrou-se \n\nbastante lisa e homog\u00eanea, exceto em pequenas \u00e1reas localizadas que representaram \n\ndefeitos produzidos durante o preparo do esp\u00e9cimen, como pode ser visto na Fig. 43. Nesta \n\n\u00e1rea \u00e9 poss\u00edvel detectar pequenos dep\u00f3sitos calcificados isolados. Um exame com maior \n\naumento do dep\u00f3sito, visto na Fig. 43, revelou o padr\u00e3o bastante reticulado desta forma\u00e7\u00e3o \n\ne a presen\u00e7a de delicadas extens\u00f5es calcif\u00edcadas perifericamente \u00e1 estrutura principal (Fig. \n\n44). \u00c9 interessante que, no canto inferior esquerdo desta figura, pode-se notar a presen\u00e7a \n\nde dep\u00f3sito calcificado com um aspecto pouco reticulado, que provavelmente\n\n\n\nFig. 31 - Fotomicrografla de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 2 - com aumento de 490 \nvezes, mostrando uma superf\u00edcie relativamente plana, por\u00e9m com algumas microescaras \nlocalizadas (setas), causadas pelo desafio cariog\u00eanico, e dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental na \nparte central (cabe\u00e7a de seta).\n\n\n\nf:\\odonto\\frederic\\exper2.spc\n\nLabeliExperimental 2 \n\nPrst:100L 15:38:21 3- 8-96\n\nF S : 3754\n4.00 \n\nC P S : 2430\n5.00 6.00 \n\nC n t s : 162\n7.00 8.00 \n\nK e V : 4.54\n9.00 10.00\n\nStandardless, Elements \nPEI Default Set\n\nElement K Ratio Weight % Atomic %\n\nC K 0.0041 0.407 1.130\nO K 0.0656 6.563 13.676\nMgK 0.0090 0.896 1.229\nSiK 0.0251 2.515 2.985\nP K 0.2723 27 .233 29.313\nCaK 0.6071 60.715 50.504\nTiK 0.0167 1.671 1.163\nTotal 100.000 100.000\n\nElement Net Inten Backgrd Inten Error\n\nC K 8.74 7.10 4.55\nO K 24. 60 7.90 2.32\nMgK 8.22 19.49 6.40 1\nSiK 30.04 19. 61 2.35\nP K 289.93 18. 41 0.61 1:\nCaK 397.69 13.64 0.51 2'\nTiK 8.61 12.74 5.37 1\n\n1.23 \n3.11 \n0.42 \n1.53\n\n0.68\nFig. 32 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica de dep\u00f3sito caicif\u00edcado visto na Fig. 31. Os principais \npicos representam c\u00e1lcio e fosfato. Magn\u00e9sio, sil\u00edcio, tit\u00e2nio, oxig\u00eanio e carbono tamb\u00e9m \nforam detectados.\n\n\n\nFigs. 33 (em cima) e 34 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 2 - com aumento de 2.586 vezes (Fig. 33) e 25.862 (Fig. 34). A Fig. 33 mostra o \ndep\u00f3sito calcificado (seta) visto na Fig. 31, e a Fig. 34 mostra v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es \ncalcif\u00edcadas mais delicadas nas \u00e1reas adjacentes a este (seta).\n\n\n\n\u2022 - -m \u00bb \u2022 sf.\n\n:* 4 \u2022'\n\n? . . '  - V -  &lt;S  .  \n\"' '  ? *\u00e3.^  . i \u2019'  '  \u2022 '  - 0 ^ ; ;  /\n\n? \u2022 '  - ? \u2022 \u2022?.? \u2022 *  \u2022 \u2022 \u2022 ? - \u2022? -' . \u2022 \u2022\n_  \u2022 \u00ed ^  ^ , \u2022 t\u00f2a' ' .\n\n'  ? ' ,  :  * > - . -  . \u00ed  \u2022 '  . . . \u2022 .\n\n. \\\n\nFigs. 35 (em cima) e 36 (em baixo) -. Fotomicrograf\u00edas de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 3 - com aumento de 633 vezes. A Fig. 35 mostra uma superf\u00edcie plana, sem \nevid\u00eancia de dissolu\u00e7\u00e3o superficial, e com marcas da abras\u00e3o causada pela prof\u00edlaxia \nsemanal (seta). A Fig. 36 mostra uma outra \u00e1rea em que se podem observar microescaras \nlocalizadas (setas).\n\n\n\n--------------  I 1 i m\nExpeiinw ntalS-EX PERSB\n\nFigs. 37 (em cima) e 38 (em baixo) - Fotomicrograf\u00edas de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 3 - com aumento de 25.862 vezes. A Fig. 37 mostra detalhes da superf\u00edcie \ndentin\u00e1ria vista na Fig. 35, apresentando poucas porosidades. A Fig. 38 mostra detalhes da \nsuperilcie dentin\u00e1ria vista na Fig. 36, sendo semelhante \u00e0quela vista na Fig. 37.\n\n\n\nFigs. 39 (em cima) e 40 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 5 - com aumento de 633 vezes (Fig. 39) e 2.586 (Fig. 40). A Fig. 39 mostra uma \nsuperf\u00edcie plana e lisa. A Fig. 40 mostra que esta superf\u00edcie dentin\u00e1ria est\u00e1 totalmente \ncoberta por c\u00e1lculo dental (seta).\n\n\n\nU\n\ny /\n\n\u2022 \u2022  k.\n\nFig. 41 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 5 - com aumento de \n12.934 vezes da superf\u00edcie vista na Fig. 40, mostrando um t\u00fabulo dentin\u00e1rio com sua \nentrada parcialmente obstru\u00edda por c\u00e1lculo dental, que tamb\u00e9m cobre toda a superf\u00edcie \ndentin\u00e1ria.\n\n\n\ne:\\odonto\\frederic\\experm5.spc\n\nLabei:Dep\u00f3sito Calcificado \n\nPrst:100L Lsec:100\n\nAlKa\n\n15:16:20 11-21-95\n\nCuKa AuLa\n\n\u00e1\u00dc\u00c9\u00dc\u00c9\u00c9I \u00e1 , CuKb JkiiiIl\u00c9ili I iiiliiHil\n1.00 2.00\n\nF S ; 598\n3.00 4.00 \nC P S : 10\n\n5.00 6.00\nCnts : 74\n\n7.00 8.00 \nK e V : 0.51\n\n9.00 10.00\n\nStandardless, Elements\nPEI Default Set ; 1\n\nElement K Ratio Weight % Atoi\u00ediic %\n\nC K 0.0178 1.778 8.772\nO K 0.0574 5.737 21.252\nAIK 0.1534 15.343 33.701\nP K 0.0203 2.030 3.885\nCaK 0.0280 2.797 4.136\nCuK 0.1028 10.279 9.587\nAuL 0.6204 62.037 18.667\nTotal 100.000 100.000\n\nElement Net Inten Backgrd Inten Error P/B\n\nC K 7.34 2.80 4.34 2.62\nO K 4.59 2.80 5-92 1.64\nAIK 44.65 6.74 1.61 6.62\nP K 5.67 5.26 5.83 1.08\nCaK 5.30 2.94 5.42 1.80\nCuK 6. 67 0.00 3.87 6.67\nAuL 7.32 0.00 3.70 7.32\n\nFig. 42 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcificado visto na Fig. 41. Os principais \npicos representam alum\u00ednio, carbono, fosfato, oxig\u00eanio e c\u00e1lcio.\n\n\n\nT ^ V  '?..' * \u00ab \"  - i f  *\n\u2022 S -  ^ \u2022 \u00ab - .  t ^ \" > -  - \u2022  .\u2019 \u2022 : - .\n\n5 >#\n\n^ - d  ?\u00bb\u2022 \u2022 # A\n\nf  k S t '  's \u2022^ T v * \u2022 'V ' i\nt \u00ed i C  &lt;' ' ? '  '  >  \u00bb .  ' ? - k ' '  *V  :%> ,\n\n^  V \" \u00c9k - ' .  ??r tf!a 2 .\u00e1 i \u00ed \u00ed  '  \u00bb* . V ^  '  : V \\  -\n4^-f\n\nV r 'H |  - i \u2014\n\n.v..\nFigs. 43 (em cima) e 44 (em baixo) - Fotomicrograf\u00edas de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 7 - com aumento de 633 vezes (Fig. 43) e 2,586 vezes (Fig. 44). A Fig. 43 \nmostra uma superf\u00edcie plana e lisa, sem sinais de dissolu\u00e7\u00e3o, e com um dep\u00f3sito de c\u00e1lculo \ndental na parte central esquerda (seta). Este dep\u00f3sito apresenta um aspecto bastante \nreticulado e forma\u00e7\u00f5es baixas, semelhantes a placas, nas \u00e1reas adjacentes (Fig. 44, seta).\n\n\n\nn\u00e3o seria detectado caso n\u00e3o apresentasse uma conex\u00e3o com extens\u00f5es que partem do \n\ndep\u00f3sito maior adjacente. A an\u00e1lise espectrosc\u00f3pica da estrutura focalizada na Fig. 44 \n\nrevelou que os elementos c\u00e1lcio e f\u00f3sforo eram seus principais componentes (Fig. 45). \n\nSeguindo-se com o exame do esp\u00e9cimen, uma vis\u00e3o direta, em maior aumento, da \n\nsuperf\u00edcie dentin\u00e1ria revelou que seu aspecto era bastante semelhante \u00e0quele dos \n\nesp\u00e9cimens polidos (Fig. 46, compare com Fig. 4).\n\nNo volunt\u00e1rio V8, encontramos o maior padr\u00e3o de desmineraliza\u00e7\u00e3o \n\nobservado dentre os esp\u00e9cimens experimentais. Na Fig. 47, pode-se notar o socavamento \n\npresente em todas as entradas dos t\u00fabulos, que \u00e9 decorrente de uma dissolu\u00e7\u00e3o maior da \n\ndentina intertubular. Entretanto, a superf\u00edcie mostra-se homog\u00eanea e plana, sem a presen\u00e7a \n\nde microcavidades que possam conter mais de um t\u00fabulo dentin\u00e1rio (Fig. 48). O exame em \n\nmaior aumento mostra que as irregularidades causadas pela desmineraliza\u00e7\u00e3o foram \n\npolidas (Fig. 49), e cada micr\u00f4metro de \u00e1rea, mesmo dentro das socava\u00e7\u00f5es criadas na \n\ndentina intertubular, apresenta-se, em grande aumento, bastante semelhante ao aspecto, no \n\nmesmo aumento, de esp\u00e9cimens polidos (Fig. 50, compare com a Fig. 4), e bem diferentes \n\ndo aspecto dos esp\u00e9cimens do grupo-controle (compare a Fig. 49 com a Fig. 30, e a Fig. 50 \n\ncom a Fig. 6). Um grau semelhante de dissolu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi observado no volunt\u00e1rio 9.\n\nNa tabela 3 pode-se ver a freq\u00fc\u00eancia de desmineraliza\u00e7\u00e3o, de abras\u00e3o, e de \n\nc\u00e1lculo dental nos grupos experimental e controle. No GE, quatro dos dez esp\u00e9cimens \n\nmostraram forma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo dental; tr\u00eas esp\u00e9cimens mostraram sinais de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o, sendo que em dois n\u00e3o foi poss\u00edvel o exame direto da superf\u00edcie \n\ndentin\u00e1ria e todos os esp\u00e9cimens mostraram sinais de abras\u00e3o. No GC, todos os \n\nesp\u00e9cimens mostraram sinais de desmineraliza\u00e7\u00e3o, sete mostraram forma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo \n\ndental e nenhum apresentou sinal de abras\u00e3o.\n\n\n\nf:\\odonto\\frederic\\exper7.spc\n\n.abel-.Experimental 7 \n\nPrstrIOOL 16:05:24 3- 8-96\n\nCaKb\n\n1.00 2.00 3.00 4.00\n\nTiKa\n\nA\n5.00\n\nL\n\nS : 3370 CPS : 0\n6.00 \n\nCnts : 116\n7.00 8.00\n\nK e V : 0.77\n9.00 10.00\n\ntandardless, Elements \nPEI Default Set\n\nlement K Ratio Weight % Atomic %\n\nC K 0.0041 0.412 1.134\nO K 0.0673 6.729 13.898\nMgK 0.0140 1. 400 1.902\nSiK 0.0326 3.260 3.836\nP K 0.2802 28.025 29.899\nCaK 0.5808 58.082 47.888\nTiK 0.0209 2.093 1.444\nTotal 100.000 100.000\n\nlement Net Iriten Backgrd Inten Error P/B\n\nC K 8.19 7.70 4..87 1.06\nD K 23.34 7.80 2..39 2.99\nyigK 11.88 19. 94 4,.75 0.60\nSiK 36.04 19.29 2..06 1.87\nP K 276.11 18.35 0,,62 15.05\nCaK 352.08 14.14 0..54 24.90\nriK 9.98 12.90 4,.79 0.77\n\nFig. 45 - An\u00e1lise espectrosc\u00f3pica do dep\u00f3sito calcificado visto na Fig. 44, Os principais \npicos representam c\u00e1lcio e fosfato.\n\n\n\nFig. 46 - Fotomicrografia de esp\u00e9cimen experimental - volunt\u00e1rio 7 - com aumento de \n23.319 vezes, mostrando aus\u00eancia de dissolu\u00e7\u00e3o cariosa na dentina que n\u00e3o estava coberta \npor c\u00e1lculo dental.\n\n\n\nFigs. 47 (em cima) e 48 (em baixo) - Fotomicrograflas de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 8 - com aumento de 633 vezes (Fig. 47) e 2.586 vezes (Fig. 48). A Fig. 47 \nmostra uma superticie plana e relativamente homog\u00eanea, por\u00e9m com sinais de dissolu\u00e7\u00e3o \ncausada pelo desafio cariog\u00eanico, que afetou, de maneira bastante regular, toda a \nsuperf\u00edcie dentin\u00e1ria (Fig. 48).\n\n\n\nFigs. 49 (em cima) e 50 (em baixo) - Fotomicrografias de esp\u00e9cimen experimental - \nvolunt\u00e1rio 8 - com aumento de 12.934 vezes (Fig. 49) e 38.814 vezes (Fig. 50), mostrando \ndetalhes da dissolu\u00e7\u00e3o cariosa da superf\u00edcie dentin\u00e1ria. A Fig. 50 mostra um grau muito \nbaixo de porosidades neste nivel de exame.\n\n\n\nTabela 3 - Freq\u00fc\u00eancia de desmineraliza\u00e7\u00e3o, de c\u00e1lculo dental e de abras\u00e3o nos grupos \ncontrole e experimental, observados na an\u00e1lise fotogr\u00e1fica do MEV.\nAchado______Desmineraliza\u00e7\u00e3o C\u00e1lculo Dental________ Abras\u00e3o\nGC 1 + - -\nGE 1 + - +\nG C 2 + + -\nGE 2 - + +\nG C 3 + + -\nGE 3 - - +\nG C 4 + - -\nGE 4 - - +\nG C 5 + - -\nGE 5 ? + -\nG C 6 + + -\nGE 6 ? + +\nG C 7 + + -\nGE 7 - + +\nG C 8 + + -\nGE 8 + - +\nG C 9 + + -\nGE 9 + - +\nGC 10 + + -\nGE 10 - - +\n\n\n\n6 DISCUSS\u00c3O\n\n\n\nNeste estudo foi mostrado que todos os esp\u00e9cimens do grupo-controle \n\napresentaram desenvolvimento de les\u00e3o cariosa e que, no grupo experimental, muitos \n\nesp\u00e9cimens n\u00e3o apresentaram sinais definitivos de les\u00e3o cariosa, por\u00e9m alguns revelaram \n\nter passado por uma desmineraliza\u00e7\u00e3o.\n\nO modelo escolhido para este estudo foi o chamado modelo in situ, que \n\nconsiste no uso de aparelhos de acr\u00edlico ou de outros dispositivos que criem condi\u00e7\u00f5es \n\ndefinidas na cavidade bucal humana para estimular o processo carioso (Zero, 1995). Este \n\nmodelo foi escolhido em virtude da grande dificuldade pr\u00e1tica de se trabalhar com dentina \n\nnum modelo in vivo da doen\u00e7a c\u00e1rie, que resultaria em muito desconforto para os \n\nvolunt\u00e1rios. Pelo conhecimento dos pesquisadores, apenas um estudo trabalhou com \n\ndentina num modelo in vivo da doen\u00e7a c\u00e1rie (Von Der Fehr, 1970). O modelo in situ usado \n\nfoi baseado no modelo proposto por \u00d4gaard, R\u00f5lla, Arends (1988a), com pequenas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, quais sejam: a tira de banda ortod\u00f4ntica foi substitu\u00edda por uma tira \n\nde matriz de a\u00e7o; o espa\u00e7o para o ac\u00famulo de placa dental foi aumentado de 1 mm para \n\nentre 1 e 2 mm; n\u00e3o foi usado o retentor de Hawley e a parte de acr\u00edlico que cobriu o \n\npalato se estendeu da mesial do primeiro premolar superior at\u00e9 a distai do primeiro molar \n\npermanente superior. A segunda modifica\u00e7\u00e3o foi em decorr\u00eancia da dificuldade de \n\nestabelecer, de maneira precisa, um espa\u00e7o de 1 mm para ac\u00famulo de placa dental.\n\n\n\nusando-se a tira de matriz de a\u00e7o - que \u00e9 mais flex\u00edvel que a banda ortod\u00f4ntica - durante \n\ntodo o per\u00edodo experimental, quando as tiras dos esp\u00e9cimens experimentais foram \n\nremovidas e reinseridas v\u00e1rias vezes.\n\nOutras modifica\u00e7\u00f5es foram feitas no protocolo cl\u00ednico de uso do aparelho \n\npalatal remov\u00edvel (APR). Para se obter melhor colabora\u00e7\u00e3o por parte dos volunt\u00e1rios, o \n\ntempo de uso do APR foi reduzido de 24 horas por dia (do estudo original) para o maior \n\nper\u00edodo de tempo poss\u00edvel durante o dia, com exce\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos das refei\u00e7\u00f5es e da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos de higiene bucal. Em virtude desta modifica\u00e7\u00e3o, que \n\nacarretaria numa reduzida quantidade de nutrientes para a forma\u00e7\u00e3o da placa dental sobre \n\nos esp\u00e9cimens, em rela\u00e7\u00e3o ao projeto original, cada volunt\u00e1rio recebeu um recipiente com \n\n50 ml de uma solu\u00e7\u00e3o de sacarose a 50%, para ser aplicada quatro vezes por dia em cada \n\nesp\u00e9cimen, a fim de substituir os alimentos ingeridos durante as refei\u00e7\u00f5es. Esta solu\u00e7\u00e3o \n\nusada foi escolhida com base no estudo cl\u00e1ssico de Von Der Fehr, L\u00f5e, Theilade (1970), \n\nque tamb\u00e9m usaram a mesma solu\u00e7\u00e3o.\n\nOs resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica dos escores de placa dental revelaram \n\nque n\u00e3o houve diferen\u00e7as estatisticamente significantes tanto entre as m\u00e9dias dos escores \n\nde cada volunt\u00e1rio, como nas m\u00e9dias dos escores obtidos em semana entre os diferentes \n\nvolunt\u00e1rios. Isto mostra que o m\u00e9todo \u00e9 eficaz para produzir placa dental espessa (escore \n\nigual ou maior a 2), que \u00e9 a placa dental cariog\u00eanica (Carvalho, Ekstrand, Thylstrup, 1989, \n\n1991; Carvalho, Thylstrup, Ekstrand, 1992; Thylstrup, Fredebo, 1982; Holmen, Thylstrup, \n\n1984). Entretanto, em algumas situa\u00e7\u00f5es, foi dado o escore 1, que corresponde a placa \n\ndental fina, revelando, assim, a influ\u00eancia da colabora\u00e7\u00e3o do volunt\u00e1rio neste tipo de \n\nestudo. Nestas situa\u00e7\u00f5es, os respectivos volunt\u00e1rios revelaram n\u00e3o ter usado o APR\n\n\n\nadequadamente durante a semana anterior, o que deve ser considerado em estudos que \n\naplicam esse modelo.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 espessura da placa dental a ser formada sobre os esp\u00e9cimens \n\nem modelos in situ, estudos recentes t\u00eam gerado cr\u00edticas a modelos que permitem uma \n\nespessura grande de placa dental. Zero et al. (1992) avaliaram o potencial de uma placa \n\ndental com glucan e de outra sem glucan na desmineraliza\u00e7\u00e3o in situ do esmalte. Para a \n\nplaca dental com glucan, espessuras entre 0 e 1 mm n\u00e3o mostraram diferen\u00e7a na resposta e \n\numa diferen\u00e7a de apenas 12% foi detectada para uma espessura de 1,5 mm. A placa sem \n\nglucan se mostrou mais sens\u00edvel \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de espessura, mostrando uma varia\u00e7\u00e3o de, \n\naproximadamente, 20% na resposta nos primeiros 0,5 mm de espessura. Posteriormente, \n\nZero (1995) verificou que para a placa dental sem glucan, o aumento da espessura da placa \n\nde 0,5 mm para 1,5 mm resultou em redu\u00e7\u00e3o da desmineraliza\u00e7\u00e3o, enquanto que o oposto \n\nocorreu para a placa dental com glucan. Com base nestes dados. Zero (1995) e Wefel \n\n(1995) recomendam o controle da espessura da placa nos modelos in situ da doen\u00e7a c\u00e1rie, \n\npor\u00e9m Wefel (1995) questiona a necessidade de controle nos casos em que a espessura da \n\nplaca n\u00e3o exceda 2 mm.\n\nNo modelo empregado, criou-se um espa\u00e7o de 1 a 2 mm para a forma\u00e7\u00e3o de \n\nplaca dental. Esta medida foi escolhida com base no modelo original de \u00d4gaard, R\u00f5lla, \n\nArends (1988a), que usaram uma medida de 0,8 mm, no tipo de material usado para a \n\nprote\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimens - tira de matriz de a\u00e7o - e no protocolo cl\u00ednico. Substitu\u00edmos a \n\nbanda ortod\u00f4ntica pela tira de matriz de a\u00e7o para atenuar o traumatismo causado na \n\nmucosa do dorso da l\u00edngua que \u00e9 freq\u00fcente com o uso deste modelo. Por ser a matriz mais \n\nmale\u00e1vel que a banda ortod\u00f4ntica, o espa\u00e7o deixado n\u00e3o pode ser muito estreito, pois a \n\npress\u00e3o da l\u00edngua pode diminuir estes espa\u00e7o por press\u00e3o. Doutra parte, como a prote\u00e7\u00e3o\n\n\n\nseria removida e recolocada semanalmente nos esp\u00e9cimens experimentais, a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde um espa\u00e7o estreito, estritamente definido durante todo o per\u00edodo de estudo, seria \n\nbastante dif\u00edcil. Por estas raz\u00f5es, escolheu-se estipular uma escala de medidas - de 1 a 2 \n\nmm - para a forma\u00e7\u00e3o de placa dental. Como os esp\u00e9cimens receberam aplica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias \n\nde solu\u00e7\u00e3o de sacarose a 50% e, certamente, a placa dental que se formou possu\u00eda glucan, \n\nem grande quantidade, o emprego dessa espessura de placa dental est\u00e1 de acordo com as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es atuais (Wefel, 1995; Zero, 1995).\n\nConforme as an\u00e1lises em MEV, os esp\u00e9cimens polidos mostraram-se com \n\numa superf\u00edcie plana, lisa e homog\u00eanea, podendo-se notar os limites entre as dentinas peri \n\ne intertubular (Figs. 1, 2, e 3). Os procedimentos de polimento empregados nos esp\u00e9cimens \n\ngarantem a obten\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie lisa e plana. Na Fig. 4 se tem uma vis\u00e3o em grande \n\naumento, englobando as dentinas peri e intertubular. Nesta f\u00edgura, podem-se notar os \n\ncristais de hidroxiapatita da dentina intertubular, em aspecto f\u00edbrilar, e a estrutura mais \n\ncompacta da dentina peritubular.\n\nEste aspecto de esp\u00e9cimen polido foi usado para f\u00edns de compara\u00e7\u00e3o com \n\nos esp\u00e9cimens dos grupos controle e experimental, ap\u00f3s terem passado pelo per\u00edodo in \n\nsitu.\n\nOs resultados do grupo-controle mostraram que todos os esp\u00e9cimens \n\ndesenvolveram desmineraliza\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo in situ, o que, mais uma vez, prova a \n\nefetividade do modelo para produzir les\u00f5es cariosas. A desmineraliza\u00e7\u00e3o foi demonstrada \n\ncomo dissolu\u00e7\u00e3o direta da superf\u00edcie dos esp\u00e9cimens (Figs. 9, 11, 16,20 e 25). Este achado \n\nest\u00e1 de acordo com os dados de estudos que mostraram, em esmalte dental humano, que a \n\nles\u00e3o cariosa \u00e9 caracterizada pela eros\u00e3o da superf\u00edcie do tecido dental duro na cavidade \n\nbucal (\u00c0rtun, Thylstrup, 1986; Holmen, Thylstrup, 1984; Holmen et al., 1985b; Holmen et\n\n\n\na l ,  1986; Holmen, Thylstrup, \u00c2rtun, 1987a e 1987b; Holmen 1987; Holmen et al. 1988; \n\nThylstrup, Fredebo, 1982 e Thylstrup et a l, 1990). Holmen et al. (1985a) mostraram que a \n\neros\u00e3o superficial precede a dissolu\u00e7\u00e3o subsuperf\u00edcial, sendo a primeira a conseq\u00fc\u00eancia \n\nmais precoce do desafio cariog\u00eanico sobre o tecido dental duro. Pelo conhecimento dos \n\npesquisadores, esta \u00e9 a primeira vez que se registra a eros\u00e3o dentin\u00e1ria, em conseq\u00fc\u00eancia \n\nda a\u00e7\u00e3o de placa dental cariog\u00eanica, na cavidade bucal de humanos. Este crit\u00e9rio de \n\ndetec\u00e7\u00e3o de les\u00e3o cariosa \u00e9 bastante sens\u00edvel, uma vez que a dissolu\u00e7\u00e3o superficial do \n\ntecido dental duro consiste no est\u00e1gio mais precoce da les\u00e3o cariosa.\n\nO grau de dissolu\u00e7\u00e3o superficial variou entre os esp\u00e9cimens, nos \n\nvolunt\u00e1rios, e n\u00e3o teve rela\u00e7\u00e3o com as varia\u00e7\u00f5es inter-individuais registradas nos escores \n\nde placa dental dos esp\u00e9cimens-controle. As varia\u00e7\u00f5es inter-individuais s\u00e3o uma \n\ncaracter\u00edstica marcante de estudos cl\u00ednicos relativos \u00e0 doen\u00e7a c\u00e1rie. Ademais, neste tipo de \n\nexperimento, em que o tecido dental fica colocado num aparelho remov\u00edvel, deve-se \n\nconsiderar que parte das varia\u00e7\u00f5es inter-individuais s\u00e3o decorrentes das varia\u00e7\u00f5es no uso \n\ndos aparelhos pelos volunt\u00e1rios. Portanto, podem n\u00e3o representar a verdadeira taxa natural \n\nde progress\u00e3o de les\u00e3o cariosa nestes indiv\u00edduos.\n\nOs dados mais interessantes e surpreendentes, obtidos do grupo-controle, \n\nforam, sem d\u00favida, relativos \u00e1 presen\u00e7a de dep\u00f3sitos calcificados, representando c\u00e1lculo \n\ndental, nos mesmos locais das les\u00f5es cariosas. Tal fato toma-se ainda mais interessante, \n\npor ocorrer em les\u00f5es cariosas ativas, cobertas por massas espessas de placa dental, que \n\nrecebiam quatro aplica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de uma solu\u00e7\u00e3o de sacarose a 50%! Portanto, o \n\nambiente era muito acidog\u00eanico, o que \u00e9, de acordo com os conhecimentos atuais, \n\ndefinitivamente desfavor\u00e1vel \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de sais de fosfato de c\u00e1lcio para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndesses dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental.\n\n\n\nA morfologia dos dep\u00f3sitos calcif\u00edcados detectados em qualquer esp\u00e9cimen \n\ndo nosso estudo \u00e9 id\u00eantica \u00e0quela relatada em outros estudos ultra-estruturais de c\u00e1lculo \n\ndental (Friskopp, Hammarstr\u00f5m 1980 e Sakae, Yamamoto, Hirai, 1985). As an\u00e1lises com \n\nespectroscopia revelaram que a composi\u00e7\u00e3o destes dep\u00f3sitos era dominada por c\u00e1lcio e \n\nfosfato, o que est\u00e1 de acordo com a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do c\u00e1lculo dental, a qual consiste \n\nentre 70% e 80% de sais inorg\u00e2nicos, sendo o c\u00e1lcio e o f\u00f3sforo os principais elementos \n\ncom uma rela\u00e7\u00e3o Ca/P variando de 1,66 at\u00e9 mais de 2 (Leung, Jensen, 1958; Little, \n\nCasciani, Rowley, 1963; Schroeder, 1963). Tamb\u00e9m se podem encontrar pequenas \n\nquantidades de magn\u00e9sio, s\u00f3dio, carbonato e fluoreto (Theilade, Schroeder, 1966 e Huang \n\net al\u201e 1996).\n\nV\u00e1rios estudos relataram a presen\u00e7a de c\u00e1lculo dental no mesmo local de \n\numa les\u00e3o cariosa ativa: em esmalte de elementos dentais de indiv\u00edduos que residiam em \n\n\u00e1reas com \u00e1gua fluoretada (Holmen, 1987; Thylstrup et al., 1990) e em cemento e dentina \n\nradicular de elementos dentais extra\u00eddos de pacientes sem controle sobre o uso de fluoretos \n\n(Sch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz, 1989; Sch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz, 1990b). As les\u00f5es \n\nestudadas por Holmen (1987), Sch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz (1989) e Sch\u00fcpbach, \n\nGuggenheim, Lutz (1990b) n\u00e3o eram de hist\u00f3ria conhecida, isto \u00e9, n\u00e3o se sabia h\u00e1 quanto \n\ntempo estavam presentes nos elementos dentais.\n\nFurseth, Johansen (1968), num estudo de radiomicrograf\u00eda de les\u00f5es \n\ncariosas de cemento, tamb\u00e9m relataram a ocorr\u00eancia simult\u00e2nea, no mesmo s\u00edtio dental, de \n\nles\u00e3o cariosa e c\u00e1lculo dental; por\u00e9m, estes autores n\u00e3o relatam se as les\u00f5es cariosas eram \n\nativas ou inativas.\n\nTakuma et al. (1967) e Takuma et al. (1969), em estudos ultra-estruturais \n\nem les\u00f5es cariosas dentin\u00e1rias, relataram a presen\u00e7a de bact\u00e9rias calcificadas na zona de\n\n\n\ninfec\u00e7\u00e3o (mais superficial) das les\u00f5es. Todavia, nenhum dos estudos fez men\u00e7\u00e3o sobre a \n\natividade das les\u00f5es. Doutra parte, o estudo de Takuma et al. (1967) analisou les\u00f5es \n\ndentin\u00e1rias oclusais presentes no fundo de cavidades retentivas, o que leva a crer que as \n\nles\u00f5es estudadas eram ativas. Tal fato tamb\u00e9m toma este estudo peculiar, no sentido de \n\nque \u00e9 pouco prov\u00e1vel que o dep\u00f3sito de c\u00e1lculo dental tenha estado naquela superf\u00edcie \n\ndental antes do desenvolvimento da les\u00e3o cariosa, indicando que o c\u00e1lculo dental \n\nrepresentava uma forma\u00e7\u00e3o recente. Nos demais estudos histopatol\u00f3gicos (Holmen 1987; \n\nSch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz, 1989; Sch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz, 1990b; Furseth, \n\nJohansen 1968 e Takuma et al. 1969), n\u00e3o se pode afirmar que a les\u00e3o cariosa tinha se \n\ndesenvolvido numa superf\u00edcie dental previamente coberta por c\u00e1lculo dental, ou se este \n\ntinha se foraiado, concomitante, com a les\u00e3o cariosa, o que seria um fato novo.\n\nAssim, de todos os estudos encontrados que relataram a presen\u00e7a \n\nsimult\u00e2nea de c\u00e1lculo dental e les\u00e3o cariosa ativa apenas o estudo de Thylstrup et al. \n\n(1990) analisou les\u00f5es cariosas de hist\u00f3ria conhecida, isto \u00e9, que foram produzidas, \n\nintencionalmente, sobre um tecido dental higido, enquanto que os demais estudos \n\nanalisaram les\u00f5es cariosas de tempo e progress\u00e3o desconhecidos. Neste estudo, foi \n\nutilizado o modelo in vivo da doen\u00e7a c\u00e1rie proposto por Hals, Simonsen (1972), desta vez \n\naplicado em pr\u00e9-molares de indiv\u00edduos que residiam em \u00e1rea com \u00e1gua f\u00eduoretada. O \n\nper\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o de les\u00e3o cariosa variou de 2 a 14 dias. Os elementos dentais que \n\npassaram 8 ou mais dias com desaf\u00edo cariog\u00eanico apresentaram dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental \n\nem \u00edntima associa\u00e7\u00e3o com as les\u00f5es cariosas de esmalte, produzidas durante o per\u00edodo \n\nexperimental. Entretanto, deve-se salientar que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer um diagn\u00f3stico \n\nbiologicamente verdadeiro da presen\u00e7a ou n\u00e3o de les\u00e3o cariosa e/ou de c\u00e1lculo dental \n\nnuma superf\u00edcie de esmalte dental previamente exposta ao meio bucal apenas com o uso\n\n\n\nde inspe\u00e7\u00e3o visual, como foi feito por Thylstrup et al. (1990). Isto, porque altera\u00e7\u00f5es \n\nsubclinicas/ultra-estruturais, que interferem na morfologia observada no microsc\u00f3pio \n\neletr\u00f4nico, ap\u00f3s o per\u00edodo experimental, n\u00e3o podem ser detectadas. Neste contexto, \n\ndep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental presentes na superf\u00edcie do esmalte, antes do per\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o \n\nde les\u00e3o cariosa, poderiam perfeitamente estar em processo de dissolu\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o em \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o. Por n\u00e3o se ter um diagn\u00f3stico ultra-estrutural da superf\u00edcie de \n\nesmalte antes do per\u00edodo experimental, estes dep\u00f3sitos podem ter sido erroneamente \n\nconsiderados como estando em processo de forma\u00e7\u00e3o. Em que pese o fato de a presen\u00e7a de \n\nc\u00e1lculo dental s\u00f3 ter sido detectada em dentes que permaneceram mais de 8 dias com as \n\nbandas ortod\u00f4nticas, o pequeno n\u00famero de dentes inclu\u00eddos e o aumento da imagem com \n\nque foram estudados d\u00e3o margem para questionamento.\n\nO presente estudo, por empregar esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios previamente \n\npolidos, n\u00e3o expostos ao ambiente bucal antes do per\u00edodo experimental, \u00e9, assim. Pelo \n\nconhecimento dos pesquisadores, o primeiro estudo que p\u00f4de provar a forma\u00e7\u00e3o \n\nconcomitante de les\u00e3o cariosa e de c\u00e1lculo dental, num mesmo s\u00edtio de tecido dental duro \n\nem humanos.\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao poss\u00edvel fator etiol\u00f3gico da forma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo dental \n\nsobre as les\u00f5es cariosas ativas, Holmen (1987) e Thylstrup et al. (1990) comentam que a \n\npresen\u00e7a de c\u00e1lculo dental na superf\u00edcie das les\u00f5es cariosas ativas pode ser devida \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\ndo fluoreto. Tal assertiva \u00e9 feita com base na compara\u00e7\u00e3o com os resultados de estudos \n\ncom modelos in vivo da doen\u00e7a c\u00e1rie em elementos dentais de indiv\u00edduos que n\u00e3o tinham \n\nestado expostos ao fluoreto, durante os per\u00edodos experimentais, que n\u00e3o mostraram a \n\npresen\u00e7a de c\u00e1lculo dental (Holmen et al. 1985a, 1985b; Holmen et al. 1988), e nos \n\nresultados do estudos de Houwink, Backer Dirks (1966), que mostraram uma maior\n\n\n\npreval\u00eancia de c\u00e1lculo dental em \u00e1reas com \u00e1gua fluoretada em compara\u00e7\u00e3o com \u00e1reas n\u00e3o \n\nfluoretadas. Por\u00e9m, Houwink, Backer Dirks (1966) comentam que a maior preval\u00eancia de \n\nc\u00e1lculo nas \u00e1reas fluoretadas pode ter sido conseq\u00fc\u00eancia do menor n\u00famero de extra\u00e7\u00f5es \n\nnestas \u00e1reas, o que indicaria um efeito indireto do fluoreto.\n\nPor outro lado, as amostras dentais das les\u00f5es cariosas estudadas por \n\nFurseth, Johansen (1968) foram obtidas de indiv\u00edduos que tamb\u00e9m residiam em \u00e1rea com \n\n\u00e1gua fluoretada (1 ppm). No presente estudo, utilizaram-se volunt\u00e1rios que residiam em \n\n\u00e1rea com \u00e1gua fluoretada, o que refor\u00e7a a hip\u00f3tese de Holmen (1987) e Thylstrup et al. \n\n(1990). Pelo conhecimento dos pesquisadores, ainda n\u00e3o existe uma explica\u00e7\u00e3o para o \n\nposs\u00edvel efeito do fluoreto na promo\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo dental na placa dental \n\nacidog\u00eanica de les\u00f5es cariosas ativas. Por\u00e9m, os dados deste estudo fornecem ind\u00edcios que \n\nrefor\u00e7am dados de estudos anteriores que mostraram uma grande freq\u00fc\u00eancia de c\u00e1lculo \n\ndental em les\u00f5es cariosas ativas em elementos dentais de indiv\u00edduos que residem em \u00e1rea \n\ncom \u00e1gua fluoretada, o que fornece suporte para uma maior investiga\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea.\n\nNeste estudo, chamou muito \u00e0 aten\u00e7\u00e3o a peculiaridade como os dep\u00f3sitos \n\nde c\u00e1lculo dental se distribu\u00edam na les\u00e3o cariosa. Em certas ocasi\u00f5es, os dep\u00f3sitos eram \n\nbastante delicados e poderiam facilmente ter passado desapercebidos, como pode ser \n\nnotado no caso dos esp\u00e9cimens-controle dos volunt\u00e1rios 6 (Figs. 16, 17 e 18) e 8 (Figs. 20 \n\ne 21). O escaneamento destes esp\u00e9cimens com um pequeno aumento n\u00e3o revelou nenhum \n\nind\u00edcio de presen\u00e7a de c\u00e1lculo dental. Por\u00e9m, quando as observa\u00e7\u00f5es foram feitas com um \n\naumento maior, puderam-se detectar delicados dep\u00f3sitos calcificados reticulados, que \n\npareciam ter uma extens\u00e3o bastante pequena. Entretanto, quando estes foram examinados \n\ncom um aumento maior, foi evidenciado que eles ocupavam uma \u00e1rea bem mais extensa \n\ndo que se estimava anteriormente.\n\n\n\nAssim, os dep\u00f3sitos mais delicados de c\u00e1lculo dental poderiam facilmente \n\nn\u00e3o terem sido detectados pelas seguintes raz\u00f5es: ( 1) o estudo sistem\u00e1tico em microscopia \n\nutiliza aumentos maiores ap\u00f3s detec\u00e7\u00e3o, com pequeno aumento, de estruturas que \n\nindiquem interesse de estudo mais detalhado; (2) o estudo com aumentos maiores, por \n\nraz\u00f5es t\u00e9cnicas como: centraliza\u00e7\u00e3o de feixe de el\u00e9trons, corre\u00e7\u00e3o de astigmatismo, \n\ncontraste ideal, etc., \u00e9 muito demorado e oneroso e (3) dependendo do grau de dissolu\u00e7\u00e3o \n\nde uma determinada \u00e1rea do esp\u00e9cimen, dep\u00f3sitos muito delicados de c\u00e1lculo dental \n\npoderiam ser, e podem ter sido, confundidos com cristais de hidroxiapatita parcialmente \n\ndissolvidos - que apresentam um aspecto f\u00edbrilar - caso os primeiros n\u00e3o aparecessem \n\nassociados a um dep\u00f3sito maior de c\u00e1lculo dental. Assim, muito provavelmente, a \n\npresen\u00e7a de c\u00e1lculo dental nos esp\u00e9cimens do GC pode ter sido subestimada.\n\nClassicamente, a ocorr\u00eancia de dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental n\u00e3o tem sido \n\nassociada com a de les\u00f5es cariosas (Alexander, 1971). Muito pelo contr\u00e1rio, muitos \n\nestudos relatam que indiv\u00edduos que s\u00e3o prop\u00edcios a desenvolver c\u00e1lculo dental t\u00eam pouca \n\ntend\u00eancia a desenvolver les\u00e3o cariosa, e vice-versa (Yardeni, 1948). Considera-se, \n\ntamb\u00e9m, que na denti\u00e7\u00e3o existem \u00e1reas que s\u00e3o mais propensas a apresentar c\u00e1lculo dental \n\ne outras mais propensas a apresentar les\u00e3o cariosa (Ainamo, 1970 e Dawes, Macpherson,\n\n1993).\n\nA cren\u00e7a de que onde se desenvolve c\u00e1lculo dental n\u00e3o se desenvolve les\u00e3o \n\ncariosa se reflete nas diferentes abordagens dadas \u00e0s doen\u00e7as c\u00e1rie e periodontal. A \n\nprimeira \u00e9 caracterizada por dissolu\u00e7\u00e3o mineral do tecido dental duro, sem associa\u00e7\u00e3o com \n\nforma\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculo dental; a segunda \u00e9 caracterizada por destrui\u00e7\u00e3o dos tecidos de \n\ninser\u00e7\u00e3o do elemento dental no osso alveolar, freq\u00fcentemente associada com a forma\u00e7\u00e3o \n\nde c\u00e1lculo dental sobre o tecido dental duro. Neste contexto, \u00e9 interessante notar que j\u00e1  foi\n\n\n\nrelatado na literatura, por um estudo radiomicrogr\u00e1f\u00edco, a ocorr\u00eancia tamb\u00e9m de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o no cemento exposto \u00e0 bolsa periodontal em dentes de humanos (Selvig, \n\n1969).\n\nA presen\u00e7a de um tecido dental duro desmineralizado associado com a \n\npresen\u00e7a de c\u00e1lculo dental - um quadro presente na superf\u00edcie radicular acometida por \n\ndoen\u00e7a periodontal - foi uma f\u00edgura freq\u00fcentemente encontrada nos nossos esp\u00e9cimens- \n\ncontrole, apontando para uma semelhan\u00e7a morfol\u00f3gica entre a superf\u00edcie dental acometida \n\npor doen\u00e7a c\u00e1rie e aquela acometida por doen\u00e7a periodontal! Isto pode indicar, em \u00faltima \n\nan\u00e1lise, um fator etiol\u00f3gico comirai para ambas as doen\u00e7as, c\u00e1rie e periodontal. Tal \n\nhip\u00f3tese, por\u00e9m, precisa ser avaliada com outros estudos mais detalhados.\n\n\u00c9 importante salientar que, quando se pretende avaliar a rela\u00e7\u00e3o entre um \n\ndeterminado evento biol\u00f3gico e qualquer fator externo ou interno, o crit\u00e9rio de \n\nmensura\u00e7\u00e3o do evento biol\u00f3gico exerce um papel crucial. Assim como na les\u00e3o cariosa se \n\ntem uma escala de altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, que v\u00e3o desde o est\u00e1gio ultra-estrutural, \n\npassando pelo est\u00e1gio clinico de les\u00e3o de mancha branca at\u00e9 o est\u00e1gio de cavita\u00e7\u00e3o \n\nmacrosc\u00f3pica (Thylstrup, 1990), o c\u00e1lculo dental tamb\u00e9m possui uma escala de forma\u00e7\u00e3o. \n\nNeste contexto, dependendo da sensibilidade do m\u00e9todo de diagn\u00f3stico usado, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre c\u00e1lculo dental e qualquer fator externo ou interno pode ser muito diferente. A grande \n\nmaioria dos estudos relativos \u00e0 correla\u00e7\u00e3o entre c\u00e1lculo dental e les\u00e3o cariosa utilizaram \n\ncrit\u00e9rios de inspe\u00e7\u00e3o visual, a olho nu, para detec\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo dental, de modo que \n\nmuitos pequenos dep\u00f3sitos n\u00e3o puderam ser detectados. As an\u00e1lises em MEV mostraram \n\nque seria imposs\u00edvel detectar, macroscopicamente, os dep\u00f3sitos calcif\u00edcados encontrados \n\nnos esp\u00e9cimens-controle do presente estudo.\n\n\n\nUm fator que contribui para a exist\u00eancia de poucos relatos de associa\u00e7\u00e3o \n\nentre les\u00e3o cariosa e c\u00e1lculo dental \u00e9 a antiga id\u00e9ia de que a les\u00e3o cariosa se caracteriza \n\npor desmineraliza\u00e7\u00e3o da subsuperf\u00edcie do tecido dental duro, o que levou e ainda leva, \n\nmuitos pesquisadores a estudar a morfologia das les\u00f5es cariosas com m\u00e9todos de estudo \n\ntransversal - como a radiomicrografia e a microscopia de luz polarizada - sem um estudo \n\nda morfologia da superf\u00edcie externa, perdendo, assim, muita informa\u00e7\u00e3o sobre \u00e0 presen\u00e7a \n\nde dep\u00f3sitos calcif\u00edcados.\n\nAl\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es com os fluoretos e com a morfologia da superf\u00edcie dental \n\nexposta \u00e0 bolsa periodontal, a presen\u00e7a de c\u00e1lculo dental nos esp\u00e9cimens-controle desperta \n\noutra interessante discuss\u00e3o: o pH da placa dental cariog\u00eanica. Este \u00e9 caracteristicamente \n\n\u00e1cido. O c\u00e1lculo dental \u00e9 formado pela precipita\u00e7\u00e3o de fosfatos de c\u00e1lcio, que podem se \n\napresentar em v\u00e1rias fases - hidroxiapatita, octac\u00e1lcio fosfato e dic\u00e1lcio fosfato diidratado . \n\nPara que haja supersatura\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a sais de fosfato de c\u00e1lcio na placa dental, o pH \n\ndesta deve estar entre 5,5 (para supersatura\u00e7\u00e3o de hidroxiapatita) e 6,5 (para \n\nsupersatura\u00e7\u00e3o de octac\u00e1lcio fosfato e dic\u00e1lcio fosfato diidratado) (Nancollas, Johnsson,\n\n1994).\n\nOutras considera\u00e7\u00f5es importantes s\u00e3o: (1) as aplica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de solu\u00e7\u00e3o \n\nde sacarose a 50% nos esp\u00e9cimens, o que, invariavelmente, tem sido apontado como um \n\nest\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos na placa dental (R\u00f5lla, 1989; Tanzer, 1989); (2) o local na \n\ncavidade bucal onde os esp\u00e9cimens ficaram; local este de reduzido fluxo salivar em \n\nrela\u00e7\u00e3o, por exemplo, \u00e0 superf\u00edcie lingual dos incisivos inferiores (local de grande \n\npreval\u00eancia de c\u00e1lculo dental) (Dawes, Macpherson, 1993), favorecendo a produ\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1cidos pela placa dental. Thylstrup et al. (1990) questionaram o pH baixo da placa dental \n\ncariog\u00eanica, com base nos seus achados de c\u00e1lculo dental em les\u00e3o cariosa ativa de\n\n\n\nesmalte. Os dados do presente estudo refor\u00e7am este questionamento, pelos motivos j\u00e1  \n\nexpostos. Novas pesquisas s\u00e3o necess\u00e1rias nesta \u00e1rea para elucidar a rela\u00e7\u00e3o do pH da \n\nplaca dental com o potencial cariog\u00eanico e a forma\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de les\u00e3o cariosa e de \n\nc\u00e1lculo dental.\n\nOs resultados do GE mostraram que houve uma signif\u00edcante redu\u00e7\u00e3o no \n\ngrau de dissolu\u00e7\u00e3o superficial, causada pela limpeza semanal, em compara\u00e7\u00e3o com o GC. \n\nNo entanto, os resultados de dois esp\u00e9cimens mostraram que tal limpeza n\u00e3o foi suficiente \n\npara prevenir a desmineraliza\u00e7\u00e3o em todos os volunt\u00e1rios, apontando, assim, para uma \n\nlimita\u00e7\u00e3o da limpeza semanal (ver Figs. 50, 51, e 52). \u00d4gaard, R\u00f5lla, Arends (1988a) \n\navaliaram o grau de desmineraliza\u00e7\u00e3o semanal em esp\u00e9cimens dentin\u00e1rios expostos a um \n\ndesafio cariog\u00eanico num modelo in situ, semelhante ao usado no presente estudo, e \n\nverificaram que j\u00e1  ap\u00f3s a primeira semana ocorria desmineraliza\u00e7\u00e3o nestes esp\u00e9cimens. \n\nNo mesmo estudo, os autores mostraram que, usando-se o mesmo modelo, o grau de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o em esmalte \u00e9 menor do que em dentina.\n\nAssim, era de se esperar que se pudesse detectar algum grau de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o em todos os nossos esp\u00e9cimens experimentais, uma vez que todos \n\ntiveram, pelo menos, quatro per\u00edodos intercalados de desafio cariog\u00eanico. Entretanto, na \n\nmaioria dos esp\u00e9cimens, n\u00e3o foi poss\u00edvel detectar qualquer diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nesp\u00e9cimens polidos, a n\u00e3o ser por um maior grau de desgaste superficial, causado pelos \n\ninstrumentos de limpeza empregados. \u00c9 poss\u00edvel que as limpezas tenham desgastado finas \n\ncamadas superficiais, dissolvidas em cada semana de desafio cariog\u00eanico, mas mesmo as \n\nan\u00e1lises em MEV com grande aumento mostraram uma grande semelhan\u00e7a entre os \n\nesp\u00e9cimens do GE com aqueles que foram apenas polidos.\n\n\n\nEm discord\u00e2ncia com os resultados do estudo de Holmen et al. (1988), os \n\nresultados deste estudo mostraram que a limpeza semanal em tecido dental duro (dentina), \n\nexposto a um desafio cariog\u00eanico, n\u00e3o necessariamente previne o desenvolvimento de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o no mesmo, tendo, entretanto, um forte impacto no grau de \n\ndesmineraliza\u00e7\u00e3o atuante. Como foi salientado por Zero (1995), quando se avalia o efeito \n\nde uma medida preventiva sobre a popula\u00e7\u00e3o, o uso de modelos in situ, ou mesmo de \n\nmodelos in vivo (pensamos n\u00f3s), apresenta desvantagens pelo n\u00famero pequeno da amostra, \n\nde modo que as varia\u00e7\u00f5es inter-individuais s\u00e3o, muitas vezes, subestimadas ou mesmo n\u00e3o \n\ndetectadas. Certamente o pequeno n\u00famero da amostra do estudo de Holmen et al (1988) \n\nn\u00e3o tenha permitido detectar graus maiores de desmineraliza\u00e7\u00e3o, que podem ocorrer \n\nnaturalmente em certos indiv\u00edduos.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao modelo empregado neste estudo, o modelo usado por \n\nHolmen et al. (1988) reproduz os eventos que ocorrem in vivo durante o desenvolvimento \n\ndas les\u00f5es cariosas de maneira mais fiel, o que deve ser considerado quando se comparam \n\nos seus resultados com os deste estudo. Por outro lado, Holmen, Thylstrup, \u00c2rtun (1987b) \n\nmostraram que a desmineraliza\u00e7\u00e3o do esmalte pode ocorrer j\u00e1  ap\u00f3s imia semana de desafio \n\ncariog\u00eanico com o modelo da banda ortod\u00f4ntica. O estudo de Holmen et al. (1988) foi \n\nrealizado com esmalte humano j\u00e1  exposto \u00e0 cavidade bucal h\u00e1 alguns anos, durante os \n\nquais passou por v\u00e1rias inj\u00farias qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas. Por isso, a distin\u00e7\u00e3o, no MEV, entre \n\numa superf\u00edcie de esmalte h\u00edgido e uma superf\u00edcie de esmalte que passou por um desafio \n\ncariog\u00eanico por um curto per\u00edodo de tempo, e depois sofreu uma a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (que \n\nremoveu seus cristais mais externos parcialmente dissolvidos) \u00e9 bastante question\u00e1vel. \n\nAssim, muito provavelmente, o relatado efeito preventivo da limpeza semanal, no \n\ndesenvolvimento de les\u00f5es cariosas, foi baseado na visualiza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do esmalte\n\n\n\ndental previamente desmineralizado e que teve seus cristais mais superficiais - \n\nparcialmente dissolvidos - removidos pela a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica da limpeza, ficando com cristais \n\nmais compactos expostos na superf\u00edcie. No presente estudo foram incluidos esp\u00e9cimens \n\ndentin\u00e1rios polidos, isto \u00e9, que n\u00e3o apresentavam escaras de inj\u00farias pr\u00e9vias, de modo que \n\nas altera\u00e7\u00f5es observadas podem ser totalmente atribu\u00eddas aos eventos ocorridos durante o \n\nper\u00edodo in situ, permitindo uma compara\u00e7\u00e3o mais consistente entre as morfologias pr\u00e9 e \n\np\u00f3s-experimentais. Neste contexto, tais resultados merecem ser considerados como base \n\npara questionar a alta efic\u00e1cia da limpeza semanal na preven\u00e7\u00e3o de les\u00e3o cariosa, relatada \n\npor Holmen et al. (1988).\n\nEntretanto, muito embora os resultados n\u00e3o mostrem total efic\u00e1cia da \n\nlimpeza profissional semanal na preven\u00e7\u00e3o da desmineraliza\u00e7\u00e3o em dentina, eles suportam \n\no uso de tal medida como um recurso terap\u00eautico em volunt\u00e1rios n\u00e3o colaboradores, no \n\nque tange \u00e0 higiene bucal, uma vez que esta medida ir\u00e1, pelo menos, reduzir a taxa de \n\nperda mineral num dado espa\u00e7o de tempo, dando mais tempo ao profissional para motivar \n\ne educar o volunt\u00e1rio, no tocante \u00e1 higiene bucal, sem precisar tomar medidas operat\u00f3rias \n\nnas fases iniciais do tratamento.\n\nA maioria dos esp\u00e9cimens do GE podem ser consideradas les\u00f5es cariosas \n\ninativas ou superf\u00edcies higidas, tendo sua integridade mineral preservada pelo mesmo \n\nmecanismo b\u00e1sico que mant\u00e9m a integridade dos tecidos dentais duros na cavidade bucal \n\ncontra a dissolu\u00e7\u00e3o cariosa: a atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica regular de sua superf\u00edcie. Holmen, \n\nThylstrup (1984), que analisaram a ultra-estrutura da superf\u00edcie de esmalte dental em \n\ndentes humanos, em diferentes est\u00e1gios de erup\u00e7\u00e3o (n\u00e3o irrompido; irrompido \n\nparcialmente e sem contato com o antagonista; e irrompido totalmente e com contato com \n\nantagonista), mostraram que o esmalte, clinicamente tido como h\u00edgido, representa, na\n\n\n\nverdade, les\u00f5es cariosas inativas subcl\u00ednicas que assim s\u00e3o mantidas pela regular atri\u00e7\u00e3o \n\nmec\u00e2nica incidente sobre sua superf\u00edcie. Deste modo, a morfologia de superf\u00edcie dessas \n\namostras de esp\u00e9cimens do GE podem ser comparadas \u00e0quela de les\u00f5es cariosas \n\ndentin\u00e1rias inativas. Na literatura, os estudos encontrados sobre ultra-estrutura de tais \n\nles\u00f5es foram realizados em sec\u00e7\u00f5es transversais \u00e0 superf\u00edcie dentin\u00e1ria, a f\u00edm de se estudar \n\nas diversas camadas da les\u00e3o cariosa, desde a superf\u00edcie externa at\u00e9 a polpa dent\u00e1ria. \n\nAssim, os dados de que se disp\u00f5e para compara\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o de an\u00e1lises diretas da \n\nsuperf\u00edcie externa da les\u00e3o cariosa dentin\u00e1ria, mas sim das camadas mais superficiais de \n\nsec\u00e7\u00f5es longitudinais da les\u00e3o.\n\nSch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz (1990a), num estudo de les\u00f5es cariosas \n\ndentin\u00e1rias inativas com microscopias eletr\u00f4nicas de varredura e de transmiss\u00e3o, relataram \n\na presen\u00e7a de massas bacterianas com mineraliza\u00e7\u00f5es inter e intracelular nas por\u00e7\u00f5es mais \n\nsuperficiais dos t\u00fabulos dentin\u00e1rios. Sch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz (1992), num estudo \n\nsemelhante, relataram que as por\u00e7\u00f5es mais externas dos t\u00fabulos dentin\u00e1rios apresentavam \n\numa barreira mineralizada, formada por ac\u00famulos intratubulares de cristais rombo\u00e9dricos \n\nou de bact\u00e9rias calcificadas. A presen\u00e7a de bact\u00e9rias calcificadas representa, assim, \n\nc\u00e1lculo dental.\n\nNo presente estudo, em dois esp\u00e9cimens experimentais encontramos a \n\npresen\u00e7a de c\u00e1lculo dental cobrindo toda a superf\u00edcie dentin\u00e1ria, tendo esta camada uma \n\nespessura homog\u00eanea, certamente criada pelas limpezas mec\u00e2nicas semanais (ver Figs. 39 \n\ne 40). Esta camada de c\u00e1lculo dental penetrava os t\u00fabulos dentin\u00e1rios por uma certa \n\nextens\u00e3o. Em alguns casos, foi poss\u00edvel detectar a oblitera\u00e7\u00e3o da entrada destes elementos \n\npela massa calcif\u00edcada (ver Figs. 41 e 42). Assim, as bact\u00e9rias calcificadas observadas por \n\nSch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz (1990a) e Sch\u00fcpbach, Guggenheim, Lutz (1992), em\n\n\n\nsec\u00e7\u00f5es longitudinais de les\u00e3o cariosa dentin\u00e1ria inativa, s\u00e3o, certamente, equivalentes ao \n\nc\u00e1lculo dental observado sobre a superf\u00edcie dentin\u00e1ria em alguns dos esp\u00e9cimens \n\ndentin\u00e1rios deste estudo.\n\nNeste contexto, a barreira externa relatada por Sch\u00fcpbach, Guggenheim, \n\nLutz (1992) n\u00e3o deve ser considerada como resultado de uma remineraliza\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie dentin\u00e1ria, mas sim como resultado da calcif\u00edca\u00e7\u00e3o da placa bacteriana, presente \n\nsobre esta superf\u00edcie. A manuten\u00e7\u00e3o de uma camada de espessura homog\u00eanea de c\u00e1lculo \n\ndental, ao n\u00edvel subclinico, \u00e9 conseq\u00fcente da a\u00e7\u00e3o da atri\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica incidente. Frente \u00e1 \n\nassocia\u00e7\u00e3o acima feita, sugere-se que os novos estudos sobre a histopatologia de les\u00f5es \n\ncariosas dentin\u00e1rias inativas incluam a an\u00e1lise direta da superf\u00edcie da les\u00e3o com o uso de \n\nMEV. Ademais, \u00e9 importante a pesquisa sobre exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via a f\u00eduoretos, por parte dos \n\nindiv\u00edduos que cederem as amostras dentais para estudo, a f\u00edm de se poder fazer uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre os achados morfol\u00f3gicos ultra-estruturais e a presen\u00e7a de f\u00eduoretos no \n\nambiente bucal.\n\n\n\n7 CONCLUS\u00c3O\n\n\n\nCom base na literatura pesquisada, na metodologia empregada e nos \n\nresultados obtidos, pode-se concluir que:\n\n1) Todos os esp\u00e9cimens do grupo-controle apresentaram dissolu\u00e7\u00e3o superficial, indicando \n\na presen\u00e7a de les\u00e3o cariosa ativa, freq\u00fcentemente associada a dep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental \n\ncom aspecto reticulado;\n\n2) Alguns esp\u00e9cimens do grupo experimental tamb\u00e9m apresentaram sinais de dissolu\u00e7\u00e3o \n\nsuperficial, indicando que a limpeza mec\u00e2nica semanal n\u00e3o foi eficaz para impedir o \n\ndesenvolvimento de desmineraliza\u00e7\u00e3o em todos os esp\u00e9cimens deste grupo, tendo, \n\nentretanto, um forte efeito diminuidor do grau de dissolu\u00e7\u00e3o superficial, causado pelo \n\ndesafio cariog\u00eanico;\n\n3) A limpeza mec\u00e2nica semanal tamb\u00e9m n\u00e3o foi capaz de prevenir a forma\u00e7\u00e3o de \n\ndep\u00f3sitos de c\u00e1lculo dental no grupo experimental. Em alguns esp\u00e9cimens, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o direta da superf\u00edcie, por esta encontrar-se totalmente coberta por \n\nc\u00e1lculo dental.\n\n\n\n8 REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS\n\n\n\n01) AINAMO, J. Concomitant periodontal disease and dental caries in young adult males.\n\nSuom. Hammarslaak. Toim., Helsinki, v.66, p.30-36, 1970.\n\n02) ALALUUSUA, S. Transmission o f mutans streptococci. Proc. Finn. Dent. Soc.,\n\nHelsinki, v.87, n.4, p.443-447, 1991.\n\n03) ALEXANDER, A.G. A study o f the distribution o f supra and subgingival calculus,\n\nbacter\u00edal plaque and gingival inflammation in the mouths o f 400 individuais. J. \n\nPeriodontol., Chicago, v.42, n .l, p.21-28, Jan. 1971.\n\n04) ANDERSON, B.G. Clinicai study o f arresting dental caries. J. Dent. Res., Baltimore,\n\nV.17, p .4 4 3 -4 5 2 ,1938.\n\n05) ARENDS, J., \u00d4GAARD, B., EKSTRAND, J. et al. Experimental enamel caries in\n\nman: a microradiographis investigation. J. Dent. Res., Washington, v.63, n.2, \n\np.255. Mar. 1984. Abstract\n\n\n\n06) \u00c2RTUN, J., THYLSTRUP, A. A 3-year clinicai and SEM study of surface changes of \n\ncarious enamel lesions after inactivation. Am. J. Orthod. Dentofac. Orthop., St. \n\nLouis, V.95, n.4, p.327-333, Apr. 1989.\n\n07 )  . Clinicai and scanning electron microscopic study changes o f incipient caries\n\nlesions after debonding. Scand. J. Dent. Res., Copenhagen, v.94, n.3, p. 193-201, \n\nJune, 1986.\n\n08) AXELSSON, P., LINDHE, J. The effect o f a plaque control program on gingivitis and\n\ndental caries in schoolchildren. J . Dent. Res., Houston, v.56, p. 142-148, Oct. 1977. \n\nN\u00famero especial.\n\n09) BACKER DIRKS, O. Posteruptive changes in dental enamel. J. Dent. Res., Houston,\n\nV.45, n.3, p.503-511, 1966. Suplemento.\n\n10) BANDLISH, L.K. Attrition. A defense mechanism against caries. Probe, London, v.21,\n\nn . l l , p . 4 19-420-422, May, 1980.\n\n11) BARATIERI, L.N., ANDRADA, M.A.C., MONTEIRO JR\u201e S. et al. Dent\u00edstica:\n\nprocedimentos preventivos e restauradores. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Santos, 1993. \n\n509p.\n\n\n\n12) BJ\u00d4RNDAL, L., THYLSTRUP, A. A structura; analysis o f approximal enamel caries\n\nlesions and subjacent dentin reactions. Eur. J. Oral Sei., Copenhagen, v. 103, n .l, \n\np.25-31,Jan. 1995.\n\n13) BOYAR, R.M., THYLSTRUP, A., HOLMEN, L. et al. The microflora associated with\n\ndevelopment o f initial enamel decalcif\u00edcation below orthodontic bands in vivo in \n\nchildren living in a fluoridated-water area. J. Dent. Res., Washington, v.68, n.l2, \n\np. 1734-1738, Dec. 1989.\n\n14) CARVALHO, J.C., EKSTRAND, K.R., THYLSTRUP, A. Dental plaque and caries on \n\nocclusal surfaces o f first permanent molars in relation to stage o f eruption. J. Dent. \n\nRes., Washington, v.68, n.5, p.773-779, May, 1989.\n\n1 5 ) ___ _ .  Results after 1 year o f non-operative occlusal caries treatment o f erupting\n\npermanent f\u00edrst molars. Community Dent. Oral Ep\u00eddemiol., Copenhagen, v. 19, \n\nn .l,p.23-28,F eb. 1991.\n\n16) CARVALHO, J.C., THYLSTRUP, A., EKSTRAND, K.R. Results after 3 years o f non- \n\noperative occlusal caries treatment o f erupting permanent f\u00edrst molars. Community \n\nDent. Oral EpidemioL, Copenhagen, v.20, n.4, p. 187-192, Aug. 1992.\n\n\n\n17) DAWES, C., MACPHERSON, L.M.D. The distribution o f saliva and sucrose around \n\nthe mouth during the use o f chewing gum and the implications for the site- \n\nspecif\u00edcity o f caries and calculus deposition. J. Dent. Res., Washington, v.72, n.5, \n\np. 852-857, May, 1993.\n\n18) EKSTRAND, K.R., NIELSEN, L.A., CARVALHO, J.C. et al. Dental plaque and caries\n\non permanent first molar occlusal surfaces in relation to sagittal occlusion. Scand. \n\nJ. Dent. Res., Copenhagen, v. 101, n. 1, p.9-15, Feb. 1993.\n\n19) EMBERY, G., R\u00d4LLA, G. Clinicai and biological aspects of dentifrices. New York:\n\nOxford University Press, 1992. 366p.\n\n20) FEJERSKOV, O., NYVAD, B., LARSEN, M.O. Human experimental caries models: \n\nintra-oral environmental variability. Adv. Dent. Res., Washington, v.8, n.2, p.l34- \n\n143, July, 1994.\n\n21) FEJERSKOV, O., NYVAD, B. Root surface caries in human: a review. In: EMBERY, \n\nG., R\u00d5LLA, G Clinicai and biological aspects of dentifrices. New York: Oxford \n\nUniversity Press, 1992. 366p. p. 105-130.\n\n\n\n22) FEJERSKOV, O., THYLSTRUP, A. Patologia da c\u00e1rie. In; THYLSTRUP, A., \n\nFEJERSKOV, O. Tratado de cariologia. Rio de Janeiro: Cultura M\u00e9dica, 1988. \n\n388p. p. 194-223.\n\n23) FRISKOPP, J., HAMMARSTR\u00d5M, L. A comparative, scanning electron microscopic \n\nstudy o f supragingival and subgingival calculus. J. Periodontol., Chicago, v.51, \n\nn.lO ,p. 553-562, Oct. 1980.\n\n24) FURSETH, R., JOHANSEN, E. A microradiographic comparison o f sound and carious \n\nhuman dental cementum. Archs. Oral B io l, London, v. 113, p. 1197-1206, 1968.\n\n25) GEDDES, D.A.M., COOKE, J.A., EDGAR, W.M. et al. The effect o f frequent sucrose\n\nmouthrinsing on the induction in vivo o f caries-like changes in human dental \n\nenamel. Arch. Oral Biol., Oxford, v.23, n.8, p.663-665, 1978.\n\n26) GOLDSTEIN, J.I., YAKOWITZ, H., NEWBURY, D.E. et al. Practical scanning\n\nelectron microscopy. New York: Plenum Press, 1977. 582p. p. 401-403: Practical \n\naspects o f X-ray microanalysis.\n\n27) GUEDES PINTO, A.C. Odontopediatria. 3.ed. S\u00e3o Paulo: Santos, 1991. 1126p.\n\n\n\n28) HALS, E., SIMONSEN, T.L. Histopathology o f experimental in vivo caries around\n\nsilver amalgam f\u00edllings. Caries Res., Basel, v.6, n. 1, p. 16-33,1972.\n\n29) HOLMEN, L. A scanning electron microscopy study of approximal premolar surfaces\n\nfrom fifteen-year-old children living in a fluoridated community. Scanning \n\nMicrosc., Chicago, v .l, n.4, p.2019-2024, Dec. 1987.\n\n30) HOLMEN, L., MEJARE, L, MALMGREN, B. et al. The effect o f regular professional \n\nplaque removal on dental caries in vivo. A  polarized light and scanning electron \n\nmicroscope study. Caries Res., Basel, v.22, n.4, p.250-256, 1988.\n\n31) HOLMEN, L., \u00d5GAARD, B., R\u00d5LLA, G. et al. A polarized light and scanning electron \n\nmicroscope study o f the effect o f Duraphat treatment on in vivo caries. Scand. \n\nDent. J. Res., Copenhagen, v.94, n.6, p.521-529, Dec. 1986.\n\n32) HOLMEN, L., THYLSTRUP, A., \u00c2RTUN, J. Clinicai and histological features \n\nobserved during arrestment o f active enamel carious lesions in vivo. Caries Res., \n\nBasel, V.21, n.6, p.546-554, 1987a.\n\n\n\n3 3 ) _____ . Surface changes during the arrest o f active enamel carious lesions in vivo. A\n\nscanning electron microscope study. Acta Odontol. Scand., Oslo, v.45, n.6, p.383- \n\n390, Dec. 1987b.\n\n34) HOLMEN, L., THYLSTRUP, A., \u00d4GAARD, B. et al. A polarized light microscopic \n\nstudy o f Progressive stages o f enamel caries in vivo. C aries Res., Basel, v. 19, n.4, \n\np.348-354, 1985a.\n\n3 5 ) _____ . A scanning electron microscopic study o f progressive stages o f enamel caries in\n\nvivo. C aries Res., Basel, v. 19, n.4, p.355-367, 1985b.\n\n36) HOLMEN, L., THYLSTRUP, A. Variations in 'normal' enamel surfaces as visualized\n\nin the SEM. In: BELCOURT, A.B., RUCH, J.V. Tooth morphogenesis and \n\nd\u00edfferentiation II. Strasbourg; INSERM, 1984. v. 125, p. 283-294.\n\n37) HOUWINK, B., BACKER-DIRKS, O. Dental calculus and fluoridation o f the water.\n\nAdvances Fluorine Res., Oxford, v. 14, p. 149-156, 1966.\n\n\n\n38) HUANG, S., NAKAGAKI, H\u201e OKUMURA, H. et al. Fluoride distribution in human\n\ndental calculus obtained from different sites on the tooth surface. J.. Periodont. \n\nRes., Copenhagen, v.31, n.2, p. 149-156, Feb. 1996.\n\n39) JENKINS, G.N., GEDDES, D.A.M., COOKE, J.A. Rinvestigation o f experimental\n\ncaries in man. J. Dent. Res., Chicago, v.52, p .9 6 7 ,1973. Abstracts\n\n40) KEYES, P.H. Recents advances in dental caries research. Bacteriological findings and\n\nbiological implications. Int. Dent. J., Den Haag, v. 12, p. 443-464, 1962.\n\n41) LEUNG, S.W., JENSEN, A.T. Factors controlling the deposition of calculus. Int.\n\nDent. J., Den Haag, v.8, p.613-626, 1958.\n\n42) LITTLE, M.F., CASCIANI, C.A., ROWLEY, J. Dental calculus composition. I.\n\nSupragingival calculus. J. Dent. Res., Houston, v.42, n .l, p.78-86, Jan., 1963.\n\n43) LOESCHE, W.H.L. Chemotherapy o f dental plaque infections. Oral Sei. Rev.,\n\nCopenhagen, v.9, p. 65-107, 1976.\n\n44) MALTZ, M., SILVA, B.B., CARVALHO, D.Q. et al. Non invasive treatment of \n\nocclusal caries. Results after 2 years. J. Dent. Res., Washington, v.74, p.441, 1995. \n\nAbstracts\n\n\n\n4 5 ) _____ . Occlusal caries. Possibility o f control. J. Dent. Res., Washington, v.74, n.3, ,\n\np.784, 1994. Abstracts\n\n46) MONDELLI, J. et al. Restaura\u00e7\u00f5es est\u00e9ticas. S\u00e3o Paulo: Sarvier, 1984. 190p.\n\n47) NANCOLLAS, G.H., JOHNSSON, M.A.S. Calculus formation and inhibition. Adv. \n\nDent. Res., Washington, v.8, n.2, p.307-311, July, 1994.\n\n48) NEWBRUN, E. Preventing dental caries: breaking the chain o f tansmission. J. Am.\n\nDent. Assoc., Chicago, v. 123, n.6, p.55-59, June, 1992.\n\n49) NYGAARD \u00d4STBY, B., M\u00d5RCH, T., HALS, E. A method for caries production on\n\nselected tooth surfaces in vivo. Acta Odontol. Scand., Oslo, v. 15, p.357-363,1957.\n\n50) NYVAD, E., FEJERSKOV, O. Active root surface caries converted into inactive caries \n\nas a response to oral hygiene. Scand. J. Dent. Res., Copenhagen, v.94, n.3, p.281- \n\n284, June, 1986.\n\n\n\n51) \u00d5GAARD, B., R\u00d5LLA, G., ARENDS, J. In vivo progress o f enamel and root surface \n\nlesions under plaque as a function o f time. Caries Res., Basel, v.22, n.5, p.302-305, \n\n1988a.\n\n52)  . Orthodontic appliances and enamel demineralization. Part 1. Lesion\n\ndevelopment. Am. J. Orthod. Dentofac. Orthop., St Louis, v.94, n .l, p.68-73, \n\nJuly, 1988b.\n\n53) \u00d4GAARD, E., R\u00d4LLA, G. Intra-oral models: comparison o f in si\u00edu substrates. J. Dent. \n\nRes., Washington, v.71, p.920-923, Apr. 1992. N\u00famero especial\n\n54)  . The in vivo orthodontic banding model for vital teeth and the in situ\n\northodontic banding model for hard tissue slabs. J. Dent. Res., Washington, v.71, \n\np.832-835, Apr. 1992. N\u00famero especial\n\n55) PETERSSON, L.G., EDWARDSSON, S., KOCH, G. et al. The effect o f a low fluoride\n\ncontaining toothpaste on the development o f dental caries and microbial \n\ncomposition using a caries generating model device in vivo. Swed. Dent. J., \n\nJ\u00f5nk\u00f5ping, v. 19, n.1/2, p.83-94, 1995.\n\n\n\n56) R\u00d5LLA, G. Why sucrose is so cariogenic? The role o f glucosyltransferase and\n\npolysacchar\u00eddes. Scand. J . Dent. Res., Copenhagen, v.97, n.2, p. 115-119, Apr. \n\n1989.\n\n57) SAKAE, T., YAMAMOTO, H., HIRAI, G. Scanning electron microscopy o f dental\n\ncalculi. J . Nihon Univ. Sch. D e n t, Tokyo, v.27, n.3, p.181-188, Sept. 1985.\n\n58) SCHROEDER, H.E. Inorganic content and histology o f early calculus in man. Helv.\n\nOdontol. Acta, Zurich, v. 7, n .l, p. 17-30, 1963.\n\n59) SCH\u00dcPBACH, P., GUGGENHEIM, B., LUTZ, F. Histopathology o f root surface \n\ncaries. J. Dent. Res., Washington, v.69, n.5, p. 1195-1204, May, 1990a.\n\n6 0 ) _____ . Human root caries: histopathology o f advanced lesions. C aries Res., Basel,\n\nV.24, n.3, p. 145-158, 1990b.\n\n6 1 )_____ . Human root caries: histopathology o f initial lesions in cementum and dentin. J.\n\nO ra l Pathol. Med., Copenhagen, v. 18, n.3, p. 146-156, Mar. 1989.\n\n\n\n62 )  . Human root caries: histopathology o f arrested lesions. Caries Res., Basel, v.26,\n\nn.3,p.l53-164, 1992.\n\n63) SELVIG, K.A. Biologic changes at the tooth saliva interface in periodontal disease. J.\n\nDent. Res., Chicago, v.48, p.846-855, Sept./Oct. 1969.\n\n64) SILVERSTONE, L.M. Structure o f carious enamel, including the early lesion. Oral\n\nSei. Rev., Copenhagen, v.3, p. 100-160, Sep. 1973.\n\n65) TAKUMA, S., SUNOHARA, H., SEKIGUCHI, K. et al. Electron microscopy of\n\ncarious lesions in human dentin. Buli. Tokyo Dent. Coll., Tokyo, v.8, n.3, p. 143- \n\n165, Dec. 1967.\n\n66) TAKUMA, S., SUNOHARA, H\u201e WATANABE, H. et al. Some structural aspects o f\n\ncarious lesions in human dentin. BuIl. Tokyo Dent. Coll., Tokyo, v. 10, n.4, p.l73- \n\n181, Nov. 1969.\n\n67) TANZER, J.M. On changing the cariogenic chemistry of coronal plaque. J. Dent. \n\nRes., Washington, v.68, n.lO, p. 1576-1587, Oct. 1989. N\u00famero especial\n\n68) TEN CATE, J.M. Patient selection and appliance design in intra-oral models. J. Dent. \n\nRes., Washington, v.71, p.908-910, Apr. 1992. N\u00famero especial\n\n\n\n69) TEN CATE, J.M. In situ models, physico-chemicals aspects. Adv. Dent. Res., \n\nWashington, v. 8, n.2, p. 125-133, July, 1994.\n\n70) THEILADE, J. Placa dental e c\u00e1lculo. In; LINDHE, J. Tratado de periodontologia \n\ncl\u00ednica. 2,ed. Rio de Janeiro: Guanabara, 1992. 493p. p.58-83.\n\n71) THEILADE, J., SCHROEDER, H.E. Recent results in dental calculus research. Int. \n\nDent. J., Den Haag, v. 16, p.205-221, June, 1966.\n\n72) THYLSTRUP, A. BOYAR, R.M., HOLMEN, L. et al. A light and scanning electron \n\nmicroscopic study o f enamel decalcif\u00edcation in children living in a water- \n\nfluoridated area. J. Dent. Res., Washington, v.69, n.lO, p. 1626-1633, Oct. 1990.\n\n73) THYLSTRUP, A., CHIRONGA, L\u201e CARVALHO, J. de et al. The occurrence o f dental \n\ncalculus in occlusal fissiires as an indication o f caries activity. In: TEN CATE, \n\nR.M. Recent advances in the study of dental calculus. Oxford: IRL Press, 1989. \n\n540p. p.211-222.\n\n\n\n74) THYLSTRUP, A. Clinicai evidence of the role of pre-emptive fluoride in caries \n\nprevention. J, Dent. Res., Washington, v.69, p.742-750, Feb. 1990. N\u00famero \n\nespecial\n\n75) THYLSTRUP, A., FREDEBO, L. A method for studying surface coatings and the\n\nunderlying enamel features in the scanning electron microscope. In: FRANK, R.M., \n\nLEACH, S.A. Surface and coiloid phenoinena in the oral cavity: methodological \n\naspects. Proceedings o f a workshop on saliva-dental plaque and enamel surface \n\ninteractions. London; IRL Press, 1982. 408p. p. 169-184.\n\n76) VON DER FEHR, F.R. A study o f carious lesions produced in vivo in unabraded,\n\nabraded, exposed, and F-treated human enamel surfaces, with emphasis on the X- \n\nray dense outer layer. Archs. Oral Biol., London, v.l2, p.797-814, July, 1967.\n\n77) VON DER FEHR, F.R., L\u00d5E, H., THEILADE, E. Experimental caries in man. Caries\n\nRes., Basel, v.4, n.2, p. 131-148, 1970.\n\n78) VON DER FEHR, F.R. Maturation and remineralization o f enamel. Advances\n\nFluorine Res., Oxford, v.3, p.83-95, 1965.\n\n79)  . The caries inhibiting effect o f sodium hexafluorostannate tested by the gold\n\nplate technique under various experimental conditions. Caries Res., Basel, v.2, \n\nn .l,p.57-68, 1968.\n\n\n\n80)  . The caries inhibiting effect o f topically applied hexafluorostannate on dentine\n\nand enamel. Caries Res., Basel, v.4, n.3, p.269-282,1970.\n\n81 )  . The effect o f fluorides on the caries resistance o f enamel. Acta Odontol.\n\nScand., Oslo, v. 19, n.6, p.431-442, Dec. 1961.\n\n82) WEFEL, J.S. In situ caries models: reaction paper. Adv. Dent. Res., Washington, v.9,\n\nn.3, p.231-234, Nov. 1995.\n\n83) YARDENI, J. Dental calculus. A bacteriological and physical study. J. Dent. Res.,\n\nOhio, V.27, p.532-540, 1948.\n\n84) ZERO, D.T., FU, J., ANNE, K.M., et al. An improved intra-oral enamel\n\ndemineralization test model for the study of dental caries. J. Dent. Res,, \n\nWashington, v.71, p.871-878, Apr. 1992. N\u00famero especial\n\n85) ZERO, D.T. In situ caries models. Adv. Dent. Res., Washington, v.9, n.3, p.214-230,\n\nNov. 1995.\n\n\n\nANEXOS\n\n\n\nANEXO 01 - D ados da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto na \u00e1gua de abastecim ento do\n\nM unic\u00edpio de Florian\u00f3polis, d urante o ano de 1995.\n\nUniversidade \u00edlo Vale&lt;lo l\u00edaf \nFaculdade de Odontologia\n\nLaborat\u00f3rio de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria de Fl\u00e1or\n\n*<\n\nAW\u00c1t.KI- DE n -llO R\n\nSOLICITANTE: FAOWUNIVALI \n\n?'-OklGtM; Agua oc abasicunicuio \u00e1c \u00edLO\u00edUANGrOLIS \n\nDATA DA COLETA; 04/01/95\nAMOSTRAS\n234. Centro de Sa\u00fade Itacorubi \nEstrada GcraJ. sn-ltacorubi\n235. Centro dc Sa\u00fade Canto da Lagoa o  -  \nR. Laurindo Janu\u00e1rio, sn-Canto da Lagoa\n236. Centro de Sa\u00fade Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o * -  \nR. Jo\u00e3o P. da Costa, sn-Lagoa da Concei\u00e7\u00e3o\n237. Centro dc Sa\u00fade Barra da Lagoa r- u  \nR. Almirante Dutra, sn-Barra da Lagoa\n238. Centro de Sa\u00fadr Cansvieiras o  \\ \nEstrada GeraJ. sn-Canasvieiras\n239. Centro dc Sa\u00faoe Saco Grande 1 '\nR. S\u00e3o Paulo, sn-Saco Grande 1\n240. CCS/UFSC\nCampus Universit\u00e1rio-Trindade\n241. Ccntrr; dc S i\u00fade Ttiiitenci\u00e1ria \nR. \u00c1iva'.- Ra/.io'.\n242 '-losp^-dl I.ifant;' Joana \u00e1c Gusm\u00e3o \nR. Rui Barbosa. 152-Agron\u00f4mica - ?-\n243. Hospi:\u00e2J Governador Celso Rarnos \nR. Irm\u00e3 Benu rj^\u00e1a, sn-Centro\n244. Cen.ro dc Sa\u00fade Saco dos Lim\u00f5es \nR. Jo\u00e3o Mota Espcvrr;. 253-Saco dos Lim\u00f5es\n245. Centro de Sa\u00fade Costeira do Pirajubac\n\n; Av. Jorge Lacerda. sn-Costeira do Pirajuba\u00e9\n246. Centro de Sa\u00fade da Ilha\nR. MarceJino D-\u00fair.., cn-Ribeir\u00e3o \u00fa a \u00edih a -\n247. Posto de Sa\u00fade Vila Aparecida -  \nR. Firmino Costa, 284-Coqueiros\n24S. Hospital de Florian\u00f3polis\nR. Santa Rita de Cassia, 27 9-Elstrcito - \u2022 ''\n\n' \u2022 \u2014\u2022\n\nCONCENTRA\u00c7AO EM ppm \n0,74\n\n^J),06\n\n0,07\n\n ? 0,12\n\n\u00c0 0,08\n\n0,74\n\n036\n\n0,79\n\n0.7-;\n\n0,78\n\n0,79\n\n^  e o9\n\n^ 0,10\n0,76\n\n0,64\n\nU M ITE Kf\u00cdNIMO RECOMENDADO PARA O MUNIC\u00cdPIO: 0,7 ppm \n\nLIMITE M\u00c1XIMO RECOMENDADO PARA O MUNU::\u00ed?IO: 1,0 ppm \n\nCONCENTRA\u00c7\u00c3O IDEAL RECOMENDADA PARA O MUNIC\u00cdPIO; 0,8 ppm\n\nfP A R tr;r.P ; Dos 15 pontos analisados, 7 apresenta.v-'\u00bb\u00bb n\u00edveis de fl\u00faor inferiores h-i mir.-rio recv;mcnc;;<<o para c. \njinumcipio de rio.~:^iapciI;s ;0,7ppai). Enqu^t^to S aprcse.-'K'\\ran'( .-.i',ris aHei;vados de Ti\u00fa^r (0,7 - i! ,0 ________\n\n\n\nI  j\n\nUniversidade do Vaie do \u00ed\u00edaja\u00ed \nFaculdatfe de Odontologia\n\nL abonu\u00f3rio de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria de Fl\u00faor\n\n.AIVALISE DE FLU O R\n\nJosunan Telino de Lucerda \n\nOIvIGEM: \u00c1gua de ab?..necknento de FLOR.IAN\u00d3POLIS \n\nDATA DA C '0 ( ,f  TA: 04 00/95\n\nA ^ {O S T R .\\S  C O N C E N T R .\\\u00c7 \u00c3 O  E.M ppm\n234. CSII Itacoruhi 0,83\nEstrada Geral de iDcorubu fiindos do Condom iiiio Verde Vale\n236. C SU  Lagoa 0,08\nR. Joao Pacheco da Costa, 255\n2 4L  CSI M orro da P enitenci\u00e1ria 0,89\nR. \u00c1lvaro Barros, sn - A gioii\u00f4niica\n244. CSII Saco dos L im \u00f5es 0,89\nR, Jo\u00e3o Motta Espezin, sn - Saco dos Lim\u00f5es\n247. CSI ViLi A parecida 0,85\nR. F\u00fainino Cosia, sti - ViJa Aparecida\n345. CSII Estreito 0,78\nR. Arr-tcy Vaz Cailado, 742 - Estreito\n34\u00d3. CSI Capoeiras 0,82\nR. Evangeljsta da Costa, 479\n347, C S\u00cd Sap\u00e9 0,81\nR. \u201c B\" Esquina pro.\\irna da creche - Sap\u00e9\n348 CSI M orro da Caixa 0,88\nAv. Ivo S\u00fcveuTL sr. pr\u00f3.ximo ao Hotel Oceano - Estreito\n349 CSI M onte Cristo 0,91\nEstmda Geral da Pro-Ca.sa, pr\u00f3ximo as Casas da \u00c1gua - Estreito\n350. CSII Sanlo A ni\u00f2nio 0,83\nPra\u00e7a Ger\u00eddio Varcas, sn - Santo Ant\u00f4nio\n351. CSII Saco Granile II 0,92\nR. Viigilio \\  ar.:'.eii, sn - Saco Grande II\n352. C SII C enlro -\nAv. Pj o  Branco, 197 - Centro\n353. CSI .Monte Serrat 0,83 \u2022\nR. General Vieira da Rosa, sn - Monte Serrat\n354. CS\u00cdI Cam pechc 0,10 -4C\nEstrada Ger-al do Can\u00edpcche, pr\u00f3.ximo a Escola Eduardo Canes\n355. C\\SI Kio V erni\u00ed lho 0,09\nR. Gcr\u00edd do Puo Vsrnielho, pr\u00f3.ximo a Escola Ant\u00f4nio Pascoal Ap\u00f3stolo\n35\u00d3. CSI Rio Tavares 0,10 4i\nR. Ant\u00f4nio Liiii'. Gonzaga , Rodovia SC 401\n357. CSII In\u00ed\u00edleses 0,09 Ac\nEstrada Geral dos lugloses\n3.? K C.SII M oiile Vn-dc 0,11\nustrada Geral do Monte Verde\n\n.\\n iovtra n iiiiu o  20. sem  en<l(le\u00e7o = \n-----------------------------------------------------------------?--------------------------------------r\u2014 ----- P~=r--\n\n0,07\n\n\n\nANEXO 02 - Endere\u00e7os dos volunt\u00e1rios que usaram os aparelhos palatais\n\nremov\u00edveis.\n\nR. A.K. - Rua Rui Barbosa, Bairro Agron\u00f4mica, Florian\u00f3polis - SC.\n\nL.B. - Rua Lu\u00eds Oscar de Carvalho, Bairro Trindade, Florian\u00f3polis - SC.\n\nM.S. - Rua Padre Roma, Bairro Centro, Florian\u00f3polis - SC.\n\nB.B. - Rua Elmo Kimcesk, Bairro Trindade, Florian\u00f3polis - SC.\n\nP.M. - Rua Lauro Linhares, Bairro Trindade, Florian\u00f3polis - SC.\n\nF.B.S. - Rua Ant\u00f4nio Ed\u00fa Vieira, Bairro Pantanal, Florian\u00f3polis - SC.\n\nG.B. - Rua Esteves J\u00fanior, Bairro Centro, Florian\u00f3polis - SC.\n\nF.C.M. - Rua S\u00e9rgio Lopes Falc\u00e3o, Bairro Trindade, Florian\u00f3polis - SC.\n\nL.C.A. - Rua Bara\u00fana, Bairro S\u00e3o Jorg\u00e9, Florian\u00f3polis - SC.\n\nG.K.B. - Rua Lauro Linhares, Bairro Trindade, Florian\u00f3polis - SC."}]}}}