{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12184"}, {"@name": "filename", "#text": "17745_2011_NadiaSilviaSomavilla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Bras\u00edlia \n\nInstituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas  \n\nDepartamento de Bot\u00e2nica \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e1dia S\u00edlvia Somavilla \n\n \n\n \n\nAspectos anat\u00f4micos, fenol\u00f3gicos e ecofisiol\u00f3gicos de \n\nMelastomataceae em vereda e cerrado sensu stricto  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia \u2013 DF  \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade de Bras\u00edlia \n\nInstituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas  \n\nDepartamento de Bot\u00e2nica \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica \n\n \n\n \n\n \n\n Aspectos anat\u00f4micos, fenol\u00f3gicos e ecofisiol\u00f3gicos de \n\nMelastomataceae em vereda e cerrado sensu stricto  \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nBot\u00e2nica do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia, como parte dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \n\nBot\u00e2nica. \n\n \n\nAluna: N\u00e1dia S\u00edlvia Somavilla  \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Dalva Graciano-Ribeiro  \n\n \n\n \n\n \n\nBras\u00edlia- DF  \n\n2011 \n\n\n\n \n\n \n\nAspectos anat\u00f4micos, fenol\u00f3gicos e ecofisiol\u00f3gicos de Melastomataceae em \n\nvereda e cerrado sensu stricto  \n\n \n\nN\u00e1dia S\u00edlvia Somavilla \n\n \n\nEsta Tese foi julgada adequada para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutor e aprovada em sua forma \n\nfinal pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Bot\u00e2nica do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da \n\nUniversidade de Bras\u00edlia. \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n \n\n__________________________________ \n\n Prof\u00aa Dr\u00aa Dalva Graciano-Ribeiro \n\nPresidente \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa S\u00edlvia Rodrigues Machado \n\nMembro Externo da Banca Examinadora \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Maria Helena Rezende \n\nMembro Externo da Banca Examinadora \n\n \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf\u00ba PhD Augusto C\u00e9sar Franco \n\nMembro da Banca Examinadora \n\n \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Sueli Maria Gomes \n\nMembro da Banca Examinadora \n\n \n\n \n\n______________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Cristiane Silva Ferreira \n\nMembro Suplente da Banca Examinadora \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nAo Antony, \n\n pelo companheirismo, \n\nrespeito e amor. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n Agradecimentos  \n\n \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 orientadora, Prof\u00aa Dr\u00aa Dalva Graciano-Ribeiro pelos ensinamentos e \n\norienta\u00e7\u00e3o;   \n\n \u00c0 Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, em especial ao Secret\u00e1rio En\u00e9as Fl\u00e1vio \n\nSoares Ribeiro e ao Coordenador Aylton Lopes, pelo aux\u00edlio na documenta\u00e7\u00e3o para acesso ao \n\nlocal de estudo; \n\n \u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (Capes) pela \n\nconcess\u00e3o da bolsa de doutoramento; \n\n Aos funcion\u00e1rios do Laborat\u00f3rio de Anatomia Vegetal da UnB pelas dicas na \n\nconfec\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas e uso dos equipamentos; \n\n Ao Prof\u00ba PhD Augusto C\u00e9sar Franco pelos ensinamentos e por disponibilizar os \n\nequipamentos para a coleta de dados no campo e do microsc\u00f3pio para registro fotogr\u00e1fico do \n\nmaterial anat\u00f4mico;  \n\n \u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa S\u00edlvia Rodrigues Machado por disponibilizar material e aux\u00edlio t\u00e9cnico na \n\nconfec\u00e7\u00e3o das amostras para an\u00e1lise em microscopia eletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o, assim como \n\npelo aux\u00edlio na an\u00e1lise das imagens no Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica da Unesp/Botucatu; \n\n Ao Laborat\u00f3rio de Microscopia Eletr\u00f4nica e Virologia da UnB, em especial \u00e0 Prof\u00aa Dr\u00aa \n\nS\u00f4nia Nair B\u00e1o e seus alunos pelas dicas e aux\u00edlio na confec\u00e7\u00e3o do material para an\u00e1lise em \n\nME de varredura; \n\n \u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa Sueli Maria Gomes pelas preciosas sugest\u00f5es nas bancas de projeto, \n\nresultados parciais e qualifica\u00e7\u00e3o; \n\n \u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa Cristiane Silva Ferreira pelas sugest\u00f5es na banca de resultados parciais; \n\n \u00c0 PhD Vera T. Rauber Coradin pelas sugest\u00f5es nas bancas de projeto e resultados \n\nparciais; \n\n \u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa Edna Scremin-Dias pelas sugest\u00f5es na banca de qualifica\u00e7\u00e3o; \n\n Ao Prof\u00ba Dr. Fabian Borghetti pelas sugest\u00f5es na banca de projeto e pela \n\ndisponibilidade do Laborat\u00f3rio de Termobiologia na fase inicial deste trabalho; \n\n \u00c0 Prof\u00aa Dr\u00aa Lourdes I. V. do Amaral pela amizade, pelos ensinamentos e pela \n\ndisponibilidade do Laborat\u00f3rio de Bioqu\u00edmica Vegetal para uso de equipamentos; \n\n \u00c0 Dr\u00aa Suzane M. Fank de Carvalho, pela amizade, companheirismo, aux\u00edlio na edi\u00e7\u00e3o \n\ndas imagens e sugest\u00f5es ao artigo; \n\n\n\n \n\n \n\n \u00c0s graduandas companheiras de campo, especialmente \u00e0 Rebla Vasconcelos, Danielle \n\nA. A. Teodoro e Carla Oliveira de Andrade, obrigada pela ajuda na coleta de material e de \n\ndados ao longo destes dois \u00faltimos anos; \n\n  Aos velhos e novos colegas e amigos do Laborat\u00f3rio de Anatomia Vegetal da UnB: \n\nS\u00edlvia, Z\u00e9 Geraldo, Giselle, Zanderluce, Joyce, Bruno, Maria Tereza e J\u00e9ssica pela \n\nconviv\u00eancia, companheirismo e amizade; \n\n Aos amigos do Laborat\u00f3rio de Fisiologia Vegetal da UnB: Juliana, Willian, Marina \n\nScalon e Izabelly pela prazerosa conviv\u00eancia; \n\n Agrade\u00e7o \u00e0 amiga \u00c9rica Barleto pela amizade e companheirismo dentro e fora da UnB \n\ne, principalmente pelo aux\u00edlio nos campos da madrugada; \n\n Ao amigo Davi Rodrigo Rossatto, pela apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Ecofisiologia Vegetal, pelos \n\nensinamentos, dicas e aux\u00edlio no campo; \n\n \u00c0 minha fam\u00edlia, que mesmo de longe, sempre me incentivou e acreditou em mim; \n\n Ao marido Antony, obrigada pela paci\u00eancia, incentivo, companheirismo at\u00e9 nas \n\ncoletas de campo, pelos ensinamentos sobre a vida; enfim, por tudo e mais um pouco. \n\n \n\n \n\n  \n\n \u00c0 todos voc\u00eas,  \n\nMUITO OBRIGADO! \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nAs veredas s\u00e3o \u00e1reas \u00famidas do bioma Cerrado caracterizadas pela presen\u00e7a da palmeira \n\narb\u00f3rea Mauritia flexuosa e ocorrem em vales ou \u00e1reas planas, associadas a cursos d\u2019\u00e1gua e \n\nnascentes. O afloramento permanente ou sazonal e a profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\ninfluenciam a distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies ao longo de um gradiente, caracterizando tr\u00eas zonas: \n\nfundo, meio e borda. Na Vereda Grande da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, \n\nPlanaltina/DF este gradiente vegetacional est\u00e1 mudando com a coloniza\u00e7\u00e3o da zona de fundo \n\npor esp\u00e9cies subarbustivas, em especial Lavoisiera bergii Cogn., Macairea radula (Bonpl.) \n\nDC. e Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. M. radula e T. parviflora tamb\u00e9m ocorrem no \n\ncerrado sensu stricto que margeia a vereda. Este estudo teve como objetivo analisar as \n\ncaracter\u00edsticas anat\u00f4micas dos \u00f3rg\u00e3os vegetativos destas tr\u00eas esp\u00e9cies nas zonas ainda \n\nalag\u00e1veis da vereda e comparar com os indiv\u00edduos de M. radula e T. parviflora que ocorrem \n\nno cerrado sensu stricto adjacente. Al\u00e9m disso, foram analisados padr\u00f5es de fenologia \n\nvegetativa e ecofisiol\u00f3gicos de indiv\u00edduos de M. radula nestes dois ambientes para verificar \n\nposs\u00edveis altera\u00e7\u00f5es nestes par\u00e2metros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de cada ambiente e \n\nsazonalidade. A an\u00e1lise estrutural mostrou que as tr\u00eas esp\u00e9cies desenvolvem aer\u00eanquima \n\nesquizo-lis\u00edgeno na raiz e espa\u00e7os aerenquimatosos nos caules jovens. A endoderme est\u00e1 \n\npresente em ra\u00edzes e caules prim\u00e1rios. Com o crescimento secund\u00e1rio, estes \u00f3rg\u00e3os \n\ndesenvolvem poliderme aerenquimatosa quando imersos. Estes tecidos s\u00e3o constitutivos \n\naparecendo nestes mesmos \u00f3rg\u00e3os de indiv\u00edduos de M. radula e T. parviflora em solo n\u00e3o \n\nalag\u00e1vel do cerrado sensu stricto. As folhas destas tr\u00eas esp\u00e9cies apresentam caracter\u00edsticas \n\nescleromorfas como c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas de paredes espessas, est\u00f4matos somente na face \n\nabaxial, hipoderme, esclerofilia e tricomas. L. bergii e M. radula tamb\u00e9m apresentam \n\nemerg\u00eancias esclerificadas. As folhas de M. radula e T. parviflora diferem quantitativamente \n\nentre os ambientes com caracteriza\u00e7\u00e3o de folhas de sol para as da vereda e de folhas de \n\nsombra para as do cerrado sensu stricto. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fenologia vegetativa, os indiv\u00edduos de \n\nM. radula apresentaram semelhan\u00e7a entre os ambientes na maioria dos padr\u00f5es, exceto na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e queda de ramos laterais e de folhas. Quanto aos dados ecofisiol\u00f3gicos os \n\nindiv\u00edduos da vereda atingiram taxas mais altas para a maioria dos par\u00e2metros de trocas \n\ngasosas, embora somente a fotoss\u00edntese e condut\u00e2ncia estom\u00e1tica mostraram diferen\u00e7as \n\nsignificativas (P<0,05) na esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Os indiv\u00edduos dos dois ambientes mostraram \n\ncontrole h\u00eddrico na esta\u00e7\u00e3o seca em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esta\u00e7\u00e3o chuvosa expresso pelos valores de \n\n\n\n \n\n \n\npotencial h\u00eddrico menos negativos ao meio-dia na esta\u00e7\u00e3o seca. Conclui-se, portanto, que as \n\ntr\u00eas esp\u00e9cies possuem caracter\u00edsticas estruturais e, no caso da M. radula, tamb\u00e9m \n\necofisiol\u00f3gicas para suportar os alagamentos peri\u00f3dicos na zona de fundo da vereda.  \n\n \n\nPalavras-chaves: anatomia de \u00f3rg\u00e3os vegetativos, poliderme aerenquimatosa, emerg\u00eancia \n\nfoliar, fotoss\u00edntese, fenologia vegetativa e Cerrado. \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThe palm swamps are wetlands in the Cerrado biome characterized by the occurrence of \n\narboreal palm Mauritia flexuosa. They occur in valleys or plane areas, associated to creeks \n\nand springs of water. The permanent or seasonal upwelling and the depth of the water table \n\ninfluence the species distribution along a gradient, featuring three zones: back, intermediate \n\nand boarder zones. In the palm swamp Vereda Grande, located in the Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas (protected area), Planaltina/DF, this vegetation gradient is changing with \n\nthe colonization of the back zone by shrubby species, in particular Lavoisiera bergii Cogn., \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. and Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. M. radula and T. \n\nparviflora also occur in the Cerrado sensu stricto which bounds the palm swamp. This study \n\naimed to examine the anatomical characteristics of vegetative organs of these three species in \n\nthe yet flooding areas of the palm swamp and to compare with the specimens of M. radula \n\nand T. parviflora occurring in the adjacent Cerrado sensu stricto. Moreover, we analyzed \n\nvegetative phenology and ecophysiological patterns of specimens of M. radula in these two \n\nenvironments to check for possible changes in these parameters in respect of each \n\nenvironment and seasonality. The structural analysis showed that the three species develop \n\nschizo-lysigenous aerenchyma in the root and aerenchymatous spaces in the young stems. The \n\nendoderm is present in roots and stems. With secondary growth, these organs develop \n\naerenchymatous polyderm when immersed. These tissues are constitutive, appearing in these \n\nsame bodies of specimens of M. radula and T. parviflora non-flooding soil of Cerrado sensu \n\nstricto. The leaf blades of these three species present scleromorphics characteristics as thick-\n\nwalled epiderm cells, stoma only on the lower surface, hypoderm, sclerophylly and trichomes. \n\nL. bergii and M. radula also present emergences sclerifieds. The leaf blades of M. radula and \n\nT. parviflora differ quantitatively between environments with characterization of sun leaves \n\nfor the palm swamp and shade leaves for Cerrado sensu stricto. In relation to the vegetative \n\nphenology, specimens of M. radula present similarity between the environments in most \n\npatterns, except in the production and falling of side branches and leaves. As regards the \n\necophysiological data the specimens of the palm swamp reached higher rates for most gas \n\nexchange parameters, although only the photosynthesis and stoma conductance showed \n\nsignificant differences (P &lt;0.05) in the rainy season. The specimens of both environments \n\nshowed water control in dry season when compared with the rainy season as expressed by the \n\nless negative water potential at noon in the dry season. It is therefore concluded that the three \n\n\n\n \n\n \n\nspecies have structural features and, in the case of M. radula, also ecophysiological features to \n\nsupport the periodic flooding in the back zone of the palm swamp. \n\n \n\nKeywords: vegetative organs anatomy, aerenchymatous polyderm, leaf emergence, \n\nphotosynthesis, vegetative phenology and Cerrado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS GERAL \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da Vereda Grande na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas \n\n(pol\u00edgonos em destaque) com a identifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos Brejinho e Vereda \n\nGrande....................................................................................................................26 \n\n \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo na Vereda Grande e no cerrado sensu stricto \n\nadjacente. A seta identifica o marco simb\u00f3lico do divisor de \u00e1guas......................27 \n\n \n\nFigura 3. \u00c1reas de estudo. A. Vista parcial da zona de fundo da vereda com representantes de \n\nLavoisiera bergii Cogn. (L), Macairea radula (Bonpl.) DC. (M) e Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. (T). B. Indiv\u00edduo de M. radula no cerrado sensu \n\nstricto......................................................................................................................28 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nFigura 1. Lavoisiera bergii Cogn. na zona de fundo da vereda. A. Vista geral. B-D. Aspecto \n\nda raiz em solo \u00famido (B), encharcado (C) e alagado (D).  Barras: 1cm.................55 \n\n \n\nFigura 2. Macairea radula (Bonpl.) DC. A. Indiv\u00edduo na zona de fundo da vereda. B. Detalhe \n\nde A mostrando a poliderme aerenquimatosa (seta) no caule. C. Parte da poliderme \n\naerenquimatosa da raiz submersa com destaque para as camadas internas mais \n\nclaras que as externas. D. Caule e raiz de indiv\u00edduo no cerrado sensu stricto. E.  \n\nFragmento da raiz de C com a poliderme (seta) sem o aspecto esponjoso. Le: lenho. \n\nBarras: 1cm...............................................................................................................56 \n\n \n\nFigura 3. Sec\u00e7\u00f5es transversais de raiz em crescimento prim\u00e1rio. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. \n\nC-D. Macairea radula (Bonpl.) DC. C. Paredes anticlinais das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas \n\nespessas. D. C\u00e9lulas do periciclo em divis\u00e3o celular (seta). E-F. Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. en: endoderme, ep: epiderme, ex: exoderme, fl: floema, \n\npe: periciclo, xi: xilema prim\u00e1rio, xs: xilema secund\u00e1rio. Asterisco: espa\u00e7os \n\nintercelulares, pontas de setas: c\u00e9lulas em processo de lise celular. Sem colora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n(A,C); sudan IV (B,D); sulfato ferroso (E); dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de \n\nalcian (F). Barras: 50\u00b5m...........................................................................................57 \n\n \n\nFigura 4. Sec\u00e7\u00f5es transversais do caule \u2013 vista geral. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. A. Arestas \n\nesclerificadas (seta) e esclere\u00eddes (es). B. Esclere\u00eddes (es) na face adaxial das folhas \n\nnovas e nas faces que originar\u00e3o o pr\u00f3ximo par de folhas. As arestas esclerificadas \n\nvistas em A fazem parte dos bordos foliares (seta). C. Trembleya parviflora (D. \n\nDon) Cogn. com esclere\u00eddes pr\u00f3ximo \u00e0 endoderme (setas). D. Macairea radula \n\n(Bonpl.) DC. com emerg\u00eancias esclerificadas (setas). Dupla colora\u00e7\u00e3o com \n\nsafranina e azul de alcian (A,C) e safranina e fast green (D). Barras: 300\u00b5m.........58 \n\n \n\nFigura 5. Sec\u00e7\u00e3o transversal de caule prim\u00e1rio. A. Lavoisiera bergii Cogn. Arestas com \n\npapilas (pa) na epiderme (ep) e esclere\u00eddes (es). B. Trembleya parviflora (D. Don) \n\nCogn. C. Detalhe do feixe vascular cortical de B (quadrado) mostrando elemento de \n\nvaso de xilema (xi).  D-E. Macairea radula (Bonpl.) DC. E. Sec\u00e7\u00e3o longitudinal \n\ncom destaque para a endoderme (en) e c\u00e9lulas do periciclo (pe) em divis\u00e3o (seta). \n\nCompostos fen\u00f3licos nas c\u00e9lulas do periciclo e endoderme (conte\u00fado escuro). F. \n\nFeixe bicolateral de T. parviflora com destaque para estrias de Caspary na \n\nendoderme (en), periciclo (pe) e feixe bicolateral com floema externo (fle) e interno \n\n(fli). en: endoderme; ep: epiderme; es: esclere\u00eddes; fl: floema; fv: feixe vascular \n\ncortical; pe: periciclo, xs: xilema secund\u00e1rio. Barras: A-B, D-F (50\u00b5m), C \n\n(20\u00b5m)......................................................................................................................59 \n\n \n\nFigura 6. Sec\u00e7\u00f5es transversais de raiz de Macairea radula (Bonpl.) DC. (A) e caule de \n\nLavoisiera bergii Cogn. (B) evidenciando c\u00e9lulas do periciclo em divis\u00e3o (seta). C-\n\nF. Sec\u00e7\u00f5es transversais do caule de M. radula mostrando a forma\u00e7\u00e3o da poliderme \n\naerenquimatosa. C-D. C\u00e9lulas do periciclo em in\u00edcio de divis\u00e3o (seta amarela). E. \n\nC\u00e9lulas epid\u00e9rmicas, corticais e da endoderme (ponta de seta) sendo destacadas da \n\nsuperf\u00edcie do caule. C\u00e9lulas braciformes em expans\u00e3o (seta). F. Poliderme \n\naerenquimatosa j\u00e1 formada com as c\u00e9lulas braciformes (seta fina) e c\u00e9lulas n\u00e3o \n\nalongadas (seta grossa) intercaladas. en: endoderme, ep: epiderme, fl: floema, xs: \n\nxilema secund\u00e1rio. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian (A-B) e \n\nsafranina e fast green (C-F). Barras: A-E (50\u00b5m), F (100\u00b5m).................................60 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 7. Poliderme aerenquimatosa de caule e ra\u00edzes coletadas na vereda. A. Feloderme (fd) \n\nem camada \u00fanica e felog\u00eanio (fg) em divis\u00e3o celular no caule de Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. C\u00e9lulas suberizadas (cs) e c\u00e9lulas braciformes (cb) \n\nformadas pela atividade anterior do felog\u00eanio. B. Raiz de Macairea radula (Bonpl.) \n\nDC. com feloderme (fd) e felog\u00eanio j\u00e1 diferenciado em c\u00e9lula suberizada (cs). C-D. \n\nMicroscopia eletr\u00f4nica de varredura de raiz de Lavoisiera bergii Cogn. com \n\ncamadas de c\u00e9lulas braciformes (cb) intercaladas por camada \u00fanica de c\u00e9lulas \n\nsuberizadas (cs) em C e detalhe das c\u00e9lulas braciformes onde as setas indicam \n\npontos de ades\u00e3o \u00e0s c\u00e9lulas adjacentes em D. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul \n\nde alcian em A; sudan IV em B. Barras: A-B, D (50\u00b5m), C (100\u00b5m).....................61 \n\n \n\nFigura 8. Microscopia eletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o das c\u00e9lulas da poliderme aerenquimatosa de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. A. Aspecto geral mostrando a parede celular com \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de suberina (pc) e o n\u00facleo (nu) na c\u00e9lula braciforme e deposi\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos fen\u00f3licos (cs) na c\u00e9lula suberizada. B. Detalhe da c\u00e9lula braciforme com \n\nmitoc\u00f4ndrias (mi), pequenos corp\u00fasculos de compostos fen\u00f3licos (cf) e parede \n\ncelular (pc). C. C\u00e9lulas suberizadas com parede celular (pc) e deposi\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos fen\u00f3licos (cf) que preenchem quase toda a c\u00e9lula. Barras: A, C (20\u00b5m), \n\nB (0,30\u00b5m)...............................................................................................................62  \n\n \n\nFigura 9. Poliderme de raiz e caule. A-B. Raiz de Macairea radula (Bonpl.) DC. coletada no \n\ncerrado sensu stricto. A. C\u00f3rtex e epiderme sendo destacados (estrela). B. \n\nPoliderme j\u00e1 formada com poucas camadas de c\u00e9lulas braciformes (cb) intercaladas \n\npor c\u00e9lulas suberizadas (cs). C-D. Caule emerso de Trembleya parviflora (D. Don) \n\nCogn. na zona de fundo da vereda. C. Poliderme com camadas de c\u00e9lulas \n\nsuberizadas (cs) intercaladas por c\u00e9lulas sem o alongamento braciforme internas ao \n\nc\u00f3rtex e epiderme (estrela). D. Poliderme j\u00e1 formada com c\u00e9lulas suberizadas (cs) \n\nintercaladas por c\u00e9lulas sem alongamento (seta). fd: feloderme, fl: floema, xs: \n\nxilema secund\u00e1rio. Barras: 50\u00b5m.............................................................................63  \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nFigura 1. Vista adaxial e abaxial das folhas de Lavoisiera bergii Cogn. (A) de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. (B) e de Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. (C). Barras: 1 \n\ncm.............................................................................................................................87 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 2. Formato da l\u00e2mina foliar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nervura principal. A. Carinato em Lavoisiera \n\nbergii Cogn. com feixes esclerenquim\u00e1ticos nos bordos e nervura principal (setas). \n\nB. Plicado em Macairea radula (Bonpl.) DC. com sulcos na face abaxial (seta) \n\nonde localizam-se os est\u00f4matos e emerg\u00eancias nas faces adaxial e abaxial (ponta de \n\nseta). C. Plano em Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. com destaque para as \n\nevagina\u00e7\u00f5es da epiderme na face abaxial (seta). Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e \n\nazul de alcian (A) e safranina e fast green (B-C). Barras: 200\u00b5m...........................88 \n\n \n\nFigura 3. Sec\u00e7\u00e3o transversal da epiderme. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. A. Proje\u00e7\u00f5es do \n\nprotoplasto (seta) na c\u00e9lula epid\u00e9rmica da face adaxial (sem colora\u00e7\u00e3o). B. \n\nMicroscopia eletr\u00f4nica de varredura com detalhe do espessamento diferencial na \n\nparede celular (pc). C. Face adaxial de Macairea radula (Bonpl.) DC. (dupla \n\ncolora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian). D. Face adaxial de Trembleya parviflora \n\n(D. Don) Cogn. (colora\u00e7\u00e3o: sudan III). ep: epiderme; hp: hipoderme, ponta de seta: \n\ncut\u00edcula. Barras: A-C (10\u00b5m), D (50\u00b5m).................................................................89 \n\n \n\nFigura 4. Epiderme. A. Sec\u00e7\u00e3o transversal da face abaxial de Lavoisiera bergii Cogn. \n\nmostrando est\u00f4mato com cristas estom\u00e1ticas (seta) e cavidade subestom\u00e1tica \n\n(asterisco). Colora\u00e7\u00e3o: sudan III. B-C. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura dos \n\nest\u00f4matos de Macairea radula (Bonpl.) DC. (B) e Trembleya parviflora (D. Don) \n\nCogn. (C) com destaque para as cristas estom\u00e1ticas (setas). D-G. Vista \n\nparad\u00e9rmica. Face adaxial (D) e abaxial (E) de L. bergii. Face adaxial de M. radula \n\n(F) e de T. parviflora (G). Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian em D-E, \n\nG e safranina em F. ep: epiderme. Barras: A-C (10\u00b5m), D-G (50\u00b5m)....................90 \n\n \n\nFigura 5. Tricoma. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura do \n\nbordo foliar com tricoma glandular (tg) na axila da emerg\u00eancia tectora (et) em A e \n\ndetalhe da extremidade distal do tricoma glandular  em B. C. MEV do tricoma \n\nglandular em Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. D-H. Macairea radula (Bonpl.) \n\nDC. D. Tector unisseriado. E. Glandular com ped\u00fanculo unisseriado geminado. F. \n\nGlandular com ped\u00fanculo unisseriado. G. Glandular com ped\u00fanculo bisseriado. H. \n\nGlandular bisseriado claviforme. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian \n\nem D-H. (Barras: A (100\u00b5m); B, E-H (20\u00b5m); C-D (10\u00b5m)...................................91 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 6. Mesofilo isobilateral em Lavoisiera bergii Cogn. (A) e Trembleya parviflora (D. \n\nDon) Cogn. (B). A. Deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos no floema (ponta de seta), \n\nidioblasto com drusa (dr) e est\u00f4mato na face adaxial (seta fina). B. Deposi\u00e7\u00e3o de \n\ncompostos fen\u00f3licos no par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico (pp) da face adaxial. Na face \n\nabaxial, evagina\u00e7\u00f5es da epiderme com est\u00f4matos (seta) e c\u00e2maras subestom\u00e1ticas \n\n(*) amplas. C. Mesofilo dorsiventral de Macairea radula (Bonpl.) DC. com \n\nesclere\u00eddes (es) da emerg\u00eancia tectora (et) entre a hipoderme (hp) e o par\u00eanquima \n\npali\u00e7\u00e1dico (pp). A colora\u00e7\u00e3o avermelhada identifica deposi\u00e7\u00e3o de compostos \n\nfen\u00f3licos. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e fast green: A-C. en: endoderme; ex: \n\nextens\u00e3o da endoderme; pl: par\u00eanquima lacunoso. Barras: 50\u00b5m...........................92 \n\n \n\nFigura 7. Emerg\u00eancias em Macairea radula (Bonpl.) DC. A-B. Microscopia eletr\u00f4nica de \n\nvarredura mostrando as emerg\u00eancias tectoras (et) e glandulares (eg) em ambas as \n\nfaces da l\u00e2mina foliar (A) e na face abaxial (B). C. Destaque para a base da \n\nesclere\u00edde (es) da emerg\u00eancia tectora da face adaxial em contato com a extens\u00e3o da \n\nendoderme (ex) e got\u00edculas de \u00f3leo no mesofilo (seta). D. Emerg\u00eancia glandular da \n\nface abaxial mostrando as esclere\u00eddes (es) e o tricoma tector na lateral (seta). Dupla \n\ncolora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian: C-D. hp: hipoderme; fv: feixe vascular; \n\npp: par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico. Barras: A, C (200\u00b5m), B, D (50\u00b5m)............................93  \n\n \n\nFigura 8. Nervura principal da l\u00e2mina foliar de Macairea radula (Bonpl.) DC. (A), Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. (B) e Lavoisiera bergii Cogn. (C-D). A. Feixe \n\nbicolateral e feixes anficrivais na medula (setas). B. Feixe bicolateral, com \n\ncompostos fen\u00f3licos no c\u00f3rtex, par\u00eanquima do floema e medula (conte\u00fado escuro). \n\nC. Feixe colateral com endoderme (en) bem definida e feixes de fibras \n\nesclerenquim\u00e1ticas (fes) na proje\u00e7\u00e3o abaxial. Compostos fen\u00f3licos se depositam no \n\npar\u00eanquima do floema (ponta de seta). D. Detalhe do par\u00eanquima na regi\u00e3o adaxial, \n\ncom c\u00e9lulas aclorofiladas e paredes mais espessas (seta). Barras: 100\u00b5m...............94 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nFigura 1. Dados meteorol\u00f3gicos de 2009 e 2010. Fonte: INMET..........................................103 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 2. Altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico nos tr\u00eas canos na zona de fundo da vereda e no cerrado \n\nsensu stricto e a precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo anterior a cada medida mensal. A linha \n\npontilhada representa a superf\u00edcie do solo..............................................................104 \n\n \n\nFigura 3. Porcentagem (%) de indiv\u00edduos de Macairea radula (Bonpl.) DC. apresentando \n\nramos em alongamento (A), floridos (B), produzindo (C) e perdendo folhas (D), \n\nproduzindo novos ramos A2 e A3 (E) e ramos A1, A2 e A3 morrendo (F)..........107 \n\n \n\nFigura 4. Alongamento m\u00e9dio mensal (\u00b1erro padr\u00e3o) dos ramos A1 (A), A2 (B) e A3 (C) de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. nos dois ambientes analisados. Valores de n s\u00e3o os \n\nmesmos da Tabela 1...............................................................................................110 \n\n \n\nFigura 5. N\u00famero acumulado de ramos A2 (A) e A3 (B) de Macairea radula (Bonpl.) DC. \n\nproduzidos ao longo dos meses na vereda e no cerrado sensu stricto....................112 \n\n \n\nFigura 6. Fases reprodutivas em Macairea radula (Bonpl.) DC. A. Infloresc\u00eancia do tipo \n\npan\u00edcula composta. B. Detalhe da flor. C. Bot\u00f5es florais sendo formados na por\u00e7\u00e3o \n\nterminal do ramo. D. Ramos secos ap\u00f3s o per\u00edodo reprodutivo.............................113 \n\n \n\nFigura 7. M\u00e9dia (\u00b1erro padr\u00e3o, n=10) de folhas novas (coluna da esquerda) e perdidas (coluna \n\nda direita) de Macairea radula (Bonpl.) DC. ao longo dos meses de estudo na \n\nvereda e cerrado sensu stricto.................................................................................116 \n\n \n\nFigura 8. M\u00e9dia (\u00b1 erro padr\u00e3o, n=10) da \u00e1rea foliar espec\u00edfica das plantas de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. da vereda e cerrado sensu stricto. Letras diferentes indicam \n\ndiferen\u00e7a significativa entre ambiente e entre esta\u00e7\u00f5es..........................................118 \n\n \n\nFigura 9.  Valores m\u00e9dios e erro padr\u00e3o (n=10) do potencial h\u00eddrico foliar na madrugada e ao \n\nmeio-dia da esta\u00e7\u00e3o chuvosa (fevereiro) e na esta\u00e7\u00e3o seca (julho) de 2010 em \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. Letras diferentes indicam diferen\u00e7a significativa \n\n(P<0,001) entre ambiente e tamanho de letra diferente indica diferen\u00e7a significativa \n\n(P<0,0001) entre esta\u00e7\u00f5es.......................................................................................119 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 10. Sistema radicular de Macairea radula (Bonpl.) DC. no cerrado sensu stricto. A. \n\nVista de baixo com detalhe para ra\u00edzes mais grossas de sustenta\u00e7\u00e3o (seta). B. Vista \n\nde cima com detalhe para raiz grossa de sustenta\u00e7\u00e3o (seta branca) e ra\u00edzes mais \n\nfinas superficiais (seta amarela). A fita m\u00e9trica marca nove cent\u00edmetros..............120 \n\n \n\nFigura 11. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura da l\u00e2mina foliar de Macairea radula (Bonpl.) \n\nDC. com destaque para a localiza\u00e7\u00e3o dos est\u00f4matos (seta), tricomas (tr) e \n\nemerg\u00eancias (em). Barra: 100\u00b5m...........................................................................125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nTabela 1.  M\u00e9dia (\u00b1 erro padr\u00e3o, n=10) de par\u00e2metros anat\u00f4micos e morfol\u00f3gicos das esp\u00e9cies \n\nde Melastomataceae encontradas em diferentes ambientes. AFE: \u00e1rea foliar \n\nespec\u00edfica, MFE: massa foliar espec\u00edfica...............................................................73 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nTabela 1.  Dados de alongamento mensal nos tr\u00eas n\u00edveis de ramos de Macairea radula \n\n(Bonpl.) DC. nos dois ambientes. M\u00e9dia (\u00b1erro padr\u00e3o).....................................110 \n\n \n\nTabela 2. N\u00famero e propor\u00e7\u00e3o de ramos novos A2 e A3 de Macairea radula (Bonpl.) DC. \n\nnos dois ambientes. O asterisco indica diferen\u00e7a significativa com valor de P<0,05 \n\ne entre os ambientes para cada n\u00edvel de ramo......................................................112 \n\n \n\nTabela 3.  N\u00famero e propor\u00e7\u00e3o de ramos floridos e mortos nos diferentes n\u00edveis de ramos de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. nos dois ambientes. O asterisco diferen\u00e7a \n\nsignificativa com P<0,05 entre os ambientes para cada n\u00edvel de ramo................114 \n\n \n\nTabela 4. Crescimento l\u00edquido relativo entre produ\u00e7\u00e3o e morte de ramos A2 e A3 de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. por ambiente.........................................................................115 \n\n \n\nTabela 5. M\u00e9dia (\u00b1erro padr\u00e3o) de produ\u00e7\u00e3o e queda foliar para os diferentes n\u00edveis de ramos \n\nde Macairea radula (Bonpl.) DC. na vereda e no cerrado sensu stricto. O asterisco \n\nindica diferen\u00e7a significativa (P<0,05) entre os ambientes para cada n\u00edvel de \n\nramo........................................................................................................................ 115 \n\n \n\nTabela 6. Crescimento l\u00edquido relativo entre produ\u00e7\u00e3o e queda foliar em Macairea radula \n\n(Bonpl.) DC. por ambiente.....................................................................................117 \n\n \n\nTabela 7. M\u00e9dias (\u00b1erro padr\u00e3o, n=10) de assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea (Amax), em base de \n\nmassa (Amassa), condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs), transpira\u00e7\u00e3o (E), respira\u00e7\u00e3o no escuro \n\n(Respes), efici\u00eancia intr\u00ednseca do uso da \u00e1gua (EIUA) e \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE) \n\nem plantas de Macairea radula (Bonpl.) DC. nos dois per\u00edodos de an\u00e1lise para a \n\nvereda e cerrado sensu stricto. O asterisco indica diferen\u00e7a significativa (P<0,05) \n\nentre os ambientes e as letras entre a esta\u00e7\u00e3o chuvosa (fevereiro) e a seca (julho) \n\npara cada ambiente.................................................................................................124 \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1     INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL..................................................................................................23 \n\n2    OBJETIVO GERAL..........................................................................................................25 \n\n3    MATERIAL E M\u00c9TODOS GERAL.................................................................................25 \n\n3. 1 Local de estudo......................................................................................................25 \n\n3. 2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo........................................................................27 \n\n3.3 Hist\u00f3rico das esp\u00e9cies em estudo na Vereda Grande..............................................29 \n\n4    REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...............................................................................30 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 Ontog\u00eanese da poliderme e anatomia radicular e caulinar de esp\u00e9cies de \n\nMelastomataceae em solo alag\u00e1vel e n\u00e3o alag\u00e1vel \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................34 \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS...............................................................................................36 \n\n2.1 Prepara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material vegetal..................................................................36 \n\n3 RESULTADOS..................................................................................................................37 \n\n3.1 Morfologia externa...................................................................................................37 \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica.........................................................................................37 \n\n3.2.1 Raiz em crescimento prim\u00e1rio....................................................................37 \n\n3.2.2 Caule em crescimento prim\u00e1rio..................................................................38 \n\n3.2.3 Ontogenia e caracteriza\u00e7\u00e3o da poliderme no crescimento secund\u00e1rio de \n\nraiz e caule..................................................................................................39 \n\n4 DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES.......................................................................................41 \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...............................................................................47 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 An\u00e1lise comparativa da anatomia foliar de esp\u00e9cies de Melastomataceae em \n\nambiente de vereda e cerrado sensu stricto\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................65 \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS...............................................................................................66 \n\n2.1 Prepara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material vegetal..................................................................66 \n\n2.2 \u00c1rea foliar espec\u00edfica, massa foliar espec\u00edfica e espessura do mesofilo..................67 \n\n2.3 An\u00e1lise estat\u00edstica.....................................................................................................68 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 RESULTADOS..................................................................................................................68 \n\n3.1 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da folha................................................................................68 \n\n3.1.1 Lavoisiera bergii Cogn. .............................................................................68 \n\n3.1.2 Macairea radula (Bonpl.) DC. ..................................................................68 \n\n3.1.3 Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. .......................................................69 \n\n3.2 Descri\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica da l\u00e2mina foliar......................................................................69 \n\n3.2.1 Epiderme....................................................................................................69 \n\n3.2.2 Mesofilo......................................................................................................70 \n\n3.2.3 Emerg\u00eancias...............................................................................................70 \n\n3.2.4 Nervura principal........................................................................................71 \n\n3.2.5 Inclus\u00f5es celulares......................................................................................72 \n\n3.3 Dados quantitativos..................................................................................................72 \n\n4 DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES.......................................................................................73 \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS...............................................................................78 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 Respostas fenol\u00f3gicas e ecofisiol\u00f3gicas de Macairea radula (Bonpl.) DC. \n\n(Melastomataceae) \u00e0 sazonalidade na zona de fundo de vereda e no cerrado \n\nsensu stricto  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................96 \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS...............................................................................................99 \n\n2.1 Dados meteorol\u00f3gicos e altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico....................................................99 \n\n2.2 Dados fenol\u00f3gicos..................................................................................................100  \n\n2.3 Trocas gasosas e \u00e1rea foliar espec\u00edfica...................................................................101 \n\n2.4 Potencial h\u00eddrico.....................................................................................................102 \n\n2.5 An\u00e1lise estat\u00edstica...................................................................................................102 \n\n3  RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O....................................................................................103 \n\n3.1 Dados meteorol\u00f3gicos............................................................................................103 \n\n3.2 Altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico.........................................................................................104 \n\n3.3 Padr\u00f5es de comportamento fenol\u00f3gico na vereda e no cerrado sensu stricto........105 \n\n3.4 Dados quantitativos................................................................................................109 \n\n3.4.1 Alongamento dos ramos...........................................................................109 \n\n3.4.2 Produ\u00e7\u00e3o de ramos...................................................................................111 \n\n3.4.3 Flora\u00e7\u00e3o e mortalidade de ramos..............................................................112 \n\n3.4.4 Produ\u00e7\u00e3o e queda de folhas......................................................................115 \n\n\n\n \n\n \n\n3.5 \u00c1rea foliar espec\u00edfica, potencial h\u00eddrico foliar e trocas gasosas.............................117 \n\n3.5.1 \u00c1rea foliar espec\u00edfica................................................................................117 \n\n3.5.2 Potencial h\u00eddrico.......................................................................................118 \n\n3.5.3 Trocas gasosas...........................................................................................121 \n\n4 CONCLUS\u00d5ES...............................................................................................................126 \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.............................................................................127 \n\n \n\n5    CONCLUS\u00d5ES GERAIS................................................................................................135 \n\nANEXOS................................................................................................................................136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"A natureza d\u00e1 a cada \u00e9poca e esta\u00e7\u00e3o algumas belezas peculiares; e da manh\u00e3 at\u00e9 a noite, \n\ncomo do ber\u00e7o ao t\u00famulo, nada mais \u00e9 que uma sucess\u00e3o de mudan\u00e7as t\u00e3o gentis e suaves que \n\nquase n\u00e3o conseguimos perceber os seus progressos.\"  \n\nCharles Dickens \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o basta dar os passos que nos devem levar um dia ao objetivo, cada passo deve ser ele \n\npr\u00f3prio um objetivo em si mesmo, ao mesmo tempo que nos leva para diante.\u201d \n\nJohann Goethe \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n O Cerrado \u00e9 o segundo maior bioma brasileiro em extens\u00e3o, com cerca de 207 milh\u00f5es \n\nde hectares e ocupa cerca de 24% do territ\u00f3rio nacional (Embrapa Cerrados, 2009). Por \n\nocupar o Planalto Central do Brasil, exerce papel fundamental na distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas no \n\npa\u00eds pois contribui para a produ\u00e7\u00e3o h\u00eddrica de seis das oito grandes bacias brasileiras (Lima e  \n\nSilva, 2008).  \n\n Associadas a esta hidrografia est\u00e3o as consideradas \u00e1reas \u00famidas do Cerrado como \n\nmatas ciliares, matas de galeria, campos \u00famidos e veredas (Ribeiro e Walter, 2008).  \n\n Matas de galeria, campos \u00famidos e veredas podem representar um processo \n\nsucessional, tanto no espa\u00e7o quanto no tempo. A ocorr\u00eancia de buritizeiros isolados em matas \n\nde galeria alag\u00e1veis, sem indiv\u00edduos jovens nas imedia\u00e7\u00f5es, pode ser considerada como uma \n\nevid\u00eancia de transforma\u00e7\u00e3o da vereda numa forma\u00e7\u00e3o florestal (Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica, 2004).  \n\n As veredas s\u00e3o caracterizadas pela presen\u00e7a da palmeira arb\u00f3rea Mauritia flexuosa em \n\nmeio a agrupamentos mais ou menos densos de esp\u00e9cies arbustivo-herb\u00e1ceas (Ribeiro e \n\nWalter, 2008). Os solos encontrados neste tipo de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o os hidrom\u00f3rficos (Glei pouco \n\nh\u00famico ou Glei h\u00famico) mal drenados ou muito mal drenados (Reatto et al., 1998; Ara\u00fajo et \n\nal., 2002; Guimar\u00e3es et al., 2002).  \n\n Topograficamente, as veredas geralmente est\u00e3o localizadas em vales ou \u00e1reas planas, \n\nacompanhando linhas de drenagem mal definidas, sendo tamb\u00e9m comuns numa posi\u00e7\u00e3o \n\nintermedi\u00e1ria do terreno, pr\u00f3ximas \u00e0s nascentes, ou na borda de matas de galeria (Ribeiro e \n\nWalter, 2008). Ara\u00fajo et al.( 2002) prop\u00f5em uma zona\u00e7\u00e3o na vereda delimitando zonas de \n\nfundo, meio e borda de acordo com a altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico e estrato vegetativo Na zona de \n\nborda, o solo tem melhor drenagem e pode conter arvoretas e arbustos mais adensados, na \n\nzona de meio o solo \u00e9 medianamente \u00famido e a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 tipicamente campestre e na zona \n\nde fundo o solo \u00e9 saturado com \u00e1gua, podendo permanecer alagado durante todo o ano, com \n\ncobertura brejosa onde ocorrem os buritis e ilhas de vegeta\u00e7\u00e3o mais densa com pequenos \n\narbustos e arvoretas.  \n\n A composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica varia em cada uma destas zonas e postula-se que seja \n\ndeterminada pela capacidade das esp\u00e9cies de tolerarem o alagamento peri\u00f3dico (Ara\u00fajo et al., \n\n2002; Meirelles et al., 2004; Oliveira, 2005; Costa, 2007). A periodicidade do alagamento \u00e9 \n\n\n\n24 \n\n \n\ndeterminada pela sazonalidade pluviom\u00e9trica, caracter\u00edstica do cerrado. Segundo Ferreira \n\n(2003) o sistema de abastecimento do aq\u00fc\u00edfero que alimenta a vereda depende das \u00e1guas \n\nsuperficiais vinculadas \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es anuais na regi\u00e3o. No entanto, essa vincula\u00e7\u00e3o entre \n\npercola\u00e7\u00e3o e precipita\u00e7\u00e3o torna esse sistema extremamente fr\u00e1gil e dependente, e mudan\u00e7as \n\nna quantidade de chuvas ou distribui\u00e7\u00e3o das mesmas afeta a din\u00e2mica deste alagamento. \n\n Al\u00e9m disso, a urbaniza\u00e7\u00e3o no entorno dessas \u00e1reas e a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos \n\nvinculadas a elas intensificam as mudan\u00e7as no regime h\u00eddrico com conseq\u00fc\u00eancias para a flora \n\ne fauna locais (Eiten, 2001; Guimar\u00e3es et al., 2002; Meirelles et al., 2004).   \n\n Estudos em veredas no Tri\u00e2ngulo Mineiro e em Goi\u00e1s vem mostrando as \n\nconseq\u00fc\u00eancias destas altera\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico como estrutura do solo e qualidade da \u00e1gua \n\n(Ferreira, 2003; Ramos et al., 2006;  Sousa, 2009), microclim\u00e1tico (Serafini J\u00fanior, 2010) e \n\nflor\u00edstico (Guimar\u00e3es et al., 2002).  \n\n No Distrito Federal, a interfer\u00eancia antr\u00f3pica nas veredas ainda carece de estudos mais \n\naprofundados, mas levantamentos flor\u00edsticos realizados na Vereda Grande da Esta\u00e7\u00e3o \n\nEcol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas (ESEC-AE, Planaltina/ DF) destacam as modifica\u00e7\u00f5es nos \n\npadr\u00f5es de zona\u00e7\u00e3o com a invas\u00e3o de esp\u00e9cies nativas arb\u00f3reas e arbustivas, atribu\u00eddas ao \n\nrebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico como conseq\u00fc\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o de diques de drenagem, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas e uso da \u00e1gua para agricultura no entorno (Silva-J\u00fanior e Felfili, 1996; \n\nEiten, 2001; Meirelles et al., 2004; Barbosa-Silva, 2007; Costa, 2007).  \n\n Analisando estes levantamentos, \u00e9 poss\u00edvel identificar que indiv\u00edduos subarbustivos de \n\nLavoisiera bergii Cogn., Macairea radula (Bonpl.) DC. e Trembleya parviflora (D. Don) \n\nCogn. est\u00e3o colonizando as zonas mais internas da vereda, antes formadas somente por estrato \n\nherb\u00e1ceo.  \n\n Estas esp\u00e9cies pertencem \u00e0 Melastomataceae, uma das principais fam\u00edlias encontradas \n\nno Cerrado brasileiro, com aproximadamente 32 g\u00eaneros e 500 esp\u00e9cies dispersas em \n\nambientes diversificados nas fitofisionomias deste Bioma (Mendon\u00e7a et al., 2008). Ocorrem \n\ndesde solos bem drenados at\u00e9 locais com encharcamento peri\u00f3dico ou permanentemente \n\nalagados. Esp\u00e9cies pioneiras s\u00e3o comuns nesta fam\u00edlia e algumas caracter\u00edsticas ampliam seu \n\npotencial invasor a exemplo das sementes pequenas dispersas pelo vento, crescimento r\u00e1pido \n\ne reprodu\u00e7\u00e3o assexuada (Baruch et al., 2000). Apesar desta fam\u00edlia ser bem representativa em \n\nsolos alagadi\u00e7os (Ara\u00fajo et al., 2002;  Mendon\u00e7a et al., 2008, Barbosa-Silva, 2007) poucos \n\n\n\n25 \n\n \n\ns\u00e3o os estudos anat\u00f4micos dos \u00f3rg\u00e3os vegetativos em esp\u00e9cies desta fam\u00edlia com destaque \n\npara os trabalhos de Sousa (1997) e Milanez (2007). Estudos ecofisiol\u00f3gicos e fenol\u00f3gicos \n\nrelacionados \u00e0 presen\u00e7a de representantes desta fam\u00edlia em solos saturados n\u00e3o s\u00e3o \n\nencontrados na literatura. \n\n Indiv\u00edduos de M. radula e T. parviflora tamb\u00e9m ocorrem no cerrado sensu stricto que \n\nmargeia a vereda, mostrando amplitude de distribui\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies. A presen\u00e7a destas \n\nesp\u00e9cies nestas duas diferentes fitofisionomias \u00e9 um indicativo de que as mesmas apresentam \n\ncaracter\u00edsticas estruturais e fisiol\u00f3gicas que lhes permite sobreviver em solos alag\u00e1veis e n\u00e3o \n\nalag\u00e1veis. \n\n \n\n2 OBJETIVO GERAL \n\n O objetivo geral deste trabalho \u00e9 estudar os aspectos anat\u00f4micos, ecofisiol\u00f3gicos e \n\nfenol\u00f3gicos das tr\u00eas esp\u00e9cies de Melastomataceae em seus locais de ocorr\u00eancia, seja no solo \n\nalag\u00e1vel da vereda ou no solo seco do cerrado sensu stricto. \n\n \n\n3 MATERIAL E M\u00c9TODOS GERAL \n\n3.1 Local de estudo \n\n A Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas - ESEC-AE (Fig. 1) \u00e9 uma Unidade de \n\nConserva\u00e7\u00e3o (UC) localizada na cidade de Planaltina, a noroeste do Distrito Federal (entre \n\n15\u00ba32\u2019 e 15\u00ba38\u2019S e entre 47\u00ba33\u2019 e 47\u00ba37\u2019W). Foi criada primeiramente como Reserva \n\nEcol\u00f3gica em 1968 e elevada a condi\u00e7\u00e3o de Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica em 1988 co m 10.547,21 ha \n\n(Albuquerque, 2008). O clima \u00e9 tropical do tipo Aw pela classsifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen com \n\ntemperaturas inferiores a 18\u00baC nos meses mais frios e secos, chegando a valores \n\nsuperiores a 22\u00baC nos meses mais quentes e \u00famidos. Aproximadamente 90% da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ocorre de outubro a mar\u00e7o/abril (Maia e Baptista, 2008), conferindo a \n\nsazonalidade caracter\u00edstica da regi\u00e3o centro-oeste do Brasil. \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o predominante na ESEC-AE \u00e9 a de cerrado sensu stricto seguida de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de campo e veredas, com ocorr\u00eancia em menor escala de matas de galeria, cerrado \n\ndenso e floresta estacional ou mata seca (Felfili et al., 2008). \n\n\n\n26 \n\n \n\n Destaque \u00e9 dado \u00e0s sete veredas nesta UC por causa do tamanho, da grande quantidade \n\nde nascentes associadas a elas, al\u00e9m da import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e beleza (Munhoz e Ribeiro, \n\n2008). Destas, a Vereda Grande \u00e9 a maior na UC e tamb\u00e9m no Distrito Federal com \n\naproximadamente 6 Km de extens\u00e3o.  \n\n A Vereda Grande \u00e9 formada por dois c\u00f3rregos que dispersam para lados opostos (Fig. \n\n2), fen\u00f4meno que d\u00e1 nome \u00e0 Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas do C\u00f3rrego Vereda Grande \n\nfluem para o norte em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica Tocantins/Araguaia, enquanto que as \n\n\u00e1guas do C\u00f3rrego Brejinho fluem em dire\u00e7\u00e3o ao sul, para a Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Paran\u00e1 \n\n(Carvalho, 2008).  \n\n \n\n \n\nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da Vereda Grande na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas \n\n(pol\u00edgonos em destaque) com a identifica\u00e7\u00e3o dos c\u00f3rregos Brejinho e Vereda Grande. \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nFigura 2. Localiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo na Vereda Grande e no cerrado sensu stricto \n\nadjacente. A seta identifica o marco simb\u00f3lico do divisor de \u00e1guas.  \n\n \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo \n\n Na zona de fundo da vereda, o estrato \u00e9 graminoso com indiv\u00edduos subarbustivos, em \n\nespecial de Macairea radula, Lavoisiera bergii e Trembleya parviflora (Fig. 3A, Anexo 1). \n\nAs margens da vereda apresentam estrato arbustivo dominado por T. parviflora seguido de \n\num cerrado sensu stricto (Munhoz e Ribeiro, 2008). O cerrado sensu stricto se caracteriza \n\npela presen\u00e7a de \u00e1rvores baixas, inclinadas, tortuosas, com ramifica\u00e7\u00f5es irregulares e \n\nretorcidas sobre solos bem drenados (Ribeiro e Walter, 1998). O gradiente de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\ndesde a zona de fundo da vereda at\u00e9 o cerrado sensu stricto, representa a aclividade no relevo \n\ne a varia\u00e7\u00e3o na altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico (Barbosa-Silva, 2007; Costa, 2007). Os indiv\u00edduos \n\nadultos de M. radula e T. parviflora no cerrado sensu stricto (Fig. 3B) s\u00e3o mais desenvolvidos \n\nque os indiv\u00edduos da vereda, chegando a alturas de 1,60 a 3,5 metros, enquanto os indiv\u00edduos \n\nadultos das tr\u00eas esp\u00e9cies alcan\u00e7am alturas de 0,5 a 1,5 metro na vereda.  \n\n\n\n28 \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 3. \u00c1reas de estudo. A. Vista parcial da zona de fundo da vereda com representantes de \n\nLavoisiera bergii Cogn. (L), Macairea radula (Bonpl.) DC. (M) e Trembleya parviflora (D. \n\nDon) Cogn. (T). B. Indiv\u00edduo de M. radula no cerrado sensu stricto.  \n\n\n\n29 \n\n \n\n3.3 Hist\u00f3rico das esp\u00e9cies em estudo na Vereda Grande \n\n Para melhor compreender a din\u00e2mica de distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de Melastomataceae \n\nestudadas, segue-se um breve hist\u00f3rico de ocorr\u00eancia das mesmas nas zonas da vereda.  \n\n Nos trabalhos de Meirelles et al.(2002; 2004) referentes ao levantamento realizado em \n\n1998 na mesma \u00e1rea que consta deste estudo nenhuma das tr\u00eas esp\u00e9cies encontrava-se na \u00e1rea \n\nalagada da zona de fundo da vereda. Por\u00e9m L. bergii e T. parviflora foram citadas nas zonas \n\nde meio e borda, inclusive com forma\u00e7\u00e3o de um estrato arb\u00f3reo-arbustivo de Trembleya \n\nparviflora cont\u00ednuo na interface borda da vereda e cerrado sensu stricto, mas n\u00e3o citam a \n\nocorr\u00eancia de Macairea radula em nenhum destes locais. \n\n Mais tarde, no levantamento flor\u00edstico realizado por Barbosa-Silva (2007) entre os \n\nanos de 2005 e 2006, as tr\u00eas esp\u00e9cies foram citadas nas zonas de borda, meio e fundo da \n\nvereda. No entanto, as tr\u00eas esp\u00e9cies apresentaram um grande n\u00famero de indiv\u00edduos mortos, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas onde o len\u00e7ol fre\u00e1tico ficou mais tempo exposto no per\u00edodo chuvoso.  \n\n Entre 2007 e 2009, com o in\u00edcio do presente estudo e a coleta de esp\u00e9cies vegetais \n\npara a an\u00e1lise anat\u00f4mica, indiv\u00edduos das tr\u00eas esp\u00e9cies foram encontrados nas zonas de fundo \n\nda vereda. No entanto, M. radula foi a esp\u00e9cie que alcan\u00e7ou o maior espectro de distribui\u00e7\u00e3o \n\nentre as tr\u00eas zonas da vereda e o cerrado sensu stricto com indiv\u00edduos vivos e em \n\nflorescimento. L. bergii e T. parviflora formam adensamentos nas zonas de borda e meio, mas \n\ns\u00e3o mais restritas na zona de fundo, com muitos indiv\u00edduos mortos e pequenos indiv\u00edduos \n\njovens. Neste per\u00edodo de coleta n\u00e3o foram registrados indiv\u00edduos mortos de M. radula nas \n\nzonas de borda, meio e fundo da vereda. \n\n \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n4 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n\nALBUQUERQUE, L.G. 2008. Cria\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o. In: FONSECA, F.O. \n\n(Org.). \u00c1guas Emendadas. Bras\u00edlia: Seduma. \n\nBARBOSA-SILVA, D. 2007. Distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de Melastomataceae Juss. ao longo \n\nde um gradiente em tr\u00eas fitofisionomias do bioma Cerrado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas, Planaltina-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica. Universidade de \n\nBras\u00edlia. Bras\u00edlia/DF. \n\nBARUCH, Z; PATTISON, R. R. e GOLDSTEIN, G. 2000. Responses to light and water \n\navailability of four invasive Melastomataceae in the Hawaiian islands. International Journal \n\nof Plant Science 161(1): 107-118.  \n\nEMBRAPA CERRADOS. 2009. O Ambiente. Dispon\u00edvel em: www.cpac.embrapa.br. \n\nAcesso em 08 de mar\u00e7o de 2011. \n\nFELFILI, J.M.; SILVA J\u00daNIOR, M.C.; MENDON\u00c7A, R.C.; FAGG, C.W.; FILGUEIRAS, \n\nT.S. e MECENAS, V.V. 2008. Fitofisionomias e flora. In: \u00c1guas Emendadas. FONSECA, \n\nF.O. (Org.). Bras\u00edlia: Seduma.  \n\nFERREIRA, I. M. 2003. O afogar das veredas: uma an\u00e1lise comparativa espacial e temporal \n\ndas veredas do Chapad\u00e3o de Catal\u00e3o (GO). Tese de Doutorado. Universidade Estadual \n\nPaulista, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Rio Claro. \n\nGUIMAR\u00c3ES, A.J.M.; ARA\u00daJO, G.M. e CORR\u00caA, G.F. 2002. Estrutura fitosssociol\u00f3gica \n\nem \u00e1rea natural e antropizada de uma vereda em Uberl\u00e2ndia, MG. Acta Botanica Brasilica \n\n16: 317-329. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. 2004. Reserva Ecol\u00f3gica \n\ndo IBGE: ambiente e plantas vasculares. S\u00e9rie Estudos e pesquisas. Informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica n. \n\n3. Rio de Janeiro: IBGE. \n\nLIMA, J.E.F.W. e SILVA, E.M. 2008. Recursos h\u00eddricos do Bioma Cerrado: import\u00e2ncia e \n\nsitua\u00e7\u00e3o. In: SANO, S.M.; ALMEIDA, S.P. e RIBEIRO, J.F.(Eds). Cerrado: ambiente e \n\nflora. Planaltina: EMBRAPA \u2013 CPAC. p. 89-106. \n\n\n\n31 \n\n \n\nMEIRELLES, M.L.; OLIVEIRA, R.C. de; VIVALDI, L.J.; REATTO, A.; CORREA, J.R. \n\n2002. Esp\u00e9cies do estrato herb\u00e1ceo e a altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico em \u00c1reas \u00damidas do \n\nCerrado (Planaltina, DF). Planaltina,DF: Embrapa Cerrados. \n\nMEIRELLES, M. L.; GUIMAR\u00c3ES, A. J. M.; OLIVEIRA, R. C. de; ARA\u00daJO, G. M. de; \n\nRIBEIRO, J. F. 2004. Impactos sobre o estrato herb\u00e1ceo de \u00c1reas \u00damidas do Cerrado. In: \n\nAGUIAR, L. M. S.; CAMARGO, A. J. A. (Ed.). Cerrado: ecologia e caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nPlanaltina, DF: Embrapa Cerrados.   \n\nMILANEZ, C.R.D. 2007. Estudos anat\u00f4micos e ultra-estruturais em Melastomataceae de \n\nCerrado. Tese de Doutorado em Bot\u00e2nica. Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita \n\nFilho. Botucatu/SP. \n\nMUNHOZ, C. B. R e RIBEIRO, J. F. 2008. Veredas. In: \u00c1guas Emendadas. FONSECA, \n\nF.O. (Org.). Bras\u00edlia: Seduma. \n\nOLIVEIRA, G. C. 2005. Perfil flor\u00edstico e distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao gradiente de umidade do solo, em seis veredas no Tri\u00e2ngulo Mineiro. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Ecologia e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais. Universidade Federal de \n\nUberl\u00e2ndia. Uberl\u00e2ndia/MG. \n\nRAMOS, M.V.V; CURI, N; MOTTA, P.E.F.; VITORINO, A.C.T.; FERREIRA, M.M. e \n\nSILVA, M.L.N. 2006. Veredas do Tri\u00e2ngulo Mineiro: solos, \u00e1gua e uso. Ci\u00eancia e \n\nAgrotecnologia 30: 283-293. \n\nREATTO, A.; CORREIA, J. R.; SPERA, S. T. 1998. Solos do Bioma Cerrado: aspectos \n\npedol\u00f3gicos. In: SANO, S. M.; ALMEIDA, S. P.(Eds). Cerrado: ambiente e flora. Planaltina: \n\nEMBRAPA \u2013 CPAC. \n\nRIBEIRO, J.F. e WALTER, B.M.T. 2008. As principais fitofisionomias do bioma Cerrado. \n\nIn: SANO, S.M.; ALMEIDA, S.P. e RIBEIRO, J.F.(Eds). Cerrado: ambiente e flora. \n\nPlanaltina: EMBRAPA \u2013 CPAC. p. 151-212.  \n\nSERAFINI J\u00daNIOR, S. 2010. O microclima de uma vereda degradada: estudo de caso no \n\nParque Estadual Veredas do Perua\u00e7u, MG. Tese de Doutorado. Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nDepartamento de Geografia. S\u00e3o Paulo/SP. \n\n\n\n32 \n\n \n\nSILVA J\u00daNIOR e M. C.; FELFILI, J. M. 1996. A vegeta\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas. Bras\u00edlia, DF: Instituto de Ecologia e Meio Ambiente do Distrito Federal.  \n\nSOUSA, H. C. de. 1997. Estudo comparativo de adapta\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas em \u00f3rg\u00e3os \n\nvegetativos de esp\u00e9cies de Lavoisiera DC. (Melastomataceae) da Serra do Cip\u00f3, MG. \n\nTese de Doutorado em Bot\u00e2nica. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP. \n\nSOUSA, R.F. 2009. Atributos qu\u00edmicos e textura do solo em veredas conservadas e \n\nantropizadas no bioma Cerrado. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Goi\u00e1s. \n\nEscola de Agronomia e Engenharia de Alimentos. Goi\u00e2nia/GO.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \n\n \n\nOntog\u00eanese da poliderme e anatomia radicular e caulinar de \n\nesp\u00e9cies de Melastomataceae em solo alag\u00e1vel e n\u00e3o alag\u00e1vel  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A maior dificuldade para plantas sujeitas \u00e0 submers\u00e3o \u00e9 suportar a defici\u00eancia de \n\noxig\u00eanio na \u00e1gua e no solo submerso, como tamb\u00e9m o excesso de fitotoxinas liberadas pelos \n\nprocessos anaer\u00f3bicos nas ra\u00edzes e na microbiota adjacente (Joly e Crawford, 1982; \n\nVartapetian e Jackson, 1997; Bona e Morretes, 2003). A defici\u00eancia de oxig\u00eanio nestes solos \n\ndeve-se ao desequil\u00edbrio entre a baixa difus\u00e3o de gases na \u00e1gua, comparada com o ar, e a \n\nvelocidade com que o oxig\u00eanio \u00e9 consumido por microorganismos e ra\u00edzes (Ponnamperuma, \n\n1984).  \n\n O transporte interno do oxig\u00eanio \u00e9 uma caracter\u00edstica normal tanto para esp\u00e9cies de \n\nambientes alagados quanto de ambientes n\u00e3o alagados; no entanto, os dois grupos diferem no \n\nn\u00edvel de porosidade, em especial do sistema radicular (Armstrong, 1979; Justin e Armstrong, \n\n1987).  Esta porosidade se deve \u00e0 presen\u00e7a de espa\u00e7os intercelulares mais amplos que \n\ncaracterizam um tecido prim\u00e1rio denominado aer\u00eanquima (Esau, 1976). Em ra\u00edzes, o \n\naer\u00eanquima normalmente se forma no c\u00f3rtex, enquanto que em caules (incluindo rizomas) \n\npode ocorrer no c\u00f3rtex e medula (Armstrong, 1979).  \n\n Estes espa\u00e7os, ou lacunas, preenchidos por gases interconectam-se longitudinalmente \n\nfornecendo um caminho de baixa resist\u00eancia que facilita a difus\u00e3o interna desses gases a \n\ngrandes dist\u00e2ncias, ao longo dos \u00f3rg\u00e3os da planta (Armstrong et al., 1994; Colmer, 2003a; \n\nVoeseneck et al., 2006).  \n\nO aer\u00eanquima pode ser classificado de acordo com a origem dos espa\u00e7os intercelulares em \n\nesquiz\u00f3geno, quando ocorre a separa\u00e7\u00e3o das paredes celulares, ou lis\u00edgeno, quando as c\u00e9lulas \n\ncolapsam e h\u00e1 ruptura da parede celular (Esau, 1976; Armstrong, 1979). Estudos mais \n\ndetalhados, levando em considera\u00e7\u00e3o a orienta\u00e7\u00e3o do colapsamento das c\u00e9lulas e a disposi\u00e7\u00e3o \n\ndas lacunas, propuseram tipos e denomina\u00e7\u00f5es procurando identificar grupos de esp\u00e9cies \n\ncomo gramin\u00e1ceo, ciper\u00e1ceo, Rumex e Apium (Smirnoff e Crawford, 1983; Justin e \n\nArmstrong, 1987). No entanto, a maioria dos trabalhos utiliza a classifica\u00e7\u00e3o inicial \n\nacrescentando a orienta\u00e7\u00e3o do colapsamento como, por exemplo, em Campbell e Drew \n\n(1983), Laan et al. (1989),  Longstreth e Borkhsenious (2000); Visser et al. (2000), entre \n\noutros. \n\n Seago et al. (2005) ap\u00f3s uma compila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios trabalhos conjuntamente com suas \n\nan\u00e1lises, identificaram um tipo de aer\u00eanquima esquiz\u00f3geno denominado favo de mel como \n\n\n\n35 \n\n \n\nsendo caracter\u00edstico de angiospermas basais aqu\u00e1ticas e de  monocotiled\u00f4neas basais. Embora \n\nele possa aparecer tamb\u00e9m nas eudicotiled\u00f4neas, os autores conclu\u00edram que este \u00e9 o tipo mais \n\nbasal de aer\u00eanquima, sendo sua presen\u00e7a fundamental para o sucesso das primeiras plantas \n\ncom flores habitarem locais de solos saturados.  \n\nOs mecanismos envolvidos na forma\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de aer\u00eanquima prim\u00e1rio s\u00e3o bem \n\nconhecidos em rela\u00e7\u00e3o ao aer\u00eanquima lis\u00edgeno, mas muito pouco se sabe sobre a regula\u00e7\u00e3o \n\nbioqu\u00edmica e molecular na diferencia\u00e7\u00e3o do aer\u00eanquima esquiz\u00f3geno (Campbell e Drew, \n\n1983; Jackson e Armstrong, 1999; Drew et al., 2000; Evans, 2003; Voeseneck et al., 2006). \n\nAlgumas esp\u00e9cies apresentam a forma\u00e7\u00e3o de outro tipo de tecido lacunar em caules e ra\u00edzes \n\nsubmersos, que difere na origem e tipos celulares em rela\u00e7\u00e3o ao aer\u00eanquima prim\u00e1rio. De \n\nacordo com Metcalfe (1983), este tecido tem origem no felog\u00eanio e caracteriza-se por \n\napresentar dois tipos celulares, sendo encontrado em plantas de mangue, em Ludwigia repens \n\n(Onagraceae), Sesbania aculeata, Neptunia oleracea e Phaseolus (Fabaceae) quando \n\nsubmetidas ao alagamento.  \n\n A capacidade das plantas em desenvolver um sistema de aera\u00e7\u00e3o, seja de origem prim\u00e1ria ou \n\nsecund\u00e1ria, em resposta \u00e0 satura\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do solo caracteriza e seleciona as esp\u00e9cies em \n\ntolerantes e n\u00e3o tolerantes ao alagamento (Smirnoff e Crawford, 1983; Justin e Armstrong, \n\n1987; Lann et al., 1989; He et al., 1999). Fatores como profundidade, dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia do \n\nalagamento podem influenciar o n\u00edvel de toler\u00e2ncia das esp\u00e9cies e, dessa forma, determinar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da comunidade vegetal (Casanova e Brock, 2000), assim como a distribui\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies em gradientes de altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico (Costa, 2007).  \n\n As esp\u00e9cies de Melastomataceae que fazem parte deste estudo ocorrem nas zonas \n\nalag\u00e1veis da vereda e no solo n\u00e3o alag\u00e1vel do cerrado sensu stricto. \u00c9 prov\u00e1vel, portanto, que \n\nessas esp\u00e9cies tenham a capacidade de desenvolver tecido aerenquimatoso, o que lhes \n\npermitiria adentrar nas zonas alag\u00e1veis da vereda.  \n\n Este trabalho teve por objetivo analisar a anatomia de raiz e caule de Lavoisiera bergii \n\nCogn., Macairea radula (Bonpl.) DC. e Trembleya parviflora (D. Don) Cogn., com \u00eanfase na \n\nontogenia e caracteriza\u00e7\u00e3o da poliderme na zona alagada de fundo da vereda e comparar com \n\nas caracter\u00edsticas anat\u00f4micas dos indiv\u00edduos de M. radula e T. parviflora que ocorrem em solo \n\nn\u00e3o alagado no cerrado sensu stricto. \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.1 Prepara\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do material vegetal \n\n Amostras de ra\u00edzes e caules em est\u00e1gio prim\u00e1rio e secund\u00e1rio de crescimento foram \n\ncoletadas em cinco indiv\u00edduos adultos de cada uma das tr\u00eas esp\u00e9cies na zona de fundo da \n\nvereda e em cinco indiv\u00edduos adultos de M. radula e de T. parviflora no cerrado sensu stricto. \n\nO material coletado foi fixado em Formalde\u00eddo 37%-\u00c1cido ac\u00e9tico P.A-\u00c1lcool et\u00edlico 50% - \n\nFAA 50 (1:1:18) (Johansen, 1940). Algumas amostras deste material foram seccionadas com \n\naux\u00edlio de micr\u00f3tomo do tipo Ranvier e coradas com solu\u00e7\u00e3o aquosa de safranina e azul de \n\nalcian (Kraus e Arduin, 1997).  Amostras fixadas tamb\u00e9m foram desidratadas em s\u00e9rie \n\netan\u00f3lica e solidificadas em historesina Leica\n\u00ae\n conforme especifica\u00e7\u00f5es do fabricante, \n\nseccionadas (5-10 \u00b5m) transversal e longitudinalmente em micr\u00f3tomo rotativo Leica RM \n\n2145 e coradas com azul de toluidina 0,05% (O\u2019Brien et al., 1964). \n\n Para a an\u00e1lise ontog\u00eanica da poliderme, pl\u00e2ntulas foram coletadas nos dois ambientes \n\ne fragmentos seq\u00fcenciais do \u00e1pice at\u00e9 a base dos caules e ra\u00edzes foram fixados em FAA 50 e \n\ninclusos em parafina (Johansen, 1940). As sec\u00e7\u00f5es transversais seriadas foram coradas com \n\nsafranina e fast green (Johansen, 1940).  \n\n As l\u00e2minas permanentes e semi-permanentes obtidas pelos processos acima foram \n\nmontadas em verniz vitral incolor 500\n?\n\n (Paiva et al., 2006).  \n\n Parte do material fixado e amostras frescas foram submetidas a testes histoqu\u00edmicos \n\ncom cloreto f\u00e9rrico 10% (Johansen, 1940) e solu\u00e7\u00e3o de formalina/sulfato ferroso (Schneider, \n\n1977) para evidenciar compostos fen\u00f3licos, sudan III (Sass, 1951) e sudan IV (Gerlach, 1984) \n\npara deposi\u00e7\u00f5es lip\u00eddicas e floroglucinol acidificado (Sass, 1951) para lignina.  \n\n A an\u00e1lise destas prepara\u00e7\u00f5es foi feita em microsc\u00f3pio \u00f3tico Olympus CX31 com \n\nc\u00e2mera digital Olympus C-7070 acoplada. \n\n Para an\u00e1lise em microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), peda\u00e7os de ra\u00edzes e \n\ncaules nos dois est\u00e1gios de crescimento foram fixados com solu\u00e7\u00e3o de glutaralde\u00eddo 2,5% \n\ncom tamp\u00e3o fosfato 0,1M (pH 7,2-7,4), p\u00f3s-fixados em tetr\u00f3xido de \u00f3smio, desidratados em \n\ns\u00e9rie acet\u00f4nica, secados ao ponto cr\u00edtico e cobertos com ouro (Souza 1998), analisados e \n\nfotografados em microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura modelo JEOL JSM 7001F a 15 KV. \n\n\n\n37 \n\n \n\n Para a an\u00e1lise em microscopia eletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o, partes da casca de ra\u00edzes \n\ncoletadas em solo alagado foram colocadas no mesmo fixador usado para MEV, p\u00f3s-fixadas \n\nem tetr\u00f3xido de \u00f3smio (1% em tamp\u00e3o fosfato 0.1 M, pH 7.2) e processadas segundo m\u00e9todos \n\nusuais para emblocamento em resina Araldite. As sec\u00e7\u00f5es ultra-finas foram contrastadas com \n\nsolu\u00e7\u00e3o saturada de acetato de uranila e citrato de chumbo e examinadas em microsc\u00f3pio de \n\ntransmiss\u00e3o CM 100 Philips. Os m\u00e9todos de preparo e a an\u00e1lise do material seguiram as \n\nespecifica\u00e7\u00f5es do Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica da UNESP/Botucatu. \n\n \n\n3 RESULTADOS \n\n3.1 Morfologia externa \n\n Os indiv\u00edduos de Lavoisiera bergii, Macairea radula e Trembleya parviflora que se \n\ndesenvolvem na vereda apresentam uma casca esponjosa e esbranqui\u00e7ada, disposta em \n\ncamadas na base do caule e ra\u00edzes submersas (Fig. 1A-D, 2A-C). Com o rebaixamento do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico no per\u00edodo da seca, esta casca esponjosa fica exposta e adquire aspecto \n\nressecado e folioso, facilmente destac\u00e1vel. No pr\u00f3ximo per\u00edodo chuvoso, novas camadas s\u00e3o \n\nformadas e a parte esbranqui\u00e7ada \u00e9 reposta. Os indiv\u00edduos de Macairea radula (Fig. 2D-E) e \n\nTrembleya parviflora encontrados no cerrado sensu stricto que margeia a vereda n\u00e3o \n\napresentam esta casca esponjosa. \n\n \n\n3.2 Caracteriza\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica  \n\n3.2.1 Raiz em crescimento prim\u00e1rio \n\n A epiderme \u00e9 uniestratificada nas tr\u00eas esp\u00e9cies, as c\u00e9lulas apresentam espessamento \n\ndiferencial na parede periclinal externa e parte das paredes anticlinais (Fig. 3A-E). Em M. \n\nradula, as paredes anticlinais apresentam maior espessamento que nas demais esp\u00e9cies (Fig. \n\n3C). A cut\u00edcula \u00e9 mais delgada que a parede periclinal externa. \n\n Adjacente \u00e0 epiderme, a exoderme apresenta c\u00e9lulas mais ou menos alongadas em \n\nsentido radial em M. radula e c\u00e9lulas de tamanhos irregulares em L. bergii e T. parviflora. As \n\nparedes celulares s\u00e3o delgadas e os testes histoqu\u00edmicos foram positivos para suberina e \n\n\n\n38 \n\n \n\nnegativo para lignina.  A exoderme substitui a epiderme em ra\u00edzes mais desenvolvidas (Fig. \n\n3A, D-F).  \n\n Divis\u00e3o celular, expans\u00e3o celular e dissolu\u00e7\u00e3o da lamela m\u00e9dia s\u00e3o os processos que \n\nantecedem a forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os intercelulares logo abaixo da exoderme (Fig. 3A, C, E). O \n\ncolapsamento e lise de algumas destas c\u00e9lulas contribuem para o aumento destes espa\u00e7os \n\nintercelulares, caracterizando o aer\u00eanquima esquizo-lis\u00edgeno que preenche a maior parte do \n\nc\u00f3rtex (Fig. 3B, D, F) nas tr\u00eas esp\u00e9cies.  \n\n Na parte interna do c\u00f3rtex, a endoderme apresenta c\u00e9lulas com paredes suberizadas e, \n\nna maioria destas c\u00e9lulas, ocorre dep\u00f3sito de compostos fen\u00f3licos (colora\u00e7\u00e3o mais escura nas \n\nFig. 3C, E). Divis\u00f5es anticlinais nas c\u00e9lulas permitem que a endoderme acompanhe o \n\naumento em circunfer\u00eancia da raiz (Fig. 3F). \n\n O periciclo \u00e9 formado por uma ou mais camadas de c\u00e9lulas de paredes finas (Fig. 3A-\n\nB, F). Em M. radula (Fig. 3C) a raiz \u00e9 tetrarca, por\u00e9m, nas outras duas esp\u00e9cies n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel delimitar p\u00f3los no xilema prim\u00e1rio, mesmo em cortes feitos no \u00e1pice radicular.  \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica das ra\u00edzes de M. radula e T. parviflora n\u00e3o apresentou \n\ndiferen\u00e7as estruturais entre os indiv\u00edduos coletados na zona de fundo da vereda e no cerrado \n\nsensu stricto, com a forma\u00e7\u00e3o de aer\u00eanquima prim\u00e1rio em ambos os ambientes. \n\n \n\n3.2.2 Caule em crescimento prim\u00e1rio \n\n O caule prim\u00e1rio de L. bergii \u00e9 quadrangular com as arestas em proje\u00e7\u00e3o e \n\nesclerificadas. Na regi\u00e3o cortical, as faces voltadas para a inser\u00e7\u00e3o das folhas apresentam \n\nesclere\u00eddes agrupadas, localizadas logo abaixo da epiderme (Fig. 4A). Estas faces com \n\nesclere\u00eddes alternam-se na sequ\u00eancia dos entren\u00f3s, pois a filotaxia \u00e9 oposta cruzada e as \n\narestas esclerificadas do caule far\u00e3o parte do bordo foliar (Fig. 4B) nas folhas s\u00e9sseis. Em T. \n\nparviflora o caule tamb\u00e9m \u00e9 quadrangular, as arestas n\u00e3o s\u00e3o esclerificadas e as esclere\u00eddes \n\nocorrem isoladas ou em grupos, geralmente na parte mediana do c\u00f3rtex e junto \u00e0 endoderme \n\n(Fig. 4C). M. radula tem caule prim\u00e1rio com formato mais arredondado e emerg\u00eancias \n\nesclerificadas glandulares (descritas no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo) conferem um aspecto hirsuto \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do caule (Fig. 4D).  \n\n\n\n39 \n\n \n\n A epiderme nas tr\u00eas esp\u00e9cies \u00e9 uniestratificada e as c\u00e9lulas t\u00eam paredes periclinais \n\nexternas levemente espessas, recoberta por cut\u00edcula delgada. Algumas c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas nas \n\narestas de L. bergii apresentam pequenas papilas com dep\u00f3sito de compostos fen\u00f3licos (Fig. \n\n5A). A epiderme em T. parviflora apresenta tricomas com ped\u00fanculo unisseriado multicelular \n\ne cabe\u00e7a glandular multicelular (Fig. 5B).  \n\n A regi\u00e3o cortical em L. bergii e T. parviflora (Fig. 5A-B) apresenta espa\u00e7os \n\nintercelulares esquiz\u00f3genos mais amplos que os encontrados em M. radula (Fig. 5D). As tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies possuem feixes vasculares corticais (Fig. 5C-D), e no caso de L. bergii e T. \n\nparviflora, estes feixes localizam-se principalmente junto \u00e0s arestas (Fig. 4A, 5B).  \n\n A endoderme possui c\u00e9lulas de paredes suberizadas nas tr\u00eas esp\u00e9cies (Fig. 5A-B, 5D-\n\nF), sendo que em M. radula, a deposi\u00e7\u00e3o de suberina \u00e9 maior ao longo das paredes periclinais \n\n(Fig. 5C-D). Nessa esp\u00e9cie, a endoderme dos feixes vasculares corticais tem o mesmo aspecto \n\nda que circunda o cilindro vascular (Fig. 5D). Compostos fen\u00f3licos s\u00e3o comuns na endoderme \n\ndas 3 esp\u00e9cies.  \n\n O periciclo apresenta uma a duas camadas de c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas circundando o \n\nsistema vascular, o qual \u00e9 formado por feixes vasculares bicolaterais (Fig. 5F) nas tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies. \n\n A medula de L. bergii pode apresentar c\u00e9lulas de paredes lignificadas na parte central \n\n(Fig. 4A). T. parviflora tem medula parenquim\u00e1tica (Fig. 4C) e M. radula apresenta feixes \n\nanficrivais menores dispersos na medula parenquim\u00e1tica.  \n\n \n\n3.2.3 Ontogenia e caracteriza\u00e7\u00e3o da poliderme no crescimento secund\u00e1rio de raiz e caule \n\n O crescimento secund\u00e1rio inicia com a origem do c\u00e2mbio vascular muito pr\u00f3ximo aos \n\n\u00e1pices (45-60 mm do \u00e1pice radicular e 10-20 mm do \u00e1pice caulinar). Nas ra\u00edzes, as derivadas \n\ndo c\u00e2mbio vascular diferenciam-se rapidamente em floema e xilema secund\u00e1rios, dificultando \n\na identifica\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas cambiais, enquanto que nos caules \u00e9 poss\u00edvel identificar as \n\ncamadas de c\u00e9lulas cambiais e derivadas. A forma\u00e7\u00e3o do felog\u00eanio ou c\u00e2mbio da casca ocorre \n\na uma dist\u00e2ncia de \u00b1 60 a 80 mm do \u00e1pice radicular e de 30 a 50 mm do \u00e1pice caulinar. \n\n As c\u00e9lulas do periciclo come\u00e7am a se dividir na raiz (Fig. 6A) e no caule (Fig. 6B) \n\ndando origem ao felog\u00eanio ou c\u00e2mbio da casca. As c\u00e9lulas derivadas do felog\u00eanio se \n\n\n\n40 \n\n \n\ndiferenciam externamente em dois tipos celulares, dispostos em lamelas conc\u00eantricas (Fig. \n\n6C-F) que se intercalam centrifugamente. Internamente, o felog\u00eanio d\u00e1 origem a uma camada \n\nde feloderme composta por c\u00e9lulas de paredes finas (Fig. 7A), podendo ou n\u00e3o conter \n\ncompostos fen\u00f3licos. \n\n Um dos tipos celulares formado externamente pelo felog\u00eanio tem formato quadrado ou \n\nretangular e a deposi\u00e7\u00e3o de suberina na parede ficou evidente com o uso dos reagentes sudan \n\nIII e IV (Fig. 7B). Essas c\u00e9lulas s\u00e3o justapostas lateralmente formando uma fita cont\u00ednua (Fig. \n\n6F, 7C) e, geralmente, acumulam compostos fen\u00f3licos.  \n\n O outro tipo de c\u00e9lula \u00e9 alongada e de formato braciforme, com maior alongamento no \n\nsentido radial (Fig. 7B-D). Em geral, as c\u00e9lulas braciformes se disp\u00f5em em mais de uma \n\ncamada, deixando grandes espa\u00e7os entre elas, e s\u00e3o intercaladas pela camada \u00fanica de c\u00e9lulas \n\nn\u00e3o alongadas (Fig. 6F, 7C).  \n\n A an\u00e1lise atrav\u00e9s da microscopia eletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o revelou que as c\u00e9lulas \n\nbraciformes s\u00e3o c\u00e9lulas vivas com n\u00facleo (Fig. 8A) e mitoc\u00f4ndrias (Fig. 8B). Al\u00e9m disso, esta \n\nan\u00e1lise permitiu verificar a deposi\u00e7\u00e3o de suberina na parede celular e pequenos ac\u00famulos de \n\ncompostos fen\u00f3licos (Fig. 8B). No entanto, quando utilizamos os reagentes espec\u00edficos para \n\nestas subst\u00e2ncias, as mesmas n\u00e3o s\u00e3o evidenciadas pela microscopia \u00f3tica (Fig. 7B). As \n\nc\u00e9lulas quadradas ou retangulares apresentam deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos que \n\npreenchem praticamente toda a c\u00e9lula impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de estruturas e \n\norganelas (Fig. 8C).  \n\n Ao conjunto descrito acima denominamos poliderme aerenquimatosa e sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nespiralada ao redor do \u00f3rg\u00e3o. Este tecido confere o aspecto esponjoso e esbranqui\u00e7ado \u00e0s \n\nra\u00edzes e caules submersos (Fig. 1C-D, 2 A-C).  \n\n Em algumas amostras de raiz e caule das tr\u00eas esp\u00e9cies as c\u00e9lulas do felog\u00eanio \n\ndiferenciaram-se rapidamente e formaram as c\u00e9lulas da poliderme sem a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nderivadas (Fig. 7B, 9B, 9D). N\u00e3o foi poss\u00edvel fazer rela\u00e7\u00e3o com per\u00edodo sazonal, pois este \n\ncomportamento foi observado em material coletado nas duas esta\u00e7\u00f5es (seca e chuvosa). \n\n Nas ra\u00edzes em crescimento secund\u00e1rio dos indiv\u00edduos de M. radula (Fig. 9A-B) e T. \n\nparviflora coletados no cerrado sensu stricto, a poliderme aerenquimatosa \u00e9 formada pelo \n\nfelog\u00eanio, por\u00e9m o n\u00famero de lamelas com c\u00e9lulas braciformes e espa\u00e7os intercelulares \u00e9 \n\nmuito limitado (Fig. 9B), n\u00e3o apresentando o aspecto esponjoso citado acima.  \n\n\n\n41 \n\n \n\n Os caules emersos, independente do ambiente, tamb\u00e9m formam poliderme e a casca \n\ndas tr\u00eas esp\u00e9cies \u00e9 foliosa. No entanto, as c\u00e9lulas de paredes finas t\u00eam formato retangular, em \n\ngeral formam camada \u00fanica, sem alongamento, e s\u00e3o intercaladas pelas c\u00e9lulas suberizadas \n\n(Fig. 9C-D).  \n\n \n\n4 DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \n\n  A an\u00e1lise das ra\u00edzes e caules das tr\u00eas esp\u00e9cies de Melastomataceae estudadas revela \n\nque as caracter\u00edsticas anat\u00f4micas como epiderme com c\u00e9lulas de paredes espessas, presen\u00e7a \n\nde exoderme, aer\u00eanquima cortical no sistema radicular prim\u00e1rio, al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o da \n\npoliderme aerenquimatosa podem ter contribu\u00eddo para o avan\u00e7o das mesmas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nzona mais alagada da vereda. \n\n Em geral, as paredes das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas e a cut\u00edcula das ra\u00edzes em crescimento \n\nprim\u00e1rio s\u00e3o delgadas (Esau, 1976; Fahn, 1982). No entanto, nas esp\u00e9cies analisadas as \n\nparedes periclinais externas e parte das anticlinais apresentaram espessamento. Este \n\nespessamento pode fornecer prote\u00e7\u00e3o contra as condi\u00e7\u00f5es adversas pr\u00f3ximas \u00e0 superf\u00edcie da \n\nraiz em solos saturados (Ponnamperuma, 1984). Com a desestrutura\u00e7\u00e3o de parte da epiderme, \n\na exoderme passa a desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m observado em esp\u00e9cies \n\nde Bacopa (Bona e Morretes, 2003). \n\n As ra\u00edzes em crescimento prim\u00e1rio das tr\u00eas esp\u00e9cies analisadas apresentaram \n\nexoderme formada por uma camada compacta de c\u00e9lulas com deposi\u00e7\u00e3o de suberina na \n\nparede celular. Uma das fun\u00e7\u00f5es desempenhadas pela exoderme \u00e9 diminuir a perda radial de \n\ngases para a rizosfera, em especial, o oxig\u00eanio (Armstrong, 1979; Justin e Armstrong, 1987; \n\nArmstrong et al., 1994; Armstrong et al., 2000; Visser et al., 2000). A forma\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os intercelulares no tecido aerenquimatoso e o conseq\u00fcente ac\u00famulo de gases nestas \n\nlacunas, aumentam a press\u00e3o no interior da raiz (Jackson e Armstrong, 1999; Colmer, 2003a). \n\nEsta press\u00e3o interna intensifica a difus\u00e3o dos gases no sentido longitudinal, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nregi\u00e3o meristem\u00e1tica, e no sentido radial, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 rizosfera (Jackson e Drew, 1984; \n\nArmstrong et al., 2000; Colmer, 2003b). \n\n Analisando a composi\u00e7\u00e3o da parede celular da exoderme de 160 esp\u00e9cies vegetais, \n\nPerumalla et al. (1990) identificaram a suberina como \u00fanico componente em 98 esp\u00e9cies \n\n(61,25%). O restante das esp\u00e9cies apresentava uma combina\u00e7\u00e3o de suberina e lignina. Devido \n\n\n\n42 \n\n \n\n\u00e0s caracter\u00edsticas qu\u00edmicas dos tipos de pol\u00edmeros que fazem parte de suas estruturas, a \n\nsuberina desempenha de forma mais eficiente o papel de barreira para o transporte \n\napopl\u00e1stico, enquanto que a lignina \u00e9 considerada como refor\u00e7o da parede celular para o \n\nsuporte mec\u00e2nico (Schreiber et al., 1999). Baseado nestes dados e na composi\u00e7\u00e3o da parede \n\nda exoderme nas Melastomataceae analisadas, a prov\u00e1vel fun\u00e7\u00e3o deste tecido seria a de \n\npermeabilidade seletiva e prote\u00e7\u00e3o contra a perda radial de gases, pois os testes histoqu\u00edmicos \n\nn\u00e3o revelaram a presen\u00e7a de lignina na parede celular. \n\n No in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o do aer\u00eanquima no c\u00f3rtex radicular das esp\u00e9cies analisadas, a \n\nsepara\u00e7\u00e3o e aumento celular resultam na forma\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os intercelulares. Os mecanismos \n\nque controlam este evento durante a forma\u00e7\u00e3o do aer\u00eanquima esquiz\u00f3geno s\u00e3o pouco \n\nconhecidos (Evans, 2003; Seago et al., 2005). No entanto, informa\u00e7\u00f5es sobre a separa\u00e7\u00e3o \n\ncelular que ocorre nos processos de abscis\u00e3o e deisc\u00eancia de folhas e frutos j\u00e1 estudados \n\n(Roberts et al., 2000) podem servir de modelo para novas pesquisas sobre a forma\u00e7\u00e3o do \n\naer\u00eanquima esquiz\u00f3geno. \n\n Os espa\u00e7os intercelulares aumentam de tamanho devido ao colapsamento seguido do \n\nrompimento das paredes celulares de algumas c\u00e9lulas corticais, caracterizando lisigenia. Este \n\ntipo de forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os intercelulares envolve a morte programada de c\u00e9lulas corticais \n\n(Drew et al., 2000; Schussler e Longstreth, 2000; Evans, 2003). As c\u00e9lulas do c\u00f3rtex que \n\npermanecem intactas mant\u00eam a conex\u00e3o simpl\u00e1stica do estelo com as regi\u00f5es adjacentes \n\n(Jackson e Armstrong, 1999). Estudos demonstraram que a lise celular na forma\u00e7\u00e3o do \n\naer\u00eanquima \u00e9 claramente induzida pelo aumento end\u00f3geno de concentra\u00e7\u00f5es de etileno, \n\ndesencadeado tanto por defici\u00eancia de oxig\u00eanio como de nutrientes no solo (Drew et al, 1979; \n\nCampbell e Drew, 1983; Jackson et al., 1985; Drew et al., 1989; Drew et al., 2000; Colli, \n\n2004). A destrui\u00e7\u00e3o celular para formar os espa\u00e7os intercelulares promove n\u00e3o somente um \n\ncaminho interno para a transfer\u00eancia de oxig\u00eanio, mas tamb\u00e9m reduz simultaneamente o \n\nn\u00famero de c\u00e9lulas vivas que consomem o oxig\u00eanio, uma caracter\u00edstica que pode ser vantajosa \n\nem ambientes com baixos n\u00edveis deste g\u00e1s (Drew et al., 2000), como os solos alag\u00e1veis da \n\nvereda. \n\n A presen\u00e7a de aer\u00eanquima esquizo-lis\u00edgeno nas ra\u00edzes do solo n\u00e3o saturado indica que \n\no mesmo \u00e9 constitutivo nas tr\u00eas esp\u00e9cies, como tamb\u00e9m observado por Smirnoff e Crawford \n\n(1983) em esp\u00e9cies de Eriophorum, por Laan et al. (1989) para esp\u00e9cies de Rumex e por He et \n\nal. (1999) para esp\u00e9cies de Ranunculus.  \n\n\n\n43 \n\n \n\n Nos caules de L. bergii e T. parviflora, os espa\u00e7os intercelulares s\u00e3o de origem \n\nesquiz\u00f3gena. Tipos diferentes de aer\u00eanquima prim\u00e1rio em \u00f3rg\u00e3os vegetativos imersos e \n\nemersos tamb\u00e9m foram descritos em Saggitaria lancifolia, que apresenta aer\u00eanquima com \n\nespa\u00e7os de origem lis\u00edgena nas ra\u00edzes e de origem esquiz\u00f3gena no pec\u00edolo (Schussler e \n\nLongstreth, 1996). A presen\u00e7a destes espa\u00e7os intercelulares no caule em crescimento prim\u00e1rio \n\nprovavelmente fornece um caminho para o fluxo de gases entre a parte a\u00e9rea e as ra\u00edzes. Este \n\nfluxo \u00e9 importante para a planta, pois faz circular o oxig\u00eanio fotossintetizado e atmosf\u00e9rico \n\npara a respira\u00e7\u00e3o celular nas partes imersas, assim como possibilita a difus\u00e3o do excesso de \n\ng\u00e1s carb\u00f4nico resultante da respira\u00e7\u00e3o e outros gases t\u00f3xicos para serem dispersos atrav\u00e9s da \n\nparte a\u00e9rea (Jackson e Armstrong, 1999; Voeseneck et al., 2006).   \n\n No crescimento secund\u00e1rio das ra\u00edzes e caules imersos de L. bergii, M. radula e T. \n\nparviflora na vereda, o sistema de aera\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio \u00e9 substitu\u00eddo pela poliderme \n\naerenquimatosa. A periderme desses \u00f3rg\u00e3os emersos, e no cerrado sensu stricto, tamb\u00e9m se \n\ncaracteriza como poliderme formada pelo felog\u00eanio, o qual tem origem nas c\u00e9lulas do \n\npericiclo. Por\u00e9m, esta poliderme \u00e9 mais compacta, com poucas ou nenhuma camada de \n\nc\u00e9lulas alongadas.  \n\n O termo poliderme identifica o tecido constitu\u00eddo por camadas de c\u00e9lulas suberizadas \n\nintercaladas por c\u00e9lulas n\u00e3o suberizadas, formadas pelo felog\u00eanio e considerado um tipo \n\nespecial de periderme (Metcalfe, 1979; Evert, 2006). Quando estes \u00f3rg\u00e3os crescem em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de submers\u00e3o, este tipo de periderme pode apresentar lacunas e assemelhar-se a um \n\naer\u00eanquima.  \n\n A poliderme tamb\u00e9m foi descrita para outras esp\u00e9cies de Melastomataceae (Sousa, \n\n1997; Milanez, 2007) e Myrtaceae (Tippet e O\u2019Brien, 1976; Angyalossy-Alfonso, 1987; \n\nMej\u00eda et al., 2003). Em Lythraceae (Stevens et al.,1997; Stevens et al., 2002; Little e Stockey; \n\n2003, 2006), as caracter\u00edsticas e a organiza\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas no tecido adulto s\u00e3o semelhantes \u00e0 \n\npoliderme aerenquimatosa descrita nas Melastomataceae deste estudo, por\u00e9m, os autores \n\ndenominam o tecido de felema aerenquimatoso ou lacunoso. \n\n Schenck em 1889 descreveu pela primeira vez o tecido lacunar de origem secund\u00e1ria \n\nem Onagraceae (Arber, 1920) e o identificou como aer\u00eanquima. No entanto, baseado nas \n\ndescri\u00e7\u00f5es e ilustra\u00e7\u00f5es reproduzidas em Arber (1920) e Metcalfe (1983), \u00e9 poss\u00edvel verificar \n\nque o felog\u00eanio origina somente camadas de c\u00e9lulas de formato braciforme com alongamento \n\nradial, as quais n\u00e3o s\u00e3o intercaladas por c\u00e9lulas suberizadas. Este tipo de aer\u00eanquima com \n\n\n\n44 \n\n \n\norigem no felog\u00eanio tamb\u00e9m foi descrito em Ludwigia octovalvis (Angeles, 1992), outra \n\nOnagraceae. Nesta esp\u00e9cie, a periderme dos \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o submetidos ao alagamento apresenta \n\nsomente c\u00e9lulas suberizadas em camadas compactas no felema, diferente da poliderme nos \n\n\u00f3rg\u00e3os emersos das Melastomataceae deste estudo, que mant\u00e9m os dois tipos celulares, com e \n\nsem deposi\u00e7\u00e3o de suberina. \n\n Em Lepstospermum (Myrtaceae) o sistema de aera\u00e7\u00e3o no crescimento secund\u00e1rio de \n\nra\u00edzes imersas apresenta diferen\u00e7as com rela\u00e7\u00e3o aos descritos anteriormente. Neste caso, as \n\nc\u00e9lulas suberizadas em camada \u00fanica s\u00e3o identificadas como felog\u00eanios seq\u00fcenciais que se \n\noriginam de c\u00e9lulas do floema secund\u00e1rio, intercaladas por c\u00e9lulas alongadas (Cook et al., \n\n1980). O alongamento radial ocorre nas paredes anticlinais conferindo formato retangular \u00e0s \n\nc\u00e9lulas n\u00e3o suberizadas, diferente do formato braciforme observado nas esp\u00e9cies de \n\nMelastomataceae, Lytrhaceae e Onagraceae. A casca destas ra\u00edzes se caracteriza, portanto, \n\ncomo um ritidoma.  \n\n A an\u00e1lise ontog\u00eanica da poliderme nas Melastomataceae deste estudo n\u00e3o revelou \n\natividade meristem\u00e1tica nas c\u00e9lulas de formato quadrado a retangular com dep\u00f3sito de \n\nsuberina. Quando um novo felog\u00eanio \u00e9 formado pela feloderme, ele permanece como camada \n\n\u00fanica junto a esta, at\u00e9 se diferenciar nos dois tipos celulares (Fig. 7A). \n\n Em esp\u00e9cies de Leguminosae (Shimamura et al., 2003; Shiba e Daimon, 2003), o \n\nfelog\u00eanio tamb\u00e9m se origina do periciclo, mas as c\u00e9lulas que se diferenciam do meristema \n\nsecund\u00e1rio t\u00eam formato retangular no sentido radial, n\u00e3o formam camadas conc\u00eantricas e n\u00e3o \n\ns\u00e3o intercaladas por c\u00e9lulas suberizadas. Este tecido foi identificado como aer\u00eanquima \n\nsecund\u00e1rio. \n\n Estas descri\u00e7\u00f5es nos permitem verificar que existem varia\u00e7\u00f5es estruturais do tecido \n\nlacunoso de origem secund\u00e1ria nas esp\u00e9cies de diferentes fam\u00edlias bot\u00e2nicas. Contudo, \u00e9 \n\nimportante salientar a semelhan\u00e7a descritiva para as esp\u00e9cies de Melastomataceae e \n\nLythraceae, podendo ser caracterizado como poliderme aerenquimatosa devido \u00e0 presen\u00e7a dos \n\ndois tipos celulares, diferente de representantes das outras fam\u00edlias estudadas, as quais n\u00e3o \n\napresentam c\u00e9lulas suberizadas. \n\n Analisando as c\u00e9lulas alongadas que delimitam as lacunas, podemos perceber \n\ndiferen\u00e7as no alongamento, adquirindo formato braciforme nas Melastomataceae estudadas, \n\nnas Lythraceae e Onagraceae, mas n\u00e3o em Leptospermum (Myrtaceae) e nas esp\u00e9cies de \n\n\n\n45 \n\n \n\nLeguminosae. Al\u00e9m disso, nos tecidos com c\u00e9lulas braciformes, as camadas parecem mais \n\ndistingu\u00edveis do que naqueles que n\u00e3o apresentam este formato (Tippet e O\u2019Brien, 1976; \n\nCook et al., 1980; Angyalossy-Alfonso, 1987; Sousa, 1997; Stevens et al.,1997; Mej\u00eda et al., \n\n2003; Shimamura et al., 2003; Shiba e Daimon, 2003; Little e Stockey; 2003, 2006; Milanez, \n\n2007).   \n\n C\u00e9lulas com formato braciforme tamb\u00e9m foram encontradas em ra\u00edzes pneumat\u00f3foras \n\nde Ludwigia peploides - Onagraceae (Ellmore, 1981) e ra\u00edzes de Luffa cylindrica - \n\nCucurbitaceae submetidas ao alagamento (Shimamura et al., 2007). Por\u00e9m, diferente das \n\nanteriores, estas c\u00e9lulas s\u00e3o de origem prim\u00e1ria. Nestes dois casos, as c\u00e9lulas parenquim\u00e1ticas \n\ndo c\u00f3rtex formam protuber\u00e2ncias na parede periclinal externa que se alongam radialmente, \n\nadquirindo o formato de T invertido, semelhante \u00e0s c\u00e9lulas braciformes encontradas no tecido \n\nlacunoso secund\u00e1rio das Melastomataceae deste estudo. \n\n Este tipo de elonga\u00e7\u00e3o celular assemelha-se ao crescimento apical nas c\u00e9lulas que \n\ndesenvolvem o tubo pol\u00ednico e os p\u00ealos radiculares (Taiz e Zeiger, 2009). De forma geral, o \n\nprocesso de alongamento celular \u00e9 regulado pelos horm\u00f4nios auxina (Hoson e Nevins, 1989; \n\nCampanoni e Nick, 2005) e etileno (Lehman et al., 1996), cuja produ\u00e7\u00e3o e transporte s\u00e3o \n\nalterados quando as plantas s\u00e3o submetidas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de hipoxia (Reid e Bradford, 1984). \n\n A presen\u00e7a deste tipo de alongamento celular em diferentes grupos vegetais pode ser, \n\nportanto, uma resposta convergente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es hormonais na condi\u00e7\u00e3o de hipoxia. Novos \n\nestudos taxon\u00f4micos e filogen\u00e9ticos, considerando este estado de car\u00e1ter, poderiam fornecer \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes sobre a hist\u00f3ria evolutiva desta caracter\u00edstica nos grupos vegetais. \n\n De acordo com Evert (2006) o aspecto lamelar revelado pela microscopia eletr\u00f4nica de \n\ntransmiss\u00e3o nas paredes das c\u00e9lulas braciformes (Fig. 8A-B) identifica a deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsuberina. No entanto, a colora\u00e7\u00e3o com reagentes histoqu\u00edmicos comumente usados para \n\nidentificar esta subst\u00e2ncia (sudan III e sudan IV) foi negativa, provavelmente porque a \n\nquantidade de suberina depositada na parede celular n\u00e3o foi detect\u00e1vel pela microscopia \u00f3tica.  \n\n A deposi\u00e7\u00e3o de suberina na parede das c\u00e9lulas braciformes pode ser uma estrat\u00e9gia \n\npara evitar a perda de \u00e1gua das c\u00e9lulas para as c\u00e2maras aer\u00edferas do tecido e proteger o tecido \n\ndo ataque microbiano, funcionando como uma barreira isolante (Evert, 2006).  \n\n Baseado nas an\u00e1lises realizadas neste estudo e nos dados da literatura \u00e9 poss\u00edvel \n\nconcluir que: \n\n\n\n46 \n\n \n\n? as esp\u00e9cies de Melastomataceae estudadas t\u00eam a capacidade de formar diferentes \n\ntipos de tecido lacunar nos diferentes \u00f3rg\u00e3os e est\u00e1dios de desenvolvimento de \n\nforma constitutiva, o que pode ter sido vantajoso para estas esp\u00e9cies colonizarem \n\nos solos alag\u00e1veis da zona de fundo da vereda; \n\n? a defini\u00e7\u00e3o do termo poliderme aerenquimatosa parece ser a mais adequada para o \n\ntipo de periderme formada nas partes submersas das Melastomataceae estudadas, \n\nevitando confus\u00f5es com outros tecidos lacunosos formados \u00e0 partir do felog\u00eanio;  \n\n? embora outras esp\u00e9cies possam formar tecido lacunar no crescimento secund\u00e1rio, \n\na origem e a atividade do felog\u00eanio varia entre os grupos vegetais, com maior \n\nsimilaridade entre as fam\u00edlias Melastomataceae e Lythraceae; \n\n?  o alongamento nas c\u00e9lulas com formato braciformes, resultando nos espa\u00e7os \n\nintercelulares, \u00e9 semelhante em algumas esp\u00e9cies, principalmente em Myrtales \n\n(Lythraceae, Melastomataceae e Onagraceae) e \u00e9 desencadeada por diferentes \n\nprocessos: diferencia\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas adultas no tecido prim\u00e1rio e do felog\u00eanio. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nANGELES, G. 1992. The periderm of flooded e non\u00b7flooded Ludwigia octovalvis \n\n(Onagraceae). IAWA Bull 13: 195-200. \n\nANGYALOSSY-ALFONSO, V. 1987. Caracteriza\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica da casca das principais \n\nesp\u00e9cies de Eucalyptus L\u2019 H\u00e9rit cultivadas no Brasil. Tese de Doutorado em Bot\u00e2nica. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo. \n\nARA\u00daJO, G.M., BARBOSA, A.A.A., ARANTES, A.A. e AMARAL, A. F. 2002. \n\nComposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de veredas no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Revista Brasileira de \n\nBot\u00e2nica 25: 475-493. \n\nARBER, A.R. 1920. Water plants: a study of aquatic angiosperms. Cambridge University \n\nPress., Cambridge.  \n\nARMSTRONG, W. 1979. Aeration in higher plants. In: WOOLHOUSE, H.W. (Ed.) \n\nAdvances in Botanical Research. vol. 7, Academic Press, London,  pp .225-332.  \n\nARMSTRONG, W.; BRELE, R. e JACKSON, M. B. 1994. Mechanisms of flood tolerance in \n\nplants. Acta Botanica Neerlandica 43: 307-358.  \n\nARMSTRONG, W., COUSINS, D., ARMSTRONG, J., TURNER, D.W. e BECKETT, P.M. \n\n2000. Oxigen distribuition in wetle plant roots e permeability barriers to gas-exchange with \n\nthe rhizosphere: a microelectrode e modeling study with Phragmites australis. Annals of \n\nBotany 86: 687-703.  \n\nBARBOSA-SILVA, D. 2007. Distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de Melastomataceae Juss. ao longo \n\nde um gradiente em tr\u00eas fitofisionomias do bioma Cerrado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas, Planaltina-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica, Universidade de \n\nBras\u00edlia, Bras\u00edlia/Distrito Federal. \n\nBARUCH, Z., PATTISON, R.R. e GOLDSTEIN, G. 2000. Responses to light e water \n\navailability of four invasive Melastomataceae in the Hawaiian isles. International Journal of \n\nPlant Science 161: 107-118.  \n\nBONA, C. e MORRETES, B.L. 2003. Anatomia das ra\u00edzes de Bacopa salzmanii (Benth.) \n\nWettst. ex Edmall e Bacopa monnierioides (Cham.) Robinson (Scrophulariaceae) em \n\nambientes aqu\u00e1ticos e terrestres. Acta Botanica Brasilica 17:155-170. \n\n\n\n48 \n\n \n\nCAMPANONI, P. e NICK, P. 2005. Auxin-dependent cell division e cell elongation. 1-\n\nnaphthaleneacetic acid e 2,4-dichlorophenoxyacetic acid activate different pathways. Plant \n\nPhysiology 137: 939-948. \n\nCAMPBELL, R. e DREW, M.C. 1983. Electron microscopy of gas space (aerenchyma) \n\nformation in adventitious roots of Zea mays L. subjected to oxygen shortage. Planta 157: \n\n350-357. \n\nCASANOVA, M.T. e BROCK, M.A. 2000. How do depth, duration and frequency of \n\nflooding influence the establishment of wetland plant communities? Plant Ecology 147: 237-\n\n250. \n\nCOLLI, S. 2004. Etileno. In: KERBAUY, G.B. Fisiologia vegetal. Guanabara Koogan, Rio \n\nde Janeiro, pp. 308-332. \n\nCOLMER, T.D. 2003a. Long-distance transport of gases in plants: a perspective on internal \n\naeration e radial oxygen loss from roots. Plant, Cell and Environmental 26: 17-36. \n\nCOLMER, T.D. 2003b. Aerenchyma e a inducible barrier to radial oxygen loss facilitate root \n\naeration in uple, paddy e deeper-water Rice (Oryza sativa L.) Annals of Botany 91: 301-309. \n\nCOOK, J.M., MARK, A.F. e SHORE, B.F. 1980. Responses of Leptospermum scoparium e \n\nL. ericoides (Myrtaceae) to waterlogging. New Zealand Journal of Botany 18: 233-246. \n\nCOSTA, A.F. da. 2007. Zona\u00e7\u00e3o no gradiente vegetacional Cerrado T\u00edpico-Campo Sujo-\n\nVereda na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, Bras\u00edlia-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nem Ecologia, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia/Distrito Federal.  \n\nDREW, M.C., JACKSON, M.B. e GIFFARD, S. 1979. Ethylene-promoted adventitious \n\nrooting e development of cortical air spaces (aerenchyma) in roots may be adaptative \n\nresponses to flooding in Zea mays. Planta 147: 83-88. \n\nDREW, M. C.; HE, C. J.; MORGAN, P. W. 1989. Decreased ethylene biosynthesis, e \n\ninduction of aerenchyma, by nitrogen-or phosphatate-starvation in adventicious roots of Zea \n\nmays L. Plant Physiology 91: 266-271. \n\nDREW, M.C., HE, C.J. e MORGAN, P.W. 2000. Programmed cell death e aerenchyma \n\nformation in roots. Trends in Plant Science 5: 123-127. \n\n\n\n49 \n\n \n\nEITEN, G. 2001. Vegeta\u00e7\u00e3o natural do Distrito Federal. SEBRAE, Bras\u00edlia.  \n\nELLMORE, G.S. 1981. Root dimorphism in Ludwigia peploides (Onagraceae): structure e \n\ngas content of mature roots. American Journal of Botany 68: 557-568.  \n\nESAU, K. 1976. Anatomia das plantas com sementes. Edgard-Bl\u00fccher, S\u00e3o Paulo. \n\nEVANS, D.E. 2003. Aerenchyma formation. New Phytologist 161: 35-49. \n\nEVERT, R.F. 2006. Esau\u2019s plant anatomy: meristems, cells e tissues of the plant body - their \n\nstructure, function, e development. 3ed. John Wiley &amp; Sons, New Jersey. \n\nFAHN, A. 1982. Plant anatomy. Pergamon Press, Oxford.  \n\nGERLACH, D. 1984. Botanische mikrotechnik. Georg Thieme Verlag, Stuttgart.  \n\nGUIMAR\u00c3ES, A.J.M., ARA\u00daJO, G.M. e CORR\u00caA, G.F. 2002. Estrutura fitosssociol\u00f3gica \n\nem \u00e1rea natural e antropizada de uma vereda em Uberl\u00e2ndia, MG. Acta Botanica Brasilica \n\n16: 317-329. \n\nHE, J.B., B\u00d6GEMANN, G.M., VAN DE STEEG, H.M., RIJNDERS, J.G.H.M., \n\nVOESENEK, L.A.C.J. e BLOM, C.W.P.M. 1999. Survival tactics of Ranunculus species in \n\nriver floodplains. Oecologia 118: 1-8. \n\nHOROWITZ, C. e JESUS, F. 2008. Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas. In: FONSECA, \n\nF.O. (Ed.). \u00c1guas Emendadas. Seduma, Bras\u00edlia, pp. 45-54. \n\nHOSON, T. e NEVINS, D.J. 1989. ?-D-glucan antibodies inhibit auxin-induced cell \n\nelongation e changes in the cell wall of Zea coleoptile segments. Plant Physiology 90: 1353-\n\n1358. \n\nJACKSON, M.B. e DREW, M.C. 1984. Effects of flooding on growth e metabolism of \n\nherbaceous plants. In: KOZLOWSKI, T.T. Flooding and plant growing. Academic Press., \n\nCalifornia, pp. 47-128. \n\nJACKSON, M.B., FENNING, T.M., DREW, M.C. e SAKER, L.R. 1985. Stimulation of \n\nethylene production e gas-space (aerenchyma) formation in adventicious roots of Zea mays L. \n\nby small partial pressures of oxygen. Planta 165: 486-492. \n\n\n\n50 \n\n \n\nJACKSON, M.B. e ARMSTRONG, W. 1999. Formation of aerenchyma e the processes of \n\nplant ventilation in relation to soil flooding e submergence. Plant Biology 1: 274-287. \n\nJOHANSEN, D. A. 1940. Plant Microtechnique. Mc Graw Hill Book, New York. \n\nJOLY, C.A. e CRAWFORD, R.M.M. 1982. Variation in tolerance e metabolic responses to \n\nflooding in some tropical trees. Journal of Experimental Botany 33: 799-809. \n\nJUSTIN, S.H.F.W. e ARMSTRONG, W. 1987. The anatomical characteristics of roots e plant \n\nresponse to soil flooding. New Phytologist 106: 465-495. \n\nKAWASE, M. e WHITMOYER, R.E. 1980. Aerenchyma development in waterlogged plants. \n\nAmerican Journal of Botany 67: 18-22. \n\nKRAUS, J.E. e ARDUIM, M. 1997. Manual b\u00e1sico de m\u00e9todos em morfologia vegetal. \n\nEDUR, Serop\u00e9dica.  \n\nLAAN, P., BERREVOETS, M.J., LYTHE, S., ARMSTRONG, W. e BLOM, C.W.P. 1989. \n\nRoot morphology e aerenchyma formation as indicators of the flood-tolerance of Rumex \n\nspecies. Journal of Ecology 77: 693-703. \n\nLEHMAN, A., BLACK, R. e ECKER, J.R. 1996. HOOKLESS1, an ethylene response gene, \n\nis required for differential cell elongation in the Arabidopsis hypocotyl. Cell 85: 183-194. \n\nLITTLE, S.A. e STOCHEY, R.A. 2003. Vegetative growth of Decodon allenbyensis \n\n(Lythraceae) from the Middle Eocene Princeton chert with anatomical comparisons to \n\nDecodon verticillatus. International Journal of Plant Science 164: 453-469. \n\nLITTLE, S. A. STOCHEY, R. A. 2006. Morphogenesis of the specialized peridermal tissues \n\nin Decodon allenbyensis from the Middle Eocene Princeton chert. IAWA Journal 27: 73\u201387. \n\nLONGSTRETH, D.J. e BORKHSENIOUS, O.N. 2000. Root cell ultrastructure in developing \n\naerenchyma tissue of three wetland species. Annals of Botany 86: 641-646. \n\nMAIA, J.M.F. e BAPTISTA, G.M. de M. 2008. Clima. In: FONSECA, F.O. (Ed.) \u00c1guas \n\nEmendadas. Seduma, Bras\u00edlia, pp. 101-109. \n\nMEIRELLES, M.L., OLIVEIRA, R.C., VIVALDI, L.J., REATTO, A. e CORREA, J.R. 2002. \n\nEsp\u00e9cies do estrato herb\u00e1ceo e a altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico em \u00c1reas \u00damidas do Cerrado \n\n(Planaltina, DF). Embrapa Cerrados, Planaltina. \n\n\n\n51 \n\n \n\nMEIRELLES, M.L., GUIMAR\u00c3ES, A.J.M., OLIVEIRA, R.C., ARA\u00daJO, G.M. e RIBEIRO, \n\nJ.F. 2004. Impactos sobre o estrato herb\u00e1ceo de \u00c1reas \u00damidas do Cerrado. In: AGUIAR, \n\nL.M.S. e CAMARGO, A.J.A. (Eds.). Cerrado: ecologia e caracteriza\u00e7\u00e3o. Embrapa Cerrados, \n\nPlanaltina, pp. 41-68. \n\nMEJ\u00cdA, J.J.A., SORIANO, E.C., ORTIZ, D.T., e DEL PRADO VERA, I.C. 2003. Efecto del \n\ndeclinamiento del guayabo em la anatomia de rama y raiz de Psidium guayava L. Revista \n\nMexicana de Fitopatolog\u00eda 21: 309-315. \n\nMENDON\u00c7A, R.C., FELFILI, J.M., WALTER, B.M.T., SILVA-J\u00daNIOR, M.C., REZENDE, \n\nA.V., FILGUEIRAS, T.S., NOGUEIRA, P.E. e FAGG, C.W. 2008. Flora vascular do Bioma \n\nCerrado: checklist com 12.356 esp\u00e9cies. In: Sano, S.M., ALMEIDA, S.P.  e RIBEIRO, J.F. \n\n(Eds.) Cerrado: ecologia e flora. v.2. Embrapa Cerrados, Bras\u00edlia, pp. 421-1181. \n\nMETCLAFE, C.R. 1979. The stem. In: METCALFE, C.R. e CHALK, L. (Eds.). Anatomy of \n\nthe dicotyledons: systematic antomy of the leaf e stem. v.1. Clarendon Press, Oxford, pp. \n\n166-180. \n\nMETCLAFE, C.R. 1983. Ecologycal anatomy e morphology general survey. In: \n\nMETCALFE, C.R. e CHALK, L. (Eds.). Anatomy of the dicotyledons: wood structure e \n\nconclusion of the general introduction. v.2. Clarendon Press, Oxford, pp. 126-152.  \n\nMILANEZ, C.R.D. 2007. Estudos anat\u00f4micos e ultra-estruturais em Melastomataceae de \n\nCerrado. Tese de Doutorado em Bot\u00e2nica. Universidade Estadual Paulista J\u00falio de \n\nMesquita Filho. Botucatu/S\u00e3o Paulo. \n\nMUNHOZ, C.B.R. e RIBEIRO, J.F. 2008. Veredas. In: \u00c1guas Emendadas. FONSECA, F.O. \n\n(Ed.). Seduma, Bras\u00edlia, pp. 156-162. \n\nO\u2019BRIEN, T. P.; FEDER, N.; MCCULLY, M. E. 1964. Polychromatic staining of plant cell \n\nwalls by toluidine blue O. Protoplasma 59: 368-373. \n\nOLIVEIRA, G.C. de. 2005. Perfil flor\u00edstico e distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao gradiente de umidade do solo, em seis veredas no Tri\u00e2ngulo Mineiro. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ecologia e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais. Universidade de \n\nUberl\u00e2ndia. Uberl\u00e2ndia/Minas Gerais.  \n\n\n\n52 \n\n \n\nPAIVA, J.G.A., FANK-DE-CARVALHO, S.M., MAGALH\u00c3ES, M.P. e GRACIANO-\n\nRIBEIRO, D. 2006. Verniz vitral incolor 500: uma alternativa de meio de montagem \n\neconomicamente vi\u00e1vel. Acta Botanica Brasilica 20: 257-264. \n\nPERUMALLA, C.J., PETERSON, C.A. e ENSTONE, D.E. 1990. A survey of angiosperm \n\nspecies to detect hypodermal Casparian bands. I. Roots with a uniseriate hypodermis e \n\nepidermis. Botanical Journal of the Linnean Society 103: 93-112. \n\nPONNAMPERUMA, F. N. 1984. Effects of flooding on soils. In: KOZLOWSKI, T.T. (Ed.). \n\nFlooding and plant growing. Academic Press, California, pp. 09-45. \n\nREATTO, A., CORREIA, J.R. e SPERA, S.T. 1998. Solos do Bioma Cerrado: aspectos \n\npedol\u00f3gicos. In: SANO, S.M. e ALMEIDA, S.P. (Eds). Cerrado: ambiente e flora. \n\nEMBRAPA \u2013 CPAC, Planaltina, pp. 47-86. \n\nREID, D.M. e BRADFORD, K.J. 1984. Effects of flooding on hormone relations. In: \n\nKOZLOWSKI, T.T. (Ed.). Flooding and plant growing. Academic Press, California, pp. \n\n195-219. \n\nRIBEIRO, J.F. e WALTER, B.M.T. 1998. Fitofisionomias do Bioma Cerrado. In: SANO, \n\nS.M. e ALMEIDA, S.P.(Eds). Cerrado: ambiente e flora. EMBRAPA \u2013 CPAC, Planaltina, \n\npp. 89-166. \n\nROBERTS, J.A., WHITELAW, C.A.; GONZALEZ-CARRANZA, Z.H. e MCMANUS, M.T. \n\n2000. Cell separation processes in plants: models, mechanisms e manipulation. Annals of \n\nBotany 86: 223-235. \n\nSASS, J.E. 1951. Botanical microtechnique. State College, Iowa. \n\nSCHNEIDER, H. 1977. Indicator hosts for pear decline: symmtomatology, histopathology, e \n\ndistribution of mycoplasmalike organisms in leaf veins. Phytopathology 67: 592-601. \n\nSCHREIBER, L., HARTMANN, K., SKRABS, M. e ZEIER, J. 1999. Apoplastic barriers in \n\nroots: chemical composition of endodermal e hypodermal cell walls. Journal of \n\nExperimental Botany 50: 1267-1280. \n\nSCHUSSLER, E.E. e LONGSTRETH, D.J. 1996. Aerenchyma develops by cell lysis in roots \n\ne cell separation in leaf petioles in Sagittaria lancifolia (Alismataceae). American Journal of \n\nBotany 83: 1266-1273. \n\n\n\n53 \n\n \n\nSCHUSSLER, E.E. e LONGSTRETH, D.J. 2000. Changes in cell structure during the \n\nformation of root aerenchyma in Sagittaria lancifolia (Alismataceae). American Journal of \n\nBotany 87: 12\u201319. \n\nSEAGO, J.L., MARSH, L.C., STEVENS, K.I., SOUKUP, A., VOTRUBOV\u00c1, O. e \n\nENSTONE, D.E. 2005. A Re-examination of the root cortex in wetle flowering plants with \n\nrespect to aerenchyma. Annals of Botany 96: 565-579. \n\nSHIBA, H. e DAIMON, H. 2003. Histological observation of secundary aerenchyma formed \n\nimmediately after flooding in Sesbania cannabina e S. rostrata. Plant and Soil 255: 209-215. \n\nSHIMAMURA, S., MOCHIZUKI, T., NADA, Y. e FUKUYAMA, M. 2003. Formation e \n\nfunction of secondary aerenchyma in hypocotyl, roots e nodules of soybean (Glycine max) \n\nunder flooded conditions. Plant and Soil 251: 351\u2013359. \n\nSHIMAMURA, S., YOSHIDA, S. e MOCHIZUKI, T. 2007. Cortical aerenchyma formation \n\nin hypocotyl e adventitious roots of Luffa cylindrica subjected to soil flooding. Annals of \n\nBotany 100: 1431\u20131439. \n\nSMIRNOFF, N. e CRAWFORD, R.M.M. 1983. Variation in the structure e response to \n\nflooding of root aerenchyma in some wetle plants. Annals of Botany 51: 237-249. \n\nSOUSA, H. C. 1997. Estudo comparativo de adapta\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas em \u00f3rg\u00e3os \n\nvegetativos de esp\u00e9cies de Lavoisiera DC. (Melastomataceae) da Serra do Cip\u00f3, MG. \n\nTese de Doutorado em Bot\u00e2nica. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/S\u00e3o Paulo. \n\nSOUZA, W. 1998. T\u00e9cnicas de microscopia eletr\u00f4nica aplicadas \u00e0s Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas.  \n\nRio de Janeiro: SBME. \n\nSTEVENS, K.J., PETERSON, R.L. e STEPHENSON, G.R. 1997. Morphological e \n\nanatomical responses of Lytrhum salicaria L. (purple loosestrife) to an imposed water \n\ngradient. International Journal of Plant Science 158: 172-183. \n\nSTEVENS, K.J., PETERSON, R.L. e READER, R.J. 2002. The aerenchymatous phellem of \n\nLythrum salicaria L.: a pathway for gas transport e its role in flood tolerance. Annals of \n\nBotany 89: 621-625. \n\nTAIZ, L. e ZEIGER, E. 2009. Fisiologia Vegetal. Artmed, Porto Alegre.  \n\n\n\n54 \n\n \n\nTIPPETT, J.T. e O'BRIEN, T.P. 1976. The structure of Eucalypt roots. Australian Journal \n\nof Botany 24: 619\u2013632. \n\nVARTAPETIAN, B.B. e JACKSON, M.B. 1997. Plant adaptations to anaerobic stress. \n\nAnnals of Botany 79: 3-20. \n\nVISSER, E.J.W., COLMER, T.D., BLOM, P.M. e VOESENEK, L.A.C.J. 2000. Changes in \n\ngrowth, porosity, e radial oxygen loss from adventicious roots of selected mono- e \n\ndicotyledonous wetle species with contrasting types of aerenchyma. Plant, Cell and \n\nEnvironmental 23: 1237-1245. \n\nVOESENECK, L.A.C.J., COLMER, T.D., PIERICK, R., MILLENAAR, F.F. e PEETERS, \n\nA.J.M. 2006. How plants cope with complete submergence. New Phytologist 170: 213-226. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\nFigura 1. Lavoisiera bergii Cogn. na zona de fundo da vereda. A. Vista geral. B-D. Aspecto da \n\nraiz em solo \u00famido (B), encharcado (C) e alagado (D).  Barras: 1cm. \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\nFigura 2. Macairea radula (Bonpl.) DC. A. Indiv\u00edduo na zona de fundo da vereda. B. Detalhe \n\nde A mostrando a poliderme aerenquimatosa (seta) no caule. C. Parte da poliderme \n\naerenquimatosa da raiz submersa com destaque para as camadas internas mais claras que as \n\nexternas. D. Caule e raiz de indiv\u00edduo no cerrado sensu stricto. E.  Fragmento da raiz de C \n\ncom a poliderme (seta) sem o aspecto esponjoso. Le: lenho. Barras: 1cm. \n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \nFigura 3. Sec\u00e7\u00f5es transversais de raiz em crescimento prim\u00e1rio. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. \n\nC-D. Macairea radula (Bonpl.) DC. C. Paredes anticlinais das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas espessas. \n\nD. C\u00e9lulas do periciclo em divis\u00e3o celular (seta). E-F. Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. \n\nen: endoderme, ep: epiderme, ex: exoderme, fl: floema, pe: periciclo, xi: xilema prim\u00e1rio, xs: \n\nxilema secund\u00e1rio. Asterisco: espa\u00e7os intercelulares, pontas de setas: c\u00e9lulas em processo de \n\nlise celular. Sem colora\u00e7\u00e3o (A,C); sudan IV (B,D); sulfato ferroso (E); dupla colora\u00e7\u00e3o com \n\nsafranina e azul de alcian (F). Barras: 50\u00b5m. \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura 4. Sec\u00e7\u00f5es transversais do caule \u2013 vista geral. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. A. Arestas \n\nesclerificadas (seta) e esclere\u00eddes (es). B. Esclere\u00eddes (es) na face adaxial das folhas novas e \n\nnas faces que originar\u00e3o o pr\u00f3ximo par de folhas. As arestas esclerificadas vistas em A fazem \n\nparte dos bordos foliares (seta). C. Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. com esclere\u00eddes \n\npr\u00f3ximo \u00e0 endoderme (setas). D. Macairea radula (Bonpl.) DC. com emerg\u00eancias \n\nesclerificadas (setas). Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian (A,C) e safranina e fast \n\ngreen (D). Barras: 300\u00b5m.  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\nFigura 5. Sec\u00e7\u00e3o transversal de caule prim\u00e1rio. A. Lavoisiera bergii Cogn. Arestas com \n\npapilas (pa) na epiderme (ep) e esclere\u00eddes (es). B. Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. C. \n\nDetalhe do feixe vascular cortical de B (quadrado) mostrando elemento de vaso de xilema \n\n(xi).  D-E. Macairea radula (Bonpl.) DC. E. Sec\u00e7\u00e3o longitudinal com destaque para a \n\nendoderme (en) e c\u00e9lulas do periciclo (pe) em divis\u00e3o (seta). Compostos fen\u00f3licos nas c\u00e9lulas \n\ndo periciclo e endoderme (conte\u00fado escuro). F. Feixe bicolateral de T. parviflora com \n\ndestaque para estrias de Caspary na endoderme (en), periciclo (pe) e feixe bicolateral com \n\nfloema externo (fle) e interno (fli). en: endoderme; ep: epiderme; es: esclere\u00eddes; fl: floema; \n\nfv: feixe vascular cortical; pe: periciclo, xs: xilema secund\u00e1rio. Barras: A-B, D-F (50\u00b5m), C \n\n(20\u00b5m). \n\n\n\n60 \n\n \n\nFigura 6. Sec\u00e7\u00f5es transversais de raiz de Macairea radula (Bonpl.) DC. (A) e caule de \n\nLavoisiera bergii Cogn. (B) evidenciando c\u00e9lulas do periciclo em divis\u00e3o (seta). C-F. Sec\u00e7\u00f5es \n\ntransversais do caule de M. radula mostrando a forma\u00e7\u00e3o da poliderme aerenquimatosa. C-D. \n\nC\u00e9lulas do periciclo em in\u00edcio de divis\u00e3o (seta amarela). E. C\u00e9lulas epid\u00e9rmicas, corticais e da \n\nendoderme (ponta de seta) sendo destacadas da superf\u00edcie do caule. C\u00e9lulas braciformes em \n\nexpans\u00e3o (seta). F. Poliderme aerenquimatosa j\u00e1 formada com as c\u00e9lulas braciformes (seta \n\nfina) e c\u00e9lulas n\u00e3o alongadas (seta grossa) intercaladas. en: endoderme, ep: epiderme, fl: \n\nfloema, xs: xilema secund\u00e1rio. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian (A-B) e \n\nsafranina e fast green (C-F). Barras: A-E (50\u00b5m), F (100\u00b5m).  \n\n\n\n61 \n\n \n\n \nFigura 7. Poliderme aerenquimatosa de caule e ra\u00edzes coletadas na vereda. A. Feloderme (fd) \n\nem camada \u00fanica e felog\u00eanio (fg) em divis\u00e3o celular no caule de Trembleya parviflora (D. \n\nDon) Cogn. C\u00e9lulas suberizadas (cs) e c\u00e9lulas braciformes (cb) formadas pela atividade \n\nanterior do felog\u00eanio. B. Raiz de Macairea radula (Bonpl.) DC. com feloderme (fd) e \n\nfelog\u00eanio j\u00e1 diferenciado em c\u00e9lula suberizada (cs). C-D. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura \n\nde raiz de Lavoisiera bergii Cogn. com camadas de c\u00e9lulas braciformes (cb) intercaladas por \n\ncamada \u00fanica de c\u00e9lulas suberizadas (cs) em C e detalhe das c\u00e9lulas braciformes onde as setas \n\nindicam pontos de ades\u00e3o \u00e0s c\u00e9lulas adjacentes em D. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul \n\nde alcian em A; sudan IV em B. Barras: A-B, D (50\u00b5m), C (100\u00b5m).  \n\n\n\n62 \n\n \n\nFigura 8. Microscopia eletr\u00f4nica de transmiss\u00e3o das c\u00e9lulas da poliderme aerenquimatosa de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. A. Aspecto geral mostrando a parede celular com deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsuberina (pc) e o n\u00facleo (nu) na c\u00e9lula braciforme e deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos (cs) na \n\nc\u00e9lula suberizada. B. Detalhe da c\u00e9lula braciforme com mitoc\u00f4ndrias (mi), pequenos \n\ncorp\u00fasculos de compostos fen\u00f3licos (cf) e parede celular (pc). C. C\u00e9lulas suberizadas com \n\nparede celular (pc) e deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos (cf) que preenchem quase toda a \n\nc\u00e9lula. Barras: A, C (20\u00b5m), B (0,30\u00b5m).  \n\n\n\n63 \n\n \n\nFigura 9. Poliderme de raiz e caule. A-B. Raiz de Macairea radula (Bonpl.) DC. coletada no \n\ncerrado sensu stricto. A. C\u00f3rtex e epiderme sendo destacados (estrela). B. Poliderme j\u00e1 \n\nformada com poucas camadas de c\u00e9lulas braciformes (cb) intercaladas por c\u00e9lulas suberizadas \n\n(cs). C-D. Caule emerso de Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. na zona de fundo da vereda. \n\nC. Poliderme com camadas de c\u00e9lulas suberizadas (cs) intercaladas por c\u00e9lulas sem o \n\nalongamento braciforme internas ao c\u00f3rtex e epiderme (estrela). D. Poliderme j\u00e1 formada com \n\nc\u00e9lulas suberizadas (cs) intercaladas por c\u00e9lulas sem alongamento (seta). fd: feloderme, fl: \n\nfloema, xs: xilema secund\u00e1rio. Barras: 50\u00b5m.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \n\n \n\nAn\u00e1lise comparativa da anatomia foliar de esp\u00e9cies de \n\nMelastomataceae em ambiente de vereda e cerrado sensu \n\nstricto \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n As folhas s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os vegetativos com maior variedade de caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas e anat\u00f4micas e, de forma geral, expressam as condi\u00e7\u00f5es ambientais de seu \n\nhabitat (Esau, 1976; Fahn, 1982; Hickey e King, 2000). Al\u00e9m disso, apresentam plasticidade, \n\nmodificando suas caracter\u00edsticas em resposta a diferentes intensidades luminosas (Strauss-\n\nDebenedetti e Berlyn, 1994; Lindorf, 1997; Baruch et al., 2000; Jaakola et al., 2004; Justo et \n\nal., 2005; Rossatto e Kolb, 2010), disponibilidade de nutrientes no solo (Feller, 1996), regime \n\nh\u00eddrico (R\u00f4\u00e7as et al., 1997; Wang et al., 2007) e herbivoria (Turner, 1994; Karban e Baldwin, \n\n1997; Ribeiro et al., 2010). \n\n Na maioria das esp\u00e9cies, as folhas est\u00e3o estruturadas para maximizar os processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimento e energia, em especial a capta\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o fotossinteticamente ativa, \n\nassim como minimizar a perda de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o e os danos da radia\u00e7\u00e3o \n\nexcessiva (Brown e Hattersley, 1989; Larcher, 2000; Mediavilla et al., 2001; Taiz e Zeiger, \n\n2009).  \n\n A an\u00e1lise anat\u00f4mica das folhas de esp\u00e9cies do Cerrado tem revelado uma converg\u00eancia \n\npara o escleromorfismo (Paviani, 1978; Bieras e Sajo, 2004; Rio et al., 2005; Bieras e Sajo, \n\n2009; Rossatto e Kolb, 2010). A escleromorfia \u00e9 mais frequentemente atribu\u00edda ao \n\noligotrofismo, pela defici\u00eancia de nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo (Sobrado e Medina, 1980; Medina et \n\nal., 1990; Feller, 1996; Gon\u00e7alves-Alvim et al., 2004; Read et al., 2006) e intensidade \n\nluminosa (Groom e Lamont, 1997, Marques et al., 1999). \n\n O emprego de estudos anat\u00f4micos foliares tem-se revelado promissor no \u00e2mbito \n\necol\u00f3gico. No entanto, a conjuga\u00e7\u00e3o de caracteres anat\u00f4micos que permite distinguir \n\nindiv\u00edduos inclusive em n\u00edvel de esp\u00e9cie j\u00e1 \u00e9 uma pr\u00e1tica consagrada nos estudos \n\ntaxon\u00f4micos como, por exemplo, nos trabalhos de Anderson e Creech (1975), Prychid e \n\nRudall (1999), Alves et al. (2002), Bieras e Sajo (2004), Kocsis et al. (2004) e Gomes et al. \n\n(2009) entre outros, sendo importante fonte de caracteres para an\u00e1lises filogen\u00e9ticas.  \n\n Em Melastomataceae, alguns trabalhos ressaltam a import\u00e2ncia de caracter\u00edsticas \n\nanat\u00f4micas foliares usadas para identificar e diferenciar g\u00eaneros e esp\u00e9cies, tais como a \n\ndiversidade de tricomas (Wurdack, 1986; Mentink e Baas, 1992; Guimar\u00e3es e Martins, 1997; \n\nMilanez, 2007), de cristais e de est\u00f4matos (Baas, 1981), de esclere\u00eddes (Rao et al., 1980) e \n\npresen\u00e7a  ou n\u00e3o de dom\u00e1cias (Souza e Marquete, 2000).  \n\n\n\n66 \n\n \n\n Al\u00e9m disso, estudos relacionados \u00e0 plasticidade anat\u00f4mica mostram que esp\u00e9cies desta \n\nfam\u00edlia podem variar suas caracter\u00edsticas estruturais ao estabelecerem-se em ambientes com \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es de intensidade luminosa e condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas, al\u00e9m de respostas \u00e0 \n\nherbivoria (Gluzezak, 2005; Gardoni et al., 2007; Boeger et al., 2008; Ribeiro et al., 2010).  \n\n Os trabalhos que descrevem a anatomia foliar de Melastomataceae, no Cerrado, s\u00e3o \n\nmais restritos a esp\u00e9cies que ocorrem em solos drenados ou em \u00e1reas \u00famidas de margem de \n\nmata de galeria (Reis et al., 2004; Reis et al., 2005; Milanez, 2007). N\u00e3o h\u00e1 estudos em \n\nambientes de vereda, apesar desta fam\u00edlia ser bem representativa em levantamentos \n\nfitossociol\u00f3gicos nesta fitofisionomia (Ara\u00fajo et al., 2002; Guimar\u00e3es et al., 2002; Meirelles \n\net al., 2002; Oliveira, 2005; Barbosa-Silva, 2007; Costa, 2007). \n\n Na Vereda Grande da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, Planaltina/DF, a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o da zona de fundo por Lavoisiera bergii Cogn., Macairea radula (Bonpl.) DC. e \n\nTrembleya parviflora (D. Don) Cogn. (Meirelles et al., 2004; Barbosa-Silva, 2007) vem sendo \n\nconsiderada como um comportamento invasivo, em resposta a altera\u00e7\u00f5es na altura do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico (Silva J\u00fanior e Felfili, 1996; Eiten, 2001; Meirelles et al., 2004). Nesta zona da \n\nvereda, indiv\u00edduos das tr\u00eas esp\u00e9cies formam o estrato subarbustivo e a parte a\u00e9rea fica exposta \n\n\u00e1 incid\u00eancia solar direta e sujeitas \u00e1 desseca\u00e7\u00e3o. M. radula e T. parviflora tamb\u00e9m ocorrem no \n\ncerrado sensu stricto que margeia a vereda e, neste ambiente, fazem parte do estrato arbustivo \n\ne arb\u00f3reo, sendo sombreadas em determinados per\u00edodos do dia.  \n\n \u00c1 partir destas considera\u00e7\u00f5es, este estudo tem como objetivo descrever a anatomia \n\nfoliar de Lavoisiera bergii, Macairea radula e Trembleya parviflora com a finalidade de \n\ncontribuir para o conhecimento anat\u00f4mico dessa fam\u00edlia em \u00e1reas \u00famidas, de identificar \n\ncaracteres estruturais que podem estar associados ao estabelecimento destas plantas na zona \n\nde fundo da vereda e de verificar a poss\u00edvel plasticidade anat\u00f4mica nas folhas dos indiv\u00edduos \n\nde Macairea radula e Trembleya parviflora que ocorrem nesta zona da vereda e no cerrado \n\nsensu stricto. \n\n \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.1 Preparo e an\u00e1lise do material vegetal \n\n  Folhas jovens do \u00e1pice e folhas adultas do 3\u00ba ao 6\u00ba n\u00f3 foram coletadas em cinco \n\nindiv\u00edduos de cada esp\u00e9cie na zona de fundo da vereda e no cerrado sensu stricto adjacente. \n\n\n\n67 \n\n \n\nAs amostras foram fixadas em Formalde\u00eddo 37%-\u00c1cido ac\u00e9tico P.A-\u00c1lcool et\u00edlico 50% \n\n(1:1:18 v/v), e submetidas a processos para inclus\u00e3o em parafina (Johansen, 1940). As \n\namostras emblocadas foram seccionadas (10 a 12 \u00b5m) em micr\u00f3tomo rotativo Leica modelo \n\nRM 2145, coradas com safranina e fast green (Johansen, 1940) e montadas em verniz vitral \n\nincolor 500\n?\n\n (Paiva et al., 2006).  \n\n Amostras da l\u00e2mina foliar tamb\u00e9m foram seccionadas \u00e0 m\u00e3o livre com aux\u00edlio de \n\nmicr\u00f3tomo de Ranvier e coradas com sulfato ferroso/formalina, cloreto f\u00e9rrico 10% e \n\ndicromato de pot\u00e1ssio 10% (para evidenciar compostos fen\u00f3licos), sudan III, IV e black (para \n\ndeposi\u00e7\u00f5es lip\u00eddicas) e floroglucinol acidificado (para lignina). As prepara\u00e7\u00f5es dos corantes e \n\na indica\u00e7\u00e3o de teste controle ou branco seguiram as instru\u00e7\u00f5es de Kraus e Arduin (1997). Os \n\ncortes corados foram montados em glicerina aquosa 50% ou verniz vitral incolor 500\n?\n (Paiva \n\net al., 2006).  \n\n Para an\u00e1lise sob microscopia eletr\u00f4nica de varredura, as amostras foram fixadas em \n\nsolu\u00e7\u00e3o aquosa de glutaralde\u00eddo 2,5% com tamp\u00e3o fosfato 0,1M (pH 7,2-7,4), p\u00f3s-fixadas em \n\ntetr\u00f3xido de \u00f3smio, desidratadas em s\u00e9rie acet\u00f4nica crescente, secadas ao ponto cr\u00edtico e \n\ncobertas com ouro (Souza, 1998).  \n\n As prepara\u00e7\u00f5es descritas acima foram analisadas atrav\u00e9s do microsc\u00f3pio \u00f3tico \n\nOlympus CX31 com c\u00e2mera digital Olympus C-7070 wide zoom acoplada e em microsc\u00f3pio \n\neletr\u00f4nico de varredura modelo JEOL JSM 7001F a 15 KV.  \n\n A descri\u00e7\u00e3o da morfologia externa das folhas foi baseada em Hickey e Wolfe (1975), \n\nLeaf Architecture Working Group (1999) e Hickey e King (2000). \n\n \n\n2.2 \u00c1rea foliar espec\u00edfica, massa foliar espec\u00edfica e espessura do mesofilo  \n\n As folhas de M. radula e T. parviflora (n=10 indiv\u00edduos por esp\u00e9cie por ambiente) \n\nusadas para determinar a \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE \u2013 cm\n2\n g\n\n-1\n), a massa foliar espec\u00edfica \n\n(MFE \u2013 g cm\n-2\n\n), a massa seca foliar (g) e a \u00e1rea foliar (cm\n2\n) foram coletadas e acondicionadas \n\nem sacos de papel pardo, colocadas dentro de isopor com gelo, levadas imediatamente ao \n\nlaborat\u00f3rio e escaneadas para mensura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atrav\u00e9s do software livre ImageJ vers\u00e3o \n\n1.43. Na sequ\u00eancia, as mesmas foram secas em estufa a 70\u00baC por 48-72 horas e pesadas em \n\nbalan\u00e7a de precis\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do valor de massa seca foliar. Os valores de AFE foram \n\nobtidos dividindo-se a \u00e1rea foliar pela massa seca foliar e os valores de MFE pela divis\u00e3o da \n\nmassa seca foliar pela \u00e1rea foliar (Sobrado e Medina, 1980, Groom e Lamont, 1997). \n\n\n\n68 \n\n \n\n O mesmo n\u00famero de indiv\u00edduos (n=10 por esp\u00e9cie por ambiente) foi utilizado para a \n\nmensura\u00e7\u00e3o do mesofilo, seguindo-se os procedimentos para inclus\u00e3o em parafina, \n\nseccionamento, montagem e registro fotogr\u00e1fico citados anteriormente. As medidas foram \n\nrealizadas com aux\u00edlio do programa de an\u00e1lise de imagens Image-Pro\n\u00ae\nPlus vers\u00e3o 4.5 (Media \n\nCybernetics \u2013 Silver Spring, EUA), totalizando 50 medidas para cada esp\u00e9cie por ambiente.  \n\n  \n\n2.3 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n Para a an\u00e1lise estat\u00edstica utilizou-se ANOVA de um fator (local: vereda e cerrado sensu \n\nstricto), seguida de teste de Tukey (P<0,05) para diferen\u00e7as entre as m\u00e9dias (Zar, 2009). \n\nTodas as an\u00e1lises estat\u00edsticas foram realizadas atrav\u00e9s do software Statistica 7. \n\n  \n\n3 RESULTADOS \n\n3.1 Descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da folha \n\n3.1.1 Lavoisiera bergii Cogn.  \n\n Folhas simples, s\u00e9sseis, cori\u00e1ceas e de superf\u00edcie glabra. Inserem-se no caule em \n\n\u00e2ngulo de 20\u00ba a 50\u00ba, imbricadas com filotaxia oposta cruzada. A l\u00e2mina foliar \u00e9 nan\u00f3fila e o \n\nformato \u00e9 ovado de base truncada, \u00e1pice agudo e bordo serreado (Fig. 1A). A nerva\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nacr\u00f3droma basal imersa, de dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.1.2 Macairea radula (Bonpl.) DC.  \n\n Folhas simples, pecioladas, crassas e de superf\u00edcie hirsuta. A disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 oposta \n\ncruzada. A l\u00e2mina foliar \u00e9 microfila e o formato \u00e9 el\u00edptico-oblongo de base obtusa, \u00e1pice \n\nagudo e bordo inteiro e revoluto (Fig. 1B). A nerva\u00e7\u00e3o acr\u00f3droma suprabasal \u00e9 impressa na \n\nface adaxial e muito saliente na face abaxial. As folhas dos indiv\u00edduos nos dois ambientes \n\napresentam preda\u00e7\u00e3o. Galhas entom\u00f3genas est\u00e3o presentes nas axilas de folhas jovens. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\n3.1.3 Trembleya parviflora (D. Don) Cogn.  \n\n Folhas simples, pecioladas, cori\u00e1ceas a cart\u00e1ceas e sedosas.  Apresenta filotaxia oposta \n\ncruzada. A l\u00e2mina foliar \u00e9 micr\u00f3fila e o formato \u00e9 el\u00edptico, com base levemente atenuada, \n\n\u00e1pice agudo, bordo inteiro e levemente revoluto (Fig. 1C). A nerva\u00e7\u00e3o acr\u00f3droma basal \u00e9 \n\nimpressa na face adaxial e pouco saliente na face abaxial. As folhas dos indiv\u00edduos nos dois \n\nambientes apresentam preda\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2 Descri\u00e7\u00e3o anat\u00f4mica da l\u00e2mina foliar \n\n Em sec\u00e7\u00e3o transversal, L. bergii mostra as alas arqueadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nervura \n\nprincipal, dando formato \u201cv\u201d \u00e0 l\u00e2mina foliar, chamado de carinato (Fig. 2A). M. radula \n\napresenta a l\u00e2mina foliar com formato em zigue-zague ou plicado (Fig. 2B) e em T. parviflora \n\na l\u00e2mina foliar \u00e9 plana (Fig. 2C).  \n\n \n\n3.2.1 Epiderme  \n\n \u00c9 uniestratificada nas tr\u00eas esp\u00e9cies. A cut\u00edcula n\u00e3o apresentou forte espessamento \n\nquando comparada com a parede celular em ambas as faces de L. bergii (Fig. 3A, 4A) e na \n\nface adaxial de M. radula (Fig. 3C) e de T. parviflora (Fig. 3D). Algumas c\u00e9lulas de L. bergii \n\napresentam proje\u00e7\u00f5es do protoplasto, voltadas para a superf\u00edcie da l\u00e2mina foliar, em ambas as \n\nfaces. Nesses locais, a parede periclinal externa \u00e9 menos espessa do que no restante da c\u00e9lula \n\n(Fig. 3A-B). \n\n A folha de L. bergii \u00e9 anfiestom\u00e1tica e os est\u00f4matos est\u00e3o no mesmo n\u00edvel das demais \n\nc\u00e9lulas epid\u00e9rmicas (Fig. 4A). Na face adaxial, eles se concentram mais na periferia da \n\nl\u00e2mina, sendo escassos na regi\u00e3o central. M. radula e T. parviflora s\u00e3o hipoestom\u00e1ticas com \n\nos est\u00f4matos no mesmo n\u00edvel, ou levemente acima, das c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas comuns. \n\nLocalizam-se exclusivamente nos sulcos entre as nervuras em M. radula (Fig. 2B) e \n\nprincipalmente nas evagina\u00e7\u00f5es da epiderme em T. parviflora, as quais delimitam grandes \n\nc\u00e2maras subestom\u00e1ticas (Fig. 2C, 6B). Cristas estom\u00e1ticas cobertas pela cut\u00edcula (Fig. 4A-C) \n\nest\u00e3o presentes nas tr\u00eas esp\u00e9cies. \n\n\n\n70 \n\n \n\n No plano parad\u00e9rmico, as c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas comuns da face adaxial de L. bergii \n\napresentam padr\u00e3o diferenciado, com paredes anticlinais retas a levemente onduladas na \n\nregi\u00e3o central e sinuosas na periferia da l\u00e2mina (Fig. 4D). Na face abaxial dessa esp\u00e9cie todas \n\nas c\u00e9lulas t\u00eam contorno sinuoso (Fig. 4E). Nas outras duas esp\u00e9cies as paredes anticlinais s\u00e3o \n\nretas na face adaxial (4F-G) e sinuosas na face abaxial. Os est\u00f4matos s\u00e3o diac\u00edticos ou \n\nanisoc\u00edticos em todas as esp\u00e9cies analisadas.   \n\n Tricomas est\u00e3o presentes nas tr\u00eas esp\u00e9cies, mas com localiza\u00e7\u00e3o, densidade e formatos \n\ndiferenciados. L. bergii apresenta somente um tipo de tricoma glandular na axila das \n\nemerg\u00eancias (Fig. 5A-B), sendo as folhas consideradas glabras. T. parviflora tem, em ambas \n\nas faces, um \u00fanico tipo de tricoma glandular, cujo ped\u00fanculo \u00e9 formado por uma ou mais \n\nc\u00e9lulas e uma cabe\u00e7a secretora multicelular (Fig. 5C). M. radula possui tricomas somente na \n\nface abaxial identificados como tector unisseriado (Fig. 5D), glandular com ped\u00fanculo \n\nunisseriado, geminado ou n\u00e3o, de cabe\u00e7a secretora unicelular ou multicelular (Fig. 5E-F), \n\nglandular de ped\u00fanculo bisseriado longo e cabe\u00e7a secretora unicelular ou multicelular (Fig. \n\n5G) e glandular bisseriado claviforme (Fig. 5H).  \n\n \n\n3.2.2 Mesofilo  \n\n L. bergii (Fig. 6A) e T. parviflora (Fig. 6B) t\u00eam mesofilo isobilateral, com par\u00eanquima \n\npali\u00e7\u00e1dico em camada \u00fanica nas duas faces. O par\u00eanquima lacunoso apresenta duas a tr\u00eas \n\ncamadas de c\u00e9lulas. Na face abaxial de T. parviflora o par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico tem c\u00e9lulas \n\nmenores e n\u00e3o apresenta deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos (Fig. 6B).  \n\n Em M. radula o mesofilo \u00e9 dorsiventral (Fig. 6C), com par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico em \n\ncamada \u00fanica e o lacunoso variando entre tr\u00eas a cinco camadas de c\u00e9lulas. Na face adaxial de \n\nM. radula est\u00e1 presente uma hipoderme, formada por uma a cinco camadas de c\u00e9lulas que se \n\nconectam com a extens\u00e3o da endoderme nos feixes vasculares (Fig. 6C, 7C). \n\n \n\n3.2.3 Emerg\u00eancias  \n\n Em L. bergii e M. radula ocorrem emerg\u00eancias formadas por escler\u00eanquima, no \n\nentanto, a localiza\u00e7\u00e3o e algumas caracter\u00edsticas celulares s\u00e3o diferentes. Nas folhas de L. \n\nbergii, fibras esclerenquim\u00e1ticas formam feixes ao longo de todo o bordo, \u00e1pice e face abaxial \n\n\n\n71 \n\n \n\nda nervura principal (Fig. 2A) que, de espa\u00e7o em espa\u00e7o, se projetam originado as \n\nemerg\u00eancias tectoras revestidas pela epiderme (Fig. 5A).  \n\n Em M. radula est\u00e3o presentes dois tipos de emerg\u00eancias, as tectoras em ambas as faces \n\ne as glandulares somente na face abaxial (Fig. 7A-B). As emerg\u00eancias tectoras da face adaxial \n\npossuem esclere\u00eddes filiformes dispostos entre a hipoderme e o par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico (Fig. \n\n6C). Essas esclere\u00eddes se conectam com as c\u00e9lulas da extens\u00e3o da endoderme (Fig. 6C, 7C). A \n\nepiderme e a hipoderme revestem as emerg\u00eancias tectoras na face adaxial (Fig. 6C). Na face \n\nabaxial, emerg\u00eancias tectoras e glandulares s\u00e3o encontradas nas nervuras (Fig. 7B). Ambas as \n\nemerg\u00eancias possuem esclere\u00eddes de base ramificada que permeiam as c\u00e9lulas corticais (Fig. \n\n7D) e s\u00e3o revestidas pela epiderme. Tricomas glandulares e tectores podem ocorrer na base e \n\nna lateral das emerg\u00eancias tectoras e glandulares (Fig. 7D) da face abaxial.  \n\n \n\n3.2.4 Nervura principal  \n\n As tr\u00eas esp\u00e9cies estudadas apresentam nervura principal do tipo c\u00f4ncavo-convexo. Em \n\nM. radula (Fig. 8A) e T. parviflora (Fig. 8B) a epiderme \u00e9 seguida de col\u00eanquima em ambas \n\nas faces, o par\u00eanquima cortical ocorre principalmente na face abaxial, o feixe vascular \n\nprincipal \u00e9 bicolateral e a medula parenquim\u00e1tica. M. radula (Fig. 8A) e T. parviflora podem \n\napresentar feixes vasculares anficrivais na regi\u00e3o medular. \n\n       O par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico \u00e9 geralmente cont\u00ednuo na face adaxial de L. bergii (Fig. 8C). \n\nPor\u00e9m, nas folhas que apresentam \u00e2ngulo de inser\u00e7\u00e3o mais fechado, as c\u00e9lulas do par\u00eanquima \n\npali\u00e7\u00e1dico s\u00e3o mais largas e com n\u00famero reduzido de cloroplastos por \u00e1rea da c\u00e9lula, quando \n\ncomparadas \u00e0s da face abaxial. Algumas dessas c\u00e9lulas podem sofrer maior deposi\u00e7\u00e3o de \n\ncelulose na parede, caracterizando um col\u00eanquima aclorofilado na nervura principal (Fig. 8D). \n\nOs tecidos vasculares est\u00e3o dispostos num feixe colateral, circundado pela endoderme, \n\ninseridos no par\u00eanquima clorofiliano. Na face abaxial, sob a epiderme ocorre um feixe de \n\nfibras esclerenquim\u00e1ticas (Fig. 8C), que se projetam em emerg\u00eancias tectoras semelhantes \u00e0s \n\ndo bordo (Fig. 5A). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n3.2.5 Inclus\u00f5es celulares  \n\n Idioblastos com drusas est\u00e3o presentes no par\u00eanquima lacunoso das tr\u00eas esp\u00e9cies, \n\nsendo maiores em L. bergii (Fig. 6A). A deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos \u00e9 bem marcante no \n\npar\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico (Fig. 6B-C), par\u00eanquima cortical e medular, par\u00eanquima do floema e \n\nendoderme de M. radula e T. parviflora, na hipoderme de M. radula (Fig. 6C) e somente no \n\npar\u00eanquima do floema em L. bergii (Fig. 6A, 8C). Got\u00edculas de \u00f3leo foram evidenciadas no \n\nmesofilo de M. radula (Fig. 7C) e T. parviflora. \n\n Os indiv\u00edduos de M. radula e T. parviflora n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as qualitativas \n\nquanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o estrutural das l\u00e2minas foliares em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente de \n\nocorr\u00eancia, seja na zona de fundo da vereda ou no cerrado sensu stricto.  \n\n \n\n3.3 Dados quantitativos  \n\n Embora n\u00e3o tenham sido observadas diferen\u00e7as qualitativas, as l\u00e2minas foliares de M. \n\nradula e T. parviflora mostraram diferen\u00e7as quantitativas em alguns par\u00e2metros em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente de coleta. A espessura do mesofilo e dos par\u00eanquimas clorofilianos, a massa foliar, a \n\n\u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE) e a massa foliar espec\u00edfica (MFE) apresentaram diferen\u00e7as \n\nestat\u00edsticas significativas (P<0,05, Tabela 1), indicando que as folhas da vereda s\u00e3o mais \n\nespessas e com mais massa que as folhas do cerrado sensu stricto.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nTabela 1. Par\u00e2metros anat\u00f4micos e morfol\u00f3gicos (m\u00e9dia \u00b1 erro padr\u00e3o, n=10) das esp\u00e9cies de \n\nMelastomataceae encontradas nos dois ambientes. \n\n \nMacairea radula (Bonpl.) DC. \n\nTrembleya parviflora (D. Don) \n\nCogn. \n\n \nVereda \n\nCerrado  \n\nsensu strito \nVereda \n\nCerrado  \n\nsensu strito \n\nEspessura     \n\nMesofilo (\u00b5m) 105,81 \u00b1 4,69 87,93 \u00b1 2,77* 181,32 \u00b1 4,06 140,83 \u00b1 4,26* \n\nPar\u00eanquima \n\npali\u00e7\u00e1dico (\u00b5m) \n \n\n69,40 \u00b1 3,53 \n\n \n\n59,05 \u00b1 2,18* \n\n \n\n135,18 \u00b1 3,4 \n\n \n\n104,96 \u00b1 3,49* \n\nPar\u00eanquima \n\nlacunoso (\u00b5m) \n \n\n36,41 \u00b1 1,66 \n\n \n\n28,88 \u00b1 1,39* \n\n \n\n51,81 \u00b1 3,57 \n\n \n\n37,85 \u00b1 1,21* \n\nMassa seca foliar (g) 0,35 \u00b1 0,06 0,27 \u00b1 0,02* 0,085 \u00b1 0,007 0,056 \u00b1 0,004* \n\n\u00c1rea foliar (cm\n2\n) 11,71 \u00b1 0,74 13,44 \u00b1 1,01\n\nns \n6,49 \u00b1 0,49 5,48 \u00b1 0,36\n\nns \n\nAFE (cm\n2 \ng\n\n-1\n) 42,98 \u00b1 1,28 50,03 \u00b1 1,70* 74,47 \u00b1 2,38 97,92 \u00b1 2,32* \n\nMFE (g cm\n-2\n\n) 0,0235 \u00b1 0,0007 0,021 \u00b1 0,0007* 0,014 \u00b1 0,0004 0,010 \u00b1 0,0002* \nOs valores identificados com (*) apresentaram diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa (P<0,05) e os valores \n\nindicados com (ns) n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa entre os ambientes para cada uma das \n\nesp\u00e9cies analisadas. Legenda: AFE: \u00e1rea foliar espec\u00edfica; MFE: massa foliar espec\u00edfica. \n\n \n\n A raz\u00e3o par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico:lacunoso, bem como entre cada um destes tecidos \n\nclorofilianos com o mesofilo, n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a estat\u00edstica em rela\u00e7\u00e3o aos ambientes \n\nnas duas esp\u00e9cies analisadas. \n\n \n\n4 DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \n\n C\u00e9lulas epid\u00e9rmicas com paredes periclinais externas espessadas, est\u00f4matos com \n\ncristas estom\u00e1ticas, pilosidade, mesofilo denso e esclerifica\u00e7\u00e3o, apresentadas pelas esp\u00e9cies de \n\nMelastomataceae desse estudo, s\u00e3o caracter\u00edsticas comuns em folhas de esp\u00e9cies do cerrado \n\n(Bieras, 2006), e indicam uma condi\u00e7\u00e3o de escleromorfismo foliar (Esau, 1976; Turner, \n\n1994). De forma geral, caracteres escleromorfos foliares est\u00e3o relacionados com a redu\u00e7\u00e3o na \n\nperda de \u00e1gua para a atmosfera em ambientes com defici\u00eancia de \u00e1gua (Johnson, 1980; Zaman \n\ne Padmesh, 2009) ou quantidades insuficientes de nutrientes no solo (Medina et al., 1990; \n\nFeller, 1996; Gon\u00e7alves-Alvim et al., 2004). \n\n Embora as esp\u00e9cies analisadas ocorram em ambiente com disponibilidade de \u00e1gua, a \n\nradia\u00e7\u00e3o solar direta e incid\u00eancia de ventos, muito comuns em ambientes abertos como a \n\nvereda, aumentam a possibilidade de perda de \u00e1gua por evapotranspira\u00e7\u00e3o (Larcher, 2000). \n\n\n\n74 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o sistema radicular e a parte basal do caule destas esp\u00e9cies permanecem alagados \n\ndurante a maior parte do ano. De acordo com Kozlowski e Pallardy (1984), esta condi\u00e7\u00e3o de \n\nhipoxia junto ao sistema radicular altera a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes como nitrog\u00eanio, f\u00f3sforo e \n\npot\u00e1ssio. Tais nutrientes, segundo Furlani (2004) s\u00e3o essenciais para o estabelecimento e \n\ndesenvolvimento de plantas e podem influenciar a estrutura\u00e7\u00e3o dos tecidos nas l\u00e2minas \n\nfoliares. \n\n Epiderme constitu\u00edda por c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas com paredes periclinais externas \n\nespessas, mesofilo mais denso e com par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico mais representativo que o \n\npar\u00eanquima lacunoso, esclerifica\u00e7\u00e3o, localiza\u00e7\u00e3o dos est\u00f4matos em sulcos e pilosidade \n\ntamb\u00e9m foram particularidades encontradas em folhas de esp\u00e9cies arb\u00f3reas expostas a fluxo \n\nsazonal de alagamento na Amaz\u00f4nia (Waldhoff e Furch, 2002; Herrera et al., 2009). No \n\nentanto, a escleromorfia de plantas arb\u00f3reas na Amaz\u00f4nia parece ser uma resposta \n\ninfluenciada mais pelas condi\u00e7\u00f5es microclim\u00e1ticas devido \u00e0 altura e exposi\u00e7\u00e3o da copa \n\n(Lindorf, 1997) do que \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de hipoxia nas ra\u00edzes e/ou caule.  \n\n Proje\u00e7\u00f5es protoplasm\u00e1ticas semelhantes \u00e0s encontradas nas c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas de L. \n\nbergii ocorreram em outras esp\u00e9cies de Lavoisiera de campos rupestres (Sousa, 1997), sendo \n\nessa uma caracter\u00edstica comum no g\u00eanero. Esse mesmo tipo de proje\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi \n\nencontrado em esp\u00e9cies de Myrtaceae (Fontenelle et al., 1993; Fontenelle et al., 1994; \n\nCallado, 1997; Donato e Morretes, 2005; Gomes et al., 2009). As esp\u00e9cies estudadas nestes \n\ntrabalhos pertencem \u00e0 tribo Myrteae. Gomes et al. (2009), discutindo a import\u00e2ncia evolutiva \n\ndesta caracter\u00edstica nas Myrtaceae, prop\u00f5em esse estado de car\u00e1ter como apom\u00f3rfico, tendo \n\nsurgido em momentos diferentes e de modo independente ao longo de sua evolu\u00e7\u00e3o, podendo \n\nou n\u00e3o ter rela\u00e7\u00e3o com o ambiente.  \n\n Funcionalmente, Fontenelle et al. (1993) prop\u00f5em que estas proje\u00e7\u00f5es estariam \n\nassociadas \u00e0 absor\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos externos. Donato e Morretes (2005) e Gomes \n\net al. (2009) relacionam essas proje\u00e7\u00f5es com as encontradas em c\u00e9lulas de transfer\u00eancia, que \n\npromovem aumento da superf\u00edcie de contato e trocas entre as c\u00e9lulas. Como as proje\u00e7\u00f5es \n\nencontradas em L. bergii ocorrem somente nas paredes periclinais externas das c\u00e9lulas \n\nepid\u00e9rmicas, \u00e9 mais prov\u00e1vel que elas estejam relacionadas \u00e0 absor\u00e7\u00e3o/exsuda\u00e7\u00e3o ou \n\npercep\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos em rela\u00e7\u00e3o ao meio externo, conforme proposto por Fontenelle et al. \n\n(1993). \n\n\n\n75 \n\n \n\n Na tribo Tibouchiniae, \u00e0 qual pertence M. radula, o mesofilo dorsiventral parece ser o \n\nmais comum, sendo encontrado em diferentes esp\u00e9cies de Tibouchina (Reis et al., 2005; \n\nBieras, 2006),  Microlepis (Reis et al., 2005),  e Marcetia (Gardoni et al., 2007). Metcalfe e \n\nChalk (1979) o consideram como representativo da fam\u00edlia Melastomataceae, sendo \n\nencontrado na maioria dos g\u00eaneros j\u00e1 estudados (Mentink e Baas, 1992; Ely e Torres, 2003; \n\nReis et al., 2005; Gardoni et al., 2007; Oliveira, 2007; Reginato et al., 2009). Bieras (2006) \n\nanalisando a anatomia da l\u00e2mina foliar de 30 esp\u00e9cies de diferentes fam\u00edlias bot\u00e2nicas \n\nverificou que este tipo de mesofilo foi o mais encontrado nas plantas do Cerrado de S\u00e3o Paulo \n\nsendo, portanto, um car\u00e1ter de ampla distribui\u00e7\u00e3o e com pouca import\u00e2ncia na distin\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos vegetais.  \n\n O mesofilo isobilateral, no entanto, apresenta distribui\u00e7\u00e3o mais restrita entre os grupos \n\nvegetais e, apesar de n\u00e3o ser citado para Melastomataceae por Metcalfe e Chalk (1979), \n\nparece ser bem caracter\u00edstico da tribo Microliceae, pois al\u00e9m de ocorrer em L. bergii e T. \n\nparviflora neste estudo, tamb\u00e9m foi citado para outras esp\u00e9cies de Lavoisiera (Sousa, 1997) e \n\nem Microlicia polystema (Reis et al., 2005). \n\n Emerg\u00eancias foliares como as encontradas em L. bergii e M. radula foram \n\nconsideradas tricomas por Wurdack (1986) e Mentink e Baas (1992), por\u00e9m os estudos \n\nontog\u00eanicos realizados nessas esp\u00e9cies (observa\u00e7\u00f5es pessoais) e em Microlepis oleaefolia \n\n(DC.) Triana (Milanez e Machado, 2007) indicam que essas estruturas s\u00e3o formadas por \n\nc\u00e9lulas que se originam da protoderme e do meristema fundamental. Tais emerg\u00eancias s\u00e3o \n\ncomuns em Melastomataceae (Barroso, 1991), conforme discute-se a seguir.  \n\n O contato entre as esclere\u00eddes filiformes das emerg\u00eancias e as c\u00e9lulas da extens\u00e3o da \n\nendoderme, mostrados em M. radula, pode representar uma conex\u00e3o com os tecidos \n\nvasculares das nervuras. Milanez e Machado (2007) tamb\u00e9m destacam esta poss\u00edvel conex\u00e3o \n\ndas emerg\u00eancias com os tecidos vasculares em Microlepis oleaefolia. Al\u00e9m disso, an\u00e1lises \n\nultraestruturais e histoqu\u00edmicas das paredes celulares das esclere\u00eddes demonstraram \n\nmicrocanais perme\u00e1veis \u00e0 \u00e1gua e nutrientes, indicando que estas estruturas estariam \n\nrelacionadas ao transporte de subst\u00e2ncias, podendo absorver ou exsudar solu\u00e7\u00f5es (Milanez e \n\nMachado, 2007).  \n\n Em L. bergii n\u00e3o foi identificada qualquer conex\u00e3o entre as esclere\u00eddes e o tecido \n\nvascular. No entanto, a presen\u00e7a de traque\u00eddes na base e ao longo das emerg\u00eancias foi \n\nressaltada por Sousa (1997) para algumas esp\u00e9cies de Lavoisiera de campo rupestre, inclusive \n\n\n\n76 \n\n \n\nem representantes da sec\u00e7\u00e3o Cataphractae, \u00e0 qual pertence L. bergii. Nesta esp\u00e9cie, a fun\u00e7\u00e3o \n\ndas emerg\u00eancias parece estar mais relacionada \u00e1 prote\u00e7\u00e3o contra a herbivoria do que com as \n\ntrocas com o meio externo, como discutido no par\u00e1grafo seguinte. \n\n A aus\u00eancia de preda\u00e7\u00e3o nas folhas de L. bergii pode estar associada com a \n\nesclerifica\u00e7\u00e3o ao longo do bordo e na face abaxial da nervura principal. A esclerifica\u00e7\u00e3o do \n\nbordo tamb\u00e9m foi a principal caracter\u00edstica anat\u00f4mica apontada por Ribeiro et al. (2010) para \n\nexplicar a menor taxa de preda\u00e7\u00e3o em Lavoisiera imbricata e Baccharis imbricta (Asteraceae) \n\nquando comparadas com outras esp\u00e9cies de Melastomataceae e Lythraceae. Outros fatores \n\nque conferem prote\u00e7\u00e3o contra a herbivoria, como compostos fen\u00f3licos e tricomas (Esau, \n\n1976; Fahn, 1982; Turner, 1994), s\u00e3o menos expressivos nessa esp\u00e9cie. \n\n Nas outras duas esp\u00e9cies analisadas, a pilosidade mais intensa e a maior quantidade de \n\ncompostos fen\u00f3licos nos tecidos n\u00e3o evitaram que suas folhas fossem predadas. Embora a \n\nesclerifica\u00e7\u00e3o nas emerg\u00eancias de M. radula possa contribuir para a defesa contra a \n\nherbivoria, a quantidade e a disposi\u00e7\u00e3o destas estruturas podem ter minimizado a sua \n\ninflu\u00eancia na prote\u00e7\u00e3o. \n\n Compostos fen\u00f3licos s\u00e3o considerados como protetores contra a incid\u00eancia de raios \n\nultravioleta-B, agindo como filtros ou antioxidantes (Landry et al., 1995; Booij-James et al., \n\n2000; Bieza e Lois, 2001; Figueroa et al., 2009) e sua presen\u00e7a nas folhas de M. radula e T. \n\nparviflora podem contribuir para diminuir os efeitos nocivos da alta intensidade luminosa na \n\nzona de fundo e meio da vereda. A quantidade expressivamente maior destes compostos \n\nnestas duas esp\u00e9cies, em compara\u00e7\u00e3o com L. bergii, pode ser uma resposta fisiol\u00f3gica \u00e0 \n\npreda\u00e7\u00e3o, pois tanto a radia\u00e7\u00e3o UV-B quanto a herbivoria s\u00e3o considerados estimuladores na \n\nbioss\u00edntese destes metab\u00f3litos secund\u00e1rios (Izaguire et al., 2007). \n\n Feixe vascular colateral ou bicolateral na nervura principal e idioblastos com drusas no \n\nmesofilo tais como os encontrados nas esp\u00e9cies analisadas s\u00e3o comuns \u00e0 fam\u00edlia \n\nMelastomataceae (Baas, 1981; Keating, 1984), mas n\u00e3o espec\u00edficos, embora os tipos de \n\ncristais, conjugados a tipos estomatais, tenham sido usados para delimitar alguns g\u00eaneros e \n\nsubfam\u00edlias (Baas, 1981). \n\n As l\u00e2minas foliares dos indiv\u00edduos de M. radula e T. parviflora que se desenvolvem na \n\nvereda e no cerrado sensu stricto n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as qualitativas, mas demonstram \n\nplasticidade quantitativa. Os dados de massa foliar espec\u00edfica (MFE) e \u00e1rea foliar espec\u00edfica \n\n\n\n77 \n\n \n\n(AFE) demonstram que as folhas no ambiente de vereda apresentam maior massa por unidade \n\nde \u00e1rea do que as folhas dos indiv\u00edduos localizados no cerrado sensu stricto. Esses dados \n\ncorroboram com os encontrados por Baruch et al. (2000) para quatro esp\u00e9cies de \n\nMelastomataceae invasoras, submetidas a diferentes n\u00edveis de luminosidade e estresse h\u00eddrico. \n\nOs resultados revelaram valores menores de MFE (e maiores para AFE) com a redu\u00e7\u00e3o da \n\nluminosidade, independente da condi\u00e7\u00e3o h\u00eddrica do solo (Baruch et al., 2000).  \n\n No entanto, Herrera et al. (2009) verificaram diminui\u00e7\u00e3o dos valores na AFE em \n\nesp\u00e9cies arb\u00f3reas amaz\u00f4nicas submetidas a alagamento sazonal, condi\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o \n\nexpostos os indiv\u00edduos na zona de fundo da vereda, mostrando que este fator tamb\u00e9m pode \n\ninfluenciar quantitativamente a anatomia foliar. \n\n Os indiv\u00edduos da vereda t\u00eam par\u00eanquimas clorofilianos e mesofilo mais espessos do \n\nque os indiv\u00edduos sujeitos ao sombreamento no cerrado sensu stricto. Esta rela\u00e7\u00e3o entre \n\nespessura dos par\u00eanquimas clorofilianos, mesofilo e a intensidade luminosa tamb\u00e9m foi \n\ndestacado por R\u00f4\u00e7as et al. (1997) em Alchornea triplinervia, por Marques et al. (1999) para \n\nSebastiania myrtilloides, por Marques et al. (2000) em duas esp\u00e9cies de Miconia e por \n\nRossato e Kolb (2010) em Gochnatia polymorpha, onde os indiv\u00edduos de ambientes que \n\nreceberam maior luminosidade mostraram maior espessamento no mesofilo e par\u00eanquima \n\nclorofiliano.  \n\n Conclui-se, portanto, que as an\u00e1lises anat\u00f4micas qualitativas e quantitativas das \n\nl\u00e2minas foliares das esp\u00e9cies de Melastomataceae estudadas mostram que Lavoisiera bergii, \n\nMacairea radula e Trembleya parviflora possuem caracter\u00edsticas estruturais esclerom\u00f3rficas \n\nque podem ter contribu\u00eddo para o estabelecimento nas zonas abertas de fundo da vereda. Al\u00e9m \n\ndisso, as diferen\u00e7as quantitativas apresentadas pelas l\u00e2minas foliares de M. radula e T. \n\nparviflora demonstram plasticidade entre os indiv\u00edduos localizados na zona de fundo da \n\nvereda e no cerrado sensu stricto adjacente. Quanto ao aspecto taxon\u00f4mico, algumas \n\ncaracter\u00edsticas encontradas nestas esp\u00e9cies refor\u00e7am a import\u00e2ncia das mesmas para a \n\ndescri\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia como a nerva\u00e7\u00e3o acr\u00f3droma, os feixes bicolaterais na medula e tricomas \n\ndiversos e geralmente complexos (Judd, 2009). Outros caracteres como organiza\u00e7\u00e3o do \n\nmesofilo, tipos e estrutura\u00e7\u00e3o das emerg\u00eancias podem apresentar relev\u00e2ncia taxon\u00f4mica \n\ndentro da fam\u00edlia e dever\u00e3o ser melhor analisados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nALVES, M. V.; ESTELITA, M. E. M.; WANDERLEY, M. G. L. e THOMAS, W. W. 2002. \n\nAplica\u00e7\u00f5es taxon\u00f4micas da anatomia foliar das esp\u00e9cies brasileiras de Hypolythrum Rich. \n\n(Cyperaceae). Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 25: 1-9.  \n\nANDERSON, L. C. e CREECH, J. B. 1975. Comparative leaf anatomy of Solidago and \n\nrelated Asteraceae. American Journal of Botany 62: 486-493. \n\nARA\u00daJO, G.M.; BARBOSA, A. A. A.; ARANTES, A. A. e AMARAL, A. F. 2002. \n\nComposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de veredas no munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, MG. Revista Brasileira de \n\nBot\u00e2nica 25: 475-493. \n\nBAAS, P. 1981. A note on stomatal types and crystals in the leaves of Melastomataceae. \n\nBlumea 27: 475-479. \n\nBARBOSA-SILVA, D. 2007. Distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de Melastomataceae Juss. ao longo \n\nde um gradiente em tr\u00eas fitofisionomias do bioma Cerrado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas, Planaltina-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica. Universidade de \n\nBras\u00edlia. Bras\u00edlia/DF. \n\nBARROSO, G. M. 1991. Sistem\u00e1tica de Angiospermas do Brasil. v. 2. Vi\u00e7osa: UFV Impr. \n\nUniv. \n\nBARUCH, Z; PATTISON, R. R. e GOLDSTEIN, G. 2000. Responses to light and water \n\navailability of four invasive Melastomataceae in the Hawaiian islands. International Journal \n\nof plant science 161: 107-118.  \n\nBIERAS, A. C. e SAJO, M. G. 2004. Anatomia foliar de Erythroxylum P. Browne \n\n(Erythroxylaceae) do Cerrado do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Acta Botanica Brazilica 18: \n\n601-612. \n\nBIERAS, A. C. 2006. Morfologia e anatomia foliar de dicotiled\u00f4neas arb\u00f3reo-arbustivas \n\ndo Cerrado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Tese de Doutorado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas (Biologia \n\nVegetal). Universidade Estadual Paulista. Rio Claro/SP. \n\nBIERAS, A. C. e SAJO, M. G. 2009. Leaf structure of the cerrado (Brazilian savanna) woody \n\nplants. Trees 23: 451-471. \n\n\n\n79 \n\n \n\nBIEZA, K e LOIS, R. 2001. An Arabidopsis mutant tolerant to lethal ultraviolet-B levels \n\nshows constitutively elevated accumulation of flavonoids and other phenolics.  Plant \n\nPhysiology 126: 1105\u20131115. \n\nBOEGER, M. R. T.; GLUZEZAK, R. M.; PIL, M. W.; GOLDENBERG, R. e MEDRI, M. \n\n2008. Variabilidade morfol\u00f3gica foliar de Miconia sellowiana (DC.) Naudin \n\n(Melastomataceae) em diferentes fitofisionomias no Estado do Paran\u00e1. Revista Brasileira de \n\nBot\u00e2nica 31: 443-452. \n\nBOOIJ-JAMES, I. S.; DUBE, S. K.; JANSEN, M. A. K.; EDELMAN, M. e MATTOO, A. K. \n\n2000. Ultraviolet-B radiation impacts light-mediated turnover of the photosystem II reaction \n\ncenter heterodimer in Arabidopsis mutants altered in phenolic metabolism. Plant Physiology \n\n124: 1275-1284. \n\nBROWN, R. H. e HATTERSLEY, P. W. 1989. Leaf anatomy of C3-C4 species as related to \n\nevolution of C4 photosynthesis. Plant Physiology 91: 1543-1550. \n\nCALLADO, C. H. 1997. Anatomia foliar de Eugenia cuprea (Berg.) Ndz. e Marlieria \n\nsuaveolens Gard. (Myrtaceae). Rodrigu\u00e9sia 45/49: 25-37. \n\nCOSTA, A. F. da. 2007. Zona\u00e7\u00e3o no gradiente vegetacional Cerrado T\u00edpico-Campo Sujo-\n\nVereda na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, Bras\u00edlia-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nem Ecologia. Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia/DF.  \n\nDONATO, A.M. e MORRETES, B.L. 2005. Estudo anat\u00f4mico das folhas de Psidium \n\nwidgrenianum Berg. (Myrtaceae) uma esp\u00e9cie com potencial medicinal. Revista Brasileira \n\nde Farm\u00e1cia 86: 65-70. \n\nEITEN, G. 2001. Vegeta\u00e7\u00e3o natural do Distrito Federal. Bras\u00edlia: SEBRAE.  \n\nELY, F. e TORRES, F. 2003. Adaptaciones anat\u00f3mico-estructurales foliares de Chaetolepis \n\nlindeniana (Naud.) Triana a lo largo de um gradiente altitudinal em el P\u00e1ramo Del Parque \n\nNacional Sierra Nevada de M\u00e9rida (Venezuela). Plantula 3: 101-115. \n\nESAU, K. 1976. Anatomia das plantas com sementes. S\u00e3o Paulo: Edgard-Bl\u00fccher. \n\nFAHN, A. 1982. Plant anatomy. 3ed. Oxford: Pergamon Press.  \n\n\n\n80 \n\n \n\nFELLER, I. C. 1996. Effects of nutrient enrichment on leaf anatomy of dwarf Rhizophora \n\nmangle L. (red mangrove). Biotropica 28: 13-22. \n\nFIGUEROA, F. L.; KORBEE, N.; CARRILLO1, P.; MEDINA-S\u00c1NCHEZ, J. M.; MATA, \n\nM.; BONOMI, J. e S\u00c1NCHEZ-CASTILLO, P. M. 2009. The effects of UV radiation on \n\nphotosynthesis estimated as chlorophyll fluorescence in Zygnemopsis decussata \n\n(Chlorophyta) growing in a high mountain lake (Sierra Nevada, Southern Spain). Journal of \n\nLimnology 68: 206-216. \n\nFONTENELLE, G. B.; GOMES, D. M. S. e MACHADO, R. D. 1993. Anatomia foliar de \n\nGomidesia martiana Berg. e Gomidesia fenzliana Berg. (Myrtaceae). Revista Brasileira de \n\nBot\u00e2nica 16: 17-30. \n\nFONTENELLE, G. B.; COSTA, C. G. e MACHADO, R. D. 1994. Foliar anatomy and \n\nmicromorphology of eleven species of Eugenia L. (Myrtaceae). Botanical Journal of the \n\nLinnean Society 115: 111-133. \n\nFURLANI, A. M. C. Nutri\u00e7\u00e3o mineral. In: KERBAUY, G. B. Fisiologia Vegetal. Rio de \n\nJaneiro: Guanabara Koogan. \n\nGARDONI, L. C. P.; ISAIAS, R. M. S. e VALE, F. H. A. 2007. Morfologia e anatomia foliar \n\nde tr\u00eas morfotipos de Marcetia taxifolia (A. St. Hil.) DC. (Melastomataceae) na Serra do \n\nCip\u00f3, MG. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 30: 487-500. \n\nGLUZEZAK, R. M. 2005. Morfoanatomia foliar de Miconia sellowiana Naudin \n\n(Melastomataceae) em diferentes forma\u00e7\u00f5es vegetacionais no estado do Paran\u00e1, Brasil.  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica. Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba/PR. \n\nGOMES, S. M.; SOMAVILLA, N. S. D.; GOMES-BEZERRA, K. M.; MIRANDA, S. C. de; \n\nDE-CARVALHO, P. S. e GRACIANO-RIBEIRO, D. 2009. Anatomia foliar de esp\u00e9cies de \n\nMyrtaceae: contribui\u00e7\u00f5es \u00e0 taxonomia e filogenia. Acta Botanica Brasilica 23: 223-238. \n\nGON\u00c7ALVES-ALVIM, S. J.; KORNDORF, G. e FERNANDES, G. W. 2004. Sclerophylly in \n\nQualea parviflora (Vochysiaceae): influence of herbivory, mineral nutrients, and water status. \n\nPlant Ecology 187:153\u2013162. \n\n\n\n81 \n\n \n\nGROOM, P.K. e LAMONT, B.B. 1997. Xerophytic implications of increased sclerophylly: \n\ninteractions with water and light in Hakea psilorrhyncha seedlings. New Phytologyst 136: \n\n231-237. \n\nGUIMAR\u00c3ES, A. J. M.; ARA\u00daJO, G. M.; CORR\u00caA, G. F. 2002. Estrutura fitosssociol\u00f3gica \n\nem \u00e1rea natural e antropizada de uma vereda em Uberl\u00e2ndia, MG. Acta Botanica Brasilica \n\n16: 317-329. \n\nGUIMAR\u00c3ES, P. J. F. e MARTINS, A. B. 1997. Tibouchina sect. Pleroma (D. Don) Cogn. \n\n(Melastomataceae) no estado de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 20: 11-33. \n\nHERRERA, A.; ESCALA, M. e RENGIFO, E. 2009. Leaf anatomy changes related to \n\nphysiological adaptations to flooding in Amazonian tree species. Brazilian Journal of Plant \n\nPhysiology 21: 301-308. \n\nHICKEY, L. J. e WOLFE, J. A. 1975. The bases of Angiosperm phylogeny: vegetative \n\nmorphology. Annals of the Missouri Botanical Garden 62: 538-589. \n\nHICKEY, M. e KING, C. 2000. The Cambridge illustrated glossary of botanical terms. \n\nCambridge: University Press. \n\nIZAGUIRRE, M. M.; MAZZA, C. A.; SVATOS, A.; BALDWIN, I. T. e BALLAR, C. L. \n\n2007. Solar ultraviolet-B radiation and insect herbivory trigger partially overlapping phenolic \n\nresponses in Nicotiana attenuata and Nicotiana longiflora. Annals of Botany 99: 103\u2013109. \n\n JAAKOLA, L.; M\u00c4\u00c4TT\u00c4-RIIHINEN, K.; K\u00c4RENLAMPI, S. e HOHTOLA. 2004. \n\nActivation of flavonoid biosynthesis by solar radiation in bilberry (Vaccinium myrtillus L.) \n\nleaves. Planta 218: 721-728. \n\nJOHANSEN, D. A. 1940. Plant Microtechnique. New York: Mc Graw Hill Book. \n\nJOHNSON, C. T. 1980. The leaf anatomy of Leptospermum Forst. (Myrtaceae). Australian \n\nJournal of Botany 28: 77\u2013104. \n\nJUSTO, C. F.; SOARES, A. M.; GAVILANES, M. L. e CASTRO, E. M. 2005. Plasticidade \n\nanat\u00f4mica das folhas de Xylopia brasiliensis Sprengel (Annonaceae). Acta Botanica \n\nBrasilica 19: 111-123. \n\n\n\n82 \n\n \n\nJUDD, W.S.; CAMPBELL, C.S.; KELLOGG, E.A.; STEVENS, P.F. e DONOGHUE, M.J. \n\n2009. Sistem\u00e1tica Vegetal: um enfoque filogen\u00e9tico. 3ed. Porto Alegre. Artmed. \n\nKARBAN, R. E BALDWIN, I. T. 1997. Induced responses to herbivory. Chicago: The \n\nUniversity  of Chicago Press.  \n\nKEATING, R. C. 1984. Leaf histology and its contribution to relationships in the Myrtales. \n\nAnnals of the Missouri Botanical Garden 71: 801-823. \n\nKOCSIS, M.; DAR\u00d3K, J. e BORHIDI, A. 2004. Comparative leaf anatomy and morphology \n\nof some neotropical Rondeletia (Rubiaceae) species. Plant Systematic and Evolution 248: \n\n205-218.  \n\nKOZLOWSKI, T. T. e PALLARDY, S. G. 1984. Effect of flooding on water, carbohydrate, \n\nand mineral relations. In: KOZLOWSKI, T. T. Flooding and plant growth. Calif\u00f3rnia: \n\nAcademic Press. \n\nKRAUS, J. E. e ARDUIM, M. 1997. Manual b\u00e1sico de m\u00e9todos em morfologia vegetal. \n\nSerop\u00e9dica: RJ: EDUR. 198p. \n\nLANDRY, L. G.; CHAPPLE, C. C. S. E LAST, R. L. 1995. Arabidopsis mutants lacking \n\nphenolic sunscreens exhibit enhanced Ultraviolet-B injury and oxidative damage. Plant \n\nPhysiology 109: 1159-1166. \n\nLARCHER, W. 2000. Ecofisiologia Vegetal. S\u00e3o Carlos/SP: RiMA. \n\nLEAF ARCHITECTURE WORKING GROUP. 1999. Manual of leaf architecture: \n\nmorphological description and categorization of dicotyledonous and net-veined \n\nmonocotyledonous angiosperms. Washington, DC: Smithsonian Institution.  \n\nLINDORF, H. 1997. Wood and leaf anatomy in Sessea corymbiflora from an ecological \n\nperspective. IAWA Journal 18: 157-168. \n\nMARQUES, A.R.; GARCIA, Q.S. e FERNADES, G.W. 1999. Effects of Sun and shade on \n\nleaf structure and sclerophylly of Sebastiania myrtilloides (Euphorbiaceae) from Serra do \n\nCip\u00f3, Minas Gerais, Brazil. Boletim de Bot\u00e2nica da Universidade de S\u00e3o Paulo 18: 21-27. \n\n\n\n83 \n\n \n\nMARQUES, A.R.; GARCIA, Q.S.; REZENDE, J.L.P. e FERNANDES, G.W. 2000. Variations \n\nin leaf characteristics of two species of Miconia in the Brazilian cerrado under the different \n\nlight intensities. Tropical Ecology 41: 47-60. \n\nMEDIAVILLA, S.; ESCUDERO, A. e HEILMEIER, H. 2001. Internal leaf anatomy and \n\nphotosynthetic resource-use efficiency: interspecific and intraspecific comparisons. Tree \n\nPhysiology 21: 251-259. \n\nMEDINA, E.; GARCIA, V. e CUEVAS, E. 1990. Sclerophylly and oligotrophic \n\nenvironments: relationships between leaf structure, mineral nutrient content, and drought \n\nresistance in Tropical Rain Forests of the upper Rio Negro region. Biotropica 22: 51-64. \n\nMEIRELLES, M.L.; OLIVEIRA, R.C. de; VIVALDI, L.J.; REATTO, A.; CORREA, J.R. \n\n2002. Esp\u00e9cies do estrato herb\u00e1ceo e a altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico em \u00c1reas \u00damidas do \n\nCerrado (Planaltina, DF). Planaltina,DF: Embrapa Cerrados. \n\nMEIRELLES, M. L.; GUIMAR\u00c3ES, A. J. M.; OLIVEIRA, R. C. de; ARA\u00daJO, G. M. de; \n\nRIBEIRO, J. F. 2004. Impactos sobre o estrato herb\u00e1ceo de \u00c1reas \u00damidas do Cerrado. In: \n\nAGUIAR, L. M. S.; CAMARGO, A. J. A. (Ed.). Cerrado: ecologia e caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nPlanaltina, DF: Embrapa Cerrados.   \n\nMENTINK, H. e BAAS, P. 1992. Leaf anatomy of the Melastomataceae, Memecylaceae and \n\nCrypteroniaceae. Blumea 37: 189-225. \n\nMETCALFE, C. R. e CHALK, L. 1979. Anatomy of the dicotyledons: systematic antomy of \n\nthe leaf and stem. v.1. 2 ed. Oxford: Clarendon Press. \n\nMILANEZ, C.R.D. 2007. Estudos anat\u00f4micos e ultra-estruturais em Melastomataceae de \n\nCerrado. Tese de Doutorado em Bot\u00e2nica. Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita \n\nFilho. Botucatu/SP. \n\nMILANEZ, C. R. D. e MACHADO, S. R. 2007. Leaf emergences in Microlepsis  oleaefolia \n\n(DC.) Triana (Melastomataceae) and their probable function: an anatomical and ultrastructural \n\nstudy. Micron 39: 884-890.   \n\nOLIVEIRA, G. C. 2005. Perfil flor\u00edstico e distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao gradiente de umidade do solo, em seis veredas no Tri\u00e2ngulo Mineiro. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n84 \n\n \n\nMestrado em Ecologia e Conserva\u00e7\u00e3o dos Recursos Naturais. Universidade Federal de \n\nUberl\u00e2ndia. Uberl\u00e2ndia/MG. \n\nOLIVEIRA, J. B. S. 2007. Anatomia foliar como subs\u00eddio \u00e0 taxonomia de Miconia Ruiz et \n\nPav. (Melastomataceae) em Pernambuco \u2013 Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica. \n\nUniversidade Federal Rural de Pernambuco. Recife/PE. \n\nPAIVA, J. G. A. et al. 2006. Verniz-vitral incolor 500\n\u00ae\n: uma alternativa de meio de montagem \n\neconomicamente vi\u00e1vel. Acta Botanica Brasilica 20: 257-264. \n\nPAVIANI, T. I. 1978. Anatomia vegetal e cerrado. Ci\u00eancia e Cultura 30: 1076-1086. \n\nPRYCHID, C. J. e RUDALL, P. J. 1999. Calcium oxalate crystals in monocotyledons: a \n\nreview of their structure and systematic. Annals of Botany 84: 725-739. \n\nRAO, T. A.; BREMER, K. e CHAKRABORTI, S. 1980. Foliar sclereids in Sri Lanka \n\n(Ceylonese) species of Memecylon (Melastomataceae). Botaniska Notiser 133: 397-401. \n\nREAD, J.; SANSON, G. D.; GARINE-WICHATITSKY,M. e JAFFRE, T. 2006. Sclerophylly \n\nin two contrasting tropical environments: low nutrients vs. low rainfall. American Journal of \n\nBotany 93: 1601\u20131614.  \n\nREGINATO, M.; BOEGER, M. R. T. e GOLDENBERG, R. 2009. Comparative anatomy of \n\nthe vegetative organs in Pleiochiton A. Gray (Melastomataceae), with emphasis on \n\nadaptations to epiphytism. Flora 204: 782\u2013790. \n\nREIS, C.; PROEN\u00c7A, S. L. e SAJO, M. G. 2004. Vasculariza\u00e7\u00e3o foliar e anatomia do pec\u00edolo \n\nde Melastomataceae do cerrado do Estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. Acta Botanica Brasilica 18: \n\n987-999.  \n\nREIS, C.; BIERAS, A. C. e SAJO, M. G. 2005. Anatomia foliar de Melastomataceae do \n\nCerrado do estado de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 28:451-466. \n\nRIBEIRO, S. P.; CORR\u00caA, T. L. e SOUSA, H. C. 2010. Microscopic variability in \n\nmechanical defence and herbivory response in microphyllous leaves of tropical herb species \n\nfrom Serra do Cip\u00f3, Brazil. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 33: 237-246. \n\n\n\n85 \n\n \n\nRIO, M. C. S.; KINOSHITA, L. S. e CASTRO, M. M. 2005. Anatomia foliar como subs\u00eddio \n\npara a taxonomia de esp\u00e9cies de Forsteronia G. Mey. (Apocynaceae) dos cerrados paulistas. \n\nRevista Brasileira de Bot\u00e2nica 28: 713-726. \n\nR\u00d4\u00c7AS, G.; BARROS, C. F. e SCARANO, F. R. 1997. Leaf anatomy of Alchornea \n\ntriplinervia (Euphorbiaceae) under distinct light regimes in a Brazilian montane Atlantic rain \n\nforest. Trees 11: 469-473.  \n\nROSSATTO, D.R. e KOLB, R.M. 2010. Gochnatia polymorpha (Less.) Cabrera (Asteraceae) \n\nchanges in leaf structure due to differences in light and edaphic conditions. Acta Bot\u00e2nica \n\nBrasilica 24: 605-612. \n\nSILVA J\u00daNIOR, M.C. e  FELFILI, J.M. 1996. A vegeta\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas \n\nEmendadas. Bras\u00edlia,DF: Instituto de Ecologia e Meio Ambiente do Distrito Federal.  \n\nSOBRADO, M. A. e MEDINA, E. 1980. General morphology, anatomical structure, and \n\nnutrient content of sclerophyllous leaves of the 'bana' vegetation of Amazonas. Oecologia 45: \n\n341-345.  \n\nSOUSA, H. C. de. 1997. Estudo comparativo de adapta\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas em \u00f3rg\u00e3os \n\nvegetativos de esp\u00e9cies de Lavoisiera DC. (Melastomataceae) da Serra do Cip\u00f3, MG. Tese \n\nde Doutorado em Bot\u00e2nica. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo/SP. \n\nSOUZA, W. 1998. T\u00e9cnicas de microscopia eletr\u00f4nica aplicadas \u00e0s Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas.  \n\nRio de Janeiro: SBME. \n\nSOUZA, R. C. S de e MARQUETE, O. 2000. Miconia tristis Spring e Miconia Doriana \n\nCogn. (Melastomataceae): anatomia do eixo vegetativo e folhas. Rodrigu\u00e9sia 71:133-142. \n\nSTRAUSS-DEBENEDETTI, S. e BERLYN, G. P. 1994. Leaf anatomical responses to light in \n\nfive tropical Moraceae of different successional status. American Journal of Botany 81: \n\n1582-1591. \n\nTAIZ, L.; ZEIGER, E. 2009. Fisiologia Vegetal. 4 ed. Porto Alegre: Artmed. 848p. \n\nTURNER, I. M. 1994. Sclerophylly: primarily protective? Functional Ecology 8: 669-675. \n\nWALDHOFF, D. e FURCH, B. 2002. Leaf morphology and anatomy in eleven tree species \n\nfrom Central Amazonian floodplains (Brazil). Amazoniana 17: 79-94. \n\n\n\n86 \n\n \n\nWANG, W.; XIAO, Y.; CHEN, L. e LIN, P. 2007. Leaf anatomical responses to periodical \n\nwaterlogging in simulated semidiurnal tides in mangrove Bruguiera gymnorrhiza seedlings. \n\nAquatic Botany 86: 223-228. \n\nWURDACK, J.J. 1986. Atlas of hair for neotropical Melastomataceae. Smithsonian \n\nContributions to Botany 63:1-80. \n\nZAMAN, S e PADMESH, S. 2009. Leaf Anatomical Adaptations of Selected Kuwait\u2019s Native \n\nDesert Plants. European Journal of Scientific Research 2: 261-268. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nFigura 1. Vista adaxial e abaxial das folhas de Lavoisiera bergii Cogn. (A) de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. (B) e de Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. (C). Barras: 1 cm.\n\n\n\n88 \n\n \n\nFigura 2. Formato da l\u00e2mina foliar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nervura principal. A. Carinato em Lavoisiera \n\nbergii Cogn. com feixes esclerenquim\u00e1ticos nos bordos e nervura principal (setas). B. Plicado \n\nem Macairea radula (Bonpl.) DC. com sulcos na face abaxial (seta) onde localizam-se os \n\nest\u00f4matos e emerg\u00eancias nas faces adaxial e abaxial (ponta de seta). C. Plano em Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. com destaque para as evagina\u00e7\u00f5es da epiderme na face abaxial \n\n(seta). Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian (A) e safranina e fast green (B-C). \n\nBarras: 200\u00b5m. \n\n\n\n89 \n\n \n\nFigura 3. Sec\u00e7\u00e3o transversal da epiderme. A-B. Lavoisiera bergii Cogn. A. Proje\u00e7\u00f5es do \n\nprotoplasto (seta) na c\u00e9lula epid\u00e9rmica da face adaxial (sem colora\u00e7\u00e3o). B. Microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura com detalhe do espessamento diferencial na parede celular (pc). C. \n\nFace adaxial de Macairea radula (Bonpl.) DC. (dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de \n\nalcian). D. Face adaxial de Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. (colora\u00e7\u00e3o: sudan III). ep: \n\nepiderme; hp: hipoderme, ponta de seta: cut\u00edcula. Barras: A-C (10\u00b5m), D (50\u00b5m).\n\n\n\n90 \n\n \n\nFigura 4. Epiderme. A. Sec\u00e7\u00e3o transversal da face abaxial de Lavoisiera bergii Cogn. \n\nmostrando est\u00f4mato com cristas estom\u00e1ticas (seta) e cavidade subestom\u00e1tica (asterisco). \n\nColora\u00e7\u00e3o: sudan III. B-C. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura dos est\u00f4matos de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. (B) e Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. (C) com destaque para as \n\ncristas estom\u00e1ticas (setas). D-G. Vista parad\u00e9rmica. Face adaxial (D) e abaxial (E) de L. \n\nbergii. Face adaxial de M. radula (F) e de T. parviflora (G). Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e \n\nazul de alcian em D-E, G e safranina em F. ep: epiderme. Barras: A-C (10\u00b5m), D-G (50\u00b5m).\n\n\n\n91 \n\n \n\nFigura 5. Tricoma. A-B. Lavoisiera bergii Cogn.. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura do \n\nbordo foliar com tricoma glandular (tg) na axila da emerg\u00eancia tectora (et) em A e detalhe da \n\nextremidade distal do tricoma glandular  em B. C. MEV do tricoma glandular em Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. D-H. Macairea radula (Bonpl.) DC. D. Tector unisseriado. E. \n\nGlandular com ped\u00fanculo unisseriado geminado. F. Glandular com ped\u00fanculo unisseriado. G. \n\nGlandular com ped\u00fanculo bisseriado. H. Glandular bisseriado claviforme. Dupla colora\u00e7\u00e3o \n\ncom safranina e azul de alcian em D-H. (Barras: A (100\u00b5m); B, E-H (20\u00b5m); C-D (10\u00b5m).\n\n\n\n92 \n\n \n\n \nFigura 6. Mesofilo isobilateral em Lavoisiera bergii Cogn. (A) e Trembleya parviflora (D. \n\nDon) Cogn. (B). A. Deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos no floema (ponta de seta), idioblasto \n\ncom drusa (dr) e est\u00f4mato na face adaxial (seta fina). B. Deposi\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos no \n\npar\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico (pp) da face adaxial. Na face abaxial, evagina\u00e7\u00f5es da epiderme com \n\nest\u00f4matos (seta) e c\u00e2maras subestom\u00e1ticas (*) amplas. C. Mesofilo dorsiventral de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. com esclere\u00eddes (es) da emerg\u00eancia tectora (et) entre a hipoderme (hp) e \n\no par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico (pp). A colora\u00e7\u00e3o avermelhada identifica deposi\u00e7\u00e3o de compostos \n\nfen\u00f3licos. Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e fast green: A-C. en: endoderme; ex: extens\u00e3o da \n\nendoderme; pl: par\u00eanquima lacunoso. Barras: 50\u00b5m. \n\n\n\n93 \n\n \n\nFigura 7. Emerg\u00eancias em Macairea radula (Bonpl.) DC. A-B. Microscopia eletr\u00f4nica de \n\nvarredura mostrando as emerg\u00eancias tectoras (et) e glandulares (eg) em ambas as faces da \n\nl\u00e2mina foliar (A) e na face abaxial (B). C. Destaque para a base da esclere\u00edde (es) da \n\nemerg\u00eancia tectora da face adaxial em contato com a extens\u00e3o da endoderme (ex) e got\u00edculas \n\nde \u00f3leo no mesofilo (seta). D. Emerg\u00eancia glandular da face abaxial mostrando as esclere\u00eddes \n\n(es) e o tricoma tector na lateral (seta). Dupla colora\u00e7\u00e3o com safranina e azul de alcian: C-D. \n\nhp: hipoderme; fv: feixe vascular; pp: par\u00eanquima pali\u00e7\u00e1dico. Barras: A, C (200\u00b5m), B, D \n\n(50\u00b5m).\n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \nFigura 8. Nervura principal da l\u00e2mina foliar de Macairea radula (Bonpl.) DC. (A), Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. (B) e Lavoisiera bergii Cogn. (C-D). A. Feixe bicolateral e feixes \n\nanficrivais na medula (setas). B. Feixe bicolateral, com compostos fen\u00f3licos no c\u00f3rtex, \n\npar\u00eanquima do floema e medula (conte\u00fado escuro). C. Feixe colateral com endoderme (en) \n\nbem definida e feixes de fibras esclerenquim\u00e1ticas (fes) na proje\u00e7\u00e3o abaxial. Compostos \n\nfen\u00f3licos se depositam no par\u00eanquima do floema (ponta de seta). D. Detalhe do par\u00eanquima \n\nna regi\u00e3o adaxial, com c\u00e9lulas aclorofiladas e paredes mais espessas (seta). Barras: 100\u00b5m.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \n\n \n\nRespostas fenol\u00f3gicas e ecofisiol\u00f3gicas de Macairea radula \n\n(Bonpl.) DC. (Melastomataceae) \u00e0 sazonalidade na zona de \n\nfundo de vereda e no cerrado sensu stricto  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n A capacidade de esp\u00e9cies vegetais de apresentar plasticidade morfol\u00f3gica e nas \n\nrespostas fisiol\u00f3gicas ou fenol\u00f3gicas habilitam estas esp\u00e9cies a sobreviverem \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es \n\nambientais, provocadas pelas mudan\u00e7as globais no clima (Nicotra et al., 2010) ou pela \n\ninterfer\u00eancia humana (Lytle e Poff, 2004). Esta plasticidade tem destacado o potencial invasor \n\nde algumas esp\u00e9cies em \u00e1reas \u00famidas ao redor do mundo (Cunha e Junk, 2004; Lytle e Poff, \n\n2004; Zedler e Kercher, 2004; Chen et al., 2005).  \n\n O conhecimento de respostas fisiol\u00f3gicas e fenol\u00f3gicas das esp\u00e9cies frente a poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es do clima t\u00eam permitido a constru\u00e7\u00e3o de modelos para predizer como uma \n\ndeterminada esp\u00e9cie ou grupo de esp\u00e9cies poder\u00e1 afetar determinados ecossistemas (Zedler e \n\nKercher, 2004; Nicotra et al., 2010) ou a distribui\u00e7\u00e3o em diferentes ecossistemas (Kriticos et \n\nal., 2003). Estudos in situ dos comportamentos de plantas em ambientes sujeitos a altera\u00e7\u00f5es \n\ndas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas e clim\u00e1ticas s\u00e3o importantes fontes de dados sobre plasticidade \n\nfenol\u00f3gica usados na constru\u00e7\u00e3o destes modelos. \n\n Nas \u00e1reas \u00famidas do Brasil Central t\u00eam-se chamado a aten\u00e7\u00e3o para a invas\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies nativas de Melastomataceae em veredas do Distrito Federal, com destaque para \n\nLavoisiera bergii Cogn., Macairea radula (Bonpl.) DC. e Trembleya parviflora (D. Don) \n\nCogn. nas veredas da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, Planaltina/DF (Meirelles et \n\nal., 2004; Barbosa-Silva, 2007; Munhoz e Ribeiro, 2008).  \n\n A invas\u00e3o destas esp\u00e9cies arbustivas para as zonas de fundo da vereda tem sido \n\natribu\u00edda ao rebaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico ao longo dos anos como resultado da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do entorno (Silva J\u00fanior e Felfili, 1996; Eiten, 2001). No entanto, na esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa, o len\u00e7ol fre\u00e1tico continua aflorando nas partes mais fundas da vereda e as tr\u00eas \n\nesp\u00e9cies ficam com o sistema radicular e parte do caule submersos. \n\n Das tr\u00eas esp\u00e9cies, M. radula vem sendo citada somente nos estudos mais recentes e \u00e9 \n\nencontrada com maior abrang\u00eancia nas tr\u00eas zonas da vereda. Indiv\u00edduos em est\u00e1dio adulto de \n\nM. radula se distribuem desde o solo seco do cerrado sensu stricto at\u00e9 as zonas alag\u00e1veis da \n\nregi\u00e3o de fundo da vereda e, portanto, est\u00e3o sujeitos tanto ao estresse de d\u00e9ficit h\u00eddrico na \n\nesta\u00e7\u00e3o seca em ambos os locais, quanto ao estresse de hipoxia na esta\u00e7\u00e3o chuvosa na zona de \n\nfundo da vereda. Al\u00e9m disso, os indiv\u00edduos est\u00e3o expostos a diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nsombreamento, pois na zona de fundo da vereda apresentam porte subarbustivo, com alturas \n\n\n\n97 \n\n \n\nde at\u00e9 1,50 metros e completamente expostos \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar direta. No cerrado sensu stricto \n\nt\u00eam porte arbustivo com alturas de 1,60 a 3,00 metros de altura e, embora seja uma esp\u00e9cie \n\nheli\u00f3fita, s\u00e3o sombreados por outras esp\u00e9cies de porte arb\u00f3reo em determinados per\u00edodos do \n\ndia. \n\n A forma como as plantas respondem a condi\u00e7\u00e3o de hipoxia varia entre as esp\u00e9cies \n\n(Joly e Crawford, 1982; Armstrong et al., 1994; Blom e Voeseneck, 1996; Visser et al., 2003) \n\ne com a intensidade, dura\u00e7\u00e3o e freq\u00fc\u00eancia do alagamento (Casanova e Brock, 2000; Deegan et \n\nal., 2007). \n\n Estudos com pl\u00e2ntulas submetidas ao alagamento mostram essa varia\u00e7\u00e3o de respostas, \n\ncom esp\u00e9cies crescendo mais e mais r\u00e1pido em condi\u00e7\u00f5es de hipoxia (Mielke et al., 2005b; \n\nKolb e Joly, 2009), assim como respostas contr\u00e1rias, com diminui\u00e7\u00e3o do crescimento na \n\ncondi\u00e7\u00e3o alagada (Gomes e Kozlowski, 1980; Kolb et al., 1998; Figueir\u00f4a et al., 2004; \n\nMielke et al., 2005a; Batista et al., 2008), ou sem diferen\u00e7as significativas nas taxas de \n\ncrescimento em rela\u00e7\u00e3o ao grupo controle n\u00e3o alagado (Arruda e Calbo, 2004). Al\u00e9m disso, \n\nalgumas esp\u00e9cies diminuem a raz\u00e3o produ\u00e7\u00e3o/perda foliar com o alagamento, enquanto outras \n\naumentam (Waldhoff et al., 1998). \n\n A diminui\u00e7\u00e3o nas taxas de crescimento das plantas sob estresse de alagamento \u00e9 vista \n\ncomo uma conseq\u00fc\u00eancia da redu\u00e7\u00e3o nas taxas de assimila\u00e7\u00e3o de carbono (Chen et al., 2002; \n\nArruda e Calbo, 2004; Ahmed et al., 2006) geralmente atribu\u00edda ao fechamento estomatal \n\n(Gomes e Kozlowski, 1980; Bradford, 1983; Mielke et al., 2003). Al\u00e9m disso, redu\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas fotossint\u00e9ticas tamb\u00e9m pode ser o resultado da menor quantidade de clorofila nas \n\nplantas sob hipoxia (Waldhoff et al., 1998; Chen et al., 2005) ou de altera\u00e7\u00f5es na efici\u00eancia \n\nda rubisco (Pezeshki, 1994).  \n\n Rengifo et al. (2005) verificaram redu\u00e7\u00e3o nas taxas de fotoss\u00edntese em folhas \n\nemergentes de esp\u00e9cies arb\u00f3reas da Amaz\u00f4nia sob alagamento devido, em parte, ao menor \n\nrendimento qu\u00e2ntico do fotossistema II. Segundo Ahmed et al. (2006), a atividade do \n\nfotossistema II pode ser suprimida pelo aumento da quantidade de etileno nas folhas. O \n\naumento do horm\u00f4nio na folha seria uma resposta secund\u00e1ria \u00e0 indu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido \n\n1-aminociclopropano-1-carbox\u00edlico (ACC), um precursor do etileno, nas ra\u00edzes sob hipoxia e \n\ncarreado at\u00e9 as folhas, onde \u00e9 transformado em etileno pelo contato com o oxig\u00eanio.  \n\n\n\n98 \n\n \n\n Outras altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es h\u00eddricas das plantas como transpira\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia do \n\nuso da \u00e1gua e potencial h\u00eddrico foliar, tamb\u00e9m foram registradas em plantas submetidas ao \n\nalagamento (Ahmed et al., 2006). \n\n Respostas fenol\u00f3gicas de fases reprodutivas de plantas de \u00e1reas \u00famidas s\u00e3o mais \n\nrelacionadas ao ajuste das fases para melhor coincidir a dispers\u00e3o de frutos e sementes com \n\nper\u00edodos de inunda\u00e7\u00e3o, como no caso de esp\u00e9cies herb\u00e1ceas e arb\u00f3reas de florestas \n\namaz\u00f4nicas (Ferreira et al., 2010) e de matas ciliares (Reys et al., 2005). Em \u00e1reas \u00famidas \n\ncomo campo \u00famido e veredas, os poucos estudos sobre fenologia indicam rela\u00e7\u00e3o positiva \n\nentre os picos de flora\u00e7\u00e3o e frutifica\u00e7\u00e3o com a maior disponibilidade h\u00eddrica na esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa (Barbosa, 2005; Tannus et al., 2006).  \n\n As implica\u00e7\u00f5es da condi\u00e7\u00e3o de hipoxia nas respostas morfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas das \n\nplantas s\u00e3o bem conhecidas, mas o mesmo n\u00e3o ocorre quanto \u00e0s inj\u00farias pela re-aera\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os submersos, com a descida do n\u00edvel da \u00e1gua. Geralmente esta inj\u00faria \u00e9 relacionada \u00e0 \n\nconvers\u00e3o do etanol (produzido pela respira\u00e7\u00e3o fermentativa das c\u00e9lulas em condi\u00e7\u00e3o de \n\nanoxia) em acetalde\u00eddo, processo este mediado pela catalase e pelo per\u00f3xido de hidrog\u00eanio \n\nque se forma com a re-exposi\u00e7\u00e3o dos tecidos ao oxig\u00eanio (Brandle e Crawford, 1999). Outro \n\nprocesso danoso \u00e9 a peroxida\u00e7\u00e3o de lip\u00eddeos e conseq\u00fcente destrui\u00e7\u00e3o de membranas \n\ncelulares (Brandle e Crawford, 1999). No entanto, muitas esp\u00e9cies perenes de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural de \u00e1reas \u00famidas apresentam mecanismos de defesa enzim\u00e1ticos e anti-oxidantes que \n\nevitam ou minimizam estes efeitos danosos, e a presen\u00e7a de um sistema de aera\u00e7\u00e3o que evita \n\no ac\u00famulo de etanol nos tecidos submersos tamb\u00e9m \u00e9 considerado como uma estrat\u00e9gia para \n\nevitar a inj\u00faria (Biemelt et al., 1998; Brandle e Crawford, 1999).  \n\n Kolb e Joly (2009) n\u00e3o observaram sintomas de inj\u00faria nas ra\u00edzes de Tabebuia \n\ncassinoides com a re-aera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s um per\u00edodo de 120 dias de alagamento e sugerem a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre respostas metab\u00f3licas e morfo-anat\u00f4micas, por exemplo, a forma\u00e7\u00e3o de um \n\naer\u00eanquima, como poss\u00edveis mecanismos desenvolvidos por esta esp\u00e9cie para tolerar a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de hipoxia.  \n\n Interessante citar tamb\u00e9m o trabalho de Waldhoff et al.(1998) em que tr\u00eas esp\u00e9cies \n\npioneiras de florestas alag\u00e1veis da Amaz\u00f4nia Central foram submetidas ao estresse de \n\nalagamento e ao de seca. Os indiv\u00edduos das esp\u00e9cies de ambientes luminosos mostraram \n\nredu\u00e7\u00e3o das taxas fotossint\u00e9ticas mais severas na condi\u00e7\u00e3o de seca, enquanto que a esp\u00e9cie \n\n\n\n99 \n\n \n\ntolerante \u00e0 sombra foi mais suscet\u00edvel ao alagamento, mostrando diferentes adapta\u00e7\u00f5es a \n\nambos os estresses.  \n\n  Da mesma forma que o excesso de \u00e1gua no solo pode ser prejudicial \u00e0s plantas, o \n\nd\u00e9ficit h\u00eddrico tamb\u00e9m pode representar um fator de estresse. Na esta\u00e7\u00e3o seca, com a escassez \n\ndas chuvas, o potencial h\u00eddrico das camadas superiores do solo no cerrado diminui \n\nconsideravelmente e a baixa umidade relativa aumenta a demanda evaporativa da atmosfera \n\n(Franco, 1998; 2002), o que pode provocar perda de \u00e1gua pela superf\u00edcie dos \u00f3rg\u00e3os vegetais \n\nsem o completo restabelecimento a partir do solo.  \n\n Muitas esp\u00e9cies s\u00e3o sens\u00edveis ao d\u00e9ficit h\u00eddrico e apresentam as mesmas respostas do \n\nestresse de alagamento com redu\u00e7\u00e3o das taxas fotossint\u00e9ticas e condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \n\n(Franco, 1998; Prado et al., 2004; Franco et al., 2005). \n\n Diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar com altera\u00e7\u00f5es na \u00e1rea foliar espec\u00edfica ou a queda das \n\nfolhas s\u00e3o estrat\u00e9gias mostradas pelas plantas para diminuir a evapotranspira\u00e7\u00e3o (Goldstein et \n\nal., 2008). Al\u00e9m disso, muitas plantas do cerrado desenvolvem sistemas radiculares \n\ndim\u00f3rficos com ra\u00edzes profundas e superficiais que redistribuem a \u00e1gua de locais mais \u00famidos \n\npara locais mais secos em diferentes padr\u00f5es esp\u00e9cie-espec\u00edficos ao longo do dia e entre as \n\nesta\u00e7\u00f5es, auxiliando na manuten\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o h\u00eddrico da planta (Scholz et al., 2002). \n\n Considerando as implica\u00e7\u00f5es dos dois ambientes em que se encontram os indiv\u00edduos \n\nde Macairea radula, espera-se com este trabalho: a) verificar como a sazonalidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o afeta a varia\u00e7\u00e3o na altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico na zona de fundo da vereda \n\ne no cerrado sensu stricto, b) identificar poss\u00edveis diferen\u00e7as no desempenho fotossint\u00e9tico e \n\nde crescimento entre os indiv\u00edduos da vereda e do cerrado sensu stricto frente ao alagamento \n\nda zona de fundo da vereda na esta\u00e7\u00e3o chuvosa e o d\u00e9ficit h\u00eddrico nos indiv\u00edduos do cerrado \n\nsensu stricto na esta\u00e7\u00e3o seca e c) verificar se os indiv\u00edduos dos dois ambientes diferem em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es fenol\u00f3gicos ao longo do ano. \n\n  \n\n2 MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n2.1 Dados meteorol\u00f3gicos e altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n Os dados meteorol\u00f3gicos mensais para os anos 2009 e 2010 (Anexo 2) foram obtidos \n\natrav\u00e9s de uma das esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas do Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), \n\n\n\n100 \n\n \n\ninstalada na ESEC-AE (altitude: 1200 metros, Latitude 15\u00b035'S e Longitude 47\u00b037'W) desde \n\noutubro de 2008, distante aproximadamente oito quil\u00f4metros do local de estudo. \n\n Para acompanhar a flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico foram colocados canos em tr\u00eas pontos \n\nno cerrado sensu stricto e tr\u00eas pontos na vereda. Os pontos foram escolhidos ao longo dos \n\nindiv\u00edduos amostrados, com um dos canos entre as plantas 1 e 2, outro entre as plantas 5 e 6 e \n\no \u00faltimo entre as plantas 8 e 9 na zona de fundo da vereda e 9 e 10 no cerrado sensu stricto. \n\nOs canos s\u00e3o de PVC - 150 mm, alcan\u00e7ando a profundidade de 1 m. A altura do len\u00e7ol foi \n\nmedida com uma fita m\u00e9trica pl\u00e1stica tendo como refer\u00eancia a parte superior do cano que \n\nestava alinhada \u00e0 superf\u00edcie do solo e a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua dentro do cano, ou fora, nos per\u00edodos \n\nmais cheios. Nos per\u00edodos mais secos, com a l\u00e2mina muito baixa, foi utilizado em cada cano \n\num galho seco enterrado at\u00e9 a altura de um metro e medida a dist\u00e2ncia da parte superior \n\numedecida do galho at\u00e9 a borda do cano.  As medi\u00e7\u00f5es foram realizadas quinzenalmente, com \n\nin\u00edcio em maio de 2009 at\u00e9 dezembro de 2010.  \n\n \n\n2.2 Dados fenol\u00f3gicos \n\n Em janeiro de 2009 foram selecionados 10 indiv\u00edduos de Macairea radula adultos em \n\ncada \u00e1rea de observa\u00e7\u00e3o, na zona de fundo da vereda e no cerrado sensu stricto. Em cada um \n\ndesses indiv\u00edduos, cinco ramos foram marcados com fios de arame na base (ponto de \n\nramifica\u00e7\u00e3o com o caule ou ramo maior) e abaixo do \u00faltimo par de folhas (para evitar dano \u00e1 \n\nregi\u00e3o apical). Ap\u00f3s a marca\u00e7\u00e3o, registrou-se o comprimento total e o n\u00famero de folhas de \n\ncada ramo. \n\n O comprimento total do ramo, medido com paqu\u00edmetro digital Mitutoyo (150 mm com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 0,01mm), a produ\u00e7\u00e3o e queda foliar e de ramos laterais foram anotados \n\nquinzenalmente, desde fevereiro de 2009 at\u00e9 dezembro de 2010, totalizando 23 meses de \n\nan\u00e1lise. Estes dados ser\u00e3o apresentados em escala mensal nos resultados. \n\n Devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de ramos laterais, optou-se pela identifica\u00e7\u00e3o dos mesmos em: A1 \n\n- ramo inicialmente amostrado, A2 - ramo formado pelas gemas laterais de A1 e A3 - ramo \n\nformado pelas gemas laterais de A2 (adaptado de Sabatier e Bath\u00e9l\u00e9my, 1999). Como um \n\nmesmo ramo pode originar mais de um ramo lateral, cada um deles foi identificado como \n\nA21, A22, A31, A32, e assim por diante. As mesmas vari\u00e1veis coletadas nos ramos A1 foram \n\nmensuradas nos ramos dos outros dois n\u00edveis. \n\n\n\n101 \n\n \n\n Os padr\u00f5es fenol\u00f3gicos de alongamento de ramos, produ\u00e7\u00e3o e queda de folhas e novos \n\nramos e flora\u00e7\u00e3o foram mensurados pelo \u00edndice de atividade, que \u00e9 a porcentagem de \n\nindiv\u00edduos apresentando determinada fenofase em cada observa\u00e7\u00e3o (E\u00e7a-Neves e Morellato, \n\n2004). \n\n \n\n2.3 Trocas gasosas e \u00e1rea foliar espec\u00edfica \n\n Os indiv\u00edduos marcados para an\u00e1lise de crescimento foram usados para as medidas de \n\nassimila\u00e7\u00e3o m\u00e1xima em base de \u00e1rea (Amax: \u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n), condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs: \n\nmol m\n-2\n\n s\n-1\n\n), transpira\u00e7\u00e3o (E: mmol m\n-2\n\n s\n-1\n\n) e respira\u00e7\u00e3o no escuro (Resp: \u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n). \n\nAs taxas de trocas gasosas foram medidas atrav\u00e9s de um sistema aberto e port\u00e1til de an\u00e1lise \n\nde trocas gasosas por infravermelho (IRGA) no per\u00edodo chuvoso e seco.  Devido a problemas \n\nna disponibilidade, diferentes modelos da ADC BioScientific Ltda foram utilizados, o LCpro  \n\nPhotosynthesis System nas medidas de fevereiro/2010 (chuvoso) e o LCi Photosynthesis \n\nSystem  nas medidas de julho/2010 (seco). Os aparelhos foram testados posteriormente para \n\nverificar a necessidade de calibra\u00e7\u00e3o (dados no Anexo 3), o que n\u00e3o foi necess\u00e1rio, pois as \n\nmedidas com os dois aparelhos n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a estat\u00edstica para as medidas de \n\nassimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea (LCi \u2013 13,1(\u00b12,36) \u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n, LCpro \u2013 13,7(\u00b11,94) \u00b5mol \n\nCO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n, F20=0,47 e P=0,50) e condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (LCi \u2013 0,39(\u00b10,12) mol m\n-2\n\n s\n-1\n\n, \n\nLCpro \u2013 0,53(\u00b10,20) mol m\n-2\n\n s\n-1\n\n, F20=3,75 e P=0,07). Os dados de transpira\u00e7\u00e3o apresentaram \n\ndiferen\u00e7a significativa (LCi - 6,74(\u00b11,36) mmol m\n-2\n\n s\n-1\n\n, LCpro \u2013 4,27(\u00b11,26) mmol m\n-2\n\n s\n-1\n\n, \n\nF20=19,53 e P=0,01) e n\u00e3o ser\u00e3o usados para compara\u00e7\u00e3o entre esta\u00e7\u00f5es.  \n\n Nos dois per\u00edodos de an\u00e1lise as medidas foram tomadas em triplicata para cada uma \n\ndas vari\u00e1veis citadas acima em duas folhas totalmente expandidas de cada indiv\u00edduo. Ap\u00f3s a \n\nmedi\u00e7\u00e3o, as folhas foram coletadas para mensurar a \u00e1rea foliar espec\u00edfica.  \n\n As folhas coletadas para determina\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE: cm\n2 \n\ng\n-1\n\n) foram \n\nacondicionadas em sacos de papel pardo, levadas imediatamente ao laborat\u00f3rio e escaneadas \n\npara mensura\u00e7\u00e3o da \u00e1rea atrav\u00e9s do software livre ImageJ vers\u00e3o 1.44. Depois de escaneadas, \n\nas folhas foram secas em estufa a 70\u00baC por 48-72 horas e pesadas em balan\u00e7a de precis\u00e3o (+ \n\n0, 0001g) no Laborat\u00f3rio de Fisiologia da UnB. A f\u00f3rmula utilizada para c\u00e1lculo foi: \n\nAFE=\u00e1rea foliar/peso seco foliar. \n\n\n\n102 \n\n \n\n Os valores de fotoss\u00edntese em base de \u00e1rea (Amax) foram transformados em base de \n\nmassa (Amassa: \u00b5mol CO2 Kg\n-1\n\n s\n-1\n\n) dividindo-se o valor de Amax por 0,1 vezes a AFE (devido \u00e0 \n\ndiferen\u00e7a nas unidades de medidas). A efici\u00eancia intr\u00ednsica do uso da \u00e1gua (EIUA) tamb\u00e9m \n\nfoi calculada dividindo-se Amax pela condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (Larcher, 2000). \n\n Para medir a taxa de respira\u00e7\u00e3o no escuro foi utilizado o mesmo sistema com a c\u00e2mara \n\nde mensura\u00e7\u00e3o coberta por papel alum\u00ednio. As medidas, tamb\u00e9m em triplicata, foram \n\nrealizadas ap\u00f3s um tempo de 3 minutos para estabiliza\u00e7\u00e3o em uma folha de cada indiv\u00edduo \n\namostrado. \n\n  \n\n2.4 Potencial h\u00eddrico  \n\n Os valores de potencial h\u00eddrico foram obtidos atrav\u00e9s de uma c\u00e2mara de press\u00e3o \n\n(modelo 3005-1442, Soil Moisture, Santa B\u00e1rbara, EUA) nas por\u00e7\u00f5es terminais de dois ramos \n\nem cada indiv\u00edduo. As medidas ocorreram na madrugada (entre 04:00 e 06:00, ?ma) e foram \n\nrepetidas ao meio-dia (entre 12:00 e 13:30, ?md) nos mesmos per\u00edodos e indiv\u00edduos usados na \n\nmensura\u00e7\u00e3o das trocas gasosas nos dois ambientes. Optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o da por\u00e7\u00e3o \n\nterminal do ramo para evitar dano \u00e0s folhas, pois o pec\u00edolo de M. radula \u00e9 muito curto e a \n\nl\u00e2mina foliar quebradi\u00e7a. Ao colocar o ramo na c\u00e2mara de press\u00e3o, o mesmo era novamente \n\ncortado pr\u00f3ximo ao \u00faltimo par de folhas totalmente expandidas. As medidas foram feitas no \n\ncampo com um intervalo de 1 a 3 minutos entre a coleta e mensura\u00e7\u00e3o, com o objetivo de \n\ndiminuir o ressecamento, especialmente no per\u00edodo mais seco. \n\n \n\n2.5 An\u00e1lise estat\u00edstica \n\n As m\u00e9dias entre ambientes tanto dos dados fenol\u00f3gicos quanto dos dados de trocas \n\ngasosas, \u00e1rea foliar espec\u00edfica e potencial h\u00eddrico foram analisadas atrav\u00e9s de an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia (ANOVA) tendo como fator principal o ambiente (vereda e cerrado sensu stricto). \n\n As propor\u00e7\u00f5es de ramos novos, floridos e mortos nos diferentes n\u00edveis e entre os \n\nambientes foram comparadas atrav\u00e9s do teste-z para diferen\u00e7as entre duas propor\u00e7\u00f5es (Zar, \n\n2009).  \n\n Utilizou-se a correla\u00e7\u00e3o de Spearman para dados n\u00e3o-param\u00e9tricos entre altura do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico e precipita\u00e7\u00e3o, e entre padr\u00f5es fenol\u00f3gicos e dados meteorol\u00f3gicos (Zar, 2009). \n\n\n\n103 \n\n \n\nOs dados meteorol\u00f3gicos usados na correla\u00e7\u00e3o foram: precipita\u00e7\u00e3o, temperatura m\u00e9dia do ar, \n\numidade relativa m\u00e9dia do ar, radia\u00e7\u00e3o e fotoper\u00edodo. A correla\u00e7\u00e3o de Pearson para dados \n\nparam\u00e9tricos foi utilizada para verificar a correla\u00e7\u00e3o entre assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea e \n\ncondut\u00e2ncia estom\u00e1tica, assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea e \u00e1rea foliar espec\u00edfica (Zar, 2009). \n\n As an\u00e1lises estat\u00edsticas pela ANOVA foram realizadas atrav\u00e9s do software Statistica \n\n7.0 e as an\u00e1lises de correla\u00e7\u00f5es e propor\u00e7\u00f5es pelo software SigmaPlot 11.0. \n\n \n\n3 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n3.1 Dados meteorol\u00f3gicos \n\n Os valores mensais de precipita\u00e7\u00e3o, umidade relativa m\u00e9dia e temperatura m\u00e9dia do ar \n\npara os anos de 2009 e 2010 s\u00e3o mostrados na Fig. 1. Os dados mostram o per\u00edodo seco \n\n(abril-setembro) com menor precipita\u00e7\u00e3o e a umidade relativa atingindo valores mais baixos \n\nem 2010. A m\u00e9dia anual da temperatura foi ligeiramente maior em 2010 (21,29\u00b10,38 \u00baC) que \n\nem 2009 (20,96\u00b10,35 \u00baC). A radia\u00e7\u00e3o solar tamb\u00e9m variou entre os anos com uma m\u00e9dia \n\nanual de 816,73(\u00b124,27) kJm\n-2\n\n em 2009 e 883,43(\u00b127,68) kJm\n-2\n\n em 2010. \n\n \n\n \n\nFigura 1. Dados meteorol\u00f3gicos mensais de 2009 e 2010. Fonte: INMET \n\n\n\n104 \n\n \n\n3.2 Altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico \n\n Na vereda, a altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico variou entre os canos e durante o ano, mantendo-\n\nse a maior parte do tempo abaixo da superf\u00edcie do solo.  Estas varia\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram observadas \n\nno cerrado sensu stricto, onde o len\u00e7ol fre\u00e1tico manteve-se sempre abaixo de 1 metro nos tr\u00eas \n\npontos amostrados (Fig. 2).  \n\n Para verificar a influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o da altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico na \n\nvereda, foi utilizada a precipita\u00e7\u00e3o que ocorreu no per\u00edodo que antecede cada medida. O teste \n\nde correla\u00e7\u00e3o de Spearman mostrou que existe correla\u00e7\u00e3o significativa entre a flutua\u00e7\u00e3o na \n\naltura do len\u00e7ol fre\u00e1tico nos tr\u00eas canos e a precipita\u00e7\u00e3o que ocorreu no per\u00edodo anterior \n\n(rs=0,67, P<0,01para o cano 1; rs=0,76, P<0,001 para o cano 2 e rs=0,78, P<0,001 para o \n\ncano 3; n=20). Esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 mais expressiva nos meses com queda ou aumento brusco na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (Fig. 2). Per\u00edodos que antecedem as medidas com precipita\u00e7\u00e3o menor que 80 mm \n\n(ver junho e setembro de 2009 e outubro de 2010) n\u00e3o promoveram altera\u00e7\u00f5es na flutua\u00e7\u00e3o, \n\nmuito provavelmente porque a maior parte desta \u00e1gua das chuvas foi absorvida pelas plantas \n\nou perdida por evapora\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do solo.  \n\n \n\nFigura 2. Altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico nos tr\u00eas canos na zona de fundo da vereda e no cerrado \n\nsensu stricto e a precipita\u00e7\u00e3o no per\u00edodo anterior a cada medida mensal. A linha pontilhada \n\nrepresenta a superf\u00edcie do solo. \n\n  \n\n\n\n105 \n\n \n\n Outro fator importante a ser analisado \u00e9 a intensidade do rebaixamento do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico no per\u00edodo seco em 2010 quando comparado ao mesmo per\u00edodo em 2009. Esse \n\nrebaixamento vem se intensificando ao longo dos anos, pois em estudo realizado por Costa \n\n(2007) nesta mesma \u00e1rea da vereda entre os anos de 2005 e 2006, a zona de fundo da vereda \n\npermanecia alagada mesmo durante a esta\u00e7\u00e3o seca. \n\n \n\n3.3 Padr\u00f5es de comportamento fenol\u00f3gico na vereda e no cerrado sensu stricto \n\n O padr\u00e3o de alongamento dos ramos ao longo do estudo foi semelhante entre os \n\nambientes (Fig. 3A). Al\u00e9m disso, a porcentagem de indiv\u00edduos alongando ramos na vereda \u00e9 \n\nsempre menor do que no cerrado sensu stricto, com exce\u00e7\u00e3o dos meses iniciais e no m\u00eas de \n\ndezembro de 2009. Na esta\u00e7\u00e3o seca h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o no \u00edndice de atividade mais acentuado na \n\nvereda do que no cerrado sensu stricto no primeiro ano de an\u00e1lise (Fig. 3A), e uma redu\u00e7\u00e3o \n\nmais acentuada ainda nos dois ambientes no ano de 2010. Estas redu\u00e7\u00f5es coincidem com os \n\nper\u00edodos de aumento na profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico na vereda (Fig. 2) e de queda na \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e umidade relativa (Fig. 1) nos dois anos de an\u00e1lise. \n\n Apesar de mostrar redu\u00e7\u00e3o na porcentagem de indiv\u00edduos na esta\u00e7\u00e3o seca, n\u00e3o houve \n\ncorrela\u00e7\u00e3o (P>0,05) entre esta fenofase com os dados meteorol\u00f3gicos nem com a altura do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico na vereda nos mesmos meses de an\u00e1lise, como tamb\u00e9m n\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o \n\ncom a precipita\u00e7\u00e3o no m\u00eas anterior. Neste caso, a regula\u00e7\u00e3o da atividade do meristema apical \n\ndos ramos parece ser mais influenciada por fatores internos que externos. \n\n Estudando esp\u00e9cies de cerrado sensu stricto e de mata de galeria, Rossatto (2008) \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o encontrou correla\u00e7\u00e3o entre o alongamento de ramos e a precipita\u00e7\u00e3o, embora as \n\nesp\u00e9cies demonstrassem maior alongamento no final da esta\u00e7\u00e3o seca/in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa.  \n\n  A flora\u00e7\u00e3o estendeu-se de mar\u00e7o a julho nos dois anos de an\u00e1lise (Fig. 3B). Os \n\nindiv\u00edduos da vereda atingiram o pico de flora\u00e7\u00e3o um m\u00eas antes dos indiv\u00edduos do cerrado \n\nsensu stricto e apresentaram um segundo pico com n\u00famero menor de indiv\u00edduos floridos em \n\njunho de 2009 e em maio de 2010. Os indiv\u00edduos do cerrado sensu stricto apresentaram \n\nsomente um pico de flora\u00e7\u00e3o que aconteceu em maio de 2009 e em abril de 2010. Os per\u00edodos \n\nde flora\u00e7\u00e3o n\u00e3o mostraram correla\u00e7\u00e3o com dados meteorol\u00f3gicos ou altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico. \n\n\n\n106 \n\n \n\n Este per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie difere da maioria das esp\u00e9cies arb\u00f3reas do cerrado \n\nsensu lato em S\u00e3o Paulo (Batalha e Mantovani, 2000; Batalha, 2001) e em um cerrado sensu \n\nstricto em Mato Grosso (Pirani et al., 2009) cuja flora\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa no final do per\u00edodo \n\nseco e in\u00edcio do chuvoso. No entanto, este per\u00edodo se iguala ao per\u00edodo de esp\u00e9cies herb\u00e1ceo-\n\nsubarbustivas num campo sujo no Distrito Federal (Munhoz e Felfili, 2005) e herb\u00e1ceo-\n\narbustivo em S\u00e3o Paulo (Batalha, 2001).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora\u00e7\u00e3o em vegeta\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \u00famidas, o per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o de M. \n\nradula coincidiu com o per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o de uma comunidade de campo \u00famido no sudeste \n\nde S\u00e3o Paulo (Tannus et al., 2006), assim como de uma comunidade de vereda no Tri\u00e2ngulo \n\nMineiro (Barbosa, 2005). No entanto, como esta \u00faltima comunidade foi exposta ao fogo em \n\nanos anteriores, a autora sugere poss\u00edvel altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es normais de flora\u00e7\u00e3o para \n\nesp\u00e9cies que florescem mais de uma vez ao ano e, portanto, ter provocado modifica\u00e7\u00f5es no \n\n\u00edndice de atividade da comunidade ao longo do ano. \n\n  Dentro do mesmo per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o, as plantas dos dois ambientes mostraram \n\npequenas diferen\u00e7as no tempo e na distribui\u00e7\u00e3o da flora\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos (Fig. 3B). \n\nEstas diferen\u00e7as demonstram que as condi\u00e7\u00f5es ambientais na zona de fundo da vereda e no \n\ncerrado sensu stricto est\u00e3o modificando o comportamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 flora\u00e7\u00e3o. De forma \n\ngeral, as esp\u00e9cies vegetais adequam suas fases reprodutivas a per\u00edodos mais favor\u00e1veis para \n\ndispers\u00e3o de p\u00f3len, frutos e sementes e estabelecimento de pl\u00e2ntulas (Ferreira et al., 2007; \n\nFerreira et al., 2010; Rossatto e Kolb, 2011). \n\n Os indiv\u00edduos da vereda e do cerrado sensu stricto produzem e perdem folhas durante \n\no ano todo com padr\u00f5es diferenciados entre estas fenofases (Fig. 3C-D). A produ\u00e7\u00e3o mensal \n\nde folhas mostra-se mais oscilante no cerrado sensu stricto do que na vereda (Fig. 3C). \n\nApesar disso, os indiv\u00edduos dos dois ambientes mostram-se mais homog\u00eaneo no in\u00edcio da \n\nesta\u00e7\u00e3o seca. Novamente, em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de queda foliar, os indiv\u00edduos do cerrado \n\noscilam mais que os da vereda ao longo dos meses, e esses \u00faltimos mostram mais rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a queda foliar e os per\u00edodos seco e chuvoso (Fig. 3D). Per\u00edodos n\u00e3o definidos de \n\nrenova\u00e7\u00e3o foliar com diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de indiv\u00edduos brotando na esta\u00e7\u00e3o seca tamb\u00e9m \n\nforam observados para esp\u00e9cies de Melastomataceae sempre-verdes com crescimento \n\ncont\u00ednuo no cerrado sensu stricto (Lenza e Klink, 2006). \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\nFigura 3. Porcentagem (%) de indiv\u00edduos de Macairea radula (Bonpl.) DC. apresentando \n\nramos em alongamento (A), floridos (B), produzindo (C) e perdendo folhas (D), produzindo \n\nnovos ramos A2 e A3 (E) e ramos A1, A2 e A3 morrendo (F). \n\n  \n\n N\u00e3o houve correla\u00e7\u00e3o significativa (P<0,05) entre a porcentagem de indiv\u00edduos \n\nproduzindo folhas com dados meteorol\u00f3gicos. J\u00e1 para a altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico na vereda \n\nA B \n\nC D \n\nE F \n\n\n\n108 \n\n \n\nhouve correla\u00e7\u00e3o positiva (rs=0,70; P<0,05) no ano de 2010, mas n\u00e3o para o ano de 2009 \n\n(rs=0,19; P=0,62). \n\n Por\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 queda foliar, houve correla\u00e7\u00e3o negativa entre indiv\u00edduos \n\nperdendo folhas na vereda (Fig. 3D) com a umidade relativa m\u00e9dia (rs=-0,60; P<0,05) e altura \n\ndo len\u00e7ol fre\u00e1tico (rs=-0,87; P<0,05) no ano de 2009 e com a umidade relativa m\u00e9dia (rs=-\n\n0,65; P<0,05), precipita\u00e7\u00e3o (rs=-0,80; P<0,01) e fotoper\u00edodo (rs=-0,76; P<0,01) em 2010. \n\nQuanto aos indiv\u00edduos do cerrado sensu stricto houve correla\u00e7\u00e3o negativa somente com o \n\nfotoper\u00edodo (rs=-0,61; P<0,05) em 2010. Larcher (2000) relacionou o fotoper\u00edodo curto como \n\num dos fatores ambientais que promovem a queda foliar, e os meses de maio a agosto s\u00e3o os \n\nque apresentaram os menores valores mensais de fotoper\u00edodo. \n\n Correla\u00e7\u00e3o negativa entre queda foliar e precipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi observada para uma \n\ncomunidade herb\u00e1ceo-arbustiva de campo sujo na Fazenda \u00c1gua Limpa, Distrito Federal por \n\nMunhoz e Felfili (2005), com destaque para a queda acentuada no m\u00eas de julho. \n\n Embora os dois ambientes apresentaram queda foliar ao longo dos anos, os dados de \n\ncorrela\u00e7\u00e3o mostram que as plantas da vereda s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es na precipita\u00e7\u00e3o \n\ne umidade relativa m\u00e9dia do que as do cerrado sensu stricto. Isto pode ser relacionado ao fato \n\nde que as plantas da vereda est\u00e3o expostas \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar direta e ao vento na zona de fundo \n\nda vereda, fatores estes que aumentam a desseca\u00e7\u00e3o (Larcher, 2000), e a queda foliar pode ser \n\numa maneira de reduzir a superf\u00edcie evaporativa e evitar o d\u00e9ficit h\u00eddrico cr\u00edtico. \n\n Quanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e morte dos ramos, a vereda apresentou padr\u00e3o semelhante ao do \n\ncerrado sensu stricto para indiv\u00edduos produzindo novos ramos, com pouca varia\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndos meses (Fig. 3E). No entanto, quando consideramos a morte dos ramos, este \n\ncomportamento fenol\u00f3gico diferiu entre os ambientes (Fig. 3F). Na vereda, os ramos \n\nmorreram no final da esta\u00e7\u00e3o seca e in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa com intervalo praticamente \n\nsem mortes entre estes per\u00edodos, e nos indiv\u00edduos do cerrado sensu stricto a morte dos ramos \n\nfoi intermitente ao longo dos meses com picos maiores no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa.  \n\n O per\u00edodo de maior incid\u00eancia de morte de ramos no final da esta\u00e7\u00e3o seca e in\u00edcio da \n\nchuvosa tamb\u00e9m foi relatado para esp\u00e9cies do cerrado sensu stricto por Rossatto e Franco \n\n(2008), e sugerem que a mortalidade de ramos estaria relacionada com o d\u00e9ficit h\u00eddrico da \n\nesta\u00e7\u00e3o seca ou como resultado de processos de senesc\u00eancia natural. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n A falta de correla\u00e7\u00e3o entre esta fenofase com os dados meteorol\u00f3gicos e altura do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico na vereda (P>0,05) \u00e9 mais uma indica\u00e7\u00e3o de que a mortalidade possa ser \n\ninfluenciada mais por fatores internos do que externos, entre eles a flora\u00e7\u00e3o (Buck-Sorlin e \n\nBell, 1998). No caso de M. radula, a alta incid\u00eancia de mortalidade de ramos \u00e9 um fator \n\nnatural da esp\u00e9cie, pois a maioria dos ramos seca ap\u00f3s o florescimento, morrendo poucos \n\nmeses depois. \n\n \n\n3.4 Dados quantitativos \n\n3.4.1 Alongamento dos ramos \n\n Os ramos de Macairea radula alongaram-se de forma cont\u00ednua durante ao longo dos \n\nmeses de estudo (Fig. 4) e os tr\u00eas n\u00edveis de ramo n\u00e3o mostraram diferen\u00e7as significativas nas \n\ntaxas de crescimento m\u00e9dio mensal do ramo (F18=0,01; P=0,91 - Tabela 1) entre a vereda e o \n\ncerrado sensu stricto. Tamb\u00e9m n\u00e3o houve diferen\u00e7a entre os ambientes quanto ao crescimento \n\nm\u00e9dio por indiv\u00edduo (F18=0,06; P=0,81 - Tabela 1).  \n\n Damascos et al.(2005) encontraram um padr\u00e3o diferente de crescimento em duas \n\nesp\u00e9cies de Melastomataceae num cerrado sensu stricto em S\u00e3o Paulo. O alongamento do \n\nramo nessas duas esp\u00e9cies foi interrompido na esta\u00e7\u00e3o seca e voltou a crescer no in\u00edcio da \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa, mostrando forte correla\u00e7\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o. O crescimento cont\u00ednuo de \n\nM. radula mostra pequenas oscila\u00e7\u00f5es entre os ambientes (principalmente nos ramos A2) \n\nindicando que as varia\u00e7\u00f5es nas taxas de alongamento podem ser mais relacionadas a fatores \n\ninternos ou ao microclima de cada ambiente. \n\n A diferen\u00e7a nos valores de alongamento total dos ramos A2 e A3 deve-se ao maior \n\nn\u00famero de ramos formados durante o per\u00edodo de estudo. \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4. Alongamento m\u00e9dio mensal (\u00b1erro padr\u00e3o) dos ramos A1 (A), A2 (B) e A3 (C) de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. nos dois ambientes analisados. Valores de n s\u00e3o os mesmos da \n\nTabela 1. \n\n   \n\nTabela 1. Dados de alongamento mensal nos tr\u00eas n\u00edveis de ramos nos dois ambientes. M\u00e9dia \n\n(\u00b1erro padr\u00e3o). \n\n Ramo A1 Ramo A2 Ramo A3 \n\n Vereda Cerrado Vereda Cerrado Vereda Cerrado \n\nAlongamento \n\nm\u00e9dio (cm) \nn=10 n=10 n=9 n=8 n=4 n=3 \n\nRamo \n1,69 \n\n(\u00b10,39) \n\n1,73 \n\n(\u00b10,24) \n\n1,36 \n\n(\u00b10,33) \n\n2,27 \n\n(\u00b10,43) \n\n2,14 \n\n(\u00b10,6) \n\n2,03 \n\n(\u00b11,13) \n\nIndiv\u00edduo \n23,24 \n\n(\u00b15,10) \n\n24,69 \n\n(\u00b12,91) \n\n48,53 \n\n(\u00b117,2) \n\n16,63 \n\n(\u00b15,20) \n\n10,82 \n\n(\u00b13,6) \n\n6,40 \n\n(\u00b11,73) \n\nAlongamento \n\ntotal (cm) \n232,43 246,90 436,72 116,41 43,27 19,17 \n\nA B \n\nC \n\n\n\n111 \n\n \n\n3.4.2 Produ\u00e7\u00e3o de ramos \n\n O padr\u00e3o de ramifica\u00e7\u00e3o em Macairea radula \u00e9 diversificado, podendo apresentar \n\nramifica\u00e7\u00e3o bilateral ou unilateral nos n\u00f3s com alongamento do ramo genitor juntamente com \n\nos laterais ou n\u00e3o, devido \u00e0 senesc\u00eancia da gema terminal ou ao desenvolvimento da gema em \n\ninfloresc\u00eancia.  \n\n Os indiv\u00edduos da vereda apresentaram o maior grau de ramifica\u00e7\u00e3o com o \n\ndesenvolvimento de sete ramos A2 num mesmo ramo A1, enquanto no cerrado sensu stricto, \n\na ramifica\u00e7\u00e3o limitou-se a, no m\u00e1ximo, tr\u00eas ramos A2 num mesmo ramo A1. Portanto, o \n\ninvestimento em novos ramos A2 na vereda foi maior (P<0,05) do que o cerrado sensu stricto \n\ntanto no n\u00famero de novos ramos por indiv\u00edduo (10,1 \u00b1 1,92; n=10 e 3,56 \u00b1 0,65; n=9, \n\nrespectivamente) quanto ao n\u00famero de novo ramos por ramo A1 (2,82 \u00b10,2; n=32 e 1,38 \n\n\u00b10,07; n=22, respectivamente).  \n\n A ramifica\u00e7\u00e3o de segundo n\u00edvel teve iniciou em fevereiro de 2009 com um grande \n\nn\u00famero de ramos formados no per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o (mar\u00e7o a junho) deste mesmo ano, nos \n\ndois ambientes. No m\u00eas de julho do mesmo ano n\u00e3o houve forma\u00e7\u00e3o de novos ramos, e esta \n\natividade foi retomada em agosto, com as primeiras chuvas tanto no cerrado sensu stricto \n\nquanto na vereda (Fig. 5A). O m\u00eas de julho teve precipita\u00e7\u00e3o zero (Fig 1). O aumento no \n\nn\u00famero de novos ramos foi cont\u00ednuo na vereda e menos expressivo no cerrado sensu stricto \n\ncom per\u00edodos de mais de um m\u00eas sem ramifica\u00e7\u00e3o (Fig. 5A). \n\n Diferente do n\u00edvel anterior, n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa (P=0,73) entre os \n\nambientes, assim como no grau de ramifica\u00e7\u00e3o, com um m\u00e1ximo de quatro ramos A3 por \n\nramo A2 para os indiv\u00edduos de ambos os ambientes. A m\u00e9dia de produ\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduo foi \n\nde 3,0 (\u00b11,0; n=6) ramos para a vereda e 3,5 (\u00b1 1,9; n=4) ramos para o cerrado sensu stricto.  \n\n Os ramos A3 come\u00e7aram a ser produzidos somente em agosto de 2009 no cerrado \n\nsensu stricto e em outubro de 2009 na vereda (Fig.5B). Da mesma forma que os ramos A2, o \n\nn\u00famero de ramos A3 formados na vereda mostram um aumento no per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o em \n\n2010, n\u00e3o s\u00e3o produzidos no per\u00edodo seco e voltam a ser produzidos com o in\u00edcio das chuvas. \n\nNo entanto, a produ\u00e7\u00e3o de ramos A3 no cerrado sensu stricto parece ter sido influenciada \n\nprincipalmente pela precipita\u00e7\u00e3o (Fig. 5B).   \n\n Somente um ramo A3 dos indiv\u00edduos da vereda produziu um ramo A4 em junho de \n\n2010, indicando um novo n\u00edvel de ramifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\nFigura 5. N\u00famero acumulado de ramos A2 (A) e A3 (B) de Macairea radula (Bonpl.) DC. \n\nproduzidos ao longo dos meses na vereda e no cerrado sensu stricto.  \n\n \n\n Proporcionalmente os ramos da vereda produziram mais ramos A2 e A3 (z=2,64; \n\nP<0,05) do que o cerrado sensu stricto, e esta propor\u00e7\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o foi significativa para os ramos \n\nA3 formados em 2009 (Tabela 2).  \n\n \n\nTabela 2. N\u00famero e propor\u00e7\u00e3o de ramos novos A2 e A3 de Macairea radula (Bonpl.) DC. \n\nnos dois ambientes. O asterisco indica diferen\u00e7a significativa com valor de P<0,05 e entre os \n\nambientes para cada n\u00edvel de ramo. \n\n Ramo A2 Ramo A3 \n\n Vereda Cerrado Vereda Cerrado \n\nRamos novos      \n\n2009 84(1,68) \nn=50 \n\n29(0,58)* \nn=50 \n\n4(0,05)\n \n\nn=84 \n\n3(0,10)\n \n\nn=29 \n\n2010 17(0,81) \nn=21 \n\n4(0,12)* \nn=33 \n\n14(0,25) \nn=56 \n\n11(0,79)* \nn=14 \n\nTotal  101(2,02) \nn=50 \n\n33(0,66)* \nn=50 \n\n18(0,18) \nn=101 \n\n14(0,42)* \nn=33 \n\n \n\n \n\n3.4.3 Flora\u00e7\u00e3o e mortalidade de ramos \n\n A flora\u00e7\u00e3o de M. radula \u00e9 anual e a gema terminal desenvolve-se em uma \n\ninfloresc\u00eancia do tipo pan\u00edcula composta e as flores t\u00eam p\u00e9talas r\u00f3seas e estames amarelos \n\nA B \n\n\n\n113 \n\n \n\n(Fig. 6A-B). A forma\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es florais (Fig. 6C) teve in\u00edcio nas primeiras semanas de \n\nmar\u00e7o nos dois anos de an\u00e1lise e nos dois ambientes, independente do n\u00edvel do ramo \n\nanalisado. A antese se estendeu desde o final de abril at\u00e9 agosto (ou setembro num dos ramos \n\nA2 da vereda em 2009). O desenvolvimento e a matura\u00e7\u00e3o do fruto foram observados at\u00e9 \n\nmeados de outubro ou dezembro, podendo se estender at\u00e9 o in\u00edcio do ano seguinte. Com o \n\ndesenvolvimento reprodutivo, os ramos param de crescer, perdem as folhas paulatinamente e \n\nsecam (Fig. 6D), podendo ou n\u00e3o desenvolver novos ramos laterais.  \n\n \n\n \n\nFigura 6. Fases reprodutivas em Macairea radula (Bonpl.) DC. A. Infloresc\u00eancia do tipo \n\npan\u00edcula composta. B. Detalhe da flor. C. Bot\u00f5es florais sendo formados na por\u00e7\u00e3o terminal \n\ndo ramo. D. Ramos secos ap\u00f3s o per\u00edodo reprodutivo. \n\n \n\n A intensidade e o per\u00edodo (Fig. 3B) de flora\u00e7\u00e3o em M. radula s\u00e3o semelhantes \u00e0 \n\nintensidade e per\u00edodo de flora\u00e7\u00e3o de duas esp\u00e9cies sempre-verdes de Melastomataceae de \n\ncerrado, Leandra lacunosa e Miconia albicans (Damascos et al., 2005) e ao per\u00edodo de \n\nflora\u00e7\u00e3o de Tibouchina gracilis (Batalha, 2001), mas diferem de outras esp\u00e9cies da fam\u00edlia \n\nque apresentaram um per\u00edodo mais longo de flora\u00e7\u00e3o (Batalha, 2001).  \n\n Os indiv\u00edduos da vereda florescem proporcionalmente mais do que os do cerrado \n\nsensu stricto nos n\u00edveis de ramos A1 (z=2,96; P<0,05) e A2 (z=2,19; P<0,05). No n\u00edvel A3, o \n\nB C A D \n\n\n\n114 \n\n \n\nn\u00famero de ramos floridos foi igual nos dois ambientes e n\u00e3o apresenta diferen\u00e7a na \n\npropor\u00e7\u00e3o, apesar da vereda ter um n\u00famero maior de ramos A3 que o cerrado sensu stricto \n\n(Tabela 3). Entre os anos a propor\u00e7\u00e3o foi significativa somente no ramo A1 da vereda em \n\n2009, onde mais de 50% dos ramos floriu, enquanto somente 30% dos ramos apresentaram \n\nesta fenofase.  \n\n As plantas na vereda apresentaram um n\u00famero maior de ramos mortos que o cerrado \n\nsensu stricto nos tr\u00eas n\u00edveis de ramos (Tabela 3), no entanto, a propor\u00e7\u00e3o n\u00e3o difere \n\nestatisticamente entre os ambientes (P>0,05).  \n\n \n\nTabela 3. N\u00famero e propor\u00e7\u00e3o de ramos floridos e mortos nos diferentes n\u00edveis de ramos de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. nos dois ambientes. O asterisco diferen\u00e7a significativa com \n\nP<0,05 entre os ambientes para cada n\u00edvel de ramo. \n\n Ramo A1 Ramo A2 Ramo A3 \n\n Vereda Cerrado Vereda Cerrado Vereda Cerrado \n\nRamos floridos        \n\n2009  29(0,58) \nn=50 \n\n15(0,30)* \nn=50 \n\n37(0,44) \nn=84 \n\n9(0,31) \nn=29 \n\n- - \n\n2010 15(0,71) \nn=21 \n\n15(0,46) \nn=33 \n\n35(0,63) \nn=56 \n\n7(0,50) \nn=14 \n\n3(0,17) \nn=18 \n\n3(0,21) \nn=14 \n\nTotal 44(0,88) \nn=50 \n\n30(0,60)* \nn=50 \n\n72(0,71) \nn=101 \n\n16(0,48)* \nn=33 \n\n3(0,17) \nn=18 \n\n3(0,21) \nn=14 \n\nRamos mortos        \n\n2009 28(0,56) \nn=50 \n\n17(0,34) \nn=50 \n\n45(0,54) \nn=84 \n\n19(0,66) \nn=29 \n\n- - \n\n2010 18(0,82) \nn=22 \n\n21(0,64) \nn=33 \n\n44(0,79) \nn=56 \n\n8(0,57) \nn=14 \n\n9(0,50) \nn=18 \n\n6(0,43) \nn=14 \n\nTotal 46(0,92) \nn=50 \n\n38(0,76) \nn=50 \n\n89(0,88) \nn=101 \n\n27(0,82) \nn=33 \n\n9(0,50) \nn=18 \n\n6(0,43) \nn=14 \n\n \n\n \n\n Considerando a produ\u00e7\u00e3o e morte de ramos, o crescimento l\u00edquido relativo na vereda \u00e9 \n\nda ordem de 67% maior do que no cerrado sensu stricto (Tabela 4), pois as plantas da vereda \n\nproduzem proporcionalmente mais, mas mant\u00e9m a mesma propor\u00e7\u00e3o de morte. O crescimento \n\nl\u00edquido relativo foi calculado dividindo-se o crescimento l\u00edquido absoluto de ramos (n\u00famero \n\nde ramos novos A2 e A3 menos o n\u00famero destes ramos perdidos) pelo n\u00famero de ramos \n\ninicialmente amostrado (50 ramos) para cada ambiente. \n\n\n\n115 \n\n \n\n Estes dados indicam que as plantas da vereda t\u00eam uma rotatividade maior dos ramos e \n\ns\u00e3o mais conservativas do que as do cerrado sensu stricto.  Segundo Umeki et al. (2006), esta \n\nalta rotatividade de ramos caracteriza o desenvolvimento de plantas mais jovens, como \u00e9 o \n\ncaso dos indiv\u00edduos menores da vereda em rela\u00e7\u00e3o aos indiv\u00edduos maiores do cerrado.  \n\n \n\nTabela 4. Crescimento l\u00edquido relativo entre produ\u00e7\u00e3o e morte de ramos A2 e A3 de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. por ambiente.  \n\n \nVereda \n\nCerrado \n\nsensu stricto \n\nCrescimento absoluto 119-98=21 47-33=14 \n\nCrescimento l\u00edquido relativo 21/50=0,42 14/50=0,28 \n\nDiferen\u00e7a 0,28/0,42=0,67 ou 67% \n\n \n\n \n\n3.4.4 Produ\u00e7\u00e3o e queda de folhas \n\n Macairea radula \u00e9 uma esp\u00e9cie sempre-verde com filotaxia oposta cruzada e produ\u00e7\u00e3o \n\nde folhas aos pares (coortes) ao longo do ano. A m\u00e9dia mensal de produ\u00e7\u00e3o e queda de folhas \n\n\u00e9 semelhante entre diferentes n\u00edveis de ramo e entre os ambientes (Tabela 5). \n\n \n\nTabela 5. M\u00e9dia (\u00b1erro padr\u00e3o) de produ\u00e7\u00e3o e queda foliar para os diferentes n\u00edveis de ramos \n\nde Macairea radula (Bonpl.) DC. na vereda e no cerrado sensu stricto. O asterisco indica \n\ndiferen\u00e7a significativa (P<0,05) entre os ambientes para cada n\u00edvel de ramo. \n\n Ramo A1 Ramo A2 Ramo A3 \n\n Vereda\n \n\nCerrado Vereda Cerrado Vereda Cerrado \n\nM\u00e9dia mensal por ramo \n\n(n=23) \n \n\n     \n\nNovas 2,06 (\u00b10,02)\n \n\n2,12 (\u00b10,05) 2,04 (\u00b10,05) 2,03 (\u00b10,08) 1,94(\u00b10,10) 2,29 (\u00b10,28) \n\nPerdidas 1,79 (\u00b10,13) 1,53 (\u00b10,10) 1,72 (\u00b10,15) 1,57 (\u00b10,15) 1,5 (\u00b10,19) 1,79 (\u00b10,35) \n\nTotal       \n\nNovas 414 510 509 189 45 77 \n\nPerdidas (propor\u00e7\u00e3o) 407(0,98) 449(0,88)* 462(0,91) 150(0,79)* 16(0,36) 29(0,38) \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n As folhas come\u00e7aram a cair tr\u00eas meses ap\u00f3s o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o nos ramos A1 e A2 e \n\nap\u00f3s quatro meses nos ramos A3. A senesc\u00eancia foliar \u00e9 do tipo seq\u00fcencial, ou seja, come\u00e7am \n\na cair da base para o \u00e1pice do ramo, na ordem em que s\u00e3o formadas (Larcher, 2000). A queda \n\nfoliar \u00e9 simult\u00e2nea \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de folhas (Fig. 7A-F).  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7. M\u00e9dia (\u00b1erro padr\u00e3o, n=10) de folhas novas (coluna da esquerda) e perdidas (coluna \n\nda direita) de Macairea radula (Bonpl.) DC. ao longo dos meses de estudo na vereda e \n\ncerrado sensu stricto.  \n\nA B \n\nC D \n\nE F \n\n\n\n117 \n\n \n\n A propor\u00e7\u00e3o de folhas perdidas foi significativamente maior nas plantas da vereda do \n\nque no cerrado sensu stricto nos dois n\u00edveis maiores de ramos (z=5,61; P<0,001 para os ramos \n\nA1 e z=4,17; P<0,001 para os ramos A2 e z=0,03; P>0,05 para os ramos A3). \n\n Considerando o n\u00famero total de folhas produzidas e perdidas em cada ambiente, o \n\ncrescimento l\u00edquido relativo foi da ordem de 56% menor para a vereda (Tabela 6). Ou seja, \n\nneste ambiente houve menor reten\u00e7\u00e3o de folhas do que no cerrado sensu stricto. O \n\ncrescimento l\u00edquido relativo foi calculado dividindo-se o crescimento l\u00edquido absoluto de \n\nfolhas (n\u00famero total de folhas produzidas menos o n\u00famero total de folhas perdidas pelos \n\nramos A1, A2 e A3) pelo n\u00famero de ramos inicialmente amostrado (50 ramos) em cada \n\nambiente. \n\n \n\nTabela 6. Crescimento l\u00edquido relativo entre produ\u00e7\u00e3o e queda foliar em Macairea radula \n\n(Bonpl.) DC. por ambiente. \n\n Vereda  Cerrado  \n\nsensu stricto \n\nCresimento absoluto  968-885=83 776-628=148 \n\nCrescimento l\u00edquido relativo  83/50=1,66 148/50=2,96 \n\nDiferen\u00e7a 1,66/2,96=0,56 ou 56% \n\n \n\n \n\n A queda foliar pode ser associada ao estresse h\u00eddrico como uma maneira de evitar \n\nperda excessiva de \u00e1gua (Goldstein et al., 2008). Ao compararmos as Fig. 7B e 7D com a Fig. \n\n2, que mostra a varia\u00e7\u00e3o na altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico, podemos verificar que a queda foliar \n\nocorreu nos per\u00edodos de maior  profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico, podendo, portanto, ser \n\nresultado do estresse h\u00eddrico. \n\n \n\n3.5 \u00c1rea foliar espec\u00edfica, potencial h\u00eddrico foliar e trocas gasosas \n\n3.5.1 \u00c1rea foliar espec\u00edfica \n\n As folhas do cerrado sensu stricto apresentaram \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE) \n\nsignificativamente maior nas duas esta\u00e7\u00f5es (F18=29,53; P<0,0001 e F18=8,3; P<0,01, esta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n118 \n\n \n\nchuvosa e seca, respectivamente). Na vereda, houve efeito da sazonalidade com a \u00e1rea foliar \n\nespec\u00edfica maior (F18=8,96; P<0,01) na esta\u00e7\u00e3o seca (Fig. 8). No cerrado sensu stricto, as \n\nfolhas praticamente n\u00e3o diferem em valores de \u00e1rea foliar espec\u00edfica (P=0,99). \n\n Menores valores de \u00e1rea foliar espec\u00edfica, al\u00e9m de outros par\u00e2metros analisados no \n\ncap\u00edtulo anterior (vide Tabela 1, Cap\u00edtulo 2) sugerem que as folhas da vereda se comportam \n\ncomo folhas de sol e as do cerrado sensu stricto como folhas de sombra (Gratani et al., 2006; \n\nMarkesteijn et al., 2007). \n\n Al\u00e9m disso, alguns autores tem relatado diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea foliar espec\u00edfica como \n\nresposta ao alagamento (Batista et al., 2008), o que pode explicar os valores menores de \u00e1rea \n\nfoliar espec\u00edfica na vereda na esta\u00e7\u00e3o chuvosa do que na seca (Fig. 8). \n\n \n\nFigura 8. M\u00e9dia (\u00b1 erro padr\u00e3o, n=10) da \u00e1rea foliar espec\u00edfica das plantas de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. da vereda e cerrado sensu stricto. Letras diferentes indicam diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre ambiente e entre esta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n3.5.2 Potencial h\u00eddrico foliar (?f) \n\n Na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, as plantas da vereda atingiram valores significativamente mais \n\nnegativos de potencial h\u00eddrico foliar na madrugada (F18=19,71; P<0,001) e ao meio-dia \n\n(F18=30,31; P<0,0001) do que as plantas do cerrado sensu stricto (Fig. 9). No entanto, na \n\n\n\n119 \n\n \n\nesta\u00e7\u00e3o seca n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa entre os ambientes (F18=2,09; P=0,17 \n\npara ?f na madrugada e F18=1,69; P=0,21 para ?f ao meio-dia).  \n\n Comparando os dados de potencial h\u00eddrico foliar na madrugada entre as esta\u00e7\u00f5es, as \n\nplantas dos dois ambientes mostraram valores significativamente mais negativos na esta\u00e7\u00e3o \n\nseca do que na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (F18=34,0; P>0,0001 para as plantas da vereda e F18=63,78; \n\nP>0,00001 para as plantas do cerrado - Fig. 9).  \n\n No entanto, quando comparamos os potenciais medidos ao meio-dia, as plantas \n\napresentaram valores significativamente menos negativos na esta\u00e7\u00e3o seca do que na esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa para os dois ambientes (F18=98,3; P<0,00001 para as plantas da vereda e F18=25,29; \n\nP<0,0001 para as plantas do cerrado \u2013 Fig. 9). Os valores menos negativos na esta\u00e7\u00e3o seca \n\nsugerem que, provavelmente, esta esp\u00e9cie desenvolveu um controle h\u00eddrico para evitar uma \n\nperda maior de \u00e1gua nos per\u00edodos mais secos do dia. \n\n \n\nFigura 9.  Valores m\u00e9dios e erro padr\u00e3o (n=10) do potencial h\u00eddrico foliar na madrugada e ao \n\nmeio-dia da esta\u00e7\u00e3o chuvosa (fevereiro) e na esta\u00e7\u00e3o seca (julho) de 2010 em Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC. Letras diferentes indicam diferen\u00e7a significativa (P<0,001) entre \n\nambiente e tamanho de letra diferente indica diferen\u00e7a significativa (P<0,001) entre esta\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n Macairea radula apresenta sistema radicular superficial nos dois ambientes (ver Fig. \n\n2A e 2D no Cap\u00edtulo 1 e Fig. 10 abaixo) e n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua dispon\u00edvel nas camadas mais \n\n\n\n120 \n\n \n\nprofundas do solo como outras esp\u00e9cies do cerrado, que conseguem balancear o status h\u00eddrico \n\natrav\u00e9s do acesso e da redistribui\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica entre a planta e as diferentes camadas do solo \n\n(Franco, 1998; Scholz et al., 2002).  \n\n  \n\n \n\nFigura 10. Sistema radicular de Macairea radula (Bonpl.) DC. no cerrado sensu stricto. A. \n\nVista de baixo com detalhe para ra\u00edzes mais grossas de sustenta\u00e7\u00e3o (seta). B. Vista de cima \n\ncom detalhe para raiz grossa de sustenta\u00e7\u00e3o (seta branca) e ra\u00edzes mais finas superficiais (seta \n\namarela). A fita m\u00e9trica marca nove cent\u00edmetros. \n\n  \n\n Sem este reposit\u00f3rio, uma das estrat\u00e9gias que esta esp\u00e9cie parece utilizar para evitar \n\num maior d\u00e9ficit h\u00eddrico \u00e9 a queda foliar, que se mostrou mais intensa na esta\u00e7\u00e3o seca, \n\nprincipalmente para os indiv\u00edduos da vereda (Fig. 7). Redu\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie de \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o com a queda de folhas como uma forma de equil\u00edbrio no status h\u00eddrico da \n\nplanta tamb\u00e9m foi encontrada no trabalho de Williams et al. (1997). \n\n Outra estrat\u00e9gia para esta esp\u00e9cie manter o potencial h\u00eddrico ao meio-dia menos \n\nnegativo do que a esta\u00e7\u00e3o chuvosa \u00e9 armazenando \u00e1gua nos tecidos internos, como mostrado \n\npara algumas esp\u00e9cies do cerrado por Scholz et al. (2007). Os autores demonstram nesse \n\ntrabalho que a \u00e1gua armazenada no xilema ativo e no par\u00eanquima do floema, quando liberada, \n\ntem um papel importante na regula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica destas esp\u00e9cies.  \n\n No caso de M. radula, al\u00e9m destes tecidos, a hipoderme, que apresenta c\u00e9lulas de \n\nparedes finas e em alguns pontos da l\u00e2mina foliar atinge at\u00e9 dois ter\u00e7os da espessura do \n\n\n\n121 \n\n \n\nmesofilo na face adaxial (Fig. 6C no Cap\u00edtulo 2), poderia funcionar tamb\u00e9m como um \n\nreservat\u00f3rio de \u00e1gua e auxiliar no controle h\u00eddrico foliar dessa esp\u00e9cie.   \n\n Apesar dos valores menos negativos no potencial ao meio-dia na esta\u00e7\u00e3o seca, as \n\nplantas dos dois ambientes mostraram decr\u00e9scimo nos valores de potencial h\u00eddrico foliar na \n\nmadrugada, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esta\u00e7\u00e3o chuvosa.   \n\n Este mesmo comportamento de desequil\u00edbrio no potencial h\u00eddrico foliar da madrugada \n\nentre esta\u00e7\u00e3o chuvosa e seca tamb\u00e9m foi verificado por Bucci et al. (2005) em esp\u00e9cies \n\nsempre-verdes e dec\u00edduas do cerrado. Nesse estudo, o desequil\u00edbrio no ?f da madrugada foi \n\nrelacionado \u00e0 transpira\u00e7\u00e3o noturna, com valores mais negativos para o ?f  do que para o \n\npotencial h\u00eddrico (estimado) do solo, sugerindo que a abertura estomatal durante a noite e a \n\nalta demanda evaporativa do ar na esta\u00e7\u00e3o seca dificultaram o restabelecimento do status \n\nh\u00eddrico na planta (Bucci et al. (2005). \n\n  \n\n3.5.3 Trocas gasosas  \n\n As taxas de assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea de M. radula variaram entre 9,16 e 23,7 \u00b5mol \n\nCO2 m\n-2\n\n s\n-1 \n\n(per\u00edodo seco e chuvoso, respectivamente). Os indiv\u00edduos da vereda apresentaram \n\nas maiores m\u00e9dias nos dois per\u00edodos de an\u00e1lise e diferem estatisticamente (F18=14,24; \n\nP<0,01) dos indiv\u00edduos do cerrado sensu stricto somente na \u00e9poca chuvosa, em fevereiro de \n\n2010 (Tabela 7). Estes valores se encaixam entre aqueles comumente encontrados nas \n\nesp\u00e9cies lenhosas de cerrado que varia entre 6 a 20 \u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1 \n\n(Franco, 2002). No \n\nentanto, os valores m\u00e1ximos est\u00e3o um pouco acima da maioria das esp\u00e9cies sempre-verdes \n\ncaracter\u00edsticas de cerrado sensu stricto (Prado e Moraes, 1997; Franco, 1998; Prado et al., \n\n2004) e savanas australianas (Eamus et al., 1999; Choat et al., 2006), como tamb\u00e9m de \n\nesp\u00e9cies caracter\u00edsticas de ambientes \u00famidos (Lopes e Kursar, 1999; Arruda e Calbo, 2004; \n\nChen et al., 2005).   \n\n As plantas da vereda apresentaram sazonalidade com taxas de assimila\u00e7\u00e3o \n\nsignificativamente mais altas (F18=8,88; P<0,01) no per\u00edodo chuvoso. Este efeito n\u00e3o foi \n\nsignificativo para as plantas do cerrado sensu stricto (F18=0,16; P=0,69), apesar dos valores de \n\nassimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea diminu\u00edrem no per\u00edodo seco (Tabela 7).  \n\n\n\n122 \n\n \n\n Quando consideramos a assimila\u00e7\u00e3o em base de massa (Amassa), as m\u00e9dias n\u00e3o diferem \n\nsignificativamente entre os ambientes (F18=1,52; P=0,23 e F18=0,50; P=0,49, esta\u00e7\u00e3o chuvosa \n\ne seca, respectivamente), embora as plantas do cerrado sensu stricto mostrem valores mais \n\naltos de Amassa (Tabela 7). A sazonalidade tamb\u00e9m n\u00e3o teve efeito nos valores de assimila\u00e7\u00e3o \n\nem base de massa para os dois ambientes (F18=0,51; P=0,48 para a vereda e F18=0,08; P=0,78 \n\npara o cerrado sensu stricto).  \n\n O teste de correla\u00e7\u00e3o de Pearson n\u00e3o mostrou correla\u00e7\u00e3o (P>0,05) entre a assimila\u00e7\u00e3o \n\nem base de \u00e1rea e a \u00e1rea foliar espec\u00edfica para os dois ambientes nas duas esta\u00e7\u00f5es. \n\n No entanto, os dados anat\u00f4micos descritos para as folhas de Macairea radula no \n\ncap\u00edtulo anterior mostraram que as folhas da vereda apresentaram mais par\u00eanquima \n\nfotossintetizante que as plantas do cerrado sensu stricto (ver Tabela 1, Cap\u00edtulo 2). Isso \n\nexplicaria as maiores taxas de assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea apresentadas pelos indiv\u00edduos \n\nneste ambiente, pois segundo Herrera et al. (2009) a maior espessura do par\u00eanquima \n\nfotossintetizante foi um dos fatores que contribuiu para o melhor desempenho fotossint\u00e9tico \n\nem folhas de Eschweilera tenuifolia. \n\n Quando consideramos em base de massa, mesmo as folhas da vereda apresentando \n\nmais massa por unidade de \u00e1rea e com mais tecido fotossintetizante (ver item 3.5.1 neste \n\ncap\u00edtulo e Tabela 1 no Cap\u00edtulo 2), a Amassa n\u00e3o foi significativamente diferente entre os \n\nambientes. Isto pode ser um ind\u00edcio de que as folhas das plantas na vereda tamb\u00e9m investem \n\nmais em tecido n\u00e3o fotossintetizante do que as folhas do cerrado sensu stricto. Pereira et al. \n\n(2009) constataram que as folhas de esp\u00e9cies que crescem em ambientes n\u00e3o sombreados, \n\ncomo \u00e9 o caso da zona de fundo da vereda, tendem a investir mais na lignifica\u00e7\u00e3o dos tecidos \n\ndo que esp\u00e9cies de ambientes sombreados, caso aqui representado pelos indiv\u00edduos do cerrado \n\nsensu stricto.  \n\n A condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs) apresentou valores maiores para a vereda (Tabela 7) \n\ncom diferen\u00e7a significativa (F18=16,55; P<0,001) entre os ambientes na esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Na \n\nesta\u00e7\u00e3o seca, as plantas da vereda tamb\u00e9m apresentaram valores de condut\u00e2ncia estom\u00e1tica \n\nmais altos do que as do cerrado sensu stricto, por\u00e9m a diferen\u00e7a n\u00e3o foi significativa \n\n(F18=3,09; P=0,09).  \n\n A an\u00e1lise atrav\u00e9s da correla\u00e7\u00e3o de Pearson mostrou rela\u00e7\u00e3o positiva e significativa \n\nentre a assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea e condut\u00e2ncia estom\u00e1tica para as plantas do cerrado sensu \n\n\n\n123 \n\n \n\nstricto tanto na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (rp=0,77; P<0,01) quanto na esta\u00e7\u00e3o seca (rp=0,91; P<0,001). \n\nNas plantas da vereda esta rela\u00e7\u00e3o foi significativa na esta\u00e7\u00e3o seca (rp=0,79; P<0,01), mas \n\nn\u00e3o foi significativa na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (rp=0,33; P=0,35). Os dados (exceto para a esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa na vereda), mostram que o aumento na condut\u00e2ncia estom\u00e1tica reflete-se no aumento \n\nda assimila\u00e7\u00e3o de carbono, como verificado para a maioria da plantas estudadas por Prado et \n\nal.(2004).  \n\n No entanto, a falta de correla\u00e7\u00e3o entre Amax e gs para as plantas da vereda na esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa pode ser um indicativo de que as taxas de assimila\u00e7\u00e3o de carbono responderam \u00e0 \n\nmaior condut\u00e2ncia estom\u00e1tica, mas tamb\u00e9m a outros fatores relacionados ao aparato \n\nfotossint\u00e9tico. Alguns estudos t\u00eam mostrado que diferen\u00e7as nos n\u00edveis de pigmentos \n\nfotossintetizantes e de caroten\u00f3ides por \u00e1rea da folha (Gratani et al., 2006; Sarijeva et al., \n\n2007), na efici\u00eancia do fotossistema II (Rengifo et al., 2005; Rossatto et al., 2010) e na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e atividade da rubisco (Pezeshki, 1994) tamb\u00e9m exercem influ\u00eancia nas taxas \n\nfotossint\u00e9ticas entre folhas de sol e sombra.  \n\n A disponibilidade de nutrientes no solo tamb\u00e9m pode afetar indiretamente as taxas de \n\nfotoss\u00edntese, pois plantas crescendo em solo rico em fosfato mostraram mesofilo com c\u00e9lulas \n\nmaiores, maior quantidade de prote\u00ednas na c\u00e9lula e maior efici\u00eancia na carboxila\u00e7\u00e3o, \n\nindependente da condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (Jacob e Lawlor, 1991). Al\u00e9m disso, o aumento no \n\nsuprimento de nitrog\u00eanio na folha pode aumentar a atividade da rubisco favorecendo a \n\nfotoss\u00edntese (Makino e Osmond, 1991). \n\n A varia\u00e7\u00e3o na altura do len\u00e7ol fre\u00e1tico juntamente com a intensidade do alagamento na \n\nzona de fundo da vereda pode ter alterado a disponibilidade destes nutrientes no solo e \n\ncontribu\u00eddo para aumentar a efici\u00eancia na assimila\u00e7\u00e3o de carbono. \n\n Com o alagamento na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, as camadas superficiais da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \n\nmant\u00eam-se oxigenadas pela proximidade com a atmosfera e, com a prolifera\u00e7\u00e3o da \n\nmicrobiota, aceleram a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica liberando minerais no solo \n\n(Ponnamperuma, 1984). Como a intensidade do alagamento \u00e9 baixa (vide Fig. 2) esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie do solo, e de f\u00e1cil acesso \u00e0s ra\u00edzes superficiais de M. \n\nradula na zona de fundo da vereda. Al\u00e9m disso, como a parte submersa forma o tecido \n\naerenquimatoso, os efeitos de hipoxia nas partes mais profundas, como produ\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias t\u00f3xicas e altera\u00e7\u00e3o do potencial redox do solo pela satura\u00e7\u00e3o s\u00e3o minimizados \n\n(Braendle e Crawford, 1999), favorecendo a absor\u00e7\u00e3o dos nutrientes dispon\u00edveis.  \n\n\n\n124 \n\n \n\n Quando comparamos a efici\u00eancia intr\u00ednseca do uso da \u00e1gua (EIUA \u2013 Tabela 7), as \n\nplantas n\u00e3o diferem significativamente entre os ambientes tanto na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (F18=3,11; \n\nP=0,09) quanto na esta\u00e7\u00e3o seca (F18=2,2; P=0,16), embora os valores fossem maiores para as \n\nplantas do cerrado sensu stricto nas duas esta\u00e7\u00f5es. No entanto, a sazonalidade mostrou \n\ndiferen\u00e7a significativa para as plantas da vereda (F18=6,08; P<0,05), mas n\u00e3o para as do \n\ncerrado sensu stricto (F18=2,9; P=0,10). Portanto, as plantas mostraram menor efici\u00eancia do \n\nuso da \u00e1gua na esta\u00e7\u00e3o seca, pois mesmo com valores um pouco mais altos de condut\u00e2ncia \n\nestom\u00e1tica, n\u00e3o atingiram as mesmas taxas de fotoss\u00edntese em base de \u00e1rea da esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa. Este efeito da seca sobre os valores de EUIA tamb\u00e9m foram registrados para a \n\nsempre-verde Ouratea hexasperma de cerrado sensu stricto (Franco et al., 2005).  \n\n  \n\nTabela 7. M\u00e9dias (\u00b1erro padr\u00e3o, n=10) de assimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea (Amax), em base de \n\nmassa (Amassa), condut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs), transpira\u00e7\u00e3o (E), respira\u00e7\u00e3o no escuro (Respes), \n\nefici\u00eancia intr\u00ednseca do uso da \u00e1gua (EIUA) e \u00e1rea foliar espec\u00edfica (AFE) em plantas de \n\nMacairea radula (Bonpl.) DC. nos dois per\u00edodos de an\u00e1lise para a vereda e cerrado sensu \n\nstricto. O asterisco indica diferen\u00e7a significativa (P<0,05) entre os ambientes e as letras entre \n\na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (fevereiro) e a seca (julho) para cada ambiente. \n\n FEVEREIRO JULHO \n\n Vereda Cerrado Vereda Cerrado \n\nAmax  \n\n(\u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\n20,35(\u00b10,55)\na \n\n16,53(\u00b10,85)* 16,74(\u00b11,08)\nb \n\n15,9(\u00b11,27) \n\nAmassa  \n\n(\u00b5mol CO2 Kg\n-1\n\n s\n-1\n\n) \n\n73,43(\u00b13,65)\n \n\n79,92(\u00b13,80)* 71,03(\u00b16,14) 77,67(\u00b17,13) \n\ngs  \n\n(mol H2O m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\n0,41(\u00b10,02) 0,29(\u00b10,02)* 0,48(\u00b10,06) 0,35(\u00b10,05) \n\nE  \n\n(mmol H2O m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\n6,92(\u00b10,46) 7,23(\u00b10,32) 6,94(\u00b10,33) 7,32(\u00b10,92) \n\nEIUA  \n\n(Amax.gs\n-1\n\n) \n\n50,80(\u00b13,7)\na \n\n59,08(\u00b12,88) 38,01(\u00b13,64)\nb \n\n52,4(\u00b14,83) \n\nRespes  \n\n(\u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\n-2,03(\u00b10,21) -1,98(\u00b10,26) -2,82(\u00b10,47) -2,62(\u00b10,42) \n\n  \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n As plantas dos dois ambientes apresentaram taxas de transpira\u00e7\u00e3o semelhantes tanto \n\nna esta\u00e7\u00e3o chuvosa (F18=0,54; P=0,56) quanto na seca (F18=0,15; P<0,70) (Tabela 7) e n\u00e3o \n\nparecem ser influenciadas pelo status h\u00eddrico da planta, como demonstrado pela varia\u00e7\u00e3o no \n\npotencial h\u00eddrico (Fig. 9). \n\n Como pode ser observado na Fig. 11 os est\u00f4matos de M. radula localizam-se nos \n\nsulcos da face abaxial, protegidos por uma grande quantidade de tricomas e emerg\u00eancias. \n\nEstas caracter\u00edsticas anat\u00f4micas funcionam como quebra-vento e mant\u00e9m o ar parado \n\nevitando altera\u00e7\u00f5es bruscas na espessura da camada lim\u00edtrofe junto aos est\u00f4matos (Taiz e \n\nZeiger, 2009), podendo contribuir para um melhor controle estom\u00e1tico. \n\n \n\n \n\nFigura 11. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura da l\u00e2mina foliar de Macairea radula (Bonpl.) \n\nDC. com destaque para a localiza\u00e7\u00e3o dos est\u00f4matos (seta), tricomas (tr) e emerg\u00eancias \n\nglandulares (eg). Barra: 100\u00b5m. \n\n \n\n As taxas de respira\u00e7\u00e3o no escuro (Respes \u2013 Tabela 7) n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre os ambientes tanto na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (F18=0,01; P=0,9) quanto na seca \n\n(F18=0, 10; P=0,75), assim como tamb\u00e9m n\u00e3o variaram entre o per\u00edodo chuvoso e seco \n\n(F18=2,37; P=0,14 e F18=1,64; P=0,22, para vereda e cerrado respectivamente).  \n\n\n\n126 \n\n \n\n Esses dados demonstram que as plantas dos dois ambientes s\u00e3o semelhantes no gasto \n\nde energia para manuten\u00e7\u00e3o do metabolismo celular. Na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, o saldo entre \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo energ\u00e9tico foi maior para as plantas da vereda devido \u00e0s taxas mais altas \n\nde assimila\u00e7\u00e3o, isso permite maiores investimentos no crescimento da planta como um todo \n\n(Larcher, 2000; Taiz e Zeiger, 2009). \n\n  Uma parte deste investimento estaria sendo direcionada para a produ\u00e7\u00e3o de mais \n\ncamadas de poliderme aerenquimatosa nas partes imersas (ver Fig. 2B-C, Cap\u00edtulo 1), pois \n\ncomo o len\u00e7ol fre\u00e1tico sobe devido ao aumento da precipita\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o chuvosa (Fig. 2) \n\nnovas camadas deste tecido s\u00e3o produzidas. A renova\u00e7\u00e3o ocorre porque as camadas formadas \n\nna esta\u00e7\u00e3o chuvosa anterior ficam expostas e secam, conforme o len\u00e7ol fre\u00e1tico fica mais \n\nprofundo com a queda na precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4 CONCLUS\u00d5ES  \n\n Ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados podemos concluir que: \n\n - a altura m\u00e1xima do len\u00e7ol fre\u00e1tico alcan\u00e7ou poucos cent\u00edmetros acima da superf\u00edcie \n\ndo solo na zona de fundo da vereda mesmo na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, diferente do que foi \n\nanteriormente relatado para esta mesma zona por Barbosa-Silva (2007) e Costa (2007) \n\nconfirmando o rebaixamento ao longo dos anos; \n\n - embora as taxas de alongamento do ramo n\u00e3o diferem entre os ambientes, as plantas \n\nda vereda demonstram maior investimento na biomassa produzindo mais e perdendo menos \n\nramos laterais;  \n\n - a queda foliar parece ser o meio mais eficiente para evitar o ressecamento nos \n\nper\u00edodos mais secos pelas plantas dos dois ambientes,  \n\n - os resultados de fotoss\u00edntese em base de \u00e1rea e potencial h\u00eddrico indicam que M. \n\nradula possui um aparato estrutural e fisiol\u00f3gico para suportar o encharcamento parcial do \n\nsolo durante a esta\u00e7\u00e3o chuvosa e evitar o d\u00e9ficit h\u00eddrico severo na esta\u00e7\u00e3o seca, o que poderia \n\nexplicar a amplitude de ocorr\u00eancia no gradiente vereda-cerrado sensu stricto. \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\n5 REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nAHMED, S. NAWATA, E. e SAKURATANI, T. 2006. Changes of endogenous ABA and \n\nACC, and their correlations to photosynthesis and water relations in mungbean (Vigna radiate \n\n(L.) Wilczak cv. KPS1) during waterlogging. Environmental and Experimental Botany 57: \n\n278-284. \n\nARMSTRONG, W.; BRANDLE, R. e JACKSON, M.B. 1994. Mechanisms of flood \n\ntolerance in plants. Acta Botanica Neerlandica 43: 307-358. \n\nARRUDA, G.M.T. e CALBO, M.E.R. 2004. Efeitos da inunda\u00e7\u00e3o no crescimento, trocas \n\ngasosas e porosidade radicular da carna\u00faba (Copernicia prunifera (Mill.) H.E. Moore). Acta \n\nBot\u00e2nica Brasilica 18: 219-224. \n\nBARBOSA, A.A.A. 2005. Fenologia, biologia floral e sistemas de poliniza\u00e7\u00e3o em veredas. In: \n\nCongresso de Ecologia do Brasil, VII., 2005, Caxambu. Anais...S\u00e3o Paulo: SEB.  \n\nBARBOSA-SILVA, D. 2007. Distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de Melastomataceae Juss. ao longo \n\nde um gradiente em tr\u00eas fitofisionomias do bioma Cerrado na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas, Planaltina-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica, Universidade de \n\nBras\u00edlia, Bras\u00edlia/Distrito Federal. \n\nBATALHA, M.A. e MANTOVANI, W. 2000. Reproductive phenological patterns of cerrado \n\nplant species at the P\u00e9-de-Gigante reserve (Santa Rita do Passa Quatro, SP, Brasil): a \n\ncomparison between herbaceous and woody floras. Revista Brasileira de Biologia 60: 129-\n\n145. \n\nBATALHA, M.A.P.L. 2001. Flor\u00edstica, espectro biol\u00f3gico e padr\u00f5es fenol\u00f3gicos no \n\ncerrado sensu lato no Parque Nacional das Emas (GO) e o componente herb\u00e1ceo-\n\nsubarbustivo da flora do cerrado sensu lato. Tese de Doutorado. Universidade Estadual de \n\nCampinas. Instituto de Biologia. Campinas, S\u00e3o Paulo. \n\nBATISTA, C.U.N.; MEDRI, M.E.; BIANCHINI, E.; MEDRI, C. e PIMENTA, J.A. 2008. \n\nToler\u00e2ncia \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o de Cecropia pachystachya Trec. (Cecropiaceae): aspectos fisiol\u00f3gicos \n\ne morfoanat\u00f4micos.Acta Botanica Brasilica 22: 91-98. \n\n\n\n128 \n\n \n\nBIEMELT, S.; KEETMAN, U. e ALBRECHT, G. 1998. Re-aeration following hypoxia or \n\nanoxia leads to activation of the antioxidative defense system in roots of wheat seedlings. \n\nPlant Physiology 116: 651-658. \n\nBLOM, C.W.P.M. e VOESENECK, L.A.C.J. 1996. Flooding: the survival strategies of \n\nplants. Trends in Ecology and Evolution 11: 290-295. \n\nBRADFORD, K.J. 1983. Effects of soil flooding on leaf gas exchange of tomato plants. Plant \n\nPhysiology 73: 475-479. \n\nBRAENDLE, R. e CRAWFORD, R.M.M. 1999. Plants as amphibians. Perspectives in Plant \n\nEcology, Evolution and Systematics 2/1: 56-78. \n\nBUCCI, S.J.; GOLDSTEIN, G.; MEINZER, F.C.; FRANCO, A.C.; CAMPANELLO, P. e \n\nSCHOLZ, F.G. 2005. Mechanisms contributing to seasonal homeostasis of minimum leaf \n\nwater potential and predawn disequilibrium between soil and plant water potential in \n\nNeotropical savanna trees. Trees 19: 296-304.  \n\nBUCK-SORLIN, G. e BELL, A.D. 1998. A quantification of shoot shedding in pedunculate \n\noak (Quercus robur L.). Botanical Journal of the Linnean Society 127: 371-391. \n\nCASANOVA, M.T. e BROCK, M.A. 2000. How do depth, duration and frequency of \n\nflooding influence the establishment of wetland plant communities? Plant Ecology 147: 237-\n\n250. \n\nCHEN, H.; QUALLS, R.G. e MILLER, G.C. 2002. Adaptive responses of Lepidium \n\nlatifolium to soil flooding: biomass allocation, adventitious rooting, aerenchyma formation \n\nand ethylene production. Environmental and Experimental Botany 48: 119-128. \n\nCHEN, H.; QUALLS, R.G. e BLANK, R.R. 2005. Effect of soil flooding on photosynthesis, \n\ncarbohydrate partitioning and nutrient uptake in the invasive exotic Lepidium latifolium. \n\nAquatic Botany 82: 250-268. \n\nCHOAT, B.; BALL, M.C.; LULY, J.G.; DONNELLY, C.F. e HOLTUM, J.A.M. 2006. \n\nSeasonal patterns of leaf gas exchange and water relations in dry rain forest trees of \n\ncontrasting leaf phenology. Tree Physiology 26: 657-664. \n\n\n\n129 \n\n \n\nCOSTA, A. F. da. 2007. Zona\u00e7\u00e3o no gradiente vegetacional Cerrado T\u00edpico-Campo Sujo-\n\nVereda na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \u00c1guas Emendadas, Bras\u00edlia-DF. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado. Universidade de Bras\u00edlia. Departamento de Ecologia, Bras\u00edlia/DF.  \n\nCUNHA, C.N. e JUNK, W.J. 2004. Year-to-year changes in water level drive the invasion of \n\nVochysia divergens in Pantanal grasslands. Applied Vegetation Science 7: 103\u2013110. \n\nDAMASCOS, M.A.; PRADO, C.H.B.A. e RONQUIN, C.C. 2005. Bud composition, \n\nbranching patterns and leaf phenology in Cerrado woody species. Annals of Botany 96: \n\n1075-1084. \n\nDEEGAN, B.M.; WHITE, S.D. e GANF, G.G. 2007. The influence of water level \n\nfluctuations on the growth of four emergent macrophyte species. Aquatic Botany 86: 309-\n\n315. \n\nEAMUS, D.; MYERS, B.; DUFF, G. e WILLIANS, R. 1999. Seasonal changes in \n\nphotosynthesis of eight savanna tree species. Tree Physiology 19: 665-671. \n\nE\u00c7A-NEVES, F.F. e MORELLATO, P.C. 2004. M\u00e9todos de amostragem e avalia\u00e7\u00e3o \n\nutilizados em estudos fenol\u00f3gicos de florestas tropicais. Acta Botanica Brasiliaca 18: 99-\n\n108. \n\nEITEN, G. 2001. Vegeta\u00e7\u00e3o natural do Distrito Federal. Bras\u00edlia:SEBRAE/DF.  \n\nFERREIRA, C.S.; PIEDADE, M.T.F.; JUNK, W.J. e PAROLIN, P. 2007. Floodplain and \n\nupland populations of Amazonian Himatanthus sucuuba: effects of flooding on germination, \n\nseedling growth and mortality. Environmental and Experimental Botany 60: 477-483. \n\nFERREIRA, C.S.; PIEDADE, M.T.F.; WITTMANN, A.O. e FRANCO, A.C. 2010. Plant \n\nreproduction in the Central Amazonian floodplains: challenges and adaptations. AoB \n\nPLANTS 2010: plq009, doi: 10.1093/aobpla/plq009.  \n\nFIGUEIR\u00d4A, J.M.; BARBOSA, D.C.A. e SIMABUKURO, E.A. 2004. Crescimento de \n\nplantas jovens de Myracrodruon urundeuva Allem\u00e3o (Anacardiaceae) sob diferentes regimes \n\nh\u00eddricos. Acta Bot\u00e2nica Brasilica 18: 573-580. \n\nFRANCO, A.C. 1998. Seasonal patterns of gas exchange, water relations and growth of \n\nRoupala Montana, an evergreen savanna species. Planta Ecology 136: 69-76. \n\n\n\n130 \n\n \n\nFRANCO, A.C. 2002. Ecophysiology of woody plants. In: OLIVEIRA, P.S. e MARQUIS, \n\nR.J. The cerrados of Brazil. New York: Columbia University Press. \n\nFRANCO, A.C.; BUSTAMANTE, M.; CALDAS, L.S.; GOLDSTEIN, G.; MEINZER, F.C.; \n\nKOZOVITS, A. R.; RUNDEL, P. e CORADIN, V.T.R. 2005. Leaf functional traits of \n\nNeotropical savanna trees in relation to seasonal water deficit. Trees 19: 326-335.  \n\nGOLDSTEIN, G.; MEINZER, F.C.; BUCCI, S.J.; SCHOLZ, F.G., FRANCO, A.C. e \n\nHOFFMANN, W.A. 2008. Water economy of Neotropical savanna trees:paradigms revisited. \n\nTree Physiology 28: 395-404. \n\nGOMES, A. R. S. e KOZLWOSKI, T.T. 1980. Growth responses and adaptations of Fraxinus \n\npennsylvanica seedlings to flooding. Plant physiology 66: 267-271. \n\nGRATANI, L.; COVONE, F. e LARCHER, W. 2006. Leaf plasticity in response to light of \n\nthree evergreen species of the Mediterranean maquis. Trees 20: 549-558. \n\nHERRERA, A.; ESCALA, M. e RENGIFO, E. 2009. Leaf anatomy changes related to \n\nphysiological adaptations to flooding in Amazonian tree species. Brazilian Journal of Plant \n\nPhysiology 21: 301-308. \n\nJACOB, J. e LAWLOR, D.W. 1991. Stomatal and mesophyll limitations of photosynthesis in \n\nphosphate deficient sunflower, maize and wheat plants. Journal of Experimental Botany 42: \n\n1003-1011.  \n\nJOLY, C.A. e CRAWFORD, R.M.M. 1982.Variation in tolerance and metabolic responses to \n\nflooding in some tropical trees. Journal of Experimental Botany 33: 799-809. \n\nKOLB, R.M.; MEDRI, M.E.; BIANCHINI, E.; PIMENTA, J.A. GILENI, P.C. e CORREA, \n\nG.T. 1998. Anatomia ecol\u00f3gica de Sebastiania commersoniana (Baillon) Smith &amp; Downs \n\n(Euphorbiaceae) submetida a alagamento. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 21: 305-312. \n\nKOLB, R.M. e JOLY, C.A. 2009. Flooding tolerance of Tabebuia cassinoides: metabolic, \n\nmorphological and growth responses. Flora 204: 528-535. \n\nKRITICOS, D.J.; SUTHERST, R.W.; BROWN, J.R.; ADKINS, S.W. e MAYWALD, G.F. \n\n2003. Climate change and the potential distribuition of na invasive alien plant: Acacia nilotica \n\nssp indica in Australia. Journal of Applied Ecology 40: 111-124. \n\n\n\n131 \n\n \n\nLARCHER, W. 2000. Ecofisiologia vegetal. S\u00e3o Carlos: Rima. \n\nLENZA, E. e KLINK, C. A. 2006. Comportamento fenol\u00f3gico de esp\u00e9cies lenhosas em um \n\ncerrado sentido restrito de Bras\u00edlia, DF. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 29 (4): 627-638. \n\nLOPES, O.R. e KURSAR, T.A. 1999. Flood tolerance of four tropical tree species. Tree \n\nPhysiology 19: 925-932. \n\nLYTLE, D.A. e POFF, N.L. 2004. Adaptation to natural flow regimes. Trends in Ecology \n\nand Evolution 19: 94-100. \n\nMAKINO, A. e OSMOND, B. 1991. Effects of nitrogen nutrition on nitrogen partitioning \n\nbetween chloroplasts and mitochondria in pea and wheat. Plant Physiology 96: 355-362. \n\nMARKESTEIJN, L.; POORTER, L. e BONGERS, F. 2007. Light-dependent leaf trait \n\nvariation 43 tropical dry forest tree species. American Journal of Botany 94: 515\u2013525. \n\nMEIRELLES, M. L.; GUIMAR\u00c3ES, A. J. M.; OLIVEIRA, R. C. de; ARA\u00daJO, G. M. de; \n\nRIBEIRO, J. F. 2004. Impactos sobre o estrato herb\u00e1ceo de \u00c1reas \u00damidas do Cerrado. In: \n\nAGUIAR, L. M. S.; CAMARGO, A. J. A. (Ed.). Cerrado: ecologia e caracteriza\u00e7\u00e3o. \n\nPlanaltina, DF: Embrapa Cerrados.   \n\nMIELKE, M.S.; ALMEIDA, A.F.; GOMES, F.P.; AGUILAR, M.A.G. e MANGABEIRA, \n\nP.A.O. 2003. Leaf gas exchange, chlorophyll fluorescence and growth responses of Genipa \n\namericana seedlings to soil flooding. Environmental and Experimental Botany 50: 221-\n\n231.  \n\nMIELKE, M.S.; ALMEIDA, A.F.; GOMES, F.P.; MANGABEIRA, P.A.O. e SILVA, D.C. \n\n2005a. Effects of soil flooding on leaf gas exchange and growth of the neotropical Pioneer \n\ntree species. New Forest 29: 161-168. \n\nMIELKE, M.S.; MATOS, E.M.; COUTO, V.B.; ALMEIDA, A.F.; GOMES, F.P. e \n\nMANGABEIRA, P.A.O. 2005b. Some photosynthetic and growth responses of Annona \n\nglabra L. seedling to soil flooding. Acta Botanica Brasilica 19: 905-911. \n\nMUNHOZ, C.B.R. e FELFILI, J.M. 2005. Fenologia do estrato herb\u00e1ceo-subarbustivo de \n\numa comunidade de campo sujo na Fazenda \u00c1gua Limpa no Distrito Federal, Brasil. Acta \n\nBotanica Brasilica 19: 979-988.  \n\n\n\n132 \n\n \n\nMUNHOZ, C. B. R e RIBEIRO, J. F. 2008. Veredas. In: \u00c1guas Emendadas. FONSECA, \n\nF.O. (Org.). Bras\u00edlia: Seduma. \n\nNICOTRA, A.B.; ATKIN, O.K.; BONSER, S.P.; DAVIDSON, A.M.; FINNEGAN, E.J.; \n\nMATHESIUS, U.; POOT, P.; PURUGGANAN, M.D.; RICHARDS, C.L.; VALLADARES, \n\nF. e VAN KLEUNEN, M. 2010. Plant phenotypic plasticity in a changing climate. Trends in \n\nPlant Science 15: 684-692. \n\nPEREIRA, D.C.; BARROS, C.F. e SCARANO, F.R. 2009. In situ variation in leaf anatomy \n\nand morphology of Andira legalis (Leguminosae) in two neighbouring but contrasting light \n\nenvironments in a Brazilian sandy coastal plain. Acta Botanica Brasilica 23: 267-273. \n\nPEZESHKI, S.R. 1994. Responses of baldcypress (Taxodium distichum) seedlings to hypoxia: \n\nleaf protein content ribulose-1,5-biphosphate carboxilase/oxigenase activity and \n\nphotosynthesis. Photosynthetica 30: 59-68. \n\nPIRANI, F.R.; SANCHEZ, M. e PEDRONI, F. 2009. Fenologia em uma comunidade arb\u00f3rea \n\nem cerrado sentido restrito, Barra do Gar\u00e7as, MT, Brasil.  Acta Botanica Brasilica 23: 1096-\n\n1109. \n\nPONNAMPERUMA, F. N. 1984. Effects of flooding on soils. In: KOZLOWSKI, T.T. (Ed.). \n\nFlooding and plant growing. Academic Press, California, pp. 09-45. \n\nPRADO, C.H.B.A. e MORAES, J.A.P.V. 1997. Photosynthetic capacity and specific leaf \n\nmass in twenty Woody species of Cerrado vegetation under field conditions. Photosynthetica \n\n33: 103-112. \n\nPRADO, C.H.B.A.; WENHUI, Z.; ROJAS, M.H.C. e SOUZA, G.M. 2004. Seasonal leaf gas \n\nexchange and water potential in a woody cerrado species community. Brazilian Journal of \n\nPlant Physiology 16: 7-16. \n\nREYS, P.; GALETTI, M.; MORELATTO, L.P.C. e SABINO, J. 2005. Fenologia reprodutiva \n\ne disponibilidade de frutos de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em mata ciliar no Rio Formoso, Mato Grosso \n\ndo Sul. [On-line]. Biota Neotropica 5(2). S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.biotaneotropica.org.br. Acesso em 15 de fevereiro de 2011. \n\n\n\n133 \n\n \n\nRENGIFO, E.; TEZARA, W. e HERRERA, A. 2005. Water relations, chlorophyll a \n\nfluorescence and carbohydrate contents in trees of a tropical Forest in response to flood. \n\nPhotosynthetica 43: 203-212. \n\nROSSATTO, D.R. 2008. Padr\u00f5es anat\u00f4micos, fenol\u00f3gicos, fotossint\u00e9ticos e de \n\ncrescimento em esp\u00e9cies arb\u00f3reas do cerrado sensu stricto e de mata de galeria. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade de Bras\u00edlia. Departamento de Bot\u00e2nica, Bras\u00edlia/DF.  \n\nROSSATTO, D.R. e FRANCO, A.C. 2008. Expans\u00e3o e mortalidade de ramos em esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas do cerrado sensu stricto. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica 31: 717-721. \n\nROSSATTO, D.R.; TAKAHASHI, F.S.C.; SILVA, L.C.R e FRANCO, A.C. 2010. \n\nCaracter\u00edsticas funcionais de folhas de sol e sombra de esp\u00e9cies arb\u00f3reas em uma mata de \n\ngaleria no Distrito Federal, Brasil. Acta Botanica Brasilica 24: 640-647. \n\nROSSATTO, D.R e KOLB, R.M. 2011. Comportamento fenol\u00f3gico da liana Pyrostegia \n\nvenusta (Ker Gawl.) Miers (Bignoniaceae) em \u00e1rea de cerrad\u00e3o na Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\nAssis-SP. Revista Brasileira de Bioci\u00eancias (No prelo). \n\nSABATIER, S. e BARTH\u00c9L\u00c9MY, D. 1999. Growth dynamics and morphology of annual \n\nshoots, according to their architectural position, in young Cedrus atlantica (Endl.) Manetti ex \n\nCarri\u00e8re (Pinaceae). Annals of Botany 84: 387-392. \n\nSARIJEVA, G.; KNAPP, M. e LICHTENTHALER, H.K. 2007. Differences in \n\nphotosynthetic activity, chlorophyll and carotenoid levels, and in chlorophyll fluorescence \n\nparameters in green sun and shade leaves of Ginkoi and Fagus. Journal of Plant Physiology \n\n164: 950-955. \n\nSCHOLZ, F.G.; BUCCI, S.J.; GOLDSTEIN, G.; MEINZER, F.C. e FRANCO, A.C. 2002. \n\nHydraulic redistribution of soil water by neotropical savanna trees. Tree Physiology 22: 603-\n\n612. \n\nSCHOLZ, F.G.; BUCCI, S.J.; GOLDSTEIN, G.; MEINZER, F.C., FRANCO, A.C. e \n\nMIRALES-WILHELM, F. 2007. Biophysical properties and functional significance of stem \n\nwater storage tissues in Neotropical savanna trees. Plant, Cell and Environmental 30: 236-\n\n248. \n\n\n\n134 \n\n \n\nSILVA J\u00daNIOR e M. C.; FELFILI, J. M. 1996. A vegeta\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de \n\n\u00c1guas Emendadas. Bras\u00edlia, DF: Instituto de Ecologia e Meio Ambiente do Distrito Federal. \n\nTAIZ, L. e ZEIGER, E. 2009. Fisiologia Vegetal. Artmed, Porto Alegre. \n\nTANNUS, J.L.S.; ASSIS, L.A. e MORELLATO, L.P.C. 2006. Fenologia reprodutiva em \n\ncampo sujo e campo \u00famido numa \u00e1rea de cerrado no sudeste do Brasil, Itirapina \u2013 SP. [On- \n\nline]. Biota Neotropica 6(3). S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: http://www.biotaneotropica.org.br. \n\nAcesso em 15 de fevereiro de 2011. \n\nUMEKI, K.; SEINO, T.; LIM, E. e HONJO, T. 2006. Patterns of shoot mortality in Betula \n\nplatyphylla in northern Japan. Tree Pnysiology 26: 623-632. \n\nVISSER, E.J.W.; VOESENECK, L.A.C.J.; VARTAPETIAN, B.B. e JACKSON, M.B. 2003. \n\nFlooding and plant growth. Annals of Botany 91: 107-109. \n\nWALDHOFF, D.; JUNK, W.J. e FURCH, B. 1998. Responses of three Central Amazonian \n\ntree species to drought and flooding under controlled conditions. International Journal of \n\nEcology and Environmental Sciences 24: 237-252. \n\nWILLIAMS, R.J.; MYERS, B.A.; MULLER, W.J.; DUFF, G.A. e EAMUS, D. 1997. Leaf \n\nphenology of woody species in a north Australian tropical savanna. Ecology 78: 2542-2558. \n\nZAR, J. H. 2009. Biostatistical analysis. 5ed. New Jersey: Pearson Prentice Hall. \n\nZEDLER, J.B. e KERCHER, S. 2004. Causes and consequences of invasive plants in \n\nwetlands: opportunities, opportunists, and outcomes. Critical Reviews in Plant Sciences \n\n3:431\u2013452. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n4 CONCLUS\u00d5ES GERAIS  \n\n Os resultados e discuss\u00f5es apresentados nos cap\u00edtulos desta tese permitem as seguintes \n\nconclus\u00f5es: \n\n - a presen\u00e7a de tecido aerenquimatoso nas partes submersas e as caracter\u00edsticas \n\nescleromorfas foliares habilitam estruturalmente estas esp\u00e9cies a colonizarem a zona de fundo \n\nda vereda, com solos sazonalmente alag\u00e1veis e exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 radia\u00e7\u00e3o solar direta; \n\n - Macairea radula (Bonpl.) DC. e Trembleya parviflora (D. Don) Cogn. mostraram \n\nplasticidade entre os ambientes com maior desenvolvimento da poliderme aerenquimatosa em \n\nresposta ao alagamento e em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas foliares quantitativas, com maior massa \n\npor unidade de \u00e1rea foliar e maior espessamento nos par\u00eanquimas clorofilianos; \n\n - al\u00e9m da plasticidade estrutural evidenciada nos \u00f3rg\u00e3os vegetativos de Macairea \n\nradula (Bonpl.) DC., esta esp\u00e9cie tamb\u00e9m apresentou varia\u00e7\u00e3o fenol\u00f3gica, como por \n\nexemplo, nos picos de flora\u00e7\u00e3o e no crescimento l\u00edquido relativo entre produ\u00e7\u00e3o e queda foliar \n\ne de ramos, assim como em alguns par\u00e2metros fisiol\u00f3gicos como potencial h\u00eddrico foliar e \n\nassimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea, mostrando diferentes respostas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais da zona \n\nde fundo da vereda e do cerrado sensu stricto.  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\nANEXO 1      \n\n \n\n \n\nFigura 1. Fotos das Melastomataceae estudadas. Lavoisiera bergii Cogn. (A), Trembleya \n\nparviflora (D. Don) Cogn. (B) e Macairea radula (Bonpl.) DC. (C). \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\nANEXO 2  \n\nTabela com os dados meteorol\u00f3gicos de 2009. \n\n2009 \nTemperatura \n\nm\u00e9dia \n\u00baC \n\nUmidade \nrelativa \n\nm\u00e9dia (%) \n\nRadia\u00e7\u00e3o \n(kJm\n\n-2\n) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n(mm) \n\nFotoper\u00edodo \n(min) \n\njaneiro 21,8 79,7 912,9 206,0 773,3 \n\nfevereiro 21,8 78,0 909,1 159,6 753,5 \n\nmar\u00e7o 22,0 77,0 942,7 71,6 728,2 \n\nabril 20,9 81,4 696,1 285,2 702,2 \n\nmaio 19,8 75,5 694,5 81,8 681,0 \n\njunho 18,7 72,6 723,0 10,0 670,5 \n\njulho 19,3 60,1 785,5 0,0 675,5 \n\nagosto 20,1 59,2 805,2 55,2 693,6 \n\nsetembro 22,5 64,5 830,3 66,2 718,1 \n\noutubro 21,7 78,0 860,6 178,6 744,3 \n\nnovembro 22,0 76,8 854,8 223,8 767,5 \n\ndezembro 21,0 84,4 786,0 373,8 779,5 \n\n \n\nTabela com os dados meteorol\u00f3gicos de 2010. \n\n2010 \nTemperatura \n\nm\u00e9dia \u00baC \nUmidade \nrelativa \n\nm\u00e9dia (%) \n\nRadia\u00e7\u00e3o \n(kJm\n\n-2\n) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o \n(mm) \n\njaneiro 22,0 76,4 1058,6 165,6 \n\nfevereiro 22,6 73,8 1016,9 198,2 \n\nmar\u00e7o 22,1 80,0 888,4 184,2 \n\nabril 21,4 71,1 828,6 109,4 \n\nmaio 20,8 69,0 769,2 134,0 \n\njunho 19,0 62,0 766,35 0,6 \n\njulho 19,2 57,9 802,7 0,0 \n\nagosto 20,2 45,3 914,4 1,0 \n\nsetembro 22,8 41,4 963,0 8,8 \n\noutubro 23,0 68,9 889,0 133,6 \n\nnovembro 20,9 82,4 793,7 269,6 \n\ndezembro 21,5 81,6 910,3 326,6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\nANEXO 3 \n\nDados de verifica\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as nas medidas com os dois aparelhos IRGA utilizados \n\n(ADC BioScientific  LCpro  System e ADC BioScientific LCi System). \n\nTabela com dados de trocas gasosas com os dois modelos de IRGA utilizados.  \n\n Amax \n(\u00b5mol CO2 m\n\n-2\n s\n\n-1\n) \n\ngs  \n(mol m\n\n-2\n s\n\n-1\n) \n\nE  \n(mmol m\n\n-2\n s\n\n-1\n) \n\n LCi LCpro LCi LCpro LCi LCpro \n\nFolha 1 11,65 14,63 0,32 0,53 6,98 4,88 \n\nFolha 2 16,59 15,28 0,43 0,78 7,92 5,42 \n\nFolha 3 15,53 15,88 0,60 0,55 6,42 3,33 \n\nFolha 4 13,57 12,22 0,44 0,90 5,90 2,94 \n\nFolha 5 15,71 15,00 0,49 0,45 8,29 4,51 \n\nFolha 6 10,41 12,16 0,30 0,71 4,67 2,11 \n\nFolha 7 14,35 15,21 0,55 0,47 5,45 3,32 \n\nFolha 8 10,29 10,24 0,25 0,25 6,11 4,03 \n\nFolha 9 10,17 11,37 0,24 0,31 5,86 4,52 \n\nFolha 10 11,73 13,53 0,33 0,41 7,30 5,69 \n\nFolha 11 14,19 15,59 0,37 0,44 9,25 6,23 \n\nM\u00e9dia 13,11 13,74 0,39 0,53 6,74 4,27 \n\nDesvpad 2,36 1,94 0,12 0,20 1,36 1,26 \n\n \n\nANOVA LCi/LCpro \n\nAssimila\u00e7\u00e3o em base de \u00e1rea (Amax: \u00b5mol CO2 m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\nAmax SS Degr. of MS F p \n\nIntercept 3964,089 1 3964,089 850,4343 0,000000 \n\nModelo 2,198 1 2,198 0,4715 0,500193 \n\nError 93,225 20 4,661 \n  \n\n \n\nCondut\u00e2ncia estom\u00e1tica (gs: mol m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\ngs SS Degr. of MS F p \n\nIntercept 4,652134 1 4,652134 174,3975 0,000000 \n\nModelo 0,100013 1 0,100013 3,7492 0,067092 \n\nError 0,533509 20 0,026675 \n  \n\n \n\nTranspira\u00e7\u00e3o (E: mmol m\n-2\n\n s\n-1\n\n) \n\nE SS Degr. of MS F p \n\nIntercept 666,8941 1 666,8941 388,4360 0,000000 \n\nModelo 33,5467 1 33,5467 19,5395 0,000263 \n\nError 34,3374 20 1,7169"}]}}}