{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14146"}, {"@name": "filename", "#text": "20414_2014_tese_mtrdmarino.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1 \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S\u2013GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00c1RCIA THELMA RIOS DONATO MARINO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA N \u00c1 L I S E  I N T E G R A D A  D O S  A S P E C T O S  G E O A M B I E N T A I S  E  D A  \n\nD I N \u00c2 M I C A  C O S T E I R A  D E  M \u00c9 D I O  E  C U R T O  P E R \u00cd O D O  D A  \n\nP L A N \u00cd C I E  L I T O R \u00c2 N E A  E N T R E  A S  P R A I A S  D O  F U T U R O  E  P O R T O  \n\nD A S  D U N A S ,  C E A R \u00c1 ,  B R A S I L .  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nFortaleza \n\n2014 \n \n\n\n\n \n\n \n\nM\u00c1RCIA THELMA RIOS DONATO MARINO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA N \u00c1 L I S E  I N T E G R A D A  D O S  A S P E C T O S  G E O A M B I E N T A I S  E  D A  \n\nD I N \u00c2 M I C A  C O S T E I R A  D E  M \u00c9 D I O  E  C U R T O  P E R \u00cd O D O  D A  \n\nP L A N \u00cd C I E  L I T O R \u00c2 N E A  E N T R E  A S  P R A I A S  D O  F U T U R O  E  P O R T O  \n\nD A S  D U N A S ,  C E A R \u00c1 ,  B R A S I L .  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Curso de Doutorado em \n\nGeologia do Departamento de Geologia da \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1, como parte \n\ndos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nDoutor em Geologia. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \n\nGeologia Marinha e Ambiental. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. George Satander S\u00e1 \n\nFreire \n\nOrientadora (in memoriam): Profa. Dra. Loreci \n\nGislaine de Oliveira Lehugeur \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFortaleza \n\n2014 \n \n\n\n\n \n\n \n\nM\u00c1RCIA THELMA RIOS DONATO MARINO \n\n \n\n \n\nA N \u00c1 L I S E  I N T E G R A D A  D O S  A S P E C T O S  G E O A M B I E N T A I S  E  D A  \n\nD I N \u00c2 M I C A  C O S T E I R A  D E  M \u00c9 D I O  E  C U R T O  P E R \u00cd O D O  D A  \n\nP L A N \u00cd C I E  L I T O R \u00c2 N E A  E N T R E  A S  P R A I A S  D O  F U T U R O  E  P O R T O  \n\nD A S  D U N A S ,  C E A R \u00c1 ,  B R A S I L .  \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Curso de Doutorado em \n\nGeologia do Departamento de Geologia da \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1, como parte \n\ndos requisitos para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nDoutor em Geologia. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \n\nGeologia Marinha e Ambiental. \n\n \n\n \n\nAprovada em: 5 de maio de 2014 \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\n \n\nProf. Dr. George Satander S\u00e1 Freire (Orientador) \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Itabaraci Nazareno Cavalcante \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Carlos Fernando de Andrade Soares J\u00fanior \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) \n\n \n\n \n\nProf. Dr.Valdir do Amaral Vaz Manso \n\nUniversidade Federal de Pernambuco (UFPE) \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Francisco Humberto de Carvalho J\u00fanior \n\nInstituto Federal do Cear\u00e1 (IFCE) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, Valdecy e M\u00e9rcia (in memoriam), \n\npor terem orientado a minha forma\u00e7\u00e3o, com \n\nserenidade, humildade e, principalmente, \n\nespiritualidade. \n\n \n\nAo meu marido, Ivanildo J\u00fanior, pelo exemplo de \n\namor, companheirismo, dedica\u00e7\u00e3o, est\u00edmulo e que, \n\nno compartilhar de nossas vidas, entre muitas \n\ngra\u00e7as e prova\u00e7\u00f5es, desvendamos o segredo de viver \n\na dois em harmonia. \n\n \n\nAos meus filhos, Igor e Diego, pelo amor e carinho, \n\nque no brilho do olhar e sorrisos sempre encontro \n\nserenidade, paz e for\u00e7as para prosseguir minha \n\ncaminhada. \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAntes de expor os resultados desta pesquisa, exprimo meu profundo \n\nreconhecimento aos professores e aos pesquisadores que me ajudaram a realizar este trabalho. \n\nAgrade\u00e7o particularmente \u00e0 professora orientadora e amiga saudosa, Loreci \n\nGislaine de Oliveira Lehugeur (in memoriam), pelos ensinamentos, conviv\u00eancia, discuss\u00f5es, \n\ninforma\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e recomenda\u00e7\u00f5es que, da forma mais sincera e profissional, \n\ncontribu\u00edram para o desenvolvimento e consolida\u00e7\u00e3o desta Tese, e ao professor orientador \n\nGeorge Satander S\u00e1 Freire pela acolhida e orienta\u00e7\u00f5es posteriores. \n\nApresento meus sinceros agradecimentos: \n\n? \u00c0 Universidade de Fortaleza \u2013 UNIFOR, pelo apoio laboratorial e de infraestrutura \n\ne, sobretudo, ao professor e amigo Jos\u00e9 Ant\u00f4nio Carlos Otaviano David Morano \u2013 \n\nEx-Vice Reitor de Pesquisa e P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, professores e funcion\u00e1rios desse \n\nSetor, pelo apoio e est\u00edmulo presentes durante o desenvolvimento deste Doutorado; \n\n? \u00c0s professoras Patr\u00edcia Vasconcelos Frota, Sheila Cavalcante Pitombeira e Mary \n\nL\u00facia Andrade Correia, pelas revis\u00f5es, considera\u00e7\u00f5es e apoio; \n\n? Aos ge\u00f3logos Francisco Gleidson da Costa Gast\u00e3o e Jackson Alves Martins, pela \n\ncolabora\u00e7\u00e3o e apoio junto aos levantamentos cartogr\u00e1ficos e de geoprocessamento; \n\n? Ao ge\u00f3grafo Jo\u00e3o Capistrano de Abreu Neto, pelas informa\u00e7\u00f5es, \n\ndesenvolvimento de algumas atividades de geoprocessamento e elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas tem\u00e1ticos que ilustram este trabalho; \n\n? Aos demais professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Geologia da UFC, \n\npela aten\u00e7\u00e3o durante o curso;  \n\n? Aos alunos bolsistas dos programas de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa da Universidade de \n\nFortaleza (UNIFOR), pelo aux\u00edlio nas incans\u00e1veis an\u00e1lises laboratoriais e \n\nagrad\u00e1vel conviv\u00eancia; e \n\n? Ao professor Jos\u00e9 Ferreira Silva Bastos, pela revis\u00e3o do texto. \n\nMerecem meu agradecimento mais que especial minhas amadas amigas Denise \n\nFernandes e Adriana Tajra, pelos s\u00e1bios conselhos, carinho, apoio e encorajamento desde o \n\nin\u00edcio desta jornada. \n\nAgradecimento muito especial a Deus, for\u00e7a onipresente em minha vida, e aos \n\nmeus familiares que me encorajaram ao longo do trabalho, principalmente, a minha M\u00c3E (in \n\nmemoriam), na certeza que manteve sempre sua for\u00e7a e f\u00e9 irradiadas do alto, n\u00e3o me deixando \n\n\n\n \n\n \n\nfraquejar um s\u00f3 momento. Ao meu marido (Ivanildo Marino J\u00fanior) e filhos (Igor e Diego \n\nMarino) pelo apoio, est\u00edmulo e companheirismo durante os momentos dif\u00edceis, paci\u00eancia e \n\ncompreens\u00e3o pelas horas ausentes da conviv\u00eancia familiar.  \u00c0 minha \u201cboadrasta\u201d Isan\u00ea \n\nFerreira, pelos conselhos, for\u00e7a espiritual e apoio durante toda esta jornada.  \n\nFinalmente, desculpando-me por alguns esquecimentos, agrade\u00e7o a tantos outros \n\ncolegas e amigos que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para a elabora\u00e7\u00e3o deste estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEsta pesquisa analisa de forma integrada os aspectos geoambientais e a din\u00e2mica costeira de \n\ncurto e m\u00e9dio per\u00edodo da plan\u00edcie litor\u00e2nea entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, litoral \n\nleste do Cear\u00e1, embasada na an\u00e1lise multitemporal da varia\u00e7\u00e3o da linha de costa e mudan\u00e7as \n\nmorfol\u00f3gicas. Aplicou-se o geoprocessamento conciliado \u00e0s caracter\u00edsticas geoambientais, \n\nmorfodin\u00e2micas, hidrodin\u00e2micas, aos processos e\u00f3licos, \u00e0s a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00edndices de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. A \u00e1rea perfaz 15 km de litoral representada pelos Setores: \n\n1 - Praia Porto das Dunas; 2 - Abreul\u00e2ndia (COFECO) e Sabiaguaba; e 3 - Ca\u00e7a e Pesca e \n\nPraia do Futuro, al\u00e9m das desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3. Os aspectos metodol\u00f3gicos \n\nforam pautados em atividades de gabinete, campo, laborat\u00f3rio e an\u00e1lise integrada dos dados. \n\nElaborou-se um monitoramento sazonal durante um ano (08/10 a 08/11). Geologicamente, a \n\n\u00e1rea est\u00e1 representada por dois dom\u00ednios geol\u00f3gicos: unidade basal e plan\u00edcie costeira, ambas \n\ninfluenciam na din\u00e2mica costeira das praias monitoradas, associadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nO clima \u00e9 tropical chuvoso, semi\u00e1rido e apresenta forte irregularidade pluviom\u00e9trica anual, \n\ncom duas esta\u00e7\u00f5es distintas, uma seca e prolongada e outra com precipita\u00e7\u00f5es curtas. Os \n\ndados modais de ondas revelam o predom\u00ednio do tipo deslizante, praias com relevos suaves e \n\nbaixas declividades. A altura das ondas na zona de arrebenta\u00e7\u00e3o apresentou valor m\u00e9dio de \n\n1,1m, variando de 0,9m a 1,2m. Os per\u00edodos de ondas assumiram um padr\u00e3o sazonal, menores \n\nna esta\u00e7\u00e3o seca e maiores na chuvosa, m\u00e1ximo de 15,9s e m\u00ednimo 6,1s. O est\u00e1gio \n\nmorfodin\u00e2mico do Setor 1 \u00e9 dissipativo, no Setor 2 varia de dissipativo a intermedi\u00e1r io e, por \n\nvezes, refletivo, e no Setor 3 predomina est\u00e1gios intermedi\u00e1rios a dissipativos com as maiores \n\nextens\u00f5es dos perfis praiais. O balan\u00e7o sedimentar confirma um estado que busca o equil\u00edbrio \n\nentre os processos deposicional e erosional, entretanto com tend\u00eancia erosional para os \n\nSetores 1 e 2, e deposicional para o Setor 3, corroborando com os volumes dos sedimentos e \n\ncom a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa.  As taxas de avan\u00e7o e recuo da linha de costa foram obtidas \n\nutilizando-se a extens\u00e3o Digital Shoreline Analysis System para o software ArcGIS 10.0, \n\nintegrando dados georreferenciados, entre os anos de 1972 e 2010. Da praia Porto das Dunas \n\nat\u00e9 a margem esquerda do rio Pacoti, definiu-se um est\u00e1gio erosivo, taxa de varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\n-3,53m/ano e -17,67m em 5 anos; entre a foz do rio Pacoti e a praia da Abreul\u00e2ndia, \n\nobservaram-se \u00edndices de eros\u00e3o m\u00e9dia de -0,31m/a e -2,18m em 7 anos; a praia da \n\nAbreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura do rio Coc\u00f3 apresentou tend\u00eancia erosional m\u00e9dia de           \n\n-0,07m/ano e -2,59m, em 38 anos, caracterizando uma estabilidade nesse setor, \n\nprovavelmente, devido ao cord\u00e3o descont\u00ednuo de rochas de praia paralelo \u00e0 costa; a Praia do \n\nFuturo apresenta uma tend\u00eancia fortemente progradante, m\u00e9dia de +1,43m/ano e +54,33m, \n\nem 38 anos. A an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o textural dos sedimentos de praia constatou o predom\u00ednio da \n\nfra\u00e7\u00e3o arenosa ao longo dos 15 km de praias, predominando areia m\u00e9dia, moderadamente \n\nselecionada, com fra\u00e7\u00f5es mais finas nas praias do extremo NW e as mais grossas nas por\u00e7\u00f5es \n\ncentrais. As caracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas s\u00e3o fortemente condicionadas pela influ\u00eancia dos \n\nagentes hidrodin\u00e2micos, e\u00f3licos e meteorol\u00f3gicos, associados ao tipo, orienta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o \n\nda praia e a proximidade e tipo da \u00e1rea fonte de sedimentos. Os perfis morfodin\u00e2micos praiais \n\nest\u00e3o associados \u00e0 sazonalidade meteorol\u00f3gica, perfis de inverno nos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o e \n\nestiagem, e de ver\u00e3o no per\u00edodo chuvoso. A distribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos ao longo dos perfis \n\nregistra para o per\u00edodo chuvoso a predomin\u00e2ncia dos mais grossos nas \u00e1reas mais afastadas da \n\nlinha de costa e mais finos na regi\u00e3o subaquosa, ocorrendo uma invers\u00e3o no per\u00edodo de \n\nestiagem. Tr\u00eas fatos s\u00e3o destacados para as velocidades dos ventos: desenvolvimento de um \n\ngradiente vertical ascendente, certa conformidade de comportamento das curvas tra\u00e7adas em \n\nalturas diferenciadas e maiores velocidades na zona de p\u00f3s-praia. Os rios Pacoti e Coc\u00f3 \n\napresentaram estreitamento da foz e eros\u00e3o nas faixas praiais adjacentes; nas desembocaduras \n\nobservou-se uma rela\u00e7\u00e3o diretamente proporcional entre a faixa praial e os dep\u00f3sitos \n\n\n\n \n\n \n\nsubmersos, sugerindo que esses dep\u00f3sitos funcionam como suprimento de sedimentos para a \n\nfaixa praial. Todos os fatores analisados condicionaram \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do litoral e foram \n\nrelevantes para avaliar o grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira, inferindo-se um grau \n\nmuito alto para o Setor 1, alto a baixo para o Setor 2 e baixo a moderado para o 3, relacionado \n\n\u00e0s fei\u00e7\u00f5es e tipos de uso. O processo de urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 bastante acelerado e ocorre de for ma \n\ndesorganizada, sem levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas e fragilidades dos ecossistemas, \n\ncomo a ocupa\u00e7\u00e3o das zonas de by-pass, fato que influencia diretamente na sazonalidade \n\nnatural de remo\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos, resultando no recuo da linha de \n\ncosta, em raz\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do aporte de sedimentos. Recomendam-se uma fiscaliza\u00e7\u00e3o mais \n\nrigorosa e a implanta\u00e7\u00e3o de programas de monitoramento e ordenamento territorial nessa \u00e1rea, \n\nimportantes ao equil\u00edbrio din\u00e2mico costeiro e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de \u00edcones da beleza c\u00eanica do \n\nlitoral. \n\n \n\nPalavras-chave: Din\u00e2mica costeira. Morfodin\u00e2mica praial. Eros\u00e3o costeira. An\u00e1lise textural. \n\nVulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. Geoprocessamento.  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThis research analyzes the geo-environmental aspects in an integrated manner and the coastal \n\ndynamics of short to medium duration of the coastal plain between the Porto das Dunas Beach \n\nand Praia do Futuro Beach, East coast of Cear\u00e1 state. It is based on multitemporal analysis of \n\nshoreline variation and morphological changes. This work applied the geoprocessing \n\nreconciled to geoenvironmental characteristics, morphodynamics, hydrodynamics, aeolian \n\nprocesses, anthropogenic actions and assessment indices of vulnerability to erosion. The area \n\nof investigation stretches 15 km of coastline represented by 3 sectors: 1-Porto das Dunas \n\nBeach; 2-Abreul\u00e2ndia (COFECO) Beach and Sabiaguaba Beach; and 3- Ca\u00e7a e Pesca Beach \n\nand Praia do Futuro Beach, in addition to the mouths of the Pacoti River and Coc\u00f3 River. \n\nMethodologically, it wasguided by activities of staff, field, laboratory and integrated analysis \n\nof the data. Seasonal monitoring was elaborated during a year (08/10 to 08/11). Geologically \n\nthe area is comprised of two geological domains: basal unit and the coastal plain, both of \n\nwhich influence the coastal dynamics of the beaches of interest-more specifically, those \n\nrelated to weather conditions. The climate is rainy and tropical, semi-arid, and features strong \n\nannual rainfall irregularity that characterize two distinct seasons: one with prolonged drought \n\nand another with short rainfall. The data wave modal reveal the predominance of sliding type, \n\nbeaches with soft and low reliefs declivities. The height of the waves in the surf zone \n\npresented average value of 1,1m, ranging from 0,9 m to 1,2m. The wave periods follow a \n\nseasonal pattern, with smaller waves in the dry season and larger ones in rainy season \n\n(maximum of 15,9s and minimum of 6,1s). The morphodynamic stage is dissipative in Sector \n\n1, in Sector 2 ranges from dissipative to intermediary and, sometimes, reflective. In Sector 3 it \n\npredominates the dissipative to intermediary stages with the largest extensions of beach \n\nprofiles. The sedimentary balance confirms a state seeking a balance between depositional \n\nand erosional processes, however with erosional trend for Sectors 1 and 2, and depositional \n\ntrend for Sector 3. This corroborates with the sediment volumes and with the coastline \n\nvariation. The rates of advance and retreat of the shoreline were obtained using the Digital \n\nShoreline Analysis System, software for ArcGIS 10.0, integrating georeferenced data, \n\nbetween 1972 and 2010. From Porto das Dunas Beach to the left margin of Pacoti River it \n\nwas set up an erosion stage on an average of \u2013 3,53m/year and -17.65m in 5 years. Between \n\nthe mouth of the Pacoti River and Abreul\u00e2ndia Beach erosion rates were observed, average of \n\n-0,31m/year and -2.18m in a period of 7 years. The area from Abreul\u00e2ndia Beach to the mouth \n\nof the Coc\u00f3 River showed erosional average of -0.07m/year, -2,59m in a period of 38 years. \n\nThis evidences stability in this sector, probably due to discontinuous cord beachrocks parallel \n\nto the coast. Praia do Futuro Beach has a strong progradational average of +1.43m/year, \n\n+54.33m in a period of 38 years. The analysis of textural variation of beach sediments noted \n\nthe predominance of the sandy fraction over the 15 km of beaches with medium sand, \n\nmoderately selected, with finer fractions on the beaches of the far NW and the thicker on the \n\ncentral portions. The grain size characteristics of this coastline is strongly conditioned by the \n\ninfluence of hydrodynamic, wind, and weather agents, associated with the type, orientation, \n\nand location of the beach as well as the proximity and type of sediment source area. The \n\nbeach morphodynamic profiles are associated with weather seasonality, winter profiles during \n\nperiods of transition and drought. Moreover, summer profiles are observed in the rainy \n\nseason. The distribution of sediments along the profiles was recorded in the rainy season \n\nshowing a predominance of coarse in the outlying areas of the coastline and the finest in \n\nsubaqueous region. In the dry season the effect is inverse. Three facts are highlighted for the \n\nspeeds of the winds: development of a vertical upward gradient, certain conformity of \n\nbehavior of curves drawn in different heights, and speeds in the backshore zone. The Pacoti \n\nRiver and the Coc\u00f3 River showed narrowing in the mouth and erosion on adjacent beach \n\n\n\n \n\n \n\ntracks. Furthermore, it was observed in the mouths a relationship directly proportional \n\nbetween the beach range and the underwater deposits, suggesting that these deposits act as \n\nsediment suppliers to the beach range. The factors analyzed have led to the evolution of the \n\ncoast and were relevant to assessing the degree of vulnerability to coastal erosion. Resulting \n\nfrom this process was a very high degree to the Sector 1, high to low degree to the Sector 2 \n\nand low to medium degree to the Sector 3, related to the features and types of use. The \n\nurbanization process taking place in the area is accelerated and unplanned. For example, it \n\ndoes not take into consideration the characteristics and weaknesses of ecosystems, such as the \n\noccupation of the by-pass areas. This latter has a direct influence on natural seasonality of \n\nremoval and deposition of sandy sediments, resulting in the indentation of the coastline, due \n\nto the reduction in the contribution of sediments. Stricter supervision is recommended, and \n\nimplementation of a monitoring programme and a spatial planning programme in this area are \n\nessential for the coastal dynamic balance. \n\n \n\nKeywords: Coastal dynamic. Morphodynamic beach. Coastal erosion. Textural analysis. \n\nVulnerability to erosion. Geoprocessing. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura  1 \u2013  Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo  ................................................................. 31 \n\nFigura  2 \u2013  Vista panor\u00e2mica da Praia do Futuro, em frente \u00e0 barraca Vira Ver\u00e3o .... 32 \n\nFigura  3 \u2013  Vista panor\u00e2mica da Praia do Porto das Dunas ........................................ 32 \n\nFigura  4 \u2013  Limites gen\u00e9ricos estabelecidos para a orla mar\u00edtima  ............................. 38 \n\nFigura  5 \u2013  Geossistema segundo Bertrand ................................................................. 39 \n\nFigura  6 \u2013  Curvas de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar em v\u00e1rios setores do litoral \n\nbrasileiro durante os \u00faltimos 7.000 anos A.P.: 1. reconstru\u00e7\u00e3o de n\u00edveis \n\nmarinhos pret\u00e9ritos; 2. terra\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o marinha; e 3. idades de \n\nsambaquis  ................................................................................................ \n\n \n\n \n\n \n\n41 \n\nFigura  7 \u2013  Previs\u00f5es para o aumento do n\u00edvel do mar at\u00e9 o final do s\u00e9culo 21, \n\nsegundo o quinto relat\u00f3rio do IPCC (2013)   ............................................ \n\n \n\n42 \n\nFigura  8 \u2013  Perfil generalizado de uma praia apresentando suas divis\u00f5es e os \n\nprincipais elementos morfol\u00f3gicos ........................................................... \n\n \n\n45 \n\nFigura  9 \u2013  Gradientes de velocidade para ventos de intensidades diferentes ............ 47 \n\nFigura 10 \u2013  Deslocamento de part\u00edculas por tra\u00e7\u00e3o ou rastejamento (A), salta\u00e7\u00e3o (B) \n\ne suspens\u00e3o (C)  ........................................................................................ \n\n \n\n48 \n\nFigura 11 \u2013  Varia\u00e7\u00e3o da velocidade do vento em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia do solo ........... 49 \n\nFigura 12 \u2013  Principais tipos de rebenta\u00e7\u00e3o .................................................................. 52 \n\nFigura 13 \u2013  Configura\u00e7\u00f5es em perfil e planta dos seis est\u00e1gios morfol\u00f3gicos de \n\npraia  ......................................................................................................... \n\n \n\n53 \n\nFigura 14 \u2013  Esquema mostrando o funcionamento de correntes de retorno (rip \n\ncurrents) .................................................................................................... \n\n \n\n56 \n\nFigura 15 \u2013  Dep\u00f3sitos de ganho ou perda de sedimentos em praias, conforme a a\u00e7\u00e3o \n\ndos diversos agentes envolvidos ............................................................... \n\n \n\n57 \n\nFigura 16 \u2013  Varia\u00e7\u00f5es sazonais do perfil de praia. (A) Situa\u00e7\u00e3o de inverno.  (B) \n\nSitua\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o ...................................................................................... \n\n \n\n58 \n\nFigura 17 \u2013  Esquema dos tipos de orla ........................................................................ 69 \n\nFigura 18 \u2013  Fluxograma da metodologia. .................................................................... 74 \n\nFigura 19 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta na zona costeira do trecho ..... 76 \n\nFigura 20 \u2013  Obten\u00e7\u00e3o da altura de onda em campo ..................................................... 78 \n\nFigura 21 \u2013  Caracteriza\u00e7\u00e3o de atividades realizadas em campo .................................. 78 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013  Perfil de praia transversal, Praia Porto das Dunas, Agosto de 2010 ......... 81 \n\nFigura 23 \u2013  Desenho esquem\u00e1tico das armadilhas utilizadas.  (a) Integra\u00e7\u00e3o \n\n(Acumula\u00e7\u00e3o) e (b) Discretiza\u00e7\u00e3o ............................................................ \n\n \n\n84 \n\nFigura 24 \u2013  Armadilhas de discretiza\u00e7\u00e3o instaladas no estir\u00e2ncio (Praia Porto das \n\nDunas - Fevereiro/11) ............................................................................... \n\n \n\n84 \n\nFigura 25 \u2013  Armadilhas de integra\u00e7\u00e3o (acumula\u00e7\u00e3o) instaladas na zona de p\u00f3s-\n\npraia (Praia Porto das Dunas - Agosto/11) .............................................. \n\n \n\n85 \n\nFigura 26 \u2013  Imagem quickbird, ano 2008, destacando a desembocadura do rio \n\nPacoti e a Praia Porto das Dunas (Beach Park) ........................................ \n\n \n\n86 \n\nFigura 27 \u2013  Fotografias a\u00e9reas de 1972 com destaque na desembocadura do rio \n\nCoc\u00f3 .......................................................................................................... \n\n \n\n87 \n\nFigura 28 \u2013  Delimita\u00e7\u00e3o da linha de costa em 2010, representada pelo tracejado, \n\npara um trecho da desembocadura do rio Coc\u00f3, ortofotocarta 2010 ........ \n\n \n\n88 \n\nFigura 29 \u2013  Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas acumuladas mensal para o ano de 2011 em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal climatol\u00f3gica 1961 \u2013 1990/Fortaleza ............................ \n\n \n\n93 \n\nFigura 30 \u2013  Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas acumuladas mensal para o ano de 2012 em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal climatol\u00f3gica 1961 \u2013 1990/Fortaleza ............................ \n\n \n\n93 \n\nFigura 31 \u2013  Normal climatol\u00f3gica de horas de insola\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1961-1990, \n\nFortaleza ................................................................................................... \n\n \n\n94 \n\nFigura 32 \u2013  Zona de Converg\u00eancia Intertropical \u2013 ZCIT mostrada atrav\u00e9s das \n\nimagens do sat\u00e9lite METEOSAT-7 .......................................................... \n\n \n\n95 \n\nFigura 33 \u2013  Modelo simplificado da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica ....................................... 96 \n\nFigura 34 \u2013  Temperatura m\u00e9dia anual e dire\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios ............................. 97 \n\nFigura 35 \u2013  Dire\u00e7\u00e3o do vento no estado do Cear\u00e1  ...................................................... 97 \n\nFigura 36 \u2013  Velocidade do vento no estado do Cear\u00e1 ................................................. 98 \n\nFigura 37 \u2013  Velocidade diurna do vento no estado do Cear\u00e1 (M\u00e9dias de 10 esta\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas, 1977 \u2013 1981)  .................................................................. \n\n \n\n98 \n\nFigura 38 \u2013  Gradiente vertical das velocidades das correntes e\u00f3licas na zona \n\nlitor\u00e2nea do munic\u00edpio de Aquiraz (Prainha) \u2013 Agosto/99 \u2013 Dire\u00e7\u00e3o \n\nparcial Leste (90\u00ba) ..................................................................................... \n\n \n\n \n\n99 \n\nFigura 39 \u2013  Principais indicadores de varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar durante os dois \n\n\u00faltimos eventos de flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar (pen\u00faltima e \n\n\u00faltima transgress\u00f5es marinhas) ................................................................. \n\n \n\n \n\n102 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 40 \u2013  Mapa geol\u00f3gico da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das \n\nDunas, CE ................................................................................................. \n\n \n\n110 \n\nFigura 41 \u2013  Regi\u00e3o oce\u00e2nica adjacente ao Nordeste Brasileiro. Observa-se o \n\nalinhamento entre a zona de fratura do Arquip\u00e9lago de Fernando de \n\nNoronha e a localiza\u00e7\u00e3o do morro Caruru, no extremo leste da cidade \n\nde Fortaleza. 1- Limite de zonas de fratura; 2 - Rochas Magm\u00e1ticas ....... \n\n \n\n \n\n \n\n111 \n\nFigura 42 \u2013  Vis\u00e3o em 3D da geomorfologia do morro Caruru, elaborada a partir do \n\nGlobal Mapper, vers\u00e3o 2008  .................................................................... \n\n \n\n112 \n\nFigura 43 \u2013  Maci\u00e7o residual, morro Caruru (neck vulc\u00e2nico) ..................................... 112 \n\nFigura 44 \u2013  Vis\u00e3o geral do perfil da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, em Abreul\u00e2ndia ................ 113 \n\nFigura 45 \u2013  Contato discordante entre a Forma\u00e7\u00e3o Barreiras e o Dep\u00f3sito e\u00f3lico, em \n\nSabiaguaba ................................................................................................ \n\n \n\n113 \n\nFigura 46 \u2013  Rocha de praia associada \u00e0 desembocadura do rio Coc\u00f3. Praia da \n\nSabiaguaba ................................................................................................ \n\n \n\n114 \n\nFigura 47 \u2013  Detalhes da estrutura do banco de Rocha de Praia paralelo \u00e0 linha de \n\ncosta. Praia Porto das Dunas  .................................................................... \n\n \n\n114 \n\nFigura 48 \u2013  Dep\u00f3sito aluvial do rio Pacoti ................................................................... 115 \n\nFigura 49 \u2013 Vis\u00e3o geral do perfil da margem do rio Pacoti ......................................... 115 \n\nFigura 50 \u2013  \u00c1rea de acumula\u00e7\u00e3o sazonal do rio Coa\u00e7u, ocupada por lavoura de \n\nvazante estrutura ....................................................................................... \n\n \n\n115 \n\nFigura 51 \u2013  Plan\u00edcie lacustre da lagoa da Precabura recoberta por mata ciliar de \n\ncarna\u00faba .................................................................................................... \n\n \n\n115 \n\nFigura 52 \u2013  Vis\u00e3o geral do Dep\u00f3sito fl\u00favio-lacustre da lagoa da Precabura ............... 116 \n\nFigura 53 \u2013  Detalhe das gretas de contra\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do Dep\u00f3sito fl\u00favio-\n\nlacustre na lagoa da Precabura .................................................................. \n\n \n\n116 \n\nFigura 54 \u2013  Vis\u00e3o geral do Dep\u00f3sito paludial, na plan\u00edcie fluviomarinha do rio \n\nCoc\u00f3, pr\u00f3ximo \u00e0 sua desembocadura entre as praias do Ca\u00e7a e Pesca e \n\nda Sabiaguaba ........................................................................................... \n\n \n\n \n\n117 \n\nFigura 55 \u2013  Detalhe do complexo manguezal com presen\u00e7a de Rhizophora mangle, \n\nt\u00edpica do Dep\u00f3sito paludial \u00e0s margens do rio Pacoti ............................... \n\n \n\n117 \n\nFigura 56 \u2013  Vis\u00e3o geral do Dep\u00f3sito e\u00f3lico (dunas fixas e m\u00f3veis) na Praia do Porto \n\ndas Dunas .................................................................................................. \n\n \n\n118 \n\nFigura 57 \u2013 Detalhe do perfil do Dep\u00f3sito e\u00f3lico na Praia da Abreul\u00e2ndia ................ 118 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 58 \u2013  Vis\u00e3o geral da Praia do Porto das Dunas, observando-se a ocupa\u00e7\u00e3o do \n\np\u00f3s-praia e da plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o por condom\u00ednios de luxo e resort \n\n................................................................................................................... \n\n \n\n \n\n120 \n\nFigura 59 \u2013  Detalhe do perfil do Dep\u00f3sito marinho praial, na Praia Porto das Dunas \n\n...................................................................................................................  \n\n \n\n120 \n\nFigura 60 \u2013 Modelo digital da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das \n\nDunas, RMF, Cear\u00e1 .................................................................................. \n\n \n\n121 \n\nFigura 61 \u2013  Perfis topogr\u00e1ficos da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto \n\ndas Dunas, RMF, Cear\u00e1 ............................................................................ \n\n \n\n122 \n\nFigura 62 \u2013  Localiza\u00e7\u00e3o das praias monitoradas ......................................................... 127 \n\nFigura 63 \u2013  Altura m\u00e9dia das ondas nas praias monitoradas ....................................... 129 \n\nFigura 64 \u2013  Per\u00edodo m\u00e9dio das ondas nas praias monitoradas ..................................... 130 \n\nFigura 65 \u2013  Dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das ondas nas praias monitoradas ..................................... 130 \n\nFigura 66 \u2013  Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia Porto das Dunas ................... 133 \n\nFigura 67 \u2013  Gr\u00e1fico de tend\u00eancia do Ponto 1 - Praia Porto das Dunas ........................ 134 \n\nFigura 68 \u2013  Cord\u00e3o de rochas de praia (beachrocks) e dunas frontais da Praia da \n\nCOFECO. Foz do rio Pacoti, margem esquerda ....................................... \n\n \n\n134 \n\nFigura 69 \u2013  Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia da COFECO ........................ 135 \n\nFigura 70 \u2013  Gr\u00e1fico de tend\u00eancia do Ponto 2 - Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) ...... 136 \n\nFigura 71 \u2013  Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia da Sabiaguaba ...................... 137 \n\nFigura 72 \u2013  Gr\u00e1fico de tend\u00eancia da Praia da Sabiaguaba ........................................... 137 \n\nFigura 73 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia do Ca\u00e7a e Pesca ................... 138 \n\nFigura 74 \u2013  Curva de tend\u00eancia da Praia do Ca\u00e7a e Pesca ........................................... 138 \n\nFigura 75 \u2013  Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia do Futuro (Barraca Vira \n\nVer\u00e3o) ....................................................................................................... \n\n \n\n139 \n\nFigura 76 \u2013  Curva de tend\u00eancia da Praia do Futuro (Barraca Vira Ver\u00e3o) .................. 140 \n\nFigura 77 \u2013  Espig\u00e3o do Titanzinho, extremo NW da \u00e1rea pesquisada (Praia do \n\nFuturo) ...................................................................................................... \n\n \n\n144 \n\nFigura 78 \u2013  \u00c1rea de defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica (Praia Porto das Dunas) ...................................... 144 \n\nFigura 79 \u2013  Flechas arenosas na foz do rio Pacoti ....................................................... 145 \n\nFigura 80 \u2013  Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos e compartimenta\u00e7\u00e3o setorial da faixa litor\u00e2nea \n\ndo trecho Praia Porto das Dunas \u2013 Praia do Futuro (Imagem Google \n\nEarth, 2009) .............................................................................................. \n\n \n\n \n\n148 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 81 \u2013  Classifica\u00e7\u00e3o sazonal pelo di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o para as praias \n\nmonitoradas ............................................................................................... \n\n \n\n151 \n\nFigura 82a \u2013  Varia\u00e7\u00e3o sazonal do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os dos perfis praiais ............ 152 \n\nFigura 82b \u2013  Varia\u00e7\u00e3o sazonal do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os dos perfis praiais ............ 153 \n\nFigura 83 \u2013  Compara\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das classes granulom\u00e9tricas nos diferentes \n\nsetores e subambientes praiais .................................................................. \n\n \n\n154 \n\nFigura 84a \u2013  Varia\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os nos subambientes dos perfis \n\npraiais ........................................................................................................ \n\n \n\n155 \n\nFigura 84b \u2013  Varia\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os nos subambientes dos perfis \n\npraiais ........................................................................................................ \n\n \n\n156 \n\nFigura 85 \u2013  Afloramento de rocha de praia. Praia Porto das Dunas (Ponto 1), \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o .................................................................................. \n\n \n\n158 \n\nFigura 86 \u2013 Detalhe da textura e estruturas (estratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada e plano \n\nparalela) da rocha de praia. Praia Porto das Dunas (Ponto 1), per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o ............................................................................................... \n\n \n\n \n\n158 \n\nFigura 87 \u2013  Praia Porto das Dunas (Ponto 1), perfil de inverno, per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\n(Agosto de 2011) ...................................................................................... \n\n \n\n159 \n\nFigura 88 \u2013  Praia Porto das Dunas (Ponto 1), perfil de ver\u00e3o, per\u00edodo chuvoso \n\n(Fevereiro de 2011) ................................................................................... \n\n \n\n159 \n\nFigura 89 \u2013  Desembocadura do rio Pacoti ................................................................... 159 \n\nFigura 90 \u2013  Desembocadura do rio Coc\u00f3 ..................................................................... 159 \n\nFigura 91 \u2013  Praia da COFECO (Ponto 2), per\u00edodo de estiagem (Outubro de 2010) .... 161 \n\nFigura 92 \u2013  Praia da Sabiaguaba (Ponto 3), per\u00edodo de estiagem (Outubro de 2010 .. 161 \n\nFigura 93 \u2013  Praia do Futuro - Hotel Vila Gal\u00e9 (Ponto 5), per\u00edodo chuvoso (Mar\u00e7o de \n\n2011).......................................................................................................... \n\n \n\n163 \n\nFigura 94  \u2013  Praia do Futuro - Barraca Vira Ver\u00e3o (Ponto 6), per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\n(Agosto de 2010) ...................................................................................... \n\n \n\n163 \n\nFigura 95  \u2013  Praia da Sabiaguaba (Ponto 3) e Praia do Ca\u00e7a e Pesca (Ponto 4), \n\nmargens da desembocadura do rio Coc\u00f3, per\u00edodo chuvoso (Dezembro \n\nde 2010) .................................................................................................... \n\n \n\n \n\n163 \n\nFigura  96  \u2013  Velocidades das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio de \n\nFortaleza \u2013Ano 2010 ................................................................................. \n\n \n\n167 \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nFigura  97  \u2013  Dire\u00e7\u00f5es das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio de \n\nFortaleza \u2013 Ano 2011 ................................................................................ \n\n \n\n167 \n\nFigura  98  \u2013  Dire\u00e7\u00f5es das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio de \n\nFortaleza \u2013 Ano 2010 ................................................................................ \n\n \n\n167 \n\nFigura  99  \u2013  Velocidades das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio de \n\nFortaleza \u2013 Ano 2011 ................................................................................ \n\n \n\n168 \n\nFigura 100 \u2013  Vento m\u00e9dio superficial na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio e Fortaleza \n\n(Praia do Futuro \u2013 Hotel Vila Gal\u00e9) e Aquiraz (Praia Porto das Dunas \u2013 \n\nAquaville Resort) ...................................................................................... \n\n \n\n \n\n170 \n\nFigura 101 \u2013  Velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia \n\nda Praia do Futuro, munic\u00edpio de Fortaleza .............................................. \n\n \n\n174 \n\nFigura 102 \u2013  Velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia \n\nda Praia Porto das Dunas, munic\u00edpio de Aquiraz ..................................... \n\n \n\n175 \n\nFigura 103 \u2013  Gradiente vertical da velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e \n\nna zona de p\u00f3s-praia da Praia do Futuro, munic\u00edpio de Fortaleza ............ \n\n \n\n176 \n\nFigura 104 \u2013  Gradiente vertical da velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e \n\nna zona de p\u00f3s-praia da Praia Porto das Dunas, munic\u00edpio de Aquiraz ... \n\n \n\n177 \n\nFigura 105 \u2013  Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos trechos de aplica\u00e7\u00e3o do DSAS (Sistema de \n\nAn\u00e1lise Digital da Linha de Costa) ........................................................... \n\n \n\n182 \n\nFigura 106 \u2013  Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a regi\u00e3o costeira entre a Praia \n\nPorto das Dunas at\u00e9 a margem direita do rio Pacoti (Quickbird, 2003). \n\nA numera\u00e7\u00e3o indica cada transecto .......................................................... \n\n \n\n \n\n187 \n\nFigura 107 \u2013  Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa - Praia Porto das Dunas at\u00e9 a \n\ndesembocadura do rio Pacoti (Valores negativos indicam eros\u00e3o) .......... \n\n \n\n187 \n\nFigura 108 \u2013  Cord\u00e3o descont\u00ednuo de beachrocks e ocupa\u00e7\u00e3o da zona de p\u00f3s-praia, \n\nPraia Porto das Dunas ............................................................................... \n\n \n\n188 \n\nFigura 109 \u2013  Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desordenada da Praia Porto das Dunas (p\u00f3s-praia, \n\nplan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o e campo de dunas) ................................................... \n\n \n\n189 \n\nFigura 110 \u2013  Assoreamento do estu\u00e1rio do rio Pacoti pelo deslocamento do campo de \n\ndunas m\u00f3veis da Praia Porto das Dunas ................................................... \n\n \n\n190 \n\nFigura 111 \u2013  Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a regi\u00e3o costeira entre a \n\ndesembocadura do rio Pacoti \u2013 COFECO \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia \n\n(Quickbird, 2003). A numera\u00e7\u00e3o indica cada transecto ........................... \n\n \n\n \n\n192 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 112 \u2013  Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para o trecho entre a \n\ndesembocadura do rio Pacoti - COFECO - Praia da Abreul\u00e2ndia \u2013\n\n(Valores negativos indicam eros\u00e3o) .......................................................... \n\n \n\n \n\n192 \n\nFigura 113 \u2013  Desembocadura do rio Pacoti ................................................................... 193 \n\nFigura 114 \u2013  Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS da regi\u00e3o costeira entre a Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura do rio Coc\u00f3 (Quickbird, 2003). A \n\nnumera\u00e7\u00e3o indica cada transecto .............................................................. \n\n \n\n \n\n195 \n\nFigura 115 \u2013  Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para o trecho entre a Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura do rio Coc\u00f3 (Valores negativos \n\nindicam eros\u00e3o) ......................................................................................... \n\n \n\n \n\n196 \n\nFigura 116 \u2013  Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a regi\u00e3o costeira entre a \n\ndesembocadura do rio Coc\u00f3 at\u00e9 a Praia do Futuro (Quickbird, 2003). A \n\nnumera\u00e7\u00e3o indica cada transecto .............................................................. \n\n \n\n \n\n198 \n\nFigura 117 \u2013  Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para o trecho entre a \n\ndesembocadura do rio Coc\u00f3 at\u00e9 a Praia do Futuro (Valores negativos \n\nindicam eros\u00e3o) ......................................................................................... \n\n \n\n \n\n199 \n\nFigura 118 \u2013  Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a linha de costa, margem direita do \n\nrio Pacoti ......................................................................................... \n\n \n\n206 \n\nFigura 119 \u2013  Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa, margem direita da desembocadura \n\ndo rio Pacoti. (Valores negativos indicam eros\u00e3o) .... \n\n \n\n206 \n\nFigura 120 \u2013  Processo erosional do cord\u00e3o litor\u00e2neo e beachrocks, lado direito da \n\ndesembocadura do rio Pacoti................................................................ \n\n \n\n207 \n\nFigura 121 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para o cord\u00e3o litor\u00e2neo e faixa praial, \n\nmargem esquerda do rio Pacoti \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) ....... \n\n \n\n208 \n\nFigura 122 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o litor\u00e2neo e faixa praial, margem esquerda \n\nda desembocadura do rio Pacoti - Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) \n\n(Valores negativos indicam eros\u00e3o) .......................................................... \n\n \n\n \n\n208 \n\nFigura 123 \u2013 Processo erosional do cord\u00e3o litor\u00e2neo deixando os beachrocks \n\nexpostos, margem esquerda da desembocadura do rio Pacoti \u2013 Praia da \n\nCOFECO ................................................................................................... \n\n \n\n \n\n209 \n\nFigura 124 \u2013  Dados das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da desembocadura do rio Pacoti .. 210 \n\nFigura 125 \u2013  Varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na desembocadura do rio Pacoti entre 2003 \n\ne 2008 ........................................................................................................ \n\n \n\n211 \n\n\n\n \n\n \n\nFigura 126 \u2013  Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS na margem direita do rio Coc\u00f3 \u2013 Praia \n\nda Sabiaguaba ........................................................................................... \n\n \n\n213 \n\nFigura 127 \u2013  Taxas de varia\u00e7\u00e3o da margem direita da desembocadura do rio. \n\n(Valores negativos indicam eros\u00e3o) .......................................................... \n\n \n\n213 \n\nFigura 128 \u2013  Assoreamento do rio Coc\u00f3 pelo transporte de sedimentos do complexo \n\nde dunas m\u00f3veis \u00e0 margem direita ............................................................ \n\n \n\n214 \n\nFigura 129 \u2013  Desembocadura do rio Coc\u00f3. Em destaque os dep\u00f3sitos submersos \n\n(bancos de areia) ....................................................................................... \n\n \n\n214 \n\nFigura 130 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS na margem esquerda do rio Coc\u00f3 (Praia \n\ndo Ca\u00e7a e Pesca) ....................................................................................... \n\n \n\n215 \n\nFigura 131 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da margem esquerda da desembocadura do rio Coc\u00f3 \n\n(Valores Negativos indicam eros\u00e3o) ......................................................... \n\n \n\n215 \n\nFigura 132 \u2013  Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica das margens do rio Coc\u00f3 .......................................... 216 \n\nFigura 133 \u2013 Cord\u00e3o de beachrocks paralelos \u00e0 linha de costa, Praia da Sabiaguaba ... 216 \n\nFigura 134 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da desembocadura do rio Coc\u00f3 ... 217 \n\nFigura 135 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na desembocadura do rio Coc\u00f3 entre 1975 e \n\n2010 .......................................................................................................... \n\n \n\n218 \n\nFigura 136 \u2013  Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos na margem direita \n\ndo rio Coc\u00f3, rua Sabiaguaba ..................................................................... \n\n \n\n220 \n\nFigura 137 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Setor 1 e delimita\u00e7\u00e3o da C\u00e9lula 1 (imagem Quickbird, \n\n2003) ......................................................................................................... \n\n \n\n228 \n\nFigura 138 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da zona de p\u00f3s-praia e zona de estir\u00e2ncio desenvolvida, Praia \n\nPorto das Dunas ........................................................................................ \n\n \n\n229 \n\nFigura 139 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Setor 2 e delimita\u00e7\u00e3o das C\u00e9lulas 2 e 3 (imagem \n\nQuickbird, 2003) ....................................................................................... \n\n \n\n230 \n\nFigura 140 \u2013 Perfil praial, Praia da COFECO ................................................................ 231 \n\nFigura 141 \u2013 Cord\u00e3o de beachrocks, Praia da Sabiaguaba ............................................ 232 \n\nFigura 142 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Setor 3 e delimita\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas de vulnerabilidade \n\n(imagem Quickbird, 2003) ........................................................................ \n\n \n\n233 \n\nFigura 143 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada da zona de p\u00f3s-praia e cord\u00e3o de beachrocks, \n\nfoz do rio Coc\u00f3, Praia do Ca\u00e7a e Pesca .................................................... \n\n \n\n234 \n\nFigura 144 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da zona de p\u00f3s-praia por barracas de praia, Praia do Futuro \n\n(Barraca Vira Ver\u00e3o) ................................................................................ \n\n  \n\n235 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro   1 \u2013  Coordenadas da \u00e1rea pesquisada  ........................................................... 32 \n\nQuadro   2 \u2013  Indicadores de eros\u00e3o costeira ................................................................ 60 \n\nQuadro   3 \u2013  Causas naturais e antr\u00f3picas da eros\u00e3o costeira e efeitos e processos \n\nassociados ............................................................................................... \n\n \n\n61 \n\nQuadro   4 \u2013  M\u00e9todos para diagn\u00f3stico e quantifica\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o costeira ................ 64 \n\nQuadro   5 \u2013  Matriz de classifica\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 eros\u00e3o costeira .................................. 65 \n\nQuadro   6 \u2013  Vari\u00e1veis utilizadas para o c\u00e1lculo dos \u00edndices de vulnerabilidade e \n\nseus pesos correspondentes .................................................................... \n\n \n\n67 \n\nQuadro   7 \u2013  Rela\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos valores e os graus de vulnerabilidade .. 68 \n\nQuadro   8 \u2013  Classifica\u00e7\u00e3o das praias por n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o  ................................... 71 \n\nQuadro   9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta na zona costeira do trecho Praia do \n\nFuturo \u2013 Praia Porto das Dunas, Cear\u00e1 (*latitude e \n\nlongitude=WGS84/SAD69/UTM 24) .................................................... \n\n \n\n \n\n75 \n\nQuadro 10 \u2013 Correspond\u00eancia entre a escala de tamanho em mm e em ? (phi), para \n\nclasses de Wentworth (1922). ?= -log2 tamanho (mm) ......................... \n\n \n\n82 \n\nQuadro 11 \u2013  Nomenclatura adotada para o desvio padr\u00e3o, assimetria e curtose ........ 83 \n\nQuadro 12 \u2013  Classe de solos, unidades litoestratigr\u00e1ficas e fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas.  103 \n\nQuadro 13 \u2013  Unidades fitoecol\u00f3gicas, fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e vegeta\u00e7\u00e3o ............ 104 \n\nQuadro 14 \u2013  Coluna estratigr\u00e1fica da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto \n\ndas Dunas, Cear\u00e1 (\n1\n1.000 anos; \n\n2\n1.000.000 anos) .................................. \n\n \n\n109 \n\nQuadro 15 \u2013  Dom\u00ednios geol\u00f3gicos, unidades litoestratigr\u00e1ficas e idade (\n1\n1.000 \n\nanos; \n2\n1.000.000 anos) ........................................................................... \n\n \n\n109 \n\nQuadro 16 \u2013  Indicadores de eros\u00e3o costeira das praias monitoradas, munic\u00edpios de \n\nAquiraz e Fortaleza ................................................................................ \n\n \n\n222 \n\nQuadro 17 \u2013  \u00cdndices de causas naturais e antr\u00f3picas de eros\u00e3o costeira das praias \n\nmonitoradas, munic\u00edpios de Aquiraz e Fortaleza ................................... \n\n \n\n224 \n\nQuadro 18 \u2013  Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira dos setores que \n\ncomp\u00f5em a \u00e1rea pesquisada (segundo Dal Cin e Simeoni,1994 e \n\nProjeto Orla, Brasil/MMA, 2006) .......................................................... \n\n \n\n \n\n226 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nQuadro 19 \u2013  Resumo dos \u00edndices de causas naturais e antr\u00f3picas de eros\u00e3o costeira \n\ndas praias monitoradas, munic\u00edpios de Aquiraz e Fortaleza (segundo \n\nMallmann e Ara\u00fajo, 2010) ..................................................................... \n\n \n\n \n\n227 \n\nQuadro 20 \u2013  Rela\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos valores e os graus de vulnerabilidade \n\n(*segundo Mallmann e Ara\u00fajo, 2010) .................................................... \n\n \n\n227 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nANASED - Programa de an\u00e1lise, classifica\u00e7\u00e3o e arquivamento de par\u00e2metros \n\nmetodol\u00f3gicos \n\nAP - Antes do presente \n\nAPA - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nARCINFO - ARC Informatique \n\nCE - Cear\u00e1 \n\nCIRM - Comiss\u00e3o Interministerial para os Recursos do Mar \n\nCOELCE - Companhia Energ\u00e9tica do Cear\u00e1 \n\nCOFECO - Col\u00f4nia de F\u00e9rias da Coelce \n\nCONAMA - Comiss\u00e3o Nacional do Meio Ambiente \n\nCPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil \u2013 Companhia de Recursos Minerais \n\nDCDB - Descontinuidade Crustal dos Dois \u201cBrasis\u201d \n\nDGPS - Differential Global Positioning System \n\nDHN - Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o \n\nDSAS - Digital Shoreline Analysis System \n\nDSG - Diretoria do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico \n\nEMBRAPA - Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nENOS - El Ni\u00f1o \u2013 Oscila\u00e7\u00e3o Sul \n\nEPR - End Point Rate \n\nESRI - Environmental Systems Research Institute \n\nFUNCEME - Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos \n\nGIS - Geographical Information Systems \n\nGPS - Global Positioning System \n\nIBGE - Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIGV - \u00cdndice Global de Vulnerabilidade \n\nINMET - Instituto Nacional de Meteorologia \n\nINPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\nIPCC - Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nIPECE - Instituto de Pesquisa e Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1 \n\nIPVs - \u00cdndices Parciais de Vulnerabilidade \n\n\n\n \n\n \n\nIVG - \u00cdndice de Vulnerabilidade Global \n\nLABOMAR - Instituto de Ci\u00eancias do Mar \n\nLANDSAT - Sat\u00e9lite americano para observa\u00e7\u00e3o dos recursos terrestres \n\nLIDAR - Light Detection and Ranging \n\nLPM - Linha de Preamar M\u00e9dia \n\nLRR - Linear Regression Rate \n\nMMA - Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal \n\nME - Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito \n\nNM - N\u00edvel do Mar \n\nNOAA - National Oceanic and Atmospheric Administration \n\nNWS - National Weather Service \n\nPMF - Prefeitura Municipal de Fortaleza \n\nPNGC - Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro \n\nPVC - Policloreto de Polivinila \n\nRMF - Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \n\nSAD - South American Datum  \n\nSEINFRA - Secretaria da Infraestrutura  \n\nSEMACE - Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente \u2013 Cear\u00e1 \n\nSIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\nSRH - Secretaria de Recursos H\u00eddricos \n\nSUDENE - Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste \n\nTSM - Temperatura da Superf\u00edcie do Mar \n\nUFC - Universidade Federal do Cear\u00e1 \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o a Ci\u00eancia e a Cultura  \n\nUNIFOR - Universidade de Fortaleza \n\nUSACE - U.S. Army Corps of Engineers \n\nUTM - Universal Transversa de Mercator \n\nWGS - World Geographic System \n\nZCIT - Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela   1 \u2013  Balan\u00e7o sedimentar litor\u00e2neo ................................................................ 58 \n\nTabela   2 \u2013  Classifica\u00e7\u00e3o de praias, segundo Wright e Short (1984) ....................... 79 \n\nTabela   3 \u2013 Horas de insola\u00e7\u00e3o total (horas) ao longo do ano (per\u00edodo 1961-1990)  94 \n\nTabela   4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis praiais ................................................................ 128 \n\nTabela   5 \u2013 C\u00e1lculo do par\u00e2metro de Dean e classifica\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica do \n\ntrecho Porto das Dunas \u2013 Praia do Futuro, segundo WRIGHT e \n\nSHORT (1984) ....................................................................................... \n\n \n\n \n\n132 \n\nTabela   6 \u2013 Valores da energia de ondas (E) na arrebenta\u00e7\u00e3o - trecho Porto das \n\nDunas \u2013 Praia do Futuro ......................................................................... \n\n \n\n141 \n\nTabela   7 \u2013 Valores da velocidade do grupo de ondas (Cn = Celeridade) - trecho \n\nPorto das Dunas \u2013 Praia do Futuro ......................................................... \n\n \n\n141 \n\nTabela   8 \u2013 M\u00e9dia di\u00e1ria e mensal do volume de sedimento transportado (Qs) - \n\ntrecho Porto das Dunas \u2013 Praia do Futuro .............................................. \n\n \n\n142 \n\nTabela   9 \u2013 Caracter\u00edsticas dos setores que comp\u00f5em a \u00e1rea pesquisada (*segundo \n\nMARINO e FREIRE, 2013; DAL CIN e SIMEONI,1994; \n\nMALLMANN e ARA\u00daJO, 2010; e Projeto Orla, Brasil/MMA, 2006 .. \n\n \n\n \n\n149 \n\nTabela 10 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o geral da granulometria das praias arenosas da RMF, \n\nCear\u00e1 ....................................................................................................... \n\n \n\n150 \n\nTabela 11 \u2013 Valores m\u00e9dios para o selecionamento, assimetria e curtose das praias \n\narenosas da RMF .................................................................................... \n\n \n\n150 \n\nTabela 12 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das praias arenosas da RMF quanto ao grau de \n\nselecionamento, assimetria e curtose ...................................................... \n\n \n\n151 \n\nTabela 13 \u2013 Velocidades e dire\u00e7\u00f5es das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do \n\nmunic\u00edpio de Fortaleza (Praia do Futuro \u2013 Hotel Vila Gal\u00e9) e Aquiraz \n\n(Praia Porto das Dunas \u2013 Aquaville Resort)............................................ \n\n \n\n \n\n169 \n\nTabela 14 \u2013 Dados de frequ\u00eancia do vento e transporte sedimentar e\u00f3lico ............... 171 \n\nTabela 15 \u2013 Material e informa\u00e7\u00f5es utilizadas para as an\u00e1lises em cada regi\u00e3o/setor \n\npesquisado .............................................................................................. \n\n \n\n183 \n\nTabela 16 \u2013 Caracter\u00edsticas dos setores que comp\u00f5em a \u00e1rea pesquisada (segundo \n\nMARINO e FREIRE, 2013; DAL CIN e SIMEONI, 1994; Projeto \n\nOrla, Brasil/MMA, 2006; e MALLMANN e ARA\u00daJO, 2010) ............. \n\n \n\n \n\n184 \n\n\n\n \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Dados gerais de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa expressos em taxas anuais \n\ne varia\u00e7\u00e3o longitudinal ao longo dos perfis, por praias e de forma geral \n\n(?- valor m\u00e9dio; ?- desvio padr\u00e3o; M\u00edn./M\u00e1x- valores m\u00ednimos e \n\nm\u00e1ximos, respectivamente; valores positivos indicam deposi\u00e7\u00e3o e \n\nnegativos eros\u00e3o) .................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n185 \n\nTabela 18 \u2013 Erro padr\u00e3o de cada trecho calculado para a taxa de varia\u00e7\u00e3o (m/a) e \n\npara a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa (m) ..................................................... \n\n \n\n186 \n\nTabela 19 \u2013 Pluviometria dos per\u00edodos pesquisados, munic\u00edpio de Aquiraz ............. 193 \n\nTabela 20 \u2013 Material e informa\u00e7\u00f5es utilizadas para as an\u00e1lises em cada setor \n\npesquisado .............................................................................................. \n\n \n\n203 \n\nTabela 21 \u2013 Dados gerais de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa nas margens das \n\ndesembocaduras expressos em taxas anuais e varia\u00e7\u00e3o longitudinal ao \n\nlongo dos perfis, por setores e de forma geral (?- valor m\u00e9dio; ?- \n\ndesvio padr\u00e3o; M\u00edn./M\u00e1x- valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos, \n\nrespectivamente; valores positivos indicam deposi\u00e7\u00e3o e negativos \n\neros\u00e3o) .................................................................................................... \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n204 \n\nTabela 22 \u2013 Erro padr\u00e3o de cada trecho calculado para a taxa de varia\u00e7\u00e3o (m/a) e \n\npara a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa nas desembocaduras (m) ................... \n\n \n\n205 \n\nTabela 23 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais das unidades geoambientais \n\nrelacionadas \u00e0 desembocadura do rio Pacoti ......................................... \n\n \n\n210 \n\nTabela 24 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais das unidades geoambientais \n\nrelacionadas \u00e0 desembocadura do rio Coc\u00f3 .......................................... \n\n \n\n217 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 29 \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ..................................................................... 30 \n\n1.2 Objetivos ........................................................................................................ 32 \n\n1.2.1  Objetivo geral ................................................................................................ 33 \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos ...................................................................................... 33 \n\n1.3 Apresenta\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos ......................................................................... 33 \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA .............................................................. 36 \n\n2.1 Zona costeira ................................................................................................ 36 \n\n2.2 Plan\u00edcie litor\u00e2nea .......................................................................................... 40 \n\n2.3 Flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar .......................................................................... 41 \n\n2.4 Plataforma continental cearense ................................................................. 43 \n\n2.5 Ambiente praial ............................................................................................ 45 \n\n2.5.1 Processo e\u00f3lico............................................................................................... 46 \n\n2.5.2 Ondas ............................................................................................................. 50 \n\n2.5.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de rebenta\u00e7\u00e3o ........................................................... 51 \n\n2.5.2.2 Classifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos do ambiente praial.................... 52 \n\n2.5.3 Mar\u00e9s ............................................................................................................. 54 \n\n2.5.4 Correntes ........................................................................................................ 55 \n\n2.5.5 Balan\u00e7o sedimentar das praias ..................................................................... 56 \n\n2.6 Eros\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa ..................................................... 59 \n\n2.6.1 M\u00e9todos para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos erosivos ................................ 64 \n\n2.7 Vulnerabilidade da praia \u00e0 eros\u00e3o costeira ............................................... 66 \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ........................................................................ 73 \n\n3.1 Levantamento e an\u00e1lise da bibliografia pertinente \u00e0 \u00e1rea em estudo ..... 73 \n\n3.2 Levantamentos cartogr\u00e1ficos e compartimenta\u00e7\u00e3o geoambiental ........... 73 \n\n3.3 Coleta de dados hidrodin\u00e2micos ................................................................. 77 \n\n3.4 Verifica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos da faixa praial \n\nem curto per\u00edodo ........................................................................................... \n\n \n\n78 \n\n3.5 An\u00e1lise do balan\u00e7o sedimentar .................................................................... 79 \n\n3.6 An\u00e1lise sedimentol\u00f3gica ............................................................................... 81 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3.7 Verifica\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia percentual das correntes e\u00f3licas e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do transporte sedimentar na faixa praial ........................... \n\n \n\n83 \n\n3.8 An\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es multitemporais da linha de costa ........................... 85 \n\n3.8.1 Processamento digital de imagens ................................................................ 85 \n\n3.8.2 Delimita\u00e7\u00e3o da linha de costa ....................................................................... 87 \n\n3.8.3 Aplica\u00e7\u00e3o do DSAS (Digital Shoreline Analysis System)............................. 99 \n\n3.9 An\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es multitemporais geomorfol\u00f3gicas nas \n\ndesembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3 ..................................................... \n\n \n\n90 \n\n3.10 N\u00edveis de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o da \u00e1rea pesquisada ............................ 90 \n\n4 ASPECTOS FISIOGR\u00c1FICOS, GEOL\u00d3GICOS, \n\nGEOMORFOL\u00d3GICOS E PALEOGEOGR\u00c1FICOS.............................. \n\n \n\n92 \n\n4.1 Aspectos fisiogr\u00e1ficos ................................................................................... 92 \n\n4.1.1 Aspectos clim\u00e1ticos ........................................................................................ 92 \n\n4.1.2 Atividade e\u00f3lica .............................................................................................. 95 \n\n4.1.3 Aspectos oceanogr\u00e1ficos e varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar .................................. 99 \n\n4.1.4 Solo, vegeta\u00e7\u00e3o e recursos h\u00eddricos .............................................................. 103 \n\n4.2 Aspectos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos ....................................................... 105 \n\n4.2.1 Dom\u00ednios geol\u00f3gicos, unidades litol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas .................... 108 \n\n4.2.1.1 Terci\u00e1rio ......................................................................................................... 111 \n\n4.2.1.2 T\u00e9rcio-Quatern\u00e1rio ........................................................................................ 112 \n\n4.2.1.3 Quatern\u00e1rio .................................................................................................... 113 \n\n4.3 Paleogeografia ............................................................................................... 120 \n\n4.4 Considera\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es .................................................................. 125 \n\n5 ESTUDO MORFODIN\u00c2MICO DE CURTO PER\u00cdODO DA FAIXA \n\nLITOR\u00c2NEA (2010-2011) ........................................................................... \n\n \n\n127 \n\n5.1 Compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea monitorada .................................................... 128 \n\n5.2 Par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos ........................................................................ 129 \n\n5.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de rebenta\u00e7\u00e3o ........................................................ 130 \n\n5.4 Classifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos do ambiente praial ............... 131 \n\n5.4.1 Setor 1 \u2013 Praia Porto das Dunas ................................................................... 133 \n\n5.4.2 Setor 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia ..................................................................... 134 \n\n5.4.3 Setor 3 - Praia do Futuro .............................................................................. 137 \n\n5.5 An\u00e1lise volum\u00e9trica longitudinal do ambiente praial ............................... 140 \n\n\n\n \n\n \n\n5.6 Discuss\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es ............................................................................ 142 \n\n6 ESTUDO GRANULOM\u00c9TRICO DA PLAN\u00cdCIE LITOR\u00c2NEA .......... 146 \n\n6.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica ................................................................... 147 \n\n6.1.1 Setor 1 \u2013 Praia Porto das Dunas ................................................................... 157 \n\n6.1.2 Setor 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia ..................................................................... 159 \n\n6.1.3 Setor 3 - Praia do Futuro .............................................................................. 161 \n\n6.4 Considera\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es .................................................................. 164 \n\n7 TRANSPORTE SEDIMENTAR E\u00d3LICO ................................................ 166 \n\n7.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do regime do vento ............................................................. 166 \n\n7.2 Frequ\u00eancia percentual das correntes e\u00f3licas e transporte sedimentar \n\ne\u00f3lico na faixa praial .................................................................................... \n\n \n\n168 \n\n7.3 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do fluxo de correntes e\u00f3licas na faixa praial e \n\nconsidera\u00e7\u00f5es ................................................................................................. \n\n \n\n178 \n\n8 AN\u00c1LISE MULTITEMPORAL DA LINHA DE COSTA EM M\u00c9DIO \n\nPER\u00cdODO (1972-2010) ................................................................................ \n\n \n\n181 \n\n8.1 Compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ........................................................ 181 \n\n8.2 An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa ......................................................... 185 \n\n8.2.1 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a Praia Porto das Dunas (Beach Park) e \n\na desembocadura do rio Pacoti (Setor 1) ..................................................... \n\n \n\n186 \n\n8.2.2 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a desembocadura do rio Pacoti, \n\nCOFECO e a Praia da Abreul\u00e2ndia (Setor 2) .............................................. \n\n \n\n191 \n\n8.2.3 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a Praia da Abreul\u00e2ndia e a \n\ndesembocadura do rio Coc\u00f3 (Setor 3) .......................................................... \n\n \n\n194 \n\n8.2.4 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a desembocadura do rio Coc\u00f3 at\u00e9 a Praia \n\ndo Futuro (Setor 4) ........................................................................................ \n\n \n\n197 \n\n8.3 Considera\u00e7\u00f5es ............................................................................................... 201 \n\n9 AN\u00c1LISE DAS VARIA\u00c7\u00d5ES MULTITEMPORAIS \n\nGEOMORFOL\u00d3GICAS NAS DESEMBOCADURAS DOS RIOS \n\nPACOTI E COC\u00d3 ........................................................................................ \n\n \n\n \n\n202 \n\n9.1 An\u00e1lise da desembocadura do rio Pacoti .................................................... 205 \n\n9.2 An\u00e1lise da desembocadura do rio Coc\u00f3 ...................................................... 212 \n\n9.3 Considera\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es .................................................................. 219 \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\n10 N\u00cdVEIS DE VULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O DA \u00c1REA \n\nPESQUISADA .............................................................................................. \n\n \n\n222 \n\n10.1 Indicadores de eros\u00e3o costeira .................................................................... 222 \n\n10.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade das c\u00e9lulas costeiras ............................ 225 \n\n10.2.1 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade do Setor 1 (C\u00e9lula 1) \u2013 Praia Porto das \n\nDunas ............................................................................................................. \n\n \n\n228 \n\n10.2.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade do Setor 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia ........ 229 \n\n10.2.2.1  Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia \n\n(COFECO) ..................................................................................................... \n\n \n\n230 \n\n10.2.2.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 3 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia \n\n(Sabiaguaba) .................................................................................................. \n\n \n\n231 \n\n10.2.3 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade do Setor 3 ................................................ 232 \n\n10.2.3.1 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 4 \u2013 Praia do Ca\u00e7a e Pesca ...... 233 \n\n10.2.3.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 5 \u2013 Praia do Futuro (Barraca \n\nVira Ver\u00e3o) ..................................................................................................... \n\n \n\n234 \n\n10.3 Considera\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es .................................................................. 236 \n\n11 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ....................................................................... 238 \n\n REFER\u00caNCIAS ........................................................................................... 244 \n\n ANEXOS ....................................................................................................... 267 \n\n ANEXO A \u2013 Artigo Cient\u00edfico 1: MARINO, M. T. R. D. ; FREIRE, G. S. \n\nS. ; HORN FILHO, N. O. Aspectos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos da zona \n\ncosteira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde Fortaleza (RMF), Cear\u00e1, Brasil. Revista de Geologia (Fortaleza), v. 25, \n\np. 77-96, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistadegeologia.ufc.br/documents/revista/2012/06_2012.pdf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n268 \n\n ANEXO B \u2013 Artigo Cient\u00edfico 2: MARINO, M. T. R. D. ; FREIRE, G. S. \n\nS.; HORN FILHO, N. O. Varia\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas ao longo da costa da \n\nregi\u00e3o metropolitana de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil. Revista da Gest\u00e3o \n\nCosteira Integrada, v. 13, p. 267-282, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-411_Marino.pdf>. DOI: 10.5894/rgci411 ............. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n270 \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.revistadegeologia.ufc.br/documents/revista/2012/06_2012.pdf\n\n\n \n\n \n\n ANEXO C \u2013 Artigo Cient\u00edfico 3: MARINO, M. T. R. D. ; FREIRE, G. S. \n\nS. An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa entre as praias do Futuro e Porto \n\ndas Dunas, Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF), estado do Cear\u00e1, \n\nBrasil. Revista da Gest\u00e3o Costeira Integrada, v. 13, p. 113-129, 2013. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-373_Marino.pdf>. DOI: \n\n10.5894/rgci373 .............................................................................................. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n272 \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-373_Marino.pdf\n\n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA expans\u00e3o urbana desordenada nas \u00e1reas costeiras \u00e9 um problema conhecido em \n\ntodo o mundo, com in\u00fameros exemplos de impactos de eros\u00e3o costeira sobre cidades e \n\nbalne\u00e1rios, al\u00e9m de perdas de importantes habitats de alta produtividade biol\u00f3gica. O \n\ncrescimento populacional nessas \u00e1reas, cada vez mais pr\u00f3ximo \u00e0 linha de costa, vem \n\ndesequilibrando a din\u00e2mica costeira, ou seja, impedindo o processo natural e c\u00edclico de \n\nretirada e reposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, intensificando os processos erosivos.   \n\nSegundo dados da Comiss\u00e3o Oceanogr\u00e1fica Intergovernamental da Organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO), publicados em 2012 \n\npelo \u201cGuia de Op\u00e7\u00f5es de Adapta\u00e7\u00e3o nas Zonas Costeiras \u00e0 Aten\u00e7\u00e3o dos Decisores Locais\u201d, \n\nmetade da popula\u00e7\u00e3o mundial vive em \u00e1reas costeiras a menos de 50 km do mar. \n\nEconomicamente s\u00e3o \u00e1reas de alto potencial urban\u00edstico e tur\u00edstico.  \n\nZonas costeiras est\u00e3o inclu\u00eddas entre os ambientes mais din\u00e2micos existentes em \n\nnosso planeta, \u00e1rea onde \u00e9 poss\u00edvel observar a interface continente\u2013oceano\u2013atmosfera, e \n\napresenta um equil\u00edbrio din\u00e2mico coordenado pelas varia\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas dos processos \n\nnaturais de diferentes escalas espaciais e temporais, com grande fragilidade e vulnerabilidade \n\nfrente \u00e0s interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nSob o ponto de vista estrutural, dentre os v\u00e1rios tipos morfol\u00f3gicos de regi\u00f5es \n\ncosteiras, as que apresentam forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica recente (pleistoc\u00eanica e holoc\u00eanica) s\u00e3o as \n\nmais sens\u00edveis e din\u00e2micas. Incluem-se as plan\u00edcies costeiras e seus subambientes: lagoas \n\ncosteiras, lagunas, estu\u00e1rios, plan\u00edcies fluviomarinhas, praias, entre outras. \n\nAs praias representam sistemas transicionais, din\u00e2micos e sens\u00edveis, em constante \n\najuste com as flutua\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de energia locais, e s\u00e3o produtos de um complexo sistema \n\nde for\u00e7as e processos \u00e0s quais est\u00e3o sujeitas.  Elas atuam como uma zona tamp\u00e3o, protegendo \n\na costa da a\u00e7\u00e3o direta da energia do oceano.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o do contexto, Dolan  et al. (1978) definem linha de \n\ncosta como a \u201clinha que representa as bordas de um corpo d\u2019\u00e1gua\u201d. No entanto, as var ia\u00e7\u00f5es a \n\nque est\u00e3o sujeitos esses ambientes aqu\u00e1ticos e suas interfaces fazem com que essa linha seja \n\nextremamente din\u00e2mica, apresentando mudan\u00e7as de posicionamento di\u00e1rias, sazonais e de \n\nm\u00e9dio e longo per\u00edodo, sendo a defini\u00e7\u00e3o de sua localiza\u00e7\u00e3o um pouco mais complexa.   \n\nA posi\u00e7\u00e3o da linha de costa \u00e9 resultado de intera\u00e7\u00f5es morfodin\u00e2micas, controlada \n\nbasicamente pelas caracter\u00edsticas das ondula\u00e7\u00f5es geradas pelos sistemas meteorol\u00f3gicos e \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\npelo balan\u00e7o h\u00eddrico e sedimentar resultante do aporte continental e marinho, os quais \n\ninfluenciam diretamente no seu avan\u00e7o ou recuo. \n\nAs \u00e1reas urbanas da faixa litor\u00e2nea do estado do Cear\u00e1 apresentaram um maior \n\ndesenvolvimento a partir da d\u00e9cada de 70, quando da implanta\u00e7\u00e3o das primeiras a\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento, tanto governamentais quanto privadas, por meio de investimentos em \n\ninfraestrutura vi\u00e1ria, de servi\u00e7os e comercial. Essas a\u00e7\u00f5es promoveram a intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo migrat\u00f3rio para as regi\u00f5es costeiras e a transforma\u00e7\u00e3o do ambiente pela explora\u00e7\u00e3o e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, causando impactos ambientais significativos. \n\nDentro deste contexto, a faixa de praia da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \n\nencontra-se notadamente inserida, sendo afetada por um n\u00famero muito grande de fatores, \n\nalguns relacionados com as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas na zona costeira (obras de engenharia, \n\nbarramentos, drenagens, aterramento de praias, constru\u00e7\u00e3o de espig\u00f5es, muros de conten\u00e7\u00e3o, \n\nempreendimentos tur\u00edstico-hoteleiros, segundas resid\u00eancias etc.), outros de origem natural e \n\nrelacionados \u00e0 din\u00e2mica costeira (as flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar, a influ\u00eancia da morfologia da \n\nantepraia nas ondula\u00e7\u00f5es, tectonismo, transporte sedimentar costeiro, din\u00e2mica da zona de \n\narrebenta\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o costeira etc.). Entre alguns dos principais problemas ambientais \n\nagravados destacam-se a contamina\u00e7\u00e3o do solo e dos mananciais h\u00eddricos superficiais e \n\nsubterr\u00e2neos, a defici\u00eancia de infraestrutura, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e o uso e ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesordenada dos ecossistemas (p. ex: praia Porto das Dunas, praia do Futuro e Beira-Mar). \n\nNota-se que essas mudan\u00e7as naturais e antr\u00f3picas, aliadas \u00e0 falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\naplica\u00e7\u00e3o de leis que controlem seu uso e ocupa\u00e7\u00e3o sem estudos pr\u00e9vios, provocam o \n\ndesequil\u00edbrio do ambiente praial, com a redu\u00e7\u00e3o e/ou elimina\u00e7\u00e3o de algumas fontes de \n\nreposi\u00e7\u00e3o de sedimentos que s\u00e3o transportados pela deriva litor\u00e2nea, causando eros\u00e3o costeira \n\ne degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. \n\n \n\n1.1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nA \u00e1rea objeto desta pesquisa encontra-se inserida na zona costeira leste da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Fortaleza, localizada na carta topogr\u00e1fica Aquiraz (SA 24-Z-C-V), estado do \n\nCear\u00e1, Brasil (BRASIL/ME/SUDENE, 1971), vide Figura 1, restringindo-se ao trecho que vai \n\ndesde a Praia do Futuro (FIGURA 2) at\u00e9 a praia do Porto das Dunas (FIGURA 3).  \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.  \n\n   \nFonte: Google Earth (2010). \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Vista panor\u00e2mica da Praia do Futuro, em \n\nfrente \u00e0 barraca Vira Ver\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Vista panor\u00e2mica da Praia Porto das \n\nDunas.  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010).  \n** UTM \u2013 560618E; 9587084S \u2013 24M. \n\n \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010).  \n** UTM \u2013 5670977E; 9576268S \u2013 24M. \n\nTem como limites: a leste o Oceano Atl\u00e2ntico, a oeste os munic\u00edpios de Fortaleza, \n\nEus\u00e9bio e Aquiraz, e a sudoeste e sul o munic\u00edpio de Aquiraz (FIGURA 1), correspondendo \n\n\u00e0s coordenadas geogr\u00e1ficas apresentadas no Quadro 1.  \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Coordenadas da \u00e1rea pesquisada. \n\nV\u00e9rtices Coordenadas Planas  \n\n(UTM \u2013 Datum WGS84) \n\nCoordenadas Geogr\u00e1ficas \n\nLatitude Longitude Latitude Longitude \n\n1 9586271,407 557379,319 3\u00b0 44' 34.53\" S 38\u00b0 28' 59.73\" W \n\n2 9588424,161 560417,094 3\u00b0 43' 24.36\" S 38\u00b0 27' 21.29\" W \n\n3 9571288,532 570724,911 3\u00b0 52' 42.19\" S 38\u00b0 21' 46.72\" W \n\n4 9566032,518 565666,487 3\u00b0 55' 33.49\" S 38\u00b0 24' 30.61\" W \n\n5 9573101,507 559111,109 3\u00b0 51' 43.41\" S 38\u00b0 28' 3.32\" W \n\nFonte: Elaborado pela autora (2014). \n\n \n\nA regi\u00e3o \u00e9 bem servida por uma rede vi\u00e1ria que tem como base as rodovias \n\npavimentadas CE-040 ou a CE-025, ligando os tr\u00eas munic\u00edpios, al\u00e9m de uma densa rede de \n\nestradas secund\u00e1rias que cortam a \u00e1rea de estudo em todas as dire\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n1.2. Objetivos \n\n \n\nNeste t\u00f3pico est\u00e1 descrito o objetivo principal desta pesquisa seguido pelos \n\nobjetivos espec\u00edficos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\n \n\nEsta pesquisa visa \u00e0 an\u00e1lise integrada dos aspectos geoambientais e da din\u00e2mica \n\ncosteira de curto e m\u00e9dio per\u00edodo da plan\u00edcie litor\u00e2nea entre as praias do Futuro e Porto das \n\nDunas, trecho do litoral leste da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, estado do Cear\u00e1, de \n\nforma a permitir a an\u00e1lise multitemporal da varia\u00e7\u00e3o da linha de costa e compreender os \n\nprocessos morfodin\u00e2micos, hidrodin\u00e2micos, e\u00f3licos, sedimentol\u00f3gicos e antr\u00f3picos, gerando \n\nassim subs\u00eddios para o gerenciamento costeiro local. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\nApresenta como objetivos espec\u00edficos:  \n\n \n\na) Elaborar a base cartogr\u00e1fica e a compartimenta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica/geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea;  \n\nb) determinar as varia\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos, em curto per\u00edodo, da faixa \n\npraial;  \n\nc) executar a an\u00e1lise granulom\u00e9trica da faixa praial;  \n\nd) verificar a frequ\u00eancia percentual das correntes e\u00f3licas e quantificar o volume de \n\nsedimentos transportados na faixa praial;  \n\ne) analisar a evolu\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal do posicionamento da linha de costa e a an\u00e1lise \n\ndas varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas nas desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, em m\u00e9dio \n\nper\u00edodo;  \n\nf) determinar o n\u00edvel de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o do trecho litor\u00e2neo estudado. \n\n \n\n1.3 Apresenta\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos \n\n \n\nO estudo apresenta-se em onze cap\u00edtulos, constitu\u00eddos por fundamentos te\u00f3ricos, \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es de dados prim\u00e1rios de campo e laborat\u00f3rio. \n\nO Cap\u00edtulo 1 aborda uma introdu\u00e7\u00e3o geral ao estudo desenvolvido, a localiza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea contemplada na pesquisa e, por \u00faltimo, o objetivo geral seguido dos objetivos \n\nespec\u00edficos. \n\nO Cap\u00edtulo 2 apresenta a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dos contextos da forma\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da zona costeira, plan\u00edcie litor\u00e2nea, flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar, plataforma \n\ncontinental cearense, sistema praial, processos costeiros envolvidos na modelagem da zona \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\ncosteira cearense (ventos, mar\u00e9s, ondas e correntes), aspectos relacionados com a eros\u00e3o e \n\nprograda\u00e7\u00e3o da linha de costa e vulnerabilidade da praia, objetivando a caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos de natureza regional e local da costa cearense. \n\nO Cap\u00edtulo 3 mostra os aspectos metodol\u00f3gicos empregados, utilizados no \n\ntranscorrer da pesquisa, com seus materiais e m\u00e9todos.  \n\nO Cap\u00edtulo 4 aborda a compartimenta\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos aspectos fisiogr\u00e1ficos, \n\ngeol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e paleogeogr\u00e1ficos. A paleogeografia da zona costeira estudada \n\n\u00e9 definida com base nas unidades litoestratigr\u00e1ficas presentes, considerando as caracter\u00edsticas \n\naltim\u00e9tricas, litol\u00f3gicas, sedimentol\u00f3gicas, tect\u00f4nicas, geomorfol\u00f3gicas e posicionais \n\ngeogr\u00e1ficas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa atual. Este Cap\u00edtulo foi publicado em forma de artigo \n\nna Revista de Geologia da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), vol. 25, n\u00ba 1, em 2012 \n\n(ANEXO A). \n\nO Cap\u00edtulo 5 trata do estudo morfodin\u00e2mico de curto per\u00edodo da faixa litor\u00e2nea \n\n(2010-2011), no qual foram desenvolvidas as seguintes atividades: compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nmonitorada, levantamento dos par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos, caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de \n\nrebenta\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos e an\u00e1lise volum\u00e9trica longitudinal do \n\nambiente praial. \n\nNo Cap\u00edtulo 6 encontra-se organizado o estudo granulom\u00e9trico da plan\u00edcie \n\nlitor\u00e2nea. Os resultados das propriedades texturais e par\u00e2metros estat\u00edsticos das amostras de \n\nsedimentos coletados s\u00e3o apresentados segundo os pontos monitorados, sazonalmente. Este \n\ncap\u00edtulo foi publicado em forma de artigo na Revista da Gest\u00e3o Costeira Integrada, volume \n\n13(3), em 2013 (ANEXO B). \n\nNo Cap\u00edtulo 7 s\u00e3o expostas as caracter\u00edsticas das correntes e\u00f3licas, no qual o \n\nmonitoramento da frequ\u00eancia percentual e da capacidade de transporte do vento foi realizado \n\npor interm\u00e9dio da utiliza\u00e7\u00e3o de anem\u00f4metro digital, biruta e armadilhas de reten\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos.   \n\nNo Cap\u00edtulo 8 foi realizada a an\u00e1lise multitemporal da linha de costa em m\u00e9dio \n\nper\u00edodo (1972-2010), a partir da elabora\u00e7\u00e3o da compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em quatro setores e \n\nsuas an\u00e1lises foram desenvolvidas utilizando-se t\u00e9cnicas de geoprocessamento. Este cap\u00edtulo \n\nfoi publicado no volume 13(1) do peri\u00f3dico intitulado Revista da Gest\u00e3o Costeira Integrada \n\nem 2013 (ANEXO C). \n\nNo Cap\u00edtulo 9 est\u00e1 descrita a an\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas nas \n\ndesembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, a partir da an\u00e1lise multitemporal de imagens de \n\nsensoriamento remoto e fotografias a\u00e9reas. \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nNo Cap\u00edtulo 10 s\u00e3o definidos os n\u00edveis de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira das \n\npraias pesquisadas. \n\nO presente estudo encerra seu conte\u00fado com o Cap\u00edtulo 11, sendo registradas as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s etapas desenvolvidas e recomenda\u00e7\u00f5es para pesquisas \n\nposteriores. \n\nA import\u00e2ncia de estudar este trecho do litoral leste cearense remonta \u00e0 \n\nnecessidade de compreender as mudan\u00e7as ocorridas durante sua evolu\u00e7\u00e3o (f\u00edsica), em escalas \n\ndecadais e anuais, e os processos naturais e antr\u00f3picos associados \u00e0 din\u00e2mica costeira local. \n\nPretende-se com esta pesquisa obter informa\u00e7\u00f5es relevantes que auxiliem na defini\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos processos geoambientais e na din\u00e2mica do meio ambiente, ferramentas \n\nfundamentais para a estrutura\u00e7\u00e3o do planejamento do seu capital natural, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo, buscando-se uma gest\u00e3o sustent\u00e1vel da zona costeira. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2 FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \n\n \n\nA zona costeira apresenta grande import\u00e2ncia em termos socioecon\u00f4micos e \n\nambientais e se caracteriza como um ambiente din\u00e2mico e fr\u00e1gil frente a esses processos, fato \n\nque a coloca, atualmente, em constantes situa\u00e7\u00f5es de risco, tornando-a um objeto de estudo \n\nque aborda a multidisciplinaridade de \u00e1reas cient\u00edficas preocupadas com o seu \n\ndesenvolvimento de forma sustent\u00e1vel. \n\nGuerra e Mar\u00e7al (2006, p.95) explicam que: \n\n \nA necessidade da compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos naturais frente \u00e0s incertezas e \u00e0s \n\nregularidades, em um segundo momento, encaminhariam os estudos da natureza, em \n\numa \u00f3tica mais complexa, a compreend\u00ea-la de maneira n\u00e3o fragmentada, \n\nconsiderando a sua din\u00e2mica elevando ao entendimento do todo de forma sist\u00eamica, \n\nconhecida como uma abordagem hol\u00edstica da natureza.  \n\n \n\nDentro desse contexto foi elaborada a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica desta pesquisa, no \n\nsentido de guiar o seu desenvolvimento, visando a abordar a totalidade dos processos e fatos \n\ne, consequentemente, a compreens\u00e3o da din\u00e2mica natural e sua intera\u00e7\u00e3o com os ecossistemas \n\ne comunidades do entorno. \n\n \n\n2.1 Zona costeira \n\n \n\nDe acordo com Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 01, de 21 de novembro de 1990, da Comiss\u00e3o \n\nInterministerial para Recursos do Mar (CIRM), a qual aprovou o primeiro Plano Nacional de \n\nGerenciamento Costeiro (PNGC), zona costeira \u00e9 definida como: \n\n \n\n[...] a \u00e1rea de abrang\u00eancia dos efeitos naturais resultantes das intera\u00e7\u00f5es terra/ar/mar, \n\nleva em conta a paisagem f\u00edsico-ambiental, em fun\u00e7\u00e3o dos acidentes topogr\u00e1ficos \n\nsituados ao longo do litoral, como ilhas, estu\u00e1rios e ba\u00edas, comporta em sua \nintegridade os processos e intera\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas das unidades ecossist\u00eamicas \n\nlitor\u00e2neas e inclui as atividades s\u00f3cio-econ\u00f4micas que se estabelecem. \n\n \n\nVale ressaltar que o primeiro PNGC incumbia aos estados a delimita\u00e7\u00e3o de suas \n\nZonas Costeiras, ao passo que o PNGC II, aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o CIRM n\no.\n 05, de 03 de \n\ndezembro de 1997, retirou dos estados tal fun\u00e7\u00e3o. Procedeu-se \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o da Zona Costeira \n\nutilizando-se os limites pol\u00edticos para a faixa terrestre e as Linhas de Base estabelecidas de \n\nacordo com a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Direito do Mar territorial para a faixa \n\nmar\u00edtima. \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\nO PNGC II assim delimita a Zona Costeira no seu item 3: \n\n \n[...] 3. \u00c1rea de abrang\u00eancia do PNGC. 3.1. Zona Costeira - \u00e9 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico de \n\nintera\u00e7\u00e3o do ar, do mar e da terra, incluindo seus recursos ambientais, abrangendo as \n\nseguintes faixas: 3.1.1. Faixa Mar\u00edtima - \u00e9 a faixa que se estende mar afora distando \n\n12 milhas mar\u00edtimas das Linhas de Base estabelecidas de acordo com a Conven\u00e7\u00e3o \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do Mar, compreendendo a totalidade do Mar \n\nTerritorial. 3.1.2. Faixa Terrestre - \u00e9 a faixa do continente formada pelos munic\u00edpios \n\nque sofrem influ\u00eancia direta dos fen\u00f4menos ocorrentes na Zona Costeira, a saber: a) \n\nos munic\u00edpios defrontantes com o mar, assim considerados em listagem desta classe, \n\nestabelecida pelo Instituto Brasileiro de Geografia Estat\u00edstica (IBGE); b) os \n\nmunic\u00edpios n\u00e3o defrontantes com o mar que se localizem nas regi\u00f5es metropolitanas \n\nlitor\u00e2neas; c) os munic\u00edpios cont\u00edguos \u00e0s grandes cidades e \u00e0s capitais estaduais \n\nlitor\u00e2neas, que apresentem processo de conurba\u00e7\u00e3o; d) os munic\u00edpios pr\u00f3ximos ao \n\nlitoral, at\u00e9 50 km da linha de costa, que aloquem, em seu territ\u00f3rio, atividades ou \n\ninfraestruturas de grande impacto ambiental sobre a Zona Costeira, ou ecossistemas \n\ncosteiros de alta relev\u00e2ncia; e) os munic\u00edpios estuarinos-lagunares, mesmo que n\u00e3o \n\ndiretamente defrontantes com o mar, dada a relev\u00e2ncia destes ambientes para a \n\ndin\u00e2mica mar\u00edtimo-litor\u00e2nea; e f) os munic\u00edpios que, mesmo n\u00e3o defrontantes com o \n\nmar, tenham todos seus limites estabelecidos com os munic\u00edpios referidos nas \n\nal\u00edneas anteriores. \n\n \n\nCampos et al. (2003) definem zona costeira, do ponto de vista espacial, como \n\nsendo a estreita faixa de transi\u00e7\u00e3o entre o continente e o oceano. Em rela\u00e7\u00e3o ao ponto de vista \n\nda gest\u00e3o, esses autores a apresentam como o palco onde se acentuam os conflitos de uso, \n\naceleram-se as perdas de recursos e se verificam os maiores impactos ambientais, basicamente \n\ndevido \u00e0 grande concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica e aos crescentes interesses econ\u00f4micos e press\u00f5es \n\nantr\u00f3picas. \n\nO desenvolvimento e a import\u00e2ncia dessas zonas s\u00e3o expressos pela sua ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nvez que 1,2 bilh\u00f5es de pessoas vivem nos primeiros 100 km de dist\u00e2ncia da linha de costa e \n\nnas altitudes inferiores a 100m e onde a densidade populacional \u00e9 cerca de tr\u00eas vezes maior do \n\nque a m\u00e9dia global (SMALL e NICHOLLS, 2003).  \n\nFaz-se importante ressaltar a acep\u00e7\u00e3o de costa ou orla mar\u00edtima, definida como \n\numa unidade geogr\u00e1fica inclusa na zona costeira, delimitada pela faixa de interface entre a \n\nterra firme e o mar (MUEHE, 2006). \n\nA orla tem seus limites gen\u00e9ricos estabelecidos pelo Projeto Orla, Brasil/MMA \n\n(2006), Figura 4, como: \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n? Na zona marinha, a is\u00f3bata de 10m (assinalada em todas as cartas n\u00e1uticas), \n\nprofundidade na qual a a\u00e7\u00e3o das ondas passa a sofrer influ\u00eancia da \n\nvariabilidade topogr\u00e1fica do fundo marinho, promovendo o transporte de \n\nsedimentos. Essa refer\u00eancia pode ser alterada, desde que, no caso da redu\u00e7\u00e3o \n\nda cota, haja um estudo comprovando a localiza\u00e7\u00e3o do limite de fechamento do \n\nperfil em profundidades inferiores (pode ser ? 10m); \n\n? Na \u00e1rea terrestre, 50m em \u00e1reas urbanizadas ou 200m em \u00e1reas n\u00e3o \n\nurbanizadas, demarcadas na dire\u00e7\u00e3o do continente a partir da linha de preamar \n\nou do limite final de ecossistemas, tais como as caracterizadas por fei\u00e7\u00f5es de \n\npraias, dunas, \u00e1reas de escarpas, fal\u00e9sias, cost\u00f5es rochosos, restingas, \n\nmanguezais, marismas, lagunas, estu\u00e1rios, canais ou bra\u00e7os de mar, quando \n\nexistentes, onde est\u00e3o situados os terrenos de marinha e seus acrescidos. \n\n \nFigura 4 \u2013 Limites gen\u00e9ricos estabelecidos para a orla mar\u00edtima. \n\n \nFonte: Projeto Orla, Brasil / MMA (2006). \n\n \n\n \n\nA zona costeira cearense possui uma linha de costa de 573 km, apresentando uma \n\npaisagem composta principalmente de praias arenosas, campos de dunas, estu\u00e1rios co m \n\nmanguezais, lagoas costeiras, fal\u00e9sias e tabuleiros, convivendo com um dos maiores \n\nadensamentos litor\u00e2neos do Brasil, com uma densidade demogr\u00e1fica de 252 hab/km\n2\n, segundo \n\ndados do Projeto Orla (BRASIL/MMA, 2006).  \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n2.2 Plan\u00edcie litor\u00e2nea \n\n \n\nA plan\u00edcie costeira ou litor\u00e2nea, geossistema objeto desta pesquisa, apresenta uma \n\nextens\u00e3o variada ao longo da zona costeira cearense. \n\nSUGUIO (2003, p. 11, 12) define plan\u00edcies costeiras como: \n \n\n[...] as plan\u00edcies costeiras s\u00e3o superf\u00edcies geomorfol\u00f3gicas deposicionais de baixo \n\ngradiente, formadas por sedimenta\u00e7\u00e3o predominantemente subaquosa, que margeiam \n\ncorpos de \u00e1gua de grandes dimens\u00f5es, como o mar ou oceano, representadas \n\ncomumente por faixas de terrenos recentemente (em termos geol\u00f3gicos) emersos e \n\ncompostos por sedimentos marinhos, continentais, fluviomarinhos, lagunares, \n\npaludiais etc., em geral de idade quatern\u00e1ria. \n\n \n\nBertrand (1972) define geossistema (FIGURA 5) como um complexo din\u00e2mico, \n\nresultante da combina\u00e7\u00e3o do potencial ecol\u00f3gico (fatores geomorfol\u00f3gico, clim\u00e1tico e \n\nhidrol\u00f3gico) e a explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica (vegeta\u00e7\u00e3o, solo e fauna), que deve apresentar um \n\nmesmo tipo de evolu\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica e a mesma degrada\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, mesmo numa \n\nan\u00e1lise temporal e evolutiva em curto prazo. Deste modo, o potencial geoecol\u00f3gico, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica v\u00e3o constituir dados inst\u00e1veis com efetiva \n\nvaria\u00e7\u00e3o no tempo e no espa\u00e7o. Por essa din\u00e2mica interna, o geossistema n\u00e3o apresenta, \n\nnecessariamente, uma homogeneidade fision\u00f4mica. Na maior parte dos casos, ele \u00e9 formado \n\npor paisagens diferentes que, via de regra, representam os est\u00e1gios de evolu\u00e7\u00e3o do \n\ngeossistema.  \n\nAs unidades paisag\u00edsticas fisionomicamente mais homog\u00eaneas constituem as \n\nunidades internas dos geossistemas e s\u00e3o concebidas como geof\u00e1cies. Bertrand (1972) conduz \n\na sua classifica\u00e7\u00e3o de paisagem at\u00e9 microformas, denominando-as de \u201cge\u00f3topos\u201d, \u00faltimo n\u00edvel \n\nda escala espacial, a menor unidade geogr\u00e1fica homog\u00eanea, cujas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o \n\nmuitas vezes diferentes das dos geossistemas e geof\u00e1cies nos quais eles se inserem. \n\n \n\nFigura 5 - Geossistema segundo Bertrand. \n\n \nFonte: Bertrand (1972). \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nDentre as fei\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a plan\u00edcie litor\u00e2nea e que serviram de crit\u00e9rio para \n\ndefinir os espa\u00e7os homog\u00eaneos das geof\u00e1cies, segundo Souza et al. (1994), ser\u00e3o consideradas \n\nas seguintes: faixa praial e terra\u00e7os marinhos; campos de dunas m\u00f3veis; dunas fixas e \n\npaleodunas; espelhos d\u2019\u00e1gua lacustres, plan\u00edcies ribeirinhas e plan\u00edcies fluviomarinhas com \n\nmanguezais. \n\n \n\n2.3 Flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar \n\n \n\nPara se discutir sobre plan\u00edcie litor\u00e2nea e seus geof\u00e1cies, \u00e9 importante ressaltar \n\nalgumas informa\u00e7\u00f5es sobre as varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar que ocorreram fundamentalmente \n\ndurante o Quatern\u00e1rio. Segundo Souza et al. (2005), como o Quatern\u00e1rio representa um \n\nper\u00edodo de tempo geol\u00f3gico relativamente curto (cerca de 1,8 milh\u00e3o de anos), as evid\u00eancias \n\ns\u00e3o suficientemente bem preservadas e mais numerosas, quando confrontadas com as de \n\nidades mais antigas, assim, representando um per\u00edodo excepcional, cujos eventos s\u00e3o \n\ncompar\u00e1veis a eventos que ocorreram em toda a evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do planeta. Seu estudo \n\npode tamb\u00e9m conduzir ao progn\u00f3stico dos acontecimentos futuros. O advento do Homem \n\ndurante o Quatern\u00e1rio introduziu um novo agente dessas mudan\u00e7as, cujo papel n\u00e3o pode ser \n\ndesprezado em quaisquer reorganiza\u00e7\u00f5es do ambiente terrestre. \n\nA reconstru\u00e7\u00e3o das flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar na costa brasileira foi feita \n\ntomando como refer\u00eancia uma s\u00e9rie de evid\u00eancias sedimentol\u00f3gicas, tais como a gera\u00e7\u00e3o de \n\nterra\u00e7os marinhos posicionados sobre o n\u00edvel atual de deposi\u00e7\u00e3o e antigas gera\u00e7\u00f5es de rochas \n\nde praia (beachrocks), bem como evid\u00eancias paleoecol\u00f3gicas, representadas por numerosas \n\nincrusta\u00e7\u00f5es de vermit\u00eddeos, conchas de ostras e tocas de ouri\u00e7os do mar, que se situam acima \n\nda atual zona de vida dos animais (SUGUIO et al., 1985). \n\nOs autores supracitados, baseados nestas evid\u00eancias e em estudos detalhados da \n\ngeomorfologia costeira, determinaram a evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da plan\u00edcie costeira \n\nbrasileira e a reconstru\u00e7\u00e3o da curva de flutua\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar para o litoral leste brasileiro. \n\nEssas pesquisas indicaram a presen\u00e7a de tr\u00eas n\u00edveis de flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar acima do \n\natual, um primeiro n\u00edvel denominado por Bittencourt et al. (1979 apud SUGUIO et al., 1985) \n\ncomo Transgress\u00e3o Antiga, tendo ocorrido antes de 120.000 anos A.P., um segundo n\u00edvel \n\nmarinho alto, que ocorreu h\u00e1 aproximadamente 120.000 anos A.P., sendo denominado de \n\nPen\u00faltima Transgress\u00e3o, e uma \u00daltima Transgress\u00e3o h\u00e1 5.000 anos A.P., conhecida como \n\nTransgress\u00e3o Flandriana. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nOs eventos ocorridos antes de 120.000 anos A.P. n\u00e3o est\u00e3o bem definidos e n\u00e3o \n\nh\u00e1 data\u00e7\u00f5es. Na transgress\u00e3o de 120.000 anos A.P., o n\u00edvel do mar atingiu entre +6 e +10 \n\nmetros, sendo sua idade obtida atrav\u00e9s de data\u00e7\u00f5es de corais pelo m\u00e9todo de Io/U \n\n(I\u00f4nio/Ur\u00e2nio) (MARTIN et al., 1982 apud SUGUIO et al., 1985).  \n\nO n\u00edvel marinho alto mais recente apresenta uma melhor determina\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\nde numerosas reconstru\u00e7\u00f5es de antigas posi\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar efetuadas atrav\u00e9s de data\u00e7\u00f5es \n\nde radiocarbono (SUGUIO et al., 1985). O m\u00e1ximo desta transgress\u00e3o aconteceu em torno de \n\n5.100 anos A.P., quando o n\u00edvel do mar encontrava-se acima do atual, entre 3 e 5 metros \n\n(FIGURA 6). \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Curvas de varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel relativo do mar em v\u00e1rios setores do litoral brasileiro durante os \n\n\u00faltimos 7.000 anos A.P.: 1. reconstru\u00e7\u00e3o de n\u00edveis marinhos pret\u00e9ritos; 2. terra\u00e7os de constru\u00e7\u00e3o marinha; \n\ne 3. idades de sambaquis. \n\n \nFonte: Suguio et al. (1985). \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\nO quinto relat\u00f3rio do IPCC (Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas), divulgado em 27/09/2013 na Su\u00e9cia, indica que o n\u00edvel do mar deve subir mais \n\nrapidamente at\u00e9 o final do s\u00e9culo e a temperatura pode aumentar at\u00e9 4,8 graus, fatos \n\nrelacionados \u00e0s emiss\u00f5es de gases poluentes que chegaram ao limite suport\u00e1vel. Quando o \n\nquarto relat\u00f3rio do IPCC projetava um aumento de 18 cm a 59 cm para a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do \n\nmar, em 2007, muitos cientistas o consideraram conservador. O esbo\u00e7o do novo texto fala \n\nagora de uma margem entre 28 cm e 89 cm de aumento at\u00e9 2100 (FIGURA 7). Uma mudan\u00e7a \n\nda escala de dezenas de cent\u00edmetros na proje\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 pequena. A margem de erro para o \n\ncen\u00e1rio mais pessimista chega a quase um metro de altura, o que afetaria \u00e1reas habitadas por \n\nalgumas dezenas de milhares de pessoas (IPCC, 2013). Ressalta, ainda, que a previs\u00e3o para o \n\nfuturo do planeta n\u00e3o \u00e9 nada animadora, apontando 95% de certeza de que o homem est\u00e1 por \n\ntr\u00e1s do aquecimento global e que este fen\u00f4meno \u00e9 inquestion\u00e1vel. \n\n \nFigura 7 \u2013 Previs\u00f5es para o aumento do n\u00edvel do mar at\u00e9 o final do s\u00e9culo 21, segundo o quinto relat\u00f3rio do \n\nIPCC (2013). \n\n \nFonte: IPCC (2013). \n\n \n\nNo Brasil, a previs\u00e3o levanta uma discuss\u00e3o sobre o futuro de milhares de cidades \n\nque ficam no litoral, cujas \u00e1reas mais vulner\u00e1veis j\u00e1 foram mapeadas por pesquisadores \n\nbrasileiros. Em um planeta mais quente, o gelo derrete mais r\u00e1pido, as mol\u00e9culas da \u00e1gua se \n\nexpandem e os oceanos avan\u00e7am na dire\u00e7\u00e3o dos continentes e dos pa\u00edses-ilhas. Quais ser\u00e3o os \n\nimpactos sobre o nosso imenso litoral com mais de oito mil quil\u00f4metros de praias?  \n\nO mais completo estudo j\u00e1 feito no Brasil, coordenado pelo professor Dieter \n\nMuehe, em 2006, sobre os impactos da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, revela que 40% das nossas \n\npraias s\u00e3o vulner\u00e1veis, e que manguezais, dunas, \u00e1reas de baixada e cidades densamente \n\npovoadas pr\u00f3ximas de estu\u00e1rios, como Rio de Janeiro e Recife, oferecem menos resist\u00eancia ao \n\nmar. \u201cO Brasil tem vulnerabilidade ao longo de todo o litoral, de forma pontual\u201d, alerta \n\nMuehe, e j\u00e1 existe uma recomenda\u00e7\u00e3o do governo federal de que toda nova constru\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n\u00e1rea urbana deve ficar a uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de 50 metros da praia, exatamente do ponto \n\nonde termina a areia. Nas regi\u00f5es desocupadas, a dist\u00e2ncia m\u00ednima deve ser de 200 metros \n\n(TRIGUEIRO, 2013).  \n\n \n\n2.4 Plataforma continental cearense \n\n \n\nCoutinho (1976 apud BRANCO, 2003) realizou a compartimenta\u00e7\u00e3o da \n\nPlataforma Continental do Nordeste do Brasil, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas do substrato, as litologias presentes e a rela\u00e7\u00e3o entre profundidade e f\u00e1cies \n\nsedimentares, dividindo o sistema em: \n\n \n\n? Plataforma interna \u2013 corresponde \u00e0 l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua com profundidades de at\u00e9 20 \n\nmetros, onde o relevo apresenta-se pouco acentuado, com forma\u00e7\u00e3o de \n\nextensas \u00e1reas planas e a presen\u00e7a pontual de col\u00f4nias de recifes. A fauna \n\ncaracteriza-se por pequenos foramin\u00edferos bent\u00f4nicos e algumas esp\u00e9cies de \n\nmoluscos. \n\n? Plataforma m\u00e9dia \u2013 representa a faixa mar\u00edtima de profundidade compreendida \n\nentre as is\u00f3batas de 20 a 40 metros, onde o substrato apresenta constantes \n\nirregularidades, com a forma\u00e7\u00e3o de ondula\u00e7\u00f5es de altura representativa. \n\n? Plataforma externa \u2013 define a por\u00e7\u00e3o do sistema de plataforma continental \n\nlocalizada ap\u00f3s a is\u00f3bata de 40 metros at\u00e9 o in\u00edcio do talude continental, \n\ncaracterizada exclusivamente por sedimentos de natureza biog\u00eanica \n\n(fragmentos Halimeda e Lithothamnium). \n\n \n\nA plataforma continental cearense, em fun\u00e7\u00e3o de sua largura e profundidade, foi \n\ndividida em plataforma interna \u2013 delimitada pelas is\u00f3batas de 0 a 20 metros, com predom\u00ednio \n\nda f\u00e1cies essencialmente arenosa e plataforma externa \u2013 representada pela superf\u00edcie oce\u00e2nica \n\nsituada entre a is\u00f3bata de 20 metros e a quebra da plataforma, com o predom\u00ednio da f\u00e1cies \n\norgan\u00f3gena (FREIRE, 1985). \n\nBranco e Freire (1995) afirmam que a plataforma continental cearense possui uma \n\nlargura m\u00e9dia de 63 km, apresentando largura m\u00e1xima de 101 km, na altura de Camocim, a \n\noeste de Fortaleza, e m\u00ednima de 41 km, em Trememb\u00e9, munic\u00edpio de Icapu\u00ed, a leste de \n\nFortaleza. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nSegundo Freire e Cavalcanti (1998), a evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica da plataforma \n\ncontinental do estado do Cear\u00e1 est\u00e1 relacionada com as varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar registradas \n\ndurante o Quatern\u00e1rio. A evolu\u00e7\u00e3o dessa plataforma, segundo dados morfol\u00f3gicos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas em outras \u00e1reas da plataforma continental brasileira, teve in\u00edcio no final \n\ndo Pleistoceno, associada a eventos glaciais (m\u00e1ximo glacial), culminando com a transgress\u00e3o \n\nholoc\u00eanica subsequente (Transgress\u00e3o Flandriana).  \n\nOs registros de perfis s\u00edsmicos/batim\u00e9tricos e os dados sedimentol\u00f3gicos da \n\nplataforma continental do Cear\u00e1 revelam que a transgress\u00e3o holoc\u00eanica aconteceu na regi\u00e3o \n\nem eventos lentos, descont\u00ednuos, interrompidos v\u00e1rias vezes por pequenas regress\u00f5es. \u00c0 \n\nmedida que a transgress\u00e3o progredia, areias transgressivas e/ou algas calc\u00e1rias capeavam as \n\nsuperf\u00edcies erosivas formadas durante os eventos regressivos (FREIRE, 1985). \n\nFreire e Cavalcanti (1998), a partir da an\u00e1lise dos registros s\u00edsmicos e de perfis \n\nbatim\u00e9tricos, demarcaram tr\u00eas per\u00edodos de estabiliza\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar na plataforma \n\ncontinental cearense: \n\n \n\n? Primeiro Per\u00edodo \u2013 o per\u00edodo corresponde \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o ocorrida a 13.000 A. \n\nP., evidenciada na plataforma continental cearense pelo desenvolvimento de \n\nterra\u00e7o, atualmente posicionado entre as is\u00f3batas de 90 e 97 metros e recoberto \n\npor areias transgressivas e cascalhos biog\u00eanicos, correspondendo, portanto, ao \n\nn\u00edvel de mar mais baixo na regi\u00e3o.  \n\n? Segundo Per\u00edodo \u2013 o per\u00edodo encontra-se associado \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\ne/ou tect\u00f4nica ocorrida h\u00e1 cerca de 11.000 anos A.P., sendo testemunhado na \n\nregi\u00e3o pelo desenvolvimento de superf\u00edcies constitu\u00eddas por topografia suave, \n\nrecobertas por sedimentos de natureza biog\u00eanica, mapeadas entre as is\u00f3batas de \n\n40 e 50 metros. \n\n? Terceiro Per\u00edodo \u2013 o per\u00edodo envolve eventos geol\u00f3gicos ocorridos em torno \n\nde 7.000 A. P., registrados no dom\u00ednio da plataforma continental externa (entre \n\nas is\u00f3batas de 23 e 35 metros), correspondendo, portanto, ao n\u00edvel mais alto \n\ndos mares cearenses. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n2.5 Ambiente praial \n\n \n\n \n\nAs praias arenosas oce\u00e2nicas constituem um dos ambientes mais din\u00e2micos da \n\nsuperf\u00edcie do planeta, cujos dep\u00f3sitos sedimentares s\u00e3o ativamente retrabalhados por ondas, \n\ncorrentes e mar\u00e9s (SHORT, 1999). Komar (1976) inclui, ainda, uma \u00e1rea litor\u00e2nea abaixo do \n\nn\u00edvel m\u00e9dio do mar (profundidades variando de 10m a 20m), na qual as ondas de superf\u00edcie \n\nexercem influ\u00eancia. Funcionam como importantes reservat\u00f3rios de sedimentos, os quais s\u00e3o \n\nfrequentemente alterados tanto pela a\u00e7\u00e3o marinha quanto pela antr\u00f3pica. \n\nV\u00e1rios trabalhos foram elaborados com o intuito de encontrar uma terminologia \n\ncapaz de definir as diversas zonas do ambiente praial, entre os quais podem ser citados: \n\nEMERY (1960 apud MANSO, 1997); OTTMANN, 1967; SHEPARD, 1973; REINECK E \n\nSINGH, 1975; e SUGUIO, 1992. De uma maneira geral, estes autores dividem o perfil de \n\npraia, do continente em dire\u00e7\u00e3o ao mar em: dunas, p\u00f3s-praia, praia e antepraia. \n\nNesta pesquisa ser\u00e1 adotada a terminologia para ambiente praial baseada em Short \n\n(1999), a qual melhor se adequa \u00e0s caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas da \u00e1rea em estudo, \n\nrepresentada na Figura 8, e que ser\u00e1 descrita a seguir: \n\n \nFigura 8 \u2013 Perfil generalizado de uma praia apresentando suas divis\u00f5es e os principais elementos morfol\u00f3gicos.  \n\n \nFonte: Short (1999). \n\n \n\n? zona de arrebenta\u00e7\u00e3o (shoaling zone) \u00e9 a \u00e1rea onde as ondas se tornam \n\ninst\u00e1veis e quebram, gerando as zonas de surfe e espraiamento; \n\n? zona de surfe (surf zone) \u00e9 a parte onde incidem as ondas resultantes da quebra \n\nna zona de arrebenta\u00e7\u00e3o; \n\n? zona de espraiamento (swash zone) \u00e9 a \u00e1rea onde ocorre a subida e descida da \n\n\u00e1gua na praia; \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n? dunas frontais (foredunes) - equivale \u00e0s dunas situadas a partir da alta praia em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie costeira e dispostas longitudinalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de \n\ncosta, constituindo importantes fontes de sedimentos arenosos para a mesma; \n\n? p\u00f3s-praia (backshore) - situada acima da linha de preamar, compreendendo \n\numa faixa relativamente estreita, atingida pela a\u00e7\u00e3o das ondas em ocasi\u00f5es de \n\ntempestades ou mar\u00e9s excepcionais, podendo apresentar dunas, fal\u00e9sias e/ou \n\noutras fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas; \n\n? praia ou estir\u00e2ncio (foreshore) - posicionada entre os n\u00edveis de mar\u00e9 alta e mar\u00e9 \n\nbaixa, cuja largura pode variar de acordo com a a\u00e7\u00e3o das ondas e a \n\ngranulometria dos sedimentos, sendo sempre c\u00f4ncava para cima, na sua maior \n\npor\u00e7\u00e3o, e mut\u00e1vel conforme o clima de ondas reinante; e \n\n? antepraia (shoreface) - compreende o ambiente submerso (zona de surfe) e a \n\nparte mais inclinada que se delimita com a praia ao longo do n\u00edvel de mar\u00e9 \n\nbaixa, no qual os processos litor\u00e2neos s\u00e3o mais atuantes, tendo em vista a a\u00e7\u00e3o \n\nda corrente longitudinal induzida pelas ondas. \n\n \n\nPara se entender como ocorre a distribui\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00e3o e transporte dos \n\nsedimentos que comp\u00f5em as praias, \u00e9 necess\u00e1rio considerar os v\u00e1rios processos atuantes neste \n\nambiente, tais como: as ondas, mar\u00e9s e correntes, que s\u00e3o considerados os fatores prim\u00e1rios \n\nna modifica\u00e7\u00e3o do ambiente praial, al\u00e9m do vento que tamb\u00e9m apresenta uma importante \n\nfun\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.5.1 Processo e\u00f3lico \n\n \n\nO vento atua como um importante agente geol\u00f3gico nos processos de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o, transportando e depositando diariamente grandes quantidades de sedimentos, \n\nresultando em um elevado \u00edndice de fei\u00e7\u00f5es (PETTIJHON et al. ,1987).  \n\nFaz-se necess\u00e1rio o conhecimento dos fen\u00f4menos f\u00edsicos inerentes \u00e0s correntes de \n\nvento, destacando-se os processos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o, para a compreens\u00e3o dos \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos costeiros. \n\nNo ambiente costeiro, a atua\u00e7\u00e3o das correntes de ar come\u00e7a a ser notada na zona \n\nde praia que, dependendo da rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o di\u00e2metro m\u00e9dio dos gr\u00e3os e a \n\nvelocidade do vento, dar\u00e1 in\u00edcio ao processo de remo\u00e7\u00e3o e transporte das part\u00edculas \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\ndesagregadas. Essas part\u00edculas, posteriormente, ir\u00e3o ser depositadas na superf\u00edcie do p\u00f3s-\n\npraia, onde o desenvolvimento da cobertura vegetal ou estruturas antr\u00f3picas funcionam como \n\nanteparos naturais. \n\nAs pesquisas relacionadas aos efeitos das correntes de ar sobre as part\u00edculas \n\nsedimentares (BAGNOLD, 1941; SARRE, 1988; RASMUSSEN e SORENSEN, 1999; \n\nSHAO, 2009; REGNAULD e LOUBOUTIN, 2002; WIGGS et al., 2004a e b; SORENSEN \n\n2004) mostram que a velocidade do vento diminui em fun\u00e7\u00e3o do atrito com a rugosidade do \n\nterreno e com a superf\u00edcie dos gr\u00e3os. Esse mecanismo gera um gradiente de velocidade que \n\nascende gradativamente a partir de uma determinada altura, denominada por Bagnold (1941) \n\ncomo Z0, abaixo da qual ocorre uma paralisa\u00e7\u00e3o da corrente de ar (FIGURA 9). \n\n \nFigura 9 - Gradientes de velocidades para ventos de intensidades diferentes. \n\n \nFonte: Pethick (1984). \n\n \n\nA a\u00e7\u00e3o transportadora de part\u00edculas pelo vento, segundo os experimentos \n\nlaboratoriais realizados por diversos autores (BAGNOLD, 1941; ALLEN, 1970; REINECK e \n\nSINGH, 1975; PETHICK, 1984; SARRE, 1988; DIJK E LAW, 1995; BUTTERFIELD, 1998; \n\nREGNAULD e LOUBOUTIN, 2002; CORNELIS e GABRIELS, 2003; BAUER et al., 2004; \n\nWIGGS et al. ,2004a e b), pode ser realizada por tr\u00eas mecanismos distintos: tra\u00e7\u00e3o ou \n\nrastejamento, salta\u00e7\u00e3o e suspens\u00e3o (FIGURA 10).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Deslocamento de part\u00edculas por tra\u00e7\u00e3o ou rastejamento (A), salta\u00e7\u00e3o (B) e suspens\u00e3o (C).  \n\n \nFonte: S\u00edgolo (2000). \n\n \n\nO in\u00edcio do transporte sedimentar e\u00f3lico ocorre com o deslocamento horizontal de \n\ngr\u00e3os, normalmente ocasionado por processos de rolagem ou rastejamento de part\u00edculas. A \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os ocasiona intensos momentos de colis\u00e3o das part\u00edculas transportadas \n\npelas correntes de ar e, consequentemente, a ascens\u00e3o dos gr\u00e3os menores. Essa nuvem \n\nconstitu\u00edda por part\u00edculas de menores di\u00e2metros, dependendo da sua granulometria, atinge \n\nespa\u00e7os de maiores velocidades de vento, passando a ser transportada em trajet\u00f3rias \n\nparab\u00f3licas. A queda desses gr\u00e3os, exclusivamente em fun\u00e7\u00e3o do seu peso, propicia uma nova \n\nfase de ascens\u00e3o de gr\u00e3os, originando um efeito multiplicador do fen\u00f4meno de salta\u00e7\u00e3o \n\n(S\u00cdGOLO, 2000). \n\nO processo de transporte conhecido por suspens\u00e3o limita-se aos gr\u00e3os de baixa \n\ndensidade (silte e argila) e pelo desenvolvimento de momentos de turbul\u00eancia da corrente de \n\nar, frequentemente posicionada abaixo da superf\u00edcie Z0 (GIANNINI e RICCOMINI, 2000).  \n\nAs pesquisas desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 determina\u00e7\u00e3o das velocidades cr\u00edticas \n\nnecess\u00e1rias para iniciar e determinar o tipo de movimenta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os pelo vento mostram \n\nque estas aumentam com a granulometria dos sedimentos (SUGUIO, 1999). \n\nA proximidade do vento \u00e0 superf\u00edcie terrestre tamb\u00e9m influi em sua velocidade \n\ndevido ao atrito da massa de ar com os obst\u00e1culos presentes (vegeta\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00f5es, relevo \n\nacidentado etc.). Desta forma, observa-se que a velocidade do vento aumenta com o \n\ndistanciamento da superf\u00edcie (FIGURA 11), por\u00e9m, a partir de determinada altitude, \n\ndependendo das condi\u00e7\u00f5es locais, n\u00e3o mais ocorrem mudan\u00e7as significativas (S\u00cdGOLO, \n\n2000).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nFigura 11 - Varia\u00e7\u00e3o da velocidade do vento em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia do \n\nsolo. \n\n \nFonte: S\u00edgolo (2000). \n\n \n\nOs resultados das experi\u00eancias realizadas em t\u00faneis de vento por Bagnold (1941), \n\nassociados \u00e0s observa\u00e7\u00f5es obtidas em campo, induziram a uma estimativa da velocidade de \n\ncisalhamento do vento em torno de 5 m/s (18 km/h), medida a 1 metro de altura. Essa \n\nvelocidade torna-se, portanto, o fator respons\u00e1vel pelo in\u00edcio do processo de movimenta\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas desagregadas, com di\u00e2metros correspondentes \u00e0 areia m\u00e9dia. Entretanto, a \n\nvelocidade necess\u00e1ria para manter essas areias em movimento atinge valores na ordem de 4,5 \n\nm/s (14,4 km/h) (TOMAZELLI, 1990). \n\nOs estudos (HUNTER, 1977; FRYBERGER e SCHENK, 1981; TOMAZELLI, \n\n1990; WANG et al., 2003; FORMAN E PIERSON, 2003; TSOAR et al., 2004) mostram que \n\no processo de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos transportados pelo vento acontece, principalmente, \n\npela presen\u00e7a de obst\u00e1culos, naturais ou artificiais, posicionados ao longo de suas trajet\u00f3rias. \n\nO desenvolvimento de cobertura vegetal na zona de p\u00f3s-praia funciona como uma barreira \n\nnatural ao aporte sedimentar e\u00f3lico e, a partir da amortiza\u00e7\u00e3o das correntes de ar por essas \n\nsuperf\u00edcies, os gr\u00e3os transportados tendem a ser depositados.  \n\nSegundo Hunter (1977) e Fryberger e Schenk (1981), a deposi\u00e7\u00e3o pode ocorrer de \n\ntr\u00eas formas: Deposi\u00e7\u00e3o por queda livre de gr\u00e3os; Deposi\u00e7\u00e3o por avalanche de gr\u00e3os \n\n(deslizamento e fluxo de gr\u00e3os); Deposi\u00e7\u00e3o associada \u00e0 migra\u00e7\u00e3o e cavalgamento de marcas \n\nonduladas: \n\n \n\n? queda livre de gr\u00e3os (grain fall) \u2013 ocorre pela a deposi\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os arenosos \n\nque se encontravam em suspens\u00e3o. Estes, ao entrarem em zonas abrigadas onde \n\no ar est\u00e1 sem movimento, perdem energia e experimentam uma queda livre; \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n? avalanche \u2013 esta deposi\u00e7\u00e3o se processa ao longo das superf\u00edcies com elevada \n\ndeclividade, sempre que a acumula\u00e7\u00e3o de areia exceder ao \u00e2ngulo cr\u00edtico de \n\nrepouso da areia seca (~34\u00b0). Tal processo pode se manifestar sob duas formas: \n\na) transporte por fluxo de gr\u00e3os (grain flow) - ocorre quando os gr\u00e3os s\u00e3o \n\ntransportados como um fluxo n\u00e3o coesivo com intera\u00e7\u00e3o gr\u00e3o a gr\u00e3o (areia \n\nseca) e formam uma geometria muito caracter\u00edstica de l\u00ednguas arenosas; e b) \n\ntransporte por deslizamento gravitacional (slide e slumping) - quando a areia \n\napresenta um certo grau de umidade (coes\u00e3o interna), o deslocamento se \n\nprocessa em declividade baixa, com os blocos arenosos coesos deslizando ao \n\nlongo de uma superf\u00edcie de cisalhamento bem definida; e \n\n? migra\u00e7\u00e3o e cavalgamento \u2013 ocorre quando na superf\u00edcie desenvolvem-se \n\nmarcas onduladas (ripples de impacto), que migram sob condi\u00e7\u00f5es de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, cavalgando umas sobre as outras, preservando, no final, as marcas \n\nonduladas sob a forma de um estrato. \n\n \n\nReineck e Singh (1975) demonstraram que a atividade do vento \u00e9 efetivamente \n\nmaior para os processos de transporte e deposi\u00e7\u00e3o e menor nos processos de eros\u00e3o. \n\nA atividade erosiva das correntes de ar nos dep\u00f3sitos arenosos tem sido objeto de \n\nin\u00fameras pesquisas (MCKEE, 1979; DAVIES, 1980; TINLEY, 1985; TOMAZELLI, 1990; \n\nBROOKES, 2001; HESP, 2002), as quais utilizam o termo de blowout para este processo.  \n\nDe maneira geral, as estruturas erosivas das correntes de vento caracterizam-se \n\npelo desenvolvimento de verdadeiros sulcos nas superf\u00edcies desnudas das dunas que, muitas \n\nvezes, chegam a ocasionar a segmenta\u00e7\u00e3o do corpo dunar e a modelagem de uma nova fei\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.5.2 Ondas \n\n \n\nAs ondas s\u00e3o o principal fator de modelagem das zonas costeiras. Quando chegam \n\n\u00e0 praia geram um movimento resultante chamado corrente longitudinal que realiza o \n\ntransporte de sedimentos e vai alimentando as faixas de praia da zona litor\u00e2nea (MUEHE, \n\n2006). O comportamento das ondas \u00e9 um par\u00e2metro determinante no planejamento e \n\nconstru\u00e7\u00e3o de obras costeiras, como portos, obras de prote\u00e7\u00e3o da linha de costa, dentre outras \n\nestruturas costeiras (USACE, 1992).  \n\nExistem diversos tipos de ondas, com diferentes origens que n\u00e3o necessariamente \n\npodem ser vistas pelo olho humano. As ondas observadas na superf\u00edcie do mar, em geral, \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\nresultam da tens\u00e3o de cisalhamento do vento. A altura e o per\u00edodo das ondas variam em \n\nfun\u00e7\u00e3o da pista sobre a qual o vento sopra (fetch) e do tempo que o vento sopra em \n\ndeterminada dire\u00e7\u00e3o. Ondas do tipo swell s\u00e3o aquelas que viajam para al\u00e9m da sua \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o. Em \u00e1guas rasas, as ondas sofrem processos distintos devido \u00e0s influ\u00eancias da \n\nbatimetria e/ou da morfologia costeira. S\u00e3o estes: refra\u00e7\u00e3o e difra\u00e7\u00e3o de ondas e as correntes \n\nde retorno (SOUSA, 2007). Esses processos s\u00e3o extremamente importantes para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de vulnerabilidade do ambiente praial \u00e0 eros\u00e3o. \n\n \n\n2.5.2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de rebenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs ondas, ao se aproximarem da linha de costa, sofrem deforma\u00e7\u00f5es, tornam-se \n\ninst\u00e1veis e quebram. Wiegel (1964) classifica os tipos de rebenta\u00e7\u00e3o de ondas em deslizante \n\n(spilling), mergulhante (pluging) e ascendente (surging), em depend\u00eancia com a declividade \n\nda praia, por meio do coeficiente de rebenta\u00e7\u00e3o (?), adimensional, representado pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n(1): \n\n \n\n? = Hb/ (gmT\n2\n)                                                                                                                         (1) \n\n \n\nOnde: \n\n? = coeficiente de rebenta\u00e7\u00e3o \n\nHb (m) = altura m\u00e9dia das ondas \n\ng = gravidade (9,81 m/s\n2\n) \n\nm = declividade do perfil (adimensional) \n\nT (s) = Per\u00edodo m\u00e9dio das ondas \n\n \n\nGalvin Jr. (1968) acrescenta a essa classifica\u00e7\u00e3o o tipo frontal (collapsing) \n\n(FIGURA 12). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Principais tipos de rebenta\u00e7\u00e3o. \n\n \nA linha tracejada representa o n\u00edvel estacion\u00e1rio da \u00e1gua do mar e as setas o ponto de \n\nrebenta\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: Galvin Jr. (1968). \n\n \n\n2.5.2.2 Classifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos do ambiente praial \n\n \n\nAs ondas s\u00e3o determinantes nas varia\u00e7\u00f5es morfodin\u00e2micas sazonais do perfil, bem \n\ncomo no transporte de sedimentos. Nesse sentido, pesquisadores australianos (SHORT e \n\nHESP, 1982; WRIGHT e SHORT, 1984; WRIGHT et al., 1985) chegaram a um modelo que \n\ndescreve a variabilidade espacial dos tipos de praia, por meio do Par\u00e2metro de Dean (?), \n\nrepresentado pela Equa\u00e7\u00e3o (2), classificando-as em seis estados ou est\u00e1gios morfodin\u00e2micos, \n\nde acordo com a altura e per\u00edodo de ondas e o tamanho do sedimento (FIGURA 13). O \n\nconhecimento do comportamento morfodin\u00e2mico de uma praia espec\u00edfica permite o \n\nacompanhamento espa\u00e7o-temporal de ciclos de eros\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n? = Hb / Ws*T                                                                                                                         (2) \n\nOnde: \n\n? = Par\u00e2metro de Dean = Par\u00e2metro Adimensional \u00d4mega \n\nHb (m) = Altura m\u00e9dia das ondas  \n\nWs (mm/s) = Velocidade de queda do gr\u00e3o  \n\nT (s) = Per\u00edodo m\u00e9dio das ondas \n\n \n \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es em perfil e planta dos seis est\u00e1gios morfol\u00f3gicos de praia. \n\n m\n\n 5\n\n 0\n\n-5\n\n300\n\n200\n\n100\n\n 0\n\n400\n\nm\n\n`m\n\n300\n\n200\n\n100\n\n 0\n\n m\n\n200\n\n100\n\n 0\n\n m\n\n200\n\n100\n\n 0\n\n m\n\n200\n\n100\n\n 0\n\n m\n\n200\n\n100\n\n 0\n\n m\n\n 3\n\n 0\n\n \n\n-3\n\n50    100    150   200    250     m          \n\n50    100    150   200    m          \n\n50    100    150   200    m          \n\n50    100    150   m          \n\n50    100    150   200      m          \n\n m\n\n 3\n\n 0\n\n-3\n\n m\n\n 3\n\n 0\n\n-3\n\n m\n\n 3\n\n 0\n\n-3\n\n 3\n\n 0\n\n-3\n\n 3\n\n 0\n\n-3\n\n 3\n\n 0\n\n 5\n\n 3\n\n 0\n\n-3\n\nBAIXA-MAR\n\n  DOM\u00cdNIO REFLETIVO\n\n(PREAMAR E BAIXA-MAR)\n\nESCARPA PRAIAL \u00cdNGREME\n\nC\u00daSPIDES BERMA\n\nCALHA\nC\u00daSPIDES \n\nDE PREAMAR\n\nCALHA\n\nA B\n\nA\u00b4 B\u00b4\n\nTERRA\u00c7O REFLETIVA NA PREAMAR\n\nREFLETIVA NA BAIXA-MAR\n\nONDAS OBL\u00cdQUASONDAS NORMAIS\n\nTERRA\u00c7O DE BAIXA-MAR OU CRISTA E CALHA\nREFLETIVA NA PREAMAR\n\nDISSIPATIVA NA BAIXA-AMR\n\nPREAMAR\n\nPREAMAR\n\nPREAMAR\n\nBAIXA-MAR\n\nBAIXA-MAR\n\nBAIXA-MAR\n\nPREAMAR\n\nBAIXA-MAR\nB\u00b4\n\nB\u00b4\n\nA\n\nA\n\nB\n\nB\n\nA\u00b4\n\nA\u00b4\n\nDOM\u00cdNIO VARI\u00c1VEL DOM\u00cdNIO DISSIPATIVO\n\nDOM\u00cdNIO DISSIPATIVO\n\nMAR\u00c9 ALTA\n\nMAR\u00c9 BAIXA\n\nA\u00b4 B\u00b4\n\nA B\n\nBARRA TRANSVERSAL\n\nONDAS NORMAIS ONDAS OBL\u00cdQUAS\n\n C\u00daSPIDES\n\nDE PREAMAR\n\n C\u00daSPIDES\n\nDE PREAMAR\n\n PONTA\n\nDE MEGA\n\nC\u00daSPIDE AB\nB\n\nA\n\nA\u00b4B\u00b4\n\nONDAS NORMAIS ONDAS OBL\u00cdQUAS\n\nDOM\u00cdNIO REFLETIVO\n\nDOM\u00cdNIO REFLETIVO\n\nDOM\u00cdNIO DISSIPATIVO\n\nDOM\u00cdNIO DISSIPATIVO\n\nDOM\u00cdNIO REFLETIVO\n\nDOM\u00cdNIO DISSIPATIVO\n\nB\u00b4\n\nA\u00b4\n\nBARRA E PRAIA R\u00cdTMICA\n\nC\u00daSPIDES DE PREAMAR\n\nBARRA\n\nBARRA E CALHA LONGITUDINAL\n\n(a)\n\n(b)\n\n(c)\n\n(d)\n\n(e)\n\n(f)\n\nBAIXA-MAR\n\nDOM\u00cdNIO DISSIPATIVO\n\nZONA DE ARREBENTA\u00c7\u00c3O INTERNA\n\nZONA DE ARREBENTA\u00c7\u00c3O EXTERNA\n\nPRAIA\n\nCALHA\n\nCALHA\n\nR\nE\nF\nL\nE\nT\nI\nV\nO\n\nI\nN\nT\nE\nR\nM\nE\nD\nI\n\u00c1\nR\nI\nO\n\nD\nI\nS\nS\nI\nP\nA\nT\nI\nV\nO\n\nBARRA LONGITUDINAL BARRA CRESCENTE\n\nBARRA CRESCENTE\n\n \nFonte: Wright e Short (1984). \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\nShort e Hesp (1982), Wright e Short  (1984) e Wright et al. (1985) caracterizaram \n\na morfologia dos perfis praiais como dissipativa e refletiva, com varia\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, \n\ncorrespondendo a est\u00e1gios morfodin\u00e2micos representados por processos deposicionais e \n\nhidrodin\u00e2micos associados, conforme descritos a seguir: \n\n? as praias refletivas (R) (?<1,50) apresentam sedimentos que variam de areias \n\ngrossas a m\u00e9dias, e s\u00e3o caracterizadas por arrebenta\u00e7\u00e3o do tipo ascendente, \n\nondas com pouca altura, constante reflex\u00e3o de ondas, sem barras arenosas, \n\nperfil com grande declividade e reduzido transporte de sedimentos;  \n\n? as praias intermedi\u00e1rias (1,50<?<5,5) subdividem-se em quatro tipos: Terra\u00e7os \n\nde Baixa-mar (TBM); Barra Transversal (BT); Barra e Praia em C\u00faspide \n\n(BPC); e Barra e Calha Longitudinal (BCL). Apresentam areias m\u00e9dias a finas \n\ne t\u00eam rela\u00e7\u00e3o com ondas e per\u00edodos de razo\u00e1vel amplitude, arrebenta\u00e7\u00e3o de \n\nmergulhante \u00e0 deslizante, presen\u00e7a de uma ou mais barras arenosas, circula\u00e7\u00e3o \n\nentre as c\u00e9lulas com correntes longitudinais, caracter\u00edsticas de linhas de praia \n\nr\u00edtmicas e alto grau de mobilidade da praia; e \n\n? As praias do tipo dissipativas (D) (?>5,5) s\u00e3o compostas por sedimentos finos, \n\nondas grandes e com baixa reflex\u00e3o, barras m\u00faltiplas que atenuam a energia \n\ndas ondas, extensa topografia de berma e arrebenta\u00e7\u00e3o do tipo deslizante. \n\n \n\nNa costa do Cear\u00e1, merecem destaque os estudos sobre o papel transformador das \n\nondas realizados por Morais (1980), Pitombeira e Morais (1974), Meireles e Morais (1996), \n\nMaia (1998), Magalh\u00e3es (2000), Pinheiro (2000), Lehugeur et al. (2003), Pinheiro (2003), \n\nSousa et al. (2006), Oliveira (2009) e Moura (2012).  \n\n \n\n2.5.3 Mar\u00e9s \n\n \n\nAs mar\u00e9s s\u00e3o elementos importantes a serem considerados no que tange ao \n\ntransporte de sedimentos. Al\u00e9m disso, sua oscila\u00e7\u00e3o interfere na morfologia da costa, pois \n\ntransfere as zonas de arrebenta\u00e7\u00e3o, surfe e espraiamento sobre o perfil da praia (HOEFEL, \n\n1998) e interfere substancialmente nos ecossistemas costeiros, como nos estu\u00e1rios, por \n\nexemplo.  \n\nSegundo Davies (1964), as mar\u00e9s se classificam como micro (<2m), meso (2 \u2013 \n\n4m) e macro (>4m); posteriormente, Hayes (1979 apud USACE, 1992) expandiu a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o para: Micromar\u00e9 (<1m), Baixa-mesomar\u00e9 (1 \u2013 2m), Alta-mesomar\u00e9 (2 \u2013 3,5m), \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nBaixa-macromar\u00e9 (3,5 \u2013 5m), Alta-macromar\u00e9 (3,5 \u2013 5m) e Macromar\u00e9 (>5m). Segundo Pond \n\ne Pickard (1983), as mar\u00e9s podem ser classificadas de acordo com sua influ\u00eancia: mar\u00e9 diurna \n\ncom regularidade de preamar e baixa-mar em um dia (24h); mar\u00e9 semidiurna, que apresenta \n\nduas preamares e duas baixa-mares em um dia, com discrep\u00e2ncia pouco significativa na altura \n\ne dura\u00e7\u00e3o dos ciclos; e mar\u00e9 mista, que tamb\u00e9m apresenta duas preamares e baixa-mares, \n\npor\u00e9m com significativa diferen\u00e7a na altura e dura\u00e7\u00e3o de cada ciclo. \n\nEm alguns casos, podem-se observar mudan\u00e7as no tamanho da onda e na forma de \n\narrebenta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da oscila\u00e7\u00e3o de subida e descida da mar\u00e9 na zona de antepraia. Isso \n\npode interferir na posi\u00e7\u00e3o da arrebenta\u00e7\u00e3o, culminando no aumento do montante de \n\nsedimentos jogados em suspens\u00e3o pelas ondas a cada ciclo de mar\u00e9 (DUARTE, 1997). \n\nO conhecimento da for\u00e7a dominante no perfil, ou seja, se \u00e9 controlado pelas ondas \n\ne/ou mar\u00e9s, \u00e9 importante nos planos de ocupa\u00e7\u00e3o, reordenamento territorial e implanta\u00e7\u00e3o de \n\nobras de prote\u00e7\u00e3o em \u00e1reas costeiras (SOUSA, 2007). \n\n \n\n2.5.4 Correntes \n\n \n\nAs correntes costeiras s\u00e3o consequ\u00eancia de parte da energia dissipada pelas ondas \n\nincidentes na zona de surfe. Entretanto, as correntes longitudinais (longshore currents) e \n\ncorrentes de retorno (rip currents) atuam na zona de surfe como ferramentas primordiais no \n\ntransporte de sedimentos ao longo da costa e como agentes funcionais na modifica\u00e7\u00e3o da \n\nmorfodin\u00e2mica praial (CALLIARI et al., 2003). \n\nO \u00e2ngulo formado com a costa em raz\u00e3o das transforma\u00e7\u00f5es das ondas em \u00e1guas \n\nrasas, fen\u00f4meno da refra\u00e7\u00e3o de ondas, interage gerando um vetor de energia paralelo \u00e0 linha \n\nde costa, denominado de corrente longitudinal ou corrente de deriva litor\u00e2nea (LONGUET-\n\nHIGGINS, 1970 apud MUEHE, 1996). A velocidade de uma corrente desse tipo varia em \n\nfun\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de incid\u00eancia das ondas, sendo que \u00e2ngulos superiores a 5\u00ba s\u00e3o suficientes \n\npara produzir velocidades muito significativas.  \n\nOs movimentos de \u00e1gua e o transporte de sedimentos gerados pelas correntes \n\nlongitudinais se d\u00e3o dentro das zonas de arrebenta\u00e7\u00e3o e surfe. Hoefel (1998) cita que o \n\nmovimento gerado nesse tipo de corrente \u00e9 intensificado da costa em dire\u00e7\u00e3o ao oceano, \n\nalcan\u00e7ando seu \u00e1pice no meio da zona de surfe, ressaltando que esse movimento n\u00e3o \n\nultrapassa a zona de arrebenta\u00e7\u00e3o, visto que as correntes longitudinais s\u00e3o comandadas pelas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es das ondas nessa zona.  \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nJ\u00e1 as correntes de retorno (rip currents) ocorrem transversal ou obliquamente \u00e0 \n\nlinha de costa (FIGURA 14). S\u00e3o correntes superficiais formadas a partir do movimento de \n\nretorno das \u00e1guas acumuladas na zona costeira que escoam atrav\u00e9s de depress\u00f5es topogr\u00e1ficas \n\nde uma barra ou pelo transporte de massas d\u2019\u00e1gua em regi\u00f5es longe dessas correntes \n\n(AAGAARD e MASSELINK, 1999). \n\n \nFigura 14 \u2013 Esquema mostrando o funcionamento de correntes de retorno (rip currents). \n\n \nFonte: Guerra e Cunha (1994). \n\n \n\nAs correntes de retorno, segundo Aagaard e Masselink (1999), atravessam a zona \n\nde surfe at\u00e9 extinguirem-se gerando c\u00e9lulas de circula\u00e7\u00e3o. O ac\u00famulo de \u00e1gua entre a barra \n\narenosa e a linha de praia faz com que essa \u00e1gua seja lan\u00e7ada em dire\u00e7\u00e3o ao mar, gerando os \n\ncanais de retorno. Essas correntes geradas por esse processo s\u00e3o chamadas de correntes \n\nconvergentes ou correntes de alimenta\u00e7\u00e3o (feeder currents), que geram e mant\u00eam o vetor de \n\nenergia que realiza o transporte de sedimento e massa d\u2019\u00e1gua em dire\u00e7\u00e3o ao mar. As c\u00e9lulas \n\nde circula\u00e7\u00e3o, onde a energia gerada pela corrente de retorno \u00e9 dissipada, sofre forte \n\ninflu\u00eancia das correntes longitudinais. \n\n \n\n2.5.5 Balan\u00e7o sedimentar das praias \n\n \n\nOs trabalhos que se referem \u00e0 natureza dos ciclos de praias t\u00eam sido baseados na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de numerosos perfis topogr\u00e1ficos, seguindo a tradi\u00e7\u00e3o da \u201cEscola Americana de \n\nGeomorfologia\u201d, enquanto as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 topografia, sedimentologia e din\u00e2mica \n\nde ondas empregadas para caracterizar a variabilidade de um perfil de praia, seguem um dos \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nmais promissores modelos, o da \u201dEscola Australiana de Geomorfologia\u201d, com base, \n\nprincipalmente, nos trabalhos de Wright e Short (1984).  \n\nSegundo Bird (1985), as mudan\u00e7as que ocorrem nas praias resultam de varia\u00e7\u00f5es \n\nna taxa de suprimento de v\u00e1rias fontes ou no modelo de perda de sedimentos (FIGURA 15). \n\nEssas varia\u00e7\u00f5es podem estar associadas a diferentes fatores, incluindo-se as mudan\u00e7as \n\ngeomorfol\u00f3gicas ou modifica\u00e7\u00f5es por atividades humanas. \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Dep\u00f3sitos de ganho ou perda de sedimentos em praias, conforme a a\u00e7\u00e3o dos diversos agentes \n\nenvolvidos. \n\n \nFonte: Bird (1985). \n\n \n\nBowen e Inman (1966) sintetizaram as principais fontes e perdas de sedimentos \n\nexistentes em um balan\u00e7o sedimentar litor\u00e2neo (TABELA 1).  \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Balan\u00e7o sedimentar litor\u00e2neo. \n\nFonte D\u00e9bito Balan\u00e7o \n\nTransporte de sedimentos por correntes \n\nao longo da costa para a praia \n\nTransporte de sedimentos por \n\ncorrentes \n\nDeposi\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o \n\npraial \n\nDescarga Fluvial Transporte e\u00f3lico para a forma\u00e7\u00e3o \nde dunas \n\n \n\nEros\u00e3o de cost\u00f5es Transporte de sedimentos para a \n\nplataforma continental \n\n \n\nTransporte de sedimentos da plataforma \n\ncontinental \n\n  \n\nTransporte e\u00f3lico para a praia   \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o praial   \n\nFonte: Bowen e Ilman (1966). \n\n \n\nSegundo Muehe (1996), a exist\u00eancia de uma praia arenosa decorre do balan\u00e7o \n\nentre o fornecimento e a retirada do material que a originou. Desta forma, o perfil transversal \n\nde uma praia apresenta varia\u00e7\u00f5es de acordo com a acres\u00e7\u00e3o ou perda de sedimentos (areia), o \n\nqual se encontra regido pela energia das ondas, ou seja, de acordo com as varia\u00e7\u00f5es entre \n\ntempo bom (engordamento) e tempestade (eros\u00e3o). \n\nNos locais em que o regime de ondas muda significativamente entre inverno e \n\nver\u00e3o, a praia desenvolve perfis sazonais t\u00edpicos de eros\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o, denominados de \n\nperfil de inverno e perfil de ver\u00e3o (MANSO et al.,1995), respectivamente (FIGURA 16).  \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Varia\u00e7\u00f5es sazonais do perfil de praia. (A) Situa\u00e7\u00e3o de inverno.  (B) Situa\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o. \n\n \nFonte: Manso et al. (1995). \n\n \n\nAs pequenas ondas de ver\u00e3o movem areia da antepraia para o estir\u00e2ncio/p\u00f3s-praia, \n\nformando uma berma de ver\u00e3o, enquanto as altas ondas de inverno erodem os sedimentos \n\npraiais, acumulando-os sob a forma de barras (bancos), cuja configura\u00e7\u00e3o tende a ser revertida \n\nno ver\u00e3o seguinte (MANSO et al., 1995).  \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nDurante todo o ano, a regi\u00e3o costeira do estado do Cear\u00e1 \u00e9 caracterizada por \n\ntemperaturas elevadas, em m\u00e9dia 27,6\u00baC. Entre os meses de agosto e dezembro, per\u00edodo de \n\nver\u00e3o (inverno no hemisf\u00e9rio norte), diminui a umidade e, consequentemente, aumentam a \n\ninsola\u00e7\u00e3o e a velocidade dos ventos, acarretando, assim, ondas mais altas e de maior poder \n\nerosivo, resultando na praia uma morfologia de inverno. J\u00e1 nos meses de janeiro a julho, em \n\ngeral, esta condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica se inverte, ocasionando temperatura e ventos mais amenos, \n\nacarretando ondas mais suaves e de menor poder erosivo, restaurando a morfologia das praias, \n\napresentando um perfil de ver\u00e3o. \n\n \n\n2.6 Eros\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\n \n\nSegundo Suguio (1992), o processo de eros\u00e3o \u00e9 definido como sendo, em geral, de \n\norigem natural, podendo atuar tanto em costas rasas como escarpadas. Entretanto, a eros\u00e3o \n\ncosteira tamb\u00e9m pode ser induzida por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. Por outro lado, o processo de \n\nprograda\u00e7\u00e3o da linha de costa \u00e9 definido como um mecanismo de avan\u00e7o da linha costeira, \n\nmar adentro, geralmente relacionado \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o por processos marinhos litor\u00e2neos e/ou \n\nfluviais (SUGUIO, 1992). \n\nV\u00e1rios trabalhos que abordam os processos de eros\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o da zona \n\ncosteira no Brasil e no mundo t\u00eam sido desenvolvidos, tais como: Komar (1983), Dias (1990), \n\nCarvalho et al. (1994), Morais (1996), Bird (1996), Muehe (1996), Maia at al. (1997); \n\nPinheiro (2000), Muehe (2001), Martins et al. (2004),  Muehe (2005), Moura et al. (2007), \n\nSousa (2007), Marino et al. (2012), dentre outros. \n\nConforme os estudos de Souza et al. (2005), a eros\u00e3o costeira \u00e9 um processo \n\ndecorrente do balan\u00e7o sedimentar negativo que pode trazer como consequ\u00eancias para a praia a \n\nredu\u00e7\u00e3o de sua largura, perda e desequil\u00edbrios de habitats naturais, aumento das inunda\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes de ressacas, destrui\u00e7\u00e3o de estruturas constru\u00eddas pelo homem e perda do valor \n\npaisag\u00edstico e tur\u00edstico da regi\u00e3o.  \n\nSegundo Bird (1985 e 1999), cerca de 20% das linhas de costa de todo o planeta \n\ns\u00e3o formadas por praias arenosas, das quais 70% est\u00e3o em processo predominante de eros\u00e3o, \n\n20% em prograda\u00e7\u00e3o e os restantes 10% encontram-se em equil\u00edbrio relativo. \n\nNo Brasil, alguns estudos sobre os processos erosivos nas praias est\u00e3o atestando \n\neste problema aos fen\u00f4menos naturais e/ou antr\u00f3picos, pois os mesmos podem interagir entre \n\nsi o tempo todo no condicionamento da eros\u00e3o, sendo dif\u00edcil identificar ou mesmo \n\nindividualizar o seu fator principal. Vide Quadro 2 (SOUZA et al., 2005). \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nQuadro 2 \u2013 Indicadores de eros\u00e3o costeira. \n\nIndicadores de eros\u00e3o costeira \n\nI \u2013 P\u00f3s-praia muito estreita ou inexistente devido \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o permanente durante as preamares de siz\u00edgia \n\n(praias urbanizadas ou n\u00e3o). \n\nII \u2013 Retrograda\u00e7\u00e3o geral da linha de costa nas \u00faltimas d\u00e9cadas, com diminui\u00e7\u00e3o da largura da praia em toda a \n\nsua extens\u00e3o, ou mais acentuadamente em determinados locais dela (praias urbanizadas ou n\u00e3o). \n\nIII \u2013 Eros\u00e3o progressiva de dep\u00f3sitos marinhos e/ou e\u00f3licos pleistoc\u00eanicos a atuais que bordejam as praias, sem \n\no desenvolvimento de fal\u00e9sias ou escarpamentos em dunas e terra\u00e7os marinhos (praias urbanizadas ou n\u00e3o). \n\nIV \u2013 Presen\u00e7a de fal\u00e9sias com alturas de at\u00e9 dezenas de metros em rochas sedimentares mesozoicas, sedimentos \n\nterci\u00e1rios (Forma\u00e7\u00e3o Barreiras) e rochas de praia pleistoc\u00eanicas e holoc\u00eanicas, e presen\u00e7as de escarpamentos em \n\ndep\u00f3sitos marinhos e/ou e\u00f3licos pleistoc\u00eanicos a atuais que bordejam as praias (praias urbanizadas ou n\u00e3o). \n\nV \u2013 Destrui\u00e7\u00e3o de faixas frontais de vegeta\u00e7\u00e3o de \u201crestinga\u201d ou de manguezal e/ou presen\u00e7a de ra\u00edzes e troncos \n\nem posi\u00e7\u00e3o de vida soterrados na praia, devido \u00e0 eros\u00e3o e soterramento causados pela Retrograda\u00e7\u00e3o/migra\u00e7\u00e3o \nda linha de costa, ou por processos de sobrelavagem (ilhas e praias-barreiras) \n\nVI \u2013 Exuma\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de dep\u00f3sitos paleolagunares, turfeiras, arenitos de praia ou terra\u00e7os marinhos \n\nholoc\u00eanicos e pleistoc\u00eanicos, sobre o estir\u00e2ncio e/ou a face litor\u00e2nea atuais, devido \u00e0 remo\u00e7\u00e3o das areias praiais \n\npor eros\u00e3o costeira e d\u00e9ficit sedimentar extremamente negativo (praias urbanizadas ou n\u00e3o). \n\nVII \u2013 Frequ\u00eancia exposi\u00e7\u00e3o de \u201cterra\u00e7os ou fal\u00e9sias artificiais!\u201d, apresentando pacotes de espessura at\u00e9 m\u00e9trica, \n\nformados por sucessivas camadas de aterros soterrados por lentes de areias praias/dunares (contato entre a praia \n\ne a \u00e1rea urbanizada). \n\nVIII \u2013 Constru\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de estruturas artificiais erguidas sobre os dep\u00f3sitos marinhos ou e\u00f3licos \n\nholoc\u00eanicos que bordejam a praia, a p\u00f3s-praia, o estir\u00e2ncio, a face litor\u00e2nea e/ou zona de surfe. \n\nIX \u2013 Retomada erosiva de antigas plataformas de abras\u00e3o marinha, elevadas de +2 a +6 m, formadas sobre \nrochas do embasamento \u00edgneo-metam\u00f3rfico pr\u00e9-cambriano a mesoz\u00f3ico, ou rochas sedimentares mesoz\u00f3icas, \n\nou sedimentos terci\u00e1rios (Forma\u00e7\u00e3o Barreiras) ou arenitos praiais pleistoc\u00eanicos, em \u00e9pocas em que o n\u00edvel do \n\nmar encontrava-se acima do atual, durante o final do Pleistoceno e o Holoceno (praias urbanizadas ou n\u00e3o). \n\nX \u2013 Presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es de minerais pesados em determinados trechos da praia, em associa\u00e7\u00e3o com \n\noutras evid\u00eancias erosivas (praias urbanizadas ou n\u00e3o) \n\nXI \u2013 Presen\u00e7a de embaiamentos formados pela atua\u00e7\u00e3o de correntes de retorno concentradas associadas a zonas \n\nde barlamar ou centros de diverg\u00eancia de c\u00e9lulas de deriva litor\u00e2nea localizados em local mais ou menos fixo da \n\npraia, podendo ocorrer tamb\u00e9m processos de sobrelavagem (ilhas e praias-barreiras) \n\nFonte: Souza et al. (2005, p. 139). \n\n \n\nPara Morais (1996), a eros\u00e3o costeira \u00e9 iniciada quando o material erodido \u00e9 \n\nlevado da linha de costa em maior propor\u00e7\u00e3o do que \u00e9 depositado. Segundo Souza et al. \n\n(2005), a eros\u00e3o costeira \u00e9 dividida em dois tipos: eros\u00e3o natural e eros\u00e3o antr\u00f3pica. A eros\u00e3o \n\nnatural \u00e9 resultado da sazonalidade dos regimes de ondas e da morfodin\u00e2mica das fei\u00e7\u00f5es \n\nfisiogr\u00e1ficas costeiras, constituindo um processo normal no equil\u00edbrio sedimentol\u00f3gico e \n\ndin\u00e2mico nas diversas formas de interven\u00e7\u00e3o. \n\nMuehe (2001) aponta como principais causas da eros\u00e3o a interven\u00e7\u00e3o do homem \n\nnos processos costeiros seguidos da urbaniza\u00e7\u00e3o da orla. Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 importante na \n\nmedida em que se relega a eros\u00e3o provocada por fen\u00f4menos naturais a um segundo plano, \n\nprincipalmente a decorrente de uma suposta eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar. \n\nAs causas de eros\u00e3o costeira s\u00e3o amplamente discutidas em n\u00edvel mundial \n\n(BRUUN, 1962; BIRD, 1985) e nacional (SOUZA E SUGUIO, 2003; DILLENBURG et al., \n\n2004; DOMINGUEZ, 2007), sendo que dois importantes processos s\u00e3o apontados como \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nprincipais causadores do fen\u00f4meno: a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar e o balan\u00e7o sedimentar \n\nnegativo.   \n\nPara se classificar uma praia quanto \u00e0s causas naturais e antr\u00f3picas, Souza (1997, \n\n1999, 2001), Dominguez (1999) e Souza e Suguio (2003) desenvolveram uma metodologia na \n\nqual se pode utilizar 13 itens que sintetizam as causas naturais e 7 as antr\u00f3picas, conforme \n\nelencados no Quadro 3 (SOUZA et al., 2005). \n\n \nQuadro 3 \u2013 Causas naturais e antr\u00f3picas da eros\u00e3o costeira e efeitos e processos associados (continua). \n\nCausas naturais da eros\u00e3o \n\ncosteira \n\nEfeitos e processos associados \n\n1 Din\u00e2mica de circula\u00e7\u00e3o \ncosteira: presen\u00e7a de centros \n\nde diverg\u00eancia de c\u00e9lulas de \n\nderiva litor\u00e2nea em \n\ndeterminados locais mais ou \n\nmenos fixos da linha de \ncosta e atua\u00e7\u00e3o do efeito \n\n\u201cfoco est\u00e1vel\u201d \n\nNa zona de barlamar de uma c\u00e9lula de deriva litor\u00e2nea, o processo erosivo \n\n\u00e9 naturalmente predominante. Em um centro de diverg\u00eancia de duas \n\nc\u00e9lulas, o processo erosivo \u00e9 mais intenso, podendo ocorrer fortes \n\ncorrentes de retorno e embaiamentos na praia. A ocorr\u00eancia dessas c\u00e9lulas \n\nem locais mais ou menos fixos da praia foi destacado por Souza (1997) em \n\nS\u00e3o Paulo e por Calliari et al. (1998) na costa do Rio Grande Sul, onde o \n\nfen\u00f4meno gerado pela concentra\u00e7\u00e3o de energia de ondas por processos de \n\nrefra\u00e7\u00e3o em certos trechos da linha de costa foi denominado \u201cfoco \nest\u00e1vel\u201d. \n\n2 Morfodin\u00e2mica praial: \nmobilidade e suscetibilidade \n\n\u00e0 eros\u00e3o costeira \n\nPraias intermedi\u00e1rias t\u00eam maior mobilidade e variabilidade temporal \n\ndevido \u00e1 presen\u00e7a de correntes de retorno e barras submersas \n\nextremamente m\u00f3veis, sendo, portanto, as mais suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. As \n\nreflexivas de alta energia (expostas) s\u00e3o mais suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o do que \n\nas dissipativas de alta energia (estas apresentam alto estoque sedimentar no \n\nperfil submerso). Os locais de maior eros\u00e3o s\u00e3o associados aos \n\nembaiamentos em praias intermedi\u00e1rias e dissipativas de alta energia. As \n\ndissipativas e reflexivas de baixa energia (abrigadas) s\u00e3o as mais est\u00e1veis e \n\nmenos suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, exibindo baixa variabilidade temporal e \n\nespacial. \n\n3 Aporte sedimentar atual \nnaturalmente ineficiente \n(continente, praia e fundo \n\nmarinho adjacente). \n\nO aporte sedimentar constante equilibra o balan\u00e7o de sedimentos na linha \n\nde costa, principalmente em situa\u00e7\u00f5es de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar. Se esse \nsuprimento \u00e9 ineficiente, haver\u00e1 eros\u00e3o costeira, seja pela aus\u00eancia de \n\ngrandes rios, pela efici\u00eancia de perdas ao longo da costa, ou pela reten\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos na plataforma continental e/ou campo de dunas adjacentes \n\n\u00e0s praias. \n\n4 Presen\u00e7a de irregularidades \nna linha de costa: mudan\u00e7as \n\nbruscas na orienta\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de costa, promont\u00f3rios \nrochosos e cabos \n\ninconsolidados. \n\nQuando essas irregularidades da linha de costa est\u00e3o presentes, ocorre \n\nforte dispers\u00e3o de sedimentos e eros\u00e3o em certos trechos. Eles causam a \n\ninterrup\u00e7\u00e3o local da deriva litor\u00e2nea resultante, provocando: acumula\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos a montante dessas irregularidades e eros\u00e3o a jusante, pois \nduas pequenas c\u00e9lulas de deriva litor\u00e2nea de mesmo sentido s\u00e3o geradas; \n\ne/ou a dispers\u00e3o de sedimentos rumo ao oceano devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de \n\ncorrentes de retorno. \n\n5 Presen\u00e7a de amplas zonas de \ntransporte ou tr\u00e2nsito de \n\nsedimentos (by-pass) \n\nEm certos segmentos longos e retos da linha de costa, a zona de transporte \n\nda c\u00e9lula de deriva litor\u00e2nea resultante \u00e9 muito ampla, causando \n\nsimultaneamente eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, que pouco \n\npermanecem na praia, pois est\u00e3o em tr\u00e2nsito cont\u00ednuo. O resultado \u00e9, em \n\ngeral, a eros\u00e3o praial, principalmente quando outros fatores contribuem \n\npara um d\u00e9ficit sedimentar. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Causas naturais e antr\u00f3picas da eros\u00e3o costeira e efeitos e processos associados (continua\u00e7\u00e3o). \n\nCausas naturais da eros\u00e3o \n\ncosteira \n\nEfeitos e processos associados \n\n6 Eleva\u00e7\u00f5es do NM de curto \nper\u00edodo devido a efeitos \n\ncombinados de fen\u00f4menos \n\nastron\u00f4micos, \n\nmeteorol\u00f3gicos e \n\noceanogr\u00e1ficos. \n\nEsses fen\u00f4menos referem-se a varia\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias, di\u00e1rias e sazonais \n\ndefinidas por Mesquita (2000). Ocorre a inunda\u00e7\u00e3o de praias, dunas e parte \n\ndas plan\u00edcies costeiras e a migra\u00e7\u00e3o de todo o perfil praial rumo ao \n\ncontinente, causando eros\u00e3o severa na linha de costa e destrui\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas constru\u00eddas pelo homem. \n\n7 Modifica\u00e7\u00e3o da deriva \nlitor\u00e2nea devido \u00e1 presen\u00e7a \n\nde desembocaduras fluviais \n\n(migra\u00e7\u00e3o lateral e efeito \n\n\u201cmolhe hidr\u00e1ulico\u201d), \n\nobst\u00e1culos situados na zona \n\npr\u00f3xima \u00e0 praia (barras de \n\ndesembocadura fluvial, \n\nilhas, parc\u00e9is, arenitos de \npraia e recifes), ba\u00edas e \n\ndesembocaduras lagunares. \n\nA migra\u00e7\u00e3o de desembocaduras causada por correntes de deriva litor\u00e2nea \nmais intensa do que o fluxo fluvial tem efeito erosivo direto sobre a linha \n\nde costa no sentido da migra\u00e7\u00e3o. Quando o fluxo fluvial \u00e9 mais intenso do \n\nque a deriva litor\u00e2nea, ocorre o efeito \u201cmolhe hidr\u00e1ulico\u201d, havendo forte \n\nac\u00famulo de sedimentos a barlamar da deriva litor\u00e2nea e eros\u00e3o intensa a \n\nsotamar (duas pequenas c\u00e9lulas s\u00e3o formadas). Os obst\u00e1culos costa-afora \n\npromovem fen\u00f4menos de difra\u00e7\u00e3o e refra\u00e7\u00e3o das ondas, induzindo \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o de pequenas c\u00e9lulas de deriva litor\u00e2nea que convergem para uma \n\nzona de sombra atr\u00e1s do obst\u00e1culo, que constituem excelentes armadilhas \nde sedimentos (t\u00f4mbolos). Ba\u00edas abertas no sentido da deriva litor\u00e2nea e \n\ndesembocaduras lagunares s\u00e3o tamb\u00e9m armadilhas de naturais de \n\nsedimentos, provocando d\u00e9ficit sedimentar nas praias a sotamar das c\u00e9lulas \n\nde transporte costeiro.   \n\n8 Invers\u00f5es bruscas de \norienta\u00e7\u00e3o na deriva \n\nlitor\u00e2nea causadas por \n\nfen\u00f4menos clim\u00e1tico-\nmeteorol\u00f3gicos, com a \n\npassagem de ciclones \n\nextratropicais ou Anticiclone \n\nTropical Atl\u00e2ntico (frentes \n\nfrias estacion\u00e1rias) e a \n\natua\u00e7\u00e3o intensa do \u201cEl \n\nNi\u00f1o/ENOS (El Ni\u00f1o-\n\nOscila\u00e7\u00e3o Sul)\u201d. \n\nEventos de \u201cEl Ni\u00f1o\u201d alteram o regime de ventos e de ondas podendo \n\ncausar invers\u00e3o das correntes de deriva litor\u00e2nea. Isto tem sido observado \n\nprincipalmente nas plan\u00edcies costeiras e praias da costa leste e nordeste do \n\nBrasil (situa\u00e7\u00e3o normal: de sul para norte; situa\u00e7\u00e3o de \u201cEl Ni\u00f1o\u201d: de norte \npara sul) e consequente eros\u00e3o praial. Nas costas sul e sudeste, o \u201cEl Ni\u00f1o\u201d \n\nparece n\u00e3o afetar a circula\u00e7\u00e3o costeira t\u00e3o intensamente, a qual \u00e9 mais \n\nsens\u00edvel \u00e1s passagens de sistemas frontais estacion\u00e1rios (ventos e ondas \n\nprovenientes de SSW/S-SSE), que podem gerar invers\u00f5es no sentido da \n\nderiva litor\u00e2nea resultante em certos trechos da linha de costa mais aberta. \n\n9 Efeitos prim\u00e1rios da \neleva\u00e7\u00e3o do NM durante o \n\n\u00faltimo s\u00e9culo, em taxas de \n\nat\u00e9 50 cm/s\u00e9culo ou 4 \n\nmm/ano. \n\nO predom\u00ednio de eros\u00e3o costeira \u00e9 um dos principais efeitos de eleva\u00e7\u00e3o \ndo NM, provocando a retrograda\u00e7\u00e3o da linha de costa e a diminui\u00e7\u00e3o geral \n\nda largura das praias. Estruturas constru\u00eddas pelo homem s\u00e3o \n\nconstantemente destru\u00eddas. \n\n10 Estudos secund\u00e1rios da \neleva\u00e7\u00e3o de NM de longo \n\nper\u00edodo \u2013 Regra de Bruun: \n\nprocessos erosivos no perfil \n\nemerso da praia e deposi\u00e7\u00e3o \nno perfil submerso e fundo \n\nmarinho adjacente (perfil de \n\nequil\u00edbrio) \n\nEstudos sobre as modifica\u00e7\u00f5es no comportamento da batimetria da \n\nplataforma continental paulista, entre as is\u00f3batas de 0 a 50m, mostram um \n\ndeslocamento generalizado das is\u00f3batas rumo ao oceano e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndeclividade da plataforma continental no per\u00edodo de 1938 a 1994, \n\nsugerindo que parte das areias esteja sendo erodida da praia suba\u00e9rea e \ntransportadas e retidas no fundo marinho adjacente (zona pr\u00f3xima \u00e0 praia e \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o). \n\n11 Evolu\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria das \nplan\u00edcies costeiras: balan\u00e7o \n\nsedimentar de longo prazo \n\nnegativo e din\u00e2mica e \n\ncircula\u00e7\u00e3o costeira atuante \nna \u00e9poca. \n\nA maior ou menor presen\u00e7a de sedimentos quatern\u00e1rios reflete se o \n\nbalan\u00e7o sedimentar foi negativo ou positivo e tamb\u00e9m o comportamento \n\ngeral do transporte costeiro. \u00c1reas que estiveram sujeitas \u00e0 intensa eros\u00e3o \n\nno passado ou \u00e1 grande reten\u00e7\u00e3o de sedimentos por processos e\u00f3licos \n\n(grandes campos de dunas) t\u00eam atualmente baixo estoque de sedimentos \ndispon\u00edvel no sistema costeiro. \n\n12 Balan\u00e7o sedimentar atual \nnegativo originado por \n\nprocessos naturais \n\nindividuais ou combinados. \n\nO d\u00e9ficit de sedimentos em uma praia pode ser causa e efeito dos \n\nprocessos erosivos. Todos os fatores naturais citados acima tamb\u00e9m \n\ninduzem ao balan\u00e7o sedimentar negativo nas praias. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nQuadro 3 \u2013 Causas naturais e antr\u00f3picas da eros\u00e3o costeira e efeitos e processos associados  (conclus\u00e3o). \n\nCausas antr\u00f3picas da eros\u00e3o costeira Efeitos e processos associados \n\n13 Retirada de areia de praias e dunas Causa eros\u00e3o na praia local e em \u00e1reas vizinhas, alterando o \nbalan\u00e7o sedimentar das mesmas. \n\n14 Fatores tect\u00f4nicos. Embora esses fatores n\u00e3o sejam ainda bem conhecidos na costa do \nBrasil, estudos realizados no Rio Grande do Norte sugerem que a \n\nneotect\u00f4nica tem exercido papel fundamental na atua\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos erosivos costeiros de longo per\u00edodo, condicionando em \n\naltos e baixos estruturais (horstes e grabens) a forma\u00e7\u00e3o de fal\u00e9sias \n\nde at\u00e9 15m de altura (\u00e1reas de localiza\u00e7\u00e3o dos horstes) e de ba\u00edas \n\nem forma de zeta (grabens). Estas fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, por sua \nvez, t\u00eam sido esculpidas pela eros\u00e3o diferencial de sedimentos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras associada a padr\u00f5es de refra\u00e7\u00e3o e difra\u00e7\u00e3o de \n\nondas de dire\u00e7\u00e3o persistente (Diniz, 1998; Vital et al. no prelo). \n\n15 Urbaniza\u00e7\u00e3o da orla, com \ndestrui\u00e7\u00e3o de dunas e/ou \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os \n\nmarinhos holoc\u00eanicos e eventual \n\nocupa\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia. \n\nEssas interven\u00e7\u00f5es causam processos erosivos diretos, por \n\neliminarem um dos estoques sedimentares da praia e interferem na \n\narticula\u00e7\u00e3o de correntes costeiras, principalmente durante as \n\nressacas e preamares de siz\u00edgia em algumas praias. \n\n16 Implanta\u00e7\u00e3o de estruturas r\u00edgidas ou \nflex\u00edveis, paralelas ou transversais \u00e0 \n\nlinha de costa (em geral para conter \n\nou mitigar a eros\u00e3o costeira). \n\nEspig\u00f5es (de pedra ou bolsa-roca), molhes, enrocamentos, guias-\ncorrente, canais de drenagem, anteparos e muros/muretas (pedra, \n\nconcreto e outros materiais), gabi\u00f5es e quebra mares interferem na \n\ncircula\u00e7\u00e3o de correntes costeiras, pois modificam o \u00e2ngulo de \n\nincid\u00eancia das ondas, alteram o perfil praial e o regime sedimentar. \n\nEm geral, elas intensificam os problemas erosivos. Recifes \n\nartificiais implantados na plataforma continental interna rasa \n\ntamb\u00e9m podem modificar o clima de ondas, o padr\u00e3o de refra\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas incidentes e estacion\u00e1rias, causando modifica\u00e7\u00f5es no \nperfil praial. \n\n17 Armadilhas de sedimentos \nassociadas \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de \n\nestruturas artificiais \n\nAs estruturas artificiais n\u00e3o paralelas \u00e0 linha de costa s\u00e3o efetivas \n\narmadilhas de sedimentos, pois interrompem as correntes de deriva \n\nlitor\u00e2nea, dividindo a c\u00e9lula original em duas c\u00e9lulas de deriva \n\nlitor\u00e2nea menores. Haver\u00e1 acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \u00e0 barlamar da \n\nestrutura (que na verdade passa a ser a zona de sotamar de uma das \n\nc\u00e9lulas) e eros\u00e3o intensa \u00e0 sotamar da estrutura (que passa a ser \n\nzona de barlamar da outra nova c\u00e9lula). \n\n18 Extra\u00e7\u00e3o de areias fluviais \n(desassoreamento de \n\ndesembocaduras e minera\u00e7\u00e3o) e \n\ndragagens em canais de mar\u00e9 na \n\nplataforma continental \n\nAlteram o balan\u00e7o sedimentar regional e desencadeiam processos \nerosivos nos sistemas fluvial, estuarino e lagunar e nas praias. Por \n\noutro lado, podem aumentar o aporte de sedimentos no sistema \n\ncosteiro, pelo menos momentaneamente. \n\n19 Convers\u00e3o de manguezais, plan\u00edcies \nfluviais e lagunares, p\u00e2ntanos e \n\n\u00e1reas inundadas em terrenos para \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e atividades antr\u00f3picas; \n\nmudan\u00e7as no padr\u00e3o de drenagem. \n\nEssas modifica\u00e7\u00f5es causam desequil\u00edbrios no balan\u00e7o sedimentar \n\nregional, aumentando os processos erosivos no sistema costeiro e, \n\nconsequentemente, nas praias. Al\u00e9m disso, muitos desses terrenos \n\npassam a ser suscept\u00edveis a inunda\u00e7\u00f5es.   \n\n20 Balan\u00e7o sedimentar atual negativo \ndecorrente de interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas. \n\nO d\u00e9ficit de sedimentos em uma praia pode ser causa e efeito do \nerosivos. Todos os fatores antr\u00f3picos citados acima tamb\u00e9m \n\ninduzem ao balan\u00e7o sedimentar negativo nas praias.  \n\nFonte: Souza et al. (2005, p. 140, 141 e 142). \n* NM \u2013 n\u00edvel do mar \n\n \n\nMuitos autores estudam o litoral do estado do Cear\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos diversos \n\nimpactos negativos decorrentes da eros\u00e3o costeira, desde a d\u00e9cada de 1970, como Morais \n\n(1996) e Albuquerque (2008) no munic\u00edpio de Fortaleza, Pinheiro (2000) e Albuquerque e \n\nPinheiro (2005) nos munic\u00edpios da Caponga e Cascavel, Meireles e Morais (1994) no \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nmunic\u00edpio de Beberibe, Moura et al. (2007) no munic\u00edpio de Caucaia, Branco et al. (2005) e \n\nMoura (2009) no munic\u00edpio de Aquiraz, Moura (2012, 2013) nos munic\u00edpios de Aquiraz, \n\nFortaleza e Caucaia, dentre outros. \n\n \n\n2.6.1 M\u00e9todos para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos processos erosivos \n\n \n\nSouza et al. (2005) e Mallmann (2008) propuseram alguns m\u00e9todos, diretos e \n\nindiretos (QUADRO 4), para diagn\u00f3stico e quantifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos.  \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 M\u00e9todos para diagn\u00f3stico e quantifica\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o costeira. \n\nM\u00e9todo Tipo Princ\u00edpios Vantagens Desvantagens \n\nMapas \n\nHist\u00f3ricos \n\nIndireto C\u00e1lculo das dist\u00e2ncias \n\nentre duas ou mais \n\nlinhas de costa \n\nmultitemporais. \n\nPermite resgatar linhas \n\nde costa antigas e \n\ntrabalhar em larga escala \n\nespacial, apresenta custo \n\nrelativamente baixo. \n\nApresenta erros decorrentes da \n\nimprecis\u00e3o da linha de costa, \n\nda distor\u00e7\u00e3o dos mapas \n\noriginais e das diferen\u00e7as de \n\ndatum; n\u00e3o permite avalia\u00e7\u00e3o \n\nde mudan\u00e7as de curto-tempo. \n\nGPS Indireto Uso do GPS ou DGPS \ndeslocando-se sobre a \n\nfei\u00e7\u00e3o indicadora a \n\nbordo de um ve\u00edculo ou \n\ntransportado por \n\noperador. \n\nConstitui um m\u00e9todo \nr\u00e1pido e preciso; permite \n\ncobertura de longos \n\nsegmentos de costa; \n\napresenta custo \n\nrelativamente baixo. \n\nN\u00e3o permite o resgate de \nlinhas de costa pret\u00e9ritas. \n\nImagens de \n\nSat\u00e9lite \n\nIndireto Identifica\u00e7\u00e3o da linha de \n\ncosta e c\u00e1lculo das \n\ndist\u00e2ncias entre linhas \nde costas de diferentes \n\n\u00e9pocas sobre imagem \n\nregistrada. \n\nPermite o estudo \n\nrelativamente r\u00e1pido de \n\nextensas \u00e1reas. \n\nImagens de baixa resolu\u00e7\u00e3o \n\napresentam dificuldade de \n\ndelimitar a linha de costa; \nimagens de alta resolu\u00e7\u00e3o \n\napresentam custo elevado. \n\nIndicadores \n\nde eros\u00e3o \n\nIndireto Observa\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores de eros\u00e3o e \n\nmonitoramento da sua \n\nocorr\u00eancia espa\u00e7o-\n\ntemporal. \n\nConstitui um m\u00e9todo \n\nr\u00e1pido simples e de \n\nbaixo custo. \n\nPermite somente o diagn\u00f3stico \n\ne n\u00e3o a quantifica\u00e7\u00e3o; deve \n\npreferencialmente ser \n\nintegrado a outros m\u00e9todos. \n\nPerfis \n\ntopogr\u00e1ficos \n\nDireto Obten\u00e7\u00e3o de dados de \n\naltitude e dist\u00e2ncia \n\nTrata-se de um m\u00e9todo \n\nsimples e de baixo custo; \npermite diagnosticar \n\nmudan\u00e7as de curto-\n\ntempo, bem como um \n\nestudo tridimensional. \n\nPontual, inviabiliza o estudo \n\nde \u00e1reas extensas; n\u00e3o permite \nresgatar informa\u00e7\u00f5es \n\npret\u00e9ritas. \n\nFonte: Mallmann (2008). \n\n \n\nA partir desses m\u00e9todos e com base na identifica\u00e7\u00e3o dos indicadores de eros\u00e3o \n\ncosteira, Souza (1997, 1999, 2001), Dominguez (1999) e Souza e Suguio (2003) elaboraram \n\numa matriz de classifica\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 eros\u00e3o costeira para as praias do litoral brasileiro. \n\nQuadro 5 (SOUZA et al., 2005). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nQuadro 5 \u2013 Matriz de classifica\u00e7\u00e3o de risco \u00e0 eros\u00e3o costeira. \n\nN\u00famero total de \n\nindicadores de \n\neros\u00e3o costeira \n\n \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial na praia \n\n \n\n> 60% \n\n \n\n41 - 60% \n\n \n\n21 - 40% \n\n \n\n&lt;20% \n\n10 a 11 Muito Alto Muito Alto Alto Alto \n\n7 a 9 Muito Alto Alto M\u00e9dio M\u00e9dio \n\n4 a 6 Alto M\u00e9dio M\u00e9dio Baixo \n\n1 a 3 M\u00e9dio M\u00e9dio Baixo Baixo \n\n0 Muito Baixo \n\nFonte: Souza et al. (2005 p. 145). \n\n \n\nAs modifica\u00e7\u00f5es na posi\u00e7\u00e3o da linha de costa decorrem em grande parte pela falta \n\nde sedimentos, provocados pelo esgotamento da fonte, principalmente da plataforma \n\ncontinental. O processo se d\u00e1 pela transfer\u00eancia de sedimentos para os campos de dunas ou \n\npor efeitos decorrentes de interven\u00e7\u00e3o do homem, principalmente constru\u00e7\u00e3o de barragens ou \n\nobras que provocam a reten\u00e7\u00e3o do fluxo de sedimentos ao longo da costa. (MUEHE, 2006). \n\nA linha de costa \u00e9 um elemento geomorfol\u00f3gico que apresenta alta din\u00e2mica \n\nespacial decorrente de respostas a processos costeiros de diferentes magnitudes e frequ\u00eancias. \n\nSuas mudan\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o s\u00e3o de natureza complexa, envolvendo diversos processos ligados \n\n\u00e0s varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar (em curto e longo prazo), balan\u00e7o de sedimentos, movimentos \n\ntect\u00f4nicos e reol\u00f3gicos, e antr\u00f3picos (CAMFIELD e MORANG, 1996). \n\nAs praias arenosas s\u00e3o utilizadas pelo homem para diversos fins, destacando \n\naqueles de natureza recreacional e tur\u00edstica. A crescente demanda por tais usos nos munic\u00edpios \n\nlitor\u00e2neos induz muitas vezes a um desenvolvimento sem planejamento, desconsiderando a \n\nnatureza m\u00f3vel e din\u00e2mica da linha de costa. \n\nO mapeamento sistem\u00e1tico dessa linha e o acompanhamento de suas mudan\u00e7as \n\nrepresentam ferramentas para a gera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de grande valor para o planejamento e \n\ngerenciamento costeiro, pois fornecem subs\u00eddios para o estabelecimento de faixas de recuos \n\n(setback) da zona litor\u00e2nea, permitem a determina\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco de eros\u00e3o costeira e \n\ncontribuem tamb\u00e9m com informa\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o de obras de interven\u00e7\u00e3o direta na \n\nlinha de costa (guias correntes, molhes, engordamento de praia etc.) (ANDERS e BYRNES, \n\n1991; CROWELL et al., 1991). \n\nEstudos envolvendo a determina\u00e7\u00e3o das taxas de recuo de linha de costa v\u00eam \n\nsendo realizados desde a segunda metade do s\u00e9culo passado, utilizando para tal os mais \n\ndiversos m\u00e9todos de compara\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica, medi\u00e7\u00f5es diretas em fotografia a\u00e9rea vertical, \n\nmedi\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas no terreno, t\u00e9cnicas fotogram\u00e9tricas, utiliza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite \n\netc., visando, como resultado final, considerando a degrada\u00e7\u00e3o da zona costeira, \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nprevis\u00f5es din\u00e2micas do comportamento da linha de costa (SHORT e TREMBANIS, 2004; \n\nCALHAGHAN et al., 2009).  \n\nEm estudos de monitoramento costeiro, a exist\u00eancia de imagens de sensores \n\nremotos de diferentes \u00e9pocas converte a an\u00e1lise multitemporal em uma excelente ferramenta \n\npara auxiliar estudos geomorfol\u00f3gicos costeiros, ao estender informa\u00e7\u00f5es pontuais de uma \n\n\u00e1rea para um contexto geogr\u00e1fico, possibilitando o entendimento da hist\u00f3ria evolutiva desses \n\nsistemas (TREBOSSEN et al., 2005, CHU et al., 2006).  \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, as t\u00e9cnicas de mapeamento da linha de costa t\u00eam \n\napresentado grande evolu\u00e7\u00e3o relacionada ao r\u00e1pido avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, populariza\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e cartografia digital, estendendo-se tamb\u00e9m \u00e0s formas de \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados pela incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, tais como DGPS e Sensores Laser \n\n(LIDAR) (LEATHERMAN, 2003).  \n\n  \n\n2.7 Vulnerabilidade da praia \u00e0 eros\u00e3o costeira \n\n \n\nA discuss\u00e3o acerca de riscos, vulnerabilidade, impactos e a\u00e7\u00f5es mitigadoras no \n\nambiente costeiro \u00e9 assunto de import\u00e2ncia mundial retratada nos trabalhos de Bush et al. \n\n(1999), Harvey (1999), Tagliani (2003), Pinheiro (2003) e Lins-de-Barros (2005). A \n\nabrang\u00eancia do termo risco diz respeito ao entendimento de que os efeitos das atividades ou \n\ndecis\u00f5es de cunho individual ou coletivo podem apresentar resultados imprevistos.  \n\nSegundo Lins-de-Barros (2005), o risco nas zonas costeiras \u00e9 muitas vezes \n\nassociado ao perigo do mar, das ondas ou das correntes, contudo n\u00e3o se pode esquecer das \n\ninterfer\u00eancias antr\u00f3picas que podem vir a amenizar ou intensificar esses riscos. Nesse sentido, \n\na autora supracitada considera que, nas diferentes abordagens, o risco est\u00e1 sempre associado \u00e0 \n\nprobabilidade de determinado perigo gerar danos \u00e0 sociedade, sejam estes materiais ou para a \n\nsa\u00fade e para a vida humana.  \n\nO termo vulnerabilidade engloba grande n\u00famero de vari\u00e1veis que perpassam \n\ntemas que variam de ambientais a socioecon\u00f4micos, passando por culturais, dentre outros. \n\nNesse sentido, o conceito de vulnerabilidade f\u00edsica \u00e9 \u201co estado de fragilidade natural de \n\ndeterminada costa a eventos erosivos em curta ou longa escala temporal\u201d (LINS-DE-\n\nBARROS, 2005).  \n\nDe acordo com Moura (2012), o grau de vulnerabilidade de um ambiente litor\u00e2neo \n\nou, mais especificamente de uma praia, \u00e9 determinado a partir de deslocamentos da linha de \n\ncosta, como tamb\u00e9m do equil\u00edbrio e das caracter\u00edsticas da mesma, sendo analisado o \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\ncomportamento com que um processo ou um componente do sistema sofre agress\u00f5es do \n\nagente impactante. \n\nMallmann e Ara\u00fajo (2010) apresentaram uma proposta metodol\u00f3gica para estimar \n\na vulnerabilidade de segmentos costeiros \u00e0 eros\u00e3o atrav\u00e9s de uma abordagem \n\nsemiquantitativa, ferramenta importante no processo de gerenciamento costeiro, tendo em \n\nvista que possibilita o estabelecimento de \u00e1reas priorit\u00e1rias para a gest\u00e3o (QUADRO 6).  \n\n \nQuadro 6 \u2013 Vari\u00e1veis utilizadas para o c\u00e1lculo dos \u00edndices de vulnerabilidade e seus pesos correspondentes. \n\nDescritores Pesos \n\nCondi\u00e7\u00f5es Morfol\u00f3gicas 1 2 3 \n\nTipo de orla Abrigada Semiabrigada Exposta \n\nLargura da p\u00f3s-praia Ampla (>70m) M\u00e9dia (30-70m) Estreita (<30m) \n\nInclina\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-praia \u00cdngreme (>30\u00b0) Moderada (5-30\u00b0) Suave (<5\u00b0) \n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o* Areia grossa (0,5-1mm) Areia m\u00e9dia (0,25-0,5mm) Areia Fina (0,125-0,25mm) \n\nAtributos Naturais 1 2 3 \n\nRecifes paralelos \u00e0 costa Presente - Ausente \n\nManguezal Presente - Ausente \n\nDist\u00e2ncia de foz de rio Distante Moderada (adjac\u00eancias) Pr\u00f3ximo (segmento) \n\nDunas ou cord\u00f5es arenosos Presente - Ausente \n\nAfloramento rochoso Ausente - Presente \n\nInflu\u00eancia Marinha 1 2 3 \n\nVaria\u00e7\u00e3o de mar\u00e9 Micro (<2m) Meso (2-4m) Macro (>4m) \n\nTipo de arrebenta\u00e7\u00e3o Deslizante - Mergulhante \n\nLargura da zona de surfe Ampla M\u00e9dia Estreita \n\nPraia recreativa na mar\u00e9 alta Sim - N\u00e3o \n\nAltura significativa de onda*&lt;0,5m 0,5-1m > 1m \n\nProcessos Costeiros 1 2 3 \n\nIndicadores de eros\u00e3o Ausente - Presente \n\nIndicadores de acumula\u00e7\u00e3o Presente - Ausente \n\nTaxa anual de deslocamento de \nlinha de costa ** \n\n> 0,5 m.ano-1 de -0,5 a 0,5 m. ano-1 \n \n\n> -0,5 m. ano-1 \n\nInflu\u00eancia Antr\u00f3pica 1 2 3 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o do beach front Baixa (<30%) Moderada (30-70%) Alta (>70%) \n\nTipo de constru\u00e7\u00f5es Casas - Pr\u00e9dios \n\nLocal onde a primeira faixa de \nconstru\u00e7\u00f5es est\u00e1 assentada \n\n \n\nAtr\u00e1s da p\u00f3s-praia \n\n \n\nP\u00f3s-praia Praia \n\nEstrutura de prote\u00e7\u00e3o costeira Ausente - Presente \n\nTaxa de crescimento demogr\u00e1fico*&lt;10%. ano-1 10 a 20%. ano-1 > 20%.ano-1 \n\nFonte: Mallmann e Ara\u00fajo (2010). \n* Dados obtidos ou calculados a partir de informa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-existentes \n** Dados obtidos a partir de fotografias a\u00e9reas e caminhamentos com GPS (intervalo de 1961-2006) \n\nDemais dados: obtidos por medi\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es em campo \n\n \n\nA metodologia foi embasada nos estudos referentes ao tema (DAL CIN e \n\nSIMEONI, 1994; ESTEVES e FINKL, 1998; THIELER e HAMMAR-KLOSE, 1999; \n\nSOUZA e SUGUIO, 2003) associada \u00e0 compila\u00e7\u00e3o de dados secund\u00e1rios e \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndos dados coletados em campo. Os dados qualitativos e quantitativos s\u00e3o codificados em \n\npesos proporcionais \u00e0 sua influ\u00eancia sobre um \u00cdndice de Vulnerabilidade Global (IVG), que, \n\npor sua vez, \u00e9 calculado a partir de cinco \u00cdndices Parciais de Vulnerabilidade (IPVs), \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nrelacionados: \u00e0 morfologia costeira, \u00e0 presen\u00e7a de atributos naturais, \u00e0 influ\u00eancia marinha, aos \n\nprocessos costeiros e a fatores antr\u00f3picos, listados no Quadro 6. \n\nPara integrar as vari\u00e1veis, essas autoras escolheram uma abordagem \n\nsemiquantitativa, na qual todos os atributos, qualitativos ou quantitativos, foram codificados \n\nem pesos (1, 2 e 3), de acordo com seu grau de influ\u00eancia sobre a vulnerabilidade da costa \u00e0 \n\neros\u00e3o. Todos os dados referentes a cada segmento foram organizados em planilhas \n\neletr\u00f4nicas. Os \u00edndices parciais de vulnerabilidade foram calculados usando o algoritmo que \n\nconsiste na raiz quadrada do produto das vari\u00e1veis codificadas dividido pelo n\u00famero de \n\nvari\u00e1veis, conforme mostra a Equa\u00e7\u00e3o (3).  \n\n \n\nIPV = ? (v1 * v2 * v3 * ... vn) / n)                                                                                              (3) \n\n                         \n\nOnde:  \n\nv=vari\u00e1vel \n\nn=n\u00famero de vari\u00e1veis. \n\n \n\nEssas autoras integraram os IPVs no \u00edndice global de vulnerabilidade (IGV) a \n\npartir do seu somat\u00f3rio, Equa\u00e7\u00e3o (4). E, para expressarem a vulnerabilidade em percentual, os \n\nvalores finais do IGV foram divididos por um denominador comum, representado pelo \n\nsomat\u00f3rio dos valores m\u00e1ximos poss\u00edveis de cada IPV. \n\n \n\nIGV = ? IPVs                                                                                                                           (4) \n\n \n\nOs valores calculados resultaram em n\u00fameros adimensionais, logo, elas acharam \n\nnecess\u00e1rio um tratamento estat\u00edstico para sua interpreta\u00e7\u00e3o. A partir do resultado desta \n\nan\u00e1lise, calcularam os quartis e estabeleceram a rela\u00e7\u00e3o com o n\u00edvel de vulnerabilidade para \n\ncada um dos \u00edndices parciais (QUADRO 7). \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos valores e os graus de vulnerabilidade. \n\nIntervalo Grau de vulnerabilidade \n\n[Valor m\u00ednimo \u2013 Primeiro quartil (25%)] Baixo \n\n]Primeiro quartil \u2013 Segundo quartil (50%)] Moderado \n\n]Segundo quartil \u2013 Terceiro quartil (75%)] Alto  \n\n]Terceiro quartil \u2013 Valor m\u00e1ximo] Muito alto Muito Alto \n\nFonte: Mallmann e Ara\u00fajo (2010).  \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Projeto Orla (BRASIL/MMA, 2006), \u00e9 poss\u00edvel analisar o tipo \n\nde orla, classificado em: abrigada, semiexposta e exposta, conforme caracter\u00edsticas descritas a \n\nseguir. (FIGURA 17). \n\n \nFigura 17 \u2013 Esquema dos tipos de orla. \n\n \nFonte: Projeto Orla - Brasil/MMA (2006). \n\n \n\nA Orla abrigada \u00e9 um ambiente litor\u00e2neo constitu\u00eddo por golfos, ba\u00edas, enseadas, \n\nestu\u00e1rios ou praias protegidas da incid\u00eancia direta de ondas, com taxa de circula\u00e7\u00e3o restrita e, \n\nconsequentemente, baixa taxa de renova\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Este tipo de orla raramente apresenta \n\nsistemas de dunas frontais desenvolvidas. Frequentemente exibe amplas plan\u00edcies com \n\npresen\u00e7a de cost\u00f5es e/ou ecossistemas inund\u00e1veis do tipo marismas, manguezais, campos de \n\ngram\u00edneas submersas, plan\u00edcies lamosas, etc. Geralmente apresenta sedimentos de \n\ngranulometria fina (areia fina e muito fina, silte e argila) e salinidade sujeita a flutua\u00e7\u00f5es \n\nacentuadas em fun\u00e7\u00e3o de sua maior intera\u00e7\u00e3o com os sistemas continentais e da baixa \n\ndin\u00e2mica de origem marinha. Denota-se a presen\u00e7a de praias com formato \n\npredominantemente c\u00f4ncavo, t\u00edpicas de litorais recortados e com face pouco ou n\u00e3o voltada \n\npara a dire\u00e7\u00e3o de maior incid\u00eancia da a\u00e7\u00e3o dominante dos ventos e ondas. \n\nA Orla exposta \u00e9 constitu\u00edda por cost\u00f5es rochosos ou praias oce\u00e2nicas, com \n\nelevada taxa de circula\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, geralmente caracterizada por praias abertas, \n\ncom zona de arrebenta\u00e7\u00e3o bem desenvolvida e presen\u00e7a frequente de sistemas de dunas \n\nfrontais (que podem variar quanto ao n\u00edvel de desenvolvimento e quanto \u00e0 presen\u00e7a de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o fixadora). As praias apresentam formato de baixa concavidade, sendo mais \n\nretil\u00edneas e de orienta\u00e7\u00e3o normal \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de maior incid\u00eancia da a\u00e7\u00e3o dominante dos ventos \n\ne ondas, com sedimentos geralmente compostos por areia grossa, m\u00e9dia e fina.  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nA Orla semiexposta apresenta caracter\u00edsticas intermedi\u00e1rias entre as \u00e1reas \n\nexpostas e abrigadas. O sistema tem similaridade com o de praias protegidas, por\u00e9m o \n\ntamanho ou orienta\u00e7\u00e3o da praia permite alguma a\u00e7\u00e3o hidrodin\u00e2mica peri\u00f3dica relacionada \n\ncom fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos e/ou oceanogr\u00e1ficos. Frequentemente ocorrem, nesse tipo, \n\npraias abertas para a entrada de ba\u00edas ou de enseadas muito amplas, protegidas da a\u00e7\u00e3o direta \n\ndos sistemas frontais predominantes, apresentando comumente formato c\u00f4ncavo ou de baixa \n\nconcavidade, com a presen\u00e7a de granulometria constitu\u00edda por areia m\u00e9dia a muito fina. \n\nPodem ocorrer trechos mais sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de ondas e praias mais protegidas em fun\u00e7\u00e3o de \n\nprocessos de refra\u00e7\u00e3o e difra\u00e7\u00e3o. \n\nOutra metodologia para caracteriza\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade costeira foi proposta \n\npor Dal Cin e Simeoni (1994), na qual \u00e9 associado o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o e as interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas presentes na faixa costeira e pode oferecer uma an\u00e1lise do risco presente em cada \n\ntrecho. Os autores caracterizam tr\u00eas graus de vulnerabilidade de praia: \n\n \n\n? Baixo \u2013 caracterizado por uma praia que possui p\u00f3s-praia e estir\u00e2ncio bem \n\ndesenvolvidos e aus\u00eancia de obras de conten\u00e7\u00e3o; \n\n? M\u00e9dio \u2013 caracterizado por uma praia que apresenta uma fr\u00e1gil estabilidade, com obras \n\nde fixa\u00e7\u00e3o no setor de p\u00f3s-praia; e \n\n? Alto \u2013 caracterizado por uma praia com aus\u00eancia de p\u00f3s-praia, um reduzido estir\u00e2ncio \n\ne com forte presen\u00e7a de estruturas de prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nV\u00e1rias abordagens metodol\u00f3gicas t\u00eam sido desenvolvidas e aplicadas na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade de costas \u00e0 eros\u00e3o no mundo inteiro, entretanto, n\u00e3o \n\nexiste uma padroniza\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, e aquelas em aplica\u00e7\u00e3o ainda est\u00e3o em fase de teste, \n\nnecessitando de uma valida\u00e7\u00e3o cient\u00edfica pelos pesquisadores.  \n\nO conceito de vulnerabilidade n\u00e3o deve ser voltado somente para fatores \n\nambientais f\u00edsicos, comenta Sousa (2007), pois estes sofrem influ\u00eancia antr\u00f3pica direta, logo, \n\na mesma deve ser analisada a partir da s\u00edntese das intera\u00e7\u00f5es socioambientais espacializadas \n\nem uma determinada \u00e1rea.  \n\nMoraes (2007) elaborou uma proposta de classifica\u00e7\u00e3o para a tipologia dos \n\nespa\u00e7os praiais por n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o, parte integrante do Projeto Orla (BRASIL/MMA, \n\n2006), na qual apresenta subs\u00eddios para um projeto de gest\u00e3o, buscando visualizar a \u00e1rea em \n\nfoco na sua forma de ocupa\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o sugerida nos crit\u00e9rios do projeto e a gera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\num modelo de ocupa\u00e7\u00e3o futura. Esta classifica\u00e7\u00e3o apresenta 13 tipos de praia, agrupadas em 4 \n\nclasses, caracterizadas no Quadro 8. \n\n \nQuadro 8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das praias por n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o (continua). \n\nTipologia das Praias Elementos de Caracteriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPraia \n\nUrbana \n\n1. urbana deteriorada Terrenos da beira-mar ocupados, alto adensamento de \n\nconstru\u00e7\u00f5es e/ou de popula\u00e7\u00e3o, paisagem totalmente formada \n\ncom antropismo, altos n\u00edveis de contamina\u00e7\u00e3o. Exemplos: \n\ncentros de cidades (m\u00e9dias, grandes, ou metr\u00f3poles), \u00e1reas \n\nportu\u00e1rias, distritos industriais etc.; \n\n2. urbana  residencial ou \n\ntur\u00edstica adensada \n\nTerrenos da beira-mar ocupados por constru\u00e7\u00f5es verticalizadas, \n\nalto adensamento de constru\u00e7\u00f5es e popula\u00e7\u00e3o, paisagem \n\ntotalmente formada com antropismo, alta contamina\u00e7\u00e3o. \nExemplos: bairros residenciais metropolitanos ou de grandes \n\ncidades, centro de cidades tur\u00edsticas etc.; \n\n3. urbana residencial ou \n\ntur\u00edstica \n\nTerrenos da beira-mar ocupados, m\u00e9dio adensamento de \n\npopula\u00e7\u00e3o, paisagem totalmente formada com antropismo, \n\nposs\u00edvel contamina\u00e7\u00e3o. Exemplos bairros residenciais de \n\ncidades grandes ou m\u00e9dias, centro de pequenas cidades \n\ntur\u00edsticas etc.; \n\n4. suburbana consolidada Terrenos de beira-mar ocupados, m\u00e9dio adensamento de \n\npopula\u00e7\u00e3o, antigas \u00e1reas de segunda resid\u00eancia transformadas \nem residenciais, paisagem formada com antropismo, poss\u00edvel \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Exemplos: fronteira urbana das metr\u00f3poles, das \n\ngrandes e m\u00e9dias cidades; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPraia \n\nSuburbana \n\n5. suburbana em processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o \n\nTerrenos da beira-mar n\u00e3o totalmente ocupados, baixa \n\ndensidade de constru\u00e7\u00f5es e/ou popula\u00e7\u00f5es, ind\u00edcios de \n\nocupa\u00e7\u00e3o recente, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o, pois agem n\u00e3o \n\ntotalmente formada com antropismo, baixo n\u00edvel de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o. Exemplos: \u00e1reas de expans\u00e3o de cidades m\u00e9dias, \n\nbairros em instala\u00e7\u00e3o etc.; \n\n6. suburbana com ocupa\u00e7\u00e3o \n\npouco adensada \n\nTerrenos da beira-mar pouco ocupados, baixa densidade \n\npopulacional e de edifica\u00e7\u00f5es, presen\u00e7a significativa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, paisagem com pouco antropismo, contamina\u00e7\u00e3o \n\nbaixa ou inexistente. Exemplos: \u00e1reas semi-isoladas nos \n\nentornos de aglomera\u00e7\u00f5es urbanas, fronteira urbana de cidades \n\nm\u00e9dias ou pequenas etc.; \n\n7. de balne\u00e1rio consolidada Terrenos da beira-mar totalmente ocupados, popula\u00e7\u00e3o \n\nflutuante alta (alta densidade sazonal), predomin\u00e2ncia de hot\u00e9is \n\ne/ou segundas resid\u00eancias, paisagem com antropismo, poss\u00edvel \ncontamina\u00e7\u00e3o. Exemplos: centro de balne\u00e1rios, bairros de \n\ncondom\u00ednios em cidades tur\u00edsticas pequenas etc.; \n\n8. de balne\u00e1rio em \n\nconsolida\u00e7\u00e3o \n\nTerrenos da beira-mar n\u00e3o totalmente ocupados, popula\u00e7\u00e3o fixa \n\npequena e sazonalidade na ocupa\u00e7\u00e3o, predomin\u00e2ncia de \n\nsegundas resid\u00eancias e presen\u00e7a de poucos equipamentos de \n\nturismo, pais agem ainda n\u00e3o totalmente com antropismo, \n\npresen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o baixa ou inexistente. \n\nExemplos: \u00e1reas tur\u00edsticas de ocupa\u00e7\u00e3o recente, fronteira \n\nurbana de cidades pequenas etc.; \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das praias por n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o (conclus\u00e3o).  \n\nTipologia \n\ndas Praias \n\nElementos de Caracteriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPraia \n\nRural \n\n9. rural Terrenos da beira-mar n\u00e3o ocupados ou com baix\u00edssima ocupa\u00e7\u00e3o, baixo \n\nadensamento populacional, presen\u00e7a de atividade agr\u00edcola, paisagem com \n\npouco antropismo, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o baixa ou inexistente \n\n(com exce\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de agricultura intensiva). Exemplos: praias de \n\nfazendas, de s\u00edtios. \n\n10. ocupada por \n\npopula\u00e7\u00e3o \ntradicional \n\nTerrenos da beira-mar pouco ocupados, com habita\u00e7\u00f5es r\u00fasticas, popula\u00e7\u00e3o \n\npequena e semi-isolada, atividades de subsist\u00eancia predominantes, g\u00eaneros \nde vida tradicionais, presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o original, baixo antropismo da \n\npaisagem, contamina\u00e7\u00e3o baixa ou inexistente. Exemplos: \u00e1reas ind\u00edgenas, \n\nvilas cai\u00e7aras, remanescentes de quilombos etc.; \n\n11. isolada ou \n\nsemi-isolada (sem \n\nocupa\u00e7\u00e3o) \n\nTerrenos da beira-mar n\u00e3o ocupados, inexist\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o residente, \n\npois agem com alto grau de originalidade, inexist\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o. \n\nExemplos: praias desertas, \u00e1reas de dif\u00edcil acesso etc.;  \n\n \n\n \n\nPraia \n\nPlano \n\n12. de unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o \n\nTerrenos da beira-mar n\u00e3o ocupados ou de ocupa\u00e7\u00e3o bastante seletiva e \n\nregulamentada, popula\u00e7\u00e3o fixa muito pequena ou inexistente, paisagem com \n\nalto grau de originalidade, inexist\u00eancia de contamina\u00e7\u00e3o. Exemplo: parques, \nesta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas etc.; \n\n13. em \u00e1rea de \n\nprojeto especial \n\n(para plano) \n\nClasse virtual enquadr\u00e1vel em todas as outras, podendo se manifestar em \n\nqualquer situa\u00e7\u00e3o; a exist\u00eancia do plano vai qualific\u00e1-la; \u00e1rea objeto de \n\nlicenciamento. Exemplos: espa\u00e7o de instala\u00e7\u00e3o de um porto, \u00e1rea deserta \n\ncom empreendimento tur\u00edstico de grande porte etc. \n\nFonte: Moraes (2007). \n\n \n\nDiante de todo esse contexto, podem-se aplicar os estudos existentes para orientar \n\na\u00e7\u00f5es na conserva\u00e7\u00e3o de habitats e investimentos de engenharia na costa, bem como subsidiar \n\no gerenciamento costeiro no que diz respeito \u00e0 sele\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis durante o monitoramento \n\nambiental e ao planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o adequados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais da \u00e1rea. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n \n\nOs procedimentos metodol\u00f3gicos adotados nesta pesquisa visaram a um melhor \n\nentendimento da din\u00e2mica costeira atuante em parte do litoral leste da Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde Fortaleza, consistindo desde o levantamento de dados e informa\u00e7\u00f5es, em campo e em \n\nlaborat\u00f3rio, \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es (FIGURA 18), at\u00e9 a confec\u00e7\u00e3o de produtos \n\ncartogr\u00e1ficos representativos das fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, da sedimentologia, do transporte \n\nsedimentar e\u00f3lico, da an\u00e1lise multitemporal de m\u00e9dio e curto per\u00edodo da linha de costa e \n\nvulnerabilidade da plan\u00edcie litor\u00e2nea. \n\n \n\n3.1 Levantamento e an\u00e1lise da bibliografia pertinente \u00e0 \u00e1rea em estudo \n\n \n\nElaborou-se uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica dos levantamentos setoriais anteriormente \n\nprocedidos sobre o tema e desenvolvidos em \u00e1reas similares e circunvizinhas, bem como \n\npesquisas cient\u00edficas desenvolvidas no litoral brasileiro que descrevem os processos \n\nmorfodin\u00e2micos e hidrodin\u00e2micos e suas rela\u00e7\u00f5es com as condi\u00e7\u00f5es geoambientais, bem \n\ncomo trabalhos que abordam a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa, dentre outros.  \n\n \n\n3.2 Levantamentos cartogr\u00e1ficos e compartimenta\u00e7\u00e3o geoambiental \n\n \n\nInicialmente foi realizado o levantamento de informa\u00e7\u00f5es pertinentes aos \n\ndom\u00ednios geol\u00f3gicos, geomorfologia, paleogeografia, sedimentologia e o cadastramento de \n\ndados cartogr\u00e1ficos e aerofotogr\u00e1ficos da \u00e1rea considerada, utilizando-se imagens Quickbird \n\n2003, 2004, 2008 e 2009, em alta resolu\u00e7\u00e3o (INPE 2007 e 2008; IPECE, 2008). \n\nDe posse desses produtos, foi confeccionado um mapa geol\u00f3gico unindo a \n\nfotointerpreta\u00e7\u00e3o, cartografia digital e geoprocessamento, com uso do programa ARCINFO \n\nGIS 10.0 (2010). Os trabalhos de campo consistiram de reconhecimento preliminar das \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas superficiais da \u00e1rea e mapeamento geol\u00f3gico-\n\ngeomorfol\u00f3gico da zona costeira em escala 1:25.000, onde foram realizadas e descritas \n\ntrincheiras e se\u00e7\u00f5es colunares estratigr\u00e1ficas de pacotes sedimentares em oito afloramentos. \n\nOs afloramentos foram localizados com aux\u00edlio de GPS (Global Positioning System), \n\nefetuando-se coleta de sedimentos e rochas, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00e3o da estrutura dos pacotes \n\nsedimentares, espessura, granulometria dos sedimentos, morfoscopia, cor e composi\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica fundamental (QUADRO 9 e FIGURA 19). \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Fluxograma da metodologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2010). \n\nObjeto do Estudo: \nAN\u00c1LISE INTEGRADA DOS ASPECTOS GEOAMBIENTAIS E DA DIN\u00c2MICA COSTEIRA DE \nM\u00c9DIO E CURTO PER\u00cdODO DA PLAN\u00cdCIE LITOR\u00c2NEA ENTRE AS PRAIAS DO FUTURO E \n\nPORTO DAS DUNAS, CEAR\u00c1, BRASIL. \n\nAtividades de Gabinete Atividades de Campo Atividades de Laborat\u00f3rio \n\nELABORA\u00c7\u00c3O TEXTO FINAL \n\nAn\u00e1lise Integrada dos Dados \n\nLevantamento bibliogr\u00e1fico, \nfotogr\u00e1fico e cartogr\u00e1fico \n \n\nAn\u00e1lise de imagens de sat\u00e9lites e \nfotografias a\u00e9reas utilizando-se \nt\u00e9cnicas de geoprocessamento \n \nConfec\u00e7\u00e3o de mapas, gr\u00e1ficos e tabelas \n \nDelimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pesquisa \n \n\nEstabelecimento dos pontos de \nmonitoramento \n \nInterpreta\u00e7\u00e3o dos dados em programas \nestat\u00edsticos \n \n\n \n\nReconhecimento da \u00e1rea pesquisada \n \nLevantamento das unidades litol\u00f3gicas \n\n \nPerfis topogr\u00e1ficos \n \nGeorreferenciamento e registros \nfotogr\u00e1ficos; \n \nColeta de sedimentos \n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \nhidrodin\u00e2micos; \n \nMonitoramento e\u00f3lico \n\n \n\n \n\nAn\u00e1lise granulom\u00e9trica dos \nsedimentos \n \n\nC\u00e1lculo do balan\u00e7o sedimentar praial \n \nC\u00e1lculo do volume e da vaz\u00e3o \nvolum\u00e9trica sedimentar do transporte \ne\u00f3lico \n \nC\u00e1lculo das varia\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios \nmorfodin\u00e2micos \n\n \nDetermina\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \nvulnerabilidade do litoral \u00e0 eros\u00e3o \ncosteira  \n \n\n \n\nCorrela\u00e7\u00e3o dos dados de campo, de \nlaborat\u00f3rio e levantamento \nbibliogr\u00e1fico \n \n\nCorrela\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos aspectos \nfisiogr\u00e1ficos \n \n\nAn\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de imagens  \n \n\nAn\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o da \ncaracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica  \n \n\nAn\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do transporte \nsedimentar e\u00f3lico e do balan\u00e7o \nsedimentar. \n \n\nAn\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa \npara m\u00e9dio e curto per\u00edodo e mudan\u00e7as \n\nmorfol\u00f3gicas \n \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o das praias monitoradas \nquanto \u00e0 vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \n \n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta na zona costeira do trecho Praia do Futuro \u2013 Praia Porto das \n\nDunas, Cear\u00e1 (*latitude e longitude=WGS84/SAD69/UTM 24). \n\nPonto Esta\u00e7\u00e3o Latitude* Longitude* \n\n1.  Dep\u00f3sito marinho praial \u2013 Praia da Sabiaguaba 9.583.130 562.835 \n\n1.  Dep\u00f3sito e\u00f3lico \u2013 Abreul\u00e2ndia (Dunas) 9.579.088 564.283 \n\n2.  Dep\u00f3sito paludial \u2013 Rio Pacoti (Plan\u00edcie fluviomarinha) 9.576.299 564.349 \n\n3.  Dep\u00f3sito fl\u00favio-lacustre \u2013 Lagoa da Precabura 9.579.380 561.739 \n\n4.  Rocha de praia - Praia da Sabiaguaba 9.582.435 563.292 \n\n5.  Dep\u00f3sito aluvial \u2013 Rio Pacoti (Plan\u00edcie Fluvial) 9.570.014 567.049 \n\n6.  Forma\u00e7\u00e3o Barreiras \u2013 Abreul\u00e2ndia (Tabuleiro) 9.579.070 564.288 \n\n7.  Vulc\u00e2nica-Alcalina \u2013 Morro Caruru (Fon\u00f3lito) 9.578.530 563.828 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2010). \n\n \n\nA compila\u00e7\u00e3o dos resultados e a fotointerpreta\u00e7\u00e3o final culminaram na confec\u00e7\u00e3o \n\ndo mapa geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico da zona costeira em estudo, contendo a estratigrafia e a \n\npaleogeografia. \n\nNo contexto geol\u00f3gico, caracterizou-se a distribui\u00e7\u00e3o dos principais tipos de \n\nrochas que comp\u00f5em a extens\u00e3o territorial dessa \u00e1rea, agrupando-os em forma\u00e7\u00f5es e \n\nidentificando a cronolitoestratigrafia. \n\nAs unidades geomorfol\u00f3gicas foram classificadas de acordo com a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas principais fei\u00e7\u00f5es do modelado do relevo. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram analisadas com base na contextualiza\u00e7\u00e3o dos seus \n\nprincipais par\u00e2metros, dando-se \u00eanfase \u00e0s condi\u00e7\u00f5es termopluviom\u00e9tricas e aos seus reflexos \n\nsobre os climas regionais e locais. \n\nOs solos foram sumariamente caracterizados por classes dominantes nas suas \n\ndiversas associa\u00e7\u00f5es e de sua distribui\u00e7\u00e3o, conforme a base geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica, \n\ncompondo um esbo\u00e7o morfopedol\u00f3gico. \n\nAs principais unidades fitoecol\u00f3gicas foram delimitadas com base em crit\u00e9rios \n\nfision\u00f4micos e flor\u00edsticos, principal evid\u00eancia das intera\u00e7\u00f5es geoambientais e onde seu grau \n\nde conserva\u00e7\u00e3o subsidiou a compreens\u00e3o da din\u00e2mica do meio ambiente ou estado de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos geossistemas. \n\nA partir da fotointerpreta\u00e7\u00e3o sobre as imagens orbitais e da an\u00e1lise do acervo \n\ncartogr\u00e1fico tem\u00e1tico oriundo de levantamentos sistem\u00e1ticos dos recursos naturais, foram \n\ndefinidas, preliminarmente, as unidades geoambientais, dentro de um modelo geossist\u00eamico.  \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de coleta na zona costeira do trecho Praia do Futuro \u2013 Praia Porto \n\ndas Dunas, Cear\u00e1.  \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEMACE (2004). \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\nAs unidades geoambientais foram analisadas \u00e0 luz de suas caracter\u00edsticas \n\ngen\u00e9ticas e daquelas relacionadas \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, adotando-se a abordagem \n\nmetodol\u00f3gica integrativa, na qual s\u00e3o inclu\u00eddas as condi\u00e7\u00f5es hidroclim\u00e1ticas e morfo-\n\npedol\u00f3gicas recobertas, primariamente, por fitofisionomias caracter\u00edsticas, permitindo a \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es paisag\u00edsticos similares.  \n\nEsses Geossistemas s\u00e3o compostos, essencialmente, pelo mosaico de solos e pela \n\ncobertura vegetal e, considerando-se a an\u00e1lise geol\u00f3gica/geomorfol\u00f3gica como elemento de \n\nimport\u00e2ncia fundamental, foram delimitados e descritos, adotando-se uma abordagem \n\nsist\u00eamica, fundamentada nas concep\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas da Teoria Geral dos Sistemas \n\n(BERTRAND, 1972; BERTALANFFY, 1975; TRICART, 1977) (FIGURA 05) \n\n \n\n3.3 Coleta de dados hidrodin\u00e2micos \n\n \n\nOs dados hidrodin\u00e2micos corresponderam a levantamentos referentes \u00e0s ondas de \n\ngravidade, com medi\u00e7\u00f5es de altura na rebenta\u00e7\u00e3o (Hb) e per\u00edodo (T), tendo-se como \n\ninstrumento de apoio mira, n\u00edvel e b\u00fassola, de acordo com a metodologia de Bascon (1964) e \n\nLanfredi e Frami\u00f1an (1986).  \n\n \n\n? Coleta de informa\u00e7\u00f5es de ondas \n\n  \n\nA altura das ondas na zona de arrebenta\u00e7\u00e3o (Hb) foi medida pelo m\u00e9todo simples \n\n(diferen\u00e7a vertical entre a crista e a cava da ondula\u00e7\u00e3o), utilizando-se uma mira posicionada \n\nverticalmente na zona de espraiamento, localizada no estir\u00e2ncio inferior. Procurou-se alinhar a \n\ncrista das ondas com a linha do horizonte, determinando-se a sua altura. Atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o \n\nde dez ondas consecutivas foi obtida a altura m\u00e9dia (FIGURA 20). \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do per\u00edodo das ondas (T), foi observada a passagem de dez \n\nondas consecutivas por um mesmo ponto fixo, durante 60 segundos, medindo-se com um \n\ncron\u00f4metro e tirando-se a m\u00e9dia em seguida. \n\nOs \u00e2ngulos de incid\u00eancia foram identificados com o aux\u00edlio de uma b\u00fassola e os \n\naparelhos topogr\u00e1ficos utilizados em campo. Posteriormente, obteve-se uma m\u00e9dia, \n\ndistinguindo a predomin\u00e2ncia do tipo de ondas, swell (>10s) ou sea (entre 4s e 9s). \n\nO tipo de rebenta\u00e7\u00e3o de onda foi determinado por interm\u00e9dio do c\u00e1lculo do \n\ncoeficiente de rebenta\u00e7\u00e3o proposto por Galvin Jr. (1968), conforme Equa\u00e7\u00e3o (1) descrita no \n\nCap\u00edtulo 2. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Obten\u00e7\u00e3o da altura de onda em campo. \n\n \nFonte: Moura (2012). \n\n \n\n A declividade da face de praia foi obtida por meio da rela\u00e7\u00e3o entre a altura e o \n\ncomprimento de cada perfil praial, gerada no Programa Grapher\u00ae 8 for Windows - Golden \n\nSoftware Inc. \n\n \n\n3.4 Verifica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos da faixa praial em curto \n\nper\u00edodo. \n\n \n\nAs varia\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos em curto per\u00edodo foram caracterizadas \n\npor meio do levantamento de perfis topogr\u00e1ficos transversais \u00e0 face de praia, sazonais \n\n(per\u00edodo de estiagem, de transi\u00e7\u00e3o e chuvoso), estendendo-se do p\u00f3s-praia \u00e0 antepraia \n\nsuperior, na mar\u00e9 de siz\u00edgia, em pontos previamente estabelecidos ao longo da \u00e1rea estudada \n\n(FIGURA 21).  \n\n \nFigura 21 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o de atividades realizadas em campo. \n\n \nFonte: Moura (2012). \n\n \n\nOs dados levantados foram tratados utilizando-se o programa computacional Surfer for \n\nWindows, vers\u00e3o 10.0 (2011). \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica das praias pode ser feita com base em v\u00e1rios \n\npar\u00e2metros, que em sua maioria se baseiam na altura e per\u00edodo da onda e no declive da praia \n\n(e.g surf scaling parameter de MASSELINK e HUGHES, 2003). Neste estudo optou-se por \n\nutilizar a classifica\u00e7\u00e3o proposta por Short e Hesp (1982) e Wright e Short (1984), que tamb\u00e9m \n\nconsidera a dimens\u00e3o dos sedimentos da praia. A velocidade de queda das part\u00edculas \n\nsedimentares (ws) foi extra\u00edda da tabela de Raudkivi (1990). Esta classifica\u00e7\u00e3o identifica seis \n\ntipos principais de praias, de acordo com a Tabela 2, cuja ocorr\u00eancia pode ser prevista com \n\nbase no par\u00e2metro da velocidade de queda adimensional, par\u00e2metro de Dean (?), de acordo \n\ncom a Equa\u00e7\u00e3o (2) descrita no Cap\u00edtulo 2. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de praias, segundo Wright e Short (1984). \n\nTipo de praia ? \n(Par\u00e2metro de Dean) \n\nDesvio Padr\u00e3o \n\nRefletiva (R) ? 1,5 0 \n\nIn\nte\n\nr\nm\n\ne\nd\n\ni\u00e1\nr\nia\n\n Terra\u00e7o Baixa Mar (TBM) 2,4 0,19 \n\nBancos Transversais (BT) 3,15 0,64 \n\nBanco e Praia em C\u00faspide (BPC) 3,5 0,76 \n\nBanco e Calha Longitudinal (BCL) 4,7 0,93 \n\nDissipativa (D) > 5,5 0 \n\nFonte: Wright e Short (1984). \n\n \n\nOs perfis topogr\u00e1ficos foram gerados no Programa Grapher\u00ae 8 for Windows \n\n(Golden Software Inc.), sendo necess\u00e1rio que cada perfil fosse plotado em uma planilha \n\nindividual e, posteriormente, adicionadas individualmente para sobreposi\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ncomparativa das morfologias. \n\n \n\n3.5 An\u00e1lise do balan\u00e7o sedimentar \n\n \n\nO estudo do clima de onda de uma regi\u00e3o \u00e9 de extrema import\u00e2ncia, em virtude de \n\nser um dos principais processos que determinam o equil\u00edbrio do seu balan\u00e7o sedimentar ao \n\nlongo do litoral (MAIA, 2002). \u00c9 a energia das ondas que comanda a din\u00e2mica dos processos \n\nde eros\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o nas zonas costeiras. Os dados relacionados \u00e0 altura, per\u00edodo e dire\u00e7\u00e3o \n\ndas ondas foram utilizados para o c\u00e1lculo do transporte longitudinal dos sedimentos e para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica da \u00e1rea pesquisada. \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\nA velocidade da corrente longitudinal \u00e9 medida pela altura e obliquidade de \n\nincid\u00eancia de ondas na zona de arrebenta\u00e7\u00e3o (LONGUET-HIGGINS, 1970 apud MUEHE, \n\n1996). Desta forma, o c\u00e1lculo da velocidade da corrente \u00e9 determinado pela Equa\u00e7\u00e3o (3): \n\n \n\nV1 = 1,19 (gHb)\n1/2\n\n sen?b cos?b                                                                                                                                            (3) \n\n \n\nOnde: \n\nV1 = velocidade da corrente longitudinal \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade (9,81 m/s\n2\n) \n\nHb = altura da onda na arrebenta\u00e7\u00e3o \n\n?b = \u00e2ngulo de incid\u00eancia de ondas \n\nPara o c\u00e1lculo da estimativa do volume de areia transportada por dia foi \n\nnecess\u00e1rio conhecer a energia da onda na arrebenta\u00e7\u00e3o (E) e a celeridade (C). \n\nA energia de onda \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (4) a seguir: \n\n \n\nE \n2\n) joules/m\n\n2\n                                                                                                       (4) \n\nOnde: \n\nE = Energia da onda \n\n? = densidade da \u00e1gua = 1020 Kg/m\n3\n \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 9,81 m/s\n2\n \n\nHb = altura m\u00e9dia da onda na arrebenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA celeridade \u00e9 a velocidade de grupo de ondas (Cn), por\u00e9m, de acordo com \n\nMuehe (1996), n \u00e9 igual a 1 em \u00e1guas rasas, dessa forma a celeridade \u00e9 estabelecida pela \n\nEqua\u00e7\u00e3o (5): \n\n \n\nCn = g(2Hb)\n1/2                                                                                                                                                                                      \n\n(5) \n\n \n\nOnde: \n\nCn = celeridade \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 9,81 m/s\n2\n \n\nHb = altura m\u00e9dia da onda na arrebenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDessa maneira, o volume de sedimentos transportados (Qs) \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o \n\n(6) estabelecida por Komar (1983): \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\nQs = 3,4 (ECn)b sen ?b cos ?b                                                                                                (6) \n\n \n\nOnde: \n\nQs = volume transportado (m\n3\n/dia) \n\nE = energia da onda na rebenta\u00e7\u00e3o = 1/8 gHb\n2\n joules/m\n\n2\n \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 9,81 m/s\n2\n  \n\nHb = altura da onda  \n\nCn = velocidade de um grupo de onda (Celeridade) = g. (Hb)\n0.5\n\n \n\nn = 1 (\u00e1guas rasas) \n\n?b = \u00e2ngulo de incid\u00eancia da arrebenta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de praia  \n\n \n3.6 An\u00e1lise sedimentol\u00f3gica \n\n \n\nPara a caracteriza\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do tamanho do gr\u00e3o da \u00e1rea pesquisada foram \n\ncoletadas 99 (noventa e nove) amostras de sedimentos, em 4 (quatro) etapas distribu\u00eddas \n\nsazonalmente, sendo uma no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, uma no per\u00edodo de estiagem e duas no \n\nper\u00edodo chuvoso, entre agosto de 2010 e agosto de 2011. As coletas foram realizadas nos 6 \n\n(seis) pontos monitorados, durante a mar\u00e9 baixa de siz\u00edgia, em perfis transversais \u00e0 costa, ao \n\nlongo dos subambientes praiais (p\u00f3s-praia, estir\u00e2ncio superior, estir\u00e2ncio m\u00e9dio, estir\u00e2ncio \n\ninferior e antepraia) e aos bancos e calhas longitudinais quando ocorrentes (FIGURA 22). \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Perfil de praia transversal, Praia Porto das Dunas. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** UTM \u2013 561407E; 9585501S \u2013 24M. \n\n \n\nAs amostras do estir\u00e2ncio e p\u00f3s-praia foram coletadas manualmente, em uma \n\ncamada uniforme de 20cm de sedimento; j\u00e1 da antepraia utilizou-se uma busca de fundo com \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\ndraga do tipo \u201cpetit ponar\u201d. Todas as amostras foram acondicionadas em sacos pl\u00e1st icos, \n\netiquetadas e transportadas ao Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica Ambiental II, da Universidade de \n\nFortaleza - UNIFOR, onde foram realizadas as an\u00e1lises sedimentol\u00f3gicas. \n\nEm laborat\u00f3rio, as amostras de sedimento foram lavadas com \u00e1gua destilada, para \n\na retirada completa de sais sol\u00faveis, e secas em estufa a uma temperatura aproximada de \n\n60\u00baC. Ap\u00f3s secas foram quarteadas para a obten\u00e7\u00e3o de subamostras representativas. \n\nAproximadamente 100g foram utilizadas para a an\u00e1lise granulom\u00e9trica dos sedimentos.  \n\nA fra\u00e7\u00e3o de sedimentos grossos da amostra (? 0,062mm) foi submetida ao \n\nprocesso de peneiramento mec\u00e2nico por 8 minutos; j\u00e1 a fra\u00e7\u00e3o fina (&lt;0,062mm) foi obtida \n\npor meio da diferen\u00e7a entre o total da amostra e o peso dos sedimentos grossos. Utilizou-se o \n\nm\u00e9todo de peneiramento, baseado na escala granulom\u00e9trica de Wentworth (1922) (mm e phi), \n\nQuadro 10, cuja an\u00e1lise mec\u00e2nica foi efetuada segundo intervalos de \u00bd phi para maior \n\nfidelidade na express\u00e3o dos diferentes tamanhos de gr\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o preliminar dos \n\nsedimentos praiais, com base na frequ\u00eancia e no tamanho da part\u00edcula, foi realizada atrav\u00e9s do \n\ndiagrama triangular de Shepard (1954).  \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Correspond\u00eancia entre a escala de tamanho em mm e em ? (phi), para classes de Wentworth \n\n(1922). ?= -log2 tamanho (mm). \nClasse Nominal Tamanho em mm Escala em ? (phi) \n\nGr\u00e2nulo ou Cascalho (C) 2 -1,0 \n\nAreia Muito Grossa (AMG) 1 0,0 \n\nAreia Grossa (AG) 0,5 1,0 \n\nAreia M\u00e9dia (AM) 0,250 2,0 \n\nAreia Fina (AF) 0,125 3,0 \n\nAreia Muito Fina (AMF) 0,062 4,0 \n\nSilte Muito Grosso (SMG) 0,031 5,0 \n\nSilte Grosso (SG) 0,016 6,0 \n\nSilte M\u00e9dio (SM) 0,008 7,0 \n\nSilte Fino (SF) 0,004 8,0 \n\nArgila (A)&lt;0,004 >8,0 \n\nFonte: Wentworth (1922). \n \n\nOs dados obtidos das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas foram tratados estatisticamente, \n\nutilizando-se as f\u00f3rmulas de Folk e Ward (1957), Quadro 11, por meio da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsoftware ANASED 5.0\u00ae (LIMA et al., 2001), cedido pelo Laborat\u00f3rio de Geologia Marinha \n\nda Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 11 \u2013 Nomenclatura adotada para o desvio padr\u00e3o, assimetria e curtose. \n\nDp Sele\u00e7\u00e3o Ski Assimetria Kg Curtose \n\n<0,35 Muito bem selecionado \n\n(MBS) \n\n-1,00 e -\n\n0,30 \n\nMuito negativa (MN)&lt;0,67 Muito platic\u00fartica \n\n(MP) \n\n0,35 a \n\n0,50 \n\nBem selecionado (BS) -0,30 e -\n\n0,10 \n\nNegativa (N) 0,67 - \n\n0,90 \n\nPlatic\u00fartica (P) \n\n0,50 a \n\n1,00 \n\nModeradamente \n\nselecionado (MS) \n\n-0,10 e \n\n0,10 \n\nAproximadamente \n\nsim\u00e9trica (AS) \n\n0,90 - \n\n1,11 \n\nMesoc\u00fartica (M) \n\n1,00 a \n\n2,00 \n\nPobremente selecionado \n\n(PS) \n\n0,10 e \n\n0,30 \n\nPositiva (P) 1,11 - \n\n1,50 \n\nLeptoc\u00fartica (L) \n\n2,00 a \n\n4,00 \n\nMuito pobremente \n\nselecionado (MPS) \n\n0,30 e \n\n1,00 \n\nMuito positiva (MP) 1,50 - \n\n3,00 \n\nMuito leptoc\u00fartica \n\n(ML) \n\n>4,00 Extremamente mal \n\nselecionado (EMS) \n\n-   > 3,00 Extremamente \n\nleptoc\u00fartica (EL) \n\nFonte: Folk e Ward (1957). \n\n \n\nPara todas as amostras foram calculados os par\u00e2metros estat\u00edsticos: m\u00e9dia, \n\nmediana, desvio padr\u00e3o, assimetria e curtose. \n\n \n\n3.7 Verifica\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia percentual das correntes e\u00f3licas e quantifica\u00e7\u00e3o do \n\ntransporte sedimentar na faixa praial \n\n \n\nAs etapas de campo aconteceram por meio de investiga\u00e7\u00f5es da velocidade do \n\nvento com dura\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas horas e cinco horas e meia, consecutivas, com anem\u00f4metro \n\ndigital port\u00e1til (MINIPA - MDA 11 / Precis\u00e3o \u00b13%), biruta, b\u00fassola e o uso de armadilhas de \n\nsedimentos. Esses procedimentos tiveram a finalidade de determinar os volumes e as \n\nvaria\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas dos sedimentos transportados pelas correntes e\u00f3licas, durante os \n\nintervalos de tempo monitorados, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s alturas investigadas, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de dispers\u00e3o do \n\ntransporte de gr\u00e3os e \u00e0 granulometria dos sedimentos. \n\nForam utilizados dois tipos de armadilhas, definidas como de integra\u00e7\u00e3o ou \n\nacumula\u00e7\u00e3o, por acumular todo o material transportado na vertical, e de discretiza\u00e7\u00e3o, por \n\ndiscretizar o transporte, ou seja, determina a distribui\u00e7\u00e3o vertical do transporte e das varia\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas dos sedimentos em fun\u00e7\u00e3o da velocidade do vento e da altura do transporte  \n\nAs armadilhas de sedimentos foram constru\u00eddas segundo os crit\u00e9rios estabelecidos \n\npor Sarre (1988), entretanto, seus posicionamentos e libera\u00e7\u00e3o das aberturas seguiram a \n\nmetodologia desenvolvida por Branco (2003), que consiste em um tubo de PVC de 85 \n\ncent\u00edmetros de altura e 40mm de di\u00e2metro, com 3 aberturas verticais (1cm x 22cm) na parte \n\nfrontal e 1 abertura (2cm x 69cm) no lado posterior, estando esta \u00faltima coberta por uma \n\nmalha de 62 micras. O tubo est\u00e1 fechado em sua parte inferior por um tamp\u00e3o de PVC, \n\nutilizado para a coleta de sedimentos. A parte inferior da armadilha (15cm) \u00e9 cravada no \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nterreno, de tal forma que o in\u00edcio da ranhura coincida com o n\u00edvel do terreno e que as \n\naberturas frontais estejam posicionadas na dire\u00e7\u00e3o dos ventos dominantes (FIGURAS 23a, \n\n23b).   \n\n \nFigura 23 \u2013 Desenho esquem\u00e1tico das armadilhas utilizadas.  (a) Integra\u00e7\u00e3o \n\n(Acumula\u00e7\u00e3o) e (b) Discretiza\u00e7\u00e3o. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n\n \n\nNa zona de estir\u00e2ncio m\u00e9dio foram colocadas tr\u00eas armadilhas de discretiza\u00e7\u00e3o, \n\nparalelas entre si, com aberturas voltadas para a dire\u00e7\u00e3o preferencial do vento, onde cada uma \n\npossui uma \u00fanica abertura liberada para a reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, diferenciadas pela sua \n\naltura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie do estir\u00e2ncio (FIGURA 24).  \n\n \nFigura 24 \u2013 Armadilhas de discretiza\u00e7\u00e3o instaladas no estir\u00e2ncio, Praia Porto das Dunas. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 567046E; 9576473S \u2013 24M. \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\nEssa t\u00e9cnica permitiu registrar tanto o volume como a granulometria dos gr\u00e3os \n\ntransportados nos seguintes intervalos de altura: 0.0 \u2013 0.22m, 0.23 \u2013 0.46m e 0.47 \u2013 0.69m. \n\nForam tomadas, ainda, medidas nas alturas de 1.00m e 2.00m.   \n\nComo medida complementar, tr\u00eas armadilhas de integra\u00e7\u00e3o (acumula\u00e7\u00e3o) foram \n\nafixadas, com as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es liberadas, na zona de p\u00f3s-praia (FIGURA 25). Esse \n\nmonitoramento contou com medi\u00e7\u00f5es da velocidade do vento, com anem\u00f4metro digital \n\nport\u00e1til (MINIPA - MDA 11 / Precis\u00e3o \u00b13%), nas tr\u00eas alturas de abertura das armadilhas de \n\nreten\u00e7\u00e3o de sedimentos, 1.00m e 2.00m de altura. \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Armadilhas de integra\u00e7\u00e3o (acumula\u00e7\u00e3o) instaladas na zona de p\u00f3s-\npraia, Praia Porto das Dunas.  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 566956E; 95764561S \u2013 24M. \n\n \n\n3.8 An\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es multitemporais da linha de costa. \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o do posicionamento da linha de costa e sua variabilidade podem \n\nser desenvolvidas por meio de v\u00e1rias t\u00e9cnicas. A escolha do m\u00e9todo depender\u00e1 da \n\ndisponibilidade de dados, da log\u00edstica e das escalas espacial e temporal que se pretende \n\nanalisar. Imagens de sat\u00e9lite, fotografias a\u00e9reas, levantamentos batim\u00e9tricos e topogr\u00e1ficos \n\ns\u00e3o t\u00e9cnicas aplicadas para elabora\u00e7\u00e3o desses estudos. \n\n \n\n3.8.1 Processamento digital de imagens \n\n  \n\nAs imagens de sat\u00e9lite em meio digital possuem dados acerca de corpos f\u00edsicos \n\ncontidos sobre a superf\u00edcie terrestre, que podem ser identificados por interm\u00e9dio do processo \n\nDunas Frontais \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n\nde classifica\u00e7\u00e3o. Esse processo baseia-se na distin\u00e7\u00e3o de diferentes alvos que possuem \n\ncomportamentos espectrais diferenciados, que permitem a sua identifica\u00e7\u00e3o. A classifica\u00e7\u00e3o \n\ndigital de imagens associa cada pixel a uma determinada fei\u00e7\u00e3o terrestre, obtendo-se como \n\nresultado a identifica\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea desejada, sendo indispens\u00e1vel em \n\nqualquer projeto de classifica\u00e7\u00e3o e mapeamento envolvendo informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio de \n\nsensoriamento remoto (FARIAS, 2006).  \n\nO estudo da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa no litoral leste de Fortaleza constou de \n\ninforma\u00e7\u00f5es extra\u00eddas das interpreta\u00e7\u00f5es de imagens de sensores remotos e fotografias a\u00e9reas \n\nobtidas junto ao banco de dados do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (INPE) e \u00e0 \n\nDiretoria do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico (DSG) do Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito do Brasil. Foram utilizadas \n\nimagens do sat\u00e9lite Quickbird (FIGURA 26), com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 0,61 metros, \n\nadquiridas pelo sat\u00e9lite nos dias 15 de setembro de 2003 e 31 de outubro de 2008. As \n\nfotografias a\u00e9reas em preto e branco s\u00e3o datadas de 1972, com escala de 1:8.000, e \n\nortofotocartas de 2010, escala de 1:2.000.  \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Imagem quickbird, ano 2008, destacando a desembocadura do rio \n\nPacoti e a Praia Porto das Dunas (Beach Park).  \n\n \nFonte: INPE (2008). \n\n \n\nEm estudos que envolvem an\u00e1lise multitemporal de qualquer ambiente na \n\nsuperf\u00edcie terrestre, fotografias \u00e1reas antigas (FIGURA 27) se tornam ferramenta muito \n\nimportante. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 27 \u2013 Fotografias a\u00e9reas de 1972 com destaque na desembocadura do rio \n\nCoc\u00f3. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/PMF (1972). \n\n \n\nEssas fotografias, al\u00e9m de suprirem a falta de imagens de sat\u00e9lite de d\u00e9cadas \n\npassadas, s\u00e3o adquiridas em escalas espaciais de semiprecis\u00e3o \u00e0 precis\u00e3o, o que torna o \n\ntrabalho mais confi\u00e1vel, e representam uma forma r\u00e1pida e relativamente econ\u00f4mica para a  \n\nobten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es fundamentais para o planejamento e gerenciamento ambiental.  \n\n \n\n3.8.2 Delimita\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\n  \n\nO conceito de linha de costa \u00e9 extremamente amplo, embora sob o ponto de vista \n\nf\u00edsico a linha de costa corresponda, essencialmente, \u00e0 linha de interface entre a terra e a \u00e1gua. \n\nDeve-se entender a linha de costa como um limite m\u00f3vel, cuja posi\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 vari\u00e1vel a \n\ntodas as escalas temporais. Os crit\u00e9rios que a definem devem por isso ser rigorosos, de forma \n\na tornar compar\u00e1veis os resultados obtidos. Naturalmente que, consoante o tipo de costa em \n\nestudo, esta mobilidade pode traduzir-se em movimentos de apenas alguns mil\u00edmetros por ano \n\nou serem da ordem de v\u00e1rios metros. Deve-se ponderar por isso qual o proxy (refer\u00eancia) mais \n\nadequado, tendo em conta, naturalmente, o rigor posicional pretendido (OLIVEIRA, 2005).  \n\nSegundo Muehe (2011), \u00e9 adequado considerar como linha de costa os contatos \n\nmorfol\u00f3gicos identific\u00e1veis no campo e em imagens, como, por exemplo, a escarpa da p\u00f3s-\n\npraia em contato com a retroterra ou a base da duna frontal, como refer\u00eancia para o \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\nestabelecimento da largura de faixas de n\u00e3o edifica\u00e7\u00e3o, principalmente quando a variabilidade \n\nmorfodin\u00e2mica das \u00e1reas analisadas for pequena.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de linha de costa nas fotos, aerofotos e imagens utilizadas, adota o \n\ncrit\u00e9rio de linha de preamar m\u00e9dia (LPM), a qual \u00e9 determinada pela linha de sedimentos \n\nsecos/sedimentos molhados.  \n\nDe acordo com Crowell et al. (1991), Anders e Byrnes (1991) e Leatherman \n\n(2003), a LPM representa uma boa op\u00e7\u00e3o como indicador da linha de costa, por representar \n\nmelhor as posi\u00e7\u00f5es de m\u00e1ximas varia\u00e7\u00f5es durante o dia da obten\u00e7\u00e3o da aerofoto, minimizando \n\nerros de varia\u00e7\u00f5es diurnas (FIGURA 28).  \n\n \nFigura 28 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da linha de costa em 2010, representada pelo tracejado, \n\npara um trecho da desembocadura do rio Coc\u00f3, ortofotocarta 2010. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/PMF (2010). \n\n \n\nDesse modo, as linhas de costa foram delimitadas atrav\u00e9s de um processo de \n\nvetoriza\u00e7\u00e3o, visando a quantificar varia\u00e7\u00f5es din\u00e2micas e auxiliar na consolida\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia de an\u00e1lise, a partir de uma s\u00e9rie multitemporal de dados remotos em ambiente de \n\nSistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG).  \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n \n\n3.8.3 Aplica\u00e7\u00e3o do DSAS (Digital Shoreline Analysis System) \n\n \n\nA integra\u00e7\u00e3o dos dados georreferenciados, a partir das imagens de sat\u00e9lite e \n\nfotografias a\u00e9reas, utilizando software ARCINFO GIS 10.0 (2010), cedido pela Universidade \n\nde Fortaleza (UNIFOR), proporcionou o c\u00e1lculo das taxas de avan\u00e7o e recuo da linha de costa \n\nna \u00e1rea de trabalho, entre os anos de 1972 e 2010.  \n\nAs taxas referidas foram obtidas utlilizando o soft Digital Shoreline Analysis \n\nSystem \u2013 DSAS vers\u00e3o 4.2 (THIELER et al., 2009), que consta de uma aplica\u00e7\u00e3o gratuita de \n\nsoftware que funciona dentro da Environmental Systems Research Institute (ESRI) software \n\nSistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (ArcGIS). Ele calcula as estat\u00edsticas de taxa de mudan\u00e7a \n\npara uma s\u00e9rie temporal de dados vetoriais da linha de costa. Os dados de entrada DSAS s\u00e3o \n\ngerados dentro de um geodatabase, que tamb\u00e9m serve como local de armazenamento para a \n\nclasse de recurso do software gerando transects e tabelas relacionadas com os resultados \n\nestat\u00edsticos. \u00c9 exigido tamb\u00e9m que os dados sejam gerados em unidades de metro de um \n\nsistema de coordenadas projetadas, UTM (Universal Transversa of Mercator). Para este \n\ntrabalho foi utilzado o datum horizontal SAD 69 na Zona 24 Sul UTM.  \n\nO DSAS utiliza-se de v\u00e1rios m\u00e9todos estat\u00edsticos para realizar o c\u00e1lculo da \n\nvaria\u00e7\u00e3o das taxas de recuo e avan\u00e7o da linha de costa. Os m\u00e9todos se baseiam nas diferen\u00e7as \n\nentre as posi\u00e7\u00f5es da linha de costa ao longo do tempo. As taxas relatadas s\u00e3o expressas em \n\nmetros de mudan\u00e7a ao longo dos transects por ano. Os dois m\u00e9todos estat\u00edsticos utilizados \n\nneste trabalho foram o EPR (End Point Rate) e o LRR (Linear Regression Rate). Cada \n\nm\u00e9todo possui seu princ\u00edpio para calcular as taxas de mudan\u00e7a da linha de costa. \n\nO m\u00e9todo EPR faz os c\u00e1lculos de varia\u00e7\u00e3o dividindo a dist\u00e2ncia do movimento \n\npelo tempo decorrido entre a linha (shoreline) mais antiga e a mais atual (THIELER et al., \n\n2009).  Ou seja, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o espa\u00e7o e tempo, onde \u00e9 medida a dist\u00e2ncia em metros entre as \n\nduas linhas, que em seguida \u00e9 dividida pelo intervalo de tempo existente entre as linhas antiga \n\ne nova, tendo assim um produto com unidade em m/ano. A maior vantagem do m\u00e9todo EPR \u00e9 \n\nsua facilidade da computa\u00e7\u00e3o e exig\u00eancia m\u00ednima de dados. Bastam apenas duas linhas para \n\nque seja efetuado o c\u00e1lculo das taxas de varia\u00e7\u00e3o. Quando mais de duas linhas s\u00e3o usadas, \n\nutiliza-se o m\u00e9todo LRR, pois as informa\u00e7\u00f5es existentes nas outras linhas n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas pelo m\u00e9todo EPR. \n\nO m\u00e9todo LRR calcula as taxas de recuo e avan\u00e7o atrav\u00e9s da regress\u00e3o linear \n\nsimples, considerando, para a realiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo, os desvios existentes ao longo de cada \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\nlinha de costa. A vantagem do m\u00e9todo \u00e9 que ele utiliza todos os transects para efeito de \n\nc\u00e1lculo, utlizando-se de conceitos estat\u00edsticos. \n\nPara cada regi\u00e3o/setor pesquisado foram gerados e enumerados transectos \n\nparalelos entre si, com comprimentos e espa\u00e7amentos variados, tra\u00e7ados perpendicularmente \n\na partir de uma linha de base offshore, utilizando-se imagens de sat\u00e9lite e/ou fotografias \n\na\u00e9reas. \n\nForam calculadas as varia\u00e7\u00f5es em dist\u00e2ncia entre as posi\u00e7\u00f5es de linha de costa e \n\nas taxas anuais de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para cada transecto em quatro per\u00edodos de \n\ntempo: 1972-2010 e 1972-2003 representando escalas interdecadais e 2003-2008 e 2003-2010 \n\ncorrespondendo \u00e0s escalas interanuais, variando entre os setores estudados, em virtude do \n\nn\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o das imagens e fotografias a\u00e9reas dispon\u00edveis. \n\n \n\n3.9 An\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es multitemporais geomorfol\u00f3gicas nas desembocaduras dos rios \n\nPacoti e Coc\u00f3 \n\n \n\nO estudo das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas ocorridas nas desembocaduras dos rios \n\nCoc\u00f3 e Pacoti partiu da digitaliza\u00e7\u00e3o das Unidades Geoambientais que comp\u00f5em esses \n\nambientes, vistas nas imagens de sat\u00e9lite e fotografias a\u00e9reas e da aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta \n\nDSAS, conforme metodologia j\u00e1 descrita no t\u00f3pico anterior.  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o destas foi feita no software ARCINFO GIS vers\u00e3o 10.0 (2010). \n\nConcomitantemente foi desenvolvido o mapeamento das unidades, quando foram tra\u00e7ados os \n\nlimites entre elas em formato shapefile. Posteriormente foram calculadas as \u00e1reas de cada \n\nunidade correspondente ao ano representado pela imagem ou fotografia. Os dados calculados \n\nde \u00e1rea s\u00e3o mostrados em gr\u00e1ficos e tabelas que possibilitam a percep\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nocorridas ao longo dos anos, dentro de uma abordagem decadal e anual. \n\n \n\n3.10 N\u00edveis de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o da \u00e1rea pesquisada \n\n \n\nOs n\u00edveis de vulnerabilidade f\u00edsico, social e os processos de eros\u00e3o costeira das \n\npraias monitoradas foram estabelecidos por meio da integra\u00e7\u00e3o de todos os estudos e an\u00e1lises \n\ndesenvolvidos, aplicando-se a metodologia proposta por Souza (1997, 1999, 2001); \n\nDominguez (1999); Souza e Suguio (2003); e Souza et al. (2005). \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\nIntegraram-se, ainda, as caracter\u00edsticas particulares e de ocupa\u00e7\u00e3o, tomando-se \n\ncomo base as metodologias propostas por Dal Cin e Simeoni (1994), Mallmann e Ara\u00fajo \n\n(2010) e Projeto Orla (BRASIL/MMA, 2006), descritas em detalhes no Cap\u00edtulo anterior. \n\nSeguindo-se a metodologia proposta por Mallmann e Ara\u00fajo (2010), segundo as \n\nvari\u00e1veis e pesos descritos no Quadro 6, todos os dados referentes a cada segmento foram \n\norganizados em planilhas eletr\u00f4nicas no programa Excel\u00aeMicrosoft, nas quais os \u00edndices \n\nparciais e globais de vulnerabilidade (IPVs e IGVs) foram calculados de acordo com \n\nmetodologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4 ASPECTOS FISIOGR\u00c1FICOS, GEOL\u00d3GICOS, GEOMORFOL\u00d3GICOS E \n\nPALEOGEOGR\u00c1FICOS \n\n \n\nOs aspectos fisiogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e paleogeogr\u00e1ficos da \n\nplan\u00edcie costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas permitem definir os principais \n\ntipos de processos naturais que comandaram a evolu\u00e7\u00e3o das diferentes unidades litol\u00f3gicas da \n\n\u00e1rea at\u00e9 o presente. \n\n \n\n4.1 Aspectos fisiogr\u00e1ficos \n\n \n\nPara o estudo espec\u00edfico dos processos que regem a din\u00e2mica costeira, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a caracteriza\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e oceanogr\u00e1ficos, pois \n\nse constitui palco da a\u00e7\u00e3o conjunta de diversos agentes din\u00e2micos, tais como: os ventos, as \n\nondas, as correntes litor\u00e2neas e mar\u00e9s, os quais s\u00e3o respons\u00e1veis diretos por modifica\u00e7\u00f5es na \n\nmorfologia praial, por vezes destrutivas, como a retirada de sedimentos de um setor da praia \n\n(eros\u00e3o), e outras construtivas (deposi\u00e7\u00e3o). As varia\u00e7\u00f5es sazonais, segundo as esta\u00e7\u00f5es do \n\nano, em curto prazo, alteram a morfologia de suas fei\u00e7\u00f5es. As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e \n\ngeol\u00f3gicas, em longo prazo, interferem nos processos eust\u00e1ticos destrutivos e construtivos das \n\npraias.  \n\nA abrang\u00eancia da zona litor\u00e2nea no ambiente marinho vai at\u00e9 onde os sedimentos \n\nde fundo n\u00e3o s\u00e3o movimentados pela a\u00e7\u00e3o das ondas em condi\u00e7\u00f5es de \u00e1guas calmas e, em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao continente, limita-se pelo sop\u00e9 das fal\u00e9sias ou o in\u00edcio dos campos dunares \n\n(MEIRELES e MAIA, 2003). \n\n \n\n4.1.1 Aspectos clim\u00e1ticos \n\n \n\nO clima da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, segundo a classifica\u00e7\u00e3o de \n\nKoppen, \u00e9 do tipo tropical chuvoso (Aw\u2019), apresentando uma forte irregularidade \n\npluviom\u00e9trica no decorrer do ano. As chuvas se concentram em cerca de 90% no primeiro \n\nsemestre do ano, tendo seu \u00e1pice nos meses de mar\u00e7o a maio, como pode ser verificado nas \n\nFiguras 29 e 30, relativas aos anos 2011 e 2012, respectivamente (INMET, 2011; INMET, \n\n2012).  \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas acumuladas mensal para o ano de 2011 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal \n\nclimatol\u00f3gica 1961 \u2013 1990/Fortaleza.  \n\n \nFonte: INMET (2011). \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o das chuvas acumuladas mensal para o ano de 2012 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal \n\nclimatol\u00f3gica 1961 \u2013 1990/Fortaleza \n\n \nFonte: INMET (2012). \n\n \n\nOs meses de mar\u00e7o e abril s\u00e3o os que apresentam a menor quantidade de horas de \n\nsol com 148,9 e 152,8 horas/m\u00eas, correspondendo ao ano de 2010. J\u00e1 os meses de outubro \n\n(296,1 horas) e novembro (283,2 horas) apresentam a maior incid\u00eancia de radia\u00e7\u00e3o solar. A \n\nTabela 3 e a Figura 31 mostram a distribui\u00e7\u00e3o das horas de sol/ano, conforme as normais \n\nclimatol\u00f3gicas no per\u00edodo de 1961 a 1990 para a esta\u00e7\u00e3o de Fortaleza (INMET, 2010). \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 3 - Horas de insola\u00e7\u00e3o total (horas) ao longo do ano (per\u00edodo 1961-1990).  \n\nM\u00eas Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez \n\nHoras de \n\nInsola\u00e7\u00e3o \n216,2 175,8 148,9 152,8 209,1 239,6 263,4 168,9 282,9 296,1 283,2 257,4 \n\nFonte: INMET (2010). \n\n \n\nFigura 31 \u2013 Normal climatol\u00f3gica de horas de insola\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de 1961-1990, Fortaleza.  \n\n \nFonte: INMET (2010). \n\n \n\nDe acordo com a Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos - \n\nFUNCEME (2010), a Zona de Converg\u00eancia Intertropical - ZCIT \u00e9 o sistema meteorol\u00f3gico \n\nmais importante na determina\u00e7\u00e3o de qu\u00e3o abundante ou deficiente ser\u00e3o as chuvas no setor \n\nnorte do nordeste do Brasil. \u00c9 uma banda de nuvens que circunda a faixa equatorial do globo \n\nterrestre formada principalmente pela conflu\u00eancia dos ventos al\u00edsios do hemisf\u00e9rio norte com \n\nos ventos al\u00edsios do hemisf\u00e9rio sul (FIGURA 32). \n\nNormalmente a ZCIT migra sazonalmente de sua posi\u00e7\u00e3o mais ao norte, \n\naproximadamente 12\u00baN, em agosto-setembro, para posi\u00e7\u00f5es mais ao sul, e aproximadamente \n\n4\no\nS, em mar\u00e7o-abril. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Zona de Converg\u00eancia Intertropical-ZCIT mostrada atrav\u00e9s das imagens do sat\u00e9lite METEOSAT-7. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/FUNCEME (2010). \n\n \n\nDe maneira simplista, pode-se dizer que a converg\u00eancia dos ventos faz com que o \n\nar, quente e \u00famido, ascenda, carregando umidade do oceano para os altos n\u00edveis da atmosfera, \n\nocorrendo a forma\u00e7\u00e3o das nuvens. A ZCIT \u00e9 mais significativa sobre os oceanos e, por isso, a \n\nTemperatura da Superf\u00edcie do Mar-TSM \u00e9 um dos fatores determinantes na sua posi\u00e7\u00e3o e \n\nintensidade (CEAR\u00c1/FUNCEME, 2010). \n\n \n\n4.1.2 Atividade e\u00f3lica \n\n \n\nO vento \u00e9 um dos agentes mais ativos, pois controla a forma\u00e7\u00e3o de correntes \n\ncosteiras e ondas, al\u00e9m do transporte de sedimentos para a forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos de \n\ntoda a zona costeira, pela defla\u00e7\u00e3o dos sedimentos do perfil praial. A atividade e\u00f3lica do \n\nestado do Cear\u00e1, em especial na \u00e1rea pesquisada, \u00e9 destacada pelo seu potencial no \n\ndeslocamento dos sedimentos das dunas e das praias, na forma\u00e7\u00e3o das ondas e das correntes \n\noce\u00e2nicas superficiais. Logo, tornam-se necess\u00e1rios um levantamento e a an\u00e1lise de como \n\nocorre a circula\u00e7\u00e3o dos ventos e de sua influ\u00eancia na din\u00e2mica costeira. \n\nSegundo os dados da FUNCEME, no que diz respeito ao regime de ventos, de \n\nfevereiro a abril, possuem uma velocidade m\u00e9dia de 3,7m/s, procedentes de nordeste, com \n\nmenores intensidades detectadas no m\u00eas de mar\u00e7o. Morais (1980) relatou que a partir de maio \n\nocorre uma intensifica\u00e7\u00e3o gradativa dos ventos, atingindo valores m\u00e1ximos no m\u00eas de \n\nsetembro com 7,2m/s, e maior intensidade, com m\u00e9dia de 6,8 m/s, no per\u00edodo de agosto a \n\nnovembro. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\nO Atlas do Potencial E\u00f3lico do Estado do Cear\u00e1 (CEAR\u00c1/SEINFRA, 2001) \n\nmostra que o estado do Cear\u00e1 est\u00e1 imerso na cont\u00ednua circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica subequatorial \n\ndos ventos al\u00edsios e sofre influ\u00eancia da movimenta\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\n(ZCIT), que \u00e9 respons\u00e1vel pela pronunciada sazonalidade no regime de ventos (FIGURA 33, \n\n34). \n\n \n\nFigura 33 - Modelo simplificado da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEINFRA (2001). \n\n \n\nOs registros anuais da frequ\u00eancia percentual das correntes de ar revelam \n\nconstantes varia\u00e7\u00f5es nas suas dire\u00e7\u00f5es, entretanto, pode ser verificado o predom\u00ednio de \n\ncorrentes e\u00f3licas oriundas do quadrante NNE, a partir de agosto at\u00e9 meados de fevereiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 34 - Temperatura m\u00e9dia anual e dire\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEINFRA (2001). \n\n \n\nO intervalo temporal compreendido entre mar\u00e7o e julho caracteriza-se por \n\ncorrentes de dire\u00e7\u00e3o SSE (FIGURA 35). \n\n \n\nFigura 35 - Dire\u00e7\u00e3o do vento no estado do Cear\u00e1. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEINFRA (2001). \n\n \n\nOs meses de mar\u00e7o a maio correspondem \u00e0 principal e, muitas vezes, \u00e0 \u00fanica \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa, na qual os ventos atingem sua intensidade m\u00ednima anual, co m valores na \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\nordem de 6 a 8m/s. O restante do ano \u00e9 caracterizado por um per\u00edodo seco, ocasionado pelo \n\nretorno da ZCIT \u00e0s latitudes equatoriais, em que os ventos da regi\u00e3o atingem seu m\u00e1ximo, \n\ncom intensidade em torno de 8 a 12m/s (FIGURA 36).  \n\nO monitoramento da velocidade das correntes e\u00f3licas que circulam na regi\u00e3o \n\ncosteira cearense revela maiores velocidades no per\u00edodo diurno compreendido entre 6:00 e \n\n18:00 horas (FIGURA 36, 37).  \n\n \n\nFigura 36 - Velocidade do vento no estado do Cear\u00e1. \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEINFRA (2001). \n\n \n\nFigura 37 - Velocidade diurna do vento no estado do Cear\u00e1 (M\u00e9dias de \n\n10 esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, 1977 \u2013 1981).  \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEINFRA (2001). \n\n \n\nA grada\u00e7\u00e3o vertical da velocidade das correntes de ar circulantes na zona litor\u00e2nea \n\ndo munic\u00edpio de Aquiraz foi verificada pela Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica da Usina E\u00f3lica instalada \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nna localidade da Prainha, sendo observados valores m\u00ednimos na ordem de 3,5m/s, registrados \n\na partir de 10 metros da superf\u00edcie, e m\u00e1ximos de 11m/s a 300 metros de altitude (FIGURA \n\n38). \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Gradiente vertical das velocidades das correntes e\u00f3licas na \n\nzona litor\u00e2nea do munic\u00edpio de Aquiraz (Prainha) \u2013 Agosto/99 \u2013 Dire\u00e7\u00e3o \n\nparcial Leste (90\u00ba).  \n\n \nFonte: CEAR\u00c1/SEINFRA (2001). \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas, gr\u00e1ficos e modelagens dos registros das correntes de ar \n\napresentadas neste t\u00f3pico, apesar de resultados provenientes do Atlas do Potencial E\u00f3lico do \n\nEstado do Cear\u00e1 publicado pela Secretaria da Infraestrutura do Estado em 2001, n\u00e3o diverge \n\ndo comportamento observado atualmente para a regi\u00e3o, segundo os dados analisados nas \n\ns\u00e9ries de vento provenientes de sistemas computadorizados do Instituto Nacional de \n\nMeteorologia \u2013 INMET, 2010 e 2011.  \n\n \n\n4.1.3 Aspectos oceanogr\u00e1ficos e varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar \n\n \n\nSegundo Wright e Short (1984), a hidrodin\u00e2mica que existe ao longo da praia \u00e9 \n\nresultante da intera\u00e7\u00e3o das ondas incidentes, permanentes e aperi\u00f3dicas, e dos fluxos gerados \n\npor ondas e mar\u00e9s. Esse movimento gera atrito sobre os sedimentos, dos quais s\u00e3o carreados \n\nem suspens\u00e3o, causando gradientes espaciais e temporais no seu percurso. Desta forma, \u00e0 \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\nmedida que esse processo produz determinadas morfologias, indica que a hidrodin\u00e2mica e a \n\nmorfologia evoluem simultaneamente, aspecto importante nesta pesquisa. \n\nAs ondas s\u00e3o o principal fator de modelagem das zonas costeiras, pois ao \n\nchegarem \u00e0 praia geram um movimento resultante chamado corrente longitudinal, que realiza \n\no transporte de sedimentos que vai alimentando as faixas de praia das zonas litor\u00e2neas \n\n(MUEHE, 1996).  \n\nA plan\u00edcie costeira encontra-se em contato direto com as \u00e1guas do oceano \n\nAtl\u00e2ntico sul. As ondas que banham a \u00e1rea apresentam um forte componente de leste com \n\ndire\u00e7\u00f5es variando entre os quadrantes E-NE e E-SE, mantendo uma estreita rela\u00e7\u00e3o com as \n\ndire\u00e7\u00f5es predominantes dos ventos, os quais s\u00e3o respons\u00e1veis pela configura\u00e7\u00e3o das dunas \n\nlitor\u00e2neas pret\u00e9ritas e atuais. Segundo Albuquerque et al. (2006), a incid\u00eancia de ondas ao \n\nlongo da costa resulta em um componente residual e transporte preferencial de sedimentos na \n\ndire\u00e7\u00e3o SE-NW. \n\nDe acordo com Viles e Spencer (1985 apud DUARTE, 1997), as mar\u00e9s s\u00e3o um \n\ncomponente vital na din\u00e2mica costeira, produzindo importantes movimentos de correntes e \n\nsedimentos, bem como influenciando a zona\u00e7\u00e3o dos organismos costeiros, forma da Terra e \n\nprocessos de intemperismo. \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da latitude geogr\u00e1fica, as costas apresentam diferentes regimes de \n\nmar\u00e9s, que s\u00e3o classificadas em tr\u00eas tipos: micromar\u00e9, quando a amplitude de mar\u00e9 de siz\u00edgia \n\n\u00e9 &lt;2m; mesomar\u00e9s, quando as amplitudes variam de 2m a 4m; ou macromar\u00e9s, quando as \n\namplitudes s\u00e3o > 4m, podendo atingir at\u00e9 12m em algumas regi\u00f5es do planeta (DAVIES, \n\n1964). \n\nNa latitude correspondente \u00e0 costa do Cear\u00e1, o regime de mar\u00e9s pode ser \n\ncaracterizado como de mesomar\u00e9s com periodicidade semidiurna, em um ciclo de mar\u00e9 com \n\ndiferen\u00e7as pequenas de altura e dura\u00e7\u00e3o entre as sucessivas preamares e baixa-mares. A \n\nincid\u00eancia de ondas ao longo da costa resulta em um componente residual e transporte \n\npreferencial de sedimentos na dire\u00e7\u00e3o SE-NW (MAIA, 1998). \n\nSegundo os registros anal\u00f3gicos mensais do mar\u00e9grafo instalado no Porto do \n\nMucuripe, entre 2010-2011, a amplitude m\u00e1xima da mar\u00e9 foi de 3,1m, na mar\u00e9 de siz\u00edgia de \n\nsetembro/2010, e 3,0m em setembro/2011, enquanto a amplitude m\u00ednima de 2,3m ocorreu na \n\nquadratura de janeiro/2010 e 2,4m em janeiro/2011 (DHN, 2010-2011).  \n\nAs correntes litor\u00e2neas que d\u00e3o suporte aos estudos da morfodin\u00e2mica e da \n\nhidrodin\u00e2mica costeira s\u00e3o as correntes geradas pela a\u00e7\u00e3o dos ventos e das ondas, e s\u00e3o \n\nconhecidas como correntes longitudinais e correntes de retorno, que se movem paralelamente \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e0 linha de costa e transportam os sedimentos costa afora (DUARTE, 1997). \n\nMaia (1998) verificou atrav\u00e9s de flutuadores que a velocidade das correntes \n\npr\u00f3ximas \u00e0 linha de costa de Fortaleza variou de 0,24 e 0,3m/s, e normal \u00e0 costa velocidade \n\nentre 0,23 e 0,58m/s.  \n\nNo litoral de Fortaleza, a corrente resultante \u00e9 devida, quase que exclusivamente, \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o constante dos ventos, permanecendo orientada durante todo o tempo na dire\u00e7\u00e3o NW, \n\ntangida pelo vento (MORAIS, 1980). Segundo este autor, a contribui\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 na corrente \n\ncosteira foi observada em 30% dos casos, durante as medi\u00e7\u00f5es, causando converg\u00eancia e \n\ndiverg\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a sua dire\u00e7\u00e3o paralela \u00e0 costa. \n\nFreire (1985), durante as opera\u00e7\u00f5es GEOMAR XVIII, monitorou quatro esta\u00e7\u00f5es \n\nde correntometria na plataforma interna e externa situadas nos extremos leste e oeste do \n\nCear\u00e1, registrando velocidades m\u00e9dias de 0,2m/s e dire\u00e7\u00e3o de 294\no\nN a 333\n\no\nN na por\u00e7\u00e3o leste, \n\ne, no extremo Oeste, 0,24m/s e dire\u00e7\u00e3o 238\no\nN (na superf\u00edcie) e 0,21m/s com dire\u00e7\u00e3o 87\n\no\nN (no \n\nfundo). \n\nDe acordo com Silva et al. (2004), o n\u00edvel do mar (NM) \u00e9 o referencial utilizado \n\nna maioria das vezes para avaliar varia\u00e7\u00f5es na topografia de uma determinada \u00e1rea. \u00c9 por \n\nmeio de estudos sobre par\u00e2metros oceanogr\u00e1ficos (correntes, mar\u00e9s, ondas), meteorol\u00f3gicos \n\n(ventos, press\u00e3o atmosf\u00e9rica) e geof\u00edsicos (anomalias do geoide causadas pela distribui\u00e7\u00e3o de \n\ndensidade das rochas no interior da Terra), que se podem verificar algumas varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel \n\ndo mar. Este autor afirma que as respostas da eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar na linha de costa s\u00e3o \n\nimediatas, traduzindo-se em afogamentos e eros\u00e3o dos dep\u00f3sitos da plan\u00edcie costeira, fato que \n\ndemonstra a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de monitoramentos e avalia\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do \n\nmar na busca de cuidados com a prote\u00e7\u00e3o da zona costeira. \n\nOs trabalhos realizados ao longo do litoral do estado do Cear\u00e1 revelam a presen\u00e7a \n\nde v\u00e1rios indicadores das flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar durante as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no \n\nQuatern\u00e1rio, indo desde n\u00edveis mais elevados, como a presen\u00e7a de terra\u00e7os marinhos \n\nholoc\u00eanicos e pleistoc\u00eanicos e fal\u00e9sias mortas (ANDRADE, 1986; CARVALHO e MAIA, \n\n1990; MAIA, 1998; MEIRELES et al., 2005), a n\u00edveis inferiores, uma vez que se torna mais \n\ndif\u00edcil de identific\u00e1-los em virtude de sua imers\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s de pesquisas feitas por geof\u00edsica marinha durante a GEOMAR XVIII, \n\npresenciaram-se alguns ind\u00edcios de n\u00edveis inferiores, como a presen\u00e7a de antigos vales fluviais \n\nna plataforma continental cearense (MAIA, 1993; FREIRE et al., 1993). \n\nOs estudos dos pesquisadores supracitados revelam que durante o \u00faltimo m\u00e1ximo \n\nglacial e os per\u00edodos mais frios que seguiram, as taxas de acumula\u00e7\u00f5es terr\u00edgenas estavam \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\nmais altas, e os rios do nordeste brasileiro Pacoti, Apodi e Jaguaribe transportaram \n\nprincipalmente esmectitas atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es sub\u00e1reas da plataforma, ocorrendo altas taxas \n\nde precipita\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas com processos erosionais nas bacias de drenagem. Durante os \n\nper\u00edodos mais quentes e o n\u00edvel do mar mais elevado, ocorreu a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e, \n\npor isso, condi\u00e7\u00f5es de semi\u00e1rido predominam nas bacias de drenagem, o que acarretou uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de suprimento de sedimento para o oceano. \n\nA Figura 39 apresenta os principais indicadores das flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar \n\ndurante o Quatern\u00e1rio para o litoral do estado do Cear\u00e1, segundo Meireles et al. (2005). \n\n \nFigura 39 \u2013 Principais indicadores de varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar durante os dois \u00faltimos eventos de flutua\u00e7\u00f5es \n\ndo n\u00edvel relativo do mar (pen\u00faltima e \u00faltima transgress\u00f5es marinhas) para o litoral do estado do Cear\u00e1. \n\n \nFonte: Meireles et al. (2005). \n\n \n\nPara o estado do Cear\u00e1, n\u00e3o existem observa\u00e7\u00f5es, a longo prazo, do n\u00edvel m\u00e9dio \n\ndo mar para que possa ser determinada uma tend\u00eancia confi\u00e1vel, entretanto se forem \n\nconsideradas as tend\u00eancias observadas em Recife (50cm/s\u00e9culo) e Bel\u00e9m (40cm/s\u00e9culo), \n\npodem-se interpolar valores entre 40 e 50cm/s\u00e9culo, o que corresponderia a uma eleva\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia de 4,5mm/ano (MEIRELES e MAIA, 2003). \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n4.1.4 Solo, vegeta\u00e7\u00e3o e recursos h\u00eddricos \n\n \n\nDe acordo com Santos (2006), os solos na \u00e1rea estudada t\u00eam varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas quanto \u00e0 tipologia, classes de solos e varia\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o encontradas as \n\nseguintes classes de solos: Argissolo Vermelho Amarelo Eutr\u00f3fico, Argissolo Vermelho \n\nAmarelo Distr\u00f3fico, Neossolos Quartzar\u00eanicos, Neossolos Fl\u00favicos e Gleissolos. O Quadro \n\n12 exibe a classifica\u00e7\u00e3o de solos conforme o novo Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nSolos (EMBRAPA, 1999), as unidades litol\u00f3gicas e suas respectivas fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas. \n\n \nQuadro 12 - Classe de solos, unidades litol\u00f3gicas e fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas.  \n\nCLASSE DE SOLO UNIDADE LITOL\u00d3GICA \nFEI\u00c7\u00c3O \n\nGEOMORFOL\u00d3GICA \n\nArgissolo Vermelho Amarelo Eutr\u00f3fico Vulc\u00e2nica-Alcalina  Maci\u00e7o residual  \n\nArgissolo Vermelho Amarelo Distr\u00f3fico Forma\u00e7\u00e3o Barreiras Tabuleiro \n\nNeossolos Quartzar\u00eanicos \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras Tabuleiro \n\nDep\u00f3sito e\u00f3lico e Dep\u00f3sito \n\nmarinho praial  \n\nDuna fixa, duna semifixa, duna \n\nm\u00f3vel, duna frontal, superf\u00edcie de \n\ndefla\u00e7\u00e3o e faixa praial atual \n\nNeossolos Fl\u00favicos \nDep\u00f3sito aluvial e Dep\u00f3sito \nfl\u00favio-lacustre \n\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e plan\u00edcie \nfl\u00favio-lacustre \n\nGleissolos S\u00e1licos Dep\u00f3sito paludial Plan\u00edcie fl\u00favio-marinha  \n\nFonte: Adaptado de Santos (2006). \n\n \n\nA forma com a qual a cobertura vegetal da \u00e1rea se encontra \u00e9 resultado das \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, do solo e da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. No que se refere aos aspectos \n\nfitoecol\u00f3gicos, as principais unidades representadas na \u00e1rea pesquisada s\u00e3o: Mata Ciliar e \n\nLacustre e Complexo Vegetacional da Plan\u00edcie Litor\u00e2nea (mangues, Mata de Tabuleiro e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o pioneira do campo de dunas, plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o e faixa praial), representadas no \n\nQuadro 13. \n\nAs \u00e1guas superficiais da \u00e1rea abrangem parte de tr\u00eas principais cursos fluviais \n\nformados pelos rios Pacoti, Coc\u00f3 e Coa\u00e7u, que fazem parte da Bacia Metropolitana, definida \n\npela SRH (Secretaria de Recursos H\u00eddricos - Cear\u00e1, 2005). Esses rios t\u00eam suas nascentes em \n\nterrenos cristalinos. Segundo Ribeiro (2001), esses cursos de \u00e1gua est\u00e3o classificados como \n\nintermitentes, com fluxo de escoamento no per\u00edodo chuvoso, esgotando parcialmente as \n\nl\u00e2minas d\u2019\u00e1gua com o fim das precipita\u00e7\u00f5es. \n\nAs Bacias Metropolitanas assumem grande import\u00e2ncia h\u00eddrica regional, pois \n\npermitem a constru\u00e7\u00e3o de obras de car\u00e1ter permanente, como os reservat\u00f3rios do Sistema \n\nPacoti-Riach\u00e3o, no rio Pacoti, e o a\u00e7ude Gavi\u00e3o, no rio Coc\u00f3, localizados fora dos limites da \n\n\u00e1rea dessa pesquisa. \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 13 - Unidades fitoecol\u00f3gicas, fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nUNIDADE FITOECOL\u00d3GICA FEI\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA VEGETA\u00c7\u00c3O \n\nComplexo Vegetacional \nLitor\u00e2neo \n\nFaixa praial \nAlgumas esp\u00e9cies pioneiras de estrato herb\u00e1ceo \n(gram\u00edneas) \n\nDuna m\u00f3vel, duna frontal e plan\u00edcie \n\nde defla\u00e7\u00e3o. \n\nAlgumas esp\u00e9cies pioneiras de estrato herb\u00e1ceo \n\n(gram\u00edneas) \n\nDuna fixa e semifixa \nVegeta\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea de porte arb\u00f3reo arbustivo a \nsotavento e herb\u00e1ceo arbustivo \u00e0 barlavento \n\nPlan\u00edcie fluviomarinhas \nVegeta\u00e7\u00e3o de mangue, altamente especializada, \nsuportando elevados n\u00edveis de salinidade. \n\nMata Ciliar e Lacustre \n\nPlan\u00edcie fl\u00favio-lacustre e Plan\u00edcie de \ninunda\u00e7\u00e3o \n\nVegeta\u00e7\u00e3o ciliar, principalmente carna\u00fabas que \nse encontram fortemente alteradas. \n\nPlan\u00edcie fluvial Mata ciliar bastante descaracterizada \n\nMata de Tabuleiro Tabuleiro e maci\u00e7o residual \nMata de tabuleiros, complexo j\u00e1 fortemente \ndescaracterizado. \n\nFonte: Adaptado de Santos (2006). \n\n \n\nO rio Pacoti \u00e9 o maior dos cursos d\u2019\u00e1gua que atravessam a Regi\u00e3o Metropolitana \n\nde Fortaleza, estando sua nascente na vertente-oriental da Serra de Baturit\u00e9, percorrendo cerca \n\nde 150 km at\u00e9 desembocar no mar. Sua foz, no oceano Atl\u00e2ntico, \u00e9 a divisa de Fortaleza com \n\nAquiraz. \n\nO rio Coc\u00f3 \u00e9 o principal curso fluvial da faixa SE/NW da cidade de Fortaleza. \n\nTem suas nascentes situadas na serra de Pacatuba, Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, a partir \n\nde onde realiza um percurso de 47 km at\u00e9 atingir o oceano Atl\u00e2ntico na praia do Futuro (praia \n\ndo Ca\u00e7a e Pesca \u2013 litoral SE/NW). No seu baixo curso, entre 8 km a montante da foz, \n\ndesenvolve-se um exuberante manguezal, ocupando uma \u00e1rea de 602 ha (CLAUDINO \n\nSALES, 2007). \n\nOs rios das bacias dos rios Coc\u00f3 e Pacoti apresentam tra\u00e7os caracter\u00edsticos, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dura\u00e7\u00e3o do escoamento e seu padr\u00e3o de drenagem em \n\nconformidade com os sistemas ambientais configurados. De certa forma, os rios tendem a \n\nrefletir o regime pluviom\u00e9trico (SOUZA, 2000). \n\nSob as condi\u00e7\u00f5es de maior permoporosidade dos Tabuleiros Pr\u00e9-litor\u00e2neos e da \n\nPlan\u00edcie Litor\u00e2nea, o escoamento apresenta-se perene, em raz\u00e3o da maior capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, ocorr\u00eancia de lagoas costeiras e afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, \n\nprincipalmente nas proximidades do campo de dunas (BRAND\u00c3O et al., 1995). No dom\u00ednio \n\ndos Glacis de Deposi\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-litor\u00e2neos, a drenagem assume um padr\u00e3o paralelo. A \n\npermoporosidade do material constituinte dessa fei\u00e7\u00e3o assegura o escoamento superficial \n\ndurante todo o ano, entalhando os glacis em fei\u00e7\u00f5es tabuliformes (SOUZA, 2000). J\u00e1 nas \n\nproximidades da foz do rio Coc\u00f3 e da foz do rio Pacoti sob as condi\u00e7\u00f5es da plan\u00edcie litor\u00e2nea, \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\no baixo gradiente define a pouca compet\u00eancia dos rios em escavar vales, propiciando um \n\npadr\u00e3o de drenagem anastom\u00f3tico com v\u00e1rios canais meandr\u00e2nticos e o surgimento de \n\nalgumas ilhas resultantes da deposi\u00e7\u00e3o do material transportado. \n\nConforme Gomes (2008), no munic\u00edpio de Fortaleza s\u00e3o encontrados dois \n\nsistemas aqu\u00edferos: o sedimentar constitu\u00eddo de Dunas/Paleodunas (99,4 Km\n2\n), Forma\u00e7\u00e3o \n\nBarreiras (120,4 km\n2\n) e Aluvi\u00f5es (38,55 km\n\n2\n), e o meio cristalino (55,45 km\n\n2\n). A \u00e1rea de \n\nestudo est\u00e1 localizada em sistema aqu\u00edfero sedimentar, formado pelas unidades do aqu\u00edfero \n\nBarreiras e Dunas/Paleodunas. Esses aqu\u00edferos, apesar de apresentarem semelhan\u00e7as do ponto \n\nde vista f\u00edsico-qu\u00edmico n\u00e3o apresentam as mesmas condi\u00e7\u00f5es de armazenamento de \u00e1gua \n\nsubterr\u00e2nea (CAVALVANTE, 1998).  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Barreiras caracteriza-se por uma expressiva varia\u00e7\u00e3o faciol\u00f3gica com \n\nintercala\u00e7\u00e3o de n\u00edveis mais e menos perme\u00e1veis, o que lhe confere par\u00e2metros \n\nhidrogeol\u00f3gicos diversificados. Segundo Ribeiro (2001), o sistema aqu\u00edfero Barreiras possui \n\nespessura normalmente inferior a 55 m e suas condutividades hidr\u00e1ulicas, est\u00e3o em torno de \n\n1,8 x 10-6, refletindo mais as caracter\u00edsticas de um aquitarde. Apresenta vaz\u00f5es m\u00e9dias de 2,8 \n\nm\n3\n/h, podendo encontrar valores da ordem de 17,6 m\n\n3\n/h. Em geral, comporta-se como um \n\naqu\u00edfero livre, podendo localmente apresentar-se como semiconfinado.  \n\nDas forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas distribu\u00eddas na \u00e1rea de estudo, as Dunas/Paleodunas, \n\ndispostas discordante sobre os sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras ou sobre manchas \n\naluvionares, constituem os melhores reservat\u00f3rios h\u00eddricos subterr\u00e2neos dando importante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o abastecimento de \u00e1gua.  \n\nO sistema Dunas/Paleodunas possui elevados \u00edndices de porosidade e \n\npermeabilidade, funcionando como aqu\u00edfero transmissor para a unidade sotoposta (Forma\u00e7\u00e3o \n\nBarreiras). \u00c9 composto por areias pouco consolidadas e extremamente homog\u00eaneas, \n\napresentando caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas comuns, fazendo parte de um mesmo sistema \n\nhidrogeol\u00f3gico. Classifica-se este sistema, como um aqu\u00edfero livre, com espessura variando \n\nentre 10 e 25 metros. Os valores de condutividade hidr\u00e1ulica e transmissividade variam de \n\n0,73 a 2,50 x 10-4 e de 2,37 a 6,98 m\n2\n/h, respectivamente. Registram-se vaz\u00f5es m\u00e9dias de 6,0 \n\nm\n3\n/h, podendo alcan\u00e7ar localmente, at\u00e9 15 m\n\n3\n/h (RIBEIRO, 2001).  \n\n \n\n4.2 Aspectos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica da zona costeira entre as praias do Futuro \n\ne Porto das Dunas permite, al\u00e9m de sua caracteriza\u00e7\u00e3o, definir os principais tipos de processos \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\nnaturais que comandaram a evolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 o presente momento e, ainda, prever o seu \n\ncomportamento futuro. \n\nUma s\u00e9rie de fen\u00f4menos de magnitude planet\u00e1ria exerce influ\u00eancia sobre a \n\nmorfologia das regi\u00f5es costeiras. Os mais importantes s\u00e3o a tect\u00f4nica de placas, o clima e as \n\nvaria\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar. Os movimentos entre as placas continentais e oce\u00e2nicas \n\ndeterminam o tipo de costa e a sua orienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas e correntes. O \n\nclima \u00e9 um fator que controla a eros\u00e3o dos continentes e, sobretudo, \u00e9 respons\u00e1vel pelas \n\noscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar, desempenhando papel importante na evolu\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies \n\ncosteiras.  \n\nH\u00e1 pouco mais de 120 milh\u00f5es de anos (120 Ma), o litoral cearense n\u00e3o havia sido \n\noriginado, a \u00c1frica ainda achava-se unida \u00e0 Am\u00e9rica do Sul, formando em conjunto com a \n\nOceania, a \u00cdndia e a Ant\u00e1rtida, o supercontinente Gondwana. A completa ruptura das placas \n\nsul-americana e africana ocorreu entre 100 e 99 Ma atr\u00e1s, no per\u00edodo Cret\u00e1ceo da era \n\nMesozoica, processo que originou o segmento equatorial do Atl\u00e2ntico-Sul e as margens \n\ncontinentais do Nordeste e do Centro-oeste africano, que deslizaram uma em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra. \n\n(CLAUDINO-SALES, 2007), \n\nSegundo Claudino-Sales (2007), dos cen\u00e1rios litor\u00e2neos cret\u00e1ceos, pouca coisa \n\nresta al\u00e9m de rel\u00edquias na paisagem \u2013 a a\u00e7\u00e3o de processos posteriores erodiu e/ou enterrou as \n\nestruturas prim\u00e1rias. De acordo com a autora, essas rel\u00edquias, ainda hoje, influenciam a \n\ndin\u00e2mica costeira, atrav\u00e9s de altern\u00e2ncia de compartimentos relativamente deprimidos e \n\nelevados, das mudan\u00e7as de orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa e da presen\u00e7a de pontas rochosas \n\ncristalinas como as pontas do Iguape, Mucuripe, Pec\u00e9m e Jericoacoara, as duas primeiras com \n\ngrande influ\u00eancia na \u00e1rea de estudo e que, grosso modo, representam eixos de ruptura do \n\nGondwana ainda vis\u00edveis na paisagem.  A fachada mar\u00edtima cearense pode ser subdividida em \n\ncinco grandes dom\u00ednios morfoestruturais resultantes diretamente dessa subdivis\u00e3o continental \n\n\u2013 a saber: os dom\u00ednios Jaguaribe, Chor\u00f3, Baturit\u00e9, Jaibaras e Chaval (CLAUDINO-SALES, \n\n2002). \n\nA \u00e1rea de estudo pertence ao Dom\u00ednio Baturit\u00e9, o qual se estende da praia do \n\nPres\u00eddio/Ponta do Iguape at\u00e9 a \u00e1rea da praia de Lagoinha (Paraipaba). Segundo a autora \n\nsupracitada, trata-se de um compartimento estrutural elevado, caracterizado pela persist\u00eancia \n\nno tempo dos vest\u00edgios do ombro oeste do rift Potiguar (maci\u00e7o de Baturit\u00e9, com extens\u00f5es \n\nat\u00e9 a zona litor\u00e2nea atrav\u00e9s das pontas do Mucuripe e Pec\u00e9m) e do ombro do rift/bacia \n\natl\u00e2ntica Potiguar (Ponta do Iguape). A parcela fundamental da evolu\u00e7\u00e3o desses complexos \n\nestruturais parece ter sido encerrada no Terci\u00e1rio Superior, com a ocorr\u00eancia de flexura \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\nmarginal e consequente deposi\u00e7\u00e3o da cobertura sedimentar Barreiras, eventos que mudaram \n\npara sempre a morfologia da \u00e1rea. Em todos os dom\u00ednios estruturais, os sedimentos Barreiras \n\nmascaram as irregularidades do terreno com tal intensidade que, vindo dos sert\u00f5es em dire\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 zona costeira, nela adentra-se sem que nenhuma ruptura topogr\u00e1fica denuncie o fato \u2013 tal \n\nmodelado plano valeu a denomina\u00e7\u00e3o de \u201ctabuleiros pr\u00e9-litor\u00e2neos\u201d (SOUZA, 1988) ou \n\n\u201ctabuleiros costeiros\u201d (CLAUDINO-SALES, 2002) para esse segmento da fachada mar\u00edtima \n\ncearense. \n\nDe acordo com Shackleton (1987) e Pirazolli (1996 apud CLAUDINO-SALES, \n\n2007), as varia\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar foram frequentes entre o final do Terci\u00e1rio e o in\u00edcio do \n\nQuatern\u00e1rio, mesmo intervalo que data a deposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, e a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos eventos parece ter sido intensa: durante as regress\u00f5es, a faixa litor\u00e2nea ampliou-se e a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o e/ou disseca\u00e7\u00e3o do Barreiras pode avan\u00e7ar  at\u00e9 as \u00e1reas expostas da plataforma \n\ncontinental interna; durante as transgress\u00f5es marinhas, ao contr\u00e1rio, parcela da zona costeira \n\nsubmergiu e o mar erodiu os sedimentos pr\u00e9-existentes, formando as fal\u00e9sias e depositando \n\nnovos materiais. \n\nSegundo os autores supracitados, o \u00faltimo pico glacial ocorreu h\u00e1 cerca de 20 mil \n\nanos (20 Ka), durante o qual o n\u00edvel do mar ficou 100 m abaixo do atual; o final dessa \n\nglacia\u00e7\u00e3o, que ocorreu por volta de 13 Ka, produziu uma grande transgress\u00e3o marinha entre 7 \n\nKa e 5,1 Ka, a \u00faltima de car\u00e1ter global; o Atl\u00e2ntico ainda sofreu outra modifica\u00e7\u00e3o de n\u00edvel na \n\n\u00e1rea de estudo: dois ou tr\u00eas mil anos ap\u00f3s a transgress\u00e3o holoc\u00eanica, o peso da \u00e1gua sobre a \n\nplataforma acabou por produzir uma pequena \u201cflexura marginal\u201d com express\u00e3o apenas na \n\nzona costeira, afundando assim a plataforma e soerguendo a \u00e1rea continental adjacente, \n\nresultando uma pequena regress\u00e3o, da ordem prov\u00e1vel de tr\u00eas metros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posi\u00e7\u00e3o \n\nanterior, at\u00e9 atingir o n\u00edvel atual; e com essa regress\u00e3o holoc\u00eanica, ocorreu o ac\u00famulo de \n\nnovos dep\u00f3sitos na \u00e1rea descoberta, iniciando a evolu\u00e7\u00e3o recente dos litorais cearenses.  \n\nOs afloramentos rochosos tamb\u00e9m s\u00e3o representados entre as praias do Futuro e \n\nPorto das Dunas pelas rochas de praia (beachrocks), situados entre a zona de estir\u00e2ncio em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao oceano. Apresentam-se em forma de cord\u00f5es paralelos \u00e0 linha de costa, \n\nrepresentando sedimentos de antigas praias, consolidados por carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3) \n\nfornecidos pela \u00e1gua do mar, desenvolvendo-se para rochas de grande dureza, mostrando-se \n\ncomo excelentes fatores na defini\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal das flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar.  \n\nSobre o conjunto do litoral, de maneira mais cont\u00ednua, a regress\u00e3o holoc\u00eanica teria \n\nfacilitado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de plan\u00edcies litor\u00e2neas constitu\u00eddas pela acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\nmarinhos (MEIRELES, 1991; MAIA et al., 1999), fl\u00favio-lagunares, lagunares, lacustres e \n\ndunares (MAIA, 1993; CLAUDINO- SALES, 2002). \n\nConsiderando que o principal elemento formador das plan\u00edcies litor\u00e2neas s\u00e3o as \n\nvaria\u00e7\u00f5es eust\u00e1ticas, elas representam idades diversas, sendo as mais conservadas as \n\nassociadas ao Holoceno Superior (CLAUDINO-SALES, 2007). Logo, uma das evid\u00eancias \n\nexemplificadas \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o das dunas, as quais \u201cproporcionaram a origem de tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es \n\nde dunas, evidenciando os tipos barcana, transversal, d\u00f4mica e parab\u00f3lica\u201d (MEIRELES, \n\n2007) registradas na \u00e1rea de estudo. \n\nAtualmente, conforme Claudino-Sales e Peulvast (2006), os estoques arenosos \n\nlitor\u00e2neos acham-se submetidos a uma forte defla\u00e7\u00e3o e numerosas praias a uma intensa \n\neros\u00e3o. Essa tend\u00eancia erosiva pode estar associada a um controle clim\u00e1tico e \n\nsedimentol\u00f3gico pr\u00f3prio do per\u00edodo atual, ou ainda \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o social e urbana da regi\u00e3o, bem \n\ncomo pode estar associada ao contexto atual da subida mundial do n\u00edvel do mar, registrada \n\npelos mar\u00e9grafos do mundo inteiro, segundo Pirazzoli (1991, 1996) apud CLAUDINO-\n\nSALES e PEULVAST (2006). \n\n \n\n4.2.1 Dom\u00ednios geol\u00f3gicos, unidades litol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. \n\n \n\nA \u00e1rea pesquisada encontra-se geologicamente representada por um \n\nempilhamento estratigr\u00e1fico composto por dois dom\u00ednios geol\u00f3gicos: o mais antigo, unidade \n\nbasal, e o mais recente, a plan\u00edcie costeira, na qual s\u00e3o evidenciados dep\u00f3sitos de dois \n\nsubsistemas deposicionais, denominados de sistema deposicional continental e sistema \n\ndeposicional litor\u00e2neo ou transicional.  \n\nNa coluna estratigr\u00e1fica aparecem oito unidades litol\u00f3gicas, sendo uma da unidade \n\nbasal/sistema cristalino, duas do sistema deposicional continental, cinco do sistema \n\ndeposicional litor\u00e2neo ou transicional (QUADRO 14). Com exce\u00e7\u00e3o da unidade litol\u00f3gica da \n\nunidade basal/cristalino, que \u00e9 rochosa na sua ess\u00eancia, as demais consistem de sedimentos de \n\ndistintos dep\u00f3sitos. Segundo Almeida (1986) e Almeida et al. (1988), a idade cronol\u00f3gica das \n\nunidades varia de \u00b1 30 Ma AP ao presente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 14 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, Cear\u00e1 (\n1\n1.000 \n\nanos; \n2\n1.000.000 anos). \n\nDOM\u00cdNIO \n\nGEOL\u00d3GICO \n\nSISTEMA SUBSISTEMA UNIDADE \n\nLITOL\u00d3GICA \n\nIDADE FEI\u00c7\u00c3O \n\nGEOMORFOL\u00d3GICA \n\nANOS \n\nAP \n\nPlan\u00edcie \ncosteira \n\nDeposi-\n-cional \n\n \n \nLitor\u00e2neo \n \n \n \n\nDep\u00f3sito \nmarinho praial \n\n \nQuatern\u00e1rio  \n(Holoceno) \n\nPraia atual  \n \n \n\n ?  11,6 \n\nka\n1 \n\n \nDep\u00f3sito e\u00f3lico \n\nDunas fixas, semifixas e \nm\u00f3veis, dunas frontais, \nsuperf\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o. \n\nDep\u00f3sito \npaludial \n\nPlan\u00edcie fluviomarinha \n\nDep\u00f3sito fl\u00favio-\nlacustre \n\nPlan\u00edcie fl\u00favio-lacustre \n\nContinental Dep\u00f3sito aluvial  Quatern\u00e1rio  \n(Pleistoceno) \n\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o ? 1.806 \nka\n\n1 \n\nLitor\u00e2neo \n \n\nRocha de praia Quatern\u00e1rio  \n(Plioceno) \n\nRecife  ? 5.332 \nka\n\n1\n \n\n \n\n \nUnidade Basal \n\nContinental  \nForma\u00e7\u00e3o \nBarreiras \n\nTerci\u00e1rio-\nQuatern\u00e1rio \n\n(Mioceno-\nPleistoceno) \n\nTabuleiro ? 23,03 \nMa\n\n2 \n\nCristalino Hipoabissal Vulc\u00e2nica-\nAlcalina \n\nTerci\u00e1rio  \n(Oligoceno-\nMioceno) \n\nMaci\u00e7o residual ? 33,9 \nMa\n\n2 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n**Algumas rochas de praia foram datadas em 2,7 ka\n\n1\n por CLAUDINO-SALES (2002). \n\n \n\nO Quadro 15 apresenta uma s\u00edntese dos dom\u00ednios geol\u00f3gicos com as unidades \n\nlitol\u00f3gicas representativas e as suas respectivas idades. \n\n \nQuadro 15 \u2013 Dom\u00ednios geol\u00f3gicos, unidades litol\u00f3gicas e idade (\n\n1\n1.000 anos; \n\n2\n1.000.000 anos). \n\nDOM\u00cdNIO \n\nGEOL\u00d3GICO \n\nUNIDADE \n\nLITOL\u00d3GICA \n\nIDADE ANOS AP \n\n Dep\u00f3sito marinho praial  \n\nQuatern\u00e1rio  \n\n(Holoceno) \n\n \n\n? 11,6  \n\nka\n1\n \n\n \n\nDep\u00f3sito e\u00f3lico \n\nPlan\u00edcie costeira Dep\u00f3sito paludial \n\n Dep\u00f3sito fl\u00favio-lacustre \n\n Dep\u00f3sito aluvial Quatern\u00e1rio  \n\n(Pleistoceno) \n\n? 1.806 \n\nka\n1\n \n\n Rocha de praia** Quatern\u00e1rio**  \n\n(Plioceno) \n\n? 5.332 \n\nka\n1\n \n\nUnidade Basal Forma\u00e7\u00e3o Barreiras Terci\u00e1rio-Quatern\u00e1rio (Mioceno-\n\nPleistoceno) \n\n? 23,03 Ma\n2\n \n\n Vulc\u00e2nica-Alcalina Terci\u00e1rio  \n(Oligoceno-Mioceno) \n\n? 33,9 Ma\n2\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011).  \n**Algumas rochas de praia foram datadas em 2,7 ka\n\n1\n por CLAUDINO-SALES (2002) \n\n \n\nAs unidades litol\u00f3gicas da \u00e1rea de estudo foram descritas com base no \n\nlevantamento de campo, complementado pelos resultados dos mapeamentos geol\u00f3gicos \n\nanteriormente elaborados por CEAR\u00c1/SEMACE/LABOMAR (2005), Moura (2009) e \n\nMartins et al. (2010), que apresentaram mapas geol\u00f3gicos do Quatern\u00e1rio costeiro da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de Fortaleza. A Figura 40 apresenta o mapa geol\u00f3gico da zona costeira \n\npesquisada.  \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Mapa geol\u00f3gico da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, CE. \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO CEAR\u00c1 \nCENTRO DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE GEOLOGIA \nPROGRAMA DE P\u00d3S\u2013GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOLOGIA \n\n \n \n\nA N \u00c1 L I S E  I N T E G R A D A  D O S  A S P E C T O S  G E O A M B I E N T A I S  E  D A  D I N \u00c2 M I C A  \nC O S T E I R A  D E  M \u00c9 D I O  E  C U R T O  P E R \u00cd O D O  D A  P L A N \u00cd C I E  L I T O R \u00c2 N E A  E N T R E  \n\nA S  P R A I A S  D O  F U T U R O  E  P O R T O  D A S  D U N A S ,  C E A R \u00c1 ,  B R A S I L .  \n \n \n\nAUTORA: M\u00c1RCIA THELMA RIOS DONATO MARINO \nORIENTADOR: GEORGE SATANDER S\u00c1 FREIRE \n\n \n \n \n\nMAPA GEOL\u00d3GICO DA ZONA COSTEIRA \nTRECHO PRAIA DO FUTURO \u2013 PORTO DAS DUNAS  \n\n \n\n \n\n \n\n \nDOM\u00cdNIO \n\nGEOL\u00d3GICO \nSISTEMA SUBSISTEMA UNIDADE LITOL\u00d3GICA IDADE FEI\u00c7\u00c3O GEOMORFOL\u00d3GICA ANOS \n\nAP \n\nPlan\u00edcie \ncosteira Deposi--\n\ncional \n\n \n \n\nLitor\u00e2neo \n \n \n \n\nDep\u00f3sito  \nmarinho praial \n\n  \nQuatern\u00e1rio \n(Holoceno) \n\nPraia atual  \n \n \n\n\u00b1 11,6 \nka1 \n\n \n\nDep\u00f3sito  \ne\u00f3lico \n\n Dunas fixas, semifixas, m\u00f3veis e \nfrontais, superf\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o. \n\nDep\u00f3sito  \npaludial \n\n Plan\u00edcie fluviomarinha \n\nDep\u00f3sito  \nfl\u00favio-lacustre \n\n Plan\u00edcie fl\u00favio-lacustre \n\nContinental Dep\u00f3sito  \naluvial \n\n Quatern\u00e1rio \n(Pleistoceno) \n\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \u00b1 1.806 \nka1 \n\nLitor\u00e2neo \n \n\nRocha de praia  Quatern\u00e1rio \n(Plioceno) \n\nRecife \u00b1 5.332 \nka1 \n\n \n\n \nUnidade Basal \n\nContinental Forma\u00e7\u00e3o \nBarreiras \n\n Terci\u00e1rio-Quatern\u00e1rio \n(Mioceno-Pleistoceno) \n\nTabuleiro  \u00b1 23,03 \nMa2 \n\nCristalino Hipoabissal Vulc\u00e2nica-Alcalina  Terci\u00e1rio \n(Oligoceno-Mioceno) \n\nMaci\u00e7o residual  \u00b1 33,9 \nMa2 \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\n4.2.1.1 Terci\u00e1rio \n\n \n\n? Vulc\u00e2nica-Alcalina \n\nNo que se refere \u00e0 unidade basal (cristalino) da zona costeira, est\u00e1 sendo \n\nconsiderada somente uma unidade litoestratigr\u00e1fica representativa deste dom\u00ednio, denominada \n\nVulc\u00e2nica-Alcalina. Esta unidade est\u00e1 representada no morro Caruru, situado no limite \n\nsudeste da cidade de Fortaleza, limitado pelas coordenadas geogr\u00e1ficas 38\u00ba25\u2019466\u201d de \n\nlongitude oeste, e 3\u00ba49\u2019077\u201d de latitude sul. Segundo Almeida (2006), o morro Caruru \u00e9 \n\nformado por fon\u00f3litos de idade terci\u00e1ria, associado ao vulcanismo do Arquip\u00e9lago de \n\nFernando de Noronha (FIGURA 41). \n\n \nFigura 41 \u2013 Regi\u00e3o oce\u00e2nica adjacente ao Nordeste Brasileiro. Observa-se o alinhamento entre a zona de \n\nfratura do Arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha e a localiza\u00e7\u00e3o do morro Caruru, no extremo leste da cidade \n\nde Fortaleza. 1- Limite de zonas de fratura; 2 - Rochas Magm\u00e1ticas.  \n\n \nFonte: Almeida (2006). \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\nSegundo Costa (2008), a mineralogia do fon\u00f3lito constitui-se principalmente de \n\nfeldspato pot\u00e1ssico (sanidina), nefelina, pirox\u00eanio s\u00f3dico, biotita e minerais do grupo da \n\nsodalita, apresentando textura afan\u00edtica. \n\nQuanto \u00e0s suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, este relevo apresenta-se radial, tendo \n\n350m de extens\u00e3o e 59m de altitude (FIGURA 42, 43). Apresenta topo plano, vertentes \n\nrelativamente \u00edngremes, mas com tend\u00eancia \u00e0 forma convexa. Desde sua origem submetida \u00e0s \n\nintemp\u00e9ries, n\u00e3o apresenta as mesmas formas originais. No entanto, sua forma topogr\u00e1fica de \n\nab\u00f3bada remete a definir este relevo como um exemplo t\u00edpico de neck vulc\u00e2nico (COSTA, \n\n2008). \n\n \nFigura 42 \u2013 Vis\u00e3o em 3D da geomorfologia do morro \n\nCaruru, elaborada a partir do Global Mapper, vers\u00e3o \n\n2008.   \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Maci\u00e7o residual, morro Caruru \u2013 neck \n\nvulc\u00e2nico.  \n\n \n\n \n\nFonte: Costa (2008). Fonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 563818E; 9578213S \u2013 24M. \n\n \n\nNo entorno do corpo, pode-se observar uma fina camada de sedimentos agregados \n\nbastante oxidados, resultado do intemperismo qu\u00edmico, al\u00e9m de blocos arredondados e \n\nsemiarredondados (matac\u00f5es) oriundos, principalmente, do intemperismo f\u00edsico (termoclastia) \n\nao longo do tempo. Atualmente, a vertente oeste do domo acha-se desfigurada, em face da \n\natividade de minera\u00e7\u00e3o, fato que muda completamente a morfologia desse segmento. \n\n \n\n4.2.1.2 T\u00e9rcio-Quatern\u00e1rio \n\n \n\n? Forma\u00e7\u00e3o Barreiras  \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Barreiras apresenta-se como uma faixa alongada de largura vari\u00e1vel \n\ndisposta paralelamente \u00e0 linha de costa atual. \u00c9 formada por sedimentos t\u00e9rcio-quatern\u00e1rios \n\nmal selecionados, de textura areno-argilosa e colora\u00e7\u00e3o avermelhada, creme ou amarelada, \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\nmuitas vezes apresentando aspecto mosqueado. Forma um relevo tabular, com suave \n\ninclina\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao litoral, e inclina\u00e7\u00f5es n\u00e3o superiores a 5\u00ba (FIGURA 44).  \n\nEssas forma\u00e7\u00f5es s\u00e3o interrompidas pelos estu\u00e1rios dos rios que atingem o litoral. \n\nPenetram cerca de 40 km na dire\u00e7\u00e3o oeste, avan\u00e7ando para interior do continente, e tem \n\naltitude m\u00e9dia de 30m a 50m, raramente ultrapassando 80m. \n\nOs solos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras apresentam-se de dois tipos, Argissolos \n\nVermelho Amarelo Eutr\u00f3ficos e Neossolos Quartzar\u00eanicos recobertos originalmente por Mat a \n\nde Tabuleiros e Complexo Vegetacional Litor\u00e2neo, todos j\u00e1 fortemente descaracterizados e \n\num remanescente de cerrado cercado pela intensa ocupa\u00e7\u00e3o urbana (SANTOS, 2006). Na \u00e1rea \n\ns\u00e3o caracterizadas por\u00e7\u00f5es mais arenosas, localizadas na por\u00e7\u00e3o norte, que grada para uma \n\nf\u00e1cies areno-argilosa ao sul.  \n\nOcorre tamb\u00e9m uma expressiva quantidade de lagoas perenes e intermitentes \n\nligadas originalmente por uma s\u00e9rie de canais que se encontra fortemente alterada. \n\nA posi\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica dessa unidade encontra-se sobreposta, discordantemente, \n\n\u00e0 superf\u00edcie de eros\u00e3o das rochas pr\u00e9-cambrianas do embasamento e sotoposta, na regi\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea, aos Dep\u00f3sitos e\u00f3licos (FIGURA 45).  \n\n \n\nFigura 44 \u2013 Vis\u00e3o geral do perfil da Forma\u00e7\u00e3o \nBarreiras, em Abreul\u00e2ndia. \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Contato discordante entre a Forma\u00e7\u00e3o \nBarreiras e o Dep\u00f3sito E\u00f3lico, em Sabiaguaba. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** UTM \u2013 564288E; 9579070S \u2013 24M.  \n\n \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** UTM \u2013 564069E; 9579053S \u2013 24M.   \n\n4.2.1.3 Quatern\u00e1rio \n\n \n\n? Rocha de Praia \n\nA Rocha de Praia do Quatern\u00e1rio (Plioceno) apresenta-se como faixas \n\ndescont\u00ednuas de corpos rochosos alongados e estreitos, que se encontram dispostos \n\nparalelamente \u00e0 linha de costa atual, por vezes se estendendo em dire\u00e7\u00e3o ao mar, constitu\u00eddos \n\nde areias de praia cimentadas por carbonatos, podendo apresentar seixos e fragmentos de \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\nconchas. Sua espessura, em geral, n\u00e3o ultrapassa dois metros e funcionam como anteparo \n\nnatural para dissipa\u00e7\u00e3o da energia das ondas, protegendo as praias da eros\u00e3o. Est\u00e3o \n\nintimamente relacionados \u00e0s desembocaduras dos rios Coc\u00f3 e Pacoti, sendo uma intera\u00e7\u00e3o \n\nentre o ambiente fluvial e marinho (FIGURAS 46, 47).  \n\nA data\u00e7\u00e3o de um desses cord\u00f5es de rochas de praia, na praia da Sabiaguaba \n\n(Fortaleza), indica idade 14C de 2,7 mil anos (CLAUDINO-SALES, 2002).  \n\n \nFigura 46 \u2013 Rocha de Praia associada \u00e0 \n\ndesembocadura do rio Coc\u00f3. Praia da Sabiaguaba. \n\n \n\n \n\nFigura 47 \u2013 Detalhes da estrutura do banco de Rocha \n\nde Praia paralelo \u00e0 linha de costa. Praia Porto das \n\nDunas. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** UTM \u2013 563818E; 9578213S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 567058E; 9576440S \u2013 24M. \n\n \n\nA g\u00eanese dessas rochas est\u00e1 associada a processos de diag\u00eanese das areias de praia \n\npor precipita\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio em ambiente marinho, mete\u00f3rico e transicional. Essas \n\nrochas t\u00eam ocorr\u00eancia restrita \u00e0s regi\u00f5es tropicais e subtropicais. A litologia varia de \n\nconglomerado a arenito grosso a muito grosso, que reflete a presen\u00e7a de maior energia em \n\nmomento anterior \u00e0 cimenta\u00e7\u00e3o (FIGURA 47). \n\nAs Rochas de Praia podem ter mais de um horizonte, e se estenderem por dezenas \n\nde quil\u00f4metros, como nas praias do Futuro, em Fortaleza, Sabiaguaba e Abreul\u00e2ndia \n\n(COFECO), em Aquiraz (FIGURA 40). \n\n \n\n? Dep\u00f3sito Aluvial \n\nO Dep\u00f3sito Aluvial representa \u00e1reas de acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos quatern\u00e1rios de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica areno-argilosa, mal selecionados, de granulometria fina a grossa, cuja \n\ntopografia baixa e plana ocasiona frequentes inunda\u00e7\u00f5es por ocasi\u00e3o das cheias. Apresenta \n\nbom potencial de \u00e1guas subterr\u00e2neas, e os solos s\u00e3o neossolos fl\u00favicos com boa fertilidade \n\nnatural (FIGURAS 48, 49). \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 Dep\u00f3sito Aluvial do rio Pacoti. \n\n \n\n \n\nFigura 49 \u2013 Vis\u00e3o geral do perfil da margem do rio \n\nPacoti.  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 567049E; 9570014S \u2013 24M.  \n\n   Fonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 567049E; 9570014S \u2013 24M. \n\n \n\nAs \u00c1reas de Acumula\u00e7\u00e3o Aluvial apresentam-se moderadamente degradadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do extrativismo vegetal acentuado (carna\u00faba), do uso intenso do solo pelas \n\nagriculturas de subsist\u00eancia e lavouras de vazante (FIGURA 50). A defici\u00eancia de drenagem, \n\na salinidade e a ocorr\u00eancia de inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas nesses dep\u00f3sitos s\u00e3o fatores que \n\nrestringem suas potencialidades naturais, al\u00e9m das restri\u00e7\u00f5es legais \u00e0 sua ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nAs Plan\u00edcies Lagunares ocorrem bordejando os setores marginais de lagoas que \n\npossuem alimenta\u00e7\u00e3o fluvial ou que s\u00e3o oriundas do len\u00e7ol fre\u00e1tico, estando sujeitas \u00e0s \n\ninunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas e assoreamento. Apresentam Neossolos Fl\u00favicos recobertos por mata \n\nciliar de carna\u00faba (FIGURA 51), copiosamente degradada.  \n\n \nFigura 50 \u2013 \u00c1rea de Acumula\u00e7\u00e3o sazonal do rio \n\nCoa\u00e7u, ocupada por lavoura de vazante. \n\n \n\nFigura 51 \u2013 Plan\u00edcie Lacustre da lagoa da Precabura \n\nrecoberta por mata ciliar de carna\u00faba. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 562045E; 9575820S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2009). \n\n** UTM \u2013 563818E; 9578213S \u2013 24M. \n\n \n\nEm alguns casos, as plan\u00edcies lagunares, originadas da pequena profundidade do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, ocupam as pequenas bacias de defla\u00e7\u00e3o inseridas nas depress\u00f5es interdunares \n\ncom disposi\u00e7\u00e3o, em geral, paralelas \u00e0 linha de costa. \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\n? Dep\u00f3sito Fl\u00favio-lacustre \n\n \n\nOs Dep\u00f3sitos Fl\u00favio-lacustres s\u00e3o formados por sedimentos oriundos da a\u00e7\u00e3o \n\ncombinada de ambos os processos, podendo exibir as caracter\u00edsticas dos dois ambientes de \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o de forma miscigenada. Est\u00e3o associados \u00e0 lagoa da Precabura e aos rios \n\nsupracitados. S\u00e3o constitu\u00eddos por areia muito fina, silte, argila de cores negras e mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o que, associadas ao ambiente redutor, favorecem o surgimento de \n\nturfeiras (FIGURAS 52, 53). \n\n \nFigura 52 \u2013 Vis\u00e3o geral do Dep\u00f3sito fl\u00favio-lacustre \n\nda lagoa da Precabura. \n\nFigura 53 \u2013 Detalhe das gretas de contra\u00e7\u00e3o na \n\nsuperf\u00edcie do Dep\u00f3sito fl\u00favio-lacustre na lagoa da \nPrecabura. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 563818E; 9578213S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 561739E; 9579437S \u2013 24M. \n\n \n\nSegundo Claudino-Sales e Peulvast apud Silva et al. (2006), as lagoas, nas partes \n\ninternas da zona costeira, est\u00e3o relacionadas, em particular, \u00e0 exist\u00eancia de climas mais ou \n\nmenos \u00famidos ao curso do Pleistoceno Superior e de oscila\u00e7\u00f5es entre climas \u00famidos e secos \n\nao curso do Holoceno. \n\n \n\n? Dep\u00f3sito Paludial \n\n \n\nO Dep\u00f3sito Paludial caracteriza-se por ambiente complexo que sofre influ\u00eancia \n\ndas oscila\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s e dos processos continentais, formado pela deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nargilo-areno-siltosos, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica em suas \u00e1reas de inunda\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nmangue. As plan\u00edcies fluviomarinhas dos rios Pacoti, Coc\u00f3 (FIGURA 54) e Coa\u00e7u s\u00e3o as \n\nfei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas representativas desse dep\u00f3sito. Sua origem est\u00e1 associada ao \n\nprocesso natural de colmata\u00e7\u00e3o de corpos aquosos costeiros, que v\u00e3o sendo vegetados \u00e0 \n\nmedida que as l\u00e2minas d\u2019\u00e1gua diminuem. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\nO regime fluvial \u00e9 perene com padr\u00e3o de drenagem anastomosado. A topografia \u00e9 \n\nplana, com eventuais ocorr\u00eancias de solapamento nas margens. \n\nO manguezal serve de ber\u00e7\u00e1rio de v\u00e1rias esp\u00e9cies animais. Apresenta vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde mangue, que \u00e9 extremamente especializada, com predomin\u00e2ncia do mangue vermelho \n\n(Rhizophora mangle) (FIGURA 55). \n\n \nFigura 54 \u2013 Vis\u00e3o geral do Dep\u00f3sito paludial, na \n\nplan\u00edcie fluviomarinha do rio Coc\u00f3, pr\u00f3ximo \u00e0 sua \n\ndesembocadura entre as praias do Ca\u00e7a e Pesca e da \n\nSabiaguaba. \n\nFigura 55 \u2013 Detalhe do complexo manguezal com \n\npresen\u00e7a de Rhizophora mangle, t\u00edpica do Dep\u00f3sito \n\npaludial \u00e0s margens do rio Pacoti. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 562515E; 9581871S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 564349E; 9576299S \u2013 24M. \n\n \n\n? Dep\u00f3sito E\u00f3lico \n\n \n\nO Dep\u00f3sito E\u00f3lico \u00e9 constitu\u00eddo, predominantemente, por sedimentos \n\nholoc\u00eanicos, areno-quartzosos, de granulometria fina a m\u00e9dia, que foram selecionados pelo \n\ntransporte e\u00f3lico, estando geralmente sobrepostos a uma litologia mais antiga, Forma\u00e7\u00e3o \n\nBarreiras, por exemplo. O relevo \u00e9 fortemente ondulado. Formam os campos de dunas com \n\npreponder\u00e2ncia de Neossolos Quartzar\u00eanicos, bem selecionados e de colora\u00e7\u00f5es claras. Este \n\ndep\u00f3sito est\u00e1 presente em quase toda a \u00e1rea de estudo, entre os munic\u00edpios de Fortaleza e \n\nAquiraz, sendo limite entre outros dep\u00f3sitos, como o aluvial, paludial e marinho praial. Est\u00e3o \n\nrepresentados pelas dunas fixas, semifixas e m\u00f3veis, e superf\u00edcies de defla\u00e7\u00e3o (FIGURAS 56, \n\n57). \n\nDe acordo com Claudino-Sales e Peulvast apud Silva et al. (2006), as dunas \n\ncosteiras relacionadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do final do Pleistoceno e do Holoceno, durante \n\nas fases de regress\u00e3o marinha a acumula\u00e7\u00e3o de areias na zona costeira, teria sido mais \n\nimportante, em fun\u00e7\u00e3o da emers\u00e3o da plataforma continental. J\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nassociadas aos per\u00edodos de transgress\u00e3o, as areias da zona litor\u00e2nea seriam transportadas em \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 plataforma, enquanto uma transfer\u00eancia de areias da plataforma em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nlitoral teria lugar durante as regress\u00f5es. \n\n \nFigura 56 \u2013 Vis\u00e3o geral do Dep\u00f3sito E\u00f3lico (dunas fixas e \n\nm\u00f3veis) na Praia Porto das Dunas.  \n\nFigura 57 \u2013 Detalhe do perfil do Dep\u00f3sito E\u00f3lico \n\nna Praia  Porto das Dunas. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 5654178E; 9576711S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 5654178E; 9576711S \u2013 24M. \n\n \n\nNa \u00e1rea de pesquisa, estas fei\u00e7\u00f5es encontram-se dispostas paralelamente \u00e0 linha de \n\npraia, apresentando um relevo ondulado e prolongando-se sobre a zona dos tabuleiros pr\u00e9-\n\nlitor\u00e2neos no sentido NW, em decorr\u00eancia da predomin\u00e2ncia do vento nessa dire\u00e7\u00e3o. \n\nAs dunas m\u00f3veis t\u00eam larguras distintas dentro da \u00e1rea de pesquisa, variando de \n\n300m a 1250m, no sentido perpendicular \u00e0 linha de praia. Algumas chegam a atingir 60m, \n\ncomo pode ser observado no modelo digital da zona costeira pesquisada. A principal fonte dos \n\nsedimentos s\u00e3o as areias depositadas ao longo da faixa de praia e p\u00f3s-praia. Na \u00e1rea de \n\nestudo, a intensidade e o predom\u00ednio dos ventos al\u00edsios, principais fatores de forma\u00e7\u00e3o e \n\nmigra\u00e7\u00e3o das dunas, tendem a desloc\u00e1-las no sentido NW. As dunas fixas ou est\u00e1veis e \n\nsemifixas, situadas \u00e0 vanguarda das dunas m\u00f3veis, est\u00e3o distribu\u00eddas de forma descont\u00ednua e \n\nchegam, em alguns locais da \u00e1rea, no sentido perpendicular \u00e0 linha de costa, a mais de 2000 m \n\nde largura, e t\u00eam em m\u00e9dia de 40 a 90 m de altitude. Essas fei\u00e7\u00f5es possuem forma\u00e7\u00e3o mais \n\nantiga e est\u00e3o recobertas total ou parcialmente por vegeta\u00e7\u00e3o pioneira (MEIRELES et  al.,  \n\n2001). S\u00e3o constitu\u00eddas por areias bem selecionadas, de granula\u00e7\u00e3o fina a m\u00e9dia, e \n\napresentam mat\u00e9ria org\u00e2nica na composi\u00e7\u00e3o de seu substrato. As dunas mais antigas, \n\nedafizadas, s\u00e3o mais interiorizadas e foram provavelmente remobilizadas durante a \u00faltima \n\ntransgress\u00e3o marinha. Essas dunas acham-se rebaixadas e por vezes recobertas pelas dunas \n\natuais (SOUZA, 1989), na regi\u00e3o de Sabiaguaba. \n\nAs plan\u00edcies de defla\u00e7\u00e3o s\u00e3o superf\u00edcies planas horizontais, ou ligeiramente \n\ninclinadas, que se estendem desde o limite de mar\u00e9 alta, at\u00e9 a base do campo de dunas. Nestas \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\nsuperf\u00edcies predomina a remo\u00e7\u00e3o de sedimentos pelos processos e\u00f3licos, com forma\u00e7\u00e3o de \n\nfei\u00e7\u00f5es residuais. Esta faixa da plan\u00edcie litor\u00e2nea \u00e9 relativamente plana, e \u00e9 de l\u00e1 que o vento \n\nretira a areia para formar as dunas, principalmente, no litoral cearense, onde as dunas frontais, \n\nn\u00e3o s\u00e3o comuns e t\u00eam pouca express\u00e3o superficial. A forma\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie plana \u00e9 r\u00e1p ida e, \n\n\u00e0 medida que vai se tornando mais uniforme, diminui a turbul\u00eancia do vento, respons\u00e1vel pelo \n\ntransporte da areia. \u00c0s vezes o vento \u00e9 t\u00e3o brando que n\u00e3o tem energia para carregar os gr\u00e3os \n\nde areia por grandes dist\u00e2ncias, acumulando o sedimento nas depress\u00f5es da pr\u00f3pria superf\u00edcie \n\nde defla\u00e7\u00e3o (CEAR\u00c1/SEMACE, 2004).  \n\nAs dunas frontais (foredunes) constituem um cord\u00e3o arenoso que se desenvolve \n\nparalelo \u00e0 linha de praia, ocupando a zona de p\u00f3s-praia (backshore), apresentando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica caracter\u00edstica, em que as dimens\u00f5es (comprimento e altura) s\u00e3o pequenas \n\nem rela\u00e7\u00e3o a sua largura. A densidade de cobertura vegetal varia de acordo com as condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas da \u00e1rea (BRANCO et al., 2003). Ressalta-se que essas fei\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o \n\nrepresentadas no mapa geol\u00f3gico, Figura 40, em raz\u00e3o de suas pequenas dimens\u00f5es.  \n\n \n\n? Dep\u00f3sito Marinho Praial \n\n  \n\nO Dep\u00f3sito Marinho Praial exibe uma configura\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e alongada que se \n\nestende por toda costa at\u00e9 a base do campo de dunas, constitu\u00eddo por sedimentos marinhos \n\narenosos, depositados pela deriva litor\u00e2nea, e que s\u00e3o constantemente mobilizados pela a\u00e7\u00e3o \n\ne\u00f3lica e retrabalhados pela abras\u00e3o marinha na faixa praial. Esses dep\u00f3sitos foram originados \n\ndurante a regress\u00e3o holoc\u00eanica (CLAUDINO-SALES e PEULVAST apud SILVA et al., \n\n2006). \n\n H\u00e1 uma infinidade de modifica\u00e7\u00f5es sazonais durante os processos de deposi\u00e7\u00e3o \n\ne remo\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos na faixa de praia, que s\u00e3o causados pelas varia\u00e7\u00f5es das \n\nmar\u00e9s, uma vez que ocorre uma maior intensidade de acumula\u00e7\u00e3o na preamar e predomina a \n\neros\u00e3o durante o refluxo da baixa-mar, sendo, portanto, a praia, dentro dos ambientes \n\nlitor\u00e2neos, um dos ambientes mais inst\u00e1veis e com intensa din\u00e2mica. \n\n Na \u00e1rea de estudo, o Dep\u00f3sito Marinho Praial \u00e9 representado pela faixa praial \n\ncom larguras variadas e ocorr\u00eancia pontual de rochas de praia. Esses dep\u00f3sitos s\u00e3o arenosos e \n\ntem perfis de p\u00f3s-praia, por vezes, estreitos, em raz\u00e3o da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de forma \n\ndesordenada. O p\u00f3s-praia desenvolve-se a partir da faixa litor\u00e2nea em altitudes m\u00e9dias de 2m. \n\nA largura da faixa de praia varia de 100m a 120m, levando em considera\u00e7\u00e3o a mar\u00e9 do dia e \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\nos sedimentos que s\u00e3o de m\u00e9dios a finos, em se tratando da sua granulometria, por vezes \n\nrecoberta por uma vegeta\u00e7\u00e3o pioneira herb\u00e1cea (FIGURAS 58, 59). \n\n \nFigura 58 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-praia e da plan\u00edcie de \n\ndefla\u00e7\u00e3o por condom\u00ednios de luxo e resorts, Praia do \n\nPorto das Dunas. \n\nFigura 59 \u2013 Detalhe do perfil do Dep\u00f3sito \n\nMarinho Praial, na Praia da Sabiaguaba. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n\n** UTM \u2013 567725E; 9573206S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 562835E; 9583130S \u2013 24M. \n\n \n\nOs sedimentos praiais s\u00e3o constitu\u00eddos, predominantemente, por areia m\u00e9dia, \n\napresentando gr\u00e3os de quartzo subarredondados e de esfericidade m\u00e9dia. Entretanto, as \n\ncaracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas tendem a variar de areia grossa a fina, em fun\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \n\nevolutivo da costa, consequ\u00eancia de modifica\u00e7\u00f5es espaciais e temporais, podendo ocorrer \n\nocasionalmente a presen\u00e7a de gr\u00e2nulos e seixos pr\u00f3ximos a desembocaduras dos rios e \n\nabundantes restos de conchas, mat\u00e9ria org\u00e2nica e minerais pesados. \n\n \n\n4.3 Paleogeografia \n\n  \n\nA paleogeografia da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas \u00e9 \n\ndefinida com base nas unidades litol\u00f3gicas presentes, considerando as caracter\u00edsticas \n\naltim\u00e9tricas, litol\u00f3gicas, sedimentol\u00f3gicas, tect\u00f4nicas, geomorfol\u00f3gicas e posicionais \n\ngeogr\u00e1ficas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de costa atual (FIGURAS 60, 61). \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 60 \u2013 Modelo digital da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, RMF, Cear\u00e1. \n\n  \n\n \n\n! 560000 565000 570000 \n\n! \n\n! \n\n! \n\n! \n\n! \n\n! \n! \n\n! \n\n! \n\n! \n\nPiou \n\nCofeco \n\nMuror\u00e1 \n\nMessejana \n\nPraia Porto das Dunas \n\nPraia do Ca\u00e7a e Pesca \n\nLagoa da Precabura \n\nSanto Ant\u00f4nio \n\nMorro Caruru \n\nPraia do Futuro \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia \n\nMoinho do Porto do Mucuripe \n\n565000 570000 \n\n9565000 \n\n9570000 9570000 \n\n9575000 9575000 \n\n9580000 9580000 \n\nM\u00e1x.: 90.7031 \n\nM\u00edn.: -1.54675 \n\n \n\n0 2 4 1 \nkm \n\nFortaleza \n\nAquiraz \n\nCaucaia \n\nOceano  \nAtl\u00e2ntico \n\nOceano  \nAtl\u00e2ntico \n\nFORTALEZA \n\nEus\u00e9bio \n\nRio Coc\u00f3 \n\nRio Pacoti \n\nAquiraz \n\n560000 \n\nPraia da Sabiaguaba \n\n9565000 \n\nRio Coc\u00f3 \n\n9585000 9585000 \nAltitude (m) \n\n \n\n \nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 61 \u2013 Perfis topogr\u00e1ficos da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, RMF, Cear\u00e1.  \n\n \n\nPerfil 1 \n\n \n\nPerfil 2 \n\n \n\nPerfil 3 \n\n \n\nPerfil 4 \n\n \nPerfil 5 \n\nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n \n\nNa \u00e1rea pesquisada, esses processos originaram diferentes dep\u00f3sitos sedimentares, \n\npreservando apenas os mais recentes do T\u00e9rcio-Quatern\u00e1rio e Quatern\u00e1rio, com exce\u00e7\u00e3o do \n\nmaci\u00e7o residual, representado pelo Morro Caruru, datado do Terci\u00e1rio.  \n\n Vale ressaltar que a Plataforma Brasileira foi, segundo Sykes (1978), em toda a \n\nsua extens\u00e3o, afetada por deforma\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas cenoz\u00f3icas que aproveitaram \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\npreferencialmente as linhas de fraqueza crustal herdadas das eras geol\u00f3gicas anteriores, sem \n\npreju\u00edzo de terem, concomitantemente e/ou em seguida, nucleado estruturas novas.  \n\nDe acordo com Saadi (1993), o resultado final \u00e9 expresso por uma \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o em unidades neotect\u00f4nicas (micro-placas?), delimitadas por \n\nDescontinuidades Crustais resultando da reativa\u00e7\u00e3o, geralmente em regime transcorrente, dos \n\nmais expressivos lineamentos pr\u00e9-cambrianos brasileiros; a Descontinuidade Crustal dos Dois \n\n\u201cBrasis\u201d (DCDB) constitui um rasgo fundamental na Plataforma Brasileira, a partir do qual se \n\norganizou a hidrografia moderna e, consequentemente, a evolu\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica cenoz\u00f3ica; \n\ne a participa\u00e7\u00e3o dos prolongamentos continentais dos lineamentos oce\u00e2nicos a este arcabou\u00e7o \n\n\u00e9 bastante evidente na regi\u00e3o Nordeste. \n\n Baseando-se nos levantamentos e estudos desenvolvidos por Claudino-Sales e \n\nPeulvast apud Silva et al. (2006) e Funda\u00e7\u00e3o Brasil Cidad\u00e3o (2009), os principais conjuntos \n\nmorfol\u00f3gicos da fachada mar\u00edtima cearense foram herdados da reativa\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica cret\u00e1cea \n\nque produziu a ruptura entre os continentes africano e sul-americano, descritos a seguir: \n\n \n\nNo Cret\u00e1ceo Inferior  \n\n(1) extens\u00e3o intracontinental difusa (rifting), com forma\u00e7\u00e3o de rifts no eixo estrutural \n\nCariri/Potiguar, de orienta\u00e7\u00e3o SE-NW e de idade neocomiana (145-130 Ma); \n\n(2) abortamento dos rifts no Barremieno (130-125 Ma), com a forma\u00e7\u00e3o das bacias \n\nsedimentares do Araripe e Apodi nas fossas abortadas; \n\n(3) abertura das fossas transformantes atrav\u00e9s de esfor\u00e7os transtensionais e transpressivos \n\nde orienta\u00e7\u00e3o SE-NW no Aptiano/Albiano (entre 125 e 100 Ma), rasgando a bacia do \n\nApodi e criando as zonas de fraturas que deram origem ao oceano Atl\u00e2ntico no \n\nNordeste equatorial brasileiro, por volta de 100 Ma; \n\n \n\nNo Cret\u00e1ceo Superior  \n\n(1) subsid\u00eancia t\u00e9rmica das bacias sedimentares, propiciando a deposi\u00e7\u00e3o das coberturas \n\nentre o Cenomaniano e Campaniano (99-85 Ma), representadas pelas forma\u00e7\u00f5es A\u00e7u e \n\nJanda\u00edra na bacia Potiguar. Esses dep\u00f3sitos ultrapassaram largamente os limites da \n\nbacia, recobrindo parcela das \u00e1reas aplainadas adjacentes, que teriam, portanto, sido \n\naplainadas em tempos pr\u00e9-cenomanianos; \n\n(2) soerguimento flexural do interior do continente com subsid\u00eancia da zona costeira, em \n\ncurso at\u00e9 o Presente. \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\nNo Terci\u00e1rio  \n\n(1) atividade vulc\u00e2nico-alcalina na fachada mar\u00edtima (entre 30 Ma e 10 Ma), associada \u00e0 \n\nzona de fraturas oce\u00e2nicas relacionada \u00e0 expans\u00e3o do assoalho do oceano Atl\u00e2ntico, \n\natrav\u00e9s da ascens\u00e3o de magma ao longo de falhas transformantes, respons\u00e1vel pelo \n\nalinhamento no qual se localizam diversos montes vulc\u00e2nicos no fundo oce\u00e2nico na \n\nregi\u00e3o Nordeste do Brasil, como o arquip\u00e9lago Fernando de Noronha;  \n\n(2) varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e eust\u00e1ticas, com deposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras entre o \n\nMioceno e Pleistoceno (30 Ma - 2 Ma), o n\u00edvel relativo do mar encontrava-se mais \n\nelevado que o atual, provocando eros\u00e3o marinha sobre os relevos pret\u00e9ritos, \n\npermitindo a forma\u00e7\u00e3o de uma ampla plataforma de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\ncontinentais (e provavelmente tamb\u00e9m litor\u00e2neos) e respons\u00e1vel pela modelagem dos \n\ntabuleiros pr\u00e9-litor\u00e2neos (glacis de deposi\u00e7\u00e3o), no qual sua evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 controlada, \n\nsobretudo, pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e por processos continentais (intemperiza\u00e7\u00e3o, \n\npedogeniza\u00e7\u00e3o, escoamentos superficiais com ravinamentos, a\u00e7\u00e3o fluvial). \n\n(3) rochas de praia associadas a processos de diag\u00eanese das areias de praia por \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio em ambiente marinho, mete\u00f3rico e transicional \n\n(idade 14C de 2,7 Ka,  segundo CLAUDINO-SALES, 2002). \n\n \n\nNo Quatern\u00e1rio \n\n(1) varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e do n\u00edvel do mar (provavelmente com ocorr\u00eancia de uma \n\ntransgress\u00e3o holoc\u00eanica e uma regress\u00e3o holoc\u00eanica); modelagem de formas litor\u00e2neas \n\nquatern\u00e1rias (plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o,  plan\u00edcie fl\u00favio-lacustre,  plan\u00edcie fluviomarinha, \n\ndunas \u2013 fixas, m\u00f3veis e semifixas, dunas frontais, plan\u00edcie defla\u00e7\u00e3o e praias atuais).  \n\n \n\nAinda segundo os autores supracitados, atualmente, os estoques arenosos \n\nlitor\u00e2neos acham-se submetidos a uma forte defla\u00e7\u00e3o e numerosas praias, a uma intensa \n\neros\u00e3o. Essa tend\u00eancia erosiva pode estar associada a um controle clim\u00e1tico e \n\nsedimentol\u00f3gico pr\u00f3prio do per\u00edodo atual, ou ainda a uma resposta aos impactos \n\nantropog\u00eanicos, ocupa\u00e7\u00e3o social e desenvolvimento urbano acelerado da regi\u00e3o, como pode \n\ntamb\u00e9m estar associada ao contexto atual de subida do n\u00edvel relativo do mar.  \n\nDe acordo com Martin et al. (1984), com raras exce\u00e7\u00f5es, os estudos publicados \n\nsobre as tend\u00eancias da evolu\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica quatern\u00e1ria s\u00f3 consideram as mudan\u00e7as \n\nocorridas durante o Pleistoceno Superior e o Holoceno, principalmente no intervalo \n\ncompreendido entre o \u00faltimo pico glacial e a \u00faltima regress\u00e3o eust\u00e1tica de 18 Ka e os \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\nprimeiros mil\u00eanios do per\u00edodo p\u00f3s-glacial, com o m\u00e1ximo da transgress\u00e3o holoc\u00eanica de 7 Ka \n\nna maioria das costas mundiais e de 5,1 Ka no Brasil.  \n\n \n\n4.4 Considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\n A zona costeira pesquisada, apesar de sua pequena dimens\u00e3o territorial, apresenta \n\nsignificativa diversidade de unidades litoestratigr\u00e1ficas, o que confere grandes potencialidades \n\npaisag\u00edsticas e disponibilidade de recursos ambientais.   \n\nQuanto \u00e0s unidades litol\u00f3gicas da zona costeira, destacam-se as rochas vulc\u00e2nicas \n\nalcalinas presentes no morro Caruru; os sedimentos continentais representados pela Forma\u00e7\u00e3o \n\nBarreiras e Dep\u00f3sito Aluvial; os sedimentos litor\u00e2neos (Rocha de Praia, Dep\u00f3sito Fl\u00favio -\n\nlacustre, Dep\u00f3sito Paludial, Dep\u00f3sito E\u00f3lico e Dep\u00f3sito Marinho Praial), com grande \n\npotencial para explora\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea da zona costeira de estudo \u00e9 constitu\u00edda por aproximadamente 60% da \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras do T\u00e9rcio-Quatern\u00e1rio, tal como foi observado nos trabalhos preliminares \n\ne de campo realizados na \u00e1rea da pesquisa. A unidade litoestratigr\u00e1fica de menor express\u00e3o \n\nencontra-se representada pela unidade Vulc\u00e2nico-Alcalina (morro Caruru). Vale ressaltar que \n\na presen\u00e7a das rochas de praia funciona como anteparo natural para dissipa\u00e7\u00e3o da energia das \n\nondas, protegendo as praias da eros\u00e3o costeira. \n\nOs sedimentos da plan\u00edcie costeira foram originados a partir de processos \n\ngravitacionais gerados por oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas relacionadas \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es relativas do n\u00edvel \n\ndo mar ocorridas durante o Quatern\u00e1rio, principalmente durante a \u00faltima fase regressiva, que \n\niniciou h\u00e1 5.100 anos A.P.  \n\nNa \u00e1rea pesquisada vale destacar a grande influ\u00eancia do soerguimento flexural do \n\ninterior do continente com subsid\u00eancia da zona costeira, em curso at\u00e9 o presente. Ao longo da \n\nfachada mar\u00edtima, desloca-se como um paleopiedmont, formando o substrato dos sedimentos \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Barreiras. Esse processo, herdado do Cret\u00e1ceo, parece n\u00e3o ter mudado ao longo \n\ndo Cenoz\u00f3ico, sugerindo a presen\u00e7a de relevos herdados por falhas bordejando antigos rifts e \n\nde corredores estruturais guiados pelas grandes zonas de cisalhamento reativadas no Cret\u00e1ceo.  \n\nDe acordo com os estudos pret\u00e9ritos, a regi\u00e3o tem sido afetada por deforma\u00e7\u00f5es \n\ntect\u00f4nicas cenoz\u00f3icas que aproveitaram preferencialmente as linhas de fraqueza crustal \n\nherdadas das eras geol\u00f3gicas anteriores. A ocorr\u00eancia de importante atividade neotect\u00f4nica na \n\nregi\u00e3o, com decisiva influ\u00eancia sobre a evolu\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica, tem sido aceita em v\u00e1rios \n\ntrabalhos geomorfol\u00f3gicos de car\u00e1ter regional sobre o Nordeste brasileiro, bem como \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e eust\u00e1ticas associadas com deposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, \u00e9poca em \n\nque o n\u00edvel do mar encontrava-se mais elevado que o atual, provocando eros\u00e3o marinha sobre \n\nos relevos pret\u00e9ritos. Esse processo permitiu a forma\u00e7\u00e3o de uma ampla plataforma de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de sedimentos continentais respons\u00e1vel pela modelagem dos tabuleiros pr\u00e9-\n\nlitor\u00e2neos. A sua evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 cotrolada, sobretudo, pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica e por processos \n\ncontinentais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 ESTUDO MORFODIN\u00c2MICO DE CURTO PER\u00cdODO DA FAIXA LITOR\u00c2NEA \n\n(2010-2011)  \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos aspectos morfodin\u00e2micos diz respeito \u00e0s praias oce\u00e2nicas \n\ndominadas por mesomar\u00e9s da plan\u00edcie costeira da regi\u00e3o metropolitana de Fortaleza, as quais \n\ns\u00e3o: Praia Porto das Dunas (Aquaville Resort), Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO), Praia da \n\nSabiaguaba, Praia do Ca\u00e7a e Pesca e Praia do Futuro (Barraca Vira Ver\u00e3o), litoral leste do \n\nestado do Cear\u00e1, com aproximadamente 15 km de praias monitoradas (FIGURA 62). \n\n \nFigura 62 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das praias monitoradas.  \n\n \nFonte: Imagem Google Earth (04 de outubro de 2009). \n\n \n\nA zona litor\u00e2nea dessa regi\u00e3o caracteriza-se pela presen\u00e7a de duas \n\ndesembocaduras fluviais, correspondentes aos rios Coc\u00f3 e Pacoti que, em per\u00edodos chuvosos, \n\ncontribuem para alimenta\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito sedimentar praial. A faixa praial de natureza arenosa \n\ndestaca-se por apresentar alguns afloramentos de rochas de praia (beachrocks) de idade \n\nquatern\u00e1ria (Plioceno), al\u00e9m da presen\u00e7a de campo de dunas que bordejam toda a costa, \n\nexercendo influ\u00eancia sobre a din\u00e2mica costeira. \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\nQuando se faz refer\u00eancia \u00e0 escala temporal de varia\u00e7\u00f5es a curto prazo, ou seja, da \n\nordem de grandeza sazonal ou at\u00e9 mesmo dias e horas (per\u00edodos de ressacas), pode-se associar \n\na uma a\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do mar e interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas com efeitos de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa. \n\nNeste estudo foram verificadas as varia\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas do ambiente praial em \n\nresposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas, por meio da realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos topogr\u00e1ficos, \n\nmedi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas e coleta de sedimentos, de acordo com as metodologias e materiais \n\ndescritos nos t\u00f3picos 3.4 a 3.6, buscando-se conhecer o grau de influ\u00eancia das fontes de \n\nsuprimentos de sedimentos para a praia (p. ex. desembocaduras fluviais e campo de dunas) e \n\ndos cord\u00f5es de beachrocks sobre os processos hidrodin\u00e2micos atuantes na regi\u00e3o, al\u00e9m da \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar (processos deposicionais e erosivos) no sistema praial.  \n\n \n\n5.1 Compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea monitorada \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o das cinco esta\u00e7\u00f5es de monitoramento para a realiza\u00e7\u00e3o dos perfis \n\ntopogr\u00e1ficos praiais foi determinada em locais previamente estabelecidos ao longo do litoral \n\npesquisado (FIGURA 62), cujas coordenadas geogr\u00e1ficas encontram-se na Tabela 4. \n\n \nTabela 4 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis praiais. \n\nPonto Coordenadas (UTM) \u2013 24M / Datum WGS84 \n\nLongitude Latitude \n\n1 \u2013 Porto das Dunas (Aquaville Resort) 567062 9576235 \n\n2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) 566155 9577846 \n\n3 \u2013 Praia da Sabiaguaba 562765 9583087 \n\n4 \u2013 Praia do Ca\u00e7a e Pesca   562438 9583590 \n\n5 \u2013 Praia do Futuro (Barraca Vira \n\nVer\u00e3o) \n\n560602 9586979 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nA \u00e1rea de estudo foi dividida em tr\u00eas setores, levando-se em considera\u00e7\u00e3o a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das duas desembocaduras, onde se tem: Setor 1 - representado pela c\u00e9lula costeira \n\nda Praia Porto das Dunas (Ponto 1) at\u00e9 a margem direita do rio Pacoti; Setor 2 \u2013 abrange a \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia \u2013 COFECO (Ponto 2) e a Praia da Sabiaguaba (Ponto 3), situadas entre \n\nas desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3; e Setor 3 \u2013 constitu\u00eddo  pela Praia do Ca\u00e7a e Pesca \n\n(Ponto 4) e pela Praia do Futuro \u2013 Barraca Vira Ver\u00e3o (Ponto 5).   \n\nPensando-se em tornar a descri\u00e7\u00e3o de cada setor mais clara e objetiva, adotou-se \n\numa ordem sequencial, onde as descri\u00e7\u00f5es foram feitas de acordo com as divis\u00f5es da praia, do \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\ncontinente para o mar, ou seja, estir\u00e2ncio superior, estir\u00e2ncio m\u00e9dio, estir\u00e2ncio inferior e \n\nantepraia.  \n\nAs varia\u00e7\u00f5es dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos, em curto per\u00edodo, caracterizadas por \n\nmeio dos perfis topogr\u00e1ficos transversais \u00e0 face de praia, foram acompanhadas das medi\u00e7\u00f5es \n\noceanogr\u00e1ficas e coleta de sedimentos em baixa-mar de siz\u00edgia, sazonalmente, em 3 per\u00edodos \n\ndistintos: agosto/10 (transi\u00e7\u00e3o), outubro/10 (estiagem), dezembro/10 e fevereiro/11 (chuvoso). \n\n  \n\n5.2 Par\u00e2metros hidrodin\u00e2micos \n\n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es tomadas durante as etapas de campo mostraram o predom\u00ednio de \n\nondas de altura m\u00e9dia m\u00ednima de 0,9m, no per\u00edodo chuvoso, quando se tem a menor \n\nvelocidade dos ventos. Os meses de agosto/10 e outubro/10 foram marcados pelas maiores \n\nalturas das ondas, valor m\u00e9dio m\u00e1ximo de 1,2m, correspondendo ao per\u00edodo mais seco, \n\nregistrando uma maior velocidade dos ventos (FIGURA 63). \n\n \n\nFigura 63 \u2013 Altura m\u00e9dia das ondas nas praias monitoradas. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nNa an\u00e1lise integrada dos per\u00edodos m\u00e9dios de ondas nos pontos monitorados, pode-\n\nse dividir em dois grupos sazonais. Observaram-se per\u00edodos compreendidos entre 6,1 e 9s, \n\nrelacionados com ondas do tipo sea, per\u00edodo seco, e entre 9,2 e 15,9s, indicando ondas do tipo \n\nswell, per\u00edodo chuvoso (FIGURA 64).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 64 \u2013 Per\u00edodo m\u00e9dio das ondas nas praias monitoradas. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n \n\n \n\nOs processos hidrodin\u00e2micos atuantes na faixa litor\u00e2nea pesquisada resultam da \n\na\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos ventos al\u00edsios, gerando trends de ondas divididos em dois grupos, fato que \n\najuda na compreens\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o dos sedimentos na \u00e1rea. O primeiro grupo oriundo \n\ndo quadrante ESE (106\u00ba - 108\u00ba), meses de agosto e outubro de 2010, e o segundo grupo, em \n\nsua maioria do quadrante NNE (14\u00ba - 34\u00ba), para os meses de dezembro/10 e fevereiro/11, \n\napresentando duas pequenas anomalias para o quadrante NMW, os quais atingem a linha de \n\ncosta obliquamente (FIGURA 65). Essas dire\u00e7\u00f5es corroboram com as varia\u00e7\u00f5es da Zona de \n\nConverg\u00eancia Intertropical (ZCIT), na qual os meses de agosto/10 e outubro/10 correspondem \n\nao per\u00edodo em que os ventos atingem a intensidade m\u00e1xima anual, ventos al\u00edsios de SE, \n\nocasionado pelo retorno da ZCIT \u00e0s latitudes equatoriais.  \n\n \n\nFigura 65 \u2013 Dire\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das ondas nas praias monitoradas. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n5.3 Caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de rebenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do coeficiente de rebenta\u00e7\u00e3o (?) nos perfis praiais dos pontos \n\nestudados indica o predom\u00ednio do tipo de rebenta\u00e7\u00e3o deslizante (? &lt;0,068), Figura 12, \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\ncorroborando com a baixa declividade da face de praia durante o per\u00edodo monitorado, valores \n\npredominantemente inferiores a 5\u00ba que, segundo Galvin Jr. (1968), correspondem \u00e0s praias \n\nplanas.  \n\n \n\n5.4 Classifica\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos do ambiente praial \n\n \n\nAs praias, mesmo representando uma estreita faixa da zona costeira, \n\ndesempenham importante papel na prote\u00e7\u00e3o da costa contra a a\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica das ondas \n\n(SERAFIM et al., 2002). As praias arenosas s\u00e3o formadas por uma acumula\u00e7\u00e3o costeira de \n\nsedimentos inconsolidados de diversos tamanhos, facilmente deform\u00e1vel por processos \n\noceanogr\u00e1ficos e meteorol\u00f3gicos (HOEFEL, 1998).  \n\nNesses ambientes, o regime das ondas \u00e9 o maior respons\u00e1vel pelas varia\u00e7\u00f5es \n\ntemporais da zona de rebenta\u00e7\u00e3o, enquanto que as varia\u00e7\u00f5es espaciais s\u00e3o uma consequ\u00eancia \n\nda intera\u00e7\u00e3o das ondas com a topografia e com o tipo de sedimento. Por outro lado, os agentes \n\nf\u00edsicos ampliam ou minimizam a exposi\u00e7\u00e3o e a orienta\u00e7\u00e3o da linha de costa e os processos \n\nharm\u00f4nicos produzidos pela a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s s\u00e3o condicionantes dos processos erosivo-\n\ndeposicionais atuantes no sistema (TOZZI e CALLIARI, 2000).  \n\nO conhecimento do comportamento morfodin\u00e2mico de uma praia espec\u00edfica \n\npermite o acompanhamento espa\u00e7o-temporal de ciclos de eros\u00e3o/deposi\u00e7\u00e3o. A partir desse \n\npr\u00e9vio conhecimento, uma avalia\u00e7\u00e3o dos perfis \u00e9 importante para a compreens\u00e3o da \n\nvariabilidade sazonal, assim como da resposta destes \u00e0s diferentes condi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas \n\n\u00e0s quais a faixa litor\u00e2nea \u00e9 exposta. \n\nA din\u00e2mica da zona de praia e surfe vem sendo estudada por v\u00e1rios pesquisadores, \n\nem especial os da \u201cSydney University\u201d, da Austr\u00e1lia (WRIGHT et al. 1979; SHORT e HESP \n\n1982; WRIGHT E SHORT 1984). Esses autores caracterizaram a morfologia dos perfis \n\npraiais como dissipativa e refletiva, com varia\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias, correspondendo a est\u00e1gios \n\nmorfodin\u00e2micos representados por processos deposicionais e hidrodin\u00e2micos associados. Os \n\nperfis praiais dissipativos (D) se formam em resposta \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ondas de alta energia \n\nquebrando h\u00e1 poucas centenas de metros da costa e, morfologicamente, correspondem a \n\npraias suaves e extensas. Os refletivos (R) correspondem a praias que se formam em resposta \n\n\u00e0 baixa condi\u00e7\u00e3o de onda modal. Nessas condi\u00e7\u00f5es, os sedimentos s\u00e3o armazenados na por\u00e7\u00e3o \n\nsuba\u00e9rea, que \u00e9 estreita e \u00edngreme, e a zona de surfe deficiente em sedimento \u00e9, relativamente, \n\nprofunda, com declive acentuado. Os est\u00e1dios intermedi\u00e1rios foram denominados de barra e \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\ncalha longitudinal (BCL), barra e praia r\u00edtmica (c\u00faspides), barra transversal (BT) e terra\u00e7o de \n\nbaixa mar (TBM) (FIGURA 13). \n\nA an\u00e1lise dos perfis praiais, realizada nos 5 pontos distribu\u00eddos no segmento \n\nlitor\u00e2neo pesquisado, demonstrou um certo padr\u00e3o nas faces de praia durante um ciclo \n\ntemporal. Foram classificados variando do extremo morfodin\u00e2mico dissipativo a \n\nintermedi\u00e1rio, por vezes, refletivo, segundo Wright e Short (1984), e declividade suave \n\n(TABELA 5). \n\n \n\nTabela 5 \u2013 C\u00e1lculo do par\u00e2metro de Dean (?) e classifica\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica do trecho Porto das Dunas \u2013 Praia \n\ndo Futuro, segundo Wright e Short (1984).  \n\nPonto 1 \u2013 Praia Porto das Dunas (Aquaville Resort) \n\nMESES Hb (m) T \n\n(s) \n\nMz (phi) Mz (mm) Ws Ws Ws*T ? Classifica\u00e7\u00e3o \n\n(mm/s) (m/s) \n\nago/10 1,2 7,8 1,38 0,384 26,2 0,0262 0,20436 5,64 D \n\nout/10 1,1 6,3 0,98 0,507 81,75 0,08175 0,515025 2,04 TBM \n\ndez/10 1,0 14,3 1,53 0,346 26,2 0,0262 0,37466 2,70 TBM \n\nfev/11 1,1 9,3 1,13 0,457 26,2 0,0262 0,24366 4,34 BPC \n\nPonto 2\u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia / COFECO (margem esquerda do rio Pacoti) \n\nMESES Hb (m) T \n\n(s) \n\nMz (phi) Mz (mm) Ws Ws Ws*T ? Classifica\u00e7\u00e3o \n\n(mm/s) (m/s) \n\nago/10 1,2 7,8 0,86 0,551 81,75 0,08175 0,63765 1,87 TBM \n\nout/10 1,0 6,4 0,83 0,562 81,75 0,08175 0,5232 2,00 TBM \n\ndez/10 1,1 14,5 1,12 0,46 26,2 0,0262 0,3799 2,83 TBM \n\nfev/11 0,9 9,2 0,94 0,521 81,75 0,08175 0,7521 1,26 R \n\nPonto 3 \u2013 Praia da Sabiaguaba (margem direita do rio Coc\u00f3) \n\nMESES Hb (m) T \n\n(s) \n\nMz (phi) Mz (mm) Ws Ws Ws*T ? Classifica\u00e7\u00e3o \n\n(mm/s) (m/s) \n\nago/10 1,1 7,9 1,06 0,479 26,2 0,0262 0,20698 5,41 BCL \n\nout/10 1,2 6,5 1,07 0,476 26,2 0,0262 0,1703 7,16 D \n\ndez/10 1,1 14,8 1,44 0,368 26,2 0,0262 0,38776 2,92 TBM \n\nfev/11 0,9 9,2 1,16 0,447 26,2 0,0262 0,24104 3,87 BT \n\nPonto 4 \u2013 Praia do Ca\u00e7a e Pesca (margem esquerda do rio Coc\u00f3)  \n\nMESES Hb (m) T \n\n(s) \n\nMz (phi) Mz (mm) Ws Ws Ws*T ? Classifica\u00e7\u00e3o \n\n(mm/s) (m/s) \n\nago/10 1,1 8,0 1,3 0,406 26,2 0,0262 0,2096 5,34 BCL \n\nout/10 1,2 6,3 1,08 0,473 26,2 0,0262 0,16506 7,21 D \n\ndez/10 1,1 15,7 1,53 0,346 26,2 0,0262 0,41134 2,72 TBM \n\nfev/11 0,9 9,2 1,28 0,412 26,2 0,0262 0,24104 3,79 BT \n\nPonto 5 \u2013 Praia do Futuro (barraca Vira Ver\u00e3o) \n\nMESES Hb (m) T \n\n(s) \n\nMz (phi) Mz (mm) Ws Ws Ws*T ? Classifica\u00e7\u00e3o \n\n(mm/s) (m/s) \n\nago/10 1,1 8,0 1,86 0,275 26,2 0,0262 0,2096 5,01 BCL \n\nout/10 1,2 6,1 1,46 0,363 26,2 0,0262 0,15982 7,20 D \n\ndez/10 1,1 15,9 2,13 0,228 26,2 0,0262 0,41658 2,72 TBM \n\nfev/11 1,0 9,3 1,71 0,306 26,2 0,0262 0,24366 4,06 BPC \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \nLEGENDA \n\nHb (m) \u2013 Altura m\u00e9dia das ondas Refletivo ( R )  \n\nT (s) \u2013 Per\u00edodo m\u00e9dio das ondas Terra\u00e7o Baixa Mar (TBM) \n\nWs (mm/s) \u2013 Velocidade de queda do gr\u00e3o Bancos Transversais (BT) \n\nWs (m/s) \u2013 Velocidade de queda do gr\u00e3o Banco e Praia em C\u00faspides (BPC) \n\nMz (?) \u2013 Di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o Banco e Calha Longitudinal (BCL) \n\nMz (mm) \u2013 Di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o Dissipativo (D) \n\n? \u2013 Par\u00e2metro de Dean = Hb / Ws*T  \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\n5.4.1 Setor 1 \u2013 Praia Porto das Dunas  \n\n \n\nPonto 1 \u2013 Praia Porto das Dunas Aquaville Resort \n\n \n\nA praia Porto das Dunas possui uma instabilidade morfodin\u00e2mica acentuada, em \n\nvirtude de essa \u00e1rea apresentar uma urbaniza\u00e7\u00e3o bastante desordenada, visto que toda a zona \n\nde p\u00f3s-praia encontra-se ocupada por barracas de praia, condom\u00ednios residenciais de luxo e \n\ntur\u00edstico-hoteleiros. Desta forma, a a\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 \u00e9 restrita a um perfil m\u00e9dio de 95,6m de \n\nextens\u00e3o, com declividade m\u00e9dia de 4,8\u00ba. \n\nOs perfis praiais do Ponto 1 foram classificados como dissipativo no per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o (agosto/10) e intermedi\u00e1rio nos per\u00edodos de estiagem e chuvoso (FIGURA 66), \n\nregido por um sistema cont\u00ednuo de ataque de ondas deslizantes (? &lt;0,068). Os perfis de \n\noutubro/10 e dezembro/10 s\u00e3o marcados por um sutil rebaixamento nos seus tra\u00e7os, \n\njustificado pelo per\u00edodo de maior intensidade dos ventos, onde as altas ondas erodem os \n\nsedimentos praiais, acumulando-os sob a forma de barras (bancos).  \n\n \n\nFigura 66 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da praia Porto das Dunas. \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n Os perfis transversais \u00e0 linha de costa apresentaram diferen\u00e7as sazonais durante \n\nos meses monitorados, tendo demonstrado um recuo significativo, apresentando um pequeno \n\nper\u00edodo de acres\u00e7\u00e3o entre os meses de agosto e outubro de 2010, passando de 65,49m para \n\n129,39m. O balan\u00e7o sedimentar teve volume m\u00e1ximo de 791m\n3\n/m em dezembro de 2010 e \n\nm\u00ednimo de 453m\n3\n/m em fevereiro de 2011. A curva de tend\u00eancia (FIGURA 67) revela um \n\ncomportamento erosional predominante. \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Gr\u00e1fico de tend\u00eancia do Ponto 1 - Praia Porto das Dunas.  \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n5.4.2 Setor 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia \n\n \n\nEste Setor abrange a Praia da Abreul\u00e2ndia \u2013 COFECO (Ponto 2) e a Praia da \n\nSabiaguaba (Ponto 3). Localiza-se entre as desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, fontes de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de areia fluvial, bem como encontra-se bordejado por um campo de dunas \n\ninterioranas e um cord\u00e3o descont\u00ednuo de rochas de praia (beachrocks) paralelo \u00e0 linha de \n\ncosta, o qual apresenta maiores dimens\u00f5es pr\u00f3ximo \u00e0 foz desses rios (FIGURA 68). \n\n \nFigura 68 \u2013 Cord\u00e3o de rochas de praia (beachrocks) e dunas frontais da Praia da \n\nCOFECO. Foz do rio Pacoti, margem esquerda. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n\n** UTM \u2013 566409E; 9577362S \u2013 24M. \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\nPonto 2 - Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) \n\n \n\nOs perfis morfol\u00f3gicos do Ponto 2, na margem esquerda do rio Pacoti, \n\napresentaram fei\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas do est\u00e1gio intermedi\u00e1rio, terra\u00e7o de baixa mar (TBM), \n\ncom exce\u00e7\u00e3o do m\u00eas de fevereiro de 2011, o qual mostrou-se mais refletivo (FIGURA 69) .  \n\n \n\nFigura 69 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia da COFECO. \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nAs ondas apresentaram-se do tipo deslizante, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de \n\nGalvin Jr. (1968), para o tipo de rebenta\u00e7\u00e3o de onda. Os est\u00e1gios morfodin\u00e2micos dos perfis \n\npraiais retratam uma extens\u00e3o m\u00e9dia de 61,82 metros e declividade m\u00e9dia de 7,2\u00ba no per\u00edodo \n\nmonitorado.   \n\n Os perfis praiais entre agosto e dezembro de 2010 caracterizaram-se por \n\nprocessos erosivos, de 71,30m em agosto para 46,43m em dezembro, entretanto, apresentou \n\num ligeiro acr\u00e9scimo em fevereiro de 2011 (75,73m). Essa varia\u00e7\u00e3o diminuta encontra-se \n\nassociada \u00e0 presen\u00e7a do banco de rochas de praia, o qual dissipa a energia das ondas \n\nincidentes, reduzindo o seu poder erosivo. Destaca-se um balan\u00e7o sedimentar pr\u00f3ximo ao \n\nequil\u00edbrio.  \n\nQuanto \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do volume sedimentar, observaram-se valores m\u00e1ximo de \n\n394m\n3\n/m em agosto de 2010 e m\u00ednimo de 98m\n\n3\n/m em outubro de 2010, ressaltando-se uma \n\nfase erosional para o per\u00edodo de estiagem, seguida de uma fase acrescional nos meses de \n\ndezembro/10 (144m\n3\n/m) e fevereiro/11 (282m\n\n3\n/m) (FIGURA 70). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 70 \u2013 Gr\u00e1fico de tend\u00eancia do Ponto 2 - Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nPonto 3 \u2013 Praia da Sabiaguaba \n\n \n\nA an\u00e1lise dos perfis praiais do Ponto 3 retrata varia\u00e7\u00f5es significativas para o \n\nper\u00edodo monitorado, apresentando est\u00e1gios intermedi\u00e1rios nos meses de agosto/10 (BCL), \n\ndezembro/10 (TBM) e fevereiro/11 (BT), e dissipativo (D) em outubro/10 (FIGURA 71). O \n\ntra\u00e7ado do perfil referente ao m\u00eas de agosto/10 n\u00e3o est\u00e1 representado no gr\u00e1fico, em virtude \n\nde problemas ocorridos durante o processamento dos dados do equipamento para o notebook, \n\nentretanto, n\u00e3o prejudicou a sua classifica\u00e7\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 variabilidade do pacote de perfis, as maiores varia\u00e7\u00f5es foram \n\nregistradas entre 132,93m (outubro/10) e 173,34m (fevereiro/11), m\u00e9dia de 146,21m e \n\ndeclividade de 1,6\u00ba (FIGURA 71). O maior volume sedimentar foi registrado no per\u00edodo \n\nchuvoso, 849m\n3\n/m e 1.797m\n\n3\n/m, para os meses de dezembro/10 e fevereiro/11, \n\nrespectivamente.  As por\u00e7\u00f5es terminais planas do gr\u00e1fico representam o banco de beachrocks \n\nque se apresentam paralelos \u00e0 linha de costa, por\u00e9m, de forma descont\u00ednua. Essa estrutura \n\nresguarda a faixa praial de um ataque direto das ondas, minimizando o processo erosivo \n\nincidente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 71 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia da Sabiaguaba. \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nA an\u00e1lise do gr\u00e1fico de tend\u00eancia dos perfis no Ponto 3, localizado \u00e0 sotamar da \n\nfoz do rio Pacoti e \u00e0 barlamar da desembocadura do rio Coc\u00f3, apresentou uma fei\u00e7\u00e3o \n\nerosional nos per\u00edodos de agosto a dezembro de 2010, seguida de uma fase acrescional no \n\nm\u00eas de fevereiro de 2011 (FIGURA 72). \n\n \nFigura 72 \u2013 Gr\u00e1fico de tend\u00eancia da Praia da Sabiaguaba. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n5.4.3 Setor 3 - Praia do Futuro \n\n \n\nEsse Setor \u00e9 constitu\u00eddo pela Praia do Ca\u00e7a e Pesca (Ponto 4), localizada na \n\nmargem esquerda da foz do rio Coc\u00f3, e pela Praia do Futuro \u2013 Barraca Vira Ver\u00e3o (Ponto 5).  \n\n \n\nPonto 4 \u2013 Praia do Ca\u00e7a e Pesca \n\n \n\nDurante o monitoramento, o Ponto 4 apresentou uma extens\u00e3o m\u00e1xima do perfil \n\n174,50m, m\u00ednima de 79,02m e m\u00e9dia de 119,52m, com declividade m\u00e9dia de 3\u00ba (FIGURA \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\n73). Afloramentos de rochas de praia est\u00e3o presentes na zona de espraiamento inferior e na \n\npor\u00e7\u00e3o inicial da zona de surfe. Ao tempo em que funcionam como prote\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, essas \n\nrochas est\u00e3o sujeitas aos processos de eros\u00e3o por for\u00e7as das ondas ou por processos de \n\nintemperismo qu\u00edmico e f\u00edsico. \n\n \n\nFigura 73 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia do Ca\u00e7a e Pesca. \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio morfodin\u00e2mico, a localidade enquadrou-se no est\u00e1gio \n\nintermedi\u00e1rio, variando de banco e calha longitudinal (BCL), terra\u00e7o de baixa-mar (TBM) e \n\nbanco transversal (TB), com tend\u00eancia ao est\u00e1gio dissipativo (D) em outubro de 2010. \n\nO perfil apresentou uma varia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de volume registrada no per\u00edodo \n\ncompreendido entre agosto/10 (-485m\n3\n/m) e outubro/10 (589m\n\n3\n/m), principalmente na regi\u00e3o \n\ndo estir\u00e2ncio. Nesse per\u00edodo a a\u00e7\u00e3o dos ventos ocorre de forma mais intensa, as fra\u00e7\u00f5es de \n\nsedimentos de menor di\u00e2metro s\u00e3o transportadas mais facilmente pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, \n\nalimentando as dunas frontais paralelas \u00e0 linha de praia. Ocorre, tamb\u00e9m, uma maior a\u00e7\u00e3o das \n\nondas no perfil, principalmente devido \u00e0 influ\u00eancia da altura maior das ondas. A curva de \n\ntend\u00eancia registrou um processo acrescional significativo, seguido de uma fase erosiva, \n\nmostrando um equil\u00edbrio din\u00e2mico dentro do per\u00edodo monitorado (FIGURA 74). \n\n \n\nFigura 74 \u2013 Curva de tend\u00eancia da Praia do Ca\u00e7a e Pesca. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\nO transporte de sedimentos finos por processos e\u00f3licos permite que os sedimentos \n\nde amplitude m\u00e9dia a grossa se depositem no estir\u00e2ncio m\u00e9dio e inferior, movidos pela a\u00e7\u00e3o \n\nda mar\u00e9 e processos de espraiamento. Em condi\u00e7\u00f5es de zona de surfe muito turbulenta, os \n\nsedimentos chegam a depositar nas por\u00e7\u00f5es superiores do estir\u00e2ncio. \n\nNo que diz respeito \u00e0 zona de surfe, o tipo de arrebenta\u00e7\u00e3o observado durante os \n\nlevantamentos de campo foi a forma deslizante. \n\n \n\nPonto 5 \u2013 Praia da Futuro (Barraca Vira Ver\u00e3o) \n\n \n\nAs principais varia\u00e7\u00f5es do pacote de perfis (FIGURA 75) s\u00e3o registradas entre \n\n210,38m (agosto/10) e 149,71m (outubro/10), per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e estiagem, e m\u00ednima, \n\nentre 176,27m (dezembro/10) e 163,25m (fevereiro/11), per\u00edodo chuvoso, apresentando uma \n\ninclina\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 3,4\u00ba.  A primeira por\u00e7\u00e3o do perfil \u00e9 caracterizada pela forma\u00e7\u00e3o de \n\npequenas escarpas, na interface entre o berma e o estir\u00e2ncio. No extremo pr\u00f3ximo \u00e0 por\u00e7\u00e3o \n\nsubaquosa, as varia\u00e7\u00f5es registradas no perfil s\u00e3o decorrentes de uma maior variabilidade das \n\nfei\u00e7\u00f5es de fundo, que s\u00e3o formadas entre 120m e 200m. Nessa regi\u00e3o do perfil, bancos e \n\ncanais s\u00e3o formados e removidos com grande frequ\u00eancia. Essas fei\u00e7\u00f5es subaquosas s\u00e3o mais \n\nevidentes no m\u00eas de agosto/10. \n\n \nFigura 75 \u2013 Configura\u00e7\u00f5es dos perfis sazonais da Praia do Futuro (Barraca Vira Ver\u00e3o). \n\n \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio morfodin\u00e2mico, a localidade enquadrou-se no tipo \n\ndissipativo no m\u00eas de outubro/10 e nos outros meses apresentou varia\u00e7\u00f5es do est\u00e1gio \n\nintermedi\u00e1rio: barra e calha longitudinal (BCL) em agosto/10, terra\u00e7o de baixa-mar (TBM) \n\npara dezembro/10 e banco e praia em c\u00faspide (BPC) em fevereiro/11. O tipo de arrebenta\u00e7\u00e3o \n\nregistrada foi a forma deslizante. Esse ponto \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de fracas correntes \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\nde retorno na regi\u00e3o subaquosa que, em geral, s\u00e3o detectadas nos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o entre a \n\npreamar e a baixa-mar. \n\nEsse ponto foi o que apresentou as maiores extens\u00f5es dos perfis transversais, bem \n\ncomo os maiores volumes. Varia\u00e7\u00f5es significativas ocorrem em toda a extens\u00e3o do estir\u00e2ncio \n\ne grandes acumula\u00e7\u00f5es de sedimentos s\u00e3o registradas na regi\u00e3o do p\u00f3s-praia, principalmente \n\nentre outubro e dezembro. Os menores volumes foram registrados entre os meses de agosto \n\n(1068m\n3\n/m) e outubro (1707m\n\n3\n/m), enquanto os maiores registros foram entre dezembro \n\n(1901m\n3\n/m) e fevereiro (1871m\n\n3\n/m). A curva de tend\u00eancia apresenta certo equil\u00edbrio para o \n\nbalan\u00e7o sedimentar, com tend\u00eancia acrescional (FIGURA 76). \n\n \nFigura 76 \u2013 Curva de tend\u00eancia da Praia do Futuro (Barraca Vira Ver\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n5.5 An\u00e1lise volum\u00e9trica longitudinal do ambiente praial  \n\n \n\nObservou-se que os perfis dos pontos monitorados variam em volume de forma \n\ndiferenciada ao longo do per\u00edodo estudado, levando-se em considera\u00e7\u00e3o os valores calculados \n\npara energia, celeridade das ondas e m\u00e9dia do volume sedimentar transportado \n\nlongitudinalmente, de acordo com a metodologia descrita no t\u00f3pico 3.5 (TABELAS 6, 7, 8).  \n\nObservou-se que os valores da energia da onda apresentam-se maiores no per\u00edodo \n\nseco (agosto e outubro), variando em torno de 1371 j/m\n2\n e 1780 j/m\n\n2\n, e os menores no per\u00edodo \n\nchuvoso (dezembro e janeiro), com varia\u00e7\u00f5es de 1045 j/m\n2 \n\ne 1606 j/m\n2\n (TABELA 6). Essa \n\nvaria\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela diferen\u00e7a dos perfis de inverno e ver\u00e3o, os quais a praia vai \n\nconformando a sua morfologia em resposta \u00e0 energia de ataque das ondas. \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n \nTabela 6 \u2013 Valores da energia de ondas (E) na arrebenta\u00e7\u00e3o - trecho Porto das Dunas \u2013 Praia do Futuro \n\nVALORES DA ENERGIA DA ONDA \n\n  Altura Significativa (Hb) E=1/8 ( gHb\n2\n) = j/m\n\n2\n \n\nPonto  \n\n1 \n\nPonto  \n\n2 \n\nPonto  \n\n3 \n\nPonto  \n\n4 \n\nPonto  \n\n5  \n\nPonto  \n\n1 \n\nPonto  \n\n2 \n\nPonto  \n\n3 \n\nPonto  \n\n4 \n\nPonto  \n\n5  \n\nago/10 1,2 1,2 1,1 1,1 1,1 1663 1780 1569 1569 1379 \n\nout/10 1,1 1,0 1,2 1,2 1,2 1387 1371 1862 1771 1654 \n\ndez/10 1,0 1,1 1,1 1,1 1,1 1278 1445 1603 1566 1606 \n\nfev/11 1,1 0,9 0,9 0,9 1,0 1397 1119 1089 1045 1226 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \nLEGENDA  \n\n2\n joules/m\n\n2 \n\n3 \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 9,81 m/s\n2\n   \n\nHb (m) \u2013 Altura m\u00e9dia das ondas \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o da celeridade das ondas no per\u00edodo estudado encontra-se representada \n\nna Tabela 7, apresentando m\u00e9dia de 4,6 m/s. Os maiores valores foram verificados nos meses \n\nde agosto e outubro de 2010, o pico m\u00e1ximo atingindo 4,9 m/s. No per\u00edodo dos meses \n\nchuvosos, ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o, com valor m\u00ednimo de 4,2 m/s (TABELA 7). \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Valores da velocidade do grupo de ondas (Cn = Celeridade) - trecho Porto das Dunas \u2013 Praia do \n\nFuturo. \n\nVALORES DA VELOCIDADE DO GRUPO DE ONDAS (CELERIDADE) \n\n  Altura Significativa (Hb) Cn = [g (2Hb)]\n1/2\n\n= m/s \n\nPerfil  \n\n1 \n\nPerfil \n\n2  \n\nPerfil \n\n3 \n\nPerfil \n\n4 \n\nPerfil \n\n5 \n\nPerfil  \n\n1 \n\nPerfil  \n\n2 \n\nPerfil \n\n3 \n\nPerfil \n\n4 \n\nPerfil \n\n5 \n\nago/10 1,2 1,2 1,1 1,1 1,1 4,8 4,8 4,7 4,7 4,5 \n\nout/10 1,1 1,0 1,2 1,2 1,2 4,5 4,5 4,9 4,8 4,8 \n\ndez/10 1,0 1,1 1,1 1,1 1,1 4,5 4,6 4,7 4,7 4,7 \n\nfev/11 1,1 0,9 0,9 0,9 1,0 4,6 4,3 4,3 4,2 4,4 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \nLEGENDA  \n\nCn = velocidade do grupo de ondas (m/s)  \nCeleridade) = g.(2Hb)\n\n1/2 \n \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 9,81 m/s\n2\n \n\nHb = altura m\u00e9dia da onda na arrebenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nObservou-se que os maiores volumes mensais foram transportados entre os meses \n\nde agosto/2010 e outubro/2010, devido \u00e0 maior capacidade de transporte da corrente \n\nlongitudinal e maior contribui\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos como fontes supridoras desse \n\nambiente, per\u00edodo este das maiores velocidades de vento e altura de ondas. Os menores \n\nvalores mensais ocorreram nos meses de dezembro/2010 e fevereiro/2011 (TABELA 8). \n\nVerificou-se a exist\u00eancia de cavas e bancos de areia na zona de antepraia, estruturas estas que \n\naprisionam o material transportado e criam converg\u00eancias na corrente. \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 8 \u2013 M\u00e9dia di\u00e1ria e mensal do volume de sedimento transportado (Qs) - trecho Porto das Dunas \u2013 Praia do \n\nFuturo \n\nM\u00c9DIA DI\u00c1RIA E MENSAL DO VOLUME DE SEDIMENTO TRANSPORTADO \n\nLONGITUDINALMENTE \n\n  Volume di\u00e1rio (m\n3\n) Volume mensal (m\n\n3\n) \n\nQs = 3,4 (ECn)b sen?b.cos?b Qs = 3,4 (ECn)b sen?b.cos?b \n\nPerfil  \n\n1 \n\nPerfil  \n\n2  \n\nPerfil  \n\n3 \n\nPerfil  \n\n4 \n\nPerfil  \n\n5 \n\nPerfil  \n\n1 \n\nPerfil  \n\n2 \n\nPerfil  \n\n3 \n\nPerfil  \n\n4 \n\nPerfil  \n\n5 \n\nago/10 3283 11751 10142 10393 8535 101770 364275 314405 322185 264573 \n\nout/10 9189 10082 15275 6335 9031 302456 458245 190052 270930 9073671 \n\ndez/10 4590 4954 3530 5874 1341 142286 153560 109441 182100 41580 \n\nfev/11 5462 704 7481 5880 4585 152944 19705 209454 164628 128387 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \nLEGENDA  \n\nQs = volume transportado (m\n3\n/dia)  \n\nQs = 3,4 (ECn)b sen ?b cos ?b \n2\n joules/m\n\n2\n \n\ng = acelera\u00e7\u00e3o da gravidade = 9,81 m/s\n2\n  \n\nHb = altura da onda  \nCn = velocidade de um grupo de onda (Celeridade) = g. (2Hb)\n\n1/2\n \n\nn = 1 (\u00e1guas rasas) \n?b = \u00e2ngulo de incid\u00eancia da arrebenta\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de praia  \n\n \n\nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o a sazonalidade clim\u00e1tica predominante no estado do \n\nCear\u00e1, verificou-se que, durante o per\u00edodo monitorado, foram transportados volumes maiores \n\nnos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o e estiagem e menores no per\u00edodo chuvoso, apresentando-se \n\ndiretamente relacionados com a varia\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos e energia das ondas. \n\n \n\n5.6 Discuss\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA morfologia da face de praia \u00e9 uma resposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do clima de ondas, ao \n\nregime de mar\u00e9s e \u00e0 a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, em momentos diferenciados. \n\nOs dados de ondas modais revelaram o predom\u00ednio do tipo deslizante, de acordo \n\ncom a classifica\u00e7\u00e3o de Wiegel (1964), caracter\u00edstica de praias com relevos suaves, \n\ncorroborando com as varia\u00e7\u00f5es das declividades na face praial, m\u00e9dia de 3,58\u00ba.  \n\nA altura das ondas registrada na zona de arrebenta\u00e7\u00e3o apresentou valor m\u00e9dio de \n\n1,1m para todos os per\u00edodos monitorados, m\u00e9dia m\u00e1xima de 1,2m e m\u00e9dia m\u00ednima de 0,9m, \n\ndemonstrando que a varia\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos nos per\u00edodos de alta pluviosidade e de \n\nestiagem exerce uma sutil influ\u00eancia nesse par\u00e2metro oceanogr\u00e1fico. \n\nOs per\u00edodos de ondas observados durante os levantamentos de campo assumem \n\num padr\u00e3o sazonal, apresentando na esta\u00e7\u00e3o seca per\u00edodos entre 6,1s e 8,0s, caracter\u00edsticos de \n\nondas tipos sea, e na esta\u00e7\u00e3o chuvosa per\u00edodos entre 9,2s e 15,7s, representativos de ondas do \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\ntipo swell, demonstrando tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a sazonalidade do regime \n\ne\u00f3lico. \n\nA an\u00e1lise dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos do ambiente praial monitorado, segundo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de Wrigth e Short (1984), foi dividido em 3 setores, tendo como marcos \n\ndivisores as desembocaduras dos rios  Pacoti e Coc\u00f3. O Setor 1, situado \u00e0 barlamar da foz do \n\nrio Pacoti, caracteriza-se pelo est\u00e1gio morfodin\u00e2mico dissipativo a intermedi\u00e1rio, \n\napresentando instabilidade significativa em raz\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o acentuada e \n\ndesordenada da zona de p\u00f3s-praia, reduzindo a a\u00e7\u00e3o das ondas e mar\u00e9s . O Setor 2  insere-se \n\nentre as duas desembocaduras dos rios supracitados, e apresentou est\u00e1gios dissipativos a \n\nintermedi\u00e1rios e, por vezes, refletivo. O Setor 3, situado \u00e0 sotamar das duas desembocaduras, \n\ntem seus perfis praiais marcados pelo predom\u00ednio dos est\u00e1gios intermedi\u00e1rios para \n\ndissipativos, onde foram registradas as maiores extens\u00f5es dos perfis praiais. \n\nAs desembocaduras que cortam transversalmente a face de praia exercem uma \n\ninflu\u00eancia sazonal na morfologia dos perfis praiais, e funcionam como fontes supridoras de \n\nsedimentos para o equil\u00edbrio da din\u00e2mica costeira. Ressalta-se, ainda, a presen\u00e7a dos cord\u00f5es \n\ndescont\u00ednuos de rochas de praia (beachrocks), dispostos paralelamente \u00e0 linha de costa \n\npesquisada, e com uma maior representatividade junto \u00e0s desembocaduras, os quais \n\nfuncionam como importantes barreiras na redu\u00e7\u00e3o do processo erosivo das ondas incidentes \n\nsobre a costa. \n\nOs volumes dos sedimentos envolvidos na din\u00e2mica praial revelam valores \n\nmaiores para os pontos situados \u00e0 sotamar das desembocaduras fluviais, Setor 3. Essa \n\nvaria\u00e7\u00e3o de volume est\u00e1 associada \u00e0 carga sedimentar transportada pelo fluxo hidr\u00e1ulico e \n\nfluvial em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, oriunda dos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras (Tabuleiros Pr\u00e9-\n\nlitor\u00e2neos), dos campos de dunas m\u00f3veis que bordejam a linha de costa e assoreiam o estu\u00e1rio \n\ndos rios Pacoti e Coc\u00f3, e da eros\u00e3o dos cord\u00f5es de rochas de praia, fontes supridoras que \n\ncontribuem, significativamente, para o equil\u00edbrio da din\u00e2mica costeira, por meio do transporte \n\ne distribui\u00e7\u00e3o desse material pelas correntes de deriva litor\u00e2nea na dire\u00e7\u00e3o SE-NW. Ressalta-\n\nse, ainda, a presen\u00e7a do espig\u00e3o do Titanzinho, localizado no extremo NW da \u00e1rea de \n\npesquisa, o qual funciona como uma armadilha de sedimentos, favorecendo a engordada dos \n\nperfis praiais no Setor 3 (FIGURA 77). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Espig\u00e3o do Titanzinho, extremo NW da \u00e1rea pesquisada (Praia do Futuro).  \n\n \nFonte: Imagem Google Earth (02 de fevereiro de 20013). \n\n** UTM \u2013 59417E; 9590148S \u2013 24M. \n\n \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar, com pequenas perdas e ganhos de volume, \n\nconfirma para os setores um estado que busca o equil\u00edbrio entre os processos deposicional e \n\nerosional, entretanto com tend\u00eancia erosional para os Setores 1 e 2, e deposicional para o \n\nSetor 3. \n\nOs Setores 1 e 2 apresentam, em alguns trechos, \u00e1reas de intensa defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica, \n\ncom livre circula\u00e7\u00e3o de sedimentos entre a praia e o sistema de dunas locais e cord\u00f5es \n\narenosos da p\u00f3s-praia (FIGURA 78). \n\n \nFigura 78 \u2013 \u00c1rea de defla\u00e7\u00e3o e\u00f3lica (Praia Porto das Dunas).  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n\n** UTM \u2013 569572E; 9571790S \u2013 24M. \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n\nA disponibilidade de sedimentos e os processos hidrodin\u00e2micos favorecem a \n\nforma\u00e7\u00e3o de flechas arenosas pr\u00f3ximas \u00e0s desembocaduras e, consequentemente, a migra\u00e7\u00e3o \n\nlateral da foz em dire\u00e7\u00e3o NW (FIGURAS 79a, 79b). \n\nDiante do exposto, faz-se necess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o de planos diretores de uso e \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo para as praias monitoradas. Devem ser desenvolvidos os zoneamentos para \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o, observando suas caracter\u00edsticas geoambientais (geol\u00f3gicas e \n\ngeomorfol\u00f3gicas), clim\u00e1ticas, processos morfo e hidrodin\u00e2micos atuantes, impactos \n\nambientais, dentre outros, no intuito de preservar o equil\u00edbrio da din\u00e2mica costeira natural, \n\nresguardando o capital natural dessa regi\u00e3o. \n\n \n\nFigura 79 \u2013 Flechas arenosas na foz do rio Pacoti. \n\n \nFonte: a) Imagem Google Earth (18/12/2012) e b) Foto de Lima (2008). \n** UTM \u2013 566354E; 9577370S \u2013 24M. \n\n\n\n \n\n \n\n6  ESTUDO GRANULOM\u00c9TRICO DA PLAN\u00cdCIE LITOR\u00c2NEA  \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es ambientais de um sistema praial podem ser avaliadas pela an\u00e1lise e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos. Avaliar esse ambiente, em diferentes pontos de sua extens\u00e3o, \n\nrequer a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de an\u00e1lises espec\u00edficos na quantifica\u00e7\u00e3o do resultado dos \n\nprincipais par\u00e2metros ambientais e a escolha de pontos de amostragem representativos. A \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o dos processos sedimentares com base nas an\u00e1lises granulom\u00e9tricas vem sendo \n\nutilizada para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica sazonal de ambientes sedimentares costeiros \n\nrecentes.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \u00e9 feita pela determina\u00e7\u00e3o das porcentagens em \n\nmassa dos gr\u00e3os, em cada classe granulom\u00e9trica (fra\u00e7\u00f5es). V\u00e1rios m\u00e9todos t\u00eam sido utilizados \n\npara relacionar as classes granulom\u00e9tricas com o ambiente deposicional. Varia\u00e7\u00f5es de \n\ntamanho de gr\u00e3o ao longo da costa e transversalmente a ela s\u00e3o observadas em diversas praias \n\nem todo o mundo, sendo controlada por fatores geol\u00f3gicos (\u00e1rea-fonte), hidrodin\u00e2micos e \n\ne\u00f3licos que atuam de forma distinta sobre os sedimentos. Estudos abordando a distribui\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar ao longo das praias e fatores condicionantes foram feitos objetivando um melhor \n\nentendimento das condi\u00e7\u00f5es reinantes no momento de sua deposi\u00e7\u00e3o e retrabalhamento, al\u00e9m \n\nde permitir tra\u00e7ar um fluxo da carga sedimentar.  \n\nA fonte do material e os processos de deposi\u00e7\u00e3o afetam a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho \n\ndos gr\u00e3os dos sedimentos praiais, sendo que o elemento mais importante para a sele\u00e7\u00e3o do \n\nmaterial da praia \u00e9 a dissipa\u00e7\u00e3o de energia das ondas, que \u00e9 proporcional a sua altura (KING, \n\n1972). Desta forma, o material mais grosseiro est\u00e1 intimamente associado com zonas de maior \n\nenergia. \n\nBascom (1951) sugere que o tamanho da part\u00edcula do sedimento e a intensidade \n\nda a\u00e7\u00e3o das ondas controlam a inclina\u00e7\u00e3o da face praial. A a\u00e7\u00e3o das ondas pode retirar \n\npart\u00edculas mais finas, as quais migrariam para a plataforma adjacente, fazendo com que os \n\ngr\u00e3os mais grosseiros se acumulem na praia e, consequentemente, aumentem a declividade. \n\nEste autor sugere ainda que a berma e o degrau da praia s\u00e3o as zonas que apresentam os \n\nsedimentos mais grossos devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da m\u00e1xima excurs\u00e3o vertical do espraiamento da onda \n\nsobre a face de praia. Nordstrom (1981) conclui que o tamanho do gr\u00e3o n\u00e3o varia com a altura \n\nda onda, sendo mais importante a fonte de sedimentos. Esta mesma teoria foi comprovada por \n\nShort (1999). \n\nAs praias pertencentes \u00e0 plan\u00edcie costeira da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \n\n(RMF), estado do Cear\u00e1, apresentam grande import\u00e2ncia socioecon\u00f4mica para a regi\u00e3o,\n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\nprincipalmente como \u00e1reas de turismo e lazer. As caracter\u00edsticas morfodin\u00e2mica e sedimentar \n\ndas praias, respons\u00e1veis pelo amortecimento da energia hidr\u00e1ulica, t\u00eam estimulado v\u00e1rios \n\nestudos que buscam um melhor conhecimento, objetivando a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para \n\numa utiliza\u00e7\u00e3o racional/sustent\u00e1vel de seus recursos e preserva\u00e7\u00e3o desses ambientes. \n\nEste t\u00f3pico tem como objetivo primordial caracterizar, do ponto de vista \n\ngranulom\u00e9trico, cinco praias arenosas (Porto das Dunas, Abreul\u00e2ndia \u2013 COFECO, \n\nSabiaguaba, Ca\u00e7a e Pesca e Praia do Futuro, em dois pontos) da RMF, promovendo o \n\nconhecimento integrado desses setores costeiros, de acordo com os m\u00e9todos e material \n\ndescritos no t\u00f3pico 3.6.  \n\nPara um melhor embasamento dos resultados apresentados, criou-se um banco de \n\ndados com a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e dados coletados em campo e gerados em \n\nlaborat\u00f3rio por Marino e Freire (2013), conjugados com as metodologias de Dal Cin e \n\nSimeoni (1994), Mallmann e Ara\u00fajo (2010) e Projeto Orla, Brasil/MMA (2006), efetuando-se \n\numa an\u00e1lise preliminar para caracterizar os setores pesquisados quanto aos riscos e \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira, morfodin\u00e2mica, ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, extens\u00e3o, entre outros \n\n(TABELA 9).  \n\n \n\n6.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\n \n\nOs resultados s\u00e3o apresentados segundo os pontos monitorados, sazonalmente, \n\nnas cinco praias estudadas, no sentido de SE para NW, assim localizadas: praia Porto das \n\nDunas (Aquaville Resort), praia da Abreul\u00e2ndia - COFECO, praia da Sabiaguaba, praia do \n\nCa\u00e7a e Pesca e praia do Futuro (Hotel Vila Gal\u00e9 e Barraca Vira Ver\u00e3o). Esta subdivis\u00e3o \n\napoiou-se nas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas do litoral, principalmente, nos \n\naspectos distintivos das praias, levando-se, tamb\u00e9m, em considera\u00e7\u00e3o as duas desembocaduras \n\nlocalizadas nesta faixa litor\u00e2nea, a foz do rio Pacoti, localizada entre as praias Porto das \n\nDunas e Abreul\u00e2ndia, e a foz do rio Coc\u00f3, entre as praias da Sabiaguaba e Ca\u00e7a e Pesca. Do \n\nponto de vista cartogr\u00e1fico, possibilita a representa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas diferentes setores desta faixa \n\npraial: Setor 1 \u2013 praia Porto das Dunas, entre o Condom\u00ednio Aquaville Resort e a margem \n\ndireita do rio Pacoti; Setor 2 \u2013 praia da Abreul\u00e2ndia, entre as praias da COFECO e \n\nSabiaguaba; e o Setor 3 \u2013 praia do Futuro, entre a praia do Ca\u00e7a e Pesca e o espig\u00e3o da praia \n\ndo Titanzinho \u2013 Porto do Mucuripe (FIGURA 80). \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 80 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos e compartimenta\u00e7\u00e3o setorial da faixa litor\u00e2nea do trecho Praia Porto das \n\nDunas \u2013 Praia do Futuro (Imagem Google Earth, 2009). \n\n \n\nEspig\u00e3o do Titanzinho Porto \ndo \n\nMucuripe \n\nFortaleza \n\nAquiraz \nEus\u00e9bio \n\nLagoa \nda \n\nPrecabura \n\nRio Coc\u00f3 \n\nRio  \nPacoti \n\nPorto \ndas \n\nDunas \n\nAbreul\u00e2ndia \n(COFECO) \n\nPraia \ndo \n\nFuturo \n \n\nP1 - Aquaville Resort \n \n\nP2 - Abreul\u00e2ndia (COFECO) \n \n\nP3 - Sabiaguaba \n \n\nP4 - Ca\u00e7a e Pesca \n\nP5 - Hotel Vila Gal\u00e9 \n \n\nP6 - Barraca Vira Ver\u00e3o \n \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\nAs propriedades texturais e par\u00e2metros estat\u00edsticos das 99 amostras de sedimentos \n\ncoletados nos 6 (seis) pontos monitorados, relativos ao per\u00edodo de agosto de 2010 a agosto de \n\n2011, est\u00e3o sumarizadas nas Tabela 10 a 12 e representadas nas Figuras 81 a 84. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Caracter\u00edsticas dos setores que comp\u00f5em a \u00e1rea pesquisada (segundo MARINO E FREIRE, 2013; DAL CIN e SIMEONI,1994; MALLMANN e ARA\u00daJO, 2010; \n\nProjeto Orla - BRASIL/MMA, 2006).   \n\nSetor \n\nCoordenadas (UTM) \n\nExtens\u00e3o \n\nLonditudinal \n\n(km) \n\nOrienta\u00e7\u00e3o \n\nPonto \n\nCoordenadas (UTM) \n\nDeclividade M\u00e9dia \n\nExtens\u00e3o M\u00e9dia Transversal \n\n(m) \n\nAltura M\u00e9dia das Ondas (m) - \n\n(Estiagem /  Chuvoso) \n\nExposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFisiografia e \n\nGeomorfologia \n\nExtens\u00e3o M\u00e9dia \n\nTransversal (m) \n\nSistemas associados Tipo \n\nMorfodin\u00e2mico \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\nAntr\u00f3pica \n\n \n\n \n\nSetor  1 \n\nPraia Porto das Dunas \n\n(Beach Park) \n\n \n\n \n2,5 \n\nSE \u2013 NW \n \n\n \n\n \nPonto 1 Aquaville Resort \n\n(567062,850 E /9576235,688 S) \n4,8\u00ba / 95,6m \n2,13m / 1,8m \n\n \n\n \n \n\nAlta \n\n \n\n \n \n\nOrla exposta \n \n\n \n\nCampo de dunas, Foz do \nrio Pacoti, beachrocks em \n\nalguns pontos  isolados \n \n\n \n\n \nDissipativo / \nIntermedi\u00e1rio \n\n \n \n\n \n\n \nM\u00e9dia \n\n \n\n \n\n \n\nSetor 2 \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia \n\n \n \n \n\n6,4 \n\nSE \u2013 NW \n \n\n \n\nPonto 2 Praia da Cofeco \n(566155,547 E /9577846,781 S) \n\n7,2\u00ba / 61,82m \n2,16m / 2,0m \n\nPonto 3 \nPraia da Sabiaguaba \n\n(562765,916 E /9583087,035 S) \n1,6\u00ba / 176,23m \n2,16m / 1,8m \n\n \n \n \n\nM\u00e9dia a alta \n\n \n \n\n \n \n \n\nOrla exposta a \n\nsemi-exposta \n \n\n \n \n\nFoz do rio Pacoti e do rio \nCoc\u00f3, campo de dunas e \n\ncord\u00e3o de \nbeachrocks pr\u00f3ximo \u00e0 foz \n\n \n \n \n\nDissipativo / \n\nIntermedi\u00e1rio \n(por vezes, \n\naproxima-se do \nrefletivo) \n\n \n \n \n \n\nM\u00e9dia a baixa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSetor 3 \n\nPraia do Futuro \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n6,2 \nSE \u2013 NW \n\n \n\nPonto 4 \nPraia do Ca\u00e7a e Pesca \n\n(562438,516 E /9583590,170 S) \n\n3\u00ba / 119,59m \n2,26m / 2,1m \n\nPonto 5 \nHotel Vila Gal\u00e9 \n\n(5614120,84 E / 9585527,90 S) \n3\u00ba / 142,5m \n\n2,96m / 2,1m \nPonto 6 \n\nBarraca Vira Ver\u00e3o     \n(560602,634 E /9586979,168 S) \n\n3,4\u00ba / 174,9m \n2,96m /2,1m \n\n \n \n \n\n \n \n \n \n\nM\u00e9dia a alta \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nOrla exposta a \nsemi-exposta \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\nFoz do rio Coc\u00f3, \ncomplexo de dunas e \n\ncord\u00e3o de \nbeachrocks pr\u00f3ximo \u00e0 foz \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nDissipativo / \nIntermedi\u00e1rio  \n\n \n \n \n\n \n \n \n\nM\u00e9dia a alta \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o geral da granulometria das praias arenosas da RMF, Cear\u00e1. \n\nPonto/localiza\u00e7\u00e3o A AC CA C M\u00e9dia Mz C AMG AG AM AF AMF \n\nP1 \u2013 praia Porto \n\ndas Dunas \n\n21 - - - 1,44 AM - - 5 14 2 - \n\nP2 \u2013 praia da \n\nAbreul\u00e2ndia \n\n(COFECO) \n\n16 - - - 0,91 AG - - 11 5 - - \n\nP3 \u2013 praia da \n\nSabiaguaba \n\n15 - - - 1,15 AM - - 5 8 2 - \n\nP4 \u2013 praia do \n\nFuturo (Ca\u00e7a e \n\nPesca) \n\n16 - - - 1,50 AM - - 7 6 3 - \n\nP5 \u2013 praia do \n\nFuturo (Hotel Vila \n\nGal\u00e9) \n\n15 - - - 1,87 AM - - 2 7 6 - \n\nP6 \u2013 praia do \n\nFuturo (Barraca \n\nVira Ver\u00e3o) \n\n16 - - - 1,79 AM - - 1 8 7 - \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\nA \u2013 N\u00famero de amostras na classe textural areia; AC \u2013 N\u00famero de amostras na classe textural areia cascalhosa; \n\nCA \u2013 N\u00famero de amostras na classe textural cascalho arenoso; C \u2013 N\u00famero de amostras na classe textural \n\ncascalho; Di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o (Mz), em fi; Granulometria dominante (AMG - areia muito grossa; AG - areia \ngrossa; AM - areia m\u00e9dia; AF - areia fina; AMF - areia muito fina); C \u2013 N\u00famero de amostras na classe cascalho; \n\nAMG \u2013 N\u00famero de amostras na classe areia muito grossa; AG \u2013 N\u00famero de amostras na classe areia grossa; \n\nAM \u2013 N\u00famero de amostras na classe areia m\u00e9dia; AF \u2013 N\u00famero de amostras na classe areia fina; AMF \u2013 \n\nN\u00famero de amostras na classe areia fina. \n\n \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Valores m\u00e9dios para o selecionamento, assimetria e curtose das praias arenosas da RMF. \n\nPonto/localiza\u00e7\u00e3o Dp \n\nm\u00e9dio \n\nSele\u00e7\u00e3o Ski > Ski > Ski &lt;Ski &lt;Kg \n\nm\u00e9dio \n\nCurtose \n\nP1 \u2013 praia Porto \n\ndas Dunas \n\n0,63 MS 0,44 MP -0,19 N 1,03 M \n\nP2 \u2013 praia da \n\nAbreul\u00e2ndia \n\n(COFECO) \n\n0,51 MS 0,29 P -0,08 AS 1,53 ML \n\nP3 \u2013 praia da \n\nSabiaguaba \n\n0,62 MS 0,57 MP -0,21 N 1,09 M \n\nP4 \u2013 praia do \n\nFuturo (Ca\u00e7a e \n\nPesca) \n\n0,61 MS 0,42 MP -0,41 MN 1,29 L \n\nP5 \u2013 praia do \n\nFuturo (Hotel Vila \n\nGal\u00e9) \n\n0,73 MS 0,30 MP -0,58 MN 1,07 M \n\nP6 \u2013 praia do \n\nFuturo (Barraca \n\nVira Ver\u00e3o) \n\n0,65 MS 0,48 MP -0,43 MN 1,03 M \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\nDp M\u00e9dio \u2013 valor m\u00e9dio do desvio padr\u00e3o (em fi); Sele\u00e7\u00e3o \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do desvio padr\u00e3o (MBS - \n\nmuito bem selecionado; BS - bem selecionado; MS - moderadamente selecionado; PS - pobremente selecionado; \n\nMPS - muito pobremente selecionado; EMS - extremamente mal selecionado); Ski> - M\u00e1ximo valor de \n\nassimetria e classifica\u00e7\u00e3o; Ski&lt;- M\u00ednimo valor de assimetria e classifica\u00e7\u00e3o (MN - muito negativa; N - \n\nnegativa; AS - aproximadamente sim\u00e9trica; P - positiva; MP - muito positiva); Kg m\u00e9dio \u2013 valor m\u00e9dio da \n\ncurtose; Curtose \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da curtose (MP - muito platic\u00fartica; P - platic\u00fartica; M - mesoc\u00fartica; L \n\u2013 leptoc\u00fartica; ML - muito leptoc\u00fartica; EL - extremamente leptoc\u00fartica). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das praias arenosas da RMF quanto ao grau de selecionamento, assimetria e curtose. \n\nPonto/ \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o \n\nMBS BS MS PS MPS EMS MN N AS P MP MP P M L ML EL \n\nP1 \u2013 praia \n\nPorto das \n\nDunas \n\n1 6 13 1 - - - 2 6 8 5 - 2 13 5 1 - \n\nP2 \u2013 praia \n\nda \n\nAbreul\u00e2ndia \n\n(COFECO) \n\n4 2 9 1 - - - - 5 10 1 - 1 5 5 5 - \n\nP3 \u2013 raia da \n\nSabiaguaba \n\n1 - 12 1 1 - - 1 5 4 5 - 1 4 6 3 1 \n\nP4 \u2013 praia \n\ndo Futuro \n\n(Ca\u00e7a e \n\nPesca) \n\n1 4 10 1 - - 1 2 6 3 4 - 2 6 3 5 - \n\nP5 \u2013 praia \n\ndo Futuro \n\n(Hotel Vila \n\nGal\u00e9) \n\n- - 14 1 - - 2 2 5 5 1 - 4 5 4 2 - \n\nP6 \u2013 praia \n\ndo Futuro \n\n(Barraca \n\nVira Ver\u00e3o) \n\n- 2 14 - - - 1 3 6 3 3 - 4 9 2 1 - \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\nClassifica\u00e7\u00e3o pelo grau de sele\u00e7\u00e3o: MBS (muito bem selecionado); BS (bem selecionado); MS (moderadamente \n\nselecionado); PS (pobremente selecionado); MPS (muito pobremente selecionado); EMS (extremamente mal \n\nselecionado); Classifica\u00e7\u00e3o pela assimetria: MN (muito negativa); N (negativa); AS (aproximadamente \n\nsim\u00e9trica); P (positiva); MP (muito positiva); Classifica\u00e7\u00e3o pela curtose: MP (muito platic\u00fartica); P \n\n(platic\u00fartica); M (mesoc\u00fartica); L (leptoc\u00fartica); ML (muito leptoc\u00fartica); EL (extremamente leptoc\u00fartica). \n  \n\nAs Figuras 81 a 84 apresentam uma visualiza\u00e7\u00e3o sazonal e comparativa do di\u00e2metro m\u00e9dio do \n\ngr\u00e3o nos pontos estudados, em um per\u00edodo de um ano.  \n\n \n\n Figura 81 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o sazonal pelo di\u00e2metro m\u00e9dio do gr\u00e3o para as praias monitoradas. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 82a \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os dos perfis praiais. \n\n  \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 82b \u2013 Varia\u00e7\u00e3o sazonal do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os dos perfis praiais. \n\n  \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 83 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das classes granulom\u00e9tricas nos diferentes setores e subambientes praiais. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n  \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 84a \u2013 Varia\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os nos subambientes dos perfis praiais. \n\n  \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 84b \u2013 Varia\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os nos subambientes dos perfis praiais. \n\n  \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n  \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n6.1.1 Setor 1 \u2013 Praia Porto das Dunas \n\n \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica das amostras superficiais de sedimentos de praia \n\npermitiu constatar o predom\u00ednio da fra\u00e7\u00e3o arenosa ao longo dos cerca de 2,5 quil\u00f4 metros de \n\npraia.  \n\nO tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os variou de areia fina a grossa, apresentando f\u00e1cies \n\ntextural predominante areia m\u00e9dia, grau de sele\u00e7\u00e3o variando entre muito bem selecionado a \n\npobremente selecionado, predominando a classe moderadamente selecionada, cuja assimetria \n\napresenta-se bastante variada, desde negativa a muito positiva.  A curtose variou de \n\nplatic\u00fartica a muito leptoc\u00fartica, predominando a classe mesoc\u00fartica. Esses par\u00e2metros \n\nindicam um ambiente de energia intermedi\u00e1ria e certa normalidade na distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nsedimentos, com material moderadamente selecionado, evidenciando que houve uma varia\u00e7\u00e3o \n\nde energia moderada entre os per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o, estiagem e chuvoso.  \n\nOs sedimentos analisados e monitorados em frente ao Aquaville Resort (Ponto 1) \n\napresentaram granulometria predominantemente m\u00e9dia no estir\u00e2ncio superior e estir\u00e2ncio \n\nm\u00e9dio. Os sedimentos no estir\u00e2ncio inferior e antepraia apresentaram caracter\u00edsticas bimodais, \n\na classe textural dominante foi areia grossa nos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o e estiagem. A areia \n\nm\u00e9dia predominou no per\u00edodo chuvoso, com o surgimento de alguns sedimentos finos, o que \n\npode ser esclarecido pela ocorr\u00eancia de beachrocks submersos que dissipam a energia das \n\nondas incidentes neste local, ou pela retirada dos gr\u00e3os da regi\u00e3o de dunas frontais para a \n\nregi\u00e3o da praia. Os sedimentos do p\u00f3s-praia mantiveram uma granulometria constante ao \n\nlongo do per\u00edodo estudado, que foi areia m\u00e9dia. Quanto ao grau de sele\u00e7\u00e3o, 61,9% das \n\namostras apresentaram-se moderadamente selecionadas e 28,57% bem selecionadas, \n\ncorroborando com os dados anteriores.  \n\nEvidenciou-se um aumento no tamanho dos gr\u00e3os na dire\u00e7\u00e3o da desembocadura \n\ndo rio Pacoti, localizado no limite oeste deste Setor, principalmente nos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o \n\ne estiagem. Este fato resulta da intera\u00e7\u00e3o de diversas vari\u00e1veis, tais como: a maior din\u00e2mica \n\ndas ondas e ventos neste per\u00edodo que, associada \u00e0 descarga fluvial do rio Pacoti, resultou em \n\num maior percentual de grossos; a influ\u00eancia de correntes de deriva litor\u00e2nea no sentido SE-\n\nNW, o que ocasiona um melhor selecionamento das areias a leste; e o papel mitigador dos \n\ncord\u00f5es de beachrocks dispostos paralelamente \u00e0 linha de costa atual. Esses cord\u00f5es de \n\nbeachrocks, em geral, n\u00e3o ultrapassam dois metros de largura e funcionam como anteparo \n\nnatural para dissipa\u00e7\u00e3o da energia das ondas, protegendo as praias da eros\u00e3o. Sua litologia \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\nvaria de conglomerado a arenito grosso a muito grosso, refletindo a presen\u00e7a de maior energia \n\nem momento anterior \u00e0 cimenta\u00e7\u00e3o e, por vezes, apresentam seixos e fragmentos de conchas \n\n(FIGURAS 85, 86).  \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de Wright e Short (1984), praias caracterizadas por \n\nsedimentos de granulometria bimodal, comumente s\u00e3o enquadradas em intermedi\u00e1rias, \n\napresentando uma maior mobilidade e uma maior variabilidade sedimentar, conforme as \n\nclassifica\u00e7\u00f5es morfodin\u00e2micas existentes neste Setor, variando de dissipativa a intermedi\u00e1ria, \n\nvide Tabela 10.  \n\n \nFigura 85 \u2013 Afloramento de rocha de praia. Praia \n\nPorto das Dunas (Ponto 1), per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 86 \u2013 Detalhe da textura e estruturas \n\n(estratifica\u00e7\u00e3o cruzada acanalada e plano paralela) da \n\nrocha de  praia. Praia Porto das Dunas (Ponto 1), \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o.    \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 567058E; 9576440S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n\n** UTM \u2013 567058E; 9576440S \u2013 24M. \n\n \n\nComparativamente, os resultados encontrados mostram que houve uma altera\u00e7\u00e3o \n\nnos par\u00e2metros estat\u00edsticos entre os per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o e estiagem, em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo \n\nchuvoso. Nos dois primeiros per\u00edodos foram registrados ventos mais fortes, ondas com alturas \n\nmais significativas e, consequentemente, perfis de inverno com forma\u00e7\u00e3o de calhas (canais) e \n\nbancos longitudinais, que funcionam como armadilhas de sedimentos de granulometria, \n\nvariando de m\u00e9dia a fina (FIGURA 87). J\u00e1 no per\u00edodo chuvoso foi registrada uma grande \n\nacumula\u00e7\u00e3o de areia no perfil praial suba\u00e9reo, registrando uma declividade mais suave, \n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos mais finos no meio aquoso, conforme amostras analisadas \n\n(FIGURA 88). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 87 \u2013 Praia Porto das Dunas (Ponto 1), perfil de \n\ninverno, per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o - Agosto de 2011. \n\nFigura 88 \u2013 Praia Porto das Dunas (Ponto 1), perfil de \n\nver\u00e3o, per\u00edodo chuvoso - Fevereiro de 2011. \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 566843E; 9576582S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n\n** UTM \u2013 5670977E; 9576268S \u2013 24M. \n\n \n\n6.1.2 Setor 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia  \n\n \n\nO Setor 2 se destaca por apresentar f\u00e1cies granulom\u00e9trica variando de areia m\u00e9dia \n\na areia grossa, predominantemente associada \u00e0 mistura das areias m\u00e9dias dos campos de \n\ndunas e bancos de areia que assoreiam os rios Pacoti e Coc\u00f3 e s\u00e3o transportados at\u00e9 a faixa \n\npraial, bem como pela contribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos grossos que s\u00e3o desagregados das rochas \n\nde praia (beachrocks) pelos processos de intemperismo e eros\u00e3o, ocorrendo paralelos \u00e0 faixa \n\npraial e associados \u00e0 foz dos rios supracitados (FIGURAS 89, 90). Ressalta-se ainda a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras (Tabuleiros Pr\u00e9-litor\u00e2neos), os quais \n\napresentam geralmente areia grossa a m\u00e9dia, que s\u00e3o transportados pelo fluxo hidr\u00e1ulico at\u00e9 a \n\ndesembocadura dos rios, principalmente no per\u00edodo chuvoso, e distribu\u00eddos pela corrente de \n\nderiva litor\u00e2nea ao longo da costa no sentido SE-NW. \n\n \n\nFigura 89 \u2013 Desembocadura do rio Pacoti.    Figura 90 \u2013 Desembocadura do rio Coc\u00f3. \n\n  \nFonte: Meireles e Maia (2003).  Fonte: Galeria Alex Uchoa \u2013 net (2010). \n\n \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\nA praia da Abreul\u00e2ndia - COFECO (Ponto 2), localizada \u00e0 margem esquerda do \n\nrio Pacoti, apresentou varia\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os de areia m\u00e9dia a grossa, \n\npredominando areia grossa, com curtose variando desde platic\u00fartica at\u00e9 muito leptoc\u00fartica, \n\nindicando varia\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas do ambiente e uma bimodalidade dos \n\nsedimentos, caracter\u00edstica de ambientes de transi\u00e7\u00e3o. Verificou-se uma varia\u00e7\u00e3o do grau de \n\nassimetria de aproximadamente sim\u00e9trica a muito positiva, registrando uma mudan\u00e7a nos \n\nest\u00e1gios de deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos. Entretanto, a assimetria muito positiva indica \n\nacumula\u00e7\u00e3o de sedimentos em \u00e1reas protegidas, corroborando com a presen\u00e7a dos bancos de \n\nareia no canal do rio Pacoti, e uma grande quantidade de areia m\u00e9dia retida e assoreando o \n\necossistema manguezal pr\u00f3ximo \u00e0 foz (FIGURA 89). \n\nNas esta\u00e7\u00f5es de estiagem e de transi\u00e7\u00e3o, os sedimentos analisados apresentaram \n\num melhor selecionamento, havendo, portanto, uma maior influ\u00eancia da energia das ondas. \n\nAo contr\u00e1rio, na esta\u00e7\u00e3o chuvosa, onde se observou a predomin\u00e2ncia de sedimentos \n\nmoderadamente selecionados em quase todo ambiente. Apenas duas amostras foram \n\nclassificadas como bem selecionadas, uma na antepraia e outra no estir\u00e2ncio m\u00e9dio. Assim, \n\nno inverno, n\u00e3o houve um ambiente de energia suficiente para um bom selecionamento dos \n\ngr\u00e3os, como observado nas esta\u00e7\u00f5es de estiagem e transi\u00e7\u00e3o. \n\n Na praia da Sabiaguaba (Ponto 3), \u00e0 margem direita do rio Coc\u00f3, a classe textural \n\nvariou de areia grossa a areia fina, predominando areia m\u00e9dia, com grau de sele\u00e7\u00e3o bastante \n\ndiversificado, mas com uma forte predomin\u00e2ncia de sedimentos moderadamente selecionados. \n\nA curtose indicou bimodalidade do material, variando de platic\u00fartica a extremamente \n\nleptoc\u00fartica, enquanto a assimetria mostrou-se bastante diversificada, passando de negativa a \n\nmuito positiva, sugerindo que ocorreu varia\u00e7\u00e3o de energia e mudan\u00e7a de est\u00e1gio de eros\u00e3o \n\npara acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos. Este fato est\u00e1 fortemente relacionado \u00e0 sazonalidade da \n\nregi\u00e3o, caracterizada por um per\u00edodo chuvoso, no primeiro semestre, e outro de estiagem, no \n\nsegundo semestre. Esta sazonalidade tamb\u00e9m influencia na morfologia dos perfis praiais, \n\napresentando perfis de inverno nos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o e estiagem. O perfil torna-se mais \n\n\u00edngreme junto \u00e0 antepraia, devido \u00e0 exist\u00eancia de ondas de tempestade causadas por ventos \n\nintensos. A praia emersa v\u00ea o seu perfil rebaixado por eros\u00e3o, ocorre forma\u00e7\u00e3o da berma \n\n(escarpa) e os sedimentos resultantes desse processo s\u00e3o depositados nas \u00e1reas imersas, com \n\nbancos e calhas longitudinais associados. J\u00e1 no per\u00edodo chuvoso, a aus\u00eancia de ondas de \n\ntempestade e ventos mais amenos contribui para a forma\u00e7\u00e3o de perfis de ver\u00e3o com inclina\u00e7\u00e3o \n\nmais suave. \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n\nNo Ponto 3, durante o per\u00edodo chuvoso, observa-se uma predomin\u00e2ncia dos \n\nsedimentos mais grossos nas \u00e1reas mais afastadas da linha de costa (estir\u00e2ncio superior), e os \n\nmais finos na regi\u00e3o subaquosa, ocorrendo uma invers\u00e3o no per\u00edodo de estiagem. Esse \n\nprocesso pode ser explicado pelas ressacas que ocorrem durante esse per\u00edodo chuvoso, \n\nremovendo os gr\u00e3os menores e deixando os maiores e mais dif\u00edceis de carregar. O campo de \n\ndunas contribui fortemente para o equil\u00edbrio da faixa de praia, observando-se, ainda, uma \n\nexpressiva forma\u00e7\u00e3o de dunas frontais no p\u00f3s-praia (FIGURAS 91, 92). \n\nNuber et al. (2006) discutiram que mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos e \n\neleva\u00e7\u00e3o do perfil, principalmente no p\u00f3s-praia, s\u00e3o produzidos pela migra\u00e7\u00e3o da zona de \n\nespraiamento onde a berma \u00e9 caracterizada por sedimentos de baixo grau de selecionamento. \n\n \n\nFigura 91 \u2013 Praia da COFECO (Ponto 2), per\u00edodo de \n\nestiagem - Outubro de 2010. \n\nFigura 92 \u2013 Praia da Sabiaguaba (Ponto 3), per\u00edodo de \n\nestiagem - Outubro de 2010.  \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 566163E; 9577818S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 562844E; 9583067S \u2013 24M. \n\n \n\n6.1.3 Setor 3 - Praia do Futuro  \n\n \n\nPara uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es sedimentares nos \n\ndiferentes subambientes da praia do Futuro, a localidade foi analisada em tr\u00eas pontos, os quais \n\napresentam caracter\u00edsticas sedimentol\u00f3gicas distintas. \n\nOs sedimentos da praia do Ca\u00e7a e Pesca (Ponto 4) apresentaram o tamanho m\u00e9dio \n\ndos gr\u00e3os variando de areia fina a areia grossa, com predom\u00ednio desta \u00faltima, e a sele\u00e7\u00e3o de \n\nmuito bem selecionada a pobremente selecionada. Os sedimentos apresentaram maior \n\ndi\u00e2metro em compara\u00e7\u00e3o aos outros dois pontos deste Setor, devido \u00e0 eros\u00e3o e intemperismo \n\ndos cord\u00f5es de rochas de praia que ocorrem associados \u00e0s desembocaduras dos rios Pacoti e \n\nCoc\u00f3 e funcionam como uma barreira para a energia das ondas. A curtose \u00e9 bastante vari\u00e1vel, \n\ndesde platic\u00fartica a muito leptoc\u00fartica, e a assimetria passou de muito negativa a muito \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\npositiva, indicando que os sedimentos s\u00e3o bimodais, havendo varia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas, inicialmente com deposi\u00e7\u00e3o e posteriormente remo\u00e7\u00e3o do material fino.  \n\nNo Ponto 5, em frente ao hotel Vila Gal\u00e9, a granulometria apresentou varia\u00e7\u00e3o de \n\nareia grossa a fina, predominando a classe textural areia m\u00e9dia, com grau de sele\u00e7\u00e3o variando \n\nde moderadamente selecionado a pobremente selecionado. A curtose passou de platic\u00fartica a \n\nmuito leptoc\u00fartica, sugerindo a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es de energia, uma vez que \n\no material apresenta bimodalidade, com assimetria muito negativa a muito positiva, ou seja, \n\npassou de um est\u00e1gio de eros\u00e3o para deposi\u00e7\u00e3o de material fino, fato relacionado \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\nsazonais dos perfis praiais, perfil de inverno e perfil de ver\u00e3o, durante o per\u00edodo monitorado.  \n\nNa Barraca Vira Ver\u00e3o (Ponto 6), os sedimentos variaram de areia grossa a areia \n\nfina, com predomin\u00e2ncia de areia fina, ressaltando uma quantidade maior de sedimentos finos \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos pontos anteriores. O grau de sele\u00e7\u00e3o variou de bem selecionado a \n\nmoderadamente selecionado, predominando este \u00faltimo, cuja curtose apresenta-se bastante \n\ndiversa, desde platic\u00fartica a muito leptoc\u00fartica, e um grau de assimetria entre muito negativa \n\na muito positiva, mais uma vez demonstrando que ocorreu varia\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas \n\ndo ambiente e sugerindo uma mudan\u00e7a nos est\u00e1gios de remo\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos \n\nfinos. \n\nOs sedimentos do estir\u00e2ncio inferior, neste Setor, apresentaram caracter\u00edsticas \n\npolimodais, o que sugere uma grande altern\u00e2ncia nos n\u00edveis de energia.   \n\nEm toda extens\u00e3o dessa \u00e1rea foi observada a forma\u00e7\u00e3o de bancos e calhas \n\nlongitudinais. Os bancos arenosos s\u00e3o caracterizados, predominantemente, por sedimentos de \n\ngranulometria fina, moderadamente selecionados, podendo variar a m\u00e9dia no per\u00edodo de \n\ntransi\u00e7\u00e3o. As calhas apresentaram sedimentos grossos no per\u00edodo chuvoso e textura fina a \n\nm\u00e9dia no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, aumentando o tamanho do gr\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa. Segundo \n\nSonu (1972), o principal mecanismo de controle de mudan\u00e7as do perfil praial est\u00e1 relacionado \n\nao comportamento desses bancos sobre a superf\u00edcie suba\u00e9rea da praia. \n\nGrande parte do movimento de material ocorre entre os bancos de areia e a berma. \n\nEstes bancos s\u00e3o produtos de eros\u00e3o, pois a a\u00e7\u00e3o violenta das ondas corta a parte anterior da \n\nberma e deposita esse material a certa dist\u00e2ncia da costa. Os bancos se formam em condi\u00e7\u00f5es \n\ntempestuosas, portanto, caracter\u00edsticas do perfil de inverno. Entretanto, neste Setor, a baixa \n\ndeclividade (3\u00ba) favorece a forma\u00e7\u00e3o de um n\u00famero maior de calhas e bancos longitudinais, \n\ncomuns nos per\u00edodos monitorados (FIGURAS 93, 94). \n\nDurante o per\u00edodo de estiagem, as varia\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o de energia s\u00e3o maiores, em \n\ngeral ocorre uma invers\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos, os sedimentos grossos e m\u00e9dios \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\npredominam na regi\u00e3o subaquosa e as fra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias e finas na zona de espraiamento, o que \n\nproporciona uma redu\u00e7\u00e3o de sedimentos no perfil suba\u00e9reo.  \n\nEste Setor apresenta caracter\u00edstica intermedi\u00e1ria a dissipativa e intenso transporte \n\ne\u00f3lico, agindo na popula\u00e7\u00e3o de sedimentos finos a m\u00e9dios na regi\u00e3o de espraiamento, o que \n\ndenota significativas acumula\u00e7\u00f5es de sedimentos na regi\u00e3o do p\u00f3s-praia, formando dunas \n\nfrontais. Observa-se uma tend\u00eancia \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00e9dio do gr\u00e3o na dire\u00e7\u00e3o NW, \n\no que pode ser explicado pelo distanciamento das desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, as \n\nquais t\u00eam associados os sedimentos de textura mais grossa das faixas descont\u00ednuas de rochas \n\nde praia (FIGURA 95). \n\n \nFigura 93 \u2013 Praia do Futuro - Hotel Vila Gal\u00e9 (Ponto \n\n5), per\u00edodo chuvoso - Mar\u00e7o de 2011. \n\nFigura 94 \u2013 Praia do Futuro - Barraca Vira Ver\u00e3o \n\n(Ponto 6), per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o - Agosto de 2010  \n\n  \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 561474E; 9585537S \u2013 24M. \n\nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** UTM \u2013 560643E; 9587128S \u2013 24M. \n\n \n\nFigura 95 \u2013 Praia da Sabiaguaba - Ponto 3 e Praia do Ca\u00e7a e Pesca - Ponto 4, margens da desembocadura do rio \n\nCoc\u00f3, per\u00edodo chuvoso - Dezembro de 2010. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** Ponto 3 - UTM \u2013 562723E; 9583091S \u2013 24M. \n\n** Ponto 4 - UTM \u2013 562519E; 9583441S \u2013 24M. \n\n \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n \n\n6.2 Considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica das 99 amostras superficiais de sedimentos de praia \n\npermitiu constatar o predom\u00ednio da fra\u00e7\u00e3o arenosa ao longo dos cerca de 15 quil\u00f4metros de \n\npraia. \n\nOs sedimentos s\u00e3o predominantemente compostos de areia m\u00e9dia, \n\nmoderadamente selecionada, entretanto granula\u00e7\u00f5es mais finas ocorrem nas praias do extremo \n\nNW e as mais grossas nas por\u00e7\u00f5es centrais. Estas caracter\u00edsticas sedimentol\u00f3gicas refletem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es morfodin\u00e2micas inerentes de cada setor da faixa praial. A varia\u00e7\u00e3o nos valores \n\nmodais indica que h\u00e1 ocorr\u00eancia de sedimentos de fontes distintas. Neste caso, al\u00e9m da \n\nplataforma interna adjacente, os campos de dunas, e os rios Pacoti e Coc\u00f3 contribuem como \n\numa importante fonte de material silicicl\u00e1stico \u00e0s praias adjacentes e, ainda, quando h\u00e1 \n\nredu\u00e7\u00e3o no transporte normal dos gr\u00e3os de areia, com a presen\u00e7a dos beachrocks, \n\nmodificando os n\u00edveis de energia. \n\nOs resultados apontam para o predom\u00ednio de areia m\u00e9dia a grossa, junto \u00e0s \n\ndesembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3. A areia grossa \u00e9 resultado da eros\u00e3o e intemperismo \n\ndos sedimentos formadores dos cord\u00f5es de rochas de praia (beachrocks). J\u00e1 os sedimentos de \n\ntextura areia m\u00e9dia s\u00e3o provenientes dos campos de dunas m\u00f3veis, que s\u00e3o transportados \n\npelos ventos al\u00edsios de SE e NE, assoreiam os canais dos rios e s\u00e3o levados e distribu\u00eddos pela \n\nfaixa praial por meio das ondas e corrente de deriva litor\u00e2nea no sentido NW. Ressalta-se \n\nainda a contribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos, de textura areia m\u00e9dia a grossa, da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras \n\n(Tabuleiros Pr\u00e9-litor\u00e2neos) que, por meio da descarga fluvial, principalmente no per\u00edodo \n\nchuvoso, s\u00e3o tamb\u00e9m espalhados pela corrente de deriva litor\u00e2nea ao longo da costa no \n\nmesmo sentido. \n\nEvidenciou-se uma redu\u00e7\u00e3o no tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os na dire\u00e7\u00e3o NW, o que \n\npode ser explicado pelo distanciamento das faixas descont\u00ednuas dos beachrocks e \n\ndesembocaduras fluviais.  \n\nForam observadas varia\u00e7\u00f5es significativas na face de praia ao longo da costa. \n\nPor\u00e9m, nos tr\u00eas setores h\u00e1 um padr\u00e3o bem definido dos perfis morfodin\u00e2micos praiais \n\nassociados \u00e0 sazonalidade meteorol\u00f3gica, apresentando perfis de inverno nos per\u00edodos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o e estiagem e perfis de ver\u00e3o no per\u00edodo chuvoso.  \n\nA presen\u00e7a de bancos e calhas longitudinais \u00e9 uma constante na \u00e1rea pesquisada, \n\napresentam-se fortemente associados aos per\u00edodos de transi\u00e7\u00e3o e estiagem, em raz\u00e3o da \n\nocorr\u00eancia de ventos mais intensos e ondas de tempestade mais frequentes que retiram \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\n \n\nsedimentos do p\u00f3s-praia e dunas frontais para a forma\u00e7\u00e3o dos bancos. Entretanto, quando da \n\nocorr\u00eancia de ressacas no per\u00edodo chuvoso, perfis de inverno s\u00e3o formados. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos percentuais de distribui\u00e7\u00e3o das classes granulom\u00e9tricas ao longo \n\ndos pontos monitorados, o p\u00f3s-praia dos tr\u00eas setores apresentou a menor variabilidade, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o aos demais subambientes. Os sedimentos foram classificados em areia m\u00e9dia \n\ncom grau de sele\u00e7\u00e3o moderadamente selecionado.  \n\nA declividade m\u00e9dia do estir\u00e2ncio apresenta baixos valores (entre 7,2\u00ba e 1,6\u00ba). O \n\ncar\u00e1ter mais dissipativo \u00e9 observado no extremo NW, associado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de alta energia e \n\nsuprimento abundante de sedimentos, apresentando uma tend\u00eancia fortemente progradante. \n\nEste processo \u00e9 corroborado pelas an\u00e1lises e resultados dos Cap\u00edtulos 5 e 9, os quais \n\nconstataram que a Praia do Futuro (Setor 3) \u00e9 alimentada pela eros\u00e3o das praias situadas \u00e0 \n\nbarlamar e tamb\u00e9m pelos sedimentos transportados pelos rios Pacoti e Coc\u00f3. As areias \n\nresultantes s\u00e3o transportadas at\u00e9 o espig\u00e3o do Titanzinho, que impede a continuidade do \n\ntransporte e propicia o intenso ac\u00famulo de sedimentos. Nessa \u00e1rea o bypass costeiro acha-se \n\nquase completamente erradicado em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o associada ao crescimento da \n\ncidade de Fortaleza em dire\u00e7\u00e3o leste. \n\nConclus\u00f5es: \n\n1. Pode-se observar que esta faixa litor\u00e2nea permitiu o desenvolvimento de praias com n\u00edveis \n\ndiferenciados de energia hidrodin\u00e2mica: expostas a semiexpostas, protegidas pelas faixas \n\nalongadas e descont\u00ednuas dos rochas de praia, os quais diminuem a energia das ondas, \n\nprotegendo as praias da eros\u00e3o costeira; \n\n2. Os setores extremos s\u00e3o os mais din\u00e2micos e de maior susceptibilidade \u00e0 a\u00e7\u00e3o das ondas e \n\nressacas; \n\n3. A din\u00e2mica sedimentar \u00e9 caracterizada pela grande mobilidade de sedimentos ao longo da \n\npraia em resposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o das correntes de deriva litor\u00e2nea e entre a parte emersa e \n\nsubmersa da mesma em resposta \u00e0s varia\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas; \n\n4. Por encontrar-se inserida totalmente na RMF, a plan\u00edcie costeira entre as praias do Futuro e \n\ndo Porto das Dunas sofreu e sofre fortemente as consequ\u00eancias negativas de um r\u00e1pido \n\nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o e adensamento demogr\u00e1fico, trazendo desequil\u00edbrios \n\nsignificativos nas rela\u00e7\u00f5es sociedade versus natureza e tendo como efeito mais marcante a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7 TRANSPORTE SEDIMENTAR E\u00d3LICO \n\n \n\nA plan\u00edcie litor\u00e2nea da \u00e1rea pesquisada \u00e9 marcada pela presen\u00e7a de in\u00fameros \n\ndep\u00f3sitos e\u00f3licos (plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o, dunas m\u00f3veis, semifixas e fixas), que, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nproximidade com a faixa praial, v\u00eam sendo ocupados por n\u00facleos tur\u00edstico-hoteleiros, \n\ncomerciais e residenciais. \n\nA expans\u00e3o que, muitas vezes, n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ninerentes \u00e0s fei\u00e7\u00f5es de origem e\u00f3lica, gera uma s\u00e9rie de problemas ambientais que refletem \n\nnegativamente no din\u00e2mico sistema costeiro, dentre os quais podem ser destacados a polui\u00e7\u00e3o \n\ndos aqu\u00edferos, a impermeabiliza\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas com fun\u00e7\u00e3o primordial de recarga dos \n\nmananciais h\u00eddricos subterr\u00e2neos, a obstru\u00e7\u00e3o dos fluxos sedimentares e, consequentemente, o \n\ndesencadeamento de processos erosivos ou de assoreamento de estruturas naturais e artificiais \n\ninstaladas na regi\u00e3o, dentre outros. \n\n \n\n7.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o do regime do vento \n\n \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es dos dados do Instituto Nacional de Meteorologia - INMET \n\nrelacionados com as velocidades e dire\u00e7\u00f5es que os ventos atingem os segmentos do litoral de \n\nFortaleza, nos anos de 2010 e 2011 (FIGURAS 96, 97, 98, 99), revelaram uma forte tend\u00eancia \n\nde correntes oriundas do quadrante SE, correspondentes aos ventos al\u00edsios, que resultam em \n\nbaixos \u00e2ngulos de ataque, uma vez que as dire\u00e7\u00f5es preferenciais da linha de costa oscilam \n\nentre 310\u00ba e 330\u00ba. Observa-se que entre os meses de mar\u00e7o e maio, os ventos atingem as \n\nmenores velocidades, correspondentes ao per\u00edodo chuvoso, e no restante do ano a intensidade \n\ndos ventos apresenta-se mais significativa, per\u00edodo de estiagem (INMET, 2010; INMET, \n\n2011).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 96 \u2013 Velocidades das correntes e\u00f3licas na zona \n\nlitor\u00e2nea do munic\u00edpio de Fortaleza \u2013 Ano 2010.  \n\n \nFonte: INMET (2010). \n\n \n\nFigura 97 - Dire\u00e7\u00f5es das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do \n\nmunic\u00edpio de Fortaleza \u2013 Ano 2011.  \n\n \nFonte: INMET (2011). \n \n\nFigura 98 \u2013 Dire\u00e7\u00f5es das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea \n\ndo munic\u00edpio de Fortaleza \u2013 Ano 2010.  \n\n \nFonte: INMET (2010). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 99 - Velocidades das correntes e\u00f3licas na zona \n\nlitor\u00e2nea do munic\u00edpio de Fortaleza \u2013 Ano 2011.  \n\n \nFonte: INMET (2011). \n\n \n\n7.2 Frequ\u00eancia percentual das correntes e\u00f3licas e transporte sedimentar e\u00f3lico na faixa \n\npraial \n\n \n\nO monitoramento relacionado com a caracteriza\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias percentuais \n\n(dire\u00e7\u00f5es preferenciais e velocidades m\u00e9dias) das correntes e\u00f3licas atuantes no estir\u00e2ncio \n\n(face de praia) e na zona de p\u00f3s-praia foi realizado em dois pontos, o primeiro localizado na \n\nc\u00e9lula litor\u00e2nea da Praia Porto das Dunas (Aquaville Resort), munic\u00edpio de Aquiraz, e o \n\nsegundo na Praia do Futuro (Hotel Vila Gal\u00e9), munic\u00edpio de Fortaleza, durante os meses de \n\nSetembro/2010, Fevereiro e Mar\u00e7o/2011 e Agosto/2011, correspondendo aos per\u00edodos de \n\nventos fortes, fracos e fortes, respectivamente.  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o das correntes e\u00f3licas da \u00e1rea pesquisada foi efetuada, \n\npreliminarmente, por meio de levantamento junto ao banco de dados do National Weather \n\nService (NWS), National Oceanic and Atmospheric Administration, registrados pelo sat\u00e9lite \n\nNOAA - WAVEWATCH III\u2122\u00a92009 (NWS, 2013) para os dias monitorados. Observou-se \n\nque os dados apresentam o mesmo padr\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas no Atlas do Potencial \n\nE\u00f3lico do Estado do Cear\u00e1 (CEAR\u00c1/SEINFRA, 2001) e do INMET (2010 e                                                                                                       \n\n2011), ou seja, os meses do primeiro semestre correspondem aos ventos de menor \n\nintensidade, associados \u00e0 esta\u00e7\u00e3o chuvosa, com valores variando de 3 a 7m/s; j\u00e1 no segundo \n\nsemestre, os ventos s\u00e3o mais fortes, com intensidade na ordem de 9 a 14m/s, caracterizados \n\npelo per\u00edodo de estiagem (TABELA 13, FIGURA 100).  \n\nOs registros da frequ\u00eancia das correntes e\u00f3licas revelaram varia\u00e7\u00f5es nas suas \n\ndire\u00e7\u00f5es, nos quais pode ser verificado o predom\u00ednio de ventos provenientes do quadrante \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\nENE, nos meses de fevereiro e mar\u00e7o. Os meses de agosto e setembro caracterizaram-se por \n\ncorrentes de dire\u00e7\u00e3o preferencialmente ESE (TABELA 13, FIGURA 100). As maiores \n\nvelocidades foram registradas, preferencialmente, no per\u00edodo noturno, n\u00e3o corroborando com \n\nos dados registrados no Atlas do Potencial E\u00f3lico do Estado do Cear\u00e1 (CEAR\u00c1/SEINFRA, \n\n2001).   \n\n \nTabela 13 \u2013 Velocidades e dire\u00e7\u00f5es das correntes e\u00f3licas na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio de Fortaleza (Praia do \n\nFuturo \u2013 Hotel Vila Gal\u00e9) e Aquiraz (Praia Porto das Dunas \u2013 Aquaville Resort).  \n\nHora V(m/s) D V(m/s) D V(m/s) D V(m/s) D V(m/s) D V(m/s) D \n\n 23/09/10 \n\nPraia do \n\nFuturo \n\n24/09/2010 \n\nPorto das \n\nDunas \n\n17/02/2011 \n\nPorto das \n\nDunas \n\n04/03/2011 \n\nPraia do \n\nFuturo \n\n17/08/2011 \n\nPorto das \n\nDunas \n\n30/08/2011 \n\nPraia do \n\nFuturo \n\n0h 13 104\u00ba ESE 13 114\u00ba ESE 4 52\u00ba NE 6 72\u00ba ENE 11 114\u00ba ESE 12 114\u00ba ESE \n\n3h 14 112\u00ba ESE 13 118\u00ba ESE 3 42\u00ba NE 5 80\u00ba E 12 130\u00ba SE 13 124\u00ba SE \n\n6h 13 128\u00ba SE 12 124\u00ba ESE 3 68\u00ba NE 5 90\u00ba E 11 140\u00ba SE 12 128\u00ba SE \n\n9h 11 104\u00ba ESE 12 126\u00ba SE 4 70\u00ba ENE 5 90\u00ba E 10 146\u00ba SE 11 130\u00ba SE \n\n12h 12 104\u00ba ESE 12 120\u00ba ESE 3 60\u00ba ENE 5 78\u00ba ENE 9 130\u00ba SE 11 124\u00ba SE \n\n15h 12 104\u00ba ESE 12 112\u00ba ESE 5 48\u00ba NE 6 70\u00ba ENE 9 118\u00ba ESE 11 118\u00ba ESE \n\n18h 12 104\u00ba ESE 11 104\u00ba ESE 5 58\u00ba ENE 6 62\u00ba ENE 10 110\u00ba ESE 11 112\u00ba ESE \n\n21h 12 104\u00ba ESE 11 100\u00ba E 5 68\u00ba ENE 7 64\u00ba ENE 10 114\u00ba ESE 10 104\u00ba ESE \n\nFonte: NWS (2013). \nV=velocidade; D=Dire\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nAs etapas de campo aconteceram por meio de investiga\u00e7\u00f5es da velocidade do \n\nvento que foram desenvolvidas conforme materiais e m\u00e9todo descritos, detalhadamente, no \n\nt\u00f3pico 3.7, segundo os crit\u00e9rios estabelecidos por Sarre (1988) e metodologia desenvolvida \n\npor Branco (2003). \n\nOs principais resultados obtidos durante a realiza\u00e7\u00e3o das etapas de coletas \n\nsazonais, referentes \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es das frequ\u00eancias percentuais das correntes de ar atuantes \n\nna face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia, nas praias Porto das Dunas (Aquiraz) e \n\nPraia do Futuro (Fortaleza), permitiram obter uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos \n\nprocessos de transporte, deposi\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o e\u00f3lica, que se encontram registradas na Tabela 14 \n\ne nas Figuras 101 a 104. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 100 \u2013 Vento m\u00e9dio superficial na zona litor\u00e2nea do munic\u00edpio e Fortaleza (Praia do Futuro \u2013 Hotel Vila \n\nGal\u00e9) e Aquiraz (Praia Porto das Dunas \u2013 Aquaville Resort).  \n\n \n\n23 e 24/09/2010 \n\n \n\n \n\n17/02/2011 \n\n \n\n04/03/2011 \n\n \n\n \n\n17/08/2011 \n\n \n\n30/08/2011 \n\nFonte: NWS (2013). \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Dados de frequ\u00eancia do vento e transporte sedimentar e\u00f3lico (continua). \nPer\u00edodo de Estiagem (Setembro de 2010) \n\nPraia do Futuro (Fortaleza) \n\nArmadilha de \n\nsedimento \n\nFrequ\u00eancia percentual do vento  \n\n* em virtude de problemas no anem\u00f4metro, os dados da zona de p\u00f3s-praia (II) foram descartados. \n\nSedimentos \n\naprisionados \n\nN\u00ba Posi\u00e7\u00e3o Velocidade (m/s)  Velocidade \n\nM\u00e9dia (m/s) \n\nVolume  \n\n(m\n3\n) 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 \n\n Hora ? 10:20 10:26 10:31 11:00 11:06 11:12 11:38 11:45 11:52 12:25 12:32 12:40 13:12 13:18 13:24 13:55 14:02 14:08 M\u00e9dia  \n\nI 1 3,8 3,4 3,1 2,3 3,6 2,5 2,7 1,5 2,7 2,5 2,6 2,1 3,2 2,7 3,2 2,8 3,3 3,2 2,8 9,0856 x 10\n -6  \n\n 2 5,4 5,4 5,2 5,1 5,7 3,7 3,5 3,6 3,5 4,1 4,2 2,8 4,3 3,9 5,1 3,9 3,8 4,1 4,3 5,068 x 10 \n-8\n\n \n\n 3 6,0 6,6 5,1 5,3 4,3 4,2 3,9 3,4 4,5 3,9 4,1 3,4 4,8 4,1 4,4 4,8 4,1 4,8 4,5 1,306 x 10 \n-8\n\n \n\n 4 5,5 4,3 6,0 4,7 4,2 4,3 3,4 2,7 3,9 3,7 4,1 3,8 4,2 4,5 4,9 4,8 4,3 4,6 4,3 -------------------- \n\n 5 7,3 7,1 7,7 7,0 5,2 6,5 5,0 4,4 5,4 4,8 5,8 6,1 6,7 5,5 6,0 6,0 5,0 5,7 6,0 9,149 x 10\n-6\n\n \n\n Hora ?                     \n\nII 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - -   \n\n 2 - - - - - - - - - - - - - - - - - -   \n\n 3 - - - - - - - - - - - - - - - - - -   \n\n 4 - - - - - - - - - - - - - - - - - -   \n\n 5 - - - - - - - - - - - - - - - - - -   \n\nPorto das Dunas (Aquiraz)  \n\nArmadilha de \n\nsedimento \n\nFrequ\u00eancia percentual do vento  Sedimentos \n\naprisionados \n\nN\u00ba Posi\u00e7\u00e3o Velocidade (m/s) Velocidade \n\nM\u00e9dia (m/s) \n\nVolume  \n\n(m\n3\n) 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 \n\n Hora ? 09:48 09:53 09:58 10:23 10:27 10:31 10:59 11:04 11:09 11:40 11:44 11:48 12:13 12:17 12:21 12:51 13:20 13:31   \n\nI 1  4,3 4,4 2,5 3,7 4,6 3,0 3,2 2,2 3,5 5,2 6,2 1,3 2,3 2,7 2,4 1,9 3,3 3,4 2,642 x 10\n-6\n\n \n\n 2  6,2 5,1 4,8 6,1 5,9 7,6 5,1 3,9 4,8 6,3 7,4 4,8 3,7 3,6 3,4 4,0 3,3 5,1 1,06258 x 10\n-6\n\n \n\n 3  6,1 6,9 5,7 7,6 5,9 6,2 5,6 6,3 5,7 6,0 8,1 6,7 3,9 4,0 3,4 4,2 3,0 5,7 1,08299 x 10\n-7\n\n \n\n 4  5,7 7,5 5,9 7,0 6,8 7,0 6,9 5,7 6,9 5,2 6,4 4,8 4,5 4,9 3,3 3,1 2,8 5,6 -------------------- \n\n 5  7,5 6,2 7,1 7,0 7,6 5,1 7,6 9,2 8,3 6,3 6,9 5,7 3,1 5,0 5,5 4,0 6,5 6,5 3,813 x 10\n-6\n\n \n\n Hora ? 09:30 09:38 09:46 10:13 10:17 10:21 10:49 10:54 10:58 11:30 11:34 11:38 12:04 12:08 12:12 12:41 12:46 12:50   \n\nII 1 5,1 5,2 6,5 3,3 4,0 3,8 3,8 4,2 3,1 5,2 4,3 5,5 2,5 2,5 3,5 2,5 2,3 4,4 4,0 3,2936 x 10\n-6\n\n \n\n 2 8,0 5,9 6,1 5,6 4,7 6,9 4,9 5,7 4,9 5,6 5,0 5,3 4,6 4,9 4,6 4,3 3,5 4,1 5,2 2,393 x 10\n-7\n\n \n\n 3 7,6 4,9 6,4 4,6 5,0 5,3 6,1 6,0 6,3 4,9 5,7 6,5 4,5 5,4 4,9 3,6 5,1 5,6 5,5 7,3469 x 10\n-9\n\n \n\n 4 6,4 6,7 7,5 6,5 1,1 6,4 7,6 5,6 4,7 5,8 6,9 6,9 6,5 5,4 5,0 4,8 5,9 5,2 5,8 -------------------- \n\n 5 6,5 7,0 8,8 5,6 6,4 6,3 7,9 8,0 8,4 5,7 8,8 6,9 5,5 5,1 5,9 7,3 2,9 5,6 6,6 3,540272 x 10\n-6\n\n \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Dados de frequ\u00eancia do vento e transporte sedimentar e\u00f3lico (continua\u00e7\u00e3o). \nPer\u00edodo Chuvoso (Fevereiro de 2011) \n\nPraia do Futuro (Fortaleza) \n\nArmadilha de \n\nsedimento \n\nPraia do Futuro \n\nFrequ\u00eancia percentual do vento  \n\nSedimentos \n\naprisionados \n\nN\u00ba Posi\u00e7\u00e3o Velocidade (m/s) Velocidade \n\nM\u00e9dia (m/s) \n\nVolume  \n\n(m\n3\n) 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 \n\n Hora ? 08:19 08:28 08:36 9:05 09:13 9:21 9:50 09:57 10:05 10:37 10:44 10:51 11:23 11:30 11:38 12:18 12:27 12:36   \n\nI 1 2,4 2,5 2,0 1,5 1,6 2,4 1,8 1,9 1,7 1,4 0,7 2,2 1,2 1,1 1,2 0,6 0,6 0,6 1,5  \n\n 2 2,2 2,0 2,0 1,9 1,6 2,4 2,4 2,3 2,9 1,4 0,7 2,1 1,1 1,0 0,8 0,6 0,7 0,5 1,6 0,0 \n\n 3 2,7 2,5 2,1 2,6 1,3 1,4 1,7 2,2 2,5 3,7 1,2 1,9 1,2 1,0 0,4 1,5 0,5 1,4 1,7 0,0 \n\n 4 3,3 2,6 2,4 3,5 1,3 2,5 2,1 2,2 1,7 4,2 1,8 2,4 0,6 1,4 1,1 1,2 0,4 0,9 1,9 0,0 \n\n 5 2,2 3,2 3,0 2,8 1,3 2,7 4,0 3,2 2,4 6,9 2,2 3,1 1,1 1,5 1,4 1,2 0,9 0,2 2,4  \n\n Hora ? 08:03 08:10 8:17 8:47 08:55 09:04 09:34 09:41 9:48 10:18 10:26 10:33 11:04 11:13 11:22 11:52 12:07 12:13   \n\nII 1 2,5 2,4 2,0 2,1 2,1 1,6 2,5 1,8 1,9 3,9 5,1 3,9 0,9 1,2 1,3 1,1 1,1 1,1 2,1  \n\n 2 2,3 2,2 2,5 3,0 2,2 2,1 3,1 2,5 3,9 3,4 4,4 5,7 1,0 1,3 1,3 1,8 1,7 2,2 2,6 0,0 \n\n 3 2,7 2,8 2,4 2,5 2,5 1,9 2,3 2,8 3,5 4,1 5,2 4,6 1,2 2,2 1,4 0,8 2,2 2,2 2,6 0,0 \n\n 4 2,8 2,4 3,4 2,3 3,0 2,8 2,5 2,9 3,0 3,8 4,5 5,8 1,0 1,5 1,7 1,0 2,2 0,9 2,6 0,0 \n\n 5 2,5 1,8 2,6 3,3 4,9 3,0 3,5 2,9 3,0 4,8 5,7 7,6 1,7 1,7 1,3 1,1 1,5 1,8 3,1  \n\nPorto das Dunas (Aquiraz)  \n\nArmadilha de \n\nsedimento \n\nPraia Porto das Dunas \n\nFrequ\u00eancia percentual do vento  \n\nSedimentos \n\naprisionados \n\nN\u00ba Posi\u00e7\u00e3o Velocidade (m/s) Velocidade \n\nM\u00e9dia (m/s) \n\nVolume  \n\n(m\n3\n) 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 \n\n Hora ? 08:30 O8:37 08:45 09:30 09:37 09:44 10:30 10:37 10:44 11:30 11;40 11:49 12:34 12;42 12:49 13:45 13;54 14:02   \n\nI 1 0,9 1,1 1,2 4,3 7,2 8,5 2,3 1,9 2,9 2,4 2,3 2,6 3,7 2,0 1,2 2,0 2,3 2,0 2,8  \n\n 2 0,6 1,6 1,5 6,9 8,5 8,3 2,9 2,6 3,7 2,8 2,4 3,2 2,5 1,6 1,7 2,0 2,6 2,4 3,4 0,0 \n\n 3 0,5 1,5 2,0 7,8 8,3 9,0 2,1 3,1 3,0 3,1 2,7 2,8 2,8 2,1 1,7 2,1 2,3 2,9 3,5 0,0 \n\n 4 1,1 1,0 2,6 7,4 8,1 6,8 2,6 2,8 3,1 2,6 2,8 2,6 2,6 2,1 1,4 1,8 2,6 2,9 3,3 0,0 \n\n 5 1,9 1,8 3,4 9,9 8,6 10,0 1,4 1,2 0,2 2,8 3,2 2,2 2,6 2,3 2,4 2,2 2,9 2,5 3,5  \n\n Hora ? 09:00 09:09 09:18 09:48 09:55 10:01 10:47 10:56 11:04 11:50 11:58 12:06 12:50 12:58 13:06 13:26 13:35 13:43   \n\nII 1 0,0 0,4 0,0 2,5 3,2 4,2 2,0 2,9 2,4 2,7 2,8 3,1 2,3 2,6 2,2 2,0 1,8 2,2 2,2  \n\n 2 0,0 0,0 0,0 1,9 2,9 6,8 2,4 3,1 9,3 3,9 3,0 3,9 3,3 3,0 3,3 2,2 1,5 2,6 2,9 0,0 \n\n 3 1,1 0,0 0,0 3,5 3,6 6,3 3,2 3,1 2,2 4,0 3,5 4,3 3,9 2,5 3,5 2,8 2,4 2,6 2,9 0,0 \n\n 4 1,5 1,1 1,0 4,4 1,9 6,8 3,5 3,0 2,9 3,6 2,9 3,6 2,2 2,0 3,1 2,6 2,5 2,7 2,8 0,0 \n\n 5 1,7 1,1 0,3 5,4 4,2 4,8 3,2 3,5 2,0 5,0 4,7 3,8 4,0 3,4 3,7 2,9 2,2 2,5 3,2  \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Dados de frequ\u00eancia do vento e transporte sedimentar e\u00f3lico (conclus\u00e3o). \nPer\u00edodo de Transi\u00e7\u00e3o (Agosto de 2011)/Praia do Futuro (Fortaleza) \n\nArmadilha de \n\nsedimento \n\nPraia do Futuro \n\nFrequ\u00eancia percentual do vento  \n\nSedimentos \n\naprisionados \n\nN\u00ba Posi\u00e7\u00e3o Velocidade (m/s) Velocidade \n\nM\u00e9dia (m/s) \n\nVolume  \n\n(m\n3\n) 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 \n\n Hora ? 07:56 08:04 08:12 08:30 08:38 08:45 09:00 09:08 09:17 09:32 09:41 09:50 10:05 10:13 10:22 10:37 10:46 10:54   \n\nI 1 6,2 6,4 1,5 4,4 5,5 5,5 4,6 4,7 6,0 5,3 5,3 4,7 6,3 8,0 9,6 7,7 7,6 8,7 6,0 11,457 x 10\n-6\n\n \n\n 2 7,6 6,8 5,9 5,1 6,2 6,1 5,8 5,2 6,0 6,9 5,6 6,2 9,2 8,0 9,9 6,7 8,8 9,1 6,9 1,51 x 10\n-8\n\n \n\n 3 6,8 7,4 6,6 6,7 7,2 5,6 5,7 7,3 4,8 5,6 6,3 7,3 7,6 9,6 8,5 8,5 9,3 9,8 7,2 1,054 x 10\n-8\n\n \n\n 4 7,6 6,4 7,3 7,0 8,1 6,6 5,8 4,2 5,9 6,3 6,0 6,3 7,1 7,7 8,7 9,0 9,2 10,5 7,2 -------------------- \n\n 5 8,7 6,6 7,4 8,7 6,0 7,5 6,7 5,1 5,5 8,0 7,0 8,0 8,4 7,7 10,4 8,1 10,2 7,6 7,6 11,482 x 10\n-6\n\n \n\n Hora ? 07:57 08:05 08:13 08:28 08:36 08:44 08:59 09:07 09:14 09:29 09:38 09:47 10:04 10:13 10:21 10:34 10:42 10:50   \n\nII 1 3,6 3,2 3,6 3,3 3,2 2,0 0,2 0,7 1,5 1,9 1,9 4,0 3,7 5,6 5,8 6,1 3,8 5,2 3,3 50,7123 x 10\n-6\n\n \n\n 2 3,8 2,5 0,8 4,9 3,9 3,2 0,6 1,2 1,5 2,0 1,7 4,9 3,5 5,7 6,5 5,9 6,4 6,1 3,6 46,839 x 10\n-6\n\n \n\n 3 5,3 2,9 4,9 4,8 4,3 2,5 0,3 2,5 3,3 4,1 3,6 6,3 5,3 5,1 6,1 8,6 8,2 7,3 4,7 45,8036 x 10\n-6\n\n \n\n 4 5,2 5,3 7,3 4,8 5,0 6,6 5,1 1,9 5,9 4,5 1,9 5,6 6,0 4,7 5,7 8,9 7,6 8,1 5,6 -------------------- \n\n 5 4,7 7,0 8,6 6,4 6,7 6,7 7,8 3,4 5,2 4,2 6,4 2,3 6,8 7,1 6,8 9,9 7,8 5,3 6,3 143,3549 x 10\n-6\n\n \n\nPorto das Dunas (Aquiraz)  \n\nArmadilha de \n\nsedimento \n\nPraia Porto das Dunas \n\nFrequ\u00eancia percentual do vento  \n\nSedimentos \n\naprisionados \n\nN\u00ba Posi\u00e7\u00e3o Velocidade (m/s) Velocidade \n\nM\u00e9dia (m/s) \n\nVolume  \n\n(m\n3\n) 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 1 2 3 \n\n Hora ? 09:23 09:32 09:41 10:05 10:12 10:24 10:35 10:45 10:54 11:14 11:22 11:30 11:48 11:57 12:06 12:22 12:31 12:39   \n\nI 1 8,2 5,5 5,4 7,2 6,1 8,1 8,0 7,6 7,4 8,3 7,8 7,7 6,3 7,6 7,1 6,3 5,6 6,2 7,0 2,1295 x 10\n-6\n\n \n\n 2 9,1 3,7 6,7 7,9 8,9 8,0 9,4 8,1 8,1 8,5 9,2 7,9 7,6 8,4 8,0 7,2 7,0 7,4 7,8 1,149 x 10\n-8\n\n \n\n 3 7,4 4,6 5,7 9,2 9,3 8,8 8,4 8,7 8,5 8,6 8,5 8,3 7,2 8,0 7,6 7,0 7,3 6,9 7,0 4,013 x 10\n-8\n\n \n\n 4 8,6 5,4 5,6 8,2 8,6 8,3 9,1 9,0 9,3 9,8 8,1 8,3 7,3 7,0 7,9 7,8 6,8 7,0 7,9 -------------------- \n\n 5 9,2 7,9 8,8 8,1 8,7 10,2 9,7 9,8 9,6 10,1 9,2 8,6 6,9 7,8 9,4 8,4 7,4 7,4 8,7 2,181 x 10\n-6\n\n \n\n Hora ? 09:23 09:32 09:41 10:05 10:14 10:26 10:37 10:43 10:54 11:12 10:21 11:30 11:45 11:55 12:04 12:19 12:28 12:37   \n\nII 1 3,9 1,8 4,8 6,1 7,7 5,6 6,4 7,3 6,4 6,7 6,2 6,2 6,4 6,0 6,6 6,8 5,2 5,9 5,9 29,074 x 10\n-6\n\n \n\n 2 5,3 3,8 8,0 7,8 7,5 7,9 8,5 8,7 8,5 8,1 7,5 9,0 8,0 6,8 7,6 7,4 6,8 6,2 7,4 23,853 x 10\n-6\n\n \n\n 3 6,4 3,2 6,0 9,1 8,6 9,5 8,5 8,1 9,1 8,2 9,0 7,5 8,2 8,8 7,6 7,8 6,6 7,2 7,7 22,4172 x 10\n-6\n\n \n\n 4 7,4 5,1 6,4 9,7 8,0 9,6 9,5 9,8 8,0 8,2 8,8 8,8 8,6 8,7 6,8 7,5 6,4 7,1 8,0  \n\n 5 8,6 5,1 7,8 10,4 9,5 9,2 9,8 10,2 8,9 9,3 7,8 10,3 9,2 9,2 8,0 7,7 6,5 8,4 8,6 75,3454 x 10\n-6\n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n?  I \u2013 corresponde \u00e0s tr\u00eas armadilhas afixadas no estir\u00e2ncio (face de praia) / II - corresponde \u00e0s tr\u00eas armadilhas afixadas na zona de p\u00f3s-praia. / 1, 2, 3,4 e 5 \u2013 correspondem \u00e0s alturas de 5, 25, 50, 100 e 200 cm. \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 101 \u2013 Velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia da Praia do Futuro, \n\nmunic\u00edpio de Fortaleza. \n     \n\nPer\u00edodo de Estiagem (Setembro de 2010) \n \n\n \n\n \n\n \n\nPer\u00edodo Chuvoso (Fevereiro de 2011) \n \n\n  \n \n\nPer\u00edodo de Transi\u00e7\u00e3o (Agosto de 2011) \n\n \n\n  \nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 102 \u2013 Velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia da Praia Porto das Dunas, \n\nmunic\u00edpio de Aquiraz. \n \n\nPer\u00edodo de Estiagem (Setembro de 2010) \n \n\n  \n \n\nPer\u00edodo Chuvoso (Fevereiro de 2011) \n \n\n  \n \n\nPer\u00edodo de Transi\u00e7\u00e3o (Agosto de 2011) \n \n\n  \nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 103 \u2013 Gradiente vertical da velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia da \n\nPraia do Futuro, munic\u00edpio de Fortaleza.  \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 104 \u2013 Gradiente vertical da velocidade do vento na face de praia (estir\u00e2ncio) e na zona de p\u00f3s-praia da \n\nPraia Porto das Dunas, munic\u00edpio de Aquiraz.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elaborado pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \n\n7.3 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o do fluxo de correntes e\u00f3licas na faixa praial e considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es dos dados relacionados com as dire\u00e7\u00f5es que os ventos atingem \n\nas c\u00e9lulas do litoral pesquisado, e durante os tr\u00eas per\u00edodos de amostragem, revelaram uma \n\nforte tend\u00eancia de correntes oriundas do quadrante SE (110\u00ba - 170\u00ba), correspondentes aos \n\nventos al\u00edsios, como j\u00e1 mencionados nos itens 7.1 e 7.2.  \n\nO fluxo de correntes e\u00f3licas de dire\u00e7\u00e3o preferencial SE corresponde \u00e0 principal \n\nfonte supridora dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos que comp\u00f5em a \u00e1rea de estudo (faixa praial, campos de \n\ndunas e plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos valores das velocidades das correntes de ar que circulam na \n\nregi\u00e3o, tr\u00eas fatos s\u00e3o destacados: o desenvolvimento de um gradiente vertical ascendente de \n\nvelocidade, certa conformidade de comportamento das curvas tra\u00e7adas em alturas \n\ndiferenciadas e maiores velocidades das correntes na zona de p\u00f3s-praia (FIGURAS 101, 102, \n\n103, 104). Por vezes, n\u00e3o existe conformidade entre as curvas obtidas nas diversas altitudes. \n\nEsse fato est\u00e1 associado \u00e0 coincid\u00eancia do momento amostrado com epis\u00f3dios de oscila\u00e7\u00f5es \n\nbruscas das correntes e\u00f3licas, caracterizadas por picos de calmaria e agita\u00e7\u00e3o. \n\n A exist\u00eancia do gradiente de velocidades das correntes de ar que aumentam \n\nverticalmente e proporcional \u00e0 altura corrobora com as afirma\u00e7\u00f5es realizadas por Bagnold \n\n(1941), descritas no t\u00f3pico 2.5.1. Entretanto, a altura Z0, definida pelo referido autor, n\u00e3o pode \n\nser determinada pela metodologia aplicada na pesquisa. \n\nO tra\u00e7ado das curvas de velocidades m\u00e9dias nos cinco patamares de altura \n\nmostrou, por vezes, nos pontos de coleta, picos pronunciados descendentes e ascendentes, que \n\nocorrem nos per\u00edodos monitorados (FIGURAS 101, 102, 103, 104). Esse fato, segundo os \n\ndados climatol\u00f3gicos j\u00e1 apresentados, est\u00e1 associado \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de posi\u00e7\u00f5es da Zona de \n\nConverg\u00eancia Intertropical (ZCIT), que provocam oscila\u00e7\u00f5es nos regimes de ventos atuantes \n\nna regi\u00e3o. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es coletadas no banco de dados do INMET e nas campanhas e\u00f3licas \n\nsazonais permitiram atribuir ao intervalo de tempo representado pelos meses de agosto a \n\noutubro/10 e setembro/11, as maiores participa\u00e7\u00f5es nos processos de transporte sedimentar \n\ne\u00f3lico. Esse fato pode ser comprovado por interm\u00e9dio do volume de sedimentos aprisionados \n\nnas armadilhas de acumula\u00e7\u00e3o e discretiza\u00e7\u00e3o, de observa\u00e7\u00f5es na paisagem litor\u00e2nea, as quais \n\nregistraram a forma\u00e7\u00e3o de verdadeiras \u201cnuvens de sedimentos\u201d transportadas ao longo do \n\nestir\u00e2ncio (face de praia) e sucessivas acumula\u00e7\u00f5es de areia nas depend\u00eancias das constru\u00e7\u00f5es \n\nlocalizadas no p\u00f3s-praia. \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n \n\nAs an\u00e1lises das curvas sazonais de velocidade m\u00e9dia dos ventos, Figuras 101 e \n\n102, mostram que nesse intervalo de tempo ocorreu a concentra\u00e7\u00e3o das maiores velocidades \n\ndas correntes de ar registradas a 2,0 metros da superf\u00edcie. Muitas vezes, ultrapassando o valor \n\nde 4,5m/s Figuras 103 e 104, que, segundo Tomazelli (1990), corresponde \u00e0 velocidade \n\nnecess\u00e1ria para manter as areias transportadas em movimento. \n\nA an\u00e1lise geral revela o predom\u00ednio de menores velocidades das correntes e\u00f3licas \n\nno m\u00eas de fevereiro de 2011, com valores inferiores a 5m/s, que refletem na baixa capacidade \n\nde transporte de sedimentos, com taxa sedimentar nula, correspondente ao per\u00edodo que \n\nregistrou o maior \u00edndice pluviom\u00e9trico. O segundo e o terceiro per\u00edodos amostrados registram \n\nvelocidades das correntes de ar, com valores maiores que 5m/s, respons\u00e1veis pela \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do transporte sedimentar nas zonas de estir\u00e2ncio e p\u00f3s-praia, vide dados \n\nregistrados na Tabela 14 e nas Figuras 101 a 104. \n\nDurante os per\u00edodos monitorados, a menor m\u00e9dia das velocidades dos ventos \n\nocorreu no per\u00edodo chuvoso, na altura 0,50m, na zona de estir\u00e2ncio (face de praia) da Praia do \n\nFuturo, correspondendo \u00e0 velocidade m\u00e9dia de 1,40m/s na armadilha intermedi\u00e1ria, e \n\nvelocidade m\u00e9dia de 1,53m/s para o conjunto das tr\u00eas armadilhas de discretiza\u00e7\u00e3o.  \n\nA maior m\u00e9dia das velocidades dos ventos foi registrada no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, \n\nna altura de 2 metros, na zona de p\u00f3s-praia da Praia Porto das Dunas, na armadilha de \n\nacumula\u00e7\u00e3o posicionada na por\u00e7\u00e3o mais afastada da linha d\u2019\u00e1gua, com velocidade m\u00e9dia de \n\n9,14m/s. Entretanto, a maior m\u00e9dia das velocidades das correntes e\u00f3licas, para o conjunto das \n\ntr\u00eas armadilhas, registrou-se 8,7m/s, a 2 metros, na zona de estir\u00e2ncio (armadilhas de \n\ndiscretiza\u00e7\u00e3o), durante o mesmo per\u00edodo nesta praia.  \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o sedimentar no estir\u00e2ncio e p\u00f3s-praia assumiu comportamentos \n\ndistintos. No per\u00edodo chuvoso, n\u00e3o ocorreu transporte sedimentar nas duas c\u00e9lulas litor\u00e2neas \n\nmonitoradas. Os maiores volumes de sedimentos transportados foram observados no per\u00edodo \n\nde transi\u00e7\u00e3o, na zona de p\u00f3s-praia, no intervalo de 5 a 25 cent\u00edmetros da superf\u00edcie do terreno \n\nna Praia do Futuro, representados por gr\u00e3os de quartzo (areia fina). Nesse per\u00edodo, o \n\ntransporte sedimentar verificado a 50 cent\u00edmetros da superf\u00edcie do terreno tornou-se menos \n\nrepresentativo. O mesmo comportamento foi verificado para a Praia Porto das Dunas no \n\nmesmo per\u00edodo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de transporte e deposi\u00e7\u00e3o das correntes e\u00f3licas, \n\nverificou-se que o segmento litor\u00e2neo da Praia do Futuro registrou, nos per\u00edodos de estiagem \n\ne transi\u00e7\u00e3o, maior tr\u00e2nsito sedimentar do estir\u00e2ncio para o berma, sendo atribu\u00eddo \u00e0 sua \n\nposi\u00e7\u00e3o a sotamar dos campos de dunas m\u00f3veis e das desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\n \n\nsupridores de sedimentos para a face praial, os quais s\u00e3o transportados pelas correntes de \n\nderiva litor\u00e2nea no sentido SE-NW.  \n\nO maior volume de sedimentos foi registrado na zona de p\u00f3s-praia, durante o \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, com taxa sedimentar de 3,9 x 10\n-9\n\n m\n3\n/s (337,17 cm\n\n3\n/dia) para a Praia do \n\nFuturo, seguido pela c\u00e9lula Porto das Dunas, na zona de p\u00f3s-praia, apresentando um volume \n\nde 3,03 x 10\n-9\n\n m\n3\n/s (261,36 cm\n\n3\n/dia). \n\n As an\u00e1lises granulom\u00e9tricas das amostras retidas nos tr\u00eas n\u00edveis altim\u00e9tricos \n\ndas armadilhas de sedimentos confirmaram a grada\u00e7\u00e3o descendente dos di\u00e2metros das \n\npart\u00edculas de quartzo. Os maiores di\u00e2metros (areia m\u00e9dia) foram armazenados no intervalo de \n\n0 a 22 cent\u00edmetros de altura, as areias finas se fizeram presentes no segundo intervalo de \n\naltura (23 a 46 cent\u00edmetros) e areias muito finas predominaram no transporte gerado a 47-69 \n\ncent\u00edmetros de altura da superf\u00edcie do terreno. \n\nAs observa\u00e7\u00f5es das dire\u00e7\u00f5es da dispers\u00e3o dos gr\u00e3os pelas correntes e\u00f3licas na \n\nzona de estir\u00e2ncio (face de praia) permitiram verificar um maior volume do tr\u00e2nsito \n\nsedimentar litor\u00e2neo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 zona de p\u00f3s-praia. Esse fato \u00e9 refor\u00e7ado pela presen\u00e7a de \n\ndunas frontais posicionadas paralelamente \u00e0 atual linha de costa, no dom\u00ednio do p\u00f3s-praia, \n\nobservado nas duas c\u00e9lulas litor\u00e2neas, corroborando com as pesquisas de Branco (2003).  \n\nDiante de todo o contexto abordado, a an\u00e1lise do transporte e\u00f3lico de sedimentos \n\nmostrou-se uma ferramenta importante para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica e\u00f3lica e \n\nmorfosedimentar da praia Porto das Dunas e Praia do Futuro, fornecendo dados para subsidiar \n\na gest\u00e3o costeira da \u00e1rea no que diz respeito ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da faixa litor\u00e2nea. \n\nRecomenda-se um monitoramento cont\u00ednuo para obter-se uma melhor \n\ncompreens\u00e3o da din\u00e2mica costeira da \u00e1rea em m\u00e9dio e longo prazo, no intuito de se \n\nestabelecer limites de ocupa\u00e7\u00e3o e uso da orla.  \n\nEste tipo de estudo e monitoramento pode ser aplicado aos estudos ambientais de \u00e1reas \n\ncosteiras nas quais est\u00e3o, s\u00e3o ou ser\u00e3o implantadas quaisquer infraestruturas antr\u00f3picas, tais \n\ncomo barracas de praia, empreendimentos tur\u00edstico-hoteleiros e imobili\u00e1rios que ocupam as \n\nzonas de p\u00f3s-praia, plan\u00edcies de defla\u00e7\u00e3o e campo de dunas, buscando-se um gerenciamento e, \n\nprincipalmente, uma gest\u00e3o p\u00fablica com padr\u00f5es de sustentabilidade, n\u00e3o permitindo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas supracitadas e intensificando a fiscaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n8 AN\u00c1LISE MULTITEMPORAL DA LINHA DE COSTA EM M\u00c9DIO PER\u00cdODO \n\n(1972-2010) \n\n \n\nEste Cap\u00edtulo trata da determina\u00e7\u00e3o do comportamento da linha de costa em \n\ntrechos do litoral leste da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, a partir da an\u00e1lise multitemporal \n\nde imagens de sensoriamento remoto e fotografias a\u00e9reas, que se mostra como uma \n\nferramenta valiosa para a proje\u00e7\u00e3o e predi\u00e7\u00e3o do comportamento desses ecossistemas \u00e0s \n\nrespostas do meio f\u00edsico, \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de elementos antr\u00f3picos e \u00e0 din\u00e2mica natural, \n\nferramenta j\u00e1 utilizada por Mazzer e Dillenburg (2009) e Farias e Maia (2010). Dessa forma, \n\npretende-se contribuir com a gera\u00e7\u00e3o de conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias do meio \n\nf\u00edsico, auxiliando na consolida\u00e7\u00e3o de processos e metodologias que possam ser aplicados no \n\nplanejamento e gest\u00e3o, o que \u00e9 fundamental para futuros diagn\u00f3sticos que visem ao \n\naproveitamento sustent\u00e1vel dessas regi\u00f5es.   \n\n \n\n8.1 Compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nNa configura\u00e7\u00e3o atual da faixa litor\u00e2nea entre as praias do Futuro e Porto das \n\nDunas, todo o seu entorno est\u00e1 sujeito \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de agentes din\u00e2micos que podem induzir \n\nmudan\u00e7as em curto prazo, entre eles destacam-se as ondas e mar\u00e9s, as correntes e os ventos. \n\nA Figura 105 apresenta os setores contemplados pela pesquisa desenvolvida. \n\nForam selecionadas quatro \u00e1reas, sendo estas: a) praia Porto das Dunas (Beach Park), no \n\nmunic\u00edpio de Aquiraz, at\u00e9 a desembocadura do rio Pacoti; b) desembocadura do rio Pacoti \u2013 \n\nCOFECO (Col\u00f4nia de F\u00e9rias da Companhia Energ\u00e9tica do Cear\u00e1) - Praia da Abreul\u00e2ndia; c) \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura do rio Coc\u00f3; e e) desembocadura do rio Coc\u00f3 - \n\nPraia do Futuro. \n\nA an\u00e1lise destas \u00e1reas foi efetuada utilizando-se t\u00e9cnicas de geoprocessamento, \n\nconsiderando, na escolha dessas regi\u00f5es, o n\u00edvel de resolu\u00e7\u00e3o das imagens e fotografias a\u00e9reas \n\ndispon\u00edveis, de acordo com os procedimentos e materiais descritos no t\u00f3pico 3.8 (TABELA \n\n15). Em alguns casos, foram estudadas regi\u00f5es que correspondem a uma curta escala \n\ntemporal, devido \u00e0 aus\u00eancia de fotografias a\u00e9reas que delimitassem, com n\u00edvel de acuidade \n\nnecess\u00e1ria, a linha de costa. \n\nTodas essas \u00e1reas foram escolhidas tomando por base o hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana acelerada e de forma desordenada nessas regi\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas. \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 105 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos trechos de aplica\u00e7\u00e3o do DSAS (Sistema de An\u00e1lise Digital da Linha de \n\nCosta). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2010). \n\n \n\nPara um melhor embasamento dos resultados apresentados, criou-se um banco de \n\ndados com a sistematiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e dados coletados em campo, gerados em \n\nlaborat\u00f3rio e conjugados com as metodologias de Dal Cin e Simeoni (1994), Projeto Orla \n\n(BRASIL/MMA, 2006), Mallmann e Ara\u00fajo (2010), e efetuando-se uma an\u00e1lise preliminar \n\npara caracterizar os setores pesquisados quanto aos riscos e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira, \n\nmorfodin\u00e2mica, ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, extens\u00e3o, entre outros (TABELA 16). Estas an\u00e1lises \n\nencontram-se em maiores detalhes no Cap\u00edtulo 10. \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Material e informa\u00e7\u00f5es utilizadas para as an\u00e1lises em cada regi\u00e3o/setor pesquisado. \n\nRegi\u00e3o Imagens/ \n\nFotografias \n\na\u00e9reas \n\nResolu\u00e7\u00e3o (m)/ \n\nEscala \n\nData N\u00ba de \n\ntransectos \n\nEspa\u00e7amento \n\n(m) \n\nComp. dos \n\ntransectos \n\n(m) \n\nComprimento da \n\nregi\u00e3o analisada \n\n(km) \n\nPer\u00edodo \n\nAnalisado \n\n(anos) / \n\nM\u00e9todo \n\nSETOR 1 \n\nPraia Porto das \n\nDunas (Beach Park) \n\n\u2013 Foz do Rio Pacoti \n\n \n\nQUICKBIRD \n\nQUICKBIRD \n\n \n\n0,61 \n\n0,61 \n\n \n\n15/09/2003 \n\n31/10/2008 \n\n \n\n48 \n\n \n\n50 \n\n \n\n145 \n\n \n\n2,4 \n\n \n\n5 / EPR\n1 \n\nSETOR 2 \n\nFoz do Rio Pacoti \u2013 \n\nCOFECO \u2013 Praia \n\nda Abreul\u00e2ndia  \n\n \n\nQUICKBIRD \n\nOrtofotocartas \n\n \n\n0,61 \n\n1:2.000 \n\n \n\n \n\n15/09/2003 \n\n2010 \n\n \n\n64 \n\n \n\n \n\n50 \n\n \n\n100 \n\n \n\n3,2 \n\n \n\n 7 / EPR\n1 \n\nSETOR 3 \n\nPraia da \n\nAbreul\u00e2ndia \u2013 Foz \n\ndo Rio Coc\u00f3 \n\n \n\nFotografia \n\nQUICKBIRD \n\nOtofotocartas \n\n \n\n \n\n1: 8.000 \n\n0,61 \n\n1:2.000 \n\n \n\n1972 \n\n15/09/2003 \n\n2010 \n\n \n\n \n\n31 \n\n \n\n75 \n\n \n\n100 \n\n \n\n3,1 \n\n \n\n38 / EPR\n1\n e \n\nLRR\n2 \n\nSETOR 4 \n\nFoz do Rio Coc\u00f3 \u2013 \n\nPraia do Futuro \n\n \n\nFotografia \n\nQUICKBIRD \n\nOtofotocartas \n\n \n\n1: 8.000 \n\n0,61 \n\n1:2.000 \n\n \n\n1972 \n\n15/09/2003 \n\n2010 \n\n \n\n \n\n61 \n\n \n\n100 \n\n \n\n220 \n\n \n\n6,2 \n\n \n\n38 / EPR\n1\n e \n\nLRR\n2 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n1\nTaxa do Ponto de Extremidade (EPR) / \n\n2\nRegress\u00e3o Linear Simples (LRR). \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Caracter\u00edsticas dos setores que comp\u00f5em a \u00e1rea pesquisada (segundo MARINO E FREIRE, 2013;DAL CIN e SIMEONI,1994; Projeto Orla \u2013 BRASIL/MMA, \n\n2006; e MALLMANN e ARA\u00daJO, 2010).  \n\nSetor Extens\u00e3o \n\n(km) \n\nOrienta\u00e7\u00e3o Exposi\u00e7\u00e3o  Fisiografia e \n\nGeomorfologia \n\nSistemas associados Tipo Morfodin\u00e2mico Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nAntr\u00f3pica \n\n \n\n \n\nSETOR 1 \n\nPraia Porto das Dunas \n\n(Beach Park) \u2013 Foz do Rio \n\nPacoti \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2,5 \n\n \n\n \n\n \n\nSE \u2013 NW \n\n \n\n \n\n \n\nAlta  \n\n \n\n \n\n \n\nOrla exposta \n\n \n\nCampo de dunas, foz do \n\nrio Pacoti e cord\u00e3o de \n\nbeachrocks pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nfoz e  em alguns pontos  \n\nisolados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDissipativo / Intermedi\u00e1rio  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia \n\n \n\nSETOR 2 \n\nFoz do Rio Pacoti \u2013 \n\nCOFECO \u2013 Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia  \n\n \n\n \n\n \n3,2 \n\n \n\n \nSE \u2013 NW \n\n \n\n \nM\u00e9dia a \n\nalta \n\n \n\n \nOrla exposta a \n\nsemi-exposta \n\n \n\n \nFoz do rio Pacoti, campo \n\nde dunas e cord\u00e3o de \n\nbeachrocks pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nfoz \n\n \n\n \n\n \nDissipativo / Intermedi\u00e1rio (por \n\nvezes, aproxima-se do \n\nrefletivo). \n\n \n\n \n\n \nM\u00e9dia \n\n \n\nSETOR 3 \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia \u2013 \n\nFoz do Rio Coc\u00f3 \n\n \n\n \n\n \n\n3,2 \n\n \n\n \n\n \n\nSE \u2013 NW \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia a \n\nalata \n\n \n\n \n\nOrla exposta a \n\nsemi-exposta \n\n \n\nFoz do rio Coc\u00f3, \n\ncomplexo de dunas e \n\ncord\u00e3o de \n\nbeachrocks pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nfoz  \n\n \n\n \n\nDissipativo/ \n\nIntermedi\u00e1rio  \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia a \n\nBaixa \n\n \n\n \n\nSETOR 4 \n\nFoz do Rio Coc\u00f3 \u2013 Praia \n\ndo Futuro \n\n \n\n \n \n\n6,2 \n\n \n \n\nSE \u2013 NW \n\n \n \n\nM\u00e9dia a \n\nalta \n\n \n \n\nOrla exposta a \n\nsemi-exposta \n\n \nFoz do rio Coc\u00f3, campo \n\nde dunas e cord\u00e3o de \n\nbeachrocks pr\u00f3ximo \u00e0 \n\nfoz \n\n \n \n\nDissipativo/ \n\nIntermedi\u00e1rio \n\n \n \n\nM\u00e9dia a \n\nAlta \n\nFonte: Elaborada pela autora (2011). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\n \n\n8.2 An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\n \n\nNa express\u00e3o dos resultados, as varia\u00e7\u00f5es negativas e positivas da linha de costa \n\ncorrespondem, respectivamente, aos deslocamentos da linha de costa no sentido do continente \n\ne do oceano.  \n\nA seguir, para cada uma das praias, s\u00e3o apresentados os resultados das an\u00e1lises de \n\nvaria\u00e7\u00f5es m\u00e9dias da linha de costa e de extens\u00e3o da faixa praial de cada setor, nas escalas \n\ninterdecadal e interanual, bem como os resultados das varia\u00e7\u00f5es transversais para cada \n\nsegmento e o erro padr\u00e3o (TABELAS 17, 18). \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Dados gerais de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa expressos em taxas anuais e varia\u00e7\u00e3o longitudinal ao \n\nlongo dos perfis, por praias e de forma geral (?- valor m\u00e9dio; ?- desvio padr\u00e3o; M\u00edn./M\u00e1x- valores m\u00ednimos e \n\nm\u00e1ximos, respectivamente; valores positivos indicam deposi\u00e7\u00e3o e negativos eros\u00e3o). \n\n Taxa de Varia\u00e7\u00e3o (m/ano) \n\nSetor \n\nN\u00ba de \n\nTran-\n\nsectos \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2003 \n\nPer\u00edodo \n\n 2003-2008 \n\nPer\u00edodo \n\n 2003-2010 \n\n \n\n \n\n?         ?     Min/Max ?         ?     Min/Max ?         ?     Min/Max ?         ?      Min/Max \n\nSETOR 1 - Praia \n\nPorto das Dunas \n\n(Beach Park) - Foz do \n\nRio Pacoti 48 - - -3,53  \u00b11,09 -6,03/-1,02 - \n\nSETOR 2 - Foz do \n\nRio Pacoti - COFECO \n\n- Praia da Abreul\u00e2ndia 64 - - - \n\n-0,31   \u00b10,94       -\n\n3,63/1,78 \n\nSETOR 3- Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia - Foz do \n\nRio Coc\u00f3 31 -0,07   \u00b10,11  -0,33/0,13 0,05   \u00b10,15   -0,19/0,29 - \n\n-0,59   \u00b10,58       -\n\n2,25/0,35 \n\nSETOR 4 - Foz do \n\nRio Coc\u00f3 - Praia do \n\nFuturo 61  1,43   \u00b10,58  0,23/3,09    1,49    \u00b10,61  0,24/3,26 - \n\n1,02    \u00b11,86       -\n\n3,96/3,59 \n\n  Varia\u00e7\u00e3o da Linha de Costa (m) - Recuo (-) Avan\u00e7o (+)   \n\nSetor \n\nN\u00ba de \n\nTransec\n\n-tos \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2003 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2008 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2010 \n\n    ?             ?           ?             ?           ?             ?           ?             ?           \n\nSETOR 1 - Praia \n\nPorto das Dunas \n\n(Beach Park) - Foz do \n\nRio Pacoti 48 - -   -17,67      \u00b15,43          - \n\nSETOR 2 - Foz do \n\nRio Pacoti - COFECO \n\n- Praia da Abreul\u00e2ndia 64 - - -   -2,18        \u00b16,56          \n\nSETOR 3 - Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia - Foz do \n\nRio Coc\u00f3 31  -2,59        \u00b14.07            1,53      \u00b14.61          -   -4,12      \u00b14,09          \n\nSETOR 4 - Foz do \n\nRio Coc\u00f3 - Praia do \n\nFuturo 61   54,33        \u00b122.12            46,14      \u00b119.00          -  25,11       \u00b113,05          \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 18 \u2013 Erro padr\u00e3o de cada trecho calculado para a taxa de varia\u00e7\u00e3o (m/a) e para a varia\u00e7\u00e3o da linha de \n\ncosta (m). \n\nErro Padr\u00e3o de Cada Trecho Calculado para a Taxa de Varia\u00e7\u00e3o (m/ano) \n\nSetor \n\nN\u00ba de \n\nTransectos \n\nPer\u00edodo \n\n 1972-2010 \n\nPer\u00edodo \n\n 1972-2003 \n\nPer\u00edodo \n\n 2003-2008 \n\nPer\u00edodo \n\n 2003-2010 \n\nSETOR 1 - Praia Porto das Dunas (Beach \n\nPark) - Foz do Rio Pacoti 48 - - 0,16 - \n\nSETOR 2 - Foz do Rio Pacoti - COFECO - \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia 64 - - - 0,12 \n\nSETOR 3- Praia da Abreul\u00e2ndia - Foz do \n\nRio Coc\u00f3 31 0,02 0,03 - 0,10 \n\nSETOR 4 - Foz do Rio Coc\u00f3 - Praia do \n\nFuturo 61 0,07 0,08 - 0,24 \n\n  Erro Padr\u00e3o de Cada Trecho Calculado para Varia\u00e7\u00e3o da Linha de Costa (m) \n\nTrecho \n\nN\u00ba de \n\nTransectos \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2003 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2008 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2010 \n\nSETOR 1 - Praia Porto das Dunas (Beach \n\nPark) - Foz do Rio Pacoti 48 - - 0,78 - \n\nSETOR 2 - Foz do Rio Pacoti - COFECO - \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia 64 - - - 0,82 \n\nSETOR 3- Praia da Abreul\u00e2ndia - Foz do \n\nRio Coc\u00f3 31 0,73 0,83 - 0,73 \n\nSETOR 4 - Foz do Rio Coc\u00f3-Praia do \n\nFuturo 61 2,83 2,43 - 1,67 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n8.2.1 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a praia Porto das Dunas (Beach Park) e a \n\ndesembocadura do rio Pacoti (Setor 1) \n\n \n\nA faixa praial deste setor \u00e9 uma t\u00edpica orla exposta, que se estende por 2,5m, em \n\norienta\u00e7\u00e3o SE-NW. Seu est\u00e1dio morfodin\u00e2mico \u00e9 dissipativo a intermedi\u00e1rio, apresentando \n\ngrau alto de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas e n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio (TABELA 16). Na escala \n\ninteranual, em todos os transectos pode ser evidenciado um car\u00e1ter erosivo entre Setembro de \n\n2003 e Outubro de 2008, indicado atrav\u00e9s de uma m\u00e9dia geral de recuo na ordem de -\n\n3,53m/ano (\u00b11,09), com valores m\u00ednimos de -6,03m/ano e m\u00e1ximo de -1,02m/ano, segundo o \n\nm\u00e9todo EPR (TABELA 17, FIGURAS 106, 107).  \n\nPara o trecho estudado, foi observado que, para o intervalo de 5 anos, a linha de \n\ncosta recuou, em m\u00e9dia, -17,65m (\u00b15,43) em dire\u00e7\u00e3o ao continente, entretanto, sem provocar \n\npreju\u00edzos significativos para a popula\u00e7\u00e3o local e para os propriet\u00e1rios de com\u00e9rcios e casas de \n\nveraneio. Logo, a partir dos resultados obtidos, \u00e9 poss\u00edvel definir o est\u00e1gio erosivo da praia \n\nPorto das Dunas como pouco cr\u00edtico frente \u00e0s tend\u00eancias evolutivas de recuo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 106 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a regi\u00e3o costeira entre a Praia \n\nPorto das Dunas at\u00e9 a margem direita do rio Pacoti (Quickbird, 2003). A numera\u00e7\u00e3o \n\nindica cada transecto. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012).  \n\nFigura 107 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa - Praia Porto das Dunas at\u00e9 a \n\ndesembocadura do rio Pacoti (Valores negativos indicam eros\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n\n\n188 \n\n \n\n \n\n \n\nEssa \u00e1rea \u00e9 caracterizada por uma faixa cont\u00ednua com zona de estir\u00e2ncio reduzida \n\ne aus\u00eancia de p\u00f3s-praia pontualmente, praticamente retil\u00ednea, com exce\u00e7\u00e3o de alguns cord\u00f5es \n\ndescont\u00ednuos de rochas de praia (beachrocks) presentes paralelos \u00e0 linha de costa, no \n\nestir\u00e2ncio inferior (FIGURA 108) e, principalmente, na desembocadura do rio Pacoti \u00e0 \n\nsotamar. A regi\u00e3o da alta praia possu\u00eda um processo de transporte sedimentar bastante intenso, \n\npor\u00e9m, nas quatro \u00faltimas d\u00e9cadas, vem sendo barrado em grande parte por empreendimentos \n\n(sofisticada infraestrutura tur\u00edstica com hot\u00e9is, pousadas, resorts, clubes de golfe, bares, \n\nrestaurantes e um aglomerado de condom\u00ednios residenciais), os quais ocupam regi\u00f5es \n\nimportantes para a din\u00e2mica dessa \u00e1rea, inclusive a plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o, culminando com \n\nprocessos erosivos (FIGURA 109). Esses processos foram observados in loco e analisados \n\npor meio de perfis praiais desenvolvidos perpendicularmente \u00e0 linha de costa (Cap\u00edtulo 5), \n\nal\u00e9m do monitoramento e\u00f3lico realizado com armadilhas de sedimentos instaladas nas zonas \n\nde p\u00f3s-praia e de estir\u00e2ncio (Cap\u00edtulo 7), durante o per\u00edodo da pesquisa e, posteriormente, \n\ncomparados com pesquisas pret\u00e9ritas desenvolvidas neste setor e em \u00e1reas adjacentes, \n\ndemonstrando o d\u00e9ficit sedimentar.  \n\n \nFigura 108 \u2013 Cord\u00e3o descont\u00ednuo de beachrocks e ocupa\u00e7\u00e3o da zona de p\u00f3s-praia, Praia Porto das Dunas. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n\n** UTM \u2013 567058E; 9576440S \u2013 24M. \n\n \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 109 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica desordenada da Praia Porto das Dunas. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n\n** UTM \u2013 569451E; 9571622S \u2013 24M. \n\n \n\nOs dados corroboram os estudos realizados no Cap\u00edtulo 5, no qual a curva de \n\ntend\u00eancia (FIGURA 71) revela um comportamento erosional predominante. As an\u00e1lises \n\ndesenvolvidas por Oliveira e Meireles (2010) na Prainha, \u00e0 barlamar da praia Porto das \n\nDunas, tamb\u00e9m registraram que o volume sedimentar entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de \n\n2008 e que a deposi\u00e7\u00e3o foi de 59,92m\n3\n, enquanto que no m\u00eas de maio houve uma perda de \n\n44,18m\n3\n, ou seja, o balan\u00e7o sedimentar foi deficit\u00e1rio em 50,50m\n\n3\n. No segundo semestre, \u00e9 \n\nnovamente depositado com menor retirada no m\u00eas de novembro, um d\u00e9ficit de 12,54m\n3\n. \n\nComparando aos meses entre janeiro e mar\u00e7o de 2009, o balan\u00e7o sedimentar foi de um \n\nacr\u00e9scimo de 47,39m\n3\n, menor que em 2008.  \n\nO transporte e\u00f3lico potencial calculado para a Praia Porto das Dunas (TABELA \n\n14) apresentou volume variando de 261,36cm\n3\n/dia, na zona de p\u00f3s-praia em agosto de 2010, \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, e transporte nulo no per\u00edodo chuvoso, fevereiro de 2011. Estes dados \n\nest\u00e3o em concord\u00e2ncia com o levantamento realizado por Meireles e Maia (2003), a partir dos \n\ndados climatol\u00f3gicos, no qual consideraram que nos dias com precipita\u00e7\u00e3o significativa n\u00e3o \n\nexiste transporte, com taxas m\u00e9dias de 59 e 51m\n3\n/m.ano, respectivamente para as regi\u00f5es de \n\nIguape, \u00e0 jusante da \u00e1rea pesquisada, e Fortaleza. Essas taxas foram definidas por esses \n\nautores para as zonas de dunas, onde existe uma grande disponibilidade de material com \n\n\n\n190 \n\n \n\n \n\n \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o e\u00f3lica; no caso dos perfis de praia, a disponibilidade n\u00e3o \n\nfoi a mesma, e observaram que, em geral, o transporte e\u00f3lico ocorre durante 6 horas por dia, \n\nassociado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de mar\u00e9 vazante. \n\nA din\u00e2mica dos sedimentos, impulsionada pelas correntes de deriva litor\u00e2nea, \n\nmovimenta as areias preferencialmente de leste para oeste. Durante as mar\u00e9s baixas, esses \n\nsedimentos ficam expostos \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos ventos (eros\u00e3o e transporte e\u00f3lico) que, dependendo da \n\nvelocidade, volume de areia e conforma\u00e7\u00e3o da linha de costa, originam os campos de dunas \n\nm\u00f3veis.  \n\n A regi\u00e3o vem, ainda, apresentando um acelerado e desordenado crescimento \n\nurbano sobre o complexo de dunas (m\u00f3veis, fixas e semifixas), descaracterizando sua \n\nmorfologia e, principalmente, maximizando o impedimento do transporte de sedimentos \n\nprovenientes da plataforma continental interna e da zona de estir\u00e2ncio, fontes alimentadoras \n\ndesses dep\u00f3sitos e\u00f3licos. A migra\u00e7\u00e3o dessas dunas atinge o estu\u00e1rio inferior do rio Pacoti \n\n(FIGURA 110), constituindo uma fonte supridora da deriva litor\u00e2nea atrav\u00e9s da din\u00e2mica \n\nestuarina, processo que tamb\u00e9m vem sendo reduzido em raz\u00e3o da presen\u00e7a de estruturas \n\nantr\u00f3picas em seu curso e margens. Essa din\u00e2mica costeira possivelmente representa, \n\natualmente, a principal fonte de sedimentos reguladora dos processos morfogen\u00e9ticos e \n\nalimentadora do perfil de praia, controlando o incremento de eventos erosivos. \n\n \nFigura 110 \u2013 Assoreamento do estu\u00e1rio do rio Pacoti pelo deslocamento do campo de dunas m\u00f3veis da Praia \n\nPorto das Dunas. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n** UTM \u2013 566263E; 9577553S \u2013 24M. \n\n \n\n\n\n191 \n\n \n\n \n\n \n\nDesta forma, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia planejar o ordenamento territorial dessa \n\nregi\u00e3o litor\u00e2nea, em virtude de suas condi\u00e7\u00f5es ecodin\u00e2micas inst\u00e1veis e sua vulnerabilidade, \n\nno intuito de prevenir a intensifica\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o em toda a praia. Assim, empreendimentos \n\ntur\u00edstico-hoteleiros, condom\u00ednios habitacionais e comerciais, atividades extrativistas, \n\nminera\u00e7\u00e3o n\u00e3o controlada, loteamentos desordenados nas altas praias e implanta\u00e7\u00f5es vi\u00e1rias \n\nnos complexos de dunas devem ser evitados. \u00c9 necess\u00e1rio um controle dessa ocupa\u00e7\u00e3o e a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos perfis, principalmente os pr\u00f3ximos a ocupa\u00e7\u00f5es em ambientes que deveriam \n\nser de prote\u00e7\u00e3o, preservando o equil\u00edbrio din\u00e2mico costeiro, e n\u00e3o dificultando a \n\nremobiliza\u00e7\u00e3o de areias pela a\u00e7\u00e3o e\u00f3lica nos intervalos de preamar e baixamar. \n\n \n\n8.2.2 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a desembocadura do rio Pacoti, COFECO e a Praia \n\nda Abreul\u00e2ndia (Setor 2). \n\n \n\nO Setor entre a desembocadura do rio Pacoti, COFECO e a praia da Abreul\u00e2ndia, \n\ncom cerca de 3,2km e orienta\u00e7\u00e3o SE-NW, apresenta-se exposto a semiexposto \u00e0s ondas, com \n\nn\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dio (TABELA 16). Seu est\u00e1gio morfodin\u00e2mico varia entre intermedi\u00e1rio \n\ne dissipativo, por vezes aproxima-se do refletivo. A varia\u00e7\u00e3o interanual (2003-2010), segundo \n\no m\u00e9todo ERP, apresentou taxa de -0,31m/ano (\u00b10,94) e um recuo m\u00e9dio de -2,18m (\u00b16,56), \n\nem 7 anos (TABELA 17).  \n\nAs Figuras 111 e 112 mostram que a regi\u00e3o apresenta expressivos \u00edndices de \n\neros\u00e3o ao longo do trecho estudado, com valores m\u00ednimos de -3,63m/ano, com tend\u00eancias \n\nm\u00e1ximas pontuais de deposi\u00e7\u00e3o (+1,78m/ano). \n\nConsiderando a import\u00e2ncia do sistema de drenagem do rio Pacoti como fonte de \n\nsedimentos para manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio da din\u00e2mica costeira e aporte de nutrientes, sua \n\ncaracter\u00edstica exorreica e de regime de escoamento intermitente sazonal, observam-se as \n\nplan\u00edcies fluviomarinhas e ecossistemas de manguezais pouco desenvolvidos.  \n\nRessalta-se que o m\u00e9dio curso e alto curso desse Rio est\u00e3o inseridos em um \n\nn\u00facleo de semiaridez, o fluxo \u00e9 reduzido e controlado por um n\u00famero significativo de \n\nbarragens constru\u00eddas para abastecimento.  \n\nSegundo Morais et al. (2006), os efeitos na zona costeira podem ser observados \n\nna diminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do espig\u00e3o arenoso (FIGURA 113), acelera\u00e7\u00e3o dos processos \n\nmorfodin\u00e2micos na foz, amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de influ\u00eancia longitudinal da mar\u00e9 salina, \n\nhipersaliniza\u00e7\u00e3o sazonal e diminui\u00e7\u00e3o do aporte de sedimentos argilosiltosos na plan\u00edcie \n\nfluviomarinha. \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 111 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a regi\u00e3o costeira entre a \n\ndesembocadura do rio Pacoti \u2013 COFECO \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia (Quickbird, 2003). \n\nA numera\u00e7\u00e3o indica cada transecto. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\nFigura 112 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para o trecho entre a \n\ndesembocadura do rio Pacoti - COFECO - Praia da Abreul\u00e2ndia \u2013 (Valores \n\nnegativos indicam eros\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 113 \u2013 Desembocadura do rio Pacoti. \n\n \nFonte: Meireles e Maia (2003). \n\n \n\nMeireles e Maia (2003) verificaram nestes ambientes que as taxas potenciais de \n\nmaterial transportado por arraste de fundo, calculadas para o rio Pacoti durante um ano de \n\ngrande vaz\u00e3o, mostram que este estu\u00e1rio aporta para a deriva litor\u00e2nea entre 21.000 e \n\n31.000m\n3\n/ano de sedimentos, com tamanho equivalente ao material presente na praia. A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do transporte de fundo ao longo do ano \u00e9 bastante irregular, com o aporte \n\nconcentrado totalmente no primeiro semestre, quando as vaz\u00f5es s\u00e3o mais significativas em \n\nraz\u00e3o das altas taxas pluviom\u00e9tricas (TABELA 19).  \n\n \n\nTabela 19 \u2013 Pluviometria dos per\u00edodos pesquisados, munic\u00edpio de Aquiraz. \n\n Soma Pluviom\u00e9trica (mm) \n\nPer\u00edodo de an\u00e1lise 2010 2011 Total \n\n1\u00ba Semestre 744,7 1.835,8 2.580,5 \n\n2\u00ba Semestre 30,0 37,0 67,0 \n\nTotal 774,7 1.872,8 2.647,5 \n\nFonte: Cear\u00e1/FUNCEME (2014). \n\n \n\nNo segundo semestre, com a diminui\u00e7\u00e3o da pluviometria e consequentemente da \n\nvaz\u00e3o, os aportes para a praia s\u00e3o muito pequenos, com valores negativos nos meses de agosto \n\na setembro, o que faz que o balan\u00e7o sedimentar para este per\u00edodo seja nulo, sendo inclusive \n\nnegativo nos anos com menores precipita\u00e7\u00f5es, quando o estu\u00e1rio funciona como uma \n\narmadilha de sedimentos. Ainda segundo esses autores, o transporte de material em suspens\u00e3o \n\napresenta uma varia\u00e7\u00e3o sazonal, com valores positivos e de maior magnitude no primeiro \n\n\n\n194 \n\n \n\n \n\n \n\nsemestre (17.782m\n3\n), e negativos no segundo (1.342m\n\n3\n), produzindo um balan\u00e7o anual \n\npositivo da ordem de 16.000m\n3\n.  \n\nEsta regi\u00e3o encontra-se a jusante (em termos de deriva) da desembocadura do rio \n\nPacoti e a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa est\u00e1, tamb\u00e9m, fortemente associada aos fatores j\u00e1 \n\ndescritos no item 8.1, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do aporte de sedimentos e\u00f3licos provenientes dos \n\ncampos de dunas do Porto das Dunas \u00e0 barlamar. Entretanto, quando as dunas m\u00f3veis \n\navan\u00e7am para o interior do continente e alcan\u00e7am a margem direita do estu\u00e1rio, s\u00e3o \n\nnovamente transportadas para a faixa de praia (FIGURA 113). \n\nObservou-se durante o per\u00edodo monitorado que, atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e do \n\nprocesso de refra\u00e7\u00e3o de ondas, ocorre a forma\u00e7\u00e3o de barras arenosas no leito do rio, \n\nassoreando e modificando a configura\u00e7\u00e3o do canal principal, e flechas (espig\u00f5es arenosos) na \n\ndesembocadura do rio Pacoti (FIGURA 113). \n\nRessalta-se que, durante o per\u00edodo de 7 anos, a eros\u00e3o m\u00e9dia foi de -2,18m, uma \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o muito expressiva para o tempo considerado. Esse fato pode estar associado \n\nao cord\u00e3o descont\u00ednuo de beachrocks (FIGURA 113) que est\u00e1 disposto paralelamente \u00e0 costa, \n\nlocalizados principalmente junto \u00e0 desembocadura do rio Pacoti, diminuindo o poder erosivo \n\ndas ondas incidentes. Observou-se, ainda, que a ocupa\u00e7\u00e3o das zonas de p\u00f3s-praia \u00e9 menos \n\nintensa em rela\u00e7\u00e3o ao Setor 1. \n\nNeste caso verificou-se que o valor do desvio padr\u00e3o \u00e9 tr\u00eas vezes superior \u00e0 \n\nm\u00e9dia, vide Tabela 17 \u2013 Setor 2,  denotando-se que o pequeno intervalo de tempo utilizado \n\nreflete uma influ\u00eancia maior das varia\u00e7\u00f5es sazonais dos dados.  \n\nAs \u00e1reas geradoras de sedimentos que participam ativamente da din\u00e2mica praial, \n\nrelacionadas aos dep\u00f3sitos e\u00f3licos (dunas e faixa praial), margem direita dos estu\u00e1rios, \n\ndever\u00e3o ser preservadas, de modo a manterem um cont\u00ednuo fluxo de sedimentos na dire\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de praia. Esse processo representa uma das principais medidas de planejamento e gest\u00e3o \n\nda zona costeira para o setor. \n\n \n\n8.2.3 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a Praia da Abreul\u00e2ndia e a desembocadura do rio \n\nCoc\u00f3 (Setor 3) \n\n  \n\nEssa regi\u00e3o possui uma linha de costa com orienta\u00e7\u00e3o SE-NW, com cerca de \n\n3,2km de extens\u00e3o. Apresenta est\u00e1gio morfodin\u00e2mico entre dissipativo e intermedi\u00e1rio, com \n\nexposi\u00e7\u00e3o variando de alta a m\u00e9dia e ocupa\u00e7\u00e3o de m\u00e9dia a baixa (TABELA 16). Encontra-se \n\ninserida a jusante da desembocadura do rio Pacoti e a montante da foz do rio Coc\u00f3 \n\n\n\n195 \n\n \n\n \n\n \n\n(FIGURAS 114, 115), entre um complexo de dunas que vem sendo, historicamente, \n\njuntamente com as praias da Abreul\u00e2ndia e Sabiaguaba, atingidas por um processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da orla, acarretando destrui\u00e7\u00e3o das dunas por impermeabiliza\u00e7\u00e3o e retirada de \n\nareias (minera\u00e7\u00e3o) para a constru\u00e7\u00e3o civil, por\u00e9m com uma intensidade mais lenta \n\ncomparativamente aos Setores 1 e 2.  \n\n \nFigura 114 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS da regi\u00e3o costeira entre a Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura do rio Coc\u00f3 (Quickbird, 2003). A numera\u00e7\u00e3o \n\nindica cada transecto. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 115 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para o trecho entre a Praia da \n\nAbreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura do rio Coc\u00f3 (Valores negativos indicam eros\u00e3o).  \n\n \nFonte: Elaborada pela autora  (2012). \n\n \n\nA tend\u00eancia erosional foi detectada, conforme indicado atrav\u00e9s dos resultados \n\nobtidos (TABELA 17). A taxa m\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa em escala interdecadal foi \n\nde 0,05m/a (\u00b10,15) para o per\u00edodo 1972-2003 e -0,07m/a (\u00b10,11) entre 1972 e 2010, com os \n\nvalores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de: -0,19/0,29 e -0,33/0,13, para os respectivos per\u00edodos. Na \n\nescala interanual, a taxa m\u00e9dia foi de -0,59m/a (\u00b10,58), entre 2003 e 2010, m\u00ednimo de -2,25 e \n\nm\u00e1ximo de +0,35, com um recuo m\u00e9dio de -4,12m (\u00b14,09). Essa regi\u00e3o tamb\u00e9m apresentou \n\nsens\u00edveis \u00edndices de prograda\u00e7\u00e3o, pontuais, principalmente no per\u00edodo entre 1972 e 2003, com \n\numa acres\u00e7\u00e3o de +1,53m (\u00b14,61), possivelmente, relacionados \u00e0 presen\u00e7a do cord\u00e3o \n\ndescont\u00ednuo das rochas de praias (beachrocks), com extens\u00e3o e largura bem mais \n\nrepresentativas neste setor, impedindo o ataque direto das ondas sobre a linha de costa \n\n(FIGURA 115). Para o per\u00edodo de 38 anos, o recuo foi da ordem de -2,59 (\u00b14,07). \n\nAs bacias dos rios Pacoti (barlamar) e Coc\u00f3 (sotamar) n\u00e3o foram suficientemente \n\nestudadas para a compreens\u00e3o dos fatores que influenciam no transporte de sedimentos. \n\nGrosso modo, o processo de eros\u00e3o pode estar associado, conjuntamente, a um reflexo da \n\nredu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica do Pacoti para a regi\u00e3o estuarina, em consequ\u00eancia \n\ndos barramentos artificiais presentes ao longo do seu percurso, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o do aporte de \n\nsedimentos dos dep\u00f3sitos e\u00f3licos na zona estuarina, causado pela redu\u00e7\u00e3o da mobilidade das \n\nareias, consequ\u00eancia da instala\u00e7\u00e3o acelerada e desordenada de in\u00fameras estruturas antr\u00f3picas \n\nna alta praia e campos de dunas localizados nos Setores 1 e 2, a barlamar. Por\u00e9m, observou-se \n\nque a mobilidade das desembocaduras dos rios supracitados contribui para elevar o desvio \n\npadr\u00e3o, j\u00e1 que est\u00e1 sujeita \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais da vaz\u00e3o, al\u00e9m das promovidas pelo mar.  \n\nO padr\u00e3o de transportes de sedimentos se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o da energia dispon\u00edvel nos \n\ncorpos d\u2019\u00e1gua, a redu\u00e7\u00e3o dos picos de cheias proporcionados pelos reservat\u00f3rios \n\n(barramentos) reduz a energia dispon\u00edvel, assim, o transporte de sedimentos, que antes era \n\n\n\n197 \n\n \n\n \n\n \n\nrealizado em pulsos, quando as cheias ocorriam, encontra um obst\u00e1culo nas baixas \n\nvelocidades dos reservat\u00f3rios. Esse fato produz um dep\u00f3sito de sedimentos na entrada dos \n\nreservat\u00f3rios, proporcionando um desequil\u00edbrio na din\u00e2mica costeira que causa eros\u00e3o \n\n(MEIRELES e MAIA, 2003). \n\nEste Setor apresenta caracter\u00edsticas da din\u00e2mica costeira semelhantes ao Setor 2. \n\nPor\u00e9m, atividades n\u00e3o planejadas podem modificar a din\u00e2mica de transporte e morfologia das \n\ndunas. A fixa\u00e7\u00e3o artificial, explora\u00e7\u00e3o mineral, desvio dos corpos dunares e retirada das areias \n\npara amenizar os impactos de avan\u00e7o sobre vias de acesso, loteamentos e \u00e1reas agr\u00edcolas, \n\npoder\u00e3o acelerar a movimenta\u00e7\u00e3o, incrementar riscos de soterramento e acelerar a eros\u00e3o \n\ncosteira. Acompanhar a migra\u00e7\u00e3o das dunas m\u00f3veis \u00e9 fundamental para a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de planejamento, gest\u00e3o e normatiza\u00e7\u00e3o das diversas atividades socioecon\u00f4micas \n\nexistentes e a serem desenvolvidas.  \n\n \n\n8.2.4 An\u00e1lise da regi\u00e3o costeira entre a desembocadura do rio Coc\u00f3 at\u00e9 a Praia do Futuro \n\n(Setor 4)  \n\n \n\nEsta regi\u00e3o costeira caracteriza-se como uma orla exposta a semiexposta, que se \n\nestende por 6,2km com orienta\u00e7\u00e3o SE-NW. Seu estado morfodin\u00e2mico varia de dissipativo a \n\nintermedi\u00e1rio, apresentando alto grau de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas e n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nvariando de m\u00e9dio a alto (TABELA 16). \n\nPode ser evidenciada uma tend\u00eancia generalizada de prograda\u00e7\u00e3o de linha de \n\ncosta com m\u00e9dia de 1,49m/a (\u00b10,61) e 1,43m/ano (\u00b10,58) para os per\u00edodos interdecadais \n\nanalisados; a prograda\u00e7\u00e3o mostrou-se bastante significativa, 54,44m (\u00b122,12) e 46,14m \n\n(\u00b119,00), para o per\u00edodo de 38 anos e 31 anos, respectivamente. Na escala interanual, a taxa \n\nde varia\u00e7\u00e3o foi de 1,02m/a (\u00b11,86), apresentando m\u00ednimo de -3,96 e m\u00e1ximo de +3,59; a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da linha de costa apresentou uma prograda\u00e7\u00e3o na ordem de 25,11m em 7 anos, com \n\ndesvio padr\u00e3o de \u00b113,05 (TABELA 17, FIGURAS 116, 117).   \n\nO desvio padr\u00e3o nesta c\u00e9lula mostra-se bastante representativo nas duas escalas, \n\nexpressando significativa mobilidade da linha de costa ao longo dos perfis. Esse processo est\u00e1 \n\npossivelmente associado aos principais agentes din\u00e2micos atuantes nessa orla, na dire\u00e7\u00e3o SE-\n\nNW, e com orienta\u00e7\u00e3o normal \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de maior incid\u00eancia da a\u00e7\u00e3o dominante dos ventos e \n\ndas ondas. A presen\u00e7a do espig\u00e3o do Titanzinho, localizado na por\u00e7\u00e3o terminal da Praia do \n\nFuturo, impede a continuidade do transporte de sedimentos pela deriva litor\u00e2nea e acarreta o \n\nengordamento da praia.  \n\n\n\n198 \n\n \n\n \n\n \n\nOs maiores \u00edndices de deposi\u00e7\u00e3o para o trecho estudado foram de +3,14 m/ano, \n\nobtidos atrav\u00e9s do m\u00e9todo LRR, seguidos de +3,09m/ano para o m\u00e9todo EPR, o que \n\nevidencia um forte car\u00e1ter deposicional nos dois m\u00e9todos adotados (FIGURA 117). \n\n \n\nFigura 116 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a regi\u00e3o costeira entre a \n\ndesembocadura do rio Coc\u00f3 at\u00e9 a Praia do Futuro (Quickbird, 2003). A numera\u00e7\u00e3o \n\nindica cada transecto. \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n199 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 117 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa para o trecho entre a \n\ndesembocadura do rio Coc\u00f3 at\u00e9 a Praia do Futuro (Valores negativos indicam \n\neros\u00e3o).  \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\nDe acordo com os levantamentos efetuados nas praias do Ca\u00e7a e Pesca e Praia do \n\nFuturo, inseridas nesta regi\u00e3o, no per\u00edodo de agosto de 2010 a fevereiro de 2011, foram \n\nobservadas varia\u00e7\u00f5es significativas dos sedimentos na face de praia e antepraia. A regi\u00e3o mais \n\npr\u00f3xima \u00e0 foz do rio Coc\u00f3 \u00e9 caracterizada por sedimentos grossos a finos (polimodais), com \n\nest\u00e1dio morfodin\u00e2mico intermedi\u00e1rio, por vezes dissipativo e declividade m\u00e9dia de 3\u00ba; a \n\nregi\u00e3o central, que apresenta sedimentos bimodais, predominando a areia m\u00e9dia, enquadrou-\n\nse no est\u00e1gio morfodin\u00e2mico intermedi\u00e1rio (terra\u00e7o de baixa-mar), resultando na forma\u00e7\u00e3o de \n\nbancos arenosos, e declividade m\u00e9dia de 3\u00ba; e, por \u00faltimo, a regi\u00e3o no extremo NW da \u00e1rea, \n\npr\u00f3xima ao espig\u00e3o do Titanzinho, apresenta predominantemente sedimentos do tipo areia \n\nfina, de car\u00e1ter mais dissipativo e declividade m\u00e9dia da face de praia de 3\u00ba.  \n\nSegundo Albuquerque (2008), os valores modais s\u00e3o muito importantes para \n\ncaracterizar a g\u00eanese dos sedimentos e o transporte, especialmente quando duas ou mais \n\nfontes est\u00e3o contribuindo, p. ex., transportes litor\u00e2neo e e\u00f3lico associados, ou ainda, quando \n\nh\u00e1 interrup\u00e7\u00e3o no transporte e caminhamento normal dos gr\u00e3os de areia, modificando os \n\nn\u00edveis de energia. Ressaltou ainda que os percentuais de sedimentos grossos junto \u00e0 foz do rio \n\nCoc\u00f3 s\u00e3o bem definidos nos meses que correspondem ao per\u00edodo chuvoso e as popula\u00e7\u00f5es \n\nsedimentares de di\u00e2metro elevado s\u00e3o, em boa parte, oriundos de processos atribu\u00eddos \u00e0 \n\neros\u00e3o das  rochas de praia presentes na zona de espraiamento. \n\nConjugando os dados de Albuquerque (2008) \u00e0s observa\u00e7\u00f5es de campo e \n\nlaboratoriais efetuadas, observou-se uma diminui\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de declividade no sentido SE-\n\nNW, principalmente, no primeiro semestre, entre os meses de mar\u00e7o e junho, per\u00edodo \n\ncaracterizado por ondas mais energ\u00e9ticas, \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o altos e maiores varia\u00e7\u00f5es no \n\npadr\u00e3o hidrodin\u00e2mico.  \n\n\n\n200 \n\n \n\n \n\n \n\nEssa tend\u00eancia fortemente progradacional para a Praia do Futuro pode estar \n\nassociada aos principais agentes din\u00e2micos na zona costeira de Fortaleza, como as ondas, as \n\ncorrentes e os ventos. Maia (1998) discute que, em curto prazo, uma s\u00e9rie de varia\u00e7\u00f5es \n\ninteranuais est\u00e1 associada ao fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, afetando fortemente o clima da regi\u00e3o por \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, intensifica\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos e, portanto, o \n\naumento da altura significativa das ondas e da velocidade das correntes de deriva litor\u00e2nea.  \n\n No que diz respeito ao comportamento dos sedimentos em suspens\u00e3o, observou-\n\nse que na Praia do Futuro o fluxo de sedimentos na antepraia \u00e9 maior nos pontos com \n\ncaracter\u00edsticas mais dissipativas e em localidades onde as fei\u00e7\u00f5es de fundo (bancos arenosos e \n\ncanais) s\u00e3o bem definidas. Em contrapartida, setores com caracter\u00edsticas intermedi\u00e1rias \n\npossuem um menor gradiente de transporte. Dessa forma, a grande turbul\u00eancia associada \u00e0 \n\nquebra das ondas possibilita os sedimentos mais finos permanecerem mais tempo na coluna \n\nd\u2019\u00e1gua, sendo assim mais facilmente transportados pelas correntes costeiras no sentido SE-\n\nNW, engordando, principalmente, a por\u00e7\u00e3o terminal da Praia do Futuro junto ao espig\u00e3o do \n\nTitanzinho. \n\nDurante o monitoramento e\u00f3lico realizado na Praia do Futuro (TABELA 14), o \n\nmaior volume de sedimentos foi registrado na zona de p\u00f3s-praia, com taxa sedimentar de 3,9 \n\nx 10\n-9\n\nm\n3\n/s (337,17cm\n\n3\n/dia) para o m\u00eas de agosto de 2010.   \n\nNo estudo morfodin\u00e2mico de curto per\u00edodo, a m\u00e9dia do volume de sedimentos \n\ntransportados transversalmente variou de 1.068m\n3\n.linear (agosto/10) a 1.901m\n\n3\n.linear \n\n(dezembro/10), per\u00edodo de seco e chuvoso, respectivamente, apresentando-se em sua \n\ntotalidade bastante significativa em rela\u00e7\u00e3o aos outros setores, m\u00e9dia de 1.637m\n3\n.linear. A \n\ncurva de tend\u00eancia apresentou tend\u00eancia acrescional. J\u00e1 para o volume sedimentar \n\nlongitudinal, a m\u00e9dia mensal foi de 178.625m\n3\n/dia, variando de 279.961m\n\n3\n/dia (per\u00edodo de \n\nestiagem) a 41.580m\n3\n/dia (per\u00edodo chuvoso). Este comportamento apresenta-se condizente \n\ncom a morfologia dos perfis praiais associada \u00e0 sazonalidade meteorol\u00f3gica da regi\u00e3o.  \n\nO transporte potencial da deriva litor\u00e2nea na regi\u00e3o da Praia do Futuro (Fortaleza) \n\n\u00e9 da ordem de 800.000 m\n3\n/ano, que, transformando para carradas, corresponderia a quase \n\n80.000 caminh\u00f5es de areia (MEIRELES e MAIA, 2003). Assim, o engordamento da parte \n\nterminal da praia do Futuro tem sua origem associada \u00e0 interrup\u00e7\u00e3o da deriva litor\u00e2nea de \n\nsedimentos pela constru\u00e7\u00e3o do espig\u00e3o do Titanzinho e \u00e0 Ponta do Mucuripe, marco limitante \n\nentre os litorais leste e oeste do estado do Cear\u00e1. \n\n \n\n \n\n\n\n201 \n\n \n\n \n\n \n\n8.3 Considera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa comprovou que a variabilidade da linha de \n\ncosta da regi\u00e3o pesquisada apresenta-se bastante inst\u00e1vel em sua totalidade, e que h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia de avan\u00e7o do mar da praia Porto das Dunas at\u00e9 a praia da Abreul\u00e2ndia, esta \u00faltima \n\ncom certa estabilidade devido ao cord\u00e3o de rochas de praia paralelo \u00e0 linha de costa, o qual \n\nimpede o ataque direto das ondas sobre a faixa praial.  J\u00e1 a Praia do Futuro apresenta uma \n\ntend\u00eancia fortemente progradante, e \u00e9 alimentada pela eros\u00e3o das praias situadas \u00e0 barlamar e \n\ntamb\u00e9m dos beachrocks localizados nas desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3. As areias \n\nresultantes s\u00e3o transportadas at\u00e9 o espig\u00e3o do Titanzinho, que impede a continuidade do \n\ntransporte e propicia o intenso ac\u00famulo de sedimentos. Nessa \u00e1rea o bypass costeiro acha-se \n\nquase completamente erradicado em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o associada ao crescimento da \n\ncidade de Fortaleza em dire\u00e7\u00e3o leste. Apesar dos impactos antr\u00f3picos, o bypass litor\u00e2neo \n\ncont\u00ednua ocorrendo, sendo respons\u00e1vel pelo assoreamento frequente do Porto do Mucuripe no \n\nextremo oeste da \u00e1rea. \n\nEvidenciou-se, por meio dos levantamentos, das an\u00e1lises efetuadas e estudos \n\ncomparativos com pesquisas desenvolvidas por outros pesquisadores, na \u00e1rea e em regi\u00f5es \n\ncircunvizinhas, que a tend\u00eancia generalizada de d\u00e9ficit de sedimentos ao longo da zona \n\nlitor\u00e2nea estudada est\u00e1 relacionada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o indevida e concentrada, principalmente, nas \n\nzonas de p\u00f3s-praia e campo de dunas, impedindo o tr\u00e2nsito e aporte de sedimentos supridores \n\ndesses ambientes. A m\u00e9dio e longo prazos, dever\u00e1 ser avaliada a possibilidade de incremento \n\nerosivo na Praia do Futuro, localizada no extremo ocidental da \u00e1rea investigada, em virtude \n\ndas correntes de deriva litor\u00e2nea e dire\u00e7\u00e3o dos ventos no sentido SE-NW serem fatores \n\ncontroladores do transporte de sedimentos. \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de uma base multitemporal de imagens de sat\u00e9lite e fotografias \n\na\u00e9reas em ambiente de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) favoreceram a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da din\u00e2mica natural e ambiental das \u00e1reas analisadas, sendo \n\nessenciais como subs\u00eddio \u00e0s tomadas de decis\u00f5es acerca do uso e gest\u00e3o sustent\u00e1vel desses \n\nsetores. Trata-se de uma importante ferramenta no planejamento e interven\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsobretudo por indicar facilmente as tend\u00eancias de recuo e/ou prograda\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o ao \n\nlongo dos anos. A escala interdecadal \u00e9 relevante dentro do contexto hist\u00f3rico evolutivo da \n\nregi\u00e3o; j\u00e1 as varia\u00e7\u00f5es interanuais permitem avaliar a amplitude da extens\u00e3o retrabalhada em \n\ncurto per\u00edodo.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 AN\u00c1LISE DAS VARIA\u00c7\u00d5ES MULTITEMPORAIS GEOMORFOL\u00d3GICAS NAS \n\nDESEMBOCADURAS DOS RIOS PACOTI E COC\u00d3 \n\n \n\nAs desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3 est\u00e3o interligadas com os campos de \n\ndunas e cord\u00f5es descont\u00ednuos de rochas de praia na \u00e1rea de pesquisa. Barracas de praia, \n\nsegundas resid\u00eancias, empreendimentos tur\u00edstico-hoteleiros, dentre outras infraestruturas \n\ncomerciais e imobili\u00e1rias, est\u00e3o presentes nessas \u00e1reas. Em sua maioria, essas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nencontram-se em desacordo com a lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3p do solo, invadindo \u00e1reas de terreno \n\nde marinha,   sendo o terreno de marinha definido como aquele que se encontra at\u00e9 33 metros \n\nda preamar m\u00e9dia do ano 1831, como ocorre desde a edi\u00e7\u00e3o do Decreto-Lei 9.760, de 1946. \n\nAs desembocaduras fluviais s\u00e3o ambientes de extrema din\u00e2mica espacial em \n\nvirtude da a\u00e7\u00e3o dos vetores que atuam na linha de costa, tais como mar\u00e9s, ventos, deriva \n\nlitor\u00e2nea, vaz\u00e3o fluvial, al\u00e9m de fatores clim\u00e1ticos e neotect\u00f4nicos locais. No caso nordestino, \n\nonde grande parte est\u00e1 submetida ao clima semi\u00e1rido quente, a presen\u00e7a de rios de regime \n\nintermitente configura uma costa repleta de pequenos canais de drenagem isolados de forma \n\nparcial ou total por cord\u00f5es de dunas arenosos (ROCHA et al., 2011). V\u00e1rios trabalhos \n\nligados \u00e0 morfodin\u00e2mica de desembocaduras v\u00eam sendo desenvolvidos no mundo e no Brasil \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, a exemplo dos realizados por Siegle (1999) no rio Cambori\u00fa, Ferreira \n\n(2004) no rio Tejo, Morais (2000), Morais e Pinheiro (2000), Morais et al. (2002), Morais et \n\nal. (2008), no rio Jaguaribe e Freire (1989) e Rocha et al. (2011) no rio Pacoti. \n\nOs estudos desenvolvidos por Meireles et al. (1999) e Claudino-Sales e Peulvast \n\n(2006) atestaram que, como produto das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais severas, nas regi\u00f5es \n\ntropicais semi\u00e1ridas, a velocidade dos ventos \u00e9 mais intensa, juntamente com o transporte e \n\ndisponibilidade de sedimentos, fazendo com que o dom\u00ednio das forma\u00e7\u00f5es arenosas, sob a \n\nforma de dunas, contribua significativamente para a obstru\u00e7\u00e3o das reentr\u00e2ncias costeiras. As \n\nprincipais fontes de sedimentos para os sistemas estuarinos s\u00e3o as drenagens da bacia, a \n\nplataforma continental e a eros\u00e3o do fundo, margens e paredes laterais do pr\u00f3prio estu\u00e1rio, \n\nque se arranjam e configuram o modelado do canal estuarino e da sua desembocadura \n\n(SUGUIO, 1973; PERILLO et al.,1999).  \n\nDiante dessa problem\u00e1tica, analisou-se o comportamento nas desembocaduras dos \n\nrios Pacoti e Coc\u00f3, a partir da an\u00e1lise multitemporal de imagens de sensoriamento remoto e \n\nfotografias a\u00e9reas, conforme metodologias descritas nos t\u00f3picos 3.9 e 3.10, por apresentarem \n\nprocessos semelhantes, e material e informa\u00e7\u00f5es listados na Tabela 20. \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 20\u2013 Material e informa\u00e7\u00f5es utilizados para as an\u00e1lises em cada setor pesquisado. \n\nSetor Imagens/ \n\nFotografias \n\na\u00e9reas \n\nResolu\u00e7\u00e3o (m)/ \n\nEscala \n\nData N\u00ba de \n\ntransectos \n\nEspa\u00e7amento \n\n(m) \n\nComp. dos \n\ntransectos \n\n(m) \n\nComprimento \n\nda regi\u00e3o \n\nanalisada \n\n(m) \n\nPer\u00edodo Analisado \n\n(anos) / M\u00e9todo \n\nSETOR 1 \n\nFoz do Rio Pacoti \n\n(margem direita) \n\n \n\nQUICKBIRD \n\nQUICKBIRD \n\n \n\n0,61 \n\n0,61 \n\n \n\n15/09/2003 \n\n31/10/2008 \n\n \n\n23 \n\n \n\n15 \n\n \n\n90 \n\n \n\n416 \n\n \n\n5 / EPR\n1 \n\n- 1,56 (\u00b13,14) m/ano\n \n\nSETOR 2 \n\nFoz do Rio Pacoti \n\n(margem esquerda) \n\n\u2013 Praia da \n\nCOFECO \n\n \n\nQUICKBIRD \n\nOrtofotocartas \n\n \n\n0,61 \n\n1:2.000 \n\n \n\n \n\n15/09/2003 \n\n2010 \n\n \n\n26 \n\n \n\n15 \n\n \n\n90 \n\n \n\n390 \n\n \n\n 5 / EPR\n1 \n\n- 2,51(\u00b12,06) m/ano\n \n\nSETOR 3 \n\n Foz do Rio Coc\u00f3 \n\n(margem direita)  \u2013 \n\nPraia da \n\nSabiaguaba \n\n \n\nFotografia \n\nQUICKBIRD \n\nOtofotocartas \n\n \n\n1: 8.000 \n\n0,61 \n\n1:2.000 \n\n \n\n1972 \n\n15/09/2003 \n\n2010 \n\n \n\n \n\n28 \n\n \n\n \n\n15 \n\n \n\n \n\n160 \n\n \n\n \n\n420 \n\n \n\n7 / EPR\n1\n  \n\n+0,12 (\u00b14,56) m/ano \n\n \n\n31 / LRR\n2\n \n\n-0,66 (\u00b10,56) m/ano \n\n \n\n38 / LRR\n2\n \n\n+0,10 (\u00b11,36) m/ano \n\n \n\nSETOR 4 \n\n Foz do Rio Coc\u00f3 \n\n(margem esquerda)  \n\n\u2013 Praia do Ca\u00e7a e \n\nPesca \n\n \n\nFotografia \nQUICKBIRD \n\nOtofotocartas \n\n \n\n1: 8.000 \n0,61 \n\n1:2.000 \n\n \n\n1972 \n15/09/2003 \n\n2010 \n\n \n\n \n\n \n17 \n\n \n\n \n5 \n\n \n\n \n120 \n\n \n\n \n\n \n85                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                 \n\n \n\n7 / EPR\n1\n  \n\n+ 0,37(\u00b11,16) m/ano \n\n \n\n31 / LRR\n2\n \n\n+ 0,28(\u00b10,18) m/ano  \n\n \n\n38 / LRR\n2\n \n\n+ 0,18(\u00b10,13) m/ano \n\n \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n1\nTaxa do Ponto de Extremidade (EPR) / \n\n2\nRegress\u00e3o Linear Simples (LRR). \n\n\n\n204 \n\n \n\n \n\n \n\nAs bacias dos rios Pacoti e Coc\u00f3 est\u00e3o situadas em um empilhamento \n\nestratigr\u00e1fico com embasamento cristalino e deposi\u00e7\u00f5es Quatern\u00e1rias da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras e \n\ndos campos de dunas (MEIRELES, 2001).  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o dos resultados apresentados, integraram-se as \n\ninforma\u00e7\u00f5es e dados coletados em campo e gerados em laborat\u00f3rio que, conjugados aos \n\nestudos desenvolvidos nos Cap\u00edtulos anteriores, foi elaborada uma an\u00e1lise preliminar para \n\ncaracterizar essas \u00e1reas quanto aos riscos e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira, morfodin\u00e2mica e \n\nocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, conforme j\u00e1 apresentada na Tabela 16. \n\nNos resultados apresentados, as varia\u00e7\u00f5es negativas correspondem a um processo \n\nerosivo e positivo \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o, referentes \u00e0 linha de costa das margens direita e esquerda dos \n\nrios Pacoti e Coc\u00f3, englobando a faixa praial e cord\u00f5es litor\u00e2neos. A seguir, para cada um dos \n\nsetores, s\u00e3o apresentados os resultados das an\u00e1lises de varia\u00e7\u00f5es m\u00e9dias da linha de costa nas \n\nmargens das desembocaduras e de extens\u00e3o, nas escalas interdecadal e interanual, bem como \n\nos resultados das varia\u00e7\u00f5es transversais para cada segmento e o erro padr\u00e3o (TABELAS 21,  \n\n22). \n\n \n\nTabela 21 \u2013 Dados gerais de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa nas margens das desembocaduras expressos em taxas \n\nanuais e varia\u00e7\u00e3o longitudinal ao longo dos perfis, por setores e de forma geral (?- valor m\u00e9dio; ?- desvio \n\npadr\u00e3o; M\u00edn./M\u00e1x- valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos, respectivamente; valores positivos indicam deposi\u00e7\u00e3o e \n\nnegativos eros\u00e3o). \n      Taxa de Varia\u00e7\u00e3o (m/ano)     \n\nTrecho N\u00ba de \nTransectos \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2003 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2008 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2010 \n\n    ?        ?            \n\n Min. Max \n\n?        ?            \n\n Min. Max \n\n?        ?             \n\nMin. Max \n\n?        ?            \n\nMin. Max \n\nMargem \n\nDireita Rio \n\nPacoti \n\n23 - -  -1.56 \u00b13.14           \n\n-15.29/ 0.29 \n\n- \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nPacoti \n\n26 - -  -2.51 \u00b12.06        \n\n -5.23/ 1.09 \n\n- \n\nMargem \n\nDireita Rio \n\nCoc\u00f3 \n\n28  0.10 \u00b11.36         \n\n -1.48/ 2.61 \n\n -0.66 \u00b10.56         \n\n -1.78/ 0.15 \n\n- 0.12 \u00b14.56          \n\n-5.06/ 11.61 \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nCoc\u00f3 \n\n17  0.18 \u00b10.13       \n\n 0.02/ 0.41 \n\n0.28 \u00b10.18        \n\n-0.03/ 0.67 \n\n- 0.37 \u00b11.16          \n\n-0.91/ 2.25 \n\n  Varia\u00e7\u00e3o da Linha de Costa nas desembocaduras (m) - Recuo (-) Avan\u00e7o (+) \n\nTrecho N\u00ba de \nTransectos \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2003 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2008 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2010 \n\n    ?             ?           ?             ?           ?             ?           ?             ?           \n\nMargem \n\nDireita Rio \n\nPacoti \n\n23 - -   -7.79        \u00b115.71          - \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nPacoti \n\n26 - -   -17.58      \u00b114.41          - \n\nMargem \n\nDireita Rio \n\nCoc\u00f3 \n\n28   3.72      \u00b151.70            -20.41      \u00b117.33          -   0.86       \u00b131.94         \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nCoc\u00f3 \n\n17 6.76      \u00b14.93          8.77          \u00b15.64          - 2.58      \u00b18.12          \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Erro padr\u00e3o de cada trecho calculado para a taxa de varia\u00e7\u00e3o (m/a) e para a varia\u00e7\u00e3o da linha de \n\ncosta nas desembocaduras (m). \n      Erro Padr\u00e3o de Cada Trecho Calculado  \n\npara a Taxa de Varia\u00e7\u00e3o (m/ano) \n\n    \n\nTrecho N\u00ba de \n\nTransectos \n\nPer\u00edodo \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo  \n\n1972-2003 \n\nPer\u00edodo  \n\n2003-2008 \n\nPer\u00edodo \n\n2003-2010 \n\nMargem Direita \n\nRio Pacoti \n\n23 - - 0.66 - \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nPacoti \n\n26 - - 0.40 - \n\nMargem Direita \n\nRio Coc\u00f3 \n\n28 0.26 0.12 - 0.97 \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nCoc\u00f3 \n\n17 0.03 0.03 - 0.29 \n\n      Erro Padr\u00e3o de Cada Trecho Calculado para Varia\u00e7\u00e3o \n\nda Linha de Costa nas desembocaduras (m) \n\n    \n\nTrecho N\u00ba de \n\nTransectos \n\nPer\u00edodo \n\n1972-2010 \n\nPer\u00edodo 1972-2003 Per\u00edodo 2003-\n\n2008 \n\nPer\u00edodo \n\n2003-2010 \n\nMargem Direita \n\nRio Pacoti \n\n23 - - 3.28 - \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nPacoti \n\n26 - - 2.83 - \n\nMargem Direita \n\nRio Coc\u00f3 \n\n28 9.77 3.78 - 6.81 \n\nMargem \n\nEsquerda Rio \n\nCoc\u00f3 \n\n17 1.23 1.37 - 2.03 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n9.1 An\u00e1lise da desembocadura do rio Pacoti  \n\n \n\nPode-se constatar, com base nas Figuras 9.1 e 9.2, que a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\n\u00e0s margens da desembocadura do rio Pacoti, para o intervalo de 5 anos (2003 a 2008), indica \n\numa m\u00e9dia geral de recuo da linha de costa de -1,56m/ano (\u00b13,14), com valores m\u00ednimos de -\n\n15,29m/ano e m\u00e1ximo de +0,29m/ano, para a margem direita, segundo o m\u00e9todo EPR. J\u00e1 a \n\nmargem esquerda apresenta uma taxa de recuo m\u00e9dio na ordem de -2,51m/ano (\u00b12,06), com \n\nm\u00ednimo de -5,23m/ano e m\u00e1ximo de +1,09m/ano, aplicando-se o mesmo m\u00e9todo  (FIGURAS \n\n118, 119). \n\nA tend\u00eancia de recuo observada para o lado direito apresenta-se com uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o bastante significativa ao longo do trecho analisado. Esse processo est\u00e1 possivelmente \n\nrelacionado com o crescimento urbano desordenado da praia Porto das Dunas. Nessa \u00e1rea a \n\neros\u00e3o apresenta-se mais significativa na extremidade da foz, como pode ser verificada nos \n\ntransectos 18 a 23 (FIGURAS 118, 119, 120). O recuo m\u00e1ximo de -15,29m/ano corresponde \n\nao transecto 23, corespondente \u00e0 extremidade da flecha arenosa; j\u00e1 a taxa de varia\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\ncorresponde a 0,29m/ano ao transecto 6. Por\u00e9m, \u00e0 medida que se afasta da foz na dire\u00e7\u00e3o \n\noeste, n\u00e3o possui a mesma representatividade, pode-se observar em alguns trechos valores de \n\nacres\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n206 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 118 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para a linha de costa, margem direita do rio Pacoti.  \n\n  \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\nFigura 119 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da linha de costa, margem direita da desembocadura do rio Pacoti. (Valores \n\nnegativos indicam eros\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 120 \u2013 Processo erosional do cord\u00e3o litor\u00e2neo e beachrocks, lado direito da desembocadura do rio Pacoti. \n\n \nFonte: Foto de Lima (2008). \n\n** UTM \u2013 566406E; 9577439S \u2013 24M. \n\n \n\nPara o lado esquerdo, a tend\u00eancia erosiva apresenta-se de forma inst\u00e1vel ao longo \n\ndo trecho, variando de 5,23m/ano no transecto 7 a 1,09m/ano no transecto 26 (FIGURAS 121, \n\n122). Este resultado, possivelmente, est\u00e1 relacionado com a crescente especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\nna margem esquerda do estu\u00e1rio inferior do rio, podendo tamb\u00e9m ser um reflexo da abrupta \n\nredu\u00e7\u00e3o das vaz\u00f5es da bacia hidrogr\u00e1fica do Pacoti para a regi\u00e3o estuarina, em consequ\u00eancia \n\ndos barramentos artificiais presentes ao longo do seu percurso. \u00c9 importante ressaltar que, em \n\n1981, o rio Pacoti foi barrado nos munic\u00edpios de Horizonte e Itaitinga para a constru\u00e7\u00e3o dos \n\na\u00e7udes Pacoti e Riach\u00e3o, respectivamente, que, por serem muito pr\u00f3ximos, funcionam como \n\num s\u00f3, denominado A\u00e7ude Pacoti-Riach\u00e3o (CEAR\u00c1/SRH, 2005).  \n\nNessa margem, a din\u00e2mica costeira e o transporte e\u00f3lico em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da \n\nderiva litor\u00e2nea (SE - NW) atuam preponderantemente empurrando a foz do rio Pacoti para \n\nNW, provocando eros\u00e3o na margem esquerda. Por\u00e9m, entre os transectos 21 e 26, pode-se \n\nobservar uma pequena acres\u00e7\u00e3o  (FIGURAS 121, 122), talvez relacionada aos processos \n\nsazonais dos transportes fluvial, e\u00f3lico e marinho de sedimentos junto \u00e0 desembocadura, \u00e1rea \n\nde intensa e vari\u00e1vel energia e de forma\u00e7\u00e3o de cord\u00f5es litor\u00e2neos (spits). \n\n\n\n208 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 121\u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS para o cord\u00e3o litor\u00e2neo e faixa praial, margem esquerda do rio \n\nPacoti \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO).  \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \nFigura 122 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o litor\u00e2neo e faixa praial, margem esquerda da desembocadura do rio \n\nPacoti  - Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) (Valores negativos indicam eros\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\nPara o trecho estudado foi observado que, no intervalo de 5 anos, a linha de costa \n\nrecuou, em m\u00e9dia, -7,79 (\u00b115,71) na margem direita, e -17,58 (\u00b114,41), na esquerda, \n\ninferindo-se um processo erosivo extremamente atuante na desembocadura do rio Pacoti, \n\nabordando-se um per\u00edodo interanual (2003-2008), com aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo EPR. Entretanto, \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n\n \n\nesse processo erosional torna-se, por vezes, menos intenso, em raz\u00e3o do cord\u00e3o de rochas de \n\npraia (beachrocks), os quais minimizam a energia das ondas e das mar\u00e9s (FIGURA 123). \n\n \nFigura 123 \u2013 Processo erosional do cord\u00e3o litor\u00e2neo deixando os beachrocks expostos, margem esquerda da \n\ndesembocadura do rio Pacoti \u2013 Praia da COFECO. \n\n \nFonte: Foto de Lima (2008). \n\n** UTM \u2013 566263E; 9577553S \u2013 24M. \n\n \n\nA Tabela 23 e as Figuras 124 e 125 apresentam a varia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas das unidades \n\ngeoambientais obtidas pelo mapeamento das imagens do estu\u00e1rio do rio Pacoti, entre 2003 e \n\n2008. Essas varia\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da desembocadura do rio Pacoti tamb\u00e9m podem ser observadas \n\nna Figura 9.8, com base nas imagens remotas dos anos de 2003, 2007 e 2008, \n\nrespectivamente.  \n\nOs cord\u00f5es litor\u00e2neos e as dunas m\u00f3veis, para o per\u00edodo analisado (5 anos), n\u00e3o \n\nsofreram mudan\u00e7as significativas, suas \u00e1reas permaneceram praticamente constantes. A \n\nplan\u00edcie fl\u00favio-marinha apresentou uma sutil redu\u00e7\u00e3o de 10,26%, entre 2007 e 2008. A faixa \n\npraial e os dep\u00f3sitos submersos (bancos de areia) s\u00e3o as unidades com altera\u00e7\u00f5es mais \n\nexpressivas. A faixa de praia em 4 anos (2003 a 2007) apresentou uma redu\u00e7\u00e3o em torno de \n\n70,56% e um acr\u00e9scimo bastante consider\u00e1vel em apenas um ano (2007 a 2008), passou de \n\n\n\n210 \n\n \n\n \n\n \n\n0,58 hectares para 3,58 hectares, aproximadamente 84%. J\u00e1 os bancos de areia sofreram uma \n\nredu\u00e7\u00e3o em torno de 83%, entre 2003 e 2007, e um aumento exponencial, de 2007 a 2008, de \n\nquase 92%. Observou-se uma rela\u00e7\u00e3o diretamente proporcional entre os dep\u00f3sitos submersos \n\ne a faixa praial. \n\n \n\nTabela 23 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais das unidades geoambientais relacionadas \u00e0 desembocadura \n\ndo Rio Pacoti. \n\nUnidades Geoambientais \n\n  \n\n\u00c1rea em Hectares \n\nAno \n\n2003 2007 2008 \n\nFaixa de Praia 1.97 0.58 3.58 \n\nCord\u00f5es Litor\u00e2neos 10.16 10.21 10.04 \n\nDep\u00f3sitos Submersos 11.54 1.92 22.80 \n\nDunas M\u00f3veis 7.57 7.60 7.59 \n\nPlan\u00edcie Fl\u00favio-marinha 35.33 35.39 31.76 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\nFigura 124 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da desembocadura do rio Pacoti. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n2003 2007 2008\n\n\u00c1\nre\n\na\n (\n\nh\na\n\n)\n\nAno\n\nFaixa de Praia\n\nCord\u00f5es Litor\u00e2neos\n\nDep\u00f3sitos Submersos\n\nDunas M\u00f3veis\n\nPlan\u00edce Fl\u00favio-marinha\n\nLEGENDA\n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 125 - Varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na desembocadura do rio Pacoti entre 2003 e 2008. \n\n \n\n \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n\n\n212 \n\n \n\n \n\n \n\n9.2 An\u00e1lise da desembocadura do rio Coc\u00f3  \n\n \n\nPode-se constatar, atrav\u00e9s das Figuras 126 e 127, que a varia\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\n\u00e0 direita da desembocadura do rio Coc\u00f3, aplicando-se o m\u00e9todo LRR, para o intervalo de 38 \n\nanos (1972 a 2010), indica uma m\u00e9dia geral de prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa de 3,72m \n\n(\u00b151,7) para a margem direita e 6,76m (\u00b14,93) para a esquerda, e entre 1972 e 2003 (31 anos), \n\nregistrou-se um recuo de -20,41m (\u00b117,33) para o lado direito e uma acresc\u00e3o de 8,77m \n\n(\u00b15,64) para o esquerdo.  \n\nAplicando-se o m\u00e9todo EPR, entre 2003 e 2010 (7 anos), ocorreu a prograda\u00e7\u00e3o \n\nda linha de costa em 0,86m (\u00b131,94), para a margem direita, e para o lado esquerdo registrou-\n\nse uma taxa de 2,58m (\u00b18,12).  \n\nA taxa de varia\u00e7\u00e3o na foz do rio Coc\u00f3, aplicando-se o m\u00e9todo LRR, para o \n\nintervalo de 38 anos (1972 a 2010), indica uma m\u00e9dia geral de prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\nde 0,10m/ano (\u00b11,36) para a margem direita e 0,18m/ano (\u00b10,13) para a esquerda, e entre \n\n1972 e 2003 (31 anos), registrou-se um recuo de -0,66m/ano (\u00b10,56) para o lado direito e uma \n\nacresc\u00e3o de 0,28m/ano (\u00b10,18) para o esquerdo.  \n\nAplicando-se o m\u00e9todo EPR para o lado direito, entre 2003 e 2010 (7 anos), \n\nocorreu a prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa em 0,12m/ano (\u00b14,56), para a margem direita, e para \n\no lado esquerdo registrou-se uma taxa de 0,37m/ano (\u00b11,16).  \n\nA desembocadura do rio Coc\u00f3, \u00e0 sua direita, apresentou, tamb\u00e9m, um \u00edndice de \n\nprograda\u00e7\u00e3o significativo entre os transectos 19 e 28, com um m\u00e1ximo de 2,61m/ano, \n\nsegundo o m\u00e9todo EPR. Esse processo pode estar relacionado \u00e0 intensa din\u00e2mica costeira \n\n(e\u00f3lica e marinha) na regi\u00e3o, a qual possui dire\u00e7\u00f5es de ventos e correntes, \n\npredominantemente, SE/NE - NW, acarretando o assoreamento do estu\u00e1rio inferior do rio \n\nCoc\u00f3 pelas dunas m\u00f3veis (FIGURAS 128, 129) e sedimentos transportados pela deriva \n\nlitor\u00e2nea. Ressalta-se, ainda, a intensa redu\u00e7\u00e3o do fluxo hidr\u00e1ulico desse recurso h\u00eddrico, \n\nprincipalmente, por consequ\u00eancias antr\u00f3picas, tais como: desmatamento da mata ciliar, \n\ncausando intensa lixivia\u00e7\u00e3o de suas margens e assoreamento da calha do rio; lan\u00e7amento de \n\ngrande quantidade de res\u00edduos em seu percurso pela popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, principalmente na \n\n\u00e1rea do estu\u00e1rio; e ocupa\u00e7\u00e3o irregular da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP). Durante o \n\nper\u00edodo de evolu\u00e7\u00e3o analisado, observou-se um aumento consider\u00e1vel dos bancos de areia \n\nnessa regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 126 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS na margem direita do rio Coc\u00f3 \u2013 Praia da Sabiaguaba.  \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\nFigura 127 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da margem direita da desembocadura do rio. (Valores negativos indicam \n\neros\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 128 \u2013 Assoreamento do rio Coc\u00f3 pelo transporte de sedimentos do complexo de dunas m\u00f3veis \u00e0 margem \n\ndireita. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2013). \n\n** UTM \u2013 562595E; 9582635S \u2013 24M. \n\n \n\nFigura 129 \u2013 Desembocadura do rio Coc\u00f3. Em destaque os dep\u00f3sitos submersos - bancos de areia. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (20013). \n\n** UTM \u2013 562595E; 9582635S \u2013 24M. \n\n \n\nO desvio padr\u00e3o na margem direita deste Rio mostra-se bastante representativo \n\nnas duas escalas, expressando significativa mobilidade da linha de costa ao longo dos \n\nper\u00edodos analisados. Esse processo est\u00e1 possivelmente associado aos principais agentes \n\ndin\u00e2micos atuantes nessa orla, na dire\u00e7\u00e3o SE-NW. A margem esquerda apresentou uma maior \n\ntend\u00eancia deposicional, conforme indicado atrav\u00e9s dos resultados obtidos (FIGURAS 130, \n\n131). Entretanto, a regi\u00e3o tamb\u00e9m apresentou \u00edndices de recuo entre os anos de 2003 e 2010, \n\ndos transectos 1 a 9, possivelmente relacionado \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o irregular na \u00e1rea de APP e faixa \n\npraial (FIGURAS 130 , 132). \n\nTodas essas an\u00e1lises desenvolvidas pelos m\u00e9todos EPR (Taxa do Ponto de \n\nExtremidade) e LRR (Regress\u00e3o Linear Simples )  evidenciam um forte car\u00e1ter deposicional \n\nem dire\u00e7\u00e3o NW da \u00e1rea pesquisada, coincidindo com os resultados dos estudos desenvolvidos \n\nnos Cap\u00edtulos anteriores. \n\n\n\n215 \n\n \n\n \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o dos cord\u00f5es de beachrocks ao longo das praias da Sabiaguaba e \n\nCa\u00e7a e Pesca, margem direita e esquerda da desembocadura do rio Coc\u00f3, respectivamente, \n\napresenta-se como um dos fatores que auxiliam no processo deposicional que ocorre nessa \n\nregi\u00e3o, em raz\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do poder de eros\u00e3o das ondas e mar\u00e9s (FIGURAS 132, 133). \n\n \n\n \n\nFigura 130 \u2013 Aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta DSAS na margem esquerda do rio Coc\u00f3 (Praia do Ca\u00e7a e Pesca).  \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\nFigura 131 \u2013 Taxas de varia\u00e7\u00e3o da margem esquerda da desembocadura do rio Coc\u00f3. (Valores Negativos \nindicam eros\u00e3o). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 132 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica das margens do rio Coc\u00f3.  \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n** Ponto 3 \u2013 UTM \u2013 562723E; 9583091S \u2013 24M. \n** Ponto 4 \u2013 UTM \u2013 562519E; 9583441S \u2013 24M. \n\n \n\nFigura 133 \u2013 Cord\u00e3o de beachrocks paralelos \u00e0 linha de costa, Praia da Sabiaguaba. \n\n \nFonte: Foto de Lima (2008). \n\n** UTM \u2013 563321E; 9582317S \u2013 24M. \n\n \n\n\n\n217 \n\n \n\n \n\n \n\nA Tabela 24 e as Figuras 134 e 135 apresentam as varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas das \n\nunidades geoambientais obtidas pelo mapeamento das imagens do estu\u00e1rio do rio Coc\u00f3 em \n\num per\u00edodo de 35 anos, com base nas imagens remotas dos anos de 1975, 2003 e 2010.  \n\nA faixa praial n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es consp\u00edcuas durante o per\u00edodo analisado, \n\nredu\u00e7\u00e3o de 5,79% em 28 anos, praticamente constante, e um acr\u00e9scimo de 15,85% em 7 anos. \n\nOs cord\u00f5es litor\u00e2neos apresentaram um crescimento cont\u00ednuo, 44,4% entre 1975 e 2003 e \n\n14,1% de 2003 a 2010. Os dep\u00f3sitos submersos apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o significativa de \n\n81% no primeiro per\u00edodo (1975 a 2003) e, posteriormente, um aumento consider\u00e1vel de \n\n48,8% (2003 a 2010). A plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o apresentou acr\u00e9scimo de 52% em 28 anos e 10% \n\nem 7 anos. As dunas m\u00f3veis registraram uma redu\u00e7\u00e3o expressiva de 94,8%, de 1975 a 2003, \n\npermanecendo inalterada no segundo intervalo. E, por \u00faltimo, a plan\u00edcie fl\u00favio-marinha \n\nsofreu altera\u00e7\u00f5es pouco significativas, aumento em torno de 11,9% entre 2003 e 2007 e uma \n\ndiminuta redu\u00e7\u00e3o de 3,6% no \u00faltimo per\u00edodo.  \n\n \n\nTabela 24 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-temporais das unidades geoambientais relacionadas \u00e0 desembocadura \n\ndo Rio Coc\u00f3. \n\nUnidades Geoambientais \n\n  \n\n\u00c1rea em Hectares \n\n \n\nAno \n\n1975 2003 2010 \n\nFaixa de Praia 0.69 0.65 0.77 \n\nCord\u00f5es Litor\u00e2neos 1.59 2.86 3.33 \n\nDep\u00f3sitos Submersos 3.46 0.66 1.29 \n\nPlan\u00edcie de Defla\u00e7\u00e3o 3.02 6.30 7.00 \n\nDunas M\u00f3veis 6.56 0.34 0.00 \n\nPlan\u00edcie Fl\u00favio-marinha 14.90 16.91 16.30 \n\nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n \n\nFigura 134 \u2013 Dados das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas da desembocadura do rio Coc\u00f3. \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n1975 2003 2010\n\n\u00c1\nre\n\na\n (\n\nh\na\n\n)\n\nAno\n\nFaixa de Praia\n\nCord\u00f5es Litor\u00e2neos\n\nDep\u00f3sitos Submersos\n\nPlan\u00edcie de Defla\u00e7\u00e3o\n\nDunas M\u00f3veis\n\nPlan\u00edce Fl\u00favio-marinha\n\nLEGENDA\n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 135 - Varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na desembocadura do rio Coc\u00f3 entre 1975 e 2010. \n\n \n \n\n \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2012). \n\n \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n\n \n\nNa regi\u00e3o localizada sob as coordenadas UTM 562639 e 9583038, observou-se \n\nque um banco de areia (dep\u00f3sito submerso) que n\u00e3o aparece na fotografia a\u00e9rea de 1975 e na \n\nimagem Quickbird de 2003, surgiu na ortofotocarta de 2010 bem pr\u00f3ximo ao cord\u00e3o litor\u00e2neo \n\nda margem direita. Este banco de areia junta-se ao cord\u00e3o litor\u00e2neo \u00e0 margem direita da \n\ndesembocadura, gerando o dado positivo de acr\u00e9scimo (FIGURA 135).  \n\n \n\n9.3 Considera\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nOs estu\u00e1rios dos rios Pacoti e Coc\u00f3, ao longo do per\u00edodo analisado, no geral, \n\napresentaram estreitamento da foz e eros\u00e3o nas faixas praiais adjacentes. Tal fato est\u00e1 ligado \n\naos seguintes fatores: diminui\u00e7\u00e3o do fluxo hidr\u00e1ulico dos rios Pacoti e Coc\u00f3, devido \u00e0s a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas impressas \u00e0s suas margens e canais, tais como o desmatamento da mata ciliar, \n\ncausando intensa lixivia\u00e7\u00e3o de suas margens e assoreamento da calha do rio, com o \n\nsurgimento dos dep\u00f3sitos submersos e redu\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o do aporte sedimentar advinda \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica, bem como o seu efeito de molhe na faixa de praia; o lan\u00e7amento de \n\ngrande quantidade de res\u00edduos em seu percurso pela popula\u00e7\u00e3o ribeirinha na \u00e1rea do estu\u00e1rio; \n\na ocupa\u00e7\u00e3o irregular da \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) e a forte ocupa\u00e7\u00e3o de \n\nempreendimentos tur\u00edstico-hoteleiros e condom\u00ednios residenciais na \u00e1rea de campo de dunas a \n\nbarlamar, diminuindo a a\u00e7\u00e3o de by pass de sedimentos  (FIGURA 136). \n\nA diminui\u00e7\u00e3o da velocidade da \u00e1gua \u00e9 agravada pelo movimento das dunas em \n\ndire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o das desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, que se movimentam, \n\npraticamente, durante todo o ano de sudeste para noroeste, conforme dados e an\u00e1lises do \n\nmonitoramento e\u00f3lico desenvolvido nesta pesquisa. O assoreamento cont\u00ednuo por sedimentos \n\npode chegar ao extremo de interromper o curso do rio, como ocorreu no rio Lim\u00f3n, na \n\nVenezuela (MEDINA et al. 2001), que possui duas grandes barragens e, entre os anos de \n\n1952 e 1992, perdeu completamente a comunica\u00e7\u00e3o com o mar. Esse processo poder\u00e1 \n\ntransformar esses dois estu\u00e1rios em lagoas ou lagunas costeiras.  \n\nNa desembocadura do rio Coc\u00f3 ocorre um sincronismo entre os cord\u00f5es litor\u00e2neos \n\ne a plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o, ambos apresentaram um crescimento expressivo e cont\u00ednuo durante o \n\nper\u00edodo analisado.  Os cord\u00f5es litor\u00e2neos aumentaram suas \u00e1reas em hectares 44,4%, entre \n\n1975 e 2003, e 14,% , de 2003 a 2010; j\u00e1 a plan\u00edcie de defla\u00e7\u00e3o registrou um acr\u00e9scimo de \n\n52,06% e 10%, para os mesmos intervalos de tempo. \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n\n \n\n \n\nAs dunas m\u00f3veis, ao contr\u00e1rio, registraram uma redu\u00e7\u00e3o not\u00e1vel, processo \n\njustific\u00e1vel, j\u00e1 que as duas unidades geoambientais supracitadas s\u00e3o fontes de sedimentos para \n\no complexo de dunas. J\u00e1 na desembocadura do rio Pacoti observou-se uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndiretamente proporcional entre a faixa praial e os dep\u00f3sitos submersos, sugerindo que estes \n\nbancos funcionam como suprimento de sedimentos para a faixa praial, sendo mobilizados \n\npelo fluxo hidr\u00e1ulico, principalmente no per\u00edodo chuvoso. \n\n \n\nFigura 136 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos na margem direita do rio Coc\u00f3, rua \n\nSabiaguaba. \n\n \nFonte: Street view \u2013 google maps (2013). \n\n** UTM \u2013 562524E; 9581919S \u2013 24M. \n\n \n\nObservou-se, ainda, uma rela\u00e7\u00e3o direta da sazonalidade clim\u00e1tica no avan\u00e7o das \n\ndunas e aumento do transporte e\u00f3lico de sedimentos na regi\u00e3o das desembocaduras, durante \n\nos per\u00edodos de estiagem e transi\u00e7\u00e3o, conforme dados registrados no Cap\u00edtulo 7, contribuindo \n\npara a forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos submersos, vis\u00edveis, principalmente, quando na mar\u00e9 baixa. \n\nDurante o per\u00edodo chuvoso, ocorre um maior aporte de sedimentos na faixa praial, \n\ntransportados pelo aumento da carga hidr\u00e1ulica fluvial. Entretanto, recomenda-se uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o multitemporal, decadal e anual, detalhada da influ\u00eancia das mudan\u00e7as \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n\n \n\nmeteorol\u00f3gicas e globais clim\u00e1ticas nesses ecossistemas, relacionando-os tamb\u00e9m com as \n\nvaz\u00f5es dos rios Pacoti e Coc\u00f3.  \n\nO recuo da linha de costa promoveu a destrui\u00e7\u00e3o de estruturas fixas constru\u00eddas na \n\nregi\u00e3o das desembocaduras e o afloramento da rocha matriz, rochas de praia (beachrocks), \n\ncomprometendo a atividade tur\u00edstica nessas praias. \n\nO uso de ferramentas de sensoriamento remoto mostrou-se como uma estrat\u00e9gia \n\neficiente na an\u00e1lise e monitoramento, modifica\u00e7\u00f5es temporais, das varia\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas \n\ndas desembocaduras, \u00e1reas extremamente din\u00e2micas. \n\nNovamente, ressalta-se a import\u00e2ncia do desenvolvimento de um zoneamento \n\nambiental e monitoramento cont\u00ednuo dessas unidades geoambientais, no intuito de preservar o \n\npatrim\u00f4nio do capital natural, buscando-se um desenvolvimento sustent\u00e1vel para essas \n\nregi\u00f5es, por meio de um plano de uso e ocupa\u00e7\u00e3o, pois, na maioria dos casos, essas ocupa\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o em desacordo com a lei de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e invadem \u00e1reas de terreno de \n\nmarinha. Essas \u00e1reas s\u00e3o \u00edcones da beleza c\u00eanica do litoral leste da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nFortaleza, nos quais os princ\u00edpios comuns da Ecologia e Economia, aloca\u00e7\u00e3o de recursos e a \n\nrela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio podem conviver de uma forma harmoniosa, melhorando a qualidade \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 N\u00cdVEIS DE VULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O DA \u00c1REA PESQUISADA \n\n \n\nA defini\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade, o qual est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o da linha de costa, \u00e0s fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es hidrodin\u00e2micas, aos \n\nprocessos evolutivos, \u00e0 estabilidade, \u00e0 sedimentologia da praia e antepraia e \u00e0s interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas, resultando na delimita\u00e7\u00e3o de setores ou c\u00e9lulas costeiras, \u00e9 de grande import\u00e2ncia \n\ne aplicabilidade para o gerenciamento e monitoramento costeiro, pautado na intensa din\u00e2mica \n\ndas regi\u00f5es costeiras e impactos antr\u00f3picos impressos \u00e0s mesmas. \n\nNeste Cap\u00edtulo fez-se uso de todos os estudos e an\u00e1lises desenvolvidos nos \n\ncap\u00edtulos anteriores, a partir dos quais se pode estabelecer, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o dos mesmos \n\ne aplica\u00e7\u00e3o das metodologias descritas no Cap\u00edtulo 2, o grau de vulnerabilidade f\u00edsico e os \n\nprocessos erosivos das praias monitoradas, conceitos detalhados no T\u00f3pico 2.7. \n\n \n\n10.1 Indicadores de eros\u00e3o costeira \n\n \n\nAplicando-se a metodologia desenvolvida por Souza (1997, 2001); e Souza e \n\nSuguio (2003), integrada por Suguio et al. (2005), vide T\u00f3pico 2.6, chegou-se aos indicadores \n\nde eros\u00e3o costeira para as praias monitoradas, conforme resultados apresentados no Quadro \n\n16. \n\n \nQuadro 16 \u2013 Indicadores de eros\u00e3o costeira das praias monitoradas, munic\u00edpios de Aquiraz e Fortaleza. \n\nIndicadores de eros\u00e3o \n\ncosteira \n(Souza, 1997, 2001b; Souza e \n\nSuguio, 2003). \n\nI II III IV V VI VII VIII IX X XI \n\nPONTO DE MONITORAMENTO EM AQUIRAZ \n\nPONTO 1-PORTO DAS \n\nDUNAS (AQUAVILLE \nRESORT) \n\nX X X X    X    \n\nPONTOS DE MONITORAMENTO EM FORTALEZA \n\nPONTO 2- PRAIA DA \n\nABREUL\u00c2NDIA (COFECO) \n\nX X X X  X  X    \n\nPONTO 3-PRAIA DA \n\nSABIAGUAABA \n\nX  X X    X    \n\nPONTO 4-PRAIA DO CA\u00c7A \n\nE PESCA \n\nX  X X    X    \n\nPONTO 5-PRAIA DO \n\nFUTURO (BARRACA VIRA \n\nVER\u00c3O) \n\nX       X    \n\nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n\n \n\nA praia Porto das Dunas, litoral do munic\u00edpio de Aquiraz, enquadrou-se em cinco \n\ndos indicadores analisados, apresentando maior destaque para os indicadores II e VIII, os \n\nquais tratam da retrograda\u00e7\u00e3o da linha de costa nas \u00faltimas d\u00e9cadas, redu\u00e7\u00e3o da largura da \n\npraia em toda a sua extens\u00e3o e da constru\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o de estruturas artificiais erguidas \n\nsobre os dep\u00f3sitos marinhos ou e\u00f3licos holoc\u00eanicos que bordejam a praia, a p\u00f3s-praia, o \n\nestir\u00e2ncio e a face litor\u00e2nea, corroborando com os estudos desenvolvidos por Moura (2013). \n\nJ\u00e1 as praias analisadas no munic\u00edpio de Fortaleza foram divididas em tr\u00eas blocos: \n\na) praias da Abreul\u00e2ndia (COFECO), s qual foi enquadrada em seis dos onze indicadores, \n\ncom maior destaque para II e VIII, conforme j\u00e1 descritos; b) as praias da Sabiaguaba e Ca\u00e7a e \n\nPesca, estando enquadradas em 4 e 3 indicadores, respectivamente, destacando-se os itens IV \n\ne VIII, no que diz respeito principalmente \u00e0s rochas de praia e estruturas artificiais sobre os \n\ndep\u00f3sitos marinhos e e\u00f3licos; e c) a praia do Futuro enquadrou-se em apenas dois indicadores \n\naplicados a esta metodologia, referente aos t\u00f3picos I e VIII, registrando uma urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nacelerada e desordenada em toda a faixa praial por in\u00fameras estruturas artificiais, tais como: \n\nbarracas de praia, empreendimentos tur\u00edstico-hoteleiros, pr\u00e9dios e casas residenciais, clubes \n\nrecreativos e rodovias. \n\nO litoral da \u00e1rea pesquisada foi tamb\u00e9m analisado seguindo-se a metodologia \n\nproposta por Souza (1997, 1999, 2001); Dominguez (1999); Souza e Suguio (2003), integrada \n\npor Souza et al. (2005), para classificar as praias quanto \u00e0s causas naturais e antr\u00f3picas, \n\naplicando-se treze \u00edndices (cor laranja) que sintetizam as causas naturais da eros\u00e3o costeira e \n\nseus efeitos e processos associados, e sete \u00edndices (cor amarela) relacionados \u00e0s causas \n\nantr\u00f3picas, vide Quadro 17. \n\nEsses \u00edndices apontaram conjuntos de fatores diferenciados para as praias \n\nestudadas.  A Praia da Sabiaguaba e a Praia do Ca\u00e7a e Pesca, adjacentes \u00e0s desembocaduras \n\ndos rios Pacoti e Coc\u00f3, e a Praia do Futuro, na por\u00e7\u00e3o NW da \u00e1rea pesquisada, n\u00e3o \n\napresentam processo de eros\u00e3o dominante, fato confirmado pelos estudos e an\u00e1lises da \n\nmorfodin\u00e2mica costeira de curto e m\u00e9dio per\u00edodos, e das varia\u00e7\u00f5es multitemporais nas \n\ndesembocaduras dos rios supracitados, desenvolvidos nos Cap\u00edtulos 5, 8 e 9. Ressalta-se a \n\nforte prograda\u00e7\u00e3o da linha de costa na Praia do Futuro, principalmente, em fun\u00e7\u00e3o do espig\u00e3o \n\ndo Titanzinho, e a prote\u00e7\u00e3o das praias do Ca\u00e7a e Pesca e da Sabiaguaba pelos cord\u00f5es \n\ndescont\u00ednuos das rochas de praia, dissipadores de energia das ondas incidentes.  \n\nAs praias Porto das Dunas e Abreul\u00e2ndia (COFECO) se encontram em processo \n\nde eros\u00e3o, registrando-se os seguintes fatores que contribuem para a eros\u00e3o costeira: praias \n\nintermedi\u00e1rias, que s\u00e3o mais suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, pois possuem maior variabilidade temporal; \n\n\n\n224 \n\n \n\n \n\n \n\naporte sedimentar atual ineficiente, redu\u00e7\u00e3o da largura da praia; efeitos do n\u00edvel do mar (NM), \n\ndivididos em prim\u00e1rios (m\u00e9dio per\u00edodo), caracterizados pelo predom\u00ednio da eros\u00e3o costeira, e \n\nsecund\u00e1rios (longo per\u00edodo), que auxiliam nos estudos sobre os sedimentos, praias suba\u00e9reas \n\ne transporte de sedimentos para o fundo marinho; e a evolu\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria das plan\u00edcies \n\ncosteiras (balan\u00e7o sedimentar de longo prazo negativo). Aponta-se ainda a ocupa\u00e7\u00e3o da zona \n\nde p\u00f3s-praia e dos campos de dunas. \n\n \n\nQuadro 17 - \u00cdndices de causas naturais e antr\u00f3picas de eros\u00e3o costeira das praias monitoradas, munic\u00edpios de \n\nAquiraz e Fortaleza. \n\n \n\nCausas naturais e causas \n\nantr\u00f3picas de eros\u00e3o \n\ncosteira (SOUZA et al., \n\n2005) \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 \n\nTotal de \n\nelementos \n\ncondicionantes \n\ndos processos \n\nerosivos \n\nPONTO DE MONITORAMENTO EM AQUIRAZ \n\nPONTO 1 \u2013 PORTO DAS \n\nDUNAS (AQUAVILLE \n\nRESORT) \n\n  \n\nX \n\n \n\nX \n\n  \n\nX \n\n    \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nX \n\n \n\n11 \u2013 Muito \n\nAlto \n\n \n\nPONTOS DE MONITORAMENTO EM FORTALEZA \n\nPONTO 2 \u2013 PRAIA DA \n\nABREUL\u00c2NDIA \n\n(COFECO) \n\n  \n\nX \n\n \n\nX \n\n  \n\n \n\n  \n\nX \n\n  \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\n \n\n \n\nX \n\n   \n\n \n\n  \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\n10 \u2013 Alto \n\n \n\n \n\nPONTO 3 \u2013 PRAIA DA \n\nSABIAGAUABA \n\n  \n\nX \n\n \n\n \n\n    \n\nX \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\nX \n\n \n\n \n\n \n\n05 \u2013 Baixo \n\n \n\nPONTO 4 \u2013 PRAIA DO \n\nCA\u00c7A E PESCA \n\n  \n\nX \n\n \n\n \n\n    \n\nX \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nX \n\n \n\nX \n\n   \n\n \n\n  \n\nX \n\n \n\n \n\n \n\n05 \u2013 Baixo \n\nPONTO 5 \u2013 PRAIA DO \nFUTURO (BARRACA \n\nVIRA VER\u00c3O) \n\n \n \n\n \nX \n\n       \nX \n\n \nX \n\n \nX \n\n  \nX \n\n \nX \n\n \nX \n\n \n \n\n \nX \n\n  \nX \n\n  \n09 \u2013 M\u00e9dio \n\nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos \u00edndices de causas antr\u00f3picas, destacam-se principalmente: \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o da orla com destrui\u00e7\u00e3o de dunas e/ou impermeabiliza\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os marinhos, \n\nque eliminam os estoques sedimentares da praia e interferem na circula\u00e7\u00e3o de correntes \n\ncosteiras, o que acarreta os processos erosivos diretos; retirada de areia de praias e dunas, que \n\ncausam eros\u00e3o em praias vizinhas (efeito domin\u00f3), alterando o balan\u00e7o sedimentar das \n\nmesmas; convers\u00e3o de manguezais, plan\u00edcies fluviais e lagunares, e \u00e1reas inundadas em \n\nterrenos de urbaniza\u00e7\u00e3o e atividades antr\u00f3picas, modifica\u00e7\u00f5es que causam desequil\u00edbrio no \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n\n \n\nbalan\u00e7o sedimentar; e, por \u00faltimo, tem-se o balan\u00e7o sedimentar negativo decorrente de \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nPor meio do resultado desses indicadores de eros\u00e3o costeira e da integra\u00e7\u00e3o dos \n\nm\u00e9todos diretos e indiretos, pode-se inferir um \u00edndice Muito Alto para a Praia Porto das \n\nDunas, Alto para a Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO), M\u00e9dio para a Praia do Futuro e Baixo \n\npara as praias da Sabiaguaba e Ca\u00e7a e Pesca.   \n\n \n\n10.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade das c\u00e9lulas costeiras \n\n \n\nNa presente pesquisa foram distinguidos 3 setores, subdivididos em c\u00e9lulas, num \n\ntotal de 5, de acordo com suas caracter\u00edsticas particulares e de ocupa\u00e7\u00e3o, tomando-se como \n\nbase as metodologias propostas por Dal Cin e Simeoni  (1994) e Projeto Orla \n\n(BRASIL/MMA, 2006), que \u00e0 luz dessas discuss\u00f5es foram considerados tr\u00eas graus de \n\nvulnerabilidade (QUADRO 18): \n\n \n\n? Baixo \u2013 caracteriza uma praia com p\u00f3s-praia e estir\u00e2ncio bem desenvolvido e \n\naus\u00eancia de obras de conten\u00e7\u00e3o; \n\n? M\u00e9dio \u2013 quando a praia apresenta uma fr\u00e1gil estabilidade, com obras de \n\nfixa\u00e7\u00e3o no setor de p\u00f3s-praia; \n\n? Alto \u2013 aus\u00eancia de p\u00f3s-praia, reduzido estir\u00e2ncio e forte presen\u00e7a de estruturas \n\nde prote\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA vulnerabilidade da zona costeira pode ser determinada levando-se em conta a \n\nestabilidade da praia. Assim, associando-se o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o e as interven\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas presentes na faixa costeira, a vulnerabilidade pode fornecer uma an\u00e1lise do risco \n\npresente em cada trecho (DAL CIN e SIMEONI, 1994). \n\nO Quadro 19 apresenta o resumo do checklist para o \u00cdndice de Vulnerabilidade \n\n(IPV) da faixa litor\u00e2nea pesquisada, segundo Mallmann e Ara\u00fajo (2010), inferido por meio \n\ndas cinco categorias analisadas: condi\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas, atributos naturais, influ\u00eancia \n\nmarinha, processos costeiros e influ\u00eancia antr\u00f3pica. A rela\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos valores e \n\nos graus de vulnerabilidade est\u00e1 representada no Quadro 20. \n\n \n\n\n\n226 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 18 \u2013 Caracter\u00edsticas e vunerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira dos setores que comp\u00f5em a \u00e1rea pesquisada (segundo DAL CIN e SIMEONI, 1994; Projeto Orla - \n\nBRASIL/MMA, 2006). \n\nSetor/Ponto Exposi\u00e7\u00e3o  Fisiografia e \n\nGeomorfologia \n\nSistemas \n\nassociados \n\n Caracter\u00edsticas  Inclina\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e9dia do \n\nEstir\u00e2ncio \n\nVulnerabilidade \n\n \n\nSETOR 1 \n\n \n\nPONTO 01 \n\nPRAIA PORTO DAS \n\nDUNAS \n\n(AQUAVILLE \nRESORT) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAlta  \n\n \n\n \n\n \n\nOrla exposta \n\n \n\nCampo de dunas, \n\nfoz do rio Pacoti \n\ne cord\u00e3o de \n\nbeachrocks \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz e  \n\nem alguns \npontos  isolados \n\n \n\n \n\nPresen\u00e7a de uma zona de p\u00f3s-praia ocupada por alguns \n\ncondom\u00ednios tur\u00edstico-hoteleiros e residenciais), zona de \n\nestir\u00e2ncio desenvolvida e comportamento erosional \n\n \n\n \n\n \n\n4,8\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\nMuito Alta \n\n \n\nSETOR 2 \n\n \n\nPONTO  02 \n\nPRAIA DA \n\nABREUL\u00c2NDIA \n\n(COFECO) \n\n \n\nPONTO 03 \n\nPRAIA DA \n\nSABIAGUABA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia a \n\nalta \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia a \n\nalta \n\n \n\n \n\n \n\nOrla semi-\n\nexposta a \n\nexposta \n\n \n\n \n\n \n\nOrla semi-\n\nexposta a \nexposta \n\n \n\n \n\n \n\nFoz do rio \n\nPacoti, campo de \n\ndunas e cord\u00e3o \n\nde \n\nbeachrocks \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz \n\n \n\n \n\n \n\nZona de p\u00f3s-praia pouco ocupada, com presen\u00e7a de berma e \n\nzona de estir\u00e2ncio inclinada e tend\u00eancia predominante \n\nerosional \n\n \n\nZona de p\u00f3s-praia com ocupa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, apresentando \n\nestir\u00e2ncio bem desenvolvido, com baixa declividade , \n\nprocessos costeiros variando de erosional a deposicional, \n\ntend\u00eancia ao equil\u00edbrio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7,2\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\n1,6\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\n Alta \n\n \n\n \n\n \n\nBaixa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSETOR 3 \n\n \n\nPONTO 04 \n\nPRAIA DO CA\u00c7A E \n\nPESCA \n\n \n\nPONTO 05 \n\nPRAIA DO FUTURO \n\n(BARRACA VIRA \n\nVER\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\u00e9dia a \n\nalta \n\n \n\n \n\nAlta \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrla semi-\n\nexposta a \n\nexposta  \n\n \n\n \n\nOrla exposta \n\n \n\n \n\nFoz do rio Coc\u00f3, \n\ncomplexo de \n\ndunas e cord\u00e3o \n\nde \n\nbeachrocks \n\npr\u00f3ximo \u00e0 foz  \n\n \n\n \n\nZona de p\u00f3s-praia ocupada por estruturas urbanas \n\n(resid\u00eancias, hot\u00e9is e barracas de praia), com zona estir\u00e2ncio \n\ncurta e tend\u00eancia progradacional. \n\n \n\nZona de p\u00f3s-praia totalmente ocupada por estruturas fixas \n\n(barracas de praia, hot\u00e9is e pr\u00e9dios residenciais), zona de \n\nestir\u00e2ncio curta e inclinada, tend\u00eancia progradacional.  O \n\nbypass costeiro acha-se quase completamente erradicado em \n\nfun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o. \n \n\n \n\n \n\n \n\n3,0\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3,4\u00ba \n\n \n\n \n\n \n\nBaixa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nModerada \n\nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n\n\n227 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 19 \u2013 Resumo dos \u00edndices de causas naturais e antr\u00f3picas de eros\u00e3o costeira das praias monitoradas, munic\u00edpios de Aquiraz e Fortaleza (segundo MALLMANN e \n\nARA\u00daJO, 2010). \n\nINDICE DE VULNERABILIDADE DO LITORAL \n\nChecklist para \u00cdndice \n\nde Vulnerabilidade da \n\nCosta (Mallman e \n\nAra\u00fajo, 2010) \n\nCondi\u00e7\u00f5es \n\nMorfol\u00f3gicas \n\n \n\nAtributos \n\nNaturais \n\n \n\nInflu\u00eancia \n\nMarinha \n\n \n\nProcessos \n\nCosteiros \n\n \n\nInflu\u00eancia \n\nAntr\u00f3pica \n\n \n\n\u00cdndice Global de \n\nVulnerabilidade \n\n(IGV) \n\n% \n\nVulnerabilidade \n\n \n\nVulnerabilidade \n\nPONTOS DE MONITORAMENTO \n\nPONTO 01 \n\nPORTO DAS DUNAS \n\n(AQUAVILLE \n\nRESORT) \n\n \n\n3,67 \n\n \n\n3,29 \n\n \n\n2,68 \n\n \n\n1,41 \n\n \n\n2,32 \n\n \n\n13,38 \n\n \n\n47,10 \n \n\nMuito Alta \n\nPONTO 02 \n\nPRAIA DA \n\nABREUL\u00c2NDIA  \n\n(COFECO) \n\n \n\n2,45 \n\n \n\n2,32 \n\n \n\n2,19 \n\n \n\n3,00 \n\n \n\n0,89 \n\n \n\n10,86 \n\n \n\n38,22 \n \n\nAlta \n\nPONTO 03  \n\nPRAIA DA \n\nSABIAGUABA \n\n \n\n2,45 \n\n \n\n2,32 \n\n \n\n2,19 \n\n \n\n1,63 \n\n \n\n0,63 \n\n \n\n9,23 \n\n \n\n32,48 \n \n\nBaixa \n\nPONTO 04 \n\nPRAIA DO CA\u00c7A E \n\nPESCA \n\n \n\n1,73 \n\n \n\n2,32 \n\n \n\n1,55 \n\n \n\n1,63 \n\n \n\n1,26 \n\n \n\n8,50 \n\n \n\n29,93 \n \n\nBaixa \n\n \n\nPONTO 05 \n\nPRAIA DO FUTURO \n\n(BARRACA VIRA \n\nVER\u00c3O) \n\n \n2,12 \n\n \n2,32 \n\n \n2,68 \n\n \n0,58 \n\n \n2,32 \n\n \n10,03 \n\n \n35,30 \n\n \n\nModerada \n\nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n \n\nQuadro 20 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre os intervalos dos valores e os graus de vulnerabilidade (segundo MALLMANN e ARA\u00daJO, 2010). \n\nIntervalo Valor Percentual Grau de vulnerabilidade \n\n[Valor m\u00ednimo \u2013 Primeiro quartil (25%)] 9,23 32,48 Baixo \n\n]Primeiro quartil \u2013 Segundo quartil (50%)] 10,03 35,30 Moderado \n\n]Segundo quartil \u2013 Terceiro quartil (75%)] 10,86 38,22 Alto \n\n]Terceiro quartil \u2013 Valor m\u00e1ximo] Muito alto 13,38 47,10 Muito Alto \n\nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n\n\n228 \n\n \n\n \n\n \n\n10.2.1 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade do Setor 1 (C\u00e9lula 1) \u2013 Praia Porto das Dunas \n\n \n\nEste setor, situado na praia Porto das Dunas, C\u00e9lula 1, limite sudeste da \u00e1rea, \u00e0 \n\nfrente do perfil P1, foi definido por apresentar uma retilineidade na morfologia do litoral, com \n\ndire\u00e7\u00e3o SE-NW (FIGURA 137), com exce\u00e7\u00e3o de alguns cord\u00f5es descont\u00ednuos de beachrocks \n\nparalelos \u00e0 linha de costa, no estir\u00e2ncio inferior (FIGURA 111). \n\nA C\u00e9lula 1, em frente ao condom\u00ednio Aquaville Resort, caracteriza-se pela \n\npresen\u00e7a de uma zona de p\u00f3s-praia ocupada por alguns condom\u00ednios tur\u00edstico-hoteleiros e \n\nresidenciais, zona de estir\u00e2ncio desenvolvida e declividade m\u00e9dia de 4,8\u00ba (FIGURA 138). \n\nObserva-se uma \u00e1rea do p\u00f3s-praia preservada em alguns trechos, fixada por vegeta\u00e7\u00e3o e \n\napresentando, ainda, pequenas acumula\u00e7\u00f5es de origem e\u00f3lica, dunas frontais.  \n\n \nFigura 137 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Setor 1 e delimita\u00e7\u00e3o da C\u00e9lula 1 (imagem \nQuickbird, 2003). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\nhttp://www.dicionarioinformal.com.br/retilineidade/\n\n\n229 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 138 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da zona de p\u00f3s-praia e zona de estir\u00e2ncio desenvolvida, Praia Porto das Dunas. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2011). \n** UTM \u2013 567017E; 9576391S \u2013 24M. \n\n \n\nDe uma maneira geral, o Setor 1 revela um comportamento erosional \n\npredominante, conforme dados apresentados no Cap\u00edtulo 5  (FIGURAS 66, 67) e como \n\nmostrado pela an\u00e1lise das linhas de costa referentes ao per\u00edodo de 2003 a 2008 (FIGURAS \n\n106, 107, 108). A faixa praial deste setor \u00e9 uma t\u00edpica orla exposta, apresentando alto grau de \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas e n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o alto. Associando-se todas as caracter\u00edsticas descritas, \n\npode-se inferir um grau Muito Alto de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. \n\n \n\n10.2.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade do Setor 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia \n\n \n\nO Setor 2 abrange dois pontos monitorados no estudo, Praia da Abreul\u00e2ndia \n\n(COFECO), Perfil 2, e Praia da Sabiaguaba, Perfil 3, C\u00e9lulas 2 e 3, respectivamente \n\n(FIGURA 139). Apresenta-se exposto a semiexposto \u00e0s ondas, com n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nvariando de baixo a m\u00e9dio, com expressivos \u00edndices de eros\u00e3o para a C\u00e9lula 2, ao longo do \n\ntrecho estudado, e tend\u00eancias m\u00e1ximas pontuais de acres\u00e7\u00e3o na C\u00e9lula 3. \n\n \n\n\n\n230 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 139 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Setor 2 e delimita\u00e7\u00e3o das C\u00e9lulas 2 e 3 \n\n(imagem Quickbird, 2003). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n \n\n10.2.2.1 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 2 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia (COFECO) \n\n \n\nA C\u00e9lula 2 encontra-se localizada \u00e0 margem esquerda da desembocadura do rio \n\nPacoti, registrando uma forte influ\u00eancia dos processos estuarinos. Apresenta uma zona de p\u00f3s-\n\npraia pouco ocupada, com presen\u00e7a de berma e zona de estir\u00e2ncio inclinada, na qual os \n\nest\u00e1gios morfodin\u00e2micos dos perfis praiais retratam uma extens\u00e3o m\u00e9dia de 61,82 metros e \n\ndeclividade m\u00e9dia de 7,2\u00ba no per\u00edodo monitorado (FIGURA 140). Registra-se a presen\u00e7a de \n\nrochas de praia, principalmente pr\u00f3ximo \u00e0 foz do rio Pacoti. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 140 \u2013 Perfil praial, Praia da COFECO. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 5661633E; 9577818S \u2013 24M. \n\n \n\nEsta C\u00e9lula apresenta um equil\u00edbrio din\u00e2mico para os estudos morfodin\u00e2micos de \n\ncurto per\u00edodo (2010-2011), Figuras 69 e 70, e uma tend\u00eancia predominantemente erosional \n\npara um m\u00e9dio per\u00edodo (2003-2010), Figuras 121, 122 e 123. Esse processo, como j\u00e1 \n\nmencionado, pode tornar-se menos intenso, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia do cord\u00e3o descont\u00ednuo de \n\nbeachrocks, os quais reduzem o poder erosivo das ondas.  \n\nEstas caracter\u00edsticas conferem \u00e0 C\u00e9lula 2 um grau Alto de vulnerabilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o. \n\n \n\n10.2.2.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 3 \u2013 Praia da Abreul\u00e2ndia (Sabiaguaba) \n\n \n\nCorresponde \u00e0 Praia da Sabiaguaba, na qual foi desenvolvido o monitoramento do \n\nPerfil 3, localizada \u00e0 margem direita do rio Coc\u00f3. \n\nA C\u00e9lula 3 apresenta o grau de vulnerabilidade Baixo. Isto se deve ao estir\u00e2ncio \n\nbem desenvolvido e com baixa declividade (FIGURAS 132, 133). Ocorre a presen\u00e7a de um \n\n\n\n232 \n\n \n\n \n\n \n\nextenso banco de beachrocks em toda a sua extens\u00e3o que proporciona um maior \n\ndesenvolvimento da p\u00f3s-praia e estir\u00e2ncio (FIGURA 141). \n\n \nFigura 141 \u2013 Cord\u00e3o de beachrocks, Praia da Sabiaguaba. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 562934E; 9583018S \u2013 24M. \n\n \n\nAs an\u00e1lises efetuadas no Cap\u00edtulo 9 apresentaram para esta C\u00e9lula uma fei\u00e7\u00e3o \n\nacrescional para os intervalos de 38 anos (1972 a 2010) e de 7 anos (2003-2010), e erosional \n\npara o per\u00edodo de 31 anos (1972-2003), Figuras 126 e 127. Considerando-se o monitoramento \n\nde curto prazo, agosto de 2010 a fevereiro de 2011, observou-se uma fase erosional, seguida \n\nde uma fase acrescional (FIGURAS 71, 72).  \n\nAp\u00f3s a integra\u00e7\u00e3o de todas as caracter\u00edsticas e fatores analisados, pode-se inferir \n\num grau Baixo de vulnerabilidade para esta c\u00e9lula.  \n\n \n\n10.2.3 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade do Setor 3 \n\n \n\nCorresponde ao Setor compreendido entre a Praia do Ca\u00e7a e Pesca \u2013 Perfil 4, \n\ncaracterizada como uma orla semiexposta a exposta, e Praia do Futuro - Perfil 5, orla exposta, \n\nlocalizado na por\u00e7\u00e3o noroeste da \u00e1rea de estudo (FIGURA 142). \n\nNeste Setor, pode-se evidenciar uma tend\u00eancia generalizada de prograda\u00e7\u00e3o de \n\nlinha de costa em toda a sua extens\u00e3o (FIGURAS 116, 117), por\u00e9m, apresenta um grande \n\nn\u00famero de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (barracas de praia, hot\u00e9is, pousadas e segundas \n\nresid\u00eancias), alto grau de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s ondas e n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o variando de m\u00e9dio a alto, \n\n\n\n233 \n\n \n\n \n\n \n\nresultando em um grau de vulnerabilidade variando de Baixo a M\u00e9dio. Este setor foi \n\nsubdividido em duas c\u00e9lulas (C\u00e9lulas 4 e 5). \n\n \n\nFigura 142 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do Setor 3 e delimita\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas de \n\nvulnerabilidade (imagem Quickbird, 2003). \n\n \nFonte: Elaborada pela autora (2013). \n\n \n\n10.2.3.1 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 4 \u2013 Praia do Ca\u00e7a e Pesca \n\n \n\nEsta C\u00e9lula localiza-se \u00e0 margem esquerda do rio Coc\u00f3, tendo sido definida por \n\napresentar influ\u00eancia direta do estu\u00e1rio desse rio. Encontra-se caracterizada por uma zona de \n\np\u00f3s-praia ocupada por estruturas urbanas (resid\u00eancias, hot\u00e9is e barracas de praia), com zona \n\nde estir\u00e2ncio curta e presen\u00e7a de afloramentos das rochas de praia na zona de espraiamento \n\ninferior e na por\u00e7\u00e3o inicial da zona de surfe (FIGURAS 132, 143).  \n\n \n\n\n\n234 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 143 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o desordenada da zona de p\u00f3s-praia e cord\u00e3o de beachrocks, foz do rio Coc\u00f3, Praia do \n\nCa\u00e7a e Pesca. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 562519E; 9583441S \u2013 24M. \n\n \n\nApresentou tend\u00eancia ao equil\u00edbrio para uma an\u00e1lise morfodin\u00e2mica de curto \n\nprazo (2010-2011), Figuras 73 e 74. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s an\u00e1lises do monitoramento de m\u00e9dio \n\nper\u00edodo, Figuras 130 e 131, esta C\u00e9lula n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es significativas, apresentando um \n\ncomportamento progradacional.  \n\nAssociando-se todas estas caracter\u00edsticas, pode-se inferir um grau Baixo de \n\nvulnerabilidade para esta C\u00e9lula. \n\n \n\n10.2.3.2 Caracter\u00edsticas e vulnerabilidade da C\u00e9lula 5 \u2013 Praia do Futuro (Barraca Vira \n\nVer\u00e3o) \n\n \n\nA Praia do Futuro apresenta a zona de p\u00f3s-praia totalmente ocupada por estruturas \n\nfixas (barracas de praia, hot\u00e9is e pr\u00e9dios residenciais), zona de estir\u00e2ncio curta e inclina\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia de 3,4\u00ba (FIGURA 144).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n235 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFigura 144 \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o da zona de p\u00f3s-praia por barracas de praia, Praia do Futuro - Barraca Vira Ver\u00e3o. \n\n \nFonte: Arquivo pessoal (2010). \n\n** UTM \u2013 560664E; 9587099S \u2013 24M. \n\n \n\nA curva de tend\u00eancia do volume de aporte de sedimentos, para o per\u00edodo de curto \n\nprazo monitorado, apresentou certo equil\u00edbrio para o balan\u00e7o sedimentar, com tend\u00eancia \n\nacrescional (FIGURAS 75, 76), corroborando com os dados para os per\u00edodos interdecadais \n\nanalisados no Cap\u00edtulo 8 (FIGURAS 116, 117). \n\nDurante o monitoramento e\u00f3lico realizado na Praia do Futuro (TABELA 14), o \n\nmaior volume de sedimentos foi registrado na zona de p\u00f3s-praia, entretanto, o bypass costeiro \n\nacha-se quase completamente erradicado em fun\u00e7\u00e3o da urbaniza\u00e7\u00e3o associada ao crescimento \n\nda cidade de Fortaleza em dire\u00e7\u00e3o leste, o que confere um grau de vulnerabilidade Moderado \n\n\u00e0 eros\u00e3o nesta C\u00e9lula.  \n\nAs fontes de suprimento de sedimentos encontram-se todas localizadas a sudeste \n\nda C\u00e9lula, como os campos de dunas, sedimentos fluviais dos rios Coc\u00f3 e Pacoti, gr\u00e3os \n\ndesagregados dos bancos de rochas de praia, sedimentos da plataforma continental e das \n\npraias que s\u00e3o mobilizados pelas ondas e transportados pela deriva litor\u00e2nea, contribuindo \n\npara o processo acrescional nesta C\u00e9lula.  \n\n\n\n236 \n\n \n\n \n\n \n\nO Espig\u00e3o do Titanzinho, implantado no extremo NW desta C\u00e9lula, interrompe as \n\ncorrentes de deriva litor\u00e2nea, ocorrendo uma acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos \u00e0 barlamar da \n\nestrutura e eros\u00e3o intensa \u00e0 sotamar (litoral oeste do estado do Cear\u00e1).  \n\n \n\n10.3 Considera\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira realizada atrav\u00e9s da \n\nassocia\u00e7\u00e3o dos indicadores propostos por Dal Cin e Simeoni (1994), Mallmann e Ara\u00fajo \n\n(2010) e Projeto Orla (BRASIL/MMA, 2006), bem como caracter\u00edsticas, dados e an\u00e1lises \n\nefetuadas nos cap\u00edtulos anteriores, assinalou um panorama diversificado para os 3 Setores \n\npesquisados, relacionado \u00e0s fei\u00e7\u00f5es e tipos de uso das C\u00e9lulas delimitadas.  \n\nObservou-se que o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 bastante acelerado e ocorre de \n\nforma desorganizada, sem levar em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas e fragilidades dos \n\necossistemas costeiros, como a ocupa\u00e7\u00e3o das zonas de bypass, fato que influencia diretamente \n\nna sazonalidade natural de remo\u00e7\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos arenosos. \n\nDiversas formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tais como: barramentos dos cursos \n\nfluviais, supress\u00e3o da mata ciliar, impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos campos de dunas, constru\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes empreendimentos imobili\u00e1rios, residenciais e tur\u00edstico-hoteleiros na plan\u00edcie de \n\ndefla\u00e7\u00e3o e zona de p\u00f3s-praia, abertura de vias de acesso, t\u00eam resultado no desequil\u00edbrio da \n\ndin\u00e2mica costeira, alterando fortemente o suprimento de sedimentos arenosos para a faixa \n\npraial. \n\nEstas \u00e1reas necessitam da integra\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos, os quais possibilitem \n\ncompreender as condi\u00e7\u00f5es e processos impressos, atualmente, sobre o seu capital natural \n\n(recursos naturais + servi\u00e7os naturais), no intuito de buscar solu\u00e7\u00f5es para minimizar os \n\nproblemas encontrados decorrentes do mau uso e ocupa\u00e7\u00e3o, com a finalidade de chegar a um \n\nequil\u00edbrio ambiental, primordial para o desenvolvimento sustent\u00e1vel aliado ao socioambiental \n\ne econ\u00f4mico. \n\nRecomenda-se uma fiscaliza\u00e7\u00e3o mais rigorosa e a implanta\u00e7\u00e3o de programas de \n\nmonitoramento por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais sobre esses ecossistemas, no intuito de \n\nminimizar a press\u00e3o sobre o capital natural. Deve-se respeitar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APPs), principalmente as margens dos rios Pacoti e Coc\u00f3, \u00e1reas de grande \n\nimport\u00e2ncia ao equil\u00edbrio din\u00e2mico costeiro da regi\u00e3o. A fiscaliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dunas, \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente, deve ser bem mais rigorosa, j\u00e1 que por lei s\u00e3o \u00e1reas n\u00e3o \n\nedific\u00e1veis. Na regi\u00e3o pesquisada, pode-se observar que houve danos \u00e0s mesmas para \n\n\n\n237 \n\n \n\n \n\n \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o protetora e fixadora dessas \n\ndunas, em alguns casos, chegando-se \u00e0 supress\u00e3o total do corpo dunar.  \n\nNas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental (APAs), a exemplo da APA do rio \n\nPacoti, admite-se a constru\u00e7\u00e3o de unidades multifamiliares, conjuntos habitacionais, hot\u00e9is, \n\nclubes e assemelhados, mediante licenciamento pr\u00e9vio da Superintend\u00eancia Estadual do Meio \n\nAmbiente \u2013 SEMACE, uma vez que tenha sido precedido da realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de \n\nimpacto ambiental, examinadas as alternativas locacionais, avaliadas as suas consequ\u00eancias \n\nambientais e indicadas as restri\u00e7\u00f5es e medidas consideradas necess\u00e1rias \u00e0 salvaguarda do  \n\necossistema da APA. Por\u00e9m, deve-se vetar a possibilidade de se construir nas \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente \u2013 APP dentro da APA do rio Pacoti. \n\nAs APPs na \u00e1rea de estudo, ao longo dos rios Pacoti e Coc\u00f3, devem ser \n\nespecialmente protegidas, pois apresentam a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos \n\nh\u00eddricos, a paisagem, a biodiversidade e proteger o solo. Os fiscais dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, em \n\nparceria com a comunidade local, devem providenciar as comunica\u00e7\u00f5es de crimes ambientais \n\nao Minist\u00e9rio P\u00fablico para serem adotadas as medidas na esfera penal e civil. \n\nDeve-se impedir a expans\u00e3o urbana sem um plano de ordenamento territorial, ou \n\nseja, respeitando as suas fragilidades ambientais, buscando um uso e ocupa\u00e7\u00e3o pautados nas \n\nsuas potencialidades, sendo necess\u00e1rios levantamentos e pesquisas mais detalhadas quanto a \n\nesses fatores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES E RECOMENDA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nA plan\u00edcie litor\u00e2nea pesquisada apresenta significativa diversidade de \n\necossistemas, o que lhe confere grandes potencialidades paisag\u00edsticas, disponibilidade de \n\nrecursos ambientais e, consequentemente, um rico potencial tur\u00edstico e imobili\u00e1rio. Este \n\ncen\u00e1rio demonstra a urg\u00eancia da elabora\u00e7\u00e3o de estudos espec\u00edficos para que a ocupa\u00e7\u00e3o e o \n\nuso de suas unidades ambientais sejam desenvolvidos de forma sustent\u00e1vel. \n\nCom a finaliza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, observou-se que a sequ\u00eancia e a integra\u00e7\u00e3o de \n\ntodos os estudos e an\u00e1lises abordados nos Cap\u00edtulos mostraram-se bastante significativos \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o do objetivo principal.  \n\nO monitoramento sazonal (per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o, per\u00edodo de estiagem e per\u00edodo \n\nchuvoso),  desenvolvido durante um ano, mostrou-se extremamente eficaz nos seus \n\nresultados, n\u00e3o divergiu dos resultados,  mensais ou bimensais, e an\u00e1lises efetuadas por outros \n\npesquisadores na mesma regi\u00e3o, \u00e1reas circunvizinhas e similares. O estudo aplicou \n\nabordagens metodol\u00f3gicas distintas, entretanto, uma boa concord\u00e2ncia entre os resultados \n\nobtidos e os setores analisados foi registrada. \n\nAtualmente esta faixa costeira encontra-se sob um forte estresse ambiental, \n\nresultado da ocupa\u00e7\u00e3o urbana acelerada iniciada nas d\u00e9cadas de 70 e 80, consequ\u00eancia do \n\naumento do contingente de empreendimentos tur\u00edstico-hoteleiros, segundas resid\u00eancias, bem \n\ncomo a substitui\u00e7\u00e3o destas por resid\u00eancias de moradia. Esta ocupa\u00e7\u00e3o deu-se de forma \n\ndesordenada sobre as dunas, faixa praial, principalmente na zona de p\u00f3s-praia, margens de \n\nrios e lagoas, alterando o equil\u00edbrio da din\u00e2mica costeira, influenciando na tend\u00eancia de recuo \n\nda linha de costa, tudo isso permeado pelo descaso do poder p\u00fablico, associado \u00e0 falta de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e monitoramento dessas \u00e1reas no que diz respeito ao seu ordenamento territorial.  \n\nA \u00e1rea pesquisada encontra-se geologicamente representada por um \n\nempilhamento estratigr\u00e1fico composto por dois dom\u00ednios geol\u00f3gicos: o mais antigo, unidade \n\nbasal, e o mais recente, a plan\u00edcie costeira, na qual s\u00e3o evidenciados dep\u00f3sitos de dois \n\nsubsistemas deposicionais, o continental e o litor\u00e2neo ou transicional, com oito unidades \n\nlitol\u00f3gicas. Essas unidades influenciam na din\u00e2mica costeira das praias monitoradas, \n\nassociadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, configurando as caracter\u00edsticas da \u00e1rea.  \n\nOs aspectos hidrodin\u00e2micos foram caracterizados por meio dos dados de ondas, \n\nmar\u00e9s e correntes. Os dados modais de ondas revelaram o predom\u00ednio do tipo deslizante, \n\ncaracter\u00edstica de praias com relevos suaves, corroborando com as varia\u00e7\u00f5es das declividades \n\nna face praial, m\u00e9dia de 3,58\u00ba. A altura das ondas registrada na zona de arrebenta\u00e7\u00e3o\n\n\n\n239 \n\n \n\n \n\n \n\n apresentou valor m\u00e9dio de 1,1m para todos os per\u00edodos monitorados, m\u00e9dia m\u00e1xima de 1,2m \n\ne m\u00e9dia m\u00ednima de 0,9m, demonstrando que a varia\u00e7\u00e3o da velocidade dos ventos nos per\u00edodos \n\nde alta pluviosidade e de estiagem exerceu uma sutil influ\u00eancia nesse par\u00e2metro \n\noceanogr\u00e1fico. Entretanto, vale destacar que durante o per\u00edodo de estiagem a ocorr\u00eancia de \n\nondas mais altas foi mais elevada em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo chuvoso. Os per\u00edodos de ondas \n\nobservados durante os levantamentos de campo assumiram um padr\u00e3o sazonal, apresentou \n\nper\u00edodos menores na esta\u00e7\u00e3o seca, caracter\u00edsticos de ondas tipos sea, e maiores na esta\u00e7\u00e3o \n\nchuvosa, representativos de ondas do tipo swell, m\u00ednimo 6,1s e m\u00e1ximo de 15,9s, \n\ndemonstrando uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia com a sazonalidade do regime e\u00f3lico. Nos \n\nper\u00edodos de altas amplitudes de mar\u00e9s conjugados com atividades e\u00f3licas intensas registrou-se \n\num maior ataque das ondas, ocorrendo uma remo\u00e7\u00e3o significativa de sedimentos para a zona \n\nde antepraia, formando bancos e calhas longitudinais. \n\nA an\u00e1lise dos est\u00e1gios morfodin\u00e2micos do ambiente praial monitorado, dividido \n\nem 3 setores, tem como marcos divisores as desembocaduras dos rios  Pacoti e Coc\u00f3. O Setor \n\n1, situado \u00e0 barlamar da foz do rio Pacoti, caracteriza-se pelo est\u00e1gio morfodin\u00e2mico \n\ndissipativo, apresentando instabilidade significativa em raz\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nacentuada e desordenada da zona de p\u00f3s-praia, reduzindo a a\u00e7\u00e3o das ondas e mar\u00e9s . O Setor \n\n2,  inserido entre as duas desembocaduras dos rios supracitados, apresentou est\u00e1gios \n\ndissipativos a intermedi\u00e1rios e, por vezes, refletivo. O Setor 3, situado \u00e0 sotamar das duas \n\ndesembocaduras, tem seus perfis praiais marcados pelo predom\u00ednio dos est\u00e1gios \n\nintermedi\u00e1rios para dissipativos, onde foram registradas as maiores extens\u00f5es dos perfis \n\npraiais. \n\nAs desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3 exercem uma influ\u00eancia sazonal na \n\nmorfologia dos perfis praiais, e funcionam como fontes supridoras de sedimentos para o \n\nequil\u00edbrio da din\u00e2mica costeira. Ressalta-se, ainda, a presen\u00e7a dos cord\u00f5es descont\u00ednuos de \n\nrochas de praia, dispostos paralelamente \u00e0 linha de costa, e com uma maior representatividade \n\njunto \u00e0s desembocaduras, os quais funcionam como importantes barreiras na redu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso erosivo das ondas incidentes sobre a costa. \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o sedimentar confirma para os setores um estado que \n\nbusca o equil\u00edbrio entre os processos deposicional e erosional, entretanto com tend\u00eancia \n\nerosional para os Setores 1 e 2, e deposicional para o Setor 3.  \n\nOs volumes dos sedimentos envolvidos na din\u00e2mica praial revelaram valores \n\nmaiores para os pontos situados \u00e0 sotamar das desembocaduras fluviais, Setor 3, associados \u00e0 \n\ncarga sedimentar transportada pelo fluxo hidr\u00e1ulico e fluvial em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 costa, oriunda dos \n\n\n\n240 \n\n \n\n \n\n \n\nsedimentos das fontes supridoras que contribuem, significativamente, para o equil\u00edbrio da \n\ndin\u00e2mica costeira, por meio do transporte e distribui\u00e7\u00e3o desse material pelas correntes de \n\nderiva litor\u00e2nea na dire\u00e7\u00e3o SE-NW. A presen\u00e7a do espig\u00e3o do Titanzinho, localizado no \n\nextremo NW da \u00e1rea, funciona como uma armadilha de sedimentos, favorecendo a engordada \n\ndos perfis praiais no Setor 3. \n\nA an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o textural dos sedimentos de praia permitiu constatar o \n\npredom\u00ednio da fra\u00e7\u00e3o arenosa ao longo dos cerca de 15 km de praia, predominantemente \n\ncompostos de areia m\u00e9dia, moderadamente selecionada, entretanto fra\u00e7\u00f5es mais finas ocorrem \n\nnas praias do extremo NW e as mais grossas nas por\u00e7\u00f5es centrais. Foi evidenciada uma \n\nredu\u00e7\u00e3o no tamanho m\u00e9dio dos gr\u00e3os na dire\u00e7\u00e3o NW, fato que pode ser explicado pelo \n\ndistanciamento das faixas descont\u00ednuas dos beachrocks e desembocaduras fluviais.  \n\nQuanto ao estudo da distribui\u00e7\u00e3o longitudinal e transversal do tamanho do gr\u00e3o \n\nnos subambientes praiais, a coleta de 99 amostras permitiu observar mudan\u00e7as sazonais em 3 \n\nper\u00edodos distintos: chuvoso, transi\u00e7\u00e3o e estiagem. Esta faixa litor\u00e2nea desenvolveu praias com \n\nn\u00edveis diferenciados de energia hidrodin\u00e2mica, expostas e semiexpostas, protegidas pelas \n\nfaixas alongadas e descont\u00ednuas das rochas de praia, os quais diminuem a energia das ondas, \n\nprotegendo as praias da eros\u00e3o costeira. A an\u00e1lise geral da distribui\u00e7\u00e3o dos sedimentos ao \n\nlongo dos perfis registrou que durante o per\u00edodo chuvoso ocorre a predomin\u00e2ncia dos \n\nsedimentos mais grossos nas \u00e1reas mais afastadas da linha de costa, e os mais finos na regi\u00e3o \n\nsubaquosa, ocorrendo uma invers\u00e3o no per\u00edodo de estiagem. \n\nA din\u00e2mica sedimentar \u00e9 caracterizada pela grande mobilidade de sedimentos ao \n\nlongo da praia em resposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o das correntes de deriva litor\u00e2nea, entre a parte emersa e \n\nsubmersa, e as varia\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, apresentando perfis de inverno nos per\u00edodos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o e estiagem e perfis de ver\u00e3o no per\u00edodo chuvoso. A presen\u00e7a de bancos e calhas \n\nlongitudinais \u00e9 uma constante na \u00e1rea, apresentam-se fortemente associados aos per\u00edodos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o e estiagem, em raz\u00e3o da ocorr\u00eancia de ventos mais intensos e ondas de tempestade \n\nmais frequentes que retiram sedimentos do p\u00f3s-praia e dunas frontais para a forma\u00e7\u00e3o dos \n\nbancos. A declividade m\u00e9dia do estir\u00e2ncio apresenta baixos valores (entre 7,2\u00ba e 1,6\u00ba). O \n\ncar\u00e1ter mais dissipativo \u00e9 observado no extremo NW, associado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de alta energia e \n\nsuprimento abundante de sedimentos, apresentando uma tend\u00eancia fortemente progradante, \n\nprocesso corroborado pelas an\u00e1lises e resultados da morfodin\u00e2mica de curto e m\u00e9dio per\u00edodo. \n\nAs caracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas desta faixa litor\u00e2nea s\u00e3o fortemente \n\ncondicionadas pela influ\u00eancia dos agentes hidrodin\u00e2micos, e\u00f3licos e meteorol\u00f3gicos, \n\n\n\n241 \n\n \n\n \n\n \n\nassociados ao tipo, orienta\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o da praia e a proximidade e tipo da \u00e1rea fonte de \n\nsedimentos. \n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es dos dados relacionados com as dire\u00e7\u00f5es que os ventos atingem \n\nas c\u00e9lulas do litoral pesquisado, durante os tr\u00eas per\u00edodos de amostragem, revelaram uma forte \n\ntend\u00eancia de correntes oriundas do quadrante SE (110\u00ba - 170\u00ba), correspondentes aos ventos \n\nal\u00edsios. Em rela\u00e7\u00e3o aos valores das velocidades das correntes de ar, tr\u00eas fatos s\u00e3o destacados: \n\no desenvolvimento de um gradiente vertical ascendente de velocidade, certa conformidade de \n\ncomportamento das curvas tra\u00e7adas em alturas diferenciadas e maiores velocidades das \n\ncorrentes na zona de p\u00f3s-praia. O predom\u00ednio de menores velocidades foi registrado no m\u00eas \n\nde fevereiro de 2011, com valores inferiores a 5m/s, que refletem a baixa capacidade de \n\ntransporte de sedimentos, com taxa sedimentar nula, correspondente ao per\u00edodo que registrou \n\no maior \u00edndice pluviom\u00e9trico.  \n\nAs taxas de avan\u00e7o e recuo da linha de costa, utilizando-se a extens\u00e3o DSAS e \n\nintegrando dados entre os anos de 1972 e 2010, registraram para o trecho praia Porto das \n\nDunas at\u00e9 a margem esquerda do rio Pacoti um est\u00e1gio erosivo, taxa de varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de -\n\n3,53m/ano e -17,67m em 5 anos; entre a foz do rio Pacoti e a praia da Abreul\u00e2ndia, \u00edndices de \n\neros\u00e3o m\u00e9dia de -0,31m/a e -2,18m em 7 anos; da praia da Abreul\u00e2ndia at\u00e9 a desembocadura \n\ndo rio Coc\u00f3 uma tend\u00eancia erosional m\u00e9dia de -0,07m/ano e -2,59m, em 38 anos, \n\ncaracterizando uma estabilidade nesse setor, provavelmente, devido ao cord\u00e3o descont\u00ednuo de \n\nrochas de praia paralelo \u00e0 costa; a Praia do Futuro uma tend\u00eancia fortemente progradante, \n\nm\u00e9dia de +1,43m/ano e +54,33m, em 38 anos, alimentada pela eros\u00e3o das praias situadas \u00e0 \n\nbarlamar e tamb\u00e9m dos beachrocks localizados nas desembocaduras dos rios Pacoti e Coc\u00f3, \n\nal\u00e9m dos sedimentos transportados pelos mesmos e dos campos de dunas. As areias \n\nresultantes s\u00e3o transportadas at\u00e9 o espig\u00e3o do Titanzinho, que impede a continuidade do \n\ntransporte e propicia o intenso ac\u00famulo de sedimentos.  \n\nEvidenciou-se, por meio dos levantamentos, das an\u00e1lises efetuadas e estudos \n\ncomparativos com pesquisas desenvolvidas por outros pesquisadores, na \u00e1rea e em regi\u00f5es \n\ncircunvizinhas, que a tend\u00eancia generalizada de d\u00e9ficit de sedimentos est\u00e1 relacionada \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o indevida e concentrada, principalmente, nas zonas de p\u00f3s-praia e campo de dunas, \n\nimpedindo o tr\u00e2nsito e aporte de sedimentos supridores desses ambientes.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de uma base multitemporal de imagens de sat\u00e9lite e fotografias \n\na\u00e9reas em ambiente de Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas (SIG) favoreceram a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da din\u00e2mica natural e ambiental das \u00e1reas analisadas, sendo \n\nessenciais como subs\u00eddio \u00e0s tomadas de decis\u00f5es acerca do uso e gest\u00e3o sustent\u00e1vel desses \n\n\n\n242 \n\n \n\n \n\n \n\nsetores. Trata-se de uma importante ferramenta no planejamento e interven\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsobretudo por indicar facilmente as tend\u00eancias de recuo e/ou prograda\u00e7\u00e3o de uma regi\u00e3o ao \n\nlongo dos anos. A escala interdecadal \u00e9 relevante dentro do contexto hist\u00f3rico evolutivo da \n\nregi\u00e3o, j\u00e1 as varia\u00e7\u00f5es interanuais permitem avaliar a amplitude da extens\u00e3o retrabalhada em \n\ncurto per\u00edodo.  \n\nOs estu\u00e1rios dos rios Pacoti e Coc\u00f3 ao longo do per\u00edodo analisado, no geral, \n\napresentaram estreitamento da foz e eros\u00e3o nas faixas praiais adjacentes.  \n\nTodos os fatores descritos e analisados anteriormente condicionaram a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo litoral pesquisado e foram relevantes para avaliar o grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\ncosteira, a qual assinalou um panorama diversificado para as \u00e1reas pesquisadas, relacionado \n\n\u00e0s fei\u00e7\u00f5es e tipos de uso das C\u00e9lulas delimitadas. O Setor 1, representado pela C\u00e9lula 1, Praia \n\nPorto das Dunas, de uma maneira geral, revela comportamento erosional predominante,  \n\ninferindo-se um grau Muito Alto de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. O Setor 2 correspondente \u00e0 \n\nPraia da Abreul\u00e2ndia (COFECO), C\u00e9lula 2, e Praia da Sabiaguaba, C\u00e9lula 3, com expressivos \n\n\u00edndices de eros\u00e3o ao longo do trecho estudado e tend\u00eancias m\u00e1ximas pontuais de acres\u00e7\u00e3o, \n\nregistrando uma forte influ\u00eancia dos processos estuarinos e presen\u00e7a das rochas de praia, \n\ncaracter\u00edsticas que conferem um grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o variando de Alto ( C\u00e9lula 2) \n\na Baixo (C\u00e9lula 3). O Setor 3, localizado entre a Praia do Ca\u00e7a e Pesca (C\u00e9lula 4) e a Praia do \n\nFuturo (C\u00e9lula 5), evidenciou uma tend\u00eancia generalizada de prograda\u00e7\u00e3o de linha de costa \n\nem toda a sua extens\u00e3o, por\u00e9m, apresenta um grande n\u00famero de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \n\n(barracas de praia, hot\u00e9is, pousadas e segundas resid\u00eancias),  resultando em um grau de \n\nvulnerabilidade variando de Baixo (C\u00e9lula 4) a Moderado (C\u00e9lula 5). \n\nRecomenda-se uma fiscaliza\u00e7\u00e3o mais rigorosa e implanta\u00e7\u00e3o de programas de \n\nmonitoramento por parte dos \u00f3rg\u00e3os ambientais sobre esses ecossistemas, no intuito de \n\nminimizar a press\u00e3o sobre o capital natural. Deve-se respeitar as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APPs), principalmente as margens dos rios Pacoti e Coc\u00f3, pois apresentam a \n\nfun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os recursos h\u00eddricos, a paisagem, a biodiversidade e proteger o \n\nsolo, \u00e1reas de grande import\u00e2ncia ao equil\u00edbrio din\u00e2mico costeiro da regi\u00e3o. A fiscaliza\u00e7\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s dunas deve ser bem mais rigorosa, na \u00e1rea foram registrados danos para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o protetora e fixadora, em alguns \n\ncasos, chegando-se \u00e0 sua supress\u00e3o total. Os fiscais dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, em parceria com a \n\ncomunidade local, devem providenciar as comunica\u00e7\u00f5es de crimes ambientais ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico para serem adotadas as medidas na esfera penal e civil. Essas \u00e1reas s\u00e3o \u00edcones da \n\nbeleza c\u00eanica do litoral leste da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, nos quais os princ\u00edpios \n\n\n\n243 \n\n \n\n \n\n \n\ncomuns da Ecologia e Economia, aloca\u00e7\u00e3o de recursos e a rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio, podem \n\nconviver de uma forma harmoniosa, melhorando a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nFuturos trabalhos devem realizar sondagens estratigr\u00e1ficas ao longo da plan\u00edcie \n\nlitor\u00e2nea, para a realiza\u00e7\u00e3o de estudo de associa\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies e elabora\u00e7\u00e3o da coluna \n\nestratigr\u00e1fica, buscando-se um estudo morfol\u00f3gico detalhado da \u00e1rea.  A an\u00e1lise de detalhe \n\ndos sedimentos quanto \u00e0 morfoscopia e mineralogia, o monitoramento morfodin\u00e2mico e \n\nsedimentol\u00f3gico da faixa praial, a batimetria e faciologia da antepraia e plataforma \n\ncontinental interna adjacente, e a realiza\u00e7\u00e3o de estudos pr\u00e9vios (muitas vezes de m\u00e9dio e \n\nlongo prazo) para a constru\u00e7\u00e3o de obras e empreendimentos costeiros s\u00e3o, tamb\u00e9m, sugeridos, \n\nsobretudo em se tratando de ambientes din\u00e2micos, como \u00e9 o caso. \n\nDiante de todo o contexto abordado, a an\u00e1lise do transporte e\u00f3lico de sedimentos \n\nmostrou-se uma ferramenta importante para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica e\u00f3lica e \n\nmorfosedimentar da praia Porto das Dunas e Praia do Futuro, fornecendo dados para subsidiar \n\na gest\u00e3o costeira da \u00e1rea no que diz respeito ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da faixa litor\u00e2nea.  \n\nRecomenda-se um monitoramento cont\u00ednuo para obter-se uma melhor compreens\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica costeira da \u00e1rea em m\u00e9dio e longo prazo, no intuito de se estabelecer limites de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e uso da orla. O uso de ferramentas de sensoriamento remoto tamb\u00e9m se apresentou \n\ncomo uma estrat\u00e9gia eficiente na an\u00e1lise e monitoramento das modifica\u00e7\u00f5es temporais e das \n\nvaria\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas das desembocaduras, \u00e1reas extremamente din\u00e2micas. \n\nUma faixa de terreno de uma dezena at\u00e9 a algumas centenas de metros deve ser \n\ndefinida a fim de delimitar a zona costeira a ser protegida, principalmente contra as \n\ninterfer\u00eancias antr\u00f3picas. Regulamenta\u00e7\u00f5es devem ser implantadas e implementadas, assim \n\ncomo a sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade em geral. Dificuldades podem surgir na aplica\u00e7\u00e3o das \n\nnormas e no controle das viola\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n244 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAAGAARD, T.; MASSELINK, G. The surf zone. In: SHORT , A. D. (Ed). Handbook of \n\nbeach and shoreface morphodynamics. Chichester ; Toronto: John Wiley e Sons Ltd., 1999. \n\n392p. \n\n \n\nALBUQUERQUE, M. G. Morfodin\u00e2mica da praia do Futuro, Cear\u00e1. 2008. 147 f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia F\u00edsica, Qu\u00edmica e \n\nGeol\u00f3gica, Instituto de Oceanografia, Universidade Federal do Rio Grande, Rio Grande. RS, \n\nBrasil, 2008.  \n\n \n\n______. PINHEIRO, L. S.; MORAIS, J.O.; FROTA, F. V.; LIMA, A. M. As caracter\u00edsticas \n\nmorfodin\u00e2micas das praias da Barra do Cear\u00e1, Futuro e Caponga \u2013 Cear\u00e1. In: SIMP\u00d3SIO \n\nNACIONAL DE GEOMORFOLOGIA, 7, 2006, Goi\u00e2nia, GO, Brasil. Anais... . Goi\u00e2nia, \n\n2006. p. 01 - 10. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.labogef.iesa.ufg.br/links/sinageo/fscommand/web/articles/248.pdf>. Acesso em: \n\n13 maio 2012. \n\n \n\n______.______. Est\u00e1dios morfodin\u00e2micos e sua rela\u00e7\u00e3o com os riscos de banho de mar na \n\npraia do Futuro, Cear\u00e1. In: Congresso Brasileiro de Oceanografia, 2., 2005, Vit\u00f3ria, Es, \n\nBrasil. Anais... . Vit\u00f3ria, 2005. p. 01 - 03. CD-ROM. \n\n \n\nALLEN, J. R. L. Physical processes of sedimentation: an introduction. London: Allen e \n\nUnwin, 1970. 248 p. (Earth Science Series 1). \n\n \n\nALMEIDA, F. F. M. Distribui\u00e7\u00e3o regional e rela\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas do magmatismo p\u00f3s-\n\npaleoz\u00f3ico no Brasil. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, SP, Brasil, v. 16, n. 4, \n\np.325-349, 1986. Trimestral. \n\n \n\n______. Ilhas oce\u00e2nicas e as suas rela\u00e7\u00f5es com a tect\u00f4nica atl\u00e2ntica. Terrae Did\u00e1tica, v. 2, n. \n\n1, p.3-18, 2006. \n\n \n\n______; CARNEIRO, C.D.R. MACHADO JR., D.L.; DEHIRA, L.K. Magmatismo p\u00f3s-\n\npaleoz\u00f3ico no nordeste oriental do Brasil. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo, SP, \n\nBrasil, v. 18, n. 4, p.451-462, 1988. Trimestral.   \n\n \n\nANDERS, F. J.; BYRNES, M. R. Shore and Beach: Accuracy of shorelines change rates as \n\ndetermined from maps and aerial photographs. Shore And Beach, Washington, DC, v. 59, n. \n\n1, p.17-26, set. 1991. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.asbpa.org/pdfs/aTableofContents.pdf>. \n\nAcesso em: 15 maio 2011. \n\n \n\nANDRADE, E. Geologia sedimentar da costa de Aracati-Icapu\u00ed, no estado do Cear\u00e1 \u2013 \n\nBrasil. 1986. 127 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, \n\nDepartamento de Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Pernambuco, \n\nRecife, PE, Brasil, 1986. \n\n \n\nARCINFO GIS 10.0. Software Teaching Lab Pak ArcInfo 10. Sistema Microsoft Windows \n\n2000, XP 32 e 64 bits e 2003: Arc Editor \u2013 ESRI. Vers\u00e3o 10.0, idioma: pt. 2010. CD ROM. \n\n\n\n245 \n\n \n\n \n\n \n\nBAGNOLD, R. A. The physics of blown sand and desert dunes. London: Methuen, 1941. \n\n265 p. \n\n \n\nBASCOM, W. N. The relationship between sand size and beach-face slope. Transactions: \n\nAmerican Geophysical Union, Berkeley, California, v. 32, n. 6, p.866-874, 1951. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://adsabs.harvard.edu/abs/1951TrAGU..32..866B>. Acesso em: 09 jul. 2012. \n\n \n\nBAUER, B. O; HOUSERB, C. A.; NICKLINGC, W. G. Analysis of velocity profile \n\nmeasurements from wind-tunnel experiments with saltation. Geomorphology, Amsterdam, \n\nv.59, n. 1-4, p.81-98, abr. 2004. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X03003167>. Acesso em: 09 jul. \n\n2011. \n\n \n\nBERTALANFFY, L. V. Teoria geral dos sistemas. Tradu\u00e7\u00e3o de Francisco M. Guimar\u00e3es. 2. \n\ned. Petr\u00f3polis: Vozes, Bras\u00edlia, INL, 1975. 351p. (Teoria de sistema, 2). \n\n \n\nBERTRAND, G. Paisagem e geografia f\u00edsica global. Caderno de Ci\u00eancias da Terra, S\u00e3o \n\nPaulo, SP, Brasil, v. 13, p.1-27, 1972. \n\n \n\nBIRD, E. C. F. Beach management. Chichester, England; New York: John Wiley, 1996. \n\n281p.  \n\n \n\n______. Coastline Changes: a global review. England: John Wiley e Sons, Interscience, \n\n1985. 219 p. \n\n \n\nBOWEN, A. J.; INMAN, D. L. Budget of littoral in the vicinity of point Arguello, \n\nCalifornia. USA: U.S. Army Coastal Engineering Research Center Technical Memorandum \n\n19, 1966. 56 p. Dispon\u00edvel em:&lt;http://repository.tudelft.nl/assets/uuid:ced71bcf-8862-4f9d- \n\nb04c-1da28c101fcb/TLN1001001.pdf.>. Acesso em: 26 out. 2011. \n\n \n\nBRANCO, M. P. de N. C. An\u00e1lise dos sistemas deposicionais e din\u00e2mica costeira do \n\nmunic\u00edpio de Aquiraz, estado do Cear\u00e1, com aux\u00edlio de imagens de sensoriamento \n\nremoto. 2003. 235 f. Tese (Doutorado) - Curso de Doutorado em Geologia, Universidade de \n\nBras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, Brasil, 2003. \n\n \n\n______. An\u00e1lise dos sistemas deposicionais e din\u00e2mica costeira do munic\u00edpio de Aquiraz, \n\nestado do Cear\u00e1, com aux\u00edlio de imagens de sensoriamento remoto. 2003. 235 f. Tese \n\n(Doutorado) - Curso de Doutorado em Geologia, Universidade de Bras\u00edlia, Bras\u00edlia, DF, \n\nBrasil, 2003. \n\n \n\n______. FREIRE G. S. S. Sedimenta\u00e7\u00e3o superficial da plataforma continental do estado do \n\nCear\u00e1. In: Congresso Latinoamericano de Ci\u00eancias do Mar, 6., 1995, Mar del Plata, \n\nArgentina.Anais... COLACMAR . Mar del Plata, 1995, p. 23.  \n\n \n\n______. LEUGHEUR, L. G. de O.; CAMPOS, J. E. G. Proposta de classifica\u00e7\u00e3o para as \n\nfei\u00e7\u00f5es e\u00f3licas do setor leste da regi\u00e3o metropolitana de Fortaleza \u2013 Cear\u00e1 \u2013 \n\nBrasil. Geoci\u00eancias, Rio Claro, SP, v. 22, n. 22, p.163-174, jul. 2003. Trimestral.  \n\n \n\n \n\n\n\n246 \n\n \n\n \n\n \n\nBRANCO, M. P. de N. C.; LEUGHEUR, L. G. de O.; CAMPOS, J. E. G.; NOGUEIRA, \n\nS.R.P. Morfodin\u00e2mica das praias arenosas \u00e0 barlamar e sotamar do promont\u00f3rio de Iguape - \n\nestado do Cear\u00e1 - Brasil. Revista de Geologia, Fortaleza, v. 18, n. 2, p.215-229, jun. 2005. \n\nAnual. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistadegeologia.ufc.br/index.php?option=com_contenteview=articleeid=57eIte\n\nmid=50>. Acesso em: 01 abr. 2011. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, R. L. et al. (Org.). Projeto SINFOR - diagn\u00f3stico geoambiental e os \n\nprincipais problemas de ocupa\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da regi\u00e3o metropolitana de Fortaleza: \n\nSistema de informa\u00e7\u00f5es para gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o territorial da regi\u00e3o metropolitana de \n\nFortaleza. Fortaleza, CE: CPRM, 1995. 105 p. (Ordenamento territorial, 1). \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, \n\nDF, Senado, 1998. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm>. Acesso em: 2 fev. \n\n2014. \n\n \n\n______. Decreto n\u00ba 6.514, de 22 de julho de 2008. Decreto N\u00ba 6.514. Bras\u00edlia, DF: D.O.U., \n\n23 jul. 2008. Disp\u00f5e sobre as infra\u00e7\u00f5es e san\u00e7\u00f5es administrativas ao meio ambiente, [...]. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2008/decreto/D6514.htm>. Acesso em: 2 fev. 2014. \n\n \n\n______. Decreto-lei n\u00ba 9.760, de 5 de janeiro de 1946. Decreto-Lei N\u00ba 9.760. Rio de Janeiro, \n\nRJ: D.O.U., 6 jan. 1946. Disp\u00f5e sobre os bens im\u00f3veis da Uni\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/del9760.htm>. Acesso em: \n\n2 fev. 2014. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 12.651, de 25 de maio de 2012. Lei N\u00ba 12.651. Bras\u00edlia, DF: DOU., 28 maio \n\n2012. Disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa; altera as Leis nos 6.938, de 31 de agosto \n\nde 1981, 9.393, [...]; e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/lei/l12651.htm>. Acesso em: 2 \n\nfev. 2014. \n\n \n\n______. Lei n\u00ba 9.605, de 12 de fevereiro de 1998. Lei N\u00ba 9.605. Bras\u00edlia, DF: D.O.U., 17 fev. \n\n1998. Disp\u00f5e sobre as san\u00e7\u00f5es penais e administrativas derivadas de condutas e atividades \n\nlesivas ao meio ambiente, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9605.htm>. Acesso em: 2 fev. 2014. \n\n \n\nBRASIL/CIRM. Conselho Interministerial para os Recursos do Mar. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1, de 21 de \n\njaneiro de 1990. Aprova o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro (PNGC). Plano \n\nNacional de Gerenciamento Costeiro. Bras\u00edlia, 27 jan. 1990.  \n\n \n\n______. Conselho Interministerial para os Recursos do Mar. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 5, de 3 de \n\ndezembro de 1997. Aprova o Plano Nacional de Gerenciamento Costeiro II (PNGC II). Plano \n\nNacional de Gerenciamento Costeiro II. Bras\u00edlia, dez. 1997. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/estruturas/sqa_sigercom/_arquivos/pngc2_78.pdf>. Acesso em: 06 \n\ndez. 2011. \n\n \n\n \n\n\n\n247 \n\n \n\n \n\n \n\nBRASIL/CONAMA. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 303, de 20 de \n\nmar\u00e7o de 2002. Disp\u00f5e sobre par\u00e2metros, defini\u00e7\u00f5es e limites de \u00c1reas de Preserva\u00e7\u00e3o \n\nPermanente. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 303.  Bras\u00edlia, DF: D.O.U., 13 maio. 2002. Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html>. \n\nAcesso em: 04 fev. 2014.  \n\n \n\n______. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 341, de 25 de janeiro de 2003. \n\nDisp\u00f5e sobre crit\u00e9rios para a caracteriza\u00e7\u00e3o de atividades ou empreendimentos tur\u00edsticos \n\nsustent\u00e1veis [...]. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 341.  Bras\u00edlia, DF: D.O.U., 03 jan. 2003. Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res03/res34103.xml>. \n\nAcesso em: 04 fev. 2014. \n\n \n\n______. Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 369, de 28 de mar\u00e7o de 2006. \n\nDisp\u00f5e sobre os casos excepcionais, de utilidade p\u00fablica, interesse social ou baixo impacto \n\nambiental, [...]. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 369.  Bras\u00edlia, DF: D.O.U., 29 mar. 2006. Minist\u00e9rio do Meio \n\nAmbiente. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=489>. Acesso em: 04 fev. 2014.  \n\n \n\nBRASIL/ME/SUDENE. Minist\u00e9rio do Ex\u00e9rcito, Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do \n\nNordeste. Folha SA-24-Z-C-V. Diretoria do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico. Regi\u00e3o Nordeste do Brasil \n\n(Aquiraz). \u00cdndice de nomenclatura. Recife: SUDENE, 1971. 1 mapa. Escala 1:100.000. \n\n \n\nBRASIL/MMA. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e \n\nGest\u00e3o. Projeto Orla: Fundamentos para gest\u00e3o integrada. Bras\u00edlia: MMA, 2006. 74 p. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.planejamento.gov.br/secretarias/upload/Arquivos/spu/publicacao/081021_ \n\nPUB_ProjOrla_fundam>. Acesso em: 06 dez. 2011. \n\n \n\nBROOKES, I. A. Aeolian erosional lineations in the Libyan Desert, Dakhla Region, \n\nEgypt. Geomorphology, Amsterdam, v. 39, n. 3, p.189-203, ago. 2001. Mensal. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X01000265>. Acesso em: 27 \n\njul. 2011. \n\n \n\nBRUUN, P. Sea level rise as a cause of shoreline erosion. Journal of Waterways and \n\nHarbor Division, American. Society of Civil Engineers \u2013 ASCE, v. 88, n.1, p.117-130, 1962. \n\n \n\nBUSH, D. M.; NEAL, W; YOUNG, R.; PILKEY, O. Utilization of geoindicators for rapid \n\nassessment of coastal-hazard risk and mitigation. Ocean and Coastal Management, \n\nAmsterdam, v. 42, n. 8, p. 647-670, ago. 1999. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0964569199000277 >. Acesso em: 23 \n\nmaio 2012. \n\n \n\nBUTTERFIELD, G. R. Transitional behaviour of saltation: wind tunnel observations of \n\nunsteady winds. Journal of Arid Environments, Amsterdam, v. 33, n. 3, p.377-394, jul. \n\n1998. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0140196397903670>. Acesso em: 12 jul. \n\n2011. \n\n \n\n \n\n\n\n248 \n\n \n\n \n\n \n\nCALLAGHAN, D. P.; RANASINGHE, R.; SHORT, A. Quantifying the storm erosion hazard \n\nfor coastal planning. Coastal Engineering: An International Journal for Coastal, Harbour \n\nand Offshore Engineers, Amsterdam, v. 56, n. 1, p.90-93, jan. 2009. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0378383908001622>. Acesso em: 14 dez. \n\n2012. \n\n \n\nCALLIARI, L. J.; MUEHC, D.; HOEFEL, F. G.; TOLDO JR, E.  Morfodin\u00e2mica praial: uma \n\nbreve revis\u00e3o (Beach morphodynamics: a brief review). Revista Brasileira de Oceanografia, \n\nv.51, p.63-78, 2003. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.scielo.br/pdf/rboce/v51nunico/07.pdf>. \n\nAcesso em: 24 jun. 2011. \n\n \n\nCAMFIELD, F. e; MORANG, A. Defining and interpreting shoreline change. Ocean And \n\nCoastal Management, Amsterdam, v. 32, n. 3, p.129-151, set. 1996. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/journal/09645691/32/3A>. Acesso em: 23 maio 2012. \n\n \n\nCAMPOS, A. A. et al.. Parte 1 - A gest\u00e3o integrada da zona costeira. In: Campos, A. A., \n\nMonteiro, A. Q., Neto, M.; C. Polette, M. (Coord.), A zona costeira do Cear\u00e1: diagn\u00f3stico \n\npara a gest\u00e3o integrada. Fortaleza: Associa\u00e7\u00e3o de Pesquisa e Preserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas \n\nAqu\u00e1ticos \u2013 AQUASIS, 2003. p.11-26.  \n\n \n\nCARVALHO, A. M.; COUTINHO, P. N.; MORAIS, J. O. de. Caracteriza\u00e7\u00e3o geoambiental e \n\ndin\u00e2mica costeira da regi\u00e3o de Aquiraz na costa leste do estado do Cear\u00e1. Revista de \n\nGeologia, Fortaleza, v.7, p. 55-68, 1994. Anual.  \n\n \n\n______. MAIA, L. P. Estudos dos sedimentos Cenoz\u00f3icos da regi\u00e3o de Paracuru, Cear\u00e1, \n\nBrasil. 1990. 86p. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o) \u2013 Curso de Geologia, Departamento de Geologia, \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, CE, Brasil, 1990. \n\n \n\nCAVALCANTE, I. N. Fundamentos hidrogeol\u00f3gicos para a gest\u00e3o integrada de recursos \n\nh\u00eddricos na regi\u00e3o metropolitana de Fortaleza, estado do Cear\u00e1. 1998. 153p. Tese \n\n(Doutoramento em Hidrogeologia). Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo/USP, \n\nS\u00e3o Paulo. SP, Brasil, 1998.  \n\n \n\nCEAR\u00c1/FUNCEME. Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos. Sistemas \n\natmosf\u00e9ricos atuantes sobre o nordeste. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.funceme.br/index.php/areas/tempo/saiba-mais/sistemas-atmosfericos-atuantes-\n\nsobre-o-nordeste>. Acesso em: 06 jan. 2011. \n\n \n\n______. Funda\u00e7\u00e3o Cearense de Meteorologia e Recursos H\u00eddricos. Calend\u00e1rio das chuvas no \n\nestado do Cear\u00e1. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.funceme.br/produtos/script/chuvas/Chuvas_diarias_municipios/select/index.php\n\n>. Acesso em: 09 fev. 2012. \n\n \n\nCEAR\u00c1/PMF. Prefeitura Municipal de Fortaleza. Cobertura aerofotogram\u00e9trica do \n\nmunic\u00edpio de Fortaleza - 1972.  Fortaleza: Contrato de 04/07/1972. Foto\u00edndice escala 1: \n\n30.000. 1 foto. Escala 1:8.000. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/rboce/v51nunico/07.pdf\n\n\n249 \n\n \n\n \n\n \n\nCEAR\u00c1/PMF. Prefeitura Municipal de Fortaleza. Coordenaria de Projetos Especiais. \n\nAerolevantamento do munic\u00edpio de Fortaleza 2010.  Fortaleza: Contrato n\u00ba 004/2009 \n\nPNAFM. Programa Nacional de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o Administrativa e Fiscal dos Munic\u00edpios \n\nBrasileiros. Ortofotocartas. 2010. Escala 1: 2.000.  \n\n \n\nCEAR\u00c1/SEINFRA. Secretaria da Infraestrutura. Atlas do potencial e\u00f3lico do estado do \n\nCear\u00e1. Conv\u00eanio 021/SEINFRA/2000. Fortaleza: SEINFRA, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.seinfra.ce.gov.br/index.php/downloads/category/6-\n\nenergia?download=16%3Aatlas-do-potencial-eolico-do-ceara>. Acesso em: 22 maio 2011. \n\n \n\nCEAR\u00c1/SEMACE. Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente. Decreto n\u00ba 25.778, de 15 \n\nde fevereiro de 2000.  Decreto n\u00ba 25.778. Fortaleza, CE: DOE, 17 fev. 2000. O Governador \n\ndo Estado do Cear\u00e1, no uso das atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o art. 88, incisos IV e VI, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Estadual [...]. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://antigo.semace.ce.gov.br/biblioteca/legislacao/conteudo_legislacao.asp?cd=75>.  \n\nAcesso em: 04 de fev. 2014. \n\n \n\n______. Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente. Programa estadual de \n\ngerenciamento costeiro. GERCO-CE. Fortaleza: SEMACE, 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://gerco.semace.ce.gov.br/>. Acesso em: 06 de jan. 2011. \n\n \n\nCEAR\u00c1/SEMACE/LABOMAR. Superintend\u00eancia Estadual do Meio Ambiente/Instituto de \n\nCi\u00eancias do Mar. Mapa das unidades geoambientais da zona costeira do estado do Cear\u00e1. In: \n\nPrograma zoneamento ecol\u00f3gico-econ\u00f4mico da zona costeira do estado do Cear\u00e1. \n\nFortaleza: CESOMA/SEMACE/LABOMAR, 2005. p. 226. Dispon\u00edvel em: \n\n<www.semace.ce.gov.br/programas/zee/>. Acessado em: 8 fev. 2010. \n\n \n\nCEAR\u00c1/SRH. Secretaria de Recursos H\u00eddricos do Estado do Cear\u00e1 Atlas eletr\u00f4nico dos \n\nrecursos h\u00eddricos e meteorol\u00f3gicos do Cear\u00e1. Fortaleza: SRH, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://atlas.srh.ce.gov.br>.  Acesso em: 12 set. 2012.  \n\n \n\n______. Secretaria de Recursos H\u00eddricos. Plano estadual dos recursos h\u00eddricos. Fortaleza: \n\nSRH, 2005.   Dispon\u00edvel em:&lt;http://portal.cogerh.com.br/publicacoes/o-caminho-das-\n\naguas/politica-estadual-de-recursos-hidricos>. Acesso em: 06 de jan. 2011. \n\n \n\nCHU, Z. X.; SUN, X. G.; ZHAI, S. K.; XU, K. H. Changing pattern of accretion/erosion of \n\nthe modern Yellow River (Huanghe) subaerial delta, China: based on remote sensing images. \n\nMarine Geology, Amsterdam, v. 227, n. 1-2, p.13-30. mar.2006. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0025322705003890>. Acesso em:13 maio \n\n2012. \n\n \n\nCLAUDINO-SALES, V. C. Parte II - A natureza cearense: Os litorais cearenses. In: SILVA, \n\nJos\u00e9 Borzacchiello da et al. (Org.). Cear\u00e1: um novo olhar geogr\u00e1fico. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es \n\nDem\u00f3crito Rocha, 2007. p. 231-260. \n\n \n\n______. Evolution g\u00e9omorphologique de la zone c\u00f4ti\u00e8re de Cear\u00e1 (Nordest du Br\u00e9sil): du \n\nlong terme au court terme. 2002. 520 f. Tese (Doutorado) - Curso de Geografia F\u00edsica, \n\nDepartamento de Geografia, Universidade de Paris IV, Sorbonne, Paris, 2002. \n\n \n\nhttp://www.seinfra.ce.gov.br/index.php/downloads/category/6-energia?download=16%3Aatlas-do-potencial-eolico-do-ceara\nhttp://www.seinfra.ce.gov.br/index.php/downloads/category/6-energia?download=16%3Aatlas-do-potencial-eolico-do-ceara\nhttp://antigo.semace.ce.gov.br/biblioteca/legislacao/conteudo_legislacao.asp?cd=75\nhttp://gerco.semace.ce.gov.br/\nhttp://portal.cogerh.com.br/publicacoes/o-caminho-das-aguas/politica-estadual-de-recursos-hidricos\nhttp://portal.cogerh.com.br/publicacoes/o-caminho-das-aguas/politica-estadual-de-recursos-hidricos\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0025322705003890\n\n\n250 \n\n \n\n \n\n \n\nCLAUDINO-SALES, V. C.; PEULVAST, J. P. Parte III - A zona costeira - estudos sociais e \n\nambientais: Geomorfologia da zona costeira do estado do Cear\u00e1, nordeste do Brasil. In: \n\nSILVA, Jos\u00e9 Borzacchiello da Silva et al. (Org.). Litoral e sert\u00e3o: natureza e sociedade no \n\nNordeste. Fortaleza: Express\u00e3o Gr\u00e1fica, 2006. p. 48-67. \n\n \n\nCORNELIS, W. H.; GABRIELS, D. The effect of surface moisture on the entrainment of \n\ndune sand by wind: an evaluation of selected models. Sedimentology, v.50, n.4, p.771-790, \n\nago. 2003. Bimensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-\n\n3091.2003.00577.x/abstract>. Acesso em: 03 fev. 2010. \n\n \n\nCOSTA, A. T. Estudo morfoambiental dos relevos vulc\u00e2nicos da regi\u00e3o metropolitana de \n\nFortaleza, CE. 2008. 135 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Geografia, Departamento de \n\nCentro de Ci\u00eancias, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, Ce, Brasil, 2008. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.repositorio.ufc.br/handle/riufc/2074>. Acesso em: 03 fev. 2010. \n\n \n\nCROWELL, M.; LEATHERMAN, S. P.; BUCKLEY, M. K. Historical shoreline change: \n\nerror analysis and mapping accuracy. Journal of Coastal Research, Fort Lauderdale, Florida, \n\nv.7, n.3, p.839-852, mar. 1991. Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/4297899>. Acesso em: 7 out. 2012. \n\n \n\nDAL CIN, R.; SIMEONI, U.  A model for determining the classification, vulnerability and \n\nrisk in the southern coastal zone of the Marche (Italy). Journal of Coastal Research, Fort \n\nLauderdale, Florida, v.10, n.1, p.18-29, dez. 1994. Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/4298189>. Acesso em: 7 out. 2012. \n\n \n\nDAVIES, J. L. A. A morphogenic approach to world shorelines. Zeitschrift fur \n\nGeomorphologie, v. 8, n. 127, p. 42, 1964. \n\n \n\n______. Geographical variation in coastal development. London: Longman, 1980. 212 p. \n\n \n\nDHN. Diretoria de Hidrografia e Navega\u00e7\u00e3o. T\u00e1bua de mar\u00e9s. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mar.mil.br/dhn/chm/tabuas/index.htm>. Acesso em: 12 out. 2011. \n\n \n\nDIAS, J. M. A. A evolu\u00e7\u00e3o actual do litoral portugu\u00eas. Geonovas, Lisboa, v.11, p.15-28, , \n\nLisboa, Portugal, 1990. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://w3.ualg.pt/~jdias/JAD/papers/RN/90_Geonovas_AD.pdf>. Acesso em: 18 maio 2010. \n\n \n\nDIJK, D. VAN; LAW, J. Sublimation and aeolian sand movement from a frozen surface: \n\nexperimental results from Presqu'ile beach, Ontario. Geomorphology, Amsterdam, v. 11, n. \n\n3, p.177-187, fev. 1995. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0169555X9400065Y>. Acesso em: 27 jul. \n\n2011. \n\n \n\nDILLENBURG, S.; ESTEVES, L. S.; TOMAZELLI, L. A critical evaluation of coastal \n\nerosion in Rio Grande do Sul, Southern Brazil. Anais da Academia Brasileira de \n\nCi\u00eancias, Rio de Janeiro, v. 76, n. 3, p.611-623, set. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0001-37652004000300014escript=sci_arttext>. \n\nAcesso em: 27 dez. 2012. \n\n \n\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-3091.2003.00577.x/abstract\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-3091.2003.00577.x/abstract\nhttp://www.jstor.org/stable/4297899\nhttp://www.jstor.org/stable/4298189\nhttp://w3.ualg.pt/~jdias/JAD/papers/RN/90_Geonovas_AD.pdf\n\n\n251 \n\n \n\n \n\n \n\nDOLAN, R.; HAYDEN, B.; HEYWOOD, J. A new photogrammetric method for determining  \n\nshoreline erosion. Coastal Engineering, Holanda, v.2, p.21-39, 1978. Mensal.  Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0378383978900030>. Acesso em: 7 \n\nout. 2012. \n\n \n\nDOMINGUEZ, J. M. L. Avalia\u00e7\u00e3o regional do problema da eros\u00e3o na regi\u00e3o nordeste do \n\nBrasil. 2007. Universidade Federal da Bahia, Instituto de Geoci\u00eancias, Laborat\u00f3rio de \n\nEstudos Costeiros (LEC), Salvador, BA, Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cpgg.ufba.br/lec/eros.htm>. Acesso em: 7 out. 2012. \n\n \n\n______. Eros\u00e3o costeira na regi\u00e3o leste-nordeste do Brasil. 1999.175 f. Tese (Dotorado), \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal da Bahia,Salvador, BA, Brasil, 1999. \n\nDUARTE, R. X. Caracteriza\u00e7\u00e3o do ambiente praial: morfologia, aspectos hidrodin\u00e2micos \n\ne sedimentologia. 1997. 132 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeoci\u00eancias, Departamento de Centro de Tecnologia e Geoci\u00eancias, Universidade Federal de \n\nPernambuco, Recife, PE, Brasil, 1997. \n\n \n\nEMBRAPA. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Sistema Brasileiro de \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Solos. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Bras\u00edlia: EMBRAPA. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 26, 1999. 412 p. \n\n \n\nESTEVES, L. S.; FINKL, C. W. The problem of Critically Eroded Areas (CEA): an \n\nevaluation of Florida beaches. Journal of Coastal Research, Royal Palm Beach, Florida, SI \n\n26, p. 11-18, 1998. Bimensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jstor.org/stable/25736114>. \n\nAcesso em: 7 out. 2012. \n\n \n\nFARIAS, E. G. G. Caracteriza\u00e7\u00e3o ambiental do estu\u00e1rio do rio Corea\u00fa - CE. 2006. 49 f. \n\nTCC (Gradua\u00e7\u00e3o) - Curso de Engenharia de Pesca, Departamento de Engenharia de Pesca, \n\nUniversidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, CE, Brasil, 2006. \n\n \n\n______. MAIA, L. P. Uso de t\u00e9cnicas de geoprocessamento para a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de costa em ambientes litor\u00e2neos do Estado do Cear\u00e1, Brasil. Revista de Gest\u00e3o \n\nCosteira Integrada, Portugal, v.10, n.4, p.521-544, dez. 2010. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.aprh.pt/rgci/rgci224.html>. Acesso em: 4 out. 2012. \n\n \n\nFERREIRA, J. C. Coastal zone vulnerability and risk evaluation. A tool for decision-making \n\n(an example in the Caparica littoral - Portugal). Journal of Coastal Research, Itaja\u00ed, SC, \n\nBrazil, Special Issue n.39, Proceedings of the 8th International Coastal Symposium (ICS \n\n2004), v. 3,  p.1590-1593,  2006.  Bimensal Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/25743025 >. Acesso em: 4 set 2009.  \n\n \n\nFOLK, R. L.; WARD, C. W. Brazos river bar [Texas]: a study in the significance of grain size \n\nparameters.  Journal of Sedimentary Research, Tulsa, Okla, v. 27, n.1, p.3-26, mar. 1957. \n\nMensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jsedres.geoscienceworld.org/content/27/1/3.full.pdf>.  Acesso \n\nem: 7 set. 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0378383978900030\nhttp://www.jstor.org/stable/25736114\nhttp://www.aprh.pt/rgci/rgci224.html\n\n\n252 \n\n \n\n \n\n \n\nFORMAN, S. L.; PIERSON, J. Formation of linear and parabolic dunes on the eastern Snake \n\nRiver Plain, Idaho in the nineteenth century. Geomorphology, Amsterdam, v.56, n.1-2, \n\np.189-200, nov. 2003. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X03000783>. Acesso em: 28 jul. \n\n2011. \n\n \n\nFREIRE, G. S. S. Edute hydrologique et sedimentologique de l\u2019estuarie du rio Pacoti -\n\nFortaleza, Cear\u00e1, Brasil. 1989. 300 f. Tese (Doutorado) - Curso de Geoci\u00eancias, \n\nDepartamento de Ci\u00eancias e Tecnologia, Uniiversidade de Nantes, Nantes. Fran\u00e7a, 1989. \n\n \n\nFREIRE, G. S. S.  Geologia marinha da plataforma continental do estado do Cear\u00e1. 1985. \n\n135 F. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Curso de Geoci\u00eancias, Centro de Tecnologia, Universidade \n\nFederal do Pernambuco, Recife, 1985.   \n\n \n\n______. MAIA, L. P.; GOMES, D. F. Evid\u00eancias da varia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar na plataforma \n\ncontinental do estado do Cear\u00e1. In: SIMP\u00d3SIO DE GEOLOGIA DO NORDESTE, 15, 1993, \n\nNatal, RN, Brasil. Atas.... Natal, 1993. \n\n \n\n______. CAVALCANTI, V. M. M. A cobertura sedimentar quatern\u00e1ria da plataforma \n\ncontinental do estado do Cear\u00e1. Bras\u00edlia: DNPM 10\u00ba Distrito/UFC-Departamento de \n\nGeologia Marinha Aplicada, v. 1, 1998. 42p. \n\n \n\nFRYBERGER, S. G.; SCHENK, C. Wind sedimentation tunnel experiments on the origins of \n\naeolian strata. Sedimentology, v.28, n.6, p.805-821, dez. 1981. Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-3091.1981.tb01944.x/abstract >. Acesso \n\nem: 03 fev. 2010.  \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O BRASIL CIDAD\u00c3O. Projeto de olho na \u00e1gua: estrat\u00e9gia para a \n\nsustentabilidade. CARBOGIM, Jo\u00e3o Bosco Priamo et al. (Coord.). Fortaleza, CE: Funda\u00e7\u00e3o \n\nBrasil Cidad\u00e3o, 2009. 81 p. Patroc\u00ednio: Petrobras Ambiental. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.deolhonaagua.org.br/site/livro_e_cartilha/livro_de_olho_na_agua.pdf>. Acesso \n\nem: 12 jul. 2010. \n\n \n\nGALERIA ALEX UCHOA \u2013 NET.  Foz-do-Rio-Coco-Fortaleza-Ceara.jpg. 2010. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.pbase.com/alexuchoa/image/140908459>.  Acesso em: 23 nov. \n\n2013. \n\n \n\nGALVIN JR., C. Breaker type classification on three laboratory beaches. Journal of \n\nGeophysical Research,  v.73, n. 12, p.3651 \u2013 3659, jun. 1968. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/JB073i012p03651/references>. Acesso em:  12 \n\nout. 2012. \n\n \n\nGIANNINI, P. C. F.; RICCOMINI, C. Sedimentos e processos sedimentares. In: TEIXEIRA, \n\nWilson et al. (Org.). Decifrando a Terra. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap. 9. p. \n\n167-190. (2\u00aa reimpress\u00e3o). \n\n \n\nGOMES, M. da C. R. Aspectos hidrogeol\u00f3gicos do munic\u00edpio de Fortaleza, Cear\u00e1. 2008. \n\nMonografia. Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o H\u00eddrica. Universidade Federal do Par\u00e1. \n\nBel\u00e9m, PA, Brasil, 2008. \n\n \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X03000783\nhttp://lattes.cnpq.br/8033509217639446\nhttp://lattes.cnpq.br/0048357648552119\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-3091.1981.tb01944.x/abstract\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/JB073i012p03651/references\n\n\n253 \n\n \n\n \n\n \n\nGOOGLE EARTH. Software google earth. Sistema operacional Microsoft Windows \n\n(6.1.7601.1). 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.google.com.br/earth/download/ge/agree.html>. Acesso em: 3 abr. 2010. \n\n \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B (Org). Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e \n\nconceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1994. 458p. \n\n \n\n______. MAR\u00c7AL, M. dos S. (Org.). Geomorfologia ambiental. Rio de Janeiro: Bertrand \n\nBrasil, 2006. 192 p. \n\n \n\nHARVEY, N.; CLOUSTON B.; CARVALHO P. Improving coastal vulnerability assessment \n\nmethodologies for integrated coastal zone management: an approach from South Australia. \n\nAustralian Geographical Studies, Austr\u00e1lia, v. 37, n.1, p. 50-69, mar. 1999. \n\n \n\nHESP, P. Foredunes and blowouts: initiation, geomorphology and \n\ndynamics. Geomorphology, Amsterdam, v. 48, n. 1-3, p.245-268, nov. 2002. Mensal. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X02001848>. \n\nAcesso em: 28 jul. 2011. \n\n \n\nHOEFEL, F. G. Morfodin\u00e2mica de praias arenosas oce\u00e2nicas, uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. \n\nItaja\u00ed: UNIVALI, 1998. 92 p. \n\n \n\nHUNTER, R. E. Basic types of stratification in small eolian dunes. Sedimentology, v.24, n.3, \n\np.361\u2013387, jun. 1977. Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-3091.1977.tb00128.x/abstract >. Acesso \n\nem: 03 fev. 2010.  \n\n \n\nINMET. Instituto Nacional de Meteorologia.  Observa\u00e7\u00f5es/Condi\u00e7\u00f5es \n\nRegistradas/Gr\u00e1ficos. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inmet.gov.br/portal/index.php?r=home/pageepage=rede_estacoes_auto_graf.>. \n\nAcesso em: 09 maio 2013. \n\n \n\n______. Instituto Nacional de Meteorologia.  Observa\u00e7\u00f5es/Condi\u00e7\u00f5es \n\nRegistradas/Gr\u00e1ficos. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inmet.gov.br/portal/index.php?r=home/pageepage=rede_estacoes_auto_graf.>. \n\nAcesso em: 09 maio 2013. \n\n \n\n______. Instituto Nacional de Meteorologia. Observa\u00e7\u00f5es/Condi\u00e7\u00f5es \n\nRegistradas/Gr\u00e1ficos. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.inmet.gov.br/portal/index.php?r=home/pageepage=rede_estacoes_auto_graf>. \n\nAcesso em: 12 dez. 2010. \n\n \n\nINPE. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Imagens de sat\u00e9lite vetorizadas da regi\u00e3o \n\nNordeste do Brasil. 2007. CPTEC - Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://satelite.cptec.inpe.br/home/novoSite/index.jsp>. Acesso em: 11 dez. \n\n2010. \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.google.com.br/earth/download/ge/agree.html\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-3091.1977.tb00128.x/abstract\nhttp://satelite.cptec.inpe.br/home/novoSite/index.jsp\n\n\n254 \n\n \n\n \n\n \n\nINPE. Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Imagens de sat\u00e9lite vetorizadas da regi\u00e3o \n\nNordeste do Brasil. 2008. CPTEC - Centro de Previs\u00e3o de Tempo e Estudos Clim\u00e1ticos. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://satelite.cptec.inpe.br/home/novoSite/index.jsp >. Acesso em: 11 dez. \n\n2010. \n\n \n\nIPCC. Climate Change 2013 The Physical Science Basis: Working Group I Contribution to \n\nthe Fifth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Clima. Switzerland: IPCC, \n\n2013. 33 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.climatechange2013.org/images/uploads/WGI_AR5_SPM_brochure.pdf>. \n\nAcesso em: 07 dez. 2013. \n\n \n\n______. Relat\u00f3rio do IPCC/ONU: novos cen\u00e1rios clim\u00e1ticos. Paris: Ecolatina, 2007. 21 p. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ecolatina.com.br/pdf/IPCC-COMPLETO.pdf>. Acesso em: 15 \n\nout. 2011. \n\n \n\nIPECE. Instituto de Pesquisa e Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1. Levantamento \n\naerofotogram\u00e9trico - ortofotocartas, do projeto ortofotogr\u00e1fico do p\u00f3lo Cear\u00e1 costa do \n\nsol. Fortaleza: IPECE, 2008. \n\n \n\nKING, C. A. M. Beaches and coasts. London: Edward Arnold, 1972. 570 p. \n\n \n\nKOMAR, P. D. Handbook of coastal processes and erosion. Boca Raton, Fla.: CRC-\n\nChemical Rubber Company Press, 1983. 305p.  \n\n \n\n______. Beach processes and sedimentation. New Jersey: Prentice Hall, 1976. 429p. \n\n \n\nLANDREDI N. W.; FRAMI\u00d1AN M. B. Field study and prediction of longshore currentes, \n\nargentine coast. Journal of Coastal Research, v.2, n.4, p.409 \u2013 417. 1986. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/4297216>.Acesso em: 15 nov. 2010. \n\n \n\nLEATHERMAN, S. Shoreline change mapping and management along the U.S. East Coast. \n\nJournal of Coastal Research, West Palm Beach, Florida, Special Issue n.38, p.5-13, maio \n\n2003. Bimensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jstor.org/stable/25736596>. Acesso em: 4 set. \n\n2009. \n\n \n\nLEHUGEUR, L.G de .O.; SILVA, P.R.F.G.; SILVA, J.G.; CASTELO BRANCO, M.P.N.; \n\nRODRIGUES, A.C.B. Morfodin\u00e2mica da praia da Barra do Cear\u00e1, munic\u00edpio Fortaleza, \n\nestado do Cear\u00e1. Arquivos de Ci\u00eancias do Mar, Fortaleza, v.36, n.1, p.7-17, 2003. \n\nSemestral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.labomar.ufc.br/images/stories/arquivos/ArqCienMar/V36_2003/acm_2003_36_\n\n02.pdf>. Acesso em: 12 dez. 2009. \n\n \n\nLIMA, P. T. M. Panoramio google mapas: Photos by Paulo Targino Moreira Lima. 2008. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.panoramio.com/photo/10845233>. Acesso em: 23 nov. 2013. \n\n \n\nLIMA, S. F.; SILVA FILHO, W. F.; PINHEIRO, R. D.; FREIRE, G. S. S.; MAIA, L. P; \n\nMONTEIRO, L. H. U. ANASED: Programa de an\u00e1lises, classifica\u00e7\u00e3o e arquivamento de \n\npar\u00e2metros metodol\u00f3gicos. In: ABEQUA - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Quatern\u00e1rio, \n\n8., 2001, Mariluz-Imb\u00e9, RS. Anais.... Mariluz-Imb\u00e9: ABEQUA, 2001. p. 458 - 459. CD-\n\nROM. \n\nhttp://satelite.cptec.inpe.br/home/novoSite/index.jsp\nhttp://www.labomar.ufc.br/images/stories/arquivos/ArqCienMar/V36_2003/acm_2003_36_02.pdf\nhttp://www.labomar.ufc.br/images/stories/arquivos/ArqCienMar/V36_2003/acm_2003_36_02.pdf\n\n\n255 \n\n \n\n \n\n \n\nLINS-DE-BARROS, F. M. Risco e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o costeira no munic\u00edpio de \n\nMaric\u00e1, Rio de Janeiro. 2005. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nGeografia, Departamento de Geografia, Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio \n\nde Janeiro, RJ, Brasil, 2005. \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, S. H. O. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfodin\u00e2mica e evolu\u00e7\u00e3o a m\u00e9dio e curto \n\nprazodas praias dos munic\u00edpios de Caucaia e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante \u2013 CE. 2000. 124 \n\nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Universidade \n\nFederal de Pernambuco, Recife, PE, Brasil, 2000. \n\n \n\nMAIA, L. P. Geomorfologia aplicada: teoria e pr\u00e1tica. Resenha do livro Applied \n\nGeomorphology: teory and practice, editado por Robert J. Allison. Mercator \u2013 Revista da \n\nUFC, ano 1, n. 2, 2002. \n\n \n\nMAIA, L. P. Controle tect\u00f4nico e evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica/sedimentar da regi\u00e3o da \n\ndesembocadura do rio Jaguaribe, Cear\u00e1. 1993. 144 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, Departamento de Geologia, Universidade Federal de \n\nPernambuco, Recife, PE, Brasil, 1993. \n\n \n\n______. Processos costeros y balance sediment\u00e1rio a lo largo de Fortaleza (NE-\n\nBRASIL): implicaciones para uma gesti\u00f3n adecuada de la zona litoral. 1998. 269 f. Tese \n\n(Doutorado) - Curso de Geografia, Planificaci\u00f3 Territorial I Gesti\u00f3 Ambiental, Departamento \n\nde Ci\u00e8ncies Socials, Universidade de Barcelona, Barcelona, Espanha, 1998. \n\n \n\n______. FREIRE, G. S. S.; PESSOA, P. R. S.; RODRIGUES, A. C. B.; MAGALH\u00c3ES, S. H. \n\nO.; ARA\u00daJO, P. S. A. Transporte de sedimentos na regi\u00e3o costeira do Cear\u00e1. Fluxo de \n\nsedimentos e caracter\u00edsticas granulom\u00e9tricas. In: Simp\u00f3sio de Geologia do Nordeste, 17, \n\n1997, Fortaleza-CE. Anais.... Fortaleza: SBG, v. 15, 1997. p. 182-192. \n\n \n\n______. RODRIGUES, A. C. B.; CASCON, H. M.; BARRETO A. M. F.; CASTRO, I, de B.; \n\nTATUMI, H. S.; COSTA, A. A. Correla\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica em po\u00e7os de subsuperf\u00edcie e \n\ndata\u00e7\u00e3o de dunas costeiras inativas da regi\u00e3o de Cau\u00edpe/Pec\u00e9m \u2013 costa oeste do Cear\u00e1. In: \n\nCONGRESSO DA ABEQUA, 7., 1999, Porto Seguro, BA. Anais... . Porto Seguro: \n\nABEQUA, 1999. p. 65 - 68. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abequa.org.br/trabalhos/viiabequa_zcp063.pdf>. Acesso em: 19 ago. 2011. \n\n \n\nMALLMANN, D. L. B. Vulnerabilidade do litoral sul de Pernambuco \u00e0 eros\u00e3o. 2008. 145 \n\nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Oceanografia, Departamento de Centro de Tecnologia e \n\nGeoci\u00eancias, Universidade Federal de Pernambuco, Recife, PE, Brasil, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.dominiopublico.gov.br/pesquisa/DetalheObraForm.do?select_action=eco_obra=\n\n99077.>. Acesso em: 06 dez. 2013. \n\n \n\n______. ARA\u00daJO, T.C.M. de. Vulnerabilidade f\u00edsica do litoral sul de Pernambuco \u00e0 \n\neros\u00e3o. Tropical Oceanography, Recife, v. 38, n. 2, p.130-152, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revista.ufpe.br/tropicaloceanography/artigos_completos_resumos_t_d/38_2010_\n\n2_2_mallmann.pdf>. Acesso em: 06 dez. 2013.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n256 \n\n \n\n \n\n \n\nMANSO, V.A.V. Geologia da plan\u00edcie costeira e plataforma continental interna \n\nadjacente da regi\u00e3o Porto de Galinhas e Tamandar\u00e9 \u2013 litoral sul de Pernambuco. 1997. \n\n218 f. Tese (Doutorado) \u2013 Curso de Doutorado em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 1997. \n\n \n\n______. COUTINHO, P. N; LIMA, A. T. O; MEDEIROS, A. B.; BORBA, A. L. S.; LIRA, \n\nA. R. A.; PEDROSA, F. J. A.; MARTINS, M. H. A.; CHAVES N. S.; DUARTE, R. X.; \n\nALMEIDA, L. E. S. B.; TOLDO JR. E. E.; IVO, P. S. Estudo da eros\u00e3o marinha na praia \n\nda Boa Viagem. Recife, PE, Brasil: Conv\u00eanio EMLURB/FADE/LGGM-UFPE, 1995. 106 p. \n\n(Relat\u00f3rio Final). \n\n \n\nMARINO, M. T. R. D.; FREIRE, G. S. S. An\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa entre as \n\npraias do Futuro e Porto das Dunas, Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF), estado do \n\nCear\u00e1, Brasil. Revista Gest\u00e3o Costeira Integrada, v.13, n.1, p.113-129,  mar. 2013. Mensal. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.aprh.pt/rgci/rgci373.html>. Acesso em: 27 mar. 2013. \n\n \n\nMARINO, M. T. R. D.; FREIRE, G. S. S.; HORN FILHO, N. O. Aspectos geol\u00f3gicos e \n\ngeomorfol\u00f3gicos da zona costeira entre as praias do Futuro e Porto das Dunas, regi\u00e3o \n\nmetropolitana de Fortaleza, Cear\u00e1, Brasil. Revista de Geologia, Fortaleza, v.25, n.1, p.77-96, \n\nset. 2012. Anual. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistadegeologia.ufc.br/documents/revista/2012/06_2012.pdf>. Acesso em: 14 \n\njan. 2013>. Acesso em: 12 out. 2012. \n\n \n\nMARTIN, L.; SUGUIO, K.; FLEXOR, J. M.; DOMINGUEZ, J. M. L.; AZEVEDO, A. E. G. \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie costeira do rio Para\u00edba do Sul (RJ) durante o Quatern\u00e1rio: influ\u00eancia das \n\nflutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar. In: Congresso Brasileiro de Geologia, 33., 1984, Rio de Janeiro, \n\nRJ. Anais.... Rio de Janeiro: SBGEO, 1984, v. 1, p.84-97. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sbgeo.org.br/pub_sbg/cbg/1984-RIO%20DE%20JANEIRO/CBG.1984.vol.1.pdf>. \n\nAcesso em: 11 maio 2010. \n\n \n\nMARTINS, E. P. et al. Aspectos ambientais da lagoa da Precabura, zona costeira, estado do \n\nCear\u00e1, Brasil. In: Encontro de Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa da UNIFOR, 16., 2010, Fortaleza, CE. \n\nAnais .... Fortaleza: UNIFOR, 2010. CD-ROM. \n\n \n\nMARTINS, L.R.; TABAJARA L.L.; FERREIRA, E. R. Linha de Costa: problemas e estudos. \n\nRevista Gravel, Porto Alegre, n. 2, p. 40-56, 2004. \n\n \n\nMASSELINK, G.; HUGHES, M. G. introduction to coastal processes and geomorphology. \n\nLondon: Oxford University Press, 2003, 354 p. \n\n \n\nMAZZER, A.M.; DILLENBURG, S. Varia\u00e7\u00f5es temporais da linha de costa em praias \n\narenosas dominadas por ondas do sudeste da Ilha de Santa Catarina (Florian\u00f3polis, SC, \n\nBrasil). Pesquisas em Geoci\u00eancias, Porto Alegre, v. 36, n. 1, p. 117-135, jan./abr. 2009, \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.ufrgs.br/igeo/pesquisas/3601/10-3601.pdf>. Acesso em: 13 de \n\nmaio de 2010. \n\n \n\nMcKEE, E. D. Sedimentary structures in dunes. In: MCKEE, E. D.  (Ed), A study of global \n\nsand seas. Geological Survey. Professional Paper, v.1052, p. 83-134, 1979. \n\n \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/rgci373.html\nhttp://www.revistadegeologia.ufc.br/documents/revista/2012/06_2012.pdf\nhttp://sbgeo.org.br/pub_sbg/cbg/1984-RIO%20DE%20JANEIRO/CBG.1984.vol.1.pdf\nhttp://www.ufrgs.br/igeo/pesquisas/3601/10-3601.pdf\n\n\n257 \n\n \n\n \n\n \n\nMEDINA, E.; FONSECA, H.; BARBOZA, F.; FRANCISCO, M. Natural and man-induced \n\nchanges in a tidal channel mangrove system under tropical semiarid climate at the entrance of \n\nthe Maracaibo lake (Western Venezuela). Wetlands Ecology and Management \n\n(incorporating Mangroves and Salt Marshes), v.9, n. 3, p. 243-253, 2001. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.vliz.be/vmdcdata/mangroves/aphia.php?p=sourcedetailseid=132838>. Acesso \n\nem: 24 nov. 2013. \n\n \n\nMEIRELES, A. J. A. Mapeamento geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico do quatern\u00e1rio costeiro de \n\nIcapui - extremo leste do estado do Cear\u00e1. 1991. 133 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), Centro de \n\nTecnologia, Universidade Federal de Pernambuco. Recife, PE, Brasil, 1991. \n\n \n\n______. Parte II - A natureza cearense: as unidades morfoestruturais do estado do Cear\u00e1 Os \n\nlitorais cearenses. In: SILVA, Jos\u00e9 Borzacchiello da et al. (Org.). Cear\u00e1: um novo olhar \n\ngeogr\u00e1fico. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es Dem\u00f3crito Rocha, 2007. p. 141-168. \n\n \n\n MEIRELES, A. J. A.; MORAIS, J. O de. Processos geodin\u00e2micos de utiliza\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie \n\ncosteira de Parajuru, munic\u00edpio de Beberibe, litoral leste do estado do Cear\u00e1. In: Reuni\u00e3o Esp. \n\nSBPC, 3, 1996, Florian\u00f3polis, SC. Anais.... Florian\u00f3polis: SBPC, 1996. \n\n \n\n______. SILVA, E.V; RAVENTOS, J. S. Geomorfologia e din\u00e2mica ambiental da plan\u00edcie \n\nlitor\u00e2nea entre as desembocaduras dos rios Pacoti e Cear\u00e1. Revista GeoNotas, Maring\u00e1, v. 5, \n\nn.1, 2001. Trimestral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://web.archive.org/web/20050123143252/http://www.dge.uem.br/geonotas/vol5-\n\n1/meireles.shtml >. Acesso em: 8 jun. 2010. \n\n \n\n______. MAIA, L. P. Parte 2 - Diagn\u00f3stico geoambiental: oceanografia e din\u00e2mica e costeira. \n\nIn: CAMPOS, A. A., MONTEIRO, A. Q., NETO, M.; C. POLETTE, M. (Coord.). A zona \n\ncosteira do Cear\u00e1: diagn\u00f3stico para gest\u00e3o integrada. Fortaleza: Associa\u00e7\u00e3o de Pesquisa e \n\nPreserva\u00e7\u00e3o de Ecossistemas Aqu\u00e1ticos \u2013 AQUASIS, 2003. p. 70-81. \n\n \n\n______. MORAIS, J. O. de. Compartimenta\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, processos din\u00e2micos e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda plan\u00edcie costeira de Parajuru, munic\u00edpio de Beberibe, litoral leste do estado do Cear\u00e1. \n\nRevista de Geologia, Fortaleza, v.7, p. 69-81, 1994. Anual. \n\n \n\n______. RAVENTOS, J. S. Y. ; MAIA, L. P.; RODRIGUES, A. C. B.; SILVA, J. C. O. \n\nDin\u00e2mica costeira relacionada com a foz do estu\u00e1rio do rio Chor\u00f3, munic\u00edpio de Cascavel - \n\nCE. Revista de Ci\u00eancia e Tecnologia, Fortaleza, v. 1, n. 1, p. 35-39, 1999. \n\n \n\n______. ARRUDA, M. G. C. DE; GORAYEB, A.; THIERS, P. R. L. Integra\u00e7\u00e3o dos \n\nindicadores geoambientais de flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar e de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no \n\nlitoral cearense. Mercator - Revista de Geografia da UFC, v.4, n.8, p.109-134, 2005. \n\nSemestral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/viewFile/103/75>. Acesso em: 4 dez. \n\n2013. \n\n \n\nMORAES, A. C. R. Contribui\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o da zona costeira do Brasil: elementos \n\npara uma geografia do litoral brasileiro. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2. ed. Ampliada, 2007. \n\n232p. \n\n \n\nhttp://www.vliz.be/vmdcdata/mangroves/aphia.php?p=sourcedetails&amp;id=132838\nhttp://web.archive.org/web/20050123143252/http:/www.dge.uem.br/geonotas/vol5-1/meireles.shtml\nhttp://web.archive.org/web/20050123143252/http:/www.dge.uem.br/geonotas/vol5-1/meireles.shtml\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/viewFile/103/75\n\n\n258 \n\n \n\n \n\n \n\nMORAIS, J. O de. Compartimenta\u00e7\u00e3o territorial e evolutiva da zona costeira. In: LIMA, L. C \n\n(Org.). Compartimenta\u00e7\u00e3o territorial e gest\u00e3o regional do Cear\u00e1. Fortaleza: FUNECE, \n\n2000. p. 105-184. \n\n \n\n______. Aspectos do transporte de sedimentos no litoral do munic\u00edpio de Fortaleza, estado do \n\nCear\u00e1. Arquivos de Ci\u00eancias do Mar, Fortaleza, v.20, p.71-100, 1980. Semestral. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n<http://www.labomar.ufc.br/images/stories/arquivos/ArqCienMar/V20_1980/acm_1980_20_\n\n1-2_07.pdf>. Acesso em: 12 dez. 2009. \n\n \n\n______. Processos e impactos ambientais em zonas costeiras. Revista de Geologia da UFC, \n\nFortaleza-CE, v.9, p. 191-142, 1996. Anual. \n\n \n\n______; FREIRE, G. S. S.; PINHEIRO, L.; SOUZA, M. J. N. de; CARVALHO, A. M. de; \n\nPESSOA, P. R.; OLIVEIRA, S. H. M.. Caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica e geoambiental da zona \n\ncosteira do estado do Cear\u00e1. In: MUEHE, Dieter (Org.). Eros\u00e3o e Prograda\u00e7\u00e3o do Litoral \n\nBrasileiro. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente (MMA), 2006. p. 131-154. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.mma.gov.br/estruturas/sqa_sigercom/_arquivos/ce_erosao.pdf>. Acesso em: \n\n13 maio 2013. \n\n \n\n______. PINHEIRO, L. S. Evolu\u00e7\u00e3o a curto e m\u00e9dio prazo da zona costeira adjacente \u00e0 foz do \n\nRio Jaguaribe-Cear\u00e1. Revista de Ci\u00eancias e Tecnologia da UECE, Fortaleza, v.2, n.2, p.69-\n\n77, 2000. \n\n \n\n______. ______. CAVALCANTE, A. A. Din\u00e2mica costeira. In: ELIAS, D. (Org.). O novo \n\nespa\u00e7o da produ\u00e7\u00e3o globalizada: o baixo Jaguaribe \u2013 CE. Fortaleza: FUNECE, 2002. p. \n\n119-159. \n\n \n\n ______. ______. ______. PAULA, D. P.; SILVA, R. L. Eros\u00e3o costeira em praias adjacentes \n\n\u00e0s desembocaduras fluviais: o caso de Pontal de Macei\u00f3, Cear\u00e1, Brasil. Revista da Gest\u00e3o \n\nCosteira Integrada, v.8, n.2, p.61-76, dez. 2008. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.aprh.pt/rgci/pdf/rgci-132_morais.pdf>. Acesso em: 4 set. 2009. \n\n \n\nMOURA, M. R. Evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa na praia do Icara\u00ed, Caucaia, Cear\u00e1, Brasil. In: \n\nCongresso da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Quatern\u00e1rio, 14, 2013, Natal, RN. Anais.... \n\nNatal: ABEQUA, 2013. CD ROM. \n\n \n\n______. Din\u00e2mica costeira e vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o do litoral dos munic\u00edpios de \n\nCaucaia e Aquiraz, Cear\u00e1. 2012. 191 f. Tese (Doutorado) - Curso de Doutorado em \n\nGeografia, Departamento de Geografia, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, 2012. \n\n \n\n______. Processos costeiros e evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nas praias do litoral oeste de \n\nAquiraz, Cear\u00e1 entre 1970-2008. 2009. 137 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Geografia, \n\nDepartamento de Centro de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual do Cear\u00e1, \n\nFortaleza, CE, Brasil, 2009. \n\n \n\n______. OLIVEIRA, G. G. de; MORAIS, J. O. de. Tend\u00eancias de eros\u00e3o da linha de costa, \n\nassociada \u00e0s mudan\u00e7as na morfodin\u00e2mica praial do munic\u00edpio de Caucaia-Cear\u00e1. In: \n\nSemin\u00e1rio do Dia do Ge\u00f3grafo, 4, 2007, Fortaleza, CE. Anais.... Fortaleza: UECE/MAG, \n\n2007.  \n\nhttp://www.labomar.ufc.br/images/stories/arquivos/ArqCienMar/V20_1980/acm_1980_20_1-2_07.pdf\nhttp://www.labomar.ufc.br/images/stories/arquivos/ArqCienMar/V20_1980/acm_1980_20_1-2_07.pdf\n\n\n259 \n\n \n\n \n\n \n\nMUEHE, D. (Org.). Eros\u00e3o e prograda\u00e7\u00e3o no litoral brasileiro. Bras\u00edlia, DF: Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente (MMA), 2006. 476 p. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.mma.gov.br/estruturas/sqa_sigercom/_publicacao/78_publicacao121220080848\n\n56.pdf>. Acesso em: 11 jul. 2011. \n\n \n\n______. Aspectos gerais da eros\u00e3o costeira no Brasil. Revista Mercator \u2013 Revista de \n\nGeografia da UFC, Fortaleza, ano 04, n.7, p.97-110, 2005. \n\n \n\n______. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-natural da plataforma continental interna e \u00e1rea costeira \n\nadjacente. In: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal. \n\nMacrodiagn\u00f3stico da Zona Costeira do Brasil na escala da Uni\u00e3o. 1996. p. 83-100, mais 15 \n\ncartas na escala de 1:1.000.000. \n\nMUEHE, D. Crit\u00e9rios morfodin\u00e2micos para o estabelecimento de limites da orla costeira para \n\nfins de gerenciamento. Revista Brasileira de Geomorfologia, Uberl\u00e2ndia, v.2, n.1, p.35-44, \n\nset. 2001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.lsie.unb.br/rbg/index.php/rbg/article/view/6/4>. \n\nAcesso em: 27 de jul. 2011. \n\n \n\n______. Eros\u00e3o costeira \u2013 tend\u00eancia ou eventos extremos? O litoral entre Rio de Janeiro e \n\ncabo Frio, Brasil. Revista da Gest\u00e3o Costeira Integrada, v.11, n.3, p.315-325. set. 2011. \n\nMensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aprh.pt/rgci/rgci282.html>. Acesso em: 12 out. 2012. \n\n \n\n______. Geomorfologia costeira. In: Guerra, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Org). Geomorfologia: \n\nexerc\u00edcios, t\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es. 2 ed, Rio de Janeiro:  Bertrand, 1996. p. 191-238. \n\nN.W.S. National Weather Service .National Oceanic And Atmospheric \n\nAdministration. NOAA - WAVEWATCH III\u2122\u00a92009 model: Environmental Modeling \n\nCenter. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://polar.ncep.noaa.gov/waves/wavewatch/wavewatch.shtml>. Acesso em: 10 maio 2013. \n\n \n\nNORDSTROM, K. F. Differences in grain size distributions with shoreline positions in a spit \n\nenvironment. Northeastern Geology, New York, v.3, p.252-258, 1981. \n\n \n\nNUBER, E.; KLEIN, A. H. F.; CALLIARI. L. J. Foreshore morfodynamic changes in a \n\nbimodal sediment beach. Journal of Coastal Research,  Itaja\u00ed, SC, Brazil, Special Issue n.39, \n\nProceedings of the 8th International Coastal Symposium (ICS 2004), v. 3,  p.660-663,  2006.  \n\nBimensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cerf-jcr.org/images/stories/133_nuber.pdf >. Acesso \n\nem: 4 set. 2009.  \n\n \n\nOLIVEIRA, G. G. de. An\u00e1lise integrada da linha de costa situada entre o riacho Barro \n\nPreto e rio Cat\u00fa, Aquiraz, Cear\u00e1. 2009.  178 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Curso de \n\nGeografia, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, CE, Brasil, 2009. \n\n \n\n______. MEIRELES, A. G. A. Din\u00e2mica geoambiental a partir da \u201clitoraliza\u00e7\u00e3o\u201d de Aquiraz, \n\nCear\u00e1, Brasil. Revista Eletr\u00f4nica do Prodema,  v.5, n.2, p.50-68, 2010.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistarede.ufc.br/revista/index.php/rede/issue/view/6 >. Acesso em: 2 mai. \n\n2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.aprh.pt/rgci/rgci282.html\nhttp://www.cerf-jcr.org/images/stories/133_nuber.pdf\n\n\n260 \n\n \n\n \n\n \n\nOLIVEIRA, S. M. C. Evolu\u00e7\u00e3o recente da linha de costa no Tro\u00e7o Costeiro Forte Novo \u2013 \n\nGarr\u00e3o (Algarve). 2005. 137 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Engenharia Geogr\u00e1fica, \n\nFaculdade de Ci\u00eancias, Universidade de Lisboa, Lisboa, Portugal, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://enggeografica.fc.ul.pt/ficheiros/teses/tese_sergio_oliveira.pdf>. Acesso em: 16 jan. \n\n2012. \n\n \n\nOTTMANN, F. C.. Introducci\u00f3n a la geolog\u00eda marina y litoral. Buenos Aires: Editorial \n\nUniversitaria de Buenos Aires. 1967. 287 p. \n\n \n\nPERILLO, G. M. E.; ANGELES, G. R.; PICCOLO, C. What are the risks of an increase in \n\nmean sea level? Argentina coast vulnerability assessment built around GIS. ArcNews on \n\nline, Redlands, CA, USA, fall, 1999. Trimestral. Esri. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.esri.com/news/arcnews/fall99articles/34-argentina.html>. Acesso em: 06 jan. \n\n2011. \n\n \n\nPETHICK, J. Introduction to coastal geomorphology. London: Edward Arnold, 1984. 260p. \n\n \n\nPETTIJHON, F. J.; POTTER, P. E.; SIEVER, R. Sand and sandstone. 2. ed. New York: \n\nSpringer\u2013Verlag, 1987. 553 p. \n\n \n\nPINHEIRO, L. S. Compatibiliza\u00e7\u00e3o dos processos morfodin\u00e2micos e hidrodin\u00e2micos com \n\no uso e ocupa\u00e7\u00e3o da praia da Caponga \u2013 Cascavel-CE. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Mestrado \n\nAcad\u00eamico em Geografia, Universidade Estadual do Cear\u00e1, Fortaleza, 2000. \n\n \n\n______. Riscos e impactos ambientais no estu\u00e1rio do rio Malcozinhado, Cascavel \u2013 CE. \n\n2003. 235 f. Tese (Doutorado) \u2013 P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Oceanografia, Universidade Federal de \n\nPernambuco, Recife, PE, Brasil, 2003. \n\n \n\n______. MEDEIROS, C.; MORAIS, J. O de. Erosive Processes Monitoring Linked to the \n\nEstuarine Evolution Systems Nearby \u00c1guas Belas, Cascavel-CE, Brazil. Journal of Coastal \n\nResearch, Itaja\u00ed, SC, Brazil, Special Issue n.39, Proceedings of the 8th International Coastal \n\nSymposium (ICS 2004), v. 1, p.1403-1406, 2006. Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.cerf-jcr.org/index.php?view=articleecatid=31%3Aics-2004-\n\nproceedingsbrazileid=946%3Aerosive-processes-monitoring-linked-to-the-estuarine-\n\nevolution-systems-nearby-aguas-belas-cascavel-ce-brazil-l-spinheiro-c-medeiros-and-j-o-\n\nmoraiseformat=pdfeoption=com_contenteItemid=90 >. Acesso em: 7 set. 2009. \n\n  \n\nPITOMBEIRA, E. S.; MORAIS, J. O. de. Processos migrat\u00f3rios na embocadura do rio \n\nMaceiozinho (Fortaleza-Cear\u00e1-Brasil). Boletim de Ciencias do Mar, Fortaleza, n. 27, p. 1-9, \n\n1974. \n\n \n\nPOND, S.; PICKARD, G. L. Introductory dymamical oceanography. 2 ed., Oxford: \n\nPergamon Press, 1983. 329 p. \n\n \n\nPONZI, V. R. A. M\u00e9todos de an\u00e1lises sedimentol\u00f3gicas de amostras marinhas. \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o de resultados atrav\u00e9s de gr\u00e1ficos e mapas. Notas de aula, Universidade \n\nFederal Fluminense. Instituto de Geoci\u00eancias, Niter\u00f3i. 1985. 36 p. \n\n \n\nRASMUSSEN, K. R.; SORENSEN, M. Aeolian mass transport near the saltation threshold. \n\nEarth Surf. Process, Landforms, v.24, p.413-422, 1999. \n\nhttp://www.cerf-jcr.org/images/stories/294_pinheiro.pdf\nhttp://www.cerf-jcr.org/images/stories/294_pinheiro.pdf\nhttp://www.cerf-jcr.org/index.php?view=article&amp;catid=31%3Aics-2004-proceedingsbrazil&amp;id=946%3Aerosive-processes-monitoring-linked-to-the-estuarine-evolution-systems-nearby-aguas-belas-cascavel-ce-brazil-l-spinheiro-c-medeiros-and-j-o-morais&amp;format=pdf&amp;option=com_content&amp;Itemid=90\nhttp://www.cerf-jcr.org/index.php?view=article&amp;catid=31%3Aics-2004-proceedingsbrazil&amp;id=946%3Aerosive-processes-monitoring-linked-to-the-estuarine-evolution-systems-nearby-aguas-belas-cascavel-ce-brazil-l-spinheiro-c-medeiros-and-j-o-morais&amp;format=pdf&amp;option=com_content&amp;Itemid=90\nhttp://www.cerf-jcr.org/index.php?view=article&amp;catid=31%3Aics-2004-proceedingsbrazil&amp;id=946%3Aerosive-processes-monitoring-linked-to-the-estuarine-evolution-systems-nearby-aguas-belas-cascavel-ce-brazil-l-spinheiro-c-medeiros-and-j-o-morais&amp;format=pdf&amp;option=com_content&amp;Itemid=90\nhttp://www.cerf-jcr.org/index.php?view=article&amp;catid=31%3Aics-2004-proceedingsbrazil&amp;id=946%3Aerosive-processes-monitoring-linked-to-the-estuarine-evolution-systems-nearby-aguas-belas-cascavel-ce-brazil-l-spinheiro-c-medeiros-and-j-o-morais&amp;format=pdf&amp;option=com_content&amp;Itemid=90\n\n\n261 \n\n \n\n \n\n \n\nRAUDKIVI, A. J. Loose boundary hydraulics. 3 ed. Oxford: Pergamon Press, 1990, 627 p. \n\n \n\nREGNAULD, H.; LOUBOUTIN, R. Variability of sediment transport in beach and coastal \n\ndune environments Brittany, France. Sedimentary geology, v.150, n.1-2, p.17-29, jun. 2002. \n\nQuinzenal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0037073801002652>. Acesso em: 21 abr. \n\n2011. \n\n \n\nREINECK, H. E.; SINGH, J. B. Depositional sedimentary environments. Berlim: Springer \n\n\u2013 Verlag, 1975. 439 p. \n\n \n\nRIBEIRO, J. A. P. Caracter\u00edsticas hidrogeol\u00f3gicas e hidroqu\u00edmicas da faixa costeira leste \n\nda Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \u2013 Cear\u00e1. 2001. 112 f. Tese (Doutorado) - Curso de \n\nGeologia, Departamento de Centro de Ci\u00eancias, Universidade Federal do Cear\u00e1, Fortaleza, \n\nCE, Brasil, 2001. \n\n \n\nROCHA, G. H. M.; ROCHA, M. N. da; PINHEIRO, L. de S.; MORAIS, J. O. de. Varia\u00e7\u00f5es \n\nna linha de costa da desembocadura do rio Pacoti e processos sazonais associados. In: \n\nCongresso da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Quatern\u00e1rio - ABEQUA, 13, 2011, B\u00fazios, \n\nRJ, Brasil. Anais... . B\u00fazios: ABEQUA, 2011. p. 1 - 5. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.abequa.org.br/trabalhos/GustavoRocha_Abequa2011.pdf>. Acesso em: 14 dez. \n\n2013. \n\n \n\nSAADI, A. Neotect\u00f4nica da plataforma brasileira: esbo\u00e7o e interpreta\u00e7\u00e3o preliminares. \n\nGeonomos, Belo Horizonte, MG, Brasil, v. 1, n.1, p. 1-15, 1993. Bianual. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.igc.ufmg.br/geonomos/PDFs/1_1_01_15_Saade.pdf>. Acesso em: 2 jan. 2011. \n\n \n\nSANTOS, J. O. Vulnerabilidade ambiental e \u00e1reas de risco na bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nCoc\u00f3: Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza \u2013 CE. 2006. 218 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso \n\nde Geografia, Departamento de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual do Cear\u00e1, \n\nFortaleza, CE, Brasil, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.livrosgratis.com.br/arquivos_livros/cp013217.pdf>. Acesso em: 23 maio 2009. \n\n \n\nSARRE, R. D. Evaluation of aeolian sand transport equations using interdital zone \n\nmeasurements, Saunton Sands, England. Sedimentology, v.35, n.4, p.671\u2013679, ago. 1988.  \n\nBimensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-\n\n3091.1988.tb01243.x/abstract >. Acesso em: 10 fev. 2010.  \n\n \n\nSERAFIM, J. G.; KLEIN, A. H. DA F.; MENEZES, J. T. Aspectos Morfodin\u00e2micos das \n\npraias de Santa Catarina - Resultados Preliminares. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nGEOLOGIA DA SBG, 41, 2002, Jo\u00e3o Pessoa, PB, Brasil. Resumos..., Jo\u00e3o Pessoa: SBG -\n\nN\u00facleo Nordeste, 2002.  \n\n \n\nSHAO, Y. Physics and modelling of wind erosion. 2. ed. Montreal: Springer Netherlands, \n\n2009. 452 p. (ISSN 1383-8601). DOI 10.1007/978-1-4020-8895-7. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://link.springer.com/book/10.1007/978-1-4020-8895-7>. Acesso em: 28 jul. 2011. \n\n \n\nSHEPARD, F. P. Nomenclature based a sand-silt-clay rations. Journal of Sedimentary \n\nResearch, Tulsa, Okla, v.24, n.3, p.151-158, set. 1954. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://jsedres.sepmonline.org/content/24/3/151.full.pdf+html>. Acesso em: 26 jul. 2012. \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0037073801002652\nhttp://www.igc.ufmg.br/geonomos/PDFs/1_1_01_15_Saade.pdf\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-3091.1988.tb01243.x/abstract\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-3091.1988.tb01243.x/abstract\nhttp://jsedres.sepmonline.org/content/24/3/151.full.pdf+html\n\n\n262 \n\n \n\n \n\n \n\nSHEPARD, F. P. Submarine geology. 3. ed. New York: Harper &amp; Row Publishers, 1973. \n\n517 p. \n\n \n\nSHORT A. D.; HESP P. A. Wave, beach and dune interatctions in souteasterm Austr\u00e1lia. \n\nMarine Geology, Amsterdam, v.48, n.3-4, p. 259-284, ago.1982. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0025322782901001>. Acesso em: 21 set. \n\n2011. \n\n \n\n______; TREMBANIS, A. C. Decadal scale patterns in beach oscillation and rotation \n\nNarrabeen beach, Australia - times series, PCA and wavelet analysis.  Journal of Coastal \n\nResearch, West Palm Beach, Florida, n. 20, v.2, p.523-532, 2004. Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/4299308>.  Acesso em: 10 set. 2009. \n\n \n\n______. Handbook of beach and shoreface morphodynamics. Chichester, England, New \n\nYork: John Wiley e Sons, 1999. 379  p.  \n\n \n\nSIEGLE, E. Morfodin\u00e2mica da desembocadura do rio Cambori\u00fa, Balne\u00e1rio Cambori\u00fa. \n\n1999. 137 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Mestrado em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, Brasil, 1999. \n\n \n\nS\u00cdGOLO, J. B. Processos e\u00f3licos e a a\u00e7\u00e3o dos ventos. In: TEIXEIRA, Wilson et al. (Org.). \n\nDecifrando a Terra, S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2000. Cap.12. p. 247-260. ( 2\u00aa \n\nreimpress\u00e3o). \n\n \n\nSILVA, C. G.; PATCHINEELAM, S. M.; BAPTISTA NETO, J. A.; PONZI V. R. A. \n\nAmbientes de sedimenta\u00e7\u00e3o costeira e processos morfodin\u00e2micos atuantes na linha de costa. \n\nIn: Baptista Neto. J. A. ; Ponzi V. R. A .; Sichel S. E. (Org.). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 geologia \n\nmarinha.  Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2004. 279p. \n\n \n\nSILVA, J. B. da et al. Litoral e sert\u00e3o: natureza e sociedade no nordeste brasileiro. Fortaleza: \n\nExpress\u00e3o Gr\u00e1fica, 2006. 446 p.  \n\n \n\nSMALL, C.; NICHOLLS, R.J. A global analysis of human settlement in coastal zones. \n\nJournal of Coastal Research, West Palm Beach, Florida, n.19, v.3, p.584-599, 2003. \n\nBimensal. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.jstor.org/stable/4299200>. Acesso em: 7 out. 2012. \n\n \n\nSONU, C. J. Bimodal composition and cyclic characteristics of beach sediment in \n\ncontinuously changing profiles. Journal of Sedimentary Research, Tulsa, Okla, v.42, n.4, \n\np.852-857, dez. 1972. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://jsedres.geoscienceworld.org/content/42/4/852.abstract>. Acesso em: 26 jul. 2012. \n\n \n\nSORENSEN, M. On the rate of aeolian sand transport. Geomorphology, Amsterdam, v. 59, \n\np.53-62, abr. 2004. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X03003131>. Acesso em: 28 jul. \n\n2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.jstor.org/stable/4299308\n\n\n263 \n\n \n\n \n\n \n\nSOUSA, P. H. G. de O. Din\u00e2mica ambiental e transforma\u00e7\u00f5es socioespaciais da orla \n\nmar\u00edtima de Paracuru \u2013 Cear\u00e1. 2007. 115 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Geografia, \n\nDepartamento de Centro de Ci\u00eancias Tecnol\u00f3gicas, Universidade Estadual do Cear\u00e1, \n\nFortaleza, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.uece.br/mag/dmdocuments/paulo_henrique_dissertacao.pdf>. Acesso em: 22 \n\nmaio 2013. \n\n \n\nSOUSA, P. H. G. O. et al. Processos erosivos e balan\u00e7o sedimentol\u00f3gico na praia de Paracuru \n\n\u2013 Cear\u00e1 \u2013 Brasil. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de Geomorfologia, 6, 2006, Goi\u00e2nia, GO, Brasil. \n\nAnais.... Goi\u00e2nia: SBG, 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.labogef.iesa.ufg.br/links/sinageo/articles/289.pdf>. Acesso em:13 set. 2010. \n\n \n\nSOUZA, C. R. G (ed.).; SUGUIO, K.; SANTOS, A. M. dos;  OLIVEIRA, P. E. Quatern\u00e1rio \n\ndo Brasil. Ribeir\u00e3o Preto, SP: Holos, 2005. 382 p. ISBN: 8586699470. \n\n \n\n______. As c\u00e9lulas de deriva litor\u00e2nea e a eros\u00e3o nas praias do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o \n\nPaulo. 1997. 174 f. 2v. Tese (Doutorado) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo.1997. \n\n \n\nSOUZA, C. R. G. Coastal erosion risk assessment, shoreline retreta rates and causes of coastal \n\nerosion along the state of S\u00e3o Paulo coast, Brazil. Revistas de Pesquisas em Geoci\u00eancias, v. \n\n28, n. 2, p.459-475, 2001. Quadrimestral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.ufrgs.br/PesquisasemGeociencias/article/view/20320 >. Acesso em: 22 out. 2011. \n\n \n\n______; SUGUIO, K. The coastal erosion risk zoning and the S\u00e3o Paulo State Plan for \n\nCoastal Management. Journal of Coastal Research, Itaja\u00ed, SC, Brasil, Special Issue n.35, \n\nBrazilian Sandy Beaches, p.530-547, 2003.  Bimensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/40928805>. Acesso em: 7 out. 2012. \n\n  \n\nSOUZA, M. C. Mapeamento da plan\u00edcie costeira e morfologia e din\u00e2mica das praias do \n\nmunic\u00edpio de Itapo\u00e1, estado de Santa Catarina: subs\u00eddios \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o. Curitiba. 1999. 196 \n\nf. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geologia, Universidade Federal \n\ndo Paran\u00e1, SC, Brasil, 1999. \n\n \n\n______. Bases naturais e esbo\u00e7o do zoneamento geoambiental do estado do Cear\u00e1. In: Lima, \n\nL. C et al. (Org.) Compartimenta\u00e7\u00e3o Territorial e Gest\u00e3o Regional do Cear\u00e1. Fortaleza: \n\nFUNECE, 2000. p. 6-98. \n\n \n\n______. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo das unidades morfoestruturais do estado do Cear\u00e1. Revista \n\nde Geologia, Fortaleza, v.1, p.73-91, 1988. Anual. Impresso. \n\n \n\n______. Geomorfologia.  In: CEAR\u00c1/SEPLAN.  Secretaria de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o. \n\nAtlas do Cear\u00e1. Fortaleza: IPLANCE, p. 14 -15, 1989.  \n\n \n\n______. MARTINS, M. L. R.; GRANGEIRO, C. M. M.; SOARES, M. Z. Esbo\u00e7o do \n\nzoneamento geoambiental do Cear\u00e1. In: Projeto \u00c1ridas do Cear\u00e1. Fortaleza:  \n\nSEPLAN/FUNCEME, 1994. p. 186-203. (Grupo I \u2013 Recursos Naturais e Meio Ambiente). \n\n \n\nSTREET VIEW - GOOGLE MAPS.  R. Sabiaguaba, 127-717 - Edson Queiroz. 2013. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.google.com.br/maps/>. Acesso em: 25 nov. 2013. \n\nhttp://www.labogef.iesa.ufg.br/links/sinageo/articles/289.pdf\n\n\n264 \n\n \n\n \n\n \n\nSUGUIO, K. Dicion\u00e1rio de geologia marinha. S\u00e3o Paulo: T. A. Queiroz, 1992. 171 p. \n\n______. T\u00f3picos de Geoci\u00eancias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: as regi\u00f5es litor\u00e2neas. \n\nGeologia USP: S\u00e9rie Did\u00e1tica. S\u00e3o Paulo, v. 2, n.1, p. 1-40, 2003. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.revistas.usp.br/guspsd/article/download/45427/49039.>. Acesso em: 30 abr. \n\n2011. \n\n \n\n______. Introdu\u00e7\u00e3o a Sedimentologia. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher/ Edusp, 1973. 317 p.  \n\n \n\n_____; MARTIN, L.; BITTENCOURT, A. C. S. P.; DOMINGUEZ, J. M. L.; FLEXOR, J. \n\nM.; AZEVEDO, A. E. G.. Flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel relativo do mar durante o Quatern\u00e1rio superior \n\nao longo do litoral brasileiro e suas implica\u00e7\u00f5es na sedimenta\u00e7\u00e3o costeira. Rev. Bras. Geoc., \n\nS\u00e3o Paulo, v.15, n.4, p. 273-286, 1985. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://horizon.documentation.ird.fr/exl-doc/pleins_textes/pleins_textes_5/b_fdi_18-\n\n19/23617.pdf>. Acesso em: 4 dez. 2013. \n\n \n\nSYKES, L. R. Intraplate seismicity, reactivation of preexisting zones of weakness, alkaline \n\nmagmatism and other tectonism postdating continental fragmentation. Review of Geophysics \n\nand Space Physics, Los Angeles, v.6, p.621-688, 1978. \n\n \n\nTAGLIANI, C. R. A. T\u00e9cnicas para avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade ambiental de ambientes \n\ncosteiros utilizando um sistema geogr\u00e1fico de informa\u00e7\u00f5es. In: Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto, 9, 2003, Belo Horizonte, MG, Brasil. Anais .... Belo Horizonte: IX \n\nSBSR-INPE, 2003. p.1657 \u2013 1664. \n\n \n\nTHIELER, E. R.; HAMMAR-KLOSE, E. S. National assessment of coastal vulnerability to \n\nsealevel rise, Preliminary Results for the U. S. Atlantic Coast. U. S. Geological Survey \n\nOpen-file Report, Massachusetts, p. 99-593, 1999. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://pubs.usgs.gov/of/1999/of99-593/>. Acesso em: 30 abr. 2011. \n\n \n\n______; HIMMELSTOSS, E.A.; ZICHICHI, J. L.; ERGUL, A. The Digital Shoreline \n\nAnalysis System (DSAS) version 4.0: An ArcGIS extension for calculating shoreline \n\nchange. U. S. Geological Survey Open-file Report 2008-1278, Alexandria, Virginia, 2009. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://woodshole.er.usgs.gov/project-pages/dsas/version4/>. Acesso em: 12 \n\nabr. 2011. \n\n \n\nTINLEY, K. L. Coastal dunes of South Africa: a report of the Committee for Nature \n\nConservation Research, National Programme for Ecosystem Research. Pretoria [South \n\nAfrica]: Foundation for Research Development, Council for Scientific and Industrial \n\nResearch, n.109, 1985. 300 p. \n\n  \n\nTOMAZELLI, L. J. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo dos sistemas deposicionais holoc\u00eanicos do \n\nnordeste da prov\u00edncia costeira do Rio Grande do Sul \u2013 com \u00eanfase no sistema e\u00f3lico. \n\n1990. 270 f. Tese (Doutorado) \u2013 Mestrado em Geoci\u00eancias, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, RS, Brasil, 1990. \n\n  \n\nTOZZI, H. A. M.; CALLIARI, L. J. Morfodin\u00e2mica da praia do Cassino, RS. Pesquisas em \n\nGeoci\u00eancias, Porto Alegre, RS, v.27, n.1, p. 29-42p, 2000. Quadrimestral. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://seer.ufrgs.br/PesquisasemGeociencias/article/view/20176>. Acesso em: 22 out. 2011. \n\n \n\n \n\nhttp://www.revistas.usp.br/guspsd/article/download/45427/49039\nhttp://horizon.documentation.ird.fr/exl-doc/pleins_textes/pleins_textes_5/b_fdi_18-19/23617.pdf\nhttp://horizon.documentation.ird.fr/exl-doc/pleins_textes/pleins_textes_5/b_fdi_18-19/23617.pdf\nhttp://pubs.usgs.gov/of/1999/of99-593/\n\n\n265 \n\n \n\n \n\n \n\nTREBOSSEN, H.; DEFFONTAINES, B.; CLASSEAU, N.; KOUAME, J.; RUDANT, J. P. \n\nMonitoring coastal evolution and associated littoral hazards of French Guiana shoreline with \n\nradar images.  C. R. Geoscience, v. 337, n.13, p. 1140-1153, out. 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1631071305001641>. Acesso em: 12 abr. \n\n2011. \n\n  \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE/SUPREN, 1977. 91 p. il. (Recursos \n\nnaturais e meio ambiente). \n\n \n\nTRIGUEIRO, A. Globo (Org.). N\u00edvel do mar deve aumentar quase um metro at\u00e9 fim do \n\ns\u00e9culo, diz ONU. Bom Dia Brasil. S\u00e3o Paulo. 27 set. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://g1.globo.com/bom-dia-brasil/noticia/2013/09/nivel-do-mar-deve-aumentar-quase-um-\n\nmetro-ate-fim-do-seculo-diz-onu.html>. Acesso em: 07 dez. 2013. \n\n \n\nTSOAR, H.; BLUMBERG, D. G.; STOLER, Y. Elongation and migration of sand \n\ndunes. Geomorphology, Amsterdam, v. 57, n. 3-4, p.293-302, fev. 2004. Mensal. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X03001612>. Acesso em: 30 \n\njul. 2011. \n\n \n\nUNESCO/COI. Guia de op\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o nas zonas costeiras \u00e0 aten\u00e7\u00e3o dos decisores \n\nlocais. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://unesdoc.unesco.org/images/0021/002166/216603por.pdf>. Acesso em: 03 dez. 2013. \n\n \n\nUSACE. U. S. Army Corps of Engineers. Engineering and design. Coastal littoral transport. \n\nEngineer Manual. n.1110?2?1502. Washington, DC: USACE, ago.1992. 143p.Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.a-jacks.com/Coastal/GeneralInfo/COEManuals/ coe_coastal_littoral_ \n\ntransport.pdf>. Acesso em: 13 jul. 2011. \n\n \n\nWANG, X.; DONG, Z.; ZHANG, J.; QU, J.; ZHAO,  A. Grain size characteristics of dune \n\nsands in the central Taklimakan Sand Sea. Sedimentary geology, v.161, n. 1-2, p.1-14,  set. \n\n2003. Quinzenal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0037073802003809 >. Acesso em: 15 \n\nmar. 2011. \n\n \n\nWENTWORTH, C. K. A scale of grade and class terms for classic sediments. Journal of \n\nGeology, Chicago, v.30, n.5, p.377-392, jul-ago1922.  Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.jstor.org/stable/30063207>. Acesso em: 15 mar. 2011. \n\n \n\nWIEGEL R. L. Oceanographical engineering. New York: Prentice-Hall, 1964. 532p. \n\n \n\nWIGGS, G. F. S.; ATHERTON, R. J.; BAIRD, A. J. Thresholds of aeolian sand transport: \n\nestablishing suitable values. Sedimentology, v.51, n.1, p. 95-108, fev. 2004a. Bimensal. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-\n\n3091.2003.00613.x/abstract >. Acesso em: 10 fev. 2010. \n\n \n\n WIGGS, G. F. S.; BAIRD, A. J.; ATHERTON, R. J.. The dynamic effects of moisture on the \n\nentrainment and transport of sand by wind. Geomorphology, Amsterdam, v. 59, n. 1-4, p.13-\n\n30, 2004b. Mensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0169555X03003106>. Acesso em: 24 jul. \n\n2011. \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1631071305001641\nhttp://g1.globo.com/bom-dia-brasil/noticia/2013/09/nivel-do-mar-deve-aumentar-quase-um-metro-ate-fim-do-seculo-diz-onu.html\nhttp://g1.globo.com/bom-dia-brasil/noticia/2013/09/nivel-do-mar-deve-aumentar-quase-um-metro-ate-fim-do-seculo-diz-onu.html\nhttp://www.jstor.org/stable/30063207\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-3091.2003.00613.x/abstract\nhttp://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1046/j.1365-3091.2003.00613.x/abstract\n\n\n266 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nWRIGHT, L. D.; SHORT, A. D.; GREEN, M. O. Short-term changes in the morphodynamic \n\nstates of beaches and surf zones: an empirical predictive model. Marine Geology, \n\nAmsterdam, v.62, n.3-4, p.339-364, jan.1985. Mensal. Dispon\u00edvel  em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0025322785901239>. Avesso em 18 jul. \n\n2012. \n\n \n\n______. THOM, B.G.; CHAPELL, J. Morphodynamics of reflective and dissipative beach \n\nand inshore systems, Southeastern Australia. Marine Geology, v. 32, p.105- 140, jun. 1979. \n\nMensal. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/002532277990149X>. Acesso em: 18 jul. \n\n2012. \n\n \n\nWRIGHT, L. D. SHORT, A. D. Morphodynamic variability of surf zones and beaches: a \n\nsynthesis. Marine Geology, Amsterdam, v.56, n.1-4, p.93-118, abr. 1984. Mensal. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0025322784900082>. Acesso em: 18 \n\njul. 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0025322785901239\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/002532277990149X\nhttp://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0025322784900082\n\n\n267 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n268 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n269 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n270 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n271 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n272 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n273"}]}}}