{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13212"}, {"@name": "filename", "#text": "19092_DISSERTACAO%20RENATA%20MAIA%20PIMENTEL.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS SOCIAIS APLICADAS \n\nMESTRADO PROFISSIONAL EM GEST\u00c3O P\u00daBLICA PARA \n\nDESENVOLVIMENTO DO NORDESTE \n\n \n\nRENATA MAIA PIMENTEL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DO SENAI NA EMPREGABILIDADE DOS EGRESSOS DOS CURSOS \n\nT\u00c9CNICOS: Um estudo sobre a vis\u00e3o dos diretores das escolas de \n\nPernambuco \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nRECIFE  \n\n2011\n\n\n\n \n \n\n \n \n\nRENATA MAIA PIMENTEL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO PAPEL DO SENAI NA EMPREGABILIDADE DOS EGRESSOS DOS CURSOS \n\nT\u00c9CNICOS: Um estudo sobre a vis\u00e3o dos diretores das escolas de Pernambuco \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentado ao Mestrado \nProfissional em Gest\u00e3o P\u00fablica para \nDesenvolvimento do Nordeste da \nUniversidade Federal de Pernambuco, \ncomo requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do \ngrau de Mestre em Gest\u00e3o P\u00fablica, sob \na orienta\u00e7\u00e3o da Professora Doutora \nC\u00e1tia Wanderley Lubambo. \n\n \n\n \n \n \n \n\nRECIFE \n\n2011 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Fonte \n\nBibliotec\u00e1ria \u00c2ngela de F\u00e1tima Correia Sim\u00f5es, CRB4-773 \n\n  \n\n  \n\nP644p Pimentel, Renata Maia  \n       O papel do Senai na empregabilidade dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos: \n\num estudo sobre a vis\u00e3o dos diretores das escolas de Pernambuco / Renata \n\nMaia Pimentel.  - Recife: O Autor, 2011.  \n\n      168 folhas: il. 30 cm. \n\n  \n       Orientadora: Prof\u00aa. Dra. C\u00e1tia Wanderley Lubambo.  \n\n       Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o P\u00fablica) \u2013 Universidade Federal de \n\nPernambuco, CCSA, 2011. \n\n       Inclui refer\u00eancias, ap\u00eandice e anexo.  \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        \n\n       1. Educa\u00e7\u00e3o. 2. Forma\u00e7\u00e3o profissional. 3. For\u00e7a de trabalho \u2013 efeito da \n\neduca\u00e7\u00e3o.  4. Estudantes \u2013 emprego. I. Lubambo, C\u00e1tia Wanderley \n\n(Orientadora).    II. T\u00edtulo. \n\n  \n\n 351      CDD (22.ed.)                                      UFPE (CSA 2015\u2013111)                 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada por Renata Maia Pimentel ao Curso de \n\nMestrado Profissionalizante em Gest\u00e3o P\u00fablica para o Desenvolvimento do \n\nNordeste, da Universidade Federal de Pernambuco, sob o t\u00edtulo: \u201cO papel do \n\nSENAI na empregabilidade dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos: um estudo \n\nsobre a vis\u00e3o dos diretores das escolas de Pernambuco\u201d, orientada pela \n\nProfessora C\u00e1tia Wanderley Lubambo e aprovada pela Banca Examinadora \n\nformada pelos professores doutores: \n\n \n\n \n\n \n\nProf\na\n. Dr\u00aa. C\u00e1tia Wanderley Lubambo  \n\nPresidente \n\n \n\n \n\n \n\nProf\na\n. Dra. Sylvana Brand\u00e3o  \n\nExaminadora Interna \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Diogo Henrique Helal  \n\nExaminador Externo \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 18 de agosto de 2011 \n\n \n\n \n\nProf\na\n. Dr\n\na\n. Sylvana Maria Brand\u00e3o de Aguiar \n\nCoordenadora do Mestrado \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a meu marido Vladimir, J\u00falia e Lu\u00edsa, minhas filhas \n\nqueridas, meus pais, Alcio e Concei\u00e7\u00e3o, irm\u00e3os Rodrigo e Roberto e amigos, pela \n\npaci\u00eancia, compreens\u00e3o da necessidade das minhas aus\u00eancias para cumprir minha \n\n\u00e1rdua jornada de trabalho como profissional da educa\u00e7\u00e3o e por acreditar nos meus \n\nsonhos. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Dra. C\u00e1tia Lubambo que me ajudou com suas reflex\u00f5es e orienta\u00e7\u00f5es. \n\nAo IBGM: Agrade\u00e7o \u00e0 La\u00e9rcio que me incentivou a iniciar este projeto e aos \n\nmeus amigos que me ajudaram a finalizar esta caminhada.  \n\n A Cl\u00e1udia Orwan, Gerente de Educa\u00e7\u00e3o do Senai PE que me recebeu de \n\nbra\u00e7os abertos para realiza\u00e7\u00e3o de minha pesquisa. \n\nE aos diretores das escolas do Senai PE pelo acolhimento, respeito e \n\nconfian\u00e7a no trabalho que desenvolvi. \n\nFoi com tudo que aprendi e materiais disponibilizados que elaborei este \n\nestudo. \n\nObrigada. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO valor das coisas n\u00e3o est\u00e1 no tempo que elas duram, mas na intensidade \n\ncom que acontecem. Por isso, existem momentos inesquec\u00edveis, coisas \n\ninexplic\u00e1veis e pessoas incompar\u00e1veis... \n\n      (Fernando Pessoa) \n\nhttp://www.bilibio.com.br/biografia-de/304584/Fernando-Pessoa.html\n\n\n \n \n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no mundo do trabalho, originadas principalmente da \nrevolu\u00e7\u00e3o industrial-tecnol\u00f3gica, promoveram profundas modifica\u00e7\u00f5es na \norganiza\u00e7\u00e3o do processo produtivo no contexto da globaliza\u00e7\u00e3o e, \nconseq\u00fcentemente, grandes mudan\u00e7as no modo de se preparar para o mercado de \ntrabalho. Observa-se, por isso, um crescimento dos desafios que testam a \ncapacidade do profissional exigindo um maior preparo, uma vez que este novo \npadr\u00e3o exige-lhe qualidade, flexibilidade e maior produtividade, para se manter \nempreg\u00e1vel. Este trabalho de pesquisa buscou estudar o conceito de \nempregabilidade e investigar como a educa\u00e7\u00e3o profissional pode ser um elemento \nfundamental no aumento da capacidade empregabilidade. Com esta finalidade, \nrealizou-se um estudo sobre o SENAI-PE, com base em entrevistas com os \ndiretores das unidades de Areias, Santo Amaro, Cabo, Paulista, \u00c1gua fria, Caruaru, \nSanta Cruz do Capibaribe, Garanhuns, Araripina, Petrolina, e nos resultados das \npesquisas de qualidade, SAPES e PRO SIGA elaborado pela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o \njunto aos alunos dos cursos e \u00e1s empresas que recebem estes alunos. O estudo \nrealizado buscou compreender a percep\u00e7\u00e3o dos diretores acerca do conceito de \nempregabilidade, sobre como o SENAI pode promover o aumento de capacidade \nbem como sobre as suas limita\u00e7\u00f5es; analisou-se, sobretudo, como o conceito de \nempregabilidade \u00e9 incorporado aos discursos dos sujeitos da pesquisa. Observou-\nse de parte dos gestores a confirma\u00e7\u00e3o da exig\u00eancia de profissionais mais \ncriativos, \u00e1geis, preparados/capacitados e flex\u00edveis para a demanda do mercado, \nenquanto entre os discentes, \u00e9 transparente o discurso que serve como elemento \npotencializador da empregabilidade, permitindo inferir que a identidade que estes \njovens trabalhadores est\u00e3o construindo reafirma a id\u00e9ia do consumo dos \ndiplomas/certifica\u00e7\u00e3o.  \n \nPalavras-chave: Educa\u00e7\u00e3o. Forma\u00e7\u00e3o Profissional. Empregabilidade. \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nChanges in the world of work, originating mainly from the industrial-technological \nrevolution, fostered profound changes in the organization of the production process \nin the context of globalization and, therefore, major changes in order to prepare for \nthe labor market. The workers' skills and training of the workforce to prominence \nand, therefore, emerges a flexibility and instability of formal employment. The threat \nof unemployment in an unregulated labor markets and unstable gives it bargaining \npower (and / or enforcement) in relation to the forms and working conditions. Based \non this understanding, there is a provision in the growth of the challenges that test \nthe ability of the professional requiring more preparation, because this new standard \nrequires you to quality, flexibility and productivity to remain employable. In this \ncontext, this research sought to study the concept of employability and how \nvocational education can be a key element in increasing the employability. To this \nend, we carried out a study with the SENAI-PE interviewing directors of the units \nand doing an analysis of the results of the research quality of the institution to the \nstudents. The study sought to understand the perceptions of directors about the \nconcept of employability such as SENAI and may promote increased capacity and \nwhat are its limitations, later comparing the understanding of directors with the \nstudents' perception. For these purposes, consisted of a qualitative research, for \nwhich they were all directors of the SENAI units - PE and was made use of internal \ndocumentation. We analyzed how the concept of employability is embedded in \ndiscourses of research subjects. It was observed on the part of managers to confirm \nthe requirement of professionals more creative, agile, prepared / trained and flexible \nto market demand, reaffirming a latent discourse in everyday life that propagates \nflexibility in vocational training for employability among students, is clear that the \nspeech serves as an enabler of employability, allowing to infer that the identity that \nthese young workers are building reaffirms the idea of consumption of qualifications \n/ certification, seeking their own insertion in the labor market, but there was \ndisagreement about the role of the SENAI -PE in increasing the employability. \n \n\nKeywords: Education. Training. Employment. \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Capacita\u00e7\u00e3o do Aluno x Compet\u00eancias T\u00e9cnicas ...............................101 \n\nGr\u00e1fico 2 - Capacita\u00e7\u00e3o do Aluno x Compet\u00eancia Comportamental .....................102 \n\nGr\u00e1fico 3 - Curso Senai x Aumento de Empregabilidade ......................................103 \n\nGr\u00e1fico 4 - Cursos Senai x Alinhamento Oferta/Demanda ....................................104 \n\nGr\u00e1fico 5 - Senai x Programa de Encaminhamento de Alunos para o Mercado ...104 \n\nGr\u00e1fico 6 - Alunos x Satisfa\u00e7\u00e3o com Curso Senai ................................................105 \n\nGr\u00e1fico 7 - Empresas x Satisfa\u00e7\u00e3o com Qualidade dos Cursos Senai .................106 \n\nGr\u00e1fico 8 - Empresas x Satisfa\u00e7\u00e3o com Variedade dos Cursos Senai .................107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Unidades de Trabalho que constituem a estrutura organizacional do \n\nSENAI/PE .............................................................................................65 \n\nQuadro 2 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica da Dire\u00e7\u00e3o ......................................................110 \n\nQuadro 3 \u2013 Encontros e desencontros ..................................................................111 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Contribui\u00e7\u00f5es e Componentes do Sistema S ........................................50 \n\nTabela 2 \u2013 Escolas x Regi\u00e3o x Cursos Ofertados x Quantidade de Alunos em \n\nAbril/2011 .............................................................................................67 \n\nTabela 3 - Egressos por Modalidade, ETS e Curso, 2009.1 ...................................74 \n\nTabela 4 \u2013 M\u00e9dia dos Concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o ao Conte\u00fado ......................75 \n\nTabela 5 \u2013 M\u00e9dias das Avalia\u00e7\u00f5es segundo conte\u00fado abordado por unidade \n\nSENAI- PE ...........................................................................................76 \n\nTabela 6 \u2013 M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \n\ninfra-estrutura .......................................................................................77 \n\nTabela 7 \u2013 M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \n\ninfra-estrutura por unidade SENAI PE .................................................78 \n\nTabela 8 \u2013 M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ninstrutores/docentes .............................................................................79 \n\nTabela 9 \u2013 M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ninstrutores/docentes por unidade SENAI-PE .......................................80 \n\nTabela 10 - M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos recursos \n\ndid\u00e1ticos ...............................................................................................82 \n\nTabela 11 \u2013 M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos recursos \n\ndid\u00e1ticos por unidade SENAI-PE .........................................................82 \n\nTabela 12 \u2013 M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores de \n\nm\u00e1quinas e equipamentos ...................................................................84 \n\nTabela 13 - M\u00e9dia Atribu\u00edda dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores de \n\nm\u00e1quinas e equipamentos por unidade SENAI-PE .............................85 \n\nTabela 14 \u2013 Motivos que motivaram a matr\u00edcula no Senai .....................................87 \n\nTabela 15 \u2013 Principais benef\u00edcios obtidos com o curso Senai ................................88 \n\nTabela 16 \u2013 M\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o com o Senai por curso t\u00e9cnico e Unidade \n\nEducacional, 2009.1 .............................................................................88 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nTabela 17 \u2013 Percentual de Empregabilidade segundo curso t\u00e9cnico e unidade \n\nSenai ....................................................................................................89 \n\nTabela 18 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de Ocupa\u00e7\u00e3o com o curso Exercido .....................................90 \n\nTabela 19 \u2013 Egressos Senai, 2009.1, por curso e ETS, segundo situa\u00e7\u00e3o \n\nocupacional escolar .............................................................................91 \n\nTabela 20 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o ocupacional, Egressos 2009.1 .............................................92 \n\nTabela 21 \u2013 N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o das empresas com o egresso SENAI PE ............93 \n\nTabela 22 \u2013 Cruzamento dos Dados .......................................................................95 \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\nBNDES Banco Nacional de Desenvolvimento \nCEB Conselho de Educa\u00e7\u00e3o Brasileira \nCEFET Centro Federal de Educa\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica \nCNI Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das Ind\u00fastrias \nDITEC Diretoria T\u00e9cnica \nDPE Divis\u00e3o de Planejamento e Estat\u00edstica \nE-TEC Escola T\u00e9cnica Aberta do Brasil \nEIT Empresa Industrial T\u00e9cnica \nETS Escola T\u00e9cnica Senai \nFAT Fundo de Amparo ao Trabalhador \nFGTS Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o \nFIEPE Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias de Pernambuco \nFIES Fundo de Financiamento ao Estudante do Ensino Superior  \nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \nINCRA Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \nINEP Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais \nINSS Instituto Nacional do Seguro Social \nIPEA Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \nLDB Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \nMEC Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nMTE Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego \nPASEP Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio do Servidor \nPDE Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \nPIS Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social \nPLANFOR Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \nPLANSEQ Plano Setorial de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \nPLANTEQ Plano Territorial de Qualifica\u00e7\u00e3o do Trabalhador \nPNQ Pr\u00eamio Nacional de Qualidade \nPROESQ Projeto Especial de Qualifica\u00e7\u00e3o \nPROGER Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda \nPRONATEC Programa Nacional de Acesso \u00e0 Escola T\u00e9cnica \nRFB Receita Federal do Brasil \nSAPES Sistema de Acompanhamento Permanente de Egressos \nSEBRAE Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0 Micro e Pequena Empresa \nSENAC Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \nSENAI Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \nSENAR Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural \nSENAT Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte \nSESC Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio \nSESCOOP Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nSESI Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria \nSINE Sistema Nacional de Emprego \nUFPE Universidade Federal de Pernambuco \nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nCultura \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n \n \n1  INTRODU\u00c7\u00c3O ........................................................................................... 17 \n\n1.1  Problematiza\u00e7\u00e3o  ...................................................................................... 24 \n\n1.2  Objetivos ................................................................................................... 25 \n\n1.2.1  Objetivo Geral ............................................................................................. 25 \n\n1.2.2  Objetivo Espec\u00edfico ..................................................................................... 25 \n\n1.3  Delimita\u00e7\u00f5es do estudo ............................................................................ 25 \n\n1.4  Suposi\u00e7\u00e3o .................................................................................................. 26 \n\n2     QUADRO TE\u00d3RICO................................................................................... 27 \n\n2.1  Empregabilidade ....................................................................................... 27 \n\n2.2  Capital social ............................................................................................. 32 \n\n2.3  Capital humano ......................................................................................... 36 \n\n3     O SISTEMA P\u00daBLICO DE EMPREGO NO BRASIL ................................. 39 \n\n3.1  Sistema P\u00fablico de Emprego: Constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica............................. 39 \n\n4     O SISTEMA S E A ATUA\u00c7\u00c3O DO SENAI PERNAMBUCO ...................... 49 \n\n4.1  Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnologia ....................................................... 51 \n\n4.2  Educa\u00e7\u00e3o para o Trabalho ....................................................................... 51 \n\n4.3  Forma\u00e7\u00e3o Inicial ....................................................................................... 51 \n\n4.4  Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio........................................................... 52 \n\n4.5  Educa\u00e7\u00e3o Superior ................................................................................... 52 \n\n4.6  Forma\u00e7\u00e3o Continuada .............................................................................. 52 \n\n5     METODOLOGIA ......................................................................................... 64 \n\n6     DADOS COLETADOS ............................................................................... 69 \n\n6.1  An\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Egressos do SENAI-PE de 2009.1 ................... 69 \n\n6.2  Resultados das Entrevistas ..................................................................... 96 \n\n7     ENTRE DISCURSOS: ENCONTROS E DESENCONTROS .................... 110 \n\n8    CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ..................................................................... 113 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n       REFER\u00caNCIAS ........................................................................................ 116 \n\n       AP\u00caNDICE A - Modelo do question\u00e1rio utilizado na pesquisa ........... 122 \n\n       ANEXO - Edital de sele\u00e7\u00e3o SENAI PE 2011 .......................................... 144 \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n  \n\n\u201cM\u00e3o de Obra \u00e9 o maior desafio\u201d, esse \u00e9 o t\u00edtulo da reportagem do dia \n\n24/05/2011 no Caderno de Economia do Jornal do Com\u00e9rcio. Segundo reportagem, o \n\nacesso \u00e0 praia do Paiva, em Pernambuco, faz parte de um projeto grandioso que \n\nengloba uma ponte de 320 metros de extens\u00e3o e uma via de 6,2 quil\u00f4metros que ter\u00e1 \n\nrepercuss\u00f5es consider\u00e1veis na vida dos pernambucanos e no desenvolvimento local. \n\n Entusiasmos a parte, o texto fala ainda do grande desafio do governo de \n\nPernambuco em captar m\u00e3o de obra qualificada para atuar no cen\u00e1rio delineado visto \n\nque simultaneamente entram em pauta constru\u00e7\u00f5es de empreendimentos de grande \n\nporte, como: a Transnordestina, a transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco e a realiza\u00e7\u00e3o da \n\ncopa de 2014, que ter\u00e1 na regi\u00e3o uma de suas sedes. \n\n O desafio real\u00e7ado baseia-se na realidade do crescimento econ\u00f4mico de \n\nPernambuco, consequ\u00eancia do crescimento da quantidade de ind\u00fastrias que se \n\ninstalam no Estado, acaba por evidenciar uma defici\u00eancia relevante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e3o \n\nde obra t\u00e9cnica qualificada. \n\nEm entrevista, o Governador Eduardo Campos, ressaltou que diante do cen\u00e1rio \n\nde crescimento, \u201cser\u00e1 preciso dar as m\u00e3os entre governo federal, estadual, governos \n\nmunicipais e Sistema S para conseguir captar esses trabalhadores\u201d.  \n\nO cen\u00e1rio de crescimento do Estado j\u00e1 era previsto. Em 2008, segundo \n\nentrevista* dada ao Di\u00e1rio de Pernambuco, o presidente da CNI, Armando Monteiro, \n\nressalta o crescimento de Pernambuco e suas repercuss\u00f5es:  \n\n\u201cPernambuco tem n\u00e3o s\u00f3 acompanhado o ciclo nacional de crescimento \ndo Brasil, mas tamb\u00e9m tirado vantagens desse momento que o pa\u00eds \nvive. Tudo isso em fun\u00e7\u00e3o de um conjunto de circunst\u00e2ncias, que \ndecorrem de uma a\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa do estado na capta\u00e7\u00e3o dos \ninvestimentos e numa estreita e cooperativa alian\u00e7a entre o governo do \nestado e o governo federal, permitindo que grandes empreendimentos \np\u00fablicos e privados pudessem chegar a Pernambuco\u201d (MONTEIRO, \n2008).  \n\nMesmo diante das not\u00edcias recentes de crescimento, as mudan\u00e7as que est\u00e3o a \n\nreestruturar o mercado de Trabalho no estado n\u00e3o s\u00e3o um fato novo.  \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nSegundo Lima (2007), a Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral do \n\nNordeste manteve, no per\u00edodo de 1990 \u00e0 2005, o seguinte movimento: n\u00famero de \n\nempregos em 1990 a Ind\u00fastria empregava na regi\u00e3o Nordeste 620.809 pessoas, nela \n\nse destacavam os setores de produtos aliment\u00edcios e bebidas (42,61%), t\u00eaxtil (17,73%) \n\ne qu\u00edmico (8,79%). \n\n Lima (2007) observou que no decorrer da d\u00e9cada de 1990, esta vari\u00e1vel \n\napresentou queda significativa, tendo reduzido seu n\u00edvel de emprego para 490.051 \n\npessoas em 1993, recuperando-se nos anos subsequentes (1996 empregava 556.162), \n\nmas voltando a cair at\u00e9 1998 (541.145). Somente a partir de 1999, percebe-se um \n\naumento mais consistente neste quesito, chegando a um patamar de 800.905 pessoas \n\nempregadas em 2005. \n\n\u00c9 importante destacar que, assim como no in\u00edcio do per\u00edodo em an\u00e1lise, os \n\nsetores que mais empregavam em 2005 continuavam a ser os de produtos aliment\u00edcios \n\ne bebidas (37,46%), t\u00eaxtil (16,56%) e a ind\u00fastria qu\u00edmica (7,59%), mesmo com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da sua participa\u00e7\u00e3o relativa na ind\u00fastria regional. Um setor que aumentou \n\nsignificativamente sua participa\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de empregos foi o de cal\u00e7ados: em \n\n1990 representava apenas 1,18% do emprego gerado pela ind\u00fastria nordestina, \n\npassando a representar em 2005 10,19% do total.  \n\nLima (2007) revela ainda que, em 2004, o Estado de Pernambuco era \n\nrespons\u00e1vel por 2,7% do PIB nacional e 19,2% do PIB regional. [Todavia, apesar dos \n\nn\u00fameros, afirmou que] Pernambuco havia sido o Estado com o pior desempenho \n\nindustrial nos \u00faltimos anos, tendo verificado diminui\u00e7\u00e3o no emprego formal em \n\npraticamente todos os setores da ind\u00fastria, inclusive nos g\u00eaneros mais din\u00e2micos, que \n\nn\u00e3o conseguiram manter as taxas de crescimento alcan\u00e7adas no per\u00edodo anterior.  \n\nSegundo resultados da pesquisa Economia do Nordeste: Evolu\u00e7\u00e3o do Emprego \n\nna Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral e Identifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica de \n\nAglomera\u00e7\u00f5es Produtiva realizada por Lima (2007), a ind\u00fastria de produtos aliment\u00edcios \n\n\u00e9 respons\u00e1vel pelo maior n\u00famero de empregos industriais no Estado, seguida da \n\nt\u00eaxtil/vestu\u00e1rio. Segundo ele, apesar do desempenho negativo, Pernambuco ainda \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nconcentraria grande parte da atividade industrial \u2013 ou seja, do emprego industrial \u2013 \n\nnordestino (20,2% em 2005).  \n\nEm 2005, confirma-se a previs\u00e3o de crescimento da economia de Pernambuco, \n\ncomo se pode verificar na reportagem * \"Um Novo Pernambuco\u201d, da Revista Algo Mais \n\n(Edi\u00e7\u00e3o 57 dez.2010). Segundo reportagem, em Julho de 2005, surgiam not\u00edcias de \n\ninvestimentos de R$8 bilh\u00f5es no complexo portu\u00e1rio de Suape com o an\u00fancio da \n\nRefinaria Abreu e Lima e outros poucos projetos. Com o passar dos anos, outros \n\nempreendimentos uniram-se a ela como a Ferrovia Transnordestina, Polo Naval, Polo \n\nF\u00e1rmaco-qu\u00edmico, entre outros, o que modificou a realidade econ\u00f4mica do Estado.  \n\nHoje, segundo Ivo Dantas, autor da mat\u00e9ria, com a consolida\u00e7\u00e3o dos \n\ninvestimentos estruturadores e o desenvolvimento de novos setores, desenha-se um \n\nnovo perfil econ\u00f4mico no Estado. Na mesma reportagem, o consultor Francisco Cunha, \n\nanalisa as perspectivas para o futuro econ\u00f4mico do Estado e afirma que se este novo \n\nmomento do estado for encarado com seriedade pelas esferas p\u00fablicas e privadas da \n\nsociedade Pernambucana, o estado dever\u00e1 dar continuidade aos seus \u00edndices de \n\ncrescimento e duplicar a economia at\u00e9 2020, triplicando-a at\u00e9 2030.  \n\nDiante do cen\u00e1rio real de crescimento do Estado, conforme dados apresentados, \n\na necessidade da prepara\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para sustenta\u00e7\u00e3o de um crescimento \n\nsaud\u00e1vel \u00e9 imprescind\u00edvel. Essa necessidade tamb\u00e9m j\u00e1 era prevista por profissionais \n\nligados ao tema como se pode perceber em entrevista do Di\u00e1rio de Pernambuco j\u00e1 \n\ncitada anteriormente neste trabalho, em que o o presidente da CNI, Armando Monteiro, \n\nconfirma que, diante do momento de crescimento, \u201co desafio que temos \u00e9 capacitar \n\nempresas e pessoas para que o processo de desenvolvimento seja o mais saud\u00e1vel \n\nposs\u00edvel\". \n\nSegundo o blog Desenvolvimento, que tem como autor o Secret\u00e1rio de \n\nDesenvolvimento do munic\u00edpio de Escada, Fernando Cl\u00edmaco, e que trata sobre \n\nnot\u00edcias do desenvolvimento econ\u00f4mico de Suape/Pernambuco/Brasil,  \n\n\"Os desafios s\u00e3o gigantescos, para Pernambuco, um Estado que, ao \nmesmo tempo em que j\u00e1 se ocupava da implanta\u00e7\u00e3o de uma Refinaria, \nde um grande complexo petroqu\u00edmico, de um cluster naval que dever\u00e1 \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\nter al\u00e9m do Atl\u00e2ntico Sul, outros Estaleiros, a exemplo do Promar, \nrecebeu h\u00e1 pouco a not\u00edcia de mais dois fant\u00e1sticos empreendimentos: a \nCSS \u2013 Companhia Sider\u00fargica Suape e a Montadora da FIAT. \n Isso sem esquecer o P\u00f3lo Farma qu\u00edmico na Mata-norte, Kraft Foods e \nSadia em Vit\u00f3ria de Santo Ant\u00e3o, Transposi\u00e7\u00e3o, Ferrovia \nTransnordestina, Cidade da Copa e, claro os Arranjos Produtivos que do \nsert\u00e3o ao litoral, do gesso de Araripina ao Porto Digital, est\u00e3o cada vez \nmais din\u00e2micos pelo extraordin\u00e1rio momento econ\u00f4mico do Estado de \nPernambuco que cresce promovendo justi\u00e7a social\" (CL\u00cdMACO, 2011). \n\n  Entretanto, mesmo diante de cen\u00e1rios t\u00e3o positivos, o ritmo de crescimento de \n\nPernambuco pode ser reduzido caso alguns gargalos do estado n\u00e3o sejam resolvidos. \n\nUm deles, a educa\u00e7\u00e3o. O estado sofre com a car\u00eancia de m\u00e3o de obra qualificada que \n\n\u00e9 resultado de uma car\u00eancia hist\u00f3rica de investimentos em educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\n   Em entrevista \u00e0 Revista Algo Mais (Edi\u00e7\u00e3o 57 dez. 2010), o presidente da Tecon \n\nSuape, S\u00e9rgio Kano, concorda com as previs\u00f5es de crescimento do estado, porem \n\nenfatiza tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da prepara\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra para sustentar este \n\ncrescimento. \n\n  Ainda segundo estudo do IPEA, este ano, s\u00f3 a constru\u00e7\u00e3o civil de Pernambuco \n\nsofrer\u00e1 com a falta de 14.200 pessoas qualificadas e com experi\u00eancia profissional em \n\nobras. \n\n  Segundo o estudo, ainda no Estado, outros setores que tamb\u00e9m devem \n\napresentar d\u00e9ficit de pessoal com este mesmo perfil s\u00e3o: a ind\u00fastria (-952 \n\nprofissionais), a \u00e1rea agr\u00edcola (-1.700 trabalhadores), educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e servi\u00e7os, com \n\n245 pessoas a menos. Na mesma pesquisa, por atividade econ\u00f4mica, a ind\u00fastria \n\naparece no estudo com uma futura escassez global de m\u00e3o de obra de 35 mil \n\ntrabalhadores em 2011. \n\nO mesmo estudo faz ainda uma estimativa de que ser\u00e3o criadas 1,7 milh\u00e3o de \n\nnovos postos de trabalho no Pa\u00eds em 2011. Em Pernambuco, este n\u00famero deve ficar \n\nem 76 mil, sendo que 22 mil postos de trabalho v\u00e3o surgir na constru\u00e7\u00e3o civil e 22 mil \n\nno com\u00e9rcio e servi\u00e7os de repara\u00e7\u00e3o (de equipamentos, ve\u00edculos, entre outros).  \n\nDiante do cen\u00e1rio de crescimento de oferta de trabalho e da falta de m\u00e3o de obra \n\nqualificada, em janeiro de 2011, na segunda gest\u00e3o do Governo Eduardo Campos, foi \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\ncriada em Pernambuco a Secretaria de Trabalho, Qualifica\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo. O \n\nobjetivo da Secretaria \u00e9 segundo o Governo:  \n\n\u201cPlanejar, coordenar, desenvolver as Pol\u00edticas P\u00fablicas de Qualifica\u00e7\u00e3o e \nInser\u00e7\u00e3o do trabalhador no mundo do trabalho; desenvolver a\u00e7\u00f5es de melhoria \ndas rela\u00e7\u00f5es de trabalho; e fomentar o empreendedorismo com foco na cria\u00e7\u00e3o \nde oportunidades de trabalho e gera\u00e7\u00e3o de renda\u201d (CAMPOS, 2011). \n\nO ent\u00e3o Secret\u00e1rio da pasta \u00e9 Ant\u00f4nio Carlos Maranh\u00e3o, formado em Engenharia \n\nmec\u00e2nica, se dedica \u00e0 educa\u00e7\u00e3o h\u00e1 35 anos, como professor da Universidade Federal \n\nde Pernambuco (UFPE). Nos \u00faltimos 14 anos ele atuou como Diretor Regional do \n\nSenai. No setor industrial, foi Engenheiro e Diretor da Companhia Sider\u00fargica do \n\nNordeste, entre os anos de 1966 e 1985. Durante o segundo governo Miguel Arraes, \n\nocupou o cargo de Presidente da COMPESA. \n\nO novo secret\u00e1rio enfrentar\u00e1 grandes desafios pela frente, diante do cen\u00e1rio \n\neducacional do estado. Em artigo publicado pela Revista Algo Mais (Ed. 62 MAIO 2011) \n\nsob o t\u00edtulo de \u201cAlgo mais para a educa\u00e7\u00e3o de Pernambuco\u201d, segundo dados  \n\ndisponib il i zados  pe lo INEP /ME C, no Bras il \u00e9 a inda dim i nuto o percentua l \n\nde m atricu lados na  Educa\u00e7\u00e3o P rof iss i onal T \u00e9cnica  de N \u00ed ve l M\u00e9dio:  apenas \n\n11,1% das m atr \u00edcu las do  Ens ino M\u00e9 dio Regu la r.  Em  P ernam buco, es se \n\npercentual  \u00e9 de a penas 4,6%, co r respondendo a 19.839 m atr \u00edcula s em  \n\n2010. Os dados apontam  um a realidade que de ve ser am plam ente  \n\nultrapassada:  en quanto no Bras i l h\u00e1 5,54 vezes mais alunos no Ensino Superior \n\ndo que no Ensino T\u00e9cnico, em Pernambuco tal \u00edndice chega a 8,83 alunos no Ensino \n\nSuperior para cada aluno de Curso T\u00e9cnico.  \n\nEm contrapartida ao cen\u00e1rio de jovens em busca de qualifica\u00e7\u00e3o exposto no \n\ncen\u00e1rio acima, segundo dados do IBGE do censo de 2010, o estado de Pernambuco \n\npossu\u00eda em 01/08/2010 8.796.448 habitantes, sendo 813.598 com idades \n\ncompreendidas entre 15 e 19 anos e 817.448, entre 20 e 24 anos. O que se percebe, \n\ndiante destes dados, \u00e9 que Pernambuco tem uma grande popula\u00e7\u00e3o de jovens em \n\nascens\u00e3o que, por alguma raz\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 sendo direcionada para a busca da \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional. Resta saber tamb\u00e9m se, aqueles que est\u00e3o buscando a \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional para a inser\u00e7\u00e3o no mercado, est\u00e3o encontrando cursos que \n\nestejam alinhados com as necessidades deste mesmo mercado. \n\nPara entender e resolver os problemas gerados por essa lacuna (alta popula\u00e7\u00e3o \n\nde jovens e a baixa procura deles pela educa\u00e7\u00e3o), o secret\u00e1rio de Trabalho, \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Empreendedorismo afirmou que uma das suas primeiras a\u00e7\u00f5es ser\u00e1 \n\nfazer um mapeamento da necessidade de m\u00e3o de obra do Estado para ter uma id\u00e9ia \n\nmais precisa da distribui\u00e7\u00e3o dos investimentos.  \n\nA realidade \u00e9 que, diante do crescimento, a\u00e7\u00f5es articuladas precisam ser feitas \n\nno sentido de preparar o estado de fato para o momento vivido. \u00c9 preciso sim que \n\ngoverno mapeie as dificuldades do mercado, mas \u00e9 preciso que as empresas \n\nidentifiquem e indiquem claramente quais s\u00e3o de fato as suas necessidades. Por outro \n\nlado, as escolas t\u00e9cnicas precisam estar atentas e preparadas para atender a estas \n\nnecessidades imediatas e estar preparadas tamb\u00e9m para as mudan\u00e7as frequentes e \n\ndin\u00e2micas que vir\u00e3o a ocorrer no perfil destas necessidades.  \n\nDesta forma, nesse contexto atual que engloba um novo cen\u00e1rio de crescimento \n\nno Brasil e em Pernambuco, a empresa que deseja conquistar novos horizontes no \n\nmercado precisa investir em alto desempenho e produtividade e para isso, ter em sua \n\nequipe, cada vez mais profissionais qualificados e que queiram buscar aperfei\u00e7oamento \n\ne aprendizado constante sob o entendimento de que a qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 um \n\nprojeto din\u00e2mico e inacabado. (FRANCO, 2002). \n\nArroio e R\u00e9gnier (2001) compreendem que, se a partir dos anos 90, com a \n\nabertura externa, teve in\u00edcio a reestrutura\u00e7\u00e3o industrial no pa\u00eds, ocasionando aumento \n\nda taxa de desemprego, por outro lado proporcionou um aumento da competitividade \n\nno mercado de trabalho que, por consequ\u00eancia, come\u00e7a a exigir trabalhadores cada \n\nvez mais qualificados. \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es mais marcantes ocorridas no mercado s\u00e3o: \n\nAs no\u00e7\u00f5es de trabalho/emprego/seguran\u00e7a social, tratadas quase como \nsin\u00f4nimas, mudaram com o passar do tempo, em intera\u00e7\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o da \nsociedade e das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Assim como mudaram as realidades \nque se escondem por tr\u00e1s dessas no\u00e7\u00f5es. (ARROIO; REGNIER, 2001, p.1) \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\nDiante da realidade de tantas oportunidades de emprego, advindas do momento \n\nde crescimento econ\u00f4mico do Brasil e de Pernambuco e da grandiosidade da \n\npopula\u00e7\u00e3o jovem do estado, p\u00fablico-alvo das escolas de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, resta \n\nsaber se, de fato, este jovem est\u00e1 sendo preparado para atender \u00e1s essas grandes \n\ndemandas. \n\nA presente pesquisa busca entender o papel do Sistema S, mais \n\nespecificamente, do SENAI PE na busca pela empregabilidade dos egressos dos \n\ncursos t\u00e9cnicos. Foi uma op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do presente estudo em analisar a vis\u00e3o \n\ndos diretores das escolas do SENAI em Pernambuco no que tange a prepara\u00e7\u00e3o dos \n\njovens para inser\u00e7\u00e3o nessa nova realidade de mercado. Al\u00e9m disso, avaliar os \n\nresultados da institui\u00e7\u00e3o no que diz respeito ao acompanhamento do egresso, \n\nidentificando os resultados de inser\u00e7\u00e3o de mercado de seus alunos. \u00c9 sabido que \n\nter\u00edamos a op\u00e7\u00e3o de trabalhar o tema da empregabilidade do egresso sob a perspectiva \n\ndo pr\u00f3prio egresso ou tamb\u00e9m sob o ponto de vista das empresas que recebem este \n\naluno. Todavia, foi escolhido trabalhar o ponto de vista dos diretores de escola visto se \n\ntratar de profissionais que est\u00e3o em contato com os alunos, com as empresas e com os \n\ndepartamentos do Senai que s\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos cursos \n\nt\u00e9cnicos. Sendo assim, consideramos os diretores atores que possuem um ponto de \n\nvista que engloba informa\u00e7\u00f5es e conhecimento sobre v\u00e1rios aspectos da institui\u00e7\u00e3o \n\nbem como sobre os demais atores envolvidos no processo educacional do Senai \n\nPernambuco (empresas x alunos). \n\nSer\u00e3o utilizados no trabalho, diante de op\u00e7\u00e3o te\u00f3rico metodol\u00f3gica, os conceitos \n\nde Empregabilidade, bem como seus conceitos relacionados \u00e1s teorias do Capital \n\nHumano e do Capital Social. Faremos tamb\u00e9m um breve resumo acerca do sistema \n\np\u00fablico de emprego do Brasil, da educa\u00e7\u00e3o profissional e da atua\u00e7\u00e3o do Senai de \n\nPernambuco. \n\n \n\n \n\n1.1 Problematiza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\n \n\nA oferta de vagas gratuitas em cursos profissionalizantes destinados aos \n\naprendizes brasileiros vem crescendo. A atua\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional das \n\nInd\u00fastrias (CNI) em parceria com o Governo Federal tem sido decisiva neste sentido.  \n\nAliado aos fatores acima, a oportunidade do tema parece importante, visto que o \n\ncrescimento da quantidade de ind\u00fastrias que se instalam em Pernambuco agrega uma \n\ndemanda expressiva por m\u00e3o de obra t\u00e9cnica qualificada no Estado.  \n\n  Diante do momento de crescimento e dos investimentos feitos no SISTEMA S \n\nem virtude do desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o dos jovens brasileiros, \u00e9 fundamental \n\nentender de que forma suas institui\u00e7\u00f5es, especificamente, o SENAI PE, traduz esses \n\ninvestimentos em pol\u00edticas educacionais eficientes na medida em que consegue \n\ntransformar jovens estudantes em profissionais demandados pelo mercado de trabalho \n\nque se encontra em crescente ascens\u00e3o.  \n\nO SISTEMA S \u00e9 refer\u00eancia em ensino t\u00e9cnico profissional e entender de que \n\nforma atua em seu campo de trabalho \u00e9 essencial para que se possa replicar esse \n\nconhecimento e, de fato, transformar a sociedade atrav\u00e9s da cultura da educa\u00e7\u00e3o. \n\nO Senai PE, estudo de caso deste trabalho, oferece cursos diurnos gratuitos \n\nprofissionalizantes a alunos de at\u00e9 21 anos que estejam cursando o ensino m\u00e9dio e \n\ncursos noturnos, tamb\u00e9m gratuitos, a alunos que tenham at\u00e9 24 anos de idade que \n\ntenham conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio.   \n\nA institui\u00e7\u00e3o oferece ainda, em conjunto com a secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do \n\nEstado de Pernambuco, 50% de suas vagas gratuitas em cursos t\u00e9cnicos para alunos \n\noriundos de escolas p\u00fablicas.  \n\nOu seja, parece-nos importante verificar a atua\u00e7\u00e3o do Senai Pernambuco com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s possibilidades trazidas para o emprego da m\u00e3o-de-obra em Pernambuco. \n\n \n\n \n\n1.2 Objetivos \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\n1.2.1 Objetivo geral \n\n? Avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos Diretores das escolas do Senai PE acerca da influ\u00eancia \n\nda qualifica\u00e7\u00e3o profissional gratuita oferecida pelo SENAI PE na empregabilidade \n\nde seus alunos. \n\n \n\n1.2.2 Objetivos espec\u00edficos:  \n\n? Detectar, a partir da vis\u00e3o dos Diretores das escolas do Senai PE, como a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o investe na qualifica\u00e7\u00e3o visando a empregabilidade do aluno \n\n? Analisar os dados do relat\u00f3rio de acompanhamento do egresso de 2009.1 \n\nconfeccionado pelo Senai PE. \n\n? Identificar, segundo informa\u00e7\u00f5es obtidas nas pesquisas (relat\u00f3rios e \n\nquestion\u00e1rios aplicados), quais as maiores dificuldades encontradas pelos \n\negressos acerca da busca pelo emprego desejado; \n\n? Comparar a percep\u00e7\u00e3o dos diretores quanto \u00e0 efic\u00e1cia dos cursos oferecidos \n\npelo Senai PE com os dados obtidos atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios da institui\u00e7\u00e3o \n\n \n1.3 Delimita\u00e7\u00f5es do estudo \n\n \n\nInserida na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o Desenvolvimento Local e na linha \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es e Estrat\u00e9gia de Gest\u00e3o para o Desenvolvimento, esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o dos Diretores das escolas do Senai PE no que diz \n\nrespeito \u00e0s pol\u00edticas educacionais da institui\u00e7\u00e3o voltadas para empregabilidade dos \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos. Foram avaliadas as pol\u00edticas educacionais das 10 \n\nescolas do Senai PE, que encontram-se distribu\u00eddas no Estado Pernambucano da \n\nseguinte forma:  \n\na) Na regi\u00e3o metropolitana do Recife, encontram-se as escolas de Paulista, Santo \n\nAmaro, \u00c1gua Fria e Areias; \n\nb) na regi\u00e3o Agreste, situam-se as escolas de Caruaru, Garanhuns e Santa Cruz do \n\nCapibaribe e; \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\nc) na regi\u00e3o do Sert\u00e3o Pernambucano, as escolas de Araripina e Petrolina. \n\n  \n\n \n1.4 Suposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA qualifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica profissional torna-se essencial no \n\nmemento de crescimento econ\u00f4mico de Pernambuco e contribui para o aumento do \n\nn\u00edvel de empregabilidade dos jovens Pernambucanos, desde que haja um ajuste entre \n\noferta e demanda dos cursos oferecidos. \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\n2 QUADRO TE\u00d3RICO \n\n \n\nO presente trabalho busca analisar o papel do Senai Pernambuco na \n\nempregabilidade dos alunos egressos de seus cursos t\u00e9cnicos atrav\u00e9s da vis\u00e3o dos \n\ndiretores das escolas. Explanaremos um breve hist\u00f3rico sobre o surgimento do termo e \n\nem seguida faremos a exposi\u00e7\u00e3o dos conceitos trabalhados pelos diversos autores que \n\nestudam o tema. Ao fim do cap\u00edtulo, destacaremos o conceito de empregabilidade que \n\nser\u00e1 considerado pelo trabalho.  \n\n \n\n \n2.1 Empregabilidade \n\n  \n\nFoi na Gr\u00e3-Bretanha, em 1900, que surgiu a primeira no\u00e7\u00e3o acerca do tema \n\nEmpregabilidade. O termo utilizado na \u00e9poca \u201cEmpregabilidade Dicot\u00f4mica\u201d, tinha como \n\nobjetivo maior classificar os indiv\u00edduos que se apresentavam no mercado de trabalho \n\ncomo aptos ou inaptos para trabalhar. (ALBERTO, 2005) \n\nOs empreg\u00e1veis eram aquelas pessoas que queriam e podiam desenvolver \n\natividades no mercado e os inimpreg\u00e1veis, aqueles que por alguma raz\u00e3o n\u00e3o tinham \n\ncondi\u00e7\u00f5es de trabalhar. Os inimpreg\u00e1veis apareciam no cen\u00e1rio como candidatos \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio da seguran\u00e7a social. (ALBERTO, 2005). Esta vis\u00e3o perdura at\u00e9 a \n\nd\u00e9cada de 50 quando surge, nos Estados Unidos, a no\u00e7\u00e3o de \u201cEmpregabilidade \n\nm\u00e9dico-social\u201d. (CAMPOS et al., 2003; FRUYT; MERVIELDE, 1999; FINN, 2000; \n\nHELAL; ROCHA, 2011). \n\n Neste momento, o sentido da empregabilidade m\u00e9dico-social, originado de \n\ntrabalhos m\u00e9dicos e m\u00e9dicos-sociais, come\u00e7a a estabelecer n\u00edveis de empregabilidade \n\nde acordo com os danos f\u00edsicos apresentados pelos pacientes (CARRIERI; SARSUR, \n\n2004; FINN, 2000).  \n\nEram medidos, atrav\u00e9s de testes espec\u00edficos, tra\u00e7os f\u00edsicos, cognitivos e mentais \n\nde um indiv\u00edduo que desejasse uma determinada vaga de emprego. Posteriormente, os \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\ndados eram comparados, sendo medida a dist\u00e2ncia entre os resultados obtidos acerca \n\ndas caracter\u00edsticas do indiv\u00edduo e os requisitos do emprego pretendido. (ALBERTO, \n\n2005; ZALUF, 2006) \n\n O governo dos Estados Unidos, na d\u00e9cada de 60, come\u00e7ou a desenvolver \n\npol\u00edticas destinadas aos grupos de m\u00e3o-de-obra que econtravam-se em posi\u00e7\u00e3o \n\ndesfavor\u00e1vel no mercado de trabalho. O objetivo das pol\u00edticas era o de melhorar a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o das pessoas com dificuldade de inser\u00e7\u00e3o neste mercado. Surge a no\u00e7\u00e3o \n\nde empregabilidade-pol\u00edtica (ALBERTO, 2005). \n\n Na contram\u00e3o dos conceitos individualistas de empregabilidade, surge na Fran\u00e7a \n\na vers\u00e3o da \u201cEmpregabilidade-fluxo\u201d. Neste sentido, o conceito franc\u00eas procura \n\nreclassificar os grupos de desempregados, com foco nas condi\u00e7\u00f5es globais da busca \n\npelo trabalho, procurando identificar, estatisticamente, os caminhos alternativos de \n\nsa\u00edda para o desemprego. (GENTILI, 1999). \n\n A partir da d\u00e9cada de 80, mais precisamente, no fim da d\u00e9cada de 70, a Europa \n\nsofria com a crise do desemprego e no Brasil, vivia-se a d\u00e9cada perdida. O aumento do \n\ndesemprego em geral, d\u00e1 origem \u00e0 uma onda de cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas com intuito de \n\nfrear o seu crescimento e de estimular a cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho. (ZALUF, \n\n2006).  \n\nSurge com origem em trabalhos americanos, o conceito de \u201cEmpregabilidade \n\nperformance sobre o mercado de trabalho\u201d, utilizado internacionalmente, com a \n\ninten\u00e7\u00e3o de avaliar a efici\u00eancia dessas pol\u00edticas de emprego. (PINTO; LEMOS, 2006). \n\n Os termos \u201cEmpregabilidade iniciativa\u201d e \u201cEmpregabilidade-interativa\u201d surgem \n\nnos anos 90 geram discuss\u00f5es at\u00e9 os dias atuais. Os termos surgem incorporados em \n\num novo cen\u00e1rio que se instalou no mundo. A restrutura\u00e7\u00e3o produtiva, que teve in\u00edcio \n\nna d\u00e9cada de 80, atinge seu \u00e1pice na d\u00e9cada seguinte mudando a forma de \n\nfuncionamento do mercado de trabalho. (CARRIERI; SARSUR, 2004).  \n\n A \u201cempregabilidade iniciativa\u201d defende a linha de que a responsabilidade do \n\nemprego \u00e9 do indiv\u00edduo, devendo ser ele um empres\u00e1rio de seus atributos. (ALBERTO, \n\n2005; HELAL, 2005).  \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\n Segundo Gazier (2001) a \u201cempregabilidade iniciativa, consiste na capacidade de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital humano e capital social que o indiv\u00edduo possui\u201d. O autor defende \n\nainda que o indiv\u00edduo precisa ser capaz de \u201cvender\u201d as suas qualifica\u00e7\u00f5es para o \n\nmercado.  \n\n De acordo com o conceito, o trabalhador n\u00e3o pode, diante da nova din\u00e2mica do \n\nmercado de trabalho, ser apenas um executor de tarefas preestabelecidas. Ele precisa \n\nser flex\u00edvel e adapt\u00e1vel a novas tarefas e situa\u00e7\u00f5es (GAZIER, 2001). \n\n Gazier (2001) afirma ainda que o modelo da \u201cempregabilidade iniciativa\u201d implica \n\nno investimento de pol\u00edticas que proporcionem o aprendizado cont\u00ednuo que deve ser \n\nsomado ao acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es sobre o mercado e suas flexibiliza\u00e7\u00f5es.  \n\n Este mesmo conceito de Empregabilidade Iniciativa pode ser percebido no artigo \n\n35 da Lei de Diretrizes B\u00e1sicas da Educa\u00e7\u00e3o, que trata dos objetivos do ensino m\u00e9dio \n\nbrasileiro. O artigo estabelece que uma das finalidades do ensino m\u00e9dio \u00e9 \u201ca \n\nprepara\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para o trabalho e a cidadania do educando, para continuar \n\naprendendo, de modo a ser capaz de se adaptar com flexibilidade as  novas condi\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho ou aperfei\u00e7oamentos posteriores\u201d(BRASIL, 2001, p.30). \n\n O incentivo para o aprendizado cont\u00ednuo tamb\u00e9m pode ser verificado na \n\nresolu\u00e7\u00e3o n. 3 de 26 de Junho de1998 da C\u00e2mara de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (CEB) do \n\nConselho Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, que instituiu diretrizes curriculares para o ensino \n\nm\u00e9dio que determina ser um de seus objetivos \u201cdesenvolvimento da capacidade de \n\naprender e continuar aprendendo\u201d (BRASIL, 1998) \n\n J\u00e1 o conceito de \u201cEmpregabilidade interativa\u201d, apesar de defender a \u00eanfase no \n\nindiv\u00edduo, admite que um alto n\u00edvel de empregabilidade n\u00e3o garante por si s\u00f3 a inser\u00e7\u00e3o \n\nno mercado de trabalho (GRAZIER, 2001; PINTO; LEMOS, 2006). \n\nO conceito defende que o processo da empregabilidade \u00e9 din\u00e2mico e que \n\ndepende tanto da condi\u00e7\u00e3o de acumulo de capital humano e social pelo indiv\u00edduo \n\nquanto das condi\u00e7\u00f5es gerais que envolvem o mercado de trabalho (GENTILI, 2001). \n\nApesar dos diversos conceitos defendidos acerca do tema, o fato \u00e9 que o \n\ncrescimento do desemprego somado a consolida\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o neoliberal fortalece a \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\ncorrente e a hegemonia que defendem ser o indiv\u00edduo o \u00fanico respons\u00e1vel por sua \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho (FRIGOTTO, 2001). \n\nO conceito de empregabilidade tem sido utilizado para referir-se \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos sujeitos \u00e0 realidade atual dos mercados de trabalho e ao poder que \n\npossuem de negociar sua pr\u00f3pria capacidade de trabalho, considerando o que os \n\nempregadores definem por compet\u00eancia (MACHADO, 1998; FINN, 2000; HELAL, \n\n2007). \n\n Para Lavinas (2001, p.3), o uso do termo empregabilidade significa \u201cas \n\nqualidades individuais do trabalhador que garantem sua capacidade de obten\u00e7\u00e3o de \n\nemprego bem como o protege da situa\u00e7\u00e3o da falta deste emprego\". Na vis\u00e3o da autora, \n\no divisor de \u00e1guas entre trabalhadores empreg\u00e1veis e n\u00e3o-empreg\u00e1veis reside no seu \n\ngrau de aptid\u00e3o para um determinado trabalho. \n\nJ\u00e1 Minarelli (1995), entende a empregabilidade como a habilidade de ter \n\nemprego. Para ele seis pilares sustentam a empregabilidade. Minarelli defende que \n\ntodos estes pilares precisam funcionar em conjunto para que consiga n\u00e3o s\u00f3 o ingresso \n\nno mercado de trabalho mas perman\u00eancia e o progresso da carreira profissional. Os \n\npilares defendidos por Minarelli s\u00e3o: \n\n?) adequa\u00e7\u00e3o vocacional que significa ter voca\u00e7\u00e3o para exercer uma \n\ndeterminada atividade; \n\n?) compet\u00eancia profissional que \u00e9 resultado da capacita\u00e7\u00e3o profissional; \n\n?) idoneidade que \u00e9 a base do profissional e proporciona seguran\u00e7a, garantindo \n\na empregabilidade; \n\n?) sa\u00fade f\u00edsica, mental e espiritual que significa cuidar do equil\u00edbrio, do desgaste \n\nexagerado, cuidar do corpo. Para ele, pessoas saud\u00e1veis tem bons \n\nrelacionamentos; \n\n?) reservas financeiras e fontes alternativas de aquisi\u00e7\u00e3o de renda que o sustente \n\ndiante de qualquer contratempo; \n\n?) relacionamentos que favorecem a busca e o ingresso no mercado de trabalho. \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nComo se pode perceber, empregabilidade, segundo as vis\u00f5es apresentadas dos \n\ndiversos autores \u00e9 vista como a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra frente \u00e0s \n\nnovas exig\u00eancias do mundo do trabalho e das organiza\u00e7\u00f5es. De toda forma, n\u00e3o h\u00e1 um \n\nconsenso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o do tema. \n\nDiversos outros autores referem-se a empregabilidade como um discurso \n\nneoliberal, que passa a responsabilidade pelo emprego, do Estado e da Sociedade para \n\no pr\u00f3prio trabalhador.  \n\nCarrieri e Sarsur (2002) entendem a empregabilidade como uma estrat\u00e9gia \n\nadotada pela alta administra\u00e7\u00e3o das empresas, no sentido de transfer\u00eancia da \n\norganiza\u00e7\u00e3o a responsabilidade ao trabalhador, da n\u00e3o-contrata\u00e7\u00e3o ou da demiss\u00e3o.  \n\nPara Rodrigues (1997, p. 228), o conceito empregabilidade, conjugado com \n\noutros conceitos mais gerais como globaliza\u00e7\u00e3o, competitividade e reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nindustrial, busca consolidar a \u201cconstru\u00e7\u00e3o de uma rede discursivo-conceitual que tenta \n\nsimultaneamente, por um lado, explicar uma nova etapa do desenvolvimento \n\ncivilizat\u00f3rio e, por outro lado, facilitar as dores do parto do novo mundo do trabalho\u201d.  \n\n Helal (2010) defende que diante da competitividade do mercado de trabalho, \n\ntorna-se cada vez mais dif\u00edcil a oportunidade do emprego. Desta forma, afirma que a \n\nnecessidade de amplia\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o juntamente com o desenvolvimento de \n\ncompet\u00eancias sociais e pol\u00edticas, sem esquecer a preocupa\u00e7\u00e3o com a rede de \n\nrelacionamentos somando-se a cobran\u00e7a da sociedade por investimentos que gerem \n\noportunidades de trabalho, s\u00e3o elementos fundamentais para o sucesso na condi\u00e7\u00e3o de \n\nempregabilidade. Adotaremos neste trabalho o conceito de empregabilidade de \n\nMinarelli (1995). Para ele, empregabilidade \u00e9 a \u201chabilidade de ter emprego\u201d.  \n\n Levando em considera\u00e7\u00e3o que o conceito de habilidade vem do latim habilitate, e \n\n\u00e9 o grau de compet\u00eancia de um sujeito concreto frente a um determinado objetivo, \n\ndefenderemos do conceito que alega que o indiv\u00edduo \u00e9 respons\u00e1vel por desenvolver \n\njunto a diversos atores (fam\u00edlia, escola, sociedade) as habilidades necess\u00e1rias para \n\ningressar no mercado de trabalho. \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\n Considerando que o objetivo, (empregabilidade) pode demandar v\u00e1rios tipos de \n\nhabilidades, trataremos a seguir da teoria do Capital Social que defende que outros \n\natributos, al\u00e9m das habilidades aprendidas na escola, devem ser levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o quando se trata de conseguir um emprego. Em seguida, ser\u00e1 feita a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do tema da teoria do Capital Humano que aborda a import\u00e2ncia da \n\neduca\u00e7\u00e3o para a busca na inser\u00e7\u00e3o no mercado. \n\n \n\n \n2.2 Capital social \n\n \n\nSegundo Ara\u00fajo (2003), a primeira men\u00e7\u00e3o \u00e0 express\u00e3o capital social de que se \n\ntem not\u00edcia data de 1916. O educador Lyda Judson Hanifan teria usado o termo \n\nconceito para descrever rede de rala\u00e7\u00f5es utilizadas por centros comunit\u00e1rios de \n\nescolas rurais para beneficiar suas comunidades. \n\nAinda segundo essa autora, nos anos 1950 o soci\u00f3logo canadense John Seeley \n\ne seus colegas usaram o termo para indicar como o acesso a certos bens, mesmo \n\nsimb\u00f3licos, era facilitado a quem pertencia a clubes e associa\u00e7\u00f5es (SAUL, 2008; \n\nEDVINSSON, 2000). \n\nNa d\u00e9cada seguinte, Jane Jacobs, importante urbanista, demonstrou a \n\nimport\u00e2ncia das redes sociais e que as mesmas constitu\u00edam capital social. Por fim, \n\nmostra que nos anos 1970, o economista Glenn Loury e o soci\u00f3logo Ivan Light usaram \n\na express\u00e3o em an\u00e1lise \u00e0 liga\u00e7\u00e3o da capacidade de coopera\u00e7\u00e3o e confian\u00e7a ao \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico de grupos \u00e9tnicos nas cidades americanas (FEVRE, 2000; \n\nFINE, 2000; SAUL, 2008). \n\nCabe destacar que foi Pierre Bourdier o autor que primeiro realizou an\u00e1lise \n\nsistem\u00e1tica do capital social, nos anos 1980. Para Bourdier (1992), capital \u00e9 tudo que \n\nse pode investir e acumular.  \n\nAssim sendo, segundo Bonnewitz (2003) e Bourdier (1922) identificaram al\u00e9m do \n\ncapital econ\u00f4mico, constitu\u00eddo por bens e fatores de produ\u00e7\u00e3o, tr\u00eas tipos distintos de \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\ncapital: o cultural, institucionalizado na forma de qualifica\u00e7\u00e3o educacional, seja ela \n\nfamiliar ou escolar; o social, constitu\u00eddo pela capacidade de relacionamento e intera\u00e7\u00e3o; \n\ne o simb\u00f3lico, que compreende todos os rituais de reconhecimento social ligados a \n\nprest\u00edgio e honra. \n\nQuanto maior o volume de capital acumulado pelo indiv\u00edduo, em todas as suas \n\ndimens\u00f5es, melhor sua posi\u00e7\u00e3o na estrutura social, o que faz com que esta seja \n\ncomposta de verdadeiros campos de luta pelo poder, uma vez que, ao acumular as \n\ndiversas formas de capital, o agente as utiliza para impor a sua forma de ver o mundo, \n\natrav\u00e9s de lutas simb\u00f3licas (BOURDIER, 1992). \n\nAs pr\u00e1ticas e concep\u00e7\u00f5es compartilhadas por indiv\u00edduos de uma mesma classe, \n\no habitus, tamb\u00e9m configura uma rede de relacionamentos com base em \n\ncomunalidades simb\u00f3licas, de normas e cren\u00e7as, que como consequ\u00eancia, determinam \n\ncapital social (BOURDIER, 1992). \n\nPor tudo isso, Bourdier (1992) utiliza o conceito de capital social como \n\nferramenta para mostrar como a sociabilidade, mesmo propositalmente constru\u00edda para \n\na cria\u00e7\u00e3o do recurso, beneficia o indiv\u00edduo: \n\nO capital social \u00e9 o conjunto de recursos atuais ou potenciais est\u00e3o \nligados \u00e0 posse de uma rede dur\u00e1vel de rela\u00e7\u00f5es mais ou menos \ninstitucionalizadas de interconhecimento e de inter-reconhecimento ou, \nem outros termos, \u00e0 vincula\u00e7\u00e3o a um grupo, como conjunto de agentes \nque n\u00e3o somente s\u00e3o dotados de propriedades comuns (pass\u00edveis de \nserem pelo observador, pelos outros ou por eles mesmos), mas tamb\u00e9m \ns\u00e3o unidos por liga\u00e7\u00f5es permanentes e \u00fateis (BOURDIER, 1992, p. \n143). \n\n  Nesta mesma dire\u00e7\u00e3o, nos anos 1960, no final da d\u00e9cada, o soci\u00f3logo James \n\nColeman, atrav\u00e9s de diversos estudos e publica\u00e7\u00f5es cientificas, acaba por inserir de \n\nmaneira definitiva o conceito de capital social como uma teoria fundamental para o \n\nentendimento mais acurado da din\u00e2mica social (ARA\u00daJO, 2003).  \n\nSegundo Coleman apud Milani (2005), as rela\u00e7\u00f5es sociais s\u00e3o as somas das \n\nrela\u00e7\u00f5es individuais, em uma abordagem baseada na escolha racional. O contexto \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nsocial, atrav\u00e9s de normas sociais, direciona as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos, em que pese \u00e0 \n\nrelativa liberdade que eles gozam para decidir acerca de seus rumos (HYDEN, 1997). \n\n  Ara\u00fajo (2003, p.128) indica, ainda, que \u201cnormas s\u00e3o internalizadas pelas pessoas \n\ne s\u00e3o referenciais para o que \u00e9 certo ou errado. O n\u00e3o cumprimento de certas regras \n\nsociais normalmente implica san\u00e7\u00f5es para o indiv\u00edduo, o que refor\u00e7a a pr\u00f3pria norma\u201d. \n\n Com base no entendimento acima se pode afirmar que as normas formam uma \n\nestrutura social que facilita as a\u00e7\u00f5es de quem a ela pertence e, funcionando como \n\nmecanismos de satisfa\u00e7\u00e3o coletiva, podem ser definidos como um capital social (SAUL, \n\n2008; LINS; PIRES, 2011). \n\n  Cabe ressaltar que autor que deu maior notoriedade ao conceito de capital social \n\nfoi Robert Putnam, com a publica\u00e7\u00e3o de \u201cComunidade e Democracia: a experi\u00eancia da \n\nIt\u00e1lia Moderna\u201d, em 1993. Para Putnam (2000), o engajamento c\u00edvico \u00e9 extremamente \n\nrelevante para a amplia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es cooperativas e, em consequ\u00eancia, para o \n\ndesenvolvimento do capital social. \n\n  Atrav\u00e9s de uma linha de pesquisa multidisciplinar, o autor busca avaliar e \n\nexplicar o impacto da descentraliza\u00e7\u00e3o na diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades regionais na \n\nIt\u00e1lia. Putnam (2000) acabou por concluir que o Norte obt\u00e9m melhor desempenho \n\ninstitucional em face da exist\u00eancia de uma cultura c\u00edvica muito mais intensa e uma \n\nsociedade muito mais comprometida com a coisa p\u00fablica do que a do Sul. \n\n  Embora de import\u00e2ncia consider\u00e1vel, o comportamento c\u00edvico n\u00e3o \u00e9 suficiente, \n\npara caracterizar uma comunidade c\u00edvica. Ademais, segundo Putnam (2000), \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que haja solidariedade, toler\u00e2ncia e confian\u00e7a nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\npara que se consiga produzir o bem comum. No dizer de Putnam: \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a permitem \u00e0 comunidade c\u00edvica superar mais \nfacilmente o que os economistas chamam de oportunismo, no qual os \ninteresses comuns n\u00e3o prevalecem porque o indiv\u00edduo, por \ndesconfian\u00e7a, prefere agir isoladamente e n\u00e3o coletivamente. (PUTNAM, \n2000, p. 223) \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nA confian\u00e7a pode derivar, para Putnam (2000), de regras de reciprocidade ou de \n\nsistemas de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, ou seja, da previsibilidade de comportamento ou da \n\nconsci\u00eancia que cada cidad\u00e3o tem de seu papel. \n\nCom isso, forma-se um circuito virtuoso, porquanto uma atitude socialmente \n\ncooperativa \u00e9 geradora de confian\u00e7a. O capital social define-se, portanto, pela inter-\n\nrela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, normas de reciprocidade e sistemas de participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica que \n\nvisa o bem comum e n\u00e3o produz resultados individuais (PUTNAM, 2000). \n\nDe forma an\u00e1loga a Putnam, Francis Fukuyama afirma que capital social tem \n\ncomo pedra angular a coopera\u00e7\u00e3o e esta, por sua vez, \u00e9 consequ\u00eancia da confian\u00e7a.  \n\nFukuyama (1996) examina v\u00e1rias culturas e acaba por concluir que a economia \n\ndepende dos valores morais e da confian\u00e7a social que n\u00e3o derivam de estruturas \n\nautorit\u00e1rias, mas de macrofen\u00f4menos sociais pouco afetados por decis\u00f5es individuais, \n\ncomo religi\u00e3o, tradi\u00e7\u00e3o e hist\u00f3ria. Essas normas n\u00e3o escritas e n\u00e3o faladas permitem \n\nao indiv\u00edduo agir coletivamente e minorar custos. \n\nAinda segundo Fukuyama (1996), se o comportamento do grupo n\u00e3o for pautado \n\nem valores cooperativos, n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o de capital social. Associa\u00e7\u00f5es criminosas, \n\npor exemplo, t\u00eam como objetivo transgredir a ordem social, ainda que em benef\u00edcio do \n\ngrupo; enquanto que a ideia de capital social tem a ver com a capacidade de cooperar \n\ne de confiar para a produ\u00e7\u00e3o do bem p\u00fablico. (FINN, 2000; HYDEN, 1997; MOODY, \n\n2004). \n\nConvergentes as defini\u00e7\u00f5es de Putnam (2000) e Fukuyama (1996), apontam que \n\nconfian\u00e7a \u00e9 a base do capital social e este abrange toda a capacidade de um grupo agir \n\ncoletivamente, ambos os autores destacam a import\u00e2ncia de um comportamento \n\nsocialmente cooperativo para o estabelecimento de confian\u00e7a. \n\nFaz-se necess\u00e1rio fomentar as rela\u00e7\u00f5es interpessoais entre os membros de uma \n\ncomunidade sem, entretanto, extinguir a competi\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos e os grupos \n\nsociais, salutar para o desenvolvimento, pois somente atrav\u00e9s de normas e sistemas \n\nque facilitem a a\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a consecu\u00e7\u00e3o de objetivos comuns e \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nprosperidade de uma na\u00e7\u00e3o. Esse pensamento abaliza o entendimento dos processos \n\norganizadores e constitutivos a partir do capital social. \n\nEste trabalho discutir\u00e1 a influ\u00eancia do capital social na empregabilidade dos \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos do Senai Pernambuco. \n\n \n\n \n\n2.3 Capital Humano \n\n   \n\nTheodore W. Schultz, americano e professor do departamento de economia da \n\nUniversidade de Chicago, foi o precursor em 1950 da teoria do Capital Humano. O \n\nobjetivo de Schultz era entender como o fator humano incidia no aumento do ganho de \n\nprodutividade das organiza\u00e7\u00f5es.  \n\nShultz (1973,1987) coordenou uma pesquisa mundial realizada pela UNESCO \n\nque tinha como finalidade avaliar a rela\u00e7\u00e3o existente entre o n\u00edvel de escolaridade e o \n\nn\u00edvel de desenvolvimento dos pa\u00edses.  \n\nDurante a pesquisa foi observado que quanto maior era o n\u00edvel de escolaridade e \n\no grau de instru\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o mais rico era seu pa\u00eds. Com isso, o autor \n\ncome\u00e7a a afirmar que existe efetivamente uma rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e riqueza das \n\nna\u00e7\u00f5es. (SAUL, 2004; YAMAMURA, SONOBE; OTSUKA, 2003). \n\nA formula\u00e7\u00e3o acima evidenciada tem como pressuposto basilar o fato de que \n\ncapital humano \u00e9 sempre algo produzido, isto \u00e9, algo que \u00e9 o fabricado a partir de \n\ndecis\u00f5es consideradas de investimento em educa\u00e7\u00e3o ou em treinamento. Nas \n\neconomias modernas, ocorre uma rela\u00e7\u00e3o positiva entre grau de instru\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo e seus rendimentos pessoais. (MAFRA, 2006; MORETTI, 2003). \n\nA teoria do capital humano afirma que \"uma educa\u00e7\u00e3o adicional elevar\u00e1 os \n\nrendimentos futuros, e, neste sentido, a aquisi\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o \u00e9 da natureza de um \n\ninvestimento privado em rendimentos futuros\" (BLAUG, 1971, p.21).  \n\nCatanni (2002) afirma que a teoria do capital humano est\u00e1 pautada sob dois \n\naspectos articulados: \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\na) o primeiro defende a rela\u00e7\u00e3o entre capacita\u00e7\u00e3o do trabalhador e o aumento de \n\nsua produtividade; \n\nb) o segundo versa sobre a necessidade de estrat\u00e9gias individuais no sentido de \n\nperceber e garanti a efici\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o custo x benef\u00edcio no investimento da \n\naquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nA partir do conceito de que quanto mais o indiv\u00edduo investe na sua qualifica\u00e7\u00e3o, \n\nmais valor ele adquire diante do mercado, a segunda perspectiva se justifica na medida \n\nem que se tem a consci\u00eancia de que esses indiv\u00edduos possuem capacidades e ritmos \n\nde aprendizagem diferentes. Para alguns indiv\u00edduos o tempo de forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ncompensaria o investimento feito (CATTANI, 2002; HANSSON, 2008).  \n\nO fato \u00e9 que a escolha pelo desenvolvimento da qualifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 determinada \n\npelo do investimento feito pelo indiv\u00edduo no decorrer de sua vida. Acredita-se que o \n\nideal \u00e9 que os investimentos sejam feitos o mais breve poss\u00edvel para que o indiv\u00edduo \n\naumente suas perspectivas dos benef\u00edcios esperados (HECKMAN, LOCHNER E \n\nTODD, 2003). \n\nNeri (2006), afirma que pesquisadores de temas como o crescimento, do \n\ndesenvolvimento e do trabalho, est\u00e1 cada vez mais dando \u00eanfase a import\u00e2ncia da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Afirmando tamb\u00e9m a exist\u00eancia efetiva da rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e renda \n\n(GORDON; HANSSON, 2008; MCCAINN, 2005; STEINER, 2002). \n\nA teoria do capital humano emerge a partir da teoria econ\u00f4mica neocl\u00e1ssica. \n\nSegunda essa teoria, o sal\u00e1rio de um indiv\u00edduo \u00e9 proporcional ao produto marginal de \n\nseu trabalho. Informa\u00e7\u00f5es sobre a rela\u00e7\u00e3o de aumento de capital humano e aumento \n\nda efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o e consequentemente, do capital, estavam presentes no \n\ndiscurso de Marx e Adam Smith. (HUBERMAN, 2002). \n\nTodavia, pensamento dominante na \u00e9poca atribu\u00eda o aumento da produtividade a \n\noutros fatores como a qualidade da ger\u00eancia, a efici\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, etc. (HUBERMAN, 2002). \n\nNo per\u00edodo Taylorista-Fordista, a qualifica\u00e7\u00e3o do oper\u00e1rio ocasionava maiores \n\ncustos de sal\u00e1rios sendo considerada desnecess\u00e1ria j\u00e1 que, a busca da efici\u00eancia da \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o se dava exclusivamente pela realiza\u00e7\u00e3o das tarefas de forma correta e pr\u00e9-\n\nestabelecida pela ger\u00eancia. (HUBERMAN, 2002). \n\nA dissemina\u00e7\u00e3o do modelo neo-liberal nos anos 80-90, faz ressurgir atrav\u00e9s de \n\ntrabalhos publicados pelo pr\u00eamio Nobel de 1992, Gary Becker. Becker (1993) afirmou \n\nque as diferen\u00e7as salariais existentes nas organiza\u00e7\u00f5es eram de responsabilidade dos \n\ntrabalhadores.  \n\nAlgumas cr\u00edticas surgiram a partir da d\u00e9cada de 70, que se baseavam no \n\nargumento de que tratar o ser humano como um capital seria dif\u00edcil metodologicamente \n\nde aferir o retorno de investimento nos sujeitos, essa concep\u00e7\u00e3o poder ser vista nos \n\ntrabalhos de Schafer (1961). \n\nApesar das cr\u00edticas a teoria do capital humano vem delineando um horizonte f\u00e9rtil \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, bem como um grande poder de explica\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f4mico. O que a torna uma base relevante a se \n\nconsiderar para o alcance efetivo dos objetivos da presente pesquisa.  \n\nAssim sendo, iremos analisar atrav\u00e9s dos resultados obtidos nas pesquisas, a \n\ninflu\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o no aumento da empregabilidade dos egressos dos cursos \n\nt\u00e9cnicos do Senai Pernambuco.  \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\n3 SISTEMA P\u00daBLICO DE EMPREGO NO BRASIL \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo trataremos de mostrar o processo de desenvolvimento do Sistema \n\nP\u00fablico de Emprego onde se recapitula a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da pol\u00edtica p\u00fablica de \n\nemprego no Brasil desde o in\u00edcio do movimento de assalariamento a partir de 1930, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, passando pela cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Sistema S e da Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho, na d\u00e9cada de 1940.  \n\nA seguir ser\u00e3o apresentadas algumas considera\u00e7\u00f5es acerca do ensino t\u00e9cnico e \n\nprofissionalizante, considerando a origem e evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica no Brasil, pois estas \n\nexplicita\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00fateis para uma melhor compreens\u00e3o deste estudo. \n\n \n\n3.1 Sistema p\u00fablico de emprego: constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\n \n\nPara delinear o sistema p\u00fablico de emprego do Brasil e sua evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 \n\npreciso entender acerca da forma\u00e7\u00e3o mercado de trabalho brasileiro. Os conceitos \n\ninstitu\u00eddos pela lei de Terra, que dispunha sobre direito agr\u00e1rio e institu\u00eda a compra \n\ncomo \u00fanica forma de acesso \u00e0 terra e, posteriormente, pela lei Eus\u00e9bio de Queiroz, que \n\nproibia o tr\u00e1fico interatlantico de escravos dando condi\u00e7\u00f5es para que em 1888 fosse \n\ndeclarada a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura (CONRAD, 1978) marcam o in\u00edcio do processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o do mercado capitalista brasileiro. \n\nPode-se afirmar que tr\u00eas fatores chaves deram in\u00edcio ao processo de forma\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado brasileiro: \n\na)  a transi\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava que passa a ter acesso a liberdade ap\u00f3s \n\nmovimento da aboli\u00e7\u00e3o e se inserindo no mercado de trabalho (GEBARA, \n\n1986, p, 208); \n\n \n___________________ \n*Este cap\u00edtulo baseia-se no Trabalho de Conclus\u00e3o de curso da aluna Mariza Soares que possui como t\u00edtulo \"Qualifica\u00e7\u00e3o para o \nprimeiro emprego: Uma avalia\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o do programa juventude cidad\u00e3, em Pernambuco, 2008, apresentada em \n\n2010 neste Mestrado) \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\nc)  um dos elementos mais complexos, o chamado \u201celemento nacional livre\u201d, \n\nformado por homens brancos livres e pobres, negros forros, libertos, \n\n\u201cfugidos\u201d, e mesti\u00e7os. Durante o per\u00edodo colonial e o per\u00edodo da p\u00f3s-\n\ninterdepend\u00eancia, foram personagens marcantes para a forma\u00e7\u00e3o da for\u00e7a \n\nde trabalho. (KOWARICK, 1987). \n\nCom processo de industrializa\u00e7\u00e3o, de 1930 at\u00e9 1980, houve um movimento de \n\nassalariamento que culminou por provocar o \u00eaxodo rural. Pode se perceber, neste \n\nmomento, algumas distin\u00e7\u00f5es entre assalariamento formal e informal que:  \n\nConstituiu a mais simples identifica\u00e7\u00e3o da desregula\u00e7\u00e3o, assim como a \nampla presen\u00e7a de baixos sal\u00e1rios e de grande quantidade de \ntrabalhadores aut\u00f4nomos (n\u00e3o-assalariados) conformaram o padr\u00e3o de \nsociedade salarial incompleto, com tra\u00e7os marcantes de \nsubdesenvolvimento do mercado de trabalho no Brasil. (POCHAMANN, \n2005 apud PAIVA, 2006). \n\nDe 1981 a 1990, identifica-se um processo de desestrutura\u00e7\u00e3o do mercado de \n\ntrabalho com o esgotamento do projeto de industrializa\u00e7\u00e3o nacional e com a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto neoliberal. (PAIVA, 2006) \n\nEm paralelo a este cen\u00e1rio o Governo foi elaborando programas, ainda \n\nfragmentados e desarticulados, para garantir ao trabalhador assalariado, ou seja, ao \n\ntrabalhador formal, algumas garantias. Para conter a situa\u00e7\u00e3o, o governo cria algumas \n\npol\u00edticas passivas com objetivo de subsidiar o trabalhador (PAIVA, 2006). \n\nPor pol\u00edticas passivas entende-se aquele tipo de pol\u00edtica \u201cque tem como objetivo \n\nassegurar um n\u00edvel m\u00ednimo de renda, especialmente para o caso de desemprego, ou \n\nreduzir o excesso de oferta de trabalho\u201d. (PAIVA, 2006). \n\nEm 1960 \u00e9 criado o Fundo de Garantia por tempo de Servi\u00e7o, o FGTS com o \n\nobjetivo de proteger o trabalhador demitido sem justa causa. Em seu conceito, no in\u00edcio \n\nde cada m\u00eas, os empregadores depositam em nome dos seus empregados e \n\nvinculadas ao contrato de trabalho, o valor correspondente a 8% do sal\u00e1rio de cada \n\nfuncion\u00e1rio. \n\nO empregado formal contou ainda com outro subs\u00eddio, o chamado Seguro \n\nDesemprego. Criado em 1980, seguro desemprego, financiado pelo FAT \u2013 Fundo de \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\nAmparo ao Trabalhador que \u00e9 mantido pelo PIS/PASEP \u2013 Programa de Integra\u00e7\u00e3o \n\nSocial, \u00e9 o benef\u00edcio concedido ao trabalhador dispensado sem justa causa ou por \n\ndispensa indireta e que n\u00e3o tenha outro tipo de renda para o seu sustento e o de sua \n\nfam\u00edlia.  \n\nOutra pol\u00edtica passiva adotada pelo governo foi o abono salarial que consiste um \n\nbenef\u00edcio anual, equivalente a um sal\u00e1rio m\u00ednimo vigente no ato do pagamento, \n\nassegurado ao trabalhador cadastrado no programa PIS ou PASEP que atenda as \n\nexig\u00eancias previstas em lei.  \n\nAs medidas ativas tamb\u00e9m surgiram a partir da d\u00e9cada de 40, com o objetivo de \n\nequilibrar o mercado de trabalho: \n\nTem como objetivos: aumentar a demanda por trabalho, reduzir o \nchamado desemprego friccional\n\n1\n, combater o desemprego estrutural e \n\nfacilitar a inser\u00e7\u00e3o ou reinser\u00e7\u00e3o de grupos espec\u00edficos. (PAIVA, 2006, p. \n178). \n\nAs primeiras pol\u00edticas ativas surgem com cria\u00e7\u00e3o do Senai \u2013 Servi\u00e7o Nacional de \n\nAprendizagem Industrial e do Senac \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que deram surgimento ao chamado Sistema S, respons\u00e1vel pela \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional de in\u00fameros trabalhadores.  \n\nTodavia, a entidade respons\u00e1vel pela intermedia\u00e7\u00e3o da empresa x trabalhador, o \n\nSINE - Sistema Nacional de Emprego, s\u00f3 foi criado na d\u00e9cada de 1970. Ainda assim, \n\nsomente em meados da d\u00e9cada de 1990 o MTE apresentou, de forma estruturada, uma \n\na\u00e7\u00e3o de qualifica\u00e7\u00e3o, denominada de PLANFOR - Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e o PROGER - Programa de Gera\u00e7\u00e3o de Emprego e Renda, de apoio \n\n(mediante cr\u00e9dito) a micros e pequenas empresas.  \n\nEm 2003 se estruturou o PNQ \u2013 Plano Nacional de Qualifica\u00e7\u00e3o, composto pelos \n\nPlanTeQs - Planos Territoriais de Qualifica\u00e7\u00e3o, ProEsQs - Projetos Especiais de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e PlanSeQs - Planos Setoriais de Qualifica\u00e7\u00e3o. \n\n                                                \n1\n Entende-se por desemprego friccional quando um ou mais indiv\u00edduos deixam um emprego para procurar outro que \n\npode ser na mesma \u00e1rea de trabalho. \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\n\u00c9 importante ressaltar que as pol\u00edticas passivas s\u00e3o as que mais consomem \n\nrecursos do minist\u00e9rio do trabalho. Diante desse cen\u00e1rio, na medida em que o sistema \n\np\u00fablico de emprego \u00e9 formado por pol\u00edticas passivas e ativas, quanto mais bem \n\narticuladas e estruturadas sejam essas pol\u00edticas, melhor aproveitados ser\u00e3o os recursos \n\ndestinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\nAbaixo seguem uma lista de eventos e \u00e9pocas relevantes para o entendimento \n\nda evolu\u00e7\u00e3o do sistema de emprego brasileiro: \n\n \n\n \n\n3.2 Evolu\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Sistema P\u00fablico de Emprego no Brasil \n\n \n1888/1930: Aumento significativo da oferta de m\u00e3o de obra em fun\u00e7\u00e3o do fim da \n\nescravid\u00e3o e imigra\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra europ\u00e9ia; \n\n1930/1980: Movimento de assalariamento, distin\u00e7\u00e3o entre formal e informal e \n\ndifus\u00e3o do ciclo da industrializa\u00e7\u00e3o. \n\n1981/1990: Desestrutura\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho, esgotamento do projeto de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o Implanta\u00e7\u00e3o do Programa Neoliberal; \n\n1940: In\u00edcio do Sistema S (Senai e Senac); \n\n1960: Cria\u00e7\u00e3o do FGTS \n\n1970:  Cria\u00e7\u00e3o do SINE; \n\n1980: Cria\u00e7\u00e3o do Seguro Desemprego; \n\n1996: Cria\u00e7\u00e3o do PLANFOR e PROGER e Abono Salarial; \n\n1990: Cria\u00e7\u00e3o do FAT; \n\n1930: Cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio; \n\n1943: CLT. \n\n \n\n4 EDUCA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL E ENSINO T\u00c9CNICO  \n\n   \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\n\u201cEduca\u00e7\u00e3o Profissional\u201d \u00e9 um termo gen\u00e9rico e que engloba diversas \n\nmodalidades de processos educativos, de forma\u00e7\u00e3o e de treinamentos que s\u00e3o \n\noferecidos em institui\u00e7\u00f5es e modalidades distintas (OLIVEIRA, 2009). \n\nDentre as modalidades de processos educativos, encontram-se os ministrados \n\nnas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e escolas regulares bem como as capacita\u00e7\u00f5es de jovens e \n\nadultos oferecidos por diversos cursos t\u00e9cnicos, de forma\u00e7\u00e3o ou de treinamento, com \n\nnatureza, dura\u00e7\u00e3o e objetivos distintos. (OLIVEIRA, 2009). \n\nOs cursos podem ser oferecidos pelas entidades que formam o Sistema S, por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fabicas ou privadas que atuem na \u00e1rea de qualifica\u00e7\u00e3o de recursos \n\nhumanos. \n\nO ensino profissional teve in\u00edcio em 23 de setembro de 1909 com o decreto \n\n7.566 do Presidente Nilo Pe\u00e7anha que criou as Escolas de Aprendizes Art\u00edfices nas 19 \n\ncapitais dos Estados da Rep\u00fablica, subordinadas ao Minist\u00e9rio da Agricultura, Ind\u00fastria \n\ne Com\u00e9rcio. \n\nConsiderando que o aumento constante da popula\u00e7\u00e3o das cidades exige \nque se facilite as dificuldades sempre crescentes da luta pela exist\u00eancia; \nque para isso se torna necess\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 habilitar os filhos dos \ndesfavorecidos da fortuna com o indispens\u00e1vel preparo t\u00e9cnico e \nintelectual, como faz\u00ea-lo adquirir h\u00e1bitos de trabalho prof\u00edcuo, que os \nafastar\u00e1 da ociosidade, escola do v\u00edcio e do crime; que \u00e9 um dos \nprimeiros deveres do Governo da Rep\u00fablica formar cidad\u00e3os \u00fateis \u00e0 \nna\u00e7\u00e3o. (OLIVEIRA, 2009). \n\nSegundo a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica, em 1937, foi \n\naprovada a Constitui\u00e7\u00e3o que previa o ensino t\u00e9cnico, profissional e industrial; e a lei que \n\nmudou a nomenclatura de \"Escolas de Aprendizes Art\u00edfices\" para \"Liceus Industriais\" foi \n\nassinada. Essa transforma\u00e7\u00e3o se deu a partir da necessidade de mudan\u00e7a devido ao \n\ncrescimento industrial que o ent\u00e3o presidente, Get\u00falio Vargas, esperava. (MACHADO, \n\n1982) \n\nNos anos 40 ocorreu a diversifica\u00e7\u00e3o e o crescimento do aparato produtivo, que \n\nfez prevalecer o poder da ind\u00fastria na estrutura da sociedade em geral. As ind\u00fastrias, \n\nem franca expans\u00e3o, influenciaram diretamente na qualifica\u00e7\u00e3o do trabalhador, e, \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nsegundo Machado (1982, p.42), isso \"significou um uma grande conquista na hist\u00f3ria do \n\nensino industrial\". \n\nEm 1942, foi promulgada a Lei Org\u00e2nica do ensino Industrial que estabeleceu, \n\nsegundo diz Kuenzer (1992, p.13) \"os pressupostos para a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nde forma\u00e7\u00e3o profissional para a ind\u00fastria\".   \n\nNesse mesmo ano, nasceu o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \u2014 \n\nSENAI \u2014, e, posteriormente, em 1946, o Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Comercial \n\n- SENAC. O Decreto n.\u00ba 4127, de 25 de fevereiro de 1942, definiu as bases de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos de Ensino Industrial da rede federal. \n\nAinda em 1942, os antigos Liceus se transformaram nas Escolas Industriais e \n\nT\u00e9cnicas (EIT) e passaram a oferecer a forma\u00e7\u00e3o profissional em n\u00edvel equivalente ao \n\nsecund\u00e1rio. Em 1959, as EITs foram passaram a ser chamadas de Escolas T\u00e9cnicas \n\nFederais e tornaram-se autarquias com autonomia did\u00e1tica e de gest\u00e3o. \n\nEm 20 de dezembro de 1961 foi publicado pelo ent\u00e3o presidente da rep\u00fablica, \n\nJo\u00e3o Goulart, a primeira Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional do Pa\u00eds, Lei \n\n4.024/61. A lei nasce 30 anos ap\u00f3s ter sido prevista na Constitui\u00e7\u00e3o de 1934.  \n\nTeve como principais caracter\u00edsticas a institui\u00e7\u00e3o do ano letivo com 180 dias, a \n\nmaior autonomia concedida aos \u00f3rg\u00e3os estaduais, diminuindo a centraliza\u00e7\u00e3o do poder \n\ndo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e a regulamenta\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia dos Conselhos estaduais \n\ne federais de educa\u00e7\u00e3o. Em seu cap\u00edtulo III, trata parcialmente do tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o \n\nprofissional\u201d. \n\nDiante da necessidade em se formar profissionais de n\u00edvel t\u00e9cnico, em 1971, o \n\nensino m\u00e9dio foi profissionalizado. O crescimento da quantidade de cursos t\u00e9cnicos \n\nsendo ofertados junto com o aumento demanda por esses cursos foi um reflexo \n\nimediato da mudan\u00e7a. Nesse ano, \u00e9 publicada em 11 de Agosto a nova Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nA nova lei foi publicada durante o per\u00edodo da ditadura militar pelo ent\u00e3o \n\npresidente Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dice e possu\u00eda 88 artigos. Entre suas principais \n\ntem\u00e1ticas, encontra-se a institui\u00e7\u00e3o do ano letivo com 200 dias e o ensino do primeiro \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\ngrau obrigat\u00f3rio aos 07 aos 14 anos. Em sua estrutura, n\u00e3o se percebe cap\u00edtulos \n\nrelacionados com a Educa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\nO per\u00edodo compreendido entre os anos 80 e 90 teve como marco o \n\ndesenvolvimento na \u00e1rea de tecnologia, ocasionando a transforma\u00e7\u00e3o progressiva das \n\nEscolas T\u00e9cnicas Federais e Escolas Agrot\u00e9cnicas Federais em Centros Federais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica (Cefets). \n\nEm 1988, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal prev\u00ea no seu cap\u00edtulo III, se\u00e7\u00e3o I, em que trata \n\nespecificamente da Educa\u00e7\u00e3o, que compete privativamente \u00e0 Uni\u00e3o legislar sobre \n\ndiretrizes e bases da educa\u00e7\u00e3o nacional. Todavia, demonstra entre os seus dez artigos \n\n(205 a 214) o desejo do esp\u00edrito de complementaridade entre as esferas do governo \n\n(Federal, Estadual e Municipal).  \n\nNo art. 214, faz-se refer\u00eancia \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do trabalho estabelecendo que \u201ca lei \n\nestabelecer\u00e1 o plano nacional de educa\u00e7\u00e3o, de dura\u00e7\u00e3o plurianual, visando \u00e0 \n\narticula\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do ensino em seus diversos n\u00edveis e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico que conduzam a: \n\nI \u2013 erradica\u00e7\u00e3o do anafalbetismo; \n\nII \u2013 universaliza\u00e7\u00e3o do atendimento escolar; \n\nIII \u2013 melhoria da qualidade de ensino; \n\nIV \u2013 forma\u00e7\u00e3o para o trabalho; \n\nV \u2013 promo\u00e7\u00e3o human\u00edstica, cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica do pa\u00eds. \n\nA Emenda Constitucional 14 de 1996, altera o Art\u00ba 212 da Constitui\u00e7\u00e3o ao \n\nestabelecer a distribui\u00e7\u00e3o de recursos da Uni\u00e3o para os munic\u00edpios com a finalidade de \n\nfinanciamento para a educa\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1995 \u00e9 firmado em documento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o o \u201cPlanejamento \n\nPol\u00edtico-Estrat\u00e9gico 1995/1998\u201d. A discuss\u00e3o fez parte de uma das a\u00e7\u00f5es do Governo \n\nFernando Henrique Cardoso voltada para a educa\u00e7\u00e3o. Segundo Ivany Pino (1997), \n\nressalta passagem do documento que defende,  \n\n\u00c9 de extrema import\u00e2ncia rediscutir e simplificar a estrutura legal \nnormativa e criar regras para estimular novas pol\u00edticas p\u00fablicas... \n[Consequentemente, a aprova\u00e7\u00e3o de uma nova Lei de Diretrizes B\u00e1sicas \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\nde Educa\u00e7\u00e3o torna-se urgente]  a necessidade de uma nova legisla\u00e7\u00e3o \nque permita maior flexibilidade institucional possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de \nnovos cursos, novos programas e novas modalidades [sendo \nfundamental para a efici\u00eancia da nova estrat\u00e9gia ] extinguir dispositivos \nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal que limitem a gest\u00e3o educacional.... gerar maior \nautonomia para as escolas e enfatizar a avalia\u00e7\u00e3o de resultados, \nesquecendo a \u00eanfase de controles formais e burocr\u00e1ticos. \n\nDesta forma, em 1996, nasce a nova lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional (Lei 9394/96 de 20/12/1996), ou \u201cLei Darcy Ribeiro\u201d, relator do processo, como \n\ntamb\u00e9m ficou conhecida. \n\nA nova lei surge com car\u00e1ter gen\u00e9rico e normatizador, instituindo a \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do sistema educacional do pa\u00eds, compartilhando responsabilidades de \n\nsua dire\u00e7\u00e3o com os Estados, Munic\u00edpios e Distrito Federal. \n\nA LDB/96 \u00e9 considerada um marco no que tange o universo da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional. A flexibilidade concedida tanto aos alunos quanto ao sistema e a forma \n\nsist\u00eamica com que o tema \u00e9 tratado tornam a sua exist\u00eancia um momento importante \n\npara o avan\u00e7o do pa\u00eds. \n\nAs disposi\u00e7\u00f5es da Lei de Diretrizes e Bases foram regulamentadas \n\nposteriormente pelo Decreto 2.208 de 17 de Abril de 1997. O Decreto descreve os \n\nobjetivos, os n\u00edveis da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e trata de sua organiza\u00e7\u00e3o curricular. \n\nEstabelece tamb\u00e9m responsabilidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura curricular. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o profissional adotada pelo Brasil, at\u00e9 o dia 23 de Julho \n\nde 2004, estava contida no decreto 2.208, de 27 de abril de 1997 e, que entre outros, \n\nregulamenta o art. 30 da lei de diretrizes e bases com foco espec\u00edfico na educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, conforme segue: \n\nA educa\u00e7\u00e3o profissional compreende os seguintes n\u00edveis: \n\na) b\u00e1sico: destinado \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o e profissionaliza\u00e7\u00e3o de trabalhadores, \n\nindependente de escolaridade pr\u00e9via; \n\nb) t\u00e9cnico: destinado a proporcionar habilita\u00e7\u00e3o profissional a alunos \n\nmatriculados ou egressos do ensino m\u00e9dio, devendo ser ministrado na forma \n\nestabelecida por este decreto; \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nc) tecnol\u00f3gico: correspondente a cursos de n\u00edvel superior na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, \n\ndestinados a egressos do ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico. \n\nO decreto define ainda que o objetivo maior da educa\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 fazer a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a escola e o mercado de trabalho. Em 23 de Julho de 2004, \u00e9 \n\npublicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o o Decreto 5.154 que revogou o Decreto 2.208/97. \n\nNeste Decreto, o conceito de flexibilidade prevendo desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional diante das seguintes perspectivas: \n\na) forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de trabalhadores \u2013 podendo ser integrada com a \n\neduca\u00e7\u00e3o de jovens e adultos; \n\nb) educa\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel m\u00e9dio; \n\nc) educa\u00e7\u00e3o profissional tecnol\u00f3gica de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o. \n\nO Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o define o curso t\u00e9cnico como sendo um curso de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio que objetiva capacitar o aluno com conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos nas \n\ndiversas atividades do setor produtivo. Acesso imediato ao mercado de trabalho \u00e9 um \n\ndos prop\u00f3sitos dos que buscam este curso, al\u00e9m da perspectiva de requalifica\u00e7\u00e3o ou \n\nmesmo reinser\u00e7\u00e3o no setor produtivo. Este curso \u00e9 aberto a candidatos que tenham \n\nconclu\u00eddo o ensino fundamental e para a obten\u00e7\u00e3o do diploma de t\u00e9cnico \u00e9 necess\u00e1ria \n\na conclus\u00e3o do ensino m\u00e9dio. \n\nSegundo o MEC, a realiza\u00e7\u00e3o deste curso pode se dar de r\u00eas formas: integrada, \n\nconcomitante ou subsequente. Na forma integrada, o aluno, com uma \u00fanica matr\u00edcula, \n\nfrequenta curso cujo curr\u00edculo foi planejado reunindo os conhecimentos do ensino \n\nm\u00e9dio \u00e0s compet\u00eancias da educa\u00e7\u00e3o profissional. Na forma concomitante, ocorre uma \n\ncomplementaridade entre o curso t\u00e9cnico e o ensino m\u00e9dio. Nesta modalidade o aluno \n\ntem duas matr\u00edculas. Na forma subsequente, o aluno, ao se matricular no curso t\u00e9cnico, \n\nj\u00e1 concluiu o ensino m\u00e9dio. \n\nNeste trabalho daremos \u00eanfase educa\u00e7\u00e3o profissional de n\u00edvel m\u00e9dio ou \n\neduca\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica visto que o estudo se concentra nesse conceito. \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\n4 O SISTEMA \u201cS\u201d E ATUA\u00c7\u00c3O DO SENAI PE \n\n  \n\nPode-se compreender o Sistema S como um conjunto de organiza\u00e7\u00f5es, de \n\ndireito privado, das entidades corporativas dos empres\u00e1rios voltadas para o treinamento \n\nprofissional, assist\u00eancia social (sa\u00fade e lazer), consultoria, pesquisa e assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica. \n\nO Sistema S \u00e9 composto em sua maioria por institui\u00e7\u00f5es que recebem \n\ncontribui\u00e7\u00e3o financeira advinda da folha de sal\u00e1rios das empresas correspondentes a \n\ncada setor, s\u00e3o elas: \n\nSENAR \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Rural \n\nSENAC \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Com\u00e9rcio \n\nSESC \u2013 Servi\u00e7o Social do Com\u00e9rcio \n\nSESCOOP \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Cooperativismo \n\nSENAI \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial \n\nSESI \u2013 Servi\u00e7o Social da Ind\u00fastria/ SEST \u2013 Servi\u00e7o Social de Transporte \n\nSENAT \u2013 Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem do Transporte \n\nDPC \u2013 Diretoria de Portos e Costas do Minist\u00e9rio da Marinha \n\nINCRA \u2013 Instituto Nacional de Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria \n\nSEBRAE \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\nFUNDO AEROVI\u00c1RIO \u2013 Fundo Vinculado ao Minist\u00e9rio da Aeron\u00e1utica \n\nEsta contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 compuls\u00f3ria, institu\u00edda por lei, e recolhida atrav\u00e9s da guia de \n\nrecolhimento do INSS. Nesta guia, o empres\u00e1rio preencher\u00e1 o campo de Contribui\u00e7\u00f5es \n\ndestinadas a outras entidades e fundos (terceiros). \u00c9 de compet\u00eancia da Secretaria da \n\nReceita Federal do Brasil (RFB) as atividades relativas \u00e0 tributa\u00e7\u00e3o, arrecada\u00e7\u00e3o e \n\ncobran\u00e7a da contribui\u00e7\u00e3o devida por lei a terceiros. As contribui\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas a cada um \n\ndos entes do sistema a seguir: \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\n \n \n\nFonte: MPAS/Arrecada\u00e7\u00e3o da Previd\u00eancia Social \u2013 Texto Explicativo \n \n\n \nO Servi\u00e7o Nacional de Aprendizagem Industrial (SENAI) \u00e9 a maior rede de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional da Am\u00e9rica Latina. Tem como Miss\u00e3o promover a educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional tecnol\u00f3gica, a inova\u00e7\u00e3o e a transfer\u00eancia de tecnologias industriais, \n\ncontribuindo para elevar a competitividade da ind\u00fastria brasileira.  \n\nSua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o abrange a Educa\u00e7\u00e3o, a Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica al\u00e9m de outras a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o. Neste trabalho citaremos apenas os \n\nconceitos ligados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica tendo em vista o tema \n\nanalisado ter rela\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica. \n\nCONTRIBUI\u00c7\u00d5ES COMPONENTES DO \"SISTEMA S\"\n\nFINALIDADE AL\u00cdQUOTA E INCID\u00caNCIA\nENTIDADE/CONTRIB.? Lei de \n\nCria\u00e7\u00e3o\n\nINCRA\nLei n\u00ba 2.613, de 23/09/55\n\nAplica\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \nsociais, no meio rural e em programas \n\nde aprendizado das t\u00e9cnicas no campo.\n\nContribui\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: 2,5% paga pelas ind\u00fastrias \nrelacionadas no art. 2\u00ba do Dec-Lei 1.146/70, inclusive \ncooperativas de cana-de-a\u00e7\u00facar, latic\u00ednios, benefic. de \n\ncaf\u00e9 e de cereais.\n\nSENAI\nOrganiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de \n\nescolas de aprendizagem industrial, \nestendida \u00e0s de transporte e \n\ncomunica\u00e7\u00f5es.\n\n1,0% incidente sobre o total da remunera\u00e7\u00e3o paga \npelas empresas do setor industrial aos empregados.\n\nSESI\nLei n\u00ba 9.403, de 25/06/46\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de \nescolas de aprendizagem industrial, \n\nestendida \u00e0s de transporte e \ncomunica\u00e7\u00f5es.\n\n1,5% incidente sobre o total da remunera\u00e7\u00e3o paga \npelas empresas do setor industrial aos empregados e \n\navulsos que prestem o servi\u00e7o durante o m\u00eas.\n\nSENAC\nLei n\u00ba 8.621, de 10/01/46\n\nFinanciamento de atividades de \norganiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o de \n\nescolas de aprendizagem comercial.\n\n1,5% incidente sobre o total da remunera\u00e7\u00e3o paga \npelas empresas do setor industrial aos empregados e \n\navulsos que prestem o servi\u00e7o durante o m\u00eas.\n\nSESC\nLei n\u00ba 9.853, de 13/08/46\n\nAplica\u00e7\u00e3o em programas que \ncontribuam para o bem estar social dos \n\nempregados e suas fam\u00edlias, das \nempresas relacionadas.\n\n1,0% incidente sobre o total da remunera\u00e7\u00e3o paga \npelas empresas comerciais aos empregados e \n\navulsos que lhe prestem servi\u00e7os.\n\nDPC\nLei n\u00ba 5.461, de 25/06/68\n\nFinanciamento de atividades de ensino \nprofissional mar\u00edtimo.\n\n2,5% incidente sobre o total da remunera\u00e7\u00e3o paga \npelas empresas vinculadas ao setor mar\u00edtimo aos \n\nempregados e avulsos.\n\nSEBRAE\nLei n\u00ba 8.029, de 12/04/90\n\nAplica\u00e7\u00e3o em programas de apoio ao \ndesenvolvimento das pequenas e micro \n\nempresas.\n\nAl\u00edquota b\u00e1sica : 0,3% sobre o total das \nremunera\u00e7\u00f5es pagas pelas empresas contribuintes do \nSESI/SENAI e SESC/SENAC aos seus empregados.\n\nFundo Aerovi\u00e1rio\nDec. Lei n\u00ba 1.305, de 08/01/74\n\nFinanciamento de atividades de ensino \nprofissional aeron\u00e1utico, de tripulantes, \n\nt\u00e9cnicos e de especialistas civis.\n\nAl\u00edquota b\u00e1sica: 2,5% incidente sobre o total de \nremunera\u00e7\u00e3o paga pelas empresas vinculadas ao \n\nsetor aerovi\u00e1rio aos empregados e avulsos que lhe \nprestem servi\u00e7o em cada m\u00eas.\n\nSENAR\nLei n\u00ba 8.315, de 23/12/91\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e \nexecu\u00e7\u00e3o de ensino, da forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional rural e a promo\u00e7\u00e3o social \ndo trabalhador rural.\n\nAl\u00edquota b\u00e1sica: 2,5% incidente sobre o total de \nremunera\u00e7\u00e3o paga a todos os empregados pelas \n\npessoas jur\u00eddicas de direito privado o u a elas \nequiparadas que exercem as atividades \n\nagroindustriais, agropecu\u00e1rias, sindicatos, federa\u00e7\u00f5es \ne confedera\u00e7\u00f5es patronais rurais, empresa \n\nassociativa sem produ\u00e7\u00e3o rural, agenciadora de m\u00e3o-\nde-obra rural.\n\nSEST\nLei n\u00ba 8.706, de 14/09/93\n\nGerenciamento, desenvolvimento e \nexecu\u00e7\u00e3o de programas voltados \u00e0 \npromo\u00e7\u00e3o social do trabalhador em \n\ntransporte rodovi\u00e1rio e do transportador \naut\u00f4nomo, nos campos de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura lazer e \nseguran\u00e7a do trabalho.\n\n1,5% calculado sobre o montante da remunera\u00e7\u00e3o \npaga aos empregados (no caso de empresa de \n\ntransporte rodovi\u00e1rio) ou 1,5% calculado sobre o \nsal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o previndeci\u00e1ria dos \ntransportadores rodovi\u00e1rios aut\u00f4nomos.\n\nSENAT\nLei n\u00ba 8.706, de 14/09/93\n\nGerenciamento, desenvolvimento e \nexecu\u00e7\u00e3o de programas voltados \u00e0 \npromo\u00e7\u00e3o social do trabalhador em \n\ntransporte rodovi\u00e1rio e do transportador \naut\u00f4nomo, nos campos de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura lazer e \nseguran\u00e7a do trabalho.\n\n1,0% calculado sobre o montante da remunera\u00e7\u00e3o \npaga aos empregados (no caso de empresa de \n\ntransporte rodovi\u00e1rio) ou 1,0% calculado sobre o \nsal\u00e1rio de contribui\u00e7\u00e3o previndeci\u00e1ria dos \ntransportadores rodovi\u00e1rios aut\u00f4nomos.\n\nTabela 1 \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o e Componentes do \u201cSistema S\u201d \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\n4.1 Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \u00e9 a modalidade educativa que se integra aos \n\ndiferentes n\u00edveis e modalidades de educa\u00e7\u00e3o e \u00e1s dimens\u00f5es do trabalho, da ci\u00eancia e \n\nda tecnologia. Abrange os cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada ou qualifica\u00e7\u00e3o \n\nprofissional; de educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio; e de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional tecnol\u00f3gica de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. (LDBEN, art.39) \n\nA educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica \u00e9 desenvolvida no Senai por meio dos \n\nseguintes tipos de cursos e programas: Educa\u00e7\u00e3o para o trabalho, Forma\u00e7\u00e3o inicial, \n\nEduca\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio e Forma\u00e7\u00e3o Continuada. \n\n \n\n \n4.2 Educa\u00e7\u00e3o para o Trabalho \n\n \n\nSegundo classifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Senai em servi\u00e7os educacionais, \u00e9 o \n\nprocesso educativo que propicia condi\u00e7\u00f5es de inser\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica no mundo do trabalho. \n\nCompreende, de forma indispens\u00e1vel, leitura, escrita e c\u00e1lculo. Pode incluir o \n\ndesenvolvimento de, dentre outras coisas, compet\u00eancias b\u00e1sicas de tecnologias da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do trabalho, materiais e processos produtivos, \n\nempreendedorismo, higiene e seguran\u00e7a do trabalho e gest\u00e3o ambiental. \n\nA educa\u00e7\u00e3o profissional para o trabalho \u00e9 oferecida pelo Senai nas modalidades \n\nde Inicia\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n \n \n4.3 Forma\u00e7\u00e3o Inicial \n\n \nSegundo o Senai, \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o profissional destinada a qualificar jovens e \n\nadultos, independentemente de escolaridade pr\u00e9via e de regulamenta\u00e7\u00e3o curricular, \n\npodendo ser oferecida, seguindo itiner\u00e1rios formativos, de forma livre, em fun\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades da ind\u00fastria e da sociedade.  Tem dura\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel e carga hor\u00e1ria \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\nm\u00ednima de 160 horas. Compreende as modalidades: \u00c9 oferecido pelo Senai nas \n\nmodalidades de Aprendizagem Industrial B\u00e1sica e Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional B\u00e1sica. \n\n \n \n4.4 Educa\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de N\u00edvel M\u00e9dio \n \n\n\u00c9 a educa\u00e7\u00e3o profissional destinada a alunos matriculados ou egressos do \n\nensino m\u00e9dio, com o objetivo de proporcionar habilita\u00e7\u00e3o ou qualifica\u00e7\u00e3o profissional \n\nt\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio. \n\nNo Senai, a educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dia \u00e9 oferecida atrav\u00e9s das \n\nmodalidades de Aprendizagem Industrial T\u00e9cnica, Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica e \n\nhabilita\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. \n\n \n\n \n 4.5 Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\n \n\n\u00c9 o n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o escolar posterior \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que tem como \n\nobjetivo formar profissionais de n\u00edvel superior, de pesquisa, de extens\u00e3o e de dom\u00ednio e \n\ncultivo do saber humano nas diferentes \u00e1reas de conhecimento. A Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\nno Senai abrange cursos e programas sequenciais, de gradua\u00e7\u00e3o, de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e \n\nde extens\u00e3o. \n\n \n\n \n4.6 Forma\u00e7\u00e3o Continuada \n \n\n\u00c9 o processo educativo que se realiza ao longo da vida, com a finalidade de \n\ndesenvolver compet\u00eancias complementares. Est\u00e3o sujeitos \u00e0 carga hor\u00e1ria m\u00ednima de \n\n160 horas, tendo como requisito para ingresso comprova\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o inicial ou \n\navalia\u00e7\u00e3o ou reconhecimento de compet\u00eancias para aproveitamento em \n\nprosseguimento de estudos. As modalidades oferecidas s\u00e3o as de Aperfei\u00e7oamento \n\nprofissional e Especializa\u00e7\u00e3o Profissional. \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nEm Pernambuco a atua\u00e7\u00e3o do Senai teve seu in\u00edcio em 16 de abril de 1943, \n\nquando o Departamento Regional de Pernambuco compreendia a 2\u00aa Regi\u00e3o, composta \n\npelos Estados de Pernambuco, Para\u00edba e Alagoas, al\u00e9m do Territ\u00f3rio de Fernando de \n\nNoronha. Inicialmente, o SENAI Pernambuco utilizou as instala\u00e7\u00f5es da Escola T\u00e9cnica \n\ndo Recife (hoje CEFET-PE) para estruturar e implantar os primeiros cursos. \n\nOs primeiros cursos ministrados pelo SENAI/PE foram os de Serralheiro, \n\nTorneiro Mec\u00e2nico, Moldador, Soldador e o curso de Leitura de Desenho Mec\u00e2nico, \n\ncom um total de 128 concluintes. \n\nEm 1944, come\u00e7aram a funcionar as primeiras escolas do SENAI, localizadas no \n\nCabanga, Areias, Palmares, Jaboat\u00e3o e Paulista. \n\nEm 1959 foi fundado o Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional Manoel de Brito, que se \n\ntornaria o SENAI Santo Amaro e depois a institui\u00e7\u00e3o apostou na interioriza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento. Foram instaladas unidades em Caruaru, Petrolina, Araripina, Garanhuns \n\ne Santa Cruz do Capibaribe.  \n\nAtualmente, o Senai Pernambuco possui escolas distribu\u00eddas por quase todo seu \n\nterrit\u00f3rio, conforme figura abaixo: \n\n \nFigura 1- Mapa das escolas do Senai PE \n\nFonte: Senai PE \n\n \n\n \n\nOs cursos ofertados atualmente pelas escolas de Pernambuco s\u00e3o: \n\nCURSOS T\u00c9CNICOS: modalidade destinada a alunos matriculados ou egressos \n\ndo ensino m\u00e9dio, com o objetivo de proporcionar habilita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio, \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nsegundo perfil profissional de conclus\u00e3o. Realiza-se sob as formas articuladas \n\n(integrada ou concomitante) e subsequentes ao ensino m\u00e9dio.  Na conclus\u00e3o de curso \n\n\u00e9 conferido ao aluno um diploma de t\u00e9cnico na respectiva habilita\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nO Senai PE oferece 20 habilita\u00e7\u00f5es dirigidas a p\u00fablicos distintos: \n\na) Cursos diurnos gratuitos para jovens de at\u00e9 21 anos que estejam \n\nmatriculados na 1 ou 2 s\u00e9rie do Ensino M\u00e9dio no ano de in\u00edcio do curso; \n\nb) Cursos noturnos gratuitos para jovens de at\u00e9 24 anos que tenham conclu\u00eddo \n\no ensino m\u00e9dio; \n\nc) Cursos pagos abertos ai p\u00fablico em geral ou fechados para empresas para \n\ntrabalhadores que tenham o Ensino M\u00e9dio conclu\u00eddo. \n\nQUALIFICA\u00c7\u00c3O PROFISSIONAL B\u00c1SICA: \u00e9 o processo ou resultado de \n\nforma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de compet\u00eancias de um determinado perfil profissional \n\ndefinido no mercado de trabalho.  Na conclus\u00e3o desta modalidade de curso \u00e9 conferido \n\nao aluno um certificado de qualifica\u00e7\u00e3o profissional. \n\nAPERFEI\u00c7OMENTO \u2013 \u00c1REAS: Amplia\u00e7\u00e3o ou complementa\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o \n\nde compet\u00eancias de um determinado perfil profissional desenvolvido na forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial, na educa\u00e7\u00e3o profissional t\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio ou na gradua\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. \n\nNa conclus\u00e3o de curso de aperfei\u00e7oamento \u00e9 conferido certificado de aperfei\u00e7oamento \n\nprofissional. \n\n Os cursos especificados acima est\u00e3o distribu\u00eddos pelas escolas do Senai \n\nPernambuco da seguinte forma: \n\n \n\n? \u00c1GUA FRIA (RECIFE): \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Edifica\u00e7\u00f5es, Seguran\u00e7a do Trabalho; \n\nb) cursos de qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Armador de Ferragem, Carpinteiro \n\nde Obras, Encanador Instalador Pr\u00e9dios, Gesseiro, Pedreiro, Pedreiro de \n\nConcreto, Pintor de Obras, Operador de Escavadeira, Operador de M\u00e1quina \n\nde Constru\u00e7\u00e3o Civil \u2013 Trator de pneus e Rolo Compastador de solo, Operador \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\nde Motoniveladora, Operador de retroescavadeira, Operador de Trator de \n\nEsteiras; \n\nc) aperfei\u00e7oamento/\u00e1reas: Constru\u00e7\u00e3o, Eletrot\u00e9cnica, Gest\u00e3o, Seguran\u00e7a do \n\nTrabalho, Transportes. \n\n \n\n? AREIAS: \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Administra\u00e7\u00e3o Empresarial, Eletr\u00f4nica, Eletrot\u00e9cnica, Redes \n\nde Computadores, Telecomunica\u00e7\u00f5es; \n\nb) qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Eletricista Instalador Predial, Eletricista \n\nIndustrial, Instalador e Reparador de Redes de Computadores, Instalador e \n\nReparador de Redes Telef\u00f4nicas e de Comunica\u00e7\u00e3o de Dados, Mantenedor \n\nde Sistemas Integrados de Automa\u00e7\u00e3o, Montador de Equipamentos \n\nEletr\u00f4nicos; \n\nc) aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00c1reas: Automa\u00e7\u00e3o, Eletroeletr\u00f4nica, Gest\u00e3o,  Meio \n\nambiente, Metalmec\u00e2nica, Seguran\u00e7a do Trabalho, Tecnologia da \n\nInforma\u00e7\u00e3o, Telecomunica\u00e7\u00f5es; \n\n \n\n? ARARIPINA \n\na) Aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00c1reas: Gest\u00e3o, Metalmec\u00e2nica, Transportes. \n\n \n\n? CARUARU \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Eletromec\u00e2nica, Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva, Produ\u00e7\u00e3o de \n\nModa, Vestu\u00e1rio; \n\nb) qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Mec\u00e2nico de Freios de Autom\u00f3veis, \n\nMec\u00e2nico de Inje\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica, Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o de Autom\u00f3veis, \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Motocicletas, Eletricista Instalador Predial, \n\nEletricista Industrial, Ajustador Mec\u00e2nico, Desenhista Mec\u00e2nico, L\u00edder de \n\nManuten\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica, Lubrificador Industrial, Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o \n\nGeral, Operador de Torno \u2013 CNC, Supervisor de Manuten\u00e7\u00e3o Eletromec\u00e2nica, \n\nTorneiro Mec\u00e2nico; Costureiro de Confec\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie \u2013 Malha; Costureiro de \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nConfec\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie \u2013 Tecido Plano, Costureiro de Produ\u00e7\u00e3o Industrial, \n\nDesenhista de Moda, Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em M\u00e1quinas de Costur, \n\nSupervisor na Confec\u00e7\u00e3o do Vestu\u00e1rio; \n\nc) aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00e1reas: Automa\u00e7\u00e3o, Automotiva; Eletroeletr\u00f4nica, Gest\u00e3o, \n\nTecnologia da informa\u00e7\u00e3o, T\u00eaxtil e vestu\u00e1rio, Transporte. \n\n \n\n? CABO \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Eletromec\u00e2nica; Eletrot\u00e9cnica; Log\u00edstica; Seguran\u00e7a do \n\nTrabalho; Sistemas a G\u00e1s; Soldagem. \n\nb) qualifica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: Agente de Inspe\u00e7\u00e3o da Qualidade; Ajustador Mec\u00e2nico; \n\nAssistente de Log\u00edstica; Caldeireiro Montador; Desenhista Mec\u00e2nico; \n\nDesenhista Projetista Mec\u00e2nico; Eletricista Industrial; Eletricista Instalador \n\nPredial; Fresador Mec\u00e2nico; Instrumentista; Instalador de Tubula\u00e7\u00f5es \n\nIndustriais; L\u00edder de Manuten\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica; Lubrificador Industrial; \n\nMantenedor de Sistemas Integrados de Automa\u00e7\u00e3o Industrial; Mec\u00e2nico de \n\nManuten\u00e7\u00e3o Geral; Montador de Equipamentos Eletr\u00f4nicos; Operador de \n\nTorno CNC; Soldador - Processo Eletrodo Revestido em A\u00e7o Carbono e A\u00e7o \n\nBaixa Liga; Soldador  - Processo MAG e Arame Tubular em A\u00e7o; Soldador - \n\nProcesso TIG em A\u00e7o; Supervisor de Manuten\u00e7\u00e3o Eletromec\u00e2nica; Torneiro \n\nMec\u00e2nico. \n\nc) aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00e1reas: Automa\u00e7\u00e3o e Eletroeletr\u00f4nica; Gest\u00e3o; \n\nMetalmec\u00e2nica; Petr\u00f3leo e g\u00e1s Seguran\u00e7a do trabalho; Soldagem; Tecnologia \n\nda informa\u00e7\u00e3o; Transporte. \n\n \n\n? GARANHUNS \n\na) qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Ajustador Mec\u00e2nico; Fresador Mec\u00e2nico; \n\nMec\u00e2nico de Freios de Autom\u00f3veis; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o de Autom\u00f3veis; \n\nMec\u00e2nica de Manuten\u00e7\u00e3o Geral; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Motocicletas; \n\nTorneiro Mec\u00e2nico. \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\nb) aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00e1reas: Alimentos e bebidas; Automotiva; Caldeiraria; \n\nMetalmec\u00e2nica; Meio ambiente; Moda e vestu\u00e1rio; Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o; \n\nTransporte. \n\n \n\n? SANTO AMARO (RECIFE):  \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Eletromec\u00e2nica; Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva; Refrigera\u00e7\u00e3o e \n\nClimatiza\u00e7\u00e3o. \n\nb) qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Agente de Inspe\u00e7\u00e3o da Qualidade; Ajustador \n\nMec\u00e2nico; Desenhista Mec\u00e2nico; Eletricista de Autom\u00f3veis; Eletricista \n\nIndustrial; Ferramenteiro \u2013 Inje\u00e7\u00e3o Termopl\u00e1stico; Fresador Mec\u00e2nico; \n\nFunileiro de Autom\u00f3veis; Instalador de Acess\u00f3rios Automotivos; L\u00edder de \n\nManuten\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica; Lubrificador Industrial; Mantenedor de Sistemas \n\nIntegrados de Automa\u00e7\u00e3o Industrial; Mec\u00e2nico de Freios de Autom\u00f3veis; \n\nMec\u00e2nico de Inje\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Ar-\n\nCondicionado; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Ar-Condicionado Automotivo; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Autom\u00f3veis; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o e \n\nInstala\u00e7\u00e3o de Aparelhos de Climatiza\u00e7\u00e3o e Refrigera\u00e7\u00e3o \u2013 Dom\u00e9stica; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Motocicletas; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em \n\nTransmiss\u00e3o Autom\u00e1tica Automotiva; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o Geral; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o \u2013 Comercial; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o \u2013 Industrial; \n\nMontador de Equipamentos Eletr\u00f4nicos; Operador de Centro de Usinagem \u2013 \n\nCNC; Operador de Torno \u2013 CNC; Pintor de Autom\u00f3veis; Soldador Processo \n\nEletrodo Revestido em A\u00e7o Carbono e A\u00e7o Baixa Liga; Soldador Processo \n\nMAG e Arame Tubular em A\u00e7o; Soldador Processo TIG em A\u00e7o; Supervisor de \n\nManuten\u00e7\u00e3o Eletromec\u00e2nica; Torneiro Mec\u00e2nico. \n\nc) aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00e1reas: Automa\u00e7\u00e3o, Automotiva; Eletroeletr\u00f4nica; \n\nMetalmec\u00e2nica; Refrigera\u00e7\u00e3o e climatiza\u00e7\u00e3o; Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o \n\nTransporte. \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\n \n\n? SANTA CRUZ DO CAPIBARIBE \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Administra\u00e7\u00e3o Empresarial; Produ\u00e7\u00e3o de Moda; Vestu\u00e1rio \n\nb) qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Assistente Administrativo; Supervisor \n\nAdministrativo; Costureiro de Confec\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie \u2013 Malha; Costureiro de \n\nConfec\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie \u2013 Tecido Plano Costureiro de Produ\u00e7\u00e3o Industrial; \n\nDesenhista de Moda; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em M\u00e1quinas de Costura; \n\nModelista Industrial; Supervisor Administrativo; Supervisor na Confec\u00e7\u00e3o do \n\nVestu\u00e1rio. \n\nc) aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00e1reas: Gest\u00e3o; T\u00eaxtil e vestu\u00e1rio \n\n \n\n? PAULISTA \n\na) cursos t\u00e9cnicos: Produ\u00e7\u00e3o de Moda; Qu\u00edmica; T\u00eaxtil; Vestu\u00e1rio \n\nb) qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Analista de Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico; Confeiteiro; \n\nCostureiro de Confec\u00e7\u00e3o em S\u00e9rie \u2013 Malha; Costureiro de Confec\u00e7\u00e3o em \n\nS\u00e9rie \u2013 Tecido Plano; Costureiro de Produ\u00e7\u00e3o Industrial; Desenhista de \n\nModa; Desenhista de M\u00f3veis; Eletricista de Autom\u00f3veis; Eletricista Instalador \n\nPredial; Eletricista Industrial; Laqueador de M\u00f3veis; Marceneiro; Mec\u00e2nico de \n\nFreios de Autom\u00f3veis; Mec\u00e2nico de Inje\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica; Mec\u00e2nico de \n\nManuten\u00e7\u00e3o em Autom\u00f3veis; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Motocicletas; \n\nMontador de M\u00f3veis de Madeira; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em M\u00e1quinas de \n\nCostura; Modelista Industrial; Padeiro; Padeiro e Confeiteiro; Operador de \n\nTratamento de \u00c1gua e Efluentes. \n\nc) Aperfei\u00e7oamento \u2013 \u00e1reas: Alimentos e bebidas; Automotiva; Constru\u00e7\u00e3o; \n\nEletroeletr\u00f4nica Gest\u00e3o; Meio ambiente; Metalmec\u00e2nica; Madeira e mobili\u00e1rio; \n\nQu\u00edmica; Refrigera\u00e7\u00e3o e climatiza\u00e7\u00e3o; Soldagem; Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o; \n\nT\u00eaxtil; Vestu\u00e1rio; Transporte. \n\n \n\n? PETROLINA \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\na) Cursos t\u00e9cnicos: Administra\u00e7\u00e3o Empresarial; Alimentos; Eletromec\u00e2nica; \n\nEletrot\u00e9cnica; Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva; Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o. \n\nb) Qualifica\u00e7\u00e3o profissional b\u00e1sica: Confeiteiro; Operador de Processos na \n\nInd\u00fastria de Alimentos \u2013 C\u00e1rneos e L\u00e1cteos de Caprinos e Ovinos; Operador \n\nde Processos na Ind\u00fastria de Alimentos \u2013 C\u00e1rneos e L\u00e1cteos; Operador de \n\nProcessos na Ind\u00fastria de Alimentos \u2013 Frutas; Padeiro; Padeiro e Confeiteiro; \n\nMantenedor de Sistemas Integrados de Automa\u00e7\u00e3o Industrial; Eletricista de \n\nAutom\u00f3veis; Mec\u00e2nico de Freios de Autom\u00f3veis; Mec\u00e2nico de Inje\u00e7\u00e3o \n\nEletr\u00f4nica; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Autom\u00f3veis; Eletricista Instalador \n\nPredial; Eletricista Industrial; Montador de Equipamentos Eletr\u00f4nicos; \n\nAssistente Administrativo; Supervisor Administrativo; Ajustador Mec\u00e2nico; \n\nDesenhista Mec\u00e2nico; Fresador Mec\u00e2nico; L\u00edder de Manuten\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica \n\nLubrificador Industrial; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o Geral; Operador de Torno \u2013 \n\nCNC; Supervisor de Manuten\u00e7\u00e3o Eletromec\u00e2nica; Torneiro Mec\u00e2nico; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o Instala\u00e7\u00e3o de Aparelhos de Climatiza\u00e7\u00e3o e \n\nRefrigera\u00e7\u00e3o \u2013 Dom\u00e9stica; Mec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o e Ar-Condicionado; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o \u2013 Comercial; \n\nMec\u00e2nico de Manuten\u00e7\u00e3o em Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o \u2013 Industrial. \n\nc) Aperfei\u00e7oamento: Alimentos e bebidas; Automa\u00e7\u00e3o; Automotiva; Constru\u00e7\u00e3o; \n\nEletroeletr\u00f4nica; Gest\u00e3o; Meio ambiente; Metalmec\u00e2nica; Refrigera\u00e7\u00e3o e \n\nclimatiza\u00e7\u00e3o; Seguran\u00e7a do trabalho; Tecnologia da informa\u00e7\u00e3o; Transporte. \n\nOBS. Em Pernambuco, de acordo com parceria firmado com a Secretaria de \n\nEduca\u00e7\u00e3o do Estado, 50% das vagas gratuitas devem ainda ser destinadas a alunos da \n\nrede p\u00fablica de ensino. \n\nO Senai PE presta ainda  Servi\u00e7os T\u00e9cnicos e Tecnol\u00f3gicos para apoiar as \n\nempresas na busca pelo aumento de competitividade e inser\u00e7\u00e3o nas cadeias produtivas \n\ndos empreendimentos estruturadores do Estado. \n\nNa de parceria com o Governo para aumento da qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra do \n\npa\u00eds, surge o programa Nacional de acesso ao ensino t\u00e9cnico e emprego, PRONATEC. \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nO projeto foi lan\u00e7ado no dia 28 de Abril de 2011 pela residente Dilma Rousseff e \u00e9 uma \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o das escolas t\u00e9cnicas realizada no governo do ex-presidente \n\nLula.  \n\nO Programa Nacional de Acesso ao Ensino T\u00e9cnico e Emprego (PRONATEC) \n\ntem como objetivo expandir, interiorizar e democratizar a oferta de cursos t\u00e9cnicos e \n\nprofissionais de n\u00edvel m\u00e9dio, e de cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada para \n\ntrabalhadores. A medida intensifica o programa de expans\u00e3o de escolas t\u00e9cnicas em \n\ntodo o pa\u00eds. Al\u00e9m das 81 unidades que est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o e devem ser inauguradas \n\nneste e no pr\u00f3ximo ano, o Governo Federal deve anunciar nos pr\u00f3ximos dias outras \n\n120. Com as 140 existentes at\u00e9 2002, mais as 214 inauguradas no governo anterior, a \n\nrede federal dever\u00e1 contar com cerca de 600 unidades escolares administradas pelos \n\n38 institutos federais de educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia e um atendimento direto de \n\nmais de 600 mil estudantes, em todo o pa\u00eds. \n\nAl\u00e9m disso, o Pronatec visa a amplia\u00e7\u00e3o de vagas e expans\u00e3o das redes \n\nestaduais de educa\u00e7\u00e3o profissional. Ou seja, a oferta, pelos estados, de ensino m\u00e9dio \n\nconcomitante com a educa\u00e7\u00e3o profissional. Esta a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 abarcada pelo programa \n\nBrasil Profissionalizado, parte do Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE), que \n\nteve a ades\u00e3o das 27 unidades da federa\u00e7\u00e3o. Os recursos ser\u00e3o repassados para \n\nconstru\u00e7\u00e3o, reforma e amplia\u00e7\u00e3o de infraestrutura escolar e de recursos pedag\u00f3gicos, \n\nal\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o de professores.  \n\nOutra a\u00e7\u00e3o importante \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o da Escola T\u00e9cnica Aberta do Brasil (E-Tec), \n\nque j\u00e1 instalou 259 polos em 19 estados at\u00e9 2010, atendendo a cerca de 29 mil \n\nestudantes. Em 2011 ser\u00e3o mais de 46 mil vagas; mais de 59 mil em 2012; mais de 156 \n\nmil em 2013 e cerca de 173 mil em 2014. \n\nPor interm\u00e9dio do Pronatec ser\u00e1 dada celeridade ao acordo firmado no governo \n\nanterior com o Sistema S (Sesi, Senai, Sesc e Senac), segundo o qual essas entidades \n\ndevem aplicar dois ter\u00e7os de seus recursos advindos do imposto sobre a folha de \n\npagamentos do trabalhador na oferta de cursos gratuitos. Dessa forma, as escolas do \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\nSesi, Senai, Sesc e Senac receber\u00e3o alunos das redes estaduais do ensino m\u00e9dio, que \n\ncomplementar\u00e3o a sua forma\u00e7\u00e3o com a capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e profissional. \n\nAs escolas do Sistema S e das redes p\u00fablicas tamb\u00e9m ofertar\u00e3o cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o inicial e continuada para capacitar os favorecidos do seguro desemprego que \n\nsejam reincidentes nesse benef\u00edcio. Esta a\u00e7\u00e3o se aplica tamb\u00e9m ao p\u00fablico beneficiado \n\npelos programas de inclus\u00e3o produtiva, como o Bolsa Fam\u00edlia. \n\nO mesmo projeto de lei que cria o Pronatec amplia o alcance do Fundo de \n\nFinanciamento ao Estudante do Ensino Superior (Fies), que passa a chamar-se Fundo \n\nde Financiamento Estudantil, com a mesma sigla. Assim, o fundo poder\u00e1 prover mais \n\nduas linhas de cr\u00e9dito, sendo uma para estudantes egressos do ensino m\u00e9dio, outra \n\npara empresas que desejem formar seus funcion\u00e1rios em escolas privadas habilitadas \n\npelo MEC ou no Sistema S. O funcionamento \u00e9 similar ao do Fies do ensino superior, \n\npor\u00e9m com 18 meses de car\u00eancia e seis vezes o tempo do curso, mais 12 meses para \n\no pagamento.  \n\nOs recursos do programa vir\u00e3o do or\u00e7amento do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, do \n\nFundo de Amparo ao Trabalhador (FAT), do Sistema S e do Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES). O projeto de lei ser\u00e1 encaminhado ao \n\nCongresso Nacional, onde tramitar\u00e1 em regime de urg\u00eancia. (MEC) \n\nOs objetivos do projeto s\u00e3o: \n\n?) expandir, interiorizar e democratizar a oferta de cursos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional T\u00e9cnica de n\u00edvel m\u00e9dio e de cursos e programas de forma\u00e7\u00e3o inicial \n\ne continuada de trabalhadores; \n\n?) fomentar e apoiar a expans\u00e3o da rede f\u00edsica de atendimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e Tecnol\u00f3gica; \n\n?) contribuir para a melhoria da qualidade do Ensino M\u00e9dio P\u00fablico, por meio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional; \n\n?) ampliar as oportunidades educacionais dos trabalhadores por meio do \n\nincremento da forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nPara isso, as a\u00e7\u00f5es precisar\u00e3o ser no sentido de:  \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\n?) amplia\u00e7\u00e3o de vagas e expans\u00e3o da Rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica; \n\n?) fomento \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de vagas e \u00e0 expans\u00e3o das redes estaduais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Profissional; \n\n?) incentivo \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o de vagas e \u00e0 expans\u00e3o da rede f\u00edsica de atendimento \n\ndos Servi\u00e7os Nacionais de Aprendizagem;  \n\n?) oferta de Bolsa-Forma\u00e7\u00e3o, nas modalidades: - Bolsa-Forma\u00e7\u00e3o Estudante - \n\nBolsa-Forma\u00e7\u00e3o Trabalhador: -> Seguro-Desemprego -> Inclus\u00e3o Produtiva; \n\n?) financiamento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica; \n\n?) fomento \u00e0 expans\u00e3o da oferta de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e T\u00e9cnica de n\u00edvel \n\nm\u00e9dio na modalidade de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\nO p\u00fablico beneficiado ser\u00e1 de estudantes do ensino m\u00e9dio da rede p\u00fablica, \n\ntrabalhadores e benefici\u00e1rios dos programas federais de transfer\u00eancia de renda. Ser\u00e3o \n\noferecidos cursos t\u00e9cnicos, com dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 800hs e cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial \n\ne continuada com carga hor\u00e1ria de 160hs. \n\nOs cursos ser\u00e3o ofertados pela rede Federal de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica, que possui 354 unidades em funcionamento, pelas Redes Estaduais de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, pelo Sistema S e pelas Redes privadas de educa\u00e7\u00e3o. \n\nO projeto conta ainda com Conv\u00eanios com estados para constru\u00e7\u00f5es, reformas e \n\namplia\u00e7\u00e3o de infraestrutura e recursos pedag\u00f3gicos; - Projeto em execu\u00e7\u00e3o com maior \n\nparte da implanta\u00e7\u00e3o prevista para 2012 e 2013; e com a Escola T\u00e9cnica Aberta do \n\nBrasil (e-TEC) que proporciona Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica na modalidade \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia; - P\u00f3los implantados at\u00e9 2010: 259 em 19 estados; - Alunos matriculados em \n\n2010: 28.996 em 43 cursos; \n\nO acordo com o Sistema S prev\u00ea que SENAI e SENAC devem aplicar 2/3 de sua \n\nreceita na oferta de Educa\u00e7\u00e3o Profissional gratuita e o SESI e SESC devem aplicar 1/3 \n\nno mesmo objetivo. \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\nEm 2011, segundo edital lan\u00e7ado em parceria com a Universidade de \n\nPernambuco, as vagas gratuitas dispon\u00edveis para os cursos t\u00e9cnicos do SENAI-PE, \n\npara entrada em Fevereiro/2011 eram 1082, conforme anexo. \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\n5 METODOLOGIA \n\n   \n\nA presente pesquisa apresenta um car\u00e1ter qualitativo e explorat\u00f3rio. Segundo Gil \n\n(1999), a pesquisa explorat\u00f3ria consiste em desvendar e esclarecer ideias para se \n\nchegar a um novo conhecimento acerca do objeto de estudo. Para Santos (1999, p. 29) \n\no estudo de caso \u2013 no caso o Senai PE \u2013 visa selecionar um objeto de pesquisa \n\nrestrito, com o objetivo de aprofundar-lhe os aspectos caracter\u00edsticos. Em outras \n\npalavras, o estudo de caso \u00e9 um m\u00e9todo que investiga um fen\u00f4meno atual, dentro de \n\nseu contexto de realidade. \n\nA escolha do Senai PE se deu pelo interesse em entender, diante das receitas \n\ndestinadas ao Sistema S e da pol\u00eamica da falta de m\u00e3o de obra qualificada no estado, \n\ncomo o Senai desempenha seu papel  no que diz respeito \u00e0 empregabilidade. \n\nForam utilizados dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios. O levantamento de dados \n\nprim\u00e1rios foi feito atrav\u00e9s de entrevista com a utiliza\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio (ver anexo) \n\ncom todos os diretores das escolas do Senai Pernambuco (UOs), com a Gerente da \n\nDivis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnologia (DET) e com a Divis\u00e3o de \n\nPlanejamento, Pesquisa e Estat\u00edstica (DPE) da mesma institui\u00e7\u00e3o. Como modelo \n\nanal\u00edtico, a abordagem foi qualitativa com base nos preceitos da an\u00e1lise de conte\u00fado. A \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 considerada uma t\u00e9cnica para tratamento de dados que visa \n\nidentificar o que est\u00e1 sendo dito acerca do tema (VERGARA, 2005 p.15). O resultado \n\ndessa an\u00e1lise pode ser colocado em tabelas, como acontece nesse trabalho, como \n\ntamb\u00e9m em gr\u00e1ficos, em lugar dos n\u00fameros utiliza-se as falas particulares dos sujeitos \n\nentrevistados para enfatizar a ideia tratada. Para melhor entendimento acerca do \n\nposicionamento estrat\u00e9gico dos entrevistados, segue estrutura organizacional do Senai \n\nPernambuco: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\n \n\nQuadro 1 - Unidades de Trabalho que constituem a estrutura organizacional do \nSENAI/PE \n\nCR \u2013 Conselho Regional \u00d3rg\u00e3o Colegiado formado por 08 membros \n\nDIREG \u2013 Dire\u00e7\u00e3o Regional \nDiretoria da Qualidade \nAssessoria de Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing \n\nDITEC \u2013 Diretoria T\u00e9cnica \n\nDET \u2013 Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \nTecnol\u00f3gica \nDPE \u2013 Divis\u00e3o de Planejamento, Pesquisa e \nEstat\u00edstica \nDTH \u2013 Divis\u00e3o de Talentos Humanos \nDRM \u2013 Divis\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es com o Mercado \nDIT \u2013 Divis\u00e3o de Inova\u00e7\u00e3o e Tecnologia \nUOs \u2013 Unidades Operacionais - ESCOLAS \n\nDIRAF \u2013 Diretoria \nAdministrativo-Financeira \n\nAJUR \u2013 Assessoria Jur\u00eddica \nDAA \u2013 Divis\u00e3o de Apoio Administrativo \nDFC \u2013 Divis\u00e3o de Finan\u00e7as e Contabilidade \nDTI \u2013 Divis\u00e3o de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \n\nN\u00daCLEOS \nSuporte t\u00e9cnico e administrativo das Divis\u00f5es e \nUnidades Operacionais. \n\nFonte: Senai PE \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n \nOs diretores das escolas encontram-se localizados dentro do organograma nas \n\nunidades operacionais (UOs) que est\u00e3o ligadas \u00e0 Diretoria T\u00e9cnica. Da mesma forma a \n\nGerente da Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica (DET) e os profissionais da \n\nDivis\u00e3o de Planejamento, Pesquisa e Estat\u00edstica, tamb\u00e9m est\u00e3o ligados \u00e0 DITEC. \n\nOs dados secund\u00e1rios*\n2\n foram obtidos atrav\u00e9s de monografias, artigos, teses, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es e outras m\u00eddias nas quais constam informa\u00e7\u00f5es sobre o objeto do estudo.  \n\nFoi utilizado tamb\u00e9m uma pesquisa documental, como base nos relat\u00f3rios de \n\nacompanhamento de egressos do SENAI e de acompanhamento das empresas que \n\nreceberam estes egressos. Estes relat\u00f3rios foram elaborados pelo Senai PE e \n\ndesempenharam papel fundamental para cruzamento de informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s \n\ndas entrevistas. \n\nO quadro abaixo apresenta as 10 escolas que comp\u00f5e o Senai PE, objeto de \n\nestudo do trabalho, bem como a regi\u00e3o onde est\u00e3o localizadas. Encontra-se ainda os \n\ncursos t\u00e9cnicos ofertados por cada escola e a quantidade de alunos que conclu\u00edram \n\nseus cursos no per\u00edodo de 2009.1 junto com a quantidade de alunos matriculados em \n\ncada unidade no per\u00edodo de Abril 2011. Na tabela 2, observou-se os diferentes cen\u00e1rios \n\nem termos de quantidade de alunos concluintes/matriculados existentes na \u00e9poca da \n\npesquisa (2009.1) e Abril de 2011.  \n\n \n\n                                                \n2\n *de base bibliogr\u00e1fica \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\nTabela 2 - Escolas x regi\u00e3o x Cursos ofertados x Quantidade de alunos concluintes em 2009.1 x \nQuantidade de alunos em Abril/2011 \n\n(Continua) \n\nESCOLA REGI\u00c3O \nCURSOS T\u00c9CNICOS \n\nOFERTADOS EM 2011 \n\nN\u00b0DE ALUNOS \nCONCLUINTES \n\nEM 2009.1 \n\nN \u00b0 DE ALUNOS \nMATRICULADOS NOS  \nCURSOS T\u00c9CNICOS \n\nSENAI PE EM \nABR/2011 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai Santo \nAmaro \n\nMetropolita\nna/Recife \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o \nAutomotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n33 454 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai \u00c1gua \nFria \n\nMetropolita\nna/Recife \n\n- Edifica\u00e7\u00f5es  \n- Seguran\u00e7a do \nTrabalho \n\n- 83 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai Areias \n\nMetropolita\nna/Recife \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Automa\u00e7\u00e3o \n- Eletr\u00f4nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Redes de \nComputadores \n- Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n59 583 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai Cabo \n\nMetropolita\nna/Recife \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Log\u00edstica \n- Seguran\u00e7a do \nTrabalho \n- Sistemas a G\u00e1s \n- Soldagem \n\n84 478 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai \nPaulista \n\nMetropolita\nna/Recife \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Qu\u00edmica \n- T\u00eaxtil \n- Vestu\u00e1rio \n\n21 346 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai \nCaruaru \n\nAgreste de \nPE \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o \nAutomotiva \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n16 427 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai \nGaranhuns \n\nAgreste de \nPE \n\n- - 0 \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\nTabela 2 - Escolas x regi\u00e3o x Cursos ofertados x Quantidade de alunos concluintes em \n2009.1 x Quantidade de alunos em Abril/2011 \n\n(Conclus\u00e3o) \n\nESCOLA REGI\u00c3O \nCURSOS T\u00c9CNICOS \n\nOFERTADOS EM 2011 \n\nN\u00b0DE ALUNOS \nCONCLUINTES \n\nEM 2009.1 \n\nN \u00b0 DE ALUNOS \nMATRICULADOS NOS  \nCURSOS T\u00c9CNICOS \n\nSENAI PE EM \nABR/2011 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai Santa \nCruz do \nCapibaribe \n\nAgreste de \nPE \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n16 235 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai \nAraripina \n\nSert\u00e3o de \nPE \n\n- - 0 \n\nEscola \nT\u00e9cnica \nSenai \nPetrolina \n\nSert\u00e3o de \nPE \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Alimentos e Bebidas \n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Manuten\u00e7\u00e3o \nAutomotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n44 446 \n\n \n\nOs resultados obtidos a partir das entrevistas com os diretores comp\u00f5em o item \n\n7.2 do pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\n6 DADOS COLETADOS \n\n \n\n6.1 An\u00e1lise do Relat\u00f3rio de Egressos do SENAI de 2009.1 \n3\n \n\n  \n\nConforme informado anteriormente, foi feita pesquisa em relat\u00f3rios do SENAI PE \n\npara obten\u00e7\u00e3o de dados importantes acerca da satisfa\u00e7\u00e3o do egresso dos cursos \n\nT\u00e9cnicos SENAI PE e da satisfa\u00e7\u00e3o geral das empresas que receberam esses egressos \n\nno per\u00edodo estudado. Essas informa\u00e7\u00f5es nos permitiram perceber os pontos de vista \n\ndos atores pesquisados, atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es divulgadas em relat\u00f3rio (Empresa x \n\nAluno) e compar\u00e1-los com   a vis\u00e3o dos diretores das escolas do SENAI PE que foram \n\nquestionados sobre tem\u00e1ticas semelhantes.  \n\n Para analisar as respostas encontradas sobre o SENAI-PE, precisamos primeiro \n\nentender qual sua raz\u00e3o de existir no mercado e a que se prop\u00f5e como institui\u00e7\u00e3o de \n\nensino.  Sua miss\u00e3o institucional \u00e9 \u201cpromover a educa\u00e7\u00e3o profissional e tecnol\u00f3gica, a \n\ninova\u00e7\u00e3o e a transfer\u00eancia de tecnologias industriais, contribuindo para elevar a \n\ncompetitividade da Ind\u00fastria Brasileira\". Para isso, a entidade realiza uma avalia\u00e7\u00e3o de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional que contempla tr\u00eas dimens\u00f5es: o projeto de curso, o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o e o produto da a\u00e7\u00e3o educacional. \n\n Visando estabelecer padr\u00f5es para sua atua\u00e7\u00e3o, o SENAI-PE tem procurado \n\ndesenvolver, em todos os n\u00edveis, novos mecanismos de acompanhamento das \n\natividades da Institui\u00e7\u00e3o. Dentre eles destaca-se a Avalia\u00e7\u00e3o Externa do SENAI -, pelo \n\nqual se obt\u00e9m de maneira cont\u00ednua informa\u00e7\u00f5es sobre a popula\u00e7\u00e3o egressa de seus \n\ncursos t\u00e9cnicos. O processo de avalia\u00e7\u00e3o externa do Senai PE engloba: \n\na) o SAPES \u2013 avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do SENAI pelos egressos de \n\nprogramas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional; \n\n                                                \n3\n Relat\u00f3rio Semestral elaborado pelo Departamento Nacional do Senai e aplicado e analisado pela \nDivis\u00e3o de Planejamento, Pesquisa e Estat\u00edstica baseado em dados de fichas dos alunos e question\u00e1rios \nempresas e egressos.  \n \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\nb) o PRO-SIGA \u2013 avalia\u00e7\u00e3o do desempenho do SENAI pelas empresas \n\nabsorvedoras de egressos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional (usu\u00e1rios dos \n\nprodutos/servi\u00e7os do SENAI). \n\n Para a institui\u00e7\u00e3o, a integra\u00e7\u00e3o das duas vertentes da avalia\u00e7\u00e3o (a vis\u00e3o dos \n\negressos que est\u00e3o inseridos no mercado de trabalho e a vis\u00e3o das empresas) une as \n\nduas pontas receptoras dos servi\u00e7os do SENAI e forma a sua imagem institucional \n\nrefletida pelo desempenho da educa\u00e7\u00e3o profissional. \n\n O SAPES foi concebido para realizar estudos com ex-alunos de todos os cursos \n\nt\u00e9cnicos ofertados pelo SENAI, de maneira a fornecer uma vis\u00e3o geral sobre sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o profissional. Esta atividade fornece \u00e0 Institui\u00e7\u00e3o subs\u00eddios para melhor \n\nadequa\u00e7\u00e3o de seus programas \u00e0 realidade do mercado de trabalho e \u00e0s expectativas \n\nconcretas de sua clientela. \n\n  O objetivo principal do SAPES \u00e9 estabelecer um sistema permanente de \n\nacompanhamento, de modo a garantir um banco de dados sobre a trajet\u00f3ria \n\neducacional e profissional dos egressos dos cursos t\u00e9cnicos do SENAI. \n\n  Para isso, busca conhecer o perfil socioecon\u00f4mico da clientela dos cursos do \n\nSENAI; investigar o processo ensino - aprendizagem, identificando os pontos fortes e \n\nfracos da aprendizagem atrav\u00e9s da vis\u00e3o dos alunos; verificar em que medida o perfil \n\nde sa\u00edda est\u00e1 relacionado com o destino profissional do egresso; acompanhar a \n\ninser\u00e7\u00e3o do egresso no mercado de trabalho, observando, quando poss\u00edvel, a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o profissional; e, por fim, conhecer a realidade do mercado de trabalho, para \n\nque nele possa melhor atuar. \n\n  O SAPES caracteriza-se inicialmente como um painel dos ex-alunos do SENAI-\n\nPE dos cursos de Aprendizagem Industrial e cursos de Habilita\u00e7\u00e3o Profissional. \n\nConsidera-se do tipo \u201cest\u00e1tico\u201d onde n\u00e3o se tem o objetivo de \u201crodar\u201d ou substituir seus \n\nmembros durante o per\u00edodo de vida do painel. \n\n O per\u00edodo de vida do painel \u00e9 definido em 1 ano, justificando-se pelo fato de ser \n\njustamente no in\u00edcio da carreira profissional, que os efeitos do curso realizado se far\u00e3o \n\nsentir mais explicitamente. No decorrer do tempo, novas experi\u00eancias levam ao \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\nenriquecimento do indiv\u00edduo, podendo assim, dificultar a capta\u00e7\u00e3o do impacto do \n\nprograma na sua vida profissional. \n\n O processo de manuten\u00e7\u00e3o da clientela, uma vez que o Senai oferece cursos de \n\naperfei\u00e7oamento r\u00e1pidos e cursos Superiores que podem ser feitos pelos alunos ap\u00f3s o \n\nt\u00e9rmino do curso t\u00e9cnico, inicia-se no momento do cadastramento dos alunos com o \n\napoio dos N\u00facleos de Educa\u00e7\u00e3o Profissional das escolas, mostrando a import\u00e2ncia \n\ndeles no Sistema. \n\n O sistema de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 dividido em duas etapas, sendo elas: \n\nPrimeiro momento - \u00e9 realizado no m\u00eas da conclus\u00e3o do curso, na pr\u00f3pria sala de \n\naula, quando s\u00e3o aplicados os seguintes instrumentos: \n\n- Ficha de Cadastro do Aluno; \n\n- Question\u00e1rio de inser\u00e7\u00e3o no sistema e do Perfil Socioecon\u00f4mico; \n\nO cadastro consta de dados pessoais e de tr\u00eas (3) endere\u00e7os completos, para que seja \n\nposs\u00edvel localizar posteriormente todos os concluintes e fazer reposi\u00e7\u00f5es se \n\nnecess\u00e1rias.  \n\n O question\u00e1rio de inser\u00e7\u00e3o no sistema tem como objetivo conhecer as opini\u00f5es \n\ndos alunos sobre o processo ensino-aprendizagem, identificando assim novas \n\nnecessidades de forma\u00e7\u00e3o profissional, subsidiando a re-orienta\u00e7\u00e3o de programas e a \n\natualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de equipamentos, da infra-estrutura e dos materiais did\u00e1ticos. \n\nS\u00e3o levantadas ainda informa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas do aluno e de sua fam\u00edlia. \n\nSegundo momento - \u00e9 realizado um ano ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso, quando \u00e9 \n\nenviado, via correio, um question\u00e1rio auto-preench\u00edvel.  Esse momento do SAPES \n\nfornece informa\u00e7\u00f5es sobre a trajet\u00f3ria profissional do egresso no mercado, avaliando se \n\nsuas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao SENAI foram satisfeitas, se o curso garantiu-lhes \n\ntrabalho, renda e promo\u00e7\u00e3o social. E a avalia\u00e7\u00e3o da empresa, onde analisamos os \n\nimpactos dos programas de Educa\u00e7\u00e3o Profissional do SENAI junto ao mercado de \n\ntrabalho. \n\n O PRO-SIGA faz parte da estrat\u00e9gia de monitoramento dos indicadores de \n\ndesempenho com foco no cliente-empresa. As categorias definidas espelham os \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\ndiferenciais adotados e as dimens\u00f5es estabelecidas para a avalia\u00e7\u00e3o externa do SENAI \n\n\u2013 foco nos egressos. \n\nO PRO-SIGA busca a Adequa\u00e7\u00e3o do perfil dos Egressos nos programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional do SENAI \u00e0s expectativas e necessidades do mercado, tendo \n\ncomo objetivos a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho dos egressos dos programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nprofissional no mercado na vis\u00e3o dos seus chefes imediatos; Conhecimento  da opini\u00e3o \n\ndas empresas sobre o trabalho realizado pelo SENAI e, mais especificamente, avaliar a \n\nadequa\u00e7\u00e3o do perfil dos egressos dos programas de educa\u00e7\u00e3o profissional do SENAI \n\n\u00e0s expectativas e necessidades do mercado; avaliar o posicionamento dos programas \n\nde educa\u00e7\u00e3o profissional no mercado, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 concorr\u00eancia, segundo crit\u00e9rios de \n\nqualidade e de pertin\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o; avaliar o n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o dos programas de \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional do SENAI com a estrutura de planos de carreira das empresas; \n\navaliar a capacidade dos egressos para aprendizagem dos processos de trabalho nas \n\nempresas: habilidades b\u00e1sicas, espec\u00edficas e de gest\u00e3o e avaliar o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndas empresas com os egressos e outros servi\u00e7os de atendimento do SENAI. \n\n O Cadastro de refer\u00eancia provem dos ex-alunos que respondem \u00e0 mala direta do \n\nSAPES e que est\u00e3o incorporados no mercado de trabalho em ocupa\u00e7\u00e3o aprendida ou \n\nem ocupa\u00e7\u00e3o relacionada ao curso realizado no SENAI-PE. \n\nA coleta de informa\u00e7\u00f5es nas empresas \u00e9 feita por meio de aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio no qual o informante \u00e9 o chefe/supervisor imediato do egresso na \n\nempresa. A forma utilizada para coleta dos dados \u00e9 atrav\u00e9s de contato telef\u00f4nico, fax \n\nou e-mail. \n\nOs dados s\u00e3o compilados no sistema estat\u00edstico SPHINX, onde s\u00e3o elaborados \n\nas tabula\u00e7\u00f5es dos dados e as devidas correla\u00e7\u00f5es. \n\n Ap\u00f3s breve esclarecimento acerca do sistema de avalia\u00e7\u00e3o do egresso do Senai \n\n\u2013 PE, partiremos agora para an\u00e1lise dos dados dos relat\u00f3rios de 2009.1, o \u00faltimo \n\nfinalizado pela institui\u00e7\u00e3o, at\u00e9 este momento. \u00c9 importante perceber que a tabela 3, \n\nanalisada a seguir, \u00e9 relevante para a avalia\u00e7\u00e3o de desempenho do SENAI, em um \n\ndeterminado per\u00edodo, mas n\u00e3o representa dados sobre empregabilidade. Para que se \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\npossa entender a representatividade dos dados apresentados, analisamos as \n\ninforma\u00e7\u00f5es gerais acerca dos egressos de 2009. \n\n O Sapes 2009.1 acompanhou os 273 concluintes das ETS Areias, Cabo, \n\nPaulista, Petrolina, Santa Cruz e Santo Amaro do 1\u00b0 semestre de 2009, dos cursos de \n\nHabilita\u00e7\u00e3o Profissional de n\u00edvel T\u00e9cnico, que responderam \u00e0 pesquisa atrav\u00e9s de \n\nquestion\u00e1rios enviados via mala-direta e, em alguns casos, por contato telef\u00f4nico entre \n\nos meses de Mar\u00e7o e Julho de 2010, obtendo-se um percentual de resposta de 67,76% \n\ndo total de concluintes (185 egressos).   \n\n J\u00e1 o PRO-SIGA contou com a participa\u00e7\u00e3o de 50 egressos que responderam, no \n\nsegundo momento da pesquisa SAPES, estarem trabalhando na ocupa\u00e7\u00e3o aprendida \n\nou em ocupa\u00e7\u00e3o relacionada ao curso realizado no SENAI-PE, totalizando 22 empresas \n\npesquisadas. O per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do PRO-SIGA 2009.1 foi entre os meses de \n\nOutubro e Dezembro de 2010. \n\nObs.: Ser\u00e3o utilizados nesse trabalho apenas as informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao tema da \n\nempregabilidade dos egressos. \n\nA escola que teve maior \u00edndice de representatividade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta dos \n\negressos \u00e0 pesquisa foi a do Cabo, em se tratando de n\u00fameros absolutos.   Dos 84 \n\nalunos concluintes desta escola, 51 responderam aos question\u00e1rios.  A segunda escola \n\ncom maior n\u00famero de participantes foi a de Areias na qual, dos 59 concluintes, 37 \n\nresponderam aos questionamentos da pesquisa. Isso pode representar algum \n\nsentimento motivador para tal participa\u00e7\u00e3o. Veremos nas an\u00e1lises de dados posteriores \n\nse esse \u00edndice de participa\u00e7\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com outras caracter\u00edsticas do egresso \n\ndessa escola.  \n\nNa tabela 3, percebe-se o quantitativo do egresso especificado por modalidade \n\nde curso que participaram da pesquisa de acompanhamento do Senai 2009.1. \n\nAs escolas que tiveram menor \u00edndice de participa\u00e7\u00e3o, em n\u00fameros absolutos, \n\nforam as de Santa Cruz do Capibaribe e Caruaru, tendo apenas 8 e 9 alunos \n\nparticipantes, respectivamente.  \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\nAp\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o do quantitativo de alunos formados que participaram da \n\npesquisa e alunos que participaram da segunda fase da pesquisa, percebe-se tamb\u00e9m \n\nque n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o de alunos das escolas de \u00c1gua Fria na amostra utilizada. O \n\nmotivo para a aus\u00eancia de dados da escola foi a n\u00e3o conclus\u00e3o de turmas nesse \n\nper\u00edodo.  \n\nJ\u00e1 a aus\u00eancia das escolas de Garanhuns e Araripina no relat\u00f3rio \u00e9 justificada \n\npelo fato de n\u00e3o serem ofertados cursos t\u00e9cnicos nestas unidades. \n\n Em se tratando dos cursos, em n\u00fameros percentuais, os egressos da \n\nmodalidade vestu\u00e1rio da ETS Paulista foram os que mais participaram da pesquisa. \n\nDos 10 alunos concluintes, 10 responderam \u00e0s quest\u00f5es da pesquisa. J\u00e1 em n\u00fameros \n\nabsolutos, os egressos do curso T\u00e9cnico em Administra\u00e7\u00e3o Empresarial foram os mais \n\nparticipativos. Dos 59 concluintes e que participaram da primeira fase da pesquisa, 37 \n\nresponderam aos question\u00e1rios. \n\nAs modalidades dos cursos analisados, conforme tabela 3, foram as \u00fanicas a \n\nacontecerem no per\u00edodo analisado. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 SAPES - Egressos por modalidade, ETS e curso, 2009.1 \nETS CURSO FASE 1 FASE 2 % \n\nAREIAS  T\u00c9C. ADM. EMPRESARIAL 59 37 62,71 \n\nCABO  \n\nELETROMECANICA 42 28 66,67 \n\nELETROTECNICA 27 22 81,48 \n\nSOLDAGEM 15 11 73,33 \n\nCARUARU  ELETROMEC\u00c2NICA 16 8 50,00 \n\nPAULISTA  \nQU\u00cdMICO INDUSTRIAL 11 8 72,73 \n\nVESTU\u00c1RIO 10 10 100,00 \n\nPETROLINA  \n\nELETROMEC\u00c2NICA 13 8 61,54 \n\nELETROTECNICA 19 9 47,37 \n\nT\u00c9C EM REFRIGERA\u00c7\u00c3O 12 10 83,33 \n\nSANTA CRUZ ADM EMPRESARIAL 16 9 56,25 \n\nSANTO AMARO ELETROMEC\u00c2NICA 33 25 75,76 \n\n  TOTAL 273 185 67,77 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n\nAs tabelas de 4 \u00e0 16 destacam a avalia\u00e7\u00e3o dos alunos sobre cursos/instala\u00e7\u00f5es \n\ne equipamentos. \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\n  Posteriormente, na tabela 23, faremos comparativos sobre os indicadores \n\ndestas tabelas e os indicadores de empregabilidade das ETS. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao indicador conte\u00fado, pode-se perceber que a menor nota foi \n\natribu\u00edda \u00e0s quantidades de aulas pr\u00e1ticas nos cursos t\u00e9cnicos, o que pode refletir um \n\nproblema de planejamento da programa\u00e7\u00e3o do cursos, porquanto, a diferen\u00e7a foi de \n\npelo menos 1,0 ponto na m\u00e9dia, este aspecto pode tanto trazer preju\u00edzo na avalia\u00e7\u00e3o \n\ngeral do curso, bem como e mais importante, ser motivo de inseguran\u00e7a t\u00e9cnica do \n\naluno ao sair do curso, com a percep\u00e7\u00e3o de pouco conte\u00fado e/ou situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1tica. \n\nSegue os dados na tabela 4. \n\n \n\nTabela 4 - SAPES\u2013 M\u00e9dia dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o ao conte\u00fado \n\nDescri\u00e7\u00e3o Valor m\u00e9dio \n\n Assuntos abordados, em rela\u00e7\u00e3o ao esperado  8,5 \n\n Quantidade de aulas pr\u00e1ticas  7,5 \n\n Quantidade de aulas te\u00f3ricas  8,7 \n\n M\u00e9dia  8,2 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n\n \n\nOs resultados referentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de conte\u00fado por cada unidade de ensino \n\ndemonstram uma varia\u00e7\u00e3o relativamente grande na compara\u00e7\u00e3o entre as unidades, \n\nnote-se que a unidade pior avaliada neste item \u00e9 a de Areias, mesmo esta se \n\nconcentrando na mesma \u00e1rea econ\u00f4mica da unidade de Santo Amaro e tendo cursos \n\nsemelhantes, o que acaba por necessitar de uma an\u00e1lise mais aprofundada da \n\nrealidade da unidade para compreender de forma mais adequada as causas de ser a \n\n\u00fanica avaliada como regular. Abaixo os dados da tabela 5. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nTabela 5 - SAPES\u2013 M\u00e9dias das avalia\u00e7\u00f5es segundo o conte\u00fado abordado por unidade \nSENAI-PE \n\nUNIDADES DEMANDAS CURSOS AVALIADOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1gua Fria \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Edifica\u00e7\u00f5es  \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n\nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nAraripina \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos; \n\nN\u00e3o possui cursos \nt\u00e9cnicos \n\nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nAreias \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Automa\u00e7\u00e3o \n- Eletr\u00f4nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Redes de Computadores \n- Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n7,3 \n\nCabo \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Log\u00edstica \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n- Sistemas a G\u00e1s \n- Soldagem \n\n8,1 \n\nCaruaru \n\nSetores: vestu\u00e1rio/t\u00eaxtil, \naliment\u00edcio, madeireiro, qu\u00edmica \nimobili\u00e1rio, extrativo mineral e \nn\u00e3o met\u00e1licos.  \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n8,9 \n\nGaranhuns \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos, madeira e mobili\u00e1rio. \n\nN\u00e3o possui cursos \nt\u00e9cnicos \n\nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nPaulista \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Qu\u00edmica \n- T\u00eaxtil \n- Vestu\u00e1rio \n\n8,3 \n\nPetrolina \nProdu\u00e7\u00e3o extrativa mineral e de \nminerais n\u00e3o-met\u00e1licos, \nind\u00fastria agr\u00edcola. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Alimentos e Bebidas \n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n-Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,5 \n\nSanta Cruz \nPrincipais setores s\u00e3o os de \nvestu\u00e1rio/t\u00eaxtil e aliment\u00edcio. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,3 \n\nSanto Amaro \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,1 \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\nOs valores da tabela s\u00e3o as m\u00e9dias calculadas sem considerar as n\u00e3o-respostas. \nOs par\u00e2metros s\u00e3o estabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), \nN\u00e3o se aplica (-). \nAs notas atribu\u00eddas \u00e1s avalia\u00e7\u00f5es das unidades foram obtidas atrav\u00e9s das m\u00e9dias das notas atribu\u00eddas \naos cursos/unidades. \nAs \u00e1reas de demandas exibidas nas tabelas foram extra\u00eddas do trabalho \"Economia do Nordeste: \nEvolu\u00e7\u00e3o do Emprego na Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral e Identifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica de \nAglomera\u00e7\u00f5es Produtivas\u201d desenvolvido Ana Carolina da Cruz Lima e Jo\u00e3o Policarpo Rodrigues Lima \n(2007) \n \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e infra-estrutura das escolas, a m\u00e9dia do bloco foi de 8,7. \n\nO item que mais contribuiu positivamente para esta m\u00e9dia, segundo os alunos, foi \n\nilumina\u00e7\u00e3o das salas de aula/oficinas com 9,3 de m\u00e9dia, ressalte-se ainda que \u00e9 uma \n\nm\u00e9dia satisfat\u00f3ria, mas que pode apresentar melhora, pois indica que ainda h\u00e1 um \n\nespa\u00e7o consider\u00e1vel para melhorias. \n\n \n\nTabela 6 - SAPES- M\u00e9dia dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e infra-\nestrutura \n\nDescri\u00e7\u00e3o Valor m\u00e9dio \n\n Local de realiza\u00e7\u00e3o do curso  8,7 \n\n Dura\u00e7\u00e3o do curso  8,5 \n\n Organiza\u00e7\u00e3o das salas de aula/oficinas  8,5 \n\n Ilumina\u00e7\u00e3o das salas de aulas/oficinas  9,3 \n\n M\u00e9dia  8,7 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n\n \n\nOs resultados referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e infra-estrutura por cada unidade cada \n\nde ensino, n\u00e3o demonstram uma grande varia\u00e7\u00e3o na compara\u00e7\u00e3o entre as unidades. \n\nDe toda forma, a unidade de Areias aparece juntamente com a unidade do Cabo com \n\nm\u00e9dia 8,3, apresentam os menores \u00edndices e abaixo da m\u00e9dia o que denota um \n\ncontexto pass\u00edvel de maiores cuidados, conforme dados da tabela 7: \n\n   \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\nTabela 7 - SAPES \u2013 M\u00e9dias das avalia\u00e7\u00f5es segundo a organiza\u00e7\u00e3o e infra-estrutura por \nunidade SENAI-PE \n\nUNIDADES DEMANDAS CURSOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1gua Fria \n\nGrande Diversidade de demandas \nnos Setores da Ind\u00fastria \nMetal\u00fargica, El\u00e9trica, Qu\u00edmica, \nComunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Edifica\u00e7\u00f5es  \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n\nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nAraripina \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos; \n\nN\u00e3o possui cursos t\u00e9cnicos \nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nAreias \n\nGrande Diversidade de demandas \nnos Setores da Ind\u00fastria \nMetal\u00fargica, El\u00e9trica, Qu\u00edmica, \nComunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o Empresarial \n- Automa\u00e7\u00e3o \n- Eletr\u00f4nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Redes de Computadores \n- Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n8,3 \n\nCabo \n\nGrande Diversidade de demandas \nnos Setores da Ind\u00fastria \nMetal\u00fargica, El\u00e9trica, Qu\u00edmica, \nComunica\u00e7\u00e3o.  \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Log\u00edstica \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n- Sistemas a G\u00e1s \n- Soldagem \n\n8,3 \n\nCaruaru \n\nSetores: vestu\u00e1rio/t\u00eaxtil, \naliment\u00edcio, madeireiro, qu\u00edmica \nimobili\u00e1rio, extrativo mineral e n\u00e3o \nmet\u00e1licos.  \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,0 \n\nGaranhuns \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-met\u00e1li-\ncos, madeira e mobili\u00e1rio. \n\nN\u00e3o possui cursos t\u00e9cnicos \nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nPaulista \n\nGrande Diversidade de demandas \nnos Setores da Ind\u00fastria \nMetal\u00fargica, El\u00e9trica, Qu\u00edmica, \nComunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Qu\u00edmica \n- T\u00eaxtil \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,0 \n\nPetrolina \nProdu\u00e7\u00e3o extrativa mineral e de \nminerais n\u00e3o-met\u00e1licos, ind\u00fastria \nagr\u00edcola. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o Empresarial \n- Alimentos e Bebidas \n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n9,4 \n\nSanta Cruz \nPrincipais setores s\u00e3o os de \nvestu\u00e1rio/t\u00eaxtil e aliment\u00edcio. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o Empresarial \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,5 \n\nSanto \nAmaro \n\nGrande Diversidade de demandas \nnos Setores da Ind\u00fastria \nMetal\u00fargica, El\u00e9trica, Qu\u00edmica, \nComunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,7 \n\n Fonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs valores da tabela s\u00e3o as m\u00e9dias calculadas sem considerar as n\u00e3o-respostas. Os par\u00e2metros s\u00e3o \nestabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), N\u00e3o se aplica (-). \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\nAs notas atribu\u00eddas \u00e1s avalia\u00e7\u00f5es das unidades foram obtidas atrav\u00e9s das m\u00e9dias das notas atribu\u00eddas aos \ncursos/unidades. \nAs \u00e1reas de demandas exibidas nas tabelas foram extra\u00eddas do trabalho \"Economia do Nordeste: Evolu\u00e7\u00e3o do \nEmprego na Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral e Identifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica de Aglomera\u00e7\u00f5es \nProdutivas\u201d desenvolvido Ana Carolina da Cruz Lima e Jo\u00e3o Policarpo Rodrigues Lima (2007) \n\n \n\n Na tabela 8 ser\u00e3o feitas avalia\u00e7\u00f5es acerca da organiza\u00e7\u00e3o e infra-estrutura por \n\nunidade Senai. \n\nA m\u00e9dia do bloco foi de 8,5. Os itens que mais contribu\u00edram para esta m\u00e9dia \n\nforam conhecimento dos assuntos tratados e orienta\u00e7\u00e3o e esclarecimento de d\u00favidas \n\ncom 8,6 de m\u00e9dia, note-se que neste indicador houve uma menor varia\u00e7\u00e3o, mas \n\nnenhum \u00edndice chegou a m\u00e9dia 9,0. \n\n \n\nTabela 8 - SAPES \u2013 M\u00e9dias das avalia\u00e7\u00f5es segundo a organiza\u00e7\u00e3o e infra-estrutura por \nunidade SENAI-PE \n\nDescri\u00e7\u00e3o Valor m\u00e9dio \n\n Conhecimento dos assuntos tratados  8,6 \n\n Facilidade para explicar os assuntos tratados  8,4 \n\n Orienta\u00e7\u00e3o e esclarecimento de d\u00favidas  8,6 \n\n Respeito aos hor\u00e1rios estabelecidos  8,5 \n\n M\u00e9dia   8,5 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs par\u00e2metros s\u00e3o estabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), \nN\u00e3o se aplica (-). \n\n \nQuanto \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sobre instrutores/docentes por cada unidade de ensino, \n\nencontra-se novamente uma varia\u00e7\u00e3o relativamente grande na compara\u00e7\u00e3o entre as \n\nunidades, ressaltando-se que a unidade de Areias aparece novamente com a pior nota.  \n\nTodavia, o Senai adota a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica de Compet\u00eancias baseada em um \n\ndocumento chamado de Norteador da Pr\u00e1tica Pedag\u00f3gica. O documento aborda os \n\ntemas: \n\nPressupostos para uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica eficaz; Media\u00e7\u00e3o da aprendizagem: uma \n\nproposta metodol\u00f3gica para atua\u00e7\u00e3o do docente; O fazer pedag\u00f3gico: Planejando, \n\ndesenvolvendo e avaliando a aprendizagem; Perspectivas e desafios. \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\nDiante da avalia\u00e7\u00e3o do item instrutores/docentes e da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica \n\naplicada pelo Senai, seria interessante uma avalia\u00e7\u00e3o mais profunda para identificar \n\nquais fatores espec\u00edficos levam a escola de Areias a ter uma avalia\u00e7\u00e3o regular no que \n\ndiz respeito aos seus profissionais de ensino, bem como merece uma averigua\u00e7\u00e3o mais \n\ndetalhada o fato deste ter sido o indicador que apresentou uma m\u00e9dia abaixo de 9,0 em \n\nquase todas as unidades, como mostra a tabela 9. \n\n \nTabela 9 -  SAPES - M\u00e9dias das avalia\u00e7\u00f5es segundo instrutores/docentes por unidade \n\nSENAI-PE \n \n \n\n   (Continua) \n\nUNIDADES DEMANDAS CURSOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1gua Fria \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Edifica\u00e7\u00f5es \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n\nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nAraripina \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos; \n\nN\u00e3o possui cursos t\u00e9cnicos \nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nAreias \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o Empresarial \n- Automa\u00e7\u00e3o \n- Eletr\u00f4nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Redes de Computadores \n- Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n7,7 \n\nCabo \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Log\u00edstica \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n- Sistemas a G\u00e1s \n- Soldagem \n\n8,6 \n\nCaruaru \n\nSetores: vestu\u00e1rio/t\u00eaxtil, \naliment\u00edcio, madeireiro, qu\u00edmica \nimobili\u00e1rio, extrativo mineral e \nn\u00e3o met\u00e1licos. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n8,9 \n\nGaranhuns \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos, madeira e mobili\u00e1rio. \n\nN\u00e3o possui cursos t\u00e9cnicos \nN\u00e3o aparece \nna pesquisa \n\nTabela 9 -  SAPES - M\u00e9dias das avalia\u00e7\u00f5es segundo instrutores/docentes por \nunidade SENAI-PE \n\n   (Conclus\u00e3o) \n\nUNIDADES DEMANDAS CURSOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nPaulista \nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Qu\u00edmica \n\n8,8 \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- T\u00eaxtil \n- Vestu\u00e1rio \n\nPetrolina \nProdu\u00e7\u00e3o extrativa mineral e de \nminerais n\u00e3o-met\u00e1licos, ind\u00fastria \nagr\u00edcola. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o Empresarial \n- Alimentos e Bebidas \n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,8 \n\nSanta Cruz \nPrincipais setores s\u00e3o os de \nvestu\u00e1rio/t\u00eaxtil e aliment\u00edcio. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o Empresarial \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,4 \n\nSanto \nAmaro \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromecanica \n- Manuten\u00e7ao Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e Climatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,3 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs valores da tabela s\u00e3o as m\u00e9dias calculadas sem considerar as n\u00e3o-respostas.Os par\u00e2metros s\u00e3o \nestabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), N\u00e3o se aplica (-). \nAs notas atribu\u00eddas \u00e1s avalia\u00e7\u00f5es das unidades foram obtidas atrav\u00e9s das m\u00e9dias das notas atribu\u00eddas \naos cursos/unidades. \nAs \u00e1reas de demandas exibidas nas tabelas foram extra\u00eddas do trabalho \"Economia do Nordeste: \nEvolu\u00e7\u00e3o do Emprego na Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral e Identifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica de \nAglomera\u00e7\u00f5es Produtivas\u201d desenvolvido Ana Carolina da Cruz Lima e Jo\u00e3o Policarpo Rodrigues Lima \n(2007) \n\n  \n\n \n\nSobre recursos did\u00e1ticos, verificamos na tabela 10 a m\u00e9dia geral 7,9. s a nota \n\nmais baixa no crit\u00e9rio foi o indicador que se refere a quantidade do material de \n\ninstru\u00e7\u00e3o, (7,7), cabe neste item uma observa\u00e7\u00e3o que ele ficou abaixo da m\u00e9dia 8,0 e \n\nem compara\u00e7\u00e3o com os outros indicadores foi umas das m\u00e9dias mais baixas, o que por \n\nsi s\u00f3 merece uma investiga\u00e7\u00e3o mais detalhada, visto que \u00e9 um fator primordial para a \n\nqualidade de ensino \u00e9 em muito dependente dos recursos did\u00e1ticos utilizados. \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 10 - SAPES - M\u00e9dia dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos recursos did\u00e1ticos \n\nDescri\u00e7\u00e3o Valor m\u00e9dio \n\n Quantidade do material de instru\u00e7\u00e3o  7,7 \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\n Impress\u00e3o e clareza do material de instru\u00e7\u00e3o  8,1 \n\n Atualiza\u00e7\u00e3o do material de instru\u00e7\u00e3o  8,0 \n\n M\u00e9dia  7,9 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs par\u00e2metros s\u00e3o estabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), \nN\u00e3o se aplica (-). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados referentes aos recursos did\u00e1ticos por cada unidade de \n\nensino, novamente pode-se perceber uma varia\u00e7\u00e3o elevada entre as m\u00e9dias das \n\nunidades. Neste item, a unidade de Areias volta a aparecer com a menor nota, por\u00e9m, \n\nas unidades de Santo Amaro e do Cabo tamb\u00e9m apresentam resultados regulares em \n\nsuas avalia\u00e7\u00f5es. Abaixo os dados da tabela 11.  \n\n  \n\nTabela 11 - SAPES - M\u00e9dia dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o a recursos did\u00e1ticos \nsegundo unidade SENAI \n\n   (Continua) \n\nUnidades DEMANDAS CURSOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1gua Fria \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Edifica\u00e7\u00f5es \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n\nN\u00e3o aparece na \npesquisa \n\nAraripina \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos; \n\nN\u00e3o possui cursos t\u00e9cnicos \nN\u00e3o aparece na \n\npesquisa \n\nAreias \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Automa\u00e7\u00e3o \n- Eletr\u00f4nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Redes de Computadores \n- Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n7,2 \n\nCabo \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Log\u00edstica \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n- Sistemas a G\u00e1s \n- Soldagem \n\n7,6 \n\nTabela 11 - SAPES - M\u00e9dia dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o a recursos \ndid\u00e1ticos segundo unidade SENAI \n\n   (Conclus\u00e3o) \n\nUnidades DEMANDAS CURSOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nCaruaru Setores: vestu\u00e1rio/t\u00eaxtil, - Eletromec\u00e2nica 8,0 \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\naliment\u00edcio, madeireiro, qu\u00edmica \nimobili\u00e1rio, extrativo mineral e n\u00e3o \nmet\u00e1licos. \n\n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\nGaranhuns \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-met\u00e1li-\ncos, madeira e mobili\u00e1rio. \n\nN\u00e3o possui cursos t\u00e9cnicos \nN\u00e3o aparece na \n\npesquisa \n\nPaulista \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Qu\u00edmica \n- T\u00eaxtil \n- Vestu\u00e1rio \n\n8,5 \n\nPetrolina \nProdu\u00e7\u00e3o extrativa mineral e de \nminerais n\u00e3o-met\u00e1licos, ind\u00fastria \nagr\u00edcola. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Alimentos e Bebidas \n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n-Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,6 \n\nSanta Cruz \nPrincipais setores s\u00e3o os de \nvestu\u00e1rio/t\u00eaxtil e aliment\u00edcio. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,6 \n\nSanto \nAmaro \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n7,5 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs valores da tabela s\u00e3o as m\u00e9dias calculadas sem considerar as n\u00e3o-respostas.Os par\u00e2metros s\u00e3o estabelecidos \nsob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), N\u00e3o se aplica (-). \nAs notas atribuidas \u00e1s avalia\u00e7\u00f5es das unidades foram obtidas atrav\u00e9s das m\u00e9dias das notas atribuidas aos \ncursos/unidades. \nAs \u00e1reas de demandas exibidas nas tabelas foram extra\u00eddas do trabalho \"Economia do Nordeste: Evolu\u00e7\u00e3o do \nEmprego na Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral e Identifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica de Aglomera\u00e7\u00f5es \nProdutivas\u201d desenvolvido Ana Carolina da Cruz Lima e Jo\u00e3o Policarpo Rodrigues Lima (2007) \n\n \n\nAcerca do item sobre m\u00e1quinas e equipamentos dispon\u00edveis no curso, a m\u00e9dia \n\ndo bloco foi de 7,7, a mais baixa conforme tabela 12. O que denota um fator \n\npreocupante, pois em cursos que visam o aperfei\u00e7oamento profissional, m\u00e1quinas e \n\nequipamentos que n\u00e3o chegam a satisfazer o crit\u00e9rio de \u00f3timo \u00e9 preocupante.  O item \n\nque mais contribuiu para esta m\u00e9dia foi atualiza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos com \n\nm\u00e9dia 7.9, esse elemento pode ser visto como cr\u00edtico, porquanto interfere no \n\naprendizado de compet\u00eancias t\u00e9cnicas, que \u00e9 o foco central dos cursos do SENAI. \n\n  \n\nTabela 12 - SAPES - M\u00e9dia dos concluintes 2009.1, indicadores de m\u00e1quinas e \nequipamentos \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o Valor m\u00e9dio \n\n Atualiza\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e equipamentos  7,9 \n\n Quantidade de m\u00e1quinas e equipamentos  7,6 \n\n Condi\u00e7\u00f5es de uso de m\u00e1quinas e equipamentos  7,7 \n\n M\u00e9dia  7,7 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs par\u00e2metros s\u00e3o estabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), \nN\u00e3o se aplica. (-). \n\n \n\nOs resultados referentes \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e equipamentos por cada \n\nunidade de ensino destaca que apenas as unidades de Petrolina e Santa Cruz do \n\nCapibaribe atingiram boas m\u00e9dias. Todas as demais unidades aparecem avaliadas com \n\nm\u00e9dias regulares. Em se tratando de cursos t\u00e9cnicos, segundo guia de elabora\u00e7\u00e3o de \n\nperfis profissionais do Senai, o campo de trabalho requer, geralmente, a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas que exigem grau m\u00e9dio-alto de especializa\u00e7\u00e3o e cujo conte\u00fado exige atividade \n\nintelectual compat\u00edvel.  \n\nPara adquirir tal grau de especializa\u00e7\u00e3o seria fundamental que os alunos \n\ntivessem acesso \u00e1 equipamentos/m\u00e1quinas equiparadas com as utilizadas no mercado \n\ndevido, inclusive, a alta velocidade de mudan\u00e7as de tecnologias, para que \n\nconseguissem desenvolver com efici\u00eancia as t\u00e9cnicas absorvidas. Acredita-se que, \n\ndiante dos dados apresentados na tabela 13, seria necess\u00e1ria uma reavalia\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetos utilizados nos cursos para que a garantia do aprendizado seja de excel\u00eancia, \n\nessa m\u00e9dia \u00e9 insatisfat\u00f3ria, pois \u00e9 mais um elemento de desenvolvimento t\u00e9cnico do \n\nalunado.  \n\n \n\n \n\nTabela 13 - SAPES- M\u00e9dia dos concluintes 2009.1 em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores de \nm\u00e1quinas e equipamentos segundo unidade SENAI \n\nUNIDADES DEMANDAS CURSOS AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1gua Fria \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Edifica\u00e7\u00f5es  \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n\nN\u00e3o aparece na \npesquisa \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\nAraripina \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos; \n\n N\u00e3o possui cursos \nt\u00e9cnicos \n\nN\u00e3o aparece na \npesquisa \n\nAreias \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Automa\u00e7\u00e3o \n- Eletr\u00f4nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Redes de \nComputadores \n- Telecomunica\u00e7\u00f5es \n\n6,8 \n\nCabo \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Log\u00edstica \n- Seguran\u00e7a do Trabalho \n- Sistemas a G\u00e1s \n- Soldagem \n\n7,9 \n\nCaruaru \n\nSetores: vestu\u00e1rio/t\u00eaxtil, \naliment\u00edcio, madeireiro, qu\u00edmica \nimobili\u00e1rio, extrativo mineral e \nn\u00e3o met\u00e1licos.  \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n7,0 \n\nGaranhuns \nSetores: produ\u00e7\u00e3o extrativa \nmineral e de minerais n\u00e3o-\nmet\u00e1licos, madeira e mobili\u00e1rio. \n\nN\u00e3o possui cursos \nt\u00e9cnicos \n\nN\u00e3o aparece na \npesquisa \n\nPaulista \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Qu\u00edmica \n- T\u00eaxtil \n- Vestu\u00e1rio \n\n7,6 \n\nPetrolina \nProdu\u00e7\u00e3o extrativa mineral e de \nminerais n\u00e3o-met\u00e1licos, ind\u00fastria \nagr\u00edcola. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Alimentos e Bebidas \n- Eletromec\u00e2nica \n- Eletrot\u00e9cnica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n-Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n8,6 \n\nSanta Cruz \nPrincipais setores s\u00e3o os de \nvestu\u00e1rio/t\u00eaxtil e aliment\u00edcio. \n\n- Administra\u00e7\u00e3o \nEmpresarial \n- Produ\u00e7\u00e3o de Moda \n- Vestu\u00e1rio \n\n9,1 \n\nSanto \nAmaro \n\nGrande Diversidade de \ndemandas nos Setores da \nInd\u00fastria Metal\u00fargica, El\u00e9trica, \nQu\u00edmica, Comunica\u00e7\u00e3o. \n\n- Eletromec\u00e2nica \n- Manuten\u00e7\u00e3o Automotiva \n- Refrigera\u00e7\u00e3o e \nClimatiza\u00e7\u00e3o \n\n7,0 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \nOs valores da tabela s\u00e3o as m\u00e9dias calculadas sem considerar as n\u00e3o-respostas. Os par\u00e2metros s\u00e3o \nestabelecidos sob a nota\u00e7\u00e3o: \u00d3timo (10), Bom (8), Regular (6), Ruim (4), P\u00e9ssimo (2), N\u00e3o se aplica (-). \nAs notas atribu\u00eddas \u00e1s avalia\u00e7\u00f5es das unidades foram obtidas atrav\u00e9s das m\u00e9dias das notas atribu\u00eddas \naos cursos/unidades. \nAs \u00e1reas de demandas exibidas nas tabelas foram extra\u00eddas do trabalho \"Economia do Nordeste: \nEvolu\u00e7\u00e3o do Emprego na Ind\u00fastria de Transforma\u00e7\u00e3o e Extrativa Mineral e Identifica\u00e7\u00e3o da Din\u00e2mica de \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nAglomera\u00e7\u00f5es Produtivas\u201d desenvolvido Ana Carolina da Cruz Lima e Jo\u00e3o Policarpo Rodrigues Lima \n(2007). \n \n\n  \nQuando perguntado sobre a raz\u00e3o de ter escolhido um curso no SENAI-PE, os \n\nalunos responderam que um dos principais motivos por ter vindo fazer o curso no \n\nSENAI (em 2008.2 observou-se 28,2% das cita\u00e7\u00f5es informando o mesmo motivo), \n\nforam 24,3% das cita\u00e7\u00f5es informando que o SENAI ensina uma profiss\u00e3o com boas \n\nchances de trabalho e renda, seguido de 16,8% informando que fazer curso no SENAI \n\nconta ponto na sele\u00e7\u00e3o para emprego e 11,3% porque querem ter diploma de um curso \n\nprofissionalizante. Faz-se mister notar que de todos os motivos apresentados um total \n\nde 91,7% apresentam rela\u00e7\u00e3o direta com o objetivo de aumento de capacidade \n\nempregabilidade.  \n\n\u00c9 importante destacar que as maiores freq\u00fc\u00eancias de respostas indica que o \n\nsenso comum dos entrevistados possuem o Senai como refer\u00eancia de ensino.  Essa \n\nreputa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao Senai pelos egressos pode gerar expectativas exageradas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao desempenho da institui\u00e7\u00e3o. Diante da grande expectativa em rela\u00e7\u00e3o `marca \n\nSenai, o egresso pode frustrar-se ao encontrar fragilidades da institui\u00e7\u00e3o escolhida. \n\nPor outro lado, o grande valor atribu\u00eddo \u00e0 marca Senai pelos alunos pode fazer \n\ncom que estes sejam mais exigentes em rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 qualidade dos cursos oferecidos, \n\njuntamente com a respaldo do SENAI enquanto institui\u00e7\u00e3o do ensino, mostra como os \n\ncursos contribuem para o aumento da capacidade de empregabilidade.  \n\nA Tabela 14 traz os resultados por curso t\u00e9cnico e unidade escolar. \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 14 - SAPES\u2013 Motivos que motivaram a matr\u00edcula no SENAI \n\nMotivos Freq. % \n\nN\u00e3o resposta 1 0,1 \n\nQuero montar meu pr\u00f3prio neg\u00f3cio* 35 5,0 \n\nO SENAI ensina uma profiss\u00e3o com boas chances de trabalho/renda* 172 24,3 \n\nQuero ter diploma de um curso profissionalizante* 80 11,3 \n\nQuero aumentar minha renda* 29 4,1 \n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nJ\u00e1 trabalho/trabalhei na \u00e1rea do curso e quero me aperfei\u00e7oar na profiss\u00e3o* 26 3,7 \n\nQuero mudar de profiss\u00e3o* 17 2,4 \n\nO curso foi recomendado por familiares ou amigos 52 7,4 \n\nO curso foi recomendado pela empresa onde trabalho ou trabalhei 54 7,6 \n\nA escola SENAI \u00e9 bem equipada/instalada* 44 6,2 \n\nO ensino no SENAI \u00e9 atualizado* 56 7,9 \n\nFazer curso no SENAI conta ponto na sele\u00e7\u00e3o para emprego* 119 16,8 \n\nOutro motivo 22 3,1 \n\nTotal Cita\u00e7\u00f5es 707 100,0 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE  \n\n \n\nA quantidade de cita\u00e7\u00f5es \u00e9 superior \u00e0 quantidade de observa\u00e7\u00f5es devido \u00e0s \n\nrespostas m\u00faltiplas (3 no m\u00e1ximo).  \n\nSobre os principais benef\u00edcios de realizar um curso no Senai-PE, os \n\npesquisados, concluintes 2009.1, destacaram que o curso aumentou a vis\u00e3o de \n\nmercado (18,6%), abriu novos horizontes na vida profissional (17,8%), e ofereceu novos \n\nconhecimentos sobre a profiss\u00e3o (12,7%). \u00c9 importante ressaltar que as respostas \n\napontadas j\u00e1 estavam previamente estabelecidas no question\u00e1rio.  \n\nAinda assim, percebe-se que o maior quantitativo de respostas aponta como sendo os \n\nmaiores benef\u00edcios buscados pelos alunos com o curso SENAI o aumento da \n\nempregabilidade. \n\nConforme tabela 15: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTabela 15 - SAPES \u2013 Principais benef\u00edcios obtidos com o curso SENAI \n\nBenef\u00edcios Freq. % \n\nN\u00e3o resposta 3 0,4 \n\nGarantiu emprego/trabalho* 84 11,9 \n\nPossibilitou melhoria salarial* 22 3,1 \n\nPossibilitou a aplica\u00e7\u00e3o do que aprendeu no trabalho* 38 5,4 \n\nMelhorou o desempenho profissional* 75 10,6 \n\nAumentou a vis\u00e3o de mercado* 131 18,6 \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\nEnsinou meios de aumentar a renda* 8 1,1 \n\nAjudou no relacionamento com os colegas de trabalho* 20 2,8 \n\nOfereceu novos conhecimentos sobre a profiss\u00e3o* 90 12,7 \n\nMelhorou a parte pr\u00e1tica do trabalho* 18 2,5 \n\nOrientou na procura de emprego/trabalho 20 2,8 \n\nEnsinou como se apresentar nas empresas* 37 5,2 \n\nOrientou sobre direitos e deveres do trabalhador 28 4,0 \n\nAbriu novos horizontes na vida profissional* 126 17,8 \n\nOutro Benef\u00edcio 5 0,7 \n\nN\u00e3o ofereceu nenhum benef\u00edcio 1 0,1 \n\nTotal Cita\u00e7\u00f5es 706 100,0 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n*Itens relacionados ao conceito de empregabilidade \nA quantidade de cita\u00e7\u00f5es \u00e9 superior \u00e0 quantidade de observa\u00e7\u00f5es devido \u00e0s respostas m\u00faltiplas (3 no \nm\u00e1ximo).  \n \n\nIndagados sobre o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o com o curso realizado no Senai-PE, a \n\nm\u00e9dia do bloco foi de 8,2. Por\u00e9m, destaca-se a menor m\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o, 6,5, \n\natribu\u00edda \u00e0 escola do Cabo, especificamente ao curso T\u00e9cnico de Soldagem, esses \n\ndados merecem uma melhor avalia\u00e7\u00e3o com pesquisas mais aprofundadas para um \n\nmaior entendimento sobre esta situa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 16 - SAPES\u2013 M\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o com o SENAI por curso t\u00e9cnico e Unidade \nEducacional, 2009.1 \n\n(Continua) \n\nUnidade SENAI Curso T\u00e9cnico \nQual \u00e9 o seu n\u00edvel de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com o SENAI \n\nAreias T\u00e9c. em Administra\u00e7\u00e3o 7,2 \n\nCabo \n\nT\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 8,9 \n\nT\u00e9c. em Eletrot\u00e9cnica 8,4 \n\nT\u00e9c. em Soldagem 6,5 \n\nTabela 16 - SAPES\u2013 M\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o com o SENAI por curso t\u00e9cnico e \nUnidade Educacional, 2009.1 \n\n(Conclus\u00e3o) \n\nUnidade SENAI Curso T\u00e9cnico \nQual \u00e9 o seu n\u00edvel de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com o SENAI \n\nCaruaru T\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 8,6 \n\nPaulista \nT\u00e9c. em Conf. do Vestu\u00e1rio 9,1 \n\nT\u00e9c. em Qu\u00edmica Industrial 8,6 \n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\nPetrolina \n\nT\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 9,0 \n\nT\u00e9c. em Eletrot\u00e9cnica 8,3 \n\nT\u00e9c. em Refrigera\u00e7\u00e3o 7,7 \n\nSanta Cruz T\u00e9c. em Administra\u00e7\u00e3o 9,3 \n\nSanto Amaro T\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 7,9 \n\n  Total 8,2 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n \n\nNo momento da pesquisa, 76,9% dos concluintes responderam que estavam \n\ntrabalhando. Os cursos de T\u00e9cnico em Administra\u00e7\u00e3o da unidade de Areias e o T\u00e9cnico em \n\nEletromec\u00e2nica da unidade de Caruaru apresentaram 100% no \u00cdndice de Ocupa\u00e7\u00e3o em \n\ndecorr\u00eancia, possivelmente, de contratos de aprendizagem com empresas.  Em contrapartida \n\ntemos o curso de T\u00e9cnico em Qu\u00edmica Industrial da unidade de Paulista com o menor \u00edndice \n\n(ver Tabela 17). \n\nTabela 17 - SAPES \u2013 Percentual de empregabilidade segundo curso t\u00e9cnico e unidade \nSENAI \n\n(Continua) \n\nUnidade SENAI Curso T\u00e9cnico Sim N\u00e3o TOTAL \n\u00cdndice de \nocupa\u00e7\u00e3o \n\nAreias T\u00e9c. em Administra\u00e7\u00e3o 100,0 0,0 100,0 100,0 \n\nCabo \n\nT\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 95,2 4,8 100,0 95,2 \n\nT\u00e9c. em Eletrot\u00e9cnica 88,9 11,1 100,0 96,0 \n\nT\u00e9c. em Soldagem 80,0 20,0 100,0 80,0 \n\nCaruaru T\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 87,5 12,5 100,0 100,0 \n\nPaulista \nT\u00e9c. em Conf. do Vestu\u00e1rio 45,5 54,5 100,0 71,4 \n\nT\u00e9c. em Qu\u00edmica Industrial 0,0 100,0 100,0 0,0 \n\nPetrolina \n\nT\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 69,2 30,8 100,0 81,8 \n\nT\u00e9c. em Eletrot\u00e9cnica 94,7 5,3 100,0 94,7 \n\nT\u00e9c. em Refrigera\u00e7\u00e3o 41,7 58,3 100,0 62,5 \n\nTabela 17 - SAPES \u2013 Percentual de empregabilidade segundo curso t\u00e9cnico e \nunidade SENAI \n\n     (Conclus\u00e3o) \n\nUnidade SENAI Curso T\u00e9cnico Sim N\u00e3o TOTAL \n\u00cdndice de \nocupa\u00e7\u00e3o \n\nSanta Cruz T\u00e9c. em Administra\u00e7\u00e3o 37,5 62,5 100,0 85,7 \n\nSanto Amaro T\u00e9c. em Eletromec\u00e2nica 54,5 45,5 100,0 72,0 \n\n  Total 76,9 23,1 100,0 89,4 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\nOs valores da tabela s\u00e3o os percentuais em linha estabelecidos sobre 273 observa\u00e7\u00f5es.  \n\u00cdndice de Ocupa\u00e7\u00e3o de Egressos = (N\u00ba de egressos ocupados / N\u00ba de egressos respondentes) * 100 \n\n \nDos 210 concluintes que declararam estar trabalhando no momento da pesquisa, \n\n53,3% afirmaram que est\u00e3o em ocupa\u00e7\u00e3o aprendida com a aprendida no curso do \n\nSENAI, seguido de 37,1% concluintes que disseram estar trabalhando em ocupa\u00e7\u00e3o \n\nrelacionada com o curso. \u00c9 importante destacar que, segundo informa\u00e7\u00f5es da DPE, \n\ntodos os dados obtidos atrav\u00e9s da pesquisa SAPES s\u00e3o apresentados ao Conselho e \n\nDiretores SENAI para que se forme um mapa de decis\u00e3o, podendo repercutir tanto na \n\ncria\u00e7\u00e3o como extin\u00e7\u00e3o de cursos.(ver Tabela 18). \n\n \n\nTabela 18 - SAPES \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o com o curso exercido \n\n N\u00e3o resposta 1 0,5 \n\n1 Na mesma ocupa\u00e7\u00e3o aprendida no curso do SENAI 112 53,3 \n\n2 Em ocupa\u00e7\u00e3o relacionada com a aprendida no curso do SENAI 78 37,1 \n\n3 Em ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o relacionada com a aprendida no curso do SENAI 17 8,1 \n\n4 Cotista sem atua\u00e7\u00e3o na empresa 0 0,0 \n\n5 Cotista atuando na empresa 2 1,0 \n\n Total 210 \n100,\n\n0 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n \n\nOs valores da tabela s\u00e3o os percentuais em linha estabelecidos sobre 210 \n\nobserva\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s realizadas an\u00e1lises sobre dados referentes ao primeiro momento da \n\npesquisa, feita no m\u00eas de conclus\u00e3o do curso do pesquisado, daremos in\u00edcio a an\u00e1lise \n\ndos dados obtidos no segundo momento do projeto, colhidos 1 ano ap\u00f3s a conclus\u00e3o \n\ndo curso do egresso. Daremos \u00eanfase aos indicadores que apontem informa\u00e7\u00f5es \n\nimportantes acerca da empregabilidade do egresso e da participa\u00e7\u00e3o do Senai-PE \n\nnesse sentido. \n\nNa primeira quest\u00e3o \u00e9 analisado o perfil de escolaridade do egresso. A inten\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 detectar o percentual de alunos que decidiram dar continuidade aos estudos e a que \n\ntipo de desenvolvimento resolveram se dedicar. \n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\nDos 185 respondentes desta pesquisa, 49,70%, um ano ap\u00f3s formados no \n\nSENAI, disseram estar matriculados em programas de Educa\u00e7\u00e3o, dos quais verificou-se \n\nque 28,60% optaram pelo ensino superior, n\u00e3o havendo nenhum estudante no ensino \n\nfundamental.. \n\nOs maiores percentuais de ex-alunos que continuaram estudando s\u00e3o dos \n\negressos dos cursos t\u00e9cnicos em Administra\u00e7\u00e3o Empresarial da ETS Areias e Santa \n\nCruz com (94,60%) e (77,80%) respectivamente, Qu\u00edmico Industrial da ETS Paulista \n\ncom (87,50%), Eletrot\u00e9cnica da ETS Cabo com (68,20%). J\u00e1 o alto \u00edndice de n\u00e3o \n\nestarem estudando dos egressos respondentes do curso t\u00e9cnico em Eletromec\u00e2nica \n\n(89,30%) da ETS Cabo e em Eletrot\u00e9cnica (88,90%) da ETS Petrolina pode ser \n\nexplicado pelo fato da prefer\u00eancia pelo ingresso no mercado de trabalho como ser\u00e1 \n\nconfirmado na Tabela 19 deste relat\u00f3rio. \n\nTabela 19 - SAPES \u2013 Egressos SENAI, 2009.1, por curso e ETS, segundo situa\u00e7\u00e3o \nocupacional escolar (%) \n\n(Continua) \n\nETS CURSO \nN\u00c3O \n\nRESPOSTA \nSIM N\u00c3O % \n\nAREIAS  T\u00c9C. ADM. EMPRESARIAL 0,00 94,60 5,40 100 \n\nCABO  \n\nELETROMECANICA 7,10 3,60 89,30 100 \n\nELETROTECNICA 9,10 68,20 22,70 100 \n\nSOLDAGEM 9,10 27,30 63,60 100 \n\nCARUARU  ELETROMEC\u00c2NICA 0,00 50,00 50,00 100 \n\nPAULISTA  \nQU\u00cdMICO INDUSTRIAL 0,00 87,50 12,50 100 \n\nVESTU\u00c1RIO 0,00 20,00 80,00 100 \n\nPETROLINA  \n\nELETROMEC\u00c2NICA 0,00 25,00 75,00 100 \n\nELETROTECNICA 0,00 11,10 88,90 100 \n\nT\u00c9C EM REFRIGERA\u00c7\u00c3O 0,00 20,00 80,00 100 \n\nTabela 19 - SAPES \u2013 Egressos SENAI, 2009.1, por curso e ETS, segundo situa\u00e7\u00e3o \nocupacional escolar (%) \n\n     (Conclus\u00e3o) \n\nETS CURSO \nN\u00c3O \n\nRESPOSTA \nSIM N\u00c3O % \n\nSANTA CRUZ ADM EMPRESARIAL 0,00 77,80 22,20 100 \n\nSANTO AMARO ELETROMEC\u00c2NICA 8,00 52,00 40,00 100 \n\n  TOTAL 3,80 49,70 46,50 100 \n\n \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nQuanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o ocupacional dos egressos, analisadas 1 ano ap\u00f3s conclus\u00e3o \n\ndo curso, os cursos de n\u00edvel t\u00e9cnico em Qu\u00edmico industrial (37,50%) e Vestu\u00e1rio \n\n(50,00%) da ETS Paulista,  Eletromec\u00e2nica (50,00%) e T\u00e9cnico em Refrigera\u00e7\u00e3o \n\n(50,00%) da ETS Petrolina, Eletromec\u00e2nica (56,00%) da ETS Santo Amaro e \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Empresarial (56,80%) da ETS Areias apresentaram os menores \u00edndice \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o. Os demais cursos analisados demonstraram percentuais satisfat\u00f3rios. \n\nDestacando-se os cursos de t\u00e9cnico em Eletromec\u00e2nica da ETS Caruaru que obteve \n\ntaxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 100%.  \n\n \n\nTabela 20 - SAPES \u2013 Situa\u00e7\u00e3o ocupacional, Egressos 2009.1 \n\nETS CURSO N\u00c3O SIM \n\nAREIAS  T\u00c9C. ADM. EMPRESARIAL 40,50 56,80 \n\nCABO  \n\nELETROMECANICA 7,10 85,70 \n\nELETROTECNICA 27,30 63,60 \n\nSOLDAGEM 18,20 72,70 \n\nCARUARU  ELETROMEC\u00c2NICA 0,00 100,00 \n\nPAULISTA  \nQU\u00cdMICO INDUSTRIAL 62,50 37,50 \n\nVESTU\u00c1RIO 50,00 50,00 \n\nPETROLINA  \n\nELETROMEC\u00c2NICA 50,00 50,00 \n\nELETROTECNICA 11,10 88,90 \n\nT\u00c9C EM REFRIGERA\u00c7\u00c3O 50,00 50,00 \n\nSANTA CRUZ ADM EMPRESARIAL 33,30 66,70 \n\nSANTO AMARO ELETROMEC\u00c2NICA 36,00 56,00 \n\nTaxa de ocupa\u00e7\u00e3o de egressos 30,80 64,90 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 DPE/DITEC/SENAI-PE \n\nComo demonstrado na tabela 21, o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o geral , das 22 empresas \n\npesquisas,  com o egresso SENAI-PE foi de 8,34, o que significa que os supervisores \n\nest\u00e3o satisfeitos com o desempenho m\u00e9dio desse egresso . \n\nTodavia, os cursos de T\u00e9cnico em Refrigera\u00e7\u00e3o da ETS Petrolina teve a pior \n\navalia\u00e7\u00e3o por parte das empresas obtendo a nota 7,0. Em seguida, o curso  de T\u00e9cnico \n\nem Soldagem da ETS Cabo atingiu a nota 7,33, ficando ambas com notas bem abaixo \n\nda m\u00e9dia geral da avalia\u00e7\u00e3o dos demais cursos.  \n\n\u00c9 importante ressaltar a nota atribu\u00edda ao curso de T\u00e9cnico de Soldagem do \n\nCabo visto que esta especialidade, atualmente, \u00e9 extremamente requisitada pelas \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\nempresas de Suape, localizadas na regi\u00e3o em que o curso \u00e9 oferecido. Segundo \n\nreportagem do portal G1 das empresas Globo, caderno de Economia, publicada no dia \n\n20/01/2011, a falta de soldadores faz empresa de Ipojuca buscar m\u00e3o-de-obra no \n\nJap\u00e3o. Seria interessante buscar  entender a lacuna existente entre o curso T\u00e9cnico de \n\nSoldagem da ETS Cabo e as reais necessidades de empresas da localidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao perfil do profissional desejado para que as vagas nascidas das empresas \n\ninstaladas no estado sejam de fato ocupadas pelo profissional da regi\u00e3o. \n\nOs resultados dessa tabela ser\u00e3o comparados com as respostas dos Diretores \n\nsobre seus pontos de vista acerca da satisfa\u00e7\u00e3o das empresas com os egressos dos \n\ncursos SENAI-PE, conforme dados apresentadas no gr\u00e1fico 8 desse trabalho.  \n\nTabela 21 - PRO-SIGA- N\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o empresas com o egresso do SENAI-PE \n\nETS CURSO \nN\u00edvel  de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o \n\nAREIAS T\u00c9CNICO EM ADM. EMPRESARIAL 8,78 \n\nCABO \n\nT\u00c9CNICO ELETROMEC\u00c2NICA 8,50 \n\nT\u00c9CNICO ELETROT\u00c9CNICA 8,50 \n\nT\u00c9CNICO SOLDAGEM 7,33 \n\nCARUARU T\u00c9CNICO ELETROMEC\u00c2NICA 8,00 \n\nPAULISTA T\u00c9CNICO VESTU\u00c1RIO 10,00 \n\nPETROLINA \n\nT\u00c9CNICO ELETROMEC\u00c2NICA 8,50 \n\nT\u00c9CNICO ELETROT\u00c9CNICA 8,33 \n\nT\u00c9CNICO REFRIGERA\u00c7\u00c3O 7,00 \n\nSANTO AMARO T\u00c9CNICO ELETROMEC\u00c2NICA 8,00 \n\n  TOTAL 8,34 \n\nFonte: Pesquisa direta \u2013 PRO-SIGA egressos 2009.1 \n\n \n\nNa tabela 22, fizemos um cruzamento de dados das tabelas apresentadas \n\nanteriormente utilizando as m\u00e9dias atribu\u00eddas aos indicadores: Conte\u00fado, Organiza\u00e7\u00e3o \n\ne Infra-estrutura, Instrutores e Docentes e M\u00e1quinas e Equipamentos. Posteriormente \n\nfoi feita uma m\u00e9dia de todos os indicadores apresentados para compara\u00e7\u00e3o com a \n\nm\u00e9dia de satisfa\u00e7\u00e3o geral dos egressos apresentada no relat\u00f3rio.  \n\nO objetivo dessa tabela foi de perceber se existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre as \n\nm\u00e9dias atribu\u00eddas aos indicadores pesquisados e \u00e1s m\u00e9dias das taxas de \n\nempregabilidade alcan\u00e7adas pelas ETS. \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\nO que se pode perceber \u00e9 que o comportamento dos resultados n\u00e3o \u00e9 uniforme \n\nquando comparamos os resultados das ETS. A escola que teve as maiores m\u00e9dias de \n\nindicadores, a de Santa Cruz do Capibaribe, apresentou a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de \n\negresso de 66,7%. (A escola de Santa Cruz do Capibaribe n\u00e3o aparece na avalia\u00e7\u00e3o de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das empresas.)  \n\nDa mesma forma, a escola que obteve menores m\u00e9dias em rela\u00e7\u00e3o aos dados \n\ndo relat\u00f3rio de egressos, a ETS Areias, quando se referiu ao \u00edndice de satisfa\u00e7\u00e3o geral \n\ndas empresas apresentou bom desempenho com nota 8,4. J\u00e1 a sua m\u00e9dia de taxa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o ficou em 56,8%. A escola de Areias obteve pior desempenho em todos os \n\nindicadores pesquisados, com exce\u00e7\u00e3o da nota atribu\u00edda pelas empresas. Faremos um \n\ncomparativo destas m\u00e9dias posteriormente com a opini\u00e3o dos diretores das escolas. \n\nJ\u00e1 a escola com menor taxa de ocupa\u00e7\u00e3o foi a de Paulista, com 43,75% de \n\negressos empregados. Vale notar que a escola apresentou bom desempenho na \n\navalia\u00e7\u00e3o de satisfa\u00e7\u00e3o geral dos egressos, 8,9 e excelente avalia\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o geral das empresas em que obteve nota 10.  \n\nA escola de Caruaru, por sua vez, obteve bom desempenho em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\navalia\u00e7\u00f5es tanto dos egressos quanto das empresas e obteve uma taxa de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nde 100%. \n\n\u00c9 aconselh\u00e1vel aprofundar os estudos no sentido de entender que outras \n\nvari\u00e1veis contribu\u00edram para esses diferentes comportamentos das escolas em rela\u00e7\u00e3o \n\nas suas m\u00e9dias de avalia\u00e7\u00f5es e suas taxas de empregabilidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTABELA CRUZAMENTO DE DADOS\n\nETS\n\nAREIAS 59 37 7,3 8,3 7,7 7,2 6,8 7,5 7,2 8,78 56,8\n\nPAULISTA 21 18 8,3 9 8,8 8,5 7,6 8,4 8,9 10 43,75\n\nPETROLINA 44 27 8,5 9,4 8,8 8,6 8,6 8,8 8,3 7,94 62,9\n\n33\n25 8,1 8,7 8,3 7,5 7 7,9 7,9 8 56\n\nCABO 84 61 8,1 8,3 8,6 7,6 7,9 8,1 7,9 8,11 74\n\nCARUARU 16 8 8,9 9 8,9 8 7 8,4 8,6 8 100\n\n16\n9 9,3 9,5 9,4 9,6 9,1 9,4 9,3 66,7\n\nCONCLUINTES \nPESQUISADOS \n\nSAPES \n2009.1(FASE 1)\n\nCONCLUINTES \nPESQUISADOS \n\nSAPES \n2009.1(FASE 2)\n\nM\u00c9DIA \nATRIBUIDA \n\nAO \nCONTEUDO \n\nDOS \nCURSOS X \n\nETS\n\nM\u00c9DIA \nATRIBUIDA \u00c0 \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O \nE \n\nINFRAESTRUTU\nRA X ETS\n\nM\u00c9DIA \nATRIBUIDA \n\nAOS \nINSTRUTOR\n\nES E \nDOCENTES \n\nX ETS\n\nM\u00c9DIA \nATRIBUIDA \n\nAOS \nRECURSOS \nDID\u00c1TICOS \n\nX ETS\n\nM\u00c9DIA \nATRIBUIDA \nM\u00c1QUINAS \n\n\u00c0S E \nEQUIPAMEN\nTOS X ETS\n\nM\u00c9DIA DOS \nITENS \n\nANTERIORE\nS\n\nM\u00c9DIA \nSATISFA\u00c7\u00c3\nO GERAL \n\nDOS \nEGRESSOS \n\nX ETS\n\nM\u00c9DIA \nSATISFA\u00c7\u00c3\n\nO DAS \nEMPRESAS \n\nX ETS\n\nM\u00c9DIA TAXA \nDE \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O \nX ETS (%)\n\nSANTO \nAMARO\n\nSANTA \nCRUZ DO \n\nCAPIBARIBE\n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao desempenho dos cursos espec\u00edficos, podemos destacar o curso \n\nde Eletromec\u00e2nica da ETS de Caruaru que apresentou \u00edndice de situa\u00e7\u00e3o ocupacional \n\nde egresso de 100%. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 notas atribu\u00eddas aos indicadores avaliados no \n\nrelat\u00f3rio, o curso se comportou da seguinte forma: \n\n? Conte\u00fado: 8,9 \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o e Infra-estrutura: 9,0 \n\n? Instrutores e Docentes: 8,9 \n\n? Recursos Did\u00e1ticos: 8,0 \n\n? M\u00e1quinas e Equipamentos: 7,0 \n\n? Satisfa\u00e7\u00e3o do egresso com o curso: 8,6 \n\nPercebe-se que o curso, \u00fanico com turma conclu\u00edda no per\u00edodo, obteve um \n\npadr\u00e3o de notas em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores avaliados, com exce\u00e7\u00e3o ao indicador de \n\nM\u00e1quinas e Equipamentos, e atingiu tamb\u00e9m uma excelente taxa de ocupa\u00e7\u00e3o.  \n\nPor outro lado, percebemos o curso de Qu\u00edmica Industrial oferecido pela escola de \n\nPaulista, que obteve taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 37,5%. Ao analisarmos as m\u00e9dias de \n\ndesempenho da escola de Paulista, percebemos um bom resultado em todos os \n\nindicadores abordados. Neste caso, \u00e9 importante aprofundar os estudos para se \n\nentender que fatores podem ter contribu\u00eddo para essa baixa taxa de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.2 Resultados das Entrevistas \n\n \n\nA fim de entender o processo de ajuste e demanda na oferta de cursos utilizado \n\npelo Senai PE, a primeira entrevista realizada neste trabalho foi sobre o processo de \n\nmontagem dos cursos da institui\u00e7\u00e3o.  A entrevista foi realizada com a Gerente da \n\nDivis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica do Senai PE que informou que todos \n\nos cursos oferecidos pela institui\u00e7\u00e3o nascem de acordo com demandas existentes ou \n\npr\u00e9-existentes do mercado. \n\nSegundo ela, os cursos surgem de pesquisas realizadas pelo Departamento de \n\nPlanejamento e Estat\u00edstica da institui\u00e7\u00e3o que s\u00e3o atra\u00eddas por cen\u00e1rios econ\u00f4micos e \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\nindustriais pr\u00e9-existentes ou que s\u00e3o provocadas por escolas que identificam \n\nnecessidades espec\u00edficas em sua regi\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, que pode contar com an\u00e1lise de documentos \n\ncedidos pela FIEPE e pelo Departamento Nacional do Senai, o projeto \u00e9 enviado para a \n\nDivis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o que tem a responsabilidade de coordenar a formata\u00e7\u00e3o do projeto \n\nem termos de perfil do profissional x aluno, matriz curricular e conte\u00fados de acordo com \n\na identifica\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias apontadas pelas industrias atuantes na \u00e1rea \n\npretendida. \n\nA metodologia de forma\u00e7\u00e3o por compet\u00eancia do Senai prev\u00ea as seguintes etapas \n\ne agentes para o levantamento do perfil profissional:  \n\nO Comit\u00ea T\u00e9cnico Setorial \u00e9 composto por representantes de: \n\n? Especialistas do SENAI: \n\na)  o gerente da Unidade Operacional ou de refer\u00eancia da \u00e1rea tecnol\u00f3gica; \n\nb)  um especialista da \u00e1rea tecnol\u00f3gica; \n\nc) dois especialistas em Educa\u00e7\u00e3o Profissional, um do Departamento Regional e \n\num da Unidade Operacional; \n\nd) especialistas da \u00e1rea tecnol\u00f3gica em estudo \u2013 das empresas, sindicatos e \n\ndemais institui\u00e7\u00f5es: \n\ne) tr\u00eas profissionais, no m\u00ednimo, da \u00e1rea t\u00e9cnica de empresas do setor \n\ntecnol\u00f3gico em estudo (preferencialmente com perfil t\u00e9cnico de gest\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o); \n\nf) um t\u00e9cnico indicado pelo sindicato patronal; \n\ng) um t\u00e9cnico indicado pelo sindicato dos trabalhadores; \n\nh) um t\u00e9cnico indicado por associa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia t\u00e9cnica do segmento \n\n(quando houver); \n\ni) um especialista (no setor tecnol\u00f3gico em estudo) do meio acad\u00eamico; e \n\nj) um t\u00e9cnico indicado por \u00f3rg\u00e3o do poder p\u00fablico ligado \u00e0s \u00e1reas de Trabalho, \n\nInd\u00fastria, Educa\u00e7\u00e3o ou Ci\u00eancia e Tecnologia (quando houver). \n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\n O Comit\u00ea tem como proposi\u00e7\u00e3o avaliar quais compet\u00eancias s\u00e3o necess\u00e1rias para \n\na forma\u00e7\u00e3o do t\u00e9cnico e levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o segmento em que se insere o \n\nnovo curso. Para garantir o alinhamento da demanda das ind\u00fastrias com a oferta dos \n\nprofissionais formados, pesquisas s\u00e3o desenvolvidas nas empresas nas empresas \n\ninteressadas para investigar o perfil de profissional necess\u00e1rio para atender \n\nnecessidades. O resultado da pesquisa \u00e9 apresentado ao comit\u00ea t\u00e9cnico setorial. \n\nAp\u00f3s conclus\u00f5es do comit\u00ea t\u00e9cnico setorial, faz-se a an\u00e1lise do perfil pretendido \n\npara, em seguida, dar lugar a elabora\u00e7\u00e3o do desenho curricular do curso com base em \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias.  \n\nA partir da\u00ed, s\u00e3o definidos perfis dos docentes envolvidos no projeto, forma-se a \n\nmatriz curricular delimitando-se quantidade de m\u00f3dulos, qual a matriz e quantas \n\nmat\u00e9rias far\u00e3o parte da composi\u00e7\u00e3o do curso. \n\nEm um terceiro momento, a fase da forma\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias \n\nnecess\u00e1rias aqueles que trabalhar\u00e3o no projeto do curso. S\u00e3o definidas que pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas dever\u00e3o ser utilizadas pelos docentes nas aulas ofertadas. \n\nTodo o processo de elabora\u00e7\u00e3o de um novo curso dura, em m\u00e9dia, 6 meses e \n\ntem seu ciclo finalizado ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do projeto pelo Conselho estadual de \n\nEduca\u00e7\u00e3o. O Conselho, al\u00e9m de aprovar o projeto, acompanha e avalia os cursos j\u00e1 \n\nexistentes.  \n\nOs cursos s\u00e3o autorizados a funcionar por um per\u00edodo 4 anos, dependendo de \n\nsua tecnologia. As mudan\u00e7as de matriz e perfil do plano de curso podem ser solicitadas \n\nao termino da validade de autoriza\u00e7\u00e3o deste curso.  \n\nSe h\u00e1 o interesse da institui\u00e7\u00e3o em continuar com o mesmo projeto, \u00e9 necess\u00e1ria \n\nsolicita\u00e7\u00e3o ao Conselho Estadual de Educa\u00e7\u00e3o para que se possa continuar a \n\ndesenvolver os planos, matrizes e perfis j\u00e1 autorizados anteriormente. Esse processo \n\nde requerimento de renova\u00e7\u00e3o de plano de curso deve acontecer em um prazo de at\u00e9 \n\n90 dias antes do termino de validade do projeto. \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\nAp\u00f3s entrevista com a Gerente da Divis\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o Profissional e \n\nTecnol\u00f3gica do Senai\n4\n- Pe para entender de que forma o Senai PE atua na quest\u00e3o de \n\najuste e demanda de cursos oferecidos ao mercado, foram realizadas entrevistas com \n\nos diretores das dez escolas que comp\u00f5e a institui\u00e7\u00e3o. O tema central das entrevistas \n\nfoi Empregabilidade. Todos os sujeitos s\u00e3o diretores das escolas ou responderam pela \n\nfun\u00e7\u00e3o e a todos foi apresentando um question\u00e1rio estruturado que abordava aspectos \n\nreferentes ao tema. (Ver anexo) \n\nA primeira pergunta feita aos participantes foi acerca da defini\u00e7\u00e3o de \n\nempregabilidade de cada um. Todos os sujeitos definiram seus conceitos de acordo \n\ncom o utilizado pelo trabalho, alegando que a empregabilidade seria a condi\u00e7\u00e3o de \n\nestar atrativo para o mercado de trabalho, conforme trechos que aqui ser\u00e3o \n\nevidenciados. \n\nSegundo sujeito 10, empregabilidade \u201c\u00e9 a condi\u00e7\u00e3o em que o profissional \n\napresenta caracter\u00edsticas que o mercado considera imprescind\u00edveis para o bom \n\nandamento das atividades laborais\u201d. \n\nDe acordo com o sujeito 08, empregabilidade \u201c\u00e9 a capacidade do cidad\u00e3o de estar apto \n\nno contexto de compet\u00eancia t\u00e9cnica e comportamental para atender as exig\u00eancias do \n\nmercado de trabalho\u201d. Neste caso o sujeito especifica que tipo de compet\u00eancias \n\nconsidera importantes para a empregabilidade. \n\nA segunda pergunta feita buscando saber o que os sujeitos entendiam sobre a \n\nimport\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para a empregabilidade. Neste caso, dos 10 sujeitos \n\nentrevistados, 9 deles apontaram a import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 educa\u00e7\u00e3o quando se trata \n\ndo tema da empregabilidade, julgando-a imprescind\u00edvel para o processo de adequa\u00e7\u00e3o \n\ndo indiv\u00edduo \u00e1s exig\u00eancias do mercado de trabalho, conforme trechos a seguir:  \n\nSegundo sujeito 02, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a base de tudo! \n\n                                                \n4\n O Senai atua com a forma\u00e7\u00e3o de cursos espec\u00edficos demandados pelas ind\u00fastrias. Neste caso, seu \n\nprocesso de desenvolvimento se d\u00e1 de forma distinta. \n \n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\nSegundo sujeito 03, \u201ca maior import\u00e2ncia est\u00e1 relacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\neducacional ou t\u00e9cnica que propicie o permanente estado de continuidade da \n\nempregabilidade do indiv\u00edduo\u201d \n\nTodavia, o sujeito 10, apesar de concordar com a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para \n\na empregabilidade, destaca que \u201ca educa\u00e7\u00e3o, por si s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 capaz de garantir a \n\nempregabilidade\u201d. Para ele as compet\u00eancias comportamentais como habilidade \n\nrelacional, comunica\u00e7\u00e3o e trabalho em equipe s\u00e3o, no mercado atual, essenciais para a \n\nempregabilidade. \n\nNa terceira pergunta foi questionado aos sujeitos qual import\u00e2ncia atribu\u00edam ao \n\nSENAI em rela\u00e7\u00e3o ao aumento da capacidade de empregabilidade na regi\u00e3o. Dos 10 \n\nsujeitos entrevistados, 8 defendem que o Senai tem grande import\u00e2ncia na gera\u00e7\u00e3o da \n\nempregabilidade para a regi\u00e3o. Nos trechos a seguir fica claro o entusiasmo dos \n\nsujeitos quanto a defesa da marca SENAI:  \n\nO sujeito 05 ressalta que \u201cO SENAI/PE desenvolve um papel de extrema \n\nimport\u00e2ncia em nossa regi\u00e3o n\u00e3o somente na forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica mas tamb\u00e9m do \n\ncidad\u00e3o\u201d.  \n\nDe acordo com o sujeito 08 acerca da import\u00e2ncia do SENAI para a \n\nempregabilidade: \u201cImprescind\u00edvel, haja vista que a nossa regi\u00e3o possui uma diversidade \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4mica industrial e a nossa escola tamb\u00e9m atua nessa diversidade \n\noferecendo os cursos t\u00e9cnicos sintonizados com a realidade da regi\u00e3o\u201d. \n\n Apesar de 08 dos 10 entrevistados apostarem na import\u00e2ncia do SENAI para a \n\nempregabilidade da regi\u00e3o, dois sujeitos, apesar de confirmar tal import\u00e2ncia, \n\nressaltaram a necessidade da institui\u00e7\u00e3o de se manter conectada com as necessidades \n\ndo mercado, sugerindo defici\u00eancias da institui\u00e7\u00e3o este aspecto, conforme segue: \n\nSegundo sujeito 03, \u201cO SENAI tem assumido papel fundamental...Entretanto, o \n\nfator decisivo neste aspecto \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o deste status de proximidade junto \u00e0s \n\nempresas, a interpreta\u00e7\u00e3o das necessidades e o investimento na atualiza\u00e7\u00e3o da infra-\n\nestrutura para adequar e criar as forma\u00e7\u00f5es profissionais na permanente dire\u00e7\u00e3o da \n\nempregabilidade e da demanda\u201d. \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\nO sujeito 06 ressalta: \u201cPrimeiro, precisamos saber do que o mercado precisa e \n\nmontar nossa oferta de forma\u00e7\u00e3o, isto sendo seguido, eleva sem d\u00favida a capacidade \n\nde empregabilidade da regi\u00e3o\u201d. \n\n  Pode-se observar, a partir das respostas dos participantes da pesquisa, que os \n\nDiretores das escolas do SENAI concordam acerca do tema empregabilidade e da \n\nimport\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para seu alcance. Ressalte-se ainda que algumas cr\u00edticas \n\nacerca da import\u00e2ncia do SENAI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empregabilidade da Regi\u00e3o no que diz \n\nrespeito ao alinhamento da oferta de cursos com as demandas do mercado, este sendo \n\napresentado como principal ponto a ser melhor trabalhado, buscando um real \n\ndesenvolvimento da capacidade de empregabilidade.  \n\nNa segunda parte do question\u00e1rio, os sujeitos foram convidados a avaliar, de \n\nacordo com suas percep\u00e7\u00f5es, aspectos gerais referentes ao Senai-PE, conforme \n\ngr\u00e1ficos abaixo:  \n\nO quadro apresenta as respostas dos diretores do SENAI, acerca da efici\u00eancia \n\ndos cursos para o desenvolvimento de compet\u00eancias t\u00e9cnicas dos alunos, note-se que \n\napesar de no geral as respostas terem sido muito positivas, as unidades do Cabo e de \n\nPetrolina, na avalia\u00e7\u00e3o dos entrevistados sobre os cursos, apresentam uma valor mais \n\nbaixo, mesmo localizadas estas unidades em p\u00f3los de grande crescimento econ\u00f4mico, \n\nbem como de consider\u00e1vel aporte de investimentos p\u00fablicos e privados, o que se \n\nmostra um contra-senso. A falta de professores capacitados por conta de envolvimento \n\nem \u00e1reas que lidam com tecnologias muito din\u00e2micas foi citado por um dos sujeitos \n\ncomo sendo fator relevante em rela\u00e7\u00e3o ao quesito compet\u00eancias t\u00e9cnicas. Da mesma \n\nforma, a atualiza\u00e7\u00e3o m\u00e1quinas e equipamentos de cursos envolvidos com essas \n\ntecnologias podem representar um ponto fraco no desenvolvimento de tais habilidades.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 1- Capacita\u00e7\u00e3o do aluno x Compet\u00eancias t\u00e9cnicas \n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\nOs cursos do SENAI capacitam o aluno \nadequadamente em rela\u00e7\u00e3o as competencias \n\nt\u00e9cnicas?\n\n \n\n \n\nNo gr\u00e1fico 2 se apresentam as respostas dos diretores quanto ao \n\ndesenvolvimento das compet\u00eancia comportamentais. Aqui se encontrou uma varia\u00e7\u00e3o \n\nmaior de respostas, com um dado especificamente preocupante, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resposta \n\ndo diretor da unidade Santa Cruz do Capibaribe, sendo a mais baixa. Sabendo-se da \n\nimport\u00e2ncia, hoje, das compet\u00eancia comportamentais no mercado de trabalho, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria uma averigua\u00e7\u00e3o mais pormenorizada da situa\u00e7\u00e3o.   \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Capacita\u00e7\u00e3o do aluno x Compet\u00eancias Comportamentais \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\nOs cursos do SENAI capacitam o aluno de forma \nadequada no que diz respeito as competencias \n\ncomportamentais?\n\n \n\n  \n\n A terceira pergunta abordou os participantes no intuito de saber, na percep\u00e7\u00e3o \n\ndeles, se fazer um curso do SENAIS \u00e9 um diferencial para o aumento da  \n\nempregabilidade. A varia\u00e7\u00e3o foi pequena com todos assentindo que os cursos s\u00e3o \n\ndiferenciais sim. Uma ressalva tamb\u00e9m merece ser feita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s respostas  com \n\nmenor grau de acordo com o entendimento aqui exposto:  as unidades do Cabo e de \n\nPetrolina, o que caracteriza mais uma vez uma situa\u00e7\u00e3o singular de regi\u00f5es com forte \n\ndesenvolvimento, nas quais os cursos do SENAI talvez precisem de uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o.  \n\n O desenvolvimento de atividades mais avan\u00e7adas tecnologicamente exp\u00f5e \n\ntalvez, a lacuna existente entre os cursos. \n\n Para o caso das \u00e1reas menos demandantes de atualiza\u00e7\u00f5es, talvez a fragilidade \n\nainda demore a se evidenciar. \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - Curso Senai x Aumento de Empregabilidade \n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n O quadro faz refer\u00eancia a quanto os cursos oferecidos pelo SENAI est\u00e3o \n\nalinhados com as demandas do mercado de cada regi\u00e3o, mais uma vez as respostas \n\nindicam uma satisfa\u00e7\u00e3o dos diretores com o leque de cursos oferecidos. \n\nNa grande maioria dos casos os ajustes parecem equilibrados, (ver tabela 05) mas \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o os casos das escolas de \u00c1gua fria, Araripina e Garanhuns. Nas  \n\nescolas de Araripina e  Garanhuns, n\u00e3o s\u00e3o ofertados cursos t\u00e9cnicos, apenas cursos \n\nde forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida o que pode dificultar a empregabilidade dos egressos uma vez que \n\nesta modalidade de curso n\u00e3o fornece um processo de aprendizagem cont\u00ednua. \n\nNa escola de \u00c1gua fria, de acordo com a demanda da regi\u00e3o a quantidade de \n\ncursos oferecidos parece ineficiente. Isso pode ser confirmado atrav\u00e9s da n\u00e3o \n\nconclus\u00e3o de turmas na unidade no per\u00edodo estudado. \n\n  Todavia, a unidade de Petrolina se apresenta em desacordo, apontando que \n\nainda \u00e9 necess\u00e1rio um melhor alinhamento dos cursos ofertados com as demandas do \n\nmercado da regi\u00e3o. Essa premissa tamb\u00e9m aparece nos discursos analisados.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Cursos Senai x Alinhamento Oferta/Demanda \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\n \n\n O quinto item questionou os diretores quanto os programas de encaminhamento \n\nde alunos para o mercado de trabalho, as respostas variaram de forma consider\u00e1vel, o \n\nque em si s\u00f3 \u00e9 um fato a ser melhor elucidado, porquanto, o SENAI enquanto institui\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ter programas unificados com o prop\u00f3sito acima explicitado, as respostas dos \n\nparticipantes levam a um entendimento que a pol\u00edtica est\u00e1 sendo confusa ou mal \n\ngerida. \n\nGr\u00e1fico 5 - Senai x Programa de encaminhamento de alunos para o mercado \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n \n\nNo item 06 foi perguntado aos participantes acerca do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o dos \n\nalunos com os cursos oferecidos pelo SENAI. As respostas pouco variaram e \n\napresentaram uma percep\u00e7\u00e3o muito positiva da avalia\u00e7\u00e3o dos egressos, todavia \u00e9 \n\nimportante perceber uma varia\u00e7\u00e3o negativa das respostas de Areias e Petrolina. \n\nOutro fator importante \u00e9 a absten\u00e7\u00e3o da escola de Santa Cruz do Capibaribe. \n\nIsso pode representar uma falta de conec\u00e7\u00e3o entre a escola e os alunos. \u00c9 importante \n\nque exista essa conec\u00e7\u00e3o entre a escola e o alunado para que se possa sentir as \n\nmaiores dificuldade e fragilidades da unidade operacional. \u00c9 vis\u00edvel, diante da posi\u00e7\u00e3o \n\nda escola de Areias que existe uma aproxima\u00e7\u00e3o entre a dire\u00e7\u00e3o e os egressos na \n\nmedida em que a sua posi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o total satisfa\u00e7\u00e3o do aluno coincide com a \n\navalia\u00e7\u00e3o feita por eles no relat\u00f3rio SAPES.  \n\nGr\u00e1fico 6 - Alunos x Satisfa\u00e7\u00e3o com o curso Senai \n\n \n\n A s\u00e9tima assertiva abordou os diretores sobre a percep\u00e7\u00e3o deles quanto ao n\u00edvel \n\nde satisfa\u00e7\u00e3o das empresas acerca da qualidade dos cursos. Em geral. A avalia\u00e7\u00e3o \n\napresentou-se muito positiva , revelando uma percep\u00e7\u00e3o com menor grau de satisfa\u00e7\u00e3o \n\nas unidades de Caruaru e Petrolina. Se retomarmos os dados da tabela 21, podemos \n\nperceber que a pior avalia\u00e7\u00e3o em termos de satisfa\u00e7\u00e3o das empresas com os cursos do \n\nSENAI foi atribu\u00edda ao curso de T\u00e9cnico de refrigera\u00e7\u00e3o da escola de Petrolina, seguido \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\ndo curso de T\u00e9cnico de Soldagem oferecido pela escola do Cabo. A avalia\u00e7\u00e3o da \n\nescola de Caruaru teve bom resultado, apresentando nota 8,0. Analisando os dados \n\nacima, percebe-se que existe uma conec\u00e7\u00e3o entre os diretores da escola de Petrolina e \n\nCaruaru acerca do n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o das empresas em rela\u00e7\u00e3o aos cursos oferecidos, \n\nPor outro lado, esse entendimento n\u00e3o aparece refletido na resposta da ETS Paulista. \u00c9 \n\nimportante ressaltar tamb\u00e9m que os cursos que menos empregaram os egressos \n\npesquisados foram o de Qu\u00edmica Industrial da escola de Paulista, com taxa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o de 37,5% e os cursos de Vestu\u00e1rio de Paulista e Eletromec\u00e2nica de \n\nPetrolina, ambos com taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de 50% dos egressos pesquisados. Esses \n\ndados apontam para a necessidade de um maior aprofundamento acerca dos \n\nresultados obtidos pela escola de Paulista nessa pesquisa.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 7- Empresas x Satisfa\u00e7\u00e3o com Qualidade dos cursos Senai \n\n \n\n O quadro abaixo apresentas as respostas referentes a satisfa\u00e7\u00e3o das empresas \n\ncom a variedade dos cursos oferecidos pelo SENAI, no entendimentos dos diretores \n\nentrevistados. Aqui se repete de forma semelhante o quadro exposto no item anterior, \n\nressaltando-se que houve uma menor satisfa\u00e7\u00e3o com a variedade do que com a \n\nqualidade. Esse dado reafirma as informa\u00e7\u00f5es obtidas na primeira fazer do question\u00e1rio \n\n\n\n106 \n \n\n \n \n\nem que os diretores afirmam a necessidade de uma maior conec\u00e7\u00e3o entre SENAI e \n\nMercado de trabalho. Tendo em vista que os diretores acreditam que as empresas n\u00e3o \n\nest\u00e3o, no geral satisfeitas com a variedade de cursos oferecidas, percebendo que \n\ngrande parte dos cursos oferecidos pelas escolas n\u00e3o apresentaram turmas formadas \n\nem 2009.1  e entendendo que  a falta de m\u00e3o de obra apontada pelo mercado \u00e9 uma \n\nrealidade,  esse \u00e9 um dado importante e que deve ser aprofundado.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 - Empresas x Satisfa\u00e7\u00e3o com Variedade dos cursos Senai \n\n   \n\nNa terceira fase do question\u00e1rio, foram abordados temas gerais acerca da \n\nempregabilidade,  sua rela\u00e7\u00e3o com o Senai e a sua rela\u00e7\u00e3o com  aspectos externos \n\nque, conforme segue: \n\n Na quest\u00e3o 12 foi pedido aos sujeitos da pesquisa que enumerassem as cinco \n\nprincipais vantagens que o Senai PE oferece no sentido da empregabilidade daqueles \n\nque realizam seus cursos. \n\n As respostas mais citadas foram as que diziam respeito ao ajuste da oferta e da \n\ndemanda dos cursos oferecidos.   \n\n Em seguida a atualiza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e a for\u00e7a da marca SENAI aparecem \n\ncitadas por grande parte dos sujeitos que responderam \u00e0 pesquisa. Chama a aten\u00e7\u00e3o a \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\ncita\u00e7\u00e3o, por um dos sujeitos, do tema \u201cdesenvolvimento de habilidades relacionais\u201d. \n\nFica claro que, segundo os diretores das escolas, o grande atrativo do Senai \u00e9 a \n\nforma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. As habilidades relacionais, ou seja, habilidades comportamentais, \n\npelo menos, segundo a vis\u00e3o dos sujeitos, n\u00e3o aparentam ser muito exploradas pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\n Na quest\u00e3o 13, foi questionado aos sujeitos quais as maiores dificuldades \n\nencontradas pelos alunos Senai na busca pela empregabilidade.  \n\n Percebe-se atrav\u00e9s das respostas que um grande problema enfrentado pelos \n\nalunos \u00e9 a m\u00e1 qualidade de sua educa\u00e7\u00e3o fundamental. A falta da base educacional, \n\nsegundo os diretores acaba por comprometer a forma\u00e7\u00e3o profissional desses alunos. \n\nUm dos sujeito, na entrevista, ressaltou inclusive que a maior dificuldade em termos de \n\nempregabilidade dos alunos percebida dentro do grupo oriundo da cota das escolas \n\np\u00fablicas. \n\n Percebe-se tamb\u00e9m com frequ\u00eancia nas respostas dos sujeitos a quest\u00e3o da \n\nfalta de experi\u00eancia profissional do aluno como um grande problema na busca pela \n\ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. S\u00e3o citados ainda, com menor frequ\u00eancia, a quest\u00e3o \n\ndos cursos defasados e professores desatualizados, em alguns casos a defasagem se \n\nd\u00e1 por se tratarem de cursos e professores ligados \u00e0 \u00e1reas de tecnologias que mudam \n\nconstantemente. A disputa pela vaga no mercado de trabalho aparece tamb\u00e9m por\u00e9m, \n\ndiante da grande demanda por profissionais n\u00e3o acreditamos ser este o foco do \n\nproblema. Se existem as vagas e faltam profissionais, a concorr\u00eancia no mercado n\u00e3o \n\ndeveria ser um obst\u00e1culo. Por fim, mais uma vez surge a quest\u00e3o da falta de \n\nhabilidades relacionais. Para um dos sujeitos a falta de investimento no \n\ndesenvolvimento de tais habilidades representa um obst\u00e1culo na procura pelo emprego. \n\n Na pergunta 14, a quest\u00e3o solicita que os sujeitos enumerem cinco pontos nos \n\nquais o SENAI deveria investir  para otimiza\u00e7\u00e3o de seus resultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nempregabilidade. \n\n\n\n108 \n \n\n \n \n\n Apesar de grande parte dos sujeitos terem alegado ser o ajuste da oferta e \n\ndemanda de cursos um dos atrativos do Senai, nesta quest\u00e3o, a resposta mais \n\nfrequente aponta que o Senai deve investir mais na sua aproxima\u00e7\u00e3o com as Industrias.  \n\n  \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\n7 ENTRE DISCURSOS: ENCONTROS E DESENCONTROS \n\n  \n\nUm ponto interessante encontrado no trabalho de pesquisa foi o grande \n\nentusiasmo demonstrado por todos os sujeitos de trabalharem no Senai. Diante de seus \n\npontos de vista, percebemos que todos concordam em rela\u00e7\u00e3o a import\u00e2ncia atribu\u00edda \n\nao Senai quando o assunto \u00e9 empregabilidade.  \n\n Os dados revelam que 80% dos sujeitos possuem acima de 16 anos de \n\nempresa, tendo 24% deles mais de 30 anos. Esses dados podem justificar a refer\u00eancia \n\ntida pelos sujeitos do objeto de estudo. Ap\u00f3s tanto tempo trabalhando na mesma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, o foco se limita a perceber apenas ela como centro de refer\u00eancia deixando \n\nde perceber as mudan\u00e7as ocorridas no mercado. \n\n Al\u00e9m do tempo de empresa, outro dado importante diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos \n\nsujeitos. A forma\u00e7\u00e3o escolar encontrada \u00e9 bastante variada, conforme  percebe-se no \n\nquadro abaixo:  \n\n \nQuadro 2 - Forma\u00e7\u00e3o Acad\u00eamica da Dire\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n A falta de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea de Administra\u00e7\u00e3o/Gest\u00e3o escolar tamb\u00e9m \n\npode dificultar a percep\u00e7\u00e3o de problemas e oportunidades que possam dificultar ou \n\naperfei\u00e7oar o trabalho desenvolvido pela institui\u00e7\u00e3o, esta percep\u00e7\u00e3o \u00e9 corroborada pela \n\nliteratura cientifica na \u00e1rea (BRAND\u00c3O et al., 2008; KAPLAN, NORTON, 1997; MUNIZ, \n\nPRIMI, 2008; NORONHA, 2007; MUNIZ, PRIMI; MIGUEL, 2007; BACKETT et al., 2006). \n\nESCOLA FORMACAO ACAD\u00caMICA DA DIRETORIA\nST AMARO ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS COM ESP. EM PEDAGOGIA\nAREIAS ENGENHEIRIA ELETRICA/ TECNICO ELETROTECNICA\nPAULISTA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O DE EMPRESAS\nCARUARU LETRAS/PEDAGOGIA/DIREITO\nGARANHUNS PSICOLOGIA\nPETROLINA QUIMICA INDUSTRIAL/ MESTRADO EM ENG. AGRICOLA\nSTA CRUZ CAPIBARIBE PEDAGOGA COM ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GESTAO ESCOLAR\nCABO ENGENHEIRIA MECANICO\nARARIPINA LICENCIATURA EM CI\u00caNCIAS\nAGUA FRIA ENGENHARIA CIVIL\n\n\n\n110 \n \n\n \n \n\nA seguir, na tabela 24, apresentaremos algumas compara\u00e7\u00f5es feitas com as \n\ntabelas e gr\u00e1ficos apresentados: Foram comparados aqueles que apresentavam \n\nsimilaridade entre os temas abordados e que indicavam rela\u00e7\u00e3o com o tema \n\nempregabilidade. \n\nQuadro 3 - Encontros e desencontros \n\n \n\n Um outro fato importante e que merece destaque \u00e9 o tema das habilidade \n\nrelacionais. Percebemos atrav\u00e9s dos discursos a import\u00e2ncia atribu\u00edda pelos diretores \n\nResultados compilados das Tabelas 19 a 21 Resultados compilados dos Gr\u00e1ficos  01 a 08\n\nNa tabela 19, que versa sobre a situa\u00e7\u00e3o escolar do \negresso, percebe-se, em algumas escolas espec\u00edficas, \n\ngrande quantidade de egressos que deram \ncontinuidade aos estudos. Em especial, os alunos do \ncurso T\u00e9cnico em Administra\u00e7\u00e3o da escola de Areias, \n\ncom \u00edndice de 94,6%. O segundo maior \u00edndice se \nobservou na escola de Paulista, no curso de Qu\u00edmico \n\nIndustrial. Este curso teve o menor \u00edndice de ocupa\u00e7\u00e3o \nde egressos, 37,5%, podendo se justificar pelo fato \n\ndesses egressos estarem dando continuidade aos seus \nestudos.O curso com menor \u00edndice  de alunos que \ncontinuaram os estudos foi o de Eletromec\u00e2nica da \n\nescola do Cabo, 3,6%. Esse curso apresentou taxa de \nocupa\u00e7\u00e3o de 85,7%.  Quando o tema abordado foi a \ntaxa de ocupa\u00e7\u00e3o dos egressos, a maior taxa ficou \nevidenciada na escola de Caruaru, 100 %. Todavia, \n\nquando tratamos de n\u00fameros absolutos, \u00e9 fato que a \nquantidade de egressos formados \u00e9 pequena diante da \ndemandada por profissionais qualificados no mercado. \nEm Caruaru, por exemplo, no curso de Eletromec\u00e2nica \nessa taxa de 100% representa 8 alunos. Em n\u00fameros \n\nabsolutos, o curso que mais teve egressos \nempregados foi o de T\u00e9cnico em Administra\u00e7\u00e3o \n\nEmpresarial da escola de Areias, 37. O curso com \nmenor taxa de ocupa\u00e7\u00e3o foi o de Qu\u00edmico industrial da \nescola de Paulista, conforme citado anteriormente. \u00c9 \n\nimportante ressaltar tamb\u00e9m que a quantidade de \nturmas concluintes foi bastante pequena. Dos 33 \n\ncursos t\u00e9cnicos oferecidos, ao todo, pelas ETS, apenas \n13 tiveram turmas conclu\u00eddas no per\u00edodo estudado.\n\nNo que diz respeito a vis\u00e3o dos diretores acerca da capacita\u00e7\u00e3o dada pelo SENAI ao aluno em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 compet\u00eancias t\u00e9cnicas, percebeu-se uma pequena varia\u00e7\u00e3o negativa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nescolas do Cabo e Petrolina. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s compet\u00eancias comportamentais, a escola de \nSanta Cruz do Capibaribe demonstrou certa insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o do SENAI \n\napesar de que, todas as escolas, nesse quesito, se mostraram de maneira geral n\u00e3o \ntotalmente satisfeitas. Essa insatisfa\u00e7\u00e3o acerca da capacita\u00e7\u00e3o do aluno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncompet\u00eancias t\u00e9cnicas e comportamentais pode refletir na busca do egresso pela continuidade \ndos estudos. Quando questionados sobre o papel do SENAI para o aumento da \n\nempregabilidade dos egressos, as respostas indicaram satisfa\u00e7\u00e3o por parte dos diretores. \nMesmo as escolas que tiveram baixos \u00edndices de alunos empregados se demonstraram \nsatisfeitas, com exce\u00e7\u00e3o de Petrolina. Isso pode representar uma miopia das escolas em \nrela\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o real de seus egressos. Em rela\u00e7\u00e3o ao ajuste de demanda e oferta dos \n\ncursos do SENAI, em geral, os diretores se mostram satisfeitos. Com exce\u00e7\u00e3o de Petrolina e \n\u00c1gua fria. Diante da taxa de empregabilidade e da quantidade de alunos que concluiram os \n\ncursos, \u00e9 importante atentar para esse ajuste para se entender quais lacunas est\u00e3o existindo \nentre o aluno x SENAI x Empresa. Em rela\u00e7\u00e3o ao encaminhamento do aluno ao mercado de \n\ntrabalho observamos um cen\u00e1rio heterog\u00eaneo. Algumas escolas se demonstram \nextremamente satisfeitas com o processo enquanto outras demostram total insatisfa\u00e7\u00e3o. Esse \n\nfato, al\u00e9m de   refletir um desalinhamento em rela\u00e7\u00e3o a essa pol\u00edtica e as escolas, pode \ninfluenciar no processo de empregabilidade do egresso. Na medida em que ele n\u00e3o tem essa \n\nponte com o mercado, pode ter dificuldade na sua inser\u00e7\u00e3o. Quando questionados sobre a \nsatisfa\u00e7\u00e3o dos alunos com os cursos do    SENAI, em geral, as escolas indicaram entender \n\nque existe sim satisfa\u00e7\u00e3o do aluno quanto aos cursos oferecidos. Todavia, as escolas de \nAreias e Caruaru apresentaram menores \u00edndices de satisfa\u00e7\u00e3o acerca do tema. \u00c9 importante \n\nressaltar que a escola de Areias foi a  que apresentou menor m\u00e9dia de avalia\u00e7\u00e3o geral, \nconforme mostra tabela 22. Esse fato vem demonstrar que a escola se mostra ciente desse \n\ngrau de insatisfa\u00e7\u00e3o. Sobre a opini\u00e3o acerca da vis\u00e3o que eles possem sobre a satisfa\u00e7\u00e3o das \nempresas com a qualidade e variedade dos cursos oferecidos, a maior preocupa\u00e7\u00e3o se deu \nquanto ao tema variedade. Essa quest\u00e3o pode estar relacionada com as taxas de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo egresso e com quantidade de turmas conclu\u00eddas no per\u00edodo.\n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\nao desenvolvimento dessa caracter\u00edstica, mas, ao mesmo tempo, identificamos que o \n\nSENAI precisa investir mais nesse sentido. \n\nEm todo caso, apesar dos desencontros serem um elemento prejudicial para o \n\nmaior aumento da empregabilidade, n\u00e3o descaracteriza a grande import\u00e2ncia do SENAI \n\npara o aumento da capacidade de empregabilidade do trabalhador brasileiro. \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n \n\n8 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEste trabalho buscou entender de como o SENAI PE contribui para o aumento do \n\npotencial de empregabilidade de seu Egresso, na vis\u00e3o dos Diretores das escolas \n\nt\u00e9cnicas da institui\u00e7\u00e3o. Foram utilizados dados prim\u00e1rios, obtidos atrav\u00e9s de entrevistas \n\ncom os diretores e dados secund\u00e1rios, obtidos atrav\u00e9s de relat\u00f3rios elaborados pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. E documenta\u00e7\u00e3o complementar.  \n\n As informa\u00e7\u00f5es coletadas tanto dos diretores, quanto dos alunos e empresas \n\n(dados obtidos atrav\u00e9s de relat\u00f3rios do SENAI) indicam satisfa\u00e7\u00e3o, de maneira geral. \n\nPercebeu-se grande entusiasmo por parte dos profissionais da institui\u00e7\u00e3o todavia \n\nalgumas insatisfa\u00e7\u00f5es acerca do pontos espec\u00edficos em unidades espec\u00edficas, como \n\nnos casos de Petrolina e Cabo que demonstraram insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ajuste da \n\noferta e demanda dos cursos. Seria interessante a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos espec\u00edficos \n\nnestas regi\u00f5es para entender a origem dos problemas apontados.  \n\nUm aspecto interessante a se observar neste sentido s\u00e3o os fatores importantes \n\npara se obter o equil\u00edbrio neste ajuste. Percebe-se na pesquisa que quando se tratam \n\ndas tem\u00e1ticas dos cursos oferecidos, parece sim haver um ajuste de demanda e oferta \n\npor\u00e9m, percebe-se no relat\u00f3rio e nos discursos dos diretores a insatisfa\u00e7\u00e3o quando o \n\nassunto \u00e9 o ajuste de tecnologias, infra-estrutura e equipamentos e aulas pr\u00e1ticas \n\noferecidas.  \n\nEsses fatores tamb\u00e9m s\u00e3o importantes para o ajuste da demanda e oferta \n\nporque as empresas precisam de profissionais preparados n\u00e3o somente em uma \u00e1rea \n\nde conhecimento espec\u00edfica, mas preparado para atuar com m\u00e1quinas e equipamentos \n\nmodernos e que aperfei\u00e7oam suas tecnologias a cada momento.  \n\nUm outro aspecto importante abordado pelos diretores foi em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento de habilidades comportamentais. Percebemos, atrav\u00e9s dos dados \n\napresentados, que as habilidades t\u00e9cnicas aprendidas atrav\u00e9s das aulas pr\u00e1ticas, infra-\n\nestrutura, m\u00e1quinas e equipamentos s\u00e3o importantes para a empregabilidade do aluno, \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\ntodavia, n\u00e3o aparecem como determinantes quando comparamos as m\u00e9dias atribu\u00eddas \n\na elas com a taxa de empregabilidade das unidades estudadas.  \n\nO capital humano configura como fator importante no cen\u00e1rio da \n\nempregabilidade do egresso todavia, as habilidades relacionais/comportamentais  e \n\noutros aspectos n\u00e3o identificados no trabalho, tamb\u00e9m aparecem como determinantes \n\nnesta rela\u00e7\u00e3o. Essa quest\u00e3o fica bem evidenciada no discurso de um dos sujeitos \n\nentrevistados na medida em que ele afirma que \u201ca educa\u00e7\u00e3o \u00e9 um fator chave para \n\nempregabilidade mas que ela, por si s\u00f3, n\u00e3o \u00e9 capaz de garanti-la\u201d.   \n\nShultz (1971) e sua teoria corroboram a preocupa\u00e7\u00e3o de uma melhor forma\u00e7\u00e3o \n\ndas compet\u00eancias comportamentais, porquanto \u00e9 primordial para o desenvolvimento da \n\ncapacidade de empregabilidade, se faz necess\u00e1rio o entendimento que o investimento \n\nno individuo \u00e9 a base para a melhor capacita\u00e7\u00e3o dos colaboradores. \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas devem ser orientadas sempre no sentido de aprimorar o ser \n\nhumano em aspectos mais amplos, n\u00e3o restritos as partes t\u00e9cnicas, mas focando \n\ntamb\u00e9m em elementos das pessoas como sujeitos que se relacionam e interagem. \n\n(SAUL, 2004) \n\n\u00c9 fundamental ressaltar outro elemento bastante citado pelos sujeitos no que diz \n\nrespeito \u00e0 obst\u00e1culos da empregabilidade. O fator educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A grande \n\ndefici\u00eancia educacional dos alunos oriundos das escolas p\u00fablicas prejudicam seu \n\nrendimento e desempenho, em geral, nos cursos profissionalizantes e \n\nconsequentemente, dificultam sua empregabilidade. Dessa forma, percebe-se que a \n\nempregabilidade est\u00e1 ligada a diversos fatores. Um deles, a educa\u00e7\u00e3o. Mas entenda-se \n\neduca\u00e7\u00e3o no sentido de desenvolvimento de habilidades necess\u00e1rias para a busca e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do emprego, incluindo a forma\u00e7\u00e3o do capital social que tamb\u00e9m configura \n\nfator fundamental nessa busca como diz Helal (2010):  \n\nA busca pelo emprego tem se apresentado cada vez mais competitiva. \nPrecisamos ampliar nossa qualifica\u00e7\u00e3o, desenvolver nossas \ncompet\u00eancias sociais e pol\u00edticas, cultivar uma boa rede de \nrelacionamentos, e cobrar, de nossos pol\u00edticos e governantes, a t\u00e3o \nesperada gera\u00e7\u00e3o de empregos \n\n\n\n114 \n \n\n \n \n\nDe toda forma, os relat\u00f3rios gerenciais elaborados pelo SENAI trazem uma \n\nriqueza de informa\u00e7\u00f5es important\u00edssimas para a compreens\u00e3o de seu papel na \n\nempregabilidade do egresso. Nota-se, todavia, que a sintonia entre o SENAI e esses \n\nresultados precisam acontecer para que a exist\u00eancia desses dados se justifique. Estes \n\ndados merecem um estudo mais aprofundado para se identificar as potencialidades e \n\nfragilidades de cada uma das unidades que formam a organiza\u00e7\u00e3o. Os dados podem, \n\ninclusive, servir de refer\u00eancia para outras institui\u00e7\u00f5es que oferecem o mesmo tipo de \n\nproduto para que Pernambuco possa, cada vez mais, oferecer educa\u00e7\u00e3o de qualidade \n\npara a popula\u00e7\u00e3o do estado de Pernambuco.  \n\nO SENAI ent\u00e3o faz parte de um elemento de desenvolvimento da \n\nempregabilidade, que fornece bases primordiais para que possam se desenvolver \n\npol\u00edticas eficientes que possibilitem o crescimento das pessoas e do estado.  \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALBERTO, M. A. A no\u00e7\u00e3o de empregabilidade: origens e usos. In: SIMP\u00d3SIO DE \nTRABALHO E EDUCA\u00c7\u00c3O, 3., 2005, Belo Horizonte. Anais...Belo Horizonte: \nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da UFMG, 2005. \n\nARA\u00daJO, M. C. Capital Social. Rio de Janeiro: Zahar, 2003. \n\nBEIGUELMAN, P. Forma\u00e7\u00e3o do povo no complexo cafeeiro: aspectos pol\u00edticos. S\u00e3o \nPaulo: Pioneira, 1977. \n\nBLAUG, M. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 economia da educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Ed. Globo, 1975. \n\nBONNEWITZ, P. Primeiras li\u00e7\u00f5es sobre a sociologia de Pierre Bourdieu. Petr\u00f3polis: \nVozes, 2003. \n\nBOURDIEU, P. Reprodu\u00e7\u00e3o cultural e reprodu\u00e7\u00e3o social. In: ______. A economia das \ntrocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 1992.  \n\nBRACKETT, M. et al. A Relating emotional abilities to social functioning: a comparison \nof performance and self-report measures of emotional intelligence. Journal of \nPersonality and Social Psychology, n.91, p.779-780, 2006. \n \nBRAND\u00c3O, H. P. et al. Gest\u00e3o de desempenho por compet\u00eancias: integrando a gest\u00e3o \npor compet\u00eancias, o balanced scorecard e a avalia\u00e7\u00e3o 360 graus. Rev. Adm. P\u00fablica, \nv.42, n.5, 2008. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Fazenda. Secretaria da Receita Federal. Contribui\u00e7\u00f5es e \ncomponentes do sistema S. Dispon\u00edvel em:&lt;www.receita.fazenda.gov.br>. Acesso em: 15 \njan. 2011. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Diretrizes Nacionais para Organiza\u00e7\u00e3o \nCurricular do Ensino M\u00e9dio. Bras\u00edlia, 1998. \n\n______. Educa\u00e7\u00e3o profissional: um projeto para o desenvolvimento sustentado. \nBras\u00edlia: SEFOR/MTB, 1995b. \n\n______. Modelo Pedag\u00f3gico da SEMTEC. Bras\u00edlia: of./circular n.\u00ba 81 DEP/SEMTEC, \n1994.  \n\n______. Programa de reforma da Educa\u00e7\u00e3o Profissional (PROEP). Bras\u00edlia: \nSEMTEC/MEC, 1997. \n\nhttp://www.receita.fazenda.gov.br/\n\n\n116 \n \n\n \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Quest\u00f5es cr\u00edticas da educa\u00e7\u00e3o brasileira: \nconsolida\u00e7\u00e3o de propostas e subs\u00eddios para a\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas da tecnologia e da \nqualidade. Bras\u00edlia: MICT/ MEC/MCT/MTB, 1995.\n\n a. \n\n______. Reforma do ensino t\u00e9cnico. Bras\u00edlia: MEC/MTB, 1996c. \n\n______. Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Cultura e Desporto da C\u00e2mara Federal. Semin\u00e1rio \nsobre o PL 1603/96. Bras\u00edlia, 1996b. \n\n______. Teleconfer\u00eancia: a reforma do ensino t\u00e9cnico. II TV. Executiva. Bras\u00edlia, 1996. \n\nCARRIERI, A. P.; SARSUR, A. M. Percurso sem\u00e2ntico do tema empregabilidade: a \n(re)constru\u00e7\u00e3o de parte da hist\u00f3ria de uma empresa de telefonia. Revista de \nAdministra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea, v. 8, n. 1, 2004. \n\nCATTANI, A. D. Dicion\u00e1rio cr\u00edtico sobre trabalho e tecnologia. Porto Alegre: Vozes, \n2002. \n\nCONRAD, R. Os \u00faltimos anos da escravatura no Brasil: 1850-1888. Rio de Janeiro: \nCiviliza\u00e7\u00e3o brasileira, 1978. \n\nCRUZ, P. N. da. A import\u00e2ncia do papel do ensino profissionalizante face ao processo \nde industrializa\u00e7\u00e3o de Juiz de Fora. Cadernos de Pesquisas em Administra\u00e7\u00e3o, v. 1, \nn. 8, 1999. \n\nDANTAS, I. Um novo Pernambuco. Revista Algo Mais, Recife, dez. 2010. \n\nEDVINSSON, L. Some perspectives on intangibles and intellectual capital 2000. \nJournal of Intellectual Capital, v.1, n. 1, p.12-16, 2000. \n \nFEVRE, R. Socializing social capital: the transition to work, and economic development. \nIn: BARON, Stephen; FIELD, John; SCHULLER, Tom. Social capital. Critical \nPerpectives. Oxford: Oxford University Press, 2000. p. 94-110. \n \nFINE, B. Social capital versus social theory. London: Routledge, 2001. p. 293. \n \n\nFINN, D. From full employment to employability: a new deal for Britain's unemployed? \nInternational Journal of Manpower, v.21, n.5, p.384-399, 2000. \n\nFRIGOTTO, G. Educa\u00e7\u00e3o e a crise do capitalismo real. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\nFRUYT, F.; MERVIELDE, I. F. Ryasec tipes and big five traits as predictors of \nemployment status and nature of employment. Personnel Psychology, v. 52, p. 701-\n727, 1999. \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\nFUKUYAMA, F. Confian\u00e7a: valores sociais e cria\u00e7\u00e3o de prosperidade. Lisboa: Gradiva, \n1996. \n\nGAZIER, B. Employability: the complexity of a policy notion. In: WEINERT, P. et al. \n(Ed.). Employability: from theory to practice. New York: Transaction Publishers, 2001.  \n\nGEBARA, A. O mercado de trabalho livre no Brasil (1871-1888). S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1986. \n\nGENTILI, P. O conceito de empregabilidade. In: ______. Avalia\u00e7\u00e3o do PLANFOR: uma \nvis\u00e3o pol\u00edtica p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o profissional em debate. S\u00e3o Carlos: \nUnitrabalho,1999.  \n\nGIL, A. C. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas, 1999.  \n\nGON\u00c7ALVES, F. Algo mais para a educa\u00e7\u00e3o de Pernambuco. Revista Algo Mais, \nRecife, Maio 2011. \n\nGUIMAR\u00c3ES, L. Falta de soldadores faz empresa de Ipojuca buscar dekasseeguis no \nJap\u00e3o. Dispon\u00edvel em:&lt;www.g1.globo.com>  Acesso em: 12 abr. 2011. \n\nHANSSON, B. Job-related training and benefits for individuals: a review of evidence and \nexplanations. OECD Education, Working Paper 19, 2008.   \n\nHECKMAN, J. J. H.; LOCHNER, L. J. ; TODD, P. E. Fifty years of Mincer earnings \nregressions. National Bureau of Economic Research, Working Paper 9732, 2003. \n\nHELAL, D. H. Capital cultural e empregabilidade no Brasil. In: CONGRESSO \nBRASILEIRO DE SOCIOLOGIA, 12., Anais... 2010.  \n\nHELAL, D. H. Flexibiliza\u00e7\u00e3o organizacional e empregabilidade individual: proposi\u00e7\u00e3o de \num modelo explicativo. Cadernos Ebape.BR, v.3, n.1, p.1-15, mar. 2005. \n \nHELAL, D. H.; NEVES, J. A.; FERNANDES, D. C. Empregabilidade gerencial no Brasil. \nRevista de Administra\u00e7\u00e3o Contempor\u00e2nea Eletr\u00f4nica, v.1, n. 2, p.1-19, 2007. \n \nHELAL, D. H.; ROCHA, M. O discurso da empregabilidade: o que pensam a academia e \no mundo empresarial. Cad. EBAPE.BR, v.9, n.1, p.139-154, 2011. \n\nHUBERMAN, L. Hist\u00f3ria da riqueza do homem. Rio de Janeiro: J. Zahar,1981. \n\nHYDEN, G. Civil society, social capital, and development: dissection of a complex \ndiscourse. Studies in Comparative International Development, v. 32, n.1, p.3-30, \nspring 1997. \n\nhttp://www.g1.globo.com/\n\n\n118 \n \n\n \n \n\n \nKAPLAN, R. S.; NORTON, D. P. A estrat\u00e9gia em a\u00e7\u00e3o: balanced scorecard. Rio de \nJaneiro: Campus, 1997. \n\nKOWARICK, L. Trabalho e vadiagem: a origem do trabalho livre no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1987. \n\nKUENZER, A. Z. Ensino de 2\u00ba grau: o trabalho como princ\u00edpio educativo. 2. ed. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 1992.  \n\nINSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA. Dispon\u00edvel em: \n<www.ipea.gov.br>. Acesso em: 12 ago. 2011. \n\nLAVINAS, L. Empregabilidade no Brasil: inflex\u00f5es de g\u00eanero e diferenciais femininos. \nRio de Janeiro: IPEA, T.D., 2001. \n\nMACHADO, L. R. de S. Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, empregabilidade e compet\u00eancia. Revista \ntrabalho e educa\u00e7\u00e3o, Belo Horizonte, n. 3, jan./jul.1998. \n\nMACHADO, L. R. de S. Educa\u00e7\u00e3o e divis\u00e3o social do trabalho: contribui\u00e7\u00e3o para o \nestudo do ensino t\u00e9cnico industrial brasileiro. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1982. \n\nM\u00c3O de obra \u00e9 o maior desafio. Jornal do Com\u00e9rcio, Recife, 24 maio 2011. Economia.  \n\nMINARELLI, J. A. Empregabilidade: o caminho das pedras. 17. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. \nGente, 1995. \n\nMOODY, J. The estructure of social science colaboration networks: disciplinary \ncohesion from 1963 to 1999. American Sociological Review, v. 69, n. 2, p.213-238, \n2004. \n \nMORETTI, E. Workers' education spillover and productivity: evidence from plant-level \nproduction functions. American Economic Review, v.94, n.3, p.656\u2013690, 2004.   \n \nMUNIZ, M.; PRIMI, R. Intelig\u00eancia emocional e de personalidade avaliadas pelo m\u00e9todo \nde Rorschach. Psicologia (PUCRS), v. 39, p. 48-57, 2008. \n \nMUNIZ, M.; PRIMI, R.; MIGUEL, F. Investiga\u00e7\u00e3o da intelig\u00eancia emocional como fator de \ncontrole do stress em guardas municipais. Psicologia: Teoria e Pr\u00e1tica, v. 9, p. 27-41, \n2007. \n \nNASCIMENTO, S. H. As rela\u00e7\u00f5es entre intelig\u00eancia emocional e bem estar no \ntrabalho. 2006. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) - Universidade Metodista de S\u00e3o \nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2006.  \n\nhttp://www.ipea.gov.br/\nhttp://lattes.cnpq.br/8404130543685490\n\n\n119 \n \n\n \n \n\nNERI, M. O retorno da educa\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Rio de Janeiro: Centro de \nPol\u00edticas Sociais do IBRE/FGV e da EPGE/FGV, 2006. \n\nNORONHA, A. P. P. et al.  An\u00e1lise dos itens do mayer-salovey-caruso emotional \nintelligence test: escalas da \u00e1rea estrat\u00e9gica. Psicol. Estud, 2007. \n \n\nPAIVA, J. Hist\u00f3rico de EJA no Brasil: descontinuidades e pol\u00edticas p\u00fablicas \ninsuficientes. In: ______. EJA: forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica integrada ao ensino m\u00e9dio. Rio de \nJaneiro, 2006. Boletim n.16, Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia/MEC. Programa Salto \npara o Futuro.  \n\nPINTO, M. C. S.; LEMOS, A. H. C. Empregabilidade dos administradores: quais os \nperfis profissionais que v\u00eam sendo demandados pelas empresas? In: ENCONTRO DA \nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O E PESQUISA EM \nADMINISTRA\u00c7\u00c3O \u2013 ENANPAD, 30., 2006, Salvador. Anais\u2026Salvador: Anpad, 2006.  \n\nPUTNAM, R. D. Bowling Alone: civic disengagement in Am\u00e9rica. NewYork: Simon and \nSchuster, 2000. \n\nQUEIROZ, T. C. A import\u00e2ncia de estrat\u00e9gias did\u00e1ticas adequadas em cursos de \nforma\u00e7\u00e3o profissional. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.webartigos.com> Acesso em: 2 fev. \n2011. \n\nRODRIGUES, J. Da Teoria do capital humano a empregabilidade: um ensaio sobre as \ncrises do capital e a educa\u00e7\u00e3o brasileira. Trabalho &amp; Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Revista do NETE, \nBelo Horizonte, n. 2, p. 215-230, 1997. \n\nSANTOS, N. M. B. F. dos. Clima organizacional: pesquisa e diagn\u00f3stico. Lorena: \nStiliano,1999. \n\nSAUL, R. P. As ra\u00edzes renegadas da teoria do capital humano. Sociologias, Porto \nAlegre, 2004. \n\nSAUL, R. P. Capital social e a privatiza\u00e7\u00e3o do conhecimento. Sociologias, Porto \nAlegre, v. Ano 10, n. 19, p. 130-177, 2008. \n\nSCHULTZ, T. W. Investindo no Povo: o significado econ\u00f4mico da qualidade da \npopula\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Forense universit\u00e1ria, 1987. \n\nSCHULTZ, T. W. The value of children: an economic perspective. The Journal of \nPolitical Economy, v. 81, n. 2, p. S2-S13, 1973. \n\nSERVI\u00c7O NACIONAL DE APRENDIZAGEM IND\u00daSTRIAL (Brasil). Dispon\u00edvel em : \n\n<www.senai.gov.br>. Acesso em: 12 set. 2011. \n\nhttp://www.webartigos.com/\nhttp://www.senai.gov.br/\n\n\n120 \n \n\n \n \n\n______. Classifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do SENAI. 2. ed. Bras\u00edlia: SENAI/DN, 2009. ______. \n\nMetodologia: para elabora\u00e7\u00e3o de desenho curricular baseado em compet\u00eancias. 2. ed. \n\nBras\u00edlia: SENAI/DN, 2004. \n\n______. Metodologia para elabora\u00e7\u00e3o de perfis profissionais. 2. ed. Bras\u00edlia: \n\nSENAI/DN, 2004. \n\n______. Metodologia para comit\u00ea t\u00e9cnico setorial: estrutura e funcionamento. 2. ed. \n\nBras\u00edlia: SENAI/DN, 2004. \n\n______. Norteador da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica: forma\u00e7\u00e3o com base em compet\u00eancias.  2. \n\ned. Bras\u00edlia: SENAI/DN, 2006. \n\nSTEINER, M. Clusters and networks: Institutional settings and strategic perspectives. In: \nMCCANN, P. (Ed.). Industrial location economics. Elgar, Northampton: \nMassachusetts, 2002. p. 207- 221. \n \nVERGARA, S. C. M\u00e9todos de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2005. \n \nWILHELM, O.; ENGLE, R. W. Intelligence: a diva and a workhorse. In: ______. \nHandbook of Understanding and Measuring Intelligence. Thousand Oaks, CA: \nSAGE, 2005. p. 1-9. \n \nYAMAMURA, E., SONOBE, T.; OTSUKA, K. Human capital, cluster formation and \ninternational relocation: the case of the garment industry in Japan, 1968-98. Journal of \nEconomic Geography, n. 3, p. 37\u201356, 2003. \n \nZULAUF, M. Ensino superior e desenvolvimento de habilidades para a empregabilidade: \nexplorando a vis\u00e3o dos estudantes. Sociologias, n.16, p.126-155, dez. 2006.  \n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 MODELO DO QUESTION\u00c1RIO APLICADO \n\n \n\nGostar\u00edamos agora que voc\u00ea colaborasse respondendo este question\u00e1rio. Quero \n\nressaltar que n\u00e3o existem respostas certas e nem erradas. Portanto, \u00e9 muito importante \n\nque voc\u00ea responda com sinceridade todas as quest\u00f5es. N\u00e3o deixe nenhuma em \n\nbranco. Suas respostas s\u00e3o confidenciais e ser\u00e3o mantidas em absoluto sigilo, \n\npreservando sua identidade. Desde j\u00e1 agradecemos a sua participa\u00e7\u00e3o. \n\n \n1.   Qual a sua defini\u00e7\u00e3o de empregabilidade? \n \n\n \n2.   No seu entendimento qual a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o para a empregabilidade? \n\n \n3.    Na sua percep\u00e7\u00e3o qual a import\u00e2ncia do SENAI para o aumento da capacidade \n\nde empregabilidade na sua regi\u00e3o? \n \n\nNas quest\u00f5es abaixo marque a alternativa que mais se ad\u00e9que ao seu \npensamento. \n \n4. Os cursos do SENAI capacitam o aluno de forma adequada no que diz respeito \n\u00e0s compet\u00eancias t\u00e9cnicas: \n \n\nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n \n\n5. Os cursos do SENAI capacitam o aluno de forma adequada no que diz respeito \n\u00e0s compet\u00eancias comportamentais: \n\n \n\nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n \n\n6. Fazer um curso no SENAI \u00e9 um diferencial grande para o aumento de \nempregabilidade: \n\n \n\nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n \n\n7. Os cursos oferecidos pelo SENAI est\u00e3o alinhados com as demandas do mercado \nda sua regi\u00e3o: \n\n \n\n Discordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n \n\n8. O SENAI tem programas de encaminhamento dos alunos para o mercado: \n\n\n\n122 \n \n\n \n \n\n \n\nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n9.         Os alunos dos cursos do SENAI est\u00e3o satisfeitos com os cursos:  \n\nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n \n\n10.   As empresas est\u00e3o satisfeitas com a qualidade dos cursos do SENAI: \nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n\n \n\n11. As empresas est\u00e3o satisfeitas com a variedade dos cursos oferecidos pelo \nSENAI: \n \n\nDiscordo Totalmente 0   1   2   3   4   5   6 Concordo Totalmente \n \n\nNas quest\u00f5es a seguir, pedimos que enumere as palavras que melhor \ncorrespondam a sua opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coloca\u00e7\u00f5es. \n \n12. Enumere as cinco principais vantagens para o aumento a empregabilidade que o \nSENAI oferece a quem realiza seus cursos: \n \n13. Enumere as cinco maiores dificuldades encontradas pelos alunos do SENAI para \nque tenham uma maior capacidade de empregabilidade:  \n \n14. Enumere quais os cinco pontos nos quais o SENAI poderia investir para uma \notimiza\u00e7\u00e3o dos resultados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empregabilidade. \n \n\nDADOS S\u00d3CIO-DEMOGR\u00c1FICOS DO RESPONDENTE \n \n\nFaixa Et\u00e1ria: at\u00e9 25 (   ) 26 a 31 (   )  32 a 37 (   ) 38 a 43 (   )  44 a 49 (   ) 50 a 55 (  )  \nacima de 56 \n \nSexo: Feminino (   )    Masculino  ( ) \n \nEscolaridade: Ensino fundamental (   ) Ensino M\u00e9dio (   )  superior incompleto (   )  \nsuperior completo (   )  P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o ( ) \n \nTempo de Empresa: at\u00e9 01 ano(   ) 01 a 05 anos (   ) 06 a 10 anos (   ) 11 a 15 anos (   \n)  16 a 20 anos ( ) 21 a 25 anos  (   ) 26 a 30 anos (  ) acima de 30 anos (   ) \n \nFun\u00e7\u00e3o:                                           \u00c1rea que trabalha:  \n\n \n\nANEXO A - Edital de sele\u00e7\u00e3o SENAI PE\u2013 2011  \n\nCURSOS T\u00c9CNICOS \u2013 GRATUITOS \u2013 Manh\u00e3 e Tarde \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n128 \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n \n  \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n139 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n142"}]}}}