{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06314"}, {"@name": "filename", "#text": "10840_Utilizacao_da_industria.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nUSP \n\n \n \n \n \n \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENERGIA \n\nPPGE \n\n(EP/FEA/IEE/EF) \n\n \n \n \n \n \n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica para financiar a educa\u00e7\u00e3o com \nvistas ao desenvolvimento econ\u00f4mico: \n\numa proposta para o Brasil \n \n \n \n \n \n \n \n\nArmando Cesar Franco \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2009 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nArmando Cesar Franco \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica para financiar a educa\u00e7\u00e3o com vistas ao \ndesenvolvimento econ\u00f4mico: uma proposta para o Brasil \n\n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de \nS\u00e3o Paulo \u2013 USP. (Escola Polit\u00e9cnica / \nFaculdade de Economia e Administra\u00e7\u00e3o / \nInstituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia / \nInstituto de F\u00edsica) para a obten\u00e7\u00e3o do \nt\u00edtulo de Doutor em Energia. \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. C\u00e9lio Bermann \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2009 \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, \nPARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\nFranco, Armando Cesar \nUtiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica para financiar o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico: uma proposta para o Brasil/ Armando Cesar Franco; Orientador C\u00e9lio \nBermann. \u2013 S\u00e3o Paulo: 2009 \n\n181p. .: il.; 30 cm \n \n \n\nTese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 \nEP/FEA/IEE/IF da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n1. Energia \u2013 aspectos econ\u00f4micos 2. Desenvolvimento econ\u00f4mico I. T\u00edtulo \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENERGIA \n\nEP \u2013 FEA \u2013 IEE \u2013 IF  \n \n \n\nARMANDO CESAR FRANCO \n \n \n \n\n\u201cUtiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica para financiar a educa\u00e7\u00e3o com vistas ao \ndesenvolvimento econ\u00f4mico: uma proposta para o Brasil\u201d \n\n \n \n \n \n \n\nTese defendida e aprovada em 31 de julho de 2009 pela comiss\u00e3o julgadora: \n \n\n \n \n \n\n____________________________________________ \nProf. Dr. C\u00e9lio Bermann \u2013 PPGE/USP \n\nOrientador e Presidente da Comiss\u00e3o Julgadora \n \n \n\n____________________________________________ \nProfa. Dra. Elbia Aparecida de Melo - CCEE \n\n \n \n\n____________________________________________ \nProf. Dr. Carlos Shinoda - INPG \n\n \n \n\n____________________________________________ \nProf. Dr. Sinclair Mallet Guy Guerra - UFABC \n\n \n \n\n____________________________________________ \nProfa. Dra. Virg\u00ednia Parente \u2013 PPGE/USP \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nA Milton Cesar Franco (in memoriam) e Mariah Cesar Franco, os respons\u00e1veis por tudo que \n\nconsigo alcan\u00e7ar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \nAGRADECIMENTOS \n \nAgradecimento todo especial ao Prof. Dr. C\u00e9lio Bermann, meu estimado orientador, por sua \n\nenorme paci\u00eancia nos meus momentos de d\u00favidas, al\u00e9m de sua firme orienta\u00e7\u00e3o nos \n\nmomentos em que me perdia em longas elucubra\u00e7\u00f5es; \n\n\u00c0 minha querida esposa e companheira, Marisa Conter, pelo apoio nos momentos de \n\ndes\u00e2nimo e inseguran\u00e7a quanto \u00e0 conclus\u00e3o do trabalho; \n\n\u00c0s minhas filhas Marina e Renata por terem suportado um pai pouco presente por tanto tempo \n\nsem queixas e sem press\u00f5es adicionais; \n\nAos meus filhos, Vanessa e Maur\u00edcio pela manifesta confian\u00e7a na capacidade do seu \u201cvelho\u201d; \n\nAo colega da UFABC, Prof. Dr. Sinclair Mallet Guy Guerra, por seu apoio e esfor\u00e7o em me \n\najudar a encontrar as sa\u00eddas dos becos em que me metia; \n\nAos colegas da UFABC, Fernando Matias, pelo apoio e aux\u00edlio na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \n\nquantitativos nesse trabalho e Douglas Bassi, pelo aux\u00edlio na formata\u00e7\u00e3o do mesmo; \n\nA F\u00e1tima, Penha e Lourdes, da Biblioteca Prof. Fonseca Telles, pelo apoio na formata\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas nessa tese; \n\nA todos os colegas do PIPGE, especialmente Alexandre Cosme J. Jeronymo e Francisco Del \n\nMoral Hernadez, pelo companheirismo e apoio ao longo dessa jornada. \n\n\n\n \n\n \n\nResumo \n\n \nFRANCO, Armando Cesar. Utiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica para financiar a \n\neduca\u00e7\u00e3o com vistas ao desenvolvimento econ\u00f4mico: uma proposta para o Brasil. 2009, 185p. \n\nTese de Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia, Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nPartindo da constata\u00e7\u00e3o das p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de vida da maioria do povo brasileiro \u2013 \n\n34,1% vivendo abaixo da linha da pobreza \u2013 e da crescente lucratividade da ind\u00fastria de \n\nenergia el\u00e9trica no pa\u00eds, o presente trabalho procurou uma forma dessa ind\u00fastria contribuir \n\npara saldar parte do passivo social brasileiro. \n\nOs resultados obtidos pelos estudantes brasileiros, em praticamente todos os processos de \n\navalia\u00e7\u00e3o existentes, indicam que o baixo n\u00edvel do ensino p\u00fablico \u00e9 um dos maiores \n\nproblemas que o pa\u00eds tem a enfrentar no curto prazo. As proje\u00e7\u00f5es da evolu\u00e7\u00e3o da pir\u00e2mide \n\net\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o brasileira indica que, em poucos anos, a maioria da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 se \n\nencontrar\u00e1 em idade ativa, ou seja, j\u00e1 dever\u00e1 ter sua forma\u00e7\u00e3o escolar conclu\u00edda, o que indica \n\na urg\u00eancia da busca pela melhoria da qualidade do ensino fundamental. \n\nAs externalidades dos investimentos p\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o, sendo superiores aos retornos \n\nprivados, justificam a atua\u00e7\u00e3o do Estado nessa atividade de relev\u00e2ncia inquestion\u00e1vel para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o.Demonstrada a forte correla\u00e7\u00e3o entre o desempenho dos estudantes do \n\nensino fundamental e a produ\u00e7\u00e3o per capita dos pa\u00edses, \u00e9 feita uma proposta de utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos gerados na ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira para aplica\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es que \n\nbusquem mais qualidade no ensino fundamental do pa\u00eds. \n\nA proposta, que n\u00e3o eleva os custos da ind\u00fastria e n\u00e3o significa eleva\u00e7\u00e3o de tarifa para o \n\nusu\u00e1rio final, \u00e9 a prorroga\u00e7\u00e3o por 5 anos do recolhimento da RGR (Reserva Global de \n\nRevers\u00e3o), cuja extin\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista para o final de 2010. O valor recolhido anualmente \n\npermitiria quase dobrar os valores aplicados na a\u00e7\u00e3o de melhoria da qualidade do ensino no \n\nor\u00e7amento federal de 2009, devendo antecipar as metas de desempenho propostas no Plano de \n\nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PDE, que busca alcan\u00e7ar os n\u00edveis obtidos pelos pa\u00edses da \n\nOCDE em 2025. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nOutros trabalhos podem ser desenvolvidos, buscando alternativas de financiamento da \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil, considerando a renda do petr\u00f3leo que poder\u00e1 ser obtida a partir da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do \u00f3leo do pr\u00e9-sal. \n\n \n\nPalavras chave: Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica; Qualidade da Educa\u00e7\u00e3o; Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico. \n\n\n\n \n\n \n\nAbstract \n\n \nFRANCO, Armando Cesar. Utilization of electrical power industry to finance education with \n\na view to economic development: a purpose for Brazil. 2009, 185p. PhD Thesis \u2013 Post \n\nGraduation Program in Energy, University of S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nStarting from the observation of the awful living situation of the majority of the Brazilian \n\npopulation \u2013 34.1% living below the poverty line \u2013 and the increasing profitability of the \n\nelectricity industry in the country, this project aimed at finding a way in which the electricity \n\nindustry could provide financial assistance to eliminate part of the Brazilian social passive.  \n\nThe results obtained by Brazilian students - in practically all the available evaluation \n\nprocesses \u2013 indicate that the poor level of publicly funded education is one of the most \n\nimportant problems that Brazil has to face in the short term. The projections of evolution on \n\nthe age pyramid indicate that in a few years most of the Brazilian population will be in the \n\nactive age group. In other words, the majority of the population should have concluded their \n\nformative education. This projection indicates the urgent need of  improving the quality of \n\nbasic (fundamental) education.  \n\nThe externalities of the public investment in education, being larger than the private return, \n\njustify the argument for government intervention, since education is without a doubt of \n\nextreme relevance for the nation development. Since the correlation between the basic level \n\nstudent\u2019s performance and the countries\u2019 per capita production has been demonstrated, we \n\npropose the use of resources generated by the Brazilian electricity industry on funding \n\nprograms to improve the quality of basic level education in the country.  \n\nIt\u2019s proposed that, and it does not imply increased costs to the industry or increase in the final \n\ncost to the consumer, that the Global Reserve of Reversion (GRR )1 collection should be \n\nextended for 5 additional years. The GRR collection was programmed to stop in the end of \n\n2010. This annual contribution would allow almost double the amount that is applied towards \n\nprograms to improve the quality of basic level education as established by the federal budget \n\nin 2009, therefore anticipating the goals set by the Education Development Plan2 (EDP). The \n\n                                                 \n1 Translated from Reserva Global de Revers\u00e3o (RGR) \u2013 Compulsory contribution created by the Brazilian \ngovernment for electricity sector companies. The money is used for improvements in that sector. \n2 Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (PDE) \u2013 A government plan to improve the Brazilian public education \nlevel. \n \n\n\n\n \n\n \n\nEDP aims to reach the same levels attained by the countries members of the Organization for \n\nEconomic Cooperation and Development (OECD) in 2025.  \n\nOther similar projects could be developed to find alternative sources of funding for education \n\nin Brazil. One such source to be considered in the future is the profit that may be obtained by \n\nthe oil production in the new pr\u00e9-sal area. \n\n \n\n \n\nKeywords: Electrical Power Industry; Education Quality; Economic Development \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \nTabela 2.1 \u2013 Brasil: Propor\u00e7\u00e3o de pessoas de 10 anos ou mais na PEA, por setor econ\u00f4mico \n\n(em %) ...................................................................................................................................... 48 \n\nTabela 2.2 \u2013 Brasil e Regi\u00f5es Metropolitanas (RMs): Domic\u00edlios particulares permanentes e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o percentual por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio - 2005......................................................... 49 \n\nTabela 2.3 \u2013 Brasil e Regi\u00f5es Metropolitanas (RMs): Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos domic\u00edlios \n\npermanentes urbanos por faixa de renda m\u00e9dia familiar mensal - 2005 .................................. 50 \n\nTabela 2.4 \u2013 Brasil: Domic\u00edlios Urbanos Dur\u00e1veis (1) com dois Crit\u00e9rios de Car\u00eancia de \n\nInfraestrutura \u2013 2005 ................................................................................................................ 50 \n\nTabela 2.5 \u2013 Brasil: Taxa de Fecundidade Total por Grupo de Anos de Estudo ..................... 51 \n\nTabela 2.6 \u2013 Brasil: Taxa de Fecundidade Total segundo Rendimento M\u00e9dio Mensal \n\nDomiciliar per capita \u2013 1991, 2000 e 2004 .............................................................................. 51 \n\nTabela 2.7 \u2013 Brasil: Raz\u00e3o de Depend\u00eancia Total, de Jovens e de Idosos (%), \u00cdndice de Idosos \n\ne Idade Mediana \u2013 1950 a 2050 ................................................................................................ 54 \n\nTabela 2.8 \u2013 Brasil: Raz\u00e3o de Depend\u00eancia Total, de Jovens e de Idosos e \u00cdndice de Idosos, \n\nsegundo a Renda Familiar Per Capita em Sal\u00e1rios M\u00ednimos - 2000 ........................................ 55 \n\nTabela 2.9 \u2013 Brasil: Coeficiente de Gini .................................................................................. 59 \n\nTabela 2.10 \u2013 Hiato M\u00e9dio de Pobreza .................................................................................... 60 \n\nTabela 2.11 - Tend\u00eancias do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) .............................. 61 \n\nTabela 2.12 \u2013 Esperan\u00e7a de Vida ao Nascer ............................................................................ 62 \n\nTabela 2.13 \u2013 Expectativa de Vida Saud\u00e1vel (HALE) em Anos - 2003 .................................. 63 \n\nTabela 2.14 \u2013 Produtividade \u2013 PIB por Pessoa Empregada (US$ constante na PPC) ............. 66 \n\nTabela 2.15 \u2013 PIB per Capita (US$ constante na PPC) ............................................................ 70 \n\nTabela 2.16 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o estimada de mortes por danos intencionais \u2013 2002/2003 ................. 71 \n\nTabela 3.1 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das pessoas que freq\u00fcentam estabelecimento de ensino, \n\npor rede de ensino frequentada (%) .......................................................................................... 74 \n\nTabela 3.2 \u2013 Taxa de Analfabetismo da Popula\u00e7\u00e3o Urbana com mais de 15 anos - 2005 ....... 75 \n\nTabela 3.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o % dos analfabetos de 15 a 60 anos de idade nas faixas de renda \n\ndomiciliar per capita ................................................................................................................. 76 \n\nTabela 3.4 \u2013 Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 78 \n\n\n\n \n\n \n\nTabela 3.5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o: Distribui\u00e7\u00e3o % das pessoas de 10 anos ou mais de idade, por grupos \n\nde anos de estudo \u2013 2006 .......................................................................................................... 78 \n\nTabela 3.6 \u2013 Desempenho dos alunos no SARESP 2007 (percentual) .................................... 80 \n\nTabela 3.7 \u2013 \u00cdndice de educa\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 81 \n\nTabela 3.8 \u2013 Desempenho por n\u00edveis no PISA 2006 (percentual)............................................ 83 \n\nTabela 3.9 \u2013 Desempenho por n\u00edveis no PISA 2006 (percentual)............................................ 84 \n\nTabela 3.10 \u2013 IDEBs observados 1995-2005 (1\u00aa fase do EF) .................................................. 88 \n\nTabela 3.11 \u2013 IDEB 2005, 2007 e proje\u00e7\u00f5es para o Brasil ...................................................... 89 \n\nTabela 3.12- Estimativa do percentual de investimento p\u00fablico em educa\u00e7\u00e3o ........................ 96 \n\nTabela 3.13 \u2013 Brasil 2000 a 2006 -Estimativa do investimento p\u00fablico direto por estudante em \n\nvalores de 2006 (R$) ................................................................................................................ 96 \n\nTabela 3.14 \u2013 Estimativa de Receita do FUNDEB 2008 (R$ milh\u00f5es) ................................. 104 \n\nTabela 3.15 - Correla\u00e7\u00e3o PISA/PIB por empregado .............................................................. 107 \n\nTabela 3.16 - Teste de Hip\u00f3teses para as regress\u00f5es lineares ................................................ 109 \n\nTabela 4.1 Brasil: Privatiza\u00e7\u00f5es na Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica .......................................... 126 \n\nTabela 4.2 Brasil: Recursos Dispon\u00edveis para Investimentos (%).......................................... 131 \n\nTabela 4.3 \u2013 Brasil: Carga consolidada de tributos e encargos (R$ bilh\u00f5es) ......................... 132 \n\nTabela 4.4 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de empresas Analisadas pela Stern Stewart &amp; Co ............................... 137 \n\nTabela 4.5 CEMIG \u2013 Indicadores Selecionados (R$ milh\u00f5es) ............................................... 138 \n\nTabela 4.6 \u2013 CEMIG \u2013 Lucro Econ\u00f4mico Adicionado .......................................................... 139 \n\nTabela 4.7\u2013 Acompanhamento Gerencial de Indicadores de Desempenho 2007 .................. 142 \n\nTabela 4.8 \u2013 CEPISA \u2013 Contas a Receber em dezembro de 2007 (R$ mil) .......................... 143 \n\nTabela 4.9 \u2013 Eletrobr\u00e1s: Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico \u2013 2007 ............................... 144 \n\n(R$ milh\u00f5es) ........................................................................................................................... 144 \n\nTabela 4.10 \u2013 Eletrobr\u00e1s \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o da RGR (R$ milh\u00f5es) ............................................. 145 \n\nTabela 5.1 Brasil: Aplica\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino (Art. 212 da CF) \u2013 \n\nLOA 2009 (valores em R$) .................................................................................................... 154 \n\nTabela 5.2 \u2013 Brasil: Programa\u00e7\u00e3o Referente \u00e0 Aplica\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\ndo Ensino (Art. 212 da CF) .................................................................................................... 156 \n\nTabela 5.3 \u2013 Brasil: Programa 1448 Qualidade na Escola \u2013 LOA 2009 ................................ 158 \n\nTabela 5.3 \u2013 Brasil: Programa 1448 Qualidade na Escola \u2013 LOA 2009 ................................ 159 \n\nTabela 5.4 \u2013 Programa Dinheiro Direto na Escola 2007 ........................................................ 164 \n\nTabela 5.5 - Brasil: Demonstrativo da despesa por fun\u00e7\u00e3o (R$ milh\u00f5es) .............................. 167 \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1.1 \u2013 Brasil \u2013 Renda domiciliar - participa\u00e7\u00e3o por decil - 1\u00ba - (%) ............................. 20 \n\nGr\u00e1fico 1.2 \u2013 \u00cdndice de Educa\u00e7\u00e3o ............................................................................................. 23 \n\nGr\u00e1fico 1.3 \u2013 Produtividade do Trabalho (US$/h) ................................................................... 23 \n\nGr\u00e1fico 1.4 - \u2013 Brasil: Rendimento M\u00e9dio Real por Anos de Estudo ...................................... 24 \n\nGr\u00e1fico 2.1 - Brasil: Pir\u00e2mides et\u00e1rias dos grupos extremos, por faixa de renda familiar per \n\ncapita em sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013\u2013 2000 (%) ................................................................................. 52 \n\nGr\u00e1fico 2.2\u2013 Brasil: Proje\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o 1980 - 2050......................................................... 53 \n\nGr\u00e1fico 2.3 \u2013 Brasil: Proje\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o de 0 a 24 anos .................................................... 53 \n\nGr\u00e1fico 2.4 \u2013 Brasil: Porcentagem de Pobres ........................................................................... 57 \n\nGr\u00e1fico 2.5 - Brasil: Porcentagem de Miser\u00e1veis ..................................................................... 58 \n\nGr\u00e1fico 2.6\u2013 Brasil: Percentual de Pessoas Ocupadas por Faixa Et\u00e1ria - 2005 ....................... 64 \n\nGr\u00e1fico 2.7 \u2013 Brasil: % de crian\u00e7as de 7 a 14 anos fora da escola, por n\u00edvel ........................... 66 \n\nde riqueza - 2000 ...................................................................................................................... 66 \n\nGr\u00e1fico 2.8 \u2013 Brasil: Percentual de crian\u00e7as de 7 a 14 anos n\u00e3o alfabetizadas, por n\u00edvel de \n\nriqueza - 2000 ........................................................................................................................... 67 \n\nGr\u00e1fico 2.9 \u2013 Brasil: N\u00famero de pessoas na fam\u00edlia e rendimento mensal per capita (em \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos) ...................................................................................................................... 68 \n\nGr\u00e1fico 2.10 - Brasil: Taxa de mortalidade infantil (por mil crian\u00e7as nascidas vivas) ............ 69 \n\nGr\u00e1fico 2.11 \u2013 PIB per Capita (US$ na PPC) - 2005 ............................................................... 70 \n\nGr\u00e1fico 3.1 \u2013 Taxa de Freq\u00fc\u00eancia a Estabelecimentos de Ensino - 2006 ................................ 74 \n\nGr\u00e1fico 3.2 \u2013 Taxa de analfabetismo \u2013 15 anos ou mais de idade ........................................... 75 \n\nFonte: IBGE/SIS, 2007 ............................................................................................................. 75 \n\nGr\u00e1fico 3.3 \u2013 Brasil: Analfabetismo por faixa de renda familiar per capita, em sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos - 2006 ......................................................................................................................... 77 \n\nGr\u00e1fico 3.4 \u2013 Brasil: SAEB - M\u00e9dia de profici\u00eancia em l\u00edngua portuguesa ............................ 79 \n\nGr\u00e1fico 3.5 \u2013 Brasil: SAEB \u2013 M\u00e9dia de profici\u00eancia em matem\u00e1tica ...................................... 79 \n\nGr\u00e1fico 3.6 \u2013 Defasagem escolar por s\u00e9rie do ensino fundamental ......................................... 85 \n\nGr\u00e1fico 3.7 \u2013 IDEB - \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica .................................. 88 \n\nGr\u00e1fico 3.8 \u2013 Brasil: Gasto P\u00fablico em Educa\u00e7\u00e3o como % do PIB ......................................... 97 \n\nGr\u00e1fico 3.9 \u2013 Regress\u00e3o linear das notas ruins no PISA e PIB por empregado ..................... 108 \n\nGr\u00e1fico 3.10 \u2013 Regress\u00e3o linear das notas boas no PISA e PIB por empregado .................... 108 \n\nGr\u00e1fico 4.1 Brasil: Taxa de crescimento da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (%) ......................... 123 \n\n\n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4.2 Brasil: Varia\u00e7\u00e3o % de indicadores selecionados \u2013 1998 a 2005 ......................... 134 \n\nGr\u00e1fico 4.3 Brasil: Retorno sobre o capital e custo m\u00e9dio de capital \u2013 1998 a 2006 ............. 136 \n\nGr\u00e1fico 4.4 CEMIG: Lucro L\u00edquido (R$ milh\u00f5es) ................................................................. 138 \n\nGr\u00e1fico 4.5 Brasil: Lucro L\u00edquido de Empresas do SE (R$ milh\u00f5es) .................................... 139 \n\nGr\u00e1fico 4.6 Brasil: Lucro L\u00edquido de Empresas do NE \u2013 (R$ milh\u00f5es) ................................ 140 \n\nGr\u00e1fico 4.7 \u2013 COELBA: Lucro L\u00edquido (R$ milh\u00f5es) ........................................................... 141 \n\nGr\u00e1fico 4.8 Brasil: Resultado das Distribuidoras Federalizadas (R$ milh\u00f5es) ...................... 141 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n \nABRADEE - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Distribuidores de Energia El\u00e9trica \n\nACL - Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Livre  \n\nACR - Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada  \n\nANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nCAPES - Funda\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCCC - Conta de Consumo de Combust\u00edveis \n\nCCEE - C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \n\nCDE - Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico \n\nCEPAL - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe \n\nCHESF - Companhia Hidro-El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco \n\nCIEN - Companhia de Interconex\u00e3o Energ\u00e9tica \n\nCMSE - Comit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico \n\nCNA - Companhia Nacional de \u00c1lcalis \n\nCNAEE - Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica \n\nCNPE - Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \n\nCSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional \n\nCVM - Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios \n\nCVRD - Companhia Vale do Rio Doce \n\nEletrobr\u00e1s - Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. \n\nENEM - Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio \n\nEPE - Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\nFFE - Fundo Federal de Eletrifica\u00e7\u00e3o \n\nFGTS - Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o \n\nFUNDEB - Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nFUNDEF - Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nICMS - Imposto sobre a Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \n\nIDEB - \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nIDH - \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nINEP - Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira \n\nIPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo \n\nIPEA - Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \n\n\n\n \n\n \n\nIUEE - Imposto \u00danico sobre Energia El\u00e9trica \n\nLDB - Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional \n\nLOA - Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual \n\nMAE \u2013 Mercado Atacadista de Energia El\u00e9trica \n\nMCT - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia \n\nMEC - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMME - Minist\u00e9rio das Minas e Energia \n\nMTO - Manual T\u00e9cnico Or\u00e7ament\u00e1rio \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico \n\nOIT - Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho \n\nONS - Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \n\nOPAS - Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade \n\nP&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento \n\nPDE - Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPEA - Popula\u00e7\u00e3o Economicamente Ativa \n\nPIA - Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa \n\nPIB - Produto Interno Bruto \n\nPIBID - Programa Institucional de Bolsas \u00e0 Doc\u00eancia \n\nPISA - Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Estudantes \n\nPNAD - Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios \n\nPNE - Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o \n\nPNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Desenvolvimento \n\nPPA - Plano Plurianual \n\nPPC - Paridade de Poder de Compra \n\nPPT - Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas \n\nProjovem - Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens \n\nPSI - Processo de Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o \n\nRDT - Raz\u00e3o de Depend\u00eancia Total \n\nRGR - Reserva Global de Revers\u00e3o \n\nROL - Receita Operacional L\u00edquida \n\nSAEB - Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nSARESP - Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Rendimento Escolar do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nSIMEC - Sistema do MEC \n\nSIS - S\u00edntese de Indicadores Sociais \n\n\n\n \n\n \n\nTUSD - Tarifa de Uso do Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o \n\nTUST - Tarifas de Uso do Sistema de Transmiss\u00e3o \n\nUAB - Universidade Aberta do Brasil \n\nUNESCO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nUNICEF - Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................................... 19 \n\n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o ............................................................................................................ 19 \n\n1.2 Objetivos ......................................................................................................................... 26 \n\n1.3 Hip\u00f3tese .......................................................................................................................... 27 \n\n1.4 Metodologia .................................................................................................................... 28 \n\n1.5 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica ..................................................................................................... 32 \n\n1.5.1 Papel do Estado ....................................................................................................... 32 \n\n1.5.2 Aspectos Sociais ...................................................................................................... 43 \n\n1.5.3 Educa\u00e7\u00e3o .................................................................................................................. 44 \n\n1.5.4 Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica ................................................................................... 46 \n\n2. CARACTER\u00cdSTICAS SOCIAIS DO BRASIL ................................................................... 47 \n\n2.1 Quadro social .................................................................................................................. 47 \n\n2.2 Considera\u00e7\u00f5es finais ....................................................................................................... 71 \n\n3. EDUCA\u00c7\u00c3O NO BRASIL .................................................................................................. 73 \n\n3.1 Avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ensino fundamental brasileiro ..................................................... 73 \n\n3.2 Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o ........................................................................ 85 \n\n3.2.1 Eixos norteadores do PDE ........................................................................................... 89 \n\n3.2.1.1 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ....................................................................................................... 90 \n\n3.2.1.2 Outros T\u00f3picos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ........................................................................ 91 \n\n3.3 Propostas para superar os problemas da educa\u00e7\u00e3o no Brasil .......................................... 94 \n\n3.3.1 Educa\u00e7\u00e3o de qualidade ................................................................................................ 98 \n\n3.4 Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nProfissionais da Educa\u00e7\u00e3o - Fundeb ................................................................................... 101 \n\n3.4.1 Funcionamento do Fundeb .................................................................................... 101 \n\n3.5 Externalidades dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o ........................................................... 104 \n\n3.5.1 Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e PIB ........................................................................................... 106 \n\n3.6 A ind\u00fastria el\u00e9trica e a educa\u00e7\u00e3o .................................................................................. 110 \n\n3.7 Considera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................... 111 \n\n4. A IND\u00daSTRIA DA ENERGIA EL\u00c9TRICA NO BRASIL ............................................... 114 \n\n4.1 Hist\u00f3ria do da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica no Brasil desde o final do s\u00e9c. XIX at\u00e9 os \n\ndias de hoje. ........................................................................................................................ 114 \n\n4.1.1 Per\u00edodo: dos prim\u00f3rdios at\u00e9 1930 .......................................................................... 114 \n\n\n\n \n\n \n\n4.1.2 Per\u00edodo: 1930 a 1945 ............................................................................................. 116 \n\n4.1.3 Per\u00edodo: 1946 a 1962 ............................................................................................. 117 \n\n4.1.4 Per\u00edodo: 1962 a 1998 ............................................................................................. 120 \n\n4.1.5 Per\u00edodo: 1999 a 2006 ............................................................................................. 127 \n\n4.2 Mudan\u00e7a do papel da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica perante o Estado ........................... 130 \n\n4.3 Desempenho recente das empresas da ind\u00fastria ........................................................... 135 \n\n4.4 Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico ........................................................................ 143 \n\n4.5 Reserva Global de Revers\u00e3o - RGR ............................................................................. 145 \n\n4.6 Renda el\u00e9trica ............................................................................................................... 145 \n\n4.7 Considera\u00e7\u00f5es Finais .................................................................................................... 147 \n\n5. PROPOSTAS DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA IND\u00daSTRIA DE ENERGIA EL\u00c9TRICA ..... 149 \n\n5.1 Proposta de utiliza\u00e7\u00e3o da RGR ..................................................................................... 149 \n\n5.2 Proposta de utiliza\u00e7\u00e3o da verba de P&amp;D ...................................................................... 164 \n\n5.3 Considera\u00e7\u00f5es finais ..................................................................................................... 166 \n\n6. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................. 168 \n\nRefer\u00eancias ............................................................................................................................. 172 \n\n \n\n\n\n19 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n1.1 Contextualiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\u201cEntre 1872 e 2006, o Brasil aboliu a escravatura, proclamou a Rep\u00fablica, \ndeixou de ser uma economia basicamente agr\u00e1ria e urbanizou-se. Uma \ncaracter\u00edstica de nossa sociedade, por\u00e9m, permaneceu praticamente \ninalterada: os altos n\u00edveis de desigualdade. \n\nAinda que seja preciso uma dose extra de cautela para comparar tempos t\u00e3o \ndistintos, chama a aten\u00e7\u00e3o uma coincid\u00eancia entre um estudo feito pelo \neconomista Branko Milanovic, do Banco Mundial, e os dados da \u00faltima \nPnad (Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios), do IBGE. \n\nAo tentar comparar a concentra\u00e7\u00e3o de renda em sociedades modernas e \npr\u00e9-industriais, Milanovic estimou que os brasileiros que se encontravam \nentre o 1% mais rico em 1872 respondiam, sozinhos, por 11,2% da renda \nnacional. \n\nPara 2006, a Pnad registrava percentual quase id\u00eantico: as fam\u00edlias que \nest\u00e3o entre o 1% das mais ricas det\u00eam 11,1% da renda, mesma propor\u00e7\u00e3o \napropriada pelos 40% mais pobres.\u201d (G\u00d3IS, 2008) \n\n \n\nHistoricamente, o problema da desigualdade social \u00e9 um dos maiores passivos sociais que o \n\nBrasil possui. Apesar de todas as transforma\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas que ocorreram no pa\u00eds, \n\ncomo mostra o texto de G\u00f3is, pouca, ou nenhuma, altera\u00e7\u00e3o ocorreu na divis\u00e3o das riquezas \n\nnacionais. \n\nA partir da apropria\u00e7\u00e3o desigual da renda, nascem praticamente todos os outros problemas \n\nsociais que o Brasil enfrenta e que colaboram para a perpetua\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o injusta: taxa \n\nde mortalidade infantil acima da m\u00e9dia mundial, elevado grau de analfabetismo \n\n(especialmente o analfabetismo funcional que afeta 42,9% da popula\u00e7\u00e3o3), baixa qualifica\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica da m\u00e3o-de-obra que acarreta baixa produtividade do trabalho, elevada taxa de evas\u00e3o \n\nescolar, trabalho infantil, viol\u00eancia urbana, etc. \n\nO Banco Mundial, em seu Relat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Mundial, de 2006, onde analisa \n\na rela\u00e7\u00e3o entre equidade e desenvolvimento econ\u00f4mico e social, destaca que a desigualdade \n\nde oportunidades \u00e9 abundante no mundo emergente e \u00e9 inimiga do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e da redu\u00e7\u00e3o da pobreza.  Para o Banco, se as oportunidades apresentadas \u00e0s \n\ncrian\u00e7as de diferentes extratos sociais forem significativamente diferentes, de forma a impedir \n\nque as menos favorecidas consigam desenvolver todo seu potencial humano, \u201cent\u00e3o a a\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n3 Popula\u00e7\u00e3o com 15 anos ou mais, com menos de tr\u00eas anos de estudo, segundo IBGE - S\u00edntese dos Indicadores \nSociais \u2013 2008 \n\n\n\n20 \n\n \n\np\u00fablica tem um papel leg\u00edtimo de tentar ampliar as oportunidades daqueles que se deparam \n\ncom as op\u00e7\u00f5es mais limitadas.\u201d (BANCO MUNDIAL, 2006. p. 3) \n\nEmbora apresente ligeira melhora nos \u00faltimos anos, como se percebe no Gr\u00e1fico 1.1, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na renda nacional do primeiro d\u00e9cimo, os 10% mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, ainda \n\nn\u00e3o chegou a 1,0% da renda racional. Segundo os dados do IPEADATA, em Reais constantes \n\nde 2001 a renda domiciliar - per capita - m\u00e9dia do 1\u00ba d\u00e9cimo da popula\u00e7\u00e3o brasileira, em \n\n2005, era de apenas R$ 31,00/m\u00eas. Levando-se em conta que o valor do sal\u00e1rio m\u00ednimo \u00e0 \n\n\u00e9poca era de R$ 300,00, constata-se que aproximadamente 17 milh\u00f5es de brasileiros \n\nsobreviviam com pouco mais de 10% do sal\u00e1rio m\u00ednimo per capita, o que os coloca na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de indigentes. \n\n \n\n0,50\n0,55\n0,60\n0,65\n0,70\n0,75\n0,80\n0,85\n0,90\n0,95\n1,00\n\n1\n9\n\n8\n1\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n1\n9\n\n8\n3\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n5\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \nGr\u00e1fico 1.1 \u2013 Brasil \u2013 Renda domiciliar - participa\u00e7\u00e3o por decil - 1\u00ba - (%) \n\n          Fonte: IPEADATA \n \n\n \n\nHenriques et al. (2000), em texto denominado \u201cA estabilidade inaceit\u00e1vel: desigualdade e \n\npobreza no Brasil\u201d, conclui que \u201c...o Brasil n\u00e3o \u00e9 um pa\u00eds pobre, mas um pa\u00eds extremamente \n\ninjusto e desigual, com muitos pobres.\u201d (BARROS; HENRIQUES; MENDON\u00c7A, in \n\nHENRIQUES, 2000, p 46) A maior causa de pobreza no Brasil \u00e9 a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da riqueza \n\ne n\u00e3o decorr\u00eancia da escassez de recursos. \n\nAo comparar o Brasil com pa\u00edses de renda per capita similar, Henriques observa que o grau de \n\npobreza no Brasil \u00e9 maior. Partindo do n\u00edvel de renda e do grau de pobreza reportado pelos \n\npa\u00edses no Relat\u00f3rio de Desenvolvimento Humano, elaborado pelo PNUD - Programa das \n\n\n\n21 \n\n \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para Desenvolvimento (2208), os autores definem uma norma internacional \n\nque imputa um valor previsto de somente 8% de pobres para pa\u00edses com n\u00edvel de renda per \n\ncapita similar \u00e0 brasileira. Como o percentual de pobres na popula\u00e7\u00e3o brasileira, em 1999, era \n\nde 34,1%, pode-se concluir que a dist\u00e2ncia entre a realidade observada no Brasil e a norma, \n\nmais de 22 pontos percentuais, \u00e9 devida \u00e0 m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da renda. \n\nPinto (2006) destaca a quantidade de problemas sociais que podem ser relacionados com a \n\npobreza e a desigualdade social no Brasil: \n\n\u201cO Brasil n\u00e3o \u00e9 um pa\u00eds pobre, mas \u00e9 um dos pa\u00edses com pior distribui\u00e7\u00e3o de \nrenda do mundo. Esta grande desigualdade econ\u00f4mica dificulta o \ncrescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, aumenta o n\u00famero dos que vivem na \npobreza, retarda a redu\u00e7\u00e3o dos pobres quando o pa\u00eds cresce, diminui a \ncoes\u00e3o social, gera viol\u00eancia, aumenta a criminalidade e ainda traz um \nenorme custo de oportunidade pelo n\u00e3o aproveitamento do potencial de \ntrabalho de milh\u00f5es de desempregados, principalmente jovens. Al\u00e9m disso, \nesta m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada de uma forte desigualdade de \noportunidades, ligada ao diferente acesso que cada brasileiro tem \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \ne ao trabalho. Este quadro leva \u00e0 baixa mobilidade dentro da sociedade, \u00e0 \nconseq\u00fcente transmiss\u00e3o intergeracional da pobreza e \u00e0 exclus\u00e3o social.\u201d \n(PINTO, 2006, p. 17) \n\n \n\nA enorme quantidade de fam\u00edlias pobres na popula\u00e7\u00e3o brasileira imp\u00f5e ao Estado a obriga\u00e7\u00e3o \n\nde intervir na economia buscando criar condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia digna para as \n\nmesmas, invertendo a pr\u00e1tica comum de interven\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 elite dominante que \n\nprevaleceu ao longo do s\u00e9culo passado. Abreu (1990, p.8) salienta a falta de transpar\u00eancia nos \n\ngastos p\u00fablicos como a principal forma de distribui\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios no per\u00edodo, quando \n\n\u201cproliferavam os mecanismos disfar\u00e7ados de transfer\u00eancia de recursos: sobrevaloriza\u00e7\u00e3o \n\ncambial, controles de estoques de produtos prim\u00e1rios, taxas de juros reais negativas.\u201d  \n\nDurante todo o s\u00e9culo XX, no Brasil, o Estado atuou como distribuidor de benesses para os \n\ndetentores do poder pol\u00edtico. A\u00e7\u00f5es como a valoriza\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 nos anos 1930, os \n\nmecanismos de confisco cambial nos anos 1940, a pr\u00e1tica de taxas de juros reais negativas \n\ncom a promulga\u00e7\u00e3o da lei da usura, que vigorou at\u00e9 meados dos anos 1960, e mesmo o \n\nprocesso de estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida externa antecedendo as maxidesvaloriza\u00e7\u00f5es cambiais do \n\nin\u00edcio dos anos 1980, foram as caracter\u00edsticas mais marcantes da atua\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro. \n\nNas palavras de Abreu:  \n\n\u201c... o Estado foi tratado como se dele fosse poss\u00edvel obter benef\u00edcio sem \ncusto para qualquer grupo da sociedade ou, pelo menos, com preju\u00edzo de \ngrupos sem capacidade de protesto efetivo. Com base nessa fal\u00e1cia tornou-se \nmodismo denunciar a inefici\u00eancia do Estado e sua inadimpl\u00eancia, sem \n\n\n\n22 \n\n \n\nquestionar as formas pelas quais diferentes grupos na sociedade se \nbeneficiaram de suas pol\u00edticas.\u201d (ABREU, 1990, p. 8) \n\n \n\nEstudos sobre o n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses e a produtividade da sua m\u00e3o-de-obra, que por \n\nsua vez \u00e9 respons\u00e1vel pelo n\u00edvel de remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, indicam que o melhor \n\ndestino para os gastos p\u00fablicos no Brasil \u00e9 na educa\u00e7\u00e3o, se o objetivo for a melhoria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 sabido que os investimentos em educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas \n\nbeneficiam diretamente os indiv\u00edduos benefici\u00e1rios do processo educativo em si (benef\u00edcios \n\nprivados da educa\u00e7\u00e3o), mas geram uma s\u00e9rie de externalidades positivas sobre o n\u00edvel de \n\nbem-estar das pessoas que vivem junto com os indiv\u00edduos que passam pelo processo de \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nO indicador desenvolvido pelo PNUD - Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Desenvolvimento, \n\nchamado \u201c\u00cdndice de Educa\u00e7\u00e3o\u201d (ver Gr\u00e1fico 1.2), que considera a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o e a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas no ensino fundamental, m\u00e9dio e superior, mostra a disparidade \n\nentre as na\u00e7\u00f5es mais desenvolvidas e as latino-americanas, evidenciando a correla\u00e7\u00e3o entre \n\neduca\u00e7\u00e3o e desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nCabe destacar que, como ser\u00e1 visto no cap\u00edtulo 3 que trata especificamente da educa\u00e7\u00e3o, a um \n\nmaior \u00edndice de educa\u00e7\u00e3o corresponde melhor desempenho nas provas que comparam a \n\nqualidade do ensino nos v\u00e1rios pa\u00edses, ou seja, os \u00edndices de educa\u00e7\u00e3o mais elevados ocorrem \n\nem pa\u00edses onde a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 de melhor qualidade. \n\nOs dados dos Gr\u00e1ficos 1.2 e 1.3 indicam uma correla\u00e7\u00e3o entre o \u00cdndice de Educa\u00e7\u00e3o de um \n\npa\u00eds e produtividade do trabalho dessa economia. Observa-se que um pa\u00eds como a Finl\u00e2ndia, \n\nque tem um \u00cdndice de Educa\u00e7\u00e3o pr\u00f3ximo a um, produz US$ 28,10 por hora trabalhada, \n\nenquanto que o M\u00e9xico, com \u00edndice de educa\u00e7\u00e3o de 0,86, produz apenas US$ 8,80 por hora de \n\ntrabalho. \n\nMerece destaque, na an\u00e1lise dos dados em quest\u00e3o, os tr\u00eas pa\u00edses latino-americanos. Percebe-\n\nse que a Argentina, que possui um \u00cdndice de Educa\u00e7\u00e3o 7,2% maior que o do Brasil, tem uma \n\nprodutividade do trabalho tamb\u00e9m superior. O fato da produtividade do trabalho na Argentina \n\nser 62,5% maior que a observada no Brasil, se por um lado indica que existem outros fatores \n\nal\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o como determinante da produtividade do trabalho, por outro mostra que \n\npequenos avan\u00e7os no \u00cdndice de educa\u00e7\u00e3o devem provocar grandes ganhos de produtividade, o \n\nque justifica o aumento do gasto p\u00fablico em educa\u00e7\u00e3o no Brasil.  \n\n\n\n23 \n\n \n\n0,863\n0,883\n\n0,947\n0,971\n\n0,987 0,993\n\n0,75\n\n0,8\n\n0,85\n\n0,9\n\n0,95\n\n1\n\n1,05\n\nM\u00e9xico Brasil Argentina Estados\nUnidos\n\nEspanha Finl\u00e2ndia\n\n \n          Gr\u00e1fico 1.2 \u2013 \u00cdndice de Educa\u00e7\u00e3o \n           Fonte: PNUD - Human Development Report 1998 e 2007/2008 apud Matijascic, Dias e Higa, \n\n2008 \n \n\n8,00 8,80\n\n13,00\n\n21,70\n\n28,10\n\n35,10\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nBrasil M\u00e9xico Argentina Espanha Finl\u00e2ndia Estados\nUnidos\n\n \n             Gr\u00e1fico 1.3 \u2013 Produtividade do Trabalho (US$/h) \n             Valores em PPP de 1990 \n            Fonte: PNUD - Human Development Report 1998 e 2007/2008 apud Matijascic, Dias \n\ne Higa, 2008 \n \n\nNa parte destinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, em \n\nsua SIS - S\u00edntese dos Indicadores Sociais, 2008, destaca que \u201ca educa\u00e7\u00e3o, como processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de conhecimento, \u00e9 o ganho social que enobrece a natureza humana.\u201d Por outro \n\n\n\n24 \n\n \n\nlado, o analfabetismo \u00e9 o fator de marginaliza\u00e7\u00e3o que mais impede a mobilidade social e \n\nexclui os indiv\u00edduos de uma conviv\u00eancia social mais digna. Apesar de todo o esfor\u00e7o \n\nbrasileiro, o n\u00famero de analfabetos no pa\u00eds ainda superava a casa dos 10 milh\u00f5es de \n\nindiv\u00edduos com mais de 15 anos de idade em 2007. \n\nO problema do analfabetismo \u00e9 ainda mais grave quando se observa que o rendimento m\u00e9dio \n\nreal dos cidad\u00e3os com n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o superior, com 15 ou mais anos de estudo formal, \n\ncomo mostra o Gr\u00e1fico 1.4, abaixo, \u00e9 8,2 vezes maior que o dos sem instru\u00e7\u00e3o (R$ 2.737,80 \n\ncontra R$ 332,80). \n\n \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 e\nmaisAnos de estudo\n\nR\ne\n\nn\nd\n\nim\ne\n\nn\nto\n\n e\nm\n\n R\n$\n\n \nGr\u00e1fico 1.4 - \u2013 Brasil: Rendimento M\u00e9dio Real por Anos de Estudo \nValores em R$ de setembro de 2007, para pessoas de 16 anos ou mais \nFonte: CEPAL/ PNUD/OIT, 2008 \n\n \n\nO investimento p\u00fablico em educa\u00e7\u00e3o possibilita grandes retornos privados, como indicado no \n\nGr\u00e1fico 1.4, visto que, em m\u00e9dia, a taxa de incremento salarial corresponde a 17,1% a cada \n\nano adicional de estudo que o indiv\u00edduo completa.  \n\nAlguns estudos sobre os retornos dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o, como os citados por \n\nRodrigues (2004) e Camargo (2006), indicam que o retorno p\u00fablico desses investimentos \u00e9 \n\nconsideravelmente superior aos retornos privados, o que se constituiria em mais um \n\nargumento a favor da interven\u00e7\u00e3o do Estado nesse tipo de aplica\u00e7\u00e3o de recursos, buscando a \n\nm\u00e1xima efici\u00eancia alocativa. \n\n\n\n25 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, como destacado por Ferreira (2000), existe uma tend\u00eancia de perpetua\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de desigualdade e pobreza no pa\u00eds por aus\u00eancia de poder pol\u00edtico por parte da \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem acesso \u00e0 um sistema educacional de qualidade. \n\n\u201cA segunda parte do trabalho apresentou um modelo formal simplificado, \nbaseado em Ferreira (1999), que demonstra a possibilidade da exist\u00eancia de \num tipo de equil\u00edbrio pol\u00edtico-econ\u00f4mico em que tr\u00eas desigualdades se \nrefor\u00e7am mutuamente: uma grande desigualdade educacional gera um alto \nn\u00edvel de desigualdade de renda \u2013 como se observa no Brasil. Esta \ndesigualdade de renda ou riqueza, por sua vez, pode implicar numa \ndistribui\u00e7\u00e3o desigual de poder pol\u00edtico, na medida em que a riqueza gera \ninflu\u00eancia sobre o sistema pol\u00edtico. E a desigualdade de poder pol\u00edtico \nreproduz a desigualdade educacional, j\u00e1 que os detentores do poder n\u00e3o \nutilizam o sistema p\u00fablico de educa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o tem interesse na sua \nqualidade, dependendo apenas de escolas particulares. Os mais pobres, por \nsua vez, n\u00e3o t\u00eam meios pr\u00f3prios (nem acesso a cr\u00e9dito) para freq\u00fcentar as \nboas escolas particulares, nem tampouco poder pol\u00edtico para afetar as \ndecis\u00f5es fiscais e or\u00e7ament\u00e1rias que poderiam melhorar a qualidade das \nescolas p\u00fablicas.\u201d (FERREIRA, 2000, p. 25) \n\n \n\nO tema do presente trabalho \u00e9 a busca de uma contribui\u00e7\u00e3o que o setor energ\u00e9tico brasileiro, \n\nmais especificamente a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica, pode dar para o desenvolvimento social \n\ndo pa\u00eds. Al\u00e9m de oferecer uma forma de energia, que \u00e9 imprescind\u00edvel ao crescimento da \n\natividade econ\u00f4mica e \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e de consumo da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, o setor el\u00e9trico, que foi, basicamente, montado com recursos p\u00fablicos, pode dar sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da imensa maioria da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. \n\nA principal preocupa\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 a busca de uma forma de superar o passivo social \n\nrepresentado pela desigualdade das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira que, como \n\njustificado acima e demonstra\u00e7\u00e3o no item 3.5, tem na melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica oferecida no pa\u00eds um de seus aspectos mais relevantes.  \n\n\n\n26 \n\n \n\n1.2 Objetivos \n\nO objetivo geral do presente trabalho \u00e9 a busca de uma forma para que a ind\u00fastria de energia \n\nel\u00e9trica brasileira, fundamentalmente implantada com recursos p\u00fablicos, possa contribuir para \n\no resgate do enorme passivo social representado pela m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o cultural da enorme maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nComo objetivo espec\u00edfico do trabalho buscar-se-\u00e1 demonstrar a import\u00e2ncia da qualidade do \n\nensino para o desenvolvimento social de uma na\u00e7\u00e3o, possibilitando consider\u00e1veis ganhos de \n\nprodutividade do trabalho, o que proporciona a eleva\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, \n\ndiminuindo, por conseq\u00fc\u00eancia, uma s\u00e9rie de problemas sociais atualmente vivenciados no \n\nBrasil, como por exemplo, a criminalidade, a taxa de mortalidade infantil, o n\u00famero de \n\npessoas que contraem doen\u00e7as infectocontagiosas propagadas pelas m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de higiene \n\ndas habita\u00e7\u00f5es de parcela consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. \n\n\n\n27 \n\n \n\n1.3 Hip\u00f3tese \n\nA hip\u00f3tese que se busca demonstrar neste trabalho \u00e9 que a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica \n\nbrasileira tem uma importante contribui\u00e7\u00e3o a dar para a melhoria da qualidade do ensino \n\nfundamental no Brasil. \n\nAp\u00f3s o pa\u00eds ter conseguido a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso ao ensino fundamental, uma tarefa \n\n\u00e1rdua j\u00e1 alcan\u00e7ada com muito esfor\u00e7o dos tr\u00eas n\u00edveis de governo, o pr\u00f3ximo passo rumo ao \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds ser\u00e1 a busca de uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita de qualidade no \n\nBrasil. Para tanto, ser\u00e1 necess\u00e1rio um crescente aporte de recursos or\u00e7ament\u00e1rios no sistema \n\nde ensino em todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nDiante do elevado n\u00edvel da carga tribut\u00e1ria brasileira, e da virtual impossibilidade de cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos tributos, ou eleva\u00e7\u00e3o das al\u00edquotas dos existentes, a busca por recursos para serem \n\ninvestidos no aperfei\u00e7oamento do ensino fundamental brasileiro pode valer-se das atuais \n\ncondi\u00e7\u00f5es da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica. \n\n\n\n28 \n\n \n\n1.4 Metodologia \n\nEste trabalho parte da constata\u00e7\u00e3o das prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida da grande maioria da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira, apesar de, como visto, o Brasil n\u00e3o ser um pa\u00eds pobre. Para tanto, foi \n\nrealizada uma pesquisa junto \u00e0s fontes secund\u00e1rias de informa\u00e7\u00e3o, como por exemplo, os \n\ndados divulgados pelo IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica atrav\u00e9s da PNAD \n\n- Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios e dados disponibilizados no s\u00edtio do \n\nIPEADATA. A proje\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira nos pr\u00f3ximos anos, onde se \n\nconstata a expectativa de redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com menos de 14 anos nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, \n\nrefor\u00e7a o car\u00e1ter emergencial da atua\u00e7\u00e3o do Estado para minorar os problemas sociais no \n\nBrasil, atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o. Textos para Discuss\u00e3o do IPEA - Instituto de Pesquisa \n\nEcon\u00f4mica Aplicada e alguns livros sobre desigualdade e pobreza no Brasil, al\u00e9m de dados \n\nsobre proje\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica disponibilizados no s\u00edtio do IBGE, foram utilizados para \n\ndemonstrar as principais caracter\u00edsticas sociais do pa\u00eds nesses primeiros anos do s\u00e9culo XXI. \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, \u00e9 feito um levantamento da situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, considerando-se \n\nque uma das maiores diferen\u00e7as entre os pa\u00edses desenvolvidos e os n\u00e3o desenvolvidos \u00e9 o grau \n\nde instru\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es dessas duas categorias de pa\u00edses.  Outro aspecto que motivou o \n\nestudo sobre as condi\u00e7\u00f5es da oferta de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil foram os indicadores das \n\ngrandes externalidades positivas que decorrem dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o, possibilitando \n\no crescimento da produtividade geral dos fatores e a melhoria da qualidade de vida do \n\nconjunto da popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de potencializar as externalidades dos investimentos p\u00fablicos em \n\ninfraestrutura, tendo em vista que a exist\u00eancia de uma popula\u00e7\u00e3o com bom n\u00edvel educacional \n\nviabiliza a atra\u00e7\u00e3o de investimentos produtivos para as \u00e1reas geogr\u00e1ficas que possuam boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de infraestrutura de transporte, energia, etc. \n\n\u00c9 importante destacar que o Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 sendo implementado pelo \n\natual governo desde abril de 2007, tem como sua principal meta de longo prazo, fazer com \n\nque o desempenho dos estudantes brasileiros no PISA - Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nde Estudantes, se equipare ao obtido pelos alunos dos pa\u00edses da OCDE - Organiza\u00e7\u00e3o para a \n\nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico. Castro (2007) destaca que esse desafio \u00e9 \n\nmonumental, \u201cpois, segundo o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, apenas 62 das 200 mil escolas \n\np\u00fablicas do pa\u00eds possuem n\u00edvel de qualidade equivalente ao dos pa\u00edses desenvolvidos\u201d. As \n\nprincipais fontes de informa\u00e7\u00f5es para esse cap\u00edtulo s\u00e3o os dados divulgados pelo INEP - \n\nInstituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira, do Minist\u00e9rio da \n\n\n\n29 \n\n \n\nEduca\u00e7\u00e3o, livros que abordam o tema qualidade do ensino no Brasil e textos dispon\u00edveis na \n\ninternet. \n\nNo levantamento sobre a educa\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 constatada a enorme participa\u00e7\u00e3o do Estado na \n\noferta desse servi\u00e7o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira, especialmente \u00e0 parcela de baixa renda. Partindo-\n\nse desta constata\u00e7\u00e3o, primeiramente buscou-se a possibilidade da cria\u00e7\u00e3o de um novo tributo, \n\nque incidiria sobre o consumo de energia el\u00e9trica, para o financiamento das a\u00e7\u00f5es que buscam \n\nmelhorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica brasileira. A escolha da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica \n\nse motivou na hist\u00f3ria da mesma, onde se constada que sua implanta\u00e7\u00e3o e principalmente sua \n\nexpans\u00e3o nos anos 1970 foi, basicamente, efetuada com recursos p\u00fablicos, al\u00e9m da exist\u00eancia \n\nde uma \u201crenda el\u00e9trica\u201d proveniente da utiliza\u00e7\u00e3o de usinas hidrel\u00e9tricas j\u00e1 totalmente \n\ndepreciadas para produ\u00e7\u00e3o de uma parcela consider\u00e1vel da eletricidade consumida, \n\natualmente, no pa\u00eds. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do novo tributo mostrou-se invi\u00e1vel politicamente em fun\u00e7\u00e3o da j\u00e1 pesada carga \n\ntribut\u00e1ria que incide sobre a ind\u00fastria da energia el\u00e9trica no Brasil, al\u00e9m da eleva\u00e7\u00e3o dos \n\ncustos de produ\u00e7\u00e3o das empresas industriais eletrointensivas, visto que a estrutura de mercado \n\nda ind\u00fastria de energia el\u00e9trica, especialmente o segmento de distribui\u00e7\u00e3o, que se caracteriza \n\ncomo um monop\u00f3lio natural, e a legisla\u00e7\u00e3o vigente, permitem que o valor do eventual novo \n\ntributo seja integralmente repassado ao consumidor final. \n\nDescartada a hip\u00f3tese da cria\u00e7\u00e3o do tributo, o passo seguinte foi uma an\u00e1lise da hist\u00f3ria da \n\nind\u00fastria da energia el\u00e9trica brasileira, especialmente no que se refere ao seu relacionamento \n\ncom o Estado. \u00c9 constatada uma profunda transforma\u00e7\u00e3o nessa rela\u00e7\u00e3o ao longo do tempo: \n\nap\u00f3s um in\u00edcio baseado na iniciativa privada, a ind\u00fastria da energia el\u00e9trica passa por um \n\nprocesso de expans\u00e3o gra\u00e7as \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, levantados atrav\u00e9s de tributos \n\ncomo o Imposto \u00danico sobre Energia El\u00e9trica, especialmente a partir dos anos 1960 ap\u00f3s a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s. A partir da crise econ\u00f4mica internacional do in\u00edcio dos anos 1980, o \n\nEstado vai, paulatinamente buscando na ind\u00fastria de energia el\u00e9trica uma fonte de \n\nfinanciamento para seu custeio, o que fez com que, hoje, o total de tributos e encargos na \n\ntarifa de energia el\u00e9trica represente 46,3% do valor pago pelo consumidor, segundo dados do \n\nInstituto Acende Brasil. A constru\u00e7\u00e3o de grandes usinas hidroel\u00e9tricas, nos anos 60 e 70, vai \n\nviabilizar a comercializa\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica de baixo custo nos dias atuais, tendo em vista \n\nque o custo fixo destas usinas, j\u00e1 totalmente depreciadas contabilmente, \u00e9 irris\u00f3rio. Com isso, \n\ne com as novas regras de funcionamento da ind\u00fastria, com a cria\u00e7\u00e3o de ambientes de \n\n\n\n30 \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00e3o livre e regulado, os resultados das empresas da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica \n\npassaram a apresentar uma evolu\u00e7\u00e3o bastante favor\u00e1vel nos \u00faltimos anos. \n\nO levantamento de dados para a an\u00e1lise da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica passou pela revis\u00e3o de \n\ndiversos textos sobre a hist\u00f3ria do setor, dados dispon\u00edveis no s\u00edtio da CVM - Comiss\u00e3o de \n\nValores Mobili\u00e1rios sobre o desempenho econ\u00f4mico e financeiro das empresas de capital \n\naberto da ind\u00fastria, especialmente as distribuidoras de energia el\u00e9trica que s\u00e3o o principal \n\nponto de contato da ind\u00fastria com o mercado consumidor, al\u00e9m de palestras e apresenta\u00e7\u00f5es \n\nem semin\u00e1rios e encontros setoriais, tamb\u00e9m disponibilizados atrav\u00e9s da internet. \n\nA partir dos levantamentos feitos e an\u00e1lises realizadas, \u00e9 elaborada uma proposta para \n\nfinanciamento do esfor\u00e7o nacional de melhora da qualidade do ensino fundamental brasileiro, \n\ncom a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica que, como visto, foi basicamente montada \n\ncom recursos p\u00fablicos. \n\nA proposta \u00e9 a convers\u00e3o da RGR - Reserva Global de Revers\u00e3o, encargo setorial que est\u00e1 \n\nprevisto para ser extinto no final de 2010, em uma \u201cContribui\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria para a \n\nQualidade do Ensino B\u00e1sico\u201d, com dura\u00e7\u00e3o de 5 anos, de 2011 a 2015.  \n\nTal proposta se fundamenta no objetivo de buscar a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nsem onerar os agentes econ\u00f4micos envolvidos com a ind\u00fastria da energia el\u00e9trica. Como a \n\nRGR j\u00e1 existe, n\u00e3o haver\u00e1 aumento de tarifa pelo fato de sua destina\u00e7\u00e3o ser alterada. Apenas \n\nn\u00e3o haver\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o das tarifas que, atualmente, \u00e9 esperada para 2011. \n\nOs recursos recolhidos a t\u00edtulo de RGR viabilizar\u00e3o dobrar os recursos destinados ao \n\nprograma do Or\u00e7amento Federal intitulado \u201cQualidade da Educa\u00e7\u00e3o\u201d que busca promover a \n\nevolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel das condi\u00e7\u00f5es de oferta do ensino b\u00e1sico pela rede p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o. \n\nOutra contribui\u00e7\u00e3o que a ind\u00fastria el\u00e9trica pode dar \u00e0 qualidade da educa\u00e7\u00e3o brasileira est\u00e1 \n\nrelacionada com uma determina\u00e7\u00e3o legal atualmente existente: aplica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria, por \n\nparte das empresas da ind\u00fastria, de 1,0% da sua ROL - Receita Operacional L\u00edquida em \n\npesquisa e desenvolvimento. Como uma parcela desses recursos \u00e9 aplicada livremente pelas \n\nconcession\u00e1rias da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica, \u00e9 proposto que se abra a possibilidade desses \n\nvalores serem doados para escolas p\u00fablicas de ensino m\u00e9dio, de prefer\u00eancia para cursos \n\nt\u00e9cnicos profissionalizantes. Com isso, a a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \u201cDinheiro Direto na Escola\u201d, que \n\nbusca ampliar o grau de autonomia dos gestores das escolas p\u00fablicas na busca por qualidade, \n\npoderia contar com um consider\u00e1vel aumento da disponibiliza\u00e7\u00e3o de recursos, al\u00e9m da \n\ndota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, beneficiando o conjunto da sociedade. \n\n\n\n31 \n\n \n\nTamb\u00e9m mereceu analise a enorme participa\u00e7\u00e3o do pagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida p\u00fablica \n\nno total das despesas dos tr\u00eas n\u00edveis de governo no Brasil. Destacou-se que, em um prazo \n\nmais longo de atua\u00e7\u00e3o do Estado, outras medidas relacionadas com a valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tanto docentes como servidores administrativos, pode contar \n\ncom recursos que atualmente s\u00e3o utilizados para honrar o servi\u00e7o de uma d\u00edvida que, como \n\nocorreu nos \u00faltimos anos, pagou em 2008 as mais altas taxas de juros reais do planeta. \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais \u00e9 feita uma an\u00e1lise dos efeitos esperados da implanta\u00e7\u00e3o das \n\nmedidas propostas, assim como se destaca a exist\u00eancia de espa\u00e7o para a amplia\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa sobre a participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica como um todo no segmento \n\neducacional brasileiro. Por exemplo, deve-se pesquisar a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de parte \n\nda renda do petr\u00f3leo, especialmente nos per\u00edodos de grande valoriza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os \n\ninternacionais dessa commodity, para a valoriza\u00e7\u00e3o da carreira de professor do ensino \n\nfundamental no Brasil, visto que essa atividade necessita de recursos muito mais vultosos que \n\nos necess\u00e1rios \u00e0 melhoria da sua qualidade no pa\u00eds. \n\n\n\n32 \n\n \n\n1.5 Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\nO presente trabalho nasceu da vontade de contribuir para que se encontre, com urg\u00eancia, uma \n\nforma para que o pa\u00eds ataque seus principais problemas sociais, cuja origem, sempre esteve \n\nmuito associada \u00e0s profundas desigualdades econ\u00f4micas existentes na sociedade brasileira, \n\ndesde a \u00e9poca da coloniza\u00e7\u00e3o. \n\n1.5.1 Papel do Estado \n\nAinda na fase de prepara\u00e7\u00e3o desse trabalho de tese, havia a convic\u00e7\u00e3o que a tarefa de fornecer \n\neduca\u00e7\u00e3o fundamental ao conjunto da popula\u00e7\u00e3o brasileira, especialmente \u00e0 parcela de baixa \n\nrenda, caberia ao Estado em um pa\u00eds com as caracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas que prevalecem \n\nno Brasil. \n\nDiante disso, as primeiras leituras com o intuito de elabora\u00e7\u00e3o do trabalho foram relacionadas \n\ncom o papel do Estado em economias capitalistas, cuja l\u00f3gica do modo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada \n\nna livre iniciativa. \n\nBobbio (1987) define tr\u00eas formas de interpreta\u00e7\u00e3o do Estado no capitalismo:  \n\na) Marxista \u2013 linha que parte da concep\u00e7\u00e3o de que o Estado faz parte da superestrutura, \n\nque \u00e9 determinada pelo modo de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, a forma como a sociedade produz \n\no seu sustento \u00e9 o que determina a forma da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dessa mesma \n\nsociedade. A evolu\u00e7\u00e3o da sociedade nasce do progresso da base material de produ\u00e7\u00e3o \n\ndos bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 sobreviv\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o que, ao ficar em \n\ndescompasso com a superestrutura pol\u00edtica, provoca sua ruptura. \n\nb) Funcionalista \u2013 concep\u00e7\u00e3o que entende o sistema global em seu conjunto, divido em \n\nquatro subsistemas, caracterizados pelas fun\u00e7\u00f5es essenciais que cada uma delas \n\ndesempenha para a continuidade do sistema social. Ao contr\u00e1rio da vis\u00e3o marxista, \n\nn\u00e3o se atribui diversidade de planos entre as diversas fun\u00e7\u00f5es que formam o sistema \n\nsocial. A fun\u00e7\u00e3o mais relevante para a preserva\u00e7\u00e3o do sistema \u00e9 a cultural, pois a \n\nm\u00e1xima for\u00e7a para manter o grupo social coeso dependeria da ades\u00e3o aos valores e \u00e0s \n\nnormas estabelecidas.  \n\nc) Sist\u00eamico \u2013 extra\u00eddo da teoria dos sistemas, \u00e9 o ponto de vista que tem prevalecido na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do Estado. As rela\u00e7\u00f5es entre o conjunto das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e o \n\nsistema social se d\u00e3o atrav\u00e9s de uma rela\u00e7\u00e3o demanda-resposta (input-output). Cabe \u00e0s \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dar respostas \u00e0s demandas provenientes do ambiente social, ou \n\nseja, converter as demandas em respostas. Tais respostas s\u00e3o dadas sob a forma de \n\n\n\n33 \n\n \n\ndecis\u00f5es coletivas vinculat\u00f3rias para toda a sociedade. O processo de mudan\u00e7a social \u00e9 \n\ndecorr\u00eancia das respostas que provocam novas demandas de forma cont\u00ednua. Essa \n\ntransforma\u00e7\u00e3o pode ser gradual, quando existe correspond\u00eancia entre demandas e \n\nrespostas, brusca quando por uma sobrecarga das demandas sobre as respostas \n\ninterrompe-se o fluxo de retroa\u00e7\u00e3o e as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas vigentes, n\u00e3o conseguem \n\nmais dar respostas satisfat\u00f3rias. \n\nOffe (1984) no texto \u201cTeses sobre a fundamenta\u00e7\u00e3o do conceito de \u201cEstado Capitalista\u201d e \n\nsobre a pesquisa pol\u00edtica de orienta\u00e7\u00e3o materialista\u201d, escrito em parceria com Volker Ronge \n\nparte da constata\u00e7\u00e3o de que os analistas de forma\u00e7\u00e3o marxista enxergam o Estado ou como \n\ninstrumento da burguesia para que ela exer\u00e7a sua domina\u00e7\u00e3o sobre a classe prolet\u00e1ria, ou \n\ncomo defensor das normas e regras que viabilizam o funcionamento de uma sociedade \n\ndividida em classes sociais. \n\nPara os autores, o conceito de \u201cEstado Capitalista\u201d refere-se a uma forma institucional de \n\npoder p\u00fablico que se relaciona com o processo de produ\u00e7\u00e3o material que garante a \n\nsobreviv\u00eancia dos indiv\u00edduos que se submetem ao mesmo. As quatro determina\u00e7\u00f5es \n\nfuncionais a seguir s\u00e3o as principais caracter\u00edsticas do \u201cEstado Capitalista\u201d:  \n\na) A privatiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \u2013 a l\u00f3gica de atua\u00e7\u00e3o do Estado \u00e9 pol\u00edtica, o que n\u00e3o \u00e9 \n\ncompat\u00edvel com a l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o privada. Dessa forma, toda a produ\u00e7\u00e3o \n\nmaterial em uma sociedade capitalista deve ser orientada pela l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o \n\nprivada e n\u00e3o pela l\u00f3gica pol\u00edtica do Estado. A posse de meios de produ\u00e7\u00e3o pelo \n\nEstado s\u00f3 se justifica na medida em que o resultado da produ\u00e7\u00e3o estatal seja \n\nnecess\u00e1rio para viabilizar a oferta de mat\u00e9rias-primas e insumos baratos para a \n\nacumula\u00e7\u00e3o privada em etapas posteriores do processo produtivo. \n\nb) Depend\u00eancia dos Impostos \u2013 para que o Estado possa manifestar seu poder necessita \n\nde recursos monet\u00e1rios. A principal fonte de tais recursos \u00e9 a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria \n\nque, para se viabilizar, depende a acumula\u00e7\u00e3o de capital. Assim sendo, cabe ao Estado \n\npropiciar as melhores condi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o para os capitalistas privados para que \n\npossa obter os recursos necess\u00e1rios \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o. \n\nc) A acumula\u00e7\u00e3o como ponto de refer\u00eancia \u2013 a sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do governo depende \n\ndo \u00eaxito econ\u00f4mico da sociedade capitalista, ou seja, do sucesso do processo de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital. Cabe ao Estado criar as condi\u00e7\u00f5es sociais para que tal \n\nacumula\u00e7\u00e3o ocorra. \n\n\n\n34 \n\n \n\nd) A legitima\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica \u2013 a mais complexa das determina\u00e7\u00f5es funcionais do Estado \n\ncapitalista \u00e9 sua legitima\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Cabe ao governo garantir a perpetua\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio de uma minoria (burguesia) com a aprova\u00e7\u00e3o da \n\nmaioria.  \n\nDas determina\u00e7\u00f5es funcionais do Estado, destacadas por Offe e Ronge, evidencia-se a \n\nimport\u00e2ncia do Estado, no Brasil, oferecer educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita de qualidade para a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, como forma de viabilizar sua sustenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, atrav\u00e9s do \u201c\u00eaxito \n\necon\u00f4mico da sociedade capitalista.\u201d \n\nOs autores afirmam que n\u00e3o cabe ao Estado a defesa desta ou daquela parcela da sociedade, \n\nmas sim, tomar as medidas e criar as condi\u00e7\u00f5es para que todos participem das rela\u00e7\u00f5es de \n\ntroca. As pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o e \u201cP&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento\u201d n\u00e3o seriam \n\ndirigidas \u00e0s pessoas que se beneficiam da escola p\u00fablica ou das tecnologias descobertas pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os de pesquisa estatais. O que se busca \u00e9 ampliar ao m\u00e1ximo as op\u00e7\u00f5es de troca para o \n\ncapital e trabalho atrav\u00e9s da constante melhoria de suas qualidades particulares. Apesar de \n\nalgumas categorias profissionais ou grupos capitalistas serem mais favorecidos que outros, \n\nisso n\u00e3o significa que esse seja o objetivo da a\u00e7\u00e3o do Estado, mas apenas um sub-produto de \n\numa pol\u00edtica que est\u00e1 voltada para a conserva\u00e7\u00e3o e universaliza\u00e7\u00e3o da forma mercadoria. \n\nA atua\u00e7\u00e3o do Estado, a partir da onda neoliberal que ocorreu no final do s\u00e9culo XX, passou a \n\nser a cria\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das condi\u00e7\u00f5es nas quais se torna poss\u00edvel uma rela\u00e7\u00e3o de troca eficaz \n\nentre os sujeitos jur\u00eddicos e econ\u00f4micos. Nessa linha, os efeitos de tal atua\u00e7\u00e3o seriam:  \n\na) a capacidade de troca da for\u00e7a de trabalho seria ampliada pela melhor forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, melhor educa\u00e7\u00e3o e facilita\u00e7\u00e3o da mobilidade regional; \n\nb) a capacidade de troca dos bens de capital cresceria com a integra\u00e7\u00e3o regional \n\n(forma\u00e7\u00e3o dos blocos regionais de com\u00e9rcio) e por pol\u00edticas de pesquisa e \n\ndesenvolvimento; \n\nc) os setores que apresentem maior dificuldade de integra\u00e7\u00e3o na nova realidade seriam \n\npressionados pela concorr\u00eancia a buscarem maior compet\u00eancia de mercado sob \n\nconstante amea\u00e7a de exclus\u00e3o social. \n\nOffe e Ronge identificam na atua\u00e7\u00e3o do Estado capitalista alguns instrumentos espec\u00edficos e \n\nseq\u00fcenciais de direcionamento pol\u00edtico: a primeira, ordens e proibi\u00e7\u00f5es legais al\u00e9m de \n\nincentivos financeiros, buscando incentivar um comportamento competitivo que assegure a \n\nsobreviv\u00eancia econ\u00f4mica de um determinado protagonista da rela\u00e7\u00e3o de troca. A legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n35 \n\n \n\ntrabalhista \u00e9 um exemplo dessa forma de atua\u00e7\u00e3o do Estado. Outra forma de atua\u00e7\u00e3o, a \n\nsegunda, seria atrav\u00e9s dos investimentos estatais em infra-estrutura. Seu objetivo \u00e9 conceder, \n\nassegurar ou promover para alguns propriet\u00e1rios de mercadorias (trabalho e capital) a \n\npossibilidade de estabelecer rela\u00e7\u00f5es de troca. O setor de energia \u00e9 um dos mais \n\ncaracter\u00edsticos dessa forma de atua\u00e7\u00e3o.  \n\nComo terceira forma, encontramos as tentativas de impor um modo de alcan\u00e7ar decis\u00f5es ou \n\nde obter um financiamento coletivo que permita a certos grupos fora do processo de troca, \n\nnegociarem eles pr\u00f3prios, de forma organizada e previs\u00edvel, suas condi\u00e7\u00f5es de troca. Esses \n\nmecanismos de negocia\u00e7\u00e3o incluem a \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias, no sistema \n\neducacional e na prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. \n\nNagels (2000) inicia a discuss\u00e3o sobre Estado e Mercado enfatizando o que chama de duas \n\nutopias do s\u00e9culo XX: um Estado sem mercado e um mercado sem Estado.  \n\nO autor come\u00e7a por caracterizar como uma primeira utopia o que ocorreu de 1917 ao final dos \n\nanos 1980, quando a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, inicialmente, e pa\u00edses do leste europeu, assim como \n\nv\u00e1rios pa\u00edses asi\u00e1ticos, tentaram manter economias operando sem se valer dos mecanismos de \n\nmercado. O fracasso dessas tentativas fica evidente com a dissolu\u00e7\u00e3o da URSS e das \n\nrep\u00fablicas socialistas da Europa Central e Balc\u00e2nica. \n\nA segunda utopia, na vis\u00e3o de Nagels, se desenvolve durante as duas \u00faltimas d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XX, quando a ideologia dominante nas economias em processo de globaliza\u00e7\u00e3o \n\npropugna pela exist\u00eancia de uma economia de mercado que funciona sem o conjunto de \n\nfun\u00e7\u00f5es que s\u00e3o, em regra geral, assumidos pelo Estado. Essa utopia tamb\u00e9m estaria \n\ncondenada ao fracasso por travar o pr\u00f3prio desenvolvimento das economias de mercado. \n\nNagels destaca a situa\u00e7\u00e3o recente de pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul e mesmo da R\u00fassia, onde o \n\nEstado esteve a tal ponto desacreditado que impedia o normal funcionamento da economia de \n\nmercado, concluindo que o mercado tem necessidade do Estado. Essa necessidade \u00e9 vital pois, \n\nnas palavras de Nagels, \u201csem o Estado o mercado n\u00e3o pode existir. O Estado n\u00e3o \u00e9 portanto \n\num ap\u00eandice que, no limite, o mercado poderia dispensar.\u201d (NAGELS, 2000) \n\nPara que o livre jogo de mercado se desenvolva \u00e9 necess\u00e1rio que o Estado atue como \n\ngarantidor das leis de com\u00e9rcio, garantidor do respeito \u00e0 concorr\u00eancia, emissor e regulador da \n\nmoeda e atenuador das falhas de mercado. \n\nAra\u00fajo (2002) define governabilidade como a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o substantiva de exerc\u00edcio do \n\npoder e de sua legitimidade diante da sociedade, dadas as caracter\u00edsticas de um governo no \n\n\n\n36 \n\n \n\ncapitalismo, baseado em um sistema democr\u00e1tico que confere certo grau de legitimidade ao \n\nEstado, legitimidade esta baseada em pr\u00e1ticas como a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es diretas, do voto \n\nuniversal secreto, respeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o, pluripartidarismo e liberdade de express\u00e3o. \n\nA governan\u00e7a por sua vez, pode ser definida como o conjunto de aspectos instrumentais da \n\ngovernabilidade. A governan\u00e7a se constitui nos aspectos financeiros, gerenciais e t\u00e9cnicos que \n\npermitem a atua\u00e7\u00e3o de um governo legitimado pelo voto popular. \n\nAs economias capitalistas contempor\u00e2neas justificam a atua\u00e7\u00e3o do Estado pelo \n\nreconhecimento da exist\u00eancia de falhas de mercado. Embora a teoria tradicional do bem-estar \n\nafirme que os mercados competitivos gerem uma aloca\u00e7\u00e3o de recursos chamada de \u201c\u00f3timo de \n\nPareto\u201d, onde n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel melhorar o n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o de um agente sem deteriorar a de \n\noutro, sua ocorr\u00eancia \u00e9 condicionada pelos seguintes pressupostos: a) n\u00e3o exist\u00eancia de \n\nprogresso t\u00e9cnico; b) mercado de todos os bens e servi\u00e7os atuando em concorr\u00eancia perfeita. \n\nO modelo da concorr\u00eancia perfeita \u00e9 eminentemente te\u00f3rico, por exigir um grande n\u00famero de \n\nofertantes e demandantes com completa informa\u00e7\u00e3o sobre o mercado, de forma que nenhum \n\ndos agentes possa, isoladamente, afetar o pre\u00e7o de equil\u00edbrio de mercado, o que n\u00e3o ocorre no \n\nmundo real. \n\nAvarte e Biderman, in Mendes (2006), destacam que o papel do Estado na economia \n\ncontempor\u00e2nea est\u00e1 bem longe de um consenso, mas enfatizam: \n\n\u201cUm estado mais eficiente e austero n\u00e3o \u00e9 necessariamente um estado \nm\u00ednimo, mas aquele que gasta nas \u00e1reas onde a sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 mais necess\u00e1ria e \neficiente, em muitas vezes complementando a economia de mercado.\u201d \n(AVARTE e BIDERMAN, in MENDES 2006, p. 45) \n\n \n\nO reconhecimento da exist\u00eancia de \u201cfalhas de mercado\u201d, que impedem que ocorra a aloca\u00e7\u00e3o \n\nde recursos \u201c\u00f3timo de Pareto\u201d, justifica a atua\u00e7\u00e3o do Estado nas economias liberais \n\ncontempor\u00e2neas. As principais falhas de mercado s\u00e3o: 1. a exist\u00eancia de bens p\u00fablicos; 2. a \n\nexist\u00eancia de monop\u00f3lios naturais; 3. a exist\u00eancia de externalidades; 4. a assimetria de \n\ninforma\u00e7\u00f5es; 5. a exist\u00eancia de mercados incompletos, e 6. a ocorr\u00eancia de infla\u00e7\u00e3o e \n\ndesemprego. \n\nBens p\u00fablicos s\u00e3o aqueles cujo consumo \u00e9 \u201cn\u00e3o-rival\u201d, ou seja, o fato de um indiv\u00edduo estar \n\nconsumindo o bem, n\u00e3o impede que outro indiv\u00edduo tamb\u00e9m o consuma. Dito de outra, \n\nforma, os bens p\u00fablicos s\u00e3o aqueles que beneficiam conjuntamente todos os membros da \n\nsociedade, mesmo que alguns sejam mais beneficiados que outros. \n\n\n\n37 \n\n \n\nOs exemplos mais comuns de bens p\u00fablicos s\u00e3o: ruas, estradas, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, entre os \n\nbens tang\u00edveis e seguran\u00e7a p\u00fablica, defesa nacional e justi\u00e7a entre os intang\u00edveis. \n\nOutra caracter\u00edstica importante dos bens p\u00fablicos \u00e9 o princ\u00edpio da \u201cn\u00e3o-exclus\u00e3o\u201d no consumo \n\ndesses bens, ou seja, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel impedir que um determinado indiv\u00edduo usufrua o bem \n\np\u00fablico existente. Se o governo aumenta o policiamento em determinada \u00e1rea da cidade, por \n\nexemplo, todos os moradores da regi\u00e3o ser\u00e3o beneficiados com o aumento da seguran\u00e7a, \n\nindependente de sua vontade pessoal. De forma completamente diferente, o consumo de um \n\nbem privado por um consumidor implica exclus\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo bem por parte de \n\noutros consumidores, como ocorre com roupas, alimentos, autom\u00f3veis, etc. \n\nAs caracter\u00edsticas dos bens p\u00fablicos, descritas acima, fazem com que seja problem\u00e1tico o \n\nrateio dos custos de produ\u00e7\u00e3o desses bens. Como n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar o benef\u00edcio que \n\ncada consumidor individual obter\u00e1 do consumo do bem p\u00fablico que, muitas vezes sequer \u00e9 \n\nvolunt\u00e1rio, o estabelecimento de um pre\u00e7o para os mesmos \u00e9 extremamente dif\u00edcil. \n\nConsiderando-se que, uma vez produzidos, os bens p\u00fablicos beneficiam a todos, os indiv\u00edduos \n\ntenderiam a atribuir pequeno valor aos mesmos ainda que fossem de extrema relev\u00e2ncia para \n\no bem-estar individual. Existe uma grande possibilidade dos indiv\u00edduos agirem de m\u00e1 f\u00e9, \n\nnegando-se a pagar pelo bem p\u00fablico, cujo consumo \u00e9 n\u00e3o-excludente, ou seja, tentariam se \n\nbeneficiar do bem p\u00fablico sem incorrer no custo de sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nO princ\u00edpio da n\u00e3o-exclus\u00e3o \u00e9 o principal fator que torna o mercado ineficiente na produ\u00e7\u00e3o \n\nda quantidade adequada de bens p\u00fablicos. Sem o princ\u00edpio da exclus\u00e3o os consumidores n\u00e3o \n\nse dispor\u00e3o a efetuar pagamentos que revelem suas prefer\u00eancias pelo consumo deste ou \n\ndaquele bem. Assim sendo, cabe ao Estado a responsabilidade pela produ\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos \n\nque os financia com a cobran\u00e7a compuls\u00f3ria dos tributos. \n\nUma estrutura de mercado \u00e9 chamada de monop\u00f3lio natural quando a produ\u00e7\u00e3o, sendo \n\nrealizada por uma \u00fanica firma, tem o menor custo poss\u00edvel, ou seja, se houver mais de uma \n\nfirma atuando nesse mercado, o custo unit\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 maior do que o de uma \u00fanica \n\nfirma. \n\nOs setores que se caracterizam como monop\u00f3lios naturais s\u00e3o os que possuem retornos \n\ncrescentes de escala, isto \u00e9, seus custos unit\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o decrescentes \u00e0 medida que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o aumenta. Se a redu\u00e7\u00e3o do custo unit\u00e1rio se mant\u00e9m at\u00e9 o pleno abastecimento do \n\nmercado, o setor ser\u00e1 um monop\u00f3lio natural, visto que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel a perman\u00eancia de \n\nmais empresas competindo nesse mercado. \n\n\n\n38 \n\n \n\nO monop\u00f3lio \u00e9 uma estrutura de mercado onde a firma, como \u00fanica ofertante de um bem sem \n\nbons substitutos, possui forte poder de mercado, ou seja, ao controlar a quantidade ofertada, \n\ndetermina o pre\u00e7o de venda do bem, de forma a maximizar seu lucro. Diante disso, cabe ao \n\nEstado intervir nos mercados com essas caracter\u00edsticas para proteger os consumidores diante \n\ndo poder dos produtores. \n\nA forma de atua\u00e7\u00e3o do estado em casos de monop\u00f3lios naturais pode se dar atrav\u00e9s da simples \n\nregula\u00e7\u00e3o desses mercados, limitando os pre\u00e7os, determinando as quantidades a serem \n\nofertadas ou limitando as margens de lucro que os monopolistas podem auferir de sua \n\natividade produtiva. Alternativamente, pode o Estado, n\u00e3o sendo movido pela l\u00f3gica da \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital, que imp\u00f5e a busca do m\u00e1ximo lucro, assumir o papel de produtor dos \n\nbens ou servi\u00e7os cujos mercados se caracterizam como monop\u00f3lios naturais. \n\nO servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \u00e9 um caso t\u00edpico de monop\u00f3lio natural. Os custos \n\nfixos determinados pela instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o de energia s\u00e3o de \n\ntal forma elevados que, para praticar pre\u00e7os razo\u00e1veis para os consumidores, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\napenas uma empresa preste o servi\u00e7o. \n\nOutra falha de mercado \u00e9 a exist\u00eancia de externalidades. Quando a a\u00e7\u00e3o de um agente \n\necon\u00f4mico afeta, de forma direta ou indireta, outros agentes, dizemos que existe uma \n\nexternalidade. As externalidades podem ser positivas, quando beneficiam outros agentes, ou \n\nnegativas quando os prejudicam. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de uma Universidade em determinado bairro de uma cidade \u00e9 uma fen\u00f4meno \n\nque tem externalidades positivas e negativas. Ao fazer com que milhares de pessoas \n\nfreq\u00fcentem uma determinada regi\u00e3o, beneficiam os comerciantes locais, aumentando o \n\nn\u00famero de potenciais consumidores. Por outro lado, \u00e9 poss\u00edvel que as vias de transporte da \n\nregi\u00e3o se congestionem, diminuindo a velocidade de deslocamento dos ve\u00edculos, prejudicando \n\nos moradores das proximidades do novo estabelecimento de ensino. \n\nO problema da externalidade existe na medida em que os agentes econ\u00f4micos tomam suas \n\ndecis\u00f5es sem considerar os custos e benef\u00edcios sociais de suas a\u00e7\u00f5es. Ao considerar apenas os \n\nbenef\u00edcios e custos privados, os agentes n\u00e3o est\u00e3o recebendo do mercado sinaliza\u00e7\u00e3o correta \n\nsobre suas a\u00e7\u00f5es, o que caracteriza uma falha de mercado. \n\nA interven\u00e7\u00e3o do Estado na economia, justificada pela exist\u00eancia de externalidades, pode se \n\ndar das seguintes formas: \n\n\n\n39 \n\n \n\n1. Produ\u00e7\u00e3o direta ou concess\u00e3o de subs\u00eddios para estimular a produ\u00e7\u00e3o que gere \n\nexternalidades positivas; \n\n2. Imposi\u00e7\u00e3o de multas ou tributa\u00e7\u00e3o elevada para desestimular a produ\u00e7\u00e3o de artigos \n\nque gerem externalidades negativas; \n\n3. Regulamenta\u00e7\u00e3o do setor com externalidade. \n\nA introdu\u00e7\u00e3o da eletrifica\u00e7\u00e3o rural pode ser um bom exemplo da interven\u00e7\u00e3o do Estado na \n\neconomia por causa das externalidades positivas. Por exigir investimentos elevados e de lento \n\nretorno, pode ser que a extens\u00e3o das linhas de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no campo n\u00e3o \n\nseja do interesse das empresas privadas do setor, mesmo que se reconhe\u00e7a o elevado grau de \n\nbenef\u00edcio social de tal medida. Sendo assim, o governo pode assumir diretamente a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndo investimento necess\u00e1rio \u00e0 eletrifica\u00e7\u00e3o rural. Alternativamente, pode o Estado implantar \n\num sistema de subs\u00eddios de forma a estimular o agente privado a realizar o investimento em \n\nquest\u00e3o. Finalmente, pode ser que as regras de funcionamento do setor el\u00e9trico imponham \u00e0s \n\nconcession\u00e1rias de distribui\u00e7\u00e3o de energia a obrigatoriedade de atendimento de todos os \n\nconsumidores potenciais de sua \u00e1rea de concess\u00e3o, ou seja, o Estado atua como agente \n\nregulador do mercado determina a obrigatoriedade da eletrifica\u00e7\u00e3o rural. \n\nQuando a externalidade \u00e9 negativa, o Estado pode impor multas aos agentes geradores de tal \n\nexternalidade de forma a tornar o custo privado mais pr\u00f3ximo do custo social de produ\u00e7\u00e3o, o \n\nque faria com que o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o do bem e, portanto, da externalidade negativa, fosse \n\nreduzido. \n\nNa teoria econ\u00f4mica do bem-estar, desenvolvida por Walras, \u00e9 pressuposto que a informa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 perfeita. No entanto, se a informa\u00e7\u00e3o em determinado mercado for imperfeita, pode \n\nacontecer de a livre concorr\u00eancia gerar inefici\u00eancias. \n\nEm diversas circunst\u00e2ncias o mercado, por si s\u00f3, n\u00e3o fornece dados suficientes para que o \n\nconsumidor possa tomar suas decis\u00f5es de forma racional, como prev\u00ea a teoria econ\u00f4mica. \n\nNesses casos a atua\u00e7\u00e3o do Estado se justifica para a imposi\u00e7\u00e3o de normas que obriguem as \n\nfirmas a uma maior transpar\u00eancia no mercado. Como exemplo desse tipo de atua\u00e7\u00e3o, pode-se \n\ncitar a obrigatoriedade de publica\u00e7\u00e3o dos balan\u00e7os da empresas de capital aberto, com a\u00e7\u00f5es \n\nnegociadas em bolsa, para que os agentes econ\u00f4micos saibam a real situa\u00e7\u00e3o financeira das \n\ncompanhias. \n\nConsiderando-se que o livre fluxo de informa\u00e7\u00f5es favorece todos os agentes do sistema \n\necon\u00f4mico, o que faz com que a informa\u00e7\u00e3o possa ser considerada um bem p\u00fablico, a atua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n40 \n\n \n\ngovernamental no sentido de ampliar o n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o sobre os mercados \u00e9 plenamente \n\njustific\u00e1vel. \n\nMesmo que a informa\u00e7\u00e3o imperfeita justifique a atua\u00e7\u00e3o do estado, problemas de informa\u00e7\u00e3o \n\nocorrem tamb\u00e9m quando o estado \u00e9 o agente econ\u00f4mico. Como exemplo pode-se citar o caso \n\nde alguns programas sociais do governo, nos quais algumas fam\u00edlias n\u00e3o-pobres recebem \n\nverbas que seriam destinadas aos mais pobres. \n\nA informa\u00e7\u00e3o incompleta pode ser dividida em dois tipos, em fun\u00e7\u00e3o do momento em que a \n\nimperfei\u00e7\u00e3o se realiza: \u201csele\u00e7\u00e3o adversa\u201d, quando a imperfei\u00e7\u00e3o antecede \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o e \n\n\u201cdano moral\u201d se for posterior. \n\nComo exemplo de sele\u00e7\u00e3o adversa, temos o caso da oferta de planos de sa\u00fade privados para \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o, que cubra os custos m\u00e9dios esperados dos tratamentos. Nesse caso, os \n\nindiv\u00edduos mais saud\u00e1veis, que utilizam menos os servi\u00e7os do plano, subsidiam os menos \n\nsaud\u00e1veis. Como conseq\u00fc\u00eancia, os mais saud\u00e1veis tendem a n\u00e3o contratar o plano, o que eleva \n\no custo do mesmo para os que mais necessitam, os menos saud\u00e1veis. O resultado final ser\u00e1 a \n\nexclus\u00e3o das fam\u00edlias mais pobres da cobertura proporcionada pelos planos privados de sa\u00fade, \n\njustificando a cria\u00e7\u00e3o de uma rede p\u00fablica de sa\u00fade para a popula\u00e7\u00e3o mais pobre do pa\u00eds. \n\nO dano moral pode ser caracterizado como uma mudan\u00e7a de comportamento do agente ap\u00f3s o \n\ncontrato, o que a literatura econ\u00f4mica trata como \u201cagente-principal\u201d. O problema ocorre \n\nporque o principal (acionista, empregador) n\u00e3o tem pleno controle sobre as a\u00e7\u00f5es do agente \n\nque para ele trabalha. N\u00e3o \u00e9 incomum, no setor privado, a ger\u00eancia de grandes empresas de \n\ncapital aberto, privilegiar seus pr\u00f3prios interesses em detrimento dos interesses dos acionistas. \n\nA solu\u00e7\u00e3o buscada, com o pagamento de parte da remunera\u00e7\u00e3o do gerente em a\u00e7\u00f5es da \n\npr\u00f3pria empresa, foi uma das causas de enormes fraudes em empresas norte-americanas como \n\nfoi o caso da Enron. \n\nA exist\u00eancia de mercados incompletos \u00e9 a pr\u00f3xima falha de mercado a ser descrita. Os \n\nmercados s\u00e3o chamados \u201ccompletos\u201d quando oferecem um bem ou servi\u00e7o cujo custo de \n\nprovis\u00e3o \u00e9 inferior ao que os consumidores est\u00e3o dispostos a pagar por ele. Assim sendo, nos \n\nmercados incompletos n\u00e3o h\u00e1 uma oferta suficiente de bens compat\u00edveis com a procura e com \n\no que os consumidores est\u00e3o dispostos a pagar. \n\nEssa falha de mercado pode ocorrer se o setor privado n\u00e3o estiver disposto a assumir os \n\nriscos, mesmo que a atividade seja tipicamente de mercado. Os mercados incompletos \n\nocorrem especialmente em pa\u00edses em desenvolvimento onde, geralmente, n\u00e3o existem linhas \n\n\n\n41 \n\n \n\nde cr\u00e9dito de longo prazo necess\u00e1rias ao financiamento de v\u00e1rios segmentos da atividade \n\necon\u00f4mica. \n\nA atua\u00e7\u00e3o do Estado criando linhas de cr\u00e9dito de longo prazo para o financiamento do \n\ninvestimento privado \u00e9 comum nesses casos. No Brasil a cria\u00e7\u00e3o do BNDES - Banco \n\nNacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \u00e9 um exemplo desse tipo de interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado na economia. \n\nOutra forma de atuar na supera\u00e7\u00e3o de mercados incompletos que pode caber ao Estado, \u00e9 \n\natrav\u00e9s do planejamento. Isso ocorre quando existe a necessidade de coordena\u00e7\u00e3o da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de setores priorit\u00e1rios para permitir a industrializa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds em \n\ndesenvolvimento. A necessidade de coordena\u00e7\u00e3o entre empresas, bancos, e agentes \n\nenvolvidos nas atividades de produ\u00e7\u00e3o, que em um sistema baseado na iniciativa privada n\u00e3o \n\ncostumam ser coordenadas, imp\u00f5e a atua\u00e7\u00e3o do Estado. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de empresas estatais produtoras dos insumos que n\u00e3o atraem a iniciativa \n\nprivada, \u00e9 outra forma de atua\u00e7\u00e3o do estado, no caso da exist\u00eancia de mercados incompletos. \n\nNo Brasil, a implanta\u00e7\u00e3o da siderurgia seguiu basicamente essa linha, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\ndiversas empresas estatais (CSN, Cosipa, Usiminas, etc.) no setor sider\u00fargico, com a \n\nfinalidade de viabilizar a implanta\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de bens de consumo dur\u00e1veis. \n\nTamb\u00e9m com base no argumento da exist\u00eancia de mercados incompletos, ocorreu a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios bancos estatais (BNDES, CEF, Badesp, etc.), visto que n\u00e3o havia no \n\nBrasil um mercado de cr\u00e9dito que \u00e9 imprescind\u00edvel ao financiamento dos investimentos \n\nprivados. \n\nOs ciclos econ\u00f4micos tamb\u00e9m se constituem em falhas de mercado. Como foi amplamente \n\ndemonstrado por Keynes, o livre funcionamento do mercado leva a economia a flutua\u00e7\u00f5es \n\nc\u00edclicas, alternando per\u00edodos de expans\u00e3o da atividade econ\u00f4mica que provocam eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel geral de pre\u00e7os, com per\u00edodos de desacelera\u00e7\u00e3o da atividade com eleva\u00e7\u00e3o das taxas de \n\ndesemprego. \n\nComo a economia capitalista \u00e9 baseada na iniciativa privada, componentes da demanda \n\nagregada como o consumo privado, os investimentos e as transa\u00e7\u00f5es com o resto do mundo, \n\ntendem a apresentar evolu\u00e7\u00e3o que se refor\u00e7am mutuamente. Assim, se o consumo cresce, isso \n\nestimula o crescimento dos investimentos que por sua vez refor\u00e7a a expans\u00e3o do consumo e \n\ndo com\u00e9rcio internacional. Por outro lado, se o investimento privado se retrai, isso provoca a \n\n\n\n42 \n\n \n\nqueda do consumo e do com\u00e9rcio internacional, o que refor\u00e7a a tend\u00eancia de retra\u00e7\u00e3o do \n\ninvestimento. \n\nDiante dessas caracter\u00edsticas do funcionamento do sistema de livre mercado, a atua\u00e7\u00e3o do \n\nEstado como elemento contra-c\u00edclico, conferindo certo grau de racionalidade ao sistema \u00e9 \n\nconsiderada plenamente justificada pelos agentes econ\u00f4micos. \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada mostra a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o do estado no capitalismo \n\ncontempor\u00e2neo, com o objetivo de corrigir as falhas de mercado existentes nas economias \n\nliberais. \n\nA necessidade de interven\u00e7\u00e3o do governo no sistema de justi\u00e7a e de seguran\u00e7a p\u00fablica \u00e9 \n\ninquestion\u00e1vel. Al\u00e9m disso, o poder de mercado detido por algumas empresas justifica a\u00e7\u00f5es \n\nno sentido de se buscar a defesa da concorr\u00eancia, a regula\u00e7\u00e3o de mercados ou, at\u00e9 mesmo, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o direta por parte de empresas p\u00fablicas.  \n\nPor possu\u00edrem caracter\u00edsticas de bens p\u00fablicos e gerarem externalidades positivas, v\u00e1rios bens \n\ne servi\u00e7os podem ser produzidos por estatais ou ser beneficiados por ren\u00fancia fiscal do \n\ngoverno, como os setores de infra-estrutura, prote\u00e7\u00e3o ambiental, medicina preventiva, etc. \n\nA informa\u00e7\u00e3o imperfeita justifica, ainda, a atua\u00e7\u00e3o do estado em setores como sa\u00fade, \n\neduca\u00e7\u00e3o e previd\u00eancia. Esses mesmos setores podem justificar a atua\u00e7\u00e3o do estado por \n\nquest\u00e3o distributiva, visto que o mercado privado \u00e9 incapaz de gerar uma distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda que seja socialmente aceit\u00e1vel.  \n\nNo caso da educa\u00e7\u00e3o fundamental no Brasil, que \u00e9 o objeto desse estudo, a interven\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica \u00e9 altamente justific\u00e1vel tendo em vista as caracter\u00edsticas da sociedade brasileira, onde \n\nprevalece um n\u00edvel absurdo de concentra\u00e7\u00e3o da renda que inviabiliza a busca por servi\u00e7os de \n\neduca\u00e7\u00e3o, com o n\u00edvel de qualidade adequado, por parte da imensa maioria da popula\u00e7\u00e3o. O \n\nbaixo n\u00edvel educacional do trabalhador brasileiro diminui as possibilidades de obten\u00e7\u00e3o de \n\nempregos com maior produtividade e remunera\u00e7\u00e3o, o que eterniza a situa\u00e7\u00e3o de pobreza de \n\nparcela consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o. \n\nPara romper com o c\u00edrculo vicioso da pobreza, \u00e9 necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o do Estado, visto que \n\na popula\u00e7\u00e3o pobre n\u00e3o permite a atra\u00e7\u00e3o de capitais privados para o segmento da educa\u00e7\u00e3o \n\nfundamental, cabendo ao Estado a corre\u00e7\u00e3o dessa falha de mercado. \n\nComo destacado por Offe (1984), o Estado depende da arrecada\u00e7\u00e3o dos impostos para que \n\npossa manifestar seu poder. Para que a arrecada\u00e7\u00e3o seja satisfat\u00f3ria, \u00e9 imprescind\u00edvel que o \n\n\n\n43 \n\n \n\nprocesso de acumula\u00e7\u00e3o de capital ocorra normalmente, cabendo ao Estado atuar no sentido \n\nde preservar as condi\u00e7\u00f5es de acumula\u00e7\u00e3o do capital. \n\nNo Brasil contempor\u00e2neo, existe um s\u00e9rio risco de amplia\u00e7\u00e3o das dificuldades para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do processo de acumula\u00e7\u00e3o a partir baixa qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. Com o \n\nacelerado ritmo de evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica em processos de produ\u00e7\u00e3o e equipamentos \n\nprodutivos, o grau de qualifica\u00e7\u00e3o exigido do trabalhador \u00e9 crescente. Como o n\u00edvel m\u00e9dio de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o do trabalhador brasileiro \u00e9 baixo, al\u00e9m de ser de p\u00e9ssima qualidade, \u00e9 poss\u00edvel \n\nque o pa\u00eds venha a perder sua competitividade, especialmente nos produtos de maior valor \n\nagregado, em poucos anos.  \n\n1.5.2 Aspectos Sociais  \n\nA busca da caracteriza\u00e7\u00e3o da realidade social brasileira teve in\u00edcio com a leitura de um \n\nvolumoso estudo do IPEA, organizado por Henriques (2000), cujo t\u00edtulo \u00e9 \u201cDesigualdade e \n\nPobreza no Brasil\u201d e que contou com a contribui\u00e7\u00e3o de 21 autores que abordaram diversos \n\naspectos sociais brasileiros. Na segunda parte do livro, onde s\u00e3o tratadas as origens e \n\ndeterminantes da desigualdade no Brasil, os aspectos relacionados com os problemas da \n\neduca\u00e7\u00e3o p\u00fablica no pa\u00eds s\u00e3o recorrentemente citados, o que norteou a continuidade do \n\ntrabalho em busca de uma alternativa para o quadro atual do sistema educacional brasileiro. \n\nBrito (2007) ao analisar os aspectos relacionados com a transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica no Brasil, \n\nevidenciou o car\u00e1ter de urg\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o do Estado na busca da solu\u00e7\u00e3o para o problema \n\nda educa\u00e7\u00e3o, tendo em vista que, em poucos anos, a composi\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\nser\u00e1 bastante diferente da atual, com um claro aumento da popula\u00e7\u00e3o adulta, e diminui\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de jovens em per\u00edodo de obten\u00e7\u00e3o de conhecimentos atrav\u00e9s do sistema de ensino. \n\nComo destacado no item anterior, se o problema da qualidade do ensino n\u00e3o for equacionado \n\nno curto prazo, o pa\u00eds correr\u00e1 s\u00e9rio risco de perder a competitividade diante do resto do \n\nmundo, por n\u00e3o possuir m\u00e3o-de-obra qualificada em condi\u00e7\u00f5es de atrair investimentos \n\nprodutivos em um mundo onde o capital produtivo \u00e9 crescentemente m\u00f3vel, transferindo-se \n\ncom enorme facilidade para os locais onde encontra as melhores condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es de Rocha (2000) e de Ramos e Santana (2003) foram no sentido de auxiliar \n\nna defini\u00e7\u00e3o de conceitos como os da linha de pobreza e indig\u00eancia, categorias muito \n\nutilizadas nas an\u00e1lises sobre o desenvolvimento econ\u00f4mico de pa\u00edses e seus problemas \n\nsociais.  \n\n\n\n44 \n\n \n\nA compara\u00e7\u00e3o com experi\u00eancias de outros pa\u00edses foi obtida atrav\u00e9s do Comunicado da \n\nPresid\u00eancia n\u00ba 15, do IPEA, de autoria de Matijascic, Dias e Higa (2008) que discutem quais \n\nseriam as principais caracter\u00edsticas de uma sociedade para que o pa\u00eds possa ser considerado \n\ndesenvolvido. Para tanto, fazem uma an\u00e1lise comparada de indicadores que s\u00e3o publicados \n\npor institui\u00e7\u00f5es multilaterais, como forma de iniciar um debate sobre o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social. \n\n1.5.3 Educa\u00e7\u00e3o  \n\nA situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil foi analisada partindo-se de textos como o de Castro (2007) \n\nque discute o desafio que a melhoria da qualidade do ensino fundamental no pa\u00eds representa, \n\nespecialmente depois que o governo federal estabeleceu metas e prazos para que a educa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica se equipare a dos pa\u00edses da OCDE. A autora destaca que a popula\u00e7\u00e3o brasileira \n\nreconhece a educa\u00e7\u00e3o como \u201c...pol\u00edtica p\u00fablica indispens\u00e1vel para formar cidad\u00e3os \n\ncompetentes, promover eq\u00fcidade e aumentar a produtividade econ\u00f4mica do pa\u00eds.\u201d (CASTRO, \n\n2007, p. 35). \n\nAl\u00e9m de discutir as ra\u00edzes hist\u00f3ricas do atraso educacional brasileiro, Castro identifica que a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do acesso ao ensino b\u00e1sico para a popula\u00e7\u00e3o de 6 a 14 anos, foi acompanhada \n\nde significativa perda de qualidade do ensino p\u00fablico, o que a autora considera preocupante, \n\nvisto que a demanda no mercado de trabalho requer pessoas com n\u00edveis crescentes de \n\neduca\u00e7\u00e3o. Ao final do cap\u00edtulo a autora prop\u00f5e pol\u00edticas para a melhoria da qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que, sem sombra de d\u00favidas, implicam aumentar os gastos p\u00fablicos nessa \n\netapa do ensino. A autora, por\u00e9m, n\u00e3o identifica qualquer fonte de financiamento adicional \n\npara suas propostas, al\u00e9m de enfatizar os efeitos ben\u00e9ficos obtidos da cria\u00e7\u00e3o do FUNDEF - \n\nFundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e uma expectativa \n\nfavor\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o do FUNDEB - Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica, que substituiu o Fundef. \n\nSchwartzman et al. (2007), discutem a qualidade do ensino b\u00e1sico brasileiro, com especial \n\n\u00eanfase no ensino de ci\u00eancias, destacando uma s\u00e9rie de problemas desse n\u00edvel de ensino no \n\npa\u00eds e apresenta um conjunto de sugest\u00f5es para a melhoria da qualidade do ensino. Dentre as \n\npropostas, destacam-se: a amplia\u00e7\u00e3o do investimento em educa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o n\u00edvel de 6,0% do \n\nPIB, patamar considerado adequado por representar investimento similar ao dos pa\u00edses que \n\noferecem educa\u00e7\u00e3o da boa qualidade \u00e0s suas popula\u00e7\u00f5es; estabelecer um compromisso de \n\ntoda a sociedade com a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas educacionais; melhorar substancialmente a \n\nremunera\u00e7\u00e3o e o reconhecimento do trabalho do professor, como parte de uma pol\u00edtica mais \n\n\n\n45 \n\n \n\nampla de valoriza\u00e7\u00e3o da carreira; estimular a implanta\u00e7\u00e3o progressiva, em todo o pa\u00eds, de \n\nregime escolar em turno completo de pelo menos 6 horas di\u00e1rias, ou 30 horas semanais, o que \n\ncertamente implicar\u00e1 novos investimentos em pessoal qualificado e instala\u00e7\u00f5es adequadas; e \n\noutras. \n\nTamb\u00e9m no texto de Schwartzman, n\u00e3o aparece uma proposta de fonte de financiamento para \n\na amplia\u00e7\u00e3o do investimento em educa\u00e7\u00e3o. \n\nBarros e Mendon\u00e7a (1997) partem da constata\u00e7\u00e3o das dificuldades inerentes em se avaliar o \n\nimpacto dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o para a sociedade. Tais dificuldades adv\u00eam do fato \n\ndos investimentos em educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas influenciarem as condi\u00e7\u00f5es de vida dos \n\nindiv\u00edduos que se educam (efeitos privados da educa\u00e7\u00e3o), mas tamb\u00e9m gerarem uma s\u00e9rie de \n\nexternalidades, que implicam a melhora do bem-estar daqueles que os rodeiam. O texto, no \n\nentanto, se limita \u00e0 an\u00e1lise dos efeitos do aumento do tempo de estudo da popula\u00e7\u00e3o, sem se \n\ndeter aos aspectos relativos \u00e0 qualidade da educa\u00e7\u00e3o obtida pela popula\u00e7\u00e3o. \n\nO artigo de Francisco Filho &amp; Silva (2006) busca evidenciar uma das principais \n\nexternalidades da educa\u00e7\u00e3o, especialmente para as popula\u00e7\u00f5es das metr\u00f3poles brasileiras, que \n\n\u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre educa\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia urbana. A constata\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da correla\u00e7\u00e3o negativa \n\nentre educa\u00e7\u00e3o e criminalidade na cidade de Campinas, serve de mais um argumento a favor \n\nda amplia\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Na mesma linha, Lochner &amp; Moretti \n\n(2001) indicam a redu\u00e7\u00e3o dos gastos com manuten\u00e7\u00e3o do sistema prisional nos EUA em \n\nfun\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o da escolaridade m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o. \n\nRodrigues (2004) e Camargo (2006), fazendo revis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas sobre as externalidades \n\nda educa\u00e7\u00e3o mostram que an\u00e1lises microecon\u00f4micas apresentam resultados emp\u00edricos que \n\nconfirmam a exist\u00eancia de retornos positivos, especialmente os retornos privados. Al\u00e9m disso, \n\nCamargo conclui que \u201c...a taxa de retorno social da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 maior que a taxa de retorno \n\nprivada,.. Esta \u00e9 a melhor justificativa, do ponto de vista econ\u00f4mico, para os investimentos \n\np\u00fablicos em educa\u00e7\u00e3o.\u201d (CAMARGO, 2006, p. 10) \n\nFinalmente, \u00e9 tamb\u00e9m relevante no tocante ao problema da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, a tese de \n\ndoutorado apresentada \u00e0 FEA/USP em 2008 por Ana Maria de P. Franco, onde se discutem os \n\ndeterminantes da qualidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Franco conclui, ao avaliar o Fundef, que o \n\nprograma est\u00e1 melhorando a qualidade do ensino p\u00fablico no Brasil. \n\n\n\n46 \n\n \n\n1.5.4 Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es para a reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica no Brasil \n\nforam obtidas, basicamente, no texto de Pinto Jr. (2007) e de Ferreira e Malliagros (1999). O \n\nprimeiro, ao tratar do tema \u201cEconomia da Energia\u201d, tra\u00e7a a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das ind\u00fastrias \n\nenerg\u00e9ticas no Brasil, inclusive do segmento de energia el\u00e9trica. \n\nFerreira e Malliagros estudam a evolu\u00e7\u00e3o do setor de infraestrutura no Brasil no per\u00edodo entre \n\n1950 e 1996, buscando evidenciar os valores investidos e as respectivas fontes de \n\nfinanciamento. De ambos os textos foi poss\u00edvel identificar a mudan\u00e7a do papel da ind\u00fastria \n\npara o governo brasileiro, passando de destino dos recursos p\u00fablico para fonte de recursos \n\npara o tesouro nacional, a partir do final dos anos 1980. \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n2. CARACTER\u00cdSTICAS SOCIAIS DO BRASIL \n \n\nNesse cap\u00edtulo \u00e9 buscada a caracteriza\u00e7\u00e3o da realidade social brasileira, com a constata\u00e7\u00e3o das \n\nprec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida da grande maioria da popula\u00e7\u00e3o, apesar do Brasil n\u00e3o ser um pa\u00eds \n\npobre. Para tanto, foi realizada uma pesquisa junto \u00e0s fontes secund\u00e1rias de informa\u00e7\u00e3o, como \n\nos dados divulgados pelo IBGE atrav\u00e9s das PNADs, v\u00e1rios Textos para Discuss\u00e3o do IPEA e \n\nlivros sobre desigualdade e pobreza no Brasil, al\u00e9m de dados sobre proje\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \n\ndisponibilizados no s\u00edtio do IBGE. \n\n2.1 Quadro social \n\nO Brasil, com seus 8 milh\u00f5es de Km\u00b2, \u00e9 um dos maiores pa\u00edses do mundo, com uma enorme \n\nvariedade de recursos naturais e quase 200 milh\u00f5es de habitantes, n\u00e3o pode ser considerado \n\num pa\u00eds pobre. No entanto, a sociedade brasileira \u00e9 caracterizada pela enorme desigualdade na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da renda e pela exist\u00eancia de um n\u00famero muito elevado de fam\u00edlias que vivem \n\nabaixo da linha da pobreza. \n\nA desigualdade brasileira, como destacado por Henriques (2000), n\u00e3o deve ser vista como \n\ndecorrente de alguma fatalidade hist\u00f3rica, apesar da chocante naturalidade com que \u00e9 tratada \n\npelo conjunto da sociedade. Ela \u00e9 fruto de uma cultura que resulta de um acordo social \n\nexcludente, que n\u00e3o garante a cidadania a todos os indiv\u00edduos, o que faz com que os direitos \n\ndos inclu\u00eddos sejam diversos dos exclu\u00eddos, assim como s\u00e3o tamb\u00e9m distintas as \n\noportunidades e os horizontes das duas camadas da popula\u00e7\u00e3o. \n\nDentre as causas da desigualdade \u00e9 poss\u00edvel que mere\u00e7a lugar de destaque o r\u00e1pido processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o pelo qual a sociedade brasileira passou na segunda metade do s\u00e9culo passado, \n\ncomo pode ser observado na Tabela 2.1, a seguir.  \n\nSegundo dados do censo demogr\u00e1fico de 1960, 55% da PEA - Popula\u00e7\u00e3o Economicamente \n\nAtiva dedicavam-se \u00e0s atividades agr\u00edcolas, restando aos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio a \n\nabsor\u00e7\u00e3o dos 45% restantes da PEA.  \n\nEm apenas uma d\u00e9cada, essa propor\u00e7\u00e3o \u00e9 invertida, com o setor agr\u00edcola absorvendo menos \n\nda metade da PEA (46%). Essa tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o relativa do campo na \n\nocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira se acentuou e, no censo de 2000, sua participa\u00e7\u00e3o se \n\nlimitava a 19% da PEA, ou seja, uma queda de 55% para 19% em quatro d\u00e9cadas. \n\n\n\n48 \n\n \n\nNo mesmo per\u00edodo a popula\u00e7\u00e3o empregada pelo setor servi\u00e7os passou de 27% a 60% \n\nenquanto que a ocupada pela ind\u00fastria, depois de uma expans\u00e3o de 17 a 29% entre 1960 e \n\n1980, caiu para 21% no censo de 2000. \n\nComo n\u00e3o poderia deixar de acontecer, a redistribui\u00e7\u00e3o acelerada da PEA do setor agr\u00edcola \n\npara os setores de servi\u00e7os e industrial implicou num processo de urbaniza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nbastante r\u00e1pido.  Se em 1960, a maioria da popula\u00e7\u00e3o, 55%, possu\u00eda seu domic\u00edlio na zona \n\nrural, na d\u00e9cada seguinte 56% da popula\u00e7\u00e3o reside na \u00e1rea urbana, propor\u00e7\u00e3o essa que cresce \n\nrapidamente desde ent\u00e3o para atingir 81% em 2000. \n\nO sistema mostrou-se incompetente para organizar esse processo de r\u00e1pida urbaniza\u00e7\u00e3o, o que \n\nresultou na cria\u00e7\u00e3o de um cintur\u00e3o de pobreza nas periferias dos grandes centros urbanos, \n\ncriando as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e suficientes para o surgimento de diversas formas de \n\nviol\u00eancia e criando um clima de inseguran\u00e7a, especialmente em metr\u00f3poles como S\u00e3o Paulo e \n\nRio de Janeiro. \n\nTabela 2.1 \u2013 Brasil: Propor\u00e7\u00e3o de pessoas de 10 anos \nou mais na PEA, por setor econ\u00f4mico (em %) \n\nAno Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Terci\u00e1rio \n1940 67 13 20 \n1950 61 17 22 \n1960 55 17 27 \n1970 46 22 32 \n1980 31 29 40 \n1996 25 20 55 \n2000 19 21 60 \n\nFonte: IBGE Censos Demogr\u00e1ficos (1940 a 1980 e 2000) \n e Contagem da Popula\u00e7\u00e3o (1996) \n\n \n \n\nQuando se pensa em termos de n\u00fameros absolutos, constata-se que a popula\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds \n\nera de 70,1 milh\u00f5es em 1960, com 31,3 milh\u00f5es de residentes das \u00e1reas urbanas e 38,8 \n\nmilh\u00f5es residindo na zona rural. No ano 2000 a popula\u00e7\u00e3o havia crescido para 169,6 milh\u00f5es, \n\ndos quais 137,8 compunham a popula\u00e7\u00e3o urbana e 31,8 a rural. No per\u00edodo de quatro d\u00e9cadas, \n\nenquanto a popula\u00e7\u00e3o rural diminu\u00eda em 6,9 milh\u00f5es a urbana crescia 106,4 milh\u00f5es de \n\nhabitantes causando todas as press\u00f5es de demanda sobre as \u00e1reas de infra-estrutura e de \n\nservi\u00e7os urbanos. \n\nComo a oferta de servi\u00e7os urbanos e de infra-estrutura n\u00e3o conseguiu acompanhar o ritmo de \n\nexpans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, em 1980, 47,2% da popula\u00e7\u00e3o urbana do pa\u00eds (38,2 milh\u00f5es de \n\npessoas) residia em domic\u00edlios urbanos inadequados. Destaque-se que estudo da OPAS - \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade, de 2002, (Perfis de sa\u00fade e de mortalidade no Brasil: \n\n\n\n49 \n\n \n\numa an\u00e1lise de seus condicionantes em grupos populacionais espec\u00edficos) constata que h\u00e1 \n\numa diferen\u00e7a de mais de 75% nos n\u00edveis de mortalidade infantil entre crian\u00e7as residentes em \n\ndomic\u00edlios inadequados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s que residem em domic\u00edlios adequados. \n\nSegundo estudo \u201cD\u00e9ficit Habitacional no Brasil 2005\u201d, publicado pelo Minist\u00e9rio das \n\nCidades, a defini\u00e7\u00e3o do IBGE para aglomerado subnormal \u00e9 o \u201cconjunto constitu\u00eddo por no \n\nm\u00ednimo 51 unidades habitacionais (casas, barracos etc.) ocupando ou tendo ocupado, at\u00e9 \n\nper\u00edodo recente, terreno de propriedade alheia (p\u00fablica ou particular), dispostas, em geral, de \n\nforma desordenada e densa. Em sua maioria s\u00e3o carentes de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais\u201d. \n\nNo mesmo estudo, s\u00e3o destacados os crit\u00e9rios de car\u00eancia das moradias permanentes, tanto \n\nurbanas como rurais: \n\n- Densidade excessiva de moradores por dormit\u00f3rio \n\n- Car\u00eancia de servi\u00e7os de infra-estrutura (como os de energia el\u00e9trica, abastecimento de \u00e1gua, \n\nesgotamento sanit\u00e1rio, coleta de lixo) \n\n- Inadequa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria urbana \n\n- Inexist\u00eancia de unidade sanit\u00e1ria domiciliar exclusiva \n\nAs Tabelas 2.2, 2.3 e 2.4, a seguir, tamb\u00e9m baseadas no estudo divulgado pelo Minist\u00e9rio das \n\nCidades, mostram o total de domic\u00edlios existentes no Brasil, a distribui\u00e7\u00e3o percentual dos \n\nmesmos por classe de renda das fam\u00edlias e, finalmente, os domic\u00edlios com, pelo menos, dois \n\ncrit\u00e9rios de car\u00eancia de infra-estrutura. \n\nTabela 2.2 \u2013 Brasil e Regi\u00f5es Metropolitanas (RMs): Domic\u00edlios particulares \npermanentes e distribui\u00e7\u00e3o percentual por situa\u00e7\u00e3o do domic\u00edlio - 2005 \n\n \n \n \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o \n\nDomic\u00edlios Particulares Permanentes \nDistribui\u00e7\u00e3o \nPercentual \n\n \nTotal \n\n \nUrbana \n\nRural  \n \n\nTotal \n\n \n \n\nUrbana \n\n \n \n\nRural \n \n\nTotal \nRural de \nextens\u00e3o \nurbana \n\nDemais \n\u00e1reas \nrurais \n\nTotal das \nRMs \n\n16.669.627 16.198.323 471.304 136.951 334.353 31,4 36,1 5,8 \n\nDemais \n\u00c1reas \n\n36.382.994 28.662.416 7.720.578 134.175 7.586.403 68,6 63,9 94,2 \n\nFonte: PNAD, 2005 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\nTabela 2.3 \u2013 Brasil e Regi\u00f5es Metropolitanas (RMs): Distribui\u00e7\u00e3o percentual dos \ndomic\u00edlios permanentes urbanos por faixa de renda m\u00e9dia familiar mensal - 2005 \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o \n(em sal\u00e1rios m\u00ednimos) \n\nFaixas de Renda M\u00e9dia Familiar Mensal \n\nAt\u00e9 3 De 3 a 5 De 5 a 10 Mais de 10 \nBrasil 50,3 20,5 17,7 11,5 \n\nTotal das RMs 44,5 21,0 19,7 14,8 \n\nFonte: PNAD, 2005 \n\n \n\nTabela 2.4 \u2013 Brasil: Domic\u00edlios Urbanos Dur\u00e1veis (1) com dois Crit\u00e9rios de Car\u00eancia de \nInfraestrutura \u2013 2005 \n\n \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o \n\nDetalhamento dos Servi\u00e7os Carentes  \n\nTotal Energia \nel\u00e9trica e \n\n\u00c1gua \n\nEnergia \nel\u00e9trica e \nEsgoto \n\nEnergia \nel\u00e9trica e \n\nLixo \n\n\u00c1gua e \nEsgoto \n\n\u00c1gua e \nLixo \n\nEsgoto e \nLixo \n\nNorte 1.707 3.360 - 333.912 41.023 33.730 413.732 \nNordeste 2.439 9.503 1.361 647.441 48.272 175.382 884.398 \nSudeste 3.387 4.403 582 278.568 26.467 74.114 387.521 \nSul 1.601 5.093 - 77.250 17.012 22.840 123.796 \nCentro-oeste 675 2.603 - 277.168 9.206 20.095 309.747 \nBrasil 9.809 21.962 1.943 1.614.339 141.980 326.161 2.119.194 \nTotal das \nRMs \n\n5.110 808 - 303.929 32.184 71.006 413.037 \n\n(1) Apenas domic\u00edlios dur\u00e1veis, ou seja, n\u00e3o s\u00e3o considerados os improvisados e os r\u00fasticos, sendo \nexclu\u00eddos tamb\u00e9m os c\u00f4modos, por constitu\u00edrem parcela do d\u00e9ficit habitacional. Inclui, al\u00e9m dos \ndomic\u00edlios urbanos, os rurais de extens\u00e3o urbana. \n\nFonte: PNAD, 2005 \n \nParalelamente ao processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, o Brasil vivenciou importantes altera\u00e7\u00f5es nos \n\npadr\u00f5es de fecundidade de sua popula\u00e7\u00e3o. Os dados do censo mostram que a taxa m\u00e9dia \n\ngeom\u00e9trica de crescimento anual da popula\u00e7\u00e3o passou de 2,89% no per\u00edodo 1960/70 para \n\n1,64% no per\u00edodo 1991/2000. A taxa de fecundidade, que era de 6,3 filhos por mulher em \n\nidade f\u00e9rtil em 1960, caiu para 2,3 em 2000. \n\n\u00c9 importante notar as consider\u00e1veis diferen\u00e7as na taxa de fecundidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nestudo das mulheres, como demonstrado na Tabela 2.5. De acordo com dados da PNAD de \n\n2006, a taxa de fecundidade total, em 2005, era de 2,1 filhos por mulher em idade f\u00e9rtil. Essa \n\ntaxa, no entanto, variava de um m\u00e1ximo de 4,5 filhos para as mulheres com at\u00e9 tr\u00eas anos de \n\nestudo a 1,5 para as que possu\u00edam oito ou mais anos de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n        Tabela 2.5 \u2013 Brasil: Taxa de Fecundidade Total por Grupo de Anos de Estudo \nGrandes Regi\u00f5es Total (1) At\u00e9 3 anos 4 a 7 anos 8 anos ou mais \n\nBrasil 2,1 4.0 3,1 1,5 \nNorte 2,5 4,5 3,4 1,8 \n\nNordeste 2,3 4,1 3,0 1,5 \nSudeste 1,9 3,7 3,1 1,5 \n\nSul 2,0 3,7 3,1 1,6 \nCentro-oeste 2,0 3,4 3,1 1,5 \n\n(1) Inclusive as mulheres sem declara\u00e7\u00e3o de anos de estudo. \nFonte: PNAD, 2005 \n\n \nOutro aspecto a ser destacado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa de fecundidade \u00e9 o relacionado com a renda \n\nfamiliar per capita. A Tabela 2.6 mostra a evolu\u00e7\u00e3o recente deste indicador, o que evidencia a \n\nexist\u00eancia de um n\u00edtido gradiente, de mais de quatro vezes, da taxa de fecundidade entre as \n\nmulheres com renda de at\u00e9 \u00bc de sal\u00e1rio m\u00ednimo e as com mais de 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos de renda \n\nfamiliar per capita. \n\nTabela 2.6 \u2013 Brasil: Taxa de Fecundidade Total segundo Rendimento M\u00e9dio Mensal \nDomiciliar per capita \u2013 1991, 2000 e 2004 \n\nRendimento \n(em sal\u00e1rios m\u00ednimos) \n\n1991 2000 2004 \n\nSem rendimento at\u00e9 \u00bc 5,5 4,6 4,6 \n\u00bc a \u00bd 3,1 3,2 3,0 \n\u00bd a 1 2,3 2,4 2,2 \n1 a 2 1,8 1,8 1,7 \n2 a 3 1,6 1,4 1,2 \n3 a 5 1,5 1,3 1,2 \n\n5 ou mais 1,2 1,1 1,1 \nTotal 2,7 2,4 2,1 \n\nFonte: Berqu\u00f3 &amp; Cavenaghi, 2005 \n \nOutra forma de analisar as diferen\u00e7as entre as camadas da popula\u00e7\u00e3o classificada por faixa de \n\nrenda \u00e9 mostrada no Gr\u00e1fico 2.1, onde se percebe a diferen\u00e7as das faixas et\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixa renda, onde um grande n\u00famero de indiv\u00edduos se concentra na faixa et\u00e1ria abaixo de \n\n15 anos. A parcela da popula\u00e7\u00e3o com renda acima de 10 sal\u00e1rios m\u00ednimos apresenta uma \n\nparcela consideravelmente menor de indiv\u00edduos nessa faixa et\u00e1ria. Tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o a \n\ndiferen\u00e7a entre indiv\u00edduos com mais de 65 anos de idade, com participa\u00e7\u00e3o muito maior entre \n\nos mais abastados. \n\n \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2.1 - Brasil: Pir\u00e2mides et\u00e1rias dos grupos extremos, por faixa de renda familiar per \ncapita em sal\u00e1rios m\u00ednimos \u2013\u2013 2000 (%) \nFonte: Brito, 2007 \n\n \n\nAssociada \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na taxa de fecundidade est\u00e1 a r\u00e1pida altera\u00e7\u00e3o na estrutura et\u00e1ria da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira. Nos \u00faltimos anos estamos passando por um r\u00e1pido crescimento do peso \n\nrelativo da popula\u00e7\u00e3o idosa e decr\u00e9scimo relativo da participa\u00e7\u00e3o dos jovens. No entanto, \n\ncomo destacado por Brito (2007), apesar desse decr\u00e9scimo relativo da presen\u00e7a dos jovens, \n\nseu n\u00famero absoluto ainda \u00e9 muito importante, devendo atingir o maior valor em 2010, para \n\ndepois come\u00e7ar a decrescer tamb\u00e9m em termos absolutos.  \n\nA proje\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, que foi revisada pelo IBGE em 2008, indica que a \n\npopula\u00e7\u00e3o em idade potencialmente ativa, isto \u00e9, pessoas na faixa et\u00e1ria entre 15 e 64 anos, \n\ndever\u00e1 manter-se em crescimento no Brasil at\u00e9 2030, ano em que dever\u00e1 totalizar 150,8 \n\nmilh\u00f5es de indiv\u00edduos (ver Gr\u00e1fico 2.2). Tal evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica indica uma expans\u00e3o \n\npotencial da PEA bastante acentuada nos pr\u00f3ximos 20 anos, com um incremento dessa coorte4 \n\nda ordem de 1 milh\u00e3o de pessoas por ano no per\u00edodo.  \n\nComo o n\u00edvel tecnol\u00f3gico nos processos produtivos tende a crescer no mesmo per\u00edodo, a \n\npossibilidade de efetiva\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es do IBGE \u00e9 um forte indicador do grau de esfor\u00e7o \n\nque o Estado brasileiro ter\u00e1 de despender para possibilitar que os novos trabalhadores \n\ningressem no mercado de trabalho com as compet\u00eancias que as empresas estar\u00e3o \n\ndemandando. Dito de outra forma, o tempo m\u00e9dio de estudo e qualidade da educa\u00e7\u00e3o dos \n\ntrabalhadores brasileiros dever\u00e1 evoluir muito para evitar que uma parcela significativa da \n\npopula\u00e7\u00e3o continue dependente das a\u00e7\u00f5es sociais do Estado, do tipo \u201cBolsa Fam\u00edlia\u201d, ou \n\nvivendo \u00e0 custa do Estado atrav\u00e9s do sistema penitenci\u00e1rio. \n\n                                                 \n4 Coorte - conjunto de indiv\u00edduos de uma popula\u00e7\u00e3o, nascidos na mesma \u00e9poca \n\n\n\n53 \n\n \n\n0\n\n20.000.000\n\n40.000.000\n\n60.000.000\n\n80.000.000\n\n100.000.000\n\n120.000.000\n\n140.000.000\n\n160.000.000\n\n1980 1990 2000 2008 2010 2020 2030 2050\n\n0 a 14 anos 15 a 24 anos 15 a 64 anos\n\n \nGr\u00e1fico 2.2\u2013 Brasil: Proje\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o 1980 - 2050 \nFonte: IBGE - Proje\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o do Brasil para o per\u00edodo 1980 - 2050 - revis\u00e3o 2008. \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 2.3, a seguir, indica o grau de urg\u00eancia das a\u00e7\u00f5es do Estado em favor da qualidade \n\ndo ensino fundamental e m\u00e9dio, uma vez que, desde o ano 2000 a popula\u00e7\u00e3o jovem brasileira, \n\ncom idade entre 0 e 24 anos j\u00e1 vem apresentando uma tend\u00eancia de decr\u00e9scimo em termos \n\nabsolutos. Isso equivale a dizer que, as a\u00e7\u00f5es do Estado em prol da melhoria da qualidade do \n\nensino fundamental e m\u00e9dio, s\u00e3o emergenciais e com tend\u00eancia de perda de import\u00e2ncia no \n\nlongo prazo, visto que a quantidade de indiv\u00edduos que dever\u00e3o estar sendo educados na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo corrente dever\u00e1 diminuir consideravelmente. \n\n \n\n40.000.000\n\n45.000.000\n\n50.000.000\n\n55.000.000\n\n60.000.000\n\n65.000.000\n\n70.000.000\n\n75.000.000\n\n80.000.000\n\n85.000.000\n\n90.000.000\n\n1980 1990 2000 2008 2010 2020 2030 2050\n\n0 a 24 anos\n\n \n Gr\u00e1fico 2.3 \u2013 Brasil: Proje\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o de 0 a 24 anos \n Fonte: IBGE - Proje\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o do Brasil para o per\u00edodo 1980 - 2050 - revis\u00e3o \n2008. \n\n\n\n54 \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es que v\u00eam ocorrendo na estrutura et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o brasileira, por sua vez, \n\nprovocam mudan\u00e7as na \u201craz\u00e3o de depend\u00eancia\u201d. Considerando que tanto a popula\u00e7\u00e3o de 0 a \n\n14 anos como a de mais de 65 anos s\u00e3o dependentes da PIA - Popula\u00e7\u00e3o em Idade Ativa, ou \n\nseja, os indiv\u00edduos com idade entre 15 e 64 anos, define-se a RDT - Raz\u00e3o de Depend\u00eancia \n\nTotal como a propor\u00e7\u00e3o da soma de jovens e idosos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 PIA. Esse indicador pode \n\nser subdividido em raz\u00e3o de depend\u00eancia de jovens (popula\u00e7\u00e3o jovem/PIA) e raz\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia de idosos (popula\u00e7\u00e3o idosa / PIA). \n\nOs dados da Tabela 2.7 mostram que a RDT em 1960 era de 83%, isto \u00e9, para cada 100 \n\nindiv\u00edduos em idade ativa, haviam 83 inativos, sendo que, destes, 78 eram jovens (com menos \n\nde 10 anos) e apenas 5 idosos, com idade acima de 65 anos. \n\nNo per\u00edodo entre 1960 e 2000, ocorre uma forte queda na raz\u00e3o de depend\u00eancia de jovens e \n\num crescimento da raz\u00e3o dos idosos. No ano 2000, a RDT caiu para 54%, sendo composta por \n\ncerca de 46 jovens e 8 idosos para cada 100 pessoas da PIA. \n\nTabela 2.7 \u2013 Brasil: Raz\u00e3o de Depend\u00eancia Total, de Jovens e de Idosos (%), \u00cdndice de \nIdosos e Idade Mediana \u2013 1950 a 2050 \n\nPer\u00edodo Total Jovens Idosos \n\u00cdndice de \n\nIdosos \nIdade Mediana \n\n1950 79,1 74,7 4,4 5,8 19,2 \n1960 83,0 78,0 5,0 6,4 18,6 \n1970 82,3 76,6 5,7 7,5 18,6 \n1980 73,0 66,1 6,9 10,5 20,3 \n1990 65,8 58,6 7,2 12,3 22,5 \n2000 54,4 46,0 8,4 18,3 25,3 \n2010 50,7 40,6 10,1 24,9 28,5 \n2020 48,8 35,8 13,0 36,3 31,9 \n2030 50,2 31,9 18,2 57,1 34,7 \n2040 53,0 29,6 23,4 79,1 37,6 \n2050 57,9 28,2 29,7 105,6 40,3 \n\nFonte: Brito, 2007 \n\n \n\nA an\u00e1lise da Tabela 2.7 indica que o \u201c\u00edndice de idosos\u201d, isto \u00e9, a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de \n\nidosos e o de jovens na popula\u00e7\u00e3o total, triplicou na segunda metade do s\u00e9culo passado, \n\nper\u00edodo em que esse indicador passou de 5,8 em 1950 para 18,3 em 2000. \n\nSegundo as proje\u00e7\u00f5es do IBGE, a RDT dever\u00e1 permanecer relativamente constante at\u00e9 2050, \n\npassando dos 54,4% observado no \u00faltimo censo para algo em torno de 58% no final do \n\nper\u00edodo. Essa estabilidade, entretanto, ser\u00e1 composta a partir de uma consider\u00e1vel altera\u00e7\u00e3o na \n\npropor\u00e7\u00e3o de jovens e idosos. Projeta-se que haver\u00e1, praticamente, uma igualdade na raz\u00e3o de \n\ndepend\u00eancia de jovens (28,2%) e idosos (29,7%) em 2050. \n\n\n\n55 \n\n \n\nUma vez mais, cabe o alerta de que as oportunidades e desafios demogr\u00e1ficos s\u00e3o diferentes \n\nsegundo as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais dos diversos grupos da popula\u00e7\u00e3o. Na Tabela 2.8, \n\ndemonstra-se que as raz\u00f5es de depend\u00eancia e \u00edndice de idosos no ano 2000 s\u00e3o bastante \n\ndiferentes de acordo com os n\u00edveis de renda familiar per capita.  \n\nDados do censo 2000 indicam que, no grupo mais pobre, para cada 100 pessoas da PIA havia \n\n82 dependentes, ao passo que no mais rico, a RDT era de apenas 31%, ou seja, havia 51 \n\ndependentes a menos. \n\nTabela 2.8 \u2013 Brasil: Raz\u00e3o de Depend\u00eancia Total, de Jovens e de Idosos e \u00cdndice de \nIdosos, segundo a Renda Familiar Per Capita em Sal\u00e1rios M\u00ednimos - 2000 \n\nRenda Familiar Per Capita  \n(em sal\u00e1rios m\u00ednimos) \n\nTOTAL JOVENS IDOSOS \u00cdNDICE DE IDOSOS \n\n0 a 0,5 82,2 76,2 5,9 7,8 \n0,5 a 1 59,9 47,6 12,4 26,0 \n1 a 2 43,1 34,3 8,8 25,8 \n2 a 3 35,5 26,3 9,2 35,0 \n3 a 5 14,1 24,5 9,7 39,5 \n\n5 a 10 32,3 21,8 10,5 48,0 \n+ que 10 30,9 16,9 14,0 83,3 \n\nBrasil 54,4 46,0 8,41 18,28 \nFonte: Brito, 2007 \n \nExistem tamb\u00e9m significativas diferen\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o da RDT por faixa de renda. \n\nEnquanto que para os mais pobres, dos 82 dependentes 76 eram jovens e 6 eram idosos, para \n\nos mais ricos, dos 31 dependentes 17 eram jovens e 14 idosos, sendo a diferen\u00e7a no \u00edndice de \n\nidosos entre os dois grupos superior a dez vezes. \n\nEntre os anos 1960 e 2000, o pa\u00eds passou por marcantes transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, com o \n\nPIB - Produto Interno Bruto real per capita (em moeda constante de 2006) passando de US$ \n\n2.060 no in\u00edcio do per\u00edodo para US$ 5.250 no ano 2000, de acordo com dados do \n\nIPEADATA. De 1960 a 1980 a taxa de crescimento do PIB real per capita foi de 7,5% ao ano, \n\nperdendo parte de seu dinamismo nas duas d\u00e9cadas seguinte, o que fez com que o crescimento \n\nficasse em 2,6% ao ano entre 1980 e 2000. \n\nEm 2004, quando se compara a atividade econ\u00f4mica brasileira com a do in\u00edcio dos anos 60, \n\npercebe-se que a agropecu\u00e1ria, que representava 25% do PIB, teve sua participa\u00e7\u00e3o reduzida \n\npara 8,9%. Por outro lado, a Ind\u00fastria passou de 18% para 42% do PIB no mesmo per\u00edodo. O \n\nvalor da produ\u00e7\u00e3o, em termos reais, cresceu mais de 200% no setor agr\u00edcola e 1.727% no \n\nsegmento industrial. \n\n\n\n56 \n\n \n\nApesar de todo o dinamismo mostrado pelas transforma\u00e7\u00f5es da economia brasileira na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XX, os problemas da pobreza a da desigualdade social n\u00e3o foram \n\nresolvidos. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pobres no pa\u00eds, no entanto, \u00e9 uma atividade complexa. A forma \n\nmais comum de mensura\u00e7\u00e3o da pobreza \u00e9 por meio da renda. Por esse m\u00e9todo, comumente se \n\nestabelece um limite m\u00ednimo de renda, abaixo do qual todos os indiv\u00edduos seriam \n\nconsiderados pobres. Neste caso, calcula-se uma linha de pobreza baseada em um n\u00edvel de \n\nrenda suficiente para a satisfa\u00e7\u00e3o de algumas necessidades b\u00e1sicas. Isto \u00e9 feito por meio da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o da linha de indig\u00eancia e, a partir da\u00ed, obt\u00e9m-se a linha de pobreza. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o das necessidades nutricionais para o estabelecimento da cesta alimentar b\u00e1sica \n\nvem sendo mantida e aperfei\u00e7oada ao longo do tempo, por ser o fundamento conceitual mais \n\ns\u00f3lido para estima\u00e7\u00e3o da linha de indig\u00eancia. Esta \u00e9 calculada a partir da quantidade de \n\ncalorias suficientes para a reprodu\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo. Esse valor \u00e9 convertido em alimentos \n\nde acordo com os costumes da sociedade e, convertidos em moeda aos pre\u00e7os correntes da \n\nregi\u00e3o. A linha de indig\u00eancia \u00e9 a quantidade de moeda necess\u00e1ria para a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos essenciais.  \n\nRocha (2000) enfatiza: \n\n\u201cNo Brasil, somente as necessidades cal\u00f3ricas s\u00e3o utilizadas, em vez de toda \na gama de necessidades nutricionais (prote\u00ednas, vitaminas e minerais). Isso \nse justifica pelo fato de que estudos baseados no Endef e na POF 1987/1988 \nmostram que as calorias constituem o elemento restritivo, sendo, portanto, \nsuficiente escolher uma dieta observada que garanta os requisitos cal\u00f3ricos \npara que as necessidades dos outros nutrientes sejam satisfeitas.\u201d (ROCHA, \n2000, p.3) \n\n \n\nPara o c\u00e1lculo da linha de pobreza, aplica-se o multiplicador \u201cde Engel\u201d \u00e0 linha de indig\u00eancia, \n\ncom isso s\u00e3o incorporadas estimativas dos gastos com habita\u00e7\u00e3o, transporte e vestu\u00e1rio. \n\nAssim, aqueles que est\u00e3o abaixo da linha de indig\u00eancia n\u00e3o teriam recursos suficientes para \n\natender suas necessidades nutricionais e os que est\u00e3o abaixo da linha de pobreza, embora \n\nconsigam atender suas necessidades m\u00ednimas de alimenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o capazes de fazer frente \n\n\u00e0s despesas m\u00ednimas para manter uma condi\u00e7\u00e3o de vida socialmente aceit\u00e1vel. \n\nRocha (2000) lembra que dadas as diferen\u00e7as espaciais que se verificam no Brasil, o \n\nestabelecimento dos par\u00e2metros \u2014 Linha de Indig\u00eancia e Linha de Pobreza \u2014 deve buscar o \n\nmaior n\u00edvel de detalhamento poss\u00edvel a partir dos dados estat\u00edsticos dispon\u00edveis. Isso implica \n\n\n\n57 \n\n \n\nreconhecer que os resultados nacionais s\u00e3o uma consolida\u00e7\u00e3o dos diversos resultados \n\nregionais que possuem graus de precis\u00e3o bastante distintos. \n\nA an\u00e1lise dos dados coletados pelo IBGE, obtidos atrav\u00e9s das PNADs, nos permite ter uma \n\nvis\u00e3o ampla da realidade social brasileira. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do percentual de pobres na popula\u00e7\u00e3o brasileira desde 1981, que constam das \n\ns\u00e9ries disponibilizadas pelo IPEADATA, foi bastante afetada pela implanta\u00e7\u00e3o do Plano Real. \n\nComo se observa no Gr\u00e1fico 2.4, a seguir, ocorreu uma sens\u00edvel queda nesse indicador em \n\n1995, logo na seq\u00fc\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o do plano de estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nAp\u00f3s um per\u00edodo de relativa estabilidade, at\u00e9 1998, quando o percentual de pobres na \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira se situou em torno de 32,0%, esse indicador apresentou ligeira tend\u00eancia \n\nde eleva\u00e7\u00e3o at\u00e9 2003, aproximando-se da marca de 35,0% de pobres na popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nA partir de 2003, ap\u00f3s a troca de governo, o percentual de pobres volta a recuar de forma \n\nacentuada. Este resultado positivo deve-se, em grande parte, ao programa Bolsa-Fam\u00edlia, \n\nexperi\u00eancia que procura estabelecer um canal de comunica\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas sociais e os \n\nrealmente mais necessitados. Esses, por estarem em grande n\u00famero na informalidade, n\u00e3o s\u00e3o \n\nbeneficiados pelas pol\u00edticas sociais tradicionais, como o FGTS - Fundo de Garantia por \n\nTempo de Servi\u00e7o e o Seguro-Desemprego.  \n\n \n\n20,0%\n\n25,0%\n\n30,0%\n\n35,0%\n\n40,0%\n\n45,0%\n\n50,0%\n\n1\n9\n8\n1\n\n1\n9\n8\n2\n\n1\n9\n8\n3\n\n1\n9\n8\n4\n\n1\n9\n8\n5\n\n1\n9\n8\n6\n\n1\n9\n8\n7\n\n1\n9\n8\n8\n\n1\n9\n8\n9\n\n1\n9\n9\n0\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n3\n\n1\n9\n9\n5\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n7\n\n1\n9\n9\n8\n\n1\n9\n9\n9\n\n2\n0\n0\n1\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n3\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n \nGr\u00e1fico 2.4 \u2013 Brasil: Porcentagem de Pobres \nFonte: IPEADATA \n \n\nN\u00e3o se deve, por\u00e9m, deixar de considerar muitas das cr\u00edticas feitas a esse tipo de programa \n\nque, ao instituir uma transfer\u00eancia compensat\u00f3ria de recursos, \u00e9 \u00fatil no curto prazo para \n\n\n\n58 \n\n \n\naliviar as urg\u00eancias sociais, mas que deveriam ser complementares a outras medidas que \n\nassentassem as bases para efetiva elimina\u00e7\u00e3o da pobreza no pa\u00eds. \n\nRamos e Santana (2003) destacam que o indicador \u201cPercentual de Pobres\u201d \u00e9 insens\u00edvel \u00e0 \n\nseveridade da pobreza, ou seja, se uma parcela da popula\u00e7\u00e3o pobre sofrer uma perda adicional \n\nde renda, o percentual de pobres na popula\u00e7\u00e3o total n\u00e3o ir\u00e1 se alterar. Outra falha do indicador \n\nest\u00e1 relacionada com sua incapacidade de refletir processo de altera\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda entre os indiv\u00edduos que se encontram abaixo da linha de pobreza, ou seja, o percentual \n\nde pobres tamb\u00e9m n\u00e3o se altera diante de mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o de renda entre eles. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o de miser\u00e1veis (indiv\u00edduos que vivem com menos de \u00bc de sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo per capita, equivalente a R$ 95,00 por m\u00eas \u2013 considerando-se o sal\u00e1rio m\u00ednimo \n\nnacional de R$ 380,00 em vigor no segundo semestre de 2007 \u2013, quantia considerada a \n\nnecess\u00e1ria para suprir apenas as suas necessidades alimentares b\u00e1sicas) \u00e9 mostrada no Gr\u00e1fico \n\n2.5. \n\n5,0%\n\n7,0%\n\n9,0%\n\n11,0%\n\n13,0%\n\n15,0%\n\n17,0%\n\n19,0%\n\n21,0%\n\n23,0%\n\n1\n9\n8\n1\n\n1\n9\n8\n2\n\n1\n9\n8\n3\n\n1\n9\n8\n4\n\n1\n9\n8\n5\n\n1\n9\n8\n6\n\n1\n9\n8\n7\n\n1\n9\n8\n8\n\n1\n9\n8\n9\n\n1\n9\n9\n0\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n3\n\n1\n9\n9\n5\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n7\n\n1\n9\n9\n8\n\n1\n9\n9\n9\n\n2\n0\n0\n1\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n3\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n \nGr\u00e1fico 2.5 - Brasil: Porcentagem de Miser\u00e1veis \nFonte: IPEADATA \n\n \n\nPercebe-se clara tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o no percentual de miser\u00e1veis no Brasil, especialmente \n\nap\u00f3s a estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica alcan\u00e7ada a partir do Plano Real em 1994. No entanto, cabe \n\ndestacar que, considerando-se que a estimativa do IBGE para a popula\u00e7\u00e3o brasileira em 2007 \n\n\u00e9 de 189,3 milh\u00f5es de habitantes, o n\u00famero absoluto de miser\u00e1veis seria de 15,1 milh\u00f5es de \n\npessoas naquele ano. O total de pessoas vivendo abaixo da linha da pobreza no Brasil em \n\n2007 era de 41,6 milh\u00f5es de indiv\u00edduos, o que pode ser considerado um n\u00famero bastante \n\nelevado. \n\n\n\n59 \n\n \n\nOs dados da PNAD 2007 indicam, tamb\u00e9m, a enorme desigualdade de renda entre as pessoas \n\nocupadas na economia brasileira. Entre as pessoas de 10 anos ou mais de idade, ocupadas na \n\nsemana de refer\u00eancia, as classes de rendimento mensal de todos os trabalhos mostravam que \n\n27,5% dos indiv\u00edduos percebiam um rendimento de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo e outros 10,8% \n\nn\u00e3o tinham rendimentos. No outro extremo, com renda acima de dez sal\u00e1rios m\u00ednimos, foram \n\nencontrados apenas 3,1% da popula\u00e7\u00e3o, sendo que, destes, apenas 0,8% percebiam mais de 20 \n\nsal\u00e1rios m\u00ednimos. \n\nCom base em indicadores comparativos internacionais, publicados por institui\u00e7\u00f5es \n\nmultilaterais, o Comunicado as Presid\u00eancia n\u00ba 15, doIPEA compara a situa\u00e7\u00e3o social \n\nbrasileira com a das seguintes na\u00e7\u00f5es: \n\n\u201cR\u00fassia, \u00cdndia e China - pa\u00edses com acelerado crescimento do PIB e \ngrandes dimens\u00f5es de territ\u00f3rio e popula\u00e7\u00e3o, compar\u00e1veis, nesse sentido, ao \nBrasil, mas com estrat\u00e9gias de inser\u00e7\u00e3o internacional peculiares. \n\nE.U.A, Alemanha, Finl\u00e2ndia e Espanha - pa\u00edses centrais com crescimento \necon\u00f4mico r\u00e1pido no per\u00edodo recente, devido a estrat\u00e9gias espec\u00edficas de \ncompeti\u00e7\u00e3o e ou integra\u00e7\u00e3o regional, representativos tamb\u00e9m de modelos \nespec\u00edficos de Estado de Bem-Estar. \n\nM\u00e9xico e Argentina - pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina com vasto territ\u00f3rio e \npopula\u00e7\u00e3o que adotaram estrat\u00e9gias alternativas de desenvolvimento se \ncomparadas ao Brasil, estando mais afinadas com os preceitos das \norganiza\u00e7\u00f5es financeiras internacionais. \n\n\u00c1frica do Sul - pa\u00eds com grandes similaridades com o Brasil em termos \necon\u00f4micos e sociais, sobretudo em termos de heterogeneidade estrutural.\u201d \n(MATIJASCIC, DIAS e HIGA, 2008) \n\n \n\nA an\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de renda atrav\u00e9s do \u00edndice de Gini, onde o valor zero representa \n\numa renda perfeitamente distribu\u00edda e o valor 1 uma renda totalmente concentrada, a \n\ncompara\u00e7\u00e3o internacional com os pa\u00edses selecionados, mostra que houve uma evolu\u00e7\u00e3o \n\nfavor\u00e1vel no Brasil entre 1990 e 2005. O indicador apresentou uma redu\u00e7\u00e3o de 7% no \n\nper\u00edodo, significando que a distribui\u00e7\u00e3o da renda no Brasil ficou um pouco menos desigual, \n\nem um per\u00edodo em que a maioria dos pa\u00edses observou um processo de maior concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrenda.  \n\n \n\n \n\nTabela 2.9 \u2013 Brasil: Coeficiente de Gini \nPa\u00eds 1990-1995  2000-2005 Varia\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1frica do Sul (a) 0,630 0,565 -11% \n\n\n\n60 \n\n \n\nM\u00e9xico (b)  0,527 0,510 -3% \nArgentina (c)  0,444 0,501 11% \nBrasil (d)  0,604 0,564 -7% \n\u00cdndia (e)  0,296 0,368 20% \nChina (f)  0,300 0,469 36% \nR\u00fassia (g)  0,269 0,445 40% \nEspanha (h)  0,308 0,318 3% \nAlemanha (i) 0,297 0,260 -14% \nFinl\u00e2ndia (j)  0,228 0,260 12% \nEstados Unidos (k)  0,427 0,464 8% \n(a) 1990 e 2000; (b) 1989 e 2005; (c) 1992 e 2005; (d) 1990 e 2005; (e) 1990 e 2004; (f) 1994 e 2004; \n(g) 1990 e 2005; (h) 1990 e 2005; (i) 1990 e 2005; (j) 1990 e 2005; (l) 1990 e 2004 \nFonte: World Income Inequality Database/UNU \u2013 WIDER - Apud Matijascic, Dias e Higa, 2008 \n \nPor outro lado, chama a aten\u00e7\u00e3o o fato da renda no Brasil ser das mais concentradas no \n\nmundo, com \u00edndice somente um pouco inferior ao observado na \u00c1frica do Sul e mais de duas \n\nvezes superior ao apurado na Finl\u00e2ndia e na Alemanha, que s\u00e3o os pa\u00edses da amostra com a \n\nmelhor distribui\u00e7\u00e3o de renda no per\u00edodo 2000/2005. \n\nOutro indicador relevante \u00e9 o \u201cHiato da Pobreza\u201d ou \u201cRaz\u00e3o de Insufici\u00eancia de Renda\u201d, que \n\nprocura quantificar, em valores monet\u00e1rios, a quantidade de recursos necess\u00e1rios para que \n\ntodos os indiv\u00edduos situados abaixo da linha da pobreza passem a receber uma renda \n\nequivalente a esse valor, o que \u00e9 mostrado na Tabela 2.10.  \n\nO c\u00e1lculo do \u201cHiato da Pobreza\u201d parte da diferen\u00e7a entre a linha da pobreza e a renda de cada \n\nindiv\u00edduo pobre. O somat\u00f3rio dessas diferen\u00e7as seria o valor monet\u00e1rio a ser transferido para \n\nos pobres com a finalidade de se eliminar a pobreza do pa\u00eds. \n\n      Tabela 2.10 \u2013 Hiato M\u00e9dio de Pobreza \nRegi\u00e3o 1992 2002 2005 \n\nBrasil Metropolitano 11,9 12,2 11,3 \nBel\u00e9m 0,3 0,6 0,5 \nSalvador 1,1 1,3 1,2 \nFortaleza 0,8 0,9 0,8 \nRecife 1,9 1,7 1,8 \nDistrito Federal 0,4 0,4 0,3 \nBelo Horizonte 0,7 0,6 0,5 \nRio de Janeiro 2,1 1,8 1,8 \nS\u00e3o Paulo 3,4 3,6 3,2 \nCuritiba 0,5 0,4 0,4 \nPorto Alegre 0,9 0,9 0,8 \n\n       Nota: Valores expressos em bilh\u00f5es de reais por ano. \n       Moeda de poder aquisitivo de 2005, deflacionado pelo INPC. \n       Fonte: IETS, 2006 \n\nA an\u00e1lise da Tabela 2.10, acima, indica que o esfor\u00e7o para a elimina\u00e7\u00e3o da pobreza no Brasil \n\nn\u00e3o deveria ser t\u00e3o \u00e1rduo como indicam os 500 anos de hist\u00f3ria do pa\u00eds. Em 2005, para que a \n\npobreza fosse eliminada seria necess\u00e1ria a redistribui\u00e7\u00e3o de apenas 0,53% do PIB daquele \n\nano, cujo valor foi de R$ 2,1 trilh\u00f5es. \n\n\n\n61 \n\n \n\nNessa mesma linha de an\u00e1lise, Santana e Ramos (2003) concluem: \n\n\u201cPreservando, entre os indiv\u00edduos n\u00e3o indigentes e n\u00e3o pobres, patamares \nm\u00ednimos de renda para n\u00e3o ca\u00edrem na indig\u00eancia/pobreza, o \ncomprometimento dos rendimentos dessa popula\u00e7\u00e3o para superar a \nindig\u00eancia/pobreza sempre foi reduzida, caindo, de forma significativa, \nimediatamente depois do Plano Real, mantendo um patamar pouco mais \nelevado entre 1996 e 1999 e crescendo levemente em 2001. Em 1992, por \nexemplo, era necess\u00e1rio 7,1% do \u201cexcedente\u201d (rendimento por sobre a linha \nde indig\u00eancia) dos n\u00e3o indigentes para financiar um hipot\u00e9tico fundo para \nerradicar a indig\u00eancia. Esse percentual cai para 3,5% em 1995 e, em 2001, se \nsituou em 4,8%. No caso da pobreza, o percentual de renda por sobre a linha \nde pobreza necess\u00e1ria para eliminar a pobreza chegou a ser de 16% em 1992, \ncai para 8,4% em 1995 e chegou a 11,3% em 2001.\u201d (SANTANA e \nRAMOS, 2003, p. 18) \n\n \n\nApesar da aparente facilidade para supera\u00e7\u00e3o da pobreza no Brasil, devemos destacar que a \n\nexist\u00eancia de mais de 22% da popula\u00e7\u00e3o sobrevivendo abaixo da linha de pobreza leva \u00e0 \n\ntend\u00eancia de perpetua\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o, visto que essa parcela da sociedade n\u00e3o tem acesso \n\n\u00e0s melhores condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento pessoal atrav\u00e9s da busca por melhor qualifica\u00e7\u00e3o \n\npara o desenvolvimento de atividades geradoras de renda.  \n\nUma forma alternativa de avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o social brasileira \u00e9 atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nIDH - \u00cdndice de Desenvolvimento Humano, uma medida que agrega v\u00e1rios fatores, dentre os \n\nquais riqueza, educa\u00e7\u00e3o, esperan\u00e7a de vida, natalidade e mortalidade. Criado pelo PNUD em \n\n1990, o \u00edndice vem sendo utilizado como uma alternativa ao PIB per capita, para a avalia\u00e7\u00e3o \n\ncomparada da situa\u00e7\u00e3o humana dos pa\u00edses-membros das Na\u00e7\u00f5es Unidas. \n\n \n\nTabela 2.11 - Tend\u00eancias do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) \n\nPa\u00eds \nIDH Ranking \n\n2007/2008 \n1975 1990 2005 \n\n\u00c1frica do Sul 121 0,650 0,731 0,674 \nArgentina 38 0,790 0,813 0,869 \nM\u00e9xico 52 0,694 0,768 0,829 \nBrasil 70 0,649 0,723 0,800 \n\u00cdndia 128 0,419 0,521 0,619 \nChina 81 0,530 0,634 0,777 \nR\u00fassia 67 n.d. 0,815 0,802 \nEspanha 13 0,846 0,896 0,949 \nAlemanha 22 n.d. 0,890 0,935 \nFinl\u00e2ndia 11 0,846 0,906 0,952 \nEstados Unidos 12 0,870 0,919 0,951 \n\nFonte: PNUD - Human Development Report 2007/2008 - Apud Matijascic, Dias e Higa, 2008 \n \n\n\n\n62 \n\n \n\nDentre os pa\u00edses selecionados, que formam a Tabela 2.11, o Brasil s\u00f3 se encontra melhor \n\nranqueado que a China, \u00c1frica do Sul e \u00cdndia, situando-se abaixo do M\u00e9xico e em patamar \n\nbem inferior ao da Argentina, os outros pa\u00edses latino-americanos colocados na amostra pelo \n\nIPEA. \n\nEmbora quase todos os pa\u00edses da amostra tenham apresentado crescimento no seu IDH no \n\nper\u00edodo sob an\u00e1lise, percebe-se que a \u00cdndia e China foram as na\u00e7\u00f5es que apresentaram a maior \n\nevolu\u00e7\u00e3o no IDH entre 1975 e 2005, com crescimento de 47,7% e 46,6% respectivamente. \n\nOutro relevante aspecto, relacionado com as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 a esperan\u00e7a da \n\nvida ao nascer, definida pelo IBGE como sendo o \u201cn\u00famero m\u00e9dio de anos que um rec\u00e9m-\n\nnascido esperaria viver se estivesse sujeito a uma lei de mortalidade\u201d.  \n\nNa compara\u00e7\u00e3o internacional com os pa\u00edses da amostra, chama a aten\u00e7\u00e3o o fato da esperan\u00e7a \n\nda vida ao nascer no Brasil, em 2006, al\u00e9m de ficar bem abaixo da dos pa\u00edses desenvolvidos, \n\ncomo era de se esperar, tamb\u00e9m situar-se abaixo dos valores encontrados para os dois pa\u00edses \n\nlatino-americanos selecionados para a compara\u00e7\u00e3o. A esperan\u00e7a de vida ao nascer das \n\nmulheres brasileiras correspondia a 97,4% da mexicana e 96,2% da argentina. Com rela\u00e7\u00e3o \n\naos homens, a rela\u00e7\u00e3o era ainda pior: 93,2% da esperan\u00e7a de vida dos mexicanos e 95,8% da \n\ndos argentinos, como pode ser observado na tabela a seguir. \n\n \n\nTabela 2.12 \u2013 Esperan\u00e7a de Vida ao Nascer \n\nPa\u00eds \nMulheres Homens \n\n1970 1990 2006 1970 1990 2006 \n\u00c1frica do Sul 56 65 52 50 59 50 \nM\u00e9xico 64 74 78 59 68 73 \nArgentina 70 75 79 64 68 71 \nBrasil 61 70 76 57 63 68 \n\u00cdndia 49 59 65 50 59 62 \nChina 63 70 74 61 67 71 \nR\u00fassia 73 74 72 63 64 59 \nEspanha 75 81 84 69 73 77 \nAlemanha 74 79 82 67 72 76 \nFinl\u00e2ndia 74 79 82 66 71 76 \nEstados Unidos 75 79 80 67 72 75 \nFonte: Banco Mundial \u2013 World Development Indicators 2007 apud Matijas, Dias e Higa, \n2008. \n\n \n\nDeve-se destacar, no entanto, que a evolu\u00e7\u00e3o desse indicador, desde 1970, foi consider\u00e1vel no \n\nBrasil, com evolu\u00e7\u00e3o de 24,6% para as mulheres e 19,3% para os homens, bem mais \n\nacelerada que a da Argentina (12,9% e 10,9%).  \n\n\n\n63 \n\n \n\nMais do que observar a evolu\u00e7\u00e3o da expectativa de vida ao nascer, importa saber em qual a \n\nqualidade dessa expectativa de vida, que pode ser estimada pelo indicador \u201cesperan\u00e7a de vida \n\nsaud\u00e1vel\u201d que, como definido por Matijastic, Dias e Higa (2008), \u00e9: \n\n\u201cEsse conceito desenvolvido pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \u00e9 a m\u00e9dia \nde anos que uma pessoa pode esperar sobreviver gozando de plena sa\u00fade, \nlevando em considera\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia de anos que uma pessoa pode viver com \nmenos de plena sa\u00fade em fun\u00e7\u00e3o de uma doen\u00e7a ou ferimento grave.\u201d  \n(MATIJASTIC, DIAS e HIGA, 2008,  p.13) \n\n \n\nNa compara\u00e7\u00e3o internacional da Tabela 2.13, percebe-se que uma baixa expectativa de vida \n\nsaud\u00e1vel para os homens \u00e9 observada no Brasil, na \u00cdndia, na \u00c1frica do Sul e na R\u00fassia. No \n\nextremo oposto, colocam-se Alemanha, Espanha e Finl\u00e2ndia, onde a expectativa de vida \n\nsaud\u00e1vel para os homens se aproxima dos 70 anos. \n\n \n\nTabela 2.13 \u2013 Expectativa de Vida Saud\u00e1vel (HALE) em Anos - 2003 \nPa\u00eds Ambos os Sexos Mulheres Homens \n\u00c1frica do Sul 44 45 43 \nM\u00e9xico 65 68 62 \nArgentina 65 68 63 \nBrasil 60 62 57 \n\u00cdndia 53 54 53 \nChina 64 65 63 \nR\u00fassia 58 64 53 \nEspanha 73 75 70 \nAlemanha 72 74 70 \nFinl\u00e2ndia 71 74 69 \nEstados Unidos 69 71 67 \nFonte: Banco Mundial \u2013 World Development Indicators 2007 apud Matijas, Dias e Higa, \n2008. \n\n \n\nMais uma vez, chama aten\u00e7\u00e3o a disparidade entre os indicadores de Brasil, Argentina e \n\nM\u00e9xico. Para ambos os sexos, a expectativa de vida saud\u00e1vel dos brasileiros \u00e9 5 anos inferior \n\n\u00e0 dos seus vizinhos. \n\nA compara\u00e7\u00e3o da expectativa de vida ao nascer com a expectativa de vida saud\u00e1vel, indica \n\nque, no Brasil, os homens dever\u00e3o viver, em m\u00e9dia, 11 anos em condi\u00e7\u00f5es de vida prec\u00e1rias, o \n\nque representa a exist\u00eancia de depend\u00eancia para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas mais comuns do \n\ncotidiano, o que deve provocar sofrimento, tanto para o doente, como para seus familiares. \n\nAl\u00e9m disso, pode representar press\u00e3o sobre os gastos p\u00fablicos no segmento de sa\u00fade e no \n\nprevidenci\u00e1rio se houver concess\u00e3o de aposentadorias por invalidez.  \n\n\n\n64 \n\n \n\nA an\u00e1lise acima evidencia uma caracter\u00edstica social brasileira em que se congregam situa\u00e7\u00f5es \n\nnas quais o sofrimento humano acaba por afetar a sociedade em m\u00faltiplas dimens\u00f5es e causa \n\nproblemas econ\u00f4micos devido \u00e0 perda da capacidade para trabalhar. \n\nUma prov\u00e1vel conseq\u00fc\u00eancia do baixo n\u00edvel do IDH brasileiro, como foi visto anteriormente, \u00e9 \n\nque uma quantidade consider\u00e1vel das crian\u00e7as ainda em idade escolar, \u00e9 for\u00e7ada a trabalhar no \n\nBrasil, como pode ser observado no Gr\u00e1fico 2.6. Em 2005, 10,4% de todas as crian\u00e7as na \n\nfaixa de 10 a 14 anos de idade, encontravam-se engajadas em algum tipo de ocupa\u00e7\u00e3o para \n\nauxiliar no sustento das fam\u00edlias, sendo que 5,0% dessas crian\u00e7as eram moradoras da zona \n\nrural e 5,4% das regi\u00f5es urbanas.  \n\nDa popula\u00e7\u00e3o jovem, com idade entre 15 e 19 anos, 37,8% encontrava-se ocupada por ocasi\u00e3o \n\nda realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa (PNAD) do IBGE em 2005, sendo que 9,7% dos jovens ocupados \n\nresidiam em \u00e1reas rurais e 28,1% em regi\u00f5es urbanas. \n\n \n\n5,0%\n\n28,1%\n\n5,4%\n\n9,7%\n\n0,0%\n\n5,0%\n\n10,0%\n\n15,0%\n\n20,0%\n\n25,0%\n\n30,0%\n\n35,0%\n\n40,0%\n\n10 a 14 15 a 19\nUrbana Rural\n\n \n Gr\u00e1fico 2.6\u2013 Brasil: Percentual de Pessoas Ocupadas por Faixa Et\u00e1ria - 2005 \n Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados da PNAD, 2006 \n\n \n\nDentre as pessoas ocupadas, na faixa et\u00e1ria dos 5 aos 17 anos, 47,3 % n\u00e3o auferiam \n\nrendimentos monet\u00e1rios, 38,2% recebiam at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo e somente 14,3% percebiam \n\nmais de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Os dados do IBGE (PNAD, 2006) mostram que, nessa \u00e9poca, \n\naproximadamente 2,5 milh\u00f5es de crian\u00e7as brasileiras com idade entre 5 e 14 anos (7,6% do \n\ntotal) n\u00e3o freq\u00fcentavam a escola. \n\n\n\n65 \n\n \n\nMendon\u00e7a (2005) identifica clara rela\u00e7\u00e3o entre o grau de instru\u00e7\u00e3o dos pais e o trabalho \n\ninfantil e afirma: \n\n\u201cO impacto do analfabetismo dos pais sobre as crian\u00e7as nas duas faixas \net\u00e1rias investigadas \u2013 5 a 9 anos e 10 a 14 anos \u2013 j\u00e1 terem trabalhado \u00e9 \npositivo, estatisticamente significativo, e mais elevado para a segunda faixa \net\u00e1ria. Com base na PNAD de 2003 investigamos o impacto da educa\u00e7\u00e3o da \npessoa (medido em anos de estudo) sobre essas mesmas vari\u00e1veis. Todos os \nresultados foram negativos e estatisticamente significativos, embora de \npequena magnitude. Ou seja, a probabilidade de crian\u00e7as entre 10 14 anos j\u00e1 \nterem trabalhado diminui com os anos de estudo. O analfabetismo da m\u00e3e, \ncontudo, exerce um efeito positivo e estatisticamente significativo sobre \nessas vari\u00e1veis, indicando que crian\u00e7as nessa faixa et\u00e1ria, cujas m\u00e3es s\u00e3o \nanalfabetas t\u00eam maior probabilidade de j\u00e1 terem trabalhado.\u201d \n(MENDON\u00c7A, 2005)  \n\n \n\nO grande contingente de trabalhadores que ainda deveriam estar sendo formados atrav\u00e9s da \n\neduca\u00e7\u00e3o formal, termina por agravar o problema da produtividade do trabalho no Brasil, \n\nprodutividade esta que \u00e9 muito inferior \u00e0 observada nos pa\u00edses desenvolvidos. \n\nQuando se mede a produtividade do trabalho utilizando o valor do PIB em d\u00f3lares constantes \n\ne medido pela PPC - Paridade de Poder de Compra (PPP na sigla em ingl\u00eas) dividido pelo \n\nn\u00famero de pessoas empregadas em cada pa\u00eds, conforme mostrado na Tabela 2.14, a seguir, \n\npercebe-se que a produtividade do trabalho no Brasil n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 uma das mais baixas entre os \n\npa\u00edses selecionados para a compara\u00e7\u00e3o do IPEA, como tamb\u00e9m apresenta uma das menores \n\ntaxas de crescimento entre 1995 e 2005. O incremento de 18,1% na produtividade do trabalho, \n\nno Brasil, foi menor do que os verificados na \u00c1frica do Sul e M\u00e9xico, ambos perto de 25%, e \n\nfoi, tamb\u00e9m, inferior \u00e0 metade do crescimento da produtividade na Argentina (38,5%), e aos \n\nmais de 30% observados nos pa\u00edses desenvolvidos. Os \u00fanicos pa\u00edses da amostra cuja \n\nprodutividade do trabalho apresentou taxa de crescimento inferior \u00e0 do Brasil, foram a \n\nAlemanha (por conta a absor\u00e7\u00e3o da Alemanha Oriental) e a R\u00fassia, em fun\u00e7\u00e3o da crise do \n\nfinal do regime socialista. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nTabela 2.14 \u2013 Produtividade \u2013 PIB por Pessoa Empregada (US$ constante na PPC) \nPa\u00eds 1990 2005 Crescimento \n\n\u00c1frica do Sul 3.842 4.821 25,5 \nM\u00e9xico 6.085 7.548 24,0 \nArgentina 6.436 8.915 38,5 \nBrasil 4.923 5.812 18,1 \n\u00cdndia 1.309 2.421 85,0 \nChina 1.871 5.772 208,5 \nR\u00fassia 7.779 7.297 - 6,2 \nEspanha 12.055 16.728 38,8 \nAlemanha* 18.605 19.477 4,7 \nFinl\u00e2ndia 16.866 22.173 31,5 \nEstados Unidos 23.201 30.519 31,5 \n\n       * Desse total, 16.306 s\u00e3o referentes \u00e0 ex-Alemanha Oriental \n        Fonte: OIT \u2013 Key Indicators of Labour Market (KILM) apud Matijas, Dias e Higa, 2008. \n \n \n\nA baixa produtividade dos trabalhadores brasileiros est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel de \n\nescolaridade desses trabalhadores. Dados do UNICEF - Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a \n\nInf\u00e2ncia (em ingl\u00eas United Nations Children's Fund - UNICEF), levantados a partir do censo \n\nde 2000, mostram a enorme disparidade de oportunidades educacionais entre ricos e pobres \n\nno Brasil. Como demonstrado no Gr\u00e1fico 2.7, na m\u00e9dia, 5,5% das crian\u00e7as brasileiras entre 7 \n\ne 14 anos de idade estavam fora da escola no ano do \u00faltimo censo realizado pelo IBGE. Esse \n\npercentual era de 1,2% entre as crian\u00e7as das fam\u00edlias mais ricas e de 9,2% entre as \n\npertencentes \u00e0s fam\u00edlias mais pobres. Dito de outra forma, o n\u00famero de crian\u00e7as de fam\u00edlias \n\npobres que n\u00e3o estudavam no ano 2000 era 7,7 vezes maior que o de crian\u00e7as de fam\u00edlias \n\nabastadas. \n\n1,2\n\n5,5\n\n9,2\n\n0,0\n\n2,0\n\n4,0\n\n6,0\n\n8,0\n\n10,0\n\n20% mais rico Total 20% mais pobre\n \n\nGr\u00e1fico 2.7 \u2013 Brasil: % de crian\u00e7as de 7 a 14 anos fora da escola, por n\u00edvel \nde riqueza - 2000 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do s\u00edtio da UNICEF. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nA conseq\u00fc\u00eancia direta das caracter\u00edsticas identificadas acima pode ser vista no Gr\u00e1fico 2.8, a \n\nseguir, onde se destaca o percentual de crian\u00e7as entre 7 e 14 anos que n\u00e3o est\u00e3o alfabetizadas, \n\npor n\u00edvel de renda. Percebe-se que, como seria de esperar, a propor\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as entre os \n\n20% mais pobres do pa\u00eds que n\u00e3o foram alfabetizadas \u00e9 quase 16 vezes maior que a \n\nencontrada entre os 20% mais ricos. \n\nA exist\u00eancia de um n\u00famero expressivo de crian\u00e7as que n\u00e3o foram alfabetizadas implica um \n\nnovo esfor\u00e7o para atrair esses indiv\u00edduos de volta \u00e0 escola, apesar do atraso escolar que \n\nrepresentam. O atraso escolar no Brasil, al\u00e9m de onerar os gastos do governo, representa \n\nbaixo n\u00edvel de acumulo de conhecimentos para essas crian\u00e7as, o que resultar\u00e1 em \n\ntrabalhadores com habilidades mal desenvolvidas que atingem baixos n\u00edveis de produtividade, \n\ndificultando o processo de desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds, al\u00e9m de limitar sua \n\ncapacidade de obter bons empregos com a remunera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria ao sustendo de uma \n\nfam\u00edlia. Conclui-se que essas crian\u00e7as de 7 a 14 anos de idade, que s\u00e3o analfabetas, ir\u00e3o \n\ncontribuir para perpetuar a situa\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria e m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o da renda no Brasil. \n\n1,5\n\n12,4\n\n23,8\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n20% mais rico Total 20% mais pobre\n\n \nGr\u00e1fico 2.8 \u2013 Brasil: Percentual de crian\u00e7as de 7 a 14 anos n\u00e3o alfabetizadas, por \nn\u00edvel de riqueza - 2000 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do s\u00edtio da UNICEF  \n \n \n\nComo evidenciado pelo Gr\u00e1fico 2.9, existe uma clara correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de pessoas na \n\nfam\u00edlia e a renda per capita, com as fam\u00edlias mais numerosas apresentando menor n\u00edvel de \n\nrenda. Embora n\u00e3o se possa afirmar com base nesses dados qualquer rela\u00e7\u00e3o de causa e efeito, \n\n\n\n68 \n\n \n\nfica mais ou menos evidente que o menor n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias pobres \u00e9 o que \n\ndificulta a pr\u00e1tica de um planejamento familiar mais eficiente. \n\n \n\n4,5\n\n3,8\n\n3,1\n2,9\n\n2,7 2,6\n2,3\n\n2,5\n\n3,2\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\n4\n\n4,5\n\n5\nA\n\nt\u00e9\n 1\n\n/4\n\nd\ne \n\n1\n/4\n\n a\nt\u00e9\n\n1\n/2\n\nd\ne \n\n1/\n2\n a\n\nt\u00e9\n 1\n\nde\n 1\n\n a\n 2\n\nde\n 2\n\n a\n 3\n\nde\n 3\n\n a\n 5\n\n+\n d\n\ne \n5\n\nS\nem\n\nre\nnd\n\nim\nen\n\nto\n\nS\nem\n\nd\nec\n\nla\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n \nGr\u00e1fico 2.9 \u2013 Brasil: N\u00famero de pessoas na fam\u00edlia e rendimento mensal per capita \n(em sal\u00e1rios m\u00ednimos) \nFonte: IBGE S\u00edntese dos Indicadores Sociais, 2008. \n\n \nDe uma forma geral, o Brasil ainda apresenta diversas caracter\u00edstica t\u00edpicas de pa\u00edses em \n\nestagio inferior de desenvolvimento econ\u00f4mico como, por exemplo, a ainda muito elevada \n\ntaxa de mortalidade infantil de 34,8 por mil crian\u00e7as nascidas vivas. Nesse aspecto, como \n\nmostrado no Gr\u00e1fico 2.10, as desigualdades regionais s\u00e3o gritantes, com a Regi\u00e3o Nordeste \n\napresentando taxa de mortalidade infantil 46,5% maior que a m\u00e9dia nacional e 121,1% maior \n\nque a da Regi\u00e3o Sul. \n\n\n\n69 \n\n \n\n24,3 25,0\n\n35,6\n\n17,7 16,1\n18,9\n\n0,0\n\n5,0\n\n10,0\n\n15,0\n\n20,0\n\n25,0\n\n30,0\n\n35,0\n\n40,0\n\nBrasil Norte Nordeste Sudeste Sul Centro-\noeste\n\n \n      Gr\u00e1fico 2.10 - Brasil: Taxa de mortalidade infantil (por mil crian\u00e7as nascidas vivas) \n        Fonte: IBGE S\u00edntese dos Indicadores Sociais, 2008. \n \n\nDados do World Development Indicators 2008 do Banco Mundial, calculados pelo m\u00e9todo da \n\nparidade de poder de compra das moedas (PPC), de forma a se evitar as distor\u00e7\u00f5es inerentes \n\n\u00e0s diferen\u00e7as de pre\u00e7os nas moedas locais, mostram que o Brasil, com dados de 2005, ainda se \n\nencontra bem distante dos pa\u00edses mais desenvolvidos do planeta.  \n\nEm termos de PIB \u2013 PPC, em 2005, o Brasil era a 10\u00aa maior economia do mundo, com um \n\nproduto acima de US$ 1,5 trilh\u00e3o. Sua produ\u00e7\u00e3o correspondia a mais de tr\u00eas vezes a da \n\nArgentina, que \u00e9 o segundo maior pa\u00eds da Am\u00e9rica do Sul, e obteve um PIB de US$ 419 \n\nbilh\u00f5es no mesmo ano. A renda per capita brasileira, por outro lado, \u00e9 a 66\u00aa mais alta no \n\nmundo, considerando-se 146 pa\u00edses acompanhados pelo Banco Mundial.  \n\nEmbora inferior ao IDH como medida para a compara\u00e7\u00e3o do grau de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico dos v\u00e1rios pa\u00edses, o PIB per capita PPC utilizado pelo IPEA no estudo \n\ncomparativo entre algumas na\u00e7\u00f5es selecionadas, ainda \u00e9 muito utilizado para avaliar o \n\ndesempenho econ\u00f4mico dos pa\u00edses.  \n\nA an\u00e1lise da Tabela 2.15 demonstra que esse indicador, para a economia brasileira, \u00e9 ainda \n\nmuito baixo em compara\u00e7\u00e3o com o de pa\u00edses desenvolvidos. Al\u00e9m disso, em 2005 era inferior \n\nao observado no M\u00e9xico e \u00c1frica do Sul e pouco mais da metade do PIB per capita argentino. \n\nO que mais chama a aten\u00e7\u00e3o na evolu\u00e7\u00e3o desse indicador no per\u00edodo \u00e9 o crescimento da \n\ndisparidade entre os pa\u00edses desenvolvidos e os subdesenvolvidos, com exce\u00e7\u00e3o da China, que \n\n\n\n70 \n\n \n\nfoi o \u00fanico pa\u00eds de renda per capita baixa a apresentar taxa de crescimento superior \u00e0 dos \n\npa\u00edses mais ricos. \n\n \n\nTabela 2.15 \u2013 PIB per Capita (US$ constante na PPC) \n\nPa\u00eds \nPIB per Capita Varia\u00e7\u00e3o \n\n1975 1990 2005 1990/1975 2005/1990 2005/1975 \n\n\u00c1frica do Sul 9.625 9.147 9.884 -5,0% 8,1% 2,7% \nM\u00e9xico 6.429 7.696 9.564 19,7% 24,3% 48,8% \nArgentina 11.127 8.778 12.704 -21,1% 44,7% 14,2% \nBrasil 5.511 6.423 7.475 16,5% 16,4% 35,6% \n\u00cdndia 1.120 1.655 3.072 47,8% 85,6% 174,3% \nChina 604 1.625 6.012 169,0% 270,0% 895,4% \nR\u00fassia n.d. 10.270 9.648 n.d. -6,1% n.d. \nEspanha 13.042 17.554 24.171 34,6% 37,7% 85,3% \nAlemanha 14.577 21.303 26.210 46,1% 23,0% 79,8% \nFinl\u00e2ndia 15.178 22.410 28.605 47,6% 27,6% 88,5% \nEstados Unidos 19.803 28.263 37.267 42,7% 31,9% 88,2% \n\n          Fonte: World Development Indicators, apud Matijascic, Dias e Higa, 2008.  \n \n\nQuando se considera apenas os pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, onde o Brasil \u00e9 claramente a maior \n\neconomia da regi\u00e3o, sua renda per capita \u00e9 intermedi\u00e1ria, se situando abaixo de outras quatro \n\nna\u00e7\u00f5es Sul-americanas, como pode se observado no Gr\u00e1fico 2.11, a seguir. \n\n \n\n12,97 \n12,33 12,29 \n\n11,02 \n\n9,27 \n8,26 \n\n7,20 7,11 \n\n4,52 4,15 \n\n2,00 \n\n4,00 \n\n6,00 \n\n8,00 \n\n10,00 \n\n12,00 \n\n14,00 \n\nA\nrg\nen\nti\nn\na\n\nC\nh\nil\ne\n\nV\nen\nez\nu\nel\na\n\nU\nru\ngu\nai\n\nB\nra\nsi\nl\n\nC\no\nlo\nm\nb\nia\n\nP\ner\nu\n\nE\ncu\nad\no\nr\n\nP\nar\nag\nu\nai\n\nB\no\nl\u00ed\nv\nia\n\n \nGr\u00e1fico 2.11 \u2013 PIB per Capita (US$ na PPC) - 2005 \nFonte: WDI 2008 \u2013 Banco Mundial, 2009. \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nComo j\u00e1 destacado anteriormente, o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o brasileiro criou as condi\u00e7\u00f5es \n\npara o crescimento da viol\u00eancia urbana, que se transformou em uma das caracter\u00edsticas \n\nmarcantes do Brasil contempor\u00e2neo. \n\nNa compara\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses selecionados, percebe-se que a propor\u00e7\u00e3o de mortes causadas \n\npor danos intencionais (suic\u00eddios e homic\u00eddios), no Brasil, \u00e9 acentuadamente superior \u00e0 \n\nverificada nos demais pa\u00edses, independentemente do n\u00edvel de desenvolvimento econ\u00f4mico de \n\ncada pa\u00eds. Mais alarmante ainda \u00e9 o fato do Brasil possuir a segunda menor taxa percentual de \n\nsuic\u00eddios da amostra, situando-se acima apenas da \u00c1frica do Sul, o que significa que o fator \n\nque nos diferencia na amostra \u00e9 o percentual de homic\u00eddios. \n\nNo per\u00edodo em pauta, a m\u00e9dia das mortes por danos intencionais nos pa\u00edses desenvolvidos \n\nque foram escolhidos para a base de compara\u00e7\u00e3o, Espanha, Alemanha, Finl\u00e2ndia e EUA, foi \n\nde 0,3%. Como o percentual desse tipo de causa mortis no Brasil foi de 4,7%, isso significa \n\nque a viol\u00eancia no Brasil \u00e9 quase 16 vezes maior que a observada nos pa\u00edses desenvolvidos \n\n(ver Tabela 2.16). \n\n \n\nTabela 2.16 \u2013 Propor\u00e7\u00e3o estimada de mortes por danos intencionais \u2013 2002/2003 \nPa\u00eds Danos auto-imputados Viol\u00eancia Total \n\u00c1frica do Sul 0,69% 2,84% 3,53% \nM\u00e9xico 0,84% 2,20% 3,04% \nArgentina 1,38% 1,18% 2,56% \nBrasil 0,72% 4,69% 5,41% \n\u00cdndia 1,76% 0,55% 2,31% \nChina 2,98% 0,43% 3,41% \nR\u00fassia 2,45% 1,97% 4,42% \nEspanha 0,96% 0,12% 1,08% \nAlemanha 1,40% 0,07% 1,47% \nFinl\u00e2ndia 2,50% 0,34% 2,84% \nEstados Unidos 1,24% 0,65% 1,89% \nFonte: OMS \u2013 Core Health Indicators, 2008, apud Matijascic, Dias e Higa, 2008.  \n \n\n2.2 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nO que se pode concluir das caracter\u00edsticas sociais brasileiras \u00e9 que existe um enorme passivo \n\nsocial a ser coberto pelo Estado, visto que o livre jogo de mercado n\u00e3o se mostrou capaz de \n\neliminar os problemas relativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida da maioria da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nConsiderada a \u201cm\u00e3e de todos os problemas\u201d, a concentra\u00e7\u00e3o de renda no Brasil determina a \n\nexist\u00eancia de uma enorme popula\u00e7\u00e3o que reside em moradias em condi\u00e7\u00f5es de conforto bem \n\nabaixo do que pode ser considerado o m\u00ednimo para uma condi\u00e7\u00e3o digna de vida, nas favelas \n\n\n\n72 \n\n \n\ndos grandes centros urbanos. O elevado grau de viol\u00eancia, na compara\u00e7\u00e3o com outras na\u00e7\u00f5es, \n\ntamb\u00e9m deve ser debitada ao grau de concentra\u00e7\u00e3o de renda brasileiro, que \u00e9 um dos maiores \n\ndo planeta. \n\nA quest\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o da renda, gerando condi\u00e7\u00f5es diferenciadas de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de qualidade, mostra-se como o principal problema a ser atacado pelo Estado no \n\nBrasil, sem que se possa imaginar a exist\u00eancia de uma solu\u00e7\u00e3o de curto prazo para esse \n\nproblema. \n\n\n\n73 \n\n \n\n3. EDUCA\u00c7\u00c3O NO BRASIL \n\nNesse cap\u00edtulo \u00e9 feito um levantamento da situa\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, considerando-se \n\nque uma das maiores diferen\u00e7as entre os pa\u00edses desenvolvidos e os n\u00e3o desenvolvidos \u00e9 o grau \n\nde instru\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es dessas duas categorias de pa\u00edses.  Destaque-se que o PDE - Plano \n\nde Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 sendo implementado pelo atual governo desde \n\nabril de 2007, tem como sua principal meta de longo prazo, fazer com que o desempenho dos \n\nestudantes brasileiros no PISA - Programa Internacional de Avalia\u00e7\u00e3o de Estudantes, se \n\nequipare ao obtido pelos alunos dos pa\u00edses da OCDE. Castro (2007) salienta que esse desafio \n\n\u00e9 monumental, \u201cpois, segundo o pr\u00f3prio Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, apenas 62 das 200 mil \n\nescolas p\u00fablicas do pa\u00eds possuem n\u00edvel de qualidade equivalente ao dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos\u201d. As principais fontes de informa\u00e7\u00f5es para esse cap\u00edtulo s\u00e3o os dados \n\ndivulgados pelo INEP - Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio \n\nTeixeira, do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, livros que abordam o tema da qualidade do ensino no \n\nBrasil e textos dispon\u00edveis na internet. No levantamento sobre a educa\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 \n\nconstatada a enorme participa\u00e7\u00e3o do Estado na oferta desse servi\u00e7o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nespecialmente \u00e0 parcela de baixa renda. \n\n3.1 Avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de ensino fundamental brasileiro  \n\nA educa\u00e7\u00e3o formal tem um papel muito relevante no que diz respeito ao desenvolvimento dos \n\nindiv\u00edduos e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da cidadania. A forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes de seus direitos e \n\ndeveres, capazes de atuar na sociedade buscando viabilizar o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9, \n\nem grande parte, dependente do n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o formal da popula\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados da PNAD 2006 mostram grandes transforma\u00e7\u00f5es nos aspectos relacionados a esse \n\naspecto na sociedade brasileira. As taxas de freq\u00fc\u00eancia \u00e0 escola de alguns segmentos et\u00e1rios, \n\nem 2006, apresentaram forte crescimento relativo em rela\u00e7\u00e3o aos dados de 1996. Para as \n\ncrian\u00e7as de 0 a 3 anos de idade, por exemplo, os percentuais dobraram de 7,4% para 15,5%. \n\nNa faixa que vai dos 4 aos 6 anos as taxas passaram de 53,8% para 76,0%, o que significa um \n\naumento de mais de 40%. \n\nA educa\u00e7\u00e3o fundamental, com dura\u00e7\u00e3o de nove anos, com matr\u00edcula obrigat\u00f3ria para todas as \n\ncrian\u00e7as entre seis e 14 anos, \u00e9 um direito de toda crian\u00e7a e, conforme estabelecido na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, \u00e9 um dever do pa\u00eds prover essa faixa de ensino de forma gratuita a toda \n\na popula\u00e7\u00e3o. Os resultados da PNAD 2006 confirmam que o acesso \u00e0 escola para a faixa \n\net\u00e1ria de 7 a 14 anos \u00e9 praticamente universal, como pode ser visto no Gr\u00e1fico 3.1. Tamb\u00e9m \n\n\n\n74 \n\n \n\nseria de extrema relev\u00e2ncia sua complementa\u00e7\u00e3o pelo ensino m\u00e9dio, que pode ser t\u00e9cnico \n\nprofissionalizante, concluindo assim o ciclo educacional que prepara o indiv\u00edduo para o \n\nexerc\u00edcio pleno da cidadania.  \n\n \n\n31,2%\n\n15,5%\n\n76,0%\n\n97,6%\n\n82,2%\n\n31,7%\n\n5,6%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n120%\n\nTotal 0 a 3 4 a 6 7 a 14 15 a 17 18 a 24 25 e +\n \n\n     Gr\u00e1fico 3.1 \u2013 Taxa de Freq\u00fc\u00eancia a Estabelecimentos de Ensino - 2006 \n     Fonte: IBGE/SIS, 2007  \n\n \n\nOs dados divulgados atrav\u00e9s da S\u00edntese de Indicadores Sociais \u2013 SIS, 2007 do IBGE, com \n\nbase na PNAD 2006, constantes da Tabela 3.1, mostram que a rede p\u00fablica atende \u00e0 grande \n\nmaioria dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o fundamental (88,0%), enquanto a rede privada atendia \n\nsomente 12,0%, o que amplia sobremaneira a responsabilidade do Estado sobre o n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira. Se o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o dos brasileiros n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel \n\ncom as necessidades do mercado de trabalho, essa responsabilidade pode e deve ser cobrada \n\ndo Estado que \u00e9 o grande supridor desse n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nTabela 3.1 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual das pessoas \nque freq\u00fcentam estabelecimento de ensino, por \n\nrede de ensino frequentada (%) \nN\u00edvel de Ensino Rede P\u00fablica Rede Privada \nFundamental 88,0 12,0 \nM\u00e9dio 85,8 14,2 \n\n Fonte: IBGE/SIS, 2007 \n \n\nApesar da inconteste evolu\u00e7\u00e3o positiva, o Brasil continua enfrentando s\u00e9rio problema com a \n\nalta taxa de analfabetismo de sua popula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de aspectos relativos \u00e0 qualidade do ensino. \n\nDados elaborados pela CEPAL - Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e Caribe e \n\ndivulgados pelo IBGE em sua SIS - S\u00edntese de Indicadores Sociais 2007, indicam que o Brasil \n\n\n\n75 \n\n \n\n\u00e9 o pa\u00eds com a segunda maior taxa de analfabetismo da Am\u00e9rica do Sul, superado apenas pela \n\nBol\u00edvia. \n\n        Tabela 3.2 \u2013 Taxa de Analfabetismo \nda Popula\u00e7\u00e3o Urbana com mais de 15 \n\nanos - 2005 \nPa\u00eds % \n\nBol\u00edvia 11,7 \nBrasil 11,1 \nPeru 8,4 \nM\u00e9xico 7,4 \nCol\u00f4mbia 7,1 \nEquador 7,0 \nVenezuela 6,0 \nParaguai 5,6 \nChile 3,5 \nArgentina 2,8 \nUruguai 2,0 \n\n          Fonte: IBGE, 2007 \n\n \n\nSegundo dados da PNAD 2007, a taxa de analfabetismo no Brasil, entre a popula\u00e7\u00e3o de 15 \n\nanos e mais, em 2006, era de 10,5%, o que significa que 14,4 milh\u00f5es de brasileiros n\u00e3o eram \n\nalfabetizados. Embora a evolu\u00e7\u00e3o possa ser considerada grande, visto que dez anos antes \n\n(1996) a taxa era de 14,6%, indicando que a redu\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo foi de \n\naproximadamente 30%, ela n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria. \n\nComo enfatiza a SIS 2007 do IBGE, a alfabetiza\u00e7\u00e3o se constitui em pr\u00e9-requisito para todas \n\nas formas de aprendizado, independente da faixa et\u00e1ria do indiv\u00edduo aprendiz, sendo \u201cuma \n\nferramenta crucial para qualquer crian\u00e7a, jovem ou adulto adquirir habilidades essenciais que \n\nlhes proporcionar\u00e1 chances e oportunidades para vencer os desafios do cotidiano\u201d. \n\n \n\n8,0\n\n9,0\n10,0\n11,0\n\n12,0\n13,0\n\n14,0\n15,0\n16,0\n\n17,0\n18,0\n\n1\n9\n9\n2\n\n1\n9\n9\n3\n\n1\n9\n9\n5\n\n1\n9\n9\n6\n\n1\n9\n9\n7\n\n1\n9\n9\n8\n\n1\n9\n9\n9\n\n2\n0\n0\n1\n\n2\n0\n0\n2\n\n2\n0\n0\n3\n\n2\n0\n0\n4\n\n2\n0\n0\n5\n\n2\n0\n0\n6\n\n2\n0\n0\n7\n\n \n Gr\u00e1fico 3.2 \u2013 Taxa de analfabetismo \u2013 15 anos ou mais de idade \n Fonte: IBGE/SIS, 2007 \n\n\n\n76 \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 3.2 mostra a evolu\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo no Brasil desde 1992, podendo-se \n\nverificar que a tend\u00eancia de queda \u00e9 n\u00edtida. Apesar dos esfor\u00e7os de implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas como, por exemplo, o Programa Fazendo Escola, que se \n\nconstitui no apoio a estados e munic\u00edpios para a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, enfrentando o \n\nanalfabetismo e a baixa escolaridade, especialmente nos bols\u00f5es de pobreza onde se \n\nconcentram a maior parte dos adultos que n\u00e3o completaram o n\u00edvel fundamental da educa\u00e7\u00e3o \n\nformal, o ritmo de redu\u00e7\u00e3o da taxa de analfabetismo ainda \u00e9 muito lento. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 um aspecto muito relevante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o analfabeta o fato de que, do \n\ntotal de analfabetos no Brasil, 61,5% tem rendimentos abaixo da linha da pobreza, ou seja, um \n\nrendimento domiciliar per capita inferior a \u00bd sal\u00e1rio m\u00ednimo. \n\nTabela 3.3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o % dos analfabetos de 15 a 60 anos de \nidade nas faixas de renda domiciliar per capita \n\nFaixa de renda Domiciliar per capita Percentual \nSem Rendimento 1,1 \nAt\u00e9 \u00bc de sal\u00e1rio m\u00ednimo 28,0 \nDe \u00bc a \u00bd sal\u00e1rio m\u00ednimo 32,4 \n+ de \u00bd at\u00e9 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo 27,4 \nDe 1 a 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos 9,4 \nDe 2 a 3 sal\u00e1rios m\u00ednimos 1,0 \nDe 3 a 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 0,5 \nMais de 5 sal\u00e1rios m\u00ednimos 0,2 \nTotal 100,0 \n\n     Fonte: IBGE/PNAD, 2005. \n\n \n\nDo total de pessoas com rendimento domiciliar per capita at\u00e9 \u00bd sal\u00e1rio m\u00ednimo, como mostra \n\no Gr\u00e1fico 3.3, 17,9% \u00e9 composta por indiv\u00edduos que n\u00e3o sabem ler.  \n\nA an\u00e1lise da Tabela 3.3 e do Gr\u00e1fico 3.3 mostra que a imensa maioria dos analfabetos est\u00e1 \n\ninclu\u00edda na popula\u00e7\u00e3o de miser\u00e1veis do pa\u00eds, enquanto que quase 20% dos pobres brasileiros \n\ns\u00e3o analfabetos, o que refor\u00e7a a id\u00e9ia de que a incapacidade da leitura \u00e9 uma das mais fortes \n\nformas de exclus\u00e3o social que existe no Brasil contempor\u00e2neo. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n17,9%\n\n13,7%\n\n6,5%\n\n1,3%\n\n0,0%\n\n2,0%\n\n4,0%\n\n6,0%\n\n8,0%\n\n10,0%\n\n12,0%\n\n14,0%\n\n16,0%\n\n18,0%\n\n20,0%\n\nat\u00e9 1/2 de 1/2 a 1 de 1 a 2 + de 2\n\n \nGr\u00e1fico 3.3 \u2013 Brasil: Analfabetismo por faixa de renda familiar per capita, em \nsal\u00e1rios m\u00ednimos - 2006 \nFonte: IBGE/SIS, 2007 \n\n \n\nOutro aspecto que indica que o n\u00famero de analfabetos no Brasil \u00e9 inaceit\u00e1vel \u00e9 fato do pa\u00eds \n\nestar inclu\u00eddo no programa LIFE (Literacy Initiative For Empowerment) da UNESCO - \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura. \n\nPartindo do entendimento que a alfabetiza\u00e7\u00e3o representa um passo essencial da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, tornando-se indispens\u00e1vel para a efetiva participa\u00e7\u00e3o na sociedade e nas atividades \n\necon\u00f4micas do S\u00e9culo XXI, o programa LIFE foi institu\u00eddo em 2005 para, no per\u00edodo de dez \n\nanos, buscar a erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo em 35 pa\u00edses considerados cr\u00edticos pela \n\nUNESCO, entre os quais se encontra o Brasil. Este foi inclu\u00eddo no programa, juntamente com \n\nEgito, Marrocos, China, Indon\u00e9sia, Bangladesh, \u00cdndia, Ir\u00e3, Paquist\u00e3o, Eti\u00f3pia e Nig\u00e9ria, por \n\npossuir, em n\u00fameros absolutos, mais de 10 milh\u00f5es de indiv\u00edduos que n\u00e3o sabem ler e \n\nescrever. \n\nOs cursos de alfabetiza\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos (curso supletivo fundamental e \n\nm\u00e9dio), em 2006, contavam com cerca de 2,5 milh\u00f5es de alunos matriculados, com idade \n\nsuperior a 15 anos. A maior freq\u00fc\u00eancia \u00e9 no supletivo fundamental (36,6%), seguida pelo \n\nsupletivo do ensino m\u00e9dio (33,3%) e, por \u00faltimo, pela alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos (30,9%). \n\nOutra forma de se analisar o analfabetismo \u00e9 atrav\u00e9s da Taxa de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Adultos, \n\nque corresponde ao percentual de pessoas alfabetizadas no total da popula\u00e7\u00e3o adulta do pa\u00eds. \n\nNa tabela 3.4 s\u00e3o mostradas as taxas dos pa\u00edses selecionados para o trabalho do IPEA, onde se \n\npercebe um crescimento de 10 pontos percentuais no indicador brasileiro no per\u00edodo de duas \n\nd\u00e9cadas entre 1985 e 2005. Apesar do esfor\u00e7o realizado, percebe-se que a parcela da \n\n\n\n78 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o adulta n\u00e3o alfabetizada ainda \u00e9 muito grande em compara\u00e7\u00e3o com a maior parte \n\ndos pa\u00edses da amostra, superada apenas por \u00c1frica do Sul e \u00cdndia, \u00e9 tamb\u00e9m maior que a \n\nexistente no M\u00e9xico e bem maior que a popula\u00e7\u00e3o adulta n\u00e3o alfabetizada da Argentina. \n\n  Tabela 3.4 \u2013 Taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o \nPa\u00eds 1985 1990 2005 \n\u00c1frica do Sul 70,0% 70,0% 82,4% \nArgentina 96,0% 95,3% 97,2% \nM\u00e9xico 90,0% 97,6% 91,6% \nBrasil 78,0% 81,1% 88,6% \n\u00cdndia 43,0% 48,2% 61,0% \nChina 69,0% 73,3% 90,9% \nR\u00fassia 99,0% 94,05 99,4% \nEspanha 95,0% 98,0% 100,0% \nAlemanha 99,0% 99,0% 100,0% \nFinl\u00e2ndia 99,0% 99,0% 100,0% \nEstados Unidos 96,0% 99,0% 100,0% \n\nFonte: PNUD \u2013 Human Development Report,  \n1990, 1991 e 2007/2008 apud Matijascic, Dias e \nHiga, 2008 \n\n \n \nComo conseq\u00fc\u00eancia desses problemas enfrentados pelo sistema de ensino no Brasil, o n\u00famero \n\nde anos de estudo formal da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9, em m\u00e9dia, muito pequeno. Em 2006, \n\n23,7% da popula\u00e7\u00e3o havia freq\u00fcentado a escola apenas por at\u00e9 tr\u00eas anos e, sem concluir o \n\nensino fundamental, t\u00ednhamos 54,5% da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 3.5 \u2013 Educa\u00e7\u00e3o: Distribui\u00e7\u00e3o % das pessoas de 10 anos ou \nmais de idade, por grupos de anos de estudo \u2013 2006 \n\nAnos de estudo Total Homens Mulheres \nTotal * 100,0 100,0 100,0 \n\nSem instru\u00e7\u00e3o e menos de 1 ano 10,2 10,2 10,1 \nDe 1 a 3 anos 13,5 14,5 12,0 \nDe 4 a 7 anos 30,8 31,7 30,0 \n\nDe 8 a 10 anos 16,5 16,6 16,4 \n11 anos e mais 28,9 26,9 30,8 \n\n         *Inclusive as pessoas com anos de estudo indeterminado ou sem declara\u00e7\u00e3o \n         Fonte: IBGE/PNAD, 2006 \n\n \n\nComo causa e conseq\u00fc\u00eancia dos problemas educacionais que foram relatados, temos a baixa \n\nqualidade do ensino no Brasil. O INEP, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, divulga os dados \n\ndas avalia\u00e7\u00f5es dos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino no pa\u00eds. Como mostrado nos gr\u00e1ficos 3.4 e 3.5 a \n\nseguir, o desempenho escolar dos alunos do ensino fundamental (4\u00aa e 8\u00aa s\u00e9ries) e do ensino \n\nm\u00e9dio (3\u00ba ano), n\u00e3o s\u00f3 tem sido relativamente fraco, como tem declinado a cada realiza\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o bienal. \n\n\n\n79 \n\n \n\n150,0\n\n170,0\n\n190,0\n\n210,0\n\n230,0\n\n250,0\n\n270,0\n\n290,0\n\n310,0\n\n1995 1997 1999 2001 2003 2005\n\n4a S\u00e9rie do E.F. 8a S\u00e9rie do E.F.  3a S\u00e9rie do E.M. \n\n \nGr\u00e1fico 3.4 \u2013 Brasil: SAEB - M\u00e9dia de profici\u00eancia em l\u00edngua portuguesa \nFonte: INEP, 2006 \n\n \n \n \n\n150,0\n\n170,0\n\n190,0\n\n210,0\n\n230,0\n\n250,0\n\n270,0\n\n290,0\n\n310,0\n\n1995 1997 1999 2001 2003 2005\n\n4a S\u00e9rie do E.F. 8a S\u00e9rie do E.F. 3a S\u00e9rie do E.M. \n\n \nGr\u00e1fico 3.5 \u2013 Brasil: SAEB \u2013 M\u00e9dia de profici\u00eancia em matem\u00e1tica \nFonte: INEP, 2006 \n\n \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados acima pode ser considerada em fun\u00e7\u00e3o do sentido da curva no tempo, ou \n\nseja, o desempenho dos estudantes vem se deteriorando desde 1995. A aferi\u00e7\u00e3o do significado \n\nde cada \u00edndice \u00e9 extremamente complexa, levando G. Dimenstein, em artigo publicado na \n\nFolha de S\u00e3o Paulo de 10 de fevereiro de 2008, a formular a seguinte observa\u00e7\u00e3o:  \n\n\u201cAs avalia\u00e7\u00f5es trazem trechos s\u00f3 acess\u00edveis a especialistas, e olhe l\u00e1. Veja as \nhabilidades necess\u00e1rias para a pontua\u00e7\u00e3o 325, segundo o manual que \nacompanha a Prova S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n80 \n\n \n\nO aluno deve conseguir o seguinte para chegar a esse n\u00edvel: \n\n1) Estabelecer rela\u00e7\u00f5es l\u00f3gico-discursivas, em texto liter\u00e1rio narrativo \n(cr\u00f4nica), identificando o efeito expressivo produzido pelo narrador no \ndiscurso enunciado, com a mudan\u00e7a de categoria de tempo (debreagem \ntemporal) do fato narrado projetado no passado (n\u00e3o agora) para o fato \nnarrado projetado no presente (agora); \n\n2) Inferir item de informa\u00e7\u00e3o subentendida, em texto expositivo informativo, \ncom base em dada proposi\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica, avaliando sua aplica\u00e7\u00e3o prescritiva \nem situa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\u201d (G. DIMENSTEIN, 2008) \n\n \n\nCastro (2007) destaca o fraco desempenho dos alunos no SAEB - Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica de 2005 de matem\u00e1tica, em termos de percentual de alunos que obtiveram o \n\ndesempenho correspondente \u00e0 s\u00e9rie de ensino que estavam cursando.  \n\nSegundo os dados do SAEB/2005, metade dos alunos da quarta s\u00e9rie est\u00e1 em n\u00edvel inferior ao \n\nque seria esperado na segunda s\u00e9rie. Menos de 10% dos alunos conseguiram o desempenho \n\nesperado para a 4\u00aa s\u00e9rie do ensino b\u00e1sico. \n\nMais de 50% dos alunos de 8\u00aa s\u00e9rie apresentaram desempenho equivalente ao esperado para a \n\nsegunda s\u00e9rie, enquanto menos de 5% atingiu a meta para a s\u00e9rie correspondente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos alunos da terceira s\u00e9rie do ensino m\u00e9dio, 70% est\u00e3o com n\u00edvel equivalente \u00e0 \n\n4\u00aa s\u00e9rie ou menos, indicando que a qualidade deve ser a prioridade das pol\u00edticas p\u00fablicas para \n\no setor de ensino. \n\nMesmo quando se considera apenas o estado de S\u00e3o Paulo, que \u00e9 o mais desenvolvido do \n\npa\u00eds, o resultado das avalia\u00e7\u00f5es de desempenho escolar \u00e9 muito fraco. A Tabela 3.6 mostra o \n\nresultado do SARESP - Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Rendimento Escolar do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nde 2007.  \n\nTabela 3.6 \u2013 Desempenho dos alunos no SARESP 2007 (percentual) \n\nDisciplina \n4\u00aa S\u00e9rie 8\u00aa s\u00e9rie 3\u00ba Ano \n\nAb. Ad. Av. Ab. Ad. Av. Ab. Ad. Av. \nMatem\u00e1tica 80,8 17,5 1,7 94,6 5,0 0,4 95,7 3,7 0,6 \nPortugu\u00eas 59,8 34,6 5,6 69,2 24,3 6,5 78,8 21,1 0,1 \nAb. = Abaixo; Ad. = Adequado;   Av. = avan\u00e7ado. \nFonte: Jornal Folha de S\u00e3o Paulo, 14/03/2008 \n \n\nOs alunos que evidenciam desenvolvimento insuficiente dos conte\u00fados, compet\u00eancias e \n\nhabilidades esperadas para as s\u00e9ries que est\u00e3o cursando, s\u00e3o considerados \u201cAbaixo do \n\nAdequado\u201d (\u201cAb.\u201d na tabela 3.6). \u00c9 considerado \u201cAdequado\u201d o desempenho dos alunos que \n\ndemonstram dom\u00ednio dos conte\u00fados, compet\u00eancias e habilidades desej\u00e1veis para as \n\n\n\n81 \n\n \n\nrespectivas s\u00e9ries escolares cursadas. Caso demonstrem habilidades e conhecimentos acima \n\ndo esperado para sua s\u00e9rie, o desempenho do aluno \u00e9 classificado como \u201cAvan\u00e7ado\u201d. \n\nPercebe-se que, em S\u00e3o Paulo, a imensa maioria dos alunos termina o 3\u00ba ano do ensino m\u00e9dio \n\ncom desempenho abaixo do adequado, o que indica a urg\u00eancia de se buscar a melhoria da \n\nqualidade do ensino p\u00fablico no Brasil. \n\nO PNUD elabora um \u00edndice da educa\u00e7\u00e3o que considera a taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o e a \n\ncombina\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas no ensino fundamental, m\u00e9dio e superior.  \n\nA Tabela 3.7, a seguir, indica que tanto a Finl\u00e2ndia quanto os Estados Unidos n\u00e3o t\u00eam uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o significativa nesse indicador de educa\u00e7\u00e3o, o que quer dizer que a taxa de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o e de matriculados n\u00e3o apresentou varia\u00e7\u00e3o significativa nesses pa\u00edses no per\u00edodo \n\n1995-2006. Tal desempenho \u00e9 atribu\u00eddo ao fato da universaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental n\u00e3o \n\nser problema para esses j\u00e1 h\u00e1 muitos anos e \u00e0 inexist\u00eancia de analfabetos, com signific\u00e2ncia \n\nestat\u00edstica, nas respectivas popula\u00e7\u00f5es. \n\nTabela 3.7 \u2013 \u00cdndice de educa\u00e7\u00e3o \nPa\u00eds 1995 2006 Varia\u00e7\u00e3o \n\n\u00c1frica do Sul 0,820 0,806 -1,7% \nM\u00e9xico 0,820 0,863 5,0% \nArgentina 0,910 0,947 3,9% \nBrasil 0,800 0,883 9,4% \n\u00cdndia 0,530 0,620 14,5% \nChina 0,760 0,837 9,2% \nR\u00fassia 0,920 0,956 3,8% \nEspanha 0,950 0,987 3,7% \nAlemanha 0,930 0,953 2,4% \nFinl\u00e2ndia 0,980 0,993 1,3% \nEstados Unidos 0,980 0,971 -0,9% \n\nFonte: PNUD \u2013 Human Development Report 1998 e \n2007/2008 apud Matijascic, Dias e Higa, 2008. \n\n \n\nA leve melhoria no \u00edndice apresentada pela Alemanha assim como Espanha, R\u00fassia, M\u00e9xico e \n\nArgentina, est\u00e1 diretamente ligado ao aumento do n\u00famero de matriculados. No caso da \u00c1frica \n\ndo Sul, apesar do aumento na taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ocorrem melhorias no \u00edndice, o que \n\nse deve, provavelmente, \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do n\u00famero de matriculados. \n\nAs mudan\u00e7as mais significativas s\u00e3o aquelas observadas nos BRICs5, exceto a R\u00fassia. A \n\nChina e o Brasil apresentam um aumento de cerca de 9% no \u00edndice de educa\u00e7\u00e3o num per\u00edodo \n\n                                                 \n5 Acr\u00f4nimo criado, em 2001, pelo economista Jim O\u2019Neil do grupo Goldman Sachs, para designar os 4 pa\u00edses emergentes \nmais significativos no mundo \u00e0 \u00e9poca: Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia e China. \n \n\n\n\n82 \n\n \n\nde 11 anos. A \u00cdndia, por sua vez, conseguiu obter uma evolu\u00e7\u00e3o de15% o no \u00edndice de \n\neduca\u00e7\u00e3o no mesmo per\u00edodo. \n\nO aspecto observado no estudo comparativo do IPEA, que tamb\u00e9m merece destaque, \u00e9 o \n\nrelativo \u00e0 qualidade da educa\u00e7\u00e3o. Para tanto foi utilizado o resultado apurado no Programa \n\nInternacional para Avalia\u00e7\u00e3o de Alunos (PISA, na sigla em ingl\u00eas), desenvolvido pela \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). \n\nCom o objetivo de desenvolver um crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da educa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses \n\nque comp\u00f5e a OCDE, assim como em alguns pa\u00edses selecionados, o PISA mede o \n\ndesempenho de alunos na faixa de 15 anos de idade, em provas de matem\u00e1tica, ci\u00eancias e \n\nleitura, o estudo \u00e9 realizado por amostragem a cada tr\u00eas anos. \n\nA amostra de pa\u00edses selecionados no estudo do IPEA, no caso da avalia\u00e7\u00e3o desenvolvida pela \n\nOCDE sofre algumas restri\u00e7\u00f5es. A China, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 considerada na amostra porque \n\na avalia\u00e7\u00e3o foi aplicada exclusivamente em Hong Kong e Macau. Diante do objetivo de \n\ncomparar internacionalmente o desempenho escolar da China como um todo, levar em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o apenas o dado dessas duas regi\u00f5es especiais poderia gerar distor\u00e7\u00f5es na an\u00e1lise. \n\nA \u00c1frica do Sul e \u00cdndia n\u00e3o fazem parte da pesquisa da OCDE e tamb\u00e9m n\u00e3o existem \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o n\u00edvel de leitura nos Estados Unidos no PISA 2006. \n\nA nota m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE \u00e9 500 pontos, sendo que a nota m\u00e1xima poss\u00edvel \u00e9 de \n\n1.000 pontos. \n\nEmbora as provas sejam bastante similares, s\u00e3o consideradas as diferen\u00e7as culturais e \n\npeculiaridades de cada pa\u00eds avaliado. Em leitura, o desempenho \u00e9 medido pelo resultado da \n\nprova, cuja pontua\u00e7\u00e3o \u00e9 separada em seis n\u00edveis, partindo de \u201cinferior a um\u201d e indo at\u00e9 cinco. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o inferior a um corresponde a um desempenho de leitura muito fraco, enquanto que \n\na nota 5 corresponde a uma performance excelente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nTabela 3.8 \u2013 Desempenho por n\u00edveis no PISA 2006 (percentual) \n\nPa\u00eds \n\nLEITURA \nN\u00edvel &lt;1 \n\n(- que \n334,75 \npontos) \n\nN\u00edvel 1 \n(de 334,75 a \n\n407,47 \npontos) \n\nN\u00edvel 2 \n(de 407,47 a \n\n480,16 \npontos) \n\nN\u00edvel 3 \n(de 480,16 a \n\n552,89 \npontos) \n\nN\u00edvel 4 \n(de 552,89 a \n\n625,61 \npontos) \n\nN\u00edvel 5 \n(+ que \n625,61 \npontos) \n\nArgentina 35,8 22,1 21,8 14,3 5,1 0,9 \nM\u00e9xico 21,0 26,0 28,9 18,2 5,3 0,6 \nBrasil 27,8 27,7 15,3 13,4 4,7 1,1 \nR\u00fassia 13,6 21,7 30,0 24,0 9,0 1,7 \nEspanha 8,7 17,0 30,2 29,7 12,6 1,8 \nAlemanha 8,3 11,8 20,3 27,3 22,5 9,9 \nFinl\u00e2ndia 0,8 4,0 15,5 31,2 31,8 16,7 \nM\u00e9dia OCDE 7,4 12,7 22,7 27,8 20,7 8,6 \nFonte: OECD - The Program for International Students Assessment (PISA) apud Matijascic, Dias e \nHiga, 2008. \n \n\nNa an\u00e1lise da Tabela 3.8, o que mais chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a disparidade do desempenho em \n\nleitura da popula\u00e7\u00e3o da Finl\u00e2ndia em rela\u00e7\u00e3o aos demais pa\u00edses selecionados. O percentual de \n\nalunos finlandeses com desempenho n\u00edvel 5 em leitura, que foi 16,7%, \u00e9 bem superior, \n\ninclusive, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia da OCDE (OECD, na sigla em ingl\u00eas), cuja nota correspondeu \n\n\u00e0 metade da obtida pelos finlandeses.  \n\nMais da metade dos brasileiros (55,5%) avaliados no PISA 2006 tiveram um desempenho \n\nfraco em leitura e apenas 1,1% teve desempenho excelente nessa avalia\u00e7\u00e3o. Na compara\u00e7\u00e3o \n\ncom a m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE, que serve de par\u00e2metro para o PDE - Plano de \n\nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o, o percentual de alunos brasileiros que obteve avalia\u00e7\u00e3o menor \n\nque 1 foi 3,8 vezes maior que a m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE. No extremo oposto, o \n\ndesempenho n\u00edvel 5 dos alunos brasileiros foi 7,8 vezes inferior \u00e0 m\u00e9dia dos alunos de pa\u00edses \n\nmembros da OCDE, o que indica a necessidade clara e urgente de se priorizar a qualidade do \n\nensino no Brasil. \n\nA compara\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas pa\u00edses latino-americanos que fazem parte da amostra indica que o \n\nfraco desempenho em leitura \u00e9 comum a todos eles, embora por raz\u00f5es um tanto \n\ndiferenciadas. No M\u00e9xico, onde h\u00e1 um crescente apoio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o desempenho tem \n\nevolu\u00eddo favoravelmente, ao passo que na Argentina, o sucateamento do sistema de ensino \n\np\u00fablico vem provocando a piora do desempenho. No caso brasileiro, dentre outros problemas, \n\num grande n\u00famero de estudantes de 15 anos ainda freq\u00fcentam o ensino b\u00e1sico. \n\nNa prova de matem\u00e1tica o desempenho dos estudantes brasileiros foi ainda mais preocupante, \n\ncom quase a metade dos avaliados (46,6%) ficando com desempenho menor do que um, ou \n\nseja, muito fraco. Se a esse contingente somarmos os que tiveram avalia\u00e7\u00e3o n\u00edvel 1 (fraco), \n\n\n\n84 \n\n \n\nteremos 72,5% dos alunos brasileiros avaliados. Ficaram com avalia\u00e7\u00e3o acima da m\u00e9dia, isso \n\n\u00e9, n\u00edvel igual ou maior que 4, no Brasil, apenas 3,8% dos estudantes, enquanto que na m\u00e9dia \n\ndos pa\u00edses da OCDE, 32,4% dos alunos obtiveram essa nota na prova de matem\u00e1tica. \n\nTabela 3.9 \u2013 Desempenho por n\u00edveis no PISA 2006 (percentual) \n\nPa\u00eds \n\nMATEM\u00c1TICA  \nN\u00edvel &lt;1 \n\n (- que \n357,77 \npontos) \n\nN\u00edvel 1 \n(de 357,77 \na 420,07 \npontos) \n\nN\u00edvel 2 \n(de 420,07 \na 482,38 \npontos) \n\nN\u00edvel 3 \n(de 482,38 \na 544,68 \npontos) \n\nN\u00edvel 4 \n(de 544,68 \na 606,99 \npontos) \n\nN\u00edvel 5 \n(de \n\n606,99 a \n669,30 \npontos) \n\nN\u00edvel 6  \n(+ que \n669,30) \n\n \n\nArgentina 39,4 24,7 20,4 10,6 3,8 0,9 0,1  \nM\u00e9xico 28,4 28,1 25,2 13,1 4,3 0,8 0,1  \nBrasil 46,6 25,9 16,6 7,1 2,8 0,8 0,2  \nR\u00fassia 9,1 17,6 27,0 24,2 14,7 5,7 1,7  \nEspanha 8,6 16,1 25,2 26,2 16,8 6,1 1,2  \nAlemanha 7,3 12,5 21,2 24,0 19,4 11,0 4,5  \nFinl\u00e2ndia 1,1 4,8 14,4 27,2 28,1 18,1 6,3  \nEUA 9,9 18,2 26,1 23,1 15,1 6,4 1,3  \nM\u00e9dia \nOCDE \n\n7,7 13,6 21,9 24,3 19,1 10,0 3,3  \n\nFonte: OECD - The Program for International Students Assessment (PISA) apud Matijascic, Dias e \nHiga, 2008 \n \n\nAl\u00e9m da baixa qualidade do ensino fundamental brasileiro, outro aspecto que colabora para o \n\nfraco desempenho dos estudantes no PISA 2006 \u00e9 defasagem escolar que, por sua vez, pode \n\nter um grande conjunto de causas: a falta de vagas no ensino pr\u00e9-escolar, a repet\u00eancia no \n\nsistema seriado, a falta de oferta de escolas no meio rural, o conte\u00fado carente das escolas e a \n\nevas\u00e3o escolar, entre outros.  \n\nDe acordo com a adequa\u00e7\u00e3o s\u00e9rie-idade recomendada pelo MEC para o ensino fundamental, \n\nconsidera-se defasada a crian\u00e7a com 9 anos ou mais de idade freq\u00fcentando a 1\u00aa s\u00e9rie; com 10 \n\nanos ou mais de idade freq\u00fcentando a 2\u00aa s\u00e9rie, e assim por diante at\u00e9 as com 16 anos ou mais \n\nde idade freq\u00fcentando a 8\u00aa s\u00e9rie. \n\nDados da PNAD 2006 indicam que um quarto dos alunos brasileiros do ensino fundamental \n\nest\u00e1 defasado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade com que deveriam cursar as respectivas s\u00e9ries. \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n25,7%\n\n15,0%\n\n20,2%\n\n22,1%\n\n26,3%\n\n32,0% 31,8%\n\n24,6%\n\n33,8%\n\n10,0%\n\n15,0%\n\n20,0%\n\n25,0%\n\n30,0%\n\n35,0%\n\nTotal 1\u00aa 2\u00aa 3\u00aa 4\u00aa 5\u00aa 6\u00aa 7\u00aa 8\u00aa\n\n \nGr\u00e1fico 3.6 \u2013 Defasagem escolar por s\u00e9rie do ensino fundamental \nFonte: PNAD, 2006. \n\n \n\n\u00c9 importante destacar que v\u00e1rios estados da Federa\u00e7\u00e3o v\u00eam implantando sistema de \n\nprogress\u00e3o continuada nas escolas do ensino fundamental. Com isso, ficar\u00e1 cada vez mais \n\ndif\u00edcil comparar apenas taxas de defasagem medidas atrav\u00e9s da correspond\u00eancia da idade e \n\ns\u00e9rie cursada, visto que os alunos v\u00e3o passando para as s\u00e9ries seguintes de forma ininterrupta \n\nat\u00e9 o \u00faltimo ano de cada etapa (4\u00aa e 8\u00aa s\u00e9ries).  \n\n3.2 Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAo reconhecer os problemas e dificuldades que a educa\u00e7\u00e3o vem enfrentando no Brasil, o \n\ngoverno deu in\u00edcio a um amplo programa que tem por finalidade o enfrentamento da \n\ndesigualdade de oportunidades educacionais. O objetivo b\u00e1sico do Plano de Desenvolvimento \n\nda Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PDE \u00e9 aumentar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica. Para tanto, pretende-\n\nse enfrentar os problemas de rendimento, freq\u00fc\u00eancia e perman\u00eancia do aluno na escola. O \n\nPDE pode ser visto como um plano executivo, ou seja, um conjunto de programas que \n\nbuscam dar metas quantitativas ao PNE - Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o.  \n\nO PDE busca harmonizar os objetivos da pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o com os objetivos \n\nfundamentais do Pa\u00eds, conforme definido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, no seu Artigo 3\u00ba: \n\n\u201cConstruir uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria; garantir o desenvolvimento nacional; \n\nerradicar a pobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o e reduzir as desigualdades sociais e regionais e \n\npromover o bem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor idade e quaisquer \n\noutras formas de discrimina\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n\n\n86 \n\n \n\nEspecialmente a partir dos anos 1990, o sistema nacional de ensino passou a ser visto de \n\nforma bastante fragmentada. Dadas as dificuldades fiscais do Estado brasileiro, passou-se a \n\ndefender uma amplia\u00e7\u00e3o dos investimentos privados em educa\u00e7\u00e3o, cabendo ao setor p\u00fablico \n\nos investimentos em educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, ficando com o setor privado a responsabilidade pela \n\nexpans\u00e3o do ensino m\u00e9dio, especialmente o profissionalizante, assim como a do ensino de \n\nn\u00edvel superior. Essa postura de governo \u00e9 alterada com o novo plano. \n\nO PDE foi criado com uma vis\u00e3o sist\u00eamica do ensino, buscando superar as dicotomias \n\nexistentes na vis\u00e3o fragmentada que predominava no passado recente.  Desta forma, o que se \n\npretende destacar \u00e9 que a educa\u00e7\u00e3o, como processo de socializa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o de \n\nindiv\u00edduos, voltado para a autonomia do educando, n\u00e3o pode ser artificialmente segmentada, \n\nde acordo com a conveni\u00eancia administrativa ou fiscal.  \n\nTal concep\u00e7\u00e3o imp\u00f5e a compreens\u00e3o do ciclo educacional de modo integral, de forma a \n\npromover a articula\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas especificamente orientadas a cada etapa do processo, \n\nassim como a coordena\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de pol\u00edtica p\u00fablica dispon\u00edveis.  \n\nVis\u00e3o sist\u00eamica implica, portanto, reconhecer as conex\u00f5es existentes entre educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o superior e a educa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e, a partir dessas conex\u00f5es, \n\npotencializar as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o de forma a que se reforcem reciprocamente.  \n\nNessa linha, o PDE destaca que a forma\u00e7\u00e3o inicial e o aperfei\u00e7oamento do professor exigem \n\nque o parque de universidades p\u00fablicas se volte, com maior \u00eanfase, para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. \n\nPosto de outra forma, a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica depende da forma\u00e7\u00e3o de \n\nseus professores, o que decorre diretamente das oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o oferecidas aos \n\ndocentes.  \n\nPor outro lado, n\u00e3o se pode desconsiderar que o aprimoramento do n\u00edvel superior, por sua \n\nvez, est\u00e1 associado \u00e0 capacidade de receber egressos do n\u00edvel m\u00e9dio mais bem preparados, \n\nfechando um ciclo de depend\u00eancia m\u00fatua, evidente e positiva entre n\u00edveis educacionais. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 organiza as compet\u00eancias da Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios em \n\nmat\u00e9ria educacional, sobrepondo \u00e0 forma federativa os n\u00edveis e etapas da educa\u00e7\u00e3o. Com o \n\nPDE, cria-se um regime de colabora\u00e7\u00e3o que significa compartilhar compet\u00eancias pol\u00edticas, \n\nt\u00e9cnicas e financeiras para a execu\u00e7\u00e3o de programas, de forma a concertar a atua\u00e7\u00e3o dos entes \n\nfederados sem interferir em sua autonomia. \n\nA divis\u00e3o de tarefas \u00e9 articulada em grandes eixos \u2013 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, profissional, superior e \n\ncontinuada \u2013 com metas precisas e regras pass\u00edveis de verifica\u00e7\u00e3o por parte da sociedade. Isso \n\n\n\n87 \n\n \n\nprovocou a revis\u00e3o da postura da Uni\u00e3o, que a partir do PDE passa a assumir maiores \n\ncompromissos \u2013 inclusive financeiros \u2013 e coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos estados, do Distrito Federal \n\ne dos munic\u00edpios instrumentos eficazes de avalia\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nmelhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o, sobretudo da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica. \n\nEm resumo, o PDE est\u00e1 sustentado em seis pilares:  \n\ni) vis\u00e3o sist\u00eamica da educa\u00e7\u00e3o; \n\n ii) territorialidade; \n\niii) desenvolvimento; \n\niv) regime de colabora\u00e7\u00e3o; \n\nv) responsabiliza\u00e7\u00e3o, e \n\nvi) mobiliza\u00e7\u00e3o social \n\nPara acompanhamento da efic\u00e1cia do PDE, foi criado um indicador \u2013 o IDEB - \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \u2013 que funcionar\u00e1 como s\u00edntese da qualidade do ensino \n\nno Brasil. O IDEB \u00e9 o indicador sint\u00e9tico que combina informa\u00e7\u00f5es de desempenho \u2013 N \n\n(profici\u00eancia m\u00e9dia dos alunos na Prova Brasil / SAEB) e de rendimento escolar \u2013 P (taxa \n\nm\u00e9dia de aprova\u00e7\u00e3o na etapa de ensino), cuja f\u00f3rmula para o per\u00edodo \u201cj\u201d \u00e9:  \n\nIDEBj = Nj Pj \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o do PDE ao MEC, em abril de 2007, foram divulgados os valores apurados \n\npara o IDEB nacional e por regi\u00e3o do pa\u00eds. O Gr\u00e1fico 3.7, abaixo, mostra que as condi\u00e7\u00f5es \n\ngerais da primeira fase do ensino fundamental (at\u00e9 a 5\u00aa s\u00e9rie) vinham se deteriorando at\u00e9 \n\n2001. Desde ent\u00e3o, iniciou um processo de recupera\u00e7\u00e3o que permitiu que o IDEB medido \n\nretornasse ao patamar inicial. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n0,389\n\n0,366\n\n0,362\n\n0,377\n\n0,389\n\n0,345\n\n0,350\n\n0,355\n\n0,360\n\n0,365\n\n0,370\n\n0,375\n\n0,380\n\n0,385\n\n0,390\n\n0,395\n\n1997 1999 2001 2003 2005\n \n\nGr\u00e1fico 3.7 \u2013 IDEB - \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \nFonte: MEC, 2007. \n\n \n\nA an\u00e1lise regional do indicador (Tabela 3.10), como j\u00e1 esperado, mostra que as regi\u00f5es mais \n\npobres do pa\u00eds s\u00e3o as que apresentam pior desempenho. No entanto, nota-se que a regi\u00e3o \n\nNorte e Centro-oeste apresentaram evolu\u00e7\u00e3o no IDEB, com o valor referente a 2005 situando-\n\nse acima do verificado em 1997. As regi\u00f5es Nordeste e Sudeste, no entanto, n\u00e3o conseguiram \n\nrecuperar o n\u00edvel do IDEB correspondente ao primeiro ano da s\u00e9rie, o que evidencia a piora \n\nda qualidade do ensino nessas regi\u00f5es no per\u00edodo considerado. \n\n \nTabela 3.10 \u2013 IDEBs observados 1995-2005 (1\u00aa fase do EF) \n\nRegi\u00e3o 1997 1999 2001 2003 2005 \nBrasil 0,389 0,366 0,362 0,377 0,389 \nNorte 0,293 0,295 0,285 0,300 0,308 \nNordeste 0,316 0,298 0,280 0,295 0,301 \nSudeste 0,475 0,439 0,446 0,453 0,466 \nCentro-Oeste 0,379 0,365 0,356 0,385 0,403 \nFonte: MEC, 2007. \n \nPara a supera\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o que pode ser considerada cr\u00edtica na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nbrasileira, o PDE estabeleceu como meta de longo prazo, fazer com que as notas do IDEB, em \n\n2021, sejam equivalentes \u00e0s obtidas atualmente, em m\u00e9dia, pelos pa\u00edses pertencentes \u00e0 \n\nOCDE.  \n\nA Tabela 3.11 que se segue, mostra que o esfor\u00e7o a ser despendido para que as metas sejam \n\nalcan\u00e7adas dever\u00e1 ser consider\u00e1vel. A evolu\u00e7\u00e3o do IDEB nacional para a 1\u00aa fase do ensino \n\nfundamental (at\u00e9 o 5\u00ba ano), por exemplo, dever\u00e1 ser de 42,9%, passando de 4,2 em 2007 para \n\n\n\n89 \n\n \n\n6,0 em 2021. Esfor\u00e7o similar dever\u00e1 ser despendido no tocante \u00e0 2\u00aa fase do ensino \n\nfundamental (at\u00e9 o 9\u00ba ano), com incremento de 44,7% no IDEB no mesmo per\u00edodo.  \n\nTabela 3.11 \u2013 IDEB 2005, 2007 e proje\u00e7\u00f5es para o Brasil \n \n \n\nAnos iniciais do ensino \nfund. \n\nAnos finais do ensino fund. Ensino m\u00e9dio \n\nIDEB \nobservado \n\nMetas IDEB \nobservado \n\nMetas IDEB \nobservado \n\nMetas \n\n2005 2007 2007 2021 2005 2007 2007 2021 2005 2007 2007 2021 \nTOTAL 3,8 4,2 3,9 6,0 3,5 3,8 3,5 5,5 3,4 3,5 3,4 5,2 \n\nDepend\u00eancia Administrativa \nP\u00fablica 3,6 4,0 3,6 5,8 3,2 3,5 3,3 5,2 3,1 3,2 3,1 4,9 \nFederal 6,4 6,2 6,4 7,8 6,3 6,1 6,3 7,6 5,6 5,7 5,6 7,0 \nEstadual 3,9 4,3 4,0 6,1 3,3 3,6 3,3 5,3 3,0 3,2 3,1 4,9 \n\nMunicipal 3,4 4,0 3,5 5,7 3,1 3,4 3,1 5,1 2,9 3,2 3,0 4,8 \nPrivada 5,9 6,0 6,0 7,5 5,8 5,8 5,8 7,3 5,6 5,6 5,6 7,0 \n\nFonte: SAEB e Senso Escolar, 2007 \n\n \n\nO ensino m\u00e9dio, por sua vez, dever\u00e1 apresentar um aumento de 48,6% no IDEB para que a \n\nmeta seja alcan\u00e7ada at\u00e9 2021. \n\nO ensino fundamental e m\u00e9dio oferecido pela rede privada, embora apresente desempenho \n\nmelhor que o da rede p\u00fablica, tamb\u00e9m se mostra com resultados inferiores \u00e0 m\u00e9dia da OCDE, \n\nindicando a necessidade de alguma evolu\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de ensino dessas escolas. Chama a \n\naten\u00e7\u00e3o o fato do melhor desempenho, entre as escolas que oferecem educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no \n\nBrasil, ser o alcan\u00e7ado pelas escolas federais que se mostram superiores, inclusive, \u00e0 rede \n\nprivada de ensino. \n\nMerece destaque o fato de que o esfor\u00e7o de cada fase de ensino \u00e9 diferente, visto que as metas \n\ntamb\u00e9m o s\u00e3o. As trajet\u00f3rias do IDEB, na medida em que forem sendo alcan\u00e7adas, dever\u00e3o \n\ncontribuir para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais verificadas no pa\u00eds. \n\n3.2.1 Eixos norteadores do PDE \n\nA partir dos elementos conceituais que estimularam a cria\u00e7\u00e3o do PDE, seus programas podem \n\nser organizados em torno de quatro eixos norteadores: educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, educa\u00e7\u00e3o superior, \n\neduca\u00e7\u00e3o profissional e alfabetiza\u00e7\u00e3o. Nesse trabalho concentraremos nossa observa\u00e7\u00e3o sobre \n\na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica que, conforme ser\u00e1 demonstrado adiante, deve ser considerada a principal \n\nprioridade das pol\u00edticas p\u00fablicas com vistas ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social do Brasil. \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n3.2.1.1 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nDentre os pontos do PDE relacionados com a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, destacam-se a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores e sua valoriza\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o vistos como quest\u00f5es urgentes e estrat\u00e9gicas para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dos problemas da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nNesse sentido, o PDE estabelece o comprometimento da Uni\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores para os sistemas p\u00fablicos de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da UAB - \n\nUniversidade Aberta do Brasil e do PIBID - Programa Institucional de Bolsas \u00e0 Doc\u00eancia. A \n\nUAB e o PIBID buscam alterar o quadro atual da forma\u00e7\u00e3o de professores, estabelecendo \n\nv\u00ednculo permanente entre educa\u00e7\u00e3o superior e educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Essas medidas dever\u00e3o se \n\nconstituir nos primeiros passos no sentido de formar um sistema nacional de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores, que dever\u00e1 ser coordenado pela CAPES - Funda\u00e7\u00e3o Coordena\u00e7\u00e3o de \n\nAperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior. \n\nNo caso da UAB, estados e munic\u00edpios e universidades p\u00fablicas, dever\u00e3o estabelecer acordos \n\nde coopera\u00e7\u00e3o. Atrav\u00e9s desses acordos, os entes federados manter\u00e3o p\u00f3los de apoio presencial \n\npara acolher professores que n\u00e3o possu\u00edrem forma\u00e7\u00e3o em curso superior ou garantir \n\natualiza\u00e7\u00e3o continuada aos j\u00e1 graduados.  \n\nAs universidades p\u00fablicas, da sua parte, oferecem cursos de licenciatura e especializa\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia, especialmente onde n\u00e3o exista oferta de cursos presenciais. Quando forem \n\ninstalados os p\u00f3los previstos, todos os professores estar\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de se associar a um \n\ncentro de forma\u00e7\u00e3o nas proximidades de seu local de trabalho.  \n\nDessa forma, a UAB dever\u00e1 contribuir para ampliar, a partir da colabora\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o, dos \n\nestados e dos munic\u00edpios, os programas de forma\u00e7\u00e3o que assegurem a todos os professores do \n\nciclo b\u00e1sico a possibilidade de adquirir a qualifica\u00e7\u00e3o m\u00ednima exigida pela LDB - Lei de \n\nDiretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. \n\nOutro passo relevante, com vistas \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos professores do ensino b\u00e1sico, foi a \n\npromulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 11.738, de 16 de julho de 2008, que regulamenta a al\u00ednea \u201cE\u201d do \n\ninciso III do caput do Art. 60 do ato das disposi\u00e7\u00f5es constitucionais transit\u00f3rias, para criar o \n\npiso salarial profissional nacional para os profissionais do magist\u00e9rio p\u00fablico da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica. Pela nova Lei, o piso salarial dos docentes passa a ser de R$ 950,00 com reajuste \n\nanual no m\u00eas de janeiro de cada ano. \n\nCabe destacar que, antes da nova legisla\u00e7\u00e3o, havia docentes recebendo R$ 315,00 em alguns \n\nmunic\u00edpios brasileiros. A Uni\u00e3o dever\u00e1 repassar o complemento aos estados e munic\u00edpios que \n\n\n\n91 \n\n \n\nn\u00e3o tiverem condi\u00e7\u00f5es de arcar com o \u00f4nus representado pelo novo patamar salarial dos \n\nprofessores. \n\nEm decorr\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o citada, mat\u00e9ria de F\u00e1bio Takahashi publicada no jornal Folha de \n\nS\u00e3o Paulo, de 26 de julho de 2008, p\u00e1gina C 5, afirma que o estado de S\u00e3o Paulo ter\u00e1 um \n\ngasto adicional de R$ 1,4 bilh\u00e3o. Essa eleva\u00e7\u00e3o de gasto n\u00e3o se refere ao piso salarial, visto \n\nque o menor sal\u00e1rio pago, em julho de 2008, a docentes do ciclo b\u00e1sico nas escolas estaduais \n\n\u00e9 de R$ 1.309,00. \n\nO aspecto da nova legisla\u00e7\u00e3o que vai provocar eleva\u00e7\u00e3o dos gastos na rede estadual \u00e9 o que \n\nestabelece em 33% o tempo m\u00ednimo que o professor ter\u00e1 que ficar em atividades extra-classe, \n\npreparando aulas, corrigindo trabalhos dos alunos, etc. Como na rede paulista, o tempo \n\ndedicado a essas atividades \u00e9 de 20%, ser\u00e1 imprescind\u00edvel a contrata\u00e7\u00e3o de mais docentes para \n\natendimento da nova norma. \n\n3.2.1.2 Outros T\u00f3picos da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nAinda no que toca \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tr\u00eas outros aspectos merecem destaque no PDE: o \n\nfinanciamento, a avalia\u00e7\u00e3o e o plano de metas.  \n\nAt\u00e9 meados de 2008 foi poss\u00edvel ao MEC - Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o elaborar uma agenda \n\nm\u00ednima de fortalecimento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. As mudan\u00e7as at\u00e9 aqui implementadas merecem \n\ndestaque: \n\n1. Altera\u00e7\u00e3o do ensino obrigat\u00f3rio que, em linha com padr\u00f5es internacionais e com o \n\nPNE, passou de oito para nove anos; \n\n2. A arrecada\u00e7\u00e3o para repasses da Uni\u00e3o aos estados e munic\u00edpios relativos ao sal\u00e1rio-\n\neduca\u00e7\u00e3o saltou de R$ 3,7 bilh\u00f5es em 2002 para R$ 7 bilh\u00f5es em 2006; \n\n3. Houve crescimento das transfer\u00eancias volunt\u00e1rias da Uni\u00e3o, que atingiram um n\u00famero \n\nmais expressivo de munic\u00edpios, permitindo ampliar o acesso a projetos federais \n\nvoltados para forma\u00e7\u00e3o de professores, aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos e de material \n\npedag\u00f3gico, al\u00e9m da reforma e constru\u00e7\u00e3o de escolas; \n\n4. O investimento m\u00ednimo por aluno do ensino fundamental, ainda na vig\u00eancia do Fundo \n\nde Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\nMagist\u00e9rio - FUNDEF teve reajuste de 26% acima da infla\u00e7\u00e3o; \n\n5. A merenda escolar, que teve seu valor reajustado em 70% ap\u00f3s uma d\u00e9cada sem \n\nreajuste, tendo sido estendida \u00e0 creche; \n\n\n\n92 \n\n \n\n6. O livro did\u00e1tico foi oferecido aos estudantes do ensino m\u00e9dio; \n\n7. Programas de inclus\u00e3o digital foram incrementados. \n\nO Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nProfissionais da Educa\u00e7\u00e3o - FUNDEB, ao substituir o FUNDEF, trouxe pelo menos duas \n\naltera\u00e7\u00f5es: \n\n1) Aumentou o compromisso da Uni\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, ampliando o aporte, a \n\nt\u00edtulo de complementa\u00e7\u00e3o, de cerca de R$ 500 milh\u00f5es (m\u00e9dia no FUNDEF) para \n\ncerca de R$ 5 bilh\u00f5es de investimento ao ano;  \n\n2) Instituiu um \u00fanico fundo para toda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, n\u00e3o apenas para o ensino \n\nfundamental. \n\nEssas altera\u00e7\u00f5es expressam, no que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, a vis\u00e3o sist\u00eamica da \n\neduca\u00e7\u00e3o ao financiar todas as suas etapas, da creche ao ensino m\u00e9dio, e ao reservar parcela \n\nimportante dos recursos para a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. \n\nTr\u00eas inova\u00e7\u00f5es foram incorporadas ao FUNDEB: \n\n1) A diferencia\u00e7\u00e3o dos coeficientes de remunera\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas n\u00e3o se d\u00e1 apenas por \n\netapa e modalidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, mas tamb\u00e9m pela extens\u00e3o do turno: a escola \n\nde tempo integral recebe 25% a mais por aluno matriculado;  \n\n2) A creche conveniada foi contemplada para efeito de reparti\u00e7\u00e3o dos recursos do Fundo; \n\ne,  \n\n3) A aten\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o infantil \u00e9 complementada pelo ProInf\u00e2ncia, programa que \n\nfinancia a expans\u00e3o da rede f\u00edsica de atendimento da educa\u00e7\u00e3o infantil p\u00fablica.  \n\nO PDE procura promover e aprofundar mudan\u00e7as na avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Ao \n\nestabelecer novas conex\u00f5es entre avalia\u00e7\u00e3o, financiamento e gest\u00e3o, cria novo conceito no \n\nsistema educacional brasileiro: a responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAt\u00e9 2005, o Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (SAEB) era apenas um exame, \n\naplicado a cada dois anos, a uma amostra de alunos de cada estado, acompanhado de um \n\nquestion\u00e1rio. Apesar de limitado, tratava-se de ferramenta \u00fatil, que permitia acompanhar o \n\ndesempenho m\u00e9dio dos alunos e estabelecer correla\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas entre esse desempenho e \n\num conjunto de vari\u00e1veis apuradas pelo question\u00e1rio. \n\n\n\n93 \n\n \n\nEm 2005, o SAEB foi reformulado, a partir da realiza\u00e7\u00e3o da primeira avalia\u00e7\u00e3o universal da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica. Mais de tr\u00eas milh\u00f5es de alunos da quarta e da oitava s\u00e9ries das \n\nescolas p\u00fablicas urbanas realizaram a Prova Brasil. \n\nOs dados do SAEB, antes amostrais, passaram a ser divulgados tamb\u00e9m por rede e por escola, \n\no que tem aumentado significativamente a responsabiliza\u00e7\u00e3o da comunidade de pais, \n\nprofessores, dirigentes e da classe pol\u00edtica com o aprendizado. \n\nNa vis\u00e3o do MEC, a responsabiliza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o social tornam a escola menos estatal e \n\nmais p\u00fablica. A divulga\u00e7\u00e3o dever\u00e1 permitir a identifica\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas, que dever\u00e3o ser \n\ndisseminadas, e as insufici\u00eancias, o que dever\u00e1 tornar poss\u00edvel seu enfrentamento de forma \n\nefetiva. \n\nAinda segundo avalia\u00e7\u00e3o do MEC, a Prova Brasil deu nitidez \u00e0 radiografia da qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no pa\u00eds. O senso comum que prevalecia anteriormente era que nenhuma \n\nescola ou rede p\u00fablica garantia o aprendizado. A Prova Brasil revelou que essa no\u00e7\u00e3o era \n\nincorreta. Confirmou, sem d\u00favida, a exist\u00eancia de enormes desigualdades regionais, muitas \n\nvezes no interior do mesmo sistema. Mas, ao mesmo tempo, revelou boas pr\u00e1ticas de escolas \n\np\u00fablicas e redes de ensino que resultam em aprendizagem satisfat\u00f3ria. \n\nAo determinar a forma de avalia\u00e7\u00e3o do ensino no Brasil, o PDE partiu do diagn\u00f3stico de que a \n\n\u201cind\u00fastria da aprova\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica\u201d \u00e9 t\u00e3o perniciosa quanto a \u201cind\u00fastria da repet\u00eancia\u201d. \n\nPartiu-se para a combina\u00e7\u00e3o de resultados de desempenho escolar, medidos pela Prova Brasil, \n\ncom resultados de rendimento escolar, que s\u00e3o apurados pelo censo escolar. Com isso criou-se \n\no \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (IDEB). \n\nA partir da cria\u00e7\u00e3o do IDEB, calculado por escola, por rede e para o Pa\u00eds como um todo, \n\ntorna-se poss\u00edvel a fixa\u00e7\u00e3o de metas de desenvolvimento educacional de m\u00e9dio prazo para \n\ncada uma dessas inst\u00e2ncias, com metas intermedi\u00e1rias de curto prazo que possibilitem a \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e o  acompanhamento da reforma qualitativa dos sistemas educacionais. \n\nO IDEB permite identificar as redes e as escolas p\u00fablicas mais fr\u00e1geis a partir de crit\u00e9rios \n\nobjetivos e obriga a Uni\u00e3o a dar respostas imediatas para os casos mais dram\u00e1ticos ao \n\norganizar o repasse de transfer\u00eancias volunt\u00e1rias com base em crit\u00e9rios substantivos, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ao repasse com base em crit\u00e9rios subjetivos. \n\nAl\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o na rede de ensino, o PDE dever\u00e1 permitir uma incid\u00eancia ainda mais \n\nespec\u00edfica: o Poder P\u00fablico, com base no IDEB, atuar\u00e1 nas escolas mais fragilizadas. \n\n\n\n94 \n\n \n\nA partir das altera\u00e7\u00f5es provocadas pelo PDE, a avalia\u00e7\u00e3o, o financiamento e a pr\u00f3pria gest\u00e3o \n\ndo sistema de ensino nacional, passam a se articular de forma inovadora e tendem a criar uma \n\ncadeia de responsabiliza\u00e7\u00e3o pela qualidade do ensino que alcan\u00e7a desde a dire\u00e7\u00e3o da escola \n\nat\u00e9 o Governo Federal. \n\nAs diretrizes do PDE buscam contemplar, tamb\u00e9m, o fortalecimento da inclus\u00e3o educacional, \n\nreconhecendo que as formas organizacionais e as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas forjaram \n\nhistoricamente uma cultura escolar excludente e que, portanto h\u00e1 uma d\u00edvida social a ser \n\nresgatada. \n\nNo texto introdut\u00f3rio do PDE, o Ministro Fernando Haddad destaca que existem alguns \n\nestudiosos da educa\u00e7\u00e3o, principalmente aqueles com forma\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias econ\u00f4micas, que \n\nn\u00e3o ap\u00f3iam a necessidade de aumento dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o como propor\u00e7\u00e3o do \n\nPIB. Tendo em vista que o percentual do PIB brasileiro aplicado em educa\u00e7\u00e3o (4%) n\u00e3o \u00e9 \n\nmuito diferente da m\u00e9dia dos pa\u00edses desenvolvidos, assim como a rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ninvestimento na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e o investimento na educa\u00e7\u00e3o superior, de cerca de quatro \n\npara um, n\u00e3o haveria necessidade de amplia\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o no Brasil. \n\nAinda segundo Haddad (2008): \n\n \n\n\u201cEsta abordagem, contudo, perde de vista dois aspectos: nosso baixo PIB per \ncapita e nossa elevada d\u00edvida educacional. Se quisermos acelerar o passo e \nsuperar um s\u00e9culo de atraso no prazo de uma gera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 como faz\u00ea-lo \nsem investimentos na educa\u00e7\u00e3o da ordem de 6% a 7% do PIB.\u201d (HADDAD, \n2008, p.22) \n\n \n\nDa conclus\u00e3o de Fernando Haddad, ministro da educa\u00e7\u00e3o do governo Luis In\u00e1cio Lula da \n\nSilva, percebe-se que ser\u00e1 necess\u00e1rio um esfor\u00e7o fiscal adicional para que o pa\u00eds possa \n\nresgatar sua d\u00edvida social no tocante \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora o PDE englobe todas as \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o no Brasil, no presente trabalho nos \n\nrestringimos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, tendo em vista que a prioridade da proposta de atua\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional se limita a essa etapa da educa\u00e7\u00e3o. \n\n3.3 Propostas para superar os problemas da educa\u00e7\u00e3o no Brasil \n\nA an\u00e1lise dos dados estat\u00edsticos sobre a educa\u00e7\u00e3o no Brasil n\u00e3o deixa d\u00favidas de que a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o do ensino b\u00e1sico foi alcan\u00e7ada. Atingir esse objetivo, o que foi resultado de \n\num grande esfor\u00e7o da v\u00e1rios governos, caracterizando-se como uma pol\u00edtica de Estado e n\u00e3o \n\n\n\n95 \n\n \n\ncomo uma pol\u00edtica de governo, no entanto, trouxe como efeito colateral a profunda \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade do ensino b\u00e1sico oferecido pelo setor p\u00fablico. Tal situa\u00e7\u00e3o acaba \n\npor prejudicar o desenvolvimento do pa\u00eds, colocar em risco a pr\u00f3pria democracia, ao colocar \n\nno mercado de trabalho um grande n\u00famero de jovens com p\u00e9ssima forma\u00e7\u00e3o e, \n\nconseq\u00fcentemente, com limitad\u00edssimas possibilidades de inser\u00e7\u00e3o no contexto social do pa\u00eds. \n\nA corre\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o, sem d\u00favida, requer um esfor\u00e7o continuado que continue se \n\ncaracterizando como uma pol\u00edtica de Estado, a ser implantada com expectativa de retorno no \n\nlongo prazo, assumindo o car\u00e1ter altamente priorit\u00e1rio que essa a\u00e7\u00e3o dever ter. A formula\u00e7\u00e3o \n\ndo Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PED, com suas metas estabelecidas para o ano \n\n2025, pode ser o primeiro passo no sentido de se buscar a solu\u00e7\u00e3o definitiva para os \n\nproblemas da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil. \n\nEntre as medidas que devem ser consideradas imprescind\u00edveis para o real enfrentamento do \n\nproblema, destacam-se: aumento dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica; o aumento da \n\ndura\u00e7\u00e3o dos turnos escolares, com a perman\u00eancia dos alunos no ambiente da escola, de \n\nprefer\u00eancia, em per\u00edodo integral; a efetiva alfabetiza\u00e7\u00e3o de todos os alunos nos primeiros anos \n\nde escola e, com especial \u00eanfase, o aumento da remunera\u00e7\u00e3o dos professores do ensino b\u00e1sico. \n\nSchwartzman et al. (2007) apresenta um conjunto de mais de trinta propostas para a melhoria \n\ndo sistema educacional brasileiro, das quais destacamos algumas a seguir. \n\nO primeiro item destacado no texto \u00e9 quest\u00e3o da \u201cPol\u00edtica de Estado\u201d versus a \u201cPol\u00edtica de \n\nGoverno\u201d. Como essa tem curta dura\u00e7\u00e3o, apenas durante o mandato do governante, a solu\u00e7\u00e3o \n\nde continuidade \u00e0 cada troca de governo acaba por trazer graves preju\u00edzos \u00e0 pol\u00edtica \n\neducacional do pa\u00eds.  \n\n\u201cEstabelecer um compromisso de toda a sociedade com a defini\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas educacionais, que devem passar a ser pol\u00edticas de Estado ao inv\u00e9s \nde pol\u00edticas de Governo, j\u00e1 que as mesmas devem ter continuidade de pelo \nmenos duas d\u00e9cadas para apresentarem resultados significativos.\u201d \n(SCHWARTZMAN et al., 2007, p.1)  \n\n \n\nNa seq\u00fc\u00eancia, o aspecto destacado nas propostas de Schwartzman \u00e9 o relativo aos valores que \n\ndevem ser investidos na educa\u00e7\u00e3o brasileira que, na compara\u00e7\u00e3o com pa\u00edses que possuem \n\nsistemas educacionais mais bem sucedidos do que o brasileiro, indica que dever\u00edamos aplicar \n\nalgo em torno de 6% do PIB na educa\u00e7\u00e3o. Os dados divulgados pelo INEP - Instituto \n\nNacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira, indicam que o pa\u00eds est\u00e1 muito \n\npr\u00f3ximo de atingir esse percentual no investimento p\u00fablico total.  \n\n\n\n96 \n\n \n\nCabe destacar que a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, que deve ser a prioridade do Estado em termos de \n\ninvestimentos educacionais, representou 84% do total investido em 2006, quando se \n\nconsideram as tr\u00eas esferas de governo. No entanto, como pode ser observado na Tabela 3.13, \n\no gasto por aluno na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 muito inferior ao do ensino superior. Embora a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre custo unit\u00e1rio da educa\u00e7\u00e3o superior tenha apresentado uma redu\u00e7\u00e3o de 14,8% entre 2000 \n\ne 2006, enquanto o gasto unit\u00e1rio com os alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica crescia 41,4% no \n\nmesmo per\u00edodo, um aluno de n\u00edvel superior ainda custa ao Estado quase sete vezes mais que \n\num aluno do ensino b\u00e1sico. \n\nTabela 3.12- Estimativa do percentual de investimento p\u00fablico em educa\u00e7\u00e3o \n \n \n\nANO \n\nPercentual de Investimento P\u00fablico Total em Rela\u00e7\u00e3o ao PIB \n \n\nTotal \nN\u00edveis de ensino \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nInfantil \n\nDe 1\u00aa a 4\u00aa \ns\u00e9ries \n\nDe 5\u00aa a 8\u00aa \ns\u00e9ries \n\nEnsino \nM\u00e9dio \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nTerci\u00e1ria \n\n2000 4,7 3,7 0,4 1,5 1,2 0,6 0,9 \n2001 4,8 3,8 0,4 1,4 1,3 0,7 0,9 \n2002 4,8 3,8 0,4 1,7 1,3 0,5 1,0 \n2003 4,6 3,7 0,4 1,5 1,2 0,6 0,9 \n2004 4,5 3,6 0,4 1,5 1,3 0,5 0,8 \n2005 4,5 3,7 0,4 1,5 1,3 0,5 0,9 \n2006 5,0 4,2 0,4 1,6 1,5 0,7 0,8 \n\nFonte: INEP, 2007 \n\n \n\nTabela 3.13 \u2013 Brasil 2000 a 2006 -Estimativa do investimento p\u00fablico direto por estudante em \nvalores de 2006 (R$) \n\n \n \n \n\nAno \n\n \n \n \n\nTotal \n\nN\u00edveis de Ensino \n \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica \n\n \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nInfantil \n\nEnsino Fundamental  \n \n\nEnsino \nM\u00e9dio \n\n \n \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nTerci\u00e1ria \n\nPercentual da \nEduca\u00e7\u00e3o \nTerci\u00e1ria \nsobre a \n\nEduca\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica \n\nDe 1\u00aa a \n4\u00aa s\u00e9ries \n\nDe 5\u00aa a \n8\u00aa s\u00e9ries \n\n2000 1.507 1.254 1.435 1.234 1.259 1.197 13.867 11,1 \n2001 1.561 1.301 1.296 1.220 1.372 1.361 13.705 10,5 \n2002 1.556 1.289 1.220 1.424 1.323 958 12.993 10,1 \n2003 1.517 1.266 1.404 1.380 1.311 863 11.384 9,0 \n2004 1.649 1.400 1.496 1.481 1.497 1.024 11.525 8,2 \n2005 1.753 1.485 1.416 1.657 1.578 1.036 11.720 7,9 \n2006 2.042 1.773 1.533 1.825 2.004 1.417 11.820 6,7 \nFonte: INEP, 2007 \n\n \n\nUtilizando-se dados divulgados pela OCDE, embora os mesmos apresentem certa diverg\u00eancia \n\ncom rela\u00e7\u00e3o aos n\u00fameros do INEP, pode-se perceber o aumento dos investimentos p\u00fablicos \n\nem educa\u00e7\u00e3o desde a d\u00e9cada de 1970. O Gr\u00e1fico 3.8, abaixo evidencia esse aspecto. Se for \n\nfeita uma composi\u00e7\u00e3o entre os dados das d\u00e9cadas passadas divulgados pela OCDE e os de \n\n\n\n97 \n\n \n\n2000 e 2005 com os dados do INEP, a tend\u00eancia de expans\u00e3o fica mais clara, pois os dois \n\n\u00faltimos indicadores seriam, 4,5% e 5,0% (ver Tabela 3.12) e n\u00e3o s\u00f3 4,0% utilizados pala \n\nOCDE. \n\n \n\n \n\n2,9\n3,0\n\n3,5\n3,6\n\n4,4\n4,6\n\n4,0 4,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n1970 1975 1980 1985 1990 1995 2000 2005\n \n\nGr\u00e1fico 3.8 \u2013 Brasil: Gasto P\u00fablico em Educa\u00e7\u00e3o como % do PIB \nFonte: OCDE, 2006 \n\n \n\nO terceiro aspecto destacado por Schwartzman et al. (2007), que pode ser considerado \n\nprimordial, sem o qual dificilmente se obter\u00e1 \u00eaxito nas demais iniciativas, \u00e9 o da valoriza\u00e7\u00e3o \n\nsocial da figura do professor da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Nessa linha, as propostas s\u00e3o: \n\n\u201c1. Melhorar substancialmente a remunera\u00e7\u00e3o e o reconhecimento do \ntrabalho do professor, como parte de ma pol\u00edtica mais ampla de valoriza\u00e7\u00e3o \nda carreira.  \n\n2. Alterar os atuais regimes de trabalho e vincular as carreiras e os benef\u00edcios \n\u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o e ao desempenho dos professores e suas escolas, medidos \natrav\u00e9s de avalia\u00e7\u00f5es nacionais e estaduais do desempenho dos alunos.  \n\n3. \u201cDar incentivos financeiros espec\u00edficos para professores trabalhando em \n\u00e1reas de risco e em \u00e1reas remotas.\u201d (SCHWARTZMAN ET AL., 2007, p. 1) \n\n \n\nCastro (2007), na mesma linha seguida por Schvartzman apresenta um resumo dos pontos que \n\ndever\u00e3o receber aten\u00e7\u00e3o especial do Estado para a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nno Brasil: \n\na) Financiamento e prioridades do investimento em educa\u00e7\u00e3o \u2013 dentre os principais \n\nproblemas a superar nesse ponto, s\u00e3o mencionados: falta de manuten\u00e7\u00e3o nos pr\u00e9dios \n\nescolares, sistema de ventila\u00e7\u00e3o, ac\u00fastica e ilumina\u00e7\u00e3o inadequados nas salas de aula, \n\n\n\n98 \n\n \n\ninsufici\u00eancia de professores e servidores nas escolas, turma muito grandes nas s\u00e9ries \n\niniciais, e outros similares. \n\nb) Revis\u00e3o das carreiras, forma\u00e7\u00e3o e incentivos aos professores \u2013 as mudan\u00e7as de fundo \n\nno sentido de melhorar a qualidade do ensino dependem, fundamentalmente, da \n\nexist\u00eancia de professores motivados e bem qualificados. Como os sal\u00e1rios dos \n\nprofessores ainda s\u00e3o muito baixos em rela\u00e7\u00e3o ao de outras profiss\u00f5es de n\u00edvel de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o similar, a atra\u00e7\u00e3o de jovens talentos para o magist\u00e9rio somente ser\u00e1 vi\u00e1vel \n\nse ocorrer uma eleva\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios e melhoria nos planos de carreira dos \n\nprofessores. \n\nc) Reorganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de ensino com forte \u00eanfase na gest\u00e3o da escola e da \n\naprendizagem \u2013 o envolvimento dos tr\u00eas n\u00edveis de governo na gest\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nfundamental e m\u00e9dia \u00e9 um complicador adicional para o sistema como um todo. O \n\nn\u00edvel federal n\u00e3o consegue acompanhar as mais de 200 mil escolas, as redes estaduais, \n\nque costumam ser de grande vulto, apresentam s\u00e9rios problemas de gest\u00e3o e as \n\nmunicipais s\u00e3o as que t\u00eam maior dificuldade para contar com pessoal mais \n\nqualificado. \n\nd) Curr\u00edculo, metas de aprendizagem, avalia\u00e7\u00e3o e alfabetiza\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 imprescind\u00edvel para a \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o dos seguintes pontos:  \n\nI. Os valores b\u00e1sicos que se espera sejam desenvolvidos pelos alunos; \n\nII. Compet\u00eancias cognitivas que todos os concluintes de cada etapa da educa\u00e7\u00e3o \n\ndevem possuir; \n\nIII. Uso do tempo na escola, forma de monitoramento do aprendizado e uso do \n\nresultado das avalia\u00e7\u00f5es para melhorar o desempenho da institui\u00e7\u00e3o no processo \n\nde ensino \u2013 aprendizado. \n\n \n\n3.3.1 Educa\u00e7\u00e3o de qualidade \n\nAtrav\u00e9s de uma pesquisa nacional realizada pelo INEP, publicada em 2006, onde se buscou \n\ncaracterizar o que seria uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de qualidade, foi poss\u00edvel perceber que \n\nqualidade educacional \u00e9 um conceito extremamente complexo, com in\u00fameras dimens\u00f5es, n\u00e3o \n\nsendo poss\u00edvel atribuir a qualidade do ensino apenas \u00e0 disponibiliza\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o, de um \n\n\n\n99 \n\n \n\nconjunto de insumos que viabilizem o desenvolvimento do adequado processo de ensino-\n\naprendizagem. \n\nDe acordo com o relat\u00f3rio do INEP:  \n\n\u201cO entendimento do que vem a ser uma escola de qualidade implica \ncompreender os custos b\u00e1sicos de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, as \ncondi\u00e7\u00f5es objetivas da organiza\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas da gest\u00e3o, os ju\u00edzos de \nvalor, as propriedades que explicitam a natureza do trabalho escolar, bem \ncomo a vis\u00e3o dos agentes escolares e da comunidade, em geral, sobre o papel \ne as finalidades da escola e do trabalho nela desenvolvido.\u201d (INEP, 2006, p. \n123) \n\n \n\nA pesquisa mostrou os v\u00e1rios aspectos envolvidos na oferta que uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade, \n\nque v\u00e3o desde as condi\u00e7\u00f5es materiais das escolas at\u00e9 o grau de envolvimento das pessoas \n\n(docentes, diretores, pais de alunos, comunidade, etc.). O INEP conclui que a qualidade do \n\nensino depende de insumos indispens\u00e1veis, de condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de pessoal valorizado, \n\nmotivado e engajado no processo educativo \n\nNo tocante aos aspectos da pesquisa que s\u00e3o quantific\u00e1veis, ficou evidente que a rela\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre o n\u00famero de alunos por turma, n\u00famero de docentes e de funcion\u00e1rios t\u00e9cnico-\n\nadministrativos e de apoio \u00e9, tamb\u00e9m, um aspecto determinante das condi\u00e7\u00f5es de oferta de \n\numa educa\u00e7\u00e3o de qualidade, visto que uma menor quantidade de alunos pode ser um elemento \n\nbastante relevante para a qualidade do ensino. \n\nOutro aspecto relevante da pesquisa do INEP, realizada em 82 escolas, situadas em 7 \n\ndiferentes Estados, no ano de 2003, foi a quest\u00e3o do financiamento das escolas, abordado \n\natrav\u00e9s dos dados relativos ao custo-aluno-ano. A pesquisa evidenciou enormes diferen\u00e7as \n\ncom rela\u00e7\u00e3o a esse \u00faltimo indicador, e uma evidente correla\u00e7\u00e3o entre custo e qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Os estados que apresentam maiores dificuldades econ\u00f4micas possuem os piores \n\nindicadores de desempenho educacional. Destaque-se que o principal item das despesas \u00e9 o \n\nrelativo a pessoal (docente e funcion\u00e1rios t\u00e9cnico-administrativo e de apoio), representando \n\nem m\u00e9dia 85% do custo-aluno-ano, e chegando, em alguns Estados, a mais de 90%. \n\nFicou evidente na pesquisa a rela\u00e7\u00e3o entre qualidade do ensino e a dedica\u00e7\u00e3o dos docentes, \n\ncom a necessidade de tempo para o planejamento e avalia\u00e7\u00e3o das atividades.  Outro elemento \n\nrelevante, segundo os dados levantados pelo INEP, \u00e9 a dedica\u00e7\u00e3o dos professores a somente \n\numa escola, o que permite maior envolvimento dos professores com os alunos e com a \n\ncomunidade escolar. Al\u00e9m desses aspectos, a pesquisa evidenciou a import\u00e2ncia da \n\nexperi\u00eancia dos docentes e rela\u00e7\u00e3o dos profissionais com a escola (tempo de trabalho e \n\n\n\n100 \n\n \n\nv\u00ednculo empregat\u00edcio, se tempor\u00e1rio ou efetivo), para oferta de uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \n\nqualidade. \n\nNo tocante \u00e0 gest\u00e3o das escolas do ensino b\u00e1sico, a pesquisa destacou os seguintes aspectos \n\ncomo determinantes de uma educa\u00e7\u00e3o da qualidade: \n\n1. Perfil do diretor e forma de provimento do cargo; \n\n2. Participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar: import\u00e2ncia e estrat\u00e9gias Conselho escolar; \n\n3. Associa\u00e7\u00e3o de Pais e Mestres (APM) ou C\u00edrculos de Pais e Mestres (CPM); \n\n4. Gr\u00eamio ou governo estudantil; \n\n5. Outras estrat\u00e9gias de motiva\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar; \n\n6. Autonomia pedag\u00f3gica, administrativa e financeira da escola; \n\n7. Projetos desenvolvidos pela escola; \n\n8. Cuidados com a seguran\u00e7a da comunidade escolar. \n\nUm dos aspectos mais relevantes citados \u00e9 o relativo \u00e0 autonomia pedag\u00f3gica, administrativa \n\ne financeira da escola.  N\u00e3o resta d\u00favida que, com maior autonomia \u00e9 de se esperar maior \n\ncomprometimento dos agentes com os resultados obtidos por seu trabalho. Por outro lado, o \n\nfato das escolas utilizarem recursos p\u00fablicos implica maior obriga\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de contas \n\nsobre a aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Um passo no sentido de ampliar a autonomia administrativa e \n\nfinanceira \u00e9 o \u201cPrograma Dinheiro Direto na Escola\u201d existente no or\u00e7amento da Uni\u00e3o e que \n\nsignifica assist\u00eancia financeira \u00e0s escolas do ensino b\u00e1sico, das redes estaduais e municipais, \n\npara a melhoria da sua infra-estrutura f\u00edsica e pedag\u00f3gica, assim como refor\u00e7o da autogest\u00e3o \n\ndas institui\u00e7\u00f5es. \n\nFinalmente, \u00e9 tamb\u00e9m muito relevante para que se desenvolva o comprometimento de todos \n\nos agentes com a institui\u00e7\u00e3o de ensino, em busca do aprimoramento dos servi\u00e7os educacionais \n\nprestados, a exist\u00eancia dos recursos materiais que viabilizem os processos pedag\u00f3gicos \n\nplanejados pela institui\u00e7\u00e3o. Assim sendo, pr\u00e9dios em boas condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, \n\nlaborat\u00f3rios did\u00e1ticos e bibliotecas, s\u00e3o essenciais para a oferta de uma educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de \n\nqualidade. \n\nPara que o Estado se habilite a oferecer aos cidad\u00e3os brasileiros uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade, \n\nsem d\u00favida, \u00e9 necess\u00e1ria a amplia\u00e7\u00e3o das fontes de financiamento hoje dispon\u00edveis. Como \n\numa das medidas tomadas no sentido de buscar a melhoria da qualidade do ensino b\u00e1sico, o \n\n\n\n101 \n\n \n\ngoverno criou um fundo voltado para o desenvolvimento dessa modalidade de educa\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, o Fundeb. \n\n3.4 Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos \nProfissionais da Educa\u00e7\u00e3o - Fundeb \n\nCriado em substitui\u00e7\u00e3o ao Fundef, que apenas beneficiava a educa\u00e7\u00e3o fundamental, o Fundeb \n\nfoi institu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 53, de 19 de dezembro de 2006, sendo um fundo \n\ncont\u00e1bil cujos recursos se destinam a financiar a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, englobando desde a creche \n\nat\u00e9 a educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, passando pela pr\u00e9-escola, ensino fundamental e ensino \n\nm\u00e9dio. Com tempo de dura\u00e7\u00e3o determinado, o FUNDEB dever\u00e1 existir at\u00e9 2020 e dever\u00e1 \n\natender aproximadamente 47 milh\u00f5es de alunos por ano.  \n\n3.4.1 Funcionamento do Fundeb \n\nO Fundeb ser\u00e1 constitu\u00eddo com um percentual das receitas tribut\u00e1rias dos Estados e \n\nMunic\u00edpios e uma complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o. A partir de 2009 o percentual de contribui\u00e7\u00e3o \n\ncorresponder\u00e1 a 20% das seguintes receitas, al\u00e9m das receitas da d\u00edvida ativa, juros e multas \n\nrelativas \u00e0s mesmas fontes: \n\n- Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados \u2013 FPE.  \n\n- Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios \u2013 FPM.  \n\n- Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \u2013 ICMS.  \n\n- Imposto sobre Produtos Industrializados, proporcional \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es\u2013 IPIexp.  \n\n- Desonera\u00e7\u00e3o das Exporta\u00e7\u00f5es (LC n\u00ba 87/96).  \n\n- Imposto sobre Transmiss\u00e3o Causa Mortis e Doa\u00e7\u00f5es \u2013 ITCMD.  \n\n- Imposto sobre Propriedade de Ve\u00edculos Automotores \u2013 IPVA.  \n\n- Cota parte de 50% do Imposto Territorial Rural-ITR devida aos munic\u00edpios.  \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de recursos que comp\u00f5em os fundos, no \u00e2mbito de cada estado e do Distrito \n\nFederal, entre o governo estadual e os de seus munic\u00edpios, ser\u00e1 feita na propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\nde alunos matriculados nas respectivas redes de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica presencial, de acordo \n\ncom os dados levantados pelo censo escolar. Os recursos ser\u00e3o disponibilizados pelas \n\nunidades transferidoras ao Banco do Brasil S.A. ou Caixa Econ\u00f4mica Federal, que realizar\u00e3o \n\na distribui\u00e7\u00e3o dos valores devidos aos Estados, ao Distrito Federal e aos Munic\u00edpios. \n\n\n\n102 \n\n \n\nO acompanhamento e controle da distribui\u00e7\u00e3o, da transfer\u00eancia e da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do \n\nFundo, no \u00e2mbito das esferas municipal, estadual e federal ser\u00e1 a principal fun\u00e7\u00e3o dos \n\nConselhos de Acompanhamento de Controle do Fundeb que, por n\u00e3o serem unidades \n\nadministrativas do governo, devem atuar de forma totalmente independente, em harmonia \n\ncom as inst\u00e2ncias de governo local. O efetivo desempenho das atribui\u00e7\u00f5es do Conselho ser\u00e1 \n\ngarantido pela disponibiliza\u00e7\u00e3o, por parte do Executivo, de todo apoio material e log\u00edstico.  \n\nA atua\u00e7\u00e3o dos Conselhos do Fundeb pode ser caracterizada como a participa\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nno processo, apontando falhas, indicando irregularidades que forem detectadas para as \n\nautoridades constitu\u00eddas, que dever\u00e3o tomar as medidas cab\u00edveis.  \n\nNo s\u00edtio na web do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FNDE \u00e9 destacado: \n\n\u201cEntre as atribui\u00e7\u00f5es dos conselhos do Fundeb, est\u00e3o:  \n\n- acompanhar e controlar a distribui\u00e7\u00e3o, a transfer\u00eancia e a aplica\u00e7\u00e3o dos \nrecursos do Fundeb;  \n\n- supervisionar a elabora\u00e7\u00e3o da proposta or\u00e7ament\u00e1ria anual, no \u00e2mbito de \nsuas respectivas esferas governamentais de atua\u00e7\u00e3o;  \n\n- supervisionar a realiza\u00e7\u00e3o do censo escolar anual;  \n\n- instruir, com parecer, as presta\u00e7\u00f5es de contas a serem apresentadas ao \nrespectivo Tribunal de Contas. O parecer deve ser apresentado ao Poder \nExecutivo respectivo em at\u00e9 30 dias antes do vencimento do prazo para \napresenta\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas ao Tribunal; e  \n\n\u2013 acompanhar e controlar a execu\u00e7\u00e3o dos recursos federais transferidos \u00e0 \nconta do Programa Nacional de Apoio ao Transporte do Escolar e do \nPrograma de Apoio aos Sistemas de Ensino para Atendimento \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o de \nJovens e Adultos, verificando os registros cont\u00e1beis e os demonstrativos \ngerenciais relativos aos recursos repassados, responsabilizando-se pelo \nrecebimento e an\u00e1lise da presta\u00e7\u00e3o de contas desses programas, \nencaminhando ao FNDE o demonstrativo sint\u00e9tico anual da execu\u00e7\u00e3o f\u00edsico-\nfinanceira, acompanhado de parecer conclusivo, e notificar o \u00f3rg\u00e3o executor \ndos programas e o FNDE quando houver ocorr\u00eancia de eventuais \nirregularidades na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos.\u201d \n(http://www.fnde.gov.br/home/index.jsp?arquivo=fundeb.html#conselhos. \nAcesso em 15/05/2008)   \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o dos Conselhos, com no m\u00ednimo 9 membros, dever\u00e1 ser a seguinte: \n\n- 2 (dois) representantes do Poder Executivo Municipal, dos quais pelo menos 1 (um) da \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o ou \u00f3rg\u00e3o educacional equivalente;  \n\n- 1 (um) representante dos professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica;  \n\n- 1 (um) representante dos diretores das escolas b\u00e1sicas p\u00fablicas;  \n\n\n\n103 \n\n \n\n- 1 (um) representante dos servidores t\u00e9cnico-administrativos das escolas b\u00e1sicas p\u00fablicas;  \n\n- 2 (dois) representantes dos pais de alunos da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica;  \n\n\u2013 2 (dois) representantes dos estudantes da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica, sendo um deles indicado \n\npela entidade de estudantes secundaristas.  \n\nOs representantes dos professores, diretores, pais de alunos e servidores das escolas (e seus \n\nsubstitutos) ser\u00e3o escolhidos pelos grupos organizados ou organiza\u00e7\u00f5es de classe que \n\nrepresentam esses segmentos. A nomea\u00e7\u00e3o dos mesmos se dar\u00e1 por ato oficial do chefe do \n\nPoder Executivo.  \n\nOs recursos do FUNDEB ser\u00e3o direcionados para a manuten\u00e7\u00e3o e funcionamento da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica p\u00fablica, levando-se em considera\u00e7\u00e3o o disposto no art. 211 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal que \n\ndetermina os respectivos \u00e2mbitos de atua\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, ou seja, os Munic\u00edpios devem utilizar \n\nrecursos do FUNDEB na educa\u00e7\u00e3o infantil e no ensino fundamental e os Estados no ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio, sendo o m\u00ednimo de 60% na remunera\u00e7\u00e3o dos profissionais do \n\nmagist\u00e9rio e o restante em outras despesas de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica p\u00fablica. \n\nAnualmente ser\u00e1 fixado um valor m\u00ednimo nacional por aluno-ano para todas as etapas do \n\nensino b\u00e1sico (creche, pr\u00e9-escola, s\u00e9ries iniciais e finais do ensino fundamental, etc.) e todas \n\nas localiza\u00e7\u00f5es das escolas (urbanas ou rurais). \n\nA t\u00edtulo de exemplo, a Tabela 3.14 mostra as estimativas de receita do FUNDEB para o \n\nexerc\u00edcio fiscal de 2008, no valor total de R$ 61,9 bilh\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\nTabela 3.14 \u2013 Estimativa de Receita do FUNDEB 2008 (R$ milh\u00f5es) \nUF Contribui\u00e7\u00e3o \n\ndos Estados, \nDF e \n\nMunic\u00edpios \n\nComplementa\u00e7\u00e3o \nda Uni\u00e3o \n\nReceita  \nEstimada \n\nUF Contribui\u00e7\u00e3o \ndos Estados, \nDF e \nMunic\u00edpios \n\nComplementa\u00e7\u00e3o \nda Uni\u00e3o \n\nReceita \nEstimada \n\nAC        405,85                      -       405,85  PE     2.110,34            167,52    2.277,86  \nAL        836,91            112,46     949,37  PI        826,12            129,36       955,48  \nAM     1.124,68              22,39  1.147,07  PR     3.042,31                      -      3.042,31  \nAP 372,28                      -       372,28  RJ     3.760,43                      -      3.760,43  \nBA     3.368,16            727,69  4.095,86  RN        972,69                      -         972,69  \nCE     1.909,01            419,60  2.328,62  RO        602,97                      -         602,97  \nDF        851,27                      -       851,27  RR        286,19                      -         286,19  \nGO     1.614,69                      -    1.614,69  RS     3.498,57                      -      3.498,57  \nMA     1.664,33                      -    1.664,33  SC     1.945,19                      -      1.945,19  \nMG     1.373,90            795,44  2.169,35  SE        695,00                      -         695,00  \nMS     5.852,59                      -    5.852,59  SP   16.243,93                      -    16.243,93  \nMT     1.000,49                      -    1.000,49  TO        631,52                      -         631,52  \nPA     1.646,80            757,25  2.404,04      \nPB        998,06              42,59  1.040,65  Total  58.770,27         3.174,30  61.944,57  \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da Portaria Interministerial n\u00ba 1.027, de 19/08/2008 \n\n \n\nOs recursos do FUNDEB devem ser gastos na manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino \n\nb\u00e1sico p\u00fablico (o art. 70 da LDB enumera as a\u00e7\u00f5es consideradas como de manuten\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do ensino), na seguinte propor\u00e7\u00e3o: \n\n- 60% destinados anualmente \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos profissionais do magist\u00e9rio (professores e \n\nprofissionais que exercem atividades de suporte pedag\u00f3gico, tais como: dire\u00e7\u00e3o ou \n\nadministra\u00e7\u00e3o escolar, planejamento, inspe\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o educacional); \n\n- 40% restantes, devem ser aplicados nas demais a\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento. \n\nRessalte-se que o percentual de 60% destinado \u00e0 remunera\u00e7\u00e3o dos servidores \u00e9 um valor \n\nm\u00ednimo, n\u00e3o sendo vetada a aplica\u00e7\u00e3o de 100% dos recursos para essa finalidade. \n\n3.5 Externalidades dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 senso comum que pessoas com educa\u00e7\u00e3o de qualidade s\u00e3o mais empreendedoras, t\u00eam maior \n\ncapacidade de articula\u00e7\u00e3o, costumam cumprir contratos, s\u00e3o menos corruptas, constroem um \n\nambiente de confian\u00e7a m\u00fatua imprescind\u00edvel ao funcionamento de uma economia de \n\nmercado. Uma popula\u00e7\u00e3o mais educada gera mais prosperidade para o conjunto da sociedade.  \n\nCamargo (2006), citando estudos de v\u00e1rios autores, conclui que existem evid\u00eancias emp\u00edricas \n\nde taxas de retornos privados da educa\u00e7\u00e3o entre 5 e 15%, sendo que os retornos p\u00fablicos, \n\ndecorrentes das externalidades chegam a ser at\u00e9 tr\u00eas vezes superiores ao retorno privado. \n\n\n\n105 \n\n \n\nBarros e Mendon\u00e7a, em estudo de 1997 j\u00e1 identificavam v\u00e1rios aspectos econ\u00f4micos que \n\nseriam beneficiados pela evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel do n\u00edvel educacional da popula\u00e7\u00e3o brasileira, \n\ndentre os quais destacam: Crescimento econ\u00f4mico; Taxa de natalidade; Taxa de mortalidade e \n\nexpectativa de vida e tamb\u00e9m desempenho escolar das gera\u00e7\u00f5es futuras. Estudos emp\u00edricos \n\nmostram que o grau de instru\u00e7\u00e3o da m\u00e3e \u00e9 uma dos principais fatores que facilitam o \n\naprendizado das crian\u00e7as nas primeiras s\u00e9ries do ensino fundamental. \n\nFrancisco Filho &amp; Silva (2006) ao estudarem a rela\u00e7\u00e3o entre criminalidade e educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \n\ndeixam d\u00favidas sobre a externalidade da educa\u00e7\u00e3o no tocante \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica e \n\nconcluem: \n\n\u201cOs crimes contra a pessoa, talvez por estarem revestidos de todo um \ncomponente emocional, t\u00eam um comportamento territorial bem diverso, \nconcentrando-se em \u00e1reas perif\u00e9ricas em que n\u00e3o h\u00e1 a presen\u00e7a do Estado, \nonde gra\u00e7a o analfabetismo e os baixos n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, num sinal claro \naos gestores das nossas cidades de que \u00e9 preciso voltar o olhar para a \nforma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o como a forma mais eficaz de combate \u00e0 viol\u00eancia \nurbana.\u201d (FRANCISCO FILHO &amp; SILVA, 2006, p. 97) \n\n \n\nNessa linha, tamb\u00e9m h\u00e1 ind\u00edcios internacionais dos efeitos positivos da educa\u00e7\u00e3o sobre a \n\ncriminalidade e sobre os custos sociais inerentes ao encarceramento dos criminosos. Segundo \n\nLochner &amp; Moretti (2001), um ano a mais de educa\u00e7\u00e3o tende a reduzir a incid\u00eancia de \n\naprisionamento em 11 a 16%. Al\u00e9m disto, os autores destacam que \u201cos ganhos dessa redu\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o expressivos: um aumento de 1% na taxa de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o masculina geraria \n\num ganho de 1,4 bilh\u00e3o de d\u00f3lares anuais nos EUA.\u201d \n\nRodrigues (2004) faz uma detalhada revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a an\u00e1lise dos impactos que a \n\neduca\u00e7\u00e3o deve ter sobre o crescimento das economias nacionais, destacando autores que \n\nbuscaram evid\u00eancias emp\u00edricas que permitissem quantificar esses efeitos. Dentre os estudos \n\ncitados, merece destaque o de Benhabid &amp; Spiegel que conseguem demonstrar empiricamente \n\nque uma educa\u00e7\u00e3o melhor em pa\u00edses em desenvolvimento, favorece a absor\u00e7\u00e3o de tecnologias \n\ndesenvolvidas nos pa\u00edses inovadores, enquanto que, nos pa\u00edses desenvolvidos, a educa\u00e7\u00e3o \n\nfavorece a inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: \n\n\u201c[...] constatam que, para a amostra dos pa\u00edses mais pobres, o valor estimado \npara o par\u00e2metro correspondente ao catch up tecnol\u00f3gico \u00e9 estatisticamente \nsignificativo e o estimado para o par\u00e2metro que reflete a inova\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica \nassume um valor negativo. Os resultados s\u00e3o opostos quando o modelo \u00e9 \nestimado utilizando observa\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses mais ricos, onde o valor \nestimado para o par\u00e2metro associado ao efeito de catch up se torna \n\n\n\n106 \n\n \n\ninsignificativo e pr\u00f3ximo a zero.\u201d (BENHABID &amp; SPIEGEL, apud \nRODRIGUES, 2004, p. 212) \n\n \n\nNa sua conclus\u00e3o, a autora destaca que a literatura microecon\u00f4mica apresenta resultados \n\nemp\u00edricos que confirmam a exist\u00eancia de retornos positivos, especialmente os retornos \n\nprivados, aos investimentos em educa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, os modelos macroecon\u00f4micos que \n\nbuscam as mesmas evid\u00eancias permanecem inconclusivos, embora os textos mais recentes \n\nanalisados por Rodrigues indiquem certa tend\u00eancia \u00e0 converg\u00eancia com os resultados das \n\nan\u00e1lises microecon\u00f4micas. \n\n\u201cA contribui\u00e7\u00e3o fundamental dos estudos emp\u00edricos no contexto dos \nmodelos macroecon\u00f4micos assenta no fato de estes permitirem, pelo menos \nhipoteticamente, testar os efeitos da educa\u00e7\u00e3o em termos de produtividade \necon\u00f4mica, enquanto que a investiga\u00e7\u00e3o na \u00e1rea da microeconomia apenas \npoder\u00e1 analisar os retornos privados ao investimento em educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \nlevando em conta as externalidades da educa\u00e7\u00e3o e menosprezando, portanto, \nos seus benef\u00edcios mais amplos.\u201d (RODRIGUES, 2004, p. 216)  \n\n \n\n3.5.1 Educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e PIB \n\nNa observa\u00e7\u00e3o dos dados do PISA 2006, chama a aten\u00e7\u00e3o o fato do desempenho escolar dos \n\njovens de pa\u00edses desenvolvidos ser melhor que o dos pa\u00edses em desenvolvimento. A partir \n\ndessa evid\u00eancia emp\u00edrica, buscou-se verificar se havia alguma correla\u00e7\u00e3o entre o n\u00edvel de \n\nconhecimento da popula\u00e7\u00e3o jovem de uma na\u00e7\u00e3o e a produtividade de sua economia. \n\nO Pisa realizado pela OCDE, que \u00e9 composta por 30 pa\u00edses que t\u00eam como princ\u00edpio a \n\neconomia de mercado, \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter internacional que procura medir o n\u00edvel \n\neducacional de jovens de 15 anos por meio de provas de ci\u00eancias, matem\u00e1tica e leitura. O \n\nexame \u00e9 aplicado a cada tr\u00eas anos e, al\u00e9m dos pa\u00edses membros da OCDE, admite a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de pa\u00edses convidados, como foi o caso do Brasil e outros 26 pa\u00edses em 2006. \n\nO desempenho dos estudantes \u00e9 agrupado por n\u00edveis nas tr\u00eas provas que s\u00e3o aplicadas. Na \n\nprova de leitura, por exemplo, \u00e9 classificado como \u201cn\u00edvel inferior a 1\u201d os alunos que \n\nobtiverem menos que 334,75 pontos. O \u201cn\u00edvel 1\u201d corresponde aos alunos que obtiveram nota \n\nde 334,75 at\u00e9 407,47 pontos e assim por diante at\u00e9 o \u201cn\u00edvel 5\u201d para os alunos que conseguem \n\nmais de 625,61 pontos. \n\nBuscando verificar a exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o entre o desempenho no PISA e a produtividade \n\ndo trabalho, foram coletados dados do Banco Mundial sobre o PIB dos pa\u00edses que \n\n\n\n107 \n\n \n\nparticiparam da avalia\u00e7\u00e3o da OCDE. O passo seguinte foi buscar dados da OIT - Organiza\u00e7\u00e3o \n\nInternacional do Trabalho, sobre o n\u00famero de pessoas empregadas nos mesmos pa\u00edses. \n\nCom base nos dados apurados, calculou-se a produ\u00e7\u00e3o por empregado, em milhares de \n\nD\u00f3lares/ano, para 30 pa\u00edses que tiveram o desempenho educacional de seus jovens avaliados \n\npela OCDE. \n\nComo as avalia\u00e7\u00f5es do PISA est\u00e3o divididas em v\u00e1rias faixas de desempenho, procedeu-se a \n\nagrega\u00e7\u00e3o dos percentuais de alunos que obtiveram desempenho inferior a 3 e os que \n\nobtiveram desempenho maior ou igual a 3. \n\nO c\u00e1lculo da correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis, mostrado na Tabela 3.15, indica que existe uma \n\nforte correla\u00e7\u00e3o entre o desempenho escolar dos jovens dos diversos pa\u00edses e a produ\u00e7\u00e3o por \n\nempregado. \n\nTabela 3.15 - Correla\u00e7\u00e3o PISA/PIB por empregado \n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o PISA \nCorrela\u00e7\u00e3o com \nPIB/Empregado \n\nGrau de Signific\u00e2ncia \na 5% (P-Value) \n\nLeitura &lt;3 - 0,84 0,00 \nLeitura > = 3 0,84 0,00 \n\nMatem\u00e1tica &lt;3 - 0,83 0,00 \nMatem\u00e1tica > = 3 0,82 0,00 \n\nCi\u00eancias &lt;3 - 0,82 0,00 \nCi\u00eancias > = 3 0,82 0,00 \n\n            Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria a partir de dados do PISA, 2006 \u2013  \nBanco Mundial, 2006 e OIT, 2006. \n\n \n\nComo esperado, existe uma correla\u00e7\u00e3o negativa entre o mau desempenho escolar e o PIB por \n\nempregado, indicando que quanto pior \u00e9 o desempenho escolar da popula\u00e7\u00e3o jovem do pa\u00eds, \n\nmenos produtiva \u00e9 sua m\u00e3o-de-obra. Por outro lado, a correla\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva quando se \n\ncomparam o bom desempenho escolar e o PIB por empregado, mostrando que quanto melhor \n\no n\u00edvel educacional de uma popula\u00e7\u00e3o, maior \u00e9 sua produtividade. Cabe destacar que a \n\nhip\u00f3tese de correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis foi aceita com grau de signific\u00e2ncia de 5%, visto que \n\no P-Value calculado, zero, foi bem inferior a 0,05 para todos os n\u00edveis agregados de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo PISA. \n\nConstatada a correla\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis, o passo seguinte foi a elabora\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\nde regress\u00e3o linear para verifica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de um modelo aceit\u00e1vel relacionando o \n\ndesempenho escolar dos jovens estudantes de um pa\u00eds com o grau de produ\u00e7\u00e3o dos \n\nempregados. \n\n\n\n108 \n\n \n\nA t\u00edtulo de exemplo, os gr\u00e1ficos 3.9 e 3.10 abaixo mostram as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o quando \n\nse considera o desempenho em leitura das popula\u00e7\u00f5es avaliadas pelo PISA 2006 e a produ\u00e7\u00e3o \n\npor empregado, em 2006, nos mesmos pa\u00edses. \n\n \n\n \n\ny = -1,081x + 110,5\nR\u00b2 = 0,710\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0 20 40 60 80 100\n\nP\nIB\n\n p\no\n\nr \ne\n\nm\np\n\nre\ng\n\na\nd\no\n (\n\nU\nS\n\n$\n m\n\nil)\n\n% d e avaliados com Leitura &lt;3\n\nS\u00e9rie1\n\nLinear (S\u00e9rie1)\n\n \nGr\u00e1fico 3.9 \u2013 Regress\u00e3o linear das notas ruins no PISA e PIB por empregado \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria a partir de dados do PISA, 2006 \u2013 Banco Mundial, 2006 e OIT, \n2006. \n\n \n \n\n \n\ny = 1,081x + 2,314\nR\u00b2 = 0,711\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0 20 40 60 80 100\n\nP\nIB\n\n p\no\n\nr \ne\nm\n\np\nre\n\ng\na\nd\no\n (\nU\n\nS\n$\n m\n\nil)\n\n% de avaliados com Leitura > = 3\n\nS\u00e9rie1\n\nLinear (S\u00e9rie1)\n\n \nGr\u00e1fico 3.10 \u2013 Regress\u00e3o linear das notas boas no PISA e PIB por empregado \n Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria a partir de dados do PISA, 2006 \u2013 Banco Mundial, 2006 e  \nOIT, 2006. \n\n \n \n\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o linear indica que o modelo \u00e9 bastante consistente, com uma parcela \n\nsignificativa da produ\u00e7\u00e3o por empregado dos pa\u00edses da amostra sendo explicada pelo \n\ndesempenho escolar de seus jovens estudantes. Sem qualquer espa\u00e7o para d\u00favidas, existem \n\noutros aspectos relevantes para se produzir um modelo com poder de explica\u00e7\u00e3o superior, \n\n\n\n109 \n\n \n\nquando se pretende estimar o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o por empregado em uma economia, o que fez \n\ncom que o R\u00b2 das regress\u00f5es apresentadas se situasse entre 67,3 e 71,1. \n\nOs testes de hip\u00f3teses, para todas as regress\u00f5es, como mostrado na Tabela 3.16, indicam a \n\nsignific\u00e2ncia dos par\u00e2metros utilizados, com n\u00edvel de confian\u00e7a de 100%, visto que o P-value \n\ncalculado foi igual a zero. \n\nTabela 3.16 - Teste de Hip\u00f3teses para as regress\u00f5es lineares \n\nRegress\u00f5es \nR\u00b2 ajustado \n\n (em %) \nTeste t Teste F P-Value \n\nPIB/Empregado versus Leitura &lt;3 71,00 - 8,43 71,12 0,00 \nPIB/Empregado versus Leitura > = 3 71,10 8,45 71,34 0,00 \nPIB/Empregado versus Matem\u00e1tica &lt;3 68,80 - 8,00 63,95 0,00 \nPIB/Empregado versus Matem\u00e1tica > = 3 67,90 7,84 61,40 0,00 \nPIB/Empregado versus Ci\u00eancias &lt;3 67,30 - 7,73 59,68 0,00 \nPIB/Empregado versus Ci\u00eancias > = 3 67,30 7,73 59,68 0,00 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria a partir de dados do PISA, 2006 \u2013 Banco Mundial, 2006 e  \nOIT, 2006. \n\n \n\nA an\u00e1lise acima deixa claro que as pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a melhoria da qualidade do \n\nensino b\u00e1sico, no Brasil, deveriam ser consideradas a maior prioridade nacional. Se n\u00e3o forem \n\nadotadas medidas imediatas com vistas a melhorar o desempenho dos estudantes brasileiros \n\nno PISA, dentro de 20 anos, esses indiv\u00edduos estar\u00e3o no mercado de trabalho sem condi\u00e7\u00f5es \n\nde se engajar em processos produtivos cada vez mais tecnol\u00f3gicos, com crescentes exig\u00eancias \n\nsobre a qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Al\u00e9m do mais, essas evid\u00eancias corroboram a \n\nconclus\u00e3o final de Rodrigues, 2004: \n\n\u201cEm nosso entender, os amplos benef\u00edcios da educa\u00e7\u00e3o permanecem \nsubestimados, mesmo que n\u00e3o possamos negar a eventualidade de sobre--\neduca\u00e7\u00e3o em algumas situa\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, parece-nos limitado restringir os \nefeitos da educa\u00e7\u00e3o aos seus efeitos na produtividade econ\u00f4mica e, mesmo \nque a sobre-educa\u00e7\u00e3o seja uma realidade, ela ficar-se-\u00e1 a dever, na nossa \nperspectiva, \u00e0 aus\u00eancia de incentivos complementares \u00e0s pol\u00edticas de \nfomento da educa\u00e7\u00e3o.\u201d (RODRIGUES, 2004, p. 216) \n\n \n\nAt\u00e9 mesmo as externalidades dos investimentos p\u00fablicos em infraestrutura, que t\u00eam \n\nconsider\u00e1vel impacto sobre a taxa decrescimento do PIB, conforme destacado em artigo de \n\nOliveira, Linhares &amp; Sousa (2008), tenderiam a ser beneficiadas com a melhoria da qualidade \n\nda educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.  \n\n \u201cEnquanto perdurou o modelo de crescimento liderado pelos investimentos \ndo setor p\u00fablico, os investimentos em infra-estrutura representavam \naproximadamente 4% do PIB. Com o crescente endividamento externo e a \ndeteriora\u00e7\u00e3o das finan\u00e7as p\u00fablicas, essa participa\u00e7\u00e3o caiu para 1,85% ao \nlongo dos anos 80. A redu\u00e7\u00e3o do investimento p\u00fablico teve impacto sobre as \n\n\n\n110 \n\n \n\ntaxas de crescimento do produto nos anos posteriores.\u201d (OLIVEIRA, \nLINHARES &amp; SOUZA, 2008, p. 11) \n\n \n\nA melhoria da infraestrutura do pa\u00eds poderia estimular ainda mais os investimentos privados \n\nnos diversos segmentos produtivos, se n\u00e3o houver restri\u00e7\u00e3o no tocante \u00e0 oferta de m\u00e3o-de-\n\nobra qualificada no pa\u00eds.  \n\n3.6 A ind\u00fastria el\u00e9trica e a educa\u00e7\u00e3o \n\nCriado pela Lei n\u00ba 9.991, de 24 de julho de 2000, (alterada pela lei n\u00b0 10.848 de 15 de mar\u00e7o \n\nde 2005 - Art.12) o Programa Anual de Pesquisa e Desenvolvimento do Setor El\u00e9trico pode \n\nser entendido como o canal de relacionamento hoje existente entre o setor el\u00e9trico e sistema \n\nnacional de ensino, buscando a capacita\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das concession\u00e1rias e a gera\u00e7\u00e3o de \n\nnovas tecnologias para o setor. Esse programa se diferencia dos processos de pesquisa \n\npuramente acad\u00eamicas ao necessitar de cronogramas e metas muito bem definidas para que \n\nseus projetos sejam aprovados. \n\nSegundo o s\u00edtio na web da ANEEL, a determina\u00e7\u00e3o legal \u201cestabelece que as concession\u00e1rias \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ficam obrigadas a aplicar, anualmente, \n\no montante de, no m\u00ednimo, 0,75% (setenta e cinco cent\u00e9simos por cento) de sua receita \n\noperacional l\u00edquida em pesquisa e desenvolvimento do setor el\u00e9trico e, no m\u00ednimo, 0,25% \n\n(vinte e cinco cent\u00e9simos por cento) em programas de efici\u00eancia energ\u00e9tica no uso final.\u201d \n\nOs recursos provenientes do programa de P&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento das \n\ndistribuidoras s\u00e3o geridos com a participa\u00e7\u00e3o dos Minist\u00e9rios de Ci\u00eancia e Tecnologia e de \n\nMinas e Energia, assim como a ANEEL, a ELETROBR\u00c1S e os pr\u00f3prios agentes. \n\nA Lei n\u00ba 9.991, de 24 de julho de 2000, com a nova reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 10.848, de 15 de \n\nmar\u00e7o de 2004 tem as seguintes determina\u00e7\u00f5es:  \n\n \u201cArt. 4o Os recursos para pesquisa e desenvolvimento, previstos nos artigos \nanteriores, dever\u00e3o ser distribu\u00eddos da seguinte forma: \n\nI \u2013 40% (quarenta por cento) para o Fundo Nacional de Desenvolvimento \nCient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \u2013 FNDCT, criado pelo Decreto-Lei n\u00ba 719, de 31 \nde julho de 1969, e restabelecido pela Lei n\u00ba 8.172, de 18 de janeiro de 1991; \n\nII \u2013 40% (quarenta por cento) para projetos de pesquisa e desenvolvimento, \nsegundo regulamentos estabelecidos pela ANEEL - Ag\u00eancia Nacional de \nEnergia El\u00e9trica; \n\nIII \u2013 20% (vinte por cento) para o MME, a fim de custear os estudos e \npesquisas de planejamento da expans\u00e3o do sistema energ\u00e9tico, bem como os \nde invent\u00e1rio e de viabilidade necess\u00e1rios ao aproveitamento dos potenciais \nhidrel\u00e9tricos. \n\n\n\n111 \n\n \n\nArt. 5o Os recursos de que trata esta Lei ser\u00e3o aplicados da seguinte forma: \n\nI \u2013 os investimentos em efici\u00eancia energ\u00e9tica, previstos no art. 1o, ser\u00e3o \naplicados de acordo com regulamentos estabelecidos pela ANEEL; \n\nII \u2013 no m\u00ednimo trinta por cento ser\u00e3o destinados a projetos desenvolvidos \npor institui\u00e7\u00f5es de pesquisa sediadas nas regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-\nOeste, incluindo as respectivas \u00e1reas das Superintend\u00eancias Regionais; \n\nIII \u2013 as institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e desenvolvimento receptoras de recursos \ndever\u00e3o ser nacionais e reconhecidas pelo Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e \nTecnologia \u2013 MCT; \n\nIV \u2013 as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior dever\u00e3o ser credenciadas junto ao \nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MEC.\u201d (dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ANEEL.gov.br \u2013 acesso em fevereiro de 2009.) \n\n \n\nPara se ter uma id\u00e9ia do montante de recursos envolvidos nessa atividade de P&amp;D, pode-se \n\nconsiderar que o valor da ROL - Receita Operacional L\u00edquida obtida pela AES Eletropaulo no \n\nexerc\u00edcio de 2008 foi de R$ 7,5 bilh\u00f5es, o que determina que a empresa dever\u00e1 investir, no \n\nano de 2009, em projetos de pesquisa, apenas para atender a obriga\u00e7\u00e3o legal, o valor de R$ 75 \n\nmilh\u00f5es. \n\nConsiderando-se que a Receita de Fornecimento de Energia El\u00e9trica da Eletropaulo, segundo \n\ndados da ANEEL - Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica, foi de R$ 8,2 bilh\u00f5es em 2008, a \n\nreceita operacional l\u00edquida representou 91,46% da receita bruta. Supondo que essa propor\u00e7\u00e3o \n\nseja v\u00e1lida para o conjunto das distribuidoras da ind\u00fastria, pode-se estimar a ROL do \n\nsegmento de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em R$ 64,0 bilh\u00f5es, o que determina um valor \n\npotencialmente aplic\u00e1vel em P&amp;D pelas distribuidoras em R$ 640 milh\u00f5es. \n\n3.7 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n\u201cDe 1964 para c\u00e1, ou seja, em 40 anos, se duplicou todo o conhecimento \nm\u00e9dico dispon\u00edvel. Estima-se que, de 2004 a 2014, ser\u00e1 mais uma vez \nduplicado.\u201d (MIGUEL SROUGI, diretor do Instituto da Pr\u00f3stata na \ncerim\u00f4nia de inaugura\u00e7\u00e3o do mesmo, 31/03/2009, in G. DIMENSTEIN, \n2009) \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o do problema da baixa qualidade do ensino b\u00e1sico no Brasil passa, necessariamente, \n\npelo aumento do investimento p\u00fablico nessa modalidade de ensino. Embora, como visto, os \n\ngastos dos tr\u00eas n\u00edveis de governo com educa\u00e7\u00e3o tenha se expandido nos \u00faltimos anos, a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o social da atividade do professor do ensino b\u00e1sico continua muito baixa. Por essa \n\nraz\u00e3o, tem ca\u00eddo sistematicamente a procura, nos exames vestibulares, por cursos de forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores. \n\n\n\n112 \n\n \n\nPara reverter esse quadro, ser\u00e1 necess\u00e1rio que o Estado invista na forma\u00e7\u00e3o de professores de \n\nqualidade que, para poder atuar no ensino b\u00e1sico, dever\u00e3o obter ganhos salariais compat\u00edveis \n\ncom a responsabilidade social de sua atividade profissional. \n\nOs dados sobre a demografia projetada para o Brasil nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, vistos no cap\u00edtulo \n\nanterior, indicam a urg\u00eancia das medidas governamentais no tocante \u00e0 educa\u00e7\u00e3o. Se a \n\nmelhoria da qualidade do ensino n\u00e3o for atacada imediatamente, n\u00e3o haver\u00e1 tempo h\u00e1bil para \n\na qualifica\u00e7\u00e3o dos trabalhadores brasileiros, impondo ao Estado maiores despesas com \n\nassist\u00eancia social e, muito provavelmente, com o sistema prisional, tendo em vista as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre m\u00e1 escolariza\u00e7\u00e3o e \u00edndices de criminalidade apontados em diversos estudos sobre o \n\ntema, como os citados nesse cap\u00edtulo. \n\nEm artigo publicado no jornal Folha de S\u00e3o Paulo, Cesar Benjamim (2009) enfatiza o car\u00e1ter \n\nessencialmente humano dos processos educacionais. Destaca que a educa\u00e7\u00e3o de toda uma \n\npopula\u00e7\u00e3o s\u00e3o processos lentos e caros e sempre foram destinados a poucos. A tentativa de \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 algo muito recente e, na Europa, esteve ligada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dos Estados modernos. A tarefa dos sistemas escolares era, basicamente, buscar \n\na unifica\u00e7\u00e3o da l\u00edngua, elaborar e contar uma hist\u00f3ria nacional, difundir um conjunto de \n\ndireitos e deveres, tendo em vista a constru\u00e7\u00e3o de novas identidades nacionais que \n\nsubstituiriam as identidades medievais. Como o Brasil n\u00e3o viveu esse processo de constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma nova identidade nacional, passando as primeiras d\u00e9cadas ap\u00f3s a independ\u00eancia, \n\npriorizando a busca da unidade territorial e, na sequ\u00eancia, lutando para preservar uma \n\neconomia prim\u00e1rio-exportadora baseada na grande propriedade da terra e uma sociedade \n\nescravocrata, onde n\u00e3o tinha qualquer sentido se pensar em educa\u00e7\u00e3o para todos. Benjamim \n\ndestaca que apenas ap\u00f3s a 2\u00aa Grande Guerra \u00e9 que se cristalizou no mundo a id\u00e9ia do \n\ndesenvolvimento apoiado no conceito de \u201ccapital humano\u201d, o que contribuiu para difundir os \n\nesfor\u00e7os educacionais, embora deva ser considerado um conceito no m\u00ednimo insuficiente. \n\nBenjamim sugere que a naturalidade com que se relaciona crescimento econ\u00f4mico e educa\u00e7\u00e3o \n\ndeveria ter sua l\u00f3gica invertida, ao se entender e economia como um meio e a educa\u00e7\u00e3o como \n\num fim, e n\u00e3o o contr\u00e1rio como normalmente ocorre e conclui: \n\n\u201c\u00c9 do lugar do povo brasileiro no processo civilizat\u00f3rio que estamos \ntratando. De um direito subjetivo das pessoas. De uma pr\u00e1tica que amplia o \nhorizonte humano de cada um e torna a vida mais plena, mais cheia de \npossibilidades. Um povo que alcan\u00e7a alto padr\u00e3o educacional e civilizat\u00f3rio \ntamb\u00e9m \u00e9 mais capaz de edificar uma economia moderna, \u00e9 claro, pelo \nsimples fato de que esse tipo de economia \u00e9 uma das express\u00f5es de um certo \ngrau de civiliza\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o esque\u00e7amos: economia \u00e9 meio, educa\u00e7\u00e3o \u00e9 fim. \n\n\n\n113 \n\n \n\nUm sistema educacional ruim \u00e9 uma enfermidade silenciosa, trai\u00e7oeira e \ngrave. Mais do que as estat\u00edsticas econ\u00f4micas, os resultados do \u00faltimo Enem \nescancaram uma emerg\u00eancia nacional.\u201d (BENJAMIM, 2009) \n\n \n\nA conclus\u00e3o do artigo de Benjamim, ao enfatizar que \u201cum povo que alcan\u00e7a alto padr\u00e3o \n\neducacional\u201d naturalmente se mostrar\u00e1 apto a desenvolver uma economia moderna, \n\npraticamente retrata um dos objetivos do presente trabalho: mostrar que a qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para se construir uma economia desenvolvida.  \n\nSe os dados do Banco Mundial mostram que o PIB brasileiro \u00e9 o 10\u00ba maior do mundo, quando \n\nmedido em d\u00f3lares correntes, ou o 6\u00ba maior, quando se considera a PPC (PPP na sigla em \n\ningl\u00eas), o est\u00e1gio de desenvolvimento da economia n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com essas classifica\u00e7\u00f5es, \n\nfundamentalmente, por aspectos relacionados com a distribui\u00e7\u00e3o da renda e da educa\u00e7\u00e3o de \n\nsua popula\u00e7\u00e3o. \n\nA melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica ser\u00e1 fundamental para transformar a economia \n\nbrasileira em uma economia desenvolvida e propiciar \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o um padr\u00e3o de vida, \n\ncomo dito por Benjamim (2009) \u201cmais plena e mais cheia de possibilidades\u201d. \n\n\n\n114 \n\n \n\n4. A IND\u00daSTRIA DA ENERGIA EL\u00c9TRICA NO BRASIL \n \n\nO desenvolvimento da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica brasileira n\u00e3o se diferenciou muito das \n\nexperi\u00eancias vividas por outros pa\u00edses, estando fortemente relacionado com a evolu\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos t\u00e9cnicos e institucionais do setor. A grande expans\u00e3o do setor ocorreu no per\u00edodo de \n\nmaior prosperidade dos pa\u00edses capitalistas durante o s\u00e9culo XX, ou seja, do p\u00f3s-guerra a \n\nmeados da d\u00e9cada de 70, quando foram implantadas as grandes usinas hidrel\u00e9tricas \n\nbrasileiras. \n\nConforme destacado por Pinto Jr.(2007), ap\u00f3s esse per\u00edodo de consolida\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o pelo \n\nparque gerador hidrel\u00e9trico, algumas mudan\u00e7as se impuseram: \n\n\u201cEntretanto, a crise setorial financeira dos anos 80 levou ao questionamento \ndo modelo de organiza\u00e7\u00e3o industrial ao in\u00edcio de um per\u00edodo em que foram \nexperimentadas diversas modalidades de reformas, muitas delas com erros \nde concep\u00e7\u00e3o e de implementa\u00e7\u00e3o, que culminaram com a crise de \nracionamento em 2001 e levaram a uma nova fase de reformas, iniciada em \n2003.\u201d (PINTO JR. et al., 2007, p. 197) \n\n \n\n4.1 Hist\u00f3ria do da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica no Brasil desde o final do s\u00e9c. XIX at\u00e9 os \ndias de hoje. \n\n \n\n4.1.1 Per\u00edodo: dos prim\u00f3rdios at\u00e9 1930 \n\nA hist\u00f3ria da energia el\u00e9trica no Brasil tem in\u00edcio no final do s\u00e9culo XIX com a constru\u00e7\u00e3o de \n\numa usina hidrel\u00e9trica destinada a gerar energia para os servi\u00e7os de minera\u00e7\u00e3o na cidade de \n\nDiamantina, Minas Gerais. A pioneira foi a Usina Hidrel\u00e9trica Ribeir\u00e3o do Inferno, em 1883. \n\nNesse mesmo ano, na cidade de Campos dos Goytacazes, no Rio de Janeiro, era inaugurado o \n\nprimeiro servi\u00e7o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica el\u00e9trica na Am\u00e9rica do Sul.  \n\nSeguiram-se a inaugura\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica da Companhia Fia\u00e7\u00e3o e Tecidos S\u00e3o \n\nSilvestre, de 1885, no munic\u00edpio de Vi\u00e7osa e da Usina Hidrel\u00e9trica Ribeir\u00e3o dos Macacos, em \n\n1887, todas no mesmo estado de Minas Gerais. Ainda em 1887 foi constru\u00edda a Usina \n\nTermel\u00e9trica Velha Porto Alegre, no Rio Grande do Sul, seguida pela Usina Hidrel\u00e9trica \n\nMarmelos, realizada em 1889, em Juiz de Fora, Minas Gerais. \n\nEssa primeira etapa do desenvolvimento da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica nacional, que durou \n\nat\u00e9 a primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XX, foi caracterizada pela constru\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero \n\nde pequenas usinas que se destinavam ao atendimento de servi\u00e7os p\u00fablicos instalados nas \n\n\n\n115 \n\n \n\ncidades, tais como a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e residencial, servi\u00e7os de transporte coletivo atrav\u00e9s \n\nde bondes el\u00e9tricos, e for\u00e7a motriz para as ind\u00fastrias, especialmente do setor t\u00eaxtil. \n\nA g\u00eanese da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica no Brasil foi tocada por pequenos produtores e \n\ndistribuidores, geralmente organizados como empresas de \u00e2mbito municipal e comandadas \n\npor comerciantes, fazendeiros e empres\u00e1rios locais. N\u00e3o era incomum a exist\u00eancia de \n\ninstala\u00e7\u00f5es autoprodutoras nas ind\u00fastrias e em unidades de consumo dom\u00e9stico nas fazendas. \n\nNas palavras de Pinto Jr. (2007): \n\n\u201cNo in\u00edcio, as iniciativas no campo da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade eram privadas, \nlocais, especialmente nos estados de S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Minas \nGerais, e promovidas por empres\u00e1rios cujas atividades agr\u00edcolas, comerciais, \nindustriais e financeiras estavam vinculadas \u00e0s localidades que seriam \nbeneficiadas pela introdu\u00e7\u00e3o dos novos servi\u00e7os. Nesse sentido, ter \neletricidade, naquele momento, resultava do sucesso econ\u00f4mico, sendo \nprova de riqueza de uma determinada pessoa ou regi\u00e3o.\u201d (PINTO JR. et al.. \n2007.  p. 198) \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira levou \u00e0 crescente demanda \n\npor ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, al\u00e9m de outros servi\u00e7os p\u00fablicos como abastecimento de \u00e1gua, \n\nesgoto, transportes e telefonia. Dada a impossibilidade do atendimento diretamente por parte \n\nda administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, levou \u00e0 institui\u00e7\u00e3o definitiva do regime de concess\u00f5es para a \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo passado as concess\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica eram outorgadas \n\npelos governos municipais e as de gera\u00e7\u00e3o, especialmente as hidrel\u00e9tricas, pelos governos \n\nestaduais. Esses contratos eram, em geral de longo prazo, chegando at\u00e9 a 90 anos de dura\u00e7\u00e3o \n\ne, muitas vezes, ofereciam garantias financeiras aos concession\u00e1rios. \n\nO debate sobre o servi\u00e7o el\u00e9trico se intensificou na d\u00e9cada de 1920, levando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nComiss\u00e3o Federal de For\u00e7as Hidr\u00e1ulicas, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, que se \n\nconstituiu no primeiro \u00f3rg\u00e3o oficial relacionado \u00e0 pol\u00edtica da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica no \n\nBrasil. Em 1934 foi promulgado o C\u00f3digo de \u00c1guas que regulamentava a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos no pa\u00eds. \n\nA segunda metade da d\u00e9cada de 1920 foi marcada pela crescente desnacionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nind\u00fastria da energia el\u00e9trica no Brasil. Destaque-se que a maior empresa da ind\u00fastria \u00e0 \u00e9poca \n\nn\u00e3o era de capital nacional, tendo iniciado suas atividades no pa\u00eds em 1899 com o nome de \n\nS\u00e3o Paulo Railway, Light and Power Company Ltd., mais tarde alterado para denomina\u00e7\u00e3o \n\nS\u00e3o Paulo Tramway, Light and Power Company Ltd. \n\n\n\n116 \n\n \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, desde o in\u00edcio do s\u00e9culo, havia um processo de concentra\u00e7\u00e3o dos \n\npequenos produtores em empresas de maior vulto, como foram os casos da Companhia \n\nBrasileira de Energia El\u00e9trica (CBEE), criada em 1909, e da Companhia Paulista de For\u00e7a e \n\nLuz (CPFL), de 1912. \n\nOs anos 1920 assistiram a transfer\u00eancia de parte das empresas de capital nacional para o \n\ncontrole das multinacionais. Assim \u00e9 que o Grupo Light incorporou as empresas de Ataliba \n\nVale, Fonseca Rodrigues e Ramos de Azevedo, constitu\u00eddas no interior do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. \n\nA American and Foreign Power Company (Amforp), organizada em 1923 pela Electric Bond \n\nand Share e que se instalou no Brasil a partir de 1927, passou a controlar as empresas de \n\nArmando de Salles Oliveira e do Grupo Silva Prado e a pr\u00f3pria CPFL.  \n\nJ\u00e1 em 1930, as atividades ligadas \u00e0 ind\u00fastria da energia el\u00e9trica estavam fortemente \n\ndominadas pelo Grupo Light, atuando no eixo Rio - S\u00e3o Paulo, e pela Amforp, que atuava em \n\ndiversas capitais de estado no pa\u00eds. Essas caracter\u00edsticas do setor prevaleceriam at\u00e9 meados \n\ndos anos 1960. \n\nA abund\u00e2ncia de recursos h\u00eddricos, especialmente na regi\u00e3o Sudeste, juntamente com a \n\ndisponibilidade de capital das empresas estrangeiras possibilitou o aumento do n\u00famero de \n\nusinas instaladas, num processo de crescimento constante. As usinas termel\u00e9tricas, que eram \n\nem maior n\u00famero na fase pioneira do setor, passaram a se restringir a \u00e1reas economicamente \n\nmenos ativas e com menos disponibilidade de recursos h\u00eddricos. \n\nA maior oferta de energia el\u00e9trica veio ao encontro das necessidades do setor industrial que se \n\ninstalava no Sudeste do pa\u00eds, o que viabilizou a implanta\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas do setor de siderurgia, \n\nda fabrica\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas agr\u00edcolas e de equipamentos industriais simples e de constru\u00e7\u00e3o, e \n\no desenvolvimento dos setores de beneficiamento de borracha, rem\u00e9dios e perfumaria. \n\n4.1.2 Per\u00edodo: 1930 a 1945 \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1930, embora o Brasil possu\u00edsse 779 MW de capacidade instalada, \n\ndistribu\u00edda por 1.009 empresas, os servi\u00e7os se concentravam entre as duas cidades mais \n\npopulosas do pa\u00eds, ou seja, no eixo Rio \u2013 S\u00e3o Paulo.  \n\nA partir dos anos 30 a economia brasileira vivenciou um per\u00edodo que ficou conhecido como o \n\nPSI - Processo de Substitui\u00e7\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o. Nessa \u00e9poca, o crescimento da produ\u00e7\u00e3o \n\nindustrial foi acentuadamente mais r\u00e1pido que o dos demais setores da economia. Destacam-\n\n\n\n117 \n\n \n\nse nessa \u00e9poca a cria\u00e7\u00e3o das seguintes empresas: CSN - Companhia Sider\u00fargica Nacional, \n\n1941, a CVRD - Companhia Vale do Rio Doce, 1942, a CNA - Companhia Nacional de \n\n\u00c1lcalis, 1943 e a CHESF - Companhia Hidro-El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco, 1945.  \n\nA promulga\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas, em 1934, significou a cria\u00e7\u00e3o de um novo direito \n\naplic\u00e1vel aos servi\u00e7os de energia el\u00e9trica. Foi consagrada uma nova formata\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para a \n\npropriedade da \u00e1gua, distinta da que regulava a propriedade dos bens e terrenos situados nas \n\nproximidades dos rios. A partir de ent\u00e3o a Uni\u00e3o se transformou no \u00fanico poder concedente \n\npara o estabelecimento dos servi\u00e7os de eletricidade, tendo o C\u00f3digo de \u00c1guas, tamb\u00e9m, \n\ndefinido o regime de concess\u00f5es para os aproveitamentos existentes.  Com a medida, abria-se \n\na perspectiva de uma interven\u00e7\u00e3o mais direta do setor p\u00fablico, j\u00e1 que, ao definir a propriedade \n\nda Uni\u00e3o sobre os chamados recursos estrat\u00e9gicos, tornar-se-ia poss\u00edvel a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nEstado-empres\u00e1rio em \u00e1reas fundamentais para o projeto de industrializa\u00e7\u00e3o. \n\nEm 1939, foi implantado o CNAEE - Conselho Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, com a \n\nfinalidade de atuar em todos os assuntos da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica, passando pelas \n\nquest\u00f5es tribut\u00e1rias e chegando at\u00e9 a elaborar planos de interliga\u00e7\u00e3o de usinas geradoras. O \n\nCNAEE se configuraria como o principal \u00f3rg\u00e3o do governo federal para a pol\u00edtica da ind\u00fastria \n\nda energia el\u00e9trica at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o do MME - Minist\u00e9rio das Minas e Energia e da Eletrobr\u00e1s - \n\nCentrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A., no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960. \n\nEm 3 de outubro de 1945, com o objetivo de realizar o aproveitamento do potencial hidr\u00e1ulico \n\nda cachoeira de Paulo Afonso, o Decreto-lei n.\u00ba 8.031 concede a autoriza\u00e7\u00e3o para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o da Companhia Hidro-El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco (Chesf) que viria a ser \n\nconstitu\u00edda efetivamente apenas em mar\u00e7o de 1948. \n\nA principal caracter\u00edstica do per\u00edodo, no entanto, foi a queda acentuada no ritmo de \n\ncrescimento setorial. Mesmo com importantes acr\u00e9scimos de capacidade instalada verificados \n\nao longo da d\u00e9cada de 1930, entre 1941 e 1945 a pot\u00eancia correspondente a unidades de \n\ngera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica permaneceu praticamente inalterada. Nessa \u00e9poca a participa\u00e7\u00e3o das usinas \n\nhidrel\u00e9tricas correspondia a 80% da capacidade instalada, cabendo \u00e0s usinas termel\u00e9tricas os \n\n20% restantes. \n\n \n\n4.1.3 Per\u00edodo: 1946 a 1962 \n\nAs principais iniciativas do per\u00edodo est\u00e3o relacionadas com os projetos de lei relativos \u00e0 \n\nformula\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o das Eletrobr\u00e1s, marcando \n\n\n\n118 \n\n \n\nclaramente o aumento da participa\u00e7\u00e3o do Estado na expans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica no \n\nBrasil. O primeiro propunha uma profunda reestrutura\u00e7\u00e3o setorial, defendendo um programa \n\nde expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no Brasil a partir da explora\u00e7\u00e3o de sua capacidade \n\nde gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica e a participa\u00e7\u00e3o maci\u00e7a do Estado nas \u00e1reas de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o. \n\nA propriedade das novas geradoras passaria a concentrar-se em empresas controladas pelo \n\ngoverno federal e, dadas as resist\u00eancias dos poderes regionais, tamb\u00e9m pelos governos \n\nestaduais, especialmente em Minas Gerais e S\u00e3o Paulo. As geradoras seriam respons\u00e1veis \n\npelo suprimento \u00e0s empresas atuantes no segmento de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nA cria\u00e7\u00e3o da CHESF, atrav\u00e9s do Decreto-Lei  8.031, de outubro de 1945, pode ser \n\nconsiderado o primeiro passo do governo no sentido de assumir a responsabilidade pelo \n\nprocesso de expans\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica no Brasil. \n\nNo entanto, somente no governo J\u00e2nio Quadros \u00e9 que seria aprovada a Lei n.\u00ba 3.890-A, de 25 \n\nde abril de 1961, concretizando a forma\u00e7\u00e3o da Eltrobr\u00e1s. A empresa seria instalada em 11 de \n\njunho de 1962, na gest\u00e3o de Jo\u00e3o Goulart (1961-1964). \n\nAntes disso, no governo Juscelino Kubitschek (1956-1961), com seu lema de crescer \u201c50 anos \n\nem 5\u201d, verificou-se novo impulso para o crescimento da economia brasileira, baseado na \n\nestrat\u00e9gia desenvolvimentista de substitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, cabendo ao capital externo o \n\npapel de  principal base de financiamento da industrializa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nA produ\u00e7\u00e3o industrial apresentou \u00edndices de crescimento sem precedentes na hist\u00f3ria do pa\u00eds. \n\nDestacaram-se naquele cen\u00e1rio os setores produtores de equipamentos de transporte, de \n\nmaterial el\u00e9trico e de comunica\u00e7\u00f5es, mec\u00e2nico e sider\u00fargico. \n\n Al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o da CHESF, o setor p\u00fablico federal constituiu, em 1957, a Central El\u00e9trica de \n\nFurnas S.A. (posteriormente denominada Furnas Centrais El\u00e9tricas S.A. - Furnas), \n\nrespons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Furnas, no estado de Minas Gerais. Outra \n\niniciativa relevante foi a constitui\u00e7\u00e3o da Companhia Hidrel\u00e9trica do Vale do Rio Para\u00edba \n\n(Chevap), em 1960, com o objetivo de viabilizar a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Funil.  \n\nAl\u00e9m dessas iniciativas federais merecem destaque outras no \u00e2mbito estadual:  \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Eletrifica\u00e7\u00e3o de Minas Gerais, desenvolvido pela Companhia \n\nBrasileira de Engenharia (CBE) em 1950, que teve como conseq\u00fc\u00eancia a organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas Centrais El\u00e9tricas de Minas Gerais S.A. (Cemig), depois denominada Companhia \n\nEnerg\u00e9tica de Minas Gerais (Cemig) que se responsabilizaria pela realiza\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n119 \n\n \n\nprojetos da Usina Hidrel\u00e9trica Itutinga II, da Usina Hidrel\u00e9trica Am\u00e9rico Ren\u00e9 \n\nGianetti, da Usina Hidrel\u00e9trica Tronqueiras e da Usina Hidrel\u00e9trica Bernardo \n\nMascarenhas. \n\n\u2022 No Estado de S\u00e3o Paulo foi desenvolvido o Plano de Eletrifica\u00e7\u00e3o entre outubro de \n\n1953 e maio de 1956. Foram criadas, no \u00e2mbito estadual, a Usinas El\u00e9tricas do \n\nParanapanema S.A. (Uselpa), em 1953, que desenvolveu a execu\u00e7\u00e3o da Usina \n\nHidrel\u00e9trica Lucas Nogueira Garcez e da Usina Hidrel\u00e9trica Jurumirim; a Companhia \n\nHidrel\u00e9trica do Rio Pardo (Cherp), em 1955, que construiu a Usina Hidrel\u00e9trica \n\nArmando de Salles Oliveira e a Usina Hidrel\u00e9trica Euclides da Cunha; e a Centrais \n\nEl\u00e9tricas do Urubupung\u00e1 S.A. (Celusa), que iniciou os projetos da Usina Hidrel\u00e9trica \n\nEng. Souza Dias e da Usina Hidrel\u00e9trica de Ilha Solteira. \n\n\u2022 No sul do pa\u00eds, a Comiss\u00e3o Estadual de Energia El\u00e9trica (CEEE) procedeu \u00e0 expans\u00e3o \n\ndo parque gerador, no Rio Grande do Sul, dando continuidade \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do Plano de \n\nEletrifica\u00e7\u00e3o e construindo a Usina Hidrel\u00e9trica Passo do Inferno, a Usina Hidrel\u00e9trica \n\nCanastra e a Usina Termel\u00e9trica Candiota. \n\nCabe ainda destacar, nos estados, a cria\u00e7\u00e3o das seguintes companhias: \n\n\u2022 Companhia Paranaense de Energia El\u00e9trica (Copel), em 1953; \n\n\u2022 Esp\u00edrito Santo Centrais El\u00e9tricas S.A. (Escelsa), em 1953; \n\n\u2022  Empresa Fluminense de Energia El\u00e9trica (EFE), em 1954;  \n\n\u2022 Centrais El\u00e9tricas de Santa Catarina S.A. (Celesc) em 1955; \n\n\u2022 Centrais El\u00e9tricas de Goi\u00e1s S.A. (Celg), em 1955;  \n\n\u2022 Companhia de Eletricidade do Amap\u00e1 (Cea) em 1956; \n\n\u2022 Centrais El\u00e9tricas Mato-grossenses S.A. (Cemat), em 1956;  \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica do Maranh\u00e3o (Cemar), em 1958; \n\n\u2022 Companhia de Eletricidade do Estado da Bahia (Coelba) em 1960; \n\n\u2022 Empresa Energ\u00e9tica de Sergipe S.A. (Energipe) em 1960; \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica de Alagoas (Ceal), em 1960; \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica do Rio Grande do Norte (Cosern), em 1962. \n\n\n\n120 \n\n \n\nO parque gerador das empresas estrangeiras, nesse per\u00edodo, foi expandido com a constru\u00e7\u00e3o \n\ndas seguintes usinas: \n\n\u2022 Grupo Amforp - Usina Hidrel\u00e9trica Avanhandava, da Usina Hidrel\u00e9trica Americana e \n\nda Usina Termel\u00e9trica Carioba, no estado de S\u00e3o Paulo, da Usina Hidrel\u00e9trica \n\nGuaricana, no Paran\u00e1, e da Usina Hidrel\u00e9trica Alberto Torres, no estado do Rio de \n\nJaneiro. \n\n\u2022 Grupo Light - Usina Hidrel\u00e9trica Henry Borden II e da Usina Termel\u00e9trica Piratininga, \n\nno estado de S\u00e3o Paulo, e da Usina Hidrel\u00e9trica Nilo Pe\u00e7anha e da Usina Hidrel\u00e9trica \n\nPereira Passos, no estado do Rio de Janeiro. \n\nA principal caracter\u00edstica do per\u00edodo foi a altera\u00e7\u00e3o das posi\u00e7\u00f5es relativas das empresas de \n\ncapital nacional (federais e estaduais) e das de capital estrangeiro no parque gerador do pa\u00eds. \n\nAs multinacionais passaram de 82,40% para 55,20% da capacidade de gera\u00e7\u00e3o, enquanto que \n\nas estatais passaram de 6,80 % para 31,30%, entre 1952 e 1962. \n\n4.1.4 Per\u00edodo: 1962 a 1998 \n\nA crise pol\u00edtica do in\u00edcio dos anos 1960 foi determinante na interrup\u00e7\u00e3o dos investimentos em \n\ntodos os setores da economia brasileira, afetando tamb\u00e9m a ind\u00fastria da energia el\u00e9trica. A \n\ninstala\u00e7\u00e3o de um regime autorit\u00e1rio atrav\u00e9s de um golpe de estado em 1964 possibilita \n\naltera\u00e7\u00f5es radicais na estrutura da economia brasileira. \n\nDe forma autorit\u00e1ria, o regime militar imp\u00f4s a necess\u00e1ria reforma tribut\u00e1ria. Esta era \n\nsolicitada desde os anos 1930 quando a l\u00f3gica da atividade produtiva do pa\u00eds deixou de ser o \n\nmodelo prim\u00e1rio exportador e passou a ser o da industrializa\u00e7\u00e3o acelerada. Com isso, o setor \n\np\u00fablico recuperou sua capacidade de investimento e o acelerado processo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico, entre 1968 e 1974, conhecido como o \"milagre brasileiro\", quando foram \n\nregistrados \u00edndices in\u00e9ditos de crescimento da economia brasileira, de cerca de 11 % ao ano, e \n\nrealizaram-se investimentos vultosos em obras de infra-estrutura, tornou-se vi\u00e1vel. \n\nA Eletrobr\u00e1s passou a atuar como empresa holding das concession\u00e1rias p\u00fablicas de energia \n\nel\u00e9trica do governo federal e no planejamento setorial, dando continuidade ao processo de \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica no Brasil. Essa empresa passou a \n\nresponsabilizar-se pela defini\u00e7\u00e3o dos programas de expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico brasileiro. \n\nEntre suas atribui\u00e7\u00f5es, destacavam-se a realiza\u00e7\u00e3o de estudos e projetos, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o de usinas e de linhas de transmiss\u00e3o. \n\n\n\n121 \n\n \n\nA formata\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico nacional se completaria com a cria\u00e7\u00e3o do sistema de \n\nempresas controladas de car\u00e1ter regional. Essas seriam respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o em grosso e \n\npela opera\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico e h\u00eddrico interligado. Seriam: Companhia Hidro El\u00e9trica do \n\nS\u00e3o Francisco (Chesf), Furnas Centrais El\u00e9tricas S.A. (Furnas), Centrais El\u00e9tricas do Sul do \n\nBrasil S.A. (Eletrosul), organizada em 1968, e Centrais El\u00e9tricas do Norte do Brasil S.A. \n\n(Eletronorte), organizada em 1972. \n\nEm 1979, o governo federal adquiriu as empresas do Grupo Light, o que resultou na forma\u00e7\u00e3o \n\nda Light Servi\u00e7os de Eletricidade S.A. (Light), subsidi\u00e1ria da Eletrobr\u00e1s, atuando no estado do \n\nRio de Janeiro, e da Eletricidade de S\u00e3o Paulo S.A. (Eletropaulo), que passou a ser controlada \n\npelo governo do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nAntes disso, a nacionaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica avan\u00e7ou com a aquisi\u00e7\u00e3o, pelo \n\ngoverno federal, dos ativos das empresas do Grupo Amforp, sancionada pela Lei n.\u00ba 4.428 e \n\nefetivada por Tratado firmado em Washington, Estados Unidos. A aquisi\u00e7\u00e3o dos ativos a \n\nAmforp foi negociada em abril de 1963 por US$ 135 milh\u00f5es, mas enfrentou fortes \n\nresist\u00eancias pol\u00edticas dos que pretendiam que o Governo Federal, a exemplo do ocorrido no \n\ngoverno Leonel Brizola no Rio Grande do Sul que em 1959 adquiriu os ativos da Light e da \n\nAmforp no estado pelo pre\u00e7o simb\u00f3lico de um cruzeiro. As empresas da Amforp foram \n\nincorporadas, em sua maioria, \u00e0s concession\u00e1rias p\u00fablicas estaduais apenas no governo \n\nmilitar, em 12 de novembro de 1964. \n\nCompletava o sistema Eletrobr\u00e1s, tamb\u00e9m a partir de 1968, a Esp\u00edrito Santo Centrais El\u00e9tricas \n\nS.A (Escelsa), criada como resultado da fus\u00e3o de uma empresa do grupo americano Amforp, a \n\nCompanhia Central Brasileira de For\u00e7a El\u00e9trica (CCBFE), com a antiga empresa estadual, a \n\nqual tamb\u00e9m se denominava Escelsa.  \n\nO crescimento do consumo anual de energia el\u00e9trica, na d\u00e9cada de 1970, atingiu o \u00edndice de \n\n12,5 % ao ano. Nesse per\u00edodo de forte expans\u00e3o da economia, foram iniciados projetos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de grandes centrais el\u00e9tricas, como a Usina Hidrel\u00e9trica Tucuru\u00ed, pela Eletronorte, \n\ne a Usina Hidrel\u00e9trica Itaipu, que seria constru\u00edda pelos governos do Brasil e do Paraguai por \n\nmeio da empresa Itaipu Binacional.  \n\nOutra relevante iniciativa deste per\u00edodo foi a implementa\u00e7\u00e3o do campo da gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica \n\nnuclear no pa\u00eds, atrav\u00e9s da assinatura do Acordo Nuclear Brasil-Alemanha, em 27 de junho de \n\n1975. \n\n\n\n122 \n\n \n\nO setor de distribui\u00e7\u00e3o passou a ser controlado por empresas estaduais, cujas \u00e1reas de \n\nconcess\u00e3o correspondiam, na maioria dos casos, aos limites geogr\u00e1ficos de cada estado. \n\nAssim, foram criadas e instaladas: \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica do Piau\u00ed S.A. (Cepisa) e a Centrais El\u00e9tricas do Par\u00e1 S.A. \n\n(Celpa), em 1962; \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica do Amazonas (Ceam), em 1963;  \n\n\u2022 Sociedade An\u00f4nima de Eletrifica\u00e7\u00e3o da Para\u00edba (Saelpa), em 1964; \n\n\u2022 Companhia de Eletricidade do Acre (Eletroacre), em 1965;  \n\n\u2022 Centrais El\u00e9tricas de S\u00e3o Paulo S.A. (Cesp), em 1966;  \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica de Pernambuco (Celpe), a Centrais El\u00e9tricas de Rond\u00f4nia S.A. \n\n(Ceron) e a Companhia Energ\u00e9tica de Roraima (Cer), em 1969;  \n\n\u2022 Companhia Energ\u00e9tica do Cear\u00e1 (Coelce), em 1971.  \n\n\u2022 Empresa Energ\u00e9tica de Mato Grosso do Sul S.A. (Enersul), em 1979; \n\n\u2022 Companhia de Energia El\u00e9trica do Estado do Tocantins (Celtins), em 1986.  \n\nDentre as iniciativas estaduais de amplia\u00e7\u00e3o da oferta de energia el\u00e9trica merecem destaque: \n\n\u2022 Em 1966, a partir da cria\u00e7\u00e3o das Centrais El\u00e9tricas de S\u00e3o Paulo S.A. (Cesp) - depois \n\nchamada Companhia Energ\u00e9tica de S\u00e3o Paulo (Cesp), fus\u00e3o das empresas estaduais \n\nexistentes e de antigas concession\u00e1rias privadas cujo controle havia sido transferido \n\npara o governo de S\u00e3o Paulo, foram constru\u00eddas a Usina Hidrel\u00e9trica Barra Bonita, a \n\nUsina Hidrel\u00e9trica Ministro \u00c1lvaro de Souza Lima, a Usina Hidrel\u00e9trica M\u00e1rio Lopes \n\nLe\u00e3o, a Usina Hidrel\u00e9trica Xavantes, a Usina Escola Polit\u00e9cnica, a Usina Hidrel\u00e9trica \n\nRosana e a Usina Hidrel\u00e9trica Senador Jos\u00e9 Erm\u00edrio de Moraes, al\u00e9m de outras de \n\nmenor porte. \n\n\u2022 Da Cemig: Usina Hidrel\u00e9trica Jaguara, da Usina Hidrel\u00e9trica Volta Grande, da Usina \n\nHidrel\u00e9trica S\u00e3o Sim\u00e3o, da Usina Hidrel\u00e9trica Emborca\u00e7\u00e3o e da Usina Hidrel\u00e9trica \n\nNova Ponte. \n\n\u2022 Da Copel: Usina Hidrel\u00e9trica Gov. Bento Munhoz da Rocha Neto e da Usina \n\nHidrel\u00e9trica Gov. Parigot de Souza, da Copel. \n\n\u2022 Da CEEE: Usina Hidrel\u00e9trica Ita\u00faba e da Usina Hidrel\u00e9trica Passo Real. \n\n\n\n123 \n\n \n\nO modelo da ind\u00fastria pautado pela organiza\u00e7\u00e3o do sistema Eletrobr\u00e1s garantiu a expans\u00e3o \n\nexpressiva dos segmentos de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica ao longo dos anos \n\n1970, como pode ser constatado no Gr\u00e1fico 4.1, a seguir. \n\nO processo de expans\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional come\u00e7a a enfrentar maiores \n\ndificuldades a partir dos anos 1980. A crise do petr\u00f3leo, em 1973, levou o governo federal a \n\nincentivar a substitui\u00e7\u00e3o do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis pela eletricidade nas ind\u00fastrias eletro \n\nintensivas. Com isso, criou-se a necessidade de novos investimentos em expans\u00e3o e maiores \n\ncustos de opera\u00e7\u00e3o, em um quadro desfavor\u00e1vel por conta da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar, por parte do governo norte-americano. Isso provocava a eleva\u00e7\u00e3o das \n\ntaxas de juros internacionais e a invers\u00e3o dos fluxos financeiros internacionais, que naquele \n\nmomento passavam a evitar os mercados dos pa\u00edses em desenvolvimento. \n\n-10,0%\n\n-5,0%\n\n0,0%\n\n5,0%\n\n10,0%\n\n15,0%\n\n20,0%\n\n1\n9\n\n7\n1\n\n1\n9\n\n7\n2\n\n1\n9\n\n7\n3\n\n1\n9\n\n7\n4\n\n1\n9\n\n7\n5\n\n1\n9\n\n7\n6\n\n1\n9\n\n7\n7\n\n1\n9\n\n7\n8\n\n1\n9\n\n7\n9\n\n1\n9\n\n8\n0\n\n1\n9\n\n8\n1\n\n1\n9\n\n8\n2\n\n1\n9\n\n8\n3\n\n1\n9\n\n8\n4\n\n1\n9\n\n8\n5\n\n1\n9\n\n8\n6\n\n1\n9\n\n8\n7\n\n1\n9\n\n8\n8\n\n1\n9\n\n8\n9\n\n1\n9\n\n9\n0\n\n1\n9\n\n9\n1\n\n1\n9\n\n9\n2\n\n1\n9\n\n9\n3\n\n1\n9\n\n9\n4\n\n1\n9\n\n9\n5\n\n1\n9\n\n9\n6\n\n1\n9\n\n9\n7\n\n1\n9\n\n9\n8\n\n1\n9\n\n9\n9\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n2\n0\n\n0\n1\n\n2\n0\n\n0\n2\n\n2\n0\n\n0\n3\n\n2\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n5\n\n2\n0\n\n0\n6\n\n2\n0\n\n0\n7\n\n \nGr\u00e1fico 4.1 Brasil: Taxa de crescimento da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica (%) \n\n          Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com dados do BEM, 2008. \n \nDesde 1992, quando da elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND) j\u00e1 se falava \n\nna privatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica. Elaborado ainda no governo de Fernando \n\nCollor de Mello (1990-1992), definia dentre suas prioridades a venda das empresas \n\ndistribuidoras de energia el\u00e9trica, embora essas fossem majoritariamente controladas pelos \n\ngovernos estaduais. \n\nO quadro da \u00e9poca era de forte inadimpl\u00eancia intra-setorial, com as distribuidoras deixando de \n\npagar pelo suprimento de energia \u00e0s geradoras, o que dificultava a transfer\u00eancia de controle \n\nacion\u00e1rio das empresas endividadas. Altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o, permitindo um encontro de \n\n\n\n124 \n\n \n\ncontas que eliminou os passivos das distribuidoras junto \u00e0 Eletrobr\u00e1s, facilitaram o processo \n\nde privatiza\u00e7\u00e3o das empresas do setor. Tamb\u00e9m contribuiu para a viabiliza\u00e7\u00e3o da venda das \n\nempresas a edi\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 8.361, de 1993, que estabeleceu o novo regime tarif\u00e1rio para as \n\nempresas de energia el\u00e9trica, assim como o Decreto n.\u00ba 1.204, de julho de 1994, que conferiu \n\nao Congresso Nacional poderes para autorizar a venda das empresas. Al\u00e9m disso, ocorreu a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (CND), em 1995, no in\u00edcio da gest\u00e3o de \n\nFernando Henrique Cardoso. \n\nApesar de priorizar a venda das concession\u00e1rias controladas pelos governos estaduais, o \n\nprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica teve in\u00edcio pelas distribuidoras que \n\neram controladas pelo governo federal atrav\u00e9s da Eletrobr\u00e1s. A primeira empresa a ter seu \n\ncontrole acion\u00e1rio transferido para a iniciativa privada foi a Escelsa, vendida ao cons\u00f3rcio \n\nformado por Iven S.A. (Banco Pactual, Banco Icatu, City Bank e Opportunity) e pela GTD \n\nParticipa\u00e7\u00f5es S.A. (reuni\u00e3o de 11 fundos de pens\u00e3o), em leil\u00e3o ocorrido em 11 de julho de \n\n1995. \n\nA segunda privatiza\u00e7\u00e3o do setor aconteceu em 21 de maio de 1996 quando a Light foi \n\ntransferida ao formado por AES Coral Reef Inc., EDF Internacional S.A., Houston Industries \n\nEnergy Inc., BNDES Participa\u00e7\u00f5es e Companhia Sider\u00fargica Nacional (CSN). \n\nSomente ap\u00f3s o processo de privatiza\u00e7\u00e3o ter sido iniciado \u00e9 que teve in\u00edcio a institui\u00e7\u00e3o do \n\nnovo marco regulat\u00f3rio para a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional. A Ag\u00eancia Nacional de \n\nEnergia El\u00e9trica (ANEEL), foi criada pela Lei n.\u00ba 9.427, de 26 de dezembro de 1996, e \n\nregulamentada pelo Decreto n.\u00ba 2.335, de 6 de outubro de 1997. \n\nA ANEEL foi constitu\u00edda na forma de uma autarquia especial, vinculada, sem subordina\u00e7\u00e3o \n\nhier\u00e1rquica, ao Minist\u00e9rio das Minas e Energia, com quem tem um contrato de gest\u00e3o. A \n\nag\u00eancia sucedeu o antigo DNAEE, assumindo as novas atribui\u00e7\u00f5es relativas a concess\u00f5es \n\n(passou a representar a Uni\u00e3o como poder concedente), licita\u00e7\u00f5es e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, \n\nque deveriam passar a ser executados principalmente por empresas privadas. Para garantir a \n\nautonomia da ANEEL, seus diretores t\u00eam mandatos fixos e sua exonera\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ocorrer \n\nem caso de falta grave, comprovada em processo administrativo, ou por descumprimento \n\ninjustific\u00e1vel do contrato de gest\u00e3o. \n\nDentre as fun\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia tamb\u00e9m est\u00e1 a defesa da concorr\u00eancia na ind\u00fastria (Lei 9.648), \n\nfun\u00e7\u00e3o esta que \u00e9 exercida em conv\u00eanios com as Secretarias de Acompanhamento Econ\u00f4mico \n\n\n\n125 \n\n \n\n(Minist\u00e9rio da Fazenda) e de Direito Econ\u00f4mico (Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a) e o Conselho \n\nAdministrativo de Defesa da Concorr\u00eancia (CADE). \n\nAs principais mudan\u00e7as estruturais foram implementadas com a edi\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria \n\nn.\u00ba 1.531, que por sua vez deu origem \u00e0 Lei n.\u00ba 9.648, de 27 de maio de 1998, amparados em \n\nparte do conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es apresentadas pela Coopers &amp; Lybrand, empresa de \n\nconsultoria inglesa contratada pelo governo federal em 1996 e que atuou conjuntamente com \n\nt\u00e9cnicos do sistema Eletrobr\u00e1s. \n\nDuas outras institui\u00e7\u00f5es do novo modelo foram criadas pela Lei 9.648: o Mercado Atacadista \n\nde Energia (MAE) e o Operador Nacional do Sistema (ONS). O MAE foi criado para \n\nintermediar as opera\u00e7\u00f5es de compra e venda de energia entre as distribuidoras e as geradoras, \n\nou entre produtores independentes e consumidores livres. O despacho de energia das \n\nempresas geradoras passou a ser administrado pelo Operador Nacional do Sistema (ONS), \n\n\u00f3rg\u00e3o que veio a substituir o GCOI (Grupo Coordenador das Opera\u00e7\u00f5es Integradas) da \n\nEletrobr\u00e1s na fun\u00e7\u00e3o de coordenar a opera\u00e7\u00e3o no sistema interligado. \n\nNo modelo regulat\u00f3rio estabelecido, as empresas integradas da ind\u00fastria deveriam se \n\ndesverticalizar, dividindo-se em tr\u00eas empresas, sendo uma de gera\u00e7\u00e3o, outra de transmiss\u00e3o e \n\numa terceira de distribui\u00e7\u00e3o de energia. \n\nAs novas linhas de transmiss\u00e3o seriam leiloadas aos investidores privados e, as existentes \n\npoderiam ser transferidas se essa fosse a inten\u00e7\u00e3o dos controladores estatais. \n\nA privatiza\u00e7\u00e3o das empresas geradoras encontrou forte resist\u00eancia pol\u00edtica por parte dos \n\ngovernos estaduais, especialmente de Minas Gerais. Assim sendo, praticamente a \u00fanica \n\ntransfer\u00eancia de controle entre as geradoras federais ocorreu com a cis\u00e3o da Eletrosul, dando \n\norigem \u00e0 Centrais Geradoras do Sul do Brasil S.A. (Gerasul), que foi privatizada em 15 de \n\nsetembro de 1998, tendo sido adquirida pelo Grupo Tractebel, da B\u00e9lgica. \n\nCis\u00f5es foram efetuadas tamb\u00e9m nas concession\u00e1rias estaduais de S\u00e3o Paulo e do Rio Grande \n\ndo Sul, cujos parques geradores tinham dimens\u00f5es significativas no conjunto do sistema \n\nel\u00e9trico nacional, a partir da promulga\u00e7\u00e3o da Lei n.\u00ba 9.457, de maio de 1997, referente \u00e0s \n\nSociedades An\u00f4nimas. \n\nCom objetivos diferentes, foi feita a cis\u00e3o dos ativos nucleares de Furnas, constitu\u00eddo pela \n\nCentral Nuclear Almirante \u00c1lvaro Alberto, o que deu origem \u00e0 Eletrobr\u00e1s Termonuclear S.A. \n\n(Eletronuclear). Essa empresa foi criada por protocolo firmado em 1\u00ba de agosto de 1997, \n\n\n\n126 \n\n \n\ncomo subsidi\u00e1ria da Eletrobr\u00e1s, e visava a manuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio da Uni\u00e3o sobre a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica com fonte nuclear, de acordo com o texto constitucional. \n\nOs processos de cis\u00e3o e de privatiza\u00e7\u00e3o das empresas de distribui\u00e7\u00e3o se intensificaram no \n\nfinal dos anos 1990.  Em 6 de janeiro de 1998, foi criada a Elektro Eletricidade e Servi\u00e7os \n\nS.A., a partir da cis\u00e3o da Cesp. Essa empresa, destinada a atuar no gerenciamento e execu\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades de distribui\u00e7\u00e3o da empresa original, foi vendida ao grupo americano Enron, em \n\nleil\u00e3o de privatiza\u00e7\u00e3o realizado em 16 de julho de 1998.  \n\nEm 1\u00ba de abril de 1999, a continuidade do processo de reorganiza\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria da Cesp deu \n\norigem \u00e0s empresas Companhia de Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica Paulista, Companhia de \n\nGera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica Tiet\u00ea e Companhia de Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \n\nParanapanema. \n\nNa mesma linha, a cis\u00e3o da Eletropaulo, em 31 de dezembro de 1997, deu origem \u00e0 Emae - \n\nEmpresa Metropolitana de \u00c1guas e Energia S.A., \u00e0 Eletropaulo Metropolitana - Eletricidade \n\nde S\u00e3o Paulo S.A., \u00e0 EBE - Empresa Bandeirante de Energia S.A. (respons\u00e1vel pela \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas regi\u00f5es da Baixada Santista, Alto Tiet\u00ea, Oeste Paulista e \n\nVale do Para\u00edba), e \u00e0 EPTE - Empresa Paulista de Transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica S.A. \n\n        Tabela 4.1 Brasil: Privatiza\u00e7\u00f5es na Ind\u00fastria de Energia El\u00e9trica \nEmpresa Data US$ milh\u00f5es \n\nGerasul 15/09/1998 880 \nEscelsa 21/05/1996 519 \nLight 11/07/1995 2.509 \nCachoeira Dourada 05/09/1997 714 \nCESP Paranapanema 28/07/1999 682 \nCESP Tiet\u00ea 27/10/1999 472 \nCerj 20/11/1996 587 \nCoelba 31/07/1997 1.598 \nCEEE-Norte-NE 21/10/1997 1.486 \nCEEE-Centro-Oeste 21/07/1997 1.372 \nCPFL 05/11/1997 2.731 \nEnersul 19/11/1997 565 \nCemat 27/11/1997 353 \nEnergipe  03/12/1997 520 \nCosern  12/12/1997 606 \nCoelce  02/04/1998 868 \nEletropaulo Metropolitana  15/04/1998 1.777 \nCelpa 09/07/1998 388 \nElektro 16/07/1998 1.273 \nEBE 17/09/1998 860 \nCelpe 17/02/2000 1.004 \nCemar 17/02/2000 289 \nSaelpa 30/11/2000 185 \n\n        Fonte: BNDES, 2002. \n\n\n\n127 \n\n \n\n4.1.5 Per\u00edodo: 1999 a 2006 \n\nPara viabilizar as transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no modelo geral da ind\u00fastria da energia el\u00e9trica \n\nnacional, a ANEEL editou uma s\u00e9rie de Resolu\u00e7\u00f5es como, por exemplo, as resolu\u00e7\u00f5es \n\n245/1998 e 66/1999 que impunham a separa\u00e7\u00e3o dos ativos de transmiss\u00e3o (linhas com tens\u00e3o \n\nde 230 kV ou mais) das de distribui\u00e7\u00e3o. A Resolu\u00e7\u00e3o 282/1999 fixou as regras de uso e \n\nconex\u00e3o \u00e0s redes e, junto com a Resolu\u00e7\u00e3o 286/1999, estabeleceu as tarifas que seriam pagas \n\npelo uso das malhas. Essas tarifas s\u00e3o chamadas de TUST - Tarifas de Uso do Sistema de \n\nTransmiss\u00e3o e de TUSD - Tarifa de Uso do Sistema de Distribui\u00e7\u00e3o. \n\nO maior desafio do novo modelo era achar uma forma de incentivar o investimento em \n\ngera\u00e7\u00e3o. Isto porque as novas usinas iriam ter custos mais altos do que aquelas que se \n\nencontravam em opera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de incorrer em altos custos ligados \u00e0 deprecia\u00e7\u00e3o do ativo \n\nfixo, por serem novas, devem enfrentar a concorr\u00eancia de usinas que exploravam os melhores \n\naproveitamentos hidrel\u00e9tricos, al\u00e9m de, contabilmente, seus ativos estarem depreciados. \n\nA solu\u00e7\u00e3o tentada foi a implanta\u00e7\u00e3o de um regime de livre competi\u00e7\u00e3o entre geradores, \n\npermitindo que a tarifa de suprimento subisse at\u00e9 atingir o custo marginal de expans\u00e3o do \n\nsistema. A privatiza\u00e7\u00e3o das geradoras com ativos depreciados, ao reiniciar a deprecia\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores pagos pelo controle das empresas, eliminaria a vantagem competitiva dessas \n\nempresas, facilitando a consecu\u00e7\u00e3o do objetivo de aproximar o pre\u00e7o de venda da energia ao \n\ncusto marginal de expans\u00e3o do sistema. \n\nPara organizar o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o a um novo sistema de livre competi\u00e7\u00e3o entre geradores \n\ne evitar que as tarifas cobradas dos consumidores finais subissem muito rapidamente, foi \n\neditada a Lei 9.648 que criava os \u201ccontratos iniciais\u201d. Essa Lei impunha a assinatura de novos \n\ncontratos entre geradoras e distribuidoras, em que, a partir de 2002, a cada ano 25% da \n\nenergia teria seu pre\u00e7o livremente negociado, at\u00e9 a liberaliza\u00e7\u00e3o total que ocorreria a partir de \n\n2005. \n\nOs fatos mais marcantes do ano 2000 para a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica foram o lan\u00e7amento \n\ndo PPT - Programa Priorit\u00e1rio de Termel\u00e9tricas que visava a implanta\u00e7\u00e3o de diversas usinas \n\nt\u00e9rmicas a g\u00e1s natural e a importa\u00e7\u00e3o de 1.000 MW de energia da Argentina, iniciada no m\u00eas \n\nde julho pela CIEN - Companhia de Interconex\u00e3o Energ\u00e9tica. Para tanto, a Cien utilizou \n\nnovas linhas de 500 kV e uniu as subesta\u00e7\u00f5es de Rinc\u00f3n e Garabi (Argentina), Santo \u00c2ngelo e \n\nIt\u00e1 (Brasil), abrindo a perspectiva de amplia\u00e7\u00e3o da oferta de energia atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica com o pa\u00eds visinho. Al\u00e9m disso, foi institu\u00eddo em agosto, atrav\u00e9s de Lei n\u00ba 9.478, o \n\n\n\n128 \n\n \n\nCNPE - Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica. Cabia ao CNPE a tarefa de formular e \n\npropor ao presidente da Rep\u00fablica as diretrizes da pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o da crise energ\u00e9tica em 2001, fez com que v\u00e1rios itens do modelo em \n\nimplanta\u00e7\u00e3o deixassem de ser plenamente praticados, o que estimulou a revis\u00e3o geral do \n\nmesmo. \n\nA revis\u00e3o do modelo regulat\u00f3rio foi institu\u00edda atrav\u00e9s da Lei 10.848 e da Lei 10.847, ambas \n\nde mar\u00e7o de 2004, al\u00e9m de uma s\u00e9rie de decretos regulamentando artigos diversos dessas leis \n\n\u2013 em especial, o Decreto 5.081, que reordena o funcionamento do Operador Nacional do \n\nSistema El\u00e9trico - ONS; o Decreto 5.163, que detalha as novas regras de comercializa\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade; o Decreto 5.175, que cria o Comit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico \n\n(CMSE); o Decreto 5.177, que disp\u00f5e sobre a organiza\u00e7\u00e3o, as atribui\u00e7\u00f5es e o funcionamento \n\nda C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica (CCEE); e o Decreto 5.184, que cria a \n\nEmpresa de Pesquisa Energ\u00e9tica (EPE). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es mais relevantes do modelo est\u00e3o relacionadas com o ambiente de competi\u00e7\u00e3o e \n\na remunera\u00e7\u00e3o das empresas geradoras. A busca da modicidade tarif\u00e1ria levou ao abandono \n\nda id\u00e9ia de permitir a converg\u00eancia da tarifa de suprimento para o custo marginal de expans\u00e3o \n\ndo sistema. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura do mercado, criaram-se dois ambientes de competi\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 O ACR - Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Regulada  para as usinas de gera\u00e7\u00e3o j\u00e1 existentes, \n\npassa a funcionar como um mercado competitivo intermediado por um \u201cleiloeiro\u201d \u2013 a ANEEL \n\nou, por delega\u00e7\u00e3o desta, a CCEE (\u00a7 11 do Artigo 2o da Lei 10.848). Para as novas plantas de \n\ngera\u00e7\u00e3o, a ANEEL far\u00e1 um leil\u00e3o da concess\u00e3o, isto \u00e9, ser\u00e1 leiloado o direito de fazer o \n\ninvestimento e fornecer a energia, ganhando o investidor que se dispuser a cobrar a menor \n\ntarifa. As concession\u00e1rias vencedoras dos leil\u00f5es firmar\u00e3o contratos de suprimento com todas \n\nas distribuidoras do pa\u00eds, de tal forma que o custo de suprimento seja igual para todas elas. \n\n\u2022 O ACL - Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Livre , onde as opera\u00e7\u00f5es de compra e venda de \n\nenergia el\u00e9trica ser\u00e3o reguladas por contratos bilaterais negociados entre as partes. Nesse \n\nambiente, dever\u00e3o ocorrer as transa\u00e7\u00f5es entre os consumidores livres e seus fornecedores de \n\nenergia.  \n\nAt\u00e9 o primeiro dia de agosto de cada ano, todas as empresas de distribui\u00e7\u00e3o, vendedores, \n\nautoprodutores e consumidores livres dever\u00e3o informar ao MME suas previs\u00f5es de consumo \n\n\n\n129 \n\n \n\nde energia para os pr\u00f3ximos cinco anos. Com base nessas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o dimensionados \n\nos leil\u00f5es do ACR. \n\nFoi reafirmado, da mesma forma que no modelo anterior, que todas as empresas s\u00e3o obrigadas \n\na separar as suas atividades de distribui\u00e7\u00e3o das de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o. As distribuidoras \n\npassaram a ter de comprar todo seu suprimento de energia atrav\u00e9s dos leil\u00f5es no ACR, o que \n\nveio a bloquear a possibilidade de compra de energia diretamente de uma empresa do mesmo \n\ngrupo, que antes era permitida at\u00e9 o limite de 30% do suprimento total.  \n\nA reformula\u00e7\u00e3o do modelo criou novos \u00f3rg\u00e3os com fun\u00e7\u00f5es reguladoras \u2013 a CCEE - C\u00e2mara \n\nde Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica, a EPE - Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica e o CMSE - \n\nComit\u00ea de Monitoramento do Setor El\u00e9trico \u2013 al\u00e9m de manter a ANEEL, o ONS - Operador \n\nNacional do Sistema El\u00e9trico e o pr\u00f3prio MME. Este teve sua influ\u00eancia sobre a regula\u00e7\u00e3o \n\nsetorial bastante aumentada, tornando-se o representante da Uni\u00e3o como poder concedente \n\n(isto \u00e9, quem autoriza novas entradas) na ind\u00fastria, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 ANEEL, cujas \n\natribui\u00e7\u00f5es foram, em v\u00e1rios aspectos, diminu\u00eddas.  \n\nA CCEE funciona como uma c\u00e2mara de compensa\u00e7\u00e3o e cust\u00f3dia, em substitui\u00e7\u00e3o ao MAE \u2013 \n\nMercado Atacadista de Energia El\u00e9trica (Artigo 5o da Lei 10.848). A CCEE \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nmonitorar e fiscalizar os contratos de comercializa\u00e7\u00e3o de energia, podendo tamb\u00e9m realizar os \n\nleil\u00f5es do ACR, por delega\u00e7\u00e3o da ANEEL. \n\nCabe \u00e0 EPE a realiza\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas que ir\u00e3o subsidiar o planejamento da ind\u00fastria \n\nda energia el\u00e9trica de forma geral, n\u00e3o apenas no tocante \u00e0 eletricidade. Destacam-se entre \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es: \n\n(i) propor ao MME uma lista de novos projetos de gera\u00e7\u00e3o para serem leiloados no \n\nACR, fazendo as estimativas de custos correspondentes; \n\n (ii) habilitar tecnicamente e cadastrar os projetos de gera\u00e7\u00e3o propostos por \n\ninvestidores privados que poder\u00e3o constar do leil\u00e3o;  \n\n(iii) obter as licen\u00e7as ambientais pr\u00e9vias para esses projetos. \n\nO CMSE \u00e9 respons\u00e1vel pelo acompanhamento e desenvolvimento das diversas atividades na \n\nind\u00fastria el\u00e9trica, de g\u00e1s natural e petr\u00f3leo como, por exemplo, avaliar as condi\u00e7\u00f5es e a \n\nseguran\u00e7a de abastecimento e atendimento nesses setores. Cabe ao CMSE, basicamente, \n\nmonitorar o risco de racionamento de energia e propor medidas de reserva de capacidade de \n\ngera\u00e7\u00e3o que mantenham esse risco em patamar aceit\u00e1vel, sendo suas principais atribui\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n130 \n\n \n\n1. Acompanhar as atividades de gera\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o, \n\nimporta\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, g\u00e1s natural, petr\u00f3leo e seus derivados; \n\n2. Avaliar as condi\u00e7\u00f5es de abastecimentos dos setores citados acima; \n\n3. Analisar conjuntamente os mercados de energia no tocante \u00e0 seguran\u00e7a do suprimento e \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interconex\u00f5es dos sistemas de transporte; \n\n4. Identificar dificuldades nos aspectos t\u00e9cnicos, comercial, ambiental, institucional, etc., que \n\npossam afetar a regularidade e a seguran\u00e7a do abastecimento; \n\n5. Elaborar propostas para o aperfei\u00e7oamento do sistema. \n\n O ONS \u2013 Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico continua a operar o sistema de despacho \n\ncomo antes, mas sua dire\u00e7\u00e3o passa a ser indicada pelo MME. \n\n \n\n4.2 Mudan\u00e7a do papel da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica perante o Estado  \n\nComo visto, o desenvolvimento da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional, na segunda metade \n\ndo s\u00e9culo passado, se deu com uma participa\u00e7\u00e3o crescente do Estado. A crise energ\u00e9tica do \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 foi causada pelo desest\u00edmulo aos investimentos privados derivados \n\nda defasagem tarif\u00e1ria e acelera\u00e7\u00e3o do processo inflacion\u00e1rio. \n\nDiante desse quadro, o governo come\u00e7a a tomar medidas para tentar ampliar o fluxo de \n\nrecursos para a ind\u00fastria. A cria\u00e7\u00e3o do FFE - Fundo Federal de Eletrifica\u00e7\u00e3o e a institui\u00e7\u00e3o do \n\nIUEE - Imposto \u00danico sobre Energia El\u00e9trica cobrado pela Uni\u00e3o sobre o consumo de energia \n\nel\u00e9trica, foram as medidas mais relevantes para viabilizar a expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no pa\u00eds.. \n\nMesmo com o crescimento da participa\u00e7\u00e3o das empresas p\u00fablicas na ind\u00fastria el\u00e9trica, em \n\n1962, ano da cria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s, 64% da capacidade instalada no parque gerador de energia \n\nel\u00e9trica ainda estava sob controle da iniciativa privada. A partir de 1964 acelera-se o processo \n\nde estatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira com a aquisi\u00e7\u00e3o, por parte da \n\nEletrobr\u00e1s, do controle das empresas pertencentes \u00e0 AMFORP (American and Foreign Power \n\nCompany Inc.), empresa que detinha 12% da capacidade instalada no pa\u00eds. Sob alega\u00e7\u00e3o de \n\nque a falta de investimentos, que estava deteriorando a base de capital das concession\u00e1rias o \n\ngoverno tamb\u00e9m assumiu o controle da Light, fazendo com que, por volta de 1980 o setor \n\nel\u00e9trico brasileiro j\u00e1 se mostrasse majoritariamente estatal. \n\n\n\n131 \n\n \n\nA partir desse movimento de estatiza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, o sistema passa a utilizar recursos de \n\norigem interna para sua expans\u00e3o. Al\u00e9m do IUEE, outras fontes de recursos eram o \n\nempr\u00e9stimo compuls\u00f3rio e a RGR. Esta havia sido criada para constituir um fundo que \n\npermitiria \u00e0 Uni\u00e3o (poder concedente) dispor de recursos suficientes para o caso eventual de \n\nter que ressarcir uma concession\u00e1ria pela revers\u00e3o de bens e instala\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o ao final do \n\nper\u00edodo da concess\u00e3o. \n\nDados da Eletrobr\u00e1s mostram que os recursos provenientes dessas tr\u00eas fontes foram capazes \n\nde financiar mais da metade dos recursos aplicados na expans\u00e3o do sistema entre 1972 e1975. \n\n \n\nTabela 4.2 Brasil: Recursos Dispon\u00edveis para Investimentos (%) \n\nAno \n% de Recursos \n\nPr\u00f3prios Terceiros \n1970 50,0 50,0 \n1971 48,3 21,7 \n1972 57,9 42,1 \n1973 29,3 70,7 \n1974 56,0 44,0 \n1975 51,8 48,2 \n1976 44,0 56,0 \n1977 35,3 64,7 \n1978 23,2 76,8 \n1979 2,5 97,5 \n1980 - 0,7 100,7 \n1981 13,4 86,6 \n1982 - 4,9 104,9 \n1983 - 32,5 132,5 \n\nFonte: Ferreira e Malliagros, 1999 \n \n\nAs principais causas para a redu\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o dos recursos pr\u00f3prios no financiamento da \n\nexpans\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica no Brasil est\u00e3o relacionadas com a queda nas tarifas \n\nreais, numa tentativa de controlar a acelera\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o que se verificava no per\u00edodo. Entre \n\n1981 e 1991, segundo dados divulgados por Ferreira e Malliagros (1999, p.8), a industria de \n\nenergia el\u00e9trica acumulou uma defasagem tarif\u00e1ria de 42,33%, ou seja, os reajustes tarif\u00e1rios \n\nficaram muito abaixo da infla\u00e7\u00e3o acumulada no per\u00edodo. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o de 1988 substituiu o IUEE pelo ICMS - Imposto sobre a Circula\u00e7\u00e3o de \n\nMercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os, que \u00e9 recolhido para Estados e Munic\u00edpios, sem a \n\nobrigatoriedade de aplica\u00e7\u00e3o da parcela arrecadada na comercializa\u00e7\u00e3o de energia, na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o dos mesmos servi\u00e7os, o que caracterizava o tributo original. Outra \n\nmudan\u00e7a foi a que ocorreu com a RGR que passou a ser recolhida somente quando a empresa \n\nalcan\u00e7asse a remunera\u00e7\u00e3o legal (10 a 12 % sobre o ativo em servi\u00e7o). Al\u00e9m disso, a al\u00edquota \n\n\n\n132 \n\n \n\ndo IR passou de 6% para 40% e foi acrescida a Contribui\u00e7\u00e3o Social, a compensa\u00e7\u00e3o \n\nfinanceira pelo uso de recursos h\u00eddricos (6,75 % do valor da energia gerada), entre outros. \n\nTodas essas transforma\u00e7\u00f5es, especialmente ap\u00f3s a constitui\u00e7\u00e3o de 1998, terminaram por \n\nprovocar uma profunda altera\u00e7\u00e3o no papel da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nTesouro Nacional, deixando de ser um destino de recursos p\u00fablicos e se transformando em \n\numa importante fonte de financiamento para o Tesouro. \n\nO Instituto Acende Brasil, disponibiliza em seu s\u00edtio estudo contratado por v\u00e1rias empresas da \n\nind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional junto \u00e0 consultoria Price Waterhouse Coopers, intitulado \n\n\u201cCarga Tribut\u00e1ria Consolidada \u2013 Setor El\u00e9trico Brasileiro 1999 a 2006\u201d. De acordo com a \n\nedi\u00e7\u00e3o de dezembro de 2007, onde s\u00e3o comentadas as cargas tribut\u00e1rias reais do per\u00edodo \n\n99/06, \u201cem 2006, a carga tribut\u00e1ria do setor atingiu 46,3% do faturamento das empresas, o \n\nque representa um aumento de 6% em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior.\u201d O aumento da carga tribut\u00e1ria \n\n\u00e9 atribu\u00eddo a uma eleva\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 4,9% no peso dos tributos federais, com destaque para \n\nPIS/Pasep (+49%) e CSLL (+38%). Al\u00e9m disso, o ICMS teve uma eleva\u00e7\u00e3o de 6,7% e os \n\nencargos setoriais tiveram sua participa\u00e7\u00e3o nas tarifas elevadas em 7,9% com destaque para \n\nCDE - Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico e CCC - Conta de Consumo de Combust\u00edveis \n\nque cresceram 291% e 67%, respectivamente. \n\nAs empresas da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica que comp\u00f5e a amostra pesquisada pela consultora \n\nrepresentam 69% do faturamento total do segmento. O valor dos tributos e encargos \n\nrecolhidos por essas empresas em 2006 foi de R$ 39,3 bilh\u00f5es.  \n\nTabela 4.3 \u2013 Brasil: Carga consolidada de tributos e encargos (R$ bilh\u00f5es) \nDescri\u00e7\u00e3o 1999 2002 2003 2004 2005 2006 \n\nReceita Bruta da Amostra 32,3 59,7 63,9 75,6 80,6 84,9 \nTributos e Encargos 13,0 21,4 26,9 33,8 35,2 39,3 \nCarga Tribut\u00e1ria % 40,2% 35,8% 42,1% 44,7% 43,7% 46,3% \n\nFonte: Acende Brasil, 2007 \n \n\nO estudo da Price Waterhouse Coopers leva em considera\u00e7\u00e3o os 21 itens relacionados abaixo, \n\nonde ainda consta a CPMF que foi extinta em dezembro de 2007. \n\nTributos \n\n1. IRPJ: Imposto de Renda da Pessoa Jur\u00eddica \n\n2. CSLL: Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre o Lucro L\u00edquido \n\n3. ICMS: Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os \n\n4. ISS: Imposto sobre Servi\u00e7os \n\n\n\n133 \n\n \n\n5. PIS/Pasep: Programa de Integr. Social e Programa de Forma\u00e7\u00e3o do Patr. do Servidor \n\nP\u00fablico \n\n6. Cofins: Contribui\u00e7\u00e3o para Financiamento da Seguridade Social \n\n7. CPMF: Contribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria sobre Movimenta\u00e7\u00e3o Financeira \n\n8. ITR: Imposto Territorial Rural \n\n9. IPVA: Imposto sobre a Propriedade de Ve\u00edculos Automotores \n\n10. IPTU: Imposto sobre a Propriedade Territorial Urbana \n\n11. INSS: Contribui\u00e7\u00e3o ao INSS devida pelo Empregador \n\n12. FGTS: Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o \n\n13. Outros Encargos Sociais: SAT, Sal\u00e1rio Educa\u00e7\u00e3o, Sistema \u201cS\u201d \n\nEncargos Setoriais \n\n14. CCC: Conta de Consumo de Combust\u00edvel \n\n15. ECE: Encargo de Capacidade Emergencial \n\n16. CDE: Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico \n\n17. CFURH: Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Utiliza\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos \n\n18. ONS: Contribui\u00e7\u00e3o ao Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \n\n19. TFSEE: Taxa de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Energia El\u00e9trica \n\n20. RGR: Reserva Global de Revers\u00e3o \n\n21. Outros Encargos Setoriais: UBP (Uso de Bens P\u00fablicos), P&amp;D (Pesquisa e \n\nDesenvolvimento), CCEE (C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica) \n\nPor sua vez, dados da ABRADEE - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Distribuidores de Energia \n\nEl\u00e9trica (2005), conforme mostra o Gr\u00e1fico 8.2, indicam a magnitude das transforma\u00e7\u00f5es \n\nocorridas no setor, com os encargos setoriais crescendo 551,5% entre 1998 e 2005, enquanto \n\nque os Tributos cresceram 222,8% e a tarifa m\u00e9dia, afetada por esses aumentos se elevaram \n\n173,4% no mesmo per\u00edodo. A infla\u00e7\u00e3o, quando medida pelo IGP-M, cresceu 125,9% e, \n\nmedida pelo IPCA - \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor Amplo, apenas 73,9% no mesmo \n\nintervalo de tempo. \n\n\n\n134 \n\n \n\n535,0%\n\n193,9% 184,2%\n128,0% 123,2% 114,4%\n\n81,3% 64,5%\n\n0,0%\n\n100,0%\n\n200,0%\n\n300,0%\n\n400,0%\n\n500,0%\n\n600,0%\n\nEncargos\nSetoriais\n\nGera\u00e7\u00e3o +\nTrans miss \u00e3o\n\nTributos Tarifa M\u00e9dia IGP-M Tarifa\nResidencial\n\nDis tribui\u00e7\u00e3o IPCA\n\n \nGr\u00e1fico 4.2 Brasil: Varia\u00e7\u00e3o % de indicadores selecionados \u2013 1998 a 2005 \n\n       Fonte: Abradee, 2005. \n \n\nA lista de tributos e encargos setoriais, assim como o Gr\u00e1fico 4.2, n\u00e3o deixa d\u00favidas sobre o \n\npapel de importante arrecadador de tributos que a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira \n\npassou a desempenhar para o governo. A estrutura de mercado desse segmento da economia, \n\nque apenas comporta um n\u00famero relativamente pequeno de empresas de grande porte, torna a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria consideravelmente mais simples do que, por exemplo, \n\nos impostos que dependem de declara\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio contribuinte, ou que envolvem um \n\ngrande n\u00famero de pequenas empresas espalhadas em todo o territ\u00f3rio nacional, como \u00e9 o caso \n\nda arrecada\u00e7\u00e3o do ICMS. \n\nOs aspectos analisados indicam que, praticamente, n\u00e3o h\u00e1 mais espa\u00e7o para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nnovos tributos sobre a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional, de forma a aumentar a carga \n\ntribut\u00e1ria arcada pelas empresas prestadoras e agentes consumidores do servi\u00e7o el\u00e9trico no \n\nBrasil. \n\nA relev\u00e2ncia da ind\u00fastria el\u00e9trica para o Tesouro Nacional pode ser melhor percebida quando \n\nse compara seu peso com a determina\u00e7\u00e3o constitucional para aplica\u00e7\u00e3o de recursos tribut\u00e1rios \n\nem educa\u00e7\u00e3o. Segundo o Art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, 18% da receita tribut\u00e1ria do \n\ngoverno central, deduzidas as transfer\u00eancias constitucionais, como os fundos de participa\u00e7\u00e3o \n\nde estados e munic\u00edpios, deve ser obrigatoriamente aplicado na manuten\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento do ensino. Em 2006 esse valor foi de R$ 11,8 bilh\u00f5es, enquanto que a \n\nparcela recolhida pelas empresas que comp\u00f5e a amostra da pesquisa realizada pela Price \n\nWaterhouse Coopers, a t\u00edtulo de tributos e encargos setoriais chegou a R$ 39,3 bilh\u00f5es, \n\n\n\n135 \n\n \n\nsuperando em 3,3 vezes o valor m\u00ednimo que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal determina que se aplique \n\nem educa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \n\n4.3 Desempenho recente das empresas da ind\u00fastria \n\nO final do s\u00e9culo XX foi bastante conturbado para empresas de energia el\u00e9trica brasileiras. A \n\ncrise da d\u00edvida do in\u00edcio dos anos 1980 encontrou empresas fortemente endividadas em moeda \n\nestrangeira, muitas das quais com passivos assumidos mais com a finalidade de contribuir \n\npara o fechamento do balan\u00e7o de pagamentos do pa\u00eds, grandemente onerado pela eleva\u00e7\u00e3o dos \n\npre\u00e7os do petr\u00f3leo nas crises de 1973 e 1979, do que por necessidade real de recursos \n\nexternos para financiar projetos de investimentos. Pinto Jr. (2007) destaca que no per\u00edodo \n\n\u201centre 1975 e 1984, a d\u00edvida do setor el\u00e9trico passou de US$ 5 bilh\u00f5es para US$ 23 bilh\u00f5es \n\n(valores em d\u00f3lares constantes de 1990).\u201d  \n\nComo visto anteriormente, o quadro no in\u00edcio dos anos 1990 era de forte inadimpl\u00eancia intra-\n\nsetorial, com as distribuidoras deixando de pagar pelo suprimento de energia \u00e0s geradoras, \n\nfazendo com que os resultados econ\u00f4micos de praticamente todas as empresas do setor \n\nfossem bastante ruins. \n\nAp\u00f3s as altera\u00e7\u00f5es no marco regulat\u00f3rio, com a finalidade de viabilizar a privatiza\u00e7\u00e3o das \n\nconcession\u00e1rias do setor, seguiu-se um per\u00edodo de perspectivas promissoras para o setor, \n\nquando se acreditava que a rentabilidade das empresas iria convergir para os padr\u00f5es \n\ninternacionais, em um mundo de crescente internacionaliza\u00e7\u00e3o do capital. \n\nOs diversos erros de concep\u00e7\u00e3o e, principalmente, de implementa\u00e7\u00e3o, com a reforma \n\npatrimonial tendo seu in\u00edcio antes da conclus\u00e3o das novas regras de funcionamento do \n\nmercado, contribu\u00edram para conduzir o Brasil \u00e0 crise de suprimento de 2001 com forte \n\nracionamento compuls\u00f3rio de energia el\u00e9trica em amplas regi\u00f5es do pa\u00eds. \n\nUma revis\u00e3o do modelo foi implantada no governo Lula, com a aprova\u00e7\u00e3o no Congresso \n\nNacional das Leis 10.847 e 10.848 em mar\u00e7o de 2004, al\u00e9m da assinatura do Decreto 5.163, \n\nde junho/04. O principal objetivo do modelo revisto foi a busca de condi\u00e7\u00f5es de garantia de \n\nsuprimento, de forma a preservar a modicidade tarif\u00e1ria e minimizar o risco de novo \n\nracionamento no futuro. \n\nO desempenho das empresas da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional, ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nrevis\u00e3o tem sido bem mais favor\u00e1vel aos investidores. Estudos encomendados pelo Acende \n\n\n\n136 \n\n \n\nBrasil ainda indicam que as empresas do setor continuam \u201cdestruindo valor\u201d.6 No entanto, a \n\npr\u00f3pria consultoria internacional contratada, a Stern Stewart &amp; Co., destaca que existe \u201cuma \n\ntend\u00eancia positiva de recupera\u00e7\u00e3o dos retornos relativos nos per\u00edodos subseq\u00fcentes \u00e0s crises\u201d. \n\nSegundo o estudo em quest\u00e3o, de autoria da Stern Stewart &amp; Co. e divulgado pelo Instituto \n\nAcende Brasil (2007) a rentabilidade econ\u00f4mica das empresas privadas do setor el\u00e9trico \n\nbrasileiro, foi negativa em todo o per\u00edodo analisado pela consultoria que vai de 1998 a 2006. \n\nO Valor Econ\u00f4mico Adicionado (EVA, na sigla em ingl\u00eas) foi negativo de R$ 2 bilh\u00f5es em \n\n2006, acumulando ao longo de todo o per\u00edodo, uma destrui\u00e7\u00e3o de valor (rentabilidade abaixo \n\ndo custo de capital) de R$ 62 bilh\u00f5es, quando calculado com valores em moeda corrente.  \n\nNo per\u00edodo, o retorno foi prejudicado pela redu\u00e7\u00e3o da receita causada pela crise setorial de \n\n2001 e o custo de capital foi aumentado pela deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es macroecon\u00f4micas, \n\nespecialmente o repique inflacion\u00e1rio do per\u00edodo pr\u00e9-eleitoral e o risco pa\u00eds que cresceu no \n\nmesmo per\u00edodo. \n\n \nGr\u00e1fico 4.3 Brasil: Retorno sobre o capital e custo m\u00e9dio de capital \u2013 1998 a 2006 \n(1) ROIC = Return on Invested Capital \n(2) WACC= Weighted Average Cost of Capital \nFonte: Acende Brasil \u2013 Rentabilidade do Setor El\u00e9trico Brasileiro, 2007  \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 4.3, acima, mostra a evolu\u00e7\u00e3o dos componentes do EVA (Retorno sobre o capital \n\ninvestido e Custo m\u00e9dio de capital) no per\u00edodo analisado pela consultoria, indicando \n\nclaramente a tend\u00eancia de queda do custo de capital a partir de 2003, ap\u00f3s a posse do novo \n\n                                                 \n6 A cria\u00e7\u00e3o de valor econ\u00f4mico ocorre quando o retorno sobre o investimento supera o custo de oportunidade do \ncapital, isso \u00e9, quando o lucro \u00e9 maior que a melhor alternativa de investimento do capital. \n\n\n\n137 \n\n \n\ngoverno. Tamb\u00e9m a taxa de retorno dos investimentos mostra uma acentuada tend\u00eancia de \n\ncrescimento, tendo sido, em 2006, o dobro da taxa apurada em 2002. \n\nNa Tabela 4.4, temos a rela\u00e7\u00e3o das 35 empresas que fazem parte da amostra analisada pela \n\nStern Stewart &amp; Co., onde se nota a exist\u00eancia tanto de empresas de distribui\u00e7\u00e3o quanto de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia, como por exemplo as empresas do grupo AES (AES Sul, distribuidora, e \n\na geradora AES Tiet\u00ea). \n\nTabela 4.4 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de empresas Analisadas pela Stern Stewart &amp; Co \n1.AES Sul 19.CPEE \n2.AES Tiet\u00ea 20.CPFL Paulista \n3.Ampla 21.CPFL Piratininga \n4.Bandeirante 22.CSPE \n5.Caiu\u00e1 23.Duke Energy Brasil \n6.Celb 24.Elektro \n7.Celpa 25.Eletropaulo \n8.Celpe 26.Empresa El\u00e9trica Bragantina \n9.Celtins 27.Energipe \n10.Cemar 28.Enersul \n11.Cemat 29.Escelsa \n12.Cenf 30.Jaguari \n13.CFLCL 31.Light \n14.Cia Nacional de Energia El\u00e9trica 32.Mococa \n15.Coelba 33.RGE \n16.Coelce 34.Saelpa \n17.Companhia For\u00e7a e Luz do Oeste 35.Tractebel Energia \n18.Cosern  \n\n Fonte: Acende Brasil \u2013 Rentabilidade do Setor El\u00e9trico Brasileiro, 2007  \n \nMerece destaque, na an\u00e1lise do EVA, o aspecto subjetivo inerente a esse tipo de indicador, \n\nque \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o do custo de oportunidade do capital. O Custo M\u00e9dio Ponderado de Capital \n\n(WACC na sigla em ingl\u00eas) indica o custo de capital da empresa, usando a participa\u00e7\u00e3o das \n\nfontes de financiamento da empresa como pesos. O WACC representa a m\u00e9dia ponderada dos \n\ncustos m\u00e9dios do capital de terceiros e do custo do capital pr\u00f3prio. \n\nAs poss\u00edveis fontes de financiamento para uma empresa s\u00e3o: capital de terceiros (d\u00edvidas de \n\ncurto e longo prazo), capital pr\u00f3prio (emiss\u00e3o de a\u00e7\u00f5es ou invers\u00e3o de lucros retidos). O custo \n\ndo capital de terceiros, embora essa classifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m alcance os empr\u00e9stimos entre \n\nmatriz e filial, \u00e9 claramente determinado, sendo representado pela taxa de juros paga em cada \n\nopera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito realizada pela empresa. A subjetividade surge ao considerarmos o custo \n\ndo capital pr\u00f3prio, que seria determinado pelo valor dos dividendos \u201cesperados/exigidos\u201d \n\npelos acionistas. Como a percep\u00e7\u00e3o de risco dos acionistas n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea, assim como as \n\noportunidades de investimento alternativo dos acionistas, tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o homog\u00eaneas, a \n\n\n\n138 \n\n \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do custo de capital pr\u00f3prio tente a superestimar a taxa de retorno exigida pelos \n\nacionistas. \n\nApesar das considera\u00e7\u00f5es acima, os dados mostrados no Gr\u00e1fico 4.4 e divulgados pela \n\nCEMIG, empresa que n\u00e3o faz parte da amostra analisada pela Stern Stewart &amp; Co., indicam \n\nque a lucratividade da empresa, nos \u00faltimos cinco anos, \u00e9 bastante elevada. No per\u00edodo 2003 \n\n\u2013 2007, em m\u00e9dia, o lucro l\u00edquido mostrado nos balan\u00e7os da CEMIG foi de R$ 1,6 bilh\u00e3o, \n\ntendo superado a casa do R$ 2 bilh\u00f5es no ano de 2005. \n\n \n\n1.198\n\n1.385\n\n2.003\n\n1.719 1.745\n\n1.887\n\n0\n\n500\n\n1.000\n\n1.500\n\n2.000\n\n2.500\n\n2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\n \nGr\u00e1fico 4.4 CEMIG: Lucro L\u00edquido (R$ milh\u00f5es) \nFonte: CVM, 2009 \n\n \n \n\nQuando se analisa a taxa de retorno do patrim\u00f4nio l\u00edquido da CEMIG, mostrada na Tabela \n\n4.5, percebe-se que a mesma se situou, na m\u00e9dia, em 21,5% entre 2003 e 2008, com um pico \n\nde 27,9% no ano de 2005. \n\nTabela 4.5 CEMIG \u2013 Indicadores Selecionados (R$ milh\u00f5es) \nIndicador 2003 2004 2005 2006 2007 2008 \n\nLucro L\u00edquido (LL) 1.198 1.385 2.003 1.719 1.743 1.887 \nPatrim\u00f4nio L\u00edquido (PL) 6.559 7.251 7.185 7.522 8.408 9.352 \n\nLL/PL (%) 18,3% 19,1% 27,9% 22,9% 20,7% 20,2% \n  Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com dados da CVM, 2009 \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados do terceiro trimestre de 2008, a CEMIG, usando os mesmos \n\ncrit\u00e9rios da Stern Stewart &amp; Co. mostrou que vem criando valor, isto \u00e9, obtendo retorno \n\nsuperior ao custo m\u00e9dio de capital, nos \u00faltimos anos, como mostrado na Tabela 4.6, a seguir. \n\n \n\nTabela 4.6 \u2013 CEMIG \u2013 Lucro Econ\u00f4mico Adicionado \nIndicador 2005 2006 2007 2008 \n\nROIC 13,80% 12,30% 13,90% 13,70% \nWACC Nominal* 13,60% 11,70% 11,10% 11,40% \nCusto do capital de terceiros 12,40% 13,80% 11,10% 11,50% \nCusto do capital pr\u00f3prio* 17,30% 14,30% 14,60% 14,40% \nD\u00edvida / D\u00edvida + PL 40,70% 50,40% 47,70% 44,00% \nLucro econ\u00f4mico % (ROIC - WACC) 0,20% 0,70% 2,80% 2,30% \nInvestimento m\u00e9dio de capital (R$ mil) 11.794.791 13.645.889 15.600.301 16.327.457 \nLucro econ\u00f4mico (R$ mil) 25.408 124.231 516.291 377.385 \n*Calculado para representar o custo de oportunidade do per\u00edodo. N\u00e3o \u00e9 refer\u00eancia para c\u00e1lculos de \navalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-financeira. \nFonte: CEMIG, 2009 \n \n\nDe uma forma geral, como demonstrado no Gr\u00e1fico 4.5, pode-se afirmar que as empresas \n\ndistribuidoras de energia el\u00e9trica da Regi\u00e3o Sudeste v\u00eaem mostrando clara tend\u00eancia de \n\nevolu\u00e7\u00e3o positiva nos seus resultados, embora nenhuma das maiores distribuidoras apresente \n\nlucro t\u00e3o elevado quanto o da empresa mineira. \n\n \n\n(1.500)\n\n(1.000)\n\n(500)\n\n0\n\n500\n\n1.000\n\n1.500\n\n2.000\n\n2.500\n\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\nC E MIG A E S  E letropaulo L IG H T E S C E L S A\n\n \nGr\u00e1fico 4.5 Brasil: Lucro L\u00edquido de Empresas do SE (R$ milh\u00f5es) \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados das Demonstra\u00e7\u00f5es financeiras das empresas. \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\nAlgumas distribuidoras da Regi\u00e3o Nordeste, conforme indicado no Gr\u00e1fico 4.6, tamb\u00e9m t\u00eam \n\napresentado a mesma evolu\u00e7\u00e3o que as distribuidoras do Sudeste, especialmente a Companhia \n\nEnerg\u00e9tica do Cear\u00e1 \u2013 Coelce, distribuidora do estado do Cear\u00e1, que foi privatizada em 1998 e \n\nvem apresentado taxa crescente de retorno nos \u00faltimos anos. \n\n \n\n-150\n\n-50\n\n50\n\n150\n\n250\n\n350\n\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\nC O E L C E C O S E R N C E MA R  C E L P E\n\n \nGr\u00e1fico 4.6 Brasil: Lucro L\u00edquido de Empresas do NE \u2013 (R$ milh\u00f5es) \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados das Demonstra\u00e7\u00f5es financeiras das empresas. \n\n \n \nEspecial destaque cabe \u00e0 distribuidora do estado da Bahia que, a exemplo da cong\u00eanere \n\ncearense, foi privatizada em meados de 1997 e tem obtido expressivas taxas de lucro em suas \n\nopera\u00e7\u00f5es. Segundo informa\u00e7\u00f5es no site da companhia, \u201ca Coelba \u00e9, hoje, a terceira maior \n\ndistribuidora de energia el\u00e9trica em n\u00famero de clientes e a s\u00e9tima em volume de energia \n\nfornecida, sendo a maior concession\u00e1ria do Norte-Nordeste\u201d \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n123\n166\n\n344\n\n581 541\n647\n\n815\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008\n\n \nGr\u00e1fico 4.7 \u2013 COELBA: Lucro L\u00edquido (R$ milh\u00f5es) \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados das Demonstra\u00e7\u00f5es financeira da empresa. \n\nAs empresas do setor el\u00e9trico que t\u00eam apresentado maior grau de dificuldade para retomar o \n\nritmo crescente de lucros, como demonstrado no Gr\u00e1fico 4.8, s\u00e3o as distribuidoras \n\nfederalizadas, que s\u00e3o consideradas investimento tempor\u00e1rio da Eletrobr\u00e1s. \n\n-160\n\n-140\n\n-120\n\n-100\n\n-80\n\n-60\n\n-40\n\n-20\n\n0\n\n20\n\n2004 2005 2006 2007\n\nC E A L E L E TR O A C R E C E R O N C E P IS A\n\n \nGr\u00e1fico 4.8 Brasil: Resultado das Distribuidoras Federalizadas (R$ milh\u00f5es) \nFonte: Eletrobr\u00e1s, 2008 \n\n \n\nAtualmente, s\u00e3o seis as distribuidoras federalizadas: Eletroacre (AC), Ceron (RO), Cepisa \n\n(PI), Ceal (AL), Boa Vista Energia (RR) e Manaus Energia (AM), recentemente fundida com \n\na Companhia Energ\u00e9tica do Amazonas (Ceam). Em maio de 2008 foi criada na Eletrobr\u00e1s \n\n\n\n142 \n\n \n\numa diretoria espec\u00edfica para cuidar das distribuidoras federalizadas, a Diretoria de \n\nDistribui\u00e7\u00e3o, com a finalidade de buscar a integra\u00e7\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico das \n\ndistribuidoras e reduzir seus custos operacionais. \n\nNo s\u00edtio da Eletrobr\u00e1s, existe o \u00edcone \u201cSistema Eletrobr\u00e1s\u201d, atrav\u00e9s do qual se chega ao \u00edcone \n\n\u201cEmpresas de distribui\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s em n\u00fameros\u201d, cujos dados s\u00e3o reproduzidos na \n\nTabela 4.7, que se segue, onde se pode notar alguns dos principais problemas dessas \n\nempresas. Chamam a aten\u00e7\u00e3o, por exemplo, os dados sobre perda de energia. A m\u00e9dia de \n\nperdas de energia das seis distribuidoras listadas acima foi de 31,7% em 2007, o que \n\nevidencia a enorme dificuldade que essas empresas t\u00eam para gerar resultados positivos, \n\nquando um ter\u00e7o da energia el\u00e9trica adquirida n\u00e3o \u00e9 comercializada. \n\nTamb\u00e9m merece destaque o fato de duas das distribuidoras (CEPISE e CERON) terem \n\npatrim\u00f4nio l\u00edquido negativo em 2007, ou seja, estariam tecnicamente falidas, se n\u00e3o \n\nestivessem sendo geridas pelo Estado atrav\u00e9s da Eletrobr\u00e1s. \n\n \n\nTabela 4.7\u2013 Acompanhamento Gerencial de Indicadores de Desempenho 2007 \nInforma\u00e7\u00f5es Gerais CEAL ELETROACRE CEPISA CERON \n\nEnergia Requerida GWh 3.348.934 718.357 2.990.151 2.491.399 \nGera\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria 0 0 0 29.016 \nEnergia Comprada 3.348.934 718.357 2.990.151 2.462.383 \nEnergia Vendida GWh 2.318.891 528.547 1.840.119 1.627.450 \nPerda % 31% 26% 38% 35% \nPerdas em GWh 1.030.043 189.810 1.150.032 863.949 \nReceita Operacional (R$ mil) 536.704 152.545 472.244 444.387 \nLucro (prej.) L\u00edquido (R$ mil) (22.704) 4.033 (81.197) (54.362) \nFonte: Eletrobr\u00e1s, 2008 \n\n \n\nOutro aspecto comum a essas empresas distribuidoras \u00e9 o relativo \u00e0 inadimpl\u00eancia de seus \n\nclientes. A t\u00edtulo de exemplo, reproduzimos dados divulgados pela Centrais El\u00e9tricas do Piau\u00ed \n\n\u2013 CEPISA nas notas explicativas das Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis de 31 de dezembro de 2007. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o valor da Provis\u00e3o para Devedores Duvidosos relativa a Servi\u00e7o P\u00fablico \n\n(R$ 106 milh\u00f5es), sendo que o pr\u00f3prio texto das notas explicativas explica os crit\u00e9rios de \n\ninclus\u00e3o dos valores na provis\u00e3o:  \n\n\u201cA provis\u00e3o para Cr\u00e9dito de Liquida\u00e7\u00e3o Duvidosa foi constitu\u00edda conforme \ndisposto no item n\u00ba 6.3.2 do Manual de Contabilidade do Servi\u00e7o P\u00fablico de \nEnergia El\u00e9trica, que entrou em vig\u00eancia em 01 de janeiro de 2002, \nconsiderando os par\u00e2metros a seguir descritos: \n. consumidores residenciais vencidos h\u00e1 mais de 90 dias; \n. consumidores comerciais vencidos h\u00e1 180 dias; e \n\n\n\n143 \n\n \n\n. consumidores industriais, rurais, poderes p\u00fablicos, ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \nservi\u00e7os p\u00fablicos e outros, vencidos h\u00e1 mais de 360 dias.\u201d (CEPISA, 2007) \n\n \n\nTabela 4.8 \u2013 CEPISA \u2013 Contas a Receber em dezembro de 2007 (R$ mil) \nConsumidores \n\n \nDescri\u00e7\u00e3o \n\n \nA Vencer \n\nVencidos Saldo em \n31/12/07 \n\nProvis\u00e3o para \nDevedores \nduvidosos \n\nAt\u00e9 90 dias + de 90 dias \n\nResidencial 15.460 34.119 45.559 95.138 34.092 \nIndustrial 6.810 5.121 12.881 27.812 11.396 \nCom\u00e9rcio e Servi\u00e7os 7.136 12.971 18.628 38.735 14.421 \nRural 1.570 2.244 7.807 11.621 3.576 \n\nPoder P\u00fablico \nFederal 106 1.027 785 1.918 134 \nEstadual 1.789 418 651 2.858 1.232 \nMunicipal 2.778 4.231 30.141 37.150 13.173 \nIlumina\u00e7\u00e3o P\u00fablica 2.683 1.524 1.850 6.057 6.003 \nServi\u00e7o P\u00fablico 2.689 7.714 141.155 151.558 160.381 \n\n         Fonte: CEPISA, 2007 \n\n \n\nConsiderando-se que a Receita Operacional Bruta da CEPISA no ano de 2007 foi de R$ 717,3 \n\nmilh\u00f5es, a provis\u00e3o decorrente de atrasos superiores a 360 dias dos servi\u00e7os p\u00fablicos, \n\nrepresentou 15% do faturamento da empresa. Esse aspecto somado a um \u00edndice de perdas de \n\n38%, como o apurado em 2007 pela companhia, mostra o grau de dificuldade enfrentado pela \n\nEletrobr\u00e1s para tornar a CEPISA uma empresa rent\u00e1vel. \n\nA t\u00edtulo da compara\u00e7\u00e3o, a COELCE, distribuidora do estado vizinho do Cear\u00e1, apurou uma \n\nperda de energia da ordem de 12,35%. Com um faturamento de R$ 2,4 bilh\u00f5es, mais de tr\u00eas \n\nvezes superior ao da CEPISA, a distribuidora cearense apresentava um saldo de provis\u00e3o para \n\ncr\u00e9ditos de liquida\u00e7\u00e3o duvidosa, na rubrica \u201cServi\u00e7o P\u00fablico\u201d, no valor de R$ 5,9 milh\u00f5es, \n\nquase 18 vezes menor que o da cong\u00eanere do Piau\u00ed. \n\n4.4 Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico \n\nInstitu\u00edda pela Lei n\u00b0 10.438/2002, com vig\u00eancia definida at\u00e9 o ano de 2027, \u00e9 fixada pela \n\nANEEL, anualmente, e paga em doze parcelas mensais pelas concession\u00e1rias da ind\u00fastria de \n\nenergia el\u00e9trica. Dentre os recursos destinados \u00e0 CDE, est\u00e3o os pagamentos anuais realizados \n\na t\u00edtulo de Uso de Bem P\u00fablico, das Multas que eventualmente s\u00e3o aplicadas pela ANEEL a \n\nconcession\u00e1rias, permission\u00e1rias e autorizadas e, desde 2003, das Quotas Anuais pagas por \n\ntodos os Agentes que comercializem energia com consumidor final. \n\nA partir de julho de 2004, com a publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o Normativa n\u00ba 74, o recolhimento \n\ndos encargos setoriais relativos \u00e0 CDE passou tamb\u00e9m a incidir sobre os agentes de \n\n\n\n144 \n\n \n\ntransmiss\u00e3o que atendem os consumidores livres, assim como aos autoprodutores, com \n\ninstala\u00e7\u00f5es de consumo conectadas \u00e0 rede b\u00e1sica. \n\nO principal objetivo da CDE \u00e9 a provis\u00e3o de recursos para o desenvolvimento energ\u00e9tico dos \n\nestados da federa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os recursos angariados pela CDE servem para garantir a \n\ncompetitividade da energia produzida a partir de fontes alternativas como a e\u00f3lica, a de \n\npequenas centrais el\u00e9tricas, de biomassa, assim como a produzida com a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\nnatural e do carv\u00e3o mineral, nas \u00e1reas atendidas pelos sistemas el\u00e9tricos interligados. . \n\nAtualmente, cinco usinas termel\u00e9tricas movidas a carv\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddas na CDE, recebendo \n\nrecursos que s\u00e3o geridos pela Eletrobr\u00e1s: Charqueadas e Jorge Lacerda, ambas da Tractebel; \n\nS\u00e3o Jer\u00f4nimo e Presidente M\u00e9dici (CGTEE) e Figueira (Copel). Outro objetivo da CDE \u00e9 \n\npromover a universaliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o da energia el\u00e9trica em todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nA partir de 2004 os recursos da CDE, al\u00e9m dos provenientes da RGR, tamb\u00e9m passaram a ser \n\nutilizados para compensar as distribuidoras de energia el\u00e9trica que t\u00eam suas receitas \n\ndiminu\u00eddas pela concess\u00e3o de descontos nas tarifas dos consumidores residenciais de baixa \n\nrenda.  \n\nEm 2007, segundo os dados divulgados no Relat\u00f3rio Anual &amp; Demonstra\u00e7\u00f5es Cont\u00e1beis 2007 \n\nda Eletrobr\u00e1s, a aplica\u00e7\u00e3o de recursos da CDE superou a arrecada\u00e7\u00e3o em R$ 404 milh\u00f5es. A \n\nprincipal fonte de recursos \u00e9 a proveniente das concession\u00e1rias na forma de quotas de \n\ncontribui\u00e7\u00e3o, pagas pelos consumidores em suas faturas de energia el\u00e9trica e, no lado da \n\ndestina\u00e7\u00e3o de recursos, a principal aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 o programa Luz para Todos, que absorveu \n\n15,6% dos recursos aplicados pela CDE. \n\nTabela 4.9 \u2013 Eletrobr\u00e1s: Conta de \nDesenvolvimento Energ\u00e9tico \u2013 2007 \n\n(R$ milh\u00f5es) \nIngressos (CDE + UBP + Multas) Valor \n\nArrecada\u00e7\u00e3o de quotas 2.537,1 \nOutros 161,1 \nIngresso total 2.698,2 \n\nAplica\u00e7\u00f5es Valor \nSubven\u00e7\u00e3o Luz para Todos 1.416,8 \nSubven\u00e7\u00e3o Baixa Renda 1.030,3 \nOutras 655,4 \nTotal das Aplica\u00e7\u00f5es 3.102,5 \n\nFonte: Eletrobr\u00e1s, 2007 \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n4.5 Reserva Global de Revers\u00e3o - RGR \n\nA RGR \u00e9 um encargo setorial que foi institu\u00eddo Decreto n\u00ba 41.019, de 26 de fevereiro de \n\n1957, tendo sua vig\u00eancia estendida at\u00e9 2010, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 10.438, de 26 de abril de 2002. \n\nA finalidade original desta reserva \u00e9 prover recursos para a Uni\u00e3o de forma a viabilizar uma \n\neventual encampa\u00e7\u00e3o ou revers\u00e3o da concess\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos de energia el\u00e9trica. O \n\nfinanciamento da expans\u00e3o e da melhoria dos servi\u00e7os tamb\u00e9m faz parte dos objetivos da \n\nRGR \n\nO valor a ser pago pelas concession\u00e1rias, equivalente a 2,5% dos investimentos em ativos \n\nvinculados \u00e0 efetiva presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de eletricidade, \u00e9 fixado anualmente pela ANEEL \n\ne recolhido, em favor da Eletrobr\u00e1s que \u00e9 a gestora dos recursos, mensalmente na propor\u00e7\u00e3o \n\nde 1/12 de montante. A cota anual \u00e9 limitada ao m\u00e1ximo de 3,0% da receita anual da \n\nconcession\u00e1ria. \n\nOs dados divulgados pela ANEEL indicam que o valor arrecadado na RGR tem superado a \n\ncasa do R$ 1 bilh\u00e3o anualmente, desde 2004, como pode ser observado na Tabela 4.11, a \n\nseguir. \n\nTabela 4.10 \u2013 Eletrobr\u00e1s \u2013 Arrecada\u00e7\u00e3o da RGR (R$ milh\u00f5es) \nEncargo Setorial 2004 2005 2006 2007 \n\nReserva Global de Revers\u00e3o - RGR 1.177,2 1.181,8 1.282,3 1.317,0 \nFonte: ANEEL, 2008 \n \n\nCabe destacar que o texto da Lei n\u00ba 10.438, de 26 de abril de 2002, altera a reda\u00e7\u00e3o do Art, 8\u00ba \n\nda Lei n\u00ba 9.648, de 27 de maio de 1998, que passa a vigorar com o seguinte teor:  \n\n\u201cA quota anual da RGR - Reserva Global de Revers\u00e3o ficar\u00e1 extinta ao final do exerc\u00edcio de \n\n2010, devendo a ANEEL proceder \u00e0 revis\u00e3o tarif\u00e1ria de modo a que os consumidores sejam \n\nbeneficiados pela extin\u00e7\u00e3o do encargo.\" \n\n4.6 Renda el\u00e9trica \n\nSerra (2006) enfatiza a l\u00f3gica da justi\u00e7a intergeracional, isto \u00e9, encontrar alguma forma da \n\ngera\u00e7\u00e3o presente compensar as gera\u00e7\u00f5es futuras pelo uso atual de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis, \n\ncomo justificativa para o Estado cobrar royalties sobre a produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n\n\n\n146 \n\n \n\nA origem da renda do petr\u00f3leo estaria na cobran\u00e7a de um pre\u00e7o elevado sobre um produto \n\nmonopoliz\u00e1vel e a reten\u00e7\u00e3o dos lucros extraordin\u00e1rios pelo propriet\u00e1rio do produto, se daria \u00e0 \n\ncusta de toda a sociedade. Segundo Serra: \n\n\u201c...a renda diferencial fundi\u00e1ria, ou mesmo a renda das minas, quando retida \npelos propriet\u00e1rios, revela-se em um ganho para o qual estes n\u00e3o realizaram \nqualquer esfor\u00e7o. O objetivo das participa\u00e7\u00f5es governamentais, nesse caso, \nseria o de capturar rendas diferenciais em benef\u00edcio de toda a sociedade, tal \ncomo postulado por David Ricardo. \n\nSomando a esta interpreta\u00e7\u00e3o da g\u00eanese das rendas minerais a informa\u00e7\u00e3o \nsobre a titularidade da Uni\u00e3o sobre as jazidas minerais, seria razo\u00e1vel \nadvogar que essas rendas deveriam ser revertidas para toda a sociedade.\u201d \n(SERRA, 2006, p. 208) \n\n \n\nSerra destaca que, partindo da interpreta\u00e7\u00e3o dos economistas cl\u00e1ssicos, a renda do petr\u00f3leo \n\nn\u00e3o deveria ser destinada aos governos subnacionais, visto que a exist\u00eancia de rendas do \n\npetr\u00f3leo n\u00e3o est\u00e3o vinculadas a qualquer atividade dos governos estaduais e municipais. Al\u00e9m \n\ndisso, as transfer\u00eancias de recursos aos governos estaduais e municipais, tendem a estimular o \n\naumento dos gastos de menor qualidade e a reduzir seu esfor\u00e7o pr\u00f3prio de arrecada\u00e7\u00e3o. \n\nSerra tamb\u00e9m salienta que a partilha dos royalties do petr\u00f3leo \u201cpossui uma l\u00f3gica de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dissociada do conceito de \u201cjusti\u00e7a intergeracional\u201d que justifica a cobran\u00e7a das \n\nPG\u2019s7\u201d. \n\nA \u201crenda el\u00e9trica\u201d decorre do fato do custo de gera\u00e7\u00e3o da energia hidrel\u00e9trica ser, \n\nfundamentalmente, proveniente da deprecia\u00e7\u00e3o do ativo fixo constitu\u00eddo pela usina, uma vez \n\nque a \u00e1gua que passa pelas turbinas n\u00e3o ser um item de custo para o gerador da energia. \n\nQuando a usina est\u00e1 contabilmente depreciada, o custo de gera\u00e7\u00e3o da eletricidade fica \n\nextremamente baixo, correspondendo apenas aos gastos com a opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da \n\nusina.  \n\nO pre\u00e7o de venda da energia el\u00e9trica \u00e9 orientado pelo custo marginal de gera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o \n\ncusto de gera\u00e7\u00e3o em uma usina nova que precise ser constru\u00edda para atender a expans\u00e3o da \n\ndemanda. Com isso, o propriet\u00e1rio das usinas depreciadas pode obter um lucro extraordin\u00e1rio \n\nna comercializa\u00e7\u00e3o da energia gerada em usinas j\u00e1 totalmente depreciadas. \n\nCabe destacar que, al\u00e9m do parque gerador hidrel\u00e9trico ter sido montado com recursos \n\np\u00fablicos, a propriedade dos recursos h\u00eddricos no Brasil, da mesma forma que a do subsolo, \u00e9 \n\nda Uni\u00e3o, o que justifica a apropria\u00e7\u00e3o por parte do Estado de parte da renda el\u00e9trica nacional \n                                                 \n7 PG\u2019s = Participa\u00e7\u00e3o Governamental \n\n\n\n147 \n\n \n\n4.7 Considera\u00e7\u00f5es Finais \n\nO que se pode depreender desse cap\u00edtulo \u00e9 o enorme esfor\u00e7o que representou para o pa\u00eds a \n\ncria\u00e7\u00e3o do atual Sistema Interligado Nacional \u2013 SIN. Ap\u00f3s um longo per\u00edodo de iniciativas \n\nindividuais criando e implantando empresas isoladas de servi\u00e7os de energia el\u00e9trica, o Brasil \n\npassou a usar recursos p\u00fablicos para implantar o SIN e construir grandes usinas hidrel\u00e9tricas \n\npara atendimento de uma demanda crescente por eletricidade, cuja expans\u00e3o acompanhava o \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, assim como \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de consumo \n\npor parte da classe m\u00e9dia urbana. \n\nA pol\u00edtica industrial do Segundo Plano Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico - II PND, \n\nno governo Geisel (1974 \u2013 1979), muito relevante no que diz respeito \u00e0 expan\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria \n\nde energia el\u00e9trica, baseou-se na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, fundamentalmente nos \n\nsegmentos de produ\u00e7\u00e3o de bens de capital, insumos industriais e na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n\nMesmo na \u00e9poca, n\u00e3o faltaram cr\u00edticas \u00e0 pol\u00edtica que buscava superar as dificuldades \n\nprovocadas pelo estrangulamento das contas externas, sendo este decorr\u00eancia do surto de \n\ncrescimento acelerado que o pa\u00eds mantinha, juntamente com os efeitos da crise do petr\u00f3leo. \n\nGremald, Vasconcelos e Tonto Jr.(2004), destacam o papel fundamental das empresas estatais \n\npara garantir a demanda por bens de capital cuja importa\u00e7\u00e3o passou a ser substitu\u00edda pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica. Carneiro (in Abreu, 1990) destaca o papel das multinacionais na \n\naquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos industriais nesse per\u00edodo. \n\n \u201cOs investidores privados eram, al\u00e9m dos clientes tradicionais do BNDE, \ntipicamente empresas estrangeiras que queriam transferir parte de sua \ncapacidade produtiva para o pa\u00eds, em muitos casos por meio de press\u00f5es para \nautoriza\u00e7\u00e3o de funcionamento, concess\u00e3o de benef\u00edcios e contra pareceres \nt\u00e9cnicos que apontavam para a satura\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel de alguns mercados.\u201d \n(CARNEIRO, in ABREU, 1990, p 312) \n\n \n\nEnquadra-se nessa observa\u00e7\u00e3o de Carneiro (1990) a constru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de \n\nTucuru\u00ed, realizada pela Eletronorte e que, segundo o estudo de caso da Comiss\u00e3o Mundial de \n\nBarragens (1999), teve entre os maiores beneficiados pela obra as multinacionais de \n\nminera\u00e7\u00e3o. \n\n\u201cDentre os benefici\u00e1rios do projeto da UHE de Tucuru\u00ed, destacam-se as \ngrandes ind\u00fastrias e mineradoras instaladas na regi\u00e3o e contempladas - \ndentre outros incentivos - com energia subsidiada para sua produ\u00e7\u00e3o. As \npopula\u00e7\u00f5es urbanas do Norte e Nordeste tamb\u00e9m se beneficiaram com a \nmaior oferta de energia el\u00e9trica, atrav\u00e9s da malha interligada. \n\n\n\n148 \n\n \n\nPor outro lado, teriam sido exclu\u00eddos do benef\u00edcio da barragem os pequenos \npropriet\u00e1rios e  produtores rurais, os povos ind\u00edgenas, a popula\u00e7\u00e3o em geral \ne, em especial, os trabalhadores assalariados e as popula\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. Com \nos impactos ambientais imediatos na localidade, sofrem ainda preju\u00edzos \necon\u00f4micos com a perda de terras, da madeira, da riqueza das matas, da \npesca, com a p\u00e9ssima qualidade das \u00e1guas e o avan\u00e7o das pragas nos seus \nvilarejos e territ\u00f3rios.\u201d (COMISS\u00c3O MUNDIAL DE BARRAGENS, 1999, \np. 35) \n\n \n\nNo caso espec\u00edfico da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira, o financiamento p\u00fablico do \n\nprocesso de expans\u00e3o se deu atrav\u00e9s da compra de ativos de gera\u00e7\u00e3o de energia das empresas \n\nprivadas, assim como da malha de distribui\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m coube ao setor p\u00fablico a constru\u00e7\u00e3o \n\nda rede de transmiss\u00e3o de energia que possibilitou a integra\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico no Brasil e \n\ngrandes usinas hidrel\u00e9tricas espalhadas por todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nA l\u00f3gica do sistema se baseava nas economias de escopo propiciadas pela integra\u00e7\u00e3o vertical \n\nda gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia, basicamente controlada pelo governo federal atrav\u00e9s da \n\nEletrobr\u00e1s, assim como nos ganhos de escala e diminui\u00e7\u00e3o dos custos de transa\u00e7\u00e3o que foi \n\nposs\u00edvel obter atrav\u00e9s da fus\u00e3o das v\u00e1rias pequenas empresas distribuidoras locais, \n\nconstituindo empresas distribuidoras estaduais de maior porte, controladas pelos respectivos \n\ngovernos dos Estados. \n\nNo Brasil, ap\u00f3s a crise dos anos 1980, o papel da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nEstado, passou por significativa transforma\u00e7\u00e3o: de destino de recursos arrecadados pelo \n\nEstado, a ind\u00fastria se transformou em importante fonte de recursos para os diversos n\u00edveis de \n\ngoverno. At\u00e9 mesmo as subven\u00e7\u00f5es que o governo cria para subclasses de consumo, ou \n\nmesmo programas de universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, s\u00e3o financiados por recursos obtidos da \n\npr\u00f3pria ind\u00fastria como as contribui\u00e7\u00f5es para a CDE e RGR. \n\nO dinamismo da ind\u00fastria el\u00e9trica nacional \u00e9 de tal monta que, mesmo com a cobran\u00e7a de \n\ntributos e encargos setoriais que motivam queixas por parte das entidades que representam as \n\nempresas da ind\u00fastria, a maior parte das firmas tem se mostrado crescentemente rent\u00e1vel nos \n\n\u00faltimos anos, com casos como o da CEMIG que obteve uma taxa de retorno sobre o \n\npatrim\u00f4nio l\u00edquido de 21,5%, em m\u00e9dia, no per\u00edodo 2003/08. \n\n\n\n149 \n\n \n\n5. PROPOSTAS DE CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DA IND\u00daSTRIA DE ENERGIA \nEL\u00c9TRICA \n\n \n\nNo presente cap\u00edtulo \u00e9 formulada uma proposta de participa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia \n\nel\u00e9trica para acelerar a elimina\u00e7\u00e3o do passivo social brasileiro. Partindo-se das externalidades \n\npositivas envolvidas na educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, como visto no cap\u00edtulo 2, com seu \n\nimpacto sobre a mortalidade infantil, empregabilidade, eleva\u00e7\u00e3o da produtividade geral dos \n\nfatores, redu\u00e7\u00e3o de criminalidade, com melhoria geral das condi\u00e7\u00f5es de vida da sociedade, \n\nfica evidente que a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no Brasil \u00e9 a forma mais r\u00e1pida \n\nde se criarem as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o pa\u00eds se desenvolva social e \n\neconomicamente, devendo se constituir em prioridade absoluta do Estado no Brasil. \n\nPara que as metas estabelecidas no Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PDE sejam \n\nalcan\u00e7adas antes de 2025, ser\u00e1 necess\u00e1rio que o governo aumente o investimento nas a\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas \u00e0 melhoria da qualidade do ensino o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Nesse sentido, com o \n\nmenor custo para o conjunto da sociedade brasileira, existe espa\u00e7o para uma relevante \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional para o esfor\u00e7o urgente que o pa\u00eds precisa \n\ndesenvolver na pr\u00f3xima d\u00e9cada. \n\nMuito se fala a respeito de uma contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria produtora de energia para a \n\nsupera\u00e7\u00e3o dos problemas sociais no Brasil, que poderia se dar atrav\u00e9s da apropria\u00e7\u00e3o por parte \n\ndo Estado de parcela da renda do Petr\u00f3leo, especialmente com as novas descobertas no pr\u00e9-\n\nsal. O tempo necess\u00e1rio para a explora\u00e7\u00e3o dessas reservas, no entanto, que ainda necessitam \n\ninvestimentos que s\u00e3o estimados em US$ 112 bilh\u00f5es, n\u00e3o permite que a emerg\u00eancia da \n\nsitua\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o fundamental brasileira possa ser atendida por essa fonte potencial de \n\nrecursos. \n\n \n\n5.1 Proposta de utiliza\u00e7\u00e3o da RGR \n\n\u201cH\u00e1 trinta anos, havia a expectativa de que a revolu\u00e7\u00e3o social soterrasse a \nvoca\u00e7\u00e3o para o apartheid que o Brasil sempre teve. Como n\u00e3o sobreveio a \nrevolu\u00e7\u00e3o social, ao contr\u00e1rio, o pa\u00eds aprofundou-se no caminho ditado pelo \nconservadorismo, primeiro impositivamente, pela ditadura militar, depois \npor escolha das elites, encantadas com a globaliza\u00e7\u00e3o, agora por escolha do \npartido que deveria ser popular (pela alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 outro caminho \ne de que tem o dever de \u201cfazer a li\u00e7\u00e3o de casa\u201d), torna-se muito dif\u00edcil uma \nrevers\u00e3o desse quadro. Mas por mais radical que seja a manobra necess\u00e1ria e \npor maiores que sejam os riscos nela envolvidos, parece melhor alternativa \ndo que permanecer no atual caminho, j\u00e1 que continuar por ele implicar\u00e1 o \naprofundamento da subservi\u00eancia financeira internacional, o crescimento da \n\n\n\n150 \n\n \n\nbarb\u00e1rie produzida pela mis\u00e9ria e a completa anomia social. Abandonada \ncompletamente a constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o, sobrar\u00e1 do pa\u00eds apenas o nome, que \nindicar\u00e1 pouca coisa, talvez um territ\u00f3rio sem institucionalidade, disputado \npor gangues, onde a exce\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a norma. Na realidade n\u00e3o estamos muito \nlonge disso, mas, se nada for feito, talvez n\u00e3o haja caminho de volta.\u201d \n(OLIVEIRA e PAULANI, apud PAULANI, 2007, p. 129) \n\n \n\nComo j\u00e1 visto no primeiro cap\u00edtulo, o Brasil acumula um imenso passivo social, com uma \n\nparcela significativa de sua popula\u00e7\u00e3o vivendo abaixo da linha da pobreza e em condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida bastante prec\u00e1rias.  \n\nA maneira mais eficiente de saldar esse passivo \u00e9 atrav\u00e9s da oferta de uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \n\ngratuita, de qualidade, para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, permitindo que as gera\u00e7\u00f5es futuras \n\nsejam inclu\u00eddas entre os cidad\u00e3os conscientes de seus direitos e deveres. A melhora da \n\nqualidade da educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m traria como benef\u00edcio adicional, como visto no cap\u00edtulo 2, a \n\nmelhorar da produtividade da m\u00e3o-de-obra, com a amplia\u00e7\u00e3o da qualifica\u00e7\u00e3o da mesma, \n\npermitindo a eleva\u00e7\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o dos trabalhadores que hoje se encontram inclu\u00eddos nos \n\nextratos inferiores da sociedade. \n\nA universaliza\u00e7\u00e3o do ensino de primeiro grau no Brasil j\u00e1 foi alcan\u00e7ada pelo governo, atrav\u00e9s \n\nde um consider\u00e1vel esfor\u00e7o de pol\u00edtica p\u00fablica, ampliando de forma acentuada a oferta de \n\nvagas no ensino fundamental. Merece destaque o fato de que, embora o pa\u00eds tenha conseguido \n\ncolocar nos bancos escolares praticamente todas as crian\u00e7as entre 7 e 14 anos de idade, o n\u00edvel \n\nm\u00e9dio de escolaridade da popula\u00e7\u00e3o de 15 anos ou mais \u00e9 de apenas 6,7 anos, de onde se \n\ndepreende que o sistema educacional brasileiro n\u00e3o consegue formar as crian\u00e7as, \n\nespecialmente na idade adequada. Dito de outra forma, existe um enorme contingente de \n\njovens que deveriam estar cursando o ensino m\u00e9dio, mas ainda se encontram cursando o \n\nensino fundamental. \n\nA universaliza\u00e7\u00e3o do ensino fundamental, entretanto, veio acompanhada por uma lament\u00e1vel \n\nperda da qualidade do ensino, fazendo com que, praticamente, apenas os alunos egressos do \n\nensino particular tenham acesso ao ensino universit\u00e1rio p\u00fablico, que \u00e9 de reconhecida \n\nqualidade no pa\u00eds. \n\nNa tentativa de enfrentar esse passivo social, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de Estado, n\u00e3o apenas de \n\nmedidas conjunturais, que seriam apenas pol\u00edticas governo, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o lan\u00e7ou \n\no Plano de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 PDE que, conforme consta do texto que o explica \n\nno s\u00edtio do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, \u201creconhece na educa\u00e7\u00e3o uma face do processo dial\u00e9tico \n\n\n\n151 \n\n \n\nque se estabelece entre socializa\u00e7\u00e3o e individua\u00e7\u00e3o da pessoa, que tem como objetivo a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da autonomia, isto \u00e9, a forma\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos capazes de assumir uma postura \n\ncr\u00edtica e criativa frente ao mundo.\u201d \n\nRecente mat\u00e9ria da revista Isto \u00c9 Dinheiro, tra\u00e7a um quadro comparativo entre Brasil, Cor\u00e9ia \n\ndo Sul e Irlanda, em termos de evolu\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das respectivas popula\u00e7\u00f5es \n\ndesde a d\u00e9cada de 1960. \n\n\u201cNos anos 1960, o Brasil, a Cor\u00e9ia e a Irlanda eram pa\u00edses subdesenvolvidos \ncom \u00edndices de analfabetismo que beiravam os 35% da popula\u00e7\u00e3o total. \nQuarenta e cinco anos depois, a semelhan\u00e7a entre as tr\u00eas na\u00e7\u00f5es j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 a \nmesma. Coreanos e irlandeses praticamente erradicaram o analfabetismo. A \nIrlanda, que era um pa\u00eds de emigrantes, passou a apresentar uma das mais \nbaixas taxas de desemprego da Europa e come\u00e7ou a atrair gente para seu \nterrit\u00f3rio. Na Cor\u00e9ia, 82% dos jovens est\u00e3o na faculdade e o pa\u00eds se tornou \num dos maiores exportadores de tecnologia do mundo. O Brasil, enquanto \nisso, continua com uma taxa de analfabetismo que atinge 13% da popula\u00e7\u00e3o \ne apenas 18% dos jovens chegam \u00e0s faculdades. A diferen\u00e7a entre os tr\u00eas \nest\u00e1 em um \u00fanico fator: investimento em educa\u00e7\u00e3o.\u201d (Isto \u00c9 Dinheiro, n\u00ba 598 \nde 25/03/09) \n\n \n\nNo caso da Irlanda, em poucos anos o pa\u00eds conseguiu igualar sua renda per capita \u00e0 da \n\nInglaterra, o que era impens\u00e1vel em meados do s\u00e9culo passado, e se transformou em um dos \n\nmaiores centros mundiais de software e tecnologia. O pa\u00eds, historicamente agr\u00edcola, viu a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da agricultura cair drasticamente na forma\u00e7\u00e3o de seu PIB, enquanto as condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida da popula\u00e7\u00e3o melhoraram substancialmente. Para permitir que a taxa de analfabetismo \n\nca\u00edsse dos 35% dos anos 1970 para os atuais 0,1%, a Irlanda conseguiu que os tr\u00eas maiores \n\npartidos pol\u00edticos do pa\u00eds fechassem um acordo que perdurou durante um per\u00edodo em que \n\nhouve quatro trocas de presidente. Nas palavras de Buarque (2003): \n\n \n\n\u201cH\u00e1 30 anos, a Irlanda era um pa\u00eds pobre, com elevado \u00edndice de \nanalfabetismo e popula\u00e7\u00e3o pouco educada: figurava entre os \u00faltimos na \nEuropa. Quando surgiu a possibilidade de ingresso na Comunidade \nEcon\u00f4mica Europ\u00e9ia, em 1973, os tr\u00eas partidos pol\u00edticos da \u00e9poca reuniram \num grupo de pessoas, escolhidas entre personalidades nacionais e dirigentes \npol\u00edticos, para responder a uma pergunta: o que fazer para a Irlanda se \ntransformar num pa\u00eds desenvolvido, voltado para o futuro? No lugar de mais \ninfra-estrutura econ\u00f4mica e desperd\u00edcio em pr\u00e9dios p\u00fablicos, a decis\u00e3o foi a \nde que o pa\u00eds concentraria seus investimentos, ao longo das d\u00e9cadas \nseguintes, independentemente de resultados eleitorais, em tr\u00eas objetivos: \nsa\u00fade de qualidade e gratuita para todos, educa\u00e7\u00e3o de excel\u00eancia para todos \ne ci\u00eancia e tecnologia de ponta. Desde ent\u00e3o, a Irlanda investiu cont\u00ednua e \nprioritariamente na educa\u00e7\u00e3o de seu povo. O resultado est\u00e1 no mesmo \n\n\n\n152 \n\n \n\nrelat\u00f3rio que envergonhou o Brasil: a Irlanda \u00e9 hoje um dos pa\u00edses com a \nmelhor educa\u00e7\u00e3o entre todos do mundo.\u201d (BUARQUE, 2003) \n\n \n\nNa Cor\u00e9ia do Sul, outro pa\u00eds que apresentou not\u00e1vel evolu\u00e7\u00e3o nos \u00edndices educacionais nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, os estudantes permanecem nas escolas das 7 \u00e0s 16 horas. O \n\nsal\u00e1rio dos professores coreanos, segundo mat\u00e9ria da revista Exame, de 31 de dezembro de \n\n2008, corresponde a R$ 4.000,008 e, segundo o plano de carreira dos docentes, pode dobrar \n\nem 20 anos de trabalho. A evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel da Cor\u00e9ia do Sul teve in\u00edcio com a aprova\u00e7\u00e3o \n\nde uma legisla\u00e7\u00e3o que tornou o ensino b\u00e1sico a maior prioridade do governo. Os recursos do \n\ngoverno se concentraram nos oito primeiros anos de estudo, que se tornaram obrigat\u00f3rios de \n\ngratuitos, como s\u00e3o ainda hoje. Os professores do ensino fundamental necessitam ter n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o superior. \n\nDesde que a reforma educacional foi implementada na Cor\u00e9ia do Sul, a economia do pa\u00eds \n\npassou a crescer intensamente, apresentando taxa de crescimento real do PIB de 9%, em \n\nm\u00e9dia, por mais de trinta anos. Al\u00e9m disso, \u00e9 um dos pa\u00edses que mais registram patentes no \n\nmundo, mostrando a capacidade de gera\u00e7\u00e3o de tecnologia de um povo instru\u00eddo. \n\nNo Brasil, embora as condi\u00e7\u00f5es ainda sejam muito inferiores \u00e0s oferecidas na Irlanda e na \n\nCor\u00e9ia do Sul, j\u00e1 se percebe algum movimento no sentido de se buscar a melhoria da \n\nqualidade do ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\nPode-se dizer que o PDE se constitui em um plano de Estado, na medida em que o mesmo se \n\nprop\u00f5e metas que devem ser atingidas em 2025, muito al\u00e9m do mandato da atual equipe de \n\ngoverno. No entanto, como visto no cap\u00edtulo 1, a urg\u00eancia para a corre\u00e7\u00e3o das falhas do \n\nsistema educacional brasileiro n\u00e3o permite que se espere at\u00e9 2025, quando a maior parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira j\u00e1 estar\u00e1 concentrada na popula\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria entre 15 e 65 anos de \n\nidade, compondo a popula\u00e7\u00e3o em idade potencialmente ativa e necessitando estar \n\nadequadamente qualificada para atender as necessidades de um mercado de trabalho \n\ncrescentemente exigente em termos de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do PDE, assim como o cumprimento das obriga\u00e7\u00f5es constitucionais do \n\ngoverno, provoca a necessidade da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros de grande monta.  \n\n                                                 \n8 Segundo outra publica\u00e7\u00e3o, da revista Veja os professores recebem em m\u00e9dia U$ 6.000 e a profiss\u00e3o confere \nstatus perante a sociedade. \n\n\n\n153 \n\n \n\nDesde a edi\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 4.320/1964, o or\u00e7amento da Uni\u00e3o \u00e9 integrado ao planejamento da \n\na\u00e7\u00e3o governamental. Posteriormente, o Decreto-Lei n\u00ba 200/1967 introduziu o seguinte \n\ndispositivo: \n\n\u201cArt. 16. Em cada ano ser\u00e1 elaborado um or\u00e7amento-programa, que \npormenorizar\u00e1 a etapa do programa plurianual a ser realizada no exerc\u00edcio \nseguinte e que servir\u00e1 de roteiro \u00e0 execu\u00e7\u00e3o coordenada do programa anual.\u201d \n(ALBUQUERQUE, MEDEIROS e FEIJ\u00d3, 2006, p. 153) \n\n \n\nAtualmente, as a\u00e7\u00f5es governamentais est\u00e3o estruturadas em programas de governo que \n\nbuscam a realiza\u00e7\u00e3o dos seus objetivos estrat\u00e9gicos definidos no Plano Plurianual \u2013 PPA que, \n\npor sua vez, tem quatro anos de dura\u00e7\u00e3o. \n\nOs programas or\u00e7ament\u00e1rios, descritos no MTO - Manual T\u00e9cnico Or\u00e7ament\u00e1rio, editado \n\nanualmente pelo Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, s\u00e3o um instrumento de \n\natua\u00e7\u00e3o do governo que promove a articula\u00e7\u00e3o de um conjunto de a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias que \n\nconcorrem para que se atinja um objetivo no sentido da solu\u00e7\u00e3o de um problema social ou o \n\natendimento de determinada demanda da sociedade. \n\nSegundo MTO de 2009: \n\n\u201cO programa \u00e9 o m\u00f3dulo comum integrador entre o plano e o or\u00e7amento. Em \ntermos de estrutura\u00e7\u00e3o, na concep\u00e7\u00e3o inicial da reforma or\u00e7ament\u00e1ria de \n2000, o plano termina no programa e o or\u00e7amento come\u00e7a no programa, o \nque confere a esses instrumentos uma integra\u00e7\u00e3o desde a origem. O \nprograma, como m\u00f3dulo integrador, e as a\u00e7\u00f5es, como instrumentos de \nrealiza\u00e7\u00e3o dos programas. Essa concep\u00e7\u00e3o inicial foi modificada nos PPA\u2019s \n2000/2003 e 2004/2007, elaborados com n\u00edvel de detalhamento de a\u00e7\u00e3o. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do Governo sob a forma de programas visa \nproporcionar maior racionalidade e efici\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \nampliar a visibilidade dos resultados e benef\u00edcios gerados para a sociedade, \nbem como elevar a transpar\u00eancia na aplica\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos.\u201d \n(MTO, 2009, p. 41) \n\n \n\nOs programas or\u00e7ament\u00e1rios s\u00e3o subdivididos em a\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o opera\u00e7\u00f5es das quais resultam \n\nprodutos e que devem contribuir para que os objetivos dos programas sejam atingidos. De \n\nacordo com o MTO 2009: \n\n\u201cAs a\u00e7\u00f5es, conforme suas caracter\u00edsticas, podem ser classificadas como \natividades, projetos ou opera\u00e7\u00f5es especiais. \n\na) Atividade \n\n\u00c9 um instrumento de programa\u00e7\u00e3o utilizado para alcan\u00e7ar o objetivo de um \nprograma, envolvendo um conjunto de opera\u00e7\u00f5es que se realizam de modo \ncont\u00ednuo e permanente, das quais resulta um produto ou servi\u00e7o necess\u00e1rio \u00e0 \n\n\n\n154 \n\n \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de Governo. Exemplo: \u201cFiscaliza\u00e7\u00e3o e Monitoramento \ndas Operadoras de Planos e Seguros Privados de Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade\u201d. \n\nb) Projeto \n\n\u00c9 um instrumento de programa\u00e7\u00e3o utilizado para alcan\u00e7ar o objetivo de um \nprograma, envolvendo um conjunto de opera\u00e7\u00f5es, limitadas no tempo, das \nquais resulta um produto que concorre para a expans\u00e3o ou o aperfei\u00e7oamento \nda a\u00e7\u00e3o de Governo. Exemplo: \u201cImplanta\u00e7\u00e3o da rede nacional de bancos de \nleite humano\u201d. \n\nc) Opera\u00e7\u00e3o Especial \n\nDespesas que n\u00e3o contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o ou \naperfei\u00e7oamento das a\u00e7\u00f5es de governo, das quais n\u00e3o resulta um produto, e \nn\u00e3o gera contrapresta\u00e7\u00e3o direta sob a forma de bens ou servi\u00e7os.\u201d (MTO, \n2009, p. 45) \n\n \n\nAs a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias s\u00e3o codificadas de forma a facilitar o entendimento da LOA - Lei \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria Anual. O primeiro d\u00edgito do c\u00f3digo de uma a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria indica o seu tipo. \n\nDessa forma, se o primeiro d\u00edgito do c\u00f3digo da a\u00e7\u00e3o for 1,3,5 ou 7, isso indica que a mesma \n\nse trata de um projeto (com um per\u00edodo determinado de exist\u00eancia). Se o primeiro d\u00edgito for \n\n2,4,6 ou 8, trata-se de uma atividade p\u00fablica, ou seja, sem prazo de encerramento. O d\u00edgito \n\nzero indica tratar-se de uma Opera\u00e7\u00e3o Especial e o d\u00edgito 9 identifica a\u00e7\u00f5es n\u00e3o or\u00e7ament\u00e1rias \n\n(a\u00e7\u00f5es sem dota\u00e7\u00e3o nos or\u00e7amentos na Uni\u00e3o, mas que participam dos programas do PPA - \n\nPlano Plurianual) \n\nA LOA, para o exerc\u00edcio de 2009, reserva para o atendimento do Art. 212 da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal \u2013 CF a import\u00e2ncia de R$ 30,5 bilh\u00f5es. Como mostrado na Tabela 9.1 que se segue, o \n\npercentual destinado para a educa\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento ficou acima do determinado pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal, indicando o consider\u00e1vel esfor\u00e7o que o governo vem fazendo, nos \n\n\u00faltimos anos, para tentar melhorar o grau de instru\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nTabela 5.1 Brasil: Aplica\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino (Art. 212 da CF) \u2013 \nLOA 2009 (valores em R$) \n\nAplica\u00e7\u00e3o \nA Programar \nSegundo a CF \n\nValor \nConstitucional \n\nValor Programado %  \n\nManuten\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento \n\ndo Ensino \n\n18% da Receita de \nImpostos \n\nDeduzidas as \nTransfer\u00eancias \nConstitucionais \n\nconforme Art. 212 \n\n20.925.127.694 30.544.289.423 26,27 \n\nFonte: LOA, 2009 \n \n\nTodo esse esfor\u00e7o, no entanto, ainda n\u00e3o tem surtido efeito em termos de melhoria da \n\nqualidade do ensino nem tampouco conseguido evitar o baixo desempenho dos alunos nas \n\n\n\n155 \n\n \n\navalia\u00e7\u00f5es que buscam medir o grau de aprendizado dos estudantes. Como visto nos cap\u00edtulos \n\nanteriores, as avalia\u00e7\u00f5es nacionais, como o Sistema Nacional de Avalia\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica - SAEB e o ENEM - Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio, assim como o PISA, apenas \n\nrefor\u00e7am a certeza sobre a p\u00e9ssima qualidade do ensino no Brasil. \n\nCastro (2007), com base na PNAD 2005, evidencia a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso ao ensino \n\nb\u00e1sico, mas indica os problemas enfrentados atrav\u00e9s do seguinte resumo do quadro da \n\neduca\u00e7\u00e3o brasileira: \n\n \n\n\u201c- 99% das crian\u00e7as t\u00eam acesso \u00e0 primeira s\u00e9rie; \n - 96,5% das crian\u00e7as de sete a 14 anos est\u00e3o, matriculadas; \n - 41% dos jovens de 15 anos conclu\u00edram o ensino fundamental; \n - 34% dos alunos de 10 anos com atraso escolar; \n - 55% dos alunos com 14 anos com atraso escolar; \n - 74% dos alunos de 17 anos com atraso escolar.\u201d (Castro, 2007, p. 47) \n\n \n\nDa observa\u00e7\u00e3o de Castro, fica evidente o problema do atraso e da evas\u00e3o escolar, visto que \n\napenas 41% dos alunos de 15 anos conclu\u00edram o ensino fundamental, o que imp\u00f5e um esfor\u00e7o \n\nconcentrado do governo para resolver os problemas do sistema de ensino nacional. \n\nUm quadro com mais detalhes do que o mostrado na tabela 5.1, que consta do Anexo I da \n\nLOA 2009, \u00e9 o Quadro 10 C (cont\u00e9m 115 p\u00e1ginas) que decomp\u00f5e a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria \n\ntotal por programa e por a\u00e7\u00e3o de governo, dividido por minist\u00e9rio respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos.  \n\nNo Quadro 10 C da LOA 2009, parcialmente reproduzido na Tabela 9.2, constata-se que, por \n\nexemplo, caber\u00e1 \u00e0 Presid\u00eancia da Republica, uma verba de R$ 405 milh\u00f5es para implementar \n\no Projovem - Programa Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens. Ao Minist\u00e9rio da Agricultura, \n\nPecu\u00e1ria e Abastecimento, caber\u00e1 R$ 1,2 milh\u00e3o para o Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \n\nProfissional e Tecnol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\nTabela 5.2 \u2013 Brasil: Programa\u00e7\u00e3o Referente \u00e0 Aplica\u00e7\u00e3o na Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do \nEnsino (Art. 212 da CF) \n\nProgram\u00e1tica \u00d3rg\u00e3o / Programa Valor Part. \n% \n\n20 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica 405.126.206 1,3 \n8034 Nacional de Inclus\u00e3o de Jovens - Projovem 405.126.206 1,3 \n22 Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento 1.240.203 0,0 \n\n1062 Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica 1.240.203 0,0 \n24 Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia 27.330.000 0,1 \n\n0461 Promo\u00e7\u00e3o da Pesquisa e do Desenvolv. Cient\u00edfico e \nTecnol\u00f3gico \n\n15000000 0,0 \n\n0471 Ci\u00eancia, Tecnologia, o Inova\u00e7\u00e3o Para Inclus\u00e3o e \nDesenvolvimento \n\n12.330.000 0,0 \n\n26 Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o 28.159.212.713 92,2 \n1061 Brasil Escolarizado 4.751.884.896 15,5 \n1062 Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Profissional e Tecnol\u00f3gica 2.303.201.025 7,5 \n1067 Gest\u00e3o da Pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o 3.679.131.089 12,0 \n1073 Brasil Universit\u00e1rio 13.405.736.912 43,9 \n1375 Desenvolv. do Ensino da P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e da Pesquisa \n\nCient\u00edfica \n1.040.983.277 3,4 \n\n1448 Qualidade na Escola 1.854.312.295 6,1 \nOutras a\u00e7\u00f5es do MEC 1.123.963.219 4,0 \nDemais Minist\u00e9rios 1.951.380.301 6,4 \n\nTotal 30.544.289.423 100,0 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir dos dados de LOA 2009  \n \n\nA maior verba or\u00e7ament\u00e1ria, como n\u00e3o poderia deixar de ser, caber\u00e1 ao Minist\u00e9rio da \n\nEduca\u00e7\u00e3o \u2013 MEC, que administrar\u00e1 R$ 28,2 bilh\u00f5es em 2009. Com essa verba caber\u00e1 ao \n\nMEC fazer frente a todas as despesas de custeio, investimento e aplaca\u00e7\u00f5es financeiras de \n\ntodas as a\u00e7\u00f5es do governo federal. Chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de que 43,9% do or\u00e7amento do \n\nMEC estar alocado na a\u00e7\u00e3o 1073 \u2013 Brasil Universit\u00e1rio, justamente a etapa do ensino p\u00fablico \n\nbrasileiro que tem o reconhecimento da sociedade por sua elevada qualidade. \n\nDentre os programas de governo contemplados com dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para o exerc\u00edcio \n\nde 2009, o que se apresenta com mais propriedade para incentivar a evolu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica \u00e9, sem d\u00favida, o programa 1448 \u2013 Qualidade na Escola. \n\nA descri\u00e7\u00e3o do programa no SIMEC \u2013 Sistema do MEC \u00e9 a seguinte: \n\n\u201cPrograma - 1448 Qualidade na Escola \n\u00d3rg\u00e3o respons\u00e1vel: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \nObjetivo do Programa: Expandir e melhorar a qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \nP\u00fablico-Alvo: Alunos e Professores da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Educa\u00e7\u00e3o Infantil, \nEnsino Fundamental e Ensino M\u00e9dio) \nTipo: Final\u00edstico \nHorizonte temporal: Cont\u00ednuo \n\n\n\n157 \n\n \n\nEstrat\u00e9gia de implementa\u00e7\u00e3o: Aos Munic\u00edpios, Distrito Federal e Estados \nque assinarem o Termo de Ades\u00e3o ao Compromisso, prioritariamente \n\u00e0queles com baixa classifica\u00e7\u00e3o no IDEB, o MEC disponibilizar\u00e1 equipe \nt\u00e9cnica para, em conjunto com seus dirigentes, elaborar um diagn\u00f3stico da \nsitua\u00e7\u00e3o educacional local e propor o Plano de A\u00e7\u00f5es Articuladas - PAR \npara a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.Com base no PAR, ser\u00e3o firmados termos de \nconv\u00eanio ou de coopera\u00e7\u00e3o, entre o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e o ente \napoiado, para implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia t\u00e9cnica ou financeira, \nobservados os limites or\u00e7ament\u00e1rios e operacionais, e de acordo com as \nnormas constantes de Resolu\u00e7\u00e3o do Fundo Nacional de Desenvolvimento da \nEduca\u00e7\u00e3o - FNDE. S\u00e3o requisitos para a celebra\u00e7\u00e3o de conv\u00eanio ou termo de \ncoopera\u00e7\u00e3o: \n-a formaliza\u00e7\u00e3o de Termo de Ades\u00e3o ao Compromisso;  \n-o comprometimento de realiza\u00e7\u00e3o da Prova Brasil, pelas escolas de sua \nrede, que atendam aos crit\u00e9rios estabelecidos pelo Inep; \n-o preenchimento e envio dos dados financeiros, por meio do Sistema de \nInforma\u00e7\u00f5es sobre Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Educa\u00e7\u00e3o - SIOPE; \n-o envio regular de informa\u00e7\u00f5es sobre a freq\u00fc\u00eancia escolar dos alunos \nbenefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia.\u201d (SIMEC, 2009) \n\n \n\nA Tabela 5.3, a seguir, reproduz todas as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias que comp\u00f5e esse programa, \n\nevidenciando o produto de cada a\u00e7\u00e3o, assim como sua unidade de medida e a meta \n\nquantitativa de cada a\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio. \n\nA a\u00e7\u00e3o que recebeu a maior dota\u00e7\u00e3o na LOA 2009 \u00e9 a 0509 \u2013 Apoio ao Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, com R$ 864,8 milh\u00f5es, para atender a 3.668 projetos que levem ao \n\naperfei\u00e7oamento desse n\u00edvel educacional. Em segundo lugar, com R$ 536,8 milh\u00f5es vem a  \n\na\u00e7\u00e3o 09CW \u2013 Apoio \u00e0 Reestrutura\u00e7\u00e3o da Rede F\u00edsica P\u00fablica da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que dever\u00e1 \n\nbeneficiar 1.411 escolas ao longo do ano. \n\nChama a aten\u00e7\u00e3o o fato da a\u00e7\u00e3o 6333 \u2013 Apoio \u00e0 Capacita\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Inicial e Continuada \n\nde Professores e Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que pretende capacitar 65.200 \n\nprofissionais, contar com apenas R$ 54 milh\u00f5es. \n\nA Tabela 5.3, a seguir, permite que se tenha uma id\u00e9ia do impacto que uma eleva\u00e7\u00e3o da \n\ndota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria poderia trazer para a melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \n\nbrasileira. Se, com recursos da ordem de R$ 54 milh\u00f5es o MEC vai qualificar 65.200 \n\nprofissionais, seriam necess\u00e1rios R$ 1,9 bilh\u00e3o para qualificar os 2,3 milh\u00f5es de docentes da \n\nrede brasileira de ensino b\u00e1sico. \n\nCastro destaca: \n\n\u201cEscolas com equipes mais est\u00e1veis, bons diretores integrados \u00e0 comunidade \ne que estimulam a participa\u00e7\u00e3o dos pais, a cria\u00e7\u00e3o de uma ambiente \nfavor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem e o compromisso com bons resultados apresentam \nmelhor desempenho. Isso significa que a gest\u00e3o da escola faz muita \n\n\n\n158 \n\n \n\ndiferen\u00e7a e que a qualidade n\u00e3o est\u00e1 associada a sal\u00e1rios de professores ou \nao gasto por aluno.\u201d (CASTRO, 2007, p. 53) \n\n \n\nTabela 5.3 \u2013 Brasil: Programa 1448 Qualidade na Escola \u2013 LOA 2009 \n\nA\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Produto(unidade) Meta \nUnidade \n\nOr\u00e7ament\u00e1ria \nValor (R$) \n\nOE53 \nApoio ao Transporte Escolar \n\npara a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica - \nCaminho da Escola \n\nVe\u00edculo adquirido \n(unidade) \n\n896 26298 - FNDE 144.621.000 \n\n09U \nConcess\u00e3o de Bolsa de \n\nInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 Doc\u00eancia - PIBID \nBolsa concedida \n\n(unidade) \n13.751 26291 - CAPES 51.510.400 \n\n509 \nApoio ao Desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \nProjeto apoiado \n\n(unidade) \n3.688 26298 - FNDE 867.766.481 \n\n9CW \nApoio \u00e0 Reestrutura\u00e7\u00e3o da \n\nRede F\u00edsica P\u00fablica da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nEscola apoiada \n(unidade) \n\n1.411 26298 - FNDE 536.823.000 \n\n2272 \nGest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o do \n\nPrograma \n  26298 - FNDE 33.800.000 \n\n6333 \n\nApoio \u00e0 Capacita\u00e7\u00e3o e \nForma\u00e7\u00e3o Inicial e \n\nContinuada de Professores e \nProfissionais da Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica \n\nProfissional \nbeneficiado \n\n65.200 26298 - FNDE 54.074.214 \n\n8602 \nDissemina\u00e7\u00e3o de Tecnologias \n\nEducacionais \n\nKit tecnol\u00f3gico \neducacional \n\ndistribu\u00eddo (unidade) \n30.643 26298 - FNDE 5.107.200 \n\n8680 \nApoio ao Fortalecimento \n\nInstitucional dos Sistemas de \nEnsino \n\nAgente educacional \ncapacitado (unidade) \n\n19.000 26298 - FNDE 18.750.000 \n\n     \n\n\n\n159 \n\n \n\ncontinua\u00e7\u00e3o \n \n\nTabela 5.3 \u2013 Brasil: Programa 1448 Qualidade na Escola \u2013 LOA 2009 \n\nA\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Produto(unidade) Meta Unidade Or\u00e7ament\u00e1ria Valor (R$) \n\n8682 \n\nApoio \u00e0 Elabora\u00e7\u00e3o da \nProposta Pedag\u00f3gica, \nPr\u00e1ticas e Recursos \nPedag\u00f3gicos para \nEduca\u00e7\u00e3o Infantil \n\nSistema de Ensino \nApoiado (unidade) \n\n5.560 26298 - FNDE 5.400.000 \n\n8684 \n\nApoio ao \nDesenvolvimento \n\nCurricular, Pr\u00e1ticas e \nRecursos Pedag\u00f3gicos \n\npara o Ensino \nFundamental \n\nSistema de Ensino \nApoiado (unidade) \n\n7.000 26298 - FNDE 6.750.000 \n\n8686 \n\nApoio ao \nDesenvolvimento \n\nCurricular, Pr\u00e1ticas e \nRecursos Pedag\u00f3gicos \npara o Ensino M\u00e9dio \n\nSistema de Ensino \nApoiado (unidade) \n\n27 26298 - FNDE 6.750.000 \n\n8746 \n\nApoio \u00e0 Aquisi\u00e7\u00e3o de \nEquipamentos para a Rede \n\nP\u00fablica da Educa\u00e7\u00e3o \nInfantil \n\nEscola equipada \n(unidade) \n\n2.014 26298 - FNDE 101.400.000 \n\n8870 Olimp\u00edadas Escolares \nEvento realizado \n\n(unidade) \n3 26298 - FNDE 21.560.000 \n\nTOTAL 1.802.801.895 \n\nFonte: LOA, 2009 \n \n \n\nApesar disso, no caso brasileiro, o aumento dos gastos com educa\u00e7\u00e3o se mostra inevit\u00e1vel. Na \n\nan\u00e1lise das causas do baixo desempenho dos alunos brasileiros do ensino b\u00e1sico, Castro \n\nconclui que um dos principais fatores \u201c\u00e9 o reduzido n\u00famero de horas que os alunos passam na \n\nescola\u201d. Todos os pa\u00edses que possuem sistema de ensino mais efetivo praticam turnos letivos \n\nde seis horas, enquanto que no Brasil a m\u00e9dia \u00e9 de quatro horas. A amplia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nhoras-aula na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica significa a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o dos recursos destinados \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nOutro estudo que corrobora o impacto positivo do aumento dos gastos p\u00fablicos na melhoria \n\nda qualidade do ensino \u00e9 o trabalho de Franco (2208), onde s\u00e3o avaliados os determinantes da \n\nqualidade do ensino no Brasil.  \n\n\n\n160 \n\n \n\nCastro (2007), Schwartzman (2008), Pochmann (2008), concluem que para melhorar a \n\nqualidade do ensino b\u00e1sico no Brasil, fundamentalmente provido pelo Estado, ser\u00e1 necess\u00e1ria \n\na amplia\u00e7\u00e3o dos recursos or\u00e7ament\u00e1rios destinados a essa fun\u00e7\u00e3o de governo. \n\nSchwartzman (2008), e mesmo o Ministro da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Fernando Hadad (2008), no texto de \n\napresenta\u00e7\u00e3o do PDE, estimam que o total dos gastos com educa\u00e7\u00e3o, para que o Brasil \n\nobtenha desempenho similar \u00e0 m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE, deve se aproximar dos 6% do PIB.  \n\nComo visto no cap\u00edtulo 7, os gastos p\u00fablicos com educa\u00e7\u00e3o no Brasil foram correspondentes \n\na 5,0% do PIB, de acordo com os dados do INEP, ou de 4,0% do PIB se os dados \n\nconsiderados forem os da OCDE. De qualquer forma, percebe-se a enorme defasagem entre \n\nrecursos dispon\u00edveis e necess\u00e1rios para a educa\u00e7\u00e3o no Brasil que, considerando-se um PIB \n\nnominal estimado para 2008 no valor de R$ 2,8 trilh\u00f5es, significariam um esfor\u00e7o adicional \n\nde arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria entre R$ 28 e R$ 56 bilh\u00f5es. \n\n\u00c9 preciso reconhecer, no entanto, que vivemos uma \u00e9poca em que qualquer acr\u00e9scimo de \n\ncarga tribut\u00e1ria \u00e9 extremamente impopular em todo o mundo, especialmente no Brasil, onde \n\nh\u00e1 uma esp\u00e9cie de consenso na opini\u00e3o p\u00fablica que considera inaceit\u00e1vel a disparidade entre \n\ncarga tribut\u00e1ria e qualidade percebida dos servi\u00e7os p\u00fablicos recebidos. Assim sendo, mesmo \n\nque a promessa seja a da melhoria da qualidade do ensino p\u00fablico gratuito, deve-se considerar \n\ncomo bastante improv\u00e1vel a aprova\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional de legisla\u00e7\u00e3o que aumente a \n\ncarga tribut\u00e1ria com a urg\u00eancia que o problema da m\u00e1 qualidade do ensino b\u00e1sico brasileiro \n\nexige. \n\nDiante da enormidade do desafio a ser superado pela sociedade brasileira, no sentido de \n\ntransformar o pa\u00eds em uma na\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os conscientes e atuantes, tornando poss\u00edvel a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um futuro onde as condi\u00e7\u00f5es de vida sejam mais equitativas e dignas para a \n\ngrande maioria da popula\u00e7\u00e3o, o presente trabalho de tese se prop\u00f5e fazer uma sugest\u00e3o para \n\ncontribuir com a viabiliza\u00e7\u00e3o de um pequeno trecho do grande caminho a ser trilhado, com o \n\nmenor custo poss\u00edvel para a sociedade. \n\nTendo em vista que a forma mais eficiente para a elimina\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais \n\nexistentes no Brasil passa pela melhoria da qualidade do ensino fundamental, o que exige a \n\namplia\u00e7\u00e3o dos recursos alocados para essa finalidade, prop\u00f5e-se a utiliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de \n\nenergia el\u00e9trica, que foi montada fundamentalmente com recursos p\u00fablicos, como fonte para o \n\nfinanciamento de a\u00e7\u00f5es ligadas a metas de melhoria da qualidade da educa\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n\n\n161 \n\n \n\nConsiderando-se a inviabilidade de se criar um novo tributo, assim como a enorme \n\ndificuldade pol\u00edtica que se teria para aprovar uma proposta que implique aumento da carga \n\ntribut\u00e1ria, prop\u00f5e-se a transforma\u00e7\u00e3o de um encargo setorial hoje existente, e que dever\u00e1 ser \n\nextinto em 2010, a RGR, em uma \u201cContribui\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria para a Melhoria da Qualidade do \n\nEnsino Fundamental\u201d, com um prazo de dura\u00e7\u00e3o de 5 anos a partir do fim da RGR, isto \u00e9, o \n\nesfor\u00e7o emergencial dever\u00e1 durar apenas de 2011 a 2015. Destaque-se que essa proposta, por \n\nrepresentar um valor muito inferior ao necess\u00e1rio para que os recursos aplicados em educa\u00e7\u00e3o \n\nse aproximem dos 6% do PIB, como preconizado pelos autores citados no cap\u00edtulo 3, deve ser \n\nencarada como um esfor\u00e7o emergencial para solucionar, apenas, a quest\u00e3o relativa \u00e0 \n\nqualidade do ensino fundamental brasileiro.  \n\nEssa proposta se prende aos aspectos supracitados, ou seja, n\u00e3o implica aumento de carga \n\ntribut\u00e1ria por n\u00e3o criar nenhum tributo novo, n\u00e3o representa aumento do custo atual para \n\nqualquer agente econ\u00f4mico, seja o consumidor residencial, seja o industrial, visto que a RGR \n\nj\u00e1 est\u00e1 incorporada \u00e0 estrutura tarif\u00e1ria atual. Al\u00e9m disso, pela legisla\u00e7\u00e3o em vigor, como a \n\nRGR dever\u00e1 ser arrecadada apenas at\u00e9 o final de 2010, os agentes setoriais que hoje se \n\nbeneficiam dos recursos apurados por esse encargo setorial dever\u00e3o estar preparados para \n\ndeixar de receber esses benef\u00edcios a partir de 2011, o que significa que a altera\u00e7\u00e3o da \n\naplica\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o dever\u00e1 ser problem\u00e1tica para a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica \n\nnacional. \n\nOutro aspecto favor\u00e1vel \u00e0 proposta \u00e9 que, como a \u201cContribui\u00e7\u00e3o Tempor\u00e1ria para a Melhoria \n\nda Qualidade do Ensino Fundamental\u201d somente come\u00e7ar\u00e1 a ser arrecadada a partir de 2011, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o teria o ano de 2010 para planejar a melhor destina\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nentre as a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias voltadas para a qualidade do ensino fundamental. \n\nComo visto no cap\u00edtulo anterior, a arrecada\u00e7\u00e3o da RGR se aproxima de R$ 1,3 bilh\u00e3o. Se a \n\narrecada\u00e7\u00e3o da nova Contribui\u00e7\u00e3o for direcionada para o Programa Or\u00e7ament\u00e1rio \u201c1448 \u2013 \n\nQualidade na Escola\u201d, que na LOA 2009 recebeu uma dota\u00e7\u00e3o de R$ 1,9 bilh\u00e3o, isso \n\npermitiria que os recursos destinados a esse Programa or\u00e7ament\u00e1rio tivessem um aumento de \n\naproximadamente 70%. Assim sendo, pode-se esperar que algumas das metas do PDE, com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 melhoria da qualidade do ensino sejam alcan\u00e7adas em um prazo inferior ao \n\nestabelecido no Plano. \n\nDe acordo com os dados da Tabela 4.3, seriam necess\u00e1rios R$ 1,9 bilh\u00e3o para que todos os \n\nprofessores da rede de ensino b\u00e1sico passasse por um processo de requalifica\u00e7\u00e3o, ou seja, com \n\n\n\n162 \n\n \n\nos recursos da RGR orientados para essa a\u00e7\u00e3o do Programa 1448 a tarefa da requalifica\u00e7\u00e3o \n\npoderia ser alcan\u00e7ada em menos de dois anos. \n\nO Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o divulga os atributos cadastrais das a\u00e7\u00f5es \n\nconstantes da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria no Cadastro de A\u00e7\u00f5es, disponibilizado no s\u00edtio do minist\u00e9rio. \n\nDentro do programa or\u00e7ament\u00e1rio 1448, as principais a\u00e7\u00f5es que deveriam obter um refor\u00e7o de \n\nsuas verbas or\u00e7ament\u00e1rias seriam: \n\n\u201cA\u00e7\u00f5es Or\u00e7ament\u00e1rias: 0509 Apoio ao Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o \nB\u00e1sica \nProduto: Projeto apoiado  \nUnidade de Medida: unidade  \nUnidade Or\u00e7ament\u00e1ria:26298 FNDE \nFinalidade: Contribuir para o desenvolvimento e a universaliza\u00e7\u00e3o da \nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. \nDescri\u00e7\u00e3o: \nApoio a projetos que visem ao desenvolvimento e \u00e0 melhoria qualitativa do \nprocesso educacional em todas as etapas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, financiamento \nde iniciativas que visem \u00e0 interface do FNDE e do MEC com as institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas de todas as esferas de governo e apoio financeiro, quando couber e \nquando estabelecidas as prioridades, para a execu\u00e7\u00e3o de iniciativas voltadas \npara a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Tamb\u00e9m ser\u00e3o distribu\u00eddos materiais instrucionais e \norientativos no que se refere a todas as iniciativas de governo voltadas para a \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, sob a responsabilidade do FNDE. \nTipo: Transfer\u00eancia Outras \nImplementa\u00e7\u00e3o da A\u00e7\u00e3o: \n\nEssa a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 implementada mediante o apoio a projetos, no \u00e2mbito da \neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, conforme crit\u00e9rios estabelecidos pelo FNDE ou por seu \nConselho Deliberativo, nos termos de suas compet\u00eancias regimentais. A \nefetiva\u00e7\u00e3o do financiamento dos projetos transcorre, de acordo com suas \npeculiaridades, por interm\u00e9dio de contratos, descentraliza\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, \nacordos, conv\u00eanios ou similares firmados entre o FNDE, institui\u00e7\u00f5es \np\u00fablicas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais e organismos internacionais.\u201d \n(MPO, 2009) \n\n \n\nNa LOA 2009, a dota\u00e7\u00e3o total para essa a\u00e7\u00e3o foi de R$ 867,8 milh\u00f5es, sendo R$ 594,0 \n\nmilh\u00f5es para investimentos em obras e equipamentos para as escolas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e R$ \n\n227,6 para outras despesas de custeio. Essa a\u00e7\u00e3o dever\u00e1 beneficiar projetos de v\u00e1rios estados e \n\nmunic\u00edpios, como por exemplo, o da Escola Municipal Prof\u00aa Alcina Dantas Feij\u00e3o - S\u00e3o \n\nCaetano do Sul - SP que dever\u00e1 receber uma dota\u00e7\u00e3o de R$ 100 mil, ou o Projeto \n\nAmataqued\u00e1 do Col\u00e9gio Estadual M\u00e1rcia Meccia - Salvador - BA, cuja dota\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 200 \n\nmil na LOA 2009, ou ainda o projeto de Aquisi\u00e7\u00e3o De Computadores Para Laborat\u00f3rio De \n\nInform\u00e1tica - Mangaratiba \u2013 RJ, que receber\u00e1 R$ 150 mil em 2009. \n\n\n\n163 \n\n \n\nPelos valores envolvidos na dota\u00e7\u00e3o total da a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, assim como os dos projetos \n\nbeneficiados, pode-se perceber que a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos da RGR para essa a\u00e7\u00e3o pode ser \n\nbastante significativo em termos da acelera\u00e7\u00e3o do processo de melhoria da qualidade do \n\nensino b\u00e1sico nacional. \n\nOutra a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria que deveria ser priorizada no momento da distribui\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nda RGR para a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 a j\u00e1 comentada 6333 \u2013 Apoio \u00e0 Capacita\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o \n\nInicial e Continuada de Professores e Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Essa a\u00e7\u00e3o tem por \n\nfinalidade a amplia\u00e7\u00e3o da oferta de meios para a capacita\u00e7\u00e3o presencial de professores e \n\nservidores que atuam nas escolas p\u00fablicas da educa\u00e7\u00e3o infantil, do ensino fundamental e \n\nm\u00e9dio. Sua implementa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s da oferta de programas de forma\u00e7\u00e3o para a rede \n\np\u00fablica da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, assim como para entidades privadas sem fins lucrativos de \n\neduca\u00e7\u00e3o infantil, via parcerias, descentraliza\u00e7\u00e3o, ades\u00e3o, conv\u00eanios, etc. A dota\u00e7\u00e3o para essa \n\na\u00e7\u00e3o na LOA 2009 foi de R$ 54 milh\u00f5es. \n\nTamb\u00e9m poderia ser o destino de parte dos recursos da RGR convertidos em \u201cContribui\u00e7\u00e3o \n\nTempor\u00e1ria para a Melhoria da Qualidade do Ensino Fundamental\u201d a a\u00e7\u00e3o 8680 \u2013 Apoio ao \n\nFortalecimento Institucional dos Sistemas de Ensino. Essa a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria tem como \n\nobjetivo assegurar a sustentabilidade da pol\u00edtica educacional brasileira, ampliando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades educacionais, aumentar a capacita\u00e7\u00e3o dos docentes e \n\ndesenvolver modelos de gest\u00e3o que permitam maior efetividade na atua\u00e7\u00e3o das secretarias \n\nmunicipais de educa\u00e7\u00e3o. Dentre as principais atividades programadas para essa a\u00e7\u00e3o \n\ndestacam-se:  \n\na) Incentivo a forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de professores; \n\nb) Cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a estrutura\u00e7\u00e3o da carreira docente; \n\nc) Promo\u00e7\u00e3o de cursos para sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o de equipes gerenciais; \n\nd) Produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico impresso e/ou em multim\u00eddia; \n\ne) Produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e \u00e1udios did\u00e1ticos e/ou de dissemina\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o; \n\nf) Formula\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas na \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o; e outras. \n\nA dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria que essa a\u00e7\u00e3o recebeu na LOA 2009 foi de R$ 18,8 milh\u00f5es, o que \n\nmostra que os recursos provenientes da RGR poderiam ampliar significativamente o alcance \n\ndessa a\u00e7\u00e3o. \n\nOutro programa or\u00e7ament\u00e1rio que cont\u00e9m a\u00e7\u00f5es que poderiam receber recursos da \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da RGR em contribui\u00e7\u00e3o para a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o 1061 \u2013 Brasil Escolarizado. \n\nNesse programa, as a\u00e7\u00f5es que deveriam ser priorit\u00e1rias seriam: \n\n\n\n164 \n\n \n\n\u2022 0A300000 Concess\u00e3o de Bolsa de Incentivo \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o de Professores para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, cuja dota\u00e7\u00e3o na LPA 2009 foi de R$ 234,1 milh\u00f5es; \n\n\u2022 0E360000 Complementa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o ao Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nda Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 FUNDEB. Por \n\nser a principal a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria do governo federal para apoio do ensino b\u00e1sico, sua \n\ndota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria na LOA 2009 foi de R$ 1,5 bilh\u00e3o, ligeiramente maior que a \n\narrecada\u00e7\u00e3o total da RGR; \n\n\u2022 2C950000 Forma\u00e7\u00e3o em Servi\u00e7o de Funcion\u00e1rios da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, que em 2009 \n\nrecebeu uma dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria de R$ 7,8 milh\u00f5es. \n\n5.2 Proposta de utiliza\u00e7\u00e3o da verba de P&amp;D \n\nAl\u00e9m da nova Contribui\u00e7\u00e3o proposta, outra participa\u00e7\u00e3o que a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica \n\npoderia ter para aperfei\u00e7oar o ensino no Brasil, tamb\u00e9m sem ampliar os custos dos agentes \n\ndos v\u00e1rios segmentos da ind\u00fastria e dos seus clientes, est\u00e1 relacionada com os recursos \n\ndirecionados, por imposi\u00e7\u00e3o legal, \u00e0s atividades de pesquisa e desenvolvimento. \n\nUma parcela consider\u00e1vel dos recursos, que representam 1,0% da receita operacional l\u00edquida \n\ndas empresas da ind\u00fastria, \u00e9 direcionada para pesquisas de interesse das empresas, embora \n\nsejam administrados pelo MCT - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Outra parcela \u00e9 gerida \n\npelas pr\u00f3prias empresas que financiam pesquisas realizadas por institui\u00e7\u00f5es nacionais \n\nreconhecidas pelo MCT, ou institui\u00e7\u00f5es de ensino superior credenciadas junto ao Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o \u2013 MEC. \n\n \n\nTabela 5.4 \u2013 Programa Dinheiro Direto na Escola 2007 \n\nRegi\u00e3o Escolas Alunos R$ \n\nN 16.796 2.691.916 42.070.961,61 \n\nNE 58.423 9.092.397 151.942.477,44 \n\nCO 5.929 2.077.102 26.623.418,25 \n\nSE 27.658 10.563.128 97.612.869,48 \n\nS 15.456 3.859.123 41.228.997,50 \n\nBR 124.262 28.283.666 359.478.724,28 \n\nFonte: FNDE, 2009 \n \n\nUma estimativa do montante de recursos potencialmente aplic\u00e1veis nessa proposta pode ser \n\nobtida a partir dos dados divulgados no s\u00edtio da ANEEL sobre a Receita Bruta das \n\nconcession\u00e1rias de distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  Essa segunda parcela dos recursos, que \n\n\n\n165 \n\n \n\ncomo visto no item 3.6 representa algo em torno de R$ 640 milh\u00f5es, poderia ser liberada para \n\ndoa\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas de ensino m\u00e9dio, no Programa Dinheiro Direto na Escola \u2013 PDDE, quase \n\ntriplicando o total de recursos destinados \u00e0 essa a\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. \n\nTal doa\u00e7\u00e3o seguiria os mesmos crit\u00e9rios e requisitos atualmente existentes nesse programa do \n\nOr\u00e7amento da Uni\u00e3o e, na medida em que se direcionem para escolas voltadas para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos de n\u00edvel m\u00e9dio, poderia beneficiar as pr\u00f3prias empresas da ind\u00fastria de \n\nenergia el\u00e9trica que passariam a contar com trabalhadores melhor qualificados no mercado de \n\ntrabalho. \n\nOutra vantagem para as empresas seria se desobrigarem das atividades relacionadas com a \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos projetos que s\u00e3o selecionados para receber o financiamento com esses \n\nrecursos. Por exemplo, as empresas do Grupo AES publicaram an\u00fancio em jornal de grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o nacional, informando a exist\u00eancia desses recursos e solicitando que os interessados \n\nem ter projetos de pesquisa financiados pelas empresas do Grupo, entrem em contato com as \n\nmesmas para submeter suas propostas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das empresas. Todos os custos inerentes a \n\nesses processos poderiam ser evitados atrav\u00e9s da doa\u00e7\u00e3o dos recursos para v\u00e1rias escolas \n\nt\u00e9cnicas em todo o territ\u00f3rio nacional. \n\nA viabiliza\u00e7\u00e3o da proposta acima dependeria apenas de regulamenta\u00e7\u00e3o da ANEEL no \n\ntocante \u00e0 destina\u00e7\u00e3o dos recursos determinados pela Lei n\u00ba 9.991, de 24 de julho de 2000, \n\ncom a nova reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 10.848, de 15 de mar\u00e7o de 2004. \n\nCom o refor\u00e7o das verbas or\u00e7ament\u00e1rias dessas a\u00e7\u00f5es, acredita-se que a viabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nmelhoria da qualidade, tamb\u00e9m, do ensino t\u00e9cnico profissionalizante nacional, atrav\u00e9s da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica brasileira, poderia ser consideravelmente \n\nacelerada. \n\nCom isso, acredita-se que a ind\u00fastria de energia el\u00e9trica, em grande parte constru\u00edda com \n\nrecursos p\u00fablicos e que vem apresentando uma rentabilidade crescente nos \u00faltimos anos, \n\nestar\u00e1 dando sua contribui\u00e7\u00e3o para melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira sem \n\nimpor eleva\u00e7\u00e3o de custos para nenhum dos agentes envolvidos. \n\nFranco (2008) na conclus\u00e3o de sua tese de doutorado apresentada ao Departamento de \n\nEconomia da FEA/USP, onde analisa os fatores que determinam a qualidade do ensino no \n\nBrasil, conclui que a amplia\u00e7\u00e3o de recursos para o ensino fundamental, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o do \n\nFundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n166 \n\n \n\nMagist\u00e9rio \u2013 FUNDEF, que destinava recursos para especificamente para o ensino \n\nfundamental (1\u00aa a 8\u00aa s\u00e9ries), foi bastante favor\u00e1vel \u00e0 melhoria da qualidade do ensino. \n\n\u201cCom rela\u00e7\u00e3o aos indicadores de rendimento e fluxo escolar, quando se \ncomparam os resultados apenas das escolas municipais cujos munic\u00edpios \nforam beneficiados com transfer\u00eancias positivas do Fundo com aqueles das \nescolas municipais cujos munic\u00edpios n\u00e3o foram beneficiados, constatou-se \numa eleva\u00e7\u00e3o das taxas de aprova\u00e7\u00e3o nos primeiros, bem como uma \ndiminui\u00e7\u00e3o da taxa de abandono nos anos de 2001 e 2003. Al\u00e9m disso, \nhouve um aumento na propor\u00e7\u00e3o de professores de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie com 3\u00ba \ngrau.Acredita-se que esses resultados s\u00e3o os mais robustos para avaliar o \nefeito do FUNDEF sobre a qualidade do ensino. O programa do governo \nfederal parece estar logrando elevar a qualidade do ensino p\u00fablico. \n(FRANCO, 2008, p.129) \n\n \n\n5.3 Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nA capacidade da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 relativamente limitada, quando se leva em conta a premissa de n\u00e3o \n\nonerar nenhum agente setorial ou consumidor com eleva\u00e7\u00e3o de custos, ou seja, sem a cria\u00e7\u00e3o \n\nde novos tributos ou contribui\u00e7\u00f5es setoriais que impliquem em eleva\u00e7\u00e3o da carga tribut\u00e1ria no \n\npa\u00eds. \n\nEmbora os recursos que podem ser obtidos com a transforma\u00e7\u00e3o proposta para a RGR \n\npermitam, praticamente, dobrar os recursos dispon\u00edveis para o programa or\u00e7ament\u00e1rio 1448 \u2013 \n\nQualidade na Escola, os mesmos s\u00e3o claramente insuficientes para viabilizar toda a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o social desejada, ou seja, a expans\u00e3o das liberdades, no conceito de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico preconizado pelo ganhador do pr\u00eamio Nobel de economia de \n\n1998, Amartya Sem, que identifica a pobreza, a subnutri\u00e7\u00e3o, a exclus\u00e3o social, com varia\u00e7\u00f5es \n\nda priva\u00e7\u00e3o de liberdade. \n\n\u201cUm n\u00famero imenso de pessoas em todo mundo \u00e9 v\u00edtima de v\u00e1rias formas \nde priva\u00e7\u00e3o de liberdade. Fomes coletivas continuam a ocorrer em \ndeterminadas regi\u00f5es, negando a milh\u00f5es a liberdade b\u00e1sica de sobreviver. \nMesmos nos pa\u00edses que j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o esporadicamente devastados por fomes \ncoletivas, a subnutri\u00e7\u00e3o pode afetar numerosos seres humanos vulner\u00e1veis. \nAl\u00e9m disso, muitas pessoas t\u00eam pouco acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade, \nsaneamento b\u00e1sico ou \u00e1gua tratada, e passam a vida lutando contra uma \nmorbidez desnecess\u00e1ria, com freq\u00fc\u00eancia sucumbindo \u00e0 morte prematura.\u201d \n(SEN, 2000, p. 29) \n\n \n\nA an\u00e1lise da Tabela 5.5, onde se comparam, com base nos dados divulgados pela Secretaria \n\ndo Tesouro Nacional, os gastos consolidados das tr\u00eas esferas de governo com educa\u00e7\u00e3o e com \n\n\n\n167 \n\n \n\no pagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida interna do pa\u00eds, percebe-se que existe um enorme potencial \n\nde obten\u00e7\u00e3o de recursos para a educa\u00e7\u00e3o a partir da redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros pagas pelo \n\ngoverno a seus credores. \n\nEm 2007 a parcela relativa aos juros, R$ 195 bilh\u00f5es, superou os gastos p\u00fablicos com \n\neduca\u00e7\u00e3o, R$ 123 bilh\u00f5es, em 58,5%. Esse percentual \u00e9 mais ou menos constante nos anos de \n\n2004 e 2005, tendo sido extraordinariamente elevado em 2006, quando o valor pago a t\u00edtulo \n\nde servi\u00e7o da d\u00edvida interna chegou a R$ 253 bilh\u00f5es, superando os gastos com educa\u00e7\u00e3o em \n\nabsurdos 150,7%. \n\nAspectos muito relevantes para a melhoria da qualidade do ensino fundamental brasileiro, \n\ncomo \u00e9 a quest\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o social dos professores desse n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o, com \n\nsignificativos aumentos salariais para todos os profissionais dos sistemas municipais e \n\nestaduais de ensino, poderiam ser financiados com recursos que, atualmente se dirigem ao \n\npagamento das mais altas taxas de juros reais praticadas em todo o mundo. \n\n \n\nTabela 5.5 - Brasil: Demonstrativo da despesa por fun\u00e7\u00e3o (R$ milh\u00f5es) \nFun\u00e7\u00e3o/Subfun\u00e7\u00e3o 2004 2005 2006 2007 \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O     80.694,34      88.311,51    101.418,03    123.035,55  \n    Ensino Fundamental     35.843,68      40.859,20      48.645,16      61.919,23  \n    Ensino M\u00e9dio       5.426,58        5.980,91        6.471,04        7.412,31  \n    Ensino Profissional       1.448,75        1.547,13        1.713,41        2.177,54  \n    Ensino Superior     10.155,92      11.588,51      13.125,00      15.640,39  \n    Educa\u00e7\u00e3o Infantil       4.014,57        4.456,40        5.308,03        6.919,08  \n    Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos          777,99        1.494,39        1.588,28           961,50  \n    Educa\u00e7\u00e3o Especial          496,15           467,85           533,13           613,33  \n    Demais Subfun\u00e7\u00f5es     22.530,70      21.917,11      24.033,99      27.392,18  \nENCARGOS ESPECIAIS   673.875,27    836.621,06    864.695,83    851.614,46  \n    Refinanciamento da D\u00edvida Interna   351.057,18    489.711,24    351.689,35    363.435,03  \n    Refinanciamento da D\u00edvida Ext.       9.460,39      10.354,38      27.055,95      17.623,96  \n    Servi\u00e7o da D\u00edvida Interna   126.516,10    136.369,68    253.215,83    195.632,66  \n    Servi\u00e7o da D\u00edvida Externa     38.857,49      27.609,70      33.371,27      20.043,15  \n    Transfer\u00eancias   107.509,32    134.461,21    142.966,89    159.487,28  \n    Outros Encargos Especiais     38.427,04      35.788,62      54.369,08      91.759,89  \n    Demais Subfun\u00e7\u00f5es       2.047,76        2.326,24        2.027,47        3.632,48  \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria com dados da STN, 2008 \n \n\nNo longo prazo, n\u00e3o se deve perder de vista a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o da renda do petr\u00f3leo \n\npara auxiliar o sistema educacional brasileiro manter, e at\u00e9 aumentar, seu novo patamar de \n\nqualidade que ser\u00e1 buscado a partir da contribui\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica. \n\n\n\n168 \n\n \n\n6. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \nO enorme passivo social brasileiro, que tem suas origens logo no in\u00edcio do processo de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, baseado no trabalho escravo, com uma minoria da popula\u00e7\u00e3o se beneficiando \n\ndos favores do Estado, como no caso da distribui\u00e7\u00e3o das Capitanias Heredit\u00e1rias, enquanto a \n\ngrande maioria do povo luta com enormes dificuldades para conseguir sobreviver em \n\ncondi\u00e7\u00f5es bastante prec\u00e1rias, continua a se acumular em pleno s\u00e9culo XXI. \n\nNot\u00edcias de jornal, como a Folha de S\u00e3o Paulo, de 11 de abril de 2009, informam que os \n\n\u00edndices de assassinatos no pa\u00eds continuam a crescer e alcan\u00e7am n\u00edveis assustadores: \u201cNo Rio, \n\no \u00edndice de homic\u00eddios por 100 mil habitantes passou de 40,5 (2005) para 45,1 (2008).\u201d \n\nMesmo assim, o estado caiu do primeiro para o quarto lugar na classifica\u00e7\u00e3o dos estados \n\nbrasileiros mais violentos, perdendo a lideran\u00e7a para Alagoas com 66,2 homic\u00eddios por 100 \n\nmil habitantes.9 \n\nNo dia anterior o mesmo jornal dava outra not\u00edcia que pode ser entendida como uma das \n\nexplica\u00e7\u00f5es dos n\u00edveis de viol\u00eancia no pa\u00eds: o desempenho dos estudantes de S\u00e3o Paulo, \n\nestado mais rico do Brasil foi considerado inadequado na avalia\u00e7\u00e3o do SARESP. \n\nA prova de matem\u00e1tica do Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o do Rendimento Escolar dos Alunos do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u2013 SARESP, aplicada em 2008, mostra que 94,8% dos alunos do 3\u00ba ano \n\ndo ensino m\u00e9dio demonstram desenvolvimento insuficiente dos conte\u00fados, compet\u00eancias e \n\nhabilidades desej\u00e1veis para o n\u00edvel de ensino que est\u00e3o concluindo.  \n\nO ciclo da pobreza apresenta tend\u00eancia \u00e0 sua perpetua\u00e7\u00e3o, visto que as crian\u00e7as de fam\u00edlias \n\npobres, vivendo em ambiente culturalmente pobre, apresentam maior dificuldade de \n\nacompanhar os cursos do ensino fundamental. Al\u00e9m disso, o custo de oportunidade das \n\nfam\u00edlias pobres, que podem contar com algum refor\u00e7o de renda com a coloca\u00e7\u00e3o dos jovens \n\nno mercado de trabalho, em geral informal, \u00e9 bem maior que o das fam\u00edlias mais abastadas \n\nque n\u00e3o necessitam desse refor\u00e7o. Com isso o n\u00famero de crian\u00e7as de baixa renda que \n\nabandonam os estudos nos primeiros anos de sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 bem maior que os das crian\u00e7as \n\ndas fam\u00edlias mais ricas. \n\nO crescimento da oferta de vagas na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, ineg\u00e1vel fruto do consider\u00e1vel esfor\u00e7o \n\ndo Estado brasileiro, n\u00e3o foi acompanhado por uma melhoria na qualidade desse n\u00edvel de \n\n                                                 \n9 A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \u2013 OMS considera como zona epid\u00eamica de homic\u00eddios quando o \u00edndice \nsupera 10 assassinatos por 100 mil habitantes.  \n\n\n\n169 \n\n \n\nensino, pelo contr\u00e1rio, a qualidade da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Brasil, tanto a fundamental quanto \n\na m\u00e9dia, se deteriorou muito a partir dos anos 1970. \n\nO crescimento do n\u00famero de alunos nas salas de aula, a necess\u00e1ria diminui\u00e7\u00e3o no tempo das \n\naulas, a reconhecida como prec\u00e1ria qualifica\u00e7\u00e3o dos professores, conseq\u00fc\u00eancia do baixo \n\ncomprometimento dos servidores com as metas das institui\u00e7\u00f5es de ensino, provocada pelos \n\nbaixos sal\u00e1rios, instala\u00e7\u00f5es inadequadas em um grande n\u00famero de escolas p\u00fablicas, \n\nespecialmente no meio rural, falta de apoio de um material pedag\u00f3gico apropriado, s\u00e3o fatores \n\nque, no seu conjunto, terminam por inviabilizar o desempenho satisfat\u00f3rio de professores e \n\nalunos. \n\nO elevado n\u00famero de crian\u00e7as fora do sistema de ensino, agravado pelo processo de \n\nretardamento da escolaridade que \u00e9 causado pelos altos \u00edndices de evas\u00e3o e repet\u00eancia, \n\nacabam por provocar elevadas taxas de defasagem idade/s\u00e9rie, o que se transforma em mais \n\num est\u00edmulo ao abandono das salas de aulas por parte dos alunos. \n\nA solu\u00e7\u00e3o desses problemas passa, necessariamente, pelo aumento dos gastos p\u00fablicos com \n\nensino, especialmente o ensino b\u00e1sico (educa\u00e7\u00e3o infantil, fundamental e ensino m\u00e9dio), tendo \n\nem vista que o ensino superior oferecido pela universidade p\u00fablica, no Brasil, j\u00e1 \u00e9 de n\u00edvel \n\nmuito bom. \n\nConsiderando-se que a carga tribut\u00e1ria nacional j\u00e1 \u00e9 vista como sendo muito elevada, embora \n\nos dados indiquem que esta se situa em um patamar intermedi\u00e1rio em termos internacionais, \n\nesse trabalho buscou uma fonte de recursos que possa auxiliar no financiamento da melhora \n\nda qualidade do ensino p\u00fablico sem \u00f4nus adicional para o conjunto da popula\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nespecialmente a numerosa parcela menos abastada dos brasileiros. \n\nDa an\u00e1lise do funcionamento da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica nacional, pode-se concluir que a \n\nmesma vem auferindo lucros crescentes e conta com um enorme parque gerador de energia \n\nel\u00e9trica constru\u00eddo com recursos p\u00fablicos e que, estando j\u00e1 totalmente depreciado, gera \n\nenergia a baix\u00edssimos custos, contribuindo para rentabilizar o capital privado aplicado no \n\nsegmento de distribui\u00e7\u00e3o dessa energia. \n\nAs propostas de utiliza\u00e7\u00e3o de encargos setoriais hoje existentes, como a RGR e P&amp;D, para \n\naplica\u00e7\u00e3o na melhoria da qualidade do ensino fundamental p\u00fablico, atendem o prop\u00f3sito de \n\nn\u00e3o onerar os agentes econ\u00f4micos da ind\u00fastria de energia el\u00e9trica, nem aumentar os custos \n\npara os consumidores finais que j\u00e1 arcam com esses valores na estrutura tarif\u00e1ria que vigora \n\nna atualidade. \n\n\n\n170 \n\n \n\nO valor arrecadado n\u00e3o \u00e9 o suficiente para solucionar todos os problemas da educa\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil que, segundo estimativas at\u00e9 mesmo do pr\u00f3prio ministro da educa\u00e7\u00e3o, Dr. Fernando \n\nHaddad, necessitaria de recursos adicionais em torno de 1,0 ou 2,0% do PIB. No entanto, se \n\nos valores arrecadados forem aplicados nas a\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias relacionadas com a melhoria \n\nda qualidade do ensino fundamental, poder\u00e3o representar um acr\u00e9scimo de quase 100,0% nas \n\nverbas com essa destina\u00e7\u00e3o. Isso poder\u00e1 ampliar de forma consider\u00e1vel a probabilidade de \n\nque as metas estabelecidas no PDE sejam alcan\u00e7adas antes dos prazos estabelecidos no Plano \n\n(2025). \n\nEssa aplica\u00e7\u00e3o de recursos permite, tamb\u00e9m, esperar por efeitos decorrentes das \n\nexternalidades positivas provenientes dos investimentos em educa\u00e7\u00e3o. A melhor qualidade do \n\nensino fundamental dever\u00e1 permitir um crescimento da produtividade geral dos fatores, com a \n\nmaior qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra possibilitando a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas produtivas mais \n\nmodernas e competitivas, criando as necess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de competi\u00e7\u00e3o no mercado global. \n\nOutras externalidades relevantes s\u00e3o as relacionadas \u00e0 taxa de mortalidade infantil que tende a \n\nse reduzir com o aumento do n\u00edvel cultural da popula\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o da criminalidade, \n\nespecialmente a relativa aos crimes contra a pessoa, o aumento da expectativa de vida ao \n\nnascer e diminui\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, De uma forma geral, espera-se que o \n\ninvestimento na qualidade do ensino fundamental p\u00fablico permitir\u00e1 uma melhora das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida do conjunto da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \n\n\u00c9 importante que se considere o fato da \u201cContribui\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria para Melhoria da Qualidade \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Fundamental\u201d, que \u00e9 proposta neste trabalho, ser cobrada sobre o ativo de todas \n\nas empresas da ind\u00fastria, o que transforma todos os consumidores de energia el\u00e9trica em \n\ncontribuintes. Entretanto, tal contribui\u00e7\u00e3o pode ser considerada socialmente justa porque os \n\nbenefici\u00e1rios da educa\u00e7\u00e3o de melhor qualidade ser\u00e3o os alunos brasileiros que se valem do \n\nensino p\u00fablico, que representam mais de 85% do total de estudantes brasileiros do ensino \n\nfundamental.  \n\nDestaque-se ainda que h\u00e1 espa\u00e7o para novas pesquisas no sentido de ampliar a contribui\u00e7\u00e3o \n\nque a ind\u00fastria de energia brasileira pode dar para a supera\u00e7\u00e3o do passivo social do pa\u00eds. Por \n\nexemplo, pode-se buscar a viabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos provenientes da renda do \n\npetr\u00f3leo, especialmente nos per\u00edodos em que os pre\u00e7os internacionais desse energ\u00e9tico ficam \n\nmuito acima dos custos de produ\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n\n\n171 \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, nos termos definidos no PDE, abaixo reproduzidos, deve \n\nser uma meta permanente do Estado no Brasil. \n\n\u201cA concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o que inspira o Plano de Desenvolvimento da \nEduca\u00e7\u00e3o (PDE), no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, e que perpassa a \nexecu\u00e7\u00e3o de todos os seus programas reconhece na educa\u00e7\u00e3o uma face do \nprocesso dial\u00e9tico que se estabelece entre socializa\u00e7\u00e3o e individua\u00e7\u00e3o da \npessoa, que tem como objetivo a constru\u00e7\u00e3o da autonomia, isto \u00e9, a forma\u00e7\u00e3o \nde indiv\u00edduos capazes de assumir uma postura cr\u00edtica e criativa frente ao \nmundo. A educa\u00e7\u00e3o formal p\u00fablica \u00e9 a cota de responsabilidade do Estado \nnesse esfor\u00e7o social mais amplo, que n\u00e3o se desenrola apenas na escola \np\u00fablica, mas tem lugar na fam\u00edlia, na comunidade e em toda forma de \nintera\u00e7\u00e3o na qual os indiv\u00edduos tomam parte, especialmente no trabalho. A \nescola p\u00fablica e, em um n\u00edvel mais geral, a pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o \nexigem formas de organiza\u00e7\u00e3o que favore\u00e7am a individua\u00e7\u00e3o e a \nsocializa\u00e7\u00e3o voltadas para a autonomia. O PDE \u00e9 mais um passo em dire\u00e7\u00e3o \n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma resposta institucional amparada nessa concep\u00e7\u00e3o de \neduca\u00e7\u00e3o. Os programas que comp\u00f5em o Plano expressam essa orienta\u00e7\u00e3o.\u201d \n(HADDAD, 2008, p. 5) \n\n \n\nO grande desafio pol\u00edtico que se coloca para a popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o, de fato, \n\nda educa\u00e7\u00e3o na maior prioridade do Estado. A grande dificuldade desse desafio est\u00e1 no fato \n\ndos resultados sociais obtidos atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o somente se tornarem percept\u00edveis no longo \n\nprazo. A busca de resultados de curt\u00edssimo prazo, por parte da classe pol\u00edtica nacional, \u00e9 o que \n\ncoloca a educa\u00e7\u00e3o longe das prioridades nacionais e condena a parcela menos favorecida do \n\npovo permanecer lutando pela sobreviv\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es indignas e de exclus\u00e3o social. \n\n\n\n172 \n\n \n\nRefer\u00eancias \n \nABREU, M. P. (Org.). A Ordem do progresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica. Rio de \nJaneiro: Ed. Campus, 1990. \n\n \n\n \n\nALBUQUERQUE, C. M.; MEDEIROS, M.B.; SILVA, P.H.F. Gest\u00e3o de finan\u00e7as p\u00fablicas. \nBras\u00edlia: 2006. \n\n \n\n \n\nARA\u00daJO, Carlos H. ; LUZIO, Nildo. Avalia\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica : em busca da \nqualidade e eq\u00fcidade no Brasil. \u2013 Bras\u00edlia : Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas \nEducacionais An\u00edsio Teixeira, 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.inep.gov.br/publicacoes>. \nAcesso em 10. 06.2008 \n \n\n \n\nARA\u00daJO, Vin\u00edcius de C. A conceitua\u00e7\u00e3o de governabilidade e governan\u00e7a, da sua \nrela\u00e7\u00e3o entre si e com o conjunto da reforma do estado e do seu aparelho - Bras\u00edlia: \nENAP, 2002. (Texto para discuss\u00e3o, 45). \n\n \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE DISTRIBUIDORES DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. \nTributos e encargos setoriais. Rio de Janeiro: ABRADEE - 2005. \n\n \n\n \n\nAVARTE, Paulo R. ;BIDERMAN, Ciro. Economia do setor p\u00fablico no Brasil. Rio de \nJaneiro: Eselvier, 2004. \n\n \n\n \n\nBANCO MUNDIAL. Relat\u00f3rio sobre o desenvolvimento mundial 2006: equidade e \nDesenvolvimento. Washington, D.C: Banco Mundial, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.worldbank.org>. Acesso em 10.12.2008 \n\n \n\n \n\n- _________ - Facts and Figures from World Development Indicators 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://siteresources.worldbank.org/DATASTATISTICS/Resources/regional-\nbackgrounders.pdf> Acesso em 29/5/2009 \n \n \nBANCO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL. \nPRIVATIZA\u00c7\u00c3O NO BRASIL. Julho 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n173 \n\n \n\n<http://www.bndes.gov.br/conhecimento/publicacoes/catalogo/Priv_Gov.pdf>. Acesso em: \n10.12.2008 \n\n \n\n \n\nBARROS, R.P. ; MENDON\u00c7A, R. Investimento em educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento \necon\u00f4mico. Rio de Janeiro: IPEA, 1997.(Texto para Discuss\u00e3o n\u00ba 525) \n \n \nBERQU\u00d3, E.;CAVENAGHI, S. Fecundidade em decl\u00ednio: breve nota sobre a redu\u00e7\u00e3o no \nn\u00famero m\u00e9dio de filhos por mulher no Brasil. Novos Estudos, n.74, p. 11-15, mar. 2006. \n\n \n\n \n\nBOBBIO, Norberto. Estado, Governo, Sociedade: por uma teoria geral da pol\u00edtica. Rio de \nJaneiro: Paz e Terra, 1987.  \n\n \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, Secretaria de Or\u00e7amento  \nFederal . Vincula\u00e7\u00f5es de receitas dos or\u00e7amentos fiscal e da seguridade social e o  \npoder discricion\u00e1rio de aloca\u00e7\u00e3o dos recursos do governo federal, v. 1, n. 1, 2003 \n \n\n \n\nBRITO, Fausto. A transi\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica no Brasil: as possibilidades e os desafios para a \neconomia e a sociedade. Belo Horizonte: UFMG/Cedeplar, 2007. 28p. (Texto para discuss\u00e3o ; \n318) \n\nBUARQUE, Cristovam. \u00c9 poss\u00edvel. Belo Horizonte: UFMG. Boletim Informativo n\u00ba 1404, \nde 17/07/2003.  \n\n \n\n \n\nCAMARGO, J.M. D\u00edvida por educa\u00e7\u00e3o: efeitos sobre o crescimento e pobreza. Bras\u00edlia: \nUNESCO, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.brasilia.unesco.org/publicacoes/livros/dividaeducacao> Acesso 10 maio 2009. \n\n \n\n \n\nCARNEIRO, D.D.. Crise e esperan\u00e7a: 1974-1980. In: ABREU, M..P. A ordem do \nprogresso: cem anos de pol\u00edtica econ\u00f4mica republicana 1889-1999. Rio de Janeiro: Campus, \n1990. \n\n \n\n \n\nCASTRO, M.H.G. O desfio da qualidade.In: O Brasil tem jeito? Rio de Janeiro:Jorge Zahar , \n2007 \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\nCENTRAIS EL\u00c9TRICAS BRASILEIRAS. Relat\u00f3rio anual &amp; demonstra\u00e7\u00f5es cont\u00e1beis \n2007. Rio de Janeiro: Eletrobr\u00e1s, 2008. Dispon\u00edvel em:<http://www.eletrobras.com.br.> \nAcesso em: 21 fev.2009. \n\n \n\n \n\nCOMISS\u00c3O ECON\u00d4MICA PARA A AM\u00c9RICA LATINA E CARIBE \u2013 CEPAL. Emprego, \ndesenvolvimento humano e trabalho decente: a experi\u00eancia brasileira recente. Bras\u00edlia: \nCEPAL/PNUD/OIT, 2008. \n \n \n \nCOMPANHIA ENERG\u00c9TICA DE MINAS GERAIS. Estrat\u00e9gia de sucesso: an\u00e1lise do \nresultado anual e do quarto trimestre de 2008. Belo Horizonte: CEMIG, 2009. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://v2.cemig.infoinvest.com.br/ptb/s-18-ptb.html > Acesso em 31 maio 2009. \n\n \n\n \n\nCOMPANHIA ENERG\u00c9TICA DO PIAU\u00cd. Demonstra\u00e7\u00e3o Financeiras Padronizadas. \nTeresina: CEPISA, 2007. Dispon\u00edvel em:<htpp://www.cvm.gov.br>. Acesso em 05 jul. 2008. \n\n \n\n \n\nCOMISS\u00c3O MUNDIAL DE BARRAGENS. Usina Hidrel\u00e9trica de Tucuru\u00ed : estudo de \ncaso brasileiro. Tucuru\u00ed, 1999. Relat\u00f3rio final da fase de escopo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dams.org/docs/kbase/studies/drafts/brscp_pt.pdf >.Acesso em: 5 jul.2008.  \n\n \n\n \n\nCOOPERS &amp; LYBRAND. Projeto de Reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico Brasileiro. \nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Minas e Energia, 1997. \n\nCOUTINHO, Virg\u00ednio F., CAMPOS, Maria Tereza O. S. Brasil s\u00e9culo XXI: a constru\u00e7\u00e3o de \num estado eficaz.  Bras\u00edlia: ENAP, 1996. (Texto para discuss\u00e3o, 7). \n\n \n\n \n\nCOMISS\u00c3O DE VALORES MOBILI\u00c1RIOS. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.cvm.gov.br/ >, \nAcesso em 31 maio 2009. \n\n \n\n \n\nDIMENSTEIN, Gilberto. Por que o vestibular morreu. Folha de S\u00e3o Paulo, caderno \nCotidiano, edi\u00e7\u00e3o de 05 abr. 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidian/ff0504200910.htm>. Acesso em: 05.abr. 2009  \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n\n \n\nFUNDO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.fnde.gov.br>. Acesso em: 05 abr. 2009. \n\n \n\n \n\nFARENZENA, Nal\u00fa (Org.). Custos e condi\u00e7\u00f5es de qualidade da educa\u00e7\u00e3o em escolas \np\u00fablicas: aportes de estudos regionais. Bras\u00edlia: INEP/MEC, 2005. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.inep.gov.br/publicacoes.. Acesso em: 10.abr.2008 \n \n\n \n\nFERREIRA, Francisco H. G. Os Determinantes da desigualdade de renda no Brasil: luta \nde classes ou heterogeneidade educacional?:Rio de Janeiro: PUC , 2000.( Texto para \nDiscuss\u00e3o n\u00ba 415) \n\n \n\n \n\nFERREIRA, Pedro C. &amp; MALLIAGROS, Thomas G. Investimentos, Fontes de \nFinanciamento e Evolu\u00e7\u00e3o do Setor de Infra-estrutura no Brasil: 1950-1996.Rio de \nJaneiro , 1999. Dispon\u00edvel em:  \n<http://virtualbib.fgv.br/dspace/bitstream/handle/10438/575/1199.pdf?sequence=1> Acesso \nem: 04 abr. 2008 \n \n \nFRANCISCO FILHO, Lauro L. ; SILVA, Jorge X. da. Rela\u00e7\u00e3o entre criminalidade e \neduca\u00e7\u00e3o em Campinas, Geom\u00e1tica, Santa Maria, v.1, n.1, 2006. Dispon\u00edvel em: \n<http://w3.ufsm.br/rgeomatica/pdfs/art09.pdf > Acesso em: 10. jan. 2009. \n \n \nFRANCO, A.M. de P. Os determinantes da qualidade da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. S\u00e3o Paulo: \nEDUSP, 2008 \n \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O JO\u00c3O PINHEIRO. D\u00e9ficit habitacional no Brasil 2005. Belo Horizonte: ., \nCentro de Estat\u00edstica e Informa\u00e7\u00f5es, 2006 \n \n \nFUNDO DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA A INF\u00c2NCIA= UNITED NATIONS \nCHILDREN'S FUND Dispon\u00edvel em:&lt;http://unicef.org.br/> .Acesso em: 10 mar. 2008 \n \n\n \n\nGIL, Ant\u00f4nio C. T\u00e9cnicas de pesquisa em economia e elabora\u00e7\u00e3o de monografias. 4.ed.. \nS\u00e3o Paulo: Altas, 2002. \n\n \n\n \n\nGOIS, Ant\u00f4nio \u2013 DNA da diferen\u00e7a. Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 20 jan. 2008. \n\n \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\nGOMES, Antonio C. S.; ABARCA, Carlos D. G.; FARIA, El\u00edada A. S. T.; FERNANDES, \nHeloisa de O. O setor el\u00e9trico.In: BNDES 50 anos: hist\u00f3rias setoriais \u2013 Rio de Janeiro: \nBNDES,2002. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.bndes.gov.br/conhecimento/publicacoes/catalogo/livsetorial.asp>. Acesso em: \n10 abr. 2008 \n\n \n\n \n\nGREMAUD, A.P.; VASCONCELOS, M.A.S. de; TONETO Jr. Economia Brasileira \nContempor\u00e2nea. 5. Ed. \u2013 S\u00e3o Paulo: Atlas, 2004. \n\n \n\n \n\nHADDAD, Fernando O Plano de desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o: raz\u00f5es, princ\u00edpios e \nprogramas.  Bras\u00edlia: INEP, 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.inep.gov.br. Acesso em: 10. \nabr. 2008.  \n\n \n\n \n\nHENRIQUES, Ricardo (Org.) Desigualdade e pobreza no Brasil. Rio de Janeiro: IPEA, \n2000. \n\n \n\n \n\nINSTITUTO ACENDE BRASIL. Rentabilidade do setor el\u00e9trico brasileiro 1998 a 2006. \nRio de Janeiro: 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.acendebrasil.com.br>.Acesso em: 10 mar  \n2008. \n \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Indicadores sociais \nm\u00ednimos.Rio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: http://www.ibge.gov.br . Acesso em: 10.. abr. \n2009.  \n\n \n\n \n\n _____.Pesquisa de or\u00e7amento familiar 02-03 . Rio de Janeiro: IBGE. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ibge.gov.br. Acesso em 10 abr. 2009. \n\n \n\n \n\n_____.Proje\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o no Brasil por sexo e idade 1980 \u2013 2050. Rio de Janeiro: \nIBGE - Dispon\u00edvel em:<http://www.ibge.gov.br>. Acesso em: 10 abr. 2009. \n\n \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n______ S\u00edntese dos indicadores sociais: uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o \nbrasileira. Rio de Janeiro: IBGE, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/indicadoresminimos/sint\neseindicsociais2008/indic_sociais2008.pdf>. Acesso em: 15 maio 2009. \n\n \n\n \n\nINSTITUTO DE ESTUDOS DO TRABALHO E SOCIEDADE. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.iets.org.br/rubrique.php3?id_rubrique=1>. Acesso em: 15.maio 2009. \n \n\n \n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTUDOS E PESQUISAS EDUCACIONAIS AN\u00cdSIO \nTEIXEIRA. Pesquisa nacional qualidade na educa\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia. INEP, 2006. \n \n\n \n\n______.Carga tribut\u00e1ria consolidada: setor el\u00e9trico brasileiro1999 a 2006. 3.ed. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.acendebrasil.com.br> Acesso em 12 mar.2008. \n\n \n\n \n\nINSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA. Distribui\u00e7\u00e3o funcional da \nrenda no Brasil: situa\u00e7\u00e3o recente. (Comunicado da Presid\u00eancia n\u00ba 14, 2008). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ipea.gov.br/default.jsp> Acesso em 12. mar. 2008. \n\n \n\n \n\n______.IPEADATA. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ipeadata.gov.br/ipeaweb.dll/ipeadata?SessionID=1801978504&amp;Tick=12450738\n33208&amp;VAR_FUNCAO=Ser_Temas(1413839281)&amp;Mod=S> Acesso em v\u00e1rias datas. \n\n \n\n \n\nLEI Or\u00e7ament\u00e1ria Anual, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;htpp://www,planejamento.gov.br> acesso \nem 15/01/2009 \n\n \n\n \n\nLIMA, Jos\u00e9 L. Pol\u00edticas de governo e desenvolvimento do setor de energia el\u00e9trica: do \nc\u00f3digo de \u00e1guas \u00e0 crise dos anos 80 (1934 \u2013 1984). Rio de Janeiro: Mem\u00f3ria da Eletricidade, \n1995. \n\n \n\n \n\nLOCHNER, Lance; MORETTI, Enrico. The effect of education on crime: \nEvidence from prison inmates, arrests, and self-reports. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.econ.berkeley.edu/~moretti/lm46.pdf >. Acesso em 10 mar. 2008. \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n \nMATIJASCIC, Milko; DIAS, Maria P. P.; HIGA, Ana P. Desenvolvimento e experi\u00eancias \nnacionais selecionadas: percep\u00e7\u00f5es com base nos indicadores comparativos internacionais. \nIPEA, 2008. (Comunicado da Presid\u00eancia n\u00ba 15) \n\n \n\n \n\nMELLO, Henrique C. F. Setor el\u00e9trico brasileiro: vis\u00e3o pol\u00edtica e estrat\u00e9gica \u2013 Monografia \napresentada \u00e0 Escola Superior de Guerra Rio de Janeiro; 2000. \n\n \n\n \n\nMENDES, Marcos (Org.). Gasto p\u00fablico eficiente: propostas para o desenvolvimento do \nBrasil. Rio de Janeiro: Topbooks Editora, 2006. \n\n \n\n \n\nMENDON\u00c7A, Rosane. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto da alfabetiza\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento \nhumano. Rio de Janeiro: IETS, 2005. \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O. Apresenta\u00e7\u00e3o do Programa de Desenvolvimento da \nEduca\u00e7\u00e3o \u2013PDE ao MEC. 04 de abril de 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;htpp://www.mec.gov.br>. \nAcesso em: 10 mar. 2008 \n\n \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO PLANEJAMENTO. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planejamento.gov.br>. \n\nAcesso em: 10 mar. 2008 \n\n \n\n \n\n______. Cadastro de a\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.planejamento.gov.br>. Acesso em: \n10 mar. 2008. \n\n \n\n \n\n______.MANUAL T\u00e9cnico or\u00e7ament\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.portalsof.planejamento.gov.br/bib/MTO/MTO2009_06.pdf > Acesso em: 01 \njun. 2009. \n\n \n\n \n\nNAGELS, J. Elementos de Economia Pol\u00edtica.  Lisboa: Instituto Piaget, 2000 \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n \n\nOFFE, Claus. Problemas estruturais do estado capitalista. Rio de Janeiro: Bom Tempo, \n1984. \n\n \n\n \n\nLINHARES, F. C.; OLIVEIRA, J. L. de; SOUZA, S. A. de. Estimando o impacto do \nestoque de capital p\u00fablico sobre o PIB per capita considerando uma mudan\u00e7a estrutural \nna rela\u00e7\u00e3o de longo prazo. Trabalho apresentado no XXXVI Encontro Nacional de \nEconomia da ANPEC, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.anpec.org.br/encontro_2008.htm>. \nAcesso em 25/01/2009. \n \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00c3O MUNDIAL DE SA\u00daDE. Core Helth Indicators. Dispon\u00edvel em: \n<http://apps.who.int/whosis/database/core/core_select_process.cfm> Acesso em: 02 \nmar.2008.. \n\n \n\n \n\nPAULANI, L. M. Alternativas para o Brasil no come\u00e7o do s\u00e9culo XXI. In: SICS\u00da, J. (Org.). \nArrecada\u00e7\u00e3o de onde vem e Gastos P\u00fablicos para onde vai. S\u00e3o Paulo: Bom Tempo, 2007. \n\n \n\n \n\nPEREIRA, Luiz C. B. Estado, aparelho do estado e sociedade civil. Bras\u00edlia: ENAP, 1995. \n(Texto para discuss\u00e3o, 4). \n\n \n\n \n\nPINTO, Sergio L. de M. Proposta e avalia\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica contra a \ndesigualdade econ\u00f4mica no Brasil: a sociedade de participantes. Doutorado(Tese em \nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Governo)- Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas de S\u00e3o Paulo da \nFunda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\n \n\nPINTO JR., Helder et al. Economia da energia: fundamentos econ\u00f4micos, evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \ne organiza\u00e7\u00e3o industrial. Rio de Janeiro: Elsevier, 2007. \n\n \n\n \n\nPOCHMANN, M\u00e1rcio et al. PNAD 2007 primeiras an\u00e1lises: educa\u00e7\u00e3o, juventude, ra\u00e7a/cor.. \nIPEA, 2008. v.4.(Comunicado da Presid\u00eancia n\u00ba 12). \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pnud.org.br/indicadores/index.php?lay=ind1&amp;id_ind=edu&amp;nome_ind=Educa%\nE7%E3o> Acesso 10 mar. 2008.. \n\n \n\n \n\nRAMOS, Carlos A.; SANTANA, Ricardo. Qu\u00e3o pobres s\u00e3o os pobres no Brasil:1992\u2013 \n2001.: Bras\u00edlia, 2003.( UNB Texto n. 275) \n\n \n\n \n\nREIS, Elisa P.; SCHWARTZMAN, Simon. Pobreza e exclus\u00e3o: aspectos s\u00f3cio pol\u00edticos. \nTrabalho preparado por solicita\u00e7\u00e3o do Banco Mundial, como contribui\u00e7\u00e3o para um estudo \nsobre a exclus\u00e3o social no Brasil. Dispon\u00edvel em:<http://www.schwartzman.org.br>.Acesso \nem: 10 dez. 2007. \n\n \n\n \n\nROCHA, Sonia .Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para a estima\u00e7\u00e3o de linhas de indig\u00eancia e \npobreza no Brasil. IPEA: Rio de Janeiro, 2000. (Texto para Discuss\u00e3o n\u00ba 720) \n\n \n\n \n\nRODRIGUES, Ana S. D. Ensaio sobre a literatura de an\u00e1lise dos efeitos da educa\u00e7\u00e3o no \ncrescimento econ\u00f4mico. Gest\u00e3o e Desenvolvimento, 12 ,p.199-218, 2004 \n \n\n \n\nSCHMIDT, Carlos; CORAZZA, GENTIL; Miranda Luiz (Org.). Energia el\u00e9trica em \ndebate: a experi\u00eancia brasileira e internacional de regula\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Editora da \nUFRGS, 2003. \n\n \n\n \n\nSCHWARTZMAN, S. et al. O Ensino de ci\u00eancias e a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica: propostas para \nsuperar a crise. Rio de Janeiro: Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.schwartzman.org.br/simon/abcedcient.pdf> Acesso em mar. 2008. \n\n \n\n \n\nSECRETARIA DO TESOURO NACIONAL. Consolida\u00e7\u00e3o das contas p\u00fablica: exerc\u00edcios \nde 2000 a 2007. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.tesouro.fazenda.gov.br/contabilidade_governamental/execucao_orcamentaria_d\no_GF/Consolidacao_Contas_Publicas.xls> Acesso em: 9 abr. 2009. \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\nSERRA, Rodrigo V. Rendas petrol\u00edferas no Brasil: crit\u00e9rios de distribui\u00e7\u00e3o distorcidos \ninduzem inefici\u00eancia do gasto. In: Mendes, Marcos (Org). Gasto P\u00fablico Eficiente. Rio de \nJaneiro: Topbook Editora, 2006. \n\n \n\n \n\nSOARES, Francisco.Caracter\u00edsticas de uma escola eficaz. Bras\u00edlia: Instituto Nacional de \nEstudos e Pesquisas Educacionais , 2002. Dispon\u00edvel em \n<http://www.inep.gov.br/basica/saeb/publica\u00e7\u00f5es> .Acesso em : 10 mar. 2008"}]}}}