{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15580"}, {"@name": "filename", "#text": "22046_marson_e_me_bauru.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "vitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: \numa investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina\n\n\n\nElissandra Marson\n\nBauru,2011\n\nVitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: \numa investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina\n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o - FAAC\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Design\n\n\n\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o - FAAC\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Design\n\nVitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: \numa investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina\n\nElissandra Marson\n\nBauru, 2011\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de \nP\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Design da Universidade \nEstadual Paulista, Faculdade de Arquitetura, \n\nArtes e Comunica\u00e7\u00e3o, Campus de Bauru, \ncomo requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \n\nMestre em Design \u2013 \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \nPlanejamento do Produto. \n\nOrientadora: Prof\u00aa Dr\u00aa Paula da Cruz Landim.\n\n\n\n  \n \n\n \n\nMarson, Elissandra. \n\n   Vitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o visual feminina / Elissandra Marson, 2011 \n\n   125 f.   \n\n \n\n   Orientadora: Paula da Cruz Landim \n\n    \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)\u2013 Universidade Estadual \n\nPaulista. Faculdade de Arquitetura, Artes e \n\nComunica\u00e7\u00e3o, Bauru, 2011 \n\n \n\n1. Design. 2. Vitrina. 3. Emo\u00e7\u00e3o 4. Percep\u00e7\u00e3o \n\nVisual. I. Universidade Estadual Paulista. Faculdade \n\nde Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o. II. T\u00edtulo.  \n\n \n\n    \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n\n\nProf\u00aa Dr\u00aa Paula da Cruz Landim\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\n\nOrientadora\n\nProf\u00aa Dr\u00aa Monica Cristina de Moura\nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d\n\nProf\u00aa Dr\u00aa Miriam Mirna Korolkovas\nFaculdade Santa Marcelina\n\nBanca de Avalia\u00e7\u00e3o\n\n\n\nAgrade\u00e7o a Deus, por dar for\u00e7as para mais um passo importante. \n\u00c0 Paula, pela sua orienta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia e amigos, pelo apoio e incentivo, especialmente minha m\u00e3e.\nAo Almir, pela paci\u00eancia e companheirismo. \n\nAos clientes fi\u00e9is, que tiveram paci\u00eancia e compreenderam minha aus\u00eancia. \nA todos os professores da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, pelo conv\u00edvio agrad\u00e1vel. \n\nAos colegas do Mestrado e aos queridos amigos Mariano, Carlos e Cristiane, \nque o tempo n\u00e3o nos distancie. \n\n\u00c0 Jessica, do Catua\u00ed Shopping, e Daniela, do Bauru Shopping, \npor permitirem que a pesquisa fosse realizada, \n\nassim como a todas as volunt\u00e1rias que colaboraram com a pesquisa. \nE \u00e0 CAPES, pelo incentivo financeiro.\n\nAgrade\u00e7o muito a todos.\n\nAgradecimentos\n\n\n\nO que vale na vida n\u00e3o \u00e9 o ponto de \npartida e sim a caminhada. \n\nCaminhando e semeando, no fim ter\u00e1s \no que colher.\nCora Coralina\n\n\n\nMARSON, Elissandra. Vitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina. Bauru, 2011. \n125 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Design) \u2013 Universidade Estadual Paulista.\n\nNo cen\u00e1rio atual, muitas estrat\u00e9gias s\u00e3o usadas para atrair o consumidor, que deixou de suprir apenas \n\nas necessidades consideradas naturais para satisfazer desejos e necessidades correspondentes a \n\nexpectativas sociais. Diante desse consumidor \u00e1vido por novidades, o com\u00e9rcio estimula seu \u00edmpeto \n\npara o consumo, fazendo uso da comunica\u00e7\u00e3o para atingir seus objetivos. Uma das m\u00eddias utilizadas, \n\na vitrina, \u00e9 o objeto deste estudo, aqui apresentada como uma m\u00eddia de comunica\u00e7\u00e3o com grande \n\ncapacidade de atrair o consumidor. Objeto de estudos restritos, por\u00e9m, com grande capacidade de \n\npersuas\u00e3o, a vitrina instiga esta pesquisa que tem o objetivo de avaliar o papel do design em seu \n\nplanejamento como atrativo para valorizar a imagem do produto e do ponto de venda, agregando valor \n\nna forma de exp\u00f4-los ao consumidor. O objetivo espec\u00edfico visa relacionar o impacto emocional que \n\nsua composi\u00e7\u00e3o, com o uso dos conceitos e t\u00e9cnicas do design, pode proporcionar ao p\u00fablico, em \n\nespec\u00edfico o feminino. Para isso, optou-se por uma investiga\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e de campo. \n\nCompreende uma pesquisa explorat\u00f3ria, com abordagem qualitativa e por racioc\u00ednio indutivo. Os \n\ndados obtidos geraram informa\u00e7\u00f5es que contribuem como ferramentas no planejamento visual da \n\nvitrina. Os conceitos do design, da emo\u00e7\u00e3o e da percep\u00e7\u00e3o visual, articulados por profissionais \n\ncapacitados por meio do ensino de design, permitem que a informa\u00e7\u00e3o transmitida pelas vitrinas seja \n\ncompreendida pelos consumidores. \n\nPalavras-chave: design, vitrina, emo\u00e7\u00e3o e percep\u00e7\u00e3o visual\n\nResumo\n\n\n\nMARSON, Elissandra. Window display, design and emotion: an investigation on women's visual perception. \nBauru, 2011. 125p. Dissertation (Master's Degree in Design) - Universidade Estadual Paulista.\n\nIn the present scenery, many strategies are used to attract the consumers, which stopped supplying \n\njust the necessities considered natural to satisfy desires and the necessities towards the social \n\nexpectations. Considering this eager consumer of news, the commerce stimulates his willing for \n\nconsumption, making use of the communication to reach its aims. One of the used media, the window \n\ndisplay, is the object of this study, here presented as a communication media with a great capacity to \n\nattract the shopper. Object of restrict studies, however, with a great persuasion power, the window \n\ndisplay instigates this research that has the aim of evaluating the role of the design in its planning as an \n\nattractive to worth the image of the product and the store as well, attributing value in the way it is \n\ndisplayed to the shopper. The specific objective aims to connect the emotional impact that is \n\ncomposition, with the design's concepts and technical, can provide to the public, mainly the female \n\none. That's why the option was to use both a bibliographic and a camping research. It concerns an \n\nexploratory research with qualitative approach and inductive thought. The obtained data created \n\ninformation that contributes as tools in the visual planning of the window display. The concepts of the \n\ndesign, emotion and visual perception said by the most capable professionals in design teaching, \n\nallow that the information trasmited by the window display is understood by the shoppers.\n\nKeywords: Design, window display, emotion and visual perception\n\nAbstract\n\n\n\n06\n12\n17\n20\n26\n26\n27\n27\n27\n29\n29\n29\n30\n30\n30\n30\n31  \n31\n32\n32\n33\n38\n38\n39\n40\n40\n41\n41\n44\n44\n44\n45\n45\n45\n47\n47\n47\n48\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nLista de figuras\nRela\u00e7\u00e3o design e vitrina\nEsquema Processo de Comunica\u00e7\u00e3o Visual\nRela\u00e7\u00e3o produto, design e emo\u00e7\u00e3o\nTr\u00eas estrat\u00e9gias de design\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nFibras DuPont. \nFrasco para Natura: St-Gobain \nFENDI\nMercado p\u00fablico no Imp\u00e9rio Romano.\nMercado no Forum de Trajano, Roma.\nCorte esquem\u00e1tico dos estabelecimentos comerciais de Roma.\nBazaar Kahn El Kalili, Cairo, 2000\nGalerias Royales Saint Hubert, 1846-1847, Bruxelas (1995)\nShopping Center Les Halles, Paris, 1999\nVendedores ambulantes, Praia da Enseada, S\u00e3o Paulo, 2000\nLoja de Departamentos Kurfurstendamn, Berlim, 1996\nShopping Center King of Prussia, Filad\u00e9lfia, 1998.\nCabinet de curiosit\u00e9s ingl\u00eas, 1740.\nLes vanit\u00e9s, por Georg Hainz, c. 1660.\nO vidro separa o interior da loja da rua e cria a vitrina Gonzalo Comella\nVitrina Catua\u00ed Shopping\nVitrina Catua\u00ed Shopping\nVitrina, projeto e design\nVitrina Catua\u00ed Shopping\nFasolo. \nVitrina Tiffany's\nVitrina Tiffany's\nDickins &amp; Jones\nDickins &amp; Jones\nDickins &amp; Jones\nVitrina inspirada na China das Galleries Lafayette, Paris.\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nHolt Renfrew. Foto de Georg St\u00e4rk\nLoewe\nBurberry\nVitrina Catua\u00ed Shopping \n\nFigura 01 \nFigura 02 \nFigura 03 \nFigura 04 \nFigura 05 \nFigura 06  \nFigura 07 \nFigura 08 \nFigura 09 \nFigura 10 \nFigura 11 \nFigura 12 \nFigura 13 \nFigura 14 \nFigura 15 \nFigura 16 \nFigura 17 \nFigura 18 \nFigura 19 \nFigura 20 \nFigura 21 \nFigura 22 \nFigura 23 \nFigura 24 \nFigura 25 \nFigura 26  \nFigura 27 \nFigura 28 \nFigura 29\nFigura 30 \nFigura 31 \nFigura 32 \nFigura 33 \nFigura 34 \nFigura 35 \nFigura 36 \nFigura 37 \nFigura 38 \n\n\n\n48\n49\n49\n49\n50\n50\n51\n51\n51\n53\n53\n53\n53\n54\n54\n54\n54  \n55\n55\n56\n56\n58\n59\n59\n59\n60\n60\n60\n62\n62\n63\n63\n69\n69\n\n107\n108\n109\n110\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nLista de figuras\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nBershka\nCarolina Herrera\nKrizia\nLouis Vuitton\nLouis Vuitton\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nGucci\nPal Zileri\nGucci\nBlanco\nCHANEL\nEleva\u00e7\u00e3o mala Louis Vuitton\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nEsquema da composi\u00e7\u00e3o da vitrina Zara\nEsquema da vitrina KaDewe. Foto de George St\u00e4rk\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nHolt Renfrew. Foto de George St\u00e4rk\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nBergdorf Goodman. Foto de George St\u00e4rk\nKaDewe\nBergdorf Goodman\nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nVitrina Catua\u00ed Shopping \nEtapas do processo de planejamento da vitrina\nRela\u00e7\u00e3o design, percep\u00e7\u00e3o visual e consumo\nRela\u00e7\u00e3o design, percep\u00e7\u00e3o visual, emo\u00e7\u00e3o e vitrina\nRela\u00e7\u00e3o design, emo\u00e7\u00e3o, categorias e unidades\n\nFigura 39 \nFigura 40 \nFigura 41 \nFigura 42 \nFigura 43  \nFigura 44 \nFigura 45 \nFigura 46 \nFigura 47 \nFigura 48 \nFigura 49 \nFigura 50 \nFigura 51 \nFigura 52\nFigura 53\nFigura 54\nFigura 55 \nFigura 56 \nFigura 57 \nFigura 58 \nFigura 59 \nFigura 60 \nFigura 61  \nFigura 62 \nFigura 63 \nFigura 64 \nFigura 65 \nFigura 66 \nFigura 67 \nFigura 68 \nFigura 69 \nFigura 70 \nFigura 71 \nFigura 72 \nFigura 73 \nFigura 74 \nFigura 75\nFigura 76 \n\n\n\n75\n76\n95\n96\n\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nLista de tabelas\n\nLista de quadros\n\nLista de gr\u00e1ficos\n\nAbordagens te\u00f3ricas sobre Design e Emo\u00e7\u00e3o\nPrinc\u00edpios da Gestalt\nA forma\nCategorias Conceituais Fundamentais\nCategorias Conceituais/T\u00e9cnicas Visuais Aplicadas\nVitrina, origens e evolu\u00e7\u00e3o\nCategorias para os dados do que gostou na vitrina\nCategorias para os dados do que n\u00e3o gostou na vitrina\nDados do grupo de discuss\u00e3o\n\n18\n23\n23\n24\n25\n34\n79\n80\n\n104\n\nFaixa et\u00e1ria das mulheres entrevistadas\nEscolaridade das mulheres entrevistadas\nPorcentagem das participantes que gostaram de alguma vitrina\nPorcentagem das participantes que n\u00e3o gostaram de alguma vitrina\nPorcentagem do que as mulheres gostaram nas vitrinas\nPorcentagem do que as mulheres n\u00e3o gostaram nas vitrinas\nIdade x categorias, do que gostaram na vitrina (at\u00e9 25 anos)\nIdade x categorias, do que gostaram na vitrina (26 a 35 anos)\nIdade x categorias, do que gostaram na vitrina (36 a 45 anos)\nIdade x categorias, do que gostaram na vitrina (46 a 55 anos)\nIdade x categorias, do que gostaram na vitrina (56 a 65 anos)\nIdade x categorias, do que gostaram na vitrina (mais de 65 anos)\nEscolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (fundamental)\nEscolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (m\u00e9dio)\nEscolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (superior completo)\n\n82\n82\n83\n84\n85\n86\n87\n88\n88\n89\n89\n90\n91\n91\n92\n\nGr\u00e1fico 01\nGr\u00e1fico 02\nGr\u00e1fico 03\nGr\u00e1fico 04\nGr\u00e1fico 05\nGr\u00e1fico 06\nGr\u00e1fico 07\nGr\u00e1fico 08\nGr\u00e1fico 09\nGr\u00e1fico 10\nGr\u00e1fico 11\nGr\u00e1fico 12\nGr\u00e1fico 13\nGr\u00e1fico 14\nGr\u00e1fico 15 \n\nCidades pr\u00f3ximas de Londrina\nCidades pr\u00f3ximas de Bauru\nIdade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (56 a 65 anos)\nEscolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (fundamental)\n\nTabela 01 \nTabela 02\nTabela 03\nTabela 04\n\nQuadro 01 \nQuadro 02 \nQuadro 03 \nQuadro 04 \nQuadro 05 \nQuadro 06 \nQuadro 07 \nQuadro 08 \nQuadro 09 \n\n\n\nEscolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (superior incompleto)\nIdade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (at\u00e9 25 anos)\nIdade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (26 a 35 anos)\nIdade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (36 a 45 anos)\nIdade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (46 a 55 anos)\nIdade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (mais de 65 anos)\nEscolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (m\u00e9dio)\nEscolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (superior completo)\nEscolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (superior incompleto)\nUnidades da categoria configura\u00e7\u00e3o, do que gostaram na vitrina\nUnidades da categoria mensagem visual, do que gostaram na vitrina\nUnidades da categoria elementos estruturais, do que gostaram na vitrina\nUnidades da categoria configura\u00e7\u00e3o, do que n\u00e3o gostaram na vitrina\nUnidades da categoria mensagem visual, do que n\u00e3o gostaram na vitrina \nUnidades da categoria elementos estruturais, do que n\u00e3o gostaram na vitrina\n\nUniversidade Estadual Paulista\nCoordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior\nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa\nUniversidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o\nPesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios\nInstituto Brasileiro de Pesquisa e Estat\u00edstica\nPesquisa Mensal de Emprego\n\n92\n93\n94\n94\n95\n96\n97\n97\n98\n99\n\n100\n100\n101\n102\n102\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nLista de abreviaturas e siglas\n\nGr\u00e1fico 16\nGr\u00e1fico 17\nGr\u00e1fico 18\nGr\u00e1fico 19\nGr\u00e1fico 20\nGr\u00e1fico 21\nGr\u00e1fico 22\nGr\u00e1fico 23\nGr\u00e1fico 24\nGr\u00e1fico 25\nGr\u00e1fico 26\nGr\u00e1fico 27\nGr\u00e1fico 28\nGr\u00e1fico 29\nGr\u00e1fico 30\n\nUNESP\nCAPES\nFAAC\nCEP\nUSC\nPNAD\nIBGE\nPME\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA \nDesign e vitrina no processo de comunica\u00e7\u00e3o visual\nDesign e percep\u00e7\u00e3o visual\nMensagem Visual\nConfigura\u00e7\u00e3o\nDesign e emo\u00e7\u00e3o\nEmo\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o\nEmo\u00e7\u00f5es positivas e negativas\nAbordagens te\u00f3ricas\nA emo\u00e7\u00e3o como ferramenta para o design\nVitrina\nGestalt e a percep\u00e7\u00e3o visual da vitrina\nDefini\u00e7\u00f5es e origens \nPlanejamento e elementos estruturais\nElementos visuais b\u00e1sicos\nFormato\nDimens\u00f5es\nCor\nMaterial\nManequins \nLuz\nComposi\u00e7\u00e3o\nCenografia\nVitrina e comunica\u00e7\u00e3o na paisagem urbana \nVitrina como m\u00eddia \nConsumo e vitrina \nVitrina e visual merchandising\nVitrina e imagem de marca\nMETODOLOGIA\nAspectos \u00e9ticos\nAmostra\n\n1. \n2. \n2.1 \n2.2 \n2.2.1 \n2.2.2 \n2.3 \n2.3.1 \n2.3.2 \n2.3.3 \n2.3.4 \n2.4  \n2.4.1 \n2.4.2 \n2.4.3 \n2.4.4 \n2.4.4.1.  \n2.4.4.2 \n2.4.4.3 \n2.4.4.4 \n2.4.4.5 \n2.4.4.6 \n2.4.5 \n 2.4.6 \n2.4.7 \n2.4.7.1  \n2.4.8 \n2.4.9 \n 2.4.\n3. \n3.1 \n3.2 \n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\n1 \n4 \n4 \n7 \n9 \n\n10 \n13 \n15 \n16 \n17\n21\n22\n22\n28\n37\n39\n40\n40\n42\n46\n48\n50\n52\n57\n61\n65\n66\n67\n69\n71\n72\n72\n\nSum\u00e1rio\n\n\n\nSujeitos participantes\nMateriais\nQuestion\u00e1rio \nGrupo de discuss\u00e3o\nProcedimentos\nAmbiente\nPer\u00edodo\nAbordagem\nPr\u00e9-teste\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \nPrimeira etapa da coleta de dados\nRESULTADO PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nRESULTADO PARA RELA\u00c7\u00c3O POSITIVA COM AS VITRINAS\nRESULTADO PARA RELA\u00c7\u00c3O NEGATIVA COM AS VITRINAS \nRESULTADO PARA AS CATEGORIAS: DO QUE GOSTARAM\nRESULTADO PARA AS CATEGORIAS: DO QUE N\u00c3O GOSTARAM\nRESULTADO CATEGORIAS X IDENTIFICA\u00c7\u00c3O\nCATEGORIAS X IDENTIFICA\u00c7\u00c3O POSITIVA (GOSTOU)     \nCATEGORIA X IDENTIFICA\u00c7\u00c3O NEGATIVA (N\u00c3O GOSTOU)\nRESULTADO PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS UNIDADES NAS CATEGORIAS: \nCONFIGURA\u00c7\u00c3O, MENSAGEM VISUAL E ELEMENTOS ESTRUTURAIS\nDO QUE GOSTOU NA VITRINA\nDO QUE N\u00c3O GOSTOU NA VITRINA\nSegunda etapa da coleta de dados\nResultado e an\u00e1lise do grupo de discuss\u00e3o\nRela\u00e7\u00e3o: design, percep\u00e7\u00e3o visual, emo\u00e7\u00e3o e vitrina\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nANEXO\nAP\u00caNDICE\n\n3.2.1 \n3.3 \n3.3.1 \n3.3.2 \n3.4  \n3.4.1 \n3.4.2 \n3.4.3 \n3.5 \n\n4. \n4.1 \n4.1.1 \n4.1.2 \n 4.1.3 \n4.1.4 \n4.1.5 \n4.1.6 \n4.1.6.1 \n4.1.6.2 \n4.1.7 \n\n4.1.7.1 \n4.1.7.2 \n4.2 \n4.2.1 \n4.3 \n\n5. \n6. \n\n73\n73\n73\n74\n74\n74\n77\n77\n77\n\n78\n78\n81\n83\n84\n85\n86\n87\n87\n93\n98\n\n99\n101\n103\n105\n105\n\n111\n114\n118\n119\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\n\n\n1 \n \n\n \n \n\n  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa sociedade atual, marcada pela crescente introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e pela \n\navalanche de informa\u00e7\u00f5es \u00e0s quais o indiv\u00edduo est\u00e1 exposto, velhos h\u00e1bitos passam por \n\nprofundas transforma\u00e7\u00f5es, a come\u00e7ar pela presen\u00e7a ineg\u00e1vel de um p\u00fablico consumidor \n\ncada vez mais exigente, sofisticado e bem informado. Na mesma medida, os mais variados \n\nsetores de atividades e organiza\u00e7\u00f5es se especializam em conquistar esse indiv\u00edduo, \n\ntransformando o mercado de bens de consumo em fatias cada vez mais disputadas, cujo \n\nalvo principal \u00e9 o consumidor. Como afirma Marcondes Filho (1988, p. 29), as necessidades \n\nchamadas naturais s\u00e3o \u201c[...] sensivelmente postas em segundo plano diante da for\u00e7a \n\npromocional que destaca e refor\u00e7a as necessidades satisfeitas com s\u00edmbolos de classe e \n\nrelativas a contextos sociais determinados\u201d.  \n\nConvivemos, portanto, cada vez mais com a informa\u00e7\u00e3o, que, transmitida por v\u00e1rios \n\nmeios, geralmente est\u00e1 ligada a um crescente emprego de imagens. E, nessa rela\u00e7\u00e3o do \n\nindiv\u00edduo com o objeto-imagem, h\u00e1 uma busca de novas formas de express\u00e3o e consumo, \n\ncaracter\u00edstica da cultura p\u00f3s-moderna. Essa busca se desenvolve inserida em uma cultura \n\nm\u00faltipla, adepta de novas linguagens. Uma \u00e9poca em que m\u00eddias interagem, criando um \n\ncomplexo sistema para transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Muitas mudan\u00e7as ocorreram \n\nrapidamente na sociedade, em diferentes aspectos, como no comportamento e na \n\npercep\u00e7\u00e3o do tempo, e na pr\u00f3pria forma de comunica\u00e7\u00e3o.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o tem sido utilizada pelo com\u00e9rcio para intensificar seu poder de atra\u00e7\u00e3o, \n\ne a vitrina \u00e9 um dos principais itens nessa atividade, aliando inova\u00e7\u00e3o e design para \n\ncomunicar e seduzir ao consumo. A composi\u00e7\u00e3o das vitrinas emprega conceitos e t\u00e9cnicas \n\nque permitem a leitura e o entendimento da mensagem visual, cujo conhecimento prov\u00e9m \n\nde \u00e1reas ligadas ao design e \u00e0 psicologia da percep\u00e7\u00e3o. Salienta Tuan (1980, p.6): \u201cTodos \n\n\n\n2 \n \n\n \n \n\nos seres humanos compartilham percep\u00e7\u00f5es comuns, um mundo comum, em virtude de \n\npossu\u00edrem \u00f3rg\u00e3os similares\u201d. Todavia, o conhecimento de alguns elementos b\u00e1sicos da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o visual faz parte de um repert\u00f3rio espec\u00edfico necess\u00e1rio para a compreens\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas nessa informa\u00e7\u00e3o. \n\nCom todo seu desenvolvimento direcionado para a tecnologia, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda \n\ndependente da percep\u00e7\u00e3o do ser humano e do sistema de leitura visual que \u00e9 inerente a ele. \n\nOs elementos b\u00e1sicos da comunica\u00e7\u00e3o visual e os seus princ\u00edpios, presentes nesse \n\nsistema, s\u00e3o os respons\u00e1veis pela decodifica\u00e7\u00e3o das mensagens n\u00e3o-verbais. A vitrina, que, \n\nneste trabalho, \u00e9 definida como m\u00eddia de comunica\u00e7\u00e3o e de elemento paisag\u00edstico urbano, \n\nimpregnada de diferentes linguagens, \u00e9 uma representante desse tipo de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nEntende-se que, por meio do planejamento da vitrina, com todos os conceitos de \n\ndesign que nele podem ser inseridos, \u00e9 poss\u00edvel o resgate de padr\u00f5es de comportamentos \n\npara atrair o cliente, valorizando-o, tratando-o como \u00fanico, ao levar em conta seus anseios e \n\nemo\u00e7\u00f5es, pois isso age diretamente na interface junto ao consumidor. No entanto, esse \n\nplanejamento, cujos estudos n\u00e3o se concentram em cursos espec\u00edficos e de f\u00e1cil acesso, \n\nraramente \u00e9 realizado por profissionais qualificados. \n\nPor meio desta pesquisa, pretende-se avaliar o papel do design diante do p\u00fablico \n\nfeminino como atrativo para valorizar a imagem do produto e do ponto de venda. Mais \n\nespecificamente, analisar o impacto emocional que o planejamento visual de uma vitrina \n\npode proporcionar, ao agregar valor na exposi\u00e7\u00e3o dessas imagens ao consumidor. \n\nParte-se do pressuposto de que a vitrina pode configurar-se como espelho dos \n\ndesejos de consumo, despertados por meio do design. Com a pesquisa, almeja-se \n\nidentificar os elementos estruturais do projeto reconhecidos pelo p\u00fablico feminino.  \n\n Para o desenvolvimento deste trabalho, optou-se por uma investiga\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\ne de campo, explorat\u00f3ria, com abordagem qualitativa e por racioc\u00ednio indutivo. Como \n\ninstrumento de coleta de dados, foi definido um question\u00e1rio. O trabalho foi organizado em \n\nduas fases: na primeira fase, foi realizado o levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o tema, cujo \n\nconhecimento obtido permitiu estruturar a pesquisa. Na segunda fase, foram aplicados os \n\nquestion\u00e1rios e efetuado um grupo de discuss\u00e3o. Ap\u00f3s, coletados os dados, estes foram \n\ntabulados e analisados, para posterior discuss\u00e3o dos resultados. A estrutura da pesquisa \n\napresenta tr\u00eas cap\u00edtulos, cuja organiza\u00e7\u00e3o segue descrita nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos. \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n\nO primeiro cap\u00edtulo apresenta a introdu\u00e7\u00e3o, contextualizando o objeto de estudo, o \n\nfoco de interesse que envolve a pesquisa e os objetivos, seguidos da metodologia aplicada \n\npara seu desenvolvimento.  \n\nO segundo cap\u00edtulo compreende a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, com a revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica que trata, de in\u00edcio, as quest\u00f5es relacionadas ao design e \u00e0 vitrina, e a \n\npercep\u00e7\u00e3o visual e sua import\u00e2ncia para o design na constru\u00e7\u00e3o da mensagem visual. Em \n\nsequ\u00eancia, s\u00e3o abordados os aspectos da emo\u00e7\u00e3o, sua rela\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia para o design, \n\ndescrevendo elementos referentes \u00e0s emo\u00e7\u00f5es positivas e negativas, com um breve \n\npanorama das abordagens te\u00f3ricas, com destaque e justificativa \u00e0quela de maior \n\nimport\u00e2ncia para a pesquisa, fechando-se com as implica\u00e7\u00f5es da emo\u00e7\u00e3o, em seu uso \n\ncomo ferramenta para o design. Prosseguindo, um estudo aprofundado da vitrina, suas \n\ndefini\u00e7\u00f5es e origens, seu contexto atual, a import\u00e2ncia dos elementos que a configuram e \n\nseu uso como instrumento de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nNo terceiro cap\u00edtulo, \u00e9 especificada a metodologia aplicada e os procedimentos \n\nadotados para a pesquisa de campo. Por fim, a pesquisa \u00e9 direcionada para a an\u00e1lise dos \n\ndados coletados e a apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, considera\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es finais.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n4 \n \n\n \n \n\n  \n\n2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA  \n \n\n \n \n \n \n2.1 Design e vitrina no processo de comunica\u00e7\u00e3o visual \n \n\nO design, durante muito tempo, foi interpretado como fator classificat\u00f3rio para \n\ndistin\u00e7\u00f5es sociais. No entanto, atualmente, essa vis\u00e3o vem sofrendo altera\u00e7\u00f5es, com a \n\nmudan\u00e7a de postura por parte do mercado, dos profissionais e do consumidor, tornando-o \n\nmais acess\u00edvel. H\u00e1 tamb\u00e9m a cren\u00e7a de que investir em design agrega valor \u00e0 empresa, aos \n\nprodutos e aos servi\u00e7os. Contudo, manter o design apenas sob a \u00f3tica do valor agregado \u00e9 \n\num discurso j\u00e1 comum e historicamente explorado. Seu emprego deve envolver quest\u00f5es \n\nmais amplas e atuais, diante de tantas novas atribui\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o impostas. Entre elas, a \n\nnecessidade de distinguirmos quais projetos est\u00e3o relacionados \u00e0 \u00e1rea do design. Para esta \n\npesquisa, abordamos o projeto de vitrina como projeto de design, e a import\u00e2ncia sobre o \n\ntema para o ensino e os profissionais da \u00e1rea.  \n\n \n\nUma vez que o projeto de design envolve discuss\u00f5es, reflex\u00f5es e questionamentos \n\nsobre seu uso e, principalmente, sobre qual mercado se destina, \u00e9 crucial que designers e \n\nempresas tenham um objetivo comum, visando \u00e0 melhor integra\u00e7\u00e3o entre o produto e o \n\nusu\u00e1rio. Nesse discurso, o designer deve iniciar o projeto com as necessidades do homem \n\ncomo centro de refer\u00eancia maior, por\u00e9m, compreendendo todas as circunst\u00e2ncias \n\nenvolvidas na determina\u00e7\u00e3o dessas necessidades. \n\n \n\nAmpliando essa abordagem, que volta a atividade para os interesses do usu\u00e1rio e da \n\ncomunidade, de acordo com Moraes (1999), \u00e9 poss\u00edvel apontar os aspectos e novas \n\ncaracter\u00edsticas que desafiam a atua\u00e7\u00e3o do designer, divididas em materiais, culturais e \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\ncomportamentais dos usu\u00e1rios. As materiais seriam a r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia \n\nindustrial; o aparecimento de novos materiais; o advento da inform\u00e1tica; e o surgimento de \n\nprodutos interativos. As culturais: a era p\u00f3s-industrial; as novas possibilidades de consumo \n\ndo mundo eletr\u00f4nico; a crescente intera\u00e7\u00e3o entre design industrial, gr\u00e1fico e visual atrav\u00e9s \n\nde produtos e servi\u00e7os de interface; o design n\u00e3o somente como atividade projetual, mas de \n\ngest\u00e3o e decis\u00f5es estrat\u00e9gicas empresariais; e o design como um gesto filos\u00f3fico e pol\u00edtico. \n\nE as comportamentais: a r\u00e1pida mudan\u00e7a do comportamento social humano; as novas \n\nnecessidades do usu\u00e1rio; a considera\u00e7\u00e3o dos aspectos psicofisiol\u00f3gicos, cognitivos, \n\npsicol\u00f3gicos e subjetivos; o design como refer\u00eancia de identidade cultural de uma regi\u00e3o \n\ne/ou territ\u00f3rio, de uma gera\u00e7\u00e3o e de um tempo. \n\n \n\nPara o design, permanece a li\u00e7\u00e3o de que tudo que se projeta tamb\u00e9m reflete um \n\nprojeto de sociedade. Essa tend\u00eancia \u00e9 confirmada por Moraes (1999, p.114): \n\n \n[...] no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o social de designer \u2013 como elemento conceptor \u2013 \njuntamente com a ind\u00fastria \u2013 como elemento produtor \u2013, cabe-nos a tarefa \nde, cada vez mais, tentar diminuir as margens de erros [...] na tentativa de \nconstruir um mundo artificial mais interativo e mais inteligente para a \nhumanidade. \n\n \n\nPortanto, embora seja observada a import\u00e2ncia dos novos fatores de uso como \n\nconsequ\u00eancia da mudan\u00e7a do comportamento humano, h\u00e1 tamb\u00e9m de se observar a causa \n\nsocial. Por\u00e9m, essa vis\u00e3o n\u00e3o deve se afastar das necessidades do mercado, voltando-se \n\npara a decodifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio pluralismo originado nas diversas culturas existentes no \n\npa\u00eds. E mais, conforme Moraes (2006, p.193): \u201c[...] esta nova realidade exige tamb\u00e9m dos \n\ndesigners a considera\u00e7\u00e3o do tr\u00edplice aspecto: design, cultura e territ\u00f3rio\u201d. Ou seja, deve-se \n\ncontemplar seriamente a quest\u00e3o ambiental, o excesso de produtos dispon\u00edveis no mercado \n\ne o problema desenfreado do consumo e da produ\u00e7\u00e3o, em suma, a sustentabilidade.  \n\n \n\nDessa forma, a vitrina, como projeto de design, requer e est\u00e1 envolvida em todos os \n\naspectos citados acima: quest\u00f5es sociais, de produ\u00e7\u00e3o, responsabilidade social, a \n\nsustentabilidade e a cultura. \u00c9 planejada para um indiv\u00edduo, assim como se estende a um \n\ngrande p\u00fablico, est\u00e1 inserida em um ambiente e tem implica\u00e7\u00f5es sociais. Seus resultados \n\natendem aos interesses do mercado. Sua produ\u00e7\u00e3o, ambienta\u00e7\u00e3o e reflexos agem sobre o \n\ncomportamento do indiv\u00edduo, alterando suas rela\u00e7\u00f5es sociais, instigando seus desejos e \n\nsatisfazendo suas necessidades b\u00e1sicas e subjetivas (Figura 01). \n\n\n\n6 \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nRetomando a quest\u00e3o do usu\u00e1rio como foco de atua\u00e7\u00e3o, h\u00e1 de se considerar \n\ntamb\u00e9m uma nova \u00e1rea em discuss\u00e3o, o design emocional, que est\u00e1 inclu\u00eddo nas v\u00e1rias \n\nresponsabilidades do designer. Segundo Landim (2009, p. 15), estas incluem n\u00e3o apenas \n\n\u201c[...] projetarem os componentes do objeto em si, colocando-os juntos de forma apropriada, \n\nmas tamb\u00e9m inclui serem os int\u00e9rpretes dos nossos sonhos, das nossas aspira\u00e7\u00f5es e da \n\nnossa ansiedade, criando s\u00edmbolos formais em objetos cotidianos apropriados para tal\u201d. \n\nEsse fator pode ser conferido na maneira como o usu\u00e1rio forma sua identidade, individual ou \n\ncoletiva, por meio dos objetos que o cercam. \n\n \n\n Nesse sentido, al\u00e9m dos usu\u00e1rios, cabe ao designer atender igualmente aos \n\ninteresses dos detentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o, gerando a demanda por uma reflex\u00e3o \n\nsobre sua atividade. Niemeyer (2000) comenta que a relev\u00e2ncia crescente do designer, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cultura material, deve gerar uma atitude reflexiva e cr\u00edtica, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua \n\nforma\u00e7\u00e3o, aperfei\u00e7oamento e atua\u00e7\u00e3o em design. \n\nFigura 01: Rela\u00e7\u00e3o design e vitrina \nFonte: organizada a partir de Moraes (1999) \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\nA vitrina exige conhecimento de outras \u00e1reas para sua produ\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, est\u00e1 \n\nfortemente embasada nos conceitos de design, por meio de elementos comuns \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nexistente entre sua estrutura e a atividade projetual, que ser\u00e3o apontados no \n\ndesenvolvimento da pesquisa. \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o conjunta, que visa \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o do comerciante, \n\ndo projetista e do usu\u00e1rio. \n\n \n\nPor conseguinte, apenas a atua\u00e7\u00e3o isolada dos projetistas de vitrina no mercado n\u00e3o \n\n\u00e9 suficiente, considerando que a forma\u00e7\u00e3o de que esse profissional necessita se encontra \n\nnos cursos de design. Enfatiza Demetresco (2007, p. 38): \n\n \nPara atingir seus objetivos manipulat\u00f3rios, o vitrinista deve ter a \ncompet\u00eancia necess\u00e1ria para articular imagens a partir da pesquisa, do \ngestual, do instinto, da elabora\u00e7\u00e3o, da t\u00e9cnica e da efic\u00e1cia, em que a \nsubjetividade \u00e9 extremamente valorizada. Concilia, assim, a precis\u00e3o dos \ndetalhes, a superposi\u00e7\u00e3o dos planos, os recortes simples, a justaposi\u00e7\u00e3o \ndas manchas de cores e dos elementos que n\u00e3o se contaminam, o brilho, a \nilumina\u00e7\u00e3o de teatro: tudo para convocar a aventura da percep\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMuitos fatores est\u00e3o transformando o cen\u00e1rio da forma\u00e7\u00e3o do design e tamb\u00e9m o \n\nseu comportamento e atua\u00e7\u00e3o. Essa mudan\u00e7a de postura proporciona condi\u00e7\u00f5es de se \n\nrefletir, em acr\u00e9scimo, sobre o ensino com a forma\u00e7\u00e3o de profissionais para um mercado \n\nglobal, com novos caminhos que se abrem, por\u00e9m com atitudes que incluam o meio, a \n\nsubjetividade e a vis\u00e3o coletiva.  \n\n  \n\nNa constru\u00e7\u00e3o da vitrina, o profissional respons\u00e1vel precisa ter o dom\u00ednio do \n\nprocesso de comunica\u00e7\u00e3o visual, uma das \u00e1reas do design. A import\u00e2ncia da percep\u00e7\u00e3o \n\nvisual nesse processo \u00e9 vital para a estrutura da mensagem visual, seu planejamento e \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, no intuito de se obter a devida compreens\u00e3o do receptor.   \n\n  \n\n \n\n2.2 Design e percep\u00e7\u00e3o visual \n\nExistem muitas defini\u00e7\u00f5es para o termo percep\u00e7\u00e3o, das quais se pode fazer uso para \n\ncompreender sua import\u00e2ncia na rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o mundo que o cerca. Conforme \n\nCoelho (2008, p. 44), mais \u201c[...] genericamente, percep\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 cogni\u00e7\u00e3o ou ao \n\njulgamento imediato ou intuitivo\u201d. A rela\u00e7\u00e3o entre as diferentes defini\u00e7\u00f5es \u00e9 evidente, \n\nressaltando-se a circunst\u00e2ncia de a palavra corresponder ao processo, ato ou faculdade de \n\nperceber, tomar conhecimento de objetos em geral, ou ter a consci\u00eancia de algo. De acordo \n\n\n\n8 \n \n\n \n \n\ncom o mesmo autor, \u00e9 visto \u201c[...] tamb\u00e9m como o fato de perceber atrav\u00e9s dos sentidos e da \n\nemo\u00e7\u00e3o, ou a REPRESENTA\u00c7\u00c3O consciente a partir de sensa\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\nA percep\u00e7\u00e3o visual acontece por meio de est\u00edmulos externos que criam um repert\u00f3rio \n\nvisual individual ou sujeito aos padr\u00f5es culturais, ao longo da vida. Ela \u00e9 um processamento, \n\npor etapas, de uma informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 vista (AUMONT, 1995). Portanto, ao contr\u00e1rio da \n\nno\u00e7\u00e3o instintiva que se tem de que a cor ou a luminosidade fazem parte dos objetos vistos, \n\nelas surgem das rea\u00e7\u00f5es do sistema visual humano, sendo resultado da sua percep\u00e7\u00e3o.  \n\nAssim, \u00e9 pertinente afirmar que uma das correntes mais difundidas sobre percep\u00e7\u00e3o \n\nvisual est\u00e1 embasada nos resultados obtidos dos experimentos realizados pela psicologia \n\nda Gestalt ou configuracionismo.  \n\nSegundo Dondis (1991), com seus estudos e experimentos sobre a percep\u00e7\u00e3o, a \n\npsicologia da Gestalt contribuiu com informa\u00e7\u00f5es significativas para a compreens\u00e3o dos \n\npadr\u00f5es visuais, que auxiliam para decifrar o processo da vis\u00e3o com base no organismo \n\nhumano. A autora ainda salienta a import\u00e2ncia dos trabalhos realizados pelos psic\u00f3logos da \n\nGestalt, com o interesse nos princ\u00edpios da organiza\u00e7\u00e3o perceptiva, no processo da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de um todo a partir das partes. Considera que toda ocorr\u00eancia visual \u00e9 uma \n\nforma com conte\u00fado, e esse conte\u00fado \u00e9 influenciado pelo valor das partes que o estruturam, \n\ncomo a cor, o tom, a textura, a dimens\u00e3o, a propor\u00e7\u00e3o, assim como suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncompositivas com o significado. Desse modo, essas partes que interagem podem ser \n\nanalisadas separadas umas das outras, totalmente livres, e depois reunidas no todo, mas \n\nalterar qualquer componente dessa estrutura significa alterar o todo. \n\nQuando recebe uma informa\u00e7\u00e3o por meio de uma composi\u00e7\u00e3o, o espectador v\u00ea o \n\nconjunto, e est\u00e1 sujeito aos seus est\u00edmulos, apesar de as partes que o constituem nem \n\nsempre serem por ele identificadas separadamente, ou seja, os elementos b\u00e1sicos da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. O dom\u00ednio de conhecimento e manipula\u00e7\u00e3o desses elementos pertence ao \n\nprojetista, que deve estar apto para trabalhar sua estrutura. Sendo o design uma \u00e1rea que \n\ntrabalha a informa\u00e7\u00e3o pela manipula\u00e7\u00e3o desses elementos, atribui relev\u00e2ncia expressiva aos \n\nestudos provenientes da Gestalt.  \n\nOs princ\u00edpios de pregn\u00e2ncia da forma, trabalhados pela Gestalt, tamb\u00e9m servem de \n\npar\u00e2metros para an\u00e1lises visuais. Tendo em vista que a Gestalt oferece procedimentos para \n\numa avalia\u00e7\u00e3o objetiva da percep\u00e7\u00e3o visual, esta ser\u00e1 a base te\u00f3rica utilizada no estudo da \n\nestrutura das vitrinas. \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\n2.2.1 Mensagem Visual \n\nArnheim (2002, p. 39) declara: \u201cO ver \u00e9 compreender\u201d. Trata-se de um processo \n\ninstant\u00e2neo, que ocorre em fra\u00e7\u00f5es de segundo e implica a recep\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o de um grande n\u00famero de unidades de informa\u00e7\u00e3o.  \n\nPara uma eficaz comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que o espectador compreenda \n\nrapidamente a disposi\u00e7\u00e3o coerente dos elementos que comp\u00f5em a mensagem visual, a fim \n\nde entender seu conte\u00fado. Ter conhecimento e dom\u00ednio dos princ\u00edpios e das leis que regem \n\na psicologia da percep\u00e7\u00e3o visual, das t\u00e9cnicas de composi\u00e7\u00e3o, aliados \u00e0 semi\u00f3tica, a \n\nergonomia, \u00e0 emo\u00e7\u00e3o, e outras \u00e1reas que refor\u00e7am essa estrutura, constitui o car\u00e1ter \n\nmultidisciplinar necess\u00e1rio que pode energizar as inten\u00e7\u00f5es expressivas e controlar as \n\nrespostas a serem alcan\u00e7adas, para que os elementos visuais salientem o conte\u00fado e a \n\nforma, permitindo direcionar significados.  \n\nDondis (1991, p. 18) afirma que h\u00e1 \u201c[...] linhas gerais para a cria\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00f5es. \n\nH\u00e1 elementos b\u00e1sicos que podem ser aprendidos e compreendidos por todos os estudiosos \n\ndos meios de comunica\u00e7\u00e3o visual [...]\u201d. Esse conhecimento, aliado a t\u00e9cnicas manipulativas, \n\npossibilita a elabora\u00e7\u00e3o de mensagens visuais facilmente compreens\u00edveis. Mas se deve ter \n\nconsci\u00eancia de que a l\u00f3gica das linguagens, com uma estrutura organizada e simplificada, \n\nn\u00e3o se organiza de maneira t\u00e3o simples para as mensagens visuais, cuja caracter\u00edstica \n\nmaior \u00e9 a complexidade. De fato, podem alterar-se diante aos estados psicol\u00f3gicos e \n\ncontextos culturais, ou mesmo pelas perspectivas ambientais.  \n\nAssim, cabe considerar que, al\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o dos elementos para transmitir a \n\nmensagem visual, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar o ambiente em que ser\u00e1 inserida, ou seja, um \n\nespa\u00e7o com caracter\u00edsticas particulares e que envolve pessoas ou grupos que t\u00eam hist\u00f3rias \n\nespec\u00edficas e comportamentos caracter\u00edsticos. Ter conhecimento desse p\u00fablico e do \n\nambiente que o cerca s\u00e3o fatores aliados ao processo da comunica\u00e7\u00e3o visual, uma vez que \n\ndeles depende tamb\u00e9m a compreens\u00e3o de qualquer informa\u00e7\u00e3o. \n\nTrata-se de um processo de comunica\u00e7\u00e3o em que as decis\u00f5es compositivas \n\ndeterminam o que o espectador recebe como mensagem. Os elementos escolhidos \u2013 cor, \n\nforma, textura, tom, propor\u00e7\u00e3o \u2013 s\u00e3o relacionados entre si para transmitir, por meio da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o dos objetos, o objetivo de quem os projeta: para esse estudo, o designer. \u201cO \n\n\n\n10 \n \n\n \n \n\nplanejamento cuidadoso, a indaga\u00e7\u00e3o intelectual e o conhecimento t\u00e9cnico s\u00e3o necess\u00e1rios \n\nno design e no pr\u00e9-planejamento visual\u201d (DONDIS, 1991, p. 136).  \n\n\u00c9 evidente a import\u00e2ncia do conhecimento t\u00e9cnico, entretanto, deve-se considerar \n\nque o profissional, ao projetar, precisa ter como foco para quem est\u00e1 projetando, e que seu \n\nconhecimento e t\u00e9cnica devem estar a servi\u00e7o do usu\u00e1rio, o qual muitas vezes n\u00e3o sabe \n\ndistinguir os elementos da composi\u00e7\u00e3o, mas tem prefer\u00eancias pelos est\u00edmulos que recebe. \n\nOs est\u00edmulos externos que o organismo humano recebe, pela composi\u00e7\u00e3o planejada, \n\ngeram a\u00e7\u00f5es psicofisiol\u00f3gicas, conforme enfatiza a autora: \n\n[...] a tend\u00eancia a organizar todas as pistas visuais em formas o mais \nsimples poss\u00edvel; a associa\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica das pistas visuais que possuem \nsemelhan\u00e7as identific\u00e1veis; a incontrol\u00e1vel necessidade de equil\u00edbrio; a \nassocia\u00e7\u00e3o compulsiva de unidades visuais nascidas da proximidade [...] \n(DONDIS, 1991, p. 137). \n\nSempre trabalhando em conjunto, os elementos nunca se encontram isolados e a \n\npercep\u00e7\u00e3o de alguns afeta a percep\u00e7\u00e3o de outros. Assim, com a capacidade do sistema \n\nvisual para reconhec\u00ea-los, eles \u201c[...] s\u00e3o como as unidades elementares de nossa percep\u00e7\u00e3o \n\ndos objetos e do espa\u00e7o\u201d (AUMONT, 1995, p. 29). \n\nPortanto, a aten\u00e7\u00e3o para as pessoas e para o modo como elas interagem com a \n\nmensagem visual, proveniente de um processo de configura\u00e7\u00e3o planejado, focando as \n\nexperi\u00eancias e as emo\u00e7\u00f5es que s\u00e3o evocadas por elas, pode influenciar e auxiliar o \n\nconsumidor na avalia\u00e7\u00e3o e no processo decis\u00f3rio de compra. \n\n2.2.2 Configura\u00e7\u00e3o \n\nNo design, que tem a atividade projetual como ess\u00eancia, o termo configurar \n\ndiferencia-se do significado comum que lhe \u00e9 atribu\u00eddo. De acordo com Coelho (2008, p. \n\n169), configurar \u201c[...] significa definir como dever\u00e1 ser o produto, quais dever\u00e3o ser suas \n\ncaracter\u00edsticas e atributos\u201d, ou seja, \u00e9 uma atividade projetual. Arnheim (2002, p. 89), de \n\numa forma mais simples, sublinha que \u201c[...] a configura\u00e7\u00e3o serve, antes de tudo, para nos \n\ninformar sobre a natureza das coisas atrav\u00e9s de sua apar\u00eancia externa.\u201d \n\nEm s\u00edntese, a configura\u00e7\u00e3o \u00e9 o meio de que se disp\u00f5e para representar em forma de \n\nconte\u00fado o que se tem em mente, sendo feito consciente ou inconscientemente. Uma \u201c[...] \n\nlinha de conduta b\u00e1sica da psicologia gestaltiana, afirma que, para o sentido da vis\u00e3o, \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nqualquer padr\u00e3o visual tender\u00e1 para a configura\u00e7\u00e3o mais simples poss\u00edvel, em dadas \n\ncondi\u00e7\u00f5es\u201d (ARNHEIM, 2002, p. 403). \n\nEmbora o princ\u00edpio da simplicidade esclare\u00e7a por que os elementos se unificam ou \n\nse separam, alguns t\u00eam volume e profundidade e outros s\u00e3o planos, uns s\u00e3o incompletos e \n\noutros plenos, as partes constituem o todo e ao mesmo tempo t\u00eam valores individuais, a \n\nsimplicidade n\u00e3o justifica tudo o que \u00e9 visto, devendo equilibrar-se com outros princ\u00edpios \n\ntamb\u00e9m atuantes. \n\nNesse processo, o contraste \u00e9 uma for\u00e7a fundamental, por ser um rico instrumento \n\nde express\u00e3o. O contraste, como oposi\u00e7\u00e3o a esse estado de estagna\u00e7\u00e3o tendencioso do \n\ndesejo humano, estimula e dinamiza sua exist\u00eancia. \n\nNo entanto, a busca pelo equil\u00edbrio \u00e9 constante na informa\u00e7\u00e3o visual e, tanto para o \n\nemissor quanto para o receptor, a falta de equil\u00edbrio e regularidade \u00e9 um fator de \n\ndesorienta\u00e7\u00e3o (DONDIS, 1991). A forma mais simples de conseguir o equil\u00edbrio na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o \u00e9 pela simetria, mas tamb\u00e9m \u00e9 comum trabalhar com a compensa\u00e7\u00e3o m\u00fatua \n\nentre as for\u00e7as que constituem um sistema.  \n\nPara Arnheim (2002), o peso e a dire\u00e7\u00e3o s\u00e3o as propriedades que influenciam no \n\nequil\u00edbrio, ao passo que os fatores que influenciam interferem no peso s\u00e3o: localiza\u00e7\u00e3o, \n\nprofundidade espacial, tamanho, isolamento, configura\u00e7\u00e3o. Assim, em decorr\u00eancia, \n\nvisualmente um objeto colocado mais alto ter\u00e1 mais peso, ou seja, o equil\u00edbrio na dire\u00e7\u00e3o \n\nvertical n\u00e3o se consegue com objetos iguais em alturas variadas. Quanto mais distante do \n\ncentro, maior ser\u00e1 o peso de um elemento, o mesmo ocorrendo para a maior profundidade \n\nde uma \u00e1rea do campo visual, isto \u00e9, maior o peso. Ainda conforme o autor, quanto ao \n\ntamanho, o maior objeto ser\u00e1 o mais pesado, quando os demais fatores se igualarem; o \n\nisolamento \u00e9 outro fator que salienta o peso. Figuras com formas geom\u00e9tricas simples \n\nparecem mais pesadas, enquanto as formas verticais t\u00eam mais peso que as inclinadas, quer \n\ndizer, a configura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m exerce influ\u00eancia no peso.  \n\nQuanto \u00e0 configura\u00e7\u00e3o espacial, o tridimensional proporciona maior liberdade que o \n\nbidimensional, e isso propicia uma maior flexibilidade na composi\u00e7\u00e3o. Nos projetos de \n\nvitrinas, o tridimensional n\u00e3o tem a mesma for\u00e7a, apesar de sua presen\u00e7a, pois a \n\nprofundidade, ou seja, a terceira dimens\u00e3o, \u00e9 desproporcional \u00e0s medidas de altura e \n\nlargura. \n\n\n\n12 \n \n\n \n \n\nAs t\u00e9cnicas de comunica\u00e7\u00e3o visual, propostas por Dondis (1991), s\u00e3o formadoras da \n\nsolu\u00e7\u00e3o visual que o processo de comunica\u00e7\u00e3o necessita. O emprego dos conhecimentos \n\nte\u00f3ricos de forma pr\u00e1tica permite que o receptor tenha uma assimila\u00e7\u00e3o f\u00e1cil do conte\u00fado \n\nperceptivo. A autora reconhece a exist\u00eancia de muitas t\u00e9cnicas, por\u00e9m, aponta as mais \n\nusadas e suas polaridades. \n\nA configura\u00e7\u00e3o bem estruturada, com a devida organiza\u00e7\u00e3o dos elementos fazendo \n\nuso de t\u00e9cnicas adequadas, por meio de seu planejamento e organiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 respons\u00e1vel \n\npela efici\u00eancia da comunica\u00e7\u00e3o com a plena compreens\u00e3o da mensagem pelo receptor.  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\nFigura 02: Esquema Processo de Comunica\u00e7\u00e3o Visual \nFonte: organizada a partir de Dondis (1991) \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\n2.3 Design e emo\u00e7\u00e3o \n \n\nA compreens\u00e3o do desenvolvimento de teorias acerca da usabilidade e do atitudinal \n\nno design, que levam em conta a rela\u00e7\u00e3o do homem com os artefatos, tem grande \n\nimport\u00e2ncia no entendimento do que \u00e9 o design emocional. De acordo com Mont\u2019Alv\u00e3o e \n\nDamazio (2008), na trajet\u00f3ria do design, desde o in\u00edcio da industrializa\u00e7\u00e3o, houve uma \n\nconfus\u00e3o quanto \u00e0 concep\u00e7\u00e3o formal dos produtos, que buscou nos movimentos art\u00edsticos \n\numa solu\u00e7\u00e3o com forte valor est\u00e9tico. Nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, a qualidade \n\nafirma-se como sin\u00f4nimo do funcionalismo, colaborando para a eleva\u00e7\u00e3o do resultado do \n\nprojeto de design. Ainda conforme os autores, com o crescimento dos estudos de \n\nergonomia, ap\u00f3s a II Guerra Mundial, al\u00e9m do funcionalismo, somando-se aos projetos de \n\ndesign a necessidade da adequa\u00e7\u00e3o do produto ao usu\u00e1rio.  \n\nAtualmente, a oferta de produtos tecnicamente bem resolvidos, caracter\u00edsticos de \n\numa sociedade globalizada, torna a funcionalidade um diferencial praticamente em desuso. \n\nO consumidor anseia por uma experi\u00eancia de consumo eficaz, com plena satisfa\u00e7\u00e3o de suas \n\nnecessidades. Nessa rela\u00e7\u00e3o entre consumo e consumidor, o design fortalece o dever de \n\nsuprir seus anseios, considerando aspectos funcionais de usabilidade e subjetivos. \n\nDessa maneira, mudan\u00e7as na postura dos projetos de design passaram a ser \n\nconsideradas para atender \u00e0s novas necessidades que se instalaram com o p\u00f3s-\n\nmodernismo, e os valores humanos sens\u00edveis tornam as experi\u00eancias com os produtos \n\nmenos impessoais. No cen\u00e1rio atual, as emo\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e mem\u00f3rias est\u00e3o \n\ndiretamente ligadas ao processo de consumo. \n\nOs avan\u00e7os provenientes do surgimento das tecnologias de manufatura flex\u00edveis e \n\ndos nichos de marketing conduzem a projetos e a uma produ\u00e7\u00e3o capaz de atender \u00e0s \n\nnecessidades e desejos espec\u00edficos dos usu\u00e1rios individuais (FREIRE, 2009).  \n\nPortanto, resgatar os valores subjetivos e da sensibilidade humana, tornando as \n\nrela\u00e7\u00f5es materiais com o indiv\u00edduo menos impessoais, constitui um recurso da sociedade \n\ncontempor\u00e2nea para fugir da rotina, proveniente do trabalho exaustivo e restrita qualidade \n\nde vida baseada em momentos de lazer. \u201cSendo assim, as experi\u00eancias adquirir\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es sociais que os bens t\u00eam hoje\u201d (NEVES, 2010, p. 2650), e \u00e9 nesse \n\ncen\u00e1rio que se insere o novo papel do design de objetos e sistemas de comunica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n14 \n \n\n \n \n\nNovas experi\u00eancias emocionais advindas da rela\u00e7\u00e3o com os produtos e ambientes, \n\ninduzidas pelo design, podem significar novas possibilidades de extrair o homem desse \n\nquadro alienat\u00f3rio, caracter\u00edstico da sociedade atual. Esse novo relacionamento do homem \n\ncom seu cotidiano tem sido objeto de estudo com certa const\u00e2ncia no design, focado nos \n\naspectos subjetivos dos usu\u00e1rios e se concentrando na emo\u00e7\u00e3o e suas decorr\u00eancias \n\n(ALCANTARA; MACHADO JUNIOR, 2010). \n\nPara Almeida (2010, p. 1905), os \u201c[...] produtos frequentemente funcionam como \n\nmediadores de rela\u00e7\u00f5es sociais e comunicadores de mensagens sobre seus usu\u00e1rios\u201d, isto \n\n\u00e9, os produtos v\u00e3o identificar a qual grupo o usu\u00e1rio pertence, ou a qual ideologia ele \u00e9 \n\nadepto. \n\nPode-se constatar o crescimento cont\u00ednuo dos estudos sobre Design Emocional, \n\nque, al\u00e9m de compreender as emo\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios do produto, visam ao desenvolvimento \n\nde t\u00e9cnicas e ferramentas que facilitem esse processo, e que podem ser de grande \n\nimport\u00e2ncia para a abordagem centrada no usu\u00e1rio. \u00c9 preciso conhecer as respostas \n\ncomportamentais dos usu\u00e1rios na escolha dos objetos, para direcionar seu processo de \n\ncria\u00e7\u00e3o.  \n\nOs objetivos s\u00e3o sempre os mesmos, de sorte que, embora os autores tenham \n\nvis\u00f5es diferentes, acreditam que os produtos podem afetar as emo\u00e7\u00f5es das pessoas e, para \n\nisso, \u00e9 preciso conhecer e desenvolver meios que ajudem os projetistas a atingirem as \n\nemo\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. \n\nNesse aspecto, a implementa\u00e7\u00e3o do Design Emocional pode trazer vantagens no \n\nque diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio e na compreens\u00e3o de certos padr\u00f5es de \n\nprocessamento cerebral, elementos que permitem o entendimento das respostas dos \n\nusu\u00e1rios do produto, ajudando na concep\u00e7\u00e3o de projetos de design que ultrapassem a mera \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia funcional. \n\nA exist\u00eancia do componente emocional, nos produtos e seu uso, no entanto, \u00e9 ainda \n\ndesconhecida e inconsciente por grande parte das pessoas. Mas, durante toda a evolu\u00e7\u00e3o \n\nhumana, desenvolveram-se sistemas musculares que exp\u00f5em suas emo\u00e7\u00f5es, ao mesmo \n\ntempo em que \u00e9 poss\u00edvel interpretar as emo\u00e7\u00f5es de outros, por meio dos sistemas \n\nperceptivos, garantindo a sobreviv\u00eancia do homem por mil\u00eanios. \n\n \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\n2.3.1 Emo\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o \n\nAs emo\u00e7\u00f5es t\u00eam papel fundamental no quotidiano. Dam\u00e1sio (1996, p. 168-169) \n\nsalienta que \n\n [...] a emo\u00e7\u00e3o \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de um processo avaliat\u00f3rio mental, simples \nou complexo, com respostas dispositivas a esse processo, em sua maioria \ndirigidas ao corpo propriamente dito, resultando num estado emocional do \ncorpo, mas tamb\u00e9m dirigidas ao pr\u00f3prio c\u00e9rebro (n\u00facleos \nneurotransmissores no tronco cerebral), resultando em altera\u00e7\u00f5es mentais \nadicionais. \n \n\nAs emo\u00e7\u00f5es surgem a partir de est\u00edmulos que agem associados ao repert\u00f3rio de \n\ncada indiv\u00edduo, mas tamb\u00e9m s\u00e3o dependentes do ambiente em que ele vive. Norman (2008, \n\np. 30) ressalta que uma das maneiras pelas quais as emo\u00e7\u00f5es agem \u00e9 pelas \u201c[...] \n\nsubst\u00e2ncias qu\u00edmicas neuroativas que penetram determinados centros cerebrais e \n\nmodificam a percep\u00e7\u00e3o, a tomada de decis\u00e3o e o comportamento\u201d. No caso do estudo da \n\nvitrina, ela \u00e9 planejada para ser um est\u00edmulo ao consumidor, sugerindo a compra. \n\nDesde a antiga Gr\u00e9cia, era comum os homens buscarem a separa\u00e7\u00e3o entre raz\u00e3o e \n\npaix\u00e3o, pensamento e sentimento, cogni\u00e7\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. Contudo, o estudo da cogni\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, do pensamento, evoluiu muito nos \u00faltimos anos, proporcionando uma estrutura \n\nconceitual e uma metodologia pass\u00edvel de abordar todos os aspectos da mente, entre as \n\nquais a emo\u00e7\u00e3o, antes considerada \u00e0 margem do pensamento racional (LEDOUX, 2001). Do \n\nponto de vista do projetista da vitrina, a raz\u00e3o est\u00e1 no produto, no pre\u00e7o e nos aspectos \n\nt\u00e9cnicos. J\u00e1 a emo\u00e7\u00e3o compreende a cenografia criada para a valoriza\u00e7\u00e3o do produto. \n\nA Ci\u00eancia Cognitiva, definida por Silva e Marar (2010, p. 5860) como \u201c[...] a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica para um conjunto de esfor\u00e7os interdisciplinares visando compreender a \n\nmente e sua rela\u00e7\u00e3o com o c\u00e9rebro humano\u201d, trata do entendimento da maneira como se \n\nadquire o conhecimento do mundo. Ao projetar a vitrina, \u00e9 preciso conhecer como o p\u00fablico \n\ninterpreta as informa\u00e7\u00f5es, a fim de fornecer adequadamente essas informa\u00e7\u00f5es a ele.  \n\nRaz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o t\u00eam a mesma import\u00e2ncia, mesmo que em alguns casos uma seja \n\nmais proeminente que a outra. Como sublinha Dam\u00e1sio (1996), o comportamento emocional \n\ndiferencia as pessoas, e a raz\u00e3o, isoladamente, n\u00e3o sabe quando dar in\u00edcio ou t\u00e9rmino para \n\nconsiderar o que \u00e9 bom ou ruim, na tomada de decis\u00e3o, sendo o quadro referencial das \n\nemo\u00e7\u00f5es que o faz. Sobreviver est\u00e1 em primeiro plano, assim, para Norman (2008), \n\nreagimos emocionalmente a uma situa\u00e7\u00e3o antes de avali\u00e1-la cognitivamente, pois a \n\n\n\n16 \n \n\n \n \n\ncompreens\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do que nos rodeia est\u00e1 a cargo da cogni\u00e7\u00e3o, cabendo \u00e0s \n\nemo\u00e7\u00f5es as decis\u00f5es r\u00e1pidas.  \n\nA cria\u00e7\u00e3o de afeto entre o produto e o indiv\u00edduo tamb\u00e9m pode ser usada como \n\nferramenta para est\u00edmulo junto ao consumidor. Pode inclusive preexistir um relacionamento \n\ndireto entre o usu\u00e1rio e um produto espec\u00edfico a ser explorado. \n\n\u00c9 importante salientar ainda a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece dos sentimentos com as \n\nemo\u00e7\u00f5es. Na perspectiva de Dam\u00e1sio (1996, p. 173), \u201c[...] todas as emo\u00e7\u00f5es originam \nsentimentos, se estiver desperto e atento, mas nem todos os sentimentos prov\u00eam de \n\nemo\u00e7\u00f5es\u201d. Emo\u00e7\u00f5es universais como a felicidade, a tristeza, a c\u00f3lera, o medo e o nojo, em \n\na\u00e7\u00e3o com o corpo, originam sentimentos, quando as pessoas se sentem felizes, tristes, \n\niradas ou receosas.  \n\nPor conseguinte, sentimentos, em conjunto com as emo\u00e7\u00f5es que os geram, orientam \n\ne interferem na comunica\u00e7\u00e3o e nas decis\u00f5es objetivas.  \n\n \n\n2.3.2 Emo\u00e7\u00f5es positivas e negativas \n\n \n\nNa cultura contempor\u00e2nea, emo\u00e7\u00f5es positivas ou negativas s\u00e3o empregadas para \n\ndespertar a aten\u00e7\u00e3o do espectador. Dam\u00e1sio (1996, p. 177) explica que temos rea\u00e7\u00f5es de \n\nacordo com estados corporais negativos e positivos:  \n \nEm conjun\u00e7\u00e3o com os estados corporais negativos, a cria\u00e7\u00e3o de imagens \u00e9 \nlenta, sua diversidade \u00e9 pequena e o racioc\u00ednio ineficaz; em conjun\u00e7\u00e3o com \nos estados corporais positivos, a cria\u00e7\u00e3o de imagens \u00e9 r\u00e1pida, a sua \ndiversidade \u00e9 ampla e o racioc\u00ednio pode ser r\u00e1pido,  embora n\u00e3o \nnecessariamente eficiente. \n\n \n\n A experi\u00eancia de consumo, hoje, configura-se de um modo geral como uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de emo\u00e7\u00f5es positivas e negativas, e a compreens\u00e3o do \n\nconte\u00fado emocional e sua natureza na rela\u00e7\u00e3o entre produto e consumidor \u00e9 de grande \n\nimport\u00e2ncia para o designer no desenvolvimento do projeto. Em uma sociedade que oferece \n\nmuitas op\u00e7\u00f5es de produtos, aquele que consegue transmitir uma mensagem eficiente pode \n\natingir melhor vendagem.  \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\nAs emo\u00e7\u00f5es contribuem como indicador do comportamento do consumidor, de sorte \n\nque a ado\u00e7\u00e3o dos conceitos acerca da emo\u00e7\u00e3o humana para projetos de design pode ser \n\num diferencial relevante, na cria\u00e7\u00e3o de produtos que gerem emo\u00e7\u00f5es positivas das pessoas, \n\no que pode garantir seu sucesso no mercado. J\u00e1 emo\u00e7\u00f5es negativas s\u00e3o inevitavelmente \n\nprejudiciais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.3 Abordagens te\u00f3ricas \n \n\nExistem v\u00e1rias abordagens te\u00f3ricas sobre Design e Emo\u00e7\u00e3o, dentre as quais foram \n\ninvestigadas algumas relevantes para esta pesquisa, resumidas no quadro a seguir: \n\n \n\n \n\nFigura 03: Rela\u00e7\u00e3o produto, design e emo\u00e7\u00e3o \nFonte: organizada a partir de Norman (2008) \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n \n\nQuadro 01 - Abordagens te\u00f3ricas sobre Design e Emo\u00e7\u00e3o \nPrazer Avalia\u00e7\u00e3o Processo Modelo \n\nMulticamadas \nde Emo\u00e7\u00f5es \nem Produtos \n\nA rela\u00e7\u00e3o de produto \ne indiferen\u00e7a \n\nModelo Funcional de \nEmo\u00e7\u00f5es em Produtos \n\n \n\nJordan (2000) Desmet \n(2002) \n\nNorman \n (2004) \n\nDesmet  \n(2003) \n\nLobach \n (2001) \n\nPerson  \n(2003) \n\nQuatro tipos \nconceitualmente \ndistintos de \nprazer:  \nPrazer f\u00edsico \nPrazer social  \nPrazer ps\u00edquico \nPrazer ideol\u00f3gico \n\nPar\u00e2metros: \nAvalia\u00e7\u00e3o \nPreocupa\u00e7\u00e3o \nEst\u00edmulo \n\nTr\u00eas n\u00edveis de \nprocessamento \nde informa\u00e7\u00f5es: \nVisceral \nComportamental  \nReflexivo \n\nInstrumentais \nSociais \nEst\u00e9ticas \nSurpresa \nInteresse \n\nTipos de rela\u00e7\u00f5es: \nProdutos de \nconsumo  \nProdutos de uso 1  \nProdutos de uso 2  \nProdutos de uso 3  \n\n\u00c9 por meio dos cinco \nsentidos (audi\u00e7\u00e3o, vis\u00e3o, \nolfato, paladar e tato) \nque o indiv\u00edduo interage \ncom o produto. Produto  \nintegrante e indissoci\u00e1vel \ndo contexto em que est\u00e1 \ninserido.  \n\n \n\nFonte: Scolari (2008, adaptado) \n\nA abordagem adotada foi a que pressup\u00f5e os tr\u00eas n\u00edveis de processamento da \n\nmente humana, propostos por Norman (2008), em que se d\u00e1 origem a rea\u00e7\u00f5es afetivas, \n\nresultantes de tr\u00eas diferentes n\u00edveis de estruturas do c\u00e9rebro:  \n\nN\u00edvel Visceral: \u00e9 a camada autom\u00e1tica, pr\u00e9-programada, que rege as respostas atrav\u00e9s da \npercep\u00e7\u00e3o direta, pr\u00e9-consciente. S\u00e3o os aspectos f\u00edsicos, como apar\u00eancia, toque e som, \n\nque dominam e d\u00e3o origem \u00e0s primeiras impress\u00f5es.   \n\nN\u00edvel Comportamental: \u00e9 a parte que cont\u00e9m os processos cerebrais que controlam o \ncomportamento quotidiano, envolvendo rea\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas, mas apreende tamb\u00e9m \n\nrea\u00e7\u00f5es afetivas. Est\u00e1 diretamente associado ao uso e \u00e0 experi\u00eancia com um produto, \n\nincluindo: fun\u00e7\u00e3o, desempenho e usabilidade.  \n\nN\u00edvel Reflexivo: \u00e9 a parte contemplativa do c\u00e9rebro, envolvendo rea\u00e7\u00f5es afetivas devido ao \npensamento consciente. \u00danico n\u00edvel em que a consci\u00eancia e os sentimentos, emo\u00e7\u00f5es e \n\ncogni\u00e7\u00e3o residem, permitindo a experi\u00eancia tanto do pensamento quanto da emo\u00e7\u00e3o. Pode \n\nser influenciado por meio da cultura, experi\u00eancia, grau de instru\u00e7\u00e3o e diferen\u00e7as individuais. \n\nNa rela\u00e7\u00e3o com o produto, determina sua vis\u00e3o plena, isto \u00e9, faz lembrar-se de um produto, \n\nrefletindo sobre seu apelo total e a experi\u00eancia de us\u00e1-lo. Seu papel \u00e9 compreender, \n\ninterpretar e encontrar motivos, e atribuir causas. Conforme Norman (2008, p.165), a \u201c[...] \n\nmaior parte de nossas emo\u00e7\u00f5es mais ricas e profundas \u00e9 aquela em que atribu\u00edmos uma \n\ncausa a uma ocorr\u00eancia.\u201d  \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\nEm conson\u00e2ncia com esses n\u00edveis, Norman prop\u00f4s tr\u00eas estrat\u00e9gias de design: \n\ndesign de apar\u00eancia (design visceral), para facilidade de uso (design comportamental) e de \n\nsentido reflexivo (design reflexivo) (DEMIR; DESMET; HEKKERT, 2009). \n\nDesign visceral: corresponde ao momento inicial de contato com um produto, com sua \napar\u00eancia, toque e sensa\u00e7\u00e3o, onde a forma, a textura e o peso dos materiais s\u00e3o \n\nimportantes. O design visceral est\u00e1 relacionado ao impacto emocional imediato, portanto, \n\nprecisa transmitir uma sensa\u00e7\u00e3o agrad\u00e1vel e ter boa apar\u00eancia. Por meio de sua est\u00e9tica, \n\npretende-se despertar no consumidor um impacto emocional e instintivo, do qual resulte \n\numa a\u00e7\u00e3o correspondente. \n\nDesign comportamental: o foco principal do design comportamental \u00e9 o ser humano, ou \nseja, compreender e satisfazer as necessidades das pessoas que realmente usam o \n\nproduto, pela sua experi\u00eancia com o produto, bem como na usabilidade e performance \n\noferecida por ele. Por isso, averiguar as necessidades do consumidor e sua satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nenfoque principal do design comportamental. \n\nDesign reflexivo: tem a ver com as rela\u00e7\u00f5es de longo prazo, com os sentimentos de \nsatisfa\u00e7\u00e3o produzidos por ter, exibir e usar um produto. \u00c9 nesse n\u00edvel que se d\u00e1 a intera\u00e7\u00e3o \n\nentre o produto e sua identidade, refor\u00e7ando o sentido de identidade pr\u00f3pria de uma pessoa. \n\nProjetado para o n\u00edvel reflexivo, o design pode estar sujeito ao fator do tempo, porque esse \n\nn\u00edvel \u00e9 sens\u00edvel a diferen\u00e7as culturais, a tend\u00eancias na moda e a flutua\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.  \n\nOs n\u00edveis visceral e comportamental s\u00e3o imediatos, enquanto se observa e usa o produto, \n\nmas o n\u00edvel reflexivo pode ser influenciado pelo tempo, segundo Norman (2008, p. 58), \u201c[...] \n\npor meio da reflex\u00e3o voc\u00ea se lembra do passado e considera o futuro.\u201d \n\n\n\n20 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\nEssa abordagem adotada \u00e9 relevante na avalia\u00e7\u00e3o das emo\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s \n\nvitrinas; seu valor principal \u00e9 que pode ser empregada como ferramenta, contribuindo para \n\nos designers no processo de concep\u00e7\u00e3o da vitrina. No n\u00edvel de abordagem de processo, as \n\nrespostas s\u00e3o diferentes, de acordo com os n\u00edveis de processamento do c\u00e9rebro.  \n\nO processo de tomada de decis\u00e3o, normalmente, est\u00e1 relacionado ao racioc\u00ednio, \n\nidealizando-se deixar de lado a emo\u00e7\u00e3o para decidir logicamente, o que, na pr\u00e1tica, nem \n\nsempre \u00e9 poss\u00edvel. Essa decis\u00e3o implica que o indiv\u00edduo esteja informado sobre o assunto, \n\ntenha conhecimento das alternativas de escolha e o que acarretar\u00e1 cada op\u00e7\u00e3o a ser \n\nescolhida numa determinada situa\u00e7\u00e3o. \u00c9 um processo muitas vezes invi\u00e1vel, quando deve \n\nser realizado em pequeno espa\u00e7o de tempo, quer dizer, segundos. Entretanto, percebem-se \n\nprimeiro os aspectos emocionais, como destacam Iida &amp; M\u00fchlenberg (2006) e, por deles, \n\npode-se \u201c[...] decidir se gostamos ou n\u00e3o de um produto, apenas com uma explora\u00e7\u00e3o \n\nvisual, olfativa ou auditiva, durante 30 segundos\u201d. Se a decis\u00e3o de uma pessoa sobre um \n\nproduto, em seu primeiro contato emocional, for negativa, ser\u00e1 improv\u00e1vel sua mudan\u00e7a \n\nposteriormente, durante o uso, pelos benef\u00edcios funcionais.  \n\nSe as decis\u00f5es do usu\u00e1rio est\u00e3o aportadas tamb\u00e9m nas emo\u00e7\u00f5es, o design precisa \n\ndedicar especial aten\u00e7\u00e3o a esse aspecto, uma vez que os aspectos emocionais podem, em \n\nmuitos casos, transformar-se no principal fator em decis\u00f5es de compra. \n\nFigura 04: Tr\u00eas estrat\u00e9gias de design \nFonte: Norman (2008, adaptado) \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\n2.3.4 A emo\u00e7\u00e3o como ferramenta para o design \n\nNa rela\u00e7\u00e3o entre o indiv\u00edduo e o produto n\u00e3o existe a consci\u00eancia, por parte deste, de \n\num componente emocional na maneira como os produtos s\u00e3o idealizados e dispostos ao \n\nuso. A aten\u00e7\u00e3o dos autores j\u00e1 citados demonstra o interesse cada vez maior dos designers \n\npelo estudo das emo\u00e7\u00f5es, dada sua relev\u00e2ncia na tomada de decis\u00f5es, superando em \n\nmuitos casos os aspectos racionais, considerados tradicionalmente como primeiro fator de \n\ndecis\u00e3o no design, por\u00e9m, para Iida &amp; M\u00fchlenberg (2006) \u00e0 \u201c[...] medida que o mercado vai \n\nse saturando e a concorr\u00eancia se acirra, os fabricantes tendem a valorizar mais os fatores \n\nemocionais.\u201d  \n\nValorizando os aspectos subjetivos do usu\u00e1rio, o Design e Emo\u00e7\u00e3o, apoia-se na \n\nperspectiva de que entender o que motiva o consumidor a desejar se envolver na viv\u00eancia \n\nde experi\u00eancias, quais s\u00e3o seus valores e aspira\u00e7\u00f5es, passa a ser o foco no processo de \n\nescolha e uso dos produtos. Por isso, devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o como \n\nimportantes requisitos de projeto a serem acatados no design. Uma vez compreendidas as \n\nemo\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, o designer pode antecipar os efeitos emocionais positivos e, portanto, \n\nevitar os aspectos considerados indesej\u00e1veis (DESMET; HEKKERT, 2009). \n\nTodavia, o desafio para o design \u00e9 adequar o usu\u00e1rio em uma linha de pensamento \n\nque influencie sua atitude ou comportamento, de modo que, em contado com o projeto de \n\ndesign, esteja convencido de que \u00e9 emocionalmente desej\u00e1vel e importante para a sua vida.  \n\nMont\u2019Alv\u00e3o e Damazio (2008) ratificam esse aspecto, ao considerar que, mesmo \n\nessenciais, as emo\u00e7\u00f5es s\u00e3o incertas para os designers, porque \u00e9 complexo apreender o que \n\nseja essa adequa\u00e7\u00e3o emocional, j\u00e1 que a resposta emocional das pessoas aos produtos \n\nn\u00e3o \u00e9 algo definido. Na maioria de casos, as emo\u00e7\u00f5es s\u00e3o provocadas por significados \n\nderivados do produto, e n\u00e3o de atributos do pr\u00f3prio produto. A autora sustenta que (p. 57) \n\num \u201c[...] designer n\u00e3o pode depender meramente de seus pr\u00f3prios constructos porque n\u00e3o \n\nh\u00e1 absolutamente nenhuma garantia de que eles se assemelham aos dos destinat\u00e1rios\u201d.  \n\nN\u00e3o cabe aos designers, em decorr\u00eancia, definirem uma experi\u00eancia, mas, sim, \n\nproporcionarem as condi\u00e7\u00f5es e os n\u00edveis ideais para que a experi\u00eancia pretendida se \n\nconcretize. As respostas emocionais n\u00e3o ser\u00e3o espec\u00edficas, mas compreender o contexto no \n\nqual elas acontecem e como o projeto de design pode funcionar como est\u00edmulo, nesse \n\ncontexto, gera possibilidades de se projetar visando a um efeito baseado nesse \n\n\n\n22 \n \n\n \n \n\nconhecimento como um est\u00edmulo para criar uma nova experi\u00eancia ou fomentar uma j\u00e1 \n\nexistente. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, planejar a intera\u00e7\u00e3o de tr\u00eas elementos: contexto, pessoas \n\ne produtos. \n\n\u00c9 dif\u00edcil antecipar as respostas emocionais que as pessoas t\u00eam, diante da vitrina, \n\nporque podem responder de diferentes maneiras a um mesmo projeto. Entender as \n\nrespostas emocionais aos produtos permite ter conhecimento das ansiedades do indiv\u00edduo e \n\nfazer disso uma ferramenta para o projeto.  \n\n2.4  Vitrina \n\n2.4.1 Gestalt e a percep\u00e7\u00e3o visual da vitrina \n\nA vis\u00e3o da Gestalt trata a percep\u00e7\u00e3o como um processo organizacional, onde as \n\ninforma\u00e7\u00f5es sensoriais s\u00e3o distribu\u00eddas em conformidade com categorias e leis \u2013 unidade, \n\nsegrega\u00e7\u00e3o, unifica\u00e7\u00e3o, fechamento, continuidade, proximidade, semelhan\u00e7a, pregn\u00e2ncia da \n\nforma \u2013, cong\u00eanitas \u00e0s de nosso c\u00e9rebro (AUMONT, 1995).  \n\nUm projeto de vitrina enquanto produto de design \u00e9 percebido como uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o de dados sensoriais, constitu\u00edda de unidades que formam um todo, ou seja, um \n\nfen\u00f4meno gest\u00e1ltico. Nela se destacam os elementos e princ\u00edpios b\u00e1sicos da psicologia da \n\nGestalt. Assim, a vitrina constitui um todo visual e seus elementos estruturais s\u00e3o vistos \n\npelos receptores em sua maioria de modo globalizante, e n\u00e3o por rela\u00e7\u00f5es separadas por \n\npartes definidas. A distin\u00e7\u00e3o das partes, isto \u00e9, dos elementos \u00e9 de conhecimento de quem a \n\nprojeta. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nUNIDADE \n\nSEGREGA\u00c7\u00c3O \n\nUNIFICA\u00c7\u00c3O \n\nFECHAMENTO \n\nCONTINUA\u00c7\u00c3O \n\nSEMELHAN\u00c7A E OU \nPROXIMIDADE \n\nS\u00e3o os elementos que configuram a forma \n\n\u00c9 o ato de separar, perceber ou identificar as \nunidades \n\n\u00c9 a coes\u00e3o visual da forma, em fun\u00e7\u00e3o do \nmaior equil\u00edbrio e harmonia da configura\u00e7\u00e3o \nformal do objeto \n\nApresenta caracter\u00edsticas espaciais que d\u00e3o \na sensa\u00e7\u00e3o de fechamento visual dos \nelementos constituintes da forma \n\nPadr\u00e3o visual originado por configura\u00e7\u00f5es \nque apresentam sequ\u00eancias ou fluidez de \nformas \n\nPadr\u00f5es de unidades, pela sua pr\u00f3pria e \nintr\u00ednseca organiza\u00e7\u00e3o, que colaboram para \na unifica\u00e7\u00e3o formal \n\nUnidade mais simples e irredutivelmente m\u00ednima \nde comunica\u00e7\u00e3o visual \n\nSucess\u00e3o de pontos. Pode definir-se tamb\u00e9m \ncomo um ponto em movimento \n\nSucess\u00e3o de linhas. Em geometria, tem somente \nduas dimens\u00f5es: comprimento e largura. No \nespa\u00e7o, tem de existir como algo material. \n\nAlgo que se expressa por proje\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas \ndimens\u00f5es do espa\u00e7o \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o de um objeto, pelas suas \ncaracter\u00edsticas espaciais consideradas \nessenciais \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o por meio do conceito de \nesqueleto estrutural, de objetos ou coisas. \n\nFORMA \n \n\nLimites exteriores \nda mat\u00e9ria de que \n\u00e9 constitu\u00eddo um \n\ncorpo e que \nconfere a este um \n\nfeitio, uma \nconfigura\u00e7\u00e3o \n\nLinha \n\nPlano \n\nVolume \n\nConfigura\u00e7\u00e3o Real \n\nConfigura\u00e7\u00e3o \nEsquem\u00e1tica \n\nPonto \n\n \n \n \n\nPREGN\u00c2NCIA DA \nFORMA \n\n \n\u00c9 a lei b\u00e1sica de \npercep\u00e7\u00e3o visual. As \nfor\u00e7as de organiza\u00e7\u00e3o \nda forma tendem a se \ndirigir tanto quanto o \npermitam as condi\u00e7\u00f5es \ndadas, no sentido da \nharmonia, da ordem e \ndo equil\u00edbrio visual. \n\nFonte: organizado a partir de Gomes Filho (2009) \n \n\nFonte: organizado a partir de Gomes Filho (2009) \n \n\nQuadro 02: Princ\u00edpios da Gestalt \n \n\nQuadro 03: A forma \n \n\n\n\n24 \n \n\n \n \n\n \n\nPara a Gestalt, qualquer manifesta\u00e7\u00e3o visual \u2013 que pode compreender um produto \n\nindustrial, uma obra de arte, um projeto arquitet\u00f4nico, um projeto gr\u00e1fico, uma vitrina, entre \n\noutras \u2013 tem sua concep\u00e7\u00e3o baseada em fatores de equil\u00edbrio, clareza e harmonia visual, \n\nprinc\u00edpios que s\u00e3o inerentes \u00e0s necessidades do ser humano. \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nNo processo de comunica\u00e7\u00e3o da vitrina, o planejamento visual \u00e9 o elemento decisivo. \n\nTem na composi\u00e7\u00e3o o seu suporte, representando com objetividade a s\u00edntese de todos os \n\nelementos, e traduzindo com produtos e imagens o seu projeto de forma din\u00e2mica.  A \n\nintencionalidade explora a percep\u00e7\u00e3o e direciona os objetivos propostos, no momento de \n\nsua concep\u00e7\u00e3o. Cabe ao designer tra\u00e7ar e decifrar, por meio dos elementos e das t\u00e9cnicas, \n\na sintaxe da composi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nHARMONIA \n\nDESARMONIA \n\nEQUIL\u00cdBRIO \n\nDESEQUIL\u00cdBRIO \n\nCONTRASTE \n\nOrdem \n\nRegularidade \n\nDesordem \n\nPeso e Dire\u00e7\u00e3o \n\nAssimetria \n\nLuz e Tom \n\nIrregularidade \n\nSimetria \n\nCor \n\nVertical e Horizontal \n\nMovimento \n\nDinamismo \n\nRitmo \n\nPassividade \n\nPropor\u00e7\u00e3o \n\nPropor\u00e7\u00e3o e Escala \n\nAgudeza \n\nCategorias Conceituais \nFundamentais \n\nFonte: organizado a partir de Gomes Filho (2009) \n \n\nQuadro 04: Categorias Conceituais Fundamentais \n \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nDe acordo com o exposto, a tarefa do designer \u00e9 a de idealizar e desenvolver \n\nprojetos de vitrinas que atendam \u00e0 exig\u00eancia de uma adequada estrutura formal, \n\nconsiderando tamb\u00e9m fatores como padr\u00f5es culturais, estilos, necessidades e aspira\u00e7\u00f5es \n\ndo usu\u00e1rio, que fazem parte dos diversificados projetos concebidos. Desse modo, os \n\nestudos e experi\u00eancias realizados pela Gestalt, no campo da percep\u00e7\u00e3o visual da forma, \n\npossibilitam o embasamento para alcan\u00e7ar os objetivos propostos quanto \u00e0 sua estrutura \n\nformal, que, como se sabe, n\u00e3o se faz aleatoriamente. A vitrina, em princ\u00edpio, \u00e9 uma grande \n\nmassa que auxilia na identifica\u00e7\u00e3o de unidades como o produto, o fundo, os materiais, \n\nmanequins, imagens, a cor, a luz, entre outras. A intera\u00e7\u00e3o dessas unidades \u00e9 subsidiada \n\nClareza \n\nSimplicidade \n\nMinimidade \n\nProfus\u00e3o \n\nIncoer\u00eancia \n\nArredondamento \n\nComplexidade \n\nCoer\u00eancia \n\nTranspar\u00eancia F\u00edsica \n\nTranspar\u00eancia Sensorial \n\nOpacidade \n\nRedund\u00e2ncia \n\nExagera\u00e7\u00e3o \n\nAmbiguidade \n\nEspontaneidade \n\nAleatoriedade \n\nSutileza \n\nDistor\u00e7\u00e3o \n\nSuperficialidade \n\nFragmenta\u00e7\u00e3o \n\nDilui\u00e7\u00e3o \n\nSequencialidade \n\nSobreposi\u00e7\u00e3o \n\nAjuste \u00d3ptico \n\nRu\u00eddo Visual \n\nProfundidade \n\nCategorias Conceituais/T\u00e9cnicas Visuais Aplicadas \n\nFonte: organizado a partir de Gomes Filho (2009) \n \n\nQuadro 05: Categorias Conceituais/T\u00e9cnicas Visuais Aplicadas \n \n\n\n\n26 \n \n\n \n \n\npelas t\u00e9cnicas visuais, as quais permitem a leitura visual da forma, assim como \n\nprocedimentos criativos para a concep\u00e7\u00e3o de projetos de qualquer natureza.  \n\n \n\nCom o prop\u00f3sito de conseguir a disposi\u00e7\u00e3o correta do produto no discurso da vitrina, \n\n\u00e9 preciso que cada objeto, cor, textura e material sejam analisados e ponderados para as \n\nfun\u00e7\u00f5es que exercer\u00e3o no projeto. Demetresco (2007, p. 103) entende que os \u201c[...] \n\nformantes eid\u00e9tico, crom\u00e1tico, mat\u00e9rico e topol\u00f3gico (respectivamente relativos a forma, cor, \n\nmateriais e posi\u00e7\u00e3o) que integram a constru\u00e7\u00e3o de uma vitrina devem ser elaborados de \n\nmaneira minuciosa pelo vitrinista\u201d. Como fechamento para o trabalho da vitrina, a ilumina\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 essencial. \n\nTodo o arranjo dos elementos, a escolha dos materiais e a composi\u00e7\u00e3o devem ter \n\nem conta, de acordo com Sackrider et al. (2009, p. 184), que \u201c[...] um transeunte s\u00f3 se \n\ndet\u00e9m, em m\u00e9dia, entre dois e sete segundos em frente de uma vitrina [...]\u201d, de maneira que \n\nsua composi\u00e7\u00e3o deve estar em conformidade com alguns princ\u00edpios para sua clara \n\ncompreens\u00e3o. Dentre eles, a autora destaca sua f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o, legibilidade, considerando \n\nsua propor\u00e7\u00e3o quanto ao tamanho do produto a ser exposto, com apenas uma ideia e uma \n\nmensagem a ser transmitida (Figuras 05 e 06). Esses aspectos s\u00e3o combinados para \n\nprender a aten\u00e7\u00e3o do passante e incit\u00e1-lo a entrar na loja.  \n\n \n\n     \n\n \nFiguras 05 e 06: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nN\u00famero limitado de produtos, simplicidade e legibilidade \u00e9 hoje a opini\u00e3o comum \n\npartilhada, na opini\u00e3o de Sackrider et al. (2009), pois per\u00edodos anteriores apresentavam \n\nvitrinas com excesso de elementos, cuja ideia era que o grande n\u00famero de produtos \n\nexpostos revelava uma ampla oportunidade de escolha, resultando em vitrinas comumente \n\nsobrecarregadas e visualmente polu\u00eddas. Essa vis\u00e3o contempor\u00e2nea orienta ao pensamento \n\nde Demetresco (2005, p. 105), para quem \u201c[...] sempre existe um meio de transformar todo e \n\nqualquer produto como estrela de uma vitrina\u201d (Figuras 07, 08 e 09). \n\n                \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 08: Frasco para Natura: St-Gobain \nVitrina e Foto de Sylvia Demetresco \nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\nFigura 09: FENDI \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\nFigura 07: Fibras DuPont. Vitrina e foto de \nSylvia Demetresco \n\nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\n\n\n28 \n \n\n \n \n\nComo a vitrina apresenta uma promessa, para envolver a pessoa, seu cen\u00e1rio deve \n\ntraduzir uma rela\u00e7\u00e3o com o mundo subjetivo desse indiv\u00edduo, com uma proximidade visual, \n\nquase t\u00e1til, capaz de exercer um ind\u00edcio de identifica\u00e7\u00e3o. Ser\u00e3o os elementos escolhidos e \n\nmanipulados os respons\u00e1veis por esse processo. \n\n2.4.2 Defini\u00e7\u00f5es e origens \n\nPara enriquecimento da pesquisa, buscou-se o entendimento do objeto, a vitrina, \n\ndefinida por Houaiss e Villar (2001) como um \u201c[...] arm\u00e1rio com portas envidra\u00e7adas no qual \n\nse colocam objetos de cole\u00e7\u00e3o destinados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ou \u00e0 venda; mostrador, taceira\u201d. Ou \n\nainda, \u201c[...] caixa com tampa envidra\u00e7ada usada para os mesmos fins; compartimento cuja \n\nface principal \u00e9 envidra\u00e7ada, no qual se exp\u00f5em mercadorias\u201d. Essa descri\u00e7\u00e3o da vitrina \n\ncomo um arm\u00e1rio ou mostrador decorre de seu emprego hist\u00f3rico, por\u00e9m, apesar de \n\nperdurar enquanto defini\u00e7\u00e3o, n\u00e3o contempla o seu atual papel de m\u00eddia de comunica\u00e7\u00e3o e \n\nde elemento paisag\u00edstico urbano.  \n\nSegundo Demetresco (2001), a vitrina \u00e9 um misto de arm\u00e1rio de curiosidades e \n\njanela que nasceu como uma porta da casa-loja do comerciante medieval, que, ao ser \n\ndiminu\u00edda para expor produtos, transforma-se na janela que mostra \u2013 ou na montra1, em \n\nportugu\u00eas, ou devantures (devant = frente, o que fica na frente), em franc\u00eas. Por um longo \n\nper\u00edodo, esse espa\u00e7o foi reservado para identifica\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o dos produtos vendidos \n\nem com\u00e9rcios de frente \u00e0 rua. \n\nA vitrina, cuja defini\u00e7\u00e3o atual vai al\u00e9m de um arm\u00e1rio de exposi\u00e7\u00f5es, tem seu papel a \n\nser repensado, devido a sua import\u00e2ncia como elemento de comunica\u00e7\u00e3o visual da cidade \n\nou ambiente onde esteja instalada. Entretanto, sua import\u00e2ncia contempor\u00e2nea requer o \n\nresgate de sua origem no espa\u00e7o comercial ao qual sempre esteve vinculada. \n\nPara compreender a evolu\u00e7\u00e3o das atividades comerciais, \u00e9 oportuno saber quais \n\nforam os espa\u00e7os varejistas significativos. Vargas (2001, p. 103) aponta a relev\u00e2ncia, antes \n\ndo s\u00e9culo XIX, dos \u201c[...] bazaars \u00e1rabes, a \u00e1gora grega, os mercados, os f\u00f3runs romanos, as \n\npra\u00e7as medievais, as feiras e os edif\u00edcios de mercados.\u201d  \n\n                                                 \n1 Montra \u00e9 o termo usado para vitrina, em Portugal (DEMETRESCO, 2007). \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\n      \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nEm sua forma original, uma loja de mercado apresentava os produtos espalhados \n\npelo ch\u00e3o. Nas estruturas que se seguiram, estavam inclu\u00eddas \u201c[...] bancas, tendas com uma \n\nmesa e uma cobertura de prote\u00e7\u00e3o, barracas desmont\u00e1veis, barracas permanentes e \n\ndevidamente fechadas e, finalmente, fileiras de lojas divididas de acordo com o ramo de \n\nFigura 10: Mercado p\u00fablico no Imp\u00e9rio Romano. \nFonte: Vargas (2001) \n\n \n\nFigura 12: Corte esquem\u00e1tico dos estabelecimentos comerciais de Roma. \nFonte: Vargas (2001) \n\n \n\nFigura 11: Mercado no Forum de Trajano, Roma. \nFonte: Vargas (2001) \n\n \n\n\n\n30 \n \n\n \n \n\natividades.\u201d (VARGAS, 2001, p. 154). Ainda conforme a autora (p. 97), dando continuidade \n\n\u00e0s mudan\u00e7as, a partir do final do s\u00e9culo XVIII,  nos  espa\u00e7os  semip\u00fablicos, v\u00e3o surgir as \n\n\u201c[...] galerias ou arcadas comerciais, os grand magasins e lojas de departamento com todos \n\nos seus desdobramentos, o super e o hipermercado, os centros de compras planejados e os \n\nshopping centers.\u201d  \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14: Galerias Royales Saint Hubert, \n1846-1847, Bruxelas (1995) \n\nFonte: Vargas (2001) \n\nFigura 13: Bazaar Kahn El Kalili, Cairo, 2000 \nFonte: Vargas (2001) \n\n \n\nFigura 16: Vendedores ambulantes, Praia \nda Enseada, S\u00e3o Paulo, 2000 \n\nFonte: Vargas (2001) \n\nFigura 15: Shopping Center Les Halles, \nParis, 1999 \n\nFonte: Vargas (2001) \n\n  \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\n           \n \n\n \n\n \n\nDas altera\u00e7\u00f5es oriundas das rela\u00e7\u00f5es comerciais, surgem as mudan\u00e7as estruturais, \n\ncomo o fechamento da loja, at\u00e9 ent\u00e3o aberta, e a transposi\u00e7\u00e3o das pranchas de madeira em \n\nportas e vitrinas. \u00c9 com o avan\u00e7o na tecnologia do vidro que a vitrina come\u00e7a a ganhar \n\nespa\u00e7o, nas constru\u00e7\u00f5es, tornando-o liso e transparente, a partir de 1688, com significativa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o aperfei\u00e7oamento dessas grandes janelas, cuja evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita por \n\nVargas (2001, p. 154-155):  \n\nPor volta de 1800, essas vitrines de vidro eram formadas por pequenos \nquadrados, com divis\u00f5es em madeira. Em 1828, apresentavam vidros \nplanos, de largura n\u00e3o superior a 1,50 metro. Em 1847, crescem para 2,40 \nmetros. E grandes panos de vidro eram ainda uma raridade em 186086. \n\n  \n\nAssim, mesmo quando as lojas estavam fechadas, as mercadorias, mais \n\norganizadas, podiam ser vistas pelo p\u00fablico, lembrando que as vitrinas s\u00e3o elementos que \n\nagem no sentido de induzir a compra por impulso, al\u00e9m da necessidade natural.  \n\nNa retrospectiva de sua trajet\u00f3ria, a vitrina sempre esteve presente nas atividades \n\ncomerciais, desde os tempos mais remotos, mesmo antes da exist\u00eancia do vidro para \n\nenquadrar as mercadorias. H\u00e1 muito tempo existentes, e precursoras das atuais, existiam \n\noutras maneiras de se expor as mercadorias, como o vendedor ambulante, que, ao \n\npercorrer grandes dist\u00e2ncias com seu carro\u00e7\u00e3o, mantinha-o enfeitado com os pr\u00f3prios \n\nartigos, sendo o pr\u00f3prio carro\u00e7\u00e3o sua vitrina (OLIVEIRA, 1997).  \n\nFigura 18: Shopping Center King \nof Prussia, Filad\u00e9lfia, 1998. \n\nFonte: Vargas (2001) \n \n \n\nFigura 17: Loja de Departamentos Kurfurstendamn, Berlim, \n1996 \n\nFonte: Vargas (2001) \n\n\n\n32 \n \n\n \n \n\nDesde a Idade M\u00e9dia, a janela ou a abertura das casas dos mercadores \u00e9 que \n\nmostravam o seu interior, ao mesmo tempo em que expunham os produtos fabricados e \n\npostos \u00e0 venda.  \n\nDesses tempos \u00e0 atualidade, a vitrina desempenha seu papel, criando um referencial \n\nde determinado momento social. Nos s\u00e9culos XV e XVIII, destacaram-se os cabinets de \n\ncuriosit\u00e9s, encomendados por uma classe privilegiada da \u00e9poca, em toda a Europa, que \n\nfazem a hist\u00f3ria da vitrina, tamb\u00e9m como um de seus precursores. Como explica \n\nDemetresco (2007, p. 44),  \n\n[...] era um m\u00f3vel-vitrina fechado, todo constru\u00eddo de pequenas gavetas, \nnichos, portas e prateleiras, no qual era guardado um n\u00famero razo\u00e1vel de \nobjetos preciosos, les curiosit\u00e9s, como cartas, j\u00f3ias, miniaturas, esculturas, \npedras, animais, plantas, minerais, conchas e f\u00f3sseis, entre outros. \n \n \n\n                                    \n \n\n \n\nBem mais tarde, segundo Vargas (VARGAS, 2001), no final do s\u00e9culo XVIII, com os \n\nconceitos dos grands magasins, o com\u00e9rcio varejista quer seduzir os novos clientes, ricos e \n\ngastadores. Intensifica-se, pois, a preocupa\u00e7\u00e3o com a decora\u00e7\u00e3o das lojas e seu efeito \n\nc\u00eanico para agir como elemento de atra\u00e7\u00e3o dos clientes. Assim acentua Demetresco (2007, \n\np. 61), ao afirmar que \u201c[...] a janela-vitrina dos Grands Magasins, com seus grandes vidros e \n\nsua exuber\u00e2ncia, mostrava o que havia de mais novo no fim do s\u00e9culo XIX\u201d, um s\u00e9culo que \n\nseria marcado por mudan\u00e7as consequentes dos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos. Mais tarde, a vitrina \n\nFigura 20: Les vanit\u00e9s, por Georg \nHainz, c. 1660. \n\nFonte: Demetresco (2007) \n\nFigura 19: Cabinet de curiosit\u00e9s ingl\u00eas, 1740. \nFonte: Demetresco (2007) \n\n \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\npassou a compor ambientes comerciais como galerias e shoppings, contudo, pouco \n\nvariando na sua configura\u00e7\u00e3o.  \n\nHoje \u00e9 reconhecida, em sua constru\u00e7\u00e3o f\u00edsica, com um vidro sempre \u00e0 sua frente, \n\nque pode ser pequeno ou grande, ou mesmo uma parede de alto a baixo, transparente, \n\nespelhada e cheia de reflexos, como na Figura 21. O vidro separa o interior da loja da rua e \n\ncria a vitrina: foi ele o elemento transformador da tenda-casa-loja em loja-vitrina. \n\nDemetresco (2007, p. 139) enfatiza a proximidade cronol\u00f3gica no surgimento dos elementos \n\nrespons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o da vitrina: entre \u201c[...] 1830-1850 fabrica-se o vidro plano e \n\namplo; em 1835 s\u00e3o feitas as instala\u00e7\u00f5es da luz a g\u00e1s nas ruas e nos centros comerciais; \n\nem 1836 surge na Fran\u00e7a a palavra vitrine, e em 1850 s\u00e3o produzidos os manequins de \n\nparafina\u201d. A autora afirma a exist\u00eancia atual de um novo paradigma de com\u00e9rcio, criado pela \n\nagita\u00e7\u00e3o da vida urbana e pelas novas normas de viver. \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 21: O vidro separa o interior da loja da rua e cria a vitrina Gonzalo Comella \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n \n\nDe acordo com Denis (2000), satisfazer-se passando horas olhando as lojas n\u00e3o diz \n\nrespeito a um estilo de vida contempor\u00e2neo, pois o s\u00e9culo XIX foi palco de uma grande \n\nexplos\u00e3o do consumo, sobretudo, com o surgimento das primeiras lojas de departamento, \n\nna d\u00e9cada de 1860, que, inspiradas nas grandes exposi\u00e7\u00f5es universais da \u00e9poca, \n\ntransformaram as compras em uma atividade de lazer, e n\u00e3o mais apenas uma rotina, em \n\nespecial \u00e0s mulheres, que n\u00e3o participavam ativamente de outras atividades produtivas e \n\npara as quais o consumo acabou se transformando na realiza\u00e7\u00e3o de seus desejos, por meio \n\nda loja de departamentos, que apresentava in\u00fameras possibilidades de intera\u00e7\u00e3o social e de \n\nexpress\u00e3o pessoal.   \n\nAs lojas de departamentos e a grande oferta de produtos, al\u00e9m de alterar o \n\nimagin\u00e1rio e os h\u00e1bitos do consumidor, proporcionaram a transforma\u00e7\u00e3o essencial nos \n\nm\u00e9todos de distribui\u00e7\u00e3o e vendas de mercadorias, ao garantir a transi\u00e7\u00e3o do consumo para \n\no ritmo e a escala industrial. Para Denis (2000, p. 83), tanto as exposi\u00e7\u00f5es universais quanto \n\nas lojas de departamentos \u201c[...] viraram cen\u00e1rio e placo de uma viv\u00eancia \u00e0 parte da \n\nexist\u00eancia comum, aproximando-se assim do espet\u00e1culo e do h\u00e1bito moderno de olhar como \n\nforma de consumir [...]\u201d.  \n\n \n\n \n\nFonte: organizado a partir de Vargas (2001) \n \n\nQuadro 06: Vitrina, origens e evolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nAssim como as rela\u00e7\u00f5es comerciais foram se alterando, f\u00edsica e \n\ncomportamentalmente, no percurso da \u00e9poca medieval \u00e0 \u00e9poca contempor\u00e2nea, as rela\u00e7\u00f5es \n\nda vitrina tamb\u00e9m evolu\u00edram, transformando-se num espa\u00e7o que tenta criar um ambiente \n\ndos sonhos, como sublinha Demetresco (2007, p. 37):  \n\n[...] para tanto, busca ser um todo constru\u00eddo de pequenos detalhes, para \nque cada pessoa nele se reconhe\u00e7a em uma rela\u00e7\u00e3o \u00fanica com o seu \nmundo \u00edntimo, atra\u00eddo tentadoramente por um elemento espec\u00edfico que \ndesencadeia um desejo, ao focalizar um fragmento de uma cena que se \ndesenha simultaneamente fora e dentro do quadro.  \n\nEstimular o consumo \u00e9 uma pr\u00e1tica comum da ind\u00fastria, com a cria\u00e7\u00e3o constante de \n\nnovos produtos ou de variantes de um mesmo. Contudo, hoje, somente as necessidades \n\nreais n\u00e3o s\u00e3o suficientes para absorver todos os bens dispon\u00edveis. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestimular o desejo de compra, visando \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas do necess\u00e1rio, mas, \n\nsobretudo, do sup\u00e9rfluo. E \u00e9 nesse cen\u00e1rio, de cria\u00e7\u00e3o de motiva\u00e7\u00e3o para a compra, que a \n\nvitrina se coloca como elemento essencial e participativo (OLIVEIRA, 1997). \n\nAs vitrinas evolu\u00edram junto com o com\u00e9rcio e se adaptaram \u00e0s suas exig\u00eancias, \n\naliadas \u00e0s estrat\u00e9gias de marketing. Na atualidade, t\u00eam o desafio de conquistar um \n\nconsumidor que tem seu tempo limitado ou prefere transitar pela comodidade do mundo \n\nvirtual. Dessa forma, o desafio dessa m\u00eddia se torna ainda maior, uma vez que depende da \n\npresen\u00e7a f\u00edsica do consumidor.  \n\nConstru\u00e7\u00f5es interativas, carregadas de diferentes linguagens, as vitrinas ajudam a \n\nqualificar o lugar onde s\u00e3o inseridas, como as ruas, propiciando a constru\u00e7\u00e3o da imagem da \n\nloja, assim como a do pr\u00f3prio espa\u00e7o urbano que a rodeia. Para Maier e Demetresco (2004, \n\np. 23), \u201c[...] al\u00e9m de suas encena\u00e7\u00f5es contarem o que \u00e9 a marca que nelas se constr\u00f3i, as \n\nvitrinas s\u00e3o uma forma de manifestar o imagin\u00e1rio social\u201d, de sorte que \u00e9 poss\u00edvel, por seu \n\ninterm\u00e9dio, apreender as rela\u00e7\u00f5es sociais de uma \u00e9poca, sob a \u00f3ptica de um contexto \n\nhist\u00f3rico.  \n\nSua presen\u00e7a transforma o ambiente, e \u00e9 referencial de identifica\u00e7\u00e3o, ou seja, \n\nmemorizamos lugares, ruas e fatos ocorridos, tendo as vitrinas como ponto de refer\u00eancia \u2013 \n\nnas ruas ou espa\u00e7os especializados de compras, como o shopping \u2013 mesmo que \n\ninconscientemente. Elas t\u00eam esse poder de atra\u00e7\u00e3o, aliadas ao conjunto da arquitetura, e \n\nmuitas vezes se sobrepondo a esta. \n\n\n\n36 \n \n\n \n \n\nDetentora dos indicativos de modernidade ou sofistica\u00e7\u00e3o das mercadorias e dos \n\nservi\u00e7os oferecidos pela loja, as vitrinas traduzem o que ela \u00e9 e tem a oferecer ao cliente. \n\nPortanto, devem instigar a necessidade da compra e, ao mesmo tempo, refor\u00e7ar a imagem \n\nda loja no mercado junto ao consumidor, que far\u00e1 sua pr\u00f3pria leitura da mensagem, o que \n\nfaz dela, atualmente, mais do que um mostrador, uma ferramenta de sedu\u00e7\u00e3o ao \n\nconsumidor: comunicando, provocando e interagindo (VARGAS, 2001). \n\nEst\u00e3o expostas, assim como obras de arte, sujeitas ao julgamento de quem as \n\nobserva, muitas vezes criticadas e/ou respons\u00e1veis pela como\u00e7\u00e3o individual ou de grupo. \n\nComo obra de arte, seria sensato transmitir apenas a ideia do artista, que seria \n\nposteriormente interpretada sob a \u00f3ptica de cada observador. Mas, como sua fun\u00e7\u00e3o tem \n\nvalores impl\u00edcitos, que tendem a atender \u00e0s exig\u00eancias de mercado e \u00e0 expectativa do \n\ncomerciante ou lojista, seu projeto requer mais cuidados, concentrando no artista a vis\u00e3o \n\nagu\u00e7ada de um projetista, que tem em mente as respostas que pretende obter.  \n\nConforme Demetresco (2007), o discurso da vitrina \u00e9, por natureza, persuasivo, \n\nsendo o fruto do fazer de um sujeito projetista de vitrinas, criador de cen\u00e1rios, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\natrair o olhar de observadores. A vitrina \u00e9 tamb\u00e9m uma m\u00eddia de informa\u00e7\u00e3o, ao apresentar \n\num produto para a venda por meio de um di\u00e1logo entre o tridimensional, o visual e o \n\nsens\u00edvel. \u00c9 ainda um elemento articulador de rela\u00e7\u00f5es v\u00e1rias entre empresa, projetista e \n\ncomprador. Por toda essa abrang\u00eancia, a leitura de uma vitrina sugere um modo de vida, um \n\nuso diferenciado de um produto ou de uma nova possibilidade de ver um artigo usual.  \n\nA express\u00e3o olhar vitrinas j\u00e1 faz parte do repert\u00f3rio das pessoas, em particular do \n\nuniverso feminino. \u00c9 inerente ao modo de vida atual, atrelado ao prazer que o consumo \n\npode oferecer e \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de desejos, impulsionados pela sensa\u00e7\u00e3o de al\u00edvio que a \n\ncompra pode nos proporcionar.  \n\nA vitrina torna o produto necess\u00e1rio, desej\u00e1vel e indispens\u00e1vel para o consumidor, \n\ncondizendo com a afirma\u00e7\u00e3o de Demetresco (2007, p. 21), de \u201c[...] que a vitrina \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o na qual a efic\u00e1cia, o convencimento, a confian\u00e7a e o prazer est\u00e3o de m\u00e3os \n\ndadas com o processo manipulat\u00f3rio\u201d. Cada detalhe planejado \u2013 linhas, formas, curvas, \n\ncores e todos os demais elementos que configuram seu planejamento \u2013 \u00e9 organizado para \n\nsensibilizar quem est\u00e1 olhando e trazer prazer, por alguns segundos.  \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\n2.4.3 Planejamento e elementos estruturais \n \n\nCom base nos objetivos antes citados, os discursos montados para a vitrina buscam, \n\nportanto, em primeiro plano, a identifica\u00e7\u00e3o do produto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 empresa e, num \n\nsegundo plano, da imagem da empresa, quer dizer, a marca, o logotipo e todo o conceito de \n\nrespeitabilidade da institui\u00e7\u00e3o, no mercado. Para tanto, \u00e9 preciso estabelecer a interface \n\nentre o produto e o consumidor, planejando-se adequadamente todo esse contexto e \n\ndirecionando a organiza\u00e7\u00e3o dos elementos que comp\u00f5em a vitrina, procedimento condizente \n\naos projetos e pesquisas em design que buscam a apreens\u00e3o dos modos pelos quais o \n\nconsumidor interage com o produto, e o conhecimento de suas necessidades e aspira\u00e7\u00f5es. \n\nS\u00e3o dados selecionados e utilizados em um projeto, que resultar\u00e1 no produto que satisfaz \n\nas expectativas do produtor e do usu\u00e1rio. \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o desses projetos, primeiramente \u00e9 necess\u00e1rio conhecer os \n\nelementos que estruturam uma vitrina. Segundo Bigal (2001), a vitrina configura-se da \n\nseguinte forma: \n\n- A forma da vitrina \u00e9 pensada de acordo com os produtos que ser\u00e3o expostos. Elas podem \n\nser femininas, masculinas, infantis e outras; \n\n- Os adere\u00e7os mais frequentes s\u00e3o o display e o manequim. O display \u00e9 um suporte \n\ngeralmente usado para destacar produtos, enquanto o manequim \u00e9 tamb\u00e9m um display, \n\nmas de formato humano, masculino ou feminino, adulto ou infantil. Pode variar tamb\u00e9m em \n\ncor, tamanho, postura (em p\u00e9, sentado, entre outros);  \n\n- O ritmo orienta e estabelece rela\u00e7\u00f5es entre forma e cor, conferindo \u00e0 vitrina a ilus\u00e3o de \n\nmovimento, de a\u00e7\u00e3o e de outros signos gr\u00e1ficos e lingu\u00edsticos; \n\n- A luz adquire sua realidade na cor, variando nos tons e intensidade. Ela descreve \n\nigualmente os objetos dispostos e seus contornos, no espa\u00e7o da vitrina; \n\n- A distribui\u00e7\u00e3o de cores em uma vitrina, proporcionalmente \u00e0 luz, \u00e9 determinante do \n\nequil\u00edbrio entre suas variantes; \n\n- O produto \u00e9 naturalmente o elemento principal da vitrina. Seja qual for o produto, suas \n\ncaracter\u00edsticas mercadol\u00f3gicas determinar\u00e3o a concep\u00e7\u00e3o de toda a trama visual.  \n\n\n\n38 \n \n\n \n \n\nAp\u00f3s conhecer a estrutura da vitrina, um estudo pr\u00e9vio deve ocorrer para se obter os \n\ninteresses do p\u00fablico consumidor e do empres\u00e1rio. \u00c9 uma etapa que faz parte de um todo, \n\nconstru\u00eddo a partir de um briefing que dar\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas do cliente \n\nque passa pela vitrina. Pode-se preparar um briefing com dados da empresa e do produto, \n\ncompreendendo, dessa forma, quais elementos devem compor a vitrina e como estes \n\ndevem interagir.  \n\nUma integra\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios de linguagens bi e tridimensionais (Figuras 22 e 23) \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para favorecer um projeto harm\u00f4nico e eficiente em suas fun\u00e7\u00f5es, assim como o \n\nconhecimento das t\u00e9cnicas que permeiam a atua\u00e7\u00e3o do design. Em conson\u00e2ncia com o \n\ntema, selecionam-se os materiais adequados, pois, de acordo com Demetresco (2001), \u201c[...] \n\nalguns materiais fascinam o observador e instigam a vis\u00e3o porque favorecem uma \n\npercep\u00e7\u00e3o t\u00e1ctil-visual.\u201d  \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\nFiguras 22 e 23: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nNo processo de comunica\u00e7\u00e3o visual da vitrina, a compreens\u00e3o da mensagem pelo \n\nreceptor depende da percep\u00e7\u00e3o visual \u00e0 qual ele \u00e9 submetido. Nesse processo, o princ\u00edpio \n\nde pregn\u00e2ncia da forma da Gestalt auxilia a an\u00e1lise estrutural de sua composi\u00e7\u00e3o, conforme \n\npode ser observado na figura a seguir (Figura 24). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2.4.4 Elementos visuais b\u00e1sicos \n\nOs elementos visuais b\u00e1sicos aqui considerados s\u00e3o: o ponto, a linha e o plano. O \n\nponto \u00e9 um elemento simples que tem grande atra\u00e7\u00e3o sobre o olho. Seu movimento gera a \n\nlinha, que tem muita energia e flexibilidade na composi\u00e7\u00e3o, da qual surgem as formas, mais \n\nsimples ou complexas, dependendo do grau de abstra\u00e7\u00e3o ou simbolismo que apresentam.  \n\nA combina\u00e7\u00e3o desses elementos transforma em realidade o que percebemos e \n\nrepresentamos, num determinado espa\u00e7o. Com eles atuam outros elementos, como for\u00e7as \n\ndirecionais, geradoras de movimento, a luz que diferencia a complexidade das informa\u00e7\u00f5es \n\nvisuais, a escala para relacionar o tamanho com o objetivo e o significado pretendido, quer \n\ndizer, um objetivo que se estende a toda a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. S\u00e3o esses elementos \n\nconjugados que estruturam uma informa\u00e7\u00e3o visual, como se observa nas Figuras 25 e 26. \n\nFigura 24: Vitrina, projeto e design \nFonte: organizada pela autora \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n \n \n\n2.4.4.1.  Formato \n\nA estrutura final para uma vitrina ser\u00e1 sempre uma janela, mesmo que suas formas \n\nvariem entre c\u00edrculos, ret\u00e2ngulos ou quadrados, comportando quase que invariavelmente, \n\ncomo suporte, paredes, forro, um plano de fundo e o vidro em primeiro plano. De acordo \n\ncom Demetresco (2007, p. 66), por \u201c[...] ser uma obra im\u00f3vel e tridimensional, tempo e \n\nespa\u00e7o andam discursivamente juntos na vitrina, na qual a apreens\u00e3o de todos os \n\nelementos \u00e9 quase simult\u00e2nea.\u201d \n\nSuas formas s\u00e3o inerentes ao design da fachada, sendo por meio dela que a loja se \n\nimp\u00f5e; podem ser paralelas \u00e0 rua, como \u00e9 habitual, ou formar \u00e2ngulos com a porta de \n\nentrada ou moldar-se \u00e0 forma da esquina de uma rua (SACKRIDER et al., 2009). \n\n2.4.4.2 Dimens\u00f5es \n \n\nAs dimens\u00f5es das vitrinas est\u00e3o atreladas ao tipo de produto que ser\u00e1 exposto, e \n\ns\u00e3o determinantes do modo de organiza\u00e7\u00e3o para a apresenta\u00e7\u00e3o dos produtos, assim como \n\na decora\u00e7\u00e3o. Vitrinas que exp\u00f5em produtos de pequeno porte, como joias (Figuras 27 e 28), \n\ndevem focar os objetos, que s\u00e3o, em geral, de tamanho pequeno, sendo proporcional a \n\nestes. Podem ocupar a fachada toda, com paredes de vidro inteiras.  \n\n \n\n \n\n \n\n   \n \n\n \n\nFigura 26:  Fasolo. \nFoto de Lilliam Demetresco \n\nFonte: Maier e Demetresco (2004) \nFigura 25: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\n    \n \n \n\nUm de seus elementos determinantes \u00e9 o fundo, que pode ser aberto ou fechado, \n\ndependendo dos objetivos focados: quando aberto, o passante tem acesso ao interior da \n\nloja, mesmo da rua, por meio da transpar\u00eancia, podendo conhecer mais seu espa\u00e7o, \n\nprodutos e ofertas, sem o contato imediato; quando fechado, o fundo permite criar \n\nencena\u00e7\u00f5es para envolver o indiv\u00edduo, possibilitando mais familiaridade com o ponto de \n\nvenda.  \n\nElementos como o piso, com eleva\u00e7\u00e3o, inclina\u00e7\u00e3o ou presen\u00e7a de um p\u00f3dio s\u00e3o \n\nimportantes para destacar os produtos. A inclina\u00e7\u00e3o do piso conduz o olhar ao interior da \n\nloja e os produtos ali colocados ficam t\u00e3o vis\u00edveis como os apresentados no primeiro plano, \n\nmuito usado para produtos de tamanho pequeno, como cosm\u00e9ticos, cal\u00e7ados, bolsas e \n\noutros (SACKRIDER et al., 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 27 e 28: Vitrina Tiffany's \nFonte: Rodrigues (2010) \n\n \n\n\n\n42 \n \n\n \n \n\n2.4.4.3 Cor \n\nA cor \u00e9 o resultado da percep\u00e7\u00e3o da luz que incide sobre o objeto. Portanto, \u00e9 por \n\nmeio do aparelho \u00f3ptico e do c\u00e9rebro que as caracter\u00edsticas da cor s\u00e3o interpretadas por \n\nmecanismos j\u00e1 existentes e sistemas de informa\u00e7\u00e3o comunicados de maneira heredit\u00e1ria, \n\nconforme salienta Guimar\u00e3es (2000). Quanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das cores, o autor define o \n\nmatiz, ou a pr\u00f3pria colora\u00e7\u00e3o que o comprimento de onda determina, que s\u00e3o as cores \n\ncomo as conhecemos: azul, vermelho, amarelo, verde etc. O valor \u00e9 a luminosidade da cor, \n\nou sua proximidade do branco ou do preto. E o croma \u00e9 a satura\u00e7\u00e3o ou o grau de pureza \n\natribu\u00edda \u00e0 cor. \n\nA cor tem caracter\u00edsticas f\u00edsicas e psicol\u00f3gicas. \u00c9, entre os elementos visuais da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, aquele que tem maiores afinidades com as emo\u00e7\u00f5es. \u201cO efeito da cor \u00e9 \n\ndemasiadamente direto e espont\u00e2neo para ser apenas o produto de uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nligada ao que se percebe pelo conhecimento\u201d (ARNHEIM, 2002, p. 358). \n\nOs efeitos fisiol\u00f3gicos ou psicol\u00f3gicos das cores geram sensa\u00e7\u00f5es e reflexos \n\nsensoriais significativos. Agem sobre os sentidos, com maior ou menor intensidade, \n\ninterferindo nas decis\u00f5es, ao estimular ou perturbar a emo\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia e os desejos \n\nindividuais.  \n\nCompartilha-se um significado gen\u00e9rico para as cores, adquirido da experi\u00eancia, mas \n\nelas est\u00e3o vinculadas tamb\u00e9m a significados simb\u00f3licos, provenientes de culturas e \n\naprendizados espec\u00edficos, que influem sobre as prefer\u00eancias individuais (DONDIS, 1991). \n\nQuanto aos aspectos psicol\u00f3gicos, a cor est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 quest\u00f5es culturais, \n\ninclusive podendo tornar-se s\u00edmbolo para marcas, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria forma. \n\nCada indiv\u00edduo tem prefer\u00eancias particulares sobre as cores. H\u00e1 padr\u00f5es que podem \n\nser ensinados e impostos com o aprendizado, mas a escolha individual, subjetiva, n\u00e3o pode \n\nser direcionada por regras. O designer deve ter conhecimento para manipular as cores e \n\ndirecion\u00e1-las aos objetivos que tem em foco. Esse conhecimento compreende, al\u00e9m dos \n\nfatores fisiol\u00f3gicos, as quest\u00f5es culturais, de identidade nacional, o resultado de pesquisas \n\nreferentes ao p\u00fablico-alvo e os anseios do consumidor. Em consequ\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nconhecer o usu\u00e1rio e seu universo. \n\nNa informa\u00e7\u00e3o visual, a cor pode ser usada para intensificar o valor da mensagem, \n\npois exerce sobre o receptor forte influ\u00eancia, consegue impressionar, porque \u00e9 vista; \u00e9 \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nexpressiva, porque provoca emo\u00e7\u00e3o; e constr\u00f3i, porque tem significado pr\u00f3prio, valor \n\nsimb\u00f3lico, suficientes para edificar uma linguagem adequada (FARINA, 2006). \n\nComo elemento de grande persuas\u00e3o e expressividade, a cor deve ser valorizada \n\npelo projetista, pois se trata de um dos elementos que t\u00eam maior receptividade e facilidade \n\nde identifica\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico. A sensibiliza\u00e7\u00e3o pela cor \u00e9 evidente, na escolha de um \n\nproduto. S\u00e3o identificadas independentemente da \u00e9poca, nacionalidade e localiza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo entanto, rea\u00e7\u00f5es humanas \u00e0 cor variam dependendo do meio ambiente, da \n\neduca\u00e7\u00e3o, das caracter\u00edsticas individuais, assim como dos costumes sociais aos quais se \n\nsubmetem. Uma vez apreendida, pode compor c\u00f3digos visuais. Seu valor instrumental se \n\nexpande para a \u00e1rea mercadol\u00f3gica, facilitada por sua linguagem imediata, que supera \n\nposs\u00edveis barreiras relativas a idiomas e outra natureza de c\u00f3digos (FARINA, 2006).  \n\nNa composi\u00e7\u00e3o visual, as cores apresentam igualmente caracter\u00edsticas como peso, \n\ndist\u00e2ncia, movimento, propor\u00e7\u00e3o, equil\u00edbrio e contraste, entre outras. Essa constru\u00e7\u00e3o, como \n\ntoda composi\u00e7\u00e3o, procura o equil\u00edbrio. Como afirma Guimar\u00e3es (2000, p. 76), uma \u201c[...] \n\nconstru\u00e7\u00e3o harmoniosa est\u00e1 sempre em equil\u00edbrio, embora uma composi\u00e7\u00e3o equilibrada \n\nnem sempre siga as regras de harmoniza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nA articula\u00e7\u00e3o das cores \u00e9 uma excelente ferramenta, principalmente no planejamento \n\nvisual, como um dos elementos de comunica\u00e7\u00e3o, organizando e hierarquizando as \n\ninforma\u00e7\u00f5es a serem transmitidas. Sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental tamb\u00e9m na composi\u00e7\u00e3o \n\ndas vitrinas, conforme pode ser observado nas Figuras 29, 30 e 31. \n\nConsiderando sua parte f\u00edsica e os produtos que s\u00e3o expostos, as cores nas vitrinas \n\npodem ser analisadas de acordo com seu uso, quando aplicadas na composi\u00e7\u00e3o ou na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios produtos nelas dispostos. A ilumina\u00e7\u00e3o interfere, de modo an\u00e1logo, \n\ndiretamente na cor. \n\nAs cores podem estar vinculadas a um s\u00edmbolo, resultado de diferentes culturas, ou \n\nassociadas a varia\u00e7\u00f5es temporais, imposi\u00e7\u00e3o da moda num determinado per\u00edodo, ou \n\nmesmo da esta\u00e7\u00e3o do ano (OLIVEIRA, 1997).  \n\nNas paredes das vitrinas, as cores mais utilizadas na primeira d\u00e9cada de 2000, na \n\navalia\u00e7\u00e3o de Sackrider et al. (2009), foram: \n\n\n\n44 \n \n\n \n \n\nO branco, que envolve muito bem itens coloridos e ressalta a cor dos produtos \nexpostos; o bege, que \u00e9 normalmente associado \u00e0 madeira, da mais clara \u00e0 mais escura, \nvaloriza os produtos sem anul\u00e1-los e \u00e9 muito usado misturado ao branco; o cinza, que abafa \nos tons vivos, d\u00e1 destaque ao branco e profundeza ao preto. \n\nCores neutras t\u00eam a prefer\u00eancia nos pontos de venda, j\u00e1 que n\u00e3o competem com os \n\nprodutos, permitindo seu maior impacto no consumidor, sem constranger ou desviar sua \n\naten\u00e7\u00e3o. Por seu interm\u00e9dio, o discurso programado para a vitrina se corporifica e \u00e9 \n\npassado ao p\u00fablico. Seus efeitos agem sobre o ser humano de forma imediata, lembrando \n\nque cada indiv\u00edduo tem uma rea\u00e7\u00e3o \u00fanica e pessoal com as cores. \n\n \n\n \n\n   \n\nFiguras 29, 30 e 31: Dickins &amp; Jones \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\n \nFigura 32: Vitrina inspirada na China das Galleries Lafayette, Paris. \n\nFonte: Rodrigues (2010) \n \n\nNas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas pela cor, na composi\u00e7\u00e3o da vitrina, o uso do contraste \n\n(Figura 32) ou da harmonia (Figuras 33 e 34) pode ocorrer, provocando um choque tensivo \n\nno olhar, refor\u00e7ado pela oposi\u00e7\u00e3o e/ou pelo contraste entre os tons claros e os tons escuros; \n\nde outra maneira, o jogo de tom sobre tom invade o olhar, pela tranquilidade das varia\u00e7\u00f5es \n\nmonocrom\u00e1ticas (OLIVEIRA, 1997). Como frisa a autora, integrados os elementos \n\ncondizentes \u00e0s cores, o resultado \u00e9 uma combinat\u00f3ria propriamente est\u00e9tica, \u201c[...] cuja \n\nfun\u00e7\u00e3o \u00e9 sustentar no n\u00edvel do sens\u00edvel a apresenta\u00e7\u00e3o dos valores investidos nos objetos \n\npropostos ao p\u00fablico\u201d.  \n \n\n              \nFiguras 33 e 34: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n\n \n \n\n\n\n46 \n \n\n \n \n\n 2.4.4.4 Material \n \n\nOs materiais empregados na montagem da vitrina devem ser previamente estudados \n\nna fase inicial de seu projeto, porque t\u00eam significados inerentes \u00e0 sua pr\u00f3pria apar\u00eancia, que \n\ndevem ser adequados aos objetivos propostos para a encena\u00e7\u00e3o. Conceitos de luxo, \n\nsofistica\u00e7\u00e3o ou popularidade s\u00e3o fornecidos por esses materiais, e transferidos aos produtos \n\ne \u00e0 imagem da loja. Associam-se aos seus valores elementos como a luz e cores, que \n\ncausam efeitos variados dependentes das texturas e incid\u00eancia sobre esses materiais \n\n(Figuras 35, 36 e 37).  \n\nAssim, confirma Oliveira (1997, p. 58), ao destacar que, entre \u201c[...] um cen\u00e1rio forrado \n\nem veludo, em seda, em algod\u00e3o ou em lona, h\u00e1, na realidade, muito mais do que a \n\ndiferen\u00e7a de texturas\u201d. As diferen\u00e7as existem mesmo em materiais que t\u00eam varia\u00e7\u00f5es dentro \n\nde sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie, como a madeira, a qual pode ser o mogno, a imbuia ou a cerejeira, \n\ntransmitindo valores diferentes do pinho. \n\nAlguns detalhes sobre as superf\u00edcies s\u00e3o descritos por Sackrider et al. (2009,  p. \n\n208): \n\nAs superf\u00edcies lisas e brilhantes refletem a luz e parecem mais claras; o \ncetim, o cromo, as partes laqueadas ou esmaltadas, as madeiras enceradas \natraem e refletem fortemente a luz. Ao contr\u00e1rio, as superf\u00edcies brutas, \nopacas ou rebocadas absorvem e ret\u00eam a luz. Como resultado, elas \nparecem mais escuras. Acontece o mesmo com o veludo, a madeira natural \ne n\u00e3o tratada, o concreto e as imita\u00e7\u00f5es de granito. \n  \n\nMateriais espec\u00edficos devem ser empregados de acordo com as suas fun\u00e7\u00f5es, na \n\nestrutura da vitrina, como o forro para sustento das l\u00e2mpadas, normalmente de madeira ou \n\ntreli\u00e7a, por ser mais flex\u00edvel, embora resistente. Materiais como concreto ou gesso dificultam \n\na coloca\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas, ganchos ou pregos. Qualquer tipo de material pode ser usado na \n\nvitrina, de maneira que s\u00e3o in\u00fameras as possibilidades, \u201c[...] de papel a madeira, de pl\u00e1stico \n\na metal, de tecido a pedra, de sucata a obras de arte [...]\u201d (DEMETRESCO, 2007, p. 141), \n\ndesde que aproveitados para criar sensa\u00e7\u00f5es ou fantasias, resultando em projetos \n\ninusitados para atender \u00e0s aspira\u00e7\u00f5es do consumidor.  \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\n   \n \n\n \n\n            \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35: Holt Renfrew. Foto de Georg St\u00e4rk \nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\n \n\nFigura 36: Loewe \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\nFigura 37: Burberry \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n \n\n2.4.4.5 Manequins \n \n\nA exposi\u00e7\u00e3o dos produtos torna indispens\u00e1vel a presen\u00e7a de suportes para sua \n\nsustenta\u00e7\u00e3o, independentemente do tema ou da decora\u00e7\u00e3o da vitrina. Entre eles, destacam-\n\nse os manequins, surgidos por volta do fim do s\u00e9culo XIX, e que hoje se encontram em \n\ndiversos estilos. Naturalmente, s\u00e3o os suportes mais encontrados, mas se somam a eles  \n\nigualmente os bustos, as silhuetas, os mancebos e outros. Sua presen\u00e7a visa a sensibilizar \n\no observador, num processo de identifica\u00e7\u00e3o diante dele. Como ressalta Demetresco (2007, \n\np. 118), os manequins s\u00e3o sempre \u201c[...] constru\u00eddos conforme a moda e o tipo de corpo que \n\nse julga perfeito para for\u00e7ar um look, para expor um artigo que desperte a percep\u00e7\u00e3o, que \n\nsensibilize o olhar ou a intimidade emocional de cada um.\u201d  \n\n \n\n \n\n \n\n    \n\nFiguras 38 e 39: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\n    \n \n\n \n\nAtualmente, os manequins que representam a figura humana s\u00e3o cada vez mais \n\nrealistas, com poses est\u00e3o ligadas ao produto (Figuras 38 e 39), quer dizer, posturas \n\nverticais s\u00e3o adequadas a tecidos de caimento como a seda, enquanto os movimentos, que \n\nmostram a\u00e7\u00e3o, s\u00e3o indicados \u00e0s roupas esportivas, como bra\u00e7os e pernas simulando corrida \n\nou cabe\u00e7a para tr\u00e1s (SACKRIDER et al., 2009). Assim, a intera\u00e7\u00e3o com o observador, por \n\nsua gestualidade, maquiagens, formas e mesmo pela disposi\u00e7\u00e3o na vitrina, tem o intuito de \n\naproximar a cena criada com a realidade do indiv\u00edduo (Figuras 40, 41 e 42), fazendo com \n\nque a percep\u00e7\u00e3o cognitiva e a percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel do observador se cruzem, despertando \n\num processo de identifica\u00e7\u00e3o com a imagem idealizada.  \n\nQuanto aos materiais de que s\u00e3o feitos, eram inicialmente de madeira ou de metal, \n\nforrados de algod\u00e3o grosso de tape\u00e7aria sobre um p\u00e9 de ferro, tendo sido criados primeiro \n\npara a modelagem das vestes. Evolu\u00edram para materiais, hoje usados, como fibras e \n\nresinas, os quais s\u00e3o capazes de aproxim\u00e1-los cada da vez mais de atitudes e apar\u00eancias \n\nhumanas, devido \u00e0 flexibilidade e ao avan\u00e7o tecnol\u00f3gico para sua produ\u00e7\u00e3o \n\n(DEMETRESCO, 2007). \n\nComo objeto de moda, sua exist\u00eancia submete-se \u00e0 tend\u00eancia do momento, de sorte \n\nque seu estilo \u00e9 ef\u00eamero. Segundo Sackrider et al. (2009, p. 190-191), \u201c[...] a dura\u00e7\u00e3o de \n\nvida dos manequins tamb\u00e9m tende a diminuir \u2013 atualmente, \u00e9 de tr\u00eas a cinco anos em \n\nm\u00e9dia\u201d. Portanto, a criatividade na utiliza\u00e7\u00e3o de acess\u00f3rios, como perucas ou maquiagem, \n\najuda a estender a dura\u00e7\u00e3o de vida dos manequins, porque, mesmo inconscientemente, o \n\nconsumidor tem a percep\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas relativas \u00e0s datas de produ\u00e7\u00e3o a que est\u00e3o \n\nvinculados. \n\nFigura 40: Bershka \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\nFigura 41: Carolina Herrera \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\nFigura 42: Krizia \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\n\n\n50 \n \n\n \n \n\n2.4.4.6 Luz \n \n\nPensada e detalhada do in\u00edcio ao fim do projeto, a luz \u00e9, na vitrina, o primeiro \n\nelemento a ser percebido. Seus objetivos s\u00e3o iguais aos dos demais elementos: chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o de quem passa e atra\u00ed-lo para dentro da loja. Sua trajet\u00f3ria orienta o olhar, destaca \n\no produto, um material ou uma cor, real\u00e7ando as qualidades de cada um. Seu suporte \n\nmaterial deve ficar oculto, mas focado sobre o produto. Para Demetresco (2007, p. 134), \n\n[...] o fasc\u00ednio pelo objeto, por meio de uma montagem na qual a luz \ncontorna o produto ou demarca o fundo, foca sua import\u00e2ncia, exp\u00f5e sua \nmelhor face e o evidencia em rela\u00e7\u00e3o a tudo que est\u00e1 ao seu redor.  \n\nEntre tantas a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, podem sublinhar-se algumas: iluminar todo o ambiente, \n\ncomo na Figura 45, obscurecer os cantos, criar sombras, contornar formas, produzir a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o, modificar os materiais, sugerir posi\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es, estimular o olhar \n\n(Figuras 43 e 44).  \n\nComo visto, as dimens\u00f5es das vitrinas determinam alguns de seus arranjos; \u00e9 o caso \n\ndas vitrinas pequenas, cuja ilumina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fica condicionada, pois deve ser mais forte \n\npara dirigir a aten\u00e7\u00e3o das pessoas aos objetos, tamb\u00e9m pequenos (SACKRIDER et al., \n\n2009). \n\n \n\n      \n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 43 e 44: Louis Vuitton. Foto de Sylvia Demetresco \nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\n \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n      \n\n \n\n \n\nFigura 46: Gucci \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\nFigura 47: Pal Zileri \n Foto de George St\u00e4rk \n\nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\nFigura 45: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n52 \n \n\n \n \n\nAlguns recomenda\u00e7\u00f5es sobre o uso da luz s\u00e3o dadas por Sackrider et al. (2009), \n\ncomo quando a vitrina tem um fundo e a ilumina\u00e7\u00e3o deve ser trabalhada sobre ele e as \n\nparedes laterais, como se observa na Figura 47, considerando a incid\u00eancia de luzes \n\nexternas em fun\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios espec\u00edficos, j\u00e1 que, pela presen\u00e7a de uma ilumina\u00e7\u00e3o \n\nnatural muito forte, \u00e9 preciso trabalhar uma ilumina\u00e7\u00e3o artificial ainda maior, para neutralizar \n\no efeito de reflexo na vitrina, tamb\u00e9m associado ao afastamento dos produtos do vidro. Com \n\na aus\u00eancia de fundo, a ilumina\u00e7\u00e3o precisa reter o olhar do transeunte, evitando que v\u00e1 direto \n\nao interior da loja, por isso deve ser forte e intensa. Outra medida \u00e9 o afastamento do \n\nmanequim do vidro e da fonte de luz, pois \u00e9 recomendado focar a luz no colo do manequim, \n\npara que n\u00e3o seja ressaltada sua face sem vida (Figura 46).  \n\n \n\n2.4.5 Composi\u00e7\u00e3o \n \n\nNa composi\u00e7\u00e3o da vitrina, s\u00e3o in\u00fameras as combina\u00e7\u00f5es que podem resultar dos \n\ndiferentes modos de articula\u00e7\u00e3o dos objetos, organizados no espa\u00e7o tridimensional. Para \n\natrair o consumidor, uma boa vitrina deve obedecer a certos princ\u00edpios de composi\u00e7\u00e3o, os \n\nquais garantam sua clareza e visibilidade. \n\nDemetresco (2005) aponta tr\u00eas princ\u00edpios b\u00e1sicos que regem uma boa composi\u00e7\u00e3o: \n\no equil\u00edbrio, a unidade e o ritmo.  O equil\u00edbrio na vitrina pode ser obtido pela simetria, uma \ncomposi\u00e7\u00e3o mais est\u00e1tica, ou pela assimetria dos elementos, onde a composi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\ndin\u00e2mica; deve-se buscar a unidade, quando todos os elementos da vitrina est\u00e3o em \n\nharmonia e n\u00e3o concorrem entre si. O ritmo \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a forma, a linha e a cor, que \nproduz efeitos de movimento na encena\u00e7\u00e3o da vitrina, de modo a torn\u00e1-la din\u00e2mica e \n\nharmoniosamente atraente (Figuras 48, 49, 50 e 51). \n\n    \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\n    \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n\n \n\nOliveira (1997), Demetresco (2001, 2005, 2007) e Sackrider et al. (2009), com o \n\nconhecimento dominante que exp\u00f5em em seus textos sobre vitrina, evidenciam a \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos elementos da sintaxe visual como categ\u00f3ricos nas composi\u00e7\u00f5es de vitrinas. \n\nComo a linha, um elemento determinante, que, apesar de sua simplicidade, se apresenta \n\ncheia de vida, for\u00e7a, indicando dire\u00e7\u00e3o, comprimento e movimento. As linhas verticais \n\nFigura 51: Eleva\u00e7\u00e3o mala Louis Vuitton \nFonte: Rodrigues (2010) \n\n \n\nFigura 48: Gucci \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\nFigura 49: Blanco \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\nFigura 50: CHANEL \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d.) \n\n \n\n\n\n54 \n \n\n \n \n\ntransmitem sensa\u00e7\u00e3o de for\u00e7a, altivez e luxo; linhas finas s\u00e3o elegantes e refinadas; linhas \n\nhorizontais transmitem calma e tranquilidade; linhas curvas s\u00e3o graciosas e femininas; as \n\ndiagonais t\u00eam for\u00e7a, dinamismo e a\u00e7\u00e3o. Quando combinadas, as linhas, as formas e as \n\ncores dominam a dire\u00e7\u00e3o do olhar do consumidor para os produtos apresentados.  \n\n    \n\n               \n\n \n\nA modera\u00e7\u00e3o e o excesso s\u00e3o opostos identificados na organiza\u00e7\u00e3o da vitrina \n\n(Figuras 52, 53, 54 e 55). A primeira requer a sali\u00eancia de um produto, em oposi\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais; a determina\u00e7\u00e3o de um \u00e2ngulo, a partir do qual o todo \u00e9 ordenado; a defini\u00e7\u00e3o de \n\napenas um tema, direcionada por um \u00fanico discurso; a ordena\u00e7\u00e3o pela perspectiva linear, \n\ncom a orienta\u00e7\u00e3o de luz por angula\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA, 1997).  \n\nFiguras 52, 53, 54 e 55: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nA despeito de se associar a um discurso equilibrado e harmonioso, a modera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ngarante a efici\u00eancia da composi\u00e7\u00e3o, porque pode n\u00e3o ser atrativa ao consumidor. Na \n\nperspectiva de Oliveira, (1997 p. 150), \u201c[...] pode-se at\u00e9 dizer que, por ser t\u00e3o presa ao \n\nc\u00e2none cl\u00e1ssico, h\u00e1 nela uma neutralidade redutora de seu impacto visual que a torna quase \n\nimpercept\u00edvel para o transeunte\u201d. Como seu oposto, a composi\u00e7\u00e3o por excesso de \n\nelementos acarreta a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, recurso muito usado quando se pressup\u00f5e \n\nque o maior n\u00famero de produtos expostos ou a mistura de temas e materiais diversos \n\nrepresentam a grande variedade de oferta da loja.  \n\nA repeti\u00e7\u00e3o, quando aplicada na vitrina (como nas Figuras 56 e 57), pode estar \n\npresente na reitera\u00e7\u00e3o da cor, do elemento decorativo ou do suporte e, sobretudo, do \n\nproduto que se exp\u00f5e. O resultado \u00e9 o ritmo, ou seja, rapidez ou monotonia para a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. Demetresco (2005, p. 106) adverte que uma \u201c[...] sequ\u00eancia id\u00eantica tranq\u00fciliza \n\no leitor, uma repeti\u00e7\u00e3o inclinada cria efeitos de movimento\u201d.  \n\n  \n \n\n \n\n  \n \n\nFigura 56: Esquema da composi\u00e7\u00e3o da vitrina Zara \nFonte: Exp\u00f3sito (s.d., adaptado) \n\n \n\nFigura 57: Esquema da vitrina KaDewe. Foto de George St\u00e4rk \nFonte: Maier e Demetresco (2004, adaptado) \n\n \n\n\n\n56 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\nA escala tem papel fundamental, uma vez que toda a constru\u00e7\u00e3o efetuada no espa\u00e7o \n\nvitrina deve estar proporcionalmente distribu\u00edda entre sua dimens\u00e3o e a do produto exposto \n\n(Figuras 58 e 59). As rela\u00e7\u00f5es proporcionadas pelos temas, humor e nostalgia s\u00e3o sempre \n\nbem-vindas, pois permitem suscitar efeitos sens\u00edveis imediatos no transeunte. Assim como, \n\nchoque e surpresa, que est\u00e3o sempre prontos para despertar o olhar do comprador, com \n\nsedu\u00e7\u00e3o, sensualidade, tenta\u00e7\u00f5es e provoca\u00e7\u00f5es. E \u00e9 da conjun\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica com os \n\nelementos f\u00edsicos, como cores e materiais diferenciados, que surge a surpresa \n\n(DEMETRESCO, 2005). \n\nFiguras 58 e 59: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nSackrider et al. (2009, p. 187) enfatizam que a necessidade de renova\u00e7\u00e3o das \n\nvitrinas \u201c[...] varia em fun\u00e7\u00e3o do tipo de localiza\u00e7\u00e3o do ponto de venda: a cada dez ou quinze \n\ndias no centro da cidade, com mais freq\u00fc\u00eancia (toda semana) em um centro comercial\u201d.  \n\nConsequentemente, o objetivo final de toda a composi\u00e7\u00e3o da vitrina \u00e9 atrair quem \n\npassa por ela e que entenda a mensagem que pretende transmitir. \n\n \n\n2.4.6 Cenografia \n\n \n\nImediata e instant\u00e2nea, essa deve ser a rea\u00e7\u00e3o do cliente diante da vitrina, por isso \n\nela visa sempre a atrair, encantar, chocar, surpreender e prometer, condi\u00e7\u00f5es ideais para \n\numa perfeita encena\u00e7\u00e3o. N\u00e3o s\u00f3 a vis\u00e3o, mas todos os sentidos do sujeito, como olfato, o \n\ntato e a audi\u00e7\u00e3o, devem ser estimulados, na busca de sua sensibiliza\u00e7\u00e3o. Demetresco \n\n(2007) faz refer\u00eancia aos estudos realizados por Jean Marie Floch, para uma subdivis\u00e3o em \n\ncategorias que podem ser aplicadas no discurso presente na encena\u00e7\u00e3o na vitrina: a \n\nencena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, o cen\u00e1rio l\u00fadico, a montagem ecol\u00f3gica e o cen\u00e1rio sofisticado. \nAssim os apresenta:  \n\nDiscurso t\u00e9cnico apresenta uma exposi\u00e7\u00e3o mais informativa, quase did\u00e1tica, onde a \nlinguagem visual \u00e9 acompanhada da linguagem verbal. Sua leitura \u00e9 clara e simples, com \n\numa disposi\u00e7\u00e3o centralizadora e explicativa.  \n\nDiscurso l\u00fadico s\u00e3o exposi\u00e7\u00f5es mais leves, com menos produtos expostos e maior \nvaloriza\u00e7\u00e3o individual destes. Envolve fantasia, sedu\u00e7\u00e3o, abusando das cores, das formas e \n\nde elementos informais.  \n\nDiscurso ecol\u00f3gico s\u00e3o exposi\u00e7\u00f5es que simulam ambientes naturais com o uso de \nmateriais naturais e r\u00fasticos. Induz a uma vis\u00e3o t\u00e1ctil e sens\u00edvel, mais pr\u00f3xima dos \n\nelementos da natureza, com o intuito de aproximar o observador de uma atmosfera natural.  \n\nDiscurso sofisticado ocorre de duas maneiras, uma mais cl\u00e1ssica, voltada para o \nmoderno, com mais espa\u00e7os vazios e com destaque para poucos produtos, pelo uso de \n\nilumina\u00e7\u00e3o bastante artificial, materiais tecnol\u00f3gicos e cores fortes. O outro formato op\u00f5e-se \n\na este, com o uso abusivo do n\u00famero de produtos expostos, cuja exposi\u00e7\u00e3o concentra \n\nv\u00e1rios pontos focais. Seu estilo \u00e9 mais rebuscado, com objetos cheios de detalhes. \n\n\n\n58 \n \n\n \n \n\nA encena\u00e7\u00e3o se faz com a constru\u00e7\u00e3o de linguagens, as quais transmitem uma \n\nmensagem para identificar um produto, suas qualidades ou sua marca, tudo envolvido numa \n\nrede de informa\u00e7\u00f5es que traga ao sujeito uma experi\u00eancia est\u00e9tica e est\u00e9sica (Figuras 60, \n\n61, 62, 63 e 64). Demetresco (2005, p. 39) explica \u201c[...] que a est\u00e9tica se constr\u00f3i em dois \n\nmomentos distintos, o de sua produ\u00e7\u00e3o e o de sua recep\u00e7\u00e3o, que, juntas, resultam uma \n\nexperi\u00eancia est\u00e9sica\u201d. A autora (p. 71) explicita ainda que se cria, ent\u00e3o, um cen\u00e1rio de \n\nilus\u00e3o para o consumidor, como uma experi\u00eancia teatral, incluindo o gosto, o perfil, a \n\nviv\u00eancia, o conhecimento, a inova\u00e7\u00e3o e a moda que lhe sugere um estilo de vida.  \n\n \n\n \n Figura 60: Holt Renfrew. Foto de George St\u00e4rk \n\nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n    \n\nFiguras 62 e 63: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n \n\nFigura 61: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n60 \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n   \n\nFigura 64: Bergdorf Goodman. Foto de George St\u00e4rk \nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\n \n\nFigura 65: KaDewe \nFoto de George St\u00e4rk \n\nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\nFigura 66: Bergdorf Goodman \nFoto de George St\u00e4rk \n\nFonte: Maier e Demetresco (2004) \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nAl\u00e9m do espet\u00e1culo oferecido pelo discurso visual, o transeunte \u00e9 convidado a \n\nparticipar desse cen\u00e1rio, materializando seus desejos, ao entrar em contato com as \n\nqualidades sens\u00edveis e f\u00edsicas do que \u00e9 exposto, de sorte a concretizar o ato de aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nproduto (Figuras 65 e 66). \n\nFazem parte do cen\u00e1rio atual inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que apresentam mais \n\ndinamismo, com movimentos e ilumina\u00e7\u00e3o diferenciados, com o emprego de v\u00eddeos, artes \n\ncin\u00e9ticas, filmes virtuais, brincadeiras em v\u00eddeos e tantos outros jogos interativos. \u00c9 a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das vitrinas na era digital. \n\n \n\n2.4.7 Vitrina e comunica\u00e7\u00e3o na paisagem urbana  \n\nO crescimento desordenado nas cidades teve sua origem com as modifica\u00e7\u00f5es \n\nprovocadas pela industrializa\u00e7\u00e3o. Para ordenar o caos que se instalou, as cidades \n\nprecisavam de reformas, planejamentos e novas constru\u00e7\u00f5es, o que resultou num espa\u00e7o \n\nurbano mais adaptado \u00e0s novas exig\u00eancias. Hoje, a arquitetura interage com os objetos, a \n\ncidade e a subjetividade de cada um, assim como o imagin\u00e1rio e sua mem\u00f3ria. Observamos \n\na inclus\u00e3o do espa\u00e7o da obra ao espa\u00e7o do mundo corriqueiro, e as paisagens urbanas s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas neste cen\u00e1rio com seus signos e sentidos. Nesse ambiente fomentado pela \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, por onde se orienta a sociedade, a cidade traz uma mem\u00f3ria em cada \n\nelemento que a representa. \n\n Em seu espa\u00e7o constru\u00eddo, por meio de uma comunica\u00e7\u00e3o que se estabelece \n\nsimbolicamente, pode despertar o indiv\u00edduo tanto para os aspectos funcionais, est\u00e9ticos e \n\nhist\u00f3ricos de suas constru\u00e7\u00f5es, como proporcionar sensa\u00e7\u00f5es e estimular sentimentos. Das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o indiv\u00edduo e o espa\u00e7o f\u00edsico constru\u00eddo, como pr\u00e9dios, est\u00e1tuas, placas, \n\nvitrinas, cal\u00e7adas, criam-se paisagens urbanas \u00fanicas, capazes de proporcionar sensa\u00e7\u00f5es \n\nintensas, despertando recorda\u00e7\u00f5es e afetos \u00edntimos de cada indiv\u00edduo. Como escreve Bigal \n\n(2001, p. 47), entre \u201c[...] esses eventos sensoriais programados para despertar seu olhar, l\u00e1 \n\nest\u00e1 ela, a vitrina\u201d. \n\n Ao projetar um ponto de venda, como um produto de design, \u00e9 poss\u00edvel despertar no \n\nconsumidor, com vari\u00e1veis sensoriais, como luz, cores e formas, as emo\u00e7\u00f5es que se espera \n\npara uma percep\u00e7\u00e3o positiva ou n\u00e3o. Nesse momento \u00e9 que se destacam as vitrinas como \n\nelementos essenciais desse ponto de venda, promovendo a conex\u00e3o entre as pessoas e as \n\n\n\n62 \n \n\n \n \n\ncoisas, como forma de conhecermos e vivenciarmos as pr\u00e1ticas e as culturas urbanas, por \n\nseu conte\u00fado simb\u00f3lico. Constituem-se em fen\u00f4meno de linguagem, no qual as formas de \n\nobserva\u00e7\u00e3o, a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos e das informa\u00e7\u00f5es se tornam elementos \n\ncombinat\u00f3rios e articul\u00e1veis, com significados pr\u00f3prios e aplicados intencionalmente, para \n\nsuscitar uma interpreta\u00e7\u00e3o ou um efeito de leitura: a decis\u00e3o pela compra. \n\nOliveira (1997) aponta quatro tipos de dispositivos para estruturar a vitrina, de acordo \n\ncom o uso do espa\u00e7o:  \n\nSepara\u00e7\u00e3o \u2013 quando a vitrina bloqueia a vis\u00e3o externa, impedindo que o interior da loja seja \nobservado. O espa\u00e7o interno, nesse tipo de montagem, \u00e9 reservado exclusivamente ao \n\nconsumidor, cuja inclus\u00e3o em seu contexto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando entrar na loja (Figuras 67 e \n\n68). \n\nEntrecruzamento \u2013 quando a vitrina \u00e9 respons\u00e1vel por uma intera\u00e7\u00e3o entre espa\u00e7o interno \ne externo, um di\u00e1logo entre a rua e a loja, favorecendo o contato interpessoal. \u00c9 atrav\u00e9s de \n\nsua transpar\u00eancia que o consumidor ser\u00e1 induzido a entrar na loja e estabelecer contato \n\ndireto com os produtos, usando os outros sentidos, ou seja, sentindo, apalpando, \n\nmensurando, experimentando etc. (Figura 69). \n\nAnula\u00e7\u00e3o \u2013 quando toda a loja \u00e9 exposta como vitrina, n\u00e3o havendo mais diferen\u00e7a entre \nespa\u00e7o interno e externo, imposto com sua montagem (Figura 70). \n\nInvas\u00e3o dos espa\u00e7os espec\u00edficos \u2013 nesta montagem, rompem-se os limites entre rua e \ninterior da loja, e os objetos da loja usam os espa\u00e7os da cal\u00e7ada para serem apresentados. \n\n \n\n                 \nFiguras 67 e 68: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 70: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n\n \n\nFigura 69: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n64 \n \n\n \n \n\nSe a compra come\u00e7a na cal\u00e7ada, durante os segundos em que a pessoa fica \n\nobservando a vitrina, conforme frisa Oliveira (1997) ser este o ponto de vista do lojista, fica \n\nent\u00e3o sob a responsabilidade da vitrina a fun\u00e7\u00e3o de construir a identidade da loja, \n\nsalientando os tipos de produtos e das marcas comercializadas. Nesse sentido, contribuem \n\ntamb\u00e9m para caracterizar os espa\u00e7os externos, como as ruas, os bairros ou os corredores \n\ndos shoppings, sendo parte do espa\u00e7o urbano. \n\nTodavia, suas fun\u00e7\u00f5es extrapolam os espa\u00e7os f\u00edsicos onde se encontram, porque \n\ndefinem tamb\u00e9m os sujeitos que habitam esses espa\u00e7os e como eles se comunicam.  \n\nAfirma Demetresco (2005, p. 30): \u201cA hist\u00f3ria estampada pelas vitrinas e a hist\u00f3ria do meio \n\nurbano suportam informa\u00e7\u00f5es, pois elas s\u00e3o uma das formas para se dar o reconhecimento \n\ne para se apreender o entendimento da express\u00e3o da cidade\u201d.  \n\nAs vitrinas configuram-se em formas capazes de atrair olhares do espectador, em \n\nprocessos est\u00e9ticos que agregam elementos do cotidiano e levam em conta o cruzamento \n\nda arte e da comunica\u00e7\u00e3o. Tornam-se, portanto, um dos elementos fundamentais das novas \n\nnecessidades da paisagem urbana contempor\u00e2nea. A informa\u00e7\u00e3o, transmitida por v\u00e1rios \n\nmeios, \u00e9 hoje a ferramenta da sociedade, sobretudo com o uso frequente de imagens, numa \n\nintera\u00e7\u00e3o que busca novas formas de express\u00e3o e consumo, caracter\u00edstica da cultura p\u00f3s-\n\nmoderna \u2013 diversificada, adepta de novas linguagens, mediada por v\u00e1rias formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, cuja intera\u00e7\u00e3o de diferentes m\u00eddias cria um complexo sistema para \n\ntransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es.  \n\n\u00c9 uma m\u00eddia que estabelece um di\u00e1logo direto entre o produto e produtor, vendedor \n\ne comprador-observador, com sua montagem discursiva. Consegue agrupar muitas \n\ninforma\u00e7\u00f5es ao mesmo tempo, interagindo diferentes linguagens, com o intuito de gerar \n\nnovas imagens. Acrescenta Oliveira (1997, p. 58) que \u201c[...] as vitrinas s\u00e3o montagens \n\ndiscursivas que buscam a cria\u00e7\u00e3o de efeitos de impacto, favorecedores de uma apreens\u00e3o \n\ninstant\u00e2nea.\u201d  \n\nUm forte meio de comunica\u00e7\u00e3o, uma importante ferramenta para o lojista e \u00e0 sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, diariamente, a vitrina deve ser planejada por um profissional capacitado, a fim \n\nde comunicar sua mensagem, produzindo significados que atraiam e informem seu p\u00fablico, \n\nisto \u00e9, consumidores em potencial. \n\n \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n2.4.7.1 Vitrina como m\u00eddia  \n\nNo universo da informa\u00e7\u00e3o, a vitrina \u00e9 mediadora entre o espa\u00e7o interno e externo da \n\nloja, devendo, portanto, ser pensada e idealizada para tal. Ao mesmo tempo em que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por trazer o cliente da rua para o espa\u00e7o interno, leva para a rua a imagem da \n\nloja. Dessa maneira, analisar e compreender a paisagem urbana, nesse contexto, requer \n\nconhecer o processo de desenvolvimento da denominada m\u00eddia exterior, respons\u00e1vel muitas \n\nvezes por mudan\u00e7as na pr\u00f3pria arquitetura das cidades. De acordo com Landim (2004, p. \n\n38) \u201cNo final do s\u00e9culo XX, a velocidade, a racionaliza\u00e7\u00e3o e a tecnologiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o algumas \n\ndas caracter\u00edsticas da cidade que parecem levar a uma virtualiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano\u201d. \n\nAo longo do processo de surgimento da sociedade de consumo, a paisagem urbana \n\ncomo meio de comunica\u00e7\u00e3o vem sofrendo altera\u00e7\u00f5es, transformando-se no grande ve\u00edculo \n\nda m\u00eddia exterior. \u00c9 um meio de comunica\u00e7\u00e3o em que as pessoas s\u00e3o expostas \n\ninvoluntariamente, sem optarem por isso: \u00e9 uma exposi\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, distinta da m\u00eddia \n\nimpressa, televisiva ou digital, que depende da disposi\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo para apreender seu \n\nconte\u00fado. \n\nNessa esfera da m\u00eddia exterior, a vitrina tanto na paisagem urbana como nos centros \n\nde compras, contribui para a exposi\u00e7\u00e3o do produto ou marca ao p\u00fablico. Segundo Landim \n\n(2004, p. 38) \u201cEstes espa\u00e7os poderiam ser denominados cenogr\u00e1ficos, pois copiam \n\naspectos espec\u00edficos das ruas tradicionais [...] sem, entretanto, incorporar todas as suas \n\ncaracter\u00edsticas formais e funcionais, tornando-se espa\u00e7os de segrega\u00e7\u00e3o social\u201d.  \n\nA vitrina neste contexto abrange um p\u00fablico diverso, entre todas as faixas et\u00e1rias, \n\ndiferentes condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, culturais e sociais que transitam nesses espa\u00e7os, pelos \n\nmais variados interesses, que variam do trabalho ao lazer. Para atingir a compreens\u00e3o do \n\nmaior n\u00famero poss\u00edvel de pessoas, a comunica\u00e7\u00e3o visual deve ser de f\u00e1cil leitura, r\u00e1pida e \n\natrativa, de forma a n\u00e3o causar impaci\u00eancia ou avers\u00e3o. Assim, percebe-se que a \n\nimport\u00e2ncia est\u00e1 na qualidade da mensagem que se transmite, e nem sempre na quantidade \n\nou tamanho de produtos expostos. \n\nSegundo Mendes (2006, p. 51-52), existem v\u00e1rios tipos de an\u00fancio, na m\u00eddia \n\nexterior, que podem ser considerados por suas fun\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas: \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o. Identificar as atividades exercidas, como as fachadas comerciais das lojas. \n\n\n\n66 \n \n\n \n \n\nCoopera\u00e7\u00e3o. Divulgar produtos ou servi\u00e7os, no espa\u00e7o interno ou externo de \nestabelecimentos que os comercializam. \n\nDivulga\u00e7\u00e3o. Recorrer a suportes exclusivamente destinados \u00e0 publicidade, em espa\u00e7os \np\u00fablicos ou privados.  \n\nM\u00f3vel. \u00c9 veiculado em suportes m\u00f3veis, como \u00f4nibus, carros, t\u00e1xis, dirig\u00edveis, helic\u00f3pteros, \ncaminh\u00f5es. \n\nMobili\u00e1rio urbano. \u00c9 instalado em equipamentos como abrigos de \u00f4nibus, sanit\u00e1rios \np\u00fablicos, coletores de lixo, cercas de \u00e1rvores, telefones p\u00fablicos.  \n\n \n\n2.4.8 Consumo e vitrina  \n\nNosso pensamento est\u00e1 constantemente voltado ao consumo, pois \u00e9 foco de nossa \n\nsociedade contempor\u00e2nea e inerente aos nossos h\u00e1bitos e costumes. Segundo Rocha \n\n(2005, p. 124), \u201c[...] o consumo assume lugar primordial como estruturador dos valores e \n\npr\u00e1ticas que regulam rela\u00e7\u00f5es sociais, que constroem identidades e definem mapas \n\nculturais.\u201d  \n\nO ato de comprar, hoje, tem significados que v\u00e3o al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o de mercadorias \n\nque possam suprir necessidades b\u00e1sicas dos indiv\u00edduos. O consumo aumenta cada vez \n\nmais, assim como seu est\u00edmulo, pois adquirimos mais do que produtos \u2013 adquirimos valores \n\nsimb\u00f3licos, em sua maioria ditados pela moda, com a grande oferta de produtos \n\nconsiderados ef\u00eameros, os quais instigam o indiv\u00edduo \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o, como passaporte para a \n\nsua aceita\u00e7\u00e3o, em determinado grupo (ARA\u00daJO, 2006). \n\nRocha (2005) sustenta que, ao se falar em consumo, em toda sua abrang\u00eancia, \n\ntende-se a classific\u00e1-lo em uma dentre quatro possibilidades, que ele chama de hedonista, \nmoralista, naturalista e utilit\u00e1ria. Podem, \u00e0s vezes, aparecer sozinhas ou combinadas de \ndiversas maneiras, pois n\u00e3o se excluem reciprocamente e costumam se alternar, no \n\ndiscurso: \n\nVis\u00e3o hedonista \u2013 est\u00e1 baseada na ideia de que possuir produtos e servi\u00e7os  \u00e9 ser feliz. \u00c9 \na mais conhecida, porque est\u00e1 presente no cotidiano das pessoas, sendo constantemente \n\nusada pela publicidade. \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\nVis\u00e3o moralista \u2013 quando se atribui ao consumo toda a responsabilidade pelos problemas \nsociais existentes. \u00c9 visto como superficial, um v\u00edcio a ser condenado, algo inferior, quando \n\ncomparado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. \n\nVis\u00e3o naturalista \u2013 o consumo \u00e9 concebido como algo biologicamente necess\u00e1rio. Ao \nprocurar uma base biol\u00f3gica (necessidade) ou mesmo psicol\u00f3gica (desejo) para explicar o \n\nconsumo de produtos, a perspectiva naturalista altera a \"[...] possibilidade de vermos o \n\nconsumo como um sistema cultural, retirando sua novidade hist\u00f3rica, sua s\u00f3cio-l\u00f3gica, seu \n\nsentido coletivo e simb\u00f3lico\u201d (ROCHA, 2005, p. 133). \n\nVis\u00e3o utilit\u00e1ria \u2013 \u00c9 a vis\u00e3o focada nos estudos de marketing, que visa a compreender o \nconsumo como conhecimento para estimular a venda. \u00c9 preciso conhecer o consumidor \n\npara solucionar problemas de vendas, marcas e empresas. Entender o consumidor permite \n\nas mudan\u00e7as necess\u00e1rias no mercado. \n\nPara Maier e Demetresco (2004, p. 35),  \u201c[...] o olhar de um consumidor, ao passar \n\npor uma vitrina, n\u00e3o dura mais do que dez segundos. Apesar disso, a vitrina ainda \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel por 70% das vendas\u201d. \u00c9 pela articula\u00e7\u00e3o dos materiais e diversidade dos temas \n\nque a vitrina exp\u00f5e os produtos e traduz as expectativas do consumidor, que est\u00e1 sempre \n\nem busca de novas tend\u00eancias nos objetos, que justifiquem seu consumo.  \n\nNesse cen\u00e1rio de consumo, as mulheres, desde \u00e9pocas remotas, s\u00e3o pe\u00e7as \n\nimportantes no processo de compra efetivado no dia-a-dia de nossa cultura. O s\u00e9culo XIX foi \n\nessencial para a mudan\u00e7a do papel da mulher na sociedade, marcando o in\u00edcio da \n\nfeminilidade moderna, a valoriza\u00e7\u00e3o da beleza feminina e da mulher consumidora. Comprar \n\ntorna-se um lazer.  \n\n Underhill (2009) apresenta um estudo em que 65% dos consumidores do sexo \n\nmasculino que experimentam uma roupa a compram, em compara\u00e7\u00e3o a apenas 25% das \n\nmulheres. Ele relata (p. 133) que, \u201c[...] para muitas mulheres, as compras t\u00eam aspectos \n\npsicol\u00f3gicos e emocionais ausentes na maioria dos homens\u201d. A capacidade de selecionar \n\nprodutos, calcular os benef\u00edcios ou preju\u00edzos com a aquisi\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente \u00e0 sua \n\npersonalidade. \n\n2.4.9 Vitrina e visual merchandising \n\nComo o com\u00e9rcio apresenta-se cada vez mais competitivo, a empresa e a marca t\u00eam \n\nque buscar com maior intensidade a conquista do consumidor, numa rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca de \n\n\n\n68 \n \n\n \n \n\naquisi\u00e7\u00e3o do produto e fortalecimento de sua imagem. Como o primeiro ato de comunica\u00e7\u00e3o \n\nfirmado entre a empresa e o cliente acontece no ponto de venda, automaticamente \n\nassociado \u00e0 vitrina, pode-se consider\u00e1-la um dos elementos externos mais importantes \n\nnessa conquista. Todo esse processo faz parte do visual merchandising, que Sackrider et al. \n\n(2009, p. 10) definem como: \u201c[...] \u2018conceber como e onde ser\u00e1 apresentado um produto \n\nespec\u00edfico, de acordo com um p\u00fablico visado, num espa\u00e7o comercial\u2019\u201d. Diante de tantos \n\ndesafios, para posicionar marca, empresa e produto em rela\u00e7\u00e3o ao consumidor, o \n\nmerchandising definido pela autora tem o prop\u00f3sito de  \n\n[...] ir fisicamente ao encontro do consumidor deixando l\u00edmpida a leitura da \noferta, convenc\u00ea-lo intelectualmente sobre a hist\u00f3ria que se conta (seja de \nmoda, da autenticidade, de singularidade, de tecnicidade, de qualidade, \netc.), mas tamb\u00e9m seduzi-lo emocionalmente, sabendo surpreender, \nsensibilizar e divertir o consumidor. (SACKRIDER et al., 2009, p. 159). \n\nOutros problemas fazem parte do universo do merchandising, como a perda de \n\nfaturamento, a baixa rotatividade de estoque, pouco fluxo de pessoas no ponto de vendas e \n\na marca n\u00e3o conhecida. Somam-se aos desafios j\u00e1 apontados do merchandising as \n\nsolu\u00e7\u00f5es prop\u00edcias a essas dificuldades (SACKRIDER et al., 2009). Em resumo, seus \n\nobjetivos principais s\u00e3o, sempre, favorecer o ato da compra (localiza\u00e7\u00e3o, arquitetura, \n\ndisposi\u00e7\u00e3o do ponto de venda, servi\u00e7os propostos, crescimento das vendas, aumentar o \n\nlucro, diminuir os custos) e afirmar a identidade da empresa. \n\nO aumento da venda implica uma aproxima\u00e7\u00e3o do cliente com o produto, pela \n\nmaneira com que este \u00e9 exposto. Cria-se para isso uma hist\u00f3ria, onde o aspecto c\u00eanico e \n\nnarrativo do visual merchandising se oferece igualmente como um complemento aos olhos \n\ndos clientes, sendo um espa\u00e7o para os sonhos e afetividade em sua rela\u00e7\u00e3o \u00e0 marca \n\n(SACKRIDER et al., 2009). A autora apresenta quatro eixos principais que organizam a atual \n\ndefini\u00e7\u00e3o do visual merchandising: estrat\u00e9gia e organiza\u00e7\u00e3o da oferta, gest\u00e3o, sedu\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Destes, destaca-se aqui a relev\u00e2ncia do eixo sedu\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para \n\nesta pesquisa, que envolve diretamente a vitrina, pois o eixo sedu\u00e7\u00e3o compreende todo o \ncen\u00e1rio montado para expor o produto e sensibilizar o consumidor, do mobili\u00e1rio \u00e0 \n\ndecora\u00e7\u00e3o, sinaliza\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o do ambiente, anima\u00e7\u00e3o, uso de imagens, telas e outros \n\nelementos (Figuras 71 e 72). O eixo comunica\u00e7\u00e3o diz respeito a todo o ponto de venda, \nsuas vitrinas, sua disposi\u00e7\u00e3o, os produtos oferecidos, a identidade da marca, j\u00e1 que ele \u00e9 \n\ncada vez mais um dos elementos-chave de leitura da sua identidade global.  \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\n   \n\n \n\nUma organiza\u00e7\u00e3o planejada e bem produzida pelo visual merchandising prop\u00f5e uma \n\nexperi\u00eancia agrad\u00e1vel, no contato entre os produtos e o consumidor, com um ambiente \n\nsedutor e envolvente, capaz de distanciar o indiv\u00edduo de seu cotidiano, fazendo desse \n\nambiente de compra um espa\u00e7o inesquec\u00edvel associado \u00e0 imagem do produto.  \n\n2.4.10 Vitrina e imagem de marca \n\nO mercado apresenta marcas j\u00e1 fortalecidas, cujo objetivo \u00e9 manter seu conceito \n\njunto ao p\u00fablico. Em situa\u00e7\u00e3o diferente, exibe marcas que t\u00eam como objetivo fazer evoluir \n\nsua imagem. Em ambos os casos, sabemos que \u00e9 a maneira como uma marca se apresenta \n\nque contribui para criar sua imagem junto ao consumidor. S\u00e3o muitos os fatores \n\nrespons\u00e1veis pela edifica\u00e7\u00e3o de sua imagem, dentre os quais est\u00e1 o ponto de venda, que \n\npropicia o contato direto com o p\u00fablico, para transmitir de forma clara e direta o que \u00e9 a \n\nmarca. A vitrina \u00e9 dentre as ferramentas utilizadas uma mediadora entre espa\u00e7o interno e \n\nexterno. \n\n \n\nMuitas marcas empregam a vitrina como espa\u00e7o para criar diferenciais, estilos \n\npr\u00f3prios, tornando-se meio de express\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, invertendo seu papel de espa\u00e7o \n\nsilencioso de exposi\u00e7\u00e3o para dar vida aos produtos expostos e interagir com o p\u00fablico. S\u00e3o \n\nfrequentemente usadas para criar novos conceitos, com ideais de provoca\u00e7\u00e3o, como \n\nsublinham Sackrider et al. (2009, p. 189): \u201cAlguns desses conceitos chegam at\u00e9 a n\u00e3o mais \n\npropor roupas no primeiro plano da vitrina, mas visuais ou outros elementos [...]\u201d. Essa \n\nmudan\u00e7a objetiva a diferencia\u00e7\u00e3o e a afirma\u00e7\u00e3o de identidade junto ao p\u00fablico-alvo. Assim, \n\nFiguras 71 e 72: Vitrina Catua\u00ed Shopping  \n \n\n\n\n70 \n \n\n \n \n\npode-se referir ou reconhecer uma marca que se conhece apenas pela recorda\u00e7\u00e3o que se \n\ntem do modo como exp\u00f5e seus produtos, nas vitrinas. \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, contudo, tratar da vitrina no ponto de venda como m\u00eddia isolada, \n\npois, nesse processo da imagem da marca, ela trabalha em conjunto com outros fatores, \n\ncomo a sinaliza\u00e7\u00e3o e as imagens. Na perspectiva de Sackrider et al. (2009, p. 231-232), a \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o compreende \u201c[...] elementos identit\u00e1rios do ponto de venda que fazem parte da \n\nimagem da marca: letreiro, logotipo, nome da butique, embalagem, indica\u00e7\u00f5es de como se \n\norientar atrav\u00e9s das diferentes se\u00e7\u00f5es, informa\u00e7\u00f5es sobre as promo\u00e7\u00f5es ou os servi\u00e7os\u201d.  \n\n \n\nA identidade deve se dar entre todos os elementos, reafirmando a imagem da marca. \n\nComo um processo de comunica\u00e7\u00e3o, deve ter todos os elementos trabalhando em conjunto, \n\npois isso \u00e9 que pode influenciar o comportamento do consumidor, ao idealizar um produto \n\ndos sonhos, algo m\u00e1gico, por\u00e9m, que esteja ao alcance real, usando o movimento, a cor, a \n\nvitalidade dos manequins e a cenografia planejada. \n\n \n\nHoje, o acesso facilitado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o deixa o consumidor cada vez mais exigente, e \n\nvemos iniciativas do com\u00e9rcio em adaptar-se a essa nova situa\u00e7\u00e3o, tanto voltadas \u00e0 vitrina, \n\ncomo ao ponto de venda. O resultado \u00e9 uma vis\u00e3o mais ampla, por parte dos empres\u00e1rios, \n\nno cuidado com o planejamento visual de suas lojas, para satisfazer as necessidades e \n\nanseios do consumidor. \n\n \n\nAtender a essas necessidades compreende conhec\u00ea-las, o que justifica este estudo \n\nem busca das respostas que identifiquem como o p\u00fablico feminino reage, diante da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o das vitrinas, como sua percep\u00e7\u00e3o se processa e quais os principais elementos \n\nou categorias de fatores que s\u00e3o por eles identificados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\n \n\n  \n\n3. METODOLOGIA \n \n\n \n\n \n\n \n\nA pesquisa intitulada \u201cVitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o \n\nvisual feminina\u201d consiste em uma investiga\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica e de campo, explorat\u00f3ria, com \n\nabordagem qualitativa e por racioc\u00ednio indutivo. O enfoque qualitativo segundo Sampieri et \n\nal. (2006, p. 5),  \u201c[...] utiliza coleta de dados sem medi\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para descobrir ou \n\naperfei\u00e7oar quest\u00f5es de pesquisa e pode ou n\u00e3o provar hip\u00f3teses em seu processo de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o\u201d, procurando entender seu fen\u00f4meno de estudo em seu ambiente comum. O \n\nestudo explorat\u00f3rio foi escolhido para a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, porque, de acordo com o \n\nmesmo autor (p. 99), este \u00e9 adotado, quando \u201c[...] desejarmos pesquisar sobre alguns temas \n\ne objetos com base em novas perspectivas e ampliar os estudos j\u00e1 existentes\u201d. O \n\ninstrumento de coleta de dados definido \u00e9 constitu\u00eddo por um question\u00e1rio e um grupo de \n\ndiscuss\u00e3o. \n\nO trabalho foi organizado em duas fases:  \n\n \n\nNa primeira fase, foi realizado o levantamento bibliogr\u00e1fico sobre o tema, cujo \n\nconhecimento obtido permitiu estruturar a pesquisa. Dentre autores nacionais e \n\ninternacionais pesquisados, foram de relev\u00e2ncia os conceitos sobre percep\u00e7\u00e3o visual de \n\nArnheim (2002) e a did\u00e1tica para aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas visuais de Dondis (1991); Dam\u00e1sio \n\n(1996) e Ledoux (2001) forneceram as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para entendermos o que \u00e9 \n\nemo\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o, e o processamento de ambas diretamente ligadas; nas abordagens \n\nsobre design e emo\u00e7\u00e3o, autores como Norman (2008), Desmet; Hekkert (2009) e Niemeyer \n\n(2004) enriquecem a pesquisa com seus estudos, apontando a import\u00e2ncia das emo\u00e7\u00f5es \n\ncomo ferramentas para o design; Oliveira (1997), Demetresco (2001, 2005, 2007), Sackrider \n\n\n\n72 \n \n\n \n \n\net al. (2009) e Vargas (2001) contribu\u00edram para compreender as rela\u00e7\u00f5es entre vitrinas, o \n\nespa\u00e7o urbano e os consumidores.  \n\nA segunda fase, que se refere \u00e0 pesquisa de campo, foi organizada em duas etapas: \n\nprimeiro foi aplicado um question\u00e1rio e coletados os dados. Com os resultados dos \n\nquestion\u00e1rios, os dados foram tabulados e usados na segunda etapa para o grupo de \n\ndiscuss\u00e3o. Todos os dados provenientes das duas etapas foram analisados para posterior \n\ndiscuss\u00e3o dos resultados. \n\n \n\n3.1 Aspectos \u00e9ticos \n \n\nCom o intuito de seguir os procedimentos \u00e9ticos que regem a pesquisa, este estudo foi \n\nsubmetido \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \u2013 CEP, da Universidade do \n\nSagrado Cora\u00e7\u00e3o \u2013 USC de Bauru. Sob o protocolo n.\u00ba 049/09 (Anexo A), o CEP analisou e, \n\nbaseado em parecer competente, aprovou a pesquisa, na data de 13 de agosto de 2009. \n\nDentre os procedimentos cab\u00edveis, consta a apresenta\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Livre \n\ne Esclarecido - Terminologia obrigat\u00f3ria em atendimento \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o 196/96 \u2013 CNS-MS \u2013 \n\n(Ap\u00eandice A), durante a coleta de dados, com o objetivo de esclarecer que n\u00e3o s\u00e3o \n\nprevistos desconfortos e/ou riscos para os volunt\u00e1rios que participam da pesquisa, uma vez \n\nque os indiv\u00edduos ser\u00e3o abordados apenas para responder um question\u00e1rio, e onde s\u00e3o \n\nesclarecidas todas as d\u00favidas da pesquisa, antes, durante e ap\u00f3s sua execu\u00e7\u00e3o, ficando \n\nesclarecido que o sujeito pode se recusar a participar ou retirar o seu consentimento em \n\nqualquer fase da pesquisa, sendo garantida e assegurada a privacidade da identifica\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. \n\n \n\n3.2 Amostra \n \n\nA amostragem empregada foi n\u00e3o-probabil\u00edstica, que, segundo Sampieri et al. (2006, \n\np. 271), s\u00e3o tamb\u00e9m chamadas \u201camostras por conveni\u00eancia\u201d, que \u201csup\u00f5em um \n\nprocedimento de sele\u00e7\u00e3o informal. S\u00e3o utilizadas em muitas pesquisas e delas se fazem \n\ninfer\u00eancias sobre a popula\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o da amostra, pois, foi usada uma amostragem por conveni\u00eancia, \n\nprevendo a aplica\u00e7\u00e3o de 200 question\u00e1rios, cabendo uma cota de 100 para cada shopping \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\ndefinido como ambiente de pesquisa. A sele\u00e7\u00e3o dos participantes limitou-se ao g\u00eanero \n\nfeminino superior a 15 anos de idade. \n\n \n\n3.2.1 Sujeitos participantes \n \n\nA op\u00e7\u00e3o pela delimita\u00e7\u00e3o do p\u00fablico alvo, composto por indiv\u00edduos com idade superior \n\na 15 anos, todos do g\u00eanero feminino, justifica-se com o aumento da import\u00e2ncia da mulher \n\nno cen\u00e1rio de consumo, assim como no mercado de trabalho. A an\u00e1lise da propor\u00e7\u00e3o de \n\nmulheres ocupadas entre 1998 e 2008, segundo \u201c[...] a PNAD [Pesquisa Nacional por \n\nAmostra de Domic\u00edlios], revela um aumento da participa\u00e7\u00e3o das mulheres no mercado de \n\ntrabalho, passando de 42,0% para 47,2% no conjunto do Pa\u00eds\u201d (BRASIL, 2009). Ainda, \n\nsegundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (2009), \u201c[...] destaca-se a alta taxa \n\nde atividade das mulheres entre 15 a 19 anos (42,5%) [...]. A elevada taxa de atividade das \n\njovens brasileiras (de 15 a 19 anos) indica a intensidade na qual essas jovens est\u00e3o \n\nentrando no mercado de trabalho ou procurando emprego.  \n\n \n\nAinda segundo dados do IBGE (BRASIL, 2010b), aumentou o n\u00famero de mulheres que \n\npassaram a integrar o mercado de trabalho. \u201cA PME [Pesquisa Mensal de Emprego] revela \n\nque a participa\u00e7\u00e3o delas na popula\u00e7\u00e3o ocupada passou de 45,1%, em 2009, para 45,3%, \n\nem 2010. Ressalta-se que em 2003 a participa\u00e7\u00e3o delas era de 43,0%\u201d. A pesquisa apontou \n\ntamb\u00e9m desigualdades entre os rendimentos de homens e mulheres. Em 2009, em m\u00e9dia, \n\n\u201c[...] as mulheres ganhavam em torno de 72,3% do rendimento recebido pelos homens, e \n\neste quadro ao longo da s\u00e9rie n\u00e3o se modificou significativamente, em 2003, este percentual \n\nera um pouco menor, 70,8%\u201d.  \n\n \n\n3.3 Materiais \n\n3.3.1 Question\u00e1rio  \n\nA primeira fase da coleta de dados foi realizada com a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio \n\n(Ap\u00eandice B), com quest\u00f5es simples e de f\u00e1cil entendimento, tornando a pesquisa direta. \n\nComo sugere Sampieri et al. (2006), as quest\u00f5es devem ser claras e compreens\u00edveis para \n\nos indiv\u00edduos, n\u00e3o devem incomodar, devem focar, de prefer\u00eancia, um s\u00f3 aspecto ou uma \n\nrela\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, n\u00e3o devem induzir as respostas, n\u00e3o podem estar baseadas em institui\u00e7\u00f5es, \n\n\n\n74 \n \n\n \n \n\nideias com respaldo social em evid\u00eancia comprovada, e a linguagem utilizada nas quest\u00f5es \n\ndeve ser apropriada \u00e0s caracter\u00edsticas do indiv\u00edduo. \n\n \n\nCom base nos dados apontados pelo autor, o question\u00e1rio foi composto de seis \n\nquest\u00f5es, sendo as quest\u00f5es 1 e 2 para obter os dados referentes ao sujeito: faixa et\u00e1ria e \n\nescolaridade. As quest\u00f5es 3, 4, 5 e 6 buscam dados referentes ao comportamento dos \n\nsujeitos diante do objeto de estudo, a vitrina. As quest\u00f5es 3 e 5 tinham op\u00e7\u00e3o de respostas \n\npr\u00e9-definidas, e as quest\u00f5es 4 e 6 s\u00e3o abertas, o que permitiu maior liberdade de express\u00e3o, \n\nenriquecendo o conte\u00fado de an\u00e1lise. Os dados obtidos foram organizados em gr\u00e1ficos, \n\npossibilitando confront\u00e1-los e gerando um panorama da atual situa\u00e7\u00e3o dessa amostragem. \n\nAs quest\u00f5es com respostas pr\u00e9-definidas foram intercaladas, para evitar respostas \n\ntendenciosas. \n\n \n\n3.3.2 Grupo de discuss\u00e3o \n \n\nO grupo reuniu 06 sujeitos, todos do g\u00eanero feminino. A sele\u00e7\u00e3o e convite \u00e0s \n\nparticipantes se deu seguindo os padr\u00f5es propostos na primeira fase da coleta de dados, \n\ncorrespondendo \u00e0s faixas et\u00e1rias estipuladas, assim como \u00e0 escolaridade. Para a sess\u00e3o, \n\nforam elaboradas quatro quest\u00f5es com base nos resultados obtidos na primeira etapa da \n\ncoleta. A primeira quest\u00e3o \u2013 \u201cO que faz voc\u00ea parar em frente a uma vitrina?\u201d \u2013 tinha como \n\nobjetivo confirmar, junto \u00e0s mulheres, quais os fatores relacionados \u00e0 percep\u00e7\u00e3o visual que \n\nest\u00e3o integrados ao design, no projeto da vitrina, com o intuito de destacar o produto. A \n\nsegunda pergunta \u2013 \u201cO que voc\u00ea sente quando olha uma vitrina de que gostou?\u201d \u2013 buscou o \n\nv\u00ednculo entre as emo\u00e7\u00f5es e o processo de compra por interm\u00e9dio da vitrina. A quest\u00e3o 03 \u2013 \n\n\u201cJ\u00e1 comprou produtos porque estavam expostos na vitrina?\u201d \u2013  almejou identificar a rela\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de compra com a vitrina, e a quarta \u2013  \u201cJ\u00e1 comprou produtos porque gostou da \n\nvitrina?\u201d \u2013, reconhecer pontos que fazem a intera\u00e7\u00e3o entre o design, a emo\u00e7\u00e3o e o processo \n\nde compra.  \n\n \n\n3.4  Procedimentos \n \n\n3.4.1 Ambiente \nA pesquisa de campo foi aplicada no shopping da cidade de Bauru, no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, e em Londrina, no Estado do Paran\u00e1. Na cidade de Bauru, foi realizada no Bauru \n\nShopping e, em Londrina, no Catua\u00ed Shopping. A escolha das duas cidades considera a \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nimport\u00e2ncia de serem representativas como grandes centros comerciais no interior de cada \n\nEstado, com popula\u00e7\u00e3o acima de 300.000 habitantes. Para a escolha do shopping, \n\nconsiderou-se a necessidade de compara\u00e7\u00e3o entre ambientes comerciais que tivessem \n\np\u00fablicos distintos, sendo o Catua\u00ed Shopping estimado para o p\u00fablico A e B e o Bauru \n\nShopping, como \u00fanico centro comercial do g\u00eanero, um ambiente neutro, que engloba todas \n\nas faixas, enquadrando-se como um mediador. \n\n \n\nA cidade de Londrina \u2013 PR \n\n \n\u00c9 polo de desenvolvimento regional, com grande influ\u00eancia sobre toda a regi\u00e3o. Com \n\npopula\u00e7\u00e3o de 506.645 (IBGE, 2010a), \u00e9 a segunda maior popula\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1 e a terceira \n\nmaior da Regi\u00e3o Sul. O Catua\u00ed Shopping Londrina tem 20 anos de exist\u00eancia consolidada e \n\n\u00e9 refer\u00eancia regional como centro de compras, atraindo visitantes de toda a regi\u00e3o, com \n\nfluxo de mais de 800.000 pessoas por m\u00eas. Destas, 78% das classes AB (CATUA\u00cd, 2010). \n\n \n\nTabela 01: Cidades pr\u00f3ximas de Londrina \n\nCidades da Regi\u00e3o Dist\u00e2ncia Popula\u00e7\u00e3o 2010 \n   \nCamb\u00e9 12 km 96.735 \nRol\u00e2ndia 21 km 57.870 \nArapongas 39 km 104.161 \nApucarana 54 km 120.884 \nIbipor\u00e3 12 km 48.200 \nCorn\u00e9lio Proc\u00f3pio 66 km 46.925 \nBandeirantes 100 km 32.182 \nAndir\u00e1 120 km 20.615 \nIbaiti 140 km 28.725 \nSanto Ant\u00f4nio da Platina 159 km 42.688 \nCambar\u00e1 135 km 32.182 \nJacarezinho 153 km 46.925 \nOrtigueira 131 km 46.925 \nAssis 137 km 95.156 \nC\u00e2ndido Mota 139 km 29.911 \nOurinhos 162 km 103.026 \nPalmital 150 km 21.257 \nParagua\u00e7u Paulista 165 km 42.281 \n \n\nFonte:  Catua\u00ed (2010); IBGE (2010a)      \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n \n \n\nA cidade de Bauru \u2013 SP \n\n \nA localiza\u00e7\u00e3o da cidade de Bauru, no centro do Estado de S\u00e3o Paulo, justifica sua \n\nposi\u00e7\u00e3o como um dos principais polos urbanos do Estado, com uma economia \n\nhistoricamente voltada para o setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, e destaque para o setor \n\neducacional universit\u00e1rio.  \n\n \n\nBauru, com uma popula\u00e7\u00e3o de 344.039 (IBGE, 2010a), \u00e9 um grande polo comercial \n\nregional. O Bauru Shopping, fundado em 25 de novembro de 1989, tem 22 anos e \n\nconsolidou-se como centro comercial da cidade e regi\u00e3o, sendo uma das principais op\u00e7\u00f5es \n\nde lazer e compras, especialmente aos finais de semana, inclusive de visitantes da regi\u00e3o. \n\nSeu fluxo mensal \u00e9 de 750 mil pessoas (BAURU, 2010). \n\n \n\nTabela 02: Cidades pr\u00f3ximas de Bauru \n\nCidades da Regi\u00e3o Dist\u00e2ncia Popula\u00e7\u00e3o 2010 \n   \nAgudos 19,7 km 34.532 \nArealva 43,2 km 7.842 \nArei\u00f3polis 63 km 10.581 \nAva\u00ed 39 km 4.959 \nBalbinos 72 km 4.959 \nBorebi 32 km 2.295 \nCabr\u00e1lia 45,5 km 2.295 \nDuartina 47,2 km 12.251 \nGuarant\u00e3 77 km 6.400 \nIacanga 49,6 km 10.010 \nLen\u00e7\u00f3is Paulista 43,4km 61.454 \nLucian\u00f3polis 61,1 km 2.255 \nPaulist\u00e2nia 52,3km 1.778 \nPiraju\u00ed 58,1km 22.724 \nPiratininga 15km 12.072 \nPonga\u00ed 99,8 km 3.479 \nPresidente Alves 56,4km 4.123 \nRegian\u00f3polis 70,4km 7.325 \nUbirajara 80km 4.429 \nUru 88,2 km 1.251 \nBarra Bonita 82,2 km 35.256 \nS\u00e3o Manuel 76,8 Km 38.390 \n \n\nFonte: MAPS (2010); IBGE (2010a)      \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\n3.4.2 Per\u00edodo \n\n \nOptou-se por alternar os dias de coleta, com intervalo de 15 dias entre a visita de \n\ncada shopping. Outro fator a ser considerado para os dias de coleta foi evitar dias de menor \n\nmovimento, como segunda-feira. Quanto ao hor\u00e1rio, ficou estipulado entre 10h e 12h, e das \n\n14 \u00e0s 22h (fechamento). O intervalo das 12 \u00e0s 14h foi o estimado para almo\u00e7o. Os meses \n\nde fevereiro, mar\u00e7o, abril, maio e junho foram escolhidos de maneira a neutralizar per\u00edodos \nconsiderados sazonais, datas comemorativas e per\u00edodos de liquida\u00e7\u00e3o, quando, geralmente, \n\nas vitrinas recebem tratamento especial. \n\n \n\n3.4.3 Abordagem \n \n\nA abordagem ocorreu nos corredores, limitando-se \u00e0 \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, para que n\u00e3o \n\nhouvesse interfer\u00eancia no ambiente interno das lojas. Ao fazer a aproxima\u00e7\u00e3o do sujeito, era \n\nfeita a apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisadora e a indaga\u00e7\u00e3o sobre a sua disposi\u00e7\u00e3o para \n\ncolabora\u00e7\u00e3o na pesquisa, da qual se expunham os objetivos, e para a qual seria feito um \n\nbreve question\u00e1rio; quando de acordo, era apresentado o Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido, para sua conscientiza\u00e7\u00e3o e consentimento por meio de assinatura, e, ent\u00e3o, o \n\nquestion\u00e1rio, contando com as seis perguntas.  \n\n \n\n3.5 Pr\u00e9-teste \n\nCom o question\u00e1rio j\u00e1 elaborado, optou-se pelo pr\u00e9-teste, que foi aplicado a 15 \n\npessoas, no Catua\u00ed Shopping de Londrina, dentro das especifica\u00e7\u00f5es j\u00e1 determinadas. O \n\nobjetivo foi avaliar a compreens\u00e3o das perguntas e respostas, e o tempo necess\u00e1rio para \n\ncada indiv\u00edduo, do momento da abordagem \u00e0 conclus\u00e3o do question\u00e1rio. As quest\u00f5es que \n\ngeravam incertezas deviam ser assinaladas e as d\u00favidas anotadas ou expostas ao \n\npesquisador. Mediante a aus\u00eancia de dificuldades apontadas, o question\u00e1rio n\u00e3o necessitou \n\nde corre\u00e7\u00f5es para atender \u00e0s reais necessidades em seu preenchimento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \n\n \n \n\n  \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O  \n \n \n \n \n \n4.1 Primeira etapa da coleta de dados \n \n\nAo todo, 214 sujeitos participaram da pesquisa, sendo todos do g\u00eanero feminino, \n\ncom idade superior a 15 anos. S\u00e3o clientes de ambos os shoppings: sendo 106 do Bauru \n\nShopping (Bauru/SP) e 108 do Catua\u00ed Shopping (Londrina/PR). \n\n \n\nAs perguntas 01 \u2013 \u201cIdade\u201d e 02 \u2013 \u201cEscolaridade\u201d, do question\u00e1rio, visavam \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, e foram aplicadas com o intuito de tra\u00e7ar o perfil dos participantes, \nidentificando sua idade e grau de escolaridade. A identifica\u00e7\u00e3o, fracionada por grupos, tanto \n\npara a faixa et\u00e1ria como para a escolaridade, permitiu o aprofundamento em tais aspectos e \n\nseu v\u00ednculo com as categorias encontradas. \n\n \n\nAs quest\u00f5es 03 \u2013 \u201cTem alguma vitrina neste shopping de que voc\u00ea gostou?\u201d \u2013 e 04 \u2013 \n\n\u201cDo que voc\u00ea gostou na vitrina?\u201d \u2013, tinham o objetivo de identificar a exist\u00eancia de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o positiva com as vitrinas e identificar tamb\u00e9m as unidades que descrevem essa \nrela\u00e7\u00e3o. Com a quest\u00e3o 03, o objetivo foi saber se as mulheres gostam das vitrinas, \nresposta que, em situa\u00e7\u00e3o positiva, podia ser justificada com a quest\u00e3o 04, que pedia a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos elementos de que gostam. A partir dessa quest\u00e3o, foram determinadas as \n\ncategorias que ser\u00e3o descritas a seguir.  \n\n   \n\nAs quest\u00f5es 05 \u2013 \u201cTem alguma vitrina neste shopping de que voc\u00ea n\u00e3o gostou?\u201d e 06 \n\n\u2013 \u201cDo que voc\u00ea n\u00e3o gostou na vitrina?\u201d, tinham o objetivo de identificar a exist\u00eancia de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o negativa com as vitrinas e identificar tamb\u00e9m as unidades que descrevem essa \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\nrela\u00e7\u00e3o. Essa etapa repete o procedimento da anterior, obtendo-se a descri\u00e7\u00e3o dos \nelementos de que elas n\u00e3o gostam e a edifica\u00e7\u00e3o de suas categorias. \n\n \nO material produzido na pesquisa foi organizado para facilitar a sua an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o, sendo que os dados das perguntas fechadas foram divididos entre os resultados \n\nobtidos em cada um dos dois shoppings, considerando o p\u00fablico j\u00e1 mencionado para \n\nambos, salvo as situa\u00e7\u00f5es em que a an\u00e1lise requer a avalia\u00e7\u00e3o total da amostra.  \n\n \n\nTratando-se das quest\u00f5es cujas respostas foram abertas, devido \u00e0 grande \n\ndiversidade de dados coletados, optou-se por estabelecer categorias, a partir da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das unidades. Cada volunt\u00e1ria poderia descrever quantas unidades \n\nquisesse; assim, as unidades foram direcionadas a cada categoria, de acordo com sua \n\nfrequ\u00eancia, significado e a rela\u00e7\u00e3o com o tema. A an\u00e1lise das unidades e posterior divis\u00e3o \n\ndas categorias chegaram a um ponto comum para os temas. As categorias s\u00e3o iguais para \n\nas duas etapas, sendo diferentes apenas no sentido em que s\u00e3o usadas.  \n\n \n\n \n\nQuadro 07: Categorias para os dados do que gostou na vitrina \n \n Categorias Unidades \n1 Configura\u00e7\u00e3o disposi\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o, estrutura, formato \n2 Moda/Estilo combina\u00e7\u00e3o roupas e acess\u00f3rios, tend\u00eancia, moda, estilo, \n\ncriar conceito, identifica\u00e7\u00e3o com o produto \n3 Produto bolsa, sapato, bijouteria, sapatos, variedades \n4 Valores pre\u00e7o alto, pre\u00e7o baixo, pre\u00e7o na etiqueta, pre\u00e7o vis\u00edvel, \n\nofertas \n5 Criatividade decora\u00e7\u00e3o, cen\u00e1rios, objetos diferentes para decorar, \n\ndetalhes, tem\u00e1tica \n \n\n6 Mensagem Visual sem excesso, simplicidade, poucos objetos, limpeza, \ninforma\u00e7\u00e3o direta, legibilidade, organiza\u00e7\u00e3o \n\n7 Elementos Estruturais cor, ilumina\u00e7\u00e3o, luz, material promocional, imagens, fotos, \nfundos \n\n8 Outros  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n80 \n \n\n \n \n\nQuadro 08: Categorias para os dados do que n\u00e3o gostou na vitrina \n \n Categorias Unidades \n1 Configura\u00e7\u00e3o sem vis\u00e3o, combina\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o, falta de harmonia, \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o \n \n\n2 Moda/Estilo falta de combina\u00e7\u00e3o roupas e acess\u00f3rios, falta tend\u00eancia, \nfalta de estilo, sem identifica\u00e7\u00e3o com o produto \n\n3 Produto bolsa, sapato, bijouteria, sapatos \n4 Valores pre\u00e7o alto, falta de pre\u00e7o, falta de etiqueta \n5 Criatividade falta de decora\u00e7\u00e3o, falta de cen\u00e1rios, falta de criatividade, \n\nexcesso de decora\u00e7\u00e3o \n \n\n6 Mensagem Visual excesso de elementos, polui\u00e7\u00e3o visual, excesso de texto, \nfalta de organiza\u00e7\u00e3o \n \n\n7 Elementos Estruturais manequins feios, ilumina\u00e7\u00e3o muito escura, ilumina\u00e7\u00e3o \nmuito clara, dificuldade no acesso, falta ou excesso de \ncores \n\n8 Outros  \n \n \n\nO que cada categoria representa  \n \n\nA categoria configura\u00e7\u00e3o engloba todos os dados que se referem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, estrutura, \ncomposi\u00e7\u00e3o e formato. Procura sintetizar a maneira como as mulheres veem o espa\u00e7o da \n\nvitrina, se elas est\u00e3o atentas para a forma como os objetos s\u00e3o dispostos: se est\u00e3o \n\namontoados, pendurados, dobrados ou em manequins. \n\n \n\nModa/Estilo \u00e9 uma categoria que re\u00fane as unidades referentes \u00e0 moda, \u00e0 maneira como as \nmulheres preferem que os produtos sejam combinados; como exemplo, as roupas com os \n\nacess\u00f3rios, bolsas, sapatos ou, ainda, aquelas que preferem que a vitrina exponha a \n\ntend\u00eancia do momento, o estilo mais adequado.    \n\n \n\nO produto representa todos os objetos que est\u00e3o expostos para a venda, e engloba, \ntamb\u00e9m, a quantidade e variedade que \u00e9 apresentada na vitrina, como op\u00e7\u00f5es de cores, \n\nmodelos e tamanhos. \n\n \n\nValores representam os pre\u00e7os altos ou baixos (como, promo\u00e7\u00f5es), a aten\u00e7\u00e3o que as \nmulheres dedicam a eles, e sua import\u00e2ncia no ato da compra; al\u00e9m da maneira como s\u00e3o \n\nexpostos \u2013 com clareza e legibilidade ou pouco vis\u00edveis, encobertos, e mesmo sua presen\u00e7a \n\nou aus\u00eancia. \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\nA criatividade \u00e9 uma categoria que re\u00fane dados descritos do cen\u00e1rio montado para contar \numa hist\u00f3ria, criar uma cena onde se encontra o produto, ou mesmo, os materiais usados. \n\nFazem parte, ainda, temas diferentes empregados para encantar, chocar ou, simplesmente, \n\natrair a aten\u00e7\u00e3o do consumidor. \n\n \n\nA mensagem visual \u00e9 a categoria que sintetiza a opini\u00e3o das mulheres sobre as sensa\u00e7\u00f5es \ncausadas com as informa\u00e7\u00f5es transmitidas pela vitrina. Quando o excesso de elementos as \n\nperturba ou quando a simplicidade, a valoriza\u00e7\u00e3o de poucos produtos \u2013 com uma \n\nmensagem clara, harmoniosa e organizada \u2013 causa bem-estar e f\u00e1cil compreens\u00e3o. \n\n \n\nOs elementos estruturais s\u00e3o aqueles que podem ser identificados na constru\u00e7\u00e3o da \nvitrina, de forma f\u00edsica ou descrit\u00edvel, como os manequins, as imagens, m\u00f3veis, cores, \n\nilumina\u00e7\u00e3o. S\u00e3o eles que proporcionam a montagem da vitrina. \n\nNa categoria outros, ficam os dados citados que n\u00e3o se enquadram nas demais. \n \n4.1.1 RESULTADO PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n \n Nessa etapa, os resultados obtidos s\u00e3o classificados quanto ao n\u00famero de mulheres \n\nentrevistadas por faixa et\u00e1ria e grau de escolaridade. A idade foi dividida em 6 faixas et\u00e1rias: \n\nat\u00e9 25, de 26 a 35, de 36 a 45, de 46 a 55, de 56 a 65 e mais de 65. O objetivo \u00e9 conhecer a \n\nrela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre as diferentes faixas et\u00e1rias quanto \u00e0 prefer\u00eancia pelas \n\nvitrinas e o reconhecimento que as consumidoras fazem dos elementos que comp\u00f5em \n\nessas vitrinas.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 escolaridade, foi dividida nos n\u00edveis fundamental, m\u00e9dio, superior completo, \n\nsuperior incompleto. O objetivo foi identificar se o n\u00edvel de escolaridade interfere na \n\napreens\u00e3o das mensagens que s\u00e3o passadas pela composi\u00e7\u00e3o da vitrina, assim como na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de seus elementos.  \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 01: Faixa et\u00e1ria das mulheres entrevistadas \n\n \nNo Gr\u00e1fico 01, que demonstra as respostas para a quest\u00e3o 01\u2013 \u201cIdade\u201d, pode-se \n\nverificar que, dentre a amostra de 214 sujeitos, a maior parte eram mulheres na faixa et\u00e1ria \n\nat\u00e9 25 anos, tanto no Catua\u00ed Shopping (40%) como no Bauru Shopping (38%), e o menor \n\nn\u00famero compreende as mulheres acima de 65 anos no Catua\u00ed (3%) e de 56 a 65 anos no \n\nBauru (4%). A pesquisa permitiu constatar que o maior p\u00fablico entrevistado se concentra \n\nentre 15 e 45 anos. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 02: Escolaridade das mulheres entrevistadas \n\n40%\n38%\n\n31%\n28%\n\n10%\n\n17%\n\n12%\n8%\n\n4% 4%3%\n5%\n\n108 mulheres no Catua\u00ed \nShopping\n\n106 mulheres no Bauru \nShopping\n\nat\u00e9 25 anos\n\n26 a 35 anos\n\n36 a 45 anos\n\n46 a 55 anos\n\n56 a 65 anos\n\nmais de 65 anos\n\nFaixa Et\u00e1ria\n\n1% 2%\n\n26%\n\n17%\n\n50%\n\n58%\n\n23% 23%\n\n108 mulheres no Catua\u00ed \nShopping\n\n106 mulheres no Bauru \nShopping\n\nfundamental\n\nm\u00e9dio\n\nsuperior completo\n\nsuperior incompleto\n\nEscolaridade \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\nNo Gr\u00e1fico 02 \u2013 \u201cEscolaridade\u201d, mais de 50% das mulheres, para os dois ambientes \n\nda pesquisa, t\u00eam ensino superior completo. O Bauru apresenta um percentual ainda maior \n\nque o Catua\u00ed, com 8% a mais, sendo o ensino fundamental com percentual muito baixo para \n\nos dois. Trata-se, portanto, de um p\u00fablico supostamente bem informado e mais exigente.  \n\n \n4.1.2 RESULTADO PARA RELA\u00c7\u00c3O POSITIVA COM AS VITRINAS \n\n  \nA segunda etapa de an\u00e1lise corresponde \u00e0s respostas referentes \u00e0 quest\u00e3o 03 \u2013 \n\n\u201cTem alguma vitrina neste shopping de que voc\u00ea gostou?\u201d \u2013 para saber quantas mulheres \n\ngostaram de vitrinas nos shoppings onde foi aplicada a pesquisa (Gr\u00e1fico 03).  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 03: Porcentagem das participantes que gostaram de alguma vitrina \n\n \n\nA maior parte das mulheres, em ambos os shoppings, responderam que gostaram de \n\nao menos uma das vitrinas: 97% no Catua\u00ed e 93% no Bauru Shopping, sendo m\u00ednima a \n\nporcentagem para quem n\u00e3o indicou nenhuma vitrina de que gostou. A elevada \n\nporcentagem de resposta positiva para as vitrinas indica a boa rela\u00e7\u00e3o entre o p\u00fablico \n\nfeminino e o objeto da pesquisa. Assim, pode-se entender a import\u00e2ncia que as vitrinas t\u00eam, \n\nno processo de consumo.  \n\n \n\n \n\n97%\n93%\n\n2%\n7%\n\n1% 0%\n\n108 mulheres no Catua\u00ed Shopping 106 mulheres no Bauru Shopping\n\nSim (gostaram de alguma \nvitrina)\n\nN\u00e3o (gostaram de alguma \nvitrina)\n\nN\u00e3o responderam\n\nParticipantes que indicaram gostar de alguma das vitrinas \n\n\n\n84 \n \n\n \n \n\n4.1.3 RESULTADO PARA RELA\u00c7\u00c3O NEGATIVA COM AS VITRINAS\n \n\nA terceira etapa de an\u00e1lise corresponde as respostas referentes \u00e0 quest\u00e3o 05 \u2013 \u201cTem \n\nalguma vitrina neste shopping de que voc\u00ea n\u00e3o gostou?\u201d \u2013, para estabelecer um \u00edndice de \n\nrejei\u00e7\u00e3o aos projetos das vitrinas nos shoppings onde foi aplicada a pesquisa, o que \n\ndemonstra o Gr\u00e1fico 04.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 04: Porcentagem das participantes que n\u00e3o gostaram de alguma vitrina \n\n \nNesse gr\u00e1fico, as mulheres que responderam que n\u00e3o gostaram de uma ou mais \n\nvitrinas, no Catua\u00ed Shopping, representam 45% e, no Bauru Shopping, 46%. \n\n \n\nDas 108 mulheres do Catua\u00ed, 54% negaram haver alguma vitrina da qual n\u00e3o \n\ngostaram, e 45% responderam positivamente a quest\u00e3o. \n\n \n\nNo Bauru Shopping, das 106 mulheres que responderam o question\u00e1rio, 52% \n\nresponderam n\u00e3o e 46%, sim, sobre o fato de haver alguma vitrina de que n\u00e3o gostou. \n\n \n\nQuando comparados os dados obtidos da pergunta 03 \u2013 \u201cTem alguma vitrina neste \n\nshopping de que voc\u00ea gostou?\u201d \u2013 que representa a rela\u00e7\u00e3o positiva das mulheres com as \n\nvitrinas, com os dados obtidos da pergunta 05 \u2013 \u201cTem alguma vitrina neste shopping de que \n\n45% 46%\n\n54%\n52%\n\n1% 2%\n\n108 mulheres no Catua\u00ed \nShopping\n\n106 mulheres no Bauru Shopping\n\nSim (n\u00e3o gostaram de alguma \nvitrina)\n\nN\u00e3o (n\u00e3o tem vitrinas que n\u00e3o \ngostaram)\n\nN\u00e3o responderam\n\nParticipantes que indicaram n\u00e3o gostar de alguma das vitrinas \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nvoc\u00ea n\u00e3o gostou?\u201d, que representa a rela\u00e7\u00e3o negativa com as vitrinas, observa-se que h\u00e1 \n\numa rela\u00e7\u00e3o positiva maior das mulheres com o objeto da pesquisa, pois 97% (Catua\u00ed) e \n\n93% (Bauru) respondem que gostaram de ao menos uma das vitrinas, em compara\u00e7\u00e3o com \n\n45% (Catua\u00ed) e 46% (Bauru) que afirmaram n\u00e3o gostar. \n\n \n\n4.1.4 RESULTADO PARA AS CATEGORIAS: DO QUE GOSTARAM \n \n\nNessa quarta etapa, espera-se verificar o que as mulheres identificam nas vitrinas \n\nque torna agrad\u00e1vel \u00e0 recep\u00e7\u00e3o de sua informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o esses elementos, organizados por \n\ncategorias que podem direcionar a avalia\u00e7\u00e3o do impacto sobre a percep\u00e7\u00e3o visual desse \n\np\u00fablico. Os resultados gerais s\u00e3o apresentados no Gr\u00e1fico 05 \u2013 \u201cdo que as mulheres \n\ngostaram na vitrina\u201d. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 05: Porcentagem do que as mulheres gostaram nas vitrinas \n\n \nO maior n\u00famero de respostas sobre aquilo de que elas gostavam, na vitrina, indicou \n\nque, das 214 participantes, 43% apontaram a categoria produto como fator de destaque \n\npara a vitrina, no Catua\u00ed, e 32%, no Bauru, para produto e a mesma porcentagem para \n\nelementos estruturais. A categoria valores \u00e9 a menos apontada pelos dois p\u00fablicos. \n\nEntretanto, igualmente o Bauru Shopping tem 32% para as categorias elementos estruturais \n\ne produto. \n\n23%\n\n18%\n\n43%\n\n14%\n\n19%\n\n19%\n\n22%\n\n5%\n\n21%\n\n22%\n\n32%\n\n8%\n\n10%\n\n25%\n\n32%\n\n3%\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\n106 mulheres entrevistadas no Bauru \nShopping\n\n108 mulheres entrevistadas no \nCatua\u00ed Shopping\n\nDo que as mulheres \ngostaram na vitrina?\n\n\n\n86 \n \n\n \n \n\nNo Bauru e no Catua\u00ed, os dois resultados mais indicados foram para as categorias \n\nproduto e elementos estruturais. Havendo essa rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca entre as duas categorias, \n\npodemos deduzir que uma \u00e9 dependente da outra na composi\u00e7\u00e3o desse cen\u00e1rio. O produto \n\nn\u00e3o se exp\u00f5e sozinho, assim como os elementos est\u00e3o presentes e organizados para \n\nressaltar a presen\u00e7a do produto.  \n \n4.1.5 RESULTADO PARA AS CATEGORIAS: DO QUE N\u00c3O GOSTARAM \n\n \nNessa quinta etapa, espera-se verificar o que as mulheres identificam de negativo no \n\nprojeto das vitrinas.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 06: Porcentagem do que as mulheres n\u00e3o gostaram nas vitrinas \n\n \n\nAs mulheres se referem \u00e0 categoria mensagem visual como fator de insatisfa\u00e7\u00e3o na \n\nobserva\u00e7\u00e3o das vitrinas. Portanto, o percentual \u00e9 de 31% e 27%, respectivamente para o \n\nBauru Shopping e Catua\u00ed, destacando-se a categoria mensagem visual. A configura\u00e7\u00e3o e o \n\nproduto s\u00e3o as categorias que menos se destacam.  \n\n \n\nQuando investigadas sobre os pontos negativos, temos respostas pontuais sobre a \n\nnecessidade de organiza\u00e7\u00e3o, baseada no equil\u00edbrio, na clareza e na harmonia visual. Essa \n\nopini\u00e3o coincide com os princ\u00edpios da Gestalt, que considera inerente \u00e0s necessidades do \n\n4%\n\n9%\n\n3%\n\n7%\n\n6%\n\n27%\n\n6%\n\n1%\n\n2%\n\n7%\n\n3%\n\n8%\n\n7%\n\n31%\n\n12%\n\n2%\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\n106 mulheres entrevistadas no \nBauru Shopping\n\n108 mulheres entrevistadas no \nCatua\u00ed Shopping\n\nDo que as mulheres n\u00e3o \ngostaram na vitrina?\n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\nser humano a tend\u00eancia para uma composi\u00e7\u00e3o baseada na simplicidade e na pregn\u00e2ncia da \n\nforma. \n\n \n4.1.6 RESULTADO CATEGORIAS X IDENTIFICA\u00c7\u00c3O \n \n\nEssa etapa de an\u00e1lise relaciona as categorias identificadas a partir das quest\u00f5es 04 \n\n\u2013 \u201cDo que voc\u00ea gostou na vitrina?\u201d \u2013 e 06 \u2013 \u201cDo que voc\u00ea n\u00e3o gostou na vitrina?\u201d \u2013, com as \n\nfaixas et\u00e1rias e a escolaridade. Foram divididas em duas partes: categorias x identifica\u00e7\u00e3o \n\npositiva (gostou), e categoria x identifica\u00e7\u00e3o negativa (n\u00e3o gostou). Nessa an\u00e1lise, \u00e9 \n\nposs\u00edvel ter ci\u00eancia se existem diferen\u00e7as, na percep\u00e7\u00e3o das mulheres, de acordo com sua \n\nidade ou a escolaridade; tamb\u00e9m se fatores como mais experi\u00eancia ou mais conhecimento \n\ninterferem em suas opini\u00f5es sobre os elementos que comp\u00f5em o planejamento visual da \n\nvitrina. Os Gr\u00e1ficos 07 a 24, a seguir, apresentam os resultados. \n\n \n4.1.6.1 CATEGORIAS X IDENTIFICA\u00c7\u00c3O POSITIVA (GOSTOU)    \n \nFaixa et\u00e1ria x categorias: do que gostou na vitrina \n \n\n \nGr\u00e1fico 07: Idade x categorias, do que gostaram na vitrina (at\u00e9 25 anos) \n\n \nAs mulheres at\u00e9 25 anos elegem a categoria produto, com 49% (Catua\u00ed), e a \n\nmensagem visual, com 35% (Bauru). As porcentagens menores ficam entre as categorias \n\nvalores e criatividade, para os dois shoppings (de 10% a 21%). Em geral, as categorias \n\nnesse gr\u00e1fico apresentam uma porcentagem sem diferen\u00e7as bruscas.  \n\n26%\n20%\n\n26%\n23%\n\n49%\n\n30%\n\n14% 13%\n\n21%\n\n10%\n\n26%\n\n35%\n\n23%\n\n30%\n\n2%\n0%\n\n43 mulheres do Catua\u00ed Shopping 40 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nMULHERES AT\u00c9 25 ANOS\n\n\n\n88 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 08: Idade x categorias, do que gostaram na vitrina (26 a 35 anos) \n\n \nAs mulheres de 26 a 35 anos tamb\u00e9m apontam a categoria produto, com 32% \n\n(Catua\u00ed), e 30% (Bauru). No Bauru, moda/estilo (com 30%) e mensagem visual (com 30%) \n\ntamb\u00e9m figuram as categorias mais indicadas. A categoria valores tem menor porcentagem: \n\n9% no Catua\u00ed e 3% no Bauru. \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 09: Idade x categorias, do que gostaram na vitrina (36 a 45 anos) \n\n \nUma diferen\u00e7a ocorreu nessa faixa et\u00e1ria, em que 56% das mulheres do Bauru \n\nindicam os elementos estruturais, e apenas 11% a categoria mensagem visual. Para o \n\nCatua\u00ed, 36% indicam a categoria valores, ocorrendo um nivelamento com as demais \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\ncategorias, no percentual de 18% e 9%. Enquanto o Bauru tem 56% para a categoria \n\nelementos estruturais, o Catua\u00ed tem 9%. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 10: Idade x categorias, do que gostaram na vitrina (46 a 55 anos) \n\n \n\nEssa faixa et\u00e1ria tamb\u00e9m considera a categoria produto importante na vitrina, com \n\n78% (Bauru) e 46% (Catua\u00ed). No Bauru, as categorias configura\u00e7\u00e3o, moda/estilo, valores e \n\nmensagem visual n\u00e3o s\u00e3o citadas. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 11: Idade x categorias, do que gostaram na vitrina (56 a 65 anos) \n\n \nAs mulheres de 56 a 65 anos, em Bauru, destacam a categoria produto, com 100%, \n\nmas, no Catua\u00ed, destacam a categoria configura\u00e7\u00e3o, com 75%, e, para o produto e \n\nelementos estruturais ficam 25%. As demais categorias n\u00e3o s\u00e3o citadas. \n\n0%\n\n75%\n\n0% 0%\n\n100%\n\n25%\n\n0% 0%0% 0%0% 0%0%\n\n25%\n\n0% 0%\n\n4 mulheres do Catua\u00ed Shopping 4 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nMULHERES DE 56 A  65 ANOS\n\n\n\n90 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 12: Idade x categorias, do que gostaram na vitrina (mais de 65 anos) \n\n \n\nDas mulheres com mais de 65 anos, no Catua\u00ed, 67% t\u00eam prefer\u00eancia pela \n\nmoda/estilo e 33% para o produto. No Bauru, tr\u00eas categorias aparecem com igual \n\npercentual: produto (20%), mensagem visual (20%) e outros (20%). O Catua\u00ed tem 67% para \n\nmoda. \n\n \n\nA categoria que aparece entre as maiores porcentagens em todas as faixas \u00e9 o \n\nproduto. As categorias mensagem visual, elementos estruturais e configura\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o \n\ndiretamente relacionadas com o design, tamb\u00e9m aparecem com relev\u00e2ncia em todas as \n\nfaixas, ora com mais \u00eanfase em uma que na outra, lembrando que o p\u00fablico do Catua\u00ed \n\nShopping est\u00e1 entre as classes A e B e o Bauru tem um p\u00fablico variado, o que pode \n\njustificar algumas diferen\u00e7as.  \n\n \n\nA percep\u00e7\u00e3o desses elementos comprova os conceitos de design antes discutidos, e \n\na import\u00e2ncia do conhecimento dos princ\u00edpios da Gestalt para o planejamento das vitrinas, \n\nque trata a percep\u00e7\u00e3o como um processo organizacional. At\u00e9 os 45 anos, todas as \n\ncategorias s\u00e3o indicadas, o que deixa de ocorrer nas idades acima de 46 anos. Quanto mais \n\njovens, as mulheres est\u00e3o atentas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da vitrina como um todo. Quanto maior a \n\nidade, menos detalhes s\u00e3o observados. \n\n \n\n \n \n \n \n\n0% 0%\n\n67%\n\n0%\n\n33%\n\n20%\n\n0% 0%0% 0%0%\n\n20%\n\n0% 0%0%\n\n20%\n\n3 mulheres do Catua\u00ed Shopping 5 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem \nvisual\nelementos \nestruturais\noutros\n\nMULHERES COM MAIS DE 65 ANOS\n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nEscolaridade x categorias: do que gostou na vitrina \n \n\n \nGr\u00e1fico 13: Escolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (fundamental) \n\n \nDas mulheres com ensino fundamental, no Catua\u00ed, 100% gostam da categoria \n\nconfigura\u00e7\u00e3o. No Bauru, nenhuma mulher apontou a categoria configura\u00e7\u00e3o, mas 50% \n\napontaram moda/estilo e 50% o produto. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 14: Escolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (m\u00e9dio) \n\n \nDo ensino m\u00e9dio, 54% escolheram a categoria produto no Catua\u00ed e 39% fizeram a \n\nmesma op\u00e7\u00e3o no Bauru, que destaca tamb\u00e9m 33% para a categoria elementos estruturais. \n\n100%\n\n0%0%\n\n50%\n\n0%\n\n50%\n\n0% 0%0% 0%0% 0%0% 0%0% 0%\n\n1 mulhere do Catua\u00ed Shopping 2 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEsino Fundamental\n\n7%\n11%\n\n7%\n\n0%\n\n54%\n\n39%\n\n14%\n\n0%\n\n21%\n17%\n\n11%\n\n22%\n\n11%\n\n33%\n\n4%\n0%\n\n28 mulheres do Catua\u00ed Shopping 18 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEnsino M\u00e9dio \n\n\n\n92 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 15: Escolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (superior completo) \n\n \nO produto, para o ensino superior completo, tamb\u00e9m \u00e9 o principal fator, com 39% \n\npara o Catua\u00ed, ficando em segundo o Bauru, com 31%, enquanto os elementos estruturais \n\nse sobressaem, com 32%. Todas as categorias t\u00eam maior vota\u00e7\u00e3o no ensino superior \n\ncompleto, o que n\u00e3o ocorre no ensino fundamental. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 16: Escolaridade x categorias, do que gostaram na vitrina (superior incompleto) \n\n \n\nO mesmo aumento pode ser verificado para as mulheres com ensino superior \n\nincompleto, com eleva\u00e7\u00e3o na porcentagem de todas as categorias, mas o produto continua \n\nem primeiro lugar, com 36% (Catua\u00ed) e 29% (Bauru). \n\n28%\n24%\n\n20%\n24%\n\n39%\n\n31%\n\n11% 10%\n\n20%\n\n8%\n\n20%\n23%\n\n30%\n32%\n\n4% 5%\n\n54 mulheres do Catua\u00ed Shopping 62 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEnsino Superior completo\n\n28%\n\n21%\n\n32%\n29%\n\n36%\n\n29%\n\n16% 17%\n\n12%\n\n8%\n\n28% 29%\n\n20%\n\n25%\n\n8%\n\n0%\n\n25 mulheres do Catua\u00ed Shopping 24 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEnsino Superior incompleto\n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\nQuando menor o grau de escolaridade, menos elementos foram identificados. No \n\nensino fundamental se destacam apenas tr\u00eas categorias. No ensino m\u00e9dio duas categorias. \n\n \n\nVerificou-se, portanto, uma rela\u00e7\u00e3o entre o grau de escolaridade e o n\u00famero \n\ncrescente de categorias que eram indicadas, o que demonstra que o conhecimento permite \n\nidentificar mais elementos no planejamento da vitrina, sobretudo nos gr\u00e1ficos do ensino \n\nsuperior completo e ensino superior incompleto. \n\n \n\nQuanto mais baixo o n\u00edvel de conhecimento, maior a dificuldade em apontar \n\nelementos visuais espec\u00edficos e, por consequ\u00eancia, as declara\u00e7\u00f5es sobre design s\u00e3o mais \n\nlimitadas, fato verificado na dificuldade na elabora\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es, durante a pesquisa. Mas \n\nessa percep\u00e7\u00e3o ocorre, ainda que subjetivamente, no caso da pouca escolaridade, pois a \n\ndificuldade n\u00e3o impedia de apontarem alguns elementos, mesmo sem saber nome\u00e1-los.  \n\n \n\nH\u00e1 quest\u00f5es que diferem quanto \u00e0s entrevistadas de ensino superior, que, por sua \n\nvez, apresentaram respostas mais densas e, muitas vezes, justificadas ou cr\u00edticas sobre o \n\npercebido dos projetos de vitrinas bem e mal elaboradas.  \n\n \n4.1.6.2 CATEGORIA X IDENTIFICA\u00c7\u00c3O NEGATIVA (N\u00c3O GOSTOU) \n \nFaixa et\u00e1ria x categorias: do que n\u00e3o gostou na vitrina \n\n \nGr\u00e1fico 17: Idade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (at\u00e9 25 anos) \n\n9%\n\n3%\n\n14%\n\n8%\n5%\n\n3%\n\n9%\n\n0%\n2%\n\n5%\n\n33%\n\n25%\n\n5%\n\n15%\n\n0% 0%\n\n43 mulheres do Catua\u00ed Shopping 40 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos \nestruturais\noutros\n\nMULHERES COM AT\u00c9 25 ANOS\n\n\n\n94 \n \n\n \n \n\nQuando questionadas sobre aquilo de que n\u00e3o gostaram nas vitrinas, as mulheres \n\nat\u00e9 25 anos, em ambos os shoppings, forneceram dados que correspondem \u00e0 categoria \n\nmensagem visual, sendo 33% no Catua\u00ed e 25% no Bauru.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 18: Idade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (26 a 35 anos) \n\n \nDando sequ\u00eancia, as mulheres de 26 a 35 anos tamb\u00e9m mant\u00eam com mais \n\nindica\u00e7\u00f5es a mensagem visual, com 26% no Catua\u00ed, e 40% no Bauru, com uma diferen\u00e7a \n\nconsider\u00e1vel para a segunda categoria, que s\u00e3o os elementos estruturais.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 19: Idade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (36 a 45 anos) \n\n \n\n0% 0%\n3%\n\n7%\n3%\n\n0%\n\n9%\n\n13%\n\n9% 10%\n\n26%\n\n40%\n\n12%\n\n17%\n\n3%\n0%\n\n34 mulheres do Catua\u00ed Shopping 30mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nMULHERES DE 26 A 35 ANOS\n\n0% 0%\n\n9%\n\n6%\n\n0%\n\n11%\n\n0%\n\n17%\n\n0%\n\n6%\n\n18%\n\n28%\n\n0%\n\n6%\n\n0%\n\n6%\n\n11 mulheres do Catua\u00ed Shopping 18 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nMULHERES DE 36 A 45 ANOS\n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\nAs respostas obtidas na faixa et\u00e1ria de 36 a 45 anos geram maiores porcentagens \n\npara a categoria mensagem visual, sendo 18% (Catua\u00ed) e 28% (Bauru). \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 20: Idade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (46 a 55 anos) \n\n \nQuanto \u00e0s categorias de que elas n\u00e3o gostam, entre 46 a 55 anos, a mensagem \n\nvisual tamb\u00e9m sobressai, com 23% no Catua\u00ed e 44% no Bauru. \n \n\nTabela 03: Idade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (56 a 65 anos) \n\nMULHERES DE 56 A 65 ANOS \n Categorias 4 mulheres no Catua\u00ed Shopping 4 mulheres no Bauru Shopping \n1 Configura\u00e7\u00e3o 0% 0% \n2 Moda/Estilo 0% 0% \n3 Produto 0% 0% \n4 Valores 0% 25% \n5 Criatividade 0% 0% \n6 Mensagem Visual 0% 0% \n7 Elementos \n\nEstruturais \n0% 0% \n\n8 Outros 0% 25% \n N\u00e3o responderam 100% 50% \n \n\nAs respostas obtidas na faixa et\u00e1ria de 56 a 65 anos apresentaram resultado muito \n\ndiferente dos demais, pois as mulheres no Catua\u00ed n\u00e3o indicaram nenhuma categoria, e 25%, \n\nno Bauru, responderam tanto para valores como para elementos estruturais. \n\n \n\n \n\n0%\n\n11%\n8%\n\n11%\n\n0% 0%\n\n8%\n11%\n\n15%\n11%\n\n23%\n\n44%\n\n8%\n11%\n\n0% 0%\n\n13 mulheres do Catua\u00ed Shopping 9 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nMULHERES DE 46 A 55 ANOS\n\n\n\n96 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 21: Idade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (mais de 65 anos) \n\n \nO Gr\u00e1fico 18 comprova que, no Catua\u00ed, 33% das mulheres com mais de 65 n\u00e3o \n\ngostam da categoria moda/estilo, e n\u00e3o citam mais nenhuma categoria. No Bauru, 20% das \n\nrespostas foram para mensagem visual, e tamb\u00e9m n\u00e3o citam mais nenhuma categoria. \n\n \n\nPode-se observar nessa etapa que, at\u00e9 os 55 anos, a mensagem visual \u00e9 a categoria \n\nmais indicada, lembrando que, nessa fase, os elementos citados nessa categoria referem-\n\nse, sobretudo, ao excesso de elementos visuais e todos que podem prejudicar a leitura e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Nas duas faixas seguintes aos 55 anos, a maioria das \n\ncategorias n\u00e3o \u00e9 citada, destacando-se apenas duas delas: valores e moda. \n\n \n\nEscolaridade x categorias: do que n\u00e3o gostou na vitrina \n \nTabela 04: Escolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (fundamental) \n\nENSINO FUNDAMENTAL \n Categorias 1 mulher no Catua\u00ed Shopping 2 mulheres no Bauru Shopping \n1 Configura\u00e7\u00e3o 0% 0% \n2 Moda/Estilo 0% 50% \n3 Produto 0% 0% \n4 Valores 0% 0% \n5 Criatividade 0% 0% \n6 Mensagem Visual 0% 0% \n7 Elementos \n\nEstruturais \n0% 0% \n\n8 Outros 0% 0% \n N\u00e3o responderam 100% 50% \n \n\n0% 0%\n\n33%\n\n0%0% 0%0% 0%0% 0%0%\n\n20%\n\n0% 0%0% 0%\n\n3 mulheres do Catua\u00ed Shopping 5 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nMULHERES COM MAIS DE 65 ANOS\n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\nApenas no Bauru Shopping, as mulheres com ensino fundamental consideram, com \n\n50%, a moda/estilo. As outras categorias n\u00e3o foram indicadas nos dois shoppings. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 22: Escolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (m\u00e9dio) \n\n \nTanto as mulheres com ensino m\u00e9dio, tanto do Catua\u00ed quanto do Bauru, destacaram \n\na mensagem visual, com 11% e 17% respectivamente. Nessa faixa, as demais categorias \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o apontadas, embora com menores porcentagens. \n\n \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 23: Escolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (superior completo) \n\n4%\n\n0%\n\n4%\n\n0%\n\n4%\n6%\n\n0% 0%\n\n7%\n6%\n\n11%\n\n17%\n\n4%\n\n6%\n\n0% 0%\n\n28 mulheres do Catua\u00ed Shopping 18 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEnsino M\u00e9dio \n\n4% 3%4%\n2%2%\n\n3%\n\n7%\n\n13%\n\n7%\n5%\n\n33%\n35%\n\n7%\n\n11%\n\n2% 3%\n\n54 mulheres do Catua\u00ed Shopping 62 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEnsino Superior completo\n\n\n\n98 \n \n\n \n \n\nAs mulheres com ensino superior completo deixam evidente a categoria mensagem \n\nvisual, com diferen\u00e7a significativa das demais categorias, sendo 33% (Catua\u00ed) e 35% \n\n(Bauru). Todas as outras aparecem, por\u00e9m com porcentagem sem relev\u00e2ncia: abaixo de \n\n13%. \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 24: Escolaridade x categorias, do que n\u00e3o gostaram na vitrina (superior incompleto) \n\n \nEsse n\u00edvel de escolaridade destacou tr\u00eas categorias: a mensagem visual, em \n\nprimeiro lugar, com 32% (Catua\u00ed) e 33% (Bauru); segundo, moda/estilo, com 28% (Catua\u00ed) e \n\n21% (Bauru), sendo que, no Bauru, os elementos estruturais t\u00eam 21% tamb\u00e9m. \n\n \n\nNa ordem crescente, do ensino fundamental ao superior, observa-se o aumento \n\ngradativo das indica\u00e7\u00f5es de dados para todas as categorias. Novamente, o n\u00famero de \n\ncategorias indicadas aumentou conforme o n\u00edvel de escolaridade. Por\u00e9m, observou-se que, \n\ndos quatro n\u00edveis de escolaridade analisados, exceto o fundamental, tr\u00eas apontam a \n\ncategoria mensagem visual com maior percentual para a rela\u00e7\u00e3o negativa com a vitrina. \n\n \n4.1.7 RESULTADO PARA IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS UNIDADES NAS CATEGORIAS:  \nCONFIGURA\u00c7\u00c3O, MENSAGEM VISUAL E ELEMENTOS ESTRUTURAIS \n\n \nEssa etapa visa a identificar as unidades mais apontadas dentro das tr\u00eas categorias \n\nque est\u00e3o diretamente relacionadas com os conceitos de design. S\u00e3o essas unidades que \n\nindicar\u00e3o o que deve ser priorizado no planejamento visual de uma vitrina, para que se \n\n4%\n\n0%\n\n28%\n\n21%\n\n4%\n\n0%\n\n16%\n\n4%\n\n0%\n\n13%\n\n32%\n33%\n\n8%\n\n21%\n\n0% 0%\n\n25 mulheres do Catua\u00ed Shopping 24 mulheres do Bauru Shopping\n\nconfigura\u00e7\u00e3o\n\nmoda/estilo\n\nproduto\n\nvalores\n\ncriatividade\n\nmensagem visual\n\nelementos estruturais\n\noutros\n\nEnsino Superior incompleto \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\natendam os ideais de um projeto de design, devendo-se considerar os anseios das \n\nreceptoras de sua mensagem, e aplicando-se as t\u00e9cnicas que fazem parte do conhecimento \n\ndo profissional respons\u00e1vel. \n\n \n4.1.7.1 DO QUE GOSTOU NA VITRINA \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 25: Unidades da categoria configura\u00e7\u00e3o, do que gostaram na vitrina \n\n \n\nDentro da categoria configura\u00e7\u00e3o, as unidades mais indicadas para a rela\u00e7\u00e3o positiva \n\ncom a vitrina foram descritas como sendo a disposi\u00e7\u00e3o dos produtos, objetos e outros. Entre \n\nos termos mais comuns, combina\u00e7\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o, disposi\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o. Das 47 respostas para a categoria configura\u00e7\u00e3o, 94% s\u00e3o \n\nindicadas por esses termos. E, com menor porcentagem, aparecem o formato, a forma, a \n\nest\u00e9tica e o design.  \n\n \n\n4% 2%\n\n94%\n\nConfigura\u00e7\u00e3o\n\nFormato\n\nEst\u00e9tica\n\nDisposi\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o, combina\u00e7\u00e3o, \nrepresenta\u00e7\u00e3o, exposi\u00e7\u00e3o, \ndistribui\u00e7\u00e3o, coloca\u00e7\u00e3o.47 respostas\n\n\n\n100 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 26: Unidades da categoria mensagem visual, do que gostaram na vitrina \n\n \nDentro da categoria mensagem visual, os elementos mais citados para a rela\u00e7\u00e3o \n\npositiva com a vitrina foram a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, com 43%, a organiza\u00e7\u00e3o, com 36%, a \n\nharmonia, com 23%, e o visual, com 4%. Estes dados demonstram a necessidade que as \n\nmulheres participantes t\u00eam de receber uma mensagem clara, cujas informa\u00e7\u00f5es estejam \n\ndevidamente planejadas, com simplicidade e organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 27: Unidades da categoria elementos estruturais, do que gostaram na vitrina \n\n23%\n\n36%\n\n43%\n\n4%\nMensagem Visual\n\nHarmonia\n\nOrganiza\u00e7\u00e3o\n\nInforma\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\n\nVisual\n\n47 respostas\n\n64%\n\n2%\n5%\n\n21%\n\n5%\n5%\n\nElementos Estruturais\n\nCores\n\nMaterias promocionais\n\nDisplay\n\nIlumina\u00e7\u00e3o\n\nManequim\n\nPoster58 respostas\n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nA pesquisa apontou que, na categoria elementos estruturais, o elemento cor foi o que \n\nrecebeu mais refer\u00eancias na rela\u00e7\u00e3o positiva com a vitrina, com 64%, seguido pela \n\nilumina\u00e7\u00e3o, com 21%, ficando p\u00f4ster, display, manequim com 5%, e 2% para materiais \n\npromocionais. Esse resultado j\u00e1 era esperado, uma vez que a cor \u00e9 um dos elementos \n\nvisuais da composi\u00e7\u00e3o que tem maior facilidade em ser identificado e pode agir sobre os \n\nsentidos, influenciando principalmente no impacto visual do projeto e, por consequ\u00eancia, do \n\nproduto. \n\n \n4.1.7.2 DO QUE N\u00c3O GOSTOU NA VITRINA \n\n \n\n \nGr\u00e1fico 28: Unidades da categoria configura\u00e7\u00e3o, do que n\u00e3o gostaram na vitrina \n\n \n\nA categoria configura\u00e7\u00e3o, na rela\u00e7\u00e3o negativa com a vitrina, tem 67% de respostas \n\ncom dados referentes \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos produtos. O termo forma recebe \n\n33% das respostas.  \n\n \n\n67%\n\n33%\n\nConfigura\u00e7\u00e3o\n\nDisposi\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o\n\nForma\n\n47 respostas\n\n\n\n102 \n \n\n \n \n\n \nGr\u00e1fico 29: Unidades da categoria mensagem visual, do que n\u00e3o gostaram na vitrina \n\n \n\nOs elementos mais citados, na categoria mensagem visual, para a rela\u00e7\u00e3o negativa \n\ncom a vitrina, foram: excesso de elementos, com 48%, excesso de informa\u00e7\u00f5es, com 29%, \n\npolui\u00e7\u00e3o visual, com 24%, desorganiza\u00e7\u00e3o com 16%, e desarmonia com 3%.  \n \n\n \nGr\u00e1fico 30: Unidades da categoria elementos estruturais, do que n\u00e3o gostaram na vitrina \n\nNa categoria elementos estruturais, as cores s\u00e3o as unidades indicadas por 55% das \n\nrespostas para a rela\u00e7\u00e3o negativa com a vitrina, seguida da ilumina\u00e7\u00e3o (falta ou excesso).  \n\n48%\n\n3%\n16%\n\n24%\n\n29%\n\nMensagem Visual\n\nExcesso de elementos\n\nDesarmonia\n\nDesorganiza\u00e7\u00e3o\n\nPolui\u00e7\u00e3o Visual\n\nExcesso de informa\u00e7\u00f5es\n\n62respostas\n\n15%\n\n55%\n\n10%\n\n25%\n\nElementos Estruturais\n\nMaterial promocional\n\nCores\n\nManequim\n\nIlumina\u00e7\u00e3o\n\n20 respostas\n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\nOs materiais promocionais aparecem com 15% e o manequim com 10%. Igualmente no \n\ngr\u00e1fico 27, que demonstra a rela\u00e7\u00e3o positiva com a vitrina, a cor \u00e9 o elemento mais \n\nidentificado, tamb\u00e9m, na rela\u00e7\u00e3o negativa. Assim como, para as categorias configura\u00e7\u00e3o e \n\nmensagem visual, ocorre situa\u00e7\u00e3o similar. \n\n \n4.2 Segunda etapa da coleta de dados \n \nGrupo de Discuss\u00e3o \n\n \n\nO grupo de discuss\u00e3o corresponde \u00e0 segunda etapa da coleta de dados. Ocorreu no \n\ndia 30 de julho de 2011, com in\u00edcio \u00e0s 16h e t\u00e9rmino \u00e0s 16h20. A sess\u00e3o foi realizada em \n\nambiente adequado, livre de interrup\u00e7\u00f5es. As participantes foram devidamente identificadas \n\ncomo M1, que est\u00e1 na faixa et\u00e1ria de at\u00e9 25 anos e tem curso superior incompleto,  M2 \u2013 \n\nentre 36 e 45 anos e tem curso superior completo, M3 \u2013 de 46 a 55 anos e tamb\u00e9m tem \n\ncurso superior completo, M4 \u2013 entre 36 e 45 anos com curso superior completo, M5 \u2013 at\u00e9 25 \n\nanos e ensino m\u00e9dio e M6 \u2013 mais de 65 anos com ensino fundamental. \n\n \n\nO objetivo do grupo de discuss\u00e3o foi respaldar a pesquisa, assegurando a confiabilidade e a \n\nvalidade da an\u00e1lise, para avaliar se foram obtidas informa\u00e7\u00f5es suficientes, de acordo com o \n\nobjetivo da pesquisa, e diante do p\u00fablico escolhido. Os resultados s\u00e3o focalizados, a seguir, \n\nno Quadro 09.  \n\n\n\n10\n4 \n\n   \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\nFa\nix\n\na \net\n\n\u00e1r\nia\n\n \nEs\n\nco\nla\n\nrid\nad\n\ne \nPe\n\nrg\nun\n\nta\n 1\n\n \u2013\n O\n\n q\nue\n\n fa\nz v\n\noc\n\u00ea \n\npa\nra\n\nr e\nm\n\n fr\nen\n\nte\n a\n\n u\nm\n\na \nvi\n\ntri\nna\n\n? \nPe\n\nrg\nun\n\nta\n 2\n\n \u2013\n O\n\n q\nue\n\n v\noc\n\n\u00ea \nse\n\nnt\ne \n\nqu\nan\n\ndo\n \n\nol\nha\n\n u\nm\n\na \nvi\n\ntri\nna\n\n d\ne \n\nqu\ne \n\ngo\nst\n\nou\n? \n\nPe\nrg\n\nun\nta\n\n 3\n \u2013\n\n J\n\u00e1 \n\nco\nm\n\npr\nou\n\n \npr\n\nod\nut\n\nos\n p\n\nor\nqu\n\ne \nes\n\nta\nva\n\nm\n \n\nex\npo\n\nst\nos\n\n n\na \n\nvi\ntri\n\nna\n? \n\nPe\nrg\n\nun\nta\n\n 4\n \u2013\n\n J\n\u00e1 \n\nco\nm\n\npr\nou\n\n \npr\n\nod\nut\n\nos\n p\n\nor\nqu\n\ne \ngo\n\nst\nou\n\n d\na \n\nvi\ntri\n\nna\n? \n\nM\n1 \n\nAt\n\u00e9 \n\n25\n \n\nan\nos\n\n \nSu\n\npe\nrio\n\nr \nIn\n\nco\nm\n\npl\net\n\no \nVi\n\ntri\nna\n\n c\nol\n\nor\nid\n\na,\n q\n\nue\n c\n\nha\nm\n\na \na \n\nat\nen\n\n\u00e7\u00e3\no,\n\n c\non\n\nse\nqu\n\nen\nte\n\nm\nen\n\nte\n, \n\npa\nra\n\n p\nar\n\na \nol\n\nha\nr \n\nPr\nim\n\nei\nro\n\n \u00e9\n s\n\ned\nuz\n\nid\na \n\npe\nlo\n\n o\nlh\n\nar\n e\n\n d\nep\n\noi\ns \n\npe\nlo\n\n p\nre\n\n\u00e7o\n \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n c\n\nom\npr\n\nar\n \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n e\n\nnt\nra\n\nr n\na \n\nlo\nja\n\n p\nar\n\na \nol\n\nha\nr \n\nSe\n n\n\n\u00e3o\n g\n\nos\nta\n\n, n\n\u00e3o\n\n e\nnt\n\nra\n n\n\na \nlo\n\nja\n \n\nS\nim\n\n \nS\n\nim\n \n\nM\n2 \n\n36\n  \n\na \n45\n\n \nan\n\nos\n \n\nSu\npe\n\nrio\nr \n\nCo\nm\n\npl\net\n\no \nDe\n\npe\nnd\n\ne \ndo\n\n b\nom\n\n g\nos\n\nto\n  \n\nA \nso\n\nfis\ntic\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n c\nha\n\nm\na \n\na \nat\n\nen\n\u00e7\u00e3\n\no,\n c\n\nom\n \u201cg\n\nla\nm\n\nou\nr\u201d \n\nTe\nm\n\n q\nue\n\n s\ner\n\n u\nm\n\na \nco\n\nisa\n b\n\non\nita\n\n  \nVi\n\ntri\nna\n\ns \nqu\n\ne \nn\u00e3\n\no \ns\u00e3\n\no \nbo\n\nni\nta\n\ns \nto\n\nrn\nam\n\n a\n lo\n\nja\n \u201cb\n\nre\nga\n\n\u201d \nN\u00e3\n\no \ngo\n\nst\na \n\nqu\nan\n\ndo\n a\n\ns \nro\n\nup\nas\n\n n\n\u00e3o\n\n c\nom\n\nbi\nna\n\nm\n \n\nAc\nha\n\n q\nue\n\n o\n m\n\nan\neq\n\nui\nm\n\n, s\neu\n\n a\nsp\n\nec\nto\n\n, \u00e9\n im\n\npo\nrta\n\nnt\ne \n\nA \nlo\n\nja\n te\n\nm\n q\n\nue\n te\n\nr e\nst\n\nilo\n n\n\na \nco\n\nm\npo\n\nsi\u00e7\n\u00e3o\n\n d\nas\n\n ro\nup\n\nas\n, s\n\ne \nn\u00e3\n\no \ntiv\n\ner\n n\n\n\u00e3o\n a\n\ngr\neg\n\na \nva\n\nlo\nr \n\nPr\nim\n\nei\nro\n\n \u00e9\n s\n\ned\nuz\n\nid\na \n\npe\nlo\n\n o\nlh\n\nar\n e\n\n d\nep\n\noi\ns \n\npe\nlo\n\n p\nre\n\n\u00e7o\n  \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n c\n\nom\npr\n\nar\n \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n e\n\nnt\nra\n\nr n\na \n\nlo\nja\n\n p\nar\n\na \nol\n\nha\nr \n\nSe\n n\n\n\u00e3o\n g\n\nos\nta\n\n n\n\u00e3o\n\n, e\nnt\n\nra\n n\n\na \nlo\n\nja\n \n\nS\nim\n\n \nS\n\nim\n \n\nM\n3 \n\n46\n  \n\na \n55\n\n \nan\n\nos\n \n\nSu\npe\n\nrio\nr \n\nCo\nm\n\npl\net\n\no \nA \n\nm\nan\n\nei\nra\n\n c\nom\n\no \nfo\n\ni m\non\n\nta\nda\n\n \nTe\n\nm\n v\n\nitr\nin\n\na \nqu\n\ne \n\u00e9 \n\ncr\nia\n\ntiv\na \n\ne \nch\n\nam\na \n\na \nat\n\nen\n\u00e7\u00e3\n\no \nPe\n\nrc\neb\n\ne \ndi\n\nfe\nre\n\nn\u00e7\nas\n\n e\nnt\n\nre\n v\n\nitr\nin\n\nas\n c\n\nria\ntiv\n\nas\n e\n\n b\n\u00e1s\n\nica\ns \n\nAt\nra\n\ni m\nai\n\ns \na \n\nat\nen\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\npe\n\nnd\nen\n\ndo\n d\n\no \nje\n\nito\n q\n\nue\n \u00e9\n\n m\non\n\nta\nda\n\n \nPr\n\nim\nei\n\nro\n \u00e9\n\n s\ned\n\nuz\nid\n\na \npe\n\nlo\n o\n\nlh\nar\n\n e\n d\n\nep\noi\n\ns \npe\n\nlo\n p\n\nre\n\u00e7o\n\n \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n c\n\nom\npr\n\nar\n \n\nA \nvit\n\nrin\na \n\n\u00e9 \na \n\n\u201ca\nlm\n\na\u201d\n d\n\no \nne\n\ng\u00f3\ncio\n\n \nSe\n\n n\n\u00e3o\n\n g\nos\n\nta\n, n\n\n\u00e3o\n e\n\nnt\nra\n\n n\na \n\nlo\nja\n\n \n\nS\nim\n\n \nS\n\nim\n \n\nM\n4 \n\n36\n  \n\na \n45\n\n \nan\n\nos\n \n\nSu\npe\n\nrio\nr \n\nCo\nm\n\npl\net\n\no \nO\n\n p\nro\n\ndu\nto\n\n q\nue\n\n c\nha\n\nm\na \n\na \nat\n\nen\n\u00e7\u00e3\n\no \nPr\n\nim\nei\n\nro\n \u00e9\n\n s\ned\n\nuz\nid\n\na \npe\n\nlo\n o\n\nlh\nar\n\n e\n d\n\nep\noi\n\ns \npe\n\nlo\n p\n\nre\n\u00e7o\n\n \nVo\n\nnt\nad\n\ne \nde\n\n c\nom\n\npr\nar\n\n \nSe\n\n n\n\u00e3o\n\n g\nos\n\nta\n, n\n\n\u00e3o\n e\n\nnt\nra\n\n n\na \n\nlo\nja\n\n \n \n\nS\nim\n\n \nN\n\n\u00e3o\n \n\nM\n5 \n\nAt\n\u00e9 \n\n25\n \n\nan\nos\n\n \nEn\n\nsin\no \n\nM\n\u00e9d\n\nio\n \n\nO\n p\n\nre\n\u00e7o\n\n \nAs\n\n c\nor\n\nes\n \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n c\n\nom\npr\n\nar\n \n\nSe\n n\n\n\u00e3o\n g\n\nos\nta\n\n, n\n\u00e3o\n\n e\nnt\n\nra\n n\n\na \nlo\n\nja\n \n\nS\nim\n\n \nS\n\nim\n \n\nM\n6 \n\nM\nai\n\ns \nde\n\n 6\n5 \n\nan\nos\n\n \n\nEn\nsin\n\no \nFu\n\nnd\nam\n\nen\nta\n\nl \nO\n\n p\nre\n\n\u00e7o\n \n\nVo\nnt\n\nad\ne \n\nde\n c\n\nom\npr\n\nar\n \n\nSe\n n\n\n\u00e3o\n g\n\nos\nta\n\n, n\n\u00e3o\n\n e\nnt\n\nra\n n\n\na \nlo\n\nja\n \n\nS\nim\n\n \nS\n\nim\n \n\nC\nom\n\nen\nt\u00e1\n\nri\nos\n\n g\ner\n\nai\ns \n\nTo\nda\n\ns \nas\n\n p\nar\n\ntic\nip\n\nan\nte\n\ns:\n \n\nA\npo\n\nnt\nam\n\n o\n p\n\nro\ndu\n\nto\n \n\nN\n\u00e3o\n\n g\nos\n\nta\nm\n\n d\ne \n\npr\nod\n\nut\nos\n\n a\nm\n\non\nto\n\nad\nos\n\n \nN\n\n\u00e3o\n g\n\nos\nta\n\nm\n d\n\nos\n p\n\nro\ndu\n\nto\ns \n\nex\npo\n\nst\nos\n\n q\nue\n\n s\nej\n\nam\n ig\n\nua\nis\n\n  \nN\n\n\u00e3o\n g\n\nos\nta\n\nm\n d\n\ne \nvi\n\ntr\nin\n\nas\n e\n\nsc\nur\n\nas\n \n\nP\nre\n\nfe\nre\n\nm\n a\n\ns \nvi\n\ntr\nin\n\nas\n q\n\nue\n e\n\nxp\n\u00f5e\n\nm\n o\n\ns \npr\n\ne\u00e7\nos\n\n \nP\n\nre\nfe\n\nre\nm\n\n v\nitr\n\nin\nas\n\n b\nem\n\n il\num\n\nin\nad\n\nas\n \n\nP\nre\n\nfe\nre\n\nm\n v\n\nitr\nin\n\nas\n q\n\nue\n te\n\nnh\nam\n\n c\nom\n\nbi\nna\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nda\ns \n\npe\n\u00e7a\n\ns \nA\n\npo\nnt\n\nam\n a\n\n im\npo\n\nrt\n\u00e2n\n\nci\na \n\nda\n c\n\nor\n \n\nA\npo\n\nnt\nam\n\n d\nec\n\nor\na\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\n c\nria\n\ntiv\nid\n\nad\ne \n\nco\nm\n\no \ndi\n\nfe\nre\n\nnc\nia\n\nis\n \n\nG\nar\n\nan\nte\n\nm\n q\n\nue\n a\n\n v\nitr\n\nin\na \n\nin\nflu\n\nen\nci\n\na \nno\n\n a\nce\n\nss\no \n\n\u00e0 \nlo\n\nja\n \n\nC\non\n\nsi\nde\n\nra\nm\n\n a\n v\n\nitr\nin\n\na \no \n\npr\nin\n\nci\npa\n\nl c\nan\n\nal\n d\n\ne \nac\n\nes\nso\n\n \u00e0\n lo\n\nja\n \n\n \n\nQ\nua\n\ndr\no \n\n09\n: D\n\nad\nos\n\n d\no \n\ngr\nup\n\no \nde\n\n d\nis\n\ncu\nss\n\n\u00e3o\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n \n\n4.2.1 Resultado e an\u00e1lise do grupo de discuss\u00e3o \n \n\nNo grupo de discuss\u00e3o, as participantes confirmam a rela\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o visual no \n\nprocesso de planejamento da vitrina, por meio do design. Todas respondem que s\u00e3o \n\n\u201cseduzidas pelo olhar\u201d, identificando entre seus relatos os dados que a etapa anterior da \n\npesquisa apontou. Esses dados colocam o produto em primeiro plano, que \u00e9 o objetivo do \n\nempres\u00e1rio e do projetista, mas o produto em si, isoladamente, ou disposto de maneira \n\ninadequada n\u00e3o atinge o objetivo, podendo mesmo interferir na imagem da marca ou loja, \n\nde maneira negativa. \n\n \n\nVerifica-se, nesta an\u00e1lise, que fatores provenientes da percep\u00e7\u00e3o visual induzem ao \n\ndesejo da compra, causando emo\u00e7\u00f5es positivas. Todas as participantes confirmam ter \n\nvontade de entrar na loja e realizar a compra. Num segundo momento, no entanto, a \n\nemo\u00e7\u00e3o divide espa\u00e7o com a cogni\u00e7\u00e3o, quando colocam o pre\u00e7o como limitador para a \n\ncompra, mas nem sempre a raz\u00e3o, influenciada pelos fatores socioecon\u00f4micos, \u00e9 capaz de \n\nsuprimir o desejo.  \n\n \n\nAs respostas s\u00e3o positivas para as quest\u00f5es referentes \u00e0 rela\u00e7\u00e3o do processo de \n\ncompra com a vitrina quando todas afirmam j\u00e1 terem consumido produtos porque estavam \n\nexpostos na vitrina ou porque tenham gostado da vitrina. Nesse caso, a rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre o processo de compra, a emo\u00e7\u00e3o, o design e a vitrina, por meio da percep\u00e7\u00e3o visual, \n\ncom o planejamento visual foi confirmada. \n\n \n\nPara complementar os dados obtidos, apresentam-se, no Quadro 09, os coment\u00e1rios \n\ngerais que puderam ser transcritos durante a discuss\u00e3o e que enriquecem a an\u00e1lise, no seu \n\nintuito da comprova\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n \n4.3 Rela\u00e7\u00e3o: design, percep\u00e7\u00e3o visual, emo\u00e7\u00e3o e vitrina \n \n\nA partir da fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e dos dados obtidos da pesquisa, existem alguns \n\npontos que devem ser analisados, que correspondem \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o design, a percep\u00e7\u00e3o \n\nvisual, a emo\u00e7\u00e3o e a vitrina. \n\n \n\nA vitrina deve despertar a aten\u00e7\u00e3o das mulheres, que podem ter uma ideia pr\u00e9-\n\ndefinida do que procuram ou, ao passarem descontra\u00eddas, podem ser persuadidas a entrar \n\n\n\n106 \n \n\n \n\nna loja. Normalmente, s\u00e3o bombardeadas por informa\u00e7\u00f5es excessivas, que causam \n\ntranstorno e cansa\u00e7o mental. Quando as imagens e produtos s\u00e3o bem dispostos, trazem a \n\ntranquilidade que n\u00e3o se encontra na maioria das m\u00eddias promocionais. O shopping, como \n\num ambiente diferenciado, \u00e9 o lugar onde as consumidoras esperam por uma comunica\u00e7\u00e3o \n\nvisual harmoniosa. Deve ser considerado o tempo de observa\u00e7\u00e3o, o n\u00famero de elementos e \n\ninforma\u00e7\u00f5es que elas conseguem assimilar e interpretar, ponderando que a mulher n\u00e3o se \n\nat\u00e9m por muito tempo diante de uma vitrina.  \n\n \n\nCom a pesquisa, fica evidente que quest\u00f5es como a legibilidade da composi\u00e7\u00e3o \n\ninferem na opini\u00e3o das consumidoras. Problemas que devem ser direcionados aos \n\nprofissionais capacitados, com forma\u00e7\u00e3o e discernimento para atender a essas \n\nnecessidades no projeto da vitrina. Verificou-se tamb\u00e9m que as vitrinas mais referenciadas \n\neram aquelas que tinham um bom projeto. Da\u00ed a import\u00e2ncia de uma forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\ndesses profissionais, e que possam atuar no mercado. Pois, corriqueiramente, o que se \n\nobserva \u00e9 que os pr\u00f3prios lojistas ou funcion\u00e1rios, baseados na experi\u00eancia do dia-a-dia, \n\ns\u00e3o os respons\u00e1veis pela montagem das vitrinas. Essas observa\u00e7\u00f5es puderam ser \n\ncoletadas durante a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, embora n\u00e3o constassem do formul\u00e1rio de \n\nentrevistas. \n\n \n\nQuando as mulheres apontam os dados para as categorias da mensagem visual, dos \n\nelementos estruturais e da configura\u00e7\u00e3o, percebe-se que a psicologia da percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ndiretamente vincula \u00e0 rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre as vitrinas e as mulheres. Pois, dos \n\ndados obtidos, em sua maioria, as respostas est\u00e3o relacionadas \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e \n\nsimplicidade, ou seja, \u00e0 maneira como est\u00e3o organizados no espa\u00e7o e as rela\u00e7\u00f5es que se \n\nestabelecem entre esses elementos. A percep\u00e7\u00e3o visual pode ainda ser empreendida \n\npensando na distribui\u00e7\u00e3o dos elementos das vitrinas, conforme a psicologia da Gestalt, para, \n\nassim, direcionar a compreens\u00e3o e destacar informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNa maioria das respostas, a composi\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como um todo e, s\u00f3 ent\u00e3o, o sujeito \n\n\u00e9 capaz de observar os elementos separadamente, por\u00e9m a no\u00e7\u00e3o de que os elementos \n\nconstituem o todo est\u00e1 impl\u00edcita, ou seja, faz parte do processo de percep\u00e7\u00e3o visual. Na \n\nmaioria dos casos, \u00e9 inconsciente por parte de quem observa, pois a distin\u00e7\u00e3o das unidades \n\nvisuais, ou seja, dos elementos \u00e9, na maioria das vezes, de conhecimento do designer ou \n\ndaqueles que tenham conhecimentos espec\u00edficos sobre a \u00e1rea. Da\u00ed os resultados apontarem \n\no produto quase sempre em primeiro lugar, pois ele est\u00e1 no topo dessa \u201cpir\u00e2mide\u201d, \u00e9 ele \u201ca \n\n\n\n107 \n \n\n \n\nestrela deste espet\u00e1culo\u201d (Figura 73). O produto deve estar em primeiro plano, \u00e9 este o \n\nobjetivo; mas toda uma estrutura \u00e9 montada para que ele se destaque de forma adequada, e \n\n\u00e9 essa estrutura que depende dos conceitos de design.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o os elementos e a maneira como criam o cen\u00e1rio da vitrina que podem agir sobre \n\na emo\u00e7\u00e3o das consumidoras. Saber organizar esses elementos \u00e9 saber direcionar as \n\nrea\u00e7\u00f5es emotivas. As faixas et\u00e1rias at\u00e9 55 anos est\u00e3o mais pr\u00e9-dispostas a essa influ\u00eancia, \n\npois reconhecem todas as categorias na pesquisa. As mulheres com menos escolaridade ou \n\nmais idade est\u00e3o menos conscientes dessas influ\u00eancias, como demonstram os dados. E se \n\no maior p\u00fablico \u00e9 de mulheres at\u00e9 55 anos, deve-se considerar a vitrina e seu planejamento \n\ncomo fatores decisivos no processo de compra.  \n\n \n\nSendo o projeto o respons\u00e1vel por valorizar o produto, deixando-o em primeiro plano, \n\njustifica-se, assim, a prefer\u00eancia que as mulheres t\u00eam por vitrinas com poucos elementos e \n\nbem organizadas, onde objetos de desejo e identifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o vis\u00edveis. \n\n \n\nA pesquisa comprova as atribui\u00e7\u00f5es ao design no planejamento da vitrina e, \n\nconsequentemente, atribui a import\u00e2ncia do papel do ensino na forma\u00e7\u00e3o desses \n\nprofissionais. O designer \u00e9 um int\u00e9rprete nesse processo de comunica\u00e7\u00e3o (Figura 74). \n\nproduto \n\ncomposi\u00e7\u00e3o \n\nelementos estruturais \n\nprojeto \n\nDesigner \n\nEmpresa  I  comerciante  I  lojista \n\nFigura 73: Etapas do processo de planejamento da vitrina \nFonte: organizada pela autora \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nEm sua maioria, as mulheres que participaram da pesquisa sublinham a simplicidade \n\npara melhor apreens\u00e3o da mensagem da vitrina. A harmonia e equil\u00edbrio podem ser \n\nconseguidos quando o designer alia as t\u00e9cnicas de composi\u00e7\u00e3o e seu conhecimento sobre a \n\npercep\u00e7\u00e3o visual e o design emocional. S\u00e3o estas as ferramentas que ele tem para projetar. \n\nPode conseguir a composi\u00e7\u00e3o ideal, fazendo uso at\u00e9 mesmo da assimetria e do contraste \n\npara criar um cen\u00e1rio inovador, estimulante e emotivo, embora mantenha o princ\u00edpio da \n\nsimplicidade e legibilidade. \n\n \n\nHoje, apenas expor os produtos na vitrina n\u00e3o \u00e9 suficiente, ele deve atrair a aten\u00e7\u00e3o, \n\nsuprindo a necessidade que as mulheres apresentam de encontrar algo novo e diferente, \n\ncomo pode ser constatado em suas respostas. A criatividade e a moda/estilo estiveram \n\npresentes nas prefer\u00eancias. \u00c9 a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades subjetivas \u2013 de car\u00e1ter \n\nindividual ou movida pela necessidade de s\u00edmbolos sociais \u2013 que comprova a rela\u00e7\u00e3o das \n\nemo\u00e7\u00f5es com o processo de consumo. Mesmo que seja para a fixa\u00e7\u00e3o da identidade da \n\nmarca, e n\u00e3o se concretize como consumo imediato, o designer deve estar atendo para que \n\ntodo o processo de configura\u00e7\u00e3o que projeta para a vitrina tenha em vista um impacto \n\nemocional nos consumidores (Figura 75). \n\n \n\nFigura 74: Rela\u00e7\u00e3o design, percep\u00e7\u00e3o visual e consumo \nFonte: organizada pela autora \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nA pesquisa indicou a satisfa\u00e7\u00e3o que as mulheres t\u00eam ao ver vitrinas que \n\ncorrespondem \u00e0s suas expectativas e desejos, resultando numa rela\u00e7\u00e3o afetiva positiva, \n\nsendo que 97% (Catua\u00ed) e 93% (Bauru) responderam que gostaram de alguma das vitrinas. \n\n \n\nNa rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre o design, a percep\u00e7\u00e3o, a emo\u00e7\u00e3o e a vitrina, a \n\nraz\u00e3o (cogni\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m est\u00e1 presente quando a pesquisa aponta a categoria valores, \n\ncitada na maioria dos gr\u00e1ficos, e s\u00e3o colocados em evid\u00eancia no grupo de discuss\u00e3o, \n\nembora com pouca relev\u00e2ncia nas porcentagens. Mesmo assim, o produto ainda \u00e9 \n\ndestacado, o que permite considerar que a raz\u00e3o n\u00e3o age isoladamente no processo de \n\ncompra e nem sempre est\u00e1 em primeiro plano. \n\n \n\nQuando as mulheres relatam serem surpreendidas por composi\u00e7\u00f5es criativas, \n\ndiferenciadas, se deduz que as emo\u00e7\u00f5es positivas geram bem estar e satisfa\u00e7\u00e3o. Quando \n\nidentificam vitrinas de que n\u00e3o gostam, estas geram emo\u00e7\u00f5es negativas que n\u00e3o contribuem \n\npara estimular o consumo. O impacto positivo com as vitrinas \u00e9 maior que o negativo, como \n\ncomprova a pesquisa. \n\n \n\nComo j\u00e1 foi mencionado no levantamento te\u00f3rico, Norman (2008) prop\u00f4s tr\u00eas \n\nestrat\u00e9gias de design, seguindo os tr\u00eas n\u00edveis de processamento da mente. Ap\u00f3s a pesquisa \n\nFigura 75: Rela\u00e7\u00e3o design, percep\u00e7\u00e3o visual, emo\u00e7\u00e3o e vitrina \nFonte: organizada pela autora \n\n \n\n\n\n110 \n \n\n \n\ne verificados os apontamentos com as categorias mensagem visual, elementos estruturais e \n\nconfigura\u00e7\u00e3o, pode-se relacionar a estrat\u00e9gia do design visceral, que diz respeito \u00e0 \n\npercep\u00e7\u00e3o direta, pr\u00e9-consciente, em que os aspectos f\u00edsicos e a apar\u00eancia dominam, \n\ncausando as primeiras impress\u00f5es. Para o design comportamental, correspondem \u00e0s \n\nrea\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas e afetivas, provenientes da experi\u00eancia visual com os elementos da \n\nvitrina, que est\u00e3o relacionadas com as categorias produto e criatividade. Em menor escala \n\nde import\u00e2ncia, temos a rela\u00e7\u00e3o com o design reflexivo, onde a consci\u00eancia e os \n\nsentimentos, emo\u00e7\u00f5es e cogni\u00e7\u00e3o residem, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o que se estabelece quando s\u00e3o \n\napontadas as categorias valores e moda/estilo (Figura 76). \n\n \n\nPortanto, decis\u00f5es ou opini\u00f5es que devem ser tomadas em pequeno espa\u00e7o de \n\ntempo, diante de uma vitrina, como entrar ou n\u00e3o na loja, concretizar ou n\u00e3o a compra, \n\nest\u00e3o mais relacionadas ao design visceral e comportamental. \u00c9 esta a import\u00e2ncia do \n\ndesigner no planejamento da vitrina, escolher dentre os elementos citados, aqueles que \n\natendem ao primeiro contato das mulheres com o produto e a mensagem visual. As \n\nrespostas n\u00e3o s\u00e3o as mesmas para todo o p\u00fablico, mas o projetista pode se valer daquelas \n\napontadas, para direcionar os resultados a serem obtidos, aliando-as ao seu conhecimento \n\ncomo ferramentas indispens\u00e1veis. \n \n\n \n Figura 76: Rela\u00e7\u00e3o design, emo\u00e7\u00e3o, categorias e unidades Fonte: Norman (2008, adaptada); organizada pela autora, baseada nas informa\u00e7\u00f5es coletadas com as \n\nmulheres participantes da pesquisa de campo \n\n\n\n111 \n \n\n \n\n \n \n\n55. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo in\u00edcio desta pesquisa, ficou evidente, com a revis\u00e3o da literatura, a car\u00eancia de \n\nestudos espec\u00edficos sobre os assuntos abordados, sobretudo ao design emocional e a \n\nvitrina, onde o material bibliogr\u00e1fico foi mais restrito, por se tratar de assuntos ainda \n\nrecentes e em desenvolvimento nas pesquisas sobre design. \n\n \n\nO referencial te\u00f3rico permitiu compreender o papel do consumo na sociedade, com \n\nseu relevante crescimento ap\u00f3s a industrializa\u00e7\u00e3o e, principalmente, as mudan\u00e7as que \n\nacarretaram para as mulheres na sociedade. Hoje o consumo \u00e9 inerente ao cidad\u00e3o p\u00f3s-\n\nmoderno, ultrapassando suas necessidades b\u00e1sicas para assumir papel de satisfa\u00e7\u00e3o de \n\nanseios e, mesmo em casos extremos, de s\u00edndromes. \n\n \n\nQuando a emo\u00e7\u00e3o \u00e9 estudada, verifica-se sua crescente import\u00e2ncia para o design. \n\nE estudos cada vez mais constantes apontam seu papel como ferramenta para o projetista. \n\nO que pode usar tamb\u00e9m os conceitos da Gestalt como ferramenta, j\u00e1 que ela apresenta \n\nresultados que podem ser usados como par\u00e2metro em processos visuais subjetivos.  \n\nAliadas a essas leis, que t\u00eam como princ\u00edpio maior a pregn\u00e2ncia da forma, as t\u00e9cnicas de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o visual permitem ao designer de vitrinas vencer os desafios que lhe s\u00e3o \n\npropostos. \n\n \n\nQuando unidos por objetivos comuns, que s\u00e3o atender as necessidades do \n\nconsumidor e as exig\u00eancias do produtor \u2013 a emo\u00e7\u00e3o, a psicologia da percep\u00e7\u00e3o e a vitrina \u2013, \n\ntornam-se as pe\u00e7as necess\u00e1rias para o planejamento dessa m\u00eddia, cujos conceitos devem \n\nestar respaldados pelo design e seu ensino. \n\n \n\n\n\n112 \n \n\n \n\nA pesquisa, por meio do referencial te\u00f3rico, do levantamento de dados e an\u00e1lises, \n\ncomprova o objetivo proposto, que pretendia avaliar o papel do design diante do p\u00fablico \n\nfeminino como atrativo para valorizar a imagem do produto e do ponto de venda. Fica \n\nevidente que o impacto emocional, com o planejamento visual da vitrina, pode proporcionar \n\nest\u00edmulos na consumidora. A partir dos dados identificados, portanto, pode-se concluir a \n\nimport\u00e2ncia do seu uso, como ferramentas no projeto da vitrina, de maneira que ela \n\ndesempenhe o papel de m\u00eddia de comunica\u00e7\u00e3o com plenitude.  \n\n \n\nCom a pesquisa, ficou evidente a dificuldade que as mulheres tinham em emitir \n\nopini\u00e3o sobre design de vitrina, o que pode se concluir pelo analfabetismo visual, que faz \n\nparte de uma grande maioria. O alfabetismo visual, hoje, \u00e9 proveniente de conhecimentos \n\nespec\u00edficos atribu\u00eddos \u00e0s \u00e1reas do design, das artes visuais e da arquitetura, ou procedentes \n\nde atitudes autodidatas, por apre\u00e7o de quem tem afinidade com o assunto. De uma maneira \n\nmais generalizada, \u00e9 inerente ao ser humano, por meio da percep\u00e7\u00e3o visual, que possibilita \n\na distin\u00e7\u00e3o entre os elementos que estruturam a composi\u00e7\u00e3o, ainda que inconscientemente. \n\n \n\nConstatou-se, ainda, que o p\u00fablico feminino tem grande aceita\u00e7\u00e3o das vitrinas e \n\naprova, em sua maioria, as vitrinas que s\u00e3o planejadas, visando \u00e0 harmonia e \u00e0 \n\nsimplicidade. A falta de planejamento tamb\u00e9m \u00e9 apontada pela maioria como insatisfa\u00e7\u00e3o \n\ndiante do excesso de elementos e informa\u00e7\u00e3o expostos. Esses fatores comprovam a \n\nimport\u00e2ncia e influ\u00eancia da vitrina no ponto de venda.  \n\n \n\nCabe, ent\u00e3o, aos profissionais envolvidos nos projetos de vitrina, transmitir a \n\nmensagem visual adequada. Tratando-se de um trabalho que implica projeto e \n\nconhecimentos condizentes com o design, \u00e9 relevante considerar sua import\u00e2ncia na \n\nforma\u00e7\u00e3o de profissionais que possam atuar como designer de vitrinas, apontando a \n\nnecessidade de mais estudos direcionados \u00e0 \u00e1rea, pois os atuantes s\u00e3o, em sua maioria, \n\nformados em \u00e1reas diversas do conhecimento.   \n\n \n\nSeguramente, novas pesquisas podem, ainda, ser realizadas para melhor \n\ncompreender a import\u00e2ncia do design no projeto da vitrina, assim como a vitrina no ensino \n\nde design. Pesquisas que possam abranger, tamb\u00e9m, o p\u00fablico masculino, e estudos que \n\nfa\u00e7am um levantamento sobre os cursos existentes para a forma\u00e7\u00e3o de um profissional \n\nhabilitado para o mercado de trabalho. Levantar dados junto aos profissionais atuantes para \n\nencontrar as dificuldades com as quais se deparam, principalmente diante o avan\u00e7o do \n\n\n\n113 \n \n\n \n\ncom\u00e9rcio eletr\u00f4nico. Hoje, quest\u00f5es sociais podem ser abordadas junto \u00e0 vitrina, no contexto \n\ndo conv\u00edvio social, no espa\u00e7o comercial. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n114 \n \n\n \n\n  \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n \n \n \n \n \n \n \nALCANTARA, C. P. ; MACHADO JUNIOR, J. H. C. Arte e Design: para a constru\u00e7\u00e3o de \numa rela\u00e7\u00e3o mais afetiva entre homem e objeto. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nPESQUISA E DESENVOLVIMENTO EM DESIGN, 9., 2010, S\u00e3o Paulo. Anais... Rio de \nJaneiro: ANPeD/AEnD-Br, 2010. \n \nALMEIDA, R. R. de. Emo\u00e7\u00e3o na Pesquisa de P\u00fablico-alvo: Estudo de \ncaso em disciplina de projeto de produto. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISA E \nDESENVOLVIMENTO EM DESIGN, 9., 2010, S\u00e3o Paulo. Anais... Rio de Janeiro: \nANPeD/AEnD-Br, 2010. \n \nARA\u00daJO, D. C. O consumo e a mulher consumidora. Comunica\u00e7\u00e3o, M\u00eddia e Consumo. \nS\u00e3o Paulo, v. 3, p. 147-165, 2006. \n \nARNHEIM, R. Arte e percep\u00e7\u00e3o visual: uma psicologia da vis\u00e3o criadora. S\u00e3o Paulo: \nPioneira Thomson Learning, 2002.  \n \nAUMONT, J. A imagem. 2. ed. Campinas: Papirus, 1995.  \n \nBAURU SHOPPING. Shopping. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.baurushopping.com.br/sess/shopping.asp>. Acesso em: 15 dez. 2010. \n \nBIGAL, Solange. Vitrina, do outro lado do vis\u00edvel. S\u00e3o Paulo: Nobel, 2001. \n \nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdTICA \u2013 IBGE. Indicadores \nIBGE. Principais destaques da evolu\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho nas regi\u00f5es metropolitanas \nabrangidas pela pesquisa. Rio de Janeiro: IBGE, 2010a. Dispon\u00edvel em:  \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/trabalhoerendimento/pme_nova/retrosp\nectiva2003_2010.pdf> Acesso em: 10 jul. 2011. \n \nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdTICA \u2013 IBGE. Popula\u00e7\u00e3o \npor Munic\u00edpio \u2013 Bauru/SP \u2013 Censo Demogr\u00e1fico de 2010. Rio de Janeiro: IBGE, 2010b. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/tabelas_pdf/total_populacao\n_sao_paulo.pdf>. Acesso em: 15 dez. 2010. \n \n\n\n\n115 \n \n\n \n\nBRASIL. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdTICA \u2013 IBGE. S\u00edntese de \nindicadores sociais: Uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira 2009. \nEstudos e Pesquisas: Informa\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica e Socioecon\u00f4mica. n. 26. Rio de Janeiro: \nIBGE, 2009. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/indicadoresminimos/sint\neseindicsociais2009/indic_sociais2009.pdf>. Acesso em: 15 dez. 2010. \n \nCATUA\u00cd SHOPPING LONDRINA. Comercial Londrina. Espa\u00e7os loc\u00e1veis. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.catuaishopping.com.br/EspacosLocaveis.aspx>. Acesso em: 15 dez 2010. \n \nCOELHO, L. A. L. (Org.). Conceitos-Chave em design. Rio de Janeiro: Ed. PUC-Rio, 2008. \n \nDAM\u00c1SIO, A. R. O erro de Descartes: emo\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o e o c\u00e9rebro humano. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1996. \n \nDEMETRESCO, S. Vitrina: constru\u00e7\u00e3o de encena\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2001. \n \nDEMETRESCO, S. Vitrina: constru\u00e7\u00e3o de encena\u00e7\u00f5es. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Senac:  EDUC, \n2007. \n \nDEMETRESCO, S. Vitrinas em di\u00e1logos urbanos. S\u00e3o Paulo: Anhembi Morumbi, 2005. \n \nDEMIR, E.; DESMET, P. M. A.; HEKKERT, P. Appraisal Patterns of Emotions in Human-\nProduct Interaction. International Journal of Design, v.3, n.2, p.41-51, 2009. \n \nDENIS, R. C. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Design. S\u00e3o Paulo: E. Bl\u00fccher, 2000. \n \nDESMET, P. M. A.; HEKKERT, P. Special Issue Editorial: Design &amp; Emotion. International \nJournal of Design, v.3, n.2, p.1-6, 2009. \n \nDONDIS, D. A. Sintaxe da linguagem visual. 1. ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1991.  \n \nEXP\u00d3SITO, D. M. Design de Vitrinas. Barcelona: Instituto Monsa de Ediciones, s.d. \n \nFARINA, M.; PEREZ C.; BASTOS, D. Psicodin\u00e2mica das cores em comunica\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Edgard Bl\u00fccher, 2006. \n \nFREIRE, K. Reflex\u00f5es sobre o conceito de design de experi\u00eancias. Strategic Design \nResearch Journal, n.1 v.2, p.37-44, jan.-jun. 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.unisinos.br/sdrj/pdf/63.pdf. Acesso em: 20 nov. 2010. \n \nGOMES FILHO, J. Gestalt do Objeto: sistema de leitura visual. S\u00e3o Paulo: Escrituras, \n2009. \n \nGUIMAR\u00c3ES, L. A cor como informa\u00e7\u00e3o: a constru\u00e7\u00e3o biof\u00edsica, ling\u00fc\u00edstica e cultural da \nsimbologia das cores. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2000. \n \nHOUAISS, A.; VILLAR, M. S. Dicion\u00e1rio Houaiss da l\u00edngua portuguesa. Rio de Janeiro: \nObjetiva, 2001. \n \nIIDA, I.; M\u00dcHLENBERG, P. O bom e o bonito em design. In: CONGRESSO BRASILEIRO \nDE PESQUISA E DESENVOLVIMENTO EM DESIGN, 7., 2006, Curitiba. Anais... Rio de \nJaneiro: ANPeD/AEnD-Br, 2006. \n\n\n\n116 \n \n\n \n\nLANDIM, P. C. Design/Empresa/Sociedade. 2009. Tese (Livre-Doc\u00eancia) \u2013FAAC - \nFaculdade de Arquitetura, Artes e Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 UNESP, Bauru, 2009.. \n \nLEDOUX, J. O c\u00e9rebro emocional: os misteriosos alicerces da vida emocional. Rio de \nJaneiro: Objetiva, 2001. \n \nMAIER, H.; DEMETRESCO, S. (Org.). Vitrinas entre_vistas: merchandising visual. S\u00e3o \nPaulo: Senac, 2004. \n \nMAPS GOOGLE. Bauru. Como chegar. Dispon\u00edvel em: &lt;http://maps.google.com.br/>. \nAcesso em: 15 dez. 2010. \n \nMARCONDES FILHO, C. A linguagem da sedu\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo Perspectiva, 1988. \n \nMENDES, C. F. Paisagem urbana: uma m\u00eddia redescoberta. S\u00e3o Paulo: Senac, 2006. \n \nMONT\u2019ALV\u00c3O, C.; DAMAZIO, V. (Org.). Design, ergonomia e emo\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: \nMauad X: FAPERJ, 2008.  \n \nMORAES, D. An\u00e1lise do design brasileiro: entre mimese e mesti\u00e7agem. S\u00e3o Paulo: E. \nBl\u00fccher, 2006. \n \nMORAES, D. Limites do design. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel, 1999. \n \nNEVES, J. D. Sobre o Design e Consumo de Experi\u00eancias \u00e0 Luz do Consumo de Bens. \nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISA E DESENVOLVIMENTO EM DESIGN, 9., \n2010, S\u00e3o Paulo. Anais... Rio de Janeiro: ANPeD/AEnD-Br, 2010. \n \nNIEMEYER, L. Design Atitudinal.  In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PESQUISA E \nDESENVOLVIMENTO EM DESIGN, 6., 2004, S\u00e3o Paulo. Anais... Rio de Janeiro: \nANPeD/AEnD-Br, 2004. \n \nNIEMEYER, L. Design no Brasil: origens e instala\u00e7\u00e3o. 3. ed. Rio de Janeiro: 2AB, 2000. \n \nNORMAN, D. A. Design emocional: por que adoramos (ou detestamos) os objetos do dia-\na-dia. Rio de Janeiro: Rocco, 2008. \n \nOLIVEIRA, A. C. de.  Vitrinas: acidentes est\u00e9ticos na cotidianidade. S\u00e3o Paulo: EDUC, \n1997. \n \nROCHA . Culpa e prazer: imagens do consumo na cultura de massa. Comunica\u00e7\u00e3o, M\u00eddia \ne Consumo. S\u00e3o Paulo, v. 2, p. 123-138, 2005. \n \nRODRIGUES, P. Mundo da vitrina. Visual Merchandising. Vitrina&amp;Cia. S\u00e3o Paulo: 2010. \nDispon\u00edvel em: http://www.vitrinaecia.com.br/site2010/. Acesso em: 20 fev. 2011. \n \nSACKRIDER, F.; GUID\u00c9, G.; HERV\u00c9, D. Entre vitrinas: distribui\u00e7\u00e3o e visual merchandising \nna moda. S\u00e3o Paulo: Senac, 2009. \n \nSAMPIERI, R. H.; COLLADO, C. H.; LUCIO, P. B. Metodologia de pesquisa. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: McGraw-Hill, 2006. \n \n\n\n\n117 \n \n\n \n\nSCOLARI, S. H. P. Design e emo\u00e7\u00e3o: um modelo de c\u00edrculos de refer\u00eancias de emo\u00e7\u00f5es \nem produtos. 2008. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 FAAC-UNESP, Bauru, 2008. \n \nSILVA, H. F. J.; MARAR, J. F. Emo\u00e7\u00e3o, Percep\u00e7\u00e3o e Design: Aspectos Te\u00f3ricos e Pr\u00e1ticos \nda Ci\u00eancia Cognitiva e Neuroci\u00eancia no Projeto de Produto. In: CONGRESSO BRASILEIRO \nDE PESQUISA E DESENVOLVIMENTO EM DESIGN, 9., 2010, S\u00e3o Paulo. Anais... Rio de \nJaneiro: ANPeD/AEnD-Br, 2010. \n \nTUAN, Yi-Fu. Topofilia: um estudo da percep\u00e7\u00e3o, atitudes e valores do meio ambiente. S\u00e3o \nPaulo: DIFEL, 1980. \n \nUNDERHILL, P. Vamos \u00e0s compras!: a ci\u00eancia do consumo nos mercados globais. Rio de \nJaneiro: Elsevier, 2009. \n \nVARGAS, H. C. Espa\u00e7o terci\u00e1rio: o lugar, a arquitetura e a imagem do com\u00e9rcio. S\u00e3o \nPaulo: SENAC, 2001. \n \n\n  \n\n\n\n118 \n \n\n \n\nAnexo A\n\n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\nAp\u00eandice A  \n \n\n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA\n\n \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Design \n\n \n                   C\u00f3d. \n\n \nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n(Terminologia obrigat\u00f3ria em atendimento \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o 196/96 \u2013 CNS-MS) \n \n\nAs informa\u00e7\u00f5es contidas neste termo t\u00eam por objetivo firmar um acordo por escrito, no \nqual o sujeito autoriza sua participa\u00e7\u00e3o, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados que ser\u00e3o obtidos, \npara fins exclusivamente acad\u00eamicos e cient\u00edficos, com pleno conhecimento da natureza da \npesquisa, com a capacidade de livre arb\u00edtrio e sem qualquer coa\u00e7\u00e3o. \n \n\nO objetivo dessa pesquisa \u00e9 avaliar como o design, com o planejamento visual da \nvitrina, pode promover rea\u00e7\u00f5es emotivas e estimular as necessidades individuais de prazer \ncom o consumo, considerando sua contribui\u00e7\u00e3o no contexto de vendas.   \n\n \nN\u00e3o s\u00e3o previstos desconfortos e/ou riscos, uma vez que os indiv\u00edduos ser\u00e3o \n\nabordados apenas para responder um question\u00e1rio, al\u00e9m disso, ser\u00e3o esclarecidas todas as \nd\u00favidas da pesquisa, antes, durante, e ap\u00f3s sua execu\u00e7\u00e3o. O sujeito poder\u00e1 se recusar a \nparticipar ou retirar o seu consentimento em qualquer fase da pesquisa, sendo garantida e \nassegurada a privacidade da identifica\u00e7\u00e3o do mesmo. \n\n \nEu, ________________________________________________________, estou de \n\nacordo em participar como volunt\u00e1rio deste estudo/pesquisa, autorizando a divulga\u00e7\u00e3o dos \ndados, \u00fanica e exclusivamente para fins acad\u00eamicos e cient\u00edficos, conforme proposto para \nlevantamento. \n\nEste \u201cTermo de Consentimento Livre e Esclarecido\u201d atende a Resolu\u00e7\u00e3o 196/96\u2013CNS-\nMS. \n \n \n\nBauru, ______ de _______________________ de 2011. \n \n \n \n\n__________________________________ \nVolunt\u00e1rio \n\n \n \n\n__________________________________ \nElissandra Marson  \n\n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\nAp\u00eandice B  \n \n\n \nUNI V ER SI D AD E  E S T AD U AL  P AU L I S T A  \n\n \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESIGN \n\n \nVitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina \n \n\nQUESTION\u00c1RIO                               C\u00f3d.  \n \n \n1. Idade (em anos completos)  \n\n(  ) at\u00e9 25   (  ) 26 a 35   (  ) de 36 a 45   (  ) de 46 a 55   (  ) de 56 a 65   (  ) mais de 65 \n\n2. Escolaridade  \n\n(  ) Fundamental       (  ) M\u00e9dio      (  ) Superior completo  (  ) Superior incompleto \n\n3. Tem alguma vitrina neste shopping de que voc\u00ea gostou? \n(   ) SIM                         (   ) N\u00c3O \n\n4. Do que voc\u00ea gostou na vitrina? \n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________\n\n__________________________________________________________________________ \n\n5. Tem alguma vitrina neste shopping de que voc\u00ea n\u00e3o gostou? \n\n(   ) SIM                         (   ) N\u00c3O \n\n6. Do que voc\u00ea n\u00e3o gostou na vitrina? \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\n \n\nBauru, 13 de setembro de 2010. \n\nAo representante do Bauru Shopping \n\nAssunto: Autoriza\u00e7\u00e3o \n \n\nSenhor(a) Representante, \n\n \n\nEm virtude do projeto de Mestrado em Design da UNESP, intitulado Vitrina, design e \nemo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina, solicitamos a Vossa Senhoria \nautorizar a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas no estabelecimento. \nEsclarecendo que ser\u00e1 aplicado um breve question\u00e1rio, procedimento que dura em torno de \ncinco minutos. Ser\u00e3o abordadas mulheres por meio da explica\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es da pesquisa \ne da garantia de sua privacidade. N\u00e3o s\u00e3o previstos desconfortos e/ou riscos no \nprocedimento, sendo o sujeito livre para recusar a participa\u00e7\u00e3o em qualquer momento da \npesquisa. Os dados obtidos s\u00e3o para fins exclusivamente acad\u00eamicos e cient\u00edficos, sem \ncausar qualquer constrangimento ou \u00f4nus aos indiv\u00edduos ou ao Shopping. \n\nRespeitosamente, \n\n \n\n \n\nElissandra Marson                                                                 Prof\u00aa. Adj\u00aa. Paula da Cruz Landim \nPesquisador                                                                                         Orientador \n\n \nContato: Elissandra Marson \u2013 (18) 3361-4386 / NUPECAM \u2013 (14) 3103 6062 \n\ne-mail: elissandramarson@uol.com.br \n \n\nunesp  \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nAv. Eng. Luiz Edmundo Carrijo Coube, 14-01 CEP 17033-360 Bauru-SP \nFone (14) 3103-6062 FAX (14) 3103-6054 \n\nAp\u00eandice C \n\n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\nBauru, 13 de setembro de 2010. \n \n\nAo representante do Catua\u00ed Shopping \n\nAssunto: Autoriza\u00e7\u00e3o \n \n\nSenhor(a) Representante, \n\n \n\nEm virtude do projeto de Mestrado em Design da UNESP, intitulado Vitrina, design e mo\u00e7\u00e3o: \numa investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina, solicitamos a Vossa Senhoria autorizar \na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas no estabelecimento. \nEsclarecendo que ser\u00e1 aplicado um breve question\u00e1rio, procedimento que dura em torno de \ncinco minutos. Ser\u00e3o abordadas mulheres por meio da explica\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es da pesquisa \ne da garantia de sua privacidade. N\u00e3o s\u00e3o previstos desconfortos e/ou riscos no \nprocedimento, sendo o sujeito livre para recusar a participa\u00e7\u00e3o em qualquer momento da \npesquisa. Os dados obtidos s\u00e3o para fins exclusivamente acad\u00eamicos e cient\u00edficos, sem \ncausar qualquer constrangimento ou \u00f4nus aos indiv\u00edduos ou ao Shopping. \n\n \n\nRespeitosamente, \n\n \n\nElissandra Marson                                                                 Prof\u00aa. Adj\u00aa. Paula da Cruz Landim \nPesquisador                                                                                         Orientador \n\n \nContato: Elissandra Marson \u2013 (18) 3361-4386 / NUPECAM \u2013 (14) 3103 6062 \n\ne-mail: elissandramarson@uol.com.br \n \n\nunesp  \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nAv. Eng. Luiz Edmundo Carrijo Coube, 14-01 CEP 17033-360 Bauru-SP \nFone (14) 3103-6062 FAX (14) 3103-6054 \n\nAp\u00eandice D \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\nAp\u00eandice E \n \n\n \nUNI V ER SI D AD E  E S T AD U AL  P AU L I S T A  \n\n \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESIGN \n\n \n \n \nVitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina \n\n \n\nFORMUL\u00c1RIO DE REGISTRO DO GRUPO DE DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nIdentifi\nca\u00e7\u00e3o \n\nFaixa \net\u00e1ria \n\nEscolaridade Pergunta 1 \u2013 O que \nfaz voc\u00ea parar em \nfrente a uma vitrina? \n\nPergunta 2 \u2013 O que \nvoc\u00ea sente quando olha \numa vitrina de que \ngostou? \n\nPergunta 3 \u2013 J\u00e1 \ncomprou produtos \nporque estavam \nexpostos na vitrina? \n\nPergunta 4 \u2013 J\u00e1 \ncomprou produtos \nporque gostou da \nvitrina? \n\nM1       \n\nM2       \n\nM3       \n\nM4       \n\nM5       \n\nM6       \n\nComent\u00e1rios gerais \n\nTodas as participantes:   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n\nAp\u00eandice F \n \n\n \nUNI V ER SI D AD E  E S T AD U AL  P AU L I S T A  \n\n \n\nFACULDADE DE ARQUITETURA, ARTES E COMUNICA\u00c7\u00c3O \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM DESIGN \n\n \nVitrina, design e emo\u00e7\u00e3o: uma investiga\u00e7\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o visual feminina \n\n \n\nTRANSCRI\u00c7\u00c3O DO GRUPO DE DISCUSS\u00c3O \n\nMO \u2013 O que faz voc\u00ea parar em frente a uma vitrina? \nM1 \u2013 Vitrina colorida que chama a aten\u00e7\u00e3o voc\u00ea consequentemente p\u00e1ra para olhar \nM6 \u2013 O que tem nela \nM4 \u2013 Uma roupa bonita \nM5 \u2013 A roupa \nM3 \u2013 A maneira como foi montada a vitrina, porque tem vitrina que \u00e9, bem como vou falar, bem \nbolada. \nM4 \u2013 Criativa \nM3 \u2013 \u00c9 criativa, voc\u00ea passa em frente a vitrina da Hstore e v\u00ea que \u00e9 criativa, chama a aten\u00e7\u00e3o, e \nquando passa em frente de outra que n\u00e3o \u00e9 criativa, voc\u00ea v\u00ea a diferen\u00e7a,  que n\u00e3o chama a aten\u00e7\u00e3o. \nDepende do jeito que \u00e9 montada. \nM2 \u2013 Acho que tem que ter bom gosto. Acho que tem que ter sofistica\u00e7\u00e3o, \u00e9 isso que chama a \naten\u00e7\u00e3o. \u00c9 um \u201cglamour\u201d, uma coisa bonita. Porque tem vitrina que n\u00e3o \u00e9 bonita e que se torna at\u00e9 \n\u201cbrega\u201d, voc\u00ea passa e n\u00e3o d\u00e1 vontade de entrar e ver. Se voc\u00ea colocar uma roupa linda no \nmanequim, mas se colocar uma roupa nada a ver, ai voc\u00ea pensa essa loja \u00e9 brega e n\u00e3o entra. Acho \nque o manequim conta muito, o aspecto do manequim \u00e9 importante. Na cidade tem muitas lojas que \ns\u00e3o lindas por fora, mas que n\u00e3o tem estilo nenhum para combinar as roupas, colocam roupas nada a \nver na vitrina. Isso n\u00e3o agrega. \nCO - Coment\u00e1rios n\u00e3o relevantes \nM2 \u2013 O pre\u00e7o tamb\u00e9m \u00e9 importante \nM3 \u2013 A gente acaba comprando primeiro com o olho, no primeiro momento e depois entra seu bolso \nM2 \u2013 O pre\u00e7o chama bem a aten\u00e7\u00e3o \n \nMO \u2013 O que voc\u00ea sente quando olha uma vitrina que gostou? \nM4 \u2013 Vontade de comprar \nM3 \u2013 Frustra\u00e7\u00e3o porque quer comprar tudo e n\u00e3o pode \nM6 \u2013 Vontade de comprar \nCO - Coment\u00e1rios n\u00e3o relevantes \nM5 \u2013 Quer ver e comprar \nM2 \u2013 Vou entrar nem que seja s\u00f3 para olhar \nM4 \u2013 Todo mundo sente vontade de entrar e comprar \nM4 \u2013 Vou entrar nem que seja para olhar \nM2 \u2013 Vou entrar \nM4 \u2013 Depende do valor \nM3 \u2013 A vitrina \u00e9 a alma do neg\u00f3cio \nCO - Coment\u00e1rios n\u00e3o relevantes \nM4 - Prefiro pagar uma coisa cara e boa do que uma coisa barata e ruim \nM1 \u2013 Tem que entrar na loja e ver, as vezes olha e gosta mas n\u00e3o fica bom \nM4 \u2013 J\u00e1 entrei porque gostei da vitrina. Voc\u00ea olha, acha lindo e quer entrar \nM1 \u2013 Tem vontade de entrar \nM4 \u2013 Uma coisa bonita na vitrina chama muito a aten\u00e7\u00e3o \nM2 \u2013 Tem funcion\u00e1rias que n\u00e3o sabem colocar a roupa certa no manequim \n\n\n\n125 \n \n\n \n\nM4 \u2013 Gostei de uma cal\u00e7a que estava na vitrina e perguntei a marca, s\u00f3 n\u00e3o comprei porque n\u00e3o \npodia \nM2 \u2013 Quando gosto da vitrina eu entro para ver mais roupa \nM4 \u2013 Uma coisa bonita na vitrina chama muito a aten\u00e7\u00e3o \nM4 \u2013 Voc\u00ea olha, fala que lindo e vou entrar \nM2 \u2013 A vitrina \u00e9 tudo \n \nMO - J\u00e1 comprou produtos por que estavam expostos na vitrina? \nM1 \u2013 Opa \nM3 \u2013 Claro. Voc\u00ea olha e fala: quero esse.  \nM3 \u2013 E quando entra e n\u00e3o serve! \nM4 \u2013 Sim \nM5 \u2013 Sim \nM6 - Sim \nM4 \u2013 L\u00f3gico \nM2 \u2013 Com certeza \nM3 \u2013 Pior quando entra e n\u00e3o serve \nM2 \u2013 Acho que os manequins influenciam bastante \nCO - Coment\u00e1rios n\u00e3o relevantes \nM2 \u2013 Os manequins influenciam bastante, imagina colocar uma cor verde abacate em uma loira linda, \nfica horr\u00edvel, mas em uma morena fica lindo. \nM1 \u2013 Bom gosto \u00e9 tudo \nM3 \u2013 Observo as cores \nM2 \u2013 Vejo a ilumina\u00e7\u00e3o principalmente \u00e0 noite \nCO - Coment\u00e1rios n\u00e3o relevantes \nM5 \u2013 Vejo as cores \nM6 \u2013 Tamb\u00e9m vejo as cores \n \nMO - J\u00e1 comprou produtos por que gostou da vitrina? \nM1 \u2013 Sim, voc\u00ea entra na loja porque a vitrina est\u00e1 bonita e acha que tem alguma coisa l\u00e1 que fica \nbom \nM4 \u2013 Sim \nM3 \u2013 J\u00e1 sim \nM6 \u2013 Eu j\u00e1 \nM1 \u2013 Se gostou voc\u00ea entra na loja para ver aquele ou se tem mais produtos bonitos \nM4 \u2013 Eu j\u00e1 \nM3 \u2013 N\u00e3o compro produtos dobrados e amontoados \nM1 \u2013 N\u00e3o entro se estiver sem pre\u00e7o \nM2 \u2013 N\u00e3o gosto de vitrina escura e mal iluminada \nM4 \u2013 A vitrina tem que ser ampla e clara, muito iluminada \nM3 \u2013 Tem umas que voc\u00ea passa e nada chama a aten\u00e7\u00e3o \nM4 \u2013 Tem que ter uma combina\u00e7\u00e3o \nM4 \u2013 Gosto de enfeites do dia dos namorados, como adesivos \nM4 \u2013 Acho que compro s\u00f3 por causa do produto \nM3 \u2013 Acho que a vitrina influencia \nM2 \u2013 Quando a vitrina est\u00e1 bonita entro para procurar mais coisas. N\u00e3o gosto quando as roupas \nficam muito tempo nos manequins \nM4 \u2013 J\u00e1 vi uma roupa na vitrina, mas estava sem tempo para entrar, e depois voltei na outra semana \npara perguntar sobre aquela blusa que estava na vitrina \nM5 \u2013 N\u00e3o gosto de vitrina feia e cheia de coisa \nM6 \u2013 Muita coisa amontoada atrapalha e n\u00e3o d\u00e1 para ver bem \nM4 \u2013 Compro s\u00f3 pelo produto \nM2 \u2013 A vitrina influencia sim. Entro porque gostei da vitrina, mas n\u00e3o gosto de produto repetido.  \n \nLegenda MO - moderadora M3 \u2013 mulher 03 M6 \u2013 mulher 06 \n M1 \u2013 mulher 01 M4 \u2013 mulher 04  \n M2 \u2013 mulher 02 M5 \u2013 mulher 05  \n\n\n\n126 \n \n\n \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tLISTA DE FIGURAS\n\tLISTA DE TABELAS\n\tLISTA DE QUADROS\n\tLISTA DE GR\u00c1FICOS\n\tLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA\n\t2.1 Design e vitrina no processo de comunica\u00e7\u00e3o visual\n\t2.2 Design e percep\u00e7\u00e3o visual\n\t2.3 Design e emo\u00e7\u00e3o\n\t2.4 Vitrina\n\n\t3. METODOLOGIA\n\t3.1 Aspectos \u00e9ticos\n\t3.2 Amostra\n\t3.3 Materiais\n\t3.4 Procedimentos\n\t3.5 Pr\u00e9-teste\n\n\t4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O\n\t4.1 Primeira etapa da coleta de dados\n\t4.2 Segunda etapa da coleta de dados\n\t4.3 Rela\u00e7\u00e3o: design, percep\u00e7\u00e3o visual, emo\u00e7\u00e3o e vitrina\n\n\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tANEXO\n\tAP\u00caNDICE"}]}}}