{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17195"}, {"@name": "filename", "#text": "23967_001025526.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM EDUCA\u00c7\u00c3O \n \n \n\nMARIA IN\u00caS DE FREITAS \n \n\n \n\n \nESCOLA KAINGANG \n\nConcep\u00e7\u00f5es cosmo-s\u00f3cio-pol\u00edticas e pr\u00e1ticas cotidianas \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2017  \n\n\n\n \n\n \n\nMARIA IN\u00caS DE FREITAS \n \n \n \n\nESCOLA KAINGANG \nConcep\u00e7\u00f5es cosmo-s\u00f3cio-pol\u00edticas e pr\u00e1ticas cotidianas \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul como \n\nrequisito parcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em \n\neduca\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOrientadora: Prof\u00aa. Dra. Maria Aparecida Bergamaschi \n\n \n\n \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\nProf\u00aa Dr\u00aa.Elisa Mainardi (UPF) \n\nProf\u00aa Dr\u00aa. Ana L\u00facia Liberato Tettamanzy (UFRGS) \n\nProf\u00aa Dr\u00aa. Magali Mendes Meneses (UFRGS) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nMARIA IN\u00caS DE FREITAS \n \n \n\nESCOLA KAINGANG \nConcep\u00e7\u00f5es cosmo-s\u00f3cio-pol\u00edticas e pr\u00e1ticas cotidianas \n\n \n \n \n \n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul como \n\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\nAprovada em 26 de janeiro de 2017 \n\n \n\n_______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Maria Aparecida Bergamachi - Orientadora  \n\n \n\n_______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa.Elisa Mainardi (UPF) \n\n \n\n_______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa. Ana L\u00facia Liberato Tettamanzy (UFRGS) \n \n\n_______________________________________________________________ \n\nProf\u00aa Dr\u00aa. Magali Mendes Meneses (UFRGS) \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nAo Elias, meu primeiro e querido neto que est\u00e1 para chegar! \nQue ele seja um aut\u00eantico Kaingang de pensamento e de \nsentimento, seguindo a filosofia de vida que valorize suas \nra\u00edzes culturais. \n\n\u00c0 minha querida e amada m\u00e3e, mulher guerreira e batalhadora \nque n\u00e3o se rende a qualquer situa\u00e7\u00e3o, por mais dif\u00edcil que ela \nseja. A voc\u00ea devo a vida, minhas conquistas, meus sonhos e \nmeu amor! As ra\u00edzes que me conduziram a esta caminhada \nest\u00e3o ligadas aos valores pelos quais foi educada e, juntas, \nacreditamos num mundo melhor para todos, onde homens e \nmulheres sejam valorizados e respeitados na sua \nindividualidade e coletividade. Dona Bras\u00edlia, ser sua filha \u00e9 e \nsempre ser\u00e1 uma grande honra!  \n\n\u00c0 causa ind\u00edgena, pelos debates constantes que sempre \ndesafiaram e impulsionaram minhas tomadas de decis\u00f5es de \nforma justa e coerente. Que estas reflex\u00f5es contribuam na \ncaminhada e avan\u00e7os de diferentes atores na defesa dos \ndireitos dos povos ind\u00edgenas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \nAgrade\u00e7o inicialmente \u00e0 Top?, por me conceder a oportunidade, determina\u00e7\u00e3o, for\u00e7a \nde vontade e sa\u00fade para desenvolver este trabalho. \n\u00c0 minha orientadora, Dr\u00aa Maria Aparecida Bergamaschi, pela profunda dedica\u00e7\u00e3o \ncom a causa ind\u00edgena, pelo amor, pelo carinho e respeito, paci\u00eancia e exig\u00eancias \ndurante as aulas e na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho. Cida, voc\u00ea foi muito mais que \norientadora:  foi amiga, confidente e m\u00e3e nas horas de ang\u00fastia e de incertezas, me \nsegurou pela m\u00e3o e me conduziu pelos caminhos que me pareciam tortuosos. Com \nsua experi\u00eancia e longa trajet\u00f3ria acad\u00eamica, teve toda a seguran\u00e7a e convic\u00e7\u00e3o \npara concretizar a finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho. A voc\u00ea, meu sincero muito obrigada!  \n\u00c0s professoras Dr\u00aas da minha banca de defesa de projeto e, agora, de final de \ndisserta\u00e7\u00e3o: Magali, Ana e Elisa, obrigada pelo carinho, pelas considera\u00e7\u00f5es, \ncontribui\u00e7\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es. Voc\u00eas foram parte integrante desse processo que \nqualifica da vez mais a diversidade na universidade. \nAos meus quatro filhos: Morgana, Marlon, M\u00f4nica e Bruno J\u00fanior, por acreditarem \nna minha capacidade e por compreenderem minha aus\u00eancia e falta de paci\u00eancia \npara lidar com voc\u00eas nas horas de ang\u00fastias. Voc\u00eas s\u00e3o a raz\u00e3o da minha vida! \nTudo que fa\u00e7o \u00e9 pensando nos melhores exemplos que posso ser para as pr\u00f3ximas \ngera\u00e7\u00f5es!  \nAos meus familiares \u2013 especialmente minha m\u00e3e, meu pai e meus 11 irm\u00e3os \u2013, por \nestarem sempre do meu lado,  acreditando na concretiza\u00e7\u00e3o deste sonho.  \nAo meu querido irm\u00e3o Noedi, pela disposi\u00e7\u00e3o em colaborar no desenho do mapa e \nno levantamento das fam\u00edlias falantes e n\u00e3o falantes em Kaingang do Setor Tr\u00eas \nSoitas.  \n\u00c0 FUNAI, em especial ao Coordenador Roberto Perin, por me conceder a licen\u00e7a de \nafastamento durante a realiza\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos obrigat\u00f3rios.   \nAos meus colegas da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; Fernanda, Cledes, Danilo, Bruno, Patr\u00edcia, \nOlga, Ana, F\u00e1tima, Charles, \u00c9dwin, Juliana, Michele, Juliana, Marina e Luciane. \n\u00c0 minha querida amiga, irm\u00e3 do cora\u00e7\u00e3o e colega de aula, a Doutoranda em \nEduca\u00e7\u00e3o Cledes Marcus, do COMIN. Agrade\u00e7o pelas companhias, pela parceria, \npelas conversas e reflex\u00f5es que oxigenavam nossas ideias;  pelos convites para \nparticipa\u00e7\u00e3o nos semin\u00e1rios sobre as mulheres ind\u00edgenas e outros trabalhos \nrelacionados \u00e0s quest\u00f5es ind\u00edgenas; por ser essa batalhadora incondicional da \ncausa ind\u00edgena. Ser tua colega na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o fez toda a diferen\u00e7a no resultado \nfinal deste trabalho! Agrade\u00e7o a Deus por nossos caminhos terem se cruzado neste \nper\u00edodo importante das nossas vidas!  \n\u00c0s diretoras das escolas pesquisadas, Sara Cristina Sales e Diva Cleci Claudino, \nque me acompanharam, abriram as portas das escolas e facilitaram a realiza\u00e7\u00e3o \ndeste trabalho.  \nAos professores que me concederam entrevistas:  Ilva Em\u00edlio, Diva Cleci Claudino, \nElvis Ribeiro e Noedi Bento Dias, para falar sobre seu trabalho pedag\u00f3gico e suas \nconcep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n\u00c0s Coordenadoras pedag\u00f3gicas da Escola Ant\u00f4nio Kas?n M?g, Elizabet e Daniela \nFranciela Sales, pelo convite para assessorar as discuss\u00f5es do PPP e os planos de \nestudo e pela oportunidade de me inserir no contexto de discuss\u00f5es e reflex\u00f5es \nsobre o desempenho da fun\u00e7\u00e3o social da escola.  \nA todos os professores da Escola Ant\u00f4nio Kas?n M?g e M?k?j, que se envolveram de \numa forma ou de outra nos trabalhos da pesquisa.  \nAos professores dos Saberes ind\u00edgenas na Escola, pela riqueza pedag\u00f3gica e \ncultural dos trabalhos desenvolvidos nas escolas, que contribu\u00edram para minhas \ncompreens\u00f5es e mudan\u00e7as de paradigma sobre a educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena.  \n\u00c1s lideran\u00e7as da Terra Ind\u00edgena Guarita, em especial ao Cacique Valdones Joaquim \ne ao Senhor Adelino da Rosa, do Setor Irapu\u00e1 \u2013 que tamb\u00e9m concedeu uma \nentrevista para falar sobre a import\u00e2ncia da l\u00edngua.  \n\u00c0 professora Regina Em\u00edlio, jamr\u00e9 e amiga, que sempre estava disposta a contribuir \ncom sugest\u00f5es de textos para a an\u00e1lise filos\u00f3fica deste trabalho. \nAo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da UFRGS, pela disponibilidade e \naten\u00e7\u00e3o dada aos estudantes, orientando e alertando sobre os procedimentos \nnecess\u00e1rios. E, atualmente, com a pol\u00edtica de oferta de vagas para ind\u00edgenas e \nnegras/os. \nA todas as amizades que constru\u00ed em toda a trajet\u00f3ria acad\u00eamica e pessoal, que \nrepresentam um tesouro incompar\u00e1vel!  \nAos meus queridos colegas e amigos J\u00falio e Sueli, pelo trabalho valioso \ndesempenhado na tradu\u00e7\u00e3o do resumo do portugu\u00eas para o Kaingang. Quem tem \namigos como voc\u00eas, nunca fica sozinho.  \n\u00c0 minha querida amiga e colega colombiana, Olga Luc\u00eda Reyes Ram\u00edrez que se \nprontificou em traduzir para o espanhol o resumo desta disserta\u00e7\u00e3o.  \n\u00c0 minha amiga e parceira de luta Ol\u00edvia Soares, pela disposi\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o na \nformata\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica deste trabalho, que foi constru\u00eddo por muitas \nm\u00e3os... \nA todos, meus sinceros muito obrigada! \n \n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n \nEste trabalho, intitulado Escola Kaingang: Concep\u00e7\u00f5es Cosmo-s\u00f3cio-pol\u00edticas e \nPr\u00e1ticas Cotidianas, apresenta a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado desenvolvida por uma \npesquisadora ind\u00edgena, cuja pesquisa principal foi realizada nas Escolas Ind\u00edgenas \nAntonio Kas?n M?g e M?k?j, da Terra Ind\u00edgena Guarita \u2013 munic\u00edpios de Redentora, \nRS e Tenente Portela, RS, respectivamente. A escolha dessas escolas para \ndesenvolver a pesquisa de campo se deu a partir do conhecimento pr\u00e9vio da \nrealidade e do sentimento de pertencimento \u00e9tnico; mas, igualmente, foi movida pela \npreocupa\u00e7\u00e3o de refletir sobre o tratamento dado aos valores e costumes da tradi\u00e7\u00e3o \nKaingang, nas pr\u00e1ticas escolares que caracterizam e qualificam a escola como \nind\u00edgena. A tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena tem sido tema de reflex\u00f5es \nsistem\u00e1ticas, e essa abordagem considera a problem\u00e1tica das especificidades \nculturais e lingu\u00edsticas. A escola que foi imposta como um instrumento de domina\u00e7\u00e3o \nhoje se constitui com import\u00e2ncia para a comunidade, como um instrumento de luta \ne de conquista de direitos, que s\u00e3o inalien\u00e1veis. A pesquisa foi desenvolvida atrav\u00e9s \nde aproxima\u00e7\u00f5es, escuta sens\u00edvel, entrevistas e di\u00e1logo, direcionados para as \nquest\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais. Para compreender o universo da educa\u00e7\u00e3o foram \nrealizadas observa\u00e7\u00f5es no cotidiano escolar, estudos dos documentos que d\u00e3o \nsustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura escolar e a participa\u00e7\u00e3o em um semin\u00e1rio sobre a cultura \nKaingang. As reflex\u00f5es dial\u00f3gicas mostraram as possibilidades de interculturalidade \nno contexto pedag\u00f3gico escolar. Por\u00e9m, percebi tamb\u00e9m que se trata de um \nexerc\u00edcio desafiador, pois na estrutura colonialista do sistema escolar, onde est\u00e3o \ninseridas as escolas ind\u00edgenas, muitas vezes transcorre um conflito silencioso, \ndevido ao trato desigual dado \u00e0s culturas ind\u00edgenas e \u00e0 sociedade envolvente. A \npesquisa foi fundamentada com os estudos sobre as concep\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de \nPaulo Freire e sobre as l\u00ednguas ind\u00edgenas de Eunice Dias de Paula, Wilmar \nD\u2019Angelis e Marcia Nascimento. Tamb\u00e9m traz a abordagem das concep\u00e7\u00f5es de \naprendizagem e alfabetiza\u00e7\u00e3o num contexto bil\u00edngue e a filosofia de autores \nind\u00edgenas. Nesse processo busquei evidenciar a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o das \npr\u00e1ticas culturais existentes nas escolas, na educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue e no cotidiano \nescolar, tra\u00e7ando um fio condutor do perfil do educador comprometido com a \nperspectiva da pedagogia da autonomia de Paulo Freire. Na trajet\u00f3ria de constru\u00e7\u00e3o \ne compreens\u00e3o do trato investigativo para busca de informa\u00e7\u00f5es, foram realizadas \nentrevistas e di\u00e1logos com professores e lideran\u00e7as da comunidade sobre a \nimport\u00e2ncia da l\u00edngua e da cultura nos ensinamentos escolares. Observei que os \nprofessores e integrantes das comunidades ind\u00edgenas possuem sentimentos e \npensamentos un\u00e2nimes sobre a necessidade de dispensar maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \natividades lingu\u00edsticas e culturais nas pr\u00e1ticas educativas. Essa condi\u00e7\u00e3o vai \npossibilitar que as escolas sejam ind\u00edgenas, de fato e de direito. \n \nPalavras-chave: educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena; educa\u00e7\u00e3o e escola Kaingang; concep\u00e7\u00f5es de \neduca\u00e7\u00e3o.  \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n                                          TO V\u00c3ME S? \n \nV?nhr\u00e3nhr\u00e3j tag t\u00f3g t? s? h?ren k? \u201dMestrado\u201d ki n\u00e9n to r\u00e3nhr\u00e3j ja, n\u00e9n to j\u00e3f?n ja to \nr\u00e1n k? n? n?. K? s? to r\u00e3nhr\u00e3j ja, to jaf?n ja h\u00e3 v? t?: H?ren k? Kanhg\u00e1g ag, ag ?m\u00e3 m?, \nag v?nhkanhr\u00e3n f\u00e3 ki, h?ren k? v?nhm\u00e3n t?, ag t? jagn? mr\u00e9 v\u00e3m\u00e9n j\u00e9, kar ag t? kur\u00e3 \nkar ki n\u00e9n ? hynhan t? ?n, ag t? h?ren k? jagn? kanhr\u00e3n r\u00e3n j\u00e9. V?nhkanhr\u00e3n f\u00e3 t? \nAnt\u00f4nio Kas?n M?g kar M?k?j ke m? ?n t\u00e1 s\u00f3g v?nhr\u00e3nhr\u00e3j tag han, ?m\u00e3 t? Guarita t\u00e1 \nfag n?t?, ?m\u00e3 t? Redentora kar ?m\u00e3 t? Tenente Portela t\u00e1, ga m\u00e1g t? RS ki. \nV?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 tag fag kupr?g s\u00f3g, m?r s\u00f3g fag to n\u00e9n ? e kinhra n?, kar s? t? ga \n(?m\u00e3) tag t\u00e1 t? kanhg\u00e1g ? fi n?. Kar s? to jykr\u00e9n m\u00e1g t?, inh pir m?, ?g h?ren k? \nv?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 k\u00e3ki, h?ren kanhg\u00e1g ag ve p?, ag n\u00e9n han f\u00e3, ag h?ren k? n?t?, \nh?ren k? m?j f\u00e3 tag to r\u00e3nhr\u00e3j j\u00e9, v?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 tag t?, t? kanhg\u00e1g ag \nv?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 p? j? j\u00e9. M?r v?nh kar t\u00f3g tag to v\u00e3m\u00e9n t?, s? j\u00e3f?n h\u00e1 han m?r, \nkanhg\u00e1g jykre pi jagn? jykre rike kar n?t?, t? ? n? n? ke kar t\u00f3g t?, e t\u00f3g t? n\u00e9n ? hynhan \nf\u00e3 ti, v?nh v? ti ke g\u00e9. V?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 t\u00f3g ?g ?m\u00e3, ?g ga ki k\u00e3r\u00e3; ti t? kanhg\u00e1g v?, ti \njykre, ti t? n\u00e9n hynhan f\u00e3 t? t? ke s\u00f3r k?. V\u00e3s? pi kanhg\u00e1g ag m? t? n\u00e9n ? ja t?, \nv?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 ti. H\u00e3ra t\u00f3g ?ri t? n\u00e9n ? h\u00e1 t?v? n?. M?r tag h\u00e3 tugn?n kanhg\u00e1g ag \nt\u00f3g n\u00e9n t? ag ke h\u00e1, n\u00e9n t?, t? ag t? n? ?n to kanhr\u00e3nr\u00e3n t?, ag t? kar n\u00f3n m?n j\u00e9, ag \nkr? t? v?s?rinhr\u00e9nh t? n?n j\u00e9. Is? inh r\u00e3nhr\u00e3j tag han j\u00e9 s\u00f3g v?nh ?n m? fag vigvej vyr, \ns? fag v? m? j\u00e9, fag ki n\u00e9n ? j?m? j\u00e9, fag mr\u00e9 v\u00e3m\u00e9n j\u00e9, ?g v? to, kar ?g si ag/fag ve \np?, ag/fag t? n\u00e9n ? hynhan f\u00e3 ?n to kanhr\u00e3n j\u00e9. Is? kar ag h?ren k? ag v?nhkanhr\u00e3n \nja f\u00e3 m? r\u00e3nhr\u00e3j n?t? ?n to kanhr\u00e3n h\u00e1 han j\u00e9, n\u00e9n ? t? kanhg\u00e1g t? v?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 \nto, r\u00e1nr\u00e1n k? n?t? to s\u00f3g v?nhkanhr\u00e3n h\u00e1 han, kanhg\u00e1g v? to v?nhm\u00e3m (Semin\u00e1rio ke \nm? ?n) to s\u00f3g vyr ke g\u00e9. ?g v\u00e3me tag ki s\u00f3g n\u00e9n ? e t?v? vigv\u00e9., n\u00e9n ? kar pi jagn? \nrike kar n?t?, kanhg\u00e1g ag ?m\u00e3 m?. S? tugn?m ki n\u00e9n ? t\u00e3g v?, h\u00e3ra t\u00f3g kom?r h\u00e3 \nkanhg\u00e1g ag t? p? t? t? ke r\u00e3 n?. F\u00f3g ag t? kanhg\u00e1g ?m\u00e3(Ga), ki k\u00e3 ge n?t? tugn?n. \nPaulo Freire T? h?ren k? r\u00e3nhr\u00e3j han t? (Kanhg\u00e1g v? ki h?ren k?) Eunice Dias de \nPaula, Wilmar D\u2019angelis, Marcia Nascimento Fag t? h?ren k? kanhg\u00e1g v? ki r\u00e3nhr\u00e3j ke \nto n\u00e9n ? r\u00e1n ja ? tugn?m k? s\u00f3g to j\u00e3n g\u00e9, v?nhr\u00e1 tag ki s\u00f3g tugn?n, h?ren k? v?nhv? \nr\u00e9gre ki g?r kanhr\u00e3n ge, kar kanhg\u00e1g ag t? ag jykre r\u00e1nr\u00e1n ja ? tugn?m g\u00e9. Is? tugn?m \nki ?m\u00e3 kar m? ki v?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 (Inhk\u00f3ra) ki v?nh kar t\u00f3g kanhg\u00e1g jykre, kanhg\u00e1g \nt? n\u00e9n ? hynhan f\u00e3 ?n hynhan m?j ke n?t?. Tugv\u00e3nh ke t? ag n?t?, v?nhv? r\u00e9gre ki, \nkanhg\u00e1g v? ki, Kar f\u00f3g v? ki ag t\u00f3g g?r kanhr\u00e3nr\u00e3n n?t?nh ke n?t?. Paulo Freire t? r\u00e1n ja \ntugn?m k?, n\u00e9n ? kar tag han j\u00e9 s\u00f3g v?nhkanhr\u00e3n t? ag (Professor) P\u00e3\u2019i m\u00e1g, p\u00e3\u2019i \nk\u00e3sir ag mr\u00e9 s\u00f3g v?nhm\u00e3n, ?g t? kanhg\u00e1g v? t?, t? n\u00e9n ? h\u00e1 t?v? n? ?n ven j\u00e9. \nV?nhkanhr\u00e3n n?t? ag kar t\u00f3g to v\u00e3s\u00e3ns\u00e3n m\u00e1g n?t? n?. Ag t? kanhg\u00e1g t? p? t? g?r \nkanhr\u00e3nr\u00e3n j\u00e9, v?nhjykre tag t\u00f3g v?nh kar m? ven m?, v?nhkanhr\u00e3n ja f\u00e3 (Inhk\u00f3ra) \ntag ta t? kanhg\u00e1g t? p? n? ti. \n \nV?nhr\u00e1- tu ke p?: kanhg\u00e1g kanhr\u00f3; kanhr\u00f3 kar t\u00e1 ki kanhr\u00e3n f\u00e3; kanhr\u00f3 to jykre.  \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMEN \n \n\nEste trabajo titulado Escuela Kaingang Concepciones cosmo-socio-pol\u00edticas e \npr\u00e1cticas cotidianas, presenta la disertaci\u00f3n de maestr\u00eda desarrollado por una \ninvestigadora ind\u00edgena, cuya investigaci\u00f3n principal fue realizada  en las Escuelas \nInd\u00edgenas Antonio Kas?n M?g e M?k?j  del territorio ind\u00edgena de la Guarita, municipio \nde Redentora, RS y Tenente Portela, RS, respectivamente. La escogencia de estas \nescuelas para desarrollar  la investigaci\u00f3n de campo se dio a partir del conocimiento \nprevio  de la realidad y sentimiento de pertenencia \u00e9tnica, pero igualmente, motivada \npor la preocupaci\u00f3n  de reflexionar sobre el tratamiento dado a los valores, las \ncostumbres de la tradici\u00f3n Kaingang , en las pr\u00e1cticas escolares que caracterizan y \ncualifican a la escuela como ind\u00edgena. La tem\u00e1tica de la educaci\u00f3n escolar ind\u00edgena \nha sido tema de reflexiones sistem\u00e1ticas, y este abordaje considera la problem\u00e1tica \nde las especificidades culturales y ling\u00fc\u00edsticas. La escuela fue impuesta como un \ninstrumento de dominaci\u00f3n, hoy se constituye con importancia para la comunidad \ncomo un instrumento de lucha y de conquista de los derechos, que son inalienables.  \nLa investigaci\u00f3n fue desarrollada a trav\u00e9s de varias aproximaciones, escucha \nsensible, entrevistas y di\u00e1logo, direccionados para las cuestiones ling\u00fc\u00edsticas y \nculturales. Para comprender el universo de la educaci\u00f3n, fueron realizadas \nobservaciones en la cotidianidad escolar, estudio de los documentos que sustentan  \nla estructura escolar y la participaci\u00f3n  en un seminario  sobre cultura  Kaigang. Las \nreflexiones dial\u00f3gicas mostraron las posibilidades de interculturalidad en el contexto \npedag\u00f3gico escolar.  Sin embargo, percib\u00ed tambi\u00e9n que se trata de un ejercicio \ndesafiante, donde muchas veces transcurre un conflicto silencioso por el trato \ndesigual dado a las culturas y de la sociedad que nos envuelve en la estructura \ncolonialista del sistema escolar donde est\u00e1n insertas las escuelas ind\u00edgenas.  \nLa investigaci\u00f3n se fundament\u00f3 en los estudios de las concepciones pedag\u00f3gicas de \nPaulo Freire sobre las lenguas ind\u00edgenas de Eunice Dias de Paula, Wilmar D\u2019Angelis \ny Marcia Nascimento. Tambi\u00e9n trae el abordaje de las concepciones de aprendizaje \ny alfabetizaci\u00f3n en un contexto biling\u00fce y la filosof\u00eda de autores ind\u00edgenas.  En este \nproceso busqu\u00e9 evidenciar la importancia de valorizar las pr\u00e1cticas culturales \nexistentes en las escuelas, en la educaci\u00f3n biling\u00fce, y en el cotidiano escolar, \ntrazando un hilo conductor del perfil del educador comprometido con la perspectiva \nde la Pedagog\u00eda de la Autonom\u00eda de  Paulo Freire.  \nEn la trayectoria de construcci\u00f3n y comprensi\u00f3n del proceso investigativo para la \nb\u00fasqueda de la informaci\u00f3n, fueron realizadas entrevistas y di\u00e1logos con profesores \ny lideres de las comunidades sobre la importancia  de la lengua y de la cultura en la \nense\u00f1anza escolar. Observ\u00e9 que los profesores e integrantes de las comunidades \nind\u00edgenas, poseen sentimientos y pensamientos un\u00e1nimes sobre la necesidad de \nprestar mayor atenci\u00f3n a las actividades ling\u00fc\u00edsticas y culturales en las pr\u00e1cticas \neducativas. Esa condici\u00f3n va a posibilitar que las escuelas sean ind\u00edgenas, de hecho \ny de derecho.  \n \nPalabras clave: educaci\u00f3n, educaci\u00f3n y escuela Kaingang, concepciones de \neducaci\u00f3n.   \n\n \n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 12 \n2 TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISADORA ..................................................................... 17 \n\n2.1 EXPERI\u00caNCIAS PESSOAIS E ESCOLARES ................................................. 17 \n2.2 EXPERI\u00caNCIAS PEDAG\u00d3GICAS COMO DOCENTE E LIDERAN\u00c7A \nPOL\u00cdTICA .............................................................................................................. 25 \n\n3  HIST\u00d3RIA E COSMOLOGIA ................................................................................. 37 \n3.1. NOSSA HIST\u00d3RIA, NOSSA GENTE.............................................................. 37 \n\n4 CONCEP\u00c7\u00d5ES DE EDUCA\u00c7\u00c3O E ESCOLA ........................................................ 47 \n4.1 A EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR ............................................................................... 47 \n4.2 A EDUCA\u00c7\u00c3O PR\u00d3PRIA ................................................................................ 57 \n\n5 L\u00cdNGUAS IND\u00cdGENAS: ORALIDADE E ESCRITA ................................................ 65 \n5.1 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BIL\u00cdNGUE IND\u00cdGENA: UM BREVE HIST\u00d3RICO ..... 75 \n5.2 ALFABETIZA\u00c7\u00c3O BIL\u00cdNGUE .......................................................................... 77 \n\n6 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BIL\u00cdNGUE NA TERRA IND\u00cdGENA GUARITA ................. 83 \n6.1 ESCOLA ESTADUAL IND\u00cdGENA ANTONIO KAS?N M?G ............................... 84 \n6.2 ESCOLA ESTADUAL IND\u00cdGENA M?K?J ....................................................... 95 \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................. 110 \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ........................................................................ 113 \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n12 \n \n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nEste trabalho apresenta a pesquisa de mestrado intitulada Escola Kaingang: \nConcep\u00e7\u00f5es Cosmo-s\u00f3cio-pol\u00edticas e Pr\u00e1ticas Cotidianas, realizada nas Escolas \n\nInd\u00edgenas Antonio Kas?n M?g e M?k?j, da Terra Ind\u00edgena Guarita, munic\u00edpios de \n\nRedentora - RS e Tenente Portela - RS, respectivamente. Nesse processo busquei \n\nevidenciar a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas culturais da educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue \n\ndesenvolvidas no cotidiano das escolas pesquisadas. Desde a trajet\u00f3ria de \n\nestudante e educadora, procuro mostrar a import\u00e2ncia do protagonismo ind\u00edgena e, \n\ntamb\u00e9m, tra\u00e7ar um fio condutor das realidades pesquisadas com as reflex\u00f5es \n\nte\u00f3ricas sobre as tem\u00e1ticas pedag\u00f3gicas desenvolvidas nas escolas.  \n\nA pesquisa foi realizada atrav\u00e9s de aproxima\u00e7\u00f5es cautelosas, para n\u00e3o \n\ninvadir o espa\u00e7o escolar \u2013 at\u00e9 conquistar a confian\u00e7a dos professores, das \n\ncoordena\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e das dire\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s as aproxima\u00e7\u00f5es, tomei a \n\nliberdade de participar das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas e dialogar com os professores \n\nsobre o tema de pesquisa. Durante esse per\u00edodo, o ponto alto da participa\u00e7\u00e3o foi \n\natender o convite da coordenadora pedag\u00f3gica da escola Antonio Kas?n M?g para \n\nassessorar nas discuss\u00f5es e sugest\u00f5es do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico - PPP, que \n\nestava em processo de revis\u00e3o. Ap\u00f3s an\u00e1lises e propostas de reflex\u00f5es, foi \n\nagendada uma reuni\u00e3o com todos os professores para debate, an\u00e1lise coletiva, \n\nsugest\u00f5es e poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es. Foi um dia inteiro de discuss\u00f5es com ampla \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do corpo docente, rico em ideias e proposi\u00e7\u00f5es inovadoras. Foi \n\nconsensuado um documento final, que seria encaminhado para a 21\u00aa Coordenadoria \n\nde Educa\u00e7\u00e3o. A pr\u00f3xima atividade seria a an\u00e1lise dos planos de estudo, que ficou \n\npara o pr\u00f3ximo ano \u2013 n\u00e3o foi realizado por falta de tempo h\u00e1bil e agenda no \n\ncalend\u00e1rio escolar. \n\nNas duas escolas em que trabalhei mais intensamente no per\u00edodo da \n\npesquisa houve tamb\u00e9m uma escuta sens\u00edvel para compreender o cotidiano escolar \n\ne analisar as principais estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas, al\u00e9m de ocorrer di\u00e1logo com os \n\nprofessores sobre os aspectos culturais e lingu\u00edsticos das atividades desenvolvidos \n\ndentro e fora de sala de aula. Essa intera\u00e7\u00e3o refletiu positivamente na an\u00e1lise e \n\n\n\n13 \n \n \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o da escola e dos professores, possibilitando um olhar mais cr\u00edtico sobre \n\nsuas pr\u00e1ticas.  \n\nPara complementar as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a disserta\u00e7\u00e3o, foram \n\nrealizadas entrevistas com professores e pessoas da comunidade, an\u00e1lise dos \n\ndocumentos das duas escolas, como PPP e Planos de Estudos para entender a \n\ndin\u00e2mica da institui\u00e7\u00e3o, os efeitos desses documentos na pr\u00e1tica cotidiana, os \n\nobjetivos estabelecidos e os resultados das metas a serem alcan\u00e7adas. No decorrer \n\ndo processo fui me aproximando do tema de pesquisa e procurei tra\u00e7ar um fio \n\ncondutor da import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, da postura comprometida do \n\neducador em rela\u00e7\u00e3o aos seus alunos, da import\u00e2ncia da pesquisa e revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica sobre as concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, com um olhar \n\nespecial sobre quest\u00f5es lingu\u00edsticas e especificidade curricular.  \n\nO aporte te\u00f3rico est\u00e1 fundamentado na pedagogia da autonomia de Paulo \n\nFreire, nas reflex\u00f5es relacionadas \u00e0s quest\u00f5es lingu\u00edsticas e da alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nbil\u00edngue de Eunice Dias de Paula, Wilmar D\u2019Angelis e Marcia Nascimento. Na \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica procurei priorizar as produ\u00e7\u00f5es com autoria ind\u00edgena, \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00f5es com as conformidades das concep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias dos \n\npesquisadores ind\u00edgenas, para melhor compreender a realidade investigada. As \n\naproxima\u00e7\u00f5es com a tem\u00e1tica pesquisada, as an\u00e1lises te\u00f3ricas e da realidade \n\nmudaram profundamente minhas convic\u00e7\u00f5es, valores e concep\u00e7\u00f5es sobre educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar ind\u00edgena.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o deste trabalho est\u00e1 assim distribu\u00edda: \n\nI cap\u00edtulo, com a Introdu\u00e7\u00e3o, em que apresento a pesquisa e o texto da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o.  \n\nO II cap\u00edtulo traz a trajet\u00f3ria pessoal e profissional da pesquisadora, \n\nprivilegiando os relatos de experi\u00eancias, evidenciando a import\u00e2ncia de se ocupar os \n\nespa\u00e7os que precisam ser disputados, que em geral n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis; de se ter \n\nposturas pol\u00edticas que n\u00e3o s\u00e3o neutras nas oportunidades de forma\u00e7\u00e3o e trabalho. \n\nMostra que o protagonismo ind\u00edgena pode e deve ser uma estrat\u00e9gia de luta e \n\nconquista na caminhada por reivindica\u00e7\u00e3o dos nossos direitos. Trata-se de uma \n\ncaminhada coletiva de um povo que tem cara, tem voz e vez de mostrar que possui \n\n\n\n14 \n \n \n\n \n\ncapacidade para falar sobre suas concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de filosofia de vida; \n\nque n\u00e3o \u00e9 nem superior nem inferior, mas diferente!  \n\nO III cap\u00edtulo traz a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica e cultural do povo Kaingang, os \n\nprimeiros contatos e aldeamentos liderados pelos jesu\u00edtas. Relata sobre uma \n\npesquisa recente, desenvolvida pela USP, sobre os Proto-J\u00ea, denomina\u00e7\u00e3o antiga \n\ndada aos Kaingang, que revela o estilo, a filosofia de vida e a organiza\u00e7\u00e3o social \n\ncomplexa desse povo. Apresenta ainda o mito de origem do povo Kaingang, com os \n\nfundamentos filos\u00f3ficos e os conhecimentos ancestrais, os rituais religiosos e as \n\nmarcas tribais, que permanecem vivas nas pr\u00e1ticas educativas atuais. Os valores, as \n\ncren\u00e7as, os conhecimentos e sentimentos do ser e do estar Kaingang s\u00e3o \n\npercebidos e vivenciados atrav\u00e9s de rituais e pr\u00e1ticas culturais, presentes no \n\ncotidiano das escolas e da comunidade ind\u00edgena.  \n\nO IV cap\u00edtulo apresenta reflex\u00f5es sobre as concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o escolar \n\ne educa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Analisa a legisla\u00e7\u00e3o com seu aparato regulat\u00f3rio e os desafios \n\nde implementar uma educa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e diferenciada com a perspectiva \n\nemancipat\u00f3ria de Paulo Freire dentro de um sistema escolar colonialista. Aborda \n\ntamb\u00e9m situa\u00e7\u00f5es conflituosas de n\u00e3o aprendizagem, geradas pela inseguran\u00e7a do \n\neducando ou pelas incompreens\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais entre os sujeitos da \n\naprendizagem. Recomenda um olhar atento do educador no comportamento do \n\naluno e uma postura de encorajamento para estimular o desenvolvimento cognitivo. \n\nAponta ainda para a import\u00e2ncia de a escola trabalhar temas relacionados com a \n\ncultura e com temas transversais da atualidade, como \u00e1lcool e outras drogas. \n\nTamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o para a necessidade de um olhar especial para a educa\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica, como um espa\u00e7o de recrea\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de habilidades \n\npsicomotoras, possibilitando o trabalho em equipe e o estabelecimento de regras de \n\nconviv\u00eancias. Ainda nesse cap\u00edtulo discorre-se sobre a educa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, \n\nabordando-se a educa\u00e7\u00e3o Kaingang conforme o pertencimento das marcas tribais e \n\nos preceitos culturais. Destaca a autonomia que \u00e9 dada \u00e0 crian\u00e7a e os rituais de \n\npassagens conforme seu desenvolvimento. Os ensinamentos est\u00e3o ligados \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es de pertencimento familiar e grupal. Traz reflex\u00f5es sobre possibilidades da \n\nescola ind\u00edgena com estrutura mais aut\u00f4noma e inovadora na parte administrativa e \n\npedag\u00f3gica, construindo alternativas de curr\u00edculos, e calend\u00e1rios, al\u00e9m de projetos \n\n\n\n15 \n \n \n\n \n\nespec\u00edficos que atendam aos anseios da comunidade de fato e de direito, \n\ndesempenhando a fun\u00e7\u00e3o social dos aspectos pol\u00edtico-s\u00f3cio-culturais. \n\nO V cap\u00edtulo traz uma abordagem te\u00f3rica reflexiva sobre o uso das l\u00ednguas \n\nind\u00edgenas nos aspectos oral e escrito. Destaca a import\u00e2ncia do exerc\u00edcio tanto da \n\noralidade como da escrita, com sentidos e usos vivos, presentes no cotidiano da \n\nescola e comunidade. Chama aten\u00e7\u00e3o para alguns questionamentos sobre a fun\u00e7\u00e3o \n\nsocial da escrita: o que se escreve? Para quem se escreve?  \n\nA linguagem \u00e9 mediadora de pensamentos, sentimentos e valores. Nessa \n\nperspectiva aborda as teorias de Vygotsky (1994) e Nieta Monte (1994) sobre o \n\ndesenvolvimento cognitivo da linguagem e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. No \n\ncontexto da pesquisa discorre sobre a disparidade nos usos lingu\u00edsticos entre o \n\nportugu\u00eas e Kaingang. Chama aten\u00e7\u00e3o para os desafios a serem enfrentados pela \n\nescola para o fortalecimento da l\u00edngua Kaingang, considerando o tratamento \n\ndesigual em rela\u00e7\u00e3o ao portugu\u00eas estabelecido no curr\u00edculo escolar. Relata \n\nexperi\u00eancias de pessoas da comunidade, com situa\u00e7\u00f5es atuais de perdas e outras \n\nde ganhos lingu\u00edsticos, em decorr\u00eancia de tomadas de decis\u00f5es em tempos \n\npassados e presente. Ressalto a import\u00e2ncia de a escola desenvolver em suas \n\natividades pedag\u00f3gicas temas que valorizem os cantos, as m\u00fasicas, as hist\u00f3rias e \n\noutros tipos de express\u00f5es para o fortalecimento da l\u00edngua. Concluo com an\u00e1lise de \n\nmat\u00e9rias did\u00e1ticos bil\u00edngue ou somente em Kaingang, com pondera\u00e7\u00e3o sobre sua \n\nrelev\u00e2ncia para alfabetiza\u00e7\u00e3o na l\u00edngua ind\u00edgena, bem como sobre a necessidade de \n\nse constituir um espa\u00e7o de discuss\u00e3o sistem\u00e1tico para tratar das quest\u00f5es \n\nlingu\u00edsticas na escola na comunidade.  \n\nO VI e \u00faltimo cap\u00edtulo apresenta as escolas ind\u00edgenas Antonio Kas?n M?g e \n\nM?k?j, com uma an\u00e1lise reflexiva de algumas atividades pedag\u00f3gicas e estudos dos \n\ndocumentos que regem a estrutura escolar, como: os Projetos Pol\u00edtico Pedag\u00f3gicos, \n\nos Planos de estudo e o Curr\u00edculo. As discuss\u00f5es em reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\ndespertaram a aten\u00e7\u00e3o dos professores de cada escola e mobilizaram iniciativas no \n\nsentido de aumentar o volume de trabalho com os alunos a respeito dos valores \n\nculturais e l\u00edngua. Tamb\u00e9m houve uma melhor compreens\u00e3o da import\u00e2ncia desses \n\ndocumentos, que s\u00e3o os orientadores das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas. Para concretizar tal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o foram planejados semin\u00e1rios com tem\u00e1ticas culturais e lingu\u00edsticas \n\n\n\n16 \n \n \n\n \n\npara o pr\u00f3ximo exerc\u00edcio letivo. Finaliza com reflex\u00f5es acerca da import\u00e2ncia da \n\nescola e o desafio que representa para os educadores trabalhar em uma escola \n\nind\u00edgena.  \n\n  \n\n\n\n17 \n \n \n\n \n\n 2 TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISADORA \n\n \n\n2.1 EXPERI\u00caNCIAS PESSOAIS E ESCOLARES \n\n \nSou Maria In\u00eas de Freitas, Kaingang, nascida em 1967, na Terra Ind\u00edgena \n\nGuarita, no munic\u00edpio de Tenente Portela/RS, onde residi at\u00e9 os 27 anos. Filha do \n\ncaboclo1 agricultor Feliciano Fernandes de Freitas e da Kaingang Bras\u00edlia Ribeiro \n\nFreitas, que residem atualmente na terra ind\u00edgena onde nasci, no Setor Tr\u00eas Soitas. \n\nSou a terceira filha de uma fam\u00edlia numerosa de 12 irm\u00e3os: sete mulheres e cinco \n\nhomens. Eu e minhas duas irm\u00e3s mais velhas trabalh\u00e1vamos duro na lavoura desde \n\noito anos de idade. No per\u00edodo de preparo do solo \u2013 limpar e colher \u2013 \u00e9ramos \n\nobrigadas a faltar \u00e0 aula para nos dedicarmos mais ao trabalho. Trabalhei na \n\nagricultura at\u00e9 os 14 anos e, depois dessa idade, colaborava com a fam\u00edlia nos \n\nper\u00edodos das f\u00e9rias escolares. Era a pr\u00e1tica da agricultura familiar sustent\u00e1vel, onde \n\nquase tudo o que era necess\u00e1rio para o consumo era cultivado. Todo o processo de \n\npreparo do solo, plantio e colheita eram realizados com m\u00e3o de obra bra\u00e7al. Muitas \n\nvezes meus pais encontravam dificuldades econ\u00f4micas para manter a fam\u00edlia. \n\nMinha primeira experi\u00eancia escolar foi no per\u00edodo de 1975 a 1979, quando \n\ncursei do 1\u00ba ao 5\u00ba ano na Escola Municipal de Ensino Fundamental Incompleto S\u00e3o \n\nBr\u00e1s, da localidade de Alto Cordeiro de Farias, interior do munic\u00edpio de Tenente \n\nPortela, RS. Era uma comunidade formada basicamente por descendentes de \n\nitalianos e alem\u00e3es. Eu e meus irm\u00e3os \u00e9ramos tratados com uma carga pesada de \n\npreconceito. Os colegas usavam o termo \u201cbugres\u201d quando se referiam a n\u00f3s, \n\ntratamento que nos deixava com sentimento de inferioridade. Fomos morar nessa \n\nlocalidade porque as lideran\u00e7as da Terra Ind\u00edgena Guarita n\u00e3o aceitavam o \n\ncasamento de meus pais, pelo fato de meu pai ser caboclo. Os meus av\u00f3s paternos \n\nhaviam se instalada dentro da Terra Ind\u00edgena Guarita como arrendat\u00e1rios. Segundo \n\ninforma\u00e7\u00f5es de minha m\u00e3e, eles viveram na aldeia por uns 8 anos. Meus av\u00f3s \n\nmaternos falavam a l\u00edngua Kaingang, por\u00e9m n\u00e3o ensinaram para seus filhos \u2013 por \n\nisso minha m\u00e3e n\u00e3o aprendeu falar a l\u00edngua ind\u00edgena. Diziam que os colonos que \n                                            \n1 Como eram chamadas as pessoas mesti\u00e7as - mistura de \u00edndio com branco.  \n\n\n\n18 \n \n \n\n \n\nviviam dentro da Terra Ind\u00edgena Guarita para cultivar as terras no sistema de \n\narrendamento n\u00e3o gostavam de ouvir os ind\u00edgenas falando em Kaingang, pois \n\nimaginavam que poderiam estar falando mal dos n\u00e3o ind\u00edgenas ou planejando algum \n\ntipo de estrat\u00e9gia que atrapalhasse seus interesses. Dessa forma eu e meus irm\u00e3os \n\nn\u00e3o aprendemos a falar a l\u00edngua origin\u00e1ria do nosso povo.  \n\nAp\u00f3s viver um per\u00edodo fora da aldeia, em 1980 retornamos \u00e0 Terra Ind\u00edgena \n\nGuarita, onde tivemos novas perspectivas de vida, com acesso e uso dos recursos \n\nnaturais, como ervas medicinais, ca\u00e7a e pesca, ?g\u00f3ro (plantas comest\u00edveis), frutas \n\nnativas e mais terra para produzir o sustento da fam\u00edlia. O direito de viver e ser \n\neducado na aldeia \u00e9, sem d\u00favida, fundamental para a qualidade de vida e a \n\nforma\u00e7\u00e3o do ser Kaingang. Foi a fase da vida de muitos aprendizados, curiosidades, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de sentidos da vida, de compreens\u00e3o das cren\u00e7as, aceita\u00e7\u00e3o dos valores \n\nculturais Kaingang. A partir desse contexto, houve maior compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da identidade \u00e9tnica para construir a autoestima de cada pessoa, \n\nindividual e coletivamente.  \n\n \n\n \n             Foto do arquivo pessoal: registro da fam\u00edlia, em 1982 \n\n\n\n19 \n \n \n\n \n\n \n\nAs s\u00e9ries finais do ensino fundamental cursei no per\u00edodo de 1980 a 1983, na \n\nEscola Estadual de Ensino Fundamental Professora Cl\u00e9ia Salete Dalberto, no \n\nmunic\u00edpio de Tenente Portela. Para estudar caminhava 8 quil\u00f4metros at\u00e9 a cidade e \n\nmais 8 quil\u00f4metros para voltar \u00e0 aldeia. A dist\u00e2ncia era uma das principais \n\ndificuldades. Al\u00e9m disso, havia exig\u00eancias da escola para compra de materiais \n\nescolares, uniformes, livros e outros, que, pelas dificuldades em serem atendidas, \n\nserviam de motivo para atitudes de exclus\u00e3o por parte de colegas e professores. De \n\nacordo com os par\u00e2metros da escola eu tinha um baixo rendimento, pois n\u00e3o \n\nconseguia apresentar os trabalhos conforme exigiam os professores. Devido \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia e \u00e0 precariedade econ\u00f4mica, com 14 anos de idade, resolvi, contra a \n\nvontade de meu pai, trabalhar de empregada dom\u00e9stica na cidade de Tenente \n\nPortela. Tentava conciliar hor\u00e1rio de trabalho com estudo, mas, ainda assim, o \n\ntempo para o estudo ficava prejudicado. Mesmo assim o estudo sempre esteve em \n\nmeus projetos de futuro.  \n\nMeu pai ficou muito revoltado com minha decis\u00e3o, pois, em sua compreens\u00e3o, \n\nn\u00e3o aceitava o fato de uma filha sair de casa para estudar. Dizia que filha mulher, \n\nquando sa\u00eda de casa sem casar, ca\u00eda na perdi\u00e7\u00e3o. No entanto, recebi o apoio de \n\nminha m\u00e3e, mulher Kaingang guerreira, que me apoiou incondicionalmente. \n\nInclusive foi a primeira mulher a concorrer \u00e0 elei\u00e7\u00e3o para cacique na Terra Ind\u00edgena \n\nGuarita e a uma vaga na C\u00e2mara de Vereadores no munic\u00edpio de Tenente Portela, \n\nno processo eleitoral de 2008. A garra e a determina\u00e7\u00e3o que me movem com \n\ncerteza s\u00e3o heran\u00e7as de minha m\u00e3e, pois ela \u00e9 uma lideran\u00e7a ind\u00edgena respeitada \n\nnacionalmente, defensora dos direitos ind\u00edgenas e das mulheres. A luta das \n\nmulheres em defesa de seus direitos e espa\u00e7os pol\u00edticos \u00e9 muito conflituosa: desde \n\nmuito cedo \u00e9 necess\u00e1rio enfrentar barreiras e preconceitos para conquistar \n\ntratamento respeitoso e reconhecimento da capacidade da mulher. Minha m\u00e3e tem \n\n66 anos e atualmente trabalha com produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola org\u00e2nica, participa das \n\nreuni\u00f5es de lideran\u00e7as na Terra Ind\u00edgena Guarita e trabalha numa cooperativa na \n\nsede do munic\u00edpio \u2013 a Cooper Familiar. Acompanha as a\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nda gest\u00e3o municipal, estadual e da FUNAI (Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio) destinadas \n\n\u00e0 comunidade ind\u00edgena. Nesse trabalho ela acompanha as propostas e o \n\n\n\n20 \n \n \n\n \n\ndesenvolvimento de projetos agr\u00edcolas, infraestrutura, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma \n\nlideran\u00e7a que, com sua participa\u00e7\u00e3o atuante, conquistou respeito e institui a \n\npresen\u00e7a da mulher nos espa\u00e7os p\u00fablicos, a qual at\u00e9 ent\u00e3o ficava restrita \u00e0 esfera \n\ndom\u00e9stica. \n\nAos 15 anos ingressei no curso de Magist\u00e9rio, na Escola CNEC2 de 2\u00b0Grau \n\nde Tenente Portela, cursado no per\u00edodo de 1984 a 1986. Recebia da escola uma \n\nbolsa de estudo para pagar 50% das mensalidades; os outros 50% eu pagava com \n\nmeu sal\u00e1rio de empregada dom\u00e9stica. A FUNAI prestava atendimento aos ind\u00edgenas \n\nque estudavam fora da aldeia, pagando um aux\u00edlio financeiro duas vezes por ano. \n\nNa \u00e9poca, quem cuidava dessa a\u00e7\u00e3o era a professora da FUNAI Suzana Martelleti \n\nGrillo Guimar\u00e3es, que na \u00e9poca era esposa do chefe de posto na Terra Ind\u00edgena \n\nGuarita. Com esse apoio conseguia comprar uma parte dos livros e o uniforme. A \n\ncondi\u00e7\u00e3o para receber esse aux\u00edlio financeiro era n\u00e3o evadir da escola durante o \n\nper\u00edodo letivo. A taxa de evas\u00e3o dos alunos ind\u00edgenas que estudavam fora da aldeia \n\nera muito elevada e n\u00e3o havia por parte da FUNAI, da escola e nem da comunidade \n\nind\u00edgena discuss\u00f5es ou preocupa\u00e7\u00f5es efetivas para compreender essa situa\u00e7\u00e3o e \n\nmelhor entender e atender os estudantes ind\u00edgenas. Eu fui uma das poucas que \n\npermaneceu na escola, mesmo tendo reprovado na 6\u00aa s\u00e9rie. \n\nDurante o ensino m\u00e9dio, cursando o Magist\u00e9rio, conheci o Senhor L\u00facio \n\nShuinguel e sua esposa, a Senhora Ingret Kaminsk, do COMIN (Conselho de Miss\u00e3o \n\nentre Povos Ind\u00edgenas), que trabalhavam na Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena. Atrav\u00e9s \n\ndeles comecei a militar nas quest\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena. Esse trabalho \n\nfoi de fundamental import\u00e2ncia para a cria\u00e7\u00e3o da APBKG (Associa\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores Bil\u00edngues Kaingang e Guarani), constitu\u00edda em 1993, da qual sou s\u00f3cia \n\nfundadora e tesoureira da 1\u00aa gest\u00e3o. \n\nAp\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o da APBKG, iniciou-se uma discuss\u00e3o, juntamente com a \n\nONISUL3 (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Sul), sobre a import\u00e2ncia da \n\ninser\u00e7\u00e3o dos ind\u00edgenas na universidade para a atua\u00e7\u00e3o como profissionais \n\ncapacitados nas diferentes \u00e1reas. Em 1993, a UNIJUI (Universidade Regional do \n\nNoroeste do Estado do Rio Grande do Sul), atrav\u00e9s do departamento do movimento \n                                            \n2 CNEC: Campanha Nacional de Escolas da Comunidade \n3 ONISUL, organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena criada com a participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as da T.I. Guarita e Ira\u00ed, \ncom o apoio do COMIN e da UNIJUI. \n\n\n\n21 \n \n \n\n \n\npopular, inicia as discuss\u00f5es sobre a inclus\u00e3o dos ind\u00edgenas na universidade e, \n\nassim, come\u00e7ou para o povo Kaingang a hist\u00f3ria da trajet\u00f3ria acad\u00eamica. No Rio \n\nGrande do Sul, a UNIJUI foi pioneira em abrir as portas para os estudantes \n\nind\u00edgenas. As discuss\u00f5es, que contaram com a participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\nimportantes da T.I. Guarita e Nonoai, como Carlos Ribeiro e Nelson Jacinto Sangre, \n\ngiravam em torno das \u00e1reas de forma\u00e7\u00e3o de maior necessidade para os povos \n\nind\u00edgenas, destacando-se desde ent\u00e3o a Agricultura, a Educa\u00e7\u00e3o, a Sa\u00fade e o \n\nDireito como as principais. E, assim, tivemos os primeiros estudantes ind\u00edgenas, \n\nconforme relata Ferreira: \n \n\nEm 1993 prestei o vestibular para o curso de Hist\u00f3ria na UNIJUI \u2013 \n\nUniversidade Regional do Noroeste do Estado do Rio Grande do Sul, \n\njuntamente com outros companheiros, como Pedro Sales, no curso de \n\nEnfermagem; Andila In\u00e1cio e Maria In\u00eas de Freiras, no curso de Pedagogia; \n\nJuvino Sales e Claudir Ribeiro, no curso de Direito; e Ari Ribeiro no curso de \n\nAgronomia. N\u00f3s nos distribu\u00edmos em cursos estrat\u00e9gicos para fazer frente \n\naos problemas das comunidades Kaingang e mais, t\u00ednhamos assumidos \n\ncompromissos com as lideran\u00e7as Kaingang. (2014, p.26). \n\n \n\nNesse contexto, em 1993, iniciei o curso de Pedagogia na UNIJUI, em Iju\u00ed - \n\nRS, universidade que acolheu os estudantes ind\u00edgenas, dispensados do pagamento \n\ndas mensalidades. As demais despesas, como transporte, moradia, alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nmaterial pedag\u00f3gico ficavam, durante as etapas presenciais, por conta dos alunos. \n\nCom o aumento da procura por cursos universit\u00e1rios pelos ind\u00edgenas, em 1998 foi \n\nfirmado um conv\u00eanio entre FUNAI e UNIJUI, o qual previa o pagamento de 50% do \n\nvalor das mensalidades para cada uma das institui\u00e7\u00f5es. Nesse programa foram \n\nformados aproximadamente 30 profissionais ind\u00edgenas em diferentes \u00e1reas, que \n\natualmente trabalham junto a suas comunidades \u2013 alguns ainda seguem em suas \n\ntrajet\u00f3rias acad\u00eamicas. \n\n O curso de que participava era na modalidade de f\u00e9rias, que permitia o \n\nexerc\u00edcio da doc\u00eancia no per\u00edodo escolar e estudo nas f\u00e9rias. Foram cinco anos \n\nlongos de dedica\u00e7\u00e3o, sem f\u00e9rias para descanso. Enfrentei situa\u00e7\u00f5es de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o nas aulas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s colegas, que sempre me exclu\u00edam dos \n\ntrabalhos em grupo, situa\u00e7\u00e3o que se repete com meus filhos na faculdade, depois de \n\n\n\n22 \n \n \n\n \n\nquase vinte anos. Durante esse tempo precisava tamb\u00e9m me dedicar ao trabalho \n\ndocente, em que estabelecia rela\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, assim como \n\neducar quatro filhos pequenos. Conclu\u00ed minha gradua\u00e7\u00e3o em abril de 1998, no \n\ntempo formal de integraliza\u00e7\u00e3o do curso e a sensa\u00e7\u00e3o de miss\u00e3o cumprida \u2013 em \n\npartes. Considero que a oportunidade de qualifica\u00e7\u00e3o profissional, para os \n\nind\u00edgenas, confere visibilidade e legitimidade \u00e0s quest\u00f5es pr\u00f3prias e abriu portas \n\npara minha trajet\u00f3ria acad\u00eamica. Vale lembrar que muitos dos universit\u00e1rios \n\nmatriculados na UNIJUI, no decorrer do processo desistiram, antes de conclu\u00edrem \n\nseus cursos.  \n\nNa trajet\u00f3ria de vida e de mulher Kaingang, com muita dedica\u00e7\u00e3o, \n\nresponsabilidade, seriedade e em acordo com os par\u00e2metros Kaingang, eduquei \n\nmeus quatro filhos, que s\u00e3o meu orgulho e raz\u00e3o de viver: Morgana, Marlon, M\u00f4nica \n\ne Bruno J\u00fanior. Eles estudaram nas escolas das Terras Ind\u00edgenas do Ligeiro e de \n\nVotouro. Considero que foi uma das melhores fases das nossas vidas e o melhor \n\nper\u00edodo da educa\u00e7\u00e3o dos meus filhos, pois podia contar com ajuda dos jamr\u00e9 e \n\nr\u00e9gre (cunhados e irm\u00e3os). Tudo era mais f\u00e1cil, n\u00e3o havia grandes conflitos, \n\ndiverg\u00eancias ou desentendimentos familiares. Sempre acreditei na qualidade da \n\neduca\u00e7\u00e3o oferecida nas escolas ind\u00edgenas. A Morgana, filha mais velha que se \n\nformou em Medicina na UFPR, \u00e9 m\u00e9dica pediatra e intensivista, tendo realizado a \n\nresid\u00eancia no hospital S\u00e3o Vicente de Paula, em Passo Fundo - RS, de 2012 a 2016. \n\nO ensino fundamental foi realizado integralmente em escolas ind\u00edgenas. Os demais \n\nfilhos terminaram seus estudos no ensino fundamental e m\u00e9dio em Passo Fundo, \n\nonde passamos a residir ap\u00f3s 2001, devido a mudan\u00e7as nas atribui\u00e7\u00f5es da FUNAI \n\nreferentes \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena que afetaram minha atua\u00e7\u00e3o profissional.  \n\nO Decreto n\u00ba 26/19914 produziu mudan\u00e7as nas atribui\u00e7\u00f5es da FUNAI: da \n\noferta e execu\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, para o acompanhamento das \n\ndiscuss\u00f5es e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Com isso, os professores - \n\nmonitores ind\u00edgenas ligados a esta institui\u00e7\u00e3o foram afastados do exerc\u00edcio da \n\ndoc\u00eancia e n\u00e3o houve nenhuma orienta\u00e7\u00e3o de aproveitamento dos conhecimentos e \n\nda m\u00e3o de obra dispon\u00edveis destes profissionais. Eu consegui ficar em sala de aula \n\n                                            \n4 Atribuiu ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o a compet\u00eancia para coordenar as a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 \nEduca\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena, em todos os n\u00edveis e modalidades de ensino, desde que ouvida a FUNAI \u2013 que \nat\u00e9 ent\u00e3o foi respons\u00e1vel por essas a\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n23 \n \n \n\n \n\nat\u00e9 setembro de 2001, depois recebi convite para assumir um cargo de confian\u00e7a na \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Regional da FUNAI, em Passo Fundo \u2013 convite que resolvi aceitar, \n\njustamente devido \u00e0s incertezas do contexto pol\u00edtico dos servidores da educa\u00e7\u00e3o \n\ndeste \u00f3rg\u00e3o indigenista.  \n\nAs mudan\u00e7as profissionais e de resid\u00eancia mudaram drasticamente minha \n\nrela\u00e7\u00e3o com os filhos e com a conviv\u00eancia ind\u00edgena. Esse contexto foi determinante \n\nna forma\u00e7\u00e3o dos meus filhos homens que, vivendo na cidade, se afastaram do \n\naprendizado de valores e conhecimentos que s\u00e3o fundamentais para a pessoa \n\nKaingang. Meu filho mais novo, Bruno J\u00fanior T\u00f3g F?n Ferreira, n\u00e3o queria saber de ir \n\npara escola, porque l\u00e1 era tratado como \u201cbugre\u201d. Tive dificuldade para encontrar uma \n\nescola na cidade em que ele se adaptasse e fosse acolhido com direito a suas \n\ndiferen\u00e7as. Meu filho mais velho terminou o ensino m\u00e9dio e come\u00e7ou a curso de \n\nAgronomia na UFRGS, depois fez transfer\u00eancia para Institui\u00e7\u00e3o Federal de Sert\u00e3o, \n\nonde estuda atualmente. Minha segunda filha se formou em engenharia civil na \n\nUFPR, em fevereiro de 2017. O filho ca\u00e7ula,  Bruno, ingressou no curso de Medicina \n\nna Universidade Federal de Santa Maria, no 1\u00ba semestre de 2016. As condi\u00e7\u00f5es \n\napropriadas e favor\u00e1veis na educa\u00e7\u00e3o, tanto familiar/coletiva como escolar, s\u00e3o \n\nfundamentais para a forma\u00e7\u00e3o dos sujeitos sociais. Nesse sentido, defendo tamb\u00e9m \n\na pol\u00edtica de cotas como estrat\u00e9gia para busca e consolida\u00e7\u00e3o de alternativas de \n\nind\u00edgenas ocuparem os espa\u00e7os de trabalho e terem suas capacidades \n\nreconhecidas na esfera pol\u00edtica, social e profissional.  \n\nO convite para assumir um cargo de confian\u00e7a na Coordena\u00e7\u00e3o Regional da \n\nFUNAI em 2001 somente aconteceu porque o coordenador dessa se\u00e7\u00e3o era um \n\nind\u00edgena, o Senhor Neri Kame Si Ribeiro. As atividades que passei a desenvolver \n\nnesse \u00f3rg\u00e3o do Estado eram totalmente diferentes do que eu sabia fazer at\u00e9 ent\u00e3o, \n\nque era dar aula. Percebia no dia a dia, em algumas situa\u00e7\u00f5es, nos colegas de \n\ntrabalho, a descren\u00e7a na minha capacidade em desenvolver as atividades e \n\natribui\u00e7\u00f5es que implicavam o Servi\u00e7o da Assist\u00eancia da FUNAI para os povos \n\nind\u00edgenas do Rio Grande do Sul. Permaneci nesse cargo de 2001 a 2005. Foi um \n\nper\u00edodo de muitas mobiliza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e tamb\u00e9m conflitos em algumas Terras \n\nInd\u00edgenas; uma das estrat\u00e9gias para resolver esses conflitos foi a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nelei\u00e7\u00f5es para cacique, que nem sempre se mostravam como a alternativa mais justa, \n\n\n\n24 \n \n \n\n \n\nmas que davam uma perspectiva de democracia. Foi uma experi\u00eancia que deu \n\nvisibilidade e respeito aos espa\u00e7os ocupados pelos ind\u00edgenas. \n\nEm 2005 solicitei o afastamento do cargo de chefe de servi\u00e7o de assist\u00eancia e \n\nassumi o setor de educa\u00e7\u00e3o da FUNAI, com a fun\u00e7\u00e3o de acompanhar as \n\ndiscuss\u00f5es, planejamento e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar ind\u00edgena, conforme previsto no Decreto n\u00ba 26/1991 e na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n03/1996.  \n\nEm 2007 me inscrevi para sele\u00e7\u00e3o no curso de Especializa\u00e7\u00e3o PROEJA5, na \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS. \n\nAp\u00f3s quase dez anos fora da academia, tive a oportunidade de voltar ao \n\naperfei\u00e7oamento profissional. Essa iniciativa se deve ao fato do meu trabalho estar \n\nligado diretamente \u00e0s quest\u00f5es pedag\u00f3gicas das escolas ind\u00edgenas \u2013 e a\u00ed percebia \n\nminhas limita\u00e7\u00f5es para uma contribui\u00e7\u00e3o mais efetiva nas discuss\u00f5es em reuni\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com professores ind\u00edgenas. As tem\u00e1ticas recorrentes nos \n\ndebates das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas eram sobre alfabetiza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, \n\ncurr\u00edculo, educa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e diferenciada \u2013 quest\u00f5es essas que continuam \n\natuais. Devido a sua complexidade, permanecem nos debates nas reuni\u00f5es e \n\nforma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas dos professores ind\u00edgenas e s\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es de todas as \n\ncomunidades. A inser\u00e7\u00e3o dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o nos contextos tem\u00e1ticos de \n\nestudo, pesquisa e trabalho nas escolas exige uma tomada de consci\u00eancia para a \n\nresponsabilidade e envolvimento dos ind\u00edgenas em processos de escolariza\u00e7\u00e3o que \n\nsejam eficientes e de qualidade. A garantia de acesso \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o profissional dos \n\nprofessores ind\u00edgenas tamb\u00e9m traduz a possibilidade de qualidade na educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar ind\u00edgena. \n\nProsseguindo na luta por aperfei\u00e7oamento, refletindo e dialogando com o \n\ncontexto escolar ind\u00edgena e procurando entender o mundo n\u00e3o ind\u00edgena, me propus \n\nao desafio de estudar, pesquisar, construir e sistematizar conhecimentos sobre a \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar Kaingang no Rio Grande do Sul.  Neste universo acad\u00eamico de \n\nmuitas exig\u00eancias enfrento o dilema de me adaptar ao cotidiano de muitas leituras e \n\nescritas, somado com a trajet\u00f3ria de 29 anos de experi\u00eancia, trabalho e milit\u00e2ncia \n\n                                            \n5 Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Profissional Integrada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica na \nModalidade Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, UFRGS/SETEC/MEC. \n\n\n\n25 \n \n \n\n \n\ncom as quest\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. Estudar \u00e9 muito mais que ler e escrever, \u00e9 \n\nanalisar o contexto, refletir e tomar decis\u00f5es a partir do conhecimento da realidade \n\npesquisada e compreender a din\u00e2mica da vida. Foi isso que procurei exercitar no \n\ncurso do mestrado. \n\n \n\n2.2 EXPERI\u00caNCIAS PEDAG\u00d3GICAS COMO DOCENTE E LIDERAN\u00c7A POL\u00cdTICA \n\n \n\nMinha primeira experi\u00eancia pedag\u00f3gica com alunos foi em 1985, aos 18 anos \n\nde idade: enquanto estudava no 2\u00b0 ano do magist\u00e9rio assumi uma turma de alunos \n\nde 3\u00aa e 4\u00aa s\u00e9ries do ensino fundamental, em uma comunidade chamada Burro \n\nMagro, no interior de Tenente Portela. Eram 15 alunos muito educados, atenciosos e \n\nprestativos, que destinavam respeito consider\u00e1vel pela professora. Trabalhei nessa \n\nescola por dez meses, mas, devido \u00e0s dificuldades de conciliar estudo e trabalho, \n\ndesisti. A escola se situava muito distante, sendo que um trecho seguia de \u00f4nibus e \n\ndepois eram mais dez quil\u00f4metros para fazer a p\u00e9. Foi uma experi\u00eancia muito \n\npositiva, que ajudou a definir minha caminhada como docente. \n\nTamb\u00e9m durante o curso de magist\u00e9rio trabalhei como professora volunt\u00e1ria \n\nna antiga Escola Municipal Bom Progresso, munic\u00edpio de Tenente Portela, como \n\nforma de mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade para pressionar a Secretaria Municipal de \n\nEduca\u00e7\u00e3o a autorizar a cria\u00e7\u00e3o da escola na Terra Ind\u00edgena Guarita \u2013 Setor Tr\u00eas \n\nSoitas. Era uma escola que funcionava fora da aldeia e os alunos precisavam \n\natravessar uma rodovia movimentada para chegar at\u00e9 a institui\u00e7\u00e3o de ensino, \n\ncorrendo diversos tipos de riscos. A Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o apresentava \n\nresist\u00eancia para aceitar as matr\u00edculas dos alunos ind\u00edgenas e alegava que a escola \n\nno interior da comunidade ind\u00edgena n\u00e3o existia legalmente. Eu era a \u00fanica \n\nprofessora nesse per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o de fora para dentro da Terra \n\nInd\u00edgena. Depois de um ano de funcionamento irregular6, em 1985 foi autorizada a \n\ncria\u00e7\u00e3o da escola para atendimento dos alunos ind\u00edgenas de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie, na qual \n\nforam lotadas duas professoras n\u00e3o ind\u00edgenas. No in\u00edcio de 1986 optei por ficar \n\nafastada e em agosto do mesmo ano, fui contratada pela FUNAI como professora de \n\n                                            \n6 Era considerada irregular porque n\u00e3o tinha o reconhecimento legal das inst\u00e2ncias do Estado, \nconsiderando que estava ligada ao munic\u00edpio de Tenente Portela, RS. \n\n\n\n26 \n \n \n\n \n\n1\u00b0 Grau. A primeira atua\u00e7\u00e3o como docente nas turmas de alfabetiza\u00e7\u00e3o foi \n\ndesafiadora, pois percebia a dist\u00e2ncia entre a teoria e as pr\u00e1ticas aprendidas no \n\ncurso de magist\u00e9rio. Pouco do que havia aprendido no curso de magist\u00e9rio \n\nfuncionava ou se aplicava \u00e0 realidade ind\u00edgena. Com o tempo fui aprendendo e \n\nconstruindo os conhecimentos que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao fazer pedag\u00f3gico e consegui \n\nalfabetizar alunos que haviam reprovado duas ou tr\u00eas vezes na 1\u00aa s\u00e9rie por \n\ndificuldade na alfabetiza\u00e7\u00e3o.  \n\nTrabalhei oito anos nessa escola e, aos poucos, com esfor\u00e7o e dedica\u00e7\u00e3o, \n\nconquistei meu espa\u00e7o como educadora na escola e comunidade. A estrutura f\u00edsica \n\nda escola era muito prec\u00e1ria, n\u00e3o tinha luz e nem \u00e1gua encanada. Al\u00e9m de ministrar \n\nas aulas, tinha que carregar \u00e1gua em baldes, fazer a merenda e a limpeza da sala \n\nde aula e da cozinha. Foi uma experi\u00eancia de dedica\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia \n\npedag\u00f3gica, aprendizado e tomada de consci\u00eancia sobre a amplitude que \u00e9 ser \n\nprofessora e as implica\u00e7\u00f5es que a atua\u00e7\u00e3o docente tem na vida dos alunos. Devido \n\na essa tomada de consci\u00eancia, decidi aprofundar meus conhecimentos, ingressando \n\nno curso de Pedagogia \u2013 como relatei na se\u00e7\u00e3o anterior.  \n\nEssa institui\u00e7\u00e3o escolar, onde constru\u00ed as bases mais fortes de minha \n\ndoc\u00eancia, se afirmou como Escola Ind\u00edgena e atualmente se denomina Escola \n\nEstadual Ind\u00edgena de Ensino Fundamental M?k?j, atendendo 132 alunos Kaingang \n\ndo ensino fundamental. Sempre que volto a essa escola tenho um sentimento de \n\npertencimento e de saudades de um tempo e local que viu crescer e fortalecer \n\nminhas ra\u00edzes, pois l\u00e1 vivem meus familiares: pai, m\u00e3e, irm\u00e3os, primos e ex-alunos \n\nque hoje atuam na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade e na agricultura; s\u00e3o lideran\u00e7as ou membros \n\natuantes na comunidade. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o saudosa e rec\u00edproca com todos, rela\u00e7\u00e3o \n\nque me prende e, como descendente daquele universo que vivi e conhe\u00e7o, identifica \n\ne afirma minhas ra\u00edzes. \n\nDevido a problemas pessoais, em 1993 solicitei minha transfer\u00eancia da Terra \n\nInd\u00edgena Guarita para a Terra Ind\u00edgena Ligeiro, munic\u00edpio de Charrua, RS. No \n\nsegundo ano de trabalho nessa comunidade assumi a dire\u00e7\u00e3o da antiga Escola \n\nInd\u00edgena de Ensino Fundamental Incompleto Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio7, atual Escola Estadual \n\n                                            \n7 Hoje essa escola tem a seguinte denomina\u00e7\u00e3o: Escola Ind\u00edgena Estadual de Ensino \nFundamental e M\u00e9dio F\u00e1g M\u00e1g, que na l\u00edngua Kaingang significa pinheiro grande. A mudan\u00e7a do \nnome se deve \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de significados pr\u00f3prios da cultura no espa\u00e7o escolar. \n\n\n\n27 \n \n \n\n \n\nInd\u00edgena de Ensino Fundamental e M\u00e9dio F\u00e1g M\u00e1g. As condi\u00e7\u00f5es da escola eram \n\nmuito prec\u00e1rias, tanto no aspecto f\u00edsico como pedag\u00f3gico. A comunidade n\u00e3o \n\nparticipava ativamente da vida escolar e o n\u00famero de alunos matriculados nas \n\nturmas de 1\u00aa a 4\u00aa s\u00e9rie passou de 57 em 1993 para 150 em 1994; ou seja, triplicou. \n\nCom uma equipe s\u00f3 de professores ind\u00edgenas, estabelecemos o desafio de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o no 1\u00b0 e 2\u00ba anos das s\u00e9ries iniciais, na l\u00edngua Kaingang. No in\u00edcio \n\nencontramos muitas dificuldades, devido \u00e0 falta de material did\u00e1tico bil\u00edngue \n\nadequado \u00e0 nossa realidade. Em parte superamos essas dificuldades realizando \n\nreuni\u00f5es pedag\u00f3gicas peri\u00f3dicas em que se propunha trabalhar com temas \n\ngeradores. Tamb\u00e9m constru\u00edamos jogos pedag\u00f3gicos em Kaingang para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nnas atividades de leitura e escrita em sala de aula. Ainda foram definidas algumas \n\nestrat\u00e9gias de uso da l\u00edngua Kaingang, como por exemplo: confec\u00e7\u00e3o de cartazes; \n\nnomea\u00e7\u00e3o de objetos, convites, gincanas e jogos aut\u00f3ctones8; pesquisas sobre \n\n\u00e1rvore geneal\u00f3gica de cada aluno para entender o pertencimento de sua metade \n\ntribal9; envolvimento das pessoas mais velhas da comunidade para contar hist\u00f3rias \n\nda cultura em sala de aula.  \n\nEm um ano de trabalho conquistamos a confian\u00e7a da comunidade: as \n\nreuni\u00f5es da escola atingiam 80% da participa\u00e7\u00e3o dos pais. Na Terra Ind\u00edgena Ligeiro \n\nh\u00e1, no cotidiano da comunidade, a predomin\u00e2ncia da l\u00edngua Kaingang falada e \n\ndurante os quatros anos em que l\u00e1 permaneci no exerc\u00edcio da doc\u00eancia percebi a \n\nimport\u00e2ncia que a escrita na l\u00edngua Kaingang possui, para conquistar um espa\u00e7o de \n\nrelev\u00e2ncia tamb\u00e9m na escola. Foi nesse per\u00edodo que tive uma aproxima\u00e7\u00e3o mais \n\nfamiliar com a l\u00edngua e a cultura, aprendi falar e escrever algumas palavras e frases \n\nem Kaingang. A partir dessa experi\u00eancia, meu entendimento sobre alfabetiza\u00e7\u00e3o e \n\neduca\u00e7\u00e3o bil\u00edngue foi se modificando. Percebi que as situa\u00e7\u00f5es em que os alunos \n\ndominam oralmente as duas l\u00ednguas, Portugu\u00eas e Kaingang, o processo cognitivo de \n\naquisi\u00e7\u00e3o da leitura e escrita \u00e9 muito complexo e exige uma serie de estrat\u00e9gias \n\nmetodol\u00f3gicas espec\u00edficas para alcan\u00e7ar os objetivos desejados.  \n\nNesse per\u00edodo, cursava a Licenciatura em Pedagogia - s\u00e9ries iniciais na \n\n                                            \n8 Aut\u00f3ctone entendido como natural daquele lugar ou descendente de povos que ali sempre \nviveram. \n9 As marcas tribais correspondem \u00e0s metades cl\u00e2nicas Ra Ror e Ra Tej, marca redonda e \nmarca comprida, herdada do pai. \n\n\n\n28 \n \n \n\n \n\nUNIJUI, o que me permitiu estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as teorias estudadas e minha \n\npr\u00e1tica pedag\u00f3gica em sala de aula. Essa din\u00e2mica possibilitava a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento a partir da realidade espec\u00edfica de uma escola ind\u00edgena bil\u00edngue. \n\nMesmo que o meu curso n\u00e3o estivesse organizado para as especificidades de uma \n\nescola ind\u00edgena, consegui direcionar as quest\u00f5es e estabelecer rela\u00e7\u00f5es reflexivas \n\npara o contexto no qual desenvolvia meu trabalho. A oportunidade de realizar o \n\ncurso de Pedagogia foi gratificante e satisfat\u00f3ria, pois possibilitou maior efici\u00eancia no \n\nexerc\u00edcio da doc\u00eancia, melhorando os resultados de aprendizagem dos alunos e a \n\nautoestima e a autoconfian\u00e7a \u2013 tanto dos alunos como minha enquanto professora. \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos, meus como universit\u00e1ria e de meus alunos, \n\nsujeitos de investiga\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, se dava numa rela\u00e7\u00e3o de \n\nreciprocidade, comprometida com o desenvolvimento intelectual, social e cultural do \n\ngrupo. Durante quase todo o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do meu curso atuava nas turmas \n\nde alfabetiza\u00e7\u00e3o, que funcionavam como laborat\u00f3rio de aprendizagem no qual, ao \n\nmesmo tempo em que se ensina, se aprende. \n\nDevido a constantes conflitos na Terra Ind\u00edgena Ligeiro, solicitei minha \n\ntransfer\u00eancia para a Terra Ind\u00edgena Votouro. No per\u00edodo de 1997 a 2001 trabalhei na \n\nreferida comunidade. Nessa nova experi\u00eancia tamb\u00e9m atuei em sala de aula, nas \n\nturmas de alfabetiza\u00e7\u00e3o da Escola Ind\u00edgena Estadual de Ensino Fundamental \n\nIncompleto Maria da Silva e na coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da Escola Ind\u00edgena de \n\nEnsino Fundamental e M\u00e9dio Toldo Coroado. O principal desafio vivenciado foi o \n\ndebate sobre o PPP (Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico) das escolas ind\u00edgenas do estado \n\ndo Rio Grande do Sul, que desencadeou quest\u00f5es fundamentais sobre a \n\nimport\u00e2ncia da alfabetiza\u00e7\u00e3o na l\u00edngua materna. Nestes debates foram \n\nestabelecidos crit\u00e9rios para referendar as decis\u00f5es da escola, como por exemplo: \n\na) A alfabetiza\u00e7\u00e3o deve se dar a partir da l\u00edngua materna, Kaingang ou portuguesa, \n\nrespeitando as caracter\u00edsticas da comunidade; \n\nb) A l\u00edngua de alfabetiza\u00e7\u00e3o deve ser uma decis\u00e3o da comunidade; \n\nc) \u00c9 preciso definir uma pol\u00edtica lingu\u00edstica ao longo da escolariza\u00e7\u00e3o com \n\nsequ\u00eancia, estabelecendo o que trabalhar em cada s\u00e9rie \u2013 n\u00e3o pode ser \n\nfragmentado e deve ter uma linha definida (Documento final da Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores Ind\u00edgenas Kaingang, RS. 2000). \n\n\n\n29 \n \n \n\n \n\n Essas discuss\u00f5es foram determinantes para as tomadas de decis\u00f5es sobre \n\nas quest\u00f5es pedag\u00f3gicas e para o aprimoramento dos planos curriculares em \n\ndi\u00e1logo com a comunidade.  \n\nA constru\u00e7\u00e3o dos PPP propiciou avan\u00e7os significativos no processo educativo \n\nnas escolas ind\u00edgenas, valorizando a cultura, a l\u00edngua, a pesquisa sobre a hist\u00f3ria de \n\ncada Terra Ind\u00edgena, a retomada de pr\u00e1ticas culturais como a alimenta\u00e7\u00e3o \n\ntradicional e as dan\u00e7as, entre outras. As atividades docentes foram desafiadoras, \n\nporque em cada nova situa\u00e7\u00e3o de trabalho o contexto exigia alternativas \n\ndiferenciadas e as tomadas de decis\u00f5es implicavam em acompanhamento das \n\na\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do processo.  \n\nDurante as experi\u00eancias como docente de alfabetiza\u00e7\u00e3o, em cada in\u00edcio de \n\nexerc\u00edcio letivo, a decis\u00e3o sobre em que l\u00edngua alfabetizar era sempre um dilema, \n\npois os pais ficavam inseguros, n\u00e3o convencidos com os argumentos das \n\ndiscuss\u00f5es pedag\u00f3gicas e indagavam: por que alfabetizar em Kaingang? Em que \n\nsitua\u00e7\u00e3o iriam usar a escrita Kaingang? Muitas vezes, para os pais, n\u00e3o era \n\nconsiderado relevante seu filho aprender a escrever em Kaingang, pois n\u00e3o havia \n\numa utilidade pr\u00e1tica da escrita. Justificavam que os alunos j\u00e1 sabiam falar e se \n\ncomunicavam naturalmente em seu cotidiano, cumprindo a fun\u00e7\u00e3o social da l\u00edngua. \n\nEssa situa\u00e7\u00e3o gerava contradi\u00e7\u00f5es, fazendo com que os professores de l\u00edngua \n\nKaingang encontrassem resist\u00eancia nas turmas, justamente devido \u00e0 necessidade \n\nde encontrar um valor utilit\u00e1rio e tamb\u00e9m pela falta de material did\u00e1tico bil\u00edngue. \n\nEsse contexto provocou discuss\u00f5es sobre a necessidade de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \n\ndiferenciada para os professores ind\u00edgenas, na perspectiva de superar conflitos e \n\ndesafios da educa\u00e7\u00e3o escolar bil\u00edngue. \n\nAl\u00e9m disso, o aumento da popula\u00e7\u00e3o e das escolas ind\u00edgenas demandava \n\nmais profissionais especializados para atuarem na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o. Na tentativa \n\nde resolver a falta de professores ind\u00edgenas, atrav\u00e9s da APBKG iniciamos, em 1999, \n\nas discuss\u00f5es para a articula\u00e7\u00e3o de parcerias com a FUNAI, UNIJU\u00cd e UPF \n\n(Universidade de Passo Fundo), para juntos construirmos uma proposta de \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para professores ind\u00edgenas Kaingang na perspectiva bil\u00edngue. \n\nNesse per\u00edodo, a APBKG estava em crise institucional, o que desencadeou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma assembleia extraordin\u00e1ria convocada pelos associados e o \n\n\n\n30 \n \n \n\n \n\nconselho fiscal. Nessa assembleia foi constitu\u00edda uma nova diretoria, da qual \n\nfizemos parte eu, como secret\u00e1ria, e Andila In\u00e1cio Belfort, como presidenta. \n\nSuperada a crise da APBKG, tiveram continuidade as discuss\u00f5es para a proposta de \n\nforma\u00e7\u00e3o diferenciada de professores ind\u00edgenas: Curso V\u00e3fy, que se consolidou em \n\n2001. A palavra v\u00e3fykaingang significa,  na l\u00edngua Kaingang, artesanato, tran\u00e7ado. \n\nEntre outros temas em discuss\u00e3o, a escolha do nome teve a participa\u00e7\u00e3o de muitos \n\nprofessores, com muitas sugest\u00f5es. V\u00e3fy foi o que melhor representava e traduzia o \n\nsentido da proposta do referido curso. \n\nO Curso V\u00e3fy foi desenvolvido em dois n\u00facleos: na Terra Ind\u00edgena Guarita - \n\nN\u00facleo I, coordenado pela UNIJU\u00cd; na Terra Ind\u00edgena Votouro - N\u00facleo II, \n\ncoordenado pela UPF. Acompanhei a parte pedag\u00f3gica, na elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios \n\ne no trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia. A FUNAI organizava as etapas presenciais do curso V\u00e3fy e \n\nse responsabilizava pela log\u00edstica dos cursistas. Essa experi\u00eancia pedag\u00f3gica foi \n\nconclu\u00edda em 2005, com a formatura de 80 professores ind\u00edgenas bil\u00edngues \n\nKaingang. Atualmente, a maioria dos professores ind\u00edgenas formados no Curso V\u00e3fy \n\ns\u00e3o concursados no magist\u00e9rio p\u00fablico estadual e atuam nas escolas ind\u00edgenas. \n\nRetomando o relato de minhas experi\u00eancias pedag\u00f3gicas, remonto ao per\u00edodo \n\nde 2001 a 2005, quando assumi, como servidora ind\u00edgena, a chefia do Servi\u00e7o de \n\nAssist\u00eancia da FUNAI - regional de Passo Fundo, espa\u00e7o de fundamental \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena nas discuss\u00f5es e proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para seus \n\npovos. Foi uma porta de entrada para a intensa mobiliza\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento ind\u00edgena em n\u00edvel local, regional e nacional e, nesse contexto, em 2006, \n\nfoi criada a ARPINSUL (Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgena do Sul). Essa organiza\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena, que abrange os tr\u00eas estados da regi\u00e3o sul, teve fun\u00e7\u00e3o determinante nas \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es de reivindica\u00e7\u00f5es para as retomadas de territ\u00f3rios ind\u00edgenas \n\ntradicionalmente ocupados na regi\u00e3o sul. Tamb\u00e9m atua nas articula\u00e7\u00f5es e \n\nmobiliza\u00e7\u00f5es contra a pol\u00edtica de governo, a qual, atrav\u00e9s de projetos de leis, \n\nprocura restringir ou violar os direitos j\u00e1 conquistados dos povos ind\u00edgenas. Esse \n\nespa\u00e7o facilitou uma din\u00e2mica de reflex\u00f5es constantes, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de \n\nassembleias das lideran\u00e7as ind\u00edgenas para proposi\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\natendam \u00e0s demandas dos povos ind\u00edgenas. Eu, Rildo Mendes, de Santa Catarina, \n\ne Romancil Cret\u00e2, do Paran\u00e1, fomos os principais idealizadores da ARPINSUL, que \n\n\n\n31 \n \n \n\n \n\nhoje \u00e9 a principal organiza\u00e7\u00e3o ind\u00edgena da regi\u00e3o sul, representando os povos \n\nKaingang, Xoklem, Guarani e Xet\u00e1. \n\nEm 2007, com as colegas Kaingang M\u00e1rcia Nascimento e Andila In\u00e1cio \n\ncomecei o curso de especializa\u00e7\u00e3o PROEJA - Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos na \n\nUFRGS, como relatei anteriormente. Decorrente dessa experi\u00eancia realizei uma \n\npesquisa para subsidiar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sustent\u00e1vel nas Terras Ind\u00edgenas \n\nLigeiro e Carreteiro10, atrav\u00e9s da qual tive a oportunidade de me aproximar de \n\nprofessores comprometidos com a causa ind\u00edgena. O fato de ter colegas que lutam \n\npela mesma causa e professores que contribu\u00edram na nossa caminhada acad\u00eamica \n\nfez com que cumpr\u00edssemos todas as etapas do curso. Nesse per\u00edodo, um grupo de \n\nprofessores desencadeou o debate para a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta de PROEJA \n\nInd\u00edgena. Participei de algumas reuni\u00f5es em que discutimos o formato da proposta. \n\nFoi nesse contexto que se construiu a proposta encampada por tr\u00eas professores \n\nguerreiros: Maria Aparecida Bergamaschi e Simone Valdete dos Santos, da UFRGS, \n\ne Rodrigo Venzon, da SEDUC/RS (Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o do Rio \n\nGrande do Sul). O curso se consolidou em dezembro de 2011, com a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu \u2013 Especializa\u00e7\u00e3o PROEJA Ind\u00edgena. \n\nO curso de Especializa\u00e7\u00e3o PROEJA Ind\u00edgena foi a concretiza\u00e7\u00e3o de \n\nreivindica\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as e professores ind\u00edgenas em diversas reuni\u00f5es sobre \n\neduca\u00e7\u00e3o, entre elas cito a reuni\u00e3o interinstitucional realizada em Passo Fundo:  \n \n\nAs institui\u00e7\u00f5es presentes v\u00e3o estudar as suas possibilidades de estar \n\nconstruindo, juntamente com as comunidades envolvidas, cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Tamb\u00e9m se falou da preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o \n\ndos formadores. (PASSO FUNDO, 2009).  \n\n \n\nPara atender aos interesses dos povos ind\u00edgenas, o curso foi planejado de \n\nforma participativa e visando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de profissionais com capacidade para \n\natuarem estrategicamente nos processos educacionais do ensino profissional e \n\nb\u00e1sico, espec\u00edfico e diferenciado, articulando os saberes ancestrais e os modos de \n\nvida dos povos, em interlocu\u00e7\u00e3o com os saberes da academia. Foram \n\n                                            \n10 O trabalho est\u00e1 publicado no livro Pensando a Educa\u00e7\u00e3o Kaingang (BERGAMASCHI e \nVENZON (Org., 2010)). \n\n\n\n32 \n \n \n\n \n\ndisponibilizadas 25 vagas para ind\u00edgenas e 10 vagas para n\u00e3o ind\u00edgenas \u2013 todos \n\nprofissionais que atuavam diretamente com as pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o e de sa\u00fade \n\nind\u00edgena. A concep\u00e7\u00e3o do curso abriu possibilidades para componentes curriculares, \n\nconte\u00fados e metodologia que valorizassem os modos de vida e os saberes da \n\ntradi\u00e7\u00e3o amer\u00edndia, em especial do povo Kaingang.  \n\nO formato do curso estabeleceu m\u00f3dulos curriculares, garantindo e \n\narticulando espa\u00e7os e tempos para que as quest\u00f5es ind\u00edgenas pudessem ser \n\ntratadas em suas especificidades, favorecendo a interlocu\u00e7\u00e3o dos saberes \n\ntradicionais com os conhecimentos acad\u00eamicos. Buscando uma abordagem \n\ninterdisciplinar e intercultural, foram planejadas doc\u00eancias compartilhadas de \n\neducadores da tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena com professores universit\u00e1rios. A oportunidade de \n\ncompartilhar a doc\u00eancia com professores da UFRGS T\u00e2nia Marques e Rafael \n\nArenhaldt, foi uma viv\u00eancia incompar\u00e1vel de troca de experi\u00eancias, de \n\naprendizagens, e de constru\u00e7\u00e3o intercultural de conhecimentos.  \n\n \nAs disciplinas do curso foram compartilhadas entre professores ind\u00edgenas e \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas vinculados \u00e0 universidade. [...] A doc\u00eancia compartilhada \n\npossibilitou a intermedia\u00e7\u00e3o de saberes ind\u00edgenas e acad\u00eamicos onde os \n\nespa\u00e7os de sala de aula propiciaram aprendizagens m\u00fatuas (BENVENUTI; \n\nBERGAMASCHI; MARQUES, 2013, p.15) \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o curricular contemplou a pedagogia da altern\u00e2ncia, com tempo-\n\nescola e tempo-comunidade, juntamente com as aulas compartilhadas, o que \n\npropiciou circunst\u00e2ncias de muitos aprendizados. Foi um desafio, tanto para os \n\ncoordenadores do curso como para os professores e cursistas. O PROEJA Ind\u00edgena \n\nfoi uma experi\u00eancia que privilegiou o espa\u00e7o acad\u00eamico para as quest\u00f5es ind\u00edgenas. \n\nPelo fato de ser uma turma heterog\u00eanea, com alunos vindo de diferentes realidades \n\ne compreens\u00f5es sobre temas envolvendo tem\u00e1ticas ind\u00edgenas, os debates se \n\nconfrontavam sistematicamente, qualificando cada vez mais o processo de \n\naprendizagem e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Os relatos de experi\u00eancia e an\u00e1lise \n\nda realidade trazida pelos alunos durante as aulas mostravam a complexidade das \n\nquest\u00f5es dos povos ind\u00edgenas. A presen\u00e7a ind\u00edgena durante a integraliza\u00e7\u00e3o do \n\ncurso mudou o cen\u00e1rio da UFRGS, onde a ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os acad\u00eamicos foi um \n\n\n\n33 \n \n \n\n \n\nfator de indianiza\u00e7\u00e3o da universidade11.  \n\nOutro programa importante da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, do \n\nqual participei em sua implementa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o vestibular espec\u00edfico para estudantes \n\nind\u00edgenas, no qual s\u00e3o disponibilizadas 10 vagas anuais em cursos escolhidos pelas \n\nlideran\u00e7as ind\u00edgenas do RS em reuni\u00e3o de consulta, organizada exclusivamente \n\npara este fim. O acesso e perman\u00eancia dos universit\u00e1rios aos cursos de gradua\u00e7\u00e3o \n\nvem se aperfei\u00e7oando e estabelece o marco hist\u00f3rico da entrada dos ind\u00edgenas na \n\nUFRGS. Como afirmei anteriormente, a iniciativa das a\u00e7\u00f5es afirmativas \u00e9 \n\nfundamental para garantir o acesso ind\u00edgena a uma qualifica\u00e7\u00e3o profissional que \n\nresulte no desenvolvimento desses povos \u2013 por ser considerada uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmelhora na qualidade de vida e nas presta\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os dentro das \n\ncomunidades. Os cursos universit\u00e1rios s\u00e3o escolhidos observando-se a \n\ndisponibilidade dos campos de trabalhos vinculados aos interesses das Terras \n\nInd\u00edgenas e, por isso, s\u00e3o indicados principalmente cursos das \u00e1reas da sa\u00fade e da \n\neduca\u00e7\u00e3o. Nesse programa, o Setor de Educa\u00e7\u00e3o da FUNAI \u00e9 parceiro na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, nas inscri\u00e7\u00f5es dos candidatos e no acompanhamento dos ind\u00edgenas \n\nselecionados para as vagas previstas no edital de sele\u00e7\u00e3o \u2013 al\u00e9m de participar das \n\nreuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o do programa. Por\u00e9m, o programa de cotas para os estudantes \n\nind\u00edgenas, desenvolvido pela UFRGS desde 2008, carece de aperfei\u00e7oamento, em \n\nespecial na quest\u00e3o da perman\u00eancia. Nessa trajet\u00f3ria de inclus\u00e3o dos ind\u00edgenas na \n\nuniversidade, as dificuldades e incompreens\u00f5es enfrentadas pelos universit\u00e1rios \n\nind\u00edgenas sobre um sistema acad\u00eamico alheio a seu mundo; al\u00e9m das dificuldades \n\nno di\u00e1logo para aproxima\u00e7\u00e3o da realidade acad\u00eamica \u00e0s viv\u00eancias dos estudantes e \n\n\u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos trazidos de suas realidades, mostram que a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o est\u00e1 preparada para enfrentar os desafios da diversidade.  \n\nEm janeiro de 2013 fui convidada para ministrar aula, juntamente com o \n\nprofessor e historiador e mestre Kaingang Danilo Braga, na disciplina Hist\u00f3ria dos \n\nPovos Ind\u00edgenas no Brasil, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu Educa\u00e7\u00e3o e Cultura Ind\u00edgena, \n\nna Escola Superior de Teologia (EST-COMIN) em S\u00e3o Leopoldo, RS. As aulas se \n\ndesenvolveram com alt\u00edssimo n\u00edvel de discuss\u00f5es e reflex\u00f5es sobre a trajet\u00f3ria dos \n\n                                            \n11 Os trabalhos de Conclus\u00e3o do Curso, bem como relatos e reflex\u00f5es sobre o desenvolvimento \ndo mesmo, foram publicados em BENVENUTI; BERGAMASCHI; MARQUES, 2013. \n\n\n\n34 \n \n \n\n \n\npovos ind\u00edgenas do Brasil e seu contexto atual. No decorrer do trabalho, \n\naprofundando o estudo e a reflex\u00e3o, percebi a grandeza e a import\u00e2ncia da hist\u00f3ria \n\npara n\u00f3s, povos ind\u00edgenas. Percebi, de forma mais decisiva, que o protagonismo \u00e9 \n\numa alternativa necess\u00e1ria na defesa dos direitos j\u00e1 conquistados e na reivindica\u00e7\u00e3o \n\nde novos direitos, demandados em fun\u00e7\u00e3o de novos contextos. E, nesse movimento, \n\ns\u00e3o os intelectuais ind\u00edgenas12 os respons\u00e1veis por atuarem junto \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de \n\nensino para constru\u00edrem pol\u00edticas educacionais que possibilitem o acesso e a \n\nperman\u00eancia dos estudantes-pesquisadores no ensino superior. \n\n No trabalho desenvolvido junto \u00e0s escolas ind\u00edgenas Kaingang e Guarani do \n\nRio Grande do Sul, participo das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas quando sou convidada pelas \n\ndire\u00e7\u00f5es ou equipes pedag\u00f3gicas para assessorar, principalmente nas quest\u00f5es de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um dos principais desafios enfrentados pelos professores nas \n\nturmas dos anos iniciais. As Coordenadorias Regionais de Educa\u00e7\u00e3o (CREs) \n\nprocuram a parceria da FUNAI para discutir e planejar cursos sobre de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada para professores ind\u00edgenas. Uma das demandas mais urgentes que \n\naparecem nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas com os professores ind\u00edgenas \u00e9 a necessidade \n\nde licenciaturas interculturas; al\u00e9m de anseios por autonomia na gest\u00e3o de suas \n\nescolas. \n\nDesde o segundo semestre de 2013 acompanho, com as lideran\u00e7as \n\nind\u00edgenas de regi\u00e3o sul, as discuss\u00f5es sobre a cria\u00e7\u00e3o do Campus Universit\u00e1rio \n\nInd\u00edgena, proposta pela UFFS (Universidade Federal da Fronteira Sul). A proposta \u00e9 \n\npara a cria\u00e7\u00e3o de uma estrutura universit\u00e1ria dentro de um territ\u00f3rio ind\u00edgena, com \n\noferta de seis cursos de gradua\u00e7\u00e3o \u2013 que ainda est\u00e3o em fase de defini\u00e7\u00e3o \u2013, nos \n\nquais os profissionais e os alunos sejam prioritariamente ind\u00edgenas. Foram \n\nrealizadas quatro reuni\u00f5es, coordenadas pelo reitor da universidade, envolvendo \n\nlideran\u00e7as ind\u00edgenas, representantes dos demais campi da UFFS, autoridades dos \n\nmunic\u00edpios onde se localizam as Terras Ind\u00edgenas e FUNAI. Est\u00e1 prevista uma \n\navalia\u00e7\u00e3o das terras ind\u00edgenas interessadas em sediar o referido campus e, para \n\ntanto, foram criadas comiss\u00f5es com representantes ind\u00edgenas para acompanhar o \n                                            \n12 \u201cIntelectuais ind\u00edgenas\u201d \u00e9 uma express\u00e3o que come\u00e7a a aparecer nos meios acad\u00eamicos e \nnos movimentos dos povos amer\u00edndios. Pode aludir aos ind\u00edgenas que frequentam a universidade e \nformam-se intelectuais na perspectiva acad\u00eamica; ou, por outro lado, pode considerar o que anunciou \nGuaman Poma de Ayala (s\u00e9c. XVII), quando descreveu o fil\u00f3sofo \u201c\u00edndio astr\u00f3logo-poeta\u201d, que aponta \npara a compreens\u00e3o de um intelectual da oralidade. (BERGAMASCHI, 2014). \n\n\n\n35 \n \n \n\n \n\npasso a passo do processo. As discuss\u00f5es geraram expectativas nas comunidades \n\nind\u00edgenas, por\u00e9m a proposta depende de aprova\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. As lideran\u00e7as \n\nind\u00edgenas criaram muita expectativa na consolida\u00e7\u00e3o desse projeto, por\u00e9m o cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico desfavor\u00e1vel e as mudan\u00e7as de governo n\u00e3o deram prioridade a essa \n\ndemanda, o que acarretou no arquivamento do projeto e do sonho de termos a \n\nnossa universidade. \n\nNa minha atua\u00e7\u00e3o no Setor de Educa\u00e7\u00e3o da FUNAI - Coordena\u00e7\u00e3o Regional \n\nde Passo Fundo, a atribui\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhar as discuss\u00f5es e proposi\u00e7\u00f5es de \n\nprogramas e pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais para os povos ind\u00edgenas no RS \u2013 como \n\nrelato na presente se\u00e7\u00e3o. Entre as atividades desenvolvidas, figuram dois conv\u00eanios, \n\nque mant\u00eam, atrav\u00e9s de bolsas de estudo, 15 universit\u00e1rios ind\u00edgenas em duas \n\nuniversidades da regi\u00e3o - UNIJUI e UPF. Cabe \u00e0 FUNAI o pagamento de 50% das \n\nmensalidades. O acompanhamento semestral do aproveitamento de 70% dos \n\ncr\u00e9ditos matriculados \u00e9 um dos crit\u00e9rios para os estudantes permanecerem com os \n\nbenef\u00edcios da bolsa. Grande parte dos ind\u00edgenas j\u00e1 formados em n\u00edvel superior, no \n\nRio Grande do Sul, foi por meio desses conv\u00eanios. A CGPC (Coordena\u00e7\u00e3o Geral de \n\nPromo\u00e7\u00e3o da Cidadania) da FUNAI de Bras\u00edlia orienta que esses conv\u00eanios \n\nsomente sejam mantidos at\u00e9 que os estudantes matriculados anteriormente \n\nconcluam seus cursos. Quando o \u00faltimo estudante se formar o conv\u00eanio ser\u00e1 \n\nencerrado. \n\nO contexto da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena no Rio Grande do Sul demanda por \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores como prioridade. A expans\u00e3o do ensino m\u00e9dio nas \n\naldeias13 e o aumento da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena requerem mais professores \n\nqualificados e preparados para assumirem a doc\u00eancia e a gest\u00e3o pol\u00edtica, \n\nadministrativa e pedag\u00f3gica de suas escolas. Assim, os mesmos ter\u00e3o autonomia \n\npara dialogar, refletir sobre o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico de acordo com suas \n\nrealidades e garantir a parte espec\u00edfica e diferenciada, valorizando os aspectos \n\nlingu\u00edsticos e culturais, atendendo \u00e0s expectativas dos nossos projetos de futuro. \n\n Embora sejam vis\u00edveis os avan\u00e7os na educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, ainda \n\n                                            \n13 Atualmente j\u00e1 est\u00e3o em funcionamento tr\u00eas escolas de ensino m\u00e9dio Kaingang: Instituto \nEstadual Ind\u00edgena de Ensino M\u00e9dio \u00c2ngelo Manhka Miguel (Terra Ind\u00edgena Inhacor\u00e1); Escola \nEstadual Ind\u00edgena de Ensino M\u00e9dio Toldo Coroado (Terra Ind\u00edgena Votouro); Escola Estadual \nInd\u00edgena de Ensino M\u00e9dio Ant\u00f4nio Kasi Mig (Terra Ind\u00edgena Guarita). \n\n\n\n36 \n \n \n\n \n\ntemos muito para caminhar, construir e consolidar. Precisamos reunir esfor\u00e7os e \n\ninvestimentos sistem\u00e1ticos para construir a escola que queremos. Para isso \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a intera\u00e7\u00e3o de sujeitos ativos, com conhecimento qualificado; al\u00e9m da \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o de parceiros comprometidos com a quest\u00e3o ind\u00edgena. Aprendi, nestes \n\nanos de atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, que a qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u2013 com \n\num forte componente pol\u00edtico de afirma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e autonomia \u2013 \u00e9 imprescind\u00edvel \n\npara a qualidade na educa\u00e7\u00e3o escolar em qualquer n\u00edvel de ensino. As \n\noportunidades nas universidades, atrav\u00e9s das vagas para os ind\u00edgenas, s\u00e3o \n\npossibilidades de inclus\u00e3o social para os povos ind\u00edgenas e um dos caminhos para a \n\ngarantia do direito de ser diferente. \n\nA trajet\u00f3ria pessoal e profissional conduziu esta pesquisadora ao desafio de \n\nprosseguir na luta por qualifica\u00e7\u00e3o profissional e contribuir nas reflex\u00f5es e \n\ncompreens\u00f5es da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena Kaingang, especialmente a educa\u00e7\u00e3o \n\nbil\u00edngue, para que se pense estrat\u00e9gias, \u201cpara que se encantem com esse mundo \n\nonde o oral e a magia seguem entrela\u00e7ados\u201d (NASCIMENTO, 2010 p.78). \n\nNo contexto das experi\u00eancias e oportunidades profissionais, ressalto a \n\nimport\u00e2ncia de os ind\u00edgenas ocuparem os espa\u00e7os de discuss\u00f5es sobre pol\u00edticas \n\np\u00fablicas educacionais \u2013 para controle social, bem como para assumirem as vagas \n\nde trabalho dispon\u00edveis para atua\u00e7\u00e3o profissional em comunidades ind\u00edgenas. \n\n  \n  \n\n\n\n37 \n \n \n\n \n\n 3  HIST\u00d3RIA E COSMOLOGIA  \n\n \n\n3.1. NOSSA HIST\u00d3RIA, NOSSA GENTE  \n\n \n Pesquisar implica em posicionar-se, desde o lugar onde estamos e falamos, \n\ncom um olhar curioso e atendo que d\u00ea conta da problem\u00e1tica pesquisada e que \n\nrespeite a vida na comunidade. As viv\u00eancias oportunizadas pela pesquisa foram \n\nricas e desafiadoras; ricas porque abrem um leque de possibilidades, desafiadora \n\nporque existem resist\u00eancias dos sujeitos envolvidos \u2013 por receio de julgamento ou \n\npor n\u00e3o entenderem o prop\u00f3sito e import\u00e2ncia da pesquisa para refletir sobre a \n\nrealidade vivenciada. As primeiras aproxima\u00e7\u00f5es como pesquisadora foram lentas e \n\nde pouca disposi\u00e7\u00e3o para o di\u00e1logo. Para \u201cquebrar o gelo\u201d fui me aproximando com \n\natividades alheia \u00e0 pesquisa de maneira a conquistar espa\u00e7o e confian\u00e7a, para \n\ndepois chegar ao ponto principal: a tem\u00e1tica de pesquisa. Foram 3 visitas nas \n\nescolas, sem muito sucesso para as reflex\u00f5es e di\u00e1logo com os diferentes agentes \n\nda educa\u00e7\u00e3o. Depois de esclarec\u00ea-los melhor sobre a tem\u00e1tica e a metodologia  \n\nadotadas tive aceita\u00e7\u00e3o da minha presen\u00e7a e consegui desenvolver as atividades \n\ncom maior \u00eaxito. Penso que os campos de pesquisas s\u00e3o desveladores de grandes \n\npensadores ocultos e silenciosos, que sonham com a proximidade de uma realidade \n\nmelhor e mais justa para todos. Convicta das possibilidades geradas em contexto de \n\npesquisa, procuro tra\u00e7ar uma linha de tempo na trajet\u00f3ria hist\u00f3rica social, filos\u00f3fico e \n\ncultural do povo Kaingang na regi\u00e3o sul. \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o colonizadora do territ\u00f3rio tradicional Kaingang no Rio Grande do \n\nSul \u00e9 considerada a  \u00faltima ocupa\u00e7\u00e3o da fronteira interna do Brasil (LUCKMANN, \n\n2011). Habitante tradicional da regi\u00e3o sul do Brasil, identificado geopoliticamente nos \n\nestados de S\u00e3o Paulo, Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, a etnia \n\nrepresenta na atualidade a terceira maior popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do pa\u00eds e o maior povo \n\ndo tronco lingu\u00edstico J\u00ea (Idem, p. 29), com uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 37 mil \n\nhabitantes. \n\nOs primeiros contatos oficiais com comunidades Kaingang aconteceram nos \n\ncampos de Guarapuava, centro do Paran\u00e1, a partir de 1812 (D'ANGELIS, 1984). No \n\n\n\n38 \n \n \n\n \n\ns\u00e9culo XIX, estabeleceram-se outros contatos com os Kaingang das regi\u00f5es \n\ndos campos de Palmas, PR (1839), de Nonoai, RS (1845), de Guarita, RS (1848), do \n\nnordeste do Rio Grande do Sul (1850), do norte do Paran\u00e1 (1859), do extremo oeste \n\nparanaense (1880) \u2013 e assim sucessivamente. Desde os primeiros contatos, os \n\nKaingang foram alvo de a\u00e7\u00f5es catequ\u00e9ticas da Igreja, com pol\u00edtica indigenista oficial \n\ndo governo do Imp\u00e9rio. No Rio Grande do Sul, poucos anos ap\u00f3s o estabelecimento \n\ndos primeiros aldeamentos entre Kaingang, jesu\u00edtas liderados pelo Padre Bernardo \n\nPar\u00e9s atuaram na catequese em Nonoai, Guarita e Votouro. \n\nUma recente pesquisa arqueol\u00f3gica apresenta descoberta importante sobre \n\nos Proto-J\u00ea e revela h\u00e1bitos dos antigos povos que ocupavam o sul do pa\u00eds (Folha \n\nde S\u00e3o Paulo, 20 de mar\u00e7o de 2016 B9). Essa pesquisa apresenta um avan\u00e7o na \n\ncompreens\u00e3o do estilo e filosofia de vida do nosso povo \u2013 datado de 50 A.C. a 1000 \n\nD.C. \u2013, pois evidencia uma organiza\u00e7\u00e3o social complexa e uma vida sustent\u00e1vel. Era \n\ndesenvolvida a agricultura para produ\u00e7\u00e3o dos alimentos, atrav\u00e9s da qual produziam \n\nfeij\u00e3o, mandioca, milho, inhame e ab\u00f3bora, entre outros. Essa descoberta contraria a \n\ntese de que os Kaingang eram n\u00f4mades e coletores.  Segundo os vest\u00edgios \n\nencontrados, esses antigos povos constru\u00edam casas subterr\u00e2neas com 8 metros de \n\nprofundidade, com complexa engenharia, localizadas em lugares altos e inclinados \n\npara escoa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, com aproveitamento de tecnologias t\u00e9rmicas para \n\nprote\u00e7\u00e3o contra frio e calor. Produziam cer\u00e2micas, que eram utilizadas para o \n\npreparo e conserva\u00e7\u00e3o dos alimentos. Preservavam as matas, especialmente de \n\npinheirais, que existiam em abund\u00e2ncia, pois o pinh\u00e3o servia de alimento tanto para \n\nos animais quanto para as pessoas.   \n\nSegundo o arque\u00f3logo Paulo DeBlasis (Folha de S\u00e3o Paulo, 20 de mar\u00e7o de \n\n2016), as pesquisas revelam h\u00e1bitos importantes dos habilidosos ca\u00e7adores, \n\nmostram que os Proto-J\u00ea dominavam as tecnologias de produ\u00e7\u00e3o e beneficiamento \n\ndos alimentos. Cultivavam seus pr\u00f3prios alimentos e produziam p\u00e3o com farinha de \n\npinh\u00e3o, bem como cerveja de milho \u2013 que eram usados nos rituais religiosos. \n\nCertamente a bebida referida pelo arque\u00f3logo seria o atual Kiki, nome dado \u00e0 bebida \n\nusada festa do kiki, realizada em homenagem aos mortos. Os Proto-J\u00ea possu\u00edam \n\nestilo de vida sofisticado e organiza\u00e7\u00e3o social complexa.  \n\n\n\n39 \n \n \n\n \n\nOs conhecimentos constru\u00eddos e aqueles que permaneceram no decorrer dos \n\ntempos, bem como a rela\u00e7\u00e3o com a natureza, exigem uma din\u00e2mica constante de \n\nensinamentos e aprendizagens do universo cultural. A tradi\u00e7\u00e3o e a perpetua\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos ancestrais perpassaram s\u00e9culos e ainda continuam, atrav\u00e9s dos \n\ntempos, vivos entre as gera\u00e7\u00f5es Kaingang atuais, sendo especialmente transmitidas \n\npela oralidade. A palavra, para n\u00f3s Kaingang, tem valor de respeito, sentido de vida, \n\nde exist\u00eancia, de compromisso, de comunica\u00e7\u00e3o. A vida acontece no universo das \n\nexpress\u00f5es, intera\u00e7\u00f5es e comunica\u00e7\u00f5es entre os sujeitos, conforme a cosmologia \n\nKaingang. \n\nNimuendaj\u00fa (1913), estudioso da cosmologia Kaingang, foi o primeiro a \n\nreconhecer o sistema de metades. Para o autor, a divis\u00e3o em Kanhru e Kam? \u00e9 o fio \n\nque passa por toda a vida social e religiosa do povo Kaingang e aparece no mito de \n\norigem, atrav\u00e9s da trajet\u00f3ria dos irm\u00e3os Kam? e Kanhru. Esses s\u00e3o os her\u00f3is \n\nculturais que d\u00e3o o nome \u00e0s metades Kaingang; que no transcorrer do mito, \n\npossu\u00edam poderes para criar os seres da natureza. Mostram conhecimentos sobre \n\nas curas, a complementaridade, a interpreta\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es da natureza, dos \n\nanimais, dos vegetais, dos esp\u00edritos, dos humanos. Essa rela\u00e7\u00e3o fica explicita no \n\nmito de origem Kaingang, conforme a transcri\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias contadas pelos mais \n\nidosos da comunidade da Terra Ind\u00edgena Guarita14:  \n\n \n\n  A tradi\u00e7\u00e3o dos Kaingang afirma que os primeiros da sua na\u00e7\u00e3o sa\u00edram do \n\nsolo, por isso t\u00eam cor de terra. Numa serra, n\u00e3o sei bem onde, no sudeste do estado \n\ndo Paran\u00e1, dizem eles que ainda hoje podem ser vistos os buracos pelos quais \n\nsubiram. Uma parte deles permaneceu subterr\u00e2nea; essa parte se conserva l\u00e1 at\u00e9 \n\nhoje e a ela v\u00e3o se reunir as almas dos que morrem, aqui em cima. Eles sa\u00edram em \n\ndois grupos, chefiados por dois irm\u00e3os, Kanhru e Kam?, sendo que Kajnhru saiu \n\nprimeiro. Cada um j\u00e1 trouxe consigo um grupo de gente. Dizem que Kanhru e toda a \n\nsua gente eram de corpo delgado, p\u00e9s pequenos, ligeiros, tanto nos seus \n\nmovimentos, como nas suas resolu\u00e7\u00f5es, cheios de iniciativa, mas de pouca \n\n                                            \n14 A transcri\u00e7\u00e3o, colocada neste texto em it\u00e1lico, foi feita pelo grupo de professores \ncoordenados pela orientadora de estudos, professora Ilva Maria Em\u00edlio, da A\u00e7\u00e3o Saberes Ind\u00edgenas \nna Escola. \n\n\n\n40 \n \n \n\n \n\npersist\u00eancia. Kam? e seus companheiros, pelo contr\u00e1rio, eram de corpo grosso, p\u00e9s \n\ngrandes e vagarosos nos seus movimentos e resolu\u00e7\u00f5es.  \n\nComo esses dois irm\u00e3os, com a sua gente, foram os criadores das plantas e \n\ndos animais, e povoaram a Terra com os seus descendentes, tudo neste mundo \n\npertence ou \u00e0 metade Kanhru ou \u00e0 metade Kam?, conhecendo-se a sua \n\ndescend\u00eancia pelos tra\u00e7os f\u00edsicos, pelo temperamento, pela pintura: tudo o que \n\npertence a Kanhru \u00e9 manchado e o que pertence a Kam? \u00e9 riscado. Essas marcas o \n\nKaingang v\u00ea, tanto na pele dos animais, como nas cascas, nas folhas ou nas flores \n\ndas plantas. Para objetivos m\u00e1gicos e religiosos, cada metade emprega material \n\ntirado, de prefer\u00eancia, de animais e vegetais da mesma marca.  \n\nKanhru fez cobras, Kam?, on\u00e7as. Este fez primeiro uma on\u00e7a e a pintou, \n\ndepois Kajr\u00fa fez um veado. Kame disse \u00e0 on\u00e7a: \"Come o veado, mas n\u00e3o nos \n\ncoma!\" Depois ele fez uma anta, ordenando-lhe que comesse gente e bichos. A \n\nanta, por\u00e9m, n\u00e3o compreendeu a ordem. Kam? repetiu-lhe ainda duas vezes, em \n\nv\u00e3o; depois lhe disse, zangado: \"Vai comer folhas de urtiga! N\u00e3o prestas para nada!\" \n\nKanhru fez cobras e mandou que elas mordessem homens e animais. Queimou um \n\nespinho chamado s\u00f3nh e esfregou a cinza nos dentes da cobra a fim de torn\u00e1-los \n\nvenenosos. Kam? quis ent\u00e3o fazer um animal muito feroz, e come\u00e7ou a fazer o \n\ntamandu\u00e1. Eles estavam trabalhando durante a noite, e quando o dia come\u00e7ou a \n\nromper, o tamandu\u00e1 ainda n\u00e3o estava pronto: j\u00e1 tinha unhas enormes, mas a boca \n\nainda estava por fazer. Ent\u00e3o Kam? arrancou um cip\u00f3 e meteu-o como l\u00edngua na \n\nboca do estranho animal, que ficou mal-acabado. Quando j\u00e1 estava claro, eles \n\ncome\u00e7aram a correr, e logo uma on\u00e7a pegou um Kanhru e um Kam? foi mordido por \n\numa cobra. Pararam para tratar o doente, quando o surucu\u00e1 cantou: \u201cTug! Tug! \n\nTug!\u201d Um velho explicou essa cantiga como tu (carregar) e mandou que \n\ncarregassem o doente para o lugar do acampamento. Um pequeno gavi\u00e3o cantou: \n\n\u201cTogf\u00edn!\u201d (amarrar) e o velho mandou amarrar o membro lesado. Um outro \n\npassarinho cantou: \u201cNinh\u201d, e eles abriram a ferida com um corte. Outro cantou \n\n\u201cLandy\u00f3ro\u201d (espremer) e eles espremeram a ferida. Por fim, outro cantou \u201cK\u00e3nhpar!\u201d \n\n(inchado), e o velho disse: \"Isto \u00e9 um mau grito! Amanh\u00e3 o membro estar\u00e1 inchado!\" \n\nAssim foram tratando o doente at\u00e9 que se restabelecesse.   \n\n\n\n41 \n \n \n\n \n\nA partir do mito de origem Kaingang, decorre o desdobramento do sentido do \n\nser e do estar Kaingang, que \u00e9 regido pelo princ\u00edpio da reciprocidade e \n\ncomplementaridade. Esse ser e esse estar Kaingang s\u00e3o referendados na filosofia \n\namer\u00edndia de Rodolfo Kusch. O ser Kaingang est\u00e1 centrado na dualidade \n\ncomplementar, que explica a exist\u00eancia e confere sentido \u00e0 vida. A religi\u00e3o permeia \n\nsua cosmologia por meio das cren\u00e7as, rituais, conhecimentos ancestrais e mitos \n\ncomo esse da origem, que explica a cria\u00e7\u00e3o dos Kaingang, dos animais, dos \n\nvegetais e do universo. As nossas cren\u00e7as explicam muitos eventos do \n\ncomportamento da natureza, como a chuva, o calor, as tempestades, o trov\u00e3o, o sol \n\ne a lua como representa\u00e7\u00f5es para as marcas r\u00e3 ror \u2013 sol \u2013, e r\u00e3 t\u00e9j \u2013 lua. Tamb\u00e9m \n\nestabelecem regras para a vida em comunidade. Existem explica\u00e7\u00f5es para os \n\neventos ocorridos em cada momento e cada situa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia humana, a partir \n\ndos conhecimentos dos kuj\u00e1 e de seu poder espiritual. Manifesta\u00e7\u00f5es, quanto ao \n\nconhecimento das marcas e suas rela\u00e7\u00f5es com a cosmologia Kaingang est\u00e3o \n\npresentes no cotidiano pedag\u00f3gico das escolas e nas identifica\u00e7\u00f5es de parentesco e \n\npertencimento individual e coletivo, conforme o registro de trabalhos escolares. \n\nAs imagens que seguem mostram os trabalhos pedag\u00f3gicos do professor \n\nind\u00edgena de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da Escola M?k?j, Jocemar Guilherme Ferreira \u2013 meu \n\nex-aluno, parceiro das lutas por qualidade na educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena e apoiador \n\ndas mobiliza\u00e7\u00f5es das mulheres ind\u00edgenas. Abordagens pedag\u00f3gicas similares a que \n\nsegue s\u00e3o desenvolvidas sistematicamente nas escolas ind\u00edgenas, pois se trata de \n\num referencial fundante da cosmologia Kaingang, que estabelece as alian\u00e7as e \n\nidentifica os pares para o casamento; as crian\u00e7as s\u00e3o inseridas atrav\u00e9s de \n\nexerc\u00edcios de esclarecimentos e aconselhamentos constantes. Trata-se de um \n\nconhecimento milenar que permanece vivo nas pr\u00e1ticas culturais Kaingang; a \n\nescola, nesse caso, disp\u00f5e de espa\u00e7os privilegiados que articulam o passado com o \n\npresente e criam perspectivas para o futuro. Constatei que no espa\u00e7o escolar \n\nind\u00edgena desenvolvem-se atividades pedag\u00f3gicas com abordagens antropol\u00f3gicas e \n\ncontempor\u00e2neas, no sentido de valorizar as pr\u00e1ticas da cultura. Nos cursos de \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edficos e diferenciados, tamb\u00e9m h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o de preparar os \n\nprofessores com conhecimento antropol\u00f3gico e cultural. Nesse sentido, saliento a \n\nimport\u00e2ncia de as pol\u00edticas p\u00fablicas desenvolverem programas de forma\u00e7\u00e3o inicial \n\n\n\n42 \n \n \n\n \n\ncom propostas de licenciaturas espec\u00edficas e diferenciada para cada povo. \u00c9 a \n\nforma\u00e7\u00e3o de qualidade que ir\u00e1 garantir avan\u00e7os na educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena.  \n\n \nAlunos e professores da Escola Ind\u00edgena M?k?j, Guarita \u2013 Setor Tr\u00eas Soitas.  \n\nFotografia do arquivo da Escola. 2015. \n \n\nA continuidade desses conhecimentos acontece nas pr\u00e1ticas educativas em \n\ntodas das fases da vida de uma pessoa, sendo de responsabilidade coletiva os \n\n\n\n43 \n \n \n\n \n\nensinamentos dos valores da cultura como matriz de refer\u00eancia do ideal de homem e \n\nmulher para a nossa sociedade.  \n\nNesse contexto, o casamento constitui-se como uma institui\u00e7\u00e3o de status, que \n\ns\u00f3 pode acontecer entre pessoas de marcas opostas \u2013 kam\u00e9 com kajr\u00fa \u2013, que s\u00e3o \n\nrepresentadas como r\u00e3 tej, marca comprida, e r\u00e3 ror, marca redonda, ambas \n\nherdadas do pai. A preocupa\u00e7\u00e3o com o casamento ocorre entre as fam\u00edlias quando \n\nos filhos ainda s\u00e3o crian\u00e7as. S\u00e3o estabelecidas as alian\u00e7as entre as fam\u00edlias com o \n\ncompromisso do casamento, que ocorrer\u00e1 quando os filhos crescerem e tornarem-se \n\ncapazes de assumir as responsabilidades de homem e de mulher no desempenho \n\ndas atividades familiares: trabalhar e cuidar dos futuros filhos. As duas fam\u00edlias \n\nre\u00fanem esfor\u00e7os para garantir a integralidade e continuidade do casamento, cujo \n\ncerimonial n\u00e3o \u00e9 apenas um momento festivo, mas um chamamento \u00e0 \n\nresponsabilidade, tanto do homem como da mulher, atrav\u00e9s dos aconselhamentos \n\nfeitos pelos conselheiros, que ficam durante longo tempo orientando, comentando, \n\nrelatando e apresentando situa\u00e7\u00f5es que devem ser observadas na vida conjugal.  \n\nOutro aspecto fundamental para a pessoa Kaingang s\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\natribu\u00eddas ao nome que carrega, e que o aprendiz dever\u00e1 desenvolver durante o \n\nprocesso educativo, at\u00e9 chegar \u00e0 fase adulta. Ainda antes de a crian\u00e7a nascer a \n\nfam\u00edlia recorre aos nomes j\u00e1 existentes da sua metade tribal, j\u00e1 usados pelos seus \n\nancestrais. A escolha se d\u00e1 observando atributos de coragem, poder espiritual e de \n\nlideran\u00e7a, generosidade, sabedoria, entre outros. Por meio dos nomes recebidos, \n\ns\u00e3o criadas expectativas quanto ao desempenho das fun\u00e7\u00f5es sociais desenvolvidas \n\nna vida adulta.  \n\nAs crian\u00e7as s\u00e3o inseridas muito cedo no universo de valores. Desde \n\npequenas acompanham os adultos nas atividades cotidianas da comunidade, \n\nespontaneamente, sem exig\u00eancias ou algum tipo de restri\u00e7\u00e3o, sendo observadas \n\nsempre a idade e a capacidade que possuem de desempenhar determinadas \n\ntarefas. As observa\u00e7\u00f5es e experimenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o constantes e os exemplos \n\nconstituem-se em elementos importantes nas aprendizagens.   \n\nPautados pela oralidade, os conhecimentos s\u00e3o transmitidos de gera\u00e7\u00e3o para \n\ngera\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da magia das palavras s\u00e1bias, do exerc\u00edcio da escuta e dos valores \n\nculturais, que s\u00e3o identificados, referendados e praticados sistematicamente nas \n\n\n\n44 \n \n \n\n \n\nviv\u00eancias e experi\u00eancias que d\u00e3o sentido \u00e0 exist\u00eancia individual e coletiva Kaingang \n\n(CARDOSO, 2014). Assim, a vida se faz e se refaz, se encontra e reencontra, se \n\nressignifica... \u00c9 uma ponte que se liga \u00e0 exist\u00eancia ancestral.  \n\nA oralidade e o poder da palavra constituem as principais formas da educa\u00e7\u00e3o \n\nind\u00edgena e de perpetua\u00e7\u00e3o dos nossos conhecimentos. Nesse processo, educa-se o \n\nolhar, o escutar, a palavra, a mente e o corpo. A cultura Kaingang segue, nas \n\naldeias, preservando os segredos dos conhecimentos ancestrais, os fundamentos \n\nfilos\u00f3ficos baseados nos costumes e nas cren\u00e7as, visando \u00e0 autogest\u00e3o da vida das \n\ncrian\u00e7as, dos adultos, dos anci\u00f5es, homens e mulheres. A vida possui uma din\u00e2mica \n\nque gesta a exist\u00eancia e a resist\u00eancia. Os conhecimentos ancestrais guardam o \n\nsegredo da vida e da morte, dos eventos existentes nas trajet\u00f3rias terrenas, tecendo \n\nos mist\u00e9rios do sagrado e dos conhecimentos milenares.  \n\nCom o poder das palavras, procuro traduzir o sagrado na vida Kaingang. Na \n\ndin\u00e2mica da religi\u00e3o Kaingang a for\u00e7a espiritual assegura a exist\u00eancia e resist\u00eancia, \n\nprinc\u00edpios que tornam poss\u00edvel a continuidade da vida. Tamb\u00e9m consideramos a \n\nfor\u00e7a vital da natureza numa rela\u00e7\u00e3o \u00edntima de respeito, de reciprocidade e do \n\nreconhecimento de sentimentos e conhecimentos do meio ambiente, que \u00e9 parte \n\nintegrante da nossa vida.  \n\nA comunica\u00e7\u00e3o do Kaingang com a natureza conduz \u00e0 leitura e \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos naturais, como aviso ou respostas a pedidos feitos \n\ndurante os rituais sagrados. O mito de origem explica ainda a rela\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento com a medicina tradicional, atrav\u00e9s do uso dos rem\u00e9dios e o seu \n\npoder de cura. A linguagem oral, corporal e espiritual constitui-se como elemento \n\nfundamental, comunicador de cultura, de conhecimento e de percep\u00e7\u00e3o de valores \n\nnecess\u00e1rios para a vida.  \n\nSegundo Cardoso (2014, p. 15), a educa\u00e7\u00e3o informal (que n\u00e3o requer a \n\nescola) \u00e9 a principal para os povos ind\u00edgenas, \u201c\u00e9 importante reafirmar que a \n\neduca\u00e7\u00e3o \u00e9 milenar e existe muito antes que a escola\u201d. Trata-se de uma educa\u00e7\u00e3o \n\nque considera os diversos aspectos do desenvolvimento humano, que \u00e9 realizada \n\nnos espa\u00e7os sociais e contextos espirituais, como por exemplo: fam\u00edlia, trabalho, \n\nlazer, lideran\u00e7as, rituais do kuj\u00e1, funeral e outros \u2013 que t\u00eam como objetivo o \n\ndesenvolvimento integral da pessoa e de sua humaniza\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n45 \n \n \n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de trabalho h\u00e1 uma disputa e, ao mesmo tempo, uma \n\ncomplementaridade, o que est\u00e1 relacionado ao comportamento e fun\u00e7\u00f5es dos \n\nanimais e vegetais associados \u00e0s metades cl\u00e2nicas. O processo de cria\u00e7\u00e3o dos \n\nanimais e vegetais \u00e9 visto como trabalho que possui espa\u00e7o e tempo definido, com \n\natribui\u00e7\u00e3o de finalidades para equil\u00edbrio da natureza. Isso se explica na rela\u00e7\u00e3o \n\nhumana com a natureza, de respeito, de observa\u00e7\u00e3o nas formas redonda ou \n\ncomprida dos vegetais e dos animais \u2013 que em disputa e harmonia constitui a \n\ndin\u00e2mica da cosmologia da vida Kaingang.  \n\nNa l\u00f3gica mitol\u00f3gica, o trabalho possui uma conota\u00e7\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, \n\ninterven\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica do homem na natureza, para as pessoas. Todos trabalham \n\npara o bem-estar individual e coletivo. Para complementar a grandeza do sentido do \n\nser e estar Kaingang, me reporto \u00e0s palavras de Cora Coralina, no poema Saber \n\nViver: \n\n \nN\u00e3o sei se a vida \u00e9 curta ou longa para n\u00f3s,  \n\nMas sei que nada do que vivemos tem sentido, \n\nSe n\u00e3o tocarmos o cora\u00e7\u00e3o das pessoas.  \n\nMuitas vezes basta ser:  \n\ncolo que acolhe,  \n\nbra\u00e7o que envolve,  \n\npalavra que conforta,  \n\nsil\u00eancio que respeita,  \n\nalegria que contagia,  \n\nl\u00e1grima que corre,  \n\nolhar que acaricia,  \n\ndesejo que sacia,  \n\namor que promove.  \n\nE isso n\u00e3o \u00e9 coisa de outro mundo,  \n\n\u00c9 o que d\u00e1 sentido \u00e0 vida.  \n\nE o que faz com que ela  \n\nn\u00e3o seja nem curta, nem longa demais,  \n\nmas que seja intensa,  \nverdadeira, pura enquanto durar.15  \n \n\n                                            \n15&lt;https://www.google.com.br/search?q=poema+saber+viver> \u00daltimo acesso em 05/12/2016. \n\n\n\n46 \n \n \n\n \n\n As compara\u00e7\u00f5es reflexivas dos sentidos de vida na filosofia Kaingang com o \n\npoema da Cora Coralina mostram a riqueza das ideias e a import\u00e2ncia da \n\ninterculturalidade para a interlocu\u00e7\u00e3o equilibrada dos conhecimentos produzidos \n\npelas diferentes culturas. A educa\u00e7\u00e3o deve reconhecer as contribui\u00e7\u00f5es trazidas \n\npelas culturas e, atrav\u00e9s do di\u00e1logo, evidenciar sua import\u00e2ncia nas experi\u00eancias do \n\ncotidiano escolar \u2013 passadas e presentes \u2013 que constroem perspectivas de futuro \n\npara a vida dos povos ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n47 \n \n \n\n \n\n4 CONCEP\u00c7\u00d5ES DE EDUCA\u00c7\u00c3O E ESCOLA \n\n \n\n4.1 A EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR \n\n \n\nEnsinar e aprender constitui uma pr\u00e1tica que faz parte da hist\u00f3ria das \n\nsociedades em diferentes tempos e espa\u00e7os. No entanto, a educa\u00e7\u00e3o escolar \u00e9 uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o nova para os povos ind\u00edgenas do Brasil e da Am\u00e9rica. \u00c9 uma institui\u00e7\u00e3o \n\nem constante transforma\u00e7\u00e3o e aprimoramento no decorrer da sua trajet\u00f3ria, muitas \n\nvezes seguindo por caminhos tortuosos e de incompreens\u00e3o governamental em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o social para os povos origin\u00e1rios. Na realidade atual e \n\nespec\u00edfica do estado do Rio Grande do Sul, a maioria das escolas ind\u00edgenas est\u00e3o \n\natreladas ao sistema estadual de educa\u00e7\u00e3o, que possui uma rigidez em seu \n\nordenamento jur\u00eddico. Apresenta uma grande dificuldade para atender \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, como por exemplo a Resolu\u00e7\u00e3o 03 de 10 \n\nde novembro de 1999, do CNE, que no artigo 8\u00ba prev\u00ea \u201cregulamentar \n\nadministrativamente as escolas ind\u00edgenas, nos respectivos Estados, integrando-as \n\ncomo unidades pr\u00f3prias, aut\u00f4nomas e espec\u00edficas no sistema estadual\u201d. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o se deve \u00e0 rigidez da estrutura colonialista do sistema escolar vigente, que \n\n\u00e0s vezes pretende enquadrar nas normas de regulamenta\u00e7\u00e3o das demais escolas \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas, comprometendo as especificidades e interesses dos povos \n\nind\u00edgenas.  \n\nNa perspectiva de superar o perfil r\u00edgido e colonialista das escolas ind\u00edgenas, \n\nn\u00f3s, professores-educadores, precisamos estar atentos aos paradigmas inovadores \n\nque consideram a diversidade nos processos de aprendizagem. S\u00e3o concep\u00e7\u00f5es \n\nque oferecem estrat\u00e9gias e reflex\u00f5es sobre a institui\u00e7\u00e3o escolar, ajudando a \n\nvalorizar a cultura pr\u00f3pria, aproveitando a l\u00edngua ind\u00edgena como mediadora da \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos conhecimentos. Nessa perspectiva, trago as reflex\u00f5es e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Paulo Freire (2011, p.24), quando diz que \u201censinar n\u00e3o \u00e9 transferir \n\nconhecimentos\u201d. O autor chama a aten\u00e7\u00e3o para a pr\u00e1tica educativa, que precisa \n\nestar conectada com a realidade dos educandos e trazer temas concretos, \n\nrelacionados \u00e0 vida cotidiana.   \n\n\n\n48 \n \n \n\n \n\nNa pr\u00e1tica formadora, ensinar e aprender implica oferecer condi\u00e7\u00f5es para \n\nprodu\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos significativos, que respeitem as rela\u00e7\u00f5es de \n\nvida social e cultural nas quais os sujeitos est\u00e3o inseridos.  Para Freire, ensinar \u00e9 um \n\nato pol\u00edtico, que exige reflex\u00f5es cr\u00edticas sobre a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica. A relev\u00e2ncia da \n\na\u00e7\u00e3o/reflex\u00e3o torna o ato de educar comprometido com as quest\u00f5es que s\u00e3o \n\nfundamentais para a vida dos sujeitos. Na rela\u00e7\u00e3o educador-educando constroem-se \n\nafetos e afeta\u00e7\u00f5es que caminham lado a lado na produ\u00e7\u00e3o de sentidos de vida, \n\nvivenciando e experimentando situa\u00e7\u00f5es exitosas no cotidiano comunit\u00e1rio e escolar. \n\nNo contexto das escolas ind\u00edgenas, o perfil desse educador, tanto ind\u00edgena \n\ncomo n\u00e3o ind\u00edgena, se constr\u00f3i nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, especialmente na \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica inicial e continuada. As escolas ind\u00edgenas pesquisadas, \n\nAnt\u00f4nio Kas?n M?g e M?k?j, ambas com dire\u00e7\u00e3o administrativa ind\u00edgena, mostram \n\nesfor\u00e7os com a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, previstas no calend\u00e1rio escolar, \n\nque visam estabelecer um \u201ccaminhar junto dos professores\u201d atentando para os \n\nobjetivos e metas de cada \u00e1rea ou ciclo de aprendizagem dos educandos. Construir \n\numa unidade pedag\u00f3gica, com diferentes interesses, diferentes compreens\u00f5es e \n\nconhecimentos da realidade, na qual as escolas est\u00e3o inseridas, \u00e9 um desafio. O \n\nenfrentamento desse desafio conta muitas vezes com o apoio das lideran\u00e7as, apoio \n\nque \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia. Conta, tamb\u00e9m, com programas e a\u00e7\u00f5es \n\neducativas, como por exemplo, o Saberes Ind\u00edgenas na Escola, coordenado pela \n\nUFRGS; a Primeira Inf\u00e2ncia Melhor, desenvolvido pelas prefeituras; o Mais \n\nEduca\u00e7\u00e3o, desenvolvido pela SEDUC. Essas a\u00e7\u00f5es permitem atividades \n\ndirecionadas, com objetivos espec\u00edficos, que d\u00e3o condi\u00e7\u00f5es para os educadores \n\narticularem estrat\u00e9gias de aprendizado para al\u00e9m dos conhecimentos regularmente \n\ntrabalhados na escola. Por\u00e9m, as transforma\u00e7\u00f5es dependem do comprometimento e \n\nenvolvimento dos professores, da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, dos funcion\u00e1rios e da \n\ncomunidade. Cada ente, com seus conhecimentos, suas potencialidades e \n\nlimita\u00e7\u00f5es, pode contribuir significativamente na caminhada e nos resultados \n\nesperados.  \n\nNuma perspectiva de atribuir significados \u00e0s aprendizagens, o tempo escolar \n\ndeve ser aproveitado e n\u00e3o apenas \u201cocupado\u201d com conte\u00fados desconectados do \n\ncotidiano. A escolha dos temas relevantes, que fazem sentido para vida dos alunos, \n\n\n\n49 \n \n \n\n \n\nconstitui o que realmente interessa ensinar. \u00c9 necess\u00e1rio pensar do lugar que \n\nestamos, como educador/educadora Kaingang, para n\u00e3o legitimar a imposi\u00e7\u00e3o de \n\nvalores alheios aos nossos interesses, como o consumismo ou as exig\u00eancias \n\ntecnol\u00f3gicas, que consomem maior parte do tempo e recursos financeiros das \n\nfam\u00edlias, mesmo das mais humildes. A valoriza\u00e7\u00e3o do ter em detrimento do ser \u00e9 \n\nexemplo de situa\u00e7\u00f5es de press\u00f5es do contexto, que muitas vezes provoca a \n\ninvers\u00e3o de valores e desvirtua o foco da educa\u00e7\u00e3o que queremos. O ato de ensinar \n\nprecisa resgatar o sentido da vida, que est\u00e1 guardado na filosofia da exist\u00eancia, do \n\nsimples estar, na qual somos eternos aprendizes da boniteza da vida. A din\u00e2mica de \n\nensinar e de aprender deve carregar a compreens\u00e3o de que o sujeito \u00e9 sujeito da \n\nprodu\u00e7\u00e3o do seu saber. \n\n A escola ind\u00edgena possui a fun\u00e7\u00e3o de ensinar seus educandos a pensarem, \n\num pensar espec\u00edfico, que deve questionar: Como \u00e9 ser uma pessoa Kaingang? O \n\nque a identifica como Kaingang? Possui a fun\u00e7\u00e3o de preparar os educandos com \n\nautonomia para as tomadas de decis\u00f5es qualificadas, que produzem qualidade de \n\nvida para si e para sua comunidade. Esse exerc\u00edcio n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil, pois \n\nexige total aten\u00e7\u00e3o dos educadores e educandos nas decis\u00f5es dos conte\u00fados \n\n(planos de estudos) a serem trabalhados dentro e fora da sala de aula. Implica na \n\nforma de abordagem, reflexiva e dial\u00f3gica, intermediada pelo educador, no grau de \n\ncomplexidade das situa\u00e7\u00f5es propostas para os educandos e na valoriza\u00e7\u00e3o das \n\nsuas produ\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de exposi\u00e7\u00f5es em semin\u00e1rios e feiras, por exemplo.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio atentar para o uso sistem\u00e1tico dos conhecimentos \n\nescolares e outras formas significativas de evidenciar a import\u00e2ncia da escola \n\nind\u00edgena na vida do educando e da comunidade. Observa-se, nas escolas \n\npesquisadas, grandes esfor\u00e7os para relacionar as atividades escolares com a vida \n\ndos alunos e da comunidade, atrav\u00e9s dos grupos de dan\u00e7as, dos semin\u00e1rios sobre a \n\ncultura, da pesquisa sobre cantos e mitos, dos grafismos, da confec\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do artesanato, do fortalecimento da l\u00edngua Kaingang. Enfim, os \n\naprendizados, tanto dos educandos como dos educadores, dependem da articula\u00e7\u00e3o \n\ndos conte\u00fados e metodologias trabalhados; da articula\u00e7\u00e3o das ideias produzidas por \n\nmeio de reflex\u00f5es \u2013 de se dar conta que a escola que temos e que queremos deve \n\nser um instrumento de luta e de conquista de direitos para os povos ind\u00edgenas.  \n\n\n\n50 \n \n \n\n \n\n \u201cN\u00e3o h\u00e1 doc\u00eancia sem disc\u00eancia\u201d (FREIRE, 2011, p.25). Essa afirma\u00e7\u00e3o nos \n\nremete a refletir o quanto \u00e9 necess\u00e1rio avaliar sistematicamente o nosso fazer \n\npedag\u00f3gico, nossas formas de abordagens e a postura em rela\u00e7\u00e3o ao educando. Se \n\nestivermos ensinando algo que n\u00e3o nos modifica, n\u00e3o acrescenta nada no nosso \n\naprender; estaremos apenas transmitindo um conhecimento j\u00e1 estabelecido. Mesmo \n\nque o conte\u00fado seja um objeto de conhecimento que estamos acostumados a \n\ntrabalhar, precisamos pensar formas diferentes de abordagens, de reflex\u00e3o, de \n\naproxima\u00e7\u00f5es do tema para construir um fio condutor para a compreens\u00e3o e \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o dos novos conhecimentos. Aprender n\u00e3o precisa ser uma tarefa \u00e1rdua \n\ne penosa; pode ser alegre, divertida e desafiadora e despertar curiosidade \u2013 pode \n\nser algo que mostre a boniteza do ensinar e do aprender. Para Freire, ensinar exige \n\nmuitos saberes, dos quais podemos citar alguns, como: respeito, criticidade, est\u00e9tica \n\ne \u00e9tica, aceita\u00e7\u00e3o do novo e da diversidade, entre outros \u2013 algo inerente \u00e0 pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica. A boniteza do ensinar e do aprender est\u00e3o expl\u00edcitas nas a\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas das escolas ind\u00edgenas pesquisadas, que expressam a riqueza da \n\nvivacidade no sentimento de pertencimento ao povo Kaingang, especialmente nas \n\natividades de cunho cultural. Por\u00e9m, observa-se que as escolas precisam evidenciar \n\nmais reflex\u00f5es acerca da import\u00e2ncia dos acordos contratuais sobre o conjunto de \n\nvalores que constituem o ser e o estar Kaingang, superando a preocupa\u00e7\u00e3o \n\nconstante em vencer conte\u00fados m\u00ednimos de cada \u00e1rea de conhecimento ou cada \n\nciclo de aprendizagem \u2013 o que \u00e9 determinado por agentes externos e por exig\u00eancias \n\nlegais, que s\u00e3o estabelecidos atrav\u00e9s do sistema educacional vigente.  \n\nSeguindo com as reflex\u00f5es da Pedagogia da Autonomia, de Paulo Freire, me \n\nreporto \u00e0s observa\u00e7\u00f5es e \u00e0s considera\u00e7\u00f5es sobre a identidade cultural, que faz parte \n\nda dimens\u00e3o individual e coletiva do educando. O pertencimento cultural carrega a \n\nexist\u00eancia hist\u00f3rica, pol\u00edtica, cultural e social do agente conhecedor, que busca a \n\nassun\u00e7\u00e3o individual e coletiva, atrav\u00e9s das for\u00e7as que trabalham a seu favor. O \n\ndesenvolvimento local e comunit\u00e1rio passa pela educa\u00e7\u00e3o, que possui a importante \n\ntarefa de atender expectativas dos educandos em rela\u00e7\u00e3o ao sucesso escolar. \n\nDessa forma, faz-se necess\u00e1rio um di\u00e1logo constante da escola com a comunidade, \n\npara diagnosticar conte\u00fados relevantes, para que os ensinamentos atendam \u00e0s \n\nexpectativas. \u00c9 necess\u00e1rio construir uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a entre escola e \n\n\n\n51 \n \n \n\n \n\ncomunidade, para que aqueles pais e m\u00e3es que matriculam seus filhos na escola de \n\nfora da aldeia repensem seus conceitos e passem a valorizar mais a escola de sua \n\npr\u00f3pria comunidade.  \n\nO desenvolvimento cognitivo do aluno ou a \u201cassun\u00e7\u00e3o\u201d dependem das \n\nrela\u00e7\u00f5es de respeito entre educando e educador e de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para \n\nautoconfian\u00e7a, imagina\u00e7\u00e3o e autodetermina\u00e7\u00e3o para se arriscar. A rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica \n\nestabelecida entre educador e educando nos processos de forma\u00e7\u00f5es constroem as \n\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para o aprendizado, que \u00e9 m\u00fatuo e determinante para que o \n\naprendiz compreenda que pode confiar em si, mesmo tendo consci\u00eancia de suas \n\nlimita\u00e7\u00f5es. O professor/educador estimula, incentiva e acredita nas potencialidades \n\ne capacidade dos seus alunos. Observa-se que essa rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a est\u00e1 \n\npresente nas escolas pesquisadas, evidenciando o respeito m\u00fatuo entre educador e \n\neducando. Por\u00e9m, nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas \u00e9 colocada a preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores com as situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o aprendizagem de alguns alunos. Nesses \n\ncasos, percebe-se que, muitas vezes, a solu\u00e7\u00e3o para essas situa\u00e7\u00f5es \u00e9 a \n\nreprova\u00e7\u00e3o.  O diagn\u00f3stico precoce (in\u00edcio do ano letivo) das situa\u00e7\u00f5es de n\u00e3o \n\naprendizagem em cada turma constitui uma tomada de decis\u00e3o bastante produtiva, \n\npois tal diagn\u00f3stico ser\u00e1 levado ao conhecimento da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, que \n\npoder\u00e1 organizar atendimento em hor\u00e1rio espec\u00edfico, com atividades que atendam \n\n\u00e0s defasagens de aprendizagem de cada aluno. O sucesso escolar de cada aluno \u00e9 \n\nde responsabilidade da escola, n\u00e3o apenas do professor de cada \u00e1rea do \n\nconhecimento ou de cada turma.  \n\nEsse processo transcorre nas minhas experi\u00eancias de pesquisadora e \n\nestudante no mestrado: durante dois anos participei de diversos semin\u00e1rios, com \n\ndiscuss\u00f5es e reflex\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas, que me causaram muitos conflitos \n\ncomigo mesma; incompreens\u00f5es, contesta\u00e7\u00f5es, desconstru\u00e7\u00f5es e reconstru\u00e7\u00f5es de \n\nconceitos estabelecidos pelo modelo colonialista de escola. Foi uma enorme luta \n\npara desaprender e reaprender. Muitos questionamentos me surgiram durante esse \n\nprocesso, perguntava-me: para que servem certos valores externos \u00e0 minha cultura \n\nque preservo? Como estes valores influenciaram minhas concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas \n\npedag\u00f3gicas? Durante todo esse per\u00edodo passei por um processo intenso de ordem \n\ne desordem (BALANDIER,1997) constante do meu pensar, sentir e estar, \n\n\n\n52 \n \n \n\n \n\ndesestabilizando convic\u00e7\u00f5es que havia constru\u00eddo no decorrer das minhas \n\nexperi\u00eancias. A trajet\u00f3ria de vida acad\u00eamica me aproximou dos valores culturais, \n\npossibilitando novas experi\u00eancias e reflex\u00f5es mais aprofundadas do universo \n\nKaingang. Nesse processo, aconteceram diversas mudan\u00e7as, especialmente dos \n\nconceitos e paradigmas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha compreens\u00e3o sobre a import\u00e2ncia dos \n\nvalores da cultura na educa\u00e7\u00e3o escolar. Compreendi o quanto uma abordagem das \n\nquest\u00f5es \u00e9tnicas \u00e9 necess\u00e1ria no fazer pedag\u00f3gico das escolas ind\u00edgenas. Durante \n\nmuito tempo a cultura Kaingang foi ensinada na escola e agora \u00e9 o momento do \n\ndi\u00e1logo intercultural, com equil\u00edbrio no trato das culturas envolvidas. \n\nEssas mudan\u00e7as provocaram em mim desestabiliza\u00e7\u00f5es, que me deixaram \n\nmuito insegura e perplexa, me questionando como faria a pesquisa e, o mais \n\nimportante: como sistematizar tudo isto? Para mim era uma situa\u00e7\u00e3o nova, com a \n\nqual n\u00e3o estava acostumada \u2013 n\u00e3o parecia algo palp\u00e1vel. Tinha impress\u00e3o de que \n\ntodas as experi\u00eancias e conhecimentos constru\u00eddos na minha trajet\u00f3ria pessoal e \n\nprofissional n\u00e3o tinham grande import\u00e2ncia. Fiz muitas leituras e poucos escritos. \n\nDurante todo esse tempo procurei pensar \u201ccerto\u201d sobre como me posicionar frente \n\naos conflitos gerados pela inseguran\u00e7a e pelo sentimento de incapacidade e, ao \n\nmesmo tempo, como corresponder ao que uma pesquisa de mestrado exige. \n\nPreocupada em superar o desafio da inseguran\u00e7a e buscando autoconfian\u00e7a, dividia \n\nminha angustia com minha orientadora, amigas (os) e colegas.  \n\nNa corrida contra o tempo, que gesta a maturidade das ideias e pressionada \n\npelos prazos acad\u00eamicos, fui me arriscando a falar de minha cultura, que \u00e9 rica em \n\nsabedoria e grandeza filos\u00f3fica. Apresentei as primeiras escritas para minha \n\norientadora, que elogiou e aprovou os alinhavos da pretendida linha de reflex\u00e3o. O \n\ngesto de aprova\u00e7\u00e3o mostrado em apenas uma hora de conversa foi o suficiente para \n\nme libertar do fantasma da inseguran\u00e7a, que retrai a imagina\u00e7\u00e3o e opera como \n\nlimitador da capacidade, impedindo que se vislumbre novas formas e possibilidades \n\nde aprendizagens. Acredito que minhas inquieta\u00e7\u00f5es provocaram a busca de \n\nalternativas conjuntas, aprendiz e educadora, para a constru\u00e7\u00e3o de novas situa\u00e7\u00f5es \n\nde aprendizagens.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio ficar atento para n\u00e3o rotular o aprendiz com caracter\u00edstica de \n\nsaber mais ou saber menos. N\u00e3o existe conhecimento mais importante ou menos \n\n\n\n53 \n \n \n\n \n\nimportante, existem conhecimentos diferentes, decorrentes de experi\u00eancias e de \n\ndiferentes graus de complexidade \u2013 todos s\u00e3o necess\u00e1rios. Considero tamb\u00e9m, \n\ncomo conte\u00fado relevante, a hist\u00f3ria de vida de cada aluno-aprendiz, a qual oferece \n\ncondi\u00e7\u00f5es e oportunidade de um \u201colhar para tr\u00e1s\u201d de si e observar os fatos que \n\nocorreram na sua trajet\u00f3ria de vida e que o conduziram para a presente situa\u00e7\u00e3o, \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es atuais e poss\u00edveis de vida. A linha de tempo pode e deve retratar \n\nos fatos relevantes no espa\u00e7o e tempo dado, atribuindo sentido ao presente e \n\nconstruindo perspectiva de futuro.  \n\nConsiderar os aspectos aqui levantados na educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena \n\npossibilita uma abordagem interdisciplinar, envolvendo matem\u00e1tica, produ\u00e7\u00e3o de \n\ntexto, hist\u00f3ria, cultura \u2013 relacionada \u00e0s metades tribais e aos nomes \u2013, desenhos \n\nrepresentativos, localiza\u00e7\u00e3o e temporalidade. A criatividade do professor-educador \n\nabre um leque de possibilidades de explora\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 prender a aten\u00e7\u00e3o do \n\naluno e desafi\u00e1-lo a mostrar o quanto ele \u00e9 importante, ganhando visibilidade, \n\nfazendo refletir sobre a vida individual e coletiva, construindo percep\u00e7\u00f5es da \n\nimport\u00e2ncia referencial do grupo social que o constitui como sujeito, no seu tempo e \n\nespa\u00e7o de vida. O estar Kaingang se deve ao caminho percorrido ontem e \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es para viver bem o hoje, perseguindo sonhos e convic\u00e7\u00f5es \n\npara viver bem o amanh\u00e3, aproximando o real do ideal de vida \u2013 social, cultural e \n\necon\u00f4mica.  \n\n Os adultos precisam aprovar permanentemente as experi\u00eancias das crian\u00e7as. \n\nO educador precisa ser humilde e se aproximar do n\u00edvel da crian\u00e7a, de sua \n\nsensibilidade; precisa saber o que a crian\u00e7a traz de suas experi\u00eancias de vida, do \n\nseu querer, quais s\u00e3o os seus pensamentos e sentimentos em rela\u00e7\u00e3o ao tema ou \n\nconte\u00fado trabalhado. A rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a se d\u00e1 no olhar, nas atitudes, no di\u00e1logo \n\ne intera\u00e7\u00e3o estabelecidos entre os sujeitos. Ent\u00e3o, \u00e9 nesse processo dial\u00f3gico de \n\nresponsabilidade rec\u00edproca, de rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a, de afetividade e de afinidade \n\nque a aprendizagem acontece. \n\nRefor\u00e7o que a atitude na escolha de o que e como trabalhar; um gesto; um olhar \n\nou uma palavra de aprova\u00e7\u00e3o do professor na din\u00e2mica do ensinar e do aprender, \n\nfaz toda a diferen\u00e7a na vida escolar dos alunos. \u00c9 necess\u00e1rio encoraj\u00e1-los e coloc\u00e1-\n\nlos em situa\u00e7\u00f5es desafiadoras e de curiosidade, para desencadear novas \n\n\n\n54 \n \n \n\n \n\nexperi\u00eancias, aprimorar e construir novos conhecimentos \u2013 que s\u00e3o sempre \n\ninacabados. \n\nO espa\u00e7o escolar constitui-se como espa\u00e7o de intera\u00e7\u00e3o, de circula\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es, de viv\u00eancia e constru\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias inovadoras, de valoriza\u00e7\u00e3o \n\ndos conhecimentos historicamente constru\u00eddos e de reconhecimento de \n\nconhecimentos ancestrais e milenares dos povos etnicamente diferenciados, como o \n\npovo Kaingang.  \n\nA escola precisa se preocupar com conte\u00fados e tem\u00e1ticas que sejam \n\nimportantes para a vida; \u00e9 preciso que os planos de estudos contenham tem\u00e1ticas \n\nconectadas com a realidade e as experi\u00eancias dos alunos, para que suas reflex\u00f5es \n\nauxiliem nas tomadas de decis\u00f5es presentes e futuras. Considero de fundamental \n\nimport\u00e2ncia o trato na escola, com seriedade, de alguns temas transversais, que s\u00e3o \n\nda nossa atualidade e que est\u00e3o no dia a dia das nossas crian\u00e7as e jovens. Cito \n\ncomo exemplo o tema do \u00e1lcool e outras drogas. Em nossas comunidades ind\u00edgenas \n\nessa quest\u00e3o est\u00e1 cada vez mais pr\u00f3xima e precisamos aprender a enfrentar os \n\ndesafios de situa\u00e7\u00f5es indesejadas, com as quais n\u00e3o estamos acostumados a lidar.  \n\nSeguindo no desafio de aprender para a vida, relato minha experi\u00eancia de \n\nm\u00e3e de quatro filhos, que certamente n\u00e3o est\u00e3o a salvo dos riscos do contato e uso \n\nde \u00e1lcool e outras drogas. Preocupada em aprender a lidar com situa\u00e7\u00f5es de riscos \n\niminentes relacionados ao uso indiscriminado e sistem\u00e1tico de \u00e1lcool e outras \n\ndrogas pelos jovens das comunidades ind\u00edgenas, decidi fazer um curso \u00e0 dist\u00e2ncia \n\nsobre a tem\u00e1tica \u2013 curso este oferecido pela UFSC (Universidade Federal de Santa \n\nCatarina). Foi uma decis\u00e3o dif\u00edcil, pois implicava sobrecarga de estudo e trabalho. \n\nPor\u00e9m, a situa\u00e7\u00e3o familiar de conflitos gerados por incompreens\u00f5es e frustra\u00e7\u00f5es \n\nme conduziu a realizar o referido curso, que julgo fundamental para entender e \n\naprender a lidar com a situa\u00e7\u00e3o e a conduzir os problemas gerados nesses \n\ncontextos de forma satisfat\u00f3ria e coerente, tanto na vida particular como na \n\nprofissional.  \n\nNesse sentido, considero que a escola possui uma fun\u00e7\u00e3o fundamental de fazer \n\nreflex\u00f5es e de circular informa\u00e7\u00f5es, de maneira a interferir nas tomadas de decis\u00f5es \n\nconscientes e qualificadas dos jovens e adultos \u2013 inclusive as relacionadas ao uso \n\nde \u00e1lcool e outras drogas. Tratar de forma qualificada esse tema significa garantir \n\n\n\n55 \n \n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para os educadores e constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para discuss\u00f5es \n\nsistem\u00e1ticas nas comunidades e escolas. A press\u00e3o do contexto externo, permeado \n\npor um universo de interesses colonialistas, muitas vezes acaba interferindo no \n\ncotidiano das comunidades ind\u00edgenas, onde o uso de \u00e1lcool e outras drogas \n\nencontra porta de f\u00e1cil acesso entre jovens e adultos, causando mudan\u00e7as de \n\ncomportamento e influenciando negativamente a vida das pessoas que ali vivem.  \n\nOs aprendizados constru\u00eddos no decorrer do curso me fizeram pensar que essa \n\ntem\u00e1tica precisa se inserir nas atividades de planejamento para as escolas \n\nind\u00edgenas, trazendo-a como transversal e necess\u00e1ria para a nossa realidade. \n\nAprendi que tanto as drogas chamadas l\u00edcitas como as il\u00edcitas possuem os mesmos \n\nriscos de depend\u00eancia e que, se usadas indiscriminadamente, causam preju\u00edzos \n\npara a sa\u00fade e tamb\u00e9m econ\u00f4micos e sociais. \n\nCompreendo que a depend\u00eancia de drogas interfere diretamente nos estilos de \n\nvida e nos comportamentos das pessoas, desvirtuando valores e provocando o \n\nabandono da cultura. Por isso \u00e9 necess\u00e1rio ampliar os conhecimentos sobre os \n\ndiferentes tipos de drogas (\u00e1lcool, cigarro, rem\u00e9dios, estimulantes, maconha e \n\noutros); sobre os efeitos culturais, sociais e econ\u00f4micos \u2013 e, principalmente sobre os \n\ndanos \u00e0 sa\u00fade quando o usu\u00e1rio for dependente. H\u00e1 necessidades de desmistificar \n\npreconceitos para tratar essa quest\u00e3o, sem fazer julgamentos,   construindo \n\nconsci\u00eancias aut\u00f4nomas dos adultos e jovens para suas tomadas de decis\u00f5es \n\nquanto ao uso dessas drogas. Hoje tenho uma compreens\u00e3o mais adequada da \n\nimport\u00e2ncia das drogas para a medicina, para o com\u00e9rcio, e de que seu universo \n\nobscuro precisa ser desvelado para podermos conhecer e tomar decis\u00f5es \n\nconscientes. \u00c9 sabido que esse problema atinge uma parcela consider\u00e1vel dos \n\njovens e adultos ind\u00edgenas, e \u00e9 necess\u00e1rio ficar atento. Nesse sentido, a educa\u00e7\u00e3o \nescolar tem tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o de diagnosticar problemas sociais existentes em sua \n\ncomunidade e abordar a quest\u00e3o com serenidade e seriedade. Fazer \n\naprofundamentos, com propostas de atividades concretas, como palestras com \n\npessoas mais velhas da comunidade, com relatos de experi\u00eancias de pessoas que \n\nforam usu\u00e1rias e se recuperaram, com psic\u00f3logos e outros. O futuro melhor de cada \n\ncomunidade depende tamb\u00e9m das tomadas de decis\u00f5es conscientes no presente. A \n\nescola precisa se comprometer com as quest\u00f5es sociais: trata-se de uma realidade \n\n\n\n56 \n \n \n\n \n\npara a qual n\u00e3o podemos fechar os olhos, pois est\u00e1 muito pr\u00f3xima dos jovens e \n\nadultos ind\u00edgenas. \n\nOutro tema que, a meu ver, precisa ser trabalhado com mais aten\u00e7\u00e3o e \n\ndedica\u00e7\u00e3o nas escolas ind\u00edgenas \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, pois vivenciei algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que essa aula se reduzia a jogar bola. Considero a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica de \n\nfundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento integral do aluno. O \n\ndesenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica significa ludicidade, trabalho em \n\nequipe, agilidade, atividade de equil\u00edbrio e de participa\u00e7\u00e3o. O conjunto de atividades \n\ndessa \u00e1rea contribuem para os aprendizados dos demais conhecimentos escolares, \n\nal\u00e9m de desenvolverem o esp\u00edrito colaborativo e esportivo e de possibilitarem a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de regras de conviv\u00eancia, de sociabilidade e de outras habilidades \n\npr\u00f3prias de cada faixa et\u00e1ria.  \n\n \n \n\nCrian\u00e7as Kaingang em aula de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica na Escola M?k?j.  \n\nArquivo da escola e do professor Jocemar Guilherme Ferreira. 2016 \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nA efici\u00eancia da escola no desempenho da sua fun\u00e7\u00e3o social depende do \n\nplanejamento participativo e das tomadas de decis\u00f5es coletivas quanto \u00e0s tem\u00e1ticas \n\na serem trabalhadas, as quais devem privilegiar quest\u00f5es relevantes para a vida e \n\ntamb\u00e9m metodologias que respeitem e valorizem o aluno como um sujeito em \n\ndesenvolvimento cognitivo e psicomotor. Os resultados dependem dos objetivos e \n\nmetas estabelecidos pela escola e da seriedade com a qual esta enfrenta os \n\ndesafios estabelecidos pelo contexto social, pol\u00edtico e cultural. Trata-se de um lugar \n\nsocial privilegiado, com um leque de possibilidades para explorar as potencialidades \n\ndos educandos e construir perspectivas de futuro e de qualidade de vida individual e \n\ncoletiva. \n\n \n\n4.2 A EDUCA\u00c7\u00c3O PR\u00d3PRIA \n\n \nA educa\u00e7\u00e3o, para o povo Kaingang, come\u00e7a com o nascimento da crian\u00e7a, a \n\nqual participa das atividades cotidianas no contexto sociocultural. O nome \u00e9 \n\nescolhido pelos av\u00f3s, conforme o pertencimento da sua metade tribal: ra ror ou ra \n\ntej. N\u00e3o h\u00e1 uma separa\u00e7\u00e3o entre o mundo adulto e o infantil. As crian\u00e7as participam \n\ndas viv\u00eancias cotidianas da comunidade e passam por etapas, atrav\u00e9s de rituais e \n\nensinamentos considerados apropriados para cada faixa et\u00e1ria. Nas palavras de \n\nBonin (2008, p.99), \u201cOs povos ind\u00edgenas possuem espa\u00e7os e tempos educativos \n\npr\u00f3prios, dos quais participam a pessoa, a fam\u00edlia, a comunidade, sendo a educa\u00e7\u00e3o \n\nassumida como responsabilidade coletiva\u201d.  \n\nA oralidade \u00e9 um dos principais ve\u00edculos mediadores da educa\u00e7\u00e3o tradicional, \n\npois comunica sentimentos, conhecimentos e express\u00f5es de vida. A crian\u00e7a aprende \n\nparticipando ativamente de tudo o que acontece na vida comunit\u00e1ria, sendo \n\nencorajada a fazer os primeiros ensaios em tudo o que a fam\u00edlia considera \n\nimportante e necess\u00e1rio para a vida. Nesse processo, observa-se a maturidade e a \n\ncapacidade que a crian\u00e7a apresenta para corresponder ao que lhe \u00e9 ensinado. Uma \n\ndas principais caracter\u00edsticas dessas aprendizagens \u00e9 o escutar, habilidade t\u00e3o \n\n\n\n58 \n \n \n\n \n\nimportante como outras, que s\u00e3o vitais ao seu desenvolvimento como, por exemplo, \n\nfalar, comer, andar, brincar, etc.  \n\nNos diferentes espa\u00e7os do conv\u00edvio social e cultural as crian\u00e7as aprendem \n\nparticipando, observando, escutando, fazendo-desfazendo-refazendo, interagindo \n\ncom outras crian\u00e7as e com os adultos. Para o povo Kaingang a crian\u00e7a \u00e9 \n\nconsiderada um ser de respeito, com prioridade no atendimento das suas \n\nnecessidades b\u00e1sicas e na defesa de seus direitos. Em uma rela\u00e7\u00e3o harmoniosa de \n\nconfian\u00e7a e de respeito m\u00fatuo elas constroem sua autonomia e liberdade. Nos \n\nprimeiros anos de vida a crian\u00e7a vai conquistando a liberdade de se locomover, de \n\nexplorar os espa\u00e7os, de manifestar seus desejos, de fazer amizades, de brincar, de \n\nse comunicar. Sua autonomia tamb\u00e9m \u00e9 processual e gradativa: quanto mais \n\nmostrar suas habilidades, mais vai avan\u00e7ar no caminho da liberdade para tomada de \n\ndecis\u00f5es e execu\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias mais complexas, como nadar, pescar, subir \n\nem \u00e1rvores ou realizar tarefas dom\u00e9sticas.  \n\nAs crian\u00e7as est\u00e3o sempre atentas aos pedidos dos adultos para prestarem \n\nservi\u00e7os do cotidiano familiar. A companhia de uma crian\u00e7a nas atividades \n\ncotidianas \u00e9 sempre bem-vinda, sendo vista como uma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem, \n\nn\u00e3o como explora\u00e7\u00e3o de trabalho infantil. As crian\u00e7as s\u00e3o muito prestativas e \n\ndesenvolvem o sentimento de pertencimento ao grupo atreladas \u00e0 necessidade de \n\ninteragir para aprender. A obedi\u00eancia est\u00e1 ligada \u00e0s quest\u00f5es do afeto e respeito \n\nm\u00fatuo entre crian\u00e7as e adultos; dessa forma avan\u00e7am na conquista de sua \n\nautonomia, que implica responsabilidades: conforme se desenvolvem, aumenta \n\ngradativamente o dom\u00ednio daquilo que \u00e9 pr\u00f3prio do seu universo e compat\u00edvel com \n\ncada faixa et\u00e1ria. \n\nOs ensinamentos da cultura, que \u00e9 de tradi\u00e7\u00e3o oral, s\u00e3o transmitidos pelos \n\nmais velhos e pelos kuj\u00e1 nos rituais, bem como nos diferentes espa\u00e7os e situa\u00e7\u00f5es \n\nvivenciadas pela comunidade; como nas festas religiosas, na escola, nos rituais de \n\ncura, nos banhos de ervas \u2013 que s\u00e3o dados pelo kuj\u00e1 \u00e0s crian\u00e7as a partir dos sete \n\nanos \u2013, na cerim\u00f4nia de batizado, no uso das pinturas corporais, na coleta e preparo \n\ndos alimentos t\u00edpicos, na confec\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do artesanato, no uso e \n\nconhecimento das ervas medicinais, nos funerais, nos banhos de purifica\u00e7\u00e3o, nas \n\nrodas de conversas e conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias ao redor do fogo. As crian\u00e7as s\u00e3o \n\n\n\n59 \n \n \n\n \n\nconduzidas \u00e0 cultura atrav\u00e9s da escuta das hist\u00f3rias e mitos para compreender sua \n\nimport\u00e2ncia na forma\u00e7\u00e3o da pessoa Kaingang. Numa rela\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica e de respeito, \n\nas crian\u00e7as pequenas aprendem com as maiores e com os adultos e constroem os \n\nconhecimentos que s\u00e3o necess\u00e1rios para a vida.  \n\nAs hist\u00f3rias e mitos s\u00e3o determinantes para explicar a exist\u00eancia Kaingang. \n\nQuando se conta hist\u00f3rias, se transporta do passado para o presente a explica\u00e7\u00e3o \n\ndo significado da exist\u00eancia do povo Kaingang, que \u00e9 carregado de sentido para a \n\nvida. Quando se conta a hist\u00f3ria do nome ind\u00edgena, a explica\u00e7\u00e3o do significado do \n\nnome e das metades tribais do Kaingang \u2013 o Kam? e o Kanhru, \u2013 se constr\u00f3i a \n\ncompreens\u00e3o do sentido da vida, transitando do passado para o presente e para o \n\nfuturo. \n\nOs modos de educa\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria dos povos ind\u00edgenas s\u00e3o fundamentados em \n\nprinc\u00edpios filos\u00f3ficos e metodol\u00f3gicos da cultura e atentam para a vida em \n\ncomunidade, para o trabalho participativo, para cuidar da fam\u00edlia, para enfrentar os \n\ndesafios impostos pelo sistema e atribuir sentido para a vida.  S\u00e3o modos de educar \n\nas pessoas para que as mesmas se preocupem em fazer e doar o melhor de si, pelo \n\nseu jamr\u00e9 e r\u00e9ggre (cunhado e irm\u00e3o). Segundo Bergamaschi (2012, p. 10) a \n\neduca\u00e7\u00e3o amer\u00edndia possui tr\u00eas princ\u00edpios b\u00e1sicos que s\u00e3o: 1) \u201ca economia da \n\nreciprocidade\u201d, que est\u00e1 relacionada ao trabalho e aos bens de consumo \n\nsustent\u00e1vel. O trabalho est\u00e1 ligado \u00e0 capacidade de produ\u00e7\u00e3o individual e coletiva, \n\nque atenda \u00e0s necessidades familiares e do grupo ao qual o indiv\u00edduo est\u00e1 ligado.  \n\n2) \u201cA casa, o p\u00e1tio e o territ\u00f3rio\u201d como espa\u00e7os de intera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia \u2013 individuais \n\ne coletivos \u2013 que produzem as rela\u00e7\u00f5es de parentesco e pertencimento ao grupo \n\nsocial. 3) \u201cOs aspectos da religi\u00e3o\u201d, que representam a dimens\u00e3o simb\u00f3lica, \n\nfundamentam os valores e cren\u00e7as do sistema cosmol\u00f3gico de cada povo. Esses \n\nprinc\u00edpios perpassam todo o processo educativo, que \u00e9 de respeito e \n\nresponsabilidade m\u00fatua e estabelece sintonia entre o \u201cfazer\u201d para \u201cser\u201d Kaingang.  \n\n A oralidade, como j\u00e1 afirmei, \u00e9 um ve\u00edculo mediador da educa\u00e7\u00e3o, \n\ncomunicador de pensamento e de sentimento, de li\u00e7\u00f5es e express\u00f5es que d\u00e3o \n\nsentido \u00e0 vida. Uma crian\u00e7a \u00e9 espont\u00e2nea para se expressar, se comunicar, \n\ndialogar, perguntar e satisfazer suas curiosidades. Carrega um vasto repert\u00f3rio de \n\n\n\n60 \n \n \n\n \n\nideias e expectativas, estabelecido atrav\u00e9s da arte de ouvir e falar, de pensar e \n\nrefletir nas complexas rela\u00e7\u00f5es interpessoais e de aprendizagem.  \n\nEntre os povos ind\u00edgenas, uma crian\u00e7a dificilmente \u00e9 considerada sem pai ou \n\nsem m\u00e3e. \u00c9 uma quest\u00e3o de honra para a fam\u00edlia n\u00e3o deixar seus filhos \n\nabandonados. As crian\u00e7as que por motivos adversos ou por fatalidades da vida s\u00e3o \n\nafastadas dos seus pais s\u00e3o cuidadas por pessoas da sua fam\u00edlia, que se \n\nencarregam do sustentar e educar conforme os valores da cultura. O nome e sua \n\nmarca de pertencimento s\u00e3o o que vai determinar as formas e o perfil do que a \n\ncrian\u00e7a dever\u00e1 aprender. Nas comunidades ind\u00edgenas n\u00e3o h\u00e1 casa de abrigo para \n\ncrian\u00e7as abandonadas, nem asilo para idoso. Essa realidade reflete uma din\u00e2mica \n\nde vida que coloca a pessoa, em qualquer etapa da vida, sempre em primeiro lugar.  \n\nS\u00e3o desenvolvidos, sistematicamente, nos processos de aprendizagem, a \n\ncultura do respeito, a escuta, o sentimento de pertencimento, a reciprocidade, a \n\ngenerosidade, a colabora\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o na vida comunit\u00e1ria. Segundo \n\nCardoso (2014, p.15), \u201c\u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o social feita pelas lideran\u00e7as, paj\u00e9s e fam\u00edlias \n\ncom o objetivo de humanizar\u201d. As conversas ao redor do fogo, os momentos de \n\ncontar hist\u00f3rias pelos mais velhos e de ouvir pelos mais jovens, o acompanhamento \n\naos adultos pelas crian\u00e7as nas atividades cotidianas e nos rituais de cura \u2013 estas \n\nconstituem pr\u00e1ticas ricas em aprendizagens.  \n\nNo \u00e2mbito escolar, nos diferentes espa\u00e7os de discuss\u00f5es, especialmente na I \n\nConfer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena, realizada em Goiana-GO, em \n\nnovembro de 2009, foi proposto um Sistema Pr\u00f3prio de Educa\u00e7\u00e3o Escolar para os \n\npovos ind\u00edgenas do Brasil, com ordenamento jur\u00eddico espec\u00edfico e diferenciado; com \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o pr\u00f3pria, a fim de considerar, na radicalidade, o modo de \n\neduca\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o de cada povo. Esse sistema pr\u00f3prio de educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nestaria subordinado ao Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o, assegurando o protagonismo dos \n\npovos ind\u00edgenas em todos os passos do processo que corresponde \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o, \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, controle social e fiscaliza\u00e7\u00e3o de todas as \n\na\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, respeitando e contemplando a situa\u00e7\u00e3o territorial \n\nde cada povo.  \n\nO documento produzido nessa primeira confer\u00eancia prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de uma \n\nsecretaria espec\u00edfica para a Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena no MEC, a fim de executar \n\n\n\n61 \n \n \n\n \n\nas pol\u00edticas p\u00fablicas referentes ao sistema pr\u00f3prio \u2013 disponibilizando uma equipe \n\nespecializada de trabalho, garantindo recursos humanos e financiamento para \n\nmobilizar f\u00f3runs de discuss\u00f5es \u2013 e criar uma comiss\u00e3o ind\u00edgena que vai trabalhar na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do sistema pr\u00f3prio de educa\u00e7\u00e3o escolar.  \n\nA proposta de cria\u00e7\u00e3o de um sistema pr\u00f3prio de educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena \u00e9 \n\nmoderna e inovadora do ponto de vista estrutural e pedag\u00f3gico. Enfatiza a \n\nautonomia das quest\u00f5es curriculares e do calend\u00e1rio, al\u00e9m do respeito pelos \n\nprocessos pr\u00f3prios de aprendizagem. Para o financiamento da pol\u00edtica p\u00fablica \n\nsugere-se a cria\u00e7\u00e3o de um Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o dos \n\nPovos Ind\u00edgenas, que garantir\u00e1 os investimentos no atendimento \u00e0s demandas, \n\natrav\u00e9s das discuss\u00f5es com ampla participa\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas. \n\nEm conformidade com as discuss\u00f5es do sistema pr\u00f3prio de educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nind\u00edgena, apresenta-se o debate sobre os Territ\u00f3rios Etnoeducacionais, institu\u00eddo \n\npelo Decreto n\u00ba 6.861 de 27 de maio de 2009. A pol\u00edtica prev\u00ea a implementa\u00e7\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios, com ampla discuss\u00e3o entre os povos ind\u00edgenas, a qual passa pelo \n\nconhecimento do formato da proposta, pela defini\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o da delimita\u00e7\u00e3o de \n\nabrang\u00eancia, pelo diagn\u00f3stico e apresenta\u00e7\u00e3o da demanda e pela pactua\u00e7\u00e3o das \n\nprioridades com os entes federados. A cria\u00e7\u00e3o dos Territ\u00f3rios Etnoeducacionais, \n\ncom defini\u00e7\u00e3o do modelo de gest\u00e3o, constitui avan\u00e7o legal para garantia de recursos \n\nnecess\u00e1rios para o desenvolvimento efetivo da educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena. Entre as \n\nprincipais demandas propostas est\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de professores e outros \n\nprofissionais ind\u00edgenas, a regulamenta\u00e7\u00e3o do ensino \u00e0 dist\u00e2ncia, a constru\u00e7\u00e3o de \n\nescolas, o controle social e a implementa\u00e7\u00e3o de todos as modalidades de ensino \n\nnas aldeias (I CONEEI, Luzi\u00e2nia-GO, 2009).  \n\nO formato dos Territ\u00f3rios Etnoeducacionais converge com a proposta do \n\nsistema pr\u00f3prio de educa\u00e7\u00e3o escolar. Ambos apresentam uma sintonia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nautonomia da gest\u00e3o pedag\u00f3gica e administrativa das escolas ind\u00edgenas, garantindo \n\na ampla participa\u00e7\u00e3o dos povos interessados em todas as etapas das discuss\u00f5es, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o pedag\u00f3gica. Possibilita criar um modelo desafiador de \n\ngest\u00e3o, que atenda aos desejos de cada povo, respeitando as pr\u00e1ticas e valores \n\nculturais, os calend\u00e1rios e os curr\u00edculos espec\u00edficos e diferenciados, sem que se \n\nfique atrelado \u00e0s exig\u00eancias do sistema educacional vigente. Tamb\u00e9m permite \n\n\n\n62 \n \n \n\n \n\nplanejar e desenvolver os projetos do presente e futuro para superar o modelo \n\ncolonialista do sistema escolar vigente, bem como construir a\u00e7\u00f5es inovadoras e \n\ncontempor\u00e2neas para as escolas ind\u00edgenas. Nessa proposta est\u00e1 previsto um \n\nespa\u00e7o de discuss\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nind\u00edgena, inclusive o sistema pr\u00f3prio. Por\u00e9m, \u00e9 um debate que,  para ser \n\nconsolidado, ainda demanda amadurecimento e persist\u00eancia, de maneira a ganhar \n\napoio pol\u00edtico, espa\u00e7o e prioridade nos ajustes da legisla\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\nacreditamos que, desta forma, os pr\u00f3prios professores e lideran\u00e7as poder\u00e3o assumir \n\na gest\u00e3o escolar, estabelecendo o perfil e as caracter\u00edsticas da escola que \n\nqueremos. \n\nA I Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena constituiu um espa\u00e7o \n\nprivilegiado de reflex\u00f5es e de proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablica para as escolas \n\nind\u00edgenas. Nesse contexto de luta, foi realizado o Semin\u00e1rio de Lan\u00e7amento da II \n\nConfer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena, prevista para novembro de \n\n2017. No ato de lan\u00e7amento, ocorrido nos dias 13 e 14 de setembro de 2016, em \n\nBras\u00edlia-DF, tive a oportunidade de participar enquanto representante da FUNAI - \n\nPasso Fundo. Esse evento, promovido pela SECADI/MEC, reuniu representantes \n\ndas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, pesquisadores e estudiosos da educa\u00e7\u00e3o \n\nescolar ind\u00edgena, bem como lideran\u00e7as de diferentes povos ind\u00edgenas do pa\u00eds. \n\nDurante os debates foi enfatizada a necessidade de enfrentar os desafios quanto \u00e0s \n\nespecificidades do curr\u00edculo, com calend\u00e1rio diferenciado, diversidade cultural e \n\nlingu\u00edstica, produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico e forma\u00e7\u00e3o de professores inicial e \n\ncontinuada.  \n\n\u00c9 importante afirmar que todo o processo que envolve a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nconfer\u00eancia nacional \u00e9 um espa\u00e7o rico em di\u00e1logo, que abrange os povos ind\u00edgenas \n\ncom suas diversidades; se constitui como processo temporal e marco referencial das \n\nconcep\u00e7\u00f5es e propostas de educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, no qual as reflex\u00f5es \n\nconjuntas constroem e aprimoram os sentidos da escola desejada.  \n\nA etapa das confer\u00eancias locais vai delinear o perfil da escola a partir de uma \n\nampla mobiliza\u00e7\u00e3o para garantir a efetiva participa\u00e7\u00e3o da comunidade escolar (pais, \n\nalunos, professores, servidores, lideran\u00e7as e s\u00e1bios da cultura) de cada povo. Esses \n\nsegmentos da comunidade educativa v\u00e3o discutir, refletir e construir propostas \n\n\n\n63 \n \n \n\n \n\ninovadoras, a fim de romper com a postura burocr\u00e1tica, individualista e \n\nhomogeneizadora do sistema escolar vigente.  \n\nAs discuss\u00f5es que permearam o evento de lan\u00e7amento da II Confer\u00eancia em \n\nBras\u00edlia foram pautadas por um documento base, com profundas reflex\u00f5es, sendo \n\nestas apontadas por pesquisadores da tem\u00e1tica da educa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena e por \n\nlideran\u00e7as, os quais  trouxeram as seguintes contribui\u00e7\u00f5es:  \n\na)  Desafios pol\u00edticos e pedag\u00f3gicos: garantias e bases legais para interferir no \n\nsistema oficial de ensino que ainda \u00e9 monol\u00edngue, monocultural, homogeneizador. \n\nAs pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas diferenciadas precisam estar em articula\u00e7\u00e3o com a luta \n\nsocial e levar a um sistema pr\u00f3prio de ensino, com base sist\u00eamica intercultural. \n\nb) Pedagogia da retomada: retomada de saberes culturais, relembrar \n\nconhecimentos ancestrais, fortalecer a mem\u00f3ria cultural, reconstruir espa\u00e7os \n\nculturais. Estimular o sujeito social do saber, o compartilhamento de saberes, romper \n\ncom a disciplinariza\u00e7\u00e3o dos saberes ind\u00edgenas, lutar contra a tutela intelectual. \n\nc)  Amplitude pedag\u00f3gica: centralidade no Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico \n\ncontextualizado nas matrizes culturais nas demandas sociais e em pol\u00edticas \n\nlingu\u00edsticas pertinentes intra e interculturais e letramento, visando \u00e0 vitalidade da \n\noralidade das l\u00ednguas ind\u00edgenas e ao atendimento das demandas sociais; op\u00e7\u00e3o pela \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos conhecimentos ind\u00edgenas. \n\n Essas reflex\u00f5es mostram o cuidado necess\u00e1rio para se chegar a um sistema \n\npr\u00f3prio de educa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, cito como fonte de inspira\u00e7\u00e3o as experi\u00eancias \n\ndesenvolvidas entre os povos ind\u00edgenas da Col\u00f4mbia, que possuem larga trajet\u00f3ria \n\nde luta e de conquistas na implementa\u00e7\u00e3o da escola pr\u00f3pria. S\u00e3o processos que \n\nevidenciam a necessidade de organiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas, a autodetermina\u00e7\u00e3o \n\ne o protagonismo dos povos origin\u00e1rios. A atua\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas foi \n\ndeterminante na articula\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es, na constru\u00e7\u00e3o e na defesa da proposta \n\nde educa\u00e7\u00e3o escolar pr\u00f3pria. O CRIC16 (Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, \n\nCol\u00f4mbia), atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o, em 1997, do IX Congresso do CRIC, analisa os \n\navan\u00e7os educativos desenvolvidos no SEIP (Sistema Educativo Ind\u00edgena Pr\u00f3prio).  \n\n                                            \n16 O CRIC, criado h\u00e1 45 anos, \u00e9 uma das mais fortes e combativas organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas da \nAm\u00e9rica. Entre seus programas de organiza\u00e7\u00e3o e luta, colocam a educa\u00e7\u00e3o como um dos temas \nprincipais para a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e para o respeito aos modos pr\u00f3prios de educa\u00e7\u00e3o de cada povo. \nMaiores informa\u00e7\u00f5es: http://www.cric-colombia.org/portal/ \n\n\n\n64 \n \n \n\n \n\nEsse processo \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto de princ\u00edpios que reconhecem a \n\nhist\u00f3ria e a cosmologia dos povos ind\u00edgenas e que orientam os projetos de futuro; a \n\nperman\u00eancia da cultura; o tempo e o espa\u00e7o como povos origin\u00e1rios. Trata- se de \n\numa forma concreta de fazer a educa\u00e7\u00e3o escolar desejada, necess\u00e1ria e poss\u00edvel de \n\nser desenvolvida. Conforme consta no livro Operativizaci\u00f3n del sistema educativo \n\nind\u00edgena pr\u00f3prio del Consejo Regional Indigena del Cauca (CRIC, 2010), esse \n\nsistema est\u00e1 pautado por tr\u00eas componentes, que s\u00e3o de ordem pol\u00edtica-organizativa, \n\npedag\u00f3gica e administrativa. O SEIP possui, entre os elementos metodol\u00f3gicos, os \n\nconhecimentos relacionados com a natureza e a realidade social, pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e cultural dos povos envolvidos. Assegura os direitos fundamentais de \n\nacesso, equidade, integralidade, diversidade e interculturalidade da educa\u00e7\u00e3o, \n\noferecida no sistema escolar pr\u00f3prio. \n\nO SEIP se organiza a partir da origem de um direito maior, que \u00e9 o seu pr\u00f3prio \n\ngoverno, baseado nas discuss\u00f5es e decis\u00f5es comunit\u00e1rias. Essa din\u00e2mica \n\npotencializa o desenvolvimento de valores, saberes, conhecimentos e pr\u00e1ticas que \n\npermitem um viver mais equilibrado, que envolve todos os aspectos da cultura. O \n\nmarco jur\u00eddico que fundamenta o SEIP \u00e9 a lei origin\u00e1ria, que possui normas pr\u00f3prias \n\npara se relacionar com a m\u00e3e terra e todos os seres que nela habitam. Essas \n\nnormas est\u00e3o ligadas aos direitos pr\u00f3prios que implicam na vida comunit\u00e1ria. Nas \n\nlutas dos movimentos ind\u00edgenas organizados, um dos principais direitos \n\nreivindicados \u00e9 o direito pela terra, onde se estabelece como princ\u00edpios organizativos \n\na unidade, a terra, a cultura e a autonomia (CRIC, 2010).  \n\nConsolidar um sistema de educa\u00e7\u00e3o escolar pr\u00f3prio \u00e9 afirmar uma perspectiva \n\nde avan\u00e7o e consolida\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais para os povos \n\nind\u00edgenas; \u00e9 estabelecer uma interface com as lutas pelos demais direitos ind\u00edgenas, \n\ncomo sa\u00fade, demarca\u00e7\u00e3o das terras, gest\u00e3o ambiental e territorial e sustentabilidade \n\necon\u00f4mica. Uma gest\u00e3o escolar com autonomia permite um leque de possibilidades \n\nde se incluir no PPP temas da atualidade, que desrespeitam a vida da comunidade. \n\nIgualmente se constitui como espa\u00e7o de empoderamento e fortalecimento para as \n\ntomadas de decis\u00f5es de interesse comunit\u00e1rio, em conex\u00e3o com os modos pr\u00f3prios \n\nde educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n65 \n \n \n\n \n\n5 L\u00cdNGUAS IND\u00cdGENAS: ORALIDADE E ESCRITA \n \n\n A oralidade \u00e9 uma das principais formas de comunica\u00e7\u00e3o e desde o in\u00edcio da \n\nhist\u00f3ria da humanidade tem permanecido entre os povos e na\u00e7\u00f5es do mundo. H\u00e1 \n\numa riqueza na variedade de formas de uso: nas rela\u00e7\u00f5es interpessoais, nas \n\ncomunica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o imprescind\u00edveis na vida sociocultural. Os estudos sobre a \n\noralidade e escrita t\u00eam sido particularmente importantes para a compreens\u00e3o dos \n\nprocessos de escolariza\u00e7\u00e3o desenvolvidos entre os povos ind\u00edgenas que s\u00e3o \n\ntradicionalmente orais.  Entre as formas de express\u00e3o humana a oralidade \u00e9 o modo \n\nmais antigo de comunica\u00e7\u00e3o, pois apenas recentemente foi inventada a escrita \n\n(NEVES, 2008).  \n\nEm uma compreens\u00e3o inicial, em geral, nos processos de aquisi\u00e7\u00e3o da \n\nescrita, os alunos apresentam a concep\u00e7\u00e3o de que esta seria a transcri\u00e7\u00e3o da \n\noralidade. Por\u00e9m, aprofundando tal compreens\u00e3o, podemos observar que essas \n\nduas formas de express\u00e3o possuem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, com formas \n\ngram\u00e1ticas e recursos expressivos espec\u00edficos. Isso n\u00e3o significa que a fala e a \n\nescrita devam ser vistas de forma separada ou antag\u00f4nica. Para Marcuschi (1995, \n\np.13), \u201das diferen\u00e7as entre fala e escrita se d\u00e3o dentro do continuo tipol\u00f3gico das \n\npr\u00e1ticas sociais e n\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f4mica de dois polos opostos\u201d. \n\nFalar ou se comunicar \u00e9 uma das principais habilidades do ser humano. As \n\ndiferentes formas de comunica\u00e7\u00e3o s\u00e3o manifestadas mesmo antes de nascer, \n\nquando s\u00e3o criadas expectativas relativas \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do nome, como ocorre na \n\ncultura Kaingang. A crian\u00e7a, j\u00e1 nos primeiros dias de vida, procura formas de se \n\ncomunicar para manifestar seus desejos. Usa o choro, o olhar, o sugar para \n\nmanifestar seu estado de necessidade: fome, calor, frio, dor, satisfa\u00e7\u00e3o.  \n\nPor volta de um ano de idade come\u00e7a a falar e o ritmo desse aprendizado \n\ndepende dos est\u00edmulos externos recebidos. Quanto mais falarmos com as crian\u00e7as \u2013 \n\nmesmo que elas ainda n\u00e3o falem \u2013, mais elas v\u00e3o estabelecer esquemas cognitivos \n\npara compreender o contexto e avan\u00e7ar em suas habilidades lingu\u00edsticas. Da mesma \n\nforma acontece com a linguagem escrita, que depende de est\u00edmulos, exerc\u00edcios \n\ndesafiadores e atraentes aos olhos do aprendiz com sentidos e possibilidades \n\nusuais. Por isso, \u00e9 importante ao professor que almeja ensinar a escrita que observe \n\n\n\n66 \n \n \n\n \n\njunto a seus alunos o significado das pr\u00e1ticas letradas e que, a partir da\u00ed,  trace um \n\nfio condutor estrat\u00e9gico e reflexivo com questionamentos: Para quem escrevemos? \n\nPor que aprender a ler e escrever? Quais as situa\u00e7\u00f5es de vida em que \u00e9 necess\u00e1rio \n\nsaber ler e escrever? Como vivem as pessoas que n\u00e3o sabem ler e escrever? \n\nObservamos que as crian\u00e7as, quando chegam \u00e0 escola, em geral s\u00e3o \n\nexpressivas, falantes, desinibidas e comunicativas. Aos poucos elas desenvolvem \n\ntimidez e medo de falar, muitas vezes intimidadas pelo ambiente escolar. As escolas \n\nKaingang deveriam se preocupar mais em desenvolver a oralidade, valorizando a \n\neduca\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, e em explorar as experi\u00eancias vivenciadas pelos alunos para \n\npotencializar o ensino-aprendizagem. Bergamaschi (2009, p.89) destaca a \n\nimport\u00e2ncia da oralidade na educa\u00e7\u00e3o do povo Guarani, que se manifesta n\u00e3o \n\napenas na fala, mas na escuta respeitosa \u00e0 palavra. Segundo a autora, aprender os \n\nensinamentos atrav\u00e9s da escuta da palavra constitui uma das principais marcas da \n\neduca\u00e7\u00e3o tradicional Guarani.  \n\n\u00c9 atrav\u00e9s da linguagem que manifestamos sentimentos, pensamentos, \n\nvalores: a linguagem \u00e9 mediadora na constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Essa reflex\u00e3o \n\nremete aos estudos de Vygotsky (1989) sobre a linguagem enquanto sistema \n\nsimb\u00f3lico. Segundo o autor, trata-se de uma esp\u00e9cie de ganho no processo \n\nevolutivo da esp\u00e9cie humana. Para ele, \u00e9 por meio da linguagem que podemos fazer \n\na media\u00e7\u00e3o entre o sujeito e o objeto do conhecimento, bem como possibilitar o \n\ndesenvolvimento das fun\u00e7\u00f5es mentais superiores que depois s\u00e3o culturalmente \n\ncompartilhadas. O autor considera que o ensino precisa ser organizado de forma \n\nque a leitura e a escrita se tornem necess\u00e1rias para as crian\u00e7as; devem ter \n\nsignificados relevantes e despertar nelas a necessidade intr\u00ednseca do seu exerc\u00edcio, \n\nlevando tal atividade a \u201cser incorporada a uma tarefa necess\u00e1ria e relevante para a \n\nvida\u201d. (VYGOTSKY, 1989, p. 133). \n\nNieta Monte (1994) desenvolveu estudos sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a oralidade \n\ne a escrita em escola ind\u00edgena. Sua motiva\u00e7\u00e3o inicial foi a necessidade de uma \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o mais aproximada sobre as representa\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dessas duas \n\nquest\u00f5es, bem como sobre a rela\u00e7\u00e3o com a alfabetiza\u00e7\u00e3o numa perspectiva \n\nbil\u00edngue. Segundo a autora, os estudos evidenciaram que a oralidade possui rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com a utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua ind\u00edgena \u2013 relacionada \u00e0s esferas sociais da \n\n\n\n67 \n \n \n\n \n\ntradi\u00e7\u00e3o oral \u2013, enquanto que a escrita se aproxima mais da l\u00edngua portuguesa, pois \n\no exerc\u00edcio social da escrita est\u00e1 ligado \u00e0s pr\u00e1ticas e espa\u00e7os de uso. Essas \n\ncorrespond\u00eancias t\u00eam a ver com uma tend\u00eancia hist\u00f3rica observada na pr\u00e1tica \n\nbil\u00edngue, tanto oral e como escrita. \n\nMonte (1994) levantou informa\u00e7\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o funcional da l\u00edngua \n\nportuguesa escrita em situa\u00e7\u00f5es comunicativas entre falantes da l\u00edngua ind\u00edgena e \n\nconstatou que fazem uso desse conhecimento na escrita de cartas a parentes e a \n\nn\u00e3o ind\u00edgenas e em livros did\u00e1ticos, relat\u00f3rios de atividades e cadernos de registros \n\nde agentes ind\u00edgenas de sa\u00fade \u2013 entre outros. \n\n  Nieta Monte diz ainda que h\u00e1 descontinuidades nas pr\u00e1ticas orais e escritas, \n\ntanto nas de l\u00edngua portuguesa quanto nas de l\u00edngua ind\u00edgena. As escolas ind\u00edgenas \n\nbil\u00edngues apresentam disparidade entre os usos escritos das l\u00ednguas praticadas: \n\nportugu\u00eas e ind\u00edgena. H\u00e1 mais \u00eanfase na l\u00edngua portuguesa, por ser a l\u00edngua de \n\ninstru\u00e7\u00e3o e muitas vezes tamb\u00e9m a l\u00edngua de alfabetiza\u00e7\u00e3o. Essa afirma\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nbaseada na observa\u00e7\u00e3o do maior volume de material did\u00e1tico em portugu\u00eas \n\ndispon\u00edvel nas escolas ind\u00edgenas e da disparidade de carga hor\u00e1ria entre as duas \n\nl\u00ednguas, onde a ind\u00edgena fica em desvantagem em rela\u00e7\u00e3o ao portugu\u00eas. \n\nNas escolas Kaingang pesquisadas, observei que a disparidade entre as duas \n\nl\u00ednguas (origin\u00e1ria e portugu\u00eas) est\u00e1 presente no uso das l\u00ednguas: escrita e falada. O \n\nuso social da escrita do portugu\u00eas se sobressai em rela\u00e7\u00e3o ao Kaingang. Tanto a \n\nescola como a comunidade se preocupam em preparar os alunos para enfrentar a \n\nvida fora da aldeia. Dessa forma, elegem como importante saber falar e escrever \n\n\u201ccorretamente\u201d o portugu\u00eas, que \u00e9 mais necess\u00e1rio para fazer os enfrentamentos \n\nimediatos da vida, especialmente fora da aldeia. A carga hor\u00e1ria de quatro horas \n\nsemanais para aula em Kaingang, estabelecida no curr\u00edculo, n\u00e3o d\u00e1 conta da \n\ncomplexidade que trabalhar as quest\u00f5es lingu\u00edsticas para aprender a ler e escrever \n\numa l\u00edngua considerada minorit\u00e1ria implica. Diante desse contexto, fica o desafio: \n\ncomo fortalecer a l\u00edngua Kaingang? Como lidar com as duas l\u00ednguas, sendo a l\u00edngua \n\nportuguesa usada como par\u00e2metro para medir a qualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar?  \n\nPor mais que haja um esfor\u00e7o dos professores de l\u00edngua Kaingang, observa-\n\nse nas escolas pesquisadas um maior uso da l\u00edngua portuguesa nas diferentes \n\nescritas, tais como: textos, jornais, trabalhos escolares, livros, relat\u00f3rios, etc. A \n\n\n\n68 \n \n \n\n \n\ncompet\u00eancia bil\u00edngue dos professores ind\u00edgenas verifica-se atrav\u00e9s da \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o das modalidades orais e escritas no exerc\u00edcio da doc\u00eancia. Nesse \n\nexerc\u00edcio h\u00e1 uma luta constante dos mesmos na busca por espa\u00e7o de autoafirma\u00e7\u00e3o \n\nda l\u00edngua ind\u00edgena como parte integrante das metodologias de ensino e \n\naprendizagem e da identidade \u00e9tnica.  \n\nNa comunidade Kaingang da Terra Ind\u00edgena Guarita, Setor Tr\u00eas Soitas, local \n\nde minha pesquisa de campo, vivenciei uma situa\u00e7\u00e3o elogi\u00e1vel, na fam\u00edlia do Senhor \n\nJo\u00e3o Batista Claudino e de sua esposa, Clarin\u00eas Ribeiro. Eles ensinaram seus filhos \n\na falarem em Kaingang, mesmo a m\u00e3e n\u00e3o tendo dom\u00ednio total do idioma, apenas \n\nentendia. As crian\u00e7as chegavam \u00e0 escola ind\u00edgena, atualmente denominada Escola \n\nM?k?j, falando somente o Kaingang. Certamente, os acordos e decis\u00f5es da \n\nconviv\u00eancia familiar passavam pelo entendimento de abster-se de falar ou de falar \n\nmenos em portugu\u00eas, para dar espa\u00e7o \u00e0 l\u00edngua Kaingang. Essa atitude se refere a \n\numa pol\u00edtica lingu\u00edstica que fortalece e garante a continuidade da l\u00edngua origin\u00e1ria \u2013 \n\ne que deveria ser adotada em grande escala dentro da Terra Ind\u00edgena. Quanto \n\nmaior o n\u00famero de falantes de uma l\u00edngua, menor o risco de seu desaparecimento, \n\ncomo j\u00e1 aconteceu com muitas l\u00ednguas ind\u00edgenas no Brasil. \n\nObservando as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas das escolas ind\u00edgenas relacionadas \u00e0 \n\noralidade, destaco um dos trabalhos desenvolvidos pela Escola Geraldino Mineiro, \n\nna Terra Ind\u00edgena Guarita, Setor Mato Queimado. Os professores, junto com a \n\ncomunidade, desenvolveram uma pesquisa sobre alimenta\u00e7\u00e3o t\u00edpica Kaingang \u2013 \n\natividade que privilegia a pr\u00e1tica da oralidade \u2013 e a registraram de forma oral, em um \n\nCD/DVD editado pelo COMIN.  No transcorrer do v\u00eddeo, fica evidente como a escola \n\npossui for\u00e7a e poder de construir e afirmar valores, h\u00e1bitos e filosofia de vida. Nesse \n\nmaterial pedag\u00f3gico tamb\u00e9m fica evidente a pr\u00e1tica discursiva na l\u00edngua ind\u00edgena \n\npelas autoridades e lideran\u00e7as, em conson\u00e2ncia com o exerc\u00edcio da escuta \n\nrespeitosa demonstrado pelas crian\u00e7as e adultos participantes do projeto.  \n\nIniciativas como essa s\u00e3o recomendadas para as escolas Kaingang, como \n\nconte\u00fado, tema transversal e indicador de valores da cultura; como ensinamento de \n\nh\u00e1bitos alimentares saud\u00e1veis, alimenta\u00e7\u00e3o de qualidade e de baixo custo. S\u00e3o \n\norienta\u00e7\u00f5es faladas e escritas em Kaingang, como os nomes dos alimentos e o valor \n\nnutricional dos mesmos, valorizando a participa\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o dos alunos na \n\n\n\n69 \n \n \n\n \n\ncoleta e preparo dos alimentos. \u00c9 tamb\u00e9m um exemplo de intera\u00e7\u00e3o da escola com \n\na comunidade e uma possibilidade a mais de explora\u00e7\u00e3o, tanto da oralidade como \n\nda escrita na l\u00edngua origin\u00e1ria. S\u00e3o atividades que dependem de decis\u00f5es conjuntas \n\ndos professores e da dire\u00e7\u00e3o da escola, elencando pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas com temas \n\nrelevantes e comunicadoras da cultura, tanto na oralidade como na escrita \u2013 pois \n\nambas, mesmo tendo caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, podem andar lado a lado. \n\nA entona\u00e7\u00e3o das vozes das can\u00e7\u00f5es que constam no CD citado transmite um \n\nsentimento profundo de afeto e carinho, e mostra que cultivar esses sentimentos faz \n\nbem para alma, para o corpo e para o esp\u00edrito.  As rela\u00e7\u00f5es interpessoais mostram \n\ntranquilidade, disposi\u00e7\u00e3o para incentivar a participa\u00e7\u00e3o dos alunos nas atividades \n\nescolares e na introje\u00e7\u00e3o dos valores da cultura com naturalidade. S\u00e3o \n\nprocedimentos did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos propostos com alegria e express\u00e3o de bem-\n\nestar de todos os envolvidos no processo.  \n\nOutro aspecto que vale considerar \u00e9 o uso dos cantos e de conta\u00e7\u00e3o de \n\nhist\u00f3rias como recursos pedag\u00f3gicos que privilegiam a oralidade. Ouvir hist\u00f3rias \n\nexercita a escuta, desenvolve a imagina\u00e7\u00e3o e o racioc\u00ednio l\u00f3gico.  A oralidade \n\ncomunica valores, desperta sentimentos, sonhos e emo\u00e7\u00f5es. A musicalidade dos \n\ncantos tamb\u00e9m desenvolve aspectos sensoriais fundamentais para a aprendizagem: \n\ndescontraem, exercitam a memoriza\u00e7\u00e3o, a entoa\u00e7\u00e3o da voz atrav\u00e9s da letra; \u00e9 \n\ncomunicadora de mensagens e ritmos, que s\u00e3o utilizados pelos grupos de dan\u00e7as \n\ndas escolas e comunidade.  \n\nNesse sentido, cito outra iniciativa semelhante: o CD17 produzido na a\u00e7\u00e3o \n\nSaberes Ind\u00edgenas na Escola - N\u00facleo UFRGS, que fez parte do trabalho do grupo \n\nde professores orientado pela professora bil\u00edngue Ilva Maria Em\u00edlio, experiente e \n\nrespeitada alfabetizadora bil\u00edngue da Escola Ant\u00f4nio Kas?n M?g. A Ilva \u00e9 conhecida e \n\nrespeitada pela sua trajet\u00f3ria docente e de conhecimentos sobre a cultura e l\u00edngua \n\nKaingang, tanto oral como escrita. Vale ressaltar que essa professora foi aluna da \n\nEscola Clara Camar\u00e3o18, na \u00faltima turma formada pela aquela institui\u00e7\u00e3o. Registrei \n\num depoimento (Di\u00e1rio de Campo, 30/10/2016) que transcrevo em partes aqui, como \n                                            \n17 Esse CD, denominado ?YGT?NH - Cantos Kaingang. Kanhg\u00e1g U?Ki faz parte dos materiais \ndid\u00e1ticos produzidos paras as escolas Kaingang do Rio Grande do Sul, no Projeto Saberes Ind\u00edgenas \nna Escola \u2013 N\u00facleo UFRGS.  \n18 Escola Normal Ind\u00edgena Clara Camar\u00e3o, que desenvolveu o curso Normal Bil\u00edngue para \nprofessores Kaingang na Terra Ind\u00edgena Guarita, na d\u00e9cada de 1960 e 70. \n\n\n\n70 \n \n \n\n \n\numa amostra de a\u00e7\u00f5es que fortalecem a l\u00edngua e a cultura atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nescola e a cultura Kaingang.  \n\nA professora Ilva tem uma experi\u00eancia consolidada na educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue e \n\natua como docente desde 1976. Iniciou sua trajet\u00f3ria na Terra Ind\u00edgena Guarita, \n\ncomo servidora da FUNAI \u2013 fun\u00e7\u00e3o na qual se encontra aposentada \u2013; \n\nposteriormente atuou como professora concursada na rede p\u00fablica estadual, na qual \n\nmant\u00e9m v\u00ednculo atualmente. Relatando suas experi\u00eancias e conhecimentos da \n\ncultura, diz que conhece muitos cantos Kaingang desde crian\u00e7a. Depois, no decorrer \n\ndo Curso Clara Camar\u00e3o, juntamente com a linguista \u00darsula Wiesemann19, escrevia, \n\ncantava e traduzia os cantos para o portugu\u00eas. No contexto daquela forma\u00e7\u00e3o, \n\nforam compostos tamb\u00e9m cantos de igreja, pois a institui\u00e7\u00e3o que majoritariamente \n\natuava nessa escola era a Igreja Evang\u00e9lica.  Ilva afirma que os cantos kaingang \n\ntransmitem e comunicam sentidos de vida e de alegria, e contam situa\u00e7\u00f5es que \n\nacontecem nos epis\u00f3dios cotidianos. Cantar \u00e9 uma forma alegre e descontra\u00edda de \n\nestabelecer harmonia nos relacionamentos interpessoais, de comunicar sentimentos \n\ne filosofia de vida.  \n\nEm 2001 a professora Ilva participou do curso V\u00e3fy e durante a integraliza\u00e7\u00e3o \n\ndo curso realizou muitas pesquisas, entre elas sobre m\u00fasicas Kaingang. Relata que \n\ndurante as pesquisas obteve uma melhor compreens\u00e3o do sentido e import\u00e2ncia \n\ndessas can\u00e7\u00f5es Kaingang, as quais comunicam um profundo sentido da cultura. Os \n\ncantos e rezas realizadas nos funerais eram para os mortos irem para numb? (lugar \n\nonde ficam os mortos) e n\u00e3o voltassem mais incomodar os vivos. H\u00e1 uma variedade \n\nde cantos, com muitas motiva\u00e7\u00f5es e finalidades, que s\u00e3o manifestados conforme o \n\ncontexto. \n\nSegundo a professora Ilva, depois que o CD foi disponibilizado para as \n\nescolas como recurso did\u00e1tico \u2013 o qual os professores usam em sala de aula \u2013, os \n\nalunos cantam as m\u00fasicas com disposi\u00e7\u00e3o e alegria. As crian\u00e7as, desde a educa\u00e7\u00e3o \n\ninfantil at\u00e9 o ensino m\u00e9dio, j\u00e1 conhecem as can\u00e7\u00f5es em Kaingang que constam no \n\nCD. Esse exemplo mostra como \u00e9 importante ter nas escolas ind\u00edgenas materiais \n\n                                            \n19 Ursula Wiesemann foi uma linguista alem\u00e3 que viveu na T.I. Guarita na d\u00e9cada de 70, \naprendeu a falar a l\u00edngua Kaingang e criou a ortografia Kaingang durante o curso de Monitores \nBil\u00edngue na Escola Clara Camar\u00e3o.  \n\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ursula_Wiesemann&amp;action=edit&amp;redlink=1\n\n\n71 \n \n \n\n \n\npedag\u00f3gicos espec\u00edficos e diferenciados na l\u00edngua, especialmente os que fortalecem \n\na oralidade.  \n\nAinda na conversa com a professora, perguntei sobre as formas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o dessas can\u00e7\u00f5es nos processos de alfabetiza\u00e7\u00e3o. Ela disse que escreve \n\nas letras das m\u00fasicas; discute sobre a interpreta\u00e7\u00e3o e o sentido trazidos pelo seu \n\nconte\u00fado; identifica palavras; faz a leitura de palavras e frases; relaciona o sentido \n\ndessas express\u00f5es com outras situa\u00e7\u00f5es \u2013 em contextos concretos \u2013; prop\u00f5e que os \n\nalunos desenhem (Di\u00e1rio de Campo, 30/10/2016). A professora, com sua longa \n\nexperi\u00eancia, mostra que as possibilidades de explora\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o usando a m\u00fasica s\u00e3o in\u00fameras e eficientes.  \n\n\u00c9 importante ressaltar que as can\u00e7\u00f5es foram pesquisadas entre as pessoas \n\nmais velhas da comunidade e refletem a import\u00e2ncia de serem praticadas \n\nconstantemente, ensaiadas e gravadas. Esses procedimentos mostram a relev\u00e2ncia \n\ndas escolhas de como trabalhar com os recursos dispon\u00edveis da oralidade  que \n\nfa\u00e7am sentido na cultura e para a vida. S\u00e3o 12 lindas can\u00e7\u00f5es escolhidas \n\ncriteriosamente, que apresentam letras criativas, ritmos e melodias que comunicam \n\nvalores. Tamb\u00e9m evidencia um bom aproveitamento dos recursos p\u00fablicos, \n\ninvestidos na publica\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico pr\u00f3prio, que valoriza os \n\nconhecimentos e a l\u00edngua Kaingang, visto que todo esse trabalho foi poss\u00edvel \n\natrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o Saberes Ind\u00edgenas na Escola \u2013 N\u00facleo UFRGS. \n\nApresento uma das m\u00fasicas do CD como parte desse relato e possibilidade \n\nde atividade pedag\u00f3gica bil\u00edngue, dentro e fora da sala de aula.  \n\n \n\nLetra em Kaingang Tradu\u00e7\u00e3o livre de Ilva Emilio \n \nS?pe T\u00e1nh  \n\nS?pe t\u00e1nh \n\nKur Kupri  \n\nS? \u00e3 tuv\u00e3nh \n\nJ?v?nh ta ti \n\nS?pe t\u00e1nh \n\nKur kupri \n\nS? \u00e3 tuv\u00e3nh \n\nJ?v?nh ta ti \n\n                 \n\n \n\nK? sa ser t?g  \n\nM? ser \n\n                 \n\nKur m?r\u00e9r  \n\nKan? t\u00e1nh \n\nS? \u00e3 tuv\u00e3nh ta t? \n\nH\u00e3ra \u00e3 t?g  \n\nK? sa ser  \n\n \n\nChap\u00e9u Verde  \n\nChap\u00e9u verde  \n\nRoupa branca \n\nN\u00e3o quero deixar de voc\u00ea \n\nMas voc\u00ea quer deixar de mim \n\nPor isso vou embora. \n\n \n\n\n\n72 \n \n \n\n \n\nH\u00e3ra \u00e3 ne inh \n\nInh Suv\u00e3nh \n\ns\u00f3r m? \n\nGoj kaf? ra t?g m?.  \n\n \n\n                \n\nComo aparece nos exemplos relatados, a preocupa\u00e7\u00e3o com a afirma\u00e7\u00e3o de \n\nl\u00edngua pode se materializar em a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas na escola, bem como em \n\ndecis\u00f5es familiares. Mas pode tamb\u00e9m se expressar nas conviv\u00eancias comunit\u00e1rias, \n\nem igrejas, jogos, lazer e outros espa\u00e7os. As atitudes em estabelecer tempos e \n\nespa\u00e7os para uso da l\u00edngua ind\u00edgena se constituem enquanto estrat\u00e9gias \n\nfundamentais para o seu fortalecimento. A estudiosa de l\u00ednguas ind\u00edgenas Eunice \n\nDias de Paula (2014) afirma que a morte de uma l\u00edngua nem sempre coincide com a \n\nextin\u00e7\u00e3o de um povo, mas \u00e9 um indicador grave de risco a que estiveram e est\u00e3o \n\nexpostos. Segundo a autora, as mulheres cumprem um papel importante na \n\ntransmiss\u00e3o de valores culturais, entre eles a l\u00edngua. Refor\u00e7a a necessidade de a \n\nl\u00edngua possuir um espa\u00e7o institu\u00eddo para sua efetiva pr\u00e1tica.  \n\nMegale (2005, p. 4) sugere ficar atento para a idade de aquisi\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas \n\nem contextos bil\u00edngues, pois o processo afeta diversos aspectos do desenvolvimento \n\ndo indiv\u00edduo, especialmente o desenvolvimento lingu\u00edstico, neuropsicol\u00f3gico, \n\ncognitivo e sociocultural. A aquisi\u00e7\u00e3o da segunda l\u00edngua classifica-se de acordo com \n\na faixa et\u00e1ria: infantil, adolescente e adulta. Na idade infantil a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento bil\u00edngue ocorre simultaneamente ao desenvolvimento cognitivo. Nas \n\nexperi\u00eancias cotidianas, as crian\u00e7as interagem e aprendem umas com as outras. \n\nIsso aponta que o aprendizado da l\u00edngua Kaingang fica muito mais dif\u00edcil quando n\u00e3o \n\nocorre enquanto s\u00e3o crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, existem os contextos de preconceito com \n\na l\u00edngua e a juventude \u00e9 mais retra\u00edda, n\u00e3o possuindo a compreens\u00e3o das \n\nimplica\u00e7\u00f5es sobre o uso ou n\u00e3o l\u00edngua ind\u00edgena. Para a manuten\u00e7\u00e3o da l\u00edngua \u00e9 \n\nimportante ter presente a pr\u00e1tica constante entre  fam\u00edlias, comunidade, escola e \n\nprofessores. Discutir e estabelecer uma pol\u00edtica lingu\u00edstica conjunta faz parte de \n\nestrat\u00e9gias de fortalecimento e continuidade das l\u00ednguas ind\u00edgenas.   \n\nNascimento (2010, p.81), em suas reflex\u00f5es sobre a \u201carte da palavra\u201d \n\nKaingang, apresenta as narrativas existentes na cultura Kaingang. Entre os g\u00eaneros \n\ntextuais, chama aten\u00e7\u00e3o para os diferentes tipos de narrativas, como por exemplo os \n\ncantos, os aconselhamentos, as rezas, as m\u00fasicas, as hist\u00f3rias, os mitos e os rituais \n\n\n\n73 \n \n \n\n \n\nf\u00fanebres \u2013 entre outros. Apresenta diversos tipos de narrativas, que trazem e \n\ntraduzem o profundo conhecimento da cultura. Relata uma viv\u00eancia cultural \n\ndesenvolvida entre os alunos da Escola Kaingang Per\u00f3 Ga, na Terra Ind\u00edgena \n\nNonoai, na qual a autora atuava como professora, tendo convidado o kuj\u00e1 Jorge \n\nGarcia para uma Noite Cultural. O relato mostra como os conhecimentos ancestrais \n\nest\u00e3o intimamente ligados \u00e0 oralidade e permeiam os processos educativos do povo \n\nKaingang,em ensinamentos e aconselhamentos do kuj\u00e1 para as crian\u00e7as. A palavra \n\ndita com autoridade de quem possui sabedoria \u00e9 reconhecida por todos com \n\nrespeito.  \n\nNo trabalho citado, Nascimento (2010) registra letras de m\u00fasicas, cantos e \n\nhist\u00f3rias que traduzem o enredo de hist\u00f3rias de vida e viv\u00eancia dos animais, em \n\nconformidade com as experi\u00eancias de vida das pessoas que tinham como pr\u00e1tica \n\nritual\u00edstica a festa do kiki. Pesquisou entre os mais velhos os cantos para proteger os \n\nesp\u00edritos da crian\u00e7a, os rituais f\u00fanebres, o aconselhamento dos casamentos e \n\noutros. Segundo a autora, a palavra k\u00e3me refere-se \u00e0 cultura Kaingang e significa \n\n\u201chist\u00f3ria\u201d a ser contada. Guf\u00e3 s\u00e3o narrativas que contam as origens dos tempos \n\nancestrais e relatam fatos dos tempos mais antigos; nesse g\u00eanero textual tamb\u00e9m \n\ntemos as f\u00e1bulas. Ti si k\u00e3me que s\u00e3o as hist\u00f3rias antigas e verdadeiras. Aponta \n\ntamb\u00e9m para um g\u00eanero que corresponde \u00e0s narrativas engra\u00e7adas: j?, o canto dos \n\nanimais.  \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es apresentadas por Nascimento (2010) sobre os g\u00eaneros \n\ntextuais Kaingang conformam uma sistematiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos sobre a \n\noralidade e remetem a um universo de possibilidades e conhecimentos das formas \n\nde elabora\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o das palavras, dando vivacidade, articulando ideias e \n\nsentidos para os fatos e experi\u00eancias passadas, presentes e futuras. Constata-se \n\nque a palavra tem poder de ensinar, de atribuir sentido \u00e0 vida, de comunicar \n\nemo\u00e7\u00f5es, sentimentos e pensamentos, de caminhar lado a lado com a hist\u00f3ria, de \n\nexplicar a boniteza da exist\u00eancia humana e sua rela\u00e7\u00e3o com o universo. Quanto \n\nmais conhecermos a nossa l\u00edngua, suas especificidades e sua beleza, mais \n\npossibilidades teremos de explor\u00e1-la de forma qualificada. Estud\u00e1-la \u00e9 tamb\u00e9m \n\nvaloriz\u00e1-la; ensinar a falar e a praticar a nossa pr\u00f3pria l\u00edngua, com orgulho de quem \n\nsabe, agrega valores e conhecimento. \n\n\n\n74 \n \n \n\n \n\nUma caracter\u00edstica significativa dos livros de literatura ind\u00edgena \u00e9 o di\u00e1logo \n\nentre os textos escritos e as imagens: a grande maioria das narrativas \u00e9 \n\nacompanhada de desenhos coloridos, feitos pelos pr\u00f3prios ind\u00edgenas. Para n\u00f3s \n\nind\u00edgenas, as ilustra\u00e7\u00f5es t\u00eam a mesma import\u00e2ncia das hist\u00f3rias escritas e, em \n\ngeral, possuem um significado cultural. Em alguns casos, os editores n\u00e3o \u00edndios, ao \n\nconfigurarem os textos ind\u00edgenas, desconhecem o valor do elemento visual e d\u00e3o \n\nmaior import\u00e2ncia ao texto verbal alfab\u00e9tico. Por isso a import\u00e2ncia das publica\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas serem acompanhadas por seus autores em todas as etapas, desde a \n\nelabora\u00e7\u00e3o at\u00e9 a editora\u00e7\u00e3o. \n\n \nDetalhe do Livro did\u00e1tico Kanhg\u00e1g V? ki produzido pelos professores Kaingang que participam \n\nda A\u00e7\u00e3o Saberes Ind\u00edgenas na Escola - N\u00facleo UFRGS (2016, p.24) \n \n\nN\u00f3s ind\u00edgenas dividimos nossas narrativas em dois grandes grupos: as \n\nhist\u00f3rias de hoje e as hist\u00f3rias de antigamente. As hist\u00f3rias de hoje s\u00e3o narrativas \n\nhist\u00f3ricas, geralmente de autoria individual, que tratam de fatos e acontecimentos \n\nsituados no presente, como por exemplo a luta pela demarca\u00e7\u00e3o de nossos \n\nterrit\u00f3rios, nas quais as lideran\u00e7as ind\u00edgenas t\u00eam demonstrado poder de articula\u00e7\u00e3o \n\ne negocia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. J\u00e1 as hist\u00f3rias de antigamente s\u00e3o narrativas originadas pela \n\noralidade m\u00edtica. \n\nHoje contamos com muitas publica\u00e7\u00f5es de autoria ind\u00edgena, entre as quais se \n\ndestacam as obras de Daniel Munduruku, \u00c1lvaro Tukano, Gersem Baniwa, Ailton \n\n\n\n75 \n \n \n\n \n\nKrenak, Dorvalino Cardoso, Zaqueu Claudino, Marcia Nascimento, Danilo Braga, \n\nF\u00e1tima Amaral, Bruno Ferreira, Andila In\u00e1cio Belfort, Darlene Taukane \u2013 dentre \n\noutros. Por\u00e9m, temos outro tanto de publica\u00e7\u00f5es que s\u00e3o obras de autoria coletiva, \n\ndentre as quais podemos citar o livro \u201cEduca\u00e7\u00e3o ind\u00edgena sob o ponto de vista de \n\nseus protagonistas\u201d, uma produ\u00e7\u00e3o do curso de Especializa\u00e7\u00e3o PROEJA Ind\u00edgena, \n\npublicado pela UFRGS em 2013.  Nesse contexto, as publica\u00e7\u00f5es das produ\u00e7\u00f5es \n\nescritas dos ind\u00edgenas valorizam formas descoloniais e inovadoras, al\u00e9m de \n\naprimorarem o dom\u00ednio da escrita nas l\u00ednguas portuguesa e ind\u00edgenas. Muitas etnias \n\ne autores ind\u00edgenas tamb\u00e9m intensificaram seus processos de constru\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas alfab\u00e9ticos escritos em suas l\u00ednguas de origem, atendendo \u00e0 demanda \n\nurgente de produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico e pedag\u00f3gico, necess\u00e1rios para as escolas \n\nind\u00edgenas.  \n\nConstata-se uma caracter\u00edstica significativa da literatura ind\u00edgena, que \u00e9 a \n\nestreita e profunda rela\u00e7\u00e3o com a tradi\u00e7\u00e3o oral. S\u00e3o as narrativas tradicionais, as \n\ncan\u00e7\u00f5es e poemas \u2013 antes transmitidos apenas atrav\u00e9s da oralidade \u2013 que est\u00e3o \n\nsendo escritos por n\u00f3s mesmos. Vale ressaltar que essa rela\u00e7\u00e3o entre a oralidade e \n\na literatura escrita n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica caracter\u00edstica da pr\u00e1tica escritural ind\u00edgena, mas \u00e9 \n\num elemento central e fundamental desse processo. Os registros em desenhos, \n\ngrafismos, \u00e1udios, fotografias, dan\u00e7as, cantos e outras formas de express\u00e3o cultural \n\ntamb\u00e9m fazem parte da pr\u00e1tica criativa das produ\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas.    \n\n \n\n5.1 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BIL\u00cdNGUE IND\u00cdGENA: UM BREVE HIST\u00d3RICO \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena, espec\u00edfica e diferenciada \u00e9 um direito \n\nconquistado atrav\u00e9s das mobiliza\u00e7\u00f5es e reivindica\u00e7\u00f5es dos povos ind\u00edgenas. \u00c9 \n\npauta de discuss\u00f5es permanentes para proposi\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\natendam \u00e0s demandas educacionais com qualidade. A educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena e \n\nbil\u00edngue no Brasil possui longa trajet\u00f3ria. Apresenta avan\u00e7os, quando atende os \n\ninteresses do seu p\u00fablico alvo, adequando-se \u00e0s pedagogias pr\u00f3prias que \n\nperpassam muitas gera\u00e7\u00f5es e ainda continuam, como as mais importantes na vida \n\nind\u00edgena, individuais e coletivas. Contudo, apresenta retrocessos desde as pr\u00e1ticas \n\n\n\n76 \n \n \n\n \n\nde coloniza\u00e7\u00e3o, em que os povos ind\u00edgenas tiveram que aprender a lidar com um \n\nsistema alheio a nossa cultura e com valores distantes aos de nossas pr\u00e1ticas.   \n\nSegundo D\u2019Angelis (2012, p. 19) a trajet\u00f3ria hist\u00f3rica percorrida pela \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena no Brasil pode ser descrita em tr\u00eas per\u00edodos, que est\u00e3o \n\nassim caracterizados:  \n\n1\u00aa Fase: escola de catequese, desenvolvida pelas miss\u00f5es religiosas, com o objetivo \n\nde converter as popula\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas ao cristianismo. Esta pr\u00e1tica tamb\u00e9m \n\nprocurava garantir o fluxo da m\u00e3o de obra ind\u00edgena para as atividades que visavam \n\no empreendimento colonial. Os mission\u00e1rios jesu\u00edtas eram os principais \n\nrespons\u00e1veis pela doutrina religiosa, desenvolvida atrav\u00e9s da catequese. Esse \n\nper\u00edodo corresponde aos dois primeiros s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o.  \n\n2\u00ba Fase: escola das primeiras letras e projeto civilizador. Pol\u00edtica educacional \n\ndestinada aos ind\u00edgenas aldeados, o qual determinou que haveria duas escolas em \n\ncada aldeamento; uma para os meninos e outra para as meninas. Nas duas escolas \n\ndeveriam ensinar a ler e escrever. Por\u00e9m, para os meninos, deveriam ensinar a \n\ncontar e para as meninas deveriam ensinar \u201cfiar, fazer renda, cultura e todos os \n\ndemais minist\u00e9rios pr\u00f3prio daquele sexo\u201d (D\u2019ANGELIS, 2012, p. 20). Observa-se que \n\no ensino estava direcionado para os valores e pr\u00e1ticas da cultura ocidental. Tamb\u00e9m \n\nhavia a proibi\u00e7\u00e3o do uso da l\u00edngua ind\u00edgena, como determinava o par\u00e1grafo sete do \n\nDiret\u00f3rio Pombalino: \n                       Ser\u00e1 um dos principais cuidados dos Diret\u00f3rios, estabelecer em suas \n\nrespectivas povoa\u00e7\u00f5es, o uso da l\u00edngua portuguesa, n\u00e3o consentindo de \n\nmodo algum, que os meninos e meninas que pertencem \u00e0s escolas, e todos \n\naqueles \u00edndios que forem capazes de instru\u00e7\u00e3o nesta mat\u00e9ria usem da \n\npr\u00f3pria l\u00edngua de suas na\u00e7\u00f5es, ou da chamada \u201cl\u00edngua\u201d geral, mas \n\nunicamente o portugu\u00eas (MOREIRA NETO, Apud D\u2019Angelis, 2012, p.21) \n \n\nAs pr\u00e1ticas educativas previstas na regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e pedag\u00f3gica de \n\nproibi\u00e7\u00e3o do uso da l\u00edngua n\u00e3o funcionaram integralmente, sendo que o Diret\u00f3rio \n\nPombalino se restringiu ao poder dos funcion\u00e1rios do governo colonial para explorar \n\na m\u00e3o de obra ind\u00edgena. Nesse contexto pol\u00edtico, em 1798 foi publicada a Carta \n\nR\u00e9gia, em substitui\u00e7\u00e3o ao Diret\u00f3rio, que visava integrar os ind\u00edgenas \u00e0 sociedade \n\nnacional. Isso significava que os esfor\u00e7os educacionais seriam para engajar os \n\n\n\n77 \n \n \n\n \n\nind\u00edgenas nos servi\u00e7os de interesse dos colonizadores. Com a proclama\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica e a cria\u00e7\u00e3o do SPI (Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o ao \u00cdndio) em 1910, houve um \n\ncrescimento consider\u00e1vel da oferta de escola para as crian\u00e7as ind\u00edgenas \u2013 seguindo \n\na l\u00f3gica integracionista.  \n\n3\u00aa Fase: ensino bil\u00edngue. Dando continuidade \u00e0 pol\u00edtica educacional para os povos \n\nind\u00edgenas, com a FUNAI \u2013 criada em 1967 em substitui\u00e7\u00e3o ao SPI \u2013 foi introduzido o \n\nensino bil\u00edngue, pelo SIL (Summer Institute of Linguistics). Era destinado  aos povos \n\ncom n\u00famero populacional consider\u00e1vel, entre os quais o povo Kaingang. Essa \n\nmetodologia de educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue foi caracterizada como bilinguismo de transi\u00e7\u00e3o.  \n\nNa trajet\u00f3ria da pol\u00edtica educacional, a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 foi o \n\nmarco hist\u00f3rico da conquista de direitos: teve participa\u00e7\u00e3o direta dos povos \n\nind\u00edgenas, atrav\u00e9s das mobiliza\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7as e organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e \n\nindigenistas. Essas articula\u00e7\u00f5es registraram os avan\u00e7os significativos na legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, que garante legalmente uma educa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e diferenciada para os \n\npovos ind\u00edgenas, com alfabetiza\u00e7\u00e3o na l\u00edngua materna. A Lei de Diretrizes e Bases \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Nacional de 1996 formalizou o dever do Estado de oferecer uma \n\neduca\u00e7\u00e3o intercultural e bil\u00edngue para os povos ind\u00edgenas.  \n\n \n\n5.2 ALFABETIZA\u00c7\u00c3O BIL\u00cdNGUE \n\n \nO primeiro programa de educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue para o povo Kaingang surgiu na \n\nd\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XX, com a expans\u00e3o da oferta de educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nind\u00edgena (D\u2019ANGELIS, 2012). O SIL, com base em pesquisas das l\u00ednguas ind\u00edgenas \n\nKaingang, Karaj\u00e1 e Terena, ajudou a criar suas respectivas escritas e a partir da\u00ed \n\nforam produzidas cartilhas de alfabetiza\u00e7\u00e3o. No caso Kaingang, a escrita foi criada \n\nno contexto de forma\u00e7\u00e3o de monitores bil\u00edngues pela linguista alem\u00e3 Ursula \n\nWieserman, que foi a coordenadora pedag\u00f3gica da Escola Normal Ind\u00edgena Clara \n\nCamar\u00e3o, criada pela portaria n\u00ba 233/FUNAI, inaugurada em 19/02/1970 no ent\u00e3o \n\nPosto Ind\u00edgena Guarita (Oliveira, 1999).  \n\nWilmar D\u2019Angelis considera que houve perdas lingu\u00edsticas pelas comunidades \n\nque foram agraciadas com a cria\u00e7\u00e3o da escrita na l\u00edngua materna, principalmente \n\nporque esses programas educacionais bil\u00edngues n\u00e3o foram pensados a partir do \n\n\n\n78 \n \n \n\n \n\nponto de vista do grupo e da valoriza\u00e7\u00e3o de suas l\u00ednguas. Por outro lado, os povos \n\nind\u00edgenas, nos debates e lutas por direitos e pela retomada de territ\u00f3rios, nos \n\ncontextos das organiza\u00e7\u00f5es, passaram a compreender a import\u00e2ncia de saber ler e \n\nescrever e a pensar o formato da escola como um instrumento de media\u00e7\u00e3o, de \n\nreivindica\u00e7\u00f5es e de conquistas de direitos. Talvez, no futuro, os pr\u00f3prios linguistas \n\nKaingang revisem a escrita da nossa l\u00edngua, configurando um registro gr\u00e1fico mais \n\nadequado e apropriado \u00e0 nossa realidade lingu\u00edstica. \n\nEntre as experi\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue no contexto das escolas \n\nind\u00edgenas, cito o trabalho produzido na forma\u00e7\u00e3o de professores Kaingang \n\ncoordenado pelo professor da UNICAMP Wilmar D\u2019Angelis. Em dois anos de \n\nacompanhamento pedag\u00f3gico, houve planejamento e avalia\u00e7\u00e3o do aprendizado dos \n\nalunos a partir da cartilha de alfabetiza\u00e7\u00e3o em Kaingang ?g V? Ki V?nhr\u00e1, Kikanhr\u00e3n \n\nge, constru\u00edda numa perspectiva freireana. A cartilha foi produzida de forma \n\nparticipativa, com a contribui\u00e7\u00e3o dos professores bil\u00edngues da Terra Ind\u00edgena \n\nInhacor\u00e1 - RS, na qual a comunidade \u00e9 100% falante do idioma Kaingang. Nessa \n\nTerra Ind\u00edgena h\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as para priorizar, na escola, nas fam\u00edlias e \n\nna comunidade a fala em Kaingang como forma de fortalecimento e valoriza\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00edngua origin\u00e1ria. Numa realidade de predomin\u00e2ncia da l\u00edngua ind\u00edgena, \u00e9 \n\nrecomend\u00e1vel que a alfabetiza\u00e7\u00e3o seja na l\u00edngua origin\u00e1ria. Os trabalhos de estudo \n\ne pesquisa nas escolas ind\u00edgenas, relacionados \u00e0s quest\u00f5es lingu\u00edsticas, s\u00e3o de \n\nfundamental import\u00e2ncia para aperfei\u00e7oamento e qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho dos \n\nprofessores ind\u00edgenas, pois permitem tomadas de decis\u00f5es com conhecimento de \n\ncausa e comprometido com as futuras gera\u00e7\u00f5es \u2013 nos aspectos lingu\u00edsticos e \n\ncultura.  \n\nOutro exemplo, j\u00e1 mencionado aqui, \u00e9 o livro did\u00e1tico produzido pelos \n\nprofessores Kaingang no curso de forma\u00e7\u00e3o continuada Saberes Ind\u00edgenas na \n\nEscola \u2013 N\u00facleo UFRGS. Tive a oportunidade de acompanhar algumas atividades \n\ndesenvolvidas por alunos em fase de alfabetiza\u00e7\u00e3o bil\u00edngue nas duas escolas \n\npesquisadas. Observei que os alunos mostravam curiosidade e familiaridade no \n\ndesenvolvimento das atividades, prestando muita aten\u00e7\u00e3o nas ilustra\u00e7\u00f5es e \n\nestabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre os desenhos e escrita, em um contexto mais amplo, \n\ncom reconhecimento de palavras do seu cotidiano. Trata-se de ler e escrever \n\n\n\n79 \n \n \n\n \n\nrelacionado \u00e0 sua realidade cultural. Quanto mais material did\u00e1tico em Kaingang \n\nestiver dispon\u00edvel para os professores e alunos, maior ser\u00e1 a import\u00e2ncia da l\u00edngua \n\nind\u00edgena para a escola e comunidade.    \n\nEunice Dias de Paula (2014), em sua pesquisa sobre a l\u00edngua Tapirap\u00e9, \n\napresenta a tese A l\u00edngua dos Povos Apy\u00e3wa - Tapirap\u00e9 na perspectiva da \n\netnossintaxe, resultado de trinta anos de trabalho junto a esse povo ind\u00edgena do \n\nMato Grosso. A an\u00e1lise mais intensa remete aos aspectos pedag\u00f3gicos da escola, \n\nno que diz respeito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue. Nos relatos da autora, a escola surgiu no \n\ncontexto da luta pela terra. As discuss\u00f5es que permearam a constitui\u00e7\u00e3o e \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da escola procuraram articular o processo de afirma\u00e7\u00e3o \u00e9tnica, \n\ninserido no modo de vida dos Tapirap\u00e9. A quest\u00e3o acerca de em qual l\u00edngua seria \n\nimplementado o processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o se colocou desde os primeiros \n\nmomentos, sendo um tema amplamente discutido com a participa\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade. Na convic\u00e7\u00e3o da pesquisadora e de seus parceiros, a l\u00edngua mais \n\nadequada para a alfabetiza\u00e7\u00e3o seria a l\u00edngua origin\u00e1ria desse povo, por motivos \n\nculturais, psicol\u00f3gicos, lingu\u00edsticos e pol\u00edticos \u2013 pois j\u00e1 conheciam outras \n\nexperi\u00eancias em que grupos deixaram de usar sua pr\u00f3pria l\u00edngua devido \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o \n\ndo portugu\u00eas.  \n\nNo decorrer das discuss\u00f5es, a comunidade ponderou que seria muito \n\ndemorado alfabetizar em Tapirap\u00e9, pois os professores n\u00e3o dominavam a l\u00edngua \n\nescrita. Por\u00e9m, no decorrer do processo, com as discuss\u00f5es sobre o Projeto Pol\u00edtico \n\nPedag\u00f3gico, fundamentado nos princ\u00edpios filos\u00f3ficos de Paulo Freire, houve \n\nmudan\u00e7as nas tomadas de decis\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua de alfabetiza\u00e7\u00e3o, que \u2013 \n\nconsensualmente com a comunidade \u2013 passou a ser a l\u00edngua Tapirap\u00e9.  \n\nA a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica elegeu para o processo de alfabetiza\u00e7\u00e3o os temas \n\ngeradores \u2013 debatidos e escritos na l\u00edngua materna do povo ind\u00edgena \u2013 que diziam \n\nrespeito \u00e0s suas experi\u00eancias e \u00e0 sua realidade. Esses temas eram debatidos \u2013 \n\ndestacando-se a oralidade \u2013, na sequ\u00eancia eram escritos em Tapirap\u00e9 p\u00e9 e s\u00f3 \n\ndepois traduzidos para o portugu\u00eas, o que oportunizava o aprendizado duplo: tanto \n\nda fala como da escrita.  A escolha dos temas geradores acontecia a partir do \n\nuniverso cultural dos educandos, favorecendo discuss\u00f5es de assuntos relevantes \n\npara vida do povo e que tivessem palavras com todos os fonemas da l\u00edngua. Por \n\n\n\n80 \n \n \n\n \n\nexemplo, escolhiam o tema aldeia, relacionado \u00e0 identidade territorial pela qual \n\nestavam lutando, \u00e0 casa de reza, \u00e0 pescaria e a outros temas considerados \n\nimportantes na vida da comunidade. Atrav\u00e9s da intera\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica, as discuss\u00f5es \n\npermeavam as compreens\u00f5es espec\u00edficas de cada tema, com perguntas e \n\nesclarecimentos, em que cada um tinha a oportunidade de se manifestar, sem ser \n\ninterrompido. Depois do debate eram estudadas as fam\u00edlias sil\u00e1bicas do tema \n\ntrabalhado. Os alunos seguiam formando as palavras e depois explicavam os \n\nsignificados; em um curto espa\u00e7o de tempo dominaram o processo de constru\u00e7\u00e3o da \n\nl\u00edngua escrita e come\u00e7aram a escrever textos sobre os temas estudados, \n\ninicialmente de forma coletiva e depois individualmente. Para Dias de Paula (2014), \n\nesse processo foi muito significativo em termos de dom\u00ednio da escrita e na corre\u00e7\u00e3o \n\nortogr\u00e1fica, pois houve a supera\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica e da forma\u00e7\u00e3o de \n\npalavras descontextualizadas \u2013 e se alcan\u00e7ava a express\u00e3o da escrita relacionada \n\naos temas estudados. No decorrer do processo, os alunos se tornaram autores de \n\nseus textos e demonstravam o prazer de ler e escrever.  \n\nExperi\u00eancias como essa mostram a import\u00e2ncia de se dispensar aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial \u00e0 escolha da l\u00edngua de alfabetiza\u00e7\u00e3o. A escola, junto com a comunidade em \n\nque se insere, ao decidir a l\u00edngua na qual vai alfabetizar seus alunos, estar\u00e1 \n\ntomando uma decis\u00e3o pol\u00edtico-pedag\u00f3gica, que vai refletir no fortalecimento da \n\nl\u00edngua escolhida.  \n\nSeguindo nas reflex\u00f5es sobre a alfabetiza\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, apresentamos \n\ncontribui\u00e7\u00f5es importantes para a compreens\u00e3o dos educadores sobre a dimens\u00e3o \n\nsociocultural no aprendizado da l\u00edngua escrita. Na perspectiva de Vygotsky (1989), a \n\naprendizagem se processa numa rela\u00e7\u00e3o interativa entre o sujeito e a cultura onde \n\nse insere. O processo cognitivo de elabora\u00e7\u00e3o pessoal interage com o contexto, que \n\nfornece informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ao aprendiz; que motiva, d\u00e1 sentido e concretude \n\nao aprendido; que est\u00e1 condicionado \u00e0s possibilidades de uso efetivo nas situa\u00e7\u00f5es \n\nvividas. As aprendizagens de alfabetiza\u00e7\u00e3o e letramento s\u00e3o constru\u00eddas a partir de \n\nespa\u00e7os e contextos mediados por agentes pr\u00f3prios de cada cultura. O professor \n\npode ser um mediador que estimula a aprendizagem, que prop\u00f5e formas criativas de \n\nexplorar os diferentes recursos did\u00e1ticos dispon\u00edveis dentro e fora da sala de aula. \n\n\n\n81 \n \n \n\n \n\nAtividades sem sentido cultural pr\u00f3prio n\u00e3o s\u00e3o desafiadoras e nem atraentes para o \n\nprocesso de alfabetiza\u00e7\u00e3o.  \n\nSeguindo na l\u00f3gica de construir espa\u00e7os para a fun\u00e7\u00e3o social da escrita, \n\nOliveira (1999) relata uma experi\u00eancia desenvolvida pelos alunos-professores do \n\nMagist\u00e9rio Ind\u00edgena CRES20, em Bom Progresso. Refere-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de um jornal \n\nescrito pelos pr\u00f3prios professores, que se chamava Jornal do Sul Ki Kaingang Ag V? \n\n(Pap\u00e9 Kaingang). O jornal possu\u00eda uma din\u00e2mica participativa e coletiva, na qual os \n\ncursistas escreviam na sua l\u00edngua origin\u00e1ria as not\u00edcias ocorridas nas aldeias nos \n\nintervalos das etapas presenciais. Havia uma comiss\u00e3o editorial que verificava a \n\nadequa\u00e7\u00e3o das not\u00edcias registradas em Kaingang. Os docentes atuavam como \n\norientadores na condu\u00e7\u00e3o do processo. As tem\u00e1ticas de reda\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o das \n\nnot\u00edcias eram de exclusiva responsabilidade dos cursistas.  \n\nIniciativas como essa mostram que o uso social da escrita \u00e9 fundamental para \n\no fortalecimento da l\u00edngua. \u00c9 no contexto das a\u00e7\u00f5es coletivas e de usos sociais \n\nconstantes da l\u00edngua oral e escrita que se constr\u00f3i a vivacidade e seu uso se \n\nexpande. No per\u00edodo em que foi realizado o curso de Forma\u00e7\u00e3o de Professores \n\nInd\u00edgena Bil\u00edngues - Experi\u00eancia Kaingang, eu trabalhava na Terra Ind\u00edgena Ligeiro \n\ne acompanhei o trabalho dos quatro professores-alunos oriundos dessa aldeia: \n\nNeusa Ferreira, Rog\u00e9rio Ant\u00f4nio, Iraci Ant\u00f4nio e Aurelino Ribeiro. Eles se reuniam \n\npara realizar as atividades tempo comunidade; entre elas, as not\u00edcias em Kaingang \n\npara o jornal eram a que mais se destacava, num clima descontra\u00eddo e de \n\nresponsabilidade, escolhendo not\u00edcias importantes. Dedicavam-se incansavelmente \n\ne ficavam satisfeitos com suas produ\u00e7\u00f5es escritas, cuja finalidade era a publica\u00e7\u00e3o e \n\na circula\u00e7\u00e3o dos acontecimentos de sua comunidade.  \n\nUma das principais fragilidades da maioria dos cursos de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores reside nas limita\u00e7\u00f5es dos aprendizados de diferentes e criativas formas \n\nde explora\u00e7\u00e3o do uso social da escrita. Quando o aluno escreve direcionado para \n\num leitor espec\u00edfico, h\u00e1 mais facilidade na comunica\u00e7\u00e3o, pois a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nesclarecedora, possibilitando maior interpreta\u00e7\u00e3o do tema em quest\u00e3o. Quando n\u00e3o \n\nh\u00e1 na escola grandes preocupa\u00e7\u00f5es sobre o uso social da escrita, as produ\u00e7\u00f5es \n\n                                            \n20 CRS - Centro Rural de Ensino Supletivo, localizado no interior do Munic\u00edpio de Bom \nProgresso, RS. Local onde se realizou a experi\u00eancia pedag\u00f3gica Magist\u00e9rio Ind\u00edgena Bil\u00edngue \nKaingang, no per\u00edodo de 1993 a 1996, coordenado pela UNIJUI, em parceria com a COMIN.  \n\n\n\n82 \n \n \n\n \n\ntextuais acabam sendo hipot\u00e9ticas e desconectadas da realidade. A\u00e7\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas inovadoras precisam estar presentes nas produ\u00e7\u00f5es textuais, desde a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o bil\u00edngue \u2013 como \u00e9 o caso das escolas pesquisadas \u2013 at\u00e9 as produ\u00e7\u00f5es \n\nmais complexas de textos.   \n\n\n\n83 \n \n \n\n \n\n6 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BIL\u00cdNGUE NA TERRA IND\u00cdGENA GUARITA \n \n\n \nEste cap\u00edtulo apresenta reflex\u00f5es sobre a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue \n\ndesenvolvidas em duas escolas Kaingang da Terra Ind\u00edgena Guarita: Escola \n\nEstadual Ind\u00edgena Mukej do Setor Tr\u00eas Soitas, munic\u00edpio de Tenente Portela - RS, e \n\nEscola Estadual Ind\u00edgena Ant\u00f4nio Kas?n M?g, do Setor Irapu\u00e1, munic\u00edpio de \n\nRedentora - RS. As duas escolas ind\u00edgenas possuem um universo de \n\ninterculturalidade e concentram esfor\u00e7os para desempenhar atividades educativas \n\nque evidenciem e valorizem as pr\u00e1ticas culturais, tais como os cantos; as dan\u00e7as \n\ntradicionais; a culin\u00e1ria t\u00edpica; o estudo das ervas medicinais; a identifica\u00e7\u00e3o das \n\nmetades tribais \u2013 marcas r\u00e1 ror e r\u00e1 t\u00e9j \u2013; a pintura corporal; o grafismo; o \n\nartesanato. \n\nA interculturalidade favorece o trabalho pedag\u00f3gico e lhe confere a \n\nespecificidade do ensino previsto na legisla\u00e7\u00e3o vigente de educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nind\u00edgena, especialmente na alfabetiza\u00e7\u00e3o bil\u00edngue. Os valores culturais est\u00e3o \n\nintimamente ligados \u00e0 l\u00edngua; dessa forma, a educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue torna-se um dos \n\nprincipais aliados do trabalho pedag\u00f3gico, especialmente para os professores \n\nind\u00edgenas. A escola \u00e9 mediadora do di\u00e1logo intercultural quando trata de forma \n\nequilibrada as culturas envolvidas, atribuindo-lhes valores e aten\u00e7\u00e3o equivalentes no \n\ncurr\u00edculo e no tempo necess\u00e1rio para a concretiza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre elas . \n\nBergamaschi (2012, p.45) considera \u201cinterculturalidade como intera\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes\u201d. Para acontecer essa intera\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria uma abertura entre os \n\nsujeitos das diferentes culturas \u2013 para aceita\u00e7\u00e3o dessas diferen\u00e7as. A recusa do \n\nsentimento de inferioridade ou de superioridade \u00e9 o que vai permitir a intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos diferentes e possibilitar o di\u00e1logo intercultural. \u00c9 dessa forma que podemos \n\nsuperar o preconceito racial, t\u00e3o arraigado em nossa sociedade.  \n\nNa perspectiva intercultural, as duas escolas pesquisadas desenvolvem \n\ntrabalhos tem\u00e1ticos em sala de aula, por meio de projetos definidos pelas equipes e \n\nprofessores a partir do contexto vivenciado pelos educandos. Conforme a pedagogia \n\nda autonomia de Paulo Freire, os trabalhos desenvolvem-se atrav\u00e9s de temas \n\ngeradores, com projetos gerenciados pelos professores de cada turma. A escolha \n\n\n\n84 \n \n \n\n \n\ndos temas \u00e9 de autonomia do professor de cada turma, privilegiando aspectos \n\nrelevantes da vida cotidiana dos alunos e estabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo \n\nrespeitoso com os valores pr\u00f3prios da cultura e na rela\u00e7\u00e3o harmoniosa com a \n\nnatureza. Buscam desenvolver a autoestima e o afeto pelo uso da l\u00edngua ind\u00edgena.  \n\n \n\n6.1 ESCOLA ESTADUAL IND\u00cdGENA ANTONIO KAS?N M?G \n\n \n\nEsta escola est\u00e1 situada no Setor do Irapu\u00e1, Terra Ind\u00edgena Guarita. Atende \n\nalunos de educa\u00e7\u00e3o infantil, ensino fundamental e m\u00e9dio. Est\u00e1 entre as primeiras \n\nescolas ind\u00edgenas no Rio Grande do Sul que contempla na gest\u00e3o uma diretora \n\npertencente ao povo Kaingang, o que confere outra fei\u00e7\u00e3o \u00e0 institui\u00e7\u00e3o Escola, \n\nespecialmente na busca de aprimoramento para a qualifica\u00e7\u00e3o das especificidades \n\nculturais. Conforme o Censo Escolar (SEDUC, 2016), o atendimento da demanda \n\nescolar est\u00e1 assim distribu\u00eddo: 30 alunos da educa\u00e7\u00e3o infantil (pr\u00e9-escolar), 175 \n\nalunos do ensino fundamental, 86 alunos do ensino m\u00e9dio e 42 alunos de EJA \n\n(Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos). \n\nNo decorrer da pesquisa tive a oportunidade de participar de diversas \n\nreuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, com intensos debates sobre alfabetiza\u00e7\u00e3o, linguagem, \n\nquest\u00f5es culturais e avalia\u00e7\u00e3o. Os professores, durantes as reuni\u00f5es para discutir o \n\nPPP da escola Antonio Kas?n M?g, relatavam experi\u00eancias da diversidade de ideias \n\ntrazidas pelos alunos nas atividades escolares e ressaltavam a necessidade de \n\nvalorizar os conhecimentos trazidos pelos mesmos. Por exemplo, num trabalho \n\ndesenvolvido sobre ervas medicinais, os alunos coletam as ervas, pesquisam com \n\nas pessoas mais velhas sobre sua finalidade, identificam os nomes em Kaingang e \n\nem portugu\u00eas, as formas de tratamento e sua import\u00e2ncia para a sa\u00fade. Depois de \n\ndiscutirem e aprofundarem o tema, produzem cartazes explicativos sobre os \n\nconhecimentos trabalhados para expor e apresentar para os demais colegas, em \n\nsemin\u00e1rios promovido pela escola. Essa abordagem pedag\u00f3gica tamb\u00e9m favorece a \n\nexpress\u00e3o oral bil\u00edngue como meio de comunicar conhecimento e valorizar a cultura \n\ne os conhecimentos pr\u00f3prios.   \n\nDias de Paula (2014 p. 28) afirma que \u201cpara refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da l\u00edngua \n\ndeve possuir um espa\u00e7o lingu\u00edstico institu\u00eddo para efetiva pr\u00e1tica\u201d. Nas escolas \n\n\n\n85 \n \n \n\n \n\nobservadas, essa preocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente no cotidiano dos professores que \n\natuam nas aulas em Kaingang21, os quais enfrentam o desafio de desenvolver \n\natividades inovadoras, criativas e eficientes para superar a escassez de material \n\ndid\u00e1tico bil\u00edngue. Tamb\u00e9m carecem de espa\u00e7o para reflex\u00f5es e tomadas de \n\ndecis\u00f5es a respeito das diferentes formas de utiliza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua Kaingang \u2013 como \n\npor exemplo a discuss\u00e3o sobre uma pol\u00edtica lingu\u00edstica da escola ou  sobre  o \n\nestabelecimento de um espa\u00e7o de relev\u00e2ncia na fam\u00edlia, na escola e na comunidade, \n\ncom produ\u00e7\u00f5es e exerc\u00edcios sistem\u00e1ticos, que evidenciem a import\u00e2ncia do uso da \n\nl\u00edngua Kaingang, oral e escrita.  \n\nNa caminhada de valoriza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua, \u00e9 importante a atua\u00e7\u00e3o do COMIN, \n\nparceiro que tem apoiado v\u00e1rias iniciativas de produ\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico \n\npedag\u00f3gico bil\u00edngue em portugu\u00eas/Kaingang, para ser utilizado em sala de aula. Cito \n\nem especial as publica\u00e7\u00f5es Venhkajr\u00f3 tu fy (2014), produzindo em parceira com \n\nprofessores da Escola Toldo Campinas e Artesanato Ind\u00edgena Kaingang e guarani \n\n(2012), constru\u00eddo com professores da Terra Ind\u00edgena Guarita. Estas e outras \n\npublica\u00e7\u00f5es evidenciam o resultado concreto de trabalhos em equipe e a \n\nimport\u00e2ncia da uni\u00e3o dos esfor\u00e7os realizado pelos professores ind\u00edgenas com apoio \n\nfinanceiro e articula\u00e7\u00e3o dos parceiros. Essas iniciativas colocam em discuss\u00e3o as \n\nquest\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais relacionadas \u00e0 fun\u00e7\u00e3o social da escola e influenciam \n\npositivamente o uso da l\u00edngua nativa. \n\nO artesanato se constitui num fio condutor da cultura e da arte, em especial \n\natrav\u00e9s do grafismo e das indument\u00e1rias. Tamb\u00e9m \u00e9 uma possibilidade para a \n\nsustentabilidade econ\u00f4mica e ambiental, com produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o do \n\nartesanato Kaingang e Guarani. Em algumas escolas h\u00e1 um espa\u00e7o espec\u00edfico no \n\ncurr\u00edculo para tratar do artesanato com os alunos. \n\nNa escola Ant\u00f4nio Kas?n M?g, durante as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas \u2013das quais \n\nparticipei para discuss\u00e3o do PPP \u2013 coordenadas pela diretora ind\u00edgena Sara Sales \n\nem conjunto com a equipe pedag\u00f3gica, observei a import\u00e2ncia dada ao di\u00e1logo, \u00e0 \n\npr\u00e1tica participativa e democr\u00e1tica para as tomadas de decis\u00f5es e \u00e0 autonomia do \n\ntrabalho docente. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino das atividades previstas nos projetos de \n\n                                            \n21 Aulas de l\u00edngua e valores Kaingang s\u00e3o disciplinas que fazem parte do curr\u00edculo escolar do \nensino fundamental e m\u00e9dio. \n\n\n\n86 \n \n \n\n \n\natividades, os resultados s\u00e3o apresentados em semin\u00e1rios, para socializa\u00e7\u00e3o com \n\nos demais professores e alunos, dando a elas um car\u00e1ter interdisciplinar. Os \n\nprojetos preveem a participa\u00e7\u00e3o ativa de toda a comunidade: pais e m\u00e3es; alunos; \n\nanci\u00f5es; lideran\u00e7as; os kuj\u00e1. Os anci\u00f5es e kuj\u00e1s s\u00e3o os maiores detentores dos \n\nconhecimentos ancestrais e, quanto mais esses conhecimentos forem evidenciados \n\ne articulados com os conhecimentos escolares, melhores ser\u00e3o os resultados das \n\naprendizagens dos alunos. Talvez esses conhecimentos n\u00e3o precisassem da escola \n\npara serem transmitidos, mas hoje, diante de um forte processo de escolariza\u00e7\u00e3o, \n\nque envolve muito tempo dos alunos e em que a escola se coloca muitas vezes \n\ncomo centro das aprendizagens, trazer os conhecimentos e as metodologias \n\norigin\u00e1rias para a escola far\u00e1 um contraponto aos conhecimentos e metodologias \n\nque predominam \u2013 que s\u00e3o ocidentais, colonizadoras e com pretens\u00e3o de \n\nuniversalidade.  \n\nDaniel Mato, em seu texto publicado na revista Yachyakuna (2005), afirma \n\nque n\u00e3o h\u00e1 saber \u201cuniversal\u201d, que essa vis\u00e3o de universalidade j\u00e1 est\u00e1 superada. \n\nDiscorda da ideia de que a ci\u00eancia moderna seja a principal forma de produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos cient\u00edficos e que, como verdade absoluta, possa ser aplicada em \n\nqualquer tempo e lugar. Por outro lado, considera que a vis\u00e3o de mundo atual \n\ncorresponde a uma ampla diversidade de saberes e estabelece os meios de \n\nprodu\u00e7\u00f5es de conhecimentos pr\u00f3prios com dom\u00ednio dos resultados.  Para atender \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da denomina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos surge o termo \n\n\u201cconhecimento local\u201d ou \u201cetnoci\u00eancia\u201d. Nos dois casos, reafirma a ci\u00eancia como \n\ncentralidade por excel\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos. Ressalta que os \n\nconhecimentos dos povos ind\u00edgenas s\u00e3o evidenciados na educa\u00e7\u00e3o formal e \n\ninformal, constituindo-se de profunda sabedoria e dom\u00ednio das tecnologias \n\nmilenares, que n\u00e3o s\u00e3o considerados cient\u00edficos, por\u00e9m produzem qualidade de vida \n\npara seu povo.  \n\nA educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a principal fonte de constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos, o que fica \n\nevidente nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas da Ant\u00f4nio Kas?n M?g das quais participei para \n\ndiscutir e construir o Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico. Neste processo ficou vis\u00edvel a \n\nimport\u00e2ncia desse instrumento para articular quest\u00f5es pedag\u00f3gicas com a vida fora \n\nda escola. As discuss\u00f5es sobre esse documento possibilitaram avaliar as a\u00e7\u00f5es que \n\n\n\n87 \n \n \n\n \n\nv\u00eam sendo desenvolvidas pelos professores e que poderiam ser aprofundadas. Um \n\ndos temas mais debatidos entre os professores ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas foi a \n\nquest\u00e3o da l\u00edngua Kaingang: ser\u00e1 ela a l\u00edngua da alfabetiza\u00e7\u00e3o? Em que momento \n\nintroduzir a segunda? Os debates e os trabalhos desenvolvidos nas escolas \n\nind\u00edgenas a respeito da aten\u00e7\u00e3o dada \u00e0 l\u00edngua Kaingang no curr\u00edculo do ensino \n\nfundamental e m\u00e9dio das duas escolas mostram que h\u00e1 resultados positivos, como \n\npor exemplo as atividades dos Saberes Ind\u00edgenas na Escola, a produ\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o \n\nde material did\u00e1tico de alfabetiza\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, a produ\u00e7\u00e3o de CD \u2013 e v\u00e1rios \n\nexemplos que j\u00e1 foram mencionados. Por\u00e9m, h\u00e1 um consenso entre os professores \n\nde que o tempo dispon\u00edvel para essa finalidade \u00e9 relativamente curto para as \n\natividades pedag\u00f3gicas, considerando a relev\u00e2ncia que a l\u00edngua possui para a \n\ncultura.  \n\nObservei tamb\u00e9m que a comunidade considera importante, no cotidiano \n\nescolar, que sejam desenvolvidas a\u00e7\u00f5es para fortalecer a cultura dos povos \n\nind\u00edgenas: os valores, os costumes, a tradi\u00e7\u00e3o, os conhecimentos e as metodologias \n\npr\u00f3prias. Essa perspectiva atende tamb\u00e9m \u00e0 Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o \n\nNacional e todo um conjunto de legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que garante aos povos \n\nind\u00edgenas o direito da educa\u00e7\u00e3o intercultural e bil\u00edngue.  \n\n \n\n \nEscola Estadual de Ensino M\u00e9dio Ant\u00f4nio Kas?n M?g. 2016 \n\n \n\n\n\n88 \n \n \n\n \n\nNas atividades escolares destaca-se a preocupa\u00e7\u00e3o com os nomes em \n\nKaingang, pois implica a identidade, a atribui\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas na hist\u00f3ria de \n\nvida, a fun\u00e7\u00e3o social e as responsabilidades que o uso de um nome representa. O \n\nnome da escola Ant\u00f4nio Kas?n M?g, por exemplo, foi escolhido a partir da pesquisa \n\nda import\u00e2ncia que essa lideran\u00e7a teve na conquista de benef\u00edcios e direitos para a \n\ncomunidade.  \n\nSeguindo na an\u00e1lise dos documentos, entre os objetivos da escola Ant\u00f4nio \n\nKas?n M?g destaca-se a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os cr\u00edticos. Espera-se que seus projetos \n\nde futuro reafirmem a identidade \u00e9tnica, valorizando a l\u00edngua, os conhecimentos \n\ntradicionais e a mem\u00f3ria hist\u00f3rica do povo Kaingang. Junto a isso h\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a aprendizagem, promovendo aos educandos o acesso aos conhecimentos \n\nsistematizados e, a partir destes, condi\u00e7\u00f5es para a produ\u00e7\u00e3o de novos \n\nconhecimentos, baseada na realidade local, regional e nacional. \n\nA escola oferece ensino m\u00e9dio polit\u00e9cnico Kaingang e educa\u00e7\u00e3o de jovens e \n\nadultos, a fim de preparar os educandos para atuarem nas atividades \n\nsocioecon\u00f4micas e culturais de sua comunidade, estimulando o protagonismo \n\nind\u00edgena e a sustentabilidade de seus territ\u00f3rios. Uma educa\u00e7\u00e3o que possibilite a \n\nreflex\u00e3o sistem\u00e1tica dos educandos, atrav\u00e9s de conte\u00fados curriculares espec\u00edficos \n\nda cultura, dos modos pr\u00f3prios do saber e dos conhecimentos tradicionais da cultura \n\nmilenar transmitida pelos mais velhos \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras. Entre as finalidades \n\ndescritas no PPP para o ensino m\u00e9dio est\u00e1 o aprofundamento dos conhecimentos \n\nproduzidos no ensino fundamental, possibilitando a continuidade dos estudos com \n\nvistas a acessar a educa\u00e7\u00e3o profissional. O educando ser\u00e1 estimulado, em cada \n\nciclo de aprendizagem, a construir e socializar os conhecimentos, tendo como base \n\no dom\u00ednio da leitura, da escrita, da interpreta\u00e7\u00e3o e da produ\u00e7\u00e3o textual; as \n\nopera\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas; as tecnologias, as artes, os ambientes sociais e naturais e \n\nos valores que fundamentam a identidade cultural do povo Kaingang.  \n\nO documento tamb\u00e9m prev\u00ea a necessidade de incentivar a conviv\u00eancia \n\ncoletiva e participativa para desenvolver valores da cultura Kaingang, como \n\nautonomia, solidariedade, respeito m\u00fatuo, autoestima, autoimagem, reciprocidade, \n\nafetividade, identidade \u00e9tnica, uso da l\u00edngua Kaingang e outros. O PPP insere em \n\nseu texto a\u00e7\u00f5es que visam proporcionar condi\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n89 \n \n \n\n \n\nconhecimentos relacionados aos direitos pol\u00edticos, sociais e civis, para o exerc\u00edcio \n\npleno da cidadania e da democracia, bem como para o enfrentamento da injusti\u00e7a e \n\ndos preconceitos presentes no contexto atual das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nConsta ainda no documento que rege a vida da escola: desenvolver a \n\ncompreens\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o ambiental, da pr\u00e1tica do \n\nreflorestamento nas \u00e1reas degradadas, do destino adequado do lixo e da \n\nreciclagem. Essas tem\u00e1ticas est\u00e3o ligadas diretamente \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npromovem amplos espa\u00e7os de discuss\u00f5es e reflex\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental. Na perspectiva de superar a monocultura, principalmente da \n\nsoja, o PPP procura fortalecer e incentivar a pr\u00e1tica da agricultura familiar como \n\nmeio de sustentabilidade das fam\u00edlias, bem como desenvolver t\u00e9cnicas de \n\nbeneficiamento e armazenamento dos produtos agr\u00edcolas produzidos pelas fam\u00edlias, \n\nna perspectiva de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. Ao discutir esses temas, o conjunto \n\nde professores entende que \u00e9 uma forma de possibilitar aos estudantes ind\u00edgenas \n\ncondi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para a constru\u00e7\u00e3o do Bem Viver (sustentabilidade) de sua \n\ncomunidade, contemplando conhecimentos cient\u00edficos, conhecimentos tradicionais e \n\npr\u00e1ticas culturais num processo educativo, dial\u00f3gico e transformador.  \n\nA oferta da modalidade do EJA da Escola Ant\u00f4nio Kas?n M?g possui uma \n\nperspectiva de inclus\u00e3o dos jovens e adultos na comunidade escolar, para facilitar a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o entre estudo e trabalho.  Para facilitar o acesso e perman\u00eancia dos \n\nestudantes, oferece possibilidades de acelera\u00e7\u00e3o de estudos. H\u00e1, tamb\u00e9m, uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o permanente da escola em se adequar \u00e0s necessidades da \n\ncomunidade, oferecendo alternativas de escolariza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional.  \n\nA filosofia da escola busca a revitaliza\u00e7\u00e3o e afirma\u00e7\u00e3o dos valores culturais, \n\ninseridos no contexto atual. As a\u00e7\u00f5es educativas procuram conectar-se com o \n\npensamento filos\u00f3fico de forma sistem\u00e1tica nas atividades culturais desenvolvidas \n\nna escola. Por\u00e9m, o sistema escolar vigente, ao qual as escolas ind\u00edgenas est\u00e3o \n\nligadas, estabelece regras e condicionamentos que devem ser atendidas \u2013 e que \n\nlimitam a autonomia pedag\u00f3gica da escola. Esta situa\u00e7\u00e3o acontece devido ao \n\nsistema escolar colonialista e burocr\u00e1tico, que prioriza o administrativo em \n\ndetrimento do pedag\u00f3gico.  \n\n\n\n90 \n \n \n\n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o curricular foi definida em reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas e tem como \n\nrefer\u00eancia o Em\u00e3 (comunidade), porque cada Em\u00e3 tem seu modo de vida. Essa \n\npalavra expressa a import\u00e2ncia do contexto, da din\u00e2mica harmoniosa que acontece \n\nna vida da comunidade e na escola. Datas comemorativas, como a semana dos \n\npovos ind\u00edgenas e a semana p\u00e1tria congregam intensa prepara\u00e7\u00e3o para \n\napresenta\u00e7\u00f5es culturais e art\u00edsticas, que s\u00e3o muito prestigiadas pela comunidade \n\nind\u00edgena e n\u00e3o ind\u00edgena. S\u00e3o momentos ricos em express\u00e3o e ganho de visibilidade \n\ndos valores da cultura ind\u00edgena \u2013 e em fortalecimento da identidade \u00e9tnica. Tamb\u00e9m \n\ncontribuem para a supera\u00e7\u00e3o do preconceito \u2013 ainda presente nas rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais em lugares com presen\u00e7a de comunidades ind\u00edgenas.  \n\n \n\n  \nFoto do arquivo da escola mostra crian\u00e7as no desfile de Sete de Setembro, 2016. \n\n \n\nComo mostra a imagem acima, a produ\u00e7\u00e3o de cartazes em Kaingang e em \n\nportugu\u00eas demarca os esfor\u00e7os para um uso bil\u00edngue. Todas as formas de \n\nexpress\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o expostas resgatam a autoestima lingu\u00edstica e demonstram \n\nvivacidade da l\u00edngua em harmonia com o contexto.  \n\nOs estudos realizados na escola para a elabora\u00e7\u00e3o do novo PPP foram \n\ncaracterizados como interdisciplinares e referenciados na realidade da comunidade \n\n\n\n91 \n \n \n\n \n\ne nos ciclos de desenvolvimento dos estudantes, privilegiando os valores culturais. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo participativo, discutido com a comunidade escolar \n\n(lideran\u00e7as, pais, professores, alunos e dire\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica da escola), vai ancorar \n\nos conte\u00fados espec\u00edficos, que permitem metodologias de aprendizagem escritas na \n\nl\u00edngua Kaingang e em portugu\u00eas, e que refletem a perspectiva intercultural da \n\neduca\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena.  \n\nEmbora a quest\u00e3o mais dif\u00edcil e desafiadora diga respeito aos tempos e aos \n\nespa\u00e7os, o PPP prev\u00ea flexibilidade na organiza\u00e7\u00e3o destes no curr\u00edculo, de modo a \n\ngarantir a inclus\u00e3o de saberes e procedimentos culturais; organiza\u00e7\u00f5es sociais; \n\nrela\u00e7\u00f5es humanas; manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e pr\u00e1ticas desportivas. Tamb\u00e9m prev\u00ea a \n\nadequa\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica do pr\u00e9dio escolar \u00e0s necessidades dos estudantes \n\nespeciais, \u00e0s atividades produtivas e socioculturais da comunidade Kaingang.  \n\nA parte diversificada do curr\u00edculo ser\u00e1 articulada \u00e0s demais \u00e1reas do \n\nconhecimento, ao mundo do trabalho e \u00e0 cultura Kaingang. O trabalho pedag\u00f3gico \n\nter\u00e1 como ponto de partida as experi\u00eancias e viv\u00eancias coletivas e individuais para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de novos conhecimentos, com uso de recursos tecnol\u00f3gicos e \n\nmetodol\u00f3gicos dispon\u00edveis na escola e na comunidade.  \n\nSegundo o documento, o tempo escolar ser\u00e1 flex\u00edvel e organizado \n\nindependente do ano civil, prevendo as atividades produtivas e socioculturais da \n\ncomunidade ind\u00edgena, como por exemplo: datas comemorativas; rituais de cura; \n\nbanho de ervas para as crian\u00e7as na idade apropriada; funerais; reuni\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas e de pais; semin\u00e1rios para apresenta\u00e7\u00e3o dos projetos desenvolvidos \n\npelos alunos e professores; apresenta\u00e7\u00f5es culturais e art\u00edsticas.  \n\nA escola considera a pr\u00e1tica avaliativa de fundamental import\u00e2ncia para o \n\nprocesso evolutivo da aprendizagem, que ser\u00e1 aprimorada dentro do conjunto das \n\npr\u00e1ticas educativas. A a\u00e7\u00e3o avaliativa ser\u00e1 diagn\u00f3stica e vista como um instrumento \n\nde an\u00e1lise \u2013 tanto do professor como do aluno \u2013 das condi\u00e7\u00f5es de aprendizagem ou \n\nn\u00e3o aprendizagem em que se encontram. A import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 em \n\nacompanhar o processo de ensino - aprendizagem, constatar os avan\u00e7os obtidos e \n\ndetectar os desafios a serem superados. Nessa perspectiva, ser\u00e3o considerados \n\npara fins de avalia\u00e7\u00e3o os conhecimentos trazidos pelos alunos: aqueles decorrentes \n\nde suas experi\u00eancias de vida, dos valores, usos e costumes da cultura Kaingang, \n\n\n\n92 \n \n \n\n \n\nbem como os aprendizados dos conte\u00fados previstos nos planos de estudo para \n\ncada etapa da escolariza\u00e7\u00e3o. Se a avalia\u00e7\u00e3o reflete tanto o n\u00edvel do trabalho do \n\nprofessor como do aluno, sua realiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve apenas culminar com a atribui\u00e7\u00e3o \n\nde notas, mas sim ser um instrumento para coleta de dados sobre o aproveitamento \n\ne dom\u00ednio de habilidades constru\u00eddos pelos educandos no decorrer do processo. A \n\navalia\u00e7\u00e3o qualitativa remete ao melhoramento das metodologias de trabalho e dos \n\nresultados esperados. \n\nO processo avaliativo est\u00e1 entendido como uma via de m\u00e3o dupla, onde o \n\nprofessor se autoavalia ao analisar sua capacidade de provocar a constru\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos cognitivos desenvolvidos pelos educandos detectando as aprendizagens \n\nde forma significativa. Na perspectiva emancipat\u00f3ria e participativa, este se \n\ncaracteriza como um processo e aponta para possibilidade do vir a ser, da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cada um e do coletivo de forma diferente.  \n\nEvidentemente, avalia-se o que est\u00e1 presente no trabalho cont\u00ednuo de \n\nplanejamento do processo de ensino, o qual produz impactos na sala de aula e na \n\naprendizagem do aluno. Portanto, deve assumir car\u00e1ter educativo, oportunizando ao \n\nestudante apropriar-se da sua caminhada de aprendizagem para orientar os \n\nreplanejamentos das atividades nos pr\u00f3ximos passos, espa\u00e7os e tempos escolares.  \n\n  Nas inst\u00e2ncias de decis\u00f5es est\u00e1 prevista a participa\u00e7\u00e3o da comunidade \n\nescolar, inclusive na escolha da dire\u00e7\u00e3o da escola. As atividades profissionais ser\u00e3o \n\nexercidas prioritariamente por ind\u00edgenas, assegurada sua forma\u00e7\u00e3o em servi\u00e7o, bem \n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o continuada, conforme previsto na Resolu\u00e7\u00e3o do CNE N\u00ba 03 de \n\n1999. O espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na escola se configura como o grande elo \n\nentre professores, coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, dire\u00e7\u00e3o, pais e alunos. \u00c9 nesse espa\u00e7o \n\nque acontecem as intera\u00e7\u00f5es, as reflex\u00f5es, o estabelecimento de metas, as \n\ntomadas de decis\u00f5es e o enfrentamento dos desafios \u2013 diagnosticados na rela\u00e7\u00e3o \n\nensino - aprendizagem. No universo da forma\u00e7\u00e3o, onde os conhecimentos se \n\nconfrontam e se complementam de forma complexa e rica na sua mais ampla \n\ndiversidade, os profissionais n\u00e3o ind\u00edgenas s\u00e3o parceiros imprescind\u00edveis no \n\nexerc\u00edcio da atividade, contribuindo na conquista da qualidade da educa\u00e7\u00e3o escolar \n\nind\u00edgena. \n\n\n\n93 \n \n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, a escola Antonio Kas?n M?g possui uma \n\ncoordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica que presta assessoria para os professores bil\u00edngues.  A \n\ninfraestrutura est\u00e1 adequada \u00e0s necessidades e \u00e0 realidade da comunidade, \n\nrespeitando a organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica e as tomadas de decis\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o e \n\nda equipe pedag\u00f3gica em di\u00e1logo com as lideran\u00e7as e comunidade. \n\nParticipar das discuss\u00f5es e elabora\u00e7\u00e3o do PPP foi uma oportunidade \u00edmpar \n\npara me aproximar do contexto escolar e refletir, juntamente com os professores, \n\nsobre a Educa\u00e7\u00e3o. Permitiu uma melhor compreens\u00e3o do PPP, como um \u201cguarda-\n\nchuva\u201d das pretens\u00f5es pedag\u00f3gicas da escola, que tamb\u00e9m oferece suporte \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es planejadas antecipadamente. \u00c9 um documento orientador das a\u00e7\u00f5es \n\neducativas, que estabelece rumos, compromissos e metas definidas coletivamente.   \n\nAo analisar os planos de estudos da referida escola, observei que a educa\u00e7\u00e3o \n\nbil\u00edngue nos anos iniciais do ensino fundamental n\u00e3o possui conte\u00fados colocados de \n\nforma expl\u00edcita como m\u00ednimos para a l\u00edngua Kaingang. H\u00e1 uma extensa lista de \n\nconte\u00fados a serem cumpridos em cada ciclo de aprendizagem e poucos itens sobre \n\ncultura e l\u00edngua Kaingang. Isso porque a revis\u00e3o dos planos de estudo da Escola \n\nAnt\u00f4nio Kas?n M?g, para o qual fui convidada, encontra-se em fase de discuss\u00f5es e \n\naprimoramento pelos professores e coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Essa atividade ter\u00e1 \n\ncontinuidade no pr\u00f3ximo exerc\u00edcio, pois n\u00e3o houve tempo h\u00e1bil para discutir com os \n\nprofessores sobre os planos de estudo.   \n\nObservando as atividades em sala de aula, percebe-se que a complexidade \n\ndos trabalhos propostos para os alunos depende da compreens\u00e3o que o professor \n\npossui sobre a import\u00e2ncia de aula em Kaingang. Constata-se o esfor\u00e7o para \n\nestabelecer estrat\u00e9gia de enfrentamento do preconceito acerca da l\u00edngua ind\u00edgena, \n\nconsiderada como de menor prest\u00edgio em rela\u00e7\u00e3o ao portugu\u00eas. Igualmente, \n\npercebe-se o esfor\u00e7o para a defini\u00e7\u00e3o do uso sistem\u00e1tico e utilit\u00e1rio da l\u00edngua nativa \n\nnos diferentes espa\u00e7os sociais. O conjunto de estrat\u00e9gias did\u00e1tico-metodol\u00f3gicas \n\ndesenvolvidas pelas escolas poder\u00e3o contribuir na constru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos afetivos e \n\nefetivos dos usu\u00e1rios, expandindo o volume e qualidade dos falantes da l\u00edngua \n\nKaingang.  \n\nS\u00e3o feitos cartazes e desenhos com motiva\u00e7\u00f5es culturais; confeccionadas \n\nroupas com estampa de grafismos para apresenta\u00e7\u00f5es de grupos de dan\u00e7a; \n\n\n\n94 \n \n \n\n \n\nproduzidos pintura corporal, jogos, leitura, c\u00f3pia e tradu\u00e7\u00f5es de textos em Kaingang. \n\nObserva-se que o volume de atividades desenvolvidas com motiva\u00e7\u00f5es culturais e \n\nlingu\u00edsticas nas duas escolas pesquisadas vai muito al\u00e9m do que est\u00e1 previsto nos \n\nplanos de estudos. Essa realidade se deve aos esfor\u00e7os coletivos e \u00e0 compreens\u00e3o \n\ndas equipes pedag\u00f3gicas de cada escola em trilhar os caminhos da descoloniza\u00e7\u00e3o \n\ndo sistema escolar ind\u00edgena. Trata-se de estrat\u00e9gias que trilham caminhos \n\nsubversivos \u00e0 ordem estabelecida pelo modelo colonialista do sistema escolar \n\nvigente, pretensamente tido como superior em qualidade a outros modelos \n\neducativos. O contexto social e as crises educacionais do sistema nacional \n\ndenunciam sua decad\u00eancia e revelam a necessidade de rever os paradigmas \n\neducacionais, al\u00e9m de remeterem \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o de outras possibilidades de modelos \n\neducacionais. \n\nA aus\u00eancia ou a n\u00e3o explicita\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados que deveriam ser \n\ntrabalhados na l\u00edngua Kaingang podem causar descontinuidades na perman\u00eancia do \n\nv\u00ednculo com as quest\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais. Talvez este descompasso gere \n\nalgumas incompreens\u00f5es sobre o que e como deveria ser ensinado na l\u00edngua \n\nKaingang e quais as habilidades que os alunos deveriam ter ao final do ciclo dos \n\nanos iniciais do ensino fundamental. Mesmo com essa aus\u00eancia, verificou-se muitas \n\natividades, muito empenho dos professores da l\u00edngua Kaingang em desenvolver \n\natividades que d\u00e3o visibilidade \u00e0s quest\u00f5es da cultura.  \n\nSeguindo nas investiga\u00e7\u00f5es sobre a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue para o \n\npovo Kaingang, entrevistei um s\u00e1bio da oralidade e da cultura, o Senhor Adelino da \n\nRosa, de 62 anos, residente no Setor do Irapu\u00e1. Perguntei-lhe sobre a import\u00e2ncia \n\nda l\u00edngua Kaingang para o povo e para a comunidade. Afirma que \u00e9 falante fluente e \n\nque nasceu e se criou na Terra Ind\u00edgena Guarita, onde reside com sua esposa e \n\ndois netos, um de 12 e outro de 14 anos. Ele e sua esposa falam somente em \n\nKaingang, nos diferentes espa\u00e7os, especialmente em casa. Curiosamente, os seus \n\ndois netos n\u00e3o falam o idioma ind\u00edgena, somente entendem. Foi enf\u00e1tico em mostrar \n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o por n\u00e3o saber por que isso acontece e pelo risco  de extin\u00e7\u00e3o que \n\na l\u00edngua corre que, se n\u00e3o houver iniciativas para mais exerc\u00edcios sociais e escolares \n\nda fala em Kaingang. Recomenda que os professores ind\u00edgenas insistam mais na \n\n\n\n95 \n \n \n\n \n\nfala e no di\u00e1logo com os alunos: saber falar a l\u00edngua \u00e9 uma forma de preservar a \n\ncultura e um meio de defesa, disse ele.   \n\nO Senhor Adelino da Rosa falou da necessidade de envolver os jovens nas \n\natividades da comunidade, dando como exemplo, a de mostrar as divisas da terra \n\nind\u00edgenas para que os jovens saibam proteger seus territ\u00f3rios. Outra atividade seria \n\nenvolver os jovens no preparo das lavouras e resgatar o sistema de mutir\u00e3o, que era \n\numa forma de trabalho em conjunto, onde todos trabalhavam para preparar o solo, \n\nplantar ou colher as lavouras de todos, em equipe.  Tamb\u00e9m falou da import\u00e2ncia de \n\npreservar as fontes de \u00e1gua atrav\u00e9s do cultivo da mata ciliar e tamb\u00e9m de respeitar \n\nas marcas tribais para realizarem os casamentos. Conhece muitas hist\u00f3rias e \n\nconsidera necess\u00e1rios espa\u00e7os para contar essas hist\u00f3rias para as crian\u00e7as e \n\njovens.  \n\n \n\n6.2 ESCOLA ESTADUAL IND\u00cdGENA M?K?J \n\n \n\nA antiga Escola Municipal Progresso localizava-se no km 3, nas proximidades \n\nda Cotriju\u00ed, e atendia alunos ind\u00edgenas e n\u00e3o ind\u00edgenas residentes nos arredores. \n\nCom a mobiliza\u00e7\u00e3o das lideran\u00e7as, o ent\u00e3o capit\u00e3o e pai de alunos, Senhor Jo\u00e3o \n\nBatista Claudino, juntamente com a comunidade, reivindica a mudan\u00e7a da escola \n\npara dentro da comunidade ind\u00edgena. Foi uma luta de muitas conversas e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es. No come\u00e7o foi aproveitada uma constru\u00e7\u00e3o incompleta para dar lugar \n\n\u00e0 secretaria e cozinha--  conjugadas \u2013 e a duas salas de aula, com recursos pr\u00f3prios \n\nda comunidade (pais e lideran\u00e7as). Assim, foram iniciadas as aulas sem nenhuma \n\ngarantia de registro e aprova\u00e7\u00e3o do ano letivo de 1984. As aulas come\u00e7aram com \n\nduas professoras, Marli dos Santos e Rosa Maria (contratadas pela prefeitura) e eu, \n\nestudante de magist\u00e9rio, pertencente \u00e0 comunidade Kaingang e volunt\u00e1ria. N\u00e3o \n\nhavia \u00e1gua encanada, luz el\u00e9trica ou funcion\u00e1rios. Tamb\u00e9m n\u00e3o havia professor \n\nbil\u00edngue, as aulas eram ministradas em portugu\u00eas. Somente na d\u00e9cada de 1990, \n\ncom a contrata\u00e7\u00e3o de professores Kaingang, foi introduzido no curr\u00edculo  a L\u00edngua \n\nKaingang. A merenda era entregue pela FUNAI, que naquela \u00e9poca era respons\u00e1vel \n\npela educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena.  \n\n\n\n96 \n \n \n\n \n\nO hist\u00f3rico desta escola faz parte de minha trajet\u00f3ria pessoal de vida, de luta \n\ne de conquista, das minhas ra\u00edzes, da realiza\u00e7\u00e3o profissional que representou e \n\nrepresenta um sonhar junto com a comunidade, com auto sustentabilidade e  \n\nfortalecimento da cultura. Trata-se de construir possibilidades de qualidade de vida \n\npara as gera\u00e7\u00f5es futuras. Esse contexto, vivenciado por mim no in\u00edcio da doc\u00eancia e \n\nque me acompanha como luta pela educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena de qualidade, \n\nmotivou esta pesquisa de mestrado. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que as reflex\u00f5es sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\nbil\u00edngue possibilitem articula\u00e7\u00f5es e tomadas de decis\u00f5es \u2013 tanto da escola como da \n\ncomunidade \u2013 na compreens\u00e3o da import\u00e2ncia de suas pr\u00e1ticas. \u00c9 um esfor\u00e7o para \n\nque a comunidade, juntamente com a escola, compreenda a import\u00e2ncia da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua Kaingang e as profundas rela\u00e7\u00f5es existentes com a cultura. \n\nA aldeia Tr\u00eas Soitas, onde se situa a Escola, est\u00e1 localizada na Terra \n\nInd\u00edgena Guarita, \u00e0s margens da RS 330, que d\u00e1 acesso a Tenente Portela - RS. \n\nConforme o censo populacional da SESAI de 2016, a aldeia \u00e9 composta por \n\naproximadamente 165 fam\u00edlias e 690 pessoas. As fam\u00edlias Kaingang vivem da \n\nprodu\u00e7\u00e3o da soja e da agricultura familiar para o consumo, do artesanato e de \n\nprogramas sociais. H\u00e1 profissionais ind\u00edgenas que estudaram e se formaram em \n\ncursos t\u00e9cnicos e de gradua\u00e7\u00e3o e atualmente ocupam os cargos dispon\u00edveis, \n\nprincipalmente nos setores da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m h\u00e1 muitos ind\u00edgenas \n\nque trabalham no frigor\u00edfico Mais Frango, localizado no munic\u00edpio de Miragua\u00ed - RS; \n\nal\u00e9m de outros que na \u00e9poca da colheita da ma\u00e7\u00e3, se deslocam para o munic\u00edpio de \n\nVacaria - RS \u2013 para presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o tempor\u00e1rio. A disponibilidade de m\u00e3o de \n\nobra ind\u00edgena e a necessidade de trabalho e renda t\u00eam alterado a rotina e os \n\npadr\u00f5es de consumo da comunidade, tornando-se alvo de interesse especulativo. \n\nOs ind\u00edgenas s\u00e3o requisitados para esses trabalhos porque s\u00e3o bons trabalhadores, \n\ncontrariando a cren\u00e7a de que \u201c\u00edndio \u00e9 pregui\u00e7oso\u201d \u2013 frase muito repetida em \n\ncontextos de preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o. \n\nNo processo de regulariza\u00e7\u00e3o das escolas ind\u00edgenas e inclus\u00e3o no sistema \n\nestadual de educa\u00e7\u00e3o, houve tamb\u00e9m uma caminhada de indianiza\u00e7\u00e3o das escolas. \n\nUm movimento importante ocorreu atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o pelos nomes em \n\nKaingang. Foi nesse contexto que a escola Progresso passou a se chamar Escola \n\nEstadual Ind\u00edgena de Ensino Fundamental M?k?j, que significa em Kaingang \u201cgrade \n\n\n\n97 \n \n \n\n \n\nde pedra\u201d (usada para assar carne para as festas da comunidade). No ano de 2002 \n\nfoi criada legalmente a Escola Estadual Ind\u00edgena de Ensino Fundamental M?k?j, \n\nconforme Decreto de Autoriza\u00e7\u00e3o n\u00ba 41. 398 de 08/02/2002. \n\nA Escola M?k?j atualmente atende 33 alunos da educa\u00e7\u00e3o infantil e 99 alunos \n\ndo ensino fundamental, somando um total de 132 alunos \u2013 al\u00e9m dos alunos de EJA. \n\nPossui 16 professores, sendo 08 ind\u00edgenas e 08 n\u00e3o ind\u00edgenas e 06 funcion\u00e1rios, \n\ntodos Kaingang. O PPP prev\u00ea o trabalho pedag\u00f3gico com temas selecionados, que \n\nbalizam os planos de trabalho dos professores e suas respectivas turmas dos anos \n\niniciais e finais do ensino fundamental. S\u00e3o dez eixos tem\u00e1ticos elencados pelos \n\nprofessores para serem trabalhados nos projetos de estudos, os quais envolvem \n\nassuntos voltados \u00e0 cultura e ao viver Kaingang. Esses eixos tem\u00e1ticos orientam \n\nprojetos de estudo desenvolvidos de forma interdisciplinar, envolvendo os conte\u00fados \n\nprevistos para cada ciclo de aprendizagem durante todo o ano letivo. Os temas \n\nregistrados no PPP s\u00e3o: Revitaliza\u00e7\u00e3o da cultura; O universo e as drogas; Eu, a \n\nfam\u00edlia, a escola e a aldeia; O \u00edndio e a natureza; Os movimentos e a sa\u00fade; A \n\norganiza\u00e7\u00e3o social no contexto ind\u00edgena; Cidadania, trabalho e consumo; \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade; A espiritualidade; \u00c9tica, valores do povo ind\u00edgena. \n\n A filosofia da escola \u00e9 construir o conhecimento atrav\u00e9s da viv\u00eancia de \n\nvalores, h\u00e1bitos e atitudes para uma melhoria de vida do aluno e da comunidade. \n\nDessa forma, prima pela educa\u00e7\u00e3o que constr\u00f3i o conhecimento comprometido com \n\na transforma\u00e7\u00e3o social referenciada na realidade hist\u00f3rica em intera\u00e7\u00e3o com os \n\ndiferentes saberes e com a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura Kaingang. Preocupa-se com o \n\ndesenvolvimento socialmente justo, economicamente vi\u00e1vel, ambientalmente \n\nsustent\u00e1vel, solid\u00e1rio e igualit\u00e1rio \u2013 que considere o homem e a mulher em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais. \n\n \n\n\n\n98 \n \n \n\n \n\n \n           Arquivo da autora; 2016 \n\n \n\nPara um bom desenvolvimento das atividades, na busca dos objetivos e \n\nmetas estabelecidas para as quest\u00f5es da especificidade ind\u00edgena, a escola incluiu \n\ncomo disciplina obrigat\u00f3ria \u201cValores, Artesanato e L\u00edngua Kaingang\u201d. O trabalho \u00e9 \n\nrealizado de forma interdisciplinar, com desenvolvimento de projetos de estudo.  \n\nOs conte\u00fados previstos nos planos de estudos para educa\u00e7\u00e3o infantil est\u00e3o \n\nassim relacionados: leitura e escrita; alfabeto; oralidade; cantos; desenhos; cores; \n\npartes do corpo; n\u00fameros; brincadeiras; identifica\u00e7\u00e3o de objetos. Em valores da \n\ncultura os conte\u00fados s\u00e3o: esp\u00edrito da natureza; mitos e lendas ind\u00edgenas; valores da \n\nfam\u00edlia; escola; comunidade; valoriza\u00e7\u00e3o da natureza e da vida; import\u00e2ncia da \n\nqualidade de vida e da fam\u00edlia. A abordagem e o aprofundamento desses conte\u00fados \n\ns\u00e3o o que dar\u00e3o a especificidade da escola ind\u00edgena. Analisando os conte\u00fados da \n\nL\u00edngua Kaingang e Valores dos anos iniciais e final do ensino fundamental, os \n\nmesmos apresentam conformidade com os trabalhos pedag\u00f3gicos desenvolvidos \n\ndentro e fora da sala aula.  \n\nA escola M?k?j possui um grupo de dan\u00e7a chamado de Grupo Cultural Ga \n\nKr\u00e3, que faz apresenta\u00e7\u00f5es nas datas comemorativas na escola e em outras \n\nlocalidades nas quais s\u00e3o convidados. O Grupo Cultural Ga Kr\u00e3 foi selecionado pelo \n\nprojeto Mandala para apresenta\u00e7\u00e3o da dan\u00e7a \u201cRitual Lenda do Milho Kaingang\u201d na \n\n2\u00aa Confer\u00eancia Nacional de ATER (Assist\u00eancia T\u00e9cnica da Emater) em Bras\u00edlia-DF, \n\nrealizado no per\u00edodo de 31/05 a 03/06/2016. Essas iniciativas evidenciam o valor da \n\n\n\n99 \n \n \n\n \n\ncultura e conferem empoderamento \u00e9tnico e visibilidade ao trabalho, que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nera visto como sem muita import\u00e2ncia.  \n\nA escola tamb\u00e9m desenvolve muitas atividades relacionadas ao artesanato, \n\niniciativa que est\u00e1 despertando nos alunos o gosto por confeccionar e comercializar \n\nartesanatos, al\u00e9m de aprendizagens acerca dos conhecimentos milenares do povo. \n\nOs artefatos produzidos possuem caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, com requintada \n\ntecnologia e criatividade, com tra\u00e7os e formas espec\u00edficos da cultura Kaingang. H\u00e1 \n\num cuidado com os materiais usados, com a est\u00e9tica no acabamento, com os \n\ngrafismos e representa\u00e7\u00f5es manifestadas em cada pe\u00e7a. \u00c9 a a\u00e7\u00e3o humana \n\nintervindo na natureza, absorvendo os recursos naturais de forma equilibrada e \n\nsustent\u00e1vel para realiza\u00e7\u00e3o pessoal e art\u00edstica e para produzir qualidade vida.  \n\n \n\n \nFoto das exposi\u00e7\u00f5es de artesanato Kaingang \u2013 acervo pessoal da autora. 2016 \n\n \n\nEntre as atividades desenvolvidas pela escola para estimular os valores da \n\ncultura, foi realizado em agosto de 2016, em parceria como o COMIN e sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de Noeli Teresinha Falcade (assessora do COMIN), o II Semin\u00e1rio de \n\nSaberes da Cultura Kaingang. Foi uma atividade alusiva \u00e0 Semana Internacional dos \n\nPovos Ind\u00edgenas, com o objetivo de refletir sobre Educa\u00e7\u00e3o Escolar e os saberes da \n\ncultura Kaingang. Desse evento participaram as escolas Kaingang M?k?j, Bento P? \n\nG\u00f3g e Gomercindo J?t? T?nh Ribeiro, bem como a SESAI (Secretaria da Sa\u00fade \n\nInd\u00edgena). As tem\u00e1ticas debatidas no semin\u00e1rio priorizaram os pesquisadores \n\n\n\n100 \n \n \n\n \n\nind\u00edgenas, que apresentaram trabalhos com uma abordagem de alto n\u00edvel de \n\nreflex\u00e3o.  \n\nA pesquisadora e mestranda da UFFS, Laisa Sales Ribeiro, abordou a \n\ntem\u00e1tica \u201cO desenvolvimento, a cultura e a sociedade Kaingang\u201d; o pesquisador dos \n\nSaberes Ind\u00edgenas na Escola, Pedro Sales, abordou \u201cO pensamento dos Kof\u00e1 sobre \n\na educa\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade na perspectiva contempor\u00e2nea\u201d. Esses temas apresentaram \n\numa profunda reflex\u00e3o filos\u00f3fica em rela\u00e7\u00e3o aos que det\u00e9m os conhecimentos e os \n\nsaberes, que s\u00e3o os kuj\u00e1 e os anci\u00f5es da comunidade, com poderes espirituais e \n\numa \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com a natureza. N\u00e3o h\u00e1 rem\u00e9dios nem curas se n\u00e3o houver a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da natureza. Essa compreens\u00e3o precisa estar presente na gest\u00e3o dos \n\nterrit\u00f3rios ind\u00edgenas. As professoras Sueli Krengre C\u00e2ndido e Cleci Claudino, \n\nformadas pela Licenciatura Intercultural Ind\u00edgena do Sul da Mata Atl\u00e2ntica (UFSC), \n\napresentaram a tem\u00e1tica da Educa\u00e7\u00e3o, destacando a fun\u00e7\u00e3o social da mulher na \n\ncultura Kaingang. As abordagens dos pesquisadores ind\u00edgenas foram de \n\nfundamental import\u00e2ncia para a valoriza\u00e7\u00e3o da cultura no espa\u00e7o escolar e do \n\nprotagonismo ind\u00edgena enquanto conhecedores das tecnologias e saberes \n\nind\u00edgenas, pois evidenciam as possibilidades de gest\u00e3o da cultura, na perspectiva \n\neducativa.  \n\nTamb\u00e9m fui convidada a participar e minha abordagem foi sobre a educa\u00e7\u00e3o \n\nbil\u00edngue na escola. Apresentei um breve hist\u00f3rico da escola, chamando a aten\u00e7\u00e3o \n\npara o processo de luta e de conquistas do protagonismo ind\u00edgena para qualidade \n\nde educa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um direito inalien\u00e1vel. Relatei o hist\u00f3rico das aulas em \n\nKaingang, que n\u00e3o eram oferecidos para os alunos nos primeiros anos de \n\nfuncionamento da escola e o quanto houve ganhos nesta caminhada. Tamb\u00e9m \n\napontei para a necessidade de reflex\u00f5es e tomadas de decis\u00f5es sobre o uso da \n\nl\u00edngua Kaingang nos diferentes espa\u00e7os sociais. O objetivo principal da minha fala \n\nfoi contribuir para melhorar a compreens\u00e3o coletiva sobre a rela\u00e7\u00e3o existente entre a \n\nl\u00edngua e cultura.  \n\nNa ocasi\u00e3o, apresentei questionamentos sobre o que \u00e9 e quem \u00e9 a escola. A \n\npartir dessa premissa procurei conceituar o universo escolar como um espa\u00e7o de \n\nm\u00faltiplas possibilidades. Ressaltei que a escola \u00e9 um espa\u00e7o constitu\u00eddo por grupos, \n\npessoas e suas viv\u00eancias; as pr\u00e1ticas e valores culturais. Pode tamb\u00e9m ser um \n\n\n\n101 \n \n \n\n \n\nespa\u00e7o em que as tem\u00e1ticas relevantes para a vida Kaingang sejam abordadas, \n\ncomo por exemplo: metades tribais, identidade \u00e9tnica, ervas medicinais, alimenta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00edpica, uso sustent\u00e1vel da terra \u2013 entre outros. O espa\u00e7o escolar faz sentido para a \n\ncomunidade se abrigar as quest\u00f5es da atualidade, relacionando o passado com o \n\npresente, compreendendo que o presente reflete as decis\u00f5es do passado e que o \n\nfuturo depende das decis\u00f5es do presente.  \n\nCitei, tamb\u00e9m, algumas quest\u00f5es relacionadas ao nome ind\u00edgena, que possui \n\nfilosofia pr\u00f3pria, ligado \u00e0 nossa identidade. N\u00f3s, Kaingang, somos conduzidos e \n\nconstitu\u00eddos pelo poder espiritual, exercido atrav\u00e9s do nome que nos \u00e9 atribu\u00eddo, e \n\nque j\u00e1 foi usado pelos antepassados da mesma marca. A pessoa Kaingang n\u00e3o \u00e9 \n\num simples ser; \u00e9 um ser carregado de sentido de vida plena, de determina\u00e7\u00e3o, de \n\ngarra, de compromissos com seus cunhados e irm\u00e3os (jamr\u00e9 e r\u00e9gre). Saber disso \u00e9 \n\ncomo um chamado para honrar suas marcas. Cada pessoa Kaingang carrega \n\nconsigo o compromisso de ensinar aos filhos \u2013 que s\u00e3o de todos \u2013, evidenciando os \n\nvalores da cultura, como os mitos; os cantos; as dan\u00e7as; as cren\u00e7as religiosas; o \n\nrespeito pelos kuj\u00e1 e s\u00e1bios da cultura; o lazer; o trabalho; o casamento; a \n\nreciprocidade; a partilha; a dedica\u00e7\u00e3o ao grupo o qual pertence; a nossa l\u00edngua; o \n\ncompromisso com palavra; o senso de justi\u00e7a; a responsabilidade com o bem de \n\ntodos \u2013 a coletividade. O nome, com suas atribui\u00e7\u00f5es sociais e pol\u00edticas e com o \n\nreconhecimento das marcas, revela a nossa identidade. Ser Kaingang \u00e9 um estar na \n\nvida plena. \n\nA viv\u00eancia nas comunidades Kaingang \u00e9 regida pelo respeito \u00e0s lideran\u00e7as e \n\na aceita\u00e7\u00e3o das leis internas da comunidade; pelo conv\u00edvio social como par\u00e2metro \n\nfundamental de crescimento e pertencimento; pelo trabalho como atividade \n\nharmoniosa e coletiva, que busca o fortalecimento e a qualidade de vida do grupo; \n\npela reciprocidade nas rela\u00e7\u00f5es sociais, de parentesco, de trabalho, de produ\u00e7\u00e3o e \n\nde lazer; pelo aprender fazendo. Portanto, viver a vida e ser feliz \u00e9 consequ\u00eancia de \n\num conjunto de condi\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 trajet\u00f3ria de vida estabelecida pelo tronco \n\nfamiliar, que est\u00e1 ligado \u00e0 marca; aos ensinamentos e \u00e0s pr\u00e1ticas culturais; aos \n\nla\u00e7os afetivos; aos significados da vida e da morte \u2013 conforme a cosmologia \n\nKaingang.  \n\n\n\n102 \n \n \n\n \n\nSeguindo as formas de comunica\u00e7\u00e3o, cito tamb\u00e9m as express\u00f5es corporais, \n\nos grafismos e o fogo, que s\u00e3o elementos fundantes da cosmologia Kaingang. Est\u00e3o \n\npresentes na mitologia e nas manifesta\u00e7\u00f5es culturais atuais. Atravessaram tempos e \n\ngera\u00e7\u00f5es e permanecem vivos nas cren\u00e7as e pr\u00e1ticas cotidianas nas comunidades e \n\nnas escolas ind\u00edgenas.  \n\nPara aproximar o debate ao meu tema de pesquisa, apresentei uma rela\u00e7\u00e3o \n\nde motivos para falar Kaingang, nos diferentes espa\u00e7os sociais, tentando responder \n\n\u00e0 quest\u00e3o: para que falar o idioma Kaingang? \n\n\u2022 Para fortalecer a identidade \u00e9tnica e cultural; \n\n\u2022 Para melhor desenvolver a intelig\u00eancia; \n\n\u2022 Para aprender com mais facilidade; \n\n\u2022 Para aumentar a autoestima ind\u00edgena; \n\n\u2022 Para compreender melhor a cultura; \n\n\u2022 Para prote\u00e7\u00e3o e fortalecimento da l\u00edngua;  \n\n\u2022 Para guardar a mem\u00f3ria cultural e hist\u00f3rica do povo Kaingang; \n\n\u2022 Para continua\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o afetiva e comunicativa oral e escrita da l\u00edngua \n\npara o povo Kaingang; \n\n\u2022 Como defesa e uso da comunica\u00e7\u00e3o restrita entre os Kaingang; \n\n\u2022 Para articula\u00e7\u00e3o e aproxima\u00e7\u00e3o dos grupos familiares e viv\u00eancias \n\ncomunit\u00e1rias;  \n\n\u2022 Para fortalecer a identidade da escola e da comunidade; \n\n\u2022 Para perman\u00eancia dos cantos, m\u00fasicas, hist\u00f3rias e mitos em Kaingang; \n\n\u2022 Como instrumento de defesa e luta pelas demarca\u00e7\u00f5es dos territ\u00f3rios, \n\ntradicionalmente ocupados;  \n\nS\u00e3o muitos os motivos para falar, ler e escrever em Kaingang. O desafio \u00e9 \n\nmostrar isso na pr\u00e1tica cotidiana e estabelecer um espa\u00e7o de destaque para o \n\nfalante em Kaingang, superando o preconceito de inferioridade existente em rela\u00e7\u00e3o \n\naos que falam a l\u00edngua ind\u00edgena \u2013 o que transformar\u00e1 os mesmos em pessoas com \n\nprest\u00edgio e status na escola e na comunidade. O preconceito \u00e9 um limitador e \n\nintimidador da pr\u00e1tica da l\u00edngua ind\u00edgena e um dos principais respons\u00e1vel pelo \n\nsilenciamento lingu\u00edstico da mesma.  \n\n \n\n\n\n103 \n \n \n\n \n\n \n\n \nProfessores na Escola M?k?j, no Semin\u00e1rio da Cultura Kaingang. Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos \n\nproduzidos pelos alunos. Foto produzida pela autora, 2016. \n \n\nO Semin\u00e1rio da Cultura Kaingang mostrou a necessidade de dar visibilidade \n\n\u00e0s quest\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais. Os professores das tr\u00eas escolas debateram \n\nativamente durante o semin\u00e1rio, trouxeram cartazes, maquetes, desenhos e \n\ndiferentes tipos de trabalhos produzidos pelos alunos em diferentes est\u00e1gios de \n\naprendizagem. Entre os trabalhos expostos, que expressavam in\u00fameras formas de \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, destaco um cartaz com r\u00f3tulos, usando a tradu\u00e7\u00e3o dos nomes do \n\nportugu\u00eas para o Kaingang \u2013 que caracteriza, em parte, a metodologia de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o bil\u00edngue, que acontece ao longo dos cinco primeiros anos do ensino \n\nfundamental, como ilustra a foto feita por ocasi\u00e3o do semin\u00e1rio. \n\n \n\n\n\n104 \n \n \n\n \n\n \nFoto arquivos da autora, 2016. \n\n \n\nObserva-se, na escrita das palavras em Kaingang, que h\u00e1 empr\u00e9stimos de \n\npalavras do portugu\u00eas, com grafia que aproximam as duas l\u00ednguas, como \u00e9 o caso \n\ndo a\u00e7\u00facar, que na grafia em Kaingang fica \u201casukri\u201d \u2013 e do arroz, que fica \u201caroj\u201d. \n\nEssas aproxima\u00e7\u00f5es facilitam a compreens\u00e3o do aluno acerca das diferencia\u00e7\u00f5es \n\nentre o valor sonoro e a grafia das palavras nas duas l\u00ednguas. Tamb\u00e9m analisando \n\nos demais r\u00f3tulos, na foto acima observa-se que o aluno pode encontrar dificuldades \n\nem associar as sugest\u00f5es de escrita em rela\u00e7\u00e3o ao r\u00f3tulo. Por exemplo, no r\u00f3tulo de \n\nbala, h\u00e1 muitas informa\u00e7\u00f5es (figura da vaca, Pietrobon, Caramelos) \u2013 menos a \n\npalavra bala. Esse tipo de exerc\u00edcio pode causar certa contrariedade na \n\ncompreens\u00e3o do aluno, pois a palavra em destaque, que no caso seria a \u201cbala\u201d, n\u00e3o \n\nse encontra no r\u00f3tulo. Prestar aten\u00e7\u00e3o nesses detalhes faz diferen\u00e7a para construir o \n\nsentimento de convic\u00e7\u00e3o para apropria\u00e7\u00e3o da leitura e escrita. A manifesta\u00e7\u00e3o \n\nescrita \u00e9 um produto da convic\u00e7\u00e3o daquilo que acreditamos e desejamos comunicar \n\nem diferentes graus de complexidade.  \n\nO semin\u00e1rio contou ainda com as discuss\u00f5es sobre a quest\u00e3o lingu\u00edstica \n\ntrazidas pela pesquisadora Celina Frizzo, pesquisadora n\u00e3o ind\u00edgena, mestranda da \n\nUFFS sobre o tema da continuidade ou perda do bilinguismo Kaingang/Portugu\u00eas e \n\nguarani/Portugu\u00eas na Terra Ind\u00edgena Guarita. Sua abordagem apresentou reflex\u00f5es \n\nem que as mudan\u00e7as culturais recriam os elementos da cultura, e a l\u00edngua est\u00e1 \n\nnesse contexto. Afirmou que \u201cas variedades lingu\u00edsticas se afirmam no movimento e \n\n\n\n105 \n \n \n\n \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas\u201d. As pol\u00edticas lingu\u00edsticas que garantem melhores \n\nresultados s\u00e3o aquelas que partem da iniciativa do pr\u00f3prio grupo falante. O estudo \n\nda l\u00edngua materna \u00e9 muito amplo: \u00e9 um conjunto de a\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias que \n\nperpassam v\u00e1rios elementos e saberes da cultura de um povo; envolve o cotidiano, \n\nas hist\u00f3rias de vida das pessoas, seus valores e cren\u00e7as, as pr\u00e1ticas culturais e a \n\ncoletividade. A escola possui a responsabilidade de ensinar seus alunos a ler e \n\nescrever na l\u00edngua materna, a produzir conhecimentos e formar concep\u00e7\u00f5es de vida \n\ndigna para sua comunidade. Todos os temas abordados foram de fundamental \n\nimport\u00e2ncia e aprofundou-se a problem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o da l\u00edngua como um \n\nmarco fortalecedor e identit\u00e1rio do povo Kaingang. \n\nConsidero que iniciativas como esta, de realizar um semin\u00e1rio de estudo na \n\nescola, representam um fio estimulador do fortalecimento \u00e9tnico e cultural, \n\nprincipalmente se contarem com a participa\u00e7\u00e3o da comunidade e das lideran\u00e7as, \n\nestabelecendo espa\u00e7os de discuss\u00f5es e estrat\u00e9gias para as tomadas de decis\u00f5es \u2013  \n\npois estes s\u00e3o os principais interessados nos rumos que v\u00e3o definir a caminhada.   \n\nSeguindo no di\u00e1logo para refletir e compreender a din\u00e2mica do trabalho da \n\nescola sobre as quest\u00f5es culturais relacionadas \u00e0 l\u00edngua, entrevistei a diretora da \n\nescola M?k?j, a historiadora Kaingang e minha ex-aluna, Diva Cleci Claudino. \n\nDurante a entrevista procurei direcionar as quest\u00f5es relacionadas ao aprendizado e \n\nuso da l\u00edngua Kaingang, \u00e0 idade apropriada de introdu\u00e7\u00e3o da segunda l\u00edngua, \u00e0 \n\nfun\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia nesses ensinamentos e \u00e0 import\u00e2ncia da l\u00edngua para a cultura. As \n\nreflex\u00f5es e compreens\u00f5es apresentadas por Diva s\u00e3o de que a partir de um ano a \n\nidade seria apropriada para introdu\u00e7\u00e3o da fala da segunda l\u00edngua \u2013 e a fam\u00edlia \n\npossui um papel determinante nesse processo educativo. Ela refor\u00e7a que as \n\ncrian\u00e7as que n\u00e3o aprenderem a falar o Kaingang quando pequenas n\u00e3o ter\u00e3o \n\ninteresse, depois de grandes, nem de aprender a falara l\u00edngua e nem por outros \n\naspectos da cultura. Afirma ainda que \u00e9 atrav\u00e9s dos conhecimentos lingu\u00edsticos que \n\nteremos maior garantia no fortalecimento da cultura em ensinamentos para as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\nSegundo a historiadora Kaingang, quando as fam\u00edlias n\u00e3o conseguem ensinar \n\nseus filhos a falar em Kaingang, a responsabilidade recai sobre a escola, que nem \n\nsempre consegue constituir aprendizagens que possibilitem o dom\u00ednio da fala. \n\n\n\n106 \n \n \n\n \n\nConcluiu ponderando sobre a import\u00e2ncia do protagonismo e do comprometimento \n\ncom a gest\u00e3o participativa da educa\u00e7\u00e3o escolar, para crescimento qualitativo da \n\ncomunidade. \n\nNa realidade lingu\u00edstica da Terra Ind\u00edgena Guarita, h\u00e1 escolas ind\u00edgenas em \n\nsitua\u00e7\u00f5es espec\u00edficas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua Kaingang; em algumas a fala \u00e9 usada \n\ncom maior e, em outras, com menor intensidade. Segundo o professor de educa\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica Elvis Ribeiro, as escolas onde os alunos e professores s\u00e3o menos falantes \n\nsofrem preconceitos por parte das demais escolas. O professor sugere uma \n\ndin\u00e2mica que poderia produzir resultados positivos para o dom\u00ednio da fala e da \n\nescrita em Kaingang: seria um interc\u00e2mbio lingu\u00edstico entre as escolas, no qual os \n\nalunos pudessem se comunicar atrav\u00e9s de \u00e1udio, cartas, mensagens, festivais de \n\nm\u00fasicas e outros tipos de atividades que estimulem o exerc\u00edcio da fala em Kaingang. \n\nEssa iniciativa depende de articula\u00e7\u00e3o e interesse m\u00fatuo. \n\nTamb\u00e9m tive a oportunidade de entrevistar um dos professores da l\u00edngua \n\nKaingang da escola M?k?j, graduando em Sociologia pela UNIASSELVI, o Senhor \n\nNoedi Bento Dias, que trabalha 40 horas semanais e atende 04 turmas. Dialogamos \n\nsobre as mesmas quest\u00f5es anteriormente mencionadas, e suas considera\u00e7\u00f5es \n\napontaram para a seguinte preocupa\u00e7\u00e3o: quanto mais cedo a crian\u00e7a come\u00e7ar a \n\naprender a segunda l\u00edngua, mais facilidade ter\u00e1 no dom\u00ednio da fala. Disse ele que \n\n\"as crian\u00e7as aprendem a falar umas com as outras\" e que o primeiro espa\u00e7o nesse \n\nprocesso educativo \u00e9 o da fam\u00edlia, que precisa assumir junto com a escola tal \n\nresponsabilidade. Estima que apenas 30% da popula\u00e7\u00e3o do setor Tr\u00eas Soitas seja \n\nfalante da l\u00edngua Kaingang. Informa, com orgulho, que na fam\u00edlia de seu pai, que \n\npossui nove integrantes, todos falam a l\u00edngua Kaingang. Ressaltou a necessidade de \n\nse criar articula\u00e7\u00f5es entre escolas e comunidade para expans\u00e3o dos falantes. Relata \n\nque em seu trabalho pedag\u00f3gico na disciplina de Artes explora a m\u00fasica Kaingang, \n\npara divulgar a cultura e para desenvolver pe\u00e7as teatrais.  \n\nAinda, ao ser questionado sobre o uso do material de apoio para \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o em Kaingang produzido pela UFRGS, afirma que foi muito bem aceito \n\npelos alunos e que est\u00e1 sendo muito proveitoso, apresentando resultados vis\u00edveis na \n\naprendizagem dos alunos. Diz ele que \u00e9 um material de f\u00e1cil compreens\u00e3o, com \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o cultural, ilustra\u00e7\u00e3o atrativa e com diversas possibilidades de uso \n\n\n\n107 \n \n \n\n \n\npedag\u00f3gico. Isso mostra que vale a pena apostar na constru\u00e7\u00e3o conjunta de \n\nmateriais did\u00e1ticos. \n\nFalou dos desafios que implica ser professor da l\u00edngua Kaingang numa \n\ncomunidade onde h\u00e1 poucos falantes. Sugere, como estrat\u00e9gias para enfrentar os \n\ndesafios, que se construa uma corrente multiplicadora entre as escolas ind\u00edgenas e \n\nsuas comunidades, atrav\u00e9s de pesquisas interativas para elencarem tem\u00e1ticas \n\nculturais, para que estas serem trabalhadas como parte integrante dos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos, em cada ciclo de aprendizagem. Durante a entrevista planejamos \n\ndiscutir, durante as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas do pr\u00f3ximo ano letivo, para construirmos \n\ncoletivamente \u2013 com todos os professores \u2013 os projetos tem\u00e1ticos de pesquisas a \n\nserem desenvolvidas com os alunos de cada turma, dentro e fora de sala de aula. \n\nAs tem\u00e1ticas ficaram assim distribu\u00eddas: Primeiro semestre: agricultura familiar \n\nsustent\u00e1vel, as metades tribais, ervas medicinais, m\u00fasica, cantos e dan\u00e7as em \n\nKaingang. Para o segundo semestre ficaram as seguintes tem\u00e1ticas: alimenta\u00e7\u00e3o \n\ntradicional, import\u00e2ncia da l\u00edngua Kaingang para a cultura, artesanato e moradias \n\n(antigas e atuais).  \n\nPensamos que as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas servir\u00e3o como base e espa\u00e7o de \n\ndiscuss\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos projetos de pesquisas, para \n\ncomprometer todo o corpo docente nas atividades e tamb\u00e9m para garantir espa\u00e7os \n\nno calend\u00e1rio escolar. As atividades das pesquisas culminar\u00e3o em dois semin\u00e1rios, \n\nno final de cada semestre, intitulados \" Amostra da Cultura Kaingang\".   \n\nNo per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, visitei algumas fam\u00edlias e o assunto \n\nsobre falar ou n\u00e3o em Kaingang sempre surgia. Quando havia situa\u00e7\u00f5es em que os \n\npais falavam e n\u00e3o ensinavam para seus filhos eu questionava, procurando saber as \n\nraz\u00f5es que levavam a tomar tal decis\u00e3o. As respostas eram quase sempre as \n\nmesmas: porque n\u00e3o queriam que as crian\u00e7as sofressem na escola para aprender a \n\nler e escrever; para que conseguissem se comunicar fluentemente com os n\u00e3o \n\nind\u00edgenas; para que fugissem do preconceito. Subentendiam que uma pessoa \n\nKaingang bem sucedida seria aquela que sabe falar fluentemente o portugu\u00eas e que, \n\nconsequentemente, escreve tamb\u00e9m com mais facilidade. Desconstruir essa \n\ncompreens\u00e3o err\u00f4nea \u00e9 um desafio que precisa ser enfrentado com decis\u00f5es \n\npol\u00edticas da escola, em conjunto com a comunidade. N\u00e3o precisamos deixar de ser \n\n\n\n108 \n \n \n\n \n\n\u00edndios e nem abandonar nossas ra\u00edzes para vivermos e sermos bem sucedidos. \n\nPrecisamos, sim, ofertar uma educa\u00e7\u00e3o escolar ind\u00edgena de qualidade e acreditar \n\nque esta ir\u00e1 preparar os jovens e criar condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de aprendizagem de \n\ndiferentes conhecimentos em situa\u00e7\u00f5es diversas.  \n\nEm conversa com meu querido irm\u00e3o, Noedi Fernandes de Freitas \u2013 residente \n\nno Setor Tr\u00eas Soitas, que trabalha como t\u00e9cnico de enfermagem na SESAI \u2013, sobre \n\no percentual de falantes em Kaingang nesse Setor, contamos as fam\u00edlias que falam \n\ne as que n\u00e3o falam. O resultado ficou assim representado: no contingente de 403 \n\npessoas mapeadas, 84 s\u00e3o falantes e 319 s\u00e3o n\u00e3o falantes em Kaingang, o que \n\nrepresenta aproximadamente 33% da popula\u00e7\u00e3o falantes na l\u00edngua ind\u00edgena.  \n\nSegue um mapa feito pelo Noedi, onde est\u00e3o identificadas as fam\u00edlias do \n\nSetor Tr\u00eas Soitas, na Terra Ind\u00edgena Guarita:  \n\n \n\n\n\n109 \n \n \n\n \n\n   \nMapa 2016 (T. I. Guarita- parte do setor Tr\u00eas Soitas) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n110 \n \n \n\n \n\n7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nNo decorrer do processo da pesquisa, fui observando a din\u00e2mica das escolas \n\nem seus cotidianos, suas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, suas preocupa\u00e7\u00f5es e prioridades. \n\nPercebi que h\u00e1 um esfor\u00e7o coletivo de professores, dire\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica para o cumprimento de metas, calend\u00e1rios e conte\u00fados program\u00e1ticos \n\nestabelecido para cada ciclo ou \u00e1rea. Tamb\u00e9m constatei que h\u00e1 uma unanimidade \n\nentre os professores quanto \u00e0 necessidade de mais dedica\u00e7\u00e3o, no fazer pedag\u00f3gico, \n\npara as quest\u00f5es espec\u00edficas do ensino. As ideias convergem, as discuss\u00f5es fluem, \n\nh\u00e1 clareza nas concep\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e diferenciada, \n\no que \u00e9 relevante para cultura e o que  precisa de maior aten\u00e7\u00e3o por parte da \n\neduca\u00e7\u00e3o. \n\nAs escolas pesquisadas possuem uma din\u00e2mica de atividades que mostra o \n\ncomprometimento com a fun\u00e7\u00e3o social de escola ind\u00edgena. Os documentos \n\nanalisados e discutidos, como os PPP, os planos de estudos, o calend\u00e1rio e o \n\ncurr\u00edculo \u2013 que s\u00e3o as bases da estrutura pedag\u00f3gica cotidiana \u2013 s\u00e3o \n\nfundamentados com os valores da cultura. O desafio se localiza nos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos ou nos planos de estudo desenvolvidos dentro e fora de sala de aula, \n\nque ainda apresentam muita desigualdade: ainda h\u00e1 mais \u00eanfase nos conte\u00fados que \n\nn\u00e3o se referem \u00e0 cultura e \u00e0 l\u00edngua Kaingang. H\u00e1 um leque de possibilidades para \n\nexplorar os dom\u00ednios de habilidades dos alunos, utilizando somente os conte\u00fados \n\nrelacionados \u00e0 cultura, que podem ser pautados nos cursos de forma\u00e7\u00e3o continuada \n\nou nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas de planejamentos.  \n\nObservei que as quest\u00f5es lingu\u00edsticas e culturais, nas escolas pesquisadas, \n\nficam a cargo dos professores ind\u00edgenas que atuam na \u00e1rea. Muitas vezes eles \n\nencontram dificuldades para concretizar seus projetos e ideias, por falta de \n\nengajamento coletivo. Essa situa\u00e7\u00e3o se deve, muitas vezes, \u00e0 incompreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia do trabalho coletivo na escola. Os conte\u00fados trabalhados pelos \n\nprofessores n\u00e3o ind\u00edgenas precisam dialogar com as especificidades culturais, para \n\nque a escola seja verdadeiramente ind\u00edgena. Entender a import\u00e2ncia da \n\nespecificidade para as escolas ind\u00edgenas faz toda a diferen\u00e7a no decorrer do \n\nprocesso e nos resultados esperados.  \n\n\n\n111 \n \n \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos professores e o planejamento coletivo v\u00e3o possibilitar \n\nmais espa\u00e7os e visibilidade das quest\u00f5es culturais nas atividades cotidianas das \n\nescolas. Essa din\u00e2mica tamb\u00e9m pode contribuir para a descoloniza\u00e7\u00e3o da \n\neduca\u00e7\u00e3o, fazendo contraponto aos valores e conte\u00fados externos, que sempre se \n\nsobrep\u00f5em aos culturais. Os di\u00e1logos ocorridos durante os semin\u00e1rios, as atividades \n\ndos Saberes Ind\u00edgenas na Escola e as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas mostraram o grau de \n\ncomplexidade que est\u00e1 presente quando se trabalha em uma escola ind\u00edgena, al\u00e9m \n\nde evidenciarem a exig\u00eancia de comprometimento dos professores ind\u00edgenas e n\u00e3o \n\nind\u00edgenas.  \n\nDestaco a import\u00e2ncia da parceria dos professores n\u00e3o ind\u00edgenas que \n\ntrabalham nas escolas pesquisadas. Sua parceria e comprometimento implicam em \n\nentender a filosofia de vida dos Kaingang, com muitos porqu\u00eas, muitas vezes sem \n\nrespostas. Tais professores seguem contribuindo com seus conhecimentos e \n\ndedica\u00e7\u00e3o no of\u00edcio de educador em uma escola ind\u00edgena, o que \u00e9 uma tarefa \n\ndesafiadora.   \n\nH\u00e1 um consenso entre os professores de que \u00e9 necess\u00e1rio se dedicar mais \n\nnas atividades de cunho cultural, nos valores, usos e costumes da tradi\u00e7\u00e3o \n\nKaingang, pois o volume de atividade com esse foco se concentra basicamente na \n\nsemana dos povos ind\u00edgenas, que antecede o dia 19 de abril e o desfile de sete de \n\nsetembro. Os demais per\u00edodos do ano s\u00e3o dedicados aos conte\u00fados can\u00f4nicos, \n\nvindos de fora.  \n\nDurante o per\u00edodo da pesquisa, nos di\u00e1logos e reflex\u00f5es sobre a import\u00e2ncia \n\nde fortalecer a l\u00edngua e valores da cultura, surgiram propostas de semin\u00e1rios \n\narticulados pelos seguintes temas: Amostra da cultura Kaingang; Interc\u00e2mbio \n\nLingu\u00edstico; Aprendendo a falar Kaingang atrav\u00e9s da ludicidade. Este \u00faltimo \u00e9 uma \n\nproposta que est\u00e1 sendo constru\u00edda a partir da a\u00e7\u00e3o Sabres Ind\u00edgenas na Escola, \n\ncom a orientadora Sueli Krengre C\u00e2ndido, da escola ind\u00edgena Bento P? G\u00f3g do Setor \n\nPedra Lisa. Referencio a import\u00e2ncia da pesquisa e do pesquisador engajado no \n\nprocesso produtivo de conhecimentos, desencadeador de reflex\u00f5es sobre a \n\nrealidade pesquisada. Isso provoca um olhar atento e reflexivo sobre a realidade e \n\ndesperta desejo de aprimoramento para melhores condi\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n\n\n112 \n \n \n\n \n\nObservei, tamb\u00e9m, que houve avan\u00e7os significativos e visibilidade do \n\nprotagonismo ind\u00edgena, especialmente com dire\u00e7\u00f5es de escolas sendo assumidas \n\npelos professores ind\u00edgenas. Essa condi\u00e7\u00e3o gera expectativas na comunidade \n\nquanto aos resultados esperados e coloca o desafio de se fazer uma gest\u00e3o \n\nparticipativa atendendo \u00e0s expectativas da comunidade. Tamb\u00e9m cito como \n\nrelevantes as atividades dos Saberes Ind\u00edgenas na Escola, que mudou a rotina das \n\nescolas ind\u00edgenas: os professores orientadores articulam atividades com os alunos e \n\na equipe pesquisadora sobre as tem\u00e1ticas culturais relacionadas a suas pesquisas. \n\nTrata-se de uma trajet\u00f3ria de conquista da educa\u00e7\u00e3o escolar e do \n\nprotagonismo ind\u00edgena, que fortalecem a cultura e melhoram a autoestima de cada \n\ncomunidade que v\u00ea a escola como um instrumento de luta e conquista por direitos e \n\nrespeito de ser diferente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n113 \n \n \n\n \n\n REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n \nBALANDIER, Georges. A desordem: elogio ao movimento. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes,1997. \n \nBENTO, Derli; MINK\u00c1, Elaine; SALES, Daniel, FALCADE, Noeli Terezinha; \nLUCKMANN, Sandro (Organizadores). Venhkajr\u00f3 tu fy - Trancando conhecimentos. \nMaterial did\u00e1tico para educa\u00e7\u00e3o escolar Kaingang. S\u00e3o Leopoldo: Oikos, 2014. \n \nBENVENUTI, Ju\u00e7ara; BERGAMASCHI, Maria Aparecida; MARQUES, T\u00e2nia Beatriz \nIwaszko. Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena sob o ponto de vista de seus protagonistas: \nProdu\u00e7\u00f5es do Curso de Especializa\u00e7\u00e3o PROEJA Ind\u00edgena. Porto Alegre, Ed. \nEvangraf, 2013. \n \n\nBERGAMASCHI, Maria Aparecida. (Org.) Povos Ind\u00edgenas &amp; Educa\u00e7\u00e3o. \nIntrodu\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o, 2012. \n\n \n_____________, Maria Aparecida. Intelectuais Ind\u00edgenas, interculturalidade e \neduca\u00e7\u00e3o. Tellus, ano 14, n. 26, p. 11-29, jan./jul. 2014. \n \n\n_____________, Maria Aparecida; VENZON Rodrigo A. (Org.). Pensando a \nEduca\u00e7\u00e3o Kaingang. Editora da UFPel: Pelotas, 2010. \n\n \n\nBONIN, Iara. 2012. Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena e doc\u00eancia: princ\u00edpios e normas na \nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor. In. BERGAMASCHI, Maria Aparecida (Org.) Povos Ind\u00edgenas \n&amp; Educa\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Media\u00e7\u00e3o, 2012. \n\n \n\nCARDOSO, Dorvalino Refej. Aprendendo com todas as Formas de Vida do \nPlaneta Educa\u00e7\u00e3o Oral e Educa\u00e7\u00e3o Escolar Kaingang. TCC Pedagogia \u2013 UFRGS, \n2014.  \n\n \n\nCRIC: Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca, Operativizaci\u00f3n del sistema \neducativo ind\u00edgena pr\u00f3prio del Consejo Regional Indigena del Cauca, Colombia, \n2010. \n\n \n\nD\u2019ANGELIS, Wilmar e VEIGA, Juracilda (Orgs.). Leitura e escrita em escolas \nind\u00edgenas. Campinas: Mercado de Letras, 2002. \n\n\n\n114 \n \n \n\n \n\nD\u2019ANGELIS, Wilmar. Aprisionando sonhos \u2013 a Educa\u00e7\u00e3o Ind\u00edgena no Brasil. \nCampinas, Editora Kurt Nimuendaju, 2012. \n \nFERREIRA, Bruno. Educa\u00e7\u00e3o Kaingang: Processos Pr\u00f3prios de Aprendizagens e \nEduca\u00e7\u00e3o Escolar. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEduca\u00e7\u00e3o, UFRGS, 2014. \n \nFREIRE, Paulo. Pedagogia da Autonomia: Saberes necess\u00e1rios \u00e0 pr\u00e1tica \neducativa. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2011.  \nJornal Folha de S\u00e3o Paulo, 20 de mar\u00e7o de 2016 \n \n\nLUCKMANN; Sandro. Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena na Terra Ind\u00edgena Guarita: um \nolhar sobre a trajet\u00f3ria mission\u00e1ria indigenista da IECLB e COMIN. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado, Educa\u00e7\u00e3o. UNIJUI, 2011.  \n\n \nMARCUSCHI, Lu\u00eds A. An\u00e1lise da conversa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, 1995. \n \nMATO, Daniel. No hay saber \u201cuniversal\u201d. La colaboraci\u00f3n intercultural en la \nproducci\u00f3n de conocimientos es imprescindible. Yachaykuna: Publicaci\u00f3n del \nInstituto Cient\u00edfico de las Culturas Ind\u00edgenas y de la Confederaci\u00f3n de \nNacionalidades Ind\u00edgenas del Ecuador, 2005 \n \nMEGALE, Antonieta Heyden. Bilinguismo e educa\u00e7\u00e3o bil\u00edngue \u2013 discutindo \nconceitos. Revista Virtual de Estudos da Linguagem. V. 3, n. 5, agosto de 2005.  \n \nMENEZES, Ana Luisa; BERGAMASCHI, Maria Aparecida. Educa\u00e7\u00e3o Amer\u00edndia: a \ndan\u00e7a e a escola Guarani. Santa Cruz do Sul, RS: Edunisc, 2009. \n \nMONTE, Nieta Lindemberg. Alfabetiza\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-Alfabetiza\u00e7\u00e3o: uma experi\u00eancia de \nautoria. Revista Em Aberto, MEC-INEP: Bras\u00edlia, julho, 1994. \n \n\nNASCIMENTO, Marcia. Eg Vi ki Men Sinvi Han As Artes da Palavra na Kaingang. In. \nBERGAMASCHI, Maria Aparecida; VENZON Rodrigo Allegretti (Org.). Pensando a \neduca\u00e7\u00e3o Kaingang. Pelotas: Editora Universit\u00e1ria/UFPEL, 2010. \n\n \nNEVES, Jos\u00e9lia Gomes.  Alfabetiza\u00e7\u00e3o intercultural: oralidade, escrita e bilinguismo \nem sociedades ind\u00edgenas. Revista Espa\u00e7o Acad\u00eamico. N\u00ba 85, Junho de 2008. \n \n\n\n\n115 \n \n \n\n \n\nOLIVEIRA, Silvia Maria de. Forma\u00e7\u00e3o de Professores Bil\u00edngues: a experi\u00eancia \nKaingang. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, \nUFSC, 1999.  \n\n \n\nPALADINO, Mariana; CZARNY, Gabriela (org.). Povos ind\u00edgenas e escolariza\u00e7\u00e3o: \nDiscuss\u00f5es para se repensar epistemes nas sociedades latino-americanas. Rio de \nJaneiro: Garamond, 2012. \n \n\nPAULA, Eunice Dias de. A l\u00edngua dos Apy\u00e3wa (Tapirap\u00e9) na perspectiva \nEtnossintaxe. Campinas, SP: Curt Nimuendaj\u00fa, 2014.  \n \nVYGOTSKY, Lev Semenovitch. Forma\u00e7\u00e3o Social da Mente. S\u00e3o Paulo: Martins \nFontes, 1989. \n \nDocumentos e Legisla\u00e7\u00e3o \n \nPASSO FUNDO. Relat\u00f3rio da reuni\u00e3o interinstitucional sobre ensino superior \nrealizada nos dias 4 e 5 de novembro de 2009. \n \nI CONEEI, Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Escolar Ind\u00edgena, Luzi\u00e2nia-GO, 2009 \n \nBRASIL. Decreto No 26, de 4 de Fevereiro de 1991, Bras\u00edlia (DF). \n \n \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2026-1991?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2026-1991?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2026-1991?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%2026-1991?OpenDocument\n\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2 TRAJET\u00d3RIA DA PESQUISADORA\n\t2.1 EXPERI\u00caNCIAS PESSOAIS E ESCOLARES\n\t2.2 EXPERI\u00caNCIAS PEDAG\u00d3GICAS COMO DOCENTE E LIDERAN\u00c7A POL\u00cdTICA\n\n\t3  HIST\u00d3RIA E COSMOLOGIA\n\t3.1. NOSSA HIST\u00d3RIA, NOSSA GENTE\n\n\t4 CONCEP\u00c7\u00d5ES DE EDUCA\u00c7\u00c3O E ESCOLA\n\t4.1 A EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR\n\t4.2 A EDUCA\u00c7\u00c3O PR\u00d3PRIA\n\n\t5 L\u00cdNGUAS IND\u00cdGENAS: ORALIDADE E ESCRITA\n\t5.1 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BIL\u00cdNGUE IND\u00cdGENA: UM BREVE HIST\u00d3RICO\n\t5.2 ALFABETIZA\u00c7\u00c3O BIL\u00cdNGUE\n\n\t6 EDUCA\u00c7\u00c3O ESCOLAR BIL\u00cdNGUE NA TERRA IND\u00cdGENA GUARITA\n\t6.1 ESCOLA ESTADUAL IND\u00cdGENA ANTONIO KAS?N M?G\n\t6.2 ESCOLA ESTADUAL IND\u00cdGENA M?K?J\n\n\t7 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS"}]}}}