{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14064"}, {"@name": "filename", "#text": "20315_Ricardo%20de%20Souza.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "O BAMBU: POTENCIALIDADES T\u00c9CNICAS E \n\nSOCIAIS E A POL\u00cdTICA DE INCENTIVO AO \n\nMANEJO SUSTENTADO \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE \n\nFACULDADE DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O, CI\u00caNCIAS CONT\u00c1BEIS E TURISMO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S- GRADUA\u00c7\u00c3O EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nMESTRADO EM ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\n Orientador: \n\nProf. Dr. Claudio Roberto Marques Gurgel \n\n \nNiter\u00f3i \u2013 RJ \n\n2014 \n\n \n\nRICARDO DE SOUZA MARTINS DA COSTA \n\n\n\n \n \n\nRICARDO DE SOUZA MARTINS DA COSTA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO BAMBU: POTENCIALIDADES T\u00c9CNICAS E SOCIAIS E A POL\u00cdTICA DE \n\nINCENTIVO AO MANEJO SUSTENTADO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida \u00e0 banca examinadora, \u00e1rea \n\nde concentra\u00e7\u00e3o Estudos das Organiza\u00e7\u00f5es no \n\nBrasil e linha de pesquisa Estado, Organiza\u00e7\u00f5es e \n\nSociedade, com vistas ao cumprimento das \n\nexig\u00eancias para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, em observ\u00e2ncia ao disposto do \n\nRegimento do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\nFluminense. \n\nElaborado sob a orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Cl\u00e1udio \n\nRoberto Marques Gurgel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNITER\u00d3I \u2013 RJ \n\n2014 \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n  \n\nC837    Costa, Ricardo de Souza Martins da \n                  O Bambu: Potencialidades T\u00e9cnicas e Sociais e a Pol\u00edtica de Incentivo ao  \n             Manejo Sustentado / Ricardo de Souza Martins da Costa \u2013  Niter\u00f3i: UFF,  2014. \n                  142p. \n \n                   Disserta\u00e7\u00e3o  ( Mestrado Acad\u00eamico em Administra\u00e7\u00e3o )  \n \n                   Orientador:   Cl\u00e1udio Roberto Marques Gurgel , D.Sc. \n \n\n    1.  Bambu 2. Pol\u00edtica P\u00fablica \n \n\n                                                                                              \n \n \n \n                                                                                                   CDD.  634.92 \n\n \n\n\n\n \n \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO Bambu \u00e9 um material extremamente vers\u00e1til, podendo ser utilizado para diversos fins. \n\nProcuraremos demonstrar as potencialidades dessa planta como vetor de desenvolvimento \n\nsocial, apontando as possibilidades de sua apropria\u00e7\u00e3o pela parcela da popula\u00e7\u00e3o de maior \n\nfragilidade econ\u00f4mica e/ou exclu\u00edda do processo produtivo. O ciclo produtivo do Bambu \n\nemprega m\u00e3o de obra de baixa qualifica\u00e7\u00e3o e se desdobra em diversas atividades, desde as \n\nmais elementares no ambiente rural at\u00e9 trabalhos artesanais e industriais com design \n\nsofisticado, capaz de atender clientela exigente do ambiente urbano. A partir desta exposi\u00e7\u00e3o \n\nb\u00e1sica, investigamos a pol\u00edtica p\u00fablica formalizada em Lei e procuramos respostas para a sua \n\nn\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o. Para isto, recorremos \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, documental e de campo. \n\nNossa conclus\u00e3o \u00e9 de que aspectos culturais, pol\u00edticos e econ\u00f4micos se combinaram para at\u00e9 o \n\nmomento fazer da pol\u00edtica p\u00fablica do bambu uma proposta que dorme entre pap\u00e9is. \n\n \n\nPalavras-chave: Bambu, Potencialidades, Pol\u00edtica P\u00fablica. \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\n \n\nBamboo is an extremely versatile material that can be used for various purposes. We will try \n\nto demonstrate the potential of this plant as a vector of social development, pointing out the \n\npossibilities of its appropriation by the share of the population with the greatest economic and \n\n/ or deleted fragility of the production process. The production cycle of Bamboo employs \n\nlabor unskilled and unfolds in various activities. From the most elementary to the rural and  \n\nartisanal environment as well as industrial jobs with sophisticated design, able to meet \n\ndemanding clientele of the urban environment. From this basic exposition, we will investigate \n\nthe policy formalized in law and seek answers for their non-implementation. For this, we turn \n\nto literature, documentary and field research. Our conclusion is that cultural, political and \n\neconomic factors have combined to make the bamboo policy a proposal that sleeps between \n\nroles.  \n\n \n\nKeywords: Bamboo, Potential, Public Policy. \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n \n\nTrilhar o caminho da realiza\u00e7\u00e3o do sonho de participa\u00e7\u00e3o em Curso de Mestrado \u00e9 \n\ntarefa que aparentemente se realiza sozinho, por\u00e9m, a mais simples reflex\u00e3o acerca do trajeto \n\npercorrido, quando pr\u00f3ximo de sua conclus\u00e3o, nos apresenta os inumer\u00e1veis aux\u00edlios que \n\nrecebemos, alguns deles quase impercept\u00edveis, mas que, paradoxalmente, podem se revelar \n\ndos mais importantes, seja em uma palavra de incentivo em momento de d\u00favida, um abra\u00e7o, \n\numa orienta\u00e7\u00e3o, um \u201cchega pr\u00e1 l\u00e1\u201d ou um \u201cdeixe de bobagens\u201d bem dados e nas horas \n\nadequadas. \n\nPortanto, agradecer a quem? \n\nOcorre-me agradecer \u00e0queles que, direta ou indiretamente, me auxiliaram nesse \n\ntrajeto, mas seria pouco. \n\nNo \u00e2mbito familiar, \u00e0 minha esposa e filhos que com certeza foram influenciados por \n\nmomentos em que vivenciei estresses e nervosismos; \n\nAos colegas de trabalho pelo apoio e compreens\u00e3o; \n\nAos estudantes do PPGAd, da minha turma, da anterior \u00e0 minha e das posteriores com \n\nquem tive o prazer de interagir e dialogar; \n\nAos professores do PPGAd, que me apresentaram ementa enriquecedora que me fez \n\nperceber a import\u00e2ncia da valoriza\u00e7\u00e3o de nossa cultura, ainda em forma\u00e7\u00e3o por\u00e9m repleta de \n\nexpress\u00f5es acad\u00eamicas end\u00f3genas relevantes, sem desprezo \u00e0s contribui\u00e7\u00f5es de autores \n\ncl\u00e1ssicos e contempor\u00e2neos ex\u00f3genos; \n\nAos \u201camigos\u201d que estudam e/ou trabalham no Universo do Bambu e que se \n\ndispuseram a me dedicar suas impress\u00f5es e experi\u00eancias que possibilitaram a elabora\u00e7\u00e3o do \n\ntexto; \n\nDeparo-me com dificuldade em escolher as palavras adequadas para agradecer ao \n\nprof. Cl\u00e1udio Roberto Marques Gurgel, que me orientou na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e que, \n\ncom sua calma impressionante e com poucas palavras, direcionava-me na linha a seguir \n\nquando minha sensa\u00e7\u00e3o era a de estar completamente \u201cfora do eixo\u201d. \n\n \n\nEm especial, agrade\u00e7o ao Devas do Bambu, que me capturou em minha trajet\u00f3ria de \n\nVida e me induziu ao in\u00edcio dos estudos de suas inumer\u00e1veis potencialidades. \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................ 9 \n\n2. METODOLOGIA........................................................................................................... 13 \n\n3. REFERENCIAL TE\u00d3RICO ......................................................................................... 13 \n\n3.1 O BAMBU ...................................................................................................................................................... 16 \n\n3.2 AS POTENCIALIDADES DO BAMBU ....................................................................................................................... 19 \n\n3.3 EXPERI\u00caNCIAS COM O USO DO BAMBU ................................................................................................................ 26 \n\n3.4 ASPECTOS A SEREM OBSERVADOS ....................................................................................................................... 35 \n\n3.5 A BAMBUZEIRA CRUZEIRO DO SUL \u2013 BAMCRUS: UMA EXPERI\u00caNCIA ...................................................................... 36 \n\n3.6 AS A\u00c7\u00d5ES DO GOVERNO BRASILEIRO ................................................................................................................... 39 \n\n3.6.1 O Memorando de Entendimento Brasil / China .................................................................................. 39 \n\n3.6.2 A Lei 12.484/2011 \u2013 A \u201cLei do Bambu\u201d ............................................................................................... 40 \n\n4. ENTREVISTAS .............................................................................................................. 43 \n\n4.1 ENTREVISTA COM L\u00daCIO VENTANIA .................................................................................................................... 45 \n\n4.2 ENTREVISTA COM O PROF. JOS\u00c9 LUIZ MENDES RIPPER \u2013 PUC\u2013RIO, 18/02/2014 .................................................... 51 \n\n4.3  ENTREVISTA COM JORGE LU\u00cdS GOMES DE PINHO \u2013 SEBRAE - TR\u00caS RIOS - RJ ............................................................. 58 \n\n4.4 ENTREVISTA COM MARCUS DE ARA\u00daJO SANTA RITA \u2013 LUMIAR \u2013 NOVA FRIBURGO \u2013 RJ ............................................. 66 \n\n4.5 QUESTION\u00c1RIOS RESPONDIDOS POR CORRESPOND\u00caNCIA ELETR\u00d4NICA ....................................................................... 71 \n\n4.5.1 Entrevista de Lucas Alves Ripper ......................................................................................................... 71 \n\n4.5.2 Entrevista de Paulo Cesar Casate ...................................................................................................... 75 \n\n4.5.3 S\u00e9rgio Alberto de Oliveira Almeida .................................................................................................... 78 \n\n4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE AS ENTREVISTAS ............................................................................................................. 82 \n\n5. CONCLUS\u00c3O................................................................................................................. 84 \n\n6. REFER\u00caNCIAS ............................................................................................................. 89 \n\n7. ANEXOS ......................................................................................................................... 91 \n\n7.1 MEMORANDO DE ENTENDIMENTO BRASIL \u2013 CHINA .............................................................................................. 91 \n\n7.2 A LEI DO BAMBU ............................................................................................................................................. 95 \n\n7.2.1 A Tramita\u00e7\u00e3o da Lei na C\u00e2mara dos Deputados ................................................................................. 97 \n\n7.2.2 O Recebimento do Projeto de Lei no Senado, com justificativa ........................................................ 102 \n\n7.2.3 A Tramita\u00e7\u00e3o da Lei no Senado ......................................................................................................... 107 \n\n7.2.4 Pareceres 714 a 716, do Senado Federal .......................................................................................... 118 \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFiguras \n\n \n\nP\u00e1ginas \n\nFigura 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o natural do Bambu no mundo 15 \n\n  \n\nFigura 2 \u2013 As partes do Bambu 15 \n\n  \n\nFigura 3 \u2013 Broto de Bambu na touceira 17 \n\n  \n\nFigura 4 \u2013 Controle de eros\u00e3o \u2013 Planta Viva 18 \n\n  \n\nFigura 5 \u2013 Galp\u00e3o para est\u00e1bulo 18 \n\n  \n\nFigura 6 \u2013 Andaime 19 \n\n  \n\nFigura 7 \u2013 Casa de Bambu 19 \n\n  \n\nFigura 8 \u2013 Cama de Bambu natural  20 \n\n  \n\nFigura 9 \u2013 Cama de Bambu laminado colado \u2013 BLC 20 \n\n  \n\nFigura 10 \u2013 Broto de Bambu sem as br\u00e1cteas 21 \n\n  \n\nFigura 11 \u2013 Processamento dos Brotos de bambu para alimenta\u00e7\u00e3o 21 \n\n  \n\nFigura 12 \u2013 Brotos de Bambu enlatados 22 \n\n  \n\nFigura 13 \u2013 Broto de Bambu embalado \u00e0 v\u00e1cuo 22 \n\n  \n\nFigura 14 \u2013 Abajur de Bambu 23 \n\n  \n\nFigura 15 \u2013 Talheres de Bambu 23 \n\n  \n\nFiguras16 e 17 \u2013 Porta papel higi\u00eanico e Saboneteira 24 \n\n  \n\nFiguras18 a 20 \u2013 Pain\u00e9is de Bambu revestidos de argamassa - processo 29 \n\n  \n\nFigura 21 \u2013 Esquema de Conglomerado Industrial 31 \n\n  \n\nFigura 22 \u2013 Garrafas \u201cpet\u201d coletadas no lixo 31 \n\n  \n\nFiguras23 e 24 \u2013 Revestindo os Bambus com \u201cpet 32 \n\n  \n\nFiguras 25 e 26 \u2013 Tanque rede sendo posicionado 33 \n\n  \n\nFigura 27 \u2013 Visita do Governador de Alagoas ao Inbambu 33 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\nODE AO BAMBU \n\n \n\n \n\n \u201cUm homem pode acomodar-se em uma casa de bambu sob um teto de bambu, em \n\numa cadeira de bambu a uma mesa de bambu, com um chap\u00e9u de bambu em sua cabe\u00e7a e \n\nsand\u00e1lias de bambu em seus p\u00e9s. Ele pode, ao mesmo tempo, ter em uma das m\u00e3os uma tigela \n\nde bambu, na outra m\u00e3o pauzinhos de bambu, e comer brotos de bambu. Quando ele terminar \n\nsua refei\u00e7\u00e3o, que foi cozida em fogo de bambu, a mesa pode ser lavada com um tecido de \n\nbambu, e ele pode abanar-se a si pr\u00f3prio com um leque de bambu, tirar uma sesta em uma \n\ncama de bambu, deitado sobre uma esteira de bambu, com sua cabe\u00e7a repousando sobre um \n\ntravesseiro de bambu. Seu filho pode repousar num ber\u00e7o de bambu, brincando com um \n\nbrinquedo de bambu. Ao levantar-se ele fumaria um cachimbo de bambu, ou transportaria \n\nsuas coisas numa cesta de bambu suspensa por uma vara de bambu, com um guarda-chuva de \n\nbambu sobre sua cabe\u00e7a. Ele pode ent\u00e3o fazer uma caminhada sobre uma ponte suspensa de \n\nbambu, beber \u00e1gua de uma concha de bambu, e co\u00e7ar-se com uma raspadeira de bambu.\u201d \n\n(PEREIRA E BERALDO \u2013 2007) \n\n\n\n9 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA baixa qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra no Brasil \u00e9 fato confirmado pelo Instituto de \n\nPesquisa Econ\u00f4mica Aplicada \u2013 IPEA, que divulgou em 2007 resultado de pesquisa nacional \n\nque concluiu, com base em dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE e \n\ndo Cadastro Geral de Empregados e Desempregados \u2013 Caged, que apenas 18,3% dos \n\ndesempregados no Brasil t\u00eam qualifica\u00e7\u00e3o profissional, conforme divulgado no jornal Estado \n\nde S\u00e3o Paulo em 08/11/2007 \u2013 Economia e Neg\u00f3cios.(SOBRAL; GRANER; NAKAGAMA, \n\n2007) \n\n \n\nBorgossian (2013) afirma que: \n\n \n\nA falta de m\u00e3o de obra qualificada \u00e9 o maior empecilho para o aumento da \n\nqualidade e da produtividade da constru\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. \u00c9 o que diz pesquisa da \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI) com 424 empresas do setor, \n\nsegundo 74% das consultadas. Essa defici\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o, de acordo \n\ncom 94% dos ouvidos, se d\u00e1 na falta de trabalhadores b\u00e1sicos, como \n\nserventes e pedreiros. A falta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional n\u00e3o atinge apenas \n\na constru\u00e7\u00e3o. A defici\u00eancia de trabalhadores de n\u00edvel b\u00e1sico \u00e9 sentida em \n\ntodos os setores. Faxineiras, vendedores de loja, gar\u00e7ons, pedreiros, pintores, \n\njardineiros, mec\u00e2nicos, lanterneiros, recepcionistas, atendentes, at\u00e9 \n\neletricistas, todos improvisam, aprendendo uns com os outros, sem acesso a \n\numa forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica.  \n\n \n\nO colunista do jornal Estado de S\u00e3o Paulo Jamil Chade divulgou em seu Blog na \n\nInternet em 21 de janeiro de 2013, baseado em dados da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do \n\nTrabalho acerca do mercado brasileiro (http://blogs.estadao.com.br/jamil-\n\nchade/2013/01/21/brasil-tera-aumento-de-500-mil-desempregados-ate-2014/), informa\u00e7\u00f5es \n\nque trazem proje\u00e7\u00e3o de aumento no n\u00famero de desempregados no Brasil at\u00e9 2014, atingindo \n\n7,08 milh\u00f5es de desempregados. \n\nANO            N\u00daMERO ABSOLUTO                         PERCENTUAL \n\n2012           6.58 milh\u00f5es de desempregados               6.3% \n\n2013          6,89 milh\u00f5es de desempregados                6.5% \n\n2014           7,08 milh\u00f5es de desempregados               6,6% \n\n \n\nhttp://blogs.estadao.com.br/jamil-chade/2013/01/21/brasil-tera-aumento-de-500-mil-desempregados-ate-2014/\nhttp://blogs.estadao.com.br/jamil-chade/2013/01/21/brasil-tera-aumento-de-500-mil-desempregados-ate-2014/\n\n\n10 \n \n\nOs dados preocupam e demandam a\u00e7\u00f5es de Estado que levem em considera\u00e7\u00e3o a \n\nbaixa qualifica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e que possam envolver esse contingente de pessoas exclu\u00eddas \n\ndo mercado de trabalho.  \n\nPercebe-se que a situa\u00e7\u00e3o apresentada perdura durante o tempo decorrido entre a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos dados de 2007 e os de 2013. \n\nEm 12 de agosto de 2013 a \u201cAg\u00eancia Estado\u201d publicou em seu site na Internet \n\n(http://economia.estadao.com.br/noticias/economia-geral,maioria-dos-municipios-nao-\n\nelaborou-plano-contra-a-pobreza,161699,0.htm), resultado de pesquisa realizada pela \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios \u2013 CNM em amostra aleat\u00f3ria de 173 munic\u00edpios \n\nbrasileiros de todas as regi\u00f5es e portes populacionais, ao longo dos dois meses anteriores. \n\nPela an\u00e1lise do teor da mat\u00e9ria percebe-se o distanciamento entre o que diz o \n\nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e o que avalia a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios \n\n(CNM). Enquanto o Minist\u00e9rio enaltece a a\u00e7\u00e3o do Governo, salientando \u201cque, gra\u00e7as \u00e0s \n\nparcerias com as prefeituras, o Brasil sem Mis\u00e9ria est\u00e1 cumprindo todas as suas metas\u201d, o \n\npresidente da CNM, Paulo Ziulkoski diz que: \u201cNa \u00e1rea social, voc\u00ea n\u00e3o faz nada sem as \n\nprefeituras. A Uni\u00e3o s\u00f3 assume a propaganda, mas n\u00e3o h\u00e1 orienta\u00e7\u00e3o nem recursos efetivos do \n\ngoverno federal para os planos.\u201d. \n\nO positivo \u00e9 que ambos reconhecem a import\u00e2ncia da atua\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios no \n\ncombate \u00e0 extrema pobreza no Brasil, que vem sendo efetuado por a\u00e7\u00f5es do Programa \u201cBrasil \n\nsem Mis\u00e9ria\u201d. \n\nO s\u00e9culo XXI iniciou com um marco hist\u00f3rico para a humanidade. Pela primeira vez a \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana, em \u00e2mbito mundial, superou a popula\u00e7\u00e3o rural. Segundo o diretor do \n\nescrit\u00f3rio regional do UN-Habitat para Am\u00e9rica Latina e Caribe, Jorge Gavidia - 2007: \n\n \n\nO mundo j\u00e1 passou nesse momento a marca de 50% de pessoas que moram \n\nna cidade. Na Am\u00e9rica Latina, 75% das pessoas moram em cidades. Os \n\nproblemas gerados s\u00e3o a falta de planejamento dessas cidades, que se \n\nrefletem em uma demanda n\u00e3o satisfeita por servi\u00e7os b\u00e1sicos: \u00e1gua, esgotos \n\ne lixo. No caso da Am\u00e9rica Latina, agora o problema central \u00e9 a \n\nregulariza\u00e7\u00e3o das propriedades e o servi\u00e7o de estrutura das nossas cidades. \n\n \n\nEsse fato apresenta uma quest\u00e3o fundamental: se \u00e9 no campo que se produzem os \n\nalimentos necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o da vida humana, quem os produzir\u00e1 para atender \u00e0 \n\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/economia-geral,maioria-dos-municipios-nao-elaborou-plano-contra-a-pobreza,161699,0.htm\nhttp://economia.estadao.com.br/noticias/economia-geral,maioria-dos-municipios-nao-elaborou-plano-contra-a-pobreza,161699,0.htm\n\n\n11 \n \n\ndemanda cada vez maior? Os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos introduzidos na produ\u00e7\u00e3o rural suprem a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra humana? \n\nO bambu, por sua versatilidade e facilidade de manuseio e por sua cultura ser \n\nintensiva em m\u00e3o-de-obra de baixa qualifica\u00e7\u00e3o, vem despertando o interesse de diversos \n\nsetores produtivos como sendo capaz de ser parte da solu\u00e7\u00e3o dos problemas apontados, em \n\nespecial o da ociosidade da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa no Brasil, haja vista que seu \n\nciclo produtivo \u00e9 capaz de absorver contingente elevado de trabalhadores com baixa \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, propiciando a implanta\u00e7\u00e3o de programas multidisciplinares que \n\ntenham por objetivo a gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda, principalmente em munic\u00edpios afastados \n\ndos grandes centros urbano-industriais. \n\nA conjuga\u00e7\u00e3o da cultura do bambu a atividades relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\ne t\u00e9cnicas de utiliza\u00e7\u00e3o de materiais alternativos de constru\u00e7\u00e3o de moradias e fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nutens\u00edlios pode representar um grande passo no sentido da redu\u00e7\u00e3o das desigualdades \n\nexistentes em nossa sociedade, configurando-se como vetor de desenvolvimento social. \n\nO Estado Brasileiro reconheceu a import\u00e2ncia do Bambu ao instituir a Pol\u00edtica \n\nNacional de Incentivo ao Manejo Sustentado e ao Cultivo do Bambu \u2013 PNMCB (Lei \n\n12.484/2011 \u2013 ver anexo 7.2), por\u00e9m sua implementa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento se revela ineficaz.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dessa lei foi fruto de mobiliza\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos e ambientalistas que ao \n\nlongo de v\u00e1rios anos realizam estudos acerca do bambu, evidenciando suas potencialidades. \n\nPor\u00e9m, a despeito dos esfor\u00e7os empreendidos, a aplicabilidade das diretrizes e dos \n\ninstrumentos expressos em seu texto ainda hoje est\u00e3o aqu\u00e9m das expectativas. \n\nInvestigar os motivos que causam esta incongru\u00eancia \u00e9 o objetivo a ser identificado: \n\npor que raz\u00e3o, ap\u00f3s v\u00e1rios anos de pesquisas e aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do bambu, evidenciando-se \n\nsuas potencialidades de utiliza\u00e7\u00e3o em inumer\u00e1veis atividades, com diversos trabalhos \n\nacad\u00eamicos e pr\u00e1ticos realizados em Universidades P\u00fablicas (UFAL, UFF, Unicamp) e \n\nPrivadas (PUC-RJ), como exemplos n\u00e3o exaustivos, apontando sua praticidade e \n\neconomicidade nos mais variados usos, ap\u00f3s ser publicada uma Lei instituindo uma Pol\u00edtica \n\ncom abrang\u00eancia significativa, prevendo linhas de cr\u00e9dito, assist\u00eancia t\u00e9cnica do cultivo \u00e0 \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de outros incentivos, ainda hoje, cerca de dois anos e meio ap\u00f3s ser \n\npublicada, mesmo aqueles que j\u00e1 trabalham com o bambu desconhecem a exist\u00eancia dessa Lei \n\nou, os que conhecem, n\u00e3o conseguem usufruir seus benef\u00edcios? \n\nEm primeira tentativa de testar se haveria facilidade em conseguir cr\u00e9dito para iniciar \n\nalgum empreendimento sob a for\u00e7a dessa Lei, foi realizada consulta informal a uma gerente \n\ndo Banco do Brasil, em Niter\u00f3i - RJ. A primeira resposta foi a de que desconhecia a lei; ap\u00f3s \n\n\n\n12 \n \n\nreceber uma c\u00f3pia disse que somente poderia conceder cr\u00e9dito para quem fosse propriet\u00e1rio \n\nrural; ap\u00f3s conhecer os demais instrumentos e verificar que a abrang\u00eancia \u00e9 mais extensa, \n\nficou sem saber o que dizer. \n\nO artes\u00e3o Marcus Santa Rita, idealizador e empreendedor de projeto s\u00f3cio-ambiental \n\ncom o uso do bambu, em Lumiar \u2013 Nova Friburgo \u2013 RJ, que h\u00e1 12 anos se dedica a essa \n\natividade, declarou que nem nos \u00f3rg\u00e3os oficiais de fomento conseguiu se valer da lei para \n\nreceber financiamento; o Artes\u00e3o Bambuzeiro L\u00facio Ventania declarou que o advento da Lei \n\nem nada alterou as condi\u00e7\u00f5es de seu trabalho; o Arquiteto Urbanista Edoardo de Aranha disse \n\nque o advento da Lei serviu apenas para que houvesse incentivo maior \u00e0s pesquisas que \n\nrealiza e que nos aspectos pr\u00e1ticos ainda se aguardam a\u00e7\u00f5es positivas. \n\nEm suma, muito se lutou para a aprova\u00e7\u00e3o da lei, por\u00e9m, na pr\u00e1tica houve frustra\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada entre os que se dedicam ao uso e \u00e0 tentativa de populariza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nBambu no Brasil. \n\nOs motivos v\u00e3o al\u00e9m do preconceito em rela\u00e7\u00e3o ao Bambu apontado pelos professores \n\nKhosrow Ghavami, da PUC-RJ e Marco Antonio Pimentel de Mello, da UFF. \n\nEdoardo de Aranha, em curso que ministra acerca das aplicabilidades do Bambu, \n\nexp\u00f5e que no passado se pensou em utilizar o bambu no processo de fabrica\u00e7\u00e3o de celulose, \n\nmas houve interesse de industriais Ingleses em vender suas m\u00e1quinas que produziam celulose \n\nusando o eucalipto como mat\u00e9ria prima, preterindo-se assim a proposta inicial. \n\nSupomos que possa haver boicote \u00e0 populariza\u00e7\u00e3o do uso do Bambu no Brasil, \n\nmotivado por interesses de produtores das mat\u00e9rias primas que podem ser substitu\u00eddas por \n\nessa planta, em suas diversas aplica\u00e7\u00f5es. \n\nO aspecto a que creditamos maior import\u00e2ncia \u00e0 populariza\u00e7\u00e3o do uso do Bambu no \n\nBrasil est\u00e1 relacionado \u00e0 capacidade de absor\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra de baixa qualifica\u00e7\u00e3o em \n\ntodo o seu ciclo produtivo, desde a produ\u00e7\u00e3o de mudas at\u00e9 a fabrica\u00e7\u00e3o dos in\u00fameros \n\nutens\u00edlios poss\u00edveis de serem criados. As possibilidades de conjuga\u00e7\u00e3o com outras atividades \n\nprodutivas, seja no ambiente rural ou no urbano, potencializa a relev\u00e2ncia da busca pela \n\nefetiva\u00e7\u00e3o das potencialidades da utiliza\u00e7\u00e3o do Bambu como vetor de desenvolvimento social. \n\nAcreditamos que com a investiga\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos motivos que entravam a \n\naplicabilidade da Pol\u00edtica tra\u00e7ada pela Lei 12.484/2011, a chamada \u201cLei do Bambu\u201d, \n\npoderemos tra\u00e7ar adequadamente estrat\u00e9gias que possibilitem a revers\u00e3o desses entraves. \n\nEm contato preliminar com alguns dos atores que lidam com o Bambu h\u00e1 tempo \n\nconsider\u00e1vel, j\u00e1 citados, identificamos que existe uma lacuna a ser preenchida que possibilite \n\n\n\n13 \n \n\nresposta \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o acerca dos motivos que fazem com que a Lei do Bambu ainda n\u00e3o haja \n\nproduzido os efeitos idealizados pelos legisladores. \n\nA inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de complementar as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelos atores j\u00e1 citados, por \n\ninterm\u00e9dio de entrevistas planejadas, al\u00e9m de obter informa\u00e7\u00f5es de outros elementos que \n\ntrabalham com o Bambu, alguns j\u00e1 identificados e descritos a seguir, que atuam no ambiente \n\nacad\u00eamico ou no processo produtivo, com objetivo de conhecer suas percep\u00e7\u00f5es acerca do \n\ntema sob investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2. METODOLOGIA \n\nConsiderando o crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o proposto por Vergara (2013), conjugaremos \n\nmeios de investiga\u00e7\u00e3o, procedendo \u00e0 Pesquisa Bibliogr\u00e1fica e Pesquisa de Campo, para a qual \n\nutilizaremos entrevistas realizadas por interm\u00e9dio de question\u00e1rio semiestruturado, \n\npossibilitando ao entrevistado discorrer livremente acerca de suas percep\u00e7\u00f5es acerca do tema. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas foi precedida de um teste. Ap\u00f3s essa primeira entrevista-\n\nteste, constatou-se a necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o das perguntas, visando \u00e0 melhor \n\ncompreens\u00e3o do fen\u00f4meno em investiga\u00e7\u00e3o. \n\nA pesquisa bibliogr\u00e1fica, realizada em livros, artigos e publica\u00e7\u00f5es na Internet, al\u00e9m \n\nde trazer vis\u00f5es de personagens diretamente envolvidos com o \u201cmundo do Bambu\u201d, procura \n\ninterligar aspectos sociais apontados por autores aparentemente sem liga\u00e7\u00e3o com esse mundo, \n\nmas que sinalizam condutas de emancipa\u00e7\u00e3o social as quais procuraremos demonstrar sua \n\npertin\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao tema. \n\nDocumentos tamb\u00e9m foram examinados, desde a pr\u00f3pria Lei at\u00e9 memorandos \n\ndiplom\u00e1ticos e pareceres parlamentares.  \n\n \n\n3. REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n A busca de refer\u00eancias te\u00f3ricas que enriquecessem as argumenta\u00e7\u00f5es defendidas neste \n\ntrabalho encontraram cita\u00e7\u00f5es em autores que, apesar de aparentemente sem interliga\u00e7\u00e3o, \n\ncomplementam-se para enriquecer a relev\u00e2ncia e pertin\u00eancia do estudo. \n\nSegundo Ignacy Sachs (2008), os pa\u00edses tropicais devem aprender a lidar com sua \n\nvantagem comparativa em rela\u00e7\u00e3o a outros pa\u00edses, considerada a sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \n\nvalorizando suas condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de seus recursos naturais e \n\nbaseando suas atividades no paradigma do \u201cBiocubo\u201d: Biomassa, Biodiversidade e \n\nBiotecnologia. \n\n\n\n14 \n \n\n Para que isso possa ocorrer, ainda segundo Sachs, \u00e9 necess\u00e1rio capacitar \n\nadequadamente pequenos fazendeiros no sentido de criar m\u00e9todos end\u00f3genos de explora\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o, fugindo do estigma apresentado por S\u00e9rgio Buarque de \n\nHolanda (HOLANDA 1995, p. 31), de que: \n\n \n\nA tentativa de implanta\u00e7\u00e3o da cultura europ\u00e9ia em extenso territ\u00f3rio, dotado de \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais, se n\u00e3o adversas, largamente estranhas \u00e0 sua tradi\u00e7\u00e3o milenar, \u00e9, \n\nnas origens da sociedade brasileira, o fato dominante e mais rico em conseq\u00fc\u00eancias. \n\n \n\nA necessidade de mudan\u00e7a desse paradigma toma relev\u00e2ncia quando se discute as \n\nformas de explora\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de florestas da Regi\u00e3o Amaz\u00f4nica Brasileira, que at\u00e9 o \n\nmomento seguem os modelos utilizados na explora\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, que se mostraram \n\ndelet\u00e9rios, trazendo in\u00fameros malef\u00edcios ao solo e aos rios da regi\u00e3o (DEAN, 2010). \n\nA necessidade de capacita\u00e7\u00e3o de professores que possam difundir novas formas de \n\nensino, adequadas \u00e0 realidade s\u00f3cio-cultural de nossa popula\u00e7\u00e3o e com respeito \u00e0s diferen\u00e7as \n\nregionais \u00e9 tema de trabalho recente de um grupo de professores no Estado do Par\u00e1 \n\n(XIMENES-ROCHA; COLLARES, 2912), no qual \u00e9 refor\u00e7ada a ideia de que devem ser \n\nimplementadas formas de atua\u00e7\u00e3o diferenciadas para a educa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es do campo, \n\nsem que sejam desprezadas as diretrizes b\u00e1sicas de educa\u00e7\u00e3o, de \u00e2mbito nacional. \n\n \u00c9 necess\u00e1rio, sobretudo, promover a \u201cInclus\u00e3o Social pelo Trabalho Decente\u201d, \n\nconforme observa Sachs (SACHS 2004, p. 25/26). \n\n \n\nO emprego e o auto-emprego decentes constituem a melhor maneira de atender \u00e0s \n\nnecessidades sociais por duas raz\u00f5es: \n\nA inser\u00e7\u00e3o no sistema produtivo oferece uma solu\u00e7\u00e3o definitiva, enquanto as \n\nmedidas assistenciais requerem financiamento p\u00fablico recorrente; \n\nEm termos psicol\u00f3gicos, o exerc\u00edcio do direito ao trabalho promove a auto-estima, \n\noferece oportunidades para a auto-realiza\u00e7\u00e3o e o avan\u00e7o na escala social, ao \n\ncontr\u00e1rio do des\u00e2nimo e da falta de perspectivas vivenciados por assistidos cr\u00f4nicos. \n\n \n\nA busca pelo progresso intelectual do estrato social menos favorecido \u00e9 defendida por \n\nGramsci (GRAMSCI 1978, p.20) \n\n \n\nA posi\u00e7\u00e3o da filosofia da praxis \u00e9 antit\u00e9tica a esta posi\u00e7\u00e3o cat\u00f3lica: a filosofia da \n\npr\u00e1xis n\u00e3o busca manter os \u201csimpl\u00f3rios\u201d na sua filosofia primitiva do senso comum, \n\nmas busca, ao contr\u00e1rio, conduzi-los a uma concep\u00e7\u00e3o de vida superior. Se ela \n\n\n\n15 \n \n\nafirma a exig\u00eancia do contato entre os intelectuais e os simpl\u00f3rios n\u00e3o \u00e9 para limitar \n\na atividade cient\u00edfica e para manter uma unidade no n\u00edvel inferior das massas, mas \n\njustamente para forjar um bloco intelectual-moral, que torne politicamente poss\u00edvel \n\num progresso intelectual de massa e n\u00e3o apenas de pequenos grupos intelectuais.  \n\n \n\nSegundo Paulo Freire (FREIRE 1982, p. 87): \n\n \n\nNosso papel n\u00e3o \u00e9 falar ao povo sobre a nossa vis\u00e3o do mundo, ou tentar imp\u00f4-la a \n\nele, mas dialogar com ele sobre a sua e a nossa. Temos de estar convencidos de que \n\na sua vis\u00e3o do mundo, que se manifesta nas v\u00e1rias formas de sua a\u00e7\u00e3o, reflete a sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o no mundo, em que se constitui. A a\u00e7\u00e3o educativa e pol\u00edtica n\u00e3o pode \n\nprescindir do conhecimento cr\u00edtico dessa situa\u00e7\u00e3o, sob pena de se fazer \u201cbanc\u00e1ria\u201d \n\nou de pregar no deserto. \n\n \n\nEssa vis\u00e3o de Paulo Freire foi percebida por L\u00facio Ventania em suas experi\u00eancias na \n\nimplanta\u00e7\u00e3o das Bambuzerias, quando verificou que os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \n\npara o trabalho por vezes contrariavam os costumes e a cultura locais. Levar para regi\u00f5es do \n\nBrasil com tra\u00e7os culturais diferenciados a proposta de implanta\u00e7\u00e3o de processos de trabalho \n\nsem o conhecimento adequado das especificidades regionais se mostrou ineficiente. \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira, ao tra\u00e7ar os Princ\u00edpios Fundamentais da Rep\u00fablica, traz \n\nexpl\u00edcito que a busca do exerc\u00edcio da cidadania e a valoriza\u00e7\u00e3o da dignidade da pessoa \n\nhumana est\u00e3o entre seus fundamentos: \n\nT\u00cdTULO I \n\nDos Princ\u00edpios Fundamentais \n\nArt. 1\u00ba A Rep\u00fablica Federativa do Brasil, formada pela uni\u00e3o indissol\u00favel dos \n\nEstados e Munic\u00edpios e do Distrito Federal, constitui-se em Estado Democr\u00e1tico de \n\nDireito e tem como fundamentos: \n\nI - a soberania; \n\nII - a cidadania; \n\nIII - a dignidade da pessoa humana; \n\nIV - os valores sociais do trabalho e da livre iniciativa; \n\nV - o pluralismo pol\u00edtico. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Todo o poder emana do povo, que o exerce por meio de \n\nrepresentantes eleitos ou diretamente, nos termos desta Constitui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n16 \n \n\nArt. 2\u00ba S\u00e3o Poderes da Uni\u00e3o, independentes e harm\u00f4nicos entre si, o \n\nLegislativo, o Executivo e o Judici\u00e1rio. \n\nArt. 3\u00ba Constituem objetivos fundamentais da Rep\u00fablica Federativa do Brasil: \n\nI - construir uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria; \n\nII - garantir o desenvolvimento nacional; \n\nIII - erradicar a pobreza e a marginaliza\u00e7\u00e3o e reduzir as desigualdades sociais \n\ne regionais; \n\nIV - promover o bem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor, \n\nidade e quaisquer outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o. \n\n3.1 O Bambu \n\n \nCom exce\u00e7\u00e3o da Europa, o bambu \u00e9 nativo de todos os continentes, por\u00e9m, h\u00e1 \n\ninforma\u00e7\u00f5es de que seu cultivo j\u00e1 est\u00e1 sendo introduzido na parte oeste da Europa, como \n\nEspanha, It\u00e1lia e Portugal, atrav\u00e9s da China e Jap\u00e3o (TEIXEIRA, 2006). \n\n \n\n \nFigura 1 - Distribui\u00e7\u00e3o natural do Bambu no mundo (autor desconhecido) \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma (CD) \n\n \n \n\nO bambu pertence \u00e0 fam\u00edlia Graminae e subfam\u00edlia Bambusoideae e apresenta-se em \n\ncerca de 50 g\u00eaneros que se subdividem em mais de 1.300 esp\u00e9cies distribu\u00eddas \n\npredominantemente nas regi\u00f5es tropicais e subtropicais da \u00c1sia, \u00c1frica e Am\u00e9rica do Sul. \n\nAlgumas esp\u00e9cies de bambu chegam a crescer um metro em apenas 24 horas em sua fase \n\ninicial, podendo alcan\u00e7ar 30 metros em poucos meses. (Pereira e Beraldo, 2007) \n\nO bambu \u00e9 uma planta lenhosa, tendo uma parte a\u00e9rea e outra subterr\u00e2nea, como as \n\n\u00e1rvores. A parte a\u00e9rea \u00e9 denominada \u201ccolmo\u201d (popularmente vara ou tronco) e a parte \n\nsubterr\u00e2nea \u00e9 formada por rizomas e ra\u00edzes. Normalmente os bambus s\u00e3o ocos, mas tamb\u00e9m \n\nexistem algumas esp\u00e9cies maci\u00e7as. \n\n\n\n17 \n \n\n \n\n \n\nFigura 2: As partes do bambu \n\nFonte: Pain\u00e9is de Bambu para Habita\u00e7\u00f5es Populares \n\n \n\nO colmo do bambu \u00e9, em sua maioria, caracterizado por apresentar uma forma \n\nligeiramente cil\u00edndrica e dispor de uma sequ\u00eancia de entren\u00f3s (ou intern\u00f3s) ocos que s\u00e3o \n\nseparados uns dos outros por diafragmas vis\u00edveis externamente e denominados n\u00f3s. Os \n\ndiafragmas t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de dar estrutura e resist\u00eancia ao colmo. \n\nOs colmos de bambu variam de acordo com a esp\u00e9cie a qual perten\u00e7am, havendo uns \n\nque chegam a 30 m de altura e cerca de 30 cm de di\u00e2metro. Uma caracter\u00edstica comum a todas \n\nas esp\u00e9cies \u00e9 o fato de os colmos j\u00e1 nascerem com o di\u00e2metro na base que ter\u00e3o na fase \n\nadulta. Esse di\u00e2metro vai diminuindo de acordo com a altura do bambu, por\u00e9m, n\u00e3o aumenta \n\ncom o passar do tempo, conforme ocorre comumente com as \u00e1rvores. \n\nOutra caracter\u00edstica comum \u00e9 que os colmos geralmente atingem sua altura m\u00e1xima \n\nem poucos meses ap\u00f3s a brota\u00e7\u00e3o, variando de cerca de 30 dias nas esp\u00e9cies de pequeno porte \n\ne at\u00e9 180 dias nas esp\u00e9cies gigantes. A m\u00e9dia de crescimento di\u00e1rio fica entre 20 cm e 1 m, \n\nsendo que as maiores taxas ocorrem em per\u00edodos chuvosos. Os colmos das esp\u00e9cies \n\nalastrantes crescem mais rapidamente durante o dia, enquanto que as entouceirantes durante a \n\nnoite. \n\nNa fase de broto os colmos s\u00e3o protegidos por uma bainha (br\u00e1cteas), que v\u00e3o caindo \n\numa a uma no decorrer do crescimento. Tal prote\u00e7\u00e3o \u00e9 eficaz, pois nessa fase o tecido do \n\ncolmo \u00e9 delicado sendo, inclusive, a parte que serve \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nFigura 3 - Broto de bambu na touceira D latiflorus - Unesp (foto M. Pereira).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\nO rizoma \u00e9 parte fundamental no desenvolvimento do bambu, respons\u00e1vel pelo \n\narmazenamento de nutrientes para posterior distribui\u00e7\u00e3o aos colmos e pela propaga\u00e7\u00e3o da \n\nplanta. O nascimento de novos colmos efetua-se assexuadamente por ramifica\u00e7\u00f5es dos \n\nrizomas. \n\n Existem tr\u00eas tipos b\u00e1sicos de rizomas: Grupo leptomorfo, alastrante ou monopodial; \n\nGrupo paquimorfo, entouceirante ou simpodial; Grupo semi-entouceirante ou anfipodial. \n\n Os bambus do grupo entouceirante possuem os rizomas curtos, grossos e s\u00f3lidos, com \n\nintern\u00f3s assim\u00e9tricos e ra\u00edzes na parte inferior, sendo normalmente mais grossos do que o \n\ncolmo anterior que o originou. Ano a ano as gemas desse tipo de rizoma se ativam, formando \n\nnovos colmos ininterruptamente, pr\u00f3ximos uns aos outros, formando uma touceira, que pode \n\nchegar a ter de 30 a 100 colmos. \n\n Os bambus do tipo alastrante s\u00e3o mais resistentes \u00e0s baixas temperaturas e por essa \n\nraz\u00e3o s\u00e3o mais encontrados em zonas temperadas. Seus rizomas s\u00e3o longos, delgados e de \n\nformato cil\u00edndrico. Em cada n\u00f3 desse tipo de rizoma existe uma gema que pode se ativar, \n\noriginando um novo rizoma ou um novo colmo. O rizoma pode crescer entre 1 a 6 metros por \n\nano, formando uma teia que pode atingir de 50 a 100 mil metros lineares por hectare. O \n\nmanejo desse tipo de bambu \u00e9 facilitado pela dist\u00e2ncia entre os colmos, que permite que se \n\nande no meio da planta\u00e7\u00e3o com facilidade, escolhendo os colmos adequados para a colheita. \n\n\n\n19 \n \n\n Os bambus do tipo semi-entouceirante apresentam caracter\u00edsticas comuns aos outros \n\ndois descritos, sendo encontrados nas zonas mais altas das cordilheiras. \n\n3.2 As potencialidades do bambu \n\n \n\nConsiderando as caracter\u00edsticas do bambu e \u00e0 luz dos conceitos de \u201cUso\u201d (aplica\u00e7\u00e3o \n\nde um utens\u00edlio ou ferramenta com a fun\u00e7\u00e3o para a qual foi idealizado) e \u201cUtilidade\u201d \n\n(aplica\u00e7\u00e3o de um utens\u00edlio ou ferramenta em fun\u00e7\u00e3o diversa para a qual foi idealizado), \n\npodemos sem d\u00favida criar para o Bambu o termo \u201cUsilidade\u201d, haja vista a infinidade de \n\naplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis sem possibilidade de caracteriza\u00e7\u00e3o da principal. \n\nDas in\u00fameras caracter\u00edsticas positivas que se podem creditar ao bambu para ser parte \n\nda solu\u00e7\u00e3o de problemas sociais no Brasil, uma em especial merece aten\u00e7\u00e3o: o aprendizado \n\nacerca do seu manejo acontece no momento em que se inicia o pr\u00f3prio trabalho, seja ele na \n\nprepara\u00e7\u00e3o do solo para cultivo, na propaga\u00e7\u00e3o das mudas, na colheita, no tratamento contra \n\npragas ou na industrializa\u00e7\u00e3o, ou seja, em qualquer fase de seu ciclo produtivo. \n\nA lista de utilidades do bambu \u00e9 praticamente infind\u00e1vel, abrangendo alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nmedicina, qu\u00edmica, farm\u00e1cia, fabrica\u00e7\u00e3o de tecidos, constru\u00e7\u00e3o de moradias, cercas, \n\nmobili\u00e1rio, armamento, instrumentos para ca\u00e7a e para pesca, embarca\u00e7\u00f5es, artesanato, \n\ncanaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ind\u00fastria do papel, produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, instrumentos musicais etc. \n\nAs utilidades do bambu come\u00e7am com o aproveitamento da pr\u00f3pria planta viva, seja \n\ncomo regenerador do solo, auxiliar no controle da eros\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de matas ciliares evitando \n\nassoreamento dos rios, barreira contra ventos, paisagismo etc. \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Controle de eros\u00e3o \u2013 Planta viva (foto J Stamm).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n\n\n20 \n \n\n \n\nNa zona rural o bambu pode ser utilizado para constru\u00e7\u00e3o de cercas, currais, galp\u00f5es, \n\nest\u00e1bulos, pocilgas, galinheiros, tanques para cria\u00e7\u00e3o de peixes, pai\u00f3is, caramanch\u00f5es, estacas \n\npara planta\u00e7\u00f5es etc. \n\n \n\n \n\nFigura 5 - Constru\u00e7\u00e3o de Galp\u00e3o para est\u00e1bulo (Tropical Bamboo)3.jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\nNa constru\u00e7\u00e3o civil o bambu pode ser utilizado praticamente em todas as etapas do \n\nprocesso, seja para constru\u00e7\u00f5es simples ou sofisticadas, dos alicerces aos telhados, servindo \n\ncomo pisos, paredes, portas, janelas, andaimes, cabos para ferramentas etc. \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de Andaime (autor desconhecido).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Casa constru\u00edda com bambu (autor desconhecido).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\nNa ind\u00fastria de m\u00f3veis o bambu pode ser utilizado com vantagens comparativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o a muitos outros tipos de madeira, fabricando produtos de qualidade e beleza \n\nincompar\u00e1veis, como mesas, cadeiras, guarda-roupas etc., em sua conforma\u00e7\u00e3o original ou \n\nap\u00f3s processamento. \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Cama beliche (autor desconhecido).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n \n\nFigura 9 - Cama em Bambu Laminado Colado (autor desconhecido).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\nNa ind\u00fastria aliment\u00edcia o bambu substitui o palmito com a vantagem de n\u00e3o matar a \n\nplanta para que seja efetuada a colheita, al\u00e9m de possuir valor nutritivo elevado e poder ser \n\nembalado e conservado com facilidade. \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Broto comest\u00edvel sem as br\u00e1cteas (autor desconhecido).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n\n \n\n\n\n23 \n \n\n \n\nFigura 11 - Broto de bambu em processamento \u2013 China (foto M Pereira).JPG \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\n \n\n \nFigura 12 - Broto de bambu enlatado \u2013 China (foto M Pereira) 1.JPG \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\n \nFigura 13 - Broto de bambu embalado a v\u00e1cuo \u2013 China (foto M Pereira) 1.JPG \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n\n \n\n \n\nNa ind\u00fastria do artesanato o bambu pode ser utilizado para uma infinidade inesgot\u00e1vel \n\n(sic) de projetos, a depender unicamente da criatividade de cada profissional, seja ele escultor, \n\npintor, designer etc. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Abajur (Carl Hashimoto).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 - Talheres (E Aranha).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma \u2013 CD \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Porta papel (P Bustamante).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\n \n\nFigura 17 - Saboneteira (P Bustamante).jpg \n\nFonte: Bambu de Corpo e Alma - CD \n\n \n\nNos tempos atuais, uma caracter\u00edstica intr\u00ednseca \u00e0 planta come\u00e7a a receber aten\u00e7\u00e3o \n\nmais intensa de cientistas, em todo o mundo, preocupados com os efeitos do aquecimento \n\nglobal: o bambu sequestra da atmosfera quantidade maior de carbono, quando comparado a \n\noutras esp\u00e9cies vegetais, o que o credencia a se tornar um grande aliado ao combate a esse \n\nfen\u00f4meno. Al\u00e9m disso, contribui naturalmente para a regenera\u00e7\u00e3o de solos degradados. \n\n Consideradas essas caracter\u00edsticas, surpreende o fato de que o bambu apenas \n\nrecentemente come\u00e7asse a ser efetivamente encarado no mundo ocidental como alternativa \n\nvi\u00e1vel para a substitui\u00e7\u00e3o, em alguns casos com vantagens, aos materiais tradicionalmente \n\nutilizados para os fins apontados. \n\n \n\n Experi\u00eancias com o uso do bambu \n\n \n\n O bambu \u00e9 utilizado h\u00e1 mil\u00eanios no Oriente, para os mais diversos fins, fazendo parte \n\nintr\u00ednseca da cultura da popula\u00e7\u00e3o, havendo v\u00e1rios mitos que evidenciam a import\u00e2ncia deste \n\nmaterial na cultura Oriental (Pereira e Beraldo, 2007): \n\n \n\n - Na China o bambu \u00e9 considerado uma fam\u00edlia, composta por v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es: \n\npodendo ser observados numa mesma touceira colmos \u201cbisav\u00f3s\u201d, j\u00e1 maduros, \u201cav\u00f3s\u201d, quase \n\nalcan\u00e7ando a maturidade, \u201cm\u00e3es\u201d e \u201cfilhas\u201d - novos brotos comest\u00edveis. Os chineses \n\nconsideram o bambu como s\u00edmbolo da longevidade.  \n\n \n\n - Na \u00cdndia o bambu \u00e9 s\u00edmbolo da amizade, pois se reconhece que serve ao homem \n\ndesde o ber\u00e7o at\u00e9 o t\u00famulo. \n\n \n\n\n\n27 \n \n\n - No Vietn\u00e3 o bambu est\u00e1 simbolicamente relacionando \u00e0 pr\u00f3pria exist\u00eancia do pa\u00eds, \n\npois se considera que seu processo de propaga\u00e7\u00e3o natural \u00e9 constante, assim como o processo \n\nde renova\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n - No Jap\u00e3o, frequentemente, os santu\u00e1rios s\u00e3o circundados por planta\u00e7\u00f5es de bambu, \n\ncomo parte de uma barreira sagrada contra o mal. \n\n \n\n - Muitos outros mitos envolvem o bambu, na \u00c1sia. Nas ilhas Andaman acredita-se que \n\na humanidade emergiu de um colmo de bambu; nativos das Filipinas acreditam que o \n\nprimeiro homem e a primeira mulher nasceram de um colmo de bambu emergido de uma ilha \n\ncriada ap\u00f3s a batalha das for\u00e7as elementais (C\u00e9u e Oceano). Mitos semelhantes existem em \n\noutros locais, como Jap\u00e3o, Mal\u00e1sia e Hava\u00ed. \n\n \n\nNa costa oeste da Am\u00e9rica do Sul e na Am\u00e9rica Central o bambu j\u00e1 era utilizado pelos \n\nnativos, centenas de anos antes da chegada dos conquistadores espanh\u00f3is. Por esse motivo, \n\narquitetos e engenheiros da Col\u00f4mbia, Venezuela, Equador, Bol\u00edvia, Costa Rica, entre outros, \n\ndesenvolvem projetos de grande envergadura e com detalhes deslumbrantes. \n\n Apesar de no Brasil existirem v\u00e1rios g\u00eaneros e esp\u00e9cies nativas de bambu, em virtude \n\nde essas n\u00e3o serem adequadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, nossos ind\u00edgenas, tradicionalmente, \n\nutilizavam o bambu para fabricar apetrechos para ca\u00e7a e pesca. \n\n A partir de estudos cient\u00edficos realizados em Universidades Brasileiras, como a \n\nUniversidade Federal Fluminense \u2013 UFF, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica \u2013 PUC \u2013 RJ, \n\nUNICAMP, Universidade de Bras\u00edlia \u2013 UnB entre outras, muitos trabalhos come\u00e7aram a ser \n\nrealizados com a utiliza\u00e7\u00e3o do bambu, rompendo com parte do preconceito dispensado a esse \n\nmaterial. \n\n Esse preconceito foi abordado pelo Professor Marco Antonio Pimentel de Mello em \n\nsua Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \u201cAs Potencialidades de Inser\u00e7\u00e3o do BAMBU no Sistema \n\nProdutivo no Brasil\u201d \u2013 1997, no Curso de Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o da Universidade Federal \n\nFluminense \u2013 UFF. (MELLO, 1997) \n\n O programa \u201cCidades e Solu\u00e7\u00f5es\u201d (Cidades e Solu\u00e7\u00f5es \u2013 Rede Globo de Televis\u00e3o - \n\n2007), da Globo News, apresentou em 29/04/2007 mat\u00e9ria envolvendo o uso do bambu, que \n\ncome\u00e7a com a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n\n\n28 \n \n\n\u201cSe o bio-diesel \u00e9 o combust\u00edvel que se planta, n\u00e3o seria exagero dizer que o \n\nbambu \u00e9 o a\u00e7o verde. Das 1200 esp\u00e9cies conhecidas, pelo menos oito, aqui \n\nno Brasil, poderiam substituir o a\u00e7o \u00e0 altura e com algumas vantagens \n\nimportantes: o consumo de energia \u00e9 50 vezes menor; al\u00e9m de resistente o \n\nbambu n\u00e3o polui e ainda absorve carbono da atmosfera enquanto cresce: um \n\nb\u00f4nus importante em tempos de aquecimento global. O uso inteligente e \n\nsustent\u00e1vel do bambu, principalmente na constru\u00e7\u00e3o civil \u00e9 o assunto do \n\nprograma de hoje\u201d. (Globo News, 29/04/2007) \n\n \n\nKhosrow Ghavami, professor de engenharia civil da PUC \u2013 RJ e pesquisador \n\nassociado da Princeton University, na entrevista concedida ao programa demonstrou, com \n\ntestes realizados no laborat\u00f3rio de ensaios mec\u00e2nicos da PUC-RJ, que o bambu pode \n\nsubstituir o a\u00e7o em algumas estruturas. No curso que ministra, Ghavami instrui pesquisadores \n\nde todo o mundo, que o reconhecem como um dos melhores especialistas no assunto. \n\nDeclarou-se intrigado por haver tanto preconceito quanto ao uso do bambu no Brasil e relatou \n\no fato de o 14 Bis, de Santos Dumont, haver sido fabricado com esse material. \n\n Os arquitetos urbanistas Edoardo de Aranha e Francisco Lima, no mesmo programa, \n\nabordam outro dado importante sobre as touceiras de bambu e seu manejo, que \u00e9 o fato de \n\nserem poderosas regeneradoras do solo no qual est\u00e3o plantadas. A biomassa formada pelas \n\nfolhas, que caem constantemente, propicia o surgimento de um substrato rico em nutrientes \n\nque criam condi\u00e7\u00f5es de vida para uma infinidade de insetos, gerando uma exuber\u00e2ncia de \n\nbiodiversidade. \n\n Nesse mesmo Programa foi apresentada experi\u00eancia realizada no Munic\u00edpio de Tr\u00eas \n\nRios \u2013 RJ, com a constru\u00e7\u00e3o de casas populares e implanta\u00e7\u00e3o de oficina de artesanato em \n\nparceria do Sebrae com uma organiza\u00e7\u00e3o ambientalista. O resultado foi a cria\u00e7\u00e3o da \u201clinha de \n\nmontagem da casa ecol\u00f3gica\u201d. \n\n Num processo simples, o bambu \u00e9 cortado, impermeabilizado e engradado em f\u00f4rmas \n\npr\u00e9-dimensionadas e, ap\u00f3s serem revestidos com uma massa \u00e0 base de cimento, s\u00e3o postos em \n\nsecagem e se transformam em pain\u00e9is padronizados que servem para a constru\u00e7\u00e3o de casas \n\nbem estruturadas. \n\n O simples uso do bambu nessas constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 seria algo a ser comemorado em termos \n\nde respeito ao meio ambiente. A grande novidade est\u00e1 na massa utilizada para a produ\u00e7\u00e3o dos \n\npain\u00e9is: uma mistura de cimento, cal, palha de bambu e borracha de pneus usados, triturada, \n\nsubstituindo a brita. Essa mistura, al\u00e9m de diminuir o peso espec\u00edfico dos pain\u00e9is e propiciar \n\nisolamento t\u00e9rmico \u00e0s paredes, contribui para minimizar o problema do descarte das carca\u00e7as \n\ndos pneus, que tanto preocupa os ambientalistas. \n\n\n\n29 \n \n\n O zootecnista e construtor Miguel Esteves explica que as casas produzidas com essa \n\nt\u00e9cnica apresentam um bom isolamento t\u00e9rmico e ac\u00fastico e t\u00eam custo bem inferior se \n\ncomparadas \u00e0s casas constru\u00eddas com materiais convencionais. O bambu, por ficar \n\ncompletamente coberto com a massa, em um ambiente anaer\u00f3bico, mant\u00e9m-se protegido por \n\ncerca de 200 anos. \n\n Perguntado pelo apresentador do programa sobre se haveria problemas na oferta do \n\nbambu, Miguel Esteves assegurou que o Estado do Rio de Janeiro \u00e9 um dos maiores \n\nprodutores de bambu do Brasil e que, por isso, o processo tem garantido seu fornecimento de \n\nmat\u00e9ria prima. \n\n Ao ser efetuada uma compara\u00e7\u00e3o entre o custo de produ\u00e7\u00e3o de uma casa, de mesmas \n\ndimens\u00f5es, constru\u00edda com materiais convencionais ou de bambu, chegou-se a uma conclus\u00e3o \n\nsurpreendente: numa licita\u00e7\u00e3o recente para a constru\u00e7\u00e3o de 100 casas, o custo unit\u00e1rio foi de \n\nR$ 13.500,00; uma \u00fanica casa de bambu, produzida pela \u201clinha de montagem da casa \n\necol\u00f3gica\u201d, custou R$ 8.500,00. Segundo avalia\u00e7\u00e3o do Coordenador do Sebrae em Tr\u00eas Rios, \n\nJorge Pinho, para a constru\u00e7\u00e3o em escala das casas ecol\u00f3gicas ainda \u00e9 poss\u00edvel conseguir uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de custos em torno de 10%. \n\n O Secret\u00e1rio de Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Tr\u00eas Rios, J\u00falio Cezar Rezende de Freitas, \n\nmostrou-se otimista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 continuidade do projeto, numa perspectiva de gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e renda, o que seria um fato ben\u00e9fico para o Munic\u00edpio, j\u00e1 que traz para o mercado \n\nde trabalho pessoas que estavam fora, com uma tecnologia nova. Destacou o uso de materiais \n\necol\u00f3gicos na constru\u00e7\u00e3o das casas e enfatizou a necessidade de parceria com a iniciativa \n\nprivada para aumentar o n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es, implantando inclusive conjuntos \n\nhabitacionais. \n\n Na comunidade do morro de S\u00e3o Carlos, tamb\u00e9m em Tr\u00eas Rios, outra experi\u00eancia \n\nenvolvendo o bambu apresenta resultados extremamente positivos no sentido de gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e renda. Foi constru\u00eddo um galp\u00e3o, utilizando o processo j\u00e1 descrito, com a \u00fanica \n\ndiferen\u00e7a de terem sido utilizados bambus \u201cgigantes\u201d para servirem de colunas, conjugando-\n\nos com os pain\u00e9is pr\u00e9-fabricados. O novo galp\u00e3o foi constru\u00eddo para abrigar a expans\u00e3o de \n\numa oficina de artesanato de bambu que funciona h\u00e1 cerca de dois anos e emprega v\u00e1rios \n\ncidad\u00e3os da comunidade. \n\n Na UnB \u2013 DF, em trabalho de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em arquitetura e urbanismo, \n\n\u00e1rea de tecnologia, intitulado: \u201cPAIN\u00c9IS DE BAMBU PARA HABITA\u00c7\u00d5ES \n\nECON\u00d4MICAS: Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho de Pain\u00e9is Revestidos com Argamassa\u201d, \n\nproduzido em mar\u00e7o de 2006, a mestranda Anelizabete Alves Teixeira descreve passo a passo \n\n\n\n30 \n \n\no processo de produ\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is pr\u00e9-fabricados de bambu, demonstrando sua exequibilidade \n\nt\u00e9cnica e econ\u00f4mica. Os pain\u00e9is prontos apresentam \u00f3tima estrutura e s\u00e3o adequados para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de moradias (TEIXEIRA, 2006) \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Estrutura do corpo-de-prova finalizada. \n\nFonte: Foto Anelizabete Alves Teixeira \n\n \n\n \n\nFigura 19- Argamassa sendo aplicada nas estruturas de bambu. \n\nFonte: Foto Anelizabete Alves Teixeira \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n \n\nFigura 20 - Estruturas recobertas pela argamassa de revestimento aplainada com r\u00e9gua de madeira. \n\nFonte: Foto Anelizabete Alves Teixeira \n\n \n\n Os pain\u00e9is prontos apresentam uma \u00f3tima estrutura e s\u00e3o adequados para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde moradias. \n\n Nas considera\u00e7\u00f5es finais de sua Disserta\u00e7\u00e3o, Teixeira enfatiza as peculiaridades do \n\nbambu como sendo um material de constru\u00e7\u00e3o de baixo custo e de f\u00e1cil manejo, renov\u00e1vel e \n\ncom grande potencial para se tornar parte da solu\u00e7\u00e3o habitacional no Brasil, a exemplo do que \n\nacontece em pa\u00edses como Equador, M\u00e9xico, Col\u00f4mbia e Costa Rica, notadamente em \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Habita\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, como no caso de situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia para \n\nalojamentos por ocasi\u00e3o de cat\u00e1strofes naturais, ou permanente, na constru\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\nhabitacionais. \n\n Em trabalho publicado em Cadernos Tem\u00e1ticos n\u00b0 3 \u2013 jan. 2005, \n\n(http://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/cadernos03_v1.pdf) p\u00e1gs. 45 e 46 os autores \n\nCASAGRANDE Jr., Eloy F.; e UMEZAWA, Helena A., apresentam dados de um estudo \n\nrealizado para o CEFET-PR intitulado: \u201cArranjo Produtivo Local Sustent\u00e1vel (APLS) em \n\ntorno do bambu: inclus\u00e3o social, gera\u00e7\u00e3o de renda e benef\u00edcio ambiental\u201d, no qual apresentam \n\ndados relativos a aspectos importantes sobre o benef\u00edcio ambiental proporcionado pela \n\nintrodu\u00e7\u00e3o da cultura do bambu, al\u00e9m de dados econ\u00f4micos relacionados com a ind\u00fastria de \n\nbambu na China e no Brasil. \n\n Ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o de uma disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida junto ao Programa de \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Tecnologia \u2013 PPGTE do CEFET-PR, foi implantado um projeto que \n\nbeneficiou cerca de 130 fam\u00edlias carentes do Munic\u00edpio de Fazenda Rio Grande que se \n\nenvolveram na \u201ccadeia produtiva do bambu\u201d, desenvolvida com o conceito APLS. A cadeia \n\nprodutiva do bambu gera emprego e renda para a popula\u00e7\u00e3o envolvida, ao mesmo tempo em \n\nque contribui para a regenera\u00e7\u00e3o do solo e captura de carbono da atmosfera. O projeto conta \n\ncom a parceria de Prefeitura local e foi financiado pelo IX pr\u00eamio UNISOL/Banco Real \u2013 \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel e Gera\u00e7\u00e3o de Renda. \n\nhttp://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/cadernos03_v1.pdf\n\n\n32 \n \n\n \n\n \nFigura 21 - Conglomerado Agroindustrial em torno do bambu na Col\u00f4nia Parque Verde \n\nFonte: http://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/cadernos03_v1.pdf (20/10/07) \n\n  \n\nO Instituto do Bambu (Inbambu), criado na Universidade Federal de Alagoas \u2013 UFAL, \n\ntornou-se centro de refer\u00eancia na capacita\u00e7\u00e3o e pesquisa sobre o uso do bambu. Um dos \n\nobjetivos \u00e9 dar suporte \u00e0 economia do bambu. Na constru\u00e7\u00e3o civil a experi\u00eancia do Inbambu \n\ndispensa o uso do a\u00e7o nas constru\u00e7\u00f5es, substituindo-o por fibras do bambu. Em 2000, \n\nestimou-se que o custo m\u00e9dio de uma casa popular de 38 m\n2\n era de R$ 4.300,00 \u2013 40% \n\ninferior a uma casa de alvenaria. (TEIXEIRA, 2006).  \n\n Tamb\u00e9m por interm\u00e9dio do Inbambu, outro projeto vem despertando a aten\u00e7\u00e3o por sua \n\nimport\u00e2ncia na gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda: a fabrica\u00e7\u00e3o de tanques-rede para cria\u00e7\u00e3o de \n\npeixes. Os colmos de bambu s\u00e3o revestidos com garrafas \u201cpet\u201d aquecidas, que garantem \n\nmaior durabilidade ao bambu, haja vista que ficam protegidos do contato direto com a \u00e1gua. \n\nEsse processo contribui para minimizar o impacto negativo que o descarte dessas garrafas \n\nprovoca na natureza. \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Garrafas \u201cpet\u201d coletadas do lixo \u2013 Penedo - AL \n\nFoto de Rodrigo Primavera \n\n \n\nhttp://portal.mec.gov.br/setec/arquivos/pdf/cadernos03_v1.pdf\n\n\n33 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Revestindo os bambus com \u201cpet\u201d \u2013 aquecidas com ma\u00e7arico \n\nFoto de Rodrigo Primavera \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Hastes revestidas com \u201cpet\u201d \n\nFoto de Rodrigo Primavera \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Tanque-rede conclu\u00eddo \n\nFoto de Rodrigo Primavera \n\n \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Tanque-rede sendo posicionado para cria\u00e7\u00e3o de peixes \n\nFoto de Rodrigo Primavera \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Visita do Governador de AL ao Inbambu \n\n\n\n35 \n \n\n3.4 Aspectos a serem observados \n\n \n\nDecidir cultivar bambu requer planejamento e muita reflex\u00e3o. Ap\u00f3s ser plantado e \n\ncome\u00e7ar a se desenvolver, qualquer que seja o tipo de rizoma da esp\u00e9cie escolhida, torna-se \n\nextremamente dif\u00edcil erradicar a planta\u00e7\u00e3o. Deve-se observar o local do cultivo, pois, em caso \n\nde proximidade com lavouras ou divisas de propriedades, o bambu do tipo alastrante, \n\nprincipalmente, pode acarretar problemas, haja vista que sua trama de rizomas estende-se \n\ncontinuamente. Muitas vezes \u00e9 necess\u00e1rio o uso de m\u00e1quinas pesadas para retirar totalmente \n\nos rizomas do solo. \n\n Ao contr\u00e1rio de sua erradica\u00e7\u00e3o, o in\u00edcio de uma planta\u00e7\u00e3o de bambu \u00e9 relativamente \n\nf\u00e1cil. O primeiro aspecto a ser observado \u00e9 a finalidade que se pretende para o produto, para \n\nsubsidiar a escolha da esp\u00e9cie a ser cultivada, haja vista a exist\u00eancia de cerca de 50 g\u00eaneros e \n\n1200 esp\u00e9cies de bambu. Para isso, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio observar as condi\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o, a \n\nfim de se verificar se a esp\u00e9cie escolhida \u00e9 adequada. \n\nSegundo Gra\u00e7a (1988), o bambu pode ser plantado e produz bem na maioria dos solos, \n\nmas se adapta melhor aos que apresentam grande profundidade, com boa drenagem e que \n\nsejam arenosos e leves. Deve-se evitar o plantio em solos argilosos e sujeitos a alagamentos e \n\nos excessivamente \u00e1cidos ou alcalinos. Um local que tem se demonstrado adequado a seu \n\nplantio s\u00e3o as margens de lagos e de rios e riachos, servindo como mata ciliar, desde que n\u00e3o \n\nsejam alagadas. Quando o solo possui um n\u00edvel m\u00e9dio de fertilidade, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria \n\naduba\u00e7\u00e3o especial. \n\nPara se conseguir maior vida \u00fatil ao bambu, e assegurar a qualidade de seu \n\naproveitamento, alguns cuidados devem ser observados na ocasi\u00e3o da colheita dos colmos, \n\ncomo \u00e9poca do corte e idade do bambu. \n\nExiste um ditado colombiano que diz: \u201cbambu para vender se corta em qualquer \n\n\u00e9poca, mas bambu para uso pr\u00f3prio corta-se na lua minguante\u201d. Esse ditado popular encontra \n\nconsist\u00eancia no fato de que, segundo alguns pesquisadores, nessa fase da lua o bambu cont\u00e9m \n\nmenor teor de umidade.  \n\nA esta\u00e7\u00e3o seca \u00e9 a mais adequada para o corte do bambu, por tamb\u00e9m existir menor \n\nteor de umidade, o que acarreta menor quantidade de seiva circulando entre suas fibras e, \n\nconsequentemente, menor quantidade de amido, tornando-o menos atrativo ao ataque de \n\nfungos e insetos. Por\u00e9m, nessa esta\u00e7\u00e3o o bambu seca muito rapidamente, o que pode \n\nocasionar defeitos e rachaduras indesejadas. \n\n\n\n36 \n \n\n Dependendo do uso a ser dado, existem diferentes idades para a colheita, desde o uso \n\ncomest\u00edvel (semanas) at\u00e9 para constru\u00e7\u00f5es (tr\u00eas ou mais anos).  O corte deve ser efetuado \n\nexatamente acima do n\u00f3 mais pr\u00f3ximo ao ch\u00e3o, a fim de se evitar acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \n\nconsequente apodrecimento. \n\nSegundo Pereira e Beraldo (PEREIRA E BERALDO 2007, p\u00e1g. 95), o bambu est\u00e1 \n\nsujeito a se deteriorar pela a\u00e7\u00e3o de fungos e insetos, podendo apresentar vida \u00fatil de apenas \n\num a tr\u00eas anos quando n\u00e3o for tratado, segundo alguns autores. Recebendo tratamento \n\nadequado pode durar entre dez e quinze anos ou mais (dependendo do tratamento e do local \n\nno qual estar\u00e1 sendo utilizado). A efic\u00e1cia dos tratamentos come\u00e7a na escolha do momento \n\nadequado para o corte. Os bambus devem estar maduros e serem cortados na fase minguante \n\nda lua e na esta\u00e7\u00e3o seca do ano (meses de maio a agosto), quando seu teor de amido \u00e9 menor. \n\n Existem v\u00e1rios m\u00e9todos de tratamento para que o bambu esteja pr\u00f3prio para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. Pode-se trat\u00e1-lo apenas com \u00e1gua, fogo, caldeiras pressurizadas, fuma\u00e7a, produtos \n\nqu\u00edmicos etc., dependendo do tempo de que se disponha e da utiliza\u00e7\u00e3o desejada. Todos os \n\ntratamentos visam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do teor de amido, respons\u00e1vel pelo ataque de insetos. \n\nQuando se disp\u00f5e de tempo para o tratamento, o ideal \u00e9 que as varas do bambu, ap\u00f3s o \n\ncorte, fiquem em p\u00e9 na pr\u00f3pria touceira para que haja uma pr\u00e9-secagem natural e a seiva \n\nescorra naturalmente. Segundo Pereira e Beraldo, provavelmente, em virtude de as folhas n\u00e3o \n\npoderem realizar a fotoss\u00edntese, exista neste per\u00edodo consumo maior do amido localizado nos \n\ncolmos. \n\nLogo ap\u00f3s o corte os colmos dos bambus devem ser submersos em \u00e1gua, que tanto \n\npode ser corrente ou estagnada, durante quatro a sete semanas, visando a reduzir ou eliminar o \n\namido, por meio da fermenta\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica causada pela aus\u00eancia de ar. \n\n3.5 A Bambuzeira Cruzeiro do Sul \u2013 BAMCRUS: uma experi\u00eancia \n\n \n\n A Bambuzeria Cruzeiro do Sul, fundada pelo artes\u00e3o \u201cBambuzeiro\u201d L\u00facio Ventania, \n\nteve sede inicial em Belo Horizonte \u2013 MG, \u00e0 Rua Ces\u00e1rio Alvim, 698 (atualmente est\u00e1 \n\nsediada no Distrito de Ravena \u2013 Sabar\u00e1 \u2013 MG). L\u00facio entrou em contato com trabalhos em \n\nbambu aos 10 anos, por interm\u00e9dio de \u201cMestre Lu\u201d, Cidad\u00e3o Chin\u00eas, vizinho no bairro de \n\nPadre Eust\u00e1quio \u2013 BH, que lhe contava hist\u00f3rias que foram reencontradas nas pesquisas sobre \n\no bambu na literatura do Oriente. Antes de apresentarmos o trabalho desenvolvido por ele, \n\nsegue um texto que demonstra a filosofia do trabalho: \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n \u201cOS BAMBUZAIS QUE PLANTAMOS HOJE (por L\u00facio Ventania) \n\n \n\nDiante da absurda insist\u00eancia da humanidade em banalizar a destrui\u00e7\u00e3o da vida, do \n\nsagrado, de escravizar e acorrentar gera\u00e7\u00f5es e gera\u00e7\u00f5es \u00e0 roda gigante do \n\nconsumismo, do individualismo, da desigualdade e da mis\u00e9ria, a hist\u00f3ria segue \n\napressada, hirta, surda, cega em sua gritante trajet\u00f3ria sem rumo.  \n\nDe tempos em tempos, surgem santos, s\u00e1bios, poetas com suas tochas acesas, a \n\ngarimpar loucos e l\u00facidos para a dif\u00edcil tarefa de atirar rochas nas gretas da \n\nengrenagem. \n\nQuanto mais? At\u00e9 que ponto? At\u00e9 quando nos comportaremos como animais \u00e0 porta \n\ndo matadouro? Impass\u00edveis, atormentados, alienados, burros, como se nada mais fosse \n\nposs\u00edvel? Entregaremos assim nossas vidas? Nossa liberdade?  \n\nE nossa intelig\u00eancia? Nossa natureza amorosa? Nossa capacidade de sonhar, \n\ndescobrir, criar, inventar e reagir? O que faremos com nossos instintos e intui\u00e7\u00f5es?  \n\nQue espontaneidade daremos a nossa imagina\u00e7\u00e3o? Que express\u00f5es ter\u00e3o nossas faces \n\nquando nossos filhos e filhas nos indagarem sobre o amanh\u00e3?  \n\nQue sinais daremos a nossos ancestrais que ardem por aliviar a febre que abutina a \n\nflor de nossas almas? \n\nFr\u00e1geis, debilitados, mas n\u00e3o vencidos, ainda n\u00e3o. Oxal\u00e1 a exist\u00eancia ainda ecoe \n\nhaver\u00e1 tempo.  \n\nMesmo que tontos h\u00e3o de vingar os m\u00fasculos sonhadores, que pulsam, que \n\nuniversalmente pulsam e sabem que seu af\u00e3 \u00e9 o pulsar. \n\nAh, esfera azulada movedora de futuros incessantes, exala sua magia, penetra o \u00e2mago \n\ndos mortais.  \n\nQue corra nas veias humanas o sangue rubro da poesia desatando bra\u00e7os, l\u00ednguas e \n\nolhos, atando abra\u00e7os, palavras e vis\u00f5es para ignorar as torres da cobi\u00e7a.  \n\nQue os campos de sabedoria rebrotem fazendo das artes, da educa\u00e7\u00e3o e da coragem o \n\nsal da terra, os frutos e os gr\u00e3os para todos os povos.  \n\nQue a \u00e9tica das \u00e1guas doces de nossos rios de outrora, inunde nossa moral e sacie \n\nnossa imensa sede de justi\u00e7a, de amor e de lazer. \n\nQue a Bambuzeria Cruzeiro do Sul, como tantas outras iniciativas no mundo, n\u00e3o se \n\nfurte de fazer valer o brilho da constela\u00e7\u00e3o que lhe empresta o nome.  \n\nQue n\u00e3o percamos de vista o sentimento de que vale a pena desafiar, desafinar e \n\nprovocar situa\u00e7\u00f5es e movimentos, fatos e pessoas.  \n\nNosso compromisso \u00e9 contribuir para que a paz e o prazer, n\u00e3o sejam apenas palavras \n\ncorro\u00eddas pelas tra\u00e7as no dicion\u00e1rio da hist\u00f3ria.  \n\nQue os bambuzais que plantamos hoje sejam esteio de conforto e amizade para muitas \n\ngera\u00e7\u00f5es.\u201d \n\n \n\n Em 2002 (acesso em 06/08/07) foi publicada uma reportagem intitulada \u201cBambu \n\ntransforma vida em sete Estados\u201d, de autoria de Roselena Nicolau, Fabr\u00edcia Carneiro, M\u00e1rio \n\nLima e M\u00e1rcia Gouthier, (http://www.sebrae.com.br/revistasebrae/05/temadecapa_04.htm), \n\nque sintetiza o trabalho social desenvolvido por Ventania em Minas Gerais e \u201cexportado\u201d \n\npara outros seis Estados Brasileiros. V\u00e1rias pe\u00e7as de artesanato produzidas s\u00e3o realmente \n\nexportadas para pa\u00edses da Europa. \n\n Um objetivo pretensioso, segundo os autores da reportagem, \u00e9 o de se criar um novo \n\nciclo econ\u00f4mico no Brasil, baseado no bambu, similar aos que ocorreram no passado com a \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, o ouro e o caf\u00e9. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o dessa mat\u00e9ria, em 2002, j\u00e1 haviam sido \n\nimplantadas 41 oficinas Bambuzerias para produ\u00e7\u00e3o de objetos de bambu no Brasil, \n\nintegrantes do Programa de Desenvolvimento do Ciclo do Bambu, inspirado por Ventania em \n\nhttp://www.sebrae.com.br/revistasebrae/05/temadecapa_04.htm\n\n\n38 \n \n\n1990, que qualificaram cerca de cinco mil pessoas que estavam fora do mercado de trabalho \n\nou n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de nele ingressarem. \n\n As \u201cBambuzerias\u201d surgiram isoladas, em parcerias formadas com Prefeituras, ONGs, \n\nSebrae e com a Coopera\u00e7\u00e3o Brasil-Alemanha, que investe em programas ambientais de cunho \n\nsocial, entre outras, e est\u00e3o se expandindo e levando oportunidades de socializa\u00e7\u00e3o para v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es. A pioneira foi a Bambuzeria Cruzeiro do Sul, localizada em Belo Horizonte \u2013 MG \n\n(www.bamcrus.com.br), que coordena a instala\u00e7\u00e3o das demais nos outros Estados brasileiros. \n\n Alguns aspectos s\u00e3o apontados por Ventania como inibidores da expans\u00e3o em maior \n\nescala do projeto. Um est\u00e1 relacionado ao preconceito: enquanto o bambu \u00e9 considerado \n\nplanta sagrada na China e em grande parte do Oriente e utilizada em larga escala em pa\u00edses \n\nvizinhos do Brasil como Col\u00f4mbia, Costa Rica e Equador, o bambu foi considerado durante \n\nmuitos anos como uma praga no Brasil. Apesar de ser 100% aproveit\u00e1vel, ter alta qualidade e \n\ngrande produtividade e resist\u00eancia, o interesse da ind\u00fastria madeireira e de m\u00f3veis em \n\ndescaracterizar essas qualidades criou a ideia de que o bambu \u00e9 material de baixa categoria. \n\n Outro aspecto \u00e9 a falta de pessoal qualificado para execu\u00e7\u00e3o dos projetos, pois existe a \n\ndemanda para os produtos de bambu e possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra em escala. \n\nSegundo ele \u00e9 necess\u00e1rio fomentar o gosto pelo bambu entre arquitetos, designers, paisagistas \n\ne decoradores. Existe tamb\u00e9m o desafio de se disseminar conhecimento t\u00e9cnico para se lidar \n\ncom a mat\u00e9ria-prima. \n\nO desafio do Programa da Bamcrus \u00e9 desencadear um ciclo de prosperidade cultural, \n\necon\u00f4mica e ambiental no Pa\u00eds a partir da populariza\u00e7\u00e3o do uso do bambu, inserindo no \n\nmercado de trabalho a parte da popula\u00e7\u00e3o que, por diversos motivos, est\u00e1 exclu\u00edda do \n\nprocesso produtivo, ocupando o espa\u00e7o aberto para produtos ecologicamente corretos, com \n\nbeleza, qualidade e respeito \u00e0 vida. \u201cQueremos um novo ciclo econ\u00f4mico no pa\u00eds, mas \n\ninvertendo a pir\u00e2mide social\u201d, diz L\u00facio Ventania, que apresenta o Programa Social da \n\nBamcrus: \n\nO \u201cDesenvolvimento do Ciclo do Bambu no Brasil\u201d \u00e9 um programa de gera\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho e renda que utiliza o bambu como vetor de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel. Busca promover o bem-estar f\u00edsico, social, cultural e econ\u00f4mico, \n\npropiciando atividades ocupacionais a partir da realiza\u00e7\u00e3o de cursos t\u00e9cnicos, \n\nincentivo e suporte para a forma\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e Cooperativas Sociais de \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Comercializa\u00e7\u00e3o de Ecoprodutos em Bambu (bambuzerias). \n\nO Programa n\u00e3o \u00e9 visto apenas como uma pr\u00e1tica comercial, mas tamb\u00e9m como de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social. Conta com a participa\u00e7\u00e3o de uma equipe multidisciplinar e ministra cursos \n\nhttp://www.bamcrus.com.br/\n\n\n39 \n \n\nde capacita\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas utilizando como estrat\u00e9gia a realiza\u00e7\u00e3o de oficinas \n\npedag\u00f3gicas. \n\nAs oficinas pedag\u00f3gicas visam \u00e0 educa\u00e7\u00e3o integral dos participantes, com conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico que possibilita ensinar o processo de fabrica\u00e7\u00e3o dos produtos e conhecimento da \n\nfilosofia do trabalho, cuidados pessoais com a sa\u00fade, comportamento e integra\u00e7\u00e3o social, \n\nconhecimento do mercado, incentivo \u00e0 leitura, entre outras atividades. \n\n3.6 As a\u00e7\u00f5es do governo brasileiro \n\nO governo brasileiro, em duas a\u00e7\u00f5es, pareceu reconhecer, pelo menos formalmente, a \n\nimport\u00e2ncia do bambu como vetor de desenvolvimento. \n\nUma a\u00e7\u00e3o foi a assinatura de um Memorando de Entendimento entre os Minist\u00e9rios da \n\nCi\u00eancia e Tecnologia do Brasil e da China, versando acerca de Coopera\u00e7\u00e3o Bilateral em \n\nCi\u00eancia e Tecnologia na \u00c1rea de Desenvolvimento em Bambu, que em sua Se\u00e7\u00e3o I \u2013 Dos \n\nObjetivos, disp\u00f5e que \u201cO objetivo deste Memorando de Entendimento \u00e9 promover, \n\ndesenvolver e facilitar a coopera\u00e7\u00e3o entre participantes do Brasil e da China em \u00e1reas de \n\ninteresse comum em ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de desenvolvimento em bambu, \n\nem especial em pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\n(grifei) \n\n  A outra foi a san\u00e7\u00e3o da Lei 12.484/2011 que institui a Pol\u00edtica Nacional de Incentivo \n\nao manejo Sustentado e ao Cultivo do Bambu, que disp\u00f5e em seu art. 2\no\n, parte final: \u201c...bem \n\ncomo \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o desse ativo ambiental como instrumento de promo\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico regional.\u201d (grifei) \n\n \n\n3.6.1 O Memorando de Entendimento Brasil / China \n \n\n Em clara demonstra\u00e7\u00e3o de interesse governamental no desenvolvimento da cultura e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do Bambu no Brasil, o Memorando de Entendimento foi assinado em abril de 2011 \n\npelo Ministro da Ci\u00eancia e Tecnologia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil e pelo Ministro da \n\nCi\u00eancia e Tecnologia da Rep\u00fablica Popular da China, com o objetivo de \u201cpromover, \n\ndesenvolver e facilitar a coopera\u00e7\u00e3o entre participantes do Brasil e da China em \u00e1reas de \n\ninteresse comum em ci\u00eancia, tecnologia e inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de desenvolvimento em bambu, \n\nem especial em pesquisa, desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d. \n\n Entre as considera\u00e7\u00f5es que serviram de base para a celebra\u00e7\u00e3o desse entendimento \n\nest\u00e1 o Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia entre o Brasil e a Rep\u00fablica Popular \n\n\n\n40 \n \n\nda China, firmado em abril de 2010, al\u00e9m da exist\u00eancia de a\u00e7\u00f5es conjuntas entre os dois \n\npa\u00edses visando ao desenvolvimento econ\u00f4mico e social de ambos. \n\n Conhecidas as culturas dos dois pa\u00edses, em especial a import\u00e2ncia milenar que o \n\nBambu tem na China e que apenas recentemente o Brasil tenha despertado para as \n\npotencialidades dessa planta, an\u00e1lise superficial poderia sugerir que o interesse era maior para \n\no Brasil. \n\n O Pesquisador da UnB e Coordenador da Rede Brasileira do Bambu \u2013 RBB, prof. \n\nJaime Gon\u00e7alves de Almeida, do Centro de Pesquisa e Aplica\u00e7\u00e3o do Bambu e Fibras Naturais \n\n\u2013 CPAB/UnB, explica que, enquanto o interesse da China est\u00e1 na expans\u00e3o das \u00e1reas \n\nplantadas com Bambu, em virtude de que na \u00c1sia a produ\u00e7\u00e3o desse material est\u00e1 deixando de \n\natender \u00e0 demanda industrial, o interesse do Brasil \u00e9 promover a propaga\u00e7\u00e3o do Bambu em \n\nescala para conseguir o desenvolvimento adequado. \n\n \u00c9 necess\u00e1ria investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para avaliar os desdobramentos e benef\u00edcios \n\nm\u00fatuos gerados por essa iniciativa. \n\n \n\n 3.6.2 A Lei 12.484/2011 \u2013 A \u201cLei do Bambu\u201d \n \n\nA \u201cLei do Bambu\u201d foi fruto do esfor\u00e7o de alguns dos atores citados neste trabalho e de \n\noutros que acreditam nas potencialidades econ\u00f4micas, sociais e ambientais da utiliza\u00e7\u00e3o dessa \n\nplanta, que culminou na elabora\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 12.484, publicada no Di\u00e1rio Oficial \n\nda Uni\u00e3o do dia 09 de setembro de 2011, que instituiu a \u201cPol\u00edtica Nacional de Incentivo ao \n\nManejo Sustentado e \u00e0 Cultura do Bambu - PNMCB\u201d (PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA, \n\n2011). \n\n \n\n3.6.2.1 Antecedentes \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da lei \n \n\nEm desacordo com a formata\u00e7\u00e3o deste trabalho no cap\u00edtulo dedicado \u00e0s entrevistas \n\ncom personagens envolvidos com o Bambu, foi realizada entrevista pessoal sem \n\nprograma\u00e7\u00e3o, no dia 10 de julho de 2014 com o prof. Jaime Gon\u00e7alves de Almeida, do Centro \n\nde Pesquisa e Aplica\u00e7\u00e3o do Bambu e Fibras Naturais \u2013 CPAB/UnB e Coordenador da Rede \n\nBrasileira do Bambu, que deixou de ser transcrita na \u00edntegra, devido \u00e0 sua extens\u00e3o e \n\nabrang\u00eancia que fugiria da inten\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nExplicou o prof. Jaime que no ano de 2005 aconteceu reuni\u00e3o promovida pelo \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente e realizada por sua Secretaria de Florestas acerca do Invent\u00e1rio \n\n\n\n41 \n \n\nFlorestal Brasileiro, para a qual foram convidadas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas, com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Grupo Jo\u00e3o Santos - Itapag\u00e9, da Embrapa do Paran\u00e1, de Pesquisadores da \n\nPUC do Rio de Janeiro entre outros, na qual foi sugerida a inclus\u00e3o do Bambu nesse \n\nInvent\u00e1rio. Foi discutida a cria\u00e7\u00e3o de uma Rede, que inicialmente se pensou que seria apenas \n\nde troca de informa\u00e7\u00f5es. \n\nOutro fato, que nos parece mais significativo, foi a estrutura\u00e7\u00e3o da Rede Brasileira do \n\nBambu \u2013 RBB, iniciada no ano de 2006, quando o Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia, Tecnologia e \n\nInova\u00e7\u00e3o \u2013 MCTi destinou recursos que possibilitaram \u00e0 Secretaria de Ci\u00eancia e Tecnologia \n\npara Inclus\u00e3o Social encomendar \u00e0 UnB a organiza\u00e7\u00e3o de um Semin\u00e1rio Nacional visando \u00e0 \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de uma Rede de Pesquisa em Bambu, envolvendo lideran\u00e7as de diversos setores \n\nda sociedade que j\u00e1 estudavam e trabalhavam com esse material, como Pesquisadores, \n\nEmpres\u00e1rios, Institui\u00e7\u00f5es etc.. \n\nA ideia dessa rede \u00e9 popularizar o uso do Bambu no Brasil a partir da cria\u00e7\u00e3o de uma \n\ncadeia produtiva de valor social do bambu. O Objetivo de longo alcance (horizonte) da Rede, \n\ndivulgado nos Anais do I Semin\u00e1rio Nacional realizado nos dias 13, 14 e 15 de setembro de \n\n2006, em Bras\u00edlia \u2013 DF \u00e9: \u201cA Rede, uma iniciativa de diferentes setores envolvidos e \n\ninteressados na cultura e na difus\u00e3o do bambu no Brasil, tem por objetivo o desenvolvimento \n\ndo pa\u00eds e, especialmente, a melhoria de vida de sua popula\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nPor interm\u00e9dio do Edital n\u00ba 25/2008 - CNPq / MCTI, foi criada a Rede Nacional de \n\nPesquisa e Desenvolvimento do Bambu, possibilitando a estrutura\u00e7\u00e3o de grupo de estudos \n\ncujo hist\u00f3rico se pode acessar no site http://www.redebrasileiradobambu.com.br/. \n\nNo ano de 2010 foi realizado o II Semin\u00e1rio da Rede Brasileira do Bambu, realizado \n\nno Estado do Acre, contrariando parecer do CNPQ que sugeria a realiza\u00e7\u00e3o no Centro-Sul, no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo ou do Rio de Janeiro, com a alega\u00e7\u00e3o de que o Acre era muito distante e \n\nsem grandes atrativos. Esse II Semin\u00e1rio foi novo sucesso, atraindo pesquisadores de diversas \n\npartes do Brasil. \n\nEstes fatos, al\u00e9m do Acordo Brasil-China de 2011 foram, sem d\u00favida, os criadores de \n\num ambiente favor\u00e1vel a que em setembro de 2011 se publicasse a Lei que deveria ser um \n\ninstrumento capaz de impulsionar v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es concretas em favor do uso e desenvolvimento \n\nda cultura do bambu no Brasil. \n\nEntretanto, a Lei caiu no vazio e o pr\u00f3prio Edital 25/2008 foi objeto de tensionamento \n\nin\u00fatil, revelando a superficialidade e desaten\u00e7\u00e3o com tudo at\u00e9 ent\u00e3o constru\u00eddo. \n\nOcorreu que em 2013 houve o lan\u00e7amento do Edital n\u00ba 66/2013 - CNPq / MCTI \n\ncontendo o mesmo escopo do anterior, fato que motivou o coordenador da Rede Brasileira do \n\nhttp://www.redebrasileiradobambu.com.br/\n\n\n42 \n \n\nBambu - RBB criada a partir do Edital 25/2008 a divulgar, na p\u00e1gina da internet acima \n\nindicada, a seguinte Nota P\u00fablica: \n\n \n\nNOTA P\u00daBLICA DA RBB ACERCA DO EDITAL 66/2013 CNPq/MCTI \n\n \n\nO lan\u00e7amento do Edital 66/2013 CNPq/MCTI de cria\u00e7\u00e3o de uma nova Rede \n\nNacional de Pesquisa e Desenvolvimento do Bambu nos deixou surpresos. Pois, este \n\nEdital reproduz o mesmo objeto do Edital 25/2008 CT-Agro/CNPq, apoiado pelo \n\nFundo do Agroneg\u00f3cio do MCTI, que instituiu a Rede Brasileira do Bambu (RBB). \n\nEntretanto, a cria\u00e7\u00e3o da RBB contou com um projeto b\u00e1sico que foi discutido \n\npublicamente no I Semin\u00e1rio Nacional do Bambu (I SNB), Bras\u00edlia 2006, dois anos \n\nantes do lan\u00e7amento do Edital 25/2008. Participaram desse evento gestores p\u00fablicos \n\ne privados, lideran\u00e7as empresariais, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas (nacionais e \n\ninternacionais), pesquisadores, profissionais, t\u00e9cnicos, entre outros. No II SNB, \n\nrealizado em 2010, Rio Branco/AC, a Rede criou os seus conselhos (gestor, \n\nconsultivo e t\u00e9cnico-cient\u00edfico), o seu portal e as suas revistas (cient\u00edfica e popular). \n\nHoje, a Rede est\u00e1 organizando o III SNB a ser realizado em 2014, Goi\u00e2nia/GO.  \n\nNum processo democr\u00e1tico, institui\u00e7\u00f5es e grupos de pessoas podem criar redes e \n\nassocia\u00e7\u00f5es livremente, mas a duplica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito p\u00fablico federal leva a \n\nRBB a indagar aos promotores e envolvidos naquele edital o seguinte: \n\n1) por que antes de lan\u00e7ar um novo edital para o bambu e definir suas prioridades \n\nn\u00e3o foi realizada previamente a avalia\u00e7\u00e3o do Edital 25/2008 levando-se em conta a \n\nopini\u00e3o de seus participantes e, tamb\u00e9m, dos demais interessados? \n\n2) por que n\u00e3o foram consideradas as estruturas existentes do bambu no pa\u00eds? \n\n3) por que criar mais uma rede nacional dedicada \u00e0 P&amp;D com financiamento \n\np\u00fablico quando a rede p\u00fablica existente parece ser suficiente para o pa\u00eds? \n\n4) por que n\u00e3o propor a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da cadeia de valor social e \n\nprodutiva do bambu no pa\u00eds garantindo-lhe oferta em escala de mat\u00e9ria prima? e; \n\n 5) por que pulverizar recursos p\u00fablicos que s\u00e3o t\u00e3o escassos para a cultura do \n\nbambu, que \u00e9 um ativo econ\u00f4mico e socioambiental t\u00e3o importante do nosso pa\u00eds?  \n\nBras\u00edlia, 23 de setembro de 2013.  \n\nJaime G. de Almeida  \n\nCoordenador da Rede Brasileira do Bambu (RBB) \n\n \n\n N\u00e3o foi poss\u00edvel averiguar os desdobramentos acarretados por essa duplicidade de \n\nEditais, al\u00e9m do descontentamento do grupo que formou a RBB. \n\n3.6.2.2 A tramita\u00e7\u00e3o da lei \n \n\nA iniciativa da lei, do Deputado Robson Lemos Rodovalho \u2013 DEM/DF (antigo PFL), \n\napresentada em 29/05/2007, recebeu o n\u00famero de ordem PL 1.180/2007. \n\nTramitou pela Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento e Desenvolvimento \n\nRural e pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania, sem contesta\u00e7\u00f5es ou \n\napresenta\u00e7\u00e3o de emendas. \n\nEm 18/12/2009 foi encaminhada ao Senado Federal por interm\u00e9dio do Of\u00edcio n\u00ba \n\n1.447/09, onde tramitou sob o n\u00ba 326/2009, tamb\u00e9m sem que houvesse emendas ou \n\ncontesta\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n43 \n \n\n A tramita\u00e7\u00e3o dessa lei pode ser acompanhada na p\u00e1gina da C\u00e2mara, no endere\u00e7o \n\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_imp;jsessionid=5820B4F0BD5FDDBEC87\n\n2CEB7CAC2A1A6.node2?idProposicao=353384&amp;ord=1&amp;tp=reduzida (acesso em \n\n22/07/2014). \n\n No site http://www.senado.leg.br/atividade/materia/detalhes.asp?p_cod_mate=95213 \n\n(acesso em 22/07/2014) podem ser acessadas c\u00f3pias dos principais documentos de sua \n\ntramita\u00e7\u00e3o pelo Senado Federal, contendo assinaturas dos Parlamentares que atuaram em sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o. \n\n O advento dessa lei, por\u00e9m, ainda n\u00e3o gerou os efeitos idealizados pelos atores \n\nenvolvidos, direta ou indiretamente, em seu processo de elabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4. Entrevistas \n\n Foram entrevistados pessoalmente L\u00facio Ventania \u2013 BAMCRUS \u2013 Ravena \u2013 Sabar\u00e1 \u2013 \n\nMG; o prof. Jos\u00e9 Luiz Mendes Ripper \u2013 PUC \u2013 RJ;  Jorge Lu\u00eds Gomes de Pinho \u2013 SEBRAE \u2013 \n\nTr\u00eas Rios \u2013 RJ; Marcus de Ara\u00fajo Santa Rita \u2013 Bambu Rio \u2013 Lumiar \u2013 Nova Friburgo \u2013 RJ e \n\npor interm\u00e9dio de question\u00e1rios respondidos por correspond\u00eancia eletr\u00f4nica o prof. Lucas \n\nAlves Ripper, o Engenheiro Paulo Cesar Casate e o Engenheiro Florestal S\u00e9rgio Alberto de \n\nOliveira Almeida. \n\nTamb\u00e9m foi realizada entrevista pessoal no dia 10 de julho de 2014 com o prof. Jaime \n\nGon\u00e7alves de Almeida, mencionada no item 3.6.2.1. \n\nA entrevista com o prof. L\u00facio ventania ocorreu em momento anterior ao \n\nplanejamento das perguntas a serem feitas aos demais entrevistados. \n\nEsses personagens foram escolhidos por estarem envolvidos com a consolida\u00e7\u00e3o da \n\npopulariza\u00e7\u00e3o do uso do Bambu no Brasil. As entrevistas tinham a inten\u00e7\u00e3o de que o \n\nquestion\u00e1rio idealizado fosse respondido ponto a ponto, o que se mostrou inexequ\u00edvel. Os \n\nentrevistados discursaram livremente sobre os temas propostos (com exce\u00e7\u00e3o aos respondidos \n\npor e-mail), sem obedecer ao roteiro proposto, o que dificultou a categoriza\u00e7\u00e3o adequada das \n\nrespostas, mas em contrapartida tornou as respostas mais ricas, raz\u00e3o porque as colocamos \n\nintegralmente no corpo dessa disserta\u00e7\u00e3o. \n\nO roteiro de perguntas foi idealizado foi o seguinte, contando com uma parte \n\nintrodut\u00f3ria explicitando aos entrevistados o objetivo da entrevista: \n\n \n\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_imp;jsessionid=5820B4F0BD5FDDBEC872CEB7CAC2A1A6.node2?idProposicao=353384&amp;ord=1&amp;tp=reduzida\nhttp://www.camara.gov.br/proposicoesWeb/prop_imp;jsessionid=5820B4F0BD5FDDBEC872CEB7CAC2A1A6.node2?idProposicao=353384&amp;ord=1&amp;tp=reduzida\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/detalhes.asp?p_cod_mate=95213\n\n\n44 \n \n\nO objetivo da entrevista \u00e9 obter dados para subsidiar elabora\u00e7\u00e3o de \n\nDisserta\u00e7\u00e3o a ser apresentada em Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o no \n\nDepartamento de Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense, na qual \n\nse pretende evidenciar as potencialidades da utiliza\u00e7\u00e3o do bambu como vetor \n\nde desenvolvimento social, investigando paralelamente os motivos que \n\nimpedem que a Pol\u00edtica institu\u00edda pela Lei 12.484/2011 seja efetivamente \n\nimplementada. \n\n \n\n1 \u2013 Como o sr. descreve o bambu? \n\n2 - H\u00e1 quanto tempo lida com essa planta? \n\n2.1 - Como come\u00e7ou a estudar e trabalhar com o bambu? \n\n2.2 - Que experi\u00eancias desenvolveu com o bambu? \n\n3 - o sr. conhece a lei n\u00ba 12.484/2011, chamada de \u201cLei do Bambu\u201d,  que \n\ninstituiu a PNMCB? \n\n3.1 - Caso positivo, o sr. participou de discuss\u00f5es preparat\u00f3rias para sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o? \n\n3.2 - Conhece alguma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos instrumentos preconizados na lei? \n\n3.3 - Usou a lei em benef\u00edcio do seu trabalho? \n\n3.4 - Sabe do uso da lei em favor de algum empreendimento com o bambu?  \n\n3.5 - Conhece alguma ag\u00eancia de fomento ou institui\u00e7\u00e3o financeira que d\u00ea \n\napoio aos empreendimentos com bambu com base na lei? \n\n3.6 - Considera-a satisfat\u00f3ria ou incompleta? Se incompleta, por qu\u00ea? \n\n3.7 - Qual a explica\u00e7\u00e3o que se pode dar para a pouca explora\u00e7\u00e3o da lei e das \n\npossibilidades do bambu no Brasil? \n\n3.8 - Quais a\u00e7\u00f5es o sr. considera importantes para incentivar o uso da lei? \n\n4 - Pretendo abordar em meu trabalho as potencialidades do bambu como vetor \n\nde desenvolvimento social. O sr. acha que o trabalho com o bambu pode ter \n\nesse alcance? \n\n5 - Quais aspectos o sr. considera importantes a serem abordados para \n\nenriquecer minha pesquisa e o trabalho que estou realizando? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n \n\n  4.1 Entrevista com L\u00facio Ventania \n\n \nNos dias 16 e 17 de mar\u00e7o de 2013, na atual sede da Bambuzeria Cruzeiro do Sul \u2013 \n\nBAMCRUS, localizada no Distrito de Ravena \u2013 Munic\u00edpio de Sabar\u00e1 \u2013 MG, entrevistei o seu \n\nfundador, professor L\u00facio Ventania acerca de sua trajet\u00f3ria profissional e pessoal, com o \n\nobjetivo de obter subs\u00eddio para elabora\u00e7\u00e3o de minha Disserta\u00e7\u00e3o para apresenta\u00e7\u00e3o ao \n\nMestrado Acad\u00eamico em Administra\u00e7\u00e3o, do Departamento de Administra\u00e7\u00e3o da Faculdade de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e Turismo da Universidade Federal Fluminense. \n\nDurante esses dois dias conversamos principalmente acerca da cria\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o \n\nda BAMCRUS e de sua trajet\u00f3ria pessoal. \n\nFizemos uma \u201cvolta no tempo\u201d, especificamente quando L\u00facio Ventania, tinha a idade \n\nde 10 anos. Segundo seu pr\u00f3prio relato, nesse momento conheceu o Mestre \u201cLu\u201d, cidad\u00e3o \n\nChin\u00eas que residia pr\u00f3ximo \u00e0 sua casa, no bairro Padre Eust\u00e1quio, em Belo Horizonte, Minas \n\nGerais. \n\nDois fatos isolados propiciaram o encontro entre o Mestre e seu Disc\u00edpulo, um na vida \n\nde cada um deles. No caso do Mestre, que em visita a Ouro Preto para visitar as obras do \n\n\u201cAleijadinho\u201d apaixonou-se por esta cidade, mas, em virtude de problema em seus joelhos \n\nque o impossibilitava transitar pelas ladeiras \u00edngremes em sua topografia, optou por fixar \n\nresid\u00eancia em Padre Eust\u00e1quio; no caso do Disc\u00edpulo, que foi residir com sua fam\u00edlia ap\u00f3s a \n\nmorte de seu av\u00f4, maquinista de trem da Rede Ferrovi\u00e1ria Federal que faleceu em acidente em \n\nservi\u00e7o, tendo a av\u00f3 de L\u00facio recebido da empresa uma casa no mesmo bairro. \n\nFilho de uma fam\u00edlia pobre de nove irm\u00e3os, L\u00facio passava todos os dias por frente da \n\ncasa do Mestre Lu a caminho da escola e sua curiosidade de menino foi agu\u00e7ada pelos \n\ntrabalhos em bambu realizados pelo Mestre, que via durante suas idas e vindas. Aproximou-se \n\ndo Mestre inicialmente para solicitar pontas de bambu para fabricar \u201cpapagaios\u201d. \n\nCerto dia em que L\u00facio e seus colegas jogavam futebol em um campo pr\u00f3ximo \u00e0 casa \n\ndo Mestre, este se aproximou e perguntou se alguns deles gostariam de ajud\u00e1-lo na produ\u00e7\u00e3o \n\nde cestas em bambu para atender uma encomenda, assumida pr\u00f3ximo ao Natal e para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da qual o Mestre se viu sem condi\u00e7\u00f5es de cumprir. Eram 5.000 cestas de bambu \n\npara serem dadas de brinde aos funcion\u00e1rios de uma empresa. Este foi o in\u00edcio de uma \n\ntrajet\u00f3ria de vida que at\u00e9 hoje est\u00e1 ligada ao uso do bambu como instrumento de aprendizado \n\ne transmiss\u00e3o de conhecimentos. \n\n\n\n46 \n \n\nPara o menino de 10 anos a experi\u00eancia do trabalho rendeu benef\u00edcios imediatos. Com \n\no dinheiro recebido pela participa\u00e7\u00e3o da fabrica\u00e7\u00e3o das cestas p\u00f4de ajudar sua m\u00e3e e comprar \n\ncom seu pr\u00f3prio dinheiro coisas que desejava. \n\nAp\u00f3s o cumprimento daquela tarefa, o menino L\u00facio solicitou a Mestre Lu que \n\npudesse seguir trabalhando na oficina, tendo este concordado, desde que continuasse \n\nestudando e obtivesse boas notas. Nascia o aprendiz de Bambuzeiro. \n\nDurante todo o tempo em que trabalharam juntos, Mestre Lu contou ao menino \n\ndiversas hist\u00f3rias acerca de sua pr\u00f3pria vida e da Sabedoria Oriental, que este ouvia sem saber \n\nque no futuro lhes seriam de grande import\u00e2ncia. \n\nL\u00facio tomou conhecimento de que Mestre Lu era professor de Filosofia e oriundo de \n\numa fam\u00edlia de Bambuzeiros na China. Com a conviv\u00eancia L\u00facio entrou em contato com a \n\nfilosofia e a religiosidade Oriental. \n\nMestre Lu faleceu quando L\u00facio Ventania estava prestes a completar 18 anos de \n\nidade, ap\u00f3s ser acometido por uma doen\u00e7a repentina e agressiva. Lembra o prof. L\u00facio que o \n\nMestre, j\u00e1 muito doente, o chamou para conversar e lhe perguntou se j\u00e1 havia visto o mar. \n\nL\u00facio respondeu que conhecia o mar apenas por interm\u00e9dio da televis\u00e3o, tendo ent\u00e3o o \n\nMestre lhe entregue certa quantia em dinheiro e o mandado ir ver o mar, dizendo-lhe que em \n\nseu retorno explicaria o motivo. \n\nL\u00facio foi ao Cear\u00e1 e ficou impressionado e encantado com o mar por um dia e uma \n\nnoite. Quando retornou j\u00e1 havia ocorrido o sepultamento do Mestre. Neste momento aquelas \n\ndiversas hist\u00f3rias que havia ouvido acerca da cultura do bambu no Oriente durante aqueles 8 \n\nanos lhe vieram \u00e0 mem\u00f3ria e come\u00e7aram a fazer sentido. \n\nConta L\u00facio que a vi\u00fava do Mestre, Dona Anunciata, transmitiu-lhe recado do marido, \n\nque pedia para que ele contribu\u00edsse para a populariza\u00e7\u00e3o do uso do bambu no Brasil, por \n\nconsiderar que o potencial no Brasil era maior que no pr\u00f3prio Oriente, podendo exercer papel \n\npreponderante na economia. O Mestre acreditava que o bambu poderia servir como \n\ninstrumento de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda para a popula\u00e7\u00e3o e como vetor de \n\ndesenvolvimento social. \n\nNa \u00e9poca ainda pouco se falava com a pujan\u00e7a de hoje acerca de sustentabilidade e \n\necologia, sendo esses assuntos relacionados \u00e0 cultura hyppie, sendo um assunto vago e sem a \n\nimport\u00e2ncia que tem hoje, quando o bambu est\u00e1 credenciado a ser um importante aliado na \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais por que passamos. \n\nAp\u00f3s o falecimento do Mestre, L\u00facio montou uma oficina nos fundos da casa da m\u00e3e \n\ne continuou a fazer m\u00f3veis e outros artigos de bambu. Algum tempo depois foi morar sozinho \n\n\n\n47 \n \n\nna Cidade de Vi\u00e7osa, tamb\u00e9m em Minas Gerais, onde existe uma Faculdade de Agronomia. \n\nAbriu um ateli\u00ea em uma parte pobre da cidade, onde havia a zona bo\u00eamia e a delegacia e onde \n\nas pessoas eram presas por bebedeira e coisas simples, mas quando eram soltas vinham \u00e0 sua \n\noficina curiosos com os produtos que fazia, pois jamais haviam visto produtos feitos com \n\nbambu diferentes de balaios ou cercas. \n\nComo essas pessoas ficavam por perto, L\u00facio acabava por dar algo para elas fazerem, \n\nat\u00e9 mesmo para que elas o deixassem trabalhar sem ser incomodado. Tornaram-se, sem \n\nplanejamento, os primeiros a serem capacitados por L\u00facio Ventania para a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nbambu como forma de ocupa\u00e7\u00e3o para pessoas que viviam \u00e0 margem da sociedade. \n\nNessa \u00e9poca passou de carro em frente \u00e0 oficina o Secret\u00e1rio de Assist\u00eancia Social da \n\nPrefeitura de Belo Horizonte, Carlos Becker. A Secretaria era respons\u00e1vel pela quest\u00e3o da \n\nhabita\u00e7\u00e3o popular. \n\nEstava surgindo um problema social grave na Cidade de Belo Horizonte, com hordas \n\nde meninos e meninas \u201cde rua\u201d praticando pequenos furtos no centro da cidade e faziam \n\n\u201carrast\u00f5es\u201d. Havia sido noticiado pela televis\u00e3o um fato que chocou a sociedade mineira, de \n\nque policiais civis e os lojistas estavam exterminando esses meninos e meninas. \n\nComo inexistiam, al\u00e9m do sistema da FEBEM, Pol\u00edticas P\u00fablicas de aten\u00e7\u00e3o a esses \n\nmeninos e meninas, a convite de Carlos Becker, L\u00facio come\u00e7ou um trabalho social em um \n\nlocal denominado \u201cCidade do Menor\u201d, para onde eram recolhidos alguns desses menores. O \n\nlocal era desprovido de pedagogia apropriada ou algum programa estruturado de pol\u00edtica \n\np\u00fablica adequadamente elaborada. \n\nL\u00facio considera que o fato de ser negro e ter rela\u00e7\u00e3o com a cultura negra e com o \n\nsamba e a capoeira, foi um facilitador para a aproxima\u00e7\u00e3o com esses menores, o que \n\npossibilitou o in\u00edcio de sua capacita\u00e7\u00e3o para trabalhar com o bambu. A imprensa se interessou \n\npelo tema e esta foi a primeira exposi\u00e7\u00e3o na m\u00eddia de um trabalho social que continua a ser \n\nrealizado at\u00e9 hoje, com aprimoramentos propiciados pela experi\u00eancia adquirida. \n\nCom a exposi\u00e7\u00e3o na m\u00eddia, parte da sociedade foi atra\u00edda para conhecer esse espa\u00e7o de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, comprando os produtos fabricados pelos meninos, mesmo sem a qualidade \n\nt\u00e9cnica exigida pelo mercado. Essa procura pelos produtos fabricados fez com que o \n\nempreendimento que come\u00e7ou despretensiosamente alcan\u00e7asse muito sucesso, com gera\u00e7\u00e3o \n\nde trabalho e renda para os meninos. \n\nA exposi\u00e7\u00e3o na m\u00eddia e o sucesso alcan\u00e7ado fez com que pessoas de outras \u00e1reas, \n\ndiferentes da \u00e1rea social, passassem a se interessar pelo uso do bambu, como a engenharia e a \n\n\n\n48 \n \n\narquitetura, o que propiciou a aproxima\u00e7\u00e3o de L\u00facio para a possibilidade de aprimoramento \n\nde capacidade e forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas. \n\nPor motivos de necessidade financeira L\u00facio abandonou os estudos formais na quinta \n\ns\u00e9rie ginasial. Por\u00e9m, a aproxima\u00e7\u00e3o com o teatro e o cinema lhe abriu a porta para o gosto \n\npela literatura e a paix\u00e3o por livros, o que possibilitou aprimoramento cultural e conhecimento \n\ndo mundo e do que acontecia pol\u00edtica e culturalmente em \u00e2mbito global. \n\nNessa fase consolidou-se a compreens\u00e3o do grande potencial do bambu para ser a \n\npe\u00e7a central de um processo de desenvolvimento econ\u00f4mico e social no Brasil, devido a suas \n\ncaracter\u00edsticas de f\u00e1cil trabalhabilidade, resist\u00eancia e por suas qualidades e propriedades \n\nf\u00edsicas e mec\u00e2nicas. \n\nSonhou-se com a estrutura\u00e7\u00e3o de um novo ciclo econ\u00f4mico no Brasil, a exemplo do \n\nque j\u00e1 havia ocorrido no passado com a cana-de-a\u00e7\u00facar, a minera\u00e7\u00e3o e o caf\u00e9, tendo como \n\nbase a cultura e a explora\u00e7\u00e3o das potencialidades do bambu. A diferen\u00e7a estaria na invers\u00e3o \n\nda pir\u00e2mide social no \u00e2mbito dessa nova explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nEnquanto nos ciclos anteriores a apropria\u00e7\u00e3o da renda gerada se deu por pequenos \n\ngrupos de propriet\u00e1rios, pertencentes a uma classe social privilegiada, que exploravam um \n\ngrande n\u00famero de trabalhadores, a proposta de estabelecimento do ciclo do bambu previa a \n\napropria\u00e7\u00e3o pelos trabalhadores do rendimento do trabalho coletivo. Isso sem idealismos \n\ning\u00eanuos, pois se previa que com o tempo a ind\u00fastria se apoderaria dos processos. \n\nImaginou-se que este ciclo de consolidaria com 20 anos de trabalho. Passaram-se os \n\n20 anos e trabalhou-se em todas as regi\u00f5es do Brasil com popula\u00e7\u00f5es com altos \u00edndices de \n\nvulnerabilidade social em cerca de 60 comunidades, implantando-se estruturas de trabalho \n\nbatizadas Bambuzerias, nas quais eram ensinadas t\u00e9cnicas para se trabalhar o bambu com o \n\nobjetivo de gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda que possibilitasse transforma\u00e7\u00e3o social. \n\nPercebeu-se que havia um equ\u00edvoco na concep\u00e7\u00e3o dessas Bambuzeiras, pois apenas \n\nensinar a se trabalhar como o bambu e gerar trabalho e renda era insuficiente para se \n\nconseguir transforma\u00e7\u00e3o social, haja vista que o fosso social brasileiro \u00e9 t\u00e3o profundo e antigo \n\nque apenas o ensino de um of\u00edcio \u00e9 muito pouco para gerar mudan\u00e7as qualitativas \n\nconsider\u00e1veis. \n\nVisando corrigir falhas na concep\u00e7\u00e3o original de apenas ensinar um of\u00edcio, \n\nimplementou-se um programa que tinha como n\u00facleo a realiza\u00e7\u00e3o de um curso denominado \n\n\u201cCiviliza\u00e7\u00e3o do Bambu\u201d, para demonstra\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de movelaria, manejo de bambuzais, \n\nmodelagem de produtos, contando com outras oficinas, denominadas \u201csat\u00e9lite\u201d, que \n\nobjetivavam forma\u00e7\u00e3o cultural mais abrangente \u00e0s pessoas envolvidas. \n\n\n\n49 \n \n\nUma delas era a de Integra\u00e7\u00e3o Social, ministrada por Assistentes Sociais que faziam \n\nao mesmo tempo os encaminhamentos de pessoas que apresentavam maior necessidade de \n\naten\u00e7\u00e3o, alguns apresentando condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade extrema, aos \u00f3rg\u00e3os competentes \n\nadequados. \n\nOutra era a de Sa\u00fade, para tratar problemas b\u00e1sicos como doen\u00e7as de pele, audi\u00e7\u00e3o, \n\nvis\u00e3o e outras situa\u00e7\u00f5es que necessitassem interven\u00e7\u00e3o imediata para recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. \n\n Algumas Bambuzerias n\u00e3o conseguiram perdurar no \u00eaxito inicial conseguido, por \n\nmotivos diferentes, mas relacionados \u00e0 falta de condi\u00e7\u00f5es de monitoramento e as diferentes \n\nforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-culturais dos envolvidos. \n\n Percebeu-se que o modelo precisava ser aprimorado e L\u00facio se lembrou de um \n\nensinamento que o Mestre Lu havia lhe passado: o da forma\u00e7\u00e3o da \u201cCiviliza\u00e7\u00e3o do Bambu\u201d, \n\nque havia emprestado o nome para o curso que ministrava j\u00e1 h\u00e1 muito tempo. \n\n Segundo o Mestre Lu lhe contara, a Civiliza\u00e7\u00e3o do Bambu surgira na China no s\u00e9culo \n\nXVII antes de Cristo, quando em troca de Dinastias o novo Imperador havia, seguindo a \n\ntradi\u00e7\u00e3o, convocado concurso liter\u00e1rio para que pudesse conhecer as ideias do povo, \n\nescolhendo entre os melhores aqueles que poderiam exercer o cargo de Mandarim, esp\u00e9cie de \n\nministros. Ap\u00f3s o resultado do concurso, seus assessores o convenceram de que aqueles cerca \n\nde 100 indiv\u00edduos vencedores apresentavam ideias que poderiam ser prejudiciais ao seu \n\nreinado. Acreditando nisso o Imperador mandou mat\u00e1-los. \n\n Esses homens s\u00e1bios fugiram para a Manch\u00faria, onde havia uma vasta planta\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminada planta, considerada sagrada e usada apenas para cerim\u00f4nias religiosas: O Bambu. \n\nA cren\u00e7a na \u00e9poca era de que os anjos quando em visita \u00e0 Terra hospedavam-se nos espa\u00e7os \n\nocos do bambu, por ser este o local mais puro do Planeta. \n\n Chegando l\u00e1 se depararam com uma realidade que pode ser considerada a primeira \n\nvers\u00e3o do conceito de sustentabilidade: precisavam sobreviver com os recursos naturais \n\ndispon\u00edveis sem comprometer a possibilidade de as pr\u00f3ximas gera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m o fazerem. \n\n Durante muitos anos essas pessoas sobreviveram a partir do uso do bambu para \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades, aprendendo a cada dia novos produtos e suas potencialidades. \n\nDepois de decorridas algumas gera\u00e7\u00f5es, novo mudan\u00e7a de Dinastias ocorreu e o novo \n\nImperador, informado acerca desse povo que vivia explorando a planta sagrada, resolveu \n\nviajar para conhec\u00ea-la, aprendeu sobre ela e disseminou seu uso pela popula\u00e7\u00e3o, resolvendo \u00e0 \n\n\u00e9poca graves problemas sociais vivenciados pela popula\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n50 \n \n\nA lembran\u00e7a disso fez com que L\u00facio Ventania concebesse o Projeto \u201cRavena 30\u201d, \n\nque consiste no estabelecimento do \u201cCentro de Refer\u00eancia do Bambu e das Tecnologias \n\nSociais\u201d \u2013 CERBAMBU, no Distrito de Ravena, Munic\u00edpio de Sabar\u00e1, em Minas Gerais. \n\nEsse projeto, j\u00e1 iniciado, prev\u00ea o estabelecimento de um audacioso empreendimento, \n\ncom planejamento de durar 30 anos promovendo a\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m da simples capacita\u00e7\u00e3o \n\nde pessoas para o trabalho com o bambu, promovendo a conscientiza\u00e7\u00e3o de que o ciclo \n\nprodutivo do bambu propicia o engajamento de pessoas e a forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nautossustent\u00e1vel, inclu\u00edda ao mercado produtivo de forma perene. \n\nAp\u00f3s as experi\u00eancias adquiridas, chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o de que a simples gera\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalho e renda \u00e9 insuficiente para que se possa promover inclus\u00e3o social da parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o que h\u00e1 gera\u00e7\u00f5es est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, haja vista que essa \n\npopula\u00e7\u00e3o necessita de outros cuidados. Ao mesmo tempo em que se tem que capacitar \n\ntecnicamente e produzir competitivamente tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio criar meios de cuidar da \n\nsa\u00fade f\u00edsica e mental desses educandos, acarretando a necessidade de um tipo de investimento \n\nmaior. \n\nComo exemplo L\u00facio cita o processo de implanta\u00e7\u00e3o de uma Bambuzeria. No in\u00edcio, \n\nquase a metade do tempo \u00e9 gasto com educa\u00e7\u00e3o e cuidados com a sa\u00fade, quando deveria ser \n\nutilizado na produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u201cA Lei do Bambu\u201d \n\n \n\nIndagado acerca da Lei do Bambu e dos benef\u00edcios que pode trazer, L\u00facio diz que ela \n\n\u00e9 uma conquista dos militantes dessa \u00e1rea ambiental focados no processo de populariza\u00e7\u00e3o do \n\nuso do bambu por mais de 30 anos. O fator mais importante \u00e9 que ela gera uma visibilidade \n\npara o bambu na obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito rural, o colocando legalmente no mesmo patamar de \n\ndireitos de outros produtos agr\u00edcolas, como a soja, o arroz, o feij\u00e3o, que s\u00e3o produtos \n\ncultivados em larga escala. \n\nExiste o aspecto legal, mas n\u00e3o existem o mesmo interesse, porque os processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o na \u00e1rea industrial n\u00e3o conseguem visualizar o bambu como substituto de pelo \n\nmenos para uma parcela do grande mercado de materiais como a madeira e como o pl\u00e1stico, \n\npor exemplo. N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil mudar aspectos fabris. Isso passa por processo de capacita\u00e7\u00e3o, \n\nobten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria prima, entre outras coisas e principalmente de investimentos. \n\nO investidor brasileiro ainda n\u00e3o entendeu que dentro de 10, 15 anos, ao se investir em \n\nplanta\u00e7\u00f5es de bambu para gera\u00e7\u00e3o mat\u00e9ria prima, para produ\u00e7\u00e3o de insumos para a ind\u00fastria \n\n\n\n51 \n \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, para madeiramento para telhado, substituindo a madeira pelo bambu na \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de portas, janelas, pisos e assoalhos \u00e9 um investimento seguro.  \n\nEm vista disso, na avalia\u00e7\u00e3o do prof. L\u00facio, \u00e9 necess\u00e1rio criar inicialmente uma \n\nrefer\u00eancia, palp\u00e1vel, fazendo com que a cadeia produtiva do bambu funcione adequadamente \n\ndentro de uma regi\u00e3o, possibilitando que as pessoas possam visitar e enxergar o retorno do \n\ninvestimento. No Brasil, isso ainda \u00e9 liderado por Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais e pelo \n\nMeio Acad\u00eamico, o que pode ocasionar o decorrer de um tempo excessivo. \n\nFacilitaria muito que, al\u00e9m da promulga\u00e7\u00e3o da lei pelos \u00f3rg\u00e3os competentes do Brasil, \n\nos processos de populariza\u00e7\u00e3o do uso do bambu e inser\u00e7\u00e3o na economia fossem tratados como \n\npol\u00edtica p\u00fablica governamental, como estabelecimento de diretrizes para os Munic\u00edpios, com \n\ninvestimento direto do Governo na \u00e1rea de capacita\u00e7\u00e3o, de cultivo, dentro de um projeto de \n\nplanejamento para pelo menos 20 anos. \n\nEsse planejamento deve estar desatrelado do mandado governamental. N\u00e3o \u00e9 em \n\nquatro, tr\u00eas ou dois anos que se faz a mudan\u00e7a ou o resgate ou a implanta\u00e7\u00e3o de uma cultura. \n\nEsses processos necessitam de ao menos meio s\u00e9culo de investimentos para que se possa \n\ncolher frutos interessantes. \n\nA promulga\u00e7\u00e3o da lei do bambu \u00e9 mais um passo, entre muitos que est\u00e3o sendo dados, \n\npara que o bambu realmente tenha uma inser\u00e7\u00e3o na economia brasileira. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos pontos positivos e negativos encontrados no relacionamento com o \n\nPoder P\u00fablico, nas tr\u00eas esferas governamentais, o prof. L\u00facio classifica que os Munic\u00edpios s\u00e3o \n\nengessados pela folha de pagamentos, mal conseguindo suprir suas necessidades nas \u00e1reas de \n\ntransportes, sa\u00fade e saneamento, que s\u00e3o necessidades importantes e reivindicadas pela \n\npopula\u00e7\u00e3o e ainda sem solu\u00e7\u00f5es de alcance para a maioria dessa popula\u00e7\u00e3o. \n\nEm vista disso, o poder p\u00fablico municipal se v\u00ea desobrigado de tentar promover a\u00e7\u00f5es \n\nde gera\u00e7\u00e3o de renda desvinculados dos m\u00e9todos mais tradicionais de emprego. Isto \u00e9 um fator \n\nruim, por gerar um \u201ccongelamento\u201d das oportunidades. \n\n \n\n4.2 Entrevista com o Prof. Jos\u00e9 Luiz Mendes Ripper \u2013 PUC\u2013Rio, 18/02/2014 \n\n \n\nA proposta inicial foi a apresenta\u00e7\u00e3o de roteiro para que o prof. Ripper respondesse \u00e0s \n\nperguntas programadas. Nossa surpresa positiva foi presenciar explana\u00e7\u00e3o abrangente acerca \n\ndo Bambu e suas intera\u00e7\u00f5es com os ambientes f\u00edsico e social, al\u00e9m de concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas \n\nenvolvendo esta planta e nosso ambiente. \n\n\n\n52 \n \n\nO prof. Ripper preferiu responder \u00e0s perguntas do question\u00e1rio de forma livre desde a \n\nprimeira. As perguntas ser\u00e3o indicadas para fins did\u00e1ticos:  \n\n \n\nComo o sr. descreve o bambu? \n\n \n\nA resposta demostrou a humildade que somente o conhecimento pode trazer a um \n\nprofessor que continua \u00e0 frente de seus projetos aos 78 anos de idade. \n\n \n\nO bambu, disse ele, \u00e9 um material indescrit\u00edvel. Conhecemos muito pouco do bambu.  \n\nQuanto mais a gente aprende sobre ele, mais a gente entende que sabe muito pouco dele. \n\nConhecemos o potencial, tanto do ponto de vista ecol\u00f3gico quanto do ponto de vista \n\nconstitutivo, ecol\u00f3gico.  \n\nO bambu, diferentemente das \u00e1rvores, precisa ser cortado. \u00c9 como se a planta pedisse \n\npara ser cortada. Os colmos maduros que s\u00e3o retirados abrem espa\u00e7o para que os novos \n\nnas\u00e7am. Os colmos s\u00e3o retirados, mas eles n\u00e3o s\u00e3o o Bambuzal, que continua vivo. Com as \n\n\u00e1rvores \u00e9 diferente. \u00c9 necess\u00e1rio matar a \u00e1rvore para utiliz\u00e1-la. Ela n\u00e3o pede para ser cortada. \n\n \n\n2 - H\u00e1 quanto tempo lida com essa planta? \n\n \n\nH\u00e1 cerca de 25 anos. \n\n \n\nInicialmente comecei a trabalhar com o meu irm\u00e3o Lu\u00eds Carlos Ripper, que era \n\ncen\u00f3grafo. Ele adorava bambu e sempre que ele podia utilizava bambu em seus objetos de \n\ncena. Eu dizia: esse garoto s\u00f3 pensa em bambu, pois ele era bem mais mo\u00e7o que eu. Mas \n\ndepois n\u00f3s fomos seduzidos por essa planta. \n\n \n\n2.1 - Como come\u00e7ou a estudar e trabalhar com o bambu? \n\n \n\n2.2 - Que experi\u00eancias desenvolveu com o bambu? \n\n \n\nDeve haver um \u201cDevas\u201d no bambu. Devas s\u00e3o entidades da \u00cdndia que presidem a \n\nmat\u00e9ria, dita por n\u00f3s \u201cmorta\u201d. Morta coisa nenhuma, a mat\u00e9ria, mesmo os minerais, t\u00eam um \n\ndesenvolvimento, eles n\u00e3o param de se mexer. Num plano eletromagn\u00e9tico os minerais t\u00eam o \n\nmesmo movimento que uma planta. Vegetais e animais s\u00e3o muito pr\u00f3ximos, mas quando se \n\n\n\n53 \n \n\nvai para a escala mineral... mas o pr\u00f3prio bambu cont\u00e9m muita s\u00edlica, o que \u00e9 uma de suas \n\nboas propriedades, que o levam potencialmente a ser quase que infinitamente apropriado para \n\na produ\u00e7\u00e3o e que o leva a ser flex\u00edvel e ao mesmo tempo duro. \n\nComecei fazendo equipamentos pequenos para portadores de dificuldades motoras. Na \n\nPUC-Rio existe o Centro de Vida Independente \u2013 CVI, que trabalhava com \u00f3rteses para \n\ndeficientes f\u00edsicos. N\u00f3s faz\u00edamos andadores, coisas pequenas adaptadas para pessoas que \n\ntinham paraplegia e tamb\u00e9m para crian\u00e7as que tinham dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio. \n\nPara as crian\u00e7as se desenvolverem elas precisam de andar e elas s\u00e3o fortes, \u00e9 muito \n\nimportante isso. \n\nAs crian\u00e7as preferiam esses andadores de bambu, pois pareciam de brinquedo e at\u00e9 \n\nmesmo os irm\u00e3os sem dificuldades gostavam de brincar, diferentemente dos tradicionais \n\nfeitos de metal, que faziam barulho e lembravam ambiente hospitalar. O bambu produz sons \n\nque gostamos de ouvir e tamb\u00e9m gostamos de seu contato com a pele, com o seu tocar. \n\n Junto com os andadores trabalhamos com \u201cdeslizadores\u201d, que eram usados para \n\npropiciar aos deficientes f\u00edsicos a possibilidade de irem da cal\u00e7ada at\u00e9 o mar, passando pela \n\nareia fofa da praia. Se fossemos utilizar rodas grandes nas cadeiras chamaria muita aten\u00e7\u00e3o \n\ndas pessoas e o deficiente f\u00edsico costuma ser discreto e n\u00e3o gosta de chamar aten\u00e7\u00e3o. \n\nDesenhamos deslizadores que n\u00e3o chamassem muita aten\u00e7\u00e3o e que pudessem ficar na areia, \n\nna altura adequada para que as pessoas ficassem sentadas. \n\nInfelizmente paramos porque a pesquisa com o uso do material nos levou para outros \n\nrumos. Por\u00e9m, sem essas experi\u00eancias n\u00f3s nunca chegar\u00edamos \u00e0s estruturas que estamos \n\ndesenvolvendo hoje. \n\nAp\u00f3s essas experi\u00eancias passamos a pesquisar fabrica\u00e7\u00e3o de estruturas, sem saber \n\ninicialmente para o qu\u00ea serviriam. Pensamos em estruturas que pudessem cobrir grandes v\u00e3os, \n\nutilizando o m\u00ednimo de material poss\u00edvel. \n\nBusc\u00e1vamos simplifica\u00e7\u00e3o construtiva, o que n\u00e3o hav\u00edamos encontrado nas pesquisas \n\npelo mundo. As constru\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos \u00edndios, nos parecia, tinham muitos \n\nelementos estruturais, naturalmente porque eles tinham muito bambu. A dos civilizados, \n\nchamadas industriais, tamb\u00e9m tinham muitos elementos e nos parecia que eles n\u00e3o haviam \n\nestudado suficientemente as potencialidades do bambu. \n\nCompar\u00e1vamos essas estruturas com as de metal e repar\u00e1vamos que as de metal \n\ntinham menos elementos do que as de bambu. Mas por que, se o bambu tem a mesma \n\nresist\u00eancia que o a\u00e7o, conforme o professor Ghavami j\u00e1 havia nos alertado e esse foi um dos \n\nmotivos que nos incentivaram a pesquisas com as estruturas de bambu? \n\n\n\n54 \n \n\nEnt\u00e3o, come\u00e7amos a estudar basicamente o porqu\u00ea de as estruturas precisarem de \n\ntantos bambus se o colmo era resistente? T\u00ednhamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o bambus de diferentes \n\ndi\u00e2metros e muitos bambus. Percebemos que faltavam juntas eficientes para o bambu.  \n\nAs juntas industriais eram apropriadas para os materiais existentes: madeira e ferro, \n\nn\u00e3o sendo adequadas para o uso em estruturas de bambu. \n\nSab\u00edamos que o bambu n\u00e3o poderia ser furado, que ele tinha certas particularidades \n\ninerentes \u00e0 pr\u00f3pria mat\u00e9ria dele que n\u00e3o permitia que ele sofresse a\u00e7\u00f5es tangenciais, pois a \n\nresist\u00eancia do bambu \u00e0s a\u00e7\u00f5es perpendiculares ao colmo \u00e9 100 vezes menor do que a \n\nresist\u00eancia em seu sentido longitudinal. \n\nNa pesquisa de juntas para o bambu procuramos olhar para o passado e para a \n\nnatureza. \n\nNo passado descobrimos que Santos Dumont havia desenvolvido juntas para a \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de cestas para bal\u00f5es, nas quais eram introduzidas no sentido longitudinal do \n\nbambu hastes com roscas nas duas pontas e ajustadas por porcas, como as hastes utilizadas \n\nnas rodas da bicicletas, presas nas extremidades em pe\u00e7as similares aos \u201ctes\u201d, \u201cjoelhos\u201d e \n\n\u201celes\u201d com sa\u00edda lateral que hoje conhecemos para uso em instala\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas, mas que \n\nn\u00e3o existiam naquela \u00e9poca. Pode ter sido inclusive inven\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio Santos Dumont. A \n\ndescoberta desse sistema foi feita em visita a um museu, observando-se com uma lanterna \n\ncomo eram feitas as jun\u00e7\u00f5es. \n\nEssas juntas j\u00e1 eram de certa forma usadas na constru\u00e7\u00e3o dos andadores, nas partes \n\nque sofriam tra\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o existiam colas apropriadas e a colagem do bambu requer materiais especiais que \n\nsomente est\u00e3o sendo desenvolvidas na atualidade. \n\nPercebemos que as formas que est\u00e1vamos utilizando para o bambu estavam sendo \n\ninadequadamente copiadas das formas apropriadas para os metais e para as madeiras. Mesmo \n\nos \u00edndios agiam desta forma. \n\nChegamos a desenvolver e patentear uma ponteira para efetuar a jun\u00e7\u00e3o dos bambus, \n\nque se mostrou com custo elevado e pouca efici\u00eancia, pois tamb\u00e9m buscava forma estrutural \n\npara os metais e as madeiras, recebendo em um \u00fanico ponto barras vindas de v\u00e1rias dire\u00e7\u00f5es. \n\nIsso resolve e os testes mostraram que a resist\u00eancia era elevada, conseguindo suportar 5 \n\ntoneladas, mas continuamos a pesquisa buscando conseguir maneira de construir as estruturas \n\ncom o m\u00ednimo de juntas.  \n\nCom o desenvolvimento da pesquisa e observa\u00e7\u00e3o, percebemos que os bambus \n\ndeveriam ser amarrados dois a dois, e chegamos a um sistema de extrema simplicidade, \n\n\n\n55 \n \n\nseguindo a forma utilizada pelos \u00edndios, buscando-se desviar os pontos para obter maior \n\nresist\u00eancia. \n\n \n\n- Exemplificando a resist\u00eancia em dois pontos, o professor fez analogia com o momento em \n\nque o pescador fisga um peixe grande usando uma vara de pesca. Se estiver segurando com \n\napenas uma das m\u00e3os n\u00e3o ter\u00e1 resist\u00eancia para segur\u00e1-la e i\u00e7ar o peixe e precisar\u00e1 usar a outra \n\nm\u00e3o para obter a resist\u00eancia adequada. (Inferi por minha pr\u00f3pria percep\u00e7\u00e3o que se deve \n\najustar a dist\u00e2ncia entre as m\u00e3os para dimensionar a resist\u00eancia adequadamente). \n\nNosso grande diferencial foi ter a PUC como financiadora de nossa pesquisa, iniciada \n\nh\u00e1 20 anos. Hoje em dia o bambu \u00e9 \u201ca bola da vez\u201d, despertando enorme interesse de \n\npesquisadores e do mercado. No in\u00edcio era diferente e demos a sorte de estar em ambiente \n\nacad\u00eamico que acreditou e incentivou nossa pesquisa, o que nos possibilitou avan\u00e7ar at\u00e9 o \n\nponto em que nos encontramos hoje. \n\nSempre houve piadas do tipo: por que n\u00e3o faz isso em PVC? Em outra Institui\u00e7\u00e3o que \n\nestivesse fora da Academia provavelmente n\u00e3o me financiaram o estudo do bambu. \n\nCito caso, omitindo os atores por quest\u00f5es \u00e9ticas, de um pesquisador que tinha \n\ninteresse de trabalhar conosco estudando o bambu em n\u00edvel de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que, quando \n\ndisse ao seu financiador que a pesquisa seria sobre o bambu seu incentivo lhe foi negado. \n\nOs estudos acerca das formas estruturais chegam \u00e0 conclus\u00e3o de que a esfera \u00e9 a forma \n\nmais resistente que existe. Da\u00ed decorreu nossa pesquisa em estruturas geod\u00e9sicas, buscando \n\nformas resistentes e seguras, dispensando funda\u00e7\u00f5es muito elaboradas. \n\nA resposta que o produto pode dar est\u00e1 condicionado ao seu uso, porque somente \n\nassim ser\u00e1 comprovado se funcionou, passando no teste f\u00edsico e social. N\u00e3o se pode prever \n\ntotalmente o resultado do uso de qualquer produto antes de ele ser utilizado em sua fun\u00e7\u00e3o. \n\nExemplo disso foi a bicicleta que constru\u00edmos. O aluno que a desenvolveu, em curso \n\nde gradua\u00e7\u00e3o, depois foi morar na Dinamarca e durante tr\u00eas anos seguidos utilizou por l\u00e1 sua \n\nbicicleta e viu outras que havia fabricado tamb\u00e9m funcionaram sem problemas, conseguindo a \n\nresposta necess\u00e1ria do meio f\u00edsico e social. \n\n \n\n- As perguntas acerca da lei do bambu foram respondidas sem respeito \u00e0 sequ\u00eancia \n\nestabelecida, pois o prof. Ripper discorreu livremente, sem conseguir precisar as datas dos \n\neventos aos quais participou: \n\nAntes da lei deveria existir maior dissemina\u00e7\u00e3o na sociedade de informa\u00e7\u00f5es acerca do \n\nbambu para se poder legislar. N\u00e3o conhe\u00e7o a lei, acredito que deve haver nela algo muito \n\n\n\n56 \n \n\nfundamental. Na hora que voc\u00ea institui uma lei, voc\u00ea aprisiona possibilidades. \u00cb o que \n\naconteceu com a ind\u00fastria automobil\u00edstica, na qual todos os carros t\u00eam a mesma plataforma, \n\nou plataformas muito similares. H\u00e1 muitos anos existe a possibilidade da constru\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos el\u00e9tricos, mas a matriz energ\u00e9tica do petr\u00f3leo impediu que essa outra tecnologia \n\nprosperasse. Outro exemplo foi a op\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro de privilegiar o transporte \n\nrodovi\u00e1rio de cargas em detrimento do transporte ferrovi\u00e1rio. A escolha de um modelo \n\n\u201caprisiona\u201d a possibilidade de que outros surjam. \n\nN\u00e3o existiu e nem existe ainda prepara\u00e7\u00e3o social no Brasil para a apropria\u00e7\u00e3o do \n\ndisposto na lei. \n\nParticipei de duas reuni\u00f5es em Bras\u00edlia, quando o bambu ainda n\u00e3o era bem admitido, \n\nmas j\u00e1 havia uma inten\u00e7\u00e3o de fazer algo mais.  \n\nNa primeira, a pessoa que presidia o IBAMA gostava muito do bambu e estava \n\ninteressado nisso. Havia outras pessoas, muito se falou, mas nada foi resolvido. \n\nAlgum tempo depois participei de outro evento, com a presen\u00e7a de maior n\u00famero de \n\npessoas, no qual se necessitava elaborar algum documento de n\u00edvel governamental para \n\nassessorar o governo na implementa\u00e7\u00e3o de algo mais consistente em rela\u00e7\u00e3o ao uso do \n\nbambu, mas n\u00e3o posso afirmar que fosse para a elabora\u00e7\u00e3o dessa lei. \n\nO que percebi foi que havia muitas pessoas envolvidas, divididas em grupos, mas que \n\nestavam preocupadas em estabelecer cada qual suas pr\u00f3prias reservas de dom\u00ednio, querendo \n\ngarantias para suas pr\u00f3prias \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o. Um porque queria plantar, outro que queria \n\nfazer objetos, outro preocupado com incentivos fiscais, coisas muito particulares de cada um. \n\nEu participava de um grupo, ouvi as discuss\u00f5es ali e depois me afastei para ver o que \n\nos outros grupos estavam discutindo. Em todos se discutiam a mesma coisa. Os trabalhos \n\nforam fracionados e cada grupo se preocupava com aquilo que poderia lhe trazer benef\u00edcios. \n\nPara se instituir uma lei que beneficie v\u00e1rios grupos \u00e9 necess\u00e1rio que os envolvidos \n\nentendam que os benef\u00edcios ser\u00e3o institu\u00eddos para todos. O anseio para a elabora\u00e7\u00e3o dessa lei \n\nsurgiu de grupos isolados, cada um com seu foco de interesse, o que n\u00e3o \u00e9 bom.  \n\nPara se conseguir implementar uma cultura do bambu antes \u00e9 necess\u00e1rio convencer os \n\nfazendeiros dos benef\u00edcios dessa cultura, incentivando o plantio e ensinando que existem \n\ndiferentes g\u00eaneros e esp\u00e9cies, cada qual com suas especificidades, caracter\u00edsticas e \n\npotencialidades de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nExistem v\u00e1rios aspectos a serem observados, iniciando pelos benef\u00edcios da pr\u00f3pria \n\nplanta viva, pois \u00e9 reconhecido que os bambuzais influenciam no pr\u00f3prio clima dos locais \n\n\n\n57 \n \n\nonde est\u00e3o plantados, diminuindo em alguns graus a temperatura. Esse aspecto \u00e9 um benef\u00edcio \n\nn\u00e3o econ\u00f4mico importante. \n\nO potencial de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 muito grande, mas n\u00e3o \u00e9 somente isso. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio pensar no social e ensinar todas as potencialidades que o bambu tem. \n\nEm S\u00e3o Paulo existe a maior planta\u00e7\u00e3o de bambu Moss\u00f4 do Brasil, que \u00e9 de um \n\nJapon\u00eas. Essa esp\u00e9cie de bambu \u00e9 a mais plantada na China e tem excelente qualidade, com \n\ncolmos retil\u00edneos e fortes.  \n\nN\u00f3s trabalhamos com pesquisa e olhamos para o futuro.  Fomos chamados para \n\nefetuar an\u00e1lise para implanta\u00e7\u00e3o de uma cultura do uso de bambu em Tiradentes \u2013 MG. \n\nAchamos muito positivo, pois j\u00e1 existe tradi\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o de casas utilizando o bambu \n\nconjugado com o barro cru naquela regi\u00e3o. \n\nExiste uma rejei\u00e7\u00e3o ao uso do barro cru nas constru\u00e7\u00f5es, porque existe um mito de que \n\no inseto \u201cBarbeiro\u201d se instala na constru\u00e7\u00e3o. Mas na verdade o barbeiro pode se instalar em \n\nqualquer fresta em constru\u00e7\u00f5es, mesmo nas de alvenaria. Deve-se estar atento para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es para evitar que apare\u00e7am fendas nas quais os insetos procuram \n\nse instalar, inclusive os barbeiros. O positivo na conjuga\u00e7\u00e3o do bambu com barro cru nas \n\nconstru\u00e7\u00f5es \u00e9 que as paredes \u201crespiram\u201d ocasionando conforto t\u00e9rmico. Um cidad\u00e3o que \n\nparticipava das conversas disse j\u00e1 saber disso, pois morava no Centro Hist\u00f3rico de Tiradentes, \n\nonde as casas s\u00e3o constru\u00eddas com essa t\u00e9cnica. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio preparar a sociedade para acreditar na potencialidade do bambu, \n\ndespertar o interesse pela utiliza\u00e7\u00e3o desse material, divulgar a exist\u00eancia da lei e criar uma \n\nRede preparada para dar apoio \u00e0 lei, porque sen\u00e3o a lei fica vazia. \n\nAcredito que as planta\u00e7\u00f5es de bambu n\u00e3o devem ser efetuadas pelo agroneg\u00f3cio em \n\ngrandes propriedades com o modelo de monocultura. O melhor \u00e9 que seja plantado em \n\npequenas propriedades. E um aspecto muito importante \u00e9 que a pesquisa tem que continuar \n\nininterruptamente. De nada adianta os recursos chegarem, seja de Bras\u00edlia ou de qualquer \n\noutra fonte, se a ignor\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o ao bambu persistir. \n\n O mais interessante \u00e9 dividir o territ\u00f3rio brasileiro e implantar pequenas planta\u00e7\u00f5es de \n\nbambu, fazendo visitas a pa\u00edses que tem essa cultura, como a China, com o objetivo de \n\naprender como se faz nesses lugares e continuar com as pesquisas. \n\n \n\n- Durante a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista com o prof. Ripper chegou at\u00e9 n\u00f3s o Patrick. \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nPatrick foi aluno do prof. Ripper e atualmente \u00e9 s\u00f3cio da Bambutec, empresa que \n\nfabrica estruturas de bambus para serem utilizadas em montagem de stands para realiza\u00e7\u00e3o \n\neventos diversos, a partir de pesquisas realizadas na PUC \u2013 Rio. \n\nO trabalho na Bambutec foge ao modelo de mercado no qual os produtos saem do \n\ncontrole da empresa que os produz. Eles constroem suas estruturas e monitoram sua utiliza\u00e7\u00e3o \n\npelos usu\u00e1rios. \n\nA concep\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma citada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bicicletas de bambu: \u00e9 necess\u00e1rio que os \n\nprodutos sejam testados em sua utiliza\u00e7\u00e3o. A empresa tem que ter o compromisso de \n\nmonitorar o funcionamento do produto que vendeu. \n\nPatrick tinha verificado pe\u00e7as de bambu recebidas da China para realiza\u00e7\u00e3o de \n\nexperi\u00eancias. As pe\u00e7as impressionam pela dureza, peso e especificidades. Tratam-se de \n\nbambus colados que formam estrutura que na apar\u00eancia s\u00e3o como pe\u00e7as de 15 x 15 cm de \n\nmadeiras lenhosas, como o Yp\u00ea e a Ma\u00e7aranduba, tradicionalmente utilizadas em constru\u00e7\u00f5es. \n\nOs bambus s\u00e3o abertos em \u201cesterrilhas\u201d (os bambus s\u00e3o abertos no sentido longitudinal e os \n\nn\u00f3s s\u00e3o retirados) que s\u00e3o prensadas em m\u00e1quina espec\u00edfica com uma resina especial, \n\ntransformando-se em colunas estruturais resistentes e dur\u00e1veis. \n\nEssas pe\u00e7as, explicou o prof. Ripper, s\u00e3o produzidas sem que os veios do bambu \n\nsejam achatados. Em sua microestrutura, o bambu tem em seus veios v\u00e1rios \u201cbambuzinhos\u201d, \n\ncom n\u00f3s e entre n\u00f3s cil\u00edndricos dispostos longitudinalmente. No processo de produ\u00e7\u00e3o dessas \n\npe\u00e7as os veios n\u00e3o s\u00e3o achatados, conforme se p\u00f4de perceber nas primeiras an\u00e1lises do \n\nmaterial, inferindo-se que sua capacidade estrutural \u00e9 boa. \n\n \n\nAbre-se mais um campo de estudos para as aplica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para o bambu. \n\n4.3  Entrevista com Jorge Lu\u00eds Gomes de Pinho \u2013 Sebrae - Tr\u00eas Rios - RJ \n\n \n\nJorge Lu\u00eds Gomes de Pinho, Gerente Regional do Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s \n\nMicro e Pequenas Empresas \u2013 SEBRAE, concedeu-me entrevista para a elabora\u00e7\u00e3o desta \n\nDisserta\u00e7\u00e3o, no dia 27 de fevereiro de 2014, da qual foi extra\u00eddo o que segue: \n\n \n\nEm Tr\u00eas Rios nosso trabalho com o bambu iniciou a partir da experi\u00eancia positiva em \n\nMacei\u00f3 envolvendo o Instituto do Bambu - InBambu, da Universidade Federal de Alagoas e o \n\nSEBRAE de l\u00e1. \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nEm visita a Macei\u00f3 foi detectada a viabilidade de replicar a experi\u00eancia em Tr\u00eas Rios \n\nseguindo o mesmo modelo, em virtude de nesta regi\u00e3o existir muito bambu e de boa \n\nqualidade. N\u00e3o somente aqui, mas em todo o Estado do Rio de Janeiro. \n\n \n\nExistem aqui 4 esp\u00e9cies que poderiam ser trabalhadas aqui: Dendrocalamus (bambu \n\ngigante), o Philostachis, o bambu \u201ccrioulo\u201d, caracter\u00edstico do Estado do Rio e muito utilizado \n\npara marcar rumos de fazendas, e o Vulgaris. \n\nO modelo de Macei\u00f3 tinha duas frentes: o artesanato e a constru\u00e7\u00e3o civil, com o \n\ndesenvolvimento de estruturas de bambu para constru\u00e7\u00e3o de casas populares.  \n\nForam trazidos para Tr\u00eas Rios as duas modalidades, sendo que no artesanato \n\nproduz\u00edamos instrumentos musicais, utens\u00edlios dom\u00e9sticos e produ\u00e7\u00e3o de brinquedos. \n\nReproduzimos em Tr\u00eas Rios o que encontramos em Macei\u00f3, capacitando cerca de 50 \n\nartes\u00e3os que produziam v\u00e1rios instrumentos musicais, al\u00e9m de lumin\u00e1rias e brinquedos  com \n\nqualidade excelente. \n\nEntre os brinquedos o \u201ccarro-chefe\u201d era o ZIg-Zig, uma imita\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cie de \n\nlib\u00e9lula, copiado de Macei\u00f3 que chegou a vender 10.000 unidades. Os produtos eram \n\ncomercializados por uma associa\u00e7\u00e3o e a renda distribu\u00edda entre os artes\u00e3os. Os principais \n\ncompradores eram empresas que os davam como brindes em eventos, festas e comemora\u00e7\u00f5es \n\nde final de ano. \n\nO momento de ruptura que identificamos foi ocasionado: \n\n \n\n1- os que aprenderam a trabalhar com o bambu na parte de artesanato n\u00e3o tinham esta \n\natividade como foco de neg\u00f3cio. \n\n \n\n2- N\u00e3o se pensava: vou trabalhar com o bambu e vou viver disso. A atividade era \n\ncomplemento de renda. Coisas como: sou merendeira e vou aprender a fazer artesanato com o \n\nbambu para complementar minha renda. \n\n \n\n3- o artesanato de bambu concorre no mercado com todos os outros tipos, que s\u00e3o mais \n\ntradicionais, como os de madeira, o que dificultava; \n\n \n\n4- como n\u00e3o havia uma organiza\u00e7\u00e3o estruturada para neg\u00f3cio, quando as encomendas \n\ncome\u00e7aram a diminuir as pessoas se afastaram; \n\n \n\n\n\n60 \n \n\n5- o problema da durabilidade do produto. Houve momento que a possibilidade de se colocar \n\no produto nas grandes redes, como TokStok e outras lojas de departamento. Ficaria dif\u00edcil \n\ngarantir a qualidade; \n\n \n\n6- ap\u00f3s a experi\u00eancia de capacita\u00e7\u00e3o, surgiram pessoas, como os designers de produto, que \n\nsabiam trabalhar com o bambu e planejar modelos que poderiam ser produzidos e \n\ncomercializados. Ocorreu que os artes\u00e3os se concentraram na produ\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o \n\nficou sob responsabilidade desses designers, o que causou descontentamento nos artes\u00e3os, \n\nque acharam que ganhavam pouco, enquanto os que vendiam ganhavam mais (reprodu\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo de apropria\u00e7\u00e3o capitalista). \n\n \n\nA \u00faltima experi\u00eancia com a produ\u00e7\u00e3o de artesanato foi no ano de 2007. \n\n \n\nDa experi\u00eancia de Macei\u00f3 o que mais encantou foi a constru\u00e7\u00e3o das moradias \n\npopulares com placas pr\u00e9-moldadas utilizando o bambu. Havia a convic\u00e7\u00e3o de que daria \n\ncerto. E deu certo! \n\nComo produto deu certo, mas o que faltou foi conseguir despertar em algum \n\nempreendedor o desejo de absorver a tecnologia e colocar no mercado para ganhar dinheiro. \n\nForam contatadas algumas construtoras da regi\u00e3o, empres\u00e1rios, que at\u00e9 gostavam do \n\nproduto, mas o preconceito quanto ao uso do bambu se mostrou muito forte. No imagin\u00e1rio \n\npopular casa de bambu \u00e9 coisa de pobre. \n\nExistem casas constru\u00eddas com essa tecnologia em 2005, 2006 que n\u00e3o apresentaram \n\nnenhum problema at\u00e9 hoje. Casas que est\u00e3o sendo normalmente habitadas desde aquela \n\n\u00e9poca, sem nenhum tipo de deteriora\u00e7\u00e3o e com a mesma garantia da constru\u00e7\u00e3o tradicional \n\nem alvenaria. \n\nNosso diferencial em rela\u00e7\u00e3o a Macei\u00f3 era o nosso bambu crioulo, abundante na \n\nregi\u00e3o, que apresenta colmos com di\u00e2metro inalterado em quase toda a sua extens\u00e3o e com \n\nparedes de espessura adequada.  Esse bambu se mostrou superior ao existente em Macei\u00f3 para \n\nser utilizado nos pr\u00e9-moldados. \n\nA matriz da argamassa utilizada em Macei\u00f3 foi aperfei\u00e7oada em Tr\u00eas Rios, com \n\nmistura de cal, raspa de borracha de pneus, areia, bambu mo\u00eddo, areia e cimento. \n\nEst\u00e1vamos em processo de pesquisa, mas os resultados que obtivemos foram \n\nexpressivamente satisfat\u00f3rios. O problema do ataque pela broca \u00e9 eliminado quando as \n\n\n\n61 \n \n\ngrelhas de bambu s\u00e3o encapsuladas nas formas, porque a broca n\u00e3o sobrevive na aus\u00eancia de \n\nar. \n\nCortava-se o bambu e o colocava nas formas, batia-se a matriz ciment\u00edcia e colocava-\n\nse para curar. Depois de uma semana as placas estavam firmes e prontas para serem \n\nutilizadas. \n\nO ideal seria ter mais 2 ou 3 anos de pesquisa para da\u00ed partir para um processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. N\u00e3o disp\u00fanhamos de recursos para manter um processo de pesquisa por tanto \n\ntempo. Durante alguns 3 anos consecutivos trouxemos o prof. Edson Sartori, que foi quem \n\ndesenvolveu o sistema, para efetuar avalia\u00e7\u00e3o na casa. Nenhum processo de deteriora\u00e7\u00e3o foi \n\ndetectado. A estrutura permaneceu firme, intacta. \n\nParticipamos de tr\u00eas feiras, duas da \u201cConstruir\u201d, no Rio Centro e uma em S\u00e3o Paulo, \n\ndivulgando o pr\u00e9-moldado. Na \u00faltima da Construir que participamos, se tiv\u00e9ssemos estrutura \n\nde produ\u00e7\u00e3o em Tr\u00eas Rios, sair\u00edamos de l\u00e1 facilmente com umas 10 casas vendidas. \n\nMontamos um c\u00f4modo e algumas paredes com a estrutura, fizemos o acabamento em \n\numa parte e deix\u00e1vamos uma parte sem acabamento para a pessoa ver como era por baixo da \n\nargamassa. As pessoas ficavam encantadas com o processo, constatavam a resist\u00eancia e \n\nalguns iam em casa buscar uma planta da casa que queriam construir e solicitavam or\u00e7amento \n\npara executarmos o projeto. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao custo de produ\u00e7\u00e3o, a casa constru\u00edda com os pain\u00e9is pr\u00e9-fabricados \n\napresentou custo cerca de 30% menor que as casas de alvenaria tradicional. Isso sendo \n\nconstru\u00edda apenas uma casa. Se fossem constru\u00eddas mais casas a redu\u00e7\u00e3o seria ainda maior, \n\nconsiderando que os materiais poderiam ser adquiridos com menor custo. \n\nOutro fator importante \u00e9 o tempo da obra. Ap\u00f3s terem sido fabricados os pain\u00e9is, \n\nestando o terreno pronto para a obra, a constru\u00e7\u00e3o da casa popular com cerca de 40 metros \n\nquadrados leva cerca de 8 dias, da base at\u00e9 a cinta. \n\nOs pain\u00e9is s\u00e3o fabricados fora da obra e chegam ao local da obra apenas para a \n\nmontagem, possibilitando um processo limpo, sem res\u00edduos. \n\nUm fator que dificultou a continuidade da f\u00f3rmula da massa ciment\u00edcia, encarecendo o \n\nprocesso, foi o in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o, pela 3M, de tapetes emborrachados que eram fabricados a \n\npartir das raspas de pneus descartados. \n\nNo in\u00edcio as raspas de pneus eram conseguidas apenas com o custo de ir buscar nas \n\nborracharias. Essa mat\u00e9ria prima era sem custos e passou a ter valor de compra pela entrada \n\nda 3M no mercado comprador. \n\n\n\n62 \n \n\nForam realizadas pesquisas e feitos outros testes para encontrar algum material que \n\nsubstitu\u00edsse as raspas de pneus, como palha de arroz ou isopor mo\u00eddo, o que gerou um produto \n\nbem leve, mas que era uma dificuldade pois n\u00e3o havia palha de arroz e isopor suficiente para \n\natender \u00e0 demanda pela produ\u00e7\u00e3o. \n\nContinuou-se a utilizar as raspas de pneus que, por\u00e9m, passou a ter um custo elevado. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei do Bambu: \n\n \n\nNa minha opini\u00e3o a lei do bambu \u201cn\u00e3o pega\u201d porque n\u00e3o pega o projeto de \n\ndesenvolvimento do bambu. O Brasil criou a lei mas n\u00e3o tem uma pol\u00edtica. O fato de existir a \n\nlei n\u00e3o significa que voc\u00ea tem uma pol\u00edtica. Se a lei for criada e n\u00e3o sair do papel,  n\u00e3o virar \n\numa verdade, se os benef\u00edcios n\u00e3o frutificam, ela vai ficar \u201cguardada\u201d e n\u00e3o vai acontecer \n\nnada. \n\nPodemos fazer um paralelo com a Lei da Micro e Pequena Empresa, que vem tendo \n\nrevis\u00f5es desde 1985. \n\nEssa lei saiu do papel efetivamente no dia em que o SEBRAE, que sempre teve a lei \n\ncomo bandeira, resolveu bot\u00e1-la \u201cdebaixo do bra\u00e7o\u201d e dizer: agora, em parceria com o \n\nGoverno Federal, vamos fazer isso virar verdade. \n\nDepois dessa atitude, os 92 Munic\u00edpios do Estado do Rio de Janeiro t\u00eam a lei \n\nregulamentada. At\u00e9 a\u00ed tamb\u00e9m nada acontece, pois a regulamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante a \n\naplicabilidade. \n\nAp\u00f3s a regulamenta\u00e7\u00e3o tornou-se necess\u00e1rio ajudar os Munic\u00edpios na implementa\u00e7\u00e3o \n\nda lei. \n\nO legislador cria a lei o executivo sanciona e ela fica pronta para ser aplicada. O \n\nbenefici\u00e1rio \u00e9 que tem que agir para usufruir o que ela disciplina. \n\nCome\u00e7amos a visitar as Prefeituras e mostrar o que era necess\u00e1rio para implementar a \n\nlei e quais os benef\u00edcios est\u00e3o previstos. \n\nQuais as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o devem ser adotadas? como exemplo, criar a Sala do \n\nEmpreendedor, criar al\u00edquotas diferenciadas e ao mesmo tempo divulgar para os benefici\u00e1rios \n\nque a lei existe. \n\nHoje temos 45 Munic\u00edpios no Estado com a lei implementada e funcionando. \n\nTr\u00eas Rios \u00e9 exemplo disso, garantindo facilidade para cria\u00e7\u00e3o de empresas e ganhando \n\nv\u00e1rios pr\u00eamios. \n\n \n\n\n\n63 \n \n\nO que acontece com a lei do bambu? \n\n \n\nEla \u00e9 muito boa, mas n\u00e3o sai do papel. \u00c9 preciso olhar para a cadeia produtiva do \n\nbambu, analis\u00e1-la \u00e0 luz da lei e fazer com que as duas vis\u00f5es se aproximem. Mostrar quais \n\ngrupos podem usufruir dos benef\u00edcios previstos na lei. \n\n\u00c9 preciso verificar o papel de cada Ente Federativo. A Uni\u00e3o j\u00e1 sancionou a lei; o que \n\n\u00e9 necess\u00e1rio ser feito nos Estados?; qual procedimento deve ser adotado pelos Munic\u00edpios? \n\nConsiderando-se que existe mat\u00e9ria prima em abund\u00e2ncia, pode-se tentar atrair uma \n\nempresa grande que possa produzir. \n\nExiste muito bambu em Tr\u00eas Rios, mas foi plantado h\u00e1 muito tempo, por v\u00e1rios \n\nmotivos entre eles o de servir como marcadores de rumo entres as fazenda. Jamais houve o \n\nplantio com interesse comercial. \n\nDeve-se incentivar o cultivo do bambu em larga escala. \n\nOs fazendeiros de hoje ainda s\u00e3o reticentes quanto ao cultivo do bambu. No auge de \n\nnosso projeto tentamos incentivar os fazendeiros a plantar esp\u00e9cies de bambu com alto valor \n\ncomercial, como o Dendrocalamus. \n\nNa \u00e9poca uma vara desse bambu com 4 metros, crua, tirada da touceira, valia cerca de \n\nR$ 15,00. Com o tratamento adequado passava para R$ 25,00. \n\nFicou evidenciado que o custo benef\u00edcio era alt\u00edssimo. Do plantio at\u00e9 a primeira \n\ncolheita s\u00e3o cerca de 7 anos. Ap\u00f3s isso, sabendo-se manejar, \u00e9 poss\u00edvel retirar colmos todos \n\nos anos, pelo \u201cresto da vida\u201d, dependendo apenas do investimento inicial. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio o manejo adequado para que a pr\u00f3pria planta seja beneficiada. Existem \n\nt\u00e9cnicas que precisam ser divulgadas para que o corte n\u00e3o atrapalhe o desenvolvimento do \n\nbambuzal. \n\nFalta a vontade pol\u00edtica para que a lei emirja e que o bambu seja visto como fator de \n\ndesenvolvimento das cidades. Nas discuss\u00f5es com o Prefeito na \u00e9poca diz\u00edamos que o bambu \n\nera uma riqueza da regi\u00e3o. Explic\u00e1vamos que o trabalho com o bambu pode gerar emprego, \n\nrenda, desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\nAinda n\u00e3o existia lei, mas na cabe\u00e7a das pessoas o bambu era visto como um material \n\nque servia apenas para artesanato, sem possibilidade de gerar desenvolvimento. \n\nEm uma \u00e9poca de Natal constru\u00edmos uma casa de pr\u00e9-moldado de bambu na pra\u00e7a em \n\nfrente \u00e0 sede do SEBRAE aqui de Tr\u00eas Rios, demonstrando que a casa podia ser montada e \n\ndesmontada com aproveitamento das pe\u00e7as. \n\n\n\n64 \n \n\nMontamos tamb\u00e9m uma \u00e1rvore de Natal de cerca de 10 metros toda em bambu.  \n\nVieram pessoas de emissoras de televis\u00e3o e fizeram reportagens da TV Globo, com Andr\u00e9 \n\nTrigueiros. Isso deu grande visibilidade ao projeto e ao Munic\u00edpio. \n\nO que falta tamb\u00e9m \u00e9 uni\u00e3o entre os diversos atores que trabalham com  bambu. \n\nInfelizmente as pessoas ainda est\u00e3o cada uma defendendo suas pr\u00f3prias ideias e \n\ndesenvolvendo suas pesquisas isoladamente. \n\nIsso se percebe de fora, pois n\u00e3o sou bambuzeiro. Minha fun\u00e7\u00e3o \u00e9 perceber o que pode \n\nser utilizado como vetor de desenvolvimento, que pode ser criar carneiro ou outra coisa \n\nqualquer que possa gerar a\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de meu territ\u00f3rio de atua\u00e7\u00e3o. Mas acreditando no \n\nbambu. \n\nMas no bambu cada grupo tem suas verdades. Eles n\u00e3o conseguem discutir suas ideias \n\nbuscando construir uma coisa maior. Continuam cada um com seu pedacinho de pesquisa, \n\ncom sua vaidade, com seu movimento pr\u00f3prio. \n\nUma experi\u00eancia magn\u00edfica foi a das \u201cBambuzerias\u201d, do L\u00facio Ventania. Teve uma \n\n\u00e9poca em que ele era quase um Pop Star, de t\u00e3o famoso que ficou no Pa\u00eds. \n\nO SEBRAE andou contratando o L\u00facio e ele implantou v\u00e1rias oficinas pelo Brasil \n\nafora, com proposta muito interessante.  Hoje se tiver uma ou duas funcionando \u00e9 muito. \n\nE padeceu do mesmo problema que nosso projeto aqui em Tr\u00eas Rios: eram \n\nmovimentos de fora para dentro e n\u00e3o de dentro para fora. \n\nDeveria ser assim: Tem um grupo de pessoas que entende que o bambu \u00e9 uma \n\noportunidade de neg\u00f3cio, uma oportunidade de desenvolvimento, uma fonte de trabalho e \n\nrenda. Ent\u00e3o traz algu\u00e9m para nos ajudar, nos ensinar a construir um neg\u00f3cio com isso. \n\nMas aconteceu o inverso: identificamos um grupo de pessoas que est\u00e3o \n\ndesempregadas ou numa situa\u00e7\u00e3o social de risco e as atra\u00edmos para trabalhar com o bambu \n\nporque n\u00f3s acreditamos que \u00e9 uma boa oportunidade. Caso essas pessoas n\u00e3o consigam \n\ninternalizar a proposta ou ganhar dinheiro r\u00e1pido com isso elas logo se afastam e v\u00e3o procurar \n\noutra coisa para fazer. \n\nO modelo das Bambuzerias era excelente, maravilhoso, com sistema cooperativo \n\nbacana. Mas quando se tentou implementar o mesmo modelo para regi\u00f5es diferentes a \n\nexperi\u00eancia n\u00e3o funcionou, pois deixaram de ser respeitadas as caracter\u00edsticas regionais, \n\nlocais, sociais, a cultura local. \n\nUma \u00f3tima ideia que esvaziou por se achar que bastava replicar o modelo para obter \n\nsucesso. \n\n\n\n65 \n \n\nE esse \u00e9 o retrato do movimento. Ainda n\u00e3o se conseguiu estabelecer uma pol\u00edtica que \n\nconseguisse conectar os v\u00e1rios esfor\u00e7os para fazer a coisa crescer. \n\nDentro em breve dever\u00e1 ser realizado em Goi\u00e2nia o III Encontro da Rede Brasileira do \n\nBambu, com o prof. Jaime. \n\nNo SEBRAE voltou a ter esse assunto em pauta. O nosso Diretor, dr. Evandro, tem \n\nmandado e-mails, ele sabe que gosto do assunto, est\u00e1 tentando de alguma forma juntar \n\npessoas no SEBRAE para discutir isso. \n\nAcredito que alguma Institui\u00e7\u00e3o deveria encabe\u00e7ar esse movimento do bambu, para \n\ndar for\u00e7a ao movimento, juntando as \u201ccabe\u00e7as\u201d que est\u00e3o pensando isso, tentar aparas as \n\narestas. \n\nPode ser o SEBRAE ou uma Federa\u00e7\u00e3o de Ind\u00fastrias que enxergue nessa mat\u00e9ria \n\nprima o potencial de crescimento; se um Governo Estadual, que pode ser o do Rio de Janeiro, \n\nresolve organizar isso, considerando a abund\u00e2ncia de bambu em seu territ\u00f3rio, atrav\u00e9s da \n\nSecretaria de Abastecimento Pesca e Agricultura ou da EMATER, a servi\u00e7o do \n\ndesenvolvimento dos neg\u00f3cios relacionados ao bambu com a FIRJAN com o SEBRAE e com \n\noutras Institui\u00e7\u00f5es a coisa vai para a frente. Porque se estabeleceria uma governan\u00e7a \n\ninstitucionalizada, com parceiros que poderiam estar juntos construindo um modelo de \n\ndesenvolvimento para esse tipo de mat\u00e9ria prima. Enquanto a responsabilidade estiver na m\u00e3o \n\ndo indiv\u00edduo \u00e9 at\u00e9 natural que cada um trabalhe em fun\u00e7\u00e3o da sua verdade. \n\nAcredito muito no bambu como vetor de desenvolvimento, n\u00e3o s\u00f3 com vetor de \n\ninclus\u00e3o social, mas como fator de desenvolvimento econ\u00f4mico mesmo. \n\nSe voc\u00ea pegar uma determinada regi\u00e3o, que tenha caracter\u00edsticas para o cultivo da \n\nplanta, orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, apoio tecnol\u00f3gico, pol\u00edtica p\u00fablica para desenvolvimento em escala \n\nda produ\u00e7\u00e3o da planta, principalmente das esp\u00e9cies que t\u00eam mais demanda de mercado, isso \n\npode gerar uma enorme transforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 social como econ\u00f4mica tamb\u00e9m naquele \n\nterrit\u00f3rio. \n\nComo exemplo temos a \u201cItapag\u00e9\u201d, no Nordeste. O que a Itapag\u00e9 faz com a ind\u00fastria \n\nde celulose \u00e9 uma transforma\u00e7\u00e3o. Eles pegaram uma regi\u00e3o que n\u00e3o tinha tradi\u00e7\u00e3o de cultivo, \n\nincentivaram a produ\u00e7\u00e3o e absorvem praticamente toda a produ\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o e geram \n\nmovimento econ\u00f4mico muito significativo. E isso com o cultivo de uma esp\u00e9cie de baixo \n\nvalor agregado, que serve para a produ\u00e7\u00e3o de celulose. \n\nImagine o que se pode fazer incentivando-se o cultivo do Dendrocalamus ou o Moss\u00f4, que \n\ns\u00e3o esp\u00e9cies com alto valor agregado. \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n4.4 Entrevista com Marcus de Ara\u00fajo Santa Rita \u2013 Lumiar \u2013 Nova Friburgo \u2013 RJ \n\n \n\n Em 07 de maio de 2014 fui recebido pelo Artes\u00e3o Marcus Santa Rita na sede da \n\n\u201cBambu Rio\u201d, seu Atelier, localizado \u00e0 estrada RJ \u2013 142, que liga Nova Friburgo ao Distrito \n\nde Lumiar. \n\n Ao responder \u00e0 primeira pergunta do question\u00e1rio elaborado: Como o sr. descreve o \n\nbambu?, Marcus faz um pequeno hist\u00f3rico de sua trajet\u00f3ria, j\u00e1 antecipando respostas \u00e0s \n\ndemais perguntas. \n\n Disse que \u00e9 artes\u00e3o h\u00e1 40 anos, tendo sido um dos fundadores da \u201cFeira de Ipanema\u201d. \n\nTrabalhou tradicionalmente com madeira e com outras mat\u00e9rias primas, tendo tido \n\nexperi\u00eancia com reformas de barcos em B\u00fazios, tamb\u00e9m no Estado do Rio de Janeiro. \n\n Como artes\u00e3o, ele est\u00e1 permanentemente \u00e0 busca de novos materiais para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde seu trabalho. Nessa busca, ao ir morar na regi\u00e3o de Nova Friburgo, verificou que existia \n\nbambu em abund\u00e2ncia, inclusive o \u201cBambu Gigante\u201d, tamb\u00e9m chamado de \u201cBambu Balde\u201d, \n\ncome\u00e7ando inicialmente a produzir pequenos objetos, lumin\u00e1rias, mesas, bancos e a atividade \n\natraiu o interesse das pessoas e a fazer sucesso, \u201cporque todo mundo gosta\u201d. \n\n Salienta que sua forma\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica, desconhecendo os nomes cient\u00edficos das diversas \n\nesp\u00e9cies existentes, mas que consegue reconhecer por suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas a utilidade \n\nde cada uma. \n\n Para ele, a import\u00e2ncia principal e o motivo de se aprofundar no uso do bambu foi \n\nhaver descoberto um substituto para a madeira em seus trabalhos. Reconheceu que com o \n\napelo ecol\u00f3gico atual, as pessoas que querem preservar a natureza j\u00e1 est\u00e3o procurando outros \n\nmateriais que n\u00e3o sejam madeira. Para usar a madeira \u00e9 preciso derrubar a \u00e1rvore. \u201cAinda \n\nhoje estamos derrubando a nossa querida Floresta Amaz\u00f4nica\u201d. O bambu \u00e9 uma esp\u00e9cie de \n\ngrama: quanto mais voc\u00ea corta mais ele cresce. \n\n Nesse aprofundamento foi descobrindo que muito do que fazia com a madeira poderia \n\nser feito com o bambu. Como exemplo cita que p\u00f4de fazer uma colher de bambu, que antes \n\nera feita de madeira. \u201cE isso n\u00e3o \u00e9 direcionado para o turista ou para uma classe abastada, mas \n\npara ser utilizado no nosso dia-a-dia, na vida simples, com coisas que todo mundo necessita: \n\ncomer, vestir, dormir e tudo isso pode ser feito com o bambu\u201d. \n\n As perguntas seguintes: H\u00e1 quanto tempo lida com essa planta? Como come\u00e7ou a \n\nestudar e trabalhar com o bambu? Que experi\u00eancias desenvolveu com o bambu?, foram \n\nrespondidas em sequ\u00eancia. \n\n\n\n67 \n \n\nExplica que profissionalmente, buscando seu sustento, h\u00e1 cerca de 15 anos trabalha \n\nefetivamente com o bambu. Ao chegar a Lumiar percebeu a fartura dessa planta e pensou em \n\nusar os recursos da regi\u00e3o. Al\u00e9m do material, a m\u00e3o de obra. Procurou chamar os jovens \n\nadolescentes da localidade, os \u201cnativos\u201d da regi\u00e3o, pois eles j\u00e1 utilizavam o bambu para \n\ndiversos fins, de forma r\u00fastica, para fazer estacas para planta\u00e7\u00e3o de chuchu, confec\u00e7\u00e3o de \n\ncercas e para isso tinham conhecimentos importantes, como identificar as varas que j\u00e1 \n\nestavam maduras, a \u00e9poca e a forma adequada para o corte. \n\n Houve uma esp\u00e9cie de interc\u00e2mbio, conjugando o conhecimento dos nativos acerca da \n\nplanta, como cresce, como desenvolver mudas etc., com sua experi\u00eancia com o artesanato e o \n\ndesenvolvimento de design para os produtos a serem fabricados. \n\n Na regi\u00e3o de Lumiar v\u00e1rias Pousadas utilizam os produtos da Bambu Rio para decorar \n\nseus ambientes. \n\nMarcus fez um relato de acontecimentos na ocasi\u00e3o de sua chegada \u00e0 regi\u00e3o. Lembra \n\nque ouvia \u00e0 noite os seus cachorros latindo e sons de machado na mata. Verificou que a \n\npopula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o cortava as palmeiras \u201cJussara\u201d para explorar a venda do palmito aos \n\nrestaurantes de Nova Friburgo. \n\nPensou: \u201cEu n\u00e3o vim para este local arranjar confus\u00e3o com ningu\u00e9m. O que posso \n\nfazer para resolver isso?\u201d. A partir da\u00ed desenvolveu uma t\u00e9cnica de aproveitamento das fibras \n\nda palmeira para fazer artesanato, conjugando esse material com o bambu. \n\nComo estrat\u00e9gia, arregimentou os filhos dos nativos para trabalharem com a produ\u00e7\u00e3o \n\ndos artesanatos, ensinando-lhes as t\u00e9cnicas. Foram esses que convenceram seus pais de que a \n\npalmeira viva produzia mais renda, minimizando a derrubada das palmeiras para extra\u00e7\u00e3o do \n\npalmito. \n\n O sr. conhece a lei n\u00ba 12.484/2011, chamada de \u201cLei do Bambu\u201d, que instituiu a \n\nPNMCB? \n\n A resposta em rela\u00e7\u00e3o a essa pergunta seguiu livre.  \n\n Marcus conheceu a lei quando foi sancionada, por interm\u00e9dio de uma publica\u00e7\u00e3o de \n\nrevista integrante do jornal \u201cO Globo\u201d, \u201cRaz\u00e3o Social\u201d. Ficou empolgado e achou aquilo \n\nmaravilhoso, s\u00f3 que ficou nisso. Chegou a falar dessa lei para empres\u00e1rios ou propriet\u00e1rios de \n\nterras em Lumiar se eles teriam vontade de plantar bambu com base na lei, mas, como nada se \n\nsabia a respeito dela a ideia n\u00e3o prosperou. \n\n O que saiu na revista foi a informa\u00e7\u00e3o de que havia sido aprovada a lei e o que \n\nchamou a aten\u00e7\u00e3o foi que na capa vinha uma manchete: Especialistas temem a monocultura. \n\n\n\n68 \n \n\nA \u00fanica coisa que ouviu falar a respeito da lei j\u00e1 era uma \u201cturma do contra\u201d alertando sobre o \n\nperigo de virar monocultura, como se o Brasil inteiro fosse plantar somente bambu. \n\n Quando perguntado: Conhece alguma ag\u00eancia de fomento ou institui\u00e7\u00e3o financeira \n\nque d\u00ea apoio aos empreendimentos com bambu com base na lei? Diz que n\u00e3o. \n\n No desenvolvimento de seu trabalho Marcus interage com o SEBRAE e com o Banco \n\ndo Brasil em Nova Friburgo. Sempre que ocorre algum evento ele \u00e9 chamado a participar, por \n\nj\u00e1 estar estabelecido h\u00e1 12 anos no mesmo local. O bambu, o empreendedorismo e projetos \n\nsocioambientais est\u00e3o na moda e tudo isso \u00e9 desenvolvido na Bambu Rio, por conta da \n\nparceria com os jovens que trabalham j\u00e1 h\u00e1 muito tempo na oficina em parceria de sucesso. \n\n Mas, no SEBRAE e no Banco do Brasil, quando indagou acerca da lei ambos \n\ndesconhecem. Ent\u00e3o foi deixado de lado o fato de a lei ter sido criada. Se o Banco do Brasil e \n\no SEBRAE desconhecem, o que pode ser feito?  \n\n \n\n A pergunta seguinte: Qual a explica\u00e7\u00e3o que se pode dar para a pouca explora\u00e7\u00e3o da lei \n\ne das possibilidades do bambu no Brasil? \n\n Marcus identificou duas coisas distintas contidas na pergunta. \n\n A lei \u00e9 pouco explorada porque \u00e9 desconhecida. \n\n As possibilidades do bambu s\u00e3o muitas, mas a cultura no Brasil v\u00ea o Brasil como um \n\n\u201cmato sem vergonha que est\u00e1 ali com pouqu\u00edssima utilidade\u201d. Mas existe parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o que vem utilizando o bambu para fazer muitas coisas, como cercas, estacas para \n\nescorar planta\u00e7\u00f5es e as possibilidades est\u00e3o aparecendo. Vemos as pessoas fazendo coisas \n\nmaravilhosas com o bambu. Estando na oficina, \u00e0 beira da estrada, sempre aparecem pessoas \n\nquerendo realizar algum projeto \u201cmirabolante\u201d utilizando o bambu, praticamente todos os dias \n\naparece algu\u00e9m, mas n\u00e3o existe quem fa\u00e7a. \n\n Algumas pessoas, por desconhecimento, chegam \u00e0 Bambu Rio perguntando como \n\npoderiam exterminar os bambuzais em sua propriedade, por vezes dizendo que \u00e9 dif\u00edcil limpar \n\no terreno, pois as folhas caem constantemente. Esta queda de folhas \u00e9 uma das qualidades da \n\nplanta no \u00e2mbito ambiental, pois a biomassa produzida serve como regeneradora do solo. \n\nOutro aspecto de incentivo \u00e0 planta\u00e7\u00e3o de bambu \u00e9 quando se necessita efetuar conten\u00e7\u00e3o de \n\nencostas, por ser o bambu do tipo alastrante ideal para essa fun\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nQuais a\u00e7\u00f5es o sr. considera importantes para incentivar o uso da lei?  \u00c9 necess\u00e1rio \n\ncolocar o bambu como uma mat\u00e9ria prima importante e ensinar as pessoas o desenvolvimento \n\nde t\u00e9cnicas para o trabalho com esse material. \n\n\n\n69 \n \n\n \n\nO SEBRAE est\u00e1 constantemente fazendo propaganda acerca do empreendedorismo, \n\ndizendo que vai dar cursos para empreendedores. Ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que as pessoas sejam \n\nincentivadas a trabalhar com o bambu e sejam oferecidos cursos para capacit\u00e1-las a \n\ndesenvolver t\u00e9cnicas apropriadas. \n\n \n\nPretendo abordar em meu trabalho as potencialidades do bambu como vetor de \n\ndesenvolvimento social. O sr. acha que o trabalho com o bambu pode ter esse alcance?  Sim, \n\ntotalmente. \n\n \n\nO bambu \u00e9 uma mat\u00e9ria prima de baix\u00edssimo custo e podem ser produzidas coisas de \n\nmuita utilidade envolvendo diretamente a comunidade. \u00c9 o que foi feito na Bambu Rio, \n\nensinando jovens a trabalhar com os recursos dispon\u00edveis no local e que hoje est\u00e3o fazendo \n\nexposi\u00e7\u00f5es de artesanato e vendendo os utens\u00edlios que aprenderam a produzir. \n\nMarcus conta que em Lumiar existem muitas planta\u00e7\u00f5es de bambu de boa qualidade \n\nque n\u00e3o eram manejadas adequadamente. Quando chegou \u00e0 regi\u00e3o e come\u00e7ou seus trabalhos \n\ncom esse material, procurou os propriet\u00e1rios dos bambuzais e prop\u00f4s a eles a compra dos \n\ncolmos maduros, que retira por sua pr\u00f3pria conta. A parceria deu certo e isso passou a \n\ncomplementar a renda dos donos dos bambuzais, que todos os anos j\u00e1 contam com esse \n\nrendimento extra. Os bambus muitas vezes apodreciam nas touceiras, sem o manejo \n\nadequado. \n\nOs bambus s\u00e3o colhidos todos os anos na lua minguante do m\u00eas de agosto, por ser a \n\n\u00e9poca mais propicia, quando os bambus cont\u00e9m menor quantidade do amido que atrai os \n\ninsetos que danificam o material. Marcus reconhece que esse entendimento \u00e9 crendice \n\npopular, na qual se sabe que os meses \u201csem erre\u201d (maio, junho, julho e agosto) s\u00e3o os mais \n\nprop\u00edcios para se efetuar manejos em \u00e1rvores e tamb\u00e9m nos bambuzais. Mas funciona! \n\nAl\u00e9m disso, os bambuzais necessitam ser manejados, retirando-se os colmos maduros \n\npara que a planta ganhe for\u00e7a para a produ\u00e7\u00e3o de novos colmos. \n\nAspecto importante foi o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o local na trabalho, sensibilizando \n\nacerca da import\u00e2ncia da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos da regi\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios, \n\ncriando meios para que as pessoas se envolvam em um processo produtivo que far\u00e1 bem a \n\nelas em sua vida de uma maneira geral. \n\n\n\n70 \n \n\nOutro aspecto, conversado ap\u00f3s o t\u00e9rmino da entrevista formal, foi o fato de que a \n\npopula\u00e7\u00e3o passou a conhecer a possibilidade de utilizar o bambu para alimenta\u00e7\u00e3o, \n\nsubstituindo do palmito. \n\nQuais aspectos o sr. considera importantes a serem abordados para enriquecer minha \n\npesquisa e o trabalho que estou realizando? \n\n \n\n Para o trabalho com o bambu \u00e9 necess\u00e1rio apenas a vontade de aprender a trabalhar, \n\nde ganhar a vida honestamente. Quando chamei alguns jovens para trabalhar com o bambu \n\neles n\u00e3o conheciam as possibilidades e jamais haviam trabalhado com o artesanato com o \n\nbambu. O n\u00edvel de estudo que eles tinham era muito fraco e n\u00e3o tinham nenhuma \n\nespecializa\u00e7\u00e3o. \n\nAqui eles aprenderam na pr\u00e1tica a desenvolver as t\u00e9cnicas, sem necessidade de curso \n\npreliminar de capacita\u00e7\u00e3o. Foram fazendo, errando, aprendendo com os erros e se \n\ndesenvolvendo, criando produtos com cada vez mais qualidade. \n\nConsiderando as necessidades do povo Brasileiro, com tantos jovens sem nenhum \n\npreparo para enfrentar a vida, o incentivo para o trabalho com o artesanato com o bambu \u00e9 \n\nimportante para dar uma forma de sustento para esses jovens. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio do apoio de alguma Organiza\u00e7\u00e3o que direcione as coisas, que incentive e \n\ndiscipline as a\u00e7\u00f5es para que as pessoas produzam e consigam vender seus produtos no \n\nmercado. A aceita\u00e7\u00e3o dos produtos de bambu est\u00e1 crescendo muito, pois as pessoas j\u00e1 est\u00e3o \n\nreconhecendo sua qualidade e durabilidade, quando adequadamente tratado. \n\nAp\u00f3s o t\u00e9rmino das perguntas programadas em question\u00e1rio, Marcus mostrou-me com \n\norgulho duas reportagens realizadas em canais de televis\u00e3o. Na primeira, em 2007, \u00e9 poss\u00edvel \n\nver a declara\u00e7\u00e3o de um de seus \u201cdisc\u00edpulos\u201d, o Nilson, que est\u00e1 no projeto desde o in\u00edcio at\u00e9 \n\nos dias atuais, ainda muito jovem, declarando ser seu objetivo reproduzir os conhecimentos \n\nque estava adquirindo para possibilitar a felicidade que vivenciava para outras pessoas. \n\nNa segunda, da SBT, Marcus declara seu interesse em mostrar para o povo e para a \n\ncomunidade de Lumiar como eles podem ganhar a vida em seu pr\u00f3prio lugar, com os recursos \n\ndispon\u00edveis, entre eles o bambu. O Nilson, j\u00e1 mencionado acima, diz que saiu da lavoura para \n\naprender a trabalhar com o artesanato, utilizando o bambu e demais recursos do local, \n\naprendendo a lidar melhor com a natureza. \n\n\u201cO mais importante que tenho percebido nesse trabalho \u00e9 a Ecologia de uma maneira \n\nsustent\u00e1vel, mas a ecologia humana, em primeiro lugar. N\u00e3o adianta preservar a natureza das \n\n\n\n71 \n \n\nplantas, dos rios, da \u00e1gua se o ser humano n\u00e3o estiver preservado. Ele precisa estar \n\necologicamente correto\u201d. \n\nConta Marcus que tem orgulho, tamb\u00e9m, de ver as melhoras nas condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\nfam\u00edlia do Nilson, que conseguiu produzir m\u00f3veis para sua casa com qualidade compar\u00e1vel a \n\nde muitas fam\u00edlias abastadas. \n\n \n\n4.5 Question\u00e1rios respondidos por correspond\u00eancia eletr\u00f4nica \n\n \n\n Por interm\u00e9dio de contatos por e-mail, foram conseguidas opini\u00f5es e sugest\u00f5es de \n\nabordagens enriquecedoras para a realiza\u00e7\u00e3o desse trabalho. Essas entrevistas ser\u00e3o transcritas \n\nda forma que foram respondidas. \n\n \n\n \n\n4.5.1 Entrevista de Lucas Alves Ripper \n \n\n \n\nCalif\u00f3rnia - EUA, 21 de fevereiro de 2014. \n\n \n\nO objetivo da entrevista \u00e9 obter dados para subsidiar elabora\u00e7\u00e3o de Disserta\u00e7\u00e3o a \n\nser apresentada em Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o no Departamento de Administra\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal Fluminense, na qual se pretende evidenciar as potencialidades da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do bambu como vetor de desenvolvimento social, investigando paralelamente \n\nos motivos que impedem que a Pol\u00edtica institu\u00edda pela Lei 12.484/2011 seja \n\nefetivamente implementada. \n\n \n\n1 \u2013 Como o sr. descreve o bambu? \n\nUma planta, da fam\u00edlia das gram\u00edneas, tamb\u00e9m um material fabuloso com in\u00fameras \n\naplica\u00e7\u00f5es, culturalmente utilizado em determinadas regi\u00f5es tropicais e temperadas do \n\nplaneta por mais de mil anos. Com mais de 50 g\u00eaneros e mais de 1200 esp\u00e9cies. \n\n \n\n2 - H\u00e1 quanto tempo lida com essa planta? \n\nProfissionalmente, por aproximadamente 15 anos \n\n \n\n\n\n72 \n \n\n2.1 - Como come\u00e7ou a estudar e trabalhar com o bambu? \n\nNo come\u00e7o da gradua\u00e7\u00e3o no Departamento de Geografia da PUC-Rio de Janeiro, no \n\nano de 1999, quando comecei a trabalhar no LILD- DAD (Laborat\u00f3rio de Investiga\u00e7\u00e3o \n\nem Livre Desenho \u2013 Depto. de Artes &amp; Design). \n\n \n\n2.2 - Que experi\u00eancias desenvolveu com o bambu? \n\nExperi\u00eancias envolvendo o ciclo de vida do material, a seguir: \n\n1. Reconhecimento das esp\u00e9cies, plantio/propaga\u00e7\u00e3o de mudas, coleta  \n\n2. Processamento/beneficiamento da planta, secagem, tratamentos, transforma\u00e7\u00e3o em \n\nmaterial.   \n\n3. Montagem, constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de objetos em escala reduzida e escala real. \n\nEstruturas geod\u00e9sicas, treli\u00e7adas, visando a economia de materiais com base em \n\nsistemas construtivos leves em bambu, para uso tempor\u00e1rio. Atualmente, o LILD se \n\nempenha em experimentar e analisar estruturas de uso permanente. \n\n4. Descarte, reuso, p\u00f3s-uso, processos limpos de descarte do material. \n\n \n\nExperi\u00eancias de montagem de estruturas leves de uso tempor\u00e1rio na empresa Bambutec, \n\natuando no sudeste brasileiro, RJ, SP, MG. \n\nProfessor da Escola Parque, ensino m\u00e9dio, 1\no\n e 2\n\no \nano, RJ, curso \u201cprojetos \n\nSustent\u00e1veis\u201d, com foco na introdu\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica da sustentabilidade por meio da \n\nelabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de projetos com bambu no campus escolar. \n\nPesquisa em estruturas leves com bambu, processamento industrial de baixo impacto \n\nambiental com materiais naturais e ferramental leve.  \n\n \n\n3 - o sr. conhece a lei n\u00ba 12.484/2011, chamada de \u201cLei do Bambu\u201d, que instituiu a \n\nPNMCB? \n\nSim. \n\n \n\n3.1 - Caso positivo, o sr. participou de discuss\u00f5es preparat\u00f3rias para sua elabora\u00e7\u00e3o? \n\nN\u00e3o.  \n\n \n\n3.2 - Conhece alguma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos instrumentos preconizados na lei? \n\nN\u00e3o, apenas relacionados ao congresso nacional do qual os alunos do laborat\u00f3rio LILD \n\nenviaram artigos cient\u00edficos. \n\n\n\n73 \n \n\n \n\n3.3 - Usou a lei em benef\u00edcio do seu trabalho? \n\nN\u00e3o. \n\n \n\n3.4 - Sabe do uso da lei em favor de algum empreendimento com o bambu?  \n\nN\u00e3o. \n\n \n\n3.5 - Conhece alguma ag\u00eancia de fomento ou institui\u00e7\u00e3o financeira que d\u00ea apoio aos \n\nempreendimentos com bambu com base na lei? \n\nN\u00e3o.  \n\n \n\n3.6 - Considera-a satisfat\u00f3ria ou incompleta? \n\nAs duas coisas, satisfat\u00f3ria pois institui uma portaria (lei federal) ampla para atua\u00e7\u00e3o \n\ncom bambu em cen\u00e1rio nacional, podemos dizer que \u201calgo foi feito em favor dos \n\ntrabalhos com bambu no Brasil\u201d, porem, s\u00f3 vamos saber se esta lei prov\u00ea o devido \n\napoio ao estudo, a pesquisa, comercializa\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o do bambu, na pratica. Eu \n\nn\u00e3o tenho conhecimento suficiente do \u201cuso\u201d desta lei em meus projetos e trabalhos, para \n\njulgar se ela \u00e9 satisfat\u00f3ria ou incompleta ao uso do bambu. Entretanto, na teoria, na lei \n\nescrita, eu acho satisfat\u00f3ria, para este inicio.  \n\n \n\nSe incompleta, por qu\u00ea? \n\n \n\n3.7 - Qual a explica\u00e7\u00e3o que se pode dar para a pouca explora\u00e7\u00e3o da lei e das \n\npossibilidades do bambu no Brasil? \n\nDificil dizer... Acho que o tempo dir\u00e1, a apresenta\u00e7\u00e3o de um novo edital com a mesma \n\ntem\u00e1tica apresenta uma certa confus\u00e3o dos gestores. \n\n \n\n3.8 - Quais a\u00e7\u00f5es o sr. considera importantes para incentivar o uso da lei? \n\nN\u00e3o sei, o incentivo ao uso s\u00f3 ser\u00e1 realizado se houver pessoas suficientes trabalhando \n\ncom bambu, creio que ainda existe pouca gente trabalhando com bambu, por isso a \n\naparente \u201clentid\u00e3o\u201d da aplica\u00e7\u00e3o da lei, pouca gente utilizando-a, se a ideia da lei \u00e9 \n\nincentivar, (1) ou n\u00e3o esta incentivando suficientemente deixando o mercado \u201cfechado\u201d \n\npara este material n\u00e3o-convencional, (2) ou n\u00e3o tem pessoas capacitadas a trabalhar com \n\nefici\u00eancia com bambu, dif\u00edcil dizer, apenas ideias.    \n\n\n\n74 \n \n\n \n\n4 - Pretendo abordar em meu trabalho as potencialidades do bambu como vetor de \n\ndesenvolvimento social. O sr. acha que o trabalho com o bambu pode ter esse alcance? \n\nPode ter. Sempre teve em regi\u00f5es onde foi utilizado. Com bambu a China produz a mais \n\nvariada gama de objetos, comidas, tecidos, casas, pontes, por centenas de anos, assim \n\ntamb\u00e9m ocorre em toda \u00c1sia, Am\u00e9rica do Sul com destaque para a Col\u00f4mbia, \u00c1frica, \n\nzona tropical e parte da temperada. O \u201claborat\u00f3rio\u201d chin\u00eas nos mostra o potencial social, \n\necon\u00f4mico, estrutural, do bambu, \u00e9 poss\u00edvel fazer neg\u00f3cios ou resolver problemas, \n\nnecessidades com bambu.  \n\nNo entanto, acho que num trabalho de desenvolvimento social envolvendo o bambu no \n\nBrasil, \u00e9 necess\u00e1rio saber inicialmente se a regi\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de plantio de \n\npropaga\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em regime ecol\u00f3gico, como os SAF\u2019s (sistemas agroflorestais), \n\nconsorciando o bambu com a mata nativa, evitando a monocultura. T\u00e3o importante \n\nquanto isso \u00e9 ter pessoas interessadas e dispon\u00edveis para serem capacitadas com enfoque \n\nna gera\u00e7\u00e3o de renda, visando a autonomia local e o desenvolvimento regional.  \n\nAcredito que a versatilidade de usos m\u00faltiplos do bambu deve ser aproveitada de acordo \n\ncom a necessidade da regi\u00e3o e n\u00e3o o contr\u00e1rio; n\u00e3o creio que criar uma necessidade de \n\nconsumo baseada no bambu, seja a melhor alternativa para o desenvolvimento social, \n\nmas para o consumo convencional de objetos. \n\n \n\n5 - Quais aspectos o sr. considera importantes a serem abordados para enriquecer minha \n\npesquisa e o trabalho que estou realizando? \n\n \n\n1. identificar poss\u00edveis localidades/regi\u00f5es onde ha o interesse em receber trabalhos desta \n\nnatureza e tenha bambu dispon\u00edvel. \n\n2. Buscar conhecer melhor a respeito de experi\u00eancias de desenvolvimento regional em \n\nalgum lugar. \n\n3. Identificar parceiros para realizar um trabalho de desenvolvimento regional, e legisla\u00e7\u00e3o \n\nque d\u00ea suporte. \n\n4. Submeter algum trabalho para acionar a lei do bambu, apos conhece-la a fundo. \n\n5. Na disserta\u00e7\u00e3o: buscar apresentar uma quest\u00e3o norteadora, um problema que o instigue \n\na investigar, e ao final responda este problema positiva ou negativamente, n\u00e3o importa, \n\ninteressa saber o caminho tra\u00e7ado (metodologia) para buscar solu\u00e7\u00f5es para este \n\nproblema. E d\u00ea sua conclus\u00e3o e opini\u00e3o num panorama para o futuro pr\u00f3ximo. \n\n\n\n75 \n \n\nEx:  \n\nQuest\u00e3o - A lei do bambu foi criada para incentivar os trabalhos com bambu e n\u00e3o o \n\nfez. Quais as raz\u00f5es para isso? Os incentivos n\u00e3o s\u00e3o suficientes? Pouco dinheiro? Ou \n\nn\u00e3o existem profissionais suficientes para executar trabalhos desta natureza? \n\nObjetivo \u2013 buscar entender porque a lei do bambu n\u00e3o vem estimulando os profissionais \n\nno ramo. \n\nE por a\u00ed vai.... \n\n \n\n4.5.2 Entrevista de Paulo Cesar Casate \n\n \n\nVit\u00f3ria/ES, 10 de mar\u00e7o de 2014. \n\n \n\nO objetivo da entrevista \u00e9 obter dados para subsidiar elabora\u00e7\u00e3o de Disserta\u00e7\u00e3o a \n\nser apresentada em Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o no Departamento de Administra\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade Federal Fluminense, na qual se pretende evidenciar as potencialidades da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do bambu como vetor de desenvolvimento social, investigando paralelamente \n\nos motivos que impedem que a Pol\u00edtica institu\u00edda pela Lei 12.484/2011 seja \n\nefetivamente implementada. \n\n \n\n1 \u2013 Como o sr. descreve o bambu? \n\n \n\nPlanta com bom potencial de aplica\u00e7\u00e3o, especialmente no meio rural, que se desenvolve \n\na custos muito baixos em quase todo o brasil. \n\n \n\n2 - H\u00e1 quanto tempo lida com essa planta? \n\n \n\nNo plantio 20 anos e na utiliza\u00e7\u00e3o 5 anos. \n\n \n\n2.1 - Como come\u00e7ou a estudar e trabalhar com o bambu? \n\n \n\nFiz uma pe\u00e7a artesanal em bambu e a broca comeu tudo. \n\n \n\n2.2 - Que experi\u00eancias desenvolveu com o bambu? \n\n\n\n76 \n \n\n \n\nPrimeiro busquei formas de tratamento do material. A linha do tratamento qu\u00edmico \n\npredomina.  Busquei uma alternativa menos agressiva ao meio ambiente. Estou testando \n\ntratamento com base em produtos naturais. \n\n \n\n3 - o sr. conhece a lei n\u00ba 12.484/2011, chamada de \u201cLei do Bambu\u201d, que instituiu a \n\nPNMCB? \n\n \n\nSim. \n\n \n\n3.1 - Caso positivo, o sr. participou de discuss\u00f5es preparat\u00f3rias para sua elabora\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nN\u00e3o. S\u00f3 conheci ap\u00f3s sua publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.2 - Conhece alguma aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos instrumentos preconizados na lei? \n\n \n\nAinda n\u00e3o. \n\n \n\n3.3 - Usou a lei em benef\u00edcio do seu trabalho? \n\n \n\nO trabalho busca atua\u00e7\u00e3o em linha com o disposto na Lei. \n\n \n\n3.4 - Sabe do uso da lei em favor de algum empreendimento com o bambu?  \n\n \n\nAinda n\u00e3o. \n\n \n\n3.5 - Conhece alguma ag\u00eancia de fomento ou institui\u00e7\u00e3o financeira que d\u00ea apoio aos \n\nempreendimentos com bambu com base na lei? \n\n \n\nN\u00e3o. \n\n \n\n3.6 - Considera-a satisfat\u00f3ria ou incompleta?   Se incompleta, por qu\u00ea? \n\n \n\n\n\n77 \n \n\nTrata-se de uma Lei Geral sobre a mat\u00e9ria, mas sua aplica\u00e7\u00e3o, que entendo tenha \n\nespa\u00e7o, ainda carece de leis complementares que poderiam ser espec\u00edficas para \n\ndeterminadas regi\u00f5es ou Estados da Federa\u00e7\u00e3o com maior potencial de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nbambu. \n\n \n\n3.7 - Qual a explica\u00e7\u00e3o que se pode dar para a pouca explora\u00e7\u00e3o da lei e das \n\npossibilidades do bambu no Brasil? \n\n \n\nA EFIC\u00c1CIA de uma lei como essa depende de sua capacidade de mostrar as vantagens \n\nde sua aplica\u00e7\u00e3o. Leis muito gen\u00e9ricas s\u00e3o necess\u00e1rias mas n\u00e3o suficientes. \n\n \n\n3.8 - Quais a\u00e7\u00f5es o sr. considera importantes para incentivar o uso da lei? \n\n \n\nUm estudo simples mostrando os ganhos econ\u00f4micos decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o dessa lei \n\nseria muito adequado na divulga\u00e7\u00e3o das potencialidades do bambu. Poderia ser algo \n\nproduzido com base nas disponibilidades de mat\u00e9ria prima em determinada localidade. \n\nH\u00e1 muita \u00e1rea sendo ocupada por bambu sem renda econ\u00f4mica. \u00c0s vezes o bambu \u00e9 \n\ntratado com erva daninha. \n\n \n\n4 - Pretendo abordar em meu trabalho as potencialidades do bambu como vetor de \n\ndesenvolvimento social. O sr. acha que o trabalho com o bambu pode ter esse alcance? \n\n \n\nCom certeza. O dia em que algu\u00e9m disser que uma haste de bambu de 3m de \n\ncomprimento e 8cm de di\u00e2metro vale R$ XX, aparecer\u00e3o os ofertantes.  Muitas \n\nconstru\u00e7\u00f5es, em especial no meio rural, poder\u00e3o usar o bambu como alternativa a \n\nmateriais mais caros como a madeira serrada.  Sua colheita e comercializa\u00e7\u00e3o poderiam \n\nser em pequena escala uma vez que a haste poderia ser tratada como \u201ccommodity\u201d ou \n\nseja um comerciante poderia adquirir quantidades vari\u00e1veis do produto e formar \n\nestoques que poderiam ser vendidos em lotes a crit\u00e9rio dos clientes, como se faz com \n\nmour\u00f5es de cerca. \n\n \n\n5 - Quais aspectos o sr. considera importantes a serem abordados para enriquecer minha \n\npesquisa e o trabalho que estou realizando? \n\n \n\n\n\n78 \n \n\nPesquisar junto aos \u00f3rg\u00e3os de fomento agr\u00edcola e florestal a dissemina\u00e7\u00e3o da cultura de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de bambu em constru\u00e7\u00f5es. \n\nPesquisar que base de dados se disp\u00f5e no Brasil e em cada Estado sobre a \n\ndisponibilidade de bambu. \n\nMontar um diagrama esquem\u00e1tico mostrando que h\u00e1 um NOVO MERCADO a ser \n\ndesenvolvido com a utiliza\u00e7\u00e3o de bambu como mat\u00e9ria prima. H\u00e1 muito bambu sendo \n\ndesperdi\u00e7ado por falta de mercado. H\u00e1 um grande desconhecimento na sociedade da \n\nutilidade do bambu. Desenvolver esse mercado \u00e9 o desafio a ser enfrentado. Portanto, \n\nmostrar como funcionaria a cadeia de valor \u00e9 uma forma de iniciar o processo. \n\n \n\nNOTA do Remetente: \n\nAs posi\u00e7\u00f5es expressadas acima refletem uma posi\u00e7\u00e3o bem sucinta daquilo que imagino \n\nser o potencial de um mercado de bambu. \n\n \n\nVit\u00f3ria / ES, 10 de mar\u00e7o de 2014.  \n\nPaulo Cesar Casate \n\n4.5.3 Carta de S\u00e9rgio Alberto de Oliveira Almeida \n\n \n\n \n\nO texto abaixo foi resposta encaminhada em 11/08/2014 pelo Engenheiro \n\nFlorestal e Analista Ambiental Dr. S\u00e9rgio Alberto \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o \n\nefetuada por e-mail. \n\n \n\n \n\nCaro Estudante Ricardo de  Souza Martins da  Costa \n\nUniversidade Federal Fluminense-RJ \n\n  \n\n  \n\n                        Caro Mestrando, \n\n                        \n\n                         Ao cumpriment\u00e1-lo,  comunico  o meu imenso  prazer em saber \n\nque  a    Lei  n\u00ba 12.484/2011,  est\u00e1 sendo analisada e estudada pela  Academia de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Administra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense. Foi uma grata \n\nsurpresa, e ao mesmo tempo uma grande satisfa\u00e7\u00e3o, tomar conhecimento deste \n\ninusitado  fato. \n\n  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o as suas solicita\u00e7\u00f5es: \n\n  \n\n1-Hist\u00f3rico Preliminar da Proposi\u00e7\u00e3o da Lei \n\n  \n\n                        Em meados de 2005, numa reuni\u00e3o entre pesquisadores da \n\ntem\u00e1tica  do bambu, na Universidade de Bras\u00edlia, a  onde  estavam presentes o Prof. \n\n\n\n79 \n \n\nJaime Gon\u00e7alves de  Almeida (Arquitetura/UnB), Coordenador  do Projeto \n\nCANTOAR/UnB, o ent\u00e3o estudante de mestrado Eleudo Esteves (hoje Professor da \n\nEngenharia Civil da UnB) e eu (Sergio Alberto de Oliveira Almeida, do Laborat\u00f3rio \n\nde Produtos Florestais, do Servi\u00e7o Florestal Brasileiro, do Minist\u00e9rio  do Meio \n\nAmbiente), foi aventada a ideia da cria\u00e7\u00e3o de  um centro especializado para estudos \n\ndo bambu dentro do \u00e2mbito acad\u00eamico da UnB.  \n\n                       Como um ato preliminar consultivo,  foi feita uma  reuni\u00e3o  pr\u00e9via \n\njunto ao ent\u00e3o Reitor  da Universidade (Prof. Timmoty), que aprovou a ideia de \n\npronto. No passo seguinte,  foi elaborado e apresentado um projeto de cria\u00e7\u00e3o do \n\nreferido centro. A  proposta tramitou durante  um ano dentro da administra\u00e7\u00e3o, \n\nobedecendo aos  procedimentos  de praxe da UnB, e foi aprovada em uma plen\u00e1ria \n\nfinal, sem  nenhum voto contr\u00e1rio ou absten\u00e7\u00e3o. Neste ato cerimonial,  ficou ent\u00e3o \n\ncriado  o Centro de Pesquisa do Bambu e de Fibras  Naturais- CPAB, como um \n\nInstituto de Pesquisa vinculado administrativamente a Reitoria da UnB.                      \n\n                        \u00c9 at\u00e9 hoje, dentro do nosso conhecimento,  o  \u00fanico Centro de \n\nPesquisa de Bambu, vinculado  a  uma universidade p\u00fablica na Am\u00e9rica Latina. \n\n                     Hoje,  o Centro tem seus laborat\u00f3rios sediados no Bairro  da Granja do \n\nTorto, e a sua administra\u00e7\u00e3o na SQN 406, Bloco A, em Bras\u00edlia. A sua equipe \n\ntem mais de vinte (20) funcion\u00e1rios, entre pesquisadores, administrativos e \n\ncontratados. \n\n \n\n2- Primeiro Semin\u00e1rio do Bambu (Interno) \n\n  \n\n                   Em trabalho paralelo a cria\u00e7\u00e3o desse Centro,  foi  feita uma reuni\u00e3o \n\nt\u00e9cnica em Bras\u00edlia, com patroc\u00ednio do Programa Nacional  de  Florestas do \n\nMinist\u00e9rio  do Meio Ambiente, a qual  reuniu nas depend\u00eancias do Minist\u00e9rio em tr\u00eas \n\ndias (2005), quinze (15) pesquisadores (da \u00e1rea do bambu), convidados vindos de \n\ndiversas partes do Brasil. \n\n                  O intuito desta reuni\u00e3o, era saber  o que  era  necess\u00e1rio \n\nfazer  para  implementar e fomentar as futuras pesquisas de bambu no pa\u00eds. \n\n                   Por  unanimidade, uma proposta sobressaiu. A necessidade urgente da \n\ncria\u00e7\u00e3o da Rede Brasileira do Bambu, a qual  pudesse agregar todos os pesquisadores \n\ne demais interessados no tema, como  uma  for\u00e7a   adicional e  participativa no \n\ncompartilhamento das  trocas bilaterais de informa\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n3- Primeiro Semin\u00e1rio Nacional do Bambu. \n\n  \n\n                  Em face desta proposi\u00e7\u00e3o, a UnB, patrocinou junto com  outros  \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais, a realiza\u00e7\u00e3o do primeiro Semin\u00e1rio Nacional do Bambu  no Brasil, \n\nque aconteceu  em Bras\u00edlia, (setembro de 2006), nas depend\u00eancias  do Hotel  San \n\nPaul, no Setor Hoteleiro Sul, Bras\u00edlia. D.F. \n\n                  Neste  evento, foi apresentado e discutido  com  o p\u00fablico presente,  as \n\nnormas, as prerrogativas, e um estatuto, criando a Rede Brasileira  do Bambu-RBB, \n\ncom aprova\u00e7\u00e3o e voto do plen\u00e1rio presente. (cerca de  300 participantes) \n\n                  Foi tamb\u00e9m  apresentado e distribu\u00eddo ao  p\u00fablico presente a \n\neste evento,  os Anais do referido Semin\u00e1rio, com a publica\u00e7\u00e3o das principais \n\npesquisas acad\u00eamicas e  demais tend\u00eancias tem\u00e1ticas do Bambu  no Brasil. \n\n  \n\n4- Proposi\u00e7\u00e3o da Lei na C\u00e2mara  dos Deputados \n\n                        \n\n\n\n80 \n \n\n                        Este evento teve  grande repercuss\u00e3o na  m\u00eddia nacional  e \n\ninternacional,  foi  feito uma cobertura  \u201con-line\u201d pela Internet e transmitido \"ao vivo \n\n\" pelo setor de divulga\u00e7\u00e3o da UnB.  A  TV/RADIOBRAS, tamb\u00e9m retransmitiu \n\nv\u00e1rios debates e algumas emissoras de TV da Am\u00e9rica Latina tamb\u00e9m fizeram \n\nentrevistas  com  os participantes, al\u00e9m dos jornais, revistas nacionais e algumas \n\ninternacionais. \n\n                       O Semin\u00e1rio teve  mais de trezentos inscritos, superando de longe as \n\nnossas melhores expectativas de p\u00fablico. Entre  estes participantes estava  o ent\u00e3o \n\nChefe de Gabinete do Deputado Federal  Rodovalho do Distrito Federal, \n\nque  procurou o coordenador do evento (Prof. Jaime), propondo a cria\u00e7\u00e3o de um \n\nProjeto de Lei, que   incentivasse    o  fomento  e a cultura do Bambu  no Brasil. \n\n                      A  proposta foi aceita. O grupo organizador do semin\u00e1rio teve  em \n\nseguida um  encontro pr\u00e9vio com o Deputado Federal Rodovalho, em seu gabinete na \n\nC\u00e2mara dos Deputados em Bras\u00edlia, o qual  apresentou uma proposta  de  projeto de \n\nlei,  e entregou-a para  que  o grupo pusesse aprimorar o seu conte\u00fado. \n\n                     A  proposta estava muito bem elaborada. Foi feito alguns ajustes e \n\napresentada na C\u00e2mara Federal (Projeto de Lei \u00ba 1.180/2007), o qual passou a \n\ntramitar, com uma an\u00e1lise inicial  na Comiss\u00e3o de  Constitui\u00e7\u00e3o  e  Justi\u00e7a, (primeiros \n\nseis meses), como  \u00e9 de praxe em todos  os  projetos de lei. Sendo ali aprovada. \n\n                     Depois seguiu para a Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Agricultura e \n\nPecu\u00e1ria. Neste intervalo de tempo, o Deputado Rodovalho, desistiu de concorrer pela \n\nsua reelei\u00e7\u00e3o, voltado as atividades de Bispo na Igreja Sara Nossa Terra, o qual est\u00e1 \n\nat\u00e9 hoje l\u00e1, sendo  o fundador da mesma. \n\n                    O projeto ficou  em tramites na C\u00e2mara dos Deputados  por mais de um \n\nano  e  meio, sendo sempre  monitorado quinzenalmente pelo pessoal do corpo \n\nt\u00e9cnico do CPAB/UnB. \n\n                        Nesta ocasi\u00e3o, visando acelerar os tramites na C\u00e2mara Federal, o Dr. \n\nEidijava Lira, advogado do CPAB/UnB,  solicitou e obteve a ajuda do Senador \n\nRodrigo Rollemberg do Distrito Federal, que fez  um esfor\u00e7o junto a sua bancada na \n\nC\u00e2mara  Federal, pela aprova\u00e7\u00e3o do projeto naquela Casa. \n\n                        O projeto foi aprovado na integra e sem emendas. \n\n \n\n  \n\n4-Aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei no Senado Federal \n\n  \n\n                    Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara  Federal o projeto de lei foi enviado para \n\nan\u00e1lise e discuss\u00e3o no  Senado Federal. L\u00e1 encontramos algumas dificuldades de \n\nordem t\u00e9cnica com rela\u00e7\u00e3o a  algumas emendas propostas pelos Senadores, que \n\ninicialmente foram aditivadas ao corpo do  Projeto de Lei, muitas  muitas delas fora \n\ndo contexto e da  tem\u00e1tica do assunto. \n\n                    Por ser um  projeto  que tinha vincula\u00e7\u00e3o com fomento (Despesas da \n\nUni\u00e3o),  o mesmo teve de ser enviado a Comiss\u00e3o de Economia e Or\u00e7amento do \n\nSenado. L\u00e1 ficou sem prazo para entrar em  pauta, em m\u00e3os de um relator, que era \n\nsuplente de um Senador  do Estado Alagoas, o qual   n\u00e3o tinha nenhum conhecimento \n\npr\u00e9vio sobre  o  assunto  e  tamb\u00e9m  n\u00e3o demonstrou de inicio muito  interesse \n\nna  mat\u00e9ria proposta. \n\n                    O grupo do CPAB/UnB (Dr. Eidijava Lira), solicitou reiterada vezes, ao \n\nent\u00e3o Chefe de Gabinete  do Senador Relator, pela retirada das emendas propostas, \n\ndando  op\u00e7\u00e3o pela forma original que  foi apresentada na C\u00e2mara Federal e \n\nl\u00e1  aprovada. Qualquer altera\u00e7\u00e3o aceita pelo relator  naquele instante da aprova\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n81 \n \n\nfaria a Proposta de Lei  retornar novamente a C\u00e2mara Federal. Isto n\u00e3o era  o nosso \n\npleito. Atrasaria muito a aprova\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei. Poder\u00edamos n\u00e3o ter uma \n\nsegunda chance. Precisar\u00edamos novamente de uma tutela e chancela de algum \n\nDeputado Federal que se dispusesse novamente a lutar pela sua aprova\u00e7\u00e3o. Caso \n\nconsiderado muito dif\u00edcil pela equipe naquele  momento. \n\n                      Ent\u00e3o houve  ideia para a sa\u00edda do  impasse. Foi feita uma reuni\u00e3o \n\nconsultiva e uma proposi\u00e7\u00e3o por escrito dada pelo  Conselho Consultivo do \n\nCPAB/UnB, a qual foi levada  ao conhecimento do Chefe de Gabinete do \n\nSenador,  que foi aceita de  imediato. Foram retiradas todas as emendas. O Projeto de \n\nLei seguiu como foi aprovado na C\u00e2mara Federal. \n\n                    Na sequ\u00eancia,  o Projeto de Lei, foi  enviado para an\u00e1lise na Comiss\u00e3o de \n\nMeio Ambiente do  Senado Federal, a onde foi rapidamente aprovado, n\u00e3o \n\nhavia  mais nenhuma restri\u00e7\u00e3o, e  enviado a Presidente Dilma Roussef, para a san\u00e7\u00e3o \n\npresidencial. \n\n \n\n \n\n                  \n\n5- Regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei \n\n  \n\n                        Neste momento, faz-se necess\u00e1rio juntar  e ampliar esfor\u00e7os junto a \n\nsociedade civil, produtores, pesquisadores e demais aficionados pela tem\u00e1tica do \n\nBambu., para que  o Governo Federal, fa\u00e7a a regulamenta\u00e7\u00e3o da referida Lei. Isto s\u00f3 \n\nser\u00e1 executado, se houver uma grande resson\u00e2ncia pol\u00edtica nacional dentro dos \n\nempreendedores agr\u00edcolas ou de empresas de reflorestamentos que tenha interesse \n\ndireto pela aprova\u00e7\u00e3o desta  mat\u00e9ria. Teremos que se fazer um grande trabalho de \n\n\u201clobistas\u201d. O esfor\u00e7o agora est\u00e1  um pouco fora do Congresso Nacional. H\u00e1 a \n\nnecessidade de um apoio t\u00e9cnico do Minist\u00e9rio da Agricultura, Abastecimento e \n\nPecu\u00e1ria, em duas frentes: Pela EMBRAPA, para iniciar  um Projeto de Pesquisa, \n\nque  proporcione a produ\u00e7\u00e3o de mudas de bambu \"in vitro\", isto \u00e9, que \n\nd\u00ea  possibilidade  de  haver grandes florestamentos de Bambu, adaptado \n\ngeneticamente para qualquer  parte clim\u00e1tica da \u00e1rea agr\u00edcola do Brasil. O  outro lado \n\n\u00e9 o financiamento para estas atividades. Ter\u00e1 que entrar em algum Programa Nacional \n\nde rotina do Minist\u00e9rio, para que se possa ter sempre uma verba dispon\u00edvel em seu \n\nor\u00e7amento anual. \n\n                       \n\n                        Uma ideia a ser discutida. Poderia haver a  proposi\u00e7\u00e3o de  um \n\nPrograma Nacional para Pequenos e M\u00e9dios Agricultores, que se dispusessem a \n\nplantar o Bambu, como uma alternativa e um suced\u00e2neo da madeira dentro das \n\nsuas  propriedades rurais. Isto retiraria a  press\u00e3o sobre as matas  nativas de \n\nimediato,  proporcionando uma recomposi\u00e7\u00e3o natural de nossas florestas. N\u00e3o \u00e9 um \n\nprojeto caro. \u00c9 de f\u00e1cil execu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Claro!  desde que tenha mudas dispon\u00edveis e \n\nem abund\u00e2ncia \u00e0 pre\u00e7os razo\u00e1veis de mercado. \n\n  \n\n                       Outra  ideia: \u00e9 obrigar doravante os novos assentamentos rurais \n\nprivados, os novos e grandes projetos agropecu\u00e1rios,  os projetos de coloniza\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablicos, as reposi\u00e7\u00e3o florestais obrigat\u00f3rias, a terem em suas \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental,  um n\u00facleos de manejo espec\u00edfico com plantios de bambu, para fazer \n\nfrente as suas necessidades de rotina de biomassa vegetal, as devidas recupera\u00e7\u00f5es de \n\n\u00e1reas degradadas, bem como a preserva\u00e7\u00e3o da fauna nativa. \n\n  \n\n\n\n82 \n \n\nS\u00e3o umas medidas f\u00e1ceis! Baratas! E de r\u00e1pido retorno financeiro. Mas de contorno e \n\nnatureza pol\u00edtica. \n\n  \n\n  \n\n                                       Um fraterno abra\u00e7o \n\n \n\n  \n\n                                                           S\u00e9rgio Alberto de Oliveira Almeida, Doutor \n\n                                                                            Analista Ambiental \n\n                                                                                  LPF/SFB/MMA \n\n \n \n \n \n \n\n4.6 Considera\u00e7\u00f5es sobre as entrevistas \n\n \n\nFoi poss\u00edvel evidenciar que existe falta de entrosamento entre os diversos atores que \n\nlidam com esse material e, paradoxalmente, percebe-se que h\u00e1 muitas impress\u00f5es e \n\nconclus\u00f5es compartilhadas por quem trabalha com o bambu ou o estuda. \n\nH\u00e1 concord\u00e2ncia em que a populariza\u00e7\u00e3o do uso do bambu no Brasil somente ocorrer\u00e1 \n\ncom a\u00e7\u00f5es realizadas nos Munic\u00edpios, haja vista que \u00e9 ali que se desenvolvem os projetos e se \n\nconsegue o envolvimento das pessoas, para que possa existir apropria\u00e7\u00e3o popular e cria\u00e7\u00e3o de \n\ncultura de reconhecimento das propriedades positivas dessa planta, eliminando as resist\u00eancias \n\nainda existentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nO anseio pelo uso do bambu deve ser incentivado nas pessoas de modo que elas se \n\nmotivem a trabalhar com esse material, sem imposi\u00e7\u00e3o de governos ou grupos de fomento. O \n\ninteresse deve partir da conscientiza\u00e7\u00e3o das potencialidades do bambu para que a sociedade \n\npossa se apropriar do material e desenvolver as formas de utiliza\u00e7\u00e3o, respeitando-se as \n\ncaracter\u00edsticas regionais, sociais e culturais da popula\u00e7\u00e3o envolvida. \n\nA proposta fruto da experi\u00eancia de L\u00facio Ventania com as Bambuzerias, de que se \n\ndeve criar uma refer\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao uso do bambu em determinada regi\u00e3o, gerando o \n\nProjeto CERBAMBU \u2013 Ravena 30, de certa forma foi percebida por Marcus Santa Rita em \n\nseu empreendimento em Lumiar \u2013 RJ, quando verificou a import\u00e2ncia de envolver os \n\nhabitantes nativos na produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos seus produtos utilizando os materiais \n\nencontrados na regi\u00e3o. O reconhecimento da import\u00e2ncia de uma experi\u00eancia referencial em \n\ndeterminada regi\u00e3o, propiciando conhecimento e desenvolvimento de uma cultura ligada ao \n\nbambu tamb\u00e9m \u00e9 compartilhado por Jorge Pinho, do SEBRAE em Tr\u00eas Rios \u2013 RJ. \n\n\n\n83 \n \n\nApesar de discordarmos em parte desta vis\u00e3o, por considerar que o Poder P\u00fablico deve \n\nagir para incentivar a apropria\u00e7\u00e3o popular da cultura do Bambu, outro vi\u00e9s para o qual \n\nencontramos concord\u00e2ncia nas percep\u00e7\u00f5es de alguns dos entrevistados est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\nnecessidade de que algum grande investidor se interesse pelo assunto, fomentando seu \n\ndesenvolvimento. Isso se percebe nos depoimentos de Jorge Pinho, do SEBRAE em Tr\u00eas \n\nRios, no de L\u00facio Ventania, da BAMCRUS e de Marcus Santa Rita, da Bambu Rio. \n\nA caracter\u00edstica da facilidade de aprendizagem para se come\u00e7ar a trabalhar com o \n\nbambu tamb\u00e9m \u00e9 fator de aproxima\u00e7\u00e3o entre as opini\u00f5es expressadas. \n\nO prof. Ripper e Marcus Santa Rita concordam quanto ao fato de que a explora\u00e7\u00e3o de \n\nmadeiras lenhosas traz impl\u00edcita a necessidade de matar a \u00e1rvore, enquanto que o bambuzal \n\nadequadamente manejado \u00e9 perene, possibilitando colheitas peri\u00f3dicas que fortalecem a \n\nplanta. \n\nO aspecto de investiga\u00e7\u00e3o que se mostrou com maior concord\u00e2ncia foi o fato de que a \n\n\u201cLei do Bambu\u201d tem aplicabilidade nula, pois nenhum deles conhece qualquer a\u00e7\u00e3o que tenha \n\nsido implementada utilizando suas diretrizes. \n\nPara que a lei \u201caconte\u00e7a\u201d \u00e9 necess\u00e1rio que a popula\u00e7\u00e3o reconhe\u00e7a a import\u00e2ncia do \n\nBambu e suas potencialidades e se conven\u00e7a de que sua apropria\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de gerar trabalho \n\ne renda, demandando a\u00e7\u00f5es concretas para sua implanta\u00e7\u00e3o por parte do Poder P\u00fablico. \n\nAs causas da n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o da Lei e da n\u00e3o efetiva\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento do Bambu na economia brasileira, a exemplo do que j\u00e1 ocorre nas \n\neconomias asi\u00e1ticas, apesar do conv\u00eanio com a China, n\u00e3o t\u00eam respostas consistentes. Os \n\nentrevistados d\u00e3o diferentes explica\u00e7\u00f5es. Em comum, apenas uma certa vis\u00e3o funcionalista, \n\nde que a lei depende de a\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, conscientiza\u00e7\u00e3o cultural, interesse por parte de alguma \n\ngrande empresa e observa\u00e7\u00f5es do mesmo g\u00eanero.  \n\nEm Marcus Santa Rita encontra-se alguma linha de pensamento que se aproximaria de \n\numa explica\u00e7\u00e3o no plano do conflito de interesses. Ele se refere a uma \u201cturma do contra\u201d, que \n\nestaria argumentando sobre o risco da monocultura do bambu se instalar. A \u201cturma do \n\ncontra\u201d, por\u00e9m, n\u00e3o parece reunir caracter\u00edstica de grupos com interesses econ\u00f4micos \n\ndefinidos que vissem a amea\u00e7a da cultura do bambu aos seus neg\u00f3cios com a\u00e7o, ferro, \n\nmadeira etc. A \u201cturma do contra\u201d seria uma turma de implicantes, n\u00e3o necessariamente uma \n\nturma de empres\u00e1rios ou ide\u00f3logos dos empres\u00e1rios destas \u00e1reas de neg\u00f3cio potencialmente \n\namea\u00e7adas.  \n\nA alega\u00e7\u00e3o do risco da monocultura \u00e9 curiosamente ing\u00eanua e caberia ser lan\u00e7ada \n\nsobre tudo que se produziu e se produz no Brasil, como \u00e9 o caso da soja. Mas esta \n\n\n\n84 \n \n\ningenuidade n\u00e3o despertou a suspeita de que um argumento t\u00e3o fraco poderia estar \n\nescondendo os verdadeiros argumentos.  \n\nO relato do engenheiro S\u00e9rgio Almeida sobre a origem e tramita\u00e7\u00e3o da lei deixa a \n\nimpress\u00e3o de que se tratou de uma iniciativa marginal aos centros de decis\u00e3o. O proponente \n\nformal da Lei, o deputado Rodovalho, do Distrito Federal, n\u00e3o tinha articula\u00e7\u00f5es de maior \n\nporte, vindo a desistir de sua vida parlamentar logo a seguir, ainda quando da tramita\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto de lei.   \n\nTalvez isto explique a insist\u00eancia com que alguns entrevistados se referem a apoio de \n\ngrande empresa como um caminho para fazer com que a pol\u00edtica de desenvolvimento do \n\nbambu seja executada. Esta rela\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica e os grupos econ\u00f4micos de maior \n\nexpress\u00e3o \u00e9 parte das condi\u00e7\u00f5es impostas \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, sujeitas aos grupos de \n\ninteresse e press\u00e3o. Como define Cotta e outros (2001, p. 201) grupo de interesse \u201c\u00e9 um grupo \n\nde pessoas organizadas voluntariamente que utiliza recursos para influenciar decis\u00f5es e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas\u201d. Estes grupos s\u00e3o variados e os recursos que usam tamb\u00e9m, mas \n\ncertamente que os grupos que \u201cutilizam recursos financeiros\u201d, no cen\u00e1rio da sociedade de \n\nmercado, levam vantagem estrat\u00e9gica. \n\nO certo \u00e9 que as entrevistas, neste plano de investiga\u00e7\u00e3o sobre a lei, trabalharam com \n\nexplica\u00e7\u00f5es que est\u00e3o de fato mais relacionadas com a inefici\u00eancia do poder p\u00fablico na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica, do que na eventual resist\u00eancia de for\u00e7as \n\necon\u00f4micas e pol\u00edticas. \n\nA poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre estes dois aspectos \u2013 inefici\u00eancia do poder p\u00fablico e \n\nresist\u00eancia de for\u00e7as econ\u00f4micas e pol\u00edticas \u2013 parece passar despercebida. \n\n \n\n \n\n5. CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nProcuramos demonstrar, com base na experi\u00eancia e estudos dos autores \n\nmencionados, o porqu\u00ea de considerarmos a cultura do bambu detentora de imenso potencial \n\npara se tornar parte da solu\u00e7\u00e3o dos graves problemas sociais enfrentados pelo Brasil na \n\natualidade. \n\nA versatilidade do bambu, podendo servir ao homem \u201cdo ber\u00e7o ao t\u00famulo\u201d desde sua \n\nforma natural at\u00e9 inimagin\u00e1veis usos ao ser manipulado de acordo com a criatividade humana, \n\njustifica ser tratado como \u201cirm\u00e3o\u201d pelo povo vietnamita e de \u201co amigo dos homens\u201d pelos \n\n\n\n85 \n \n\nchineses; sua caracter\u00edstica de existirem juntos na mesma touceira, ou como parte da mesma \n\ntrama de rizomas, desde os bambus maduros \u2013 as \u201cbisav\u00f3s\u201d, e os em desenvolvimento \u2013 \n\n\u201cav\u00f3s\u201d e \u201cm\u00e3es\u201d, at\u00e9 os brotos comest\u00edveis \u2013 as \u201cfilhas\u201d, conforme acreditam os japoneses, os \n\naproximam de n\u00f3s humanos; mas a aproxima\u00e7\u00e3o a n\u00f3s \u00e9 com maior intensidade percebida na \n\ncrendice de alguns povos asi\u00e1ticos, que afirmam que a pr\u00f3pria ra\u00e7a humana originou-se de um \n\ncolmo de bambu. \n\nUm aspecto importante que ressaltamos \u00e9 que a cultura do bambu cria, por si, uma \n\ninfinidade de postos de trabalho diretos e indiretos. Precisa-se de pessoas trabalhando desde a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de mudas at\u00e9 a confec\u00e7\u00e3o dos diversos produtos finais que podem ser obtidos, al\u00e9m \n\nde toda a rede de distribui\u00e7\u00e3o comercial que demanda. Interessante tamb\u00e9m destacar que a \n\ncapacita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra \u00e9 realizada no mesmo momento da produ\u00e7\u00e3o, haja vista que o \n\ntrato do bambu requer apenas que se tenha a vontade de manipul\u00e1-lo e aprender a cada dia a \n\ndescobrir suas potencialidades. \n\nA possibilidade de se utilizarem restos de pneus velhos para a constru\u00e7\u00e3o dos pain\u00e9is \n\nde bambus para constru\u00e7\u00f5es de casas, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 brita, \u00e9 um fator muito importante \n\npara ajudar a resolver um problema ambiental s\u00e9rio que \u00e9 o descarte desses pneus. Outro \n\nproblema ambiental, o descarte das garrafas \u201cpet\u201d, pode ter seu impacto reduzido com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos tanques-rede para cria\u00e7\u00e3o de peixes confinados, ao mesmo tempo em que s\u00e3o \n\ngerados novos postos de trabalho em outra atividade inclusiva. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de um Programa Governamental aproveitando as experi\u00eancias \n\napresentadas, em conjunto ou separadamente, em especial o Programa Social da Bambuzeria \n\nCruzeiro do Sul, desenvolvido por L\u00facio Ventania, propiciaria aos colaboradores meios para \n\nproduzirem desde os alimentos necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o de suas fam\u00edlias (aumentando \n\nsua autoestima) favorecendo a ingest\u00e3o dos nutrientes necess\u00e1rios para o desenvolvimento \n\nintegral de sua condi\u00e7\u00e3o humana, at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de suas pr\u00f3prias moradias, al\u00e9m da \n\nfabrica\u00e7\u00e3o de m\u00f3veis e uma infinidade de outros itens artesanais. Os excedentes da produ\u00e7\u00e3o, \n\nrealizada em sistema de cooperativa, sendo comercializados, garantiriam a renda necess\u00e1ria \n\npara que o Programa torne-se autossustent\u00e1vel e possa manter escolas de ensino fundamental \n\ne de capacita\u00e7\u00e3o, visando ao aprimoramento constante das condi\u00e7\u00f5es sociais dos cooperados \n\ne, consequentemente, da produ\u00e7\u00e3o, sendo o lucro remanescente dividido entre esses. \n\nA cria\u00e7\u00e3o de um novo ciclo econ\u00f4mico no Brasil tendo por base a cultura do bambu \n\npode parecer a princ\u00edpio uma utopia de L\u00facio Ventania e de seus colaboradores nas \n\n\u201cBambuzerias\u201d, mas, quanto mais nos aprofundamos no estudo das potencialidades dessa \n\nplanta, nos convencemos de que muito ainda \u00e9 poss\u00edvel descobrir. Em qualquer ind\u00fastria em \n\n\n\n86 \n \n\nque pensemos, seja na de alimenta\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o civil, artesanato etc. veremos como quase \n\ninfinitas as utilidades a serem dadas. Em vista disso, torna-se f\u00e1cil imaginar a quantidade de \n\npostos de trabalho que podem ser criados, desde a produ\u00e7\u00e3o das mudas para propaga\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\nonde a imagina\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ar. \n\nO desafio que nos parece mais premente \u00e9 o de se afastar o preconceito quanto ao \n\nuso do bambu. Os professores Khosrow Ghavami, da PUC-RJ e Marco Antonio Pimentel de \n\nMello, da UFF, concordam em que o preconceito est\u00e1 relacionado \u00e0 falta de conhecimento em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s qualidades desse material. Precisa-se aprender a conhecer as peculiaridades de cada \n\nesp\u00e9cie e suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias para que se possa efetivamente utiliz\u00e1-las em toda a sua \n\npotencialidade. \n\nO referencial te\u00f3rico apresentado na elabora\u00e7\u00e3o deste texto toma relev\u00e2ncia ao ser \n\naplicado no vi\u00e9s que pretende enfatizar as implica\u00e7\u00f5es sociais que a implementa\u00e7\u00e3o de \n\nprojetos intensivos na utiliza\u00e7\u00e3o do Bambu podem ter na constru\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade, \n\nbaseada em produ\u00e7\u00e3o coletiva com apropria\u00e7\u00e3o coletiva do produto dessa produ\u00e7\u00e3o. \n\nA necessidade de conscientiza\u00e7\u00e3o do diferencial estrat\u00e9gico do Brasil, devido a suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e suas especificidades favor\u00e1veis \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de atividades \n\nvoltadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do \u201cBiocubo\u201d (Biomassa, Biodiversidade e Biotecnologia), conforme \n\nnos diz Ignacy Sachs, \u00e9 facilmente percebida na an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do cultivo \n\ndo Bambu no mundo. Consideradas essas condi\u00e7\u00f5es, a capacita\u00e7\u00e3o adequada de pequenos \n\nfazendeiros que lidam diretamente com a produ\u00e7\u00e3o rural, no sentido de que aprendam a lidar \n\ncom os recursos que t\u00eam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o em suas propriedades, \u00e9 outro fator importante no \n\nestabelecimento de condi\u00e7\u00f5es que permitam o desenvolvimento sustentado. \n\nCapacitar os agentes envolvidos, respeitando suas culturas regionais e buscando o \n\ndesenvolvimento de sua capacidade de apropria\u00e7\u00e3o de novas formas de vida social \u00e9 de certa \n\nforma compartilhada por Gramsci e Paulo Freire. Isso \u00e9 tamb\u00e9m compartilhado por L\u00facio \n\nVentania nas suas conclus\u00f5es acerca da atua\u00e7\u00e3o da BAMCRUS em regi\u00f5es cujas \n\nconforma\u00e7\u00f5es socioculturais s\u00e3o t\u00e3o diferentes que inviabilizam a implementa\u00e7\u00e3o das mesmas \n\nestrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio romper com o paradigma evidenciado por S\u00e9rgio Buarque de Holanda e \n\npassar a entender a sociedade brasileira madura em sua conforma\u00e7\u00e3o e aceitar nossa condi\u00e7\u00e3o \n\n\u00fanica no mundo, com nossas especificidades, nossas vantagens comparativas e nosso \n\npotencial, buscando apropria\u00e7\u00e3o adequada de nossos recursos. \n\n\n\n87 \n \n\nA formula\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o da \u201cLei do Bambu\u201d demonstra um avan\u00e7o no sentido do \n\nreconhecimento das potencialidades dessa planta, mas torna-se imperioso que a sociedade \n\nbrasileira desperte para a viabilidade da apropria\u00e7\u00e3o de seus instrumentos e passe a utiliz\u00e1-los. \n\n\u00c9 desnecess\u00e1rio o interesse da \u201cGrande Ind\u00fastria\u201d para que o Bambu desempenhe \n\nseu papel de vetor de desenvolvimento social. O que defendemos \u00e9 a apropria\u00e7\u00e3o popular de \n\nseus benef\u00edcios, a exemplo do que ocorre no Oriente, haja vista que seu uso propicia a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de inumer\u00e1veis atividades produtivas, seja com a planta viva, trabalhada em seu \n\naspecto natural ou beneficiada em outras inumer\u00e1veis possibilidades, seja no ambiente rural \n\nou urbano. \n\nO ciclo produtivo do Bambu, desde o preparo das mudas at\u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos poss\u00edveis de serem fabricados com seu uso, engloba atividades produtivas adjacentes \n\nem cada fase de seu desenvolvimento, o que pode ser fator de incentivo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o e \n\nmesmo retorno do homem ao meio rural, produzindo alimentos saud\u00e1veis de forma \n\nsustent\u00e1vel.  \n\nPor todo o exposto, refor\u00e7amos a ideia de que o Bambu, consideradas suas \n\ncaracter\u00edsticas, sendo conjugado com outros materiais n\u00e3o-convencionais nas diversas \n\npossibilidades de utiliza\u00e7\u00e3o, tem grande potencial para auxiliar na minimiza\u00e7\u00e3o dos atuais \n\nproblemas sociais vivenciados pela sociedade brasileira. \n\nConforme demonstramos, s\u00e3o verdadeiramente infinitas as utilidades a serem dadas \n\nao Bambu, bastando para tanto a concretiza\u00e7\u00e3o do desejo, da dedica\u00e7\u00e3o e da disciplina \n\nnecess\u00e1rios para multiplicar as a\u00e7\u00f5es positivas que j\u00e1 est\u00e3o sendo desenvolvidas com sucesso. \n\nNa linguagem das ci\u00eancias sociais, bastando apenas vontade pol\u00edtica. \n\n\u00c9 esta vontade pol\u00edtica que re\u00fane no seu conceito um conjunto de aspectos que \n\nincluem certamente os conflitos de interesse sempre presentes nas grandes quest\u00f5es \n\necon\u00f4micas. \n\nFinalizamos com uma pequena complementa\u00e7\u00e3o, de nossa autoria, \u00e0 ODE AO \n\nBAMBU, extra\u00edda do livro de Pereira e Beraldo Bambu de Corpo e Alma, que abre esta \n\nDisserta\u00e7\u00e3o: \n\nAquele homem, acomodado em uma casa de bambu sob um teto de bambu, \n\nantes disso, pode ter plantado uma touceira de bambu do tipo paquimorfo em \n\numa antiga nascente assoreada, promovendo sua regenera\u00e7\u00e3o, bem como a \n\ndo solo em seu entorno; ap\u00f3s ter a nascente regenerada ele pode ter \n\nconstru\u00eddo um sistema de canaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua at\u00e9 sua casa e depois de se \n\nservir dela ter uma estrutura de esgotamento dessa \u00e1gua, como tamb\u00e9m ter \n\n\n\n88 \n \n\nfeito um sistema de irriga\u00e7\u00e3o para sua lavoura utilizando canos de bambu; \n\nem alguma encosta degradada de sua propriedade esse mesmo homem pode \n\nter plantado um tipo de bambu leptomorfo que conteve o seu processo de \n\neros\u00e3o; os bambuzais, al\u00e9m de produzirem sombra, fizeram uma prote\u00e7\u00e3o \n\nnatural contra ventos fortes e criaram uma barreira visual que tornou sua \n\npropriedade mais privativa, servindo tamb\u00e9m como cerca viva delimitando \n\nseu dom\u00ednio; pode ter ele constru\u00eddo um galinheiro, um curral, uma pocilga e \n\nmuitas outras instala\u00e7\u00f5es para seus animais terem um abrigo adequado, \n\nassim como para estocar a produ\u00e7\u00e3o de seu trabalho, al\u00e9m de poder ter feito \n\nas cercas e porteiras de sua propriedade com o bambu; ele tamb\u00e9m pode \n\npescar com uma vara de bambu em um tanque que ele mesmo pode ter \n\nconstru\u00eddo para criar peixes, utilizando o bambu. A imagina\u00e7\u00e3o desse \n\nhomem \u00e9 o limite para o que ele pode fazer utilizando o bambu. \n\n  \n\n\n\n89 \n \n\n6. REFER\u00caNCIAS \n\n \nBOGOSSIAN, Francis. Educa\u00e7\u00e3o: empresas precisam de incentivo. 2013. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n<http://www.ipea.gov.br/portal/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=21021\n\n&amp;catid=159&amp;Itemid=75>. Acesso em: 09 maio 2014. \n\n \n\nCOLARES, Maria L\u00edlia; XIMENES-ROCHA, Solange Helena. Forma\u00e7\u00e3o de \n\nProfessores \u2013 Pesquisas com \u00eanfase na Escola do Campo. Editora CRV. Curitiba, 2012. \n\n \n\nCOTTA, Maurizio., DELLA PORTA, Donatella., MORLINO, Lenardo. Fondameneti di \n\nscienza politica. Bolonha: Il Mulino, 2001. \n\n  \nCOSTA, Ricardo de Souza Martins da. As Potencialidades da Utiliza\u00e7\u00e3o do Bambu em \n\nPol\u00edticas P\u00fablicas de Constru\u00e7\u00e3o de Moradias Populares e Gera\u00e7\u00e3o de Trabalho e \n\nRenda. 2007. 82 f. Monografia (Especializa\u00e7\u00e3o) - Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, FESP - RJ, Rio de Janeiro, 2007. \n\n \n\nCONSTRU\u00c7\u00d5ES com Bambu. Produ\u00e7\u00e3o de Rede Globo de Televis\u00e3o. Realiza\u00e7\u00e3o de \n\nAndr\u00e9 Trigueiros. Rio de Janeiro: Rede Globo de Televis\u00e3o, 2007. P&amp;B. S\u00e9rie Cidades e \n\nSolu\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nDEAN, Warren. A Ferro e Fogo \u2013 A Hist\u00f3ria e a Devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \n\nBrasileira. Companhia das Letras, 2010. \n\n \n\nFREIRE, Paulo. Pedagogia do Oprimido. Paz e Terra. S\u00e3o Paulo, 1992.  \n\n \n\nFREYRE, Gilberto. Casa-Grande e Senzala. Rio de Janeiro, 1975. \n\n \n\nGRA\u00c7A, Vera L\u00facia. BAMBU - T\u00e9cnicas para o cultivo e suas aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: \n\n\u00cdcone, 1988. 123 p. \n\n \n\nGRAMSCI, Antonio. Concep\u00e7\u00e3o Dial\u00e9tica da Hist\u00f3ria. Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira. Rio de \n\nJaneiro, 1978. \n\n \n\nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque. Ra\u00edzes do Brasil. Companhia das Letras. S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n \n\nHUBERMAN, Leo. A Hist\u00f3ria da Riqueza do Homem. 21\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Livros T\u00e9cnicos e \n\nCient\u00edficos Editora \u2013 Rio de Janeiro. \n\n \n\nMELLO, Marco Antonio Pimentel de. \u201cAs Potencialidades de Inser\u00e7\u00e3o do BAMBU no \n\nSistema Produtivo no Brasil\u201d. 1997. 42 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Engenharia \n\nde Produ\u00e7\u00e3o, Universidade Federal Fluminense, Niter\u00f3i, 1997. \n\n \n\nPEREIRA, Marco A.R. / BERALDO, Antonio L.\u2013 Bambu de Corpo e Alma, Canal 6 \n\nProjetos editoriais, S.P. \u2013 2007. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nPRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. Lei n\u00ba 12484, de 08 de novembro de 2011. Disp\u00f5e \n\nsobre a Pol\u00edtica Nacional de Incentivo ao Manejo Sustentado e ao Cultivo do Bambu e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias.. Lei N\u00ba 12.484, de 8 de Setembro de 2011.. Bras\u00edlia, \n\n \n\nSACHS, Ignacy. Inclus\u00e3o Social pelo Trabalho Decente. Estudos Avan\u00e7ados. 2004. \n\n \n\nSACHS, Ignacy. Caminhos para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. 3. ed. Rio de Janeiro: \n\nGaramond, 2008. Organiza\u00e7\u00e3o: Paula YoneStroh. \n\n \n\nSOBRAL, Isabel; GRANER, Fabio; NAKAGAMA, Fernando. S\u00f3 18,3 % dos \n\ndesempregados t\u00eam qualifica\u00e7\u00e3o, diz IPEA: Falta de m\u00e3o de obra experiente afeta \n\nprincipalmente ind\u00fastria e com\u00e9rcio. O Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, p. 43-43. 08 \n\nnov. 2007. \n\n \n\nVERGARA, Sylvia Constant. Projetos e Relat\u00f3rios de Pesquisa em Administra\u00e7\u00e3o. 14. \n\ned. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2013. \n\n \n\nTEIXEIRA, Anelizabete Alves. PAIN\u00c9IS DE BAMBU PARA HABITA\u00c7\u00d5ES \n\nECON\u00d4MICAS: Avalia\u00e7\u00e3o do Desempenho de Pain\u00e9is Revestidos com Argamassa. \n\n2006. 179 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Curso de Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, \n\nUnb, Bras\u00edlia, 2006. \n\n  \n\n\n\n91 \n \n\n7. ANEXOS \n\n7.1 Memorando de Entendimento Brasil \u2013 China \n\n \nMEMORANDO DE ENTENDIMENTO \n\nENTRE \nMINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA \n\nDA REP\u00daBLICA POPULAR DA CHINA \nE O \n\nMINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA \nDA REP\u00daBLICA FEDERATIVA DO BRASIL \n\nSOBRE \nCOOPERA\u00c7\u00c3O BILATERAL EM CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA \n\nNA \u00c1REA DE DESENVOLVIMENTO EM BAMBU \n \n \n\nO Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia da Rep\u00fablica Popular da China e o Minist\u00e9rio da \nCi\u00eancia e Tecnologia da Rep\u00fablica da Rep\u00fablica Federativa do Brasil, \n \nDesignados neste documento como \u201cPartes\u201d; \n\n \n\nConsiderando o Acordo de Coopera\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia e Tecnologia entre o Governo da \n\nRep\u00fablica Federativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China, firmado em 25 \n\nde mar\u00e7o de 1982; \n\n \n\nConsiderando o Plano de A\u00e7\u00e3o Conjunto 2010 \u2013 2014 entre o Governo da Rep\u00fablica \n\nFederativa do Brasil e o Governo da Rep\u00fablica Popular da China, firmado em abril de 2010; \n\n \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o o trabalho do Subcomit\u00ea de Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o do \n\nComit\u00ea de Alto \u2013 N\u00edvel Brasil \u2013 China de Coordena\u00e7\u00e3o e Concerta\u00e7\u00e3o - COSBAN;  \n\n \n\nReconhecendo a import\u00e2ncia da coopera\u00e7\u00e3o bilateral no campo da ci\u00eancia, tecnologia e \n\ninova\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f4mico e social dos dois pa\u00edses; \n\n \n\nConsiderando que a Rep\u00fablica Popular da China e o Brasil promovem atualmente atividades \n\nde pesquisa e desenvolvimento em \u00e1reas de interesse comum e que a futura participa\u00e7\u00e3o, \n\nbaseada na igualdade e reciprocidade, nas atividades de pesquisa e desenvolvimento da outra \n\nParte promover\u00e1 benef\u00edcios m\u00fatuos; \n\n \n\nConsiderando especialmente o interesse comum em fazer progredir a pesquisa em \u00e1reas \n\nestrat\u00e9gicas de m\u00fatuo interesse;  \n\nAnimados pelo desejo de estabelecer um acordo quadro para a coopera\u00e7\u00e3o em \n\ndesenvolvimento em ci\u00eancia e tecnologia na \u00e1rea de bambu; \n\nChegaram ao seguinte entendimento: \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 1  \n\nDos Objetivos \n\n \n\n\n\n92 \n \n\nO objetivo deste Memorando de Entendimento \u00e9 promover, desenvolver e facilitar a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre participantes do Brasil e da China em \u00e1reas de interesse comum em ci\u00eancia, \n\ntecnologia e inova\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de desenvolvimento em bambu, em especial em pesquisa, \n\ndesenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 2 \n\nDefini\u00e7\u00f5es \n\n \n\nPara os prop\u00f3sitos deste Memorando de Entendimento: \n\n \n\n\u201cAtividade de coopera\u00e7\u00e3o\u201d significa qualquer atividade desenvolvida no \u00e2mbito deste \n\nMemorando e inclui pesquisa conjunta; \n\n \n\n\u201cInforma\u00e7\u00e3o\u201d significa metodologias de pesquisa, dados ou resultados cient\u00edficos e \n\ntecnol\u00f3gicos, derivados de projetos de pesquisa conjunta, e qualquer outra informa\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada necess\u00e1ria pelos Participantes engajados em atividades de coopera\u00e7\u00e3o, incluindo, \n\nquando necess\u00e1rio, as pr\u00f3prias Partes; \n\n \n\n\u201cPropriedade Intelectual\u201d dever\u00e1 ter o significado definido no Artigo 2 da Conven\u00e7\u00e3o que \n\nestabeleceu a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Propriedade Intelectual, realizada em 14 de Julho de \n\n1967, em Estocolmo;  \n\n \n\n\u201cPesquisa Conjunta\u201d significa pesquisa que \u00e9 financiada por uma ou ambas as Partes e \n\nParticipantes que envolva a colabora\u00e7\u00e3o entre Participantes da China e do Brasil; \n\n \n\n\u201cCapacita\u00e7\u00e3o\u201d significa a capacita\u00e7\u00e3o de jovens cientistas apoiados por uma ou ambas as \n\nPartes, e que envolva a colabora\u00e7\u00e3o entre Participantes da China e do Brasil; \n\n \n\n\u201cParticipante\u201d significa qualquer pessoa, universidade, instituto de pesquisa ou qualquer outra \n\nentidade legal envolvida em atividades de coopera\u00e7\u00e3o, incluindo as pr\u00f3prias Partes. \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 3 \n\n\u00c1reas de Atividades de Coopera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSer\u00e1 dada prioridade \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o que promova avan\u00e7os em ci\u00eancia, tecnologia, inova\u00e7\u00e3o \n\nespecialmente em \u00e1reas estrat\u00e9gicas de interesse m\u00fatuo, tais como: \n\n Ci\u00eancias agr\u00edcolas e tecnologia \u2013 bot\u00e2nica, produ\u00e7\u00e3o de mudas, brotos, clones, carv\u00e3o ativo \n\nou n\u00e3o, \u00e1cido pirolenhoso e subprodutos; \n\nTecnologia industrial \u2013 tratamento e preserva\u00e7\u00e3o, m\u00e1quinas e equipamentos, e produtos \n\nlaminados; \n\nTecnologia de valor agregado \u2013 constru\u00e7\u00e3o, arquitetura, design, artesanato e decora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 4 \n\nAtividades de Coopera\u00e7\u00e3o \n\n \n\n1. Sujeitas \u00e0s leis, regulamentos e procedimentos nacionais aplic\u00e1veis, cada Parte assegurar\u00e1 \n\ntratamento justo e igualit\u00e1rio aos Participantes da outra Parte  engajados em atividades \n\nno \u00e2mbito deste Memorando.  \n\n \n\n\n\n93 \n \n\nAtividades de coopera\u00e7\u00e3o podem incluir as seguintes modalidades: \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de miss\u00f5es interdisciplinares de especialistas brasileiros na \u00e1rea de bambu para a \n\nChina, para preparar programa de trabalho bilateral com recomenda\u00e7\u00f5es para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o; \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de arranjos e workshops sobre temas previamente acordados pelos Participantes;  \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de semin\u00e1rios, congressos, confer\u00eancias e oficinas em temas de interesse \n\ncomum; \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es para Participantes do Brasil e da China, para avalia\u00e7\u00e3o conjunta de \n\noportunidades de coopera\u00e7\u00e3o; \n\nInterc\u00e2mbio de cientistas e t\u00e9cnicos, e capacita\u00e7\u00e3o de jovens cientistas; \n\nInterc\u00e2mbio e compartilhamento de equipamentos e materiais de pesquisa;  \n\nTroca de informa\u00e7\u00f5es, exclu\u00eddas informa\u00e7\u00f5es confidenciais que as Partes n\u00e3o s\u00e3o livres para \n\ndivulgar \n\nProjetos conjuntos de pesquisa e desenvolvimento (P&amp;D). \n\n      \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 5 \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Atividades de Coopera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia da China e o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia do \n\nBrasil ser\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis por promover e administrar os objetivos deste \n\nMemorando de Entendimento. \n\n \n\nAs Partes designar\u00e3o as Autoridades Cooperantes encarregadas da implementa\u00e7\u00e3o deste \n\ninstrumento, levando em conta a miss\u00e3o e os mecanismos de financiamento espec\u00edficos de \n\ncada institui\u00e7\u00e3o. As Autoridades Cooperantes ser\u00e3o respons\u00e1veis pelos respectivos custos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o deste Memorando, como, por exemplo, despesas de viagens, organiza\u00e7\u00e3o de \n\nsemin\u00e1rios e publica\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nAs Autoridades Cooperantes designadas para implementa\u00e7\u00e3o deste Memorando criar\u00e3o um \n\nComit\u00ea Coordenador Conjunto (adiante denominado \u201cComit\u00ea Conjunto\u201d), composto por \n\nn\u00fameros iguais de representantes de cada Parte, incluindo representantes do Minist\u00e9rio da \n\nCi\u00eancia e Tecnologia do Brasil, do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia da China e do \n\nMinist\u00e9rio de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Brasil. \n\n \n\nO Comit\u00ea Conjunto se reunir\u00e1 alternadamente em Bras\u00edlia ou Pequim, a n\u00e3o ser quando \n\npreviamente acordado de outra forma, anualmente, em datas convenientes para ambas as \n\nPartes. A presid\u00eancia rotativa do Comit\u00ea alternar\u00e1 entre as Partes anualmente. As decis\u00f5es do \n\nComit\u00ea Conjunto dever\u00e3o ser tomadas por consenso.  \n\n \n\nNo \u00e2mbito deste Memorando, as responsabilidades do Comit\u00ea Conjunto ser\u00e3o:  \n\nPromover, desenvolver e avaliar as atividades de coopera\u00e7\u00e3o (cf. se\u00e7\u00e3o 4); \n\nAconselhar as Autoridades Cooperantes sobre formas de fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o entre as \n\nPartes no \u00e2mbito deste Memorando; \n\nElaborar e encaminhar relat\u00f3rios, a pedido, \u00e0s Partes sobre a situa\u00e7\u00e3o e efetividade das \n\natividades de coopera\u00e7\u00e3o relacionadas a este Memorando. \n\n \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 6 \n\n\n\n94 \n \n\nFinanciamento \n\n \n\nAs atividades de coopera\u00e7\u00e3o se basear\u00e3o na disponibilidade de fundos, recursos e pessoal de \n\ncada Parte e estar\u00e3o sujeitas \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, regulamentos e procedimentos nacionais das Partes.  \n\n \n\nCada Parte ou Participante arcar\u00e1 com os custos de participa\u00e7\u00e3o e de pessoal relacionados \u00e0s \n\natividades de coopera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste Memorando, excetuando-se quando contrariamente \n\ndefinido por medidas acordadas (cf se\u00e7\u00e3o 7). \n\n \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 7 \n\nImplementa\u00e7\u00e3o das Atividades de Coopera\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAs atividades de coopera\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito deste Memorando ser\u00e3o realizadas atrav\u00e9s de acordos \n\nde execu\u00e7\u00e3o firmados pelas Partes, tais como programas espec\u00edficos, contratos e planos de \n\ntrabalho acordados entre as Partes, as Autoridades Cooperantes ou seus Participantes. Esses \n\nacordos de execu\u00e7\u00e3o estabelecer\u00e3o, se apropriado, a natureza e dura\u00e7\u00e3o da coopera\u00e7\u00e3o em \n\numa \u00e1rea espec\u00edfica ou para um prop\u00f3sito determinado, tratamento de direitos de propriedade \n\nintelectual, financiamento, aloca\u00e7\u00e3o de custos e outros assuntos relevantes. Os acordos de \n\nexecu\u00e7\u00e3o devem fazer refer\u00eancia a este Memorando e as Autoridades Cooperantes ou \n\nParticipantes ser\u00e3o requisitadas a submeter \u00e0s Partes evid\u00eancias dos resultados das atividades \n\nde coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 8 \n\nInteresses dos Participantes e Propriedade Intelectual \n\n \n\n1.  N\u00e3o obstante o disposto na Se\u00e7\u00e3o 7 deste Memorando de Entendimento, as Partes dever\u00e3o \n\nadotar medidas adequadas para prote\u00e7\u00e3o dos direitos de propriedade intelectual derivados da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o deste Memorando de Entendimento em conformidade com seus pr\u00f3prios \n\nsistemas e pr\u00e1ticas legais, de conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o nacional e os acordos \n\ninternacionais em vigor em ambos os pa\u00edses; \n\n \n\nCada Participante \u00e9 respons\u00e1vel por seus atos e omiss\u00f5es; \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o comercial dos direitos de propriedade \n\nintelectual sobre poss\u00edveis produtos e/ou processos que podem ser obtidos no \u00e2mbito das \n\natividades de coopera\u00e7\u00e3o desenvolvidas em decorr\u00eancia deste Memorando de Entendimento \n\ndevem ser acordadas pelas Autoridades Cooperantes respons\u00e1veis pela Coopera\u00e7\u00e3o e/ou por \n\nEntidades Participantes, e definidas nos programas, contratos ou planos de trabalho \n\nespec\u00edficos que regulam as respectivas atividades, antes da assinatura de instrumentos \n\nindividuais para a implementa\u00e7\u00e3o das atividades previstas neste MoU, considerando as leis, \n\nnormas, regulamentos e procedimentos nacionais vigentes. \n\n \n\n \n\nSe\u00e7\u00e3o 9 \n\nEntrada em vigor, den\u00fancia e solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias \n\n \n\n\n\n95 \n \n\n1. Cada Parte notificar\u00e1 a outra, por escrito, sobre a conclus\u00e3o de procedimentos internos para \n\na entrada em vigor do presente MoU. Este Memorando ter\u00e1 efeito a partir da data da \u00faltima \n\nnotifica\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n2.  Este Memorando continuar\u00e1 em vigor at\u00e9 que cada participante decida denunci\u00e1-lo. Cada \n\nParticipante poder\u00e1 terminar este Memorando por meio de notifica\u00e7\u00e3o escrita a outra Parte. \n\nEste Memorando cessar\u00e1 de produzir efeito seis meses ap\u00f3s a data de notifica\u00e7\u00e3o;  \n\n \n\n3.Este Memorando pode ser alterado, por escrito, a qualquer momento, por consentimento \n\nm\u00fatuo de ambas as Partes. Qualquer altera\u00e7\u00e3o deste instrumento entrar\u00e1 em vigor de acordo \n\ncom os procedimentos definidos no par\u00e1grafo (1) desta Se\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n4.As altera\u00e7\u00f5es ou den\u00fancia deste Memorando n\u00e3o invalidar\u00e3o as medidas e contratos \n\npreviamente conclu\u00eddos em seu \u00e2mbito.  \n\n \n\n5.Este Memorando n\u00e3o afetar\u00e1 direitos ou obriga\u00e7\u00f5es existentes ou futuras das Partes, em \n\ndecorr\u00eancia de outros arranjos bilaterais ou internacionais e tratados; \n\n \n\n6.Qualquer disputa relacionada \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o deste Memorando ser\u00e1 resolvida \n\npor meio de consultas ou negocia\u00e7\u00f5es entre as Partes, ou atrav\u00e9s de outros meios mutuamente \n\nacordados. Este par\u00e1grafo n\u00e3o afeta qualquer acordo existente entre Participantes n\u00e3o-\n\ngovernamentais.   \n\nAssinado em Pequim, em      de abril de 2011, em testemunho de que os abaixo relacionados, \n\ndevidamente autorizados, assinaram este Memorando de Entendimento, em tr\u00eas c\u00f3pias, em \n\nPortugu\u00eas, em Chin\u00eas e em Ingl\u00eas, todas igualmente v\u00e1lidas. \n\n \n\n \n\nAloizio Mercadante Oliva \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia da Rep\u00fablica Federativa do Brasil  \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia da Rep\u00fablica Popular da China \n\n \n \n\n 7.2 A lei do Bambu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica \nCasa Civil \n\nSubchefia para Assuntos Jur\u00eddicos \n\n\n\n96 \n \n\nLEI N\u00ba 12.484, DE 8 DE SETEMBRO DE 2011. \n\n  \nDisp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Incentivo ao \nManejo Sustentado e ao Cultivo do Bambu e d\u00e1 \noutras provid\u00eancias. \n\nA PRESIDENTA DA REP\u00daBLICA Fa\u00e7o saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a \n\nseguinte Lei:  \n\nArt. 1\no\n  Esta Lei institui a Pol\u00edtica Nacional de Incentivo ao Manejo Sustentado e ao Cultivo do \n\nBambu - PNMCB, que tem por objetivo o desenvolvimento da cultura do bambu no Brasil por meio de \na\u00e7\u00f5es governamentais e de empreendimentos privados.  \n\nArt. 2\no\n  Os incentivos a que se refere o art. 1\n\no\n desta Lei destinam-se ao manejo sustentado das \n\nforma\u00e7\u00f5es nativas e ao cultivo de bambu voltado para a produ\u00e7\u00e3o de colmos, para a extra\u00e7\u00e3o de \nbrotos e obten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os ambientais, bem como \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o desse ativo ambiental como \ninstrumento de promo\u00e7\u00e3o de desenvolvimento socioecon\u00f4mico regional.  \n\nArt. 3\no\n  S\u00e3o diretrizes da PNMCB:   \n\nI - a valoriza\u00e7\u00e3o do bambu como produto agro-silvo-cultural capaz de suprir necessidades \necol\u00f3gicas, econ\u00f4micas, sociais e culturais;  \n\nII - o desenvolvimento tecnol\u00f3gico do manejo sustentado, cultivo e das aplica\u00e7\u00f5es do bambu;  \n\nIII - o desenvolvimento de polos de manejo sustentado, cultivo e de beneficiamento de bambu, \nem especial nas regi\u00f5es de maior ocorr\u00eancia de estoques naturais do vegetal, em regi\u00f5es cuja \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola baseia-se em unidades familiares de produ\u00e7\u00e3o e no entorno de centros geradores \nde tecnologias aplic\u00e1veis ao produto.  \n\nArt. 4\no\n  S\u00e3o instrumentos da PNMCB:  \n\nI - cr\u00e9dito rural sob condi\u00e7\u00f5es favorecidas, em especial no que se refere a taxas de juros e \nprazos de pagamento;  \n\nII - assist\u00eancia t\u00e9cnica durante o ciclo produtivo da cultura e as fases de transforma\u00e7\u00e3o e de \ncomercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o;  \n\nIII - certifica\u00e7\u00e3o de origem e de qualidade dos produtos destinados \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o.  \n\nArt. 5\no\n  Na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de que trata esta Lei, compete aos \u00f3rg\u00e3os competentes:  \n\nI - incentivar a pesquisa e o desenvolvimento tecnol\u00f3gico voltados para o manejo sustentado, o \ncultivo, os servi\u00e7os ambientais e as aplica\u00e7\u00f5es dos produtos e subprodutos do bambu;  \n\nII - orientar o cultivo para a produ\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o de brotos para a alimenta\u00e7\u00e3o;  \n\nIII - incentivar o cultivo e a utiliza\u00e7\u00e3o do bambu pela agricultura familiar;  \n\nIV - estabelecer parcerias com entidades p\u00fablicas e privadas para maximizar a produ\u00e7\u00e3o e a \ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos derivados do bambu;  \n\nV - estimular o com\u00e9rcio interno e externo de bambu e de seus subprodutos;  \n\nVI - incentivar o interc\u00e2mbio com institui\u00e7\u00f5es cong\u00eaneres nacionais e internacionais.  \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/lei%2012.484-2011?OpenDocument\n\n\n97 \n \n\nArt. 6\no\n  Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n\nBras\u00edlia, 8  de  setembro  de 2011; 190\no\n da Independ\u00eancia e 123\n\no\n da Rep\u00fablica.  \n\nDILMA ROUSSEFF \n\nGuido Mantega \n\nMendes Ribeiro Filho \n\nIzabella M\u00f4nica Vieira Teixeira \n\nAfonso Florence \n\nEste texto n\u00e3o substitui o publicado no DOU de 9.9.2011  \n\n \n \n \n\n  7.2.1 A Tramita\u00e7\u00e3o da Lei na C\u00e2mara dos Deputados \n \n \n\nPL 1180/2007  \n\n Projeto de Lei  \n \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \n \n\n  Transformado na Lei Ordin\u00e1ria 12484/2011  \n\n \nIdentifica\u00e7\u00e3o da Proposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nAutor Apresenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Rodovalho - DEM/DF 29/05/2007  \n\n \nEmenta \n\n \n\n Disp\u00f5e sobre politica nacional de incentivo \u00e0 cultura do bambu e d\u00e1 outras \nprovid\u00eancias. \n\n \n\n   \n\n Informa\u00e7\u00f5es de Tramita\u00e7\u00e3o  \n\n \nForma de aprecia\u00e7\u00e3o Regime de tramita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Proposi\u00e7\u00e3o Sujeita \u00e0 Aprecia\u00e7\u00e3o Conclusiva pelas Comiss\u00f5es - Art. 24 \nII \n\n Ordin\u00e1ria  \n\n \nDespacho atual: \n\n \n\n \nData Despacho \n\n \n\n 08/06/2007 \u00c0s Comiss\u00f5es de  \nAgricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento e Desenvolvimento \nRural e  \nConstitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania (Art. 54 RICD) - Art. 24, \nII \nProposi\u00e7\u00e3o Sujeita \u00e0 Aprecia\u00e7\u00e3o Conclusiva pelas Comiss\u00f5es \n- Art. 24 II \nRegime de Tramita\u00e7\u00e3o: Ordin\u00e1ria \n\n \n\n   \n\n \u00daltima A\u00e7\u00e3o Legislativa  \n\n   \n \n\nData A\u00e7\u00e3o \n \n\n 10/12/2009 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) \n\nAprovada a Reda\u00e7\u00e3o Final por Unanimidade. \n\n \n\n\n\n98 \n \n\n 08/09/2011 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA) \nTransformado na Lei Ordin\u00e1ria 12484/2011. DOU 09/09/11 \nP\u00c1G 01 COL 02. \n\n \n\n 13/09/2011 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA) \nRecebimento do Of\u00edcio n\u00ba 1.633/11(SF) encaminhando \naut\u00f3grafo sancionado. \nDCD de 20/10/11 P\u00c1G 57108 COL 01. \n\n \n\n   \n\n Documentos Anexos e Referenciados  \n\n Avulsos Legisla\u00e7\u00e3o \nCitada \n\nMensagens, Of\u00edcios e \nRequerimentos  (1) \n\n \n\n  \n\n Destaques (0) Hist\u00f3rico de \nPareceres, \nSubstitutivos e \nVotos (6) \n\nRelat\u00f3rio de confer\u00eancia de assinaturas  \n  \n\n Emendas (0) Recursos (0)   \n\n Hist\u00f3rico de despachos (1) Reda\u00e7\u00e3o Final   \n\n   \n\n \nTramita\u00e7\u00e3o \n\n \n\n   \n \n\nData \n \n\n \nAndamento \n\n \n\n 29/05/2007 PLEN\u00c1RIO (PLEN)  \n\n \u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto \nde Lei pelo Deputado \nRodovalho (DEM-DF). \n\n \n\n   \n  \n\n 08/06/2007 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 \u00c0s Comiss\u00f5es de  \nAgricultura, Pecu\u00e1ria, \nAbastecimento e \nDesenvolvimento Rural e  \nConstitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e \nde Cidadania (Art. 54 \nRICD) - Art. 24, II \nProposi\u00e7\u00e3o Sujeita \u00e0 \nAprecia\u00e7\u00e3o Conclusiva \npelas Comiss\u00f5es - Art. 24 \nII \nRegime de Tramita\u00e7\u00e3o: \nOrdin\u00e1ria \n\n \n\n   \n\n \u2022 Encaminhamento de \nDespacho de Distribui\u00e7\u00e3o \n\u00e0 CCP para publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n\n 20/06/2007 COORDENA\u00c7\u00c3O DE COMISS\u00d5ES PERMANENTES \n(CCP) \n\n \n\n \u2022 Encaminhada \u00e0 \npublica\u00e7\u00e3o. Publica\u00e7\u00e3o \nInicial no DCD 21 06 07 \nPAG 31040 COL 01. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 21/06/2007 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Recebimento pela \nCAPADR. \n\n \n\n   \n \u2022 Designado Relator, Dep. \n\nAntonio Carlos Mendes \nThame (PSDB-SP) \n\n \n\n   \n\n 22/06/2007 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Prazo para Emendas ao  \n\n\n\n99 \n \n\n  Projeto  (5 sess\u00f5es \nordin\u00e1rias a partir de \n25/06/2007) \n\n \n\n  \n\n 12/07/2007 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Encerrado o prazo para \nemendas ao projeto. N\u00e3o \nforam apresentadas \nemendas. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 01/04/2008 PLEN\u00c1RIO (PLEN)  \n\n \u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o do \nRequerimento n\u00b0 2485, de \n2008, pelo Deputado \nAntonio Carlos Mendes \nThame (PSDB-SP), que \nsolicita a reconstitui\u00e7\u00e3o do \nPL 1.180/2007. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 09/04/2008 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Deferido o Req, n\u00ba \n2485/08, conforme o \nseguinte despacho: \n\"Defiro nos termos do art. \n106, do RICD, a \nreconstitui\u00e7\u00e3o do Projeto \nLei 1180/2007. Publique-\nse.\" \nDCD de 09/04/08 P\u00c1G \n13547 COL 01, \n\n \n\n   \n\n 11/04/2008 COORDENA\u00c7\u00c3O DE COMISS\u00d5ES PERMANENTES \n(CCP) \n\n \n\n \u2022 \u00c0 CAPADR o projeto \nreconstitu\u00eddo \n\n \n\n   \n  \n\n 14/04/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Devolvida sem \nManifesta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n  \n\n 15/04/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Designado Relator, Dep. \nDilceu Sperafico (PP-PR) \n\n \n\n   \n  \n\n 11/06/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o do Parecer \ndo Relator, PRL 1 \nCAPADR, pelo Dep. \nDilceu Sperafico \n\n \n\n   \n\n \u2022 Parecer do Relator, Dep. \nDilceu Sperafico (PP-PR), \npela aprova\u00e7\u00e3o, com \nsubstitutivo. \n\n \n\n   \n\n 12/06/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Prazo para Emendas ao \nSubstitutivo  (5 sess\u00f5es \nordin\u00e1rias a partir de \n13/06/2008) \n\n \n\n   \n\n  \n\n 02/07/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Encerrado o prazo para \nemendas ao \nsubstitutivo.  N\u00e3o foram \napresentadas emendas ao \nsubstitutivo. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 08/10/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento  \n\n\n\n100 \n \n\ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \u2022 Aprovado por \nUnanimidade o Parecer. \n\n \n\n   \n  \n\n 09/10/2008 Comiss\u00e3o de Agricultura, Pecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural (CAPADR) \n\n \n\n \u2022 Encaminhamento de \nParecer \u00e0 CCP para \npublica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n  \n\n 09/10/2008 COORDENA\u00c7\u00c3O DE COMISS\u00d5ES PERMANENTES \n(CCP) \n\n \n\n \u2022 Parecer recebido para \npublica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n  \n\n 09/10/2008 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) \n\n \n\n \u2022 Recebimento pela CCJC.  \n\n   \n  \n\n 15/10/2008 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) \n\n \n\n \u2022 Designado Relator, Dep. \nJo\u00e3o Magalh\u00e3es (PMDB-\nMG) \n\n \n\n   \n  \n\n 15/10/2008 COORDENA\u00c7\u00c3O DE COMISS\u00d5ES PERMANENTES \n(CCP) \n\n \n\n \u2022 Encaminhada \u00e0 \npublica\u00e7\u00e3o. Parecer da \nComiss\u00e3o de Agricultura, \nPecu\u00e1ria, Abastecimento \ne Desenvolvimento Rural \npublicado no DCD 16 10 \n08 PAG 45828 COL 01, \nLetra A. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 16/10/2008 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) \n\n \n\n \u2022 Prazo para Emendas ao \nProjeto  (5 sess\u00f5es \nordin\u00e1rias a partir de \n17/10/2008) \n\n \n\n   \n\n  \n\n 04/11/2008 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) \n\n \n\n \u2022 Encerrado o prazo para \nemendas ao projeto. N\u00e3o \nforam apresentadas \nemendas. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 19/11/2008 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) \n\n \n\n \u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o do Parecer \ndo Relator, PRL 1 CCJC, \npelo Dep. Jo\u00e3o \nMagalh\u00e3es \n\n \n\n   \n\n \u2022 Parecer do Relator, Dep. \nJo\u00e3o Magalh\u00e3es (PMDB-\nMG), pela \nconstitucionalidade, \njuridicidade e t\u00e9cnica \nlegislativa deste e do \nSubstitutivo da Comiss\u00e3o \nde Agricultura, Pecu\u00e1ria, \nAbastecimento e \nDesenvolvimento Rural. \n\n \n\n   \n\n 12/11/2009 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) - 10:00 Reuni\u00e3o Deliberativa \n\n \n\n \u2022 Aprovado por \nUnanimidade o Parecer. \n\n \n\n   \n  \n\n 12/11/2009 COORDENA\u00c7\u00c3O DE COMISS\u00d5ES PERMANENTES  \n\n\n\n101 \n \n\n(CCP) \n\n \u2022 Parecer recebido para \npublica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n  \n\n 16/11/2009 COORDENA\u00c7\u00c3O DE COMISS\u00d5ES PERMANENTES \n(CCP) \n\n \n\n \u2022 Encaminhada \u00e0 \npublica\u00e7\u00e3o. Parecer da \nComiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o \ne Justi\u00e7a e de Cidadania \npublicado no DCD de \n17/11/09, P\u00c1G 64121 \nCOL 02, Letra B. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 17/11/2009 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Prazo para apresenta\u00e7\u00e3o \nde recurso, nos termos do \n\u00a7 1\u00ba do art. 58 combinado \ncom o \u00a7 2\u00ba do art. 132 do \nRICD (5 sess\u00f5es \nordin\u00e1rias a partir de \n18/11/2009). \n\n \n\n   \n\n  \n\n 03/12/2009 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Encerramento autom\u00e1tico \ndo Prazo de Recurso. N\u00e3o \nforam apresentados \nrecursos. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 08/12/2009 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Of\u00edcio SGM-P 2415/2009 \n\u00e0 CCJC encaminhando \neste projeto para \nelabora\u00e7\u00e3o da Reda\u00e7\u00e3o \nFinal, nos termos do \nArtigo 58, \u00a74 e Artigo 24, \nII, do RICD. \n\n \n\n   \n\n \u2022 Encaminhado \u00e0 CCP  \n\n   \n 08/12/2009 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n\n(CCJC) \n \n\n \u2022 Recebimento pela CCJC.  \n\n   \n \u2022 Designado Relator da \n\nReda\u00e7\u00e3o Final, Dep. \nMendes Ribeiro Filho \n(PMDB-RS) \n\n \n\n   \n\n \u2022 Apresenta\u00e7\u00e3o da Reda\u00e7\u00e3o \nFinal, RDF 1 CCJC, pelo \nDep. Mendes Ribeiro Filho \n\n \n\n   \n\n 10/12/2009 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania \n(CCJC) - 10:00 Reuni\u00e3o Deliberativa \n\n \n\n \u2022 Aprovada a Reda\u00e7\u00e3o Final \npor Unanimidade. \n\n \n\n   \n  \n\n 18/12/2009 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Remessa ao Senado \nFederal por meio do Of\u00edcio \nn\u00ba 1.447/09/PS-GSE. \n\n \n\n   \n  \n\n 19/08/2011 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Recebimento do Of\u00edcio n\u00ba \n1.489/11(SF) \ncomunicando remessa \u00e0 \nsan\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n   \n\n  \n\n 08/09/2011 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Transformado na Lei \nOrdin\u00e1ria 12484/2011. \n\n \n\n   \n\n\n\n102 \n \n\nDOU 09/09/11 P\u00c1G 01 \nCOL 02. \n\n  \n\n 13/09/2011 Mesa Diretora da C\u00e2mara dos Deputados (MESA)  \n\n \u2022 Recebimento do Of\u00edcio n\u00ba \n1.633/11(SF) \nencaminhando aut\u00f3grafo \nsancionado. \nDCD de 20/10/11 P\u00c1G \n57108 COL 01. \n\n     \n\n       \n\n \n \n \n \n\n  7.2.2 O Recebimento do Projeto de Lei no Senado, com justificativa \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n106 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n7.2.3 A Tramita\u00e7\u00e3o da Lei no Senado \n \n \n21/12/2009  \n \nPLEG - PROTOCOLO LEGISLATIVO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO LEITURA \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEste processo cont\u00e9m 13 (treze) folha(s) numerada(s) e rubricada(s). \n\n \n\u00c0 SSCLSF. \n\nEncaminhado para: \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n \n\n21/12/2009  \n\n\n\n108 \n \n\nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO LEITURA \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nAguardando leitura. \n \n\nEncaminhado para: \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA \u2013 PLEN\u00c1RIO \n \n\n21/12/2009  \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA - PLEN\u00c1RIO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO RECEBIMENTO DE EMENDAS \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nLeitura. \nA Presid\u00eancia comunica ao Plen\u00e1rio que, nos termos do art. 91, \u00a7 1\u00ba, do inciso IV do \nRegimento Interno, o presente Projeto de Lei ser\u00e1 apreciado pelas Comiss\u00f5es de \nAgricultura e Reforma Agr\u00e1ria e de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e \nFiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, cabendo \u00e0 \u00faltima a decis\u00e3o terminativa. O projeto poder\u00e1 \nreceber emendas perante a primeira comiss\u00e3o pelo prazo de cinco dias \u00fateis, nos \ntermos do art. 122, II, c, da referida Norma. \n \n\u00c0 CRA. \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 22/12/2009 no DSF P\u00e1gina(s): 73953 - 73958 (Ver Di\u00e1rio)  \n \n\nEncaminhado para: \nCRA - Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria \n\n  \nTextos: \n\nAvulso da mat\u00e9ria    \n\n21/12/2009  \nCRA - Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO RECEBIMENTO DE EMENDAS \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido nesta data na CRA. \n\n \nMat\u00e9ria em fase de recebimento de emendas nesta Comiss\u00e3o. \n\n \n\n02/02/2010  \nCRA - Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO RECEBIMENTO DE EMENDAS \n \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=22/12/2009&amp;p=73953&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\n\n\n109 \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nPrazo para recebimento de Emendas: \n \nprimeiro dia:02/02/2010 \n \n\u00faltimo dia: 08//02/2010 \n \n\n09/02/2010  \nCRA - Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nMAT\u00c9RIA COM A RELATORIA \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nExpirado o prazo regimental e n\u00e3o foram oferecidas emendas. \nFoi designado o Sen. Gerson Camata para relatar. \n \nEncaminhado ao gabinete do Sen. Gerson Camata. \n \n\n04/03/2010  \nCRA - Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nPRONTA PARA A PAUTA NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido nesta data, do Senador Gerson Camata, relat\u00f3rio pela aprova\u00e7\u00e3o do \nProjeto (fls.15/18). \n \nMat\u00e9ria pronta para a pauta na Comiss\u00e3o. \n  \nTextos: \n\nRelat\u00f3rio       \n\n16/03/2010  \nCRA - Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAPROVADO PARECER NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEm reuni\u00e3o realizada nesta data, a Comiss\u00e3o aprova o Relat\u00f3rio do Senador Gerson \nCamata, que passa a constituir Parecer da CRA, favor\u00e1vel ao Projeto (fls. 15/18). \nJuntada a folha de assinatura de Parecer (fl. 19). \n \n\u00c0 CMA, para aprecia\u00e7\u00e3o em decis\u00e3o terminativa. \n \n\nEncaminhado para: \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n\n  \nTextos: \n\nParecer aprovado na comiss\u00e3o       \n\n16/03/2010  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n\n\n\n110 \n \n\n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO DESIGNA\u00c7\u00c3O DO RELATOR \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido na Comiss\u00e3o, nesta data. \n18/03/2010  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nMAT\u00c9RIA COM A RELATORIA \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \n\u00c0 Senadora F\u00e1tima Cleide, para relatar. \n\n30/04/2010  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEncaminhado \u00e0 SCLSF, conforme solicitado pelo Of. SF/ 711 / 2010. \nEncaminhado para: \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n \n\n30/04/2010  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido neste \u00f3rg\u00e3o nesta data. \n30/04/2010  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEncaminhado ao Plen\u00e1rio. \nEncaminhado para: \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA \u2013 PLEN\u00c1RIO \n \n\n04/05/2010  \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA - PLEN\u00c1RIO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO INCLUS\u00c3O ORDEM DO DIA DE REQUERIMENTO \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \n\u00c9 lido o Requerimento n\u00ba 443, de 2010, do Senador Romero Juc\u00e1, solicitando que o \nProjeto de Lei da C\u00e2mara n\u00ba 326, de 2009, seja apreciado, tamb\u00e9m, pela Comiss\u00e3o \nde Assuntos Econ\u00f4micos, al\u00e9m da comiss\u00e3o constante do despacho inicial.(Anexado \nao processado \u00e0s fls. 24) \n \n\u00c0 SCLSF para inclus\u00e3o em Ordem do Dia do Requerimento lido. \n \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 05/05/2010 no DSF P\u00e1gina(s): 18050 (Ver Di\u00e1rio)  \n \n\nEncaminhado para: \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n\n  \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=05/05/2010&amp;p=18050&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\n\n\n111 \n \n\nTextos: \n\nAvulso de requerimento    \n\n04/05/2010  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO INCLUS\u00c3O ORDEM DO DIA DE REQUERIMENTO \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nAguardando inclus\u00e3o em Ordem do Dia do Requerimento n\u00ba 443/2010, de audi\u00eancia \nda CAE. \n \n\n04/05/2010  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEncaminhado ao Plen\u00e1rio. \nEncaminhado para: \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA \u2013 PLEN\u00c1RIO \n \n\n18/05/2010  \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA - PLEN\u00c1RIO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nAprovado o Requerimento n\u00ba 443, de 2010. \n \nUma vez que j\u00e1 se encontra instru\u00edda pela Comiss\u00e3o de Agricultura e Reforma \nAgr\u00e1ria, a mat\u00e9ria vai \u00e0 Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos e, nos termos do art. 49, \nI, do Regimento Interno, \u00e0 Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e \nFiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle. \n \n\u00c0 CAE. \n \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 19/05/2010 no DSF P\u00e1gina(s): 21797 - 21798 (Ver Di\u00e1rio)  \n \n\nEncaminhado para: \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n \n\n20/05/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO DESIGNA\u00c7\u00c3O DO RELATOR \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido nesta Comiss\u00e3o, nesta data. \n \nMat\u00e9ria aguardando distribui\u00e7\u00e3o. \n31/05/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nMAT\u00c9RIA COM A RELATORIA \n \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=19/05/2010&amp;p=21797&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\n\n\n112 \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nO Presidente da Comiss\u00e3o, Senador Garibaldi Alves Filho, designa o Senador Jo\u00e3o \nTen\u00f3rio Relator da Mat\u00e9ria. \n \n\n20/10/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nPRONTA PARA A PAUTA NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nDevolvido pelo Relator, Senador Jo\u00e3o Ten\u00f3rio, com relat\u00f3rio favor\u00e1vel ao Projeto. \nC\u00f3pia anexada ao processado, \u00e0s fls. 28-30. \n  \nTextos: \n\nRelat\u00f3rio       \n\n25/11/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nINCLU\u00cdDA NA PAUTA DA REUNI\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nA presente Mat\u00e9ria consta da Pauta da 42\u00aa Reuni\u00e3o da CAE, a realizar-se em \n30/11/2010. \n \n\n30/11/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nPRONTA PARA A PAUTA NA COMISS\u00c3O \n \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nReunida a Comiss\u00e3o nesta data, a aprecia\u00e7\u00e3o da Mat\u00e9ria \u00e9 adiada. \n03/12/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nINCLU\u00cdDA NA PAUTA DA REUNI\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nA presente Mat\u00e9ria consta da Pauta da 44\u00aa Reuni\u00e3o da CAE, a realizar-se em \n07/12/2010. \n \n\n07/12/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nPRONTA PARA A PAUTA NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nReunida a Comiss\u00e3o nesta data, a aprecia\u00e7\u00e3o da Mat\u00e9ria \u00e9 adiada. \n \n\n09/12/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n\n\n\n113 \n \n\n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nINCLU\u00cdDA NA PAUTA DA REUNI\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nA presente Mat\u00e9ria consta da Pauta da 47\u00aa Reuni\u00e3o da CAE, a realizar-se em \n14/12/2010. \n \n\n14/12/2010  \nCAE - Comiss\u00e3o de Assuntos Econ\u00f4micos \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAPROVADO PARECER NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nReunida a Comiss\u00e3o em 14/12/2010, encerrada a discuss\u00e3o, colocado em vota\u00e7\u00e3o, \na Comiss\u00e3o aprova o Relat\u00f3rio, que passa a constituir o Parecer da CAE, favor\u00e1vel \nao Projeto. \n \n\u00c0 Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle em \ndecis\u00e3o terminativa. \n \n\nEncaminhado para: \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n\n  \nTextos: \n\nParecer aprovado na comiss\u00e3o       \n\n17/12/2010  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido na Comiss\u00e3o nesta data. \n20/12/2010  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \n\u00c0 SCLSF, em cumprimento ao disposto no art. 332 do Regimento Interno do Senado \nFederal. \n \n\n22/12/2010  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEncaminhado \u00e0 Secretaria de Coordena\u00e7\u00e3o Legislativa do Senado Federal, nesta \ndata. \n \n\nEncaminhado para: \n \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n \n\n06/01/2011  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n114 \n \n\nA presente proposi\u00e7\u00e3o continua a tramitar, nos termos dos incisos do art. 332 do \nRegimento Interno e do Ato n\u00ba 4, de 2010, da Mesa do Senado Federal. \nA mat\u00e9ria volta \u00e0 CMA. \n \n\nEncaminhado para: \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n \n\n10/01/2011  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO DESIGNA\u00c7\u00c3O DO RELATOR \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido na CMA nesta data. Mat\u00e9ria aguardando designa\u00e7\u00e3o de Relator. \n \n\n02/03/2011  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nMAT\u00c9RIA COM A RELATORIA \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nAo Senhor Senador RODRIGO ROLLEMBERG, para relatar. \n16/06/2011  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nPRONTA PARA A PAUTA NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nDevolvido pelo Relator, Senador Rodrigo Rollemberg, com Relat\u00f3rio favor\u00e1vel ao \nProjeto. \nMat\u00e9ria em condi\u00e7\u00f5es de ser inclu\u00edda na pauta de Reuni\u00e3o desta Comiss\u00e3o. \n  \nTextos: \n\nRelat\u00f3rio       \n\n07/07/2011  \nCMA - Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, Defesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAPROVADO PARECER NA COMISS\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nA Comiss\u00e3o, reunida nesta data, aprova por 9 (nove) votos favor\u00e1veis o presente \nprojeto, relatado pelo Senador Rodrigo Rollemberg (fls. 35 a 42).  \nAnexado of\u00edcio n\u00ba 81 /2011/CMA, do Senhor Presidente da Comiss\u00e3o, Senador \nRodrigo Rollemberg, comunicando ao Senhor Presidente do Senado Federal, \nSenador Jos\u00e9 Sarney, a aprova\u00e7\u00e3o do projeto (fl. 43). \n\nEncaminhado para: \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n\n  \nTextos: \n\n\n\n115 \n \n\nParecer aprovado na comiss\u00e3o       \n\n26/07/2011  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO LEITURA PARECER (ES) \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido neste \u00d3rg\u00e3o, \u00e0s 17h. \n \nJuntada \u00e0s fls. 45/48, legisla\u00e7\u00e3o citada nos Pareceres. \nAguardando leitura de pareceres da CRA, CAE e CMA. \n \n\nEncaminhado para: \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA \u2013 PLEN\u00c1RIO \n \n\n02/08/2011  \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA - PLEN\u00c1RIO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAGUARDANDO INTERPOSI\u00c7\u00c3O DE RECURSO \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nLidos e encaminhados \u00e0 publica\u00e7\u00e3o os seguintes Pareceres: \nn\u00ba 714, de 2011-CRA, relator Senador Gerson Camata, concluindo favoravelmente \u00e0 \nmat\u00e9ria; \nn\u00ba 715, de 2011-CAE, relator Senador Jo\u00e3o Ten\u00f3rio, concluindo favoravelmente \u00e0 \nmat\u00e9ria; e \nn\u00ba 716, de 2011-CMA, relator Senador Rodrigo Rollemberg, concluindo \nfavoravelmente \u00e0 mat\u00e9ria. \n \nLeitura do Of\u00edcio n\u00ba 81/2011/CMA, do Presidente da Comiss\u00e3o de Meio Ambiente, \nDefesa do Consumidor e Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Controle, comunicando a aprova\u00e7\u00e3o da \nmat\u00e9ria, em car\u00e1ter terminativo naquela Comiss\u00e3o. \n \nNos termos do art. 91, \u00a7\u00a7 3\u00ba a 5\u00ba, do Regimento Interno, fica aberto o prazo de \ncinco dias \u00fateis para interposi\u00e7\u00e3o de recurso, por um d\u00e9cimo da composi\u00e7\u00e3o da \nCasa, para que a mat\u00e9ria em refer\u00eancia seja apreciada pelo Plen\u00e1rio. \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 03/08/2011 no DSF P\u00e1gina(s): 31099 - 3100 (Ver Di\u00e1rio)  \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 03/08/2011 no DSF P\u00e1gina(s): 31076 - 31086 (Ver Di\u00e1rio)  \n \n\nEncaminhado para: \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n\n  \nTextos: \n\nAvulso do Parecer   (P.S 714 / 2011)    \n\n03/08/2011  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nPrazo para interposi\u00e7\u00e3o de recurso: 04/08/2011 a 10/08/2011. \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=03/08/2011&amp;p=31099&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=03/08/2011&amp;p=31076&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\n\n\n116 \n \n\n11/08/2011  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEncaminhado ao Plen\u00e1rio para comunica\u00e7\u00e3o do t\u00e9rmino de prazo para interposi\u00e7\u00e3o \nde recurso. \n \n\nEncaminhado para: \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA \u2013 PLEN\u00c1RIO \n \n\n11/08/2011  \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA - PLEN\u00c1RIO \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nAPROVADA \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nA Presid\u00eancia comunica ao Plen\u00e1rio que se esgotou ontem o prazo previsto no art. \n91, \u00a7\u00a7 3\u00ba e 5\u00ba, do Regimento Interno, sem que tenha sido interposto recurso no \nsentido da aprecia\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria pelo Plen\u00e1rio; e que tendo sido aprovada \nterminativamente pela Comiss\u00e3o competente, vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o. \n \nSer\u00e1 feita a devida comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados. \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 12/08/2011 no DSF P\u00e1gina(s): 32604 (Ver Di\u00e1rio)  \n \n\nEncaminhado para: \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n \n\n11/08/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido neste \u00f3rg\u00e3o \u00e0s 18:15 hs. \n11/08/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nAnexado texto revisado (fls. 51 e 52). \n22/08/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nREMETIDA \u00c0 SAN\u00c7\u00c3O \n \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRemessa o Of\u00edcio SF n\u00ba 1.488 de 19/08/11, \u00e0 Ministra de Estado Chefe da Casa Civil \nencaminhando a Mensagem SF n\u00ba 201/11, \u00e0 Excelent\u00edssima Senhora Presidente da \nRep\u00fablica submetendo \u00e0 san\u00e7\u00e3o presidencial aut\u00f3grafos do Projeto (fls. 53 a 56). \nRemessa o Of\u00edcio SF n\u00ba 1.489 de 19/08/11, ao Senhor Primeiro-Secret\u00e1rio da \nC\u00e2mara dos Deputados comunicando a aprova\u00e7\u00e3o sem altera\u00e7\u00f5es , em revis\u00e3o, do \npresente Projeto e o seu encaminhamento \u00e0 san\u00e7\u00e3o presidencial (fls. 57). \n  \nTextos: \n\nAut\u00f3grafo enviado \u00e0 san\u00e7\u00e3o       \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=12/08/2011&amp;p=32604&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\n\n\n117 \n \n\n09/09/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nSitua\u00e7\u00e3o: \nTRANSFORMADA EM NORMA JUR\u00cdDICA \n\nA\u00e7\u00e3o: \n(PR) PRESID\u00caNCIA DA REP\u00daBLICA. \n \nSANCIONADA. LEI 012.484 DE 2011. \n \nDOU - 09/09/2011 P\u00c1G. 00001 a 00002. \n \nSancionada em 08/09/2011. \n09/09/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \n\u00c0 SSCLCN, atendendo solicita\u00e7\u00e3o. \n \n\nEncaminhado para: \nSSCLCN - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO CONGRESSO \n \n\n09/09/2011  \nSSCLCN - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO CONGRESSO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \n\u00c0 SSCLSF. \n \n\nEncaminhado para: \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n \n \n \n \n \n\n09/09/2011  \nSSCLSF - SUBSEC. COORDENA\u00c7\u00c3O LEGISLATIVA DO SENADO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nEncaminhado ao Plen\u00e1rio. \n \n\nEncaminhado para: \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA \u2013 PLEN\u00c1RIO \n \n\n12/09/2011  \nATA-PLEN - SUBSECRETARIA DE ATA - PLEN\u00c1RIO \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nA Presid\u00eancia comunica ao Plen\u00e1rio o recebimento da Mensagem n\u00ba 367, de 2011, \nna origem, da Senhora Presidente da Rep\u00fablica, que restitui os aut\u00f3grafos do \npresente projeto, sancionado e transformado na Lei n\u00ba 12.484, de 2011. \nSer\u00e1 encaminhado \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados um exemplar do aut\u00f3grafo. \n \nPublica\u00e7\u00e3o em 13/09/2011 no DSF P\u00e1gina(s): 37074 (Ver Di\u00e1rio)  \n \n\nEncaminhado para: \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n\nhttp://www.senado.leg.br/atividade/materia/verDiario.asp?dt=13/09/2011&amp;p=37074&amp;v=DSF&amp;s=N&amp;ns=&amp;nv=&amp;nt=\n\n\n118 \n \n\n \n\n13/09/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nRecebido neste \u00f3rg\u00e3o \u00e0s 09:17 hs. \n \n\n13/09/2011  \nSEXP - SECRETARIA DE EXPEDIENTE \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nAnexado o Of\u00edcio SF n.\u00ba 1.633, de 13/09/11, ao Primeiro-Secret\u00e1rio da C\u00e2mara dos \nDeputados, encaminhando o incluso aut\u00f3grafo sancionado pela Excelent\u00edssima \nSenhora Presidente da Rep\u00fablica e transformado na Lei n.\u00ba 12.484, de 08/09/11 (fl. \n67). \nAo Arquivo. \n\nEncaminhado para: \nSARQ - Secretaria de Arquivo \n\n14/09/2011  \nSARQ - Secretaria de Arquivo \n  \n\nA\u00e7\u00e3o: \nPROCESSO ARQUIVADO. \n\n \n \n \n \n \n \n\n7.2.4 Pareceres 714 a 716, do Senado Federal \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n119 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n122 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n129 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n134 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n135 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n136 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n137 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n139 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n140 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n142"}]}}}