{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09459"}, {"@name": "filename", "#text": "14432_TeseSandraCorrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \u2013 USP \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENERGIA \u2013 PPGE \n\nEP-FEA-IEE-IF \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSANDRA MARIA APOLINARIO DOS SANTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPERSPECTIVAS PARA A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DO USO DO ETANOL NO \n\nTRANSPORTE P\u00daBLICO URBANO, VISANDO \u00c0 REDU\u00c7\u00c3O DA \n\nPOLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA - ESTUDO DE CASO: PROJETO BEST \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2012 \n\n  \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nSANDRA MARIA APOLINARIO DOS SANTOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPERSPECTIVAS PARA A CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DO USO DO ETANOL NO TRANSPORTE \n\nP\u00daBLICO URBANO, VISANDO \u00c0 REDU\u00c7\u00c3O DA POLUI\u00c7\u00c3O ATMOSF\u00c9RICA - \n\nESTUDO DE CASO: PROJETO BEST \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEnergia da Universidade de S\u00e3o Paulo (Escola \n\nPolit\u00e9cnica / Faculdade de Economia e Administra\u00e7\u00e3o / \n\nInstituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia / Instituto de F\u00edsica) \n\npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Energia. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Roberto Moreira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o Corrigida \n(Vers\u00e3o original dispon\u00edvel na Biblioteca da Unidade que aloja o Programa e na Biblioteca de Teses e Disserta\u00e7\u00f5es da USP) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2012 \n\n   \n\n\n\n3 \n\n \n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \n\nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, \n\nPARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSantos, Sandra Maria Apolinario  \n\nPerspectivas para a contribui\u00e7\u00e3o do uso do etanol no transporte \n\np\u00fablico urbano, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica - estudo \n\nde caso: Projeto BEST / Sandra Maria  Apolinario dos Santos; \n\norientador Jos\u00e9 Roberto Moreira. \u2013 S\u00e3o Paulo, 2012.  \n\n226 f.: il.; 30cm. \n\n \n\n \n\n         Tese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 \n\nEP / FEA / IEE / IF da Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\n \n\n 1. Etanol 2. Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9ricas 3.Transporte p\u00fablico 4. \n\nCombust\u00edvel f\u00f3ssil I. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENERGIA \n\nEP-FEA-IEE-IF \n\n \n\n \n\nSANDRA MARIA APOLINARIO DOS SANTOS \n\n \n\n \u201cPerspectivas para a contribui\u00e7\u00e3o do uso do etanol no transporte p\u00fablico \n\nurbano, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica - estudo de caso: Projeto \n\nBest\u201d \n\n \n \n\n \n\nTese defendida e aprovada pela Comiss\u00e3o Julgadora: \n\n \n\n \n\n \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Roberto Moreira \u2013 PPGE/USP \n\nOrientador e Presidente da Comiss\u00e3o Julgadora \n\n \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 Goldember \u2013 PPGE/USP \n\n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Suzana Kahn Ribeiro \u2013 UFRJ \n\n \n\nProf\u00aa Dr\u00aa Suani Teixeira Coelho \u2013 PPGE/USP \n\n \n\nProf. Dr. Arnaldo C\u00e9sar da Silva Walter - UNICAMP \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n A Deus, por tudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\nAGRADECIMENTO \n\n \n\n \n\n \n\n A Deus, por ter me dado uma fam\u00edlia maravilhosa, a base de toda a minha vida. \n\nAo meu orientador, Prof. Jos\u00e9 Roberto Moreira, pelo exemplo de vida, honestidade e \n\nprofissionalismo.  \n\n \u00c0 minha amiga, S\u00edlvia Vel\u00e1zquez, pela ajuda, mesmo quando estive ausente. \n\n \u00c0  minha fam\u00edlia, que me proporcionou base s\u00f3lida para construir uma vida repleta de \n\nfelicidade. \n\n Ao meu marido, por sua paci\u00eancia, por seu incentivo, por cuidar de mim..... por existir. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"S\u00f3 existem dois dias no ano que nada \n\npode ser feito. Um se chama ontem e o \n\noutro se chama amanh\u00e3, portanto hoje \u00e9 o \n\ndia certo para amar, acreditar, fazer e \n\nprincipalmente viver.\" \n\nDalai Lama \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nSANTOS, Sandra Maria Apolinario. Perspectivas para a contribui\u00e7\u00e3o do uso do etanol no \n\ntransporte p\u00fablico urbano, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica - Estudo de caso: \n\nProjeto BEST. 226 f. Tese (Doutorado em Energia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nEnergia da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\nO \u00f3leo diesel \u00e9 o combust\u00edvel de maior import\u00e2ncia na matriz energ\u00e9tica veicular no Brasil, \n\ncorrespondendo a praticamente metade do total do volume de combust\u00edvel consumido no pa\u00eds, \n\nal\u00e9m de ser a op\u00e7\u00e3o mundial de combust\u00edvel para o transporte p\u00fablico urbano. O \u00f3leo diesel \u00e9 \n\num combust\u00edvel f\u00f3ssil, n\u00e3o renov\u00e1vel, produzido a partir da destila\u00e7\u00e3o fracionada do petr\u00f3leo. \n\nO seu uso est\u00e1 associado a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica local (aquela que impacta a qualidade do ar \n\nno local onde o poluente \u00e9 emitido), a aumentos significativos de admiss\u00f5es hospitalares e \u00e0 \n\nmortalidade por doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares. O etanol surge como uma \n\nperspectiva \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de diesel no transporte p\u00fablico. O uso de etanol em \u00f4nibus \u00e9 uma \n\nrealidade em v\u00e1rias cidades da Su\u00e9cia, principalmente em Estocolmo, onde a tecnologia de \n\n\u00f4nibus diesel adaptado para operar com etanol \u00e9 utilizada desde 1985, com grande sucesso, \n\nprincipalmente do ponto de vista ambiental. Com o objetivo de incentivar o uso do etanol no \n\ntransporte p\u00fablico urbano, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nos grandes centros \n\nurbanos, foi idealizado o Projeto BEST - BioEtanol para o Transporte Sustent\u00e1vel, \n\nincentivado pela Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. No Brasil, uma das metas foi comparar o desempenho de \n\numa frota experimental de \u00f4nibus movidos a etanol com \u00f4nibus movidos exclusivamente a \n\ndiesel. A tecnologia dos \u00f4nibus movido e etanol atente aos padr\u00f5es de emiss\u00e3o EURO 5, \n\nnorma em vigor na Europa. Esta tese tem o objetivo de analisar a viabilidade e as perspectivas \n\nda substitui\u00e7\u00e3o do diesel por etanol, no transporte p\u00fablico urbano, considerando os aspectos \n\nt\u00e9cnicos, legais, s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edtico-ambientais envolvidos no tema, al\u00e9m de avaliar \n\nas emiss\u00f5es de alde\u00eddos em ve\u00edculos diesel, j\u00e1 que as emiss\u00f5es destes poluentes est\u00e3o \n\nassociadas, na literatura, somente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em motores Ciclo Otto. \n\n \n\nPalavras chave: Etanol. Substitui\u00e7\u00e3o de diesel. Transporte p\u00fablico. Emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nSANTOS, Sandra Maria Apolinario. Perspectives to the contribution of ethanol utilization \n\nin the public urban transport, aiming to reduce air pollution - Case study: BEST \n\nProject. 226 f. Doctorate thesis \u2013 Post-graduation program in Energy at Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo, 2012.   \n\n \n\nDiesel oil is the fuel with major importance in the automotive energy matrix in Brazil, \n\ncorresponding to nearly half of the total fuel volume consumed in the country, apart from \n\nbeing a global option fuel for public urban transport.  Diesel oil is a fossil fuel, not renewable, \n\nproduced from fractioned petrol distillation; its use is linked to local air pollution (one that \n\nimpacts the local air quality where the pollutant is emitted), to significant increases in hospital \n\nadmissions, and to mortality from respiratory and cardiovascular diseases. Ethanol appears to \n\nbe a prospect to replace diesel in public transport. Ethanol utilization in buses is a reality in \n\nmany cities in Sweden, mainly in Stockholm, where the diesel bus technology adapted to \n\noperate with ethanol has been utilized with great success since 1985, mainly from the \n\nenvironmental point of view. In order to encourage the use of ethanol in urban public \n\ntransport, aimed to reduce air pollution in large urban centers, the project BEST\u2013 Bioethanol \n\nfor Sustainable Transport was conceived and encouraged by the European Union. In Brazil, \n\none of the goals was to compare the performance of an experimental fleet of ethanol-powered \n\nbuses with buses that run exclusively on diesel. The technology of ethanol-powered bus \n\ncomplies with EURO 5 emission standards, the current standard in Europe. This thesis aims to \n\nanalyze the feasibility and perspectives of replacing diesel with ethanol in the urban public \n\ntransport, considering technical, legal, socio-economic, political and environmental issues \n\ninvolved in the subject, in addition to evaluate aldehydes emissions in diesel vehicles, since \n\nthese pollutant emissions are, in the literature, associated only with the use of ethanol in Otto \n\ncycle engines. \n\n \n\nKey words: Ethanol. Diesel replacement. Public transport. Air emissions. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 01\u2013 Matriz Veicular de Combust\u00edveis no Brasil...........................................................19 \n\nFigura 02 - Evolu\u00e7\u00e3o das viagens di\u00e1rias por modo principal na RMSP.................................20 \n\nFigura 03 \u2013 Custo de produ\u00e7\u00e3o do etanol para diferentes mat\u00e9rias-primas..............................22 \n\nFigura 04 \u2013 Balan\u00e7o de energia de etanol produzido a partir de diferentes mat\u00e9rias-primas...23 \n\nFigura 05 \u2013 Emiss\u00f5es de gases de efeito estufa provenientes de etanol de diferentes origens \n\nignorando as emiss\u00f5es devido as mudan\u00e7as no uso do solo.....................................................23 \n\nFigura 06 \u2013 An\u00e1lise do Ciclo de Vida para o Etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar com e sem coleta de \n\nres\u00edduos e CBI...........................................................................................................................24 \n\nFigura 07 \u2013 Regi\u00f5es metropolitanas dos Estados Unidos onde os \u00f4nibus foram testados........35 \n\nFigura 08 - Motor ciclo diesel movido a etanol aditivado........................................................41 \n\nFigura 09 - Curva de torque e pot\u00eancia do motor a etanol Scania DC9 E02............................44 \n\nFigura 10 - Curva de torque e pot\u00eancia do motor diesel Scania DC9 E02...............................44 \n\nFigura 11 \u2013 Geometria dos pist\u00f5es de motores diesel e etanol de mesma pot\u00eancia.................45 \n\nFigura 12 \u2013 Efeitos da polui\u00e7\u00e3o do ar.......................................................................................53 \n\nFigura 13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre material particulado (PM 10 e PM 2,5), fio de cabelo e gr\u00e3o de \n\nareia...........................................................................................................................................60 \n\nFigura 14 - Localiza\u00e7\u00e3o das cidades participantes do projeto BEST no mundo.......................65 \n\nFigura 15 - \u00d4nibus movido a etanol circulando em Estocolmo................................................66 \n\nFigura 16 - Disposi\u00e7\u00e3o dos tanques de combust\u00edvel. Circulada encontra-se a micro-c\u00e2mara de \n\npr\u00e9-aquecimento........................................................................................................................68 \n\nFigura 17 - Vista detalhada das linhas de alimenta\u00e7\u00e3o e de retorno de combust\u00edvel da c\u00e2mara \n\nde pr\u00e9-aquecimento...................................................................................................................68 \n\nFigura 18 - Vista da c\u00e2mara de pr\u00e9-aquecimento com a linha de retorno inutilizada...............69 \n\nFigura 19 - Vista superior de um dos tanques, com o desvio de combust\u00edvel instalado...........69 \n\nFigura 20 - Monitoramento de press\u00e3o e temperatura do combust\u00edvel (42 \u00b0C, 2,71 bar).........70 \n\nFigura 21 \u2013 Foto do \u00f4nibus movido a etanol em Madri............................................................74 \n\nFigura 22 \u2013 \u00d4nibus a etanol da Scania em Pequim...................................................................76 \n\nFigura 23 \u2013 Teste em dinam\u00f4metro de chassi, em ve\u00edculo leve...............................................85 \n\nFigura 24 \u2013 Teste em dinam\u00f4metro de motor, em ve\u00edculo pesado...........................................85 \n\nFigura 25 \u2013 Solu\u00e7\u00e3o integrada sistema p\u00f3s-tratamento (motor P7 e diesel com 10 ppm de \n\nenxofre).....................................................................................................................................88 \n\nFigura 26 - Fronteira do Projeto................................................................................................99 \n\n  \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nFigura 27 \u2013 F\u00f3rmula geral dos formalde\u00eddos e acetalde\u00eddos..................................................110 \n\nFigura 28 \u2013 \u00d4nibus a etanol Via\u00e7\u00e3o Metropolitana................................................................126 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Resultado do teste de emiss\u00e3o em dinam\u00f4metro (g/milhas).................................37 \n\nTabela 02 - Caracter\u00edsticas gerais do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado................42 \n\nTabela 03 - Compara\u00e7\u00e3o entre o motor movido a etanol aditivado e o motor diesel \n\nequivalente................................................................................................................................43 \n\nTabela 04 - Composi\u00e7\u00e3o do Etamax D para o Brasil................................................................47 \n\nTabela 05 - Especifica\u00e7\u00e3o do Etamax D comercializado na Su\u00e9cia.........................................47 \n\nTabela 06 \u2013 Efeitos dos poluentes sobre a sa\u00fade humana........................................................50 \n\nTabela 07 \u2013 Cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o de material particulado a partir da substitui\u00e7\u00e3o do diesel por \n\netanol, em frota pesada..............................................................................................................60 \n\nTabela 08 - Potencial anual de varia\u00e7\u00e3o da mortalidade mediante cen\u00e1rios de adi\u00e7\u00e3o de etanol \n\nna Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo e respectiva valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica..............................62 \n\nTabela 09 \u2013 N\u00famero de \u00f4nibus a etanol em opera\u00e7\u00e3o pelo projeto BEST...............................72 \n\nTabela 10 \u2013 Principais Dificuldades Encontradas no Projeto BEST........................................78 \n\nTabela 11 \u2013 Resultados comparativos entre as cidades participantes do projeto BEST...........80 \n\nTabela 12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre ve\u00edculos diesel e etanol...........................................................82 \n\nTabela 13 \u2013 Limites de emiss\u00f5es para ve\u00edculos diesel pesados, em g/kWh, nas diferentes fases \n\ndo PROCONVE.......................................................................................................................86 \n\nTabela 14 \u2013 Emiss\u00f5es comparativas de ve\u00edculos a etanol e diesel em diferentes \n\nconfigura\u00e7\u00f5es............................................................................................................................92 \n\nTabela 15 - Emiss\u00f5es do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado e compara\u00e7\u00e3o com as \n\nFases 6 e 7 do PROCONVE.....................................................................................................94 \n\nTabela 16 - Gases de Efeito Estufa e Seus Potenciais de Aquecimento Global.......................97 \n\nTabela 17 - Dados de entrada - Caracter\u00edsticas da frota de \u00f4nibus.........................................103 \n\nTabela 18 - Dados de Entrada - Caracter\u00edsticas dos Combust\u00edveis.........................................104 \n\nTabela 19 - Cen\u00e1rio 01  (25% da frota de \u00f4nibus passa a consumir etanol)...........................115 \n\nTabela 20 - Cen\u00e1rio 04 (100% da frota passa a consumir etanol)..........................................106 \n\nTabela 21 \u2013 Potencial de gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono.......................................................107 \n\nTabela 22 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros para alde\u00eddos em diferentes combust\u00edveis..............112 \n\nTabela 23 \u2013 Caracter\u00edsticas das Linhas da Via\u00e7\u00e3o Metropolitana onde circulam os \u00f4nibus a \n\netanol.......................................................................................................................................125 \n\nTabela 24 \u2013 Percentual de tributos incidentes sobre o etanol hidratado e sobre o diesel.......130 \n\nTabela 25 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do diesel e etanol ao consumidor.......................................130 \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nTabela 26  \u2013 Pre\u00e7os M\u00e1ximos e M\u00ednimos \u2013 Etanol e Diesel..................................................131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 01 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente, por situa\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio \u2013 Brasil.....................................30 \n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Consumo comparativo do primeiro \u00f4nibus a etanol x \u00f4nibus diesel...................70 \n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Consumo comparativo do segundo \u00f4nibus a etanol x \u00f4nibus diesel....................71 \n\nGr\u00e1fico 04 \u2013 Frota Brasileira por tipo de combust\u00edvel..............................................................84 \n\nGr\u00e1fico 05 \u2013 Emiss\u00e3o de alde\u00eddo por tipo de combust\u00edvel.....................................................109 \n\nGr\u00e1fico 06 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o do A\u00e7\u00facar e do Petr\u00f3leo em Rela\u00e7\u00e3o ao Etanol..................133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................................................................16 \n\n2. EXPER\u00caNCIA COM \u00d4NIBUS MOVIDOS A ETANOL NO MUNDO...............30 \n\n2.1 Experi\u00eancia de \u00f4nibus movido a etanol na Su\u00e9cia..............................................................31 \n\n2.2 Experi\u00eancia de \u00f4nibus movido a etanol nos Estados Unidos..............................................34 \n\n2.3 Experi\u00eancia de \u00f4nibus movido a etanol no Brasil...............................................................38 \n\n3.   ESTUDO T\u00c9CNICO COMPARATIVO DOS MOTORES DIESEL E DOS \n\nMOTORES MOVIDOS E ETANOL........................................................................40 \n\n3.1 Motores Diesel adaptados para operar com etanol.............................................................41 \n\n3.1.1 Taxa de Compress\u00e3o........................................................................................................45 \n\n3.1.2 Etanol aditivado \u2013 Etamax D...........................................................................................46 \n\n3.1.2.1 Polietileno Glicol (PEG)...............................................................................................47 \n\n4.  EMISS\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE S\u00c3O \n\nPAULO (RMSP) E OS EFEITOS SOBRE A SA\u00daDE HUMANA.....................................49 \n\n5.  ESTUDO DE CASO \u2013 PROJETO BEST..................................................................65 \n\n5.1 Acompanhamento do funcionamento do \u00f4nibus com motor a etanol, comparativamente a \n\n\u00f4nibus similar movido exclusivamente a diesel........................................................................67 \n\n5.2 A experi\u00eancia do Projeto BEST nos outros pa\u00edses..............................................................72 \n\n5.2.1 La Spezia \u2013 It\u00e1lia..............................................................................................................72 \n\n5.2.2 Madri \u2013 Espanha..............................................................................................................73 \n\n5.2.3 Nanyang \u2013 China..............................................................................................................74 \n\n5.2.4 Estocolmo \u2013 Su\u00e9cia..........................................................................................................76 \n\n5.2.5 Roterdam \u2013 Holanda........................................................................................................77 \n\n5.2.6 Principais resultados da opera\u00e7\u00e3o com \u00f4nibus movidos a etanol....................................79 \n\n5.2.7 Principais resultados da manuten\u00e7\u00e3o com \u00f4nibus movidos a etanol...............................81 \n\n5.3 Verifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es do \u00f4nibus movido a etanol e estudo comparativo com as \n\nemiss\u00f5es de \u00f4nibus diesel.........................................................................................................83 \n\n5.3.1 Emiss\u00f5es de \u00f4nibus a etanol.............................................................................................90 \n\n5.3.2 Emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (GEE).....................................................................95 \n\n5.3.2.1 Avalia\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa pelo \u00f4nibus e etanol, a partir de \n\ndiferentes cen\u00e1rios....................................................................................................................97 \n\n5.3.2.2 O cen\u00e1rio de linha de base............................................................................................97 \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n5.3.2.3 A fronteira do projeto....................................................................................................98 \n\n5.3.2.4 Potencial de gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono..............................................................107 \n\n6.  EMISS\u00d5ES DE ALDE\u00cdDOS EM VE\u00cdCULOS DIESEL.......................................109 \n\n6.1 Efeito dos alde\u00eddos sobre a sa\u00fade humana e o meio ambiente.........................................115 \n\n6.2 Emiss\u00f5es de alde\u00eddos em motores diesel..........................................................................116 \n\n6.3 Efeito da composi\u00e7\u00e3o do diesel nas emiss\u00f5es de alde\u00eddos................................................117 \n\n7.  IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS BARREIRAS ECON\u00d4MICAS QUE \n\nEVENTUALMENTE SE INTERPONHAM \u00c0 VIABILIZA\u00c7\u00c3O DA \n\nIMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DESSA TECNOLOGIA DE \u00d4NIBUS DIESEL MOVIDO A \n\nETANOL NO TRANSPORTE P\u00daBLICO URBANO.......................................................123 \n\n8.  CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00d5ES...................................................138 \n\n9.  REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS....................................................................144 \n\nAP\u00caNDICE A- Princ\u00edpio de Funcionamento dos Motores Ciclo Diesel..........................161 \n\nAP\u00caNDICE B - S\u00edntese da Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira sobre o Controle de Emiss\u00f5es \n\nAtmosf\u00e9ricas Veiculares.......................................................................................................171 \n\nAP\u00caNDICE C - Hist\u00f3rico do projeto BEST e Resultados dos Testes em \n\nCampo....................................................................................................................................174 \n\nAP\u00caNDICE D - Emiss\u00f5es dos \u00f4nibus a diesel....................................................................203 \n\nAP\u00caNDICE E - Os Mercados de Carbono.........................................................................220 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\nDurante centenas de anos os seres vivos v\u00eam realizando atividades que modificam a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da atmosfera. O conceito de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica inclui atividades \n\nhumanas e/ou atividades naturais que levam \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade original da \n\natmosfera. Neste trabalho pretende-se discutir algumas dessas mudan\u00e7as causadas pela a\u00e7\u00e3o \n\ndo homem, chamadas antropog\u00eanicas. \n\nA polui\u00e7\u00e3o do ar acompanha a humanidade h\u00e1 muitos anos, passando a ser mais \n\nnotada na \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, quando o carv\u00e3o mineral come\u00e7ou a ser utilizado \n\ncomo fonte de energia em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 lenha. A seguir, as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, o maior n\u00famero de autom\u00f3veis e outros meios de transporte \n\nmotorizados, acentuaram ainda mais o problema (VEL\u00c1ZQUEZ, 2006). \n\n Os impactos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o meio ambiente assumem grande import\u00e2ncia \n\natualmente, face \u00e0 globalidade dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica na sa\u00fade humana e na vida \n\ndo planeta como um todo, que colocam em risco sua sustentabilidade. Frente a essa realidade, \n\no homem precisa repensar seu conceito de crescimento econ\u00f4mico e sua postura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nnatureza. \n\n No Brasil e em outros pa\u00edses em desenvolvimento a situa\u00e7\u00e3o tende a se agravar com a \n\nperspectiva do aumento populacional cont\u00ednuo e, principalmente, pelo aumento do poder \n\naquisitivo individual dessa popula\u00e7\u00e3o; por conseq\u00fc\u00eancia, o aumento no consumo per capita, \n\nque leva diretamente ao crescimento da frota de ve\u00edculos. Segundo Rei (2007), h\u00e1 poucos \n\nanos, o principal contribuinte nos impactos ambientais era o setor produtivo. Entretanto, hoje, \n\nnas regi\u00f5es metropolitanas das grandes cidades, a principal contribui\u00e7\u00e3o para a piora da \n\nqualidade do ar n\u00e3o \u00e9 de origem industrial, pois mais de 90% \u00e9 de origem veicular sendo o \n\nenxofre o grande respons\u00e1vel pela piora da qualidade do ar. A quantidade de ve\u00edculos \n\nautomotores vendidos no Brasil e, em particular, na cidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 muito grande. \n\nAinda, segundo Rei (2007), uma m\u00e9dia hist\u00f3rica de 500 mil ve\u00edculos novos por ano entram \n\nem circula\u00e7\u00e3o.  \n\n Diversos estudos analisam as emiss\u00f5es de poluentes que provocam impactos \n\nambientais, especialmente no ar. Estes estudos se preocupam com o setor de transportes, pois \n\na polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, devido aos efluentes gasosos, \u00e9 proveniente, em grande parte, da \n\nqueima de combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\n\n\n17 \n\n \n\n No caso dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, de um modo geral, os principais poluentes \n\nencontrados nos gases de combust\u00e3o s\u00e3o os \u00f3xidos de enxofre (SOX), resultantes da queima \n\ndo enxofre do pr\u00f3prio combust\u00edvel, os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOX), resultantes tanto do \n\nnitrog\u00eanio presente no ar da combust\u00e3o quanto no pr\u00f3prio combust\u00edvel e o material \n\nparticulado (MP)\n1\n (VERGNHANINI; USHIMA, 1996).  \n\nVale ressaltar, tamb\u00e9m, a problem\u00e1tica do g\u00e1s oz\u00f4nio (O3), chamado oz\u00f4nio \n\ntroposf\u00e9rico, que pelo fato de n\u00e3o ser emitido diretamente pelas fontes, seu controle \u00e9 \n\ncomplexo, uma vez que deve ser feito por meio de programas de redu\u00e7\u00e3o de seus precursores, \n\nos compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COV\u2019s) e os NOX, que em presen\u00e7a da luz solar formam o \n\nO3 na atmosfera (CETESB, 2000). \n\nOs elevados n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica j\u00e1 alcan\u00e7ados em algumas regi\u00f5es e seus \n\nreflexos negativos sobre a sa\u00fade e o meio ambiente, somados \u00e0 crescente industrializa\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds e eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de ve\u00edculos automotores em circula\u00e7\u00e3o, com conseq\u00fcente aumento \n\ndo n\u00edvel de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, mostram a urg\u00eancia de promover a conscientiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndiferentes setores da sociedade para a necessidade da preserva\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nSegundo Saldiva (2009), a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica local (aquela que impacta a qualidade \n\ndo ar no local onde o poluente \u00e9 emitido) est\u00e1 associada a aumentos significativos de \n\nadmiss\u00f5es hospitalares e \u00e0 mortalidade por doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares. As \n\ncrian\u00e7as, idosos e indiv\u00edduos com doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares, bem como \n\nintegrantes dos segmentos menos favorecidos do ponto de vista socioecon\u00f4mico, s\u00e3o os alvos \n\npreferenciais da a\u00e7\u00e3o dos poluentes. Medidas mais sofisticadas de par\u00e2metros biol\u00f3gicos \n\n(par\u00e2metros hematol\u00f3gicos ou medidas funcionais dos sistemas respirat\u00f3rios e \n\ncardiovasculares) indicam que todos os habitantes dos grandes centros urbanos apresentam \n\numa inflama\u00e7\u00e3o (pulmonar e sist\u00eamica) subcl\u00ednica, aumento de press\u00e3o arterial, maior risco \n\nde arritmias e infarto do mioc\u00e1rdio, que ao longo dos anos levam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da expectativa de \n\nvida. Por exemplo, estima-se que os n\u00edveis atuais de polui\u00e7\u00e3o da cidade de S\u00e3o Paulo \n\npromovam uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 1,5 ano de vida devido ao c\u00e2ncer de pulm\u00e3o e vias a\u00e9reas \n\nsuperiores, infarto agudo do mioc\u00e1rdio e arritmias e bronquite cr\u00f4nica e asma. Os custos dos \n\nefeitos cr\u00f4nicos da polui\u00e7\u00e3o do ar, estimados no valor dos dias de vida perdidos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos acima descritos, s\u00e3o substanciais. No caso da cidade de S\u00e3o Paulo, as estimativas \n\nmais conservadoras apontam para valores de US$ 400 milh\u00f5es por ano. \n\n                                                \n1\n O material particulado comp\u00f5e-se de part\u00edculas que ficam suspensas no ar, emitidas na forma de poeira, \n\nfuma\u00e7a, fumo ou n\u00e9voa (ASSUN\u00c7\u00c3O, 2004). \n\n\n\n18 \n\n \n\nEntre os efeitos globais da polui\u00e7\u00e3o do ar, em todo o planeta, provocados pela queima \n\ndos combust\u00edveis est\u00e1 o efeito estufa. \u201cO efeito estufa \u00e9 um mecanismo natural de \n\naquecimento da atmosfera respons\u00e1vel por manter a temperatura m\u00e9dia do planeta em n\u00edveis \n\nadequados para a exist\u00eancia dos seres vivos (...)\u201d (TASCHETTO, 1997, p. 2), por meio da \n\nabsor\u00e7\u00e3o e da re-emiss\u00e3o de calor por alguns gases, denominados Gases de Efeito Estufa \n\n(GEE)\n2\n.  \n\n  Dos quinze \u00faltimos anos, treze foram os mais quentes da hist\u00f3ria (WMO, 2011). Mesmo \n\nassim, a produ\u00e7\u00e3o de energia, em grande parte baseada na queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\ncausadores do efeito estufa, que cresceu quase 6% entre 2009 e 2010 no mundo (IPCC, 2011) e \n\ndever\u00e1 crescer 230% at\u00e9 2050. O mundo ainda tem 1,3 bilh\u00e3o de seres humanos desconectados \n\ndas redes de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica (IEA, 2011) e o atendimento desta demanda \n\nenerg\u00e9tica impulsionar\u00e1 o desenvolvimento, por\u00e9m amea\u00e7ar\u00e1 o clima global (ALMEIDA, 2003). \n\n Segundo Goldemberg (2003, p.173) \n\n\u201c(...) o esgotamento das fontes de energia convencionais n\u00e3o parece ser um \n\nproblema imediato, porque existem reservas das principais fontes de energia f\u00f3ssil \n\npara, pelo menos, trinta ou quarenta anos. O problema real \u00e9 a polui\u00e7\u00e3o causada pelo \n\nseu uso na biosfera terrestre.\u201d \n\n \n\n Um dos mais significativos e preocupantes GEE \u00e9 o CO2 e suas emiss\u00f5es no Brasil, \n\nadvindas da utiliza\u00e7\u00e3o de diversos tipos de combust\u00edveis, cresceram muito nos \u00faltimos 40 anos, \n\nal\u00e9m de que se devem incluir as queimadas e os desmatamentos, o que posiciona o Brasil entre os \n\nseis primeiros emissores de GEE (WMO, 2011). Segundo o IPCC, o CO2, o CH4 e o N2O  s\u00e3o \n\nconsiderados os principais gases de efeito estufa, sendo que, considerando as emiss\u00f5es \n\nprovocadas pelo desmatamento, o Brasil ocupa a 4\u00aa posi\u00e7\u00e3o entre os maiores emissores de GEE. \n\nNo caso do setor de transportes, foco deste trabalho, nos combust\u00edveis provenientes da \n\nbiomassa, as emiss\u00f5es de CO2 devido \u00e0 combust\u00e3o podem ser consideradas praticamente \n\nnulas, pois o CO2 liberado na rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 reabsorvido no pr\u00f3ximo ciclo de vida da \n\nplanta (fotoss\u00edntese). Por\u00e9m, quando se considera o ciclo completo da biomassa, incluindo o \n\nconsumo direto e indireto de f\u00f3sseis, verifica-se a emiss\u00e3o l\u00edquida de CO2, e de outros gases \n\ncausadores do efeito estufa. A quantidade de CO2, N2O e CH4 lan\u00e7ados \u00e0 atmosfera \u00e9 ainda \n\nobjeto de estudos, mas est\u00e1 claro que h\u00e1 formas de biomassa menos poluentes que outras e \n\nt\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o e uso do solo capazes de garantir emiss\u00f5es totais de GEE bem menores \n\nque as geradas pelo uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis (EPA, 2010).  \n\n                                                \n2\n\nTaschetto (2001) descreve, com detalhes, o balan\u00e7o radioativo global na Terra, al\u00e9m dos \u00edndices de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o de cada GEE, bem como suas consequ\u00eancias. \n\n\n\n19 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis, a Petrobr\u00e1s destinou US$ 12,6 bilh\u00f5es em seu \n\nplano de neg\u00f3cios, entre 2011 e 2015, para melhorias da qualidade do diesel mais limpo, com \n\nmenor teor de enxofre (DCI, 2011), fato que Goldemberg (2007) considera de fundamental \n\nimport\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana, especialmente nas \n\nregi\u00f5es metropolitanas. Entretanto, existe a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o do etanol, combust\u00edvel \n\nrenov\u00e1vel e isento de enxofre, em larga escala, no transporte p\u00fablico urbano. \n\nOs ve\u00edculos com tecnologia flex fuel, cujo in\u00edcio de fabrica\u00e7\u00e3o foi em 2003, v\u00eam, \n\ngradativamente, substituindo a gasolina por etanol. Em 2010, tais ve\u00edculos representavam \n\ncerca de 77% dos ve\u00edculos vendidos, acumulados desde 2003 at\u00e9 abril de 2010, tem-se  9,6 \n\nmilh\u00f5es de ve\u00edculos flex no mercado (ANFAVEA, 2011). \n\nSegundo ANP (2011), tal efeito flex fuel provocou um  aumento no consumo de \n\netanol, de 2008 para 2009, de 0,81%, sendo que de 2007 para 2008 este aumento foi de 2%, \n\nconforme Figura 01 abaixo. Entretanto, h\u00e1 a necessidade de introduzir uma tecnologia que \n\ndesloque ou substitua o \u00f3leo diesel.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 01\u2013 Matriz Veicular de Combust\u00edveis no Brasil \n\nFonte: ANP, 2011. \n\n \n\nNos \u00faltimos 40 anos, com o crescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds, houve um incremento da \n\nposse e uso do autom\u00f3vel. Conseq\u00fcentemente, a popula\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo (RMSP) evoluiu sua forma de locomo\u00e7\u00e3o pelo meio urbano. A Secretaria de \n\nTransportes Metropolitanos do Estado de S\u00e3o Paulo (STMSP) disponibiliza dados sobre o \n\npanorama do transporte na RMSP por meio da pesquisa Origem Destino (OD). A Figura 02 \n\napresenta a evolu\u00e7\u00e3o das viagens di\u00e1rias por modo principal de locomo\u00e7\u00e3o na RMSP. \n\n2007 2008 \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 02 - Evolu\u00e7\u00e3o das viagens di\u00e1rias por modo principal na RMSP. \n\nFonte: STMSP, 2008. \n\n \n\nDe acordo com os dados da Figura 02, a maioria dos deslocamentos acontece por meio \n\nde transporte coletivo, que v\u00eam crescendo nos \u00faltimos 10 anos. Segundo Moreira (2008)\n3\n, se \n\nos 15.000 \u00f4nibus movidos a diesel que circulam na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\nutilizassem etanol como combust\u00edvel, ambientalmente, \u00e9 como se existissem somente 3.000 \n\n\u00f4nibus em circula\u00e7\u00e3o. \n\nNeste contexto, apresenta-se, ent\u00e3o, o Projeto BEST \u2013 BioEtanol para o Transporte \n\nSustent\u00e1vel.  \n\nO Projeto BEST \u00e9 uma iniciativa da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, coordenada pela Prefeitura de \n\nEstocolmo, na Su\u00e9cia. Seu objetivo foi incentivar o uso do etanol, em substitui\u00e7\u00e3o ao diesel, \n\nno transporte p\u00fablico urbano no Brasil e no mundo. Os ve\u00edculos utilizados nos testes foram \n\nmonitorados e avaliados para demonstrar a efici\u00eancia energ\u00e9tica do etanol e, ap\u00f3s os \n\nresultados, o projeto BEST e a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia forneceram recomenda\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel. O CENBIO \u2013 Centro \n\nNacional de Refer\u00eancia em Biomassa, do IEE \u2013 Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia, da USP \u2013 \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, desenvolvem duas metas do projeto.  \n\nAl\u00e9m de S\u00e3o Paulo, pioneira nas Am\u00e9ricas, outras oito cidades, localizadas na \n\nEuropa e \u00c1sia, participam do projeto: Estocolmo (Su\u00e9cia), Madri e Pa\u00eds Basco (Espanha), \n\n                                                \n3\n Jos\u00e9 Roberto Moreira. Centro Nacional de Refer\u00eancia em Biomassa \u2013 Cenbio. Informa\u00e7\u00e3o pessoal. S\u00e3o Paulo. \n\nSetembro de 2007. \n\n 36,5% \n\n33,3% \n45,0% \n\n35,6% \n\n29,5%\n\n31,8%\n27,8%\n\n26,7%\n\n33,1% \n\n34,4% \n\n36,2% \n\n 28% \n\n0,3% \n\n0,4% \n\n0,5% \n\n0,8%\n\n-\n\n5.000\n\n10.000\n\n15.000\n\n20.000\n\n25.000\n\n30.000\n\n35.000\n\n40.000\n\n1977 1987 1997 2007\n\nBicicleta\n\nA p\u00e9\n\nIndividual*\n\nColetivo\n\n\n\n21 \n\n \n\nRoterdam (Holanda), La Spezia (It\u00e1lia), Somerset (Inglaterra), Nanyang (China) e Dublin \n\n(Irlanda).  \n\nUma das metas brasileiras do projeto BEST foi avaliar o uso do etanol como \n\ncombust\u00edvel alternativo ao diesel, em \u00f4nibus utilizados para o transporte p\u00fablico, por meio de \n\nacompanhamento comparativo do desempenho operacional de frota experimental, tomando \n\ncomo refer\u00eancia \u00f4nibus diesel equivalente.  \n\nA tecnologia utilizada, motor diesel adaptado para funcionar com etanol, \n\ndesenvolvida pela empresa Scania sueca, est\u00e1 dispon\u00edvel e tecnicamente aperfei\u00e7oada. Na \n\nSu\u00e9cia circulam mais de 750 \u00f4nibus movidos a etanol brasileiro, sendo que, \n\naproximadamente, 400 est\u00e3o em Estocolmo (UNICA, 2010). \n\nO Brasil possuiu o maior programa comercial de biomassa do mundo, o \n\nPRO\u00c1LCOOL \u2013 Programa Brasileiro do \u00c1lcool, que foi lan\u00e7ado em 1975 pelo Governo \n\nFederal com o intuito de produzir etanol a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar para reduzir as \n\nimporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo. Desde 2008, o programa de etanol brasileiro passou a ser o segundo \n\nmaior do mundo, sendo que os Estados Unidos ocupou a primeira posi\u00e7\u00e3o, com seu programa \n\nde etanol de milho. \n\nNo Brasil, o etanol \u00e9 compulsoriamente adicionado \u00e0 gasolina, em porcentagem \n\ndefinida pelo Governo Federal, que varia de 20 a 25% em volume, em substitui\u00e7\u00e3o ao chumbo \n\ntetraetila e o MTBE \u2013 Methyl tert-butyl ether, que eram adicionados \u00e0 gasolina para aumentar \n\nsua octanagem. Este combust\u00edvel \u00e9 chamado gasohol. Tamb\u00e9m \u00e9 largamente usado de forma \n\nvolunt\u00e1ria nos ve\u00edculos tipo flex-fuel e em ve\u00edculos movidos exclusivamente a etanol \n\nhidratado. \n\nO Brasil \u00e9 l\u00edder no mercado mundial de etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar, sendo que \n\npraticamente 2/3 desse volume \u00e9 produzido no Estado de S\u00e3o Paulo (UNICA, 2011). O solo e \n\nclima favor\u00e1veis, al\u00e9m do investimento em pesquisa e desenvolvimento, contribuem para o \n\naumento da produtividade do etanol, reduzindo seus custos de produ\u00e7\u00e3o. \n\nComparativamente \u00e0s outras mat\u00e9rias-primas para a produ\u00e7\u00e3o do etanol, a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar no Brasil tem a vantagem de possuir maior produtividade, aproximadamente 8.100 \n\nlitros por hectare, contra o etanol produzido, por exemplo, a partir de milho, nos EUA, de \n\n3.300 litros por hectare (EPA, 2010). Al\u00e9m disso, os custos de produ\u00e7\u00e3o do etanol brasileiro \n\ns\u00e3o significativamente menores, conforme Figura 03, que mostra que o custo de produ\u00e7\u00e3o de \n\netanol, em meados de 2005. Os pre\u00e7os s\u00e3o mais elevados nos Estados Unidos e na Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia e o mais baixo ocorre no Brasil, seguido pela Tail\u00e2ndia.  \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 03 \u2013 Custo de produ\u00e7\u00e3o do etanol para diferentes mat\u00e9rias-primas \n\nFonte: FULTON, 2004. \n\n \n\n   Com rela\u00e7\u00e3o ao balan\u00e7o energ\u00e9tico, devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\ncomo combust\u00edvel, no processo de cogera\u00e7\u00e3o nas usinas, no caso do etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n\u00e9 necess\u00e1ria uma \u00fanica unidade de energia f\u00f3ssil para produzir de oito a dez unidades de \n\nenergia renov\u00e1vel. J\u00e1, no caso do etanol de milho, a cada unidade de energia f\u00f3ssil gasta na \n\nprodu\u00e7\u00e3o corresponde, em m\u00e9dia, uma unidade de energia renov\u00e1vel (Figura 04). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEtanol - Custos de produ\u00e7\u00e3o - 2005\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50\n\nEtanol UE (beterraba)\n\nEtanol UE (trigo)\n\nEtanol Estados Unidos\n\n(milho)\n\nEtanol Tail\u00e2ndia\n\n(Mandioca)\n\nEtanol Brasil (cana)\n\nGasolina (FOB Rotterdam)\n\nGasolina (Porto de NY)\n\nUS$ cents/litro\n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 04 \u2013 Balan\u00e7o de energia de etanol produzido a partir de diferentes mat\u00e9rias-\n\nprimas. \n\nFonte: USDA, 1995. \n\n \n\n  Quanto \u00e0s emiss\u00f5es de gases de efeito estufa do etanol produzido a partir da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, s\u00e3o muito menores quando comparadas \u00e0s do etanol proveniente de outras mat\u00e9rias-\n\nprimas (Figura 05). Vale ressaltar que Figura 05 apresenta as emiss\u00f5es de GEE sem \n\nconsiderar o uso da terra. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 05 \u2013 Emiss\u00f5es de gases de efeito estufa provenientes de etanol de diferentes \n\norigens ignorando as emiss\u00f5es devido \u00e0s mudan\u00e7as no uso do solo. \n\nFonte: MOREIRA, 2007. \n\n \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\nSugarcane Sugar beet Wheat straw Corn Wood\n\nethanol feedstock\n\ne\nn\n\ne\nrg\n\ny\n o\n\nu\ntp\n\nu\nt/\n\nin\np\n\nu\nt \n\nra\nti\n\no\n\nCana-de-A\u00e7\u00facar Beterraba Madeira Milho Trigo \n\n \n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100\n\nCereal ethanol\n\nBeet ethanol\n\nWheat straw ethanol\n\nCorn ethanol\n\nSugarcane ethanol\n\nkg CO2eq./GJ fuel\n\nEtanol de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nEtanol de milho \n\nEtanol de trigo \n\n      Etanol de beterraba \n\n      Etanol de cereal \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \nPro d u\u00e7\u00e3o  d e C o mb us t \u00ed vel\n\nM ud an\u00e7a d o  us o  d o  s o lo  ext erna ao  p a\u00ed s\n\nIns umo s  ag r\u00ed co la int ernacio nais  e fert ilizant e N2 O\n\nOut ro s  (co mb us t \u00ed vel e t rans p o rt e d e mat erial-p rima)\n\nM ud an\u00e7a d o  us o  d o  s o lo  int erna ao  p a\u00ed s\n\nPecu\u00e1ria int ernacio nal\n\nPro d u\u00e7\u00e3o  met ano  a p art ir d o  cult ivo  d e arro z (Int ernacio nal)\n\nTub ula\u00e7\u00e3o  d e es cap e\n\nPro d u\u00e7\u00e3o  met ano  a p art ir d o  cult ivo  d e arro z (Int erno )\n\nIns umo s  ag r\u00ed co la d o m\u00e9s t ico  e fert ilizant e N2 O\n\nPecu\u00e1ria int erna\n\n__ _ __ _ Limit e d e red u\u00e7\u00e3o  d e 50 %\nEmis s \u00f5 es  l\u00ed q uid as  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 06 \u2013 An\u00e1lise do Ciclo de Vida para o Etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar com e sem coleta \n\nde res\u00edduos e CBI\n4\n. \n\nFonte: EPA, 2010. \n\n \n\n A Figura 06 acima apresenta a proje\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE (gCO2eq/MBtu) \n\ncomparando a gasolina e a diferentes cen\u00e1rios para o etanol (com e sem coleta de res\u00edduos e \n\ncom e sem CBI). Percebe-se que as emiss\u00f5es de GEE, comparado as emiss\u00f5es da gasolina, \n\npodem ser entre 60 e 90% menores, dependendo do cen\u00e1rio avaliado. \u00c9 importante ressaltar \n\ntamb\u00e9m que este estudo do EPA leva em considera\u00e7\u00e3o diversos aspectos, como a produ\u00e7\u00e3o do \n\ncombust\u00edvel, a mudan\u00e7a do uso do solo (interna e externa ao pa\u00eds), entre outros. Ainda, \n\nsegundo o relat\u00f3rio do EPA, as informa\u00e7\u00f5es contidas neste gr\u00e1fico apresentam 95% de \n\nconfian\u00e7a, sendo que os 5% de incerteza devem-se aos tipos de mudan\u00e7a de uso do solo e a \n\nmagnitude das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa.  \n\nPortanto, conclui-se que o etanol \u00e9 uma resposta r\u00e1pida para reduzir as emiss\u00f5es de \n\ng\u00e1s carb\u00f4nico (CO2), pela disponibilidade agr\u00edcola, tecnol\u00f3gica e custos compat\u00edveis com os \n\ndo petr\u00f3leo. O Brasil tem potencial para reduzir entre 18% e 36% das emiss\u00f5es de poluentes \n\n                                                \n4\n CBI - Caribbean Basin Iniciative. Pelas regras da CBI, pode ser exportado bioetanol nos seguintes casos: a) \n\nvolumes at\u00e9 7% do mercado americano sem restri\u00e7\u00f5es de origem, ou seja, aceita-se biocombust\u00edvel apenas \n\nprocessado no pa\u00eds, b) 132 milh\u00f5es de litros de bioetanol como quota suplementar, que contenha pelo menos \n\n35% de produto local; e c) um volume ilimitado de biocombust\u00edvel desde que contenha mais de 50% de \n\nconte\u00fado local. As importa\u00e7\u00f5es de bioetanol pelo mercado norte-americano se situaram em 4,6 bilh\u00f5es de litros \n\nem 2006 e 2007, em sua maior parte (cerca de 75%) realizadas atrav\u00e9s do CBI e, em menor grau, oriundas \n\ndiretamente do Brasil, do Canad\u00e1 e de outros pa\u00edses (Global Biofuels Center, 2008).  \n\n\n\n25 \n\n \n\ncom biocombust\u00edveis at\u00e9 2020, mas deve associar sua expans\u00e3o a uma postura social e \n\nambiental respons\u00e1vel. Essa atitude pode superar inclusive as barreiras impostas ao etanol \n\nbrasileiro no exterior (LA ROVERE apud BERNARDES, 2008)\n5\n. \n\nO estado da Calif\u00f3rnia, nos Estados Unidos, reconheceu a contribui\u00e7\u00e3o do etanol \n\nbrasileiro no combate ao aquecimento global ap\u00f3s atualizar seus c\u00e1lculos sobre a redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es do combust\u00edvel feito de cana-de-a\u00e7\u00facar. Em mar\u00e7o de 2009, o Conselho de \n\nQualidade do Ar da Calif\u00f3rnia (CARB, sigla em ingl\u00eas) aprovou a regulamenta\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro Padr\u00e3o de Combust\u00edvel de Baixa Emiss\u00e3o de Carbono (ou LCFS, em ingl\u00eas) do \n\nmundo. O LCFS tem o objetivo de promover, a partir de 2011, uma redu\u00e7\u00e3o na intensidade do \n\ncarbono de todos os combust\u00edveis usados naquele estado, com a inten\u00e7\u00e3o de atingir uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de pelo menos 10% at\u00e9 2020 (CEPA, 2009). \n\nEm seus c\u00e1lculos, o CARB determinou que a intensidade de carbono da gasolina \u00e9 \n\nde 95 gramas de di\u00f3xido de carbono por megajoule (gCO2/MJ), o que significa que a gasolina \n\nprecisa reduzir sua intensidade de carbono para 86 gCO2/MJ at\u00e9 2020, para atender \u00e0 nova \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos. S\u00f3 na Calif\u00f3rnia rodam cerca de 30 milh\u00f5es de ve\u00edculos, \n\naproximadamente o mesmo n\u00famero de ve\u00edculos em toda a frota brasileira, e o consumo de \n\ngasolina soma mais de 60 bilh\u00f5es de litros por ano (CEPA, 2009). \n\nNos c\u00e1lculos originais do CARB, o etanol de cana teria uma intensidade de 27 \n\ngCO2/MJ, al\u00e9m de supostas emiss\u00f5es indiretas de 46 gCO2/MJ, elevando o total para 73 \n\ngCO2/MJ. Entretanto, os novos dados anunciados pelo CARB permitiram cr\u00e9ditos de mais de \n\n15 gCO2/MJ devido ao uso da bioeletricidade no Brasil (7 gCO2/MJ), bem como a colheita \n\nmec\u00e2nica (8,2 gCO2/MJ) da cana, sem uso de fogo, que vem avan\u00e7ando rapidamente no Brasil \n\n(CEPA, 2009). \n\nN\u00e3o se pode deixar de levar em considera\u00e7\u00e3o que a expans\u00e3o do cultivo de terra para \n\na produ\u00e7\u00e3o de energia, ou qualquer outro uso, torna irrevers\u00edvel a convers\u00e3o de ecossistemas \n\nvirgens. O desmatamento, por exemplo, causa a extin\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e de seus habitat, e a \n\nperda das fun\u00e7\u00f5es de um ecossistema. Estudos revelam que a destrui\u00e7\u00e3o em larga escala das \n\nflorestas pode afetar o ciclo hidrol\u00f3gico e o clima, reduzindo a precipita\u00e7\u00e3o regional e \n\nprovocando o aumento da temperatura.  \n\nNo Brasil, a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e1 limitada pela qualidade do solo, da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica e da log\u00edstica do combust\u00edvel. A cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o \u00e9 uma \n\ncolheita com particular exig\u00eancia em termos do solo, adaptando-se razoavelmente aos solos \n\n                                                \n5\n LA ROVERE, E. Expans\u00e3o da bioenergia deve respeitar o meio ambiente e n\u00e3o provocar preju\u00edzos sociais. \n\nBras\u00edlia, 2008. \n\n\n\n26 \n\n \n\nde fertilidade m\u00e9dia e de porosidade elevada, mais arenosos. Solos mais f\u00e9rteis implicam em \n\nuns n\u00edveis mais elevados da produtividade e/ou na demanda menor para fertilizantes e \n\nprodutos corretivos, mas apresentam custo maior. As \u00e1reas que necessitam de irriga\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nmais problem\u00e1ticas, devido aos investimentos iniciais e ao custo da energia usada na \n\nirriga\u00e7\u00e3o. A maioria do solo da regi\u00e3o amaz\u00f4nica n\u00e3o \u00e9 apropriada ao cultivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar por raz\u00f5es n\u00e3o agricult\u00e1veis, al\u00e9m do fato do desmatamento indesej\u00e1vel \n\n(GOLDEMBERG; COELHO; GUARDABASSI, 2008). Estudos do Instituto de Estudos do \n\nCom\u00e9rcio e Negocia\u00e7\u00f5es Internacionais (Icone), apontam que no Sudeste, por exemplo, entre \n\n2005 e 2008, o pasto foi o grande doador de terras para a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar. De 1,7 \n\nmilh\u00e3o de hectares sobre os quais a cana avan\u00e7ou - a \u00e1rea total plantada saltou de 3,6 milh\u00f5es \n\nde hectares para 5,3 milh\u00f5es de hectares no per\u00edodo, sendo que 900 mil hectares foram \n\ncedidos pelas pastagens, ante cerca de 600 mil hectares pelas lavouras anuais e apenas 5 mil \n\nhectares pelas \u00e1reas de mata nativa (ICONE, 2011). \n\nA expans\u00e3o de planta\u00e7\u00f5es de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil, desde o in\u00edcio do \n\nPRO\u00c1LCOOL, em 1975, at\u00e9 2007, ocorreu principalmente em \u00e1reas j\u00e1 desmatadas (PACCA; \n\nMOREIRA, 2009). Uma imagem a\u00e9rea, de 1962, indicava que menos de 14% da \u00e1rea do \n\nestado de S\u00e3o Paulo era coberta por florestas. De acordo com o \u00faltimo invent\u00e1rio da \n\nsilvicultura, 13,4% da \u00e1rea  no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 coberta por vegeta\u00e7\u00e3o nativa (SMA, \n\n2007). Conseq\u00fcentemente, a \u00e1rea com cobertura florestal no estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o foi \n\nafetada pela expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nUma situa\u00e7\u00e3o similar foi observada nos estados do Paran\u00e1 e de Minas Gerais. Entre \n\nnovembro 2007 e abril 2008, aproximadamente 92% da mudan\u00e7a do uso do solo foi devida \u00e0 \n\nexpans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar que deslocou o milho, a soja, o caf\u00e9, a laranja e o pasto. \n\nEntretanto, a maioria da mudan\u00e7a do uso do solo deslocou terra de pastagem, correspondendo \n\na 65% (PACCA; MOREIRA, 2009). \n\nA mudan\u00e7a indireta do uso do solo \u00e9, tamb\u00e9m, importante para discutir sobre a \n\nsustentabilidade dos combust\u00edveis. Com base em dados do Instituto Brasileiro de Geografia e \n\nEstat\u00edsticas - IBGE (NASSAR apud PACCA, MOREIRA; 2009)\n6\n, foi estudado o efeito do \n\nuso indireto do solo. Os resultados demonstraram que para cada 1 hectare da expans\u00e3o da \n\ncultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, todas as outras culturas tiveram expans\u00e3o de 5,5 hectares e a terra \n\nde pastagem diminuiu 5,4 hectares, at\u00e9 o ano de 1992. Portanto, a \u00e1rea nova usada para todas \n\n                                                \n6\n NASSAR, A. M. Prospector of the sugar cane expansion in Brazil: impacts on direct and indirect land use \n\nchanges.  \n\n\n\n27 \n\n \n\nas atividades agr\u00edcolas aumentou 0,1 hectare por cada 6,5 ha de expans\u00e3o na atividade \n\nagr\u00edcola .  \n\nFrente a estes fatos, esta tese se baseia no projeto BEST mencionado, cujo objetivo \u00e9 \n\nanalisar a viabilidade e as perspectivas da substitui\u00e7\u00e3o do diesel por etanol, no transporte \n\np\u00fablico urbano, considerando os aspectos t\u00e9cnicos, legais, s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edtico-\n\nambientais envolvidos no tema, al\u00e9m de avaliar as emiss\u00f5es de alde\u00eddos em ve\u00edculos diesel, j\u00e1 \n\nque as emiss\u00f5es deste poluente est\u00e3o associadas, somente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de etanol, gasolina e \n\ng\u00e1s natural em motores Ciclo Otto. \n\nVale ressaltar que, a autora fez parte da equipe t\u00e9cnica que desenvolveu o projeto \n\nBEST, participando de todos os testes, levantamento de dados, negocia\u00e7\u00f5es, bem como os \n\ndemais temas envolvidos no projeto. \n\nO motor diesel adaptado para funcionar com etanol foi desenvolvido pela empresa \n\nScania sueca, e \u00e9 de fabrica\u00e7\u00e3o exclusiva. A adapta\u00e7\u00e3o n\u00e3o requer mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas \n\nsignificativas, por\u00e9m exigem o uso de um motor especialmente projetado e n\u00e3o permite o \n\n\u201cretrofit\u201d simples de um motor convencional, segundo o fabricante. O motor que iniciou os \n\ntestes no Projeto BEST, em 2007, tem inje\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, taxa de compress\u00e3o de 1:22 e \n\npot\u00eancia de 230 HP (169 kW) sendo que nos motores diesel convencionais essa taxa \u00e9 de 1:18 \n\n(SENNA, 2007). Portanto, as mudan\u00e7as envolvem o aumento na taxa de compress\u00e3o e um \n\nsistema de inje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel com maior vaz\u00e3o que o convencional, pois usa-se perto de \n\n1,7 litros de etanol para substituir 1 litro de diesel. Como o bloco dos motores projetados para \n\ntaxa de compress\u00e3o de 1:18 n\u00e3o suportariam o aumento significativo da press\u00e3o e a bomba de \n\ninje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel \u2013 uma pe\u00e7a extremamente complexa dos motores diesel \u2013 n\u00e3o permite \n\num aumento de fluxo de combust\u00edvel de 70%, isso explica a impossibilidade  econ\u00f4mica de \n\nfazer uma adapta\u00e7\u00e3o (\u201cretrofit\u201d) nos motores convencionais. \n\nO segundo motor, que entrou em opera\u00e7\u00e3o em 2010, \u00e9 um motor de nova gera\u00e7\u00e3o (198 \n\nkW ou 270 HP) e, entre as modifica\u00e7\u00f5es efetuadas, apresenta taxa de compress\u00e3o de 1:28, \n\ninje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e injetores com maior capacidade volum\u00e9trica, maior tempo de inje\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edvel, al\u00e9m de emprego de materiais resistentes \u00e0 corros\u00e3o em algumas pe\u00e7as internas, \n\ntais como gaxetas, retentores, molas e v\u00e1lvulas. O sistema de transmiss\u00e3o, a carroceria, os \n\nfreios e o chassi s\u00e3o exatamente os mesmos que os empregados nos ve\u00edculos a diesel \n\nconvencionais. Tais adapta\u00e7\u00f5es, em ambos os casos, permitem que o motor diesel opere com \n\netanol aditivado. \n\nA originalidade deste trabalho est\u00e1 na an\u00e1lise dos resultados do projeto BEST, no \n\nestudo econ\u00f4mico comparativo das tecnologias de \u00f4nibus diesel e \u00f4nibus diesel movido a \n\n\n\n28 \n\n \n\netanol, no levantamento das pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivos necess\u00e1rias \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f4nibus a etanol e no estudo sobre as emiss\u00f5es de alde\u00eddos em ve\u00edculos diesel.  \n\nA emiss\u00e3o de alde\u00eddos est\u00e1 associada a problemas ao meio ambiente e a sa\u00fade p\u00fablica, \n\ninclusive a incid\u00eancia de c\u00e2ncer. Al\u00e9m disso, os alde\u00eddos s\u00e3o percursores do oz\u00f4nio \n\ntroposf\u00e9rico. Sendo assim, esta tese tem como proposta de originalidade vincular a emiss\u00e3o \n\ndeste poluente tamb\u00e9m ao diesel, j\u00e1 que as emiss\u00f5es deste poluente est\u00e3o associadas, \n\nprincipalmente, aos motores Ciclo Otto, que utilizam etanol, gasolina e g\u00e1s natural. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em ve\u00edculos pesados reduz a emiss\u00e3o de poluentes como \u00f3xidos \n\nde enxofre e material particulado, proporcionndo subs\u00eddios para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nincentivo \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do diesel como principal combust\u00edvel no transporte p\u00fablico. \n\nSegundo Saldiva et al. (2009), um dos aspectos mais significantes \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o na \n\nfrota cativa de \u00f4nibus dos grandes centros urbanos movidas a etanol. Considerando os \n\naspectos de sa\u00fade humana, o etanol pode ser uma das alternativas mais eficientes para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de transporte coletivo de baixa emiss\u00e3o de poluentes. Ainda, segundo Saldiva et al. \n\n(2009), h\u00e1 car\u00eancia de estudos sobre o efeito do uso de biocombust\u00edveis na emiss\u00e3o de \n\nve\u00edculos pesados, com rela\u00e7\u00e3o ao comportamento do motor e sistema de filtros para \n\npart\u00edculas. \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do tema no cap\u00edtulo de introdu\u00e7\u00e3o, o segundo cap\u00edtulo desta tese \n\napresenta o estado da arte da tecnologia dos \u00f4nibus movidos a etanol, demonstrando a \n\nexperi\u00eancia com estes \u00f4nibus no mundo. \n\nO terceiro cap\u00edtulo traz estudo comparativo dos motores diesel e dos motores movidos \n\na etanol, incluindo as modifica\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias em um motor ciclo Diesel para \n\nopera\u00e7\u00e3o com etanol. \n\nO quarto cap\u00edtulo apresenta os efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica sobre a sa\u00fade humana, \n\nbem como a situa\u00e7\u00e3o atual da qualidade do ar na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP). \n\nSer\u00e3o verificados os principais poluentes provenientes das emiss\u00f5es veiculares, \n\nprincipalmente dos ve\u00edculos diesel, e os efeitos destes poluentes na sa\u00fade humana. \n\nNo quinto cap\u00edtulo apresenta-se o estudo de caso no Projeto BEST. Este cap\u00edtulo \n\napresenta os resultados do projeto BEST no Brasil e no mundo. \u00c9 dividido em itens que \n\ndiscutem a experi\u00eancia dos \u00f4nibus a etanol, comparativamente a \u00f4nibus similar movido \n\nexclusivamente a diesel no Brasil; a experi\u00eancia do projeto em outros pa\u00edses, bem como \n\nestudo comparativo das emiss\u00f5es provenientes dos \u00f4nibus movidos a diesel e a etanol, \n\ninclusive estudo sobre as emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (GEE). \n\n\n\n29 \n\n \n\nAp\u00f3s o estudo de caso, a tese aborda, no cap\u00edtulo 6 as emiss\u00f5es de alde\u00eddos em \n\nve\u00edculos diesel. Este cap\u00edtulo, ir\u00e1 demostrar a import\u00e2ncia e a contribui\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos diesel \n\nna emiss\u00e3o de alde\u00eddos at\u00e9 ent\u00e3o associados unicamente aos ve\u00edculos com motores do Ciclo \n\nOtto.  \n\nO cap\u00edtulo 7 discute as barreiras que eventualmente se interponham \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dessa tecnologia no transporte p\u00fablico no Brasil.  \n\nE, finalmente, o Cap\u00edtulo 8 apresenta as conclus\u00f5es e as contribui\u00e7\u00f5es deste trabalho \n\nconsiderando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do etanol no transporte p\u00fablico urbano, abrangendo, inclusive, a \n\nnecessidade de introdu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo a esta tecnologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n\n \n\n2.  EXPERI\u00caNCIA COM \u00d4NIBUS MOVIDOS A ETANOL NO MUNDO \n\n \n\n \n\nO crescimento das principais cidades dos pa\u00edses em desenvolvimento tem criado \n\ncondi\u00e7\u00f5es adversas \u00e0 qualidade do ar, semelhante \u00e0s condi\u00e7\u00f5es atuais das grandes metr\u00f3poles, \n\ncuja polui\u00e7\u00e3o deve-se, principalmente, \u00e0s emiss\u00f5es provenientes dos ve\u00edculos. No Brasil, esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 diferente. O Gr\u00e1fico 01 abaixo demonstra a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, \n\nentre 1940 e 2000. Verifica-se, claramente, o aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana ao longo dos anos.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 01 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente, por situa\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio - Brasil. \n\nFonte: IBGE, 2011. \n\n \n\nO agravamento da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, seja recente ou antigo, alimentado por \n\ncombust\u00edveis, que t\u00eam sua qualidade diferenciada dependendo do pa\u00eds ou da regi\u00e3o, requer \n\nsolu\u00e7\u00f5es com o mesmo grau de sofistica\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica utilizadas nos pa\u00edses desenvolvidos, \n\ncaso contr\u00e1rio permanecem os efeitos da contamina\u00e7\u00e3o gerada pela aglomera\u00e7\u00e3o exagerada da \n\npopula\u00e7\u00e3o e do tr\u00e1fego de ve\u00edculos (BRANCO, 2006). \n\nNo Brasil, providencias v\u00eam sendo tomadas no sentido de buscar tecnologias de \n\nmenor impacto ambiental. Uma das iniciativas para diversificar a matriz energ\u00e9tica e \n\nsubstituir parcialmente o diesel foi \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biodiesel, que vem sendo parcialmente \n\nmisturado ao diesel. Entretanto, essa alternativa ainda n\u00e3o pode atender \u00e0 demanda de \n\ncombust\u00edvel no curto prazo (IPCC, 2011). Por outro lado, o etanol carburante, combust\u00edvel \n\n\n\n31 \n\n \n\nproveniente da biomassa, renov\u00e1vel e com baixa emiss\u00e3o de poluentes s\u00f3 \u00e9 largamente \n\nutilizado em motores de igni\u00e7\u00e3o por centelha, ciclo Otto, pois seu uso em motores ciclo diesel \n\nesbarrava em problemas t\u00e9cnicos que o inviabilizavam. Entretanto, a tecnologia dos \u00f4nibus \n\ndiesel foi adaptada para receber o etanol como combust\u00edvel. Alguns pa\u00edses j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia \n\ncom ve\u00edculos pesados diesel operando com etanol e este cap\u00edtulo apresentar\u00e1 a experi\u00eancia \n\nanterior de \u00f4nibus movidos a etanol no mundo, abordando as atividades realizadas. \n\n \n\n2.1 Experi\u00eancia de \u00f4nibus movido a etanol na Su\u00e9cia \n\nA Scania sueca iniciou a pesquisa sobre motores ciclo diesel movidos a etanol \n\naditivado no ano de 1985 e no ano de 1989 foram oficialmente incorporados \u00e0 frota de \u00f4nibus \n\nde Estocolmo, pela empresa Transportes de Estocolmo (SL), os primeiros 32 \u00f4nibus Scania \n\nmovidos a etanol aditivado, visando \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da frota a diesel que circulava no centro \n\nurbano. O objetivo do programa sueco era reduzir a polui\u00e7\u00e3o gerada no centro da cidade, onde \n\nhavia grande concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de poluentes. No ano de 2007, cerca de 500 \u00f4nibus j\u00e1 \n\ncirculavam em oito cidades na Su\u00e9cia, sendo que 400 desses em Estocolmo. (MILJOBILAR; \n\nSTOCKHOLM, 2007). Hoje, s\u00e3o mais de 600 \u00f4nibus circulando na Su\u00e9cia, que em 2012 \n\nespera utilizar mais de 50% de frota de transporte p\u00fablico movida a partir de combust\u00edveis \n\nrenov\u00e1veis (UNICA, 2010).  \n\nEmbora os custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o fossem superiores aqueles para o \n\nequivalente a \u00f4nibus diesel, a SL mostrou-se satisfeita com a experi\u00eancia de usar o etanol em  \n\n\u00f4nibus, e os riscos previstos de maior desgaste no motor revelou-se infundada. Como  \n\nresultado, a SL decidiu eliminar progressivamente os \u00f4nibus a diesel em favor dos \u00f4nibus \n\nmovido a etanol (CADDET, 1997). \n\nOs primeiros ve\u00edculos utilizados no projeto de demonstra\u00e7\u00e3o da SL eram do modelo \n\nCN 113. Este modelo foi proveniente do modelo diesel 11 l DSI11E, que foram adaptados \n\npara operar com etanol, conforme descri\u00e7\u00e3o abaixo: \n\n? Aumento da taxa de compress\u00e3o de 18:1 para 22:1; \n\n? Aumento da capacidade dos bicos injetores; \n\n? Modifica\u00e7\u00e3o no tempo de inje\u00e7\u00e3o; \n\n? Aumento da capacidade da bomba de combust\u00edvel; \n\n? Altera\u00e7\u00e3o das juntas e filtros para materiais resistentes ao etanol. \n\n\n\n32 \n\n \n\nO combust\u00edvel utilizado foi 95% etanol de base biol\u00f3gica, produzido a partir de \n\nsubprodutos florestais, 2% de melhorador de igni\u00e7\u00e3o, chamado de Avocet (mais tarde \n\nsubstitu\u00eddo por Beraid), al\u00e9m de denaturantes. \n\nDevido \u00e0 tend\u00eancia do etanol em dissolver o \u00f3leo lubrificante das superf\u00edcies \n\nmet\u00e1licas, foi escolhido o \u00f3leo de mamona como lubrificante. Os \u00f4nibus eram equipados com \n\num tanque extra de 115 litros, resultando em um volume total de combust\u00edvel de 395 litros, \n\nsuficientes para a opera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. Segundo a Caddet (1997), na pr\u00e1tica a capacidade extra de \n\ncombust\u00edvel n\u00e3o foi necess\u00e1ria, j\u00e1 que o consumo de etanol, em 24 horas de opera\u00e7\u00e3o, nunca \n\nultrapassou os 150 litros. \n\nO per\u00edodo de demonstra\u00e7\u00e3o, um dos maiores j\u00e1 realizados, envolvendo a opera\u00e7\u00e3o de \n\n32 \u00f4nibus pela empresa SL, come\u00e7ou em 1990 e durou 4 anos e cerca de 4.000 quil\u00f4metros. \n\nTestes de emiss\u00e3o foram realizados em alguns \u00f4nibus demonstrando baixo n\u00edvel de \n\nemiss\u00f5es dos poluentes regulamentados, al\u00e9m de um potencial de redu\u00e7\u00e3o ainda maior tendo \n\nem vista a nova gera\u00e7\u00e3o de motores Scania que estava por vir. \n\nA compara\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es ao longo do tempo (no in\u00edcio e ao final do per\u00edodo de \n\ntestes) mostrou que as emiss\u00f5es de mon\u00f3xido de carbono aumentaram com o aumento da \n\nquilometragem percorrida. As emiss\u00f5es de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio foram relativamente \n\nconstantes e n\u00e3o foi percebida qualquer tend\u00eancia para emiss\u00e3o de hidrocarbonetos \n\n(CADDET, 1997). \n\nAs emiss\u00f5es n\u00e3o regulamentadas, como os alde\u00eddos, tamb\u00e9m foram baixas e nunca se \n\nmostraram superiores as emiss\u00f5es provenientes do diesel de melhor qualidade (diesel \n\nmetropolitano, com catalisadores). As emiss\u00f5es de hidrocarbonetos arom\u00e1ticos polic\u00edclicos \n\ntamb\u00e9m foram baixas, assim como os n\u00edveis mutag\u00eanicos encontrados nos escapamentos. \n\nOs \u00f4nibus movidos a etanol foram usados no tr\u00e1fego regular no centro de Estocolmo. \n\nMotorista e mec\u00e2nicos tiveram um treinamento para operar e fazer a manuten\u00e7\u00e3o nos \u00f4nibus. \n\nOs motoristas n\u00e3o encontraram nenhum problema operacional, al\u00e9m daqueles j\u00e1 encontrados \n\nem ve\u00edculos diesel.  \n\nUm problema espec\u00edfico proveniente da opera\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus movidos a etanol foi o \n\ncheiro de \u00e1cido ac\u00e9tico proveniente dos escapamentos dos ve\u00edculos, em alguns momentos. \n\nIsto era devido \u00e0 combust\u00e3o incompleta do etanol que foi convertido em \u00e1cido no catalisador \n\ne emitido pelo escapamento juntamente com outros gases de exaust\u00e3o. Al\u00e9m desta situa\u00e7\u00e3o, a \n\nopera\u00e7\u00e3o com etanol mostrou-se praticamente inodora. O cheiro mostrou-se mais forte \n\ndurante a acelera\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus parado. Apesar de n\u00e3o ser um risco \u00e0 sa\u00fade, mostrou-se como \n\numa fonte de problema.   \n\n\n\n33 \n\n \n\nEm 1997, o estudo realizado por  Caddet (1997), j\u00e1 com 130 \u00f4nibus a etanol \n\ncirculando em Estocolmo, mostrou os seguintes resultados: as emiss\u00f5es de \u00f3xido de \n\nnitrog\u00eanio (NOx) foram a metade das encontradas em 1980; as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de \n\ncarbono (CO2) n\u00e3o foram superiores aos n\u00edveis de 1988 e o n\u00edvel m\u00e9dio de ru\u00eddo n\u00e3o \n\nultrapassou 77 decib\u00e9is.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parte econ\u00f4mica, os custos do combust\u00edvel etanol mostraram-se \n\nsuperiores aos custos de diesel. Em m\u00e9dia, durante o ano de 1996, um \u00f4nibus movido a etanol \n\noperando em Estocolmo teve um custo superior de 95.000 SEK (coroas suecas), ou seja, cerca \n\nde U$ 14.000\n7\n, em compara\u00e7\u00e3o ao \u00f4nibus a diesel. Este custo extra foi quase totalmente \n\ndevido ao maior custo de combust\u00edvel. No entanto, este custo n\u00e3o reflete os custos ambientais \n\ne s\u00f3cio-econ\u00f4micos envolvidos no tema.  \n\nDurante o per\u00edodo de testes, o custo de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o mostrou-se \n\nligeiramente superior aos custos envolvidos na opera\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus diesel. Este custo foi \n\nderivado da maior frequ\u00eancia de limpeza dos bicos injetores, da substitui\u00e7\u00e3o das linhas de alta \n\npress\u00e3o do combust\u00edvel e dos filtros de combust\u00edvel e \u00f3leo lubrificante da bomba de \n\ncombust\u00edvel.  O custo de manuten\u00e7\u00e3o extra foi cerca de 3.500 SEK (aproximadamente U$ \n\n520,00). Ao longo dos anos, e com a experi\u00eancia adquirida, muitos destes problemas foram \n\nresolvidos e a manuten\u00e7\u00e3o tornou-se mais esparsa. \n\nO motor desenvolvido pela Scania encontra-se na terceira gera\u00e7\u00e3o de desenvolvimento \n\ntecnol\u00f3gico e atende aos limites de emiss\u00e3o veicular europeu EURO 5, regulamenta\u00e7\u00e3o que \n\nvigora no continente europeu desde setembro de 2009 e \u00e9 certificado como EEV \u2013 Enhanced \n\nEnvironmental Vehicle, norma ainda mais r\u00edgida que a norma EURO 5 e que n\u00e3o possui data \n\nprevista para entrar em vigor na Europa (SCANIA, 2007).  \n\nAs caracter\u00edsticas gerais do \u00f4nibus a etanol podem ser apresentadas da seguinte forma: \n\nMotor Scania DC9 E02 (Etanol Euro V); capacidade de combust\u00edvel \u2013 400 litros; carroceria \n\n12m 2+2+2 (12 metros com 3 portas duplas); ar condicionado; padron (n\u00e3o articulado); Low \n\nentry, piso baixo que facilita embarque e desembarque; sistema de extintor de inc\u00eandio na \n\nc\u00e2mara do motor; c\u00e2mbio autom\u00e1tico. \n\nComo resultado da opera\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus a etanol em Estocolmo nos \u00faltimos quinze \n\nanos, cerca de 140 mil toneladas de di\u00f3xido de carbono (CO2) deixaram de ser emitidas na \n\natmosfera o que equivale \u00e0s emiss\u00f5es de 5 mil carros de passeio (SCANIA, 2007). \n\n                                                \n7\n 1 U$ = 6,686 SEK (taxa de c\u00e2mbio referente ao dia 04 de janeiro de 2011). \n\n\n\n34 \n\n \n\nAtualmente, na Su\u00e9cia a mistura de etanol \u00e9 exclu\u00edda da tributa\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis, o \n\nque equivale a SEK 5.65/litre (aproximadamente R$ 1,90/litro) ao substituir a gasolina e SEK \n\n4.67/litro (aproximadamente R$ 1,56/litro) quando substituindo o diesel\n8\n o que, para o diesel, \n\ncorresponde a uma taxa de aproximadamente US$ 650,00/tonelada de carbono. \n\nDevido \u00e0s exig\u00eancias da legisla\u00e7\u00e3o ambiental sueca, a Scania desenvolveu a tecnologia \n\nde motores de igni\u00e7\u00e3o com maior compress\u00e3o e a SEKAB desenvolveu o aditivo. Atualmente, \n\na Su\u00e9cia utiliza o etanol importado do Brasil. Existem incentivos fiscais por parte do governo, \n\nque fazem o etanol ser vendido a 40% do pre\u00e7o do diesel (SENNA, 2007). \n\n \n\n2.2 Experi\u00eancia de \u00f4nibus movido a etanol nos Estados Unidos \n\nEm 1996, os Estados Unidos iniciou pesquisa com \u00f4nibus movido a combust\u00edvel \n\nalternativo. A pesquisa foi feita com cerca de 4% da frota de \u00f4nibus americana e realizada \n\npela Associa\u00e7\u00e3o Americana de Tr\u00e2nsito P\u00fablico. Dentre os combust\u00edveis alternativos \n\npesquisados tem-se o etanol (E93 e E95), metanol e g\u00e1s natural comprimido (GNC), g\u00e1s \n\nnatural liquefeito (GNL) e mistura de diesel com biodiesel (B20). A pesquisa enfatizou ainda, \n\nque outro estudo seria realizado para avaliar os \u00f4nibus movidos a GNL, pois estes ainda n\u00e3o \n\neram produzidos. Esta pesquisa n\u00e3o incluiu \u00f4nibus el\u00e9trico (tr\u00f3lebus). \n\nO National Renewable Energy Laboratory (NREL), com financiamento do \n\nDepartamento de Energia Americano, iniciou programa para avaliar o desempenho, \n\nconfiabilidade, custos e emiss\u00f5es destes \u00f4nibus comparando com as emiss\u00f5es de \u00f4nibus diesel \n\n(controle). O programa envolveu a coleta de dados de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de mais de 100 \n\nve\u00edculos em oito ag\u00eancias de tr\u00e2nsito em todo o pa\u00eds. A meta do programa foi ter 10 \u00f4nibus de \n\nteste de cada combust\u00edvel alternativo e 10 \u00f4nibus controle, que foram divididos entre duas \n\nag\u00eancias, durante 18 meses. A Universidade da Virginia utilizou seus dinam\u00f4metros de chassi \n\ntransport\u00e1veis para medir as emiss\u00f5es dos ve\u00edculos.  \n\nA pesquisa ficou dividida da seguinte maneira:  \n\n? Houston, Texas: 10 ve\u00edculos GNL com o motor Detroit Diesel 6V92, com \n\nigni\u00e7\u00e3o a g\u00e1s natural; \n\n? Portland, Oregon: oito ve\u00edculos GNL com motor Detroit Diesel, com igni\u00e7\u00e3o a \n\ng\u00e1s natural; \n\n? Miami, Fl\u00f3rida: cinco \u00f4nibus a metanol Detroit Diesel 6V92 e cinco \u00f4nibus a \n\nGNV com motor Cummins L10; \n\n                                                \n8\n Informa\u00e7\u00e3o pessoal, Jonas Ericson, Prefeitura de Estocolmo, 06 de Agosto de 2012. \n\n\n\n35 \n\n \n\n? New York, New York: cinco \u00f4nibus a metanol com motor Detroi Diesel 6V92 \n\ne cinco \u00f4nibus a GNV com motor Cummins L10; \n\n? Tacoma, Washington: 10 \u00f4nibus a GNV com motores Cummins L10; \n\n? Minneapolis/St. Paul, Minnesota: cinco \u00f4nibus a etanol com motor Detroit \n\nDiesel 6V92; \n\n? Peoria, Illinois: cinco \u00f4nibus a etanol com motor Detroit Diesel 6V92; \n\n? St. Louis, Missouri: cinco \u00f4nibus operando com 20% de biodiesel com motor \n\nDetroit Diesel 6V92.  \n\n \n\nA Figura 07 ilustra os lugares em que os \u00f4nibus foram testados. \n\n \n\n \n\nFigura 07 \u2013 Regi\u00f5es metropolitanas dos Estados Unidos onde os \u00f4nibus foram testados. \n\nFonte: PAUL NORTON et al., 1996. \n\n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados obtidos na pesquisa com os \u00f4nibus movidos a \n\netanol, objeto deste trabalho. \n\nEm todos os lugares onde foram testados os ve\u00edculos a etanol apresentaram, \n\nbasicamente, os mesmos problemas, principalmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade do combust\u00edvel. \n\nIsto resultou na maior ocorr\u00eancia de falhas comparando-se o etanol com o diesel. Foram \n\nobservadas, tamb\u00e9m, problemas de parada do motor. Estes problemas foram relacionados \u00e0 \n\nincompatibilidade de materiais presentes no motor com o etanol, al\u00e9m de problemas de \n\ninje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel. \n\nOs \u00f4nibus a etanol com maior taxa de compress\u00e3o (mais de 20:1), apresentam \n\nproblemas com o excesso de peso (de 500 a 700 kg, dependendo da capacidade do tanque de \n\n\n\n36 \n\n \n\ncombust\u00edvel). Entretanto, os resultados mostraram um bom desempenho, proporcionando \n\nconsumo de combust\u00edvel compar\u00e1vel ao diesel, em base de energia equivalente (MOTTA et \n\nal, 1996).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, os \u00f4nibus movidos a etanol \n\napresentaram custo cerca de 75% superior aos custos com diesel. No custo de manuten\u00e7\u00e3o, a \n\nmaior contribui\u00e7\u00e3o foi devido \u00e0 constante troca do filtro de combust\u00edvel. Os filtros de \n\ncombust\u00edvel custam, em m\u00e9dia, U$ 105,00 para o etanol, contra U$ 6,00 para o diesel. A \n\nconstante troca dos filtros de combust\u00edvel deve-se \u00e0 incompatibilidade do material com o \n\netanol. A partir desta constata\u00e7\u00e3o, os materiais que comp\u00f5em os filtros foram trocados e o \n\nproblema corrigido. Os custos com sistemas el\u00e9tricos tamb\u00e9m foram maiores nos \u00f4nibus a \n\netanol, devido \u00e0 maior taxa de substitui\u00e7\u00e3o de baterias (MOTTA et al., 1996).  \n\nO incremento dos custos de capital para os \u00f4nibus a etanol, comparado com o diesel, \n\nfoi de U$ 20.000,00/\u00f4nibus (MOTTA et al., 1996). \n\nA Tabela 01 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, em dinam\u00f4metro, dos \u00f4nibus \n\nmovidos a etanol e diesel. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Resultado do teste de emiss\u00e3o em dinam\u00f4metro (g/milhas) \n\n \n\nCidade Combust\u00edvel \n\nColetor de \n\nMaterial \n\nParticulado \n\n(somente para \n\ndiesel) \n\nN\u00famero \n\nde \n\n\u00f4nibus \n\nN\u00famero \n\nde testes \n\nOd\u00f4metro \n\n(milhas) \n\nMP NOx HC CO \n\nM\u00ednimo M\u00e1ximo \n\nPeoria Etanol - 5 8 60.000 104.000 0,63 13,4 8,9 37,1 \n\nMineappolis \n\n/ St. Paul \nEtanol \n\n- 5 8 28.000 43.000 0,49 22,0 15,4 41,9 \n\nPeoria Diesel \nN\u00e3o 3 6 89.000 108.000 0,72 25,3 2,7 7,5 \n\nSim 3 3 58.000 69.000 0,44 - - - \n\nMineappolis \n\n/ St. Paul \nDiesel \n\nN\u00e3o 5 9 107.000 151.000 1,05 25,3 3,4 9,5 \n\nN\u00e3o 5 10 43.000 69.000 0,81 26,4 2,1 6,7 \n\nSim 5 5 26.000 41.000 0,34 - - - \n\nMiami Diesel N\u00e3o 4 6 181.000 256.000 2,53 26,7 2,1 16,0 \n\n Fonte: MOTTA et al., 1996. \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nDe maneira geral, os \u00f4nibus a etanol emitiram material particulado em n\u00edveis \n\nsemelhantes aos \u00f4nibus diesel equipados com coletor de MP e em menores n\u00edveis quando \n\ncomparado com os \u00f4nibus que n\u00e3o possuem coletor de MP. Apesar da menor emiss\u00e3o de \n\nmaterial particulado, os \u00f4nibus a etanol necessitaram de maior manuten\u00e7\u00e3o e, por essa raz\u00e3o, \n\neram removidos com maior frequ\u00eancia. Vale lembrar que a emiss\u00e3o de material particulado \n\nproveniente de motores diesel vem sendo reduzido a fim de atender os limites de emiss\u00e3o da \n\nUS Environmeantal Protection Agency (EPA). \n\nA maior parte dos \u00f4nibus a etanol emitiu n\u00edveis inferiores de NOx. Entretanto, \n\napresentaram uma emiss\u00e3o maior de HC e CO, quando comparada as emiss\u00f5es com ve\u00edculo \n\ndiesel. A partir da\u00ed foram realizados testes, e alguns \u00f4nibus a etanol tiveram o conversor \n\ncatal\u00edtico substitu\u00eddo. Estes ajustes resultaram em redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de CO, em cerca de \n\n85% (de 40 g/milha para 6 g/milha) e redu\u00e7\u00e3o de 67% de HC (de 11g/milha para 4 g/milha) \n\n(MOTTA et al., 1996). \n\nOs \u00f4nibus a etanol mostraram-se perfeitamente adaptados para reduzir a emiss\u00e3o de \n\nNOx e material particulado, caracter\u00edstica extremamente importante visando o atendimento \n\ndos rigorosos padr\u00f5es de emiss\u00e3o nos Estados Unidos.  \n\nOs resultados dos testes de emiss\u00e3o em dinam\u00f4metro mostraram uma grande varia\u00e7\u00e3o \n\nentre os n\u00edveis de emiss\u00e3o dos ve\u00edculos a etanol, desde as primeiras gera\u00e7\u00f5es, comparados \n\ncom as emiss\u00f5es dos ve\u00edculos diesel, que t\u00eam d\u00e9cadas (e n\u00e3o somente alguns anos) de \n\ndesenvolvimento como os ve\u00edculos a etanol.  \n\nOs testes demonstraram que os ve\u00edculos a etanol t\u00eam grande potencial para redu\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es. Entretanto, demonstraram, tamb\u00e9m, que os n\u00edveis de emiss\u00f5es s\u00e3o altamente \n\ndependentes da tecnologia do motor e das condi\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo.  \n\nOs testes demonstraram que alguns motores apresentaram altos n\u00edveis de emiss\u00e3o de \n\nHC e CO. Uma investiga\u00e7\u00e3o mais detalhada provou que estes motores tiveram problemas com \n\nos injetores, catalisadores, v\u00e1lvulas e outros componentes. A corre\u00e7\u00e3o destes problemas \n\nresultou em uma significativa redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, al\u00e9m de demonstrar a import\u00e2ncia da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o adequada, bem como a necessidade de uma tecnologia mais robusta (MOTTA et \n\nal., 1996). \n\n \n\n2.3 Experi\u00eancia de \u00f4nibus movido a etanol no Brasil \n\n Em 1997, em S\u00e3o Paulo, a Scania trouxe dois \u00f4nibus a etanol para demonstra\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. Os testes tiveram in\u00edcio no corredor ABD (Santo Andr\u00e9 \u2013 S\u00e3o Bernardo \u2013 Diadema), \n\nda EMTU, e depois replicados em outras cidades (UNICA, 2011b). \n\n\n\n39 \n\n \n\n Segundo a UNICA, os testes foram excelentes do ponto de vista ambiental. Entretanto, \n\nmodestos do ponto de vista econ\u00f4mico. O maior consumo dos \u00f4nibus a etanol tornou a \n\nopera\u00e7\u00e3o destes \u00f4nibus mais cara e menos competitiva quando comparada \u00e0 opera\u00e7\u00e3o com \n\ndiesel. \n\nApesar dos testes demonstrarem que os \u00f4nibus a etanol n\u00e3o eram economicamente \n\nvi\u00e1veis, eles trouxeram uma visibilidade para uma nova tecnologia, que aperfei\u00e7oada, poderia \n\nsubstituir o diesel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n3. ESTUDO T\u00c9CNICO COMPARATIVO DOS MOTORES DIESEL E DOS \n\nMOTORES MOVIDOS A ETANOL \n\n \n\n \n\nO motor diesel foi criado por Rudolph Diesel, que registrou sua patente em fevereiro \n\nde 1897. Inicialmente, foi desenvolvido para trabalhar com \u00f3leo vegetal. Posteriormente, foi \n\nusado o produto mais abundante proveniente da primeira fase do refino do petr\u00f3leo bruto, o \n\ndiesel, que recebeu esse nome em sua homenagem. \n\nFace \u00e0 sua simplicidade e \u00e0 enorme aplica\u00e7\u00e3o, o motor de pist\u00f5es movidos \u00e0 rea\u00e7\u00e3o \n\n\u00f3leo-oxig\u00eanio rapidamente foi usado nos lugares mais long\u00ednquos do planeta, revolucionando \n\no mundo industrial e substituindo os dispendiosos sistemas mec\u00e2nicos a vapor, que at\u00e9 ent\u00e3o \n\nmovimentavam as locomotivas e o transporte mar\u00edtimo, por unidades geradoras diesel-\n\nel\u00e9trica. Entretanto, Rudolph Diesel n\u00e3o conseguia resolver um inconveniente: o motor n\u00e3o \n\natingia rota\u00e7\u00f5es elevadas. Sua c\u00e2mara de combust\u00e3o exigia que o combust\u00edvel fosse injetado, \n\nna quantidade e momentos certos, atrav\u00e9s de ar comprimido. Um processo complicado, lento \n\ne vi\u00e1vel apenas para motores grandes e de baixa rota\u00e7\u00e3o. Neste ponto que Robert Bosch d\u00e1 a \n\nsua contribui\u00e7\u00e3o decisiva, viabilizando a limita\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel dos motores diesel de alta \n\nrota\u00e7\u00e3o. Em meados de 1923, ap\u00f3s os primeiros testes, surgia um sistema de inje\u00e7\u00e3o \n\npulverizado a press\u00e3o. Era mais compacto, mais leve e capaz de desenvolver maior pot\u00eancia.  \n\nEm 1927, a primeira bomba injetora deixa a f\u00e1brica, fruto da experi\u00eancia industrial \n\nque Robert Bosch acumulou no desenvolvimento do sistema de igni\u00e7\u00e3o do motor ciclo Otto \n\n(SERVITEST, 2011). \n\nO motor Diesel \u00e9 uma m\u00e1quina que transforma energia qu\u00edmica em energia mec\u00e2nica \n\nou for\u00e7a motriz de acionamento. A energia t\u00e9rmica \u00e9 conseguida pela queima do \u00f3leo diesel, o \n\nque se da dentro de cada cilindro deste motor. Com base em sua aplica\u00e7\u00f5es, os motores diesel \n\ns\u00e3o classificados em quatro tipos b\u00e1sicos: estacion\u00e1rios, industriais, veiculares e mar\u00edtimos.  \n\nQuando se trata do uso de derivados de petr\u00f3leo em motores de combust\u00e3o interna, \n\nest\u00e3o bem estabelecidas as vantagens competitivas dos motores Diesel, para aplica\u00e7\u00f5es de \n\nmaiores pot\u00eancias e de servi\u00e7o pesado, e a dos motores de igni\u00e7\u00e3o por centelha - motores \n\nOtto, nas aplica\u00e7\u00f5es de menor pot\u00eancia e de uso menos intenso. Tais diferen\u00e7as se devem \n\nprincipalmente \u00e0 maior efici\u00eancia energ\u00e9tica dos motores do ciclo Diesel - digamos 15% em \n\naplica\u00e7\u00f5es veiculares, em contraposi\u00e7\u00e3o ao menor custo de fabrica\u00e7\u00e3o dos motores do ciclo \n\nOtto para a mesma faixa de pot\u00eancia (NIGRO, 2009).  \n\n\n\n41 \n\n \n\nEste cap\u00edtulo apresenta um estudo com as adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias nos motores ciclo \n\nDiesel para sua opera\u00e7\u00e3o com etanol. Os princ\u00edpio de funcionamento dos motores ciclo diesel \n\nencontram-se no AP\u00caNDICE A. \n\n \n\n3.1 Motores Diesel adaptados para operar com Etanol \n\nCom rela\u00e7\u00e3o motores diesel movidos a etanol, sabe-se que a Scania j\u00e1 possui \n\ntecnologia desenvolvida e comercialmente dispon\u00edvel. \n\nO motor encontra-se na terceira gera\u00e7\u00e3o de desenvolvimento tecnol\u00f3gico e atende aos \n\nlimites de emiss\u00e3o veicular europeu EURO 5, regulamenta\u00e7\u00e3o que vigora no continente \n\neuropeu desde setembro de 2009 e \u00e9 certificado como EEV \u2013 Enhanced Environmental \n\nVehicle, norma ainda mais r\u00edgida que a norma EURO 5 e que n\u00e3o possui data prevista para \n\nentrar em vigor na Europa (SCANIA, 2007).  \n\nAs caracter\u00edsticas gerais do \u00f4nibus a etanol podem ser apresentadas da seguinte forma: \n\nMotor Scania DC9 E02 (Etanol Euro V); capacidade de combust\u00edvel \u2013 400 litros; carroceria \n\n12m 2+2+2 (12 metros com 3 portas duplas); ar condicionado; padron (n\u00e3o articulado); Low \n\nentry, piso baixo que facilita embarque e desembarque; sistema de extintor de inc\u00eandio na \n\nc\u00e2mara do motor; c\u00e2mbio autom\u00e1tico. \n\nA tecnologia de motores ciclo diesel adaptados para operar com etanol aditivado \n\n(Figura 8) aprimorou-se, est\u00e1 dispon\u00edvel comercialmente, e \u00e9 divulgada por meio do Projeto \n\nBEST- BioEthanol for Sustainable Transpor (BEST, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Motor ciclo diesel movido a etanol aditivado. \n\nFonte: SCANIA,2008a \n\n\n\n42 \n\n \n\nAs diferen\u00e7as encontradas no motor devem-se ao fato do etanol n\u00e3o possuir a \n\npropriedade de auto-igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o, que \u00e9 o princ\u00edpio de funcionamento do motor \n\nciclo diesel.  Portanto, para que o motor ciclo diesel movido a etanol funcione de maneira \n\nsatisfat\u00f3ria, al\u00e9m da alt\u00edssima taxa de compress\u00e3o, de 28:1, o combust\u00edvel tamb\u00e9m deve ser \n\naditivado em 5% no seu volume com um aditivo promovedor de igni\u00e7\u00e3o. O combust\u00edvel \u00e9 \n\ncomercialmente conhecido como E95, em refer\u00eancia ao percentual de etanol em volume, que \n\n\u00e9 de 95 %. A SEKAB sueca \u00e9 a \u00fanica empresa fornecedora de E95 para a frota de 600 \u00f4nibus \n\na etanol de Estocolmo e para o projeto BEST. Seu combust\u00edvel E95 \u00e9 conhecido \n\ncomercialmente como Etamax D (BEST, 2006). \n\nAs empresas SCANIA e SEKAB, ambas de nacionalidade Sueca, desenvolveram seus \n\nprodutos em conjunto desde 1985 e se completam tecnicamente para o fornecimento de \n\ncomponentes e combust\u00edvel para os \u00f4nibus movidos a etanol aditivado. Algumas \n\ncaracter\u00edsticas do novo motor s\u00e3o apresentadas na Tabela 02. \n\n \n\nTabela 02 - Caracter\u00edsticas gerais do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado. \n\nMotor Scania DC9 E02 \n\nTaxa de compress\u00e3o de 28:1; \n\n5 cilindros; \n\nPot\u00eancia m\u00e1xima de 270 hp (198kW) em 1900 rpm; \n\nTorque m\u00e1ximo de 1200 Nm em 1100-1400 rpm; \n\nInjetores individuais de maior vaz\u00e3o \u2013 UI (Unit Injectors); \n\nSistema de inje\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica; \n\nTurbo compressor; \n\nIntercooler ar-ar; \n\nSistema EGR \u2013 Exaust Gas Recirculation (controle de emiss\u00e3o de NOx). \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\nNa Tabela 03, a seguir, \u00e9 apresentada uma compara\u00e7\u00e3o entre o motor diesel \n\nconvencional e o motor diesel adaptado para operar com etanol. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nTabela 03 - Compara\u00e7\u00e3o entre o motor movido a etanol aditivado e o motor diesel equivalente \n \n\n  \nMotor Diesel \n\nMotor Diesel Adaptado para \n\nOperar com Etanol \n\nFabricante Scania Scania \n\nMotor DC9 17270 DC9 E02 Euro 5 \n\nCombust\u00edvel Diesel Etanol aditivado (E95) \n\nPrinc\u00edpio Charge-cooled Charge-cooled \n\nVolume Deslocado 8,9 litros 8,9 litros \n\nOrdem de Disparo 1-2-4-5-3 1-2-4-5-3 \n\nCilindros 5 em linha 5 em linha \n\nCabe\u00e7otes individuais 5 5 \n\nV\u00e1lvulas por cilindro 4 4 \n\nDi\u00e2metro x Curso 127 x 140 mm 127 x 140 mm \n\nTaxa de Compress\u00e3o 17:01  28:01 \n\nControle de Inje\u00e7\u00e3o Scania PDE Scania PDE \n\nPot\u00eancia m\u00e1xima a \n\nver/min. 198 kW a 1800 rmp 198 kW a 1900 rpm \n\nTorque M\u00e1ximo a \n\nver/min 1250 Nm a 1100-1400 rpm 1200 Nm a 1100-1400 rpm \n\nCapacidade do c\u00e1rter 37 litros  37 litros  \nFonte: SCANIA, 2008b. \n\n \n\nA Tabela anterior mostra que o motor ciclo diesel movido a etanol aditivado \u00e9 muito \n\nsemelhante ao motor diesel convencional. Ambos possuem a mesma aplicabilidade em \n\nve\u00edculos para o transporte p\u00fablico urbano. As principais diferen\u00e7as s\u00e3o o padr\u00e3o de emiss\u00e3o \n\nEuro 5 do motor movido a etanol aditivado contra o padr\u00e3o de emiss\u00e3o Euro 4 do motor \n\nmovido a diesel e o aumento da taxa de compress\u00e3o, de 17:1 nos ve\u00edculos diesel \n\nconvencionais para 28:1 nos ve\u00edculos movidos a diesel. Os motores possuem poucas \n\ndiferen\u00e7as na sua configura\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, n\u00e3o necessitando assim de grandes modifica\u00e7\u00f5es no \n\nlayout da f\u00e1brica para a sua produ\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie. \n\nAs curvas de torque e de pot\u00eancia do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado s\u00e3o \n\nmuito semelhantes \u00e0s curvas de um motor movido a diesel equivalente, o que confere boa \n\ndirigibilidade ao \u00f4nibus movido a etanol, pois o motor desenvolve alto torque em baixas \n\nrota\u00e7\u00f5es.  \n\nAs curvas de torques dos motores a etanol e a diesel s\u00e3o mostradas abaixo, nas Figuras \n\n9 e 10, respectivamente.   \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Curva de torque e pot\u00eancia do motor a etanol Scania DC9 E02 \n\nFonte: SCANIA , 2008b. \n\n \n\n \n\nFigura 10 - Curva de torque e pot\u00eancia do motor diesel Scania DC9 E02 \n\nFonte: SCANIA, 2008b. \n\n \n\nVerifica-se que as curvas de torque e de pot\u00eancia em fun\u00e7\u00e3o da rota\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito \n\nsemelhantes entre os motores diesel e a etanol aditivado, resultando, portanto, a mesma \n\naplicabilidade para os dois motores.  \n\nCurva de torque.  Curva de pot\u00eancia. \n\nCurva de torque.  Curva de pot\u00eancia  \n\n\n\n45 \n\n \n\n3.1.1 Taxa de Compress\u00e3o \n\nSabe-se que, para a mesma taxa de compress\u00e3o\n9\n o Ciclo Otto apresenta melhores \n\nrendimentos t\u00e9rmicos quando comparados ao Ciclo Diesel. No entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de altas \n\ntaxas de compress\u00e3o em motores ciclo Otto \u00e9 limitada, normalmente, at\u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o de 9:1, \n\npois a gasolina, que \u00e9 o combust\u00edvel usado em motores Otto, tende a se inflamar durante o \n\nprocesso de compress\u00e3o causando danos ao motor. A auto-inflama\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel durante \n\no processo de compress\u00e3o causa durante o mau funcionamento do motor ciclo Otto e um ru\u00eddo \n\ncaracter\u00edstico reconhecido como \u201cbatida de pino\u201d (MORAN; SHAPIRO, 2002). Conclui-se \n\nque com o uso das altas taxas de compress\u00e3o em motores ciclo diesel, taxas acima de 17:1, \n\npode-se atingir rendimentos t\u00e9rmicos maiores em motores ciclo diesel. \n\nUma pe\u00e7a interna que se diferencia entre o motor ciclo diesel comum e o movido a \n\netanol modificado s\u00e3o os pist\u00f5es, que acomodam o volume n\u00e3o deslocado dentro do cilindro, \n\nconhecido tamb\u00e9m como \u201cvolume morto\u201d localizados na parte superior do pist\u00e3o \n\n(ALMEIDA, 2001). A Figura 11 faz uma compara\u00e7\u00e3o entre os pist\u00f5es do motor Scania DC9 \n\nE02 a etanol e o motor Scania DC9 17 270 a diesel, de pot\u00eancia equivalente, que atingem \n\n270HP em rota\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, por\u00e9m com taxas de compress\u00e3o diferenciadas, sendo 28:1 para \n\no motor a etanol aditivado e 17:1 para o motor a diesel. \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Geometria dos pist\u00f5es de motores diesel e etanol de mesma pot\u00eancia  \n\nFonte: MELLO, 2008. \n\n                                                \n9\n\n Uma explica\u00e7\u00e3o detalhada sobre Taxa de Compress\u00e3o encontra-se no AP\u00caNDICE A, que discute o \nfuncionamento dos motores ciclo diesel. \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nO pist\u00e3o do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado foi geometricamente \n\nprojetado para acomodar um volume morto menor do que o do motor a diesel convencional \n\npara se atingir a alta taxa de compress\u00e3o do motor de 28:1. Pode-se calcular o volume morto \n\nde um motor a partir da capacidade volum\u00e9trica interna de cada cilindro (cilindrada), da taxa \n\nde compress\u00e3o e do n\u00famero de cilindros do motor (ALMEIDA, 2001).  \n\n \n\n3.1.2 Etanol Aditivado \u2013 Etamax D \n\nO etanol possui um baixo n\u00famero de cetano, em torno de 3, o que impede de ser usado \n\nem motores ciclo diesel sem que seja primeiramente aditivado com um ignitor que aumente o \n\nseu n\u00famero de cetano. Na forma aditivada, o etanol passa a ter propriedades de auto-igni\u00e7\u00e3o \n\npor compress\u00e3o e, portanto, pode ser utilizado como combust\u00edvel em motores ciclo diesel. \n\nNormalmente, os aditivos ignitores s\u00e3o compostos de nitratos, per\u00f3xidos e nitritos. \n\nS\u00e3o exemplos: dinitrato de polietileno glicol, dinitrato de trietileno glicol, dinitrato de etileno \n\nglicol. Os melhoradores de n\u00famero de cetano que apresentaram melhor efici\u00eancia nas \n\npesquisas brasileiras, durante a d\u00e9cada de 80, foram o dinitrato de trietileno glicol e o dinitrato \n\nde polietileno glicol. No entanto, os compostos de nitratos s\u00e3o de dif\u00edcil manipula\u00e7\u00e3o, pois \n\nexalam vapores nocivos \u00e0 sa\u00fade humana. A exposi\u00e7\u00e3o prolongada aos vapores deste tipo de \n\naditivo tem efeito vaso dilatador e pode causar dor de cabe\u00e7a, n\u00e1useas e indisposi\u00e7\u00e3o \n\n(NIGRO\n10\n\n, 2008). Os aditivos de nova gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o mais compostos de nitratos e s\u00e3o de \n\nmanuseio mais f\u00e1cil e menos nocivo do que os compostos de nitrog\u00eanio usados no passado. \n\nEntretanto, ainda s\u00e3o necess\u00e1rias medidas de seguran\u00e7a no manuseio, pois trata-se de uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o composta de polietileno glicol e etanol, que \u00e9 altamente inflam\u00e1vel \n\n(GREENENERGY, 2000).  \n\nO combust\u00edvel, bem como o motor, tamb\u00e9m teve a sua f\u00f3rmula aprimorada desde o \n\nin\u00edcio de sua fabrica\u00e7\u00e3o. A composi\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel produzido pela SEKAB \u00e9 apresentada \n\nna Tabela 04. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n10\n\n NIGRO, F. E. B. Professor da Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo. Informa\u00e7\u00f5es pessoal. \n\n\n\n47 \n\n \n\nTabela 04 - Composi\u00e7\u00e3o do Etamax D para o Brasil. \n\nComponente % em Volume \n\nEtanol hidratado  95% \n\nIgnitor (promovedor de igni\u00e7\u00e3o\n11\n\n)  \n\n5% \n\n \n\nIsobutanol (denaturante) \n\nInibidores de corros\u00e3o \n\nCorante de identifica\u00e7\u00e3o (vermelho) \n\nFonte: SEKAB, 2008. \n\n \n\nO aditivo adicionado ao combust\u00edvel vendido no continente europeu possui em sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o o MTBE. Entretanto, segundo o fabricante do aditivo (Sekab), o MTBE pode ser \n\nsubstitu\u00eddo por outro derivado do etanol, adequando-se, assim, \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o brasileira que n\u00e3o \n\npermite o uso de MTBE, desde setembro de 1991. O aditivo fornecido pela SEKAB para o \n\nprojeto BEST no Brasil \u00e9 composto de derivados de polietileno glicol, que \u00e9 o promovedor de \n\nigni\u00e7\u00e3o, isobutanol, corantes e inibidores de corros\u00e3o, sem a adi\u00e7\u00e3o de MTBE.  \n\nA Tabela 05 apresenta a especifica\u00e7\u00e3o do Etamax D comercializado na Su\u00e9cia, com \n\nMTBE.  \n\n \n\nTabela 05 - Especifica\u00e7\u00e3o do Etamax D comercializado na Su\u00e9cia \n\n \n\nComponente % Peso \n\nEtanol 95% 92,2 \n\nMelhorador de n\u00famero de cetano 5,0 \n\nMTBE 2,3 \n\nIsobutanol 0,5 \n\nInibidor de corros\u00e3o (ppm) 90 \n\nColora\u00e7\u00e3o Vermelho \n\nFonte: SEKAB, 2001. \n\n \n\n3.1.2.1 Polietileno Glicol (PEG) \n\nO PEG \u00e9 um pol\u00edmero sintetizado a partir da rea\u00e7\u00e3o de polimeriza\u00e7\u00e3o do etileno glicol, \n\nque \u00e9 uma mol\u00e9cula sintetizada a partir do etanol. Apesar da menor efici\u00eancia como \n\nmelhorador de cetano se comparados aos compostos de nitrog\u00eanio, o PEG \u00e9 de manipula\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n11\n\n No Brasil, o promovedor de igni\u00e7\u00e3o \u00e9 o polietileno glicol (PEG). \n\n\n\n48 \n\n \n\nmais f\u00e1cil e mais segura do que os compostos que cont\u00eam nitrog\u00eanio em sua f\u00f3rmula, pois \n\nn\u00e3o libera vapores nocivos \u00e0 sa\u00fade humana. Outra vantagem do uso do PEG \u00e9 a sua \n\npropriedade de lubrifica\u00e7\u00e3o do sistema de inje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, o que diminui a quantidade \n\nde lubrificantes adicionados ao combust\u00edvel (NIGRO, 2008). \n\nIncolor, inodoro e viscoso, tem um sabor doce, mas \u00e9 perigoso se ingerido. O PEG \u00e9 o \n\nglicol mais importante comercialmente dispon\u00edvel. Ele \u00e9 usado como anticongelante e \n\nrefrigerante, em fluidos hidr\u00e1ulicos, e na fabrica\u00e7\u00e3o de dinamite e resinas \n\n(CHEMINDUSTRIES, 2011). O PEG caracteriza-se como um fluido viscoso de colora\u00e7\u00e3o \n\nbranca opaca, sol\u00favel na maioria dos solventes org\u00e2nicos, como benzeno, etanol e \n\nclorof\u00f3rmio, al\u00e9m de ser sol\u00favel em \u00e1gua, por\u00e9m a solubilidade pode diminuir conforme o \n\naumento do peso molecular. O PEG degrada em temperaturas acima de 310 \u00b0C ou por tens\u00f5es \n\nde cisalhamento, podendo reagir quimicamente com os metais alcalinos, metais alcalinos \n\nterrosos e cloreto de merc\u00fario. (CHEMINDUSTRY, 2011). \n\nO PEG apresenta peso molecular de 62,06784 g/mol e f\u00f3rmula molecular C2H6O2. O \n\netanol, ao ser misturado ao PEG, adquire propriedades de auto-igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o, ou \n\nseja, tem aumento no n\u00famero de cetano.  \n\nO aditivo, tamb\u00e9m conhecido como Beraid, foi fornecido pela SEKAB da Su\u00e9cia ao \n\nprojeto BEST, na Cidade de S\u00e3o Paulo, para que fosse posteriormente misturado ao etanol. A \n\ndecis\u00e3o teve como objetivo evitar que o etanol, que \u00e9 um produto facilmente encontrado em \n\nterrit\u00f3rio nacional, fosse importado da Su\u00e9cia. Entretanto, por motivos de seguran\u00e7a, o Beraid \n\nsomente pode ser transportado j\u00e1 dilu\u00eddo em etanol na propor\u00e7\u00e3o de 50% do seu volume \n\n(CENBIO, 2008).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\n4. EMISS\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS NA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE S\u00c3O \n\nPAULO (RMSP) E OS EFEITOS SOBRE A SA\u00daDE HUMANA \n\n \n\nA Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP) engloba 39 munic\u00edpios, ocupa um \n\nterrit\u00f3rio de 8.051 km\u00b2, que corresponde a apenas 2% do territ\u00f3rio do Estado. Abrange a \n\nmaior parte da Unidade Geogr\u00e1fica de Recursos H\u00eddricos (UGRHI) Alto Tiet\u00ea. A \u00e1rea \n\nurbanizada \u00e9 de 1.747 km\u00b2, ou seja, 22% da \u00e1rea total. A densidade demogr\u00e1fica da \u00e1rea \n\nurbanizada \u00e9 da ordem de 100 habitantes/ha\n12\n\n. A deterioriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar na RMSP \u00e9 \n\ndecorrente das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de cerca de 2.000 ind\u00fastrias de alto potencial poluidor e \n\nda frota de ve\u00edculos, que j\u00e1 ultrapassou 8,4 milh\u00f5es. De acordo com as estimativas de 2010, as \n\nfontes moveis e fixas s\u00e3o respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o para a atmosfera de cerca de 161 mil \n\nt/ano de mon\u00f3xido de carbono (CO), 35 mil t/ano de hidrocarbonetos (HC), 84 mil t/ano de \n\n\u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx), 5 mil t/ano de material particulado (MP) e 9 mil t/ano de \u00f3xidos \n\nde enxofre. Desses totais, os ve\u00edculos s\u00e3o respons\u00e1veis por 97% das emiss\u00f5es de CO, 77% de \n\nHC, 82% de NOx, 36% de SOx e 40% de MP. (CETESB, 2011). Este cen\u00e1rio tem levado as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de poluentes na atmosfera a n\u00edveis cr\u00edticos, o que \u00e9 ainda muito \n\nagravado nos corredores de ve\u00edculos diesel em termos de material particulado (BRANCO, \n\n2006).  \n\nRespons\u00e1vel por 18% do PIB nacional\n13\n\n (247 bilh\u00f5es de d\u00f3lares por ano), S\u00e3o Paulo \n\ndesloca, diariamente, cerca de 3,2 milh\u00f5es de pessoas\n14\n\n por meio de uma frota de 13.726 \n\n\u00f4nibus\n15\n\n, sendo a sua quase totalidade movida a diesel. Estes dados geram preocupa\u00e7\u00e3o do \n\npoder p\u00fablico quanto \u00e0s emiss\u00f5es de poluentes, provocadas pelo uso do diesel, t\u00e3o nocivas \u00e0 \n\nsa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e ao meio ambiente. \n\n \n\n                                                \n12\n\n Como refer\u00eancia, a densidade demogr\u00e1fica do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 de 1 habitante/ha, no Brasil \u00e9 0,2 \n\nhabitantes/ha e no mundo \u00e9 de 0,4 habitantes/ha. Fonte: STAUDT, C. P. A regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, \n\num desafio no combate a polui\u00e7\u00e3o do ar. Dispon\u00edvel em : \n\nhttp://www.drashirleydecampos.com.br/noticias/23201. Acesso em 10 de julho de 2009. \n\n \n13\n\n Fonte: SEADE. Dados referentes ao ano de 2003. Dispon\u00edvel em: http://www.seade.gov.br/negocios/snpct-\n\nv2.html. Acesso em janeiro de 2008. \n\n14\n Fonte: Prefeitura de S\u00e3o Paulo. Dados referentes ao ano de 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nwww9.prefeitura.sp.gov.br/sempla/md/mostra_tabela.php?cod_subtema=tra&amp;nome_tab=transportes6&amp;partes=1. \n\nAcesso janeiro de 2008. \n\n15\n Fonte: Prefeitura de S\u00e3o Paulo. Dados referentes a 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nwww9.prefeitura.sp.gov.br/sempla/md/mostra_tabela.php?cod_subtema=tra&amp;nome_tab=transportes4&amp;partes=1. \n\nAcesso em janeiro de 2008. \n\nhttp://www.drashirleydecampos.com.br/noticias/23201\n\n\n50 \n\n \n\nSegundo estudo realizado pelo Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia (2006) as emiss\u00f5es \n\nde mon\u00f3xido de carbono (CO) causadas pelos ve\u00edculos movidos a diesel, (caminh\u00f5es, \u00f4nibus, \n\ncomerciais leves), no ano de 1994, foi de 1.276.000 toneladas. Enquanto que as emiss\u00f5es de \n\nNOx foram de 1.640.000 toneladas (MCT, 2006). \n\nO \u00f3leo diesel \u00e9 o combust\u00edvel de maior import\u00e2ncia na matriz energ\u00e9tica veicular no \n\nBrasil, correspondendo a 48,9% do total do volume de combust\u00edvel consumido no pa\u00eds (ANP, \n\n2008) e a op\u00e7\u00e3o mundial de combust\u00edvel para o transporte p\u00fablico urbano \u00e9 baseada no \u00f3leo \n\ndiesel, combust\u00edvel f\u00f3ssil, n\u00e3o renov\u00e1vel, produzido a partir da destila\u00e7\u00e3o fracionada do \n\npetr\u00f3leo.  \n\nOs efeitos das emiss\u00f5es provenientes dos combust\u00edveis f\u00f3sseis sobre a sa\u00fade humana \n\ns\u00e3o conhecidos e suas conseq\u00fc\u00eancias t\u00eam trazido gastos com a sa\u00fade, diminui\u00e7\u00e3o da \n\nexpectativa de vida nos grandes centros, problemas cardiorrespirat\u00f3rios, entre outros \n\n(SCHNEIDER; HILL, 2005 e POPE III; DOCKERY, 2006). \n\nA seguir, \u00e9 apresentada a Tabela 06 com os principais efeitos de alguns poluentes \n\nsobre a sa\u00fade humana. \n\n \n\nTabela 06 \u2013 Efeitos dos poluentes sobre a sa\u00fade humana \n\nPoluente Principais Fontes Efeitos Gerais sobre a sa\u00fade \n\nMon\u00f3xido de \n\nCarbono (CO) \nVe\u00edculos \n\nLiga-se \u00e0 hemoglobina, subst\u00e2ncia do \n\nsangue que leva o oxig\u00eanio \u00e0s c\u00e9lulas, \n\ndiminuindo a oxigena\u00e7\u00e3o. Em altas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es, em ambiente fechado, pode \n\nmatar. Efeitos: tonturas, vertigens e \n\naltera\u00e7\u00f5es do sistema nervoso central.  \n\nDi\u00f3xido de \n\nEnxofre (SO2) \n\nInd\u00fastrias e ve\u00edculos \n\na diesel \n\nProvoca coriza, catarros e danos \n\nirrevers\u00edveis aos pulm\u00f5es. Em alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o pode matar. Tamb\u00e9m afeta \n\nplantas e esp\u00e9cies mais sens\u00edveis e \n\ncontribui para a destrui\u00e7\u00e3o, por corros\u00e3o, \n\ndo patrim\u00f4nio hist\u00f3rico. \n\nOz\u00f4nio (O3) \n\nDecorre da a\u00e7\u00e3o da \n\nluz solar sobre os \n\nhidrocarbonetos e \n\n\u00f3xidos de nitrog\u00eanio, \n\nresultantes do \n\nprocesso de queima \n\nde combust\u00edveis, \n\nprincipalmente por \n\nve\u00edculos. \n\nCausa envelhecimento precoce e diminui a \n\nresist\u00eancia a infec\u00e7\u00f5es. Efeitos: irrita\u00e7\u00e3o \n\nnos olhos, nariz e garganta e muito \n\ndesconforto. \n\nMaterial \n\nParticulado \n\n(MP) \n\nVe\u00edculos movidos a \n\ndiesel, ind\u00fastrias, \n\ndesgaste dos pneus e \n\nAgrava quadro al\u00e9rgico de asma e \n\nbronquite. As part\u00edculas mais grossas ficam \n\nretidas no nariz e na garganta, causando \n\n\n\n51 \n\n \n\nfreios dos ve\u00edculos \n\nem geral e suspens\u00e3o \n\nde poeiras \n\nassentadas. \n\nirrita\u00e7\u00e3o e infec\u00e7\u00f5es gerais. As part\u00edculas \n\nmais finas chegam aos pulm\u00f5es, agravando \n\ncasos de doen\u00e7as respirat\u00f3rias ou card\u00edacas. \n\nPode causar c\u00e2ncer. \n\nHidrocarbonetos \n\n(HC) \n\nQueima incompleta \n\ne evapora\u00e7\u00e3o dos \n\ncombust\u00edveis \n\n(\u00e1lcool, gasolina e \n\ndiesel) e outros \n\nprodutos vol\u00e1teis. \n\nS\u00e3o respons\u00e1veis pelo aumento da \n\nincid\u00eancia de c\u00e2ncer no pulm\u00e3o. Efeitos: \n\nirrita\u00e7\u00e3o nos olhos, nariz, pele e aparelho \n\nrespirat\u00f3rio. Pode provocar desconforto \n\nrespirat\u00f3rio, diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia, \n\ninfec\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es celulares. \n\nDi\u00f3xido de \n\nNitrog\u00eanio \n\n(NO2) \n\nProcesso de \n\ncombust\u00e3o em geral \n\ne ve\u00edculos. \n\nPode provocar desconforto respirat\u00f3rio, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia a infec\u00e7\u00f5es e \n\naltera\u00e7\u00f5es celulares. \n\nFonte: GOLDEMBERG; LUCON, 2009. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dispers\u00e3o e rea\u00e7\u00f5es dos poluentes no meio ambiente, h\u00e1 a necessidade \n\nde se fazer algumas considera\u00e7\u00f5es sobre os tipos de poluentes. Poluentes prim\u00e1rios: s\u00e3o \n\naqueles emitidos diretamente pela fonte (pontos de elimina\u00e7\u00e3o de efluentes l\u00edquidos, chamin\u00e9s \n\nde ind\u00fastrias, canos de escapamento de automotores, re-suspens\u00e3o a partir do solo). Poluentes \n\nsecund\u00e1rios: s\u00e3o os poluentes produzidos no meio ambiente a partir de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, as \n\nquais t\u00eam como substrato os poluentes prim\u00e1rios. O oz\u00f4nio e demais componentes da \n\npolui\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica, as part\u00edculas de aerossol secund\u00e1rio.  \n\nAl\u00e9m disso, tem-se os n\u00edveis de abrag\u00eancia do poluente. Poluentes com efeitos locais: \n\ns\u00e3o aqueles que t\u00eam a vida m\u00e9dia bastante curta afetando, predominantemente, o entorno da \n\nsua origem. Poluentes com efeitos em micro-escala: s\u00e3o aqueles possuem vida m\u00e9dia de horas \n\nou dias, e que afetam regi\u00f5es maiores por serem pass\u00edveis de transporte por ventos, convec\u00e7\u00e3o \n\nou meio aquoso. Poluentes com efeitos em escala regional s\u00e3o aqueles que atingem as suas \n\nmaiores concentra\u00e7\u00f5es a muitos quil\u00f4metros do ponto de sua forma\u00e7\u00e3o. As part\u00edculas de \n\naerossol geradas pelas queimadas na Amaz\u00f4nia atingem a regi\u00e3o Sudeste de nosso pa\u00eds ap\u00f3s \n\nalguns dias da sua gera\u00e7\u00e3o. Desta forma, os poluentes com efeitos em escala regional s\u00e3o \n\naqueles que s\u00e3o formados ou transportados a grandes dist\u00e2ncias da sua origem ou da origem \n\ndos seus precursores. Poluentes com efeitos em escala global s\u00e3o geralmente de natureza \n\natmosf\u00e9rica, podendo ser transportados a longas dist\u00e2ncias na troposfera ou atingir a \n\nestratosfera por transporte convectivo vertical. Metano e CO2 s\u00e3o representantes desta \n\ncategoria de poluentes, e participam das mudan\u00e7as globais de temperatura. As caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas da fonte, o tipo de poluente emitido e sua respectiva taxa de emiss\u00e3o (rea\u00e7\u00f5es que \n\nocorrem na atmosfera, fen\u00f4menos de transporte e remo\u00e7\u00e3o) s\u00e3o determinantes para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es ambientais dos poluentes (SALDIVA et al., 2009). \n\n\n\n52 \n\n \n\nAl\u00e9m da concentra\u00e7\u00e3o, o tempo de perman\u00eancia do indiv\u00edduo junto a uma determinada \n\nfonte tamb\u00e9m deve ser considerado, al\u00e9m do n\u00edvel de atividade f\u00edsica, co-morbidades\n16\n\n que \n\nalterem a absor\u00e7\u00e3o, metabolismo ou taxa de absor\u00e7\u00e3o dos poluentes ambientais e fatores \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micos que modifiquem as condi\u00e7\u00f5es de moradia de forma a permitir maior \n\npenetra\u00e7\u00e3o dos poluentes no interior dos domic\u00edlios. Por\u00e9m, os efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade frente \n\na uma determinada dose de poluente v\u00e3o depender de fatores relacionados \u00e0 suscetibilidade \n\nindividual, tais como idade, estado nutricional, n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico, doen\u00e7as pr\u00e9-existentes \n\ne polimorfismos de genes que modulam o efeito adverso dos poluentes ambientais. O tipo de \n\npoluente e as caracter\u00edsticas do indiv\u00edduo podem manifestar diferentes tipos de efeitos \n\nadversos. Alguns s\u00e3o evidenciados de forma aguda (ap\u00f3s alguns horas ou dias de exposi\u00e7\u00e3o) e \n\noutros, somente, ap\u00f3s longos per\u00edodos de exposi\u00e7\u00e3o, conhecidos como efeitos cr\u00f4nicos \n\n(SALDIVA et al., 2009). \n\nSegundo estudo realizado pelo Conselho Regional de Aucklader\n17\n\n na Nova Zel\u00e2ndia \n\n(do ingl\u00eas, Aucklander Regional Council \u2013 ARC) (2007), em \u00e1reas urbanas as emiss\u00f5es dos \n\nve\u00edculos diesel levaram a concentra\u00e7\u00f5es muito elevadas de mon\u00f3xido de carbono e di\u00f3xido \n\nde nitrog\u00eanio, al\u00e9m de material particulado que, segundo o estudo, \u00e9 o pior poluente para a \n\nsa\u00fade humana, j\u00e1 que o MP permanece em suspens\u00e3o por at\u00e9 40 dias.  O impacto na sa\u00fade do \n\nMP \u00e9 t\u00e3o significativo em rela\u00e7\u00e3o a todos os outros poluentes que normalmente s\u00f3 eles s\u00e3o \n\nconsiderado nos efeitos na sa\u00fade e nos custos associados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica. No entanto, \n\nos impactos a sa\u00fade do di\u00f3xido de nitrog\u00eanio tamb\u00e9m s\u00e3o importantes, especialmente para os \n\nasm\u00e1ticos. Segundo o estudo, estima-se que morrem prematuramente 400 pessoas/ano na \n\nregi\u00e3o de Aucklander devido a polui\u00e7\u00e3o do ar. A m\u00e1 qualidade do ar na regi\u00e3o foi respons\u00e1vel \n\npor mais de 750 mil dias por ano de paralisa\u00e7\u00e3o nas atividades de trabalho, escola, etc. A \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar tem o maior efeito sobre os jovens e idosos e pessoas com doen\u00e7as card\u00edacas, \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias, asma e bronquite. Os custos associados com a polui\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de \n\nAuckland  s\u00e3o estimados em NZ$ 1.3 bilh\u00e3o por ano (cerca de R$ 1,8 bilh\u00e3o por ano). \n\nNos Estados Unidos, pesquisas estimam que mais de 60.000 pessoas morrem \n\nprematuramente, a cada ano, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao material particulado. As emiss\u00f5es de \n\npart\u00edculas finas dos motores diesel podem conter mais de 40 poluentes, j\u00e1 enumerados pela \n\nEPA, sendo que 15 j\u00e1 foram elencados pela Ag\u00eancia Internacional de Pesquisa sobre o C\u00e2ncer \n\n(da sigla, em ingl\u00eas, International Agency for Research on Cancer -  IARC). Al\u00e9m dos j\u00e1 \n\nrelatados efeitos  associados com doen\u00e7as respirat\u00f3rias, cardiovasculares e morte, outros \n\n                                                \n16\n\n A presen\u00e7a de doen\u00e7a(s), al\u00e9m da doen\u00e7a em estudo, que pode(m) alterar o efeito de interesse no estudo \n17\n\n Auckland \u00e9 a maior regi\u00e3o metropolitana da Nova Zel\u00e2ndia.  \n\n\n\n53 \n\n \n\nestudos documentaram efeitos em lactentes e crian\u00e7as, como a S\u00edndrome de Morte S\u00fabita \n\nInfantil e o desenvolvimento atrasado dos pulm\u00f5es (SCHNEIDER; HILL, 2005). \n\nA Figura 12 apresenta uma pir\u00e2mide que demonstra a frequ\u00eancia de efeitos na sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o, associada a impactos crescentes da polui\u00e7\u00e3o do ar.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Efeitos da polui\u00e7\u00e3o do ar \n\nFonte: ARC, 2007. \n\n \n\nDevemos ter presente que o controle das emiss\u00f5es veiculares no Brasil \u00e9 exercido \n\natrav\u00e9s do Programa de Controle de Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores \u2013 \n\nPROCONVE, institu\u00eddo pelo Conselho Nacional do Meio Ambiente \u2013 CONAMA, em \n\nPortaria N\u00ba  18 de 1985.  \n\nOs objetivos do PROCONVE s\u00e3o reduzir os n\u00edveis de emiss\u00e3o de poluentes por \n\nve\u00edculos automotores, visando o atendimento dos Padr\u00f5es de Qualidade do Ar, especialmente \n\nnos centros urbanos; promover o desenvolvimento tecnol\u00f3gico nacional tanto na engenharia \n\nautomobil\u00edstica, como tamb\u00e9m em m\u00e9todos e equipamentos para ensaios de emiss\u00e3o de \n\nMorte \n\nC\u00e2ncer \n\nDesenvolvimento de problemas a  \n\nsa\u00fade \n\nHospitaliza\u00e7\u00e3o \n\nAsma e bronquite \n\nAumento \n\ndo Impacto \n\nAumento \n\nda \n\nFrequ\u00eancia \n\n\n\n54 \n\n \n\npoluentes; criar programas de inspe\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o para ve\u00edculos automotores em uso;  \n\npromover a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o do ar por \n\nve\u00edculos automotores; estabelecer condi\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados; \n\npromover a melhoria das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas postas  \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da frota nacional de \n\nve\u00edculos automotores, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es poluidoras a atmosfera. O PROCONVE \n\nestabeleceu, ainda, a obrigatoriedade da Certifica\u00e7\u00e3o de Conformidade dos motores aos n\u00edveis \n\nde emiss\u00e3o prescritos.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o do Brasil garante que \"todos t\u00eam direito ao meio ambiente \n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia qualidade de \n\nvida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para \n\nas presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\". \n\nCom este intuito, o CONAMA \u00f3rg\u00e3o consultivo e deliberativo do Sistema Nacional de \n\nMeio Ambiente (SISNAMA), estabelece uma s\u00e9rie de resolu\u00e7\u00f5es que disp\u00f5e sobre a \n\nqualidade do ar e meio ambiente. Com base nas informa\u00e7\u00f5es, do site Despoluir \u2013 Programa \n\nAmbiental do Transporte (2011), no AP\u00caNDICE B \u00e9 apresentada uma s\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira sobre o controle de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas veiculares. \n\nAl\u00e9m da legisla\u00e7\u00e3o apresentada no Ap\u00eandice B, destaca-se o Decreto n\u00b0 7.390, de 9 de \n\ndezembro de 2010 que regulamenta os arts. 6\u00b0, 11 e 12 da Lei n\u00b0 12.187, de 29 de dezembro \n\nde 2009, que institui a Pol\u00edtica Nacional sobre Mudan\u00e7a do Clima - PNMC, e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\nNeste contexto, foi sancionada, em 05 de junho de 2009, a Lei n\u00ba 14.933/09, que \n\ninstitui a Pol\u00edtica de Mudan\u00e7as do Clima no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, conhecida como \"Lei \n\ndas Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas\". \n\nA lei foi aprovada por unanimidade, com uma \u00fanica altera\u00e7\u00e3o: a retirada do artigo 47, \n\nreferente \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus fretados pelas ruas da cidade.  \n\nA Lei tem como objetivo contribuir para estabilizar as concentra\u00e7\u00f5es de gases de \n\nefeito estufa em um n\u00edvel que impe\u00e7a uma interfer\u00eancia perigosa no sistema clim\u00e1tico, em \n\nprazo suficiente a permitir aos ecossistemas uma adapta\u00e7\u00e3o natural \u00e0 mudan\u00e7a do clima e a \n\nassegurar que a produ\u00e7\u00e3o de alimentos n\u00e3o seja amea\u00e7ada e a permitir que o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico prossiga de maneira sustent\u00e1vel (PREFEITURA DE S\u00c3O PAULO, 2009). \n\nAs propostas contidas na nova lei est\u00e3o inclu\u00eddas no Programa de Metas da Cidade de \n\nS\u00e3o Paulo - Agenda 2012, e tem como uma de suas principais a\u00e7\u00f5es  a redu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 aquele \n\nano, de 30% das emiss\u00f5es antr\u00f3picas agregadas oriundas do munic\u00edpio (PREFEITURA DE \n\nS\u00c3O PAULO, 2009).  \n\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/DOU%20236_p4e5_10dez10.pdf\n\n\n55 \n\n \n\nA Lei vislumbra, entre outros, que as pol\u00edticas de mobilidade urbana dever\u00e3o \n\nincorporar medidas para a mitiga\u00e7\u00e3o dos gases de efeito estufa, bem como de outros poluentes \n\ne ru\u00eddos, com foco na racionaliza\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o da demanda pelo espa\u00e7o vi\u00e1rio, na \n\nmelhoria da fluidez do tr\u00e1fego e diminui\u00e7\u00e3o dos picos de congestionamento, no uso de \n\ncombust\u00edveis renov\u00e1veis, \n\nA Lei vislumbra a redu\u00e7\u00e3o progressiva do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis (diesel e \n\ngasolina) por parte da frota de \u00f4nibus da cidade, a uma propor\u00e7\u00e3o de 10% por ano, a come\u00e7ar \n\npor 2009, e a utiliza\u00e7\u00e3o em 2018 de combust\u00edvel renov\u00e1vel, n\u00e3o-f\u00f3ssil, por todos os \u00f4nibus do \n\nsistema de transporte p\u00fablico do munic\u00edpio. \n\nEm 2009, o Estado de S\u00e3o Paulo aprovou a Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, \n\nque prev\u00ea redu\u00e7\u00e3o de 20% das emiss\u00f5es de g\u00e1s carb\u00f4nico at\u00e9 o ano de 2020, em todos os \n\nsetores da economia, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de um Conselho Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, que \n\nter\u00e1 car\u00e1ter consultivo, e a perman\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Paulista de Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas.      \n\nO maior foco do governo paulista para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es ser\u00e1 o setor de \n\ntransporte. A lei prev\u00ea, por exemplo, a ado\u00e7\u00e3o de metas para a implanta\u00e7\u00e3o de rede \n\nmetroferrovi\u00e1ria, de corredores de \u00f4nibus e de um bilhete \u00fanico para incentivar o uso do \n\ntransporte p\u00fablico. Entre as a\u00e7\u00f5es do governo para o cumprimento da meta est\u00e1 um plano de \n\ntransporte sustent\u00e1vel. Certamente, o plano para um transporte sustent\u00e1vel passa pela \n\nmelhoria da qualidade e substitui\u00e7\u00e3o do diesel por combust\u00edvel menos poluente. \n\nO Brasil j\u00e1 possui infra-estrutura de produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de etanol que poderia \n\nsubstituir o diesel de maneira mais significativa em um per\u00edodo mais curto, se comparado ao \n\nbiodiesel (CENBIO, 2009). \n\nOs avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos proporcionaram, na \u00faltima d\u00e9cada, um motor de combust\u00e3o \n\ninterna movido a etanol aditivado, cuja aplicabilidade \u00e9 a mesma de um motor a diesel \n\nconvencional sendo que, desta forma, a matriz energ\u00e9tica poderia ser diversificada com etanol, \n\nque \u00e9 um combust\u00edvel renov\u00e1vel e menos poluente do que o \u00f3leo diesel. \n\nO etanol \u00e9 um combust\u00edvel biodegrad\u00e1vel, renov\u00e1vel, o que implica em uma \n\nsignificativa contribui\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases respons\u00e1veis pelo aquecimento \n\nglobal, tamb\u00e9m n\u00e3o possui enxofre na sua composi\u00e7\u00e3o que, ao ser queimado em motores de \n\ncombust\u00e3o interna produzem SOx, respons\u00e1vel pela chuva \u00e1cida. \n\nEstudo publicado no New England Journal of Medicine, divulgou que a diminui\u00e7\u00e3o de \n\n10 ?g/m\u00b3 na concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas no diesel foi associada a um aumento de \n\nexpectativa de vida de 0,61\u00b10,20 anos. Multicausalidade e quest\u00f5es de risco concorrentes \n\n\n\n56 \n\n \n\ntornam dif\u00edcil quantificar as mudan\u00e7as na expectativa de vida devido \u00e0 fatores de risco \u00fanico, \n\nmas esses resultados sugerem que o efeito individual de redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o do ar sobre a \n\nexpectativa de vida resultam em um aumento global de 15%. (POPE; MAGID; DOCKERY, \n\n2009). Os potenciais efeitos delet\u00e9rios da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica no sistema respirat\u00f3rio e \n\ncardiovascular s\u00e3o alvo de dois estudos publicados, em 2007, pelo American Journal of \n\nRespiratory and Critical Care Medicine. Em um dos estudos, um \u00fanico dia de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar em regi\u00e3o urbana foi suficiente para causar a inflama\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, estresse e \n\naltera\u00e7\u00f5es no sistema nervoso em pessoas jovens. Dois dos principais poluentes relacionados \n\nao tr\u00e2nsito (oz\u00f4nio e \u00f3xidos de enxofre) foram identificados como os precursores desse efeitos. \n\nNo outro estudo, ap\u00f3s uma hora de exposi\u00e7\u00e3o a emiss\u00f5es provenientes de motor diesel em \n\nmarcha lenta foi suficiente para induzir sinais de inflama\u00e7\u00e3o sist\u00eamica em volunt\u00e1rios \n\nsaud\u00e1veis do sexo masculino (LINN, 2008).  \n\nComo dito anteriormente, pode-se relacionar diferentes efeitos adversos da polui\u00e7\u00e3o \n\ndo ar sobre a sa\u00fade humana, alguns deles manifestando-se de forma aguda (horas ou dias ap\u00f3s \n\na exposi\u00e7\u00e3o), enquanto outros s\u00e3o evidenciados somente ap\u00f3s longos per\u00edodos de exposi\u00e7\u00e3o \n\n(os chamados efeitos cr\u00f4nicos). A Sociedade Americana de Cardiologia (2004) (American \n\nHearth Association) publicou documento reconhecendo a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica como um dos \n\nfatores de risco para o agravamento de doen\u00e7as cardiovasculares, infarto agudo do mioc\u00e1rdio, \n\ninsufici\u00eancia card\u00edaca e desenvolvimento de arriritias. \n\nTantos os efeitos agudos como os efeitos cr\u00f4nicos podem exibir diferentes n\u00edveis de \n\ngravidade, abrangendo uma gama de efeitos que oscilam do desconforto vago at\u00e9 a morte. \n\nComo exemplo, pode-se destacar que com o aumento da polui\u00e7\u00e3o do ar, uma grande fra\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o apresentar\u00e1 altera\u00e7\u00f5es conhecidas ou irritabilidade n\u00e3o espec\u00edficas. Uma menor \n\npropor\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos expostos apresentar\u00e1 um aumento de marcadores plasm\u00e1ticos e \n\npulmonares de inflama\u00e7\u00e3o, indicando a presen\u00e7a de inflama\u00e7\u00e3o subcl\u00ednica. Em uma propor\u00e7\u00e3o \n\nmenor, esta inflama\u00e7\u00e3o poder\u00e1 acarretar altera\u00e7\u00f5es funcionais, como aumento da press\u00e3o \n\narterial, dist\u00farbio do controle auton\u00f4mico do cora\u00e7\u00e3o ou queda de indicadores de fun\u00e7\u00e3o \n\npulmonar. Em um n\u00edvel de gravidade maior, indiv\u00edduos que utilizam medica\u00e7\u00e3o cronicamente \n\npara o controle de doen\u00e7as respirat\u00f3rias e card\u00edacas (asma e hipertens\u00e3o arterial, por \n\nexemplo), necessitar\u00e3o maior quantidade de medicamento para controlar a sua doen\u00e7a. Haver\u00e1 \n\naqueles que procurar\u00e3o o m\u00e9dico para consultas ou, nos casos mais graves, ser\u00e3o internados \n\nem pronto-socorros ou hospitais. Finalmente, uma parte dos afetados morrer\u00e1 no dia ou em \n\npoucos dias ap\u00f3s, em virtude dos efeitos da polui\u00e7\u00e3o a que foram expostos (SALDIVA et al., \n\n2009). \n\n\n\n57 \n\n \n\nA suscetibilidade dos indiv\u00edduos aos poluentes depende de fatores individuais, de \n\nmoradia e s\u00f3cio-econ\u00f4micos. Os fatores individuais incluem, como dito anteriormente, a \n\nidade, as morbilidades associadas a cada indiv\u00edduo (doen\u00e7as como asma, bronquite, diabetes, \n\ndoen\u00e7as cardiovasculares, etc) e as caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de moradia afetam a dose recebida de poluentes. Al\u00e9m disso, a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da moradia tamb\u00e9m influencia a gera\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o de poluentes. Casas \n\nlocalizadas pr\u00f3ximas aos corredores de \u00f4nibus, por exemplo, recebem uma maior carga de \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos do que as localizadas mais distantes do per\u00edmetro urbano. O tipo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m afeta o grau de penetra\u00e7\u00e3o dos poluentes, como constru\u00e7\u00f5es mais antigas, \n\ncom pouca circula\u00e7\u00e3o de ar, etc. Vale lembrar que as condi\u00e7\u00f5es internas tamb\u00e9m afetam a \n\nqualidade do ar como os fog\u00f5es a lenha. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas tamb\u00e9m s\u00e3o parte da suscetibilidade do indiv\u00edduo aos \n\npoluentes. O acesso a sa\u00fade/cuidados hospitalares e acesso \u00e0 medica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada, al\u00e9m da maior exposi\u00e7\u00e3o aos poluentes. Condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade prec\u00e1rias, falta de \n\nsaneamento, m\u00e1 nutri\u00e7\u00e3o, falta de acesso aos servi\u00e7os m\u00e9dicos e aos medicamentos, al\u00e9m de \n\nmaior contato com os poluentes por meio de processos industriais menos desenvolvidos, \n\ntecnologias menos desenvolvidas, combust\u00edveis com maior concentra\u00e7\u00e3o de contaminantes, \n\netc. s\u00e3o realidades de pa\u00edses mais pobres. Consequentemente, essa popula\u00e7\u00e3o esta mais sujeita \n\naos efeitos nocivos da polui\u00e7\u00e3o. Vale lembrar que esses efeitos s\u00e3o v\u00e1lidos para pa\u00edses e para \n\nalgumas sociedades (SALDIVA et al., 2009).  \n\nO etanol, assim como o diesel ou qualquer outro combust\u00edvel, est\u00e1 associado com \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas que interferem na sa\u00fade humana. Essas emiss\u00f5es est\u00e3o associadas \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o e uso deste combust\u00edvel. No tocante \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, a pr\u00e1tica da queima da palha da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar para a colheita vem associada a doen\u00e7as respirat\u00f3rias em adultos e crian\u00e7as, \n\nal\u00e9m de doen\u00e7as cardiovasculares em adultos, caracterizando-se como um importante \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica para as popula\u00e7\u00f5es expostas. \n\nComo consequ\u00eancia, no estado de S\u00e3o Paulo, existe um protocolo que est\u00e1 garantindo \n\na redu\u00e7\u00e3o progressiva da queima da palha da cana e aumento da colheita mecanizada. Os \n\npontos com declividade, onde a colheita mecanizada fica invi\u00e1vel, ser\u00e3o reflorestados, com \n\nconsequente aumento da \u00e1rea florestal do estado. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com as atividades de produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis a partir do petr\u00f3leo, \n\nas emiss\u00f5es advindas da produ\u00e7\u00e3o do etanol s\u00e3o menores e de menor gravidade (SALDIVA et \n\nal., 2007). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, o etanol apresenta enormes \n\nvantagens quando comparado com os combust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo. As emiss\u00f5es de \n\n\n\n58 \n\n \n\nCO2 da combust\u00e3o podem ser consideradas praticamente nulas, pois o CO2 liberado na rea\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica \u00e9 reabsorvido no pr\u00f3ximo ciclo de vida da planta (fotoss\u00edntese) (COELHO, 1999).   \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es devidas \u00e0 mudan\u00e7as no uso do solo existem recentes resultados \n\nobtidos pelo IPCC mostrando que para pr\u00e1ticas agr\u00edcolas ambientalmente saud\u00e1veis essa \n\ncontribui\u00e7\u00e3o pode ser minimizada ou mesmo ser negativa (o que significa a remo\u00e7\u00e3o de CO2 \n\nda atmosfera (IPCC-SREN, 2011). Al\u00e9m disso, estudos do EPA (EPA, 2010) quantificam as \n\nemiss\u00f5es totais da produ\u00e7\u00e3o de etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil como sendo modestos e \n\nmesmo muito pequenas, caso se gere bioeletricidade do baga\u00e7o de cana. Na Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, \n\ncom a aprova\u00e7\u00e3o da Diretiva Europ\u00e9ia em Dezembro, 2008, foi introduzida de forma \u201coficial\u201d \n\numa quantifica\u00e7\u00e3o do efeito direto da mudan\u00e7a do uso da terra (LUC) na produ\u00e7\u00e3o de \n\nbiocombust\u00edveis, considerando a varia\u00e7\u00e3o dos estoques de carbono (sobre e sob o solo), com \n\numa proposta de c\u00e1lculo relativamente simples, ainda fortemente apoiada em par\u00e2metros \n\n\u201cdefault\u201d do IPCC (na aus\u00eancia de dados suficientes e confi\u00e1veis para teores de carbono no \n\nsolo, em muitas regi\u00f5es) (MEIRA FILHO; MACEDO, 2010)  As informa\u00e7\u00f5es sobre teores de \n\ncarbono no solo para a cana-de-a\u00e7\u00facar trazem valores que n\u00e3o diferem muito dos valores \n\ndefault do IPCC e que indicam que cana colhida sem queima pode aumentar os teores de \n\nequil\u00edbrio de carbono no solo, para a maioria das culturas anuais e pastagens (AMARAL, \n\n2008\n18\n\n apud MEIRA FILHO; MACEDO, 2010). Considerando os efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\n19\n\n provenientes das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e aquecimento do planeta h\u00e1 de se levar em considera\u00e7\u00e3o esta caracter\u00edstica dos \n\ncombust\u00edveis provenientes da biomassa, como o etanol. \n\nA menor toxicidade das emiss\u00f5es dos motores a etanol \u00e9 atribu\u00edda aos tipos de \n\ncompostos org\u00e2nicos emitidos que s\u00e3o, basicamente, etanol (correspondendo a 70%) e \n\nalde\u00eddos (correspondendo a 10%, sendo essa fra\u00e7\u00e3o composta por acetalde\u00eddo e formalde\u00eddo). \n\nEm contrapartida, nos motores a gasolina e diesel, h\u00e1 emiss\u00e3o de uma gama de compostos \n\nvol\u00e1teis e hidrocarbonetos polic\u00edclicos arom\u00e1ticos, com grande potencial t\u00f3xico e \n\ncarcinog\u00eanico. \n\nAl\u00e9m da sua toxicidade direta, os COV podem contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, \n\num dos poluentes mais associados com efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana. \n\n                                                \n18\n\n AMARAL, W. A. N. et al; Environmental Sustainability of sugar cane ethanol in Brazil, in \u201cSugar \n\ncane ethanol: Contributions to Climate Change Mitigation and the Environment\u201d. Ed Peter Zurbier, \n\nJos van de Vooren; Wageningen Academic Publishers, 2008. \n19\n\n Como parte da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos podemos destacar as secas na regi\u00e3o amaz\u00f4nica (ano de \n\n2010) e no extremo sul do pa\u00eds (2010/2011), as crescentes chuvas na regi\u00e3o sudeste (ver\u00e3o de 2010 \u2013 Angra dos \n\nReis, ver\u00e3o de 2011 \u2013 regi\u00e3o serrana do Rio de Janeiro), o aumento do n\u00edvel do mar em alguns lugares da costa \n\nlitor\u00e2nea brasileira, etc. \n\n\n\n59 \n\n \n\nEstudos utilizando inala\u00e7\u00f5es controladas, tanto em animais como em seres humanos, \n\nindicam que o oz\u00f4nio tem potencial de provocar efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana como \n\ninflama\u00e7\u00e3o do trato respirat\u00f3rio, inflama\u00e7\u00e3o pulmonar significativa, rea\u00e7\u00e3o inflamat\u00f3ria \n\nsist\u00eamica, preju\u00edzo as defesas pulmonares, aumento da reatividade br\u00f4nquica, aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias antioxidantes pelo trato respirat\u00f3rio. Alguns fatores modulam a \n\nmagnitude da resposta ao oz\u00f4nio, tais como idade, co-morbidade respirat\u00f3ria e fatores \n\ngen\u00e9ticos que modulam a s\u00edntese de subst\u00e2ncias antioxidantes pelo trato respirat\u00f3rio. As \n\nevid\u00eancias de que n\u00edveis ambientais de oz\u00f4nio est\u00e3o relacionados com aumento de morbidade \n\nna popula\u00e7\u00e3o exposta s\u00e3o consistentes. J\u00e1, ao contr\u00e1rio do que ocorre para o material \n\nparticulado, a rela\u00e7\u00e3o entre oz\u00f4nio e mortalidade \u00e9 menos evidente. No entanto, estudos \n\nrealizados em v\u00e1rias cidades demonstraram que h\u00e1 efeitos agudos das varia\u00e7\u00f5es de oz\u00f4nio e \n\nmortalidade da popula\u00e7\u00e3o exposta. Em rela\u00e7\u00e3o aos efeitos cr\u00f4nicos, a exposi\u00e7\u00e3o a oz\u00f4nio tem \n\nsido relacionada com redu\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o pulmonar em crian\u00e7as (SOUZA, MACEDO, 2010). \n\nNota-se que o processo de produ\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel produz poluentes associados aos \n\ndanos \u00e0 sa\u00fade. No caso do etanol, a principal emiss\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o esta associada a queima da \n\npalha da cana. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio incorporar o crescente processo de mecaniza\u00e7\u00e3o da \n\ncolheita e a consequente diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es adivindas das queimadas.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es veiculares, os efeitos do acetalde\u00eddo e do formalde\u00eddo, com \n\npotencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, ainda n\u00e3o foram totalmente estudados, representando uma \n\nnova demanda face a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol como combust\u00edvel dos ve\u00edculos leves. Este assunto \n\nser\u00e1 abordado com mais detalhes no Cap\u00edtulo 6. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do etanol, em substitui\u00e7\u00e3o ao diesel, em ve\u00edculos pesados tamb\u00e9m \n\npromoveria altera\u00e7\u00f5es no perfil de emiss\u00f5es. Com a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol haveria menor \n\nemiss\u00e3o de formalde\u00eddo e aumento das emiss\u00f5es de acetalde\u00eddo (caracter\u00edstico do etanol). \n\nEntretanto, as emiss\u00f5es de \u00f4nibus a etanol s\u00e3o muito inferiores \u00e0s dos ve\u00edculos diesel \n\natualmente em uso no Brasil, sendo que a emiss\u00e3o de material perticulado fino cairia a \n\npraticamente zero. Vale lembrar que o material particulado fino \u00e9 respon\u00e1vel por muitos \n\nefeitos adversos \u00e0 sa\u00fade (SALDIVA et al., 2009).  \n\nSaldiva e outros (2007) estimaram a redu\u00e7\u00e3o de mortes e interna\u00e7\u00f5es hospitalares \n\nesperada pela utiliza\u00e7\u00e3o do etanol frente a 5%, 10%, 15%, 50% e 100% de uso de etanol pela \n\nfrota de ve\u00edculos pesados (evitadas pela redu\u00e7\u00e3o do material particulado fino \u2013 PM2,5), \n\nconforme apresentado na Tabela 07. \n\n\n\n60 \n\n \n\nTabela 07 \u2013 Cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o de material particulado a partir da substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo diesel por etanol, em frota pesada. \n\n% de Substitui\u00e7\u00e3o de \n\ndiesel por etanol \n\nExpectativa Ambiental na \n\nConcentra\u00e7\u00e3o do Poluente \n\nVaria\u00e7\u00e3o \n\nEsperada \n\n5 \n\nRedu\u00e7\u00e3o no PM2,5 por \n\nemiss\u00e3o direta At\u00e9 2% \n\n10 \n\nRedu\u00e7\u00e3o no PM2,5 por \n\nemiss\u00e3o direta At\u00e9 3% \n\n15 \n\nRedu\u00e7\u00e3o no PM2,5 por \n\nemiss\u00e3o direta At\u00e9 4% \n\n50 \n\nRedu\u00e7\u00e3o no PM2,5 por \n\nemiss\u00e3o direta At\u00e9 13% \n\n100 \n\nRedu\u00e7\u00e3o no PM2,5 por \n\nemiss\u00e3o direta At\u00e9 25% \n\nFonte: SOUZA, MACEDO; 2010. \n\n \n\nAs part\u00edculas finas, conhecidas como \"PM2.5\", s\u00e3o part\u00edculas com di\u00e2metro inferior a \n\n2,5 microns, menores que a largura de um fio de cabelo humano, t\u00e3o pequenas que s\u00e3o muitas \n\nvezes invis\u00edveis. Eles podem ser depositados no pulm\u00e3o, onde afetam o sistema \n\nrespirat\u00f3rio e cardiovascular. As part\u00edculas finas agravam as doen\u00e7as cardiovasculares \n\ne  proporcionam ataques do cora\u00e7\u00e3o ao invadir a corrente sangu\u00ednea e iniciar uma \n\nresposta inflamat\u00f3ria, interrompendo a frequ\u00eancia card\u00edaca e aumento da coagula\u00e7\u00e3o do \n\nsangue (SCHNEIDER; HILL, 2005). \n\nA Figura 13 a seguir compara as part\u00edculas PM10, PM2,5, um fio de cabelo e um gr\u00e3o \n\nde areia. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre material particulado (PM 10 e PM 2,5), fio de cabelo e \n\ngr\u00e3o de areia. \n\nFonte: ARC, 2007. \n\n\n\n61 \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o de part\u00edculas finas varia de acordo com o lugar, temporada, condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas e as fontes de produ\u00e7\u00e3o. Part\u00edculas finas provenientes de ve\u00edculos a diesel \n\nt\u00eam um n\u00facleo de carbono, ligado a mais de 18.000 produtos diferentes provenientes da \n\ncombust\u00e3o, que incluem compostos t\u00f3xicos como nitroarom\u00e1ticos, poliarom\u00e1ticos e \n\nhidrocarbonetos alif\u00e1ticos, al\u00e9m de metais pesados como cromo, cobre e n\u00edquel (ARC, 2007). \n\nOs cen\u00e1rios de uso do etanol em substitui\u00e7\u00e3o ao diesel permitem estimar redu\u00e7\u00e3o na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o ambiental de material particulado inal\u00e1vel fino de 2% at\u00e9 25%, dependendo do \n\ncen\u00e1rio de substitui\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m da estimativa de redu\u00e7\u00e3o de mortes e interna\u00e7\u00f5es, existe a necessidade de \n\nestimar os custos de sa\u00fade p\u00fablica relacionados aos efeitos da degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente.  \n\nA valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de recursos naturais \u00e9 baseada em princ\u00edpios da economia \n\nneocl\u00e1ssica e tem como proposta atribuir valores monet\u00e1rios para as perdas sociais e \n\nambientais decorrentes da degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Assim, a id\u00e9ia da valora\u00e7\u00e3o busca \n\ntratar os custos e benef\u00edcios sociais prestados pelo meio ambiente como agente econ\u00f4mico \n\n(Pearce, 1987).  \n\nSegudo Saldiva et al. (2009), \n\n\u201cA forma mais precisa de mensurar o impacto da polui\u00e7\u00e3o do ar de uma \n\ndeterminada regi\u00e3o \u00e9 a condu\u00e7\u00e3o de estudos epidemiol\u00f3gicos, estabelecendo fun\u00e7\u00f5es \n\ndose-resposta, que correlacionam indicadores de morbidade e mortalidade na \n\npopula\u00e7\u00e3o suscept\u00edvel com as concentra\u00e7\u00f5es de ar ambiente. Diversos m\u00e9todos t\u00eam \n\nsido utilizados em v\u00e1rios estudos para valorar os custos de sa\u00fade associados com a \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental. Esses m\u00e9todos podem ser agrupados em duas categorias. A \n\nprimeira inclui os m\u00e9todos que medem apenas a perda da renda direta (sal\u00e1rios \n\nperdidos e despesas adicionais) ou m\u00e9todo dos gastos defensivos. Essas medidas n\u00e3o \n\nincluem as inconveni\u00eancias, sofrimentos, perdas de lazer e outros impactos n\u00e3o \n\ntang\u00edveis aos indiv\u00edduos e bem-estar familiar e podem subestimar ou ignorar \n\nseriamente os custos de sa\u00fade de pessoas que n\u00e3o s\u00e3o membros do mercado de \n\ntrabalho. Dessa maneira, essa categoria de m\u00e9todos indica apenas o n\u00edvel inferior \n\ndos custos sociais da polui\u00e7\u00e3o e subdimensiona os custos totais para os indiv\u00edduos. \n\nA segunda categoria de m\u00e9todos inclui abordagens que tentam capturar a disposi\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos a pagar para evitar ou reduzir os riscos de morte ou doen\u00e7as, ou \n\nm\u00e9todo da valora\u00e7\u00e3o de contingente.\u201d \n\n \n\nA Tabela 08, indica as mortes potenciais totais anuais a serem evitadas mediante os \n\nrespectivos cen\u00e1rios de adi\u00e7\u00e3o de etanol devido \u00e0s melhorias das concentra\u00e7\u00f5es de material \n\n\n\n62 \n\n \n\nparticulado fino e a respectiva valora\u00e7\u00e3o dos custos de mortalidade evitados. A valora\u00e7\u00e3o das \n\nmortes evitadas devido \u00e0s redu\u00e7\u00f5es das concentra\u00e7\u00f5es de material particulado fino foi obtida \n\natrav\u00e9s dos valores m\u00e9dios de anos de vida perdidos devido a concentra\u00e7\u00f5es ambiente dos \n\npoluentes atmosf\u00e9ricos em S\u00e3o Paulo aplicados aos cen\u00e1rios de potencial de redu\u00e7\u00e3o de \n\nmortalidade com as taxas atuais de expectativa de vida da popula\u00e7\u00e3o, a partir de dados do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) (SOUZA, MACEDO, 2010). \n\nA estimativa de morbidade considera apenas os custos associados \u00e0s interna\u00e7\u00f5es \n\nhospitalares para as doen\u00e7as e faixas et\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o mais consistentemente associadas \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, quais sejam, as interna\u00e7\u00f5es por doen\u00e7as respirat\u00f3rias para as faixas \n\net\u00e1rias de crian\u00e7as at\u00e9 quatro anos e adultos acima de 40 anos, e por doen\u00e7as cardiovasculares \n\napenas para a faixa et\u00e1ria de adultos acima de 40 anos. Assim, essa estimativa pode ser \n\nconsiderada conservadora ao n\u00e3o incluir outros desfechos menos frequentes e as demais \n\nfaixas et\u00e1rias, mas enquadra-se ao crit\u00e9rio habitualmente utilizado nesse tipo de estimativa. \n\nO benef\u00edcio, em termos de redu\u00e7\u00e3o de morbidade, com o uso do etanol em substitui\u00e7\u00e3o \n\nao diesel, devidamente valorado, \u00e9 apresentado na Tabela 08, tamb\u00e9m para cada um dos \n\ncen\u00e1rios de substitui\u00e7\u00e3o da frota (SOUZA, MACEDO; 2010). \n\n \n\nTabela 08 - Potencial anual de varia\u00e7\u00e3o da mortalidade mediante cen\u00e1rios de \n\nadi\u00e7\u00e3o de etanol na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo e respectiva valora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica \n\n% de Substitui\u00e7\u00e3o de \n\ndiesel por etanol \n\nMortalidade Anual \n\nQuantidade U$ milh\u00e3o \n\n5 37 6,63 \n\n10 75 13,45 \n\n15 112 20,08 \n\n50 373 66,89 \n\n100 745 133,6 \n\n \n\nFonte: SOUZA, MACEDO, 2010. \n\n \n\nAs emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas provenientes da produ\u00e7\u00e3o e uso dos combust\u00edveis em \n\nmotores atingem a popula\u00e7\u00e3o localizada no entorno da \u00e1rea produtiva e as regi\u00f5es \n\nmetropolitanas, onde a concentra\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es por conta dos ve\u00edculos esta localizada. \n\nComo visto neste cap\u00edtulo, os efeitos das emiss\u00f5es na sa\u00fade humana s\u00e3o muitos e n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsiderados no custo dos combust\u00edveis.  \n\n\n\n63 \n\n \n\nNa compara\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes do etanol e do diesel verifica-se que o \n\netanol apresenta aspectos negativos, principalmente, na colheira devido ao processo de \n\nqueima da palha da cana. Aspectos como monocultura uso direto e indireto do solo tamb\u00e9m \n\ndevem ser considerados. Entretanto, a atual regulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro e as \n\ncrescentes exig\u00eancias do mercado internacional sobre biocombust\u00edveis, vem mudando e \n\nmelhorando este cen\u00e1rio. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em motores diesel, o etanol possui vantagens em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis mais utilizados: gasolina e diesel. S\u00e3o elas: \n\n? Balan\u00e7o de carbono inferior ao da gasolina e diesel, reduzindo a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00e3o de gases de efeito estufa e, consequentemente, para o aquecimento \n\nglobal; \n\n? Baixa emiss\u00e3o de poluentes em frotas de ve\u00edculos pesados; \n\n? Significativa redu\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico (no caso da substitui\u00e7\u00e3o de \n\ngasolina). \n\n \n\n \n\nSegundo Saldiva et al. (2009),  \n\n \n\n\u201cUm dos aspectos mais significantes \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol na frota \n\ncativa de \u00f4nibus dos grandes centros urbanos. Considerando os \n\naspectos de sa\u00fade humana, o etanol pode ser uma alternativa mais \n\neficiente para a obten\u00e7\u00e3o de transporte coletivo de baixa emiss\u00e3o de \n\npoluentes.\u201d \n\n \n\nEstudos sobre a emiss\u00e3o de alde\u00eddos ainda s\u00e3o necess\u00e1rios, principalmente, levando-se \n\nem considera\u00e7\u00e3o o crescente uso do etanol em substitui\u00e7\u00e3o a gasolina, nas \u00faltimas tr\u00eas \n\nd\u00e9cadas. Entretanto, os indicadores de sa\u00fade revelam um cen\u00e1rio favor\u00e1vel \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do \n\netanol em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina, como vem ocorrendo na matriz energ\u00e9tica veicular e, \n\nprincipalmente, em substitui\u00e7\u00e3o ao diesel, nas frotas cativas das regi\u00f5es metropolitanas, t\u00e3o \n\ncastigadas pelas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas desses ve\u00edculos. \n\n Entretanto, alguns estudos tem mostrado que as emiss\u00f5es de alde\u00eddos (aceltalde\u00eddo e \n\nformalde\u00eddo) n\u00e3o est\u00e3o relacionadas somente aos ve\u00edculos do ciclo Otto (gasolina, etanol e \n\n\n\n64 \n\n \n\ng\u00e1s). A emiss\u00e3o de aldeidos em ve\u00edculos ciclo Diesel mostra-se importante, considerando o \n\ncrescimento da frota de ve\u00edculos a diesel, a toxicidade desses compostos e sua participa\u00e7\u00e3o \n\ncomo precursores nas rea\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de g\u00e1s oz\u00f4nio na baixa troposfera. A originalidade \n\ndeste estudo est\u00e1 em demonstrar a import\u00e2ncias das emiss\u00f5es de alde\u00eddos nos ve\u00edculos Diesel, \n\nque at\u00e9 o momento n\u00e3o s\u00e3o regulamentadas. Para tal, este assunto, ser\u00e1 tratado, com detalhes \n\nno Cap\u00edtulo 06 do presente trabalho.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\n5. ESTUDO DE CASO \u2013 PROJETO BEST \n\n \n\n \n\nA cidade de S\u00e3o Paulo, pioneira no Brasil, participou do projeto BEST \u2013 BioEthanol \n\nfor Sustainable Transport, que foi desenvolvido entre os anos de 2005 e 2009. Uma das metas \n\ndo projeto BEST foi demonstrar o desempenho e a viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica de \u00f4nibus \n\nmovido a etanol, com a finalidade de encontrar alternativas para a redu\u00e7\u00e3o do consumo de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis e, conseq\u00fcentemente, das emiss\u00f5es de gases poluentes provenientes do \n\nsetor de transporte \n\nEsta iniciativa se apresentou como uma alternativa para diminuir a polui\u00e7\u00e3o das \n\nregi\u00f5es metropolitanas, onde, inicialmente, a tecnologia foi testada e demonstrada. A miss\u00e3o \n\ndo projeto BEST foi incentivar o uso do etanol, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 gasolina e ao diesel, no \n\nBrasil e no mundo, al\u00e9m de, ao final, dar recomenda\u00e7\u00f5es para a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas que permitam implementar as tecnologias avaliadas. \n\nOutras sete cidades, localizadas na Europa e na \u00c1sia (Figura 14), al\u00e9m da cidade de \n\nS\u00e3o Paulo, na Am\u00e9rica, demonstraram a tecnologia sendo que Estocolmo, na Su\u00e9cia, possui \n\numa frota significativa de ve\u00edculos deste tipo operando comercialmente e tornou-se refer\u00eancia \n\nmundial no uso de etanol em sua frota de \u00f4nibus urbanos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14- Localiza\u00e7\u00e3o das cidades participantes do projeto BEST no mundo. \n\n \n\n \n\nSu\u00e9cia - Estocolmo \n\nEspanha \u2013 Madri e Pa\u00eds Basco \n\nHolanda - Rotterdam \n\nChina - Nanyang \n\nBrasil \u2013 S\u00e3o Paulo \n\nReino Unido - Somerset \n\nIrlanda \u2013 Dublin \n\nIt\u00e1lia \u2013 La Spezia \n\n\n\n66 \n\n \n\nComo resultado da opera\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus a etanol em Estocolmo (Figura 15) nos \n\n\u00faltimos quinze anos, cerca de 140 mil toneladas de di\u00f3xido de carbono (CO2) deixaram de ser \n\nemitidas na atmosfera. Anualmente, a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de CO2 desses \u00f4nibus equivale ao \n\nemitido por 5 mil carros de passeio\n20\n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15 - \u00d4nibus movido a etanol circulando em Estocolmo.  \n\n \n\nNo Brasil, o projeto BEST foi coordenado pelo Cenbio - Centro Nacional de \n\nRefer\u00eancia em Biomassa, do Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia - IEE, da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo \u2013 USP, que foi convidado pela empresa Renewable Energies - WIP, com base em \n\nMunique, na Alemanha, para elaborar uma proposta de projeto em conjunto e encaminhar ao \n\ncoordenador geral do grupo proponente, que \u00e9 a Prefeitura de Estocolmo.  \n\nNo projeto BEST, o Cenbio teve a responsabilidade de desenvolver duas metas. Uma \n\ndelas foi operar \u00f4nibus com motor diesel, de fabrica\u00e7\u00e3o da Scania sueca, movido a partir de \n\netanol aditivado, semelhante aos operados na Su\u00e9cia em uma frota de centenas de \u00f4nibus, h\u00e1 \n\nvinte anos. A outra meta foi respons\u00e1vel por avaliar o desempenho, consumo e emiss\u00e3o de \n\npoluentes em ve\u00edculos h\u00edbridos modelo Prius, fabricados pela Toyota do Jap\u00e3o, movidos com \n\nmotores ciclo Otto, a partir de gasolina brasileira (20 a 25% de etanol). \n\nO hist\u00f3rico do Projeto BEST e os principais resultados dos testes s\u00e3o apresentados no \n\nAP\u00caNDICE C. \n\n \n\n                                                \n20\n\n Fonte: Scania vai testar \u00f4nibus movido a \u00e1lcool em S\u00e3o Paulo.  Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scania.com.br/sobre_scania/press_releases/05_press_releases/onibus_movido_a_alcool.asp . Acesso em maio de \n\n2007. \n\n \n\nhttp://www.scania.com.br/sobre_scania/press_releases/05_press_releases/onibus_movido_a_alcool.asp\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n5.1 Acompanhamento do funcionamento do \u00f4nibus com motor a etanol, \n\ncomparativamente a \u00f4nibus similar movido exclusivamente a diesel. \n\n   \n\nConforme descrito no AP\u00caNDICE C, o acompanhamento do funcionamento do \u00f4nibus \n\na etanol teve in\u00edcio ap\u00f3s o lan\u00e7amento no corredor Jabaquara-S\u00e3o Mateus. Entretanto, mesmo \n\ncom a opera\u00e7\u00e3o no corredor da EMTU ocorrendo de maneira reduzida percebeu-se que o \n\nve\u00edculo passou a apresentar paradas repentinas do motor em marcha lenta. Notou-se que tal \n\nproblema manifestava-se frequentemente em dias mais quentes, quando a temperatura \n\nambiente atingia 26\u00b0C ou mais e no final de longos declives do trajeto. O problema foi \n\ncomunicado aos t\u00e9cnicos da Scania e o ve\u00edculo foi retirado de opera\u00e7\u00e3o dia 12/02/2008, sendo \n\nencaminhado \u00e0 Scania para avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nEm an\u00e1lise mais detalhada, os t\u00e9cnicos constataram condi\u00e7\u00f5es anormais de \n\ntemperatura e press\u00e3o na linha de combust\u00edvel, sendo elas: 58\u00b0C a temperatura na linha de \n\ncombust\u00edvel de alimenta\u00e7\u00e3o do motor e a press\u00e3o da mesma estava muito abaixo das \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais, sendo que quando atingia o valor de 0,5 bar causava a parada do motor. A \n\npress\u00e3o normal da bomba de combust\u00edvel deveria ser de aproximadamente 3 bar, podendo \n\napresentar pequenas varia\u00e7\u00f5es. \n\nO projeto original do sistema de alimenta\u00e7\u00e3o, que foi desenvolvido na Su\u00e9cia, pa\u00eds \n\ncujo clima temperado apresenta temperaturas muito baixas, previa o pr\u00e9-aquecimento do \n\ncombust\u00edvel antes de chegar ao motor, para aumentar a efici\u00eancia energ\u00e9tica. Para o \n\ncombust\u00edvel ser pr\u00e9-aquecido, foi instalada uma micro-c\u00e2mara de pr\u00e9-aquecimento na sa\u00edda \n\ndo tanque de combust\u00edvel, (Figuras 16 e 17) que reutilizava a energia t\u00e9rmica da linha de \n\ncombust\u00edvel de retorno do tanque para o motor. \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Disposi\u00e7\u00e3o dos tanques de combust\u00edvel. Circulada encontra-se a micro-\n\nc\u00e2mara de pr\u00e9-aquecimento. \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\n \n\nFigura 17 - Vista detalhada das linhas de alimenta\u00e7\u00e3o e de retorno de combust\u00edvel da \n\nc\u00e2mara de pr\u00e9-aquecimento. \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\nSuspeitando de um aquecimento excessivo da linha de alimenta\u00e7\u00e3o, em um pa\u00eds de \n\nclima tropical como o Brasil, os engenheiros da Scania providenciaram um desvio da linha de \n\nretorno do motor diretamente para o tanque, conforme apresentado nas figuras abaixo. A \n\n\n\n69 \n\n \n\npartir de ent\u00e3o, n\u00e3o haveria mais transfer\u00eancia de calor entre a linha de retorno e a linha de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel do motor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 - Vista da c\u00e2mara de pr\u00e9-aquecimento com a linha de retorno inutilizada. \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 19 - Vista superior de um dos tanques, com o desvio de combust\u00edvel instalado. \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\nAp\u00f3s as modifica\u00e7\u00f5es, novos dados foram coletados: 42\u00b0C de temperatura e 2,71 bar \n\nde press\u00e3o na linha de alimenta\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel do motor. Estas s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es normais de \n\nopera\u00e7\u00e3o, cuja leitura foi feita por meio de um software, como mostra a Figura 20. \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 - Monitoramento de press\u00e3o e temperatura do combust\u00edvel (42 \u00b0C, 2,71 bar). \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\nO problema de paradas repentinas do motor foi solucionado a partir dessas \n\nprovid\u00eancias. Durante os testes simulados realizados, com gal\u00f5es de \u00e1gua n\u00e3o, foram \n\nconstatadas mais paradas do motor nas mesmas condi\u00e7\u00f5es que antes geravam o problema. \n\nCom base nos dados de consumo obtidos a partir dos testes em campo, foram feitos os \n\ngr\u00e1ficos apresentados abaixo (Gr\u00e1ficos 02 e 03), que comparam os consumos m\u00e9dios mensais \n\nentre o ve\u00edculo diesel e etanol, do primeiro e segundo \u00f4nibus, respectivamente.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Consumo comparativo do primeiro \u00f4nibus a etanol x \u00f4nibus diesel \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Consumo comparativo do segundo \u00f4nibus a etanol x \u00f4nibus diesel \n\n \n\n \n\nPelo Gr\u00e1fico 02 fica evidente que as altera\u00e7\u00f5es na caixa de engrenagem e no ar \n\ncondicionado, ocorridas a partir de Agosto de 2010, proporcionaram melhoria do consumo do \n\n\u00f4nibus a etanol, chegando, pela primeira vez, em um consumo superior a 1 km/l.  \n\nComparativamente, percebe-se que os dois \u00f4nibus tiveram comportamentos \n\nsemelhantes, apresentando consumo m\u00e9dio de 0,9 km/l, mesmo considerando que os \u00f4nibus \n\ns\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es diferentes. Os dois \u00f4nibus a etanol apresentaram, em m\u00e9dia, consumo 60% \n\nsuperior ao consumo dos ve\u00edculos diesel. Considerando o poder calor\u00edfico inferior (PCI) do \n\n\u00f3leo diesel \u00e9 de 10.810 kcal/kg e do \u00e1lcool hidratado \u00e9 de 6.523 kcal/kg e que as densidades \n\nmedidas do \u00f3leo diesel e do etanol anidro s\u00e3o de 0,8559 g/cm3 e 0,802 g/cm3, \n\nrespectivamente, tem-se que o poder calor\u00edfico do \u00f3leo diesel \u00e9 de 9.252 kcal/l e do etanol \u00e9 \n\nde 5.231 kcal/l (SHELL, 1991\n21\n\n apud KOIKE; BEM; PASSARINI, 2003), justifica-se o \n\nconsumo inferior do etanol em torno de 60%. Poss\u00edveis melhorias no motor e no ve\u00edculo \n\npodem aumentar o desempenho do \u00f4nibus a etanol, mas n\u00e3o podem superar a barreira do \n\nconte\u00fado energ\u00e9tico contido em cada combust\u00edvel. Cabem, portanto, benef\u00edcios econ\u00f4micos e \n\nfiscais que comparem o custo do quil\u00f4metro rodado dos dois ve\u00edculos, tendo em vista as \n\nvantagens ambientais dos ve\u00edculos a etanol. Este assunto ser\u00e1 discutido com mais detalhes no \n\nCap\u00edtulo 07.  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n21\n\n SHELL. Informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de lubrificantes Shell. 1991. p. 174. \n\n\n\n72 \n\n \n\n5.2 A experi\u00eancia do Projeto BEST nos outros pa\u00edses \n\n\u00d4nibus a etanol foram demonstrados em cinco locais: Estocolmo, La Spezia, Madrid, \n\nNanyang e e S\u00e3o Paulo. Foram utilizados 138 \u00f4nibus. Rotterdam n\u00e3o foi capaz de cumprir as \n\nmetas dentro do prazo do projeto. \n\nAbaixo a Tabela 9 mostra informa\u00e7\u00f5es sobre o n\u00famero de \u00f4nibus que foram \n\nintroduzidos nestas cidades. \n\n \n\nTabela 9 \u2013 N\u00famero de \u00f4nibus a etanol em opera\u00e7\u00e3o pelo projeto BEST \n\nCidade / Pa\u00eds N\u00famero de \u00f4nibus Data de In\u00edcio \n\nLa Spezia / It\u00e1lia 3 Janeiro de 2007 \n\nMadrid / Espanha 5 Abril de 2007 \n\nEstocolmo / Su\u00e9cia 127\n22\n\n Fevereiro de 2006 \n\nNaniang / China \n\n \n\n1 \n\n1 \n\nDezembro de 2007 \n\nJaneiro de 2008 \n\nS\u00e3o Paulo / Brasil \n\n \n\n1 \n\n1 \n\nJaneiro de 2008 \n\nJulho de 2010 \n\nFonte: BIRATH, 2010. \n\n \n\nA seguir \u00e9 apresentada a experi\u00eancia do projeto nas cidades participantes. \n\n \n\n5.2.1 La Spezia \u2013 It\u00e1lia \n\nA cidade de La Spezia, na It\u00e1lia, est\u00e1 localizada na costa oeste italiana, n\u00e3o muito \n\nlonge do Mil\u00e3o. A cidade tem 100.000 habitantes, mas  a regi\u00e3o inteira de La Spezia \u00e9 \n\ncomposta por 300.000 pessoas.  \n\nCerca de 250 mil viagens s\u00e3o feitas diariamente na cidade, sendo 30% de transportes \n\np\u00fablicos, e 45% em ve\u00edculos particulares. Os principais problemas ambientais e de tr\u00e1fego \n\nest\u00e3o relacionados com um n\u00famero crescente de ve\u00edculos, o congestionamento nas principais \n\nvias, o ru\u00eddo e as emiss\u00f5es provenientes do tr\u00e1fego. Em La Spezia h\u00e1 uma freq\u00fc\u00eancia baixa de \n\nuso de bicicletas, al\u00e9m de problemas com a qualidade do ar, devido \u00e0 alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\nNOx e part\u00edculas na atmosfera. Os \u00f4nibus da frota s\u00e3o operados e de propriedade da empresa \n\nde \u00f4nibus local ATC.  \n\n                                                \n22\n\n Nem todos os \u00f4nibus que entraram em opera\u00e7\u00e3o em Estocolmo fizeram parte do Projeto BEST, com o \n\nfinanciamento da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. \n\n\n\n73 \n\n \n\nEm janeiro de 2007, os tr\u00eas \u00f4nibus Scania bioetanol come\u00e7aram a operar na parte \n\noriental de La Spezia. No primeiro ano, o \u00f4nibus circularam em linhas perif\u00e9ricas, dentro da \n\nfronteira urbana do munic\u00edpio, chegando a algumas cidades vizinhas de La Spezia, como a \n\nRegi\u00e3o de Toscana nas proximidades (munic\u00edpio de Carrara).  \n\nDurante o segundo ano, eles continuaram sendo utilizados em linhas perif\u00e9ricas, em \n\nparticular na linha chamada de \"SA\", que liga La Spezia ao Munic\u00edpio de Sarzana, onde a \n\nbomba de abastecimento da ATC estava localizado. Todas as linhas eram bem extensas e sua \n\nrota essencialmente plana. \n\nA primeira esta\u00e7\u00e3o de abastecimento foi constru\u00edda antes do \u00f4nibus come\u00e7ar a operar \n\nem janeiro de 2007. A esta\u00e7\u00e3o foi instalada no interior do dep\u00f3sito de ATC em Sarzana. O \n\ncombust\u00edvel foi comprado da SEKAB, como recomendado pela Scania. \n\n Antes do in\u00edcio do projeto a ATC forneceu informa\u00e7\u00f5es aos motoristas e a popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral, sobre o projeto e sobre os benef\u00edcios do uso do etanol como combust\u00edvel em \u00f4nibus. \n\nA Scania ministrou um curso para os mec\u00e2nicos da ATC, j\u00e1 que estes eram os primeiros \n\n\u00f4nibus a etanol a entrarem em opera\u00e7\u00e3o na It\u00e1lia. Os motoristas foram treinados durante \n\nalguns dias e a ATC forneceu a eles informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre o projeto BEST e os objetivos \n\nda ATC no projeto. Isso porque, a ATC viu que os motoristas representavam um importante \n\ncontato com os passageiros. A ATC forneceu, tamb\u00e9m, um caderno de notas para o registro \n\ndos defeitos e qualidades do ve\u00edculo.  \n\n \n\n5.2.2 Madri \u2013 Espanha \n\n A cidade de Madri tem uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 3,2 milh\u00f5es de habitantes, \n\nsendo o principal centro urbano da regi\u00e3o metropolitana, com cerca de 5,5 milh\u00f5es de \n\nhabitantes. A cidade tem grandes desafios relacionados \u00e0 qualidade do ar e aumento das \n\nemiss\u00f5es de CO2 provenientes do transporte urbano. Apesar de importantes esfor\u00e7os feitos \n\nnos \u00faltimos anos visando a melhoria no transporte p\u00fablico e privado, os ve\u00edculos continuam \n\nrepresentando uma percentagem muito grande na comuta\u00e7\u00e3o feita na cidade. Isto tem \n\nconsequentes impactos sobre a qualidade do ar e sobre a polui\u00e7\u00e3o sonora.  \n\n No BEST, a Empresa Municipal de Transportes (EMT) decidiu participar com cinco \n\n\u00f4nibus movidos a etanol e instalar um posto de combust\u00edvel, a partir de recuros pr\u00f3prios, sem \n\nfinanciamento da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia.  \n\nOs cinco \u00f4nibus foram comprados no in\u00edcio de 2007 e come\u00e7aram a opera\u00e7\u00e3o em abril \n\nde 2007. A linha 75, que foi especialmente atribu\u00edda a estes \u00f4nibus, passa pelo centro da \n\n\n\n74 \n\n \n\ncidade de Madri, a fim de avaliar a opini\u00e3o de um grande n\u00famero de passageiros. O \n\nmonitoramento dos quil\u00f4metros rodados e consumo de combust\u00edvel foi realizado.  \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Foto do \u00f4nibus movido a etanol em Madri. \n\nFonte: BIRATH, 2010. \n\n \n\n A central de abastecimento para estes \u00f4nibus tinha capacidade de 15.000 litros e o \n\nconsumo foi de aproximadamente 1.000 litros/dia. \n\n Todos os motoristas e mec\u00e2nicos foram treinados pela Scania. \n\n \n\n5.2.3 Nanyang \u2013 China \n\n A cidade de Nanyang est\u00e1 localizada no sudoeste da prov\u00edncia de Henan, na China. H\u00e1 \n\n10,65 milh\u00f5es de habitantes na regi\u00e3o de Nanyang. Antes de BEST, o bioetanol foi utilizado \n\nna cidade na mistura com a gasolina , E10, mas n\u00e3o como combust\u00edvel de \u00f4nibus. Dutante o \n\nprojeto BEST, a significativa diferen\u00e7a entre o custo do \u00f4nibus Scania e \n\nos \u00f4nibus chineses impossibilitou a importa\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus produzido pela Scania para \n\nNanyang. Sendo assim, a cidade de Nanyang iniciou um di\u00e1logo com a empresa Auto \n\nDongfeng. A companhia cooperou e entregou o primeiro \u00f4nibus movido a etanol Dongfeng \n\npara Nanyang, em dezembro de 2007. Um segundo \u00f4nibus foi entregue, em mar\u00e7o de 2008. O \n\ncusto de cada \u00f4nibus foi cerca de \u20ac 1.000  a mais do que o equivalente chin\u00eas a diesel. \n\n\n\n75 \n\n \n\nO primeiro \u00f4nibus a etanol adiquirido em Nanyang tem o motor a gasolina (Ciclo \n\nOtto) EQ 6100-1 e usa etanol hidratado (E100). A partida \u00e9 realizada com gasolina e depois \n\nmuda-se para a alimenta\u00e7\u00e3o com etanol. \n\nO segundo \u00f4nibus comprado da Dongfeng (modelo EQ6100-1) foi fabricado para \n\noperar com g\u00e1s natural e, posteriormente, utilizou bioetanol anidro (E100). O segundo \u00f4nibus \n\nfoi entregue em mar\u00e7o de 2008 e era do mesmo tamanho que o primeiro \u00f4nibus, mas equipado \n\ncom um ar condicionado.  \n\nO \u00f4nibus tem dois controle ECU\n23\n\n (Unidade de Controle Eletr\u00f4nico) e sistemas de \n\ninje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, um para o bioetanol e outro para o g\u00e1s. O motorista pode escolher \n\nfacilmente o sistema de combust\u00edvel atrav\u00e9s de um bot\u00e3o interruptor. \n\nOs \u00f4nibus com dois tanques, desenvolvidos pela empresa chinesa Dongfeng, foram \n\ntestados pelo projeto BEST. Estes \u00f4nibus podem opera com gasolina ou etanol hidratado \n\n(E100), uma inova\u00e7\u00e3o dentro do projeto BEST. Um dos \u00f4nibus \n\nusa um motor a gasolina modificado e o outro usa um motor a g\u00e1s natural modificado. O \n\n\u00f4nibus tem dois outros controles ECU e sistemas de inje\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel, um para o \n\nbioetanol, o outro para a gasolina. O motorista pode escolher o sistema de combust\u00edvel por \n\num bot\u00e3o interruptor. O \u00f4nibus a bioetanol produzido pela Dongfeng teve um custo de cerca \n\nde 10.000 RMB (\u20ac 1.000) a mais, em compara\u00e7\u00e3o ao \u00f4nibus a gasolina convencionais e t\u00eam a \n\nmesma disponibilidade como \u00f4nibus convencionais. A manuten\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada a cada 10.000 \n\nkm a um custo de cerca de 1.500 RMB (\u20ac 150). Os dois \u00f4nibus em opera\u00e7\u00e3o em Nanyang \n\nforam usados na frota da Tianguan Grupo, uma usina de bioetanol. Eles transportam os \n\nfuncion\u00e1rios de casa ao trabalho, operando em uma rota de 15 quil\u00f4metros das comunidades \n\nresidenciais at\u00e9 a usina localizada no sub\u00farbio de Nanyang. Os \u00f4nibus algumas vezes eram \n\nutilizados para transportar os visitantes do aeroporto a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria. \n\nTendo em vista que Nanyang n\u00e3o pode comprar \u00f4nibus a etanol fabricado pela Scania, \n\na Scania forneceu, para demonstra\u00e7\u00e3o, um \u00f4nibus e etanol para opera\u00e7\u00e3o em Pequim durante \n\nos Jogos Ol\u00edmpicos de 2008.  \n\n \n\n                                                \n23\n\nECU \u00e9 um controle de retroalimenta\u00e7\u00e3o do circuito, monitora as sa\u00eddas e entradas de um sistema para ter seu \n\num controle efetivo, gerenciando as emiss\u00f5es e o consumo de combust\u00edvel do motor . \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 \u00d4nibus a etanol da Scania em Pequim. \n\nFonte: BIRATH, 2010. \n\n \n\n Nanyang forneceu o bioetanol combust\u00edvel e tinha a responsabilidade de mistur\u00e1-lo \n\ncom o melhorador de igni\u00e7\u00e3o. O ED95 foi transportado por caminh\u00e3o de Nanyang at\u00e9 \n\nPequim. O logo do projeto foi impresso no \u00f4nibus e dentro do \u00f4nibus haviam informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o bioetanol e o \u00f4nibus. A Scania forneceu dados sobre o \u00f4nibus e realizou pesquisas \n\ncom os motoristas, mec\u00e2nicos e passageiros. \n\n A empresa Dongfeng deu curso de forma\u00e7\u00e3o para os motoristas. Apenas os motoristas \n\ntreinados estavam autorizados a conduzir o \u00f4nibus. Dois mec\u00e2nicos da Dongfeng ficaram em \n\nNanyang para fornecer assist\u00eancia t\u00e9cnica e manuten\u00e7\u00e3o durante o primeiro m\u00eas de opera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n5.2.4 Estocolmo \u2013 Su\u00e9cia \n\n A cidade de Estocolmo tem 740 mil habitantes, mas a \u00e1rea metropolitana \u00e9 constitu\u00edda \n\npor 1,8 milh\u00f5es pessoas. Aproximadamente 6,7 milh\u00f5es de viagens s\u00e3o feitas dentro da cidade \n\na cada dia, 60% por transporte p\u00fablico e 25% por ve\u00edculos particulares. Na hor\u00e1rio de pico, \n\n73% das viagens s\u00e3o feitas por transportes p\u00fablicos na cidade. A qualidade do ar em alguns \n\nbairros da cidade \u00e9 um problema ambiental significativo e relacionado com o problema de \n\ntr\u00e1fego.  \n\n O n\u00famero total de \u00f4nibus no sistema de transporte p\u00fablico em Estocolmo \u00e9 de 2014 \n\nve\u00edculos. Os \u00f4nibus a etanol do projeto BEST operam nos arredores de Estocolmo, nas \u00e1reas \n\nHuddinge / Botkyrka e S\u00f6derort. Os \u00f4nibus s\u00e3o operados pela empresas Swebus e Busslink. \n\n\n\n77 \n\n \n\nTodos os \u00f4nibus s\u00e3o usados diariamente no sistema de transporte p\u00fablico em Estocolmo. Os \n\noperadores s\u00e3o respons\u00e1veis pela compra do combust\u00edvel. Ambas empresas, Swebus e \n\nBusslink, compraram o ED95 da Sekab. O pre\u00e7o do combust\u00edvel n\u00e3o \u00e9 conhecida pela  SL \n\n(empresa respons\u00e1vel pelo transporte p\u00fablico em Estocolmo). O imposto sobre os ve\u00edculos \n\npara \u00f4nibus bioetanol \u00e9 de 23 \u20ac/ano contra 2600 \u20ac/ano para os \u00f4nibus a diesel (BIRATH, \n\n2010).  \n\nEsta\u00e7\u00f5es de abastecimento foram constru\u00eddas em cinco diferentes locais.  \n\n \n\n5.2.5 Roterdam - Holanda \n\n Cerca de 1,1 milh\u00e3o de pessoas vivem na regi\u00e3o de Roterdam. A ind\u00fastria contribui \n\nsignificativamente com os problemas de qualidade do ar e emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. \n\nEstes problemas s\u00e3o refor\u00e7ados pela geografia da regi\u00e3o, que fica no centro industrial da \n\nEuropa. Roterdam tem planos ambiciosos para reduzir a emiss\u00e3o de CO2 em 50% antes de \n\n2025, por meio do uso do calor proveniente da incinera\u00e7\u00e3o do lixo industrial, captura e \n\nsequestro de carbono e uso combust\u00edveis limpos. O projeto BEST  \n\nteve o objetivo de contribuir com as metas ambientais e a introdu\u00e7\u00e3o de biocombust\u00edveis na \n\nHolanda. \n\nA cidade de Rotterdam teve como objetivo introduzir 3 ve\u00edculos movidos a bioetanol \n\ncomo parte do projeto BEST. Um estudo de viabilidade realizado identificou que as pol\u00edticas \n\nlocais exigem que os ve\u00edculos movidos a combust\u00edvel f\u00f3ssil devem atender ao padr\u00e3o Euro 5. \n\nEntretanto, n\u00e3o haviam metas para o combust\u00edveis renov\u00e1veis \n\nAl\u00e9m disso, a frota de \u00f4nibus local foi privatizada, tornando mais dif\u00edcil o interesse e \n\ninvestimentos em \u00f4nibus movidos a combust\u00edvel renov\u00e1vel. Haviam tamb\u00e9m obst\u00e1culos a \n\nn\u00edvel nacional. N\u00e3o haviam incentivos fiscais para biocombust\u00edveis na Holanda, o uso de g\u00e1s \n\nnatural e GLP s\u00e3o estimulados por meio de baixos impostos e h\u00e1 uma dedu\u00e7\u00e3o fiscal para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de filtros de part\u00edculas. A presen\u00e7a desses obst\u00e1culos tornaram imposs\u00edvel \n\nintroduzir o \u00f4nibus bioetanol na cidade de Rotterdam, dentro do prazo do projeto BEST \n\n(BITATH, 2010).  \n\nA Tabela 10 a seguir apresenta as principais dificuldades encontradas pelos pa\u00edses \n\nparticipantes dos projeto BEST. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Principais Dificuldades Encontradas no Projeto BEST \n\nCidade e Pa\u00eds Dificuldades Solu\u00e7\u00e3o Encontrada \n\nLa Spezia - It\u00e1lia 1. N\u00e3o havia legisla\u00e7\u00e3o ou \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um posto de \n\netanol; \n\n2. A operadora local n\u00e3o tinha \n\npermiss\u00e3o para importar, \n\nmanusear e armazenar o etanol; \n\n3. Os impostos para o etanol s\u00e3o os \n\nmesmos que para o diesel. \n\nEntretanto, devido ao menor \n\nconte\u00fado energ\u00e9tico do \n\nbiocombust\u00edvel, a tributa\u00e7\u00e3o \n\nacaba sendo maior.  \n\n1. Implementa\u00e7\u00e3o de nova \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o para postos \n\nde abastecimento de \n\nbiocombust\u00edveis; \n\n2. Concedida licen\u00e7a para a \n\noperadora e classifica\u00e7\u00e3o \n\naduaneira para o produto (a \n\nfim de estabelecer os \n\nimpostos incidentes); \n\n3. Solicita\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios \n\nfiscais para o etanol. \n\nEntretanto, nem sempre foi \n\nconcedido. \n\nMadri \u2013 Espanha 1. Impostos incidentes sobre o \n\netanol.  \n\n1. Reclassifica\u00e7\u00e3o do etanol \n\ncomo combust\u00edvel, pois era \n\nclassificado como produto \n\nm\u00e9dico e possuia uma \n\ntributa\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. \n\nAp\u00f3s a reclassifica\u00e7\u00e3o do \n\netanol como combust\u00edvel ele \n\npassou a ter isen\u00e7\u00e3o de \n\nimpostos. \n\nNanyang \u2013 China 1. N\u00e3o havia regulamenta\u00e7\u00e3o para \n\no etanol aditivado; \n\n2. N\u00e3o havia regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nnormas de seguran\u00e7a para os \n\npostos de abastecimento; \n\n3. N\u00e3o havia \u00f4nibus comerciais na \n\nChina e o alto pre\u00e7o do \u00f4nibus \n\nfornecido pela Scania; \n\n4. Altas tarifas de importa\u00e7\u00e3o para \n\n1. Desenvolvimento de nova \n\ntecnologia que n\u00e3o exige a \n\nmistura de aditivo ao etanol; \n\n2. Etanol era transportado por \n\ndutos a partir do ponto de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; \n\n3. Produ\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol \n\npor fabricante chin\u00eas; \n\n4. N\u00e3o houve mais a \n\n\n\n79 \n\n \n\no \u00f4nibus e para o aditivo.  necessidade de importa\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00f4nibus e do aditivo. \n\nFonte: Adaptado, pela autora, de BIRATH, 2010. \n\n \n\n5.2.6 Principais resultados da opera\u00e7\u00e3o com os \u00f4nibus movidos a etanol \n\n O consumo de combust\u00edvel por quil\u00f4metro rodado foi monitorada por tr\u00eas \u00f4nibus em \n\ncada local (exceto quando haviam menos \u00f4nibus). A necessidade de manuten\u00e7\u00e3o e os custos \n\nforam acompanhados e comparados com \u00f4nibus a diesel. A inten\u00e7\u00e3o era comparar \u00f4nibus \n\nbioetanol com o mesmo tipo de \u00f4nibus Scania com motores diesel, mas isto foi poss\u00edvel \n\nsomente em S\u00e3o Paulo. Em todos os outros locais foi imposs\u00edvel encontrar \u00f4nibus Scania \n\ndiesel compat\u00edveis com os ve\u00edculos a etanol. Em Estocolmo, por exemplo, n\u00e3o h\u00e1 mais \n\ninvestimentos em \u00f4nibus a diesel, com 12 metros. La Spezia n\u00e3o possui \u00f4nibus Scania a \n\ndiesel.  \n\nOs \u00f4nibus testados utilizaram etanol proveniente da cana-de-a\u00e7\u00facar. Os \u00f4nibus \n\nDongfeng (China) utilizaram etanol (E100) produzido na China e a mat\u00e9ria-prima utilizada na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do etanol n\u00e3o foi divulgada (BIRATH, 2010). \n\nA partir dos dados levantados, verificou-se que o consumo de combust\u00edvel varia \n\nconsideravelmente com o tipo de tr\u00e1fego. O consumo de combust\u00edvel dos \u00f4nibus \n\nque operavam no tr\u00e1fego pesados, como Madri, e em rotas acidentadas, como S\u00e3o Paulo, foi \n\nentre 0,97 e 1,32 litros/km. O \u00f4nibus Scania que operou no tr\u00e1fego suburbano, como em La \n\nSpezia e em Estocolmo, tinham consumo entre 1,35-1,69 km/l. As taxas de consumo de \n\ncombust\u00edvel tamb\u00e9m variaram de acordo com o modelo/constru\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus. Os \u00f4nibus em \n\nEstocolmo, La Spezia e Pequim eram todos Scania. Os ve\u00edculos em Madrid e S\u00e3o Paulo \n\ntinham o chassis fornecido pela Scania e a carro\u00e7aria local. J\u00e1 nos \u00f4nibus menores, como os \n\nproduzidos pela Dongfeng, que utilizavam etanol (E100), o consumo foi de 2.13 km/l. Nas \n\nquatro cidades que utilizaram \u00f4nibus Scania, o consumo de combust\u00edvel foi muito maior em \n\nrotas urbanas e acidentadas.   \n\nA Tabela 11 apresenta os pricipais resultados encontrados nas cidades que \n\nparticiparam do projeto BEST.  \n\n\n\n80 \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Resultados comparativos entre as cidades participantes do projeto BEST \n\nTipo de \n\n\u00d4nibus \nLocal \n\nN\u00famero de \n\n\u00f4nibus inclusos \n\nna coleta de \n\ndados \n\nDist\u00e2ncia \n\nTotal \n\nPercorrida \n\n(km) \n\nTotal de \n\ncombust\u00edvel \n\nutilizado (litros) \n\nConsumo  \n\n(km/litro)  \nObserva\u00e7\u00e3o \n\n\u00d4nibus Scania \n\n(chassi e \n\ncarroceria) \n\nEstocolmo 3 238.965 175.948 1,35 Opera\u00e7\u00e3o fora do centro da \n\ncidade \n\n \n\nLa Spezia 3 400.000 237.000 1,69 \n\nPequim 1 5.725 3.862 1,49 \n\nChassi Scania \n\ne carroceria \n\nlocal \n\nMadri 5 392.332 380.147 1,03 \nCidade plana e tr\u00e1fego \n\nintenso \n\nS\u00e3o Paulo 1\n1\n 12.244 17.100 0,75 \n\nTopografia acidentada e \n\ntr\u00e1fego intenso. \n\n\u00d4nibus \n\nDongfeng \n\n(E100) \n\nNanyang 2 40.600 19.053 2,13 \n\n\u00d4nibus Dongfeng  \n\n(motor Otto). Dezenove \n\nassentos  menor do que \n\no \u00f4nibus Scania. \n\n1\n Quando este relat\u00f3rio foi gerado o segundo \u00f4nibus ainda n\u00e3o havia entrado em circula\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: BIRATH, 2010. \n\n\n\n81 \n\n \n\nPor meio da Tabela 11 acima percebe-se o maior consumo do \u00f4nibus foi  em S\u00e3o \n\nPaulo e o menor consumo em Nanyang, na China.  \n\nO menor consumo em Nanyang \u00e9 algo totalmente improv\u00e1vel, pois trata-se um motor \n\nciclo Otto que apresenta menor efici\u00eancia quando comparado a um motor diesel. Os relat\u00f3rios \n\ndo projeto BEST n\u00e3o justificam este menor consumo. Uma das poss\u00edveis causas seria o menor \n\ntamanho do \u00f4nibus, j\u00e1 que ele tem dezenove assentos a menos que o \u00f4nibus Scania. Com \n\ntamanho menor, apresenta um capacidade de carga bem menor, resultando em menor \n\nconsumo. \n\nJ\u00e1 S\u00e3o Paulo apresentou o maior consumo, quando comparado com as outras cidades. \n\nUm dos fator que justifica este alto consumo foi que estes dados foram resultado dos \n\nprimeiros meses de opera\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus, antes das modifica\u00e7\u00f5es na caixa de engrenagem e no \n\nar condicionado terem sido efetuadas. Al\u00e9m disso, o trajeto do \u00f4nibus era bastante acidentado, \n\ncom grandes aclives e declives, que interferem no consumo do ve\u00edculo. \n\nUm outro fator que deve ser considerado na cidade de S\u00e3o Paulo \u00e9 o modo de \n\nopera\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos. Sabe-se que em grandes cidades do Brasil, como S\u00e3o Paulo, o estilo de \n\ncondu\u00e7\u00e3o dos motoristas de \u00f4nibus deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o. Culturalmente, os \n\nmotoristas apresentam um modo particular de dirigir, que n\u00e3o preza pelo baixo consumo do \n\n\u00f4nibus. \n\nEm uma pesquisa realizada pelo Grupo Metropolitana de Transportes\n24\n\n, empresa de \n\ntransportes metropolitanos que atua em S\u00e3o Paulo e Recife, que comparou o consumo de \n\n\u00f4nibus em S\u00e3o Paulo dirigidos por mulheres e homens, em um mesmo trajeto, observou-se os \n\nve\u00edculos conduzidos por mulheres apresentavam um consumo muito melhor que os ve\u00edculos \n\nconduzidos por homens. Este foi um dos motivos que levou a empresa a dar prioridade para as \n\ncontrata\u00e7\u00f5es de motoristas mulheres. \n\n \n\n5.2.7 Principais resultados da manuten\u00e7\u00e3o com os \u00f4nibus movidos a etanol \n\nA experi\u00eancia com \u00f4nibus a etanol em Estocolmo e nas cidades participantes do \n\nprojeto BEST demonstraram que os ve\u00edculos a etanol requerem manuten\u00e7\u00e3o a cada 10 mil km, \n\ncontra 20.000 km nos ve\u00edculos diesel. O plano de manuten\u00e7\u00e3o programada prev\u00ea a mudan\u00e7a \n\nde \u00f3leo de motor e do filtro de \u00f3leo. Al\u00e9m disto, notou-se a necessidade de troca do injetor a \n\ncada 60.000 km devido ao poder de corros\u00e3o do etanol.  \n\n                                                \n24\n\n Informa\u00e7\u00e3o pessoal, Niege Chaves, Presidente da Via\u00e7\u00e3o Metropolitana, em maio de 2011, na ocasi\u00e3o da \n\nentrega dos primeiros \u00f4nibus a etanol .  \n\n\n\n82 \n\n \n\nEm Madri, foi relatada uma experi\u00eancia positiva dos \u00f4nibus a etanol comparados com \n\noutros ve\u00edculos da frota (g\u00e1s, diesel e biodiesel). Os ve\u00edculos a etanol quebraram menos que \n\nos outros, mostrando-se mais confi\u00e1veis.  \n\nNos locais muito frios, como Estocolmo, foi relatado problemas com a partida do \n\nve\u00edculo. Na China, os ve\u00edculos apresentaram a mesma frequ\u00eancia de manuten\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos \n\nconvencionais.  \n\nResumidamente e de maneira geral, os ve\u00edculos movidos a etanol da Scania \n\napresentaram um custo de O&amp;M cerca de 10% maior do que nos ve\u00edculos diesel. Isto deu-se, \n\nprincipalmente, a maior frequencia de manuten\u00e7\u00e3o e a tributa\u00e7\u00e3o incidente sobre o etanol. \n\nEntretanto, a experi\u00eancia do projeto BEST demostrou que os custos de O&amp;M s\u00e3o diferentes \n\nde local para local.   \n\nA compara\u00e7\u00e3o com ve\u00edculos diesel s\u00f3 foi poss\u00edvel em S\u00e3o Paulo e La Spezia (\u00f4nibus \n\ndiesel Iveco e Bredamenarini) e a Tabela 12 \u00e9 apresentada abaixo. \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre ve\u00edculos diesel e etanol \n\n \n\nLocal \n\nEtanol Diesel Diferen\u00e7a \n\nde Energia \n\n \n\nObserva\u00e7\u00f5es km/litro de \n\netanol  \n\nkm/litro \n\nde diesel  \n\nLa Spezia 1,69 2,33 19,92% Comparado com \u00f4nibus diesel \n\nBredamenarini e Iveco. \n\nS\u00e3o Paulo 0,75 1,43 86,71% Comparado com \u00f4nibus Scania a \n\ndiesel. \n\nFonte: Adaptado, pela autora, de BIRATH, 2010. \n\n \n\nApesar da compara\u00e7\u00e3o entre os ve\u00edculos a etanol e a diesel estarem prejudicadas \n\ndevido a falta de par\u00e2metros para a correta correla\u00e7\u00e3o dos resultados, verificou-se que uma \n\ns\u00e9rie de fatores pode influenciar o resultado como o n\u00famero de passageiros transportados, o \n\nestilo de condu\u00e7\u00e3o de cada motorista, o volume de tr\u00e1fego, as diferen\u00e7as nas rotas, entre \n\noutros. Uma compara\u00e7\u00e3o real e confi\u00e1vel, provavelmente, s\u00f3 seria feita em um local de teste \n\nonde as condi\u00e7\u00f5es sejam exatamente iguais. \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n5.3 Verifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es do \u00f4nibus movido a etanol e estudo comparativo com as \n\nemiss\u00f5es de \u00f4nibus diesel. \n\nOs poluentes atmosf\u00e9ricos s\u00e3o provenientes de fontes fixas (principalmente as \n\nind\u00fastrias) e fontes m\u00f3veis (caminh\u00f5es, \u00f4nibus, autom\u00f3veis, etc). \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo enfrenta uma situa\u00e7\u00e3o preocupante por deter cerca de 40% da \n\nfrota automotiva do pa\u00eds. Segundo dados da Companhia de Processamento de Dados do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (PRODESP, 2009), a frota motorizada no Estado de S\u00e3o Paulo, em \n\ndezembro de 2007, era de aproximadamente 16,9 milh\u00f5es de ve\u00edculos. A frota da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP) representa cerca de 8,5 milh\u00f5es de ve\u00edculos. A frota de \n\nve\u00edculos do ciclo Diesel (caminh\u00f5es, \u00f4nibus, micro-\u00f4nibus, caminhonetes e vans), no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, \u00e9 composta por 1,077 milh\u00e3o de ve\u00edculos e na RMSP por 457,6 mil ve\u00edculos. \n\nA tecnologia de ve\u00edculos flex fuel, lan\u00e7ada no ano de 2003, exclusivamente no Brasil, \n\nvem gradativamente substituindo a gasolina brasileira, pelo etanol hidratado (E100). Segundo \n\nANP (2009), a venda de ve\u00edculos flex  fuel provocou uma redu\u00e7\u00e3o no consumo de gasolina no \n\nBrasil, de 2007 para 2008, em aproximadamente 2%. Al\u00e9m disso, a tecnologia de motores \n\ndiesel adaptados para operar com etanol, desenvolvida pela Scania, surgiu como uma \n\nalternativa para substitui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo diesel utilizado em ve\u00edculos pesados, fazendo com que \n\nhaja menor depend\u00eancia deste combust\u00edvel n\u00e3o renov\u00e1vel e importado. \n\nOs dados de qualidade do ar do estado de S\u00e3o Paulo s\u00e3o monitorados continuamente \n\npor meio das esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas de monitoramento da CETESB, que apresentam tamb\u00e9m a \n\nsua  classifica\u00e7\u00e3o, baseada no c\u00e1lculo de um \u00edndice de qualidade do ar, que \u00e9 uma ferramenta \n\nmatem\u00e1tica desenvolvida para simplificar o processo de divulga\u00e7\u00e3o da qualidade do ar \n\n(CETESB, 2011). \n\nSegundo Relat\u00f3rio de Qualidade do ar no Estado de S\u00e3o Paulo, publicado pela \n\nCETESB, 2010, os resultados obtidos a partir da rede de monitoramento da qualidade do ar \n\nrefletem as varia\u00e7\u00f5es na matriz de emiss\u00f5es de poluentes, tais como modifica\u00e7\u00f5es na frota de \n\nve\u00edculos, altera\u00e7\u00f5es no tr\u00e1fego, mudan\u00e7as de combust\u00edvel, altera\u00e7\u00f5es no parque industrial, \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de tecnologias mais limpas, etc e refletem, tamb\u00e9m, as condi\u00e7\u00f5es \n\nmeteorol\u00f3gicas observadas no ano.  \n\nComo dito anteriormente, a emiss\u00e3o de poluentes dos ve\u00edculos automotores, em \n\nespecial de ve\u00edculos do ciclo diesel, contribui para a cont\u00ednua deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade do ar, \n\no que afeta a qualidade ambiental, contribuindo com o aumento de doen\u00e7as, especialmente \n\n\n\n84 \n\n \n\nnos centros urbanos. Faz-se necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de medidas para a efetiva redu\u00e7\u00e3o \n\ndestas emiss\u00f5es por parte do governo, nos \u00e2mbitos federal, estadual e municipal. \n\nNeste sentido, o PROCONVE estabeleceu um cronograma de redu\u00e7\u00e3o gradual da \n\nemiss\u00e3o de poluentes para ve\u00edculos leves (autom\u00f3veis) e para ve\u00edculos pesados (\u00f4nibus e \n\ncaminh\u00f5es). Pelo PROCONVE, os ve\u00edculos automotores s\u00e3o divididos em ve\u00edculos leves, at\u00e9 \n\n3.856 kg de Peso Bruto Total (PBT) e ve\u00edculos pesados, acima de 3.856 kg PBT. Os \n\nprocedimentos para medi\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos leves e pesados s\u00e3o diferentes, \n\nconsequentemente, os limites de emiss\u00f5es para ve\u00edculos leves e pesados s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndiferentes. Entretanto, os limites aplicados para cada categoria s\u00e3o os mesmos, para qualquer \n\ncombust\u00edvel. \n\nO Gr\u00e1fico 04 abaixo exemplifica como est\u00e1 dividida a frota de ve\u00edculos brasileira, no \n\nano de 2008, por tipo de combust\u00edvel.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 04 \u2013 Frota Brasileira por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: JOSEPH JR., 2009. \n\n \n\nOs procedimentos de medi\u00e7\u00e3o dos poluentes, como dito anteriormente, apresentam \n\ndiferen\u00e7as. Para os ve\u00edculos leves, o teste \u00e9 realizado com o ve\u00edculo completo em \n\ndinam\u00f4metro de chassi, baseado no m\u00e9todo americano (FTP-75 Federal Test Procedures, \n\nm\u00e9todo utilizado para certificar as emiss\u00f5es de ve\u00edculos leves nos Estados Unidos). No Brasil, \n\n\n\n85 \n\n \n\n\u00e9 similar a norma NBR-6601). J\u00e1 para os ve\u00edculos pesados, o testes \u00e9 realizado somente no \n\nmotor em dinam\u00f4metro, baseado no procedimento europeu (m\u00e9todo europeu para certificar as \n\nemiss\u00f5es de ve\u00edculos pesados). As Figuras 23 e 24 abaixo, ilustram os testes realizados em \n\nve\u00edculos leves e pesados, respectivamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Teste em dinam\u00f4metro de chassi, em ve\u00edculo leve. \n\nFonte: JOSEPH JR., 2009. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Teste em dinam\u00f4metro de motor, em ve\u00edculo pesado. \n\nFonte: JOSEPH JR., 2009. \n\n \n\nA Tabela 13 apresenta os limites de emiss\u00f5es para ve\u00edculos diesel pesados, em g/kWh, \n\nnas diferentes fases do PROCONVE. \n\n\n\n86 \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Limites de emiss\u00f5es para ve\u00edculos diesel pesados, em g/kWh, nas diferentes fases do PROCONVE. \n\nPROCONVE \n\n \nEURO CO HC NOx MP Vig\u00eancia \n\nNorma \n\n(CONAMA) \n\nTeor de \n\nEnxofre \n\nFase I (P1) \nSem \n\nEspecifica\u00e7\u00e3o \n14,00* 3,50* 18,00* - 1989 a 1993 Res. 18/86 - \n\nFase II (P2) Euro 0 11,20 2,45 14,40 0,60 1994 a 1995 Res. 83/93 \n3.000 a \n\n10.000 ppm \n\nFase III (P3) Euro 1 4,90 1,23 9,00 0,40 ou 0,70\n1\n 1996 a 1999 Res. 08/93 \n\n3.000 a \n\n10.000 ppm \n\nFase IV (P4) Euro 2 4,00 1,10 7,00 0,15 2000 a 2005 Res. 08/93 \n3.000 a \n\n10.000 ppm \n\nFase V (P5) Euro 3 2,10 0,66 5,00 0,10 ou 0,13\n2\n 2006 a 2008 Res. 315/02 \n\n500 a 2.000 \n\nppm \n\nFase VI (P6) Euro 4 1,50 0,46 3,50 0,02 2009 a 2012\n3\n Res. 315/02 50 ppm \n\nFase VI I (P7) Euro 5 1,50 0,46 2,00 0,02 \nA partir de \n\n2012 \nRes. 403/08 10 ppm \n\nNotas: \n\n * n\u00e3o foram exigidos legalmente;  \n1 \n0,70 para motores at\u00e9 85 kW e 0,40 para motores com mais de 85 kW; \n\n2 \nmotores com cilindrada unit\u00e1ria inferior a 0,75dm\n\n3\n e rota\u00e7\u00e3o \u00e0 potencia nominal superior a 3.000 RPM; \n\n3\n n\u00e3o entrou em vigor na data prevista. \n\nFonte: PROCONVE, 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nA Fase 6 (P6) do Proconve, prevista para entrar em vigor em 2009, n\u00e3o entrou em vigor \n\nna data prevista. Especialista da \u00e1rea automobil\u00edstica afirmam que a Resolu\u00e7\u00e3o 315/02 s\u00f3 \n\ndeterminou o limite m\u00e1ximo de poluente e n\u00e3o especificou o combust\u00edvel. Somente em 2007, a \n\nANP regulamentou os limites de enxofre para o \u00f3leo diesel.  \n\nEntretanto, segundo a Lei n\u00ba 8.723, de 1993, os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela pol\u00edtica \n\nenerg\u00e9tica e controle s\u00e3o obrigados a fornecer combust\u00edveis comerciais, a partir da data de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos limites fixados por esta lei e de refer\u00eancia para testes de homologa\u00e7\u00e3o, \n\ncertifica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento, com anteced\u00eancia m\u00ednima de trinta e seis meses do in\u00edcio de sua \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Ou seja, o combust\u00edvel deveria estar dispon\u00edvel para testes a partir de 2006, \n\nanteriormente a especifica\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel realizada pela ANP, em 2007. Houve uma grande \n\ndefasagem entre a publica\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA, em 2002, e a regulamenta\u00e7\u00e3o do diesel \n\npela ANP, em 2007. A especifica\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel deveria ter sido realizada no in\u00edcio, paralela \n\na Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA, em 2002.  \n\nA ind\u00fastria automobil\u00edstica alegou que n\u00e3o houve tempo para cumprir o prazo, porque a \n\ndefini\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es do \u00f3leo diesel foi feita no final de 2007 e os ve\u00edculos modelo 2009 \n\ns\u00e3o comercializados a partir do segundo semestre de 2008, portanto, o tempo n\u00e3o foi suficiente.  \n\nToda este dificuldade, na ocasi\u00e3o, levou  ao Termo de Ajustamento de Conduta - TAC, \n\ncelebrado entre MPF, estado de S\u00e3o Paulo, IBAMA, ANP, Petrobr\u00e1s, Fabricantes de Ve\u00edculos, \n\nFabricantes de Motores e CETESB, com o objetivo de estabelecer as obriga\u00e7\u00f5es de cada parte \n\ncom rela\u00e7\u00e3o as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas que seriam evitadas com a comercializa\u00e7\u00e3o de motores e \n\nde ve\u00edculos leves comerciais e pesados a \u00f3leo diesel adequados aos limites estabelecidos na \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 315/2002. \n\nDecorrente do TAC, o Instituto de Energia e Meio Ambiente fez um invent\u00e1rio sobre qual \n\nfoi o impacto ambiental do n\u00e3o cumprimento da resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 315. O preju\u00edzo ambiental \u00e9 de 51 \n\nmil toneladas no per\u00edodo de 2009 a 2040, quanto ao material particulado. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o a NOx, \n\no preju\u00edzo ambiental previsto \u00e9 de 155 mil toneladas no per\u00edodo de 2009 a 2013, e o ganho \n\nambiental de 9 milh\u00f5es de toneladas no per\u00edodo de 2014 a 2040. \n\nPara se compensar o preju\u00edzo ambiental, foi institu\u00edda a substitui\u00e7\u00e3o gradual a partir de \n\n2009, por diesel S1800\n25\n\n at\u00e9 2014. E em especial ao diesel metropolitano, dever\u00e1 passar de 500 a \n\n                                                \n25\n\n Combust\u00edveis com teor de enxofre, m\u00e1ximo, de 1800 mg/kg, ou seja, 1800 ppm. \n\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/TermoAjustamentoConduta_52aRE_30out08.pdf\n\n\n88 \n\n \n\n50 ppm de enxofre, para frotas de \u00f4nibus urbanos. A mitiga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dever\u00e1 incluir programas \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e de regulagem gratuita para frotas de ve\u00edculos a diesel, patroc\u00ednio do programa de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o da fuma\u00e7a preta da Cetesb no estado de S\u00e3o Paulo, entre outros. \n\n Para compensar o atraso na entrada em vigor da Fase 6, o CONAMA promulgou a Fase 7 \n\n(P7), para entrar em vigor a partir de janeiro de 2012, e a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 415/2009 (L6\n26\n\n), a partir \n\nde 01 de janeiro de 2013, com maiores restri\u00e7\u00f5es.  \n\n Para a implementa\u00e7\u00e3o da Fase 7 nos motores diesel, al\u00e9m das mudan\u00e7as no combust\u00edvel, \n\nser\u00e3o necess\u00e1rias modifica\u00e7\u00f5es na tecnologia a fim de receber este combust\u00edvel e respeitar os \n\npadr\u00f5es de emiss\u00e3o impostos pela regulamenta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs tecnologias atuais, implementadas para corresponder a Fase 5 do CONAMA, o foco \u00e9 \n\nna inje\u00e7\u00e3o de alta press\u00e3o controlada eletronicamente. J\u00e1 para a Fase 7, a tecnologia ter\u00e1 foco em \n\nsistemas de p\u00f3s-tratamento como Filtro de Material Particulado, do ingl\u00eas  Diesel Particulate \n\nFilter (DPF), em conjunto com o Sistema de Recircula\u00e7\u00e3o dos Gases de Escape, do ingl\u00eas \n\nExhaust Gas Recirculation (EGR) ou Catalisadores de Redu\u00e7\u00e3o Seletiva com uso de ur\u00e9ia, do \n\ningl\u00eas Seletive Catalytic Reduction (SCR), o ARLA 32 \u2013 Agente Redutor L\u00edquido Automotivo. \n\nA combina\u00e7\u00e3o entre as tecnologias ser\u00e1 determinada pelo fabricante. A Figura 25 a seguir ilustra \n\numa solu\u00e7\u00e3o integrada de um sistema de p\u00f3s-tratamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Solu\u00e7\u00e3o integrada sistema p\u00f3s-tratamento (motor P7 e diesel com 10 ppm de \n\nenxofre). \n\nFonte: LADEIRA, 2011. \n\n \n\n                                                \n26\n\n Para autom\u00f3veis e ve\u00edculos comerciais leves do ciclo Otto. \n\n\n\n89 \n\n \n\nA necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o de ur\u00e9ia nos motores tr\u00e1z um novo desafio de com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndistribui\u00e7\u00e3o deste produto (log\u00edstica), pre\u00e7o e oferta. \n\nOs postos de combust\u00edvel dever\u00e3o ter um novo tanque para a venda da ur\u00e9ia. Al\u00e9m disso, \n\nacredita-se em um problema de oferta e demanda deste produto, j\u00e1 que no Brasil existem \n\nsomente dois produtores, a Vale Fertilizantes e a Petrobr\u00e1s. Com a possibilidade de aumento da \n\ndemanda existe a possibilidade de importa\u00e7\u00e3o deste produto. Tendo em vista estas dificuldades, \n\no IBAMA assinou, em outubro de  2010, um Termo de Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica com o INMETRO \n\n(Instituto Nacional de Metrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade Industrial) a fim de regulamenar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o, comercializa\u00e7\u00e3o e uso do ARLA 32, acompanhar a fiscaliza\u00e7\u00e3o e emitir o selo \n\nINMETRO/IBAMA.  \n\nVisando que todas as novas adapta\u00e7\u00f5es no motor e no combust\u00edvel sejam cumpridas o \n\nArtigo 2\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o 403/08 estabelece que a obrigatoriedade de incorpora\u00e7\u00e3o de dispositivos \n\nou sistemas para autodiagnose (OBD), das fun\u00e7\u00f5es de gerenciamento do motor que exer\u00e7am \n\ninflu\u00eancia sobre as emiss\u00f5es de poluentes do ar, dotados de indicadores de falhas ao motorista e \n\nde recursos que reduzam a pot\u00eancia do motor em caso de falhas que persistam por mais de dois \n\ndias consecutivos, para todos os ve\u00edculos pesados. Um dos objetivos deste sistema chamado de \n\nOBD, do ingl\u00eas on board diagnostic, \u00e9 gerenciar o sistema a fim de evitar a emiss\u00e3o de \n\npoluentes, como por exemplo, por falta de ur\u00e9ia.  \n\nUma das cr\u00edticas enfrentadas por este novo sistema ser\u00e1 a necessidade de uma log\u00edstica \n\ndiferenciada para caminh\u00f5es com diferentes anos de fabrica\u00e7\u00e3o. Os postos de gasolina, por \n\nexemplo, ter\u00e3o que ter pelo menos duas bombas de diesel, uma com diesel de 500 ppm (P5) e \n\noutra com o diesel de 10 ppm (P7), j\u00e1 que espera-se que os pre\u00e7os destes dois produtos sejam \n\ndiferentes, al\u00e9m da bomba de ur\u00e9ia. Al\u00e9m disso, os ve\u00edculos novos, com a tecnologia \n\ndesenvolvida para atender a P7 e o diesel com menor teor de enxofre deve custar cerca de 15 a \n\n20% mais (VENTURA, 2009). Diante disso, o motor diesel adaptado para operar com etanol, \n\nmesmo possuindo pre\u00e7o superior aos motores atuais, que aceitam diesel com alto teor de enxofre, \n\napresentam uma vantagem competitiva em rela\u00e7\u00e3o aos novos motores que atendem a P7. \n\nEntretanto, n\u00e3o se pode deixar de considerar os benef\u00edcios ambientais e de sa\u00fade p\u00fablica \n\npertinentes a estas modifica\u00e7\u00f5es, que nunca s\u00e3o contabilizados.  \n\n\n\n90 \n\n \n\nDistante de todas as preocupa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 nova regulamenta\u00e7\u00e3o do PROCONVE, \n\nos \u00f4nibus a diesel adaptados para operar com etanol aparecem como uma solu\u00e7\u00e3o. A nova \n\ngera\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos, desenvolvido pela Scania, encontra-se na terceira fase de \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e atende aos limites de emiss\u00e3o veicular europeu EURO 5, \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o que vigora no continente europeu desde setembro de 2009 e \u00e9 certificado como \n\nEEV \u2013 Enhanced Environmental Vehicle, norma ainda mais r\u00edgida que a norma EURO 5 \n\n(SCANIA, 2007).  \n\nAl\u00e9m disso, o etanol \u00e9 um combust\u00edvel biodegrad\u00e1vel, renov\u00e1vel, o que implica uma \n\nsignificativa contribui\u00e7\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases respons\u00e1veis pelo aquecimento \n\nglobal, tamb\u00e9m n\u00e3o possui enxofre na sua composi\u00e7\u00e3o. Ou seja, a tecnologia desenvolvida pela \n\nScania, que utiliza etanol em motores diesel, j\u00e1 atenderia a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 403/08. \n\nEntretanto, faz-se necess\u00e1ria uma avalia\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es deste \u00f4nibus a etanol \n\ncomparando-os com ve\u00edculos diesel tradicionais. \n\nComo nem o Projeto BEST, nem o novo projeto financiado pelo CNPq, realizaram testes \n\nde emiss\u00e3o, para a avalia\u00e7\u00e3o comparativa de emiss\u00f5es de \u00f4nibus movidos a diesel e a etanol, \n\nser\u00e3o utilizados dados obtidos de literatura para uma compara\u00e7\u00e3o entre as tecnologias. \n\nPara os ve\u00edculos diesel ser\u00e3o utilizados dados de emiss\u00e3o provenientes do 1\u00ba Invent\u00e1rio \n\nNacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas por Ve\u00edculos Automotores Rodovi\u00e1rios, publicado em 2011, \n\npelo Departamento de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas da Secretaria de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Qualidade \n\nAmbiental do Minist\u00e9rio do Meio Ambiente e apresentados no AP\u00caNDICE D.  \n\nJ\u00e1 para os \u00f4nibus diesel movidos a etanol, ser\u00e1 utilizado o ensaio realizado em \n\n13/09/2007, no laborat\u00f3rio RDW, na Holanda. \n\n \n\n5.3.1 Emiss\u00f5es dos \u00f4nibus a etanol \n\nComo dito anteriormente, nem o Projeto BEST, nem o novo projeto financiado pelo \n\nCNPq, realizaram teste de emiss\u00e3o, para a avalia\u00e7\u00e3o comparativa de emiss\u00f5es de \u00f4nibus movidos \n\na diesel e a etanol. Ent\u00e3o, ser\u00e3o utilizados dados obtidos de estudos realizados em outros \n\nlocalidades do projeto BEST para compara\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es entre os dois ve\u00edculos.  \n\nAs emiss\u00f5es de ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool tem sido um t\u00f3pico importante na Su\u00e9cia, \n\ndesde a d\u00e9cada de 1970. Naquela \u00e9poca, era vista como uma medida para reduzir as emiss\u00f5es \n\n\n\n91 \n\n \n\nprim\u00e1rias de ve\u00edculos leves movidos a gasolina. As crises do petr\u00f3leo em 1973 e 1977 tamb\u00e9m \n\nincentivam a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol. Mais tarde, em 1980, surgiu o interesse em substituir metanol \n\npor etanol, a Scania desenvolveu pela primeira vez para o Brasil, ve\u00edculos pesados movidos a \n\netanol por meio de motor a igni\u00e7\u00e3o por compress\u00e3o, e mais tarde para a Su\u00e9cia. A Volvo, na \n\nd\u00e9cada de 1980, desenvolveu um tipo de motor em que o \u00f3leo diesel era utilizado na partida e \n\ncomo uma fonte de igni\u00e7\u00e3o.  \n\nEm alguns lugares na Su\u00e9cia, \u00f4nibus e caminh\u00f5es a etanol foram introduzidos, como \n\nmedida para reduzir as emiss\u00f5es nas cidades e este foi o argumento para a introdu\u00e7\u00e3o de um \n\ncombust\u00edvel mais limpo. No entanto, hoje h\u00e1 outros fatores que incentivam a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\netanol, como a necessidade de uma redu\u00e7\u00e3o de gases de efeito estufa e a necessidade de \n\nencontrar novos fontes de energia em substitui\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis cuja perspectiva \u00e9 de \n\nescassez no futuro. \n\nComo a Su\u00e9cia tem um hist\u00f3rico de longo prazo do uso de etanol como combust\u00edvel para \n\nve\u00edculos pesados e o desempenho de emiss\u00f5es dos motores e ve\u00edculos tem sido realizado por \n\nmeio de v\u00e1rios estudos desde  os anos 80, alguns dos dados gerados s\u00e3o apresentado neste \n\nse\u00e7\u00e3o.  \n\nOs dados est\u00e3o concentrados para o \u00f4nibus e motores para \u00f4nibus, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 produ\u00e7\u00e3o \n\nde caminh\u00f5es a etanol hoje. \n\nInicialmente, ao estudar os dados da medi\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es nos motores pesados e etanol, \n\ndeve ser ressaltado que os dados foram gerados a partir da primeira gera\u00e7\u00e3o de motores, \n\nque s\u00e3o basicamente os motores pesados a diesel convertidos para etanol a partir de maior taxa \n\nde compress\u00e3o. Mais recentemente, seu sistema de combust\u00e3o e, em particular, o equipamento de \n\ninje\u00e7\u00e3o, foi substituido por equipamentos mais modernos. Al\u00e9m disso, a vers\u00e3o utilizada nestes \n\ntestes n\u00e3o foi equipada com todo o controle eletr\u00f4nico da bomba de inje\u00e7\u00e3o.  \n\nDados ponderados de emiss\u00f5es s\u00e3o regulamentados e compilados na Tabela 14 abaixo. \n\nDeve-se notar que HC, CO, NOx, NO2 e NO s\u00e3o apresentados em g/kWh, enquanto MP \u00e9 \n\napresentado em em mg/kWh e CO2 \u00e9 em kg/kWh. \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Emiss\u00f5es comparativas de ve\u00edculos a etanol e diesel em diferentes \n\nconfigura\u00e7\u00f5es. \n\nConfigura\u00e7\u00e3o do \n\nMotor \n\nHC NOx CO MP NO2 NO CO2 \n\n(g/kWh) (g/kWh) (g/kWh) (mg/kWh) (g/kWh) (g/kWh) kg/kWh \n\nMotor Scania \n\nDC904 operando \n\ncom \u00f3leo diesel 0,72 6,72 0,58 12,58 0,46 6,25 0,750 \n\nMotor Scania \n\nDC904 equipado \n\ncom sistema DNOx\n1\n \n\noperando com \u00f3leo \n\ndiesel 0,14 4,52 0,05 0,08 1,47 3,06 0,774 \n\nMotor Scania \n\nDSI9E01 operando \n\ncom etanol  0,53 3,48 2,07 1,35 0,39 3,10 0,726 \n\nMotor Scania \n\nDSI9E01 acoplado \n\ncom catalisador \n\noperando com \n\netanol  0,14 3,40 0,02 1,04 1,04 2,35 0,729 \n\nMotor Scania \n\nDSI9E01 equipado \n\ncom sistema DNOx \n\noperando com \n\netanol  0,15 2,54 0,04 0,45 0,87 1,67 0,748 \n\nNota: \n1\n Sistema utilizado em motores diesel para controlar a emiss\u00e3o de NOx. \n\nFonte: REHNLUND et al., 2007.  \n\n \n\nCom base nos valores apresentados pode-se concluir: \n\n? Para o motor a diesel, o sistema DNOx teve um claro efeito positivo sobre as \n\nemiss\u00f5es exceto para NO2, que aumentou por um fator de cerca de 3,2 (a partir de \n\n0,46 g/kWh a 1,47 g/kWh e tamb\u00e9m para o CO2 que aumentou de 0,750 para \n\nkg/kWh 0,774 kg/kWh; \n\n? Para o motor Scania operando com etanol as emiss\u00e3o de CO aumentaram de 2,07 \n\ng/kWh que foi um valor consideravelmente maior que a opera\u00e7\u00e3o com diesel. O \n\nvalor n\u00e3o est\u00e1 completamente incorreto, mas algum erro pode ter ocorrido, j\u00e1 que \n\no valor encontrado est\u00e1 muito acima do esperado; \n\n\n\n93 \n\n \n\n? Para os motores movidos a etanol, o catalisador representa um importante item na \n\nna diminui\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es, principalmente de HC e CO. Ele tamb\u00e9m teve efeito \n\npositivo sobre a emiss\u00e3o de MP, mas nenhum impacto significativo sobre NOX; \n\n? A utiliza\u00e7\u00e3o do sistema DNOx sobre as emiss\u00f5es apresenta o mesmo \n\ncomportamento e a mesma magnitude em motores a etanol e diesel, exceto para \n\nMP onde o sistema DNOx  em motores a etanol foi menos eficiente. \n\n \n\nUm outro estudo, por\u00e9m confidencial\n27\n\n, foi realizado para a cidade de Londres. Quando \n\ncomparados os ve\u00edculos convencionais diesel Euro 3 equipado com regenerador de MP e \n\nve\u00edculos a etanol, obteve-se os seguintes resultados: diminui\u00e7\u00e3o de 40% nas emiss\u00f5es de \u00f3xido \n\nde nitrog\u00eanio (NOx), dimunui\u00e7\u00e3o de 45% nos n\u00edveis de mon\u00f3xido de carbono (CO) 45% e 6,7% \n\nmenos di\u00f3xido de carbono (CO2). O estudo, por\u00e9m, n\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o o ciclo completo \n\ndo carbono nas emiss\u00f5es dos ve\u00edculos a etanol. Foram consideradas somente as emiss\u00f5es no \n\nescapamento.  \n\nUm outro teste foi realizado pela Scania, em setembro de 2007, no laborat\u00f3rio RTW, na \n\nHolanda, j\u00e1 com o motor de nova gera\u00e7\u00e3o e os resultados ser\u00e3o apresentados na Tabela 15 a \n\nseguir, junto com os padr\u00f5es de emiss\u00e3o do PROCONVE, para compara\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n27\n\n Informa\u00e7\u00e3o pessoal, Jonas Ericson, Prefeitura de Estocolmo, 22 de Setembro de 2011. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nTabela 15 - Emiss\u00f5es do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado e compara\u00e7\u00e3o com as \n\nFases 6 e 7 do PROCONVE. \n\nValores de Emiss\u00e3o CO (g/kWh) HC (g/kWh) NOx (g/kWh) MP (g/kWh) \n\nMotor Scania DSI9E01 \n\noperando com etanol \n2,07 0,53 3,48 0,00135 \n\nMotor Scania DSI9E01 \n\nacoplado com \n\ncatalisador p\u00f3s-\n\ntratamento de gases \n\noperando com etanol \n\n0,02 0,14 3,40 0.00104 \n\nMotor Scania DSI9E01 \n\nequipado com sistema \n\nDNOx operando com \n\netanol \n\n0,04 0,15 2,54 0,00045 \n\nMotor etanol da nova \n\ngera\u00e7\u00e3o (DC9 E02 \n\nEuro5) \n\n0,00 0,05 1,70 0,01 \n\nPROCONVE P-6  1,50 0,46 3,50 0,02 \n\nPROCONVE P-7  1,50 0,46 2,00 0,02 \n\n \n\nA partir da Tabela 15 acima \u00e9 poss\u00edvel perceber que a nova gera\u00e7\u00e3o do motor Scania \n\natende e supera os limites da Fase 7 do PROCONVE. Tamb\u00e9m \u00e9 importante ressaltar que o \n\ndesenvolvimento e o aperfei\u00e7oamento dos motores Scania foram essenciais para o atendimento \n\ndas metas, j\u00e1 que as gera\u00e7\u00f5es mais antigas do motor n\u00e3o atenderiam aos limites de emiss\u00e3o de \n\nNOx.  \n\nCom base no teste realizado no laborat\u00f3rio da Holanda, o motor diesel adaptado para \n\noperar com etanol aditivado foi homologado no Brasil pela Companhia de Tecnologia de \n\nSaneamento Ambiental (CETESB), pois mostrou-se perfeitamente aplic\u00e1vel \u00e0 realidade \n\n\n\n95 \n\n \n\nbrasileira j\u00e1 que suas emiss\u00f5es est\u00e3o bem abaixo dos limites impostos pelo Programa de Controle \n\nde polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores (PROCONVE).  \n\nNo Brasil, em janeiro de 2008, a CETESB emitiu uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com base na \n\nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA utilizada na \u00e9poca - Res. n\u00ba 315/02 (Fase 6) e, portanto, foi declarado \n\nque o motor atende aos limites de emiss\u00e3o estabelecidos por esta resolu\u00e7\u00e3o, o que significa \n\nEURO 4. No entanto, o motor emite um valor muito inferior para o limite de EURO 4. \n\nEntretanto, a CETESB n\u00e3o pode homologar isso, pois n\u00e3o existia legisla\u00e7\u00e3o brasileira para \n\nEURO 5, na ocasi\u00e3o. Com esses padr\u00f5es de rigidez, estima-se uma redu\u00e7\u00e3o de 90% de material \n\nparticulado e 62% de NOx lan\u00e7ado na atmosfera. Al\u00e9m disso, ele n\u00e3o ter\u00e1 emiss\u00e3o de enxofre \n\n(S), que comp\u00f5e SOx, respons\u00e1vel pela chuva \u00e1cida.  \n\nOs resultados do ensaio do motor, comparados aos limites estabelecidos no PROCONVE, \n\nmostram que os valores de emiss\u00e3o do motor ciclo diesel movido a etanol aditivado s\u00e3o bem \n\nmenores do que os limites impostos pelas fases P-6 e P-7 do PROCONVE.  \n\n Com estes resultados \u00e9 poss\u00edvel perceber que os \u00f4nibus diesel adaptados para operar com \n\netanol, desde 2007, j\u00e1 estavam desenvolvidos, emitindo menos do que os padr\u00f5es \n\nregulamentados pela Fase 7 do PROCONVE. \n\n A partir da compara\u00e7\u00e3o, mostrada na Tabela 15, verifica-se que a tecnologia de ve\u00edculos \n\ndiesel adaptado para operar com etanol, est\u00e1 perfeitamente adaptada para atender aos mais \n\nrigorosos padr\u00f5es de emiss\u00e3o, que entrar\u00e3o em vigor no Brasil a partir de 2012. \u00c9 importante \n\nressaltar que o motor a etanol n\u00e3o precisa de nenhuma adapta\u00e7\u00e3o como EGR ou ur\u00e9ia para \n\natender aos padr\u00f5es. As adapta\u00e7\u00f5es no motor j\u00e1 s\u00e3o de f\u00e1brica e ele facilmente atende aos limites \n\nestabelecidos pelo Fase 7 do PROCONVE. Entretanto, \u00e9 necess\u00e1rio destacar que para tal \u00e9 \n\npreciso haver disponibilidade do etanol aditivado e, portanto, ser\u00e1 necess\u00e1rio uma log\u00edstica de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o deste combust\u00edvel presente em todo o territ\u00f3rio nacional.  \n\n \n\n5.3.2 Emiss\u00f5es de Gases de Efeito Estufa (GEE) \n\nO Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas (do ingl\u00eas IPCC) define \n\nmudan\u00e7a clim\u00e1tica como \"qualquer mudan\u00e7a no clima ao longo do tempo, quer devido \u00e0 \n\nvariabilidade natural ou como resultado da atividade humana.\"  \n\n\n\n96 \n\n \n\nO IPCC concluiu que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o suscet\u00edveis de impactar e aumentar a \n\nvulnerabilidade dos ecossistemas, recursos h\u00eddricos, seguran\u00e7a alimentar, assentamentos, \n\nsociedade, e sa\u00fade humana. Uma variedade de problemas nacionais de seguran\u00e7a humana tem \n\nsido articulada, como resultado dessas press\u00f5es.  \n\nCientistas apontam para as temperaturas m\u00e9dias recordes (NATIONAL CLIMATE \n\nCHANGE, 2011), e para o aumento de eventos clim\u00e1ticos extremos, os chamados de bizarrices \n\ndo clima. \n\nAo contr\u00e1rio da polui\u00e7\u00e3o do ar local, tais como o smog causado pela emiss\u00e3o de poluentes \n\nregulados (SOX e NOX, oz\u00f4nio e material particulado), as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas s\u00e3o consideradas \n\num problema ambiental global.  \n\nO Protocolo de Quioto reconhece seis gases de efeito estufa: CO2, CH4, N2O, PFCs, \n\nHFCs e SF6. Outras fam\u00edlias de GEE, como os clorofluorcarbonetos (CFCs), \n\nhidroclorofluorocarbonetos (HCFCs), e alguns outros gases, que tamb\u00e9m s\u00e3o subst\u00e2ncias que \n\ndestroem o oz\u00f4nio, s\u00e3o considerados pelo Protocolo de Montreal e, portanto, n\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddos \n\nno conjunto de Quioto. \n\nO Potencial de Aquecimento Global \u00e9 uma medida de como uma determinada quantidade \n\nde g\u00e1s do efeito estufa (GEE) contribui para o aquecimento global. Tamb\u00e9m \u00e9 comumente \n\nidentificado apenas pela sigla GWP - Global Warming Potential, em refer\u00eancia ao nome em \n\ningl\u00eas. O GWP \u00e9 uma medida relativa que compara o g\u00e1s em quest\u00e3o com a mesma quantidade \n\nde di\u00f3xido de carbono (cujo potencial \u00e9 definido como 1). O Potencial de Aquecimento Global \u00e9 \n\ncalculado sobre um intervalo de tempo espec\u00edfico e este valor deve ser declarado para a \n\ncompara\u00e7\u00e3o. O uso do GWP permite que as redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de metano, \u00f3xido nitroso e \n\noutros compostos de alto GWP sejam denominados em \"di\u00f3xido de carbono equivalente\". O \n\nequivalente em di\u00f3xido de carbono, ou CO2 equivalente, ou ainda CO2e, \u00e9 a unidade de moeda de \n\ncarbono, subs\u00eddios e compensa\u00e7\u00f5es discutidas no restante deste relat\u00f3rio.  \n\nA Tabela 16 a seguir apresenta a rela\u00e7\u00e3o dos seis gases de efeito estufas considerados \n\npelo IPCC e seus respectivos potenciais de aquecimento global. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/G%C3%A1s_do_efeito_estufa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Aquecimento_global\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Di%C3%B3xido_de_carbono\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nTabela 16 - Gases de Efeito Estufa e Seus Potenciais de Aquecimento Global \n\n \n\nG\u00e1s \n\nPotencial de \n\nAquecimento Global (do \n\ningl\u00eas GWP) \n\nFontes T\u00edpicas \n\nCO2 1 \nCombust\u00e3o f\u00f3ssil, Mudan\u00e7a no uso da terra, \n\ndesmatamento e produ\u00e7\u00e3o de cimento. \n\nCH4 21 (25) \nAgricultura (produ\u00e7\u00e3o de arroz), aterros de lixo, \n\nmanejo de animais e minas de carv\u00e3o. \n\nN2O 310 (298) Produ\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes e esgotos. \n\nPFCs \nCF4: 6,500 (7,390) \n\nC2F6: 9,200 (12,200) \nProdu\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio \n\nHFCs HFC-23:  11,700 (14,800) Refrigerantes \n\nSF6 23,900 (22,800) Transformadores el\u00e9tricos, produ\u00e7\u00e3o de magn\u00e9sio \n\nNotas:  1 O primeiro n\u00famero apresentado corresponde aos valores reconhecidos pelo Protocolo de Quioto, e s\u00e3o \nbaseados no Segundo Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do IPCC (SAR, 1995). Os valores entre par\u00eanteses s\u00e3o os valores mais \n\nrecentes baseados no Quarto Relat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o do IPCC (AR4, 2007).  \n\nFonte: IPCC, 2007. \n\n \n\nUma descri\u00e7\u00e3o do mercado de carbono regulado e volunt\u00e1rio \u00e9 apresentada no AP\u00caNDICE E. \n\n \n\n5.3.2.1 Avalia\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa pelo \u00f4nibus a etanol, a partir de \n\ndiferentes cen\u00e1rios. \n\nAtualmente grandes quantidades de CO2 s\u00e3o emitidas para a atmosfera a partir da queima \n\nde combust\u00edveis f\u00f3sseis, inclusive por \u00f4nibus utilizados no transporte urbano. Portanto, a \n\natividade de projeto proposta objetiva a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa atrav\u00e9s da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel f\u00f3ssil por etanol produzido a partir de cana de a\u00e7\u00facar.  \n\nSegundo Silva (2009), o uso de diesel representa em m\u00e9dia 63% do consumo energ\u00e9tico e \n\n31% das emiss\u00f5es totais de gases de efeito estufa da cadeia produtiva do etanol derivado da cana \n\nde a\u00e7\u00facar produzido e usado no Brasil, desconsiderando o cr\u00e9dito da eletricidade excedente na \n\ncadeia produtiva e as emiss\u00f5es devido \u00e0 mudan\u00e7as do uso da terra. \n\n \n\n5.3.2.2 O Cen\u00e1rio de Linha de Base \n\nConforme as regras do MDL, uma atividade de projeto deve primeiramente definir um \n\ncen\u00e1rio de linha de base que, segundo o Gloss\u00e1rio de Termos do MDL (UNFCCC, 2009), \u00e9 o \n\n\n\n98 \n\n \n\ncen\u00e1rio que representa as emiss\u00f5es antropog\u00eanicas de fontes de gases de efeito estufa (GEE) que \n\nocorreriam na aus\u00eancia da atividade de projeto proposta, consistente com todas as leis e \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es existentes.  \n\nNeste caso do transporte p\u00fablico urbano, o cen\u00e1rio de linha de base mais plaus\u00edvel \n\nconsiste na continua\u00e7\u00e3o de consumo de combust\u00edvel predominantemente f\u00f3ssil (95% de diesel + \n\n5% de biodiesel \u2013 B5) para o transporte urbano na cidade de S\u00e3o Paulo. Sendo assim, as \n\nemiss\u00f5es de linha de base s\u00e3o calculadas de acordo com o volume de diesel consumido para o \n\ntransporte urbano por ano. \n\n \n\n5.3.2.3 A Fronteira do Projeto \n\nPara avaliar os impactos de tal substitui\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es de CO2, em primeiro lugar, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio definir quais as fontes de GEEs devem ser consideradas pela fronteira do projeto e \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio considerar, portanto, todos os processos que possam causar impacto nas emiss\u00f5es de \n\ngases efeito estufa (GEE) e ent\u00e3o determinar quais deles s\u00e3o considerados dentro da fronteira e \n\nquais deles podem ser considerados como emiss\u00f5es fugitivas, ou seja, fora da fronteira. \n\nNeste caso, \u00e9 necess\u00e1rio considerar as emiss\u00f5es decorrentes do plantio e colheita da cana \n\nde a\u00e7\u00facar (incluindo as emiss\u00f5es decorrentes de eventuais mudan\u00e7as de uso do solo), emiss\u00f5es \n\ndecorrentes da produ\u00e7\u00e3o de etanol, e por fim as emiss\u00f5es decorrentes da queima de tal \n\ncombust\u00edvel pelos \u00f4nibus. Concluindo, a Figura 26 a seguir ilustra a fronteira proposta para o \n\nprojeto em quest\u00e3o. \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nFigura 26 - Fronteira do Projeto \n\n \n\nDe acordo com as regras do MDL, as atividades de projeto devem aplicar uma \n\nmetodologia aprovada ou propor uma nova metodologia sob o processo de aprova\u00e7\u00e3o no MDL.  \n\nNeste caso, n\u00e3o existem metodologias aprovadas pelo Conselho Executivo do MDL (CE-MDL) \n\nque se apliquem integralmente ao projeto proposto. Portanto, utilizou-se como Guia de C\u00e1lculo \n\nas F\u00f3rmulas previstas pelo GHG Protocol e IPCC, conforme segue: \n\n \n\nF\u00f3rmulas e M\u00e9todos de C\u00e1lculo         \n\n? Emiss\u00f5es de Linha de Base decorrentes do consumo de diesel     \n\nPara c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de GEE decorrentes da combust\u00e3o de diesel (B5) foi preciso \n\nprimeiramente estimar o volume de combust\u00edvel consumido por tipo de \u00f4nibus, conforme \n\nsegue: \n\nFactorEconomyFuelceDisUseFuel __tan_ ??\n \n\n       Onde:             \n\nFuel use = volume de combust\u00edvel consumido no ano       \n\nDistance = dist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida por tipo de \u00f4nibus       \n\n\n\n100 \n\n \n\nFuel economy factor = consumo m\u00e9dio de combust\u00edvel por tipo de \u00f4nibus em litro/km   \n\n              \n\nAp\u00f3s ter estimado o volume de combust\u00edvel consumido no ano, utilizou-se a forma de \n\nc\u00e1lculo indicada pelas Orienta\u00e7\u00f5es do IPCC, de acordo com o m\u00e9todo Tier 1, conforme segue: \n\n \n\n? ?? ??\na\n\naa\nEFFuelEmission\n\n \n\n  \n\n          \n\n Onde: \n\nEmission = emiss\u00f5es em kg \n\nEFa = fator de emiss\u00e3o (kg/TJ) \n\nFuela= combust\u00edvel tipo a (neste caso biodiesel B5) \n\n      \n\n  \n\nObserva\u00e7\u00f5es: \n\n       1) O c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de CO2 \u00e9 feito por meio da multiplica\u00e7\u00e3o de consumo de \n\ncombust\u00edvel estimado com um fator de emiss\u00e3o padr\u00e3o de CO2 \n\n2) O fator de emiss\u00e3o considera todo o carbono presente no combust\u00edvel que \u00e9 emitido \n\ncomo CO2, exceto a fra\u00e7\u00e3o inoxid\u00e1vel que permanece como poeira, material particulado. \n\nSegundo IPCC, qualquer carbono derivado de biomassa n\u00e3o deve ser inclu\u00eddo na estimativa, \n\npara evitar dupla contagem. \n\n3) Apesar do diesel consumido no cen\u00e1rio atual possuir uma porcentagem de biodiesel \n\n(B5 neste caso), para fins de obten\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito de Carbono sob o MDL, n\u00e3o se considerou a \n\nemiss\u00e3o de biodiesel presente no diesel, atualmente consumido pela frota de \u00f4nibus de S\u00e3o \n\nPaulo. Essa premissa \u00e9 conservadora e foi definida com base na metodologia de MDL aprovada \n\nAM0090 \u201cModal shift in transportation of cargo from road transportation to water or rail \n\ntransportation\u201d, que se aplica a projetos que objetivam a mudan\u00e7a de modal de transporte \n\n(rodovia para hidrovia ou ferrovia). \n\n\n\n101 \n\n \n\n   \n\n        \n\n? Emiss\u00f5es de Projeto decorrentes do Consumo de Etanol:     \n\nPara determina\u00e7\u00e3o do volume de etanol a ser consumo, ser\u00e3o considerados alguns \n\ncen\u00e1rios de substitui\u00e7\u00e3o da frota diesel. S\u00e3o eles:  \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 25% de substitui\u00e7\u00e3o da frota de ve\u00edculos diesel por etanol; \n\n? Cen\u00e1rio 2 - 50% de substitui\u00e7\u00e3o da frota de ve\u00edculos diesel por etanol; \n\n? Cen\u00e1rio 3 - 75% de substitui\u00e7\u00e3o da frota de ve\u00edculos diesel por etanol; \n\n? Cen\u00e1rio 4 - 100% de substitui\u00e7\u00e3o da frota de ve\u00edculos diesel por etanol. \n\n \n\nAs emiss\u00f5es de projeto s\u00e3o calculadas de forma an\u00e1loga as emiss\u00f5es de linha de base \n\n(ou cen\u00e1rio de refer\u00eancia). A \u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 o uso do fator de emiss\u00e3o que agora passa a ser \n\no fator de emiss\u00e3o do etanol que ser\u00e1 consumido em cada um dos cen\u00e1rios considerados (25%, \n\n50%, 75% e 100% de substitui\u00e7\u00e3o da frota para uso de etanol).  \n\nNeste caso, \u00e9 preciso considerar que apesar do etanol ser produzido a partir de biomassa \n\nplantada (ou seja, 100% biog\u00eanico), existem grandes discuss\u00f5es a n\u00edvel mundial, se realmente o \n\nfator de emiss\u00e3o deste combust\u00edvel pode ser considerado nulo, pois, \u00e9 preciso considerar as \n\nemiss\u00f5es decorrentes do plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar (emiss\u00f5es decorrentes de mudan\u00e7a do uso \n\ndo solo, emiss\u00f5es decorrentes do uso de fertilizantes e emiss\u00f5es decorrentes do consumo de \n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil por maquin\u00e1rios utilizados no plantio, colheita e produ\u00e7\u00e3o de etanol). \n\nSendo assim, fatores de emiss\u00e3o que consideram o ciclo de vida do etanol foram \n\nlevantados da literatura, e o fator proposto pela Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o ao Meio Ambiente - EPA \n\ndos EUA foi escolhido (EPA, 2010). \n\n \n\n? Emiss\u00f5es de Projeto decorrentes do Consumo de Diesel:     \n\nAs emiss\u00f5es de projeto decorrentes do consumo de diesel s\u00e3o calculadas de forma \n\nid\u00eantica as emiss\u00f5es de linha de base (ou cen\u00e1rio de refer\u00eancia). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao aditivo, a partir de c\u00e1lculos da Oxiteno (fabricante do aditivo no Brasil), \n\n\n\n102 \n\n \n\nobteve-se que o fator de emiss\u00e3o do aditivo \u00e9 de aproximadamente 136,576 kg CO2/tonelada de \n\netanol aditivado, ou seja, 0,136 tCO2/t combust\u00edvel. Da mesma maneira que na linha de base, \n\nnas emiss\u00f5es de projeto, adota-se uma abordagem conservadora. Ou seja, como a emiss\u00e3o do \n\naditivo (0,136 tCO2/t combust\u00edvel) \u00e9 inferior a do etanol (1,255 tCO2/t combust\u00edvel), n\u00e3o ser\u00e3o \n\nconsideradas as emiss\u00f5es associadas a queima do aditivo, somente ao etanol.  \n\n \n\nPremissas de C\u00e1lculo:   \n\n1. Foram considerados quatro cen\u00e1rios para a substitui\u00e7\u00e3o de diesel por etanol a ser \n\nconsumido pela frota atual de \u00f4nibus de S\u00e3o Paulo (substitui\u00e7\u00e3o de 25, 50, 75 e 100%); \n\n2. Apesar do diesel consumido no cen\u00e1rio atual possuir uma porcentagem de biodiesel (B5 \n\nneste caso), para fins de obten\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito de Carbono sob o MDL, n\u00e3o se considerou \n\na emiss\u00e3o de biodiesel presente no diesel atualmente consumido pela frota de \u00f4nibus de \n\nS\u00e3o Paulo. Essa premissa \u00e9 conservadora e foi definida com base na metodologia de \n\nMDL aprovada AM0090, que se aplica a projetos que objetivam a mudan\u00e7a de modal \n\nde transporte (rodovia para hidrovia ou ferrovia). \n\n3. Para c\u00e1lculo das emiss\u00f5es de projeto, considerou-se o ciclo de vida do etanol, \n\nconsiderando assim todas as emiss\u00f5es envolvidas no processo de produ\u00e7\u00e3o de tal \n\ncombust\u00edvel (desde o plantio de cana de a\u00e7\u00facar at\u00e9 sua produ\u00e7\u00e3o nas usinas). \n\n4. Neste momento, n\u00e3o foi considerada nenhuma taxa de crescimento para a frota de \n\n\u00f4nibus de S\u00e3o Paulo ao longo dos anos considerados no per\u00edodo para obten\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9ditos de carbono, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de aumento da frota, e sim de investimentos \n\nem infraestrutura com o objetivo de aumentar a velocidade m\u00e9dia dos corredores. \n\n5. Para c\u00e1lculo do fator de emiss\u00e3o de etanol (considerando o ciclo de vida), baseado no \n\nestudo da EPA, considerou-se que o mesmo \u00e9 61% menor que o fator de emiss\u00e3o da \n\ngasolina. \n\n \n\n? Dados de Entrada: \n\nAs tabelas a seguir apresentam os dados de entrada utilizados para estimativa das \n\nredu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es para cada um dos cen\u00e1rios considerados. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\nTabela 17 - Dados de entrada - Caracter\u00edsticas da frota de \u00f4nibus \n\nCaracter\u00edsticas da frota de \u00f4nibus SP \u2013 Diesel \n\nSistema Tipo de \u00f4nibus Par\u00e2metro Valor Unidade Fonte \n\nE\nst\n\nru\ntu\n\nra\nl \n\n(C\no\nn\nc\ne\nss\n\n\u00e3\no\n) \n\nB\u00e1sico \n\nQuantidade 4.900 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km/dia SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,455 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 0,736 l/km SPTrans \n\nBiarticulados \n\nQuantidade 200 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,909 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 1,473 l/km SPTrans \n\nArticulados \n\nQuantidade 900 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,667 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 1,080 l/km SPTrans \n\n\u00d4nibus Padron \n\nQuantidade 2.000 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,556 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 0,900 l/km SPTrans \n\nL\no\n\nc\na\nl \n\n(P\ne\nrm\n\nis\ns\u00e3\n\no\n) \n\nMicro\u00f4nibus \n\nQuantidade 4.000 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km/dia SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,313 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 0,506 l/km SPTrans \n\nMidio-\u00f4nibus \n\nQuantidade 200 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km/dia SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,357 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 0,579 l/km SPTrans \n\nB\u00e1sico \n\nQuantidade 1.800 Unid SPTrans \n\nQuilometragem m\u00e9dia percorrida por dia 200 km/dia SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de diesel 0,455 l/km SPTrans \n\nConsumo m\u00e9dio de etanol litros por km 0,736 l/km SPTrans \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\nTabela 18 - Dados de Entrada - Caracter\u00edsticas dos Combust\u00edveis \n\nCaracter\u00edsticas do Combust\u00edvel Consumido \n\nCombust\u00edvel Par\u00e2metro Valor Unidade Fonte \n\nDiesel \n\nDensidade do diesel 0,850 kg/l Petrobras \n\nPoder calor\u00edfico inferior 43,000 GJ/ton IPCC \n\nFator de Emiss\u00e3o de GEE (diesel) 0,0741 tCO2/GJ IPCC \n\nBiodiesel  \n\n(fra\u00e7\u00e3o biog\u00eanica) \nFator de Emiss\u00e3o de GEE considerado 0,0000 tCO2eq/GJ IPCC \n\nEtanol \n\nDensidade do etanol 0,802 kg/l Petrobras \n\nPoder calor\u00edfico inferior 21.867 MJ/ton Shell \n\nFator de Emiss\u00e3o de GEE 0,0423 tCO2/GJ EPA \n\n \n \n\nA seguir s\u00e3o apresentados os resultados das estimativas de redu\u00e7\u00f5es de Emiss\u00f5es para cada um dos cen\u00e1rios considerados: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nTabela 19 - Cen\u00e1rio 01  (25% da frota de \u00f4nibus passa a consumir etanol) \n\n \n\n \n\n \n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nO Cen\u00e1rio 02 (50% de substitui\u00e7\u00e3o da frota de \u00f4nibus diesel por etanol) apresenta Redu\u00e7\u00e3o de Emiss\u00f5es de 3.134.278 tCO2/ano, \n\nou seja, o dobro do resultado apresentado no Cen\u00e1rio 1. Assim como o Cen\u00e1rio 03 (75% substitui\u00e7\u00e3o da frota de \u00f4nibus diesel por etanol) \n\napresenta redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de 4.701.416 tCO2/ano. Os resultados para o Cen\u00e1rio 04 (100% de substitui\u00e7\u00e3o da frota de \u00f4nibus diesel por \n\netanol), que representa 4 vezes o Cen\u00e1rio 1, \u00e9 apresentado na Tabela 20, abaixo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAno \n\nLinha de Base   Projeto \nRedu\u00e7\u00f5es de \n\nEmiss\u00f5es \n\nConsumo de \n\nDiesel com \n\nBiodiesel B5 \n\n (litros/ano) \n\nEmiss\u00f5es de \n\nLinha de \n\nBase \n\n(tCO2/ano) \n\nConsumo de \n\nEtanol \n\n(litros/dia) \n\nConsumo de \n\nEtanol \n\n(litros/ano) \n\nConsumo de \n\nDiesel com \n\nBiodiesel B5 \n\n (litros/ano) \n\nEmiss\u00f5es de \n\nProjeto \n\n(tCO2/ano) \n\nRedu\u00e7\u00f5es de \n\nEmiss\u00f5es \n\n(tCO2/ano) \n\n2011 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2012 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2013 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2014 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2015 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2016 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2017 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2018 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2019 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\n2020 456.966.306 1.175.746 507.045 185.071.354 342.724.729 1.019.032 156.714 \n\nTotal 4.569.663.059 11.757.456 5.070.448 1.850.713.539 3.427.247.294 10.190.318 1,567.139 \n\n\n\n106 \n\n \n\n \nTabela 20 - Cen\u00e1rio 04 (100% da frota passa a consumir etanol) \n\n \n\nAno \n\nLinha de Base   Projeto Redu\u00e7\u00f5es de Emiss\u00f5es \n\nConsumo de Diesel \n\ncom Biodiesel B5 \n\n (litros/ano) \n\nEmiss\u00f5es de \n\nLinha de Base \n\n(tCO2/ano) \n\nConsumo de Etanol \n\n(litros/ano) \n\nConsumo de \n\nDiesel com \n\nBiodiesel B5 \n\n (litros/ano) \n\nEmiss\u00f5es de \n\nProjeto \n\n(tCO2/ano) \n\nRedu\u00e7\u00f5es de Emiss\u00f5es \n\n(tCO2/ano) \n\n2011 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2012 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2013 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2014 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2015 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2016 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2017 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2018 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2019 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\n2020 456.966.306 1.175.746 740.285.416 0 548.890 626.856 \n\nTotal 4.569.663.059 11.757.456 7.402.854.156 0 5.48.901 6.268.555 \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n5.3.2.4 Potencial de gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono \n\nO Projeto de Substitui\u00e7\u00e3o de Combust\u00edvel (Diesel para Etanol) da Frota de \u00d4nibus de \n\nS\u00e3o Paulo apresenta um bom potencial para gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono durante um \n\nper\u00edodo credit\u00edcio fixo de 10 anos, o que o classifica como um projeto MDL de grande escala \n\ne com bom potencial para gera\u00e7\u00e3o de RCEs. \n\nA tabela abaixo apresenta o potencial de gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos para cada um dos \n\ncen\u00e1rios considerados: \n\nTabela 21 \u2013 Potencial de gera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono \n\nCen\u00e1rio \nDescri\u00e7\u00e3o do \n\nCen\u00e1rio \n\nPotencial de Redu\u00e7\u00e3o \n\nde Emiss\u00f5es \n\n(tCO2/ano) \n\nPotencial de Receita a ser \n\ngerada pelos Cr\u00e9ditos de \n\nCarbono (Euro/ano)\n28\n\n \n\n01 \n\n25% da frota de \n\n\u00f4nibus passa a \n\nconsumir etanol \n\n156.714 \u20ac 940.284/ano \n\n02 \n\n50% da frota de \n\n\u00f4nibus passa a \n\nconsumir etanol \n\n313.428 \u20ac 1.880.568/ano \n\n03 \n\n75% da frota de \n\n\u00f4nibus passa a \n\nconsumir etanol \n\n470.142 \u20ac 2.820.852/ano \n\n04 \n\n100% da frota de \n\n\u00f4nibus passa a \n\nconsumir etanol \n\n626.856 \u20ac 3.761.136ano \n\n \n\n \n\nConclui-se ent\u00e3o que o projeto de MDL \u00e9 bastante interessante sob o ponto de vista de \n\ngera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono e financeiro. \n\n \n\n Aplicabilidade de Metodologias e Cronologia para desenvolvimento do Projeto sob o MDL \n\nConforme mencionado anteriormente, todo projeto de MDL deve utilizar uma \n\nmetodologia previamente aprovada pelo Painel de Metodologias e pelo Conselho Executivo \n\ndo MDL. Neste caso, atualmente n\u00e3o existem metodologias aprovadas que se aplicam ao \n\nprojeto em quest\u00e3o. Portanto, seria necess\u00e1rio desenvolver uma nova metodologia, a qual \n\ndeve ser submetida ao Painel de Metodologias do MDL para an\u00e1lise e posterior aprova\u00e7\u00e3o. \n\n                                                \n28\n\n Considerou-se uma m\u00e9dia  das \u00faltimas cota\u00e7\u00f5es para uma RCE de em torno de 6 euros/tCO2. \n\n\n\n108 \n\n \n\nO processo de desenvolvimento e aprova\u00e7\u00e3o de novas metodologias \u00e9 bastante \n\ncomplexo e costuma levar bastante tempo (em torno de 12 meses). Sendo assim, mesmo que o \n\nprojeto proposto possua boas chances de registro sob o MDL, \u00e9 preciso considerar tamb\u00e9m \n\nque a dura\u00e7\u00e3o estimada para desenvolvimento e registro de um projeto de MDL \u00e9 bastante \n\nlonga (em torno de 18 meses ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da metodologia a ser utilizada).  \n\nCom a prorroga\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto, de 2013 a 2020, resultado da COP 17 que \n\nocorreu em Durban, na \u00c1frica do Sul, em dezembro de 2011, o tempo necess\u00e1rio para o \n\ndesenvolvimento da metodologia e registro do projeto (em m\u00e9dia, de 30 meses para \n\ndesenvolvimento de metodologia e registro do projeto)  deixam de ser um risco. Entretanto, \n\nainda resta defini\u00e7\u00e3o das regras para este per\u00edodo, o que gera grandes incerteza neste mercado. \n\nUma das principais incertezas \u00e9 a informa\u00e7\u00e3o de que a Europa p\u00f3s-2012 n\u00e3o pretende mais \n\ncomprar cr\u00e9ditos dos BRIC (Brasil, \u00cdndia e China) que, atualmente s\u00e3o os pa\u00edses do Anexo 3 \n\ncom mais projetos e potencial de gera\u00e7\u00e3o de CERs. \n\nSendo assim, conclui-se que n\u00e3o haveria tempo h\u00e1bil para desenvolver e atingir \n\nregistro do projeto proposto sob o MDL ainda dentro do primeiro per\u00edodo de compromisso do \n\nProtocolo de Quito. Entretanto, acredita-se que o projeto poderia gerar cr\u00e9ditos de carbono \n\npara serem comercializados no mercado volunt\u00e1rio.  \n\nUma grande discuss\u00e3o, j\u00e1 iniciada pelo Projeto BEST, \u00e9 a respeito do benefici\u00e1rio dos \n\ncr\u00e9ditos de carbono. Alguns consideram que eles deveriam ser da Prefeitura (que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo transporte coletivo), outros consideram que elas deveriam ser de entidades \n\ncomo a UNICA (que tem o interesse em incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol) e ainda existem \n\nlinhas de pensamento que elas deveriam ir para o fabricante da tecnologia, no caso, a Scania, \n\nque desenvolveu tecnologia que permitiu a utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em motores ciclo diesel. \n\nEntretanto, a linha mais aceita e mais coerente, na opini\u00e3o da autora, \u00e9 que a receita gerada \n\npelos cr\u00e9ditos fique com a operadora de \u00f4nibus que \u00e9 a respons\u00e1vel pelo investimento de \n\ncompra dos \u00f4nibus e pelos custos operacionais. A receita com os cr\u00e9ditos de carbono pode ser \n\numa importante fonte de recursos, que direcionada ao operador da frota de \u00f4nibus, ajudaria a \n\nequiparar os custos de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos diesel e etanol. Entretanto, \n\nconsiderando o valor gerado com os cr\u00e9ditos de carbono e a quantidade de diesel substitu\u00edda \n\npor etanol, tem-se uma receita de aproximadamente R$ 0,016/litro de etanol. Esta receita \n\ngerada pelos cr\u00e9ditos de carbono, apesar de ser importante, n\u00e3o \u00e9 suficiente para viabilizar a \n\ndiferen\u00e7a entre o custo de opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das duas tecnologias. \n\n \n\n\n\n109 \n\n \n\n6. EMISS\u00c3O DE ALDE\u00cdDOS EM VE\u00cdCULOS DIESEL \n\n \n\nA emiss\u00e3o de alde\u00eddos \u00e9, tradicionalmente, associada aos motores ciclo Otto, em \n\nparticular ao etanol. A Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 315 escabele o limite de emiss\u00e3o de 0,03 \n\ng/km para os motores ciclo Otto, com exce\u00e7\u00e3o dos motores a g\u00e1s natural. Ou seja, o limite de \n\nemiss\u00e3o para alde\u00eddos est\u00e1 associado aos motores a etanol, gasolina e g\u00e1s natural. Este fato \u00e9 \n\nfacilmente verificado por meio do Gr\u00e1fico 05 abaixo, proveniente do Invent\u00e1rio Nacional de \n\nEmiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas, j\u00e1 citado no AP\u00caNDICE D, que vincula as emiss\u00f5es de alde\u00eddos ao \n\netanol, a gasolina e ao g\u00e1s natural, somente. Entretanto, dentro das emiss\u00f5es de componentes \n\ngasosos por motores diesel, os alde\u00eddos s\u00e3o importante, pois constituem uma fra\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es gasosas deste combust\u00edvel (EPA, 1999). \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 05 \u2013 Emiss\u00e3o de alde\u00eddo por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\nO aumento dos n\u00edveis de alde\u00eddos (acetalde\u00eddo e formalde\u00eddo) na atmosfera tem sido, \n\nportanto, atribu\u00eddos \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de etanol como combust\u00edvel. Por outro lado, o formalde\u00eddo \u00e9 \n\no alde\u00eddo mais caracter\u00edstico das emiss\u00f5es veiculares quando da utiliza\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e seus \n\nderivados, notadamente o \u00f3leo diesel (SALDIVA, et al., 2009). O formalde\u00eddo totaliza a \n\nmaioria das emiss\u00f5es de alde\u00eddos, de 65 a 80%, com o aceltade\u00eddo sendo o segundo mais \n\nabundante nas emiss\u00f5es de ve\u00edculos diesel (EPA, 1999). A Figura 27 apresenta a f\u00f3rmula \n\ngeral dos formalde\u00eddos e acetalde\u00eddos. Neste ponto, \u00e9 importante que se fa\u00e7a uma an\u00e1lise mais \n\n\n\n110 \n\n \n\ndetalhada do comportamento e toxicidade dos alde\u00eddos atmosf\u00e9ricos, tanto sob o prisma da \n\nsua toxicidade direta, como tamb\u00e9m quanto ao seu potencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio \n\n(SALDIVA et al., 2009). \n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 F\u00f3rmula geral dos formalde\u00eddos e aceltade\u00eddos \n\nFonte: KUMAR et al., 2011 \n\n \n\nOs alde\u00eddos s\u00e3o subst\u00e2ncias org\u00e2nicas altamente reativas, que cont\u00eam um grupo \n\ncarbonil (liga\u00e7\u00e3o dupla entre \u00e1tomos de carbono e oxig\u00eanio), que possuem alta afinidade com \n\nl\u00edpides, prote\u00ednas e DNA (\u00e1cido desoxirribonucleico) (COMEAP, 2000). Os alde\u00eddos podem \n\nser divididos em 3 classes, com base na sua estrutura e reatividade com substratos org\u00e2nicos \n\n(COMEAP, 2000): \n\n? Alde\u00eddos simples ou saturados: o metabolismo destes alde\u00eddos ocorre pela oxida\u00e7\u00e3o \n\na seus \u00e1cidos carboxil\u00edcos (por meio de alde\u00eddo-desidrogenases) ou atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o \n\na \u00e1lcool desidrogenase. Liga\u00e7\u00f5es com grupos tiol (composto organossulfurado que \n\ncont\u00e9m um grupo -SH, designado por grupo tiol), bem como liga\u00e7\u00f5es com diversas \n\nprote\u00ednas, incluindo aquelas que constituem o DNA, tamb\u00e9m ocorrem e explicam o \n\npotencial carcinog\u00eanico destes alde\u00eddos. Os alde\u00eddos de interesse deste estudo \u2013 \n\nformalde\u00eddo e acetalde\u00eddo \u2013 s\u00e3o representantes desta categoria de alde\u00eddos; \n\n? Alde\u00eddos ?,?-insaturados (acrole\u00edna, por exemplo): estes alde\u00eddos ligam-se a \n\nsubstratos como a glutationa\n29\n\n ou ciste\u00edna\n30\n\n, sendo oxidados ap\u00f3s estas liga\u00e7\u00f5es. \n\nAssim como no caso anterior, esta classe de alde\u00eddos pode se ligar a grupos amino do \n\nDNA, podendo levar ao desenvolvimento de muta\u00e7\u00f5es; \n\n                                                \n29\n\n  Antioxidante hidrossol\u00favel mais importante nos sistemas vivos, reconhecido como o tiol n\u00e3o proteico. \nGeralmente, encontra-se no f\u00edgado. \n30\n\n \u00c9 um dos amino\u00e1cidos codificados pelo c\u00f3digo gen\u00e9tico, sendo portanto um dos componentes \n\ndas prote\u00ednas dos seres vivos. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Composto_organossulfurado\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Antioxidante\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Tiol\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Prote%C3%ADna\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/F%C3%ADgado\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Amino%C3%A1cido\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_gen%C3%A9tico\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Prote%C3%ADna\n\n\n111 \n\n \n\n? Alde\u00eddos halogenados ou modificados (benzoalde\u00eddo): o metabolismo destes \n\nalde\u00eddos ir\u00e1 depender da natureza do seu grupo funcional, podendo ser oxidados \n\n(benzoalde\u00eddo, furfural, malodialde\u00eddo, por exemplo), enquanto outros s\u00e3o \n\npredominantemente conjugados a glutationa, ciste\u00edna ou serina\n31\n\n.  \n\n \n\nNos ambientes externos das grandes cidades, as diferentes classes de alde\u00eddos acima \n\ndescritas s\u00e3o produzidas pelas emiss\u00f5es veiculares, queima de biomassa ou a partir de rea\u00e7\u00f5es \n\nfotoqu\u00edmicas. Nos ambientes urbanos, a emiss\u00e3o de alde\u00eddos \u00e9 o resultado da oxida\u00e7\u00e3o \n\nincompleta do combust\u00edvel veicular, como a gasolina, gasohol, etanol, g\u00e1s natural ou diesel \n\n(MARTINS, ANDRADE, 2008), sendo que os principais precursores s\u00e3o os hidrocarbonetos, \n\n\u00e1lcoois, \u00e9teres e compostos arom\u00e1ticos, submetidos \u00e0 a\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio ou radicais HO, HO2 e \n\nNO3  (SOUZA, MACEDO; 2010).  \n\n Os alde\u00eddos s\u00e3o respons\u00e1veis por irrita\u00e7\u00e3o nos olhos e no trato respirat\u00f3rio superior. \n\nNo Reino Unido n\u00e3o h\u00e1 padr\u00f5es de emiss\u00e3o de alde\u00eddos, nem qualquer valor-limite definido \n\npela Diretiva da Comunidade Europ\u00e9ia sobre qualidade do ar (COMEAP, 2000). A \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade inclui limites, somente, para o formalde\u00eddo, n\u00e3o outros \n\nalde\u00eddos, limitando a exposi\u00e7\u00e3o de 86,5 ppb para 30 minutos de exposi\u00e7\u00e3o. A Diretriz de \n\nQualidade do Ar para a Europa estabelece uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 100 mg/m\u00b3 em 30 \n\nminutos. Esta diretriz \u00e9 projetada para evitar irrita\u00e7\u00f5es nos olhos, nariz e garganta e sintomas \n\nrespirat\u00f3rios como tosse e catarro.  \n\nNa cidade de S\u00e3o Paulo, carbonilas emitidas pelos ve\u00edculos predominam no per\u00edodo da \n\nmanh\u00e3, havendo maior participa\u00e7\u00e3o de processos fotoqu\u00edmicos no per\u00edodo vespertino. Em \n\ngeral de manh\u00e3 a concentra\u00e7\u00e3o de acetalde\u00eddo \u00e9 maior que a de formalde\u00eddo, e esse \n\ncomportamento se inverte \u00e0 tarde, ap\u00f3s os processos fotoqu\u00edmicos. O levantamento detalhado \n\nda literatura m\u00e9dica n\u00e3o revelou a exist\u00eancia de estudos de base populacional, relacionando \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ambientais de formalde\u00eddo ou acetalde\u00eddo sobre indicadores de morbidade ou \n\nmortalidade (SOUZA, MACEDO; 2010). \n\nN\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es precisas sobre o efeito dos alde\u00eddos sobre a sa\u00fade humana. \n\nIsso porque a transposi\u00e7\u00e3o dos dados dos estudos ocupacionais para o contexto ambiental \n\napresenta diverg\u00eancias, j\u00e1 que h\u00e1 diferen\u00e7as significativas da escala de concentra\u00e7\u00e3o dos \n\nalde\u00eddos no ambiente de estudo, que tende a ser muito maior na \u00e1rea do ambiente de trabalho. \n\n                                                \n31\n\n  Amino\u00e1cido prim\u00e1rio (codificados pelo c\u00f3digo gen\u00e9tico), n\u00e3o essencial, sendo um dos componentes \ndas prote\u00ednas dos seres vivos.  \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Amino%C3%A1cido\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/C%C3%B3digo_gen%C3%A9tico\nhttp://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=N%C3%A3o_essencial&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Prote%C3%ADna\n\n\n112 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, a suscetibilidade das popula\u00e7\u00f5es expostas na \u00e1rea ocupacional \u00e9 muito menos \n\nfrequentes nos indiv\u00edduos com asma grave, idosos, crian\u00e7as ou portadores de doen\u00e7as graves \n\ndo sistema cardiovascular, que s\u00e3o aqueles que mais apresentam efeitos adversos quando \n\nexpostos aos n\u00edveis ambientais de poluentes atmosf\u00e9ricos (SOUZA, MACEDO; 2010).  \n\nAl\u00e9m da sua toxicidade direta, os alde\u00eddos atmosf\u00e9ricos podem contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, um dos poluentes mais reconhecidamente associados com efeitos \n\nadversos \u00e0 sa\u00fade humana. As equa\u00e7\u00f5es gerais simplificadas que regulam a fotoqu\u00edmica \n\natmosf\u00e9rica podem ser resumidas da seguinte forma (SALDIVA, et al.; 2009 e KUMAR et \n\nal., 2011):  \n\nO NO2 \u00e9 dissociado pela a\u00e7\u00e3o de raios ultravioleta formando NO e oxig\u00eanio at\u00f4mico;  \n\n(1) NO2 + hv (? ? 430 nm) ? NO + O  \n\nO \u00e1tomo de oxig\u00eanio combina-se com uma mol\u00e9cula de oxig\u00eanio formando oz\u00f4nio;  \n\n(2) O + O2 ?O3  \n\nO oz\u00f4nio \u00e9 decomposto pela rea\u00e7\u00e3o com o NO, formando NO2 e uma mol\u00e9cula de \n\noxig\u00eanio;  \n\n(3) NO + O3? NO2 + O2  \n\nO processo descrito nas rea\u00e7\u00f5es 1 a 3 \u00e9 fotoestacion\u00e1rio, ou seja, o balan\u00e7o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio \u00e9 pr\u00f3ximo da nulidade. No entanto, a atmosfera das grandes cidades \n\nfavorece a perturba\u00e7\u00e3o do ciclo fotoestacion\u00e1rio, permitindo a gera\u00e7\u00e3o de significativas \n\nquantidades de oz\u00f4nio, como bem atestam as medidas ambientais realizadas em nossos \n\ncentros urbanos. A rea\u00e7\u00e3o de NO com per\u00f3xidos \u00e9 a maior causa de desequil\u00edbrio \n\nfotoqu\u00edmico, como demonstrado na rea\u00e7\u00e3o 4;  \n\n(4) NO + RO2\u00b7? NO2 + RO  \n\nOs per\u00f3xidos atmosf\u00e9ricos s\u00e3o formados pela oxida\u00e7\u00e3o de diversos composto \n\norg\u00e2nicos, como demonstrado nas equa\u00e7\u00f5es que se seguem, que ilustram os poss\u00edveis \n\ndesfechos da oxida\u00e7\u00e3o de um alceno;  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n(5) RCHCHR + O ?RCH2\u00b7 + RCO\u00b7   (gera\u00e7\u00e3o de radicais livres)  \n\n(6) RCH2\u00b7 + O2? RCH2O2     (gera\u00e7\u00e3o de per\u00f3xidos)  \n\n(7) RCH2O\u00b7+ O2 ? RCHO + HO2\u00b7    (gera\u00e7\u00e3o de alde\u00eddos)  \n\n(8) RCH2O2\u00b7 + NO2 ?RCH2O2NO2  (gera\u00e7\u00e3o de nitratos \n\norg\u00e2nicos)  \n\n \n\nO conjunto das rea\u00e7\u00f5es acima descritas exemplifica algumas das possibilidades pelas \n\nquais os compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis (COVs), como os alde\u00eddos, podem ser gerados ou \n\ninterferem no equil\u00edbrio fotoqu\u00edmico estacion\u00e1rio, ensejando a forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio. O \n\nprocesso pode ser resumido da seguinte forma. Na aus\u00eancia de COVs, a quantidade de oz\u00f4nio \n\nformado na troposfera \u00e9 muito baixa. A presen\u00e7a de COVs pode consumir NO ou converter \n\nNO a NO2, fazendo com que a possibilidade de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio seja real, de acordo com \n\nas f\u00f3rmulas gerais abaixo expostas.  \n\n(9) COV + OH\u00b7? RO2\u00b7 + produtos intermedi\u00e1rios  \n\n(10) RO2\u00b7 + NO? NO2 + radicais livres  \n\n(11) radicais ? OH\u00b7 + produtos intermedi\u00e1rios \n\n \n\nNas condi\u00e7\u00f5es acima expostas o processo de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio \u00e9 dependente da \n\nquantidade de COVs dispon\u00edvel na troposfera, bem como da quantidade de radicais OH ou \n\noutras esp\u00e9cies qu\u00edmicas com as quais os COVs podem interagir. A influ\u00eancia dos COVs \n\nsobre a forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio depende da quantidade de NOx dispon\u00edvel. Se os n\u00edveis de NOx \n\ns\u00e3o suficientemente altos, a quantidade de COVs \u00e9 o fator limitante para a forma\u00e7\u00e3o de \n\noz\u00f4nio. Nestas condi\u00e7\u00f5es, quando as concentra\u00e7\u00f5es de NOx s\u00e3o elevadas, os NOx inibem a \n\nforma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio dado o fato de que a rea\u00e7\u00e3o de OH com NO2 limita a forma\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies reativas na atmosfera. Por outro lado, quando as concentra\u00e7\u00f5es de NOx s\u00e3o baixas, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio \u00e9 dependente da disponibilidade de NOx , fazendo com que o aumento da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de NOx aumente a taxa de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio. \n\nEssas equa\u00e7\u00f5es explicam a sequencia de forma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio. Entretanto \u00e0 noite e na \n\nproximidade de grandes fontes de NO (por exemplo em uma via de muito tr\u00e1fego), as \n\n\n\n114 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de oz\u00f4nio s\u00e3o reduzidas atrav\u00e9s de processos de remo\u00e7\u00e3o do O3 pela rea\u00e7\u00e3o \n\ncom o NO (equa\u00e7\u00e3o 3).  \n\nDurante o dia essa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 em geral balanceada pela fot\u00f3lise do NO2 (equa\u00e7\u00e3o 1). \n\nEntretanto na proximidade de grandes emiss\u00f5es de NO o resultado l\u00edquido \u00e9 a convers\u00e3o de \n\nO3 a NO2. Nas proximidades dessas fontes, o oz\u00f4nio \u00e9 consumido e pode se tornar elevado \u00e0 \n\nmedida que a pluma se move com o vento (envelhecimento da pluma). Como a noite n\u00e3o h\u00e1 a \n\nfot\u00f3lise do NO2, a (equa\u00e7\u00e3o 3) leva a remo\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o entre regimes com satura\u00e7\u00e3o de NOx e sens\u00edvel ao NOx (NOx-\n\nlimitante) \u00e9 determinada pela qu\u00edmica dos radicais hidroxila (OH) e hidroperoxila (HO2) e \n\nradicais peroxila org\u00e2nicos de forma RO2.  \n\nA atmosfera no regime sens\u00edvel ao NOx (NOx-limitante) ocorre quando per\u00f3xidos e \n\n\u00e1cidos carbox\u00edlicos representam o sorvedouro dominante do radical. Neste caso, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es ambientais de HO2 (hidroperoxila) e RO2 ser\u00e3o determinadas pelo balan\u00e7o \n\nentre as fontes de radical e as rea\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o dos per\u00f3xidos e \u00e1cidos carbox\u00edlicos.  \n\nComo a taxa de forma\u00e7\u00e3o do per\u00f3xido \u00e9 quadr\u00e1tica no HO2, as concentra\u00e7\u00f5es \n\nambientais do HO2 e RO2 apresentam pequena varia\u00e7\u00e3o como resposta a varia\u00e7\u00f5es no NOx e \n\nCOV (SALDIVA, et al.; 2009). A taxa de forma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio \u00e9 determinada pela rea\u00e7\u00e3o do \n\nHO2 e RO2 com o NO. Em regi\u00f5es polu\u00eddas a taxa de forma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio em geral \u00e9 pouco \n\nafetada por varia\u00e7\u00f5es no COV. Em \u00e1reas remotas a taxa de forma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio tamb\u00e9m \n\naumenta com o aumento de concentra\u00e7\u00e3o do COV.  \n\nOs regimes saturados de NOx (COV-limitante) ocorrem quando \u00e1cido n\u00edtrico \n\nrepresenta os sorvedouros de radicais dominantes. Neste caso, as concentra\u00e7\u00f5es ambientais de \n\nOH ser\u00e3o determinadas pelo balan\u00e7o entre as fontes de radicais e a rea\u00e7\u00e3o do OH com o NO2. \n\nComo a taxa de forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido n\u00edtrico aumenta com o NO2, o OH ambiente decresce com \n\no aumento do NO2. A taxa de forma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio \u00e9 determinada pela taxa de rea\u00e7\u00e3o do COV \n\ne CO com OH. Essa taxa aumenta com o aumento do COV e decresce com o aumento do \n\nNOx.  \n\nA divis\u00e3o entre regimes sens\u00edveis ao NOx (NOx-limitante) ou ao COV (COV-\n\nlimitante) est\u00e1 intimamente relacionada com a raz\u00e3o entre a soma dos COV com o NO2, \n\nconsiderando que as somas s\u00e3o ponderadas pela reatividade dos COV.  \n\nA raz\u00e3o das fontes de radicais para a taxa de forma\u00e7\u00e3o do \u00e1cido n\u00edtrico \u00e9 proporcional \n\n\u00e0 raz\u00e3o entre todos os COV (ponderados pela reatividade com OH) e a quantidade de NO2. \n\n\n\n115 \n\n \n\nQuando essa raz\u00e3o \u00e9 alta, os per\u00f3xidos se tornam o sorvedouro dominante dos radicais e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e3o sens\u00edveis ao NOx. Quando essa raz\u00e3o \u00e9 baixa, o \u00e1cido n\u00edtrico se torna o \n\nsorvedouro dominante do radical e as condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o do NOx. A fot\u00f3lise do \n\noz\u00f4nio \u00e9 a maior fonte do radical hidroxila (OH) na troposfera de regi\u00f5es remotas, de forma \n\nque um aumento do O3 vai produzir mais OH, resultando em um decr\u00e9scimo nos tempos de \n\nvida de muitas esp\u00e9cies tra\u00e7os, como o metano e os hidroclorofluorcarbonos (HCFC), que s\u00e3o \n\nesp\u00e9cies de grande import\u00e2ncia para processos f\u00edsicos-qu\u00edmicos na estratosfera (SALDIVA et \n\nal., 2009). \n\n \n\n6.1 Efeitos dos alde\u00eddos sobre a sa\u00fade humana e o meio ambiente \n\nSegundo Saldiva, 2009 a maior parte do conhecimentos sobre a a\u00e7\u00e3o dos formalde\u00eddos \n\ne acetalde\u00eddos sobre a sa\u00fade humana v\u00eaem da \u00e1rea ocupacional ou de um contexto de \n\nambientes externos.  \n\nAinda, segundo Kumar 2011, os efeitos dos vapores de alde\u00eddos sobre a sa\u00fade humana \n\nincluem irrita\u00e7\u00e3o nos olhos, garganta, nariz e asma. Estudos indicam que irrita\u00e7\u00f5es sensoriais \n\nforam detectadas pela exposi\u00e7\u00e3o de 0,6-1,2 mg/m\n3\n (0,5-1,0 ppm) de formalde\u00eddo, e \n\n90 mg/m\n3\n (50 ppm) de acetalde\u00eddo. Segundo Kumar, 2011 estes s\u00e3o n\u00edveis elevados, mais do \n\nque geralmente \u00e9 encontrado em concentra\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas.  \n\nO formalde\u00eddo \u00e9 classificado como um prov\u00e1vel carcinog\u00eanico humano pela Ag\u00eancia \n\nInternacional de Pesquisa sobre C\u00e2ncer (International Agency for Research on Cancer- IARC) \n\ne pela Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental americana (Environmental Protection Agency  \u2013 \n\nEPA).  Estudos realizados por estas ag\u00eancias t\u00eam sugerido uma rela\u00e7\u00e3o causal \n\nassociada aos altos n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento de c\u00e2ncer de nasofaringe, \n\nenquanto bioensaios de inala\u00e7\u00e3o em ratos mostraram incid\u00eancia significativa de tumores do \n\naparelho respirat\u00f3rio nasal epit\u00e9lio em n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o ? 6,9 mg/m\n3\n (5,6 ppm), com alta \n\nincid\u00eancia  de tumor em exposi\u00e7\u00f5es mais elevadas ? 12 mg/m\n3\n (10 ppm).  \n\nAl\u00e9m dos efeitos carcinog\u00eanicos associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de humanos com \n\nformalde\u00eddos e acetalde\u00eddos, eles est\u00e3o associadas a alta tend\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, \n\ncomo j\u00e1 relatado na introdu\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=envaronmental%20agency%20proteccion%20&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CC0QFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.epa.gov%2F&amp;ei=91KxTpuCJYPrgQfrs8DTAQ&amp;usg=AFQjCNGo7qU8DQ0jgrNXbDIXZMv6Xh2E_w\n\n\n116 \n\n \n\n6.2 Emiss\u00e3o de alde\u00eddos em motores diesel \n\nEstudos sobre emiss\u00f5es de alde\u00eddos em motores de combust\u00e3o interna t\u00eam sido \n\nrealizadas desde 1930. Os ve\u00edculos comercializados atualmente utilizam catalisadores que \n\nreduzem sua emiss\u00e3o pelo escape (AMARAL, 2000). \n\nA emiss\u00e3o de alde\u00eddos em motores Otto \u00e9 conhecida e controlada, j\u00e1 que possui \n\nlegisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. Entretanto, estudos da CETESB demonstram que ve\u00edculos comerciais \n\ncom motores diesel de cerca de 3 litros de cilindrada apresentam emiss\u00e3o de alde\u00eddos de 22 a \n\n160 mg/km (BRANCO, 2004). \n\nAinda, segundo o artigo publicado na American Chemical Science Journal, testes \n\npadronizados foram realizados em quatro ve\u00edculos diesel comerciais leves, usando um \n\ndinam\u00f4metro e procedimento de teste FTP-75\n32\n\n. Os poluentes foram analisados por   \n\ncromatografia l\u00edquida de alta performance. Os resultados mostraram que a emiss\u00e3o de \n\nacetalde\u00eddo variou de 5,9 a 45,4 mg/ km  e a de formalde\u00eddo variou de 16,5 a 115,2 mg/ km. \n\nAs emiss\u00f5es totais m\u00e9dias de alde\u00eddos foram de 58,7 mg/km, variando de 22,4 a \n\n160,6 mg/ km. A propor\u00e7\u00e3o se manteve constante, pr\u00f3xima de 74% de formalde\u00eddo e 26% de \n\nacetalde\u00eddo. Vale lembrar que as normas de trabalho esclarecem que em propor\u00e7\u00f5es iguais o \n\nacetalde\u00eddo \u00e9 muito mais danoso \u00e0 sa\u00f9de humana do que o formalde\u00eddo (SALDIVA et al., \n\n2009). \n\nOutro estudo, realizado na Su\u00e9cia por Eric Larsson (1986), teve o objetivo de \n\ndemostrar a viabilidade t\u00e9cnica do uso do etanol em substitui\u00e7\u00e3o ao diesel em motores Diesel. \n\nPara tal, quatro \u00f4nibus equipados com motores diesel Scania 11 litros, otimizado para operar \n\ncom etanol, foram testados, al\u00e9m de dois caminh\u00f5es equipados com motor Volvo com inje\u00e7\u00e3o \n\ne alimenta\u00e7\u00e3o turbo. O programa incluiu an\u00e1lise de emiss\u00f5es e dos lubrificantes. Para os \n\n\u00f4nibus o combust\u00edvel era composto por: 84% de etanol, 8% de promotor de igni\u00e7\u00e3o, 3% de \n\ndesnaturante, 4% de \u00e1gua, al\u00e9m de aditivos, inibidores de corros\u00e3o e detergente. J\u00e1 nos \n\ncaminh\u00f5es o combust\u00edvel utilizado era composto por 92% de etanol, 3% de desnaturante, 4% \n\nde \u00e1gua, 0,5% de aditivo com menor acidez, al\u00e9m de inibidores de corros\u00e3o e detergente. \n\nForam evidentes as redu\u00e7\u00f5es de CO, hidrocarbonetos e material particulado, tanto nos \n\n\u00f4nibus como nos caminh\u00f5es a etanol. Al\u00e9m disso, as emiss\u00f5es de alde\u00eddos em ve\u00edculos a \n\netanol equipados com coversores catal\u00edticos n\u00e3o foram diferentes das emiss\u00f5es verificadas em \n\n                                                \n32\n\n Procedimento padr\u00e3o utilizado para certificar emiss\u00f5es de ve\u00edculos leves nos Estados Unidos. \n\n\n\n117 \n\n \n\nve\u00edculos diesel, demonstrando assim que as emiss\u00f5es de alde\u00eddos em ve\u00edculos diesel n\u00e3o \n\npodem ser negligenciadas (LARSSON, 1986). \n\nEm outro estudo realizado (NORD, 2005), as emiss\u00f5es de alde\u00eddos foram mais \n\nelevadas em ve\u00edculos a etanol. Entretanto,  verificou-se tamb\u00e9m que ao utilizar o \n\ncatalisador em combina\u00e7\u00e3o com o motor a etanol, os n\u00edveis de acrole\u00edna, formalde\u00eddo e \n\nacetalde\u00eddo foram reduzidos em 48%, 71% e 75%, respectivamente.  Al\u00e9m disso, o uso de \n\ncatalisador oxidativo propiciou redu\u00e7\u00f5es de acrole\u00edna, formalde\u00eddo e acetalde\u00eddo ainda mais \n\nsignificativas, diminuindo 56%, 87% e 95%, respectivamente.  Estes estudos demostram que \n\nas emiss\u00f5es de alde\u00eddos em ve\u00edculos diesel movidos a etanol tendem a aumentar. Entretanto, o \n\nuso de catalisadores propicia redu\u00e7\u00e3o significativa desta emiss\u00f5es tornando-as similares as \n\nemiss\u00f5es de alde\u00eddos verificadas em ve\u00edculos diesel.  \n\nOs autores do artigo (KUMAR et al., 2011) ainda comparam a emiss\u00e3o \n\nde alde\u00eddos dos ve\u00edculos a diesel  com as emiss\u00f5es reais dos ve\u00edculos de igni\u00e7\u00e3o, ou com \n\no limite previsto para os ve\u00edculos do ciclo Otto na legisla\u00e7\u00e3o brasileira e a consideram \n\nimportante e significativa.  \n\n \n\n6.3 Efeito da composi\u00e7\u00e3o do diesel nas emiss\u00f5es de alde\u00eddos \n\nEstudo realizado por Weitamann et al. (1998) relacionou os efeitos da composi\u00e7\u00e3o do \n\ndiesel sobre as emiss\u00f5es de alde\u00eddos. O estudo foi realizado com base em testes em um motor \n\nVolkswagen, 4 cilindros, com aspira\u00e7\u00e3o natural, turbo e as emiss\u00f5es de alde\u00eddos foram \n\nmensuradas a partir do m\u00e9todo MTBH\n33\n\n em ciclos FTP\n34\n\n.  \n\nA principal conclus\u00e3o foi que com o aumento do n\u00famero de cetano no combust\u00edvel, as \n\nemiss\u00f5es de alde\u00eddos diminuem, ou seja, o n\u00famero de cetano est\u00e1 diretamente relacionado \n\ncom a densidade do combust\u00edvel e com o conte\u00fado de arom\u00e1ticos.  \n\nUm outro importante fator a ser avaliado \u00e9 a mistura de biodiesel no diesel. No Brasil, \n\nesta mistura \u00e9 compuls\u00f3ria em 5% (B5) em volume, desde 2010, como parte da Lei n\u00ba 11.097, \n\nde 13 de janeiro de 2005. A mistura de biodiesel no diesel \u00e9 uma realidade e seus efeitos sobre \n\nas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas tamb\u00e9m precisam ser avaliados.  \n\n                                                \n33\n\n MTBH \u00e9 um m\u00e9todo espectrofotom\u00e9trico \n34\n\n Teste din\u00e2mico descrito na norma NBR 6601, que utiliza o percurso urbano segundo o procedimento de testes \n\nfederal americano FTP, padr\u00e3o brasileiro para avalia\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es gasosas de ve\u00edculos de passeio e ve\u00edculos \n\ncomerciais leves. \n\n\n\n118 \n\n \n\nPara tal, Kumar (2011) relata experimento realizado com motores diesel pesados \n\nabastecidos com diferentes misturas de biodiesel, em volume, de 2% (B2), 5% (B5), 10% \n\n(B10) e 20% (B20). Os testes foram realizados utilizando um motor diesel de 6 cilindros, \n\nt\u00edpico das frotas de \u00f4nibus no Brasil, em condi\u00e7\u00f5es de estado estacion\u00e1rio em 1000, 1500 e \n\n2000 rpm. Os resultados referentes aos tr\u00eas modos de opera\u00e7\u00e3o demonstraram redu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de benzalde\u00eddos de 3,4% para B2, 5,3% para B5, 5,7% para B10 e 6,9% para B20.  \n\nEntretanto, todos os outros grupos de carbonil mostraram um aumento significativo de 2,6, \n\n7,3, 17,6 e 35,5% para os formalde\u00eddos, 1,4, 2,5, 5,4, e 15,8% para aceltalde\u00eddos, 2,1, 5,4, \n\n11,1 e 22% para acrole\u00edna e acetona, 0,8, 2,7, 4,6 e 10% para propionalde\u00eddos e 3,3, 7,8, 16 e \n\n26% para butiralde\u00eddo.  \n\nAinda, segundo Kumar, um outro experimento em motores diesel turbo com inje\u00e7\u00e3o \n\ndireta  e alimentado por biodiesel puro (B100) foi realizado. Os resultados indicaram quase o \n\ntriplo das emiss\u00f5es de carbonila quando comparado com as emiss\u00f5es de diesel. As emiss\u00f5es \n\nponderadas de carbonil foram de 90,8 mg/kWh enquanto que no mesmo ensaio com diesel \n\nforam de 30,7 mg/kWh. O formalde\u00eddo foi o composto mais abundante encontrado no grupo \n\nde carbonil, tanto para o biodiesel como para o diesel, 46,2% e 62,7% respectivamente, \n\nseguido por acetalde\u00eddo, acrole\u00edna e acetona, para os dois combust\u00edveis. As emiss\u00f5es de \n\ncarbonil em testes com B20 e B100 foram de 8% e 32%, maiores que o diesel.  \n\nA maior emiss\u00e3o de alde\u00eddos devido ao uso do biodiesel tamb\u00e9m \u00e9 comprovada por \n\nMorita et al. (2010), que relata a tend\u00eancia no aumento das emiss\u00f5es de alde\u00eddos quando se \n\nutiliza o biodiesel como alternativa ao diesel. Os autores afirmam que pode haver condi\u00e7\u00f5es \n\nde combust\u00e3o de biodiesel em que a emiss\u00e3o de alde\u00eddos pode  atingir n\u00edveis entre 5 a 10 \n\nvezes maiores que os obtidos em combust\u00e3o de diesel.  \n\nSegundo Krahll et al. (1996). Os alde\u00eddos contribuem com mais de 40% do potencial \n\nde forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio e, portanto, merecem aten\u00e7\u00e3o. Portanto, existe uma necessidade \n\nconsider\u00e1vel de pesquisa na \u00e1rea de alde\u00eddos, alcenos e alcinos, principalmente quando \n\nconsiderado o uso de biodiesel em regi\u00f5es metropolitanas.  \n\nEm contraste com as in\u00fameras informa\u00e7\u00f5es existentes sobre as emiss\u00f5es \n\nregulamentadas como mon\u00f3xido de carbono, material particulado, \u00f3xidos de enxofre, etc, \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre alde\u00eddos s\u00e3o bastante limitadas. Al\u00e9m de alde\u00eddos, casos isolados tamb\u00e9m \n\nrelataram emiss\u00f5es de benzeno e seus derivados, que precisam ser avaliadas (COUTRIM, \n\nCARVALHO, ARCURI, 2000; FERREIRA DA COSTA; BARROSO DA COSTA,2002; \n\nDASCH,  WILLIAMS, 2011).  \n\n\n\n119 \n\n \n\nDiante deste contexto, a Resolu\u00e7\u00e3o 403, de 11 de novembro de 2008, do CONAMA, \n\nque disp\u00f5e sobre a nova fase de exig\u00eancia do PROCONVE para ve\u00edculos pesados novos (Fase \n\nP-7), estabeleceu, no Cap\u00edtulo I \u2013 Dos Limites M\u00e1ximos para Emiss\u00e3o de Ve\u00edculos Pesados \n\nNovos, em seu par\u00e1grafo 3\u00ba, que os fabricantes e importadores de motores do ciclo Diesel ou \n\nde ve\u00edculos a Diesel destinados ao mercado nacional devem apresentar ao Instituto Brasileiro \n\ndo Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis-IBAMA, at\u00e9 31 de dezembro de \n\n2012, relat\u00f3rio de valores t\u00edpicos das emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e de alde\u00eddos totais, \n\nbem como do consumo espec\u00edfico de combust\u00edvel, medidos nos ensaios de Ciclo de Regime \n\nTransiente (ETC) e Ciclo de Regime Constante (ESC)\n 35\n\n  e expressos em g/kWh. O p\u00e1grafo 1\u00ba  \n\nestabele que s\u00e3o aceitos como valores t\u00edpicos os resultados de ensaios obtidos em motores \n\nrepresentativos de um ou mais modelos de motores em produ\u00e7\u00e3o, cujos crit\u00e9rios utilizados \n\npara a obten\u00e7\u00e3o e conclus\u00e3o dos resultados devem ser definidos, justificados e apresentados \n\npor seu fabricante. J\u00e1 o par\u00e1grafo 2\u00ba estabelece que as emiss\u00f5es de alde\u00eddos totais (CHO) \n\ndevem ser medidas conforme procedimento a ser determinado, at\u00e9 31 de dezembro de 2010, \n\npelo IBAMA. \n\nEm contato com o IBAMA, nenhuma informa\u00e7\u00e3o oficial sobre o estabelecimento do \n\nlimite de emiss\u00f5es para alde\u00eddos totais foi dada. Acredita-se que este procedimento ainda n\u00e3o \n\nfoi determinado, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel.  \n\nApesar da nova fase do PROCONVE considerar a emiss\u00e3o de alde\u00eddos nos ve\u00edculos \n\npesados usando diesel, n\u00e3o s\u00e3o estabelecidos limites de emiss\u00e3o ficando, portanto, a cargo do \n\nfabricante a apresenta\u00e7\u00e3o de valores t\u00edpicos e o enquadramento de seu motor nos valores \n\napresentados. \n\nEsta abordagem aos alde\u00eddos, apesar de ser um avan\u00e7o, pois at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o eram \n\nconsideradas as emiss\u00f5es deste poluente por ve\u00edculos diesel, ainda \u00e9 fr\u00e1gil e pouco agressiva. \n\nAs emiss\u00f5es de alde\u00eddos, tanto em ve\u00edculos a diesel como a etanol, s\u00e3o importantes e \n\nn\u00e3o podem ser negligenciadas, proncipamente considerando seus efeitos adversos na sa\u00fade \n\nhumana. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para este poluente \u00e9 necess\u00e1ria caso haja a implementa\u00e7\u00e3o de \n\numa frota de ve\u00edculos diesel movidos a etanol. Entretanto, faz-se necess\u00e1rio tamb\u00e9m uma \n\nlegisla\u00e7\u00e3o que incorpore limite de emiss\u00e3o para a frota de ve\u00edculos a diesel, tendo em vista \n\nque as emiss\u00f5es de alde\u00eddos provenientes deste combust\u00edvel s\u00e3o expressivas. Al\u00e9m disso, a \n\n                                                \n35\n\n Ensaios realizados em motor pesados, em dinam\u00f4metro, para serem utilizados em futuras certifica\u00e7\u00f5es de \n\nemiss\u00f5es. \n\n\n\n120 \n\n \n\nmistura do biodiesel ao diesel aumenta consideravelmente as emiss\u00f5es de aldeidos. Tendo em \n\nvista que no Brasil esta mistura \u00e9 compuls\u00f3ria, as emiss\u00f5es deste poluente n\u00e3o podem ser \n\nnegligenciadas. A Tabela 22 abaixo traz a s\u00ednteze dos dados apresentados sobre alde\u00eddos, em \n\nmotores diesel, inclusive considerando o biodiesel, e em motores a etanol. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros para aldeidos em diferentes \n\ncombust\u00edveis \n\n \n\nPar\u00e2metro \n\nMotores \n\nMovidos \n\nExclusivamente \n\na Diesel \n\nMotores Diesel \n\nOperando com Mistura \n\nde Diesel e Biodiesel \n\nMotores \n\nDiesel \n\nOperando \n\ncom Etanol \n\nMotores \n\nCiclo Otto \n\nEmiss\u00f5es de \n\nAlde\u00eddos \n\nVaria\u00e7\u00e3o de 22 \n\na 160 mg/km \n\nMaior tend\u00eancia ao \n\naumento das emiss\u00f5es de \n\nalde\u00eddos quando se \n\nutiliza biodiesel (em \n\nqualquer propor\u00e7\u00e3o), \n\natingindo n\u00edveis 5 a 10 \n\nvezes superiores aos \n\nobtidos no diesel. \n\nEmiss\u00f5es \n\nsimilares ao \n\ndiesel, a partir \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde \n\ncatalisadores - \n\nVaria\u00e7\u00e3o de 22 \n\na 160 mg/km \n\n30 mg/km\n1\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\npara \n\nControle da \n\nEmiss\u00e3o \n\nN\u00e3o h\u00e1\n2\n N\u00e3o h\u00e1 N\u00e3o h\u00e1 \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\n315 do \n\nConama \n\nMelhorias \n\nidentificada\n\ns para \n\nredu\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de \n\nalde\u00eddios \n\nAumento do \n\nn\u00famero de \n\ncetano do diesel \n\nN\u00e3o identificada \n\nUso de \n\ncatalisadores \n\noxidativos \n\nCatalisadores, \n\notimiza\u00e7\u00e3o  da  \n\ngeometria  da  \n\nc\u00e2mara  de \n\ncombust\u00e3o e \n\ndos bicos, \n\nentre outros. \n\nNotas: \n1\nLimite de emiss\u00e3o estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 315 do Conama. \n\n \n2\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA 403 estabele, somente, a apresenta\u00e7\u00e3o de valores t\u00edpicos de \n\nemiss\u00f5es, expressos em g/kWh. \n\n \n\nPor tudo que foi exposto neste cap\u00edtulo, percebe-se que a emiss\u00e3o de alde\u00eddos em \n\nve\u00edculos diesel \u00e9 importante e precisa ser considerada, sendo que, as emiss\u00f5es de alde\u00eddos s\u00e3o \n\nagravadas em decorr\u00eancia da mistura de biodiesel ao diesel. \u00c9 necess\u00e1rio, portanto, o \n\nestabelecimento de limite de emiss\u00e3o para essas subst\u00e2ncias, assim como foi realizado com os \n\nve\u00edculos de igni\u00e7\u00e3o por centelha. Nestes ve\u00edculos a utiliza\u00e7\u00e3o de conversores catal\u00edticos para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de alde\u00eddos j\u00e1 uma realidade consolidada.  \n\nEstabelecer limites de emiss\u00e3o para essas subst\u00e2ncias nos ve\u00edculos a diesel \u00e9 \n\nextremamente necess\u00e1rio levando em considera\u00e7\u00e3o o aumento da frota dos ve\u00edculos diesel, a \n\nrecente obrigatoriedade da mistura de biodiesel ao diesel, al\u00e9m da sua participa\u00e7\u00e3o na \n\nforma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico.  \n\nApesar da escassez de informa\u00e7\u00f5es, tudo indica que o uso de etanol em motores diesel \n\nn\u00e3o trar\u00e1 aumento nas emiss\u00f5es de aldeidos, comparados com as emiss\u00f5es de biodiesel, j\u00e1 em \n\n\n\n122 \n\n \n\nuso comercial no pa\u00eds. Al\u00e9m disso, caso normas exijam n\u00edveis muito baixos de emiss\u00e3o desses \n\ncompostos, h\u00e1 tecnologias para serem utilizadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\n7.  IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS BARREIRAS ECON\u00d4MICAS QUE EVENTUALMENTE \n\nSE INTERPONHAM \u00c0 VIABILIZA\u00c7\u00c3O DA IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA \n\nTECNOLOGIA DE \u00d4NIBUS DIESEL MOVIDO A ETANOL NO TRANSPORTE \n\nP\u00daBLICO URBANO \n\n \n\nPara promover efetivamente a introdu\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol no Brasil, especialmente \n\nem regi\u00f5es metropolitanas, \u00e9 necess\u00e1rio que haja envolvimento ativo dos atores envolvidos, \n\nincluindo fabricantes dos ve\u00edculos,  e produtores e distribuidores do combust\u00edvel. \n\nA Scania \u00e9, atualmente, a \u00fanica fabricante dos motores diesel movidos a etanol \n\naditivado. Assim, seu engajamento \u00e9 essencial para consolidar a introdu\u00e7\u00e3o dessa tecnologia \n\nno Brasil. Os parceiros brasileiros do BEST discutiram com a Scania a possibilidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do motor no Brasil para evitar custos de importa\u00e7\u00e3o, bem como para diminuir os \n\ncustos de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nA Scania, no final do ano de 2010, aprovou os investimentos para a linha de produ\u00e7\u00e3o \n\ndos motores a etanol no Brasil. Atualmente, a Scania possui uma linha de produ\u00e7\u00e3o dos \n\nmotores, em sua f\u00e1brica, em S\u00e3o Bernardo do Campo/SP. \n\nOs novos ve\u00edculos produzidos pela Scania, possuem financiamentos pelo FINAME - \n\nFinanciamento de M\u00e1quinas e Equipamentos\n36\n\n, em 108 meses. A partir da implementa\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de produ\u00e7\u00e3o dos motores diesel movidos a etanol, foi poss\u00edvel, em parceria com a \n\nPrefeitura de S\u00e3o Paulo e com a Unica, vender as primeiras unidades destes ve\u00edculos. \n\nA primeira empresa a adquirir os ve\u00edculos a etanol foi a VIM \u2013 Via\u00e7\u00e3o Metropolitana. \n\nO Grupo Metropolitana \u00e9 formado por empresas de transporte urbano de passageiros e de \n\nempresas que desenvolvem solu\u00e7\u00f5es de tecnologia aplicada ao transporte. S\u00e3o elas a \n\nMetropolitana Pernambuco, Metropolitana S\u00e3o Paulo, CRT - Cidade do Recife Transportes, e \n\na Cittati Tecnologia\n37\n\n. \n\n A Metropolitana adquiriu 50 \u00f4nibus, inclusive com contrato de manuten\u00e7\u00e3o, que v\u00e3o \n\ncircular na zona sul da cidade de S\u00e3o Paulo. Como parte da compra dos primeiros ve\u00edculos a \n\netanol, no dia 25 de novembro de 2010, foi assinado o Protocolo de Inten\u00e7\u00f5es e teve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das Secretarias Municipais de Transportes (SMT) e do Verde e do Meio \n\nAmbiente (SVMA), da UNICA e da empresa Scania, que vai produzir os \u00f4nibus; Via\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n36\n\n Financiamento, por interm\u00e9dio de institui\u00e7\u00f5es financeiras credenciadas, para produ\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas e equipamentos novos, de fabrica\u00e7\u00e3o nacional, credenciados no BNDES \u2013 Banco Nacional de \n\nDesenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. \n37\n\n Dispon\u00edvel em http://www.grupometropolitana.com.br/. \n\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Navegacao_Suplementar/Perfil/Instituicao_Financeira_Credenciada/instituicoes.html\nhttp://www.bndes.gov.br/SiteBNDES/bndes/bndes_pt/Ferramentas_e_Normas/Credenciamento_de_Equipamentos/index.html\n\n\n124 \n\n \n\nMetropolitana, que ser\u00e1 a operadora; e Cosan, que vai fornecer o etanol aditivado a ser \n\nutilizado pelos ve\u00edculos. As primeiras 20 unidades foram entregues em junho de 2010 e, \n\natualmente, os \u00f4nibus encontram-se em opera\u00e7\u00e3o nas linhas Jardim Luso \u2013 Terminal \n\nBandeira, Jardim Miriam \u2013 Terminal Princesa Isabel e Jardim Miriam \u2013 Vila  Gomes. Como \n\nparte do acordo estabelecido, a Unica garante at\u00e9 junho de 2013 que o pre\u00e7o do etanol \n\naditivado fornecido \u00e0 concession\u00e1ria corresponda at\u00e9 70% do pre\u00e7o m\u00e9dio do \u00f3leo diesel \n\npraticado no m\u00eas anterior e a prefeitura forneceu subs\u00eddio para frota a etanol com recurso das \n\nmultas ao ve\u00edculos reprovados na inspe\u00e7\u00e3o veicular ambiental.  \n\n Ap\u00f3s a nova licita\u00e7\u00e3o (2013 \u2013 2022), a empresa que ganhar a licita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea que \n\nhoje \u00e9 operada pela Metropolitana, ser\u00e1 obrigada a comprar os \u00f4nibus a etanol. Esses 50 \n\n\u00f4nibus representam 15% da frota da Metropolitana, que \u00e9 de 250 \u00f4nibus, e, portanto a \n\nempresa sair\u00e1 na frente, de acordo com a expectativa da nova licita\u00e7\u00e3o. \n\n Abaixo a Tabela 23 apresenta as principais caracter\u00edsticas das linhas de \u00f4nibus por \n\nonde circulam os \u00f4nibus a etanol.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\nTabela 23 \u2013 Caracter\u00edsticas das Linhas da Via\u00e7\u00e3o Metropolitana onde circulam \n\nos \u00f4nibus a etanol. \n\nNotas: \n1\n n\u00famero m\u00e9dio de passageiros por quil\u00f4metro. \n\nFonte: METROPOLITANA, 2011. \n\n  \n\n A altera\u00e7\u00e3o na caixa de c\u00e2mbio ainda n\u00e3o foi implementada na Via\u00e7\u00e3o Metropolitana e \n\nseu resultado pode representar uma importante melhoria no desempenho do \u00f4nibus a etanol, \n\ncomo aconteceu nos testes do projeto BEST. \n\n \n\nLinha 6358-10 509M-10 577T-10 \n\nRoteiro Jd Luso-T Bandeira \nJd Miriam-T Princ \n\nIsabel \nJd Miriam\u2013V Gomes \n\nFrota total 13 15 40 \n\nFrota etanol 9 9 30 \n\nPrincipais Corredores \n\nAv. Cupec\u00ea Av. Cupec\u00ea Av. Cupec\u00ea \n\nAv. Ver Jos\u00e9 Diniz Av. Ver Jos\u00e9 Diniz Av. Jabaquara \n\nAv. Ibirapuera Av. Ibirapuera Av. Paulista \n\nAv. Nove de Julho \nAv. Vinte e Tr\u00eas de \n\nMaio \nAv. Rebou\u00e7as \n\nKm /m\u00eas (percorrida pela \n\nfrota operando nesta linha) \n80.402 98.707 202.998 \n\nIPK\n1\n 3,07 3,00 3,93 \n\nRendimento m\u00e9dio \n\ndiesel \n2,34 2,16 2,00 \n\nRendimento m\u00e9dio \n\netanol \n(48%) 1,208 (45%) 1,200 (52%) 0,960 \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\nFigura 28 \u2013 \u00d4nibus a etanol Via\u00e7\u00e3o Metropolitana \n\nFonte: METROPOLITANA, 2011. \n\n \n\nA SPTrans institui um s\u00edmbolo para a identifica\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus. A partir de 2011 toda a \n\nfrota do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo que utilizar combust\u00edveis limpos e renov\u00e1veis receber\u00e1 a \n\nlogomarca \u201cECOFROTA\u201d para que seja diferenciada da frota que utiliza o diesel \n\nconvencional. \n\nAp\u00f3s venda das primeiras 50 unidades \u00e0 Via\u00e7\u00e3o Metropolitana, a Via\u00e7\u00e3o Tupi tamb\u00e9m \n\nadquiriu 10 unidades. A Tupi Transportes \u00e9 uma empresa que est\u00e1 no mercado desde 1960 e \n\ntem 240 \u00f4nibus. As novas unidades de ve\u00edculos a etanol adquiridas pela Tupi ser\u00e3o entregues \n\nem Janeiro de 2012. \n\nAl\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o do motor no Brasil, houve um grande esfor\u00e7o na produ\u00e7\u00e3o do \n\naditivo. Inicialmente, a SEKAB era a \u00fanica fabricante do aditivo utilizado nos \u00f4nibus. Sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no BEST foi essencial, considerando a utiliza\u00e7\u00e3o de seu aditivo na Su\u00e9cia. Para o \n\ndesenvolvimento em larga escala dos motores diesel movidos a etanol no Brasil, \u00e9 importante \n\nestabelecer a produ\u00e7\u00e3o do aditivo no Brasil. Muitas ind\u00fastrias qu\u00edmicas se interessaram pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o do aditivo e ele foi desenvolvido e, atualmente, \u00e9 produzido pela Oxiteno, empresa \n\ndo grupo Ultrapar. O aditivo produzido pela Oxiteno foi testado em parceria com a Scania e \n\npossui aprova\u00e7\u00e3o da fabricante dos motores. A Oxiteno afirma ter condi\u00e7\u00f5es de suprir o \n\nmercado nacional e a partir de 2012 passou a ter condi\u00e7\u00f5es de fornecer  o aditivo para \n\ncontinuidade do Projeto BEST. \n\n O engajamento dos distribuidores de combust\u00edvel \u00e9 necess\u00e1rio, pois s\u00e3o os \n\nrespons\u00e1veis pelo processo de mistura do etanol e aditivo. A log\u00edstica para distribui\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n127 \n\n \n\nED95 n\u00e3o \u00e9 diferente da log\u00edstica existente e sua distribui\u00e7\u00e3o no Brasil pode ser \n\ndesempenhada com a mesma infraestrutura utilizada para a distribui\u00e7\u00e3o do etanol.  \n\nDevido \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o municipal de S\u00e3o Paulo, Lei n\u00ba 13.241, publicada em 12 de \n\ndezembro de 2001, as operadoras de \u00f4nibus contratadas pela concession\u00e1ria SPTrans para \n\noperar frotas de \u00f4nibus s\u00e3o obrigadas a renovar sua frota cativa, periodicamente (os \u00f4nibus \n\nn\u00e3o devem ser mais velhos do que 3 anos e 10 meses). Entretanto, as operadoras contratadas \n\npela concession\u00e1ria EMTU devem obedecer regulamenta\u00e7\u00f5es menos rigorosas, pois o limite \n\nde opera\u00e7\u00e3o \u00e9 de 10 anos e a frota m\u00e9dia de \u00f4nibus de cada operadora n\u00e3o pode ser mais velha \n\ndo que 6 anos. \n\nA fase inicial de introdu\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol come\u00e7ou na RMSP, onde as operadoras \n\ns\u00e3o obrigadas a adquirir apenas ve\u00edculos novos e coloc\u00e1-los em opera\u00e7\u00e3o e, enquanto isso, a \n\nlog\u00edstica do etanol aditivado precisa ser expandida em dire\u00e7\u00e3o a municipalidades menores \n\npara onde os ve\u00edculos usados s\u00e3o vendidos. Assim, o mercado secund\u00e1rio de ve\u00edculos usados \n\npoder\u00e1 ser estabelecido. Muitas economias destas municipalidades s\u00e3o fortemente baseadas na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e etanol e, assim, as operadoras de \u00f4nibus do interior do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo n\u00e3o se opor\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol em menores munic\u00edpios, caso \n\na log\u00edstica do ED95 seja assegurada. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o destes ve\u00edculos em escala comercial demonstra que n\u00e3o h\u00e1 barreiras \n\nt\u00e9cnicas que se interponham a utiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia no Brasil. Entretanto, apesar do \n\ndesenvolvimento da tecnologia no Brasil, bem como do aditivo em territ\u00f3rio nacional, ainda \n\nexistem barreiras econ\u00f4micas que n\u00e3o favorecem a implementa\u00e7\u00e3o desta tecnologia em larga \n\nescala. \n\nUma das principais barreiras para a implementa\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus a etanol no Brasil \u00e9 o \n\ncusto envolvido na opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos. No Brasil, o transporte p\u00fablico \u00e9 \n\ngerenciado pelas autoridades p\u00fablicas (estaduais e municipais) e operado por empresas \n\nprivadas, que buscam a maximiza\u00e7\u00e3o de lucros. Assim, se a aquisi\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00f4nibus a etanol forem mais caras comparadas aos ve\u00edculos movidos exclusivamente a \n\ndiesel, n\u00e3o haver\u00e1 aceita\u00e7\u00e3o desses \u00f4nibus, independente dos seus benef\u00edcios ambientais. E, \n\ndurante o desenvolvimento do Projeto BEST no Brasil, constatou-se que os custos n\u00e3o s\u00e3o \n\nequivalentes. Portanto, o desenvolvimento de \u00f4nibus movidos a etanol requer a formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para reduzir os custos para os operadores, para implementa\u00e7\u00e3o em larga \n\nescala dos \u00f4nibus a etanol devido \u00e0 economia de escala. \n\nDesde janeiro de 2002, vigora no Brasil o regime de liberdade de pre\u00e7os dos \n\ncombust\u00edveis. N\u00e3o h\u00e1 qualquer tipo de tabelamento, valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos, nem \n\n\n\n128 \n\n \n\nnecessidade de autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da Ag\u00eancia Nacional do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e \n\nBiocombust\u00edveis (ANP) para reajustes dos pre\u00e7os dos combust\u00edveis. \n\nAssim, em um mercado livre, como o de combust\u00edveis no Brasil, os tributos s\u00e3o \n\ndecisivos na forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. A op\u00e7\u00e3o entre combust\u00edveis \u00e9 essencial para reduzir os \n\npre\u00e7os e aumentar as op\u00e7\u00f5es entre os consumidores. Este mercado foi amplamente \n\ndesenvolvido com a introdu\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos flex fuel no mercado brasileiro, onde o \n\nconsumidor faz a op\u00e7\u00e3o de escolha do combust\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 no momento da compra do ve\u00edculo, \n\nmas durante todo o ano, no momento do abastecimento. \n\nPara discuss\u00e3o das barreiras econ\u00f4micas, foi realizado um levantamento de todos os \n\nimpostos incidentes sobre o etanol hidratado e o diesel, para compara\u00e7\u00e3o.  \n\nOs tributos atualmente incidentes sobre os combust\u00edveis no Brasil s\u00e3o \n\n(CAVALCANTI, 2011): \n\n? Imposto de Importa\u00e7\u00e3o, quando aplic\u00e1vel; \n\n? Imposto sobre opera\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadoria e sobre Presta\u00e7\u00e3o de \n\nServi\u00e7o de Transporte Interestadual e Intermunicipal e de Comunica\u00e7\u00e3o (ICMS); \n\n? Contribui\u00e7\u00e3o para o Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social do Trabalho e de Forma\u00e7\u00e3o do \n\nPatrim\u00f4nio do Servi\u00e7o P\u00fablico (PIS/PASEP); \n\n? Contribui\u00e7\u00e3o Social para o Financiamento da Seguridade Social (COFINS); \n\n? Contribui\u00e7\u00e3o de Interven\u00e7\u00e3o do Dom\u00ednio Econ\u00f4mico (CIDE). \n\n \n\nO Imposto de Importa\u00e7\u00e3o \u00e9 um tributo de compet\u00eancia federal, cuja base de c\u00e1lculo \u00e9 \n\no pre\u00e7o CIF\n38\n\n de importa\u00e7\u00e3o. Atualmente, a al\u00edquota \u00e9 zero nas importa\u00e7\u00f5es de \u00f3leo diesel. \n\nO ICMS \u00e9 de compet\u00eancia estadual e as al\u00edquotas de ICMS incidentes sobre o \u00f3leo \n\ndiesel, variam de 12% a 17% conforme o estado da federa\u00e7\u00e3o. O ICMS incide sobre as \n\natividades de refino, distribui\u00e7\u00e3o e revenda. O ICMS \u00e9 o Imposto sobre Valor Agregado \n\n(IVA) ou Value-Added Tax (VAT), como \u00e9 conhecido internacionalmente.  Nas opera\u00e7\u00f5es de \n\nexporta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 incid\u00eancia de ICMS sobre petr\u00f3leo e derivados. Sobre as opera\u00e7\u00f5es \n\ninterestaduais de comercializa\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e combust\u00edveis dele derivados, n\u00e3o h\u00e1 \n\nincid\u00eancia de ICMS, conforme disposto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, em seu art. 155, \u00a7 \n\n2\u00ba, inciso X, al\u00ednea \u201cb\u201d. Essa imunidade n\u00e3o visa reduzir a carga tribut\u00e1ria nesses tipos de \n\n                                                \n38\n\n CIF \u00e9 a abreviatura das express\u00f5es inglesas \u201cCost, Insurance and Freight\u201d que significam \n\n\u201cCusto, Seguro e Frete\u201d.  O pre\u00e7o CIF inclui no pre\u00e7o da mercadoria vendida, as despesas \n\ncom seguro e frete at\u00e9 o local de destino \n\n\n\n129 \n\n \n\nopera\u00e7\u00e3o, mas garantir que a integralidade do ICMS seja recolhida ao Estado consumidor dos \n\nderivados. A n\u00e3o-incid\u00eancia do imposto refere-se ao Estado de origem. Logo, atravessando a \n\ndivisa, o ICMS \u00e9 devido ao Estado de destino. \n\nO PIS e o COFINS s\u00e3o contribui\u00e7\u00f5es sociais que incidem sobre o combust\u00edvel e foram \n\ncriadas para internalizar custos sociais. Atualmente, o PIS e o COFINS t\u00eam a incid\u00eancia \n\ncascata sobre o etanol, j\u00e1 que ocorre ao longo da cadeia de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nA Cide-combust\u00edveis \u00e9 uma contribui\u00e7\u00e3o incidente sobre a importa\u00e7\u00e3o e a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis e portanto incide sobre o \u00f3leo diesel. Inicialmente a \n\nCIDE possu\u00eda dedu\u00e7\u00e3o do imposto pago de PIS e COFINS. A incid\u00eancia \u00e9 monof\u00e1sica sobre o \n\nvolume comercializado pelo produtor. Atualmente, a importa\u00e7\u00e3o e a comercializa\u00e7\u00e3o de \u00f3leo \n\ndiesel e suas correntes s\u00e3o tributadas conforme estabelecido pelo Decreto n\u00ba 6.875, de 8 de \n\njunho de 2009. A al\u00edquota espec\u00edfica da Cide-combust\u00edveis \u00e9 R$ 0,070 por litro de \u00f3leo diesel. \n\nN\u00e3o h\u00e1 incid\u00eancia de CIDE sobre o etanol.  \n\nOs tributos incidentes ao etanol normalmente s\u00e3o compar\u00e1veis aos tributos da \n\ngasolina, j\u00e1 que o etanol \u00e9 um substituto direto deste combust\u00edvel. Entretanto, neste trabalho, \n\nser\u00e1 realizada compara\u00e7\u00e3o entre os tributos incidentes sobre o etanol e sobre o diesel.  \n\nA Tabela 24 apresenta os tributos incidentes sobre o etanol hidratado e sobre o diesel. \n\nNela verifica-se que no ano de 2009 os tributos representaram cerca de 26,8% do pre\u00e7o final \n\ndo etanol na bomba. No entanto, o estado de S\u00e3o Paulo apresenta uma al\u00edquota de 21,9% de \n\ntributos, devido a pol\u00edtica de ren\u00fancia fiscal realizada pelo estado (ICMS). J\u00e1 os outros \n\nestados do Brasil apresentam m\u00e9dia de al\u00edquota em torno de 35,3%.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\nTabela 24 \u2013 Percentual de tributos incidentes sobre o etanol hidratado e sobre o \n\ndiesel \n\nCombust\u00edvel  ICMS (%) PIS e \n\nCOFINS \n\n(%) \n\nCIDE \n\n(R$/l) \n\nTotal Tributos \n\n(%) \n\nEtanol 15,7 m\u00e9dio (varia\u00e7\u00e3o \n\nentre 12 e 25%) \n\n11,1 0,0 26,8 \n\nDiesel 12-17  4,21 (PIS) \n\ne 19,42 \n\n(COFINS) \n\n0.07 23,4 \n\nFonte: Elaborado pela autora a partir de informa\u00e7\u00f5es de Cavalcanti, 2011 e \n\nConfedera\u00e7\u00e3o Nacional do Transporte, 2011.  \n\n \n\nApesar do etanol possuir mais incid\u00eancia tarif\u00e1ria que o diesel, a Tabela 25 mostra, em \n\ndetalhe, a composi\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o de um litro de \u00f3leo diesel e de etanol comercializado pelos \n\npostos de combust\u00edveis. \n\n \n\nTabela 25 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do diesel e etanol ao consumidor \n\nParcela \u00d3leo Diesel (R$/litro) Etanol (R$/litro) \n\nPIS + COFINS + CIDE 0,209 0,120 \n\nICMS 0,272\n1\n 0,170 \n\nCusto do biodiesel\n2\n 0,105 - \n\nPetrobras / Usinas de cana 1,102 1,08 \n\nDistribui\u00e7\u00e3o e revenda\n3\n 0,332 0,274 \n\nPre\u00e7o ao Consumidor 2,020 1,644 \nNota: \n\n1\n A al\u00edquota de ICMS m\u00e9dia considerada foi de 13%. \n\n2\nDesde 01 de janeiro de 2010, passou a ser obrigat\u00f3rio a mistura de 5% de biodiesel em todo o diesel \n\ncomercializado no Brasil. Este percentual, representa em m\u00e9dia 5% do custo total do diesel (LIMA, 2009).  \n3\n Considerada a mesma margem na distribui\u00e7\u00e3o e revenda, para o \u00f3leo diesel e para o etanol, de 20%. \n\n \n\nMesmo levando em considera\u00e7\u00e3o que o pre\u00e7o final do etanol \u00e9 cerca de 20% menor \n\nque o diesel, precisamos levar em conta que o etanol tem menor conte\u00fado energ\u00e9tico que o \n\ndiesel, al\u00e9m do custo do aditivo necess\u00e1rio para utiliza\u00e7\u00e3o do etanol em motores diesel \n\nadaptados.  \n\nO Brasil \u00e9 um pa\u00eds com dimens\u00f5es continentais e, portanto, os pre\u00e7os dos produtos \n\nvariam de acordo com a regi\u00e3o devido, principalmente, aos custos de transporte e log\u00edstica. Os \n\ncombust\u00edveis n\u00e3o fogem a esta regra. Sendo assim para o estudo comparativo do etanol \n\n\n\n131 \n\n \n\naditivado com o diesel ser\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o os pre\u00e7os m\u00e1ximos e m\u00ednimos do \n\netanol e do diesel, disponibilizados pela ANP. \n\n \n\nTabela 26 \u2013 Pre\u00e7os M\u00e1ximos e M\u00ednimos \u2013 Etanol e Diesel \n\nPre\u00e7os (R$) Etanol Diesel \n\nM\u00ednimo 1,499 1,749 \n\nM\u00e1ximo 3,099 2,790 \n\nFonte: ANP, 2011. \n\n \n\nApesar da produ\u00e7\u00e3o do aditivo no Brasil representar uma importante fonte de redu\u00e7\u00e3o \n\nde custos, inicialmente, ser\u00e1 considerado o pre\u00e7o do aditivo  fabricado pela Sekab, na Su\u00e9cia. \n\nPosteriormente, para efeito comparativo, ser\u00e1 considerado pre\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o do aditivo no \n\nBrasil.  \n\nPara o aditivo fabricado pela Sekab, o pre\u00e7o de venda na Su\u00e9cia \u00e9 de 18,2 SEK (coroas \n\nsuecas)/kg. Entretanto, considerando os custos de importa\u00e7\u00e3o o pre\u00e7o praticamente dobra, \n\nchegando a cerca de 36,00 SEK/kg, ou seja, US$ 6,05/kg\n39\n\n. Considerando a densidade do \n\naditivo de 1 kg/l, temos o aditivo a US$ 5,22/litro\n40\n\n, ou seja, R$ 13,61/litro (convers\u00e3o de \n\nD\u00f3lar para Real realizada a partir de dados da ep\u00f3ca da compra do combust\u00edvel pelo projeto \n\nBEST). Considerando que o etanol aditivado \u00e9 composto por 95% de etanol e 5% de aditivo \n\n(porcentagens em volume), temos uma adi\u00e7\u00e3o de R$0,68/litro de etanol para aditivar o etanol, \n\ne possibilitar o seu uso em motores diesel. Considerando os pre\u00e7os m\u00ednimos e m\u00e1ximos de \n\netanol, temos: \n\n \n\nPetanol aditivado (R$) = 95% * Petanol + 5% *Paditivo \n\nPetanol aditivado m\u00ednimo = 0,95 * 1,499 + 0,05 * 13,61 = 2,105 R$/litro \n\nPetanol aditivado m\u00e1ximo = 0,95 * 3,099 + 0,05 * 13,61  = 3,625 R$/litro \n\n \n\nConsiderando, ainda, que o etanol s\u00f3 possuiu 60% do conte\u00fado energ\u00e9tico contido no \n\ndiesel, para compara\u00e7\u00e3o destes combust\u00edveis ainda precisamos multiplicar o pre\u00e7o do etanol \n\npor 1.6. Sendo assim, teremos: \n\nPetanol aditivado m\u00ednimo =  2,105 *1,6 = 3,705 R$/litro \n\nPetanol aditivado m\u00e1ximo =  3,625 *1,6 = 5,799 R$/litro \n\n                                                \n39\n\n 1 SEK equivale a 0,168 USD (cota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia referente \u00e0 mar\u00e7o de 2008). \n40\n\n 1 USD equivale a 2,25 R$ (cota\u00e7\u00e3o m\u00e9dia referente \u00e0 outubro/novembro de 2008). \n\n\n\n132 \n\n \n\nPortanto, comparando o pre\u00e7o do diesel ao etanol aditivado, inclusive considerando o \n\nconte\u00fado energ\u00e9ticos dos combust\u00edveis, temos que o custo m\u00ednimo do etanol aditivado \u00e9 certa \n\nde 47% superior ao custo do diesel. Isto torna o custo do etanol aditivado muito superior ao \n\ncusto do diesel, tornando o seu uso pelas operadoras de \u00f4nibus praticamente invi\u00e1vel. Esta \n\ndiferen\u00e7a de pre\u00e7os diminuiu sensivelmente a partir da fabrica\u00e7\u00e3o do aditivo no Brasil, pela \n\nOxiteno.  \n\nA Oxiteno garantiu a pre\u00e7o do aditivo por R$ 0,51/litro de etanol, para as primeiras \n\nunidades dos ve\u00edculos, sendo que a partir de 200 unidades de ve\u00edculos diesel movidos a etanol \n\no pre\u00e7o j\u00e1 cairia para R$ 0,31/litro de etanol.  A partir desta novas perspectivas, os pre\u00e7o do \n\netanol aditivado ficaram: \n\nConsiderando as primeiras unidades de ve\u00edculos diesel movidos a etanol: \n\n \n\nPetanol aditivado m\u00ednimo = (0,95 * 1,499 + 0,51) *1,6 = 3,094 R$/litro \n\nPetanol aditivado m\u00e1ximo = (0,95 * 3,099 + 0,51)*1,6  = 5,526 R$/litro \n\n \n\nE, considerando que a diminui\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do aditivo a partir de 200 unidades de \n\nve\u00edculos diesel movidos a etanol, ter\u00edamos: \n\n \n\nPetanol aditivado m\u00ednimo = (0,95 * 1,499 + 0,31) *1,6 = 2,774 R$/litro \n\nPetanol aditivado m\u00e1ximo = (0,95 * 3,099 + 0,31)*1,6  = 5,302 R$/litro \n\n \n\nVerifica-se que a fabrica\u00e7\u00e3o do aditivo no Brasil constituiu um importante fator de \n\nredu\u00e7\u00e3o do custo do combust\u00edvel. Considerando que, atualmente, existem 60 \u00f4nibus em \n\ncircula\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Paulo (50 unidades da Via\u00e7\u00e3o Metropolitana e 10 unidades da \n\nVia\u00e7\u00e3o Tupi) e que a Metropolitana possui interesse de comprar outras 150 unidades (a \n\nVia\u00e7\u00e3o Metropolitana tem financiamento aprovado pelo FINAME para compra de 200 \n\nunidades de ve\u00edculos diesel movidos a etanol), o pre\u00e7o do aditivo de R$ 0,31 para cada litro \n\nde etanol representa uma perspectiva clara e poss\u00edvel de ser realizada a curto prazo. \n\nUm outro incentivo que poderia ser considerado para equalizar ainda mais os custos \n\ndo etanol aditivado e do diesel \u00e9 a receita com os cr\u00e9ditos de carbono obtidas a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do etanol no transporte p\u00fablico, em substitui\u00e7\u00e3o ao diesel. Para calcular os \n\nbenef\u00edcios provenientes dos cr\u00e9ditos de carbono, conforme mencionado anteriormente, temos \n\no valor de R$ 0,016/litro de etanol: \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nP m\u00ednimo etanol aditivado = 2,774 \u2013 0,016 = R$ 2,758/litro \n\nP m\u00e1ximo etanol aditivado = 5,302 \u2013 0,016  = R$ 5,286/litro \n\n \n\nEstes valores mostram que em algumas regi\u00f5es, onde o etanol tem pre\u00e7o m\u00ednimo, o \n\npre\u00e7o do etanol aditivado R$ 2,758 \u00e9 menor que o pre\u00e7o m\u00e1ximo do diesel (R$ 2,79), quando \n\nse consideram os cr\u00e9ditos de carbono associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de CO2 do diesel.  \u00c9 \n\nimportante observar que o etanol apresenta varia\u00e7\u00e3o sazonal de pre\u00e7o e na safra pode ter seu \n\npre\u00e7o reduzido. Dados hist\u00f3ricos demonstram que a varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o na entressafra pode \n\nchegar em 0,10 ou 0,15 R$/l. Esta redu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m contribui significativamente com a \n\nredu\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do etanol aditivado. \n\nVale ressaltar que, atualmente, o pre\u00e7o do etanol no mercado brasileiro est\u00e1 alto, \n\nmesmo considerando o per\u00edodo de safra. Este fato deve-se a problemas clim\u00e1ticos e, \n\nprincipalmente, ao alto pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar no mercado internacional, que tem levado os usineiros \n\na produzirem a\u00e7\u00facar para exporta\u00e7\u00e3o, em detrimento do etanol. \n\nO Gr\u00e1fico 06 abaixo mostra a evolu\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os do a\u00e7\u00facar e do petr\u00f3leo, em rela\u00e7\u00e3o \n\nao etanol. Percebe-se que ao longo dos anos o pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar vem aumentando, mas que \n\nsofre picos no pre\u00e7o e depois cai e que a tend\u00eancia do etanol acompanha o a\u00e7\u00facar.  \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 06 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do Pre\u00e7o do A\u00e7\u00facar e do Petr\u00f3leo em Rela\u00e7\u00e3o ao Etanol. \n\nFonte: ALMEIDA; VIEGAS, 2011. \n\n \n\nO Brasil e a \u00cdndia s\u00e3o os pa\u00edses mais importantes do mundo no segmento de produ\u00e7\u00e3o \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar, representando quase 60% da produ\u00e7\u00e3o mundial. A safra de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n\n\n134 \n\n \n\nda \u00cdndia (2011/2012) deve ser excelente, devido \u00e0s chuvas na regi\u00e3o. A produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar na \n\n\u00cdndia deve saltar de 18,8 milh\u00f5es de toneladas para 25,5 milh\u00f5es de toneladas na pr\u00f3xima \n\nsafra, o que far\u00e1 o pa\u00eds passar de importador para exportador (RIVERAS, 2010). Com as \n\nexporta\u00e7\u00f5es provenientes da \u00cdndia, que \u00e9 o segundo maior produtor e consumidos de a\u00e7\u00facar \n\nno mundo, o pre\u00e7o do a\u00e7\u00facar no mercado internacional deve cair e, com isso, a tend\u00eancia de \n\naumento de produ\u00e7\u00e3o de etanol na pr\u00f3xima safra e consequente queda nos pre\u00e7os.Com o \n\ndecaimento do pre\u00e7o do etanol, a an\u00e1lise comparativa de pre\u00e7os entre etanol e diesel tende a \n\ntorna-se mais favor\u00e1vel ao etanol. \n\nAl\u00e9m disso, \u00e9 importante observar que os postos de gasolina aplicam um sobre pre\u00e7o \n\nde R$ 0,15 por litro de diesel vendido para sua remunera\u00e7\u00e3o pelo servi\u00e7o prestado. Ao vender \n\netanol aditivado, o posto vai vender 60% mais combust\u00edvel e, dessa forma, para manter o \n\nmesmo ganho de R$ 0,15 por litro, bastaria ganhar R$ 0,15 / 1,60 ? R$ 0,09/litro, o que \n\nimplica em uma redu\u00e7\u00e3o para o pre\u00e7o m\u00ednimo de R$ 2,723 para  R$ 2,633, inferior ao pre\u00e7o \n\nm\u00e1ximo da venda do diesel. \n\nNo \u00faltimo leil\u00e3o de biodiesel, atualmente o principal substituto para o diesel, realizado \n\nem novembro de 2011 pela ANP, o pre\u00e7o do litro do combust\u00edvel chegou a aproximadamente  \n\nR$ 2,10. Este valor, praticamente, equipara o valor do diesel e do biodiesel. Entretanto, \u00e9 \n\npreciso levar em considera\u00e7\u00e3o a isen\u00e7\u00e3o de impostos incidentes sobre a cadeia produtiva deste \n\ncombust\u00edvel.  \n\nO biodiesel possui isen\u00e7\u00e3o de IPI (Imposto sobre Produto Industrializado), al\u00e9m de \n\nredu\u00e7\u00e3o de 50% no Imposto de Renda para as empresas que o produzirem, conforme Projeto \n\nde Lei 3600/04, aprovado em 2005, al\u00e9m de isen\u00e7\u00e3o de PIS e COFINS para as usinas \n\nprodutoras, conforme Artigo 47 da Lei 12.564, sancionada em dezembro de 2011. \n\nO setor de biodiesel no Brasil, que em sua maior parte produz o combust\u00edvel a partir \n\nde \u00f3leo de soja, vem reivindicando a mudan\u00e7a do marco regulat\u00f3rio para que a mistura \n\nbiodiesel adicionada ao diesel f\u00f3ssil seja aumentada de 5% (porcentagem atual) para 7% em \n\n2012, chegando a 10% em 2014 e em 20% em 2020.  \n\nApesar do mercado de biodiesel estar aquecido, a quest\u00e3o \u00e9 identificar como ficar\u00e1 a \n\npol\u00edtica de isen\u00e7\u00e3o de impostos e incentivos fiscais diante do novo cen\u00e1rio. Caso a pol\u00edtica de \n\nisen\u00e7\u00e3o de impostos do biodiesel fosse replicada ao etanol, o seu pre\u00e7o seria competitivo ao \n\ndiesel e ele seria, tamb\u00e9m, um combust\u00edvel competitivo economicamente, j\u00e1 que socialmente \n\ne ambientalmente apresenta grandes vantagens. \n\nApesar de todos os argumentos apresentados, o etanol aditivado ainda apresenta um \n\npre\u00e7o superior ao diesel, sendo necess\u00e1ria a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas para incentivas \n\n\n\n135 \n\n \n\na utiliza\u00e7\u00e3o deste combust\u00edvel considerando, principalmente, as melhorias na qualidade do ar \n\ne na sa\u00fade p\u00fablica decorrentes da utiliza\u00e7\u00e3o do etanol.  \n\nUma das a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis seria a diminui\u00e7\u00e3o do ICMS para o etanol, como acontece em \n\nalguns estados como S\u00e3o Paulo. A al\u00edquota de ICMS para o etanol varia entre 12 e 25% nos \n\nestados brasileiros, o que demonstra a discrep\u00e2ncia entre os diferentes estados da na\u00e7\u00e3o. Uma \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o  das al\u00edquotas de ICMS para 12% em todo o pa\u00eds poderia diminuir, \n\nconsideravelmente, o pre\u00e7o do etanol aditivado, diminuindo a diferen\u00e7a entre os pre\u00e7o \n\nm\u00ednimo e m\u00e1ximo encontrado nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Entretanto, talvez, esta seja a \n\npol\u00edtica mais dif\u00edcil de ser colocada em pr\u00e1tica, pois haveria a necessidade de altera\u00e7\u00e3o da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o de todos os estados da na\u00e7\u00e3o para equipara\u00e7\u00e3o do ICMS.  \n\nDeve-se considerar que a infraestrutura de distribui\u00e7\u00e3o de diesel \u00e9 muito mais antiga e \n\nde melhor qualidade que a infraestrutura de distribui\u00e7\u00e3o do etanol. Sabe-se que boa parte das \n\nbases de distribui\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, principalmente gasolina e diesel, est\u00e1 \n\nfundamentada na utiliza\u00e7\u00e3o de ferrovias e dutos, modais mais adequados para transfer\u00eancias \n\nde grandes volumes, principalmente nas regi\u00f5es sul e sudeste do Brasil e em parte da regi\u00e3o \n\nNordeste. Ainda h\u00e1 a necessidade de expans\u00e3o destes modais para o Centro-Oeste e Norte do \n\nPa\u00eds para a realiza\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancias entre bases ou entre refinarias-bases. Com essa \n\ninfraestrutura de distribui\u00e7\u00e3o do diesel dispon\u00edvel e instalada, as vantagens competitivas de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do diesel sobre o etanol s\u00e3o evidentes, j\u00e1 que a distribui\u00e7\u00e3o do etanol \u00e9 realizada, \n\nmajoritariamente, por transporte rodovi\u00e1rio, que \u00e9 mais caro e ineficiente. Entretanto, um \n\nnovo projeto vem sendo desenvolvido com o objetivo de construir dutos para o transporte de \n\netanol na regi\u00e3o sudeste e centro-oeste.  Este novo investimento est\u00e1 sendo desenvolvido por \n\ngrandes empresas nos setores de petr\u00f3leo e g\u00e1s, constru\u00e7\u00e3o civil, sucroalcooleiro, entre outros. \n\nA perspectiva \u00e9 que at\u00e9 2020 este sistema esteja operante\n41\n\n. Com isso h\u00e1 tend\u00eancia de queda \n\nnos pre\u00e7os de distribui\u00e7\u00e3o do etanol, que devem influenciar fortemente o pre\u00e7o final do \n\netanol, tanto no mercado interno como para exporta\u00e7\u00e3o. Enquanto esta infraestrutura n\u00e3o est\u00e1 \n\noperante, h\u00e1 a  necessidade de compara\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os m\u00e1ximo e m\u00ednimo do diesel e do etanol, \n\npois existe uma grande diferen\u00e7a competitiva entre eles. \n\n\u00c0 medida que a demanda por recursos n\u00e3o renov\u00e1veis (como o petr\u00f3leo) aumenta, \n\ndiminuem as reservas de suprimentos relativamente baratos, mais acess\u00edveis, diminuindo o \n\npotencial de fornecimento de combust\u00edvel aos pre\u00e7os atuais. Consequentemente, os conflitos \n\ncomerciais e choques de pre\u00e7os tendem a aumentar. Uma eleva\u00e7\u00e3o no custo do barril de \n\n                                                \n41\n\n Informa\u00e7\u00e3o pessoal, Wanderley Feliciano Filho (Logum Log\u00edstica S.A.), novembro de 2011. \n\n\n\n136 \n\n \n\npetr\u00f3leo de US$ 95,00/barril (pre\u00e7o de julho de 2012) para algo em torno de US$ \n\n130,00/barril (valor j\u00e1 alcan\u00e7ado em passado recente), desde que a pol\u00edtica de pre\u00e7os \n\nimplementada no Brasil reflita o real pre\u00e7o do combust\u00edvel, j\u00e1 implicaria em grande vantagem \n\ncompetitiva do etanol frente ao diesel. \n\nDesde 2005, o governo brasileiro tem mantido fixo o pre\u00e7o que a Petrobras recebe da \n\ndistribuidora. O que a empresa tem ganhado \u00e9 com a redu\u00e7\u00e3o do imposto que o consumidor \n\npagaria e que est\u00e1 sendo cada vez menor. O imposto que era de 25% do pre\u00e7o em 2002, \n\ndiminuiu para 2,7% em 2012, para compensar a alta do petr\u00f3leo no mercado internacional. \n\nEste tem sido o subs\u00eddio utlizado pelo governo ao combust\u00edvel f\u00f3ssil, principalmente gasolina \n\ne diesel, e a forma de n\u00e3o praticar o pre\u00e7o real destes combust\u00edveis ao consumidor. Segundo \n\nespecialistas da \u00e1rea econ\u00f4mica, esta pol\u00edtica tem o objetivo principal de segurar a infla\u00e7\u00e3o. \n\nCom isso, a Petrobras aumentou, em 2011 e 2012, mais de 350% o volume de gasolina \n\nimportada nos \u00faltimos dez anos anteriores a 2011.  \n\nUma a\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica imediata para introduzir uma sinaliza\u00e7\u00e3o do real pre\u00e7o do \n\ncombust\u00edvel ao consumidor j\u00e1 seria suficiente para tornar o etanol competitivo ao diesel, em \n\nve\u00edculos para o transporte urbano. \n\nAl\u00e9m disso, a introdu\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica referente \u00e0s emiss\u00f5es evitadas de g\u00e1s de efeito \n\nestufa por tonelada m\u00e9trica de carbono equivalente induziria ao aumento dos combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e, consequentemente, a implementa\u00e7\u00e3o da biomassa como alternativa, al\u00e9m de outras \n\ntecnologias de energia renov\u00e1vel. Especialistas\n42\n\n estimam que o valor de US$ 40,00 /tonelada \n\nde CO2 seria suficientes para viabilizar muitas tecnologias, inclusive a de \u00f4nibus movido a \n\netanol. \n\nDeve-se considerar tamb\u00e9m os efeitos do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis sobre a sa\u00fade \n\nhumana. Considerando os gastos levantados com a sa\u00fade p\u00fablica de US$ 400 milh\u00f5es/ano, ou \n\nseja R$ 800 milh\u00f5es/ano (estimativas conservadoras) e considerando que o custo do etanol \n\npor quil\u00f4metro rodado \u00e9 cerca de R$ 3,00, enquanto o do diesel \u00e9 R$ 2,00 ter\u00edamos que o \n\ngasto com sa\u00fade p\u00fablica, s\u00f3 na regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo, seria suficiente para cobrir \n\n800 milh\u00f5es de litros (considerando que a diferen\u00e7a entre os dois combust\u00edveis \u00e9 de R$ \n\n1,00/litro). Como um \u00f4nibus a etanol gasta, em m\u00e9dia 200 litros de combust\u00edvel por dia a \n\nmais que o equivalente a diesel (cerca de R$ 60.000,00/ano), ter\u00edamos a possibilidade de \n\n                                                \n42\n\n Jos\u00e9 Roberto Moreira, estudo realizado para o semin\u00e1rio Fapesp Bioenergy Reseach Program \u2013 Bioen. \n\nOutubro de  2012.  \n\n\n\n137 \n\n \n\ncolocar em opera\u00e7\u00e3o cerca de 10.000 \u00f4nibus, somente considerando as estimativas com os \n\ngastos em sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nA pol\u00edtica de equipara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais de combust\u00edveis ao consumidor \n\nfinal, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de relativas \u00e0 intensidade de carbono presente \n\nnos combust\u00edveis seriam essenciais a equipara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das tecnologias apresentadas. \n\nNeste cap\u00edtulo foram apresentadas algumas possibilidades e sugest\u00f5es para igualar os \n\npre\u00e7os do etanol e do diesel. Entretanto,  sabe-se que outras a\u00e7\u00f5es podem ser tomadas pelo \n\npoder p\u00fablico a fim de incentivar a utiliza\u00e7\u00e3o do etanol para, futuramente,  usufruir dos seus \n\nbenef\u00edcios ambientais e sociais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n8. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS E CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nO meio ambiente e a qualidade de vida da sociedade n\u00e3o tem sido o foco no \n\ndesenvolvimento no Brasil. Este cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 diferente no setor de transporte. Os n\u00edveis de \n\nemiss\u00e3o do setor de transporte no Brasil s\u00e3o administrados pelo PROCONVE que, h\u00e1 cerca de \n\nduas d\u00e9cadas, tem trazido melhorias ambientais. Entretanto, ainda existem graves problemas \n\nrelacionados \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, principalmente, em \u00e1reas urbanizadas no Brasil. \n\nO p\u00fablico brasileiro tem consci\u00eancia do etanol como combust\u00edvel para transporte \n\ndevido ao PRO\u00c1LCOOL. Entretanto, atualmente, o uso do etanol como combust\u00edvel no \n\nBrasil \u00e9 limitado ao setor de ve\u00edculos de passeio, devido \u00e0 tecnologia flex fuel, e h\u00e1 pouca \n\nconsci\u00eancia das oportunidades de substitui\u00e7\u00e3o do diesel usado em ve\u00edculos pesados como \n\ncaminh\u00f5es e \u00f4nibus.  \n\nA partir de 1\u00ba de janeiro de 2012, todos os novos motores a diesel devem se enquadrar \n\n\u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de poluentes, PROCONVE P-7- Programa de Controle da \n\nPolui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores, institu\u00eddo pelo Conama (Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente), equivalente ao Euro 5, j\u00e1 em vigor na Europa e em outros pa\u00edses do mundo. \n\nO objetivo da norma visa diminuir de maneira significativa as emiss\u00f5es dos ve\u00edculos a diesel. \n\nO Programa tamb\u00e9m aprovou uma resolu\u00e7\u00e3o que antecipa a obrigatoriedade do diesel S-50 ( \n\n50 partes por milh\u00e3o de enxofre), para tornar eficiente os motores Euro 5 e reduzir em 90% as \n\nemiss\u00f5es. Caso seja utilizado o diesel com maior teor de enxofre, como o S500, S 1800 ou \n\nS2000, o sistema avisa que h\u00e1 algo errado com o ve\u00edculo. As montadoras est\u00e3o se preparando \n\npara atender a esta nova fase do programa brasileiro de controle ao meio ambiente, ao trazer \n\npara o Pa\u00eds sistemas utilizados atualmente na Europa. Uma dessas tecnologias \u00e9 o SCR \n\n(Selective Catalytic Seletiva), quando o g\u00e1s emitido pelo ve\u00edculo passa por um tratamento \n\nantes de sair pelo escapamento. Para o funcionamento desta tecnologia ser\u00e1 utilizado o aditivo \n\nArla 32, que se submetido \u00e0 alta temperatura do escapamento transforma-se em am\u00f4nia e \n\npassa por um processo at\u00e9 transformar-se em nitrog\u00eanio e vapor de \u00e1gua, subst\u00e2ncias que n\u00e3o \n\npoluem o ambiente. Outro sistema que poder\u00e1 ser adotado \u00e9 o EGR (Exhaust Gas \n\nRecirculation), que consiste na recircula\u00e7\u00e3o dos gases liberado pelo escapamento, controlando \n\nos \u00f3xidos de nitrog\u00eanio por meio da concentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio na c\u00e2mara de combust\u00e3o e da \n\nabsor\u00e7\u00e3o do calor. A expectativa \u00e9 que com este tipo de sistema apenas 2% do g\u00e1s seja \n\nliberado ao meio ambiente. Para atender a nova norma, os ve\u00edculos dever\u00e3o tamb\u00e9m estar \n\nequipados com o (Diagn\u00f3stico de Bordo), no qual a fun\u00e7\u00e3o \u00e9 monitorar constantemente os \n\n\n\n139 \n\n \n\nsinais relacionados \u00e0s emiss\u00f5es de poluentes e indicar ao motorista eventuais falhas que \n\nafetam as emiss\u00f5es. Vale lembrar que os ve\u00edculos que foram fabricados at\u00e9 31 de dezembro \n\nde 2011 n\u00e3o precisam se adequar \u00e0 norma. H\u00e1 tamb\u00e9m previs\u00e3o de aumento do pre\u00e7o dos \n\nve\u00edculos, entre 10% e 15%. \n\nA tecnologia dispon\u00edvel para aperfei\u00e7oamento dos motores Diesel, certamente, \n\npermitir\u00e1 atingir os limites estabelecidos pela Fase-P7 do PROCONVE, mas para tanto ser\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias implementa\u00e7\u00f5es de melhorias t\u00e9cnicas no atual combust\u00edvel Diesel, \n\nprincipalmente no tocante ao teor de Enxofre, as caracter\u00edsticas de destila\u00e7\u00e3o, ao numero de \n\ncetano e ao controle da presen\u00e7a de arom\u00e1ticos e poliarom\u00e1ticos.  \n\nDiferentes caminhos e alternativas t\u00e9cnicas s\u00e3o passiveis de utiliza\u00e7\u00e3o. Caber\u00e1 ao \n\nfabricante de motor a responsabilidade de adequ\u00e1-las de forma confi\u00e1vel. Entretanto, a \n\nexperi\u00eancia iniciada na Su\u00e9cia, do uso do etanol em motores diesel, trouxe uma nova \n\nperspectiva de melhoria da qualidade do ar, principalmente para as regi\u00f5es metropolitanas, \n\nal\u00e9m do cumprimento dos limites de emiss\u00e3o estabelecidos. \n\nO desenvolvimento deste motor a etanol, pela Scania, em paralelo ao aprimoramento \n\ndo aditivo, essencial para o uso de etanol em motores ciclo diesel, viabilizou o uso deste \n\ncombust\u00edvel em motores pesados.  \n\nOs resultados dos testes do motor diesel movido a etanol, Scania DC9 E02, mostram \n\nque suas emiss\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 atendem como superam os limites impostos pelo PROCONVE fase \n\nP-7, que \u00e9 o padr\u00e3o mais rigoroso de emiss\u00f5es no Brasil para motores de ve\u00edculos pesados e \u00e9 \n\nequivalente ao padr\u00e3o de emiss\u00e3o Euro 5, que no Brasil recentemente entrou em vigor.  \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do etanol em ve\u00edculos pesados vai ao encontro da Lei de Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas do Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, que prev\u00ea a substitui\u00e7\u00e3o de toda frota de \u00f4nibus da \n\ncidade, at\u00e9 2017, por \u00f4nibus que utilizem combust\u00edveis renov\u00e1veis (10% a.a.) sendo que, \n\natualmente, o \u00f4nibus movido a etanol \u00e9 a \u00fanica tecnologia desenvolvida e aperfei\u00e7oada que \n\npode atender \u00e0 Lei no curto prazo. \n\nH\u00e1, tamb\u00e9m, a Lei de Pol\u00edtica Estadual de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas, que prev\u00ea redu\u00e7\u00e3o de \n\n20% das emiss\u00f5es de CO2 at\u00e9 2020. \n\nNo Brasil, morrem anualmente 12,9 mil pessoas e na Cidade de S\u00e3o Paulo o n\u00famero \n\nde \u00f3bitos decorrentes da polui\u00e7\u00e3o do ar chega a 3.500 por ano. Segundo estudos realizados \n\npor especialistas da \u00e1rea de sa\u00fade p\u00fablica, o custo do ar polu\u00eddo das cidades equivale a cerca \n\nde US$ 400 milh\u00f5es por ano, valor calculado levando-se em considera\u00e7\u00e3o os anos \n\n\n\n140 \n\n \n\npotencialmente produtivos das vidas perdidas, em decorr\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o do ar, somando-se \n\no custo da conviv\u00eancia com as doen\u00e7as cr\u00f4nicas que diminuem a capacidade de trabalho, e \n\nque incluem os gastos p\u00fablicos com o tratamento delas. \n\nA polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica local (aquela que impacta a qualidade do ar no local onde o \n\npoluente \u00e9 emitido) est\u00e1 associada aos aumentos significativos de admiss\u00f5es hospitalares e \u00e0 \n\nmortalidade por doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares. Crian\u00e7as, idosos e indiv\u00edduos com \n\ndoen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares, bem como integrantes dos segmentos menos \n\nfavorecidos do ponto de vista socioecon\u00f4mico s\u00e3o os mais afetados pela polui\u00e7\u00e3o do ar que, \n\nao longo dos anos, levam \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da expectativa de vida. Ou seja, a consequ\u00eancia imediata \n\nda exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar \u00e9 a deteriora\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, que \u00e9 \n\nobservada nos centros urbanos.  \n\nO Projeto BEST realizou diversas atividades de dissemina\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\npara aumentar a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, em especial os passageiros, e tamb\u00e9m das \n\nequipes de manuten\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica e motoristas que deixaram claro seu apoio \u00e0 tecnologia. As \n\ncampanhas futuras de conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica precisam focar os benef\u00edcios ambientais e de \n\nsa\u00fade oferecidos pelos \u00f4nibus movidos a etanol, por meio da redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de \n\npoluentes e, ent\u00e3o, criar um forte apoio para esta nova tecnologia. Entretanto, a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\netanol aditivado como combust\u00edvel para os ve\u00edculos pesados ainda precisa de incentivo, como \n\nmostrado neste trabalho. A opera\u00e7\u00e3o com etanol ainda \u00e9 mais onerosa que a opera\u00e7\u00e3o com \n\nve\u00edculos diesel. Como o tema sa\u00fade n\u00e3o est\u00e1 inscrito nas resolu\u00e7\u00f5es sobre polui\u00e7\u00e3o ambiental \n\ne na pol\u00edtica de forma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos combust\u00edveis, o que \u00e9 uma lacuna consider\u00e1vel,  ainda \n\nh\u00e1 a necessidade de incentivos financeiros para a viabiliza\u00e7\u00e3o desta tecnologia.  \n\nA desonera\u00e7\u00e3o do etanol faz-se necess\u00e1ria tendo em vista que \u00e9 um \u201ccombust\u00edvel \n\nsocial\u201d, pois gera empregos no campo, na cidade e contribui com a melhoria da qualidade do \n\nar. Esta foi a pol\u00edtica adotada na Su\u00e9cia, pa\u00eds onde a experi\u00eancia com \u00f4nibus a etanol foi \n\npioneira e \u00e9 largamente aplicada. L\u00e1, o etanol \u00e9 isento de tributos, enquanto o diesel, \n\ncombust\u00edvel mais poluente e n\u00e3o renov\u00e1vel, \u00e9 pesadamente tributado. \n\nA fabrica\u00e7\u00e3o do aditivo no Brasil j\u00e1 diminuiu os custos do etanol aditivado, mas ainda \n\nn\u00e3o \u00e9 suficiente para igualar os custos de opera\u00e7\u00e3o entre o etanol e o diesel.  \n\nOutra a\u00e7\u00e3o poss\u00edvel seria a redu\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 mesmo a extin\u00e7\u00e3o do PIS e COFINS para o \n\netanol. Desde julho de 2000, a al\u00edquota de PIS e COFINS incidente sobre a revenda do \u00e1lcool \n\npara fins carburantes, ou seja quando adicionado a gasolina, para os distribuidores \u00e9 zero \n\n\n\n141 \n\n \n\n(RECEITA FEDERAL, 2011).  Esta pol\u00edtica de zerar a al\u00edquota tamb\u00e9m poderia ser aplicada \n\nao etanol hidratado aditivado, j\u00e1 que ele vai substituir o diesel no transporte p\u00fablico, trazendo \n\ngrandes benef\u00edcios sociais \u00e0 sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o e a qualidade do ar. Al\u00e9m disso, como \n\nmencionado anteriormente, estas al\u00edquotas tem incid\u00eancia cascata sobre a cadeia de produ\u00e7\u00e3o \n\ne comercializa\u00e7\u00e3o do etanol.  \n\nA pol\u00edtica de equipara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais de combust\u00edveis f\u00f3sseis ao \n\nconsumidor final, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica de relativas \u00e0 intensidade de \n\ncarbono presente nos combust\u00edveis seriam essenciais a equipara\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os das tecnologias \n\napresentadas. Al\u00e9m disso, deve-se considerar a incorpora\u00e7\u00e3o dos gastos com a sa\u00fade p\u00fablica \n\nna pol\u00edticca de pre\u00e7os dos combust\u00edveis.  \n\nOutro importante ponto \u00e9 o aumento do pre\u00e7o dos novos ve\u00edculos a diesel. Antes os \n\nmotores a etanol apresentavam um custo superior ao do diesel. Entretanto, a nova tecnologia \n\nde ve\u00edculos diesel para receber o combust\u00edvel S-50 torna o pre\u00e7o destes ve\u00edculos mais caros e, \n\nportanto, competitivo com os pre\u00e7os dos ve\u00edculos a etanol. Este aumento no pre\u00e7o dos \n\nve\u00edculos diesel vai ao encontro da cria\u00e7\u00e3o do Fundo Clima, nos termos da Lei n\u00ba 12.114, que \n\ncom o objetivo de apoiar projetos que contribuam para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de GEE e de \n\npoluentes locais no transporte coletivo urbano de passageiros, propiciou o apoio financeiro do \n\nBNDES, a partir da redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros de 6,9%  a.a. (para micro, pequenas e m\u00e9dias \n\nempresas) e para 7, 4% a.a. (para m\u00e9dias-grandes e grandes empresas), para o financiamento \n\nde \u00f4nibus movidos a etanol. O valor total financiado ser\u00e1 de 90% e o prazo de car\u00eancia varia \n\nde 12 a 36 meses.  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o que a produ\u00e7\u00e3o do etanol gera milhares de empregos na \n\nzona rural, al\u00e9m dos benef\u00edcios na qualidade do ar, principalmente das regi\u00f5es metropolitanas, \n\na desonera\u00e7\u00e3o da cadeia produtiva mostra-se justa e vi\u00e1vel.  \n\nEm suma, a implementa\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus movidos a etanol no Brasil deve ser fortemente \n\nincentivada devido ao potencial significativo em contribuir com a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de \n\npoluentes locais e GEE`s, bem como a melhoria na qualidade do ar e na sa\u00fade. Entretanto, a \n\nsustentabilidade ambiental e social da produ\u00e7\u00e3o e uso do etanol no Brasil precisa ser \n\nassegurada, e \u00e9 tamb\u00e9m essencial que seja criado um mecanismo de incentivo para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do etanol em \u00f4nibus, como o j\u00e1 existente para biodiesel.  \n\nA aquisi\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol pode ser incentivada por meio do mercado de cr\u00e9ditos \n\nde carbono a partir da substitui\u00e7\u00e3o de \u00f3leo diesel por etanol combust\u00edvel. Entretanto, a \n\n\n\n142 \n\n \n\nsolicita\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel se n\u00e3o existir obriga\u00e7\u00e3o para a introdu\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos a \n\netanol no sistema de transporte brasileiro. Infelizmente, essa possibilidade ainda n\u00e3o est\u00e1 \n\nclara, pois n\u00e3o h\u00e1 uma metodologia aprovada at\u00e9 o momento para tal iniciativa. \n\nOutro importante ponto levantado neste trabalho foi com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es de \n\nalde\u00eddos, que s\u00e3o reconhecidamente associadas a utiliza\u00e7\u00e3o de motores ciclo Otto, em especial \n\nao etanol. Entretanto, dentro das emiss\u00f5es de componentes gasosos por motores diesel, os \n\nalde\u00eddos tamb\u00e9m s\u00e3o importante, pois constituem uma fra\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es gasosas deste \n\ncombust\u00edvel. Como mencionado anteriormente, os alde\u00eddos s\u00e3o respons\u00e1veis por irrita\u00e7\u00e3o nos \n\nolhos e no trato respirat\u00f3rio superior, al\u00e9m de serem compostos carcinog\u00eanicos.  \n\nAl\u00e9m da sua toxicidade direta, os alde\u00eddos atmosf\u00e9ricos podem contribuir para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio, um dos poluentes reconhecidamente associados com efeitos adversos \u00e0 \n\nsa\u00fade humana. Atualmente, a emiss\u00e3o de aldeidos em ve\u00edculos diesel s\u00e3o comparadas a \n\nemiss\u00e3o reais de alde\u00eddos em ve\u00edculos de igni\u00e7\u00e3o e com o limite previsto para os ve\u00edculos do \n\nciclo Otto na legisla\u00e7\u00e3o brasileira e devem ser consideradas importante e significativa.  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 emiss\u00e3o de alde\u00eddos um outro importante fator a ser avaliado \u00e9 a \n\nmistura de biodiesel no diesel. No Brasil, esta mistura \u00e9 compuls\u00f3ria em 5% (B5) em volume, \n\ndesde 2010. A mistura de biodiesel no diesel \u00e9 uma realidade e seus efeitos sobre as emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas tamb\u00e9m precisam ser avaliados. A maior emiss\u00e3o de alde\u00eddos devido ao uso do \n\nbiodiesel \u00e9 comprovada. Existem condi\u00e7\u00f5es de combust\u00e3o de biodiesel em que a emiss\u00e3o de \n\nalde\u00eddos pode  atingir n\u00edveis entre 5 a 10 vezes maiores que os obtidos em combust\u00e3o de \n\ndiesel.  \n\nOs alde\u00eddos contribuem com mais de 40% do potencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio e, \n\nportanto, merecem aten\u00e7\u00e3o. Portanto, existe uma necessidade consider\u00e1vel de pesquisa na \n\n\u00e1rea de alde\u00eddos, alcenos e alcinos, principalmente quando considerado o uso de biodiesel em \n\nregi\u00f5es metropolitanas.  \n\nNo Brasil, o PROCONVE j\u00e1 considera a emiss\u00e3o de alde\u00eddos nos ve\u00edculos pesados \n\nusando diesel, mas n\u00e3o s\u00e3o estabelecidos limites de emiss\u00e3o ficando, portanto, a cargo do \n\nfabricante a apresenta\u00e7\u00e3o de valores t\u00edpicos e o enquadramento de seu motor nos valores \n\napresentados. \n\nEstabelecer limites de emiss\u00e3o os aldeidos, tanto para ve\u00edculos a diesel, como a \n\netanol, \u00e9 imperativo \u00e0 luz do crescimento da frota de ve\u00edculos, a mistura de biodiesel ao \n\ndiesel, a toxicidade desses compostos, e sua participa\u00e7\u00e3o como precursores nas rea\u00e7\u00f5es \n\nde forma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio troposf\u00e9rico. \n\n\n\n143 \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \u00e9 a primeira cidade do Brasil e possuir uma frota de \u00f4nibus a etanol. Este \n\nesfor\u00e7o s\u00f3 foi realizado devido ao desenvolvimento do Projeto BEST e ao envolvimento dos \n\npesquisadores no tema, que incentivaram empresas como Scania, Unica, operadoras de \n\n\u00f4nibus, entre outras a trazer esta tecnologia para o Brasil, aperfei\u00e7o\u00e1-las \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais e \n\ndemostr\u00e1-la. Incentivos ainda s\u00e3o necess\u00e1rios. Entretanto, o envolvimento do poder p\u00fablico e \n\ndas empresas j\u00e1 viabilizou a opera\u00e7\u00e3o desta tecnologia, t\u00e3o promissora ambientalmente. \n\nAgora, cabe as autoridades a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que incentivem esta tecnologia em \n\nlarga escala e que considerem a popula\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade p\u00fablica como prioridade no \n\ndesenvolvimento de um pa\u00eds socialmente justo, ambientalmente sustent\u00e1vel e \n\neconomicamente vi\u00e1vel, como j\u00e1 prev\u00ea o trip\u00e9 da responsabilidade social da legisla\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n9. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGRAFICAS \n\n \n\nABRANCHES, S. Emiss\u00f5es globais de gases de efeito estufa cresceram em 2010. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ecopolitica.com.br/2011/11/09/emissoes-de-gases-estufa-\n\ncresceram-em-todo-o-mundo-em-2010/ Acesso em 02 de janeiro de 2012. \n\n \n\nAHLVIK, P. J. E. Swedish Experiences from Low Emission City Buses: Impact on \n\nHealth and Environment. 7th DEER Workshop, 2001.  \n\n \n\nALMEIDA, F. O mundo dos neg\u00f3cios e o meio ambiente no s\u00e9culo 21. In TRIGUEIRO, \n\nAndr\u00e9 (Coord.). Meio Ambiente no s\u00e9culo 21. Rio de Janeiro: Sextane, 2003. \n\n \n\nALMEIDA, E.; VIEGAS, T. Crise de oferta no mercado do etanol: conjuntural \n\nou estrutural? Blog Infopetro Grupo de Economia da Energia. Maio de 2011. Dispon\u00edvel \n\nem http://infopetro.wordpress.com/2011/05/30/crise-de-oferta-no-mercado-do-etanol-\n\nconjuntural-ou-estrutural/ Acesso em 04 de janeiro de 2012. \n\n \n\nALMEIDA, S. C. A. M\u00e1quinas T\u00e9rmicas.  Apostila de motores de Combust\u00e3o Interna, \n\n2001. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://mecanica.scire.coppe.ufrj.br/util/b2evolution/media/silvio/apmotoresMCI05_01.pdf. \n\n \n\nAMARAL, R. A. Influ\u00eancia de Par\u00e2metros Geom\u00e9tricos e de Funcionamento do Motor \n\nnas Emiss\u00f5es de Alde\u00eddos por um Ve\u00edculo a \u00c1lcool. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado).  Engenharia \n\nMec\u00e2nica da PUC Minas. Mar\u00e7o 2000. \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \u2013 ANP. Semin\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o do Mercado de \n\nCombust\u00edveis 1\u00b0 Semestre de 2008. Dispon\u00edvel em \n\nwww.anp.gov.br/doc/palestras/Avalia\u00e7\u00e3o%20do%20mercado%202008%20I.ppt Acesso em \n\noutubro de 2008. \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \u2013 ANP. Sistema de levantamento de pre\u00e7os \n\n2011.   Dispon\u00edvel em http://www.anp.gov.br/preco/prc/Resumo_Quatro_Combustiveis.asp \n\nacesso em 12/10/2011. Acesso em outubro de 2008. \n\nhttp://www.ecopolitica.com.br/2011/11/09/emissoes-de-gases-estufa-cresceram-em-todo-o-mundo-em-2010/\nhttp://www.ecopolitica.com.br/2011/11/09/emissoes-de-gases-estufa-cresceram-em-todo-o-mundo-em-2010/\nhttp://infopetro.wordpress.com/2011/05/30/crise-de-oferta-no-mercado-do-etanol-conjuntural-ou-estrutural/\nhttp://infopetro.wordpress.com/2011/05/30/crise-de-oferta-no-mercado-do-etanol-conjuntural-ou-estrutural/\nhttp://mecanica.scire.coppe.ufrj.br/util/b2evolution/media/silvio/apmotoresMCI05_01.pdf\nhttp://www.anp.gov.br/doc/palestras/Avalia\u00e7\u00e3o%20do%20mercado%202008%20I.ppt\nhttp://www.anp.gov.br/preco/prc/Resumo_Quatro_Combustiveis.asp%20acesso%20em%2012/10/2011\nhttp://www.anp.gov.br/preco/prc/Resumo_Quatro_Combustiveis.asp%20acesso%20em%2012/10/2011\n\n\n145 \n\n \n\n \n\nAG\u00caNCIA NACIONAL DO PETR\u00d3LEO \u2013 ANP. Anu\u00e1rio estat\u00edstico 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.anp.gov.br/?pg=57890 \n\n \n\nARBEX, M. A.; MARTINS, L. C.; OLIVEIRA, R. C.; PEREIRA, L. A. A.; ARBEX, F. F.; \n\nCAN\u00c7ADO, J. E. D.; SALDIVA, P. H. N. ; BRAGA, A. L. F.  Air Pollution from Biomass \n\nBurning and Asthma Hospital Admissions in a Sugar Cane Plantation Area in Brazil. \n\nJournal of Epidemiology and Community Health, v. 61, p. 395-400, 2007. \n\n \n\nARC \u2013 Auckland Regional Council. Health Effects of Air Pollution. Junho, 2007. \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE VE\u00cdCULOS EL\u00c9TRICOS - ABVE. 1.700 \u00f4nibus \n\nel\u00e9tricos h\u00edbridos em Nova York - A op\u00e7\u00e3o da cidade \u00e9 por ve\u00edculos mais eficientes e \n\nbem menos poluentes no transporte p\u00fablico. Dezembro de 2007. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.abve.org.br/destaques/destaque169.shtml. Acesso em 05 de novembro de 2009. \n\n \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS FABRICANTES DE VE\u00cdCULOS AUTOMOTORES -\n\nANFAVEA. Anu\u00e1rio da Ind\u00fastria Automobil\u00edstica Brasileira \u2013 2011. \n\n \n\nASSUN\u00c7\u00c3O, J. V. Controle Ambiental do Ar. In: Curso de Gest\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: \n\nManole, 2004. Cap. 4, p. 101-154. \n\n \n\nBENTO, P. Etamax D \u2013 Combust\u00edvel para Motor Diesel a partir de Etanol. Primeiro \n\nWorkshop Scania - \u00d4nibus Movido a Etanol. S\u00e3o Paulo, 01 de outubro de 2007. \n\n \n\nBERNARDES, J. Expans\u00e3o da bioenergia deve respeitar meio ambiente e n\u00e3o provocar \n\npreju\u00edzos sociais. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.abdi.com.br/abdi_redesign/publicacao/engine.wsp?tmp.area=244&amp;tmp.texto=15\n\n18. Acesso em 04 de mar\u00e7o de 2008. \n\n \n\nBIRATH, K. The BEST experiences with bioethanol buses - BEST WP2 Buses Final \n\nReport. Estocolmo. Mar\u00e7o de 2010. Dispon\u00edvel em www.best-europe.org. Acesso em 11 de \n\ndezembro de 2010. \n\nhttp://www.anp.gov.br/?pg=57890\nhttp://www.abve.org.br/destaques/destaque169.shtml\nhttp://www.abdi.com.br/abdi_redesign/publicacao/engine.wsp?tmp.area=244&amp;tmp.texto=1518\nhttp://www.abdi.com.br/abdi_redesign/publicacao/engine.wsp?tmp.area=244&amp;tmp.texto=1518\nhttp://www.best-europe.org/\n\n\n146 \n\n \n\n \n\nBRAGA, A. L. F.; PEREIRA, L. A. A.; PROC\u00d3PIO M.; ANDR\u00c9, P. A.; SALDIVA, P. H. \n\nN. Association Between Air Pollution and Respiratory and Cardiovascular Diseases in \n\nItabira, Minas Gerais, State, Brazil. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica (FIOCRUZ), v. 23, p. \n\nS570-S578, 2007. \n\n \n\nBRAIN, M. Como funcionam os motores a diesel. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://carros.hsw.uol.com.br/diesel.htm. Acesso em 10 de janeiro de 2011.  \n\n \n\nBRANCO, G. M. Redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es do transporte p\u00fablico atrav\u00e9s de melhores \n\ntecnologias e combust\u00edveis. Biannual Conference and Exhibit of the Clean Air Initiative for \n\nLatin American Cities. S\u00e3o Paulo \u2013 SP, 24-27 de julho de 2006.   \n\n \n\n________2011. Motores diesel: ecol\u00f3gicos ou poluidores? Setembro de 2004. Dispon\u00edvel \n\nem  \n\nhttp://www.ecoinforme.com.br/main_noticia.asp?id_noticia=197&amp;id_tipo_noticia=25&amp;id_se\n\ncao=88.  Acesso em 02 Novembro de 2011. \n\n \n\nCADDET \u2013 Renewable Energy (IEA/OECD). Ethanol-powered Buses Reduce Vehicle \n\nEmissions in Stockholm. Technical Brochure n.62. 1997. \n\n \n\nC\u00c2MARA, I.G. Problema ou Solu\u00e7\u00e3o?. In: TRIGUEIRO, Andr\u00e9 (coord.) Meio Ambiente no \n\nS\u00e9culo 21. Rio de Janeiro, 2003. \n\n \n\nCAN\u00c7ADO, J. E. D.; SALDIVA, P. H. N.; PEREIRA, L. A. A.; LARA, L. B. L. S.; \n\nARTAXO, P.; MARTINELLI, L. A ; ARBEX, M. A.; ZANOBETT, A.; BRAGA, A. L. F \n\nThe Impact of Sugar Cane-Burning Emissions on the Respiratory System of Children \n\nand the Elderly. Environmental Health Perspectives, v. 114, n. 5, p. 725-729, 2006. \n\n \n\nCAVALCANTI, M. C. B. Tributa\u00e7\u00e3o Relativa Etanol-Gasolina no Brasil: \n\nCompetitividade dos Combust\u00edveis, Arrecada\u00e7\u00e3o do Estado e Internaliza\u00e7\u00e3o de Custo de \n\nCarbono. Tese de Doutorado. COPPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro. Mar\u00e7o de \n\n2011. \n\n \n\nhttp://carros.hsw.uol.com.br/diesel.htm\nhttp://www.ecoinforme.com.br/main_noticia.asp?id_noticia=197&amp;id_tipo_noticia=25&amp;id_secao=88\nhttp://www.ecoinforme.com.br/main_noticia.asp?id_noticia=197&amp;id_tipo_noticia=25&amp;id_secao=88\n\n\n147 \n\n \n\nCENBIO - Centro Nacional de Refer\u00eancia em Biomassa (CENBIO). Projeto \u00d4nibus \n\nH\u00edbridos - Primeiro Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. Mar\u00e7o de 2005. \n\n \n\n________(2006). Projeto Expans\u00e3o de Cana no Estado de S\u00e3o Paulo. SMA: Secretaria do \n\nMeio Ambiente. S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\n________(2008). 2\u00b0 Relat\u00f3rio do Projeto BEST. Agosto de 2008. \n\n \n\n________(2009). 3\u00b0 Relat\u00f3rio do Projeto BEST. Fevereiro de 2009. \n\n \n\n________(2010). 1\u00ba Relat\u00f3rio Projeto BEST para o CNPq. Setembro de 2010. \n\n \n\n________(2011a). 2\u00ba Relat\u00f3rio Projeto BEST para o CNPq. Janeiro de 2011. \n\n \n\n________(2011b). 3\u00ba Relat\u00f3rio Projeto BEST para o CNPq. Maio de 2011. \n\n \n\nCENBIO/USP; UN DEPARTMENT OF ECONOMIC AND SOCIAL AFFAIRS. (Org.). \n\nBrazil: A Country Profile on Sustainable Energy Development. Viena: The Agency, 2006, \n\nv. , p. 241-245. \n\n \n\nCENTRO TECNOLOGIA CANAVIEIRA \u2013 CTC. Poder Calor\u00edfico Inferior \u2013 PCI (2011). \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ctcanavieira.com.br/site/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=378&amp;\n\nItemid=1332. Acesso em 08 de maio de 2011. \n\n \n\nCEPA \u2013 California Environmental Protection Agency. Detailed California \u2013 Modified \n\nGREET Pathways for Brazilian Sugarcane Ethanol: Average Brazilian Ethanol, with \n\nMechanized Harvesting and Electricity  Co-product Credit, with Electricity Co-product \n\nCredit. July, 2009. \n\n \n\nCHEMINDUSTRY.  Polyethylene Glycol. 2011. \n\nDispon\u00edvel em http://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/summary/summary.cgi?cid=174#Subinfo  \n\n \n\nhttp://www.ctcanavieira.com.br/site/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=378&amp;Itemid=1332\nhttp://www.ctcanavieira.com.br/site/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=378&amp;Itemid=1332\nhttp://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/summary/summary.cgi?cid=174#Subinfo\n\n\n148 \n\n \n\nCOELHO, S. T. Mecanismos para implementa\u00e7\u00e3o da cogera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir \n\nde biomassa. Um modelo para o estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1999. Tese (Doutorado) - \n\nPrograma Interunidades de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nCOELHO, S. T.; BOLOGNINI, M. F ; PALETTA, C. E.; GUARDABASSI, P. Evaluation of \n\nExternalities in Sugarcane-Origin Cogeneration Process in Brazil. In: First Conference on \n\nBiomass for Energy and Industry, 2000, Sevilla.  \n\n \n\nCOELHO, S. T; PALETTA, C. E.; FREITAS, M. A. V. Medidas Mitigat\u00f3rias para \n\nRedu\u00e7\u00e3o de Gases Efeito Estufa na Gera\u00e7\u00e3o Termel\u00e9trica no Brasil. 1a. ed. Bras\u00edlia: \n\nANEEL-Dupligr\u00e1fica Editora, 2000. \n\n \n\nCOMMITTE ON THE MEDICAL EFFECTS OF AIR POLLUANTES \u2013 COMEAP. Effects \n\non Health of Aldehydes in Ambient Air. 2000. \n\n \n\nCOMPANHIA DE PROCESSAMENTO DE DADOS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \u2013 \n\nPRODESP. http://www.prodesp.sp.gov.br/. Acesso em Julho de 2009. \n\n \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL \u2013 CETESB. Oz\u00f4nio \n\nTroposf\u00e9rico na Regi\u00e3o Metropolitana da Cidade de S\u00e3o Paulo. Proposta para Controle. \n\nRelat\u00f3rio Final do Grupo de Trabalho (coord. Cl\u00e1udio Darwin Alonso). S\u00e3o Paulo, 2000. \n\n \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL \u2013 CETESB. \n\nRelat\u00f3rio de Qualidade do Ar no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nCOMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL \u2013 CETESB.  \n\nRelat\u00f3rio de Qualidade do Ar no Estado de S\u00e3o Paulo. 234p. S\u00e3o Paulo, 2011. \n\n \n\nCONFEDERA\u00c7\u00c3O NACIONAL DO TRANSPORTE, 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.cnt.org.br/Imagens%20CNT/PDFs%20CNT/Economia%20em%20foco/ECONO\n\nMIA%20EM%20FOCO%2024_05_2011.pdf \n\n \n\nCOUTRIM, M. X.; CARVALHO, L. R. F.; ARCURI, A. S. A. Avalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nanal\u00edticos para a determina\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos do benzeno como potenciais \n\nhttp://www.prodesp.sp.gov.br/\nhttp://www.cnt.org.br/Imagens%20CNT/PDFs%20CNT/Economia%20em%20foco/ECONOMIA%20EM%20FOCO%2024_05_2011.pdf\nhttp://www.cnt.org.br/Imagens%20CNT/PDFs%20CNT/Economia%20em%20foco/ECONOMIA%20EM%20FOCO%2024_05_2011.pdf\n\n\n149 \n\n \n\nbiomarcadores de exposi\u00e7\u00e3o humana ao benzeno no ar. Qu\u00edmica Nova, Volume 23. \n\nOutubro de 2000. \n\n \n\nDASCH, J. M., WILLIAMS, R. L. Benzene Exhaust Emissions from In-use General \n\nMotor Vehicules. Environmental Science Technology, pp 853-857. Maio de 1991. \n\nDispon\u00edvel em http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es00017a003 Acesso em 31 de maio de \n\n2012. \n\n \n\nDESPOLUIR \u2013 Programa Ambiental do Transporte. Legisla\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Lists/Contedos/DispForm.aspx?ID=25. Acesso em 14 de \n\njaneiro de 2011. \n\n \n\nDI\u00c1RIO COM\u00c9RCIO IND\u00daSTRIA E SERVI\u00c7O \u2013 DCI. Investimento da Petrobras em \n\ndiesel \"limpo\" \u00e9 de US$ 12 bi. Dispon\u00edvel em http://www.dci.com.br/Investimento-da-\n\nPetrobras-em-diesel-limpo-e-de-US$-12-bi-1-400835.html Acesso em 15 Dezembro de 2011. \n\n \n\nEIA \u2013 Energy Information Administration. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://tonto.eia.doe.gov/dnav/pet/pet_pri_top.asp \n\n \n\nEMBRAPA \u2013 Dispon\u00edvel em: www.embrapa.br. Acesso em novembro de 2007. \n\n \n\nEMPRESA METROPOLITANA DE TRANSPORTES URBANOS \u2013 EMTU. Estudo \n\ntopogr\u00e1fico. 2005. \n\n \n\nEMPRESA METROPOLITANA DE TRANSPORTES URBANOS \u2013 EMTU. \u00d4nibus \n\nmovido a hidrog\u00eanio. Ve\u00edculo do futuro. Dispon\u00edvel em: www.emtu.sp.go.br/Not\u00edcias e \n\nReleases. \n\n \n\nENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY.  Renewable Fuel Standard Program \n\n(RFS2) Regulatory Impact Analysis. Assessment and Standards Division Office of \n\nTransportation and Air Quality U.S. Environmental Protection Agency. February 2010.  \n\n \n\nFERREIRA DA COSTA, M. A.; BARROSO DA COSTA, M. F. Benzeno: uma quest\u00e3o de \n\nsa\u00fade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/es00017a003\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Lists/Contedos/DispForm.aspx?ID=25\nhttp://www.dci.com.br/Investimento-da-Petrobras-em-diesel-limpo-e-de-US$-12-bi-1-400835.html\nhttp://www.dci.com.br/Investimento-da-Petrobras-em-diesel-limpo-e-de-US$-12-bi-1-400835.html\nhttp://tonto.eia.doe.gov/dnav/pet/pet_pri_top.asp\n\n\n150 \n\n \n\nhttp://www.uff.br/toxicologiaclinica/Toxicologia%20do%20Benzeno.pdf Acesso em 31 de \n\nmaio de 2012. \n\n \n\nFOREST TRENDS. Back to the Future State of the Voluntary Carbon Markets 2011. \n\nDispon\u00edvel em http://www.forest-trends.org/documents/files/doc_2828.pdf. Acesso em 15 \n\nOutubro de 2011. \n\n \n\nFULTON, L. Recent biofuels assessments and two new scenarios. Paper apresentado no \n\nIEA Seminar Assessing the Biofuels Option. Paris, 2004. \n\n \n\nGERARQUE, E. A. Perigo no ar. Apesar dos avan\u00e7os nos \u00faltimos 20 anos, a polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica continua a ser um problema grave de sa\u00fade p\u00fablica em S\u00e3o Paulo. Scientific \n\nAmerican Brasil. Novembro de 2006. \n\n \n\nGLOBAL  BIOFUELS CENTER. Ethanol, Biodiesel, Renewable Diesel Fiscal Policies. \n\n2008. Dispon\u00edvel em http://www.globalbiofuelscenter.com/ \n\n \n\nGOLDEMBERG, J. Energia Meio Ambiente e Desenvolvimento. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edusp - \n\nEditora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2003. 227 p. \n\n \n\n________2003b. O caminho at\u00e9 Joanesburgo. In: TRIGUEIRO, Andr\u00e9 (Coord.). Meio \n\nAmbiente no S\u00e9culo 21. Rio de Janeiro: Sextane, 2003. p 172-181 \n\n \n\nGOLDEMBERG, J. Polui\u00e7\u00e3o Local e Regional. Cadernos Fecomercio n\u00ba 34. S\u00e3o Paulo. \n\nSetembro, 2007. \n\n \n\nGOLDEMBERG, J. Developing countries and climate change. In: Dr. Andrea Baranzini; \n\nProf. Beat B\u00fcrgenmeier. (Org.). International Journal of Global Environmental Issues. 3/4 ed. \n\nUK: Inderscience Enterprises Ltd., 2002, v. 2, p. 170-180. \n\n \n\n________2002b. Perspectivas, no campo da energia, de m\u00e9dio e longo prazo para o \n\nBrasil. Energia Novos Cen\u00e1rios: Universaliza\u00e7\u00e3o do acesso, uso racional e fontes alternativas \n\npara o futuro. 1 ed. Salvador: Funda\u00e7\u00e3o Lu\u00eds Fernando Guimar\u00e3es, 2002, v. 1, p. 151-161. \n\n \n\nhttp://www.uff.br/toxicologiaclinica/Toxicologia%20do%20Benzeno.pdf\nhttp://www.forest-trends.org/documents/files/doc_2828.pdf\nhttp://www.globalbiofuelscenter.com/AreaofExperties.aspx?Id=15\nhttp://www.globalbiofuelscenter.com/\n\n\n151 \n\n \n\nGOLDEMBERG, J.; COELHO, S. T.; GUARDABASSI, P. The sustainability of ethanol \n\nproduction from sugarcane. Energy Policy, Volume 36, Issue 6, June 2008, Pages 2086-\n\n2097. \n\n \n\nGOLDEMBERG, J.; LUCON, O. Impactos ambientais de projetos energ\u00e9ticos. Aula \n\nministrada no curso de Gest\u00e3o Ambiental e Neg\u00f3cios no Setor Energ\u00e9tico (IEE/USP). S\u00e3o \n\nPaulo, mar\u00e7o de 2009. \n\n \n\nGOLDEMBERG, J.; MOREIRA, J. R.; SCHAEFFER, R.; ABDALLA, K. ; ROGNER, H. H.;  \n\nLANGLOIS, L. ; VERA, I. Conclusions and Lessons Learned. In: IAEA; COPPE/ UFRJ;  \n\n \n\nGRANET, I. Termodin\u00e2mica e Energia T\u00e9rmica. Editora LCT. Nova Iorque, 1975.  \n\n \n\nGREENENERGY. Material Savety Data Sheet. Commission Decision 2000/352/EC. \n\nLondres, 2000. Dispon\u00edvel em: www.greenenergy.com/products/MSDS/E95.pdf Acesso em 5 \n\nde setembro de 2008. \n\n \n\nIEA \u2013 International Energy Agency. Energia para Todos, Financiar o Acesso para os \n\nPobres. Outubro de 2011. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA \u2013 IBGE.Caracter\u00edsticas da \n\nPopula\u00e7\u00e3o. 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/pesquisa/pesquisa_google.shtm?cx=001166883472422164311\n\n%3Azkjemxce8sc&amp;cof=FORID%3A9&amp;ie=ISO-8859-\n\n1&amp;q=opula%E7%E3o+rural+e+urbana&amp;sa=Pesquisar&amp;siteurl=www.ibge.gov.br%2Fhome%\n\n2F Acesso em 02 de janeiro de 2012. \n\n \n\nINSTITUTO DE ESTUDOS DO COM\u00c9RCIO E NEGOCIA\u00c7\u00d5ES INTERNACIONAIS \u2013 \n\nICONE. Sai o pasto degradado, entra lavoura. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.iconebrasil.org.br/pt/?actA=7&amp;areaID=5&amp;secaoID=7&amp;artigoID=2301 Acesso em \n\n05 de setembro de 2012. \n\n \n\nJOSEPH JR., H. New Advances on Flex Fuel Technology. Ethanol Summit. S\u00e3o Paulo, \n\n2009. \n\nhttp://www.greenenergy.com/products/MSDS/E95.pdf\nhttp://www.ibge.gov.br/home/pesquisa/pesquisa_google.shtm?cx=001166883472422164311%3Azkjemxce8sc&amp;cof=FORID%3A9&amp;ie=ISO-8859-1&amp;q=opula%E7%E3o+rural+e+urbana&amp;sa=Pesquisar&amp;siteurl=www.ibge.gov.br%2Fhome%2F\nhttp://www.ibge.gov.br/home/pesquisa/pesquisa_google.shtm?cx=001166883472422164311%3Azkjemxce8sc&amp;cof=FORID%3A9&amp;ie=ISO-8859-1&amp;q=opula%E7%E3o+rural+e+urbana&amp;sa=Pesquisar&amp;siteurl=www.ibge.gov.br%2Fhome%2F\nhttp://www.ibge.gov.br/home/pesquisa/pesquisa_google.shtm?cx=001166883472422164311%3Azkjemxce8sc&amp;cof=FORID%3A9&amp;ie=ISO-8859-1&amp;q=opula%E7%E3o+rural+e+urbana&amp;sa=Pesquisar&amp;siteurl=www.ibge.gov.br%2Fhome%2F\nhttp://www.ibge.gov.br/home/pesquisa/pesquisa_google.shtm?cx=001166883472422164311%3Azkjemxce8sc&amp;cof=FORID%3A9&amp;ie=ISO-8859-1&amp;q=opula%E7%E3o+rural+e+urbana&amp;sa=Pesquisar&amp;siteurl=www.ibge.gov.br%2Fhome%2F\nhttp://www.iconebrasil.org.br/pt/?actA=7&amp;areaID=5&amp;secaoID=7&amp;artigoID=2301\n\n\n152 \n\n \n\n \n\nKOIKE, G. H. A.; BEM, A. J. D.; PASSARINI, L. C. Utiliza\u00e7\u00e3o de etanol em motores ciclo \n\ndiesel. Funda\u00e7\u00e3o para o Incremento da Pesquisa e do Aperfei\u00e7oamento Industrial \u2013 FIPAI, \n\n2003. Dispon\u00edvel em http://www.fipai.org.br/Minerva%2003(02)%2002.pdf Acesso em 03 de \n\njaneiro de 2012. \n\n \n\nKRAHLL, J., MUNACKL, A., BAHADIR, M., SCHUMACHER, L, ELSER, N. Survey \n\nabout Biodiesel Exhaust Emissions and their Environmental Effects. 1996. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.biodiesel.org/resources/reportsdatabase/reports/gen/19950101_GEN-217.pdf. \n\nAcesso em 13 de outubro de 2011. \n\n \n\nKUMAR, S.; NAYEK, M.;  KUMAR, A.; TANDON, A.; MONDAL, P.; VIJAY, P.; \n\nBHANGALE, U. D.; TYAGI, D. Aldehyde, Ketone and Methane Emissions from \n\nMotor Vehicle Exhaust: A Critical Review. American Chemical Science Journal, 2011. \n\n \n\nLADEIRA, V. Semin\u00e1rio da C\u00e2mera de Meio Ambiente da Fetransportes. Vit\u00f3ria, Maio \n\nde 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.fetransportes.org.br/phocadownload/cartinhaseguias/Apres_P7_%202011.pdf \n\nAcesso em 10 de janeiro de 2012. \n\n \n\nLARSSON, E. Use of ethanol in diesel engines. VII International Symposium on Alcohol \n\nFuels. Outubro de 1986. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://books.google.com.br/books?id=1J_0eOMZg4wC&amp;pg=RA3-PT9&amp;lpg=RA3-\n\nPT9&amp;dq=aldehyde+emission+from+diesel+engines+ethanol+sweden&amp;source=bl&amp;ots=Yy5Q\n\nQiyzg-&amp;sig=EkL4uWAQdZA-fOKbsqcSKJSFAiw&amp;hl=pt-\n\nBR&amp;sa=X&amp;ei=Sb1nT6PWEImggwfL16naCQ&amp;sqi=2&amp;ved=0CHkQ6AEwCA#v=onepage&amp;q\n\n=aldehyde%20emission%20from%20diesel%20engines%20ethanol%20sweden&amp;f=false \n\nAcesso em 22 de Abril de 2012. \n\n \n\nLASCALA, T. L.S. Externalidades da substitui\u00e7\u00e3o do diesel pelo etanol no transporte \n\np\u00fablico urbano da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo. 2011. Tese ( Doutorado em \n\nCi\u00eancias) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 2011 \n\n \n\nhttp://www.fipai.org.br/Minerva%2003(02)%2002.pdf\nhttp://www.biodiesel.org/resources/reportsdatabase/reports/gen/19950101_GEN-217.pdf\nhttp://www.fetransportes.org.br/phocadownload/cartinhaseguias/Apres_P7_%202011.pdf\nhttp://books.google.com.br/books?id=1J_0eOMZg4wC&amp;pg=RA3-PT9&amp;lpg=RA3-PT9&amp;dq=aldehyde+emission+from+diesel+engines+ethanol+sweden&amp;source=bl&amp;ots=Yy5QQiyzg-&amp;sig=EkL4uWAQdZA-fOKbsqcSKJSFAiw&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=Sb1nT6PWEImggwfL16naCQ&amp;sqi=2&amp;ved=0CHkQ6AEwCA#v=onepage&amp;q=aldehyde%20emission%20from%20diesel%20engines%20ethanol%20sweden&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=1J_0eOMZg4wC&amp;pg=RA3-PT9&amp;lpg=RA3-PT9&amp;dq=aldehyde+emission+from+diesel+engines+ethanol+sweden&amp;source=bl&amp;ots=Yy5QQiyzg-&amp;sig=EkL4uWAQdZA-fOKbsqcSKJSFAiw&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=Sb1nT6PWEImggwfL16naCQ&amp;sqi=2&amp;ved=0CHkQ6AEwCA#v=onepage&amp;q=aldehyde%20emission%20from%20diesel%20engines%20ethanol%20sweden&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=1J_0eOMZg4wC&amp;pg=RA3-PT9&amp;lpg=RA3-PT9&amp;dq=aldehyde+emission+from+diesel+engines+ethanol+sweden&amp;source=bl&amp;ots=Yy5QQiyzg-&amp;sig=EkL4uWAQdZA-fOKbsqcSKJSFAiw&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=Sb1nT6PWEImggwfL16naCQ&amp;sqi=2&amp;ved=0CHkQ6AEwCA#v=onepage&amp;q=aldehyde%20emission%20from%20diesel%20engines%20ethanol%20sweden&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=1J_0eOMZg4wC&amp;pg=RA3-PT9&amp;lpg=RA3-PT9&amp;dq=aldehyde+emission+from+diesel+engines+ethanol+sweden&amp;source=bl&amp;ots=Yy5QQiyzg-&amp;sig=EkL4uWAQdZA-fOKbsqcSKJSFAiw&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=Sb1nT6PWEImggwfL16naCQ&amp;sqi=2&amp;ved=0CHkQ6AEwCA#v=onepage&amp;q=aldehyde%20emission%20from%20diesel%20engines%20ethanol%20sweden&amp;f=false\nhttp://books.google.com.br/books?id=1J_0eOMZg4wC&amp;pg=RA3-PT9&amp;lpg=RA3-PT9&amp;dq=aldehyde+emission+from+diesel+engines+ethanol+sweden&amp;source=bl&amp;ots=Yy5QQiyzg-&amp;sig=EkL4uWAQdZA-fOKbsqcSKJSFAiw&amp;hl=pt-BR&amp;sa=X&amp;ei=Sb1nT6PWEImggwfL16naCQ&amp;sqi=2&amp;ved=0CHkQ6AEwCA#v=onepage&amp;q=aldehyde%20emission%20from%20diesel%20engines%20ethanol%20sweden&amp;f=false\nhttp://www.iee.usp.br/biblioteca/producao/2011/Teses/TelmaLascala.pdf\nhttp://www.iee.usp.br/biblioteca/producao/2011/Teses/TelmaLascala.pdf\n\n\n153 \n\n \n\nLEAL, G. Inova\u00e7\u00f5es Automotivas e a Necessidade de Novos Combust\u00edveis. \n\nDaimlerChrysler do Brasil Ltda - Desenvolvimento de Motores. Outubro de 2008. Dispon\u00edvel \n\nem http://pt.scribd.com/doc/6697599/4-MotoresEmissoes-e-Imissoes Acesso em fevereiro de \n\n2011. \n\n \n\nLIMA, P. C. R. Os Tributos e os Pre\u00e7os do \u00d3leo Diesel Praticados pela Petrobras Depois \n\nda Libera\u00e7\u00e3o do Mercado. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://bd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/4824/tributos_precos_lima.pdf?sequen\n\nce=1 Acesso em 20 de novembro de 2011. \n\n \n\nLINN, W. S. Research Update: Health Effects of Ambient Air Pollution. California \n\nThoracic Society \u2013 American Lung Association of California, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.thoracic.org/chapters/thoracic-society-\n\nchapters/ca/publications/resources/eoh/resrch-update-heEffects-ap.pdf. Acesso em 17 de \n\njaneiro de 2011. \n\n \n\nLITORALBUS. Rio de Janeiro teve \u00f4nibus el\u00e9trico nos anos 20. 19 de outubro de 2009.   \n\nDispon\u00edvel em: http://litoralbus.blogspot.com/2009/10/rio-de-janeiro-teve-onibus-eletrico-\n\nnos.html. Acesso em 03 de novembro de 2009. \n\n \n\nLORA, B. A.; MONTEIRO, M. B.; ASSUN\u00c7\u00c3O, V.; FRIGERIO, R. Levantamento \n\nGeorreferenciado da Expans\u00e3o da Cultura de Cana-de-a\u00e7\u00facar no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Paulo, dezembro de 2006. \n\n \n\nMACEDO, I.C., SEABRA, J. E. A., SILVA J. E. A. R. Greenhouse gases emissions in the \n\nproduction and use of ethanol from sugarcane in Brazil: The 2005/2006 averages and a \n\nprediction for 2020. Biomass and Bioenergy, 2008 \n\n \n\nMARTINOT, E. Renewables Global Status Report. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.martinot.info/RE2007_Global_Status_Report.pdf . Acesso em janeiro de 2009.  \n\n \n\nMARTINS, L., D., ANDRADE, M., F. Ozone formation potentials of volatile organic \n\ncompounds and sensitivety to their emission in the megacity of Sao Paulo, Brasil. Water, Air \n\nand Soil Pollution; v. 195. 2008. \n\nhttp://pt.scribd.com/doc/6697599/4-MotoresEmissoes-e-Imissoes\nhttp://bd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/4824/tributos_precos_lima.pdf?sequence=1\nhttp://bd.camara.gov.br/bd/bitstream/handle/bdcamara/4824/tributos_precos_lima.pdf?sequence=1\nhttp://www.thoracic.org/chapters/thoracic-society-chapters/ca/publications/resources/eoh/resrch-update-heEffects-ap.pdf\nhttp://www.thoracic.org/chapters/thoracic-society-chapters/ca/publications/resources/eoh/resrch-update-heEffects-ap.pdf\nhttp://litoralbus.blogspot.com/2009/10/rio-de-janeiro-teve-onibus-eletrico-nos.html\nhttp://litoralbus.blogspot.com/2009/10/rio-de-janeiro-teve-onibus-eletrico-nos.html\nhttp://www.martinot.info/RE2007_Global_Status_Report.pdf\n\n\n154 \n\n \n\n \n\nMEIRA FILHO, L. G.; MACEDO, I. C. Etanol e Mudan\u00e7a do Clima: A Contribui\u00e7\u00e3o \n\npara a PNMC e as metas para o P\u00f3s-Kyoto. 2010. Esalque. Dezembro de 2010. \n\n \n\nMELLO, E. H. \u00d4nibus movido a etanol: um estudo de caso. S\u00e3o Paulo, 2008. Trabalho de \n\nGradua\u00e7\u00e3o. Universidade Presbiteriana Mackenzie.  \n\n \n\nMETROPOLITANA, 2011. Metropolitana Verde \u2013 \u00f4nibus a etanol. Apresenta\u00e7\u00e3o realizada \n\npor Niege Chaves, na FETRANPORT. Julho de 2011. \n\n \n\nMILJOBILAR. STOCKHOLM. Site da prefeitura de Estocolmo. Frequently Asked \n\nQuestions. 2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://cenbio.iee.usp.br/download/projetos/Frequently_blad_low.pdf \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA - MCT. Relat\u00f3rio de Refer\u00eancia Emiss\u00f5es \n\nde Gases de Efeito Estufa por Fontes M\u00f3veis, no Setor Energ\u00e9tico. Secretaria de Pol\u00edticas \n\ne Programas de Pesquisa e Desenvolvimento \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o Geral de Mudan\u00e7as Globais de \n\nClima. Bras\u00edlia, 2006. \n\n \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE - MMA.  1\u00ba Invent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es \n\nAtmosf\u00e9ricas por Ve\u00edculos Automotores Rodovi\u00e1rios. Departamento de Mudan\u00e7as \n\nClim\u00e1ticas da Secretaria de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas e Qualidade Ambiental do Minist\u00e9rio do \n\nMeio Ambiente. 2011. \n\n \n\nMORAN, M. J. SHAPIRO, H. N. Princ\u00edpios da Termodin\u00e2mica para Engenharia. 4\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, Editora LTC, Rio de Janeiro, RJ, 2002. \n\n \n\nMOREIRA, J. R. Alcohols - Its Use, Energy And Economics. A Brazilian Outlook. \n\nResources - Management and Optimization, v. 1, n. 3, p. 231-279, 1981. \n\n \n\nMOREIRA, J. R. The Alcohol Program in Brazil. Energy Policy, v. 27, p. 229-245, 1999. \n\n \n\nMOREIRA, J. R. Quest\u00f5es S\u00f3cio-Econ\u00f4micas Relacionadas ao Etanol. Primeiro Workshop \n\nScania - \u00d4nibus Movido a Etanol. S\u00e3o Paulo, 01 de outubro de 2007. \n\nhttp://cenbio.iee.usp.br/download/projetos/Frequently_blad_low.pdf\n\n\n155 \n\n \n\n \n\nMOREIRA, J. R.; GOLDEMBERG, J.; COELHO, S. T.; BRAUMBECK, O.; CORTEZ, L. \n\nA. B.; HOFFMAMN, R. ; MACEDO, I. C. ; PALETTA, C. E. M. ; PRETZ, R. ; WALTER, \n\nA. C. S. . Gera\u00e7\u00e3o de Energia a Partir de Biomassa (exceto res\u00edduos do lixo e \u00f3leos \n\nvegetais). In: Maur\u00edcio Tiomno Tolmasquin. (Org.). Fontes Renov\u00e1veis de Energia no Brasil. \n\nRio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2003, v. , p. 1-92. \n\n \n\nMOREIRA, J. R.; TOTH, F. Introduction. Brazil: A Country Profile on Sustainable \n\nEnergy Development. Vienna: The Agency, 2006, v., p. 1-16. \n\n \n\nMORITA, A. K. M., CRNKOVIC, P. M. PAGLIUSO, J. D. HIRAI, E..  Estudo comparativo \n\ndas emiss\u00f5es de alde\u00eddos na combust\u00e3o de diesel e biodiesel em motores de combust\u00e3o \n\ninterna.  Sociedade Brasileira de Qu\u00edmica \u2013 SBQ. 32\u00aa Reuni\u00e3o Anual da Sociedade Brasileira \n\nde Qu\u00edmica.  \n\n \n\nMOTTA, R.; NOTON, P.  R. M., KELLY, K.; BATTELLE, K. C.; SCHUMACKER, L., \n\nCLARK, N. Alternative fuel: Transit Bus - Final Results from the National Renewable \n\nEnergy Laboratory Vehicle Evaluation Program. Produced for the U.S. Department of \n\nEnergy (DOE) by the National Renewable Energy Laboratory (NREL), a U.S. DOE National \n\nLaboratory. Outubro de 1996. \n\n \n\nNATIONAL CLIMATE CHANGE , 2011. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.globalchange.gov/publications/reports/scientific-assessments/us-impacts/full-\n\nreport/national-climate-change. Acesso em Mar\u00e7o de 2011. \n\n \n\nNIGRO, F. E. B. Etanol: nova op\u00e7\u00e3o para substitui\u00e7\u00e3o de diesel. Revista Opini\u00f5es 021-37, \n\n2009. Dispon\u00edvel em http://www.revistaopinioes.com.br/aa/materia.php?id=619 \n\n \n\nNILSOLOF, N., ERKKILS, K., LAPPI, M., OKONEN, M. Transit bus study: comparasion \n\nof emissions from diesel and natural gas buses. Research Report. VTT Process. Outubro de \n\n2004. Dispon\u00edvel em http://www.vtt.fi/inf/pdf/jurelinkit/VTTNylund.pdf. Acesso em 04 \n\nDezembro de 2011. \n\n \n\nNORD, K. Particles and Unregulated Emissions from CI Engines Subjected to Emission \n\nhttp://www.globalchange.gov/publications/reports/scientific-assessments/us-impacts/full-report/national-climate-change\nhttp://www.globalchange.gov/publications/reports/scientific-assessments/us-impacts/full-report/national-climate-change\nhttp://www.revistaopinioes.com.br/aa/materia.php?id=619\nhttp://www.vtt.fi/inf/pdf/jurelinkit/VTTNylund.pdf\n\n\n156 \n\n \n\nControl. Division of Chemistry Department of Chemical Engineering and Geosciences \n\nLulea University of Technology, Sweden. Tese de Doutorado, maio de 2005. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://epubl.ltu.se/1402-1544/2005/09/LTU-DT-0509-SE.pdf Acesso em 22 de abril de 2012. \n\n \n\nPACCA, S.; MOREIRA, J. R. Historical carbon budget of the ethanol program. Energy \n\nPolicy, Volume 37, Issue 11, November 2009, Pages 4863-4873. \n\n \n\nPAINEL INTERGOVERNAMENTAL DE MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS - IPCC. Direct \n\nGlobal Warming Potentials. 2007. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.ipcc.ch/publications_and_data/ar4/wg1/en/ch2s2-10-2.html \n\n \n\nPAINEL INTERGOVERNAMENTAL DE MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS - IPCC. Special \n\nReport on Renewable Energy Sources and Climate Change Mitigation. Working Group \n\nIII of the Intergovernmental Panel on Climate Change. Cambridge University Press, \n\nCambridge, United Kingdom and New York, NY, USA, 1075 pp. 2011. \n\nPEARCE, D. Foundations of an ecological economics. Ecological Modelling, 1987. \n\n \n\nPEREIRA, J. C. Motores e Geradores \u2013 Princ\u00edpios de Funcionamento, instala\u00e7\u00e3o, \n\nopera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de grupos diesel geradores. Desenvolvimento de Motores \n\nDaimlerChrysler do Brasil Ltda. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.joseclaudio.eng.br/grupos_geradores_1.html. Acesso em 11 de janeiro de 2011. \n\n \n\nPIRES-NETO, R. C.; SALDIVA, P. H. N. ; DOLHNIKOFF, Marisa . Efeitos da Polui\u00e7\u00e3o \n\nAtmosf\u00e9rica no Epit\u00e9lio Respirat\u00f3rio das Vias A\u00e9reas Superiores. Effects of Air Pollution \n\non the Upper Airways Respiratory Epithelium.. RBM. Revista Brasileira de Medicina (Rio de \n\nJaneiro), v. 2, p. 3-9, 2007. \n\n \n\nPOPE III, C. A.; DOCKERY, D. W. Health Effects of Fine Particulate Air Pollution: \n\nLines that Connect. Air &amp; Waste Manage Association, 2006. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://secure.awma.org/JOURNAL/pdfs/2006/6/2006criticalreview.pdf \n\n \n\nPOPE III, C. A.; MAJID, E.; DOCKERY, D. W. Fine-Particulate Air Pollution and Life \n\nExpectancy in the United States. The New England Journal of Medicine \u2013 Special Article. \n\nJanuary, 2009. \n\nhttp://epubl.ltu.se/1402-1544/2005/09/LTU-DT-0509-SE.pdf\nhttp://www.ipcc.ch/publications_and_data/ar4/wg1/en/ch2s2-10-2.html\nhttp://www.joseclaudio.eng.br/grupos_geradores_1.html\nhttp://secure.awma.org/JOURNAL/pdfs/2006/6/2006criticalreview.pdf\n\n\n157 \n\n \n\nPREFEITURA DE S\u00c3O PAULO. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.prefeitura.sp.gov.br/noticias/sec/rel_internacionais/2009/06/0007. Acesso em 29 \n\nde junho de 2009. \n\n \n\nRECEITA FEDERAL. Portal Tribut\u00e1rio. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.portaltributario.com.br/guia/pis_combustiveis.html. Acesso em 16 outubro de \n\n2011. \n\n \n\nREHNLUND, B.; EGEBACK, K.E.; RYD\u00c9N, C.; AHLVIK, P. BIO-Scopes - Heavy-duty \n\nethanol engines. Fevereiro de 2007. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://ec.europa.eu/energy/renewables/biofuels/doc/standard/lot2.pdf \n\n \n\nREI, F. Polui\u00e7\u00e3o Local e Regional. Cadernos Fecomercio n\u00ba 34. S\u00e3o Paulo. Setembro, 2007. \n\n \n\nRIVERAS, I. \u00cdndia prev\u00ea nova boa safra de cana em 2011/12. Outubro de 2010. Dispon\u00edvel \n\nem http://oglobo.globo.com/economia/india-preve-nova-boa-safra-de-cana-em-201112-\n\n2935387 Acesso em 04 de janeiro de 2012. \n\n \n\nROCHA, T. M. Aquecimento Global e o Mercado de Carbono: Uma Aplica\u00e7\u00e3o do \n\nModelo CERT (Tese de Doutorado). Escola Superior de Agricultura Luiz de Queir\u00f3s, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo. Piracicaba. S\u00e3o Paulo, 2003. \n\n \n\nSALDIVA, P. Transporte, Sustentabilidade e Cidadania. Boletim DNA Brasil, 2007. \n\nDispon\u00edvel em www.dnabrasil.org.br. Acesso em 04 de mar\u00e7o de 2008. \n\n \n\nSALDIVA, P.; ANDRADE, M. F.; MIRAGLIA, S. G. E. K.; ANDR\u00c9, P. A. Etanol e Sa\u00fade \n\nHumana \u2013 Uma abordagem a partir das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Novembro de 2009. \n\n \n\nSANTOS, M. A.; MATAI, P. H. L. S. Aspectos t\u00e9cnicos e ambientais relativos ao uso de \n\nbiodiesel em motores de combust\u00e3o. Revista de Gest\u00e3o Integrada em Sa\u00fade do Trabalho e \n\nMeio Ambiente \u2013 Interfacehs, 2006. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO TRANSPORTES S.A. - SPTRANS. Relat\u00f3rio de teste do \u00f4nibus Scania \n\nmovido a etanol. Dezembro de 1997. \n\nhttp://portal.prefeitura.sp.gov.br/noticias/sec/rel_internacionais/2009/06/0007\nhttp://www.portaltributario.com.br/guia/pis_combustiveis.html\nhttp://ec.europa.eu/energy/renewables/biofuels/doc/standard/lot2.pdf\nhttp://oglobo.globo.com/economia/india-preve-nova-boa-safra-de-cana-em-201112-2935387\nhttp://oglobo.globo.com/economia/india-preve-nova-boa-safra-de-cana-em-201112-2935387\nhttp://www.dnabrasil.org.br/\n\n\n158 \n\n \n\n \n\nSCANIA. Scania vai testar \u00f4nibus movido a \u00e1lcool em S\u00e3o Paulo.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scania.com.br/sobre_scania/press_releases/05_press_releases/onibus_movido_a_a\n\nlcool.asp Acesso em maio de 2007. \n\n \n\n________2008a. Scania Extending Heavy-Duty Ethanol Engine Technology to Trucks. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.greencarcongress.com/2008/04/scania-extendin.html \n\n \n\n________2008b. Engine Diagrams. Site da Scania Inglesa. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scania.co.uk/Launch2007/enginediagrams.asp  Acesso em 10 de abril de 2008. \n\n \n\nSCHNEIDER, C. G.; HILL, L. B. Diesel and Health in America:The Lingering Threat. \n\nClean Air Task Force. February, 2005. \n\n \n\nSECRETARIA DE TRANSPORTES METROPOLITANOS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\n\u2013 STMSP. Dispon\u00edvel em www.stm.gov.br. Acesso em 30 de novembro de 2008. \n\n \n\nSECRETARIA DO MEIO AMBIENTE \u2013SMA - Instituto Florestal do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nInvent\u00e1rio Florestal da Vegeta\u00e7\u00e3o Natural do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n \n\nSEKAB (2008a). Bioethanol for heavy vehicles (2001). Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.sekab.com. Acesso em 17 de mar\u00e7o de 2008. \n\n \n\n________2008b. Svensk Etanolkemi AB \u2013 Etamax D Composition. Acesso em mar\u00e7o de \n\n2008. Dispon\u00edvel em: http://www.miljobilar.stockholm.se \n\n \n\nSENNA, H. \u00d4nibus a Etanol \u2013 Apresenta\u00e7\u00e3o do Motor. Primeiro Workshop Scania - \n\n\u00d4nibus Movido a Etanol. S\u00e3o Paulo, 01 de outubro de 2007. \n\n \n\nSEVITEST Inje\u00e7\u00e3o Diesel. Hist\u00f3ria do Motor Diesel. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.serviteste.com.br/hist_diesel1.htm. Acesso em 11 de janeiro de 2011. \n\n \n\nhttp://www.scania.com.br/sobre_scania/press_releases/05_press_releases/onibus_movido_a_alcool.asp\nhttp://www.scania.com.br/sobre_scania/press_releases/05_press_releases/onibus_movido_a_alcool.asp\nhttp://www.greencarcongress.com/2008/04/scania-extendin.html\nhttp://www.scania.co.uk/Launch2007/enginediagrams.asp\nhttp://www.stm.gov.br/\nhttp://www.miljobilar.stockholm.se/\nhttp://www.serviteste.com.br/hist_diesel1.htm\n\n\n159 \n\n \n\nSILVA, C. R. U. Balan\u00e7o de energia e das emiss\u00f5es de gases de efeito estufa da cadeia \n\nprodutiva do etanol Brasileira. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UNICAMP \u2013 Universidade de \n\nCampinas, 2009. \n\n \n\nSISTEMA DE TRANSPORTES METRA - METROPOLITANA. Operacional - Linhas. \n\nDispon\u00edvel em http://www.metra.com.br/Operacional_Linhas.php Acesso em 30 de agosto de \n\n2008. \n\n \n\nSOUZA, E. L. L.; MACEDO, I. C. coord e org. Etanol e Bioeletricidade. A cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nno futruro da matriz energ\u00e9tica. UNICA \u2013 Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-a\u00e7\u00facar. S\u00e3o \n\nPaulo, 2010. \n\n \n\nSZWARC, A. Potencial Energ\u00e9tico do Etanol e suas Vantagens Ambientais. Aula \n\nministrada no curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental e Neg\u00f3cios no Setor Energ\u00e9tico. \n\nInstituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 25 de setembro de 2007. \n\n \n\nTASCHETTO, A. S. O Impacto dos gases estufa nas vari\u00e1veis de superf\u00edcie ar-mar \n\natrav\u00e9s de um modelo acoplado de circula\u00e7\u00e3o geral. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Instituto \n\nOceanogr\u00e1fico da Universidade de S\u00e3o Paulo. 14\u00ba COBEM \u2013 Congresso Brasileiro de \n\nEngenharia Mec\u00e2nica. Bauru, 1997. \n\n \n\nUNICA - Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana de A\u00e7\u00facar. \u00d4nibus a etanol \u2013 Uma solu\u00e7\u00e3o para o \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Novembro de 2010. \n\n \n\n_____(2011a) Produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.unica.com.br/dadosCotacao/estatistica/. Acesso em 17 de janeiro de 2011. \n\n \n\n_____(2011b)  \u00d4nibus a etanol \u2013 Uma solu\u00e7\u00e3o para o Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.globalchange.gov/publications/reports/scientific-assessments/us-impacts/full-\n\nreport/national-climate-change. Acesso em 04 de janeiro de 2012. \n\n \n\nUNITED NATIONS FRAMEWORK CONVENTION ON CLIMATE CHANGE - \n\nUNFCCC. Glossary of CDM term \u2013 2009. Dispon\u00edvel em   \n\nhttp://cdm.unfccc.int/Reference/Guidclarif/glos_CDM.pdf \n\nhttp://www.metra.com.br/Operacional_Linhas.php\nhttp://www.unica.com.br/dadosCotacao/estatistica/\nhttp://www.globalchange.gov/publications/reports/scientific-assessments/us-impacts/full-report/national-climate-change\nhttp://www.globalchange.gov/publications/reports/scientific-assessments/us-impacts/full-report/national-climate-change\nhttp://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=unfccc&amp;source=web&amp;cd=1&amp;sqi=2&amp;ved=0CCYQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Funfccc.int%2F&amp;ei=IqfSTvqmH8H_ggfai5yhDQ&amp;usg=AFQjCNFSiJx6s1Mezu8c2Ize20dEbQAR8g\nhttp://cdm.unfccc.int/Reference/Guidclarif/glos_CDM.pdf\n\n\n160 \n\n \n\n \n\nUNITED STATES DEPARTMENT OF AGRICULTURE - USDA.  Estimating the Net \n\nEnergy Balance of Corn Ethanol. Relat\u00f3rio de Shapouri, H., Duffield, J.A., Graboski, M.S. \n\nU.S. Department of Agriculture, Economic Research Service, Office of Energy. Agricultural \n\nEconomic Report No. 721. July, 1995. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ers.usda.gov/publications/aer721/AER721.PDF, acesso em Setembro de 2012.  \n\n \n\nVEL\u00c1ZQUEZ, S. M. S. G. Perspectivas para a Gera\u00e7\u00e3o de Excedentes de Energia \n\nEl\u00e9trica no Segmento de Papel e Celulose com a Utiliza\u00e7\u00e3o de Sistemas de \n\nGaseifica\u00e7\u00e3o/turbina a g\u00e1s. 2006. 261p. Tese (Doutorado em Energia) \u2013 Programa \n\nInterunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. \n\n \n\nVENTURA, L. M. Emiss\u00f5es de Ve\u00edculos a Diesel \u2013 A\u00e7\u00f5es para Atendimento aos Novos \n\nLimites do Proconve Fase 7. Outubro 2009. \n\n \n\nVERGNAHNINI, R; USHIMA, A. H. Forma\u00e7\u00e3o de Poluentes em Processos Industriais de \n\nCombust\u00e3o (mimeografado). Curso de \u201cUso de Energia na Ind\u00fastria: Racionaliza\u00e7\u00e3o e \n\nOtimiza\u00e7\u00e3o\u201d. IPT - Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica. S\u00e3o Paulo, 1996. \n\n \n\nWEITMANN, K., MENRAD, H., REDERS, K., HUTCHESON, R.C. (1988). Diesel Fuel \n\nQuality Effects on Exhaust Emissions, SAE paper, 881649. \n\n \n\nWORLD METEREOLOGICAL ORGANIZATION - WMO. Global Framework for \n\nClimate Services (GFCS): Climate Information for Sustainable Development. Durban, \n\nSouth Africa. December 2011. \n\n \n\nZENO, R. Definindo Os Mercados Prim\u00e1rio E Secund\u00e1rio. Artigonal \u2013 Diret\u00f3rio de \n\nArtigos Gratu\u00edtos. Julho de 2008. Dispon\u00edvel em http://www.artigonal.com/investimentos-\n\nartigos/definindo-os-mercados-primario-e-secundario-483417.html Acesso em 03 de janeiro \n\nde 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.ers.usda.gov/publications/aer721/AER721.PDF\nhttp://www.iee.usp.br/biblioteca/producao/2006/Teses/TESE_SilviaVelazquez.pdf\nhttp://www.iee.usp.br/biblioteca/producao/2006/Teses/TESE_SilviaVelazquez.pdf\nhttp://www.iee.usp.br/biblioteca/producao/2006/Teses/TESE_SilviaVelazquez.pdf\nhttp://www.artigonal.com/investimentos-artigos/definindo-os-mercados-primario-e-secundario-483417.html\nhttp://www.artigonal.com/investimentos-artigos/definindo-os-mercados-primario-e-secundario-483417.html\n\n\n161 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Princ\u00edpio de Funcionamento dos Motores Ciclo Diesel \n\n \n\n1. Motores Ciclo Diesel \n\nOs motores ciclo diesel tamb\u00e9m s\u00e3o conhecidos como motores de igni\u00e7\u00e3o por \n\ncompress\u00e3o. No ciclo diesel o ar \u00e9 previamente comprimido at\u00e9 que atinja temperatura e \n\npress\u00e3o suficientes para que o combust\u00edvel, que \u00e9 injetado no final do tempo de compress\u00e3o, \n\nse inflame por auto-igni\u00e7\u00e3o. O motor ciclo diesel n\u00e3o necessita de alguns dispositivos \n\nel\u00e9tricos presentes nos motores ciclo Otto, tais como velas de igni\u00e7\u00e3o, alternadores, \n\ndistribuidor e cabos de vela (GRANET, 1975). Os sistemas que constituem os motores diesel \n\ns\u00e3o sistema de admiss\u00e3o de ar, sistema de combust\u00edvel (incluindo sistema de inje\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edvel), sistema de lubrifica\u00e7\u00e3o, sistema de arrefecimento, sistema de exaust\u00e3o e \n\nsistema de partida. \n\nO fato de que somente o ar \u00e9 comprimido no ciclo de compress\u00e3o permite que no \n\nmotor de ciclo diesel seja utilizada uma rela\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o muito maior do que a utilizada \n\nem motores de ciclo Otto. Define-se taxa de compress\u00e3o como a raz\u00e3o entre o volume interno \n\ndo cilindro com o pist\u00e3o no ponto morto inferior (PMI), e o volume interno do cilindro com o \n\npist\u00e3o no ponto morto superior (PMS). \n\nSegundo Granet (1975), os motores ciclo diesel, bem como os motores ciclo Otto, s\u00e3o \n\nmotores de combust\u00e3o interna de quatro ciclos (quatro tempos). O funcionamento do ciclo \n\ndiesel se processa da seguinte maneira: \n\n No primeiro tempo, com o pist\u00e3o em movimento descendente, d\u00e1-se a admiss\u00e3o, que \n\nse verifica por aspira\u00e7\u00e3o apenas do ar (nos motores ciclo Otto a aspira\u00e7\u00e3o \u00e9 da mistura ar-\n\ncombust\u00edvel). Nos motores diesel mais modernos uma ventoinha empurra a carga de ar para o \n\ncilindro, a turbocompress\u00e3o. \n\n No segundo tempo ocorre a compress\u00e3o com o pist\u00e3o em movimento ascendente. \n\nPouco antes de o pist\u00e3o completar o curso, h\u00e1 a inje\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel e ocorre a auto-\n\nigni\u00e7\u00e3o. \n\n No terceiro tempo, com o pist\u00e3o em movimento descendente, tem-se a queima \n\ncompleta do combust\u00edvel com a expans\u00e3o dos gases e transfer\u00eancia de energia para o pist\u00e3o. \n\n No quarto tempo o pist\u00e3o em movimento ascendente empurra os gases de escape para \n\natmosfera.  \n\n Durante os quatro tempos (duas rota\u00e7\u00f5es) transmitiu-se trabalho ao pist\u00e3o uma \u00fanica \n\nvez. Para fazer com que as v\u00e1lvulas de admiss\u00e3o e escoamento funcionem corretamente, \n\n\n\n162 \n\n \n\nabrindo e fechando as passagens nos momentos exatos, o eixo de cames gira meia rota\u00e7\u00e3o do \n\nmotor, completando uma volta a cada ciclo de quatro tempos (PEREIRA, 2011). \n\nA seguir, a Figura 01 apresenta um desenho esquem\u00e1tico do funcionamento de um \n\nmotor diesel quatro tempos. \n\n \n\n \n\nFigura 01 \u2013 Esquema motor diesel quatro tempos \n\nFonte: PEREIRA, 1999. \n\n \n\nO motor a diesel n\u00e3o tem vela, ele aspira o ar e o comprime, e ent\u00e3o injeta o \n\ncombust\u00edvel diretamente na c\u00e2mara de combust\u00e3o (inje\u00e7\u00e3o direta). \u00c9 o calor do ar \n\ncomprimido que inflama o combust\u00edvel num motor a diesel.  \n\nEm um motor a diesel o injetor \u00e9 o componente mais complexo e pode ser colocado \n\nem diversos lugares. O injetor tem que ser capaz de suportar a temperatura e a press\u00e3o dentro \n\ndo cilindro e ainda passar o combust\u00edvel como uma fina n\u00e9voa. Fazer a mistura circular no \n\ncilindro de maneira uniformemente distribu\u00edda tamb\u00e9m \u00e9 um problema, de modo que alguns \n\nmotores a diesel utilizam v\u00e1lvulas de admiss\u00e3o especiais, c\u00e2maras de pr\u00e9-combust\u00e3o ou outros \n\ndispositivos que produzam um turbilh\u00e3o de ar na c\u00e2mara de combust\u00e3o ou, de alguma forma, \n\nmelhorem o processo de igni\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o (BRAIN, 2011).  \n\nUma variante dos motores diesel quatro tempos \u00e9 o motor diesel dois tempos. Neste \n\nmotor, o ciclo motor abrange apenas uma rota\u00e7\u00e3o, ou seja, dois cursos do pist\u00e3o. A exaust\u00e3o e \n\na admiss\u00e3o n\u00e3o se verificam e s\u00e3o substitu\u00eddas, como segue: \n\n?  Exaust\u00e3o dos gases residuais, por meio da abertura da v\u00e1lvula de escape no \n\nfim do curso do pist\u00e3o;  \n\n?  Substitui\u00e7\u00e3o da exaust\u00e3o pelo percurso com ar pouco comprimido (os gases \n\ns\u00e3o expulsos pela a\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria press\u00e3o);  \n\n\n\n163 \n\n \n\n?  Fechamento da v\u00e1lvula, o ar que ainda permanece no cilindro, servir\u00e1 para a \n\ncombust\u00e3o;  \n\n?  Curso do motor \u00e9 reduzido e o g\u00e1s de exaust\u00e3o permanece na c\u00e2mera e \u00e9 \n\nmisturado ao ar admitido. \n\nComo principal vantagem tem-se que o motor dois tempos d\u00e1 maior pot\u00eancia que o \n\nmotor quatro tempos e o torque \u00e9 uniforme. J\u00e1 as desvantagens s\u00e3o a necessidade de bombas \n\nespeciais de exaust\u00e3o e carga, maior consumo de combust\u00edvel e carga calor\u00edfica maior quando \n\ncomparado a um motor quatro tempos de mesmo dimensionamento, al\u00e9m da grande emiss\u00e3o \n\nde gases na atmosfera (PEREIRA, 2011). \n\nOs motores dois tempos s\u00e3o usados, principalmente, em moto-serras, tratores de \n\njardinagem e v\u00e1rios outros pequenos utilit\u00e1rios.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais, a necessidade de diminuir as emiss\u00f5es de gases \n\ndos ve\u00edculos automotores, para atendimento aos limites regulamentados pelo CONAMA, \n\ndemanda, al\u00e9m da melhoria do processo de combust\u00e3o e tratamento dos gases de escape dos \n\natuais motores, a melhoria das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas dos combust\u00edveis. \n\nDentre as diferentes tecnologias e estrat\u00e9gias adotadas por diferentes fabricantes de \n\nmotores, pode-se destacar a redu\u00e7\u00e3o dos \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio (NOx) e da \n\nemiss\u00e3o de Material Particulado (MP). \n\nPara redu\u00e7\u00e3o dos valores de NOx, efetuando-se modifica\u00e7\u00f5es no processo de \n\ncombust\u00e3o, \u00e9 importante trabalhar visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da temperatura da chama. A principal \n\nconsequ\u00eancia \u00e9 o aumento do consumo de combust\u00edvel. Em contrapartida, \u00e9 poss\u00edvel otimizar \n\no consumo de combust\u00edvel e ao mesmo tempo diminuir os valores de material particulado \n\ndesde que a emiss\u00e3o de NOx seja tratada fora do ambiente de combust\u00e3o (LEAL, 2008). \n\nA redu\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos (HC) e mon\u00f3xido de carbono (CO) deve ser obtida pelo \n\naumento da efici\u00eancia da combust\u00e3o, j\u00e1 que estes componentes s\u00e3o formados no processo de \n\ncombust\u00e3o incompleta. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel efetuar-se o tratamento dos gases fora do ambiente de combust\u00e3o \n\ncombinando- se t\u00e9cnicas de filtragem de part\u00edculas com t\u00e9cnicas de redu\u00e7\u00e3o de NOx, CO e \n\nHC. A efici\u00eancia de tal combina\u00e7\u00e3o \u00e9, contudo, dispendiosa e nem sempre de alta efici\u00eancia \n\n(LEAL, 2008). \n\nSegundo Leal (2008), pode-se deduzir que o melhor sistema de tratamento de \n\nemiss\u00f5es gasosas ser\u00e1 aquele que:  \n\na) Efetua o tratamento das emiss\u00f5es diretamente na fonte; \n\nb) Maximiza a efici\u00eancia de queima de combust\u00edvel; \n\n\n\n164 \n\n \n\nc) Utiliza combust\u00edvel com propriedades qu\u00edmicas e f\u00edsicas adequadas a alta \n\nperformance. \n\nd) E, quando necess\u00e1rio, por processos de p\u00f3s-tratamento dos gases de escape, \n\nconfi\u00e1veis e capazes de manter alta efici\u00eancia por longos per\u00edodos de utiliza\u00e7\u00e3o; \n\ne) Transforma o m\u00ednimo poss\u00edvel de energia em sistemas auxiliares.  \n\n \n\nA seguir, \u00e9 apresentado um esquema de algumas possibilidades de desenvolvimento de \n\nmelhorias para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es em motores diesel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 02 \u2013 Esquema das melhorias para redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es em motor diesel \n\nFonte: LEAL, 2008. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRedu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es em \n\nmotores \n\ndiesel \n\nMaterial \n\nParticulado \n\n(MP) \n\nAumento press\u00e3o de inje\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o \n\ndo ponto de inje\u00e7\u00e3o. \n\nAltera\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel (diesel): Menor \n\ndensidade, menor teor de enxofre, menor \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de arom\u00e1ticos e melhor \n\ncaracter\u00edstica de curva de destila\u00e7\u00e3o. \n\nAtua\u00e7\u00e3o \n\nna Fonte \n\nP\u00f3s-\n\nTratamento \nUtiliza\u00e7\u00e3o de filtros de part\u00edculas e de \n\nregenera\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \n\n\u00d3xido de \n\nNitrog\u00eanio \n\n(NOx) \n\nAtua\u00e7\u00e3o \n\nna Fonte \n\nDiminuindo temperatura de chama \n\n(atrasando ponto de igni\u00e7\u00e3o e recircula\u00e7\u00e3o \n\ndos gases de escape (EGR). \n\nUtilizando diesel com maior n\u00famero de \n\ncetano, menor densidade e menor \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de arom\u00e1ticos. \n\nP\u00f3s-\n\nTratamento \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o de filtros: catalisa\u00e7\u00e3o passiva \n\n(DeNOx), catalisador de estocagem e \n\nRedutor Catal\u00edtico Seletivo (SCR). \n\n\n\n165 \n\n \n\n1.1 Tratamento para redu\u00e7\u00e3o de Material Particulado (MP). \n\n \n\n1.1.1  Tratamentos internos ao motor para redu\u00e7\u00e3o de material particulado (MP) \n\nPara a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de material particulado h\u00e1 a necessidade de melhorar a \n\ncombust\u00e3o. Para tal, algumas modifica\u00e7\u00f5es/adapta\u00e7\u00f5es podem ser efetuadas como o \n\nredesenho da c\u00e2mera de combust\u00e3o, adiantamento do ponto de inje\u00e7\u00e3o, aumento da press\u00e3o de \n\ninje\u00e7\u00e3o, otimiza\u00e7\u00e3o do direcionamento dos jatos de inje\u00e7\u00e3o e/ou utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-inje\u00e7\u00e3o. \n\nConforme apresentado na Figura 02, algumas melhorias no combust\u00edvel trazem \n\nmelhorias e redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de material particulado. As principais caracter\u00edsticas \n\npresentes no diesel que afetam as emiss\u00f5es de MP s\u00e3o: \n\nTeor de Enxofre: a redu\u00e7\u00e3o do teor de enxofre de 500 para 30 ppm resulta em uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de 7% de emiss\u00e3o de particulados em motores com consumo de 200 g/kWh e de at\u00e9 \n\n9% em motores com consumo de 270 g/kWh (WORLD-WIDE FUEL CHAPTER, 2000\n43\n\n \n\napud\n \nPEREIRA, 2001). \n\nCurva de destila\u00e7\u00e3o: a forma\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de carbono e o aumento das emiss\u00f5es de \n\nfuligem, fuma\u00e7a e material particulado deve-se a fra\u00e7\u00f5es mais pesadas da destila\u00e7\u00e3o \n\n(temperatura entre 95 e 360\u00b0C). Da\u00ed a necessidade de diesel com melhores caracter\u00edsticas de \n\ncurva de destila\u00e7\u00e3o. \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de arom\u00e1ticos: Hidrocarbonetos arom\u00e1ticos s\u00e3o geralmente compostos \n\ncaracterizados por apresentar como cadeia principal um ou v\u00e1rios an\u00e9is benz\u00eanicos. A \n\nredu\u00e7\u00e3o de 9 para 1% na concentra\u00e7\u00e3o de poli-arom\u00e1ticos reduz em 6,5% a emiss\u00e3o de MP \n\nem ve\u00edculos leves e de 4% em motores diesel pesados (PEREIRA, 2011). \n\nDensidade: a redu\u00e7\u00e3o da densidade de 855 para 828 kg/m\n3 \n\ngerou redu\u00e7\u00e3o de 18% de \n\nemiss\u00f5es de MP em motores leves e 3% em motores diesel pesados (WORLD-WIDE FUEL \n\nCHAPTER, 2000\n8\n apud\n\n \nPEREIRA, 2011). \n\n \n\n1.1.2 Tratamentos externos ao motor para redu\u00e7\u00e3o de material particulado (MP) \n\nPara o tratamento externo ao motor visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de material \n\nparticulado temos dois filtros, apresentados a seguir. \n\n \n\n                                                \n43\n\n World-Wide Fuel Chapter, 2000.  \n\n\n\n166 \n\n \n\nFiltro de part\u00edculas ou Diesel Particulate Filter (DPF): s\u00e3o filtros de passagem total, \n\nconstru\u00eddos em tr\u00eas diferentes vers\u00f5es, com materiais diferentes, cordierite, sil\u00edcio e metal \n\nsintetizado.  \n\nFiltro de regenera\u00e7\u00e3o passiva e continua ou Continuously Regenerative Trap \n\n(CRT): este filtro converte fuligem em CO2. Utilizando diesel com elevado numero de cetano \n\n(Cetano 60), baixo teor de enxofre (&lt;10 ppm) e baixa concentra\u00e7\u00e3o de arom\u00e1ticos (&lt;10% \n\nvol.), conseguiu-se alcan\u00e7ar \u00edndices de ate 95 % de redu\u00e7\u00e3o de PM. \n\n \n\n1.2 Tratamentos para redu\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx). \n\n \n\n1.2. 1 Tratamentos internos ao motor para redu\u00e7\u00e3o de \u00d3xido de Nitrog\u00eanio (NOx) \n\nA forma\u00e7\u00e3o de NOx est\u00e1 diretamente ligada a temperatura da chama. As principais \n\nmodifica\u00e7\u00f5es/adapta\u00e7\u00f5es para redu\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do NOx seriam o atraso do ponto de \n\nigni\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o da recircula\u00e7\u00e3o dos gases de escape (EGR).  \n\nRecircula\u00e7\u00e3o dos Gases de Escape - EGR \n\nDo ingl\u00eas Exaust Gas Recirculation (EGR), \u00e9 uma t\u00e9cnica de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de \n\nNOx utilizada em motores diesel. O EGR funciona por meio do resfriamento e reinje\u00e7\u00e3o, na \n\nc\u00e2mera de combust\u00e3o, de parte dos gases de escape. O g\u00e1s de exaust\u00e3o substitui parte do ar e \n\na combust\u00e3o desta mistura alcan\u00e7ar\u00e1 temperatura mais baixa. Em contrapartida, o rendimento \n\ndo motor diminui. \u00c9 poss\u00edvel observar redu\u00e7\u00e3o da ordem de 12% na pot\u00eancia por litro de \n\ncilindrada em motores pesados que utilizam EGR de alta recircula\u00e7\u00e3o (PEREIRA, 2011). J\u00e1, \n\nsegundo Branco (2006) o motor sofre uma redu\u00e7\u00e3o do seu rendimento t\u00e9rmico, entretanto, as \n\nredu\u00e7\u00f5es de NOx em decorr\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o do sistema EGR \u00e9 da ordem de 25% at\u00e9 40%. \n\nO emprego do EGR requer cuidados especiais no projeto do motor, pois haveria a tend\u00eancia \n\nde aumento do consumo de combust\u00edvel em decorr\u00eancia da perda de rendimento. Ent\u00e3o, para \n\nesse controle o EGR \u00e9 minimizado em regimes de pot\u00eancia e torque elevados (BRANCO, \n\n2006). \n\nApesar do sistema EGR tamb\u00e9m ser utilizado em motores ciclo Otto, \u00e9 utilizado mais \n\namplamente em motores ciclo diesel, pois as emiss\u00f5es de NOx destes motores s\u00e3o de maior \n\nexpress\u00e3o.  \n\nA influ\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o de NOx depende da taxa de recircula\u00e7\u00e3o de gases. Quanto \n\nmais alta esta taxa menor ser\u00e1 a emiss\u00e3o de NOx, contudo em altas taxas de recircula\u00e7\u00e3o \n\nocorrera tamb\u00e9m o aumento da emiss\u00e3o de material particulado. Tem-se, ent\u00e3o, que o EGR \u00e9 \n\n\n\n167 \n\n \n\numa solu\u00e7\u00e3o de compromisso e que seu pleno efeito depende tamb\u00e9m de outras altera\u00e7\u00f5es no \n\nmotor, visando \u00e0 maximiza\u00e7\u00e3o dos ganhos.  \n\n\u00c9 necess\u00e1rio prever que para o resfriamento dos gases de escape antes da sua admiss\u00e3o \n\nna c\u00e2mara de combust\u00e3o, como parte do sistema EGR, ocorre o processo de troca t\u00e9rmica \n\nentre estes gases e o sistema de arrefecimento do motor. Em geral, aproximadamente 10% da \n\nvaz\u00e3o do liquido refrigerante \u00e9 desviada para o trocador de calor do EGR. Consequentemente, \n\num aumento na carga t\u00e9rmica do sistema de arrefecimento deve ser previsto. \n\nMotores equipados com esta tecnologia necessitam de diesel com baixo teor de \n\nEnxofre (m\u00e1ximo de 50 ppm). Isto se deve a grande quantidade de tubos de calor presente no \n\ntrocador de calor do sistema EGR onde escoam os gases e l\u00edquidos refrigerantes. O sistema \n\nsofre varia\u00e7\u00f5es muito bruscas de temperatura e press\u00e3o e quando submetido a \n\nres\u00edduos gasosos com alta concentra\u00e7\u00e3o de enxofre pode necessitar a aplica\u00e7\u00e3o de materiais \n\nnobres e caros, podendo inviabilizar seu uso.  \n\nConforme apresentado anteriormente, algumas melhorias no combust\u00edvel trazem \n\nmelhorias e redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \u00f3xido de nitrog\u00eanio. As principais caracter\u00edsticas \n\npresentes no diesel que afetam as emiss\u00f5es de NOx s\u00e3o: \n\nN\u00famero de cetano: o numero de cetano \u00e9 o indicador do comportamento do \n\ncombust\u00edvel para a auto-igni\u00e7\u00e3o sobre press\u00e3o. Um baixo numero de cetano induz \n\ndificuldades de partida a frio, aumenta a emiss\u00e3o de poluentes e o n\u00edvel de ru\u00eddo de \n\ncombust\u00e3o. \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de arom\u00e1ticos: presen\u00e7a de arom\u00e1ticos aumenta a temperatura da \n\nchama, consequentemente influencia o aumento da emiss\u00e3o de NOx. Redu\u00e7\u00e3o de 30 para 10% \n\nna concentra\u00e7\u00e3o total de arom\u00e1ticos possibilita redu\u00e7\u00e3o de 5,5% de NOx em motores diesel \n\nleves e de 4 % em motores diesel pesados (PEREIRA, 2011). \n\nDensidade: Uma redu\u00e7\u00e3o de 855 para 828 kg/m\n3\n proporciona redu\u00e7\u00e3o de ate 4,5% na \n\nemiss\u00e3o de NOx. Altas cargas no motor exigem maior massa de combust\u00edvel, o que provoca \n\npicos de alta press\u00e3o e temperatura na c\u00e2mara de combust\u00e3o, favorecendo a forma\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00f3xidos de nitrog\u00eanio. Assim, as emiss\u00f5es de NOx est\u00e3o relacionadas com a massa de \n\ncombust\u00edvel injetado. Observa-se, tamb\u00e9m, que as emiss\u00f5es de NOx est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com a pot\u00eancia desenvolvida pelo motor. Quando a pot\u00eancia \u00e9 aumentada, a \n\nemiss\u00e3o de NOx tamb\u00e9m aumenta, e quando se opera o motor em pot\u00eancias moderadas, as \n\nemiss\u00f5es de NOx diminuem. Por\u00e9m, diferentemente das emiss\u00f5es de CO, que se mant\u00eam \n\npraticamente constantes em pot\u00eancias moderadas, as emiss\u00f5es de NOx tendem a ser \n\n\n\n168 \n\n \n\ndiretamente proporcionais \u00e0 pot\u00eancia desenvolvida em faixas moderadas. Este efeito ocorre \n\npelo fato de as emiss\u00f5es de NOx estarem relacionadas diretamente com os picos de press\u00e3o e \n\ntemperatura na c\u00e2mara de combust\u00e3o. Quando a pot\u00eancia est\u00e1 decrescendo, a quantidade de \n\ncombust\u00edvel \u00e9 reduzida e isso resulta tamb\u00e9m na redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de NOx. Assim, \n\nobserva-se que a emiss\u00e3o de NOx \u00e9 proporcional \u00e0 massa de combust\u00edvel injetado (SANTOS; \n\nMATAI, 2006). \n\n \n\n1.2.2 Tratamentos externos ao motor para redu\u00e7\u00e3o de \u00d3xido de Nitrog\u00eanio (NOx) \n\nExistem atualmente tr\u00eas possibilidades de tratamento:  \n\n? Catalisador passsivo; \n\n? Catalisador de acumula\u00e7\u00e3o de NOx \u2013 Diesel NOx; \n\n? Catalisador de Redu\u00e7\u00e3o Seletiva \u2013 SCR. \n\n \n\nCatalisador passivo: Possui baixa efici\u00eancia de convers\u00e3o de NOx. Estes \n\ncatalisadores s\u00e3o mais utilizados em carros de passeio e aplica\u00e7\u00f5es de motores diesel leves. \n\nCatalisador de acumula\u00e7\u00e3o de NOx: Na primeira etapa este catalisador absorve o \n\nNO, depois transforma o NO em NO2 e por fim as mol\u00e9culas de NOx reagem com os \n\nhidrocarbonetos n\u00e3o queimados e com mol\u00e9culas de CO para formar N2 e CO2. \n\nCatalisador de Redu\u00e7\u00e3o Seletiva (SCR): Este sistema utiliza inje\u00e7\u00e3o de Ur\u00e9ia no \n\nfluxo do g\u00e1s de escape ap\u00f3s a sa\u00edda do turbo compressor. A Ur\u00e9ia fornecer\u00e1 a Am\u00f4nia \n\nnecess\u00e1ria para redu\u00e7\u00e3o dos diferentes poluentes. A rea\u00e7\u00e3o \u00e9, basicamente \n\n\u00d3xidos de Nitrog\u00eanio + Oxig\u00eanio + Am\u00f4nia ? Nitrog\u00eanio + \u00c1gua  \n\n4NO + O2 + 4NH3 ? 4 N2 + 6 H2O  \n\n2NO2 + O2 + 4NH3 ? 3 N2 + 6 H2O. \n\nOs elementos catalisadores presentes s\u00e3o \u00f3xido de tit\u00e2nio (TiO2), \u00f3xido de van\u00e1dio \n\n(V2O5) e \u00f3xido de tungst\u00eanio (WO3). \n\nEste sistema permite tratar os \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio no lado externo do motor e desta \n\nforma otimizar a combust\u00e3o para buscar uma grande redu\u00e7\u00e3o dos materiais particulados, \n\nmantendo-se o consumo de combust\u00edvel em patamares aceit\u00e1veis e reduzindo-se as trocas \n\nt\u00e9rmicas de sistemas auxiliares. Este sistema \u00e9 o \u00fanico, de todos apresentados, que resiste a \n\ndiesel com teor de enxofre de 500 ppm. (PEREIRA, 2011). \n\n\n\n169 \n\n \n\n2.1 Taxa de Compress\u00e3o \n\nA taxa de compress\u00e3o de um motor \u00e9 uma raz\u00e3o matem\u00e1tica entre os volumes interno \n\ndo cilindro com o pist\u00e3o no Ponto Morto Inferior (PMI) e o volume do cilindro com o pist\u00e3o \n\nno Ponto Morto Superior (PMS). A taxa de compress\u00e3o indica quantas vezes o ar aspirado \n\npara dentro do motor \u00e9 comprimido no cilindro de combust\u00e3o, conforme a Figura 3. No motor \n\nciclo diesel movido a etanol aditivado, cuja taxa de compress\u00e3o \u00e9 de 28:1, o ar \u00e9 comprimido \n\n28 vezes para que se atinja a temperatura de auto-igni\u00e7\u00e3o do etanol aditivado, que \u00e9 igual a \n\n360\u00baC (GREENENERGY, 2000). A alta taxa de compress\u00e3o do motor ciclo diesel movido a \n\netanol aditivado justifica-se como uma compensa\u00e7\u00e3o do baixo n\u00famero de cetano do \n\ncombust\u00edvel, Etamax D, que \u00e9 igual a 10 (SEKAB, 2001). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 3 - Motor com taxa de compress\u00e3o de 8:1. \n\nFonte: ALMEIDA, 2001. \n\n \n\nDo ponto de vista termodin\u00e2mico, a taxa de compress\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelo \n\nrendimento t\u00e9rmico do motor, o que significa que o aproveitamento energ\u00e9tico do \n\ncombust\u00edvel ser\u00e1 t\u00e3o grande quanto a taxa de compress\u00e3o envolvida no ciclo termodin\u00e2mico \n\n(Figura 4). Tal constata\u00e7\u00e3o justifica a vantagem, no que diz respeito ao rendimento \n\nenerg\u00e9tico, que o ciclo Diesel possui sobre o ciclo Otto, cuja taxa de compress\u00e3o envolvida \u00e9 \n\nmenor (MORAN; SHAPIRO, 2002).  \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\nFigura 4 - Efici\u00eancia T\u00e9rmica do ciclo Diesel segundo a taxa de compress\u00e3o. \n\nFonte: MORAN; SHAPIRO, 2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - S\u00edntese da Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira sobre o Controle de Emiss\u00f5es \n\nAtmosf\u00e9ricas Veiculares \n\n \n\nCom base nas informa\u00e7\u00f5es, do site Despoluir \u2013 Programa Ambiental do Transporte \n\n(2011), \u00e9 apresentada a seguir uma s\u00edntese da legisla\u00e7\u00e3o brasileira sobre o controle de \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas veiculares. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 18/86: Institui o Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar \n\npor Ve\u00edculos Automotores - PROCONVE.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 05/89: Institui o Programa Nacional de Controle da \n\nQualidade do Ar - PRONAR. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 03/90: Estabelece padr\u00f5es de qualidade do ar, aumentando o \n\nn\u00famero de poluentes atmosf\u00e9ricos pass\u00edveis de monitoramento e controle no pa\u00eds.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 07/93: (Retifica\u00e7\u00e3o publicada no DOU de 21.10.93 / \n\nAlterado pela Res. CONAMA 227/97): Define as diretrizes b\u00e1sicas e padr\u00f5es de emiss\u00e3o para \n\nos Programas de Inspe\u00e7\u00e3o e Manuten\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos em Uso - I/M.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 08/93: (Retifica\u00e7\u00e3o publicada no DOU de 21.10.93) Atualiza \n\no Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores - PROCONVE, com \n\nrela\u00e7\u00e3o a ve\u00edculos pesados, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\nLei n\u00b0 8.723, de 28 de outubro de 1993: Disp\u00f5e sobre a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de \n\npoluentes por ve\u00edculos automotores e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 14/95: (Retifica\u00e7\u00e3o publicada no DOU de 03.04.96): \n\nAtualiza o Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores - \n\nPROCONVE, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 durabilidade das emiss\u00f5es.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 15/95: (Retifica\u00e7\u00e3o publicada no DOU 03.04.96): Atualiza o \n\nPrograma de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores - PROCONVE, com \n\nrela\u00e7\u00e3o a ve\u00edculos leves de passageiros e leves comerciais.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 16/95: Atualiza o Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar \n\npor Ve\u00edculos Automotores - PROCONVE, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fuma\u00e7a em acelera\u00e7\u00e3o livre para \n\nve\u00edculos a diesel.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 18/95: Cria o Plano de Controle da polui\u00e7\u00e3o do Ar por \n\nVe\u00edculos em Uso - PCPV.  \n\nPortaria IBAMA n\u00b0 086/96: Regulamenta os procedimentos para importa\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos automotores e motocicletas quanto aos requisitos do PROCONVE.  \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res86/res1886.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res89/res0589.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res90/res0390.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res93/res0793.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res93/res0893.html\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Lists/Contedos/DispForm.aspx?ID=108&amp;Source=http://vm-sharepoint.sestsenat.org.br:9494/Lists/Contedos/AllItems.aspx\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res95/res1495.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res95/res1595.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res95/res1695.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res95/res1895.html\nhttp://www.ibama.gov.br/proconve/ArquivosUpload/5portaria_ibama-86-96.pdf\n\n\n172 \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 226/97: Determina limites m\u00e1ximos de emiss\u00e3o de material \n\nparticulado para motores do ciclo Diesel; aprova especifica\u00e7\u00f5es do \u00f3leo diesel comercial e d\u00e1 \n\noutras provid\u00eancias.  \n\nLei n\u00b0 9.503, de 23 de setembro de 1997: Institui o C\u00f3digo Nacional de Tr\u00e2nsito e d\u00e1 \n\nprovid\u00eancias relativas ao controle de emiss\u00f5es veiculares (arts. 104 e 131).  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONTRAN n\u00b0 84/98: Estabelece diretrizes para inspe\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a \n\nveicular. Obs.: vig\u00eancia suspensa pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 107 de 21 de dezembro de 1999).  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 241/98: Determina prazos para cumprimento das exig\u00eancias \n\nrelativas ao PROCONVE para os ve\u00edculos importados.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 242/98: Determina o limite m\u00e1ximo de emiss\u00e3o de material \n\nparticulado para ve\u00edculo leve comercial, alterando parcialmente a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 \n\n15/95, e d\u00e1 outras provid\u00eancias.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 251/99: Estabelece crit\u00e9rios, procedimentos e limites \n\nm\u00e1ximos de opacidade da emiss\u00e3o de escapamento para avalia\u00e7\u00e3o do estado de manuten\u00e7\u00e3o \n\nde ve\u00edculos automotores do ciclo Diesel, a serem utilizados em programas de Inspe\u00e7\u00e3o e \n\nManuten\u00e7\u00e3o (I/M).  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 256/99: Disp\u00f5e sobre o Plano de Controle da Polui\u00e7\u00e3o por \n\nVe\u00edculos em Uso - PCPV.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 315/2002: Disp\u00f5e sobre a nova etapa do Programa de \n\nControle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores - PROCONVE. \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 403/2008: Disp\u00f5e sobre a nova fase de exig\u00eancia do \n\nPrograma de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores \u2013 PROCONVE para \n\nve\u00edculos pesados novos (Fase P-7) e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \n\nO Termo de Ajustamento de Conduta - TAC, celebrado entre MPF, estado de S\u00e3o \n\nPaulo, IBAMA, ANP, Petrobr\u00e1s, Fabricantes de Ve\u00edculos, Fabricantes de Motores e \n\nCETESB, com o objetivo de estabelecer as obriga\u00e7\u00f5es de cada parte com rela\u00e7\u00e3o as emiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas que seriam evitadas com a comercializa\u00e7\u00e3o de motores e de ve\u00edculos leves \n\ncomerciais e pesados a \u00f3leo diesel adequados aos limites estabelecidos na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA 315/2002. Uma discuss\u00e3o mais detalhada sobre este TAC e a nova fase do \n\nProconve ser\u00e1 realizada no Cap\u00edtulo 05. \n\n Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 415/2009: Disp\u00f5e sobre nova fase (PROCONVE L6) de \n\nexig\u00eancias do Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Ve\u00edculos Automotores - \n\nPROCONVE para ve\u00edculos automotores leves novos de uso rodovi\u00e1rio e d\u00e1 outras \n\nprovid\u00eancias. \n\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res97/res22697.html\nhttp://www010.dataprev.gov.br/sislex/paginas/19/1997/9503.htm\nhttp://www.denatran.gov.br/download/Resolucoes/resolucao084_98.doc\nhttp://www.denatran.gov.br/download/Resolucoes/resolucao107_99.doc\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res98/res24198.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res98/res24298.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res99/res25199.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res99/res25699.html\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/CONAMA_RES_CONS_2002_315.pdf\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/Resolu\u00e7\u00e3o%20CONAMA%20403%20de%202008.pdf\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/TermoAjustamentoConduta_52aRE_30out08.pdf\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/res41509.pdf\n\n\n173 \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 418/2009: Disp\u00f5e sobre crit\u00e9rios para a elabora\u00e7\u00e3o de Planos \n\nde Controle de Polui\u00e7\u00e3o Veicular - PCPV e para a implanta\u00e7\u00e3o de Programas de Inspe\u00e7\u00e3o e \n\nManuten\u00e7\u00e3o de Ve\u00edculos em Uso - I/M pelos \u00f3rg\u00e3os estaduais e municipais de meio ambiente \n\ne determina novos limites de emiss\u00e3o e procedimentos para a avalia\u00e7\u00e3o do estado de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos em uso. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.cntdespoluir.org.br/Downloads/res41809.pdf\n\n\n174 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C - Hist\u00f3rico do projeto BEST e Resultados dos Testes em Campo \n\n \n\n1. Hist\u00f3rico do Projeto BEST \n\nAl\u00e9m das reuni\u00f5es ocorridas durante o ano de 2005 em outros pa\u00edses que \n\ndesenvolveram o projeto, em 18 de novembro de 2005 a equipe do Cenbio se reuniu com \n\nt\u00e9cnicos da Scania, SPTrans e Secretaria Municipal de Transportes para apresentar o projeto \n\nBEST e tratar da substitui\u00e7\u00e3o do motor diesel existente nos \u00f4nibus Scania brasileiros pelo \n\nmotor movido a etanol a ser importado da Su\u00e9cia, a necessidade da parceria com a Unica para \n\na constru\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio e o fornecimento do etanol, al\u00e9m de definir o fabricante da \n\ncarroceria e as poss\u00edveis operadoras. \n\nOutra reuni\u00e3o ocorreu em fevereiro de 2006, entre os mesmos participantes da reuni\u00e3o \n\nanterior, e foram sugeridas as empresas Marcopolo e Busscar para construir a carroceria. A \n\nScania decidiu n\u00e3o repotenciar o motor no chassi nacional e a SPTrans n\u00e3o havia encontrado \n\noperadora interessada em participar do projeto. \n\nEm abril de 2006, ocorreu um encontro entre Cenbio e EMTU/SP para apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndo projeto. A EMTU/SP informou que a operadora METRA possuia 25 \u00f4nibus Scania e que \n\nseria consultada quanto ao interesse em participar do projeto. Enquanto isso, nova reuni\u00e3o \n\ncom a Scania foi agendada, agora com a \u00e1rea Institucional do Produto para apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto e a Scania explicou o desinteresse no projeto devido \u00e0 necessidade de apoio \n\ngovernamental. Entretanto, tomou conhecimento da exist\u00eancia de uma nova gera\u00e7\u00e3o do motor \n\nsendo desenvolvida na Su\u00e9cia. \n\nO Cenbio, ent\u00e3o, em setembro de 2006, agendou reuni\u00e3o com o Secret\u00e1rio de Meio \n\nAmbiente do Estado de S\u00e3o Paulo, Jos\u00e9 Goldemberg, que sinalizou com a participa\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno no sentido de incentivar o uso do \u00f4nibus movido a etanol, caso os testes se \n\napresentem favor\u00e1veis. \n\nEm outubro de 2006, a Unica foi consultada quanto \u00e0 possibilidade de doa\u00e7\u00e3o do \n\netanol e constru\u00e7\u00e3o/aluguel de tanque para o combust\u00edvel. Na ocasi\u00e3o, orientou quanto \u00e0 \n\nbusca do fabricante do aditivo. \n\nNeste \u00ednterim, a Scania concordou em importar o chassi e o motor da Su\u00e9cia, a \n\nMarcopolo em construir a carroceria, a EMTU/SP em operar o \u00f4nibus por meio da \n\nconcession\u00e1ria METRA, a Unica em fornecer o etanol e uma minuta de conv\u00eanio estava em \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n175 \n\n \n\nPor meio de contato realizado com representante da BAFF, no Brasil, obteve-se da \n\nSEKAB a doa\u00e7\u00e3o do aditivo. Havia, ent\u00e3o, a necessidade de import\u00e1-lo e mistur\u00e1-lo ao etanol, \n\nal\u00e9m de distribuir o combust\u00edvel pronto na operadora. \n\nO envolvimento da Petrobr\u00e1s foi fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o dos testes de \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o, bem como pela necessidade que o projeto teve de mostrar que o combust\u00edvel \n\naditivado estaria dispon\u00edvel e poderia ser encontrado e comprado em qualquer ponto do \n\nBrasil. Tal procedimento s\u00f3 pode ser realizado pela Petrobr\u00e1s para que as operadoras tenham \n\na seguran\u00e7a de abastecimento e s\u00f3 assim teriam essa certeza. \n\nDevido \u00e0 quantidade de parceiros envolvidos e \u00e0 burocracia dos procedimentos na \n\nPetrobr\u00e1s, foi solicitado a Copersucar que importasse o primeiro lote de aditivo, para que os \n\ntestes de montagem da carroceria pudessem ser realizados. \n\nPara que se possa compreender melhor as atividades de cada parceiro envolvido no \n\nprojeto, a seguir encontram-se descritas as responsabilidades de cada um dos envolvidos. \n\nEstas responsabilidades fizeram parte de um conv\u00eanio assinado entre todos os parceiros. \n\n? FUSP\n44\n\n: Avaliar comparativamente o consumo de combust\u00edvel, desempenho e \n\nocorr\u00eancias, durante a opera\u00e7\u00e3o de um ve\u00edculo movido a etanol e um ve\u00edculo \n\nmovido exclusivamente a diesel, em uma linha espec\u00edfica, por um per\u00edodo de 12 \n\nmeses, em corredor da EMTU/SP e SPTrans. Realizar evento de lan\u00e7amento do \n\nprojeto BEST, com a colabora\u00e7\u00e3o dos demais parceiros. Desenvolver tratativas \n\njunto diferentes institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas para incentivar/viabilizar a \n\nado\u00e7\u00e3o dos \u00f4nibus a \u00e1lcool na RMSP e em outras cidades do estado de S\u00e3o Paulo \n\n? EMTU/SP: integrar a operadora METRA para disponibilizar os ve\u00edculos; \n\nfornecer os dados necess\u00e1rios para a an\u00e1lise, al\u00e9m de facilitar o acesso dos \n\nt\u00e9cnicos do FUSP \u00e0 garagem e aos ve\u00edculos. Acompanhar o desenvolvimento do \n\nprojeto e mediar os entendimentos entre os parceiros. \n\n? Scania: Importar o \u00f4nibus a etanol da Su\u00e9cia e realizar as revis\u00f5es peri\u00f3dicas no \n\nve\u00edculo. \n\n? UNICA: Viabilizar o fornecimento do etanol para a realiza\u00e7\u00e3o dos testes. \n\n? MARCOPOLO: Viabilizar o fornecimento da carroceria. \n\n? CONPET\n45\n\n: Importar o aditivo. \n\n                                                \n44\n\n O CENBIO foi representado pela FUSP \u2013 Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Universidade de S\u00e3o Paulo. \n45\n\n A Petrobr\u00e1s foi representada por meio do CONPET - Programa Nacional de Racionaliza\u00e7\u00e3o do Uso dos \n\nDerivados do Petr\u00f3leo e do G\u00e1s Natural. \n\n\n\n176 \n\n \n\n? BR Distribuidora: Misturar o aditivo ao etanol e entregar o combust\u00edvel \n\nmisturado na operadora METRA e na operadora da SPTrans a ser indicada. \n\nFornecer o tanque de combust\u00edvel para armazenagem do etanol nas operadoras. \n\n? COPERSUCAR: Importar 950 l de Etamax D para os testes iniciais. \n\n \n\nO chassi do \u00f4nibus Scania embarcou, na Su\u00e9cia, no dia 9 de abril e chegou ao Brasil, \n\nno porto de Santos, por volta do dia 2 de maio (Figuras 1 e 2).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Chassi do \u00f4nibus movido a etanol chegando no Porto de Santos. \n\n  \n\n \n\nFigura 2 - Chassi do \u00f4nibus movido a etanol chegando no Porto de Santos. \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\nEm quatro semanas o chassi foi enviado \u00e0 Marcopolo, no Sul do pa\u00eds, para o \n\nencarro\u00e7amento, conforme Figuras 3 a 5. \n\n \n\n \n\nFiguras 3 - Chassi sendo encarro\u00e7ado na Marcopolo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 4 - Chassi sendo encarro\u00e7ado na Marcopolo \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 5 - Chassi sendo encarro\u00e7ado na Marcopolo \n\n \n\nA BAFF, apesar de n\u00e3o estar no Conv\u00eanio assinado entre os parceiros, foi respons\u00e1vel \n\npor intermediar os contatos com a SEKAB para o fornecimento do aditivo. Um primeiro \n\nproblema encontrado foi que a SEKAB s\u00f3 exportava o etanol aditivado (ED95). Como o \n\netanol fornecido pela SEKAB \u00e9 produzido no Brasil e exportado para a Su\u00e9cia, a equipe \n\nt\u00e9cnica do projeto n\u00e3o viu a necessidade de importar o etanol aditivado e solicitou a \n\nimporta\u00e7\u00e3o somente do aditivo. Isto causou v\u00e1rios atrasos na negocia\u00e7\u00e3o com a SEKAB. \n\nAp\u00f3s um longo per\u00edodo, a SEKAB decidiu exportar para o Brasil o aditivo dilu\u00eddo em 50% de \n\netanol. A principal alega\u00e7\u00e3o era que o aditivo possui caracter\u00edsticas explosivas e o seu \n\ntransporte e manuseio, sem qualquer dilui\u00e7\u00e3o poderia trazer problemas. \n\nEnquanto isso, a BAFF intermediou os contatos com a SEKAB para aquisi\u00e7\u00e3o do \n\naditivo, EMTU e BR definiram as dimens\u00f5es da bomba e do dep\u00f3sito de combust\u00edvel al\u00e9m de \n\ninfraestrutura na garagem e os departamentos de Comunica\u00e7\u00e3o e Marketing das empresas \n\nenvolvidas devolveram os folders e prepararam o evento de lan\u00e7amento do projeto. \n\nA SPTrans tomou conhecimento do andamento do projeto e entrou na parceria. Como \n\no \u00f4nibus tem 12 metros e porta de um \u00fanico lado, devido \u00e0 proposta de test\u00e1-lo \n\nexclusivamente nos corredores da EMTU, o impossibilita de circular nos corredores de S\u00e3o \n\nPaulo, nos quais os \u00f4nibus necessitam ter portas dos dois lados. Neste contexto, a SPTrans \n\n\n\n179 \n\n \n\ndeveria indicar as linhas em que o \u00f4nibus poderiam circular, nestas condi\u00e7\u00f5es, durante dois \n\nmeses. \n\nA equipe da EMTU/SP, depois de discuss\u00f5es entre os parceiros, elaborou duas \n\npropostas para adesivagem do \u00f4nibus e a Figura 6 abaixo, mostra o modelo de adesivagem \n\nque foi aprovada por todos os parceiros. \n\n \n\n \n\nFigura 6 - Proposta de pintura/adesivagem do \u00f4nibus movido a etanol. \n\n \n\nEm 1 de outubro de 2006, foi realizado um workshop, na Scania, para que cada \n\nparceiro fizesse uma apresenta\u00e7\u00e3o de sua empresa, de interesses relacionados ao projeto, das \n\nquest\u00f5es socioecon\u00f4micas relacionadas ao etanol, para uniformiza\u00e7\u00e3o da linguagem. Na \n\nocasi\u00e3o, foi feita uma visita \u00e0 fabrica da Scania.  \n\nFoi realizada consulta \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo \u2013 ANP, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel etanol aditivado. Na ocasi\u00e3o verificou-se que a Portaria ANP n\u00ba \n\n240/03, em vigor, isenta de autoriza\u00e7\u00e3o os consumos inferiores a 2.000 kg/m\u00eas de \n\ncombust\u00edvel n\u00e3o especificado. Sendo assim, n\u00e3o houve problema com rela\u00e7\u00e3o ao uso \n\nexperimental para o \u00f4nibus movido a etanol, uma vez que o consumo esperado, de 800 litros, \n\ncorresponderia a cerca de 650 kg de combust\u00edvel, abaixo dos 2.000 kg mensais previstos na \n\nPortaria sendo, portanto, isentos de autoriza\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, tal portaria foi revogada pela Resolu\u00e7\u00e3o ANP N\u00ba 19, de 22/06/2007 \u2013 DOU \n\n25/06/2007, que estabelecia a obrigatoriedade da autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da ANP para utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde combust\u00edveis n\u00e3o especificados no pa\u00eds, destinados ao uso experimental, caso o consumo \n\nmensal superasse 10.000 litros. \n\nComo o consumo previsto para o \u00f4nibus \u00e9 de aproximadamente 70.000 litros por ano, \n\ncertamente o limite da resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o seria atingido. \n\n\n\n180 \n\n \n\nFicou acordado entre os parceiros do projeto que o \u00f4nibus iria circular durante um ano \n\nno estado de S\u00e3o Paulo, a partir de dezembro, como teste para demonstra\u00e7\u00e3o de viabilidade, \n\nno corredor Jabaquara - S\u00e3o Mateus, com parada em nove terminais e atendimento a quatro \n\nmunic\u00edpios: S\u00e3o Paulo, Diadema, S\u00e3o Bernardo do Campo e Santo Andr\u00e9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Corredor Jabaquara \u2013 S\u00e3o Mateus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8 - Corredor Jabaquara \u2013 S\u00e3o Mateus. \n\n  \n\nO Corredor Jabaquara \u2013 S\u00e3o Mateus, conforme esquematizado nas Figuras 9 e 10, tem \n\n33 km de extens\u00e3o em opera\u00e7\u00e3o e, na ocasi\u00e3o, 11 km em constru\u00e7\u00e3o, onde se localizam 11 \n\nlinhas em 9 terminais. Possui 22 km eletrificados e transporta 6 milh\u00f5es de passageiros por \n\nm\u00eas em uma frota composta por 195 \u00f4nibus  \n\n\n\n181 \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Corredor Jabaquara - S\u00e3o Mateus. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Detalhamento da linha Jabaquara \u2013 S\u00e3o Mateus \n\nFonte: Sistema de Transportes Metra- Metropolitana, 2008. \n\n \n\nO ve\u00edculo foi incorporado \u00e0 frota da operadora Metra - Sistema Metropolitano de \n\nTransporte, indicada pela EMTU/SP e, posteriormente, seria incorporado durante dois meses \n\na mais uma operadora escolhida pela SPTrans, que gerencia o transporte de \u00f4nibus na capital \n\npaulista. No per\u00edodo de teste, o \u00f4nibus foi comparado a outro do mesmo modelo movido a \n\ndiesel. \n\nAp\u00f3s o encarro\u00e7amento do \u00f4nibus, defini\u00e7\u00e3o da linha de opera\u00e7\u00e3o, entre outros, a \n\nCopersucar efetuou a importa\u00e7\u00e3o do primeiro lote de etanol aditivado. \n\nTerminal \nFerraz\u00f3poli\ns \n\nJabaquara \n\nTerminal \n\nDiadema \n\nPiraporinha \n\nPaco \n\nMunicipal \n\n \n\nS\u00f4nia Maria \n\nSanto Andr\u00e9 \n\nS\u00e3o \nMateus \nTerminal \n\nFerraz\u00f3polis \n\n\n\n182 \n\n \n\nO primeiro lote de etanol aditivado (E95), importado da Su\u00e9cia, foi de 9.500 litros e \n\nveio armazenado em 10 containers de 950 litros, como mostra a Figura 11. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Imagem dos containers de E95 \n\n \n\nAp\u00f3s a chegada do primeiro lote de combust\u00edvel, a equipe do Cenbio se \n\nresponsabilizou pela organiza\u00e7\u00e3o do evento de lan\u00e7amento do Projeto BEST. Para tal, foi \n\ncedido o audit\u00f3rio da Escola Polit\u00e9cnica da USP, o servi\u00e7o de grava\u00e7\u00e3o do evento com \n\napresenta\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea no site da USP, o cerimonial da Reitoria, incluindo o mestre de \n\ncerim\u00f4nias, a equipe de jornalismo da universidade e os servi\u00e7os de seguran\u00e7a para \n\nisolamento da \u00e1rea onde seria montado um posto de abastecimento simb\u00f3lico da Petrobr\u00e1s e \n\nreceberia o \u00f4nibus, al\u00e9m de \u00e1rea para a imprensa. \n\nA pauta do evento foi elaborada sob orienta\u00e7\u00e3o do mestre de cerim\u00f4nias, bem como o \n\nconvite, que foi distribu\u00eddo para autoridades do Governo Federal, Estadual e Municipal, para \n\nempresas relacionadas a todos os parceiros, universidades, al\u00e9m de professores e alunos do \n\nPrograma Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia \u2013 PIPGE, do IEE/USP. \n\nA imagem do \u00f4nibus aprovada pelos parceiros passou a ser a imagem oficial do \u00f4nibus \n\nutilizada em todo material de divulga\u00e7\u00e3o elaborado. \n\nEstiveram presentes na cerim\u00f4nia aproximadamente 300 pessoas. Entre as \n\npersonalidades pode-se citar Gilberto Kassab, Prefeito da cidade de S\u00e3o Paulo, Dilma Seli \n\nPena, Secret\u00e1ria de Energia e Saneamento do Estado de S\u00e3o Paulo, representando o \n\nGovernador do Estado Jos\u00e9 Serra, Eduardo Jorge, Secret\u00e1rio do Verde e Meio Ambiente da \n\ncidade de S\u00e3o Paulo, Alexandre de Moraes, secret\u00e1rio de Transportes da cidade de S\u00e3o Paulo, \n\nFernando Rei, presidente da Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 CETESB, da Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, Franco \n\n\n\n183 \n\n \n\nMaria Lajolo, vice-reitor da Universidade de S\u00e3o Paulo, representando a Reitora Suely Vilela, \n\nJos\u00e9 Goldemberg, ex-Reitor da Universidade de S\u00e3o Paulo e ex- Secret\u00e1rio de Meio Ambiente \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, entre outras. A seguir, s\u00e3o apresentadas algumas fotos do dia do \n\nevento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12 - Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto pelo Prof. Jos\u00e9 Roberto Moreira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13 - Composi\u00e7\u00e3o da mesa pelas autoridades presentes \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\nFigura 14 - Pronunciamento do prefeito Gilberto Kassab \n\n \n\n \n\nFigura 15 -  Abastecimento simb\u00f3lico do \u00f4nibus \n\n \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\nFigura 16 - Test drive pelas ruas da Universidade \n\n \n\nEntre as personalidades internacionais, pode-se citar o parceiro do projeto BEST, da \n\nempresa Renewable Energies - WIP, de Munique, o Dr. Rainer Janssen, que veio ao Brasil \n\npara o lan\u00e7amento do projeto, acompanhando uma delega\u00e7\u00e3o de pesquisadores estrangeiros \n\nem visita a ind\u00fastrias brasileiras em busca de transfer\u00eancia de conhecimento e tecnologia, que \n\ntamb\u00e9m compareceram ao evento. \n\nO evento foi amplamente divulgado em jornais, revistas e sites. \n\nEm 20 de dezembro, foi realizado novo evento de lan\u00e7amento do \u00f4nibus no corredor \n\nonde vai operar. Entre as autoridades que compareceram, presidentes das empresas parceiras, \n\nesteve presente o Secret\u00e1rio de Transportes do Estado de S\u00e3o Paulo, Jos\u00e9 Luiz Portella. Foi \n\nrealizado um passeio simb\u00f3lico no \u00f4nibus e, em seguida, houve uma breve apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto. \n\nO acompanhamento do funcionamento do \u00f4nibus no corredor teve in\u00edcio ap\u00f3s esta \n\ndata. Entretanto, o in\u00edcio dos testes foi realizado de maneira reduzida (somente 100 \n\nquil\u00f4metros por dia), pois a Petrobras ainda n\u00e3o havia viabilizado a importa\u00e7\u00e3o do aditivo.  \n\nOutra importante melhoria no sistema de coleta de dados do \u00f4nibus a etanol foi a \n\ninstala\u00e7\u00e3o do Sistema IRIS para rastreamento de dados no barramento de etanol. A partir \n\ndesse sistema, o consumo de combust\u00edvel era rastreado eletronicamente e de forma mais \n\nprecisa do que o consumo de combust\u00edvel calculado utilizando o medidor de vaz\u00e3o. Ao \n\nmesmo tempo, este sistema \u00e9 capaz de localizar o \u00f4nibus por meio de sistema de \n\nPosicionamento Global Service \u2013 GPS, este tipo de equipamento \u00e9 normalmente utilizado em \n\nve\u00edculos Scania para o rastreamento de dados.  \n\n\n\n186 \n\n \n\nFinalmente, a Petrobras concluiu a importa\u00e7\u00e3o do primeiro lote de aditivo. Como parte \n\ndo acordado entre os parceiros do projeto BEST no Brasil, a Petrobras deveria fornecer tanque \n\ne bomba de combust\u00edvel para ser instalado na EMTU / Metra, que seria usado para abastecer o \n\n\u00f4nibus etanol. Entretanto, o a Petrobras n\u00e3o foi capaz de fornecer, em um primeiro momento, \n\nequipamentos em boas condi\u00e7\u00f5es. O tanque de combust\u00edvel que foi entregue em mar\u00e7o de \n\n2008 j\u00e1 havia sido utilizado para experimentos com Biodiesel e, portanto, estava contaminado \n\ncom outros produtos, pois n\u00e3o havia sido limpo. A Petrobras contratou uma empresa, que \n\nlimpou parcialmente o tanque de combust\u00edvel, o que n\u00e3o foi suficiente. Havia d\u00favidas com \n\nrela\u00e7\u00e3o a contamina\u00e7\u00e3o do E95 pelos res\u00edduos de biodiesel que estavam dentro do tanque de \n\ncombust\u00edvel e na tubula\u00e7\u00e3o. Assim, foi acordado entre Cenbio e EMTU que o tanque de \n\ncombust\u00edvel n\u00e3o seria utilizado para uso de etanol at\u00e9 que um relat\u00f3rio oficial da Petrobras \n\nfosse entregue esclarecendo se o reservat\u00f3rio teria de ser alterado ou limpo.  \n\nO tanque entregue pela Petrobras era de a\u00e7o carbono, com capacidade de 15.000 litros \n\ne com cerca de 300-400 litros sob o tubo de drenagem. Isso significa que o tanque do \n\ncombust\u00edvel n\u00e3o poderia ser completamente drenado. O tanque oferecido (Figura 17) \u00e9 um \n\nreservat\u00f3rio Petrobras padr\u00e3o para qualquer loja tempor\u00e1ria de combust\u00edvel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Tanque de combust\u00edvel fornecido pela Petrobras \n\n \n\nFinalmente, em agosto o tanque de combust\u00edvel foi substitu\u00eddo. O tanque de \n\ncombust\u00edvel novo \u00e9 similar ao primeiro em tamanho e caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas, mas est\u00e1 em \n\nperfeitas condi\u00e7\u00f5es para o recebimento do ED95.  \n\n\n\n187 \n\n \n\nA Petrobras (respons\u00e1vel pela importa\u00e7\u00e3o do aditivo junto \u00e0 SEKAB) e a BR \n\nDistribuidora (respons\u00e1vel pela mistura do aditivo ao etanol e entrega na operadora) tiveram \n\nin\u00fameros problemas. Um deles foi referente \u00e0 patente do aditivo. Como o aditivo foi \n\npatenteado pela SEKAB, que tamb\u00e9m det\u00e9m direitos exclusivos de processamento e mistura \n\ndo aditivo, foi necess\u00e1rio negociar uma declara\u00e7\u00e3o oficial da Petrobras, informando que a BR \n\n\u00e9 uma de suas subsidi\u00e1rias e, portanto, s\u00e3o pertencentes ao mesmo grupo, a fim de superar os \n\nobst\u00e1culos jur\u00eddicos. \n\nDurante as negocia\u00e7\u00f5es entre Petrobras, BR Distribuidora e Sekab, um segundo lote de \n\nmais 9 recipientes de ED95 foi importado pela Scania para continuidade das atividades do \n\nprojeto, em 2008.  Finalmente, em setembro de 2008, o aditivo chegou ao Brasil.  \n\nA partir da\u00ed, teve in\u00edcio a mistura do aditivo ao etanol, pela BR Distribuidora. Este \n\nprocesso, tamb\u00e9m, foi demorado, pois havia a necessidade da Sekab enviar a ficha de \n\nseguran\u00e7a do aditivo e o processo de mistura, o que levou algum tempo.  \n\nUm outro problema enfrentado no projeto foi a necessidade de implementa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \n\n\u00f4nibus. A coordena\u00e7\u00e3o geral do projeto estabeleceu que a frota m\u00ednima para o projeto seria de \n\ntr\u00eas ve\u00edculos movidos a etanol. As tratativas de importa\u00e7\u00e3o de mais dois chassis, com a \n\nScania, demoraram e a aquisi\u00e7\u00e3o de outros dois \u00f4nibus movidos a etanol como parte das \n\natividades de demonstra\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo n\u00e3o foram poss\u00edveis dentro do prazo remanescente \n\ndo projecto BEST.  \n\nQuando as negocia\u00e7\u00f5es com a Scania iniciaram havia um \u201cgap\u201d entre o motor atual e \n\numa nova gera\u00e7\u00e3o que estava sendo desenvolvida pela Scania sueca, sendo que, naquele \n\nmomento, n\u00e3o havia mais nenhum motor Euro 4 dispon\u00edvel e a nova gera\u00e7\u00e3o, que atendia aos \n\npadr\u00f5es de emiss\u00e3o Euro 5, tamb\u00e9m n\u00e3o havia sido lan\u00e7ada. \n\nDevido a estas dificuldades foi imposs\u00edvel implementar \u00f4nibus com a nova gera\u00e7\u00e3o de \n\nmotores a etanol Euro 5. No entanto, finalmente, um novo chassi com motor a etanol Euro 5 \n\nfoi adquirido e demonstrado em S\u00e3o Paulo. Novas parcerias foram negociadas para a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da demonstra\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. \n\nO novo ve\u00edculo operou durante os \u00faltimos dois meses de projeto em S\u00e3o Paulo, em \n\numa linha de \u00f4nibus da SPTrans, entre os bairros da Lapa e Vila Mariana, passando pela Av. \n\nPaulista. Esta linha de \u00f4nibus foi escolhida pela SPTrans, pois n\u00e3o requer portas de ambos os \n\nlados, j\u00e1 que o ve\u00edculo foi encarro\u00e7ado com portas, somente, do lado direito. Este ve\u00edculo foi \n\nincorporado a frota da operadora Gato Preto. \n\n\n\n188 \n\n \n\nO segundo \u00f4nibus \u00e9 de 15 metros de comprimento, equipado com a nova gera\u00e7\u00e3o de \n\nmotor a etanol, que atende aos padr\u00f5es de emiss\u00e3o Euro 5 (motor modelo DC9 E02 270). \n\nNesta nova fase do projeto, o grupo Cosan foi respons\u00e1vel por fornecer o etanol aditivado e \n\ntodas as instala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias na operadora Gato Petro, conforme Figura 18, abaixo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Tanque de combust\u00edvel fornecido pela Cosan, instalado na garagem da  \n\noperadora Gato Petro. \n\nFonte: CENBIO, 2009. \n\n \n\nOutro parceiro incorporado a esta nova fase do projeto foi a Caio Construtor \n\nCarro\u00e7aria, que encarro\u00e7ou o \u00f4nibus com o chassi modelo K270. Uma foto do novo ve\u00edculo \u00e9 \n\napresentada na Figura 19. \n\n \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Segundo \u00f4nibus a etanol. \n\nFonte: CENBIO, 2009. \n\n \n\nAssim como ocorreu nos testes com o primeiro \u00f4nibus a etanol, o segundo \u00f4nibus \n\ntamb\u00e9m teve acompanhanto de um \u00f4nibus diesel, cedido pela Via\u00e7\u00e3o Gato Petro. \n\nA cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento do segundo \u00f4nibus a etanol ocorreu em 21 de Outubro de \n\n2009 e reuniu representantes da CENBIO, Via\u00e7\u00e3o Gato Preto, Grupo Cosan, SPTrans e \n\nScania do Brasil. Entretanto, apenas em 12 de novembro de 2009, foi lan\u00e7ado, oficialmente, o \n\nsegundo \u00f4nibus etanol. A cerim\u00f4nia ocorreu na Via\u00e7\u00e3o Gato Preto e contou com a presen\u00e7a \n\ndo Prefeito da Cidade de S\u00e3o Paulo, Gilberto Kassab, do Secret\u00e1rio Municipal dos \n\nTransportes, Alexandre de Moraes e do Secret\u00e1rio Municipal do Meio Ambiente, Eduardo \n\nJorge, conforme Figura 20. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Lan\u00e7amento do segundo \u00f4nibus a etanol na garagem da Via\u00e7\u00e3o Gato Petro. \n\nFonte: CENBIO, 2009. \n\n \n\n Como dito anteriormente, este segundo \u00f4nibus entrou em opera\u00e7\u00e3o no final do projeto \n\nBEST e teve somente dois meses de opera\u00e7\u00e3o dentro deste projeto. Entretanto, um novo \n\nconv\u00eanio entre o CENBIO o CNPq \u2013 Conselho Nacional de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \n\nproporcionou a continuidade da opera\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos movidos a etanol.  \n\nDevido ao problema de importa\u00e7\u00e3o e mistura do aditivo, por parte da Petrobr\u00e1s/BR \n\nDistribuidora, o \u00f4nibus operou continuamente entre o per\u00edodo entre janeiro e agosto. Durante \n\neste per\u00edodo de opera\u00e7\u00e3o o consumo m\u00e9dio foi de 0,78 km/litro, enquanto que o \u00f4nibus diesel \n\napresentou consumo m\u00e9dio de 1,43 km/litro. No que diz respeito a manuten\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus de \n\netanol, nenhuma a\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria. A tabela a seguir reflete o consumo de combust\u00edvel do \n\nED95 e do \u00f4nibus Diesel. A Tabela 1 apresenta uma compara\u00e7\u00e3o entre o Diesel e o \u00f4nibus \n\nEtanol. \n\n\n\n191 \n\n \n\n \n\nTabela 1 -  Dados m\u00e9dios obtidos a partir da opera\u00e7\u00e3o do primeiro \u00f4nibus a etanol e do \u00f4nibus diesel, de Janeiro a Agosto de 2009. \n\n \n\nTipo de Ve\u00edculo Etanol Diesel \n\nM\u00eas \nKm/dia \n\n(percorrido) \n\nQuantidade de \n\ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n\n(km/l) \n\nkm/dia \n\n(percorrido) \n\nQuantidade de \n\ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n\n(km/l) \n\nJaneiro 2008 2028 2850 0,712 3996,6 2971 1,345 \n\nFevereiro 2008 2908 5700 0,510 3989,2 2783 1,433 \n\nMar\u00e7o 2008 1688 1900 0,888 4221,2 2924 1,444 \n\nAbril 2008 1696 1900 0,893 4503,4 2960 1,521 \n\nMaio 2008 1656 1900 0,872 3685,1 2370 1,555 \n\nJunho 2008 785 950 0,826 4171 2906 1,435 \n\nJulho 2008 748 950 0,787 4841,1 4048 1,196 \n\nAgosto 2008 735 950 0,774 5156,6 3327 1,550 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n192 \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o significativa no consumo de combust\u00edvel em Fevereiro de 2008 foi \n\nmotivada pela necessidade de modifica\u00e7\u00f5es para adaptar o ve\u00edculo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es brasileiras, \n\nconforme mencionado anteriormente.  \n\nNo final do m\u00eas de novembro de 2008, o primeiro lote de ED95 misturado no Brasil, \n\nfoi entregue nas instala\u00e7\u00f5es da concession\u00e1ria METRA. Ap\u00f3s a entrega do combust\u00edvel, foi \n\nposs\u00edvel utilizar o equipamento fornecido pela Petrobras, possibilitando medi\u00e7\u00f5es mais \n\nprecisas. Na Tabela 2 a seguir \u00e9 apresentado o consumo de combust\u00edvel do \u00f4nibus a etanol e \n\ndiesel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n193 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Dados m\u00e9dios obtidos a partir da opera\u00e7\u00e3o do primeiro \u00f4nibus a etanol e \u00f4nibus a diesel, de Novembro de 2008 a \n\nSetembro de 2009. \n\n1\n Modifica\u00e7\u00e3o na caixa de c\u00e2mbio.  \n\nTipo de Ve\u00edculo Etanol Diesel \n\nM\u00eas \nQuilometragem \n\npercorrida (km) \n\nQuantidade de \n\ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n\n(km/l) \n\nQuilometragem \n\npercorrida (km) \n\nQuantidade de \n\ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n\n(km/l) \n\nNovembro 2008 198,9 72,9   84,1 32,0  \n\nDezembro 2008 4 034,9 4 886,0 0,826 4 692,2 3 514,0 1,335 \n\nJaneiro 2009 5 192,6 6 030,0 0,861 3 932,1 2 880,0 1,365 \n\nFevereiro 2009 5 425,2 6 279,7 0,864 5 294,6 3 670,0 1,443 \n\nMar\u00e7o 2009 5 947,6 6 810,6 0,873 7 535,3 5 286,0 1,426 \n\nAbril 2009 6 376,6 7 305,5 0,873 6 725,2 4 553,0 1,477 \n\nMaio 2009 4 973,6 5 361,0 0,928 6 753,1 4 499,0 1,501 \n\nJunho 2009 1 731,0 2 001,8 0,865 5 686,2 3 779,0 1,505 \n\nJulho 2009 3 035,8 3180 0,955 7578,8 4358,0 1,739 \n\nAgosto 2009 5779,2 5168,6 1,118\n1\n 5891,7 3656,0 1,612 \n\nSetembro 2009 4744,1 4268,1 1,112\n1\n 6333,9 3734,0 1,696 \n\nTotal 47.240,6 51.291,3 0,921 48 197,5 32 539,0 1,481 \n\n\n\n194 \n\n \n\nConforme demonstrado na Tabela 2, de novembro de 2008 a setembro de 2009, o \n\n\u00f4nibus ED95 viajou 47.240 km e consumiu 51.291 litros de combust\u00edvel ED95 que foram \n\nmisturados no Brasil. De setembro de 2008 a novembro de 2008, o \u00f4nibus teve que ser \n\nretirado de tarefas operacionais devido \u00e0 falta de combust\u00edvel ED95.  \n\nNa Tabela 2, h\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o significativa no consumo de combust\u00edvel em agosto e setembro \n\nde 2009 em compara\u00e7\u00e3o com meses anteriores. Esta varia\u00e7\u00e3o ocorreu porque duas \n\nexperi\u00eancias foram realizadas no \u00f4nibus de etanol a fim de aumentar o desempenho do \n\nve\u00edculo: modifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a configura\u00e7\u00e3o da caixa de engrenagem de transmiss\u00e3o \n\nautom\u00e1tica e eventual desligamento do ar condicionado que levou a uma quilometragem \n\nsatisfat\u00f3rio na Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo.  \n\nA transmiss\u00e3o autom\u00e1tica tem quatro modos diferentes da engrenagem: modo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, modo Normal, Modo Econ\u00f4mico e modo Super Econ\u00f4mico. Foi acordado entre \n\nos parceiros do projeto que novas experi\u00eancias seriam necess\u00e1rias para melhorar o consumo \n\nde combust\u00edvel, pois esta seria a principal barreira contra a implementa\u00e7\u00e3o \u00f4nibus de etanol \n\nno Brasil. Maiores detalhes das modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas na Tabela 3 abaixo. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Melhorias no consumo de combust\u00edvel do \u00f4nibus a etanol \n\nData Configura\u00e7\u00e3o Dist\u00e2ncia \n\n(km) \n\nCombust\u00edvel \n\n(litros) \n\nConsumo \n\n(km/l) \n\nMelhoria \n\n(%) \n\nNov/08 \u2013 \n\n10/Jul/09 \n\nLigada em \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais \n\n/ AC ligado \n\n34.563,1 39.638,9 0,872 - \n\n11/Jul/09 \u2013\n\n31/Jul/09 \n\nAC desligado / \n\nLigada em \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais \n\n2.353,1 2.472,6 0,952 9,17% \n\n1/Ago/09 - \n\n21/Ago/09 \n\nAC desligado / \n\nModo Econ\u00f4mico \n\n4.658,0 4.221,2 1,103 26,49 % \n\nNota: AC \u2013 ar condicionado; Condi\u00e7\u00f5es normais \u2013 Modificada manualmente por um sistema \n\nliga/desliga. \n\n  \n\nOs resultados de consumo apresentados na tabela acima mostram que uma mudan\u00e7a na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo (AC desligado / Modo Economico) levam a uma redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa no consumo de combust\u00edvel. \u00c9 altamente recomend\u00e1vel que o modo econ\u00f4mico \n\nseja usado.  \n\n\n\n195 \n\n \n\nAo mesmo tempo, a fim de estabelecer o par\u00e2metro consumo de combust\u00edvel para a \n\ncompara\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante refor\u00e7ar que o \u00f4nibus diesel, ou \u201csombra\u201d, \u00e9 muito semelhante \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas do \u00f4nibus de etanol utilizada para demonstra\u00e7\u00e3o (incluindo a pot\u00eancia do \n\nmotor, peso, a transmiss\u00e3o da caixa de velocidades e constru\u00e7\u00e3o da carro\u00e7aria). O consumo de \n\ncombust\u00edvel do \u00f4nibus \"sombra\" (\u00f4nibus a diesel) tamb\u00e9m foi apresentado na Tabela 2. \n\nOutras modifica\u00e7\u00f5es foram executadas no \u00f4nibus a etanol. Entretanto, n\u00e3o foram \n\nrealizadas no \"sombra\", pois a METRA, proprietaria do ve\u00edculo, n\u00e3o autorizou nenhuma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es na caixa de engrenagem de transmiss\u00e3o e no ar condicionado trouxeram \n\num significativo aumento no desempenho do \u00f4nibus, mais de 25%. Entretanto, estas \n\nresultados teriam sido melhor avaliados caso a modifica\u00e7\u00e3o tivesse sido efetuada tamb\u00e9m no \n\n\u00f4nibus a diesel. Entretanto, deve-se considerar que o Brasil \u00e9 um pa\u00eds tropical e que o \n\ndesligamento do ar condicionado n\u00e3o pode ser considerado como uma solu\u00e7\u00e3o para a \n\nmelhoria do consumo de combust\u00edvel, pois o conforto do passageiro n\u00e3o pode ser desprezado. \n\nAl\u00e9m disso, a avalia\u00e7\u00e3o do ajuste no c\u00e2mbio contribuiu significativamente com a melhoria no \n\nconsumo.  \n\nAs Figura 21, Figura 22, Figura 23 mostram uma vis\u00e3o geral da declividade da linha \n\n\"Jabaquara / S\u00e3o Mateus\". Os pontos de \u00f4nibus regulares est\u00e3o inclu\u00eddos nos gr\u00e1ficos. A \n\nse\u00e7\u00e3o \"Santo Andr\u00e9 / Parque das Na\u00e7\u00f5es\" \u00e9 a que apresenta mais declividades na pista, o que \n\ninfluencia significativamente o consumo de combust\u00edvel.  \n\nComo parte das atividades de demonstra\u00e7\u00e3o do projeto BEST, um sistema de \n\nrastreamento eletr\u00f4nico de dados (IRIS) foi usado para quantificar a influ\u00eancia no consumo de \n\ncombust\u00edvel, conforme mencionado anteriormente. O sistema utiliza o Sistema de \n\nPosicionamento Global (GPS) e \u00e9 capaz de registrar a localiza\u00e7\u00e3o e o consumo de \n\ncombust\u00edvel. \n\n \n\n \n\n\n\n196 \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Resumo gr\u00e1fico do trecho Santo Andr\u00e9 \u2013 Parque das Na\u00e7\u00f5es \n\nFonte: EMTU, 2005. \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Resumo gr\u00e1fico do trecho Parque das Na\u00e7\u00f5es \u2013 Santo Amaro \n\nFonte: EMTU, 2005. \n\n \n\n \n\n\n\n197 \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Resumo gr\u00e1fico do trecho Santo Alberto \u2013 S\u00e3o Mateus \n\nFonte: EMTU, 2005. \n\n \n\n2. Sistema de Rastreamento de Dados Eletr\u00f4nico - IRIS \n\n O sistema de rastramento de dados eletr\u00f4nico foi utlizado para monitorar o consumo \n\nde combust\u00edvel, com medi\u00e7\u00e3o em tempo real. O sistema utiliza o medidor de vaz\u00e3o instalado \n\npara registrar o consumo e combina esta dado com a localiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nibus. Al\u00e9m disso, \n\npot\u00eancia do motor, velocidade de rota\u00e7\u00e3o do motor, temperatura do motor, temperatura no \n\ninterior do ve\u00edculo e da velocidade do ve\u00edculo s\u00e3o monitorados.  \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Exemplo do relat\u00f3rio gerado pelo sistema IRIS \n\n \nDate Time Ignition Latitude Longitude Reference location \n\n22/9/2008 23:24:00  -25.428 -49.081 \n2.7 Km  de Piraquara-\nPR \n\n22/9/2008 23:30:00  -25.495 -49.116 \n7.4 Km de Piraquara-\nPR \n\n22/9/2008 23:30:27  -25.501 -49.120 \n8.2 Km de Piraquara-\nPR \n\n22/9/2008 23:36:00  -25.563 -49.154 \n6.3 Km de S\u00e3o Jose \ndos Pinhais-PR \n\n22/9/2008 23:42:00  -25.565 -49.244 \n3.7 Km de S\u00c3o Jose \ndos Pinhais-PR \n\n22/9/2008 23:48:00  -25.534 -49.317 1.8 Km de MRJD \n\n22/9/2008 23:54:00  -25.474 -49.352 \n\n8.0 Km de Cotrasa \n(Curit.Pinheirinho-PR) \n(41)3346-0202 \n\n23/9/2008 00:00:00  -25.438 -49.365 \n8.5 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:00:19  -25.437 -49.365 \n8.5 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:06:00  -25.437 -49.366 \n8.6 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:12:00  -25.437 -49.366 8.6 Km  de Curitiba-\n\n\n\n198 \n\n \nPR \n\n23/9/2008 00:18:00 X -25.437 -49.366 \n8.6 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:24:00 X -25.437 -49.366 \n8.6 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:30:00 X -25.437 -49.366 \n8.6 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:36:00 X -25.437 -49.366 \n8.6 Km  de Curitiba-\nPR \n\n23/9/2008 00:42:00 X -25.470 -49.354 \n\n8.5 Km de Cotrasa \n(Curit.Pinheirinho-PR) \n(41)3346-0202 \n\n23/9/2008 00:48:00 X -25.528 -49.328 3.0 Km de MRJD \n\n23/9/2008 00:54:00 X -25.560 -49.265 4.3 Km de MRJD \n\n23/9/2008 01:00:00 X -25.570 -49.189 \n3.6 Km de Sao Jose \ndos Pinhais-PR \n\n23/9/2008 01:01:17 X -25.568 -49.174 \n4.6 Km de Sao Jose \ndos Pinhais-PR \n\n23/9/2008 01:06:00 X -25.568 -49.173 \n4.7 Km de Sao Jos\u00e9 \ndos Pinhais-PR \n\n23/9/2008 01:12:00  -25.569 -49.176 \n4.5 Km de Sao Jose \ndos Pinhais-PR \n\n23/9/2008 01:18:00  -25.569 -49.176 \n4.5 Km de Sao Jose \ndos Pinhais-PR \n\n23/9/2008 01:24:00  -25.569 -49.176 \n4.5 Km de Sao Jose \ndos Pinhais-PR \n\n23/9/2008 01:30:00  -25.569 -49.176 \n4.5 Km de Sao Jose \ndos Pinhais-PR \n\n \n\nFonte: CENBIO, 2008. \n\n \n\n O relat\u00f3rio mostra que a partir do dia 22 de setembro o \u00f4nibus foi enviado para a \n\ncidade de Curitiba, no Estado do Paran\u00e1, a fim de apresentar a tecnologia para a administra\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal local.  \n\nDevido aos problemas com o fornecimento de etanol aditivado, o Sistema IRIS n\u00e3o foi \n\nutilizado regularmente. O atraso no fornecimento das instala\u00e7\u00f5es de abastecimento fez com \n\nque os n\u00fameros exatos sobre o consumo de combust\u00edvel n\u00e3o pudesse ser gerado por mais de \n\ndois meses. Os n\u00fameros no od\u00f4metro do \u00f4nibus e no relat\u00f3rio n\u00e3o estavam sincronizados. \n\nComo o Sistema IRIS, at\u00e9 ent\u00e3o, s\u00f3 havia sido utilizado em ve\u00edculos diesel, o m\u00e9todo de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de dados manual de consumo de combust\u00edvel tamb\u00e9m foi implementado nas \n\natividades de demonstra\u00e7\u00e3o. Isso ajudou a comparar os dados coletados e garantiu maior \n\nqualidade nos dados de consumo de combust\u00edvel.  \n\nDepois de quatro meses sendo utilizado como um m\u00e9todo secund\u00e1rio para o \n\nrastreamento de dados, observou-se que os dados fornecidos pelo medidor de fluxo eletr\u00f4nico \n\nn\u00e3o eram confi\u00e1veis. No entanto, o equipamento n\u00e3o foi removido do ve\u00edculo e, \n\neventualmente, o medidor de fluxo parou de funcionar por causa de problemas de corros\u00e3o na \n\nborboleta do medidor de fluxo. No entanto, o sistema de GPS permaneceu operacional e foi \n\n\n\n199 \n\n \n\nconstantemente usado por pessoal t\u00e9cnico a fim de monitorar o ve\u00edculo e seu itiner\u00e1rio di\u00e1rio. \n\nMuitas melhorias ainda s\u00e3o necess\u00e1rias no dispositivo de medidor de fluxo para o adapt\u00e1-lo \n\nao combust\u00edvel.  \n\n \n\n3.  Acompanhamento do segundo \u00f4nibus movido a etanol. \n\nA partir do in\u00edcio das atividade do projeto financiado pelo CNPq, o Cenbio continuou \n\no monitoramento do segundo \u00f4nibus. Os dados foram coletados a partir do m\u00eas de julho de \n\n2010.  A Tabela 5 apresenta os dados que foram coletados durante a opera\u00e7\u00e3o e a Tabela 6 \n\napresenta a m\u00e9dia de dados entre os meses de julho de 2010 e Mar\u00e7o de 2011, dos ve\u00edculos \n\ndiesel e etanol. \n\n \n\nTabela 5 - Dados do \u00f4nibus movido a etanol \u2013 m\u00eas de julho \n  \n\nData \nKm \n\ninicial \nKm \n\nFinal \nKm/dia \n\n(percorrido) \n\nQuantidade de \ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n(km/l) \n\nDisponibilidade de etanol \n(litros)\n\n1\n \n\n01/07/10 18.327 18.527 200 234,6 0,85 12.896 \n\n02/07/10 18.527 18.721 194 225,3 0,86 12.808 \n\n03/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n04/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n05/07/10 18.721 18.918 197 240,5 0,82 12.630 \n\n06/07/10 18.918 19.115 197 234,0 0,84 12.266 \n\n07/07/10 19.115 19.311 196 230,5 0,85 12.081 \n\n08/07/10 19.311 19.507 196 228,5 0,86 11.894 \n\n09/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n10/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n11/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n12/07/10 19.507 19.704 197 223,6 0,88 11.704 \n\n13/07/10 19.704 19.901 197 228,5 0,86 11.416 \n\n14/07/10 19.901 20.098 197 220,1 0,90 11.124 \n\n15/07/10 20.098 20.296 198 219,6 0,90 10.928 \n\n16/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n17/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n18/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\n19/07/10 20.296 20.575 279 301,1 0,93 10.730 \n\n20/07/10 20.575 20.772 197 221,0 0,89 10.530 \n\n21/07/10 20.772 20.968 196 208,8 0,94 10.330 \n\n22/07/10 20.968 21.163 195 222,0 0,88 10.128 \n\n23/07/10 21.163 21.359 196 208,2 0,94 9.925 \n\n24/07/10       \n\n25/07/10 21.359 21.615 256 238,0 1,08 9.721 \n\n26/07/10 21.615 21.786 171 190,7 0,90 9.517 \n\n27/07/10 21.786 21.958 172 189,4 0,91 9.311 \n\n28/07/10 21.958 22.129 171 213,0 0,80 9.105 \n\n29/07/10 22.129 22.300 171 180,0 0,95 8.898 \n\n\n\n200 \n\n \n\n30/07/10 22.300 22.470 170 187,6 0,91 8.795 \n\n31/07/10 Dados n\u00e3o monitorados \n\nTotal   4.143 4.645 0,89  \n1\nDado monitorado para garantir a disponibilidade de combust\u00edvel no tanque. \n\nFonte: CENBIO, 2010. \n\n \n\n\n\n201 \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Dados m\u00e9dios obtidos a partir da opera\u00e7\u00e3o do segundo \u00f4nibus a etanol e do \u00f4nibus diesel , de Julho de 2010 a Mar\u00e7o de 2011 \n\n \n\nTipo de Ve\u00edculo Etanol Diesel \n\nM\u00eas \n\nQuilometragem \n\npercorrida \n\n(km)  \n\nQuantidade de \n\ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n\n(km/l) \n\nQuilometragem \n\npercorrida \n\n(km) \n\nQuantidade de \n\ncombust\u00edvel  \n\nAbastecida (litros)  \n\nDesempenho \n\n(km/l) \n\nJulho 2010 4.143 4.645 0,89 2.148 1.430 1,50 \n\nAgosto 2010 4.950 5.600 0,88 4.866 3.170 1,54 \n\nSetembro 2010 5.200 5.444 0,96 5.114 3.057 1,67 \n\nOutubro 2010 5.216 5.097 1,02 5.886 3.403 1,73 \n\nNovembro 2010 5.037 5.200 0,97 6.363 3.757 1,69 \n\nDezembro 2010 5.314 5.456 0,97 6.045 3.569 1,69 \n\nJaneiro 2011 4.964 5.178 0,96 3.370 2.099 1,61 \n\nFevereiro 2011 3.650 3.645 1,00 1.762 988 1,78 \n\nMar\u00e7o 2011 2.538 2.783 0,91 6.351 3.585 1,77 \n\n \n\n Fonte: CENBIO, 2011b. \n\n \n\n \n\n\n\n202 \n\n \n\n  \n\n Infelizmente, as modifica\u00e7\u00f5es na caixa de engrenagem e no modo de opera\u00e7\u00e3o do ar \n\ncondicionado n\u00e3o foram feitas neste segundo \u00f4nibus. Elas seriam importantes para comprovar \n\nos resultados obtidos na primeira experi\u00eancia e para verificar a melhoria no consumo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n203 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D - Emiss\u00f5es dos \u00f4nibus a diesel \n\n \n\nO Invent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es Atmosf\u00e9ricas apresenta as emiss\u00f5es de 1980 a \n\n2009 e as proje\u00e7\u00f5es at\u00e9 2020 dos poluentes regulamentados pelos programas PROCONVE e \n\nPROMOT: mon\u00f3xido de carbono (CO), \u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx), hidrocarbonetos n\u00e3o-\n\nmetano (NMHC), alde\u00eddos (RCHO) e material particulado (MP); al\u00e9m dos gases de efeito \n\nestufa, di\u00f3xido de carbono (CO2) e metano (CH4). O Invent\u00e1rio permite ainda, conhecer as \n\ncontribui\u00e7\u00f5es relativas das frotas de autom\u00f3veis, ve\u00edculos comerciais leves, \u00f4nibus, \n\ncaminh\u00f5es e motocicletas nas emiss\u00f5es; e como as diferentes fases dos programas \n\nrespons\u00e1veis desde 1986 pela introdu\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis de melhor qualidade e tecnologias \n\nautomotivas mais avan\u00e7adas influenciaram, e ainda poder\u00e3o influenciar as emiss\u00f5es. \n\nO Invent\u00e1rio apresenta os resultados de forma desagregada por tipo de combust\u00edvel \n\nutilizado, por idade ou gera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, por tipo de aplica\u00e7\u00e3o \u2013 transporte de cargas ou \n\npassageiros \u2013 bem como por sua capacidade ou porte.  \n\nA Tabela 1 apresenta o n\u00edvel de desagrega\u00e7\u00e3o da frota, por categoria de ve\u00edculos \n\nadotada no Invent\u00e1rio. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Categorias de Ve\u00edculos segundo Invent\u00e1rio Nacional de Emiss\u00f5es \n\nAtmosf\u00e9ricas \n\nCategoria Motor/Combust\u00edvel Defini\u00e7\u00e3o \n\nAutom\u00f3veis \n\nOtto/Gasolina C\n46\n\n \n\nOtto/Etanol Hidratado \n\nOtto/Flex Fuel \n\nOtto/GNV \n\nVe\u00edculo automotor destinado \n\nao transporte de passageiros, \n\ncom capacidade para at\u00e9 oito \n\npessoas, exclusive o condutor \n\nVe\u00edculos Comerciais leves \n\nOtto/Gasolina C \n\nOtto/Etanol Hidratado \n\nOtto/Flex Fuel \n\nDiesel \n\nVe\u00edculo automotor destinado \n\nao transporte de pessoas ou \n\ncarga, com peso bruto total \n\nde at\u00e9 3.500 kg \n\nMotocicletas \nOtto/Gasolina C \n\nOtto/Flex Fuel \n\nVe\u00edculo automotor de duas \n\nrodas, com ou sem side-car, \n\n                                                \n46\n\n Gasolina preparada pelas companhias distribuidoras que adicionam \u00e1lcool et\u00edlico anidro \u00e0 gasolina tipo A . O \n\nteor de \u00e1lcool na gasolina final \u00e9 previsto em legisla\u00e7\u00e3o. Esta gasolina apresenta uma octanagem no m\u00ednimo \n\nigual a 80. \n\n\n\n204 \n\n \n\ndirigido em posi\u00e7\u00e3o montada \n\nCaminh\u00f5es leves (3,5t&lt;PBT\n1\n &lt;10t) \n\nCaminh\u00f5es m\u00e9dios (10t? PBT&lt;15t) \n\nCaminh\u00f5es pesados (PBT ? 15t) \n\nDiesel \n\nVe\u00edculo automotor destinado \n\nao transporte de carga, com \n\ncarro\u00e7aria, e PBT superior a \n\n3.500 kg. \n\n\u00d4nibus Urbanos \n\n\u00d4nibus Rodovi\u00e1rios \nDiesel Ve\u00edculos automotores de \n\ntransporte coletivo \n\nNotas: \n1\n PBT \u2013 Peso Bruto Total \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\nComo o foco deste trabalho s\u00e3o os \u00f4nibus urbanos para transporte coletivo, somente os \n\nresultados provenientes desta categoria de ve\u00edculos ser\u00e3o considerados neste trabalho.  \n\nA metodologia utilizada para estimar as emiss\u00f5es de escapamento \u00e9 apresentada a \n\nseguir.  \n\nAs emiss\u00f5es de escapamento da frota circulante num determinado ano calend\u00e1rio, para \n\ncada poluente e ano modelo de ve\u00edculo, s\u00e3o estimadas a partir da seguinte equa\u00e7\u00e3o (MMA, \n\n2011): \n\nE = Fr * Iu * Fe \n\nOnde: \n\n\u2022 E \u00e9 a taxa anual de emiss\u00e3o do poluente considerado (g/ano); \n\n\u2022 Fr \u00e9 a frota circulante de ve\u00edculos do ano modelo considerado (n\u00famero de ve\u00edculos); \n\n\u2022 Iu \u00e9 a intensidade de uso do ve\u00edculo do ano modelo considerado, expressa em termos \n\nde quilometragem anual percorrida (km/ano). Trata-se de uma vari\u00e1vel que depende de um \n\nconjunto de fatores socioecon\u00f4micos que, neste Invent\u00e1rio, foram representados pela idade do \n\nve\u00edculo. \n\n\u2022 Fe \u00e9 o fator de emiss\u00e3o do poluente considerado, expresso em termos da massa de \n\npoluentes emitida por km percorrido (gpoluente/km). \u00c9 espec\u00edfico para o ano modelo de ve\u00edculo \n\nconsiderado e depende do tipo de combust\u00edvel utilizado. \n\nOu seja, as emiss\u00f5es est\u00e3o diretamente relacionadas a tr\u00eas fatores, a frota, a \n\nintensidade de uso do ve\u00edculo e o fator de emiss\u00e3o. \n\n\n\n205 \n\n \n\nPara estimar a frota do ve\u00edculo, foi levado em considera\u00e7\u00e3o o hist\u00f3rico de venda de \n\nve\u00edculos novos (informa\u00e7\u00e3o oficial ANFAVEA/DENATRAN\n47\n\n, ABRACICLO\n48\n\n) e a curva de \n\nsucateamento (estimativas oficiais MCT, SINDIPE\u00c7AS\n49\n\n). A partir destas informa\u00e7\u00f5es, foi \n\nfeita a estimativa hist\u00f3rica da frota, por categoria de ve\u00edculo, por tipo de combust\u00edvel e por \n\nano de fabrica\u00e7\u00e3o.  \n\nPara autom\u00f3veis, ve\u00edculos comerciais leves, caminh\u00f5es e \u00f4nibus foram adotadas as \n\ncurvas de sucateamento utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o do Primeiro Invent\u00e1rio Brasileiro de \n\nEmiss\u00f5es Antr\u00f3picas de Gases de Efeito Estufa (Relat\u00f3rio de Refer\u00eancia: Emiss\u00f5es de Gases \n\nde Efeito Estufa no Setor Energ\u00e9tico por Fontes M\u00f3veis), MCT (2006). \n\nJ\u00e1 o fator de emiss\u00e3o para ve\u00edculos do ciclo Diesel, foram utilizados os fatores de \n\nemiss\u00e3o m\u00e9dios para motores, gerados nos ensaios de homologa\u00e7\u00e3o segundo os ciclos \n\nestabelecidos nas normas t\u00e9cnicas ABNT - NBR 14489 e ABNT - NBR 15634, dispon\u00edveis \n\nno Relat\u00f3rio de qualidade do ar do estado de S\u00e3o Paulo 2009, CETESB (2010). As emiss\u00f5es \n\ns\u00e3o medidas em termos da massa de poluentes gerados por unidade de trabalho realizado pelo \n\nmotor, expressas em gpoluente/kWh. \n\nNo que se refere aos motores da fase P7, previstos para 2012, assumiu-se que: \n\n\u2022 Os fatores de emiss\u00f5es para CO e NMHC (hidrocarbonetos n\u00e3o metano) mant\u00eam-se \n\nos mesmos dos motores P6, uma vez que se encontram abaixo dos limites estabelecidos pela \n\nfase P7; \n\n\u2022 Os fatores de emiss\u00f5es para NOx e MP: correspondem a 90% dos limites legais \n\nestabelecidos. \n\nOs fatores de emiss\u00e3o expressos em gpoluente/kWh s\u00e3o convertidos para gpoluente/km \n\nutilizando fatores de convers\u00e3o que levam em conta o consumo espec\u00edfico de combust\u00edvel \n\n(gdiesel/kWh) e a quilometragem por litro (km/Ldiesel) dos ve\u00edculos, sendo: \n\ngpoluente / km = gpoluente /gdiesel * gdiesel /Ldiesel * km/Ldiesel; e, \n\ngpoluente/gdiesel = gpoluente/kWh \u00f7 gdiesel/kWh \n\nOs valores de consumo espec\u00edfico dos motores (gdiesel/kWh), mostrados na Tabela 3, \n\nforam baseados em ensaios de motores realizados pela Mercedes-Benz e fornecidos pela \n\n                                                \n47\n\n Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Ve\u00edculos Automotores \u2013 Brasil / Departamento Nacional de Tr\u00e2nsito \n48\n\n Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Fabricantes de Motocicletas, Ciclomotores, Motonetas, Bicicletas e Similares. \n49\n\n Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Componentes para Ve\u00edculos Automotores \n\n\n\n206 \n\n \n\nANFAVEA. A partir destes valores e dos fatores de emiss\u00e3o indicados, aplicou-se a Equa\u00e7\u00e3o \n\nacima para calcular os fatores de emiss\u00e3o, em (gpoluente/kgdiesel), mostrados na Tabela 4. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Fatores de emiss\u00e3o em motores diesel para diferentes tipos de poluentes por \n\nfase do PROCONVE (gpoluente/kWh\nl\n) \n\n \n\nNota: \n1\nValor v\u00e1lido para o teor de enxofre no diesel utilizado no ensaio de homologa\u00e7\u00e3o \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\nTabela 3 - Consumo espec\u00edfico de combust\u00edvel por fase do PROCONVE (gdiesel/kWh) \n\n \n\nFase do PROCONVE Consumo espec\u00edfico de combust\u00edvel (gdiesel/kWh) \n\nPr\u00e9-PROCONVE, P1 e P2 225 \n\nP3 218 \n\nP4 210 \n\nP5 220 \n\nP7 210 \n\n Fonte: MMA, 2011. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 Fatores de emiss\u00e3o em motores diesel para diferentes tipos de poluentes por \n\nfase do PROCONVE (gpoluente/kgdiesel) \n\n \n\nFase do PROCONVE CO NMHC NOx MP\n1\n \n\nPr\u00e9-PROCONVE, P1 e P2 8,27 3,02 47,56 2,933 \n\nP3 7,43 2,48 30,05 1,459 \n\nP4 4,05 1,38 29,33 0,571 \n\nP5 3,77 0,73 21,33 0,355 \n\nP7 3,95 0,76 8,57 0,086 \n\nNota: \n1\nValor v\u00e1lido para o teor de enxofre no diesel utilizado no ensaio de homologa\u00e7\u00e3o \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\nFase do PROCONVE CO NMHC NOx MP\n1\n \n\nPr\u00e9-PROCONVE, P1 e P2 1,86 0,68 10,70 0,660 \n\nP3 1,6 0,54 6,55 0,318 \n\nP4 0,85 0,29 6,16 0,120 \n\nP5 0,83 0,16 4,67 0,078 \n\nP7 0,83 0,16 1,80 0,018 \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n\nA partir destes dados, foi estimado o fator de emiss\u00e3o para ve\u00edculos diesel. A Tabela 5 \n\napresenta os resultados encontrados para \u00f4nibus urbano. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Fatores de emiss\u00e3o para motores diesel de diferentes poluentes (gpoluente/km) \n\n \n\nCategoria Fase do PROCONVE CO NMHC NOx MP \n\n\u00d4nibus \n\nurbano \n\nPr\u00e9-PROCONVE, P1 e P2 3,06 1,12 17,57 1,084 \n\nP3 2,75 0,92 11,10 0,539 \n\nP4 1,50 0,51 10,84 0,2111 \n\nP5 1,39 0,27 7,81 0,131 \n\nP7 1,46 0,28 3,17 0,032 \n\n \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n \n\nA intensidade de uso da frota diesel foi baseada em informa\u00e7\u00f5es levantadas pela \n\nANFAVEA em 2008 e pela Petrobras em 2010. Foi considerado, tamb\u00e9m, hip\u00f3tese de \n\ndecaimento da qualidade com o avan\u00e7o da idade dos ve\u00edculos, \u00e0 semelhan\u00e7a dos ve\u00edculos do \n\nciclo Otto. \n\n A seguir as emiss\u00f5es de cada poluente ser\u00e3o apresentadas, quando dispon\u00edvel, por \n\ncategoria de ve\u00edculo, por tipo de combust\u00edvel e pela fase do PROCONVE. Ser\u00e1 apresentada, \n\ntamb\u00e9m, a proje\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o para o ano de 2020. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n208 \n\n \n\n1. Mon\u00f3xido de Carbono (CO) \n\nO Gr\u00e1fico 01 apresenta as emiss\u00f5es de CO por categoria de ve\u00edculo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 01 \u2013 Emiss\u00f5es de CO por categoria de ve\u00edculo \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n  \n\nH\u00e1 de se destacar a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de CO a partir do ano de 1991. Neste caso, os \n\nve\u00edculos de ciclo Otto s\u00e3o os grandes respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o deste poluente e, segundo as \n\nestimativas, continuar\u00e3o sendo em 2020.  \n\n O Gr\u00e1fico 02 a seguir apresenta as emiss\u00f5es de CO por tipo de combust\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 02 \u2013 Emiss\u00f5es de CO por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n\n\n209 \n\n \n\n Neste gr\u00e1fico \u00e9 not\u00f3ria a participa\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es provenientes de etanol hidratado e \n\ngasolina, sendo que as proje\u00e7\u00f5es para 2020, a contribui\u00e7\u00e3o destes combust\u00edveis continuar\u00e1 \n\nexpressiva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 03 \u2013 Emiss\u00f5es de CO por fase do PROCONVE. \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n\u00c9 n\u00edtida a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es posteriormente a instaura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o \n\nde emiss\u00e3o do PROCONVE. Obviamente, este gr\u00e1fico tem que ser relacionado com a \n\nquantidade de ve\u00edculos, por fase do PROCONVE, em circula\u00e7\u00e3o. A tend\u00eancia para 2020, \n\nmostra que devido ao sucateamento da frota, a tend\u00eancia \u00e9 que os ve\u00edculos da Fase 5 e 6 sejam \n\na maioria e, portanto, a contribui\u00e7\u00e3o seja maior. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\n2. \u00d3xidos de Nitrog\u00eanio (NOx) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 04 \u2013 Emiss\u00f5es de NOx por categoria de ve\u00edculo \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 05 \u2013 Emiss\u00f5es de NOx por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Emiss\u00f5es de NOx do ciclo diesel  por fase do PROCONVE \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n Os gr\u00e1ficos de emiss\u00f5es de NOx por categoria de ve\u00edculo e por tipo de combust\u00edvel \n\nenfatizam a import\u00e2ncia do diesel na emiss\u00e3o deste poluente. A implementa\u00e7\u00e3o da  P4 e P5 \n\ndiminuem o crescimento das emiss\u00f5es de NOx pelo diesel. Entretanto, as proje\u00e7\u00f5es para 2020, \n\na partir do sucateamaneto da frota, revelam um aumento das emiss\u00f5es em ve\u00edculos da Fase P5 \n\ne P7 do PROCONVE.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n212 \n\n \n\n3. Material Particulado (MP) \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Emiss\u00f5es de MP por tipo de ve\u00edculo \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Emiss\u00f5es de MP por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Emiss\u00f5es de MP por ve\u00edculo do ciclo diesel por fase do PROCONVE. \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n A frota de ve\u00edculo diesel \u00e9 a principal respons\u00e1vel pela emiss\u00e3o de MP, em qualquer \n\numa das abordagens. Em 2009, os caminh\u00f5es pesados foram respons\u00e1veis por 45% das \n\nemiss\u00f5es de MP, enquanto que os \u00f4nibus urbanos s\u00e3o respons\u00e1veis por 20% das emiss\u00f5es. \n\nEssa correla\u00e7\u00e3o sofre modifica\u00e7\u00f5es, mas para 2020 a contribui\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de MP na \n\natmosfera continua sendo dos ve\u00edculos diesel, em particular caminh\u00f5es e \u00f4nibus. \n\nA ado\u00e7\u00e3o dos limites de emiss\u00e3o por parte do PROCONVE mostra resultados a partir \n\ndo ano 2002, quando entra em vigor a fase 4 do PROCONVE. \n\nOutra informa\u00e7\u00e3o proporcionada pelo Invent\u00e1rio diz respeito \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o das \n\nemiss\u00f5es de MP por ve\u00edculos do ciclo Diesel em (i) sulfatos particulados, e (ii) outros \n\ncompostos, independentes do teor de enxofre no combust\u00edvel (MP \u201czero enxofre\u201d). No gr\u00e1fico \n\na seguir, o comportamento das emiss\u00f5es desses sulfatos presentes nos combust\u00edveis \n\ncomercializados.  \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10 - Emiss\u00f5es de MPzero enxofre e sulfatos particulados por ve\u00edculos do ciclo Diesel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n4. Alde\u00eddos  \n\nAs emiss\u00f5es de alde\u00eddos s\u00f3 \u00e9 apresentada por tipo de combust\u00edvel, j\u00e1 que para os \n\nve\u00edculos diesel n\u00e3o h\u00e1 a emiss\u00e3o de alde\u00eddos, segundo o Invent\u00e1rio. \n\n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Emiss\u00e3o de alde\u00eddo por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n\n\n215 \n\n \n\nNa emiss\u00e3o de alde\u00eddos nota-se o impacto do etanol hidratado e da gasolina. A \n\nproje\u00e7\u00e3o futura indica um aumento na contribui\u00e7\u00e3o deste poluente pelo uso de etanol \n\nhidratado. \n\nAtualmente, os ve\u00edculos ciclo diesel (\u00f4nibus e caminh\u00f5es), que fazem o transporte de \n\npassageiros e carga, respectivamente, n\u00e3o aparecem como emissores de alde\u00eddos. Entretanto, \n\no cap\u00edtulo 6 deste trabalho abordar\u00e1 este tema a fim de comprovar que as emiss\u00f5es de \n\nalde\u00eddos tamb\u00e9m est\u00e3o vinculadas aos ve\u00edculos diesel. Al\u00e9m disso, a introdu\u00e7\u00e3o do etanol no \n\ntransporte p\u00fablico urbano, certamente, vai contribuir com a emiss\u00e3o deste poluente. Portanto, \n\nh\u00e1 a necessidade de verificar a emiss\u00e3o deste poluente nos \u00f4nibus a etanol e a diesel e seu \n\nimpacto sobre o meio ambiente e a sa\u00fade das pessoas. \n\n \n\n5. Hidrocarbonetos n\u00e3o-metano (HCNM) \n\n  \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Emiss\u00e3o de HCNM por categoria de ve\u00edculo \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Emiss\u00e3o de HCNM por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n Os HCNM s\u00e3o os precursores do oz\u00f4nio troposf\u00e9rico (O3). A grande contribui\u00e7\u00e3o \n\ndeste poluente \u00e9 proveniente de autom\u00f3veis e motocicletas (ciclo Otto). Entretanto, percebe-se \n\numa significativa redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o deste poluente a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90 e \n\nposterior estabiliza\u00e7\u00e3o a partir do ano de 2010. As proje\u00e7\u00f5es para o ano de 2020 indicam um \n\naumento da contribui\u00e7\u00e3o do etanol hidratado na emiss\u00e3o de HCNM. Este fato, tamb\u00e9m, \n\ndever\u00e1 ser levado em considera\u00e7\u00e3o na introdu\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol na frota das regi\u00f5es \n\nmetropolitanas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n217 \n\n \n\n6. Metano (CH4) \n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Emiss\u00e3o de metano por categoria de ve\u00edculo \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Emiss\u00e3o de metano por tipo de combust\u00edvel \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n\n\n218 \n\n \n\nAinda que o metano n\u00e3o constitua um poluente diretamente regulado pelo \n\nPROCONVE, ou pelo Programa de Controle da Polui\u00e7\u00e3o do Ar por Motociclos e Ve\u00edculos \n\nSimilares (PROMOT), assumiu-se no Invent\u00e1rio que as melhorias de performance em \n\nemiss\u00f5es de hidrocarbonetos totais (THC) ou hidrocarbonetos n\u00e3o-met\u00e2nicos (NMHC) \n\ntrariam redu\u00e7\u00e3o proporcional na emiss\u00e3o de CH4. Dessa forma, os resultados apresentados \n\nmostram uma tend\u00eancia de queda nas emiss\u00f5es desse g\u00e1s por autom\u00f3veis e ve\u00edculos \n\ncomerciais leves do ciclo Otto, a partir da segunda metade dos anos 1990, e por motocicletas, \n\nmais recentemente. Por outro lado, a partir do ano 2000, a contribui\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos movidos a \n\nGNV para o conjunto das emiss\u00f5es vem aumentando significativamente (MMA, 2011). \n\nEste \u00e9 mais um poluente proveniente dos ve\u00edculos ciclo Otto. Entretanto, mas uma vez, \n\na introdu\u00e7\u00e3o de \u00f4nibus a etanol na frota de ve\u00edculos de transporte de passageiros dever\u00e1 \n\nconsiderar o aumento de emiss\u00e3o deste poluente. \n\n \n\n6. Di\u00f3xido de carbono (CO2) \n\nAs emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono apresentadas s\u00e3o aquelas ocorridas no \n\nescapamento, ou seja, produto da queima dos combust\u00edveis durante o uso dos ve\u00edculos. \n\nRepare que o CO2 tende a aumentar com o passar dos anos, tendo em vista que ele \u00e9 \n\nproveniente do processo de queima do combust\u00edvel e, portanto, n\u00e3o tem como ser evitado. \n\nAl\u00e9m disso, o aumento da frota ao longo dos anos provocou o aumento de CO2 presente na \n\natmosfera.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Emiss\u00e3o de CO2 por tipo de ve\u00edculo \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 17 \u2013 Emiss\u00e3o de CO2 por tipo de combust\u00edvel. \n\nFonte: MMA, 2011. \n\n \n\n O CO2 n\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s regulamentado pelo PROCONVE, j\u00e1 que n\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s poluente e \n\n\u00e9 proveniente de qualquer rea\u00e7\u00e3o de combust\u00e3o. Entretanto, o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nCO2 na atmosfera, assim como outros gases como o metano, est\u00e1 intrinsecamente ligada ao \n\nefeito estufa e ao aumento da temperatura na Terra. Este assunto ser\u00e1 visto com mais detalhes \n\nno item 5.4.3 deste cap\u00edtulo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n\nAP\u00caNDICE E -  Os Mercados de Carbono \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente levou os pa\u00edses da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas a assinarem um acordo que estipulasse controle sobre as interven\u00e7\u00f5es humanas \n\nno clima. Este acordo nasceu em dezembro de 1999 com a assinatura do Protocolo de Quioto. \n\nDesta forma, o Protocolo de Quioto determina que pa\u00edses desenvolvidos signat\u00e1rios, reduzam \n\nsuas emiss\u00f5es de gases de efeito estufa em 5,2%, em m\u00e9dia, relativas ao ano de 1990, entre \n\n2008 e 2012. Esse per\u00edodo \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como primeiro per\u00edodo de compromisso. Para \n\nn\u00e3o comprometer as economias desses pa\u00edses, o protocolo estabeleceu que parte desta redu\u00e7\u00e3o \n\npode ser feita atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00e3o com na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento ou em vias de transi\u00e7\u00e3o, \n\ncomo os pa\u00edses da ex-Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, atrav\u00e9s dos mecanismos de flexibiliza\u00e7\u00e3o. \n\nCom o objetivo de atender as metas estabelecidas pelo protocolo de Quioto, os pa\u00edses \n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia fizeram ent\u00e3o um acordo para reduzir suas emiss\u00f5es de GEE. O Mercado \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o resultante deste acordo tem o nome de Sistema de Com\u00e9rcio de Emiss\u00f5es \n\nda Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (EU ETS). Para isso tamb\u00e9m surgiram os mecanismos de flexibiliza\u00e7\u00e3o \n\nestabelecidos pelo Protocolo de Quioto para cumprimentos de suas metas que permitem \n\nimportar redu\u00e7\u00f5es de projetos em pa\u00edses em desenvolvimento ou em vias de transi\u00e7\u00e3o. O \n\nprotocolo de Quioto estabelece que caso seja imposs\u00edvel atingir suas metas de redu\u00e7\u00e3o de \n\ngases, esses pa\u00edses poder\u00e3o comprar cr\u00e9dito de carbono de outras na\u00e7\u00f5es. \n\nOs dois principais ativos negociados em mercados de carbono s\u00e3o as permiss\u00f5es de \n\nemiss\u00e3o da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (do ingl\u00eas European Union Allowances - EUA) e os offsets ou \n\ncompensa\u00e7\u00f5es de carbono gerados a partir de projetos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE. Em \n\num regime obrigat\u00f3rio de cap-and-trade internacional/nacional ou regional, as permiss\u00f5es de \n\nemiss\u00f5es s\u00e3o distribu\u00eddas \u00e0s fontes emissores com o objetivo de permitir que essas emitam \n\ncerta quantidade de tCO2e por per\u00edodo. Se uma fonte emissora excede o limite de emiss\u00e3o \n\ndefinido pelas permiss\u00f5es de emiss\u00f5es, o emissor pode comprar permiss\u00f5es de emiss\u00f5es \n\nexcedentes de outros participantes do mercado ou ainda pode comprar cr\u00e9ditos \n\ncompensat\u00f3rios (tamb\u00e9m equivalentes a 1 tCO2e) gerados pelos projetos de redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es. Uma s\u00e9rie de programas de cap-and-trade utilizam permiss\u00f5es de emiss\u00f5es e \n\ncompensa\u00e7\u00f5es para cumprir com suas metas regidas pelo Protocolo de Quioto ou por \n\nregulamenta\u00e7\u00f5es nacionais. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Meio_ambiente\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Organiza%C3%A7%C3%A3o_das_Na%C3%A7%C3%B5es_Unidas\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Organiza%C3%A7%C3%A3o_das_Na%C3%A7%C3%B5es_Unidas\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Clima\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1999\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Protocolo_de_Kyoto\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pa%C3%ADses_desenvolvidos\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Efeito_estufa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1990\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Mecanismos_de_flexibiliza%C3%A7%C3%A3o\n\n\n221 \n\n \n\nAmbas as permiss\u00f5es de emiss\u00f5es e as compensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o transacionados em mercados \n\nde carbono atrav\u00e9s de trocas de cr\u00e9ditos carbono e transa\u00e7\u00f5es over-the-counter (OTC)\n50\n\n, tanto \n\nnos mercados prim\u00e1rios como nos mercados secund\u00e1rios (o Mercado Prim\u00e1rio compreende o \n\nlan\u00e7amento de titulos ou valores mobiliarios, podemos citar uma capta\u00e7\u00e3o de recursos via \n\nabertura de capital ou IPO (Initial Public Offering), que se caracteriza pelo lan\u00e7amento inicial \n\nde a\u00e7\u00f5es no mercado. \u00c9 no mercado primario que as empresas obt\u00e9m recursos para seus \n\ninvestimentos. Uma vez que as a\u00e7\u00f5es j\u00e1 se encontram negociadas no mercado, chamamos este \n\nmercado de mercado secund\u00e1rio, cuja fun\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 fornecer liquidez aos titulos emitidos \n\nno mercado prim\u00e1rio negociados nas bolsas de valores e os mercado de balc\u00e3o) (ZENO, \n\n2008).  \n\nOs mercados prim\u00e1rios existem tanto para as permiss\u00f5es de emiss\u00f5es como para as \n\ncompensa\u00e7\u00f5es. Nos mercados de carbono, tanto as unidades de permiss\u00f5es de emiss\u00f5es como \n\nas compensa\u00e7\u00f5es representam a permiss\u00e3o para emitir uma tCO2e. \n\nAs permiss\u00f5es de emiss\u00e3o, que s\u00e3o criadas por ag\u00eancias do governo dos pa\u00edses que \n\naceitaram o Protocolo de Quioto, s\u00e3o distribu\u00eddas aos participantes no mercado. Estas \n\nopera\u00e7\u00f5es iniciais criam o mercado prim\u00e1rio de permiss\u00f5es de emiss\u00e3o. Os \n\ngovernos podem distribuir licen\u00e7as de diversas maneiras distintas. \u00c9 poss\u00edvel vender as suas \n\nlicen\u00e7as atrav\u00e9s de um leil\u00e3o ou a um pre\u00e7o fixo. Os governos podem tamb\u00e9m fornecer as \n\npermiss\u00f5es de emiss\u00e3o por meio de uma distribui\u00e7\u00e3o gratuita. Al\u00e9m disso, os \n\ngovernos podem empregar uma abordagem h\u00edbrida, utilizando a aloca\u00e7\u00e3o e oferecendo \n\npre\u00e7o fixo ou pre\u00e7os vari\u00e1veis por meio de leil\u00e3o para distribuir as permiss\u00f5es de emiss\u00e3o. \n\nOs offsets ou compensa\u00e7\u00f5es de gases de efeito estufa geradas a partir de projetos de \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es s\u00e3o muitas vezes vendidos antes da emiss\u00e3o de cr\u00e9dito via opera\u00e7\u00f5es de \n\nmercado no qual o dono de um projeto que reduz as emiss\u00f5es de GEE decide vender cr\u00e9ditos \n\nde carbono, gerados a partir do projeto, diretamente atrav\u00e9s de um contrato com o comprador. \n\nAs compensa\u00e7\u00f5es negociadas por meio destas opera\u00e7\u00f5es s\u00e3o tipicamente vendidas a um pre\u00e7o \n\nmais baixo devido aos riscos associados com o volume a ser ainda gerado pelo projeto e \n\ndevido \u00e0 incerteza do pre\u00e7o do cr\u00e9dito no momento de sua obten\u00e7\u00e3o. Uma vez que esses \n\noffsets s\u00e3o realmente emitidos, eles podem ser comercializados como uma \n\nmercadoria gen\u00e9rica nos mercados secund\u00e1rios.  \n\n                                                \n50\n\n Termo utilizado para descrever qualquer transa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o seja conduzida mediante uma troca, ou seja, sem \n\nreceita. \n\n \n\n\n\n222 \n\n \n\nA negocia\u00e7\u00e3o de permiss\u00f5es de emiss\u00e3o e compensa\u00e7\u00f5es pelos participantes do \n\nmercado \u00e9 necess\u00e1ria para ajudar a promover um mercado de carbono eficiente, com a \n\ndescoberta do pre\u00e7o e da transpar\u00eancia. H\u00e1 uma s\u00e9rie de tipos de transa\u00e7\u00f5es, locais em que as \n\nopera\u00e7\u00f5es ocorrem, e participantes do mercado de compra e venda de ativos de carbono no \n\nmercado secund\u00e1rio. Para esclarecimento, o mercado prim\u00e1rio envolve risco na negocia\u00e7\u00e3o \n\ndos cr\u00e9ditos com o projeto ainda em fase de aprova\u00e7\u00e3o, ou seja, no papel, em processo para \n\nser registrado na Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU). Neste caso, o pre\u00e7o \u00e9 inferior, \n\ndevido ao risco envolvido na fase de registro.  J\u00e1 no mercado secund\u00e1rio podemos considerar \n\nque praticamente n\u00e3o existem mais riscos, pois nesta etapa o projeto j\u00e1 est\u00e1 em pleno \n\nfuncionamento ou os certificados de redu\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e3o em m\u00e3os. O valor, portanto, sobe. \n\nEntretanto, esse mercado \u00e9 muito vol\u00e1til, apresentando grande altera\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do cr\u00e9dito \n\nde carbono em um curto espa\u00e7o de tempo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura da transa\u00e7\u00e3o, permiss\u00f5es de emiss\u00e3o e compensa\u00e7\u00f5es de \n\ncarbono s\u00e3o vendidas nos mercados futuros e spot. A negocia\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ocorre atrav\u00e9s de \n\ndois canais principais: atrav\u00e9s de interc\u00e2mbios multilaterais, e atrav\u00e9s de negocia\u00e7\u00e3o direta \n\nentre as partes, com ou sem a media\u00e7\u00e3o de terceiros, conhecida como negocia\u00e7\u00e3o over-the-\n\ncounter (OTC). \n\nDentre os participantes do mercado est\u00e3o entidades regulamentadas que t\u00eam uma \n\ndemanda natural de permiss\u00f5es de emiss\u00e3o e compensa\u00e7\u00f5es como instrumentos para \n\ncumprimento das metas, corretores ou brokers, os criadores de mercado ou revendedores, e \n\noutros participantes de capital privado, que podem negociar por conta pr\u00f3pria para obter \n\nlucro. \n\n \n\n1.  Principais Mercados \n\n\u00c9 apresentada uma an\u00e1lise dos mercados regulados e volunt\u00e1rios mais importantes. \n\nConforme mostrado na Figura 1,  em 2012, existem diversos mercados de carbono distintas \n\nno mundo hoje. \n\nO Sistema de Com\u00e9rcio de Emiss\u00f5es da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (EU ETS) \u00e9 o maior mercado \n\nde carbono regulado no mundo. O EU ETS inclui 27 pa\u00edses, incluindo a Isl\u00e2ndia, o \n\nLiechtenstein e a Noruega,  e permite a importa\u00e7\u00e3o de redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es obtidas de \n\n\n\n223 \n\n \n\nprojetos desenvolvidos em pa\u00edses n\u00e3o Anexo I\n51\n\n  para cumprir com as metas de redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es nacionais estabelecidas para os pa\u00edses integrantes da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia.  \n\nO Protocolo de Quioto abrange tamb\u00e9m tr\u00eas mecanismos de flexibiliza\u00e7\u00e3o regulados: \n\no Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL), a Implementa\u00e7\u00e3o Conjunta (IC) e \n\no Com\u00e9rcio Internacional de Emiss\u00f5es. Destes, o Mecanismo de Desenvolvimento \n\nLimpo (MDL) \u00e9 a maior fonte de projetos de compensa\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de gases de efeito \n\nestufa. Os pa\u00edses que acolhem projetos de MDL registrados, onde as Redu\u00e7\u00f5es Certificadas de \n\nEmiss\u00f5es (RCE) s\u00e3o produzidas, s\u00e3o mostrados em verde, os pa\u00edses eleg\u00edveis para projetos de \n\nMDL, mas que neste momento n\u00e3o t\u00eam quaisquer projetos de MDL s\u00e3o mostrados em \n\nroxo. J\u00e1 os pa\u00edses eleg\u00edveis para hospedar projetos de IC, ou seja, que possam produzir \n\nas Unidades de Redu\u00e7\u00e3o de Emiss\u00f5es (URE), s\u00e3o mostradas em cinza escuro. \n\nA Nova Zel\u00e2ndia tem implementado seu pr\u00f3prio sistema de transa\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es, o \n\nNZ ETS, que tamb\u00e9m pode utilizar as RCEs para fins de cumprimento com as metas \n\nlocais. Outros pa\u00edses signat\u00e1rios do Protocolo de Quioto, com obriga\u00e7\u00f5es de \n\nconformidade s\u00e3o apresentados em marrom claro; desses pa\u00edses, o Jap\u00e3o tem sido um dos \n\ncompradores mais ativos de RCEs.   \n\n \n\n                                                \n51\n\n Os pa\u00edses N\u00e3o Anexo I abrange pa\u00edses em desenvolvimento n\u00e3o comprometidos com as metas obrigat\u00f3rias de \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o, apesar de muitos adotarem a\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias nesse sentido. \n\n\n\n224 \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Mercados Regulat\u00f3rios e Volunt\u00e1rios de Emiss\u00f5es por Regi\u00e3o \n\nFonte: FOREST TRENDS, 2011. \n\n \n\nOs Estados Unidos da Am\u00e9rica, pa\u00eds que n\u00e3o ratificou o Protocolo de Quioto, \u00e9 \n\nanfitri\u00e3o de v\u00e1rios mercados regionais, como o \u201cRegional Greenhouse Gas Initiative - RGGI\u201d \n\ne a Western Climate Initiative - WCI, assim como o sistema cap-and-trade da Calif\u00f3rnia. \n\nV\u00e1rias prov\u00edncias canadenses tamb\u00e9m devem participar da WCI. \n\n \n\nTabela 1 - Volumes Negociados, Mercado Global de Carbono - 2009, 2010 \n\nMercado de Carbono \n\n2009     2010 \n\nVolume \n\n(MtCO2) \n\nValor \n\n(US$ million) \n\nVolume \n\n(MtCO2) \n\nValor \n\n(US$ million) \n\nOTC 55 354 128 414 \n\nCCX 41 50 2 0,2 \n\nFonte: FOREST TRENDS, 2011. \n\n \n\nA tabela acima demonstra a import\u00e2ncia do mercado volunt\u00e1rio para o com\u00e9rcio de \n\nemiss\u00f5es globais. O CCX - Chicago Climate Exchange foi um mercado estabelecido sob as \n\n\n\n225 \n\n \n\nleis dos Estados Unidos e que tinha por objetivo contribuir para a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es de \n\ngases de efeito estufa (GEE), atrav\u00e9s de um sistema de cap and trade. Entretanto, o CCX \n\ncessou suas atividades ap\u00f3s o valor dos cr\u00e9ditos por ele comercializados atingirem valor de \n\nU$ 0,01, contra U$ 6,00 m\u00e9dios de outros mercados volunt\u00e1rios. A queda no pre\u00e7o dos \n\ncr\u00e9ditos comercializados no CCX deu-se devido a falta de rastreabilidade dos projetos que \n\ngeravam os cr\u00e9ditos. N\u00e3o havia a poss\u00edbilidade de escolha de compra de cr\u00e9ditos de projetos \n\nde uma \u00e1rea, j\u00e1 que eles eram agrupados e vendidos, independente do projeto que lhe deu \n\norigem\n52\n\n.  \n\nO maior esquema de com\u00e9rcio de carbono regulado, o com\u00e9rcio na UE, gira em torno \n\nde servi\u00e7os p\u00fablicos, industrias, bancos de investimento e empresas de comercializa\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, realizando opera\u00e7\u00f5es para atender \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es de conformidade anuais da \n\nUE e aproveitar as oportunidades de arbitragem do mercado. Embora a maior parte da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o no mercado regulado da UE est\u00e1 centrada nas opera\u00e7\u00f5es em unidades de \n\npermiss\u00e3o de emiss\u00e3o (do ingl\u00eas emission unit allowance EUA), h\u00e1 tamb\u00e9m um \n\nmercado significativo para as opera\u00e7\u00f5es de RCEs . O Jap\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um grande \n\ncomprador de RCEs e \u00e9 uma importante fonte de demanda nos mercados \n\nprim\u00e1rios. \u00c9 importante notar que o Jap\u00e3o n\u00e3o tem atualmente um regime de com\u00e9rcio interno \n\nde carbono apesar de ter obriga\u00e7\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es sob o Protocolo de Quioto. \n\nAl\u00e9m dos mercados estabelecidos acima mencionadas, novos mercados volunt\u00e1rios \n\ncontinuam a surgir. Se mostrando cada vez mais s\u00f3lido, o mercado volunt\u00e1rio de carbono \n\ncome\u00e7a a ultrapassar as fronteiras e se consolidar ao redor do mundo. \n\nAs incertezas p\u00f3s 2012, quando expira o primeiro per\u00edodo de compromisso sob \n\nQuioto, somadas \u00e0s falhas de seguran\u00e7a sob o EU ETS t\u00eam trazido muitas d\u00favidas aos \n\nparticipantes deste mercado, que acabam recorrendo aos esquemas volunt\u00e1rios. Entretanto, \u00e9 \n\npreciso ressaltar que os mercados volunt\u00e1rios tamb\u00e9m t\u00eam se tornado cada vez mais \n\ncomplexos. \n\nO mercado volunt\u00e1rio surgiu h\u00e1 cerca de 20 anos, quando os primeiros projetos de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es atrav\u00e9s da conserva\u00e7\u00e3o florestal come\u00e7aram a aparecer. Sempre \n\nhouve muitas cr\u00edticas como a sua efetividade e perman\u00eancia das redu\u00e7\u00f5es de emiss\u00e3o, \n\nrelegando o espa\u00e7o volunt\u00e1rio aos projetos mais \"inovadores\" que n\u00e3o encontravam espa\u00e7o no \n\nmercado compuls\u00f3rio. \n\n                                                \n52\n\n Informa\u00e7\u00e3o pessoal. Alfredo Nicastro, MGM Innova, 11 de abril de 2012. \n\n\n\n226 \n\n \n\nCom o passar dos anos os padr\u00f5es foram se desenvolvendo em conjunto com registros \n\nprivados para oferecer cr\u00e9ditos com garantias mais cred\u00edveis e o mercado volunt\u00e1rio se tornou \n\num ambiente mais \"palat\u00e1vel\" aos cr\u00edticos. At\u00e9 mesmo esquemas compuls\u00f3rios como a \n\nprograma de \"cap-and-trade\" da Calif\u00f3rnia j\u00e1 reconhecem padr\u00f5es do mercado volunt\u00e1rio. \n\nDentre as principais plataformas do mercado volunt\u00e1rio de carbono est\u00e3o: Verified \n\nCarbon Standard (VCS \u2013 antes conhecido como Voluntary Carbon Standard, Gold Standard \n\n(GS),  Climate Action Reserve (CAR) e American Carbon Registry (ACR). A Figura 2 a \n\nseguir apresenta as principais plataformas do mercado volunt\u00e1rio de carbono e suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Os Principais Mercados Volunt\u00e1rios de Carbono e Suas Respectivas \n\nContribui\u00e7\u00f5es, 2010. \n\nFonte: FOREST TRENDS, 2011. \n\n \n\nOutro exemplo de iniciativa volunt\u00e1ria acontece na China, onde cinco prov\u00edncias e \n\noito cidades foram identificadas como candidatas a inser\u00e7\u00e3o precoce no mercado de \n\ncarbono volunt\u00e1rio. Entre estas cidades est\u00e3o Tianjin, Chongqing, Shenzhen, Xiamen, \n\nHangzhou, Nanchang, Guiyang, e Baoding.  \n\nAl\u00e9m dos pa\u00edses da OCDE e das principais economias emergentes, a Col\u00f4mbia \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 desenvolvendo um interc\u00e2mbio de compensa\u00e7\u00f5es \n\npara promover redu\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias de gases de efeito de estufa. O foco inicial incluir\u00e1 \n\nprojetos florestais nacionais, especificamente, projetos para reduzir emiss\u00f5es decorrentes \n\ndo desmatamento e degrada\u00e7\u00e3o de terras (REDD) e cr\u00e9ditos dever\u00e3o ser registrados. \n\n \n\n \n\nhttp://www.v-c-s.org/\nhttp://www.v-c-s.org/"}]}}}