{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12173"}, {"@name": "filename", "#text": "17728_Declara%c3%a7%c3%a3o%20de%20autoriza%c3%a7%c3%a3o.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FUNDA\u00c7\u00c3O MINERVA\nCU LT URA - ENSINO E INVESTIU A\u00c7\u00c3O CIENT\u00cdFICA\nDeclara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o para arquivo de trabalho acad\u00e9mico/cient\u00edfico no Reposit\u00f3rio Institucional das Universidades Lus\u00edada\nEsta declara\u00e7\u00e3o tem como objectivo o consentimento do autor do trabalho acad\u00e9mico/cient\u00edfico em permitir \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Minerva - Cultura \u25a0 Ensino e Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (entidade instituidora das Universidades Lus\u00edada) o acesso e a reprodu\u00e7\u00e3o integral da sua obra, sem renunciar \u00e0 titularidade dos seus direitos de autor.\nNome\nBI/CC N,\u00b0\nTelefone\nE-mail\nT\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o / tese / monografia / artigo\nrelat\u00f3rio1\nF\u00e1tima Flora Abreu Martins \u2014......-....................................-\t- \u2022...\n13006532........-....................................-..........................\n91 3371945.............................................................-........\n21550411@por.ulusiada.pt........................................................\nInimputabilidade por anomalia ps\u00edquica e respectivas consequ\u00eancias penais ----..\nOrientador2\nCo-orientador2\nAssistente de orienta\u00e7\u00e3o2\nAno de conclus\u00e3o\nProf. Doutor Fernando Torr\u00e3o'\n2015............\nCurso\tDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Direito\t\nDeclaro que concedo \u00e0 Funda\u00e7\u00e3o Minerva e aos seus agentes, autoriza\u00e7\u00e3o para:\n\u2022\tTornar acess\u00edvel, em formato digital, na \u00edntegra, a minha disserta\u00e7\u00e3o / tese-/ monografia / artigo / oomumoa\u00e7\u00e3o\nSim [>tj\tN\u00e3o \u25a1\n\u2022\tDisponibilizar as imagens fixas e em movimento da defesa p\u00fablica do trabalho2:\nSim tX]\tN\u00e3o \u25a1\nN\u00e3o renuncio \u00e0 titularidade do direito de autor, nomeadamente ao direito de usar a obra em trabalhos futuros.\n\nPorto, 08 de Julho de 2015\n.\u00bf\u00bfAcu-\n(Assinatura)\n1 Riscar o que n\u00e0o interessa.\n7 Quando aplic\u00e1vel.\nFUXDA\u00c7\u00c3O MINER VA \u2022 CULTU R A - EN SINO E INVESTIGA\u00c7\u00c0O CIENT\u00edF1CA\nKua da Junqueira, 188 a 198 - 1349-001 Lisboa - Telefone 213 611 SO\u00cd) \u25a0 \u00ed:ax 213 633 3C7 \u25a0 e-mail: info@lis.(J\u00cdusiada.pt \u2022 hllp://ww-A'.lis.ulusiada.pt"}]}}}