{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09756"}, {"@name": "filename", "#text": "14747_TeseDoutoramentoCatarinaPaulaPachecoSilva2013.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CATARINA PAULA PACHECO DA SILVA\nESTUDO DA DESGASEIFICA\u00c7\u00c3O DIFUSA DE 222Rn: IMPLICA\u00c7\u00d5ES EM TERMOS DE MONITORIZA\u00c7\u00c3O SISMOVULC\u00c2NICA, RECURSOS GEOT\u00c9RMICOS E SA\u00daDE P\u00daBLICA\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nUNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\n2013\nCATARINA PAULA PACHECO DA SILVA\nESTUDO DA DESGASEIFICA\u00c7\u00c3O DIFUSA DE 222Rn: IMPLICA\u00c7\u00d5ES EM TERMOS DE MONITORIZA\u00c7\u00c3O SISMOVULC\u00c2NICA, RECURSOS GEOT\u00c9RMICOS E SA\u00daDE P\u00daBLICA\nDISSERTA\u00c7\u00c3O APRESENTADA \u00c0 UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO\nGRAU DE DOUTOR NO RAMO DE GEOLOGIA, ESPECIALIDADE DE VULCANOLOGIA\nORIENTADORA: PROFESSORA DOUTORA TERESA DE JESUS LOPES FERREIRA UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\nCO-ORIENTADOR:\nPROFESSOR DOUTOR PATRICK ALLARD\nINSTITUT DE PHYSIQUE DU GLOBE DE PARIS (IPGP)\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS UNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES 2013\n\u00c0 minha fam\u00edlia\n\u00cdNDICE\n\u00cdNDICE DE FIGURAS...........................................................VII\n\u00cdNDICE DE TABELAS..........................................................XVII\n\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS.......................................................XXI\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS........................................................XXIII\nAGRADECIMENTOS..............................................................XXV\nRESUMO.....................................................................XXIX\nABSTRACT...................................................................XXXV\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................1\n1.1.\tNota Pr\u00e9via............................................................1\n1.2.\tGases Vulc\u00e2nicos.......................................................3\n1.3.\tDesgaseifica\u00e7\u00e3o Difusa.................................................5\n1.3.1.\tDi\u00f3xido de Carbono (CO2)..........................................6\n1.3.2.\tRad\u00e3o (222Rn).....................................................9\n1.4.\tAplica\u00e7\u00f5es do Estudo de Desgaseifica\u00e7\u00e3o Difusa do Rn..................12\n1.4.1.\tPresen\u00e7a de Falhas Activas.......................................12\n1.4.2.\tActividade S\u00edsmica...............................................13\n1.4.3.\tActividade Vulc\u00e2nica.............................................16\n1.4.4.\tReservat\u00f3rios Geot\u00e9rmicos........................................19\n1.5.\t222Rn e Sa\u00fade P\u00fablica.................................................21\n2.VULC\u00c3O DAS FURNAS..........................................................25\n2.1.\tNota Pr\u00e9via...........................................................25\n2.2.\tEnquadramento Geotect\u00f3nico............................................26\n2.3.\tEnquadramento Geol\u00f3gico...............................................29\n2.3.1.\tGeomorfologia....................................................29\n2.3.2.\tTect\u00f3nica........................................................31\n2.3.3.\tVulcanoestratigrafia.............................................32\n2.4.\tErup\u00e7\u00f5es Vulc\u00e2nicas e Sismicidade.....................................35\n2.4.1.\tErup\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas e\tSismicidade Associada......................35\n2.4.2.\tSismicidade Hist\u00f3rica\tde\tNatureza Tect\u00f3nica......................39\n2.4.3.\tSismicidade Local no Per\u00edodo em Estudo.................................43\n2.5.\tZonas de Desgaseifica\u00e7\u00e3o...................................................45\n3.\tCARTOGRAFIA DA EMISS\u00c3O DE 222Rn NO SOLO.........................................49\n3.1.\tNota Pr\u00e9via.................................................................49\n3.2.\tRad\u00e3o no Solo...............................................................50\n3.3.\tMetodologias de Amostragem e Tratamento Estat\u00edstico dos dados...............57\n3.3.1.\tEquipamento............................................................57\n3.3.1.1.\tDetector de 222Rn..................................................57\n3.3.1.2.\tDetector de CO2....................................................59\n3.3.2.\tAmostragem.............................................................60\n3.3.3.\tRecolha e An\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados................................63\n3.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados.................................................68\n3.4.1.\tCartografia da Concentra\u00e7\u00e3o de Rn no Solo..............................68\n3.4.2.\tCartografia da Concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no Solo............................ 71\n3.4.3.\tCartografia de Anomalias T\u00e9rmicas......................................74\n3.5.\tDiscuss\u00e3o.................................................................. 77\n3.5.1.\tZonas An\u00f3malas Principais..............................................77\n3.5.2.\tZonas de Desgaseifica\u00e7\u00e3o An\u00f3mala e Estruturas Vulcano-tect\u00f3nicas.......90\n3.5.3.\tAlinhamentos de Desgaseifica\u00e7\u00e3o Difusa.................................93\n3.5.4.\tZonas de Interesse para Explora\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica..........................99\n3.5.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais..................................................101\n4.\tMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn NO SOLO........................105\n4.1.\tNota Pr\u00e9via...............................................................105\n222\n4.2.\tFactores Externos que Influenciam a Concentra\u00e7\u00e3o de Rn no Solo............107\n4.3.\tMetodologias de Amostragem e Tratamento Estat\u00edstico dos Dados.............109\n4.3.1.\tConfigura\u00e7\u00e3o de Amostragem do Equipamento\te Armazenamento de Dados .... 109\n4.3.2.\tFases de Amostragem...................................................109\n4.3.3.\tAn\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados.........................................112\n4.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados...............................................117\n4.4.1.\tLocal 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas..........................117\n4.4.2.\tLocal 2 - Campo Fumar\u00f3lico da Freguesia das\tFurnas....................125\n4.4.3.\tLocal 3 - Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas........................130\n4.5.\tDiscuss\u00e3o.................................................................143\n4.5.1.\tAn\u00e1lise de Regress\u00e3o M\u00faltipla.........................................143\n4.5.1.1.\tModelos, Dados Previstos e Res\u00edduos..............................143\n222\n4.5.1.2.\tGrupos A - Valores Baixos de Concentra\u00e7\u00e3o de Rn..................147\n222\n4.5.1.3.\tGrupos B - Valores Interm\u00e9dios de Concentra\u00e7\u00e3o de Rn.............152\n222\n4.5.1.4.\tGrupos C - Valores Elevados de Concentra\u00e7\u00e3o de\tRn................153\n4.5.1.5.\tLocal 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas.....................155\n4.5.1.6.\tLocal 2 - Campo Fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas...............157\n4.5.1.7.\tLocal 3 - Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas...................159\n4.5.2.\tAn\u00e1lise Espectral....................................................162\n4.5.3.\tDados Filtrados e Actividade S\u00edsmica.................................167\n4.5.4.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais.................................................172\n5.\tMONITORIZA\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn EM NASCENTES...........................179\n5.1.\tNota Pr\u00e9via...............................................................179\n5.2.\tRad\u00e3o na \u00c1gua.............................................................180\n5.3.\tMetodologia de Amostragem e Tratamento dos Dados..........................183\n5.3.1.\tEquipamento..........................................................183\n5.3.2.\tAmostragem...........................................................184\n5.3.2.1.\tCampo............................................................184\n5.3.2.2.\tLaborat\u00f3rio......................................................186\n5.3.3.\tRecolha e Tratamento de Dados........................................187\n5.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados...............................................189\n5.5.\tDiscuss\u00e3o................................................................ 207\n5.5.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das Nascentes Amostradas em Termos de Rad\u00e3o e\nTemperatura................................................................ 207\n5.5.2.\tVaria\u00e7\u00f5es Temporais de Rad\u00e3o\te\tde Temperatura nas Nascentes\nAmostradas..................................................................211\n5.5.3.\tDados Obtidos e Actividade S\u00edsmica...................................220\n5.5.4.\tSa\u00fade P\u00fablica........................................................228\n5.5.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais.................................................230\n6.\tCARTOGRAFIA DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E\nRISCO PARA A SA\u00daDE P\u00daBLICA.......................................................233\n6.1.\tNota Pr\u00e9via...............................................................233\n6.2.\tFontes de Rad\u00e3o nos Edif\u00edcios e Medidas de Mitiga\u00e7\u00e3o......................234\n6.3.\tMetodologia de Amostragem eTratamento Estat\u00edstico dos Dados...............240\n6.3.1.\tEquipamento..........................................................240\n6.3.2.\tAmostragem...........................................................241\n6.3.3.\tRecolha e An\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados..............................241\n6.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados...............................................243\n6.4.1.\tFreguesia das Furnas.................................................243\n6.4.2.\tFreguesia da Ribeira Quente..........................................246\n6.5.\tDiscuss\u00e3o.................................................................249\n6.5.1.\tFreguesia das Furnas.................................................249\n6.5.2.\tFreguesia da Ribeira Quente......................................... 255\n6.5.3.\tRisco para a Sa\u00fade P\u00fablica...........................................260\n6.5.4.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais.................................................268\n7.MONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS........................................................................271\n7.1.\tNota Pr\u00e9via...............................................................271\n222\n7.2.\tFactores Externos que Influenciam a Concentra\u00e7\u00e3o de Rn no Ar Interior.....272\n7.3.\tMetodologias de Amostragem e Tratamento Estat\u00edstico dos Dados.............275\n7.3.1.\tConfigura\u00e7\u00e3o de Amostragem...........................................275\n7.3.2.\tLocais de Amostragem.................................................276\n7.3.3.\tRecolha e An\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados ............................ 280\n7.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados ............................................. 284\n7.4.1.\tLocal 1 - Habita\u00e7\u00e3o..................................................284\n7.4.2.\tLocal 2 - Edif\u00edcio Comercial.........................................291\n7.4.3.\tLocal 3 - Edif\u00edcio Propriedade da Universidade dos A\u00e7ores............296\n7.5.\tDiscuss\u00e3o................................................................ 307\n7.5.1.\tAn\u00e1lise de Regress\u00e3o M\u00faltipla........................................307\n7.5.1.1.\tModelos, Dados Previstos e\tRes\u00edduos..............................307\n7.5.1.2.\tLocal 1 - Habita\u00e7\u00e3o..............................................310\n7.5.1.3.\tLocal 2 - Edif\u00edcio Comercial.....................................311\n7.5.1.4.\tLocal 3 - Edif\u00edcio Propriedade da Universidade dos A\u00e7ores........313\n7.5.2.\tAn\u00e1lise Espectral....................................................314\n7.5.3.\tDados Filtrados e Actividade S\u00edsmica.................................317\n7.5.4.\tSa\u00fade P\u00fablica....................................................... 321\n7.5.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais.................................................326\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.............................................................331\nBIBLIOGRAFIA.....................................................................347\nANEXOS\nANEXO I...................................................A-1\nANEXO II..................................................A-7\nANEXO III................................................A-13\nANEXO IV.................................................A-29\nANEXO V..................................................A-35\nANEXO VI.................................................A-39\nANEXO VII................................................A-43\nANEXO VIII...............................................A-81\nANEXO IX.................................................A-87\nANEXO X.................................................A-101\nANEXO XI................................................A-107\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 1.1 - S\u00e9rie de decaimento do 238U (modificado de Hasbrouck, 1983 e de Spencer, 1992)............... 10\nFigura 2.1 - Principais elementos morfotect\u00f3nicos da regi\u00e3o dos A\u00e7ores. As linhas definem, aproximadamente, a express\u00e3o morfol\u00f3gica de cada estrutura; a \u00e1rea a sombreado abrange, aproximadamente, os diferentes segmentos que comp\u00f5em o RT. CMA - Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica; ZFLA - Zona de Fractura Leste dos A\u00e7ores; ZFNA - Zona de Fractura Norte dos A\u00e7ores; RT - Rift da Terceira; FG - Falha da Gl\u00f3ria; ZFF - Zona de Fractura do Faial; ZFA - Zona de Fractura A\u00e7or; ZFPA - Zona de Fractura Princesa Alice; ZFP - Zona de Fractura do Pico; EU - placa Eurasi\u00e1tica (Eur\u00e1sia); NU - placa N\u00fabia; NA - placa Norte Americana; ST - Santa Maria; Fo - Ilh\u00e9us das Formigas; Sm - S. Miguel; T - Terceira; G - Graciosa; SJ - S\u00e3o Jorge; P - Pico; F - Faial; FL - Flores; C - Corvo (Hip\u00f3lito, 2009 e refer\u00eancias nele citadas)................................................................................26\nFigura 2.2 - Modelo digital de terreno da ilha de S. Miguel. Sistema de referencia\u00e7\u00e3o UTM WGS84; Zona 26S. Legenda: A - Vulc\u00e3o das Sete Cidades; B - Vulc\u00e3o do Fogo e C - Vulc\u00e3o das Furnas...........................27\nFigura 2.3 - Mapa morfoestrutural do maci\u00e7o das Furnas (modificado de Gaspar et al., 1995)................ 31\nFigura 2.4 - Estratigrafia do Vulc\u00e3o das Furnas (modificado de Guest et al., 1999)........................ 33\nFigura 2.5 - Ortofotomapa com a localiza\u00e7\u00e3o dos centros eruptivos do vulcanismo hist\u00f3rico do Vulc\u00e3o das Furnas.....................................................................................................35\nFigura 2.6 - Carta de intensidades locais relativas aos efeitos cumulativos da actividade s\u00edsmica ocorrida entre 2 e 8 de Setembro de 1630. O tri\u00e2ngulo a verde representa a localiza\u00e7\u00e3o aproximada do foco eruptivo (in Silveira, 2002)....................................................................................... 39\nFigura 2.7 - Carta de sismicidade dos A\u00e7ores. Eventos registados entre 1997 e 2011 (CIVISA, 2012)..........40\nFigura 2.8 - Cartas de isossistas, intensidades EMS-98, dos sismos de: a) 22 de Outubro de 1522, b) 26 de Julho de 1591, c) 16 de Abril de 1852, d) 5 de Agosto de 1932, e) 27 de Abril de 1935 e f) 26 de Junho de 1952. Os pontos a verde representam a localiza\u00e7\u00e3o aproximada dos epicentros (modificado de Silveira, 2002).................. 42\nFigura 2.9 - Sismicidade na \u00e1rea envolvente ao Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre Julho de 2005 e Dezembro de 2011 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados)....................................................43\nFigura 2.10 - Ortofotomapa com a localiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es hidrotermais no Vulc\u00e3o das Furnas (modificado de Costa, 2006; Viveiros, 2010). Localiza\u00e7\u00e3o dos campos fumar\u00f3licos: A- Lagoa das Furnas; B- Freguesia das Furnas; C- Ribeira dos Tambores e D- Ribeira Quente................................................................45\nFigura 3.1 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o. Emana\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos de rad\u00e3o representados pelas letras B, D, E e F. Os \u00e1tomos de rad\u00e3o que n\u00e3o se conseguiram libertar est\u00e3o representados pelas letras A, C e G. Nota: no caso do \u00e1tomo D apenas se considera que ele emanou se conseguir chegar ao poro exterior. As setas a preto representam a dist\u00e2ncia percorrida pelos \u00e1tomos de rad\u00e3o por recuo e as setas a vermelho a dist\u00e2ncia percorrida por difus\u00e3o (modificado de Sakoda et al., 2011).......................................51\nFigura 3.2 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do transporte de rad\u00e3o ao longo de falhas tendo como g\u00e1s de arraste o CO2 (modificado de Etiope e Lombardi, 1995)................................................................... 56\nFigura 3.3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da migra\u00e7\u00e3o, por advec\u00e7\u00e3o, do geog\u00e1s em fracturas sem \u00e1gua e preenchidas por \u00e1gua (modificado de Etiope e Martinelli, 2002)............................................ 56\nFigura 3.4 - Equipamento RAD7 utilizado na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn (Durridge Company, 2011a)......57\nFigura 3.5 - Espectro de energias alfa (modificado de Durridge Company, 2011a).............................58\nFigura 3.6 - Equipamento GA2000 utilizado na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Geotechnical Instruments, 2009)..................................................................................................... 59\nFigura 3.7 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura do solo (UTM-WGS84, zona 26S)......................................................................................60\nFigura 3.8 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (UTM-WGS84, zona 26S)..................................................................................................61\nFigura 3.9 - Histogramas dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 e de temperatura do solo.......................................................................................................64\nFigura 3.10 - Esquema dos procedimentos a seguir na aplica\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana (modificado de Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas)............................................................65\nFigura 3.11 - Gr\u00e1ficos da dispers\u00e3o da m\u00e9dia dos dados desagrupados versus o tamanho das c\u00e9lulas: a) dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo; b) dados da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo e c) dados da temperatura solo.................................................................................................\ndo\n66\n68\nFigura 3.12 - Gr\u00e1fico de probabilidade acumulada da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo\nFigura 3.13 - Variograma obtido e modelado da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (normal score): Cc - silo ou patamar e a - amplitude (m)............................................................................................69\n70\nFigura 3.14 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (cartografia do tipo-E).\nFigura 3.15 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo: a) cartografia realizada com base no total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (cartografia do tipo-E); b) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00ednima estimada e c) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada.....................................................................70\nFigura 3.16 - Gr\u00e1fico de probabilidade acumulada da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo\n71\nFigura 3.17 - Variograma obtido e modelado da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (normal score): Cc - silo ou patamar e a - amplitude (m).......................................................................................72\nFigura 3.18 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (cartografia do tipo-E).\n73\nFigura 3.19 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo: a) cartografia realizada com base no total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (cartografia do tipo-E); b) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00ednima estimada e c) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada........................................................................73\nFigura 3.20 - Gr\u00e1fico de probabilidade acumulada da temperatura do solo\n74\nFigura 3.21 - Variograma obtido e modelado da temperatura do solo (normal score): Cc - silo ou patamar e a - amplitude (m).........................................................................................75\nFigura 3.22 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da temperatura do solo (cartografia do tipo-E)\n76\nFigura 3.23 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da temperatura do solo: a) cartografia realizada com base no total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (cartografia do tipo-E); b) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00ednima estimada e c) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada.....................................................................76\nFigura 3.24 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha de amostras para o c\u00e1lculo da taxa de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o....78\nFigura 3.25 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem e valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo medidos no Vulc\u00e3o das Sete Cidades...........................................................................................81\nFigura 3.26 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R10) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente......................................................................................82\nFigura 3.27 - Cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo para a \u00e1rea da freguesia das Furnas de acordo com: a) Baubron et al. (1994a) e b) Sousa (2003) (modificado de Viveiros et al, 2010)...........................83\nFigura 3.28 - Cartografia do tipo-E para o fluxo de CO2 no solo para a caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas e freguesia da Ribeira Quente. Os perfis realizados n\u00e3o permitiram a realiza\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o e os pontos est\u00e3o representados por uma escala de cores. A, B, C e D representam as principais estruturas de desgaseific\u00e7\u00e3o difusa (DDS) identificadas na caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas (modificado de Viveiros et al., 2010)........................................83\nFigura 3.29 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.........................................................................................85\nFigura 3.30 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas de anomalia t\u00e9rmica (T1 a T9) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente........................................................................................................86\nFigura 3.31 - Distribui\u00e7\u00e3o da anomalia t\u00e9rmica na \u00e1rea da freguesia das Furnas (modificado de Sousa, 2003)............................................................................................................. 87\n222 222\nFigura 3.32 - Concentra\u00e7\u00e3o de Rn versus concentra\u00e7\u00e3o de CO2. Medi\u00e7\u00f5es de Rn e CO2 efectuadas no mesmo ponto de amostragem. O sombreado a cinza representa os valores de ru\u00eddo de fundo e as linhas vermelhas o decaimento radioactivo te\u00f3rico do rad\u00e3o............................................................................88\nFigura 3.33 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R10), das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente........................................................................................................91\nFigura 3.34 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14), das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente........................................................................................................93\nFigura 3.35 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo ser superior a 8000 Bq/m3.........94\nFigura 3.36 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo ser superior a 6 %vol...............94\nFigura 3.37 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo ser superior a 8000 Bq/m3 e localiza\u00e7\u00e3o: 1- das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R11),\t2- das principais estruturas\nvolcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas), 3- dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente e 4- dos alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o identificados (A1 a A5)..............................................95\nFigura 3.38 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo ser superior a 6 %vol. e localiza\u00e7\u00e3o: 1- das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14), 2- das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas), 3- dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente e 4- dos alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o identificados (A4 a A8).......................................................96\nFigura 3.39 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo ser superior a 6 %vol. e localiza\u00e7\u00e3o: 1- das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14), 2- das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas), 3- dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente e 4- do alinhamento de desgaseifica\u00e7\u00e3o circular identificado (A9).................................................................97\nFigura 3.40 - Alinhamentos definidos pelas anomalias de CO2 (modificado de Sousa, 2003)...................... 98\nFigura 3.41 - Cartografia de probabilidade do fluxo de CO2 no solo na caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas. A escala mostra a probabilidade do fluxo de CO2 no solo exceder 50 g m-2 d-1. As letras \u201cA\u201d a \u201cE\u201d assinalam zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o espec\u00edficas e as linhas 1' a 3' representam alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o (modificado de Viveiros, 2010)....98\nFigura 3.42 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas com eventual interesse para explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica (zona 1,2 e 3), das anomalias da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R10), das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente..............................100\nFigura 4.1 - Monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de 222Rn no solo: a) Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem: Local 1- Jardim do Centro Termal e Local 2- Campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas; b) Esta\u00e7\u00e3o de 222Rn instalada no interior do abrigo da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR1 e c) Abrigo da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR3, \u00e0 esquerda, e abrigo da esta\u00e7\u00e3o de 222Rn \u00e0 direita....................................................................................110\nFigura 4.2 - Monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de 222Rn no solo junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas: a) Localiza\u00e7\u00e3o do ponto de amostragem 3 e b) Abrigo da esta\u00e7\u00e3o de 222Rn \u00e0 esquerda e abrigo da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR2 \u00e0 direita......................................................................................................112\nFigura 4.3 - Histogramas dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo: a) no local 1 - jardim do Centro Termal das Furnas, b) no local 2 - junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas e c) no local 3 - junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa\tdas Furnas.......................................................................114\nFigura 4.4 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas.....................................................................................117\nFigura 4.5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da press\u00e3o barom\u00e9trica no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 6 de Novembro e 3 de Dezembro de 2005.............................................................................................119\nFigura 4.6 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, da pluviosidade e da humidade do solo no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 28 de Agosto e 19 de Outubro de 2005........................................................................................119\nFigura 4.7 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e do fluxo de CO2 no solo no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 9 de Novembro de 2005 e 16 de Janeiro de 2006..............................................................................................120\nFigura 4.8 - Histogramas dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 1: Grupo A1 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (dados log-transformados), Grupo B1 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo compreendidos entre 8000 Bq/m3 e 16 000 Bq/m3 e Grupo C1 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo superiores a 16 000 Bq/m3...................................................121\nFigura 4.9 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 1, para o per\u00edodo compreendido entre 3 de Outubro de 2005 e 16 de Janeiro de 2006...........................................125\nFigura 4.10 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 2 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas..................................................................126\nFigura 4.11 - Histogramas dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 2: Grupo A2 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (dados log-transformados), Grupo B2 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo compreendidos entre 8000 Bq/m3 e 16 000 Bq/m3 e Grupo C2 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo superiores a 16 000 Bq/m3.............................128\nFigura 4.12 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas......................................................................131\nFigura 4.13 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas, com amplia\u00e7\u00e3o da escala.............................................131\nFigura 4.14 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e do fluxo de CO2 no solo no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 22 de Outubro e 1 de Novembro de 2009..........................................................................................133\nFigura 4.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da velocidade do vento no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 24 de Setembro e 3 de Novembro de 2009.....................................................................................133\nFigura 4.16 - Histogramas dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3: Grupo A3 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (dados log-transformados), Grupo B3 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo compreendidos entre 8000 Bq/m3 e 50 000 Bq/m3 e Grupo C3 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo superiores a 50 000 Bq/m3.............................134\nFigura 4.17 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio de 2009 e 20 de Novembro de 2010............................................139\nFigura 4.18 - Espectrograma da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio de 2009 e 20 de Novembro de 2010: a) Ver\u00e3o e b) Inverno.....................139\nFigura 4.19 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio e 31 de Outubro de 2009 (Ver\u00e3o).............................................140\nFigura 4.20 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 1 de Novembro de 2009 e 25 de Abril de 2010 (Inverno)..................................140\nFigura 4.21 - Espectro de amplitudes de baixas frequ\u00eancias da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3. A sombreado cinza est\u00e3o assinalados os incrementos associados a 340, 48, 25 e 15 dias.......142\nFigura 4.22 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo log-transformados observados no grupo A1, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.1 e dos res\u00edduos calculados.........144\nFigura 4.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo observados nos grupo B1 e C1, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.2 para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn compreendidos entre 8000 e 16 000 Bq/m3 e da equa\u00e7\u00e3o 4.3 para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 16 000 Bq/m3 e dos respectivos res\u00edduos calculados...........................................................................145\nFigura 4.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo log-transformados observados no grupo A3, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.4 e dos res\u00edduos calculados.........146\nFigura 4.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo observados no grupo C3, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.5 e dos respectivos res\u00edduos calculados...................147\nFigura 4.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura do solo no ponto de amostragem 3: a) dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn do grupo A3 e b) dados totais da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ponto de amostragem 3...........................................................................................150\nFigura 4.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da humidade do solo no ponto de amostragem 3: a) dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn do grupo A3 e b) dados totais da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ponto de amostragem 3...........................................................................................151\nFigura 4.28 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura do ar, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 23 de Mar\u00e7o e 7 de Abril de 2010............................................164\nFigura 4.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da humidade relativa do ar, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 23 de Mar\u00e7o e 7 de Abril de 2010.....................................165\nFigura 4.30 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para o grupo A1 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2ct................................................................168\nFigura 4.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para os grupos B1 e C1 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2ct................................................................169\nFigura 4.32 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no local de amostragem 2 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2ct...................................................................................170\nFigura 4.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para o grupo A3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2ct................................................................171\nFigura 4.34 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para o grupo C3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2ct................................................................171\nFigura 5.1 - Equipamento RAD7 e acess\u00f3rios utilizados na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na \u00e1gua (Durridge Company, 2011b)........................................................................................183\nFigura 5.2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem e tipos de nascentes monitorizadas....................184\nFigura 5.3 - Nascente \u00c1gua Azeda: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita...................................................................189\nFigura 5.4 - Nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita..............................................................190\nFigura 5.5 - Nascente Dr. Dinis: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita...............................................................................190\nFigura 5.6 - Nascente do Caldeir\u00e3o: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita...................................................................190\nFigura 5.7 - Nascente \u00c1gua da Prata: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita...................................................................191\nFigura 5.8 - Nascente Dr. Miguel Henrique: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita...................................................................191\nFigura 5.9 - Nascente Quenturas I: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita...................................................................191\nFigura 5.10 - Nascente Quenturas II: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita. A aus\u00eancia de dados corresponde a um per\u00edodo em que esta nascente esteve sem caudal..............................................................................................192\nFigura 5.11 - Nascente Quenturas III: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta\tnascente,\t\u00e0 direita...................................................................192\nFigura 5.12 - Nascente Grutinha I: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta\tnascente,\t\u00e0 direita...................................................................192\nFigura 5.13 - Nascente Grutinha II: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta\tnascente,\t\u00e0 direita...................................................................193\nFigura 5.14 - Nascente do Torno: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta\tnascente,\t\u00e0 direita...................................................................193\nFigura 5.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo......................................................................195\nFigura 5.16 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.............................................................196\nFigura 5.17 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Dinis, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................196\nFigura 5.18 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Caldeir\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................197\nFigura 5.19 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua da Prata, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................197\nFigura 5.20 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Miguel Henrique, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo........................................................................198\nFigura 5.21 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas III, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................198\nFigura 5.22 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha II, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................199\nFigura 5.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Torno, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................199\nFigura 5.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas I, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................200\nFigura 5.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha I, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................200\nFigura 5.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo..........................................................................................201\nFigura 5.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................202\nFigura 5.28 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Dr. Dinis, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.............................................................................................202\nFigura 5.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo...........................................................................203\nFigura 5.30 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo..........................................................................................203\nFigura 5.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo..........................................................................................204\nFigura 5.32 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha I, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.............................................................................................204\nFigura 5.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha II, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.............................................................................................205\nFigura 5.34 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Quenturas I, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo..........................................................................................205\nFigura 5.35 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Quenturas III, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo..........................................................................................206\nFigura 5.36 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Torno, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo..............................................................................................206\nFigura 5.37 - Valores m\u00e9dios da temperatura e da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn nas nascentes em an\u00e1lise...............210\nFigura 5.38 - Valores m\u00e9dios da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 livre nas nascentes em an\u00e1lise. N\u00e3o existem dados relativamente ao CO2 livre para a nascente Quenturas II (Costa, 2006; Freire, 2006; Cruz et al., 2010)........210\nFigura 5.39 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.................212\nFigura 5.40 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores m\u00e1ximos de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua...............................213\nFigura 5.41 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura e do caudal da nascente do Caldeir\u00e3o. Os dados referentes ao caudal desta nascente s\u00e3o de Freire et al. (2013 in press)...........................................................214\nFigura 5.42 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua......................................215\nFigura 5.43 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha I, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores m\u00e1ximos de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua..............................218\nFigura 5.44 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha II, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua......................................219\nFigura 5.45 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Torno, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua................................219\nFigura 5.46 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................221\nFigura 5.47 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.....................................................................................222\nFigura 5.48 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Dinis e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................222\nFigura 5.49 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Caldeir\u00e3o e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................223\nFigura 5.50 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua da Prata e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................223\nFigura 5.51 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Miguel Henrique e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.....................................................................................224\nFigura 5.52 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas I e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................224\nFigura 5.53 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas II e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. As zonas a sombreado cinza representam os intervalos da p \u00b1 2o para os dados antes e ap\u00f3s a aus\u00eancia de caudal desta nascente....................225\nFigura 5.54 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas III e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................225\nFigura 5.55 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha I e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................226\nFigura 5.56 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha II e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................226\nFigura 5.57 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Torno e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o...............................................................................................227\nFigura 5.58 - Valores acumulados da energia dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas no per\u00edodo de amostragem e valores acumulados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn nas nascentes: a) \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis e Dr. Miguel Henrique e b) na nascente Dr. Dinis, com amplia\u00e7\u00e3o da escala..........227\nFigura 5.59 - Valores acumulados da energia dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas no per\u00edodo de amostragem e valores acumulados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn nas nascentes do Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Quenturas I,\nQuenturas II, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno........................................228\nFigura 6.1 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas..............245\nFigura 6.2 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas, com amplia\u00e7\u00e3o da escala...............................................................................................245\nFigura 6.3 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente...............248\nFigura 6.4 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas, nas campanhas de Ver\u00e3o (\u00e0 esquerda) e Inverno (\u00e0 direita)..........................................................................250\nFigura 6.5 - M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas.......251\nFigura 6.6 - Dose efectiva anual calculada com base na m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas...........................................................................253\nFigura 6.7 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios e no solo na freguesia das Furnas........................................................................................253\nFigura 6.8 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Ver\u00e3o, e no solo na freguesia das Furnas................................................................................254\nFigura 6.9 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Inverno, e no solo na freguesia das Furnas................................................................................255\nFigura 6.10 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente, nas campanhas de Ver\u00e3o (\u00e0 esquerda) e Inverno (\u00e0 direita)....................................................................256\nFigura 6.11 - M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente......................................................................................................257\nFigura 6.12 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios e no solo na freguesia da Ribeira Quente...................................................................................258\nFigura 6.13 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Ver\u00e3o, e no solo na freguesia da Ribeira Quente...........................................................................259\nFigura 6.14 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Inverno, e no solo na freguesia da Ribeira Quente...........................................................................260\nFigura 6.15 - Cartografia da susceptibilidade de 222Rn no solo para a freguesia das Furnas...................262\nFigura 6.16 - Cartografia da susceptibilidade de 222Rn no solo para a freguesia da Ribeira Quente............262\nFigura 6.17 - Cartografia da vulnerabilidade no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia das Furnas (modificado de Viveiros, 2010)..................................................264\nFigura 6.18 - Cartografia da vulnerabilidade no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia da Ribeira Quente (modificado de Viveiros, 2010)...........................................264\nFigura 6.19 - Cartografia do risco no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia das Furnas..........................................................................................266\nFigura 6.20 - Cartografia do risco no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia da Ribeira Quente...................................................................................267\nFigura 7.1 - Histogramas dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios: a) no local 1 - habita\u00e7\u00e3o, b) no local 2 - edif\u00edcio comercial e c) no local 3 - edif\u00edcio pertencente \u00e0 Universidade dos A\u00e7ores para o per\u00edodo de 11 de Agosto de 2010 a 31 de Mar\u00e7o de 2011.........................................................281\nFigura 7.2 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior da habita\u00e7\u00e3o. A zona a sombreado cinza corresponde ao per\u00edodo do teste dos dias 7 a 9 de Dezembro..............................................284\nFigura 7.3 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala. A zona a sombreado cinza corresponde ao per\u00edodo do teste dos dias 7 a 9 de Dezembro...................285\nFigura 7.4 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o e da velocidade do vento na esta\u00e7\u00e3o GFUR1 para o per\u00edodo compreendido entre 14 de\tNovembro e 4 de Dezembro\tde 2005................287\nFigura 7.5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn\tno ar interior da habita\u00e7\u00e3o,\tcom amplia\u00e7\u00e3o\tda\tescala,\te os\nper\u00edodos em que a ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o foi reduzida ou\tnula, representados pelo sombreado cinza...........287\nFigura 7.6 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn\tno ar interior da habita\u00e7\u00e3o,\tcom amplia\u00e7\u00e3o\tda\tescala,\te do\ndiferencial de press\u00e3o entre o interior e o exterior deste edif\u00edcio, para o per\u00edodo compreendido entre 15 de Novembro e 15 de Dezembro de 2005........................................................................................288\nFigura 7.7 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no ponto de amostragem 1, para o per\u00edodo compreendido entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005......................................291\nFigura 7.8 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior do edif\u00edcio comercial...292\nFigura 7.9 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e os per\u00edodos em que a ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o foi reduzida devido ao seu encerramento, representados pelo sombreado cinza.....293\nFigura 7.10 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio e em GFUR3......................................................................294\nFigura 7.11 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da velocidade do vento...................................................................................................294\nFigura 7.12 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores..................................................................................................297\nFigura 7.13 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores para o per\u00edodo compreendido entre 6 de Fevereiro e 17 de Abril de 2009..........298\nFigura 7.14 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, da pluviosidade e da humidade do solo na esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre 10 de Agosto e 24 de Outubro de 2010...................................................................................299\nFigura 7.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e da press\u00e3o barom\u00e9trica na esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre 1 e 31 de Agosto de\n2008\t..................................................................................................299\nFigura 7.16 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 30 de Novembro de 2011...............302\nFigura 7.17 - Espectrograma da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 30 de Novembro de 2011...................302\nFigura 7.18 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 16 de Abril de 2008 e 12 de Fevereiro de 2009.............303\nFigura 7.19 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 7 de Agosto de 2009 e 15 de Mar\u00e7o de 2010.................304\nFigura 7.20 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011................304\nFigura 7.21 - Espectrogramas da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para os per\u00edodos compreendidos entre: a) 16 de Abril de 2008 e 12 de Fevereiro de 2009; b) 7 de Agosto de\n2009\te 15 de Mar\u00e7o de 2010 e c) 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.............................305\nFigura 7.22 - Espectro de amplitudes de baixas frequ\u00eancias da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no ponto de amostragem 3. A sombreado cinza est\u00e3o assinalados os incrementos associados a 682, 341 e 62 dias........306\nFigura 7.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior observados no local de amostragem 1, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.1 e dos respectivos res\u00edduos calculados..............................................................................................308\nFigura 7.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior observados no local de amostragem 2, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.2 e dos respectivos res\u00edduos calculados..............................................................................................309\nFigura 7.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior observados no local de amostragem 3, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.3 e dos respectivos res\u00edduos calculados para o per\u00edodo de amostragem compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011..............309\nFigura 7.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional, velocidade do vento e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza....................................................................311\nFigura 7.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial, velocidade do vento e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza............................312\nFigura 7.28 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio da Universidade dos A\u00e7ores, dos dados previstos no modelo proposto e dos res\u00edduos calculados para o per\u00edodo de determina\u00e7\u00e3o do modelo, representado pelo sombreado cinza, e para o restante per\u00edodo de amostragem......314\nFigura 7.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da press\u00e3o barom\u00e9trica, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 30 de Janeiro e 3 de Fevereiro de 2011.....................................316\nFigura 7.30 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 1 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o............................................318\nFigura 7.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 2 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o............................................319\nFigura 7.32 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o............................................320\nFigura 7.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o..........................................................................................320\nFigura 7.34 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior da habita\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado por diversas entidades internacionais (NIOSH/OSHA) (NIOSH, 2007).................................322\nFigura 7.35 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional.......................................................322\nFigura 7.36 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio comercial, n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado por diversas entidades internacionais (NIOSH/OSHA) (NIOSH, 2007) e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza........................................................323\nFigura 7.37 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial, n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza........................................................................................................324\nFigura 7.38 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado por diversas entidades internacionais (NIOSH/OSHA) (NIOSH, 2007)................................................................................................325\nFigura 7.39 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e limite de refer\u00eancia\trecomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional.............................................325\nFigura 7.40 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala e press\u00e3o barom\u00e9trica no interior e exterior da habita\u00e7\u00e3o (modificado de Silva, 2006)..........................328\n\u00cdNDICE DE TABELAS\nTabela 1.1 - Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gases vulc\u00e2nicos emitidos em diferentes vulc\u00f5es (modificado de Delmelle e Stix, 2000 e refer\u00eancias nele citadas).....................................................................................4\nTabela 1.2 - Efeitos e limites de exposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dios para o CO2 considerando adultos saud\u00e1veis (modificado de\nViveiros, 2010 e refer\u00eancias nele citadas)...........................................................................8\nTabela 1.3 - Tempo de semi-vida do primeiro elemento das s\u00e9ries radioactivas, do pot\u00e1ssio (40K) e dos is\u00f3topos de rad\u00e3o (modificado de Garz\u00f3n e Garz\u00f3n, 2001 e refer\u00eancias nele citadas)...............................................9\nTabela 1.4 - Risco de contrair cancro do pulm\u00e3o devido a exposi\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o em fumadores e em n\u00e3o fumadores (modificado de US EPA, 2009a; 2009b)................................................................................23\nTabela 2.1 - Estat\u00edstica descritiva anual da sismicidade local no per\u00edodo em estudo.................................44\nTabela 3.1 - Concentra\u00e7\u00e3o de 238U em rochas magm\u00e1ticas (modificado de Wiegand, 2001 e refer\u00eancias nele citadas)............................................................................................................50\nTabela 3.2 - Estat\u00edstica das popula\u00e7\u00f5es identificadas nos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e o intervalo de confian\u00e7a de 90 %\tda m\u00e9dia........................................................................................69\nTabela 3.3 - Estat\u00edstica das popula\u00e7\u00f5es identificadas nos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo e o intervalo de confian\u00e7a de 90 %\tda m\u00e9dia........................................................................................72\nTabela 3.4 - Estat\u00edstica das popula\u00e7\u00f5es identificadas nos dados de temperatura do solo e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia...................................................................................................... 75\nTabela 3.5 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo obtidos em diversas regi\u00f5es vulc\u00e2nicas......................................................................................................... 77\nTabela 3.6 - Taxa de exala\u00e7\u00e3o calculada para as amostras analisadas e informa\u00e7\u00e3o utilizada no seu c\u00e1lculo.....................................................................................................80\nTabela 4.1 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn obtidos no ponto de amostragem 1, do fluxo de\nCO2 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR1............................................118\nTabela 4.2 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.....................................................................................................121\nTabela 4.3 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn log-transformados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (Grupo A1).............................................122\nTabela 4.4 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn compreendidos entre 8000 e 16 000 Bq/m3 (Grupo B1).......................................................................123\nTabela 4.5 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 16 000 Bq/m3 (Grupo C1).......................................................................................124\nTabela 4.6 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn obtidos no ponto de amostragem 2, do fluxo de\nCO2 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3..........................................127\nTabela 4.7 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.....................................................................................................128\nTabela 4.8 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn log-transformados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (Grupo A2).............................................129\nTabela 4.9 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 16 000 Bq/m3 (Grupo C2)....................................................................................130\nTabela 4.10 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn obtidos no ponto de amostragem 3, do fluxo de CO2 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR2.........................................132\nTabela 4.11 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.....................................................................................................135\nTabela 4.12 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn log-transformados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (Grupo A3).........................................136\nTabela 4.13 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn compreendidos entre 8000 e 50 000 Bq/m3 (Grupo B3).....................................................137\nTabela 4.14 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 50 000 Bq/m3 (Grupo C3)................................................................................138\nTabela 4.15 - Correla\u00e7\u00e3o e atraso entre a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR2, para o per\u00edodo de amostragem compreendido entre 1 de Novembro de 2009 e 25 de Abril de 2010\n(Inverno)......................................................................................................141\nTabela\t4.16\t-\tResumo\tdos\tresultados\tobtidos\tna\tan\u00e1lise\tde\tregress\u00e3o\tm\u00faltipla\taplicada\taos\tdados\tdos\ngrupos A.......................................................................................................148\nTabela\t4.17\t-\tResumo\tdos\tresultados\tobtidos\tna\tan\u00e1lise\tde\tregress\u00e3o\tm\u00faltipla\taplicada\taos\tdados\tdos\ngrupos B.......................................................................................................152\nTabela\t4.18\t-\tResumo\tdos\tresultados\tobtidos\tna\tan\u00e1lise\tde\tregress\u00e3o\tm\u00faltipla\taplicada\taos\tdados\tdos\ngrupos C.......................................................................................................154\nTabela 4.19 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do ponto de amostragem 1.....................................................................................................155\nTabela 4.20 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo aplicado aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1 para o per\u00edodo compreendido entre Agosto de 2003 e Agosto de 2004 (modificado de Viveiros et al., 2008a; Viveiros, 2010)...................................................................................157\nTabela 4.21 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do ponto de amostragem 2.....................................................................................................158\nTabela 4.22 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo aplicado aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre 20 de Abril de 2008 e 30 de Abril de 2009 (modificado de Viveiros, 2010).159\nTabela 4.23 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do ponto de amostragem 3....................................................................................................160\nTabela 4.24 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo aplicado aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR2 durante o ano de 2006 (modificado de Viveiros, 2010)..........................................................................161\nTabela 4.25 - Principais frequ\u00eancias identificadas na s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, nos meses de Inverno, no ponto de amostragem 3 e fen\u00f3menos com periodicidade semelhante (a) Han e Han, 2002 e refer\u00eancias nele citadas b) Groves-Kirkby et al., 2006; c) Schureman, 1976)..............................................163\nTabela 5.1 - Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o m\u00e1xima permitida em \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico (US EPA, 19991; Horv\u00e1th et al., 20002; Voronov, 20043)...............................................................................182\nTabela 5.2 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de temperatura obtidos nas nascentes em an\u00e1lise......................................................................................................194\nTabela 5.3 - Elementos maiores presentes nas nascentes em estudo (Cruz et al., 1999; Freire, 2006; Costa, 2006; Cruz et al., 2010)......................................................................................208\nTabela 5.4 - Elementos menores e tra\u00e7o presentes nas nascentes em estudo (Cruz et al., 1999; Freire, 2006; Costa, 2006; Cruz et al., 2010), n.d. - n\u00e3o determinado........................................................208\nTabela 5.5 - Dose efectiva anual de rad\u00e3o nas nascentes em an\u00e1lise......................................230\nTabela 6.1 - Limites recomendados para a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no interior de edif\u00edcios (Bq/m3).........237\nTabela 6.2 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas nas duas campanhas realizadas....................................................................246\nTabela 6.3 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente nas duas campanhas realizadas............................................................248\nTabela 6.4 - Classes de risco \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o definidas pela integra\u00e7\u00e3o dos valores de susceptibilidade e vulnerabilidade.........................................................................................265\nTabela 7.1 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior e da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio obtidos no ponto de amostragem 1 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1...........................................................................................286\nTabela 7.2 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.....................................................................................................289\nTabela 7.3 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para o local de amostragem 1 - Habita\u00e7\u00e3o.....290\nTabela 7.4 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior e da press\u00e3o barom\u00e9trica obtidos no ponto de amostragem 2, dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 e da pluviosidade obtida pela esta\u00e7\u00e3o GFUR2.....................................................................293\nTabela 7.5 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo....295\nTabela 7.6 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para o local de amostragem 2 - Edif\u00edcio comercial..................................................................................................296\nTabela 7.7 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no ponto de amostragem 3, da press\u00e3o barom\u00e9trica e da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior obtidos pela esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3..................................................................298\nTabela 7.8 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo (11 de Agosto de 2010 a 31 de Mar\u00e7o de 2011)......................................................................300\nTabela 7.9 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para o local de amostragem 3 - Edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011....................................................................................................301\nTabela 7.10 - Correla\u00e7\u00e3o e atraso entre a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR3, para o per\u00edodo de amostragem compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011..............................................................................................306\nTabela 7.11 - Principais frequ\u00eancias identificadas na s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior, no ponto de amostragem 3, e fen\u00f3menos com periodicidade semelhante: (a) Han e Han, 2002 e refer\u00eancias neles citadas b) Groves-Kirkby et al., 2006; c) Schureman, 1976.............................................................315\n\u00cdNDICE DE FOTOGRAFIAS\nFotografia 2.1 - Pico do Gaspar, domo traqu\u00edtico resultante da erup\u00e7\u00e3o\tde 1439-43...................... 36\nFotografia 2.2 - Domo resultante da erup\u00e7\u00e3o de 1630.................................................... 37\nFotografia 2.3 - Campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas...............................................46\nFotografia 3.1 - Medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de Rn no solo.\tLegenda:\tA\t-\tdetector de Rn; B - sonda de ferro;\nC - detector de CO2; D - term\u00f3metro e E - GPS...........................................................62\nFotografia 3.2 - Medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn em produtos vulc\u00e2nicos do Vulc\u00e3o das Furnas...........79\nFotografia 5.1 - Recolha de \u00e1gua para posterior medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn.......................185\nFotografia 5.2 - An\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua: a) Equipamento montado em circuito fechado;\nb) processo de arejamento da amostra e c) medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn dissolvido na \u00e1gua..........187\nFotografia 6.1 - Detector de 222Rn utilizado na monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior de edif\u00edcios.240\nFotografia 7.1 - Instala\u00e7\u00e3o dos detectores de 222Rn e de CO2 no ponto de amostragem 1..................276\nFotografia 7.2 - Instala\u00e7\u00e3o dos detectores de 222Rn e de CO2 no ponto de amostragem 2..................277\nFotografia 7.3 - Ponto de amostragem 3: a) aspecto exterior do edif\u00edcio, b) equipamento utilizado para a medi\u00e7\u00e3o de\n222Rn e c) po\u00e7o onde foi efectuada a amostragem........................................................279\nLISTA DE ACR\u00d3NIMOS\nCEC - Commission of the European Communities.\nCIVISA - Centro de Informa\u00e7\u00e3o e Vigil\u00e2ncia Sismovulc\u00e2nica dos A\u00e7ores.\nCVARG - Centro de Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos.\nECA - European Collaborative Action.\nIARC - International Agency for Research on Cancer.\nICRP - International Commission on Radiological Protection.\nNIOSH - National Institute for Occupational Safety and Health (United States of America).\nOSHA - Occupational Safety and Health Administration (United States of America).\nUNSCEAR - United Nations Scientific Committee on the Effects of Atomic Radiation.\nUS EPA - United States Environmental Protection Agency.\nWHO - World Health Organisation.\nAGRADECIMENTOS\nA realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao contributo de diversas personalidades e entidades, pelo que, gostaria de expressar o meu mais profundo agradecimento a todos aqueles que, de alguma forma, contribu\u00edram para a sua execu\u00e7\u00e3o, nomeadamente:\n-\tao anterior Reitor da Universidade dos A\u00e7ores, Professor Doutor Avelino Meneses e ao actual Reitor da Universidade dos A\u00e7ores, Professor Doutor Jorge Medeiros, pela autoriza\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do doutoramento em Vulcanologia;\n-\tao Fundo Regional da Ci\u00eancia e Tecnologia a atribui\u00e7\u00e3o da bolsa de doutoramento a este projecto (M3.1.2/F/021/2008);\n-\taos anteriores Directores de Departamento, Professor Doutor Jos\u00e9 Pacheco e Professor Doutor Nicolau Wallenstein, e ao actual Director, Professor Doutor Jos\u00e9 Virg\u00edlio Cruz, pelas facilidades concedidas na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho;\n-\t\u00e0 Directora do Centro de Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Professora Doutora Gabriela Queiroz, pelo apoio concedido que facilitou a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho;\n-\taos meus orientadores, Professora Doutora Teresa Ferreira e Professor Doutor Patrick Allard, pela disponibilidade, discuss\u00e3o, sugest\u00f5es e partilha de conhecimentos que permitiram o enriquecimento deste trabalho;\n-\ta todos os docentes pertencentes ao Centro de Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos pela partilha de conhecimentos, incentivo e amizade demonstrada;\n-\tao Professor Doutor Jo\u00e3o Lu\u00eds Gaspar pela partilha de conhecimentos e de documenta\u00e7\u00e3o;\n-\tao Professor Doutor Jos\u00e9 Virg\u00edlio Cruz pela partilha de conhecimentos e de documenta\u00e7\u00e3o e pela discuss\u00e3o e esclarecimento de d\u00favidas;\n-\tao Professor Doutor Jos\u00e9 Cabral Vieira pela discuss\u00e3o e esclarecimento de d\u00favidas no que concerne a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla;\n-\t\u00e0 minha colega e amiga, F\u00e1tima Viveiros pela sua sempre pronta disponibilidade na discuss\u00e3o de ideias, as sugest\u00f5es apresentadas e a partilha de conhecimentos e de documenta\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o sobretudo a sua amizade e o encorajamento constante;\n-\t\u00e0s colegas e amigas Ana Rita Hip\u00f3lito, Vera Pereira e Joana Pacheco pela sua sempre pronta disponibilidade para colaborar na execu\u00e7\u00e3o do trabalho de campo;\n-\t\u00e0 Andrea Costa pela disponibilidade e sugest\u00f5es apresentadas;\n-\t\u00e0 Rita Mestre pela disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o de problemas de software;\n-\taos colegas e amigos Ana Gomes e Pedro Freire pela sempre pronta partilha de documenta\u00e7\u00e3o;\n-\tao colega e amigo Vittorio Zanon pela disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o na recolha de amostras de escoadas l\u00e1vicas;\n-\ta todos os colegas do Centro de Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos que colaboraram na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e em especial \u00e0 Catarina Goulart pelo apoio com o SIG e \u00e0 Rita Carmo e Rita Marques pelo apoio ao tratamento dos dados da s\u00edsmica.\n-\ta todos os funcion\u00e1rios do Centro de Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos que de alguma forma colaboraram na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho e em especial \u00e0 Patr\u00edcia Raposo e \u00e0 Cris\u00e1lida Rego pelo aux\u00edlio na execu\u00e7\u00e3o dos aspectos burocr\u00e1ticos, ao Rui Mestre e Bruno Medeiros pela sua colabora\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o do trabalho de campo e ao Jos\u00e9 Medeiros pela apoio com o SIG;\n-\ta toda a popula\u00e7\u00e3o das freguesia das Furnas e da Ribeira Quente, pela sua sempre pronta colabora\u00e7\u00e3o;\n-\ta todos os meus amigos pelo incentivo e amizade e em especial \u00e0 Maria Lu\u00edsa Pimentel e \u00e0 Lilia Oliveira.\n-\ta toda a minha fam\u00edlia e, muito em especial, aos meus pais e \u00e0s minhas irm\u00e3s por todo o amor, carinho e incentivo n\u00e3o s\u00f3 na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, mas ao longo de toda a minha vida.\nRESUMO\nO rad\u00e3o (222Rn) \u00e9 um g\u00e1s nobre, radioactivo, incolor e inodoro resultante da s\u00e9rie de decaimento do ur\u00e2nio (238U). Este g\u00e1s est\u00e1 presente em todo o tipo de materiais geol\u00f3gicos como rochas e solos e pode ser libertado destes para o ar atmosf\u00e9rico ou para a \u00e1gua, onde se dissolve. O rad\u00e3o pode ser um importante indicador de fen\u00f3menos que ocorrem em profundidade pelo que o seu estudo tem diversas aplica\u00e7\u00f5es, nomeadamente: (a) na identifica\u00e7\u00e3o de falhas activas; (b) na monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica e (c) na prospec\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica. Sendo o rad\u00e3o um g\u00e1s radioactivo pode representar perigo em termos de sa\u00fade p\u00fablica quando inalado/ingerido em concentra\u00e7\u00f5es elevadas, por per\u00edodos de tempo prolongados. Em espa\u00e7os exteriores, este g\u00e1s normalmente n\u00e3o representa perigo dada a sua dispers\u00e3o no ar atmosf\u00e9rico, no entanto, quando se acumula em espa\u00e7os interiores, como em edif\u00edcios, pode representar uma s\u00e9ria amea\u00e7a.\nO Vulc\u00e3o das Furnas, \u00e1rea de estudo do presente trabalho, corresponde a um centro traqu\u00edtico poligen\u00e9tico. Este vulc\u00e3o \u00e9 encimado por uma depress\u00e3o, resultante de duas fases distintas de forma\u00e7\u00e3o de caldeira, no interior da qual ocorreram pelo menos 10 erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas nos \u00faltimos 5000 anos. Actualmente o Vulc\u00e3o das Furnas apresenta diversas manifesta\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias de vulcanismo, nomeadamente a presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos, de nascentes de \u00e1gua termal e gasocarb\u00f3nica e de zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos.\nO estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o centrou-se na an\u00e1lise da sua varia\u00e7\u00e3o espacial e temporal no solo e em nascentes termais e frias gasocarb\u00f3nicas. A realiza\u00e7\u00e3o da cartografia de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa no solo contemplou medi\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o, de di\u00f3xido de carbono (CO2) e da temperatura. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o oscilaram entre 0 e 387 527 Bq/m3, os valores da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 entre 0 e 100 %vol. e os valores de temperatura entre 16,5 e 100 \u00b0C. A an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (GSA)\npermitiu identificar a presen\u00e7a de diferentes popula\u00e7\u00f5es. A simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana (sGs) serviu de base \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de cartografia do tipo E, de cartas de probabilidade e do c\u00e1lculo da incerteza associada \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es efectuadas. As principais zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala identificadas encontram-se associadas \u00e0 presen\u00e7a de estruturas vulcano-tect\u00f3nicas, surgindo em zonas de falhas, em zonas associadas ao bordo da caldeira e em crateras, e \u00e0 presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos. A distribui\u00e7\u00e3o das zonas an\u00f3malas permitiu tamb\u00e9m inferir alinhamentos com direc\u00e7\u00f5es NE-SW, NW-SE e E-W e identificar zonas com potencial interesse em termos de explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica. As s\u00e9ries temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foram obtidas em tr\u00eas pontos de amostragem distintos. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s obtidos oscilaram entre 0 e 153 000 Bq/m3. Para analisar e filtrar a influ\u00eancia de factores externos (factores meteorol\u00f3gicos e varia\u00e7\u00f5es no fluxo de CO2) na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla e a an\u00e1lise espectral. Nos conjunto dos modelos de regress\u00e3o propostos as vari\u00e1veis que mostraram signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica, a humidade do solo, a temperatura do solo, o fluxo de CO2 no solo, a temperatura do ar, a humidade relativa do ar e a velocidade do vento explicando entre 15,8 % e 73,6 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados ou dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo. A an\u00e1lise espectral permitiu apenas num dos locais de amostragem verificar a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es sazonais, assim como, varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias de um ciclo por dia, para os dados dos meses de Inverno. A temperatura do ar, a humidade relativa do ar e a velocidade do vento s\u00e3o as vari\u00e1veis que apresentam correla\u00e7\u00e3o com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associada \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de um ciclo por dia. A an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias permitiu ainda o reconhecimento de varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas associadas a 340, 48 e 15 dias.\nA amostragem regular da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura foi efectuada no conjunto definido pelas nascentes \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis, Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Dr. Miguel Henrique, Quenturas I, Quenturas II, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno. A selec\u00e7\u00e3o destas nascentes foi efectuada de modo a abranger os diferentes tipos presentes neste vulc\u00e3o, nomeadamente, ortotermais, ortotermais gasocarb\u00f3nicas, termais e termais\ngasocarb\u00f3nicas. Os valores m\u00e9dios da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o variaram entre 1189 Bq/m3 na \u00c1gua da Prata e 29 765 Bq/m3 na \u00e1gua Dr. Miguel Henrique. Relativamente \u00e0 temperatura, os valores m\u00e9dios oscilaram entre 16,5 \u00b0C na \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e 76,2 \u00b0C na \u00e1gua do Caldeir\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes amostradas parecem estar associadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais da pluviosidade, da humidade do solo e da temperatura do ar, expressa neste estudo pelos dados da temperatura do solo. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua, assim como, das doses efectivas anuais calculadas s\u00e3o baixos, n\u00e3o ultrapassando em nenhum caso os limites propostos para as \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade.\nA avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior relativamente \u00e0 presen\u00e7a de rad\u00e3o foi efectuada atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es regulares em alguns edif\u00edcios seleccionados das freguesias das Furnas e Ribeira Quente e de ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s e de CO2 no ar interior de tr\u00eas edif\u00edcios da freguesia das Furnas. A monitoriza\u00e7\u00e3o regular em edif\u00edcios das duas freguesias foi efectuada atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de duas amostragens, uma durante o Ver\u00e3o e outra no Inverno. Os valores obtidos foram superiores nos meses de Inverno do que nos meses de Ver\u00e3o. A m\u00e9dia anual calculada da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios destas freguesias oscilou entre 23 e 6403 Bq/m3 e a dose efectiva anual entre 0,4 e\n107,6\tmSv/ano. Cerca de 33 % dos edif\u00edcios amostrados na freguesia das Furnas e 21 % na freguesia da Ribeira Quente apresentam valores m\u00e9dios anuais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s superiores ao limite recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3) e 6 % na freguesia das Furnas apresentam doses efectivas anuais superiores ao limite recomendado pela Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica e pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (10 mSv/ano).\nA avalia\u00e7\u00e3o do risco de rad\u00e3o no ar, no que diz respeito \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana, foi efectuada atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o da cartografia da susceptibilidade de rad\u00e3o no solo e da vulnerabilidade do edificado. A cartografia da susceptibilidade de rad\u00e3o no solo permitiu verificar que nas freguesias das Furnas e Ribeira Quente existe uma importante \u00e1rea com susceptibilidade elevada ou muito elevada. Por outro lado, os\nedif\u00edcios das freguesias das Furnas e da Ribeira Quente apresentam na sua maioria vulnerabilidade elevada ou muito elevada. Em resultado, na cartografia do risco de rad\u00e3o no ar para estas duas freguesias os edif\u00edcios apresentam, maioritariamente, risco elevado ou muito elevado.\nNos ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua realizados foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla e a an\u00e1lise espectral \u00e0s s\u00e9ries temporais de dados obtidas de modo a compreender e filtrar a influ\u00eancia de factores externos (par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, ventila\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio). Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos oscilaram entre 0 e 16 700 Bq/m3 e os de CO2 variaram entre 0 e 8,5 %vol.. Nos modelos propostos as vari\u00e1veis que surgem com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a ventila\u00e7\u00e3o, o diferencial de press\u00e3o entre o interior e o exterior do edif\u00edcio, a humidade do solo, a velocidade do vento, a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio, a temperatura do ar e a humidade relativa do ar explicando entre 35,7 e 71 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior destes edif\u00edcios. A an\u00e1lise espectral permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a um e a dois ciclos por dia para um dos locais de amostragem enquanto que o espectrograma apenas revela varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a dois ciclos por dia. A press\u00e3o barom\u00e9trica, a temperatura do ar, a humidade relativa do ar e a velocidade do vento s\u00e3o as vari\u00e1veis correlacionadas com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio associada \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de dois ciclos por dia, para os per\u00edodos em que foi poss\u00edvel efectuar esta correla\u00e7\u00e3o. Na gama de baixas frequ\u00eancias do espectro reconhecem-se varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas associadas a 682, 341 e 62 dias.\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho permitiu obter a defini\u00e7\u00e3o de um n\u00edvel de refer\u00eancia da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o no solo que pode constituir uma importante ferramenta em termos de estrat\u00e9gias de monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica, de defini\u00e7\u00e3o de zonas com potencial para a explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica e de ordenamento de territ\u00f3rio. Tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros externos que exercem influ\u00eancia nas varia\u00e7\u00f5es temporais deste g\u00e1s d\u00e1 indica\u00e7\u00f5es quanto ao modo de resposta do rad\u00e3o em diferentes ambientes de desgaseifica\u00e7\u00e3o. Tal \u00e9 particularmente importante quando\nse considera a exist\u00eancia de espa\u00e7os fechados como \u00e9 o interior de edif\u00edcios onde a presen\u00e7a de rad\u00e3o pode atingir concentra\u00e7\u00f5es muito superiores \u00e0s recomendadas pela legisla\u00e7\u00e3o regional e pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, apenas em resultado de diferentes condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas. As metodologias aplicadas podem ser estendidas a outras \u00e1reas de modo a caracterizar-se, atrav\u00e9s de cartografia, a desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o ao n\u00edvel do arquip\u00e9lago.\nABSTRACT\nRadon (222Rn) is a radioactive, colourless and odourless noble gas that results from de radioactive decay chain of uranium (238U). This gas is present in all kind of rocks and soils and can be released from it into air or water where it dissolves. Radon can be an important indicator of deep phenomena and its study can be used, mainly, in the: (a) identification of active faults; (b) seismovolcanic monitoring and (c) geothermal prospection. As a radioactive gas, radon can represent a threat to public health when is inhaled/ingested in high concentrations for a long period of time. When disperse in atmospheric air, radon does not seem to represent danger for the health, however, when it accumulates in confined spaces, as in buildings, it can become a serious threat.\nThe studied area is located in Furnas Volcano, a trachytic polygenetic centre that consists of a steep-sided caldera complex, where in the last 5000 years at least 10 volcanic eruptions occured. Several secondary manifestations of volcanism can be observed at Furnas Volcano, as recognized by the presence of fumarolic grounds, thermal springs, CO2-rich mineral waters and several soil diffuse degassing areas.\nThe main goal of this study was to characterize radon diffuse emanations at Furnas Volcano, including the spatial and temporal variation of radon concentration in soil and water. The data acquisition to perform radon concentration maps also included the measurement of carbon dioxide (CO2) concentration and soil temperature. The measured values shows a variations for radon concentration between 0 and 387 527 Bq/m3, for CO2 concentration between 0 and 100 vol.%, and for soil temperature from 16.5 to 100 \u00b0C. The data were statistically analysed using both the graphical statistical approach (GSA) to identify the presence of different populations and the sequential Gaussian simulation (sGs) to produce E-type and probability maps and to calculate the uncertainty. The main anomalous zones are, in general, related to the presence of fumarolic fields and with highly fractured zones, such as fault zones,\ncraters and caldera rims. The location of the anomalous zones allowed defining some alignments with direction NE-SW, NW-SE and E-W and to identify areas for future geothermal prospection. In order to understand and filter the statistical influence of external factors (meteorological parameters and soil CO2 flux variation) on soil radon concentration from the three monitored sites, multivariate regression and spectral analyses were applied to the respective time series. Soil radon concentration varied between 0 and 153 000 Bq/m3. The regression models show that barometric pressure, soil water content, soil temperature, soil CO2 flux, air temperature, air relative humidity and wind speed are the statistical meaningful variables explaining between 15.8 % and\n73.6\t% of soil radon concentration or of log-transformed soil radon concentration variation. Only on one of the monitored sites, spectral analysis allowed to identify seasonal variations and daily variations associated with one cycle per day on winter months. This one cycle per day is correlated with air temperature, air relative humidity and wind speed cycles. Low frequency analyses allowed to identify other periodical variations related with 340, 48 and 15 days cycles.\nRegular sampling of radon concentration and water temperature were performed at some springs namely \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis, Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Dr. Miguel Henrique, Quenturas I, Quenturas II, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II and Torno. In this selection it was taken into account the different types of springs that are present at this volcano. The average values of water radon concentration ranged between 1149 Bq/m3 at \u00c1gua da Prata spring and 29 765 Bq/m3 at Dr. Miguel Henrique spring and the temperature average values oscillated between 16.5 \u00b0C at \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o spring and 76.2 \u00b0C at Caldeir\u00e3o spring. Water radon concentration and temperature show an inverse correlation. The variations of these parameters seem to be related with seasonal variations of soil temperature, rainfall and soil water content. The water radon concentration values and the estimated values of the annual effective dose are low, and do not reach the limit values suggested by the World Health Organization.\nTo assess the indoor radon concentration regular measurements were conducted in some selected buildings at Furnas and Ribeira Quente villages. In each\nselected building two measurements were performed, to cover summer and winter months. The values obtained are higher in winter months. The calculated annual average of indoor radon concentration range between 23 and 6403 Bq/m3 and the annual effective dose oscillated from 0.4 to 107.6 mSv/ano. At 33 % of the buildings of Furnas village and 21 % of the buildings of Ribeira Quente village the indoor radon concentration annual average is above the recommended limit in the regional legislation (150 Bq/m3). At Furnas village about 6 % of the buildings have an annual effective dose average above the recommended limit by the International Commission on Radiological Protection and the World Health Organization (10 mSv/ano).\nThe radon risk assessment for human exposure, was assessed by integrating the susceptibility given by soil radon maps with the vulnerability of the buildings. In what concerns the susceptibility of soil radon the assessment done demonstrates that Furnas and Ribeira Quente villages have an important area with high to very high susceptibility. Also the vulnerability assessment shows that the buildings at these two villages have a high to very high vulnerability to radon entry. The resulting radon concentration exposure risk maps reveals that the majority of the buildings show a high to very high risk of exposure to radon.\nComplementarily, continuous monitoring tests in three buildings at Furnas village were performed. In order to understand and filter the statistical influence of external factors (meteorological parameters, barometric pressure inside the building, ventilation and indoor CO2 concentration) on the indoor radon concentration, multivariate regression and spectral analyses were applied to the time series recorded. Indoor radon concentration varied between 0 and 161 700 Bq/m3 and CO2 values oscillatted between 0 and 8.5 vol.%. The resulting regression models identify ventilation, differential indoor and outdoor barometric pressure, soil water content, wind speed, indoor CO2 concentration, air temperature, and air relative humidity as the statistical meaningful variables explaining between 35.7 % and 71 % of the total log-transformed indoor radon concentration variation. Spectral analysis from one of the monitored buildings displayed daily variations associated with one and two cycles per day, but in the resulting spectrogram just the two cycles per day appear after the first\nsampling year. The two cycles per day is correlated with barometric pressure, air temperature, air relative humidity and wind speed cycles, in the sampling periods where this analysis was possible to be applied. Low frequency analyses allowed to identify other periodical variations related with 682, 341 and 62 days cycles.\nThe present work allowed defining the baseline for soil radon diffuse degassing at Furnas Volcano and can represent an important tool in what concerns seismovolcanic monitoring, geothermal prospection, and land-use planning. Also the recognition of what external parameters have influence in radon temporal variations gives indications about how it responds at different degassing environments. This knowledge is crucial for closed environments, such as inside buildings, where indoor radon can reach concentrations clearly above the recommended threshold values established by regional legislation and by the World Health Organization just due to different meteorological conditions. Future works should be conducted on different areas, regarding radon mapping, to allow characterizing radon soil diffuse degassing at the Azores archipelago.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1. Nota Pr\u00e9via\nOs vulc\u00f5es activos, durante per\u00edodos de actividade eruptiva ou entre erup\u00e7\u00f5es, manifestam diversos sinais que reflectem o seu estado presente de actividade, incluindo fen\u00f3menos de desgaseifica\u00e7\u00e3o e anomalias t\u00e9rmicas. Uma vez que a actividade vulc\u00e2nica varia no tempo e no espa\u00e7o, os vulc\u00f5es devem ser monitorizados regularmente, e sempre que poss\u00edvel atrav\u00e9s de metodologias que permitam uma monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, de modo a que se possa compreender a din\u00e2mica de cada vulc\u00e3o (Stix e Gaonac\u2019h, 2000).\nOs gases vulc\u00e2nicos correspondem a uma componente muito importante dos sistemas vulc\u00e2nicos, pelo que o seu estudo permite a compreens\u00e3o de fen\u00f3menos que ocorrem em profundidade. Atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos gases que ascendem \u00e0 superf\u00edcie da Terra \u00e9 poss\u00edvel inferir importantes informa\u00e7\u00f5es como a localiza\u00e7\u00e3o de corpos magm\u00e1ticos, o modo como o magma ascende at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, a influ\u00eancia da presen\u00e7a de sistemas hidrotermais e o tipo de erup\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 ocorrer (Stix e Gaonac\u2019h, 2000).\nO presente trabalho tem como objectivo principal o estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o (222Rn) em sistemas hidrotermais/vulc\u00e2nicos, utilizando o Vulc\u00e3o das Furnas como laborat\u00f3rio experimental. Neste cap\u00edtulo pretende-se salientar a import\u00e2ncia dos gases vulc\u00e2nicos nas diversas fases de actividade de um vulc\u00e3o, com particular incid\u00eancia no caso do 222Rn, assim como, o seu papel como precursor de actividade sismovulc\u00e2nica, indicador da presen\u00e7a de zonas de falha/fracturas e indicador de locais com potencial para a explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica. Uma vez que o transporte do 222Rn est\u00e1 fortemente associado \u00e0 presen\u00e7a de di\u00f3xido de carbono (CO2), este g\u00e1s ser\u00e1 tamb\u00e9m objecto de aten\u00e7\u00e3o neste cap\u00edtulo. Por fim, como a\npresen\u00e7a do 222Rn em espa\u00e7os confinados (e.g. edif\u00edcios) pode ter implica\u00e7\u00f5es em termos de sa\u00fade p\u00fablica e no Vulc\u00e3o das Furnas existem aglomerados populacionais, quer no interior da caldeira, quer no seu flanco S, ser\u00e1 ainda descrito o efeito, em termos de sa\u00fade p\u00fablica, da exposi\u00e7\u00e3o a este g\u00e1s.\n1.2.\tGases Vulc\u00e2nicos\nOs gases vulc\u00e2nicos desempenham um papel crucial no desenvolvimento da actividade vulc\u00e2nica, podendo ser a for\u00e7a motriz de uma erup\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua r\u00e1pida exsolu\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o quando a press\u00e3o confinante do magma diminui (Allard, 1983).\nOs gases vulc\u00e2nicos apresentam na sua constitui\u00e7\u00e3o, como elementos maiores, o hidrog\u00e9nio (H), o carbono (C), o oxig\u00e9nio (O), o enxofre (S), o azoto (N) e halog\u00e9neos como o cloro (Cl), o fl\u00faor (F) e o bromo (Br). Como elementos menores, fazem parte dos gases vulc\u00e2nicos, os gases raros como o h\u00e9lio (He), o n\u00e9on (Ne), o \u00e1rgon (Ar), o cr\u00edpton (Kr), o x\u00e9non (Xe) e o rad\u00e3o (222Rn). Como elementos tra\u00e7o surgem os metais, como por exemplo o s\u00f3dio (Na), o van\u00e1dio (V), o cr\u00f3mio (Cr), o bismuto (Bi), o cobre (Cu), o zinco (Zn) e o ouro (Au), normalmente associados a fumarolas de alta temperatura (Delmelle e Stix, 2000; Allard, 1983).\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gases vulc\u00e2nicos emitidos por diferentes tipos de vulc\u00f5es est\u00e1 ilustrada na tabela 1.1. O H surge maioritariamente sob a forma de \u00e1gua (H2O) e em quantidades menores como mol\u00e9cula de hidrog\u00e9nio (H2), metano (CH4) ou am\u00f3nia (NH3). No que se refere ao C, o di\u00f3xido de carbono (CO2) surge como esp\u00e9cie dominante, enquanto o metano (CH4) e o mon\u00f3xido de carbono (CO) aparecem em quantidades menores. O S surge principalmente sob a forma de di\u00f3xido de enxofre (SO2) e de sulfureto de hidrog\u00e9nio (H2S), podendo surgir tamb\u00e9m, em menores quantidades, como mol\u00e9culas de enxofre (S2) ou como sulfureto de carbonilo (COS). Os halog\u00e9neos aparecem sob a forma de \u00e1cidos, sendo o g\u00e1s dominante o cloreto de hidrog\u00e9nio (HCl), surgindo em menores quantidades o fluoreto de hidrog\u00e9nio (HF) e o brometo de hidrog\u00e9nio (HBr). O azoto surge essencialmente como mol\u00e9cula de azoto (N2) (Delmelle e Stix, 2000).\nTabela 1.1 Delmelle e\t- Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gases vulc\u00e2nicos Stix, 2000 e refer\u00eancias nele citadas).\t\t\t\t\temitidos\tem diferentes vulc\u00f5es (modificado de\t\t\t\nVulc\u00e3o\tKilauea\tKilauea\tErta'Ale\tUsu\tUsu\tWhite Island\tWhite Island\tKudriavy\tGaleras\tNevado del Ruiz\nLocaliza\u00e7\u00e3o\tHavai\tHavai\tEti\u00f3pia\tJap\u00e3o\tJap\u00e3o\tNova-Zel\u00e2ndia\tNova-Zel\u00e2ndia\tR\u00fassia\tCol\u00f4mbia\tCol\u00f4mbia\nEnquadramento tect\u00f3nico Pluma mant\u00e9lica Pluma mant\u00e9lica Placa divergente Placa convergente\t\t\t\t\tPlaca convergente\tPlaca convergente\tPlaca convergente\tPlaca convergente\tPlaca convergente\tPlaca convergente\nActividade\tLago de lava\tZona de rift\tLago de lava\tDomo\tDomo\tCratera\tCratera\tCratera\tDomo\tCratera\nData\t25-03-1918\t14-01-1983\t23-01-1974\t08-09-1954\t26-06-1985\t07-02-1972\t13-06-1973\tAgo-1995\t06-01-1990\tDez-1986\nTemperatura (\u00b0C)\t1170\t1010\t1130\t800\t336\t620\t135\t920\t187\t85\nH2O\t370 900\t798 000\t794 000\t980 000\t999 000\t911 000\t983 000\t953 000\t943 000\t644 000\nCO2\t489 000\t31 500\t104 000\t12 000\t400\t49 480\t14 450\t16 100\t22 230\t338 000\nSO2\t118 400\t149 000\t67 800\t430\t32\t18 180\t2008\t10 600\t\t1100\nH2S\t400\t6220\t6200\t4\t35\t7190\t183\t2100\t\t10 400\nStotal (SO2 + H2S)\t118 800\t155 220\t74 000\t434\t67\t23 370\t2191\t12 700\t23 030\t11 500\nHCl\t800\t1000\t4200\t530\t170\t11 570\t131\t2000\t7180\t320\nHF\t\t1900\t\t240\t\t410\t18\t960\t\t\nNH3\t\t\t\t1,7\t\t17,9\t\t\t\t\nHe\t\t\t\t\t\t\t\t0,13\t0,9\t\nAr\t\t\t\t0,25\t0,25\t\t\t0,5\t48\t7,1\nH2\t4900\t9025\t14 900\t6300\t390\t925\t48\t5760\t29\t1230\nN2\t\t\t1800\t570\t14\t\t150\t220\t4218\t2100\nCH4\t\t\t\t17\t0,44\t\t\t0,03\t0,46\t1680\nCO\t15 100\t592\t4600\t33\t\t\t\t11\t<1\t<0,4\nH2O/CO2\t0,8\t25\t8\t82\t2498\t18\t68\t59\t42\t1,9\nStotal/CO2\t0,24\t4,9\t0,7\t0,04\t0,17\t0,51\t0,15\t0,79\t1\t0,03\nStotal/HCl\t149\t155\t18\t0,8\t0,4\t2,2\t17\t6,3\t3\t36\nOs gases emitidos pelos vulc\u00f5es podem ser libertados em zonas localizadas, como \u00e9 o caso de crateras activas ou de fumarolas, ou de um modo difuso, por exemplo, atrav\u00e9s dos solos. Os gases libertados nas colunas eruptivas s\u00e3o importantes indicadores da din\u00e2mica da c\u00e2mara magm\u00e1tica e da escala temporal dos processos de desgaseifica\u00e7\u00e3o (Gauthier et al., 2000). Por outro lado, os gases libertados de modo difuso fornecem informa\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 permeabilidade dos edif\u00edcios vulc\u00e2nicos, ao seu potencial para a desgaseifica\u00e7\u00e3o noutras \u00e1reas para al\u00e9m da cratera e \u00e0 sua capacidade para libertarem grandes quantidades de gases sem ser em zonas localizadas (Stix e Gaonac'h, 2000; Delmelle e Stix, 2000).\n1.3.\tDesgaseifica\u00e7\u00e3o Difusa\nA exsolu\u00e7\u00e3o e escape de esp\u00e9cies vol\u00e1teis pouco sol\u00faveis a partir de corpos magm\u00e1ticos, localizados em profundidade, pode-se reflectir \u00e0 superf\u00edcie atrav\u00e9s da presen\u00e7a de plumas, fumarolas, nascentes termais e gasocarb\u00f3nicas e pela desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos. A emiss\u00e3o permanente de gases libertados pelo magma em vulc\u00f5es activos \u00e9 um processo bastante comum, ocorrendo mesmo em fases de dorm\u00eancia destes vulc\u00f5es (Williams-Jones e Rymer, 2000).\nDurante muitos anos pensou-se que a maior parte dos gases vulc\u00e2nicos seriam emitidos atrav\u00e9s das crateras dos vulc\u00f5es. S\u00f3 na d\u00e9cada de 80 foi reconhecida a import\u00e2ncia da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa como processo de liberta\u00e7\u00e3o de quantidades consider\u00e1veis de gases vulc\u00e2nicos (e.g. Allard et al., 1991; Baubron et al., 1990; 1991; Allard, 1992). Trabalhos desenvolvidos no Vulc\u00e3o Etna (Allard et al., 1991) demonstraram que a quantidade de CO2 libertado de modo difuso atrav\u00e9s dos flancos (55 Gg CO2 d-1) pode ser da mesma ordem de grandeza do que a libertada ao n\u00edvel da cratera (70 Gg CO2 d-1). Os mesmos autores verificaram que a ocorr\u00eancia de zonas de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 an\u00f3mala no solo surgia associada \u00e0 presen\u00e7a de outros gases como o He e o 222Rn, e que as zonas de escoadas l\u00e1vicas formadas por erup\u00e7\u00f5es recentes n\u00e3o apresentavam desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa an\u00f3mala, concluindo que a presen\u00e7a deste g\u00e1s n\u00e3o poderia ser atribu\u00edda \u00e0 desgaseifica\u00e7\u00e3o residual de produtos anteriormente extru\u00eddos, mas que deveria ter origem em profundidade.\nNum sistema vulc\u00e2nico os gases libertados ao n\u00edvel da cratera correspondem normalmente a H2O e ao CO2 associados a gases reactivos como o SO2 e o HCl (Tabela 1.1). Em contraste, os gases libertados de modo difuso, em locais sem anomalia t\u00e9rmica, s\u00e3o desprovidos de H2O, SO2 e HCl sendo essencialmente constitu\u00eddos por CO2 e em menores quantidades por H2 e gases raros (He e 222Rn). O estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de um vulc\u00e3o \u00e9 muito importante, quer para o c\u00e1lculo\ntotal dos gases emitidos (e.g. Allard et al., 1991), quer para a monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica (Baubron et al., 1991; Williams-Jones et al., 2000; Parks et al., 2013).\n1.3.1.\tDi\u00f3xido de Carbono (CO2)\nO CO2 \u00e9 um g\u00e1s incolor, inodoro e mais denso (44 g/mol) do que ar (29 g/mol). \u00c9, a seguir ao vapor de \u00e1gua, o g\u00e1s libertado em maiores quantidades pelos vulc\u00f5es e um dos primeiros gases a ser exsolvido e libertado pelo magma (Holloway e Plank, 1994; William-Jones e Rymer, 2000; Bruno et al., 2001). Deste modo, o aumento da emiss\u00e3o de CO2 de um vulc\u00e3o corresponde a um forte ind\u00edcio da ascens\u00e3o de magma e/ou da ascens\u00e3o de gases provenientes de magma existente em profundidade e a detec\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es an\u00f3malas deste g\u00e1s \u00e0 superf\u00edcie permite a identifica\u00e7\u00e3o de zonas de maior permeabilidade como, por exemplo, zonas de falhas (e.g. Baubron et al., 1990; Chiodini et al., 1998; Allard et al., 1998; Giammanco et al., 1998; Bruno et al., 2001; Aiuppa et al., 2004). Por outro lado, sendo a sua presen\u00e7a t\u00e3o abundante no geog\u00e1s, o CO2 \u00e9 o constituinte perfeito para o transporte de gases raros at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie como, por exemplo, o rad\u00e3o (e.g. Guerra e Lombardi, 2001). O CO2 pode ter diversas origens, nomeadamente, pode ser proveniente do manto, de rochas carbonatadas existentes na crosta ou ser resultado de actividade biog\u00e9nica (Toutain et al., 2002). A emiss\u00e3o de CO2, a uma escala global, associada \u00e0 actividade vulc\u00e2nica suba\u00e9rea e submarina, est\u00e1 estimada actualmente em aproximadamente 0,13 a 0,44 Gt por ano (Gerlach, 2011 e refer\u00eancias nele citadas).\nApesar de ser um g\u00e1s asfixiante, a liberta\u00e7\u00e3o de CO2 de modo difuso atrav\u00e9s dos solos para a atmosfera normalmente n\u00e3o representa perigo para a sa\u00fade, uma vez que este se dispersa rapidamente no ar atmosf\u00e9rico, no entanto, e como se trata de um g\u00e1s mais denso que o ar pode representar perigo em zonas pouco ventiladas ou deprimidas. S\u00e3o diversos os casos reportados de v\u00edtimas mortais associadas a fen\u00f3menos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa no que se refere \u00e0 presen\u00e7a de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de CO2, sendo os mais dram\u00e1ticos o caso da erup\u00e7\u00e3o fre\u00e1tica do Dieng\nPlateau na Indon\u00e9sia em Fevereiro de 1979, que teve como consequ\u00eancia a morte de, pelo menos, 142 pessoas (Allard et al., 1989), e o do Lago Nyos (Camar\u00f5es), onde uma nuvem de CO2 provocou a morte de pelo menos 1700 pessoas no dia 21 de Agosto de 1986 (Barberi et al., 1989; Tazieff, 1989). Devido a emiss\u00f5es continuadas de CO2 no Vulc\u00e3o Alban Hills (It\u00e1lia) foi reportada, num per\u00edodo de 20 anos, a morte de 10 pessoas (Beaubien etal., 2003). Nos A\u00e7ores, em 1992 na Furna do Enxofre, na ilha Graciosa, faleceram dois turistas devido \u00e0 presen\u00e7a de elevadas concentra\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s nesta gruta l\u00e1vica. No dia do incidente os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar junto ao lago desta gruta rondavam os 15 %vol. (Gaspar et al., 1998). Os sintomas da exposi\u00e7\u00e3o a diferentes concentra\u00e7\u00f5es de CO2 est\u00e3o sintetizados na tabela 1.2.\nA liberta\u00e7\u00e3o de CO2 pode ter ainda consequ\u00eancias na fauna e flora como as reportadas na Caldeira de Long Valley (E.U.A.), na regi\u00e3o de Mammoth Moutain onde a liberta\u00e7\u00e3o de CO2 afectou uma \u00e1rea superior a 500 000 m2 provocando a morte da vegeta\u00e7\u00e3o, essencialmente \u00e1rvores (William-Jones e Rymer, 2000). Em 1999, na vila Cava dei Selci (Vulc\u00e3o Alban Hills, It\u00e1lia), foi reportada a morte de 30 vacas e algumas ovelhas como consequ\u00eancia da liberta\u00e7\u00e3o de grande concentra\u00e7\u00e3o de CO2 associada a actividade s\u00edsmica na zona (Annunziatellis et al., 2003) e, no caso do lago Nyos, a vida animal foi afectada at\u00e9 14 km de dist\u00e2ncia do lago (Tazieff, 1989). Em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas \u00e9 frequentemente reportada a morte de pequenos animais em zonas deprimidas, este \u00e9 tamb\u00e9m o caso do Vulc\u00e3o das Furnas onde foi relatada a morte de baratas, p\u00e1ssaros, ratos, gatos e galinhas (Sousa, 2003; Viveiros, 2010).\nTabela 1.2 - Efeitos e limites de exposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dios para o CO2 considerando adultos saud\u00e1veis (modificado de Viveiros, 2010 e refer\u00eancias nele citadas).\nConcentra\u00e7\u00e3o (%)\tTempo de exposi\u00e7\u00e3o\tEfeitos\tObserva\u00e7\u00f5es\n0,033\t\t\tAr atmosf\u00e9rico\n\t8 h di\u00e1rias em\t\tLimite de exposi\u00e7\u00e3o admiss\u00edvel\n0,5\tambiente de\t\t(PEL - Permissible Expossure\n\ttrabalho\t\tLimit)\n0,5 a 3,0\tAlgumas horas\tDificuldade em respirar. Aumento do ritmo card\u00edaco. Dores de cabe\u00e7a.\t\nLimite de exposi\u00e7\u00e3o para um curto\n15 minutos\tper\u00edodo (STEL - Short-Term\nExposure Limits)\n3,0\t-------------------------------------------------------------------------------\n100% acelera\u00e7\u00e3o da respira\u00e7\u00e3o.\n> 15 minutos Dores de cabe\u00e7a.\nFraqueza muscular.\n300% acelera\u00e7\u00e3o da respira\u00e7\u00e3o.\nDores de cabe\u00e7a.\nFraqueza muscular.\nDepress\u00e3o nervosa.\n5,0\nV\u00f3mitos.\nTonturas.\nRu\u00eddo nos ouvidos.\nSonol\u00eancia.\n\tInconsci\u00eancia. Recupera\u00e7\u00e3o\t\n\tAlguns\tr\u00e1pida dos indiv\u00edduos quando\n10,0\tminutos\tcolocados em ambiente\n\t\tventilado.\nR\u00e1pida inconsci\u00eancia.\n> 15,0 Morte.\n1.3.2.\tRad\u00e3o (222Rn)\nOs materiais geol\u00f3gicos cont\u00eam pequenas quantidades de elementos qu\u00edmicos capazes de emitirem radioactividade natural. Esta capacidade radioactiva dos materiais terrestres resulta da presen\u00e7a de elementos radioactivos como o ur\u00e2nio-238 (238U), o ur\u00e2nio-235 (235U), o t\u00f3rio (232Th) e o pot\u00e1ssio (40K), provenientes da n\u00e9bula solar que originou a Terra. Em resultado da diferencia\u00e7\u00e3o estes elementos distribu\u00edram-se preferencialmente no manto e crosta terrestre produzindo tr\u00eas s\u00e9ries de decaimento, que se podem representar do seguinte modo (Garz\u00f3n e Garz\u00f3n,\n2001):\n238 U \u00ae 8a+60+206'Pb + e*\n235 U \u00ae 7a + 40+ 207Pb + e2\n232Th \u00ae 7a + 40+ \u2122Pb + e3 e(i = 1, 2, 3) \u00ae energia de reac\u00e7\u00e3o\nA maioria dos elementos ocorre na natureza sob a forma de v\u00e1rios tipos de \u00e1tomos (is\u00f3topos) apresentando uma configura\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica semelhante, mas um n\u00famero de neutr\u00f5es diferente e consequentemente uma massa tamb\u00e9m distinta (Allard, 1983). Na natureza existem 32 is\u00f3topos do rad\u00e3o (Wiegand, 2001). Os mais importantes s\u00e3o: o actin\u00e3o (219Rn), o tor\u00e3o (220Rn) e o rad\u00e3o (222Rn) e resultam das tr\u00eas s\u00e9ries de decaimento anteriormente descritas (Tabela 1.3).\nTabela 1.3 - Tempo de semi-vida do primeiro elemento das s\u00e9ries radioactivas, do pot\u00e1ssio (40K) e dos is\u00f3topos de rad\u00e3o (modificado de Garz\u00f3n e Garz\u00f3n, 2001 e refer\u00eancias nele citadas).\nRadionucl\u00eddeos\tSemi-vida (anos)\tIs\u00f3topos do Rn\tSemi-vida\n238U\t4,46838 x 109\t222Rn (Rad\u00e3o)\t3,82 dias\n235U\t0,70385 x 109\t219Rn (Actin\u00e3o)\t3,90 segundos\n232Th\t14,0500 x 109\t220Rn (Tor\u00e3o)\t59,50 segundos\n40K\t1,27778 x 109\t-\t-\nDe entre os v\u00e1rios is\u00f3topos do rad\u00e3o o mais relevante, no contexto deste trabalho, \u00e9 o 222Rn, pelo que, qualquer refer\u00eancia gen\u00e9rica ao elemento radioactivo rad\u00e3o corresponde a este is\u00f3topo. O 222Rn \u00e9 o is\u00f3topo seleccionado para estudo uma vez que:\n(a)\t\u00e9 um importante indicador de fen\u00f3menos que ocorrem em profundidade (Allard, 1983);\n(b)\tos m\u00e9todos para a sua detec\u00e7\u00e3o s\u00e3o pr\u00e1ticos e econ\u00f3micos;\n(c)\tapresenta um tempo de semi-vida muito superior aos seus is\u00f3topos (220Rn e 219Rn), o que facilita a sua detec\u00e7\u00e3o (Garz\u00f3n e Garz\u00f3n, 2001);\n(d)\to 238U \u00e9 muito mais abundante na natureza relativamente aos seus is\u00f3topos (Spencer, 1992).\nO rad\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s radioactivo natural, incolor e inodoro pelo que a sua detec\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de equipamento espec\u00edfico (Appleton, 2005). O rad\u00e3o pertence \u00e0 s\u00e9rie de decaimento do ur\u00e2nio (238U) e resulta do decaimento directo do r\u00e1dio (226Ra) (Figura 1.1) (Hasbrouck, 1983).\nFigura 1.1 - S\u00e9rie de decaimento do 238U (modificado de Hasbrouck, 1983 e de Spencer, 1992).\nO 226Ra est\u00e1 presente praticamente em todo o lado, nomeadamente em rochas da crosta e em solos, podendo a sua concentra\u00e7\u00e3o variar desde quantidades vestigiais at\u00e9 quantidades que permitem a sua explora\u00e7\u00e3o (Yu et al., 2006). Esta cadeia radioactiva, que se inicia com o decaimento do 238U, termina com uma forma est\u00e1vel de chumbo (206 Pb) (Hasbrouck, 1983).\nO rad\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s quimicamente inerte e pertence, na tabela peri\u00f3dica, ao grupo dos gases nobres. O rad\u00e3o tem um tempo de semi-vida de apenas 3,82 dias e ao decair liberta do n\u00facleo uma part\u00edcula a (alfa) transformando-se no elemento seguinte da cadeia, o pol\u00f3nio-218 (218Po) (Figura 1.1).\nA part\u00edcula a libertada neste processo \u00e9 constitu\u00edda por dois neutr\u00f5es e dois prot\u00f5es apresentando assim carga +2 (Spencer, 1992). A radioactividade emitida \u00e9 medida, no Sistema Internacional, em becquerel por metro c\u00fabico (Bq/m3) em que 1 Bq/m3 corresponde \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o de um \u00e1tomo de rad\u00e3o por segundo por metro c\u00fabico de ar. Aquando da forma\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o, a part\u00edcula a libertada apresenta energia cin\u00e9tica suficiente para provocar o deslocamento, em sentido oposto, do \u00e1tomo de rad\u00e3o, processo que se designa por recuo ou coice (a recoil). O \u00e1tomo de rad\u00e3o agora formado, dependendo da sua localiza\u00e7\u00e3o no gr\u00e3o mineral, pode ser libertado para os poros existentes no solo ou para as fracturas das rochas como consequ\u00eancia desse movimento de recuo ou pode, de forma mais lenta, migrar na estrutura molecular do mineral e ser libertado por difus\u00e3o (Spencer, 1992).\nSendo um g\u00e1s inerte, o rad\u00e3o n\u00e3o estabelece liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas o que lhe permite deslocar-se livremente atrav\u00e9s dos poros do solo e de material geol\u00f3gico perme\u00e1vel ou ser transportado por \u00e1gua e/ou outros gases presentes em profundidade, podendo ser posteriormente transferido para o ar atmosf\u00e9rico ou para o ar interior de algum edif\u00edcio (Spencer, 1992; Ciolini e Mazed, 2010).\n1.4.\tAplica\u00e7\u00f5es do Estudo de Desgaseifica\u00e7\u00e3o Difusa do\n222Rn\n1.4.1.\tPresen\u00e7a de Falhas Activas\nApesar do rad\u00e3o estar presente nos diferentes tipos de materiais geol\u00f3gicos, as concentra\u00e7\u00f5es elevadas deste g\u00e1s na superf\u00edcie terrestre est\u00e3o normalmente associadas \u00e0 presen\u00e7a de rochas enriquecidas em ur\u00e2nio e r\u00e1dio. No entanto, zonas an\u00f3malas de desgaseifica\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o podem tamb\u00e9m surgir em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, como sejam, a presen\u00e7a de falhas tect\u00f3nicas, de rochas carbonatadas carsificadas ou de rochas que apresentem grande fractura\u00e7\u00e3o (Swakon et al., 2005 e refer\u00eancias nele citadas).\nAs anomalias encontradas em zonas de falhas s\u00e3o resultado da migra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o existente em zonas mais profundas, onde a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s \u00e9 maior (King et al., 1996). Como nas zonas de falha a permeabilidade das rochas \u00e9 maior, devido \u00e0 fractura\u00e7\u00e3o, o geog\u00e1s presente em zonas de maior profundidade ascende mais facilmente \u00e0 superf\u00edcie atrav\u00e9s destas descontinuidades, arrastando consigo o rad\u00e3o presente em zonas mais profundas (King et al., 1996; Ciotoli et al., 1999; Baubron et al., 2002; LaBrecque e Cordoves, 2003; Annunziatellis et al., 2003; Burton et al., 2004; Inceoz et al., 2006). Estudos como os realizados por King et al. (1996) em falhas activas na Calif\u00f3rnia (EUA), por Al-Tamimi e Abumurad (2001) em falhas no N da Jord\u00e2nia, por Inceoz et al. (2006) nos sistemas de falhas a N e a E da placa da Anat\u00f3lia (Turquia), por Swakon et al. (2005) em falhas da regi\u00e3o de Krakow (Pol\u00f3nia) e por Pereira et al. (2010) em falhas localizadas em Oliveira do Hospital (Portugal) revelam que, nas proximidades de zonas de falhas, os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o s\u00e3o extremamente elevados quando comparados com os valores de base, podendo mesmo atingir concentra\u00e7\u00f5es cerca de cem vezes superiores aos valores\nencontrados no solo nas zonas mais afastadas das mesmas. Por outro lado, a migra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o pode ser limitada pela presen\u00e7a de n\u00edveis imperme\u00e1veis, ficando, neste caso, a sua ascens\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie condicionada \u00e0 presen\u00e7a de falhas (Swakon et al. 2005). A emana\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o ao longo de falhas depende de diversos factores tais como: (a) o grau de fractura\u00e7\u00e3o; (b) o tipo de material que preenche a falha e (c) a profundidade do plano de falha (Kresl et al., 1993).\nOs estudos da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o na superf\u00edcie terrestre, nomeadamente atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de zonas an\u00f3malas, podem constituir importantes ferramentas na identifica\u00e7\u00e3o de falhas activas, na confirma\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de falhas ocultas e no mapeamento de falhas (Aubert e Baubron, 1988; King et al., 1996; Ciotoli et al., 1999; Burton et al., 2004; Inceoz et al., 2006; Neri et al., 2011).\n1.4.2.\tActividade S\u00edsmica\nAs varia\u00e7\u00f5es dos campos de tens\u00f5es associadas a sismos podem ser suficientes para provocar altera\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o medida em n\u00edveis mais superficiais do solo. Incrementos na concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s (anomalias positivas) est\u00e3o associados ao aumento da emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o dos gr\u00e3os minerais devido a um incremento da temperatura, aumento da \u00e1rea de emana\u00e7\u00e3o e \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o dos cristais (Cox, 1980; Toutain e Baubron, 1999). Estas varia\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o podem ser suficientes para aumentar a microporosidade na rocha, conduzindo \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de rad\u00e3o, mesmo que ainda n\u00e3o tenha ocorrido a ruptura da rocha, isto \u00e9, antes da ocorr\u00eancia do sismo (e.g. Nishizawa et al., 1998; Coutinho, 2000). Por outro lado, as altera\u00e7\u00f5es observadas podem corresponder a uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (anomalias negativas) como resultado do fecho de fissuras e consequentemente da diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de emana\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s ou ent\u00e3o do preenchimento das novas fissuras por \u00e1gua com baixa concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, pelo que o rad\u00e3o que vai sendo libertado das rochas permanece em profundidade\ndissolvido na \u00e1gua (Talwani et al., 1980). Em 1973 surgiu o modelo da dilat\u00e2ncia que, em conjunto com a difus\u00e3o da \u00e1gua, explica a ocorr\u00eancia de alguns percursores de eventos s\u00edsmicos. A dilat\u00e2ncia resulta da ocorr\u00eancia e propaga\u00e7\u00e3o de fracturas nas rochas e tem in\u00edcio quando se atingem tens\u00f5es t\u00e3o baixas como metade da tens\u00e3o de ruptura (Scholz et al., 1973). Tendo em aten\u00e7\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o dos campos de tens\u00e3o, as anomalias positivas est\u00e3o associadas a regi\u00f5es de for\u00e7as compressivas e, consequentemente, as anomalias negativas a \u00e1reas de for\u00e7as distensivas (Birchard e Libby, 1980).\nAs anomalias de rad\u00e3o descritas na literatura associadas a eventos s\u00edsmicos, quer no que diz respeito a estudos da concentra\u00e7\u00e3o e fluxo deste g\u00e1s no solo, quer da sua concentra\u00e7\u00e3o na \u00e1gua, reflectem um comportamento complexo e nem sempre uniforme das varia\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s. Trabalhos realizados no sistema de falhas de Santo Andr\u00e9, na zona central da Calif\u00f3rnia (Estados Unidos da Am\u00e9rica), reportam anomalias positivas de rad\u00e3o no solo que precederam e acompanharam a ocorr\u00eancia de sismos com magnitudes superiores a 4. Estas anomalias caracterizaram-se por apresentarem valores m\u00e1ximos at\u00e9 duas vezes superiores aos valores m\u00e9dios e mantiveram-se por per\u00edodos que variaram entre semanas at\u00e9 3 meses (King, 1980). Em Taiwan, a monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de rad\u00e3o no solo numa zona de falha permitiu detectar incrementos da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s que precederam a ocorr\u00eancia de sismos com magnitudes superiores a 4,5. Estes incrementos normalmente ocorrem 1 a 20 dias antes da ocorr\u00eancia dos eventos s\u00edsmicos (Yang et al., 2005). Numa zona de falhas na regi\u00e3o do Vale Kangra (Himalaias), na \u00cdndia, foram observadas anomalias de rad\u00e3o no solo, positivas e negativas, associadas a sismos com magnitudes compreendidas entre 2,2 e 5. As anomalias reportadas ocorreram em intervalos desde 13 dias antes e o pr\u00f3prio dia em que decorreu o sismo (Kumar et al., 2009). Tamb\u00e9m na \u00cdndia, estudos da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo realizados na regi\u00e3o de Koyna, permitiram detectar incrementos acentuadas da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s 20 dias antes da ocorr\u00eancia de dois sismos com magnitudes de 4,7 e 5,1, respectivamente. No que diz respeito ao sismo de magnitude 4,7, estes incrementos foram 7 vezes superiores aos valores de base enquanto que, no que se refere ao sismo de magnitude 5,1, foram atingidos valores 3000 vezes superiores (Reddy e Nagabhushanam, 2011). O estudo das\nvaria\u00e7\u00f5es do fluxo de rad\u00e3o no solo tamb\u00e9m parece ser um promissor indicador da ocorr\u00eancia de eventos s\u00edsmicos. Em Langadas, na Gr\u00e9cia, foram instaladas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es para monitorizar em cont\u00ednuo o fluxo de rad\u00e3o no solo junto a uma zona de falha. Foram identificadas anomalias do fluxo de rad\u00e3o registadas antes ou ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de sismos com magnitudes superiores a 4. Estas anomalias correspondem a incrementos no fluxo de rad\u00e3o com dura\u00e7\u00e3o entre 1 a 3 semanas, podendo os valores de fluxo deste g\u00e1s ser cerca de 7,5 vezes superior aos valores m\u00e9dios (Papastefanou, 2010).\nEstudos da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua realizados em Izu-Oshima-Kinkai, no Jap\u00e3o (Wakita et al., 1980) e na Carolina do Sul, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (Talwaki et al., 1980) descrevem decr\u00e9scimos da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua seguidos de incrementos acentuados mantendo-se os valores elevados at\u00e9 \u00e0 ocorr\u00eancia de sismos com magnitudes de 7 e 2,3, respectivamente. Por outro lado, diminui\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua foram observadas em Tangshan, na China (Wakita et al., 1988); em Sucre, na Venezuela (LaBrecque et al., 2001) e em Antung, em Taiwan (sismos em Chengkung, Taitung e Antung) (Kuo et al., 2006; 2009; 2010), antes da ocorr\u00eancia de sismos com magnitude superior a 4,6. Na China, na rede de monitoriza\u00e7\u00e3o nacional de rad\u00e3o na \u00e1gua com cerca de 151 pontos de amostragem, foram detectadas varia\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em cerca de 30 pontos de amostragem. As varia\u00e7\u00f5es observadas correspondem, quer a incrementos, quer a diminui\u00e7\u00f5es bruscas da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e ocorreram, em todos os casos, ap\u00f3s o evento s\u00edsmico de magnitude 8 que ocorreu em Wenchuan (Ren et al., 2012).\nEstudos realizados em Northamptonshire, no Reino Unido (Crockett et al.,\n2006), onde foram efectuadas medi\u00e7\u00f5es em cont\u00ednuo no ar interior de edif\u00edcios, permitiram identificar anomalias de curto per\u00edodo de rad\u00e3o que precederam um sismo de magnitude 5, com uma anteced\u00eancia entre 6 e 9 horas.\nDada a complexidade das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \u00e9 extremamente dif\u00edcil relacionar a ocorr\u00eancia de anomalias deste g\u00e1s com uma futura\nocorr\u00eancia de sismos. Se por um lado diversos estudos parecem indicar que realmente essa rela\u00e7\u00e3o existe (e.g. King, 1980; Talwani et al., 1980; Kumar et al., 2009), por outro lado, factores n\u00e3o relacionados com eventos s\u00edsmicos (e.g. varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos) podem, em determinado contexto, provocar altera\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o conduzindo \u00e0 ocorr\u00eancia de anomalias que n\u00e3o s\u00e3o precursoras de actividade s\u00edsmica (e.g. Garavaglia et al., 1998; Chyi et al., 2001). Tamb\u00e9m se verifica a ocorr\u00eancia de sismos que n\u00e3o s\u00e3o precedidos por anomalias de rad\u00e3o (e.g. Wakita et al., 1988) ou anomalias de rad\u00e3o que surgem somente ap\u00f3s a ocorr\u00eancia do sismo (e.g. Talwani et al., 1980). Deste modo, quando se pretende identificar anomalias de rad\u00e3o associadas a eventos s\u00edsmicos, a monitoriza\u00e7\u00e3o deve ser feita de modo cont\u00ednuo e as esta\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o devem estar instaladas em locais onde estes eventos s\u00e3o esperados, isto \u00e9, nas proximidades de falhas ou de zonas de falhas. Por outro lado, \u00e9 necess\u00e1rio identificar e eliminar a influ\u00eancia de factores externos que podem contribuir para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestas zonas, tais como, varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos (e.g. press\u00e3o barom\u00e9trica, temperatura do ar e do solo, pluviosidade, humidade do solo e velocidade do vento) (Garavaglia et al., 1998; Chyi et al., 2001; Kumar et al., 2009).\n1.4.3.\tActividade Vulc\u00e2nica\nNum sistema vulc\u00e2nico activo as zonas de circula\u00e7\u00e3o de gases e fluidos podem mudar ao longo do tempo. Podem surgir novas zonas de fractura como resultado de actividade s\u00edsmica ou de erup\u00e7\u00f5es facilitando a liberta\u00e7\u00e3o de gases do magma. Por outro lado, pode ocorrer o fecho de zonas de fractura atrav\u00e9s da sua colmata\u00e7\u00e3o. Essa colmata\u00e7\u00e3o pode ser resultante da movimenta\u00e7\u00e3o de magma ou de fluidos cujo arrefecimento permite a precipita\u00e7\u00e3o de elementos dissolvidos (Stix e Gaonac'h, 2000).\nAltera\u00e7\u00f5es da permeabilidade de edif\u00edcios vulc\u00e2nicos podem provocar altera\u00e7\u00f5es na press\u00e3o do sistema que, se atingir valores cr\u00edticos, pode conduzir a um\nepis\u00f3dio eruptivo. Um modo de monitorizar as mudan\u00e7as de permeabilidade e de press\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos gases libertados. Quando um sistema vulc\u00e2nico \u00e9 perme\u00e1vel e aberto, o fluxo de gases \u00e9 elevado e s\u00e3o libertadas concentra\u00e7\u00f5es elevadas de gases magm\u00e1ticos, como o SO2 e o HCl. Quando o sistema est\u00e1 parcialmente fechado, o fluxo de gases vulc\u00e2nicos diminui aumentando a liberta\u00e7\u00e3o de gases hidrotermais como o CO2 e o vapor de \u00e1gua (Stix e Gaonac'h, 2000).\nDevido ao curto per\u00edodo de semi-vida do rad\u00e3o, as medi\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s efectuadas \u00e0 superf\u00edcie de um vulc\u00e3o s\u00e3o provenientes de n\u00edveis superficiais e n\u00e3o de magma ou de falhas profundas, a n\u00e3o ser que o transporte do rad\u00e3o seja efectuado rapidamente at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie (Delmelle e Stix, 2000). Assim, o incremento de rad\u00e3o na superf\u00edcie do solo pode ser resultado: (a) do incremento da actividade s\u00edsmica, e consequente aumento da temperatura, da fractura\u00e7\u00e3o e da deforma\u00e7\u00e3o dos cristais;\n(b)\tda ascens\u00e3o de grandes quantidades de gases (gases de arraste) devido ao aumento da temperatura (c) do aumento da temperatura das \u00e1guas subterr\u00e2neas e/ou do sistema hidrotermal ou ainda (d) da liberta\u00e7\u00e3o de quantidades elevadas de rad\u00e3o associada \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o de magma. Este tipo de fen\u00f3meno foi observado em vulc\u00f5es como o Karymsky, o Kilauea e o Cerro Negro (Chirkov, 1975; Cox, 1980; Connor et al., 1996).\nA ascens\u00e3o de magma, que precede a ocorr\u00eancia de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica, provoca incrementos de temperatura que conduzem \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. De acordo com Gasparini e Mantovani (1978) essa liberta\u00e7\u00e3o ocorre do modo que se segue:\n(a)\to rad\u00e3o est\u00e1 presente nas rochas, nos minerais, nos fluidos dos poros e na \u00e1gua subterr\u00e2nea existentes num vulc\u00e3o;\n(b)\ta liberta\u00e7\u00e3o de fluidos do magma e a sua ascens\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie provoca o aquecimento das rochas encaixantes;\n(c)\to aumento da temperatura provoca a remo\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o presente nos fluidos intersticiais e at\u00e9 mesmo na \u00e1gua subterr\u00e2nea. Por outro lado, em rochas fortemente fracturadas esse incremento de temperatura pode ser suficiente para provocar o escape do rad\u00e3o de rochas e minerais por difus\u00e3o. A passagem de gases por n\u00edveis de \u00e1gua pode provocar um\nreequil\u00edbrio entre as fases gasosas e l\u00edquidas conduzindo \u00e0 remo\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o desta \u00faltima;\n(d)\to rad\u00e3o \u00e9 transportado para a superf\u00edcie por difus\u00e3o ou advec\u00e7\u00e3o;\n(e)\to rad\u00e3o concentra-se na \u00e1gua subterr\u00e2nea pouco profunda ou nos espa\u00e7os existentes no solo.\nTrabalhos realizados em vulc\u00f5es como, por exemplo, o Karymsky em Kamchatka (Chirkov, 1975), o Kilauea no Hawai (Thomas et al., 1986), o Cerro Negro na Nicar\u00e1gua (Connor et al., 1996), o Popocat\u00e9petl no M\u00e9xico (Armienta et al., 2002), o Etna em It\u00e1lia (Imm\u00e8 et al., 2005, 2006a, 2006b; Neri et al., 2006; La Delfa et al.,\n2007), o Stromboli em It\u00e1lia (Cigolini et al., 2005, 2009) e Vulcano em It\u00e1lia (Baubron et al., 1990) t\u00eam evidenciado a import\u00e2ncia da identifica\u00e7\u00e3o de anomalias de rad\u00e3o associadas \u00e0 ocorr\u00eancia de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, quer atrav\u00e9s de estudos da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o no solo (varia\u00e7\u00f5es temporais e espaciais), quer atrav\u00e9s da medi\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s em nascentes. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das anomalias de rad\u00e3o os factores que podem influenciar a origem e transporte deste g\u00e1s (Connor et al., 1996). A desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o atrav\u00e9s dos solos constitui um excelente instrumento de monitoriza\u00e7\u00e3o de sistemas vulc\u00e2nicos uma vez que, por um lado, possibilita um acompanhamento, em per\u00edodos de crise, a uma dist\u00e2ncia segura da cratera em erup\u00e7\u00e3o (Baubron et al., 1991; Connor et al., 1996) e por outro lado, o seu estudo em per\u00edodos de repouso, permite a recolha de informa\u00e7\u00f5es sobre processos que ocorrem em profundidade, pois os gases normalmente atingem as zonas superficiais mais rapidamente do que o magma (Gauthier et al., 2000). Deste modo, as informa\u00e7\u00f5es recolhidas podem indiciar a ocorr\u00eancia de intrus\u00f5es magm\u00e1ticas, erup\u00e7\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es na actividade vulc\u00e2nica, principalmente quando integradas com informa\u00e7\u00f5es recolhidas por outras t\u00e9cnicas de monitoriza\u00e7\u00e3o, como por exemplo, de geof\u00edsica e de geodesia (e.g. Thomas et al., 1986; Heiligmann et al., 1997; Gauthier et al., 2000; Cigolini et al., 2005; Morelli et al., 2006; Laiolo et al., 2012).\n1.4.4.\tReservat\u00f3rios Geot\u00e9rmicos\nNo interior da Terra est\u00e1 armazenada uma enorme quantidade de energia atingindo temperaturas da ordem dos 4000 \u00b0C a 6000 km de profundidade, no n\u00facleo interno. Esta temperatura decresce gradualmente at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie terrestre, apresentando a crosta um gradiente geot\u00e9rmico de 30 \u00b0C/km e produzindo um fluxo geot\u00e9rmico m\u00e9dio de 0,06 W/m2 (Balc\u00e1zar et al., 1990).\nNo entanto, existem zonas an\u00f3malas da crosta terrestre onde o gradiente geot\u00e9rmico atinge valores superiores. Estas zonas podem resultar, segundo Quintino (1969), de uma distribui\u00e7\u00e3o irregular de elementos radioactivos, da dissipa\u00e7\u00e3o de calor de origem mec\u00e2nica atrav\u00e9s de movimentos tect\u00f3nicos, de reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que ocorrem no subsolo ou do movimento de fluidos e de magma. De acordo com o gradiente geot\u00e9rmico as zonas an\u00f3malas designam-se de hipertermais ou semitermais. As regi\u00f5es hipertermais caracterizam-se por apresentarem gradientes geot\u00e9rmicos superiores a 80 \u00b0C/km produzindo fluxos na ordem dos 100 W/m2 e est\u00e3o associadas a limites de placas tect\u00f3nicas ou a regi\u00f5es vulc\u00e2nicas. As regi\u00f5es semitermais apresentam gradientes geot\u00e9rmicos entre os 40 \u00b0C/km e os 80 \u00b0C/km e surgem associadas a anomalias geol\u00f3gicas localizadas em zonas afastadas dos limites de placas tect\u00f3nicas (Balc\u00e1zar et al., 1990).\nA identifica\u00e7\u00e3o de zonas de interesse para explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica \u00e9 efectuada atrav\u00e9s do cruzamento de dados fornecidos pela fotogeologia, hidrogeologia e vulcanologia. Nas zonas identificadas s\u00e3o ent\u00e3o aplicadas t\u00e9cnicas geof\u00edsicas e geoqu\u00edmicas de forma a delimitar as zonas cuja explora\u00e7\u00e3o possa vir a ser economicamente rent\u00e1vel. No entanto, apenas aquando da execu\u00e7\u00e3o de furos de prospec\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel avaliar a rentabilidade da explora\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio. Como a temperatura aumenta com a profundidade e por seu lado a energia aumenta com a temperatura, na maior parte das vezes estes furos t\u00eam profundidades superiores a 1 km, pelo que a sua realiza\u00e7\u00e3o encarece muito a prospec\u00e7\u00e3o. Assim, torna-se necess\u00e1rio identificar falhas activas, uma vez que estas s\u00e3o bons indicadores da\nlocaliza\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio geot\u00e9rmico de modo a reduzir o n\u00famero de furos a realizar (Balc\u00e1zar et al., 1990). Como as falhas activas correspondem \u00e0s traject\u00f3rias preferenciais para a ascens\u00e3o de gases at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, a cartografia de anomalias de rad\u00e3o, pode fornecer boas indica\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o uma vez que, com o aumento da temperatura aumenta tamb\u00e9m a quantidade de rad\u00e3o libertado pelos gr\u00e3os minerais, o transporte de rad\u00e3o por convec\u00e7\u00e3o e em alguns casos, aumenta ainda a quantidade de rad\u00e3o que \u00e9 libertado de \u00e1guas existentes em n\u00edveis mais profundos (Cox, 1980). O rad\u00e3o pode ainda ser utilizado como geomarcador em estudos das varia\u00e7\u00f5es do fluxo de fluidos em po\u00e7os geot\u00e9rmicos (D'Amore et al.,1978/79).\nA cartografia da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o pode ser uma importante ferramenta em termos de prospec\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de campos geot\u00e9rmicos uma vez que: (a) anomalias de rad\u00e3o elevadas permitem identificar a presen\u00e7a de falhas activas; (b) os furos geot\u00e9rmicos mais produtivos est\u00e3o normalmente associados a \u00e1reas de elevada concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e (c) estudos da varia\u00e7\u00e3o, a longo prazo, da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o podem fornecer algumas indica\u00e7\u00f5es sobre a termodin\u00e2mica envolvida no campo geot\u00e9rmico em virtude do rad\u00e3o detectado nas zonas de falhas ser transportado para a superf\u00edcie por processos de desgaseifica\u00e7\u00e3o (Balc\u00e1zar et al., 1990).\n1.5.\t222Rn e Sa\u00fade P\u00fablica\nSendo o rad\u00e3o o \u00fanico elemento gasoso da s\u00e9rie de decaimento do 238U, \u00e9 o que apresenta maior mobilidade, podendo portanto ser facilmente introduzido no organismo humano atrav\u00e9s de dois modos principais: pela sua inala\u00e7\u00e3o durante a respira\u00e7\u00e3o e pela ingest\u00e3o de \u00e1gua onde este g\u00e1s se encontre dissolvido. Cerca de 50 % do total da radia\u00e7\u00e3o natural a que os seres vivos est\u00e3o expostos s\u00e3o resultantes da radia\u00e7\u00e3o emitida por este g\u00e1s (Yu et al., 2006).\nUma vez que o rad\u00e3o \u00e9 um g\u00e1s inerte, uma parte substancial do rad\u00e3o que \u00e9 inalado \u00e9 expulso do organismo atrav\u00e9s da sua exala\u00e7\u00e3o. No entanto, se este g\u00e1s decair no interior do organismo, os produtos s\u00f3lidos resultantes do seu decaimento, que s\u00e3o quimicamente activos, podem aderir \u00e0s superf\u00edcies das vias respirat\u00f3rias e dos pulm\u00f5es. As implica\u00e7\u00f5es do rad\u00e3o em termos de sa\u00fade p\u00fablica resultam do facto deste g\u00e1s ser radioactivo e ao decair originar produtos tamb\u00e9m eles capazes de emitir radia\u00e7\u00e3o (Hasbrouck, 1983; Yu et al., 2006; Gao et al., 2008).\nDa radia\u00e7\u00e3o que \u00e9 emitida por estes produtos (a, p e y), as part\u00edculas a s\u00e3o as que representam maior perigo, uma vez que s\u00e3o as maiores e as que apresentam maior energia podendo penetrar nos tecidos danificando as c\u00e9lulas situadas perto das superf\u00edcies das vias respirat\u00f3rias (Hasbrouck, 1983). As part\u00edculas a podem penetrar nos tecidos epiteliais do pulm\u00e3o, provocando danos e muta\u00e7\u00f5es nas suas c\u00e9lulas, atrav\u00e9s da remo\u00e7\u00e3o de electr\u00f5es das mol\u00e9culas, nomeadamente de RNA e DNA, afectando consequentemente, quer a informa\u00e7\u00e3o contida nestas mol\u00e9culas, quer a divis\u00e3o celular e podendo ainda causar muta\u00e7\u00f5es nos cromossomas (Boice Jr. e Lubin, 1997; Gao et al., 2008). Em casos extremos, estes danos podem ter consequ\u00eancias mais graves conduzindo ao desenvolvimento de cancro no pulm\u00e3o (Boice Jr. e Lubin, 1997; Gao et al., 2008). Parte do rad\u00e3o e dos produtos resultantes do seu decaimento poder\u00e1 passar dos pulm\u00f5es para o sangue, sendo posteriormente distribu\u00eddos por todo o corpo podendo afectar outros \u00f3rg\u00e3os. Neste caso, os \u00f3rg\u00e3os\nmais afectados ser\u00e3o os que apresentarem maior quantidade de tecido adiposo uma vez que o rad\u00e3o apresenta maior solubilidade neste do que no sangue. No caso particular do pol\u00f3nio (210Po), este pode inclusivamente, ser acumulado nos ossos humanos (Appleton, 2005; Yu et al., 2006).\nA evid\u00eancia clara da rela\u00e7\u00e3o existente entre a exposi\u00e7\u00e3o a elevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o e o cancro de pulm\u00e3o surge em estudos, como os realizados na Alemanha e em Fran\u00e7a, efectuados em mineiros que durante muitos anos trabalharam em minas de ur\u00e2nio (Schroder et al., 2002; Laurier et al., 2004). A crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a exposi\u00e7\u00e3o a este g\u00e1s e a sua rela\u00e7\u00e3o com o cancro de pulm\u00e3o conduziu \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de diversos estudos com o objectivo de se conhecer a implica\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o a este g\u00e1s no interior de habita\u00e7\u00f5es (e.g. Planinic et al., 2003; Lubin et al., 2004).\nA exposi\u00e7\u00e3o a concentra\u00e7\u00f5es elevadas de rad\u00e3o \u00e9 considerada a segunda causa de cancro de pulm\u00e3o a n\u00edvel mundial, a seguir ao tabaco (WHO, 2009) e a principal respons\u00e1vel por esta doen\u00e7a em n\u00e3o fumadores, estimando-se que a exposi\u00e7\u00e3o a este g\u00e1s seja respons\u00e1vel pela morte de 2500 pessoas por ano no Reino Unido (Birchall e Marsh, 2005) e 21 000 pessoas por ano nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (US EPA, 2009a). Em Portugal, estudos desenvolvidos na Regi\u00e3o Norte, nos distritos do Porto, Braga, Viana do Castelo, Vila Real e Bragan\u00e7a, estimam que o n\u00famero de mortes associadas ao cancro do pulm\u00e3o provocado por exposi\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o oscilou entre 1565 e 2406 para o per\u00edodo compreendido entre 1995 e 2004, correspondendo a cerca de 18 a 28 % do total de mortes devido a esta doen\u00e7a (Veloso et al., 2012). O risco de se contrair cancro de pulm\u00e3o \u00e9 10 a 20 vezes superior quando se conjugam estes dois factores, isto \u00e9, fumadores expostos a elevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o (Tabela 1.4) (Jones, 1999; Williams-Jones e Reymer, 2000).\nTabela 1.4 - Risco de contrair cancro do pulm\u00e3o devido a exposi\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o em fumadores e em n\u00e3o fumadores (modificado de US EPA, 2009a; 2009b).\t\t\nConcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (exposi\u00e7\u00e3o durante toda a vida)\tSe 1000 pessoas fumadoras estiverem expostas a esta concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o ...\tSe 1000 pessoas n\u00e3o fumadoras estiverem expostas a esta concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\n740 Bq/m3\tCerca de 260 podem desenvolver\tCerca de 36 podem desenvolver\n\tcancro no pulm\u00e3o\tcancro no pulm\u00e3o\n370 Bq/m3\tCerca de 150 podem desenvolver\tCerca de 18 podem desenvolver\n\tcancro no pulm\u00e3o\tcancro no pulm\u00e3o\n296 Bq/m3\tCerca de 120 podem desenvolver\tCerca de 15 podem desenvolver\n\tcancro no pulm\u00e3o\tcancro no pulm\u00e3o\n148 Bq/m3\tCerca de 62 podem desenvolver\tCerca de 7 podem desenvolver\n\tcancro no pulm\u00e3o\tcancro no pulm\u00e3o\n74 Bq/m3\tCerca de 32 podem desenvolver\tCerca de 4 podem desenvolver\n\tcancro no pulm\u00e3o\tcancro no pulm\u00e3o\n48 Bq/m3\tCerca de 20 podem desenvolver\tCerca de 2 podem desenvolver\n\tcancro no pulm\u00e3o\tcancro no pulm\u00e3o\nO efeito resultante da ingest\u00e3o de \u00e1gua onde o rad\u00e3o est\u00e1 dissolvido \u00e9 m\u00ednimo quando comparado com a inala\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar. Se por um lado a quantidade de \u00e1gua que \u00e9 ingerida \u00e9 muito inferior \u00e0 quantidade de ar que \u00e9 inalado diariamente, por outro lado, e apesar de algumas c\u00e9lulas da parede do est\u00f4mago poderem ser afectadas, a maior parte da radia\u00e7\u00e3o \u00e9 absorvida pela presen\u00e7a de alimentos. O maior problema da ingest\u00e3o de rad\u00e3o dissolvido na \u00e1gua reside na sua transfer\u00eancia, atrav\u00e9s das paredes do intestino, por difus\u00e3o (Hasbrouck, 1983). Apesar desta atenua\u00e7\u00e3o o rad\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m considerado um dos respons\u00e1veis pelo cancro do est\u00f4mago, c\u00f3lon e de outros \u00f3rg\u00e3os do aparelho digestivo (Voronov, 2004). O rad\u00e3o \u00e9 ainda suspeito de provocar leucemia (Jones, 1999; Voronov, 2004).\nNo entanto, alguns autores (Voronov, 2004; Falkenbach et al. 2005) reconhecem as \u00e1guas com elevado teor em rad\u00e3o como as mais eficientes para fins terap\u00eauticos. Este tipo de terapia, aplicado em pacientes com doen\u00e7as reum\u00e1ticas conduziu, num espa\u00e7o de apenas alguns meses (3 a 6), \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de dor e a melhorias na capacidade locomotora destes doentes (Falkenbach et al., 2005). As\nvantagens da utiliza\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas s\u00e3o tamb\u00e9m reconhecidas, por Voronov (2004), no tratamento de doen\u00e7as associadas aos sistemas nervoso, cardiovascular e respirat\u00f3rio. No entanto, este autor admite a necessidade de serem efectuados mais estudos, nomeadamente no que se refere \u00e0s doses necess\u00e1rias, a influ\u00eancias v\u00e1rias ao n\u00edvel de sa\u00fade, quer sejam provocadas directamente por este g\u00e1s, quer por outros elementos existentes nestas \u00e1guas, \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica destas \u00e1guas e \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de n\u00edveis elevados de rad\u00e3o no ar.\nApesar de muitas \u00e1guas com elevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o serem consideradas medicinais, este efeito terap\u00eautico n\u00e3o \u00e9 reconhecido por nenhuma das organiza\u00e7\u00f5es internacionais de sa\u00fade, pelo contr\u00e1rio, algumas delas, como por exemplo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO), a Ag\u00eancia Internacional para a Pesquisa do Cancro (IARC) e a Ag\u00eancia de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos da Am\u00e9rica (US EPA) consideram o rad\u00e3o como um agente cancer\u00edgeno (WHO, 2009; V\u00e1squez et al., 2011).\n2.\tVULC\u00c3O DAS FURNAS\n2.1.\tNota Pr\u00e9via\nO Vulc\u00e3o das Furnas localiza-se na ilha de S. Miguel e \u00e9 o mais oriental dos tr\u00eas vulc\u00f5es centrais activos existentes nesta ilha. Este vulc\u00e3o corresponde a um centro traqu\u00edtico poligen\u00e9tico e apresenta uma caldeira central. A sua actividade eruptiva tem apresentado um car\u00e1cter essencialmente explosivo, emitindo material de natureza traqu\u00edtica (s.l.). Apesar da maioria da sua actividade eruptiva se desenvolver essencialmente no interior da caldeira, onde ocorreram pelo menos 10 erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas nos \u00faltimos 5000 anos, e no bordo da caldeira, foram ainda identificados centros eruptivos no seu exterior, resultantes de actividade estromboliana (Booth et al., 1978; Guest et al., 1999).\nO Vulc\u00e3o das Furnas apresenta actualmente diversas manifesta\u00e7\u00f5es de vulcanismo secund\u00e1rio \u00e0 superf\u00edcie, que se traduzem pela presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos, de zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa, de nascentes termais e de nascentes gasocarb\u00f3nicas. Neste cap\u00edtulo pretende-se caracterizar geologicamente a \u00e1rea de estudo.\n2.2.\tEnquadramento Geotect\u00f3nico\nO arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores, formado por nove ilhas vulc\u00e2nicas, localiza-se no Atl\u00e2ntico Norte, na zona de conflu\u00eancia das placas tect\u00f3nicas Norte Americana, Euroasi\u00e1tica e N\u00fabia (Figura 2.1).\nFigura 2.1 - Principais elementos morfotect\u00f3nicos da regi\u00e3o dos A\u00e7ores. As linhas definem, aproximadamente, a express\u00e3o morfol\u00f3gica de cada estrutura; a \u00e1rea a sombreado abrange, aproximadamente, os diferentes segmentos que comp\u00f5em o RT. CMA - Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica; ZFLA -Zona de Fractura Leste dos A\u00e7ores; ZFNA - Zona de Fractura Norte dos A\u00e7ores; RT - Rift da Terceira; FG - Falha da Gl\u00f3ria; ZFF - Zona de Fractura do Faial; ZFA - Zona de Fractura A\u00e7or; ZFPA - Zona de Fractura Princesa Alice; ZFP - Zona de Fractura do Pico; EU - placa Eurasi\u00e1tica (Eur\u00e1sia); NU - placa N\u00fabia; NA - placa Norte Americana; ST - Santa Maria; Fo - Ilh\u00e9us das Formigas; SM - S. Miguel; T -Terceira; G - Graciosa; SJ - S\u00e3o Jorge; P - Pico; F - Faial; FL - Flores; C - Corvo (Hip\u00f3lito, 2009 e refer\u00eancias nele citadas).\nAs principais estruturas tect\u00f3nicas que atravessam este arquip\u00e9lago correspondem: (a) \u00e0 Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica (CMA), que separa as ilhas do Corvo e Flores das restantes, (b) \u00e0 Zona de Fractura Leste dos A\u00e7ores (ZFLA), que se estende\ndesde a Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica at\u00e9 Gibraltar, incluindo a Falha da Gl\u00f3ria (FG) e (c) ao Rift da Terceira com direc\u00e7\u00e3o NW-SE e que se estende desde a Crista M\u00e9dia Atl\u00e2ntica at\u00e9 \u00e0 Falha da Gl\u00f3ria, passando pelas ilhas Graciosa, Terceira e S. Miguel (Machado, 1959; Searle, 1980; Madeira e Ribeiro, 1990; Vogt e Jung, 2004). Este complexo enquadramento tect\u00f3nico faz das ilhas a\u00e7orianas o local propicio \u00e0 ocorr\u00eancia de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e de sismos tect\u00f3nicos e vulcano-tect\u00f3nicos.\nA ilha de S. Miguel, localizada no grupo Oriental, corresponde \u00e0 maior ilha do arquip\u00e9lago e \u00e9 constituida por tr\u00eas vulc\u00f5es centrais activos, de composi\u00e7\u00e3o essencialmente traquitica (Sete Cidades, Fogo e Furnas), ligados entre si por zonas de vulcanismo fissural (Figura 2.2). Os centros traquiticos t\u00eam apresentado, ao longo da sua hist\u00f3ria eruptiva, um vulcanismo essencialmente explosivo, enquanto que as zonas de vulcanismo fissural, apesar de ocasionalmente ocorrerem erup\u00e7\u00f5es traquiticas, caracterizam-se essencialmente pela ocorr\u00eancia de erup\u00e7\u00f5es bas\u00e1lticas efusivas dando origem a alinhamentos de cones de esc\u00f3rias (Guest et al., 1999).\n4190000\n610000\n620000\n630000\n640000\n650000\n660000\n610000\n620000\n630000\n640000\n650000\n660000\n1-4190000\n>4160000\n5 Km\nFigura 2.2 - Modelo digital de terreno da ilha de S. Miguel. Sistema de referencia\u00e7\u00e3o UTM WGS84; Zona 26S. Legenda: A - Vulc\u00e3o das Sete Cidades; B - Vulc\u00e3o do Fogo e C - Vulc\u00e3o das Furnas.\nO Vulc\u00e3o das Furnas situa-se aproximadamente entre as coordenadas UTM\nM 644000 e 652000 e P 4176000 e 4184500, zona 26S. Este vulc\u00e3o \u00e9 considerado o vulc\u00e3o central mais jovem da ilha de S. Miguel, tendo sido, o inicio da sua actividade\nsuba\u00e9rea, datada de h\u00e1 100 000 anos, enquanto o Vulc\u00e3o do Fogo e o Vulc\u00e3o das Sete Cidades apresentam lavas suba\u00e9reas datadas de h\u00e1 aproximadamente 200 000 anos (Moore, 1990).\n2.3.\tEnquadramento Geol\u00f3gico\n2.3.1.\tGeomorfologia\nO Vulc\u00e3o das Furnas \u00e9 delimitado a W pelo planalto da Achada das Furnas, a N pelo planalto litoral do Norte e a E pelo sistema vulc\u00e2nico da Povoa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sobressaindo em termos topogr\u00e1ficos relativamente a estes (Zbyszewsky et al., 1958). O local de maior altitude situa-se no Salto do Cavalo, com uma cota de 850 m, e apresenta um maior declive no flanco S que se estende at\u00e9 ao mar.\nO Vulc\u00e3o das Furnas apresenta uma importante depress\u00e3o central, onde \u00e9 poss\u00edvel identificar, pelo menos, duas caldeiras que reflectem per\u00edodos importantes da sua hist\u00f3ria eruptiva e algumas depress\u00f5es de dimens\u00f5es inferiores (Guest et al., 1999).\nA caldeira externa corresponde \u00e0 caldeira mais antiga com cerca de 30 000 anos (Guest et al., 1999). Com um di\u00e2metro de 7 por 5,5 km (Gaspar et al., 1995), apresenta um bordo indistinto a S resultado, quer da proximidade aos centros eruptivos mais recentes e consequentemente da deposi\u00e7\u00e3o do material resultante das respectivas erup\u00e7\u00f5es, quer, provavelmente, da ac\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica (Pacheco, 1995; Guest et al., 1999). A N e a NE o seu bordo \u00e9 facilmente identificado intersectando uma sequ\u00eancia de lavas pertencentes aos complexos vulc\u00e2nicos Povoa\u00e7\u00e3o/Nordeste. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o desta caldeira seguiu-se um per\u00edodo de preenchimento da mesma, atrav\u00e9s da deposi\u00e7\u00e3o de material resultante de erup\u00e7\u00f5es intra-caldeira mais recentes. Estes dep\u00f3sitos est\u00e3o preservados na zona N e NW da caldeira onde apresentam uma espessura de aproximadamente 200 m, sendo tamb\u00e9m observados ao longo do Vale da Ribeira Quente (Guest et al., 1999).\nA caldeira interna formou-se h\u00e1 cerca de 12 000-10 000 anos (Guest et al., 1999) e apresenta um di\u00e2metro de 4,5 por 3,5 km (Gaspar et al., 1995). A E intersecta o bordo da caldeira externa expondo lavas do complexo vulc\u00e2nico do Nordeste e a NW apresenta o bordo bem definido expondo a sequ\u00eancia de dep\u00f3sitos que preencheram a caldeira externa. A S, \u00e0 semelhan\u00e7a do que sucede com a caldeira externa, o seu bordo \u00e9 indistinto devido \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o do material resultante das erup\u00e7\u00f5es mais recentes (Guest et al., 1999). Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o desta caldeira, seguiu-se um novo per\u00edodo de preenchimento com material resultante das \u00faltimas erup\u00e7\u00f5es deste vulc\u00e3o (Guest et al., 1999).\nDurante este segundo per\u00edodo de preenchimento da caldeira ocorreram pelo menos duas erup\u00e7\u00f5es que originaram depress\u00f5es. Uma com cerca de 1,5 km de di\u00e2metro corresponde ao local onde actualmente est\u00e1 instalada a Lagoa das Furnas e a outra corresponde \u00e0 depress\u00e3o onde foi edificada a freguesia das Furnas. A forma\u00e7\u00e3o desta \u00faltima parece estar associada \u00e0 erup\u00e7\u00e3o que originou o dep\u00f3sito Furnas C (Both et al., 1978; Pacheco, 1995; Guest et al., 1999), datada de h\u00e1 1870\u00b1120 anos BP (Guest et al., 1999).\nA presen\u00e7a de formas vulc\u00e2nicas como domos, cones de pedra-pomes e an\u00e9is pom\u00edticos, no interior da depress\u00e3o central, evidencia o car\u00e1cter explosivo das erup\u00e7\u00f5es intra-caldeira, enquanto que nos flancos do Vulc\u00e3o das Furnas observam-se principalmente cones de esc\u00f3rias, resultantes de erup\u00e7\u00f5es com caracter\u00edsticas mais efusivas (Figura 2.3). No interior da caldeira interna \u00e9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de cinco domos traqu\u00edticos. Destes, dois s\u00e3o resultantes das erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas de 1439-43 e 1630 e s\u00e3o circundados por an\u00e9is pom\u00edticos, correspondendo os restantes ao Pico das Marconas, ao Pico das Caldeiras e ao Pico dos Bodes (Gaspar et al., 1995; Guest et al., 1999). A NE, na zona da Terra da Cafuga, observa-se um alinhamento de domos no interior da caldeira externa. Deste alinhamento faz parte o Pico do Ferro que se encontra cortado pelo bordo da caldeira interna (Pacheco, 1995; Guest et al., 1999). \u00c9 poss\u00edvel observar ainda a E, junto do bordo da caldeira externa, um cone de pedra-pomes designado de Pico do Can\u00e1rio e a N pelo menos 10 cones\nde esc\u00f3rias com idades superiores a 5000 anos e com escoadas l\u00e1vicas associadas (Guest et al., 1999).\nFigura 2.3 - Mapa morfoestrutural do maci\u00e7o das Furnas (modificado de Gaspar et al., 1995).\n2.3.2.\tTect\u00f3nica\nA n\u00edvel de estruturas tect\u00f3nicas destacam-se dois sistemas de fracturas principais, um de direc\u00e7\u00e3o WNW-ESE e outro de direc\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel N-S e (N)NE-(S)SW, ambos potencialmente activos e afectando dep\u00f3sitos vulc\u00e2nicos com idade inferior a 3000 anos. A morfologia das caldeiras sugere a ocorr\u00eancia de colapsos controlados por estas direc\u00e7\u00f5es estruturais (Gaspar et al., 1995; Pacheco, 1995; Guest et al., 1999).\nO sistema WNW-ESE atravessa o edif\u00edcio vulc\u00e2nico e apresenta uma componente normal associada a uma componente de desligamento direito. No exterior da caldeira, a W, surgem v\u00e1rios alinhamentos de cones de esc\u00f3ria orientados segundo esta direc\u00e7\u00e3o, principalmente na regi\u00e3o dos Cedros (Gaspar et al., 1995; Pacheco, 1995; Guest et al., 1999).\nO sistema de falhas de direc\u00e7\u00e3o N-S e (N)NE-(S)SW est\u00e1 patente a S e a W deste vulc\u00e3o. Na costa S, desde a Praia das Amoras at\u00e9 \u00e0 Ribeira Quente, este sistema de falhas est\u00e1 bem expresso, podendo ser observada uma n\u00edtida movimenta\u00e7\u00e3o vertical ultrapassando em alguns casos os 100 m de rejeito (Gaspar et al., 1995; Pacheco, 1995; Guest et al., 1999).\nPor outro lado, a orienta\u00e7\u00e3o de alguns vales sugerem a exist\u00eancia de falhas de orienta\u00e7\u00e3o E-W e na vertente S, surge uma outra estrutura distensiva, com direc\u00e7\u00e3o NW-SE, coincidente com a direc\u00e7\u00e3o do sistema de fracturas regional do \u201cRift da Terceira\u201d (Gaspar et al., 1995; Pacheco, 1995; Guest et al., 1999).\n2.3.3.\tVulcanoestratigrafia\nO estudo dos produtos vulc\u00e2nicos expelidos pelo Vulc\u00e3o das Furnas evidencia que cerca de 90% destes produtos correspondem a dep\u00f3sitos pirocl\u00e1sticos de queda, estando a presen\u00e7a de ignimbritos e surges limitada \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de alguns vales (Cole et al., 1999; Guest et al. 1999).\nGuest et al. (1999) dividiu os produtos vulc\u00e2nicos resultantes das erup\u00e7\u00f5es do Vulc\u00e3o das Furnas em tr\u00eas grupos principais: Grupo Inferior, Grupo Interm\u00e9dio e Grupo Superior (Figura 2.4).\nO Grupo Inferior \u00e9 constitu\u00eddo essencialmente por lapilli pom\u00edtico (Cole et al., 1999; Guest et al. 1999). \u00c9 poss\u00edvel observar tamb\u00e9m dep\u00f3sitos de cinza e de blocos\ne cinza e uma escoada l\u00e1vica traqu\u00edtica (Garajau). O limite entre o Grupo Inferior e o Interm\u00e9dio corresponde ao Ignimbrito da Povoa\u00e7\u00e3o (Guest et al., 1999). Esta forma\u00e7\u00e3o corresponde a um dep\u00f3sito pirocl\u00e1stico de fluxo bastante distinto e \u00e9 constitu\u00eddo por dep\u00f3sitos de lapilli de queda, surges, ignimbritos n\u00e3o consolidados e ignimbritos densos bem consolidados (Duncan et al., 1999). Este dep\u00f3sito, datado de h\u00e1 cerca de 30 000 anos, resulta, provavelmente, da maior erup\u00e7\u00e3o deste vulc\u00e3o, sendo respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o da caldeira externa (Guest et al., 1999).\nFigura 2.4 - Estratigrafia do Vulc\u00e3o das Furnas (modificado de Guest et al., 1999).\nO Grupo Interm\u00e9dio apresenta, na sua base, predominantemente dep\u00f3sitos de lapilli bas\u00e1lticos a SW e a SE dep\u00f3sitos de lapilli pom\u00edticos, e uma escoada bas\u00e1ltica na Forma\u00e7\u00e3o do Mouco. A estes dep\u00f3sitos sobrep\u00f5e-se o Ignimbrito de Ponta Gar\u00e7a, datado de h\u00e1 cerca de 17 000 anos, e na parte superior deste Grupo podem-se observar dep\u00f3sitos alternados de lapilli e cinzas pom\u00edticas (Cole et al., 1999; Guest et al. 1999). A forma\u00e7\u00e3o da caldeira interna (12 000 anos) marcou o final deste per\u00edodo de preenchimento da caldeira externa e, de acordo com Guest et al. (1999) pode estar associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um ignimbrito. O Grupo Interm\u00e9dio e o Grupo Superior s\u00e3o separados pelo dep\u00f3sito do Vulc\u00e3o do Fogo conhecido por Fogo A, datado de h\u00e1 cerca de 4550 anos (Booth et al., 1978) e 4230\u00b1150 e 4520\u00b190 anos BP (Wallenstein, 1999).\nO Grupo Superior \u00e9 formado pelos dep\u00f3sitos das erup\u00e7\u00f5es mais recentes deste vulc\u00e3o e reportam-se \u00e0 actividade dos \u00faltimos 5000 anos. Neste per\u00edodo foi identificada a ocorr\u00eancia de pelo menos dez erup\u00e7\u00f5es no interior da caldeira, tendo tr\u00eas delas ocorrido nos \u00faltimos 600 anos (Both et al., 1978; Guest et al., 1999). Os dep\u00f3sitos resultantes destas erup\u00e7\u00f5es s\u00e3o bastante uniformes apresentando estratos alternados de lapilli e cinzas pom\u00edticos, reflectindo per\u00edodos de actividade magm\u00e1tica que alternaram com per\u00edodos de actividade hidromagm\u00e1tica. A actividade hidromagm\u00e1tica dever\u00e1 ser resultado, por um lado, da interac\u00e7\u00e3o do magma com o sistema hidrotermal deste vulc\u00e3o e por outro, da interac\u00e7\u00e3o com as lagoas existentes, na \u00e9poca, no interior da caldeira. Estas erup\u00e7\u00f5es originaram ainda surges e escoadas pirocl\u00e1sticas (Cole et al., 1999).\n2.4.\tErup\u00e7\u00f5es Vulc\u00e2nicas e Sismicidade\n2.4.1.\tErup\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas e Sismicidade Associada\nO Vulc\u00e3o das Furnas foi palco de duas erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas (Figura 2.5). A primeira ocorreu aquando do povoamento da ilha de S. Miguel, no per\u00edodo entre 1439 e 1443 (Queiroz et al., 1995) e a segunda em 1630.\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 2.5 - Ortofotomapa com a localiza\u00e7\u00e3o dos centros eruptivos do vulcanismo hist\u00f3rico do Vulc\u00e3o das Furnas.\nAs descri\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas da chegada e instala\u00e7\u00e3o dos primeiros povoadores na ilha de S. Miguel apontam, de acordo com Queiroz et al. (1995), para a ocorr\u00eancia de uma erup\u00e7\u00e3o vulc\u00e2nica na mesma altura. O centro eruptivo associado a essa erup\u00e7\u00e3o\nfoi identificado, por estes autores, como sendo o pico do Gaspar. A fase inicial desta erup\u00e7\u00e3o ter\u00e1 apresentado um car\u00e1cter explosivo, subpliniano, originando um anel de pedra-pomes e a segunda fase, efusiva, conduziu \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de um domo traqu\u00edtico no interior da cratera formada (Fotografia 2.1) (Queiroz et al., 1995; Guest et al., 1999). Esta erup\u00e7\u00e3o evidenciou per\u00edodos de actividade magm\u00e1tica que alternaram com per\u00edodos de actividade freatomagm\u00e1tica dando origem a altern\u00e2ncia de dep\u00f3sitos de lapilli e de dep\u00f3sitos de cinza, respectivamente (Cole et al., 1999). De acordo com as descri\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas existentes a fase explosiva desta erup\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ter precedido a chegada dos primeiros povoadores, tendo estes assistido aos fen\u00f3menos associados \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do domo (Queiroz et al., 1995).\nFotografia 2.1 - Pico do Gaspar, domo traqu\u00edtico resultante da erup\u00e7\u00e3o de 1439-43.\nNo que diz respeito \u00e0 actividade s\u00edsmica associada a esta erup\u00e7\u00e3o existe pouca informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. A an\u00e1lise de relatos hist\u00f3ricos evidencia que os primeiros povoadores ter\u00e3o sentido, por um per\u00edodo de aproximadamente um ano,\numa intensa actividade s\u00edsmica e n\u00e3o regressaram ao Reino apenas por falta de transporte (Queiroz et al., 1995).\nA erup\u00e7\u00e3o de 1630, \u00e0 semelhan\u00e7a da erup\u00e7\u00e3o descrita anteriormente, apresentou uma fase inicial explosiva, subpliniana, sucedida por uma segunda fase de car\u00e1cter mais efusivo que culminou com a instala\u00e7\u00e3o de um domo (Fotografia 2.2) (Guest et al., 1999).\nFotografia 2.2 - Domo resultante da erup\u00e7\u00e3o de 1630.\nEsta erup\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio no dia 3 de Setembro e foi precedida, de acordo com relatos hist\u00f3ricos, por uma actividade s\u00edsmica intensa e quase cont\u00ednua e por movimentos de massa (Cole et al., 1995; Guest et al., 1999). A fase explosiva desta erup\u00e7\u00e3o teve a dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas dias, apresentando per\u00edodos de actividade magm\u00e1tica que alternaram com per\u00edodos de actividade freatomagm\u00e1tica, pelo que os seus dep\u00f3sitos apresentam estratifica\u00e7\u00e3o de lapilli e cinza pom\u00edtica correspondentes \u00e0\naltern\u00e2ncia destes epis\u00f3dios (Cole et al., 1995; Guest et al., 1999). A coluna eruptiva ter\u00e1 atingido uma altura de 14 km e os dep\u00f3sitos de queda resultantes cobriram toda a ilha de S. Miguel, atingindo a dist\u00e2ncia de cerca de 550 km (Corvo) (Cole et al., 1995). Por outro lado, a fase de instala\u00e7\u00e3o do domo prolongou-se por um per\u00edodo de aproximadamente dois meses (Cole et al., 1995; Guest et al., 1999).\nEsta erup\u00e7\u00e3o provocou cerca de 195 v\u00edtimas, sendo 30 resultado da explos\u00e3o inicial e entre 80 a 115 resultado de um surge que atingiu Ponta Gar\u00e7a e do colapso de habita\u00e7\u00f5es. As restantes v\u00edtimas resultaram do colapso de habita\u00e7\u00f5es noutras localidades. Em resultado dos dep\u00f3sitos de queda e do surge a freguesia de Ponta Gar\u00e7a ficou coberta por 6 m de material desta erup\u00e7\u00e3o. O colapso de habita\u00e7\u00f5es ocorreu, quer devido \u00e0 actividade s\u00edsmica, quer como resultado da deposi\u00e7\u00e3o de cinzas nos telhados (Cole et al., 1995; Guest et al., 1999; Pomonis et al., 1999).\nA actividade s\u00edsmica associada \u00e0 erup\u00e7\u00e3o de 1630, descrita como forte ou cont\u00ednua, come\u00e7ou a ser sentida pela popula\u00e7\u00e3o a partir das 20:00 do dia 2 de Setembro, isto \u00e9, apenas algumas horas antes do in\u00edcio da erup\u00e7\u00e3o e fez-se sentir a 30 km de dist\u00e2ncia, em Ponta Delgada. Esta actividade s\u00edsmica provocou muitos danos, causando a destrui\u00e7\u00e3o de quase todos os edif\u00edcios num raio de 10 km e provocando a ocorr\u00eancia de movimentos de massa na costa S da ilha, nomeadamente na Ribeira Quente (Cole et al., 1995). Os eventos de maior intensidade dever\u00e3o estar associados ao processo de abertura da conduta e \u00e0 primeira fase da erup\u00e7\u00e3o (Cole et al., 1995; Silveira, 2002). Os efeitos desta crise, segundo Silveira (2002), podem ser equiparados a um sismo de intensidade igual ou superior a VIII na escala EMS-98 no Vale das Furnas e em Ponta Gar\u00e7a, Grau VIII em Vila Franca do Campo e Grau VII em Ponta Delgada (Figura 2.6). A zona epicentral dever\u00e1 ter-se localizado numa zona ampla sob e nas imedia\u00e7\u00f5es do Vulc\u00e3o das Furnas.\nFigura 2.6 - Carta de intensidades locais relativas aos efeitos cumulativos da actividade s\u00edsmica ocorrida entre 2 e 8 de Setembro de 1630. O tri\u00e2ngulo a verde representa a localiza\u00e7\u00e3o aproximada do foco eruptivo (in Silveira, 2002).\n2.4.2.\tSismicidade Hist\u00f3rica de Natureza Tect\u00f3nica\nA ilha de S. Miguel corresponde a uma zona prop\u00edcia \u00e0 ocorr\u00eancia de sismos tanto associados a actividade vulc\u00e2nica, como de origem tect\u00f3nica (Figura 2.7). Tamb\u00e9m a regi\u00e3o das Furnas foi ao longo dos tempos hist\u00f3ricos afectada por diversos eventos s\u00edsmicos de origem tect\u00f3nica. Destes eventos destacam-se os de 22 de Outubro de 1522, de 26 de Julho de 1591, de 16 de Abril de 1852, de 5 de Agosto de 1932, de 27 de Abril de 1935 e de 26 de Junho de 1952.\nO sismo de 22 de Outubro de 1522 abalou de forma violenta a ilha de\nS.\tMiguel, provocando estragos em toda a ilha. Vila Franca do Campo, o principal centro populacional e capital da ilha na \u00e9poca, foi a localidade mais atingida tendo sido em grande parte destru\u00edda pelo sismo e pelo movimento de massa por ele desencadeado e que a soterrou quase na totalidade (Marques, 2004). Este sismo foi sucedido por v\u00e1rias r\u00e9plicas e por in\u00fameros movimentos de massa que ocorreram um pouco por toda a ilha. Em resultado desta cat\u00e1strofe ter\u00e3o perecido cerca de 5 mil pessoas (Frutuoso, 1522-1591), sendo este sismo considerado o que provocou mais\nmortes no arquip\u00e9lago. Em 2002, Silveira com base na an\u00e1lise dos relatos hist\u00f3ricos existentes sugeriu uma intensidade m\u00e1xima, para este sismo, de grau X (EMS-98) em Vila Franca do Campo e VIII a IX (EMS-98) nas Furnas (Figura 2.8 a)).\nFigura 2.7 - Carta de sismicidade dos A\u00e7ores. Eventos registados entre 1997 e 2011 (CIVISA, 2012).\nEm 1591 a ilha de S. Miguel foi afectada por uma importante crise s\u00edsmica que se iniciou com o sismo de 26 de Julho e cujas r\u00e9plicas se fizeram sentir at\u00e9 ao dia 12 de Agosto do mesmo ano. Vila Franca de Campo foi uma vez mais uma das zonas mais afectadas por este evento juntamente com \u00c1gua do Pau. Nestas localidades colapsaram v\u00e1rias habita\u00e7\u00f5es e foram registadas v\u00e1rias v\u00edtimas que ficaram soterradas nos escombros. De acordo com Silveira (2002) a intensidade deste sismo nas zonas mais afectadas ter\u00e1 sido VIII (EMS-98) ou superior (Figura 2.8 b)). Este sismo foi ainda respons\u00e1vel pela ocorr\u00eancia de movimentos de massa, abertura de fendas no solo e pelo aparecimento de uma nascente tempor\u00e1ria que secou 4 dias depois.\nO sismo de 16 de Abril de 1852 afectou toda a ilha de S. Miguel e em especial a zona ocidental da ilha, tendo sido o concelho da Ribeira Grande o mais afectado. Silveira (2002) atribuiu uma intensidade m\u00e1xima a este sismo de VIII (EMS-98) na Ribeira Grande e grau IV a V (EMS-98) nas Furnas (Figura 2.8 c)). Este sismo foi acompanhado por v\u00e1rias r\u00e9plicas e provocou a morte a nove pessoas, algumas ficaram soterradas nos escombros das suas casas e outras foram atingidas na sequ\u00eancia da queda de pedras ou do colapso de paredes. Este sismo foi ainda sentido em Santa Maria e em todas as ilhas do grupo Central, com excep\u00e7\u00e3o da ilha do Pico.\nO sismo de 5 de Agosto de 1932 foi um dos mais importantes sismos sentidos na ilha de S. Miguel no s\u00e9culo XX, causando v\u00e1rios danos materiais em especial no concelho da Povoa\u00e7\u00e3o. Neste evento n\u00e3o h\u00e1 registo de v\u00edtimas mortais. A intensidade m\u00e1xima deste sismo ter\u00e1 sido, de acordo com Silveira (2002), grau VIII (EMS-98) em \u00c1gua Retorta e na Lomba do Cavaleiro e Grau VII a VIII (EMS-98) no Faial da Terra e Lomba do Lou\u00e7\u00e3o (Figura 2.8 d)). Na freguesia das Furnas apareceram fendas na igreja de Sant'Ana, numa das casas do Estaleiro e no edif\u00edcio das Termas e caiu uma trave de uma das habita\u00e7\u00f5es. A esta localidade Silveira (2002) atribuiu o grau V a VI (EMS-98). Este sismo foi seguido por algumas r\u00e9plicas e movimentos de massa.\nA 27 de Abril de 1935 a ilha de S. Miguel sofreu novo abalo s\u00edsmico, tendo-se sentido v\u00e1rias r\u00e9plicas at\u00e9 \u00e0 madrugada do dia 11 de Maio. Este sismo foi ainda respons\u00e1vel pela ocorr\u00eancia de diversos movimentos de massa. Novamente foi o concelho da Povoa\u00e7\u00e3o o mais afectado registando-se importantes danos materiais, alguns feridos devido \u00e0 queda de pedras de paredes e de muros e uma v\u00edtima mortal. A intensidade m\u00e1xima atribu\u00edda a este sismo por Silveira (2002) \u00e9 de VIII a IX (EMS-98) na Lomba do Cavaleiro (Figura 2.8 e)). Nas Furnas apenas h\u00e1 registo de fendas em algumas habita\u00e7\u00f5es antigas e a queda de alguns muros tendo sido atribu\u00eddo a esta localidade o grau V (EMS-98) (Silveira, 2002).\nEm 1952, a 26 de Junho, foram sentidos quatro sismos na ilha de S. Miguel. Estes sismos afectaram em particular a costa SE da ilha, sendo os concelhos da Povoa\u00e7\u00e3o e de Vila Franca do Campo os mais afectados, n\u00e3o havendo, no entanto,\nv\u00edtimas mortais a registar. O evento principal foi precedido por pequenos abalos premonit\u00f3rios alguns dias antes e foram sentidas r\u00e9plicas at\u00e9 ao m\u00eas de Setembro do mesmo ano. Estes sismos provocaram ainda a ocorr\u00eancia de alguns movimentos de massa. A intensidade m\u00e1xima deste sismo atingiu, segundo Silveira (2002), o grau VIII (EMS-98) no lugar do Fogo na Ribeira Quente (Figura 2.8 f)). Nas Furnas foram sentidos cinco sismos n\u00e3o havendo danos graves a reportar, apenas ligeiras fendas em habita\u00e7\u00f5es. Nesta localidade os preju\u00edzos correspondem, de acordo com Silveira (2002), ao grau V (EMS-98).\nc)\nd)\nf)\na)\ne)\niv\nhfensdades (EM Mi)\n\u25a1Z1IZZ1 O \u25a1 O \u25a1 \u25a0\u25a0 \u25a01\nFigura 2.8 - Cartas de isossistas, intensidades EMS-98, dos sismos de: a) 22 de Outubro de 1522, b) 26 de Julho de 1591, c) 16 de Abril de 1852, d) 5 de Agosto de 1932, e) 27 de Abril de 1935 e f) 26 de Junho de 1952. Os pontos a verde representam a localiza\u00e7\u00e3o aproximada dos epicentros (modificado de Silveira, 2002).\nSegundo Silveira (2002), a an\u00e1lise das cartas de isossistas destes sismos permitiu constatar que a zona das Furnas \u00e9 caracterizada por valores de intensidade s\u00edsmica an\u00f3malos. Nesta zona as intensidades s\u00edsmicas s\u00e3o sistematicamente mais baixas, facto que, de acordo com Silveira (2002), pode estar associado \u00e0 presen\u00e7a de uma c\u00e2mara magm\u00e1tica sob este aparelho vulc\u00e2nico.\n2.4.3.\tSismicidade Local no Per\u00edodo em Estudo\nNo per\u00edodo compreendido entre Julho de 2005 e Dezembro de 2011, foram registados, na \u00e1rea envolvente ao Vulc\u00e3o das Furnas (Figura 2.9), cerca de 2333 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre 0,1 e 3,8 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 2.9 - Sismicidade na \u00e1rea envolvente ao Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre Julho de 2005 e Dezembro de 2011 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados).\nO elevado n\u00famero de eventos s\u00edsmicos registados em 2005 (Tabela 2.1), assim como o elevado n\u00famero de epicentos localizados na zona W do Vulc\u00e3o das Furnas (Figura 2.9), est\u00e3o associados \u00e0 crise s\u00edsmica de 2005 que ocorreu na zona central da ilha de S. Miguel compreendendo o sistema vulc\u00e2nico do Fogo e estendendo-se at\u00e9 \u00e0 regi\u00e3o da Lagoa do Congro. Esta corresponde actualmente \u00e0 zona sismog\u00e9nica mais activa da ilha de S. Miguel tendo sido registados mais de 17 000 eventos desde 1997, apresentando na sua maioria magnitudes de dura\u00e7\u00e3o &lt;2 e profundidades que oscilam entre 0 e 10 Km (Silva et al., 2012). A actividade s\u00edsmica associada a esta \u00e1rea expressa-se recorrentemente sob a forma de enxames s\u00edsmicos, tendo sido identificados entre 2002 e 2010 quatro epis\u00f3dios principais: Abril de 2003, Outubro de 2004, Maio/Setembro de 2005 e Setembro de 2006. Na crise s\u00edsmica de 2005, que corresponde \u00e0 maior registada desde que existe instrumenta\u00e7\u00e3o instalada na regi\u00e3o, foram registados mais de 6000 eventos num per\u00edodo de 6 meses; ap\u00f3s este pico de actividade a sismicidade tem diminu\u00eddo gradualmente mantendo-se, no entanto, esta regi\u00e3o como a mais activa na ilha de S. Miguel e uma das mais activas dos A\u00e7ores (Silva et al., 2012).\nTabela 2.1 - Estat\u00edstica descritiva anual da sismicidade local no per\u00edodo em estudo.\nAno\tN\u00famero total de eventos s\u00edsmicos\tMagnitude m\u00e1xima (Md)\tMagnitude m\u00ednima (Md)\tMagnitude m\u00e9dia (Md)\n2005*\t1186\t3,8\t0,2\t1,3\n2006\t369\t2,6\t0,4\t1,3\n2007\t256\t2,7\t0,1\t1,5\n2008\t263\t2,6\t0,5\t1,4\n2009\t63\t2,5\t0,5\t1,5\n2010\t101\t2,7\t0,4\t1,5\n2011\t95\t2,5\t0,4\t1,3\n*De Julho a Dezembro\n2.5.\tZonas de Desgaseifica\u00e7\u00e3o\nS\u00e3o diversos os fen\u00f3menos de vulcanismo secund\u00e1rio que podem ser observados \u00e0 superf\u00edcie do Vulc\u00e3o das Furnas, reflectindo o seu presente estado de actividade. Neste vulc\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos, nascentes termais e de \u00e1gua fria gasocarb\u00f3nica (Figura 2.10), e v\u00e1rias zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos.\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 2.10 - Ortofotomapa com a localiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es hidrotermais no Vulc\u00e3o das Furnas (modificado de Costa, 2006; Viveiros, 2010). Localiza\u00e7\u00e3o dos campos fumar\u00f3licos: A- Lagoa das Furnas; B- Freguesia das Furnas; C- Ribeira dos Tambores e D- Ribeira Quente.\nO Vulc\u00e3o das Furnas apresenta emana\u00e7\u00f5es gasosas, pass\u00edveis de serem observadas, agrupadas em quatro campos fumar\u00f3licos: Lagoa das Furnas, Freguesia das Furnas e Ribeira dos Tambores, localizados no interior da caldeira, e o campo fumar\u00f3lico da Ribeira Quente, que se estende para o flanco S deste vulc\u00e3o (Ferreira,\n1994). O campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas localiza-se na margem N da Lagoa das Furnas, o da Freguesia das Furnas localiza-se, tal como o pr\u00f3prio nome indica, na freguesia com a mesma designa\u00e7\u00e3o e \u00e9 o maior dos quatro (Fotografia 2.3), o da Ribeira dos Tambores situa-se a SE do campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas e estas fumarolas/emiss\u00f5es de vapor emanam a partir de uma fissura existente no domo traqu\u00edtico do Pico das Caldeiras (Ferreira e Oskarsson, 1999). O campo fumar\u00f3lico da Ribeira Quente \u00e9 o mais disperso, incluindo as emana\u00e7\u00f5es gasosas distribu\u00eddas ao longo da ribeira da Ribeira Quente e as localizadas na freguesia com o mesmo nome (Ferreira, 1994).\nFotografia 2.3 - Campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas.\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica destas fumarolas \u00e9, para al\u00e9m da presen\u00e7a de vapor de \u00e1gua, maioritariamente CO2 juvenil e como constituintes subordinados apresenta H2S, H2, CH4, N2, O2 e Ar (Ferreira, 1994; Ferreira e Oskarsson, 1999; Ferreira, 2000; Ferreira et al., 2005). Uma origem magm\u00e1tica dos gases destas fumarolas e de outros\nfluidos hidrotermais \u00e9 suportada pelas raz\u00f5es elevadas de 3He/4He obtidas em diversos estudos e que oscilam entre 4,06 e 4,90 Ra (Tolastikhin et al., 1991) e 5,23 e 6,07 Ra (Jean-Baptiste et al., 2009), pelos valores obtidos para a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono \u00f413C presente no CO2 que oscilaram entre -3,3 e -6,1 %o (Ferreira e Oskarsson, 1999; Viveiros, 2010; Viveiros et al., 2010) e pelos valores de \u00f434S presente no H2S que variaram entre -0,7 e -2,1 %o (Ferreira e Oskarsson, 1999). Tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de 14C em plantas C3, quando estas surgem em ou junto a zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala, sugere uma absor\u00e7\u00e3o de CO2 de origem magm\u00e1tica desprovido de 14C (Pasquier-Cardin et al., 1999).\nNo Vulc\u00e3o das Furnas surgem \u00e0 superficie diferentes tipos de nascentes: nascentes de \u00e1guas ortotermais e nascentes termais. Estas nascentes podem ainda ser gasocarb\u00f3nicas (Costa, 2006; Freire 2006). As nascentes gasocarb\u00f3nicas surgem associadas \u00e0 zona de anomalia de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de CO2 da caldeira, enquanto que, as nascentes termais derivam de aquiferos pouco profundos, localizados a cerca de 100 a 200 m de profundidade e com temperaturas pr\u00f3ximas dos 160\u00b0C. O aquecimento destas \u00e1guas \u00e9 resultado prov\u00e1vel da presen\u00e7a, na sua proximidade, de corpos plut\u00f3nicos resultantes das \u00faltimas erup\u00e7\u00f5es intra-caldeira (Cruz et al., 1999).\nAo longo das \u00faltimas duas d\u00e9cadas foram v\u00e1rios os trabalhos desenvolvidos no Vulc\u00e3o das Furnas com o intuito de melhor compreender os fen\u00f3menos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos que nele ocorrem. Dos trabalhos referentes a esta tem\u00e1tica salientam-se os relacionados com a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (e.g. Baubron et al., 1994a; 1994b; Oskarsson et al., 1999; Baxter et al., 1999; Sousa 2003), do fluxo de CO2 (e.g. Viveiros, 2003, 2010; Viveiros et al., 2008a, 2009, 2010, 2012; Rinaldi et al., 2012) e da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (e.g. Baxter et al., 1999; Silva, 2006). Ao longo dos pr\u00f3ximos capitulos, sempre que se considere relevante, ser\u00e3o efectuadas refer\u00eancias a estes trabalhos.\n3.\tCARTOGRAFIA DA EMISS\u00c3O DE 222Rn NO SOLO\n3.1.\tNota Pr\u00e9via\nA liberta\u00e7\u00e3o de gases em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas ocorre, quer em per\u00edodos de actividade eruptiva, quer em per\u00edodos de repouso de vulc\u00f5es. A desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos representa uma importante frac\u00e7\u00e3o do total de gases libertados por um vulc\u00e3o, sendo t\u00e3o significativa como a quantidade de gases libertada ao n\u00edvel de crateras em actividade (e.g. Allard et al., 1991).\nA desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa n\u00e3o ocorre de modo uniforme no edif\u00edcio vulc\u00e2nico, estando a presen\u00e7a de elevadas concentra\u00e7\u00f5es de gases \u00e0 superf\u00edcie terrestre condicionada pela presen\u00e7a de zonas de maior permeabilidade, como zonas de falhas, que possibilitam a ascens\u00e3o de gases existentes em zonas mais profundas at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie. Por outro lado, a presen\u00e7a de zonas hidrotermais e para o caso espec\u00edfico do rad\u00e3o o tipo de rochas existentes tamb\u00e9m condicionam a concentra\u00e7\u00e3o e/ou o transporte de gases at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie.\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se as distribui\u00e7\u00f5es espaciais das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o e de CO2 no solo para toda a caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas incluindo, no flanco S, a freguesia da Ribeira Quente, assim como, a cartografia de anomalias t\u00e9rmicas. S\u00e3o identificadas zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala, poss\u00edveis estruturas tect\u00f3nicas e zonas com potencial para explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica.\n3.2.\tRad\u00e3o no Solo\nAs rochas vulc\u00e2nicas libertam constantemente rad\u00e3o em resultado do decaimento do ur\u00e2nio (238U). A presen\u00e7a de rad\u00e3o e o modo como este se encontra distribu\u00eddo \u00e0 superf\u00edcie terrestre depende essencialmente das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da \u00e1rea, como o tipo de rochas presente, as propriedades do solo e a presen\u00e7a de falhas, e das varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos (Schumann e Gundersen, 1996). A transfer\u00eancia de \u00e1tomos de rad\u00e3o (222Rn) a partir das rochas ou do solo at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie terrestre compreende tr\u00eas processos distintos: emana\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00e3o e exala\u00e7\u00e3o. A emana\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos de rad\u00e3o da fase s\u00f3lida, rochas ou solo, a migra\u00e7\u00e3o corresponde ao transporte deste g\u00e1s at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie e finalmente, a exala\u00e7\u00e3o, corresponde \u00e0 passagem do rad\u00e3o do solo para a atmosfera (Wiegand, 2001).\nAs concentra\u00e7\u00f5es elevadas de rad\u00e3o no solo est\u00e3o normalmente associadas \u00e0 presen\u00e7a de determinado tipo de rochas (e.g. granitos e traquitos) (Tabela 3.1) e a sua liberta\u00e7\u00e3o das rochas e do solo est\u00e1 fortemente condicionada pelo tipo de minerais onde o ur\u00e2nio e o r\u00e1dio (226Ra) est\u00e3o alojados (Kresl et al., 1993; Appleton, 2005; Bossew e Lettner, 2007).\nTabela 3.1 - Concentra\u00e7\u00e3o de 238U em rochas magm\u00e1ticas (modificado de Wiegand, 2001 e refer\u00eancias nele citadas).\nTipos de Rochas Magm\u00e1ticas\tConcentra\u00e7\u00e3o de 238U (Bq/Kg)\t\n\tM\u00e9dia\tM\u00ednimo - M\u00e1ximo\nRochas \u00c1cidas\t44\t38 - 250\nRochas Interm\u00e9dias\t19\t13 - 100\nRochas B\u00e1sicas\t11\t4 - 13\nRochas Ultra-b\u00e1sicas\t1\t0,1 - 1\nSendo o rad\u00e3o um g\u00e1s, apresenta grande mobilidade podendo deixar a fase s\u00f3lida \u00e0 qual os \u00e1tomos de r\u00e1dio est\u00e3o confinados e, por difus\u00e3o ou pelo recuo resultante da emiss\u00e3o a, abandonar o local onde se formou (Gasparini e Mantovani, 1978; Yu et al., 2006). Aquando do decaimento do r\u00e1dio para rad\u00e3o \u00e9 libertada uma energia de aproximadamente 4 MeV, sendo a maior parte transferida para a part\u00edcula a e apenas 86,24 keV correspondem \u00e0 energia de recuo do rad\u00e3o (Sun e Furbish,\n1995). O \u00e1tomo de rad\u00e3o rec\u00e9m-formado pode, de acordo com Schumann e Gundersen (1996):\n(a)\tsofrer um deslocamento pequeno e permanecer retido na malha do mineral onde se forma (Figura 3.1- Letras A e C);\n(b)\tsofrer deslocamento, atravessar o poro e ser incorporado no gr\u00e3o adjacente (Figura 3.1- Letra G);\n(c)\tser libertado para os poros existentes na rocha ou no solo (Figura 3.1-Letras B, D, E e F).\nPoro preenchido por \u00e1gua\tPoro exterior\tPoro preenchido por ar\nFigura 3.1 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o. Emana\u00e7\u00e3o dos \u00e1tomos de rad\u00e3o representados pelas letras B, D, E e F. Os \u00e1tomos de rad\u00e3o que n\u00e3o se conseguiram libertar est\u00e3o representados pelas letras A, C e G. Nota: no caso do \u00e1tomo D apenas se considera que ele emanou se conseguir chegar ao poro exterior. As setas a preto representam a dist\u00e2ncia percorrida pelos \u00e1tomos de rad\u00e3o por recuo e as setas a vermelho a dist\u00e2ncia percorrida por difus\u00e3o (modificado de Sakoda et al., 2011).\n\u00c0 frac\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos libertados d\u00e1-se a designa\u00e7\u00e3o de coeficiente de emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o (Schumann e Gundersen, 1996; Greeman e Rose, 1996), sendo a dist\u00e2ncia percorrida pelo \u00e1tomo de rad\u00e3o condicionada pelo meio onde o \u00e1tomo se encontra e para onde se desloca. A dist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida por um \u00e1tomo de rad\u00e3o associada ao efeito de recuo \u00e9 de 30-50 nm em material s\u00f3lido, de 95 nm na \u00e1gua e de 64000 nm no ar (Semkow, 1990 e refer\u00eancias nele citadas; Greeman e Rose, 1996).\nAs caracter\u00edsticas do solo como a porosidade, a permeabilidade, a densidade, o tamanho e a forma dos gr\u00e3os, a distribui\u00e7\u00e3o do r\u00e1dio no gr\u00e3o mineral, o teor de \u00e1gua no solo, a temperatura e as varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos influenciam o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s (Greeman e Rose, 1996; Schumann e Gundersen, 1996; Chaudhuri et al., 2010; Sakoda et al., 2010, 2011)\nO transporte do rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie ocorre preferencialmente em zonas perme\u00e1veis como falhas e fracturas e \u00e9 controlado pelas caracter\u00edsticas f\u00edsicas das rochas presentes na zona como, por exemplo, a porosidade e a permeabilidade (King et al., 1996; Ciotoli et al., 1999; Baubron et al., 2002; Annunziatellis et al., 2003; LaBrecque e Cordoves, 2003; Burton et al., 2004; Inceoz et al., 2006; Laiolo et al., 2012).\nAs mar\u00e9s terrestres conseguem deformar a Terra e provocar altera\u00e7\u00f5es de press\u00e3o nos poros e no material crustal saturado em fluidos influenciando assim o transporte do rad\u00e3o (Kies et al., 1999; Aumento, 2002).\nPor outro lado, a circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e de gases (O2, He, H, CO2, CH4 e N2) possibilita o transporte do rad\u00e3o (Kresl et al., 1993; Etiope e Lombardi, 1995; Guerra e Lombardi, 2001; Fu et al., 2008). Tamb\u00e9m varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos como o vento (direc\u00e7\u00e3o e velocidade), press\u00e3o barom\u00e9trica, temperatura do solo e percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das chuvas influenciam a movimenta\u00e7\u00e3o destes gases no solo e, consequentemente, influenciam a liberta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie (Coutinho, 2000).\nO transporte de gases no solo ou atrav\u00e9s de fracturas existentes no material rochoso \u00e9 consequ\u00eancia da presen\u00e7a de dois tipos de campos de for\u00e7as: gradientes de concentra\u00e7\u00e3o e gradientes de press\u00e3o. Quando a movimenta\u00e7\u00e3o de gases \u00e9 induzida por um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o designa-se por difus\u00e3o. Neste tipo de transporte o g\u00e1s movimenta-se das zonas de maior concentra\u00e7\u00e3o para as zonas de menor concentra\u00e7\u00e3o, em todas as direc\u00e7\u00f5es, de forma a que a sua concentra\u00e7\u00e3o nas rochas ou no solo se distribua uniformemente (Etiope e Martinelli, 2002). Este transporte rege-se pela lei de Fick (equa\u00e7\u00e3o 3.1):\n(3.1)\tF = -Dm \u2014\ndz\nEm que f corresponde ao fluxo do g\u00e1s, Dm corresponde ao coeficiente de difus\u00e3o molecular (m2/s) e dC corresponde \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s (kg/m3) segundo a direc\u00e7\u00e3o dz . O coeficiente de difus\u00e3o molecular \u00e9 uma constante espec\u00edfica de cada g\u00e1s que depende da temperatura, da press\u00e3o e do meio. No caso do rad\u00e3o, o coeficiente de difus\u00e3o molecular no ar \u00e9 0,12 cm2/s (25 \u00b0C) e na \u00e1gua \u00e9 1,37x10-5 cm2/s (25 \u00b0C) (Etiope e Martinelli, 2002 e refer\u00eancias nele citadas). Uma vez que o coeficiente de difus\u00e3o molecular n\u00e3o tem em conta a interac\u00e7\u00e3o com os poros, \u00e9 necess\u00e1rio calcular o coeficiente de difus\u00e3o molecular efectivo (De) de acordo com a equa\u00e7\u00e3o (3.2) que se segue:\n(3.2)\tDe = Dmn\nEm que Dm corresponde ao coeficiente de difus\u00e3o molecular (m2/s) e n diz respeito \u00e0 porosidade efectiva do meio (%) (Etiope e Martinelli, 2002).\nPor outro lado, quando a movimenta\u00e7\u00e3o de gases \u00e9 resultante de um gradiente de press\u00e3o, adquire a designa\u00e7\u00e3o de transporte por advec\u00e7\u00e3o, passando o g\u00e1s a movimentar-se das zonas de maior press\u00e3o para as zonas de menor press\u00e3o. No caso espec\u00edfico em que o movimento advectivo \u00e9 provocado por um gradiente geot\u00e9rmico,\neste tipo de transporte assume a designa\u00e7\u00e3o de convec\u00e7\u00e3o (Etiope e Martinelli, 2002). O fluxo do g\u00e1s (F ), neste caso, pode ser descrito do seguinte modo (equa\u00e7\u00e3o 3.3):\n(3.3) F = Cv\nEm que c corresponde \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o (kg/m3) e v \u00e0 velocidade do g\u00e1s (m/s).\nUma vez que na natureza estes dois processos raramente ocorrem de forma isolada, a movimenta\u00e7\u00e3o de determinado g\u00e1s resulta da sua combina\u00e7\u00e3o. Enquanto a difus\u00e3o assume um papel importante em espa\u00e7os capilares e rochas com poros pequenos, o gradiente de press\u00e3o assume grande relevo em rochas muito porosas ou em zonas fracturadas. Deste modo, o fluxo total (f ) de um determinado g\u00e1s pode ser descrito pela seguinte equa\u00e7\u00e3o (equa\u00e7\u00e3o 3.4):\n,n\tdC\n(3.4)\tF = -nDm + Cv\ndz\nEm que nDm \u2014 representa a componente de difus\u00e3o e Cv a componente de dz\nadvec\u00e7\u00e3o. Na realidade o que se constata \u00e9 que quando o transporte por advec\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente, o transporte por difus\u00e3o pode ser negligenciado (Etiope e Martinelli,\n2002).\nNo caso espec\u00edfico do rad\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 as leis que regem os transportes de gases descritos, como tamb\u00e9m o seu decaimento radioactivo. Para al\u00e9m disto, como a quantidade deste g\u00e1s presente no solo \u00e9 normalmente demasiado pequena (10-10 ppm), \u00e9 preciso ter em linha de conta a exist\u00eancia de outros gases presentes em maiores quantidades (e.g. CO2, CH4 e N2) e cujos gradientes de press\u00e3o podem contribuir para fazer deslocar o rad\u00e3o, funcionando assim como gases de transporte ou de arraste (Etiope e Lombardi, 1995; Etiope e Martinelli, 2002).\nEsses gradientes de press\u00e3o podem ser induzidos de acordo com Etiope e Martinelli (2002) por factores como tens\u00f5es tect\u00f3nicas, varia\u00e7\u00f5es litost\u00e1ticas, fractura\u00e7\u00e3o de rochas, forma\u00e7\u00e3o localizada de um g\u00e1s, recarga e descarga de aqu\u00edferos e de outros reservat\u00f3rios de fluidos em profundidade. Em zonas mais superficiais este processo \u00e9 influenciado por par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos.\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 80 surge uma nova teoria proposta por Kristiansson e Malmqvist, designada por teoria do geog\u00e1s, para explicar o transporte do rad\u00e3o (Malmqvist e Kristiansson, 1984; Christenson et al., 1988). Esta teoria preconiza que a movimenta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo est\u00e1 associada \u00e0 exist\u00eancia de um microfluxo natural de gases designado por geog\u00e1s. Esta teoria \u00e9 suportada pelos factos que se seguem (Etiope e Lombardi, 1996; Etiope e Martinelli, 2002 e refer\u00eancias nele citadas):\n(a)\tA ascens\u00e3o de microfluxo de gases ao longo de falhas e fracturas \u00e9 um fen\u00f3meno muito comum na crosta terrestre;\n(b)\tO tipo de transporte que rege a ascens\u00e3o do microfluxo \u00e9 a advec\u00e7\u00e3o e o geog\u00e1s corresponde a uma mistura natural de gases constitu\u00edda por gases de arraste que transportam gases raros (Figura 3.2);\n(c)\tA ascens\u00e3o do geog\u00e1s ocorre de um modo r\u00e1pido;\n(d)\tQuando o geog\u00e1s encontra um meio aquoso forma um fluxo de microbolhas (Figura 3.3);\n(e)\tAs microbolhas conseguem transportar elementos tra\u00e7o (gases e part\u00edculas s\u00f3lidas) ao longo de grandes dist\u00e2ncias.\nCO 2\n\u00bb2\nRocha\n238u\n222 n\nRn. \u2014\nCO 2\n\n\n'Falha preenchida por \u00e1gua'\nFigura 3.2 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do transporte de rad\u00e3o ao longo de falhas tendo como g\u00e1s de arraste o CO2 (modificado de Etiope e Lombardi, 1995).\nAdvec\u00e7\u00e3o da fase gasosa\nFractura sem \u00e1gua\nFacturas preenchidas por \u00e1gua\nFigura 3.3 - Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da migra\u00e7\u00e3o, por advec\u00e7\u00e3o, do geog\u00e1s em fracturas sem \u00e1gua e preenchidas por \u00e1gua (modificado de Etiope e Martinelli, 2002).\n3.3.\tMetodologias de Amostragem e Tratamento\nEstat\u00edstico dos dados\n3.3.1.\tEquipamento\n3.3.1.1.\tDetector de 222Rn\nO equipamento utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia de rad\u00e3o no solo corresponde a um detector de part\u00edculas a, o RAD7, fabricado pela Durridge Company, Inc. (EUA) (Figura 3.4). Este equipamento permite por um lado, a detec\u00e7\u00e3o de part\u00edculas a atrav\u00e9s da presen\u00e7a de um detector s\u00f3lido de sil\u00edcio (material semicondutor) que converte a radia\u00e7\u00e3o a num sinal el\u00e9ctrico e por outro lado, a identifica\u00e7\u00e3o do is\u00f3topo emissor dessa part\u00edcula, atrav\u00e9s da respectiva energia libertada, pela aplica\u00e7\u00e3o da espectrometria de part\u00edculas a (Durridge Company, 2011a).\n222\nFigura 3.4 - Equipamento RAD7 utilizado na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de Rn (Durridge Company, 2011a).\nO RAD7 apresenta o espectro de energia de part\u00edculas a numa escala que varia entre os 0 e os 10 MeV. Esta escala apresenta-se dividida em 8 janelas, correspondendo cada uma delas a diferentes intervalos de energia (Figura 3.5). A concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn \u00e9 contabilizada atrav\u00e9s das janelas A - pol\u00f3nio 218 (218Po) e C - pol\u00f3nio 214 (214Po) e o tor\u00e3o (220Rn) \u00e9 contabilizado pelas janelas B - pol\u00f3nio 216 (216Po) e D pol\u00f3nio 212 (212Po). As restantes janelas t\u00eam como principal fun\u00e7\u00e3o o diagn\u00f3stico de funcionamento do equipamento, sendo a janela E uma janela de energias elevadas e as janelas F, G e H reflectem as restantes energias traduzidas em termos de ru\u00eddo. Existe ainda uma janela extra, a janela O, que corresponde ao somat\u00f3rio das contagens nas janelas de diagn\u00f3stico (Durridge Company, 2011a).\nFigura 3.5 - Espectro de energias alfa (modificado de Durridge Company, 2011a).\nPara a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, o RAD7 foi programado para funcionar em modo Sniff. Neste modo apenas s\u00e3o contabilizadas as part\u00edculas a detectadas na janela A, isto \u00e9, as part\u00edculas a resultantes do decaimento do 218Po. Este modo de amostragem permite uma medi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, uma vez que, como o 218Po\ntem um tempo de semi-vida de apenas 3 minutos, demorar\u00e1 cerca de 15 minutos para que a contagem atinja o equil\u00edbrio com a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn. Este equipamento tem uma gama de detec\u00e7\u00e3o que oscila entre os 4 e os 400 000 Bq/m3, com uma precis\u00e3o de \u00b1 5 % (Durridge Company, 2011a).\n3.3.I.2.\tDetector de CO2\nA cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo foi efectuada com recurso a um detector GA2000 da Geotechnical Instruments. A medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 efectuada atrav\u00e9s de um detector de infravermelhos com uma precis\u00e3o de \u00b1 0,5 %vol., \u00b1 1 %vol. e \u00b1 3 %vol. para os intervalos de concentra\u00e7\u00f5es entre 0 e 5; 5 e 15 e para valores superiores a 15 %vol., respectivamente. Este detector apresenta um tempo de resposta de aproximadamente 20 segundos (Geotechnical Instruments, 2009).\nFigura 3.6 - Equipamento GA2000 utilizado na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Geotechnical Instruments, 2009).\n3.3.2.\tAmostragem\nA amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de CO2 e da temperatura do solo foi realizada ao longo de v\u00e1rias campanhas entre 2005 e 2010. Estas campanhas decorreram nos meses de Ver\u00e3o, em per\u00edodos sem pluviosidade, de modo a minimizar a influ\u00eancia dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos. As condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas dos per\u00edodos de amostragem foram controladas atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o dos dados obtidos pelas esta\u00e7\u00f5es de fluxo de CO2 instaladas no interior da caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas e que t\u00eam acoplados sensores meteorol\u00f3gicos (Anexo I). A primeira campanha foi efectuada em 2005 abrangendo toda a \u00e1rea da freguesia das Furnas e a metodologia aplicada encontra-se descrita em Silva (2006). Entre 2007 e 2010 foram realizadas medi\u00e7\u00f5es no interior da caldeira, no bordo e no flanco S do Vulc\u00e3o das Furnas, incluindo a \u00e1rea da freguesia da Ribeira Quente. No total foram realizadas 489 medi\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura do solo (Figura 3.7).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.7 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura do solo (UTM-WGS84, zona 26S).\nRelativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo foram realizadas 319 amostragens. A esta informa\u00e7\u00e3o foram adicionados os dados obtidos em trabalhos anteriores realizados na \u00e1rea correspondente \u00e0 freguesia das Furnas por Sousa (2003). A cartografia final cont\u00e9m, neste caso, um total de 1538 pontos de amostragem (Figura 3.8).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.8 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (UTM-WGS84, zona 26S).\nA medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi efectuada a aproximadamente 60 cm de profundidade atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de uma sonda no solo (Fotografia 3.1). O g\u00e1s presente no solo foi introduzido no detector com um fluxo de aspira\u00e7\u00e3o de 0,5 L/min. Tal como referido anteriormente, a amostragem foi efectuada em modo Sniff, o que permite uma medi\u00e7\u00e3o relativamente r\u00e1pida da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente no solo atrav\u00e9s da contabiliza\u00e7\u00e3o das part\u00edculas a resultantes do decaimento do 218Po. Em cada ponto de amostragem a medi\u00e7\u00e3o decorreu durante um per\u00edodo de\n20 minutos, em quatro ciclos de cinco minutos cada, sendo a m\u00e9dia dos dois \u00faltimos ciclos registada e a humidade no interior do detector verificada. Foram validados os dados obtidos em condi\u00e7\u00f5es de humidade no interior do detector inferiores ou iguais a 10 %, uma vez que valores superiores provocam uma subavalia\u00e7\u00e3o dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos. Entre cada medi\u00e7\u00e3o foi introduzido ar atmosf\u00e9rico no detector durante cerca de 10 minutos, em modo de purga (Purge), de forma a proceder \u00e0 limpeza do detector e evitar que as part\u00edculas a que permanecessem no interior do aparelho fossem contabilizadas na amostragem seguinte. Neste processo o detector deixa de fazer contagens e a c\u00e2mara de amostragem \u00e9 limpa de todos os residuos.\n222 222\nFotografia 3.1 - Medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de Rn no solo. Legenda: A - detector de Rn; B - sonda de ferro; C - detector de CO2; D - term\u00f3metro e E - GPS.\nA medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo foi, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito para a amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, efectuada a aproximadamente 60 cm de profundidade atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de uma sonda no solo. O g\u00e1s presente no solo foi\nintroduzido no detector com um fluxo de aspira\u00e7\u00e3o de 0,55 L/min at\u00e9 que o valor de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s estabilizasse no visor. Entre cada medi\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m introduzido ar atmosf\u00e9rico no detector at\u00e9 que o valor de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 voltasse a atingir o valor de 0 %vol..\nA medi\u00e7\u00e3o da temperatura do solo foi efectuada a aproximadamente 15 cm de profundidade, no orif\u00edcio deixado pela sonda de amostragem, com um term\u00f3metro T51 Rotronic, que apresenta uma gama de detec\u00e7\u00e3o que oscila entre os -70 e os 500 \u00b0C. Os v\u00e1rios pontos amostrados foram georeferenciados com o aux\u00edlio de um GPS (Global Positioning System), da GARMIN, modelo GPSmap 76S e foram ainda assinalados nos ortofotomapas da \u00e1rea em estudo (1:5000).\nNeste estudo n\u00e3o foi utilizada uma malha de amostragem regular tendo a localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem sido condicionada pela topografia e/ou presen\u00e7a de estruturas geol\u00f3gicas, constru\u00e7\u00f5es efectuadas pelo homem, autoriza\u00e7\u00e3o de acesso a propriedades privadas e presen\u00e7a de \u00e1gua em n\u00edveis superficiais. Os pontos apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, sendo a malha mais densa nas zonas habitadas e sempre que foram encontrados locais de concentra\u00e7\u00e3o mais elevada dos gases em estudo (Figura 3.7 e 3.8).\n3.3.3.\tRecolha e An\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados\nOs dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o registados foram transferidos para um computador port\u00e1til atrav\u00e9s de software espec\u00edfico, o CAPTURE 1.2 (Durridge Company). Normalmente esta opera\u00e7\u00e3o foi efectuada a cada 10 medi\u00e7\u00f5es. Ao ficheiro de dados obtido (formato Microsoft Excel) foi adicionada informa\u00e7\u00e3o complementar para cada ponto que incluiu a respectiva refer\u00eancia, as coordenadas M e P, a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 e a temperatura do solo.\nAos dados obtidos foram aplicadas duas an\u00e1lises estat\u00edsticas: a abordagem estat\u00edstica atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (GSA - Graphical Statistical Approach) e a simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana (sGs - Sequencial Gaussian Simulation). A abordagem estat\u00edstica atrav\u00e9s de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (GSA) permite identificar valores de ru\u00eddo de fundo, assim como o limiar de valores an\u00f3malos de dados geoqu\u00edmicos e baseia-se em gr\u00e1ficos de probabilidade acumulada que possibilitam a identifica\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de diferentes popula\u00e7\u00f5es nos dados obtidos (Sinclair, 1974). Esta metodologia tem sido amplamente aplicada em trabalhos associados \u00e0 an\u00e1lise espacial de gases (CO2 e 222Rn) em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas (e.g. Chiodini et al, 1998; Cardellini et al., 2003; Hern\u00e1ndez et al., 2004; Viveiros, 2010; Viveiros et al., 2010). A aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo requer que os dados sigam uma distribui\u00e7\u00e3o normal ou log-normal. Como os dados obtidos n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica (Figura 3.9). Os dados log-transformados foram utilizados na constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos de probabilidade acumulada, o que permitiu para al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o de diferentes popula\u00e7\u00f5es log-normais, calcular a m\u00e9dia, o desvio padr\u00e3o e a propor\u00e7\u00e3o de cada popula\u00e7\u00e3o identificada (Sinclair, 1974). A m\u00e9dia e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia foram calculados a partir do estimador T-Sichel (David, 1977).\nFigura 3.9 - Histogramas dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 e de temperatura do solo.\nA aplica\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana (sGs) permite a produ\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias simula\u00e7\u00f5es da distribui\u00e7\u00e3o espacial da vari\u00e1vel atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do\nalgoritmo descrito por Deutsch e Journel (1998). Nos \u00faltimos anos a simula\u00e7\u00e3o estoc\u00e1stica, isto \u00e9, o processo de produzir realiza\u00e7\u00f5es alternativas equiprov\u00e1veis da vari\u00e1vel (Deutsch e Journel, 1998), tem sido aplicada \u00e0 an\u00e1lise espacial de dados geoqu\u00edmicos (e.g. Cardellini et al., 2003; Viveiros, 2010; Viveiros et al., 2010). Quando comparada com o Kriging, a simula\u00e7\u00e3o estoc\u00e1stica apresenta, por um lado, a vantagem de respeitar os dados originais nas realiza\u00e7\u00f5es que s\u00e3o efectuadas, n\u00e3o atenuando os valores extremos e, por outro lado, permite o c\u00e1lculo da incerteza associada \u00e0s realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (Isaaks e Srivastava, 1989; Deutsch e Journel, 1998). A simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana \u00e9 condicional e sequencial, isto \u00e9, o valor de cada ponto simulado depende dos dados originais e dos dados previamente simulados. Esse processo repete-se at\u00e9 que todos os pontos tenham sido simulados (Deutsch e Journel, 1998). A sequ\u00eancia de etapas necess\u00e1rias para a aplica\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana est\u00e1 descrita na figura que se segue (Figura 3.10):\nFigura 3.10 - Esquema dos procedimentos a seguir na aplica\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana (modificado de Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas).\nDeste modo, os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de CO2 e de temperatura do solo foram analisados no que se refere \u00e0 presen\u00e7a de dados agrupados (Cell declustering). Assim, foi identificado um valor m\u00e9dio m\u00ednimo de desagrupamento para c\u00e9lulas de 100 m no caso dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de 397 m no que diz respeito aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo e de 567 m no que se refere \u00e0 temperatura do solo (Figura 3.11). O peso de desagrupamento (Decluster weight) foi atribu\u00eddo de modo a que as \u00e1reas com maior n\u00famero de pontos de amostragem recebem menos peso do que \u00e1reas com menos dados (Deutsch e Journel, 1998). Como os dados originais n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal foi necess\u00e1rio transform\u00e1-los recorrendo \u00e0 fun\u00e7\u00e3o normal score transform (Deutsch e Jounel, 1998; Cardellini et al., 2003).\nM\u00e9dia dos dados desagrupados (Bq/m3)\nFigura 3.11 - Gr\u00e1ficos da dispers\u00e3o da m\u00e9dia dos dados desagrupados versus o tamanho das c\u00e9lulas: a) dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo; b) dados da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo e c) dados da temperatura do solo.\nPosteriormente foram calculados os variogramas experimentais de modo a modelar a estrutura espacial dos dados. Os variogramas modelos foram utilizados na simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana para efectuar 100 realiza\u00e7\u00f5es de cada uma das vari\u00e1veis em an\u00e1lise. As simula\u00e7\u00f5es foram executadas atrav\u00e9s do programa sgsim baseado no algoritmo da simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana proposto por Deutsch e Journel (1998) e que est\u00e1 inclu\u00eddo no sofware winGslib (vers\u00e3o 1.04). O m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o utilizado corresponde ao Kriging simples que, de acordo com o teorema da estacionaridade que assume que a componente estrutural m\u00e9dia (m) \u00e9 constante, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 nenhuma varia\u00e7\u00e3o na tend\u00eancia principal da regi\u00e3o, \u00e9 o m\u00e9todo mais adequado quando se aplica uma abordagem multi-gaussiana com dados que apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o normal (Deutsch e Journel, 1998). Neste caso, foram considerados 6 pontos vizinhos e um tamanho de c\u00e9lula de 50 m.\nFinalmente os dados obtidos foram reconvertidos, passando de dados simulados com distribui\u00e7\u00e3o normal a valores com express\u00e3o nos dados originais, e foram constru\u00eddas cartas de probabilidade e do tipo-E. Estas cartas foram posteriormente projectadas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de software ArcGis 10, desenvolvido pela ESRI. As cartas de probabilidade expressam a probabilidade do valor simulado em cada ponto ser superior a um valor limite previamente definido, enquanto as cartas do tipo-E mostram os valores \u201cesperados\u201d em qualquer localiza\u00e7\u00e3o, obtidos atrav\u00e9s do c\u00e1lculo das m\u00e9dias de todas as simula\u00e7\u00f5es efectuadas para aquela localiza\u00e7\u00e3o (Cardellini et al., 2003). Finalmente foi ainda efectuado o c\u00e1lculo da incerteza associada \u00e0s 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas.\n3.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados\n3.4.1.\tCartografia da Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no Solo\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo no Vulc\u00e3o das Furnas oscilaram entre 0 e 387 527 Bq/m3 e apresentam um valor m\u00e9dio de 11 733 Bq/m3. De modo a tentar identificar o ru\u00eddo de fundo e o limite a partir do qual os valores deste g\u00e1s no solo s\u00e3o considerados an\u00f3malos foi aplicada a an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aos dados com distribui\u00e7\u00e3o log-normal. A an\u00e1lise gr\u00e1fica dos dados, projectada aplicando a metodologia desenvolvida por Sinclair (1974), atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o chiodSC.exe gentilmente cedida por G. Chiodini\n0,1\t1 2\t5 10 20 30\t50\t70 80 00 95 98 99\t99,9\nFrequ\u00eancia acumulada (%)\nFigura 3.12 - Gr\u00e1fico de probabilidade acumulada da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo.\nA propor\u00e7\u00e3o de cada popula\u00e7\u00e3o, assim como a m\u00e9dia estimada e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia s\u00e3o apresentados na tabela 3.2. A popula\u00e7\u00e3o A apresenta uma m\u00e9dia de 3538 Bq/m3 e representa 15 % do total dos dados. A popula\u00e7\u00e3o B apresenta um valor m\u00e9dio de 9835 Bq/m3 e representa 81 % do total dos\ndados e a popula\u00e7\u00e3o C apresenta uma m\u00e9dia de 117 113 Bq/m3 representando 4 % do total dos dados. O ru\u00eddo de fundo foi definido pelo percentil 90 da popula\u00e7\u00e3o A (~ 8000 Bq/m3) e para delimitar as zonas an\u00f3malas principais foi utilizado o limite definido pelo percentil 90 da popula\u00e7\u00e3o B (~ 20 000 Bq/m3).\nTabela 3.2 - Estat\u00edstica das popula\u00e7\u00f5es identificadas nos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia\nPopula\u00e7\u00e3o\tPropor\u00e7\u00e3o (%)\tM\u00e9dia da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (Bq/m3)\tIntervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia (Bq/m3)\nA\t15\t3532\t2134 - 7654\nB\t81\t9835\t8436 - 11 909\nC\t4\t117 113\t56 322 - 506 923\nFoi constru\u00eddo o variograma omnidirecional dos dados (Figura 3.13) para a an\u00e1lise da estrutura espacial dos dados e realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo. O variograma modelo apresenta uma estrutura mista gaussiana e exponencial. A cartografia do tipo E pode ser observada na figura 3.14.\nFigura 3.13 - Variograma obtido e modelado da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (normal score): Cc - silo ou patamar e a - amplitude (m).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.14 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (cartografia do tipo-E).\nCom base na m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o do somat\u00f3rio total do valor das c\u00e9lulas (valor simulado pela \u00e1rea de cada c\u00e9lula) das 100 simula\u00e7\u00f5es realizadas foi calculada a incerteza associada. O valor do somat\u00f3rio oscilou entre um minimo de 51,5 x 1010 (unidades arbitr\u00e1rias) e um m\u00e1ximo de 53,4 x 1010 sendo o valor do total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas de 52,6 x 1010 (Figura 3.15). O coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \u00e9 aproximadamente 0,6 %.\nSomat\u00f3rio total das c\u00e9lulas: 525791816027,25\tSomat\u00f3rio total das c\u00e9lulas: 515286334463,62\tSomat\u00f3rio total das c\u00e9lulas: 534256717477,90\nFigura 3.15 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo: a) cartografia realizada com base no total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (cartografia do tipo-E); b) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o minima estimada e c) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada.\n3.4.2.\tCartografia da Concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no Solo\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo foi adoptada a mesma metodologia descrita no ponto anterior. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo no Vulc\u00e3o das Furnas oscilaram entre 0 e 100 %vol., com um valor m\u00e9dio de 6 %vol.. Em 1994 foram publicados os primeiros trabalhos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa associados \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo no Vulc\u00e3o das Furnas e que cobriu a \u00e1rea da freguesia das Furnas (Baubron et al., 1994a). Estes autores definiram um ru\u00eddo de fundo de 1,5 %vol. para este vulc\u00e3o. Este valor tem sido adoptado, nos \u00faltimos anos, por diversos autores que desenvolveram estudos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo na ilha de S. Miguel (e.g. Sousa, 2003; Marcos et al., 2003; Ferreira et al., 2005; Marcos, 2006). No presente trabalho optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aos dados com distribui\u00e7\u00e3o log-normal para a defini\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo de fundo de modo a, por um lado, tentar comparar com o ru\u00eddo de fundo utilizado em trabalhos anteriores e, por outro, uniformizar as metodologias aplicadas nas cartografias apresentadas. Esta an\u00e1lise\n0,1\t1 2\t5 10 20 30\t50\t70 80 90 95 98 99\t99,9\nFrequ\u00eancia acumulada (%)\nFigura 3.16 - Gr\u00e1fico de probabilidade acumulada da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo.\nA propor\u00e7\u00e3o de cada popula\u00e7\u00e3o, assim como a m\u00e9dia estimada e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia s\u00e3o apresentados na tabela 3.3. A popula\u00e7\u00e3o A\napresenta uma m\u00e9dia de 2,7 %vol. e representa 90 % do total dos dados. A popula\u00e7\u00e3o B apresenta um valor m\u00e9dio de 33,3 %vol. e representa 6,5 % do total dos dados e a popula\u00e7\u00e3o C apresenta uma m\u00e9dia de 64,8 %vol. representando 3,5 % do total dos dados. O ru\u00eddo de fundo foi definido pelo percentil 90 da popula\u00e7\u00e3o A (~ 6 %vol.) e para delimitar as zonas an\u00f3malas principais optou-se por utilizar o limite de 15 %vol. que corresponde ao valor letal de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Tabela 1.2), uma vez que o limite definido pelo percentil 90 da popula\u00e7\u00e3o B (~ 63 %vol.) corresponde a um valor demasiado elevado.\nTabela 3.3 - Estat\u00edstica das popula\u00e7\u00f5es identificadas nos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia\nPopula\u00e7\u00e3o\tPropor\u00e7\u00e3o (%)\tM\u00e9dia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (%vol.)\tIntervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia (%vol.)\nA\t90,0\t2,7\t2,4 - 2,9\nB\t6,5\t33,3\t27,4 - 42,4\nC\t3,5\t64,8\t55,9 - 67,4\nFoi constru\u00eddo o variograma omnidirecional dos dados (Figura 3.17) para a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo. O variograma modelo apresenta uma estrutura mista esf\u00e9rica e exponencial. A cartografia do tipo E pode ser observada na figura 3.18.\nFigura 3.17 - Variograma obtido e modelado da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (normal score): Cc - silo ou patamar e a - amplitude (m).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.18 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (cartografia do tipo-E).\n\u00c0 semelhan\u00e7a do descrito para o rad\u00e3o, tamb\u00e9m neste caso, foi calculada a incerteza associada \u00e0 cartografia realizada. O valor do somat\u00f3rio oscilou entre um m\u00ednimo de 25,6 x 107 (unidades arbitr\u00e1rias) e um m\u00e1ximo de 26,6 x 107 sendo o valor do total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas de 26,5 x 107 (Figura 3.19). O coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \u00e9 aproximadamente 0,6 %.\nFigura 3.19 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo: a) cartografia realizada com base no total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (cartografia do tipo-E); b) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00ednima estimada e c) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada.\n3.4.3.\tCartografia de Anomalias T\u00e9rmicas\nOs valores de temperatura do solo no Vulc\u00e3o das Furnas oscilaram entre 16,5 e 100 \u00b0C e apresentam um valor m\u00e9dio de 23,7 \u00b0C. Tamb\u00e9m neste caso, e pelos motivos descritos anteriormente, foi aplicada a an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aos dados com distribui\u00e7\u00e3o log-normal que permitiu a\nFigura 3.20 - Gr\u00e1fico de probabilidade acumulada da temperatura do solo.\nA propor\u00e7\u00e3o de cada popula\u00e7\u00e3o, assim como a m\u00e9dia estimada e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia s\u00e3o apresentados na tabela 3.4. A popula\u00e7\u00e3o A apresenta uma m\u00e9dia de 22 \u00b0C e representa 94 % do total dos dados e a popula\u00e7\u00e3o B apresenta um valor m\u00e9dio de 59,7 \u00b0C e representa 6 % do total dos dados. O ru\u00eddo de fundo foi definido pelo percentil 90 da popula\u00e7\u00e3o A (~25 \u00b0C) e para delimitar as zonas an\u00f3malas principais foi utilizado o valor m\u00e1ximo da temperatura do ar registado pelas esta\u00e7\u00f5es GFUR1 e GFUR2 (~ 30 \u00b0C). Este valor corresponde \u00e0 influ\u00eancia m\u00e1xima que a temperatura do ar poderia exercer sobre a temperatura do solo em determinado ponto.\nTabela 3.4 - Estat\u00edstica das popula\u00e7\u00f5es identificadas nos dados de temperatura do solo e o intervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia\nPopula\u00e7\u00e3o\tPropor\u00e7\u00e3o (%)\tM\u00e9dia da temperatura do solo (\u00b0C)\tIntervalo de confian\u00e7a de 90 % da m\u00e9dia (\u00b0C)\nA\t94\t22,0\t21,8 - 22,1\nB\t6\t59,7\t49,4 - 77,0\nFoi constru\u00eddo o variograma omnidirecional dos dados (Figura 3.21) para a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da temperatura do solo. O variograma modelo apresenta uma estrutura mista esf\u00e9rica e exponencial. A cartografia do tipo E pode ser observada na figura 3.22.\nFigura 3.21 - Variograma obtido e modelado da temperatura do solo (normal score): Cc - silo ou patamar e a - amplitude (m).\nFigura 3.22 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da temperatura do solo (cartografia do tipo-E).\nTamb\u00e9m neste caso, foi calculada a incerteza associada \u00e0 cartografia realizada. O valor do somat\u00f3rio oscilou entre um m\u00ednimo de 90,6 x 107 (unidades arbitr\u00e1rias) e um m\u00e1ximo de 91,1 x 107 sendo o valor do total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas de 91 x 107 (Figura 3.23). O coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \u00e9 aproximadamente 0,1 %.\nFigura 3.23 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da temperatura do solo: a) cartografia realizada com base no total das 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas (cartografia do tipo-E); b) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00ednima estimada e c) cartografia referente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima estimada.\n3.5.\tDiscuss\u00e3o\n3.5.1.\tZonas An\u00f3malas Principais\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidos no Vulc\u00e3o das Furnas s\u00e3o da mesma ordem de grandeza de valores deste g\u00e1s no solo presentes em outros vulc\u00f5es do planeta (Tabela 3.5).\nTabela 3.5 - Valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo obtidos em diversas regi\u00f5es vulc\u00e2nicas.\n222Rn no solo (Bq/m3)\nVulc\u00f5es\t---------------------------------------\nValor M\u00ednimo\tValor M\u00e1ximo\nArenal (Costa Rica)(1)\t111\t(m\u00e9dia anual)\t2331\t(m\u00e9dia anual)\nPo\u00e1s (Costa Rica)(1)\t259\t(m\u00e9dia anual)\t42 550\t(m\u00e9dia anual)\nGaleras (Colombia)(2)\t222\t\t56 240\t\nCa\u00f1adas Caldeira (Can\u00e1rias, Espanha)(3)\t37\t\t73 630\t\nAlban Hills (It\u00e1lia)(4)\t1480\t\t367 780\t\nEtna (It\u00e1lia)(5)\t232\t\t104 300\t\nFurnas (A\u00e7ores, Portugal)\t0\t\t387 527\t\n(1)\tWilliams-Jones et al., 2000\n(2)\tHeiligmann et al., 1997\n(3)\tHern\u00e1ndez et al., 2004\n(4)\tAnnunziatellis et al., 2003\n(5)\tGiammanco et al., 2007\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo medidos no Vulc\u00e3o das Furnas permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas popula\u00e7\u00f5es distintas: A, B e C. Uma vez que a actividade eruptiva intra-caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas tem apresentado um car\u00e1cter essencialmente\nexplosivo extru\u00edndo material de composi\u00e7\u00e3o traqu\u00edtica (s.l.), as diferentes popula\u00e7\u00f5es identificadas devem ser resultado de diferentes tipos de transporte do rad\u00e3o e de diferentes permeabilidades e n\u00e3o estar relacionadas com a presen\u00e7a de diferentes tipos de rocha. No entanto, e apesar do material extru\u00eddo por este vulc\u00e3o apresentar uma composi\u00e7\u00e3o relativamente homog\u00e9nea, foi calculada a taxa de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o do solo e dos diferentes produtos vulc\u00e2nicos na tentativa de compreender a diferente contribui\u00e7\u00e3o de cada um deles. Assim, foi recolhida uma amostra de solo, de escoada l\u00e1vica traqu\u00edtica, de lapilli pom\u00edtico e de cinzas pom\u00edticas do interior da caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas (Figura 3.24).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.24 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de recolha de amostras para o c\u00e1lculo da taxa de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\nNo laborat\u00f3rio as amostras recolhidas foram colocadas num recipiente fechado com um volume de 5 L e foi efectuada a amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em ciclos de 30 minutos, com um fluxo de aspira\u00e7\u00e3o de 0,2 L/min, durante aproximadamente dois meses (Fotografia 3.2). Por fim foi calculada a taxa de\nexala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o das amostras atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 3.5 (Ramola e\nChoubey, 2003):\n(3.5)\tEx = CV1/M[r +1/1(e- -1)]\nEx - taxa de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Bq/kg.h),\nc - concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o medida (Bq/m3.h),\nv - volume do recipiente (m3),\n1-\tconstante de decaimento do rad\u00e3o (h-1)*,\nm - massa da amostra (kg),\nr - tempo de exposi\u00e7\u00e3o (h).\n*A constante de decaimento do rad\u00e3o corresponde a um valor de 0,0000021.s'1 (Savovic et al., 2011).\nFotografia 3.2 - Medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn em produtos vulc\u00e2nicos do Vulc\u00e3o das Furnas.\nA taxa de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, calculada para as amostras analisadas, apresenta valores muito pr\u00f3ximos no que diz respeito ao solo, lapilli pom\u00edtico e cinzas pom\u00edticas (Tabela 3.6). No caso da escoada l\u00e1vica traqu\u00edtica os valores calculados s\u00e3o mais baixos resultado prov\u00e1vel de uma menor fractura\u00e7\u00e3o e, consequentemente, de uma menor \u00e1rea de superf\u00edcie de emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o.\nTabela 3.6 - Taxa de exala\u00e7\u00e3o calculada para as amostras analisadas e informa\u00e7\u00e3o utilizada no seu c\u00e1lculo.\nAmostra\t222Rn (Bq/m3.h)\tTempo (h)\tMassa (kg)\tTaxa de Exala\u00e7\u00e3o (Bq/kg.h)\nSolo\t102327,20\t1484,0\t1,4188\t18,4x104\nEscoada traqu\u00edtica\t82354,12\t1528,5\t2,3517\t8,7x10 4\nLapilli pom\u00edtico\t77497,30\t1484,0\t0,9069\t21,8x104\nCinza pom\u00edtica\t106138,90\t1592,0\t1,3198\t19,1x104\nA popula\u00e7\u00e3o A compreende os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo mais baixos, que representam o ru\u00eddo de fundo para este vulc\u00e3o, sendo o rad\u00e3o medido provavelmente resultado da liberta\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s de rochas ou do solo existente nas zonas vizinhas. Neste caso, o tipo de transporte mais prov\u00e1vel corresponde \u00e0 difus\u00e3o. A popula\u00e7\u00e3o B representa os valores interm\u00e9dios entre os valores de ru\u00eddo de fundo e os valores an\u00f3malos. O tipo de transporte provavelmente presente neste caso dever\u00e1 corresponder \u00e0 advec\u00e7\u00e3o, sendo o rad\u00e3o transportado de maiores dist\u00e2ncias provavelmente devido \u00e0 presen\u00e7a de um g\u00e1s de arraste (e.g. CO2, CH4) (Etiope e Martinelli, 2002). Finalmente a popula\u00e7\u00e3o C, que compreende os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais elevados, dever\u00e1 ser resultado do transporte deste g\u00e1s de dist\u00e2ncias superiores \u00e0s da popula\u00e7\u00e3o B. Neste caso, os tipos de transporte mais prov\u00e1veis correspondem \u00e0 advec\u00e7\u00e3o e convec\u00e7\u00e3o, quando na presen\u00e7a de um gradiente geot\u00e9rmico mais elevado, em zonas muito perme\u00e1veis como, por exemplo, zonas de falhas e crateras.\nO valor de ru\u00eddo de fundo de 8000 Bq/m3, definida pela popula\u00e7\u00e3o A, \u00e9 tamb\u00e9m suportado por algumas medi\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo efectuadas no\nVulc\u00e3o das Sete Cidades, em Julho de 2011. Este vulc\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a do Vulc\u00e3o das Furnas, corresponde a um vulc\u00e3o central com caldeira cujo material extru\u00eddo apresenta uma composi\u00e7\u00e3o traqu\u00edtica (s./.). Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo medidos oscilaram entre os 16 e 8110 Bq/m3 (Figura 3.25). De facto, neste vulc\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o presentes campos fumar\u00f3licos sendo os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo baixos no interior da caldeira. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo s\u00e3o inferiores a 23 %vol., correspondendo cerca de 51 % das amostragens a valores inferiores a 1,5 %vol. e em apenas 8 % das amostragens efectuadas estes valores s\u00e3o superiores a 6 %vol. (Queiroz, 1997; CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). Assim, neste caso, o transporte de rad\u00e3o por advec\u00e7\u00e3o parece ser reduzido sugerindo que as rochas traqu\u00edticas e os solos resultantes podem emanar quantidades de rad\u00e3o da ordem de grandeza da obtida para a popula\u00e7\u00e3o A das Furnas.\n605000\t607500\t610000\n605000\t607500\t610000\nFigura 3.25 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem e valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo medidos no Vulc\u00e3o das Sete Cidades.\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo no Vulc\u00e3o das Furnas possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o de 10 zonas principais de desgaseifica\u00e7\u00e3o\ndifusa an\u00f3mala deste g\u00e1s (Figura 3.26). No caso particular da anomalia designada por R4 a \u00e1rea abrangida compreende toda a zona an\u00f3mala, mais dispersa, localizada na extremidade N da \u00e1rea de amostragem.\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.26 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R10) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.\nNa cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo, apresentada neste trabalho, foram inclu\u00eddas as medi\u00e7\u00f5es efectuadas na zona da freguesia das Furnas por Sousa (2003), uma vez que as mesmas foram realizadas em condi\u00e7\u00f5es muito semelhantes \u00e0s efectuadas neste trabalho, ou seja, mesma metodologia e mesmo tipo de detector (infravermelhos). N\u00e3o obstante o levantamento da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo efectuado por Sousa (2003) ter sido realizado h\u00e1 cerca de 10 anos, o mesmo n\u00e3o apresentou altera\u00e7\u00f5es significativas relativamente ao efectuado por Baubron et al. (1994a) o que na altura apontou para uma estabilidade temporal das zonas an\u00f3malas (Figura 3.27). Para al\u00e9m disso, trabalhos mais recentes que se centraram na medi\u00e7\u00e3o do fluxo de CO2 neste vulc\u00e3o, realizados por Viveiros (2010) e Viveiros et al. (2010;\n2012) confirmaram que as zonas an\u00f3malas s\u00e3o semelhantes para a \u00e1rea comum amostrada (Figura 3.28).\nFigura 3.27 - Cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo para a \u00e1rea da freguesia das Furnas de acordo com: a) Baubron et al. (1994a) e b) Sousa (2003) (modificado de Viveiros et al., 2010).\nFigura 3.28 - Cartografia do tipo-E para o fluxo de CO2 no solo para a caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas e freguesia da Ribeira Quente. Os perfis realizados n\u00e3o permitiram a realiza\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o e os pontos est\u00e3o representados por uma escala de cores. A, B, C e D representam as principais estruturas de desgaseific\u00e7\u00e3o difusa (DDS) identificadas na caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas (modificado de Viveiros et al., 2010).\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo medidos no Vulc\u00e3o das Furnas permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas popula\u00e7\u00f5es distintas: A, B e C. A popula\u00e7\u00e3o A compreende os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo mais baixos, que representam o ru\u00eddo de fundo para este vulc\u00e3o, sendo o CO2 medido provavelmente resultado de uma contribui\u00e7\u00e3o biog\u00e9nica ou da mistura de uma contribui\u00e7\u00e3o biog\u00e9nica e hidrotermal \u00e0 semelhan\u00e7a do proposto por Viveiros (2010) relativamente ao fluxo de CO2 neste vulc\u00e3o. Apesar do ru\u00eddo de fundo definido ser superior ao determinado em trabalhos anteriores (e.g. Baubron et al., 1994a) \u00e9, por um lado, bastante pr\u00f3ximo do ru\u00eddo de fundo identificado, em trabalhos mais recentes (Viveiros et al., 2008b) para o Vulc\u00e3o do Fogo (5 %vol.) e por outro, encontra-se enquadrado nos valores determinados por Etiope (1999) como resultantes da mistura de uma contribui\u00e7\u00e3o biog\u00e9nica e end\u00f3gena (3 a 6 %vol.). As popula\u00e7\u00f5es B e C representam os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo superiores aos valores de ru\u00eddo de fundo devendo ser resultado de uma importante contribui\u00e7\u00e3o de profundidade (hidrotermal/vulc\u00e2nica). A distin\u00e7\u00e3o entre estas duas popula\u00e7\u00f5es dever\u00e1 resultar de diferentes tipos de transporte (advectivo/convectivo) e de uma maior ou menor permeabilidade das zonas de ascens\u00e3o deste g\u00e1s at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, estando a popula\u00e7\u00e3o C associada a transporte do tipo convectivo em zonas muito perme\u00e1veis.\nA realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 numa \u00e1rea mais extensa do que a anteriormente realizada por Sousa (2003) permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de outras zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala deste g\u00e1s (Figura 3.29). Assim, \u00e0s zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo previamente identificadas, juntam-se quatro novas zonas C1, C12, C13 e C14. Estas zonas an\u00f3malas s\u00e3o tamb\u00e9m coincidentes com zonas an\u00f3malas de fluxo de CO2 no solo identificadas por Viveiros (2010) e Viveiros et al. (2010) (Figura 3.28).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.29 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica aos dados de temperatura do solo medidos no Vulc\u00e3o das Furnas permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de duas popula\u00e7\u00f5es distintas: A e B. A popula\u00e7\u00e3o A compreende os valores de temperatura do solo mais baixos, que representam o ru\u00eddo de fundo para este vulc\u00e3o, sendo a temperatura medida efeito essencialmente da influ\u00eancia da temperatura do ar. A popula\u00e7\u00e3o B representa valores mais elevados de temperatura do solo resultado de uma contribui\u00e7\u00e3o de profundidade (e.g. sistema hidrotermal).\nAs principais zonas de anomalia t\u00e9rmica identificadas no Vulc\u00e3o das Furnas est\u00e3o identificadas na figura 3.30, estando as mais importantes (T > 35 \u00b0C) associadas aos quatro campos fumar\u00f3licos existentes: Lagoa das Furnas (T1), Freguesia das Furnas (T6), Ribeira dos Tambores (T7) e Ribeira Quente (T9).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.30 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas de anomalia t\u00e9rmica (T1 a T9) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.\nAs zonas de anomalia t\u00e9rmica identificadas na freguesia das Furnas no presente trabalho s\u00e3o, de um modo geral, semelhantes \u00e0s identificadas em trabalhos anteriores (Sousa, 2003). No entanto, existem zonas de anomalia t\u00e9rmica como as T3 e T6 identificadas por Sousa (2003) (Figura 3.31) que na cartografia aqui apresentada correspondem a valores de temperatura inferiores, ou pelo contr\u00e1rio, zonas como as T3 e T4 (Figura 3.30) que na presente cartografia apresentam temperaturas e \u00e1reas superiores \u00e0s anteriormente identificadas por Sousa (2003), devendo as diferen\u00e7as encontradas ser resultado das diferentes malhas utilizadas ou pontos amostrados. A realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da temperatura do solo, numa \u00e1rea mais vasta do que a realizada em trabalhos anteriores, permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de outras zonas an\u00f3malas localizadas na proximidade da Lagoa das Furnas (T1 e T2) e na freguesia da Ribeira Quente (T9) (Figura 3.30).\nFigura 3.31 - Distribui\u00e7\u00e3o da anomalia t\u00e9rmica na \u00e1rea da freguesia das Furnas (modificado de Sousa, 2003).\nAs anomalias identificadas nas tr\u00eas cartografias apresentadas est\u00e3o mais circunscritas nas zonas onde foi poss\u00edvel efectuar uma malha mais apertada (Figuras\n3.7\te 3.8). Nas zonas an\u00f3malas associadas ao bordo de caldeiras ou a crateras, algumas com express\u00e3o significativa nas cartografias apresentadas (e.g. R2, R4, R7 e R10 na figura 3.26 e T1 e T9 na figura 3.30), n\u00e3o foi poss\u00edvel apertar a malha uma vez que estas zonas apresentam declives muito acentuados, por vezes pr\u00f3ximos dos 90\u00b0, impossibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de pontos de amostragem nestas \u00e1reas.\nO valor de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais elevado (387 527 Bq/m3) foi obtido na zona da anomalia R2 (Figura 3.26), na zona do campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas. Esta \u00e9 igualmente uma importante zona an\u00f3mala em termos de concentra\u00e7\u00e3o de CO2, representada pela anomalia C1 (Figura 3.29), e de temperatura, representada pela anomalia T1 (Figura 3.30).\nA an\u00e1lise comparativa entre as zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de rad\u00e3o e de CO2 permitiu identificar zonas comuns importantes, zonas de importante desgaseifica\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o que n\u00e3o est\u00e3o associadas a uma significativa\ndesgaseifica\u00e7\u00e3o de CO2 e zonas an\u00f3malas de CO2 sem grande express\u00e3o na cartografia de rad\u00e3o (Figuras 3.26 e 3.29). A projec\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o versus a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo permite tamb\u00e9m a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas linhas de tend\u00eancia (A, B e C) (Figura 3.32).\n222 222\nFigura 3.32 - Concentra\u00e7\u00e3o de Rn versus concentra\u00e7\u00e3o de CO2. Medi\u00e7\u00f5es de Rn e CO2 efectuadas no mesmo ponto de amostragem. O sombreado a cinza representa os valores de ru\u00eddo de fundo e as linhas vermelhas o decaimento radioactivo te\u00f3rico do rad\u00e3o.\nAs zonas de importante desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de rad\u00e3o e de CO2 correspondem \u00e0s anomalias R2 e C1, R5 e C10, R6 e C11, R9 e C12 e R10 e C14 (Figuras 3.26, 3.29 e 3.32 B). Todas estas zonas an\u00f3malas comuns correspondem ainda a zonas de temperatura do solo superior ao ru\u00eddo de fundo (> 25 \u00b0C) (Figura 3.30). Esta associa\u00e7\u00e3o sugere que tais anomalias devam estar relacionadas com a din\u00e2mica associada ao sistema hidrotermal e com a ascens\u00e3o destes gases atrav\u00e9s de zonas de maior fraqueza, ascendendo os dois gases at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie atrav\u00e9s de transporte do tipo convectivo. Outras zonas an\u00f3malas como as R1, R3, R4, R7 e R8, que correspondem a zonas sem anomalia t\u00e9rmica e a zonas de\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2 que oscilam entre 6 e 15 %vol., podem resultar do facto do CO2 funcionar como g\u00e1s de arraste em rela\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o, como frequentemente \u00e9 sugerido (e.g. Etiope e Martinelli, 2002), atrav\u00e9s da presen\u00e7a zonas de maior permeabilidade (e.g. falhas, crateras e caldeiras) ou do transporte do rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie atrav\u00e9s da presen\u00e7a de outro g\u00e1s de arraste que n\u00e3o o CO2 (Figura 3.32 A). No caso da anomalia R7 esta deve resultar do segundo caso uma vez que esta anomalia, bastante importante na cartografia de rad\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam express\u00e3o significativa na cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo. Inversamente existem zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C2, C3, C4, C5, C6, C7, C8 e C9) que n\u00e3o se encontram associadas \u00e0 presen\u00e7a de importantes zonas an\u00f3malas de rad\u00e3o, isto \u00e9, correspondem a zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o inferiores a 20 000 Bq/m3 e em alguns casos a zonas com valores inferiores ao ru\u00eddo de fundo definido (&lt;8000 Bq/m3) (Figura 3.32 C). A aus\u00eancia de anomalia de rad\u00e3o no campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas, que corresponde \u00e0 zona an\u00f3mala C7 na cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo, poder\u00e1 ser atribu\u00edda ao favorecimento da dissolu\u00e7\u00e3o do ur\u00e2nio e do r\u00e1dio por ac\u00e7\u00e3o dos fluidos hidrotermais, remobilizando-o deste local. Eventualmente, e se as condi\u00e7\u00f5es geoqu\u00edmicas o permitirem, o i\u00e3o formado UO22+ poder\u00e1 ser posteriormente depositado noutro local ao ligar-se ao i\u00e3o CO32-, originando uma forma insol\u00favel de carbonato de ur\u00e2nio (UO2CO3), tal como observado, por exemplo, na Hungria (T\u00f3th et al., 1997). Por outro lado, o pr\u00f3prio rad\u00e3o pode estar a ser retido dissolvido na \u00e1gua subterr\u00e2nea e no fluido hidrotermal sendo libertado atrav\u00e9s de nascentes e fumarolas ou pode ter deca\u00eddo devido a um per\u00edodo de transporte at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie mais longo. As zonas de concentra\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de CO2 no solo C2 (na zona das \u00c1guas Quentes) e C8 (jardim localizado \u00e0 frente do Centro Termal) correspondem a zonas onde o n\u00edvel de \u00e1gua \u00e9 muito superficial, pelo que a n\u00e3o detec\u00e7\u00e3o de anomalias de rad\u00e3o nestes locais pode estar relacionada, por um lado, com a impossibilidade de apertar muito a malha de amostragem uma vez que, em alguns pontos, n\u00e3o foram encontradas condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da amostragem, por outro lado, o pr\u00f3prio rad\u00e3o poder estar a ser dissolvido na \u00e1gua presente nestes locais. As restantes zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo, sem ou com muito pouca express\u00e3o na cartografia de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, podem resultar de situa\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s anteriormente descritas.\n3.5.2.\tZonas de Desgaseifica\u00e7\u00e3o An\u00f3mala e Estruturas\nVulcano-tect\u00f3nicas\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial das zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo permitiu constatar que as anomalias mais importantes est\u00e3o associadas \u00e0 presen\u00e7a dos campos fumar\u00f3licos da Lagoa das Furnas (R2), da Ribeira dos Tambores (R5 e R6) e da Ribeira Quente (R9 e R10) e a E na zona da intercep\u00e7\u00e3o de uma cratera com o bordo da caldeira (R7) (Figura 3.33). Existem ainda zonas an\u00f3malas associadas a bordos de caldeiras (R4, R7, R8 e R10), \u00e0 presen\u00e7a de crateras (R2, R3, R5 e R7) e \u00e0 presen\u00e7a de falhas (R1, R6, R8, R9 e R10). Assim, por vezes, a mesma zona an\u00f3mala est\u00e1 associada \u00e0 presen\u00e7a/intersec\u00e7\u00e3o de diferentes estruturas.\nAs zonas an\u00f3malas mais importantes est\u00e3o associadas \u00e0 presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos uma vez que estes re\u00fanem excelentes condi\u00e7\u00f5es para o transporte convectivo de rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superficie j\u00e1 que correspondem a: (a) zonas com anomalias t\u00e9rmicas facilitando assim a emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o do solo e/ ou das rochas (Figura 3.30); (b) zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de CO2 (Figura 3.29) e (c) zonas de elevada permeabilidade em consequ\u00eancia da proximidade ao bordo da caldeira e \u00e0 presen\u00e7a de falhas e crateras. A excep\u00e7\u00e3o corresponde ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas que apresenta valores mais baixos de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo relativamente aos restantes campos fumar\u00f3licos deste vulc\u00e3o, tal como descrito anteriormente.\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.33 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R10), das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.\nOutra importante zona an\u00f3mala corresponde \u00e0 anomalia R7, associada a uma zona de elevada permeabilidade, resultado da intersec\u00e7\u00e3o do bordo da caldeira com a presen\u00e7a de uma cratera. As restantes zonas an\u00f3malas, apesar de apresentarem valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferiores \u00e0s zonas anteriormente descritas, surgem tamb\u00e9m associadas a zonas bastante perme\u00e1veis resultado da presen\u00e7a dos limites de caldeiras, crateras e falhas. A presen\u00e7a destas estruturas, para al\u00e9m de facilitar a ascens\u00e3o de gases, permite ainda aumentar a \u00e1rea de emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o das rochas devido ao incremento da fractura\u00e7\u00e3o. Assim, em zonas de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 entre 6 e 15 %vol. surgem \u00e0 superf\u00edcie zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3malas de rad\u00e3o (R1, R3, R4, R7 e R8). Nestas zonas o tipo de transporte de rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie dever\u00e1 provavelmente corresponder \u00e0 advec\u00e7\u00e3o dado tratar-se de zonas sem anomalia t\u00e9rmica.\nAs \u00e1reas relacionadas com a actividade eruptiva mais recente do Vulc\u00e3o das Furnas, isto \u00e9, com os domos resultantes das erup\u00e7\u00f5es que decorreram em 1439-43 e 1630 (Figura 2.5) apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo baixos sendo mesmo, no topo destas estruturas, inferiores ao valor de ru\u00eddo de fundo definido para este vulc\u00e3o (8000 Bq/m3). Estes valores baixos de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associados \u00e0 presen\u00e7a de domos poder\u00e3o resultar, por um lado, de uma mais baixa taxa de exala\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o das escoadas traqu\u00edticas presentes como consequ\u00eancia de uma menor fractura\u00e7\u00e3o (Tabela 3.4) e, por outro lado, dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo relativamente baixos, entre 1,5 e 15 %vol., presentes nestas estruturas (Figura 3.29). A tend\u00eancia para a presen\u00e7a de valores relativamente baixos de CO2 nestas estruturas foi tamb\u00e9m descrita em trabalhos anteriores (Viveiros, 2010; Viveiros et al., 2010) (Figura 3.28). Assim, nestas estruturas, o rad\u00e3o deve ser transportado para n\u00edveis superficiais essencialmente por difus\u00e3o.\nRelativamente \u00e0s zonas an\u00f3malas presentes na cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo estas est\u00e3o associadas, \u00e0 semelhan\u00e7a do verificado na cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, a importantes estruturas vulcano-tect\u00f3nicas (Figura 3.34). As zonas an\u00f3malas mais significativas surgem associadas aos quatro campos fumar\u00f3licos presentes neste vulc\u00e3o: Lagoa das Furnas (C1); Freguesia das Furnas (C7); Ribeira dos Tambores (C10 e C11) e Ribeira Quente (C12, C13 e C14). Outras zonas an\u00f3malas surgem ainda associadas ao bordo e ao interior da cratera da erup\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pela extrus\u00e3o do dep\u00f3sito Furnas \u201cC\u201d (C2, C3, C4, C5, C6, C7 e C8), a crateras de menores dimens\u00f5es (C1, C9 e C10) ou ainda associadas a zonas de falha (C1, C11, C12 e C14).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.34 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14), das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.\n3.5.3.\tAlinhamentos de Desgaseifica\u00e7\u00e3o Difusa\nPara melhor identificar a prov\u00e1vel extens\u00e3o das zonas an\u00f3malas de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa foram produzidas cartas de probabilidade que expressam a probabilidade do valor simulado em cada ponto ser superior a um valor limite previamente definido (Cardellini et al., 2003). As cartas de probabilidades foram efectuadas tendo como valor limite os valores de ru\u00eddo de fundo anteriormente definidos. Assim, na realiza\u00e7\u00e3o da carta de probabilidade referente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi calculada a probabilidade do valor deste g\u00e1s ser superior a 8000 Bq/m3 (Figura 3.35), enquanto que, na carta de probabilidade referente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo foi calculada a probabilidade do valor deste g\u00e1s no solo ser superior a 6 %vol. (Figura 3.36). As zonas an\u00f3malas correspondem \u00e0s que apresentam uma probabilidade superior a 50 % de ultrapassarem os limites definidos.\nFigura 3.35 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo ser superior a 8000 Bq/m3.\nFigura 3.36 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo ser superior a 6 %vol..\nA an\u00e1lise das cartas de probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no solo possibilitou, por um lado, evidenciar a import\u00e2ncia de algumas zonas an\u00f3malas como, por exemplo, a zona a SW da Lagoa das Furnas (R11) no caso da cartografia de rad\u00e3o no solo, e por outro lado, tra\u00e7ar alguns alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o de direc\u00e7\u00e3o NE-SW, NW-SE e E-W (Figuras 3.37 e 3.38).\nFigura 3.37 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo ser superior a 8000 Bq/m3 e localiza\u00e7\u00e3o: 1- das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R11), 2- das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas), 3- dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente e 4- dos alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o identificados (A1 a A5).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.38 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo ser superior a 6 %vol. e localiza\u00e7\u00e3o: 1- das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14), 2- das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas), 3- dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente e 4- dos alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o identificados (A4 a A8).\nOs alinhamentos A1 e A2 associados \u00e0 zona an\u00f3mala de rad\u00e3o R1 e o alinhamento A3 associado \u00e0 zona an\u00f3mala R11, surgem associados \u00e0 presen\u00e7a de zonas de falhas e podem constituir a express\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie da continuidade destas falhas. Foram tamb\u00e9m identificados alinhamentos comuns \u00e0s duas cartografias apresentadas. Estes correspondem aos alinhamentos A4 e A5 e est\u00e3o expressos na cartografia de rad\u00e3o no solo atrav\u00e9s das anomalias R5, R6 e R7 e na cartografia de CO2 no solo pelas zonas an\u00f3malas C3, C5 e C9 e pelas anomalias C4, C6, C8, C10 e C11, respectivamente. Os alinhamentos A6, A7 e A8 (Figura 3.38) com representa\u00e7\u00e3o apenas na cartografia de CO2 no solo atrav\u00e9s das zonas an\u00f3malas C7, C9 e C11, das zonas C5, C7 e C10 e das anomalias C3, C6 e C8, respectivamente, aparecem associados \u00e0 zona interior de estruturas circulares como a cratera associada \u00e0\nerup\u00e7\u00e3o emissora do dep\u00f3sito Furnas \u201cC\u201d. As anomalias C7, C8, C9 e C10 sugerem ainda a presen\u00e7a de uma estrutura circular (A9) (Figura 3.39).\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\n642500\t645000\t647500\t650000\t652500\nFigura 3.39 - Cartografia da probabilidade da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo ser superior a 6 %vol. e localiza\u00e7\u00e3o: 1- das principais zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (C1 a C14), 2- das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas), 3- dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente e 4- do alinhamento de desgaseifica\u00e7\u00e3o circular identificado (A9).\nAlguns dos alinhamentos identificados (A4, A5, A7 e A8) aproximam-se dos tra\u00e7ados em trabalhos realizados anteriormente que incidiram sobre a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo (Sousa, 2003), correspondendo, os alinhamentos A4 e A5 aos alinhamentos identificados como A1 e A2 por Sousa (2003) (Figura 3.40), e sobre o fluxo de CO2 no solo (Viveiros, 2010), correspondendo, neste caso, o alinhamento A7 ao alinhamento de desgaseifica\u00e7\u00e3o 1' e o alinhamento A8 ao 2' (Figura 3.41). Por outro lado, os alinhamentos definidos pelas anomalias da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de\nCO2 no solo apresentam direc\u00e7\u00f5es similares \u00e0s indicadas em trabalhos anteriores como \u00e9 o caso de alguns acidentes tect\u00f3nicos cartografados por Gaspar et al. (1995).\nFigura 3.40 - Alinhamentos definidos pelas anomalias de CO2 (modificado de Sousa, 2003).\n647000\t648000\t649000\t650000\t651000\nFigura 3.41 - Cartografia de probabilidade do fluxo de CO2 no solo na caldeira do Vulc\u00e3o das Furnas. A escala mostra a probabilidade do fluxo de CO2 no solo exceder 50 g m-2 d-1. As letras \u201cA\u201d a \u201cE\u201d assinalam zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o espec\u00edficas e as linhas 1' a 3' representam alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o (modificado de Viveiros, 2010).\n3.5.4.\tZonas de Interesse para Explora\u00e7\u00e3o Geot\u00e9rmica\nA cartografia da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o tem sido considerada uma importante ferramenta em termos de prospec\u00e7\u00e3o de campos geot\u00e9rmicos, uma vez que, anomalias de rad\u00e3o elevadas permitem identificar a presen\u00e7a de falhas activas e os furos geot\u00e9rmicos mais produtivos est\u00e3o normalmente associados a \u00e1reas de elevada concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Balc\u00e1zar et al., 1990). Assim, a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo permitiu identificar tr\u00eas zonas com potencial interesse em termos de explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica (Figura 3.42). Estas zonas est\u00e3o associadas \u00e0 presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos correspondendo a zonas que apresentam anomalias t\u00e9rmicas e anomalias de concentra\u00e7\u00e3o de CO2, com valores m\u00e1ximos de 100 \u00b0C e de 100 %vol., respectivamente. As zonas identificadas apresentam grande permeabilidade devido \u00e0 presen\u00e7a de falhas, crateras e \u00e0 sua proximidade ao bordo de caldeiras. A eventual explora\u00e7\u00e3o das zonas 2 (R5 e R6) e 3 (R10) est\u00e1 consideravelmente condicionada pela proximidade \u00e0s freguesias das Furnas e Ribeira Quente, respectivamente. A zona 1 (R2) ser\u00e1 a zona com maior potencial uma vez que corresponde, por um lado, ao local onde foram medidos os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo mais elevados (387 527 Bq/m3) e por outro, \u00e0 \u00e1rea onde foi identificado maior n\u00famero de pontos de amostragem cujas medi\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo apresentavam valores bastante elevados (> 50 000 Bq/m3). Esta zona j\u00e1 havia sido mencionada, em trabalhos anteriores (Quintino, 1969), como a zona com maior potencial para a realiza\u00e7\u00e3o de furos de prospec\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial geot\u00e9rmico do Vulc\u00e3o das Furnas, tendo por base dados de hidrogeologia (e.g. quimismo e temperatura de nascentes).\nRelativamente \u00e0 zona an\u00f3mala R7, apesar dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo serem bastante elevados (165 603 Bq/m3) e de corresponder tamb\u00e9m a uma zona bastante facturada, esta n\u00e3o foi identificada, nesta fase, como sendo uma zona com potencial para explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica uma vez que, tal como j\u00e1 referido, por um lado, n\u00e3o corresponde a uma zona an\u00f3mala de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 e de temperatura e, por outro, os valores mais elevados foram identificados apenas num\nponto de amostragem correspondendo os pontos vizinhos, localizados a N e a S da anomalia, a valores inferiores a 20 000 Bq/m3. Estudos futuros dever\u00e3o ser efectuados na zona mais a E, nomeadamente o levantamento da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de CO2 e de temperatura do solo, de modo a melhor caracterizar essa anomalia e a reavaliar o seu potencial em termos de explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica.\nFigura 3.42 - Localiza\u00e7\u00e3o das principais zonas com eventual interesse para explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica (zona 1, 2 e 3), das anomalias da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (R1 a R10), das principais estruturas volcano-tect\u00f3nicas (Gaspar et al., 1995; Viveiros 2010 e refer\u00eancias nele citadas) e dos campos fumar\u00f3licos no Vulc\u00e3o das Furnas: A - Lagoa das Furnas, B - Freguesia das Furnas, C - Ribeira dos Tambores e D - Ribeira Quente.\nA informa\u00e7\u00e3o fornecida pela cartografia de rad\u00e3o obtida, nomeadamente a identifica\u00e7\u00e3o das zonas com potencial para explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica, dever\u00e1 ser integrada/complementada com dados fornecidos por outras t\u00e9cnicas de geof\u00edsica e de geoqu\u00edmica de forma a delimitar as zonas cuja explora\u00e7\u00e3o possa vir a ser economicamente rent\u00e1vel. Apesar de apenas aquando da execu\u00e7\u00e3o de furos de prospec\u00e7\u00e3o ser poss\u00edvel avaliar a rentabilidade da explora\u00e7\u00e3o do reservat\u00f3rio a identifica\u00e7\u00e3o de zonas com potencial para explora\u00e7\u00e3o permite reduzir o n\u00famero de\nfuros a realizar e, consequentemente, reduzir os custos de prospec\u00e7\u00e3o (Balc\u00e1zar et al., 1990).\n3.5.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais\nA realiza\u00e7\u00e3o da cartografia de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de CO2 e de temperatura do solo, permitiu identificar diversas \u00e1reas an\u00f3malas e a realiza\u00e7\u00e3o de algumas observa\u00e7\u00f5es, nomeadamente:\n1-\tO Vulc\u00e3o das Furnas, mesmo estando num per\u00edodo de repouso, apresenta uma importante e cont\u00ednua desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos;\n2-\tAs zonas mais importantes de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo est\u00e3o associadas \u00e0 presen\u00e7a zonas de grande permeabilidade relacionadas com a presen\u00e7a de zonas de falhas, crateras e ao bordo de caldeiras. Tr\u00eas destas zonas est\u00e3o ainda associadas \u00e0 presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos;\n3-\tAs zonas mais importantes de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo est\u00e3o tamb\u00e9m associadas a zonas de grande permeabilidade devido \u00e0 presen\u00e7a de zonas de falhas e crateras. Os campos fumar\u00f3licos deste vulc\u00e3o correspondem evidentemente a importantes \u00e1reas de emiss\u00e3o deste g\u00e1s;\n4-\tOs domos traqu\u00edticos presentes no Vulc\u00e3o das Furnas, e em especial os relacionados com as erup\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas deste vulc\u00e3o, apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no solo baixos sendo mesmo, no topo destas estruturas, inferiores ao valor de ru\u00eddo de fundo definido para este vulc\u00e3o. Estes resultados est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os resultados das taxas de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, obtidas em laborat\u00f3rio para as rochas traqu\u00edticas, devendo resultar de uma menor fractura\u00e7\u00e3o/permeabilidade destas estruturas;\n5-\tAs zonas de anomalia t\u00e9rmica mais importantes surgem associadas \u00e0 presen\u00e7a dos quatro campos fumar\u00f3licos existentes no Vulc\u00e3o das Furnas;\n6-\tExistem zonas an\u00f3malas comuns da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de CO2 e de temperatura do solo, evidenciando o facto destes gases serem transportados por convec\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie;\n7-\tExistem zonas an\u00f3malas da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, que correspondem a valores na cartografia de CO2 no solo compreendidos entre 6 e 15 %vol., evidenciando o facto do CO2 poder funcionar como g\u00e1s de arraste, promovendo assim o transporte do rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie atrav\u00e9s de zonas de maior fraqueza;\n8-\tA an\u00e1lise estat\u00edstica gr\u00e1fica dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas popula\u00e7\u00f5es associadas provavelmente a diferentes permeabilidades e tipos de transporte deste g\u00e1s at\u00e9 \u00e0s zonas mais superficiais do solo;\n9-\tA an\u00e1lise estat\u00edstica gr\u00e1fica dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas popula\u00e7\u00f5es associadas provavelmente a diferentes origens (biog\u00e9nica versus hidrotermal), a tipos de transporte distintos e a diferen\u00e7as de permeabilidade das zonas de ascens\u00e3o deste g\u00e1s at\u00e9 \u00e0 superficie;\n10-\tA an\u00e1lise estat\u00edstica gr\u00e1fica dos dados log-transformados de temperatura do solo permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de duas popula\u00e7\u00f5es associadas, provavelmente, a varia\u00e7\u00f5es da temperatura do ar e a uma contribui\u00e7\u00e3o de profundidade;\n11-\tA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas potenciais zonas de interesse para explora\u00e7\u00e3o de recursos geot\u00e9rmicos.\nA realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no solo, assim como a identifica\u00e7\u00e3o das zonas de anomalia t\u00e9rmica presentes, em per\u00edodos quiescentes, no Vulc\u00e3o das Furnas permite a identifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de refer\u00eancia deste vulc\u00e3o constituindo uma importante ferramenta, quer em termos de monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica, para compara\u00e7\u00e3o no futuro, facilitando assim a identifica\u00e7\u00e3o da reactiva\u00e7\u00e3o deste sistema vulc\u00e2nico, quer em termos de uma eventual explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica dos recursos existentes. Por outro lado, como as\nanomalias de rad\u00e3o e de CO2 surgem associadas a zonas de falhas e a estruturas vulc\u00e2nicas e estas correspondem a zonas perme\u00e1veis preferenciais para a ascens\u00e3o de magma at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, a cartografia de anomalias de rad\u00e3o e de CO2 pode contribuir para a identifica\u00e7\u00e3o de zonas prov\u00e1veis para a abertura de novas condutas. A identifica\u00e7\u00e3o de zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3malas constitui ainda uma importante ferramenta de apoio na tomada de decis\u00e3o, por parte das entidades governamentais, no que diz respeito ao ordenamento de territ\u00f3rio e a quest\u00f5es relacionadas com a sa\u00fade p\u00fablica.\n4.\tMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn NO SOLO\n4.1.\tNota Pr\u00e9via\nA constitui\u00e7\u00e3o da rede de monitoriza\u00e7\u00e3o permanente de geoqu\u00edmica de gases do CVARG/CIVISA teve in\u00edcio em 2001 com a instala\u00e7\u00e3o da primeira esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 no solo (GFUR1) no Vulc\u00e3o das Furnas. Actualmente esta rede \u00e9 constitu\u00edda por sete esta\u00e7\u00f5es distribu\u00eddas por tr\u00eas ilhas: S. Miguel, Terceira e Graciosa. Na ilha de\nS.\tMiguel est\u00e3o instaladas cinco esta\u00e7\u00f5es, duas no Vulc\u00e3o das Furnas (GFUR2 e GFUR3) e tr\u00eas no Vulc\u00e3o do Fogo (GFOG2, GFOG3 e GFOG4). Na ilha Terceira est\u00e1 instalada uma esta\u00e7\u00e3o nas Furnas do Enxofre (GTER1) e na ilha Graciosa a esta\u00e7\u00e3o est\u00e1 instalada na gruta l\u00e1vica da Furna do Enxofre (GGRC1).\nEm 2005 foi efectuado um primeiro ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de rad\u00e3o no solo no Vulc\u00e3o das Furnas (Silva, 2006) uma vez que a amostragem cont\u00ednua deste g\u00e1s no solo pode constituir uma importante fonte de informa\u00e7\u00e3o acerca de fen\u00f3menos que ocorrem em profundidade. As anomalias de rad\u00e3o podem preceder, acompanhar ou suceder a ocorr\u00eancia de eventos s\u00edsmicos uma vez que as varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o/tens\u00e3o associadas a estes fen\u00f3menos criam as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o das rochas e ao seu transporte atrav\u00e9s dos fluidos existentes nos espa\u00e7os intersticiais. Por outro lado, algumas anomalias deste g\u00e1s t\u00eam tamb\u00e9m sido associadas a intrus\u00f5es magm\u00e1ticas, quer como consequ\u00eancia da fractura\u00e7\u00e3o associada a este fen\u00f3meno, quer devido ao aumento da temperatura em profundidade (Cox, 1980).\nNa realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de rad\u00e3o no Vulc\u00e3o das Furnas, foi utilizado o equipamento RAD7 que, numa primeira fase, foi instalado no\njardim do Centro Termal das Furnas. Posteriormente o equipamento foi transferido para junto do campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas e numa terceira fase para as imedia\u00e7\u00f5es do campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas. Estes tr\u00eas pontos de amostragem localizam-se na proximidade das esta\u00e7\u00f5es de fluxo de CO2 GFUR1, GFUR3 e GFUR2, respectivamente, permitindo assim a utiliza\u00e7\u00e3o dos dados dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e do fluxo de CO2 para a interpreta\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o registadas. Neste capitulo pretende-se identificar quais os factores externos que influenciam as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo e filtrar essa influ\u00eancia de forma a possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o de anomalias associadas a fen\u00f3menos de profundidade. Para tal ser\u00e1 aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla e a an\u00e1lise espectral \u00e0s s\u00e9ries temporais de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidas no Vulc\u00e3o das Furnas.\n4.2.\tFactores Externos que Influenciam a Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no Solo\nO rad\u00e3o produzido pelo decaimento do 238U presente nas rochas, no solo ou no magma desempenha um importante papel no processo de desgaseifica\u00e7\u00e3o da Terra, tendo sido as suas varia\u00e7\u00f5es, quer espaciais, quer temporais, associadas a eventos s\u00edsmicos e/ou vulc\u00e2nicos (e.g. Vi\u00f1as et al., 2007; Laiolo et al., 2012). No entanto, varia\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s medidas \u00e0 superf\u00edcie terrestre podem ser resultado de varia\u00e7\u00f5es de factores externos e n\u00e3o de processos que ocorrem em profundidade. Assim sendo, \u00e9 fundamental identificar quais os factores externos que provocam essas varia\u00e7\u00f5es e extrair essas influ\u00eancias, de modo a que se possa fazer uma interpreta\u00e7\u00e3o correcta das varia\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o obtidas.\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o medida nas camadas superficiais do solo \u00e9 fortemente influenciada por varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos como a temperatura do solo, a press\u00e3o barom\u00e9trica, a pluviosidade, a humidade do solo e a velocidade do vento (Toutain e Baubron, 1999; Planinic et al., 2001; Cigolini et al., 2009; Kumar et al., 2009; Laiolo et al., 2012).\nTrabalhos realizados no Vulc\u00e3o Stromboli (Cigolini et al., 2009; Laiolo et al., 2012) permitiram verificar oscila\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associadas a varia\u00e7\u00f5es da temperatura do solo e da press\u00e3o barom\u00e9trica. Estes autores observaram uma correla\u00e7\u00e3o positiva entre a emiss\u00e3o de rad\u00e3o e a temperatura do solo. Relativamente \u00e0 influ\u00eancia da press\u00e3o barom\u00e9trica, esta n\u00e3o parece influenciar de modo t\u00e3o linear a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no solo, apresentando em alguns locais uma influ\u00eancia positiva, enquanto que, noutros apresenta uma influ\u00eancia negativa.\nTrabalhos realizados na regi\u00e3o de Osijek (Cro\u00e1cia) permitiram verificar incrementos acentuados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associados a incrementos da pluviosidade (Planinic et al., 2001). Outro par\u00e2metro que tamb\u00e9m influencia a\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo e que est\u00e1 associado \u00e0 pluviosidade, corresponde \u00e0 humidade do solo. Trabalhos realizados no Vulc\u00e3o Irazu (Costa Rica) permitiram observar varia\u00e7\u00f5es da emiss\u00e3o de rad\u00e3o, cerca de 2 a 4 vezes superiores aos valores de base, associados a incrementos da humidade do solo (Toutain e Baubron, 1999).\nA influ\u00eancia da velocidade do vento na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi analisada em estudos realizados na India, numa zona de falhas na regi\u00e3o do Vale Kangra (Himalaias). Neste estudo observaram-se diminui\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o associadas a incrementos da velocidade do vento, resultado, por um lado, da dilui\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s e por outro lado, da sua remo\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie do solo (Kumar et al., 2009 e refer\u00eancias nele citadas).\nPara al\u00e9m dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo pode ainda ser influenciada por varia\u00e7\u00f5es associadas a outros par\u00e2metros como por exemplo, as mar\u00e9s terrestres (Cigolini et al., 2009; Laiolo et al., 2012).\n4.3.\tMetodologias de Amostragem e Tratamento Estat\u00edstico dos Dados\n4.3.1.\tConfigura\u00e7\u00e3o de Amostragem do Equipamento e Armazenamento de Dados\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da amostragem em cont\u00ednuo da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi utilizado o equipamento RAD7 descrito no cap\u00edtulo anterior (3.3.1.1). Este equipamento foi programado para funcionar em modo Auto. Neste modo o equipamento RAD7 funciona em modo Sniff durante as tr\u00eas primeiras horas de amostragem, sendo utilizadas no c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, apenas as contagens da janela A resultantes do decaimento do 218Po. Ap\u00f3s este per\u00edodo de amostragem, este equipamento passa automaticamente a funcionar em modo Normal passando a contabilizar, para al\u00e9m das contagens da janela A, as contagens efectuadas na janela C, isto \u00e9, a concentra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o presente no solo passa a ser contabilizada com base no decaimento do 218Po e do 214Po, aumentando assim a precis\u00e3o da amostragem. Este modo de opera\u00e7\u00e3o permite, por um lado, que todos os dados possam ser utilizados desde o in\u00edcio da amostragem, e por outro, que se beneficie da maior precis\u00e3o fornecida pelo modo Normal (Durridge Company, 2011a). De acordo com a capacidade de armazenamento do equipamento os dados foram recolhidos uma vez por m\u00eas.\n4.3.2.\tFases de Amostragem\nO ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de rad\u00e3o no solo decorreu em tr\u00eas fases associadas a tr\u00eas pontos de amostragem distintos. Na primeira fase o equipamento\nRAD7 foi instalado no jardim do Centro Termal das Furnas no mesmo abrigo da esta\u00e7\u00e3o permanente de fluxo de CO2 GFUR1 (local 1, Figura 4.1). A amostragem foi efectuada a uma profundidade de aproximadamente 80 cm atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o de uma sonda no solo, ligada ao equipamento de medi\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o atrav\u00e9s de tubos de silicone, de uma unidade dessecante e de um filtro de 0,45 microns. A alimenta\u00e7\u00e3o de energia ao equipamento foi fornecida directamente pela instala\u00e7\u00e3o el\u00e9ctrica do Centro Termal das Furnas e o per\u00edodo de amostragem decorreu entre 18 de Agosto de 2005 e 16 de Janeiro de 2006 (Silva, 2006). Ap\u00f3s este per\u00edodo, e devido a obras no Centro Termal, foi necess\u00e1rio remover as esta\u00e7\u00f5es instaladas neste local.\nFigura 4.1 - Monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de 222Rn no solo: a) Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem: Local 1- Jardim do Centro Termal e Local 2- Campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas; b) Esta\u00e7\u00e3o de 222Rn instalada no interior do abrigo da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR1 e c) Abrigo da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR3, \u00e0 esquerda, e abrigo da esta\u00e7\u00e3o de 222Rn \u00e0 direita.\nA 23 de Janeiro de 2008 deu-se in\u00edcio \u00e0 segunda fase com a reinstala\u00e7\u00e3o do equipamento RAD7 e da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas (local 2, Figura 4.1). A esta\u00e7\u00e3o de fluxo foi renomeada por GFUR3. Depois de um per\u00edodo inicial de opera\u00e7\u00e3o, a esta\u00e7\u00e3o deixou de funcionar a 29 de Fevereiro de 2008. Ap\u00f3s diversos testes verificou-se que o detector era muito sens\u00edvel aos elevados \u00edndices de sulfureto de hidrog\u00e9nio (H2S), danificando-se com alguma facilidade. Por este motivo foi necess\u00e1rio proceder \u00e0 selec\u00e7\u00e3o de um terceiro ponto de monitoriza\u00e7\u00e3o.\nA terceira fase teve in\u00edcio a 20 de Janeiro de 2009, tendo-se optado pela instala\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o junto ao local onde se encontra a esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR2, ou seja, nas imedia\u00e7\u00f5es do campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas (local 3, Figura 4.2). A 17 de Fevereiro de 2009 a esta\u00e7\u00e3o voltou a deixar de funcionar, desta vez devido ao furto do painel solar que fornecia energia. O sistema voltou a ser reposto no dia 13 de Abril de 2009. A amostragem prosseguiu at\u00e9 1 de Fevereiro de 2011. Na selec\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem foram tidos em conta n\u00e3o s\u00f3 os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos na zona, mas tamb\u00e9m a proximidade \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de fluxo de CO2 e, consequentemente, aos sensores meteorol\u00f3gicos acoplados.\nA amostragem de rad\u00e3o no solo foi efectuada, nos pontos de amostragem 2 e 3, a aproximadamente 60 cm de profundidade pela introdu\u00e7\u00e3o de uma sonda no solo. A sonda foi ligada ao equipamento RAD7 atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de tubos de silicone. Neste circuito foram ainda introduzidos uma unidade dessecante e um filtro de 0,45 microns. A instala\u00e7\u00e3o de um painel solar permitiu o fornecimento de energia.\nCada medi\u00e7\u00e3o em modo Auto correspondeu a um ciclo de 60 minutos. No in\u00edcio de cada ciclo de amostragem a aspira\u00e7\u00e3o foi efectuada continuamente durante os primeiros cinco minutos com um fluxo correspondente de 0,5 L/min. No restante tempo a aspira\u00e7\u00e3o foi feita apenas no primeiro minuto em cada cinco com um fluxo correspondente de 0,5 L/min. A contagem decorreu ao longo de todo o ciclo e o valor final corresponde \u00e0 m\u00e9dia dos decaimentos de part\u00edculas a por segundo por metro\nc\u00fabico de ar amostrado. A manuten\u00e7\u00e3o foi efectuada duas vezes por semana, de modo a tentar manter baixos os niveis de humidade no detector.\nFigura 4.2 - Monitoriza\u00e7\u00e3o continua de 222Rn no solo junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas: a) Localiza\u00e7\u00e3o do ponto de amostragem 3 e b) Abrigo da esta\u00e7\u00e3o de 222Rn \u00e0 esquerda e abrigo da esta\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2 GFUR2 \u00e0 direita.\n4.3.3.\tAn\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados\nA correc\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 humidade no interior do detector e a valida\u00e7\u00e3o dos dados de rad\u00e3o obtidos foram efectuadas com recurso ao software Capture vers\u00e3o 4.8.1 fornecido pela Durridge Company. A estes conjuntos de dados foram adicionadas todas as informa\u00e7\u00f5es referentes a varia\u00e7\u00f5es no fluxo de CO2 e a par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, nomeadamente no que se refere \u00e0 press\u00e3o barom\u00e9trica,\ntemperatura e humidade relativa do ar, temperatura e humidade do solo, pluviosidade e velocidade do vento, adquiridas pelas esta\u00e7\u00f5es permanentes de fluxo de CO2 GFUR1, GFUR2 e GFUR3, pertencentes \u00e0 rede de monitoriza\u00e7\u00e3o geoqu\u00edmica do CVARG/CIVISA. De modo a compreender a influ\u00eancia estat\u00edstica dos factores externos em estudo na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla e a an\u00e1lise espectral \u00e0s s\u00e9ries de dados obtidas.\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi aplicada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Stepwise (Draper e Smith, 1981; Freund e Wilson, 1998). Para tal foi utilizado o software SPSS (Statistical Packages for the Social Sciences), vers\u00e3o 16. Nesta an\u00e1lise a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi considerada a vari\u00e1vel dependente e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise, assim como o fluxo de CO2 no solo, foram considerados as vari\u00e1veis independentes, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o que se segue (Equa\u00e7\u00e3o 4.1, Freund e Wilson, 1998; Pestana e Gageiro, 1998):\n(4.1)\tYi = B0 + B1X1 + B2 X 2 +... + BkXk + ei,\ni = 1,2.... n\nEm que:\ny = vari\u00e1vel dependente;\nx = vari\u00e1vel independente;\nB0 = constante, valor m\u00e9dio de y quando x \u00e9 zero;\nB = declive da recta;\ne = vari\u00e1vel aleat\u00f3ria residual que descreve os efeitos em Yi n\u00e3o explicados por Xi.\nA aplica\u00e7\u00e3o de modelos de regress\u00e3o m\u00faltipla a s\u00e9ries de dados requer que a popula\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise apresente uma distribui\u00e7\u00e3o normal. Os dados em geoqu\u00edmica normalmente n\u00e3o seguem esta distribui\u00e7\u00e3o, pelo que, \u00e9 necess\u00e1rio, por vezes, recorrer \u00e0 sua convers\u00e3o numa escala logar\u00edtmica de modo a que a distribui\u00e7\u00e3o dos dados convertidos se aproxime da normal (Draper e Smith, 1981). Assim sendo, e\nap\u00f3s confirmar que os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidos n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal, procedeu-se \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o logaritmica dos dados e verificou-se que tamb\u00e9m estes n\u00e3o apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o normal (Figura 4.3). No entanto, a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados permitiu constatar um padr\u00e3o na sua distribui\u00e7\u00e3o, nomeadamente com a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas grupos de dados distintos: um grupo associado aos valores mais baixos, outro de valores interm\u00e9dios e um terceiro grupo ao qual est\u00e3o associados os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais elevados. Apesar destes dados n\u00e3o seguirem uma distribui\u00e7\u00e3o log-normal foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla a estes conjuntos de dados com o objectivo de testar a normalidade dos res\u00edduos obtidos. Como os res\u00edduos obtidos apresentam uma distribui\u00e7\u00e3o semelhante aos dados originais (Anexo II), optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla a cada um dos grupos identificados, tentando na divis\u00e3o dos dados a aproxima\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, a uma distribui\u00e7\u00e3o normal ou log-normal.\nFigura 4.3 - Histogramas dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo: a) no local 1 - jardim do Centro Termal das Furnas, b) no local 2 - junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas e c) no local 3 - junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas.\nNo modelo de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicado apenas foram inclu\u00eddas as vari\u00e1veis independentes com signific\u00e2ncia de acordo com o teste t de student e que fomentam um aumento do R2 ajustado superior a 1 %. O teste t de student permite confirmar se cada vari\u00e1vel independente \u00e9 estatisticamente significativa na explica\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel dependente, sendo a hip\u00f3tese nula para cada vari\u00e1vel independente sem poder explicativo rejeitada para um n\u00edvel de signific\u00e2ncia seleccionado de 0,01 e o R2\najustado fornece informa\u00e7\u00f5es sobre a capacidade explicativa do modelo. Ao modelo foi ainda aplicado o teste F de Snedcor que permite a valida\u00e7\u00e3o de todas as vari\u00e1veis introduzidas no modelo como um todo (Draper e Smith, 1981; Freund e Wilson, 1998).\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla requer a n\u00e3o exist\u00eancia de multicolinearidade entre as vari\u00e1veis independentes. O c\u00e1lculo do VIF (variance inflation factor) permite verificar a exist\u00eancia de multicolinearidade entre as vari\u00e1veis independentes, sendo exclu\u00eddas as vari\u00e1veis com um VIF superior a 10 (Freund e Wilson, 1998).\nOutro factor a ter em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 a exist\u00eancia de vari\u00e1veis independentes cujo comportamento n\u00e3o se traduz por uma linha recta mas por curvas (Viveiros,\n2003). Este \u00e9 o caso, por exemplo, de vari\u00e1veis que apresentam comportamento de fun\u00e7\u00f5es quadr\u00e1ticas em que \u00e9 necess\u00e1rio calcular o ponto de estacionaridade, obtido por deriva\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es obtidas, de modo a compreender o comportamento destas vari\u00e1veis (Draper e Smith, 1981; Freund e Wilson, 1998).\nO modelo aplicado corresponde ao que reunindo todos os requisitos anteriormente descritos apresente maior poder explicativo para as oscila\u00e7\u00f5es da vari\u00e1vel dependente.\n\u00c0s s\u00e9ries temporais de dados obtidas foi ainda aplicada a an\u00e1lise espectral atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do software Tsoft, vers\u00e3o 2.1.15, desenvolvido por uma equipa do Royal Observatory of Belgium (Van Camp e Vauterin, 2005; Vauterin e Van Camp, 2011: Manual Tsoft, http://seismologie.oma.be/TSOFT/tsoft.html). Este software, concebido inicialmente para a an\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es das mar\u00e9s terrestres, pode ser aplicado a todo o tipo de s\u00e9ries temporais, permitindo a an\u00e1lise de dados como, por exemplo, eventos s\u00edsmicos e par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos (Van Camp e Vauterin, 2005). A aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de an\u00e1lise, no dom\u00ednio da frequ\u00eancia, permite:\n(a)\tidentificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias das s\u00e9ries de dados obtidos (espectro);\n(b)\tdetectar varia\u00e7\u00f5es sazonais (espectrograma) e (c) identificar rela\u00e7\u00f5es de amplitude, atraso entre vari\u00e1veis e coeficientes de correla\u00e7\u00e3o entre diferentes\nfrequ\u00eancias (Transfer function) (Van Camp e Vauterin, 2005; Viveiros, 2010; Vauterin e Van Camp, 2011).\nNo sofware Tsoft o filtro aplicado, no dom\u00ednio das frequ\u00eancias, corresponde \u00e0 FFT (Fast Fourier Transform), que decomp\u00f5e sinais peri\u00f3dicos em fun\u00e7\u00f5es de senos e cossenos (Harris, 1978). Como cada ponto do sinal filtrado depende de todos os pontos do canal filtrado, os resultados s\u00e3o influenciados, quer pelo limite no tempo da s\u00e9rie, quer pela presen\u00e7a de interrup\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias na sequ\u00eancia de dados (Van Camp e Vauterin, 2005). Assim, para a aplica\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise foram seleccionados per\u00edodos com o m\u00ednimo de interrup\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia de dados. Quando apenas existia interrup\u00e7\u00e3o de uma hora de dados, esta foi interpolada pelo c\u00e1lculo da m\u00e9dia entre o valor anterior e o posterior da respectiva s\u00e9rie de dados, no caso em que se verificou duas ou mais horas de interrup\u00e7\u00e3o de dados, foram retiradas as 24 horas associadas a esse dia.\nO espectro das s\u00e9ries temporais foi calculado com base na FFT de modo a analisar a presen\u00e7a de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias, tendo sido seleccionado um intervalo de incremento de 3600 segundos e a janela com a fun\u00e7\u00e3o Hanning que permite for\u00e7ar os pontos das extremidades para zero. As amplitudes foram projectadas em gr\u00e1ficos lineares em ciclos por dia (cpd). Com o intuito de tentar identificar poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es sazonais foi calculado o espectrograma das s\u00e9ries temporais utilizando a aplica\u00e7\u00e3o Moving Window Spectrum, sendo o n\u00famero de pontos a transformar de 512 e o n\u00famero de pontos entre transforma\u00e7\u00f5es de 128.\nNos casos em que o espectro permitiu identificar a presen\u00e7a de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias nas s\u00e9ries temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, foi aplicada a Transfer function, com blocos de tamanho 256, entre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que apresentaram varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas, de modo a tentar compreender os processos respons\u00e1veis por estas varia\u00e7\u00f5es.\n4.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados\n4.4.1.\tLocal 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas\nO ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo no ponto de amostragem 1 decorreu, tal como referido anteriormente, entre 18 de Agosto de 2005 e 16 de Janeiro de 2006. Uma an\u00e1lise preliminar destes dados foi efectuada por Silva (2006). A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo pode ser observada na figura 4.4. A aus\u00eancia de dados verificada no per\u00edodo de 21 de Setembro a 3 de Outubro \u00e9 resultante de problemas ocorridos durante a transfer\u00eancia de dados.\nFigura 4.4 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas.\nA informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos, assim como dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos analisados e dos dados de fluxo de CO2 para o per\u00edodo em estudo, est\u00e3o sintetizados na tabela 4.1.\nTabela 4.1 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn obtidos no ponto de amostragem 1, do fluxo de CO2 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR1.\nVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n222Rn (B q/m3)\t19558,0\t8816,0\t22100,0\t0,0\t39200,0\t3362\nHumidade relativa do ar (%)\t97,1\t4,2\t98,1\t55,2\t98,1\t3621\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t16,3\t4,1\t16,1\t3,2\t29,7\t3621\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa)\t1000,0\t7,0\t1001,0\t974,0\t1017,0\t3621\nFluxo de CO2 (ppm/s)\t16,7\t4,1\t16,2\t0,1\t64,4\t3621\nPluviosidade (mm/h)\t0,2\t1,0\t0,0\t0,0\t23,0\t3618\nTemperatura do solo (\u00b0C)\t18,9\t2,3\t18,4\t15,2\t22,7\t3618\nHumidade do solo (%)\t13,8\t3,1\t14,2\t6,2\t21,2\t3621\nVelocidade do vento (m/s)\t0,3\t0,5\t0,0\t0,0\t4,0\t3621\nPara tentar compreender que par\u00e2metros externos influenciam as varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste local de amostragem e, de que modo essa influ\u00eancia \u00e9 exercida, Silva (2006) efectuou uma an\u00e1lise comparativa onde \u00e9 poss\u00edvel observar as varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel analisada atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos (Anexo III). Nesta an\u00e1lise os factores que parecem exercer alguma influ\u00eancia sobre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo s\u00e3o: a press\u00e3o barom\u00e9trica, a pluviosidade/humidade do solo e as varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2. Para melhor evidenciar as rela\u00e7\u00f5es existentes foram seleccionados determinados per\u00edodos de amostragem. A press\u00e3o barom\u00e9trica surge apresentando uma rela\u00e7\u00e3o inversa (Figura 4.5) enquanto a pluviosidade/humidade do solo (Figura 4.6) e o fluxo de CO2 (Figura 4.7) apresentam uma rela\u00e7\u00e3o directa com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo.\nFigura 4.5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da press\u00e3o barom\u00e9trica no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 6 de Novembro e 3 de Dezembro de 2005.\nFigura 4.6 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, da pluviosidade e da humidade do solo no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 28 de Agosto e 19 de Outubro de 2005.\nFigura 4.7 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e do fluxo de CO2 no solo no ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 9 de Novembro de 2005 e 16 de Janeiro de 2006.\nDe modo a tentar confirmar estas rela\u00e7\u00f5es foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados em estudo. Para essa an\u00e1lise foi necess\u00e1rio, tal como referido anteriormente, dividir este conjunto de dados de modo a tentar aproximar a sua distribui\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, da normal. Tendo em aten\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados (Figura 4.3 a)), optou-se pela sua divis\u00e3o em 3 grupos nomeadamente: (1) o grupo A1 que compreende todos os dados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3, tendo sido utilizados, neste caso, os dados log-transformados; (2) o grupo B1 que compreende os dados dos 8000 aos 16 000 Bq/m3 e finalmente (3) o grupo C1 que corresponde a todos os valores superiores a 16 000 Bq/m3 (Figura 4.8). A an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi aplicada aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o ou aos dados log-transformados tendo em aten\u00e7\u00e3o os histogramas obtidos e consequentemente, a proximidade da distribui\u00e7\u00e3o dos dados \u00e0 normal.\nOs coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson referentes aos dados de cada um dos grupos anteriormente descritos, ao fluxo de CO2 e aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise est\u00e3o sintetizados na tabela 4.2.\nFigura 4.8 - Histogramas dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 1: Grupo A1 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (dados log-transformados), Grupo B1 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo compreendidos entre 8000 Bq/m3 e 16 000 Bq/m3 e Grupo C1 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo superiores a 16 000 Bq/m3.\nTabela 4.2 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.\nGrupo\tVari\u00e1veis\tLOg10 222Rn\t222Rn\tHumidade relativa do ar\tTemperatura do ar\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\tFluxo de CO2\tPluviosidade\tTemperatura do solo\tHumidade do solo\tVelocidade do vento\nA1\tLog10 222Rn\t1,000\t\t0,153\t-0,081\t0,240\t0,005\t-0,054\t-0,298\t-0,358\t-0,230\n\tHumidade relativa do ar\t0,153\t\t1,000\t-0,305\t-0,040\t0,211\t0,039\t-0,119\t-0,084\t-0,165\n\tTemperatura do ar\t-0,081\t\t-0,305\t1,000\t-0,227\t0,192\t0,045\t0,114\t-0,156\t0,282\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t0,240\t\t-0,040\t-0,227\t1,000\t-0,322\t-0,198\t-0,491\t-0,415\t-0,325\n\tFluxo de CO2\t0,005\t\t0,211\t0,192\t-0,322\t1,000\t0,299\t-0,055\t0,169\t0,249\n\tPluviosidade\t-0,054\t\t0,039\t0,045\t-0,198\t0,299\t1,000\t0,118\t0,167\t0,192\n\tTemperatura do solo\t-0,298\t\t-0,119\t0,114\t-0,491\t-0,055\t0,118\t1,000\t0,352\t0,185\n\tHumidade do solo\t-0,358\t\t-0,084\t-0,156\t-0,415\t0,169\t0,167\t0,352\t1,000\t0,336\n\tVelocidade do vento\t-0,230\t\t-0,165\t0,282\t0,325\t0,249\t0,192\t0,185\t0,336\t1,000\nB1\t222Rn\t\t1,000\t0,136\t-0,108\t-0,570\t0,409\t0,157\t-0,434\t0,425\t0,108\n\tHumidade relativa do ar\t\t0,136\t1,000\t-0,477\t-0,147\t0,171\t0,074\t-0,042\t0,058\t-0,329\n\tTemperatura do ar\t\t-0,108\t-0,477\t1,000\t-0,178\t0,296\t0,046\t0,459\t-0,548\t0,395\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t\t-0,570\t-0,147\t-0,178\t1,000\t-0,722\t-0,208\t-0,196\t0,036\t-0,166\n\tFluxo de CO2\t\t0,409\t0,171\t0,296\t-0,722\t1,000\t0,140\t0,278\t-0,329\t0,071\n\tPluviosidade\t\t0,152\t0,074\t0,046\t-0,208\t0,140\t1,000\t0,032\t-0,329\t0,017\n\tTemperatura do solo\t\t-0,434\t-0,042\t0,459\t-0,196\t0,278\t0,032\t1,000\t-0,901\t0,061\n\tHumidade do solo\t\t0,425\t0,056\t-0,548\t0,036\t-0,329\t-0,039\t-0,901\t1,000\t-0,051\n\tVelocidade do vento\t\t0,108\t-0,329\t0,395\t-0,166\t0,071\t0,017\t0,061\t-0,051\t1,000\nC1\t222Rn\t\t1,000\t0,019\t-0,020\t-0,337\t0,398\t0,060\t-0,338\t0,371\t0,142\n\tHumidade relativa do ar\t\t0,019\t1,000\t-0,216\t0,001\t0,090\t0,034\t-0,117\t-0,031\t-0,075\n\tTemperatura do ar\t\t-0,200\t-0,216\t1,000\t-0,071\t-0,120\t0,029\t0,442\t-0,147\t0,232\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t\t-0,337\t0,001\t-0,071\t1,000\t-0,366\t-0,236\t-0,181\t-0,335\t-0,196\n\tFluxo de CO2\t\t0,398\t0,090\t-0,120\t-0,366\t1,000\t0,179\t-0,328\t-0,155\t0,171\n\tPluviosidade\t\t0,060\t0,034\t0,029\t-0,236\t0,179\t1,000\t0,113\t0,073\t0,151\n\tTemperatura do solo\t\t-0,338\t-0,117\t0,442\t-0,181\t-0,328\t0,113\t1,000\t0,008\t-0,086\n\tHumidade do solo\t\t0,371\t-0,031\t-0,147\t-0,335\t-0,155\t0,073\t0,008\t1,000\t-0,012\n\tVelocidade do vento\t\t0,142\t-0,075\t0,232\t-0,196\t0,171\t0,151\t-0,086\t-0,012\t1,000\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados do grupo A1 permitiu verificar que, no modelo proposto, isto \u00e9, no modelo com maior poder explicativo para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) s\u00e3o a humidade do solo e a temperatura do solo (Tabela 4.3), em concord\u00e2ncia com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.2) onde tamb\u00e9m estas duas vari\u00e1veis s\u00e3o as que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com os dados de rad\u00e3o log-transformados. Neste modelo a humidade e a temperatura do solo explicam 15,8 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, segundo o R2 ajustado obtido. Estas vari\u00e1veis apresentam uma correla\u00e7\u00e3o inversa com a vari\u00e1vel dependente de acordo com o sinal do coeficiente p.\nTabela 4.3 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn log-transformados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (Grupo A1).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t * **\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t4,07\t0,34\t\t12,09\t0,00\t\t\nHumidade do solo\t-0,08\t0,01\t-0,29\t-6,01\t0,00\t0,126\t1,14\nTemperatura do solo\t-0,08\t0,02\t-0,20\t-4,06\t0,00\t0,032\t1,14\nVari\u00e1vel dependente: Log10 da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (&lt;8000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 415\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,158\nTeste F: 832,85\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise anteriormente referida aos dados do grupo B1 permitiu verificar que, no modelo proposto, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) s\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica, a temperatura do solo e a humidade do solo (Tabela 4.4). Estas vari\u00e1veis s\u00e3o tamb\u00e9m as que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o de acordo com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.2). De acordo com este modelo estas vari\u00e1veis explicam 73,6 % do total das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo (R2 ajustado). A press\u00e3o barom\u00e9trica apresenta uma correla\u00e7\u00e3o inversa com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo enquanto a temperatura e a humidade do solo t\u00eam comportamento de fun\u00e7\u00e3o\nquadr\u00e1tica. No caso da temperatura do solo, esta influencia de forma positiva as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para valores inferiores a 18,3 \u00b0C, passando a apresentar uma influ\u00eancia negativa para valores de temperatura superiores a esse valor. A humidade do solo, por seu lado, influencia positivamente as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para valores inferiores a 10,9 %, passando essa influ\u00eancia a negativa para valores de humidade do solo superiores a esse valor. Os valores de VIF para a temperatura e para a humidade do solo s\u00e3o superiores a 10 como resultado de ambas exibirem comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica apresentando portanto multicolinearidade com as vari\u00e1veis (temperatura do solo)2 e (humidade do solo)2, respectivamente. Essa multicolinearidade \u00e9 no entanto aceit\u00e1vel uma vez que se tratam das mesmas vari\u00e1veis f\u00edsicas.\nTabela 4.4 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn compreendidos entre 8000 e 16 000 Bq/m3 (Grupo B1).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente 0\tTeste t\tSign. teste t*\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t144631,14\t17933,10\t\t8,07\t0,00\t\t\nPress\u00e3o barom\u00e9trica\t-209,94\t9,39\t-0,67\t-22,37\t0,00\t0,323\t1,28\n(Temperatura do solo)2\t-214,87\t40,00\t-7,32\t-5,37\t0,00\t0,310\t2614,00\nHumidade do solo\t1998,03\t224,84\t3,56\t8,89\t0,00\t0,047\t226,22\n(Humidade do solo)2\t-92,07\t9,01\t-0,37\t-10,22\t0,00\t0,038\t181,18\nTemperatura do solo\t7859,48\t1566,10\t6,75\t5,02\t0,00\t0,018\t2547,00\nVari\u00e1vel dependente: Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (8000 a 16 000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 373\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,736\nTeste F: 208,17\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente ** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nNo que se refere \u00e0 an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do grupo C1, esta permitiu identificar a humidade do solo, o fluxo de CO2 e a temperatura do solo como as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) no modelo proposto (Tabela 4.5). Estas vari\u00e1veis s\u00e3o tamb\u00e9m as que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o de acordo com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de\nPearson calculados (Tabela 4.2). Estas vari\u00e1veis s\u00e3o respons\u00e1veis, de acordo com o R2 ajustado obtido, por 40,5 % das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo. A humidade do solo e o fluxo de CO2 no solo influenciam de forma positiva as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, enquanto a temperatura do solo apresenta comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica influenciando de forma positiva a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para temperaturas inferiores a 17,6 \u00b0C, valor a partir do qual passa a exercer uma influ\u00eancia negativa. Tamb\u00e9m neste caso os valores de VIF para a temperatura do solo s\u00e3o superiores a 10 como resultado desta vari\u00e1vel exibir comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica, sendo essa multicolinearidade aceit\u00e1vel uma vez que se trata da mesma vari\u00e1vel f\u00edsica.\nTabela 4.5 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 16 000 Bq/m3 (Grupo C1).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t*\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-31700,94\t5209,49\t\t-6,09\t0,00\t\t\nHumidade do solo\t893,71\t32,84\t0,43\t27,21\t0,00\t0,191\t1,03\nFluxo de CO2\t365,03\t15,62\t0,39\t23,38\t0,00\t0.158\t1,15\n(Temperatura do solo)2\t-122,27\t14,82\t-2,73\t-8,25\t0,00\t0,042\t458,86\nTemperatura do solo\t4249,67\t559,20\t2,51\t7,60\t0,00\t0,014\t458,19\nVari\u00e1vel dependente: Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (> 16 000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 2495\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,405\nTeste F: 347,51\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nA an\u00e1lise espectral foi aplicada \u00e0 s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, neste ponto de amostragem, tendo em considera\u00e7\u00e3o o per\u00edodo compreendido entre 3 de Outubro de 2005 e 16 de Janeiro de 2006, uma vez que, este corresponde ao per\u00edodo com menos interrup\u00e7\u00f5es na aquisi\u00e7\u00e3o de dados. O espectro resultante n\u00e3o permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias (Figura 4.9). Para este conjunto de dados n\u00e3o foi calculado o espectrograma, uma vez que, o per\u00edodo de dados, aproximadamente tr\u00eas meses, \u00e9 demasiado reduzido para possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es sazonais.\nFigura 4.9 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 1, para o per\u00edodo compreendido entre 3 de Outubro de 2005 e 16 de Janeiro de 2006.\n4.4.2.\tLocal 2 - Campo Fumar\u00f3lico da Freguesia das\nFurnas\nA recolha de dados no ponto de amostragem 2 reporta-se ao per\u00edodo compreendido entre 23 de Janeiro e 29 de Fevereiro de 2008 correspondendo portanto a um per\u00edodo de amostragem reduzido. A varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem pode ser observada na figura 4.10.\n120000\n100000\n80000\n60000\n40000\n20000\n\t\t222Rn (Bq/m3)\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\tp\u2014J\t\t\n\t\t\tL\u2014\u20141\u2014\u2014-J\t\n0\n23-0 1-2008\n30-01-2008\n06-02-2008\n13-02-2008\n20-02-2008\n27-02-2008\nFigura 4.10 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 2 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas.\nA estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos no ponto de amostragem 2, assim como dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e dos dados de fluxo de CO2 obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo em estudo, est\u00e3o sintetizados na tabela 4.6.\n\u00c0 semelhan\u00e7a da metodologia aplicada no ponto de amostragem anterior, tamb\u00e9m para os dados obtidos neste local, foi efectuada uma an\u00e1lise comparativa onde \u00e9 poss\u00edvel observar as varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel analisada atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos (Anexo III). Nesta an\u00e1lise n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar nenhuma vari\u00e1vel com influ\u00eancia nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo neste ponto de amostragem, facto que dever\u00e1 resultar do reduzido per\u00edodo de amostragem.\nTabela 4.6 - Estat\u00edstica amostragem 2, do fluxo de (\tdescritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn obtidos no ponto de CO2 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\t\t\t\t\t\nVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n222Rn (Bq/m3)\t19535,0\t16030,0\t18900,0\t33,0\t104000,0\t884\nHumidade relativa do ar (%)\t97,3\t3,6\t98,1\t59,2\t98,1\t884\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t24,5\t7,8\t27,3\t8,3\t37,3\t884\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa)\t999,0\t8,0\t1002,0\t982,0\t1016,0\t884\nFluxo de CO2 (ppm/s)\t25,4\t10,1\t26,5\t0,1\t56,8\t880\nPluviosidade (mm)\t0,3\t1,3\t0,0\t0,0\t16,0\t883\nTemperatura do solo (\u00b0C)\t27,8\t1,0\t27,5\t26,8\t30,3\t357\nHumidade do solo (%)\t15,0\t1,4\t14,6\t11,4\t21,9\t357\nVelocida de do vento (m/s)\t6,1\t7,4\t2,1\t0,0\t37,5\t763\nAo conjunto de dados obtidos foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, n\u00e3o com o intuito de construir um modelo explicativo para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem uma vez que, por um lado, o reduzido per\u00edodo de amostragem e por outro, a avaria de alguns sensores meteorol\u00f3gicos inviabilizam a constru\u00e7\u00e3o de um modelo robusto, mas na simples tentativa de reconhecer a influ\u00eancia de algum dos par\u00e2metros em an\u00e1lise. Tamb\u00e9m neste caso foi necess\u00e1rio dividir o conjunto de dados obtidos de modo a tentar aproximar a sua distribui\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, da normal. Tendo em aten\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados (Figura 4.3 b)), optou-se pela sua divis\u00e3o em 3 grupos nomeadamente: (1) o grupo A2 que corresponde a todos os dados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3, tendo sido utilizados os dados log-transformados; (2) o grupo B2 que compreende os dados dos 8000 aos 16 000 Bq/m3 e (3) o grupo C2 que corresponde aos valores superiores a 16 000 Bq/m3 (Figura 4.11). Esta divis\u00e3o \u00e9 semelhante \u00e0 efectuada para o ponto de amostragem 1.\nOs coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson referentes aos dados de cada um dos grupos de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o anteriormente descritos, ao fluxo de CO2 e aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise est\u00e3o sintetizados na tabela 4.7.\nFigura 4.11 - Histogramas dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 2: Grupo A2 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (dados log-transformados), Grupo B2 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo compreendidos entre 8000 Bq/m3 e 16 000 Bq/m3 e Grupo C2 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo superiores a 16 000 Bq/m3.\nTabela 4.7 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.\nGrupo\tVari\u00e1veis\tLog10 222Rn\t222Rn\tHumidade relativa do ar\tTemperatura do ar\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\tFluxo de CO2\tPluviosidade\tTemperatura do solo\tHumidade do solo\tVelocidade do vento\nA2\tLog10 222Rn\t1,000\t\t-0,226\t-0,470\t0,151\t-0,056\t0,349\t0,713\t0,043\t-0,197\n\tHumidade relativa do ar\t-0,226\t\t1,000\t0,639\t-0,229\t0,118\t-0,123\t-0,107\t-0,265\t-0,110\n\tTemperatura do ar\t-0,470\t\t0,639\t1,000\t-0,478\t0,299\t-0,123\t-0,322\t-0,240\t-0,259\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t0,151\t\t-0,229\t-0,478\t1,000\t-0,190\t-0,105\t-0,136\t0,527\t0,241\n\tFluxo de CO2\t-0,056\t\t0,118\t0,299\t-0,190\t1,000\t-0,036\t-0,089\t0,212\t-0,104\n\tPluviosidade\t0,349\t\t-0,123\t-0,123\t-0,104\t-0,036\t1,000\t0,374\t0,042\t-0,222\n\tTemperatura do solo\t0,713\t\t-0,107\t-0,322\t-0,136\t-0,089\t0,374\t1,000\t-0,302\t-0,506\n\tHumidade do solo\t0,043\t\t-0,265\t-0,240\t0,527\t0,212\t0,042\t-0,302\t1,000\t0,119\n\tVelocidade do vento\t-0,197\t\t-0,110\t-0,259\t0,241\t-0,104\t-0,222\t-0,506\t0,119\t1,000\nB2\t222Rn\t\t1,000\t-0,023\t-0,883\t0,660\t-0,303\t-0,101\t\t\t-0,084\n\tHumidade relativa do ar\t\t-0,023\t1,000\t0,353\t-0,295\t0,001\t0,310\t\t\t0,064\n\tTemperatura do ar\t\t-0,883\t0,353\t1,000\t-0,678\t0,331\t0,074\t\t\t0,120\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t\t0,660\t-0,295\t-0,678\t1,000\t-0,496\t-0,086\t\t\t0,275\n\tFluxo de CO2\t\t-0,303\t0,001\t0,331\t-0,496\t1,000\t0,322\t\t\t-0,227\n\tPluviosidade\t\t-0,101\t0,031\t0,074\t-0,086\t0,322\t1,000\t\t\t-0,108\n\tTemperatura do solo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tHumidade do solo\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tVelocidade do vento\t\t-0,084\t0,640\t0,120\t0,275\t-0,227\t-0,108\t\t\t1,000\nC2\t222Rn\t\t1,000\t0,110\t0,296\t0,716\t0,181\t-0,029\t-0,429\t0,222\t-0,167\n\tHumidade relativa do ar\t\t0,110\t1,000\t0,502\t-0,050\t0,377\t-0,109\t-0,304\t-0,072\t0,182\n\tTemperatura do ar\t\t0,296\t0,502\t1,000\t0,043\t0,843\t-0,029\t-0,838\t-0,124\t0,231\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t\t0,716\t-0,050\t0,043\t1,000\t-0,013\t0,048\t-0,256\t0,460\t-0,435\n\tFluxo de CO2\t\t0,181\t0,377\t0,843\t-0,013\t1,000\t0,194\t-0,736\t0,028\t0,145\n\tPluviosidade\t\t-0,029\t-0,109\t-0,029\t0,048\t0,194\t1,000\t0,810\t0,412\t-0,208\n\tTemperatura do solo\t\t-0,429\t-0,304\t-0,838\t-0,256\t-0,736\t0,081\t1,000\t0,060\t-0,332\n\tHumidade do solo\t\t0,222\t-0,072\t-0,124\t0,460\t0,028\t0,412\t0,060\t1,000\t-0,281\n\tVelocidade do vento\t\t-0,167\t0,182\t0,231\t-0,435\t0,145\t-0,208\t-0,332\t-0,281\t1,000\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do grupo A2 permitiu verificar que, no modelo seleccionado, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estatistica (P &lt;0,01) s\u00e3o a temperatura do solo, a humidade do solo e a velocidade do vento\n(Tabela 4.8), em discord\u00e2ncia com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.7) onde as vari\u00e1veis que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com os dados de rad\u00e3o log-transformados s\u00e3o a temperatura do solo, a temperatura do ar e a pluviosidade. Segundo esse modelo, estas vari\u00e1veis explicam 61,5 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo de acordo com o R2 ajustado obtido, exercendo uma influ\u00eancia positiva sobre estes dados.\nTabela 4.8 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn log-transformados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (Grupo A2).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-12,64\t1,09\t\t-13,55\t0,00\t\t\nTemperatura do solo\t0,57\t0,04\t0,92\t15,49\t0,00\t0,505\t1,46\nHumidade do solo\t0,09\t0,02\t0,29\t5,68\t0,00\t0,071\t1,10\nVelocidade do vento\t0,01\t0,00\t0,23\t4,09\t0,00\t0,039\t1,35\nVari\u00e1vel dependente: Log10 da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (s 8000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 161\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,615\nTeste F: 86,03\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise anteriormente referida aos dados do grupo B2 n\u00e3o foi poss\u00edvel devido \u00e0 n\u00e3o exist\u00eancia de casos v\u00e1lidos suficientes para a constru\u00e7\u00e3o do modelo. Este facto deve-se \u00e0 avaria dos sensores que permitem a leitura da temperatura e da humidade do solo.\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do grupo C2 permitiu identificar as vari\u00e1veis press\u00e3o barom\u00e9trica e temperatura do ar como tendo signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) no modelo proposto (Tabela 4.9). De acordo com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.2), as vari\u00e1veis que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, neste ponto de amostragem, s\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica e a temperatura do solo. No modelo, estas\nvari\u00e1veis s\u00e3o respons\u00e1veis por 57,8 % das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, influenciando esta vari\u00e1vel de forma positiva.\nTabela 4.9 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 16 000 Bq/m3 (Grupo C2).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-4246000,00\t319425,84\t\t-13,29\t0,00\t\t\nPress\u00e3o barom\u00e9trica\t4230,68\t317,57\t0,71\t13,32\t0,00\t0,510\t1,00\nTemperatura do ar\t1131,43\t225,61\t0,27\t5,02\t0,00\t0,068\t1,00\nVari\u00e1vel dependente: Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (> 16 000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 152\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,578\nTeste F: 104,39\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nDado o reduzido per\u00edodo de amostragem, sem interrup\u00e7\u00f5es significativas na aquisi\u00e7\u00e3o de dados, n\u00e3o foi aplicada a an\u00e1lise espectral \u00e0 s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo adquirida no ponto de amostragem 2.\n4.4.3.\tLocal 3 - Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas\nO ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de rad\u00e3o no solo, no ponto de amostragem 3, decorreu entre 20 de Janeiro de 2009 e 1 de Fevereiro de 2011. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo pode ser observada na figura 4.12. Na figura 4.13 est\u00e1 representada a mesma s\u00e9rie temporal, mas com a escala ampliada de modo a permitir observar as varia\u00e7\u00f5es dos valores mais baixos. A aus\u00eancia de dados verificada \u00e9 resultante de problemas t\u00e9cnicos ocorridos durante a amostragem, em que o equipamento se desligava sem motivo aparente. A excep\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 aus\u00eancia de dados entre 7 de Fevereiro e\n13 de Abril de 2009, que corresponde ao per\u00edodo que decorreu entre o roubo do painel solar e a sua substitui\u00e7\u00e3o.\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\n-2011\nFigura 4.12 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas.\nFigura 4.13 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas, com amplia\u00e7\u00e3o da escala.\nA informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos, assim como dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos analisados e dos dados de fluxo de CO2 para o per\u00edodo em estudo, est\u00e3o sintetizados na tabela 4.10.\nTabela 4.10 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn obtidos no ponto de amostragem 3, do fluxo de CO2 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR2.\nVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n222Rn (Bq/m3)\t19297,0\t39672,0\t17,0\t0,0\t153000,0\t13322\nHumidad e relativa do ar (%)\t87,3\t8,6\t90,0\t46,0\t99,3\t15648\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t16,4\t4,0\t16,3\t5,0\t29,2\t15647\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa)\t985,0\t9,0\t987,0\t948,0\t1003,0\t15597\nFluxo de CO2 (ppm/s)\t20,2\t4,9\t20,4\t0,6\t39,7\t15004\nPluviosid ade (mm/h)\t0,2\t1,1\t0,0\t0,0\t35,0\t15591\nTemperatura do solo (\u00b0C)\t21,2\t4,6\t22,1\t12,1\t29,8\t15726\nHumidade do solo (%)\t19,4\t5,8\t19,3\t8,0\t42,5\t15727\nVelocidade do vento (m/s)\t0,9\t0,9\t0,6\t0,0\t8,8\t15645\nNuma abordagem preliminar, no sentido de detectar a influ\u00eancia dos par\u00e2metros monitorizados nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, foi efectuada uma an\u00e1lise comparativa onde \u00e9 poss\u00edvel observar as varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel analisada atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos (Anexo III). Desta an\u00e1lise os par\u00e2metros que parecem exercer influ\u00eancia na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o s\u00e3o o fluxo de CO2 e a velocidade do vento. Para melhor evidenciar as rela\u00e7\u00f5es existentes foram seleccionados determinados per\u00edodos de amostragem. As varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2 aparentam, de uma forma geral, ter uma rela\u00e7\u00e3o directa com as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem (Figura 4.14). As varia\u00e7\u00f5es da velocidade do vento, por outro lado, aparentam ter uma rela\u00e7\u00e3o inversa com as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Figura 4.15).\nFigura 4.14 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e do fluxo de CO2 no solo no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 22 de Outubro e 1 de Novembro de 2009.\nE\nir\n10\n9\n8\n7\n6\n5\n4\n3\no c\nCD\n>\nO \u25a0O\n(D \"O\n\u25a0o\n\u2019o o\n2\n1\n0\n24-09-2009\t29-09-2009\t04-10-2009\t09-10-2009\t14-10-2009\t19-10-2009\t24-10-2009\t29-10-2009\t03-11-2009\nFigura 4.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da velocidade do vento no ponto de amostragem 3 localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas para o per\u00edodo compreendido entre 24 de Setembro e 3 de Novembro de 2009.\nPara a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados obtidos, foi necess\u00e1rio, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito nos pontos de amostragem anteriores, dividir este conjunto de dados de modo a tentar aproximar a sua distribui\u00e7\u00e3o, tanto quanto poss\u00edvel, \u00e0 normal. Tendo em aten\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados (Figura 4.3 c)), optou-se pela sua divis\u00e3o em 3 grupos nomeadamente: (1) o grupo A3 que inclui todos os dados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3, tendo sido analisados os dados log-transformados; (2) o grupo B3 que corresponde aos dados compreendidos entre os 8000 e os 50 000 Bq/m3 e finalmente (3) o grupo C3 que corresponde a todos os valores superiores a 50 000 Bq/m3 (Figura 4.16).\nOs coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson referentes aos dados de cada um dos grupos anteriormente descritos, ao fluxo de CO2 e aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise est\u00e3o sintetizados na tabela 4.11.\nFigura 4.16 - Histogramas dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3: Grupo A3 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (dados log-transformados), Grupo B3 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo compreendidos entre 8000 Bq/m3 e 50 000 Bq/m3 e Grupo C3 - Valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo superiores a 50 000 Bq/m3.\nTabela 4.11 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.\nGrupo\tVari\u00e1veis\tLog10 222Rn\t222Rn\tHumidade relativa do ar\tTemperatura do ar\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\tFluxo de CO2\tPluviosidade\tTemperatura do solo\tHumidade do solo\tVelocidade do vento\nA3\tLog ! o 222Rn\t1,000\t\t0,131\t0,113\t0,135\t0,250\t-0,141\t0,419\t-0,327\t-0,351\n\tHumidade relativa do ar\t0,131\t\t1,000\t-0,361\t-0,168\t-0,021\t0,165\t-0,084\t0,217\t-0,126\n\tTemperatura do ar\t0,113\t\t-0,361\t1,000\t0,361\t-0,174\t-0,096\t0,563\t-0,570\t0,033\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t0,135\t\t-0,168\t0,361\t1,000\t-0,007\t-0,191\t0,387\t-0,608\t-0,270\n\tFluxo de CO2\t0,250\t\t-0,021\t-0,174\t-0,007\t1,000\t-0,134\t0,267\t-0,029\t-0,192\n\tPluviosidade\t-0,141\t\t0,165\t-0,096\t-0,191\t-0,134\t1,000\t-0,134\t0,352\t0,170\n\tTemperatura do solo\t0,419\t\t-0,084\t0,563\t0,387\t0,267\t-0,134\t1,000\t-0,653\t-0,244\n\tHumidade do solo\t-0,327\t\t0,217\t-0,570\t-0,608\t-0,029\t0,352\t-0,653\t1,000\t0,297\n\tVelocidade do vento\t-0,351\t\t-0,126\t0,033\t-0,270\t-0,192\t0,170\t-0,244\t0,297\t1,000\nB3\t222Rn\t\t1,000\t-0,220\t-0,016\t0,072\t0,002\t-0,016\t0,438\t-0,241\t-0,064\n\tHumidade relativa do ar\t\t-0,220\t1,000\t-0,467\t-0,205\t-0,019\t0,172\t-0,089\t0,249\t-0,093\n\tTemperatura do ar\t\t-0,016\t-0,467\t1,000\t0,316\t-0,173\t-0,092\t0,594\t-0,553\t0,033\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t\t0,196\t-0,293\t-0,148\t1,000\t0,002\t-0,202\t0,323\t-0,612\t-0,280\n\tFluxo de CO2\t\t0,114\t-0,144\t-0,091\t0,002\t1,000\t-0,141\t0,232\t-0,024\t-0,231\n\tPluviosidade\t\t0,010\t0,119\t0,088\t-0,202\t-0,141\t1,000\t-0,121\t0,342\t0,164\n\tTemperatura do solo\t\t0,048\t-0,037\t0,523\t0,323\t0,232\t-0,121\t1,000\t-0,639\t-0,246\n\tHumidade do solo\t\t-0,016\t0,066\t-0,581\t-0,612\t-0,024\t0,342\t-0,639\t1,000\t0,297\n\tVelocidade do vento\t\t-0,282\t0,026\t0,239\t-0,280\t-0,231\t0,162\t-0,246\t0,297\t1,000\nC3\t222Rn\t\t1,000\t0,135\t0,003\t-0,444\t0,065\t0,100\t0,332\t0,436\t0,081\n\tHumidade relativa do ar\t\t0,135\t1,000\t-0,315\t-0,284\t0,001\t0,158\t0,143\t0,25\t-0,187\n\tTemperatura do ar\t\t0,083\t-0,315\t1,000\t-0,130\t-0,275\t0,020\t0,511\t-0,104\t0,283\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t\t-0,444\t-0,284\t-0,130\t1,000\t0,188\t-0,186\t-0,308\t-0,572\t-0,292\n\tFluxo de CO2\t\t0,065\t0,001\t-0,275\t0,188\t1,000\t-0,202\t-0,283\t0,056\t-0,278\n\tPluviosidade\t\t0,100\t0,158\t0,020\t-0,186\t-0,202\t1,000\t0,060\t0,241\t0,099\n\tTemperatura do solo\t\t0,332\t0,143\t0,511\t-0,308\t-0,283\t0,060\t1,000\t-0,243\t0,036\n\tHumidade do solo\t\t0,436\t0,250\t-0,104\t-0,572\t0,056\t0,241\t-0,243\t1,000\t0,243\n\tVelocidade do vento\t\t0,081\t-0,187\t0,263\t-0,292\t-0,278\t0,099\t0,036\t0,243\t1,000\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do grupo A3 identificou a temperatura do solo, a velocidade do vento, a humidade relativa do ar e o fluxo de CO2 como as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) no modelo com maior poder explicativo para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo (Tabela 4.12). No que se refere aos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.11), estes est\u00e3o em concord\u00e2ncia, de um modo geral, com os resultados obtidos pela regress\u00e3o nomeadamente no que se refere \u00e0s vari\u00e1veis temperatura do solo, velocidade do vento e fluxo de CO2, no entanto, a humidade do solo surge como tendo uma maior correla\u00e7\u00e3o com os dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo relativamente \u00e0 vari\u00e1vel humidade relativa do ar. No modelo aplicado, estas vari\u00e1veis explicam cerca de 27 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo de acordo com o R2 ajustado obtido. As vari\u00e1veis temperatura do solo, humidade relativa do ar e fluxo de CO2 exercem uma influ\u00eancia positiva nos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, enquanto que, a velocidade do vento exerce uma influ\u00eancia negativa.\nTabela 4.12 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn log-transformados inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3 (Grupo A3).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t*\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-0,44\t0,05\t\t-8,26\t0,00\t\t\nTemperatura do solo\t0,04\t0,00\t0,34\t35,75\t0,00\t0,176\t1,14\nVelocidade do vento\t-0,13\t0,01\t-0,23\t-23,97\t0,00\t0,065\t1,11\nHumidade relativa do ar\t0,01\t0,00\t0,13\t14,62\t0,00\t0,017\t1,03\nFluxo de CO2\t0,01\t0,00\t0,12\t12,40\t0,00\t0,012\t1,10\nVari\u00e1vel dependente: Logw da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (\u00a3 8000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 8994 Somat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,270 Teste F: 832,85\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente ** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi aplicada aos dados do grupo B3 n\u00e3o com o intuito de construir um modelo explicativo para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o uma vez que, estes dados n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o que se aproxime da normal (Figura 4.16), mas na simples tentativa de reconhecer a influ\u00eancia de algum dos par\u00e2metros em an\u00e1lise. Neste caso, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) s\u00e3o a velocidade do vento e a humidade relativa do ar (Tabela 4.13). Estas vari\u00e1veis s\u00e3o tamb\u00e9m as que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o de acordo com os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.11). De acordo com o modelo seleccionado estas vari\u00e1veis explicam 12 % do total das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo (R2 ajustado), influenciando de forma negativa a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo.\nTabela 4.13 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn compreendidos entre 8000 e 50 000 Bq/m3 (Grupo B3).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t57467,06\t4839,32\t\t\t0,00\t\t\nVelocidade do vento\t-3215,16\t574,64\t-0,28\t-5,60\t0,00\t0,077\t1,00\nHumidade relativa do ar\t-246,12\t56,97\t-0,21\t-4,32\t0,00\t0,043\t1,00\nVari\u00e1vel dependente: Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (8000 a 50 000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 363 Somat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,120 Teste F: 25,64\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente ** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nRelativamente aos dados do grupo C3, ao aplicar a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi poss\u00edvel verificar que a humidade do solo, temperatura do solo e o fluxo de CO2 s\u00e3o as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) no modelo aplicado (Tabela 4.14). Os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 4.11) est\u00e3o, de um modo geral, em concord\u00e2ncia com estes resultados, nomeadamente no que se refere \u00e0s vari\u00e1veis humidade do solo e temperatura do solo, no entanto a press\u00e3o barom\u00e9trica surge como tendo uma maior correla\u00e7\u00e3o com as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo relativamente \u00e0 vari\u00e1vel fluxo de CO2. No modelo aplicado estas vari\u00e1veis s\u00e3o respons\u00e1veis por 50,4 % (R2 ajustado) das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo. As vari\u00e1veis fluxo de CO2 e humidade do solo exercem uma influ\u00eancia positiva, enquanto que, a temperatura do solo apresenta um comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica. A temperatura do solo influencia de modo negativo a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para temperaturas inferiores a 24,2 \u00b0C, valor a partir do qual passa a exercer uma influ\u00eancia positiva. Como resultado do seu comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica, os valores de VIF para a temperatura do solo s\u00e3o superiores a 10, sendo essa multicolinearidade aceit\u00e1vel, pelo motivo anteriormente descrito.\nTabela 4.14 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 50 000 Bq/m3 (Grupo C3).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente 0\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t1122000,00\t63947,50\t\t17,55\t0,00\t\t\n(Temperatura do solo)2\t1972,03\t101,69\t10,11\t19,39\t0,00\t0,209\t1223,00\nHumidade do solo\t4049,44\t100,11\t0,75\t40,45\t0,00\t0,188\t1,56\nFluxo de CO2\t2317,11\t134,92\t0,28\t17,18\t0,00\t0,065\t1,21\nTemperatura do solo\t-95386,87\t5188,76\t-9,51\t-18,38\t0,00\t0,042\t1204,00\nVari\u00e1vel dependente: Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (> 50 000 Bq/m3)\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 2231 Somat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,504 Teste F: 568,457\t0,00**\n* Significancia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente ** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nA an\u00e1lise espectral foi aplicada \u00e0 s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio de 2009 e 20 de Novembro de 2010. O per\u00edodo seleccionado corresponde ao conjunto de de dados que apresenta menos interrup\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias durante a sua aquisi\u00e7\u00e3o. O espectro resultante n\u00e3o permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias (Figura 4.17), no entanto, o espectrograma calculado permitiu verificar a exist\u00eancia de um comportamento sazonal, meses de Ver\u00e3o versus meses de Inverno (Figura 4.18 a) e b)). O espectrograma associado aos meses de Inverno permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associadas a um ciclo por dia. Para confirmar este comportamento, foi efectuado o c\u00e1lculo do espectro em separado para os meses de Ver\u00e3o (Figura 4.19), onde n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas, e para os meses de Inverno (Figura 4.20), que permitiu a confirma\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es evidenciadas pelo espectrograma. O per\u00edodo invernal compreende os meses de Novembro a Abril e esta divis\u00e3o foi efectuada tendo em aten\u00e7\u00e3o: (a) o espectrograma obtido para a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo e (b) o ano hidrol\u00f3gico (Marques et al.,\n2008). Uma divis\u00e3o anual semelhante foi tamb\u00e9m observada para os dados de fluxo de CO2 registados neste local de amostragem (Viveiros, 2010). Os dados em an\u00e1lise neste per\u00edodo de Inverno correspondem a dados pertences ao grupo A3 (&lt;8000 Bq/m3).\nFigura 4.17 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio de 2009 e 20 de Novembro de 2010.\nFigura 4.18 - Espectrograma da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio de 2009 e 20 de Novembro de 2010: a) Ver\u00e3o e b) Inverno.\nFigura 4.19 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio e 31 de Outubro de 2009 (Ver\u00e3o).\nFrequ\u00eancia (cpd)\nFigura 4.20 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 1 de Novembro de 2009 e 25 de Abril de 2010 (Inverno).\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o e o atraso entre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para os meses de Inverno e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise (temperatura e humidade relativa do ar, temperatura e humidade do solo, press\u00e3o barom\u00e9trica, pluviosidade e velocidade do vento) foram calculados para as frequ\u00eancias associadas a um ciclo por dia, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \u201cTransfer\u201d, tendo sido considerados apenas os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o superiores a 0,5 (os espectros destas vari\u00e1veis podem ser consultados no Anexo IV). Nesta an\u00e1lise a temperatura do ar, a humidade relativa do ar e a velocidade do vento (Tabela 4.15) surgem como os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos com correla\u00e7\u00e3o superior a 0,5 com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associada a um ciclo por dia. A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo apresenta um atraso de aproximadamente 12 horas relativamente \u00e0 temperatura do ar, de 9 horas relativamente \u00e0 velocidade do vento e de 3 horas no que diz respeito \u00e0 humidade relativa do ar.\nTabela 4.15 - Correla\u00e7\u00e3o e atraso entre a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR2, para o per\u00edodo de amostragem compreendido entre 1 de Novembro de 2009 e 25 de Abril de 2010 (Inverno).\n\u25a0\u2014\u2014-~^_^_Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo (Bq/m3)\tCorrela\u00e7\u00e3o (r)\tAtraso (h)\nOutras Vari\u00e1veis\t1 cpd\t\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t0,95\t~ 12\nHumidade relativa do ar (%)\t0,81\t~ 3\nVelocidade do vento (m/s)\t0,65\t~ 9\nUma vez que a s\u00e9rie temporal de dados, neste ponto de amostragem, se estende por um per\u00edodo superior a um ano foi poss\u00edvel ainda fazer a an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias que permitem detectar comportamentos sazonais. A an\u00e1lise do espectro obtido (Figura 4.21) permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas associadas a 340, 48, 25 e 15 dias.\n20 000\n15 000\n10 000\n5 000\n0\n25 000\nEspectro FFT\nFigura 4.21 - Espectro de amplitudes de baixas frequ\u00eancias da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no ponto de amostragem 3. A sombreado cinza est\u00e3o assinalados os incrementos associados a 340, 48, 25 e 15 dias.\n4.5.\tDiscuss\u00e3o\n4.5.1.\tAn\u00e1lise de Regress\u00e3o M\u00faltipla\n4.5.1.1.\tModelos, Dados Previstos e Res\u00edduos\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, aos diversos grupos das s\u00e9ries de dados obtidos, permitiu a constru\u00e7\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o que corresponde ao modelo proposto para cada grupo de dados assim como a projec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o prevista por esse modelo e os res\u00edduos calculados pela diferen\u00e7a entre as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o observadas e as previstas. Os res\u00edduos correspondem \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o que n\u00e3o podem ser explicadas pelo modelo e que podem estar relacionados com fen\u00f3menos de profundidade ou com par\u00e2metros que n\u00e3o est\u00e3o a ser considerados na an\u00e1lise.\nAs equa\u00e7\u00f5es 4.1, 4.2 e 4.3 representam os modelos de regress\u00e3o propostos para os grupos de dados do ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas.\n(4.1)\tGrupo A1\n222 ]\nM = 4,07 - 0,08 x Hsolo - 0,08 x\n(4.2)\tGrupo B1\n[222Rn] = 144631,14 - 209,94 x Pbar - 214,87 x (?solo )\n+ 1998,03 x H , - 92.07 x (h , f + 7859,48 x T ,\n\u2019\tsolo\t\\ solo /\t\u2019 solo\n(4.3)\tGrupo C1\n[222rW]=-31700,94 - 893,71 x Hsolo + 365,03 x CO2_ fluxo -122,27 x(Tsolo f + 4249,67 x oP\nEm que:\nh solo \" Humidade do solo\nt , - Temperatura do solo\nPbar - Press\u00e3o barom\u00e9trica\nCO2_fluxo - Fluxo de CO2\nA projec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados previstos pelo modelo, assim como dos res\u00edduos calculados para estes grupos, podem ser observados nas figuras 4.22 e 4.23. Na figura 4.23 est\u00e3o representados os modelos de regress\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es 4.2 (8000 &lt;222Rn &lt;16 000 Bq/m3) e 4.3 (222Rn > 16 000 Bq/m3). No entanto, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o prevista, assim como os res\u00edduos referentes a cada modelo em separado, podem ser consultados no Anexo V.\nCO\nQC\nO) o\n3\n2\n1\n<n o D\n0\nto (D Q\u00ed\n-1\n-2\n-3\nFigura 4.22 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo log-transformados observados no grupo A1, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.1 e dos res\u00edduos calculados.\n10000\n0\n-10000 o D\n'(/)\n(D Q\u00ed\n-20000\n-30000\n-40000\nFigura 4.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo observados nos grupo B1 e C1, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.2 para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn compreendidos entre 8000 e 16 000 Bq/m3 e da equa\u00e7\u00e3o 4.3 para valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn superiores a 16 000 Bq/m3 e dos respectivos res\u00edduos calculados.\nRelativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados obtidos no ponto de amostragem 2, localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas, tal como j\u00e1 referido anteriormente, esta n\u00e3o teve como objectivo principal a constru\u00e7\u00e3o de um modelo explicativo para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, mas consiste numa simples tentativa de reconhecer a influ\u00eancia de algum dos par\u00e2metros em an\u00e1lise.\nOs modelos de regress\u00e3o propostos para os grupos de dados A3 e C3 do ponto de amostragem 3, localizado nas imedia\u00e7\u00f5es do campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas, podem ser traduzidos pelas equa\u00e7\u00f5es 4.4 e 4.5. Tal como referido anteriormente, a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados do grupo B3 teve como principal objectivo a tentativa de identificar vari\u00e1veis que influenciem as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e n\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de um modelo, uma vez que estes dados n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da normal. A projec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados previstos nos modelos, assim como dos res\u00edduos calculados para estes grupos, podem ser observados nas figuras 4.24 e 4.25.\n(4.4)\tGrupo A3\nLog10 [222r\u00ab]:\t- -0,44 + 0,04 x TSoio - 0,13 x 1 vento + 0,01 x RHar + 0,01 x C\u00b0, f^xo\n(4.5)\tGrupo C3\n[222\u00c3\u00ab]= 1122000 + 1972,03 x^ f + 4049,44 x H sq1q - 2317,11 x C\u00b02_\t- 95386,87 x\nEm que:\nTsolo - Temperatura do solo\nVvento - Velocidade do vento\nRHar - Humidade relativa do ar\nCO2_fluxo - Fluxo de CO2\nh , - Humidade do solo\nsolo\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nRes\u00edduos\nFigura 4.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo log-transform observados no grupo A3, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.4 e dos res\u00ed calculados.\nduos\n240000\n90000\n----Observados (222Rn >50000)-----Previstos (222Rn >50000)---Res\u00edduos (222Rn >50000)\n220000\n200000\n40000\n180000\n160000\n-10000\no- 140000\n120000\n-60000\n100000\n80000\n-110000\n60000\n-160000 -2011\n40000\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\nFigura 4.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo observados no grupo C3, dos valores previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 4.5 e dos respectivos res\u00edduos calculados.\n4.5.I.2.\tGrupos A - Valores Baixos de Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn\nOs modelos aplicados aos grupos de dados A, isto \u00e9, ao conjunto de dados log-transformados referentes a concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no solo inferiores ou iguais a 8000 Bq/m3, para os pontos de amostragem 1, 2 e 3 permitiram explicar entre 15,8 e\n61,5\t% das varia\u00e7\u00f5es dos dados de rad\u00e3o obtidos e verificar que a temperatura do solo \u00e9 a vari\u00e1vel independente comum aos tr\u00eas modelos. Enquanto que, no modelo referente ao ponto de amostragem 1 localizado no jardim do Centro Termal das Furnas, esta vari\u00e1vel tem uma influ\u00eancia negativa, nos pontos de amostragem 2 e 3 esta vari\u00e1vel passa a ter uma influ\u00eancia positiva. Este facto pode estar associado \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o do ponto de amostragem 1 numa zona sem anomalia t\u00e9rmica, enquanto que, os pontos de amostragem 2 e 3, estando localizados nas imedia\u00e7\u00f5es dos campos fumar\u00f3licos da Freguesia e da Lagoa das Furnas, respectivamente, est\u00e3o sob a influ\u00eancia de anomalias t\u00e9rmicas. A temperatura do solo no ponto de amostragem 1 apresenta valores m\u00e9dios de 18,9 \u00b0C e m\u00e1ximos de 22,7 \u00b0C (Tabela 4.1), no ponto de amostragem 2 os valores m\u00e9dios deste par\u00e2metro correspondem a 27,8 \u00b0C e os\nvalores m\u00e1ximos a 30,3 \u00b0C (Tabela 4.6) e no ponto de amostragem 3 os valores m\u00e9dios de temperatura do solo correspondem a 21,2 \u00b0C e os m\u00e1ximos a 29,8 \u00b0C (Tabela 4.10), ou seja, os valores m\u00e9dios da temperatura do solo nos pontos de amostragem 2 e 3 s\u00e3o respectivamente superiores ou muito pr\u00f3ximos dos valores de temperatura do solo m\u00e1ximos no ponto de amostragem 1. Nos pontos de amostragem 2 e 3 a temperatura do solo surge precisamente como a vari\u00e1vel independente com maior poder explicativo nos modelos, explicando 50,5 % e 17,6 %, respectivamente, do total das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, enquanto que, no modelo do ponto de amostragem 1 essa vari\u00e1vel explica cerca de 3,2 % da varia\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s (Tabela 4.16).\nTabela 4.16 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados dos grupos A.\nGrupo\tVari\u00e1veis\tInflu\u00eancia\tPoder explicativo (%)\n\tHumidade do solo\t-\t12,6\nA1\tTemperatura do solo\t-\t3,2\n\t\t\t\n\tPoder explicativo total\t\t15,8\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t415\n\tTemperatura do solo\t+\t50,5\n\tHumidade do solo\t+\t7,1\nA2\tVelocidade do vento\t+\t3,9\n\tPoder explicativo total\t\t61,5\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t161\n\tTemperatura do solo\t+\t17,6\n\tVelocidade do vento\t-\t6,5\n\tHumidade relativa do ar\t+\t1,7\nA3\t\t\t\n\tFluxo de CO2\t+\t1,2\n\tPoder explicativo total\t\t27,0\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t8994\nEstes conjuntos de dados compreendem valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o baixos quando comparados com os restantes grupos de dados de cada ponto de amostragem. No que se refere aos grupos A1 e A2 estes valores poder\u00e3o ser resultado de problemas de ordem t\u00e9cnica no funcionamento do detector uma vez que, no que diz respeito ao grupo A1, o modelo apenas explica 15,8 % do total das varia\u00e7\u00f5es observadas e relativamente ao grupo A2, apesar do poder explicativo do modelo ser bastante superior 61,5 %, o n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos no modelo \u00e9 de apenas 161 pelo facto do detector de rad\u00e3o ter sido afectado pelas elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sulfureto de hidrog\u00e9nio presentes neste ponto de monitoriza\u00e7\u00e3o. Neste trabalho optou-se por incluir estes dados na an\u00e1lise uma vez que, nesta fase n\u00e3o foi poss\u00edvel confirmar esta hip\u00f3tese. Esta poder\u00e1 ser tamb\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o para os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o baixos observados no grupo A3, no entanto, o facto: (a) destes valores baixos se manterem por per\u00edodos prolongados de tempo, (b) do modelo aplicado explicar cerca de 27 % da varia\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e ter um n\u00famero de casos v\u00e1lidos bastante elevado (8994), (c) deste conjunto de dados ser influenciado de forma positiva pelo fluxo de CO2 evidenciando a possibilidade deste \u00faltimo estar a transportar o rad\u00e3o para a superf\u00edcie e (d) da projec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos dados de rad\u00e3o log-transformados evidenciar uma varia\u00e7\u00e3o sazonal, apresentando valores mais elevados nos meses de Ver\u00e3o do que no per\u00edodo invernal (Figura 4.24), poder\u00e3o indiciar que as diminui\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem possam estar associadas a outra origem como, por exemplo, uma ac\u00e7\u00e3o conjunta da varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura (Figuras 4.26) e da humidade do solo (Figura 4.27). Neste caso, o incremento da temperatura do solo nos meses de Ver\u00e3o iria provocar um incremento da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o dos gr\u00e3os minerais do solo e das rochas e a consequente diminui\u00e7\u00e3o da humidade do solo permitiria o transporte do g\u00e1s emanado at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie. Os elevados valores de humidade do solo observados no ponto de amostragem 3 relativamente aos observados nos restantes pontos de amostragem (Tabelas 4.1 e 4.6), podem ser resultado, por um lado, da forte precipita\u00e7\u00e3o registada neste local, atingindo valores m\u00e1ximos de 35 mm/h (Tabela 4.10) e por outro, da proximidade ao n\u00edvel de \u00e1gua da lagoa. Deste modo, no per\u00edodo invernal a presen\u00e7a de \u00e1gua no solo preenche os poros impedindo assim a passagem do rad\u00e3o. Um\ncomportamento sazonal semelhante ao anteriormente descrito, foi observado em medi\u00e7\u00f5es efectuadas na falha de Amer, em Espanha (Font et al., 2008).\n35\n30\n25\n20\n15\n10\n5\n0\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\n... x ,\t,\tTemperatura do solo (\u00b0C)\nTemperatura do solo (\u00b0C)\nFigura 4.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura do solo no ponto de amostragem 3: a) dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn do grupo A3 e b) dados totais da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ponto de amostragem 3.\n45\n40\n35\n30\n25\n20\n15\n10\n5\nSP o'\n_O O&lt;n o\n\u25a0o (D\n\"O\n\u25a0o\nE\n=5 T\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\n0 -2011\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nHumidade do solo (%)\nFigura 4.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da humidade do solo no ponto de amostragem 3: a) dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn do grupo A3 e b) dados totais da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ponto de amostragem 3.\n4.5.I.3.\tGrupos B - Valores Interm\u00e9dios de Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn\nOs modelos aplicados aos grupos de dados B, ou seja, ao conjunto de dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o compreendido entre os 8000 e os 16 000 Bq/m3 para os dados do grupo B1 e entre os 8000 e os 50 000 Bq/m3 para os dados do grupo B3, permitiram explicar, respectivamente, cerca de 73,6 % e 12 % do total das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e constatar que n\u00e3o existem vari\u00e1veis comuns na explica\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo nestes pontos de amostragem para estes grupos de dados (Tabela 4.17).\nTabela 4.17 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados dos grupos B.\nGru po\tVari\u00e1veis\tInflu\u00eancia\tPoder explicativo (%)\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t-\t32,3\n\t(Temperatura do solo)2\t-\t31,0\n\tHumidade do solo\t+\t4,7\nB1\t(Humidade do solo)2\t-\t3,8\n\tTemperatura do solo\t+\t1,8\n\tPoder explicativo total\t\t73,6\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t373\n\tVelocidade do vento\t-\t7,7\nB3\tHumidade relativa do ar\t-\t4,3\n\t\t\t\n\tPoder explicativo total\t\t12,0\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t363\nEstes grupos de dados estabelecem a liga\u00e7\u00e3o entre os grupos de dados com valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o baixos e os valores elevados. No que diz respeito ao grupo B1 estes dados poder\u00e3o (a) corresponder \u00e0 fase de recupera\u00e7\u00e3o de potenciais problemas do detector, (b) ser resultado de diminui\u00e7\u00f5es efectivas da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia dos diversos par\u00e2metros em an\u00e1lise ou (c) ser resultado de diminui\u00e7\u00f5es efectivas da\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem devido \u00e0 influ\u00eancia de uma outra vari\u00e1vel que n\u00e3o est\u00e1 a ser considerada nesta an\u00e1lise. Relativamente ao conjunto de dados do grupo B3 n\u00e3o foi poss\u00edvel obter um histograma que se aproximasse de uma distribui\u00e7\u00e3o normal, em virtude do conjunto de dados ser dominado pelos valores mais baixos e pelos mais elevados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Figura 4.16).\n4.5.I.4.\tGrupos C - Valores Elevados de Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn\nOs modelos aplicados aos dados dos grupos C, que correspondem a concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o superiores a 16 000 Bq/m3 para os grupos C1 e C2 e a concentra\u00e7\u00f5es superiores a 50 000 Bq/m3 para os dados do grupo C3, t\u00eam uma capacidade explicativa entre 40,5 % e 57,8 % do total das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o observadas (Tabela 4.18). As vari\u00e1veis explicativas nos modelos dos grupos C1 e C3 s\u00e3o comuns e correspondem \u00e0 humidade do solo, \u00e0 temperatura do solo e ao fluxo de CO2. Os dados do grupo C2 s\u00e3o influenciados pelas varia\u00e7\u00f5es da press\u00e3o barom\u00e9trica e da temperatura do ar.\nA humidade do solo explica cerca de 19,1 % das varia\u00e7\u00f5es observadas no conjunto de dados do grupo C1 e 18,8 % no grupo C3 e exerce sobre estes dois conjuntos de dados uma influ\u00eancia positiva. A temperatura do solo, por seu lado, apresenta um comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica. Para o conjunto de dados do grupo C1, a (temperatura do solo)2 e a temperatura do solo explicam, respectivamente, cerca de 4,2 % e 1,4 % do total das varia\u00e7\u00f5es e apresenta um ponto de estacionaridade aos 17,6 \u00b0C, enquanto que, para o conjunto de dados do grupo C3 a (temperatura do solo)2 justifica 20,9 % do total das varia\u00e7\u00f5es e a temperatura do solo cerca de 4,2 % e o ponto de estacionaridade \u00e9 aos 24,2 \u00b0C. Tal como referido para os dados dos grupos A, tamb\u00e9m neste caso a influ\u00eancia da temperatura do solo diverge de acordo com a localiza\u00e7\u00e3o do ponto de amostragem numa zona com ou sem anomalia t\u00e9rmica (Tabela 4.18). O fluxo de CO2 exerce uma influ\u00eancia positiva sobre estes dois conjuntos de dados, explicando cerca de 15,8 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados do grupo C1 e 6,5 % dos dados do grupo C3.\nTabela 4.18 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados dos grupos C.\nGru po\tVari\u00e1veis\tInflu\u00eancia\tPoder explicativo (%)\n\tHumidade do solo\t+\t19,1\n\tFluxo de CO2\t+\t15,8\n\t(Temperatura do solo)2\t-\t4,2\nC1\t\t\t\n\tTemperatura do solo\t+\t1,4\n\tPoder explicativo total\t\t40,5\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t2495\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t+\t51,0\nC2\tTemperatura do ar\t+\t6,8\n\t\t\t\n\tPoder explicativo total\t\t57,8\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t152\n\t(Temperatura do solo)2\t+\t20,9\n\tHumidade do solo\t+\t18,8\n\tFluxo de CO2\t+\t6,5\nC3\t\t\t\n\tTemperatura do solo\t-\t4,2\n\tPoder explicativo total\t\t50,4\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t2231\nOs grupos de dados C1 e C3 ser\u00e3o representativos das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestes pontos de amostragem, pois os modelos apresentam um poder explicativo de cerca de 40,5 % e de 50,4 %, respectivamente, e um n\u00famero de casos v\u00e1lidos de 2495 e de 2231, tamb\u00e9m respectivamente. Ainda no que se refere aos dados do grupo C3 estes poder\u00e3o ser, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito para o conjunto de dados A3, resultado de uma ac\u00e7\u00e3o conjunta da varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura (Figuras 4.26) e da humidade do solo (Figura 4.27). Relativamente ao grupo C2, apesar do poder explicativo do modelo ser o mais elevado 57,8 %, o n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos no modelo \u00e9 de apenas 152 e, tal como referido anteriormente, o\ndetector de rad\u00e3o foi afectado pelas elevadas concentra\u00e7\u00f5es de sulfureto de hidrog\u00e9nio presentes neste ponto de monitoriza\u00e7\u00e3o.\n4.5.I.5.\tLocal 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas\nNo ponto de amostragem 1, os modelos aplicados aos grupos de dados A1, B1 e C1 apresentam um poder explicativo que oscila entre 15,8 % e 73,6 %. Estes modelos apresentam vari\u00e1veis comuns que correspondem \u00e0 humidade do solo e \u00e0 temperatura do solo (Tabela 4.19).\nTabela 4.19 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do ponto de amostragem 1.\nGru po\tVari\u00e1veis\tInflu\u00eancia\tPoder explicativo (%)\n\tHumidade do solo\t-\t12,6\nA1\tTemperatura do solo\t-\t3,2\n\t\t\t\n\tPoder explicativo total\t\t15,8\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t415\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t-\t32,3\n\t(Temperatura do solo)2\t-\t31,0\n\tHumidade do solo\t+\t4,7\nB1\t(Humidade do solo)2\t-\t3,8\n\tTemperatura do solo\t+\t1,8\n\tPoder explicativo total\t\t73,6\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t373\n\tHumidade do solo\t+\t19,1\n\tFluxo de CO2\t+\t15,8\n\t2 (Temperatura do solo)\t-\t4,2\nC1\t\t\t\n\tTemperatura do solo\t+\t1,4\n\tPoder explicativo total\t\t40,5\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t2495\nA humidade do solo exerce uma influ\u00eancia negativa sobre os dados do grupo A1, uma influ\u00eancia positiva no grupo de dados C1 e um comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica para os dados do grupo B1. No conjunto de dados B1, a humidade do solo exerce uma influ\u00eancia positiva at\u00e9 aos 10,9 %, valor a partir do qual passa a exercer uma influ\u00eancia negativa. Relativamente \u00e0 temperatura do solo, esta exerce uma influ\u00eancia negativa nos dados do grupo A1 e um comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica para os dados dos grupos B1 e C1. Para o conjunto de dados B1 a temperatura do solo exerce uma influ\u00eancia positiva at\u00e9 aos 18,3 \u00b0C passando a negativa para valores superiores. No que se refere aos dados do grupo C1, esta vari\u00e1vel influencia positivamente as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo at\u00e9 aos 17,6 \u00b0C, passando essa influ\u00eancia a negativa para valores de temperatura do solo superiores.\nQuando se compara os resultados obtidos neste trabalho com os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla considerando como vari\u00e1vel independente o fluxo de CO2 (Viveiros et al., 2008a; Viveiros, 2010), neste ponto de amostragem, verifica-se que, de um modo geral, as vari\u00e1veis com poder explicativo nestes modelos s\u00e3o semelhantes (humidade do solo, press\u00e3o barom\u00e9trica e temperatura do solo) (Tabela 4.20). No entanto, o modelo aplicado ao fluxo de CO2 inclui ainda a influ\u00eancia da pluviosidade o que n\u00e3o se verifica nos modelos aplicados \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo. Tal facto poder\u00e1 estar associado, por um lado, aos diferentes per\u00edodos de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e, por outro, \u00e0s diferentes metodologias aplicadas, sendo a medi\u00e7\u00e3o do fluxo de CO2 efectuada \u00e0 superf\u00edcie enquanto que a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o \u00e9 efectuada a alguns cent\u00edmetros de profundidade (80 cm).\nTabela 4.20 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo aplicado aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1\npara o per\u00edodo compreendido entre Agosto Viveiros et al., 2008a; Viveiros, 2010).\t\t\tde 2003\te Agosto\tde\t2004 (modificado de\t\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente\tErro\tCoeficiente\tTeste t\tSign.\tIncremento\tVIF\n\tB\tpadr\u00e3o B\tP\t\tteste t\t*\tR2 ajustado\t\nConstante\t5509,84\t140,91\t\t39,10\t0,00\t\t\nHumidade do solo\t3,65\t0,29\t0,13\t12,76\t0,00\t0,259\t1,64\nPress\u00e3o barom\u00e9trica\t-5,05\t0,14\t-0,30\t-36,75\t0,00\t0,102\t1,41\nTemperatura do solo\t-16,49\t0,35\t-0,43\t-46,74\t0,00\t0,082\t1,16\nPluviosidade\t28,50\t1,09\t0,37\t26,10\t0,00\t0,056\t3,39\n(Pluviosidade)2\t-0,62\t0,06\t-0,14\t-10,20\t0,00\t0,006\t3,20\nVari\u00e1vel dependente: Fluxo de CO2 no solo\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 8461 Somat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,505\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\nNeste ponto de amostragem, e tal como referido anteriormente, o grupo de dados A1 poder\u00e1 ser resultado de problemas associados ao funcionamento do detector. Relativamente aos dados dos grupos B1 e C1 \u00e9 interessante verificar que, no modelo aplicado ao conjunto de dados B1, uma das vari\u00e1veis que influencia as varia\u00e7\u00f5es destes dados \u00e9 a press\u00e3o barom\u00e9trica, enquanto que, no modelo proposto para os dados do grupo C1, esta vari\u00e1vel n\u00e3o tem significado estat\u00edstico e surge neste modelo a vari\u00e1vel fluxo de CO2. Infelizmente a aquisi\u00e7\u00e3o de dados neste ponto de amostragem teve que ser interrompida n\u00e3o permitindo perceber se efectivamente esta situa\u00e7\u00e3o se manteria ou se as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o passariam a ser explicadas, nestes dois grupos de dados, pelas varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2.\n4.5.I.6.\tLocal 2 - Campo Fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas\nNo ponto de amostragem 2 os modelos aplicados aos grupos de dados A2 e C2 apresentam um poder explicativo que oscila entre 57,8 % e 61,5 %. No entanto o n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos no modelo aplicado ao grupo de dados A2 \u00e9 de\napenas 161 e ao grupo C2 \u00e9 de 152. Para al\u00e9m deste facto, os modelos n\u00e3o apresentam vari\u00e1veis comuns (Tabela 4.21).\nTabela 4.21 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do ponto de amostragem 2.\nGrupo\tVari\u00e1veis\tInflu\u00eancia\tPoder explicativo (%)\n\tTemperatura do solo\t+\t50,5\n\tHumidade do solo\t+\t7,1\nA2\tVelocidade do vento\t+\t3,9\n\tPoder explicativo total\t\t61,5\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t161\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica\t+\t51,0\nC2\tTemperatura do ar\t+\t6,8\n\tPoder explicativo total\t\t57,8\n\t\t\t\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t152\nQuando se comparam os resultados obtidos neste trabalho com os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre Abril de 2008 e Abril de 2009 (Tabela 4.22), considerando como vari\u00e1vel independente o fluxo de CO2 (Viveiros, 2010), verifica-se que para o modelo aplicado aos dados do grupo A2, as vari\u00e1veis humidade do solo e temperatura do solo s\u00e3o comuns aos dois modelos. Relativamente ao grupo de dados C2, a vari\u00e1vel comum corresponde \u00e0 temperatura do ar, no entanto, esta vari\u00e1vel n\u00e3o exerce o mesmo tipo de influ\u00eancia sobre os conjuntos de dados em an\u00e1lise.\nTabela 4.22 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo aplicado aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre 20 de Abril de 2008 e 30 de Abril de 2009 (modificado de Viveiros, 2010).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-323,22\t26,85\t\t-12,04\t0,00\t\t\nHumidade do solo\t79,78\t1,26\t0,62\t63,10\t0,00\t0,292\t1,17\nTemperatura do solo\t9,59\t0,31\t0,29\t30,69\t0,00\t0,084\t1,08\nHumidade relativa do ar\t-2,64\t0,13\t-0,22\t-20,25\t0,00\t0,034\t1,46\nTemperatura do ar\t-7,23\t0,32\t-0,24\t-22,46\t0,00\t0,016\t1,43\nVari\u00e1vel dependente: Fluxo de CO2 no solo\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 6923\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,426\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\nNeste ponto de amostragem, e tal como referido anteriormente, os grupos de dados obtidos n\u00e3o permitem a obten\u00e7\u00e3o de um modelo robusto devido ao n\u00famero reduzido de dados. No caso do grupo B2 n\u00e3o existia um n\u00famero de casos v\u00e1lidos que permitisse a aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia. Por este motivo a an\u00e1lise efectuada a estes grupos de dados n\u00e3o \u00e9 conclusiva.\n4.5.I.7.\tLocal 3 - Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas\nNo ponto de amostragem 3 os modelos aplicados aos grupos de dados A3, B3 e C3 apresentam um poder explicativo que oscila entre 12 % e 51,2 % (Tabela 4.23). Os modelos aplicados aos grupos de dados A3 e B3 apresentam como vari\u00e1veis explicativas comuns a velocidade do vento e a humidade relativa do ar. A velocidade do vento exerce uma influ\u00eancia negativa nas varia\u00e7\u00f5es destes dois conjuntos de dados, no entanto, a humidade relativa do ar exerce uma influ\u00eancia positiva no grupo A3 e uma influ\u00eancia negativa no grupo B3. Os modelos aplicados aos dados dos grupos A3 e C3 apresentam a temperatura do solo e o fluxo de CO2 como vari\u00e1veis comuns. A temperatura do solo influencia de forma positiva os dados do grupo A3, comportando-se como fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica relativamente aos dados do grupo C3,\nexercendo uma influ\u00eancia negativa at\u00e9 aos 24,2 \u00b0C, passando ap\u00f3s este valor a exercer uma influ\u00eancia positiva. O fluxo de CO2 influencia positivamente estes dois conjuntos de dados.\nTabela 4.23 - Resumo dos resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do ponto de amostragem 3.\nGru po\tVari\u00e1veis\tInflu\u00eancia\tPoder explicativo (%)\n\tTemperatura do solo\t+\t17,6\n\tVelocidade do vento\t-\t6,5\n\tHumidade relativa do ar\t+\t1,7\nA3\t\t\t\n\tFluxo de CO2\t+\t1,2\n\tPoder explicativo total\t\t27,0\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t8994\n\tVelocidade do vento\t-\t7,7\nB3\tHumidade relativa do ar\t-\t4,3\n\t\t\t\n\tPoder explicativo total\t\t12\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t363\n\t(Temperatura do solo)2\t+\t20,9\n\tHumidade do solo\t+\t18,8\n\tFluxo de CO2\t+\t6,5\nC3\t\t\t\n\tTemperatura do solo\t-\t4,2\n\tPoder explicativo total\t\t50,4\n\tN\u00famero de observa\u00e7\u00f5es\t\t2231\nQuando se comparam os resultados obtidos neste trabalho com os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR2 para o ano de 2006 (Tabela 4.24), considerando como vari\u00e1vel independente o fluxo de CO2 (Viveiros, 2010), verifica-se que a vari\u00e1vel velocidade do vento comum aos modelos aplicados aos grupos A3 e B3 surge tamb\u00e9m no modelo de regress\u00e3o aplicado \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de fluxo de CO2. Esta vari\u00e1vel apresenta, nestas an\u00e1lises, uma influ\u00eancia negativa quer sobre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, quer sobre as\nvaria\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2. A temperatura do solo surge como a vari\u00e1vel comum aos modelos aplicados ao fluxo de CO2 e dados dos grupos A3 e C3, exercendo uma influ\u00eancia positiva no fluxo de CO2 e nos dados do grupo A3 e evidenciando comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica no que se refere ao grupo C3, como anteriormente descrito.\nTabela 4.24 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo aplicado aos dados obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR2 durante o ano de 2006 (modificado de Viveiros, 2010).\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-1555,30\t120,07\t\t-12,95\t0,00\t\t\nTemperatura do solo\t20,28\t0,38\t0,68\t52,69\t0,00\t0,191\t2,38\nTemperatura do ar\t-8,17\t0,30\t-0,33\t-26,93\t0,00\t0,086\t2,21\nPress\u00e3o barom\u00e9trica\t1,41\t0,12\t0,12\t11,73\t0,00\t0,049\t1,51\n(Humidade do solo)2\t-0,64\t0,03\t-1,41\t-21,83\t0,00\t0,033\t60,34\nPluviosidade\t-5,76\t0,81\t-0,07\t-7,15\t0,00\t0,024\t1,42\nVelocidade do vento\t-10,92\t0,89\t-0,12\t-12,30\t0,00\t0,009\t1,27\nHumidade do solo\t26,90\t1,20\t1,42\t22,46\t0,00\t0,002\t57,93\nVari\u00e1vel dependente: Fluxo de CO2 no solo\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 8725\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,395\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\nNeste ponto de amostragem surgem v\u00e1rias d\u00favidas relativamente \u00e0 origem dos dados do grupo A3 podendo estes, por um lado, resultar de problemas associados ao funcionamento do detector e por outro, apresentar um comportamento sazonal como resultado da influ\u00eancia de vari\u00e1veis externas. Esta segunda hip\u00f3tese ganha alguma import\u00e2ncia devido aos factos descritos no ponto 4.5.I.2. Relativamente aos dados dos grupos B3 e C3 \u00e9 interessante verificar que a influ\u00eancia exercida pela velocidade do vento para o conjunto de dados B3 \u00e9 substitu\u00edda no modelo aplicado ao grupo C3 pelas varia\u00e7\u00f5es de fluxo de CO2. Uma vez que a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi aplicada separadamente aos tr\u00eas grupos de dados as varia\u00e7\u00f5es sazonais associadas aos diversos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos poder\u00e3o n\u00e3o ter sido consideradas na sua totalidade nos modelos seleccionados. Por exemplo, o modelo seleccionado para os dados do grupo A3, ao contr\u00e1rio do que se verifica para o modelo aplicado ao conjunto\nde dados C3, n\u00e3o inclui a humidade do solo como uma das vari\u00e1veis com poder explicativo apesar de aparentemente ser esta vari\u00e1vel e a temperatura do solo as respons\u00e1veis pelas varia\u00e7\u00f5es sazonais obtidas na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste ponto de amostragem (valores baixos versus valores elevados).\n4.5.2.\tAn\u00e1lise Espectral\nA an\u00e1lise espectral aplicada \u00e0s s\u00e9ries temporais de dados obtidos, foi fortemente condicionada pelos reduzidos per\u00edodos de amostragem, n\u00e3o sendo mesmo poss\u00edvel aplic\u00e1-la aos dados do ponto de amostragem 2. A an\u00e1lise espectral aplicada aos dados do ponto de amostragem 1 n\u00e3o evidenciou comportamentos c\u00edclicos. Assim, ser\u00e3o apenas discutidos os resultados obtidos pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise espectral \u00e0 s\u00e9rie de dados do ponto de amostragem 3. Esta an\u00e1lise permitiu verificar a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e sazonais, tendo sido identificados incrementos quer na an\u00e1lise de altas frequ\u00eancias, quer na de baixas frequ\u00eancias (Tabela 4.25). As varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo est\u00e3o associadas a um ciclo por dia observ\u00e1vel nos dados obtidos nos meses de Inverno. Este comportamento c\u00edclico associado a um ciclo por dia de s\u00e9ries temporais de rad\u00e3o no solo foi descrito anteriormente, por exemplo, em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas, no Pico Alto na ilha Terceira (Aumento, 2002), em regi\u00f5es gran\u00edticas em Israel (Steinitz et al., 2007) e em zonas geotermais no Nepal (Richon et al., 2011).\nTabela 4.25 - Principais frequ\u00eancias identificadas na s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, nos meses de Inverno, no ponto de amostragem 3 e fen\u00f3menos com periodicidade semelhante (a) Han e Han, 2002 e refer\u00eancias nele citadas b) Groves-Kirkby et al., 2006; c) Schureman, 1976).\nPonto de amostragem\tPeriodicidade (dias)\tFen\u00f3meno com periodicidade semelhante\n\t~ 340\tTransla\u00e7\u00e3o da Terra (~ 365 dias)\n\t~ 48\tCiclo solar (m\u00faltiplo da rota\u00e7\u00e3o solar ~ 26 dias)a)\n3\t~ 25\tCiclo solar (~ 26 dias)a)\n\t~ 15\tSemi-ciclo lunar (~ 14 dias)b)\n\t1\tMar\u00e9s terrestres - Ciclo di\u00e1rio (~ 24 horas)c)\nAs varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo apresentam valores m\u00ednimos por volta do meio-dia, entre as 12:00 e as 15:00 horas, e valores m\u00e1ximos de madrugada, entre as 24:00 e as 3:00 horas. A an\u00e1lise aplicada correlaciona as frequ\u00eancias associadas a um ciclo por dia da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no solo \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da temperatura do ar, humidade relativa do ar e velocidade do vento. A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo apresenta uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a temperatura do ar (Figura 4.28) e com a velocidade do vento, apresentando atrasos relativamente aos ciclos destas duas vari\u00e1veis de 12 e 9 horas, respectivamente. As varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias da velocidade do vento est\u00e3o aproximadamente em fase com as varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas da temperatura do ar. Tal deve-se \u00e0 ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas da estabilidade atmosf\u00e9rica como resultado do aumento da temperatura durante o dia (Sol). Assim, durante a noite, per\u00edodo em que a temperatura do ar atinge os valores m\u00ednimos, a camada limite planet\u00e1ria apresenta uma estratifica\u00e7\u00e3o est\u00e1vel e consequentemente observam-se incrementos da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, enquanto que, pelo contr\u00e1rio, durante o dia, per\u00edodo durante o qual s\u00e3o atingidos os valores m\u00e1ximos, devido aos gradientes de temperatura que se geram (temperatura do ar versus temperatura do solo), esta camada da troposfera torna-se inst\u00e1vel exibindo turbul\u00eancia o que contribui para os valores m\u00e1ximos de velocidade do vento no per\u00edodo da tarde e consequentemente para uma diminui\u00e7\u00e3o dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo (Dai e Desser, 1999; Singh et al., 2005a).\nFigura 4.28 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura do ar, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 23 de Mar\u00e7o e 7 de Abril de 2010.\nRelativamente \u00e0 humidade relativa do ar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o apresenta uma rela\u00e7\u00e3o directa, com um atraso de 3 horas (Figura 4.29). Estes resultados est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os resultados obtidos na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados do grupo A3 no que se refere \u00e0s vari\u00e1veis humidade relativa do ar e velocidade do vento. A vari\u00e1vel temperatura do ar n\u00e3o \u00e9 considerada estatisticamente significativa no modelo de regress\u00e3o aplicado a este conjunto de dados, resultado prov\u00e1vel do facto do conjunto de dados em an\u00e1lise na regress\u00e3o m\u00faltipla e na an\u00e1lise espectral n\u00e3o ser exactamente o mesmo.\nFigura 4.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da humidade relativa do ar, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 23 de Mar\u00e7o e 7 de Abril de 2010.\nAs baixas frequ\u00eancias analisadas permitiram identificar ciclos anuais de aproximadamente 340 dias. A discrep\u00e2ncia observada entre os ciclos observados (~340 dias) e os 365 dias correspondentes a um ano podem resultar do reduzido per\u00edodo de dados em an\u00e1lise, isto \u00e9, aproximadamente ano e meio, o que apenas permite a conclus\u00e3o de um ciclo anual. Um per\u00edodo de amostragem que se prolongue por v\u00e1rios anos dever\u00e1 provocar uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de dias obtidos no ciclo anual calculado e os 365 dias que completam um ano. As varia\u00e7\u00f5es anuais observadas no per\u00edodo em an\u00e1lise s\u00e3o significativas, apresentando os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para o per\u00edodo de Inverno uma m\u00e9dia de 11 Bq/m3 e para o per\u00edodo de Ver\u00e3o uma m\u00e9dia de 47 183 Bq/m3. Esta varia\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser resultado, tal como descrito no ponto 4.5.1.2, de uma ac\u00e7\u00e3o conjunta da varia\u00e7\u00e3o sazonal da temperatura e da humidade do solo. O incremento da temperatura do solo nos meses de Ver\u00e3o, como consequ\u00eancia do aumento da temperatura do ar, provocaria um incremento da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o dos gr\u00e3os minerais do solo e das rochas e a consequente diminui\u00e7\u00e3o da humidade do solo permitiria o transporte do g\u00e1s emanado at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie.\nForam ainda identificados ciclos de 48, 25 e de 15 dias. Os ciclos de 48 e 25 dias poder\u00e3o estar associados aos per\u00edodos de rota\u00e7\u00e3o do Sol e os de 15 dias associados \u00e0s fases da Lua (semi-ciclo lunar). Um comportamento c\u00edclico das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo de aproximadamente 15 dias foi tamb\u00e9m identificado e associado \u00e0s fases da Lua em estudos realizados no Vulc\u00e3o Stromboli (Cigolini et al., 2009). Em trabalhos realizados por Aumento (2002), no sistema vulc\u00e2nico do Pico Alto, tamb\u00e9m foi identificada uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo e o m\u00eas lunar.\nEste tipo de comportamento, isto \u00e9, varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias e sazonais, foi tamb\u00e9m identificado em s\u00e9ries temporais de fluxo de CO2 no solo no Vulc\u00e3o das Furnas, para os dados obtidos pelas esta\u00e7\u00f5es GFUR1 e GFUR2 (Viveiros, 2010). Varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias associadas a um e dois ciclos por dia foram identificadas para as s\u00e9ries de dados obtidas nestas esta\u00e7\u00f5es. As s\u00e9ries temporais de fluxo de CO2 no solo evidenciaram um comportamento sazonal, apresentando, nos meses de Ver\u00e3o, frequ\u00eancias associadas a um e dois ciclos por dia. No entanto, nos meses de Inverno, as s\u00e9ries temporais de fluxo de CO2 no solo obtidas nestas esta\u00e7\u00f5es apresentam um comportamento distinto, a componente associada a dois ciclos por dia surge na s\u00e9rie de dados da esta\u00e7\u00e3o GFUR1, enquanto que, na da esta\u00e7\u00e3o GFUR2 surgem frequ\u00eancias associadas a um ciclo por dia, componente esta tamb\u00e9m identificada na an\u00e1lise efectuada \u00e0 s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, obtida neste local de amostragem (ponto de amostragem 3), para os meses de Inverno. As frequ\u00eancias associadas a um ciclo por dia, quer no caso da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, quer no caso do fluxo de CO2 no solo, est\u00e3o correlacionadas com as mesmas vari\u00e1veis, nomeadamente com a temperatura do ar, humidade relativa do ar e velocidade do vento. O comportamento c\u00edclico semelhante observado nas varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias destes dois gases, isto \u00e9, valores m\u00e1ximos de madrugada e m\u00ednimos por volta do meio-dia, resulta de uma influ\u00eancia semelhante das vari\u00e1veis identificadas sobre as varia\u00e7\u00f5es destes dois gases. A an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada \u00e0 s\u00e9rie de dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo identifica a velocidade do vento e a humidade relativa do ar como vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica enquanto que, no caso do fluxo de CO2 s\u00e3o identificadas as vari\u00e1veis velocidade do vento e temperatura\ndo ar. A vari\u00e1vel comum, ou seja, a velocidade do vento exerce uma influ\u00eancia negativa sobre as varia\u00e7\u00f5es destes dois gases. A an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias possibilitou ainda a identifica\u00e7\u00e3o de comportamentos c\u00edclicos associados a 340, 60 e 20 dias para os dados da esta\u00e7\u00e3o GFUR1 e 270, 55 e 22 dias para os dados da esta\u00e7\u00e3o GFUR2, ciclos estes semelhantes aos 340, 48 e 25-15 dias obtidos na an\u00e1lise dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo.\n4.5.3.\tDados Filtrados e Actividade S\u00edsmica\nOs res\u00edduos calculados, pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, foram utilizados para tentar identificar anomalias associadas a actividade s\u00edsmica. Para tal foi calculado a m\u00e9dia (p) e o desvio padr\u00e3o (a) e foram considerados valores an\u00f3malos, aqueles que se desviam do intervalo p \u00b1 2a (Planinic et al., 2001; Miklavcic et al., 2008; Kumar et al., 2009; Viveiros, 2010). No caso particular dos dados obtidos nos meses de Inverno no ponto de amostragem 3, e uma vez que os res\u00edduos obtidos pela an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla continuam a evidenciar na an\u00e1lise espectral, varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias associadas a um ciclo por dia (Anexo VI), foi aplicado o filtro passa-baixo FFT (Anexo VI). No entanto, e apesar da aplica\u00e7\u00e3o deste filtro melhorar a remo\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de vari\u00e1veis externas, como a sua aplica\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel para um reduzido per\u00edodo do total da amostragem e o per\u00edodo filtrado apresenta v\u00e1rias interrup\u00e7\u00f5es na continuidade dos dados optou-se por, tamb\u00e9m neste caso, utilizar os res\u00edduos obtidos pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla.\nDurante o per\u00edodo em que decorreu a amostragem no local 1, isto \u00e9, no jardim do Centro Termal das Furnas, para o per\u00edodo compreendido entre 18 de Agosto de 2005 e 16 de Janeiro de 2006 foram registados no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente (Figura 2.14) cerca de 924 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre 0,4 e 3,8 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). Este elevado n\u00famero de sismos est\u00e1 associado \u00e0 crise s\u00edsmica de 2005, que ocorreu na zona central da ilha de S. Miguel (Fogo/Congro), e que para o per\u00edodo em an\u00e1lise\napresentou um pico de actividade no m\u00eas de Setembro. A varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos calculados e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis (Figuras 4.30 e 4.31). Os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados entre a magnitude dos eventos s\u00edsmicos e os res\u00edduos calculados s\u00e3o de 0,037 para os dados grupo A1 e 0,007 para os dados dos grupos B1 e C1.\nFigura 4.30 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para o grupo A1 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\nFigura 4.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para os grupos B1 e C1 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\nRelativamente aos dados obtidos no ponto de amostragem 2, localizado junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas, tal como j\u00e1 foi referido anteriormente, a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla n\u00e3o teve como objectivo principal a constru\u00e7\u00e3o de um modelo explicativo pelo que, neste caso, n\u00e3o foram calculados os res\u00edduos. Assim, foram projectados os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidos neste ponto de amostragem. Durante o per\u00edodo em que decorreu a amostragem, isto \u00e9, no per\u00edodo compreendido entre 23 de Janeiro de 2008 e 29 de Fevereiro de 2008 foram registados, no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente, cerca de 16 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre 0,8 e 2 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). A varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis (Figuras 4.32). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculado para estas vari\u00e1veis \u00e9 de 0,203.\nFigura 4.32 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo no local de amostragem 2 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\nA amostragem no ponto 3, nas imedia\u00e7\u00f5es do campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas decorreu no per\u00edodo compreendido entre 20 de Janeiro de 2009 e 1 de Fevereiro de 2011. Durante este per\u00edodo foram registados, no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente, cerca de 162 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre os 0,4 e os 2,7 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). A varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos calculados e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis (Figuras 4.33 e 4.34). Os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados entre a magnitude dos eventos s\u00edsmicos e os res\u00edduos calculados s\u00e3o de 0,143 e 0,005 para os dados do grupo A3 e para os dados do grupo C3, respectivamente.\n5\n3\n6\n4\n3\n2\n1\n0\n-1\n-2\n-3\n-4\n-5\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\ni\nFigura 4.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para o grupo A3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nFigura 4.34 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo calculados para o grupo C3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\n4.5.4.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos diversos grupos de dados obtidos para cada ponto de amostragem permitiu constatar que as vari\u00e1veis independentes com signific\u00e2ncia estat\u00edstica (P &lt;0,01) que influenciam as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo s\u00e3o a temperatura do solo, a humidade do solo, a press\u00e3o barom\u00e9trica, a velocidade do vento, a humidade relativa do ar, a temperatura do ar e o fluxo de CO2. O conjunto destas vari\u00e1veis que exerce influ\u00eancia em determinado grupo de dados, diverge nos diferentes pontos de amostragem, podendo mesmo apresentar diferen\u00e7as nos diferentes grupos de dados do mesmo ponto de amostragem. Por outro lado, a mesma vari\u00e1vel n\u00e3o exerce sempre o mesmo tipo de influ\u00eancia nos diversos grupos de dados. Relativamente \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise espectral, esta permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias, associadas a um ciclo por dia, no conjunto de dados correspondentes aos meses de Inverno do ponto de amostragem 3. Os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que apresentam correla\u00e7\u00e3o (r > 0,5) com estas varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo correspondem \u00e0 temperatura do ar, \u00e0 humidade relativa do ar e \u00e0 velocidade do vento. A an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias, dos dados obtidos neste ponto de amostragem, permitiu ainda identificar varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas associadas a 340, 48, 25 e 15 dias.\nA temperatura do solo exerce uma influ\u00eancia contr\u00e1ria sobre os pontos de amostragem localizados em zonas sem anomalia t\u00e9rmica ou com anomalia t\u00e9rmica. No ponto de amostragem 1, localizado numa zona sem anomalia t\u00e9rmica esta vari\u00e1vel exerce uma influ\u00eancia negativa sobre os dados do grupo A1 e apresenta comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica para os grupos de dados B1 e C1, exercendo uma influ\u00eancia positiva at\u00e9 ser atingido o ponto de estacionaridade de 18,3 \u00b0C e de\n17,6\t\u00b0C, respectivamente. Este comportamento \u00e9 contr\u00e1rio ao expect\u00e1vel, uma vez que o incremento da temperatura facilita a emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o do solo e das rochas facilitando a sua liberta\u00e7\u00e3o para os espa\u00e7os existentes nos poros dos solos ou nas fracturas das rochas (Gasparini e Mantovani, 1978; Cox, 1980). Assim sendo, este comportamento dever\u00e1 resultar da sobreposi\u00e7\u00e3o de outra vari\u00e1vel que condicione o\ntransporte deste g\u00e1s at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, at\u00e9 mesmo porque os valores m\u00e1ximos de temperatura do solo (22,7 \u00b0C) registados neste ponto de amostragem s\u00e3o relativamente baixos (Tabela 4.1). Por outro lado, nos pontos de amostragem 2 e 3, localizados em zonas com anomalia t\u00e9rmica, esta vari\u00e1vel exerce uma influ\u00eancia positiva sobre os dados dos grupos A2 e A3 e apresenta comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica para os dados do grupo C3, exercendo uma influ\u00eancia negativa at\u00e9 24,6 \u00b0C, valor a partir do qual passa a exercer uma influ\u00eancia positiva. Esta vari\u00e1vel apresenta assim, nos pontos de amostragem 2 e 3, o comportamento expect\u00e1vel.\nA humidade do solo exerce uma influ\u00eancia complexa sobre os diferentes conjuntos de dados. Esta vari\u00e1vel apresenta comportamento de fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica para o grupo de dados B1, exercendo uma influ\u00eancia positiva at\u00e9 ser atingido o ponto de estacionaridade (10,9 %), passando a exercer uma influ\u00eancia negativa a partir deste ponto. A influ\u00eancia positiva dever\u00e1 ser resultado, do preenchimento dos poros nas zonas mais superficiais do solo devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua que impedindo a liberta\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o para o ar atmosf\u00e9rico potencia o seu incremento na zona onde est\u00e1 a ser medido. A influ\u00eancia negativa dever\u00e1 resultar de per\u00edodos de pluviosidade mais intensa o que promove, por um lado, a dissolu\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s na \u00e1gua e por outro, o transporte do rad\u00e3o para zonas mais profundas do solo, impedindo assim a sua detec\u00e7\u00e3o (Garcia-Vindas e Monnin, 2005). A humidade do solo exerce uma influ\u00eancia negativa no conjunto de dados A1. Este comportamento dever\u00e1 estar relacionado, por um lado, com o processo anteriormente descrito, ou seja, com a dissolu\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s na \u00e1gua e o seu transporte para zonas mais profundas e por outro, com os baixos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o associados a este conjunto de dados. A humidade do solo exerce uma influ\u00eancia positiva, nos grupos de dados A2, C1 e C3. Este comportamento poder\u00e1 resultar do processo descrito anteriormente para o conjunto de dados B1, isto \u00e9, ser consequ\u00eancia da impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis mais superficiais potenciando o incremento deste g\u00e1s na zona onde est\u00e1 a ser efectuada a sua medi\u00e7\u00e3o. No que se refere aos grupos C1 e C3, este comportamento pode ainda resultar da presen\u00e7a de \u00e1gua nos poros do solo ou em fracturas existentes nas rochas, que impedindo que os \u00e1tomos de rad\u00e3o libertados dos gr\u00e3os minerais sejam incorporados nos gr\u00e3os minerais adjacentes devido \u00e0 menor dist\u00e2ncia percorrida por\nestes \u00e1tomos na \u00e1gua do que no ar, facilita assim a sua emana\u00e7\u00e3o (Sakoda et al., 2011 e refer\u00eancias nele citadas). Este facto, associado \u00e0 passagem de um fluxo de gases de arraste (e.g. CO2), permite, por um lado, a sua remo\u00e7\u00e3o da fase l\u00edquida e por outro, o seu transporte para a zona onde est\u00e1 a ser medido. Relativamente ao grupo de dados A2, este comportamento poder\u00e1 ainda resultar do diminuto n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos neste modelo (161).\nA press\u00e3o barom\u00e9trica exerce uma influ\u00eancia negativa nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o dos dados pertencentes ao grupo B1. Nos per\u00edodos de diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o barom\u00e9trica ocorrem incrementos da concentra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o resultantes da diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o junto \u00e0 superf\u00edcie do solo, o que permite a ascens\u00e3o do rad\u00e3o presente nos poros do solo at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie, pelo contr\u00e1rio, em per\u00edodos em que press\u00e3o barom\u00e9trica \u00e9 elevada, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, uma vez que este g\u00e1s \u00e9 for\u00e7ado a permanecer em zonas mais profundas do solo (Clements e Wilkening, 1974; Pinault e Baubron, 1997). A press\u00e3o barom\u00e9trica de acordo com a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada ao grupo de dados C2 parece exercer, neste caso, uma influ\u00eancia positiva. De facto neste modelo esta vari\u00e1vel \u00e9 respons\u00e1vel por 51 % do total das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo. No entanto, esta influ\u00eancia, que contraria o expect\u00e1vel, n\u00e3o dever\u00e1 resultar da sobreposi\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de outra vari\u00e1vel, mas sim do diminuto n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos neste modelo (152) pelo que poder\u00e3o n\u00e3o ser suficientes para permitir outras interpreta\u00e7\u00f5es.\nA velocidade do vento exerce uma influ\u00eancia negativa sobre os conjuntos de dados dos grupos A3 e B3, resultando provavelmente, por um lado, da dilui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente no solo e por outro, da sua remo\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie (Kumar et al., 2009 e refer\u00eancias nele citadas). Por outro lado, esta vari\u00e1vel influencia de modo positivo os dados do grupo A2. Este comportamento, contr\u00e1rio ao expect\u00e1vel, poder\u00e1 resultar do diminuto n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos neste modelo (161).\nA humidade relativa do ar exerce uma influ\u00eancia positiva nas varia\u00e7\u00f5es dos dados do grupo A3 uma vez que n\u00edveis de humidade elevados no ar inibem a\nemana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o do solo para a atmosfera promovendo assim o incremento das concentra\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s nos n\u00edveis mais superficiais do solo (Garc\u00eda-Talavera et al., 2001). Por outro lado, a humidade relativa do ar exerce uma influ\u00eancia negativa nos dados do grupo B3, contrariamente ao que seria expect\u00e1vel. Assim sendo, este comportamento dever\u00e1 resultar da sobreposi\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de outra vari\u00e1vel.\nA temperatura do ar influ\u00eancia de modo positivo as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no conjunto de dados do grupo C2, contrariamente ao que seria espect\u00e1vel. A aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise espectral ao conjunto de dados do grupo A3, para os meses de Inverno, permitiu verificar que esta vari\u00e1vel influ\u00eancia negativamente as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste conjunto de dados. Este comportamento dever\u00e1 ser resultado do facto da camada limite planet\u00e1ria apresentar uma estratifica\u00e7\u00e3o est\u00e1vel quando a temperatura do ar atinge os valores m\u00ednimos, isto \u00e9, durante a noite, promovendo o incremento da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, enquanto que, durante o dia, ao serem atingidos os valores m\u00e1ximos de temperatura do ar, esta camada da troposfera torna-se inst\u00e1vel, exibindo turbul\u00eancia, o que contribui para os valores m\u00e1ximos de velocidade do vento no per\u00edodo da tarde e consequentemente para uma diminui\u00e7\u00e3o dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo (Dai e Desser, 1999; Singh et al., 2005a).\nO fluxo de CO2 exerce uma influ\u00eancia positiva sobre as varia\u00e7\u00f5es dos dados dos grupos A3, C1 e C3, podendo este comportamento estar associado ao transporte do rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie utilizando o CO2 como g\u00e1s de arraste (Etiope e Lombardi, 1995; Etiope e Martinelli, 2002).\nO tipo de rocha que originou os solos e as caracter\u00edsticas f\u00edsicas destes solos (permeabilidade e porosidade) poderiam ser tamb\u00e9m factores condicionantes quer do processo de emana\u00e7\u00e3o, quer do transporte do rad\u00e3o at\u00e9 \u00e0s zonas mais superficiais do solo. No entanto, nestes tr\u00eas pontos de amostragem, o tipo de produtos vulc\u00e2nicos que originou estes solos \u00e9 semelhante correspondendo a material traqu\u00edtico (s.l.) emitido essencialmente pelo Vulc\u00e3o das Furnas. Relativamente \u00e0s caracter\u00edsticas f\u00edsicas destes solos, nomeadamente no que se refere \u00e0 porosidade, \u00e0 permeabilidade\ne \u00e0 granulometria, estudos realizados por Viveiros (2010) para os pontos de amostragem 2 e 3, permitiram verificar que estes solos apresentam caracter\u00edsticas semelhantes n\u00e3o sendo, portanto, respons\u00e1veis pelas diferen\u00e7as nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o observadas nestes pontos de amostragem. Relativamente ao ponto de amostragem 1, n\u00e3o foi poss\u00edvel aplicar este tipo de estudo uma vez que aquando das obras de reabilita\u00e7\u00e3o do Centro Termal das Furnas o local onde essa amostragem se realizava foi destru\u00eddo.\nApesar de algumas das s\u00e9ries temporais obtidas nestes ensaios n\u00e3o apresentarem as condi\u00e7\u00f5es ideais para a an\u00e1lise de dados geoqu\u00edmicos como sejam:\n(a)\tuma dura\u00e7\u00e3o superior a um ano de modo a que possam ser consideradas as varia\u00e7\u00f5es sazonais e (b) uma distribui\u00e7\u00e3o que se aproxime da normal para a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, n\u00e3o deixam de ser interessantes algumas das observa\u00e7\u00f5es efectuadas nomeadamente:\n1-\tOs dados dos grupos A correspondem ao intervalo de dados relativos a valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o considerados como n\u00edvel de base para o Vulc\u00e3o das Furnas (Cap\u00edtulo 3);\n2-\tOs dados dos grupos B s\u00e3o influenciados exclusivamente por varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos;\n3-\tOs dados dos grupos C s\u00e3o influenciados por par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e por varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2. Este \u00faltimo exerce uma influ\u00eancia positiva relativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo evidenciando a capacidade do CO2 funcionar como g\u00e1s de arraste no transporte do rad\u00e3o para a superf\u00edcie. A mesma influ\u00eancia n\u00e3o p\u00f4de ser verificada no ponto de amostragem 2 provavelmente devido \u00e0 presen\u00e7a de H2S no solo, que n\u00e3o permitiu o bom funcionamento do equipamento e consequentemente a aquisi\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de dados mais completa;\n4-\tA temperatura do solo exerce uma influ\u00eancia diferente sobre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, dependendo do facto do ponto de amostragem se localizar, ou n\u00e3o, numa zona de anomalia t\u00e9rmica.\nA an\u00e1lise de s\u00e9ries temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo com o objectivo de identificar anomalias associadas a eventos de profundidade dever\u00e1, sempre que poss\u00edvel, conjugar a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla e a an\u00e1lise espectral, de modo a que nos casos em que sejam identificadas varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas nos res\u00edduos obtidos se possam aplicar filtros para obter uma s\u00e9rie temporal, tanto quanto poss\u00edvel, livre de influ\u00eancias de par\u00e2metros externos, facilitando assim a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos de origem profunda.\n5.\tMONITORIZA\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn EM\nNASCENTES\n5.1.\tNota Pr\u00e9via\nO rad\u00e3o presente num sistema vulc\u00e2nico n\u00e3o se encontra apenas nas rochas e no geog\u00e1s existente nos solos, est\u00e1 tamb\u00e9m dissolvido nas \u00e1guas subterr\u00e2neas que circulam no sistema e que afloram \u00e0 superf\u00edcie em nascentes constituindo, assim, excelentes indicadores dos processos que ocorrem em profundidade.\nO Vulc\u00e3o das Furnas apresenta diversas nascentes que podem ser classificadas, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Schoeller (1962 in Cust\u00f3dio e Llamas, 1983), em nascentes ortotermais e nascentes termais (Costa, 2006; Freire, 2006). Nestes dois grupos existem ainda nascentes gasocarb\u00f3nicas. As \u00e1guas gasocarb\u00f3nicas e/ou termais salientam as caracter\u00edsticas espec\u00edficas das \u00e1guas de regi\u00f5es vulc\u00e2nicas, quer pela elevada concentra\u00e7\u00e3o de CO2, quer pela amplitude de temperaturas que apresentam.\nNeste cap\u00edtulo pretende-se estudar as varia\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o em nascentes do Vulc\u00e3o das Furnas a fim de identificar os factores externos que influenciam a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestas \u00e1guas e poss\u00edveis anomalias deste g\u00e1s associadas a processos end\u00f3genos do sistema hidrotermal/vulc\u00e2nico. Ser\u00e3o ainda analisadas as implica\u00e7\u00f5es em termos de sa\u00fade p\u00fablica das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o destas \u00e1guas.\n5.2.\tRad\u00e3o na \u00c1gua\nO rad\u00e3o presente em \u00e1guas subterr\u00e2neas pode ser o resultado, quer da sua emana\u00e7\u00e3o das rochas encaixantes, atrav\u00e9s de processos de difus\u00e3o ou de recuo, quer do decaimento do r\u00e1dio (226Ra) dissolvido na \u00e1gua (Wollenberg et al., 1985; Przylibski e Zebrowski, 1999; Przylibski et al., 2001, 2002). A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em \u00e1guas subterr\u00e2neas depende ainda da conjuga\u00e7\u00e3o de diversos factores relacionados n\u00e3o s\u00f3 com as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do local, como a presen\u00e7a de falhas e de zonas fracturadas, a porosidade e os conte\u00fados em ur\u00e2nio (238U) e r\u00e1dio (226Ra) das rochas (Przylibski e Zebrowski, 1999; Horv\u00e1th et al., 2000; Choubey et al., 2001; Przylibski et al., 2001, 2002; Selvasekarapandian et al., 2002; Voronov, 2004; Bonotto e Padron-Armada, 2008), como tamb\u00e9m com as caracter\u00edsticas da pr\u00f3pria \u00e1gua como a temperatura, a velocidade de circula\u00e7\u00e3o, a quantidade de \u00e1gua e o tempo de perman\u00eancia em contacto directo com a rocha (Wollenberg et al., 1985; Choubey et al., 2000). Tamb\u00e9m as varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros como a press\u00e3o, a precipita\u00e7\u00e3o e as mar\u00e9s terrestres podem influenciar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente nestas \u00e1guas (Garcia-Vindas e Monnin, 2005; Mullinger et al., 2009; Chaudhuri et al., 2010).\nA temperatura da \u00e1gua desempenha um papel fundamental na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s em nascentes frias s\u00e3o superiores aos valores encontrados em nascentes termais (Wollenberg et al., 1985; Flexser et al., 1987), uma vez que a solubilidade do rad\u00e3o na \u00e1gua (0,225 g/cm3 a 20 \u00b0C) diminui com o incremento da temperatura (L\u00f3pez et al., 2004 e refer\u00eancias nele citadas). Contudo, as temperaturas mais elevadas provocam um incremento da interac\u00e7\u00e3o \u00e1gua/rocha e consequentemente um incremento na emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o das rochas (D'Alessandro e Vita, 2003)\n\u00c1guas com baixa concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (e.g. \u00e1gua da chuva) favorecem a dissolu\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o presente no solo, removendo-o, conduzindo a um incremento da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s nas mesmas. Por outro lado, a infiltra\u00e7\u00e3o destas \u00e1guas facilita\no transporte deste g\u00e1s para outros locais ou para zonas mais profundas (Garcia-Vindas e Monnin, 2005). O rad\u00e3o existente em aqu\u00edferos pode ser libertado, quer devido a varia\u00e7\u00f5es de press\u00e3o, quer devido \u00e0 passagem de gases de arraste como o CO2 e o H2S, concentrando-se em zonas superficiais dos solos. No entanto, se a \u00e1gua existente no aqu\u00edfero se deslocar a uma velocidade que permita o transporte do rad\u00e3o antes do seu decaimento, ent\u00e3o, a \u00e1gua poder\u00e1 surgir na nascente ainda com uma grande concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s (Garcia-Vindas e Monnin, 2005).\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas do rad\u00e3o fazem deste g\u00e1s um excelente indicador relativamente \u00e0 origem de massas de \u00e1gua (superficiais ou subterr\u00e2neas), possibilitando ainda a identifica\u00e7\u00e3o da mistura de \u00e1guas (Katz et al., 1998; Mullinger et al., 2009). Sendo um g\u00e1s, as \u00e1guas superficiais caracterizam-se por apresentarem valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o extremamente baixos devido \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o deste para o ar atmosf\u00e9rico, enquanto que as \u00e1guas subterr\u00e2neas s\u00e3o mais enriquecidas neste g\u00e1s devido ao contacto com as rochas encaixantes (Mullinger et al., 2009). A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em \u00e1guas subterr\u00e2neas, ap\u00f3s ser atingido o equil\u00edbrio de decaimento deste g\u00e1s, oscila normalmente entre os 10 000 Bq/m3 e os 100 000 Bq/m3 (Schubert et al., 2006). O estudo de rad\u00e3o na \u00e1gua tem sido ainda aplicado: (a) na prospec\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos de ur\u00e2nio, (b) na identifica\u00e7\u00e3o de falhas ocultas, (c) como precursor de eventos s\u00edsmicos e (e) na monitoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, em minas e em est\u00e2ncias termais (Choubey et al., 2000 e refer\u00eancias nele citadas). A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade recomenda como limite para a \u00e1gua de consumo uma concentra\u00e7\u00e3o de 100 000 Bq/m3 (WHO, 2008) e a Comiss\u00e3o das Comunidades Europeias (CEC, 2001/928/Euratom) recomenda que cada estado membro estabele\u00e7a o seu pr\u00f3prio limite para a \u00e1gua de consumo, podendo esse limite ser superior a uma concentra\u00e7\u00e3o de 100 000 Bq/m3 se a amostragem nacional o justificar. Assim, o limite recomendado para a \u00e1gua de consumo varia consideravelmente de pa\u00eds para pa\u00eds (Tabela 5.1) e oscila entre os 50 000 Bq/m3 na Rep\u00fablica Checa e os 300 000 Bq/m3 na Finl\u00e2ndia (Voronov, 2004). A m\u00e9dia mundial de rad\u00e3o na \u00e1gua \u00e9 de 10 000 Bq/m3 (UNSCEAR, 1993).\nTabela 5.1 - Concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o m\u00e1xima permitida em \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico (US EPA, 19991; Horv\u00e1th et al., 20002; Voronov, 20043).\t\nPa\u00eds\tConcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Bq/m3)\nFinl\u00e2ndia3\t300 000\nEstados Unidos da Am\u00e9rica1\t148 000\nSu\u00e9cia3\t100 000\nGr\u00e3-Bretanha2\t100 000\nIrlanda3\t100 000\nR\u00fassia3\t60 000\nRep\u00fablica Checa3\t50 000\n5.3.\tMetodologia de Amostragem e Tratamento dos\nDados\n5.3.1.\tEquipamento\nA monitoriza\u00e7\u00e3o regular de nascentes foi efectuada com recurso ao equipamento RAD7 descrito no cap\u00edtulo 3 (3.3.1.1). Este equipamento e o repectivo conjunto de acess\u00f3rios RAD H2O (Figura 5.1), permite a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua e apresenta um limite de detec\u00e7\u00e3o entre 370 e 37 000 000 Bq/m3 (Durridge Company, 2011b).\nFigura 5.1 - Equipamento RAD7 e acess\u00f3rios utilizados na medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na \u00e1gua (Durridge Company, 2011 b).\n5.3.2.\tAmostragem\n5.3.2.I.\tCampo\nA amostragem regular de nascentes do Vulc\u00e3o das Furnas teve in\u00edcio em Dezembro de 2006 e continua em curso. Entre Dezembro de 2006 e Novembro de 2007, as amostragens foram efectuadas pontualmente em algumas das nascentes. Ap\u00f3s esse per\u00edodo inicial, as amostragens passaram a ser efectuadas com uma periodicidade bimestral. Neste trabalho ser\u00e3o analisados e discutidos os dados adquiridos no per\u00edodo compreendido entre Dezembro de 2006 e Novembro de 2011. As nascentes em an\u00e1lise correspondem \u00e0s \u00e1guas: \u00c1gua Azeda; \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis, Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Dr. Miguel Henrique, Quenturas I, Quenturas II, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno (Figura 5.2).\nFigura 5.2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos pontos de amostragem e tipos de nascentes monitorizadas.\nNa selec\u00e7\u00e3o das nascentes a amostrar teve-se em considera\u00e7\u00e3o os diferentes tipos presentes neste vulc\u00e3o, nomeadamente, nascentes: ortotermais, ortotermais gasocarb\u00f3nicas, termais e termais gasocarb\u00f3nicas (Figura 5.2) (Cruz et al., 1999; Costa, 2006; Freire, 2006; Cruz et al., 2010).\nEm cada ponto de amostragem foram recolhidas duas amostras de \u00e1gua. Para tal, foi colocado um tubo no ponto de sa\u00edda de \u00e1gua, ligado na outra extremidade a um frasco de 250 mL (Fotografia 5.1). Este frasco encontra-se no interior de um balde cheio de \u00e1gua do respectivo ponto de amostragem. A utiliza\u00e7\u00e3o deste tubo e a coloca\u00e7\u00e3o do frasco de amostragem no interior do balde prende-se com o facto de se tentar minimizar o contacto da \u00e1gua amostrada com o ar atmosf\u00e9rico de modo a evitar, tanto quanto poss\u00edvel, as perdas de rad\u00e3o. Antes do in\u00edcio da amostragem, passa-se \u00e1gua do respectivo ponto de amostragem no tubo, no balde e no frasco. A amostragem decorre durante 10 minutos de modo a assegurar que a \u00e1gua no interior do frasco \u00e9 proveniente do tubo e n\u00e3o da \u00e1gua existente previamente no balde. No final da amostragem, o frasco \u00e9 fechado debaixo de \u00e1gua no interior do balde. Em cada ponto de amostragem foi tamb\u00e9m medida a temperatura da \u00e1gua.\nFotografia 5.1 - Recolha de \u00e1gua para posterior medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn.\n5.3.2.2.\tLaborat\u00f3rio\nNo laborat\u00f3rio foi montado o circuito para a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas amostradas. Este circuito \u00e9 constitu\u00eddo pela esta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (RAD7) e pelos acess\u00f3rios para a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua (RAD H2O), que consistem em tubos de silicone, num sistema de arejamento, num filtro e numa unidade dessecante pequena. A presen\u00e7a do sistema de arejamento permite, em circuito aberto, introduzir ar ambiente no detector e em circuito fechado, isto \u00e9, quando o sistema de arejamento \u00e9 acoplado \u00e0 amostra, a remo\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o da fase l\u00edquida (Fotografia 5.2 a)). Antes da entrada no detector s\u00e3o colocados a unidade dessecante e o filtro para impedir a entrada de humidade e de impurezas que possam afectar o resultado das medi\u00e7\u00f5es.\nAntes do in\u00edcio de cada medi\u00e7\u00e3o, em circuito aberto, foi introduzido ar ambiente no interior do detector de modo a remover o rad\u00e3o que enventualmente pudesse existir (modo purge). Este procedimento decorreu durante pelo menos 10 minutos ou at\u00e9 que a humidade no interior do detector atingisse valores iguais ou inferiores a 6 %. Durante as medi\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua, a temperatura no laborat\u00f3rio foi mantida num valor constante correspondente a 20 \u00b0C.\nA medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas amostradas foi efectuada, em circuito fechado, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do protocolo Wat250. De acordo com este protocolo a bomba do equipamento funciona por um per\u00edodo de 5 minutos durante o qual decorre o per\u00edodo de arejamento da amostra, isto \u00e9, \u00e9 introduzido ar na amostra de modo a remover o rad\u00e3o dissolvido (Fotografia 5.2 b)). Este processo permite a remo\u00e7\u00e3o de aproximadamente 94 % do rad\u00e3o dissolvido na \u00e1gua. Ap\u00f3s este per\u00edodo s\u00e3o aguardados mais 5 minutos, a seguir aos quais o equipamento efectua a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente na amostra em quatro ciclos de 5 minutos cada (Fotografia 5.2 c)). Assim, cada an\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente na \u00e1gua, demora cerca de 30 minutos a ser efectuada (Durridge Company, 2011b).\nFotografia 5.2 - An\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua: a) Equipamento montado em circuito fechado; b) processo de arejamento da amostra e c) medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn dissolvido na \u00e1gua.\n5.3.3.\tRecolha e Tratamento de Dados\nOs dados foram recolhidos no final de cada dia de trabalho no laborat\u00f3rio. A correc\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 humidade no interior do detector e a valida\u00e7\u00e3o dos dados obtidos foram efectuadas com recurso ao software Capture Vers\u00e3o 4.8.1 fornecido pela Durridge Company. Os dados obtidos foram ainda corrigidos relativamente ao decaimento radioactivo do rad\u00e3o atrav\u00e9s da multiplica\u00e7\u00e3o dos valores de concentra\u00e7\u00e3o pelo factor de correc\u00e7\u00e3o de decaimento (fcd). O c\u00e1lculo deste factor tem em aten\u00e7\u00e3o o tempo de vida m\u00e9dio dos \u00e1tomos do rad\u00e3o (132,4 horas) e o per\u00edodo de tempo que decorre entre a recolha e a an\u00e1lise da amostra e expressa-se pela equa\u00e7\u00e3o 5.1 (Durridge Company, 2011b):\n(5.1) FCD = exp(T /132,4)\nSempre que foi detectada a perda de rad\u00e3o numa das duas an\u00e1lises efectuadas em determinado ponto de amostragem, o resultado foi ignorado.\nA estes conjuntos de dados foram adicionadas as informa\u00e7\u00f5es referentes aos par\u00e2metros ambientais, nomeadamente no que se refere \u00e0 press\u00e3o barom\u00e9trica, temperatura do ar, temperatura do solo, humidade do solo e pluviosidade, adquiridas pelos sensores meteorol\u00f3gicos acoplados \u00e0 esta\u00e7\u00e3o permanente de fluxo de CO2, GFUR3.\n5.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes em an\u00e1lise podem ser observadas nas figuras 5.3 a 5.14. Nestes gr\u00e1ficos a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o corresponde, normalmente, \u00e0 m\u00e9dia dos dados obtidos nas duas amostras recolhidas em cada campanha. A excep\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com perdas de rad\u00e3o aquando da amostragem e/ou do transporte de uma das amostras at\u00e9 ao laborat\u00f3rio. A aus\u00eancia de dados em Maio de 2011 deveu-se ao facto de n\u00e3o existir equipamento dispon\u00edvel para a an\u00e1lise laboratorial, uma vez que este havia sido enviado para calibra\u00e7\u00e3o no fabricante.\nFigura 5.3 - Nascente \u00c1gua Azeda: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nTemperatura (\u00b0C)\nFigura 5.4 - Nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nFigura 5.5 - Nascente Dr. Dinis: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nTemperatura (\u00b0C)\tTemperatura (\u00b0C)\tTemperatura (\u00b0C)\n29-11-2006\n25-09-2007\n21-07-2008\n17-05-2009\n13-03-2010\n03-11-2011\nFigura 5.7 - Nascente \u00c1gua da Prata: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\n29-11-2006\n25-09-2007\n21-07-2008\n17-05-2009\n13-03-2010\n03-11-2011\nFigura 5.8 - Nascente Dr. Miguel Henrique: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nTemperatura (\u00b0C)\tTemperatura (\u00b0C)\tTemperatara (\u00b0C)\nFigura 5.10 - Nascente Quenturas II: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita. A aus\u00eancia de dados corresponde a um per\u00edodo em que esta nascente esteve sem caudal.\nFigura 5.11 - Nascente Quenturas III: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nTemperatu ra (\u00b0C)\tTemperatu ra (\u00b0C)\tTemp^u ra (\u00b0C)\nFigura 5.13 - Nascente Grutinha II: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nTemperatura (\u00b0C)\tx /n^x\nTemperatura (\u00b0C)\nFigura 5.14 - Nascente do Torno: fotografia, \u00e0 esquerda e varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura nesta nascente, \u00e0 direita.\nA informa\u00e7\u00e3o referente \u00e0 estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura obtidos nas nascentes em an\u00e1lise est\u00e1 sintetizada na tabela\n5.2.\nTabela 5.2 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de temperatura obtidos nas nascentes em an\u00e1lise.\nNascentes\tVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n\u00c1gua Azeda\t222Rn (Bq/m3)\t19429\t6363\t20703\t1864\t29895\t26\n\tTemperatura (\u00b0C)\t16,6\t0,7\t16,7\t14,8\t18,1\t26\n\u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o\t222Rn (Bq/m3)\t15152\t3399\t15095\t4242\t21982\t26\n\tTemperatura (\u00b0C)\t16,5\t0,6\t16,5\t15,6\t18,0\t26\nDr. Dinis\t222Rn (Bq/m3)\t11946\t4837\t13689\t2406\t18709\t26\n\tTemperatura (\u00b0C)\t16,7\t0,6\t16,8\t14,6\t18,0\t26\nCaldeir\u00e3o\t222Rn (Bq/m3)\t4386\t1305\t4154\t2285\t7846\t26\n\tTemperatura (\u00b0C)\t76,2\t2,6\t75,6\t72,2\t81,2\t26\n\u00c1gua da Prata\t222Rn (Bq/m3)\t1189\t677\t1024\t\t*\t3820\t26\n\tTemperatura (\u00b0C)\t39,0\t9,8\t35,7\t28,5\t62,3\t26\nDr. Miguel Henrique\t222Rn (Bq/m3)\t29765\t8490\t30221\t8926\t44834\t26\n\tTemperatura (\u00b0C)\t21,3\t0,6\t21,3\t19,8\t22,4\t26\nQuenturas I\t222Rn (Bq/m3)\t3574\t676\t3657\t1127\t4552\t24\n\tTemperatura (\u00b0C)\t58,3\t0,5\t58,5\t57,1\t59,3\t24\nQuenturas I I\t222Rn (Bq/m3)\t6757\t2768\t7938\t1229\t9343\t16\n\tTemperatura (\u00b0C)\t16,8\t1,3\t16,5\t15,1\t20,9\t16\nQuenturas III\t222Rn (Bq/m3)\t4195\t643\t4281\t2591\t5159\t24\n\tTemperatura (\u00b0C)\t57,7\t0,8\t57,9\t55,4\t58,9\t24\nGrutinha I\t222Rn (Bq/m3)\t4196\t1037\t4234\t1066\t6355\t24\n\tTemperatura (\u00b0C)\t41,9\t1,4\t42,3\t39,4\t43,8\t24\nGrutinha II\t222Rn (Bq/m3)\t2693\t422\t2767\t1993\t3303\t24\n\tTemperatura (\u00b0C)\t44,6\t1,3\t44,9\t40,9\t46,0\t24\nTorno\t222Rn (Bq/m3)\t2941\t422\t2939\t1555\t3736\t24\n\tTemperatura (\u00b0C)\t40,8\t1,2\t40,8\t38,8\t44,8\t24\n* Valor abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do equipamento\nPara tentar compreender que par\u00e2metros externos influenciam as varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e temperatura nestas nascentes e de que modo essa influ\u00eancia \u00e9 exercida, foram efectuados v\u00e1rios gr\u00e1ficos onde \u00e9 poss\u00edvel analisar as varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura da \u00e1gua nas nascentes amostradas relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada par\u00e2metro meteorol\u00f3gico (Anexo VII). Nesta an\u00e1lise os factores que parecem exercer alguma influ\u00eancia sobre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestas nascentes s\u00e3o: a temperatura do solo, a pluviosidade e a humidade do solo. Nestes gr\u00e1ficos est\u00e3o projectadas as amostragens realizadas a partir de Mar\u00e7o de 2008, dado tratar-se da primeira amostragem realizada ap\u00f3s a\ninstala\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o GFUR3. De um modo geral, a temperatura do solo aparenta apresentar uma rela\u00e7\u00e3o inversa enquanto a pluviosidade e a humidade do solo parecem apresentar uma rela\u00e7\u00e3o directa com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestas nascentes (Figuras 5.15 a 5.23). A excep\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s nascentes das \u00e1guas Quenturas I e Grutinha I cujas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o sugerem uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo e uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a pluviosidade e humidade do solo (Figuras 5.24 e 5.25). Estas rela\u00e7\u00f5es podem, no entanto, n\u00e3o corresponder \u00e0s rela\u00e7\u00f5es reais que est\u00e3o dependentes dos tempos de resid\u00eancia destas \u00e1guas e que ser\u00e3o discutidas no ponto 5.5.2. Relativamente \u00e0 nascente Quenturas II, n\u00e3o foi poss\u00edvel efectuar a amostragem, durante um per\u00edodo de aproximadamente um ano e meio (Figura 5.10), por falta de caudal. Sendo assim, nesta fase, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar rela\u00e7\u00f5es entre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nesta \u00e1gua e as varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos (Anexo VII).\nFigura 5.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nFigura 5.16 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\n(Ew/bg) uy\u201ez\tO) \u00f5\t(Ew/bg) uy\u201ez\nira 5.18 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Caldeir\u00e3o, da temperatura , da pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\nsolo,\nra 5.19 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua da Prata, da temperatura do , da pluviosidade e da humidade do solo.\n13-01-2008\t31-07-2008\t16-02-2009\t04-09-2009\t23-03-2010\t09-10-2010\t27-04-2011\t13-11-2011\nFigura 5.20 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Miguel Henrique, temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\n13-01-2008\t31-07-2008\t16-02-2009\t04-09-2009\t23-03-2010\t09-10-2010\t27-04-2011\t13-11-2011\nFigura 5.22 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha II, da temperatura solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\n(Ew/bg) uy\u201ez\tO) \u00f5\t(Ew/bg) uy\u201ez\n13-01-2008\t31-07-2008\t16-02-2009\t04-09-2009\t23-03-2010\t09-10-2010\t27-04-2011\t13-11-2011\nira 5.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas I, da temperatura , da pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\nsolo,\nra 5.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha I, da temperatura do , da pluviosidade e da humidade do solo.\nRelativamente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da temperatura nestas nascentes, os factores que parecem exercer alguma influ\u00eancia sobre esse par\u00e2metro s\u00e3o tamb\u00e9m a temperatura do solo, a pluviosidade e a humidade do solo. De um modo geral, a temperatura do solo sugere uma rela\u00e7\u00e3o inversa enquanto a pluviosidade e a humidade do solo parecem apresentar uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura nas nascentes de \u00e1gua ortotermais (Figuras 5.26 a 5.29), sugerindo assim um tempo de resid\u00eancia destas \u00e1guas de alguns meses. No que se refere \u00e0s nascentes termais, as nascentes do Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Quenturas I e Grutinha I parecem apresentar, de um modo geral, uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo e uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a pluviosidade e humidade do solo (Figuras 5.30 a 5.33), sugerindo tempos de resid\u00eancia mais reduzidos, enquanto que as nascentes Quenturas III, Grutinha II e Torno sugerem um comportamento semelhante \u00e0s nascentes ortotermais (Figuras 5.34 a 5.36), pelo que apresentam, \u00e0 semelhan\u00e7a destas tempos de resid\u00eancia tamb\u00e9m de alguns meses.\nFigura 5.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nFigura 5.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nFigura 5.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique, da temperatura solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\nFigura 5.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nFigura 5.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha II, da temperatura do solo, pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\nFigura 5.35 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Quenturas III, da temperatura do solo, pluviosidade e da humidade do solo.\nPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\to.\tPluviosidade (mm/h), Temperatura (\u00b0C) e Humidade do solo (%)\n5.5.\tDiscuss\u00e3o\n5.5.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o das Nascentes Amostradas em\nTermos de Rad\u00e3o e Temperatura\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de rad\u00e3o nas nascentes amostradas (Tabela 5.2) varia entre um valor m\u00e9dio m\u00ednimo de 1189 Bq/m3 na nascente \u00c1gua da Prata e um valor m\u00e9dio m\u00e1ximo de 29 765 Bq/m3 na nascente Dr. Miguel Henrique. Em termos absolutos o valor m\u00ednimo detectado encontra-se abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do equipamento e foi medido na nascente \u00c1gua da Prata e o valor m\u00e1ximo corresponde a um valor de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o de 44 834 Bq/m3 e foi medido na nascente Dr. Miguel Henrique. No que se refere \u00e0 temperatura m\u00e9dia na \u00e1gua das nascentes em an\u00e1lise, esta varia entre um valor m\u00e9dio m\u00ednimo de 16,5 \u00b0C na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e um valor m\u00e9dio m\u00e1ximo de 76,2 \u00b0C na nascente do Caldeir\u00e3o. Em termos absolutos o valor m\u00ednimo detectado foi de 14,6 \u00b0C e foi medido na nascente Dr. Dinis e o valor m\u00e1ximo de 81,2 \u00b0C foi detectado na nascente do Caldeir\u00e3o (Tabela 5.2).\nAs nascentes amostradas correspondem a nascentes em aqu\u00edferos de altitude, sendo classificadas de acordo com a sua temperatura de emerg\u00eancia em \u00e1guas termais e \u00e1guas ortotermais (Costa, 2006; Freire, 2006). De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Schoeller (1962 in Cust\u00f3dio e Llamas, 1983), as primeiras correspondem a \u00e1guas cuja temperatura \u00e9 4 \u00b0C superior \u00e0 temperatura m\u00e9dia anual no ar e as segundas correspondem a \u00e1guas que apresentam temperaturas compreendidas entre a temperatura m\u00e9dia anual no ar e a temperatura m\u00e9dia anual no ar mais 4 \u00b0C. De acordo com Costa (2006) a temperatura m\u00e9dia no ar no local de amostragem ronda os 16 a 17 \u00b0C. As nascentes termais correspondem \u00e0s nascentes: Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Quenturas I, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno e\nas ortotermais correspondem \u00e0s nascentes: \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis, Dr. Miguel Henrique e Quenturas II (Costa, 2006; Freire, 2006). A composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da \u00e1gua das nascentes em termos de elementos maiores, menores e tra\u00e7o est\u00e1 sintetizada nas tabelas 5.3 e 5.4.\nTabela 5.3 - Elementos maiores presentes nas nascentes em estudo (Cruz et al., 1999; Freire, 2006; Costa, 2006; Cruz et al., 2010).\nNascentes\tPH\tSDT (mg/L)\tCond. (pS/cm)\tAlc. (mg/L)\tCO2L (mg/L)\tS\u00cdO2 (mg/L)\tNa (mg/L)\tK (mg/L)\tCa (mg/L)\tMg (mg/L)\tSO4 (mg/L)\tCl (mg/L)\thco3 (mg/L)\n\u00c1gua Azeda\t5,09\t840,1\t301\t75,5\t617,4\t109,10\t33,00\t20,00\t8,20\t3,72\t18,00\t20,90\t92,10\n\u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o\t4,95\t697,3\t306\t61,0\t469,0\t103,60\t34,00\t18,00\t11,00\t3,29\t33,00\t19,50\t74,40\nDr. Dinis\t5,28\t1353,0\t308\t64,0\t1126,2\t111,50\t37,00\t18,00\t7,80\t3,41\t27,00\t19,90\t78,10\nCaldeir\u00e3o\t6,16\t416,0\t515\t210,5\t81,0\t165,40\t85,00\t14,00\t8,90\t3,18\t7,50\t36,90\t256,80\n\u00c1gua Prata\t5,33\t619,0\t365\t130,5\t364,2\t114,90\t45,00\t20,00\t11,00\t3,06\t41,00\t19,90\t159,20\nDr. Miguel Henrique\t5,27\t814,0\t410\t99,0\t545,2\t105,70\t56,0\t25,00\t9,60\t2,56\t46,00\t22,70\t120,80\nQuenturas I\t6,21\t953,0\t1356\t639,0\t209,2\t250,40\t253,00\t42,00\t28,00\t13,80\t16,00\t76,30\t779,60\nQuenturas II\t7,76\t\t157\t59\t\t107,5\t27,5\t9,9\t2,82\t0,37\t3,1\t18,9\t\nQuenturas III\t6,24\t939,8\t1271\t629,0\t191,0\t252,50\t249,00\t43,00\t30,00\t13,30\t18,00\t76,30\t767,40\nGrutinha I\t6,00\t1305,5\t1552\t709,0\t549,2\t184,70\t304,00\t35,00\t34,00\t14,60\t16,00\t90,10\t865,00\nGrutinha II\t6,00\t1250,1\t1490\t729,0\t514,0\t184,90\t299,00\t32,00\t30,00\t13,50\t19,00\t88,80\t889,40\nTorno\t6,02\t1117,3\t1459\t645,0\t406,1\t170,80\t293,00\t29,00\t28,00\t13,60\t14,00\t91,90\t786,90\nTabela 5.4 - Elementos menores e tra\u00e7o presentes nas nascentes em estudo (Cruz et al., 1999; Freire, 2006; Costa, 2006; Cruz et al., 2010), n.d. - n\u00e3o determinado.\nNascentes\tAl (mg/L)\tAs (mg/L)\tB (mg/L)\tBr (mg/L)\tCd (mg/L)\tCr (mg/L)\tCu (mg/L)\tFe (mg/L)\tHg (mg/L)\tLi (mg/L)\tMn (mg/L)\tNi (mg/L)\tPb (mg/L)\tSr (mg/L)\tZn (mg/L)\n\u00c1gua Azeda\t705\t0,80\t22\t65\t0,08\t<0,5\t1,1\t4350\t<0,2\t5\t565\t1,3\t0,83\t23,9\t26,9\n\u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o\t739\t1,45\t18\t61\t0,03\t<0,5\t0,8\t4160\t<0,2\t6\t511\t2,2\t0,20\t21,9\t22,9\nDr. Dinis\t826\t1,46\t89\t66\t0,01\t<0,5\t<0,2\t4940\t<0,2\t11\t636\t2,7\t0,09\t2,3\t26,2\nCaldeir\u00e3o\t129\t52,80\t1110\t111\t0,01\t<0,5\t1,8\t1090\t<0,2\t40\t790\t0,9\t1,05\t23,9\t11,0\n\u00c1gua da Prata\t593\t0,91\t22\t71\t0,02\t<0,5\t0,2\t2200\t<0,2\t12\t867\t7,3\t0,19\t25,3\t10,0\nDr. Miguel Hen rique\t567\t1,86\t23\t77\t0,03\t<0,5\t<0,2\t4210\t<0,2\t14\t720\t5,1\t0,12\t25,2\t20,1\nQuenturas I\t15\t18,60\t1090\t263\t0,07\t<0,5\t7,6\t1780\t<0,2\t178\t446\t28,8\t0,35\t70,2\t6,9\nQuenturas II\t0,005\t1,3\t0,01\tn.d.\t\t\t\t0,018\t\t0,001\t0,001\t\t\t0,006\t0,004\nQuenturas III\t8\t18,00\t1050\t269\t0,01\t<0,5\t5,7\t1790\t<0,2\t171\t436\t14,3\t0,08\t64,8\t2,0\nGrutinha I\t84\t64,50\t547\t294\t0,07\t<0,5\t7,0\t4770\t<0,2\t254\t766\t13,4\t0,91\t77,4\t8,9\nGrutinha II\t114\t68,50\t576\t292\t0,06\t<0,5\t6,9\t6740\t<0,2\t249\t963\t16,6\t0,10\t72,2\t3,2\nTorno\t119\t65,40\t492\t320\t0,05\t<0,5\t6,8\t7290\t<0,2\t254\t1070\t5,6\t0,16\t61,6\t6,7\nAs f\u00e1cies hidrogeoqu\u00edmicas das \u00e1guas do sistema aqu\u00edfero Furnas-Povoa\u00e7\u00e3o s\u00e3o predominantemente do tipo bicarbonatadas s\u00f3dicas (Costa, 2006; Freire, 2006). De acordo com Cruz et al. (2010) a componente bicarbonatada pode resultar: (a) de processos biogeoqu\u00edmicos no solo envolvendo a liberta\u00e7\u00e3o de CO2; (b) de processos de intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha (e.g. meteoriza\u00e7\u00e3o de silicatos) ou (c) de origem magm\u00e1tica.\nEstes autores efectuaram ainda medi\u00e7\u00f5es do CO2 livre presente nestas nascentes, sendo poss\u00edvel verificar que a maioria das \u00e1guas amostradas s\u00e3o gasocarb\u00f3nicas e apenas as \u00e1guas do Caldeir\u00e3o, Quenturas I e Quenturas III apresentam valores de CO2 livre inferiores a 250 mg/L, isto \u00e9, valores inferiores ao valor legislado como limite a partir do qual uma \u00e1gua dever\u00e1 ser considerada como gasocarb\u00f3nica (D.L. n\u00b0 156/98 Art\u00b0. 8). Estes autores n\u00e3o apresentam dados referentes \u00e0 nascente Quenturas II, no entanto, Cruz et al. (1999) apresentam valores de CO2 total para esta \u00e1gua que rondam os 54 a 60 mg/L.\nA an\u00e1lise dos valores m\u00e9dios da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura em cada uma das nascentes amostradas (Figura 5.37) permitiu verificar que as nascentes ortotermais apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o superiores aos observados nas nascentes termais. Assim, as nascentes \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis, Dr. Miguel Henrique e Quenturas II, que t\u00eam temperaturas m\u00e9dias compreendidas entre 16,5 e 21,3 \u00b0C (Tabela 5.2), apresentam valores m\u00e9dios de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o que oscilam entre 6757 e 29 765 Bq/m3, enquanto que, as nascentes do Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Quenturas I, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno com temperaturas m\u00e9dias que variam entre 39 e 76,2 \u00b0C apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o compreendidos entre 1189 e 4386 Bq/m3. Um comportamento semelhante, isto \u00e9, valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais baixos associados a nascentes termais, foi observado em nascentes na Caldeira de Long Valley na Calif\u00f3rnia (Wollenberg et al., 1985; Flexser et al., 1987). Estas observa\u00e7\u00f5es permitem salientar a import\u00e2ncia da temperatura na solubilidade do rad\u00e3o na \u00e1gua evidenciando que incrementos da temperatura promovem uma diminui\u00e7\u00e3o da solubilidade do rad\u00e3o facilitando assim o escape deste g\u00e1s. No que se refere \u00e0 presen\u00e7a de CO2 livre, a an\u00e1lise da figura 5.38 n\u00e3o permite observar uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e este par\u00e2metro.\n90\n80\n70\n60\n50\n40\n30\n20\n10\n0\np\nro\n3\ng\nQ\nQ.\nE lO\nFigura 5.37 - Valores m\u00e9dios da temperatura e da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn nas nascentes em an\u00e1lise.\n1250\n1000\n750 2T E,\no\n>\n500\n250\n0\nFigura 5.38 - Valores m\u00e9dios da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 livre nas nascentes em an\u00e1lise. N\u00e3o existem dados relativamente ao CO2 livre para a nascente Quenturas II (Costa, 2006; Freire, 2006; Cruz et al., 2010).\n5.5.2.\tVaria\u00e7\u00f5es Temporais de Rad\u00e3o e de Temperatura nas\nNascentes Amostradas\nO sistema aqu\u00edfero Furnas-Povoa\u00e7\u00e3o apresenta um conjunto diversificado de \u00e1guas minerais cuja gama de temperaturas oscila entre 16 \u00b0C at\u00e9 valores pr\u00f3ximos de 100 \u00b0C (Costa, 2006; Freire, 2006). De acordo com Cruz et al. (1999), a componente hidrotermal das \u00e1guas minerais das Furnas est\u00e1 associada a um aqu\u00edfero localizado a cerca de 100 a 200 m de profundidade, com uma temperatura estimada pr\u00f3xima dos 160 \u00b0C, sendo a fonte de calor proveniente de corpos intrusivos associados a este vulc\u00e3o. A fumarola Caldeira Grande, com valores de pH que rondam os 7,7, dever\u00e1 ser a que melhor representa, \u00e0 superf\u00edcie, as condi\u00e7\u00f5es presentes neste aqu\u00edfero (Ferreira e Oskarsson, 1999). Esta fumarola apresenta valores de temperatura \u00e0 superf\u00edcie pr\u00f3ximos de 100 \u00b0C e, em termos de composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da frac\u00e7\u00e3o gasosa apresenta, para al\u00e9m da presen\u00e7a de vapor de \u00e1gua, predominantemente CO2 juvenil (Ferreira, 1994; Ferreira e Oskarsson, 1999; Ferreira, 2000; Ferreira et al., 2005). Nesta fumarola foram registados valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o superiores a 100 000 Bq/m3 (P. Allard, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2011).\nAs nascentes amostradas correspondem a \u00e1guas ortotermais, apresentando, portanto, temperaturas m\u00e9dias baixas, que oscilam entre 16,5 e 21,3 \u00b0C, e \u00e1guas termais, cujas temperaturas m\u00e9dias oscilam entre 39 e 76,2 \u00b0C, podendo reflectir diferentes graus de mistura entre \u00e1guas frias de circula\u00e7\u00e3o menos profunda e \u00e1guas provenientes do aqu\u00edfero hidrotermal (Cruz et al., 1999). As varia\u00e7\u00f5es das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o e de temperatura nas nascentes amostradas apresentam um padr\u00e3o sazonal aparentemente relacionado com a flutua\u00e7\u00e3o da temperatura e da humidade do solo e da pluviosidade ao longo do ano.\nOs par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que dever\u00e3o exercer uma influ\u00eancia sobre as varia\u00e7\u00f5es sazonais da temperatura e da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas \u00e1guas amostradas s\u00e3o a pluviosidade e a temperatura do ar. A temperatura do ar exerce influ\u00eancia na zona de recarga dos aqu\u00edferos, sendo a temperatura das \u00e1guas\nsubterr\u00e2neas ligeiramente superior ao valor da temperatura do ar no mesmo local (2 a 3 \u00b0C) (Yamamoto, 1995). No entanto, se a recarga for efectuada em zonas de maior altitude, e se n\u00e3o ocorrer interfer\u00eancia do meio por onde esta \u00e1gua circula (e.g. mistura com \u00e1guas termais), poder\u00e3o ser medidas temperaturas inferiores \u00e0s da temperatura do ar na zona de emerg\u00eancia (Yamamoto, 1995).\nA temperatura do solo \u00e9 utilizada, neste estudo, como indicador das varia\u00e7\u00f5es da temperatura do ar, uma vez que a s\u00e9rie temporal respeitante a esta \u00faltima apresenta maior n\u00famero de falhas durante o per\u00edodo de amostragem, n\u00e3o permitindo uma clara percep\u00e7\u00e3o da sua varia\u00e7\u00e3o sazonal (Anexo VII). A temperatura do solo apresenta uma varia\u00e7\u00e3o sazonal inversa com a pluviosidade e a humidade do solo (Figura 5.39). A humidade do solo, por seu lado, \u00e9 utilizada como indicador da sazonalidade da pluviosidade, uma vez que, e como seria de esperar, este par\u00e2metro apresenta uma rela\u00e7\u00e3o directa com a pluviosidade e, consequentemente, inversa com a temperatura do solo.\nFigura 5.39 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo.\nOs efeitos das varia\u00e7\u00f5es destes par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos nem sempre se fazem sentir imediatamente ao n\u00edvel da \u00e1gua na nascente, podendo apresentar algum\natraso na resposta de acordo com o tempo de resid\u00eancia da \u00e1gua subterr\u00e2nea, ou seja, a magnitude do seu circuito no subsolo. As \u00e1guas amostradas apresentam um tempo de resid\u00eancia de alguns meses, como sugerido pela discrep\u00e2ncia entre as temperaturas m\u00e1ximas medidas no solo e na \u00e1gua. Esta diferen\u00e7a temporal \u00e9 confirmada pelas varia\u00e7\u00f5es de caudal nestas nascentes que apresentam uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a temperatura da \u00e1gua (Dados de caudal de Freire et al., 2013 in press). Assim, nesta discuss\u00e3o, as varia\u00e7\u00f5es da temperatura do solo e na \u00e1gua servem de base para a determina\u00e7\u00e3o aproximada de tempos de resid\u00eancia. As varia\u00e7\u00f5es da temperatura e do caudal na nascente do Caldeir\u00e3o constituem um exemplo das situa\u00e7\u00f5es anteriormente descritas (Figuras 5.40 e 5.41).\nNo que se refere ao rad\u00e3o, e ao seu decaimento, importa salientar que este g\u00e1s atinge o equil\u00edbrio radioactivo ap\u00f3s quatro a cinco tempos de semi-vida, isto \u00e9, o rad\u00e3o presente no aqu\u00edfero atingir\u00e1 o equil\u00edbrio radioactivo em aproximadamente 20 dias (Hoehn et al., 1992; Hoehn e Cirpka, 2006; Mullinger et al., 2009).\nFigura 5.40 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores m\u00e1ximos de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua.\nFigura 5.41 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura e do caudal da nascente do Caldeir\u00e3o. Os dados referentes ao caudal desta nascente s\u00e3o de Freire et al. (2013 in press).\nO estudo da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura da \u00e1gua nas nascentes ortotermais em an\u00e1lise, isto \u00e9, nas nascentes \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis e Dr. Miguel Henrique, em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos (e.g. Figuras 5.15 e 5.26), permite identificar, de um modo geral, uma aparente rela\u00e7\u00e3o directa com a pluviosidade e a humidade do solo e inversa com a temperatura do solo. No entanto, tendo em considera\u00e7\u00e3o o tempo de resid\u00eancia destas \u00e1guas, estimada em 2 a 4 meses, o que implica um atraso na resposta ao n\u00edvel da \u00e1gua na nascente relativamente a varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em estudo, as varia\u00e7\u00f5es sazonais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nestas \u00e1guas apresentam efectivamente, uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo, e inversa com a pluviosidade e humidade do solo, contrariamente ao inicialmente sugerido (Figura 5.42). Um tempo de resid\u00eancia semelhante, de aproximadamente 2 meses, foi descrito para algumas nascentes na ilha da Santa Maria (Cruz, 1992).\nFigura 5.42 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua.\nEstas nascentes apresentam valores pouco elevados de condutividade el\u00e9ctrica, que oscilam entre 301 e 410 pS/cm (Tabela 5.3), sugerindo uma reduzida intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha, associada a uma percola\u00e7\u00e3o pouco profunda, e valores de CO2 livre elevados, entre 469 e 1126,2 mg/L (Tabela 5.3), o que sugere que o rad\u00e3o presente nestas \u00e1guas poder\u00e1 resultar predominantemente do transporte advectivo de zonas mais profundas, funcionando o CO2 como g\u00e1s de arraste, sendo posteriormente dissolvido. Assim, incrementos da pluviosidade e da humidade do solo, e diminui\u00e7\u00f5es da temperatura do solo, ir\u00e3o provocar uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua subterr\u00e2nea e uma maior dilui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o presente que, devido ao tempo de resid\u00eancia destas \u00e1guas, apenas ser\u00e3o medidos na nascente alguns meses ap\u00f3s a ocorr\u00eancia da flutua\u00e7\u00e3o destes par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos.\nRelativamente \u00e0 nascente Quenturas II, esta ficou sem caudal durante um per\u00edodo de aproximadamente ano e meio, entre Janeiro de 2010 e Julho de 2011, impossibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es sazonais associadas aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise. De acordo com informa\u00e7\u00f5es obtidas junto da C\u00e2mara\nMunicipal da Povoa\u00e7\u00e3o, a aus\u00eancia de caudal deveu-se \u00e0s obras efectuadas no Centro Termal das Furnas. Ap\u00f3s este per\u00edodo, a \u00e1gua voltou a exsurgir, mas os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, inicialmente com uma m\u00e9dia igual a 7964 Bq/m3, diminu\u00edram, passando a apresentar uma m\u00e9dia de 1524 Bq/m3 (Figura 5.10).\nA an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes termais em estudo, em fun\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros pluviosidade, temperatura e humidade do solo, permitiu identificar dois comportamentos distintos. Nas nascentes do Caldeir\u00e3o e \u00c1gua da Prata, as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o apontam para uma rela\u00e7\u00e3o directa com a pluviosidade e a humidade do solo, e inversa com a temperatura do solo (Figuras 5.18 e 5.19). Relativamente \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da temperatura da \u00e1gua nestas emerg\u00eancias (Figura 5.40), estas apontam para uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a pluviosidade e a humidade do solo, e directa com a temperatura do solo. Estas rela\u00e7\u00f5es reflectem-se ao n\u00edvel da nascente de acordo com o tempo de resid\u00eancia destas \u00e1guas. Nas restantes nascentes termais, as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura da \u00e1gua apresentam uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo, e inversa com a pluviosidade e humidade do solo, que se reflecte com um desfasamento temporal ao n\u00edvel da nascente de acordo com o respectivo tempo de resid\u00eancia.\nAs nascentes do Caldeir\u00e3o e \u00c1gua da Prata apresentam valores de condutividade baixos, que oscilam entre 365 e 515 pS/cm (Tabela 5.3), sugerindo uma reduzida intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha, resultado do curto per\u00edodo de resid\u00eancia (1 a 2 meses), e valores de CO2 livre que variam entre 81 e 364,2 mg/L (Tabela 5.3). Deste modo, pelo facto de se tratar de \u00e1guas termais, o rad\u00e3o e o CO2 presentes nestas \u00e1guas dever\u00e3o resultar, essencialmente, de transporte convectivo de zonas mais profundas, sendo posteriormente dissolvidos. No per\u00edodo de amostragem, a nascente do Caleir\u00e3o apresenta uma amplitude t\u00e9rmica de aproximadamente 9 \u00b0C e a nascente \u00c1gua da Prata de 34 \u00b0C (Tabela 5.2). Neste caso, o factor que parece determinante na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestas \u00e1guas \u00e9 a varia\u00e7\u00e3o da temperatura nas mesmas, pelo que o efeito da influ\u00eancia deste par\u00e2metro sobre a solubilidade do rad\u00e3o na \u00e1gua dever\u00e1 sobrepor-se ao efeito da dilui\u00e7\u00e3o. Assim, incrementos da pluviosidade\ne da humidade do solo, e diminui\u00e7\u00f5es da temperatura do solo, ir\u00e3o provocar uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura da \u00e1gua, favorecendo a solubilidade do rad\u00e3o e consequentemente um incremento da respectiva concentra\u00e7\u00e3o. Deste modo, ap\u00f3s per\u00edodos de reduzida pluviosidade e humidade do solo, e de incrementos da temperatura do solo, ir\u00e1 verificar-se um incremento da temperatura nestas \u00e1guas e uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\nAs nascentes Quenturas I, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno correspondem a nascentes termais que apresentam valores de condutividade el\u00e9ctrica mais elevados, que oscilam entre 1271 e 1552 pS/cm (Tabela 5.3), sugerindo um maior grau de intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha, resultado de uma percola\u00e7\u00e3o mais longa e de diferentes graus de mistura entre fluidos mais superficiais e mais profundos. Os valores de CO2 livre nestas emerg\u00eancias variam entre 191 e 549,2 mg/L (Tabela 5.3). O rad\u00e3o presente nestas \u00e1guas poder\u00e1 resultar, por um lado, da mistura com \u00e1guas termais existentes em profundidade, e que devem ser sido inicialmente mais enriquecidas em rad\u00e3o, como se pode confirmar pelos valores de rad\u00e3o superiores a 100 000 Bq/m3 medidos na Caldeira Grande (P. Allard, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, 2011), e por outro, da intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha, o que \u00e9 compat\u00edvel com os valores de condutividade el\u00e9ctrica. No entanto, estas \u00e1guas apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o inferiores aos das nascentes ortotermais, resultado prov\u00e1vel da diminui\u00e7\u00e3o da solubilidade do rad\u00e3o como consequ\u00eancia da presen\u00e7a de temperaturas mais elevadas, e da dilui\u00e7\u00e3o resultante da mistura com \u00e1guas frias mais superficiais.\nEstas nascentes apresentam diferentes tempos de resid\u00eancia, como sugerido pelo desfasamento temporal entre as temperaturas m\u00e1ximas medidas no solo e na \u00e1gua. Neste contexto, as varia\u00e7\u00f5es sazonais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura da \u00e1gua aparentam ter uma rela\u00e7\u00e3o contrastante com os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise que n\u00e3o corresponde \u00e0 realidade.\nAs nascentes Grutinha I e Quenturas I dever\u00e3o ser as que apresentam um tempo de resid\u00eancia mais curto, de aproximadamente um m\u00eas (e.g. Figura 5.43), evidenciando as varia\u00e7\u00f5es sazonais da temperatura e da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na\n\u00e1gua uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo e inversa com a pluviosidade e humidade do solo. A nascente Grutinha II dever\u00e1 apresentar um tempo de resid\u00eancia interm\u00e9dio, de aproximadamente 2 a 3 meses, apresentando j\u00e1 algum atraso na resposta \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise (e.g. Figura 5.44). Finalmente, as nascentes do Torno e Quenturas III dever\u00e3o ser as que apresentam um tempo de resid\u00eancia mais longo, de aproximadamente 3 a 4 meses, denotando um comportamento pr\u00f3ximo das nascentes ortotermais (e.g. Figura 5.45).\nAssim quando ocorre um incremento da pluviosidade e da humidade do solo e uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura do solo, verifica-se na \u00e1gua da nascente uma diminui\u00e7\u00e3o quer da temperatura, quer da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o presente devido a uma maior mistura da \u00e1gua superficial com as \u00e1guas termais existentes em zonas mais profundas. No entanto, a resposta \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos na \u00e1gua amostrada na nascente depende do tempo de resid\u00eancia destas \u00e1guas.\nFigura 5.43 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha I, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores m\u00e1ximos de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua.\nFigura 5.44 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha II, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua.\nFigura 5.45 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Torno, da temperatura do solo, da pluviosidade e da humidade do solo. As zonas a sombreado cinza representam os atrasos na resposta tendo em considera\u00e7\u00e3o as discrep\u00e2ncias entre os valores de temperatura medidos no solo e na \u00e1gua.\nDe um modo geral, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e a temperatura da \u00e1gua das nascentes em estudo apresentam uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo e inversa com a pluviosidade e a humidade do solo, sendo esta rela\u00e7\u00e3o traduzida ao n\u00edvel das medi\u00e7\u00f5es efectuadas na \u00e1gua da nascente com atrasos que reflectem os tempos de resid\u00eancia da \u00e1gua. A excep\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s nascentes \u00c1gua da Prata e do Caldeir\u00e3o, cuja concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o apresenta uma rela\u00e7\u00e3o directa com a pluviosidade e com a humidade do solo e inversa com a temperatura do solo. Relativamente \u00e0 temperatura destas \u00e1guas, esta apresenta uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a pluviosidade e com a humidade do solo e directa com a temperatura do solo. Estas rela\u00e7\u00f5es reflectem-se, ao n\u00edvel da nascente, de acordo com os tempos de resid\u00eancia destas \u00e1guas.\n5.5.3.\tDados Obtidos e Actividade S\u00edsmica\nDevido ao reduzido n\u00famero de amostragens efectuadas em cada nascente, isto \u00e9, entre 16 a 26 an\u00e1lises (Tabela 5.2), n\u00e3o foi poss\u00edvel aplicar a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla. Assim, recorreu-se aos dados obtidos, sem a aplica\u00e7\u00e3o de filtros, para tentar identificar anomalias associadas a fen\u00f3menos de profundidade. Para tal foi calculado a m\u00e9dia (p) e o desvio padr\u00e3o (o) e foram considerados valores an\u00f3malos, valores que se desviam do intervalo p \u00b1 2o (Planinic et al., 2001; Miklavcic et al., 2008; Kumar et al., 2009; Viveiros, 2010).\nO per\u00edodo em an\u00e1lise corresponde ao intervalo entre 22 de Novembro de 2007 e 14 de Novembro de 2011, durante o qual as amostragens foram efectuadas com uma regularidade bimestral em todas as nascentes seleccionadas. Durante este per\u00edodo foram registados, no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente (Figura 2.14), cerca de 470 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre os 0,4 e os 2,7 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). A varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas nascentes em an\u00e1lise e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas\nvari\u00e1veis (Figuras 5.46 a 5.57). O facto da amostragem ter sido efectuada com uma regularidade bimestral pode ter conduzido a que eventuais anomalias na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o associadas a eventos s\u00edsmicos n\u00e3o tenham sido detectadas. Os valores de baixa concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, verificados pontualmente em algumas nascentes, e projectados fora do intervalo p \u00b1 2o poder\u00e3o resultar da perda deste g\u00e1s durante a amostragem e/ou transporte da amostra. Por exemplo, no caso da nascente Dr. Miguel Henrique esse valor mais baixo ocorreu num per\u00edodo sem sismicidade (Figura 5.51). Por outro lado, a projec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos valores acumulados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da energia dos eventos s\u00edsmicos (Figuras 5.58 e 5.59) permite verificar uma varia\u00e7\u00e3o relativamente est\u00e1vel da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas nascentes amostradas n\u00e3o evidenciando uma rela\u00e7\u00e3o evidente com a sismicidade. A excep\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 nascente Dr. Dinis (Figura 5.58 b)) na qual as varia\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o parecem diminuir em per\u00edodos de menor sismicidade. Assim, a ocorr\u00eancia destes eventos s\u00edsmicos, de baixa magnitude (&lt;2,7), n\u00e3o parece ter promovido a liberta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o atrav\u00e9s da abertura de novas fracturas e/ou n\u00e3o foi poss\u00edvel detectar nas amostragens efectuadas.\n35000\n40000\n10\n9\n8\n12-05-2008\t28-11-2008\n16-06-2009\t02-01-2010\t21 -07-2010\n30000\n25000\n20000\n15000\n10000\n5000\n0\n0\n25-10-2007\n%\no-m\nc cr\nFigura 5.47 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2c.\nFigura 5.49 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Caldeir\u00e3o e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2c.\n25-10-2007\t12-05-2008\t28-11-2008\t16-06-2009\t02-01-2010\t21-07-2010\t06-02-2011\t25-08-2011\nFigura 5.51 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Miguel Henrique e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\nFigura 5.53 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas II e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. As zonas a sombreado cinza representam os intervalos da p \u00b1 2o para os dados antes e ap\u00f3s a aus\u00eancia de caudal desta nascente.\nFigura 5.55 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha I e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2c.\nFigura 5.57 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Torno e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\n350030\n250000\n200000\n150033\n1.00E+15\n100033\n50005\n-1.00E+15\nb)\n---DT.WIIS\n^\u2014-Energia Acu mu la da\n800000\n700000\n600000\n500000\n400000\n300000\n200000\no T3 JG\n75\nE\n75\nO&lt;\nO\n\u00a3\n100000\no 4\n25-10\na) .\n\u2014 Agua Azeda\nAgua Azeda do Rebent\u00e3o\n----Dr. Dinis\n----Dr. Miguel Henrique\n^\u2014Energia Acumulada\n2007\t12-05-2008\t28-11-2008\n16-06-2009\n7,00E+15\n6.00E+15\n5,00E+15 o\n\"O ca\n75 4.00E+15 I \u00fc\n<\n_o 3,00E+15 \u00a7\n2.00E+15 Jj\ncn oi 1.D0E+15 g\nHl\nFigura 5.58 - Valores acumulados da energia dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas no per\u00edodo de amostragem e valores acumulados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn nas nascentes: a) \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis e Dr. Miguel Henrique e b) na nascente Dr. Dinis, com amplia\u00e7\u00e3o da escala.\nFigura 5.59 - Valores acumulados da energia dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas no per\u00edodo de amostragem e valores acumulados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn nas nascentes do Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Quenturas I, Quenturas II, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno.\n5.5.4.\tSa\u00fade P\u00fablica\nAs nascentes amostradas apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o baixos, sendo os valores m\u00e1ximos de 44 834 Bq/m3 medidos na nascente Dr. Miguel Henrique, n\u00e3o ultrapassando portanto os 100 000 Bq/m3 propostos como limite para \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2008). Uma vez que muitas destas \u00e1guas s\u00e3o consumidas pela popula\u00e7\u00e3o das Furnas e pelos turistas que visitam esta freguesia, foi calculada a dose efectiva anual (Def) de rad\u00e3o, que corresponde ao somat\u00f3rio das doses efectivas equivalentes de todos os tecidos e \u00f3rg\u00e3os, que potencialmente poder\u00e1 ser ingerida nestas \u00e1guas atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 5.2 (Kozlowska et al., 2010):\n(5.2)\tDef (mSv */ ano) = 1000 X Ac x Wd x V\nDef - dose efectiva anual (mSv/ano),\nAc - concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua (Bq/L),\nWd - coeficiente de dose do radionucl\u00eddeo (Sv/Bq),\nV - volume de \u00e1gua consumido anualmente (L/ano).\n* mSv - milisievert\nO coeficiente de dose corresponde \u00e0 dose efectiva equivalente do rad\u00e3o, isto \u00e9, ao perigo potencial de danos para os tecidos ou org\u00e3os, por unidade de \u00e1gua, que no caso do rad\u00e3o, corresponde a um valor de 0.35 x 10-8 Sv/Bq (Appleton, 2005; Kozlowska et al., 2010 e refer\u00eancias nele citadas). Neste trabalho foi considerado o valor m\u00e9dio de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtido nas \u00e1guas e um consumo anual de 730 L (2 L/dia) que corresponde ao consumo de \u00e1gua m\u00e9dio calculado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2008). As doses efectivas anuais de rad\u00e3o calculadas para as nascentes em an\u00e1lise oscilaram entre 0,003 mSv/ano na nascente \u00c1gua da Prata e 0,076 mSv/ano na nascente Dr. Miguel Henrique (Tabela 5.5). Apesar da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade n\u00e3o recomendar um limite para a dose efectiva anual no caso espec\u00edfico do rad\u00e3o, esta organiza\u00e7\u00e3o recomenda um valor inferior aos 0,1 mSv/ano para diversos radionucl\u00eddeos (WHO, 2008). Assim, e tendo em aten\u00e7\u00e3o os valores obtidos, o consumo destas \u00e1guas n\u00e3o dever\u00e1 representar perigo em termos de sa\u00fade p\u00fablica uma vez que, por um lado, o seu consumo \u00e9 espor\u00e1dico n\u00e3o atingindo uma m\u00e9dia de 2 L/dia e por outro, mesmo para a \u00e1gua de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais elevada (Dr. Miguel Henrique) e considerando um consumo de 2 L/dia, a dose efectiva anual de rad\u00e3o ingerida seria de 0,076 mSv/ano. Os valores da dose efectiva anual calculados correspondem \u00e0 dose m\u00e1xima pass\u00edvel de ser ingerida. No entanto, devido ao decaimento radioactivo deste g\u00e1s, esses valores poder\u00e3o ser inferiores de acordo com o per\u00edodo de tempo que decorrer entre a emerg\u00eancia da \u00e1gua na nascente e o seu consumo.\nTabela 5.5 - Dose efectiva anual de rad\u00e3o nas nascentes em an\u00e1lise.\nNascentes\tDose efectiva anual (mSv/ano)\tConsumo m\u00e9dio anual (L/dia)\n\u00c1gua Azeda\t0,050\t2\n\u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o\t0,039\t2\nDr. Dinis\t0,031\t2\nCaldeir\u00e3o\t0,011\t2\n\u00c1gua da Prata\t0,003\t2\nDr. Miguel Henrique\t0,076\t2\nQuenturas I\t0,009\t2\nQuenturas II\t0,017\t2\nQuenturas III\t0,011\t2\nGrutinha I\t0,011\t2\nGrutinha II\t0,007\t2\nTorno\t0,008\t2\n5.5.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais\nA an\u00e1lise dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes analisadas permitiu efectuar algumas observa\u00e7\u00f5es nomeadamente:\n1-\tAs varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes em an\u00e1lise apresentam uma varia\u00e7\u00e3o sazonal influenciada principalmente pelas varia\u00e7\u00f5es da pluviosidade e da temperatura do ar. Neste estudo as varia\u00e7\u00f5es da temperatura do ar s\u00e3o expressas pelos dados da temperatura do solo;\n2-\tA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e a temperatura da \u00e1gua das nascentes em estudo apresentam uma rela\u00e7\u00e3o directa com a temperatura do solo e inversa com a pluviosidade e a humidade do solo, reflectindo-se esta rela\u00e7\u00e3o, ao n\u00edvel da nascente, de acordo com os tempos de resid\u00eancia destas \u00e1guas. A excep\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s nascentes \u00c1gua da Prata e do Caldeir\u00e3o cuja concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o apresenta uma rela\u00e7\u00e3o directa com a pluviosidade e com a humidade do solo e inversa com a temperatura do solo.\nRelativamente \u00e0 temperatura nestas \u00e1guas, esta apresenta uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a pluviosidade e com a humidade do solo e directa com a temperatura do solo. \u00c0 semelhan\u00e7a do descrito para as nascentes anteriores, estas rela\u00e7\u00f5es refectem-se, ao n\u00edvel da nascente, de acordo com o tempo de resid\u00eancia destas \u00e1guas;\n3-\tAs nascentes que apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais elevados correspondem a \u00e1guas ortotermais enquanto que, as nascentes termais apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais baixos;\n4-\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas nascentes amostradas s\u00e3o baixos, sendo os valores m\u00e1ximos obtidos (44 834 Bq/m3) inferiores ao limite de 100 000 Bq/m3 recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2008);\n5-\tAs doses efectivas anuais calculadas para as nascentes em an\u00e1lise, considerando um consumo anual m\u00e9dio de 2 L/dia, oscilaram entre 0,003 e 0,076 mSv/ano valores inferiores aos 0,1 mSv/ano recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade para outros radionucl\u00eddeos (WHO, 2008).\nA continua\u00e7\u00e3o da amostragem regular da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestas nascentes permitir\u00e1 confirmar as rela\u00e7\u00f5es observadas neste trabalho com os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos identificados e a sua integra\u00e7\u00e3o com outros dados hidrogeoqu\u00edmicos permitir\u00e3o uma melhor compreens\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es obtidas. Por outro lado, um maior n\u00famero de dados possibilitar\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias estat\u00edsticas como, por exemplo, a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla que permitir\u00e1: a) identificar os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, com signific\u00e2ncia estat\u00edstica, que influenciam as varia\u00e7\u00f5es quer da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, quer da temperatura destas nascentes; b) calcular o modelo de regress\u00e3o explicativo das varia\u00e7\u00f5es observadas e c) calcular os res\u00edduos facilitando assim a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos de origem profunda.\n6.\tCARTOGRAFIA DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE 222Rn NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E RISCO PARA A SA\u00daDE P\u00daBLICA\n6.1.\tNota Pr\u00e9via\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios varia quanto \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o espacial no edificado de uma dada regi\u00e3o e \u00e9 condicionada por diversos factores associados: (a) \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas do local, como a presen\u00e7a de rad\u00e3o nos constituintes litol\u00f3gicos ou no solo sobre os quais a edifica\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda, a exist\u00eancia de rad\u00e3o na \u00e1gua de abastecimento e a presen\u00e7a de falhas;\n(b)\t\u00e0s caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio edif\u00edcio como o tipo de constru\u00e7\u00e3o e o tipo de material de constru\u00e7\u00e3o e (c) aos h\u00e1bitos dos ocupantes dos edif\u00edcios.\nNeste cap\u00edtulo pretende-se avaliar a qualidade do ar interior, relativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, do edificado das freguesias das Furnas e Ribeira Quente, assim como analisar a sua distribui\u00e7\u00e3o espacial. Pretende-se ainda verificar se s\u00e3o observadas varia\u00e7\u00f5es sazonais das concentra\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s, pelo que foi efectuada uma campanha nos meses de Ver\u00e3o e outra nos meses de Inverno. Finalmente ser\u00e1 efectuada uma an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo e no ar interior dos edif\u00edcios.\n6.2.\tFontes de Rad\u00e3o nos Edif\u00edcios e Medidas de Mitiga\u00e7\u00e3o\nO rad\u00e3o, sendo um g\u00e1s radioactivo, pode facilmente ser introduzido no organismo humano, quer atrav\u00e9s da sua inala\u00e7\u00e3o durante a respira\u00e7\u00e3o, quer atrav\u00e9s da ingest\u00e3o de \u00e1gua onde se encontre dissolvido. A liberta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas a, resultantes do decaimento deste g\u00e1s, ou dos restantes elementos desta cadeia radioactiva, podem representar perigo para a sa\u00fade, podendo provocar o desenvolvimento de doen\u00e7as tais como o cancro do pulm\u00e3o (Hasbrouck, 1983). Os efeitos provocados por este g\u00e1s fazem-se sentir quando as pessoas est\u00e3o expostas a elevadas concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o por per\u00edodos de tempo prolongados. Os n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar atmosf\u00e9rico s\u00e3o normalmente muito baixos (10 Bq/m3). No entanto, em espa\u00e7os fechados, como no interior de edif\u00edcios, a sua concentra\u00e7\u00e3o pode aumentar substancialmente, quer pela presen\u00e7a de uma fonte de emiss\u00e3o deste g\u00e1s, quer devido a uma deficiente ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o (Yu et al., 2006).\nAs principais fontes de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios prov\u00eam do solo sobre o qual foram edificados, da \u00e1gua que os abastece e do tipo de material utilizado na sua constru\u00e7\u00e3o (Hasbrouck, 1983; Singh et al., 2005b; US EPA, 2009a; 2009b).\nO rad\u00e3o existente nos poros do solo pode, por difus\u00e3o, entrar facilmente no interior de edif\u00edcios. Este processo pode ser amplificado se ocorrerem diferen\u00e7as de press\u00e3o entre o exterior e o interior do edif\u00edcio provocando um efeito de suc\u00e7\u00e3o (Hasbrouck, 1983; Oliver e Khayrat, 2001). O rad\u00e3o presente no solo pode ser introduzido no interior de edif\u00edcios atrav\u00e9s de aberturas como fendas existentes no pavimento, das zonas de uni\u00e3o do pavimento com a parede e atrav\u00e9s das canaliza\u00e7\u00f5es (Wysocka et al., 2005; Gao et al., 2008). Uma vez que o solo \u00e9 a principal fonte de entrada de rad\u00e3o nos edif\u00edcios, associado ao facto do rad\u00e3o ser 7,6 vezes mais denso que o ar ambiente, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de\nedif\u00edcios \u00e9 normalmente superior nos pisos directamente em contacto com o solo, nomeadamente, em caves e no r\u00e9s-do-ch\u00e3o (Voronov, 2004; Clouvas et al., 2011).\nO rad\u00e3o que se encontra dissolvido na \u00e1gua pode ser libertado para o ar interior atrav\u00e9s de actividades di\u00e1rias que requerem a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como, por exemplo, lavar a loi\u00e7a, lavar a roupa ou tomar banho (Hasbrouck, 1983; Vinson et al., 2008). Estudos realizados nos Estados Unidos da Am\u00e9rica revelaram que durante um duche de 20 minutos a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar da casa de banho pode sofrer incrementos de 71 para 4420 Bq/m3 (Vinson et al., 2008). As \u00e1guas provenientes de rios ou de reservat\u00f3rios apresentam normalmente concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o bastante baixas, n\u00e3o representando nenhum problema para os edif\u00edcios abastecidos por estas \u00e1guas. No entanto, quando o abastecimento de \u00e1gua nos edif\u00edcios \u00e9 proveniente de aqu\u00edferos ou de po\u00e7os, esta pode conter concentra\u00e7\u00f5es elevadas de rad\u00e3o. Nos Estados Unidos da Am\u00e9rica estima-se que 5 % da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior \u00e9 resultante da liberta\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s da \u00e1gua de consumo (Vinson et al., 2008). Cerca de 90 % da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o existente na \u00e1gua pode ser transferida para o ar sendo este processo mais r\u00e1pido se a \u00e1gua for aquecida (Hasbrouck, 1983; Voronov, 2004). De acordo com a Ag\u00eancia de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, por cada 148 000 Bq/m3 de rad\u00e3o dissolvidos na \u00e1gua, que corresponde ao limite recomendado neste pa\u00eds, cerca de 37 Bq/m3 passam para o ar interior (US EPA, 2010).\nA terceira fonte de entrada de rad\u00e3o no interior de edif\u00edcios est\u00e1 associada ao tipo de material utilizado na constru\u00e7\u00e3o, podendo ser uma fonte desprez\u00edvel ou pode contribuir de forma significativa para o incremento da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Hasbrouck, 1983; Appleton, 2005). As rochas magm\u00e1ticas \u00e1cidas tais como traqu\u00edtos e granitos apresentam uma maior quantidade de 238U produzindo, consequentemente, uma maior concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o resultante do seu decaimento (Hasbrouck, 1983; Wiegand, 2001). Alguns estudos (e.g. Denman et al., 2007; Gao et al., 2008), demonstram a possibilidade de se medirem concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o mais elevadas nos pisos superiores do que no r\u00e9s-do-ch\u00e3o em resultado quer do tipo de material de constru\u00e7\u00e3o, quer da utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de aquecimento/ventila\u00e7\u00e3o.\nPara al\u00e9m dos factores mencionados, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no interior de edif\u00edcios depende ainda dos h\u00e1bitos dos seus ocupantes, da ventila\u00e7\u00e3o a que o edif\u00edcio est\u00e1 sujeito e da quantidade de aeross\u00f3is presente no ar (Sahota et al., 2005). De um modo geral, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios apresenta valores mais baixos no Ver\u00e3o e mais elevados no Inverno, resultado do facto dos seus ocupantes manterem as janelas abertas no Ver\u00e3o e fechadas durante o Inverno, promovendo ou n\u00e3o uma ventila\u00e7\u00e3o eficaz destes espa\u00e7os, respectivamente (Singh et al., 2005c; Singh et al., 2005d; Mehra et al., 2011). No entanto, estudos realizados em It\u00e1lia (Bochicchio et al., 2005) reportam casos em que os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o amostrados s\u00e3o superiores nos meses de Ver\u00e3o do que no Inverno. Estes autores atribuem este facto ao fecho destes edif\u00edcios no per\u00edodo de f\u00e9rias ou devido a um microclima particular associado a estes edif\u00edcios.\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mundial e europeia de rad\u00e3o no interior de edif\u00edcios \u00e9 40 Bq/m3 (T\u00f3th et al., 1997; Catalano et al., 2012). Contudo, diversas entidades internacionais recomendam diferentes limites a partir do qual se deve intervir em edif\u00edcios, tendo estes vindo a ser diminu\u00eddos por algumas delas (tabela 6.1). Em Portugal a legisla\u00e7\u00e3o existente restringe-se a edif\u00edcios constru\u00eddos em zonas gran\u00edticas, nomeadamente nos distritos de Braga, Vila Real, Porto, Guarda, Viseu e Castelo Branco. Esta legisla\u00e7\u00e3o fixa os 400 Bq/m3 como limite para a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios nestas regi\u00f5es (D.L. n\u00b0 79/2006 Art\u00b0. 29). Na Regi\u00e3o Aut\u00f3noma dos A\u00e7ores, a legisla\u00e7\u00e3o regional restringe a obrigatoriedade de efectuar medi\u00e7\u00f5es no ar interior de habita\u00e7\u00f5es e edif\u00edcios de servi\u00e7os apenas em zonas onde seja prov\u00e1vel a presen\u00e7a deste g\u00e1s, de acordo com os instrumentos de ordenamento do territ\u00f3rio, e em zonas identificadas como de forte desgaseifica\u00e7\u00e3o de sistemas vulc\u00e2nicos. O limite m\u00e1ximo permitido \u00e9 150 Bq/m3 (D.L.R. n\u00b0 16/2009/A Art\u00b0. 51).\nTabela 6.1 - Limites recomendados para a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no interior de edif\u00edcios (Bq/m3).\nOrganiza\u00e7\u00e3o\tEdif\u00edcios existentes\tEdif\u00edcios a construir\nCEC - Comiss\u00e3o da Comunidade Europeia (1990)\t400\t200\nUS EPA - Ag\u00eancia para a Protec\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados Unidos (2009a;\t148\t148\n2009b)\t\t\nICRP* - Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica (1984)\t400\t200\nICRP* - Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica (1993)\t200 a 600\t**\nICRP - Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o contra a Radia\u00e7\u00e3o (2009)\t300***\t\nWHO* - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (1987)\t200\t200\nWHO - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (2009; 2010)\t100****\t\nLegisla\u00e7\u00e3o Portuguesa (2006)\t400\t400\nLegisla\u00e7\u00e3o Regional A\u00e7oriana (2009)\t150\t150\n* In ECA, 1995.\n** Em 1993 a ICRP considerou mais vantajoso substituir a defini\u00e7\u00e3o de um limite de interven\u00e7\u00e3o por um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es de boas pr\u00e1ticas para a constru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios.\n*** A ICRP (2009) recomenda que no caso de n\u00e3o ser poss\u00edvel baixar a m\u00e9dia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior para 300 Bq/m3, este valor n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar os 600 Bq/m3.\n**** A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade recomenda que no caso de n\u00e3o ser poss\u00edvel baixar a m\u00e9dia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior para 100 Bq/m3, este valor n\u00e3o dever\u00e1 ultrapassar os 300 Bq/m3.\nQuando a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de um edif\u00edcio ultrapassa os n\u00edveis oficialmente recomendados dever\u00e3o ser tomadas algumas medidas com o objectivo de se baixar a sua concentra\u00e7\u00e3o, nomeadamente: identificar a fonte prov\u00e1vel de entrada de rad\u00e3o no edif\u00edcio, seleccionar a medida de mitiga\u00e7\u00e3o adequada e avaliar se a redu\u00e7\u00e3o do risco em termos de sa\u00fade justifica o custo da medida de mitiga\u00e7\u00e3o (Hasbrouck, 1983). Por outro lado, em zonas como as freguesias das Furnas e Ribeira Quente, para as quais j\u00e1 existe informa\u00e7\u00e3o sobre a importante desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa presente, quer para o rad\u00e3o (Silva, 2006), quer para o CO2 (Baubron et al., 1994a; Sousa, 2003; Viveiros, 2010; Viveiros et al., 2010), esta informa\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser utilizada quer no ordenamento do parque habitacional destas freguesias, quer no\nlicenciamento de edif\u00edcios a construir que dever\u00e3o incluir algumas medidas de mitiga\u00e7\u00e3o.\nQuando se pretende intervir num edif\u00edcio de modo a diminuir a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior podem ser adoptadas duas estrat\u00e9gias distintas: (1) aplica\u00e7\u00e3o de metodologias que reduzam a entrada deste g\u00e1s no edif\u00edcio ou (2) aplica\u00e7\u00e3o de metodologias que possibilitem uma ventila\u00e7\u00e3o mais eficaz do espa\u00e7o interior (Paridaens et al., 2005; V\u00e1zquez et al., 2011). Na selec\u00e7\u00e3o da medida de mitiga\u00e7\u00e3o mais eficaz a ser aplicada, um factor muito importante a ter em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 a fonte de entrada de rad\u00e3o no edif\u00edcio.\nQuando a entrada de rad\u00e3o num edif\u00edcio \u00e9 efectuada essencialmente atrav\u00e9s da \u00e1gua onde este g\u00e1s se encontra dissolvido existem dois processos que poder\u00e3o ser aplicados, nomeadamente: (a) a utiliza\u00e7\u00e3o de sistemas de arejamento desenhados para a sua remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, processo este que consiste na injec\u00e7\u00e3o de bolhas de ar na \u00e1gua de modo a que o rad\u00e3o dissolvido passe para a atmosfera e (b) a utiliza\u00e7\u00e3o de unidades de tratamento de \u00e1gua de carbono activo; neste processo \u00e9 utilizado um filtro que atrai e acumula o rad\u00e3o removendo-o da \u00e1gua (Hasbrouck, 1983; Vitaliano, 2003; US EPA 2010).\nQuando a principal fonte de rad\u00e3o reside no tipo de material utilizado na constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, a diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior poder\u00e1 passar pela utiliza\u00e7\u00e3o de material de isolamento eficaz e por uma ventila\u00e7\u00e3o eficiente (Hasbrouck, 1983).\nQuando o problema reside na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o devem ser aplicadas no piso em contacto directo com o solo, de modo a evitar que este g\u00e1s passe para os pisos superiores. Assim, o tipo de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, isto \u00e9, se possui cave, se assenta directamente no solo ou se possui caixa-de-ar, determinam o tipo de medida a aplicar. No caso do edif\u00edcio possuir cave ou de assentar directamente sobre o solo, a solu\u00e7\u00e3o pode passar por uma ventila\u00e7\u00e3o eficaz, instala\u00e7\u00e3o de um sistema de remo\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o no solo por baixo do edif\u00edcio,\naplica\u00e7\u00e3o de material de isolamento no pavimento e nas paredes ou, ainda, pela aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de pressuriza\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o e de despressuriza\u00e7\u00e3o do solo. No caso de edif\u00edcios que possuem caixa-de-ar, para al\u00e9m das medidas anteriormente descritas, pode-se colocar uma membrana imperme\u00e1vel ao rad\u00e3o e se necess\u00e1rio um sistema de remo\u00e7\u00e3o do ar deste espa\u00e7o (Hasbrouck, 1983; Paridaens et al., 2005; Gao et al., 2008; Jir\u00e1nek e Rovensk\u00e1, 2010; US EPA 2010). Em Inglaterra as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o do risco associado \u00e0 presen\u00e7a de rad\u00e3o est\u00e3o devidamente identificadas passando, no que diz respeito \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios, pela coloca\u00e7\u00e3o de uma membrana imperme\u00e1vel ao rad\u00e3o em zonas onde o n\u00edvel de ac\u00e7\u00e3o definido por lei (200 Bq/m3) \u00e9 ultrapassado em cerca de 3 % dos edif\u00edcios. Em zonas onde este n\u00edvel de ac\u00e7\u00e3o \u00e9 ultrapassado em cerca de 10 % dos edif\u00edcios, para al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o da membrana imperme\u00e1vel ao rad\u00e3o, estes edif\u00edcios devem possuir uma caixa-de-ar e um sistema de extrac\u00e7\u00e3o do ar deste espa\u00e7o (Coskeran et al., 2009).\n6.3.\tMetodologia de Amostragem eTratamento Estat\u00edstico dos Dados\n6.3.1.\tEquipamento\nA monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior de edif\u00edcios foi efectuada com recurso a 10 detectores de rad\u00e3o Ramon 2.2 da GT-Analytic KEG (Fotografia 6.1). Estes detectores permitem realizar medi\u00e7\u00f5es em dois modos: (a) modo L, que corresponde a um per\u00edodo longo de amostragem que poder\u00e1 ir at\u00e9 cinco anos e (b) modo S, que corresponde a um per\u00edodo curto de amostragem com uma dura\u00e7\u00e3o de sete dias. Estes detectores apresentam um limite de detec\u00e7\u00e3o entre 1 e 9999 Bq/m3 com uma resolu\u00e7\u00e3o de 1 Bq/m3 e a amostragem \u00e9 efectuada por difus\u00e3o (GT-Analytic KEG, 2003).\n222Rn utilizado na monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior de edif\u00edcios.\nFotografia 6.1 - Detector de\nEste equipamento corresponde a um detector de sil\u00edcio (material semi-condutor) que detecta part\u00edculas a. As medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o efectuadas em ciclos de uma hora e o valor disponibilizado no visor equivale \u00e0 m\u00e9dia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de acordo com o modo de medi\u00e7\u00e3o seleccionado. Este valor \u00e9 tamb\u00e9m actualizado com uma frequ\u00eancia hor\u00e1ria (GT-Analytic KEG, 2003).\n6.3.2.\tAmostragem\nA amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior foi realizada em 93 edif\u00edcios da freguesia das Furnas e em 26 edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente. A medi\u00e7\u00e3o foi efectuada em modo S, num \u00fanico per\u00edodo de sete dias. Os detectores foram instalados num compartimento do piso directamente em contacto com o solo, isto \u00e9, em caves ou no r\u00e9s-do-ch\u00e3o e as medi\u00e7\u00f5es foram efectuadas ao n\u00edvel do ch\u00e3o. Em cada edif\u00edcio foram efectuadas duas campanhas de amostragem, uma durante o Ver\u00e3o e a outra no Inverno. Neste estudo o Ver\u00e3o corresponde ao per\u00edodo compreendido entre os meses de Maio e Outubro e o Inverno corresponde aos meses compreendidos entre Novembro e Abril, tendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados da an\u00e1lise espectral descritos no cap\u00edtulo 4. Para cada edif\u00edcio foi preenchido um question\u00e1rio sobre as caracter\u00edsticas do edif\u00edcio, contendo aspectos como o tipo de material de constru\u00e7\u00e3o e de revestimento das paredes e do ch\u00e3o, a ventila\u00e7\u00e3o e a presen\u00e7a de caixas-de-ar e de caves (Anexo VIII). A selec\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios foi efectuada de modo a cobrir toda a \u00e1rea de cada freguesia.\n6.3.3.\tRecolha e An\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados\nComo o per\u00edodo de amostragem se restringe a sete dias, os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior foram registados no final deste per\u00edodo no\nquestion\u00e1rio referente ao edif\u00edcio em an\u00e1lise. A estat\u00edstica descritiva dos dados foi efectuada em Excel e a projec\u00e7\u00e3o espacial dos dados foi realizada atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do programa ArcGIS vers\u00e3o 10.\n6.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados\n6.4.1.\tFreguesia das Furnas\nA campanha de Ver\u00e3o foi realizada entre os meses de Junho e Outubro de 2009 e a campanha de Inverno decorreu entre os meses de Novembro de 2009 e Mar\u00e7o de 2010. As excep\u00e7\u00f5es correspondem aos pontos de amostragem 92 e 93 em que a amostragem de Ver\u00e3o foi realizada em Junho de 2011 e Julho de 2010, respectivamente. N\u00e3o foi poss\u00edvel efectuar estas amostragens no per\u00edodo inicialmente previsto, no primeiro caso por motivo de obras no edif\u00edcio e no segundo por indisponibilidade dos propriet\u00e1rios. Relativamente \u00e0 campanha de Inverno, n\u00e3o foi poss\u00edvel repetir a amostragem em quatro edif\u00edcios. Em tr\u00eas deles, sendo casas de f\u00e9rias, os propriet\u00e1rios n\u00e3o tiveram disponibilidade para possibilitar a entrada nos mesmos e no quarto edif\u00edcio o motivo deveu-se \u00e0 mudan\u00e7a de resid\u00eancia dos habitantes.\nOs edif\u00edcios da freguesia das Furnas amostrados correspondem na sua maioria a habita\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias; 73,1 %. Foram ainda efectuadas medi\u00e7\u00f5es em edif\u00edcios p\u00fablicos e de com\u00e9rcio (24,7 %) e em algumas habita\u00e7\u00f5es alugadas (2,2 %). No que se refere \u00e0s habita\u00e7\u00f5es, 92,8 % correspondem a resid\u00eancias permanentes e apenas 7,2 % correspondem a resid\u00eancias de f\u00e9rias.\nEstes edif\u00edcios s\u00e3o na sua maioria, 59,1 %, constru\u00eddos com blocos de bet\u00e3o furado e cimento e 28 % correspondem a edif\u00edcios reabilitados apresentando divis\u00f5es constru\u00eddas com blocos de bet\u00e3o furado e cimento e outras em pedra. Apenas 12,9 % dos edif\u00edcios correspondem a constru\u00e7\u00f5es mais antigas sendo inteiramente constru\u00eddos em pedra. Grande parte do edificado foi constru\u00eddo ou reconstru\u00eddo nos \u00faltimos 20 anos (61,3 %), pelo que a maior parte destes edif\u00edcios apresenta um estado de conserva\u00e7\u00e3o que varia entre o bom (41,9 %) e o muito bom (49,5 %) e o n\u00famero de\npisos varia entre 1 e 4. Apenas 12,9 % destes edif\u00edcios apresentam caixa-de-ar e\n9,7\t% t\u00eam cave.\nAs amostragens foram realizadas em 95,7 % dos edif\u00edcios em compartimentos do r\u00e9s-do-ch\u00e3o e em 4,3 % em caves. Os locais de amostragem correspondem na sua maioria (67,7 %) a salas de estar, salas de jantar, corredores e quartos de cama. As restantes amostragens foram realizadas em compartimentos diversos como, por exemplo, escrit\u00f3rios, armaz\u00e9ns, etc. Os compartimentos t\u00eam paredes constru\u00eddas em blocos de bet\u00e3o furado e cimento (66,7 %), em pedra (20,4 %), e nalguns casos em ambos os tipos. Na maior parte dos casos (89,2 %) as paredes apresentam-se rebocadas e revestidas por tinta e nos restantes s\u00e3o utilizados mosaicos, madeira ou pedra-de-lavoura. Relativamente ao ch\u00e3o, este \u00e9 normalmente revestido de mosaico (78,3 %), madeira (4,3 %) ou simplesmente em cimento (5,4 %). Outros materiais utilizados correspondem a corti\u00e7a, soalho flutuante ou pedra-de-lavoura. Foram observadas fendas no ch\u00e3o em apenas 20,4 % dos compartimentos amostrados e 96,8 % apresentam ventila\u00e7\u00e3o directa para o exterior essencialmente atrav\u00e9s da presen\u00e7a de portas e janelas (61,3 %), de janelas apenas (20,4 %) e de portas apenas (10,8 %). Em alguns compartimentos foi ainda verificada a presen\u00e7a de lareiras ou chamin\u00e9s e o n\u00famero de pontos de ventila\u00e7\u00e3o directos para o exterior variou entre 0 e 21.\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas, na campanha de Ver\u00e3o, oscilaram entre os 14 Bq/m3 e os 5400 Bq/m3 apresentando uma m\u00e9dia de 192 Bq/m3. Na campanha de Inverno, oscilaram entre os 21 Bq/m3 e os 7406 Bq/m3 apresentando uma m\u00e9dia de 315 Bq/m3. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em cada edif\u00edcio amostrado, nas duas campanhas realizadas, pode ser observada nas figuras 6.1 e 6.2. A estat\u00edstica descritiva dos dados obtidos nas duas campanhas realizadas est\u00e1 sintetizada na tabela 6.2.\n\u25a0222Rn Ver\u00e3o Furnas (Bq/m3)\t>222Rn Inverno Furnas (Bq/m3)\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\nllid.iL\tjL.lJj.\t- JB-1.\t1 - 1 \u25a0 \u25a0 1 n I n J il - - |J|M| J| 1 fl J -n .0 \u25a0 li . 1 1 1 \u25a0\t. J 1 J\t,d,Jd J\t\n1 3 5 7 9 11 131517192123252729313335373941 434547 49515355575961 6365676971 73757779818385878991 93\n8000\n7000\n6000\n5000\n4000\n3000\n2000\nO\u2019\n1000\no\nID Edif\u00edcios\nFigura 6.1 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas.\nID Edif\u00edcios\nFigura 6.2 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas, com amplia\u00e7\u00e3o da escala.\nTabela 6.2 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas nas duas campanhas realizadas.\nFregues ia das Furnas\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\nCampanha de Ver\u00e3o\t192\t637\t75\t14\t5400\t93\nCampanha de Inverno\t315\t1018\t115\t21\t7406\t89\n6.4.2.\tFreguesia da Ribeira Quente\nNesta freguesia a campanha de Ver\u00e3o foi realizada entre os meses de Junho e Setembro de 2010 e a campanha de Inverno decorreu nos meses de Janeiro e Fevereiro de 2011. Relativamente \u00e0 campanha de Inverno n\u00e3o foi poss\u00edvel repetir a amostragem em dois dos edif\u00edcios, num caso porque n\u00e3o foi poss\u00edvel contactar a propriet\u00e1ria e no outro porque o estabelecimento comercial estava encerrado.\nOs edif\u00edcios amostrados correspondem na sua maioria, \u00e0 semelhan\u00e7a do observado na freguesia das Furnas, a habita\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias, 65,4 %. Foram ainda efectuadas medi\u00e7\u00f5es em edif\u00edcios p\u00fablicos e de com\u00e9rcio (30,8 %) e em algumas habita\u00e7\u00f5es alugadas (3,8 %). No que se refere \u00e0s habita\u00e7\u00f5es, correspondem todas a resid\u00eancias permanentes.\nEstes edif\u00edcios s\u00e3o na sua maioria, 65,4 %, constru\u00eddos com blocos de bet\u00e3o furado e cimento e 23,1 % correspondem a edif\u00edcios reabilitados apresentando divis\u00f5es constru\u00eddas com blocos de bet\u00e3o furado e cimento e outras em pedra. Apenas\n11,5\t% dos edif\u00edcios correspondem a constru\u00e7\u00f5es mais antigas sendo inteiramente constru\u00eddos em pedra. Nos \u00faltimos 20 anos, foi constru\u00eddo ou reconstru\u00eddo cerca de 50 % do edificado, apresentando portanto um estado de conserva\u00e7\u00e3o que varia maioritariamente entre o bom (27 %) e o muito bom (53,8 %). Apenas 3,8 % destes edif\u00edcios apresentam caixa-de-ar, 19,2 % t\u00eam cave e o n\u00famero de pisos varia entre 1 e 3.\nAs amostragens foram realizadas em 84,6 % dos edif\u00edcios em compartimentos do r\u00e9s-do-ch\u00e3o e em 15,4 % em caves. Os locais de amostragem correspondem na sua maioria (53,8 %) a salas de estar, salas de jantar e quartos de cama. As restantes amostragens foram realizadas em compartimentos diversos como, por exemplo, armaz\u00e9ns, salas de aula etc. Os compartimentos t\u00eam paredes constru\u00eddas em blocos de bet\u00e3o furado e cimento (69,2 %), em pedra (7,7 %), nalguns casos em ambos os tipos descritos anteriormente (19,2 %) e em pedra e barro (3,9 %). Na maior parte dos casos as paredes apresentam-se rebocadas e revestidas por tinta (65,4 %), nos restantes s\u00e3o utilizados mosaicos e cal. Relativamente ao ch\u00e3o este \u00e9 normalmente revestido por mosaico (88,5 %), por mosaico e madeira (3,8 %) ou simplesmente por cimento (7,7 %). Foram observadas fendas no ch\u00e3o em apenas 15,4 % dos compartimentos amostrados e 96,2 % apresentam ventila\u00e7\u00e3o directa para o exterior, essencialmente atrav\u00e9s da presen\u00e7a de portas e janelas (57,8 %), de janelas apenas (19,2 %) e de portas apenas (19,2 %). Apenas 3,8 % dos compartimentos n\u00e3o apresentam contacto directo para o exterior.\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente, na campanha de Ver\u00e3o, oscilaram entre os 22 Bq/m3 e os 408 Bq/m3 apresentando uma m\u00e9dia de 96 Bq/m3. Na campanha de Inverno, oscilaram entre os 30 Bq/m3 e os 809 Bq/m3 apresentando uma m\u00e9dia de 160 Bq/m3. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em cada edif\u00edcio amostrado nas duas campanhas realizadas pode ser observada na figura 6.3. A estat\u00edstica descritiva dos dados obtidos para as duas campanhas realizadas est\u00e1 sintetizada na tabela 6.3.\nID Edif\u00edcios\nFigura 6.3 - Concentra\u00e7\u00e3o de\n222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente.\nTabela 6.3 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente nas duas campanhas realizadas.\nFreguesia da Ribeira Quente\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\nCampan ha de Ver\u00e3o\t96\t80\t81\t22\t408\t26\nCampan ha de Inverno\t160\t171\t114\t30\t809\t24\n6.5.\tDiscuss\u00e3o\n6.5.1.\tFreguesia das Furnas\nA monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcos na freguesia das Furnas permitiu verificar, que os valores registados s\u00e3o superiores nos meses de Inverno do que nos meses de Ver\u00e3o, apresentando uma m\u00e9dia de 192 Bq/m3 para os meses de Ver\u00e3o e 315 Bq/m3 para os meses de Inverno (Tabela 6.2). Um comportamento semelhante foi anteriormente observado por Baxter et al. (1999) num estudo realizado em 23 habita\u00e7\u00f5es desta freguesia. Os valores m\u00e9dios registados s\u00e3o, para as duas campanhas, superiores ao limite de 100 Bq/m3 recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2009; 2010) e de 150 Bq/m3 recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional (D.L.R. n\u00b016/2009/A Art\u00b0. 51).\nCerca de 23 % dos edif\u00edcios amostrados na campanha de Ver\u00e3o apresentam uma concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o superior a 150 Bq/m3 (Figura 6.4), enquanto que, na campanha de Inverno esta percentagem sobe para 40 % (Figura 6.4). Este facto pode estar associado, por um lado, a varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que condicionam a liberta\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o do solo, como discutido no cap\u00edtulo 4, e por outro, aos h\u00e1bitos dos residentes.\nTal como referido anteriormente, a maioria dos edif\u00edcios apresenta, no compartimento amostrado, pontos de ventila\u00e7\u00e3o (portas e janelas) directos para o exterior (96,8 %). Durante a campanha de Ver\u00e3o, em 20,5 % das amostragens, estes pontos foram mantidos abertos, em 69,3 % estiveram temporariamente abertos, em\n9,1\t% foram raramente abertos e apenas em 1,1 % estiveram sempre fechados. Na amostragem de Inverno estes pontos de ventila\u00e7\u00e3o em 1,1 % das amostragens foram mantidos abertos, em 71,9 % estiveram temporariamente abertos, em 8 % foram raramente abertos e em 27 % das amostragens estiveram sempre fechados. Assim,\nverifica-se que no decurso das amostragens um maior n\u00famero de edif\u00edcios teve os compartimentos com os pontos de ventila\u00e7\u00e3o existentes abertos ou temporariamente abertos nos meses de Ver\u00e3o. Consequentemente nestes meses estes edif\u00edcios estiveram sujeitos a uma ventila\u00e7\u00e3o mais eficaz, em virtude dos residentes abrirem as portas e janelas com maior frequ\u00eancia, contribuindo para a diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior destes edif\u00edcios.\nFigura 6.4 - Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas, nas campanhas de Ver\u00e3o (\u00e0 esquerda) e Inverno (\u00e0 direita).\nTendo em aten\u00e7\u00e3o que a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios apresenta uma varia\u00e7\u00e3o sazonal foi calculada a m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s (C) para cada edif\u00edcio, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 6.1 (Bossew e Lettner, 2007):\n(6.1)\tC = Q x CVer\u00e3o + (1 - Q) x CInverno\nQ - frac\u00e7\u00e3o do ano correspondente aos meses de Ver\u00e3o,\nCVer\u00e3o - concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior do edif\u00edcio na amostragem de Ver\u00e3o (Bq/m3),\nCInverno - concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior do edif\u00edcio na amostragem de Inverno (Bq/m3).\nComo referido anteriormente, nesta an\u00e1lise o per\u00edodo de Ver\u00e3o corresponde ao per\u00edodo compreendido entre os meses de Maio a Outubro (6 meses). Os valores das m\u00e9dias anuais calculadas para cada edif\u00edcio oscilaram entre 23 Bq/m3 e 6403 Bq/m3 e apresentam um valor m\u00e9dio de 271 Bq/m3 que, tal como verificado para a m\u00e9dia das campanhas realizadas, corresponde a um valor superior ao limite definido na legisla\u00e7\u00e3o regional. Cerca de 33 % dos edif\u00edcios amostrados apresentam valores m\u00e9dios anuais de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior superior a 150 Bq/m3 e 50 % apresentam valores superiores a 100 Bq/m3 (Figura 6.5). A m\u00e9dia dos valores anuais de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos apresenta valores pr\u00f3ximos da m\u00e9dia anual de 245 Bq/m3 calculada por Baxter et al. (1999) nesta mesma na freguesia.\nFurnas M\u00e9dia Anual\n<100 (Bq/m3)\t100-150 (Bq/m3) B>150 (Bq/m3)\n33%\n50%\n17%\nFigura 6.5 - M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de\n222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas.\nTendo em considera\u00e7\u00e3o as m\u00e9dias anuais obtidas foi calculada a dose efectiva anual (Def) de rad\u00e3o a que os residentes poder\u00e3o estar sujeitos em cada edif\u00edcio atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.2 (Jir\u00e1nek e Rovensk\u00e1, 2010):\n(6.2)\tDef (mSv / ano) = hp x C x T\nhp - factor de convers\u00e3o (mSv m3/Bq h),\nc - M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior (Bq/m3), t - Tempo de exposi\u00e7\u00e3o (h/ano).\nO factor de convers\u00e3o \u00e9 2,4 x 10-6 mSv m3/Bq h de acordo com a Recomenda\u00e7\u00e3o 65 da Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica (ICRP, 1994 in Jir\u00e1nek e Rovensk\u00e1, 2010). Neste trabalho foi considerado um tempo de exposi\u00e7\u00e3o anual de 7000 h/ano, que corresponde ao tempo de exposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dio calculado pela Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica (ICRP, 1994 in Jir\u00e1nek e Rovensk\u00e1, 2010). As doses efectivas anuais de rad\u00e3o no ar interior calculadas para os edif\u00edcios amostrados oscilaram entre 0,4 mSv/ano e 107,6 mSv/ano e apresentam uma m\u00e9dia de 4,6 mSv/ano. Quer a Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica, quer a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade recomendam que a dose efectiva anual n\u00e3o ultrapasse 10 mSv/ano e que para valores superiores dever\u00e3o ser adoptadas medidas de mitiga\u00e7\u00e3o (ICRP, 2009; WHO, 2009; 2010). No c\u00e1lculo do limite da dose efectiva anual a Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica considera uma concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de 600 Bq/m3 (ICRP, 2007; 2009). Assim, e tendo em aten\u00e7\u00e3o os valores obtidos, cerca de 6 % dos edif\u00edcios amostrados apresentam valores acima do recomendado (Figura 6.6).\nA cartografia da distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo (Cap\u00edtulo 3) constitui um importante indicador do potencial para determinado edif\u00edcio apresentar valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior superiores ao limite recomendado. Quando se projecta a distribui\u00e7\u00e3o espacial das m\u00e9dias anuais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios desta freguesia sobre a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no solo verifica-se que, mesmo em zonas de concentra\u00e7\u00e3o no solo inferiores a 8000 Bq/m3, a concentra\u00e7\u00e3o no ar interior pode ser superior a 150 Bq/m3 (Figura 6.7). Por outro lado, valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior inferiores a 150 Bq/m3 est\u00e3o maioritariamente associados a zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferiores a 8000 Bq/m3.\nFurnas Dose Efectiva Anual\n\u25a0&lt;10 mSv/ano\tH>10 mSv/ano\nFigura 6.6 - Dose efectiva anual calculada com base na m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas.\nFigura 6.7 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios e no solo na freguesia das Furnas.\nUma an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos valores registados nas campanhas efectuadas permite verificar que na campanha realizada no Ver\u00e3o (Figura 6.8), o n\u00famero de edif\u00edcios que apresentam concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar interior superiores a 150 Bq/m3 localizados em zonas onde a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo \u00e9 inferior a 8000 Bq/m3 diminui quando comparado com a campanha realizada nos meses de Inverno (Figura 6.9).\n648000\n648500\n649000\n649500\n650000\n650500\n648000\n648500\n649000\n650000\n650500\n649500\nFigura 6.8 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Ver\u00e3o, e no solo na freguesia das Furnas.\n648000\n648500\n649000\n649500\n650000\n650500\n648000\n648500\n649000\n649500\n650000\n650500\nFigura 6.9 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Inverno, e no solo na freguesia das Furnas.\n6.5.2.\tFreguesia da Ribeira Quente\nA monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcos na freguesia da Ribeira Quente permitiu verificar, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito para a freguesia das Furnas, que os valores registados s\u00e3o superiores nos meses de Inverno do que nos meses de Ver\u00e3o, apresentando uma m\u00e9dia de 96 Bq/m3 para os meses de Ver\u00e3o e 160 Bq/m3 para os meses de Inverno (Tabela 6.3). Os valores m\u00e9dios registados nos meses de Inverno s\u00e3o superiores ao limite de 100 Bq/m3 recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2009; 2010) e de 150 Bq/m3 recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional (D.L.R. n\u00b016/2009/A Art\u00b0. 51).\nCerca de 8 % dos edif\u00edcios amostrados na campanha de Ver\u00e3o apresentam uma concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o superior a 150 Bq/m3 e na campanha de Inverno esta percentagem sobe para 29 % (Figura 6.10). Este facto dever\u00e1 estar associado aos mesmos factores anteriormente descritos para os edif\u00edcios amostrados na freguesia das Furnas, ou seja, dever\u00e1 resultar de varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e dos h\u00e1bitos dos residentes.\nA maioria dos edif\u00edcios apresenta, no compartimento amostrado, pontos de ventila\u00e7\u00e3o (portas e janelas) directos para o exterior (96,2 %). Durante a campanha de Ver\u00e3o em 16 % dos locais de amostragem, estes pontos foram mantidos abertos, em 76 % estiveram temporariamente abertos e em 8 % foram raramente abertos. Na amostragem de Inverno estes pontos de ventila\u00e7\u00e3o em 82,6 % dos locais de amostragem estiveram temporariamente abertos, em 4,3 % foram raramente abertos e em 13 % estiveram sempre fechados. Assim, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito para a freguesia das Furnas, tamb\u00e9m para a freguesia da Ribeira Quente se verifica que a ventila\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios amostrados nos meses de Ver\u00e3o \u00e9 mais eficiente do que no per\u00edodo invernal.\nUma vez que, neste caso, se verifica tamb\u00e9m uma varia\u00e7\u00e3o sazonal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios foi calculada a m\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s para cada edif\u00edcio de acordo com a equa\u00e7\u00e3o 6.1, descrita anteriormente. Os valores das m\u00e9dias anuais calculadas oscilaram entre 31 Bq/m3 e 474 Bq/m3 e apresentam um valor m\u00e9dio de 129 Bq/m3 que, corresponde a um valor superior ao limite definido pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, mas \u00e9 inferior ao definido na legisla\u00e7\u00e3o regional. Cerca de 21 % dos edif\u00edcios amostrados apresentam valores m\u00e9dios anuais de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior superiores a 150 Bq/m3 e 54 % apresentam valores superiores a 100 Bq/m3 (Figura 6.11). Tamb\u00e9m neste caso foi calculada a dose efectiva anual de rad\u00e3o a que os residentes poder\u00e3o estar sujeitos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.2, tendo em considera\u00e7\u00e3o as m\u00e9dias anuais obtidas de cada edif\u00edcio. As doses efectivas anuais de rad\u00e3o no ar interior calculadas para os edif\u00edcios amostrados oscilaram entre 0,5 mSv/ano e 8 mSv/ano e apresentam uma m\u00e9dia de 2,2 mSv/ano, n\u00e3o ultrapassando portanto o limite da dose efectiva anual recomendado de 10 mSv/ano (ICRP, 2009; WHO, 2009; 2010).\nRibeira Quente M\u00e9dia Anual\n<100 (Bq/m3)\t100-150 (Bq/m3) B>150 (Bq/m3)\n46%\n33%\nFigura 6.11 - M\u00e9dia anual da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente.\nNa freguesia da Ribeira Quente a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia de rad\u00e3o no solo permitiu verificar que parte dos edif\u00edcios est\u00e3o localizados em \u00e1reas de importante desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa deste g\u00e1s potenciando a sua entrada em edif\u00edcios. \u00c0 semelhan\u00e7a do observado na freguesia das Furnas, quando se projecta a distribui\u00e7\u00e3o espacial das m\u00e9dias anuais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios nesta freguesia sobre a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no solo, verifica-se que mesmo em zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferiores a 8000 Bq/m3 a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior pode ser superior a 150 Bq/m3 (Figura 6.12), enquanto que, os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior inferiores a 150 Bq/m3 est\u00e3o maioritariamente associados a zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferiores a 8000 Bq/m3.\nFigura 6.12 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios e no solo na freguesia da Ribeira Quente.\nUma an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o espacial dos valores registados nas duas campanhas efectuadas permite verificar que na campanha realizada no Ver\u00e3o\n(Figura 6.13), o n\u00famero de edif\u00edcios com concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior superior a 150 Bq/m3 localizados em zonas onde a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo \u00e9 inferior a 8000 Bq/m3 diminui quando comparado com a campanha realizada nos meses de Inverno (Figura 6.14), como consequ\u00eancia de uma ventila\u00e7\u00e3o mais eficiente.\nFigura 6.13 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Ver\u00e3o, e no solo na freguesia da Ribeira Quente.\nFigura 6.14 - Distribui\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios, na campanha de Inverno, e no solo na freguesia da Ribeira Quente.\n6.5.3.\tRisco para a Sa\u00fade P\u00fablica\nA cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo evidenciou a presen\u00e7a de zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3malas localizadas nas freguesias das Furnas e Ribeira Quente e a monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior de edif\u00edcios destas freguesias comprovou a sua presen\u00e7a, em alguns casos, em concentra\u00e7\u00f5es superiores \u00e0 legislada. Neste trabalho, \u00e0 semelhan\u00e7a da metodologia aplicada por Viveiros (2010) para a exposi\u00e7\u00e3o ao CO2, ser\u00e1 efectuada a avalia\u00e7\u00e3o do risco a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de rad\u00e3o no ar, no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana, atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o da cartografia da susceptibilidade e da vulnerabilidade.\nConsiderando o perigo como a probabilidade de ocorr\u00eancia de um fen\u00f3meno potencialmente destruidor numa determinada \u00e1rea num certo intervalo de tempo (Fournier d'Albe, 1979; De La Cruz-Reyna, 1996; Corominas et al., 2003) e a susceptibilidade como a predisposi\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea ser afectada por um determinado fen\u00f3meno independentemente da componente tempo (Corominas et al., 2003), a avalia\u00e7\u00e3o do risco ser\u00e1 efectuada tendo em considera\u00e7\u00e3o o conceito de susceptibilidade uma vez que n\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o sobre a varia\u00e7\u00e3o temporal da cartografia de rad\u00e3o no solo no Vulc\u00e3o das Furnas.\nA an\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios permitiu verificar que alguns dos edif\u00edcios que apresentam valores superiores aos recomendados se encontram em \u00e1reas em que a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no solo \u00e9 inferior ao ru\u00eddo de fundo definido para o Vulc\u00e3o das Furnas. Por este motivo, para efeitos de an\u00e1lise da susceptibilidade, foram utilizadas classes que t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 os valores registados no ar interior em edif\u00edcios das freguesias amostradas, mas tamb\u00e9m os valores de rad\u00e3o no ar interior recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (WHO, 2009; 2010). Assim, para a elabora\u00e7\u00e3o da cartografia da susceptibilidade de rad\u00e3o no solo para as freguesias das Furnas e Ribeira Quente (Figuras 6.15 e 6.16), foram aplicadas as seguintes classes de susceptibilidade:\n(a)\t\u00c1reas de susceptibilidade reduzida: \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferior a 1000 Bq/m3. Este valor corresponde \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo para a qual todas as m\u00e9dias anuais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior dos edif\u00edcios amostrados s\u00e3o inferiores a 100 Bq/m3;\n(b)\t\u00c1reas de susceptibilidade moderada: \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo compreendidas entre 1000 e 2500 Bq/m3. Este valor (2500 Bq/m3) corresponde \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo abaixo da qual todas as m\u00e9dias anuais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior dos edif\u00edcios amostrados s\u00e3o inferiores a 300 Bq/m3;\n(c)\t\u00c1reas de susceptibilidade elevada: \u00e1reas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo superiores a 2500 Bq/m3.\n647500\t648000\t648500\t649000\t649500\t650000\n647500\t648000\t648500\t649000\t649500\t650000\nFigura 6.15 - Cartografia da susceptibilidade de 222Rn no solo para a freguesia das Furnas.\nFigura 6.16 - Cartografia da susceptibilidade de 222Rn no solo para a freguesia da Ribeira Quente.\nA vulnerabilidade \u00e9 definida como a propor\u00e7\u00e3o do valor pass\u00edvel de ser afectado e/ou destru\u00eddo por um determinado fen\u00f3meno (Fournier d'Albe, 1979; De La Cruz-Reyna, 1996). Sendo o fen\u00f3meno em estudo um g\u00e1s, os elementos pass\u00edveis de serem afectados correspondem, neste caso, a animais e pessoas. A an\u00e1lise da vulnerabilidade ir\u00e1 incidir apenas sobre a exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de rad\u00e3o no ar e ser\u00e3o aplicadas as classes de vulnerabilidades definidas por Viveiros (2010). Na defini\u00e7\u00e3o destas classes de vulnerabilidade Viveiros (2010) teve em considera\u00e7\u00e3o a exposi\u00e7\u00e3o humana em ambientes exteriores e interiores e as caracter\u00edsticas dos edif\u00edcios, nomeadamente a presen\u00e7a de caves e caixas-de-ar. Assim, foram consideradas as seguintes classes de vulnerabilidade:\n(a)\tVulnerabilidade reduzida: ambiente exterior;\n(b)\tVulnerabilidade moderada: ar interior em edif\u00edcios com caixa-de-ar;\n(c)\tVulnerabilidade elevada: ar interior em edif\u00edcios sem caixa-de-ar;\n(d)\tVulnerabilidade muito elevada: ar interior em edif\u00edcios com cave.\nA informa\u00e7\u00e3o utilizada relativamente \u00e0 presen\u00e7a de caves ou de caixas-de-ar nos edif\u00edcios das freguesias das Furnas e Ribeira Quente corresponde \u00e0 compilada em trabalhos anteriores (Resendes, 2004; Viveiros, 2010 e refer\u00eancias nele citadas). N\u00e3o existe informa\u00e7\u00e3o pr\u00e9via relativamente \u00e0 presen\u00e7a de caixas-de-ar nos edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente e no presente trabalho em apenas um dos edif\u00edcios amostrados foi identificada a presen\u00e7a desta estrutura. Dos 444 edif\u00edcios desta freguesia, 441 fazem parte desta an\u00e1lise uma vez que os restantes est\u00e3o localizados fora da \u00e1rea de estudo da cartografia de rad\u00e3o no solo. A cartografia da vulnerabilidade \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de rad\u00e3o no ar pode ser observada nas figuras 6.17 e 6.18.\nFigura 6.17 - Cartografia da vulnerabilidade no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia das Furnas (modificado de Viveiros, 2010).\nFigura 6.18 - Cartografia da vulnerabilidade no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia da Ribeira Quente (modificado de Viveiros, 2010).\nO risco corresponde \u00e0 possibilidade de uma perda (e.g. vidas, propriedades, capacidade produtiva) (Fournier d'Albe, 1979) e traduz-se pela equa\u00e7\u00e3o 6.3 (modificado de Fournier d'Albe, 1979; De La Cruz-Reyna, 1996):\nValor x Vulnerabilidade X Perigo (Susceptibilidade)\n(6.3) Risco =-------------------------------------------\nCapacidade de resposta\nO valor corresponde ao n\u00famero de vidas humanas em causa, ao valor monet\u00e1rio ou estrat\u00e9gico e \u00e0 capacidade produtiva e a capacidade de resposta corresponde \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o (Fournier d'Albe, 1979; De La Cruz-Reyna, 1996). Os restantes par\u00e2metros foram definidos anteriormente. Assumindo uma distribui\u00e7\u00e3o uniforme do n\u00famero de pessoas por edif\u00edcio, uma vez que esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel, a avalia\u00e7\u00e3o do risco resulta da integra\u00e7\u00e3o da cartografia da susceptibilidade e vulnerabilidade previamente elaboradas (Viveiros, 2010). Seguindo a metodologia aplicada por Viveiros (2010) foi atribu\u00eddo um valor num\u00e9rico entre 0 e 1 \u00e0s diferentes classes de susceptibilidade e vulnerabilidade (Tabela 6.4) tendo sido definidas quatro classes de risco:\n(a)\tRisco reduzido: &lt;0,16;\n(b)\tRisco moderado: > 0,16 a &lt;0,32;\n(c)\tRisco elevado: > 0,32 a &lt;0,64;\n(d)\tRisco muito elevado: > 0,64.\nTabela 6.4 - Classes de risco \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o definidas pela integra\u00e7\u00e3o dos valores de susceptibilidade e vulnerabilidade.\n^''''-^Vulnerabilidade\tReduzida\tModerada\tElevada\tMuito Elevada\nSusceptibilidade\"\"-\"^^\t(0,2)\t(0,4)\t(0,8)\t(1)\nReduzida (0,2)\t0,04\t0,08\t0,16\t0,20\nModerada (0,4)\t0,08\t0,16\t0,32\t0,40\nElevada (0,8)\t0,16\t0,32\t0,64\t0,80\nA cartografia de risco, elaborada para as freguesias das Furnas e Ribeira Quente, no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de rad\u00e3o no ar pode ser observada nas figuras 6.19 e 6.20. Cerca de 84,4 % e 2,7 % dos edif\u00edcios da freguesia das Furnas apresentam um risco elevado e muito elevado, repectivamente, no que respeita a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar. Relativamente \u00e0 freguesia da Ribeira Quente a percentagem de edif\u00edcios com risco elevado corresponde a 92,1 % e 7,3 % correspondem a risco muito elevado.\n647500\t648000\t648500\t649000\t649500\t650000\n647500\t648000\t648500\t649000\t649500\t650000\nFigura 6.19 - Cartografia do risco no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia das Furnas.\nFigura 6.20 - Cartografia do risco no que se refere \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de 222Rn no ar na freguesia da Ribeira Quente.\nAs freguesias das Furnas e Ribeira Quente apresentam uma importante \u00e1rea com susceptibilidade elevada. Por outro lado, \u00e9 necess\u00e1rio considerar a cartografia da vulnerabilidade obtida para os edif\u00edcios destas freguesias, na sua maioria elevada ou muito elevada e implementar medidas para a redu\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade destes edif\u00edcios e de edif\u00edcios a construir no futuro. Tais medidas podem passar pela recomenda\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de caixas-de-ar, uma vez que estas promovem a ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o e, consequentemente, uma diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o que entra directamente do solo para o interior do edif\u00edcio e a constru\u00e7\u00e3o de caves deve ser evitada, uma vez que estas aumentam a \u00e1rea de contacto directo com o solo facilitando a entrada de rad\u00e3o no edif\u00edcio.\nA cartografia do risco a concentra\u00e7\u00f5es an\u00f3malas de rad\u00e3o no ar identifica na freguesia das Furnas cerca de 12,9 % e na freguesia da Ribeira Quente apenas 0,6 % edif\u00edcios com risco moderado, apresentando os restantes risco elevado ou muito\nelevado. O cruzamento da informa\u00e7\u00e3o obtida na cartografia de risco com a obtida aquando da realiza\u00e7\u00e3o da monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios, permite verificar que nos edif\u00edcios amostrados, para as classe de risco identificadas como elevada e muito elevada, os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior s\u00e3o em alguns casos superiores ao limite legislado, enquanto que noutros apresentam valores inferiores. Esta diverg\u00eancia entre a classe de risco calculada e os valores efectivamente obtidos pode resultar das condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os. Neste trabalho, no c\u00e1lculo da vulnerabilidade apenas se teve em considera\u00e7\u00e3o a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de caves e caixa-de-ar, n\u00e3o tendo sido considerado o factor ventila\u00e7\u00e3o uma vez que, por um lado, n\u00e3o existia informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel sobre esta vari\u00e1vel e por outro, esta \u00e9 uma vari\u00e1vel que n\u00e3o \u00e9 constante ao longo do tempo dependendo n\u00e3o s\u00f3 das caracter\u00edsticas dos edif\u00edcios como, por exemplo, o n\u00famero de janelas presentes, mas tamb\u00e9m dos h\u00e1bitos dos ocupantes, isto \u00e9, se mant\u00eam as janelas abertas ou fechadas e durante quanto tempo, sendo este segundo factor de dif\u00edcil contabiliza\u00e7\u00e3o.\n6.5.4.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais\nA presen\u00e7a de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios est\u00e1 associada, tal como referido anteriormente, a tr\u00eas fontes de entrada deste g\u00e1s: o solo, a \u00e1gua e o material de constru\u00e7\u00e3o. Os materiais utilizados na constru\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios nas duas freguesias s\u00e3o bastante homog\u00e9neos, correspondendo na sua maioria a blocos de bet\u00e3o furado e cimento, sendo apenas 12,9 % dos edif\u00edcios amostrados na freguesia das Furnas e\n11,5\t% dos edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente de constru\u00e7\u00e3o mais antiga, constru\u00eddos exclusivamente em pedra. Tamb\u00e9m o abastecimento de \u00e1gua \u00e9 comum sendo efectuado atrav\u00e9s da rede de abastecimento p\u00fablico. Assim, assumindo que a contribui\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o destas duas fontes de entrada \u00e9 constante para todos os edif\u00edcios, as diferen\u00e7as encontradas dever\u00e3o resultar essencialmente da fonte de rad\u00e3o restante, o solo.\nParte do parque habitacional das freguesias das Furnas e Ribeira Quente est\u00e1 localizado em zonas de importante desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o potenciando deste modo a entrada deste g\u00e1s no interior de edif\u00edcios. A percentagem de edif\u00edcios localizados em zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo superiores a 1000 Bq/m3 \u00e9 de aproximadamente 97 % na freguesia das Furnas e cerca de 99 % na freguesia da Ribeira Quente. Para zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo superiores a 2500 Bq/m3, a percentagem de edif\u00edcios \u00e9 aproximadamente 85 % na freguesia das Furnas e na freguesia da Ribeira Quente, cerca de 95 %.\nAs caracter\u00edsticas associadas ao tipo de constru\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a presen\u00e7a de caves ou de caixas-de-ar, s\u00e3o cr\u00edticas no que diz respeito \u00e0 vulnerabilidade. A presen\u00e7a de caves aumenta a \u00e1rea do edif\u00edcio em contacto directo com o solo facilitando a entrada do rad\u00e3o. Dos edif\u00edcios amostrados nas freguesias das Furnas e Ribeira Quente, 9,7 % e 19,2 %, respectivamente, apresentam este compartimento. Tradicionalmente o tipo de constru\u00e7\u00e3o realizado nos A\u00e7ores n\u00e3o inclu\u00ed a presen\u00e7a de caves, no entanto, esta tend\u00eancia tem vindo a ser alterada. A presen\u00e7a de caixas-de-ar promove uma ventila\u00e7\u00e3o da zona directamente em contacto com o solo, diminuindo assim a entrada deste g\u00e1s nas zonas habit\u00e1veis do edif\u00edcio. Estas est\u00e3o presentes em cerca de 12,9 % e 3,8 % dos edif\u00edcios amostrados nas freguesias das Furnas e Ribeira Quente, respectivamente. A presen\u00e7a de caixas-de-ar est\u00e1 tradicionalmente associada a edif\u00edcios de constru\u00e7\u00e3o antiga com o ch\u00e3o revestido por soalho de madeira, como forma de evitar a entrada de humidade nestes edif\u00edcios. No entanto, na maioria dos edif\u00edcios que foram reconstru\u00eddos os propriet\u00e1rios optaram pela remo\u00e7\u00e3o destas caixas-de-ar. Assim, as altera\u00e7\u00f5es no tipo de constru\u00e7\u00e3o t\u00eam vindo a ser efectuadas no sentido de aumentar a vulnerabilidade dos edif\u00edcios.\nA realiza\u00e7\u00e3o das campanhas de monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas e da Ribeira Quente permitiu verificar que:\n1-\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior dos edif\u00edcios amostrados ultrapassam frequentemente os valores recomendados na legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3);\n2-\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior dos edif\u00edcios amostrados apresentam varia\u00e7\u00e3o sazonal, sendo superiores nas campanhas efectuadas nos meses de Inverno do que nos meses de Ver\u00e3o;\n3-\tEdif\u00edcios localizados em zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferiores ao n\u00edvel de base definido para este vulc\u00e3o (8000 Bq/m3) podem apresentar valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior superiores ao limite recomendado pela legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3);\n4-\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior dos edif\u00edcios amostrados variam tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos dos residentes, essencialmente no que se refere \u00e0 abertura e fecho de portas e janelas;\n5-\tNa freguesia das Furnas, cerca de 6 % dos edif\u00edcios amostrados apresentam concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar interior capazes de originar doses efectivas anuais superiores aos limites estabelecidos (10 mSv/ano).\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o amostrados no ar interior dos edif\u00edcios das freguesias das Furnas e da Ribeira Quente ultrapassam, em alguns casos, os limites recomendados quer pela legisla\u00e7\u00e3o regional, quer por organiza\u00e7\u00f5es internacionais (ICRP; WHO) e salientam, uma vez mais, a import\u00e2ncia deste tipo de estudo em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas quiescentes. Mesmo em zonas onde a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo apresenta valores relativamente baixos, este g\u00e1s pode-se acumular no interior de edif\u00edcios em concentra\u00e7\u00f5es superiores \u00e0s recomendadas, dependendo de determinadas condi\u00e7\u00f5es associadas a varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e aos h\u00e1bitos dos residentes.\n7.\tMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE\n222Rn NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS\n7.1.\tNota Pr\u00e9via\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios varia espacialmente nos edif\u00edcios de uma determinada regi\u00e3o, tal como verificado no cap\u00edtulo anterior. No entanto, num mesmo edif\u00edcio podem ocorrer varia\u00e7\u00f5es ao longo do tempo dependentes de varia\u00e7\u00f5es de diversos factores entre os quais, de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos.\nNeste cap\u00edtulo pretende-se compreender quais as vari\u00e1veis externas que podem influenciar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios e o modo como o fazem. Para tal foram seleccionados tr\u00eas edif\u00edcios da freguesia das Furnas onde foram efectuados ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no ar interior. As s\u00e9ries temporais obtidas foram tratadas estatisticamente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla e da an\u00e1lise espectral.\n7.2.\tFactores Externos que Influenciam a Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no Ar Interior\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios apresenta, normalmente, uma varia\u00e7\u00e3o sazonal. Esta varia\u00e7\u00e3o depende essencialmente dos h\u00e1bitos dos ocupantes, nomeadamente no que diz respeito \u00e0 ventila\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e das varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que influenciam o transporte deste g\u00e1s no solo e a ventila\u00e7\u00e3o nos edif\u00edcios (Hasbrouck, 1983; Singh et al., 2005b; Bossew e Lettner, 2007).\nEstudos realizados em escolas na Gr\u00e9cia (Clouvas et al., 2011) permitiram verificar oscila\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior entre 104 Bq/m3 e 866 Bq/m3 em per\u00edodos em que esta escola estava em funcionamento e encerrada, respectivamente, colocando claramente em evid\u00eancia a import\u00e2ncia de uma ventila\u00e7\u00e3o eficiente. A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios \u00e9 normalmente superior nos meses de Inverno do que no Ver\u00e3o em resultado da tend\u00eancia, por parte dos ocupantes, de manterem as janelas fechadas no Inverno e abertas no Ver\u00e3o (Bossew e Lettner, 2007; Rao e Sengupta, 2010).\nDe entre os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que exercem maior influ\u00eancia na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior salientam-se as diferen\u00e7as de temperatura e de press\u00e3o barom\u00e9trica entre o interior e o exterior do edif\u00edcio, a precipita\u00e7\u00e3o e a velocidade do vento (Rowe et al., 2002; Riley et al., 1996; Kitto, 2005).\nA diferen\u00e7a de temperatura entre o interior e o exterior dos edif\u00edcios \u00e9 a principal respons\u00e1vel pelas oscila\u00e7\u00f5es di\u00e1rias na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nestes espa\u00e7os. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s atingem, normalmente, n\u00edveis mais elevados durante a noite, per\u00edodo durante o qual o ar interior do edif\u00edcio est\u00e1 mais quente que o ar exterior, logo menos denso, dando origem a uma diminui\u00e7\u00e3o da press\u00e3o barom\u00e9trica. Assim, o geog\u00e1s, e consequentemente o rad\u00e3o, que se encontra\nno solo \u00e9 introduzido mais facilmente no interior do edif\u00edcio atrav\u00e9s dos compartimentos directamente em contacto com o solo (Kitto, 2005; Groves-Kirkby et al., 2006).\nPor outro lado, o ar atmosf\u00e9rico desloca-se no sentido de repor o geog\u00e1s que foi introduzido no edif\u00edcio (Spencer, 1992). Mesmo que o ar atmosf\u00e9rico apenas se desloque no solo durante 2 ou 3 dias \u00e9 tempo suficiente para que a sua concentra\u00e7\u00e3o em rad\u00e3o sofra um incremento consider\u00e1vel.\nA ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode influenciar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior uma vez que a \u00e1gua ao ocupar os espa\u00e7os existentes no solo vai provocar altera\u00e7\u00f5es tanto na quantidade de rad\u00e3o que \u00e9 emanada, como na permeabilidade do solo, conduzindo assim a diferen\u00e7as de press\u00e3o entre a \u00e1rea \u00e0 volta dos edif\u00edcios e a zona existente por baixo destes (Nazaroff e Sextro, 1989; Rowe et al., 2002). Estudos realizados nas Furnas (Baxter et al., 1999) revelaram um comportamento sazonal na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios, tendo os incrementos da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s, durante o per\u00edodo invernal, sido associados a incrementos da pluviosidade.\nA velocidade do vento pode influenciar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de dois modos distintos: aumento da efic\u00e1cia da ventila\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o do geog\u00e1s existente no solo por baixo do edif\u00edcio (Riley et al., 1996). Nesta \u00faltima situa\u00e7\u00e3o o vento \u00e9 introduzido nos espa\u00e7os existentes no solo num dos lados do edif\u00edcio, de acordo com a direc\u00e7\u00e3o do vento, produzindo um fluxo que remove o geog\u00e1s existente no solo por baixo do edif\u00edcio, saindo nos restantes lados. Deste modo a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o dispon\u00edvel no solo para ser introduzida no interior do edif\u00edcio diminui drasticamente. Este efeito ser\u00e1 mais eficaz quanto maior for a permeabilidade do solo (Riley et al., 1996).\nPara al\u00e9m da influ\u00eancia de factores meteorol\u00f3gicos outros factores externos como as mar\u00e9s terrestres, podem influenciar a concentra\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o no ar interior ao\nafectarem a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o que \u00e9 emanada do solo (Groves-Kirkby et al., 2006).\n7.3.\tMetodologias de Amostragem e Tratamento Estat\u00edstico dos Dados\n7.3.1.\tConfigura\u00e7\u00e3o de Amostragem\nA monitoriza\u00e7\u00e3o em cont\u00ednuo do rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios foi efectuada com recurso ao equipamento RAD7 descrito anteriormente no cap\u00edtulo 3 (3.3.1.1). Este equipamento foi programado para funcionar em modo Auto, isto \u00e9, a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar destes edif\u00edcios foi calculada com base no decaimento do 218Po durante as primeiras tr\u00eas horas de amostragem, passando, ap\u00f3s este per\u00edodo, a ser contabilizada com base no decaimento do 218Po e do 214Po.\nNo que diz respeito \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior, foram utilizados equipamentos da Geotechnical Instruments, nomeadamente o GA2000 e o Anagas\u2122 CD 95 que efectuam a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s recorrendo a detectores de infravermelhos sendo o ar introduzido no detector atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de uma bomba de aspira\u00e7\u00e3o. As caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas do equipamento GA2000 est\u00e3o descritas no cap\u00edtulo 3 (3.3.1.2). O detector Anagas\u2122 CD 95 corresponde a um espectr\u00f3metro de infravermelhos que permite medir a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (%vol.) com uma resolu\u00e7\u00e3o de 0,1 % e uma precis\u00e3o de 2 % (Geotechnical Instruments, 1996). Num dos edif\u00edcios foi utilizada uma esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo desenvolvida pela WestSystems\u00ae. Este equipamento para a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior est\u00e1 descrito em Viveiros (2010) e consiste num detector de infravermelhos da Drager (Drager Polytron IR CO2) em que a introdu\u00e7\u00e3o do ar no detector \u00e9 efectuada por difus\u00e3o. Esta esta\u00e7\u00e3o tem ainda acoplada sensores meteorol\u00f3gicos (press\u00e3o barom\u00e9trica, humidade relativa do ar, temperatura do ar, direc\u00e7\u00e3o e velocidade do vento).\n7.3.2.\tLocais de Amostragem\nOs ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios foram efectuados em tr\u00eas pontos de amostragem distintos. O local de amostragem 1 corresponde a um edif\u00edcio habitacional localizado numa zona pr\u00f3xima do campo fumar\u00f3lico da Ribeira dos Tambores. Esta habita\u00e7\u00e3o foi edificada numa zona que apresenta valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo compreendidos entre 8000 e 12 000 Bq/m3, valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo que, com base em Sousa (2003), variam entre 6 e 15 %vol. e valores de temperatura do solo inferiores a 25 \u00b0C. A amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 foi realizada na cave da habita\u00e7\u00e3o e decorreu entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005 (Fotografia 7.1). Esta cave apresenta uma das paredes exteriores em contacto total com o solo, passando a parcial em outras duas. A quarta parede exterior est\u00e1 em contacto com o ar atmosf\u00e9rico. A ventila\u00e7\u00e3o da cave \u00e9 efectuada atrav\u00e9s da presen\u00e7a de seis janelas e uma porta. Por baixo desta cave existe ainda uma caixa-de-ar.\nFotografia 7.1 - Instala\u00e7\u00e3o dos detectores de 222Rn e de CO2 no ponto de amostragem 1.\nA metodologia aplicada encontra-se descrita em Silva (2006) e resume-se a amostragens c\u00edclicas de 59 minutos, em que para a medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2, o ar ambiente \u00e9 aspirado durante cerca de 30 segundos no final de cada ciclo. Como neste ponto de amostragem a ventila\u00e7\u00e3o desempenha um papel muito importante nas varia\u00e7\u00f5es dos gases amostrados, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de um teste, que decorreu entre as 19:15 do dia 7 e as 22:00 do dia 9 de Dezembro, abrangendo um per\u00edodo de aproximadamente 51 horas durante o qual a cave foi mantida completamente fechada.\nO local de amostragem 2 corresponde a um edif\u00edcio de com\u00e9rcio localizado nas imedia\u00e7\u00f5es do campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas. O terreno de implanta\u00e7\u00e3o apresenta uma concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferior a 8000 Bq/m3, de CO2 compreendida entre 1,5 e 6 %Vol. e valores de temperatura entre 30 e 35 \u00b0C. A selec\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio para a amostragem realizada foi consequ\u00eancia dos resultados obtidos aquando da realiza\u00e7\u00e3o da cartografia de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios (Cap\u00edtulo 6), associado ao facto da propriet\u00e1ria do espa\u00e7o se queixar de dores de cabe\u00e7a. A amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 decorreu no per\u00edodo de uma semana entre os dias 17 e 24 de Novembro de 2011 e foi efectuada a aproximadamente 5 cm do ch\u00e3o (Fotografia 7.2).\n222\nFotografia 7.2 - Instala\u00e7\u00e3o dos detectores de Rn e de CO2 no ponto de amostragem 2.\nAs amostragens destes gases foram realizadas em ciclos de 30 minutos. As medi\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o foram efectuadas em modo Auto sendo a aspira\u00e7\u00e3o efectuada em cada ciclo de modo cont\u00ednuo durante os primeiros 5 minutos com um fluxo correspondente de 0,5 L/min. No restante tempo a aspira\u00e7\u00e3o foi feita apenas no primeiro minuto em cada cinco com um fluxo correspondente de 0,5 L/min. A contagem decorreu ao longo dos 30 minutos e o valor final corresponde \u00e0 m\u00e9dia dos decaimentos de part\u00edculas a por segundo por metro c\u00fabico de ar amostrado. No que se refere \u00e0 amostragem do CO2, o ar ambiente foi aspirado durante cerca de 30 segundos no final de cada ciclo com um fluxo aproximado de 0,4 L/min.\nO local de amostragem 3 corresponde a um pequeno edif\u00edcio pertencente \u00e0 Universidade dos A\u00e7ores (UA\u00e7), localizado no parque de estacionamento situado junto ao campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas (Fotografia 7.3). Esta zona caracteriza-se por apresentar no solo valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o inferiores a 8000 Bq/m3, valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 compreendidos entre 6 e 15 %vol. e temperaturas que oscilam entre 25 e 30 \u00b0C. A selec\u00e7\u00e3o deste local de amostragem est\u00e1 relacionada com tr\u00eas aspectos principais: (a) acesso f\u00e1cil ao equipamento e poss\u00edvel sempre que necess\u00e1rio, (b) controlo total sobre as condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o e (c) presen\u00e7a de uma esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo para medi\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior e de sensores meteorol\u00f3gicos.\nA amostragem da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste espa\u00e7o teve in\u00edcio a 1 de Abril de 2008 e continua a decorrer actualmente. Neste trabalho ser\u00e3o analisados e discutidos os dados obtidos no per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 31 de Dezembro de 2011. Este edif\u00edcio apresenta um compartimento t\u00e9rreo com um volume aproximado de 8 m3 e um po\u00e7o com um volume de aproximadamente 2 m3. A amostragem de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foi efectuada junto ao ch\u00e3o da base do po\u00e7o a uma profundidade de 2,10 m (Fotografia 7.3 c)).\nFotografia 7.3 - Ponto de amostragem 3: a) aspecto exterior do edif\u00edcio, b) equipamento utilizado para a medi\u00e7\u00e3o de 222Rn e c) po\u00e7o onde foi efectuada a amostragem.\nEm virtude da elevada humidade presente neste local foi necess\u00e1rio utilizar um redutor activo de humidade (drystick 144\u201d) a fim de prolongar a efici\u00eancia do dessecante, passando este a ser substitu\u00eddo aproximadamente de 6 em 6 meses e n\u00e3o de semana a semana. A amostragem decorreu em ciclos de 60 minutos em modo Auto. Neste ponto de amostragem a bomba do detector n\u00e3o est\u00e1 em funcionamento, uma vez que, est\u00e1 a ser utilizada a bomba do drystick. Esta bomba aspira o ar ambiente continuamente com um fluxo de 0,2 L/min. A contagem decorreu ao longo dos 60 minutos e o valor final corresponde \u00e0 m\u00e9dia dos decaimentos de part\u00edculas a por segundo por metro c\u00fabico de ar amostrado referente a cada ciclo de amostragem.\nOs tr\u00eas edif\u00edcios seleccionados para a realiza\u00e7\u00e3o destes ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua apresentam um tipo de constru\u00e7\u00e3o semelhante, tendo como principais materiais empregues blocos de bet\u00e3o furado e cimento. No local de amostragem 2 o pavimento encontrava-se revestido de azulejo, sendo de cimento nos restantes.\n7.3.3.\tRecolha e An\u00e1lise Estat\u00edstica dos Dados\nNo ponto de amostragem 1 e de acordo com a capacidade de armazenamento dos equipamentos, os dados foram recolhidos uma vez por m\u00eas, no caso do rad\u00e3o, e duas vezes por m\u00eas, no caso do CO2. A correc\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 humidade no interior do detector e a valida\u00e7\u00e3o dos dados de rad\u00e3o obtidos foram efectuadas com recurso ao software Capture Vers\u00e3o 4.8.1 fornecido pela Durridge Company, procedendo-se do mesmo modo para os outros pontos de amostragem. A aquisi\u00e7\u00e3o de dados da concentra\u00e7\u00e3o dos gases amostrados foi acompanhada da aquisi\u00e7\u00e3o, em simult\u00e2neo, de dados de press\u00e3o barom\u00e9trica no interior da habita\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do sensor integrado no detector de CO2 e do registo de varia\u00e7\u00f5es da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o. A este conjunto de informa\u00e7\u00e3o foi adicionada a informa\u00e7\u00e3o ambiental fornecida pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1.\nNo ponto de amostragem 2, como o per\u00edodo de amostragem se restringiu a uma semana, os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 foram recolhidos no final deste per\u00edodo. Tamb\u00e9m neste ponto de amostragem foi medida a press\u00e3o barom\u00e9trica no interior deste edif\u00edcio atrav\u00e9s do sensor integrado no detector de CO2 e foram ainda registadas as varia\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o. A este conjunto de informa\u00e7\u00e3o foi adicionada a informa\u00e7\u00e3o ambiental fornecida pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nNo ponto de amostragem 3, os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio foram recolhidos uma vez por m\u00eas. Durante este per\u00edodo de monitoriza\u00e7\u00e3o a esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo de medi\u00e7\u00e3o de CO2 apresentou muitas falhas na aquisi\u00e7\u00e3o de dados que inviabilizaram a inclus\u00e3o dos resultados neste estudo. Em alternativa foram utilizados os dados obtidos pelos sensores meteorol\u00f3gicos da esta\u00e7\u00e3o GFUR3 localizada a aproximadamente 80 m deste edif\u00edcio. Neste ponto de amostragem a ventila\u00e7\u00e3o processa-se apenas durante a manuten\u00e7\u00e3o ou recolha de dados da esta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. Para estas interven\u00e7\u00f5es o equipamento \u00e9 desligado, registando-se uma interrup\u00e7\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o de dados, sendo de novo ligado imediatamente antes da porta voltar a ser encerrada. Ap\u00f3s o re\u00ednicio do equipamento\nos valores de rad\u00e3o registados revelam normalmente uma diminui\u00e7\u00e3o em resultado da ventila\u00e7\u00e3o provocada, sendo o tempo m\u00e9dio de recupera\u00e7\u00e3o para valores pr\u00f3ximos dos anteriores de cerca de 3 horas.\nDe modo a compreender a influ\u00eancia estat\u00edstica destes factores externos na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior destes edif\u00edcios foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla \u00e0s s\u00e9ries de dados obtidas, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Stepwise e do software SPSS descritos no cap\u00edtulo 4 (4.3.3). Nesta an\u00e1lise a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior foi considerada a vari\u00e1vel dependente e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise, a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior e a ventila\u00e7\u00e3o, foram considerados as vari\u00e1veis independentes, de acordo com a equa\u00e7\u00e3o\n4.1,\tdescrita no ponto 4.3.3 do cap\u00edtulo 4.\nComo a aplica\u00e7\u00e3o de modelos de regress\u00e3o m\u00faltipla a s\u00e9ries de dados requer que a popula\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise apresente uma distribui\u00e7\u00e3o normal, foi necess\u00e1rio recorrer \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica dos dados obtidos de modo a que a sua distribui\u00e7\u00e3o se aproxime da normalidade (Figura 7.1).\nFigura 7.1 - Histogramas dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior de edif\u00edcios: a) no local 1 - habita\u00e7\u00e3o, b) no local 2 - edif\u00edcio comercial e c) no local 3 - edif\u00edcio pertencente \u00e0 Universidade dos A\u00e7ores para o per\u00edodo de 11 de Agosto de 2010 a 31 de Mar\u00e7o de 2011.\nTal como descrito no cap\u00edtulo 4, tamb\u00e9m nestes modelos de regress\u00e3o m\u00faltipla foram inclu\u00eddas as vari\u00e1veis independentes com signific\u00e2ncia de acordo com o teste t de student (P &lt;0,01) e que fomentam um aumento do R2 ajustado superior a 1 %.\nRelativamente \u00e0 exist\u00eancia de multicolinearidade entre vari\u00e1veis, foram exclu\u00eddas as vari\u00e1veis com um VIF superior a 10 (Freund e Wilson, 1998) e foi tido ainda em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia de vari\u00e1veis independentes cujo comportamento se traduz por uma fun\u00e7\u00e3o quadr\u00e1tica. Aos modelos foi tamb\u00e9m aplicado o teste F de Snedcor de modo a validar todas as vari\u00e1veis introduzidas no modelo como um todo (Draper e Smith, 1981; Freund e Wilson, 1998).\nO modelo aplicado corresponde ao que, reunindo todos os requisitos anteriormente descritos, apresente maior poder explicativo para as oscila\u00e7\u00f5es da vari\u00e1vel dependente em cada ponto de amostragem. No que se refere ao ponto de amostragem 3, o modelo foi aplicado ao per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011, uma vez que, apesar de n\u00e3o existirem dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 pelas raz\u00f5es apontadas anteriormente, trata-se do per\u00edodo mais prolongado de tempo durante o qual foi poss\u00edvel obter dados de todas as vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas amostradas e com o m\u00ednimo de problemas relativamente \u00e0 humidade no detector de rad\u00e3o.\n\u00c0s s\u00e9ries temporais obtidas foi aplicada a an\u00e1lise espectral atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do software Tsoft descrito no cap\u00edtulo 4 (4.3.3). Tamb\u00e9m no presente cap\u00edtulo esta an\u00e1lise foi aplicada com o intuito de identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias das s\u00e9ries de dados obtidos, de detectar varia\u00e7\u00f5es sazonais e de identificar rela\u00e7\u00f5es de amplitude, atraso entre vari\u00e1veis e coeficientes de correla\u00e7\u00e3o entre diferentes frequ\u00eancias (Van Camp e Vauterin, 2005; Viveiros, 2010; Vauterin e Van Camp, 2011).\nO espectro das s\u00e9ries temporais foi calculado com base na FFT, tendo sido seleccionado um intervalo de incremento de 3600 segundos e a janela com a fun\u00e7\u00e3o hanning que permite for\u00e7ar os pontos das extremidades para zero. As amplitudes foram projectadas em gr\u00e1ficos lineares em ciclos por dia (cpd). Para a realiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise foram seleccionados per\u00edodos com o m\u00ednimo de interrup\u00e7\u00f5es na sequ\u00eancia de dados. Quando apenas existia interrup\u00e7\u00e3o de uma hora de dados, esta foi interpolada pelo c\u00e1lculo da m\u00e9dia entre o valor anterior e o posterior da respectiva s\u00e9rie de dados. Nos casos em que se verificou duas ou mais horas de interrup\u00e7\u00e3o de dados, foram\nretiradas as 24 horas associadas a esse dia, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito no cap\u00edtulo 4. O espectrograma das s\u00e9ries temporais foi calculado utilizando a aplica\u00e7\u00e3o Moving Window Spectrum, sendo o n\u00famero de pontos a transformar de 512 e o n\u00famero de pontos entre transforma\u00e7\u00f5es de 128.\nNos casos em que o espectro permitiu identificar a presen\u00e7a de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias nas s\u00e9ries temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, foi aplicada a Transfer function, com blocos de tamanho 256, entre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos que apresentaram varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas, de modo a tentar compreender os processos respons\u00e1veis por estas varia\u00e7\u00f5es.\n7.4.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos Resultados\n7.4.1.\tLocal 1 - Habita\u00e7\u00e3o\nO ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no ar interior no ponto de amostragem 1, foi efectuado entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005 (Silva, 2006). A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 pode ser observada nas figuras 7.2 e 7.3.\n7\n14000\n12000\nO\no ra\n5 ra\n\u25a0o\no Jd c\nra o c c q\u00ed CM CM CM\n(D \"O\nO\no ra\n10000\n8000\n6000\n4000\n2000\n0 08-11\n---- 222Rn (Bq/m3)\t----CO2 (%vol.)\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t1\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t  -\n-2005\t16-11-2005\t24-11-2005\t02-12-2005\t10-12-2005\t18-12\t\t\n5\n4\n3\n2\n1\n\u25a0o\no\n0)\nc\n05 O c\nCM\nO O (D \u25a0O o\no ra\nc\nCD\nO c o O\n0 -2005\nc o O\n6\nFigura 7.2 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior da habita\u00e7\u00e3o. A zona a sombreado cinza corresponde ao per\u00edodo do teste dos dias 7 a 9 de Dezembro.\nFigura 7.3 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala. A zona a sombreado cinza corresponde ao per\u00edodo do teste dos dias 7 a 9 de Dezembro.\nA estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no ar interior, da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior da habita\u00e7\u00e3o, assim como dos dados dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1 para o per\u00edodo em estudo est\u00e3o sintetizados na tabela 7.1. Os valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o detectados s\u00e3o superiores aos m\u00e1ximos detectados por Baxter et al. (1999) em outro edif\u00edcio desta freguesia. De modo a tentar perceber a influ\u00eancia exercida pelos par\u00e2metros em an\u00e1lise nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior, Silva (2006) efectuou a an\u00e1lise comparativa entre as varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel analisada, traduzida pelos v\u00e1rios gr\u00e1ficos que constam no Anexo IX. A esta an\u00e1lise foi adicionado o par\u00e2metro diferencial de press\u00e3o que corresponde \u00e0 diferen\u00e7a entre a press\u00e3o barom\u00e9trica no interior da habita\u00e7\u00e3o, medida pelo detector de concentra\u00e7\u00e3o de CO2, e a press\u00e3o barom\u00e9trica no exterior, medida pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1.\nDa compara\u00e7\u00e3o efectuada os factores que parecem exercer influ\u00eancia sobre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior desta habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o: a velocidade do vento, a ventila\u00e7\u00e3o e o diferencial de press\u00e3o barom\u00e9trica entre o interior e o exterior do edif\u00edcio. A velocidade do vento (Figura 7.4), em particular entre 14 de Novembro e 4 de Dezembro, e a ventila\u00e7\u00e3o (Figura 7.5) apresentam uma rela\u00e7\u00e3o inversa, enquanto o diferencial de press\u00e3o (Figura 7.6), entre 15 de Novembro e 15 de Dezembro, aparenta ter uma rela\u00e7\u00e3o directa com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior desta habita\u00e7\u00e3o.\nTabela 7.1 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior e da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio obtidos no ponto de amostragem 1 e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR1.\nVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n222Rn no ar interior (Bq/m3)\t600,0\t1812,0\t161,0\t0,0\t13273,0\t943\nCO2 no ar interior (%vol.)\t0,2\t0,8\t0,0\t0,0\t6,0\t942\nPress\u00e3o no interior do edif\u00edcio (hPa)\t1003,0\t8,0\t1003,0\t988,0\t1021,0\t942\nHumidade relativa do ar (%)\t98,1\t0,3\t98,1\t88,4\t98,1\t928\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t15,7\t3,6\t15,2\t5,6\t25,5\t928\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa) (GFUR1)\t1001,0\t7,0\t1000,0\t987,0\t1015,0\t928\nPluviosidade (mm/h)\t0,1\t0,5\t0,0\t0,0\t8,6\t904\nHumidade do solo (%)\t13,7\t1,2\t13,2\t12,3\t17,1\t928\nVelocidade do vento (m/s)\t0,4\t0,6\t0,0\t0,0\t4,0\t943\nFigura 7.4 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o e da velocidade do vento na esta\u00e7\u00e3o GFUR1 para o per\u00edodo compreendido entre 14 de Novembro e 4 de Dezembro de 2005.\nFigura 7.5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e os per\u00edodos em que a ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o foi reduzida ou nula, representados pelo sombreado cinza.\nFigura 7.6 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e do diferencial de press\u00e3o entre o interior e o exterior deste edif\u00edcio, para o per\u00edodo compreendido entre 15 de Novembro e 15 de Dezembro de 2005.\nDe modo a tentar confirmar estas rela\u00e7\u00f5es foram calculados os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson entre as diversas vari\u00e1veis em estudo. Os valores da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foram transformados em logaritmos. Os resultados obtidos est\u00e3o sintetizados na tabela 7.2.\nTabela 7.2 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.\nLocal de amostragem\tVari\u00e1veis\tLogio 222Rn no ar interior\tCO2 no ar interior\tPress\u00e3o barom\u00e9trica no edif\u00edcio\tVentila\u00e7\u00e3o\tHumidade relativa do ar\tTemperatura do ar\n\tLogw 222Rn no ar interior\t1,000\t0,546\t0,327\t-0,636\t-0,024\t0,031\n\tCO2 no ar interior\t0,546\t1,000\t0,104\t-0,597\t0,011\t0,246\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica no edif\u00edcio\t0,327\t0,104\t1,000\t-0,026\t-0,086\t-0,125\n\tVentila\u00e7\u00e3o\t-0,636\t-0,597\t-0,260\t1,000\t-0,027\t-0,145\n\tHumidade relativa do ar\t-0,024\t0,011\t-0,086\t-0,027\t1,000\t-0,058\n\tTemperatura do ar\t0,031\t0,246\t-0,125\t-0,145\t-0,058\t1,000\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR1)\t0,218\t0,019\t0,982\t0,074\t-0,076\t-0,152\n\tDiferencial de press\u00e3o\t0,628\t0,415\t0,583\t-0,44\t-0,083\t0,054\n\tPluviosidade\t-0,098\t0,131\t-0,122\t0,011\t0,008\t-0,116\n\tHumidade do solo\t-0,246\t-0,179\t-0,332\t-0,171\t0,005\t-0,253\n\tVelocidade do vento\t-0,228\t0,259\t-0,219\t-0,056\t0,003\t0,331\n1\tVari\u00e1veis\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR1)\tDiferencial de press\u00e3o\tPluviosidade\tHumidade do solo\tVelocidade do vento\t\n\tLogio 222Rn no ar interior\t0,218\t0,628\t-0,098\t-0,246\t-0,228\t\n\tCO2 no ar interior\t0,019\t0,415\t0,131\t-0,179\t0,259\t\n\tPress\u00e3o no edif\u00edcio\t0,982\t0,583\t-0,122\t-0,332\t-0,219\t\n\tVentila\u00e7\u00e3o\t0,074\t-0,440\t0,011\t-0,171\t-0,056\t\n\tHumidade relativa do ar\t-0,076\t-0,083\t0,008\t0,005\t0,003\t\n\tTemperatura do ar\t-0,152\t0,054\t-0,116\t-0,253\t0,331\t\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR1)\t1,000\t0,417\t-0,115\t-0,358\t-0,238\t\n\tDiferencial de press\u00e3o\t0,417\t1,000\t-0,089\t-0,059\t-0,032\t\n\tPluviosidade\t-0,115\t-0,089\t1,000\t0,000\t0,149\t\n\tHumidade do solo\t-0,358\t-0,059\t0,000\t1,000\t0,046\t\n\tVelocidade do vento\t-0,238\t-0,032\t0,149\t0,046\t1,000\t\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o log-transformados permitiu verificar que no modelo proposto, isto \u00e9, no modelo com maior poder explicativo, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a ventila\u00e7\u00e3o, o diferencial de press\u00e3o, a humidade do solo, a velocidade do vento e a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Tabela 7.3). No que se refere aos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 7.2), estes est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os resultados obtidos pela regress\u00e3o. Uma vez que a vari\u00e1vel press\u00e3o barom\u00e9trica \u00e9 aplicada em tr\u00eas modos diferentes (press\u00e3o interior, exterior e diferencial), para a constru\u00e7\u00e3o do modelo de regress\u00e3o m\u00faltipla considerou-se o que apresenta maior coeficiente de correla\u00e7\u00e3o/poder explicativo, que no caso presente \u00e9 a press\u00e3o diferencial. De acordo com o R2 ajustado do modelo proposto, estas vari\u00e1veis explicam 71 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior desta habita\u00e7\u00e3o. A ventila\u00e7\u00e3o, a humidade do solo e a velocidade do vento exercem uma influ\u00eancia negativa, enquanto que, o diferencial de press\u00e3o e a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 influenciam positivamente as varia\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s, de acordo com o sinal do coeficiente p.\nTabela 7.3\t- An\u00e1lise de amostragem 1 - Habita\u00e7\u00e3o.\t\tregress\u00e3o\tm\u00faltipla do\tmodelo proposto para o\t\t\tlocal de\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente\tErro\tCoeficiente\tTeste t\tSign.\tIncremento\tVIF\n\tB\tpadr\u00e3o B\t0\t\tteste t*\tR2 ajustado\t\nConstante\t4,84\t0,19\t\t25,86\t0,00\t\t\nVentila\u00e7\u00e3o\t-0,53\t0,03\t-0,45\t-18,82\t0,00\t0,400\t1,95\nDiferencial de press\u00e3o\t0,14\t0,01\t0,34\t16,68\t0,00\t0,151\t1,32\nHumidade do solo\t-0,16\t0,01\t-0,26\t-13,44\t0,00\t0,093\t1,21\nVelocidad e do vento\t-0,33\t0,02\t-0,27\t-14,41\t0,00\t0,054\t1,32\nCO2 no ar interior\t0,14\t0,02\t0,16\t6,29\t0,00\t0,012\t2,05\nVari\u00e1vel dependente: Log\t10 da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 919\t\t\t\t\t\t\t\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado\t0,710\t\t\t\t\t\t\nTeste F: 451,44\t\t\t\t\t0,00**\t\t\n* Signific\u00e2 ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nA an\u00e1lise espectral foi aplicada \u00e0 s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o para o per\u00edodo compreendido entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005. O espectro resultante n\u00e3o permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias (Figura 7.7). Para este conjunto de dados n\u00e3o foi calculado o espectrograma, uma vez que o per\u00edodo temporal \u00e9 demasiado curto para possibilitar a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es sazonais.\nFrequ\u00eancia (cpd)\nFigura 7.7 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no ponto de amostragem 1, para o per\u00edodo compreendido entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005.\n7.4.2.\tLocal 2 - Edif\u00edcio Comercial\nA monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no ar interior do edif\u00edcio comercial decorreu entre 17 e 24 de Novembro de 2011. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no ar interior deste edif\u00edcio pode ser observada na figura 7.8.\nFigura 7.8 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior do edif\u00edcio comercial.\nOs resultados da estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior, da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio comercial, assim como dos dados dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo em estudo, est\u00e3o sintetizados na tabela 7.4. Foram utilizados os dados da pluviosidade obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR2, uma vez que durante o per\u00edodo em an\u00e1lise o pluvi\u00f3metro da esta\u00e7\u00e3o GFUR3 esteve avariado.\nPara tentar compreender que par\u00e2metros externos influenciam as varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste local de amostragem e, de que modo essa influ\u00eancia \u00e9 exercida, foi efectuada uma an\u00e1lise comparativa das varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel analisada, cujos gr\u00e1ficos se apresentam no anexo Anexo IX. Nesta an\u00e1lise os factores que parecem exercer influ\u00eancia sobre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste edif\u00edcio s\u00e3o: a concentra\u00e7\u00e3o de CO2, a ventila\u00e7\u00e3o, a press\u00e3o barom\u00e9trica e a velocidade do vento. A concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Figura 7.8) apresenta uma rela\u00e7\u00e3o directa enquanto que a ventila\u00e7\u00e3o (Figura 7.9), a press\u00e3o barom\u00e9trica (Figura 7.10) e a velocidade do vento (Figura 7.11) aparentam ter uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\nTabela 7.4 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior e da press\u00e3o barom\u00e9trica obtidos no ponto de amostragem 2, dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 e da pluviosidade obtida pela esta\u00e7\u00e3o GFUR2.\t\t\t\t\t\t\nVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n222Rn no ar interior (Bq/m3)\t507,0\t416,0\t426,0\t13,0\t1873,0\t332\nCO2 no ar interior (%vol.)\t0,8\t0,5\t0,7\t0,1\t2,7\t332\nPress\u00e3o no interior do edif\u00edcio (hPa)\t1004,0\t5,0\t1003,0\t997,0\t1014,0\t332\nHumidade relativa do ar (%)(a)\t\t\t\t\t\t0\nTemperatura do ar (\u00b0C)(a)\t\t\t\t\t\t0\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa) (GFUR3)\t1002,0\t5,0\t1001,0\t995,0\t1010,0\t166\nPluviosid ade (mm/h) (GFUR2)\t0,1\t0,4\t0,0\t0,0\t3,0\t166\nHumidad e do solo (%)\t16,8\t0,5\t16,9\t15,7\t17,9\t166\nVelocidade do vento (m/s)\t0,5\t0,6\t0,2\t0,0\t3,0\t166\n(a) Sem dados para o per\u00edodo em an\u00e1lise\nFigura 7.9 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e os per\u00edodos em que a ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o foi reduzida devido ao seu encerramento, representados pelo sombreado cinza.\n17-11-2011\t18-11-2011\t19-11-2011\t20-11-2011\t21-11-2011\t22-11-2011\t23-11-2011\t24-11-2011\t25-11-2011\nFigura 7.10 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio e em GFUR3.\n17-11-2011\t18-11-2011\t19-11-2011\t20-11-2011\t21-11-2011\t22-11-2011\t23-11-2011\t24-11-2011\t25-11-2011\nFigura 7.11 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da velocidade do vento.\nDe modo a tentar confirmar estas rela\u00e7\u00f5es foram calculados os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson entre as diversas vari\u00e1veis em estudo. Os valores da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foram log-transformados. Os resultados obtidos est\u00e3o sintetizados na tabela 7.5.\nTabela 7.5 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo.\nLocal de amostraqem\tVari\u00e1veis\tLoqio 222Rn no ar interior\tCO2 no ar interior\tPress\u00e3o barom\u00e9trica no edif\u00edcio\tVentila\u00e7\u00e3o\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR3)\n2\tLoqio 222Rn no ar interior\t1,000\t0,800\t-0,217\t-0,627\t-0,230\n\tCO2 no ar interior\t0,800\t1,000\t-0,192\t-0,539\t-0,220\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica no edif\u00edcio\t-0,217\t-0,192\t1,000\t-0,048\t0,963\n\tVentila\u00e7\u00e3o\t-0,627\t-0,539\t-0,048\t1,000\t0,020\n\tHumidade relativa do ar(a)\t\t\t\t\t\n\tTemperatura do ar(a)\t\t\t\t\t\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR3)\t-0,230\t-0,220\t0,963\t0,020\t1,000\n\tDiferencial de press\u00e3o\t0,055\t0,112\t0,104\t-0,245\t-0,170\n\tPluviosidade (GFUR2)\t-0,210\t0,850\t-0,043\t0,021\t-0,098\n\tHumidade do solo\t-0,068\t-0,036\t0,085\t-0,037\t0,013\n\tVelocidade do vento\t-0,179\t-0,268\t-0,072\t-0,008\t-0,001\n\tVari\u00e1veis\tDiferencial de press\u00e3o\tPluviosidade (GFUR2)\tHumidade do solo\tVelocidade do vento\t\n\tLoqio 222Rn no ar interior\t0,055\t-0,210\t0,068\t-0,179\t\n\tCO2 no ar interior\t0,112\t0,850\t-0,036\t-0,268\t\n\tPress\u00e3o barom\u00e9tri ca no edif\u00edcio\t0,104\t-0,043\t0,085\t-0,072\t\n\tVentila\u00e7\u00e3o\t-0,245\t0,021\t-0,037\t-0,008\t\n\tHumidade relativa do ar(a)\t\t\t\t\t\n\tTemperatura do ar(a)\t\t\t\t\t\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR3)\t-0,170\t-0,098\t0,013\t-0,001\t\n\tDiferencial de press\u00e3o\t1,000\t0,203\t0,263\t-0,258\t\n\tPluviosidade (GFUR2)\t0,203\t1,000\t0,012\t0,008\t\n\tHumidade do solo\t0,263\t0,012\t1,000\t-0,194\t\n\tVelocidade do vento\t-0,258\t0,008\t-0,194\t1,000\t\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados adquiridos permitiu verificar que, para o modelo proposto, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior e a ventila\u00e7\u00e3o (Tabela 7.6). No que se refere aos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 7.5), estes est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os resultados obtidos pela regress\u00e3o. De acordo com o R2 ajustado do modelo proposto estas vari\u00e1veis explicam 69 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. A concentra\u00e7\u00e3o de CO2 exerce uma influ\u00eancia positiva, enquanto que, a ventila\u00e7\u00e3o exerce uma influ\u00eancia negativa sobre as varia\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s.\nTabela 7.6 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para o local de amostragem 2 - Edif\u00edcio comercial.\nVari\u00e1vel i ndependente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t2,17\t0,05\t\t46,18\t0,00\t\t\nCO2 no ar interior\t0,55\t0,04\t0,65\t12,63\t0,00\t0,637\t1,41\nVentila\u00e7\u00e3o\t-0,29\t0,05\t-0,28\t-5,38\t0,00\t0,053\t1,41\nVari\u00e1vel d ependente: Log10 da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 166\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,690\nTeste F: 184,45\t0,00**\n* Significancia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Significancia estat\u00edstica do modelo\nDevido ao reduzido per\u00edodo de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, neste ponto de amostragem n\u00e3o foi aplicada a an\u00e1lise espectral \u00e0 s\u00e9rie temporal de dados adquiridos.\n7.4.3.\tLocal 3 - Edif\u00edcio Propriedade da Universidade dos\nA\u00e7ores\nOs dados em an\u00e1lise relativos ao ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores correspondem ao per\u00edodo de amostragem compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 31 de Dezembro de 2011. A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio pode ser observada na figura 7.12.\nFigura 7.12 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores.\nA estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, da press\u00e3o barom\u00e9trica e da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior obtidos pela esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo, assim como dos dados dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo em estudo est\u00e3o sintetizados na tabela 7.7.\nPara tentar compreender que par\u00e2metros externos influenciam as varia\u00e7\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste local de amostragem e, de que modo essa influ\u00eancia \u00e9 exercida, foi efectuada uma an\u00e1lise comparativa das varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s relativamente \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es de cada vari\u00e1vel analisada, cujos gr\u00e1ficos se apresentam no anexo Anexo IX. Esta an\u00e1lise permitiu verificar que os factores que parecem exercer influ\u00eancia sobre a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste edif\u00edcio s\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de CO2, a pluviosidade, a humidade do solo e a press\u00e3o barom\u00e9trica. Para melhor evidenciar as rela\u00e7\u00f5es existentes foram seleccionados determinados per\u00edodos de amostragem. A concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio (Figura 7.13), a pluviosidade e a humidade do solo (Figura 7.14) apresentam\numa rela\u00e7\u00e3o directa, enquanto a press\u00e3o barom\u00e9trica (Figura 7.15) aparenta ter uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio.\nTabela 7.7 - Estat\u00edstica descritiva dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no ponto de amostragem 3, da press\u00e3o barom\u00e9trica e da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior obtidos pela esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nVari\u00e1veis\tM\u00e9dia\tDesvio Padr\u00e3o\tMediana\tM\u00ednimo\tM\u00e1ximo\tN\u00famero total de dados\n222Rn no ar interior (Bq/m3)\t2400,0\t1997,0\t1930,0\t27,0\t16700,0\t31876\nCO2 no ar interior (%vol.)\t0,5\t0,4\t0,5\t0,0\t8,5\t11319\nPress\u00e3o no interior do edif\u00edcio (hPa)\t989,0\t8,0\t991\t953,0\t1005\t17170\nHumidade relativa do ar (%)\t89,1\t12,1\t96,8\t41,7\t98,4\t22904\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t18,3\t5,2\t17,9\t2,0\t35,9\t21443\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa) (GFUR3)\t998,0\t8,0\t1000,0\t959,0\t1017\t29551\nPluviosidade (mm/h)\t0,2\t1,0\t0,0\t0,0\t35,0\t29012\nHumidade do solo (%)\t13,6\t2,2\t13,2\t9,9\t23,7\t29187\nVelocidade do vento (m/s)\t0,4\t0,5\t0,1\t0,0\t4,6\t29072\nFigura 7.13 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e de CO2 no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores para o per\u00edodo compreendido entre 6 de Fevereiro e 17 de Abril de 2009.\nFigura 7.14 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, da pluviosidade e da humidade do solo na esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre 10 de Agosto e 24 de Outubro de 2010.\nFigura 7.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e da press\u00e3o barom\u00e9trica na esta\u00e7\u00e3o GFUR3 para o per\u00edodo compreendido entre 1 e 31 de Agosto de 2008.\nDe modo a tentar confirmar estas rela\u00e7\u00f5es foram calculados os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson entre as diversas vari\u00e1veis em estudo. Os valores da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foram log-transformados. Os resultados obtidos est\u00e3o sintetizados na tabela 7.8.\nTabela 7.8 - Coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson das vari\u00e1veis analisadas durante o per\u00edodo em estudo (11 de Agosto de 2010 a 31 de Mar\u00e7o de 2011).\nLocal de amostragem\tVari\u00e1veis\tLog10 222Rn no ar interior\tPress\u00e3o no edif\u00edcio\tVentila\u00e7\u00e3o\tHumidade relativa do ar\tTemperatura do ar\n3\tLog10 222Rn no ar interior\t1,000\t-0,286\t-0,030\t0,094\t0,055\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica no edif\u00edcio\t-0,286\t1,000\t-0,071\t-0,092\t0,118\n\tVentila\u00e7\u00e3o\t-0,030\t-0,071\t1,000\t-0,083\t-0,019\n\tHumidade relativa do ar\t0,094\t-0,092\t-0,083\t1,000\t-0,518\n\tTemperatura do ar\t0,055\t0,118\t-0,019\t-0,518\t1,000\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR3)\t-0,347\t0,803\t-0,043\t-0,151\t0,112\n\tDiferencial de press\u00e3o\t0,103\t0,298\t-0,044\t0,006\t0,006\n\tPluviosidade\t0,107\t-0,062\t0,000\t-0,111\t-0,111\n\tHumidade do solo\t0,430\t-0,482\t0,055\t-0,560\t-0,560\n\tVelocidade do vento\t0,253\t-0,194\t0,034\t0,214\t0,214\n\tVari\u00e1veis\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR3)\tDiferencial de press\u00e3o\tPluviosidade\tHumidade do solo\tVelocidade do vento\n\tLog10 222Rn no ar interior\t-0,347\t0,103\t0,107\t0,430\t0,253\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica no edif\u00edcio\t0,803\t0,298\t-0,062\t-0,482\t-0,194\n\tVentila\u00e7\u00e3o\t-0,043\t-0,044\t0,000\t0,055\t0,034\n\tHumidade relativa do ar\t-0,151\t0,095\t0,197\t0,204\t-0,127\n\tTemperatura do ar\t0,112\t0,006\t-0,111\t-0,560\t0,214\n\tPress\u00e3o barom\u00e9trica (GFUR3)\t1,000\t-0,330\t-0,202\t-0,517\t-0,257\n\tDiferencial de press\u00e3o\t-0,330\t1,000\t0,225\t0,064\t0,104\n\tPluviosidade\t-0,202\t0,225\t1,000\t0,262\t0,058\n\tHumidade do solo\t-0,517\t0,064\t0,262\t1,000\t0,138\n\tVelocidade do vento\t-0,257\t0,104\t0,058\t0,138\t1,000\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla foi aplicada aos dados adquiridos para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011. O per\u00edodo seleccionado para a constru\u00e7\u00e3o do modelo corresponde ao per\u00edodo durante o qual: (a) foram registados dados de todos os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise, n\u00e3o atingindo a s\u00e9rie de dados consecutivos a dura\u00e7\u00e3o de um ano devido aos problemas de funcionamento dos sensores meteorol\u00f3gicos, e (b) foram identificados menos problemas de humidade no detector de rad\u00e3o. Esta an\u00e1lise permitiu verificar que, no modelo proposto, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a humidade do solo, a temperatura do ar e a humidade relativa do ar (Tabela 7.9). No que se refere aos coeficientes de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculados (Tabela 7.8), estes est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os resultados obtidos pela regress\u00e3o apenas para a vari\u00e1vel humidade do solo; as restantes vari\u00e1veis que apresentam maior correla\u00e7\u00e3o com os dados de rad\u00e3o log-transformados s\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica e a velocidade do vento.\nDe acordo com o R2 ajustado do modelo proposto, estas vari\u00e1veis explicam 35,7 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio. A humidade do solo, a temperatura do ar e a humidade relativa do ar exercem uma influ\u00eancia positiva sobre as varia\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s.\nTabela 7.9 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto para o local de amostragem 3 - Edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011.\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t0,26\t0,11\t\t2,34\t0,00\t\t\nHumidade do solo\t0,13\t0,00\t0,70\t30,50\t0,00\t0,184\t1,48\nTemperatura do ar\t0,05\t0,00\t0,58\t21,93\t0,00\t0,128\t1,94\nHumidade relativa do ar\t0,01\t0,00\t0,25\t11,20\t0,00\t0,045\t1,39\nVari\u00e1vel dependente: Logw da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio da Universidade\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 1792\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,357\nTeste F: 331,96\t0,00**\n* Significancia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Significancia estat\u00edstica do modelo\nA an\u00e1lise espectral foi aplicada \u00e0 s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior neste ponto de amostragem, para o per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 30 de Novembro de 2011. Este per\u00edodo corresponde ao que apresenta menos interrup\u00e7\u00f5es na aquisi\u00e7\u00e3o de dados. Esta an\u00e1lise permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a um ciclo e a dois ciclos por dia (Figura 7.16). O espectrograma associado a este per\u00edodo de amostragem permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas associadas a dois ciclos por dia, ap\u00f3s o primeiro ano de amostragem (Figura 7.17), n\u00e3o permitindo, no entanto, a identifica\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas associadas a um ciclo por dia no espectro. O espectrograma tamb\u00e9m n\u00e3o permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es sazonais.\nFrequ\u00eancias (cpd)\nFigura 7.16 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn\nUniversidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 1 2011.\nno ar interior, no edif\u00edcio propriedade da de Abril de 2008 e 30 de Novembro de\nTJ \u00cdL\n\u00d5\nC\n3\ncr\n01\n-01-11\t01-07-11\nFigura 7.17 - Espectrograma da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 30 de Novembro de 2011.\nPara correlacionar as varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias identificadas com as varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas associadas aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise foi necess\u00e1rio efectuar a an\u00e1lise espectral, em separado, para os per\u00edodos compreendidos entre: (a) 16 de Abril de 2008 e 12 de Fevereiro de 2009; (b) 7 de Agosto de 2009 e 15 de Mar\u00e7o de\n2010\te (c) 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011, uma vez que estes correspondem aos conjuntos de dados que apresentam menos interrup\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias durante a aquisi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos. Os espectros calculados para a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o n\u00e3o permitiram identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias para os dois primeiros per\u00edodos de amostragem (Figuras 7.18 e 7.19), no entanto, o espectro calculado para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de\n2011\tpermitiu verificar a exist\u00eancia de um comportamento c\u00edclico das varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o associado a dois ciclos por dia (Figura 7.20). Os espectrogramas associados a estes per\u00edodos de amostragem permitiram confirmar as observa\u00e7\u00f5es efectuadas nos espectros, n\u00e3o tendo sido identificadas varia\u00e7\u00f5es sazonais (Figura 7.21 a), b) e c)).\nFigura 7.18 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 16 de Abril de 2008 e 12 de Fevereiro de 2009.\nFigura 7.19 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 7 de Agosto de 2009 e 15 de Mar\u00e7o de 2010.\nFigura 7.20 - Espectro de amplitudes da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.\nFrequ\u00eancia (cpd)\nFigura 7.21 - Espectrogramas da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, para os per\u00edodos compreendidos entre: a) 16 de Abril de 2008 e 12 de Fevereiro de 2009; b) 7 de Agosto de 2009 e 15 de Mar\u00e7o de 2010 e c) 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.\nPara o conjunto de dados correspondentes ao per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011, que evidenciam uma varia\u00e7\u00e3o c\u00edclica associada aos dois ciclos por dia, foram calculados os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o e os atrasos entre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \u201cTransfer\u201d, tendo sido considerados apenas os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o superiores a 0,5 (os espectros destas vari\u00e1veis encontram-se no Anexo X). Nesta an\u00e1lise a press\u00e3o barom\u00e9trica, a temperatura do ar, a humidade relativa do ar e a velocidade do vento (Tabela 7.10) surgem como os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos com correla\u00e7\u00e3o superior a 0,5 com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior associada a dois ciclos por dia. A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o apresenta, para o per\u00edodo em an\u00e1lise, um atraso de aproximadamente 5 horas relativamente \u00e0 press\u00e3o barom\u00e9trica e \u00e0 temperatura do ar, de 4 horas relativamente \u00e0 velocidade do vento e de 2 horas no que diz respeito \u00e0 humidade relativa do ar.\nNos tr\u00eas per\u00edodos analisados n\u00e3o foi poss\u00edvel correlacionar as frequ\u00eancias associadas a um ciclo por dia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior com as frequ\u00eancias dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise, uma vez que, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a presen\u00e7a deste ciclo nos espectros da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, pelo que esse dever\u00e1 resultar dos dados referentes aos per\u00edodos que n\u00e3o foram analisados.\nTabela 7.10 - Correla\u00e7\u00e3o e atraso entre a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos registados na esta\u00e7\u00e3o GFUR3, para o per\u00edodo de amostragem compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.\n\u25a0\u2014\u2014^_^_Concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior (Bq/m3)\tCorrela\u00e7\u00e3o (r)\tAtraso (h)\nOutras Vari\u00e1veis\t2 cpd\t\nPress\u00e3o barom\u00e9trica (hPa)\t0,67\t5\nTemperatura do ar (\u00b0C)\t0,64\t5\nHumidade relativa do ar (%)\t0,59\t2\nVelocidade do vento (m/s)\t0,51\t4\nUma vez que a s\u00e9rie temporal de dados, neste ponto de amostragem, se estende por um per\u00edodo superior a um ano (Abril de 2008 a Dezembro de 2011) foi efectuada a an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias com o objectivo de detectar comportamentos sazonais. A an\u00e1lise do espectro obtido (Figura 7.22) permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas associadas a 682, 341 e 62 dias.\nPer\u00edodo (dias)\nFigura 7.22 - Espectro de amplitudes de baixas frequ\u00eancias da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior, no ponto de amostragem 3. A sombreado cinza est\u00e3o assinalados os incrementos associados a 682, 341 e 62 dias.\n7.5.\tDiscuss\u00e3o\n7.5.1.\tAn\u00e1lise de Regress\u00e3o M\u00faltipla\n7.5.1.1.\tModelos, Dados Previstos e Res\u00edduos\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla \u00e0s s\u00e9ries de dados de cada ponto de amostragem permitiu a constru\u00e7\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o que corresponde ao modelo proposto para cada um destes pontos. As equa\u00e7\u00f5es 7.1, 7.2 e 7.3 representam os modelos de regress\u00e3o propostos. Esta an\u00e1lise permitiu ainda a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das varia\u00e7\u00f5es temporais dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior prevista por esses modelos e dos res\u00edduos calculados pela diferen\u00e7a entre os dados log-transformados das concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o observados e dos previstos (figuras 7.23, 7.24 e 7.25). Os res\u00edduos correspondem \u00e0s varia\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o sendo explicadas pelo modelo, podem estar relacionadas com fen\u00f3menos de profundidade ou com par\u00e2metros que n\u00e3o est\u00e3o a ser analisados.\n(7.1) Local 1\n(7.2) Local 2\n(7.3) Local 3\n222Rn\\ar _interior = 0\u201926 + 0\u201913 x Hsolo + 0\u201905 X Tar + 0\u201901 xRHar\nEm que:\nVent - Ventila\u00e7\u00e3o\nPbardif - Diferencial de Press\u00e3o barom\u00e9trica\nh , - Humidade do solo\nsolo\nVvento - Velocidade do vento\nIco. I\t- Concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior\nL 2 Jar _int erior\nTar - Temperatura do ar\nRHar - Humidade relativa do ar\nRes\u00edduos\nFigura 7.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar int observados no local de amostragem 1, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.1 e respectivos res\u00edduos calculados.\ndos\nFigura 7.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior observados no local de amostragem 2, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.2 e dos respectivos res\u00edduos calculados.\nFigura 7.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior observados no local de amostragem 3, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 6.3 e dos respectivos res\u00edduos calculados para o per\u00edodo de amostragem compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011.\n7.5.I.2.\tLocal 1 - Habita\u00e7\u00e3o\nDurante a recolha e an\u00e1lise dos dados adquiridos neste ponto de amostragem, situado numa cave, foi poss\u00edvel verificar que sempre que ocorria uma diminui\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o, isto \u00e9, sempre que os residentes fechavam algumas janelas eram registados incrementos na concentra\u00e7\u00e3o dos gases amostrados. Assim, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de um teste, que decorreu entre os dias 7 e 9 de Dezembro de 2005, durante o qual todas as janelas e a porta da cave foram mantidas fechadas com o intuito de confirmar esta rela\u00e7\u00e3o. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior oscilaram entre 0 e 13 273 Bq/m3 e apresentam um valor m\u00e9dio de 600 Bq/m3 (Tabela 7.1). Relativamente aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior deste edif\u00edcio, estes oscilaram entre os 0 e os 6 %vol. e apresentam valores m\u00e9dios de 0,2 %vol.. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 mais elevados foram obtidos precisamente aquando da realiza\u00e7\u00e3o do teste do dia 7 a 9 de Dezembro (Figuras 7.2 e 7.3). A an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior desta habita\u00e7\u00e3o permitiu verificar que a ventila\u00e7\u00e3o \u00e9 precisamente a vari\u00e1vel com maior poder explicativo no modelo seleccionado, explicando cerca de 40 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados de rad\u00e3o log-transformados. A ventila\u00e7\u00e3o exerce uma influ\u00eancia negativa sobre as varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. A velocidade do vento exerce tamb\u00e9m uma influ\u00eancia negativa sobre este conjunto de dados e explica cerca de 5,4 % do total das varia\u00e7\u00f5es.\nEm v\u00e1rias ocasi\u00f5es, para al\u00e9m do teste realizado, as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar interior desta cave atingiram concentra\u00e7\u00f5es superiores a 800 Bq/m3 Estes incrementos na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o ocorreram entre 22 e 26 de Novembro e no dia 30 de Novembro e correspondem a per\u00edodos durante os quais a ventila\u00e7\u00e3o foi reduzida, devido ao fecho de algumas das janelas (Figuras 7.5 e 7.26). Por outro lado, mesmo em per\u00edodos em que a ventila\u00e7\u00e3o foi reduzida, isto \u00e9, apenas uma das janelas foi mantida aberta, um incremento da velocidade do vento parece suficiente para manter baixos os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior desta habita\u00e7\u00e3o (Figura 7.26, seta verde).\nFigura 7.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional, velocidade do vento e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza.\nAssim, a diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no interior deste espa\u00e7o \u00e9 devida ao arejamento provocado pela abertura das janelas, em fun\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos dos residentes, podendo ser potenciada pela exist\u00eancia de vento.\n7.5.I.3.\tLocal 2 - Edif\u00edcio Comercial\nDurante a recolha e an\u00e1lise dos dados adquiridos no ar interior do edif\u00edcio comercial foi poss\u00edvel verificar que as varia\u00e7\u00f5es dos dois gases amostrados (222Rn e CO2) apresentam um comportamento bastante semelhante (Figura 7.8), ocorrendo incrementos na sua concentra\u00e7\u00e3o sempre que se verificou uma diminui\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o (Figura 7.9), isto \u00e9, sempre que o estabelecimento comercial foi encerrado. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior oscilaram entre 13 e 1873 Bq/m3 e apresentam um valor m\u00e9dio de 507 Bq/m3 (Tabela 7.4). Relativamente aos dados de\nconcentra\u00e7\u00e3o de CO2, estes oscilaram entre os 0,1 e os 2,7 %vol. e apresentam valores m\u00e9dios de 0,8 %vol..\nA an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aplicada aos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o permitiu confirmar a rela\u00e7\u00e3o positiva existente entre as varia\u00e7\u00f5es dos dois gases amostrados. A concentra\u00e7\u00e3o de CO2 \u00e9 a vari\u00e1vel com maior poder explicativo no modelo proposto, sendo respons\u00e1vel por 63,7 % do total das varia\u00e7\u00f5es verificadas nos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. Por outro lado, verifica-se que mesmo quando o estabelecimento se encontra encerrado, um incremento da velocidade do vento parece condicionar os incrementos da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, isto \u00e9, os incrementos deste g\u00e1s no per\u00edodo de encerramento n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o significativos (Figura 7.27). Neste ponto de amostragem o n\u00famero de casos v\u00e1lidos introduzidos no modelo de regress\u00e3o m\u00faltipla \u00e9 de apenas 166, pelo que um per\u00edodo mais alargado de amostragem poderia eventualmente permitir a identifica\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis independentes com signific\u00e2ncia estat\u00edstica a incluir no modelo (e.g. press\u00e3o barom\u00e9trica, velocidade do vento).\nFigura 7.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial, velocidade do vento e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza.\n7.5.1.4.\tLocal 3 - Edif\u00edcio Propriedade da Universidade dos A\u00e7ores\nUma vez que a ventila\u00e7\u00e3o desempenha um papel fundamental nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios, como se constatou nos pontos de amostragem anteriores, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de um ensaio de amostragem num local onde fosse poss\u00edvel controlar a ventila\u00e7\u00e3o. O local escolhido foi o pequeno edif\u00edcio da Universidade dos A\u00e7ores que cont\u00e9m apenas como possibilidade de ventila\u00e7\u00e3o a porta de acesso ao seu interior. Esta porta apenas \u00e9 aberta quando \u00e9 necess\u00e1rio efectuar a manuten\u00e7\u00e3o/recolha de dados dos equipamentos de monitoriza\u00e7\u00e3o que ali se encontram. No caso da esta\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o esta \u00e9 desligada sempre que \u00e9 necess\u00e1rio proceder \u00e0 recolha de dados. Apesar deste facto, no modelo de regress\u00e3o efectuado para este local teve-se em considera\u00e7\u00e3o o tempo de recupera\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o ap\u00f3s cada per\u00edodo de ventila\u00e7\u00e3o efectiva deste espa\u00e7o. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior oscilaram entre 27 e 16 700 Bq/m3 e apresentam um valor m\u00e9dio de 2400 Bq/m3 (Tabela 7.7). No que se refere aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior deste edif\u00edcio, foram seleccionados os dados correspondentes aos per\u00edodos em que foi monitorizado o rad\u00e3o. Toda a informa\u00e7\u00e3o e tratamento de dados, relativamente \u00e0 s\u00e9rie completa de concentra\u00e7\u00e3o de CO2, foi discutida em Viveiros (2010). Relativamente aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 inclu\u00eddos na an\u00e1lise do presente trabalho, estes oscilaram entre os 0 e os 8,5 %vol. e apresentam valores m\u00e9dios de 0,5 %vol..\nA aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla permitiu verificar que a vari\u00e1vel com maior poder explicativo (18,4 %) sobre as varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o neste edif\u00edcio \u00e9 a humidade do solo. O modelo proposto (Figura 7.28) explica cerca de 35,7 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados de rad\u00e3o log-transformados e apresenta um coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson com os dados observados de 0,363 para o per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o do modelo. Para o restante per\u00edodo de amostragem o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson entre os dados observados e os previstos pelo modelo \u00e9 de 0,465. O baixo poder explicativo deste modelo, quando comparado com os modelos propostos para os restantes edif\u00edcios em an\u00e1lise, pode ser resultado da n\u00e3o inclus\u00e3o no modelo dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de\nCO2, pelo facto do equipamento prot\u00f3tipo ter avariado a 27 de Mar\u00e7o de 2010 e a sua reinstala\u00e7\u00e3o apenas ter sido poss\u00edvel em Janeiro de 2012.\nFigura 7.28 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio da Universidade dos A\u00e7ores, dos dados previstos no modelo proposto e dos res\u00edduos calculados para o per\u00edodo de determina\u00e7\u00e3o do modelo, representado pelo sombreado cinza, e para o restante per\u00edodo de amostragem.\n7.5.2.\tAn\u00e1lise Espectral\nA an\u00e1lise espectral aplicada foi fortemente condicionada pelos reduzidos per\u00edodos de amostragem. A an\u00e1lise espectral aplicada aos dados do ponto de amostragem 1 n\u00e3o evidenciou comportamentos c\u00edclicos destes dados. No que se refere aos dados adquiridos no ponto de amostragem 2, devido \u00e0 s\u00e9rie temporal corresponder apenas a uma semana de dados, n\u00e3o foi poss\u00edvel aplicar esta an\u00e1lise. Na s\u00e9rie de dados do ponto de amostragem 3 foi poss\u00edvel verificar a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e sazonais, tendo sido identificados incrementos quer na an\u00e1lise de altas frequ\u00eancias, quer na de baixas frequ\u00eancias (Tabela 7.11). As varia\u00e7\u00f5es di\u00e1rias da\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio est\u00e3o associadas a um ciclo e a dois ciclos por dia. Varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias de s\u00e9ries temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios associadas \u00e0 presen\u00e7a de um e/ou dois ciclos por dia foram anteriormente descritas, por exemplo, em estudos realizados em Nothamptonshire, no Reino Unido (Groves-Kirkby et al, 2006) e na regi\u00e3o de Coimbra, Portugal (Neves et al., 2009).\nTabela 7.11 - Principais frequ\u00eancias identificadas na s\u00e9rie temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior, no ponto de amostragem 3, e fen\u00f3menos com periodicidade semelhante: (a) Han e Han, 2002 e refer\u00eancias neles citadas b) Groves-Kirkby et al., 2006; c) Schureman, 1976.\nPonto de amostragem Periodicidade (dias) Fen\u00f3meno com periodicidade semelhante\n~ 682\tTransla\u00e7\u00e3o da Terra (m\u00faltiplo ~ 365 dias)\n~ 341\tTransla\u00e7\u00e3o da Terra (~ 365 dias)\n3\t~ 64\tCiclo solar (m\u00faltiplo da rota\u00e7\u00e3o solar ~ 26 dias)a) Ciclo lunar (m\u00faltiplo da rota\u00e7\u00e3o lunar ~ 28 dias)b)\n1\tMar\u00e9s terrestres - Ciclo di\u00e1rio (~ 24 horas)c)\n0,5\tMar\u00e9s terrestres - Semi-ciclo di\u00e1rio (~ 12 horas)c)\nTal como referido anteriormente, apenas para o conjunto de dados correspondentes ao per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011, que evidencia uma varia\u00e7\u00e3o c\u00edclica associada aos dois ciclos por dia, foi poss\u00edvel calcular os coeficientes de correla\u00e7\u00e3o e os atrasos entre as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior e os par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise. Neste conjunto de dados as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior, em per\u00edodos de maior estabilidade das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, apresentam valores m\u00ednimos \u00e0 noite, entre as 22:00 e as 23:00 horas, e de manh\u00e3, entre as 10:00 e as 11:00 horas, e valores m\u00e1ximos de madrugada, entre as 4:00 e as 5:00 horas e de tarde entre as 15:00 e as 16:00 horas. A an\u00e1lise aplicada correlaciona as frequ\u00eancias associadas a dois ciclos por dia \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da press\u00e3o barom\u00e9trica, temperatura do ar, humidade relativa do ar e velocidade do vento. A vari\u00e1vel que apresenta maior correla\u00e7\u00e3o relativamente a este ciclo de fequ\u00eancias corresponde \u00e0 press\u00e3o barom\u00e9trica. Esta vari\u00e1vel apresenta valores m\u00e1ximos ao final da manh\u00e3, entre as\n10:00 e 11:00 horas, e ao final do dia, entre as 22:00 e 23:00 horas, e valores m\u00ednimos de madrugada, entre as 4:00 e as 5:00 horas, e de tarde, entre as 17:00 e as 18:00 horas. A concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o apresenta uma rela\u00e7\u00e3o inversa com a press\u00e3o barom\u00e9trica e um atraso de 5 horas (Figura 7.29), o que est\u00e1 em concord\u00e2ncia com os ciclos anteriormente descritos. As varia\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s associadas a dois ciclos por dia apresentam ainda atrasos de 5, 4 e 2 horas relativamente \u00e0s vari\u00e1veis temperatura do ar, velocidade do vento e humidade relativa do ar.\nFigura 7.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da press\u00e3o barom\u00e9trica, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 30 de Janeiro e 3 de Fevereiro de 2011.\nAs baixas frequ\u00eancias analisadas permitiram identificar ciclos bienais (~ 682 dias), anuais (~ 341 dias) e bimestrais (~ 64 dias). A discrep\u00e2ncia observada entre os ciclos observados (~ 341 dias/ ~ 682) e os 365 dias correspondentes a um ano e os 730 dias correspondentes a dois anos, podem resultar do reduzido per\u00edodo de dados em an\u00e1lise, isto \u00e9, aproximadamente dois anos e meio, o que apenas permite a conclus\u00e3o de dois ciclos anuais e de um ciclo bienal. Um per\u00edodo de amostragem que se prolonge por v\u00e1rios anos poder\u00e1 provocar uma aproxima\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de dias obtidos no ciclo anual calculado e os 365 dias que completam um\nano. Uma situa\u00e7\u00e3o semelhante foi descrita por Viveiros (2010) para s\u00e9ries temporais de fluxo de CO2 no solo. Foi ainda identificado um ciclo de 64 dias que poder\u00e1 estar associado ao movimento de rota\u00e7\u00e3o do Sol ou da Lua.\n7.5.3.\tDados Filtrados e Actividade S\u00edsmica\nOs res\u00edduos calculados pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, foram utilizados para tentar identificar anomalias associadas a actividade s\u00edsmica. Para tal foi calculado a m\u00e9dia (p) e o desvio padr\u00e3o (o) e foram considerados valores an\u00f3malos, os valores que se desviam do intervalo p \u00b1 2o (Planinic et al., 2001; Miklavcic et al., 2008; Kumar et al., 2009; Viveiros, 2010). No caso particular dos dados adquiridos no ponto de amostragem 3, foi ainda calculado o espectro dos res\u00edduos, de modo a verificar se ainda persiste a presen\u00e7a de qualquer ciclo. Uma vez que, no espectro calculado n\u00e3o foram identificadas varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias (Anexo XI), o modelo proposto pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla tem um poder explicativo relativamente baixo (35,7 %), quando comparado com os restantes pontos de amostragem (71 e 69 %), e n\u00e3o foi poss\u00edvel calcular os res\u00edduos para o per\u00edodo total de amostragem devido a falha dos sensores meteorol\u00f3gicos optou-se, neste caso, por utilizar, para al\u00e9m dos res\u00edduos calculados, os dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos no ar interior deste edif\u00edcio.\nDurante o per\u00edodo de amostragem no local de amostragem 1, habita\u00e7\u00e3o, compreendido entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005 foram registados, no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente, cerca de 109 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre os 0,4 e os 2,2 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). Este elevado n\u00famero de sismos est\u00e1 associado \u00e0 crise s\u00edsmica de 2005, que ocorreu na zona central da ilha de S. Miguel (Fogo/Congro). A varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos calculados e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis (Figuras 7.30). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculado entre estas duas vari\u00e1veis \u00e9 de 0,09.\nFigura 7.30 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 1 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\nA amostragem no local 2, no edif\u00edcio comercial, decorreu entre 17 e 24 de Novembro de 2011. Durante este per\u00edodo foram registados no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente 7 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre os 0,7 e os 1,7 (CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). A varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos calculados e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis (Figuras 7.31). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculado entre a magnitude dos eventos s\u00edsmicos e os res\u00edduos \u00e9 de 0,003.\nFigura 7.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 2 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2o.\nRelativamente \u00e0 amostragem realizada no local 3, no edif\u00edcio propriedade da Universidade, tal como j\u00e1 foi referido anteriormente, a an\u00e1lise da presen\u00e7a de anomalias associadas a actividade s\u00edsmica foi efectuada atrav\u00e9s da projec\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o temporal quer dos res\u00edduos calculados, quer dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos no ar interior. Durante o per\u00edodo em que decorreu a amostragem, isto \u00e9, no per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 31 de Dezembro de 2011 foram registados, no Vulc\u00e3o das Furnas e \u00e1rea envolvente, cerca de 473 eventos s\u00edsmicos com magnitudes de dura\u00e7\u00e3o (Md) que oscilaram entre os 0,4 e os\n2,7\t(CVARG/CIVISA, dados n\u00e3o publicados). A varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos calculados e das magnitudes dos eventos s\u00edsmicos n\u00e3o permite a identifica\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis (Figura 7.32). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculado entre a magnitude dos eventos s\u00edsmicos e os res\u00edduos \u00e9 de 0,05. Por seu lado, tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre a varia\u00e7\u00e3o temporal dos valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos e das magnitudes\ndos eventos s\u00edsmicos (Figura 7.33). O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson calculado entre estas duas vari\u00e1veis \u00e9 de 0,027.\nFigura 7.32 - Varia\u00e7\u00e3o temporal dos res\u00edduos dos dados log-transformados de concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2c.\nFigura 7.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior no local de amostragem 3 e da magnitude dos eventos s\u00edsmicos registados no Vulc\u00e3o das Furnas para o per\u00edodo em estudo. A zona a sombreado cinza representa o intervalo da p \u00b1 2c.\n7.5.4.\tSa\u00fade P\u00fablica\nAs varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e a ventila\u00e7\u00e3o, tal como descrito anteriormente, exercem uma influ\u00eancia importante nas varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de gases no ar interior (e.g. 222Rn e CO2). Varia\u00e7\u00f5es importantes destes par\u00e2metros podem conduzir a varia\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m bastante consider\u00e1veis na concentra\u00e7\u00e3o dos gases afectando a qualidade do ar interior. Efectivamente nos tr\u00eas pontos de amostragem, quer o limite de 150 Bq/m3 expresso na legisla\u00e7\u00e3o regional para o rad\u00e3o (D.L.R. n\u00b016/2009/A Art\u00b0. 51), quer o valor recomendado de 0,5 %vol. para o CO2, como limite de exposi\u00e7\u00e3o a este g\u00e1s durante oito horas de trabalho (NIOSH, 2007), foram frequentemente ultrapassados.\nNo ponto de amostragem 1, isto \u00e9, na habita\u00e7\u00e3o, o valor m\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 obtido foi de 6 %vol., valor bastante superior ao recomendado (Figura 7.34). Concentra\u00e7\u00f5es de CO2 desta ordem provocam sintomas como: 300 % de acelera\u00e7\u00e3o da respira\u00e7\u00e3o, dores de cabe\u00e7a, fraqueza muscular, depress\u00e3o nervosa, v\u00f3mitos, tonturas, ru\u00eddo nos ouvidos e sonol\u00eancia (Tabela 1.2). O valor m\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o registado foi de 13 273 Bq/m3 e foi obtido, tal como o valor m\u00e1ximo de CO2, aquando da realiza\u00e7\u00e3o do teste do dia 7 a 9 de Dezembro. No entanto, tamb\u00e9m em outros per\u00edodos de amostragem, as concentra\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s ultrapassaram o limite recomendado atingindo mesmo concentra\u00e7\u00f5es superiores a 800 Bq/m3 (Figura 7.35). O valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s obtido foi 600 Bq/m3, isto \u00e9, quatro vezes superior ao limite de 150 Bq/m3 recomendado.\n08-11-2005\n24-11-2005\n02-12-2005\n10-12-2005\n\tCO2 (%vol.)\tLimite recomendado para o CO2 (%vol.)\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\nAjin od u\t\t\n16-11-2005\n18-12-2005\nFigura 7.34 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior da habita\u00e7\u00e3o e n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado por diversas entidades internacionais (NIOSH/OSHA) (NIOSH, 2007).\nFigura 7.35 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional.\nNo ponto de amostragem 2, isto \u00e9, no edif\u00edcio comercial, os valores m\u00e1ximos registados para ambos os gases ultrapassaram tamb\u00e9m os limites legislados/recomendados. Relativamente aos dados de concentra\u00e7\u00e3o de CO2, estes atingiram um valor m\u00e1ximo de 2,7 %vol. valor superior aos 0,5 %vol. recomendados (Figura 7.36). Valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s compreendidos entre 0,5 e 3 %vol., para per\u00edodos de exposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias horas, podem provocar sintomas como: dificuldade em respirar, aumento do ritmo card\u00edaco e dores de cabe\u00e7a (Tabela 1.2). No que ao rad\u00e3o diz respeito, o valor m\u00e1ximo obtido corresponde a 1873 Bq/m3 (Figura 7.37). O valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s obtido foi 507 Bq/m3, isto \u00e9, aproximadamente tr\u00eas vezes superior ao limite de 150 Bq/m3 recomendado. Os per\u00edodos em que estes gases ultrapassaram os valores limites foram, de um modo geral, coincidentes com os per\u00edodos de encerramento deste espa\u00e7o.\nFigura 7.36 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio comercial, n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado por diversas entidades internacionais (NIOSH/OSHA) (NIOSH, 2007) e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza.\nFigura 7.37 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial, n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional e per\u00edodos de redu\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o assinalados a sombreado cinza.\nO local de amostragem 3, edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores, \u00e9 dos tr\u00eas locais amostrados o que apresenta os valores m\u00e1ximos mais elevados, quer no que se refere ao CO2, quer ao rad\u00e3o. O valor m\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 obtido foi de 8,5 %vol., sendo bastante superior ao limite de exposi\u00e7\u00e3o proposto para este g\u00e1s (0,5 %vol.) considerando oito horas de exposi\u00e7\u00e3o. Concentra\u00e7\u00f5es de CO2 desta ordem provocam sintomas semelhantes aos descritos para o ponto de amostragem 1. No que se refere ao rad\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s atinge valores bastante superiores ao limite recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional. O valor m\u00e1ximo registado de 16 700 Bq/m3 \u00e9 cerca de 111 vezes superior a este limite e o valor m\u00e9dio, 2400 Bq/m3, \u00e9 aproximadamente 16 vezes superior, sendo mesmo os valores abaixo deste limite bastante raros para o per\u00edodo de amostragem (Figura 7.39).\nFigura 7.38 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e n\u00edvel de refer\u00eancia recomendado por diversas entidades internacionais (NIOSH/OSHA) (NIOSH, 2007).\nFigura 7.39 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e limite de refer\u00eancia recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional.\nApesar do valor m\u00e1ximo de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior dos edif\u00edcios em estudo ultrapassar de modo significativo o limite de exposi\u00e7\u00e3o recomendado, este n\u00e3o representa o valor m\u00e1ximo j\u00e1 detectado no ar interior de edif\u00edcios das Furnas. Trabalhos realizados por Viveiros (2003) e Viveiros et al. (2009) registaram valores m\u00e1ximos de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior de 20,8 %vol., isto \u00e9, valores considerados letais. Tendo em considera\u00e7\u00e3o a rela\u00e7\u00e3o existente entre os dois gases em an\u00e1lise, o valor m\u00e1ximo da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios registado no presente estudo (16 700 Bq/m3) pode ser inferior aos valores m\u00e1ximos que eventualmente possam ocorrer em edif\u00edcios onde, por exemplo, se verifiquem valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 t\u00e3o elevados como o descrito anteriormente.\n7.5.5.\tConsidera\u00e7\u00f5es Gerais\nOs ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior dos tr\u00eas edif\u00edcios permitiram identificar quais as vari\u00e1veis independentes que influenciam as varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. As vari\u00e1veis identificadas s\u00e3o: a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio, a ventila\u00e7\u00e3o, o diferencial de press\u00e3o, a humidade do solo, a humidade relativa do ar, a temperatura do ar e a velocidade do vento.\nA concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior apresenta uma correla\u00e7\u00e3o positiva com as varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nos pontos de amostragem onde foi poss\u00edvel incluir esta vari\u00e1vel na an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla. Esta correla\u00e7\u00e3o dever\u00e1 resultar do transporte do rad\u00e3o do solo para o interior deste edif\u00edcio, funcionando o CO2 como g\u00e1s de arraste, \u00e0 semelhan\u00e7a do descrito para o transporte do rad\u00e3o no solo (Baxter et al., 1999; Guerra e Lombardi, 2001).\nA ventila\u00e7\u00e3o exerce uma influ\u00eancia negativa nos valores de rad\u00e3o registados nos pontos de amostragem 1 e 2; no local 3 esta vari\u00e1vel foi controlada. Esta\ncorrela\u00e7\u00e3o tem sido evidenciada em diversos estudos. Clouvas et al. (2011) estudaram as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de escolas na Gr\u00e9cia e verificaram que em per\u00edodos de encerramento ocorriam incrementos significativos da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s como resultado da diminui\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o. Um efeito semelhante foi descrito por Bossew e Lettner (2007) e Rao e Sengupta (2010) que associam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior mais elevados aos meses de Inverno como consequ\u00eancia de uma redu\u00e7\u00e3o na ventila\u00e7\u00e3o, uma vez que, neste per\u00edodo, as janelas dos edif\u00edcios est\u00e3o, normalmente, fechadas. Varia\u00e7\u00f5es sazonais semelhantes foram descritas no cap\u00edtulo 6 associadas a medi\u00e7\u00f5es efectuadas em v\u00e1rios edif\u00edcios das freguesias das Furnas e da Ribeira Quente. A efic\u00e1cia da ventila\u00e7\u00e3o depende essencialmente de dois factores, por um lado, do h\u00e1bito dos residentes, isto \u00e9, se mant\u00eam as janelas e as portas do edif\u00edcio abertas, e por outro, da velocidade do vento. Como foi poss\u00edvel verificar nos conjuntos de dados adquiridos nos pontos de amostragem 1 e 2, uma ventila\u00e7\u00e3o eficaz consegue reduzir substancialmente as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00e3o no ar interior destes edif\u00edcios.\nA velocidade do vento influencia negativamente a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior da cave no ponto de amostragem 1 e o seu efeito pode ser resultado, por um lado, do aumento da efici\u00eancia da ventila\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o e, por outro, da remo\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o que est\u00e1 a ser libertado do solo para a caixa-de-ar, impedindo, assim, a sua entrada na cave (Riley et al., 1996).\nNo que diz respeito ao diferencial de press\u00e3o barom\u00e9trica entre o interior e o exterior do edif\u00edcio, verifica-se que na cave da habita\u00e7\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica no seu interior \u00e9 superior \u00e0 press\u00e3o barom\u00e9trica exterior, medida na esta\u00e7\u00e3o GFUR1 (Figura 7.40). Este facto n\u00e3o est\u00e1 relacionado com diferen\u00e7as de press\u00e3o barom\u00e9trica resultantes de diferen\u00e7as de cota entre estes dois pontos uma vez que ambos est\u00e3o localizados a uma altitude entre 190 e 200 m, podendo eventualmente estar antes relacionado com os diferentes equipamentos utilizados e/ou com as diferentes calibra\u00e7\u00f5es efectuadas. A diferen\u00e7a de press\u00e3o encontrada no interior e exterior do edif\u00edcio \u00e9 contr\u00e1ria ao expect\u00e1vel. De facto, o ar quente existente no interior de um edif\u00edcio \u00e9 menos denso do que o ar frio existente no seu exterior e, consequentemente,\na press\u00e3o barom\u00e9trica no interior \u00e9 tamb\u00e9m menor do que a no exterior, for\u00e7ando, assim, a entrada deste g\u00e1s no edif\u00edcio (Groves-Kirkby et al. 2006). Face ao exposto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, com os dados dispon\u00edveis, confirmar se efectivamente a press\u00e3o no interior da cave \u00e9 superior \u00e0 press\u00e3o exterior. Em situa\u00e7\u00f5es futuras importa monitorizar a press\u00e3o no interior e no exterior do edif\u00edcio com equipamentos semelhantes, assim como monitorizar a temperatura do ar. Estando estes par\u00e2metros relacionados, o diferencial de temperatura pode tamb\u00e9m ser respons\u00e1vel pelas varia\u00e7\u00f5es verificadas, at\u00e9 porque na aus\u00eancia de ventila\u00e7\u00e3o nesta cave nota-se uma subida da temperatura ambiente. No ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o efectuado em 2005 este par\u00e2metro n\u00e3o foi medido. O diferencial de press\u00e3o entre o interior e o exterior deste edif\u00edcio influencia de modo positivo a varia\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior desta cave explicando cerca de 15,1 % destas varia\u00e7\u00f5es.\nFigura 7.40 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala e press\u00e3o barom\u00e9trica no interior e exterior da habita\u00e7\u00e3o (modificado de Silva, 2006).\nA humidade do solo influencia de modo negativo a varia\u00e7\u00e3o dos dados log-transformados no ar interior no ponto de amostragem 1 e de modo positivo no ponto de amostragem 3. Estas rela\u00e7\u00f5es resultam do facto da varia\u00e7\u00e3o da \u00e1gua\npresente no solo poder influenciar, por um lado, a emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o, e por outro, a permeabilidade do solo (Nazaroff e Sextro, 1989; Rowe et al., 2002). Assim, um incremento da \u00e1gua existente no solo pode impermeabilizar os n\u00edveis superiores do solo impedindo a liberta\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o e conduzindo assim a um incremento deste g\u00e1s em zonas mais profundas. O rad\u00e3o acumulado em profundidade pode assim migrar lateralmente e ser introduzido no interior de edif\u00edcios promovendo um incremento deste g\u00e1s no ar interior. Por outro lado, um incremento da \u00e1gua presente no solo pode potenciar a dissolu\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s e o seu transporte para zonas mais profundas provocando assim uma diminui\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o presente na frac\u00e7\u00e3o gasosa do solo e consequentemente diminuindo a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o dispon\u00edvel para ser introduzida no ar interior de edif\u00edcios. As diferentes formas como a humidade do solo influencia as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o podem ainda estar associadas \u00e0s caracter\u00edsticas dos edif\u00edcios onde decorre a amostragem. O ponto de amostragem 1 corresponde a uma cave que apresenta uma das paredes exteriores em contacto total com o solo, passando a parcial em outras duas e a quarta parede exterior est\u00e1 em contacto com o ar atmosf\u00e9rico, este tipo de estrutura poder\u00e1 eventualmente potenciar o transporte de rad\u00e3o pela \u00e1gua impedindo a sua introdu\u00e7\u00e3o neste espa\u00e7o. Por seu lado, no ponto de amostragem 3, todas as paredes do po\u00e7o est\u00e3o em contacto directo com o solo, o que poder\u00e1 facilitar a entrada de rad\u00e3o no mesmo, uma vez que, devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua em n\u00edveis mais superficiais este n\u00e3o se consegue libertar para o ar atmosf\u00e9rico.\nA humidade relativa do ar apresenta uma rela\u00e7\u00e3o directa, com 2 horas de atraso, com as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior no ponto de amostragem 3. Esta rela\u00e7\u00e3o pode resultar do facto de n\u00edveis de humidade elevados no ar inibirem a emana\u00e7\u00e3o do rad\u00e3o do solo para a atmosfera promovendo assim o incremento das concentra\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s nos n\u00edveis mais superficiais do solo (Garc\u00eda-Talavera et al., 2001) e potenciando, assim, a entrada deste g\u00e1s no interior do edif\u00edcio.\nA realiza\u00e7\u00e3o destes ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de tr\u00eas edif\u00edcios da freguesia das Furnas permitiu verificar que:\n1-\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nos edif\u00edcios amostrados ultrapassam frequentemente os valores recomendados na legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3);\n2-\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 nos edif\u00edcios amostrados ultrapassam em algumas ocasi\u00f5es os valores recomendados por entidades internacionais (0,5 %vol.);\n3-\tUma ventila\u00e7\u00e3o eficiente reduz consideravelmente os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no ar interior destes edif\u00edcios;\n4-\tO CO2 pode funcionar como g\u00e1s de arraste relativamente ao rad\u00e3o, promovendo o transporte deste g\u00e1s para o interior de edif\u00edcios.\nOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 existentes no ar interior destes edif\u00edcios permitiram salientar a import\u00e2ncia deste tipo de monitoriza\u00e7\u00e3o em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas quiescentes, pois sendo a desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa um processo cont\u00ednuo a popula\u00e7\u00e3o instalada nestas regi\u00f5es est\u00e1 em permanente risco no que diz respeito \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o aos gases libertados. A localiza\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios amostrados em zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo relativamente baixas (&lt;12 000 Bq/m3), apesar da sua proximidade a campos fumar\u00f3licos, evidencia, por um lado, o car\u00e1cter espec\u00edfico das varia\u00e7\u00f5es espaciais associadas \u00e0 desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa, podendo as concentra\u00e7\u00f5es deste g\u00e1s variar significativamente em dist\u00e2ncias de apenas alguns metros, e por outro, mesmo em zonas de baixa concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, a concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior de edif\u00edcios pode ser significativa, dependendo em grande parte tamb\u00e9m das varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, das condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o existentes e do tipo de constru\u00e7\u00e3o.\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO rad\u00e3o (222Rn) \u00e9 um g\u00e1s nobre incolor, inodoro e radioactivo resultante do decaimento do ur\u00e2nio (238U). Sendo o \u00fanico elemento gasoso desta s\u00e9rie radioactiva \u00e9 o que possui maior mobilidade, pelo que pode ser libertado das rochas para outros meios l\u00edquidos ou gasosos, como para a \u00e1gua, para espa\u00e7os intersticiais em rochas ou em solos, ou para o ar atmosf\u00e9rico (Hasbrouck, 1983; Spencer, 1992). Em regi\u00f5es vulc\u00e2nicas, os estudos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o no solo podem fornecer importantes informa\u00e7\u00f5es sobre fen\u00f3menos que ocorrem em profundidade, nomeadamente no que concerne a identifica\u00e7\u00e3o de falhas ocultas, a prospec\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica e a monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica. Dado o seu potencial cancer\u00edgeno, a acumula\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s em concentra\u00e7\u00f5es elevadas no ar interior de edif\u00edcios pode ter consequ\u00eancias graves em termos de sa\u00fade para os seus ocupantes, levando em casos extremos ao desenvolvimento de doen\u00e7as do foro oncol\u00f3gico tais como o cancro do pulm\u00e3o.\nO Vulc\u00e3o das Furnas \u00e9 um dos vulc\u00f5es centrais activos da ilha de S. Miguel e corresponde a um aparelho de composi\u00e7\u00e3o essencialmente traqu\u00edtica (Guest et al., 1999). A desgaseifica\u00e7\u00e3o neste aparelho vulc\u00e2nico \u00e9 significativa n\u00e3o se resumindo \u00e0 exist\u00eancia de campos fumar\u00f3licos e de nascentes termais e frias gasocarb\u00f3nicas, contemplando tamb\u00e9m uma importante \u00e1rea de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa atrav\u00e9s dos solos. O trabalho realizado enquadra-se no \u00e2mbito do estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o neste vulc\u00e3o e incidiu sobre a an\u00e1lise de varia\u00e7\u00f5es espaciais e temporais deste g\u00e1s no solo, varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em nascentes e avalia\u00e7\u00e3o do impacto, em termos de sa\u00fade p\u00fablica, da sua presen\u00e7a no ar interior de edif\u00edcios das freguesias das Furnas e Ribeira Quente.\nA aquisi\u00e7\u00e3o de dados no Vulc\u00e3o das Furnas para a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de di\u00f3xido de carbono (CO2) e da temperatura do solo decorreu ao longo de v\u00e1rias campanhas realizadas nos meses de Ver\u00e3o de 2005\n(Silva, 2006) e entre 2007 e 2010. A \u00e1rea amostrada estendeu-se desde o interior at\u00e9 ao bordo da caldeira do vulc\u00e3o, incluindo, no flanco S, a \u00e1rea da freguesia da Ribeira Quente. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo oscilaram entre 0 e 387 527 Bq/m3. A aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (GSA) aos dados de rad\u00e3o log-transformados permitiu reconhecer a presen\u00e7a de 3 popula\u00e7\u00f5es, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo de fundo do Vulc\u00e3o das Furnas (8000 Bq/m3), assim como, a defini\u00e7\u00e3o das principais zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de rad\u00e3o (> 20 000 Bq/m3). Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo oscilaram entre 0 e 100 %vol. e a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (GSA) aos dados de CO2 log-transformados permitiu tamb\u00e9m reconhecer a presen\u00e7a de 3 popula\u00e7\u00f5es, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo de fundo do Vulc\u00e3o das Furnas (6 %vol.). A defini\u00e7\u00e3o das principais zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala de CO2 (> 15 %vol.) teve como limite valores letais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s. Os valores de temperatura oscilaram entre 16,5 e 100 \u00b0C. A aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (GSA) aos dados de temperatura log-transformados permitiu reconhecer a presen\u00e7a de 2 popula\u00e7\u00f5es, possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o do valor de 25 \u00b0C como o ru\u00eddo de fundo do Vulc\u00e3o das Furnas. Adicionalmente, e apesar de terem sido definidas duas popula\u00e7\u00f5es, a defini\u00e7\u00e3o das principais zonas de anomalia t\u00e9rmica (> 30 \u00b0C) teve por base o valor m\u00e1ximo da temperatura do ar medido pelos sensores instalados nas esta\u00e7\u00f5es permanentes GFUR1 e GFUR2 durante o per\u00edodo de amostragem.\nA an\u00e1lise espacial dos dados de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, de CO2 e da temperatura do solo foi efectuada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da simula\u00e7\u00e3o sequencial Gaussiana (sGs) que permitiu a elabora\u00e7\u00e3o de cartografia do tipo E e de cartas de probabilidade, assim como o c\u00e1lculo da incerteza associada \u00e0s 100 realiza\u00e7\u00f5es efectuadas. Esta an\u00e1lise possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o de dez zonas an\u00f3malas principais na cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo, de mais quatro zonas an\u00f3malas de concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no solo a adicionar \u00e0s anteriormente identificadas por Sousa (2003) e quatro zonas principais de anomalias t\u00e9rmicas. As principais zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala encontram-se associadas \u00e0 presen\u00e7a de estruturas vulcano-tect\u00f3nicas, surgindo em zonas de falhas, no bordo de caldeiras (interna e\nexterna) e em crateras, e aos campos fumar\u00f3licos. Os resultados obtidos permitem reconhecer a exist\u00eancia de zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3malas comuns aos dois gases analisados, contudo, verificam-se tamb\u00e9m zonas de anomalias espec\u00edficas de cada g\u00e1s. No caso das zonas an\u00f3malas comuns, estas s\u00e3o atribu\u00eddas ao facto do CO2 poder funcionar como g\u00e1s de arraste em rela\u00e7\u00e3o ao rad\u00e3o, podendo este transporte ser mais eficiente quando influenciado por fluxos convectivos resultantes da presen\u00e7a do reservat\u00f3rio hidrotermal. As zonas an\u00f3malas observadas apenas na cartografia de rad\u00e3o podem estar relacionadas com o facto deste g\u00e1s poder ainda ser transportado por outro tipo de fluxo ascendente desprovido de CO2 ou resultar de uma fonte de rad\u00e3o mais localizada. As zonas an\u00f3malas existentes apenas na cartografia de CO2 podem ser resultado da dissolu\u00e7\u00e3o e transporte do 226Ra/rad\u00e3o na \u00e1gua e das diferentes malhas de amostragem aplicadas. Com base nas zonas an\u00f3malas identificadas foram definidos alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa com direc\u00e7\u00f5es NE-SW, NW-SE e E-W. Alguns dos alinhamentos identificados aproximam-se dos tra\u00e7ados em trabalhos realizados anteriormente que incidiram sobre a concentra\u00e7\u00e3o e fluxo de CO2 no solo (Sousa, 2003; Viveiros, 2010) e de alguns acidentes tect\u00f3nicos cartografados por Gaspar et al. (1995). Por fim foram ainda identificadas tr\u00eas zonas com potencial interesse em termos de explora\u00e7\u00e3o geot\u00e9rmica, uma vez que, anomalias de rad\u00e3o elevadas permitem identificar a presen\u00e7a de falhas activas e os furos geot\u00e9rmicos mais produtivos est\u00e3o normalmente associados a \u00e1reas de elevada concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o (Balc\u00e1zar et al., 1990).\nO ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo compreendeu tr\u00eas fases distintas uma vez que n\u00e3o foi poss\u00edvel, por diversos motivos, efectuar o ensaio de monitoriza\u00e7\u00e3o no mesmo local como desej\u00e1vel. Numa primeira fase o equipamento RAD7 foi instalado no jardim do Centro Termal das Furnas (local 1), passando posteriormente para junto do campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas (local 2) e numa terceira fase para as imedia\u00e7\u00f5es do campo fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas (local 3). Aos dados de rad\u00e3o obtidos nestes pontos de amostragem foi adicionada a informa\u00e7\u00e3o dos dados dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e do fluxo de CO2 obtidos pelas esta\u00e7\u00f5es GFUR1, GFUR3 e GFUR2, respectivamente. De modo a compreender e filtrar a influ\u00eancia destes factores externos na varia\u00e7\u00e3o da\nconcentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla \u00e0s s\u00e9ries temporais de dados obtidas, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Stepwise. Para a aplica\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise foi necess\u00e1rio dividir os conjuntos de dados obtidos em tr\u00eas grupos de modo a tentar aproximar a sua distribui\u00e7\u00e3o da normal ou da log-normal. \u00c0s s\u00e9ries temporais de dados obtidas foi tamb\u00e9m aplicada a an\u00e1lise espectral, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do filtro FFT (Fast Fourrier Transform).\nA primeira fase, local de amostragem 1, decorreu entre 18 de Agosto de 2005 e 16 de Janeiro de 2006 e os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidos oscilaram entre 0 e 39 200 Bq/m3. No modelo proposto para o grupo de dados A1 (&lt;8000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a humidade do solo e a temperatura do solo explicando 15,8 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. No modelo proposto para o grupo de dados B1 (8000 a 16 000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica, a temperatura do solo e a humidade do solo explicando 73,6 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. No modelo proposto para o grupo de dados C1 (> 16 000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a humidade do solo, o fluxo de CO2 e a temperatura do solo explicando 40,5 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\nA segunda fase, local de amostragem 2, decorreu entre 23 de Janeiro e 29 de Fevereiro de 2008 e os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidos oscilaram entre 33 e 104 000 Bq/m3. A aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados obtidos neste local n\u00e3o teve como objectivo principal a constru\u00e7\u00e3o de um modelo explicativo para a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o, dado o curto per\u00edodo de amostragem, mas constituiu uma simples tentativa de reconhecer a influ\u00eancia de algum dos par\u00e2metros em an\u00e1lise. Assim, no modelo proposto para o grupo de dados A2 (&lt;8000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a temperatura do solo, a humidade do solo e a velocidade do vento explicando 61,5 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. N\u00e3o foi poss\u00edvel propor um modelo para o grupo de dados B2 (8000 a 16 000 Bq/m3) uma vez que n\u00e3o existiam casos v\u00e1lidos suficientes. No modelo proposto para o grupo de dados C2\n(> 16 000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a press\u00e3o barom\u00e9trica e a temperatura do solo explicando 57,8 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\nFinalmente a terceira fase, local de amostragem 3, decorreu entre 20 de Janeiro de 2009 e 1 de Fevereiro de 2011 e os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo obtidos oscilaram entre 0 e 153 000 Bq/m3. No modelo proposto para o grupo de dados A3 (&lt;8000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a temperatura do solo, a velocidade do vento, a humidade relativa do ar e o fluxo de CO2 explicando 27 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. No que se refere ao grupo de dados B3 (8000 a 50 000 Bq/m3) a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla n\u00e3o foi aplicada com o objectivo de criar um modelo, uma vez que este conjunto de dados n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal, mas como tentativa de reconhecer a influ\u00eancia de algum dos par\u00e2metros em an\u00e1lise. Neste caso, as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a velocidade do vento e a humidade relativa do ar explicando 12 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. No modelo proposto para o grupo de dados C3 (> 50 000 Bq/m3) as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a humidade do solo, a temperatura do solo e o fluxo de CO2. Estas vari\u00e1veis s\u00e3o respons\u00e1veis por 50,4 % do total das varia\u00e7\u00f5es dos dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o. Neste local de amostragem a an\u00e1lise espectral aplicada aos dados obtidos, no per\u00edodo compreendido entre 13 de Maio de 2009 e 20 de Novembro de 2010, permitiu verificar a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias e sazonais, meses de Ver\u00e3o versus meses de Inverno. A an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias permitiu ainda o reconhecimento de varia\u00e7\u00f5es associadas a ciclos de 340, 48 e 15 dias. O c\u00e1lculo dos espectros para os meses de Ver\u00e3o e de Inverno, revelou a exist\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a um ciclo por dia, para os dados dos meses de Inverno (Novembro a Abril). A aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \u201cTransfer\u201d permitiu a identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis temperatura do ar, humidade relativa do ar e velocidade do vento como sendo as que apresentam correla\u00e7\u00e3o superior a 0,5 com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo associado \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de um ciclo por dia.\nNos tr\u00eas pontos de amostragem a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foi influenciada por varia\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e do fluxo de CO2. O fluxo de CO2 surge como uma vari\u00e1vel comum aos grupos de dados C dos tr\u00eas locais de amostragem. Relativamente aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, o conjunto de vari\u00e1veis que influ\u00eancia a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o difere nos diversos pontos de amostragem e nos grupos de dados de um mesmo ponto de amostragem.\nOs res\u00edduos calculados, pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, foram utilizados para tentar identificar anomalias associadas \u00e0 magnitude dos eventos s\u00edsmicos que ocorreram no Vulc\u00e3o das Furnas. A actividade s\u00edsmica pouco significativa registada ao n\u00edvel deste vulc\u00e3o, durante o per\u00edodo em estudo, n\u00e3o permitiu concluir sobre a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis.\nO estudo da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em nascentes do Vulc\u00e3o das Furnas decorreu entre Dezembro de 2006 e Novembro de 2011. Entre Dezembro de 2006 e Novembro de 2007, as amostragens foram efectuadas pontualmente em algumas nascentes. Ap\u00f3s este per\u00edodo, e at\u00e9 Novembro de 2011, as amostragens passaram a ser efectuadas com uma periodicidade bimestral. As nascentes em an\u00e1lise correspondem \u00e0s \u00e1guas: \u00c1gua Azeda, \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o, Dr. Dinis, Caldeir\u00e3o, \u00c1gua da Prata, Dr. Miguel Henrique, Quenturas I, Quenturas II, Quenturas III, Grutinha I, Grutinha II e Torno. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos na an\u00e1lise laboratorial foram corrigidos relativamente ao decaimento radioactivo do rad\u00e3o e \u00e0 humidade no interior do detector. A concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de rad\u00e3o nas nascentes amostradas variou entre um valor m\u00e9dio m\u00ednimo de 1189 Bq/m3 na nascente \u00c1gua da Prata e um valor m\u00e9dio m\u00e1ximo de 29 765 Bq/m3 na nascente Dr. Miguel Henrique. No que se refere \u00e0 temperatura m\u00e9dia das nascentes em an\u00e1lise, esta variou entre um valor m\u00e9dio m\u00ednimo de 16,5 \u00b0C na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e um valor m\u00e9dio m\u00e1ximo de 76,2 \u00b0C na nascente do Caldeir\u00e3o. A an\u00e1lise dos valores m\u00e9dios da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura em cada uma das nascentes amostradas demonstra que as nascentes ortotermais apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o superiores aos das nascentes termais. Esta rela\u00e7\u00e3o resulta do facto de\nincrementos da temperatura promoverem uma diminui\u00e7\u00e3o na solubilidade do rad\u00e3o na \u00e1gua facilitando assim o escape deste g\u00e1s.\nDe modo a tentar compreender que factores externos influ\u00eanciam as varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nestas nascentes foram comparadas as varia\u00e7\u00f5es temporais destas vari\u00e1veis e dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos medidos pela esta\u00e7\u00e3o GFUR3. As varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes amostradas parecem estar associadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es sazonais da pluviosidade, da humidade do solo e da temperatura do ar, expressa neste estudo pelos dados relativos \u00e0 temperatura do solo. A varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o nas nascentes em an\u00e1lise foi utilizada para tentar identificar anomalias associadas \u00e0 magnitude dos eventos s\u00edsmicos que ocorreram no Vulc\u00e3o das Furnas, no entanto, n\u00e3o foi detectada uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis em nenhuma das nascentes amostradas. As varia\u00e7\u00f5es observadas na concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s parecem ser resultado apenas da influ\u00eancia das varia\u00e7\u00f5es sazonais de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos. O facto da amostragem ter sido efectuada com uma regularidade bimestral pode ter conduzido a que eventuais anomalias na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o associadas a eventos s\u00edsmicos n\u00e3o tenham sido detectadas. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o na \u00e1gua s\u00e3o baixos n\u00e3o ultrapassando em nenhum caso os 100 000 Bq/m3 propostos como limite para as \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. As doses efectivas anuais calculadas para as nascentes analisadas oscilaram entre os 0,003 mSv/ano na nascente da \u00c1gua da Prata e 0,076 mSv/ano na nascente Dr. Miguel Henrique. Apesar da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade n\u00e3o indicar um limite espec\u00edfico no caso do rad\u00e3o, recomenda um valor inferior a 0,1 mSv/ano para diversos radionucl\u00eddeos.\nO estudo da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de alguns edif\u00edcios das freguesias das Furnas e Ribeira Quente foi desenvolvido entre Junho de 2009 e Junho de 2011. Cada edif\u00edcio foi amostrado duas vezes, uma vez no Ver\u00e3o e outra no Inverno. Verificou-se que os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o medidos foram superiores nos meses de Inverno em rela\u00e7\u00e3o aos de Ver\u00e3o. A m\u00e9dia anual calculada da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios da freguesia das Furnas oscilou\nentre 23 e 6403 Bq/m3 e a dose efectiva anual entre 0,4 e 107,6 mSv/ano. Cerca de 33 % dos edif\u00edcios amostrados apresentam valores m\u00e9dios anuais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s superiores ao limite recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3) e 6 % apresentam valores de dose efectiva anual superior ao limite recomendado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade e pela Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica (10 mSv/ano). As diferentes percentagens obtidas resultam do facto da Comiss\u00e3o Internacional de Protec\u00e7\u00e3o Radiol\u00f3gica considerar uma concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de 600 Bq/m3 no c\u00e1lculo do limite da dose efectiva anual. No que se refere aos resultados obtidos em edif\u00edcios da freguesia da Ribeira Quente, a m\u00e9dia anual calculada da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior oscilou entre 31 e 474 Bq/m3 e a dose efectiva anual variou entre 0,5 e 8 mSv/ano. Dos edif\u00edcios amostrados 21 % apresentam valores m\u00e9dios anuais de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s superiores ao limite recomendado na legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3).\nA avalia\u00e7\u00e3o do risco de rad\u00e3o no ar, no que diz respeito \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana, foi efectuada atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o da cartografia da susceptibilidade de rad\u00e3o no solo e da vulnerabilidade do edificado. A cartografia da susceptibilidade de rad\u00e3o no solo permitiu verificar que nas freguesias das Furnas e Ribeira Quente existe uma importante \u00e1rea com susceptibilidade elevada, sendo o solo a principal fonte de entrada deste g\u00e1s nos edif\u00edcios. Por outro lado, os edif\u00edcios das freguesias das Furnas e da Ribeira Quente apresentam na sua maioria vulnerabilidade elevada ou muito elevada, devido \u00e0 quase aus\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es com caixa-de-ar e, nalguns casos, \u00e0 presen\u00e7a de caves. Em resultado, na cartografia do risco de rad\u00e3o no ar s\u00e3o identificados na freguesia das Furnas cerca de 12,9 % e na freguesia da Ribeira Quente apenas 0,6 % edif\u00edcios com risco moderado, apresentando os restantes risco elevado ou muito elevado.\nOs ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios foram efectuados em tr\u00eas pontos de amostragem distintos: local 1, 2 e 3. Em cada um destes edif\u00edcios foi ainda medida a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior. Aos dados de rad\u00e3o e de CO2 obtidos nestes pontos de amostragem foi adicionada a informa\u00e7\u00e3o dos dados dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pelas esta\u00e7\u00f5es GFUR1\ne GFUR3, da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior do edif\u00edcio e da ventila\u00e7\u00e3o. De modo a compreender e filtrar a influ\u00eancia destes factores externos na varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o foi aplicada a an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla aos dados log-transformados, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo Stepwise, e a an\u00e1lise espectral, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do filtro FFT (Fast Fourrier Transform), \u00e0s s\u00e9ries temporais de dados obtidas.\nO local de amostragem 1 corresponde a uma habita\u00e7\u00e3o localizada pr\u00f3xima do campo fumar\u00f3lico da Ribeira dos Tambores e a amostragem foi efectuada na cave, num per\u00edodo compreendido entre 8 de Novembro e 17 de Dezembro de 2005. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos oscilaram entre 0 e 13 273 Bq/m3 e os de CO2 variaram entre 0 e 6 %vol.. No modelo proposto as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a ventila\u00e7\u00e3o, o diferencial de press\u00e3o entre o interior e o exterior do edif\u00edcio, a humidade do solo, a velocidade do vento e a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior, explicando 71 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio.\nO local 2 corresponde a um edif\u00edcio comercial localizado pr\u00f3ximo do campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas e a amostragem foi efectuada num per\u00edodo compreendido entre os dias 17 e 24 de Novembro de 2011. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos oscilaram entre 13 e 1873 Bq/m3 e os de CO2 variaram entre 0,1 e 2,7 %vol.. No modelo de regress\u00e3o proposto as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior do edif\u00edcio e a ventila\u00e7\u00e3o explicando 69 % das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio.\nO local 3 corresponde a uma pequena constru\u00e7\u00e3o para abrigo de equipamento de monitoriza\u00e7\u00e3o, pertencente \u00e0 Universidade dos A\u00e7ores. Este edif\u00edcio est\u00e1 tamb\u00e9m localizado pr\u00f3ximo do campo fumar\u00f3lico da Freguesia das Furnas e a amostragem foi efectuada num po\u00e7o existente no seu interior, no per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 31 de Dezembro de 2011. Os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos oscilaram entre 27 e 16 700 Bq/m3 e os de CO2 variaram entre 0 e 8,5 %vol..\nO modelo de regress\u00e3o foi aplicado ao per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 31 de Mar\u00e7o de 2011, por se tratar do maior per\u00edodo de tempo com o registo de dados mais completo. No modelo proposto as vari\u00e1veis com signific\u00e2ncia estat\u00edstica s\u00e3o a humidade do solo, a temperatura do ar e a humidade relativa do ar explicando\n35,7\t% das varia\u00e7\u00f5es dos dados log-transformados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio. Apenas neste local de amostragem a an\u00e1lise espectral aplicada permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias e sazonais. A an\u00e1lise foi aplicada aos dados obtidos no per\u00edodo compreendido entre 1 de Abril de 2008 e 30 de Novembro de 2011 e permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a um e a dois ciclos por dia. No entanto, o espectrograma calculado para este per\u00edodo de amostragem apenas evidenciou varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a dois ciclos por dia, ap\u00f3s o primeiro ano de amostragem, n\u00e3o reflectindo a presen\u00e7a de varia\u00e7\u00f5es sazonais nem de um ciclo por dia. A an\u00e1lise das baixas frequ\u00eancias, por seu lado, permitiu o reconhecimento de varia\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas associadas a 682, 341, e 62 dias. Para correlacionar as varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias identificadas com as varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas associadas aos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos em an\u00e1lise foi necess\u00e1rio efectuar a an\u00e1lise espectral, em separado, para os per\u00edodos compreendidos entre (a) 16 de Abril de 2008 e 12 de Fevereiro de 2009; (b) 7 de Agosto de 2009 e 15 de Mar\u00e7o de 2010 e (c) 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011, uma vez que estes correspondem aos conjuntos de dados que apresentam menos interrup\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias durante a aquisi\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos. Apenas o espectro calculado para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011 permitiu identificar varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas di\u00e1rias associadas a dois ciclos por dia. A aplica\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \u201cTransfer\u201d permitiu a identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis press\u00e3o barom\u00e9trica, temperatura do ar, humidade relativa do ar e velocidade do vento como sendo as que apresentam correla\u00e7\u00e3o superior a 0,5 com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior deste edif\u00edcio associado \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de dois ciclos por dia.\nOs res\u00edduos calculados, pela aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla, para os edif\u00edcios correspondentes aos locais de amostragem 1, 2 e 3, e os dados da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o obtidos no local de amostragem 3 foram utilizados para tentar identificar anomalias associadas \u00e0 magnitude dos eventos s\u00edsmicos que ocorreram no\nVulc\u00e3o das Furnas, no entanto, n\u00e3o foi detectada uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre estas duas vari\u00e1veis.\nTendo em conta as diferentes abordagens ao estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa do rad\u00e3o efectuadas neste trabalho e os resultados obtidos, \u00e9 poss\u00edvel tecer as seguintes considera\u00e7\u00f5es:\n(a)\tVerifica-se que no Vulc\u00e3o das Furnas existe uma significativa e cont\u00ednua desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de rad\u00e3o e de CO2 atrav\u00e9s dos solos.\n(b)\tAs principais zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o an\u00f3mala surgem associadas \u00e0 presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos e a zonas de grande permeabilidade como a presen\u00e7a de falhas, de crateras e do bordo de caldeiras.\n(c)\tAs principais zonas de anomalias t\u00e9rmicas surgem associadas \u00e0 presen\u00e7a de campos fumar\u00f3licos.\n(d)\tAs cartografias de rad\u00e3o, de CO2 e de temperatura do solo apresentadas servem de situa\u00e7\u00f5es de refer\u00eancia e podem ser utilizadas na monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica para compara\u00e7\u00f5es futuras.\n(e)\tA cartografia de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo apresentada constitui uma ferramenta de base para a identifica\u00e7\u00e3o de zonas com potencial interesse para explora\u00e7\u00e3o de recursos geot\u00e9rmicos.\n(f)\tOs ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo permitiram verificar que as varia\u00e7\u00f5es temporais deste g\u00e1s s\u00e3o influenciadas por diversos factores meteorol\u00f3gicos e por varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2 no solo.\n(g)\tO conjunto de vari\u00e1veis que exerce influ\u00eancia na varia\u00e7\u00e3o temporal de rad\u00e3o no solo e o tipo de influ\u00eancia exercido diverge nos diferentes pontos\nde amostragem, podendo mesmo apresentar diferen\u00e7as nos grupos de dados definidos para o mesmo ponto de amostragem.\n(h)\tA vari\u00e1vel temperatura do solo exerce uma influ\u00eancia contr\u00e1ria na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo dependendo se os pontos de amostragem est\u00e3o localizados em zonas com ou sem anomalia t\u00e9rmica.\n(i)\tNos tr\u00eas pontos de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do rad\u00e3o no solo os dados obtidos foram divididos em tr\u00eas grupos, apresentando todos eles aspectos comuns: grupo A - corresponde aos valores de ru\u00eddo de fundo do Vulc\u00e3o das Furnas (&lt;8000 Bq/m3); grupo B - corresponde aos conjuntos de dados influenciados exclusivamente por varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e grupo C - corresponde aos conjuntos de dados que s\u00e3o influenciados por varia\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e por varia\u00e7\u00f5es do fluxo de CO2.\n(j)\tAs nascentes do Vulc\u00e3o das Furnas analisadas no presente trabalho, constituem tamb\u00e9m fontes permanentes de emiss\u00e3o de rad\u00e3o.\n(k)\tAs varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e da temperatura nas nascentes amostradas s\u00e3o influencidas pelos mesmos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, nomeadamente a temperatura do ar/solo, a pluviosidade e a humidade do solo.\n(l)\tAs nascentes ortotermais apresentam valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o mais elevados do que as nascentes termais.\n(m)\tNas nascentes em an\u00e1lise os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e as doses efectivas anuais calculadas, apresentam valores inferiores aos limites recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, pelo que o seu eventual consumo n\u00e3o representa perigo em termos de sa\u00fade p\u00fablica.\n(n)\tA cartografia da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e de CO2 no solo coloca em evid\u00eancia que parte do parque habitacional das freguesias das Furnas e da Ribeira Quente est\u00e1 implantado sobre ou junto a anomalias destes gases. Assim, estes gases podem ser introduzidos no interior de habita\u00e7\u00f5es, atinjindo concentra\u00e7\u00f5es prejudiciais para a sa\u00fade.\n(o)\tAs varia\u00e7\u00f5es temporais da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios s\u00e3o influenciadas por diversos factores meteorol\u00f3gicos, pelas condi\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o existentes e por varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de CO2.\n(p)\tOs valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior dos edif\u00edcios amostrados nas freguesias das Furnas e Ribeira Quente apresentam varia\u00e7\u00e3o sazonal, sendo superiores nas campanhas efectuadas nos meses de Inverno do que nos meses de Ver\u00e3o. Esta varia\u00e7\u00e3o sazonal traduz em grande parte a necessidade de reduzir a ventila\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios nos meses de Inverno, o que provoca um incremento da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o e, consequentemente, uma maior exposi\u00e7\u00e3o a este g\u00e1s por parte dos seus ocupantes nestes meses.\n(q)\tEdif\u00edcios localizados em zonas de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo inferiores ao n\u00edvel de base definido para o Vulc\u00e3o das Furnas (8000 Bq/m3) podem apresentar valores de concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s no ar interior superiores ao limite recomendado pela legisla\u00e7\u00e3o regional (150 Bq/m3). Assim, no que se refere a quest\u00f5es relacionadas com a sa\u00fade p\u00fablica utilizou-se classes de susceptibilidade que t\u00eam em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 os valores registados no ar interior em edif\u00edcios das freguesias amostradas, mas tamb\u00e9m os valores de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior recomendados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. Este tipo de metodologias constitui um contributo para a defini\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores.\n(r)\tO tipo de cartografia apresentada neste trabalho pode constituir uma ferramenta de apoio na tomada de decis\u00e3o, por parte de entidades governamentais, no que diz respeito ao ordenamento do territ\u00f3rio.\n(s)\tA aplica\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o aquando da constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios, como, por exemplo, a constru\u00e7\u00e3o de caixas-de-ar e de pontos de ventila\u00e7\u00e3o suficientes para possibilitar um arejamento eficaz do piso t\u00e9rreo e a n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o de caves, permitir\u00e3o uma diminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade dos edif\u00edcios \u00e0 entrada de gases do solo para o seu interior.\nImporta, assim, continuar a desenvolver trabalhos relacionados com o estudo do rad\u00e3o quer no que diz respeito \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica, quer no que se relaciona com quest\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica. Deste modo, sugerem-se como trabalhos futuros:\n(a)\tEstender a realiza\u00e7\u00e3o da cartografia de anomalias de rad\u00e3o, de CO2 e de anomalias t\u00e9rmicas a outras \u00e1reas do Vulc\u00e3o das Furnas (flancos). Este trabalho ir\u00e1 permitir a identifica\u00e7\u00e3o de outras zonas an\u00f3malas e uma melhor caracteriza\u00e7\u00e3o das anomalias identificadas junto do limite da \u00e1rea amostrada. Os alinhamentos de desgaseifica\u00e7\u00e3o identificados podem ainda facultar importantes informa\u00e7\u00f5es no que se refere \u00e0 tect\u00f3nica da zona, nomeadamente na identifica\u00e7\u00e3o de falhas ocultas.\n(b)\tAferir os resultados obtidos relativamente \u00e0s taxas de exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o calculadas para os diferentes materiais geol\u00f3gicos analisados. A an\u00e1lise de um maior n\u00famero de amostras poder\u00e1 confirmar/refinar os resultados obtidos e uma melhor compreens\u00e3o das diferentes contribui\u00e7\u00f5es para os resultados obtidos na cartografia de rad\u00e3o no solo.\n(c)\tEstudar com maior detalhe algumas das anomalias de rad\u00e3o encontradas no sentido de esclarecer a natureza da sua presen\u00e7a, nomeadamente, se est\u00e3o associadas a zonas de maior permeabilidade/fractura\u00e7\u00e3o ou se\nresultam de zonas de maior exala\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o dos materiais presentes no local.\n(d)\tDefinir um plano de monitoriza\u00e7\u00e3o regular de alguns dos pontos de amostragem realizados na cartografia de rad\u00e3o no solo acompanhado, se poss\u00edvel, de medi\u00e7\u00f5es de h\u00e9lio e de CO2. Este trabalho permitir\u00e1 ter em considera\u00e7\u00e3o as varia\u00e7\u00f5es sazonais resultantes da influ\u00eancia dos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos e a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis anomalias associadas a uma reactiva\u00e7\u00e3o do sistema vulc\u00e2nico.\n(e)\tDefinir um plano de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo no Vulc\u00e3o das Furnas que permita a transmiss\u00e3o de dados em cont\u00ednuo para o centro de aquisi\u00e7\u00e3o de dados do CVARG/CIVISA de modo a que estes possam ser integrados no plano de monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednuo deste vulc\u00e3o. Este plano ter\u00e1 que passar pela realiza\u00e7\u00e3o de ensaios de monitoriza\u00e7\u00e3o com equipamentos que permitam eliminar os problemas identificados durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n(f)\tA monitoriza\u00e7\u00e3o regular da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o em nascentes do Vulc\u00e3o das Furnas dever\u00e1 passar a incluir medi\u00e7\u00f5es do caudal de cada nascente de forma a que seja poss\u00edvel aferir os tempos de resid\u00eancia deduzidos e as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas com as varia\u00e7\u00f5es sazonais de par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, bem como avaliar a contribui\u00e7\u00e3o da interac\u00e7\u00e3o \u00e1gua/rocha na concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o.\n(g)\tSeleccionar algumas nascentes como caso de estudo e aumentar a frequ\u00eancia das amostragens para tentar identificar anomalias associadas a fen\u00f3menos de profundidade, tais como, eventos s\u00edsmicos e reactiva\u00e7\u00e3o do sistema vulc\u00e2nico.\n(h)\tProsseguir com a monitoriza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior do edif\u00edcio pertencente \u00e0 Universidade dos A\u00e7ores introduzindo um\nsistema de transmiss\u00e3o de dados em cont\u00ednuo para o centro de aquisi\u00e7\u00e3o de dados do CVARG/CIVISA. A aquisi\u00e7\u00e3o de um conjunto mais alargado de dados permitir\u00e1 confirmar as varia\u00e7\u00f5es sazonais da concentra\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s identificadas na an\u00e1lise espectral e compreender melhor a influ\u00eancia exercida quer pelos par\u00e2metros meteorol\u00f3gicos, quer pela concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar interior deste edif\u00edcio, an\u00e1lise condicionada neste estudo pelas avarias identificadas nos sensores da esta\u00e7\u00e3o GFUR3 e da esta\u00e7\u00e3o prot\u00f3tipo de CO2.\n(i)\tDar continuidade \u00e0 monitoriza\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no ar interior de edif\u00edcios. A aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de estudo a outras \u00e1reas permitir\u00e1 conhecer a dimens\u00e3o deste problema em termos de sa\u00fade p\u00fablica.\n(j)\tDesenvolver estudos no \u00e2mbito da an\u00e1lise da efici\u00eancia da aplica\u00e7\u00e3o de medidas de mitiga\u00e7\u00e3o, dos benef\u00edcios traduzidos em termos de ganho de tempo de vida e do custo/benef\u00edcio associado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o destas medidas.\n(k)\tSensibilizar e esclarecer as diversas entidades governamentais e a popula\u00e7\u00e3o em geral para o risco associado a residir em zonas de importante desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa e para as medidas de mitiga\u00e7\u00e3o que poder\u00e3o ser implementadas.\nOs estudos realizados devem ser complementados e integrados com dados provenientes de outras t\u00e9cnicas geoqu\u00edmicas e de monitoriza\u00e7\u00e3o geof\u00edsica e geod\u00e9sica no sentido de melhor compreender o comportamento espec\u00edfico de cada sistema vulc\u00e2nico e de um melhor planeamento do ordenamento de territ\u00f3rio.\nBIBLIOGRAFIA\nAIUPPA, A.; ALLARD, P.; D\u2019ALESSANDRO, W.; GIAMMANCO, S.; PARELLO, F.; VALENZA M. (2004) - Magmatic gas leakage at Mount Etna (Sicily, Italy): Relationships with the volcano-tectonic structures, the hydrological pattern and the eruptive activity. In Bonaccorso et al. (Eds), Mt. Etna: Volcano Laboratory, AGU Geophysical Monograph Series, 143, 129-145.\nALLARD, P. (1983) - The origin of hydrogen, carbon, sulphur, nitrogen and rare gases in volcanic exhalations: evidence from isotope geochemistry. In Tazieff, H. e Sabroux, J. (Eds), Forecasting Volcanic Events. ELSEVIER, 337-386.\nALLARD, P.; DAJLEVIC, D.; DELARUE, C. (1989) - Origin of carbon dioxide emanation from the 1979 Dieng eruption, Indonesia: implications for the origin of the 1986 Nyos catastrophe. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 39, 195-206.\nALLARD, P.; CARBONNELLE, J.; DAJLEVIC, D.; BRONEC, J.; MOREL, P.; ROBE, M. C.; MAURENAS, J. M.; FAIVRE-PIERRET, R.; MARTINS, D.; SABROUX, J. C.; ZETTWOOG P. (1991) - Eruptive and diffuse emissions of CO2 from Mount Etna. Nature, Vol. 351.\nALLARD, P. (1992) - Diffuse degassing of carbon dioxide through volcanic systems: observed facts and implications. Bulletin of the Geological survey of Japan, 279, 7-11.\nALLARD, P.; HAMMOUYA, G.; PARELLO, F. (1998) - Degazage Magmatique diffuse a la Soufriere de Guadeloupe, Antilles. Comptes Rendus de l\u2019Academie des Sciences de Paris, Sciences de la Terre e des planetes, 327, 315-318.\nAL-TAMIMI, M. H.; ABUMURAD, K. M. (2001) - Radon anomalies along faults in North of Jordan. Radiation Measurements, 34, 397-400.\nANNUNZIATELLIS, A.; CIOTOLO, G.; LOMBARDI, S.; NOLASCO, F. (2003) - Short and long-term gas hazard: the release of toxic gases in the Alban Hills volcanic area (central Italy). Journal of Geochemical Exploration, 77, 93-108.\nAPPLETON, J. D. (2005) - Radon in air and water. In Selinus, O.; Alloway, B.; Centeno, J. A.; Finkelman, R. B.; Fuge, R.; Lindh, U e Smedley, P. (Eds), Essencial of Medical Geology - Impacts of the Natural Environment on Public Health. ELSEVIER, 227-262.\nARMIENTA, M. A.; VARLEY, N.; RAMOS, E. (2002) - Radon and hydrogeochemical monitoring at Popocat\u00e9petl volcano, Mexico. Geof\u00edsica Internacional, Vol. 41, No. 3, 271-276.\nAUBERT, M.; BAUBRON, J. C. (1988) - Identification of a hidden thermal fissure in a volcanic terrain usingthe combination of hydrothermal convective indicators and soil-atmosfere analisys. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 35, 217-225.\nAUMENTO, F. (2002) - Radon tides on an active volcanic island: Terceira, Azores. Geof\u00edsica Internacional, Vol. 41, No. 4, 499-505.\nBALC\u00c1ZAR, M.; L\u00d3PEZ, A.; CUAPIO, A. (1990) - Radon as a signal to locate geothermal energy sources. In Tommasino, L. (Ed.), Radon Monitoring in Radioprotection, Environmental Radioactivity and Earth Sciences, 463-468.\nBARBERI, F.; CHELINI, W.; MARINELLI, G.; MARTINI, M. (1989) - The gas cloud of Lake Nyos (Cameroon, 1986): results of the Italian technical mission. In Le Guern, F.; Sigvaldason, G. (Ed.), The Lake Nyos Event and Natural CO2 Degassing, I. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 39, 125-134.\nBAUBRON, J. C.; ALLARD, P.; TOUTAIN, J. P. (1990) - Diffuse volcanic emissions of carbon dioxide from Vulcano Island, Italy. Nature, 344, 51-53.\nBAUBRON, J. C.; ALLARD, P.; SABROUX, J. C.; TEDESCO, D.; TOUTAIN, J. P. (1991) - Soil gas emanations as precursory indicators of volcanic eruptions. Journal of the Geological Society, London, 148, 571-576.\nBAUBRON, J. C.; BAXTER, P. J.; COUTINHO, R.; FERREIRA, T.; GASPAR, J. L.; ALLARD, P. (1994a) - Evaluation et zonage du risque lie aux emanations gazeuses diffuses a Furnas (S\u00e3o Miguel, A\u00e7ores, Portugal). 1:2000 carte. BRGM, France.\nBAUBRON, J. C.; BAXTER, P. J.; COUTINHO, R.; ALLARD, P.; FERREIRA, T.; GASPAR, J. L. (1994b) - Methodology for the drawing up of the Furnas Gas Hazard Map. In Barberi, F.; Casale, R.; Fratta, m. (Eds). The European laboratory Volcanoes. Workshop proceedings, Catania, 262-267.\nBAUBRON, J. C.; RIGO, A.; TOUTAIN, J. P. (2002) - Soil gas profiles as a tool to characterise active tectonic areas: the Jaut Pass example (Pyrenees, France). Earth and Planetary Science Letters. 196, 69-81.\nBAXTER, P. J.; BAUBRON, J. C.; COUTINHO, R. (1999) - Health hazards and disaster potential of ground gas emissions at Furnas volcano, S\u00e3o Miguel, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 95-106.\nBEAUBIEN, S. E.; CIOTOLI, G.; LOMBARDI, S. (2003) - Carbon dioxide and radon gas hazard in the Alban Hills area (central Italy). Journal of Volcanology and Geothermal Research, 123, 63-80.\nBIRCHALL, A.; MARSH, J. W. (2005) - Radon dosimetry and its implication for risk. International Congress Series, 1276, 81-84.\nBIRCHARD, G. F.; LIBBY, W. F. (1980) - Soil radon concentration changes preceding and following four magnitude 4.2 - 4.7 earthquakes on the San Jacinto Fault in Southern California. Journal of Geophysical Research, Vol. 85, No. B6, 3100-3106.\nBOCHICCHIO, F.; CAMPOS-VENUTI, G.; PIERMATTEI, S.; NUCCETELLI, C.; RISICA, S.; TOMMASINO, L.; TORRI, G.; MAGNONI, M.; AGNESOD, G.; SGORBATI, G.; BONOMI, M.; MINACH, L.; TROTTI, F.; MALISAN, M.R.; MAGGIOLO, S.; GAIDOLFI, L.; GIANNARDI, C.; RONGONI, A.; LOMBARDI, M.; CHERUBINI, G.; D'OSTILIO, S.; CRISTOFARO, C.; PUGLIESE, M.; MARTUCCI, V.; CRISPINO, A.; CUZZOCREA, P.; SANTAMARIA, A. S.; CAPPAI, M. (2005) - Annual average and seasonal variations of\nresidential radon concentration for all the Italian Regions. Radiation Measurements, 40, 686-694.\nBOICE Jr., J. D.; LUBIN, J. (1997) - Occupational and environmental radiation and cancer. Cancer Causes and Control, 8, 309-322.\nBONOTTO, D. M.; PADRON-ARMADA, P. C. (2008) - Radon and progeny (214Pb and 214Bi) in urban water-supply systems of S\u00e3o Paulo State, Brazil. Applied Geochemistry, 23, 2829-2844.\nBOOTH, B.; WALKER, G.P.L.; CROASDALE, R. (1978) - A quantitative study of five thousand years of volcanism on S\u00e3o Miguel, Azores. Philosophical Transactions of the Royal Society of London, 288, 271-319.\nBOSSEW, P.; LETTNER, H. (2007) - Investigations on indoor radon in Austria, Part 1: Seasonality of indoor radon concentration. Journal of Environmental Radioactivity, 98, 329-345.\nBRUNO, N.; CALTABIANO, T.; GIAMMANCO, S.; ROMANO, R. (2001) - Degassing of SO; and CO2 at Mount Etma (Sicily) as an indicator of pre-eruptive ascent and shallow emplacement of magma. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 110, 137-153.\nBURTON, M.; NERI, M.; CONDARELLI, D. (2004) - High spatial resolution radon measurements reveal hidden faults on Mt. Etna. Geophysical Research Letters, 31, L07618.\nCARDELLINI, C.; CHIODINI, G.; FRONDINI, F. (2003) - Application of sctochastic simulation to CO2 flux from soil. Mapping and quantification of gas release. Journal of Geophysical Research, 108 (B9), 2425.\nCATALANO, R; IMM\u00c8. G.; MANGANO, G.; MORELLI, D.; ROSSELLI TAZZER, A. (2012) -Indoor radon survey in Eastern Sicily. Radiations Measurements, 47, 105-110.\nCHAUDHURI, H.; DAS, N. K.; BHANDARI, R. K.; SEN, P.; SINHA, B. (2010) - Radon activity measurements around Bakrewars thermal springs. Radiation Measurements, 45, 143-146.\nCHIODINI, G.; CIONI, R.; GUIDI, M.; RACO, B.; MARINI, L. (1998) - Soil CO2 flux measurements in volcanic and geothermal areas. Applied Geochemistry, 13, 543-552.\nCHIRKOV, A. M.. (1975) - Radon as a possible criterion for predicting eruptions as observed at Karymsky Volcano. Bulletin of Vulcanology, 39, 126-131.\nCHOUBEY, V. M.; BARTARYA, S. K.; RAMOLA, R. C. (2000) - Radon in Himalayan springs: a geohydrological control. Environmental Geology, 39, 523-530.\nCHOUBEY, V. M.; BARTARYA, S. K.; SAINI, N. K.; RAMOLA, R. C. (2001) - Impact Of geohydrology and neotectonic activity on radon concentration in groundwater of intermontane Doon Valley, Outer Himalaya, India. Environmental Geology, 40, 257-266.\nCHRISTENSON, B. W.; MALMQVIST, L.; KRISTIANSSON, K.; FINLAYSON, J. B. (1988) - Soil gas trace metal transport - the geogas method applied to NZ epithermal and geothermal environments. Proceddings of the 10th New Zeelang Geothermal Workshop, 155-160.\nCHYI, L. L.; CHOU, C.; YANG, F. T.; CHEN, C. (2001) - Continuous radon measurements in faults and earthquakes precursor pattern recognition. Western Pacific Earth Sciences, Vol. 1, No. 2, 227-246.\nCIGOLINI, C.; GERVINO, G.; BONETTI, R.; CONTE, F.; LAIOLO, M.; COPPOLA, D.; MANZONI, A. (2005) - Tracking precursors and degassing by radon monitoring during major eruptions at Stromboli Volcano (Aeolian Islands, Italy). Geophysical Research Letters, Vol. 32, L12308.\nCIGOLINI, C.; POGGI, P.; RIPEPE, M.; LAIOLO, M.; CIAMBERLINI, C.; DELLE DONE, D.; ULIVIERI,G.; COPPOLA, D.; LACANNA, G.; MARCHETTI, E.; PISCOPO, D.; GENCO, R. (2009) - Radon surveys and real-time monitoring at Stromboli Volcano: Influence of soil temperature, atmospheric pressure and tidal forces on Rn degassing. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 184, 381-388.\nCIOLINI, R.; MAZED, D. (2010) - Indoor radon concentration in geothermal areas of central Italy. Journal of Environmental Radioactivity, 101,712-716.\nCIOTOLI, G.; ETIOPE, G.; GUERRA, M.; LOMBARDI (1999) - The detection of concealed faults in the Ofanto Basin using the correlation between soil-gas fracture surveys. Tectonophysics, 301,321-332.\nCIVISA (2012) - Carta de Sismicidade dos A\u00e7ores, no per\u00edodo de 1997 a 2011.\nCLEMENTS, W.E.; WILKENING, M.H. (1974) - Atmospheric pressure effects on 222Rn transport across the earth-air interface. Journal of Geophysical Research, Vol. 79, No. 33, 5025-5029.\nCLOUVAS, A.; XANTHOS, S.; TAKOUDIS, G. (2011) - Indoor radon levels in Greek schools. Journal of Environmental Radioactivity, 102, 881-885.\nCOLE, P. D.; QUEIROZ, G.; WALLENSTEIN, N.; GASPAR, J. L.; DUNCAN, A. M.; GUEST, J. E. (1995) - An historic subplinian/phreatomagmatic eruption: the 1630 AD eruption of Furnas Volcano, S\u00e3o Miguel, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 69, 117-135.\nCOLE, P. D.; GUEST, J. E.; QEIROZ, G.; WALLENSTEIN, N.; PACHECO, J. M.; GASPAR, J.\nL.; FERREIRA, T.; DUNCAN, A. M. (1999) - Styles of volcanism and volcanic hazards on Furnas Volcano, S\u00e3o Miguel, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 39-53.\nCOMMISSION OF THE EUROPEAN COMMUNITIES (CEC) (1990) - Commission Recommendation of 21 February 1990 on the protection of the public against indoor exposure to radon (90/143/Euratom).\nCOMMISSION OF THE EUROPEAN COMMUNITIES (CEC) (2001) - Commission Recommendation of 20 December 2001 on the protection of the public against exposure to radon in drinking water supplies (2001 /928/Euratom).\nCONNOR, C.; HILL, B.; LAFEMINA, P.; NAVARRO, M.; CONWAY, M. (1996) - Soil 222Rn pulse during the initial phase of the June-August 1995 eruption of Cerro Negro, Nicaragua. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 73, 119-127.\nCOSKERAN, T.; DENMAN, A.; PHILLIPS, P.; TORNBERG, R. (2009) - A critical evaluation of the cost-effectiveness of radon protection methods in new homes in a radon Affected Area of England. Environment International, 35, 943-951.\nCOROMINAS, J.; COPONS, R.; VILAPLANA, J. M.; ALTIMIR, J.; AMIG\u00d3, J. (2003) - Integreted landslide susceptibility analysis and hazard assessment in the Principality of Andorra. Natural Hazards, 30, 421-435.\nCOSTA, A. (2006) - Atlas hidrogeol\u00f3gico das \u00e1guas minerais dos A\u00e7ores. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 118p.\nCOUTINHO, R. M. S. (2000) - Elementos para a Monitoriza\u00e7\u00e3o Sismovulc\u00e2nica da Ilha do Faial (A\u00e7ores): Caracteriza\u00e7\u00e3o Hidrogeol\u00f3gica e Avalia\u00e7\u00e3o de Anomalias de Rn Associadas a Fen\u00f3menos de Desgaseifica\u00e7\u00e3o. Tese de Doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia, Universidade dos A\u00e7ores, 343p.\nCOX, M. E. (1980) - Ground radon surveys for geothermal exploration in Hawaii. A thesis submitted to the graduate division of the University of Hawaii in partial fulfillment of the requirements for the degree of the Master of Science in Geology and Geophysics, 205p.\nCROCKETT, R. G. M.; GILMORE, G. K.; PHILLIPS, P. S.; DENMAN, A. R.; GROVE-KIRKBY, C. J. (2006) - Radon anomalies preceding earthquakes which occurred in the UK, in summer and autum 2002. Science of the Total Enviroment, 364, 138-148.\nCRUZ, J. V. (1992) - Hidrogeologia da ilha de Santa Maria. Disserta\u00e7\u00e3o para a obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em Geologia Econ\u00f3mica e Aplicada pela Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, Lisboa, 2 Vol., 486p.\nCRUZ, J. V.; COUTINHO, R.; CARVALHO, M. R.; OSKARSSON, N.; GISLASON, S. R. (1999) - Chemistry of waters from Furnas volcano, S\u00e3o Miguel, Azores: fluxes of volcanic\ncarbon dioxide and leached material. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 151-167.\nCRUZ, J. V.; FREIRE, P.; COSTA, A. (2010) - Mineral waters characterization in the Azores archipelago (Portugal). Journal of Volcanology and Geothermal Research, 190, 353-364.\nCUST\u00d3DIO, E.; LLAMAS, M. R. (1983) - Hidrologia subterr\u00e1nea. Ed. Omega, 2 vol., Barcelona, 2359p.\nDAI, A.; DESSER, C. (1999) - Diurnal and semidiurnal variations in global surface wind and divergence fields. Journal of Geophysical Research, Vol. 104, No. D24, 31109-31125.\nD\u2019ALESSANDRO, W.; VITA, F. (2003) - Groundwater radon measurements in the Mt. Etna area. Journal of Environmental Radioactivity, 65, 187-201.\nD\u2019AMORE, F.; SABROUX, J.C.; ZETTWOOG, P. (1978/79) - Determination of characteristics of steam reservoirs by radon-222 measurements in geothermal fluids. PAGEOPH, 117, 253-261.\nDAVID, M. (1977) - Geostastistical ore reserve estimation. Elsevier Scientific Plublishing Company Amsterdam, 364p.\nDecreto-Lei n\u00b0 156/1998 de 6 de Junho - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica N\u00b0 131 I S\u00e9rie A.\nDecreto-Lei n\u00b0 79/2006 de 4 de Abril - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica N\u00b0 67 I S\u00e9rie A.\nDecreto Legislativo Regional n\u00b0 16/2009/A de 13 de Outubro - Di\u00e1rio da Rep\u00fablica N\u00b0 198 1a S\u00e9rie.\nDE LA CRUZ-REYNA, S. (1996) - Long-term probabilistic analysis of future explosive eruptions. In Scarpa, R. e Tilling, R. I. (Eds), Monitoring and Mitigation of Volcano Hazards. SPRINGER, 599-629.\nDELMELLE, P.; STIX, J. (2000) - Volcanic gases. In Sigurdsson, H. (Ed.), Encyclopedia of Volcanoes. American Press, 803-815.\nDENMAN, A. R.; GROVES-KIRKBY, N. P.; GROVES-KIRKBY, C. J.; CROCKETT, R.G.M.; PHILLIPS, P. S.; WOOLRIDGE, A. C. (2007) - Health implications of radon distribution in living rooms and bedrooms in U. K. dwellings - A case of study in Northamptonshire. Environment International, 33, 999-1011.\nDEUTSCH, C. V.; JOURNEL, A. G. (1998) - GISLIB: Geostatistical software library ans user's guide. Applied Geostatistics Series, Oxford University Press, New York Oxford, 369p.\nDRAPER, N.; SMITH, H. (1981) - Applied Regression Analysis. 2nd ed., Jonh Wiley and Sons, Inc., USA, 707p.\nDUNCAN, A. M.; QUEIROZ, G.; GUEST, J. E.; COLE P. D.; WALLENSTEIN, N.; PACHECO, J.\nM.\t(1999) - The Povoa\u00e7\u00e3o Ingnimbrite, Furnas Vulcano, S\u00e3o Miguel, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 55-65.\nDURRIDGE COMPANY (2011a) - RAD7 radon detector manual. USA, 69p.\nDURRIDGE COMPANY (2011b) - RAD7 RAD-H2O radon in water accessory - owner\u2019s manual. USA, 29p.\nETIOPE, G.; LOMBARDI, S. (1995) - Evidence for radon transport by carrier gas through faulted clays in Italy. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 193, No. 2, 291-300.\nETIOPE, G.; LOMBARDI, S. (1996) - Laboratory simulation of geog\u00e1s microbubble flow. Environmental Geology, 27, 226-232.\nETIOPE, G. (1999) - Subsoil CO2 and CH4 and their advective transfer from faulted grassland to the atmosphere. Journal of Geophysical Research, Vol. 104, No. D14, 16889-16894.\nETIOPE, G.; MARTINELLI, G. (2002) - Migration of carrier and trace gases in the geosphere: an overview. Physics of the Earth and Planetary Interiors, 129, 185-204.\nEUROPEAN COLLABORATIVE ACTION (ECA) (1995) - Indoor air quality and its impact on man: Radon in indoor air. Report N\u00b0 15, European Commission, EUR 16123 EN.\nFALKENBACH, A.; KOVACS, J.; FRANKE, A.; J\u00d5RGENS, K.; AMMER, K. (2005) - Radon therapy for the treatment of rheumatic diseases - review and meta-analysis of controlled clinical trials. Rheumatol Int, 25, 205-210.\nFERREIRA, T. (1994) - Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo das emana\u00e7\u00f5es gasosas associadas a processos de vulcanismo no arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores. Tese APCC, Universidade dos A\u00e7ores, 183p.\nFERREIRA, T.; OSKARSSON, N. (1999) - Chemical and isotopic composition of fumarole discharge of Furnas caldera. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 169-179.\nFERREIRA, T. (2000) - Caracteriza\u00e7\u00e3o da actividade da ilha de S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores): vulcanismo bas\u00e1ltico recente e zonas de desgaseifica\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o de riscos. Tese de Doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia, Universidade dos A\u00e7ores, 248p.\nFERREIRA, T.; GASPAR, J. L.; VIVEIROS, F.; MARCOS, M.; FARIA, C.; SOUSA, F. (2005) -Monitoring of fumarole discharge and CO2 soil degassing in the Azores: contribution to volcanic surveillance and public health risk assesment. Annals of Geophysics, Vol. 48,\nN.4/5, 787-796.\nFLEXSER, S.;WOLLENBERG, H. A.; SMITH, A. R. (1987) - Radon in ground water of the Long Valley Caldera, California. In Graves, B. (Ed.), Radon in ground water. Lewis Publishers, 131-149.\nFONT, L.; BAIXERAS, C.; MORENO, V.; BACH, J. (2008) - Soil radon levels across the Amer fault. Radiation Measurements, 43, S319-S323.\nFOURNIER d'ALBE, E. M. (1979) - Objectives of volcanic monitoring and prediction. Journal of Geological Society of London, 136, 321-326.\nFREIRE, P. (2006) - \u00c1guas minerais da ilha de S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores): Caracteriza\u00e7\u00e3o hidrogeol\u00f3gica e implica\u00e7\u00f5es para a monitoriza\u00e7\u00e3o vulcanol\u00f3gica. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 173p.\nFREIRE, P.; ANDRADE, C.; COUTINHO, R.: CRUZ, J.V. (2013 IN PRESS) - Spring geochemistry in an active volcanic environment (S\u00e3o Miguel, Azores): source and fluxes of inorganic solutes. Science of the Total Environment.\nFREUND, R.J.; WILSON, W.J. (1998) - Regression analysis. Statistical modeling of a response variable. Academic Press., USA 444p.\nFRUTUOSO, G. (1522-1591) - Livro quarto das Saudades da Terra. In Frutuoso, G. \u201cSaudades da Terra\u201d. 2a Ed. Ponta Delgada, 1981, V. II.\nFU, C.-C.; YANG, T. F.; DU, J.; WALIA, V.; CHEN, Y.-G.; LIU, T.-K.; CHEN, C.-H. (2008) -Variations of helium and radon concentrations in soil gases from an active fault zone in southern Taiwan. Radiation Measurements, 43, S348-S352.\nGAO, G. W. W.; TANG, Y.H.; TAM, C. M.; GAO, X.F. (2008) - Anti-radon coating for mitigating indoor radon concentration. Atmospheric Environment, 42, 8634-8639.\nGARAVAGLIA, M.; BRAITENBERG, C.; ZADRO, M. (1998) - Radon monitoring in a cave of north-eastern Italy. Phys. Chem. Earth, Vol. 9-10, 949-952.\nGARC\u00cdA-TALAVERA, M.; QUINTANA, B.; GARC\u00cdA-D\u00cdEZ, E.; FERN\u00c1NDEZ, F. (2001) - Studies on radioactivity in aerosols as a function of meteorological variables in Salamanca (Spain). Atmospheric Environment, 35, 221-229.\nGARCIA-VINDAS, J. R.; MONNIN, M.M. (2005) - Radon concentration measurements in the presence of water and its consequences for Earth sciences studies. Radiation Measurements, 39, 319-322.\nGARZ\u00d3N, L.; GARZ\u00d3N, M. L. (2001) - Radioactivity as a significant energy source in prebiotic s\u00edntesis. Origins of Life and Evolutions of the Biosphere, 31. Kluwer Academic Publishers, 3-13.\nGASPAR, J. L.; FERREIRA, T.; QUEIROZ, G.; WALLENSTEIN, N.; PACHECO, J.; GUEST, J; DUNCAN, A.; COLE, P. (1995). Evolu\u00e7\u00e3o morfoestrutural do Vulc\u00e3o das Furnas (ilha de S. Miguel, A\u00e7ores). Universidade do Porto - Faculdade de Ci\u00eancias Museu e Laborat\u00f3rio Mineral\u00f3gico e Geol\u00f3gico, Mem\u00f3ria n\u00b0 4, 999-1003.\nGASPAR, J. L.; FERREIRA, T.; QUEIROZ, G.; BAUBRON, J. C.; BAXTER, P. (1998). High levels of CO2 in the atmosphere of Furna do Enxofre lava cave (Graciosa Island, Azores): a case of public health risk. EC Advanced Study Course 1998. Volcanic Hazard Assessment, Monitoring and Risk Mitigation. European Commission, Environment and Climate Programme (abstract).\nGASPARINI, P.; MANTOVANI, M. S. M. (1978) - Radon anomalies and volcanic eruptions. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 3, 325-341.\nGAUTHIER, P.-J.; LE CLOAREC, M.-F.; CONDOMINES, M. (2000) - Degassing processes at\n210 210 210\nStrombili volcano inferred from short-lived disequilibria ( Pb- Bi- Po) in volcanic gases. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 102, 1-19.\nGEOTECHNICAL INSTRUMENTS (1996) - Anagas\u2122 CD 95 operating manual. U.K., 23p.\nGEOTECHNICAL INSTRUMENTS (2009) - GA2000 Range Gas Analysers Operating Manual. U.K., 116p.\nGERLACH, T. (2011) - Volcanic versus Anthropogenic Carbon Dioxide. EOS, Transactions, American Geophysical Union, Vol. 92, No. 24, 201-208.\nGIAMMANCO, S.; GURRIERI, S.; VALENZA, M. (1998) - Anomalous soil CO2 degassing in relation to faults and eruptive fissures on Mount Etna volcano (Sicily, Italy). Bulletin of Volcanology, 60, 252-259.\nGIAMMANCO, S.; SIMS, K. W. W.; NERI, M. (2007) - Measurements of 220Rn and 222Rn and CO2 emissions in soil and fumarole gases on Mt. Etna volcano (Italy): Implications for gas\ntransport and shallow ground fracture. Geochemistry Geophysics Geosystems, 8, Q10001.\nGREEMAN, D. J.; ROSE, A. W. (1996) - Factors controlling the emanation of radon and thoron in soils of the eastern U.S.A.. Chemical Geology, 129, 1-14.\nGROVES-KIRKBY, C. J.; DENMAN, A. R.; CROCKETT, R. G. M.; PHILLIPS P.S.; GILMORE, G. K. (2006) - Identification of tidal and climatic influences within domestic radon timeseries from Northamptonshire, UK. Science of the Total Environment, 367, 191-202.\nGT-ANALYTIC KEG (2003) - Ramon 2.2 radon monitor manual. Austria, 5p.\nGUERRA, M.; LOMBARDI, S. (2001) - Soil-gas method for tracing neotectonic faults in clay basins: the Pisticci field (Southern Italy). Tectonophysics, 339, 511-522.\nGUEST, J. E.; GASPAR, J. L.; COLE, P. D.; QUEIROZ, G.; DUNCAN, A. M.; WALLENSTEIN, N.; FERREIRA, T.; PACHECO, J.-M. (1999) - Volcanic geology of Furnas Volcano, S\u00e3o Miguel, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 1-29.\nHAN, Y.; HAN, Y. (2002) - Time-variation of the near 5-month period of sunspot numbers. Chinese Science Bulletin, Vol. 47, No. 23, 1969-1973.\nHARRIS, F. J. (1978) - On the use of the windows for harmonic analysis with the discrete fourier transform. Proceedings of the IEEE, Vol. 66, No. 1,51-83.\nHASBROUCK, S. (1983) - Radon in water and air. Cooperative Extension Service, University of Maine, the Land and Water Resources Center, Maine Department of Human Services and Maine Medical Center Research Department. Vers\u00e3o on-line in: http:ZZinferno.asap.um.maine.edu/physics/radiationZradon.htm.\nHEILIGMANN, M.; STIX, J.; WILLIAMS-JONES, G.; LOLLAR, B. S.; G\u00c1RZON V., G. (1997) -Distal degassing of radon and carbon dioxide on Galeras volcano, Colombia. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 77, 267-283.\nHERN\u00c1NDEZ, P.; P\u00c9REZ, N.; SALAZAR, J.; REIMER, M.; NOTSU, K.; WAKITA, H. (2004) -Radon and helium in soil gases at Ca\u00f1adas caldera, Tenerife, Canary Islands, Spain. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 131, 59-76.\nHIP\u00d3LITO, A. (2009) - Geologia estrutural da ilha Graciosa: enquadramento no \u00e2mbito da jun\u00e7\u00e3o tripla dos A\u00e7ores. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 155p.\nHOEHN, E.; VON GUNTEN, H. R.; STAUFFER, F.; THEMISTOCLES, D. (1992) - Radon-222 as a groundwater tracer. Environmental Science &amp; Technology, Vol. 26, No. 4, 734-738.\nHOEHN, E.; CIRPKA, A. O. (2006) - Assessing residence times of hyporheic ground water in two alluvial flood plains of the Southern Alps water temperature and tracers. Hydrology and Earth System Sciences, 10, 553-563.\nHOLLOWAY, J. R.; BLANK, J. G. (1994) - Application of experimental results to C-O-H species in natural melts. In: Caroll, M. R.; Holloway, J. R. (Ed.), Volatiles in Magmas: Rev. Mineral. Vol. 30, 187-230.\nHORV\u00c1TH, \u00c1.; BOHUS, L. S.; URBANI, F.; MARX, G.; PIR\u00d3TH, A.; GREAVES, E. D. (2000) -Radon concentrations in hot spring waters in northern Venezuela. Journal of Environmental Radioactivity, 47, 127-133.\nIMM\u00c8, G.; LA DELFA, S.; LO NIGRO, S.; MORELLI, D.; PATAN\u00c8, G. (2005) - Gas radon emission related to geodynamic activity on Mt. Etna. Annals of Geophysics, Vol. 48, No. 1,65-71.\nIMM\u00c8, G.; LA DELFA, S.; LO NIGRO, S.; MORELLI, D.; PATAN\u00c8, G. (2006a) - Soil radon concentration and volcanic activity of Mt. Etna before and after the 2002 eruption. Radiation Measurements, 41, 241-245.\nIMM\u00c8, G.; LA DELFA, S.; LO NIGRO, S.; MORELLI, D.; PATAN\u00c8, G. (2006b) - Soil radon monitoring in the NE flank of Mt. Etna (Sicily). Applied Radiation and Isotopes, 64, 624-629.\nINCEOZ, M.; BAYKARA, O.; AKSOY, E.; DOGRU, M. (2006) - Measurements of soil gas radon in active fault systems: A case study along the North and East anatolian fault systems in Turkey. Radiation Measurements, 41, 349-353.\nINTERNATIONAL COMMISSION ON RADIOLOGICAL PROTECTION (ICRP) (2007) - The 2007 Recommendations of the International Commission on Radiological Protection (extract from). In Valentin, J. (Eds), Annals of the ICRP Publication 103, Elsevier 35p.\nINTERNATIONAL COMMISSION ON RADIOLOGICAL PROTECTION (ICRP) (2009) -Statement on Radon. ICRP Ref 00/902/09, 2p.\nISAAKS, E. H.; SRIVASTAVA, R. M. (1989) - An introduction to applied geostatistic. Oxford University Press, New York Oxford, 561p.\nJEAN-BAPTISTE, P.; ALLARD, P.; COUTINHO, R.; FOURR\u00c9, E.; FERREIRA, T.; QUEIROZ, Q.; GASPAR, J.L. (2009) - Helium isotopes in hydrothermal volcanic fluids of te Azores archipelago. Earth and Planetary Sciense Letters, 281,70-80.\nJIR\u00c1NEK, M.; ROVENSK\u00c1, K. (2010) - Limited applicability of cost-effectiveness and costbenefit analyses for the optimization of radon remedial measures. Journal of Hazardous Materials, 182, 439-446.\nJONES, A. J. (1999) - Indoor air quality and health. Atmospheric Environment, 33, 4535-4564.\nKATZ, B. G.; CATCHES, J. S.; BULLEN, T. D.; MICHEL, R. L. (1998) - Changes in the isotopic and chemical composition of ground water resulting from a recharge pulse from a sinking stream. Journal of Hydrology, 211, 178-207.\nKIES, A.; MAJERUS, J.; D'OREYE DE LANTREMANGE, N. (1999) - Underground radon gas concentrations related to earth tides. Il Nuevo Cimento, Vol. 22C, N. 3-4. Vers\u00e3o on-line in: http://www.ecgs.lu/html/publications/radon gas.html.\nKING, C.-Y. (1980) - Episodic radon changes in subsurface soil gas along active faults and possible relation to earthquakes. Journal of Geophysical Research, Vol. 85, 3065-3078.\nKING, C.-Y.; KING B.-S.; EVANS, W. C.; ZHANG, W. (1996) - Spatial radon anomalies on active faults in California. Applied Geochemistry, Vol. 11, 497-510.\nKITTO, M. E. (2005) - Interrelationship of indoor radon concentrations, soil-gas flux, and meteorological parameters. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 264, No. 2, 381-385.\nKOZLOWSKA, B.; WALENCIK, A.; DORDA, J.; ZIPPER, W. (2010) - Radon in groundwater and dose estimation for inhabitants in Spas of the Sudety Mountain area, Poland. Applied Radiation and Isotopes, 68, 854-857.\nKRESL, M.; KLECKA M.; VANKOVA, V. (1993) - Radon in soils overlaying several tectonic zones of the south Bohemian Moldanubicum. Jb. Geol. B.-A., 136, 799-808.\nKUMAR, A.; SING S.; MAHAJAN S.; BAJWA B. S.; KALIA R.; DHAR, S. (2009) - Earthquake precursory studies in Kangra valley of North West Himalayas, India, with special emphasis on radon emission. Applied Radiation and Isotopes, 67, 1904-1911.\nKUO, T.; FAN K.; KUOCHEN H.; HAN Y.; CHU H.; LEE, Y. (2006) - Anomalous decrease in groundwater radon before the Taiwan M6.8 Chengkung earthquake. Journal of Environmental Radioactivity, 88, 101-106.\nKUO, T.; LIN, C.; FAN K.; CHANG, G.; LEWIS, C.; HAN Y.; WU Y.; CHEN W.; TSAI, C. (2009) - Radon anomalies precursory to the 2003 Mw=6.8 Chengkung and 2006 Mw=6.1 Taitung earthquakes in Taiwan. Radiation Measurements, 44, 295-299.\nKUO, T.; SU, C.; CHANG, G.; LIN, C.; CHENG W.; LIANG H.; LEWIS, C.; CHIANG, C. (2010) -Apllication of recurrent radon precursors for forecasting large earthquakes (Mw > 6.0) near Antung, Taiwan. Radiation Measurements, 45, 1049-1054.\nLABRECQUE, J. J.; CORDOVES, P. R.; ROSALES, P. A.; AUDEMARD, F.; ROMERO, G. (2001) - Monitoring of radon anomalies in the Tio Casanay and a thermal spring near the El Pilar fault shortly after the July 9, 1997 earthquake (Mw=6,9) in the state of Sucre (Venezuela). Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 250, No. 2, 239-245.\nLABRECQUE, J. J.; CORDOVES, P. R. (2003) - Application of the relative uranium-series disequilibrium in soil to locate and/or confirm precisely active fault traces: a new technique. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 258, No. 1,43-48.\nLA DELFA, S.; IMM\u00c9, G.; LO NIGRO, S.; MORELLI, D; PATAN\u00c9, G.; VIZZINI, F. (2007) -Radon measurements in the SE and NE flank of Mt. Etna (Italy). Radiation Measurements, 42, 1404-48.\nLAIOLO, M.; CIGOLONI, C.; COPPOLA, D.; PISCOPO, D. (2012) - Developments in real-time radon monitoring at Stromboli volcano. Journal of Environmental Radioactivity, 105, 21-29.\nLAURIER, D.; TIMARCHE, M.; MITTON, N.; VALENTY, M.; RICHARD, P.; POVEDA, S.; GELAS, J.-M.; QUESNE, B. (2004) - An update of cancer mortality among the French cohort of uranium miners: Extended follow-up and new source of data for causes of death. European Journal of Epidemiology, 19, 139-146.\nL\u00d3PEZ, M. G.; S\u00c1NCHEZ, A. M.; G\u00d3MEZ ESCOBAR, V. (2004) - Application of ultra-low level\n222\nliquid scintillation to the determination of Rn in groundwater. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 261, No. 3, 631-636.\nLUBIN, J. H.; WANG, Z. Y.; BOICE JR., J. D.; XU, Z. Y.; BLOT W. J.; WANG, L. D.; KLEINERMAN, R. A. (2004) - Risk of lung cancer and residential radon in China: pooled results of two studies. International Journal of Cancer, 109, 132-137.\nMACHADO, F. (1959) - Submarine pits of the Azores plateau. Bulletin of Volcanology, Vol. 2, No. 21, 109-116.\nMADEIRA, J.; RIBEIRO, A. (1990) - Geodynamic models for the Azores triple junction: a contribution from tectonics. Tectonophysics, 184, 405-415.\nMALMQVIST, L.; KRISTIANSSON, K. (1984) - Experimental evidence for an ascending microflow of geogas in the ground. Earth and Planetary Sciense Letters, 70, 407-416.\nMARCOS, M.; GASPAR, J. L.; FERREIRA, T.; VIVEIROS, F. (2003) - Cartografia da zona de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa de CO2 na \u00e1rea geot\u00e9rmica do Pico Vermelho (ilha de S. Miguel, A\u00e7ores). Proceedings do 3\u00b0 simp\u00f3sio de Meteorologia e Geof\u00edsica da APMG, Aveiro,10 a 13 de Fevereiro, 28-33.\nMARCOS, M. (2006) - Estudo dos processos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa nos A\u00e7ores, com base na an\u00e1lise de varia\u00e7\u00f5es espaciais de CO2 e temporais de Rn. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 147p.\nMARQUES, R. (2004) - Contribui\u00e7\u00e3o para o conhecimento da instabilidade geomorfol\u00f3gica dos A\u00e7ores: Estudo de movimentos de vertente associados a diferentes mecanismos desencadeantes. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 147p.\nMARQUES, R.; Z\u00caZERE, J.; TRIGO, R.; GASPAR, J. L.; TRIGO, I. (2008) - Rainfall patterns and critical values associated with landslides in Povoa\u00e7\u00e3o County (S\u00e3o Miguel Island, Azores): relationships with the North Atlantic Oscillation. Hydrological Processes, 22, 478-494.\nMEHRA, R.; BADHAN, K.; KANSAL, S.; SONKAWADE, R. G. (2011) - Assessment of seasonal indoor radon concentration in dwellings of Western Haryana. Radiation Measurements, 46, 1803-1806.\nMIKLAVCIC, I.; RADOLIC, V.; VUKOVIC, B.; POJE, M.; VARGA, M.; STANIC, D.; PLANINIC, J. (2008) - Radon anomaly in soil gas as an earthquake precursor. Applied Radiation and Isotopes, 66, 1459-1466.\nMOORE, R. C. (1990) - Volcanic geology and eruption frequency, S\u00e3o Miguel, Azores. Bulletin of Volcanology, 52, 602-614.\nMORELLI, D.; DI MARTINO, S.; IMM\u00c8, G.; LA DELFA, S.; LO NIGRO, S.; PATAN\u00c8, G. (2006) - Evidence of soil radon as a tracer of magma uprising in Mt. Etna. Radiation Measurements, 41, 721-725.\nMULLINGER, N. J.; PATES, J. M.; BINLEY, A. M.; CROOK, N. P. (2009) - Controls on the\n222\nspatial and temporal variability of Rn in riparian groundwater in a lowland Chalk catchment. Journal of Hydrology, 376, 58-69.\nNATIONAL INSTITUTE FOR OCCUPATIONAL SAFETY AND HEALT (NIOSH) (2007) -NIOSH pocket guide to chemical hazards. United States Department of Health and Human Services, DHHS (NIOSH) Publication No. 2005-149, 424p.\nNAZAROFF, W. W.; SEXTRO, R. G. (1989) - Technique for measuring the Indoor 222Rn source potential of soil. Environmental Science &amp; Technology. 23, 451-458.\nNERI, M.; BECHNCKE, B.; BURTON, M.; GALLI, G.; GIAMMANCO, S.; PECORA, E.; PRIVITERA, E.; REITANO, D. (2006) - Continuous soil radon monitoring during the July 2006 Etna eruption. Geophysical Research Letters, Vol. 33, L24316.\nNERI, M.; GIAMMANCO, S.; FERRERA, E.; PATANE G. e ZANON, V. (2011) - Spatial distribution of soil radon as a tool to recognize active faulting on an active volcano: the example of Mt. Etna (Italy). Journal of Environmental Radioactivity, 102, 863-870.\nNEVES, L. J. P. E.; BARBOSA, S. M.; PEREIRA, A. J. S. C. (2009) - Indoor radon periodicities and their physical constraints: a study in the Coimbra region (Central Portugal). Journal of Environmental Radioactivity, 100, 896-904.\nNISHIZAWA, S.; IGARASHI, G.; SANO, Y.; SHOTO, E.; TASAKA, S.; SASAKI, Y. (1998) -Radon, Cl and SO4 anomalies in hot spring water associated with the 1995 earthquake swarm off the east coast of the Izu Peninsula, central Japan. Applied Geochemistry, Vol. 13, 89-94.\nOLIVER, M. A.; KHAYRAT, A. L. (2001) - A geostatistical investigation of the spatial variation of radon in soil. Computers &amp; Geosciences, 27, 939-957.\nOSKARSSON, N.; PALSSON, K.; OLAFSSON, H.; FERREIRA, T. (1999) - Experimental monitoring of carbon dioxide by low power IR-sensors: soil degassing in the Furnas Volcanic Centre, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 181-193.\nPACHECO, J. (1995) - Caracteriza\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito vulc\u00e2nico Furnas-C e seu contributo para a an\u00e1lise do hazard associado \u00e0 actividade do vulc\u00e3o das Furnas. Tese PCI, Universidade dos A\u00e7ores, 128p.\nPAPASTEFANOU, C. (2010) - Variation of radon flux along active fault zones in association with earthquake occurrence. Radiation Measurements, 79, 25-37.\nPARIDAENS, J.; SAINT-GEORGES, L.; VANMARCKE, H. (2005) - Mitigation of a radon-rich Belgian dwelling using subslab despressurization. Journal of Environmental Radioactivity, 79, 25-37.\nPARKS, M. M.; CALIRO, S.; CHIODINI, G.; PYLE, D. M.; MATHER, T. A.; BERLO, K.; EDMONDS, M.; BIGGS, J.; NOMIKOU, P.; RAPTAKIS, C. (2013) - Distinguishing contributions to diffuse CO2 emissions in volcanic areas from magmatic degassing and thermal decarbonation using soil gas\tRn-\u00f5 C systematics: Application to Santorini\nvolcano, Greece. Earth and Planetary Science Letters, 79, 25-37.\nPASQUIER-CARDIN, A.; ALLARD, P.; FERREIRA, T.; HATTE, C.; COUTINHO, R.; FONTUGNE, M.; JAUDON, M. (1999) - Magma-derived CO2 emissions recorded in 14C 13\nand C content of plants growing in Furnas caldera, Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 195-207.\nPEREIRA, A. J.; GODINHO, M. M.; NEVES, L. J. (2010) - On the influence of faulting on smallscale soil-gas radon variability: a case study in the Iberian Uranium Province. Journal of Environmental Radioactivity, 101, 875-882.\nPESTANA, M. H.; GAGEIRO, J. N. (1998) - An\u00e1lise de dados para ci\u00eancias sociais - A complementaridade do SPSS. Edi\u00e7\u00f5es Silabo, Lda. 478p.\nPINAULT, J.-L.; BAUBRON, J. C. (1997) - Signal processing of diurnal and semidiurnal variations in radon and atmospheric pressure: a new tool for accurate in situ measurements of soil gas velocity, pressure gradient, and tortuosity. Journal of Geophysical Research, Vol. 102, No. B8, 18101-18120.\nPLANINIC, J.; RADOLIC, V.; LAZANIN, Z. (2001) - Temporal variations of radon in soil related to earthquakes. Applied Radiation and Isotopes, 55, 267-272.\nPLANINIC, J.; FAJ, D.; VUKOVIC, B.; FAJ, Z.; RADOLIC, V.; SUVELJAK, B. (2003) - Radon exposure and lung cancer. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 256, No. 2, 349-352.\nPOMONIS, A.; SPENCE, R.; BAXTER, P. (1999) - Risk assessment of residential buildings for an eruption of Furnas Volcano, S\u00e3o Miguel, the Azores. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 92, 107-131.\nPRZYLIBSKI, T. A.; ZEBROWSKI, A. (1999) - Origin of radon in medicinal waters of Ladek Zdr\u00f3j (Sudety Mountains, SW Poland). Journal of Environmental Radioactivity, 46, 121-129.\nPRZYLIBSKI, T. A.; MROCZKOWSKI, K.; ZEBROWSKI, A.; FILBIER, P. (2001) - Radon-222 in medicinal groundwaters of Szczawno Zdr\u00f3j (Sudety Mountains, SW Poland). Environmental Geology, 40 (4-5), 429-439.\nPRZYLIBSKI, T. A.; KOSZLOWSKA, B.; DORDA, J.; KIELCZAWA, B. (2002) - Radon-222 and 226Ra concentrations in mineralized groundwaters of Gorzan\u00f3w (Klodzko Basin, Sudeten Mountains, SW Poland). Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 253, No. 1, 11-19.\nQUEIROZ, G.; GASPAR, J.L.; COLE, P.D.; GUEST, J.E.; WALLENSTEIN, N.; DUNCAN, A.M.; PACHECO, J. (1995) - Erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas no Vale das Furnas (ilha de S. Miguel, A\u00e7ores) na primeira metade do s\u00e9culo XV. A\u00e7oreana, 8(1): 159-165.\nQUEIROZ, G. (1997) - Vulc\u00e3o das Sete Cidades (S. Miguel, A\u00e7ores): Hist\u00f3ria eruptiva e avalia\u00e7\u00e3o do Hazard. Tese de doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia, Universidade dos A\u00e7ores, 226p.\nQUINTINO, J. (1969) - Sistemas hidrotermais associados ao vulcanismo e sua prospec\u00e7\u00e3o com fins econ\u00f3micos. Aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o das Furnas (S. Miguel, A\u00e7ores). T\u00e9cnica, 389, 449-472.\nRAMOLA, R. C.; CHOUBEY, V. M. (2003) - Measurement of radon exhalation rate from soil samples of Garhwal Himalaya, India. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 256, No. 2, 219-223.\nRAO, N. S.; SENGUPTA, D. (2010) - Seasonal levels of radon and thoron in the dwellings along southern coastal Orissa, Eastern India. Applied Radiation and Isotopes, 68, 28-32.\nREDDY, D. V.; NAGABHUSHANAM, P. (2011) - Groundwater electrical conductivity and soil radon gas monitoring for earthquake precursory studies in Koyna, India. Applied Geochemistry, 26, 731-737.\nRILEY, W. J.; GADGIL A. J.; BONNEFOUS, Y. C.; NAZEROFF, W. W. (1996) - The effect of steady winds on radon-222 entry from soil into houses. Atmospheric Environment, Vol. 30, No. 7, 1167-1176.\nREN, H. W.; LIU Y. M.; YANG, D. Y. (2012) - A preliminary study of post-seismic effects of radon following the Ms 8.0 Wenchuan earthquake. Radiation Measurements, 47, 82-88.\nRESENDES, J. P. (2004) - Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo dos riscos geol\u00f3gicos no Concelho da Povoa\u00e7\u00e3o (S. Miguel, A\u00e7ores) e suas implica\u00e7\u00f5es em termos de planeamento de emerg\u00eancia. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 149p.\nRICHON, P.; PERRIER F.; KOIRALA, B. P.; GIRAULT, F.; BHATTARAI, M.; SAPKOTA, S. N. (2011) - Temporal signatures of advective versus diffusive radon transport at a geothermal zone in Central Nepal. Journal of Environmental Radioactivity, 102, 88-102.\nRINALDI, A. P.; VANDEMEULEBROUCK J.; TODESCO, M.; VIVEIROS, F. (2012) - Effects of atmospheric conditions on surface diffuse degassing. Journal of Geophysical Research, Vol. 117, B11201, 1-14.\nROWE, J.E.; KELLY M.; PRICE, L. E. (2002) - Weather system scale variation in radon-222 concentration of indoor air. The Science of the Total Environment, 284, 157-166.\nSAHOTA, H. S.; RANDHAWA, K. S.; SINGH, M.; SINGH, K. (2005) - Temperature variation of indoor and outdoor radon progeny. Atmospheric Environment, 39, 2991-2994.\nSAKODA, A.; ISHIMORI, Y.; HANAMOTO, K.; KATAOKA, T.; KAWABE A.; YAMAOKA, K. (2010) - Experimental and modelling studies of grain size and moisture content effects on radon emanation. Radiation Measurements, 45, 204-210.\nSAKODA, A.; ISHIMORI, Y.; YAMAOKA, K. (2011) - A comprehensive review of radon emanation measurements for mineral, rock, soil, mill tailing and fly ash. Applied Radiation and Isotopes, 69, 1422-1435.\nSAVOVIC, S.; DJORDJEVICH, A.; TSE, P. W.; NIKEZIC, D. (2011) - Explicit finite difference solution of the diffusion equation describing the flow of radon through soil. Applied Radiation and Isotopes, 69, 237-240.\nSCHOLZ, C. H.; SYKES, L. R.; AGGARWAL, Y. P. (1973) - Earthquake prediction: A physical basis. Science, Vol. 181, No. 4102, 803-810.\nSCHRODER, C.; FRIEDRICH, K.; BUTZ, M.; KOPPISCH, D. e OTTEN, H. (2002) - Uranium mining in Germany: incidence of occupational diseases 1949-1999. International Archives of Occupational and Environmental Health, 75, 235-242.\nSCHUBERT, M.; BUERKIN, W.; PE\u00d1A, P.; LOPEZ, A. E.; BALC\u00c1ZAR, M. (2006) - On-site determination of the radon concentration in water samples: Methodical background and results from laboratory studies and field-scale test. Radiation Measurements, 41, 492-497.\nSCHUMANN, R. R.; GUNDERSEN, L. C. S. (1996) - Geologic and climatic controls on the radon emanation coefficient. Environment International, Vol. 22, Suppl. 1, S439-S446.\nSCHUREMAN, R. R. (1976) - Manual of harmonic analyses and prediction of tides. U. S. Department of Commerce, Coast and Geodetic Survey, Special publication No.98, Washington D. C.: U. S. Government Printing Office. 310p.\nSEARLE, R. (1980). Tectonic pattern of the Azores spreading centre and triple junction. Earth and Planetary Science Letters. 51, 415-434.\nSELVASEKARAPANDIAN, S.; SIVAKUMAR, R.; MANIKANDAN, N. M.; RAGJUNATH, V. M.; KANNAN, V.; RAJARAM, S. (2002) - A study on the radon concentration in water in Coonoor, India. Journal of Radioanalytical and Nuclear Chemistry, Vol. 252, No. 2, 345-347.\nSEMKOW, T. M. (1990) - Recoil-emanation theory applied to radon release from mineral grains. Geochimica et Cosmochimica Acta, Vol. 54, 425-440.\nSILVA, C. (2006) - Estudo da desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa no Vulc\u00e3o das Furnas (ilha de S. Miguel): 222\no caso do Rn. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 167p.\nSILVA, R.; HAVSKOV, J.; BEAN, C.; WALLENSTEIN, N. (2012) - Seismic swarms, fault plane solutions, and stress tensors for S\u00e3o Miguel Island central region (Azores). Journal of Seismology, Vol. 16, 389-407.\nSILVEIRA, D. (2002) - Caracteriza\u00e7\u00e3o da Sismicidade Hist\u00f3rica da Ilha de S. Miguel com base na reinterpreta\u00e7\u00e3o de dados de macross\u00edsmica: Contribui\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o do risco s\u00edsmico. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 149p.\nSINCLAIR, A. J. (1974) - Selection of threshold values in geochemical data using probability graphs. Journal of Geochemical Exploration, 3, 129-149\nSINGH, K.; SINGH, M.; SINGH, S.; SAHOTA, H. S.; PAPP, Z. (2005a) - Variation of radon 222\n( Rn) progeny concentrations in outdoor air as a function of time, temperature and relative humidity. Radiation Measurements, 39, 213-217.\nSINGH, S.; KUMAR, A.; SINGH, B. (2005b) - Passive integrating radon studies for environmental monitoring in Hamirpur district, Himachal Pradesh, India using solid state nuclear track detectors. Radiation Measurements, 39, 81-85.\nSINGH, S.; KUMAR, M.; MAHAJAN, R. K. (2005c) - The study of indoor radon in dwellings of Bathinda district, Punjab, India and its correlation with uranium and radon exhalation rate in soil. Radiation Measurements, 39, 535-542.\nSINGH, S.; MEHRA, R.; SINGH, K. (2005d) - Seasonal variation of indoor radon in dwellings of Malwa region, Punjab. Atmospheric Environment, 39, 7761-7767.\nSOUSA, F. (2003) - Cartografia de anomalias geoqu\u00edmicas associadas a processos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa no Vulc\u00e3o das Furnas (S. Miguel, A\u00e7ores): contribui\u00e7\u00e3o para a avalia\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos. Tese de Mestrado no ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 106p.\nSPENCER, J. E. (1992) - Radon gas - A Geologic Hazard in Arizona. Arizona Geological Survey, Down-to-Earth, Series 2, 17p.\nSTEINITZ, G.; PIATIBRATOVA, O.; BARBOSA, S. M. (2007) - Radon daily signals in the Elat Granite, southern Arava, Israel. Journal of Geophysical Research, 112, B10211.\nSTIX, J.; GAONAC'H, H. (2000) - Gas, plume and thermal monitoring. In Sigurdsson, H. (Ed.), Encyclopedia of Volcanoes. American Press, 1141-1163.\nSUN, H.; FURBISH, D. J. (1995) - Moisture content effect on radon emanation in porous media. Journal of Contaminant Hydrology, 18, 239-255.\nSWAKON, J. ; KOZAK, K.; PASZKOWSKI, M.; GRADZINSKI, R., LOSKIEWICZ, J.; MAZUR, J.; JANIK, M.; BOGACZ, J.; HORWACIK, T.; OLKO, P. (2005) - Radon concentration in soil gas around local disjunctive tectonic zones in the Krakow area. Journal of Environmental Radioactivity, 78, 137-149.\nTALWANI, P.; MOORE, W. S.; CHIANG, J. (1980) - Radon anomalies and microearthquakes at Lake Jocasse, South Carolina. Journal of Geophysical Research, Vol. 85, No. B6, 3079-3088.\nTAZIEFF, H. (1989) - Mechanisms of the Nyos carbon dioxide disaster and of so called phreatic steam eruptions. In Le Guern, F. e Sigvaldason, G. (Ed.), The Lake Nyos Event and\nNatural CO2 Degassing, I. Journal of Volcanology and Geothermal Research, 39, 109-116.\nTHOMAS, D. M.; CUFF, K. E.; COX, M. E. (1986) - The association between ground gas radon variations and geologic activity in Hawaii. Journal of Geophysical Research, Vol. 91, No. B12, 12 186-12 198.\nTOLSTIKHIN, I. N.; KAMENSKY, I. L.; FORJAZ, V.; POLYAK, B. G.; KONONOV, V. I.; KUDRJAVTSEV, D. I. (1991) - Helium isotopes in the gases of S\u00e3o Miguel island (on the Azores Plateau origin). Izvestiya Akad. Nauk SSSR. Ser. Geol., 9, 137-147.\nT\u00d3TH, E.; DEAK, F.; GYURK\u00d3CZA, C. S.; KASZTOVSZKY, Z. S.; KUCZI, R.; MARX, G.; NAGY, B.; OBSERSTEDT, S.; SAJ\u00d3-BOHUS, L.; S\u00dcK\u00d5SD, C. S.; TOTH, G.; VAJDA, N. (1997) - Radon variations in a Hungarian village. Environmental Geology, 31 (1/2), 123-127.\nTOUTAIN, J.-P.; BAUBRON, J. C. (1999) - Gas geochemistry and seismotectonics: a review. Tectonophysics, 304, 1-27.\nTOUTAIN, J.-P.; BAUBRON, J. C.; FRAN\u00c7OIS, L. (2002) - Runoff control of soil degassing at an active volcano. The case of Piton de la Fournaise, R\u00e9union Island. Earth and Planetary Science Letters, 197, 83-94.\nUNITED NATIONS SCIENTIFIC COMMITTEE ON THE EFFECTS OF ATOMIC RADIATION (UNSCEAR) (1993) - Sources and effects of ionizing radiation. Report to the General Assembly, with scientific annexes. United Nations, New York.\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (US EPA) (1999) - National primary drinking water regulations; Radon-222. Volume 64, N\u00b0 211,59245-59294. Vers\u00e3o on-line in: http://www.epa.gov/fedrgstr/EPA-WATER/1999/November/Day-02/.\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (US EPA) (2009a) - A Citizen's Guide to Radon: The Guide to Protecting Yourself and Your Family From Radon. EPA 402-K-09-001, 16p.\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (US EPA) (2009b) - Home buyer\u2019s and seller\u2019s guide to radon. EPA 402/K-09/002, 40p.\nUNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (US EPA) (2010) - Consumer\u2019s guide to radon reduction. EPA 402/K-10/005, 17p.\nVAN CAMP, M.; VAUTERIN, P. (2005) - Tsoft: graphical and interactive software for the analysis of time series and Earth tides. Computers and Geosciences, 31,631-640.\nVAUTERIN, P.; VAN CAMP, M. (2011) - Tsoft Manual, version 2.1.6, release date 08-11-2011, Royal Observatory of Belgium, Bruxelles, 58p.\nV\u00c1ZQUEZ, B. F.; AD\u00c1N, M. O.; PONCELA, L. S. Q.; FERNANDEZ C. S.; MERINO, I. F. (2011) - Experimental study of effectiveness of four mitigation solutions, based on underground depressurization, tested in prototype housing buit in a high radon area in Spain. Journal of Environmental Radioactivity, 102, 378-385.\nVELOSO, B.; NOGUEIRA, J. R.; CARDOSO, M. F. (2012) - Lung cancer and indoor radon exposure in the north of Portugal - An ecological study. Cancer Epidemiology, 36, e26-e32.\nVI\u00d1AS, R.; EFF-DARWICH, A.; SOLER, V.; MART\u00cdN-LUIS M. C.; QUESADA, M. L.; NUEZ, J. (2007) - LProcessing of radon time series in underground environments: Implications for volcanic surveillance in the island of Tenerife, Canary Islands, Spain. Radiation Measurements, 42, 101-115.\nVINSON, D. S.; CAMPBELL, T. R.; VENGOSH, A. (2008) - Radon transfer from groundwater used in showers to indoor air. Applied Geochemistry, 23, 2676-2685.\nVITALIANO, D. F. (2003) - Costs and benefits of mitigating radon in drinking water. Public Works Management &amp; Policy, Vol.7, No. 4; 291-303.\nVIVEIROS, F. (2003) - Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo dos processos de desgaseifica\u00e7\u00e3o difusa nos A\u00e7ores no \u00e2mbito da monitoriza\u00e7\u00e3o sismovulc\u00e2nica e da avalia\u00e7\u00e3o do risco: discrimina\u00e7\u00e3o de factores que influenciam a varia\u00e7\u00e3o de fluxo de CO2. Tese de Mestrado\nno ramo de Geologia, especialidade Vulcanologia e Avalia\u00e7\u00e3o de Riscos Geol\u00f3gicos, Universidade dos A\u00e7ores, 140p.\nVIVEIROS, F.; FERREIRA, T.; VIEIRA, J. C.; SILVA, C.; GASPAR, J. L. (2008a) -Environmental influences on soil CO2 degassing at Furnas and Fogo Volcanoes (S\u00e3o Miguel Island, Azores archipelago). Journal of Volcanology and Geothermal Research, 177, 883-893.\nVIVEIROS, F.; FERREIRA, T.; SILVA, C.; CARDELLINI, C.; WALLENSTEIN, N.; HIPOLITO, A.; SILVA, R. (2008b) -Soil CO2 degassing at Fogo-Congro volcanic systems (S. Miguel Island, Azores) - correlation with seismovolcanic activity and tectonic lineaments. IAVCEI 2008 Understanding Volcanoes, General Assembly, Reykjavik, 17- 22 Agosto, poster session 3-f P08.\nVIVEIROS, F.; FERREIRA, T.; SILVA, C.; GASPAR, J. L. (2009) - Meteorological factors controlling soil gases and indoor CO2 concentration: a permanent risk in degassing areas. Science of the Total Environment, 407, 1362-1372.\nVIVEIROS, F. (2010) - Soil CO2 flux variation at Furnas Volcano (S. Miguel Island, Azores). Tese de doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia, Universidade dos A\u00e7ores, 262p.\nVIVEIROS, F.; CARDELLINI, C.; FERREIRA, T.; CALIRO, S.; CHIODINI, G.; SILVA, C. (2010) - Soil CO2 emissions at Furnas Volcano, S\u00e3o Miguel Island, Azores archipelago: Volcano monitoring perspectives, geomorphologic studies, and land use planning application. Journal of Geophysical Research, 115, B12208, 1-17.\nVIVEIROS, F.; CARDELLINI, C.; FERREIRA, T.; SILVA, C. (2012) - Contribution of CO2 emited to the atmosphere by diffuse degassing from volcanoes: The Furnas Volcano case study. International Journal of Global Warming, Vol. 4, Nos. 3-4, 287-304.\nVOGT, P.R.; JUNG, W.Y. (2004). The Terceira Rift as hyper-slow, hotspot dominated oblique spreading axis: a comparison with other slow-spreading plate boundaries. Earth and Planetary Science Letters. 218, 77-90.\nVORONOV, A. N. (2004) - Radon-rich waters in Russia. Environmental Geology, 46, 630-634.\nWAKITA, H; NAKAMURA, Y.; NOTSU, K.; NOGUCHI, M.; ASADA, T. (1980) - Radon anomaly: a possible precursor of the 1978 Izu-Oshima-Kinkain earthquake (reports). Science, Vol. 207, 882-883.\nWAKITA, H; NAKAMURA, Y.; SANO, Y. (1988) - Short-term and intermediate-term geochemical precursors. PAGEOPH, Vol. 126, No. 2-4, 267-278.\nWALLENSTEIN, N. (1999) - Estudo da hist\u00f3ria recente e do comportamento eruptive do vulc\u00e3o do Fogo (S. Miguel, A\u00e7ores). Tese de doutoramento no ramo de Geologia, especialidade de Vulcanologia, Universidade dos A\u00e7ores, 266p.\nWIEGAND, J. (2001) - A guideline for the evaluation of the soil radon potential based on geogenic and anthropogenic parameters. Environmental Geology, 40, 949-963.\nWILLIAMS-JONES, G.; RYMER, H. (2000) - Hazards of volcanic gases. In Sigurdsson, H. (Ed.), Encyclopedia of Volcanoes. American Press, 997-1004.\nWILLIAMS-JONES, G.; STIX, J.; HEILIGMANM, M.; CHARLAND, A.; LOLLAR, B. S.; ARNER, N.; GARZ\u00d3N V., G.; BARQUERO, J.; FERNANDEZ, E. (2000) - A model of diffuse degassing at three subduction-related volcanoes. Bull Volcanoll, 62, 130-142.\nWOLLENBERG, H. A.; SMITH, A. R.; MOSIER, D. F.; FLEXSER, S.; CLARK, M. (1985) -Radon-222 in groundwater of the Long Valley Caldera, California. PAGEOPH, Vol. 122, 327-339.\nWORLD HEALTH ORGANIZATION (WHO) (2008) - Guidelines for drinking-water quality: incorporating 1st and 2nd addende Volume 1 - Recommendations. World Health Organization, 515p.\nWORLD HEALTH ORGANIZATION (WHO) (2009) - WHO handbook on indoor radon, a public health perspective. 3rd Edition. In Zeeb, H. e Shannoun, F. (Ed.), World Health Organization, 94p.\nWORLD HEALTH ORGANIZATION (WHO) (2010) - WHO guidelines for indoor air quality: selected pollutants. World Health Organization, 454p.\nWYSOCKA, M.; KOTYRBA, A.; CHALUPNIK, S.; SKOWRONEK, J. (2005) - Geophysical methods in radon risk studies. Journal of Environmental Radioactivity, 82, 351-362.\nYAMAMOTO, S. (1995) - Volcano body springs in Japan. Kokon-Shoin Co. Ltd., 264p.\nYANG, T. F.; WALIA, V.; CHYI, L. L.; FU, C. C.; CHEN, C.-H.; LIU, T. K.; SONG, S. R.; LEE, C. Y.; LEE, M. (2005) - Variations of soil radon and thoron concentrations in a fault zone and prospective earthquakes in SW Taiwan. Radiation Measurements, 40, 496-502.\nYU, K. N.; LAU, B. M. F.; NIKEZIC, D. (2006) - Assessment of environmental radon hazard using human respiratory tract models. Journal of Hazardous Materials, 132, 98-110.\nZBYSZEWSKY, G.; MOITINHO D\u2019ALMEIDA F.; VEIGA FERREIRA, O.; TORRE DE ASSUN\u00c7\u00c3O, C. (1958) - Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala 1/50 000. Not\u00edcia explicativa da folha \u201cB\u201d da ilha de S\u00e3o Miguel (A\u00e7ores). Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, 37p.\nCATARINA PAULA PACHECO DA SILVA\nESTUDO DA DESGASEIFICA\u00c7\u00c3O DIFUSA DE 222Rn: IMPLICA\u00c7\u00d5ES EM TERMOS DE MONITORIZA\u00c7\u00c3O SISMOVULC\u00c2NICA, RECURSOS GEOT\u00c9RMICOS E SA\u00daDE P\u00daBLICA\nANEXOS\nDEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nUNIVERSIDADE DOS A\u00c7ORES\n2013\nANEXO I\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS\nPARA O PER\u00cdODO COMPREENDIDO ENTRE 2005 E 2010 E\nCAMPANHAS DE CARTOGRAFIA DE RAD\u00c3O REALIZADAS\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS PARA O PER\u00cdODO COMPREENDIDO ENTRE\n1.\tPar\u00e2metros meteorol\u00f3gicos obtidos pelos sensores da esta\u00e7\u00e3o GFUR2\nFigura I.41 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da humidade relativa do ar no per\u00edodo compreendido entre 2005 e 2010 e campanhas de cartografia de 222Rn realizadas.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS PARA O PER\u00cdODO COMPREENDIDO ENTRE\n1010\n'E ~o_\nc cr\n450000\n400000\n350000\n300000\n250000\n200000\n150000\n100000\n50000\n0\n\u00f4 222Rn (Bq/m3) --------Press\u00e3o barom\u00e9trica (hPa)\n1000\n990\n980\n970\n960\n950\n940\n01-01-2006\n01-01-2007\n01-01-2008\n31-12-2008\t31-12-2009\t31-12-2010\nC\u00dc\nCL\n-O\nE\ng\n05\nO\nQ_\n01- 01-2005\nFigura I.43 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da press\u00e3o barom\u00e9trica no per\u00edodo compreendido entre 2005 e 2010 e campanhas de cartografia de 222Rn realizadas.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS PARA O PER\u00cdODO COMPREENDIDO ENTRE\nFigura I.45 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da pluviosidade no per\u00edodo compreendido entre 2005 e 2010 e campanhas de cartografia de 222Rn realizadas.\n\u2018e ~o_ m\nc cr\n01-01-2005\n01-01-2006\n01-01-2007\n01-01-2008\n31-12-2008\n31-12-2009\n31-12-2010\no\no \u25a0o\n<D \u25a0o\n\u25a0g E\n3 I\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS PARA O PER\u00cdODO COMPREENDIDO ENTRE\n(Ew/bg) uy\u201ez\nVelocidade do vento (m/s)\nFigura I.47 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da velocidade do vento no per\u00edodo compreendido entre 2005 e campanhas de cartografia de 222Rn realizadas.\ne\nANEXO II\nTESTE \u00c0 NORMALIDADE DA DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DOS RES\u00cdDUOS\n(MONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA NO SOLO)\n1.\tLocal de Amostragem 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas\nTabela II.48 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto no ponto de amostragem 1.\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. do teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-18,427\t2,558\t\t-7,204\t0,00\t\t\nPress\u00e3o barom\u00e9trica\t0,019\t0,002\t0,144\t7,869\t0,00\t0,033\t1,162\nHumidade relativa do ar\t0,037\t0,006\t0,109\t6,403\t0,00\t0,010\t1,009\nHumidade do solo\t-0,037\t0,006\t-0,110\t-5,961\t0,00\t0,010\t1,170\nVari\u00e1vel dependente: Logw da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 3283\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,053\nTeste F: 61,105\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente ** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\n2.\tLocal de Amostragem 2 - Junto ao Campo Fumar\u00f3lico da Freguesia\nTabela II.2 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto no ponto de amostragem 2.\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. do teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t4,868\t0,126\t\t38,515\t0,00\t\t\nVelocidade do vento\t-0,033\t0,005\t-0,242\t-7,055\t0,00\t0,072\t1,014\nTemperatura do ar\t-0,031\t0,005\t-0,226\t-6,589\t0,00\t0,050\t1,014\nVari\u00e1vel dependente: Log-io concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 762\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,122\nTeste F: 52,819\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente ** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\n3.\tLocal de Amostragem 3 - Junto ao Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa\nTabela II.3 - An\u00e1lise de regress\u00e3o m\u00faltipla do modelo proposto no ponto de amostragem 3.\nVari\u00e1vel independente\tCoeficiente B\tErro padr\u00e3o B\tCoeficiente P\tTeste t\tSign. do teste t *\tIncremento R2 ajustado\tVIF\nConstante\t-1,264\t0,081\t\t-15,539\t0,00\t\t\nTemperatura do solo\t0,185\t0,003\t0,510\t62,023\t0,00\t0,237\t1,424\nFluxo de CO2\t-0,042\t0,003\t-0,117\t-14,244\t0,00\t0,013\t1,038\nVari\u00e1vel dependente: Log10 concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo\nN\u00famero total de observa\u00e7\u00f5es: 11566\nSomat\u00f3rio do R2 Ajustado: 0,250\nTeste F: 1926\t0,00**\n* Signific\u00e2ncia estat\u00edstica da correla\u00e7\u00e3o entre cada vari\u00e1vel independente e a vari\u00e1vel dependente\n** Signific\u00e2ncia estat\u00edstica do modelo\nANEXO III\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO\nE DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n1.\tLocal de Amostragem 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas\nFigura III.49 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da humidade relativa do ar no ponto de amostragem 1 (modificado de Silva, 2006).\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura III.51 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da press\u00e3o barom\u00e9trica no ponto de amostragem 1 (modificado de Silva, 2006).\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura III.53 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da pluviosidade no ponto de amostragem 1 (modificado de Silva, 2006).\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura III.55 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da velocidade do vento no ponto de amostragem 1 (modificado de Silva, 2006).\n16-08-2005\t05-09-2005\t25-09-2005\t15-10-2005\t04-11-2005\t24-11-2005\t14-12-2005\t03-01-2006\n(/)\nE\nQ-\nO O\n(D \"O\nO\nX =5\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n2.\tLocal de Amostragem 2 - Junto ao Campo Fumar\u00f3lico da Freguesia\nFigura III.57 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da humidade relativa do ar no ponto de amostragem 2.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura III.59 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da press\u00e3o barom\u00e9trica no ponto de amostragem 2.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nCQ\n18\n16\n14\n12\n10\nFigura III.61 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da pluviosidade no ponto de amostragem 2.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura III.63 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da velocidade do vento no ponto de amostragem 2.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n3.\tLocal de Amostragem 3 - Junto ao Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa\nFigura III.65 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da humidade relativa do ar no ponto de amostragem 3.\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nFigura III.67 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da press\u00e3o barom\u00e9trica no ponto de amostragem 3.\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nFigura III.69 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da pluviosidade no ponto de amostragem 3.\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nFigura III.71 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no solo e da velocidade do vento no ponto de amostragem 3.\n17-01-2009\t27-04-2009\t05-08-2009\t13-11-2009\t21-02-2010\t01-06-2010\t09-09-2010\t18-12-2010\t28-03-2011\nFluxo de CO2 (ppm/s)\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO SOLO E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(\u00a3w/ba) ua^\nFluxo de CO2 (ppm/s)\n.73 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e do fluxo de CO2 de amostragem 3.\nno\nponto\nANEXO IV\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA NO SOLO - ESPECTROS DOS\nPAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS EM AN\u00c1LISE NO PONTO DE\nAMOSTRAGEM 3 (INVERNO)\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - ESPECTROS DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS EM\n1.\tLocal de Amostragem 3 - Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas\nFrequ\u00eancias (cpd)\nFigura IV.1 - Espectro de amplitudes da humidade relativa do ar, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nFrequ\u00eancias (cpd)\nFigura IV.2 - Espectro de amplitudes da temperatura do ar, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - ESPECTROS DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS EM\nFigura IV.3 - Espectro de amplitudes da press\u00e3o barom\u00e9trica, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nFigura IV.4 - Espectro de amplitudes da pluviosidade, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - ESPECTROS DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS EM\nFigura IV.5 - Espectro de amplitudes da temperatura do solo, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nFigura IV.6 - Espectro de amplitudes da humidade do solo, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - ESPECTROS DOS PAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS EM\nFigura IV.7 - Espectro de amplitudes da velocidade do vento, no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nANEXO V\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - DADOS\nOBSERVADOS, PREVISTOS E RES\u00cdDUOS\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - DADOS OBSERVADOS, PREVISTOS E RES\u00cdDUOS\n1.\tLocal de Amostragem 1 - Jardim do Centro Termal das Furnas\n5000\n0\n-5000\n-10000\nO\nD\n'(/)\n(D\n-15000\n-20000\n-25000\n-30000\nFigura V.1 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo observados no grupo B1, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o e dos res\u00edduos calculados.\n15000\n10000\n5000\n0\n-5000 g\nZ5\n'(/)\n-10000\n-15000\n-20000\n-25000\n-30000\nFigura V.2 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo observados no grupo C1, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o e dos res\u00edduos calculados.\nA-37\nANEXO VI\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - APLICA\u00c7\u00c3O\nDE FILTROS FFT AOS RES\u00cdDUOS DO PONTO DE AMOSTRAGEM 3 (INVERNO)\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO SOLO - APLICA\u00c7\u00c3O DE FILTROS FFT AOS RES\u00cdDUOS DO PONTO DE\n1.\tLocal de Amostragem 3 - Campo Fumar\u00f3lico da Lagoa das Furnas\nFrequ\u00eancia (cpd)\nFigura VI.1 - Espectro de amplitudes dos res\u00edduos calculados no ponto de amostragem 3, para os meses de Inverno.\nFigura VI.2 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00e3o no solo observados no grupo A3, dos previstos pelo modelo de regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o e dos res\u00edduos calculados.\nA-41\nANEXO VII\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM\nNASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\n1.\t\u00c1gua Azeda\n(Ew/bg) uyz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVII.1 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do ar.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda e\nda\nVII.2 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVII.3 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda e\nda\nVII.4 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n2.\t\u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o\nFigura VII.7 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e da temperatura do ar.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.9 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e da pluviosidade.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.11 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.12 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua Azeda do Rebent\u00e3o e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n3.\tDr. Dinis\nFigura VII.13 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Dinis e da temperatura do ar.\nFigura VII.14 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Dinis e da temperatura do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Dinis e da pluviosidade.\nFigura VII.16 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Dinis e da humidade do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.17 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Dinis e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\np\n2\n3\nTO\nQ\nQ.\nE lO\nFigura VII.18 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Dr. Dinis e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n4.\tCaldeir\u00e3o\n(Ew/bg) uy\u201eE\tO) ro\t(Ew/bg) uyEEE\nVII.19 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do ar.\n222Rn e da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o e\nda\nVII.20 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVII.21 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o e\nda\nVII.22 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n\u2018e ~o_ m\nc Q\u00ed\n13-01-2008\t31-07-2008\t16-02-2009\t04-09-2009\t23-03-2010\t09-10-2010\t27-04-2011\t13-11-2011\nFigura VII.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Caldeir\u00e3o e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.24 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Caldeir\u00e3o e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n5.\t\u00c1gua da Prata\n(Ew/bg) uyz\u201e\tO) -O\t(Ew/bg) uy333\nVII.25 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\ntemperatura do ar.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata\nda\nVII.26 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\ntemperatura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) -O\t(Ew/bg) uy333\nVII.27 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata\nda\nVII.28 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.29 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente \u00c1gua da Prata e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.30 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente \u00c1gua da Prata e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n6.\tDr. Miguel Henrique\nFigura VII.31 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique e da temperatura do ar.\nFigura VII.32 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique e da temperatura do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.33 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique e da pluviosidade.\nFigura VII.34 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique e da humidade do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.35 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Dr. Miguel Henrique e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.36 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Dr. Miguel Henrique e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n7.\tQuenturas I\n(Ew/bg) uy\u201eE\tO) ro\t(Ew/bg) uyEEE\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas\nVII.37 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do ar.\nTemperatura (\u00b0C)\t\u2014\tTemperatura (\u00b0C)\nda\nVII.38 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas I e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVII.39 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas I e\nda\nVII.40 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas I e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.41 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas I e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.42 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Quenturas I e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n8.\tQuenturas II\n(Ew/bg) uy\u201eE\tO) ro\t(Ew/bg) uyEEE\nVII.43 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do ar.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas II e\nda\nVII.44 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas II e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVII.45 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas II e\nda\nVII.46 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas II e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.47 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas II e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.48 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Quenturas II e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n9.\tQuenturas III\n(Ew/bg) uy\u201eE\tO) ro\t(Ew/bg) uyEEE\nVII.49 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do ar.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas III e\nda\nVII.50 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas III e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nda\nVII.51 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas III e\nVII.52 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Quenturas III e\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.53 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Quenturas III e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.54 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Quenturas III e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n10.\tGrutinha I\nFigura VII.55 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Grutinha I e da temperatura do ar.\nFigura VII.56 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Grutinha I e da temperatura do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.57 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Grutinha I e da pluviosidade.\nFigura VII.58 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente Grutinha I e da humidade do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.59 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha I e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.60 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha I e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n11.\tGrutinha II\n222Rn e da temperatura na nascente Grutinha\n(Ew/bg) uy\u201eE\tO) ro\t(Ew/bg) uyEEE\nVII.61 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do ar.\nII e\n13-01-2008\t31-07-2008\t16-02-2009\t04-09-2009\t23-03-2010\t09-10-2010\t27-04-2011\t13-11-2011\nda\nVII.62 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de peratura do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Grutinha\nII e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n(Ew/bg) uaz\u201e\tO) ro\t(Ew/bg) uy333\nVII.63 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\npluviosidade.\n222Rn e da temperatura na nascente Grutinha\nII e\nda\n13-01-2008\t31-07-2008\t16-02-2009\t04-09-2009\t23-03-2010\t09-10-2010\t27-04-2011\t13-11-2011\nVII.64 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de\nhumidade do solo.\n222Rn e da temperatura na nascente Grutinha\nII e\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.65 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente Grutinha II e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.66 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente Grutinha II e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\n12.\tTorno\nFigura VII.67 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente do Torno e da temperatura do ar.\nFigura VII.68 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente do Torno e da temperatura do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nFigura VII.69 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente do Torno e da pluviosidade.\nFigura VII.70 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn e da temperatura na nascente do Torno e da humidade do solo.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O EM NASCENTES E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS\nFigura VII.71 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn na nascente do Torno e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nFigura VII.72 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da temperatura na nascente do Torno e da press\u00e3o barom\u00e9trica.\nANEXO VIII\nQUESTION\u00c1RIO SOBRE AS CARACTER\u00cdSTICAS DOS EDIF\u00cdCIOS\n222\nMonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade do ar interior ( Rn)\n1.\tHabita\u00e7\u00e3o\nM o rada:_________________________________________________________________________\nLocalidade:_________________________________C\u00f3digo Postal:________________________\nCoordenadas:\nM________________________________________ P_______________________________________\nN\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o interno:___________________________________________________________\n2.\tIdentifica\u00e7\u00e3o Propriet\u00e1rio/ Arrendat\u00e1rio\nNome:\nHabita\u00e7\u00e3o: Pr\u00f3pria\nHabita\u00e7\u00e3o: Permanente\nContacto:\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\nAluguer\nF\u00e9rias\nTelefone:___________________________________\nTelem\u00f3vel:_____________________________\n3.\tEquipamento\nEquipamento: Ramon 2.2\nN\u00famero de s\u00e9rie:___________________________________________________________\n4.\tCaracter\u00edsticas da habita\u00e7\u00e3o\nMaterial de Constru\u00e7\u00e3o:\nCaixa-de-ar:\tPresente\nCave:\tPresente\nN\u00famero de pisos:_________\nBlocos e cimento\nAusente\nAusente\nPedra\nAno de constru\u00e7\u00e3o:__________________________________________________________________\nEstado de conserva\u00e7\u00e3o:\n1\n2\n3\n4\n5\n5. Caracter\u00edsticas do local de amostragem\nDivis\u00e3o:\tSala 1\t1\tQuarto |\t| Outra | Qual:\nPiso:\nParedes: Blocos e cimento\nRevestimento das Paredes:\nPapel |\t| Outro |\t|\nRevestimento do ch\u00e3o:\nAlcatifa |\t| Outro |\t|\nPresen\u00e7a de fendas: Sim |\t|\nVentila\u00e7\u00e3o para o exterior:\nPorta |\t| Janela |\t|\nCave |\t| R\u00e9s-do-ch\u00e3o |\t|\n|\t| Pedra |\t| Madeira |\t| Outra |\t| Qual:__________\nNenhum |\t|\tEstuque/ Reboco |\t| Tinta |\t|\nQual:_____________________________________________\nCimento |\t| Madeira |\t| Mosaico |\t|\nQual:__________\nN\u00e3o |\t|\nSim |\t|\nChamin\u00e9 |\t|\nObs:_________________\nN\u00e3o I I Lareira |\t|\nN\u00famero de portas e/ou janelas com liga\u00e7\u00e3o ao exterior:_______________________________________________________\nDurante a amostragem as portas e/ou janelas estiveram:\nSempre\tAlgumas vezes\nAbertas\nEntreabertas\nFechadas\nRaramente\n\u25a1\n6. Amostragem\nData de in\u00edcio:\nHora de in\u00edcio:\nData Final:\nHora Final:\nValor registado:___________________________________________________________________________\n7. O bserva\u00e7\u00f5es:__________________________________________________________________\nANEXO IX\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR\nINTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\n1.\tLocal de Amostragem 1 - Habita\u00e7\u00e3o\nFigura IX.1 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e da humidade relativa do ar na esta\u00e7\u00e3o GFUR1 (modificado de Silva, 2006).\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.3 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e da press\u00e3o barom\u00e9trica na esta\u00e7\u00e3o GFUR1.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.5 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e da humidade do solo na esta\u00e7\u00e3o GFUR1.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.7 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior da habita\u00e7\u00e3o, com amplia\u00e7\u00e3o da escala, e da press\u00e3o no interior deste edif\u00edcio.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\n2.\tLocal de Amostragem 2 - Edif\u00edcio Comercial\nFigura IX.9 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da press\u00e3o barom\u00e9trica na esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nFigura IX.10 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da pluviosidade na esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.11 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e da humidade do solo na esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.13 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior e da press\u00e3o barom\u00e9trica no interior deste edif\u00edcio comercial.\nFigura IX.14 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio comercial e do diferencial de press\u00e3o de press\u00e3o entre o interior e o exterior deste edif\u00edcio.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\n3.\tLocal de Amostragem 3 - Edif\u00edcio da Universidade dos A\u00e7ores\nFigura IX.15 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e da humidade relativa do ar na esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.17 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e da press\u00e3o barom\u00e9trica na esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.19 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores e da humidade do solo na esta\u00e7\u00e3o GFUR3.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS\nFigura IX.21 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior e da press\u00e3o no interior do edif\u00edcio propriedade da Universidade dos A\u00e7ores.\nVARIA\u00c7\u00c3O TEMPORAL DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR DE EDIF\u00cdCIOS E DOS DIVERSOS PAR\u00c2METROS ANALISADOS\nConcentra\u00e7\u00e3o de 222Rn no ar interior do edif\u00edcio da UA\u00e7 (Bq/m3)\nda\nIX.23 - Varia\u00e7\u00e3o temporal da concentra\u00e7\u00e3o de versidade dos A\u00e7ores.\n222Rn e do CO2 no ar interior do edif\u00edcio propriedade\nANEXO X\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA NO AR INTERIOR - ESPECTROS DOS\nPAR\u00c2METROS METEOROL\u00d3GICOS EM AN\u00c1LISE NO PONTO DE\nAMOSTRAGEM 3 (11-08-2010 A 30-03-2011)\n1.\tLocal de Amostragem 3 - Edif\u00edcio da Universidade dos A\u00e7ores\nFrequ\u00eancia (cpd)\nFigura X.1 - Espectro de amplitudes da humidade relativa do ar, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.\nFrequ\u00eancia (cpd)\nFigura X.3 - Espectro de amplitudes da press\u00e3o barom\u00e9trica, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.\nFigura X.5 - Espectro de amplitudes da humidade do solo, no ponto de amostragem 3, para o per\u00edodo compreendido entre 11 de Agosto de 2010 e 30 de Mar\u00e7o de 2011.\nANEXO XI\nMONITORIZA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE RAD\u00c3O NO AR INTERIOR -\nESPECTRO DOS RES\u00cdDUOS DO PONTO DE AMOSTRAGEM 3\n1. Local de Amostragem 3 - Edif\u00edcio da Universidade dos A\u00e7ores\nEspectro FFT\nFigura XI.1 - Espectro de amplitudes dos res\u00edduos calculados no ponto de amostragem 3.\nA-109"}]}}}