{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20676"}, {"@name": "filename", "#text": "4284_Coluna%20Opiniao_Dezembro-Repetro_v2.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE O CEN\u00c1RIO \nPETROL\u00cdFERO BRASILEIRO: O REPETRO E \nSUAS RECENTES ALTERA\u00c7\u00d5ES \n\nAUTORAS \nFernanda Delgado e Mariana Cals \ndezembro.2017\n\n\n\n\n\nA FGV Energia \u00e9 o centro de estudos dedicado \u00e0 \u00e1rea de energia da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, criado com o \n\nobjetivo de posicionar a FGV como protagonista na pesquisa e discuss\u00e3o sobre pol\u00edtica p\u00fablica em energia no \n\npa\u00eds. O centro busca formular estudos, pol\u00edticas e diretrizes de energia, e estabelecer parcerias para auxiliar \n\nempresas e governo nas tomadas de decis\u00e3o.\n\nSOBRE A FGV ENERGIA\n\nDiretor\nCarlos Otavio de Vasconcellos Quintella\n\nSuperintenDente De rela\u00e7\u00f5eS inStitucionaiS e \nreSponSabiliDaDe Social\nLuiz Roberto Bezerra \n\nSuperintenDente comercial\nSimone C. Lecques de Magalh\u00e3es\n\nanaliSta De neg\u00f3cioS\nRaquel Dias de Oliveira\n\naSSiStente aDminiStrativa\nAna Paula Raymundo da Silva\n\neStagi\u00e1ria\nLarissa Schueler Tavernese\n\nSuperintenDente De enSino e p&amp;D\nFelipe Gon\u00e7alves\n\ncoorDenaDora De peSquiSa \nFernanda Delgado\n\npeSquiSaDoreS\nAndr\u00e9 Lawson Pedral Sampaio \nGuilherme Armando de Almeida Pereira\nJ\u00falia Febraro Fran\u00e7a G. da Silva\nLarissa de Oliveira Resende\nMariana Weiss de Abreu\nTamar Roitman\nTatiana de F\u00e1tima Bruce da Silva\n\nconSultoreS eSpeciaiS\nIeda Gomes Yell \nMagda Chambriard \nMilas Evangelista de Souza  \nNelson Narciso Filho \nPaulo C\u00e9sar Fernandes da Cunha\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n4\n\n  OPINI\u00c3O\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE \nO CEN\u00c1RIO PETROL\u00cdFERO \nBRASILEIRO: O REPETRO E \nSUAS RECENTES ALTERA\u00c7\u00d5ES  \n\nFernanda Delgado - Pesquisadora, FGV Energia \nMariana Cals - Consultora\n\nO REPETRO \u00e9 um regime aduaneiro especial de ex-\n\nporta\u00e7\u00e3o e de importa\u00e7\u00e3o de bens que se destinam \n\n\u00e0s atividades de pesquisa e de lavra das jazidas de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural, sem a incid\u00eancia dos tributos \n\nfederais \u2013 II, IPI, PIS e COFINS, al\u00e9m do adicional de \n\nfrete para renova\u00e7\u00e3o da marinha mercante \u2013 AFRMM.\n\nEsse regime faz parte de um conjunto de medidas volta-\n\ndas para o setor petrol\u00edfero, que inclui, ainda, a contro-\n\nversa pol\u00edtica de Conte\u00fado Local. Dentre as raz\u00f5es que \n\nlevam governantes a estabelecerem pol\u00edticas direcio-\n\nnadas para um setor espec\u00edfico, como o de \u00f3leo e g\u00e1s, \n\nest\u00e3o as expectativas de promover o desenvolvimento \n\ndo pa\u00eds, considerando que tais medidas podem propor-\n\ncionar externalidades positivas n\u00e3o s\u00f3 para a economia, \n\ncom o aumento da produ\u00e7\u00e3o nacional e, consequente-\n\nmente, do PIB, quanto para sociedade, com a gera\u00e7\u00e3o \n\nde emprego e renda, al\u00e9m de ter impactos e diversas \n\noutras \u00e1reas, incluindo a arrecada\u00e7\u00e3o fiscal. \n\nA ind\u00fastria nacional de \u00f3leo e g\u00e1s \u00e9 suportada por uma \n\nvasta rede de fornecedores de bens, servi\u00e7os e constru-\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n5\n\n1\n Por exporta\u00e7\u00e3o ficta entende-se a opera\u00e7\u00e3o de venda de produtos nacionais a empresas sediadas no exterior ou entidade de \n\ngoverno estrangeiro ou organismo internacional, sem que ocorra sua sa\u00edda do territ\u00f3rio brasileiro, contra pagamento em moeda \nestrangeira de livre conversibilidade. (https://becomex.com.br/noticias/2011/11/o-que-e-exportacao-fictaij)\n\n2\n Por admiss\u00e3o tempor\u00e1ria entende-se a importa\u00e7\u00e3o de bens que devam permanecer no pa\u00eds durante um prazo fixado. http://\n\nidg.receita.fazenda.gov.br/orientacao/aduaneira/regimes-e-controles-especiais/regimes-aduaneiros-especiais/regime-de-\nimportacao-comum-para-bagagens-1\n\n3\n Por drawback suspens\u00e3o entende-se a desonera\u00e7\u00e3o de impostos na importa\u00e7\u00e3o vinculada a um compromisso de exporta\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.mdic.gov.br/index.php/comercio-exterior/drawback/drawback-suspensao-integrado\n4\n Engineering, Procurement and Construction. https://www.epcengineer.com/definition/132/epc-engineering-procurement-\n\nconstruction\n5\n http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/1999/decreto-3161-2-setembro-1999-344922-publicacaooriginal-1-pe.html\n\n6\n http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L9430.htm\n\n\u00e7\u00f5es, de diferentes origens, caracter\u00edsticas e modelos. \n\nEssa mesma ind\u00fastria passa por momentos cr\u00edticos, que \n\nforam resultado, dentre outros fatores, da acelera\u00e7\u00e3o de \n\ncompras de equipamentos em larga escala e de forma \n\ndescoordenada dos cronogramas dos projetos da Petro-\n\nbras, do pre\u00e7o deprimido das commodities no mercado \n\ninternacional, assim como uma conjun\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-po-\n\nl\u00edtica desfavor\u00e1vel ligada atualmente \u00e0 companhia prota-\n\ngonista do mercado nacional. Por estas raz\u00f5es, houve uma \n\nqueda expressiva no n\u00edvel da atividade de perfura\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil, deixando a ind\u00fastria para-petrol\u00edfera em alerta.\n\nA recente din\u00e2mica da ind\u00fastria no \u00e2mbito interna-\n\ncional, com novos patamares de pre\u00e7os do barril de \n\npetr\u00f3leo, e um novo desenho geopol\u00edtico baseado na \n\nsobreoferta torna oportuna a discuss\u00e3o, ou rediscus-\n\ns\u00e3o, do REPETRO como instrumento de pol\u00edtica indus-\n\ntrial nacional, assim como sua import\u00e2ncia nesse novo \n\ncen\u00e1rio, e suas recentes altera\u00e7\u00f5es. N\u00e3o se trata de \n\ndiscutir pol\u00edtica industrial aqui nesse artigo, mas sim a \n\nnecessidade de apoio do governo em \u00e2mbitos que pa-\n\nrecem ser os pontos de fragilidade no que diz respeito \n\n\u00e0 atra\u00e7\u00e3o de investimentos estrangeiros para o setor.\n\nREPETRO\nPor Regimes Aduaneiros Especiais entendem-se me-\n\ncanismos que n\u00e3o se adequam \u00e0 regra geral do regi-\n\nme comum de importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o, e que objeti-\n\nvam a entrada ou a sa\u00edda de mercadorias do territ\u00f3rio \n\naduaneiro com suspens\u00e3o ou isen\u00e7\u00e3o de tributos. S\u00e3o \n\nconcedidos para dar maior din\u00e2mica ao com\u00e9rcio ex-\n\nterior local, para atender particularidades do mercado \n\ne manter a competitividade comercial do Brasil ao es-\n\ntimular neg\u00f3cios, entre outros benef\u00edcios. \n\nO REPETRO, por sua vez, foi criado com o objetivo \n\nde incentivar as empresas estrangeiras, prestadoras \n\nde servi\u00e7os e/ou detentoras de \u00e1reas de concess\u00e3o, \n\ncom autoriza\u00e7\u00e3o para exercer atividades de pesquisa \n\ne lavra de jazidas de petr\u00f3leo no Brasil, a adquirirem \n\nbens, equipamentos, partes e pe\u00e7as com benef\u00edcios, \n\nutilizando instrumentos legais como exporta\u00e7\u00e3o fic-\n\nta1, admiss\u00e3o tempor\u00e1ria2 e drawback suspens\u00e3o3. Na \n\nverdade, o REPETRO foi o instrumento que estendeu \n\n\u00e0s demais operadoras do mercado, alguns dos bene-\n\nf\u00edcios que j\u00e1 existiam para a Petrobras. Previamente \u00e0 \n\nexist\u00eancia do REPETRO, os incentivos aplicavam-se \u00e0 \n\nadmiss\u00e3o tempor\u00e1ria de equipamentos por fornece-\n\ndores da Petrobras, tanto no up quanto no downstre-\n\nam. Com a abertura do mercado de O&amp;G e a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo REPETRO, n\u00e3o somente empresas estrangeiras, \n\nmas todas as operadoras e EPCistas4 situadas no Bra-\n\nsil com a finalidade de produ\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos, \n\npassaram a contar com diversos benef\u00edcios, ainda que \n\nrestritos \u00e0 etapa de produ\u00e7\u00e3o e pertencentes \u00e0 uma \n\ndeterminada lista de equipamentos. \n\nO regime especial \u00e9 aplic\u00e1vel em opera\u00e7\u00f5es como: \n\n \u2022 Exporta\u00e7\u00f5es (fictas) de embarca\u00e7\u00f5es (plata-\n\nformas, FPSO) destinadas \u00e0s atividades de pesquisas \n\ne lavra do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural cuja titularidade seja \n\nde uma empresa situada no exterior, e cujo o envio \n\nf\u00edsico do bem n\u00e3o se concretiza tendo em vista as ope-\n\nra\u00e7\u00f5es posteriores.\n\n \u2022 Importa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria das mesmas embar-\n\nca\u00e7\u00f5es (plataformas ou FPSO) pelas operadoras dos \n\ncons\u00f3rcios a t\u00edtulo de afretamento ou arrendamento.\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n6\n\n7\n http://www2.camara.leg.br/legin/fed/decret/2017/decreto-9128-17-agosto-2017-785338-publicacaooriginal-153583-pe.html\n\n8\n http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2017/Mpv/mpv795.htm\n\n9\n https://www.google.com.br/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=4&amp;ved=0ahUKEwj774GH-frXAhVGxpAKHfnmAv0QFgg5\n\nMAM&amp;url=http%3A%2F%2Fbd.camara.gov.br%2Fbd%2Fbitstream%2Fhandle%2Fbdcamara%2F34799%2Favaliacao_estudo_souza_\nmattos.pdf&amp;usg=AOvVaw01jQ30GLlJEKY62wD3qPK8\n\n10\n Imposto de Renda Pessoa Jur\u00eddica\n\n11\n Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre o Lucro L\u00edquido\n\n \u2022 Importa\u00e7\u00e3o de partes e pe\u00e7as de reposi\u00e7\u00e3o dos \n\nequipamentos e embarca\u00e7\u00f5es importados sob o Regime.\n\n \u2022 Importa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de outras embarca\u00e7\u00f5es \n\ndestinadas ao apoio das atividades relacionadas \u00e0 pes-\n\nquisa e lavra das jazidas de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural.\n\nInstitu\u00eddo pelo Decreto 3.161/995, baseado no Par\u00e1gra-\n\nfo \u00fanico, do artigo 79 da Lei 9.430/966, o REPETRO pre-\n\nv\u00ea a suspens\u00e3o do recolhimento relativo aos impostos \n\nfederais (PIS, Cofins, IPI e II) nas opera\u00e7\u00f5es acima de-\n\ntalhadas. Desde a sua cria\u00e7\u00e3o, o regime vem sofren-\n\ndo altera\u00e7\u00f5es, algumas delas ocorridas recentemente, \n\nsendo o objeto de discuss\u00e3o deste artigo. \n\nRECENTES ALTERA\u00c7\u00d5ES NA LEGISLA\u00c7\u00c3O \nEm agosto de 2017, foram publicadas mudan\u00e7as \n\ntanto no que tange ao REPETRO quanto no que se \n\nrefere \u00e0 carga tribut\u00e1ria relativa aos produtos impor-\n\ntados ou nacionais contratados com a finalidade de \n\nintegrar atividades de explora\u00e7\u00e3o, desenvolvimento \n\ne produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural e outros hidro-\n\ncarbonetos fluidos, sejam eles bens \u201crepetr\u00e1veis\u201d  \n\nou n\u00e3o.\n\nTendo em vista a movimenta\u00e7\u00e3o do mercado de O&amp;G \n\nbrasileiro e a abertura de novos rounds licitat\u00f3rios \n\npara a atividade, pairava uma d\u00favida quanto \u00e0 conti-\n\nnuidade da vig\u00eancia do REPETRO, o que, de certa for-\n\nma, trazia inseguran\u00e7a aos players do mercado, j\u00e1 que \n\na prerrogativa de exist\u00eancia deste regime viabiliza as \n\nopera\u00e7\u00f5es do setor. \n\nComo forma de tranquilizar os agentes do mercado e \n\nestimular os investimentos estrangeiros, foi publica-\n\ndo o Decreto 9.128/17 , que estendeu o benef\u00edcio do \n\nREPETRO at\u00e9 2040 e ainda ampliou sua abrang\u00eancia, \n\nincluindo a importa\u00e7\u00e3o de ferramentas utilizadas na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o destes bens. \n\nNo mesmo dia, foi publicada, tamb\u00e9m, a MP795/17, a \n\ncom a inten\u00e7\u00e3o de aumentar a atratividade do pa\u00eds no \n\nmomento atual e, de certa forma, equiparar benef\u00edcios \n\nconcedidos \u00e0s importa\u00e7\u00f5es em detrimento da produ-\n\n\u00e7\u00e3o nacional. A MP instituiu as seguintes medidas:\n\n \u2022 S\u00e3o passiveis de redu\u00e7\u00e3o de carga tribut\u00e1-\n\nria n\u00e3o apenas os bens listados como \u201crepetr\u00e1veis\u201d, \n\nmas todos aqueles destinados a integrar as atividades \n\nvinculadas \u00e0 E&amp;P e listados pela Secretaria da Receita \n\nFederal do Brasil;\n\n \u2022 Ficam suspensos, de igual forma, os impos-\n\ntos federais incidentes sobre as importa\u00e7\u00f5es ou aqui-\n\nsi\u00e7\u00f5es no mercado interno de mat\u00e9rias-primas, produ-\n\ntos intermedi\u00e1rios e materiais de embalagem a serem \n\nutilizados no processo produtivo de produto final des-\n\ntinado \u00e0s atividades de E&amp;P;\n\n \u2022 Assim como a suspens\u00e3o destes tributos nos \n\nbens importados ou n\u00e3o, adquiridos por fabricantes-inter-\n\nmedi\u00e1rios para a industrializa\u00e7\u00e3o de produto intermedi\u00e1rio \n\na ser diretamente fornecido a empresas que os utilizem no \n\nprocesso produtivo das atividades mencionadas. \n\nPode-se dizer que a atividade petrol\u00edfera \u00e9 favoreci-\n\nda por diversos tipos de incentivos, esse sendo ape-\n\nnas mais um. No entanto, em fun\u00e7\u00e3o de um estudo \n\ndivulgado pela Consultoria Legislativa da C\u00e2mara dos \n\nDeputados, tal MP ficou conhecida como \u201cMP do tri-\n\nlh\u00e3o\u201d. Tal estudo t\u00e9cnico  foi publicado em outubro \n\nde 2017 e explicita que \u201cnos v\u00e1rios campos do pr\u00e9-sal, \n\na redu\u00e7\u00e3o de receita tribut\u00e1ria de IRPJ10  e CSLL11  po-\n\nderia ser superior a R$ 1 trilh\u00e3o\u201d, o que gerou estra-\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n7\n\n12\n Entre os equ\u00edvocos apontados est\u00e3o a realiza\u00e7\u00e3o de c\u00e1lculos utilizando uma hip\u00f3tese conservadora de 50% de excedente oferecido \u00e0 \n\nUni\u00e3o (presenciamos percentuais de cerca de 80% nos \u00faltimos leil\u00f5es para algumas \u00e1reas), percebe-se que h\u00e1, de fato, um aumento na \narrecada\u00e7\u00e3o governamental. Tais erros foram cometidos porque, al\u00e9m de uma interpreta\u00e7\u00e3o incorreta do teor da medida, houve uma \nneglig\u00eancia com o fato de que a maior competitividade nos leil\u00f5es representa um ganho para os cofres p\u00fablicos. Portanto, levando \nem considera\u00e7\u00e3o esses fatores, percebe-se que o que era tratado como um decr\u00e9scimo na arrecada\u00e7\u00e3o governamental, tem potencial \npara, de fato, representar um aumento na mesma.\n\n13\n http://brasilenergiaog.editorabrasilenergia.com/daily/bog-online/ep/2017/12/dois-dias-de-expirar-repetro-e-aprovado-477032.html\n\n14\n http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/mpv/Antigas/1742-17.htm\n\n15\n Sped \u00e9 o sistema do governo que controla a contabilidade, apura\u00e7\u00e3o de imposto entre outras informa\u00e7\u00f5es\n\nnhamento e como\u00e7\u00e3o no mercado. Em contrapartida, \n\numa nota t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio da Fazenda, publicada \n\nem novembro de 2017, exp\u00f5e equ\u00edvocos cometidos \n\npelo estudo da Consultoria Legislativa12. \n\nSegundo a revista Brasil Energia (2017)13 , depois de \n\ntr\u00eas sess\u00f5es na C\u00e2mara dos Deputados e uma no Se-\n\nnado Federal, esta MP 795/2017 foi formalmente apro-\n\nvada em 13 de dezembro, dependendo agora apenas \n\nda san\u00e7\u00e3o do presidente Michel Temer. De acordo \n\ncom o MME o resultado demonstra o compromisso do \n\npa\u00eds com novos investimentos. Desta forma, em mui-\n\ntos segmentos e representantes do setor, a aprova\u00e7\u00e3o \n\ndessa MP foi vista como um passo positivo e muito \n\nimportante para a retomada dos investimentos.\n\nApesar de uma maior abrang\u00eancia que a MP795/17 traz, \n\nh\u00e1 pontos que desagradam parte da cadeia produtiva. A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da parcela relativa ao afretamento ou aluguel \n\nde embarca\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o a zero por cento \n\nda al\u00edquota do imposto de renda \u00e9 uma das cr\u00edticas por \n\nparte da ind\u00fastria para-petroleira. Outra cr\u00edtica com re-\n\nla\u00e7\u00e3o \u00e0 medida provis\u00f3ria \u00e9 que a inser\u00e7\u00e3o de um novo \n\nregime tribut\u00e1rio para bens cuja perman\u00eancia ser\u00e1 defini-\n\ntiva no pa\u00eds n\u00e3o deveria acarretar em restri\u00e7\u00f5es impostas \n\naos bens que se sujeitam \u00e0 modalidade de importa\u00e7\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria, que j\u00e1 s\u00e3o contemplados pelas determina-\n\n\u00e7\u00f5es anteriores. A cria\u00e7\u00e3o de uma lista para classifica\u00e7\u00e3o \n\ndos bens pode gerar muitos problemas, uma vez que \n\natualiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o constantemente necess\u00e1rias, j\u00e1 que a \n\ninova\u00e7\u00e3o \u00e9 constante no setor.\n\nO regimento vigente tamb\u00e9m n\u00e3o tem especifica\u00e7\u00f5es so-\n\nbre acidentes que acarretem perda de bens quando da \n\nperfura\u00e7\u00e3o de um po\u00e7o. Portanto, em casos desses aciden-\n\ntes os bens perdidos se tornam ineleg\u00edveis \u00e0 ren\u00fancia fiscal.\n\nREGIMES ESPECIAIS \u201cCOMPLEMENTARES\u201d \nAO REPETRO\nTendo em vista o Regime Especial do REPETRO e suas li-\n\nmita\u00e7\u00f5es \u00e0s opera\u00e7\u00f5es e bens j\u00e1 mencionados, para que \n\nhouvesse uma redu\u00e7\u00e3o fiscal efetiva em toda a cadeia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, gerando um amplo benef\u00edcio para o setor e \n\namplificando a atratividade do pa\u00eds, deu-se a necessida-\n\nde de estender os benef\u00edcios para a redu\u00e7\u00e3o de carga \n\ntribut\u00e1ria nas opera\u00e7\u00f5es de compra de pe\u00e7as destinadas \n\n\u00e0 composi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o dos bens \u201crepetr\u00e1veis\u201d.\n\nNesse sentido, foram criados regimes especiais como: En-\n\ntreposto - Plataforma Portu\u00e1ria Industrial, Entreposto para \n\nconstru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de plataformas de petr\u00f3leo e \n\nseus m\u00f3dulos, Dep\u00f3sito Alfandegado Certificado (DAC) e \n\nAdmiss\u00e3o Tempor\u00e1ria para Aperfei\u00e7oamento Ativo.\n\nTodos estes regimes relacionavam-se, de alguma for-\n\nma, \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da carga tribut\u00e1ria nas importa\u00e7\u00f5es re-\n\nalizadas para a constru\u00e7\u00e3o dos bens pass\u00edveis de con-\n\ncess\u00e3o do REPETRO.\n\nN\u00e3o obstante a inten\u00e7\u00e3o de eleva\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a co-\n\nmercial brasileira por meio de est\u00edmulo a estas impor-\n\nta\u00e7\u00f5es, esta pol\u00edtica induziu em perda de competiti-\n\nvidade dos mesmos produtos no mercado nacional, \n\ngerando um questionamento quanto \u00e0 fun\u00e7\u00e3o nada \n\nprotecionista da legisla\u00e7\u00e3o e que, de certa forma, n\u00e3o \n\ncontribu\u00eda com o est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o nacional.\n\nAdicionalmente, com a Publica\u00e7\u00e3o da IN 1742/1714, o RE-\n\nPETRO-Sped15 foi criado como sendo um novo e ampliado \n\nREPETRO, o qual se subdivide em tr\u00eas modalidades:\n\n 1) Importa\u00e7\u00e3o de bens para a perman\u00eancia \n\ndefinitiva no Pa\u00eds com suspens\u00e3o de pagamentos de \n\ntributos federais incidentes na importa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n8\n\n16\n http://normas.receita.fazenda.gov.br/sijut2consulta/link.action?visao=anotado&amp;idAto=86523\n\n17\n https://www.legisweb.com.br/legislacao/?id=334294\n\n18\n h t t p : / / w w w. f a z e n d a . r j . g o v. b r / s e f a z / f a c e s / o r a c l e / w e b c e n t e r / p o r t a l a p p / p a g e s / n a v i g a t i o n - r e n d e r e r. j s p x ? _\n\nafrLoop=12435932565104372&amp;datasource=UCMServer%23dDocName%3A224026&amp;_adf.ctrl-state=19v5kj2rp4_9\n\n 2) Admiss\u00e3o tempor\u00e1ria para a utiliza\u00e7\u00e3o eco-\n\nn\u00f4mica do bem, com dispensa do pagamento de tri-\n\nbutos federais de forma proporcional ao tempo de \n\nperman\u00eancia em territ\u00f3rio aduaneiro.\n\n 3) Admiss\u00e3o tempor\u00e1ria, para a utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4-\n\nmica do bem com pagamento dos tributos federais de for-\n\nma proporcional \u00e0 perman\u00eancia em territ\u00f3rio aduaneiro. \n\nEntre as diferen\u00e7as que vieram com o REPETRO-Sped, \n\npode-se citar algumas como:\n\n \u2022 A possibilidade de inclus\u00e3o, dentro do re-\n\ngime, de bens acess\u00f3rios (aparelhos e outras partes \n\ne pe\u00e7as) a serem diretamente incorporados aos bens \n\nprincipais listados.  Tamb\u00e9m est\u00e3o autorizados a bene-\n\nficiar-se do regime aquelas ferramentas utilizadas dire-\n\ntamente na manuten\u00e7\u00e3o dos bens listados no anexo I \n\ne II da IN RFB 1.743/1716, assim como as embarca\u00e7\u00f5es \n\nde apoio em cabotagem. \u00c9 importante destacar que, \n\npara os bens acess\u00f3rios listados no anexo II, somente \n\ns\u00e3o admitidos sob o regime aqueles com valores supe-\n\nriores \u00e0 R$ 25.000,00.\n\n \u2022 Substitui\u00e7\u00e3o dos controles usados no REPE-\n\nTRO para ado\u00e7\u00e3o do Sped, no que se refere aos con-\n\ntroles cont\u00e1beis\n\n \u2022 Existem algumas veda\u00e7\u00f5es a determinados \n\nitens, como tubos r\u00edgidos, entre outros.\n\nAl\u00e9m de toda a complexidade em torno do REPETRO, \n\num fator agravante para a discuss\u00e3o \u00e9 a falta de re-\n\nsultados consolidados para a avalia\u00e7\u00e3o do regime. A \n\navalia\u00e7\u00e3o do sucesso ou fracasso da medida esbarra na \n\nfalta de informa\u00e7\u00f5es e de transpar\u00eancia, fazendo com \n\nque o debate care\u00e7a de dados concretos que pode-\n\nriam ser discutidos e analisados.\n\nMuitos defendem que, sem o regime, a produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo no Brasil poderia ser inviabilizada, outros tan-\n\ntos afirmam que o regime \u00e9 incompleto j\u00e1 que con-\n\ntempla apenas os primeiros elos do sistema produtivo. \n\nA discuss\u00e3o sobre a necessidade de extens\u00e3o e de am-\n\nplia\u00e7\u00e3o do REPETRO para outros elos divide opini\u00f5es.\n\nA Legisla\u00e7\u00e3o Estadual do Rio de Janeiro em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nICMS n\u00e3o acompanha tend\u00eancia Federal\n\nApesar da exist\u00eancia de jurisprud\u00eancia que j\u00e1 contes-\n\nta a incid\u00eancia do ICMS nas opera\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria vinculadas ao REPETRO, na contram\u00e3o da \n\natua\u00e7\u00e3o legislativa federal, o Estado do Rio de Janeiro \n\neditou o Decreto Legislativo n\u00ba 2 de 14/12/201617, que \n\nsuspendeu a isen\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o da base de c\u00e1lculo \n\ndo ICMS concedida pelo Decreto 41.142/200818, para \n\nos bens importados sob o Regime do REPETRO.    \n\nOutro ponto importante para a suspens\u00e3o de tais be-\n\nnef\u00edcios no Estado, se deu em fun\u00e7\u00e3o do parecer re-\n\nsultante da Comiss\u00e3o Parlamentar de inqu\u00e9rito (CPI) \n\ninstaurada pela Resolu\u00e7\u00e3o 2/2015, com o objetivo de \n\ninvestigar poss\u00edveis perdas econ\u00f4micas, financeiras \n\ne sociais sofridas pelo Estado do Rio de Janeiro nos \n\n\u00faltimos 10 anos por influ\u00eancia da gest\u00e3o prec\u00e1ria da \n\nPetrobras.\n\nPortanto, no que se refere ao Estado do Rio de Janei-\n\nro, atualmente, os benef\u00edcios pertinentes ao REPETRO \n\nsomente desoneram os bens quanto \u00e0 carga tribut\u00e1ria \n\ndos tributos federais (PIS, COFINS, IPI, II).\n\nN\u00e3o obstante esta posi\u00e7\u00e3o do Estado, \u00e9 importante \n\ndestacar, que j\u00e1 existe jurisprud\u00eancia no sentido de \n\nque as opera\u00e7\u00f5es de admiss\u00e3o tempor\u00e1ria relativas ao \n\nREPETRO, devem ser desoneradas tamb\u00e9m do ICMS, \n\ndado a que n\u00e3o h\u00e1 transfer\u00eancia de titularidade dos \n\nbens. \n\nPortanto, no Rio de Janeiro, para que o contribuinte \n\npossa ser beneficiado desta desonera\u00e7\u00e3o, faz-se ne-\n\ncess\u00e1rio o ingresso de a\u00e7\u00e3o judicial contestando a le-\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n9\n\n19\n As sunset clauses, tamb\u00e9m chamada de provis\u00e3o tempor\u00e1ria, \u00e9 uma disposi\u00e7\u00e3o legal que prev\u00ea a rescis\u00e3o autom\u00e1tica de um \n\nprograma, ag\u00eancia ou lei do governo em uma determinada data. Foram cl\u00e1usulas amplamente promovidas nos Estados Unidos \nna d\u00e9cada de 1970 como medidas de reforma para eliminar burocracias governamentais inchadas e insens\u00edveis. Alguns te\u00f3ricos \npol\u00edticos apresentaram as leis de caducidade como forma de diminuir o poder dos grupos de interesse sobre os programas \ngovernamentais e promover uma supervis\u00e3o legislativa mais ativa (fonte: https://www.britannica.com/topic/sunset-law).\n\ngisla\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria do Estado.  \n\nNesse cen\u00e1rio, caso o contribuinte realize alguma im-\n\nporta\u00e7\u00e3o sob o REPETRO, e n\u00e3o recolha o tributo Es-\n\ntadual, sem a\u00e7\u00e3o judicial que suporte esta opera\u00e7\u00e3o, \n\ncorrer\u00e1 o risco de vir a ser autuado.\n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \nPol\u00edticas como o REPETRO trouxeram resultados im-\n\nportantes para o Brasil, desde a sua implementa\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com FIESP (2017) e com o Valor Econ\u00f4mico \n\n(2017), observando o resultado de um conjunto de se-\n\ntores claramente identificados como fornecedores de \n\nbens para a ind\u00fastria de \u00f3leo e g\u00e1s, verifica-se que, de \n\n1999 a 2016:\n\n \u2022 O n\u00famero de trabalhadores passou de 42,3 \n\nmil para 108,6 mil (crescimento de 156,6%).\n\n \u2022 O valor bruto da produ\u00e7\u00e3o industrial passou \n\nde R$ 22,6 bilh\u00f5es em 1999 (a pre\u00e7os de 2015) para R$ \n\n63,3 bilh\u00f5es, crescimento real de 180,8%.\n\n \u2022 Desenvolvimento de v\u00e1rios fornecedores na-\n\ncionais para fabrica\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de m\u00f3dulos.\n\n \u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de capacidade de dique seco \n\nem v\u00e1rias regi\u00f5es do Brasil.\n\n \u2022 Implanta\u00e7\u00e3o de capacidade de manufatura e P&amp;D \n\ndas grandes empresas globais de equipamentos subsea.\n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que a atual instabilidade pol\u00edtica e econ\u00f4mica \n\ndo Brasil \u00e9 um fator desfavor\u00e1vel para os investidores es-\n\ntrangeiros e que mudan\u00e7as nas regras podem contribuir \n\npara aumentar a percep\u00e7\u00e3o de risco, mas os players da \n\nind\u00fastria no Brasil tamb\u00e9m clamam por maior flexibilidade. \n\nAdicionalmente, ganhos de escala no longo prazo impli-\n\ncam em criar capacidade competitiva para a exporta\u00e7\u00e3o \n\ne como foi observado ao longo do desenvolvimento do \n\nsetor, diversos tipos de bens (como cascos, m\u00f3dulos, \n\n\u00e1rvores de natal, entre outros) mostraram restri\u00e7\u00f5es de \n\noferta (vale destacar que n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil acompanhamento \n\nque uma ind\u00fastria passe de USD 40B de investimentos \n\nanuais (2006) para USD 45B (2013), sem adequado acom-\n\npanhamento ou nenhuma externalidade por parte da \n\neconomia onde ela se encontra inserida). \n\nA congrega\u00e7\u00e3o de toda essa discuss\u00e3o coaduna em \n\num objetivo: alavancar o desenvolvimento da ind\u00fastria \n\nnacional, otimizando os ganhos com as externalidades \n\nadvindas do setor de \u00f3leo e g\u00e1s, e avaliar a efetividade \n\nque um programa como o REPETRO significa medir \n\no impacto dessas externalidades no desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e social.\n\nCom base no exposto, observa-se uma forte atua\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno federal na atra\u00e7\u00e3o de novos investimentos liga-\n\ndos \u00e0 \u00e1rea de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo.  Al\u00e9m \n\ndos benef\u00edcios fiscais vinculados ao REPETRO e outros \n\nRegimes/ Programas que beneficiam o setor, ressalta-se \n\na redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices requeridos para Conte\u00fado Local, \n\nassim como a redu\u00e7\u00e3o da obrigatoriedade de participa-\n\n\u00e7\u00e3o da Petrobras nos blocos explorat\u00f3rios.  Tudo isso, \n\nal\u00e9m da qualidade das \u00e1reas ofertadas, vem contribuin-\n\ndo para o alcance do sucesso previsto nas pr\u00f3ximas roda-\n\ndas a serem realizadas em 2018 e 2019.\n\nEntretanto, como todo instrumento de pol\u00edtica industrial, o \n\nREPETRO deveria considerar sunset clauses19 bem defini-\n\ndas, de modo que os benef\u00edcios advindos dessas pol\u00edticas \n\ntenham prazo para expirar. No setor de \u00f3leo e g\u00e1s esses \n\nobjetivos devem versar, principalmente sobre reduzir cus-\n\ntos de extra\u00e7\u00e3o, aumento de fator de recupera\u00e7\u00e3o e a in-\n\nternacionaliza\u00e7\u00e3o, tanto da produ\u00e7\u00e3o quanto da cadeia de \n\nfornecedores. Adicionalmente, qualquer pol\u00edtica industrial \n\ndeve ter um processo de monitoramento estrat\u00e9gico, com \n\nmecanismos de medida que representem uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npermanente do ambiente de neg\u00f3cios e da implementa-\n\n\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, permitindo que ajustes no direcionamento \n\nsejam realizados de forma mais \u00e1gil e eficaz.\n\n\n\nCADERNO OPINI\u00c3O DEZEMBRO \u2022 2017\n\n10\n\nVeja a publica\u00e7\u00e3o completa no nosso site: fgvenergia.fgv.br\n\nEste texto \u00e9 de inteira responsabilidade do autor e n\u00e3o reflete necessariamente a linha program\u00e1tica e ideol\u00f3gica da FGV.\n\nMariana Cals. Iniciou sua carreira em 1998 na PwC, no Rio de Janeiro, como \ntrainee. Possui mais de 15 anos de experi\u00eancia no ramo de Consultoria \n\nTribut\u00e1ria tendo atuado em cargos de ger\u00eancia e dire\u00e7\u00e3o. Possui vasta \n\nexperi\u00eancia no atendimento a clientes; lideran\u00e7a em equipes de consultoria \n\ne auditoria fiscal em opera\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais de empresas de \n\ngrande porte; desenvolvimento de planejamento fiscal relacionados a tributos \n\nindiretos; Due Diligences; e revis\u00e3o de obriga\u00e7\u00f5es acess\u00f3rias relacionadas \n\na tributos indiretos. Mestrada em tributa\u00e7\u00e3o pela CEF (Centro de Estudios \n\nFinancieros \u2013 Matrid , Espanha) , Doutoranda em Direito Internacional Privado \n\n- \u201cinfluencia de la Globalizacion, la Integracion de Mercados y las Nuevas \n\nTecnologias en las Instituciones  y en la Unificacion del Derecho\u201d, pela \n\nUniversidade de Burgos - Espanha\n\nFernanda Delgado. Pesquisadora na FGV Energia. Doutora em Planejamento \nEnerg\u00e9tico (engenharia), dois livros publicados sobre Petropol\u00edtica e professora \n\nafiliada \u00e0 Escola de Guerra Naval, no Mestrado de Oficiais da Marinha do \n\nBrasil. Experi\u00eancia profissional em empresas relevantes, no Brasil e no exterior, \n\ncomo Petrobras, Deloitte, Vale SA, Vale \u00d3leo e G\u00e1s, Universidade Gama Filho e \n\nAg\u00eancia Mar\u00edtima Dickinson. Experiente na concep\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de planos \n\nde neg\u00f3cios para empresas de \u00f3leo e g\u00e1s, estudos de viabilidade financeira \n\nde projetos e avalia\u00e7\u00e3o de empresas. Longa experi\u00eancia em planejamento \n\nestrat\u00e9gico, fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de neg\u00f3cios, avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico-\n\nfinanceira e intelig\u00eancia competitiva.\n\n\n\n11\n\n\n\n12"}]}}}