{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23704"}, {"@name": "filename", "#text": "7918_DISSERTA%c3%87%c3%83O%20David%20Tavares%20Barbosa.compressed.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNOVOS RECIFES, VELHOS NEG\u00d3CIOS \nPOL\u00cdTICA DA PAISAGEM NO PROCESSO CONTEMPOR\u00c2NEO DE \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DA BACIA DO PINA \u2013 RECIFE/PE: UMA AN\u00c1LISE DO \n\nPROJETO NOVO RECIFE \n\n \n\nDavid Tavares Barbosa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 2014 \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNOVOS RECIFES, VELHOS NEG\u00d3CIOS \nPOL\u00cdTICA DA PAISAGEM NO PROCESSO CONTEMPOR\u00c2NEO DE \n\nTRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DA BACIA DO PINA \u2013 RECIFE/PE: UMA AN\u00c1LISE DO \n\nPROJETO NOVO RECIFE \n\nDavid Tavares Barbosa \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade Federal de \n\nPernambuco, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o \n\ndo t\u00edtulo de Mestre em Geografia \n\nOrientador: Prof. Dr. Caio Augusto Amorim Maciel \n\nCo-orientador: Prof. Dr. Jan Bitoun \n\n \n\n \n\n \n\nRecife, 2014\n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \nBibliotec\u00e1ria Maria do Carmo de Paiva, CRB4-1291\n\nB238n Barbosa, David Tavares. \n\n Novos Recifes, velhos neg\u00f3cios : pol\u00edtica da paisagem no processo \ncontempor\u00e2neo de transforma\u00e7\u00f5es da Bacia do Pina \u2013 Recife/PE : uma \nan\u00e1lise do Projeto Novo Recife / David Tavares Barbosa. \u2013 Recife: O \nautor, 2014. \n\n 244 f. il. ; 30cm. \n\n \n\n Orientador: Prof. Dr. Caio Augusto Amorim Maciel. \n\n Coorientador: Prof. Dr. Jan Bitoun. \n\n  Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal de Pernambuco, \nCFCH. Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, 2014. \n\n Inclui refer\u00eancias e anexos. \n\n \n\n 1. Geografia. 2. Pol\u00edtica urbana. 3. Planejamento urbano. 4. \nRenova\u00e7\u00e3o urbana \u2013 Pina, Bacia do (PE). 5. Planejamento estrat\u00e9gico. I. \nMaciel, Caio Augusto Amorim. II. Bitoun, Jan (Coorientador). III. T\u00edtulo. \n\n \n\n \n\n 910 CDD (22.ed.)     UFPE (BCFCH2014-50) \n\n       \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\n UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n DEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\n PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\nDAVID TAVARES BARBOSA \n\n \n\n\u201cNOVOS RECIFES, VELHOS NEG\u00d3CIOS. POL\u00cdTICA DA PAISAGEM NO \nPROCESSO CONTEMPOR\u00c2NEO DE TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES DA BACIA DO PINA \n\n\u2013 RECIFE/PE: UMA AN\u00c1LISE DO PROJETO NOVO RECIFE\u201d \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o defendida e APROVADA, pela banca examinadora: \n\n \n\n \n\nCo-orientador : ___________________________________________________ \nDr. Jan Bitoun (UFPE) \n\n \n \n \n \n2\u00ba Examinador : ___________________________________________________ \n\n Dr. Bertrand Roger Guillaume Cozic - UFPE \n \n \n \n \n\n3\u00ba Examinador : ___________________________________________________ \n Dra. Norma Lacerda Gon\u00e7alves \u2013 MDU/UFPE \n\n \n\n  \n      \n\nRECIFE \u2013 PE \n13/03/2014 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuantos sacos de cimento h\u00e1 em ti, Recife? \n\nQuantos sacos de cimento h\u00e1 em ti, Recife? \n\nQui\u00e7\u00e1 meu cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o fique concreto \n\nQui\u00e7\u00e1 meu cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o vire cimento \n\nQuantos sacos de cimento? \n\nQuantos sacos de concreto? \n\nQuantos sacos de concreto? \n\nQuantos sacos de cimento? \n\nQue saco, Recife! \n\nQue meu cora\u00e7\u00e3o n\u00e3o fique concreto, porra! \n\nMir\u00f3 da Muribeca \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico as pr\u00f3ximas p\u00e1ginas, repletas de carinho e apre\u00e7o, para: \n\nMinha m\u00e3e, Eliete, \n\nMeu pai, Nailton, \n\nE meus irm\u00e3os, \n\nN\u00f3s vencemos! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nEscrever essa disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi uma tarefa f\u00e1cil. Contratempos se apresentaram \n\nno caminho e somente com a ajuda de algumas pessoas pude ser capaz de finalizar mais \n\nessa etapa de vida. De in\u00edcio, gostaria de agradecer a minha fam\u00edlia, em especial meu pais, \n\nNailton e Eliete e minha irm\u00e3 Sarah, sem esquecer das minhas tias, tios, primos e av\u00f3s. \n\nEles foram os maiores incentivadores de meus estudos. Todo meu empenho para o estudo e \n\na pesquisa come\u00e7ou por voc\u00eas. Para voc\u00eas dedico os louros de mais um trabalho finalizado. \n\nAgrade\u00e7o imensamente aos dois professores que me orientaram pela aten\u00e7\u00e3o e \n\npaci\u00eancia que devotam para esclarecer minhas d\u00favidas e inquieta\u00e7\u00f5es de diversas ordens. \n\nAgrade\u00e7o a Caio Maciel, meu mestre, agrade\u00e7o pelo empenho, amizade, confian\u00e7a, pelas \n\npalavras sempre s\u00e1bias, carinho e sorrisos com o qual ele sempre me recebeu. Nunca me \n\nesquecerei de seu apoio incondicional. Agrade\u00e7o Jan Bitoun, sua simpatia, suas coloca\u00e7\u00f5es \n\nsempre s\u00e1bias e as sugest\u00f5es levantadas \u00e0 pesquisa. A pesquisa n\u00e3o seria a mesma sem seu \n\napoio. Aos demais professores que comp\u00f5em a banca da defesa desta disserta\u00e7\u00e3o, \n\nBertrand, Norma, Ana Cristina e Luiz Eug\u00eanio, agrade\u00e7o pela disponibilidade em \n\nparticipar desse processo final, bem como a contribui\u00e7\u00e3o que voc\u00eas me deram em suas \n\naulas, palestras e di\u00e1logos que se estabeleceram ao longo da experi\u00eancia acad\u00eamica. \n\nAos amigos, sempre presentes e devotos, fica a certeza que al\u00e9m das palavras aqui \n\ndepositadas, voc\u00eas ter\u00e3o sempre minha gratid\u00e3o e amor incondicionais. Para Pietro, \n\nagrade\u00e7o pela presen\u00e7a constante desse grande amigo em todo o desenvolvimento da \n\npesquisa, me incentivando nos estudos e me ajudando a compreender os mundos das \n\nimagens. A ti, meu irm\u00e3o, te dou todo carinho poss\u00edvel no mundo. Conta sempre comigo. \n\nAgrade\u00e7o a Pedro por toda sua ajuda nos trabalhos de campo, no processo das \n\nleituras das teorias que escolhi dialogar, bem como com todas as risadas que aparecem no \n\nmeu rosto com tua conviv\u00eancia. Espero ter sempre a tua companhia nas pr\u00f3ximas \n\ncaminhadas da vida devotando sempre v\u00e1rios sorrisos em homenagem ao Pedro do mundo. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m aos demais amigos que fiz no LECgeo e que me ajudaram de \n\ndiversas formas na condu\u00e7\u00e3o dessa pesquisa: C\u00e1ssia, Robson, Bruno Halley, Danuza, \n\nGirlan, Bruna, Izabela, Mercedes, Saulo e todos os demais membros do laborat\u00f3rio sempre \n\npresentes no dia-a-dia e nas reuni\u00f5es festivas. Obrigado pelos caf\u00e9s, conselhos e sorrisos \n\noferecidos. Agrade\u00e7o ainda aos professores Claudio Ubiratan e M\u00f4nica Cox pelo apoio, \n\nconfian\u00e7a e palavras acalentadoras.  \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao meu n\u00facleo familiar alternativo: Anderson, Cassandra, Jo\u00e3o, Jan e \n\nIvan. N\u00e3o sei quais palavras usar para agradecer o apoio de voc\u00eas. Por temer que a \n\nsimplicidade das palavras n\u00e3o traduza o grande carinho e gratid\u00e3o que sinto por voc\u00eas, \n\ndeixo aqui um breve obrigado, mas carregado dos melhores sentimentos. Agrade\u00e7o \n\ntamb\u00e9m Dhiego, Davi e Esdras (Kamui!) pela amizade sincera e pelos momentos \u00fanicos na \n\ncompanhia de voc\u00eas. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m aos meus amigos de turma do PPGEO mais \n\npresentes: Alexandre, Caline e Renata, que sempre tive conversas agrad\u00e1veis e \u00f3timas \n\ntrocas acad\u00eamicas. Agrade\u00e7o a todos os demais alunos e professores do programa, pelos \n\ndebates em sala de aula e corredores do CFCH.  \n\nAgrade\u00e7o imensamente cada pessoa que participou das sess\u00f5es do Cineclube \n\nLECgeo, onde pude dialogar minhas propostas de pesquisa, d\u00favidas e descobertas com \n\npares t\u00e3o m\u00faltiplos e instigadores. Nessa disserta\u00e7\u00e3o encontram-se muitas an\u00e1lises que s\u00f3 \n\nforam poss\u00edveis com essa roda de di\u00e1logo criado nesses mais de dois anos de projeto de \n\nextens\u00e3o.  \n\nAgrade\u00e7o ainda ao apoio no fornecimento de materiais, informa\u00e7\u00f5es, contatos e \n\nquest\u00f5es para problematizar na pesquisa que me forneceram os membros do grupo Direitos \n\nUrbanos, os frequentadores dos Ocupe Estelita, bem como a Nilson Andrade e Maria das \n\nGra\u00e7as por toda ajuda que me deram quando solicitei conselhos e materiais ao \n\ndesenvolvimento da pesquisa. \n\nPor fim, agrade\u00e7o a Capes, pela concess\u00e3o da bolsa que contribuiu no \n\ndesenvolvimento desta pesquisa, permitindo assim uma dedica\u00e7\u00e3o exclusiva aos estudos, \n\nsem o qual, seria bem mais dif\u00edcil o aprofundamento de meus estudos. Enfim. Se esqueci \n\nnomes, pe\u00e7o perd\u00e3o. Gostaria de registrar um obrigado e um abra\u00e7o caloroso a todos que \n\nme ajudaram nessa \u00e1rdua caminhada acad\u00eamica estabelecida para conclus\u00e3o deste \n\nmestrado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nRESUMO \n\nA pesquisa objetiva compreender os referentes ideol\u00f3gicos e representa\u00e7\u00f5es espaciais \npresentes na disputa, entre atores hegem\u00f4nicos e contra-hegem\u00f4nicos, do processo \ncontempor\u00e2neo de transforma\u00e7\u00e3o da Bacia do Pina e, especialmente, do Cais Jos\u00e9 Estelita, \ncom a poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento Novo Recife. A pesquisa foi desenvolvida \nmediante revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, iconogr\u00e1fica, an\u00e1lise de projetos e planos urban\u00edsticos, \natividades de campo e participa\u00e7\u00e3o em debates sobre a implanta\u00e7\u00e3o do referido \nempreendimento. Buscamos assim, apontar que na transforma\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea destes \nespa\u00e7os, ocorre a sele\u00e7\u00e3o de imagens e discursos, que s\u00e3o constantemente ressignificados, \nalterando assim, a rela\u00e7\u00e3o sociedade-espa\u00e7o e perspectivas de planejamento da cidade. \nNesta pesquisa, encaramos o empreendimento Novo Recife n\u00e3o apenas como um projeto \nisolado de reconfigura\u00e7\u00e3o territorial, mas como um evento interligado a uma din\u00e2mica \nrecente e atual de expans\u00e3o de grandes projetos nos espa\u00e7os centrais do Recife, onde desde \n1990 tem se multiplicado uma s\u00e9rie de antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas (projetos, planos de a\u00e7\u00e3o, \nleis) e antecipa\u00e7\u00f5es espaciais (projetos vi\u00e1rios, megaempreendimentos comerciais e \nresidenciais, dentre outros) cujo objetivo principal corresponde a renovar e revalorizar as \n\u201cmargens risonhas\u201d do Capibaribe e demais espa\u00e7os l\u00edquidos da cidade, vistos como um \ncapital simb\u00f3lico a explorar. Neste processo de renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, percebemos que, \ncorrelata ao processo de valoriza\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os, ocorre uma amplia\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo \nda paisagem, onde a paisagem-lugar (materialidade do espa\u00e7o) vira paisagem-ret\u00f3rica \n(modo de ver, modo de fazer ver, modo de convencer e modo de vender), onde os atores \nhegem\u00f4nicos promovem a valoriza\u00e7\u00e3o desta paisagem-ret\u00f3rica a partir da nega\u00e7\u00e3o das \nformas de negocia\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o sobre as reformas sugeridas aos territ\u00f3rios em \nquest\u00e3o. Assim, nossa proposta de investiga\u00e7\u00e3o corresponde a analisar as interven\u00e7\u00f5es \nmateriais, mas tamb\u00e9m, as estrat\u00e9gias simb\u00f3licas e ideol\u00f3gicas presentes na produ\u00e7\u00e3o de \nnovos discursos e representa\u00e7\u00f5es que busquem legitimar e/ou contestar as a\u00e7\u00f5es de \n\u201creestrutura\u00e7\u00e3o urbana\u201d que vem ocorrendo na Bacia do Pina. \n\n \n\nPalavras-chave: Projeto Novo Recife. Paisagem. Representa\u00e7\u00f5es. Planejamento \n\nestrat\u00e9gico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nABSTRACT \n\nThe objective research comprehends the ideological basis and spatial representations \npresentes on dispute, between the hegemonic actors and conter-hegemonics, of the \ncontemporany processo of Pina\u00b4s bay transformation and, specially, from Jos\u00e9 Estelita \nWharf, with the possibly implementation of the \u201cNovo Recife\u201d interprise. The research \nwas developed by bibliographical review, iconographic, project analisis and urbanistic \nplans, field activitys and participation on debates about the implementation of that \ninterprise. Our goal is so, point that in the contemporany transformations of those spaces, \nhappens the image selections and speechs, that are constantly re arranged, modifying the \nspace-society relation and prospectives of plannings of the City. In this reseach, we face \nthe \u201cNovo Recife\u201d interprisenot just as a isolated project of territorial reconfiguration, but \nas a interligated event with a recent dynamic and actual of great project expansion on city \ncenter of Recife, where since 1990 has mutiplicate in a serie of cognitive antecipations \n(Projects, use plans, laws) and spatial antecipations (viary projects, commercial and \nresidential megainterprises, a.o.), whose main objective corresponds the renew and revalue \nthe \u201csmile margins\u201d of Capibaribe and other liquid spaces of the city, seen as a symbolic \ncapital to explore. In this renew process of the spaces, we see that, correlated with this \nrevalue project of those spaces, occurs an spectacle ampliation of the landscape, where the \nlandscape-place (space materiality) turns landscape-rhetoric (forms of see, forms of do \nsee, forms of convince and forms fo sell), where the hegemonic actors promotes the \nrevalue of that landscape-rhetoric from the negation of negociation and participation forms \non the reforms suggested to the territories in game. Thus, our research proporsition \ncorresponds to analyse the material interventions, but also, the symbolic and ideology \nstrategies presents on the production of new speechs and representations that aim for \nlegitimize and/or contestate the actions of \u201curban reestruturation\u201d that now occurs on Pina \nbay. \n\n \n\nKeywords: Novo Recife Project. Landscape. Representations. Strategic planning \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFIGURA 01 \u2013 Pina, 2014: Verticaliza\u00e7\u00e3o que se aproxima ............................................... 17 \n\nFIGURA 02 \u2013 Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d ................. 41 \n\nFIGURA 03 \u2013 Estu\u00e1rios do Recife: Plan\u00edcie, ilhas e cidade em conforma\u00e7\u00e3o .................. 73 \n\nFIGURA 04 \u2013 Coque, d\u00e9cada de 1970 ............................................................................... 78 \n\nFIGURA 05 \u2013 Pina e Centro do Recife, s\u00e9culo XIX .......................................................... 80 \n\nFIGURA 06 \u2013 Palafitas e Verticaliza\u00e7\u00e3o: Comunidade Beira Rio, Pina, 2012 ................. 82 \n\nFIGURA 07 \u2013 Torres G\u00eameas \u2013 Persist\u00eancia na paisagem .............................................. 106 \n\nFIGURA 08 \u2013 Torres G\u00eameas \u2013 Persist\u00eancia na paisagem .............................................. 107 \n\nFIGURA 09 \u2013 Torres G\u00eameas \u2013 Persist\u00eancia na paisagem .............................................. 107 \n\nFIGURA 10 \u2013 Shopping RioMar e Torres Empresariais ................................................. 109 \n\nFIGURA 11 \u2013 Shopping RioMar e comunidade de palafitas da Bacardi, 2011 ............. 109 \n\nFIGURA 12 \u2013 Planta Geral da Via Mangue ..................................................................... 110 \n\nFIGURA 13 \u2013 Via Mangue (T\u00fanel do Pina) .................................................................... 111 \n\nFIGURA 14 \u2013 Obras da Via Mangue (Al\u00e7a do Viaduto Capit\u00e3o Temudo) ..................... 111 \n\nFIGURA 15 \u2013 Linha Verde: Antecipa\u00e7\u00e3o cognitiva de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria ............. 113 \n\nFIGURA 16 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife ..................................... 114 \n\nFIGURA 17 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife ..................................... 115 \n\nFIGURA 18 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife ..................................... 115 \n\nFIGURA 19 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife ..................................... 116 \n\nFIGURA 20 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife ..................................... 116 \n\nFIGURA 21 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife ..................................... 117 \n\nFIGURA 22 \u2013 Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o: Lazer no espa\u00e7o p\u00fablico ............................... 118 \n\nFIGURA 23 \u2013 Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o: Lazer no espa\u00e7o p\u00fablico ............................... 118 \n\nFIGURA 24 \u2013 Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o: Lazer no espa\u00e7o p\u00fablico ............................... 119 \n\nFIGURA 25 \u2013 Recife: Shoppings, torres, vias expressas e palafitas ............................... 121 \n\nFIGURA 26 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Projeto Novo Recife .............................................. 127 \n\nFIGURA 27 \u2013 Novo Recife (\u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d) ......................... 130 \n\nFIGURA 28 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es de um Novo Recife: ordem, cen\u00e1rios e cart\u00f5es-postais ........ 141 \n\nFIGURA 29 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es de um Novo Recife: ordem, cen\u00e1rios e cart\u00f5es-postais ........ 141 \n\nFIGURA 30 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es de um Novo Recife: ordem, cen\u00e1rios e cart\u00f5es-postais ........ 141 \n\nFIGURA 31 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es de um Novo Recife: ordem, cen\u00e1rios e cart\u00f5es-postais ........ 141 \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\nFIGURA 32 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es de um Novo Recife: ordem, cen\u00e1rios e cart\u00f5es-postais ........ 141 \n\nFIGURA 33 \u2013 Recife: Vazios urbanos e a necessidade do \u201cnovo\u201d .................................. 145 \n\nFIGURA 34 \u2013 Recife: Vazios urbanos e a necessidade do \u201cnovo\u201d .................................. 145 \n\nFIGURA 35 \u2013 Mem\u00f3rias e cen\u00e1rios para um Novo Recife ............................................. 152 \n\nFIGURA 36 \u2013 Mem\u00f3rias e cen\u00e1rios para um Novo Recife ............................................. 152 \n\nFIGURA 37 \u2013 Mem\u00f3rias e cen\u00e1rios para um Novo Recife ............................................. 152 \n\nFIGURA 38 \u2013 Novo Recife: Mem\u00f3rias de androide ........................................................ 154 \n\nFIGURA 39 \u2013 Novo Recife: Mem\u00f3rias de androide ........................................................ 154 \n\nFIGURA 40 \u2013 \u00c1guas que se descortinam ........................................................................ 160 \n\nFIGURA 41 \u2013 \u00c1guas que se descortinam ........................................................................ 160 \n\nFIGURA 42 \u2013 \u00c1guas que se descortinam ........................................................................ 160 \n\nFIGURA 43 \u2013 Bras\u00edlia Teimosa nos des\u00edgnios da MD .................................................... 163 \n\nFIGURA 44 \u2013 Cartaz do Primeiro #OcupeEstelita .......................................................... 179 \n\nFIGURA 45 \u2013 \u201cMapa-convite\u201d do #OcupeEstelita .......................................................... 180 \n\nFIGURA 46 \u2013 \u201cMapa-convite\u201d do #OcupeEstelita+1 ...................................................... 181 \n\nFIGURA 47 \u2013 Ocupe Estelita, 15 de abril de 2012 .......................................................... 184 \n\nFIGURA 48 \u2013 Ocupe Estelita, 15 de abril de 2012 .......................................................... 185 \n\nFIGURA 49 \u2013 Ocupe Estelita, 15 de abril de 2012 .......................................................... 185 \n\nFIGURA 50 \u2013 Ocupe Estelita, 15 de abril de 2012 .......................................................... 186 \n\nFIGURA 51 \u2013 Ocupe Estelita, 15 de abril de 2012 .......................................................... 186 \n\nFIGURA 52 \u2013 Ocupe Estelita +1, 28 de abril de 2013 .................................................... 187 \n\nFIGURA 53 \u2013 Ocupe Estelita +1, 28 de abril de 2013 .................................................... 187 \n\nFIGURA 54 \u2013 Ocupe Estelita +1, 28 de abril de 2013 .................................................... 188 \n\nFIGURA 55 \u2013 Ocupe Prefeitura, 30 de novembro de 2012 ............................................. 189 \n\nFIGURA 56 \u2013 Ocupe Prefeitura, 30 de novembro de 2012 ............................................. 189 \n\nFIGURA 57 \u2013 Po\u00e9tica e pol\u00edtica nos muros do Cais Jos\u00e9 Estelita ................................... 192 \n\nFIGURA 58 \u2013 Po\u00e9tica e pol\u00edtica nos muros do Cais Jos\u00e9 Estelita ................................... 192 \n\nFIGURA 59 \u2013 Po\u00e9tica e pol\u00edtica nos muros do Cais Jos\u00e9 Estelita ................................... 192 \n\nFIGURA 60 \u2013 Folder Ocupe Prefeitura (21/12/2012) ...................................................... 195 \n\nFIGURA 61 \u2013 Novos Recifes f\u00e1licos ............................................................................... 199 \n\nFIGURA 62 \u2013 Novos Recifes f\u00e1licos ............................................................................... 199 \n\nFIGURA 63 \u2013 Novos Recifes f\u00e1licos ............................................................................... 199 \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\nMAPA 01 \u2013 Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o da cidade do Recife ..................................................... 67 \n\nMAPA 02 \u2013 Bacia do Pina e Centro do Recife .................................................................. 68 \n\nMAPA 03 \u2013 Bairro do Pina e Parque dos Manguezais \u2013 Pina/Recife ................................ 88 \n\nMAPA 04 \u2013 Grandes Empreendimentos no Recife: Proximidades e Continuidades ....... 122 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  ............................................................................................................. 15 \n\n1. Por uma abordagem cultural integradora: Significados, registros visuais e \n\npercep\u00e7\u00f5es da paisagem  ................................................................................................ 26 \n\n1.1. Por uma abordagem cultural integradora  ............................................................... 27 \n\n1.2. Representando o vis\u00edvel: Dos registros visuais \u00e0 percep\u00e7\u00e3o da paisagem  ............... 43 \n\n1.3. Da paisagem ao territ\u00f3rio, do territ\u00f3rio \u00e0 paisagem: Significando e delimitando \nespa\u00e7os  ........................................................................................................................... 56 \n\n2. Construindo o cen\u00e1rio. A Bacia do Pina e os grandes empreendimentos: \n\nantecipa\u00e7\u00f5es cognitivas e antecipa\u00e7\u00f5es espaciais .......................................................... 66 \n\n2.1. \u201cDe como os moradores da Aldeia Teimosa constru\u00edram na marra a sua cidade\u201d ... 71 \n\n2.2. A Bacia do Pina e os grandes empreendimentos: Antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas e \n\nantecipa\u00e7\u00f5es espaciais  ................................................................................................. 84 \n\n2.2.1. Da desativa\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina ao Parque dos Manguezais  .................. 87 \n\n2.2.2. Projeto Capital e o destacar das \u00e1guas  ............................................................ 90 \n\n2.2.3. Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife-Olinda: di\u00e1logo a portas fechadas  ........ 100 \n\n2.2.4. Shoppings, torres e avenidas: o carnaval das construtoras  ............................. 104 \n\n 2.3. Projeto Novo Recife: Produzindo cen\u00e1rios de um futuro (in)desejado  ................. 124 \n\n3. Hegemonia, contra-hegemonia e pol\u00edtica da Paisagem: O debate sobre o Novo \n\nRecife  ........................................................................................................................... 135 \n\n3.1. Imagens e discursos hegem\u00f4nicos do Novo Recife  .............................................. 137 \n\n3.1.1. Do presente ca\u00f3tico \u00e0 tirania do novo: O Novo Recife que cresce com poda  . 137 \n\n3.1.2. Paisagens belas, realidades dist\u00f3picas: olhos m\u00edopes, mem\u00f3rias de androides \n\n............................................................................................................................................149 \n\n3.1.3. O estu\u00e1rio que se descortina: 1km de cen\u00e1rios na beira d\u2019\u00e1gua  ..................... 157 \n\n3.2. Imagens e discursos contra-hegem\u00f4nicos: Ocupando espa\u00e7os, transformando mentes \n\n ................................................................................................................................... 166 \n\n3.2.1. Novos Recifes: desvelando escalas, inten\u00e7\u00f5es, nomes e sobrenomes  ............ 171 \n\n3.2.2. A cidade \u00e9 nossa. Ocupe-a!  .......................................................................... 178 \n\n3.2.3. Da crise \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o: Outros novos Recifes s\u00e3o poss\u00edveis  .......................... 193 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ........................................................................................ 205 \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS ............................................................................................................. 213 \n\nANEXOS ......................................................................................................................... 230 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\nGe\u00f3grafos de abordagem cultural asseguram que al\u00e9m da exist\u00eancia da geografia \n\nacad\u00eamica, cada individuo apresenta uma geosofia, geografia vernacular ou forma pr\u00e9-\n\ncient\u00edfica de percep\u00e7\u00e3o, envolvimento e organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. De diferentes formas, \n\numa ampla gama de estudo tem buscado mostrar que comportamentos, pr\u00e1ticas concretas, \n\ndiscursos e representa\u00e7\u00f5es, inclusive cient\u00edficas, n\u00e3o s\u00e3o puros e sem arestas, pois por tr\u00e1s \n\ndos sujeitos, sempre haver\u00e1 subjetividades, valores, idiossincrasias e hist\u00f3rias particulares \n\nque n\u00e3o podem ser controladas inteiramente (MACIEL, 2004; BERDOULAY, 2012; \n\nCLAVAL, 2012; COSGROVE, 2004). \n\nPartindo de tal considera\u00e7\u00e3o, faz-se necess\u00e1rio esclarecer que mais que capricho \n\npara tema de disserta\u00e7\u00e3o, o tema e a \u00e1rea escolhidos para essa an\u00e1lise vinculam-se a \n\nhist\u00f3rias, emo\u00e7\u00f5es e sentimentos particulares que remetem, antes de inquieta\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas, a mem\u00f3rias compartilhadas. Para explicar a liga\u00e7\u00e3o entre os contextos da \n\npesquisa e algumas hist\u00f3rias familiares, tomaremos a liberdade de utilizar a primeira \n\npessoa dos tempos verbais nesta breve introdu\u00e7\u00e3o. S\u00f3 a partir dessa liberdade de fala \u00e9 \n\nposs\u00edvel explicar a forma como a cidade est\u00e1 em mim. \n\nSempre residi no munic\u00edpio de S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata, na Regi\u00e3o Metropolitana do \n\nRecife logo, bem distante da Bacia do Pina, no centro do Recife. Nos momentos de f\u00e9rias \n\nescolares, os deslocamentos para aproveitar o intervalo dos estudos costumavam ser \n\nsempre o mesmo: da casa em S\u00e3o Louren\u00e7o da Mata at\u00e9 o beco estreito, com odor forte e \n\nsons elevados na comunidade do Bode, bairro do Pina. A casa da av\u00f3 materna foi cen\u00e1rio \n\nconstante de f\u00e9rias, visitas e confraterniza\u00e7\u00f5es familiares. L\u00e1, poucas coisas chamavam \n\naten\u00e7\u00e3o al\u00e9m das atividades l\u00fadicas, da praia ou novas experi\u00eancias cotidianas.  \n\nDos tempos passados, algumas mem\u00f3rias s\u00e3o constantemente relembradas. Dentre \n\nelas, a lembran\u00e7a que uma linha verde sempre esteve nas discuss\u00f5es familiares, deixando a \n\nmatriarca familiar preocupada sobre a perman\u00eancia na casa que ela conquistou da mar\u00e9 \n\nainda na d\u00e9cada de 1950. A casa erguida no terreno movedi\u00e7o dos manguezais do Pina e \n\ndo qual esta senhora sempre contou aos netos, com orgulho, o processo lento de \n\nacomoda\u00e7\u00e3o de sua resid\u00eancia e dos vizinhos, come\u00e7ou, ao menos desde o ano 2000, a \n\nsofrer com a d\u00favida da amea\u00e7ada de remo\u00e7\u00e3o que iria permitir que o complexo vi\u00e1rio \n\nnomeado de \u2018Linha Verde\u2019 pudesse passar e levar o progresso \u00e0 recantos da cidade por \n\nmim desconhecidos. \n\nNaquele momento, ningu\u00e9m sabia exatamente o tra\u00e7ado desta linha verde. As \n\nnot\u00edcias eram fragmentadas, desconexas, amea\u00e7adoras e inconclusivas. Falava-se de \n\n\n\n17 \n\n \n\nremo\u00e7\u00f5es, transforma\u00e7\u00f5es no bairro do Pina por completo, mas nomes, n\u00fameros e datas \n\ndesse processo de transforma\u00e7\u00e3o ocorrer nunca eram revelados. A \u00fanica certeza era a fala \n\ndaqueles que defendiam a linha verde imagin\u00e1ria: a cidade precisa crescer, desenvolver, \n\nacumular riqueza e atingir o progresso, sendo que tal crescimento tinha seu pre\u00e7o: passar \n\npor cima dos territ\u00f3rios conquistados da lama por essas fam\u00edlias. \n\nAo finalizar esse trabalho em fevereiro de 2014 a casa que me traz lembran\u00e7as da \n\ninf\u00e2ncia permanece intacta. Entretanto, os boatos de poss\u00edveis remo\u00e7\u00f5es continuam sendo \n\namplificadas pelo bairro. Ampliam-se a\u00e7\u00f5es de recadastramento das fam\u00edlias, \n\nrecadastramento do qual pouco se fala sobre o real motivo. Torres empresariais e \n\nresid\u00eancias se aproximam cada vez mais das casas (FIGURA 01). A vida \u00e9 de incerteza e \n\nmorar no local por mais de 50 anos n\u00e3o parece ser garantia de perman\u00eancia para as fam\u00edlias \n\nlocais. \n\nFIGURA 01 \u2013 Pina, 2014. Verticaliza\u00e7\u00e3o que se aproxima \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Mar\u00e7o de 2014. \n\nLogo depois da entrada na universidade me apercebi que no Recife existem as ZEIS \n\n\u2013 Zonas Especiais de Interesse Social \u2013 que, ao menos no papel da lei, garante a \n\nperman\u00eancia das comunidades assim denominadas no tecido urbano local. Atrav\u00e9s de \n\n\n\n18 \n\n \n\nconsultas, percebi que a casa da minha av\u00f3 materna se enquadra no per\u00edmetro da ZEIS \n\nPina. Essa legisla\u00e7\u00e3o protege, mas ao mesmo tempo, permite-nos levantarmos a inc\u00f3gnita \n\nsobre at\u00e9 quando tal legisla\u00e7\u00e3o ser\u00e1 v\u00e1lida, visto que no Recife leis constantemente tem \n\nsido revistas para permitir que interesses hegem\u00f4nicos sejam postos em pr\u00e1tica.  \n\nNeste sentido, debater o Novo Recife nesse estudo dissertativo se justifica n\u00e3o por \n\nquest\u00f5es pol\u00eamicas ou por modismo, mas pela relev\u00e2ncia que o debate sobre o referido \n\nempreendimento imobili\u00e1rio sugere acerca das rela\u00e7\u00f5es de poder assim\u00e9tricas presentes no \n\nplanejamento urbano da cidade. Rela\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas que, olhando para o passado, \n\ncompreendo que j\u00e1 se faziam presentes antes de conhecer criticamente o fator urbano \n\nrecifense.  \n\nMuito embora esse empreendimento proponha sua constru\u00e7\u00e3o no Cais Jos\u00e9 Estelita, \n\nlocalizado na margem esquerda da Bacia do Pina, este apresenta um potencial metaf\u00f3rico \n\nque possibilita discutir quest\u00f5es problem\u00e1ticas que se estendem ao conjunto da cidade, \n\nvisto que a escala de a\u00e7\u00e3o das empresas envolvidas no projeto extrapola a bacia do Pina \u2013 e \n\nque este espa\u00e7o constitui-se numa esp\u00e9cie de vitrine e/ou fachada para os que transitam \n\nentre os bairros mais ao norte (incluindo o antigo centro) e a por\u00e7\u00e3o sul da cidade \n\n(sobretudo o bairro de Boa Viagem). Pensamos que, o caso em tela do cais Jose Estelita, \n\nnuma antiga zona portu\u00e1ria \u00e9 exemplar e pode ser apreciado, sen\u00e3o como um modelo, pelo \n\nmenos como revelador das perspectivas mais atuantes no modo de se conceber e organizar \n\no espa\u00e7o da capital pernambucana, cujas proposi\u00e7\u00f5es de renova\u00e7\u00e3o1 assumem o car\u00e1ter de \n\nmudan\u00e7as vertiginosas bastante contest\u00e1veis. \n\nO objetivo central desta pesquisa se apresenta ent\u00e3o como a an\u00e1lise sobre os \n\nreferentes ideol\u00f3gicos presentes nos debates e representa\u00e7\u00f5es envolvidos com o recente \n\nprocesso de conforma\u00e7\u00e3o da Bacia do Pina como nova centralidade da cidade. Prop\u00f5e-se \n\nanalisar as rela\u00e7\u00f5es entre as representa\u00e7\u00f5es espaciais dos discursos hegem\u00f4nicos e contra-\n\nhegem\u00f4nicos da cidade relacionadas ao debate do Projeto Novo Recife.  \n\n                                                             \n1 Neste ponto, h\u00e1 que se destacar que adotaremos nesse trabalho um cuidado no uso de palavras comumente \nempregadas nas an\u00e1lises sobre interven\u00e7\u00f5es urbanas das cidades. Palavras como \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019, \n\u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019, \u2018reurbaniza\u00e7\u00e3o\u2019, dentre outros termos correlatos, ser\u00e3o utilizadas destacadas entre aspas e \nem it\u00e1lico. Adotamos tal cuidado visando refor\u00e7ar que tais termos correspondem a vis\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es \nretiradas de terceiros, a partir da an\u00e1lise de documentos, textos, discursos ou representa\u00e7\u00f5es. Em nossa \nconcep\u00e7\u00e3o, o Projeto Novo Recife, assim como outras interven\u00e7\u00f5es aqui consideradas, n\u00e3o correspondem a \nprojetos de \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019, \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 ou \u2018reurbaniza\u00e7\u00e3o\u2019, visto o conte\u00fado pol\u00edtico e ideol\u00f3gico \nimpl\u00edcito a tais termos e que ser\u00e3o debatidos mais a frente, no cap\u00edtulo 03. Tais empreendimentos s\u00e3o aqui \nconsiderados enquanto projetos de renova\u00e7\u00e3o urbana, pensando a renova\u00e7\u00e3o com sentido de substitui\u00e7\u00e3o e/ou \ntransforma\u00e7\u00e3o de formas e fun\u00e7\u00f5es de paisagens urbanas e seus correlatos espa\u00e7os e usos p\u00fablicos. \n\n\n\n19 \n\n \n\nNeste sentido, ao desenvolver essa an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es tecidas entre discursos, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e processos de disputa territorial verificados em projetos de reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nurbana, buscaremos estabelecer ao longo do trabalho uma aproxima\u00e7\u00e3o entre as ideias de \n\nreferentes ideol\u00f3gicos, antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas e antecipa\u00e7\u00f5es espaciais.  \n\nA partir da ideia dos referentes ideol\u00f3gicos, difundido por Berdoulay (2012), que \n\npode ser compreendido como o conjunto de representa\u00e7\u00f5es (cren\u00e7as, valores, atitudes, \n\npressuposi\u00e7\u00f5es e sensibilidades) utilizadas pelos indiv\u00edduos para justificar ou guiar suas \n\ncondutas espaciais, desejaremos mostrar que tais representa\u00e7\u00f5es dialogam diretamente com \n\na institui\u00e7\u00e3o daquilo que chamamos de antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas e antecipa\u00e7\u00f5es espaciais. \n\nComo antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas, consideramos o conjunto de ideias, leis, planejamentos e \n\npensamentos (logo, referentes ideol\u00f3gicos), que apresentam um potencial de redefinir a \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial das cidades. Estas iniciam um processo de mudan\u00e7a \u2013 cognitiva e \n\nperceptiva da cidade, mas tamb\u00e9m de formula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \u2013, propondo cen\u00e1rios \n\ndesejados e estrat\u00e9gias de desenvolvimento e possibilitando o estabelecimento de \n\nantecipa\u00e7\u00f5es espaciais, que no dizer de Corr\u00eaa (2008, p. 39), corresponde a pr\u00e1ticas \n\nlocalizadas em um dado local antes que condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis tenham sido satisfeitas. \n\nNeste sentido, debater as quest\u00f5es aqui propostas pode nos ajudar a pensar no \n\namanh\u00e3, a refletir sobre o que vem sendo constru\u00eddo desde agora (e tamb\u00e9m de antes) em \n\nnossas cidades. Repensar desde nossas escolhas individuais at\u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais mais justas e realmente participativas. Conforme refor\u00e7a Tom\u00e1s Lapa, \u201cse o \n\nque constru\u00edmos no Recife, at\u00e9 hoje, foi com o apoio das leis, \u00e9 preciso que repensemos \n\nessas leis\u201d (LAPA, 2011, p. 19). E pensar no amanh\u00e3 vincula-se exatamente aos anseios de \n\numa abordagem cultural da geografia que aspira ser social, pois segundo admite Berdoulay \n\n(2012, p. 122) \u201ca cultura n\u00e3o \u00e9 somente uma quest\u00e3o de heran\u00e7a do passado nem \u00e9 feita da \n\nexperi\u00eancia presente; ela corresponde, talvez, antes de tudo, a uma proje\u00e7\u00e3o no futuro\u201d. Tal \n\npostura nos previne da ades\u00e3o a qualquer argumento nost\u00e1lgico ou conservador quanto \u00e0 \n\npaisagem cultural.  \n\nAo desenvolver este trabalho, utilizaremos como guia te\u00f3rico-metodol\u00f3gico a \n\nabordagem cultural integradora, desenvolvida pelo ge\u00f3grafo Rog\u00e9rio Haesbaert (2008). Ao \n\nutilizar esta abordagem, buscaremos apontar que as dimens\u00f5es de an\u00e1lise do espa\u00e7o \u2013 \n\ncultura, economia, pol\u00edtica, natureza, etc. \u2013 encontram-se cada vez mais interconectadas \n\n(HAESBAERT, 2008), sendo assim, mister ao cientista social considerar a complexidade \n\ndos fen\u00f4menos cotidianos.  \n\n\n\n20 \n\n \n\nA partir destes aportes te\u00f3ricos, a presente reflex\u00e3o buscar\u00e1 problematizar a an\u00e1lise \n\ndos movimentos das ideias e dos imagin\u00e1rios em suas conex\u00f5es com os horizontes de vida, \n\nevidenciando de que forma estes se entrela\u00e7am na constru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o das \n\npaisagens urbanas, em especial para esta aprecia\u00e7\u00e3o, da cidade do Recife. Em outras \n\npalavras, pretende-se destacar como as cren\u00e7as e valores incrustados nas representa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais e tramas discursivas dos citadinos interferem nas pr\u00e1ticas concretas respons\u00e1veis \n\npela constante transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. De modo especifico, como os diferentes \n\nmodos de ver, representar e planejar o territ\u00f3rio da Bacia do Pina, segundo diferentes \n\nsegmentos sociais (prefeitura, agentes imobili\u00e1rios, sociedade civil, etc.) revela ao mesmo \n\ntempo tanto uma batalha de referentes ideol\u00f3gicos quanto uma guerra de interesses \n\nbastante contradit\u00f3rios sobre aquela por\u00e7\u00e3o da cidade, seus significados, valores e usos. \n\nPercebe-se ent\u00e3o que a proposta central da disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver uma an\u00e1lise \n\ndo fator urbano que destaque as disputas simb\u00f3licas presentes nas cidades em suas \n\nprodu\u00e7\u00f5es discursivas, imagin\u00e1rias e paisag\u00edsticas \u2013 com resultados palp\u00e1veis na vida dos \n\nhabitantes e no cotidiano de luta por cidadania. Para tal, partimos da premissa que vivemos \n\nnuma sociedade com ampla produ\u00e7\u00e3o de imagens2, propondo ent\u00e3o, uma reflex\u00e3o dos usos \n\nda imagem nos debates e a\u00e7\u00f5es de planejamento urbano do Recife. Na contemporaneidade, \n\na cidade torna-se cada vez mais complexa, pois se observa uma veloz reprodu\u00e7\u00e3o deste \n\nespa\u00e7o a partir de diferentes imagens, produzidas por diferentes t\u00e9cnicas, com diferentes \n\nobjetivos. Verifica-se desde uma amplia\u00e7\u00e3o de imagens cleans de cart\u00f5es-postais, nas mais \n\ndiferentes esferas de comunica\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos com objetivos de retomar o \n\ndebate sobre o direito \u00e0 cidade. \n\nPercebemos que o debate sobre a multiplica\u00e7\u00e3o dos produtos imag\u00e9ticos se \n\nampliaram grandemente na geografia. Destaca-se, por exemplo, que Barbosa (2012b, p. \n\n19) afirma o desenvolvimento de uma \u201cnova forma de percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo que \n\nse instaura em nossas exist\u00eancias\u201d, ou ainda, conforme Maciel (2009, p. 41) que lembra em \n\nartigo sobre os estere\u00f3tipos regionais do sert\u00e3o nordestino o fato de vivermos numa \n\n\u201cciviliza\u00e7\u00e3o da imagem\u201d que \u201ctem popularizado e naturalizado uma s\u00e9rie de \u2018modernas \n\npaisagens arquet\u00edpicas\u2019\u201d. Neste sentido, torna-se central refor\u00e7ar que a produ\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica \n\n                                                             \n2 A geografia interessada em fen\u00f4menos culturais vem desafiando a desvaloriza\u00e7\u00e3o da imagem pela ci\u00eancia. \nNuma \u201cciviliza\u00e7\u00e3o da imagem\u201d, como afirma Gilbert Durand (1998), n\u00e3o faz sentido ignorarmos o seu valor \nexplicativo e seu papel na constitui\u00e7\u00e3o dos referentes ideol\u00f3gicos. \n\n\n\n21 \n\n \n\nde sensa\u00e7\u00f5es e novas percep\u00e7\u00f5es espaciais correspondem a um dos mais fortes \n\ncomponentes da sociedade atual.  \n\nAssim, dentre outras quest\u00f5es buscaremos ventilar de que forma nestes debates s\u00e3o \n\ntematizadas as quest\u00f5es relacionadas ao direito \u00e0 cidade, ao planejamento do espa\u00e7o \n\np\u00fablico e \u00e0s metamorfoses da paisagem urbana do Recife. A an\u00e1lise das disputas simb\u00f3licas \n\npresentes no Recife ser\u00e1 problematizada a partir das rela\u00e7\u00f5es percebidas entre os denominados \n\nreferentes ideol\u00f3gicos, as representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e algumas reconfigura\u00e7\u00f5es espaciais \n\nobservadas na cidade do Recife, com base na aludida abordagem cultural da geografia \n\ndefinida como integradora. \n\nO trabalho est\u00e1 organizado em tr\u00eas partes complementares. No primeiro cap\u00edtulo \n\nbuscaremos aprofundar a partir da sugest\u00e3o de Haesbaert (2008, p. 395-398) a vis\u00e3o da \n\nGeografia Cultural como uma abordagem integradora capaz de reconhecer o \u201ccultural\u201d \n\ncomo uma das m\u00faltiplas e insepar\u00e1veis dimens\u00f5es do espa\u00e7o social, interessando-se assim \n\nem reconhecer o car\u00e1ter m\u00faltiplo dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos. Nesta parte n\u00e3o focaremos \n\nnossas an\u00e1lises nesta abordagem cultural integradora apenas atrav\u00e9s do territ\u00f3rio, como foi \n\na escolha do referido autor, mas incorporaremos a an\u00e1lise da paisagem, bem como a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de imagens e representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e territoriais, buscando apresentar a \n\npossibilidade que o debate dessas quest\u00f5es oferece em agregar as dimens\u00f5es dial\u00e9ticas de \n\nconforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o social.  \n\nConsideramos que a paisagem corresponde a uma forma, aos aspectos visuais de \n\num territ\u00f3rio, mas tamb\u00e9m ao conjunto de narrativas e qualidades discursivas que falam e \n\nconstroem esta por\u00e7\u00e3o territorial, sendo a paisagem assim formada da rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica \n\nentre essas duas esferas espacializantes, de forma pr\u00f3xima \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios: a \n\npartir de rela\u00e7\u00f5es de poder, sociais, econ\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais, dentre outros3. Neste \n\nsentido, torna-se fator de destaque em nossa an\u00e1lise defender que as paisagens sempre \n\nrevelar\u00e3o em suas an\u00e1lises os imagin\u00e1rios part\u00edcipes da constru\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio, quer \n\nseja este uma realidade concreta, v\u00edvida, quanto virtual e/ou digital. Em todo caso, \n                                                             \n3 Ao admitir que a paisagem corresponde a uma forma, abrimos aqui uma reflex\u00e3o que merece ser \ndesenvolvida sobre as aproxima\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o conceito da paisagem e a an\u00e1lise deste em dois \ncampos do saber cient\u00edfico: a Geografia e o Urbanismo. Apesar da leitura sobre a paisagem nestas duas \ndisciplinas reconhecer a dimens\u00e3o \u2018forma\u2019 como um dos pilares sustentadores da paisagem, estas pouco tem \ndialogado entre si no sentido de aprofundar uma reflex\u00e3o interdisciplinar sobre o conceito. Embora n\u00e3o fa\u00e7a \nparte de nosso objetivo aprofundar as rela\u00e7\u00f5es entre esses saberes na conceitua\u00e7\u00e3o sobre a paisagem, \nreconhecemos a necessidade de que Geografia e Urbanismo aprofundem o debate interdisciplinar sobre as \nrela\u00e7\u00f5es percebidas entre a constitui\u00e7\u00e3o de paisagens, a din\u00e2mica de suas formas e as quest\u00f5es emocionais, \nsimb\u00f3licas e cotidianas presente na conforma\u00e7\u00e3o destas. \n\n\n\n22 \n\n \n\nterrit\u00f3rios concretizam a rela\u00e7\u00e3o entre poder e referentes ideol\u00f3gicos, donde a paisagem \n\npode ser vista como um elemento incontorn\u00e1vel no estabelecimento e estabilidade de \n\nunidades territoriais na \u201cciviliza\u00e7\u00e3o da imagem\u201d em que vivemos. \n\nH\u00e1 que se destacar que esse percurso te\u00f3rico se fez necess\u00e1rio porque nas an\u00e1lises \n\npreviamente desenvolvidas sobre a consolida\u00e7\u00e3o da centralidade da Bacia do Pina, \n\nsinalizada por empreendimentos como o Novo Recife, constatou-se que as representa\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas e territoriais da cidade tem sido agenciadas com um papel central no atual \n\ndebate sobre projetos recentes que admitem promover a \u201crevitaliza\u00e7\u00e3o\u201d do centro do \n\nRecife. Percebe-se uma \u201cbatalha de imagens\u201d onde mapas interativos, filmes, cria\u00e7\u00f5es de \n\nrealidades virtuais, produ\u00e7\u00e3o de imagens de impacto no geral, est\u00e3o se multiplicando no \n\ndebate sobre as op\u00e7\u00f5es de planejamento para por\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas da cidade.  \n\nO segundo cap\u00edtulo corresponde ao recorte de an\u00e1lise da realidade emp\u00edrica em \n\nquest\u00e3o, a Bacia do Pina, considerando a import\u00e2ncia temporal nas transforma\u00e7\u00f5es \n\nespaciais deste espa\u00e7o. No primeiro ponto analisaremos a particularidade da forma\u00e7\u00e3o \n\nhist\u00f3rica dos espa\u00e7os desta bacia, buscando destacar as sociabilidades, as organiza\u00e7\u00f5es e as \n\nformas de luta e resist\u00eancia das comunidades fixadas neste espa\u00e7o ao longo de grande \n\nper\u00edodo da hist\u00f3ria social do Recife. Posteriormente, partiremos para analisar os \u201cper\u00edodos \n\ndensos\u201d da bacia do Pina, onde destacamos os per\u00edodos cheios de eventos, de novas \n\ndin\u00e2micas, de novos processos, de altera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas socioespaciais que redefinem os \n\npap\u00e9is deste espa\u00e7o.  \n\nSer\u00e1 destacado como per\u00edodo denso aquele compreendido entre 1990 e 2012, tendo \n\nseu marco inicial o ano de desativa\u00e7\u00e3o da antiga r\u00e1dio Pina, ligada as For\u00e7as Armadas \n\nbrasileiras, para ativa\u00e7\u00e3o do que atualmente \u00e9 conhecido como Parque dos Manguezais. A \n\nimport\u00e2ncia deste evento como delimita\u00e7\u00e3o inicial do nosso per\u00edodo denso de eventos \n\ncorresponde ao fato que a desativa\u00e7\u00e3o desta r\u00e1dio deixou de limitar a verticaliza\u00e7\u00e3o das \n\nedifica\u00e7\u00f5es da sua regi\u00e3o de influ\u00eancia, eliminando restri\u00e7\u00f5es \u00e0 altura para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos edif\u00edcios, liberando ao mercado imobili\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios de altos \n\ngabarito, iniciando assim, um processo de \u201cboom\u201d imobili\u00e1rio no bairro do Pina. O marco \n\ntemporal final desta pesquisa corresponde ao ano de 2013, onde a discuss\u00e3o acerca do \n\nProjeto Novo Recife continua em debate durante a gest\u00e3o do prefeito Geraldo J\u00falio, \n\ncarregada de batalhas judiciais e indecis\u00f5es sobre o futuro da constru\u00e7\u00e3o ou anula\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto em quest\u00e3o. \n\n\n\n23 \n\n \n\nO segundo cap\u00edtulo se encerra com a apresenta\u00e7\u00e3o do empreendimento Novo \n\nRecife, buscando destacar os detalhes observados na elabora\u00e7\u00e3o do projeto, bem como das \n\nestrat\u00e9gias desenvolvidas para tentar concretizar o plano. Centraremos o debate sobre o \n\nprojeto Novo Recife a partir de algumas quest\u00f5es que chamam a aten\u00e7\u00e3o em todo o \n\nimbr\u00f3glio de sua discuss\u00e3o: o debate sobre a rela\u00e7\u00e3o percebida deste empreendimento com \n\na paisagem; a discuss\u00e3o sobre as escalas de produ\u00e7\u00e3o do projeto, que apresenta aspectos \n\nque ligam a sua execu\u00e7\u00e3o ao olhar para dentro e para fora da cidade do Recife; e por fim, \n\nas rela\u00e7\u00f5es e questionamentos que suscita sobre o p\u00fablico e o privado, seja estas esferas o \n\nespa\u00e7o ou os interesses e aspira\u00e7\u00f5es. \n\nO terceiro cap\u00edtulo apresenta a an\u00e1lise dos discursos e representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas \n\ne territoriais desenvolvidas pelos grupos hegem\u00f4nicos e contra-hegem\u00f4nicos envolvidos no \n\ndebate do empreendimento Novo Recife, seja para justificar e viabilizar sua implanta\u00e7\u00e3o, \n\nquer para contestar sua concretiza\u00e7\u00e3o. Parte-se do pressuposto de que os referentes \n\nideol\u00f3gicos das elites locais est\u00e3o impregnados por uma colonialidade que marca a cultura \n\nnacional, tal como exposto por Bosi (1992): a promo\u00e7\u00e3o de projetos como o Novo Recife, \n\naqui sempre visto como um fen\u00f4meno dentro de um movimento mais amplo, visa ocupar \n\nos territ\u00f3rios do Recife, para construir e venerar uma ideia de cidade partida e reafirmar um \n\nnovo sentido de cidade, ligando o passado, ao presente e futuro. Com isto, prop\u00f5e-se \n\nmostrar que, a luta observada no Recife \u00e9 material, cultural e pol\u00edtica, e vinculam-se as \n\nescolhas prospectivas do planejamento urbano da cidade do Recife. A an\u00e1lise dos grupos \n\nconsiderados enquanto \u2018contra-hegem\u00f4nicos\u2019 ser\u00e1 centrada na problematiza\u00e7\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias, discursos e representa\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos grupos que tem se organizado \n\npara contestar interven\u00e7\u00f5es urbanas no Recife: Direitos Urbanos e coletivos de audiovisual \n\n(Vurto, Contravento e [projetotorresgemeas]).  \n\nA pesquisa foi desenvolvida atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de etapas, que inclu\u00edram \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e iconogr\u00e1fica, somado a an\u00e1lise de diferentes documentos, \n\npublica\u00e7\u00f5es e projetos da prefeitura municipal do Recife, um conjunto de an\u00e1lises de \n\ncampo e uma observa\u00e7\u00e3o participante em grupos virtuais, nos Ocupes desenvolvidos pelo \n\ngrupo Direitos Urbanos e em debates acerca da din\u00e2mica do espa\u00e7o p\u00fablico do Recife. \n\nEstas etapas n\u00e3o foram divididas em per\u00edodos de execu\u00e7\u00e3o, pois algumas necessitaram \n\npermanecer em desenvolvimento durante todo o per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o, caso da revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, da an\u00e1lise dos documentos oficiais da Prefeitura do Recife e idas ao campo.  \n\n\n\n24 \n\n \n\nA an\u00e1lise dos documentos, publica\u00e7\u00f5es e projetos da prefeitura municipal do Recife \n\nfoi delimitada a partir de um recorte temporal: de 1998, quando \u00e9 debatido e publicado o \n\nProjeto Capital, at\u00e9 o ano de 2012, per\u00edodo em que o Projeto Novo Recife foi \u2018aprovado\u2019 \u2013 \n\ncercado de irregularidades \u2013 e intensamente debatido em m\u00faltiplos canais \u2013 m\u00eddia, grupos \n\nde resist\u00eancia, como o Grupo Direitos Urbanos e o Ocupe Estelita4, eventos acad\u00eamicos e \n\nart\u00edsticos, dentre outros. Assim, dos documentos oficiais lan\u00e7ados no per\u00edodo de 1998-\n\n2012, destacamos uma an\u00e1lise mais aprofundada do Projeto Capital e do Complexo \n\nTur\u00edstico Cultural Recife-Olinda, pois ambos apresentam claras liga\u00e7\u00f5es nas interven\u00e7\u00f5es \n\nque prop\u00f5em ao Cais Jos\u00e9 Estelita. Conv\u00e9m lembrar que, a an\u00e1lise desses documentos \n\noficiais foi conduzida n\u00e3o a partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es, mas sim de uma \n\nexplana\u00e7\u00e3o destes enquanto discursos oficiais do poder p\u00fablico sobre a cidade do Recife e \n\nsobre os projetos de renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os pesquisados. Como foi de nosso interesse \n\ninterpretar as representa\u00e7\u00f5es espaciais destes grupos, al\u00e9m destes documentos, tamb\u00e9m \n\nforam analisados materiais de campanha publicit\u00e1ria e outras publica\u00e7\u00f5es e discursos \n\np\u00fablicos que envolviam os assuntos elencados nesta pesquisa. \n\nAs an\u00e1lises de campo foram desenvolvidas a partir de uma postura reflexiva, onde \n\nse desenvolveram trabalhos de campo segundo duas abordagens: uma primeira abordagem \n\nde campo atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00f5es e di\u00e1logos nos espa\u00e7os p\u00fablicos do estu\u00e1rio do Pina \n\ndurante os Ocupe Estelita desenvolvidos, bem como em outros momentos de atividades \n\nnormais. Na segunda abordagem, privilegiamos uma observa\u00e7\u00e3o mais direta, a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos como a fotografia e a observa\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia e do cotidiano destes \n\nespa\u00e7os selecionados durante o primeiro momento. \n\nPor fim, conv\u00e9m lembrar que outra escolha metodol\u00f3gica foi desenvolvida ao longo \n\nda pesquisa: a participa\u00e7\u00e3o em rodas de discuss\u00e3o e espa\u00e7os de di\u00e1logo de movimentos \n\ncomo \u201cDireitos Urbanos\u201d, \u201cOcupe Estelita\u201d e eventos promovidos por atores e institui\u00e7\u00f5es \n\ninteressados no debate da espacialidade p\u00fablica do Recife e vinculados \u2013 direta e \n\nindiretamente \u2013 a algum desses grupos. A nossa participa\u00e7\u00e3o nesses grupos iniciou-se em \n\n                                                             \n4 O Direitos Urbanos  corresponde a um grupo de di\u00e1logo formado na internet, em especial na rede de \nrelacionamentos Facebook, com objetivo de articular um grupo de di\u00e1logo sobre o modelo contempor\u00e2neo de \nocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da cidade do Recife. O Direitos Urbanos pode ser compreendido como um grupo \nde contesta\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de ideias a partir de uma metodologia de atua\u00e7\u00e3o variada (ocupa\u00e7\u00f5es, usos \npol\u00edticos da arte, \u201cbatalhas jur\u00eddicas\u201d, dentre outros) organizada a partir de demandas insurgentes, e grandes \nprojetos anunciados que requerem uma contesta\u00e7\u00e3o emergencial. Dentre as diversas atua\u00e7\u00f5es do grupo, \ndestaca-se o Ocupe Estelita, ocupa\u00e7\u00e3o festiva e cultural, mas tamb\u00e9m pol\u00edtica e de debate, influenciada por \nocupa\u00e7\u00f5es que sacudiram o mundo a partir de 2011, tais como o Occupy Wall Street, o 15-M e a Primavera \n\u00c1rabe. O Direitos Urbanos e O Ocupe Estelita ser\u00e3o analisados mais detalhadamente no item 3.2. \n\n\n\n25 \n\n \n\njaneiro de 2012, com a participa\u00e7\u00e3o efetiva em alguns movimentos de ocupa\u00e7\u00e3o do Cais \n\nJos\u00e9 Estelita, participa\u00e7\u00e3o nas audi\u00eancias p\u00fablicas realizadas sobre o Projeto Novo Recife, \n\nassim como outros eventos promovidos por membros desses grupos \u2013 tais como mostras de \n\ncinema, debate com especialistas em quest\u00f5es urbanas e autoridades vinculadas aos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 01 \n\n \n\nPOR UMA ABORDAGEM CULTURAL INTEGRADORA:  \n\nSIGNIFICADOS, REGISTROS VISUAIS E PERCEP\u00c7\u00d5ES DA \n\nPAISAGEM \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n1.1.POR UMA ABORDAGEM CULTURAL INTEGRADORA \n\nEstudos sobre as quest\u00f5es culturais na geografia podem ser conduzidos a partir de \n\ndiferentes abordagens. Com efeito, observa-se na geografia humana uma grande \n\ndiversidade de perspectivas de an\u00e1lise culturais que, conforme Claval (2008) \n\ncorrespondem ao resultado de diferentes posi\u00e7\u00f5es e postulados te\u00f3ricos de matrizes \n\nacad\u00eamicas pregressas. A dita geografia cultural, em particular aquela desenvolvida \n\nposterior ao cultural turn que se desenvolve nesta disciplina na d\u00e9cada de 1970, se \n\ncaracteriza por uma pluralidade de conhecimentos e m\u00e9todos, por uma heterotopia \n\nepistemol\u00f3gica, conforme nos indica Duncan (2000). A geografia cultural corresponderia \n\nent\u00e3o, a um espa\u00e7o institucional com diferen\u00e7as te\u00f3ricas importantes, e n\u00e3o um espa\u00e7o de \n\npartilha de um \u00fanico projeto intelectual5. \n\nAlguns autores, quando comentam sobre a virada cultural na geografia, afirmam \n\nque esta se baseou numa crescente aten\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao aspecto interdisciplinar da \n\n\u201ccultura\u201d (SCHEIN, 2005, SAHR, 2008; CORR\u00caA e ROSENDAHL, 2000; COSGROVE, \n\n1999). Para Schein (2005, p. 18) h\u00e1 um conjunto de caracter\u00edsticas que explicam um pouco \n\ndos objetivos dos estudos culturais na geografia. A saber: i) almejam analisar as pr\u00e1ticas \n\nculturais e suas rela\u00e7\u00f5es de poder; ii) buscam desenvolver an\u00e1lises sobre o contexto social \n\ne politico no qual a cultura se manifesta; iii) interpretam a cultura como objeto de estudo, \n\nmas tamb\u00e9m como uma localiza\u00e7\u00e3o do criticismo politico e da a\u00e7\u00e3o; iv) procuram expor e \n\nsuperar a cis\u00e3o entre formas de conhecimento t\u00e1cito e formas de conhecimento objetivo; v) \n\ncorrespondem a estudos que se comprometem com uma esp\u00e9cie de avalia\u00e7\u00e3o moral das \n\nsociedades modernas, estando assim comprometidos com uma \u201creconstru\u00e7\u00e3o da sociedade \n\npelo envolvimento politico critico\u201d. \n\nCiente desta diversidade de postulados presentes na geografia dita cultural, \n\nassumiremos como corpo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico deste trabalho os aportes fornecidos pelas \n\nreflex\u00f5es te\u00f3ricas que prop\u00f5em o desenvolvimento de uma abordagem cultural integradora, \n\ntomando a dire\u00e7\u00e3o apontada por Haesbaert6 (2004; 2006; 2007; 2008). Esta abordagem \n\n                                                             \n5 Para Corr\u00eaa e Rosendahl (2005) essas diferen\u00e7as dentro da geografia de abordagem cultural se aprofundam \nainda mais quando se analisa suas matrizes te\u00f3ricas, caracterizada por uma heterogeneidade de redes \nestabelecidas com ge\u00f3grafos europeus e norte-americanos, donde se destacam tr\u00eas grupos de grande \nimport\u00e2ncia, formadores de uma \u201cheterotopia geogr\u00e1fica, sem a ascend\u00eancia de nenhum grupo\u201d: i) a matriz \nsaueriana; ii) a Nova geografia cultural; iii) o grupo que segue o \u201capproche culturel\u201d de Paul Claval. \n6 A abordagem cultural integradora foi defendida por Haesbaert no artigo intitulado \u201cHibridismo, mobilidade \ne multiterritorialidade numa perspectiva geogr\u00e1fico-cultural integradora\u201d, publicado em 2008. No entanto, \nesta abordagem do autor pode ser encontrada em outras obras publicadas que versam sobre o debate do \n\n\n\n28 \n\n \n\naponta que as dimens\u00f5es de an\u00e1lise do espa\u00e7o \u2013 cultura, economia, pol\u00edtica, natureza, etc. \u2013 \n\nencontram-se cada vez mais interconectadas, onde a denominada geografia cultural \n\nencontra-se cada vez mais envolvida em problem\u00e1ticas pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais, \n\nassim como as demais \u00e1reas da disciplina tamb\u00e9m se aproximaram das perspectivas \n\nculturais (HAESBAERT, 2008).  \n\nEsta \u201cinvas\u00e3o\u201d de esferas como a cultura e a pol\u00edtica em diferentes dimens\u00f5es do \n\nexistir torna-se ent\u00e3o um dos fatores de maior destaque da condi\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea. Como \n\ndemonstra Maciel (2009) as influ\u00eancias notadas pela entrada de discuss\u00f5es mais pol\u00edticas \n\nna geografia humana estimularam, dentre outras quest\u00f5es, a observa\u00e7\u00e3o das disputas de \n\nsentido geradas pela cultura como pr\u00e1tica s\u00f3cio-espacial, atrav\u00e9s do qual percebe-se um \n\naprofundamento nos elos entre as geografia ditas cultural e pol\u00edtica7. Linda MacDowell, ao \n\nanalisar os efeitos da \u201cvirada cultural\u201d da disciplina nos anos 1990 e sua influ\u00eancia nos \n\nsubcampos de geografia econ\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural tamb\u00e9m aponta para e emerg\u00eancia \n\nde novas interconex\u00f5es entre eles, atestando que as fronteiras disciplinares t\u00eam sido \n\nrepensadas desde ent\u00e3o (McDOWELL, 2000, p.184-195). \n\nAcreditamos ent\u00e3o que estas esferas de an\u00e1lise se associam e se correspondem, \n\napresentando assim um papel de evitar que naturalizemos o campo de an\u00e1lise destas \n\nesferas, reduzindo assim o \u201crisco de cair numa perspectiva ing\u00eanua que tende a ver a \n\ncultura como uma express\u00e3o quase que espont\u00e2nea das representa\u00e7\u00f5es dos atores sociais\u201d \n\n(CASTRO, 2012a, p. 164).  \n\nPartindo das considera\u00e7\u00f5es sobre os problemas e cuidados que Castro (2012a) \n\naponta no estudo da cultura e da pol\u00edtica na geografia cultural, bem como das contribui\u00e7\u00f5es \n\nde McDowell (2000) sobre as conex\u00f5es entre economia e cultura, h\u00e1 que destacar dois \n\npontos que pensamos ser importante nos estudos destas autoras para se aproximar da \n\n                                                                                                                                                                                         \nterrit\u00f3rio, quando este interpreta a categoria em quest\u00e3o como algo que envolve a dimens\u00e3o espacial material \ndas rela\u00e7\u00f5es sociais e o conjunto das representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, interpretando assim o territ\u00f3rio como \nformado numa dial\u00e9tica entre a constru\u00e7\u00e3o material e a constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do espa\u00e7o (HAESBAERT, \n2004, p. 42). \n7 A \u00edntima aproxima\u00e7\u00e3o entre a esfera da cultura e a da pol\u00edtica, no entanto, n\u00e3o \u00e9 compreendida como algo \nest\u00e1vel e aceit\u00e1vel para todos. Para Eagleton (2005, p. 30-33), por exemplo, a dial\u00e9tica entre cultura e pol\u00edtica \nn\u00e3o se d\u00e1 numa rela\u00e7\u00e3o de complementariedade, mas sim de oposi\u00e7\u00e3o, pois este enxerga a cultura como um \n\u201cant\u00eddoto \u00e0 pol\u00edtica\u201d, apelando ao equil\u00edbrio, enquanto a pol\u00edtica \u00e9 vista exclusivamente em sua forma \npartid\u00e1ria, tendenciosa e manipuladora. Assim, a cultura n\u00e3o apresentaria os interesses parciais e as posi\u00e7\u00f5es \nde valor manifestas na ideia de pol\u00edtica, mas sim \u201cum livre e auto deleitante jogo do esp\u00edrito no qual todas as \ncapacidades humanas podem ser desinteressadamente estimuladas e desenvolvidas\u201d (p. 30). N\u00e3o \ncompactuamos com esta leitura de Terry Eagleton pois interpretarmos que sua an\u00e1lise da cultura ainda est\u00e1 \nvinculada a uma vis\u00e3o desta enquanto uma superestrutura, da mesma forma que pensamos ser sua abordagem \nda pol\u00edtica n\u00e3o apropriada para este estudo, mas torna-se importante que reconhe\u00e7amos que a abordagem aqui \ndesenvolvida n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica forma de analisar a quest\u00e3o aqui em tela. \n\n\n\n29 \n\n \n\nabordagem cultural aqui defendida: i) economia, cultura e pol\u00edtica \u2013 bem como as demais \n\nesferas que se queiram reconhecer na dimens\u00e3o espacial da sociedade \u2013 n\u00e3o se contrap\u00f5em \n\ndialeticamente, nem s\u00e3o separados das forma\u00e7\u00f5es e dos mundos sociais, pois estas esferas, \n\nantes de dimens\u00f5es de an\u00e1lise do espa\u00e7o, correspondem a a\u00e7\u00f5es sociais, e s\u00e3o por estas \n\nafetadas, impactando nas materialidades, mas tamb\u00e9m nos costumes, nos significados e \n\nconven\u00e7\u00f5es; ii) nenhuma destas esferas se sobrep\u00f5em as outras, sendo importante refor\u00e7ar \n\nem nossas an\u00e1lises a interconex\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre estas. \n\nAssim, ao compreender o cultural em suas m\u00faltiplas e indissoci\u00e1veis conex\u00f5es com \n\nas outras dimens\u00f5es do espa\u00e7o, reconhecendo assim as imbrica\u00e7\u00f5es e limiares existentes \n\nentre a cultura, com a pol\u00edtica, a economia, a natureza, dentre outros, nos possibilita \n\nrefor\u00e7ar a proposta de Haesbaert (2008), quando este afirma que a abordagem cultural \n\nintegradora da geografia deve preocupar-se com os cruzamentos, com as interse\u00e7\u00f5es, com \n\nas conex\u00f5es dos fen\u00f4menos que comp\u00f5em o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, pois em suas palavras: \n\n Sem diluir a especificidade e a relev\u00e2ncia do cultural em si, devemos \nentend\u00ea-lo dentro de concep\u00e7\u00f5es n\u00e3o dicot\u00f4micas ou dissociativas, mais h\u00edbridas, \npreocupando-nos sempre mais em discutir os v\u00ednculos (economia-cultura, \ncultura-pol\u00edtica...), numa \u201cabordagem cultural integradora\u201d, do que em \nidentificar limites ou fronteiras. [...] Assim, o que propomos aqui como \nabordagem integradora envolve tanto uma interpreta\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel epistemol\u00f3gico, \nque de algum modo integre m\u00faltiplas dimens\u00f5es (cultural, econ\u00f4mica e pol\u00edtica, \npor exemplo) quanto o reconhecimento do car\u00e1ter h\u00edbrido ou m\u00faltiplo de muitos \ndos pr\u00f3prios fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos que efetivamente estamos abordando \n(HAESBAERT, 2008, p. 397-398). \n\nAssim, ao utilizar esta abordagem, gostar\u00edamos de desenvolver uma an\u00e1lise das \n\nsubjetividades e do trabalho humano na constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, sem buscar reduzir estas \n\ndimens\u00f5es de an\u00e1lise a categorias objetivas de an\u00e1lise do espa\u00e7o. Conforme nos lembra \n\nCosgrove (2003), conceitos como o de cultura nos permite unir em nossas an\u00e1lises os \n\naspectos fundamentais do ser social: o trabalho e a consci\u00eancia, que se tornam \n\ncompreens\u00edveis apenas quando pensarmos a cultura atrav\u00e9s da pr\u00e1tica, e n\u00e3o apenas atrav\u00e9s \n\nda procura de defini\u00e7\u00f5es claras e objetivas. \n\nAssim procedendo, pretendemos demonstrar que a cultura n\u00e3o \u201cserve\u201d apenas como \n\num instrumento manipul\u00e1vel a servi\u00e7o dos planejadores e gestores do espa\u00e7o, mas \n\ncorresponde a um importante aspecto de an\u00e1lise da geografia social, pois os espa\u00e7os al\u00e9m \n\nde realidades meramente concretas s\u00e3o constru\u00eddos atrav\u00e9s dos referentes ideol\u00f3gicos que \n\ncada qual carrega nas pr\u00e1ticas cotidianas de viv\u00eancia dos lugares (Berdoulay, 2012), \n\natrav\u00e9s de suas atividades mentais, emocionais e afetivas, que variam segundo a posi\u00e7\u00e3o \n\n\n\n30 \n\n \n\nsocial destes sujeitos. Utilizamos o termo \u201creferentes ideol\u00f3gicos\u201d no sentido exposto por \n\nBerdoulay (2012), que interpreta-os como:  \n\n[\u2026] reservat\u00f3rio de ideias fundamentais, um conjunto de representa\u00e7\u00f5es \n(cren\u00e7as, valores, pressuposi\u00e7\u00f5es, atitudes, sensibilidades) que o indiv\u00edduo utiliza \npara justificar ou guiar suas condutas, especialmente diante de situa\u00e7\u00f5es \nparticulares. [Neste sentido] os referentes ideol\u00f3gicos entram na composi\u00e7\u00e3o de \nsistemas de significa\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o que se manifestam na din\u00e2mica da paisagem \n(BERDOULAY, 2012, p. 113-114). \n\nEm tal ponto, podemos afirmar junto com Vincent Berdoulay (2012) que a cultura \n\ncorresponde a um esfor\u00e7o individual para melhor compreens\u00e3o/intera\u00e7\u00e3o do e com o \n\nmundo, ou simplesmente, corresponde a uma \u201cquest\u00e3o de sentido\u201d, de \u201cafirma\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito\u201d. Se a cultura corresponde a um conjunto de normas que precisa ser cotidianamente \n\nreproduzida pelas a\u00e7\u00f5es humanas, ent\u00e3o eis nesse ponto o potencial criativo e libert\u00e1rio da \n\ncultura frente a reprodu\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais cotidianas no/do espa\u00e7o: a \n\ninterdepend\u00eancia na co-constru\u00e7\u00e3o entre sujeito e lugar, representada pela reflexividade \n\ndestas no\u00e7\u00f5es interdependentes (BERDOULAY, 2012). \n\nMuito embora a no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o remeta a uma polissemia de interpreta\u00e7\u00f5es, esta \n\ncategoria consegue revelar com clareza a diversidade dos modos de vida, dos costumes, \n\ndas a\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e das pr\u00e1ticas dos seres humanos nos diversos momentos da vida \n\npessoal e coletiva, apresentando estas pr\u00e1ticas uma dimens\u00e3o espacial intrinsicamente \n\nrelacionada na (re)produ\u00e7\u00e3o dos fatos sociais (BERDOULAY, 2012). Assim, a cultura \n\nconsiderada sob a perspectiva do espa\u00e7o s\u00f3 pode existir se o indiv\u00edduo tiver consci\u00eancia de \n\nsi, de seus objetivos e aspira\u00e7\u00f5es pr\u00f3prios, pois a cultura e a reflexividade das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas apresenta-se diretamente relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o constante dos \n\nespa\u00e7os. \n\nConforme nos informa (CLAVAL, 2008, p. 26), a maioria dos processos humanos e \n\nsociais \u00e9 sociocultural ou pol\u00edtico-culturais, pois a cultura corresponde a uma interioriza\u00e7\u00e3o \n\nde pr\u00e1ticas, conhecimentos e valores que os indiv\u00edduos recebem, capaz de transformar-lhes \n\nnum ser social. A cultura adquire a capacidade de orientar a a\u00e7\u00e3o humana, assegurando \n\nassim, o funcionamento da sociedade. Tal como nos informa Cosgrove (2003, p. 118) a \n\npartir de suas reflex\u00f5es entre os v\u00ednculos da abordagem cultural com a an\u00e1lise marxista: \n\nPara nossa compreens\u00e3o de cultura corresponder \u00e0 evid\u00eancia da pr\u00e1tica \nprecisamos voltar \u00e0 no\u00e7\u00e3o de modo de produ\u00e7\u00e3o como um modo de vida, \nincorporando a cultura dentro da produ\u00e7\u00e3o humana, ligada em igualdade \ndial\u00e9tica com a produ\u00e7\u00e3o material de bens. A consci\u00eancia humana, ideias e \ncren\u00e7as s\u00e3o parte do processo produtivo material. \n\n\n\n31 \n\n \n\nAugustin Berque em suas an\u00e1lises sobre a paisagem-marca e a paisagem-matriz \n\ntamb\u00e9m nos alerta sobre esta necessidade de considerar a materialidade nos estudos da \n\ngeografia cultural, visto que a materialidade, como uma marca de uma civiliza\u00e7\u00e3o, \n\npossibilita que o ge\u00f3grafo cultural desenvolva an\u00e1lises sobre as consci\u00eancias, a est\u00e9tica e a \n\nmoral envolvida nesta constru\u00e7\u00e3o. Eis suas palavras: \n\n[...] a geografia cultural sempre levar\u00e1 cuidadosamente em conta o material \nf\u00edsico no qual cada cultura imprime a marca que lhe \u00e9 pr\u00f3pria \u2013 marca que ela \nconsiderar\u00e1 como uma geo-grafia em primeiro grau: a escrita da Terra por uma \nsociedade. Essa marca possui um sentido que implica toda uma cadeia de \nprocessos f\u00edsicos, mentais e sociais, na qual a paisagem desempenha um papel \nperp\u00e9tuo e simult\u00e2neo de marca e de matriz (BERQUE, 2012, p. 241). \n\n\u00c9 neste sentido que se faz importante refor\u00e7ar a ideia desenvolvida por Cosgrove \n\n(2003) de cultura como pr\u00e1tica, da compreens\u00e3o de cultura para al\u00e9m de uma estrutura \n\nindependente dos homens, mas interpretar esta como um meio pelo qual a mudan\u00e7a social \n\n\u00e9 experienciada, contestada e constitu\u00edda, atrav\u00e9s do qual as pessoas transformam o mundo \n\nmaterial cotidiano num mundo de s\u00edmbolos significativos, que atribuem sentido e atrelam \n\nvalores (COSGROVE; JACKSON, 2000, p. 16-25). Conforme admite Teixeira Coelho \n\n(2008, p. 66), \n\n[...] cultura n\u00e3o \u00e9 apenas filmes e \u00f3peras e artes visuais, cultura \u00e9 tamb\u00e9m \nrecupera\u00e7\u00e3o de zonas urbanas deca\u00eddas [\u2026] cultura \u00e9 tamb\u00e9m, como prop\u00f5e \nAnthony Giddens, responsabilidade individual refor\u00e7ada. Cultura tamb\u00e9m \u00e9, \ncomo sugere Nestor Canclini, cidad\u00e3os organizados em rede e participando \ndaquilo que \u00e9 oferecido. Cultura \u00e9 uma cidade arquitetonicamente sugestiva, que \nsaiba harmonizar as necessidades evidentes de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio com a \nacolhida do novo indispens\u00e1vel \u00e0 vitaliza\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio. \n\nConv\u00e9m lembrar que, a abordagem cultural da geografia, segundo Gomes (2005, p. \n\n47) corresponde a um \u201cmanifesto atrav\u00e9s do qual se pretende demonstrar que n\u00e3o pode \n\nhaver compreens\u00e3o sobre a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sem levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto \n\ncultural\u201d, onde atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises centradas na cultura, a geografia pode \n\nabandonar os resqu\u00edcios do naturalismo e positivismo que ainda restam na Geografia \n\nHumana (ver tamb\u00e9m CORR\u00caA e ROSENDAHL, 2000; CORR\u00caA, 1999; COSGROVE, \n\n1999).  \n\nH\u00e1 que se retomar ent\u00e3o, a explica\u00e7\u00e3o desenvolvida por Haesbaert (2008). \n\nReconhecer a abordagem integradora envolve tanto uma interpreta\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel \n\nepistemol\u00f3gico, quanto reconhecer o car\u00e1ter m\u00faltiplo dos fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos que \n\nanalisamos. Tal como alguns autores v\u00eam alertando, os espa\u00e7os tem assumido grande \n\ncomplexidade, enquanto conceito ou experi\u00eancia, na contemporaneidade (LOPES, 1995; \n\n\n\n32 \n\n \n\nHARVEY, 2009; CORR\u00caA, 2011; BAUMAN, 2001; 2009; CANCLINI, 2008; \n\nCOSGROVE, 2004; SAHR, 2008).  \n\nPara Harvey (2009, p, 188-189) observa-se uma mudan\u00e7a na experi\u00eancia do espa\u00e7o \n\ne do tempo neste per\u00edodo tido como p\u00f3s-moderno, que atribui uma complexidade ao \n\nespa\u00e7o, na medida em que cada sociedade concebe seu espa\u00e7o de forma particular, a nossa \n\nexperi\u00eancia subjetiva tem levado a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a dom\u00ednios de imagina\u00e7\u00e3o e \n\nfantasias que \u201cproduzem espa\u00e7os e mapas mentais como mensagens da coisa supostamente \n\n\u2018real\u2019\u201d. Neste sentido, Harvey (2009, p. 189) sugere que: \n\nConsidero importante contestar a ideia de um sentido \u00fanico e objetivo \nde tempo e de espa\u00e7o com base no qual possamos medir a diversidade de \nconcep\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es humanas. N\u00e3o defendo uma dissolu\u00e7\u00e3o total da \ndistin\u00e7\u00e3o objetivo-subjetivo, mas insisto em que reconhe\u00e7amos a multiplicidade \ndas qualidades objetivas que o espa\u00e7o e o tempo podem exprimir e o papel das \npr\u00e1ticas humanas em sua constru\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, nos \u00e9 sugerido por este autor que cada forma\u00e7\u00e3o social incorpora \n\npr\u00e1ticas, sentidos e conceitos ao tempo e ao espa\u00e7o, os quais passam a ser constru\u00eddos \n\ndiferencialmente neste per\u00edodo de globaliza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna. Outrossim, Doreen Massey \n\nao debater os aspectos da \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o neoliberal\u201d, adverte que necessitamos distinguir \n\numa vers\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o com um \u201cmundo multipolar\u201d porque o reconhecimento da \n\nquest\u00e3o da multipolaridade \u00e9 essencialmente pol\u00edtica, porquanto permite um contraponto \u00e0 \n\nideia hegem\u00f4nica da era unipolar, onde os Estados Unidos e o neoliberalismo aparecem \n\nenquanto dominantes na economia, pol\u00edtica e cultura mundial. Neste sentido, Doreen \n\nMassey afirma que8: \n\nA multipolaridade para mim \u00e9 mais que um reconhecimento das diferen\u00e7as. \nNecessita-se de um real desafio \u00e0 domina\u00e7\u00e3o da unipolaridade. Neste momento \nparece haver uma s\u00f3 forma da economia, que \u00e9 a do mercado livre, do \nneoliberalismo. Desde este lugar, quando dizem que n\u00e3o h\u00e1 alternativa, querem \ndizer que h\u00e1 somente uma maneira de organizar a economia e a sociedade. \u00c9 um \ntema quase filos\u00f3fico, o espa\u00e7o \u00e9 a dimens\u00e3o da multiplicidade, o espa\u00e7o \u00e9 a \ndimens\u00e3o em que muitas coisas existem ao mesmo tempo. O que faz o \nliberalismo e algumas das vers\u00f5es da modernidade \u00e9 transformar as diferen\u00e7as \ngeogr\u00e1ficas em uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, mostrando que s\u00f3 h\u00e1 uma \npossibilidade. Abrir-se \u00e0 multiplicidade implica especializar-se, abrir-se a \npossibilidade da multipolaridade. [...] devemos desenvolver um sentido \nmultipolar, necessitamos desenvolver modos de organizar a sociedade, que \ntenham suas pr\u00f3prias trajet\u00f3rias, suas pr\u00f3prias din\u00e2micas, que n\u00e3o sejam somente \n\n                                                             \n8 Em entrevista para o portal de internet argentino Pagina 12. \u201cLos espacios est\u00e1n llenos de poder, son um \nproducto de las relaciones sociales\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.pagina12.com.ar/diario/dialogos/21-\n206595-2012-10-29.html>. Acesso em: 30 maio 2013. \n\n\n\n33 \n\n \n\numa varia\u00e7\u00e3o do neoliberalismo, algo centralmente diferente com uma economia \nsocial que tenha uma din\u00e2mica particular9 (grifos nosso). \n\nOutras an\u00e1lises apontam para esse reconhecimento da diversidade. Corr\u00eaa (2011) \n\nreconhece que o paradigma da complexidade contempor\u00e2nea exige que consideremos, a \n\npartir dos aportes te\u00f3ricos fornecidos pelo p\u00f3s-estruturalismo, a polivocalidade das \n\nconstru\u00e7\u00f5es humanas, pass\u00edveis de m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es. Para este autor, devemos \n\nadmitir o car\u00e1ter aberto e inst\u00e1vel das constru\u00e7\u00f5es humanas, dentre as quais, o espa\u00e7o e \n\nsuas espacialidades. Assim, ao adotarmos esta polivocalidade, estar\u00edamos atribuindo valor \n\nas formas de contesta\u00e7\u00e3o, resist\u00eancia e rejei\u00e7\u00e3o das interpreta\u00e7\u00f5es oficiais a respeito da \n\nrealidade, pois \u201cas interpreta\u00e7\u00f5es consideradas dissonantes revelam diferentes experi\u00eancias \n\ne vis\u00f5es do mundo e devem se tornar intelig\u00edveis, independentemente de concordarmos \n\ncom ela\u201d (CORR\u00caA, 2011, p. 64). \n\nEntretanto, enquanto alguns preferem afirmar a import\u00e2ncia da ci\u00eancia em \n\nreconhecer a \u201cmultipolaridade\u201d e/ou a \u201cpolivocalidade\u201d da vida contempor\u00e2nea, outros \n\nautores preferem apontar que a pr\u00f3pria ideia contempor\u00e2nea de cultura j\u00e1 confere um \n\nsentido de pluralidade, de valoriza\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a e de diversidade de caminhos a se \n\nseguir (GOMES, 1999, 2009). A pr\u00f3pria virada cultural, processada na geografia ao longo \n\nda d\u00e9cada de 1970, valoriza esta concep\u00e7\u00e3o, pois a cultura passa a ser compreendida numa \n\nconcep\u00e7\u00e3o mais integrativa, valorizando assim uma nova sensibilidade da disciplina pela \n\ndiversidade dos comportamentos e multiplicidade das representa\u00e7\u00f5es vinculadas \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o espacial (CLAVAL, 2011, p. 316-317). \n\nAssim, se afirma que al\u00e9m do reconhecimento do car\u00e1ter m\u00faltiplo do espa\u00e7o, o \n\ndebate sobre este deve vir acompanhado de uma maior aceita\u00e7\u00e3o ao di\u00e1logo, \u00e0 pluralidade \n\ne at\u00e9 ao conflito de tend\u00eancias de an\u00e1lises do espa\u00e7o na nossa ci\u00eancia, pois a persist\u00eancia \n\ndas discuss\u00f5es sobre a natureza, o m\u00e9todo e as finalidades da disciplina faz parte do \n\n\u201cincessante processo de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d (GOMES, 2009, p. 16). Afinal, a \n\n                                                             \n9 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cLa multipolaridad para m\u00ed es m\u00e1s que un reconocimiento de las diferencias. Se necesita \nun desafio real a la dominancia de la unipolaridad. En este momento parece haber una sola forma de la \neconom\u00eda, que es la del mercado libre, la del neoliberalismo. Desde ese lugar, cuando dicen que no hay \nalternativa, quieren decir que hay s\u00f3lo una manera de organizar la econom\u00eda y la sociedad. Es un tema casi \nfilos\u00f3fico, el espacio es la dimensi\u00f3n de la multiplicidad, el espacio es la dimensi\u00f3n en que muchas cosas \nexisten al mismo tiempo. Lo que hace el liberalismo y algunas de las versiones de la modernidad es arreglar \nlas diferencias geogr\u00e1ficas en una sola direcci\u00f3n hist\u00f3rica, mostrando que s\u00f3lo hay una posibilidad. Abrirse \na la multiplicidad implica espacializarse, abrirse a la posibilidad de la multipolaridad. [...] debemos \ndesarrollar a un sentido multipolar, necesitamos desarrollar modos de organizar la sociedad, que tengan sus \npropias trayectorias, sus propias din\u00e1micas, que no sean s\u00f3lo una variaci\u00f3n del neoliberalismo, algo \ncentralmente diferente con una econom\u00eda social que tenga una din\u00e1mica particular\u201d. \n \n\n\n\n34 \n\n \n\nci\u00eancia se caracteriza em si mesmo, por ser um produto hist\u00f3rico e contextual, onde a \n\npluralidade de caminhos e de respostas corresponde \u00e0 pr\u00f3pria raz\u00e3o de sua exist\u00eancia.  \n\nConforme afirmamos anteriormente, Corr\u00eaa (2011) admite que a geografia \n\ncontempor\u00e2nea se caracteriza pela presen\u00e7a de uma pluralidade de paradigmas, por uma \n\nheterotopia epistemol\u00f3gica advinda da coexist\u00eancia de v\u00e1rias matrizes intelectuais. \n\nApoiando-se nesta caracteriza\u00e7\u00e3o da geografia, este autor prop\u00f5e uma concep\u00e7\u00e3o da \n\nci\u00eancia em perspectiva rizom\u00e1tica, preocupada com o car\u00e1ter h\u00edbrido dos resultados, com a \n\nfecunda\u00e7\u00e3o de ideias a partir de matrizes distintas e a partir da nega\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como \n\numa \u00e1rvore, onde as rela\u00e7\u00f5es entre as partes se fazem por interm\u00e9dio da matriz intelectual. \n\nEste autor prefere estimular \u201ca possibilidade de questionar o mundo real considerando \n\ndiferentes processos, agentes sociais, formas e significados em suas complexas \n\nespacialidades e com base em olhares distintos\u201d, pois \u201cs\u00e3o as diferen\u00e7as que alimentam o \n\navan\u00e7o e n\u00e3o o pensamento \u00fanico, que se repete, tornando-se incapaz de avan\u00e7ar\u201d \n\n(CORR\u00caA, 2011, p. 61).  \n\nIgualmente, Claval (2011, p. 299-315) admite que esta nova geografia baseada no \n\nreconhecimento da diferen\u00e7a vincula-se aos grandes debates epistemol\u00f3gicos que se \n\ndesenvolveram na disciplina durante a d\u00e9cada de 1970, inspirados nas contribui\u00e7\u00f5es da \n\nfenomenologia e do marxismo, e nos anos 1980, com a amplia\u00e7\u00e3o destes debates na era do \n\np\u00f3s-modernismo e dos p\u00f3s-colonialismo. Estes debates conduziram uma s\u00e9rie de \u201cviradas\u201d \n\nnas ci\u00eancias \u2013 viradas lingu\u00edstica, espacial e cultural \u2013 questionaram a modernidade, suas \n\nracionalidades e metanarrativas e buscaram dar visibilidade aos aspectos dissonantes \n\npresentes no espa\u00e7o. \n\nA partir do apontamento destes autores, faz-se necess\u00e1rio reconhecer que a \n\nabordagem cultural que aqui buscamos desenvolver obteve importante contribui\u00e7\u00e3o de \n\ndistintos paradigmas presentes na geografia cultural. Influenciou-nos intimamente a \n\nabordagem humanista-cultural (nova geografia cultural) de inspira\u00e7\u00e3o p\u00f3s-estruturalista, a \n\nabordagem de inspira\u00e7\u00e3o neomarxista e a de inspira\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica.  \n\nA abordagem cultural p\u00f3s-estruturalista caracteriza-se por se desenvolver como \n\numa rea\u00e7\u00e3o contra o pensamento estruturalista inicial, sem desconsiderar suas ideias \n\ncentrais. Seus te\u00f3ricos buscam desconstruir as imagina\u00e7\u00f5es ontol\u00f3gicas e apreens\u00f5es da \n\nrealidade social por mecanismos puramente racionais, advogando que as constru\u00e7\u00f5es \n\nhumanas s\u00e3o pass\u00edveis de m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es, pois todas as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos \n\n\n\n35 \n\n \n\npassam a ser analisadas atrav\u00e9s do car\u00e1ter aberto, inst\u00e1vel e ausente de qualquer \n\nclassifica\u00e7\u00e3o regular (CLAVAL, 2008).  \n\nCaracteriza-se assim, por um constante questionamento das categorias universais \n\nque caracterizavam, por exemplo, a cultura, como uma \u201csuperestrutura\u201d que teria poder \n\nexplicativo em si, para ser pensada agora como um reflexo, uma media\u00e7\u00e3o e uma condi\u00e7\u00e3o \n\nsocial. A cultura come\u00e7a a ser pensada como a interioriza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas, conhecimentos e \n\nvalores que os indiv\u00edduos recebem, capaz de transformar-lhes num ser social (CLAVAL, \n\n2008, p. 26), adquirindo assim a capacidade de orientar a a\u00e7\u00e3o humana e assegurar o \n\nfuncionamento da sociedade. Corresponde ent\u00e3o, a uma abordagem contextual e \n\ninterpretativa da cultura, que pretende sinalizar para a exist\u00eancia de diferentes grupos \n\nsociais (CORR\u00caA e ROSENDAHL, 2012). \n\nJ\u00e1 a Geografia Cultural Marxista, caracteriza-se como um contraponto \u00e0 tend\u00eancia \n\ndentro da geografia de reduzir a problem\u00e1tica social a uma esp\u00e9cie de determinismo \n\necon\u00f4mico, adquirindo grande destaque na produ\u00e7\u00e3o de ge\u00f3grafos culturais anglo-sax\u00f5es, \n\nonde atribu\u00edmos maior destaque ao papel de Denis Cosgrove. Para este autor a abordagem \n\ncultural e a abordagem marxista na Geografia apresentam um ponto ontol\u00f3gico em \n\ncomum: uma oposi\u00e7\u00e3o a qualquer forma de determinismo ou explica\u00e7\u00e3o linear causal, \n\nbuscando caracterizar a rela\u00e7\u00e3o indiv\u00edduo-natureza como hist\u00f3rica (COSGROVE, 2003). \n\nPara este autor, enquanto a Geografia Cultural deve considerar a cultura como central para \n\ncompreender o mundo vivido dos grupos humanos, a Geografia Marxista deve reconhecer \n\nque o mundo vivido, apesar de simbolicamente constitu\u00eddo, \u00e9 material e n\u00e3o deve negar sua \n\nobjetividade. Eis o ponto de liga\u00e7\u00e3o entre estas duas abordagens. \n\nA abordagem de inspira\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica foi uma das menos presentes nos \n\ndi\u00e1logos que j\u00e1 realizamos desde o in\u00edcio de nossas reflex\u00f5es sobre a abordagem cultural \n\nda geografia. No entanto, a concep\u00e7\u00e3o fenomenol\u00f3gica de ci\u00eancia adquire grande \n\nimport\u00e2ncia em nossas reflex\u00f5es quando encontramos nesta uma importante contribui\u00e7\u00e3o \n\nem combater o objetivismo na ci\u00eancia, bem como propor uma reintegra\u00e7\u00e3o do mundo \n\ncotidiano, valoriza\u00e7\u00e3o das mentalidades, do conhecimento cotidiano, da viv\u00eancia e das \n\nexperi\u00eancias no seio das ci\u00eancias (ENTRIKIN, 1976; McDOWELL, 1996; HOLZER, \n\n2010; CLAVAL, 2011; MARANDOLA JR., 2012).  \n\nEsta corrente do pensamento geogr\u00e1fico se desenvolveu grandemente a partir da \n\nd\u00e9cada de 1970, onde ge\u00f3grafos a partir das contribui\u00e7\u00f5es iniciais de Carl Sauer e Eric \n\nDardel estimulam a valoriza\u00e7\u00e3o da intersubjetividade e da intencionalidade na conduta da \n\n\n\n36 \n\n \n\nvida cotidiana, passando o lugar a ser uma das categorias de an\u00e1lise socioespacial calcada \n\nnos valores, experi\u00eancias, significados dos sujeitos que produzem e vivem cotidianamente \n\nno espa\u00e7o. Assim, o estudo do cotidiano desta abordagem envolveria a an\u00e1lise do \n\nindiv\u00edduo e das rela\u00e7\u00f5es destes com outros indiv\u00edduos, sendo o espa\u00e7o considerado \n\nenquanto base que conectaria coisas e rela\u00e7\u00f5es sociais cotidianas.  \n\nAssim, a abordagem fenomenol\u00f3gica nos ensina que n\u00e3o devemos aceitar uma \n\ndissocia\u00e7\u00e3o entre sujeitos e objetivos, pois o conhecimento de mundo \u00e9 um \u201cfruto da \n\nrela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel ser-no-mundo\u201d (MARANDOLA JR., 2012, p. 55). Correspondendo a \n\numa abordagem cr\u00edtica da ci\u00eancia, os autores da abordagem fenomenol\u00f3gica procuram \n\nanalisar as experi\u00eancias anteriores aos conceitos, ju\u00edzos e pr\u00e9-julgamentos, para promover \n\numa an\u00e1lise das percep\u00e7\u00f5es do mundo, tidos como respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos, compreendendo que a experi\u00eancia vivida \u00e9 necessariamente social (CLAVAL, \n\n2011). \n\nA grande import\u00e2ncia que atribu\u00edmos \u00e0 abordagem fenomenol\u00f3gica corresponde a \n\nreativa\u00e7\u00e3o que estes prop\u00f5em ao estudo do mundo pr\u00e9-cient\u00edfico, das experi\u00eancias \n\ncotidianas comuns (HOLZER, 2010), da geosofia e das meton\u00edmias geogr\u00e1ficas (MACIEL, \n\n2004), ou simplesmente, das geografias vernaculares e dos saberes-fazeres da vida \n\ncotidiana (CLAVAL, 2011).  Recolocar o mundo pr\u00e9-cient\u00edfico dentro das an\u00e1lises da \n\ngeografia possibilita desenvolver uma ontologia do espa\u00e7o contempor\u00e2nea, que reconhece \n\na autonomiza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia frente \u00e0 filosofia, mas que busque impedir que a raz\u00e3o se \n\ninstrumentalize por completo e que se perca a vis\u00e3o do todo (HOLZER, 2010). \n\nPercebe-se ent\u00e3o que estas tr\u00eas abordagens atribuem grande destaque ao estudo das \n\nrela\u00e7\u00f5es que se estabelece entre homem, espa\u00e7o e natureza. Sabendo que estas rela\u00e7\u00f5es e \n\ntrocas estabelecidas entre o homem e o espa\u00e7o ocorrem de forma dial\u00e9tica, h\u00e1 de se \n\nconcordar com Berque (2012, p. 239) que a geografia cultural corresponde ao \u201cestudo do \n\nsentido (global e unit\u00e1rio) que uma sociedade d\u00e1 \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o e com a \n\nnatureza, rela\u00e7\u00e3o que a paisagem exprime concretamente\u201d. \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o te\u00f3rica com a geografia cultural neste estudo acerca das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o imagin\u00e1rio e as reformas urbanas do Recife pretende aprofundar os debates \n\ndesenvolvidos em pesquisa anterior (BARBOSA, 2011a), demonstrando a import\u00e2ncia de \n\nconsiderar os componentes pol\u00edticos presentes nos aspectos imagin\u00e1rios de nossa \n\nsociedade, evidenciando que os imagin\u00e1rios, al\u00e9m de serem desenvolvidas em rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta aos processos de apropria\u00e7\u00e3o espacial, encontram-se carregados de simbolismos, \n\n\n\n37 \n\n \n\nsendo assim co-fundadores das paisagens, e igualmente elementos-chave da coes\u00e3o pol\u00edtica \n\nda espacialidade.  \n\nAssim, necessitamos explicitar aqui o objetivo da abordagem cultural que \n\ndefendemos, a partir da sele\u00e7\u00e3o dos autores que destacamos: buscamos compreender a \n\n\u201cexperi\u00eancia\u201d dos homens na constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os sociais, analisando essa experi\u00eancia \n\nhumana segundo as possibilidades expostas por Claval (2002, p. 20): nas significa\u00e7\u00f5es, \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es mentais e rela\u00e7\u00f5es subjetivas que estes imp\u00f5em ao meio ambiente e as suas \n\nvidas. Conforme lembra Marquez (2006), a an\u00e1lise geogr\u00e1fica sempre esteve contaminada \n\npelo \u201cestar-no-mundo\u201d, pela presen\u00e7a de processos externos, que imprimem nas categorias \n\nda disciplina temporalidades e significados m\u00f3veis. Cabe ent\u00e3o a n\u00f3s, buscar evidenciar \n\nem nossas pesquisas esta experi\u00eancia do mundo presente na constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \n\nevidenciando os aspectos concretos e simb\u00f3licos das espacialidades, mas tamb\u00e9m a \n\natividade construtiva dos sujeitos no processo de transforma\u00e7\u00e3o espacial (BERDOULAY, \n\n2002). \n\nConv\u00e9m ent\u00e3o retomar os objetivos deste trabalho. Se buscarmos analisar a forma \n\ncomo os pensamentos e inten\u00e7\u00f5es dos grupos interferem nas constantes reconfigura\u00e7\u00f5es \n\nespaciais, devemos admitir que estes s\u00e3o traduzidos em imagens e narrativas \n\ngeograficamente referenciadas, ou seja, em paisagens e seus avatares (mapas, fotos, filmes, \n\npropagandas, etc.), promovendo assim a dita an\u00e1lise integrativa destas transforma\u00e7\u00f5es \n\nespaciais no campo de uma geografia cultural que \u00e9 social e pol\u00edtica, uma vez que a \n\nprocura de consensos sobre um lugar implicar\u00e1 em disputas ideol\u00f3gicas com base em \n\ndiferentes valores e sensibilidades (BARBOSA, 2011a; MACIEL, BARBOSA, 2012). \n\nA proposta aqui em desenvolvimento apresenta enquanto objetivo correlacionar os \n\naspectos representacionais, ic\u00f4nicos e simb\u00f3licos das paisagens da Bacia do Pina com a \n\nmaterialidade e o valor desse sitio geogr\u00e1fico que se tornou objeto de cobi\u00e7a e disputa, \n\ntanto no plano do mercado imobili\u00e1rio como no campo do \u201cmercado das ideias\u201d sobre a \n\ncidade e o planejamento. Neste sentido, nas reconfigura\u00e7\u00f5es espaciais em curso no Recife \n\nobserva-se uma liga\u00e7\u00e3o \u00f3bvia com as quest\u00f5es politicas mais gerais, bem como com o lado \n\necon\u00f4mico \u2013 querem valorizar os terrenos para construir pr\u00e9dios e gerar lucro \u2013 mas \n\ntamb\u00e9m com as quest\u00f5es culturais \u2013 os valores atribu\u00eddos \u00e0 agua pela elite pernambucana, \n\nbem como a beleza do novo e a mesquinharia atribu\u00edda ao velho.  \n\nConforme demonstrado em artigo anterior (MACIEL, BARBOSA, 2012), conv\u00e9m \n\nlembrar que Paul Claval (1999) adverte que a geografia de abordagem cultural \u00e9 \n\n\n\n38 \n\n \n\nessencialmente pol\u00edtica, uma vez que evidencia os instrumentos e as maneiras pelas quais \n\nos indiv\u00edduos e as sociedades se constroem, buscam afirma\u00e7\u00e3o e se transformam em um \n\njogo de competi\u00e7\u00e3o e coopera\u00e7\u00e3o. Por isso o estudo dos fundamentos imagin\u00e1rios da \n\nsociedade deve levar em conta que os valores simb\u00f3licos e est\u00e9ticos s\u00e3o um produto social \n\ne sup\u00f5em, portanto, diferentes interesses e escolhas pol\u00edticas (CASTRO, 2002a, p.123). \n\nAlguns autores, a partir de epistemologias p\u00f3s-coloniais, reconhecem que o pr\u00f3prio \n\ntermo cultura j\u00e1 apresenta uma conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, visto que corresponde a um conceito \n\nerigido em rela\u00e7\u00e3o direta com as ci\u00eancias sociais ocidentais, fortemente vinculadas a um \n\npensamento colonialista. Assim, refor\u00e7am que o termo \u201ccultura\u201d corresponde a uma no\u00e7\u00e3o \n\neuroc\u00eantrica, desenvolvida num contexto de imperialismo colonial, e n\u00e3o considerar a \n\nrela\u00e7\u00e3o deste termo com suas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas pode fortalecer uma geografia cultural \n\n\u201capol\u00edtica\u201d, desligada das complexas tramas pol\u00edticas dos contextos analisados (MORAES, \n\n2009, p. 218-219). \n\nEm tal ponto, \u00e9 importante lembrar a leitura que Denis Cosgrove faz acerca das \n\npaisagens simb\u00f3licas, interpretando que apenas alguns indiv\u00edduos \u00e9 que t\u00eam o potencial de \n\nser os \u201csenhores da paisagem\u201d, atribuindo o seu poder ao vis\u00edvel, bem como a capacidade \n\nde domesticar os usos que desta se faz, tornando-a suport\u00e1vel para todos. Sendo assim, o \n\nestudo da cultura encontra-se intimamente ligado \u00e0 an\u00e1lise do poder, pois um grupo \n\ndominante procurar\u00e1 impor suas suposi\u00e7\u00f5es, as representa\u00e7\u00f5es que agenciam, como a \n\nexpress\u00e3o cultural v\u00e1lida para todas as pessoas (COSGROVE, 2004). \n\nAssim, \u00e9 preciso reconhecer junto com Denis Cosgrove que o simbolismo da \n\npaisagem apresenta um grande potencial de reproduzir normas culturais e os valores \n\nculturais de um grupo por toda a sociedade, de domesticar os usos e preencher \n\ndeterminadas paisagens de usos pr\u00e9-estabelecidos, educando gestos, a\u00e7\u00f5es e controlando os \n\nindiv\u00edduos social e moralmente. Neste ponto, nos aproximamos da dial\u00e9tica da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, exposta por Bosi (1992) acerca do per\u00edodo colonial brasileiro, mas que \n\nincorpora este termo a todo e qualquer processo de co-evolu\u00e7\u00e3o desigual de poderes em \n\ntodo, e qualquer, per\u00edodo e sociedade (BOSI, 1992).  \n\nBosi (1992) observa que os termos colo, cultus e culturus, s\u00e3o derivados do mesmo \n\nverbo latino colo, cujo significado corresponde a \u201ctomar conta de\u201d, \u201clavrar\u201d, \u201ctrabalhar\u201d. \n\nNo entanto, ao analisar a origem dos termos, este autor lembra-nos que o verbo latino colo, \n\nem sua amplitude de significado, referencia igualmente um processo em curso (incompleto \n\ne transitivo), um conflito de interesses. Neste sentido, o verbo latino colo, mas tamb\u00e9m \n\n\n\n39 \n\n \n\nseus termos derivados, como o culturus, envolvem uma rela\u00e7\u00e3o de cuidar, mas tamb\u00e9m de \n\nmandar, de colocar ordem, de fortalecimento de um poder imediato. \n\nCulturus, termo que daria origem ao termo \u201ccultura\u201d, corresponde ao partic\u00edpio \n\nfuturo do verbo latino colo, isto \u00e9, indica um processo em curso, algo vinculado ao \u201cvir-a-\n\nser\u201d, ao porvir e a prospec\u00e7\u00e3o, indicada pela termina\u00e7\u00e3o \u2013urus. Neste sentido, cultura, \n\ndentro desta dial\u00e9tica da coloniza\u00e7\u00e3o presente nos termos colo-cultus-culturus, indicaria \n\naquilo que se quer tomar conta, cuidar e mandar10 (BOSI, 1992). Essa dial\u00e9tica da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o pode ser resumida da seguinte forma: \n\n A coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo em que se imbricam pelo menos tr\u00eas planos: \na) o da conquista da terra e explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a-de-trabalho (para indicar esta \n\ndimens\u00e3o econ\u00f4mico-pol\u00edtica escolhi o verbo latino colo, no presente do \nindicativo: ocupo, cultivo, domino); \n\nb) o da mem\u00f3ria dos colonizadores e colonizados, respons\u00e1vel por grande parte das \nsuas express\u00f5es afetivas e simb\u00f3licas (indiquei pelo partic\u00edpio passado cultus \nesta dimens\u00e3o religiosa e, em senso lato, tradicional); \n\nc) o dos projetos, em geral leigos, que visam \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um futuro moderno e \nde uma identidade nacional. Dei aqui \u00e0 palavra cultura, tirada do partic\u00edpio \nfuturo, esta dimens\u00e3o intelectual e t\u00e9cnica que tende a autonomizar-se a partir \ndas Luzes (BOSI, 1992, p. 389, grifos no original). \n\nNeste sentido, partindo das considera\u00e7\u00f5es sobre o colo, cultus e culturus de Alfredo \n\nBosi e os objetivos da proposta de an\u00e1lise aqui desenvolvida, pontuaremos nas an\u00e1lises \n\nseguintes a hip\u00f3tese de que o Novo Recife corresponde a um fen\u00f4meno dentro de um \n\nmovimento mais geral, tanto de transforma\u00e7\u00e3o da cidade quanto de desterritorializa\u00e7\u00e3o da \n\nparte mais fraca de \u201cdois mundos\u201d \u2013 a popula\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone do Recife. Neste movimento \n\nmais amplo de transforma\u00e7\u00e3o observado, h\u00e1 que se destacar que os valores impostos pelos \n\nsujeitos industriais, eficazes e competitivos n\u00e3o deixam margem a qualquer acordo \n\nposs\u00edvel com os homens lentos, conforme a terminologia de Milton Santos, como se o \n\n                                                             \n10 As ra\u00edzes da palavra cultura tamb\u00e9m j\u00e1 foram debatidas por outros autores preocupados com o termo e o \ndesenvolvimento do seu debate te\u00f3rico contempor\u00e2neo (GOMES, 1999; EAGLETON, 2005). Estes autores \nafirmam que a palavra e no\u00e7\u00e3o que hoje se tem de \u201ccultura\u201d deriva do termo de origem romana colere, que \nsignifica habitar, ocupar, mas tamb\u00e9m adorar e proteger, que teria derivado a cria\u00e7\u00e3o de diversos outros \nnomes, tais como coloniza\u00e7\u00e3o, culto, colonialismo (quest\u00f5es presentes tamb\u00e9m em Alfredo Bosi). Para \nGomes (1999, p. 109-112) a palavra cultura era antes empregada para atribuir um sentido de obra, de \napar\u00eancia e de resultado da a\u00e7\u00e3o (trabalho) do homem sobre a natureza, passando apenas ao longo de muitos \nanos a apresentar um sentido mais metaf\u00f3rico, fazendo refer\u00eancia a um \u201cconjunto de conhecimentos \nacumulados\u201d onde a palavra cultura passa a apresentar um sentido figurado de saber, de instru\u00e7\u00e3o, de esp\u00edrito \nc\u00edvico e p\u00fablico. Assim, este autor reconhece que \u201ccultura\u201d corresponde a um conceito hist\u00f3rico e contextual. \nJ\u00e1 Eagleton (2005) afirma que o conceito de cultura guarda em si os resqu\u00edcios de uma transi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e \nos c\u00f3digos de variadas quest\u00f5es filos\u00f3ficas fundamentais, tais como liberdade e determinismo, mudan\u00e7a e \nidentidade, dentre outros. Para este autor, o conceito de cultura \u00e9 ent\u00e3o realista, mas tamb\u00e9m construtivista, \nonde \u201ca palavra combina de maneira estranha crescimento e c\u00e1lculo, liberdade e necessidade, a ideia de um \nprojeto consciente mas tamb\u00e9m de um excedente n\u00e3o planej\u00e1vel\u201d (EAGLETON, 2005, p. 14).  \n\n\n\n40 \n\n \n\n\u201cbem comum\u201d s\u00f3 se aplicasse somente aos \u201chomens bons\u201d (empreendedores e clientela \n\nendinheirada).  \n\nEis ent\u00e3o a possibilidade do estudo destas transforma\u00e7\u00f5es espaciais com a \n\nabordagem cultural aqui desenvolvida: as transforma\u00e7\u00f5es destacadas ocorrem como uma \n\ncontinuidade da mente colonialista da elite, onde a ocupa\u00e7\u00e3o (colo) dos territ\u00f3rios \n\ndesejados da cidade se realiza a partir da constru\u00e7\u00e3o e/ou venera\u00e7\u00e3o de uma cidade \n\nfragmentada, desenvolvimentista e preocupada com a constru\u00e7\u00e3o do novo (cultus), \n\nreafirmando um sentido de cidade, atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o entre um discurso seletivo do \n\npassado, do presente e do futuro (culturus). \n\nFalamos destas liga\u00e7\u00f5es sobre as transforma\u00e7\u00f5es espaciais no Recife e a abordagem \n\ncultural que almeja ser social, pol\u00edtica e integradora porque, grosso modo, percebe-se que a \n\nconforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o intra-urbano do Recife vem refor\u00e7ando uma situa\u00e7\u00e3o incomoda: \n\nn\u00e3o havendo mais espa\u00e7o para altos edif\u00edcios nos espa\u00e7os tipicamente verticais da cidade, \n\ntais como a orla de Boa Viagem, h\u00e1 uma corrida para ocupar as beiras de rios que possuam \n\numa paisagem potencialmente valoriz\u00e1vel. S\u00e3o estas as \u201clocaliza\u00e7\u00f5es inovadoras\u201d, onde a \n\nnatureza tem alto valor de troca.  \n\nEm ess\u00eancia, observa-se uma maneira de ocupar o espa\u00e7o priorizando uma camada \n\nda popula\u00e7\u00e3o que \u201cmerece\u201d ter a natureza, a beleza, a acessibilidade, \u201climpando\u201d espa\u00e7os \n\nderrelitos e habitados por uma popula\u00e7\u00e3o mesti\u00e7a e pobre, refletindo uma mente colonial, \n\nque se apoia em aspectos identit\u00e1rios e culturais para refor\u00e7ar uma transforma\u00e7\u00e3o seletiva \n\nda cidade. Mas como buscaremos destacar, a cultura n\u00e3o \u00e9 apenas um instrumento de \n\nmanipula\u00e7\u00e3o pelas elites, pois a cultura tamb\u00e9m apresenta um potencial subversivo. \n\nPartindo destas considera\u00e7\u00f5es, uma das estrat\u00e9gias adotadas para aprofundar a \n\ndiscuss\u00e3o te\u00f3rica esbo\u00e7ada acima ser\u00e1 relacionar a destacada abordagem cultural junto \u00e0 \n\nan\u00e1lise da paisagem e das imagens lan\u00e7adas pelo cinema ativista pernambucano que \n\ndesenvolveremos \u00e0 frente. Isto se justifica quando, ao compreendermos que a paisagem se \n\ncaracteriza como um cruzamento entre formas (fisionomias) e conte\u00fados (significados) \n\n(MACIEL, 2009), fortalecemos que esta fornece a possibilidade de interpretar a geografia \n\nque se estabelece na rela\u00e7\u00e3o entre os aspectos imagin\u00e1rios da sociedade e a materialidade \n\ndos espa\u00e7os. As paisagens cinematogr\u00e1ficas lan\u00e7am, assim, possibilidades de compreens\u00e3o \n\ndos valores simb\u00f3licos, dos aspectos pol\u00edticos e das transforma\u00e7\u00f5es espaciais que emergem \n\nda constante rela\u00e7\u00e3o homem-meio. Tomando de empr\u00e9stimo as palavras de C. Maciel, \n\n\n\n41 \n\n \n\nA paisagem pode cumprir um papel relacional entre as tradi\u00e7\u00f5es da \ngeografia cultural e pol\u00edtica, partindo do princ\u00edpio de que compreender (cultura) \nsignifica entender-se uns com os outros (pol\u00edtica). Para Gadamer, compreens\u00e3o \n\u00e9, antes de tudo entendimento: \u201cAssim, os homens se entendem entre si, na \nmaioria das vezes imediatamente, isto \u00e9, v\u00e3o se pondo de acordo at\u00e9 chegar a um \nentendimento. Acordo \u00e9 sempre, portanto, acordo sobre algo. Compreender-se \u00e9 \ncompreender-se em algo\u201d (GADAMER, 1998, p.282). Esta \u00e9 uma premissa que \nnos conduz da geografia cultural \u00e0 geografia pol\u00edtica, uma vez que o \nentendimento entre semelhantes passa, necessariamente, pela negocia\u00e7\u00e3o e \nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos inerentes \u00e0s paix\u00f5es humanas. A paisagem \u2013 conceito \ncomum na reflex\u00e3o dos ge\u00f3grafos \u2013 contempla uma dimens\u00e3o mediadora e \ncomunicativa, sendo assim tanto um produto da pol\u00edtica quanto um \u201ccen\u00e1rio\u201d \ninerente ao funcionamento desta, ao menos numa perspectiva geogr\u00e1fica \n(MACIEL, 2009, p. 44). \n\nPensamos que este papel relacional destacado por Maciel possibilita uma \n\nabordagem ao mesmo tempo pol\u00edtica e cultural da paisagem, pois permite considerar que a \n\npaisagem carrega em si mesma, enquanto constructo da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, uma dimens\u00e3o \n\nmediadora que intercala a fisionomia, as cargas simb\u00f3licas das representa\u00e7\u00f5es e os planos \n\nafetivos e existenciais de quem a representa. Neste sentido, h\u00e1 que se refor\u00e7ar que a \n\npaisagem caracteriza-se por ser uma \u201cexperi\u00eancia pol\u00edtico-cultural [que] n\u00e3o pode ser \n\nreferida como um conhecimento puramente intuitivo e livre de pressuposi\u00e7\u00f5es e biases \n\nlingu\u00edsticos\u201d (MACIEL, 2004, p. 23). Tais pressupostos s\u00e3o informados justamente pelos \n\nconflituosos cabedais ideol\u00f3gico de uma sociedade. \n\nDepreende-se que o estudo aqui defendido, aproxima-se do debate promovido por \n\nRaffestin acerca da \u201caxiom\u00e1tica subjacente\u201d, onde se interpreta que os atores sociais agem \n\npor meio de representa\u00e7\u00f5es nas quais se manifestam a\u00e7\u00f5es e comportamentos traduzidos \n\nem produ\u00e7\u00e3o territorial historicamente condicionada (RAFFESTIN, 1993). Para este autor, \n\n\u201ctoda axiom\u00e1tica \u00e9 hist\u00f3rica, e para atingir o seu significado \u00e9 preciso construir, ou \n\nreconstruir, o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico no qual se originou e do qual procede\u201d (Idem, p. \n\n149). H\u00e1, ainda, uma poss\u00edvel correla\u00e7\u00e3o dessas ideias com a no\u00e7\u00e3o de referente ideol\u00f3gico \n\ntal como defendida por Berdoulay, com a diferen\u00e7a de que este \u00faltimo propugna um papel \n\nmais ativo aos sujeitos sociais, enquanto Raffestin sustenta uma concep\u00e7\u00e3o de corte \n\nestruturalista, enfatizando, sobretudo, o contexto e n\u00e3o a ag\u00eancia dos sujeitos em si. \n\nA partir de ent\u00e3o, poderemos aprofundar o debate sobre a forma como os discursos \n\nque instituem o espa\u00e7o de nossas cidades nascem de experi\u00eancias vividas em um momento \n\ne espa\u00e7o dados, enriquecidos pela axiom\u00e1tica subjacente que \u00e9 transmitida por meios \n\nformais (escola, livros, partidos pol\u00edticos, planos de gest\u00e3o urbanos, meios de comunica\u00e7ao \n\nde massa) e informais (o compartilhamento cotidiano de sensibilidades culturais em um \n\n\n\n42 \n\n \n\ngrupo social, por exemplo), donde o audiovisual em geral, e o cinema em particular, toma \n\num lugar de vanguarda. \n\nPara finalizar este ponto, h\u00e1 que se considerar, a partir do debate entre os diversos \n\nautores aqui destacados, algumas quest\u00f5es que pensamos ser centrais nesta abordagem \n\ncultural que aqui buscamos desenvolver: \n\na) Necessitamos reconhecer o papel ativo dos sujeitos sociais na constru\u00e7\u00e3o, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e considera\u00e7\u00f5es sobre o planejamento prospectivo dos espa\u00e7os e \n\nsuas espacialidades; \n\nb) Precisamos compreender o nosso objeto de estudo para al\u00e9m de seu \n\nentendimento cient\u00edfico, buscando analisa-lo em toda sua conex\u00e3o com a \n\nrealidade; \n\nc) \u00c9 importante reconhecer a multiplicidade de pensamentos e a polifonia de vozes \n\npresentes na realidade complexa do espa\u00e7o; \n\nd) Devemos reconhecer que os espa\u00e7os correspondem a realidade concretas, mas \n\ntamb\u00e9m revelam os referentes ideol\u00f3gicos de cada sujeito, pois os espa\u00e7os \n\nexpressam as atividades mentais, emocionais e afetivas destes sujeitos. \n\ne) N\u00e3o se pode realizar uma abordagem cultural que dissocie o estudo da cultura \n\ndo estudo das materialidades e da espacialidade. \n\nAssim procedendo, pensamos que podemos realizar um dos mais importantes \n\nobjetivos da geografia, que seria ajudar a fazer compreender e viver no mundo, no meio de \n\nseus conflitos e contradi\u00e7\u00f5es (GEORGE, 1989). Como outrora destacou Seermann (2009, \n\np. 47-56):  \n\n[A leitura geogr\u00e1fica] engloba uma vasta gama de fen\u00f4menos materiais e \nimateriais, processos e produtos, fatos e pensamentos, com uma mensagem que \nse refere a espa\u00e7os reais ou imagin\u00e1rios. O \u201colhar geogr\u00e1fico\u201d do cientista abre \nespa\u00e7o para diversas interpreta\u00e7\u00f5es. [...] o trabalho do cientista trata menos de \nobserva\u00e7\u00f5es de fen\u00f4menos f\u00edsicos como pa\u00edses, oceanos e montanhas, e mais de \nreflex\u00f5es sobre o espa\u00e7o. \n\nDestacadas estas quest\u00f5es, passaremos agora \u00e0 reflex\u00e3o sobre o papel das imagens e \n\ndos discursos nas pr\u00e1ticas espaciais, buscando destacar a import\u00e2ncia contempor\u00e2nea e o \n\ncar\u00e1ter pol\u00edtico das representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e territoriais.  \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n1.2. REPRESENTANDO O VIS\u00cdVEL: DOS REGISTROS VISUAIS \u00c0 PERCEP\u00c7\u00c3O DA \n\nPAISAGEM \n\nRecife, 24 de fevereiro de 2013. No auge das pol\u00eamicas referentes \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pelo \n\nConselho de Desenvolvimento Urbano da Prefeitura do Recife do intitulado Projeto Novo \n\nRecife, o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela proposi\u00e7\u00e3o deste complexo lan\u00e7a nos tr\u00eas grandes \n\njornais de Pernambuco um informe publicit\u00e1rio intitulado \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 \n\nEstelita\u201d. Utilizando de estrat\u00e9gias de marketing variadas, destaca-se a forma como as \n\nimagens, quer dizer, as representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e territoriais, s\u00e3o utilizadas no projeto \n\npol\u00edtico de convencimento da import\u00e2ncia de implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento.  \n\nMais do que a utiliza\u00e7\u00e3o das imagens, chama a aten\u00e7\u00e3o de verdade neste informe \n\npublicit\u00e1rio o conte\u00fado ideol\u00f3gico de sua utiliza\u00e7\u00e3o. Expliquemos. Para explicitar a \n\nmorfologia do presente, apelam-se para fotos, mapas e maquetes eletr\u00f4nicas que mostram \n\num \u2018abandono\u2019 dos espa\u00e7os do centro do Recife, que num olhar seletivo, aplica um zoom \n\nde aproxima\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para mostrar ruas desertas, equipamentos culturais \n\nabandonados e a sujeira dos espa\u00e7os. Ao contr\u00e1rio, em nenhum momento estas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es publicitam as comunidades localizadas no centro expandido do Recife, tais \n\ncomo Coque e Coelhos, pr\u00f3ximas ao espa\u00e7o de interesse do Novo Recife, mas que \n\ndesaparecem nas representa\u00e7\u00f5es destes espa\u00e7os (FIGURA 02). Caracterizam-se assim \n\nenquanto uma viol\u00eancia geogr\u00e1fica com olhar seletivo para as paisagens da bacia do Pina, \n\nface vis\u00edvel de um importante territ\u00f3rio hist\u00f3rico da cidade11, deslocando equipamentos, \n\nocultando espa\u00e7os e conduzindo o olhar a uma aprecia\u00e7\u00e3o classista destas imagens.  \n\nTal como afirma Bueno (2009, p. 232) existem textos e contextos nos mapas, onde \n\npensamos ser algo presente nas demais representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e territoriais: \n\n[...] mapas como documentos hist\u00f3ricos t\u00eam uma natureza social e s\u00e3o ao mesmo \ntempo imagens (representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica) e texto (discurso), desenhos e des\u00edgnios \n[...] s\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o social do mundo expressa por meio da cartografia. O \nque lemos em um mapa est\u00e1 relacionado tanto com fen\u00f4menos vistos e medidos \nda paisagem, como com um mundo invis\u00edvel e com ideologias escondidas nas \n\n                                                             \n11 Atribu\u00edmos uma import\u00e2ncia hist\u00f3rica a estes territ\u00f3rios do centro do Recife n\u00e3o apenas pela presen\u00e7a de \nconstru\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias, mas principalmente, pela presen\u00e7a nesta por\u00e7\u00e3o da cidade de importantes express\u00f5es \nespaciais da resist\u00eancia e da luta por perman\u00eancia, caso das grandes comunidades que hoje a\u00ed permanecem, \ntais como Coque, Coelhos, Bras\u00edlia Teimosa e o pr\u00f3prio bairro do Pina e suas comunidades variadas. A \nmorfologia deste espa\u00e7o guarda aspectos de um processo hist\u00f3rico de constru\u00e7\u00e3o da cidade, atrav\u00e9s da forte \nrela\u00e7\u00e3o que as pessoas que constru\u00edram esses espa\u00e7os tiveram \u2013e ainda tem \u2013 com os rios, mas tamb\u00e9m com o \nporto e as atividades econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas do Recife. Assim, atribu\u00edmos uma import\u00e2ncia hist\u00f3rica \na este espa\u00e7o n\u00e3o apenas pela face vis\u00edvel desta paisagem, mas tamb\u00e9m pelas hist\u00f3rias de vida e de \nresist\u00eancia presentes nos barracos, aterros, vielas, barcos de pescadores e demais formas simb\u00f3licas \nobservadas. \n\n\n\n44 \n\n \n\nentrelinhas do discurso visual, aparentemente neutro. N\u00e3o s\u00e3o assim artefatos \nobjetivos ou exatos, sendo fundamental ao pesquisador explorar novos \nsignificados, agendas ocultas e vis\u00f5es de mundo nas entrelinhas da imagem. \n\nFIGURA 02 \u2013 Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d12 \n\n \nFONTE: Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. In: Jornal do Com\u00e9rcio, 24 fev. \n2013. \n\nSegundo a interpreta\u00e7\u00e3o de Bueno (2009, p. 235) \u2013 estendemos aqui suas \n\nconclus\u00f5es \u00e0s representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e territoriais produzidas pelo Novo Recife \u2013 \n\nmapas devem ser compreendidos enquanto representa\u00e7\u00f5es que utilizam \u201cmet\u00e1foras, \n\nmeton\u00edmias e hip\u00e9rboles visuais, muitas vezes encobertas no uso de s\u00edmbolos \n\nconvencionais exacerbados, \u00eanfases gr\u00e1ficas, centralidades criadas, linhas abstratas que \n\nregistram territ\u00f3rios almejados\u201d, bem como \u201caus\u00eancias propositais de registro, apagamento \n\nde popula\u00e7\u00f5es\u201d, ou seja, a exist\u00eancia de \u201cvazios propositais\u201d e de \u201comiss\u00f5es intencionais\u201d. \n\nSurgem assim, nessas representa\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas um plano de ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ncentrais da cidade a partir da territorializa\u00e7\u00e3o de determinados grupos, segundo a \n                                                             \n12 Para melhor visualizar e observar esta imagem a partir de suas aus\u00eancias e presen\u00e7as, ver a reprodu\u00e7\u00e3o do \nInforme Publicit\u00e1rio adicionado nos Anexos. \n\n\n\n45 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de iconografias e geoss\u00edmbolos que refor\u00e7am a inten\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os por determinadas territorialidades. \n\nEntretanto, no mesmo Recife que produz imagens de um \u201cNovo Recife\u201d vertical, de \n\nolhar seletivo e des\u00edgnios empresariais, tamb\u00e9m observamos uma amplia\u00e7\u00e3o no uso das \n\nimagens, do meio audiovisual passa a contesta\u00e7\u00e3o, para a promo\u00e7\u00e3o de discuss\u00f5es \n\nampliadas sobre o acirramento da quest\u00e3o urbana do Recife. Torna-se dif\u00edcil delimitar \n\nquando a produ\u00e7\u00e3o de imagens e do audiovisual em Recife tomou para si o debate sobre as \n\nquest\u00f5es urbanas da cidade, visto que se observa na cidade uma forte vincula\u00e7\u00e3o entre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de arte e dissimula\u00e7\u00e3o dos debates pol\u00edticos locais. No entanto, observamos que \n\ndesde o ano de 2011 a produ\u00e7\u00e3o de filmes para festivais, de materiais audiovisuais para \n\nportais de internet, de v\u00eddeos e fotos de \u201ccidad\u00e3os comuns\u201d a partir de celulares e c\u00e2meras \n\ndigitais tem apontado duas quest\u00f5es: a amplia\u00e7\u00e3o do papel pol\u00edtico da imagem e a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de que as transforma\u00e7\u00f5es urbanas apontadas como solu\u00e7\u00e3o para o \u201ccaos \n\nrecifense\u201d n\u00e3o s\u00e3o aceitas em total pela sociedade recifense.  \n\nAssim, necessitamos reconhecer o car\u00e1ter pol\u00edtico do alargamento contempor\u00e2nea \n\nda fotografia, do cinema, das realidades virtuais da internet, assim como a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nuso de imagens de sat\u00e9lite, dos programas de computador que permitem criar \u201cmaquetes \n\neletr\u00f4nicas\u201d, das imagens e discursos da m\u00eddia, da arte pictural, da produ\u00e7\u00e3o de \u201cnovas \n\ncartografias\u201d, mas tamb\u00e9m das imagens agenciadas pela pr\u00f3pria ci\u00eancia, quer seja para \n\nreconhecer que estes recursos podem ser utilizados para uma manipula\u00e7\u00e3o com objetivos \n\npol\u00edticos ideologicamente direcionados, quer para a contesta\u00e7\u00e3o de ordens superiores que \n\nse desejem mudar13. \n\nFoi a observa\u00e7\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o destas formas de uso das imagens para discutir o \n\nfato urbano do Recife que nos estimulou a pensar sobre a geografia cotidiana que est\u00e1 por \n\ntr\u00e1s disso. Pensamos aqui que esta geografia vai al\u00e9m da disciplina acad\u00eamica, mas que \n\nengloba tamb\u00e9m esta, pois o desenvolvimento ao longo da hist\u00f3ria da disciplina se deu a \n\npartir de uma ampla utiliza\u00e7\u00e3o de imagens e representa\u00e7\u00f5es que guiaram as suas reflex\u00f5es: \n\n                                                             \n13 Prova simples, mas importante, de que a crescente produ\u00e7\u00e3o de imagens tem possibilitado um \nressurgimento do debate sobre as representa\u00e7\u00f5es imag\u00e9ticas na Geografia, o peri\u00f3dico Espa\u00e7o e Cultura, \nimportante publica\u00e7\u00e3o brasileira dedicada \u00e0 Geografia Cultural, lan\u00e7ou em sua revista de n\u00famero 33, edi\u00e7\u00e3o \nespecial de comemora\u00e7\u00e3o aos 20 anos do NEPEC, uma edi\u00e7\u00e3o totalmente voltada ao debate sobre a \nGeografia e a Imagem, apresentando um conjunto de importantes e variadas contribui\u00e7\u00f5es acerca da \nvitalidade da utiliza\u00e7\u00e3o de variadas imagens pela disciplina. Para visualizar os artigos, acessar a seguinte \np\u00e1gina: http://www.e-publicacoes.uerj.br/index.php/espacoecultura/issue/view/633/showToc.  \n\n\n\n46 \n\n \n\ns\u00e3o os mapas, os registros visuais dos trabalhos de campo, os esquemas topogr\u00e1ficos, as \n\nimagens de sat\u00e9lite, dentre outras. \n\nSegundo Seermann (2009) o interesse renovado pelo estudo de imagens na \n\ngeografia tem sido estimulado a partir da influ\u00eancia de dois fatores: o primeiro seria a \n\ncrescente sofistica\u00e7\u00e3o observada nas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o segundo fator seria a \n\namplia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia das epistemologias do p\u00f3s-estruturalismo, p\u00f3s-modernismo e p\u00f3s-\n\ncolonialismo na geografia. J\u00e1 para Marquez (2006) as intermedia\u00e7\u00f5es entre a imagem e o \n\nespa\u00e7o podem ser observadas na geografia a partir de tr\u00eas de suas categorias: lugar, \n\npaisagem e territ\u00f3rio, sendo estas imagens n\u00e3o um correspondente da realidade espacial, \n\nmas sim uma representa\u00e7\u00e3o, uma manifesta\u00e7\u00e3o ef\u00eamera e aberta deste. Segundo suas \n\nan\u00e1lises, a geografia sempre apresentou uma depend\u00eancia hist\u00f3rica sobre os recursos de \n\nleitura e descri\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, depend\u00eancia de instrumentos de re-apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o, das rela\u00e7\u00f5es sociais e das pr\u00e1ticas entre o real e seu significado.  \n\nOutrossim, como grande parte da utiliza\u00e7\u00e3o destas imagens na geografia est\u00e3o \n\nrelacionadas com o estudo das localiza\u00e7\u00f5es a partir dos mapas, esta autora adverte que se \n\nconsidere que as representa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas que utilizamos sempre se encontram atreladas \n\nao sujeito que olha e representa este espa\u00e7o. Por vezes, ao analisar os espa\u00e7os a partir dos \n\nmapas o ge\u00f3grafo utiliza de uma metodologia que lhe exclui do espa\u00e7o que estuda, em \n\nnome de uma perspectiva cient\u00edfica da ci\u00eancia. Cria-se ent\u00e3o, um olhar a\u00e9reo, vertical, uma \n\nesquematiza\u00e7\u00e3o em miniatura do mundo. Nesta esp\u00e9cie de \u201cpanoptismo ativo\u201d, h\u00e1 que se \n\nter cuidados e reconhecer que algumas das t\u00e9cnicas de representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que a \n\ngeografia utiliza est\u00e3o impregnadas de um ponto de vista vertical que se distancia do \n\nmundo, e das experi\u00eancias ordin\u00e1rias (MARQUEZ, 2006). \n\n\u00c9 neste sentido que a autora adverte duas quest\u00f5es que devemos reconsiderar em \n\nnossas formas de representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: em primeiro lugar, assumir, apoiado em Paul \n\nClaval, um papel ativo do ge\u00f3grafo, analisando as paisagens que almejamos representar \n\nsem a simplifica\u00e7\u00e3o do olhar vertical. E por segundo, reconhecer que \u201ctoda imagem \u00e9 \n\ndiscurso, pois \u00e9 o mundo praticado, a pr\u00e1xis do sujeito no mundo. As imagens s\u00e3o sempre \n\npontos de vista, fragmentos de um todo que n\u00e3o existe independente de n\u00f3s\u201d (MARQUEZ, \n\n2006, p. 11). Encontra-se aqui, ent\u00e3o, uma constata\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima ao que Berdoulay e Saule-\n\nSorb\u00e9 (1999, p. 34-35) evidenciam quando de seus estudos sobre as pinturas de Franz \n\nSchrader: o saber n\u00e3o \u00e9 anterior ao olhar, mas ao contr\u00e1rio, a partir do olhar em intera\u00e7\u00e3o \n\ncom o saber se constr\u00f3i um resultado, uma nova forma de ver. \n\n\n\n47 \n\n \n\nAssim, pensamos ser importante admitir que na sociedade contempor\u00e2nea existe \n\numa crescente produ\u00e7\u00e3o de imagens, a ponto de estabelecer-se quase uma \u201cbulimia \n\nimag\u00e9tica\u201d. Quer seja pela expans\u00e3o do cinema, da populariza\u00e7\u00e3o de produtos eletr\u00f4nicos \n\ncomo c\u00e2meras e telefones celulares, at\u00e9 novas t\u00e9cnicas cartogr\u00e1ficas, percebemos que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de imagens obteve uma grande expans\u00e3o no per\u00edodo atual. Por conseguinte, \n\ntorna-se mister reconhecer que para al\u00e9m de uma raps\u00f3dia med\u00edocre de imagens na vida \n\ncotidiana, existiriam certas representa\u00e7\u00f5es emblem\u00e1ticas, convocadas por v\u00e1rios atores \n\npara ocupar o centro de um debate pol\u00edtico sobre o devir da cidade. \n\nEntretanto, apesar de analisarmos as imagens art\u00edsticas e os produtos cartogr\u00e1ficos \n\ncomo formas de representa\u00e7\u00e3o com objetivos parecidos, h\u00e1 que se pontuar que as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas e as cartogr\u00e1ficas apresentam algumas semelhan\u00e7as, mas tamb\u00e9m \n\nalgumas separa\u00e7\u00f5es n\u00edtidas. Para Seermann (2009) as obras de arte e os mapas seguem \n\nestrat\u00e9gias visuais diferentes, pois na arte o observador \u00e9 envolvido no espa\u00e7o da obra, \n\nenquanto que nos mapas a paisagem \u00e9 constru\u00edda a partir de uma abstra\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica \n\nlan\u00e7ada a partir de coordenadas. Para este mesmo autor, a aproxima\u00e7\u00e3o entre essas duas \n\nformas de representa\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no fato que ambas podem servir enquanto uma \u201cmontagem \n\ndo mundo\u201d estendida, que permite revelar elementos da dimens\u00e3o espacial, difundindo \n\nideias e expondo simbolismos geogr\u00e1ficos dentro da imagem. \n\nAlguns autores tem analisado a import\u00e2ncia de se considerar o estudo das imagens \n\npela geografia de abordagem cultural. Para iniciar esta reflex\u00e3o achamos prudente utilizar \n\nos postulados de Peckham (2008) que desenvolveu um artigo recente sobre a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nfilmes pela geografia cultural. Apesar do artigo se restringir a uma forma de representa\u00e7\u00e3o \n\naudiovisual, pensamos que, com prud\u00eancia, podemos expandir algumas das considera\u00e7\u00f5es \n\nque este autor realiza para debater a imagem em geral, tais como fotos, pinturas, mapas, \n\netc.  \n\nSegundo este autor, o crescente interesse observado recentemente de estudos da \n\ngeografia cultural sobre filmes adv\u00e9m do reconhecimento atribu\u00eddo ao cinema em ser uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o capaz de moldar a percep\u00e7\u00e3o individual e social dos espa\u00e7os. Assim, \n\nPeckham (2008, p.421) acredita que \u201cmais do que simplesmente refletir o ambiente, o \n\ncinema participa ativamente da sua configura\u00e7\u00e3o14\u201d. Ele refor\u00e7a ent\u00e3o que o cinema, bem \n\ncomo a contribui\u00e7\u00e3o do desenvolvimento tecnol\u00f3gico atual da inform\u00e1tica, mudou \n\n                                                             \n14 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cMore than simply reflecting the environment, cinema actively participates in its \nconfiguration\u201d. \n\n\n\n48 \n\n \n\ndramaticamente a maneira como as pessoas veem o mundo, pois \u201co cinema constr\u00f3i e \n\nlegitima uma ideia do real15\u201d (PECKHAM, 2008, p.422). \n\nPortanto, percebe-se assim que a cultura e seus produtos nos apresentam aspectos \n\nque ultrapassam sua an\u00e1lise enquanto simples ferramentas ideol\u00f3gicas, s\u00e3o mais do que \n\nsimples ferramentas de domina\u00e7\u00e3o colocadas a servi\u00e7o da manuten\u00e7\u00e3o dos interesses das \n\nclasses dominantes. Conforme nos exp\u00f5e Berdoulay (2009, p. 17) acerca das imagens \n\ndurante a hist\u00f3ria da geografia: \n\nUm aspecto importante para a hist\u00f3ria da geografia \u00e9 que a imagem n\u00e3o \u00e9 uma \nrepresenta\u00e7\u00e3o abstrata que seria oposta a uma realidade concreta. A imagem \nremete a uma materialidade que \u00e9 dupla. Por uma parte, serve para caracterizar \num mundo existente ou desejado. Por outra, como signo portador de significado, \npossui um suporte material de car\u00e1ter pict\u00f3rico, inclusive sonoro. \u00c9 o que Jean \nGottmann havia observado enquanto falava da iconografia de que se dota uma \ncoletividade para tomar consci\u00eancia dela mesma e afirmar-se frente a outras \n(Gottmann, 1952). Esta iconografia designa um territ\u00f3rio e se exp\u00f5e atrav\u00e9s da \nintermedia\u00e7\u00e3o de imagens cuja iconicidade se apoia em suportes materiais \nbastante variados16. \n\nEssa an\u00e1lise das imagens e suas vincula\u00e7\u00f5es com a hist\u00f3ria da geografia exposta \n\npor Berdoulay torna-se de fundamental import\u00e2ncia ao at\u00e9 aqui desenvolvido pois nos \n\npermite conceber que a cultura corresponde a uma a\u00e7\u00e3o do sujeito, a uma atividade \n\naut\u00f4noma e reflexiva, onde seus produtos simb\u00f3licos e materiais s\u00e3o constantemente \n\nmobilizados e modificadas pelos sujeitos para a constru\u00e7\u00e3o de suas atua\u00e7\u00f5es sobre seu \n\nmeio ambiente, para a concep\u00e7\u00e3o de futuros poss\u00edveis e a resolu\u00e7\u00e3o de tens\u00f5es sociais \n\n(BERDOULAY, 2009, p. 17-19). \n\nPara George (1989, p. 155-173) a express\u00e3o geogr\u00e1fica a partir das imagens (sejam \n\nestas os mapas, os relatos de viagem e/ou da geografia did\u00e1tica) sempre revelou um desejo \n\ndesta de mostrar o desconhecido. A utiliza\u00e7\u00e3o das imagens pela disciplina sempre teve seu \n\nfoco na vontade de mostrar aquilo que se esconde, que n\u00e3o \u00e9 conhecido \u00e0 nossa vis\u00e3o. \n\nFalando sobre estas express\u00f5es geogr\u00e1ficas, focando, especialmente, nos mapas, este autor \n\nafirma que estes transmitem uma \u201cconsci\u00eancia de existir\u201d. Vejamos ent\u00e3o a defini\u00e7\u00e3o desta \n\nconsci\u00eancia em suas palavras: \n\n                                                             \n15 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cThe cinema constructs and legitimates an idea of the real\u201d. \n16 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cUn aspecto importante para la historia de la geograf\u00eda es que la imagen no es una \nrepresentaci\u00f3n abstracta que se opondr\u00eda a una realidad concreta. La imagen remite a una materialidade que \nes doble. Por una parte, sirve para caracterizar un mundo existente o deseado. Por otra, como signo portador \nde significado, posee un soporte material de car\u00e1cter pict\u00f3rico, incluso sonoro. Es lo que Jean Gottmann \nhab\u00eda observado mientras hablaba de la iconografia de que se dota una colectividad para tomar conciencia de \nella misma y afirmarse frente a otras (Gottmann, 1952). Esta iconograf\u00eda designa un territorio y se despliega \na trav\u00e9s de la intermediaci\u00f3n de im\u00e1genes cuya iconicidad se apoya en soportes materiales muy variados\u201d. \n\n\n\n49 \n\n \n\nConsci\u00eancia de existir, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida, mas \u201cem seguran\u00e7a\u201d, atrav\u00e9s de um apoio \nnum espa\u00e7o que se representa como pr\u00f3prio, portanto como individualizado em \nrela\u00e7\u00e3o a si mesmo, espa\u00e7o que se defende, se designa com um nome e se quer \naumentar atrav\u00e9s de conquistas: estas s\u00e3o as primeiras condi\u00e7\u00f5es para se \nrepresentar e o representar (GEORGE, 1989, p. 155). \n\nOlhando para a hist\u00f3ria da geografia, este autor parte da considera\u00e7\u00e3o que as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es na geografia (em especial o mapa) apresentam objetivos claramente \n\ndefinidos \u2013 demonstrar particularidades locais, mas tamb\u00e9m desejos pol\u00edticos \u2013 o que o \n\npermite afirmar que o mapa pretende atribuir \u201cuma escala acess\u00edvel ao olhar, uma imagem \n\ngeogr\u00e1fica que os homens desejam conhecer, quer a t\u00edtulo de curiosidade [filos\u00f3fica], quer \n\na t\u00edtulo de utilidade\u201d (GEORGE, 1989, p. 156). \n\n Assim, este autor concebe que as representa\u00e7\u00f5es adotadas pela geografia s\u00e3o \n\nutilit\u00e1rias e pr\u00e1ticas, pois promovem uma representa\u00e7\u00e3o global do territ\u00f3rio que visa \n\nassegurar interesses espec\u00edficos para o espa\u00e7o em quest\u00e3o, bem como promover um \n\ninvent\u00e1rio do patrim\u00f4nio, das constru\u00e7\u00f5es observadas naquele espa\u00e7o. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es \n\nque oscilam assim entre uma representa\u00e7\u00e3o total (informativo) e uma representa\u00e7\u00e3o para \n\nnecessidades precisas, a partir de uma figura\u00e7\u00e3o fragment\u00e1ria, setorial (GEORGE, 1989, p. \n\n156-157). Em suas palavras: \n\n N\u00e3o \u00e9 permitido pensar que a imagem \u00e9 o ant\u00eddoto do diagrama ou do \ngr\u00e1fico; e o que caracteriza \u2013 ou \u00e9 o paradoxo \u2013 da nossa \u00e9poca \u00e9 ter sublinhado \ntanto o uso do c\u00e1lculo como o da imagem. A hist\u00f3ria da geografia \u00e9 uma longa \nhist\u00f3ria da imagem \u2013 tratando \u00e0 parte a imagem cartogr\u00e1fica, que \u00e9 j\u00e1 uma \ntransfer\u00eancia da percep\u00e7\u00e3o visual directa para o esquema representativo e \nselectivo (GEORGE, 1989, p. 168). \n\nEsta concep\u00e7\u00e3o da imagem, enquanto uma representa\u00e7\u00e3o que pode ser de olhar \n\nseletivo se aproxima da esbo\u00e7ada por Raffestin (2007) que defende que a imagem tanto \n\npode revelar quanto esconder uma realidade em representa\u00e7\u00e3o. No entanto, este mesmo \n\nautor destaca quatro considera\u00e7\u00f5es que devemos ter em mente quando analisamos as \n\nimagens e as representa\u00e7\u00f5es: i) estas correspondem a um modo de descri\u00e7\u00e3o da \n\nmaterialidade; ii) h\u00e1 uma infinidade de possibilidades de imagens, pois h\u00e1 uma infinidade \n\nde exist\u00eancia de pontos de vista; iii) s\u00e3o instrumento de pesquisa e de reconhecimento; iv) \n\ns\u00e3o importantes para a conserva\u00e7\u00e3o e a restaura\u00e7\u00e3o de uma realidade material destru\u00edda. \n\nMas as imagens que outrora mencionamos n\u00e3o s\u00e3o imagens apenas acad\u00eamicas. \n\nS\u00e3o imagens que n\u00e3o est\u00e3o vinculadas aos usos comuns da disciplina institucionalizada. \n\nMas ent\u00e3o qual a import\u00e2ncia de considerar as reflex\u00f5es anteriormente citadas por George \n\n(1989)? Pensamos que a resposta pode se dividir em duas quest\u00f5es: i) Se pensarmos que o \n\n\n\n50 \n\n \n\nobjeto da geografia, tal qual este mesmo admite, \u00e9 fazer compreender o mundo e nos \n\najudar a viver neste, em meio aos seus conflitos e contradi\u00e7\u00f5es (GEORGE, 1989, p. 09), \n\neste debate pode lan\u00e7ar luz sobre de que forma as representa\u00e7\u00f5es encontram espa\u00e7o para \n\nparticipar destas disputas urbanas; ii) A reflex\u00e3o sobre as representa\u00e7\u00f5es que este autor \n\nrealiza permite que a entendamos como um produto duplo, nutrido a partir da experi\u00eancia \n\ndos indiv\u00edduos, bem como das informa\u00e7\u00f5es que se tem do representado, enriquecida ent\u00e3o \n\npela considera\u00e7\u00e3o dos aspectos imagin\u00e1rios do espa\u00e7o representado (Idem, p. 171). \n\nEis ent\u00e3o um primeiro olhar que se pode lan\u00e7ar sobre as representa\u00e7\u00f5es imag\u00e9ticas \n\ndo Novo Recife no informe publicit\u00e1rio: s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es que mostram o que se quer, \n\nescondendo o indesejado por sobreposi\u00e7\u00e3o. Corresponde a uma representa\u00e7\u00e3o preocupada \n\ncom a objetividade, mas tamb\u00e9m um \u201cmeio de pedagogia, de informa\u00e7\u00e3o, de publicidade, \n\nde propaganda\u201d (Idem, p. 157). Ou seja, s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es que lembram o \u201cmapa-\n\ndocumento\u201d e o \u201cmapa-instrumento\u201d, segundo a defini\u00e7\u00e3o de Pierre George. \n\nAssim, considerar o exposto por Pierre George nos permite atribuir um car\u00e1ter \n\npol\u00edtico a estas imagens quando as interpretamos enquanto discursos, que est\u00e3o ancorados \n\nn\u00e3o exclusivamente na materialidade do cotidiano, mas tamb\u00e9m na for\u00e7a simb\u00f3lica dos \n\nseus elementos (MACIEL, 2004). Em outras palavras, admitir a potencialidade pol\u00edtica das \n\nimagens refor\u00e7a o que defende o citado autor, sobre as imagens, que para ele correspondem \n\na \u201cuma transmiss\u00e3o cultural submetida a idiossincrasias\u201d, donde nos estudos da paisagem \n\n\u201cn\u00e3o \u00e9 dado subestimar as reinterpreta\u00e7\u00f5es decorrentes de conflitos de opini\u00e3o\u201d, pois as \n\nimagens, e consequentemente, as paisagens, sempre carregar\u00e3o em seus conte\u00fados as \n\nideologias e atitudes de seus construtores, sejam estas de conformismo, esquecimento e/ou \n\naliena\u00e7\u00e3o. \n\nNeste sentido, Maciel admite que para efetivarmos uma reabilita\u00e7\u00e3o do papel da \n\nimagem, devemos encar\u00e1-la como \u201cbase profunda das representa\u00e7\u00f5es que motivam as \n\na\u00e7\u00f5es humanas no espa\u00e7o\u201d (MACIEL, 2004, p. 41), pois estas se constituem enquanto uma \n\nimportante articula\u00e7\u00e3o entre o mundo exterior e o mundo interior. As imagens \n\ncorrespondem ao \u201csubstrato de in\u00fameras a\u00e7\u00f5es humanas concretas\u201d, pois elas, junto com \n\nos s\u00edmbolos, fornecem ao imagin\u00e1rio social a possiblidade de se materializar em a\u00e7\u00f5es \n\ncotidianas. \n\nEstamos ent\u00e3o na primeira rela\u00e7\u00e3o entre as imagens e as paisagens, posto que a \n\npaisagem corresponde a um conceito cient\u00edfico pr\u00f3ximo da cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica. Retomar as \n\nliga\u00e7\u00f5es existentes entre a paisagem e o substrato est\u00e9tico da sociedade se torna \n\n\n\n51 \n\n \n\nindispens\u00e1vel para promover a aproxima\u00e7\u00e3o do projeto est\u00e9tico contempor\u00e2neo, a partir de \n\numa experi\u00eancia sens\u00edvel de desafiar e \u201cquestionar profundamente as formas modelares e \n\nhegem\u00f4nicas impressas no espa\u00e7o urbano: formas que sufocam a nossa imagina\u00e7\u00e3o e nos \n\nfazem consumidores fi\u00e9is de simulacros\u201d (BARBOSA, 2012b, p. 24). \n\nEssa liga\u00e7\u00e3o estabelecida entre as imagens e paisagens via est\u00e9tica corresponde um \n\nponto importante, pois como exposto por Barros (2006), as paisagens, na hist\u00f3ria do \n\nconceito na geografia, apresentam fortes liga\u00e7\u00f5es com a dimens\u00e3o est\u00e9tica, caracterizando-\n\nse assim por envolver \u201co senso do lugar, o senso das interinflu\u00eancias entre os elementos, \n\nmateriais ou imateriais, que a comp\u00f5e\u201d (BARROS, 2006, p. 24). Portanto, a paisagem \n\napresenta a capacidade de comportar em si mesma tanto as ideias de extens\u00e3o, quanto a \n\ndimens\u00e3o ontol\u00f3gica do que \u00e9 observado, onde em sua concep\u00e7\u00e3o percebe-se a atua\u00e7\u00e3o das \n\ninflu\u00eancias culturais e contextuais de sua representa\u00e7\u00e3o, atribuindo assim \u00e0 paisagem a \n\ncaracter\u00edstica de ser um \u201cconceito de mais sugestibilidade ocular\u201d (Idem, ibid). Retomando \n\nent\u00e3o a interpreta\u00e7\u00e3o que reconhece a media\u00e7\u00e3o entre as mentes e o mundo exterior na \n\nformula\u00e7\u00e3o de imagens, discursos e paisagens, h\u00e1 que se considerar que: \n\nCom efeito, o arsenal imag\u00e9tico mobilizado pelos sujeitos sociais mostra-se um \ninstrumento imprescind\u00edvel na busca de conferir coer\u00eancia ao mundo e \u00e0 a\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica, seja atrav\u00e9s de modelos, ideologias, cosmogonias m\u00edtico-religiosas ou \ntoda sorte de saberes que convivem com a ci\u00eancia, no seio da modernidade, \natrav\u00e9s da cultura. [...] \n\nA imagem desperta interesse na geografia uma vez que sua emerg\u00eancia \ne interpreta\u00e7\u00e3o seriam elementos produtores e diferenciadores da cultura, \ninstituindo territ\u00f3rios que s\u00e3o ao mesmo tempo um est\u00edmulo \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana \nsobre a natureza e um exemplo de constitui\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria, incluindo \nperspectivas como as de classe e demais divis\u00f5es sociais (MACIEL; \nGON\u00c7ALVES; PEREIRA, 2012, p. 05-06, grifos nosso). \n\nNeste sentido, h\u00e1 que se reconhecer que aproximar a paisagem do seu potencial \n\nest\u00e9tico n\u00e3o corresponde a um desvio na an\u00e1lise das potencialidades pol\u00edticas envolvidas \n\nna constru\u00e7\u00e3o cotidiana de nossos espa\u00e7os. Pelo contr\u00e1rio, tal como afirma Zusman (2008, \n\np. 290-291), considerar a paisagem a partir da est\u00e9tica nos permite compreender que as \n\nlutas pol\u00edticas tamb\u00e9m s\u00e3o constitu\u00eddas a partir da contradi\u00e7\u00e3o presente na considera\u00e7\u00e3o do \n\nbelo, do sublime, bem como do pitoresco, pois a produ\u00e7\u00e3o de \u201cpaisagens belas\u201d na \n\natualidade sup\u00f5e sempre a presen\u00e7a de um capital cultural que promove pr\u00e1ticas de \n\nexclus\u00e3o.  \n\nA cidade do Recife, por exemplo, tem verificado ao longo dos \u00faltimos anos uma \n\ns\u00e9rie de projetos \u2013 a\u00e7\u00f5es governamentais e da iniciativa privada \u2013 de renova\u00e7\u00e3o do centro, \n\nde recupera\u00e7\u00e3o da paisagem da cidade como \u201cVeneza Americana\u201d. Em muitos destes \n\n\n\n52 \n\n \n\nprojetos, verifica-se a constata\u00e7\u00e3o de um problema \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem do Recife: a \n\ngrande quantidade de periferias da cidade. Periferias em si que parecem preocupar nem \n\ntanto por quest\u00f5es sociais, mas sim pelo impacto que estas sup\u00f5em na \u201cimagem da cidade\u201d. \n\nComo exemplo, conv\u00e9m mencionar o caso emblem\u00e1tico do Projeto Capital, plano \n\nestrat\u00e9gico da cidade elaborado em fins da d\u00e9cada de 1990. Nas defini\u00e7\u00f5es do plano, eis a \n\nforma como este trata as periferias da cidade: \n\nO Recife det\u00e9m muitas periferias: a periferia do centro, com suas \u00e1reas de \ndecad\u00eancia, e as periferias da periferia, tornando a cidade um n\u00facleo de pobreza \n[...] A promiscuidade na moradia, a inseguran\u00e7a, a mendic\u00e2ncia, a viol\u00eancia, o \nmenor abandonado, a prostitui\u00e7\u00e3o e as drogas t\u00eam repercuss\u00f5es em todos os \ncampos, desde o econ\u00f4mico, o social e at\u00e9 na imagem da cidade (RECIFE, 1999, \np. 21). \n\nPlanos (discursos e pr\u00e1ticas que tentam \u201ccolocar a cidade em ordem\u201d) e a\u00e7\u00f5es que \n\ntem se institu\u00eddo no Recife partem do principio de negar aos bairros populares do centro \u2013 \n\ntais como Coelhos, Bras\u00edlia Teimosa, Coque, Pilar e Santo Amaro \u2013 a topon\u00edmia de centro, \n\ne consequentemente, o direito de \u201cser-paisagem\u201d neste centro da cidade. A estes territ\u00f3rios \n\nda cidade sobram apenas caracteriza\u00e7\u00f5es adjetivadas de lugar: periferias decadentes, \n\npobres, inseguras, reduto de viol\u00eancias e drogas (paisagens feias a serem expurgadas). O \n\nProjeto Capital nos lembra que uma das grandes estrat\u00e9gias elaboradas pelo \n\ncontempor\u00e2neo planejamento estrat\u00e9gico das cidades mundiais, que busca unicamente uma \n\ninser\u00e7\u00e3o competitiva das cidades, corresponde a uma transforma\u00e7\u00e3o na imagem das \n\ncidades, em especial para o caso do Recife, a imagem da cidade das \u00e1guas, buscando torn\u00e1-\n\nla turisticamente mais vend\u00e1vel, com novos equipamentos nas margens l\u00edquidas da cidade, \n\nmenos pobreza, quer dizer, periferia, bem como um refor\u00e7o simb\u00f3lico destas paisagens \n\njunto aos habitantes da cidade.  \n\nOutros exemplos desta est\u00e9tica pol\u00edtica da paisagem ser\u00e3o aprofundados mais a \n\nfrente. Por hora, cabe apenas refor\u00e7ar que, a\u00e7\u00f5es e projetos que tem buscado a produ\u00e7\u00e3o e \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o de \u201cpaisagens belas\u201d no Recife vem sempre acompanhados de pr\u00e1ticas de \n\nexclus\u00e3o, nega\u00e7\u00e3o da cidade e da presen\u00e7a cotidiana dos pobres e de suas visualidades na \n\nVeneza Americana dos cart\u00f5es-postais. Neste sentido, h\u00e1 que se reconhecer que a est\u00e9tica \n\nda paisagem nos permite compreender algumas lutas pol\u00edticas contempor\u00e2neas. \n\nOutrossim, a partir da considera\u00e7\u00e3o anterior sobre a produ\u00e7\u00e3o das imagens \n\nenquanto elementos produtores e diferenciadores da cultura, bem como da constitui\u00e7\u00e3o que \n\nestes promovem dos territ\u00f3rios identit\u00e1rios e de a\u00e7\u00e3o, nos aproxima de uma segunda \n\nquest\u00e3o acerca dos conceitos de imagem e paisagem, sustentados via debate desenvolvido \n\n\n\n53 \n\n \n\npor Raffestin e L\u00e9vy (2005, p. 35-36) sobre os \u201csistemas de representa\u00e7\u00e3o ic\u00f4nica\u201d. \n\nReconhecer o potencial simb\u00f3lico e territorial da imagem aproxima em definitivo as \n\nimagens de um potencial paisag\u00edstico, visto que as paisagens exprimem a rela\u00e7\u00e3o de uma \n\nsociedade com seu territ\u00f3rio, onde cada paisagem apresenta um c\u00f3digo pr\u00f3prio, uma \n\nconceptualiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, assim como uma originalidade particular. \n\nA partir dos sistemas de representa\u00e7\u00e3o ic\u00f4nica, podemos admitir que as paisagens \n\ncorrespondem a uma constru\u00e7\u00e3o humana \u2013 tanto na sua face vis\u00edvel pela experi\u00eancia de \n\n\u201cestar no espa\u00e7o\u201d quanto na manifesta\u00e7\u00e3o de suas representa\u00e7\u00f5es \u2013 al\u00e9m da possibilidade \n\nde permitir aos ge\u00f3grafos lerem em si as formas, os conte\u00fados e as refer\u00eancias lingu\u00edsticas, \n\nverbais e pict\u00f3ricas que suportam e/ou induzem. Assim, podemos admitir, que \u201c\u00e9 em efeito \n\no homem que empresta sua coer\u00eancia a uma paisagem, delimitando-a, enquadrando-a em \n\numa imagem ou contando-a em uma narra\u00e7\u00e3o17\u201d (RAFFESTIN, L\u00c9VY, 2005, p. 35). \n\nConv\u00e9m ent\u00e3o retomar a quest\u00e3o das imagens a partir da considera\u00e7\u00e3o destas \n\nenquanto argumentos em constru\u00e7\u00e3o. Para Barbosa (2000b), a interpreta\u00e7\u00e3o das imagens \n\ndeve ser feita considerando que estas correspondem a \u201cpot\u00eancias da experi\u00eancia social\u201d, ou \n\nainda enquanto um \u201cgesto de comunica\u00e7\u00e3o que se define como representa\u00e7\u00f5es do mundo a \n\npartir de um sistema de signos\u201d (BARBOSA, 2000b, p. 75). Outrossim, por adotar tal \n\nconota\u00e7\u00e3o das imagens, este autor percebe uma rela\u00e7\u00e3o estreita entre as representa\u00e7\u00f5es, os \n\nimagin\u00e1rios e a imagem visual, sendo esta \u00faltima uma pot\u00eancia criativa/destrutiva que \n\nevidencia uma experi\u00eancia s\u00f3cio-espacial de acelera\u00e7\u00e3o no ritmo de sua (re)produ\u00e7\u00e3o. \n\nAinda sobre as representa\u00e7\u00f5es da paisagem, Raffestin (2007, p. 08) afirma que esta \n\ncorresponde a \u201cuma pausa sobre a imagem, um instant\u00e2neo\u201d, um geograma, que atribui \n\numa escala ao observ\u00e1vel e congela o tempo. Este geograma, a pausa do olhar sobre um \n\nterrit\u00f3rio, pode servir, segundo seu pensamento, para dizer a verdade, mas tamb\u00e9m para \n\ndizer a mentira. Assim, as representa\u00e7\u00f5es seriam triplamente uma moeda fiduci\u00e1ria18, pois \n\ncorrespondem a uma \u201ccristaliza\u00e7\u00e3o de um conjunto de valores e de normas de um sujeito \n\nhist\u00f3rico\u201d, da mesma forma, s\u00e3o um \u201cmeio para chegar a uma pr\u00e1tica e a um conhecimento \n\n                                                             \n17 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cC\u2019est en effet l\u2019homme qui pr\u00eate sa coh\u00e9rence \u00e0 une paysage, en le delimitant, en le \n<<cadrant>> dans une image ou en le racontant dans une r\u00e9cit\u201d. \n18 Moeda Fiduci\u00e1ria: \u201c\u00c9 qualquer t\u00edtulo n\u00e3o-convers\u00edvel, ou seja, n\u00e3o \u00e9 lastreado a nenhum metal (ouro, \nprata) e n\u00e3o tem nenhum valor intr\u00ednseco. Seu valor adv\u00e9m da confian\u00e7a (fid\u00facia, do latim fidere = confiar) \nque as pessoas t\u00eam de quem emitiu o t\u00edtulo. A moeda fiduci\u00e1ria pode ser uma ordem de pagamento ( cheques, \npor exemplo) , t\u00edtulos de cr\u00e9dito, entre outros\u201d. In: Mundo dos Bancos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mundo \ndosbancos.com/2013/02/moeda-fiduciaria.html>. Acesso em: 13 de maio de 2013. \n\n\n\n54 \n\n \n\ndo real ou \u00e0 pr\u00e1tica e a um conhecimento do imagin\u00e1rio\u201d, assim como corresponde a um \n\nmeio de acumula\u00e7\u00e3o (RAFFESTIN, 2007, p. 09-10). \n\nDesse modo, interpretamos segundo as abordagens sobre as representa\u00e7\u00f5es \n\nesbo\u00e7adas anteriormente que as liga\u00e7\u00f5es entre as representa\u00e7\u00f5es e as paisagens, bem como \n\ncom seus correlatos discursos, corresponde ao fato de ambos serem resultado de um \n\nprocesso de disputa simb\u00f3lica e ideol\u00f3gica. Esta abordagem se aproxima da concep\u00e7\u00e3o \n\npaisag\u00edstica debatida anteriormente, do ge\u00f3grafo ingl\u00eas Denis Cosgrove (2004, p. 97), que \n\na concebe enquanto uma \u201cexpress\u00e3o humana intencional composta de muitas camadas de \n\nsignificados\u201d.  \n\nNeste sentido, compreendemos que \u00e9 fact\u00edvel estudar as imagens no \u00e2mbito das \n\nci\u00eancias humanas, pois este permite a compreens\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es do homem quando \n\nrepresentante de uma cultura, sociedade, natureza, quer sejam estas as representa\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinares, quer as art\u00edsticas. Al\u00e9m do mais, conforme temos buscado desenvolver nossa \n\nan\u00e1lise (BARBOSA, 2011a; BARBOSA e QUEIROZ, 2013), a compreens\u00e3o das imagens \n\nna rela\u00e7\u00e3o ci\u00eancia-arte percola por caminhos pr\u00f3ximos quando se busca entender ou \n\nexprimir sentidos, s\u00edmbolos e metamorfoses nas rela\u00e7\u00f5es entre o homem e os espa\u00e7os.  \n\nConforme nos adverte Berdoulay (2012, p. 121-124), no processo de constru\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ocorrem sempre a sele\u00e7\u00e3o de elementos, imagens e discursos \n\ndispersos no meio f\u00edsico e cultural de nossos espa\u00e7os, discursos estes que s\u00e3o \n\nconstantemente recompostos e ressignificados dentro de novos relatos. Estas recomposi\u00e7\u00e3o \n\nde relatos ocorre no interior de tramas narrativas que, al\u00e9m de promover mudan\u00e7as em \n\ncada indiv\u00edduo, tamb\u00e9m apresentam o potencial de redefinir os lugares e as op\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento destes espa\u00e7os.  \n\nTal recomposi\u00e7\u00e3o das tramas narrativas pode ser compreendida quando, por \n\nexemplo, analisarmos o caso do Cais Jos\u00e9 Estelita mais a frente veremos que as tramas que \n\neram observadas antes neste espa\u00e7o quase sempre evocavam a sua degrada\u00e7\u00e3o, mas \n\nquando se prop\u00f5e um grande projeto de transforma\u00e7\u00e3o destes, novas tramas se colocam \n\npara desenhar um futuro de desenvolvimento e de valoriza\u00e7\u00e3o daquelas margens. Percebe-\n\nse que estas tramas s\u00e3o recompostas e, podem redefinir estes lugares do centro do Recife \n\nquando percebemos que a paisagem-lugar, a materialidade atual do espa\u00e7o, vira uma \n\npaisagem-ret\u00f3rica, um modo de ver. Assim, a recomposi\u00e7\u00e3o nas tramas ret\u00f3ricas da \n\npaisagem tem extrapolado o aspecto de \u201cvenda de localiza\u00e7\u00f5es privilegiadas\u201d para \n\ntransmitir uma \u201cproje\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da cidade nova/bela/moderna\u201d. \n\n\n\n55 \n\n \n\nAssim, da abertura obtida a partir de concep\u00e7\u00f5es providas pela geografia cultural \n\nque procede na valoriza\u00e7\u00e3o de um campo de quest\u00f5es espaciais aplicados ao ineditismo de \n\ntemas e problem\u00e1ticas (GOMES, 2008), a necessidade de um estudo das imagens pela \n\ngeografia se p\u00f5e de maneira decisiva ao que se refere como instrumento de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem, onde concordamos com o dizer de COSGROVE (2004, p. 98): \u201ca paisagem, \n\nde fato, \u00e9 uma \u2018maneira de ver\u2019, uma maneira de compor e harmonizar o mundo externo \n\nem uma \u2018cena\u2019, em uma unidade visual\u201d.  \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n1.3. DA PAISAGEM AO TERRIT\u00d3RIO, DO TERRIT\u00d3RIO \u00c0 PAISAGEM: \nSIGNIFICANDO E DELIMITANDO ESPA\u00c7OS \n\nA partir do debate desenvolvido sobre as rela\u00e7\u00f5es entre a abordagem cultural \n\nintegradora e a import\u00e2ncia do estudo das imagens, retoma-se aqui que o principal impacto \n\na ser observado da destacada prolifera\u00e7\u00e3o das imagens encontra-se, inicialmente, na \n\npercep\u00e7\u00e3o da materialidade f\u00edsica dos espa\u00e7os, ou seja, nas paisagens, aqui interpretadas \n\nenquanto face vis\u00edvel, mas tamb\u00e9m discursiva, de uma territorialidade. Prop\u00f5e-se \n\ndesenvolver neste ponto a ideia de que, a partir das imagens ic\u00f4nicas, podemos perceber as \n\nmaterialidades dos espa\u00e7os, os repert\u00f3rios ret\u00f3ricos e meton\u00edmicos vinculados \u00e0 sua \n\nconforma\u00e7\u00e3o, bem como as territorialidades que se formulam e delimitam as escolhas que \n\ndefinem as localiza\u00e7\u00f5es das coisas neste espa\u00e7o. \n\nAssim procedemos pois iniciamos nossa an\u00e1lise a partir da concep\u00e7\u00e3o de paisagem \n\nenquanto conceito e fen\u00f4meno que consegue articular a um s\u00f3 modo, a dimens\u00e3o f\u00edsica do \n\nreal e a representa\u00e7\u00e3o dos sujeitos que o codificam no ato de observa\u00e7\u00e3o (CASTRO, \n\n2002a), sendo assim, dualmente real e representa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, cabe interpretar a \n\npaisagem como uma \u201cimagem, produzida pela sociedade e incorporada pelo imagin\u00e1rio \n\nsocial, porque reflete um real concreto no qual a geografia se encontra em primeiro plano\u201d \n\n(CASTRO, 2002a, p. 124-125).  \n\nA paisagem \u00e9, ent\u00e3o, uma esp\u00e9cie de espelho, reflexo e resultado da cultura \n\nmaterializada no espa\u00e7o. Pode-se ent\u00e3o afirmar, que a paisagem possibilita uma abordagem \n\nintegradora da geografia, pois ela corresponde a um resultado da a\u00e7\u00e3o da cultura, \n\nintegrando as dimens\u00f5es morfol\u00f3gica, funcional, humana e simb\u00f3lica sobre o meio natural, \n\nencontrando-se carregada de valores sociais e culturais servindo de suporte a propagandas \n\ne ideologias (CASTRO, 2002a, p. 123). \n\nConv\u00e9m lembrar que outros autores igualmente destacam esse potencial \n\n\u201cintegrador\u201d relacionado \u00e0 paisagem. Dentre estes, conv\u00e9m explicitar os esfor\u00e7os de \n\nteorizar o conceito de paisagem como um m\u00e9dium que expressa valores, sentidos e tens\u00f5es \n\nda comunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas (BARBOSA, 1999b; 2012b). Igualmente, a compreens\u00e3o \n\ndesta como parte constituinte do conjunto partilhado de ideias, mem\u00f3rias e sentimentos \n\nque unem a popula\u00e7\u00e3o (CORR\u00caA, 2003).  Assim como Claval (2011) que afirma que, na \n\nan\u00e1lise da paisagem, os ge\u00f3grafos devem considerar todos os fen\u00f4menos que condicionam \n\na estrutura\u00e7\u00e3o do vis\u00edvel, sendo necess\u00e1rio para isto, buscar compreender as popula\u00e7\u00f5es \n\nque habitam o espa\u00e7o, as formas como estes se inserem nesta espacialidade, como o \n\n\n\n57 \n\n \n\nexploram e como modelam suas fei\u00e7\u00f5es19, pois \u201co universo dos homens \u00e9 feito tanto do \n\ndiscurso como de realidades tang\u00edveis. A ideia pesa tanto quanto o material. As duas \n\nvertentes s\u00e3o complementares e indissoci\u00e1veis\u201d (CLAVAL, 2011, p. 247). \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre imagin\u00e1rio e as materialidades n\u00e3o corresponde assim, a um \n\ncapricho de forma\u00e7\u00e3o de algumas paisagens. Na verdade, o imagin\u00e1rio geogr\u00e1fico s\u00f3 se \n\nforma quando relacionado a uma seletiva apropria\u00e7\u00e3o de determinados espa\u00e7os, pois \n\nenquanto imagin\u00e1rio geogr\u00e1fico necessita de uma realidade concreta de refer\u00eancia. O \n\nespa\u00e7o faz parte deste imagin\u00e1rio ent\u00e3o, pois ele que \u00e9 capaz de acrescentar e modificar \n\nsentidos, qualificando e estruturando as a\u00e7\u00f5es que a\u00ed se desenvolvem. S\u00e3o, portanto, tais \n\na\u00e7\u00f5es que instituem territ\u00f3rios. \n\nO territ\u00f3rio pode ser interpretado como o resultado de um trabalho social do \n\nhomem sobre o ambiente, sendo assim uma produ\u00e7\u00e3o \u00fatil, pol\u00edtica e cotidiana \n\n(RAFFESTIN, 2009). Para Raffestin, a aproxima\u00e7\u00e3o entre a institui\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios e suas \n\nterritorialidades da produ\u00e7\u00e3o de paisagens se processa da seguinte forma: os territ\u00f3rios se \n\nconstituem como um \u201cmundo material percebido\u201d que se tornam \u201cmat\u00e9ria-prima oferecida \n\n\u00e0 imagina\u00e7\u00e3o\u201d, onde o trabalho social a partir deste territ\u00f3rio inicial produz imagens ou \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de diversos tipos de linguagem (RAFFESTIN, 2009, p. 33).  \n\nSegundo sua interpreta\u00e7\u00e3o, a paisagem surgiria de uma concep\u00e7\u00e3o quase evolutiva \n\nda rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre o homem e o territ\u00f3rio, pois a paisagem surge apenas como \n\num produto est\u00e9tico constru\u00eddo atrav\u00e9s de uma observa\u00e7\u00e3o imaginativa do territ\u00f3rio. \n\nAssim, este afirma que o territ\u00f3rio s\u00f3 se torna paisagem com uma \u201cintermedia\u00e7\u00e3o da \n\nimagina\u00e7\u00e3o condicionada por um mediador peculiar. Existe uma observa\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria que \n\nnem sempre se torna contemplativa\u201d (RAFFESTIN, 2009, p. 17). De in\u00edcio, pode-se \n\nconcordar com esta abordagem, mas percebemos que as rela\u00e7\u00f5es observadas entre os dois \n\nconceitos s\u00e3o mais complexas. \n\n Rompemos nossas ideias com as expostas por Raffestin (2009) a partir da \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o apenas as paisagens apresentam v\u00ednculos com os processos \n\nimaginativos, porque como j\u00e1 indicamos com a abordagem cultural desenvolvida por \n\nHaesbaert, os territ\u00f3rios apresentam-se tanto como uma dimens\u00e3o espacial e material das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, como a partir do conjunto de representa\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o \n\n(HAESBAERT, 2004, 2008). Os territ\u00f3rios, enquanto demarca\u00e7\u00f5es sociais no espa\u00e7o se \n\n                                                             \n19 Para aproximar a abordagem da paisagem de uma abordagem cultural integradora, conv\u00e9m destacar ainda \nas contribui\u00e7\u00f5es conceituais sobre paisagem de BARROS (2006), BERQUE (2012) e BESSE (2006). \n\n\n\n58 \n\n \n\napresentam igualmente enquanto \u201cpor\u00e7\u00f5es imbu\u00eddas de significados, de emo\u00e7\u00f5es e de \n\nsentimentos\u201d (ALMEIDA, VARGAS e MENDES, 2011, p. 24). Por fim, h\u00e1 que se \n\nconsiderar que o territ\u00f3rio \u201cdeve ser entendido ent\u00e3o como uma materialidade e como uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e/ou como um projeto de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de por\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie terrestre \n\ne de sua legitima\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d (Moraes, 2009, p. 227), ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e legitima\u00e7\u00e3o \n\nsimb\u00f3lica esta que \u00e9 constantemente utilizada pelos poderes hegem\u00f4nicos e contra-\n\nhegem\u00f4nicos, tal como buscar-se-\u00e1 mostrar nas pr\u00f3ximas p\u00e1ginas. \n\nAssim, no ceio desta possibilidade de conduzir uma an\u00e1lise integradora da \n\ngeografia a partir do conceito de paisagem, buscamos ampliar nossa abordagem sobre a \n\npaisagem a partir da considera\u00e7\u00e3o de duas quest\u00f5es importantes: i) as paisagens e suas \n\ncorrelatas representa\u00e7\u00f5es sempre exprimir\u00e3o em suas fisionomias e significados os \n\nreferentes ideol\u00f3gicos daquele sujeito produtor e observador desta paisagem; ii) h\u00e1 que se \n\nconsiderar que toda paisagem apresenta uma territorialidade, pois a paisagem sempre vai \n\nse vincular a um territ\u00f3rio de refer\u00eancia, a uma localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, delimitada por \n\naspectos pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos e identit\u00e1rios. \n\nS\u00e3o os significados simb\u00f3licos, ou mais especificamente, os referentes ideol\u00f3gicos, \n\nque permitem a comunica\u00e7\u00e3o, a intera\u00e7\u00e3o entre os diferentes indiv\u00edduos que formam as \n\npaisagens. Esta dimens\u00e3o, por sua vez, estrutura-se a partir de um \u201crecurso narrativo que \n\ntraduz valores e significados em composi\u00e7\u00f5es e arranjos de imagens espaciais\u201d (GOMES; \n\nBERDOULAY, 2008, p. 11), dimens\u00e3o que aproxima o estudo da paisagem da an\u00e1lise dos \n\nreferentes ideol\u00f3gicos e de suas implica\u00e7\u00f5es na materialidade dos espa\u00e7os, pois a paisagem \n\nnada mais \u00e9 que um ato humano que configura significados socioculturais \u00e0 natureza \n\n(BARBOSA, 2010b). \n\nPara Berdoulay (2012) os referentes ideol\u00f3gicos entram na composi\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas de significado e de a\u00e7\u00e3o que se manifestam na din\u00e2mica da paisagem. Estes \n\nreferentes correspondem a um fen\u00f4meno social e geogr\u00e1fico que permite a passagem do \n\ncoletivo ao individual, e vice-versa, possibilitando assim a considera\u00e7\u00e3o da cultura como \n\na\u00e7\u00e3o, pois permite que na experi\u00eancia individual sejam formuladas as condi\u00e7\u00f5es e os \n\ntermos da a\u00e7\u00e3o desta rela\u00e7\u00e3o coletividade-idiossincrasias. Conforme suas pr\u00f3prias \n\npalavras, \n\nNa realidade, entre o sentido banal [do termo \u201cideologia\u201d] de \u201cconjunto de \nideias\u201d e o sentido marxista de \u201crepresenta\u00e7\u00e3o sempre falsa a favor de um poder, \na denunciar\u201d, existe uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria: ela consiste em considerar as \nideologias como uma atividade ordin\u00e1ria, constitutiva da vida em sociedade. \u00c9 \n\n\n\n59 \n\n \n\num fen\u00f4meno social e geogr\u00e1fico, nem bom nem ruim em si, somente sua \nmaneira de ser utilizada. [...] Quando um indiv\u00edduo precisa tomar uma decis\u00e3o, \nele se apoia em valores dispon\u00edveis em sua cultura: s\u00e3o \u201creferentes ideol\u00f3gicos\u201d. \nEles constituem um reservat\u00f3rio de ideias fundamentais, um conjunto de \nrepresenta\u00e7\u00f5es (cren\u00e7as, valores, pressuposi\u00e7\u00f5es, atitudes, sensibilidades) que o \nindiv\u00edduo utiliza para justificar ou guiar suas condutas, especialmente diante de \nsitua\u00e7\u00f5es particulares (BERDOULAY, 2012, p. 113-114). \n\nNeste sentido, Berdoulay considera que as ideologias se constituem enquanto parte \n\nintegrante da vida social, capazes de produzir significados na rela\u00e7\u00e3o do homem com seu \n\nmeio. Ao considerar que os referentes ideol\u00f3gicos podem ser compreendidos enquanto um \n\nconjunto de representa\u00e7\u00f5es \u2013 mitos, valores e/ou atitudes \u2013 este autor aponta um eixo de \n\naproxima\u00e7\u00e3o entre os referentes ideol\u00f3gicos e a (re)produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os: o poder \n\nsimb\u00f3lico da paisagem. Em tal ponto, pode-se estabelecer uma aproxima\u00e7\u00e3o entre os \n\nconceitos de referentes ideol\u00f3gicos e de \u201crepresenta\u00e7\u00f5es espaciais\u201d, caso acreditarmos que \n\neste \u00faltimo engloba o potencial meton\u00edmico da constru\u00e7\u00e3o das paisagens, integrando tanto \n\na produ\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica quanto a produ\u00e7\u00e3o discursiva acerca dos espa\u00e7os estudados, \n\nconforme destacamos em trabalhos anteriores (ver BARBOSA, 2011a e MACIEL, \n\nBARBOSA 2012). \n\nA partir da discuss\u00e3o sobre os referentes ideol\u00f3gicos e sua influ\u00eancia nas paisagens \n\npercebe-se que este debate deve levar em considera\u00e7\u00e3o o papel das idiossincrasias que cada \n\nqual apresenta. E neste sentido, h\u00e1 que se considerar que al\u00e9m de interesses racionais, de \n\nobjetivos funcionais, a paisagem, enquanto express\u00e3o das ideias de cada indiv\u00edduo \n\napresenta tamb\u00e9m um car\u00e1ter emotivo que a constitui. Na medida que aceitarmos esta \n\nposi\u00e7\u00e3o, nos aproximamos da constata\u00e7\u00e3o de Mercier, Bethemont e B\u00e9dard (2002, p. 276), \n\nque afirmam: \n\nAssim a paisagem, mesmo se ela resulta de uma rela\u00e7\u00e3o no meio, residiria \nfundamentalmente um atributo da emo\u00e7\u00e3o. Assim, a paisagem teria uma pot\u00eancia \nporque ela seria uma paix\u00e3o que transporta o ser \u00edntimo, na organiza\u00e7\u00e3o, por \nexemplo, de recriar no mundo sens\u00edvel sua vis\u00e3o paisag\u00edstica interior20. \n\nConv\u00e9m refor\u00e7ar tal conte\u00fado emotivo da paisagem com o outrora postulado por \n\nBarbosa (2010b, p. 08), pois assumir este car\u00e1ter emotivo da paisagem revela n\u00e3o apenas a \n\npresen\u00e7a de aspectos imagin\u00e1rios no espa\u00e7o, mas que sua presen\u00e7a consegue revelar a \n\npluralidade dos nossos espa\u00e7os. Em suas palavras: \n\n                                                             \n20 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cAinsi le paysage, m\u00eame s\u2019il r\u00e9sulte d\u2019une relation au milieu, demeurerait \nfondamentalement un attribut de l\u2019\u00e9motion. En cela, le paysage aurait une puissance parce qu\u2019il serait une \npassion qui transporte l\u2019\u00eatre intime, en l\u2019amenant, par exemple, \u00e0 recr\u00e9er dans le monde sensible sa vision \npaysag\u00e8re int\u00e9rieure\u201d. \n\n\n\n60 \n\n \n\nA paisagem \u00e9 epiderme da cidade. Percebemos a vida urbana atrav\u00e9s do \nseu manto. Mesmo que suas perspectivas sejam enganosas e que todas as suas \nfaces vis\u00edveis escondam outras faces, indesej\u00e1veis. A paisagem \u00e9 a pele da \ncidade e traduz o ch\u00e3o das vidas do nosso cotidiano. Na paisagem s\u00e3o expressos \nnossos sonhos e medos, nossos segredos e desterros, nossas esperan\u00e7as e nossos \ndramas. Assim plena de vida, a paisagem \u00e9 a experi\u00eancia concreta do viver com \no outro, mesmo que as suas regras sejam absurdas. Por isso, a pele exprime a \ndiversidade e a pluralidade de nosso estar-no-mundo (BARBOSA, 2010b, p. 08). \n\nAo considerar tais concep\u00e7\u00f5es de paisagem podemos compreender as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es espaciais como uma intermedia\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do qual os sujeitos que \n\nvivenciam o espa\u00e7o enunciam as suas vis\u00f5es de mundo, promovendo com estas uma \n\n\u201cintegra\u00e7\u00e3o entre o enraizamento no lugar e o imagin\u00e1rio geogr\u00e1fico coletivo\u201d (MACIEL, \n\n2009. p. 42). H\u00e1 que se refor\u00e7ar que, ao pensar a paisagem como um modo de ver \n\nenunciado pelos sujeitos participantes das rela\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o insere a paisagem numa \n\nconcep\u00e7\u00e3o apenas do exerc\u00edcio de um sentido (vis\u00e3o), mas sim que neste exerc\u00edcio de ver \u2013 \n\ne tamb\u00e9m de n\u00e3o ver \u2013 desenvolve-se uma produ\u00e7\u00e3o de sentidos (significa\u00e7\u00f5es) \u00e0 sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com o mundo, que caracteriza a paisagem como um artefato est\u00e9tico sociocultural, \n\npercebido segundo as necessidades e possibilidades hist\u00f3ricas de uma dada sociedade \n\n(BARBOSA, 2010b; BERQUE, 2012) e do qual nasce suas representa\u00e7\u00f5es, visto aqui \n\ncomo uma forma de ver, mas tamb\u00e9m de criar sentidos. A paisagem \u00e9 assim, uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica desenvolvida na perspectiva do lugar (McDOWELL, \n\n1996). \n\nAs representa\u00e7\u00f5es correspondem a uma cria\u00e7\u00e3o social pertinente do real espacial, \n\nque indicam os sentidos e valores que os grupos atribuem/assimilam aos ambientes a que \n\nse referem. Berdoulay (2012) nos adverte que as representa\u00e7\u00f5es apresentam a necessidade \n\nde ser confrontadas com o real, n\u00e3o podendo ser encaradas como realidades, pois se estas \n\nganham autonomia da realidade podem tornar-se um pr\u00e9-conceito, uma viol\u00eancia do \n\npensamento. Neste sentido, destacamos a necessidade de analisar as representa\u00e7\u00f5es a partir \n\ndo di\u00e1logo que se estabelece entre realidade e a imagina\u00e7\u00e3o. \n\nAo considerar a articula\u00e7\u00e3o promovida pela paisagem entre o espa\u00e7o e a esfera do \n\nimagin\u00e1rio, podemos adentrar ao tema das representa\u00e7\u00f5es. As representa\u00e7\u00f5es j\u00e1 estiveram \n\namplamente presentes no debate da ci\u00eancia geogr\u00e1fica, e h\u00e1 que se destacar que estas se \n\ncaracterizam por apresentar um car\u00e1ter construtivo, criativo e aut\u00f4nomo de interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndo objeto e de express\u00e3o do sujeito (BARBOSA, 2012b); ressaltam os sentidos e valores \n\nque os indiv\u00edduos e grupos atribuem e assimilam aos ambientes de refer\u00eancia, sendo assim \n\n\u201cconstru\u00e7\u00f5es interpretativas\u201d (MACIEL, 2004); al\u00e9m de ser um termo que engloba o \n\n\n\n61 \n\n \n\npotencial meton\u00edmico da constru\u00e7\u00e3o das paisagens, integrando tanto a produ\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica \n\nquanto a produ\u00e7\u00e3o discursiva dos espa\u00e7os. \n\nPassemos ent\u00e3o com um exemplo a compreender de que forma as representa\u00e7\u00f5es \n\nrevelam este potencial meton\u00edmico da paisagem. Barbosa (2010b), ao analisar a constru\u00e7\u00e3o \n\nimag\u00e9tica do Rio de Janeiro enquanto \u201ccidade maravilhosa\u201d, destacou de forma exemplar \n\ncomo representa\u00e7\u00f5es da paisagem adquirem o potencial de se conformar enquanto \n\n\u201clegendas simb\u00f3licas\u201d, \u201cimagens-for\u00e7a\u201d de uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Ao demonstrar como as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas do Rio de Janeiro conseguiram transformar a cidade em uma \n\n\u201cimagem-for\u00e7a\u201d de cidade maravilhosa, este autor demonstrou como as imagens \u2013 visuais \n\nou verbais \u2013 participam da \u201cconstru\u00e7\u00e3o de hegemonias sociopol\u00edticas que se legitimam em \n\ndiscursos aparentemente banais, mas que confessam sua pr\u00e1tica discricion\u00e1ria na \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso da cidade\u201d (BARBOSA, 2010b, p. 01, grifos nosso). Eis a forma que se \n\nd\u00e1 esse processo da constru\u00e7\u00e3o da imagem maravilhosa do Rio de Janeiro: \n\n[...] papel preponderante de determinadas paisagens como representativas da \ncidade do Rio de Janeiro, pois essa preponder\u00e2ncia muitas vezes tende a se \nconfundir com a hegemonia cultural das representa\u00e7\u00f5es de mundo de \ndeterminadas classes sociais. A paisagem natural traduz, sob a clivagem de \nvaloriza\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, uma geografia particular dos lugares. [...] \n\nPodemos afirmar que a for\u00e7a da imagem atribu\u00edda \u00e0 cidade do Rio de \nJaneiro vem da apropria\u00e7\u00e3o e do uso da Natureza como paisagem, ou seja, de \numa representa\u00e7\u00e3o est\u00e9tica do espa\u00e7o socialmente constru\u00eddo. A partir de suas \nformas, volumes e cores foram criados significados de um modo de ser e viver \ndo carioca, ou melhor, do deve-ser da cidade. Essa imagem urbana muita vezes \nserviu de aparato ideol\u00f3gico para processos brutais de deslocamento e destrui\u00e7\u00e3o \nde formas e modos de vida n\u00e3o condizentes aos valores e tradi\u00e7\u00f5es espelhadas na \npaisagem natural do maravilhoso. A tessitura da beleza da natureza e o sentido \nsociocultural da cidade nos conduzem, contraditoriamente, a aceitar a utopia \ncompuls\u00f3ria do maravilhoso como nosso devir e, ao mesmo tempo, da negar \ntudo e todos que fogem ao padr\u00e3o est\u00e9tico do que se considera como civilizado. \nA paisagem nos revela e nos denuncia naquilo que escondemos? \n\nEssa imagem institu\u00edda pela estetiza\u00e7\u00e3o da paisagem carioca \u00e9, no fundo, \nabstrata, pois oculta desigualdades s\u00f3cio-espaciais sens\u00edveis (BARBOSA, 2010b, \np. 07-08). \n\nEste debate agora exposto se aproxima daquele que desenvolvemos em outras \n\noportunidades sobre as meton\u00edmias paisag\u00edsticas do Recife (BARBOSA, 2011a; MACIEL \n\ne BARBOSA, 2012, 2013). Nossas an\u00e1lises basearam-se nas paisagens estuarinas da \n\ncidade do Recife, especialmente as localizadas na foz do rio Capibaribe, no centro da \n\ncidade do Recife, tidas como meton\u00edmicas, ou seja, com um grande potencial de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de significa\u00e7\u00f5es, sentidos, de atra\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e simboliza\u00e7\u00e3o de diversas \n\nformas identit\u00e1rias para a/da cidade. Percebemos nesta an\u00e1lise que estas paisagens, ao \n\nmesmo tempo que apresentam o potencial de celebrar a vida p\u00fablica nas cidades e agregar \n\n\n\n62 \n\n \n\nos cidad\u00e3os de forma mais expressiva e contundente, vem passando por um processo \n\nrecente de expl\u00edcita espetaculariza\u00e7\u00e3o e monumentaliza\u00e7\u00e3o da cultura, que se apropria de \n\nimagens e representa\u00e7\u00f5es tomadas via s\u00edntese de discursos, dando relev\u00e2ncia a aspectos \n\nmais emblem\u00e1ticos e omitindo aqueles com um teor mais cr\u00edtico. \n\nDefendemos que o estudo das representa\u00e7\u00f5es de uma paisagem sempre vai envolver \n\no estudo da ret\u00f3rica que conta sobre a hist\u00f3ria destes espa\u00e7os. Esp\u00e9cie de \u201cguerra de \n\nargumentos\u201d (MACIEL, 2009, p. 40) a ret\u00f3rica da paisagem presente nas representa\u00e7\u00f5es \n\ncorresponde, talvez, a uma das maiores obsess\u00f5es dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa e \n\ndas estrat\u00e9gias de debate sobre os projetos em execu\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. \n\nNeste ponto, conv\u00e9m resgatar a importante distin\u00e7\u00e3o que Souza (2011) realizou \n\nacerca dos termos \u201crepresenta\u00e7\u00f5es sociais\u201d e \u201crepresenta\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais\u201d, em artigo \n\nsobre as pr\u00e1ticas, imagin\u00e1rios e discursos presentes na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. Apesar \n\nde n\u00e3o utilizarmos o termo \u201cs\u00f3cio-espacial\u201d em nossa pesquisa, concordamos com este \n\nautor em sua atribui\u00e7\u00e3o espacializante das representa\u00e7\u00f5es, tais como se pode ver a seguir: \n\n[\u2026] se o imagin\u00e1rio, \u201cfundamento do pr\u00f3prio Social, remete \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de \nsignifica\u00e7\u00f5es (e \u00e9 com base nisso que se d\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de sentido[s], hist\u00f3rico-\nculturalmente), as representa\u00e7\u00f5es sociais, em sua acep\u00e7\u00e3o particularizada (e \nsubordinada), designariam as maneiras de organizar a reprodu\u00e7\u00e3o de \nsignifica\u00e7\u00f5es por meio de discursos menos ou mais coerentes que visam a \narticular identidades e justificar escolhas e a\u00e7\u00f5es. [\u2026] Assim, as representa\u00e7\u00f5es \nsociais \u2013 que, no caso de imagens espaciais e discursos fortemente \nespacializados e espacializantes, merecem ser denominadas representa\u00e7\u00f5es \ns\u00f3cio-espaciais [pois estas] [\u2026] \u2013 participam dos processos de organiza\u00e7\u00e3o \nsimb\u00f3lico-discursiva da realidade social (ou melhor, s\u00f3cio-espacial); elas nos \nenvolvem, influenciam nossas rea\u00e7\u00f5es no quotidiano e modelam o senso comum, \nao mesmo tempo em que se acham imersas no quotidiano e no senso comum. As \nrepresenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o um campo de disputa simb\u00f3lica, e as \u201csignifica\u00e7\u00f5es \nimagin\u00e1rias sociais que, t\u00e3o ami\u00fade, nelas se acham reificadas ou dilu\u00eddas, s\u00e3o, \nsimultaneamente, tamb\u00e9m as \u201carmas\u201d simb\u00f3lico-discursivas dessas contendas\u201d \n(SOUZA, 2011, p. 160). \n\nNeste sentido, acreditamos que tanto as representa\u00e7\u00f5es espaciais quanto as \n\npaisagens apresentam liga\u00e7\u00f5es com os referentes ideol\u00f3gicos e seus correlatos discursos, \n\nsendo ambos resultado de um processo de disputa simb\u00f3lica e ideol\u00f3gica. Esta abordagem \n\nse aproxima bastante com a concep\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica de Denis Cosgrove (2004, p. 97), que a \n\ninterpreta como uma \u201cexpress\u00e3o humana intencional composta de muitas camadas de \n\nsignificados\u201d21.  \n\n                                                             \n21 Um dos pioneiros da geografia cultural marxista nos anos 1980, Cosgrove liderou uma busca te\u00f3rica e \nmetodol\u00f3gica baseada no construtivismo cr\u00edtico, defendendo a postura segunda a qual as estruturas \ndiscursivas dos sistemas socioculturais que os ge\u00f3grafos deviam interpretar pertenciam a \u2013 e emanavam de \u2013 \ndom\u00ednios simb\u00f3licos de imagens, signos, textos e representa\u00e7\u00f5es. Algumas dessas representa\u00e7\u00f5es seriam \n\n\n\n63 \n\n \n\nNa concep\u00e7\u00e3o cosgroviana, mas tamb\u00e9m de outros ge\u00f3grafos angl\u00f3fonos, a \n\npaisagem adquire um car\u00e1ter simb\u00f3lico, caracterizando-se por possibilitar o encontro de \n\nmuitas culturas e, talvez, revelar o conflito. Assim, o estudo da paisagem sempre envolver\u00e1 \n\no estudo do poder, pois muitos dos simbolismos das paisagens servem para disciplinar os \n\nusos dos grupos que a utilizam, educando gestos e a\u00e7\u00f5es e, indo mais longe, servindo para \n\nreproduzir normas culturais e valores dos grupos dominantes (COSGROVE, 2004, p. 105-\n\n108; McDOWELL, 1996). Para o autor, ent\u00e3o, a paisagem teria o potencial de adestrar os \n\nusos de grupos e culturas alternativas. Aceitando tal princ\u00edpio, devemos, contudo, \n\nultrapassar uma vis\u00e3o puramente estrutural, onde os sujeitos sociais jogariam um papel \n\npassivo diante de um sistema preestabelecido de regras, condutas e a\u00e7\u00f5es. \n\nEm outro artigo, o mesmo Cosgrove lembra-nos que a paisagem corresponde a uma \n\nimagem cultural, um modo especial de compor, estruturar e dar significado ao mundo \n\nexterno, ou simplesmente, a paisagem natural (COSGROVE e JACKSON, 2000). Neste \n\nsentido, sua teoria paisag\u00edstica se baseia na compreens\u00e3o desta como uma express\u00e3o \n\nhumana intencional, composta de m\u00faltiplas camadas de significado, onde os indiv\u00edduos \n\nconseguem se conhecer e ser o que desejam (COSGROVE, 1999). Pensada ent\u00e3o como \n\numa parte constituinte do conjunto partilhado de ideias, mem\u00f3rias e sentimentos que unem \n\na popula\u00e7\u00e3o, a paisagem pode ent\u00e3o revelar uma dimens\u00e3o cultural e pol\u00edtica imanente aos \n\nprocessos de constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pois correspondem a \u201cproduto de tens\u00f5es, conflitos e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es que se exprimem no espa\u00e7o e atrav\u00e9s dele\u201d (MACIEL, 2012, p. 29). \n\nNeste sentido, retomamos Maciel (2012) para conceber o ide\u00e1rio-tipo de concep\u00e7\u00e3o \n\nda paisagem que pensamos aproximar atrav\u00e9s do breve debate da imagem esbo\u00e7ado acima: \n\na paisagem enquanto um \u201cproduto das tens\u00f5es, conflitos e negocia\u00e7\u00f5es que se exprimem \n\nno espa\u00e7o e atrav\u00e9s dele\u201d (MACIEL, 2012, p. 29). Destaque-se ent\u00e3o, que tal percep\u00e7\u00e3o de \n\npaisagem se coaduna, a princ\u00edpio, com a concep\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica anteriormente destacada \n\nde Denis Cosgrove (2004). Com efeito, para a geografia cultural marxista de origem \n\nangl\u00f3fona, a paisagem operaria simbolicamente em nome de uma elite, como uma \n\n\u201cmaneira dominante de olhar\u201d reveladora de certas rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas ao mesmo \n\ntempo em que ocultaria outras. Desta maneira, seria pe\u00e7a-chave na manuten\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es do poder e da desigualdade de classes numa dada sociedade. \n\n                                                                                                                                                                                         \nparticularmente persuasivas e carregadas de significados pol\u00edticos, \u201cmodos de ver\u201d a sociedade, merecendo \npor isso detida aten\u00e7\u00e3o. Para uma revis\u00e3o da import\u00e2ncia desse autor consultar Wylie (2007), especialmente o \ncap\u00edtulo 3 (Ways of seeing, p.55-69). \n\n\n\n64 \n\n \n\nEntretanto, h\u00e1 que se considerar que, conforme nos exp\u00f5e Wylie (2007) ideias \n\nretiradas a partir de Michel Foucault vem influenciando algumas correntes da geografia \n\ncultural anglo-sax\u00f4nica p\u00f3s-estruturalistas, que tem estimulado a deixar de ver a paisagem \n\ncomo apenas uma representa\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o da cultura dominante, como um s\u00edmbolo \n\nvisual e pict\u00f3rico de uma elite. Na vis\u00e3o p\u00f3s-estruturalista que este autor destaca, a \n\npaisagem monol\u00edtica e pict\u00f3rica e esse poder central s\u00e3o questionados, isto \u00e9, pretende-se \n\nentender de forma mais nuan\u00e7ada e pr\u00f3xima da vida cotidiana como essas rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder conformam a paisagem (e n\u00e3o apenas est\u00e3o refletidas numa vis\u00e3o da paisagem). \n\nO que as considera\u00e7\u00f5es deste autor nos lembra \u00e9 que a paisagem existe de fato \n\ncomo uma consequ\u00eancia, um conjunto de cren\u00e7as e atitudes carregada de significados pelas \n\npraticas cotidianas (WYLIE, 2007, p.110-111). Conforme admite Wylie, um discurso22 da \n\npaisagem em dado lugar e \u00e9poca permite e endossa certas maneiras de comportamento, \n\npercep\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que censura ou prescreve outras \n\nmaneiras de lidar com o espa\u00e7o. O discurso assim concebido vai tentar estabelecer quais \n\ns\u00e3o as paisagens desej\u00e1veis e quais n\u00e3o s\u00e3o.  \n\nEntretanto, esta cr\u00edtica desenvolvida por Wylie j\u00e1 se fazia dentro da pr\u00f3pria \n\ngeografia angl\u00f3fona, embora por poucos colocada em pr\u00e1tica, conforme podemos observar \n\nno seguinte trecho retirado das reflex\u00f5es de McDowell (1996, p. 177): \n\nExiste uma percep\u00e7\u00e3o cada vez maior de que o conhecimento \u00e9 m\u00faltiplo e \nsituacional, que existem muitas maneiras de ver e ler a paisagem. Um dos focos \nda contempor\u00e2nea geografia cultural, portanto, \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos \ndiscursos acerca de lugar e identidade, revelando os antes ignorados sentidos de \nlugar e vis\u00f5es de paisagens constru\u00eddas mais pelos destitu\u00eddos do que pelos \npoderosos. \n\nH\u00e1 que se destacar ent\u00e3o que, a paisagem nos permite apreender o real em suas \n\ndiversas escalas, pois na medida em que elas nos falam do trabalho dos homens e da vida \n\nsocial, a sua concep\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o ir\u00e1 revelar tamb\u00e9m todas estas complexas rela\u00e7\u00f5es que \n\nse constroem todos os dias dentro das rela\u00e7\u00f5es sociais. J\u00e1 que a paisagem faz parte daquele \n\nque o habita, e dele se influencia, reconhecer sua polivocalidade \u00e9 compreender o real e \n\n                                                             \n22 Para Wylie, o discurso n\u00e3o corresponde a algo puramente visual, pict\u00f3rico e maquiav\u00e9lico, onde o poder \nemana de um centro, mas, numa vis\u00e3o inspirada pelas an\u00e1lises de Michel Foucault, refere-se mais a um \namplo conjunto de a\u00e7\u00f5es, eventos e posturas. Nesse modo de pensar s\u00e3o considerados dois aspectos \nprincipais: i) discurso n\u00e3o \u00e9 apenas um conjunto de textos, imagens, arquivos, documentos e escrituras, mas \ntamb\u00e9m falas, di\u00e1logos, modos de pensar e a\u00e7\u00f5es; ii) discurso n\u00e3o \u00e9 uma serie de afirma\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \nproferidas, feitas e pensadas sobre uma coisa pr\u00e9-existente e separada, como uma paisagem por exemplo. Um \ndiscurso da paisagem n\u00e3o pode ser considerado como um conjunto de coisas ditas e feitas face a uma \npaisagem j\u00e1 existente, imut\u00e1vel e dada (ou seja uma paisagem aprior\u00edstica, existente por antecipa\u00e7\u00e3o no \nmundo exterior). Pelo contrario, um discurso da paisagem cria a pr\u00f3pria paisagem, faz a paisagem real. \n\n\n\n65 \n\n \n\ntodas as suas complexidades (CLAVAL, 2011). Tal como destaca Berque (2012) a \n\npaisagem \u00e9 uma marca pois expressa uma civiliza\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 igualmente uma matriz porque \n\nparticipa dos esquema de percep\u00e7\u00e3o, de concep\u00e7\u00e3o e de a\u00e7\u00e3o. Em suas palavras: \n\n\u00c9 preciso compreender a paisagem de dois modos: por um lado, ela \u00e9 vista por \num olhar, apreendida por uma consci\u00eancia, valorizada por uma experi\u00eancia, \njulgada (e eventualmente reproduzida) por uma est\u00e9tica e uma moral, gerada por \numa pol\u00edtica etc.; e, por outro, ela \u00e9 matriz, ou seja, determina, em contrapartida, \nesse olhar, essa consci\u00eancia, essa experi\u00eancia, essa est\u00e9tica, essa moral, essa \npol\u00edtica etc. (BERQUE, 2012, p. 240). \n\nA partir dos debates estabelecidos neste cap\u00edtulo, iremos agora a frente tentar \n\ncorrelacionar os aspectos representacionais, ic\u00f4nicos e simb\u00f3licos da paisagem no debate \n\nsobre as reconfigura\u00e7\u00f5es espaciais que vem ocorrendo na Bacia do Pina, buscando \n\ndesenvolver uma an\u00e1lise sobre as rela\u00e7\u00f5es entre os aspectos simb\u00f3licos da paisagem com a \n\nmaterialidade e o valor desse sitio geogr\u00e1fico que se tornou objeto de cobi\u00e7a e disputa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 02 \n\n \n\nCONSTRUINDO O CEN\u00c1RIO. A BACIA DO PINA E OS GRANDES \n\nEMPREENDIMENTOS: ANTECIPA\u00c7\u00d5ES COGNITIVAS E \n\nANTECIPA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentaremos uma an\u00e1lise sobre algumas reconfigura\u00e7\u00f5es \n\nespaciais que tem se desenvolvido nas margens da Bacia do Pina, importante espa\u00e7o \n\nestuarino localizado no centro da cidade do Recife. Junto \u00e0 an\u00e1lise destas reconfigura\u00e7\u00f5es \n\nespaciais, buscaremos iniciar uma correla\u00e7\u00e3o, que ser\u00e1 aprofundada no cap\u00edtulo 03, sobre \n\ncomo os processos de transforma\u00e7\u00f5es destes espa\u00e7os se relacionam diretamente com \n\nrearranjos/ressignifica\u00e7\u00f5es dos aspectos representacionais, ic\u00f4nicos e simb\u00f3licos da \n\npaisagem local. Assim, buscaremos refor\u00e7ar que no processo contempor\u00e2neo de disputa e \n\nvalora\u00e7\u00e3o de algumas paisagens emblem\u00e1ticas de nossa cidade, se percebe de forma \n\ncorrelata uma amplia\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia pol\u00edtica dos aspectos simb\u00f3licos da paisagem, que \n\nvinculada com a materialidade, ora pode servir para a valoriza\u00e7\u00e3o de projetos hegem\u00f4nicos \n\nde renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, ora para revelar descontentamentos e reivindica\u00e7\u00f5es por uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o mais integrativa destes espa\u00e7os. Partindo desse princ\u00edpio, propomos analisar o \n\nprocesso contempor\u00e2neo de transforma\u00e7\u00e3o da Bacia do Pina enquanto nova centralidade \n\npara a cidade do Recife, destacando a an\u00e1lise emp\u00edrica do Projeto Novo Recife, previsto \n\npara o Cais Jos\u00e9 Estelita (ver MAPA 01 e 02).  \n\nMAPA 01 \u2013 Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da cidade do Recife \n\n \nProdu\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o: Cassandra B. S. de Oliveira Dantas, 2014. \n\n\n\n68 \n\n \n\nMAPA 02 \u2013 Bacia do Pina e Centro do Recife \n\n \nFONTE: Atlas de Desenvolvimento Humano na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, 2010. \n\n\n\n69 \n\n \n\nConv\u00e9m esclarecer que nossa an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o entre o Novo Recife e a produ\u00e7\u00e3o \n\nda Bacia do Pina como nova centralidade para a cidade pretende considerar este conceito \n\npara al\u00e9m de uma interpreta\u00e7\u00e3o que o coloque como simples oposi\u00e7\u00f5es geom\u00e9trica ao \n\nconceito de \u201cperiferia\u201d. Da mesma forma, n\u00e3o buscaremos trabalhar a distribui\u00e7\u00e3o desigual \n\ndas condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica e de conte\u00fado entre duas \u00e1reas, tal como sugeriu \n\nSposito (2009, p. 33-34) em sua abordagem sobre o par dial\u00e9tico em quest\u00e3o. A nossa \n\nconsidera\u00e7\u00e3o da centralidade se relaciona \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es e referentes \n\nideol\u00f3gicos que vem sinalizando a conforma\u00e7\u00e3o desta centralidade nos materiais do \n\nplanejamento urbano do Recife. Neste caso, longe de ser uma an\u00e1lise da dial\u00e9tica existente \n\nno par \u201ccentro-periferia\u201d, preocupa-nos lan\u00e7ar luz sobre as ideologias e op\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento que favorecem a conforma\u00e7\u00e3o de um novo territ\u00f3rio de investimentos e \n\na\u00e7\u00f5es. \n\nNeste sentido, desenvolveremos nossa an\u00e1lise a partir das representa\u00e7\u00f5es espaciais \n\nlan\u00e7adas sobre este projeto pelos discursos hegem\u00f4nicos e contra-hegem\u00f4nicos da cidade. \n\nAssim, nossa proposta de investiga\u00e7\u00e3o corresponde a analisar as interven\u00e7\u00f5es materiais, \n\nmas tamb\u00e9m, as estrat\u00e9gias simb\u00f3licas e ideol\u00f3gicas presentes na produ\u00e7\u00e3o de novos \n\ndiscursos e representa\u00e7\u00f5es que busquem legitimar e/ou contestar as a\u00e7\u00f5es de \n\n\u201creestrutura\u00e7\u00e3o urbana\u201d que vem ocorrendo na Bacia do Pina. \n\nPara tal empreitada, na primeira parte deste cap\u00edtulo faremos um esfor\u00e7o para narrar \n\nde forma breve a sociabilidade, a hist\u00f3ria e a caracteriza\u00e7\u00e3o socioespacial da Bacia do \n\nPina, ressaltando aspectos que o Novo Recife e outros grandes projetos parecem esquecer: \n\nos espa\u00e7os estuarinos da cidade como uma paisagem-s\u00edntese das m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es do \n\nRecife com as \u00e1guas. Desenvolver assim uma interpreta\u00e7\u00e3o destas paisagens a partir dos \n\nm\u00faltiplos Recifes que podemos ler nela: a cidade dos pescadores, das atividades do porto, \n\nbem como das resist\u00eancias populares dos \u201cbairros teimosos\u201d pela perman\u00eancia no centro. \n\nFeitas as an\u00e1lises iniciais sobre as caracter\u00edsticas territoriais da Bacia do Pina, \n\npodemos avan\u00e7ar ao segundo ponto de debate deste cap\u00edtulo: recompor o cen\u00e1rio urbano \n\nda cidade onde o Novo Recife \u00e9 visto n\u00e3o apenas como um projeto isolado de \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o territorial, mas sim como um evento interligado a uma din\u00e2mica recente e \n\natual de expans\u00e3o de grandes projetos nos espa\u00e7os centrais da cidade. Exporemos uma \n\nan\u00e1lise do per\u00edodo entre 1990 a 2012, por interpretar que no transcurso destes anos tem se \n\nmultiplicado uma s\u00e9rie de antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas (projetos, planos de a\u00e7\u00e3o, leis) e \n\nantecipa\u00e7\u00f5es espaciais (projetos vi\u00e1rios, megaempreendimentos comerciais e residenciais, \n\n\n\n70 \n\n \n\ndentre outros) cujo objetivo principal corresponde a renovar e revalorizar as \u201cmargens \n\nrisonhas\u201d do Capibaribe e demais espa\u00e7os l\u00edquidos da cidade, vistos como um capital \n\nsimb\u00f3lico a explorar. S\u00e3o projetos e a\u00e7\u00f5es que objetivam ampliar as \u201cpaisagens-vitrine\u201d do \n\nturismo e do mercado imobili\u00e1rio recifense, financiada por uma remo\u00e7\u00e3o de favelas, \n\npalafitas e demais \u201cvisualidades da pobreza\u201d recifense, bem como a remo\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nrefer\u00eancia que lembre o passado favelizado da cidade. \n\nEste conjunto de obras de reconfigura\u00e7\u00e3o espacial da cidade ser\u00e1 compreendida a \n\npartir do papel que desempenham as interven\u00e7\u00f5es descont\u00ednuas, que relacionadas a um \n\ncontexto mais amplo, revelam v\u00ednculos com a reprodu\u00e7\u00e3o social das rela\u00e7\u00f5es capitalistas \n\nde produ\u00e7\u00e3o. S\u00e3o assim, transforma\u00e7\u00f5es que se caracterizam por interpretar a cidade onde \n\no \u201cterrit\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 mais garantia da dura\u00e7\u00e3o da paisagem e o mapa \u00e9 um rascunho sempre \n\nprovis\u00f3rio e incerto das rela\u00e7\u00f5es sociais, tornando a cidade um territ\u00f3rio da hiperrealidade \n\nda mercadoria\u201d (BARBOSA, 1999b, p. 64). \n\nPosterior ao desenvolvimento dessas duas primeiras partes do trabalho, \n\nadentraremos na \u00faltima parte do cap\u00edtulo que versa sobre o Projeto Novo Recife. Este \n\nempreendimento corresponde a um projeto de interven\u00e7\u00e3o localizado na margem esquerda \n\nda bacia do Pina. Atrav\u00e9s de suas proposi\u00e7\u00f5es, este projeto urban\u00edstico se caracteriza por \n\nrecompor os relatos, redefinir os lugares e suas op\u00e7\u00f5es de planejamento, pois corresponde \n\na uma interven\u00e7\u00e3o territorial que nada se relaciona com a hist\u00f3rica territorialidade da Bacia \n\ndo Pina. Neste sentido, finalizaremos esse cap\u00edtulo apresentando o Projeto Novo Recife e \n\nos cen\u00e1rios de interven\u00e7\u00e3o que este apresenta ao futuro destes territ\u00f3rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n2.1. \u201cDE COMO OS MORADORES DA ALDEIA TEIMOSA CONSTRU\u00cdRAM NA \n\nMARRA A SUA CIDADE\u201d23 \n\n Em outros momentos de nosso percurso acad\u00eamico, desenvolvemos algumas \n\npesquisas buscando compreender de que forma projetos, a\u00e7\u00f5es e discursos recentes de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os estuarinos do Recife est\u00e3o ancorados em imagens, representa\u00e7\u00f5es \n\ne discursos deste espa\u00e7o, quer reatualizando estes ou selecionando apenas alguns de seus \n\naspectos imag\u00e9ticos e discursivos24 (BARBOSA, 2011a, 2012). Ao longo destes anos, \n\nconstatamos que a valoriza\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es e imagens das cidades adquire, muitas \n\nvezes, um potencial pol\u00edtico, pois a incorpora\u00e7\u00e3o dos discursos e da(s) mem\u00f3ria(s) da \n\ncidade s\u00e3o cada vez mais agenciadas por estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o da cidade junto aos \n\ndiscursos tur\u00edsticos e imobili\u00e1rios. Tal valoriza\u00e7\u00e3o do passado liga-se cada vez mais \u00e0s \n\nestrat\u00e9gias de fortalecimento dos sentimentos de identifica\u00e7\u00e3o dos habitantes da cidade e \u00e0s \n\ntentativas de cria\u00e7\u00e3o de particularidades aos espa\u00e7os mais representativos da cidade, \n\ncapazes de inserir a cidade num mercado global de consumos urbanos, vari\u00e1veis comuns \n\nao \u2018city marketing\u2019 (S\u00c1NCHEZ, 2010) e \u2018empreendedorismo urbano\u2019 (HARVEY, 2005). \n\nAo confrontar tal din\u00e2mica de apropria\u00e7\u00e3o destas imagens e representa\u00e7\u00f5es nas \n\na\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas de renova\u00e7\u00e3o urbana propostas para os espa\u00e7os estuarinos da Bacia \n\ndo Pina, observamos que o \u201cpassado\u201d deste peda\u00e7o da cidade \u00e9 utilizado a partir de uma \n\ns\u00edntese dos discursos, de uma apropria\u00e7\u00e3o seletiva e parcial, dando relev\u00e2ncia aos aspectos \n\nmais emblem\u00e1ticos (o estu\u00e1rio como vitrine do Novo Recife) e omitindo aqueles com um \n\nteor mais cr\u00edtico ou inconveniente para os objetivos pol\u00edticos do presente (a heran\u00e7a de \n\nmocambos, palafitas, polui\u00e7\u00e3o e demais visualidades da desigualdade social brasileira).  \n\nEnquanto hoje se percebe uma valoriza\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os a partir de discursos e \n\na\u00e7\u00f5es que engrandecem as \u00e1guas transparentes, puras e l\u00edmpidas dos cart\u00f5es-postais da \n\nVeneza Americana, acreditamos ser necess\u00e1rio reconhecer que as paisagens hist\u00f3ricas dos \n\nestu\u00e1rios da cidade rememoram que o Recife corresponde a uma cidade marcada por fortes \n\n                                                             \n23 Castro, 2010b, p. 103. \n24 Nossas interpreta\u00e7\u00f5es sobre as \u201cgeografias l\u00edquidas\u201d da cidade do Recife se basearam em an\u00e1lises de \ndiscursos art\u00edsticos como os de Manuel Bandeira, Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto e Ascenso Ferreira, bem como \ndos acad\u00eamicos Josu\u00e9 de Castro e Gilberto Freyre, al\u00e9m de pesquisas iconogr\u00e1ficas na produ\u00e7\u00e3o cultural do \nMangue Beat. Para uma an\u00e1lise mais aprofundada sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o Recife e seus rios, bem como das \nrealidades sociais presentes nestes espa\u00e7os e suas representa\u00e7\u00f5es, recomendamos a leitura de alguns trabalhos \nproduzidos ao longo da referida pesquisa (BARBOSA, 2011a, 2012a; BARBOSA e MACIEL, 2012; \nMACIEL e BARBOSA, 2013), bem como alguns autores que nos serviram de ancoradouro para nossas \nreflex\u00f5es: Ara\u00fajo (2007), Arrais (2004, 2006), Bitoun (1994), Castro (1966b, 2010b), Freyre (2006, 2007), \nMaciel (2005) e Vilanova Neta (2005). \n\n\n\n72 \n\n \n\ntens\u00f5es e disparidades sociais. Vale refor\u00e7ar que, predominantemente, o estu\u00e1rio do Pina \n\nsempre apresentou um perfil de moradores formado por pescadores, trabalhadores do \n\nporto, empregados dom\u00e9sticos e desempregados, usualmente habitantes de casas de palha \n\nna beira da praia e de casas dentro da mar\u00e9. Assim, a din\u00e2mica hist\u00f3rica e contempor\u00e2nea \n\npresente neste espa\u00e7o em muito nos revela sobre a realidade da cidade do Recife, capital de \n\num estado com heran\u00e7a canavieira, bem como das mazelas sociais e ambientais deste \n\nsistema socioecon\u00f4mico. \n\nHoje, o estu\u00e1rio do Pina corresponde a uma das margens l\u00edquidas do Recife com \n\nintensa disputa territorial, sendo, antes de tudo, um espa\u00e7o de import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, \n\npol\u00edtica, mas tamb\u00e9m hist\u00f3rica e cultural para a cidade. Para Silva (2008, p. 15-19) a \n\nocupa\u00e7\u00e3o deste territ\u00f3rio se inicia no per\u00edodo de invas\u00e3o holandesa, em 1630. Lugar \n\nestrat\u00e9gico na guerra entre flamengos e portugueses, situado entre o porto do Recife \u2013 \n\nport\u00e3o de entrada e sa\u00edda aos mares \u2013 e Afogados \u2013 entrada para o continente e terras \n\ncanavieiras \u2013 o estu\u00e1rio do Pina caracteriza-se enquanto palco de importantes enlaces no \n\nimbr\u00f3glio colonial (ver FIGURA 03). Entretanto, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o foi \n\nmais demorado e vincula-se a um conjunto de particularidades do s\u00edtio geogr\u00e1fico que \n\ncondicionaram as escolhas dos equipamentos para a\u00ed instalar. Nas palavras de Ara\u00fajo \n\n(2007, p. 440-441): \n\nA regi\u00e3o litor\u00e2nea, atualmente conhecida como bairro do Pina, ficava a \naproximadamente seis quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia da povoa\u00e7\u00e3o, depois vila e \ncidade do Recife. Entretanto, por estar situada em um estu\u00e1rio, composto pela \nconflu\u00eancia dos rios Capibaribe, Jiqui\u00e1 e Tejipi\u00f3, do riacho do Pina e das \u00e1guas \ndo oceano, separavam-nas volumoso caudal d\u2019\u00e1gua, exigindo o uso de transporte \nfluvial para se comunicarem entre si. [...] Por sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica \nem rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio do Recife, tanto do ponto de vista militar como do comercial, \no Pina abrigou, desde o s\u00e9culo XVI at\u00e9 a primeira metade do XIX, uma \nfortifica\u00e7\u00e3o, acampamentos militares, passo ou trapiche de dep\u00f3sito e embarque \nde a\u00e7\u00facar e outros g\u00eaneros agr\u00edcolas tropicais, al\u00e9m do lazareto, primitivamente \ninstalado em 1843. \n\nSe a ocupa\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica deste espa\u00e7o para a batalha e por quest\u00f5es comerciais foi \n\ndecisiva para a din\u00e2mica geral do Recife, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento deste \n\nespa\u00e7o, bem como de todo o litoral, entretanto, s\u00f3 se intensificou de fato no s\u00e9culo XVIII. \n\nSegundo Ara\u00fajo (2007, p. 47) apenas neste s\u00e9culo \u201cuma determinada estrutura fundi\u00e1ria \n\nnas \u00e1reas de praias se foi consolidando, e as povoa\u00e7\u00f5es de pescadores adquiriram uma \n\nconfigura\u00e7\u00e3o mais definida e duradoura\u201d. Ainda neste mesmo per\u00edodo \u00e9 que se observa o \n\nnascimento da maioria dos povoados de pescadores, em terras normalmente pertencentes a \n\n\n\n73 \n\n \n\nterceiros, quer sejam das c\u00e2maras municipais, dos engenhos de a\u00e7\u00facar ou das irmandades e \n\nordens religiosas (ARA\u00daJO, 2007).  \n\nFIGURA 03 \u2013 Estu\u00e1rios do Recife: Plan\u00edcie, ilhas e cidade em conforma\u00e7\u00e3o \n\n \nUm mundo de ilhas e mar\u00e9s \nPormenor do Mapa do Recife de Corn\u00e9lio Golij\u00e1th, 1648 \nCole\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Antonio Gosalves de Mello \nReprodu\u00e7\u00e3o: Assies Lima/FUNDARPE \u2013 1990 \nFONTE: SILVA, Oswaldo Pereira da. Pina: Povo, cultura, mem\u00f3ria. 2\u00aa ed. Recife: Funcultura, 2008. \n\nNo litoral sul do Recife, a ocupa\u00e7\u00e3o e posse das terras n\u00e3o foram diferentes: as \n\nterras pertenciam \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica, que possu\u00eda extensas por\u00e7\u00f5es de terras, compradas ou \n\ndoadas \u00e0 institui\u00e7\u00e3o, dentre as quais, a fazenda Barreta (no atual bairro do Pina), de posse \n\ndos jesu\u00edtas, com extenso pomar e coqueiral. E foi nesses terrenos que se iniciou o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o que evoluiu para a din\u00e2mica que hoje caracteriza o espa\u00e7o em \n\nquest\u00e3o. Segundo Ara\u00fajo (2007, p. 56): \n\nA paisagem singular que se edificou ao longo da linha da costa, desde o \ns\u00e9culo XVI permanecendo quase inalterada at\u00e9 a segunda metade do XX, \npaisagem furta-cor, matizada de verdes, brancos e azuis, materializava todo um \nprocesso hist\u00f3rico de povoamento e ocupa\u00e7\u00e3o do litoral. Sob a apar\u00eancia de \nterrit\u00f3rios do vazio, de terras sem dono e sem lei, escondiam-se formas \nparticulares de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, de propriedade e posse do espa\u00e7o \nlitor\u00e2neo, h\u00e1 muito solidificadas. Formas essas que criaram condi\u00e7\u00f5es para a \nexist\u00eancia de camadas sociais ligadas \u00e0 pequena lavoura e \u00e0 pesca: jangadeiros e \npescadores livres e escravos, sitiantes e rendeiros, propriet\u00e1rios de terra, de \ncurrais de peixe e embarca\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n74 \n\n \n\nRecife, cidade de \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com os corpos d\u2019\u00e1gua doce e salgada que lhes \n\navizinham, apresenta um conjunto de bairros que nasceram a partir de uma territorialidade \n\nconquistada das \u00e1guas, bairros levantados por aterros de mangues e \u2018assenhoramento\u2019 da \n\nplan\u00edcie aluvial recifense: Afogados, Joana Bezerra, Bras\u00edlia Teimosa, Pina e tantos outros \n\nrecantos do Recife que brotaram se olhando nos p\u00e2ntanos da cidade. Bairros que j\u00e1 \n\nsurgiram em torno da procura de moradia, de um ch\u00e3o para fixar resid\u00eancia.  \n\nOs bairros populares localizados no estu\u00e1rio do Pina fazem parte daquilo que \n\nalguns autores caracterizam como a paisagem anf\u00edbia do Recife. Local de habitantes que \n\nvivem/viviam na \u00e1gua. Que de tudo tiram/tiraram dela, quer seja o ch\u00e3o que lhes cabem no \n\nlatif\u00fandio recifense, quer seja o meio de subsist\u00eancia, as pr\u00e1ticas de trabalho e as formas de \n\nlazer (CASTRO, 2010). Eis ent\u00e3o a Bacia do Pina nos tempos longos do Recife: lugar de \n\npescadores, negros livres ou fugidos e demais habitantes humildes, que constru\u00edram seu \n\nespa\u00e7o a partir de diversos aterros sobre este estu\u00e1rio onde termina o percurso comum de \n\ndiversos rios que cortam o Recife: Tejipi\u00f3, Jord\u00e3o, Pina e o bra\u00e7o sul do Capibaribe. \n\nOutrora, um estu\u00e1rio em forma de arquip\u00e9lago: ilhas do Bode, do Nogueira, do Lazareto, \n\nda Raposa, das Cobras e do Felipe (SILVA, 2008). Hoje, um espa\u00e7o em transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nmais por simples aterros e sim por novas camadas de significado. \n\nNesta constante busca de ch\u00e3o no Recife, at\u00e9 o pr\u00f3prio Cais Jos\u00e9 Estelita, \n\natualmente palco da pol\u00eamica em torno do Novo Recife constitui-se como um desses \n\nterrenos conquistados \u00e0 mar\u00e9. Entre as d\u00e9cadas de 1930 e 1950, em virtude do processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o ocorrido na cidade, os bairro do Recife, de S\u00e3o Jos\u00e9 e Santo Ant\u00f4nio foram \n\nalvo de planos urban\u00edsticos e de interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, dentre as quais a constru\u00e7\u00e3o das \n\nAvenidas Guararapes e Dantas Barreto, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o do Cais Jos\u00e9 Estelita, \n\nconclu\u00eddo no fim da d\u00e9cada de 1930 a partir de sucessivos aterros (PONTUAL, 2007). \n\nPensado inicialmente como expans\u00e3o do Porto do Recife e aterrado para o abrigo de \n\ngalp\u00f5es de armazenamento, o Cais Jos\u00e9 Estelita passou depois a integrar tamb\u00e9m um P\u00e1tio \n\nFerrovi\u00e1rio. Este novo cais do Recife se consolida apenas no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 e \n\nsuas obras de urbaniza\u00e7\u00e3o, tais como muro de conten\u00e7\u00e3o, cal\u00e7amento, arboriza\u00e7\u00e3o e \n\nilumina\u00e7\u00e3o \u2013 finalizadas na d\u00e9cada de 1960 (PONTUAL, 2007). \n\nCorrespondem assim a espa\u00e7os que faziam parte da propalada paisagem da \u2018Veneza \n\nBrasileira\u2019, mas que permaneceram inacess\u00edveis e desprezados enquanto ambiente de \n\nresid\u00eancia para os grupos mais ricos do Recife at\u00e9 pelo menos a d\u00e9cada de 1920, devido a \n\npresen\u00e7a dos mangues, dos charcos pantanosos e da pouca infraestrutura presente no local. \n\n\n\n75 \n\n \n\nOcupa\u00e7\u00e3o pelos grupos mais ricos que s\u00f3 viera iniciar o ass\u00e9dio aos habitantes a\u00ed \n\nestabelecidos com o in\u00edcio da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da faixa de praia a partir da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das terras em fun\u00e7\u00e3o dos investimentos em infraestrutura governamental na \n\n\u00e1rea (ARA\u00daJO, 2007). Neste momento, intensifica-se em tal territ\u00f3rio da cidade uma \n\ndisputa pela terra que sempre esteve presente na quest\u00e3o urbana recifense, onde grupos \n\nhegem\u00f4nicos expandem seus des\u00edgnios especulativos sobre terrenos em valoriza\u00e7\u00e3o, a \n\npartir de apropria\u00e7\u00f5es de terras e expans\u00f5es dos muros de suas casas grandes. \n\nPor tal raz\u00e3o, este espa\u00e7o da cidade se caracterizou at\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo \n\nXX por ser importante local de retiro, ref\u00fagio e morada para negros livres e fam\u00edlias \n\nhumildes. At\u00e9 o s\u00e9culo XIX, as casas que existiam neste espa\u00e7o eram poucas, ficando \n\nquase todas na beira da praia, casas de palha dos pescadores. A medida que o s\u00e9culo XX \n\nadentrou, a procura de casas aumentou e come\u00e7aram as constru\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es a partir \n\nde aterros do mangue (ARA\u00daJO, 2007). Estas novas habita\u00e7\u00f5es de moradia popular se \n\ncaracterizavam por serem, quase todas, casas feitas de madeiras, \u201cmaterial proveniente das \n\nbarricas que transportavam o cimento importado para as obras de moderniza\u00e7\u00e3o do porto \n\ndo Recife\u201d (ARA\u00daJO, 2007, p. 455-456).  \n\nH\u00e1 que se destacar que a expans\u00e3o destas zonas de mocambos no Recife relaciona-\n\nse diretamente \u00e0 hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o do seu espa\u00e7o urbano, sempre pautada por uma \n\nincessante luta pelo direito \u00e0 posse da terra e por uma desigualdade de condi\u00e7\u00f5es de \n\nhabitabilidade entre segmentos sociais distintos. Fruto de uma intensa concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras e de recursos, somada a uma forte intoler\u00e2ncia governamental, que sempre excluiu a \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda do acesso a moradia, sobrou a estes grupos populares a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nirregular de \u00e1reas de riscos, ainda assim, a t\u00edtulo de resist\u00eancia e lutas (MORAES, \n\nMIRANDA, 2007). S\u00e3o assim habita\u00e7\u00f5es que resultam de uma adapta\u00e7\u00e3o de parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o frente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas da cidade, formados num contexto \n\nsocioecon\u00f4mico excludente social e espacialmente (CASTRO, 1966b; 2010b). A \n\nconstru\u00e7\u00e3o destes mocambos quase sempre ocorreu nas terras menos valorizadas do Recife \n\n(alagados, mangues, terrenos de mar\u00e9), dentre os quais, um dos mais importantes para a \n\nexpans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o deste tipo de habita\u00e7\u00e3o corresponde, justamente, as \u00e1reas de mar\u00e9 \n\ndo Pina, de Afogados, da Ilha do Leite  e de Santo Amaro (CASTRO, 2010b).  \n\nPara Freyre (2006) os mocambos correspondem a um tipo de habita\u00e7\u00e3o fruto de um \n\nRecife transformado pela modernidade, de uma urbaniza\u00e7\u00e3o descaracterizadora do \n\npatriarcalismo da casa-grande-senzala. Em sua vis\u00e3o id\u00edlica dos mocambos e tipicamente \n\n\n\n76 \n\n \n\ndefensiva das casas-grandes, Freyre acreditava que a expans\u00e3o destes mocambos no Recife \n\ns\u00f3 ocorreu por causa da fal\u00eancia do sistema das casas-grandes, que diminuiu as senzalas, \n\nprovocando um aumento da popula\u00e7\u00e3o de trabalhadores livres sem a assist\u00eancia e o amparo \n\ndas casas-grandes, jogando essa grande popula\u00e7\u00e3o livre dos dom\u00ednios senhoriais num \n\nex\u00edguo terreno recifense, sobrando-lhes para habitar apenas os terrenos pantanosos mais \n\ndesprezados da cidade. Mesmo que diferente do Recife fixado na mem\u00f3ria de Freyre, \n\nmergulhado numa cornuc\u00f3pia de mitos (ARRAIS, 2004), a paisagem recifense povoada \n\npor mocambos \u00e9 para aquele autor o s\u00edmbolo das transforma\u00e7\u00f5es modernas operadas no \n\nRecife patriarcal, onde a modernidade, e os anseios econ\u00f4micos que sua evolu\u00e7\u00e3o suscita, \n\nacabam por atrair um grande n\u00famero de fam\u00edlias pobres a habitar os espa\u00e7os de solo \n\nmolhado da capital (FREYRE, 2006, 2007).  \n\nEntretanto, h\u00e1 que se contrapor esta vis\u00e3o id\u00edlica de Gilberto Freyre sobre a heran\u00e7a \n\npatriarcal do sistema escravocrata da cana-de-a\u00e7\u00facar, pois mesmo que os espa\u00e7os da Zona \n\nSul do Recife tenham permanecido quase inalterados at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX, estes j\u00e1 \n\napontavam para uma percep\u00e7\u00e3o do passado colonial: a estrutura fundi\u00e1ria de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde extensas por\u00e7\u00f5es de terra, vizinhas ao centro urbano e beira-mar, nas m\u00e3os de poucos \n\npropriet\u00e1rios, sem esquecer as condi\u00e7\u00f5es insalubres dos assentamentos humanos em \u00e1reas \n\nde mangue. Extensas terras ocupadas apenas por fazendas de coqueirais, viveiros de peixe \n\ne resid\u00eancias para veraneio de alguns privilegiados (ARA\u00daJO, 2007). Ostenta\u00e7\u00e3o que batia \n\nde frente com os problemas sociais deste espa\u00e7o, do qual se fazia vista grossa e se pensava \n\napenas na inser\u00e7\u00e3o destas terras de poucos para reprodu\u00e7\u00e3o do capital. No mais, esta vis\u00e3o \n\ndos mocambos pode ser contraposta com o olhar cr\u00edtico desenvolvido por Josu\u00e9 de Castro, \n\nno seu romance Homens e Caranguejos. Em suas palavras: \n\nE assim, o latif\u00fandio do a\u00e7\u00facar secretava sempre seus excessos de gente que o \nlatif\u00fandio da lama absorvia como um mata-borr\u00e3o. E a cidade do recife inchava, \nembebida daquela tinta grossa da mis\u00e9ria formando sua crosta de mocambos.  \n A metr\u00f3pole pernambucana ia virando uma mocamb\u00f3polis. [...] aquela \nvegeta\u00e7\u00e3o dos mocambos, que brotava como uma flor de lodo na vasa dos \nmangues, tinha ra\u00edzes que se alongavam pelo solo do pa\u00eds e pelo subsolo de suas \nestruturas sociais arcaicas. Produto do feudalismo agr\u00e1rio que oprimia e \nexplorava h\u00e1 s\u00e9culos toda aquela pobre gente que acabava, um dia, preferindo o \nfedor dos mangues ao fedor das malocas dos engenhos, das novas senzalas \nfracionadas em torno das novas casas-grandes (CASTRO, 2010b, p. 106-107). \n\nNeste sentido, todos esses bairros que margeiam a Bacia do Pina, por terem sido um \n\ndos espa\u00e7os mais importante de ref\u00fagio da popula\u00e7\u00e3o de negros escravos fugidos ou \n\nlibertos, relegou a este estu\u00e1rio a condi\u00e7\u00e3o de ser um dos mais fortes nas tradi\u00e7\u00f5es de \n\norigem africana, tendo grande presen\u00e7a de candombl\u00e9s, pastoris e in\u00fameras outras \n\n\n\n77 \n\n \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es culturais afro-brasileiras. Segundo Silva (2008), por exemplo, o bairro do \n\nPina se organizou como comunidade em torno da resid\u00eancia da Baiana do Pina, mulher \n\nnegra que estabeleceu no bairro seu terreiro e influenciou o surgimento de outros espa\u00e7os \n\nde culto. Lideran\u00e7a religiosa de grande reconhecimento, a popula\u00e7\u00e3o afrodescendente que \n\nse refugiou no Pina consolidou-se em torno do templo de candombl\u00e9 da Baiana, \n\ntransformando seu terreiro, j\u00e1 em 1917, como um dos maiores do Recife, mesmo com a \n\nproibi\u00e7\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o \u00e0s religi\u00f5es africanas neste per\u00edodo (SILVA, 2008).  \n\nCultura de resist\u00eancia que vem de longa data, portanto. A partir da aglomera\u00e7\u00e3o em \n\ntorno destas express\u00f5es religiosas perseguidas, bem como a partir da constru\u00e7\u00e3o coletiva \n\ndo solo da cidade nos sucessivos aterros e conforma\u00e7\u00e3o da Mocamb\u00f3polis, os bairros \n\nteimosos do Recife fixaram sua hist\u00f3ria e sua territorialidade na Bacia do Pina. Resist\u00eancia \n\nverificada, por exemplo, na batalha pela perman\u00eancia de Bras\u00edlia Teimosa, bairro que \n\nbrigou por d\u00e9cadas para fazer permanecer suas moradias desde quando da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nAreal Novo (ARA\u00daJO, 2007).  \n\nQuando em 1930 o governo dragou a chamada Coroa dos Passarinhos para fazer o \n\naterro do Areal que seria a tancagem do porto, fam\u00edlias humildes iniciaram o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea25. \u201cO povo ocupou e come\u00e7ou a construir casas. A pol\u00edcia derrubava de \n\ndia e o povo constru\u00eda de noite. Foi nessa teimosia que o povo conseguiu ficar na Bras\u00edlia \n\nTeimosa\u201d (SILVA, 2008, p. 52). Resist\u00eancia \u201cno peito e na marra\u201d contra as ordens do \n\ngoverno, tal como a Aldeia Teimosa de Castro (2010b, p. 105-116). Do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nna d\u00e9cada de 1930, se juntaram outras fam\u00edlias ao longo das d\u00e9cadas seguintes, fam\u00edlias de \n\npescadores, de empregados dom\u00e9sticos e desempregados que lutaram atrav\u00e9s de muitos \n\nembates judiciais, e press\u00f5es imobili\u00e1rias pela perman\u00eancia. \n\nResist\u00eancia tamb\u00e9m presente na forma\u00e7\u00e3o do Coque, bairro popular do Recife \n\nsituado na Ilha de Joana Bezerra. Comunidade formada a partir de grupos fugidos das \n\nmonoculturas da cana-de-a\u00e7\u00facar desde o s\u00e9culo XVIII, o Coque permitiu que grupos \n\nsociais se recolocassem socialmente na din\u00e2mica urbana do Recife a partir da constru\u00e7\u00e3o \n\ndos mocambos e das ocupa\u00e7\u00f5es profissionais que estas habita\u00e7\u00f5es em zona central da \n\ncidade permitiam (FREITAS et al, 2009) (FIGURA 04). Apresentando no decorrer do \n\ns\u00e9culo XX um incremento populacional de moradores vindos em fuga das secas, o Coque, \n\nestigmatizado como reduto de viol\u00eancia pela grande m\u00eddia, vem resistindo ao longo das \n                                                             \n25 O Cais do Areal passou a ser propriedade do governo quando em 1934 os herdeiros do Visconde do \nLivramento venderam ao Estado este areal formado por areias da Coroa do Passarinho, que passaria a ser \ndestinada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Porto do Recife (ver ARA\u00daJO, 2007, p. 442).  \n\n\n\n78 \n\n \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas a uma s\u00e9rie de projetos de remo\u00e7\u00e3o da comunidade para promo\u00e7\u00e3o de \n\nobras vi\u00e1rias, de empresariais e do polo jur\u00eddico, propostas de interven\u00e7\u00e3o que \n\ndesconsideram particularidades hist\u00f3ricas e culturais deste espa\u00e7o. \n\nFIGURA 04 \u2013 Coque, d\u00e9cada de 1970 \n\n \nFoto: Andr\u00e9 Gerard. \nFonte: FERREIRA, Francisco Ludermir. Dos Alagados \u00e0 Especula\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria. Fragmentos da luta pela \nterra na Comunidade do Coque. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Jornalismo). Universidade Federal de \nPernambuco, Recife, 2011a. \n\nAssim, cientes da forte presen\u00e7a de quest\u00f5es sociais neste estu\u00e1rio ao longo da \n\nhist\u00f3ria do Recife conv\u00eam, entretanto, destacar dois per\u00edodos que nos ajudam a melhor \n\ncompreender a atual conjuntura pol\u00edtica de transforma\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o de estu\u00e1rio: i) o \n\nper\u00edodo compreendido entre 1840 e 1940, caracterizado pelo espa\u00e7o de tempo que a bacia \n\ndo Pina, assim como a zona sul da cidade do Recife, adquire o car\u00e1ter de \u2018fronteira\u2019 a ser \n\nocupada pela processo de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade do Recife, per\u00edodo sinalizado segundo as \n\nleituras desenvolvidas em Ara\u00fajo (2007); ii) per\u00edodo compreendido entre 1990 e 2012, que \n\nser\u00e1 debatido no pr\u00f3ximo ponto do cap\u00edtulo.  \n\nO per\u00edodo que queremos chamar a aten\u00e7\u00e3o, entre 1840 e 1940, merece um melhor \n\ndestaque pois foi nesse intervalo de tempo que se observa um conjunto de quest\u00f5es \n\ndinamizadores deste espa\u00e7o: i) intensifica\u00e7\u00e3o da chegada de novos habitantes \u00e0 bacia do \n\n\n\n79 \n\n \n\nPina26, ligados, principalmente, as atividades pesqueiras e do Porto do Recife; ii) difus\u00e3o \n\ndos banhos salgados na cidade; iii) constru\u00e7\u00e3o de pontes, hospitais, esta\u00e7\u00f5es de tratamento \n\nde esgoto, obras de melhoramento do porto, dentre outras a\u00e7\u00f5es que alteraram a morfologia \n\ndos espa\u00e7os da Zona Sul da cidade do Recife (ARA\u00daJO, 2007; SILVA, 2008). No \n\ntranscurso deste per\u00edodo, se observa ent\u00e3o o in\u00edcio da consagra\u00e7\u00e3o de toda zona litor\u00e2nea \n\nlocalizada ao sul do Recife como um espa\u00e7o din\u00e2mico e em valoriza\u00e7\u00e3o, no vi\u00e9s simb\u00f3lico \n\ne imobili\u00e1rio, a partir da introdu\u00e7\u00e3o de todas essas transforma\u00e7\u00f5es. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1840 um conjunto de obras governamentais come\u00e7a a mudar \n\na morfologia do espa\u00e7o, dotando-os de uma infraestrutura que aos poucos vai mudando as \n\nmorfologias, bem como o perfil dos moradores desta por\u00e7\u00e3o do Recife. Algumas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es importantes observadas neste espa\u00e7o durante o per\u00edodo de 1840-1940 \n\nforam: i) em 1849, a constru\u00e7\u00e3o do dique para fechar a Barreta e proteger o porto do Recife \n\ndas areias trazidas pela mar\u00e9 (FIGURA 05); Constru\u00e7\u00e3o do Lazareto27 na ilha do Nogueira, \n\nem 1843; fechamento em 1909 da Barretinha (espa\u00e7o no dique sobre o qual o riacho do \n\nPina despejava suas \u00e1guas no mar) para permitir a passagem do trem de cargas a servi\u00e7o do \n\nPorto do Recife; a reforma da ponte do Pina para permitir a passagem dos bondes, em \n\n1924; constru\u00e7\u00e3o na Encanta Mo\u00e7a do Aeroclube de Pernambuco em 1941 (ARA\u00daJO, \n\n2007; SILVA, 2008).  \n\nUm fato curioso de todo este processo de moderniza\u00e7\u00e3o do Recife merece destaque. \n\nNa medida que estas obras evolu\u00edam e transformavam o espa\u00e7o, promovendo uma limpeza \n\ndos mocambos, das territorialidades formadoras daquela por\u00e7\u00e3o de terras do Recife, \n\npercebeu-se um prolifera\u00e7\u00e3o dos donos daquelas terras conquistadas \u00e0s mar\u00e9s. Tal como \n\nalerta Ara\u00fajo (2007, p. 479-480), na medida em que as obras de moderniza\u00e7\u00e3o do Recife \n\npromovidas pelo governador S\u00e9rgio Loreto avan\u00e7avam, surgiam questionamentos e \n\nden\u00fancias de que as avenidas e obras de infraestrutura estavam sendo edificadas com o \n\n\u00fanico sentido de valorizar os terrenos que a margeavam, pois eram terras adquiridas a \n\npre\u00e7os baixos por um grupo de privilegiados com rela\u00e7\u00f5es diretas com o governador. Tal \n\nqual fustiga Castro (2010, p. 108): \n\n                                                             \n26 Para Silva (2008, p. 33) o processo de maior adensamento na ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do \nPina, por parte da popula\u00e7\u00e3o mais abastada, se deu exatamente entre as d\u00e9cadas de 1910 e in\u00edcio de 1930, a \npartir da fixa\u00e7\u00e3o de moradias em \u00e1reas de terra firme, sem delimita\u00e7\u00e3o de lotes e por adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nda topografia da \u00e1rea. Estas edifica\u00e7\u00f5es iniciais, segundo o autor, demonstravam que estes habitantes estavam \nmais preocupados com um valor de uso da habita\u00e7\u00e3o, sem maiores preocupa\u00e7\u00f5es com a posse do terreno. \n27 Hospital para tratamento de escravos doentes, que atribuiu um sentido higi\u00eanico-sanit\u00e1rio ao Pina, uso \natribu\u00eddo \u201cque teve grande repercuss\u00e3o sobre a percep\u00e7\u00e3o social, presente e futura, da \u00e1rea\u201d (ARA\u00daJO, 2007, \np. 444). \n\n\n\n80 \n\n \n\nE a pol\u00edcia tinha que agir com a maior energia porque tinha recebido instru\u00e7\u00f5es \nformais de autoridades superiores. Tinha que limpar aquela terra da lepra dos \nmocambos. \n Provinham estas instru\u00e7\u00f5es do fato de terem aparecido os donos das terras \ndos mangues, que antes n\u00e3o eram de ningu\u00e9m. Eram da mar\u00e9. Estes novos donos \neram, por coincid\u00eancia, senhores muito importantes e ligados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o. \nVerdadeiros sustent\u00e1culos do governo local, que o apoiavam \nincondicionalmente, mas do qual exigiam toda vigil\u00e2ncia na defesa de suas \nterras, registradas com grandes subterf\u00fagios no servi\u00e7o de terras da marinha. \n\nFIGURA 05 \u2013 Pina e Centro do Recife, s\u00e9culo XIX \n\n \n\u2018Um dique fechou a Barreta das Jangadas para proteger o porto\u2019 \nPormenor da Planta da Cidade do Recife, 1875. \nAcervo Arquivo P\u00fablico \nReprodu\u00e7\u00e3o: Assis Lima/Fundarpe \u2013 1990 \nEm destaque: Localiza\u00e7\u00e3o da antiga Barreta da Jangada \nFONTE: SILVA, Oswaldo Pereira da. Pina: Povo, cultura, mem\u00f3ria. 2\u00aa ed. Recife: Funcultura, 2008. \n\nAssim, neste per\u00edodo de transforma\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e estruturais, se destacam duas \n\na\u00e7\u00f5es: as reformas de moderniza\u00e7\u00e3o do porto, iniciadas em 1849, e que seguiram at\u00e9 as \n\na\u00e7\u00f5es desenvolvidas no per\u00edodo da gest\u00e3o de S\u00e9rgio Loreto (1922-1926), que estimulou um \n\nconjunto de investimentos governamentais em infraestrutura definidas como a express\u00e3o \n\nde um \u201cRecife Novo e al\u00e7adas \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolo da modernidade\u201d (ARA\u00daJO, 2007, \n\np. 25). Das obras de moderniza\u00e7\u00e3o do Porto do Recife, custeados pelo Departamento Geral \n\nde Via\u00e7\u00e3o e Obras e executadas pela administra\u00e7\u00e3o do Porto, se observam importantes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es urbanas em obras de infraestrutura de saneamento e de transporte: a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Sistema de Esgotamento da Cidade, a constru\u00e7\u00e3o da ponte para passagem \n\n\n\n81 \n\n \n\ndo bonde, al\u00e9m da constru\u00e7\u00e3o das avenidas Herculano Bandeira e Beira-Mar conclu\u00eddas \n\nem 1924. Sobre as obras de melhoramento do Porto, Ara\u00fajo (2007, p. 443) esclarece as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es promovidas da seguinte forma: \n[As reformas do porto] [...] inclu\u00edam a tapagem da passagem da Barreta no \nmolhe de pedras naturais, e a constru\u00e7\u00e3o de um dique para defesa e jun\u00e7\u00e3o da \nilha do Nogueira \u00e0 linha de recifes, proximamente disposta e, tamb\u00e9m, para obter \numa maior profundidade nas \u00e1guas do estu\u00e1rio e permitir a circula\u00e7\u00e3o de \nembarca\u00e7\u00f5es de maiores propor\u00e7\u00f5es. Com a interven\u00e7\u00e3o, os pescadores viram-se \nprivados de passagem que lhes dava acesso ao mar de fora e, consequentemente, \ntiveram que mudar a rota da pesca. Adotaram uma outra sa\u00edda, a barretinha, que \nficava um pouco mais ao sul, em frente ao pontal do Pina. Muitos pescadores, \nent\u00e3o, homens livres e pobres, mudaram-se para as proximidades do pontal, \napossando-se dos terrenos alagados pr\u00f3ximos aos mangues, charcos e camboas, \nou dos ch\u00e3os arenosos da praia onde suas palho\u00e7as eram erguidas. \n\n Al\u00e9m desta interven\u00e7\u00e3o estatal que removeu parte da popula\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os que \n\nantes habitavam, e que, igualmente, atrapalhou suas atividades de subsist\u00eancia, entre as \n\nd\u00e9cadas de 1910 e 1920 foi implantado no Pina outro equipamento p\u00fablico que teve grande \n\nimpacto para o ambiente e a popula\u00e7\u00e3o local: a instala\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de tratamento de \n\nesgoto da nova rede de esgotamento sanit\u00e1rio da capital e, como consequ\u00eancia, da ponte do \n\nPina, constru\u00edda sobre os tubos desta Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de Esgotos, por volta de 1911.  \n\nEstes dois empreendimentos foram constru\u00eddos a partir de um conjunto de obras \n\nque apresentava como principal objetivo a moderniza\u00e7\u00e3o da cidade do Recife, a partir de \n\num conjunto de obras que envolviam a implanta\u00e7\u00e3o de redes de \u00e1gua encanada, esgotos, \n\nluzes e bondes el\u00e9tricos, telefone, saneamento, canaliza\u00e7\u00e3o de rios, canais e p\u00e2ntanos e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de complexos vi\u00e1rios (uma ponte, a ponte do saneamento, e tr\u00eas avenidas: \n\nAvenida da Cabanga, depois Saturnino de Brito; a Avenida Liga\u00e7\u00e3o, que ligava a ponte \u00e0 \n\npraia; e a Avenida Beira-Mar) (ARA\u00daJO, 2007; SILVA, 2008). Sobre a implanta\u00e7\u00e3o \n\ndestas reformas modernizantes, em especial, sobre a implanta\u00e7\u00e3o da rede de saneamento, \n\ndestaca-se a seguinte distin\u00e7\u00e3o realizada por Ara\u00fajo (2007, p. 446-447), que enfatiza: \n\n As obras de implanta\u00e7\u00e3o da nova rede de saneamento foram iniciadas em \n1910, e, no ano seguinte, os canos de esgoto atravessavam as terras da ilha e \navan\u00e7avam em dire\u00e7\u00e3o ao mar. Em 1915, a constru\u00e7\u00e3o da rede de esgoto estava \nconclu\u00edda. O Recife, considerado em seus bairros centrais e nos lugares de \nmorada da gente de posse, passava a contar com um servi\u00e7o de saneamento dos \nmais modernos e eficazes do pa\u00eds. Quanto ao Pina, n\u00e3o lhe coube a mesma sorte. \n\u00c1rea que se firmava crescentemente como lugar de morada de trabalhadores \npobres e miser\u00e1veis, de cor escura, quase sempre \u2013 pescadores, trabalhadores nas \nobras do porto, oper\u00e1rios, lavadeiras, empregados dom\u00e9sticos, biscateiros, \nretirantes das secas do sert\u00e3o, gente expropriada e expulsa das terras de usina \u2013, \no Pina n\u00e3o foi contemplado com o servi\u00e7o de esgoto. [...] Ficou desprestigiada, \nmal afamada, em decorr\u00eancia de suas \u00e1guas oce\u00e2nicas haverem sido escolhidas \npara receber o derrame final da mat\u00e9ria esgotada. \n\n\n\n82 \n\n \n\nPercebe-se ent\u00e3o que, toda a hist\u00f3ria e territorialidade constru\u00edda ao longo da \n\nconquista do ch\u00e3o neste espa\u00e7o de estu\u00e1rio pouco t\u00eam sido consideradas por a\u00e7\u00f5es dos \n\npoderes institu\u00eddos desde as reformas do Porto e de moderniza\u00e7\u00e3o da cidade, ainda nos \n\ns\u00e9culos passados. Tal como argumenta Ara\u00fajo (2007, p. 515) as camadas populares dentro \n\ndo processo de ocupa\u00e7\u00e3o das praias e mares se caracterizam como \u201cpersonagens presentes \n\nmas, at\u00e9 o momento, praticamente invis\u00edveis nessa saga litor\u00e2nea\u201d. Tais atores sempre se \n\nfizeram presentes ao longo do processo hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o destes recantos urbanos. No \n\nentanto, quando as grandes avenidas, as pontes modernas e as obras de saneamento vieram \n\ndotar a Zona Sul de infraestrutura b\u00e1sica, estes grupos pouco se viram beneficiar das \n\nbenfeitorias. Na verdade, as obras apenas contribu\u00edram para o crescimento do bairro \n\nvizinho, Boa Viagem, lugar de interesse das grandes incorporadoras e que cada vez mais \n\ncomanda o processo de transforma\u00e7\u00e3o de seus espa\u00e7os adjacentes. Transforma\u00e7\u00e3o baseada \n\natrav\u00e9s de remo\u00e7\u00f5es, projetos vi\u00e1rios e moderniza\u00e7\u00f5es que permanecem sendo a t\u00f4nica da \n\nvez de projetos contempor\u00e2neos. \n\nFIGURA 06 \u2013 Palafitas e Verticaliza\u00e7\u00e3o: Comunidade Beira Rio, Pina, 2012 \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Dezembro de 2012. \n\nComentando sobre os conflitos observados na apropria\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios do litoral \n\nnordestino por grandes empreendimentos do setor hoteleiro, Lacerda (2011, p. 40) lan\u00e7a \n\numa quest\u00e3o importante para os pontos aqui debatidos. Em suas palavras: \n\n\n\n83 \n\n \n\n[...] a configura\u00e7\u00e3o dessas novas territorialidades [a expans\u00e3o de grandes \nempreendimentos tur\u00edsticos] foi e, em alguns casos, continua sendo \nacompanhada por diversos conflitos de natureza ambiental e cultural entre os \natores envolvidos. Evidentemente, se ocorreram conflitos, \u00e9 porque os atores \nsociais envolvidos se apropriaram dos recursos ambientais e culturais, segundo \nformas bastante diferenciadas. De um lado, uma forma de apropria\u00e7\u00e3o capitalista \ncapitaneada pelos investidores do setor tur\u00edstico (nacionais e estrangeiros) e, do \noutro, formas n\u00e3o capitalistas materializadas pelos habitantes das comunidades \nafetadas pelos impactos dos empreendimentos hoteleiros, que desestruturaram \nsuas condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia, territorialmente referenciadas.  \n\nDe forma correlata, a Bacia do Pina encontra-se interligada com este conflito. H\u00e1 \n\nque se considerar que no centro do Recife a oposi\u00e7\u00e3o entre esses atores se fortalece e toma \n\nares mais complexos, visto que, nos \u2018bairros teimosos\u2019 mencionados, al\u00e9m dos grupos de \n\npescadores ainda existentes, tamb\u00e9m permanecem simples moradores do Coque, Bras\u00edlia \n\nTeimosa, Pina, S\u00e3o Jos\u00e9, comunidades pobres que vieram de um background de forte \n\nproximidade e depend\u00eancia dos recursos locais. Assim, os v\u00ednculos estabelecidos entre \n\nempres\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil e prefeitura, bem como com os cidad\u00e3os de classe m\u00e9dia \n\ntentando fazer suas vozes presentes a partir da expans\u00e3o de Novos Recifes, al\u00e9m de \n\nrefor\u00e7ar os conflitos de natureza ambiental, pol\u00edtico e cultural, ainda desconsidera o \n\npr\u00f3prio valor que a presen\u00e7a/proximidade da \u00e1gua, e do pr\u00f3prio centro urbano, cont\u00e9m \n\npara estas comunidades. \n\nReconhe\u00e7amos aqui que, no caso espec\u00edfico do cais n\u00e3o temos \u201cremo\u00e7\u00f5es\u201d \n\nexpressivas destas comunidades tradicionais. Mas se olharmos ao conjunto de obras \n\nvinculadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o deste modelo de cidade em implanta\u00e7\u00e3o (exposto no item 2.2), tais \n\ncomo as obras da Via Mangue, e do Shopping RioMar, vemos que a l\u00f3gica \u00e9 essa: \n\ndesterritorializa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es mais fr\u00e1geis para colocar nos \u00faltimos espa\u00e7os \n\ndispon\u00edveis/tornados dispon\u00edveis da cidade uma arquitetura \u201caltissonante\u201d, reflexo da \n\nultramodernidade que se quer atribuir a estes espa\u00e7os pela elite local, em perfeita harmonia \n\ncom o desfrute da natureza/paisagem. Talvez o maior \u201cperdedor\u201d nesse processo em tela \n\nseja o enfraquecimento do espa\u00e7o p\u00fablico e das solidariedades entre classes sociais, da \n\ndemocracia, enfim. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\n2.2. A BACIA DO PINA E OS GRANDES EMPREENDIMENTOS: ANTECIPA\u00c7\u00d5ES \n\nCOGNITIVAS E ANTECIPA\u00c7\u00d5ES ESPACIAIS \n\nAp\u00f3s o breve hist\u00f3rico esbo\u00e7ado no item anterior, podemos agora recompor o \n\ncen\u00e1rio urban\u00edstico contempor\u00e2neo da cidade do Recife. Em seguida, iniciaremos nossas \n\nan\u00e1lises sobre o Projeto Novo Recife. A reconstru\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio se faz necess\u00e1rio \n\nporque acreditamos que o referido empreendimento n\u00e3o corresponde a um projeto isolado \n\nde reconfigura\u00e7\u00e3o do Cais Jos\u00e9 Estelita, mas sim um grande evento interligado \u00e0 din\u00e2mica \n\ncontempor\u00e2nea de expans\u00e3o de grandes projetos nos espa\u00e7os centrais do Recife. Pensamos \n\nadotar uma cronologia \u2013 que n\u00e3o pretende ser evolutiva \u2013 entre os anos de 1990 a 2012, \n\nque \u00e9 capaz de sistematizar uma s\u00e9rie de antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas (projetos, idealiza\u00e7\u00f5es, \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o, leis) e antecipa\u00e7\u00f5es espaciais (projetos vi\u00e1rios, megaempreendimentos \n\ncomerciais e residenciais, renova\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os portu\u00e1rios) que tem reconstru\u00eddo e \n\nrevalorizado os espa\u00e7os estuarinos do Recife, ampliando assim as \u201cpaisagens-vitrine\u201d ao \n\nturismo e empreendedorismo imobili\u00e1rio recifense. \n\nNeste sentido, ao escolhermos a an\u00e1lise do Projeto Novo Recife acreditamos que \n\njunto a esta proposta de interven\u00e7\u00e3o podemos encontrar conex\u00f5es com algumas legisla\u00e7\u00f5es \n\ne a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico municipal, bem como de outros empreendimentos da iniciativa \n\nprivada. As propostas do Novo Recife n\u00e3o se limitam apenas ao presente, pois se percebe \n\nque algumas a\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico \u2013 Prefeitura do Recife, Governo do Estado \n\nde Pernambuco, dentre outras esferas \u2013 j\u00e1 apontavam para inten\u00e7\u00f5es de grandes projetos na \n\nBacia do Pina, transformando este espa\u00e7o em uma das novas centralidades da cidade do \n\nRecife.  \n\nAl\u00e9m disto, comum a estes projetos e a\u00e7\u00f5es, observa-se tamb\u00e9m um importante \n\npapel atribu\u00eddo ao setor privado no \u2018planejamento\u2019 e conforma\u00e7\u00e3o do Pina enquanto uma \n\ndas novas centralidades da cidade do Recife, que possibilitou o reordenamento das escalas \n\nde poder da cidade na sucess\u00e3o de grandes eventos e projetos de \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 dos \n\nespa\u00e7os em quest\u00e3o. Uma \u201cmaneira de ver\u201d de elites pol\u00edticas e econ\u00f4micas que pretende \n\nauferir ganhos a partir de mudan\u00e7as no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a despeito de quaisquer \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de ordem urban\u00edstica, que dir\u00e1 social. Muito embora estes planos tenham \n\npermanecido, quase na sua totalidade, no terreno das ideias, constata-se na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndestes, uma tentativa de atribuir \u00e0 cidade uma centralidade na promo\u00e7\u00e3o de acordos entre a \n\nsociedade civil, a iniciativa privada e o Estado, em suas diversas inst\u00e2ncias. Revelam, por \n\n\n\n85 \n\n \n\nconseguinte, o processo de constru\u00e7\u00e3o e emerg\u00eancia de alguns dos valores e a\u00e7\u00f5es \n\natualmente em curso. \n\nA partir desta constata\u00e7\u00e3o, desenvolveremos a seguir as vincula\u00e7\u00f5es que \n\npercebemos entre o Novo Recife com as referidas legisla\u00e7\u00f5es e outros empreendimentos j\u00e1 \n\nconcretizados neste espa\u00e7o, promovendo uma interliga\u00e7\u00e3o entre essa discuss\u00e3o com as \n\nideias de evento, presente na bibliografia de Milton Santos (1996a), a formula\u00e7\u00e3o de \n\nantecipa\u00e7\u00f5es espaciais de Roberto Lobato Corr\u00eaa (2008) e a incorpora\u00e7\u00e3o de uma nova \n\ncategoria, desenvolvido neste trabalho a partir das considera\u00e7\u00f5es destes dois autores: as \n\nantecipa\u00e7\u00f5es cognitivas. Estas antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas que aqui consideramos \n\ncorrespondem ao conjunto de ideias, leis, planejamentos e pensamentos, logo referentes \n\nideol\u00f3gicos, que se processam nas nossas cidades e apresentam um potencial de redefinir a \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial destas. S\u00e3o antecipa\u00e7\u00f5es que iniciam um processo de mudan\u00e7a \u2013 \n\ncognitiva e perceptiva da cidade, mas tamb\u00e9m de formula\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \u2013 pol\u00edtica e \n\nurban\u00edstica de (re)constru\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os, propondo cen\u00e1rios desejados e estrat\u00e9gias de \n\ndesenvolvimento. \n\nA partir da considera\u00e7\u00e3o do tempo e sua rela\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o a partir dos eventos, \n\npodemos interpretar que m\u00faltiplos eventos repetidos em determinado espa\u00e7o podem \n\npromover uma transforma\u00e7\u00e3o deste a partir de uma s\u00e9rie de antecipa\u00e7\u00f5es espaciais. A \n\nantecipa\u00e7\u00e3o espacial tratada por Corr\u00eaa (2008) corresponde a uma das muitas pr\u00e1ticas \n\nespaciais desenvolvidas pelo homem na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, dos quais pode criar, \n\nmanter, desfazer e refazer formas e intera\u00e7\u00f5es espaciais. Constituem-se assim enquanto \n\numa gama de a\u00e7\u00f5es que contribuem para formular \u201cmeios efetivos atrav\u00e9s dos quais \n\nobjetiva-se a gest\u00e3o do territ\u00f3rio, isto \u00e9, a administra\u00e7\u00e3o e o controle da organiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial em sua exist\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o\u201d (CORR\u00caA, 2008, p. 35). Nas palavras deste \n\nautor, as antecipa\u00e7\u00f5es espaciais correspondem a: \n\n[...] pr\u00e1tica que pode ser definida pela localiza\u00e7\u00e3o de uma atividade em um dado \nlocal antes que condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis tenham sido satisfeitas. [...] Antecipa\u00e7\u00e3o \nespacial significa reserva de territ\u00f3rio, significa garantir para o futuro pr\u00f3ximo o \ncontrole de uma dada organiza\u00e7\u00e3o espacial, garantindo assim as possibilidades, \nvia amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o, de reprodu\u00e7\u00e3o de suas condi\u00e7\u00f5es da \nprodu\u00e7\u00e3o (CORR\u00caA, 2008, p. 39). \n\n\u00c9 a reserva de territ\u00f3rio, a amplia\u00e7\u00e3o de um projeto de transforma\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\ncentral, que na verdade mostra-se de reorganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de toda a metr\u00f3pole \n\nrecifense, que pretendemos apreciar a partir da considera\u00e7\u00e3o entre a rela\u00e7\u00e3o tempo, eventos \n\ne antecipa\u00e7\u00f5es espaciais e cognitivas. Junto a esta considera\u00e7\u00e3o das antecipa\u00e7\u00f5es espaciais, \n\n\n\n86 \n\n \n\nh\u00e1 que se destacar que as demais pr\u00e1ticas espaciais destacadas por Corr\u00eaa (2008) tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o aqui implicitamente consideradas: seletividade espacial, fragmenta\u00e7\u00e3o/remembramento \n\nespacial, marginaliza\u00e7\u00e3o espacial e a reprodu\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o produtora.  \n\nA Bacia do Pina tem sido alvo de uma transforma\u00e7\u00e3o espacial via antecipa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais porque determinados grupos decidiram (re)ocupar este territ\u00f3rio da cidade a \n\npartir dos atributos de interesse que este apresenta (seletividade espacial), tais como a \n\nvalora\u00e7\u00e3o da paisagem de estu\u00e1rio, a proximidade ao centro hist\u00f3rico recifense e a Zona \n\nSul do munic\u00edpio, dentre outros. Para sinalizar seus interesses ao territ\u00f3rio em quest\u00e3o, os \n\ngrupos de interesse controlam o espa\u00e7o a partir da divis\u00e3o deste em unidades territoriais \n\nsinalizadas por diferentes empreendimentos consolidados \u2018isoladamente\u2019, elegendo os \n\nlugares com maior potencial de explora\u00e7\u00e3o e impondo novas racionalidades ao espa\u00e7o de \n\natua\u00e7\u00e3o de seus projetos, aglutinando-os a partir de uma nova organiza\u00e7\u00e3o espacial \n\n(fragmenta\u00e7\u00e3o/remembramento espacial). Por fim, na medida em que almejam atribuir uma \n\nnova racionalidade a estes espa\u00e7os, refor\u00e7am/recriam alguns valores atribu\u00eddos a estes \n\nlugares, tidos como vazios urbanos violentos e feios antes da ocupa\u00e7\u00e3o por novos projetos \n\n(marginaliza\u00e7\u00e3o espacial), onde a nova din\u00e2mica passa a ser pensada como um resultado de \n\numa valoriza\u00e7\u00e3o produtiva do espa\u00e7o, viabilizada a partir de pr\u00e1ticas espacialmente \n\nlocalizadas efetivadas pelo Estado e/ou corpora\u00e7\u00f5es em busca de ampliar sua \u00e1rea de \n\nneg\u00f3cios (reprodu\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o produtora) (CORR\u00caA, 2008). \n\nSe um s\u00e9culo atr\u00e1s a bacia do Pina correspondia a uma fronteira entre a cidade \n\nequipada (sinalizada pelo porto, pelos espa\u00e7os saneados, de casarios imponentes) e a \n\ncidade dos homens ligados ao mar e aos rios (pescadores e mocambeiros) (ARA\u00daJO, \n\n2007), na atualidade, este mesmo espa\u00e7o se apresenta como uma fronteira entre duas \n\nop\u00e7\u00f5es prospectivas de planejamento e constru\u00e7\u00e3o da cidade, destacando-se a import\u00e2ncia \n\nda conjuntura econ\u00f4mica e da constru\u00e7\u00e3o temporal que possibilitou essa velocidade de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, percebida pelo contexto dos eventos envolvidos em sua constru\u00e7\u00e3o: uma \n\nvoltada \u00e0 verticaliza\u00e7\u00e3o (modelo ideol\u00f3gico de Dubai), que esmaga as caracter\u00edsticas e \n\nsimbologias deste espa\u00e7o, e outra, antes preocupada com um planejamento mais \n\nparticipativo e inclusivo. \n\nAssim, a considera\u00e7\u00e3o dos eventos que vem transformando a bacia do Pina desde o \n\ncome\u00e7o da d\u00e9cada de 1990 nos permite observar uma acelera\u00e7\u00e3o do tempo permitido pela \n\nconjuntura econ\u00f4mica. De uma s\u00e9rie de antecipa\u00e7\u00f5es espaciais e cognitivas observadas \n\nneste territ\u00f3rio da cidade, iremos analisar mais detalhadamente apenas aquelas que \n\n\n\n87 \n\n \n\nconsideramos mais significativas ao atual processo de transforma\u00e7\u00e3o no Cais Jos\u00e9 Estelita: \n\na desativa\u00e7\u00e3o da R\u00e1dio Pina e posterior ativa\u00e7\u00e3o do Parque dos Manguezais; o Projeto \n\nCapital; a Linha Verde, depois transformada em Via Mangue; o Complexo Tur\u00edstico-\n\nCultural Recife-Olinda; as Torres G\u00eameas constru\u00eddas pela Moura Dubeux; o Shopping \n\nRioMar; e as obras dos armaz\u00e9ns do porto.  \n\nPor fim, consideramos que outras importantes antecipa\u00e7\u00f5es espaciais e cognitivas \n\nrelacionadas a esta transforma\u00e7\u00e3o territorial da bacia do Pina devem ser mencionados, tais \n\ncomo: Projeto Metr\u00f3pole 2010; reforma dos cal\u00e7ad\u00f5es do Cais Jos\u00e9 Estelita, no ano de \n\n1998; revis\u00e3o do Plano Diretor do Recife; a venda do clube n\u00e1utico Cabanga e do \n\nAeroclube; a sucess\u00e3o de not\u00edcias, projetos e remo\u00e7\u00f5es anunciadas sobre Bras\u00edlia Teimosa \n\ne o Coque; e, por fim, a proposi\u00e7\u00e3o do \u201cRecife 500 anos \u2013 Projeto 2037\u201d. Estes \u00faltimos \n\neventos ser\u00e3o apontados de forma pontual, visto o curto espa\u00e7o dessa disserta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\nnos permite aprofundar cada um desses eventos em todos os seus detalhes. \n\n2.2.1. Da Desativa\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina ao Parque dos Manguezais \n\nO primeiro evento que consideramos importante analisar para compreender a \n\nsucess\u00e3o de antecipa\u00e7\u00f5es espaciais e cognitivas que vem transformando a Bacia do Pina \n\ncorresponde ao processo de desativa\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina, antiga r\u00e1dio de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o militar da Marinha Brasileira, localizada onde hoje est\u00e1 em processo de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o o denominado Parque dos Manguezais.  \n\nA R\u00e1dio Pina/Parque dos Manguezais corresponde a uma grande \u00e1rea de mangues \n\nlocalizada no bairro do Pina, em Recife, onde desde a Segunda Guerra Mundial se iniciou \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea militar operada e mantida pela marinha dos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica (ver MAPA 03). A localiza\u00e7\u00e3o desta esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio militar neste territ\u00f3rio do \n\nRecife foi possibilitada por quest\u00f5es estrat\u00e9gicas: as caracter\u00edsticas naturais do terreno \n\nmuito contribu\u00edam para a recep\u00e7\u00e3o de ondas eletromagn\u00e9ticas de comunica\u00e7\u00e3o, servindo \n\nassim de apoio \u00e0s tropas navais da marinha norte-americana, bem como de seus aliados \n\ndurante a Guerra Mundial28.  \n\n \n\n \n\n                                                             \n28 Segundo informa\u00e7\u00f5es de Roberto Carvalho de Medeiros, Capit\u00e3o-de-Mar-e-Guerra da Marinha e ex-\nComandante da Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina, durante o per\u00edodo de 1989 a 1991, no texto intitulado \u201cUm futuro digno \npara o \u2018Parque dos Manguezais Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina\u2019\u201d, publicado na internet durante a pol\u00eamica sobre a \nposs\u00edvel venda da Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina (ERPINA) atrav\u00e9s de um leil\u00e3o promovido pela Marinha do Brasil. \n\n\n\n88 \n\n \n\nMAPA 03 \u2013 Bairro do Pina e Parque dos Manguezais \u2013 Pina/Recife \n\n \nFONTE: Atlas de Desenvolvimento Humano na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife, 2010. \n\n\n\n89 \n\n \n\nCom o t\u00e9rmino da guerra, a esta\u00e7\u00e3o virou dom\u00ednio da Marinha do Brasil que passou \n\na utiliz\u00e1-la at\u00e9 o ano de 1990 para acompanhamento do espa\u00e7o marinho brasileiro. \n\nSegundo ex-comandante da R\u00e1dio Pina, v\u00e1rios motivos contribu\u00edram para o encerramento \n\ndas atividades desta esta\u00e7\u00e3o militar, dentre os quais o avan\u00e7o do espa\u00e7o urbano da zona sul \n\ndo Recife, que possibilitou o aumento na demanda de energia el\u00e9trica, amea\u00e7ando as \n\natividades de radiocomunica\u00e7\u00f5es da esta\u00e7\u00e3o.  \n\nA partir da desativa\u00e7\u00e3o da R\u00e1dio Pina se iniciou um processo de transforma\u00e7\u00e3o no \n\npadr\u00e3o construtivo para este bairro do Recife, vizinho ao bairro de Boa Viagem. Enquanto \n\na ERPINA esteve funcionando neste espa\u00e7o, bem como o Aeroclube do Recife29, os dois \n\nequipamentos constitu\u00edam dois importantes impedimentos ao crescimento da verticaliza\u00e7\u00e3o \n\nurbana no cone de influ\u00eancia destes. Como suas atividades necessitavam, por quest\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas e de seguran\u00e7a, da presen\u00e7a de baixos gabaritos neste cone em sua volta, os \n\nprojetos da constru\u00e7\u00e3o civil tinham de obedecer requisitos definidos pela Marinha e pela \n\nAeron\u00e1utica. Assim, a presen\u00e7a desses dois equipamentos, em especial da Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio \n\nPina, possibilitou uma forma de preserva\u00e7\u00e3o da importante \u00e1rea de manguezais localizada \n\nneste espa\u00e7o de estu\u00e1rio dos rios Capibaribe, Jord\u00e3o, Pina e Tejipi\u00f3, em espa\u00e7o entre os \n\nbairros de Boa Viagem, Imbiribeira e Pina, bem como conteve o desenvolvimento \n\ndesenfreado de grandes empreendimentos \u2013 notadamente arranha-c\u00e9us \u2013 neste espa\u00e7o da \n\nZona Sul do Recife at\u00e9 o come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990. \n\nMesmo com a desativa\u00e7\u00e3o da ERPINA, o terreno do qual ela fazia parte continuou \n\nsob a responsabilidade da Marinha do Brasil, que assumiu a responsabilidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do terreno, enquanto o munic\u00edpio do Recife apresentou ao longo das \u00faltimas \n\nduas d\u00e9cadas o interesse de desenvolver naquele espa\u00e7o uma \u00e1rea de conserva\u00e7\u00e3o. Apesar \n\nde tudo, a Prefeitura do Recife apenas formalizou a cria\u00e7\u00e3o do Parque dos Manguezais no \n\nano de 2010, quando a Marinha do Brasil, a partir do seu Comando do 3\u00ba Distrito Naval, \n\nlan\u00e7ou o edital de licita\u00e7\u00e3o de concorr\u00eancia no dia 21 de dezembro de 2010, para venda do \n\nterreno onde se localizava a antiga R\u00e1dio Pina30.  \n\n                                                             \n29 Inaugurado em 1940, o Aeroclube do Recife est\u00e1 localizado em terreno vizinho ao atual Parque dos \nManguezais e encontra-se em processo de desativa\u00e7\u00e3o. Ao longo do ano de 2013, o Governo do Estado de \nPernambuco conquistou a reintegra\u00e7\u00e3o de posso do terreno, depois de um processo judicial que tramitava \ndesde 2004. O Estado planeja utilizar a \u00e1rea para a constru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais e um trecho da Via \nMangue. Maiores informa\u00e7\u00f5es: http://www.folhape.com.br/cms/opencms/folhape/pt/edicaoimpressa/arquivos \n/2013/04/18_04_2013/0019.html.  \n30 O decreto de regulamenta\u00e7\u00e3o do Parque dos Manguezais foi definido no mesmo dia da divulga\u00e7\u00e3o pela \nMarinha do Brasil da inten\u00e7\u00e3o de venda do terreno. Quando acontecido a pol\u00eamica, a Prefeitura do Recife \ninstituiu o terreno como \u201cParque Natural Municipal dos Manguezais Josu\u00e9 de Castro\u201d, apresentado numa \n\n\n\n90 \n\n \n\nA desativa\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o de R\u00e1dio Pina (ERPINA) ocorreu em 1990, e segundo \n\nalguns autores j\u00e1 alertaram, liberou ao mercado imobili\u00e1rio a constru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios com o \n\ngabarito mais alto no bairro do Pina e na parte norte de Boa Viagem, pois a restri\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho dos pr\u00e9dios pela necessidade das opera\u00e7\u00f5es militares n\u00e3o se fazia mais presente \n\n(ver MAGAROTTO, 2012). Devido \u00e0 grande densidade atual da Zona Sul do Recife, \n\nsomado a uma escassez cada vez maior dos terrenos vazios nesta regi\u00e3o, aqueles terrenos \n\nlocalizados mais no interior dos bairros, dentre os quais os terrenos pr\u00f3ximos \u00e0 antiga \n\nRadio Pina, outrora desvalorizados e ocupados em sua grande maioria por comunidades \n\ncarentes, passam agora a se constituir enquanto territ\u00f3rios de incorpora\u00e7\u00e3o pela reserva \n\nespeculativa das grandes empresas do setor imobili\u00e1rio.  \n\n A nova expans\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da atividade imobili\u00e1ria para estes espa\u00e7os vem \n\nacompanhada, contemporaneamente, da expans\u00e3o de grandes empreendimentos e obras \n\nvi\u00e1rias de grande porte, tais como os edif\u00edcios residenciais do Le Parc, o grandioso \n\nShopping RioMar e a consolida\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da Via Mangue, que margeiam e \n\navan\u00e7am sobre os espa\u00e7os desta \u00e1rea de mangue do Recife, direcionando o dinamismo \n\nimobili\u00e1rio do bairro de Boa Viagem para os territ\u00f3rios do Pina e aqueles ainda pouco \n\nhabitados, ou ocupados por comunidades carentes, da parte norte da zona sul recifense. \n\n2.2.2. Projeto Capital e o destacar das \u00e1guas \n\nOutra estrat\u00e9gia de grande import\u00e2ncia ao planejamento de transforma\u00e7\u00f5es urbanas \n\nno centro do Recife corresponde ao Projeto Capital, estrat\u00e9gia de planejamento estrat\u00e9gico \n\ndesenvolvido durante a gest\u00e3o do prefeito Roberto Magalh\u00e3es, vinculado ao Partido da \n\nFrente Liberal (PFL) no ano de 1998, a partir de coopera\u00e7\u00e3o entre a Prefeitura Municipal \n\ndo Recife e o Instituto de Apoio ao Desenvolvimento Tecnol\u00f3gico e Cient\u00edfico da \n\nUniversidade de Pernambuco (IPAD/UPE). Conforme exp\u00f5e Bitoun (2001), o projeto foi \n\numa iniciativa de grande porte, comandada por t\u00e9cnicos e pol\u00edticos da base aliada no poder \n\ne realizado com o apoio de consultores catal\u00e3es, palestrantes de Portugal e grandes \n\npensadores, tal como Milton Santos31. Importante destacar tamb\u00e9m que foi um projeto com \n\n                                                                                                                                                                                         \nextens\u00e3o de 320,34 hectares, dentre os quais 225,82 hectares s\u00e3o de mangue e quase 70% da \u00e1rea propriedade \nda Marinha. O Parque dos Manguezais foi regulamentado segundo a defini\u00e7\u00e3o enquanto parque natural de \ncontempla\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o ambiental, patrimonial, cient\u00edfico e de turismo ecol\u00f3gico. O decreto que \nregulamentou o Parque dos Manguezais foi o de n\u00famero 25.565/2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.recife.pe. \ngov.br/diariooficial/exibemateria.php?cedicacodi=133&amp;aedicaano=2010&amp;ccadercodi=2&amp;csecaocodi=2&amp;cma\ntercodi=1&amp;QP=&amp;TP>. Acesso em: 20 mar. 2012. \n31 Em 1996, o acad\u00eamico catal\u00e3o Jordi Borja, um dos consultores presentes na produ\u00e7\u00e3o do Projeto Capital, \nescreveu um artigo junto com Manuel Castells relatando sobre a forma como algumas cidades mundiais, tal \n\n\n\n91 \n\n \n\ngrande envolvimento da m\u00eddia e com um amplo marketing sobre o processo de \n\nplanejamento, onde inst\u00e2ncias participativas institu\u00eddas, dentre as quais diversos conselhos \n\ne f\u00f3runs, tais como o PREZEIS participaram do debate, mas n\u00e3o como formuladores do \n\nprojeto32 (BITOUN, 2001).  \n\nApesar desta participa\u00e7\u00e3o reduzida das esferas participativas, o Projeto Capital se \n\napresenta como uma estrat\u00e9gia de planejamento com um \u201carcabou\u00e7o gerencial inovador\u201d, \n\nque se desenvolveu buscando evitar o que intitulam de um \u201cautoritarismo tecnocr\u00e1tico\u201d, e \n\ndesenvolvendo f\u00f3rmulas que buscassem estimular os recifenses a se sentirem sujeitos \n\nativos das pol\u00edticas p\u00fablicas. Entretanto, conforme destacado pelo autor acima, esta \n\ninova\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o popular se constitui mais enquanto ret\u00f3rica que realidade, ou \n\nsimplesmente, enquanto uma \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d do discurso sobre o planejamento da cidade, \n\nmuito embora acompanhado de uma seletividade sobre as estrat\u00e9gias e objetivos que estes \n\nmesmos planos urbanos oferecem. Como outros planos estrat\u00e9gicos, se \u201cenfatiza os \n\naspectos que asseguram a viabilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica das a\u00e7\u00f5es\u201d (LAPA, 2011, p. 56), \n\nmesmo com poucos avan\u00e7os para al\u00e9m da quest\u00e3o t\u00e9cnica. \n\nPara Bitoun (2001, p. 291) planos estrat\u00e9gicos, tal como o Projeto Capital, se \n\nmultiplicaram ao longo da d\u00e9cada de 90 e se caracterizam por apresentar como \u201cinova\u00e7\u00f5es \n\ncapazes de romper com o modo tecnocr\u00e1tico de planejar e com o car\u00e1ter excessivamente \n\nnormativo dos Planos Diretores\u201d. Entretanto, este autor assume uma postura cr\u00edtica deste \n\ntipo de projetos, pois afirma que estes se afastam do pulsar cotidiano da cidade e adotam \n\nperspectivas imediatistas para administrar os conflitos urbanos. H\u00e1 na postura cr\u00edtica de \n\nBitoun (2001) n\u00e3o uma contesta\u00e7\u00e3o aos conceitos em si, mas exatamente ao modo como \n\nestes estariam sendo incorporados por nossas institui\u00e7\u00f5es e pela sociedade brasileira. Neste \n\nsentido, este considera que \u201co que se tem de evitar \u00e9 a importa\u00e7\u00e3o de ideias alheias \u00e0 forma \n\n                                                                                                                                                                                         \ncomo o caso da pr\u00f3pria cidade do Recife, estavam se concentrado na elabora\u00e7\u00e3o de \u201cprojetos de futuro ou \nPlanos Estrat\u00e9gicos pactuados\u201d entre seus principais atores p\u00fablicos e privados, centrados no discurso do \ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social do urbano baseado no est\u00edmulo da participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica, na \ndescentraliza\u00e7\u00e3o dos governos locais e elabora\u00e7\u00e3o de grandes projetos urban\u00edsticos. Segundo os autores, estes \nprojetos buscariam uma transforma\u00e7\u00e3o urbana como uma resposta \u00e0 sensa\u00e7\u00e3o de crise perante a globaliza\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica que experienciavam, buscando a gera\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as locais atrav\u00e9s da negocia\u00e7\u00e3o entre os \ndiferentes atores urbanos, construindo assim uma autonomia local, tanto econ\u00f4mico, quanto social e cultural \n(ver CASTELLS e BORJA, 1996, p. 156-158). \n32 Segundo o documento oficial produzido pelo Projeto Capital, com seus objetivos e planos de a\u00e7\u00e3o, o \nConselho Coordenador do Projeto Capital foi constitu\u00eddo por 21 membros, entre representantes dos setores \nempresariais, entidades populares, universidades e associa\u00e7\u00f5es de profissionais liberais, somado a uma \nc\u00e2mara t\u00e9cnica de urbanistas, equipes t\u00e9cnicas da Prefeitura, ex-Prefeitos, ex-Secret\u00e1rios de Planejamento do \nRecife e especialistas locais, nacionais e internacionais. Importante destacar que, dentre os membros do \nconselho coordenador, o representante do Instituto de Arquitetos do Brasil \u2013 Dep. de Pernambuco \ncorresponde a um dos arquitetos que posteriormente desenvolveu o empreendimento Novo Recife. \n\n\n\n92 \n\n \n\ncontradit\u00f3ria, desigual e predat\u00f3ria ao meio ambiente como evoluem as cidades brasileiras\u201d \n\n(BTIOUN, 2001, p. 292). Tem-se que considerar ent\u00e3o que \u00e9 verific\u00e1vel uma s\u00e9rie de \n\nriscos na ado\u00e7\u00e3o e/ou aceita\u00e7\u00e3o acr\u00edtica destes planos estrat\u00e9gicos.  \n\nConforme nos informa Maricato (1997, p. 121) o risco da incorpora\u00e7\u00e3o destes \n\nnovos modismos vincula-se ao fato que, normalmente, estes est\u00e3o preocupados apenas em \n\natrair, \u201catrav\u00e9s de movimentos de indu\u00e7\u00e3o, mais investimentos diante da crise fiscal e da \n\ncompeti\u00e7\u00e3o pela atra\u00e7\u00e3o de recursos\u201d. Em tal sentido, observa-se um predom\u00ednio da \n\nsubjetividade, dos cen\u00e1rios que \u201cvisam criar um sentimento gen\u00e9rico positivo com efeito \n\nsin\u00e9rgico\u201d, promovendo assim processos objetivamente mais econ\u00f4micos do que \n\nurban\u00edsticos. Indu\u00e7\u00e3o e atra\u00e7\u00e3o que se liga de modo imediato \u00e0s antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas \n\naqui consideradas. \n\nAssumindo no discurso o objetivo de ser uma experi\u00eancia de planejamento com \n\ncompromisso pol\u00edtico e \u00e9tico para trabalhar o futuro do Recife, o projeto atribui elevadas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es \u00e0 necessidade de se promover uma retomada da hegemonia pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica e cultural do Recife no \u00e2mbito regional, al\u00e9m da busca por uma valora\u00e7\u00e3o das \n\npotencialidades naturais e culturais da cidade, e de uma maior consagra\u00e7\u00e3o as imagens \n\n\u201costentativas\u201d da cidade33. Para tal, a estrat\u00e9gia de planejamento preocupada com o devir \n\nrecifense desenvolveu suas indica\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es a partir de cinco caminhos, sobre os quais \n\ntodos os objetivos, projetos e a\u00e7\u00f5es se agrupariam: i) Recife, Cidade Cidad\u00e3; ii) Recife, \n\nCidade Competitiva; iii) Recife, Cidade das \u00c1guas; iv) Recife, Capital Cultural; v) Recife, \n\nCidade Eficiente.  \n\nTodos estes caminhos, entretanto, apontam para uma \u00fanica passagem: aproximar o \n\nRecife da \u201cnova ordem econ\u00f4mica e mundial\u201d, quer dizer, dotar a cidade de melhores \n\n\u201ccondi\u00e7\u00f5es de competitividade\u201d, de melhores e maiores \u201cvantagens comparativas\u201d \n\nextra\u00eddas de seus atrativos ambientais, da aprazibilidade de sua localiza\u00e7\u00e3o e de seus \n\naspectos culturais (RECIFE, 1999, p. 11). As perspectivas de desenvolvimento para o \n\nRecife s\u00e3o ent\u00e3o apresentadas a partir de um paradigma de desenvolvimento que se \n\npreocupa com uma ades\u00e3o plena ao paradigma de globaliza\u00e7\u00e3o do capitalismo, de \n\n                                                             \n33 Quando o Projeto Capital se refere ao Recife, ele considera a cidade em duas escalas interconectadas e \nindissoci\u00e1veis: o Recife metropolitano, composto pelo aglomerado metropolitano que a cidade faz parte \ncomo capital e cidade de maior influ\u00eancia; e o munic\u00edpio-cidade, que n\u00e3o deve ser considerado de forma \nisolada deste contexto metropolitano. \n\n\n\n93 \n\n \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o financeira do capital e de libera\u00e7\u00e3o comercial e integra\u00e7\u00e3o dos \n\nmercados34, tal como pode ser observado no trecho destacado a seguir. \n\nNo plano socioecon\u00f4mico \u00e9 essencial incorporar, nas perspectivas para a cidade, \na globaliza\u00e7\u00e3o, uma refer\u00eancia constante nas discuss\u00f5es sobre as transforma\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas que t\u00eam ocorrido nos \u00faltimos anos, e que envolve diversos aspectos, \ndesde a concorr\u00eancia em escala planet\u00e1ria, possibilitada pelo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico \nnas comunica\u00e7\u00f5es e nos transportes, \u00e0 abertura das economias nacionais e \u00e0 \nunifica\u00e7\u00e3o dos mercados financeiros em n\u00edvel mundial. [...] \u00e9 preciso que se \nposicione a cidade com fun\u00e7\u00f5es competitivas que lhe assegurem primazia em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s realidades do Nordeste, do Estado de Pernambuco e da Regi\u00e3o \nMetropolitana do Recife (RECIFE, 1999, p. 22). \n\nAs vantagens comparativas da cidade s\u00e3o ent\u00e3o apontadas enquanto \u201cpontos \n\nfortes\u201d, ou seja, aqueles aspectos e caracter\u00edsticas da cidade pelos quais se vislumbra ser \n\nposs\u00edvel alavancar um processo de mudan\u00e7a. Ao mesmo tempo, se apresenta um conjunto \n\nde pontos fracos, interpretados como aquelas quest\u00f5es inibidores das mudan\u00e7as almejadas \n\npelo planejamento estrat\u00e9gico (RECIFE, 1999, p. 18). \n\nNos \u201cpontos fortes\u201d do Recife, ou simplesmente, nas vantagens comparativas da \n\ncidade diante de uma din\u00e2mica de competi\u00e7\u00e3o global entre e intercidades, o plano destaca, \n\npor exemplo, as liga\u00e7\u00f5es estreitas entre a base cultural da cidade com os anseios e \n\nperspectivas econ\u00f4micas da cidade; a hegemonia econ\u00f4mica, pol\u00edtica e cultural do Recife e \n\nde sua regi\u00e3o metropolitana diante do estado e da regi\u00e3o; ou ainda, a disponibilidade de \n\ngrandes \u00e1reas no centro como possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o de equipamentos com fun\u00e7\u00f5es de \n\ncentralidade. Outrossim, para destacar os v\u00ednculos que observamos entre este projeto e o \n\nrecente processo de transforma\u00e7\u00e3o da Bacia do Pina, gostar\u00edamos de desenvolver e chamar \n\na aten\u00e7\u00e3o para a seguinte vantagem comparativa do Recife apresentada pelo Projeto \n\nCapital: \u201co tecido urbano e o ambiente natural s\u00e3o um convite \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, resultando na \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do seu s\u00edtio f\u00edsico, com destaque para o manguezal do estu\u00e1rio dos rios Pina e \n\nJord\u00e3o, e das \u00e1reas remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica de Dois Irm\u00e3os e do Curado\u201d \n\n(RECIFE, 1999, p. 19). \n\n                                                             \n34 Para Bitoun (2001), o Projeto Capital pode ser compreendido a partir do contexto de determina\u00e7\u00f5es \ninternacionais pr\u00f3prias do per\u00edodo de sua elabora\u00e7\u00e3o, em especial, as expl\u00edcitas no documento emanado pelo \nBanco Mundial em 1999 e intitulado \u201cA strategic view of urban and local government issues: implications \nfor the Bank, january 1999 draft\u201d. Este documento explicitava a concep\u00e7\u00e3o de que o desenvolvimento \nurbano, para ser sustent\u00e1vel, necessita de uma macroeconomia est\u00e1vel e infla\u00e7\u00e3o moderada, taxas de c\u00e2mbio \nreais, livre-com\u00e9rcio e um s\u00f3lido setor financeiro. Destas prioridades emanadas pelo documento do Banco \nMundial surgem ent\u00e3o quatro dimens\u00f5es que seriam pr\u00f3prias da sustentabilidade urbana e que estariam \npresentes nos esfor\u00e7os de praticamente todos os planejamentos estrat\u00e9gicos: competitividade, melhores \ncondi\u00e7\u00f5es de vida, boa governan\u00e7a e disciplina or\u00e7ament\u00e1ria (BITOUN, 2001, p. 294-298). \n\n\n\n94 \n\n \n\nAlguns dos pontos fracos destacados no Projeto Capital como poss\u00edveis inibidores \n\nao projeto competitivo do Recife s\u00e3o emblem\u00e1ticos sobre o vi\u00e9s ideol\u00f3gico deste projeto. \n\nEnquadram-se, por exemplo, o fato do Recife ser \u201cpolo de concentra\u00e7\u00e3o de pobreza\u201d \n\n(RECIFE, 1999, p. 20); a perda de posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica relativa da cidade e do estado de \n\nPernambuco no contexto do Nordeste; a \u201cpouca agressividade no marketing e promo\u00e7\u00e3o da \n\ncidade\u201d (RECIFE, 1999, p. 21); as prec\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre o Recife e o rio \n\nCapibaribe; e, por fim, a grande quantidade na cidade de periferias.  \n\nA partir da considera\u00e7\u00e3o destes pontos fortes e fracos da cidade, a Bacia do Pina \n\npassa a ter uma grande centralidade no Projeto Capital, a partir da sinaliza\u00e7\u00e3o de uma \n\nsequ\u00eancia de reformas, da constru\u00e7\u00e3o do Parque dos Manguezais, projetos para \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de sistemas vi\u00e1rios e remo\u00e7\u00f5es de assentamentos irregulares. \n\nVisualizemos estas quest\u00f5es ent\u00e3o a partir de exemplos. No t\u00f3pico \u201cRecife, Cidade \n\nCompetitiva\u201d, o Projeto Capital apresenta o seguinte conceito: \u201cProp\u00f5e a economia urbana \n\ndentro das possibilidades do fen\u00f4meno da globaliza\u00e7\u00e3o ao produzir sinergias e explorar \n\nvantagens capazes de promover uma integra\u00e7\u00e3o aos mercados internacionais\u201d (RECIFE, \n\n1999, p. 31). O grande destaque desta estrat\u00e9gia corresponde \u00e0 descri\u00e7\u00e3o detalhada que se \n\ndesenvolve sobre os objetivos que guiariam a inser\u00e7\u00e3o recifense no ambiente competitivo \n\nglobal: atrav\u00e9s do fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es de parceria entre os setores p\u00fablico e \n\nprivado; e segundo um agenciamento de externalidades e/ou vantagens comparativas \n\ndin\u00e2micas, desenvolvidas a partir desta vincula\u00e7\u00e3o entre os interesses p\u00fablicos e privados. \n\nTal campo estrat\u00e9gico do Projeto Capital sugere uma s\u00e9rie de estrat\u00e9gias, projetos e \n\na\u00e7\u00f5es que apontam para uma necessidade central de \u201cestimular a cria\u00e7\u00e3o de ambiente \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de capitais, mediante apoio \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de \n\nvantagens competitivas din\u00e2micas\u201d (RECIFE, 1999, p. 32). Enquadram-se projetos \n\npreocupados em aperfei\u00e7oar a infraestrutura da cidade para facilitar o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o competitiva, ou ainda aqueles preocupados em atrair atores que coloquem o \n\nRecife como centro produtivo competitivo (Cidade-neg\u00f3cios).  \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es meramente competitivas e comerciais ficam ainda mais evidentes \n\nquando observado o leque de a\u00e7\u00f5es vinculadas a estes objetivos: promo\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios de \n\ngrande porte; elabora\u00e7\u00e3o de um plano de marketing para a cidade, baseada nas suas \n\nvantagens competitivas; dinamiza\u00e7\u00e3o de bairros que apresentam grandes oportunidades \n\npara constitui\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de neg\u00f3cios competitivos (centralidades); \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 do \n\nbairro do Recife e reabilita\u00e7\u00e3o urban\u00edstica de Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o Jos\u00e9 e Boa Vista; \n\n\n\n95 \n\n \n\napropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das potencialidades tur\u00edsticas do Recife, a partir de suas \n\ncaracter\u00edsticas ambientais, paisag\u00edsticas e hist\u00f3ricas, dentre outras.  \n\nOra, o que s\u00e3o estas a\u00e7\u00f5es propostas do m\u00f3dulo \u201ccidade competitiva\u201d do Projeto \n\nCapital sen\u00e3o o que vem acontecendo ao longo da \u00faltima d\u00e9cada na cidade do Recife, com \n\nseus sucessivos planos e a\u00e7\u00f5es de revaloriza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica e estrutural dos estu\u00e1rios da \n\ncidade? Al\u00e9m do mais, estas transforma\u00e7\u00f5es que vem ocorrendo no centro expandido do \n\nRecife, com seus megaprojetos, expuls\u00e3o de comunidades de baixa renda e projetos de \n\n\u201crevaloriza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d das margens l\u00edquidas tem se processado segundo uma for\u00e7a \n\ndescomunal atribu\u00edda ao setor privado na transforma\u00e7\u00e3o da plan\u00edcie recifense. O poder \n\nprivado, quer dizer, empresas incorporadoras e da constru\u00e7\u00e3o civil, tem assumido cada vez \n\nmais a dianteira na decis\u00e3o do \u201cplanejamento\u201d da cidade. H\u00e1 que se destacar que o Projeto \n\nCapital, se n\u00e3o foi quem determinou, ao menos estimulou bastante a necessidade do setor \n\nprivado conduzir esta transforma\u00e7\u00e3o competitiva do Recife, pois conforme afirma em seus \n\nmateriais: \n\nA integra\u00e7\u00e3o internacional, contudo, atribui um papel adicional \u00e0s cidades, que \u00e9 \no de imprimir maior efici\u00eancia \u00e0s suas atividades econ\u00f4micas, as quais est\u00e3o \nsujeitas \u00e0 acirrada competi\u00e7\u00e3o, diante da queda das barreiras naturais de \nprote\u00e7\u00e3o. Para tanto, as cidades devem estimular a cria\u00e7\u00e3o de ambientes \nprodutivos prop\u00edcios \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis elevados de \ncompetitividade, mediante apoio \u00e0 provis\u00e3o de infraestrutura [sic] econ\u00f4mica e \nao desenvolvimento de externalidades para o setor produtivo, imprescind\u00edveis \u00e0 \nrevaloriza\u00e7\u00e3o dos investimentos privados (RECIFE, 1999, p. 31). \n\nDentro destas externalidades tidas como de realiza\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel \u00e0 \n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o dos investimentos privados, encontra-se, por exemplo, a implanta\u00e7\u00e3o da \n\nLinha Verde, localizado entre o Cabanga e o Viaduto Tancredo Neves, que na d\u00e9cada de \n\n2000 mudou de nome e come\u00e7ou sua implanta\u00e7\u00e3o com a designa\u00e7\u00e3o alterada para Via \n\nMangue. Via esta que, segundo o Cons\u00f3rcio Novo Recife, foi justamente um dos \n\nequipamentos p\u00fablicos que facilitou e justificou a concep\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do \n\nprojeto de transforma\u00e7\u00e3o do Cais Jos\u00e9 Estelita. \n\nAssim, percebe-se que a produ\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios de grande porte, junto a um maior \n\nfortalecimento das rela\u00e7\u00f5es entre o setor p\u00fablico e o privado, bem como a constru\u00e7\u00e3o de \n\num plano de marketing que divulgue os \u201catributos positivos do Recife, seus \u00eaxitos e suas \n\nvirtudes\u201d (RECIFE, 1999, p. 84) constituem a t\u00f4nica do que seria fundamental para uma \n\ninser\u00e7\u00e3o competitiva da cidade. E corresponde a uma transforma\u00e7\u00e3o de planejamento \n\npensada para toda a cidade, pois estes neg\u00f3cios de grande porte s\u00e3o desejados em todo o \n\n\n\n96 \n\n \n\nterrit\u00f3rio municipal35. Territ\u00f3rio onde as periferias n\u00e3o competitivas quase nunca s\u00e3o \n\ncontempladas ou, na melhor das hip\u00f3teses, acabam varridas para escanteio. \n\nAs caracter\u00edsticas destes neg\u00f3cios e empreendimentos podem ser compreendidas \n\nquando analisados outros dois campos estrat\u00e9gicos de a\u00e7\u00f5es do Projeto Capital: \u201cRecife, \n\nCidade das \u00e1guas\u201d e \u201cRecife, Capital Cultural\u201d, onde uma s\u00e9rie de projetos e a\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\ndestacados com o objetivo central de valorizar o valor est\u00e9tico do espa\u00e7o urbano e de suas \n\npaisagens, possibilitando assim uma inser\u00e7\u00e3o competitiva da cidade nos mercados \n\nglobalizados. Correspondem ent\u00e3o a a\u00e7\u00f5es que visam recuperar a \u201cpersonalidade anf\u00edbia\u201d \n\ndo Recife a partir da considera\u00e7\u00e3o de valores culturais que requerem preserva\u00e7\u00e3o e/ou \n\nvalora\u00e7\u00e3o e que \u201cpermitem construir premissas que apoiam, inclusive, a recupera\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da cidade\u201d (RECIFE, 1999, p. 38). Assim, longe de se caracterizar enquanto \n\na\u00e7\u00f5es que se preocupam com uma integra\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da cidade do Recife \u2013 e de suas \n\nm\u00faltiplas formas construtivas \u2013 s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que se preocupam mais em valorizar um tipo de \n\nuso do espa\u00e7o estuarino, aquela arquitetura tida como moderna, espetacular e \u00fanica ao \n\ncom\u00e9rcio, em detrimento de modos de vida mais tradicional ou popular e de rela\u00e7\u00f5es mais \n\ncotidianas do espa\u00e7o. Prop\u00f5e-se uma retomada dos estu\u00e1rios como cen\u00e1rios, n\u00e3o como \n\nlugar de viv\u00eancia coletiva, tudo justificado pela busca de uma propalada retomada da \n\nlideran\u00e7a regional. \n\nPara o Projeto Capital, basta \u201cdestacar as \u00e1guas e, junto com elas, os ecossistemas a \n\nelas associados, como elemento principal da valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem natural\u201d (RECIFE, \n\n1999, p. 35). Basta ent\u00e3o \u201cViver o Capibaribe\u201d apenas \u201cbuscando o aperfei\u00e7oamento de \n\nsuas potencialidades como fator de dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de seu \n\nleito e de suas margens e da sua presen\u00e7a na paisagem urbana\u201d (RECIFE, 1999, p. 36). J\u00e1 \n\nque a nova forma de viver o Capibaribe, e em sua extens\u00e3o, os demais espa\u00e7os de estu\u00e1rios \n\nda cidade, se limitam a essa recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de seus usos, torna-se coerente ao \n\nprojeto ent\u00e3o sugerir remo\u00e7\u00f5es de assentamentos irregulares nas margens, pois apenas com \n\nestas remo\u00e7\u00f5es seria poss\u00edvel um usufruto pleno (eufemisticamente: aperfei\u00e7oamento) dos \n\npotenciais econ\u00f4micos destas margens, visto que estes assentamentos s\u00e3o tidos como os \n\n\u201cconglomerados humanos que lan\u00e7am esgoto e lixo dom\u00e9stico em suas \u00e1guas\u201d (RECIFE, \n\n                                                             \n35 \u201cA estimula\u00e7\u00e3o de ambiente favor\u00e1vel \u00e0 atra\u00e7\u00e3o de capitais requer uma postura pr\u00f3-ativa dos setores \nprodutivos e uma atitude indutora do setor p\u00fablico. Para tanto, buscar, na cria\u00e7\u00e3o de uma unidade gerencial a \ncapacidade de exercer o papel de agente catalisador de oportunidades, \u00e9 atuar com vigor na montagem de \nempreendimentos, na constru\u00e7\u00e3o de parcerias e na viabiliza\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios no territ\u00f3rio do Recife\u201d \n(RECIFE, 1999, p. 83). \n\n\n\n97 \n\n \n\n1999, p. 99), poluindo e tornando os estu\u00e1rios feios e sujos a uma inser\u00e7\u00e3o competitiva de \n\nsuas paisagens no mercado global e sustent\u00e1vel das comodities de lazer e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  \n\nAo assim proceder, o Projeto Capital parece esquecer que impactos ambientais \n\nurbanos, dentre os quais a polui\u00e7\u00e3o de corpos d\u2019\u00e1gua, apresenta fortes rela\u00e7\u00f5es com a \n\ngrande desigualdade urbana da sociedade brasileira e que, em cidades como Recife, a \n\nhist\u00f3rica \u201cmediocridade das condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura\u201d de saneamento b\u00e1sico revela uma \n\ninsustentabilidade dos modelos de desenvolvimento e um mau uso dos investimentos \n\np\u00fablicos para a resolu\u00e7\u00e3o destes problemas36 (BITOUN, 2004). Al\u00e9m do mais, tal como j\u00e1 \n\ndestacou Bitoun (2001) sobre as propostas do Projeto Capital de remo\u00e7\u00e3o dos ditos \n\nassentamentos irregulares, podemos perceber nas an\u00e1lises deste plano uma confus\u00e3o entre \n\nas moradias em situa\u00e7\u00e3o de risco com as moradias de baixa qualidade e conforto, ou seja, \n\ncom as resid\u00eancias comuns de muitas comunidades pobres do Recife. Tal como Bitoun \n\n(2001, p. 304-305) diagnosticou:  \n\nAs a\u00e7\u00f5es nos dois casos [moradias em situa\u00e7\u00e3o de risco e moradias de \nbaixa qualidade] s\u00e3o bem diferentes: no primeiro, precisa retirar os moradores ou \nconsolidar as estruturas. No segundo, precisa incrementar a qualidade das infra-\nestruturas e das moradias atrav\u00e9s de programas de urbaniza\u00e7\u00e3o ampliando por \nexemplo o programa  do PREZEIS (legaliza\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o de favelas iniciado \nem 1987). \u00c9 curioso que uma distin\u00e7\u00e3o t\u00e3o simples no que se refere ao espa\u00e7o \nconstru\u00eddo n\u00e3o consegue ganhar um status mais est\u00e1vel; pois, quando se trata das \npessoas pobres, costuma-se distinguir entre segmentos ditos vulner\u00e1veis a serem \nassistidos (crian\u00e7as, etc.) e pobres menos pobres para os quais n\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas \nespec\u00edficas. Talvez esteja exatamente a\u00ed o problema: o reconhecimento do grande \nn\u00famero de moradias de baixa qualidade, por\u00e9m fora de situa\u00e7\u00f5es de risco, levaria \na ampliar os programas de investimentos em favor desse segmento da popula\u00e7\u00e3o. \n\nO Projeto Capital ignora essa distin\u00e7\u00e3o e essa op\u00e7\u00e3o. [...] Quando se \ntrata dos lugares dos pobres, lan\u00e7a-se m\u00e3o de um vocabul\u00e1rio cir\u00fargico: \nerradica\u00e7\u00e3o, remo\u00e7\u00e3o, elimina\u00e7\u00e3o; volta-se ao velho higienismo da erradica\u00e7\u00e3o \ndos mocambos. O projeto estrat\u00e9gico do Recife demonstrou empenho, \ncriatividade e imagina\u00e7\u00e3o at\u00e9 chegar \u00e0 porta da favela (grifos nosso). \n\nPosterior \u00e0s remo\u00e7\u00f5es pensadas para as periferias tidas no projeto como irregulares, \n\nbem como poluidoras e ca\u00f3ticas do centro da Veneza Brasileira, o Projeto Capital j\u00e1 \n\nsinalizava qual o aproveitamento econ\u00f4mico das margens que se achava justo e vi\u00e1vel: a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de projetos como a Avenida Beira Rio, de um complexo tur\u00edstico e de lazer no \n\nCais Jos\u00e9 Estelita, do Parque dos Manguezais Pina/Jord\u00e3o, do programa de navegabilidade \n\ne um tratamento urbano-paisag\u00edstico destas margens. Tudo pensando numa ado\u00e7\u00e3o destes \n\nespa\u00e7os numa parceria com a iniciativa privada, quer seja esta participa\u00e7\u00e3o privada a partir \n\n                                                             \n36 Sobre uma abordagem mais cr\u00edtica e hist\u00f3rica desses problemas de ordem ambiental da cidade do Recife, \nver Bitoun (2004; 2005); CARVALHO (2004) e Arrais (2004). \n\n\n\n98 \n\n \n\nde fontes de financiamento para os empreendimentos propostos, quer na \u201cado\u00e7\u00e3o de \u00e1reas, \n\npara manuten\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nRevela-se ent\u00e3o nestas propostas de integra\u00e7\u00e3o competitiva do Projeto Capital uma \n\nsele\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios especificamente selecionados para concentrar investimentos, atrav\u00e9s \n\ndo qual o poder p\u00fablico municipal \u201cassume uma estrat\u00e9gia em focos, exatamente como \n\nfaria uma empresa privada\u201d (BITOUN, 2001, p. 302). Delimitam-se territ\u00f3rios onde se \n\npoderiam estimular a multiplica\u00e7\u00e3o de ambientes produtivos, competitivos, cercados de \n\nobras de infraestrutura, de externalidades, capazes de criar novas centralidades para cidade, \n\nnovos polos de desenvolvimento. Antecipa\u00e7\u00f5es territoriais carentes de inventividade \n\nquando se trata de pensar um lugar para a popula\u00e7\u00e3o aut\u00f3ctone. \n\nNeste cen\u00e1rio, o aproveitamento econ\u00f4mico proposto para as margens do Cais Jos\u00e9 \n\nEstelita chama aten\u00e7\u00e3o. Pensando que o aproveitamento dos espa\u00e7os l\u00edquidos do Recife \n\ndeve ser feito de forma racional, capaz de otimizar o seu uso tur\u00edstico e econ\u00f4mico, o \n\nProjeto Capital sugeria que se desenvolvesse neste espa\u00e7o um Complexo de turismo e lazer \n\nque refor\u00e7asse a potencialidade n\u00e1utica do Recife, onde no processo de implementa\u00e7\u00e3o, se \n\ndesenvolvesse uma \u201celabora\u00e7\u00e3o de estudo de viabilidade econ\u00f4mica para oferta ao setor \n\nprivado\u201d este importante espa\u00e7o do estu\u00e1rio do Pina (RECIFE, 1999, p. 101). Ainda mais \n\nimportante \u00e9 perceber que, j\u00e1 em 1999, a proposta de recupera\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, lan\u00e7ada \n\npelo projeto em quest\u00e3o, muito se aproxima da pol\u00eamica solu\u00e7\u00e3o apresentada pelo Projeto \n\nNovo Recife. Podemos perceber esses v\u00ednculos no trecho a seguir. \n\nPara que o Recife tenha sua imagem associada ao uso racional de suas \u00e1guas, \nser\u00e1 necess\u00e1rio o aproveitamento de sua posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica favor\u00e1vel e da \ntradi\u00e7\u00e3o n\u00e1utica da cidade. [...] Neste sentido, destaca-se a bacia do Pina e \nespecialmente a frente d\u2019\u00e1gua do Cais Jos\u00e9 Estelita, que oferece condi\u00e7\u00e3o \nexcepcional para instala\u00e7\u00e3o de equipamento de car\u00e1ter internacional como uma \nmarina atrelada a um grande complexo de lazer e neg\u00f3cios (RECIFE, 1999, p. \n101). \n\nTransforma\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os a partir de suas vincula\u00e7\u00f5es com quest\u00f5es de grande \n\ninteresse dos grandes incorporadores da cidade. Transforma\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m foi sugerida \n\nao Parque dos Manguezais, pr\u00f3ximo ao Cais Jos\u00e9 Estelita, que foi pensado no projeto \n\ncomo um aproveitamento ecol\u00f3gico, tur\u00edstico, paisag\u00edstico e econ\u00f4mico de um dos \u00faltimos \n\ns\u00edtios urbanos do Recife com manguezais naturais. Aproveitamento este articulado com o \n\nPlano Urban\u00edstico da Linha Verde (hoje Via Mangue), \u201cbem como outros previstos para a \n\n\u00e1rea do entorno como o Aeroclube e a antiga Bacardi\u201d (hoje j\u00e1 concretizado com a \n\ndesativa\u00e7\u00e3o do Aeroclube e a constru\u00e7\u00e3o do Shopping RioMar na Bacardi), \u201cde acordo \n\n\n\n99 \n\n \n\ncom amplo estudo de identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades de investimentos que interessem ao \n\nsetor privado\u201d (RECIFE, 1999, p. 101). Tal din\u00e2mica \u00e9 caracterizada pelo projeto como \n\numa recupera\u00e7\u00e3o urbano-ambiental, tal como observado abaixo: \n\nA recupera\u00e7\u00e3o urbano-ambiental do estu\u00e1rio e sua inser\u00e7\u00e3o ao contexto \nurbano da cidade proporcionar\u00e1 a abertura para o mais importante sistema \necol\u00f3gico aqu\u00e1tico existente no Recife, descortinando o maior sistema de \nmanguezais da cidade \u2013 o manguezal do Pina, al\u00e9m de promover a cria\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas de recrea\u00e7\u00e3o e lazer para a popula\u00e7\u00e3o e oferecer um est\u00edmulo \u00e0s atividades \necon\u00f4micas (tur\u00edstica, pesqueira, recrea\u00e7\u00e3o e lazer) (RECIFE, 1999, p. 104). \n\n Assim, pensamos ser evidente que, para a Bacia do Pina, o Projeto Capital j\u00e1 \n\nsinalizava uma din\u00e2mica de renova\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o apoiada numa tr\u00edade de a\u00e7\u00f5es \n\nintercaladas e indissoci\u00e1veis, evocando a ret\u00f3rica cir\u00fargica do novo higienismo: i) remo\u00e7\u00e3o \n\ndos assentamentos ditos irregulares; ii) tratamento paisag\u00edstico de embelezamento e \n\ncenariza\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os; e iii) a qualifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para uma competitividade \n\ntur\u00edstica e econ\u00f4mica da cidade, a partir da promo\u00e7\u00e3o de grandes projetos que interessem \n\nao setor privado. Estas alian\u00e7as entre o setor p\u00fablico e o setor privado da chamada \n\n\u201crecupera\u00e7\u00e3o urbano-ambiental\u201d dos espa\u00e7os do centro expandido recifense s\u00e3o \n\njustificadas a partir da apresenta\u00e7\u00e3o destas como uma a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e necess\u00e1ria para \n\nrecolocar o Recife na lideran\u00e7a regional de capital cultural do Nordeste. E nesta din\u00e2mica, \n\na cultura, entendida no Projeto Capital a partir de uma interpreta\u00e7\u00e3o funcional das quest\u00f5es \n\nidentit\u00e1rias, assume uma posi\u00e7\u00e3o central. \n\nImporta analisar estes vetores como oportunidades transformadoras, pois \nconstituem ofertas competitivas capazes de contribuir para a integra\u00e7\u00e3o social \nlocal e a inser\u00e7\u00e3o do Recife na economia global. [...] O tecido verde e a cultura \nlocal constituem novas etiquetas de qualidade de um territ\u00f3rio e de uma \nsociedade. O sistema eco-cultural-econ\u00f4mico-social \u00e9 estruturador do processo \nque busca transformar o atual patamar de desenvolvimento do Recife, \nassegurando o car\u00e1ter estrat\u00e9gico ao objetivo de privilegiar as atividades \nculturais (RECIFE, 1999, p. 38). \n\nA cultura, tida como singularidade, como \u201cetiquetas\u201d da particularidade local, \n\nassume ent\u00e3o um car\u00e1ter estrat\u00e9gico de estimular uma apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos valores \n\nambientais e identit\u00e1rios dos recifenses, fortalecendo assim a cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os not\u00e1veis \u00e0 \n\ncultura local, o que permitira qualificar determinados espa\u00e7os da cidade enquanto uma \n\n\u201cpaisagem urbana explor\u00e1vel turisticamente\u201d (folclorizada). Um Recife que assumiria o \n\npapel de ser cen\u00e1rio dos atributos culturais e ambientais, das vantagens comparativas da \n\ncidade, fortalecendo uma difus\u00e3o da imagem da cidade, da velha e renovada Veneza \n\nBrasileira. \n\n\n\n100 \n\n \n\nAssim, a partir da an\u00e1lise do Projeto Capital nos aproximamos da an\u00e1lise anterior \n\ndesenvolvida por Bitoun (2001) sobre este plano: planos estrat\u00e9gicos, como este em \n\nquest\u00e3o, apresentam a finalidade de apontar prioridades de investimento, calcados numa \n\nconcep\u00e7\u00e3o urbana vinculada aos recentes processos de globaliza\u00e7\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo capital. Ao produzirem estes planos de a\u00e7\u00e3o, desenvolvem uma ret\u00f3rica que afirma \n\nconsiderar as desigualdades sociais, econ\u00f4micas e culturais brasileira, mas, na verdade, \n\napenas mant\u00eam \u201cas mesmas cumplicidades\u201d que alimentam essas desigualdades, \n\nproduzindo cen\u00e1rios e antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas que podem fortalecer o status quo e ampliar \n\nos problemas democr\u00e1ticos de nossas cidades. \n\n2.2.3. Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife-Olinda: di\u00e1logo a portas fechadas \n\nO \u201cComplexo Tur\u00edstico Cultural Recife-Olinda\u201d corresponde a uma opera\u00e7\u00e3o \n\nurbana apresentada com fortes rela\u00e7\u00f5es com outras a\u00e7\u00f5es que vem sendo desenvolvida no \n\nRecife desde a d\u00e9cada de 1990. Teve sua ideia, sistematizada e formalizada, lan\u00e7ada no \n\nano de 1996, quando foi lan\u00e7ado o conceito do Complexo na imprensa do Estado. Como \n\napresentado pelo pr\u00f3prio Plano do Recife/Olinda, o plano foi consolidado com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do \u201cPlano Metr\u00f3pole Estrat\u00e9gica\u201d de 2001, desenvolvido pela FIDEM e pelos \n\nmunic\u00edpios da RMR, e por fim, com a elabora\u00e7\u00e3o do \u201cPlano do Complexo Tur\u00edstico \n\nCultural Recife/Olinda\u201d, em 2003 (BRASIL, s/d). A gest\u00e3o municipal 2005-2008 resumiu \n\no plano da seguinte forma: \n\n[...] o plano do Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife/Olinda que traz em \nseu bojo modelos de desenvolvimento, transversais e democr\u00e1ticos, bem como \num conjunto de oportunidades e iniciativas tendo em vista a renova\u00e7\u00e3o urbana e \nrequalifica\u00e7\u00e3o dos seus espa\u00e7os p\u00fablicos, com o incremento do turismo cultural \nsustent\u00e1vel. Portanto, \u00e9 na perspectiva de valorizar e dar visibilidade ao \npatrim\u00f4nio material e imaterial que a Secretaria de Cultura tem atuado, buscando \nintegrar as atividades econ\u00f4micas, tur\u00edsticas e culturais, procurando estabelecer \ndi\u00e1logos entre os entes federados, a iniciativa privada e os diversos segmentos \nsociais e art\u00edsticos (RECIFE, 2008, p. 71). \n\nO produto final deste plano estrat\u00e9gico foi desenvolvido a partir do trabalho \n\nconjunto entre esferas do Governo do Estado de Pernambuco, das prefeituras das cidades \n\nde Recife e Olinda, do Governo Federal e da empresa p\u00fablica portuguesa intitulada Parque \n\nExpo 98 S.A. Segundo relata Raquel Rolnik, este projeto correspondia a uma proposta de \n\ninterven\u00e7\u00e3o em toda a frente mar\u00edtima de articula\u00e7\u00e3o das duas cidades pernambucanas, \n\nonde o Governo do Estado, a partir de diretrizes de planejamento metropolitano formulada \n\n\n\n101 \n\n \n\nem 200237, contratou a referida empresa lusitana, respons\u00e1vel pelo desenvolvimento do \n\nprojeto de expans\u00e3o de Lisboa na antiga \u00e1rea porto-ferrovi\u00e1ria, a partir do projeto \n\nintitulado \u201cParque das Na\u00e7\u00f5es\u201d, para pensar um projeto para a \u00e1rea da frente mar\u00edtima de \n\nRecife e Olinda38. Neste sentido, os planos do Projeto est\u00e3o vinculados ao agenciamento de \n\num conjunto de \u201cinterven\u00e7\u00f5es e instrumentos para promover a integra\u00e7\u00e3o do planejamento \n\ne da gest\u00e3o territorial com a gest\u00e3o das atividades tur\u00edstico-culturais do centro da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana do Recife\u201d (BRASIL, s/d).  \n\nOu seja, seus objetivos concentram-se na sugest\u00e3o de propostas e instrumentos que \n\nbusquem valorizar e dar visibilidade internacional ao patrim\u00f4nio cultural, material e \n\nimaterial, das cidades de Recife e Olinda, transformando os espa\u00e7os do centro hist\u00f3rico-\n\ngeogr\u00e1fico destas cidades, assim como seus eixos de conex\u00e3o, num grande polo de turismo \n\ncultural, baseado nos v\u00ednculos hist\u00f3ricos e na intera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica cultural que este \n\nconjunto espacial apresenta, aproximando-se assim das estrat\u00e9gias e objetivos do Projeto \n\nCapital39. Conforme nos informa Leal (2006) a implanta\u00e7\u00e3o do Complexo Tur\u00edstico \n\nCultural Recife-Olinda parece indicar ao capital imobili\u00e1rio um conjunto de regi\u00f5es \n\ndispon\u00edveis, destacando-se espa\u00e7os como o Cais Jos\u00e9 Estelita, dentre os quais sugere-se \n\nque seriam altamente rent\u00e1veis, por sua paisagem natural, rede de infraestruturas presentes \n\ne de com\u00e9rcio j\u00e1 existentes. Em suas palavras: \nUm aspecto a ressaltar \u00e9 a presen\u00e7a marcante dos agentes econ\u00f4micos \n\nna futura apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os destinados ao empresariamento privado, \natrav\u00e9s, particularmente, de investimentos imobili\u00e1rios de grande porte nos \nespa\u00e7os objetos da opera\u00e7\u00e3o de requalifica\u00e7\u00e3o urbana preconizada e que ser\u00e3o \ndisponibilizados atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o do complexo. As opera\u00e7\u00f5es urbanas \npara as \u00e1reas do Cais Jos\u00e9 Estelita e do n\u00facleo Tacaruna onde se localiza grande \nextens\u00e3o fundi\u00e1ria de propriedade da Marinha s\u00e3o exemplos particularmente \natrativos ao capital. Em ambas est\u00e1 prevista a disponibiliza\u00e7\u00e3o de terrenos \ndestinados ao setor imobili\u00e1rio. Diga-se de passagem, que estas \u00e1reas oferecem \ngrandes atrativos, naturais e paisag\u00edsticos, al\u00e9m de serem dotadas de boa infra-\nestrutura vi\u00e1ria e de equipamentos comerciais instalados (LEAL, 2006, p. 12). \n\nNas diretrizes de a\u00e7\u00e3o e nos discursos dos gestores p\u00fablicos que coordenam este \n\nprojeto, verifica-se um forte apelo a considerar a cultura da cidade como um dos ativos \n\n                                                             \n37 A diretriz citada por Rolnik corresponde a denominada \u201cterrit\u00f3rios de oportunidades\u201d, identificados na \nRegi\u00e3o Metropolitana do Recife no Plano Metr\u00f3pole 2010, territ\u00f3rios estes j\u00e1 reconhecidos no Projeto \nCapital e que ajudou na concep\u00e7\u00e3o do Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife/Olinda. Neste ponto, agradecemos \na valiosa distin\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o desta diretriz apontada pelo professor Jan Bitoun. \n38 Informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis em: \u201cGRUPOS se mobilizam no Recife contra projeto imobili\u00e1rio no cais Jos\u00e9 \nEstelita\u201d. Blog Raquel Rolnik. 19/03/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://raquelrolnik.wordpress.com/2012/03/19/ \ngrupos-se-mobilizam-no-recife-contra-projeto-imobiliario-no-cais-jose-estelita/>. Acesso 01 abr. 2012. \n39 O conjunto de interven\u00e7\u00f5es do projeto foi o compreendido entre a faixa litor\u00e2nea atl\u00e2ntica sobre o qual se \nprolongam as cidades de Recife e Olinda, iniciando na hist\u00f3rica cidade alta de Olinda e se expandindo pela \nplan\u00edcie aluvional do Recife, indo at\u00e9 os manguezais do Pina, no territ\u00f3rio da antiga Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina. \n\n\n\n102 \n\n \n\nmais fortes para a atra\u00e7\u00e3o de novos investidores externos capazes de inserir a cidade na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da city marketing e, especialmente, de melhorar a autoestima \n\ndos seus habitantes, de recuperar o sentido de pernambucanidade. A cultura \u00e9 aqui \n\nconvocada de modo mais expl\u00edcito do que no Projeto Capital para compor um quadro \n\nhonor\u00e1vel \u00e0s classes populares, porem n\u00e3o menos restritivo quanto a conquistas reais de \n\ncidadania. Segundo palavras dos coordenadores da execu\u00e7\u00e3o deste projeto, o \u201cComplexo \n\nTur\u00edstico Cultural Recife Olinda, [corresponde a] pe\u00e7a-chave na constru\u00e7\u00e3o de uma nova \n\nimagem para o nosso centro original [\u2026][capaz de contruir] uma cidade mais justa, mais \n\nbem-estruturada, agrad\u00e1vel e atrativa para os que nela habitam ou a visitam\u201d (BRASIL, \n\ns/d, p. 14). Sobre a considera\u00e7\u00e3o desta preocupa\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o de uma nova imagem, \n\nh\u00e1 que se considerar que: \n\n[O Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife-Olinda] \u00c9 um recorte, mas que \nde certa forma sintetiza a forma contempor\u00e2nea de planejamento urbano, que \nainda comete erros graves quando se analisa a maneira que essas interven\u00e7\u00f5es \nlidam com a dimens\u00e3o do habitar, uma vez que, a principal marca de tais \nopera\u00e7\u00f5es urbanas \u00e9 considerar a cidade como uma imagem pass\u00edvel de \nnegocia\u00e7\u00e3o. Quando se opta por simplesmente construir uma mercadoria \ndesconsiderando a an\u00e1lise da cidade enquanto habitat, caminha-se para um maior \ndistanciamento da constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os mais democr\u00e1ticos (ALVES et al, \n2008, p. 02).  \n\nQuando confrontamos as propostas de transforma\u00e7\u00e3o recentes para o centro do \n\nRecife a estes projetos estrat\u00e9gicos acima demonstrados, percebemos que as atuais a\u00e7\u00f5es \n\nnegociadas correspondem a hist\u00f3rias bem mais antigas que o atual debate sobre o Novo \n\nRecife parece sugerir. Conforme dito antes, a elabora\u00e7\u00e3o do Plano do Complexo Tur\u00edstico \n\nCultural Recife-Olinda se desenvolveu a partir de 2003, atrav\u00e9s de di\u00e1logo entre as \n\nprefeituras do Recife e de Olinda e o Minist\u00e9rio das Cidades. Sobre a elabora\u00e7\u00e3o deste \n\nprojeto torna-se importante considerar a voz de Raquel Rolnik, destacada urbanista \n\nbrasileira que no per\u00edodo do debate deste projeto, trabalhava no referido minist\u00e9rio 40. \n\n                                                             \n40 A fala de Raquel Rolnik sobre o Complexo traz junto suas an\u00e1lises a partir da participa\u00e7\u00e3o direta dela no \nMinist\u00e9rio das Cidades, j\u00e1 que em 2005, per\u00edodo em que o debate deste projeto estava em plena exposi\u00e7\u00e3o. \nRaquel Rolnik era secret\u00e1ria de programas urbanos do Minist\u00e9rio das Cidades, e segundo a mesma afirma, \n\u201c[...] n\u00f3s \u2013 ao inv\u00e9s de simplesmente ceder ou n\u00e3o as \u00e1reas \u2013 atuamos na articula\u00e7\u00e3o de outros \u00f3rg\u00e3os do \ngoverno federal, como a Secretaria do Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o e o Iphan, para todos juntos formularmos um \nprojeto. Foi ent\u00e3o criado um Grupo de Trabalho, envolvendo os dois munic\u00edpios, o Estado de Pernambuco e a \nUni\u00e3o, e a\u00ed come\u00e7amos a discutir o que ficou conhecido como Projeto Urban\u00edstico Recife/Olinda. Chegamos \na assinar um conv\u00eanio entre prefeitos, governador e ministros, e planejamos, inclusive, a cria\u00e7\u00e3o de uma \nentidade gestora, que seria respons\u00e1vel pela implementa\u00e7\u00e3o do projeto e a quem seriam repassados n\u00e3o \napenas os terrenos da Uni\u00e3o, mas tamb\u00e9m os do governo do Estado de Pernambuco\u201d. Relato dispon\u00edvel em: \n\u201cGRUPOS se mobilizam no Recife contra projeto imobili\u00e1rio no cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. Blog Raquel Rolnik. \n19/03/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://raquelrolnik.wordpress.com/2012/03/19/grupos-se-mobilizam-no-recife-\ncontra-projeto-imobiliario-no-cais-jose-estelita/>. Acesso 01 abr. 2012. \n\n\n\n103 \n\n \n\nSegundo Raquel Rolnik, ap\u00f3s a proposta inicial ter sido lan\u00e7ada para debate \n\np\u00fablico, com as elei\u00e7\u00f5es que mudaram as gest\u00f5es p\u00fablicas, o governo de Pernambuco n\u00e3o \n\ndeu continuidade ao projeto, onde dois fatores contribu\u00edram para detonar a possibilidade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o do projeto: i) a decis\u00e3o do governo do Estado de se desfazer dos terrenos \n\nno per\u00edmetro do projeto, privatizando, por exemplo, a \u00e1rea onde hoje j\u00e1 est\u00e1 constru\u00eddo o \n\nshopping center na antiga f\u00e1brica da Bacardi; ii) a decis\u00e3o do governo federal em leiloar o \n\nterreno da Uni\u00e3o no Cais Jos\u00e9 Estelita, arrematado pelas tr\u00eas empresas que hoje pretendem \n\nimplementar na \u00e1rea o projeto Novo Recife. Segundo Rolnik, \u201cno fim das contas, \n\nprevaleceram as negocia\u00e7\u00f5es bilaterais a portas fechadas, sem conversa nem entre os entes \n\nfederativos, nem entre os diversos \u00f3rg\u00e3os setoriais envolvidos que os comp\u00f5em, nem muito \n\nmenos com a popula\u00e7\u00e3o da cidade\u201d41. \n\nIndependente de uma an\u00e1lise mais detalhada sobre quais seriam as inten\u00e7\u00f5es de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o deste projeto, bem como do porque dele n\u00e3o ter sido implantado, nos interessa \n\napontar que encaramos o Complexo como mais uma antecipa\u00e7\u00e3o cognitiva que apontou \n\npara a necessidade de produ\u00e7\u00e3o de novos e grandes empreendimentos imobili\u00e1rios, de \n\nturismo e com\u00e9rcio para a cidade, aproveitando as oportunidades quando uma conjuntura \n\nde crescimento econ\u00f4mico permitir a produ\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos em grandes \n\nterrenos \u201cdispon\u00edveis\u201d do centro hist\u00f3rico das duas cidades envolvidas, tais como o terreno \n\nda antiga f\u00e1brica da Bacardi, o Cais Jos\u00e9 Estelita e o espa\u00e7o do Aeroclube. \n\nMesmo que este projeto aponte melhorias aos espa\u00e7os de interesse social das \n\ncidades, algumas das interven\u00e7\u00f5es f\u00edsicas propostas s\u00e3o extremamente gen\u00e9ricas, \n\nsugerindo, quase que exclusivamente, a recupera\u00e7\u00e3o/restaura\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as, de pr\u00e9dios e \n\nigrejas, n\u00e3o se aprofundando em quest\u00f5es acerca da quest\u00e3o urban\u00edstica, propondo apenas \n\numa revaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do n\u00facleo original da cidade, para incorporar a estes \n\nespa\u00e7os as condi\u00e7\u00f5es de coexist\u00eancia social, t\u00edpicas de um espa\u00e7o p\u00fablico genu\u00edno, \n\namea\u00e7adas pela desigualdade social do Recife. No entanto, n\u00e3o nos fica claro o lugar dos \n\npobres nesta planifica\u00e7\u00e3o do cora\u00e7\u00e3o da cidade (conforme j\u00e1 apontado em BARBOSA, \n\n2011a). \n\nEntretanto, para n\u00e3o conduzir o debate sobre ser a favor ou contra o Complexo \n\nTur\u00edstico Cultural Recife/Olinda, pensamos ser importante reconhecer que o problema em \n\nsi n\u00e3o corresponde \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do Complexo, visto que este corresponde a um esfor\u00e7o de \n\nalguns pensadores em buscar solu\u00e7\u00f5es integradas ao centro das duas cidades. Talvez, o \n                                                             \n41 Idem. \n\n\n\n104 \n\n \n\nmaior problema foi ter abortado por completo as reflex\u00f5es desenvolvidas na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndesta opera\u00e7\u00e3o urbana, o que retirou o planejamento destes espa\u00e7os do poder p\u00fablico, \n\npossibilitando assim que a formula\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o nesses espa\u00e7os centrais \n\npassasse para as m\u00e3os dos empres\u00e1rios e da especula\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos.  \n\nAssim, embora simpl\u00f3ria para uma opera\u00e7\u00e3o urbana t\u00e3o complexa, interpretamos \n\neste projeto enquanto uma a\u00e7\u00e3o prospectiva efetiva que sinalizou em tempos idos para \n\ninterven\u00e7\u00f5es de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria dos grandes terrenos remanescentes de ind\u00fastrias, \n\narmaz\u00e9ns, p\u00e1tios ferrovi\u00e1rios e aeroclubes que ocupam partes dos bairros de Santo Amaro, \n\nRecife, S\u00e3o Jos\u00e9 e Pina. Espa\u00e7os estes que tem apresentado recentemente uma s\u00e9rie de \n\ngrandes projetos de interven\u00e7\u00f5es espetaculares, apresentados como eventos desarticulados, \n\nmas que fazem parte de uma din\u00e2mica de renova\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o de todos esses espa\u00e7os \n\ndo centro do Recife, como tentamos demonstrar42. \n\n2.2.4 Shoppings, torres e avenidas: o carnaval das construtoras \n\nEsta din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o da Bacia do Pina sinalizada nos projetos acima \n\nesbo\u00e7ados tem se manifestado recentemente atrav\u00e9s da aprova\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00f5es segundo uma sucess\u00e3o construtiva de centros comerciais, reformas de armaz\u00e9ns \n\ndo porto, torres \u2013 residenciais e empresariais \u2013 e produ\u00e7\u00e3o de infraestruturas vi\u00e1rias. Uma \n\ns\u00e9rie de empreendimentos est\u00e3o sendo anunciados e/ou finalizados neste territ\u00f3rio da \n\ncidade, mostrando que o estu\u00e1rio do Pina se transforma efetivamente como uma das mais \n\nnovas vitrines do Recife. Merecem destaque, por exemplo, empreendimentos como: \n\nconstru\u00e7\u00e3o no bairro do Pina de um hotel quatro estrelas da marca Courtyard43; a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio Fred Dubeux na avenida Ant\u00f4nio de Goes como sede da Secretaria \n\nde Administra\u00e7\u00e3o do Governo do Estado de Pernambuco; o an\u00fancio feito pela Construtora \n\nRio Ave Empreendimentos Ltda. do Renaissance Hotel &amp; Resort, um empreendimento de \n\nluxo no atual Iate Clube do Recife, no bairro de Bras\u00edlia Teimosa44; a discuss\u00e3o em \n\n                                                             \n42 Por motivos de tamanho deste trabalho, n\u00e3o conseguiremos promover um debate mais aprofundado sobre o \nComplexo Tur\u00edstico Cultural Recife/Olinda. Como acreditamos que essa opera\u00e7\u00e3o urbana merece reflex\u00f5es \nmais aprofundadas, deixamos indicado a seguir algumas refer\u00eancias que podem ser consultadas afim de \naprofundar o debate sobre esta opera\u00e7\u00e3o urbana: BRAND\u00c3O (2012); LEAL (2006);  MARINHO, LEIT\u00c3O e \nLACERDA (2007); SERAFIM (2012). \n43 \u201cConstrutora Rio Ave planeja construir hotel Renaissance em pleno bairro do Pina\u201d. Blog do Jamildo. \nPublicado em 08 fev. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jc3.uol.com.br/blogs/blogjamildo/canais/noticias/2013/ \n02/08/construtora_rio_ave_planeja_construir_hotel_renaissance_em_pleno_bairro_do_pina_145797.php>. \nAcesso em 08 fev. 2013. \n44 Informa\u00e7\u00f5es em:&lt;http://www.rioave.com.br/namidia/rio-ave-entra-na-area-de-hotelaria>. Acesso em: 21 \ndez. 2013. \n\n\n\n105 \n\n \n\naudi\u00eancia p\u00fablica de um projeto de \u201c\u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 da orla de Bras\u00edlia Teimosa\u201d, \n\npropondo aterrar a Bacia do Pina e criar \u201cum novo ponto tur\u00edstico ao Recife\u201d45.  \n\nEntretanto, para finalizar a exposi\u00e7\u00e3o de algumas antecipa\u00e7\u00f5es espaciais na Bacia \n\ndo Pina, gostar\u00edamos de apresentar brevemente quatro importantes transforma\u00e7\u00f5es \n\nestrat\u00e9gicas recentemente desenvolvidas na zona do centro expandido do Recife: as Torres \n\nG\u00eameas da Moura Dubeux Engenharia S.A., a Via Mangue (Construtora Queiroz Galv\u00e3o \n\nS.A), o Shopping RioMar (Grupo JCPM Participa\u00e7\u00f5es e Empreendimentos S.A.) e a \n\nreforma dos armaz\u00e9ns do Recife Antigo, dentro do Programa Porto Novo Recife \n\n(executado pela Conic Souza Filho e Triunfo Engenharia, administrado pela Gerencial \n\nBrasitec Servi\u00e7os T\u00e9cnicos). \n\nAs Torres G\u00eameas da Moura Dubeux correspondem a uma dupla de arranha-c\u00e9us \n\ndo tipo residencial, constru\u00eddos no bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, localizado no centro hist\u00f3rico do \n\nRecife, cercado de pol\u00eamicas acerca de quest\u00f5es sobre o impacto no patrim\u00f4nio, na \n\npaisagem e nas op\u00e7\u00f5es de desenvolvimento da cidade (FIGURAS 07, 08 e 09). Composto \n\npor duas torres de 40 pavimentos e nomeadas de P\u00eder Duarte Coelho e P\u00eder Maur\u00edcio de \n\nNassau, este empreendimento corresponde a uma antecipa\u00e7\u00e3o espacial (foi inaugurado \n\nantes que o trecho em quest\u00e3o se estabelecesse como \u201clocaliza\u00e7\u00e3o privilegiada\u201d) que \n\nintroduziu no centro hist\u00f3rico da cidade do Recife a constru\u00e7\u00e3o de novas unidades \n\nhabitacionais para a classe m\u00e9dia alta contempor\u00e2nea, afirmando promover uma \n\n\u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 e/ou \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 do n\u00facleo hist\u00f3rico da cidade. \n\nLocalizadas no Cais de Santa Rita, as Torres G\u00eameas est\u00e3o nas margens da Bacia \n\ndo Pina, na ponta extrema do bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, um dos mais antigos do Recife. Desde o \n\nprimeiro an\u00fancio sobre as inten\u00e7\u00f5es de realiza\u00e7\u00e3o do empreendimento \u2013 ocorrido no ano \n\nde 2003, segundo Loureiro e Amorim (2006) \u2013 e no transcorrer de tr\u00eas anos, a proposta \n\ndeste empreendimento passou por v\u00e1rias inst\u00e2ncias de discuss\u00e3o at\u00e9 ter a sua aprova\u00e7\u00e3o \n\nfinal, com algumas modifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 proposta original, resultando no projeto \n\nconclusivo das torres de 40 pavimentos, lan\u00e7ado entre o final do ano de 2005 e in\u00edcio de \n\n2006. Segundo os autores outrora referidos, \u201ca empresa aposta na gentrifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, ao \n\nentender o empreendimento como uma \u00e2ncora para a urbaniza\u00e7\u00e3o do centro\u201d \n\n(LOUREIRO e AMORIM, 2006, p. 04, grifo nosso), urbaniza\u00e7\u00e3o sinalizada a partir da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um novo Recife \u201cdeslumbrante, mais bonito e mais moderno\u201d. Ou seja, al\u00e9m \n\n                                                             \n45 Informa\u00e7\u00f5es em: http://www.recife.pe.leg.br/noticias/projeto-de-estudantes-para-brasilia-teimosa-discutido \n-em-audiencia-publica/. \n\n\n\n106 \n\n \n\nde representar uma antecipa\u00e7\u00e3o espacial, as ditas torres consubstanciaram um bal\u00e3o de \n\nensaio para o alargamento do espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es de \n\ninvestimento imobili\u00e1rio na cidade. Nas palavras destes autores: \n\nNa realidade, o empreendimento se insere em uma estrat\u00e9gia de \nmercado adotada pela empresa baseada na identifica\u00e7\u00e3o de demandas reprimidas \npor parte de uma clientela diferenciada e a oferta de produtos que a satisfa\u00e7a. As \ntorres g\u00eameas recifenses foram desenhadas com este prop\u00f3sito: oferece uma \nsitua\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00edmpar, como vista definitiva (jarg\u00e3o publicit\u00e1rio para \ncaracterizar os edif\u00edcios que n\u00e3o ter\u00e3o a paisagem bloqueada por futuros \nempreendimentos em terrenos vizinhos) para uma popula\u00e7\u00e3o que det\u00e9m recursos \nfinanceiros para acessar o seu im\u00f3vel tanto pela terra, quanto pela \u00e1gua, quanto \npelo ar; cujas redes de socializa\u00e7\u00e3o s\u00e3o transpacialmente constitu\u00eddas, ou seja, \nn\u00e3o se d\u00e3o na sua vizinhan\u00e7a imediata, e cujo territ\u00f3rio circundante \u00e9 apenas \npanor\u00e2mico, ou seja, a zona urbana decadente \u00e9 passagem e paisagem, e n\u00e3o \nperman\u00eancia. Assim, os futuros moradores ir\u00e3o introduzir um padr\u00e3o de moradia \ndistinto do padr\u00e3o existente no bairro: ir\u00e3o transferir modos de vida que \nindependem da sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (LOUREIRO e AMORIM, 2006, p. \n06-07). \n\nFIGURA 07, 08 e 09 \u2013 Torres G\u00eameas \u2013 Persist\u00eancia na paisagem \n\n \nFoto 07: Trabalho de campo, setembro de 2013. FONTE: BARBOSA, David Tavares. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \nFoto 08: Trabalho de campo: dezembro de 2012. FONTE: BARBOSA, David Tavares. \n\n \nFoto 09: Trabalho de campo janeiro de 2014. FONTE: BARBOSA, David Tavares. \n\nNeste sentido, a constru\u00e7\u00e3o das Torres G\u00eameas sinaliza um refor\u00e7o desta op\u00e7\u00e3o de \n\nplanejamento que vem se expandindo aos demais recantos especulativos da Bacia do Pina, \n\natrav\u00e9s de uma arquitetura de car\u00e1ter privativo, com espa\u00e7os enclausurados, murados, \n\ncobertos por uma administra\u00e7\u00e3o particular e monitoramento do \u201cestar junto\u201d dada atrav\u00e9s \n\nde fortalezas inacess\u00edveis e bem guardadas da arquitetura \u201cmoderna\u201d recifense, bem como \n\no tipo de arquitetura que caracterizou Bauman (2001) em seu debate sobre os lugares \n\n\u00eamicos, f\u00e1gicos, n\u00e3o-lugares e espa\u00e7os vazios.  \n\nS\u00e3o \u201crevitaliza\u00e7\u00f5es\u201d propostas aos espa\u00e7os do centro do Recife sem uma efetiva \n\nintegra\u00e7\u00e3o aos seus espa\u00e7os p\u00fablicos, mas ao contr\u00e1rio, a partir da cria\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios \n\nvigiados, cerceados, que impedem o entrar dos que \u201cn\u00e3o fazem parte\u201d, indicando uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o que privilegia a indica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ao consumo. Algumas outras a\u00e7\u00f5es \n\n\n\n108 \n\n \n\ninterligadas ao paradigma das Torres G\u00eameas (situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00edmpar, como vista \n\ndefinitiva, padr\u00e3o distinto e independente do entorno) tamb\u00e9m se aproximam destas \n\nestrat\u00e9gias de consumo atribu\u00eddas ao espa\u00e7o do Recife. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es como a Via Mangue, o \n\nShopping RioMar e o Porto Novo Recife que prop\u00f5em um transforma\u00e7\u00e3o tur\u00edstica, \n\ncomercial e imag\u00e9tica dos espa\u00e7os da borda l\u00edquida da cidade.  \n\nO RioMar corresponde a um centro comercial desenvolvido por um grande grupo \n\nempresarial de hist\u00f3rica atua\u00e7\u00e3o nos setores da comunica\u00e7\u00e3o, da constru\u00e7\u00e3o de Shoppings \n\nCenters e nos ramos imobili\u00e1rio e de incorpora\u00e7\u00e3o na cidade do Recife46 (FIGURAS 10 e \n\n11). Apresenta uma \u00e1rea total constru\u00edda de 295 mil metros quadrados sendo apresentado \n\ncomo o maior centro de compras do Norte/Nordeste. Inaugurado no dia 29 outubro de \n\n2012, com a presen\u00e7a de importantes representantes pol\u00edticos de Pernambuco, tais como o \n\ngovernador do Estado e o Prefeito do Recife, o RioMar foi apresentado pelo governador \n\nenquanto um empreendimento de papel transformador dos estu\u00e1rios do centro recifense. O \n\nmandat\u00e1rio pernambucano anunciou, igualmente, que o Aeroclube localizado no Pina, em \n\n\u00e1rea adjacente ao RioMar, se encontrava em processo de desapropria\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o \n\ndaquilo que chamou de um \u201cnovo polo de desenvolvimento da cidade\u201d. Assim, para o \n\ngovernador do Estado, \u201co aeroclube ser\u00e1 em breve outro espa\u00e7o de crescimento da cidade. \n\nCom o RioMar, vamos animar outros projetos no entorno\u201d, revelando assim o papel de \n\nantecipa\u00e7\u00e3o espacial, de reserva de territ\u00f3rios e de garantias para o futuro controle dos \n\nterrit\u00f3rios estuarinos da cidade47 representado por este empreendimento.  \n\nJunto com a constru\u00e7\u00e3o do shopping, outras obras foram desenvolvidas no seu \n\nentorno, tais como a constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas imponentes empresariais, ao seu lado, bem como \n                                                             \n46 Vale lembrar que o grupo respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o deste centro comercial j\u00e1 havia tentado viabilizar a \nconstru\u00e7\u00e3o de um shopping nas margens da bacia do Pina, em terreno no come\u00e7o da Avenida Agamenon \nMagalh\u00e3es, terras de um estacionamento constru\u00eddo pela prefeitura, dentro da comunidade do Coque. O \ndebate sobre este projeto ocorreu na d\u00e9cada de 1970 e 1980, quando a Prefeitura do Recife tentou vender o \nterreno ao grupo Bompre\u00e7o para implanta\u00e7\u00e3o de um shopping center na comunidade. Uma antecipa\u00e7\u00e3o \nespacial momentaneamente infrut\u00edfera, mas que demonstra o qu\u00e3o tentador tem sido os \u201cespa\u00e7os vazios\u201d do \nentorno da Bacia do Pina para o empresariado local. Para Freitas (et al, 2009) houve um antigo jogo pol\u00edtico \nsobre as terras do Coque que se utiliza de uma posi\u00e7\u00e3o \u201cprogressista\u201d para justificar uma comercializa\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os urbanos e o afastamento das habita\u00e7\u00f5es pobres do centro. Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o debate \npara implanta\u00e7\u00e3o deste shopping center no Coque, ver as reflex\u00f5es deste autor, bem como o filme \u201cCoque: \nMem\u00f3rias da Terra\u201d, produzido pela Rede Coque Vive e Jacar\u00e9 V\u00eddeo, com dire\u00e7\u00e3o de Rafaela Vasconcelos, \nlan\u00e7ado em Recife em 2013. \n47 Vale lembrar que o governador Eduardo Campos, no mesmo evento, reconheceu o empreendedorismo do \nempres\u00e1rio respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o do RioMar Shopping, al\u00e9m de louvar o prefeito do Recife em \nexerc\u00edcio, Jo\u00e3o da Costa, por sua \u201ccoragem\u201d de assumir o papel de facilitador do empreendimento. Maiores \ninforma\u00e7\u00f5es: \u201cNo RioMar, Eduardo Campos anuncia que \u00e1rea do aeroclube ser\u00e1 novo polo de \ndesenvolvimento do Pina\u201d. Blog do Jamildo. Postado em 30 out. 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://blogs.ne10. \nuol.com.br/jamildo/2012/10/30/no-riomar-eduardo-campos-anuncia-que-area-do-aeroclube-sera-novo-polo-\nde-desenvolvimento-do-pina/>. Acesso em 13 mar. 2013 \n\n\n\n109 \n\n \n\numa al\u00e7a que sai do viaduto Capit\u00e3o Temudo, vinculada \u00e0 Via Mangue (Queiroz Galv\u00e3o), e \n\nque desagua na entrada do estacionamento do centro comercial.  \n\nFIGURA 10 \u2013 Shopping RioMar e Torres Empresariais \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, janeiro de 2014.  \n\nFIGURA 11 \u2013 Shopping RioMar e comunidade de palafitas da Bacardi, 2011 \n\n \nFONTE: MORAIS, Danuza Pereira. Junho de 2011. \n\n\n\n110 \n\n \n\nVale lembrar que, em v\u00e1rios materiais e informes sobre o Projeto Novo Recife, o \n\nShopping RioMar \u00e9 apresentado como um centro de entretenimento e lazer interligado ao \n\nprimeiro atrav\u00e9s do complexo vi\u00e1rio da Via Mangue. Assim, essas tr\u00eas a\u00e7\u00f5es interligadas \n\ns\u00e3o apresentadas como um complexo de a\u00e7\u00f5es de reestrutura\u00e7\u00e3o para a imagem, o turismo \n\ne economia da cidade, s\u00edmbolos de um novo tempo de empreendedorismo e \n\ndesenvolvimento da cidade do Recife. \n\nA Via Mangue corresponde a uma proposta de interven\u00e7\u00e3o urbana apresentada pela \n\nPrefeitura do Recife em 2004 \u2013 como uma atualiza\u00e7\u00e3o da antiga proposta da Linha Verde, \n\nlan\u00e7ada no final da d\u00e9cada de 1990 \u2013 como uma a\u00e7\u00e3o de preserva\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica pensada \n\npara complementar as rotas de tr\u00e2nsito da zona sul do Recife. Dentre os objetivos do \n\nempreendimento, destacavam-se preocupa\u00e7\u00f5es como a melhoria da fluidez do tr\u00e2nsito da \n\nzona sul; a implanta\u00e7\u00e3o do Parque Ecol\u00f3gico Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Pina; a promo\u00e7\u00e3o de \n\nmelhorias habitacionais e reloca\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente em palafitas, no entorno do \n\nprojeto; \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 de \u00e1reas ambientais degradadas no entorno do projeto, dentre \n\noutros. Apresentava em 2004 uma extens\u00e3o de 5,1 km, onde se planejava uma velocidade \n\noperacional de 60 km/h, a partir de investimentos totais or\u00e7ados em cerca de 219 milh\u00f5es \n\nde reais, distribu\u00eddos em obras vi\u00e1rias, projetos de reassentamentos e constru\u00e7\u00e3o do Parque \n\nEcol\u00f3gico (FIGURAS 12, 13, 14).  \n\nFigura 12 \u2013 Planta Geral da Via Mangue \n\n \nFONTE: Apresenta\u00e7\u00e3o intitulada \u201cProjeto Via Mangue\u201d, exposta na audi\u00eancia p\u00fablica, em setembro  \nde 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://pt.slideshare.net/blogdejamildo/data-show-via-mangue-audiencia \n\n-publica>. Acesso em: 13 jul. 2011. \n\n\n\n111 \n\n \n\nFIGURAS 13 \u2013 Via Mangue (T\u00fanel do Pina) \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, Janeiro de 2014. \n\nFIGURAS 14 \u2013 Obras da Via Mangue (Al\u00e7a do Viaduto Capit\u00e3o Temudo) \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, Janeiro de 2014. \n\nEntretanto, algumas quest\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m da facilita\u00e7\u00e3o no deslocamento vi\u00e1rio \n\ndevem ser considerados na an\u00e1lise sobre a Via Mangue. De in\u00edcio h\u00e1 que se considerar o \n\nexposto por Magarotto (2012, p. 53) que afirma: \n\nEsta nova infraestrutura pode ser vista de duas formas. A primeira que \ndar\u00e1 fluidez ao tr\u00e1fego rodado da zona e certamente melhorar\u00e1, a princ\u00edpio, a \n\n\n\n112 \n\n \n\nlocomo\u00e7\u00e3o dos habitantes destes bairros. Por\u00e9m causar\u00e1 uma maior especula\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria, principalmente, na zona norte do bairro o que futuramente atrair\u00e1 \nnovos investimentos imobili\u00e1rios e consequentemente novos moradores de classe \nm\u00e9dia alta para viver neste local. Assim voltar\u00e1 a congestionar as vias de sa\u00edda \ndo bairro. \n\nA segunda ser\u00e1 a desapropria\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o carente que vive \u00e0s \nmargens dos rios Jord\u00e3o, Pina e Set\u00fabal e, talvez, criar\u00e1 um novo meio para a \nconstru\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios dentro do Parque dos Manguezais. Analisando desta \nforma, os benef\u00edcios trazidos por esta nova infraestrutura podem trazer \nconsequ\u00eancias desastrosas ao desenvolvimento futuro do bairro. \n\nA partir de tal constata\u00e7\u00e3o, torna-se pertinente observar que tais obras sempre se \n\napresentam como uma tentativa de solu\u00e7\u00e3o para a crise urbana do Recife que pouco ou \n\nnada prop\u00f5e para a resolu\u00e7\u00e3o desses problemas, preferindo apenas promover uma \n\nrenova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os a partir de megaprojetos para interligar empreendimentos dos \n\ngrupos econ\u00f4micos abastados da cidade.  \n\nO planejamento urbano do Recife assume ent\u00e3o, em a\u00e7\u00f5es como a Via Mangue, um \n\ncar\u00e1ter de pol\u00edtica p\u00fablica com propostas pontuais, que abusa da fal\u00e1cia da sustentabilidade \n\ne da resolu\u00e7\u00e3o da pobreza urbana do Recife, mas que mais favorece a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e interliga\u00e7\u00e3o entre grandes empreendimentos imobili\u00e1rios para moradias da \n\nclasse alta, empresariais, hot\u00e9is e equipamentos de lazer entre a Zona Sul e o Centro da \n\ncidade, mesmo que com o alto custo da destrui\u00e7\u00e3o de grandes extens\u00f5es do parque de \n\nmanguezais. Como diz L\u00facia Leit\u00e3o, s\u00e3o decis\u00f5es paliativas, sem reflex\u00e3o sobre as \n\nquest\u00f5es urban\u00edsticas, construindo o Recife pelo provis\u00f3rio, pelo pontual e sem pensar a \n\ncidade de forma coletiva48. Uma imagem em especial demonstra esse papel da Via Mangue \n\nde facilitar a expans\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria aos recantos ainda intocados da Zona \n\nSul: na apresenta\u00e7\u00e3o \u201cLinha Verde: \u00daltima alternativa vi\u00e1ria para a Zona Sul\u201d, \n\ndesenvolvida pela Secretaria de Planejamento, Urbanismo e Meio Ambiente, como \n\napresenta\u00e7\u00e3o do Projeto da Linha Verde, atualmente Via Mangue, dentre objetivos e \n\nconcep\u00e7\u00f5es, um mapa de t\u00edtulo \u201cGlebas de incorpora\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 apresentado (FIGURA 15). \n\nNa imagem dispon\u00edvel abaixo, junto ao tra\u00e7ado da via, aparecem destacados dos \n\ntipos de terrenos: \u201cgleba a ser incorporada\u201d, em vermelho, e \u201cgleba pass\u00edvel de \n\nincorpora\u00e7\u00e3o\u201d, em amarelo. O Cais Jos\u00e9 Estelita e o Aeroclube enquadravam-se no \n\nsegundo tipo de terreno, assumindo um potencial imobili\u00e1rio, definido pela apresenta\u00e7\u00e3o, \n\nde reintegra\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os degradados, de oferta de novos espa\u00e7os e \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 da \n\nZona Sul. A observa\u00e7\u00e3o deste mapeamento estrat\u00e9gico permite-nos chegar a duas \n\n                                                             \n48 Depoimento presente no filme Velho Recife Novo (Recife, 2012, 16\u2019), com dire\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Henrique Leal, \nCaio Zatti, Cristiano Borba e L\u00edvia N\u00f3brega. \n\n\n\n113 \n\n \n\nconclus\u00f5es: primeiro, os grupos hegem\u00f4nicos da cidade conseguem impor/refor\u00e7ar seus \n\nanseios e projetos de cidade a partir de um duplo poder: o conhecimento estrat\u00e9gico e a \n\npropriedade do solo. Segundo, os des\u00edgnios de determinados grupos hegem\u00f4nicos da \n\ncidade conseguem ser colocados em projetos (constru\u00e7\u00e3o de discursos, importa\u00e7\u00e3o de \n\nimagens) e a\u00e7\u00f5es (modifica\u00e7\u00e3o de paisagens), mesmo que a concretiza\u00e7\u00e3o de seus anseios \n\ndemore a se realizar. Tais interven\u00e7\u00f5es demonstram que somente alguns grupos da cidade \n\nconsegue desenvolver des\u00edgnios a ser implementados no longo prazo, esperando o \n\nmomento pol\u00edtico e econ\u00f4mico adequado para constru\u00e7\u00e3o de seus projetos de incorpora\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria. \n\nFigura 15 \u2013 Linha Verde: Antecipa\u00e7\u00e3o cognitiva de valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \n\n \nDispon\u00edvel em: PREFEITURA DO RECIFE. \u201cLinha Verde: \u00daltima alternativa vi\u00e1ria para a Zona Sul\u201d. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de slides da Secretaria de Planejamento, Urbanismo e Meio Ambiente. \n\nOutra importante opera\u00e7\u00e3o urbana corresponde ao conjunto de reformas que est\u00e3o \n\npassando um conjunto de armaz\u00e9ns no Recife Antigo, obras vinculadas ao Programa Porto \n\nNovo Recife (FIGURAS 16 a 21). O remodelamento do Terminal Mar\u00edtimo de \n\nPassageiros, por exemplo, est\u00e1 a cargo da Concrepoxi Engenharia Ltda. S\u00e3o trabalhos que \n\njunto com outros projetos governamentais, tais como as Ciclofaixas de Turismo e Lazer \n\nnos feriados e fins de semana, ou ainda o Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o tem transformado o \n\n\n\n114 \n\n \n\nbairro do Recife num grande playground para desfrute das classes m\u00e9dia e alta, al\u00e9m dos \n\nturistas que afluem \u00e0 cidade (FIGURAS 22, 23 e 24). \n\nA reformula\u00e7\u00e3o do Porto do recife se processa dentro de um cen\u00e1rio mundial \n\nrecente de renova\u00e7\u00f5es das frentes mar\u00edtimas em diversas cidades, tais como os casos \n\nemblem\u00e1ticos de Baltimore, Lisboa e Barcelona, e que se expandiram para diversas outras \n\ncidades do mundo, com diferentes teores de projetos. A retomada da transforma\u00e7\u00e3o dos \n\nportos come\u00e7ou a ocorrer a partir da d\u00e9cada de 1970, vinculado a transforma\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas que atingiram os portos, seguido de uma retomada recente para \n\nadequa\u00e7\u00e3o de planos tur\u00edsticos de diversas cidades49. \n\nFIGURAS 16, 17, 18, 19, 20 e 21 \u2013 Reformas e equipamentos do Porto Novo Recife \n\n  \nFigura 16: Terminal Mar\u00edtimo de Passageiros (Inaugurado). FONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho \n\nde Campo, janeiro de 2014. \n\n                                                             \n49 Para melhor conhecer hist\u00f3rias, fatores, processos e consequ\u00eancias vinculadas \u00e0 retomada recente da \nrenova\u00e7\u00e3o das estruturas portu\u00e1rias em diferentes cidades, recomendamos aprofundamento nas seguintes \nbibliografias, que tratam de forma mais detalhada casos de reformas que deram certo, bem como de que \nmodo essas transforma\u00e7\u00f5es est\u00e3o vinculadas a quest\u00f5es que intercalam escalas locais, regionais, nacionais e \ninternacionais. Consultar: HARVEY (2005, p. 165-190; 2009, p. 69-96), FERREIRA (2011b), S\u00c1NCHEZ \n(2010), BITOUN (2001), CASTELLS e BORJA (1996), SMITH (1987, 2007) e ARANTES, VAINER e \nMARICATO (2002). \n\n\n\n115 \n\n \n\n \nFigura 17: Centro de Artesanato de Pernambuco (Inaugurado). FONTE: BARBOSA, David Tavares. \n\nTrabalho de Campo, janeiro de 2014. \n\n \nFigura 18: Cais do Sert\u00e3o \u2013 Museu de Luiz Gonzaga (Em reforma). FONTE: BARBOSA, David Tavares. \n\nTrabalho de Campo, janeiro de 2014. \n\n\n\n116 \n\n \n\n \nFiguras 19: Demais armaz\u00e9ns em reforma. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, janeiro \n\nde 2014. \n\n \nFiguras 20: Demais armaz\u00e9ns em reforma. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, janeiro \n\nde 2014. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \nFiguras 21: Armaz\u00e9ns em reforma, Ciclofaixas de lazer e torres g\u00eameas. FONTE: BARBOSA, David \n\nTavares. Trabalho de Campo, janeiro de 2014. \n\nAs obras dos armaz\u00e9ns do Porto do Recife come\u00e7aram, em sua grande parte, no ano \n\nde 2012, a partir da sele\u00e7\u00e3o de um conjunto de empresas que, atrav\u00e9s de licita\u00e7\u00e3o p\u00fablica, \n\nse encarregaram de executar as obras de constru\u00e7\u00e3o de hot\u00e9is, restaurantes, marina, \n\nescrit\u00f3rios, centros de conven\u00e7\u00f5es, e outros equipamentos tur\u00edsticos e comerciais. Dentro \n\ndo projeto de \u201crequalifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea portu\u00e1ria\u201d, tamb\u00e9m foram inclu\u00eddos os galp\u00f5es do \n\nCais de Santa Rita, que ganhar\u00e1 um hotel marina. A reforma tem previs\u00e3o de ser finalizada \n\nem 2017, e engloba um conjunto de galp\u00f5es tidos como de \u00e1reas n\u00e3o operacionais do Porto \n\ndo Recife: s\u00e3o os armaz\u00e9ns 09, 12, 13, 14, 15, 16, 17 e 18, o p\u00e1tio 15 Norte, p\u00e1tio 14 sul e \n\no pr\u00e9dio desativado da Companhia Nacional de Abastecimento (Conab)50, o qual j\u00e1 foi \n\ndemolido.  \n\nComo n\u00e3o poderia ser diferente dos outros projetos e a\u00e7\u00f5es outrora colocados, a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do Porto Novo utiliza da mesma ret\u00f3rica de atribuir fun\u00e7\u00f5es aos espa\u00e7os do \n\nbairro hist\u00f3rico, que na atualidade, estariam sem uso e sem vida. Com a ocupa\u00e7\u00e3o dos \n\ngalp\u00f5es definidos a partir de estudos de viabilidades t\u00e9cnica e econ\u00f4mica do governo de \n\n                                                             \n50 As obras para o Porto novo Recife s\u00e3o as seguintes: Armaz\u00e9m 09: 2.039,68 m2 de escrit\u00f3rios comerciais, \ncom investimentos previstos de R$ 10 milh\u00f5es; Armaz\u00e9ns 12, 13 e 14 e p\u00e1tio galp\u00e3o 14: \u00e1rea de 11.553,58 \nm2, que abrigar\u00e1 o Festival Center (restaurantes, bares, lojas, lugar para exposi\u00e7\u00f5es e eventos fechados, \natividades recreativas, sociais e culturais). Custos: R$ 50 milh\u00f5es; Armaz\u00e9ns 16 e 17: Centro de Conven\u00e7\u00f5es. \nInvestimento m\u00ednimo: R$ 50 milh\u00f5es; Armaz\u00e9m 15, p\u00e1tio 15 Norte e pr\u00e9dio da Conab: constru\u00e7\u00e3o de um \nhotel e uma marina. Investimento: R$90 milh\u00f5es. Armaz\u00e9m 18: reservado para \u00e1reas de expans\u00e3o e o uso \nser\u00e1 definido mais adiante. Al\u00e9m destas obras, ainda est\u00e3o sendo realizadas a constru\u00e7\u00e3o do Centro de \nArtesanato de Pernambuco, no antigo armaz\u00e9m 11, o Cais do Sert\u00e3o Luiz Gonzaga, no armaz\u00e9m 10 e o \nTerminal Mar\u00edtimo de Passageiros nos armaz\u00e9ns 7 e 8. \n\n\n\n118 \n\n \n\nPernambuco, o projeto sinaliza apenas para a preserva\u00e7\u00e3o de fachadas, telhados e da altura \n\ndos armaz\u00e9ns. Nestas obras do Porto Novo Recife, o investimento privado ser\u00e1 de cerca de \n\nR$ 250 milh\u00f5es, al\u00e9m de cerca de R$ 100 milh\u00f5es de recursos p\u00fablicos, na reforma dos \n\narmaz\u00e9ns que se localizam ao sul da Pra\u00e7a do Marco Zero e dos mais tr\u00eas armaz\u00e9ns no \n\nCais de Santa Rita. O que a localiza\u00e7\u00e3o destes armaz\u00e9ns revela? Todo esta parte sul do \n\nbairro do Recife Antigo se localiza no caminho cont\u00ednuo tra\u00e7ado pelas reformas e projetos \n\naqui outrora revelados, completando/solidarizando elos das diversas antecipa\u00e7\u00f5es \n\ncognitivas preconizadas para a frente l\u00edquida da cidade. \n\nFIGURAS 22, 23 e 24 \u2013 Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o: Lazer no espa\u00e7o p\u00fablico \n\n \nFigura 22: Show no Marco Zero do Recife durante a programa\u00e7\u00e3o do Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o, janeiro de \n\n2014. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, janeiro/2014. \n\n \nFigura 23: Pr\u00e1ticas de esportes nas ruas do Recife Antigo, janeiro de 2014. FONTE: BARBOSA, David \n\nTavares. Trabalho de Campo, janeiro/2014. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \nFigura 24: Show no Marco Zero do Recife durante a programa\u00e7\u00e3o do Recife Antigo de Cora\u00e7\u00e3o, dezembro \nde 2013. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, dezembro/2013. \n\nAssim, o Marco Zero do Recife passa a ser, tamb\u00e9m agora, o marco inicial de uma \n\nnova reocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os da cidade por projetos hegem\u00f4nicos que, se feitas conforme se \n\nplaneja, construir\u00e1 uma sequ\u00eancia de \u201cnovos Recifes\u201d modernos e percept\u00edveis aos olhos \n\nde todos: primeiro o Porto Novo Recife, que se estende agora em suas opera\u00e7\u00f5es at\u00e9 o Cais \n\nde Santa Rita. Cais este, sem surpresa, vizinho das Torres G\u00eameas, nada integrada ao \n\nespa\u00e7o atual, mas totalmente condizente com as opera\u00e7\u00f5es pensadas ao porto em processo \n\nde moderniza\u00e7\u00e3o. A pouco mais de 1km das Torres G\u00eameas come\u00e7a o Cais Jos\u00e9 Estelita, \n\nsinalizado agora como o Projeto Novo Recife e seu complexo de torres de alto impacto na \n\npaisagem. Atravessamos a ponte para a Zona Sul e na entrada do Pina, o shopping. \n\nSeguindo pelas linhas \u2013 algumas ainda imagin\u00e1rias \u2013 da Via Mangue e vemos nas sa\u00eddas \n\ndessa via expressa uma s\u00e9rie de projetos como o conjunto habitacional de alto padr\u00e3o da \n\nCyrela Brazil Realty e do Grupo JCPM, o Residential Resort  Le Parc se multiplicando at\u00e9 \n\nas extens\u00f5es do recanto luminoso do Paiva, j\u00e1 no vizinho munic\u00edpio de Jaboat\u00e3o dos \n\nGuararapes, sob os ausp\u00edcios da OR \u2013 Odebrecht Realiza\u00e7\u00f5es Imobili\u00e1rias. Eis ent\u00e3o que \n\nsurgem neste quebra-cabe\u00e7a as pe\u00e7as de um Novo Recife: torres, shoppings, centros de \n\ncompra, espa\u00e7os de lazer e as novas casas-grandes da Veneza Americana, interligados \n\nagora pelos canais de linhas verdes e de vias expressas sobre os mangues. \n\nParece ent\u00e3o ficar evidente que o grande objetivo das reformas do Porto Novo \n\nRecife \u2013 e que as semelhan\u00e7as com as propostas dos outros projetos na cidade que \n\nexclamam a necessidade e o nascer de um \u201cNovo Recife\u201d mais moderno, bonito e \n\n\n\n120 \n\n \n\nimageticamente mais vend\u00e1vel n\u00e3o permane\u00e7a apenas no t\u00edtulo destas opera\u00e7\u00f5es \u2013 \n\ncorresponde a concretizar a implanta\u00e7\u00e3o de um complexo interligado de centros de \n\ncom\u00e9rcios, hot\u00e9is, empresariais, apartamentos residenciais de alto luxo e equipamentos de \n\nmobilidade urbana para tornar o centro hist\u00f3rico do Recife dispon\u00edvel para o usufruto e \n\nbel-prazer dos grupos mais aquinhoados. Tal como declarou outra vez o superintendente \n\ncomercial da construtora Moura Dubeux, quando perguntado sobre como ser\u00e1 viver no \n\nRecife em 2021: \n\nAcredito que o Recife vai ficar mais bonito do que hoje. O setor da constru\u00e7\u00e3o \ncivil trabalha para desenvolver cada vez mais produtos sofisticados, com \nsolu\u00e7\u00f5es mais criativas. Ent\u00e3o, a apar\u00eancia da cidade vai ficar mais moderna. \nIsso porque os investimentos mais modernizados s\u00f3 devem ficar prontos nos \npr\u00f3ximos 10 anos. O shopping Rio Mar, com as tr\u00eas torres de um complexo \nempresarial, \u00e9 um deles. Vamos ter o maior shopping com o maior complexo \nempresarial. Acredito que a cartografia da cidade v\u00e1 melhorar muito. O Cais Jos\u00e9 \nEstelita, que hoje \u00e9 um espa\u00e7o vazio, por exemplo, vai passar por uma \ntransforma\u00e7\u00e3o51. \n\nEstas opera\u00e7\u00f5es urbanas de moderniza\u00e7\u00e3o da apar\u00eancia da cidade almejam, ent\u00e3o, \n\nse transformar em mercadoria e valor de troca, afirmando a necessidade pelo potencial que \n\ntais reformas teriam em gerar benef\u00edcios econ\u00f4micos e sociais para a cidade, criando \n\nempregos, impostos e espa\u00e7os p\u00fablicos. Entretanto, fica a pergunta: ser\u00e1 que nessas \n\nopera\u00e7\u00f5es o interesse p\u00fablico est\u00e1 mesmo preservado ou s\u00e3o estas apenas opera\u00e7\u00f5es \n\nurbanas vinculadas aos interesses de especuladores e dos grupos hegem\u00f4nicos? \n\nNeste sentido, pensamos ter deixado evidente acima que, tal din\u00e2mica de projetos, \n\nmegaempreendimentos e grandes obras vi\u00e1rias, num processo de produ\u00e7\u00e3o de centralidade \n\nneste territ\u00f3rio do Recife, t\u00eam alterado de grande maneira o seu perfil habitacional e \n\nconstrutivo. Segundo levantamento realizado recentemente, o bairro do Pina aparece como \n\no bairro mais caro do Recife, e entre os 10 bairros com os maiores pre\u00e7os do metro \n\nquadrado do Brasil. Segundo este levantamento, o Pina apresenta um metro quadrado de \n\n5.628 reais, mais barato apenas que bairros como Leblon (Rio de Janeiro), Vila Nova \n\nConcei\u00e7\u00e3o (S\u00e3o Paulo) e Setor Noroeste (Bras\u00edlia), dentre outros52. Igualmente, o ass\u00e9dio \n\nsobre as comunidades tradicionais desta parte da Zona Sul do Recife t\u00eam-se intensificado, \n\nseja para produ\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos \u2013 tais como a expans\u00e3o do Terminal \n\n                                                             \n51 In: ReviSPA 2011: SPA das Artes 10 anos (2011). E 2021? Recife: Prefeitura da Cidade do Recife, 2011. \n52 Levantamento feito em parceria entre a Fipe e o portal ZAP Im\u00f3veis, atrav\u00e9s da pesquisa entre os bairros \ncom os maiores pre\u00e7os (R$/m2) em cada cidade. Dispon\u00edvel em: \u201cOs bairros mais caros das principais \ncidades do pa\u00eds\u201d. \u00c9poca Neg\u00f3cios. Publicado em: 04 fev. 2013. Por Elisa Campos. Dispon\u00edvel em: \n<http://colunas.revistaepocanegocios.globo.com/financasdebolso/2013/02/04/os-bairros-mais-caros-das-\nprincipais-cidades-do-pais/>. Acesso em 13 mar. 2013. \n\n\n\n121 \n\n \n\nIntegrado de Joana Bezerra, o Polo Jur\u00eddico no Coque \u2013 ou a partir da especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria em tradicionais espa\u00e7os de Zona de Interesse Social do Recife, como Bras\u00edlia \n\nTeimosa53. \n\nAssim, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es de reestrutura\u00e7\u00e3o que vomitam tudo que se caracteriza enquanto \n\nestranho, alheio, impedindo os contatos f\u00edsicos, os di\u00e1logos, as intera\u00e7\u00f5es sociais \n\n(estrat\u00e9gia \u00eamica). Suspendem e aniquilam a alteridade do outro (estrat\u00e9gia f\u00e1gica). \n\nDomesticam o espa\u00e7o, tornam as diferen\u00e7as irrelevantes, destituem todas as express\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas e identit\u00e1rias do espa\u00e7o, bem como suas rela\u00e7\u00f5es com a hist\u00f3ria (n\u00e3o lugares). E \n\npor fim, tornam as diferen\u00e7as invis\u00edveis e/ou impedidas de serem percebidas, fazendo a \n\nentender que todo o resto do espa\u00e7o do centro n\u00e3o modernizado, corresponde a um espa\u00e7o \n\nvazio, sem sentido e sem utilidade, permitindo assim que os novos Recifes modernos \n\nbrilhem e adquiram um significado que justifique e solidifique essa necessidade do novo \n\n(ver BAUMAN, 2001, p. 107-122). Um Recife moderno que se multiplica a partir de \n\ngrandes torres habitacionais que se isolam do contexto urbano a partir de servi\u00e7os de \n\nconviv\u00eancia e lazer dentro da pr\u00f3pria estrutura do edif\u00edcio. Uma sociedade que vive em \n\nespa\u00e7os fechados e n\u00e3o usufrui do potencial de misturar pessoas que a cidade oferece. \n\nFIGURA 25 \u2013 Recife: Shoppings, torres, vias expressas e palafitas \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Janeiro de 2014. \n\n                                                             \n53 Ver reportagem publicada na Folha de S\u00e3o Paulo no dia 09/09/2010, intitulada \u201cTeimosa e cobi\u00e7ada\u201d que \ndenuncia que o bairro de Bras\u00edlia Teimosa, revitalizado ap\u00f3s promessa de campanha de Lula, tem sido \nconstante alvo da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria no Recife. Segundo a reportagem, v\u00e1rios im\u00f3veis na orla de \nBras\u00edlia Teimosa tem sido vendidas por pre\u00e7os alt\u00edssimos, segundo uma \u201calegoria do faroeste que se projeta \nsobre a regi\u00e3o\u201d, onde grupos de empres\u00e1rio/especuladores  almejam a posse de grandes terrenos. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://www1.folha.uol.com.br/fsp/poder/po0909201041.htm>. Acesso em: 23 jul. 2011. \n\n\n\n122 \n\n \n\nMAPA 04 \u2013 Grandes Empreendimentos no Recife: Proximidades e Continuidades \n\n \nProdu\u00e7\u00e3o e Organiza\u00e7\u00e3o: Cassandra B. S. de Oliveira Dantas, 2014.  \n\n\n\n123 \n\n \n\nA partir destas breves an\u00e1lises sobre as antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas e espaciais \n\ndinamizadas na Bacia do Pina, buscamos esclarecer que as atuais a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas em \n\na\u00e7\u00e3o no Recife n\u00e3o s\u00e3o pensados enquanto algo novo, mas como a\u00e7\u00f5es que sinalizam o \n\natual momento econ\u00f4mico como propicio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de empreendimentos outrora \n\nimpossibilitados. Partiremos agora para aprofundar nossa interpreta\u00e7\u00e3o sobre o Projeto \n\nNovo Recife, bem como o uso pol\u00edtico da paisagem e de suas representa\u00e7\u00f5es nos discursos \n\nhegem\u00f4nicos e contra-hegem\u00f4nicos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\n2.3. PROJETO NOVO RECIFE: PRODUZINDO CEN\u00c1RIOS DE UM FUTURO \n\n(IN)DESEJADO54 \n\nA partir da discuss\u00e3o te\u00f3rica e emp\u00edrica esbo\u00e7ada nos momentos anteriores, nossa \n\nan\u00e1lise buscar\u00e1 na segunda parte do cap\u00edtulo investigar as interven\u00e7\u00f5es materiais, \n\nestrat\u00e9gias simb\u00f3licas e ideol\u00f3gicas desenvolvidas pelos atores hegem\u00f4nicos que buscam \n\nlegitimar e/ou questionar as a\u00e7\u00f5es de \u201creestrutura\u00e7\u00e3o urbana\u201d vinculadas ao Novo Recife. \n\nEntendemos os grupos hegem\u00f4nicos como aqueles vinculados com a administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica, a interven\u00e7\u00e3o privada e de difus\u00e3o dos projetos: a Prefeitura do Recife, as \n\nempresas imobili\u00e1rias e as grandes redes de m\u00eddia. \n\nO empreendimento Novo Recife corresponde a uma proposta de interven\u00e7\u00e3o \n\nprivada, com grande apoio da Prefeitura Municipal do Recife e do Governo do Estado de \n\nPernambuco, em um terreno de 10,1 hectares, localizado no Cais Jos\u00e9 Estelita, na margem \n\nesquerda da bacia do Pina. Neste espa\u00e7o, atualmente existe um conjunto de equipamentos e \n\ninstala\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias, tais como galp\u00f5es, armaz\u00e9ns e resid\u00eancias de antigos \n\ntrabalhadores da extinta Rede Ferrovi\u00e1ria Federal, onde um grupo de construtoras, formado \n\npela Queiroz Galv\u00e3o, Moura Dubeux, ARA Empreendimentos e GL Empreendimentos \n\nprop\u00f5e transformar o espa\u00e7o a partir da constru\u00e7\u00e3o de um conjunto de grandes edif\u00edcios \n\nresidenciais, empresariais e hot\u00e9is, al\u00e9m de um conjunto de obras vi\u00e1rias. \n\nApesar de ser apresentado como uma proposta de interven\u00e7\u00e3o privada ao Cais Jos\u00e9 \n\nEstelita, interpretamos o Novo Recife enquanto um projeto desenvolvido numa parceria \n\nentre o setor p\u00fablico e a esfera privada, visto que numa s\u00e9rie de documentos e \n\napresenta\u00e7\u00f5es sobre o empreendimento o projeto \u00e9 apresentado como produzido em \n\nparceria com a Prefeitura da Cidade do Recife e com o Governo do Estado, num trabalho \n\ncoletivo de constru\u00e7\u00e3o de um \u201cnovo bairro\u201d para a cidade55.  \n\n                                                             \n54 As informa\u00e7\u00f5es sobre o Projeto Novo Recife aqui fornecidas foram colhidas diretamente das seguintes \npublica\u00e7\u00f5es lan\u00e7adas pelo Cons\u00f3rcio Novo Recife e/ou pela Prefeitura da Cidade do Recife: i) Relat\u00f3rio de \nEmpreendimento de Impactos, apresentado ao CDU/PCR; ii) Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais \nJos\u00e9 Estelita\u201d, lan\u00e7ando nos tr\u00eas grandes jornais do Recife no dia 24 de fevereiro de 2013; iii) Memorial de \nEmpreendimento de Impacto do Novo Recife, apresentado pela Secretaria de Mobilidade e Controle Urbano \n(Semoc/PCR); iv) Discuss\u00f5es, publica\u00e7\u00f5es e iconografias sobre o projeto apresentadas na Audi\u00eancia P\u00fablica \nsobre o empreendimento no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara de Vereadores do Recife, realizada em 22 de mar\u00e7o de 2012, \nna reuni\u00e3o do CDU de 30 de novembro de 2012; v) Parecer Urban\u00edstico sobre o Novo Recife, elaborado pela \nSecretaria de Controle, Desenvolvimento Urbano e Obras da Prefeitura Municipal do Recife; vi) Publica\u00e7\u00f5es \nsobre o Novo Recife entre 2012 e 2013 nos tr\u00eas grandes jornais impressos, blogs, redes sociais e debates \nacad\u00eamicos. \n55 Para maiores informa\u00e7\u00f5es, conferir a discuss\u00e3o no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara de Vereadores do Recife, \nobservando a fala do representante do Cons\u00f3rcio e o v\u00eddeo exibido para divulga\u00e7\u00e3o do empreendimento \nNovo Recife. V\u00eddeo dispon\u00edvel em: http://www.youtube.com/watch?v=3IkIRWKm9Sw&amp;t=840. \n\n\n\n125 \n\n \n\nAl\u00e9m disto, o posicionamento de entidades e \u00f3rg\u00e3os vinculados \u00e0 Prefeitura do \n\nRecife, as declara\u00e7\u00f5es de aprova\u00e7\u00e3o do empreendimento pelo ex-prefeito da cidade, \n\nvinculado ao Partido dos Trabalhadores, quando ainda cumpria seu mandato em 2012, bem \n\ncomo a posi\u00e7\u00e3o da mesa diretora do Conselho de Desenvolvimento Urbano da cidade na \n\nvota\u00e7\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o deste projeto refor\u00e7am que a gest\u00e3o municipal encontra-se envolvida, \n\nsen\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o, ao menos com a organiza\u00e7\u00e3o, do projeto. \n\nAli\u00e1s, independente da participa\u00e7\u00e3o direta ou n\u00e3o da gest\u00e3o municipal na \n\nelabora\u00e7\u00e3o deste projeto, h\u00e1 que se destacar que o pr\u00f3prio cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pelo \n\nNovo Recife caracteriza que o projeto \u00e9 facilitado a partir da atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico \n\nneste espa\u00e7o, a partir da aplica\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos em a\u00e7\u00f5es \u201cna \u00e1rea de influ\u00eancia do \n\nNovo Recife\u201d, destacando-se a Via Mangue, o alargamento e constru\u00e7\u00e3o de al\u00e7as do \n\nViaduto Capit\u00e3o Temudo, assim como as obras do Porto do Recife (NOVO RECIFE, \n\n2011).  \n\nCom isto, a aprecia\u00e7\u00e3o do Novo Recife nos leva a refor\u00e7ar a exist\u00eancia de uma \n\nsucess\u00e3o em s\u00e9rie de legisla\u00e7\u00f5es para os espa\u00e7os do centro do Recife, planos \n\nacompanhados de um conjunto de novas simbologias e estruturas materiais que vem \n\npreparando os espa\u00e7os deste estu\u00e1rio para novas interven\u00e7\u00f5es, tais como a reserva \n\nfundi\u00e1ria de terrenos, a elabora\u00e7\u00e3o de projetos que visam preparar estes espa\u00e7os do centro \n\nao capital internacional, assim como a constru\u00e7\u00e3o de grandes projetos espetaculares, como \n\nas Torres G\u00eameas no Cais de Santa Rita, o shopping na antiga f\u00e1brica da Bacardi, e o j\u00e1 \n\nreferido Projeto Novo Recife (como mostramos no item anterior). Segundo as palavras de \n\nSouza (2013, p. 140): \n\nEst\u00e1 em curso, no Rio de Janeiro, aquilo que, em outras cidades e outros \npa\u00edses, tamb\u00e9m vem acontecendo ou j\u00e1 ficou bastante claro: a tentativa de \nimplementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, amparadas por significativa hegemonia ideol\u00f3gica \nentre a classe m\u00e9dia, que t\u00eam como premissa t\u00e1cita a ideia de que a presen\u00e7a dos \npobres nas \u00e1reas centrais \u00e9 um obst\u00e1culo a ser removido, em prol da \n\u201cmoderniza\u00e7\u00e3o\u201d, do \u201cdesenvolvimento urbano\u201d e de coisas que tais. E \n\u201crevitaliza\u00e7\u00e3o\u201d, \u201crequalifica\u00e7\u00e3o\u201d etc. s\u00e3o os eufem\u00edsticos e ideol\u00f3gicos nomes \ndas estrat\u00e9gias que visam a promover esse objetivo, bancado por regimes \nurbanos saturados de mentalidade \u201cempresarialista\u201d. \n\nO terreno em quest\u00e3o, localizado no Cais Jos\u00e9 Estelita, foi leiloado em 2008, onde \n\nas quatro empresas acima citadas adquiriram a propriedade do terreno ao desembolsar um \n\nmontante equivalente a R$ 55,4 milh\u00f5es, cujo lance m\u00ednimo previsto em edital era de R$ \n\n55,278 milh\u00f5es. O terreno da extinta Rede Ferrovi\u00e1ria Federal S/A (RFFSA) foi leiloado \n\nem uma hora, merecendo destaque as condi\u00e7\u00f5es que fizeram o terreno cair nas m\u00e3os dos \n\n\n\n126 \n\n \n\natuais propriet\u00e1rios: no leil\u00e3o, dez empresas estavam inscritas e capacitadas \n\nfinanceiramente para a compra da \u00e1rea. No entanto, no dia do leil\u00e3o, apenas quatro \n\nempresas estiveram presentes e online, sendo a Moura Dubeux a \u00fanica que apresentou \n\nproposta, com seu grupo consorciado56, iniciando, desde ent\u00e3o, uma campanha de \n\nmarketing bastante sugestiva. \n\nTodo o terreno leiloado era propriedade da RFFSA, rede ferrovi\u00e1ria fundada em \n\n1957, tendo permanecido enquanto empresa p\u00fablica por 40 anos, quando em 2007 foi \n\nvendida para sete concession\u00e1rias diferentes57. Todo o processo de privatiza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou, \n\nna verdade, em 1999 quando teve in\u00edcio o processo de dissolu\u00e7\u00e3o de posse da rede \n\nferrovi\u00e1ria. No entanto, a RFFSA foi extinta apenas a partir da Lei n\u00ba 11.483, de 22 de \n\njaneiro de 2007, regulamentada pelo decreto n\u00ba 6.180. Desde ent\u00e3o, toda a malha \n\nferrovi\u00e1ria do Nordeste brasileiro ficou sob responsabilidade da Transnordestina Log\u00edstica \n\nS/A58.  \n\nSegundo o relat\u00f3rio de empreendimento de impacto59 do Novo Recife, o projeto \n\ncaracteriza-se por ser uma interven\u00e7\u00e3o de uso m\u00faltiplo, numa \u00e1rea total constru\u00edda de \n\n355.000,00 m\u00b2, desenvolvido por tr\u00eas escrit\u00f3rios de arquitetura do Recife60. O lote do \n\nprojeto foi dividido em 05 quadras, sendo que nas quadras das duas extremidades \n\ncaracterizam-se os usos de com\u00e9rcio, servi\u00e7os, hotelaria, flats e Empresariais compostos de \n\n04 torres, enquanto que nas quadras centrais, predominam 08 torres de uso habitacional.  \n\nAs torres propostas variam entre 21 e 41 pavimentos, estando acompanhadas de \n\ncinco torres-garagens anexas \u00e0s cinco quadras, al\u00e9m da implanta\u00e7\u00e3o de um p\u00eder, da \n\n                                                             \n56 Dados obtidos na reportagem: \u201cBairro de S\u00e3o Jos\u00e9 ter\u00e1 complexo de servi\u00e7os e lazer\u201d. Folha de \nPernambuco, 04/10/2008. In: AsBEA (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escrit\u00f3rios de Arquitetura). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.asbea.com.br/asbea/assuntos/le_na_midia.asp?cid=1881>. Acesso em: 30 jan. 2013. \n57 Em junho de 2012 o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal iniciou uma investiga\u00e7\u00e3o sobre poss\u00edveis irregularidades \ndo leil\u00e3o do Cais Estelita, a partir das den\u00fancias de advogados da empresa Planos Armazenagem Log\u00edstica e \nServi\u00e7os Ltda, que dizia ocupar um dos armaz\u00e9ns inserido no terreno adquirido pelo cons\u00f3rcio. O galp\u00e3o em \nquest\u00e3o corresponde ao de n\u00famero 630, pr\u00f3ximo ao viaduto Capit\u00e3o Temudo, que teria sido inclu\u00eddo \nindevidamente na \u00e1rea arrematada pelo cons\u00f3rcio Novo Recife. Maiores informa\u00e7\u00f5es em: \u201cMPF requisitou \ninqu\u00e9rito sobre irregularidade em venda de galp\u00e3o no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. In: Di\u00e1rio de Pernambuco, \n16/06/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.impresso.diariodepernambuco.com.br/cadernos/vida-urbana/capa_>. \nAcesso em 16 jun. 2012. \n58 Informa\u00e7\u00f5es em: \u201cTem gente morando aqui\u201d. Revista Aurora, 02 de Mar\u00e7o de 2013. Dispon\u00edvel em: \n59 - Relat\u00f3rio elaborado pelo Cons\u00f3rcio Novo Recife, formado pelas empresas Moura Dubeux, Queiroz \nGalv\u00e3o, GL Empreendimentos e ARA Empreendimentos, a partir da determina\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 03/96 do \nConselho de Desenvolvimento Urbano, que recomenda aos empreendimentos de impactos da cidade do \nRecife que apresente informa\u00e7\u00f5es referentes ao projeto de interven\u00e7\u00e3o proposto para aprecia\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o \nde Controle Urban\u00edstico (CCU) e do Conselho de Desenvolvimento Urbano (CDU). Segundo este relat\u00f3rio, a \nsua produ\u00e7\u00e3o corresponde igualmente ao cumprimento da Lei n\u00ba 16.176/96 de Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, nos \nartigos 61,62 e 63. \n60 Projeto dos arquitetos Jer\u00f4nimo da Cunha Lima, Alexandre Ma\u00e7\u00e3es e Marco Ant\u00f4nio Borsoi. \n\n\n\n127 \n\n \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma plataforma de acesso ao p\u00eder sobre a Avenida Jos\u00e9 Estelita e restaura\u00e7\u00e3o \n\nde alguns armaz\u00e9ns pr\u00f3ximos ao Forte das Cinco Pontas. Ressalte-se que, estando pr\u00f3ximo \n\nao Bairro de S\u00e3o Jos\u00e9, todo o entorno foi ocupado historicamente \u2013 e assim permanece na \n\nmaior parte \u2013 por edifica\u00e7\u00f5es horizontais ou de baixo gabarito. Para o Cons\u00f3rcio Novo \n\nRecife, o empreendimento apresenta uma variedade de \u201cedifica\u00e7\u00f5es, de forma, altura e \n\nusos diversos integrados por espa\u00e7os p\u00fablicos de grandes dimens\u00f5es onde coexistem \n\nharmoniosamente vias de acesso, \u00e1reas de lazer e espa\u00e7os rudes\u201d (NOVO RECIFE, 2011, \n\np. 13). \n\nO terreno alvo de interesse para a implanta\u00e7\u00e3o deste projeto apresenta uma \u00e1rea \n\ntotal de 101.754,27m\u00b2 e encontra-se localizado entre as avenidas Sul, Engenheiro Jos\u00e9 \n\nEstelita e o P\u00e1tio Ferrovi\u00e1rio das Cinco Pontas, da antiga Rede Ferrovi\u00e1ria Federal, hoje \n\ndesativado. O Cons\u00f3rcio justifica a implanta\u00e7\u00e3o deste empreendimento neste territ\u00f3rio \n\nhist\u00f3rico da cidade a partir de sua \u201clocaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, \u00e0s margens da Bacia do Pina\u201d, \n\nque fornece a possibilidade de prover uma liga\u00e7\u00e3o \u201centre os dois centros de economia \n\ndin\u00e2mica da Cidade, o Recife Antigo e o Bairro de Boa Viagem, na Zona Sul da cidade\u201d \n\n(tal como se pode observar na figura abaixo) (p. 06). \n\nFIGURA 26 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do Projeto Novo Recife \n\n \nFONTE:&lt;https://direitosurbanos.files.wordpress.com/2012/05/nr_glempreendimentos.jpg>. Acesso \n\nem: 20 maio 2013. \n\n\n\n128 \n\n \n\nNo entanto, a \u201clocaliza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica\u201d do espa\u00e7o n\u00e3o corresponde apenas as \n\nquest\u00f5es de facilidade na \u201cmobilidade\u201d entre as duas zonas \u201cdin\u00e2micas\u201d apresentadas, mas \n\ntamb\u00e9m pela \u201cpresen\u00e7a de cerca de 1 km de beira d\u2019\u00e1gua\u201d apresentada como um dos \n\nprincipais atrativos do empreendimento, como pode ser observada no trecho destacado a \n\nseguir. \n\nA interven\u00e7\u00e3o proposta requalifica o ambiente incorporando usos urbanos \nadequados, criando uma \u00e1rea de solo natural de cerca de 30.000 m\u00b2, dos quais, \n10.000 m\u00b2 em \u00e1rea verde p\u00fablica. Ao incorporar usos urbanos qualificados, \npredominantemente habitacionais, o Empreendimento NOVO RECIFE, impacta \nsubstantivamente o cal\u00e7ad\u00e3o da Av. Engenheiro Jos\u00e9 Estelita, aproximando as \npessoas residentes da beira d\u2019\u00e1gua e do desfrute da Bacia do Pina. \n\nAssim, a apropria\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental ofertada pela singular \nlamina d\u2019\u00e1gua da Bacia do Pina, assegura ao usu\u00e1rio ou morador uma condi\u00e7\u00e3o \nde proximidade com a exuberante natureza inserida no interior do tecido urbano. \n\nPor outro lado, a ocupa\u00e7\u00e3o da Gleba na forma projetada, adotando \nafastamentos generosos entre as edifica\u00e7\u00f5es, favorece a ventila\u00e7\u00e3o e a \nilumina\u00e7\u00e3o, potencializando a visibilidade do ambiente natural aqu\u00e1tico (NOVO \nRECIFE, 2011, p. 68). \n\nDesta forma, percebe-se a inten\u00e7\u00e3o de fortalecer na cidade do Recife aquilo que \n\nLacerda (2011, p 39) denominou enquanto uma das caracter\u00edsticas atuais da rede urbana \n\nbrasileira: a ocorr\u00eancia de novas territorialidades, localizadas, principalmente, na faixa \n\nlitor\u00e2nea nordestina, com grande potencial de concentra\u00e7\u00e3o de atividades voltadas ao \n\nturismo de lazer. Territorialidades estas que, como se percebe na cidade do Recife, \n\napresentam correla\u00e7\u00e3o direta com o potencial paisag\u00edstico destes espa\u00e7os emblem\u00e1ticos, \n\npromovendo transforma\u00e7\u00e3o de paisagens degradadas/enfeadas/escondidas em vitrine de um \n\nideal (mercadol\u00f3gico) do city marketing. Neste com\u00e9rcio pela publicidade e venda de \n\nimagens apraz\u00edveis, espelhos d\u2019\u00e1gua como o da Bacia do Pina ganham importante destaque \n\nnas pol\u00edticas de renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os centrais. \n\nComentando sobre projetos desenvolvidos nas bordas do espelho d\u2019\u00e1gua da cidade \n\nde Bordeaux, Fort-Jacques e Fricau (2008, p. 110-114) demonstram como tais espa\u00e7os \n\nl\u00edquidos das cidades submetidas ao city marketing assumem a fun\u00e7\u00e3o de ser componentes \n\npicturais de uma cena, elementos visuais de uma cidade oferecida para contempla\u00e7\u00e3o \n\nnarc\u00edsica de um espelho com m\u00faltiplas significa\u00e7\u00f5es. Nos usos oficiais destas margens \n\nl\u00edquidas, estes autores observam uma concep\u00e7\u00e3o urban\u00edstica que interpreta suas imagens \n\napenas como puros espelhos, meros reflexos de uma contempla\u00e7\u00e3o exterior da paisagem \n\n(FORT-JACQUES, FRICAU, 2008, p. 114-116). \n\n\u00c9 importante ressaltar que, em pesquisa anterior, hav\u00edamos destacado que vem se \n\nprocessando em Recife a atribui\u00e7\u00e3o de uma \u201cnova coer\u00eancia discursiva aos espa\u00e7os \n\n\n\n129 \n\n \n\n\u2018revitalizados\u2019 do centro urbano do Recife\u201d, que utiliza dos imagin\u00e1rios nutridos pelas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais com os espa\u00e7os estuarinos do centro hist\u00f3rico para promover uma \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos usos econ\u00f4micos e a espetaculariza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano, tornando o \n\ncom\u00e9rcio e as atividades de turismo como vetor principal da expans\u00e3o e da renova\u00e7\u00e3o \n\nurbana (BARBOSA, 2011a). \n\nPara Lapa (2011) as grandes transforma\u00e7\u00f5es urbanas contempor\u00e2neas podem ser \n\ncaracterizadas segundo quatro quest\u00f5es centrais: i) aus\u00eancia de um projeto human\u00edstico \n\nmais amplo; ii) uma vis\u00e3o fragmentada da cidade; iii) preponder\u00e2ncia de interesses e \n\nvalores individuais, ignorando assim, o interesse comum dos habitantes; iv) desrespeito ao \n\npatrim\u00f4nio cultural. Apresentando como ator preponderante o setor imobili\u00e1rio, vinculado \n\nao poder p\u00fablico e consumidores, promovem transforma\u00e7\u00f5es determinadas a partir da \n\nl\u00f3gica econ\u00f4mica, conduzida segundo a utiliza\u00e7\u00e3o de argumentos fortes: a introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovos usos e melhoria da qualidade de vida; a cria\u00e7\u00e3o de empregos e amplia\u00e7\u00e3o do volume \n\nde impostos arrecadados a partir da atividade empresarial, dentre outros. \n\nAlvo de grande pol\u00eamica desde a apresenta\u00e7\u00e3o do projeto \u00e0 sociedade civil, o Novo \n\nRecife se apresenta ent\u00e3o como uma proposta que, pela localiza\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o \n\nhist\u00f3rica do Recife, pela dimens\u00e3o da \u00e1rea constru\u00edda e verticalizada, bem como pelos usos \n\nque adviriam de sua poss\u00edvel concretiza\u00e7\u00e3o, como uma proposta de grande impacto para a \n\nregi\u00e3o central do Recife, assim como para a cidade do Recife. Uma fachada que irromper\u00e1 \n\nimpetuosa, fulgurante e moderna, pairando sobre o \u201cvelho\u201d e med\u00edocre cais em desuso, \n\ncomo que refletindo valores, ideais e ganhos daqueles que \u201cfazem\u201d a nova paisagem da \n\ncidade no presente (FIGURA 27). Tal como afirma Lapa (2011, p. 48): \n\n Tendo em vista a l\u00f3gica que rege as atividades do setor imobili\u00e1rio, neste \ncaso \u00e9 praticamente inconceb\u00edvel falar de \u00e9tica, aqui entendida com o que \u00e9 bom \npara o indiv\u00edduo e para a sociedade, uma vez que a raz\u00e3o de ser deste setor \u00e9 a \nrealiza\u00e7\u00e3o do lucro e a rentabiliza\u00e7\u00e3o do capital. A l\u00f3gica do setor imobili\u00e1rio, \ncolocada rigorosamente em pr\u00e1tica, e t\u00e3o somente, n\u00e3o permite tergiversar, \nquando se trata de conquistar espa\u00e7os para a constru\u00e7\u00e3o de novos edif\u00edcios, \nmesmo que para isso sejam imolados valores culturais e destru\u00eddos lugares da \nmem\u00f3ria e da identidade coletiva. [...] \n\nSeja porque a l\u00f3gica de realiza\u00e7\u00e3o do capital apresenta tra\u00e7os perversos, \nseja porque o exerc\u00edcio da atividade \u00e9 vicioso e tende a torna-se viciado, o que \u00e9 \nbom unilateralmente para o empreendedor, raramente \u00e9 bom para a sociedade (p. \n48). \n\nPara o Cons\u00f3rcio Novo Recife, o empreendimento se apresenta enquanto um agente \n\nindutor de impactos positivos, pois o espa\u00e7o do Cais Estelita \u00e9 visto por eles enquanto um \n\n\u201cterrit\u00f3rio in\u00f3spito, inteiramente antropizado, contendo estruturas edificadas em alvenaria, \n\n\n\n130 \n\n \n\nconcreto e ferro abandonadas\u201d, oferecendo condi\u00e7\u00f5es para \u201cprolifera\u00e7\u00e3o de focos de \n\nmosquitos e ainda, ac\u00famulo de lixo e atra\u00e7\u00e3o para usu\u00e1rios de drogas\u201d (NOVO RECIFE, \n\n2011, p. 68).  \n\nNeste sentido, o que predomina na justificativa do Novo Recife neste espa\u00e7o \u00e9 a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do terreno e sua import\u00e2ncia para um projeto de transforma\u00e7\u00e3o do centro \n\nurbano recifense, com o uso de imagens particularmente persuasivas (denotando \n\nmodernidade, progresso) e carregadas de significados pol\u00edticos via garantia de \u201cexcelente \n\nneg\u00f3cio\u201d ao setor privado, investidores e clientela em geral. N\u00e3o \u00e0 toa, no relat\u00f3rio do \n\nempreendimento, uma das quest\u00f5es principais de sua apresenta\u00e7\u00e3o inicial corresponde \u00e0 \n\nexplica\u00e7\u00e3o sobre a localiza\u00e7\u00e3o (\u201cinovadora\u201d) do empreendimento, seja sua macro ou \n\nmicrolocaliza\u00e7\u00e3o. \n\nFIGURA 27 \u2013 Novo Recife (\u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d) \n\n \nFONTE: Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. Jornal do Com\u00e9rcio, 24 fev. 2013. \n\nSegundo o Cons\u00f3rcio Novo Recife, o empreendimento enquadra-se na din\u00e2mica \n\nrecente do processo de desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina e do Brasil, que caracteriza-se \n\n\n\n131 \n\n \n\nnos \u00faltimos 25 anos, por promover uma nova ordem econ\u00f4mica, um processo de \n\nmetropoliza\u00e7\u00e3o concentradora e a promo\u00e7\u00e3o de uma integra\u00e7\u00e3o entre a economia local com \n\na economia internacional. Neste sentido, os promotores do Novo Recife justificam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o do projeto com a macrolocaliza\u00e7\u00e3o regional a partir de dois argumentos: i) \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das potencialidades e investimentos em infraestrutura na Regi\u00e3o Metropolitana \n\ndo Recife, justificada pela procura de inser\u00e7\u00e3o da economia regional no ambiente de \n\ncompetitividade externa; e ii) constata\u00e7\u00e3o de uma \u201cnova postura do empresariado e pela \n\nperspectiva de uma maior articula\u00e7\u00e3o entre os atores sociais, os governos e as lideran\u00e7as \n\npol\u00edticas\u201d (NOVO RECIFE, 2011, p. 04). A reconstitui\u00e7\u00e3o deste cen\u00e1rio macrorregional \n\npelo relat\u00f3rio do Cons\u00f3rcio Novo Recife tem uma explica\u00e7\u00e3o: apresentar alguns problemas \n\nadvindos com a acelerada metropoliza\u00e7\u00e3o das cidades brasileiras, para caracterizar o \n\nProjeto Novo Recife como um empreendimento de \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 das \u201c\u00e1reas estagnadas \n\ndo centro\u201d, espa\u00e7os interpretados como t\u00edpicos dos grandes aglomerados urbanos.  \n\nNeste sentido, a macrolocaliza\u00e7\u00e3o das cidades brasileiras no memorial apresentado \n\npelo Cons\u00f3rcio Novo Recife corresponde a um produto induzido a caracterizar, dentre \n\noutras fatores, as zonas de concentra\u00e7\u00e3o industrial, de instala\u00e7\u00f5es de transporte ferrovi\u00e1rio, \n\nportu\u00e1rio, de armazenamento, assim como as antigas \u00e1reas residenciais nos centros urbanos \n\ncomo espa\u00e7os submetidos a \u201cprocessos de deteriora\u00e7\u00e3o e estagna\u00e7\u00e3o\u201d, como \u201cvazios \n\nurbanos e ou glebas com estruturas funcionais degradadas, submetidas a processos \n\nespeculativos e criando deseconomias no seu entorno\u201d (Idem, p. 05). Em tal contexto, o \n\nCais Jos\u00e9 Estelita na conjuntura que se apresenta atualmente, \u00e9 caracterizado como \u201cum \n\nvazio urbano relevante, posto que sua localiza\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio confere a gleba uma \n\nparticular condi\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o vocacionada para por servi\u00e7os do terci\u00e1rio moderno e \n\nhabita\u00e7\u00e3o\u201d (Op. Cit., p. 05). A ret\u00f3rica da necessidade e do bem comum informa, assim, os \n\nreferentes ideol\u00f3gicos que amparam o projeto no debate com a sociedade. \n\nSe no contexto da macrolocaliza\u00e7\u00e3o este relat\u00f3rio j\u00e1 apresenta a escolha de \n\ndefender o paradigma da competi\u00e7\u00e3o entre cidades e regi\u00f5es, quando parte para analisar os \n\naspectos da microlocaliza\u00e7\u00e3o, esta quest\u00e3o fica ainda mais evidente, pois a integra\u00e7\u00e3o com \n\nos espa\u00e7os mundiais s\u00e3o encarados como poss\u00edveis a partir de uma \u00fanica possibilidade: a \n\natribui\u00e7\u00e3o de um papel adicional \u00e0s cidades a partir da impress\u00e3o de \u201cmaior efici\u00eancia a \n\nsuas atividades econ\u00f4micas, sujeitas a acirrada competi\u00e7\u00e3o\u201d (Op. Ct.p. 06). Dentre as \n\n\u201cvantagens competitivas do Recife\u201d, capazes de colocar a cidade numa \u201ctrilha de \n\ndesenvolvimento estruturado\u201d, o cons\u00f3rcio destaca: i) a voca\u00e7\u00e3o e lideran\u00e7a regional como \n\n\n\n132 \n\n \n\ncentro de servi\u00e7os, de turismo, de ensino e pesquisa; ii) a expans\u00e3o do com\u00e9rcio varejista e \n\natacadista a partir de sua localiza\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica frente a Regi\u00e3o, a Europa e ao Porto de \n\nSuape; iii) a \u201cdisponibilidade de grandes \u00e1reas no centro como \u2018possibilidades para se \n\nacolher empreendimentos de porte\u2019 (Op. Cit.,p. 06); iv) e por fim, destacam o tecido \n\nurbano e o ambiente natural enquanto \u201cum convite a integra\u00e7\u00e3o\u201d, atribuindo um destaque \n\nespecial para o manguezal do estu\u00e1rio dos rios Pina e Jord\u00e3o. \n\nEste jogo de escalas pode ser verificado a partir dos discursos defensores do Projeto \n\nNovo Recife. A elabora\u00e7\u00e3o deste projeto, assim como a condu\u00e7\u00e3o de outros eventos e \n\nprojetos espetaculares, tais como as Torres G\u00eameas no Cais de Santa Rita, o shopping na \n\nantiga f\u00e1brica da Bacardi, a Via Mangue, dentre outros, vem sempre acompanhados de um \n\nforte apelo a atra\u00e7\u00e3o de novos investidores externos capazes de inserir a cidade na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da city marketing, de recuperar o sentido de \n\npernambucanidade, de recolocar o Recife e o estado de Pernambuco na rota do \n\n\u201cprogresso\u201d. \n\nAssim, o \u201cde fora\u201d ao Recife, as paisagens e aspectos \u201cmodernos\u201d de outras cidades \n\nest\u00e3o sempre presentes no debate que busca preparar os espa\u00e7os da cidade para a \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de um \u201cnovo Recife\u201d. Assim, tanto o Projeto Novo Recife, quanto as a\u00e7\u00f5es \n\nrecentes da Prefeitura do Recife, podem ser explicadas a partir da compreens\u00e3o do \n\nfuncionamento das pol\u00edticas urbanas neoliberais, que tem sido multiplicadas em diversos \n\nprojetos de \u201creestrutura\u00e7\u00e3o urbana\u201d. Tais pol\u00edticas, conforme exp\u00f4s S\u00e1nchez, articulam \n\nprojetos de \u201creestrutura\u00e7\u00e3o urbana\u201d \u00e0 estrat\u00e9gias que estimulam uma economia simb\u00f3lica, \n\nacionados para estimular e soldar as for\u00e7as sociais, mas tamb\u00e9m, legitimar processos de \n\nvendas dos projetos de marketing urbano (S\u00c1NCHEZ, 2010).  \n\nEssa autora, num trabalho atual acerca dos projetos nomeados de \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 \n\nurbana de Curitiba e Barcelona, demonstra que in\u00fameras cidades ao redor do mundo tem \n\nsido submetidas \u00e0s novas modalidades de valoriza\u00e7\u00e3o do capital, onde alguns grandes \n\nprojetos tem assumido a fun\u00e7\u00e3o de \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 de espa\u00e7os urbanos degradados e, \n\nprincipalmente, atuar como potentes instrumentos de legitima\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o social. Vale \n\nlembrar que, conforme mostramos acima, a recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dita degradadas, no Cais \n\nJos\u00e9 Estelita, assim como o apelo ao apoio popular em torno do discurso de \n\ndesenvolvimento da cidade, correspondem a um dos slogans mais difundidos pelo Projeto \n\nNovo Recife. \n\n\n\n133 \n\n \n\nTal quest\u00e3o lembra-nos que projetos como estes de renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os centrais \n\nde nossas cidades devem ser analisados a partir da considera\u00e7\u00e3o de que forma estes \n\nconsideram as dimens\u00f5es poss\u00edveis da espacialidade urbana, relacionadas as dimens\u00f5es \n\ninterurbana e intraurbana. Ou seja, s\u00e3o projetos que interpretam a cidade vendo-a como um \n\nponto num territ\u00f3rio mais amplo, considerando sua \u201cposi\u00e7\u00e3o\u201d relativa no territ\u00f3rio e dos \n\nelementos por onde as intera\u00e7\u00f5es espaciais se realizam (escala interurbana); mas, de outra \n\nforma, desconsideram em suas an\u00e1lises as caracter\u00edsticas internas da cidade, as maneiras \n\ncomo os elementos que comp\u00f5em o urbano se distribuem e se articulam internamente, \n\n\u201cesquecendo\u201d de analisar as continuidades, descontinuidades e os padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00f5es \n\n(escala intraurbana)61. \n\nPor fim, pode-se afirmar que, segundo os documentos oficiais apresentados pelo \n\nCons\u00f3rcio propositor do projeto, o empreendimento Novo Recife apresenta-se enquanto \n\nproposta de produ\u00e7\u00e3o de novo bairro para a cidade do Recife, objetivando \u201cmudar a face da \n\nmetr\u00f3pole\u201d atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma nova centralidade para o Recife e da integra\u00e7\u00e3o \n\ndeste a um projeto de renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do centro hist\u00f3rico da cidade, j\u00e1 em curso a \n\npartir de obras do poder p\u00fablico e da esfera privada. Este projeto de transforma\u00e7\u00e3o do \n\ncentro pode ser verificado segundo as palavras do empres\u00e1rio porta-voz do \n\nempreendimento, em entrevista a um blog de pol\u00edtica do Jornal do Com\u00e9rcio, em \n\n28/12/1262: \n\nO projeto vai dar outra centralidade \u00e0 cidade, desenvolvendo uma \u00e1rea nova, que \nest\u00e1 descaracterizada. Vamos ter a recupera\u00e7\u00e3o das avenidas Imperial e Sul, \ncriando espa\u00e7o para que outros projetos comerciais e de habita\u00e7\u00e3o, como o \nMinha Casa, Minha Vida, possam se estabelecer. [...] \nAs primeiras revitaliza\u00e7\u00f5es do Recife Antigo n\u00e3o deram certo justamente porque \nn\u00e3o havia moradias. Sem moradias, n\u00e3o h\u00e1 como revitalizar aquela \u00e1rea. N\u00f3s \ntemos certeza de que o projeto Novo Recife vai ajudar a dar sustentabilidade aos \nprojetos que est\u00e3o em curso, como as Torres G\u00eameas, os estabelecimentos \ncomerciais e de entretenimento previstos com a moderniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea do porto \ndo Recife. \n\n                                                             \n61 Para esta considera\u00e7\u00e3o sobre a escala intraurbana e interurbana das rela\u00e7\u00f5es urbanas tivemos como base a \ndistin\u00e7\u00e3o realizada no trabalho de tese de Helena L\u00facia Zagury Tourinho e sua an\u00e1lise sobre a estrutura \nurbana de cidades m\u00e9dias amaz\u00f4nicas. Para maior aprofundamento em seu debate, ver Tourinho (2011). \n62 Ver as seguintes reportagens e entrevistas sobre o Projeto Novo Recife com arquitetos respons\u00e1veis pelo \nempreendimento, publicadas em blog vinculado ao Jornal do Com\u00e9rcio. \u201cArquiteto desmente que projeto \nNovo Recife v\u00e1 prejudicar mobilidade no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. In: Blog do Jamildo, 21 de fevereiro de 2013. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2013/02/21/arquiteto-desmente-que-projeto-novo-\nrecife-va-prejudicar-mobilidade-no-cais-jose-estelita/>. Acesso em: 23 fev. 2013; \u201cMoura Dubeux diz que \nprojeto Novo Recife vai mudar a face da metr\u00f3pole\u201d. In: Blog do Jamildo, 28 de dezembro de 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2012/12/28/moura-dubeux-diz-que-projeto-novo-\nrecife-vai-mudar-a-face-da-metropole/>. Acesso em: 02 jan. 2013. \n\n\n\n134 \n\n \n\nPercebe-se ent\u00e3o que, no caso do Cais Jos\u00e9 Estelita, o que parece estar como \n\nquest\u00e3o central \u00e9 o desejo de alguns grupos de emparedar, de lacrar aquilo que \u00e9 \n\ninterpretado pelo discurso hegem\u00f4nico \u2013 da m\u00eddia, dos grandes grupos empresarias, das \n\nclasses ricas da cidade e visitantes \u2013 como uma cidade amarfanhada, sem exuber\u00e2ncia. \n\nComo solu\u00e7\u00e3o, apresentam uma \u201cproposta de paisagem\u201d que nega a pr\u00f3pria origem da \n\ncidade, que nasceu portu\u00e1ria. Apesar de discursarem que o projeto vem para resgatar o \n\npatrim\u00f4nio recifense de d\u00e9cadas de abandono, \u00e9 inevit\u00e1vel perceber que a mem\u00f3ria que \n\nestes grupos defendem valorizar nada mais corresponde que uma \u201cmem\u00f3ria sarc\u00e1stica\u201d, \n\nmem\u00f3rias-resqu\u00edcio, museus a c\u00e9u aberto, representados por meia d\u00fazia de galp\u00f5es \n\n\u201crevitalizados\u201d e transformados em cen\u00e1rios-pastiches tidos como justificativas e \n\ncompensa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 cidade, s\u00f3 poss\u00edveis com o advento deste \u201cnovo Recife\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 03 \n\n \n\nHEGEMONIA, CONTRA-HEGEMONIA E POL\u00cdTICA DA PAISAGEM: \n\nO DEBATE SOBRE O NOVO RECIFE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\nEnquanto objetivo central desta pesquisa buscamos problematizar de que forma os \n\naspectos representacionais, ic\u00f4nicos e simb\u00f3licos das paisagens da Bacia do Pina est\u00e3o \n\npresentes na disputa, tanto no plano do mercado imobili\u00e1rio como no campo do \u201cmercado \n\ndas ideias\u201d, do Cais Jos\u00e9 Estelita com a poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento Novo \n\nRecife. Neste sentido, pretendemos explicitar que nas reconfigura\u00e7\u00f5es espaciais em curso \n\nno Recife \u00e9 poss\u00edvel observar uma liga\u00e7\u00e3o entre as quest\u00f5es politicas, econ\u00f4mica, culturais \n\ne sociais. \n\nA partir da discuss\u00e3o te\u00f3rica e emp\u00edrica esbo\u00e7ada nos cap\u00edtulos anteriores, nossa \n\nan\u00e1lise buscar\u00e1 agora investigar as interven\u00e7\u00f5es materiais, estrat\u00e9gias simb\u00f3licas e \n\nideol\u00f3gicas desenvolvidas pelos atores hegem\u00f4nicos e contra-hegem\u00f4nicos nos discursos e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que buscam legitimar e/ou questionar as a\u00e7\u00f5es de \u201creestrutura\u00e7\u00e3o urbana\u201d \n\nvinculadas ao Novo Recife. Entendemos os grupos hegem\u00f4nicos como aqueles vinculados \n\ncom a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a interven\u00e7\u00e3o privada e de difus\u00e3o dos projetos: a Prefeitura \n\ndo Recife, as empresas imobili\u00e1rias e as grandes redes de m\u00eddia. Enquanto contra-\n\nhegem\u00f4nicos, consideramos dois grupos de cidad\u00e3os que se organizaram recentemente \n\npara contestar estas a\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas: o Direitos Urbanos e os coletivos de audiovisual \n\n(Vurto, Contravento e [projetotorresgemeas]).  \n\nBuscamos considerar o Novo Recife a partir do debate entre atores hegem\u00f4nicos e \n\ncontra-hegem\u00f4nicos para aproximar a an\u00e1lise emp\u00edrica do debate da paisagem a partir da \n\nabordagem cultural integradora, onde a interpretamos como uma realidade exterior que \n\nremete a lugares a partir dos quais se compartilham vis\u00f5es de mundo e se transmitem \n\nvalores e opini\u00f5es na viv\u00eancia cotidiana (MACIEL e BARBOSA, 2013).  \n\nNeste sentido, n\u00e3o desejamos restringir nossas an\u00e1lises \u00e0 conforma\u00e7\u00e3o dessas \n\nimagens de cart\u00e3o-postal difundidas pelos discursos hegem\u00f4nicos, visto que na cidade \n\nampliaram-se representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas que contestam maneiras dominantes de ver essa \n\nrealidade, instituindo assim uma \u201cgeografia pol\u00edtica da paisagem\u201d que repensa clich\u00eas e \n\nestere\u00f3tipos espaciais e prop\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o direta entre representa\u00e7\u00f5es e contextos \n\npol\u00edticos de sua cria\u00e7\u00e3o. Passemos ent\u00e3o agora a analisar os discursos hegem\u00f4nicos do \n\nNovo Recife para, em seguida, considerar seus contradiscursos. \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n3.1. IMAGENS E DISCURSOS HEGEM\u00d4NICOS DO NOVO RECIFE \n\nA partir da an\u00e1lise dos discursos e da iconografia produzida pelos grupos \n\nhegem\u00f4nico e contra-hegem\u00f4nico, avultamos um conjunto de assuntos centrais abordados \n\nde interesse ao estudo geogr\u00e1fico em quest\u00e3o. Quanto aos grupos hegem\u00f4nicos, destacam-\n\nse os seguintes temas:  \n\na) A tirania do novo, do progresso e da moderniza\u00e7\u00e3o, vinculada \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o de projetos \n\nque vem acompanhado de discursos e representa\u00e7\u00f5es que apresentam o \u201cnovo\u201d como \n\nsolu\u00e7\u00e3o \u00fanica de retirada da cidade, ou dos fragmentos de cidade que consideram, da \n\nletargia e condu\u00e7\u00e3o \u00e0 um futuro de gl\u00f3rias;  \n\nb) Considera\u00e7\u00e3o da cidade como um mix de espa\u00e7os degradados, violentos, vazios, sujos \n\ne sem vida. Uma imgem do caos como justificativa que aponta para a necessidade de \n\nacelerar a produ\u00e7\u00e3o dos Novos Recifes;  \n\nc) Um olhar seletivo sobre o Cais Jos\u00e9 Estelita e o centro da cidade em sua extens\u00e3o, \n\nagora visto como um espa\u00e7o absoluto, sem particularidades hist\u00f3ricas, sociais e \n\npaisag\u00edsticas, surgindo como um cen\u00e1rio que necessita de interven\u00e7\u00f5es en\u00e9rgicas;  \n\nd) Valoriza\u00e7\u00e3o dos estu\u00e1rios como amenidades e visualidades que agregam valor \n\necon\u00f4mico e est\u00e9tico ao \u201cnovo\u201d e \u201cmoderno\u201d Recife. \n\nFaz-se necess\u00e1rio ponderar estas tem\u00e1ticas centrais destes discursos visto que tais \n\nconsidera\u00e7\u00f5es motivam a constru\u00e7\u00e3o de imagens e sentidos aos espa\u00e7os em disputa no \n\nRecife, podendo interferir em fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos concretos. Passemos agora a analisar \n\nestes discursos e suas representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas vinculadas. \n\n3.1.1. Do presente ca\u00f3tico \u00e0 tirania do novo: O Novo Recife que cresce com poda \n\nGe\u00f3grafos contempor\u00e2neos t\u00eam alertado sobre a necessidade das ci\u00eancias sociais e \n\nhumanas promoverem uma incurs\u00e3o cr\u00edtica sobre a rela\u00e7\u00e3o entre palavras e realidade, quer \n\nseja atrav\u00e9s do estudo da sem\u00e2ntica das palavras e as implica\u00e7\u00f5es de seu uso (SOUZA, \n\n2011; 2013), quer sobre o estudo das topon\u00edmias (CORR\u00caA, 2003; 2011) ou ainda atrav\u00e9s \n\nde uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre os conceitos e palavras produzidos pela ci\u00eancia, \n\ninterpretando-os enquanto pr\u00e1tica social carregada por redes de poder e inten\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\n(GREGORY, MARTIN e SMITH, 1996; HAESBAERT, 2008). H\u00e1 que se considerar que \n\npalavras s\u00e3o usadas, em muitos casos, vinculadas com um sentido pol\u00edtico. \n\n\n\n138 \n\n \n\nNo Recife contempor\u00e2neo se observa um uso interessante de palavras, vinculadas \n\nao planejamento urbano, com sentidos pol\u00edticos claros: o novo, o progresso e a busca pela \n\nmodernidade est\u00e3o sempre presentes em projetos e a\u00e7\u00f5es hegem\u00f4nicas na cidade. Palavras \n\npresentes do empreendimento \u201cNovo Recife\u201d ao slogan do candidato eleito \u00e0 Prefeitura em \n\n2012: \u201cGeraldo J\u00falio. Um novo prefeito para um Novo Recife\u201d. Topon\u00edmias que almejam \n\nfixar no territ\u00f3rio a proposi\u00e7\u00e3o do novo, atrav\u00e9s de propagandas, dos nomes dos projetos e \n\npelo passado que escolhem para vincular seus des\u00edgnios. Topon\u00edmias ent\u00e3o compreendidas \n\nenquanto marca cultural impregnada de intencional sentido pol\u00edtico (CORR\u00caA, 2011). \n\nTal como esclarece Corr\u00eaa (2011, p. 26), a topon\u00edmia expressa uma efetiva \n\napropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, pois atrav\u00e9s do ato de nomear espa\u00e7os percebe-se uma a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nde atores que articulam, atrav\u00e9s da linguagem, o poder territorial e as disputas identit\u00e1rias.  \n\nSobre o espa\u00e7o, atrav\u00e9s do jogo pol\u00edtico das topon\u00edmias, \u201cse imprimem, simbolicamente, a \n\nmem\u00f3ria, a identidade e o poder daqueles que imp\u00f5em nomes aos lugares e, assim, \n\ncontrolam e comunicam significados espacialmente projetados, transformando esses \n\nlugares em \u2018virtuais ambientes pol\u00edticos\u2019\u201d63. \n\n Outra aproxima\u00e7\u00e3o entre palavras, ideologias e poder no Novo Recife tamb\u00e9m pode \n\nser observado na ideia sempre presente de suas proje\u00e7\u00f5es de que este empreendimento \n\ncorresponde a um projeto de \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 e \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 do centro do Recife. \n\nPalavras que cada vez mais se \u201cnaturalizam\u201d na proposi\u00e7\u00e3o de diversos empreendimentos \n\nurbanos, mas que correspondem a elementos discursivos vinculados com met\u00e1foras \n\nbiol\u00f3gicas, cuja utiliza\u00e7\u00e3o recorrente revela a \u201cvit\u00f3ria de um discurso ideol\u00f3gico de \n\njustifica\u00e7\u00e3o de determinadas pr\u00e1ticas, que t\u00eam por tr\u00e1s de si interesses espec\u00edficos\u201d do qual \n\nse almeja difundir, legitimar e persuadir interven\u00e7\u00f5es urbanas segundo suas ideologias \n\n(SOUZA, 2013, p 131). Termos que revelam uma obsess\u00e3o do per\u00edodo neoliberal em \n\npromover restri\u00e7\u00f5es exageradas \u00e0 cidade para promo\u00e7\u00e3o de uma \u201ccidade agrad\u00e1vel\u201d e de \n\ngrandes projetos64. \n\n\u2018Revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 sugere que se faz necess\u00e1rio dar nova vida a algu\u00e9m ou algo. \n\n\u2018Requalificar\u2019 quer dizer que \u00e9 preciso atribuir nova qualifica\u00e7\u00e3o a um espa\u00e7o pouco \n\nqualificado, ou ainda, desqualificado. H\u00e1 ainda a utiliza\u00e7\u00e3o de \u2018regenera\u00e7\u00e3o\u2019, que \n\n                                                             \n63 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cSobre el espacio se imprimen, simb\u00f3licamente, la memoria, la identidade y el poder de \naquellos que imponen nombres a los lugares y, as\u00ed, controlan y comunican significados espacialmente \nproyectados, transformando esos lugares en \u2018virtuales ambientes pol\u00edticos\u2019\u201d (p. 26). \n64 Alan Mabin na confer\u00eancia \u201cO direito \u00e0 cidade democr\u00e1tica: pol\u00edtica, os mega projetos, o planejamento e \nos cidad\u00e3os em p\u00f3s-apartheid urbano da \u00c1frica do Sul\u201d. In: XV ENANPUR, Recife, 20 a 24 de maio de \n2013. \n\n\n\n139 \n\n \n\nconsidera a necessidade de refortalecer, de recuperar moral ou espiritualmente espa\u00e7os \n\nconsiderados degenerados, obsoletos, deteriorados (SOUZA, 2013). Alguns outros \n\nrecursos ret\u00f3ricos difundidos s\u00e3o emblem\u00e1ticos desses anseios desenvolvimentistas \n\napoiados num passado seletivo. No v\u00eddeo promocional do Novo Recife, os \n\nempreendedores fortalecem a necessidade do novo a partir da sele\u00e7\u00e3o de um aspecto \n\nparticular da hist\u00f3ria urbana da cidade: o fato da cidade do Recife ter nascido porto, e \n\ncomo porto, sempre ter a porta aberta a novidades, mudan\u00e7as e contato com o mundo. Tal \n\nfato justificaria a constante vontade de desenvolvimento deste novo na cidade.  \n\nEnquanto tal discurso \u00e9 proferido no v\u00eddeo publicit\u00e1rio, mostra-se uma sequ\u00eancia de \n\nimagens e mapas antigos do Recife. Desenhos de cidade que s\u00e3o mostrados por mapas e \n\nfotografias do Recife entre s\u00e9culos. Tais imagens do Recife hist\u00f3rico v\u00e3o sendo \n\nsobrepostas na medida em que um novo s\u00e9culo chega \u00e0 narra\u00e7\u00e3o, ficando a imagem do \n\ns\u00e9culo anterior embaixo, n\u00e3o sendo mais vista. O novo s\u00e9culo chega e o discurso de \n\nmodernidade deste esconde o desenho de cidade do passado. Posteriormente, seguindo a \n\nexibi\u00e7\u00e3o das imagens, surge uma visualiza\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea da cidade em \u00e2ngulos que \n\nprivilegiam a observa\u00e7\u00e3o das nomeadas Torres G\u00eameas, enquanto se anuncia o Recife \n\n\u201ccosmopolita e moderno\u201d. Ser moderno e cosmopolita corresponde, ent\u00e3o, a uma \u201cvoca\u00e7\u00e3o \n\nque est\u00e1 marcado no desenho da cidade ao longo dos s\u00e9culos\u201d. A ret\u00f3rica \u201cRecife precisa \n\nser moderno\u201d se amplifica, sendo a moderniza\u00e7\u00e3o o resultado final que tais projetos \n\nalmejam. Sobre tal fal\u00e1cia da moderniza\u00e7\u00e3o, Bosi (1992, p. 373) pondera que: \n\n A linguagem da moderniza\u00e7\u00e3o, que aqui e ali se faz ouvir com insist\u00eancia, \n\u00e9 assaz vaga e ret\u00f3rica, pois carece de conte\u00fados sociais precisos, resumindo-se \nem propostas de atualiza\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica [...] A impress\u00e3o que deixam os discursos \npragm\u00e1ticos sobre a efic\u00e1cia e a competitividade necess\u00e1rias \u00e0 retomada do \ncrescimento \u00e9 a de que esses meios tomam na cabe\u00e7a dos que os professam o \nlugar de valores-fins. [...] Quando o crescimento \u00e9 tomado como um fim, os \noutros valores ou s\u00e3o descartados ou lhe s\u00e3o subordinados. \n\nA partir da constata\u00e7\u00e3o dessa tirania do novo, do progresso e da moderniza\u00e7\u00e3o, \n\nvisualizamos um objetivo central nessa ret\u00f3rica hegem\u00f4nica: descortinar aos olhos \n\nprivilegiados \u201cnovas paisagens\u201d do estu\u00e1rio recifense, atrav\u00e9s de uma valoriza\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica dos territ\u00f3rios do centro hist\u00f3rico da cidade, inserindo-o numa concep\u00e7\u00e3o \n\nvoyeurista da paisagem, onde cabe ao \u201cvelho\u201d aparecer apenas como cen\u00e1rio de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e os ambientes naturais como amenidades, como espa\u00e7os de contempla\u00e7\u00e3o \n\ndistante e como agrega\u00e7\u00e3o de valor. Percebe-se ent\u00e3o que a quest\u00e3o relacionada a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Novo Recife envolve quest\u00f5es culturais de valoriza\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas, mas \n\n\n\n140 \n\n \n\ntamb\u00e9m a apropria\u00e7\u00e3o de recursos ambientais, bem como de seus valores econ\u00f4micos, \n\npol\u00edticos e sociais. Tal como destacou Lacerda (2011, p. 39) em sua an\u00e1lise sobre a \n\nexpans\u00e3o dos empreendimentos de turismo e lazer no Nordeste brasileiro: \n\n[...] [se faz necess\u00e1rio] trazer a discuss\u00e3o sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do litoral \nbrasileiro para o campo das rela\u00e7\u00f5es sociais, porquanto o que est\u00e1 em jogo s\u00e3o as \nformas sociais de apropria\u00e7\u00e3o e uso dos recursos ambientais, reconhecidos pelas \nsingularidades proporcionadas pela natureza (presen\u00e7a do mar, clima tropical, \nvegeta\u00e7\u00e3o exuberante etc.). Em outras palavras, o que se almeja \u00e9 debater sobre a \nideia de que esse processo \u00e9 de natureza social, na medida em que revela os \nvalores econ\u00f4micos dominantes e seus efeitos na destrui\u00e7\u00e3o desses recursos e, \npor extens\u00e3o, evidencia a degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida de parte da \npopula\u00e7\u00e3o. Isso significa, em \u00faltima inst\u00e2ncia, apreender as conex\u00f5es entre o \nsocial e o natural.  \n\nApesar do Novo Recife n\u00e3o ser apenas um projeto voltado ao turismo e lazer, mas \n\ntamb\u00e9m de car\u00e1ter habitacional, n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil estender tais considera\u00e7\u00f5es para o fen\u00f4meno \n\nan\u00e1logo da busca de frentes d\u2019\u00e1gua do Recife pelas empresas imobili\u00e1rias, mudando o foco \n\ndo turismo para o \u201cenobrecimento\u201d destas \u00e1reas e gera\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios em zonas antes \n\n\u201cociosas\u201d. Neste cen\u00e1rio de um novo Recife, o lado ecol\u00f3gico que era meio de vida dos \n\npobres vira peculiaridade/amenidade ambiental, quer dizer, valor agregado na paisagem. O \n\nmangue e o rio viram mera cena de fundo, boniteza, espelho que reflete o \u201cnovo\u201d. Um \n\nNovo Recife narc\u00edsico (ver imagens a seguir).  \n\nPortanto, Novos Recifes s\u00e3o produzidos a partir de uma ret\u00f3rica da paisagem que \n\nlan\u00e7a imagens de um futuro da cidade vertical, moderno, com cart\u00f5es-postais multiplicados \n\ne margens l\u00edquidas separadas de toda a visualidade da pobreza. Tamb\u00e9m se constr\u00f3i esse \n\nNovo Recife a partir de fatos dados, antecipa\u00e7\u00f5es espaciais (como as Torres G\u00eameas), bem \n\ncomo pelo poderio demonstrado pelos investidores privados (dinheiro, influ\u00eancia pol\u00edtica). \n\nTalvez o princ\u00edpio resuma-se \u00e0 necessidade propagandeada de \u201cfazer o novo\u201d, que no \n\nplano da opini\u00e3o p\u00fablica mais geral pode virar consenso. Afinal, grandes sucessos da \n\npol\u00edtica ocorrem atrav\u00e9s da convers\u00e3o dos esp\u00edritos, a partir da \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o espiritual\u201d que \n\ncoloca nos planos os anseios pol\u00edticos daqueles que os criam (MUSCAR\u00c0, 2009; \n\nZUSMAN, 2009). \n\nEis ent\u00e3o de que forma vem se processando essas a\u00e7\u00f5es articuladas e sobrepostas de \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da Zona Sul e do Centro do Recife: Primeiro, \n\ndesenvolve-se planos e projetos de a\u00e7\u00e3o da/na cidade que, em suas entrelinhas, j\u00e1 apresenta \n\nestrat\u00e9gias pr\u00e9-estabelecidas de reestrutura\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e \u201crevitaliza\u00e7\u00f5es\u201d. Segundo, \n\nocorre a promo\u00e7\u00e3o de antecipa\u00e7\u00f5es espaciais, de vetores de valoriza\u00e7\u00e3o espacial, quer \n\n\n\n141 \n\n \n\ndizer, projetos imobili\u00e1rios e vi\u00e1rios aparentemente fragmentados, mas articulados a partir \n\nde um modelo de cidade que se imp\u00f5e atrav\u00e9s de processos de valoriza\u00e7\u00e3o-desvaloriza\u00e7\u00e3o-\n\nrevaloriza\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios espec\u00edficos e selecionados com prop\u00f3sitos espec\u00edficos. Por fim, \n\nobserva-se a implanta\u00e7\u00e3o de novos significados, o desenvolvimento de uma ret\u00f3rica e de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que buscam legitimar esse processo de transforma\u00e7\u00e3o. \n\nFIGURAS 28 a 32 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es de um Novo Recife: ordem, cen\u00e1rios e cart\u00f5es-postais \n\n \n\n  \n\n  \nFontes das imagens (de cima para baixo): Figura 23 \u2013 Novo Recife frontal: \n<http://www.glempreendimentos.com.br/wp-content/uploads/2013/04/EXTERNA_NOVO_RECIFE_FRON \nTAL-1024x341.jpg>. Acesso em: 04 jan. 2014; Figuras 24, 25 e 26 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas do Novo \nRecife:&lt;jc3.uol.com.br/blogs/blogjamildo/mobile/noticia/143989.php >.  Figura 27 \u2013 Simula\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica \ndo Novo Recife dispon\u00edvel no Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. \n\n\n\n142 \n\n \n\nH\u00e1, neste sentido, a necessidade de considerar que o processo de produ\u00e7\u00e3o do novo \n\nenvolve tamb\u00e9m uma (re)produ\u00e7\u00e3o de novos valores vinculados aos conte\u00fados do espa\u00e7o. \n\nEspa\u00e7os ditos \u201cdesvalorizados\u201d passam a ser chaves que potencializam novos tipos de \n\ninvestimentos, a partir da alega\u00e7\u00e3o de que novos empreendimentos agregar\u00e3o novos \n\nvalores ao espa\u00e7o. Existe assim uma tentativa de transformar os espa\u00e7os segundo suas \n\nmorfologias, mas tamb\u00e9m a partir da atribui\u00e7\u00e3o de novos significados. \n\nNeste ponto, surge a import\u00e2ncia que a publicidade e a m\u00eddia assumem \u00e0 din\u00e2mica \n\nde implanta\u00e7\u00e3o desse projeto. Os grandes meios de comunica\u00e7\u00e3o aparecem como aqueles \n\nrespons\u00e1veis por atribuir slogans efusivos que reforcem novos valores aos espa\u00e7os \n\nrenovados: \u201cMudan\u00e7as dar\u00e3o nova vida \u00e0 \u00e1rea\u201d, \u201cvoca\u00e7\u00e3o natural [do Cais Jos\u00e9 Estelita] de \n\nser estrat\u00e9gico para o desenvolvimento do Recife\u201d; \u201cRecife n\u00e3o pode barrar o progresso\u201d. \n\nS\u00e3o esses alguns dos t\u00edtulos de publica\u00e7\u00f5es presentes em grandes corpora\u00e7\u00f5es midi\u00e1ticas \n\nde Pernambuco e que assumem o papel de propagar valores que reforcem a necessidade, o \n\nbelo e o moderno que o Novo Recife apresenta \u00e0 cidade. Apesar de se constituir enquanto \n\njornalismo, consideraremos aqui que muitas dessas publica\u00e7\u00f5es podem ser compreendidas \n\ncomo pe\u00e7as publicit\u00e1rias, pois como estrat\u00e9gias de publicidade, apresentam uma inten\u00e7\u00e3o \n\ncomunicativa funcional que se qualifica por nomear, indicar e evocar um produto ou objeto \n\n(SILVA, 2001a). Conforme sugere esse autor: \n\n[...] toda publicidade \u00e9, por princ\u00edpio, indicativa: \u00e9 feita para indicar, para \nordenar, para dirigir o olhar at\u00e9 alguma coisa do seu pr\u00e9vio interesse \nenunciat\u00e1rio. [A publicidade] Ela mostra, quando mostra (j\u00e1 que tamb\u00e9m pode \nindicar ou simplesmente falar), como se o que nos faltasse fosse o que ela nos \noferece. Por isso a publicidade \u201cmente\u201d, quer fazer-nos crer que podemos ser \nfelizes se conseguirmos o prometido (SILVA, 2011, p. 07-08). \n\nNesse sentido impl\u00edcito de indicar, ordenar e dirigir o olhar, o Novo Recife, tanto \n\nnas simula\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas quanto nos discursos de seus defensores, aparece como aquele \n\nprojeto que ir\u00e1 recolocar o Recife na rota do progresso e \u201crevitalizar\u201d o centro da cidade, \n\nhoje tido como abandonado, desordenado, violento e sem vida. Tal como caracterizou \n\nTom\u00e1s Lapa, s\u00e3o \u201cNovos Recifes\u201d que surgem como \u201cpren\u00fancio da reden\u00e7\u00e3o\u201d forjado por \n\ngrupos com interesses empresariais, mas que de fato, promove uma \u201cautofagia dos \n\nespa\u00e7os\u201d, pasteuriza\u00e7\u00e3o das paisagens e uma altera\u00e7\u00e3o radical das rela\u00e7\u00f5es espaciais \n\nurbanas65. Colocar em ordem, cuidar e \u201crevitalizar\u201d que assume, na verdade, a fun\u00e7\u00e3o de \n\n                                                             \n65 Reflex\u00e3o desenvolvida na palestra \u201cUm olhar sobre o Recife: o processo contempor\u00e2neo de \nverticaliza\u00e7\u00e3o\u201d, no evento \u201cII Encontro de Desenvolvimento e Meio Ambiente\u201d, promovido pelo \nPRODEMA/UFPE, no dia 28 de julho de 2013. \n\n\n\n143 \n\n \n\nconformar \u201cum plus estrutural de dom\u00ednio\u201d, uma coloniza\u00e7\u00e3o que promove um \u201cacr\u00e9scimo \n\nde for\u00e7as que se investem no des\u00edgnio do conquistador emprestando-lhe \u00e0s vezes um t\u00f4nus \n\n\u00e9pico de risco e aventura\u201d (BOSI, 1992, p. 12). Incerteza e ousadia valorizadas pela \n\npublicidade imobili\u00e1ria como \u201clocaliza\u00e7\u00e3o inovadora\u201d. \n\nAs iconografias deste empreendimento sempre apresentam um Novo Recife onde \n\npredomina a ordem, espa\u00e7os verdes, amplos e livres, em perspectivas distanciadas que \n\ncomprimem ou eliminam os sujeitos sociais. S\u00e3o visadas virtuais de helic\u00f3ptero (?!), \u201cvoos \n\nde p\u00e1ssaro\u201d ou em \u00e2ngulos da janela da casa grande/torre alta. Al\u00e9m disso, percebe-se uma \n\nclara inten\u00e7\u00e3o em produzir um novo cen\u00e1rio de cart\u00e3o-postal para a cidade. Paisagens \n\nmodernas para uma cidade que nasceu para ser moderna. Tal como apresenta o v\u00eddeo \n\npromocional do Novo Recife exibido na audi\u00eancia p\u00fablica de mar\u00e7o de 2012: \n\nHoje Pernambuco vive um momento de crescimento econ\u00f4mico com a chegada \nde novas ind\u00fastrias, infraestruturas e melhorias sociais. \u00c9 nesse importante ciclo \nque um novo projeto urban\u00edstico vem sendo delineado para a cidade, atrav\u00e9s de \num conjunto de obras que est\u00e3o mudando a cara do Recife e criando novos \nvetores de desenvolvimento [...]\u00c9 nesse contexto que ser\u00e1 implantado um novo \nprojeto, que vai trazer vida nova ao centro da cidade. Um marco para o s\u00e9culo \nXXI, que resgata a tradi\u00e7\u00e3o e constr\u00f3i o futuro, assim como Barcelona, Lisboa, \nLondres, G\u00eanova, Bilbao e Buenos Aires. Cidades que transformaram espa\u00e7os \nsubutilizados em polos econ\u00f4micos e culturais de repercuss\u00e3o mundial. As \npernambucanas ARA Empreendimentos, GL Empreendimentos, Moura Dubeux \ne Queiroz Galv\u00e3o se unem a Prefeitura do Recife e o Governo de Pernambuco \npara construir um novo bairro na cidade. \n\nEntretanto, h\u00e1 que se considerar que essas imagens persuasivas que denotam \n\nmodernidade e progresso v\u00e3o al\u00e9m de buscar se inserir na \u201creprodu\u00e7\u00e3o repetitiva e serial de \n\ncertos padr\u00f5es de desenvolvimento\u201d (HARVEY, 2005, p. 179). Esta ret\u00f3rica do \n\ndesenvolvimento apoiada na renova\u00e7\u00e3o das paisagens promove uma intensifica\u00e7\u00e3o das \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas dos espa\u00e7os do centro do Recife, apresentando estes espa\u00e7os, \n\nquer seja o Cais Jos\u00e9 Estelita, o bairro de Santo Amaro, ou as comunidades vizinhas, como \n\nespa\u00e7os em processo de degrada\u00e7\u00e3o e estagna\u00e7\u00e3o. Lugares tradicionais que perdem o status \n\nde comunidade e de bairro para ser visto apenas como entorno dos projetos66.  \n\nEstes espa\u00e7os s\u00e3o frequentemente tratados a partir de adjetiva\u00e7\u00f5es negativas: \n\ndegradado, violento, abandonado, feio e favelado. Adjetivos elencados n\u00e3o apenas pelo \n\ncons\u00f3rcio vencedor da licita\u00e7\u00e3o e que apresentou o Projeto Novo Recife, mas tamb\u00e9m em \n\nalgumas publica\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico e da m\u00eddia impressa e de internet. S\u00e3o tratados \n\ncomo degradados tantos os usos deste espa\u00e7o, bem como os atores que a\u00ed habitam, estando \n                                                             \n66 Reflex\u00e3o tecida por um morador do Coque durante a mesa de di\u00e1logo \u201cCerd\u00e0 e a Barcelona do futuro: \nRealidade versus projeto\u201d, realizada no Museu da Cidade do Recife, em 14 de novembro de 2013. \n\n\n\n144 \n\n \n\nassim ambos, usos e atores sociais, sujeitos a remo\u00e7\u00e3o. Imp\u00f5e-se assim uma esp\u00e9cie de \n\nincompatibilidade entre o \u201cnovo\u201d e os usos e atores sociais contempor\u00e2neos deste espa\u00e7o. \n\nTal como afirma Bosi (1992, p. 378) \u201cna hora da guerra a escolha se imp\u00f5e. Ent\u00e3o o \n\nm\u00faltiplo se reduz a um imperioso ou isto ou aquilo\u201d. \n\nBuscando expor que as escolhas se reduzem ao \u201cisto ou aquilo\u201d, quer dizer, a um \n\npresente de abandono ou um futuro de investimentos, a morfologia do presente \u00e9 exposta \n\nsegundo fotos e mapas que mostram o abandono dos espa\u00e7os do centro do Recife onde, \n\nnum olhar seletivo, se aplica um zoom de aproxima\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para mostrar ruas \n\ndesertas, equipamentos culturais abandonados e a sujeira dos espa\u00e7os. Da mesma forma, \n\napresentam fotografias panor\u00e2micas para demonstrar a grande dimens\u00e3o do espa\u00e7o \n\nabandonado, sinalizado pelo Cais Jos\u00e9 Estelita. Ao contr\u00e1rio, em nenhum momento estas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es publicitam as comunidades localizadas no centro expandido do Recife, tais \n\ncomo Coque e Coelhos, que desaparecem nas representa\u00e7\u00f5es destes espa\u00e7os. Tal como \n\ndestacamos anteriormente, tais representa\u00e7\u00f5es, com suas aus\u00eancias e presen\u00e7as seletivas, \n\ncaracterizam-se enquanto uma viol\u00eancia geogr\u00e1fica com olhar seletivo para as paisagens e \n\nterrit\u00f3rios da bacia do Pina, face vis\u00edvel de um importante territ\u00f3rio hist\u00f3rico da cidade. \n\nSegundo Barbosa (1999b, p. 62-64), tais estrat\u00e9gias que objetivam atribuir novas \n\nimagens \u00e0 cidade a partir de um \u201ccat\u00e1logo de formas repetitivas\u201d diluidoras das diferen\u00e7as \n\nsocioculturais, almejam, dentre outras quest\u00f5es, tornar as cidades equivalentes e \n\nintercambi\u00e1veis, sem necessariamente resolver suas desigualdades sociais e econ\u00f4micas. \n\nLeituras do caos urbano que assume o papel de um \u201cdispositivo ideol\u00f3gico para neutralizar \n\no sentido pol\u00edtico da cidade e legitimar o neo-pragmatismo urban\u00edstico que se arroga ser o \n\nsalvador da urbis e do civitas\u201d (BARBOSA, 1999b, p. 65). Segundo esse autor: \n\nAs cidades como lugares privilegiados nas tramas dos circuitos \nmundializados, precisam ser adequadas a esse novo modo e ritmo de reprodu\u00e7\u00e3o \ndo capital, onde a velocidade \u00e9 a marca e a imprevisibilidade parece ser a t\u00f4nica. \nA f\u00f3rmula para o sucesso das cidades parece ser simples: assumir o ca\u00f3tico para \ncandidatar-se ao mercado e ao dinheiro tornados globais. O individualismo e a \nhabilita\u00e7\u00e3o para o livre mercado encontram uma estranha correspond\u00eancia. \n O caos \u00e9 valorizado e proclamado como for\u00e7a de oportunidades contra a \nvida padronizada e reguladamente massificante da cidade. [...] Vencendo pela \nsatura\u00e7\u00e3o invasora no nosso cotidiano, a imagem do caos deixa distante a cidade \nque habitamos, para nos impor a condi\u00e7\u00e3o de n\u00f4mades amedrontados, solit\u00e1rios e \nsem rastros. Por outro lado, o dom\u00ednio \u201ct\u00e1til\u201d da imagem cidade ca\u00f3tica resulta \nda nossa pr\u00f3pria toler\u00e2ncia pol\u00edtica e intelectual com a fragmenta\u00e7\u00e3o da vida. \n\nSitiada pela imagem modelar do caos a cidade \u00e9 pura descontinuidade e \nsua estrutura incerta e fragment\u00e1ria \u00e9 condizente com o fim da hist\u00f3ria, ou \nmelhor, com a nega\u00e7\u00e3o de toda a sua historicidade (BARBOSA, 1999b, p. 66). \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\nFiguras 33 e 34 \u2013 Recife: Vazios urbanos e a necessidade do \u201cnovo\u201d \n\n  \nFigura 33: Dispon\u00edvel em:&lt;http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2013/02/16/apos-acao-do-mpf-contra-novo-\n\nrecife-justica-aciona-tecnicos-para-justificativas/>. Acesso em 20 jul. 2013; \n\n \nFigura 34 \u2013 Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d.  \n\nAssim, tais interpreta\u00e7\u00f5es ca\u00f3ticas sobre o Recife contempor\u00e2neo, desenvolvidas \n\npelos discursos hegem\u00f4nicos, se apresentam carregados de significados pol\u00edticos, \n\nvisualizando os espa\u00e7os do centro recifense enquanto um espa\u00e7o absoluto, pronto para \n\nprojetos transformadores que garantam um \u201cexcelente neg\u00f3cio\u201d ao setor privado, \n\ninvestidores e clientela em geral. Tal como argumenta Alvarez (2013, p. 121-123), a partir \n\ndo Projeto Nova Luz de S\u00e3o Paulo, tais formas de interven\u00e7\u00e3o urbana concebem o espa\u00e7o \n\nde seus projetos de renova\u00e7\u00e3o enquanto \u201cvazio, como espa\u00e7o absoluto, no qual se pode \n\n\n\n146 \n\n \n\ntrocar as formas, remodel\u00e1-las como se brinquedos de montar fossem\u201d, desconsiderando \n\nassim pr\u00e1ticas s\u00f3cio-espaciais, identidades, sociabilidades e lutas. Na insist\u00eancia em \n\ncaracterizar esses espa\u00e7os enquanto degradados, ca\u00f3ticos, vazios urbanos, percebe-se uma \n\nvontade pol\u00edtica de justificar os processos especulativos de enobrecimento deste espa\u00e7o, \n\nonde a ret\u00f3rica da necessidade e do bem comum informa os des\u00edgnios e referentes \n\nideol\u00f3gicos que amparam o projeto no debate com a sociedade. \n\nA ret\u00f3rica de que o Cais Jos\u00e9 Estelita representa o caos, o atrasado, o derru\u00eddo e que \n\nse constitui enquanto um \u201cespa\u00e7o-problema\u201d para a cidade e seu desenvolvimento assume \n\nassim, um dos pontos centrais para justificar a \u201crenova\u00e7\u00e3o\u201d dos seus espa\u00e7os. Um \n\ndesenvolvimento (econ\u00f4mico) que quer pautar, e tem pautado, o desenvolvimento da \n\ncidade, com propostas sem compromisso social.  \n\nTal como argumenta Barbosa (1999b), o caos enquanto imago urbis se reproduz na \n\nurbanidade contempor\u00e2nea visando \u201chegemonizar formas de representa\u00e7\u00e3o\u201d sobre as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es da cidade. Para esse autor, tal interpreta\u00e7\u00e3o da cidade, al\u00e9m de se constituir \n\ncomo um jogo discursivo da p\u00f3s-modernidade, tem se apresentado com \u201cum papel \n\nsignificativo na condu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sociais de reordenamento territorial e paisag\u00edstico das \n\ncidades\u201d (BARBOSA, 1999b, p. 60). \n\nEssa leitura da cidade como ru\u00edna, destrui\u00e7\u00e3o e decad\u00eancia se apresenta ent\u00e3o como \n\ndiscurso legitimador do processo autof\u00e1gico da cidade. A \u201cexperi\u00eancia da ru\u00edna\u201d produz \n\num estranhamento da paisagem, uma \u201ccidade infernal\u201d, onde se afirma somente estrat\u00e9gias \n\nurbanas neoliberais (projetos de \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019, empreendimentos imobili\u00e1rios) seriam \n\ncapazes de retirar a cidade do status \u201cneurast\u00eanico\u201d das paisagens obitu\u00e1rias e decadentes \n\nde \u201ccentros arruinados\u201d67. Assim diz a hegemonia: para \u201ccurar\u201d a ru\u00edna, apenas o dinheiro \n\ne os cen\u00e1rios do admir\u00e1vel mundo novo.  \n\nBarbosa (1999b) distingue duas linhagens que fazem do caos o fundamento das \n\nleituras da cidade: a linhagem da simula\u00e7\u00e3o e a linhagem da dissimila\u00e7\u00e3o. Destas duas \n\nformas de tratar o caos da cidade, pensamos que a abordagem que mais se aproxima \n\ndaquela tratada pelos discursos hegem\u00f4nicos do Novo Recife corresponde \u00e0 linhagem do \n\ncaos como simula\u00e7\u00e3o, que promove um tratamento do caos como sin\u00f4nimo da crise \n\nurbana. Para Barbosa (1999b, p. 60) o caos como simula\u00e7\u00e3o pode ser compreendido a \n\npartir das seguintes caracter\u00edsticas: \n                                                             \n67 Reflex\u00f5es desenvolvidas a partir da exposi\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Lira na mesa redonda \u201cCultura, identidades e \nconserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o p\u00fablico, sociabilidades e patrim\u00f4nio cultural\u201d. In: XV ENANPUR, Recife, 20 a 24 de \nmaio de 2013. \n\n\n\n147 \n\n \n\nEssa leitura apoia-se em evid\u00eancias bastante concretas das condi\u00e7\u00f5es \nhist\u00f3rico-geogr\u00e1ficas atuais da cidade. A viol\u00eancia, o banditismo social, a \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, a satura\u00e7\u00e3o das vias de transporte, a insufici\u00eancia dos \nservi\u00e7os de sa\u00fade e habita\u00e7\u00e3o s\u00e3o express\u00f5es recorrentes e instrumentalizadoras \ndo car\u00e1ter plet\u00f3rico das representa\u00e7\u00f5es que fixam, limitam e remetem o nosso \nimagin\u00e1rio \u00e0 superf\u00edcie das \u201cquest\u00f5es sociais\u201d advindas da fal\u00eancia da cidade. \n\nGeralmente constitu\u00eddas a partir do isolamento dos elementos de seu \nconjunto mais amplo, as representa\u00e7\u00f5es do caos tratam as quest\u00f5es de ordem \nmais complexa e tensa como problemas do crescimento urbano \u201cdesordenado\u201d. \nNo entanto, \u00e9 atrav\u00e9s de sua banal inoc\u00eancia que se configuram e se difundem \nleituras ideol\u00f3gicas de vitimiza\u00e7\u00e3o dos \u201ccitadinos\u201d e, no seu limite, de \nsataniza\u00e7\u00e3o da cidade. \n\nEssas leituras da cidade nos demanda considerar com bastante cuidado as \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es tecidas sobre o Recife segundo a imagem do caos e da desordem, visto que \n\nessas representa\u00e7\u00f5es que desenham a cidade a partir de seus \u201cobjetos obsoletos, grafismos \n\ndesviantes e simbologias decadentes\u201d, normalmente s\u00e3o porta-vozes dos apelos que \n\nprocuram levar a cidade at\u00e9 o outro extremo da situa\u00e7\u00e3o: normatiza\u00e7\u00f5es da cidade e das \n\nsuas redes de sociabilidade; fortalecimento da considera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o enquanto objeto \n\nfuncional de consumo; legitima\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de bem-estar e seguran\u00e7a, a partir da difus\u00e3o \n\nde condom\u00ednios fechados (BARBOSA, 1999b, p. 61-63). \n\nPercebemos ent\u00e3o, nos discursos e representa\u00e7\u00f5es vinculados aos interesses da \n\naprova\u00e7\u00e3o do Novo Recife uma ret\u00f3rica de \u201csalvar a cidade do caos contempor\u00e2neo, da \n\nbarb\u00e1rie da viol\u00eancia e estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d, n\u00e3o um interesse de resgatar as \n\nsociabilidades perdidas, o privil\u00e9gio aos interesses p\u00fablicos, mas na verdade a tentativa de \n\nconsolidar interven\u00e7\u00f5es urbanas que apresentam o objetivo de concretiza\u00e7\u00e3o de seus \n\ndes\u00edgnios estrat\u00e9gicos. Antes de propor interven\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am o conjunto da cidade, \n\nque promovam a renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, que reforcem a co-presen\u00e7a paisag\u00edstica \n\ne de usos de todas as classes sociais no centro da cidade, s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es e propostas de \n\na\u00e7\u00f5es que buscam refor\u00e7ar estere\u00f3tipos, valorizar terrenos aos grupos imobili\u00e1rios, \n\nhigienizar o centro hist\u00f3rico e legitimar a\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e arquitet\u00f4nicas segundo uma \n\nrenova\u00e7\u00e3o est\u00e9tica da cidade. \n\nH\u00e1 que considerar que essas ret\u00f3ricas e a\u00e7\u00f5es que refor\u00e7am preconceitos e buscam \n\nvalorizar espa\u00e7os da cidade a grupos econ\u00f4micos s\u00e3o in\u00fameras. Conforme demonstramos \n\nmais acima, trata-se de um discurso que est\u00e1 presente nas formula\u00e7\u00f5es do Projeto Capital, \n\nem manchetes de jornais, no discurso de pol\u00edticos e, principalmente, em a\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nmaterializadas atrav\u00e9s das antecipa\u00e7\u00f5es espaciais localizadas no centro. A\u00e7\u00f5es como as \n\nTorres G\u00eameas do Cais de Santa Rita, que simbolizam de forma exemplar esta apropria\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o. \n\n\n\n148 \n\n \n\nVinculado ao processo de valoriza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os do centro e seu correlato \n\nprocesso de sataniza\u00e7\u00e3o da cidade segundo a ret\u00f3rica do caos h\u00e1, tal como refor\u00e7a Barbosa \n\n(1999b, p. 61) uma valoriza\u00e7\u00e3o do local a partir de imperativos de efici\u00eancia, \n\ndesenvolvimento, progresso e rentabilidade da cidade, estimulando um urbanismo que \n\nrealiza uma \u201cperformance mimetizada dos lugares\u201d, ou como colocado por Harvey (2005, \n\np. 179) uma \u201creprodu\u00e7\u00e3o repetitiva e serial de certos padr\u00f5es de desenvolvimento\u201d que \n\norigina uma s\u00e9rie de \u201ccommodity urbana\u201d68. Vislumbra-se ent\u00e3o um processo onde \u201ca \n\nracionalidade econ\u00f4mica substitui o monumentalismo arquitet\u00f4nico para erigir uma \u00e9tica \n\ndo m\u00e9rito, onde o agrad\u00e1vel e a seguran\u00e7a jogam pap\u00e9is decisivos\u201d: a denominada \n\n\u201ccenografia gestion\u00e1ria contra o caos\u201d (BARBOSA, 1999b, p. 61). Surge assim, uma \n\ncidade-projeto, sublima\u00e7\u00e3o do real que esconde as tramas cotidianas e nega as hist\u00f3rias da \n\ncidade real. \n\nPartindo ent\u00e3o das ideias desse autor, a partir da rela\u00e7\u00e3o aqui estabelecida entre o \n\nNovo Recife e seus discursos e imagens que caracterizam o Recife contempor\u00e2neo \n\nsegundo a ret\u00f3rica do caos, encontramos quatro caracter\u00edsticas destes discursos: a) a \n\nexagerada estetiza\u00e7\u00e3o das paisagens e dos seus respectivos territ\u00f3rios; b) uma radicaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas desigualdades sociais sem ocultar o prop\u00f3sito principal de inser\u00e7\u00e3o do Recife no \n\nmercado global de imagens, turismo e estilos de vida; c) considera\u00e7\u00e3o da cidade apenas \n\nenquanto lugar para se olhar; e finalmente d) a prolifera\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\ndisciplinamento dos usos da paisagem, segundo a convers\u00e3o destas em \u201cjanelas de \n\nexibi\u00e7\u00e3o\u201d, enquanto face vis\u00edvel da estetiza\u00e7\u00e3o da economia pol\u00edtica (BARBOSA, 1999b, \n\np. 62). \n\nComo discorreu o representante de uma construtora pernambucana no v\u00eddeo \u201crecife \n\nmd\u201d, produzido pelo coletivo de audiovisual Vurto, o crescimento, segundo o modelo \n\ncontempor\u00e2neo de urbaniza\u00e7\u00e3o recifense, s\u00f3 \u00e9 pensado atrav\u00e9s da poda, da renova\u00e7\u00e3o, da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do novo e da subtra\u00e7\u00e3o daquilo considerado velho, sujo e degradado. Lapa \n\n(2011, p. 33) afirma que este valor da novidade encontra-se presente em projetos recentes \n\nde reestrutura\u00e7\u00e3o urbana, atribuindo certa superioridade do novo sobre o antigo, com o \n\nobjetivo de \u201celiminar todos os vest\u00edgios de ancianidade\u201d, visto enquanto \u201calgo \n\ndesagrad\u00e1vel e de mau gosto\u201d. Essa valoriza\u00e7\u00e3o da novidade vem acompanhada de uma \n\n                                                             \n68 Termo determinado por David Harvey em entrevista a John Brissenden e Ed Lewis, do New Left Project. \nEntrevista dispon\u00edvel no site Outras Palavras, segundo a tradu\u00e7\u00e3o de Daniela Frabasile e La\u00eds Bellini e \nintitulada \u201cAs Cidades Rebeldes de David Harvey\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;outraspalavras.net/2012/07/13/as-\ncidades-rebeldes-de-david-harvey/>. Acesso em: 16 jun. 2013. \n\n\n\n149 \n\n \n\ntend\u00eancia de verticaliza\u00e7\u00e3o exagerada, estrat\u00e9gias de marketing que disp\u00f5em grandes \n\nedif\u00edcios enquanto s\u00edmbolos do futuro, modernidade e progresso, somado a um modelo de \n\ncrescimento urbano que desconsidera a perman\u00eancia dos valores culturais locais (LAPA, \n\n2011). S\u00e3o assim discursos e representa\u00e7\u00f5es que difundem a ideia do \u201cnovo\u201d e do \n\n\u201cprogresso\u201d tanto em seus produtos pragm\u00e1ticos (materiais administrativos, projetos \n\nestrat\u00e9gicos) e nas a\u00e7\u00f5es ret\u00f3ricas (propagandas, iconografias e campanhas virtuais). \n\nAcreditamos ent\u00e3o que n\u00e3o existe um consenso que vem sendo mobilizado pelos \n\ndiscursos hegem\u00f4nicos para justificar a implanta\u00e7\u00e3o do Novo Recife, mas sim que vem \n\nsendo imposta/constru\u00edda uma imagem de necessidade da cidade que objetiva permitir e \n\nlegitimar a \u201cvis\u00e3o dos vencedores\u201d do que seria progresso, desenvolvimento e suas op\u00e7\u00f5es \n\nprospectivas. Neste sentido, a ret\u00f3rica da paisagem tem extrapolado o aspecto de venda de \n\nlocaliza\u00e7\u00f5es privilegiadas para transmitir uma proje\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da cidade, tornada nova, \n\nbela e moderna, formada a partir de arranha-c\u00e9us reluzentes e negando a cidade do \n\npresente, suas territorialidades, a pluralidade de sujeitos sociais, visualidades e op\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas. \n\n3.1.2. Paisagens belas, realidades dist\u00f3picas: olhos m\u00edopes, mem\u00f3rias de androides \n\nLos Angeles, 2019. Um futuro de alta tecnologia, conflitos urbanos, sociais e um \n\nca\u00e7ador de androides perseguindo replicantes assassinos em fuga. Assim se apresenta um \n\ndos mais importantes filmes de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da hist\u00f3ria do cinema: Blade Runner, do \n\ndiretor Ridley Scott. No filme, o detetive Rick Deckard ca\u00e7a replicantes, seres virtualmente \n\nid\u00eanticos ao homem, de apurada intelig\u00eancia, for\u00e7a e agilidade. Utilizados como escravos \n\nna coloniza\u00e7\u00e3o de outros planetas, come\u00e7am a representar uma amea\u00e7a a Terra depois da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma rebeli\u00e3o sangrenta promovida por estes androides. Uma caracter\u00edstica \n\nespecial destes seres merece ser considerada aqui em nossa argumenta\u00e7\u00e3o: os replicantes \n\npossu\u00edam mem\u00f3rias implantadas de outra pessoa do qual acreditavam que eram suas. \n\nSegundo o dono da Tyrell Corporation, empresa que teria criado os androides na trama, a \n\nmem\u00f3ria e a presen\u00e7a de um passado permite criar um ambiente aconchegante \u00e0s emo\u00e7\u00f5es \n\ne, consequentemente, uma forma de controle dos replicantes.  \n\nRecife, 2013. Dentro da proposi\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \u201cnovos Recifes\u201d, a mem\u00f3ria da \n\ncidade \u00e9 tripudiada, readequada e sinalizada segundo uma ret\u00f3rica que visa ligar os novos \n\nespa\u00e7os \u00e0s emo\u00e7\u00f5es. A\u00e7\u00f5es que utilizam da tradi\u00e7\u00e3o para justificar formas de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que em nada respeitam os espa\u00e7os, costumes e sociabilidades \n\n\n\n150 \n\n \n\nhist\u00f3ricos da cidade: torres com nomes de personagens hist\u00f3ricos da cidade; incorpora\u00e7\u00e3o \n\nda import\u00e2ncia cultural dos rios do Recife segundo uma \u201cgen\u00e9tica da \u00e1gua\u201d, justificando \n\nassim uma valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1rio-ecol\u00f3gica nas margens l\u00edquidas; incorpora\u00e7\u00e3o de formas \n\nhist\u00f3ricas (armaz\u00e9ns, silos portu\u00e1rios, igrejas e fortes hist\u00f3ricas) sem considerar as \n\ntradi\u00e7\u00f5es e usos ligadas a estes. A mem\u00f3ria, a paisagem e as sociabilidades viram apenas \n\nfundo nesse cen\u00e1rio de novos Recifes. \n\nTais exemplos s\u00e3o algumas dos fatos que exporemos a seguir e que, para n\u00f3s, \n\ndemonstram que no Recife observa-se a conforma\u00e7\u00e3o de uma \u201cmem\u00f3ria de androide\u201d que \n\nse apoia em \u201ctradi\u00e7\u00f5es selecionadas\u201d para justificar a constru\u00e7\u00e3o de um futuro imaginado \n\npelo marketing e concretizado segundo empreendimentos imobili\u00e1rios. De toda forma, s\u00e3o \n\nusos da mem\u00f3ria que lembram, mais uma vez, a dial\u00e9tica da coloniza\u00e7\u00e3o de Bosi (1992): a \n\npartir da tradi\u00e7\u00e3o que afirmam se apoiar, definem qual forma de ocupa\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o \n\nalmejam atribuir aos espa\u00e7os, bem como os c\u00f3digos de leitura do espa\u00e7o que desejam \n\nestabelecer, definindo assim os planos e a\u00e7\u00f5es a ser implementados no futuro. Uma liga\u00e7\u00e3o \n\nseletiva com as mem\u00f3rias que, somado a um olhar seletivo ao territ\u00f3rio, justifica a \n\nnecessidade do novo, da urbanidade moderna, vertical e deslumbrante. Um progresso \n\napoiado em mem\u00f3rias selecionadas e que promove interven\u00e7\u00f5es urbanas que retiram da \n\npaisagem toda mem\u00f3ria caracterizada como \u201ctempo morto\u201d. Tal como afirma Bosi (1992, \n\np. 377-382): \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo ao mesmo tempo material e simb\u00f3lico: as \npr\u00e1ticas econ\u00f4micas dos seus agentes est\u00e3o vinculadas aos seus meios de \nsobreviv\u00eancia, \u00e0 sua mem\u00f3ria, aos seus modos de representa\u00e7\u00e3o de si e dos \noutros, enfim aos seus desejos e esperan\u00e7as. \n Dito de outra maneira: n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00e3o colonial sem um enlace de \ntrabalhos, de cultos, de ideologias e de culturas [...] [A dial\u00e9tica da coloniza\u00e7\u00e3o \n\u00e9] espelho dos c\u00e1lculos do aqui-e-agora, e projetos que visam \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o da \nsociedade recorrendo a discursos originados em outros contextos, mas forrados \nde argumentos universais. \n\nN\u00e3o \u00e9 de hoje que observamos uma crescente valoriza\u00e7\u00e3o do passado das cidades \n\nno cotidiano dos indiv\u00edduos e coletividades, nas a\u00e7\u00f5es elencadas pelo poder p\u00fablico e nas \n\nestrat\u00e9gias de mercado dos atores privados. Comentando sobre o papel da mem\u00f3ria na \n\ndin\u00e2mica atual das cidades, Abreu levanta alguns apontamentos que justificam essa corrida \n\nao passado, tais como o fim do otimismo ilimitado no futuro, assim como a alta velocidade \n\ndo atual per\u00edodo de globaliza\u00e7\u00e3o, que tem estimulado uma busca ansiosa de referenciais \n\nidentit\u00e1rios por parte das sociedades (ABREU, 1998). Para este autor, o passado assume \n\numa das dimens\u00f5es mais importantes da singularidade espacial, sendo um dos mais \n\n\n\n151 \n\n \n\nnot\u00e1veis suportes \u00e0 procura da diferen\u00e7a nas cidades. A busca das identidades dos lugares, \n\nt\u00e3o comum na atualidade, seria caracterizada ent\u00e3o, por uma busca do passado, adquirindo \n\num status de preserva\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e/ou restauro do que sobrou das paisagens urbanas \n\npret\u00e9ritas (ABREU, 1998; BARBOSA, 2012a). \n\nEsta valoriza\u00e7\u00e3o do passado nas cidades adquire assim, por muitas vezes, um \n\npotencial pol\u00edtico, pois a incorpora\u00e7\u00e3o dos discursos e da(s) mem\u00f3ria(s) da cidade s\u00e3o cada \n\nvez mais agenciadas por estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o da cidade junto aos discursos tur\u00edsticos, \n\nligando-se cada vez mais \u00e0s estrat\u00e9gias de fortalecimento dos sentimentos de identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos habitantes da cidade e \u00e0s tentativas de cria\u00e7\u00e3o de particularidades aos espa\u00e7os mais \n\nrepresentativos da cidade, capazes de inserir a cidade num mercado global de consumos \n\nurbanos (S\u00c1NCHEZ, 2010; HARVEY, 2005).  \n\nEm pesquisa anterior mostramos que a apropria\u00e7\u00e3o de imagens e representa\u00e7\u00f5es \n\nculturais sobre o estu\u00e1rio recifense em a\u00e7\u00f5es recentes da Prefeitura do Recife foi conduzida \n\na partir de uma s\u00edntese dos discursos, de uma apropria\u00e7\u00e3o seletiva e parcial, dando \n\nrelev\u00e2ncia aos aspectos mais emblem\u00e1ticos e omitindo aqueles com um teor mais cr\u00edtico ou \n\ninconveniente aos objetivos pol\u00edticos do presente (BARBOSA, 2011a; 2012a). \n\nAos passarmos a an\u00e1lise aos empreendimentos desenvolvidos pela esfera privada \n\npercebemos que esta t\u00f4nica ainda \u00e9 verdadeira. As Torres G\u00eameas do Cais de Santa Rita, \n\npor exemplo, adotaram como nome de cada uma delas dois personagens hist\u00f3ricos da \n\ncidade: P\u00eder Maur\u00edcio de Nassau e P\u00eder Duarte Coelho. A primeira com o nome do \n\nadministrador do per\u00edodo holand\u00eas que almejou instalar no contempor\u00e2neo bairro de S\u00e3o \n\nJos\u00e9 a cidade moderna planejada para ser sede do imp\u00e9rio holand\u00eas nas Am\u00e9ricas. O \n\nsegundo, nome do primeiro donat\u00e1rio da Capitania de Pernambuco, tido como respons\u00e1vel \n\npelo sucesso da explora\u00e7\u00e3o canavieira colonial em terras pernambucanas. Modernas torres \n\nque, j\u00e1 em sua topon\u00edmia, apresenta uma liga\u00e7\u00e3o, ao menos ret\u00f3rica, com a ideia de \n\nprogresso, modernidade e cosmopolitismo \u2013 ancestrais magn\u00e2nimos da conquista da terra. \n\nO batismo dos edif\u00edcios \u00e9 t\u00e3o ou mais gritante e pretencioso que sua despropor\u00e7\u00e3o no \n\nskyline do centro derru\u00eddo. Liga\u00e7\u00e3o com um passado de grandes transforma\u00e7\u00f5es na cidade, \n\nde um Recife forjado por anseios de gl\u00f3ria. \n\nPercebe-se ent\u00e3o que a mem\u00f3ria surge nos debates desses \u201cnovos Recifes\u201d como \n\num \u201cinstrumento\u201d de reposi\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o dos sentidos que orientam as experi\u00eancias \n\nculturais, sujeita a uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias com as experi\u00eancias culturais do mercado, \n\ncriando assim alguns filtros (LOPES, 1995) e algumas adapta\u00e7\u00f5es ret\u00f3ricas para aprovar \n\n\n\n152 \n\n \n\nprojetos de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana. O empreendimento Novo Recife, por exemplo, desde o \n\nan\u00fancio de sua constru\u00e7\u00e3o vem sofrendo amplas cr\u00edticas por ser encarado como um projeto \n\nincompat\u00edvel com a import\u00e2ncia hist\u00f3rica, paisag\u00edstica e urban\u00edstica do Cais Jos\u00e9 Estelita e, \n\nem extens\u00e3o, do centro inicial da cidade. \n\nFIGURAS 35, 36 e 37 \u2013 Mem\u00f3rias e cen\u00e1rios para um Novo Recife \n\n  \n\n \nFonte: Informe publicit\u00e1rio \u201cPresente e futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. \n\nLembrando que, grandes pol\u00edticas alcan\u00e7am sucesso a partir que conseguem \n\nconverter e \u201ccolonizar\u201d os esp\u00edritos (MUSCAR\u00c0, 2009; ZUSMAN, 2009), t\u00e3o logo as \n\ncr\u00edticas ao desrespeito do Novo Recife \u00e0 mem\u00f3ria da cidade e seus patrim\u00f4nios se \n\nampliaram, o cons\u00f3rcio mudou discursos e inseriu uma preocupa\u00e7\u00e3o do tipo \u201cresguardo \n\n\n\n153 \n\n \n\ncenogr\u00e1fico\u201d de alguns equipamentos hist\u00f3ricos. Longe de afetar negativamente o \n\npatrim\u00f4nio, o empreendimento passa a ser apresentado, pelo menos desde o in\u00edcio de 2013, \n\ncomo um projeto que preservar\u00e1 e dar\u00e1 visibilidade \u00e0 mem\u00f3ria ferrovi\u00e1ria e portu\u00e1ria do \n\nRecife. Prop\u00f5e-se ent\u00e3o, por exemplo, a recupera\u00e7\u00e3o da Igreja Matriz de S\u00e3o Jos\u00e9, restauro \n\nde armaz\u00e9ns, manuten\u00e7\u00e3o do cilo, das atuais resid\u00eancias de funcion\u00e1rios da RFFSA e de \n\nparte da fachada dos armaz\u00e9ns de a\u00e7\u00facar.  \n\nAli\u00e1s, a decis\u00e3o de preservar o cilo revela o quanto a preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\npatrim\u00f4nio encontra-se no segundo plano de a\u00e7\u00e3o do Novo Recife. Em 2012, o Cons\u00f3rcio \n\nNovo Recife divulgou a maquete eletr\u00f4nica do projeto em que n\u00e3o constava a preserva\u00e7\u00e3o \n\ndeste equipamento. Entretanto, no come\u00e7o de 2013, quando o IPHAN e Fundarpe lan\u00e7aram \n\nsolicita\u00e7\u00f5es para preserva\u00e7\u00e3o de parte da mem\u00f3ria ferrovi\u00e1ria, foi lan\u00e7ada uma segunda \n\nmaquete eletr\u00f4nica, desta vez com o cilo preservado, mas deslocado do seu local de \n\norigem69 (Figuras 38 e 39). Em dezembro de 2013, quando o Projeto foi reavaliado e \n\naprovado pela atual gest\u00e3o municipal segundo a implanta\u00e7\u00e3o de um parque linear, o \n\nequipamento desaparece novamente, mostrando assim que a preserva\u00e7\u00e3o dos equipamentos \n\nn\u00e3o corresponde a preocupa\u00e7\u00e3o central do Novo Recife. Assim, os discursos hegem\u00f4nicos \n\ndo Novo Recife consideram a mem\u00f3ria a partir de uma \u201ccoisifica\u00e7\u00e3o\u201d do passado, segundo \n\na sugest\u00e3o de espa\u00e7os patrimonializados sem rela\u00e7\u00e3o com seus contextos, sem considera-\n\nlos em rela\u00e7\u00e3o com as hist\u00f3rias dos lugares onde a vida e as narrativas hist\u00f3ricas lhes \n\nfundamentam. \n\nProp\u00f5e-se preservar os silos portu\u00e1rios e outros equipamentos ferrovi\u00e1rios sem \n\nmencionar o papel destas formas na constitui\u00e7\u00e3o de territorialidades hist\u00f3ricas do centro. \n\nUm debate sobre a preserva\u00e7\u00e3o que, inserido na competi\u00e7\u00e3o entre territ\u00f3rios \n\nmundializados, almeja expandir o atrativo tur\u00edstico dos lugares, segundo um processo de \n\n\u201credu\u00e7\u00e3o narrativa\u201d capaz de omitir parte da hist\u00f3ria destes lugares em proveito dos \n\nelementos considerados mais atrativos (BERDOULAY, 2009), quer dizer cen\u00e1rios e \n\nparedes para ser vistas, n\u00e3o sentidas e vivenciadas. \n\nNeste sentido, junto \u00e0 este olhar seletivo voltado \u00e0 mem\u00f3ria, percebe-se outro \n\naspecto correlato e importante na aprecia\u00e7\u00e3o dos documentos oficiais do Novo Recife: um \n\n                                                             \n69 Observa\u00e7\u00e3o que nos foi apontada por Mucio Juc\u00e1, durante o Semin\u00e1rio \u201cDebate sobre impactos de grandes \nprojetos na cidade do Recife\u201d, realizado no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Desenvolvimento Urbano da \nUFPE, no dia 27 de novembro de 2013. Mucio Juc\u00e1 corresponde a um dos arquitetos respons\u00e1veis pela \npublica\u00e7\u00e3o \u201cNosso Cais: Integra\u00e7\u00e3o, mobilidade, paisagem cultural. Diretrizes de Interven\u00e7\u00e3o para o Cais \nJos\u00e9 Estelita\u201d. Desenvolvido a partir do Workshop do Curso de Arquitetura e Urbanismo, realizado na \nUniversidade Cat\u00f3lica de Pernambuco, em 2012. \n\n\n\n154 \n\n \n\nolhar seletivo que se expande ao espa\u00e7o local, quer seja na defini\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es \n\nconstrutivas ou na forma como analisam os espa\u00e7os centrais da cidade do Recife. Quando \n\no relat\u00f3rio de impacto do empreendimento apresenta as \u00e1reas de influ\u00eancia do projeto, este \n\ninclui em seu per\u00edmetro de alcance os bairros de S\u00e3o Jos\u00e9, parte da Ilha Joana Bezerra e do \n\nLeite, Cabanga, e parte do Bairro do Pina e Boa Viagem. \n\nFiguras 38 e 39 \u2013 Novo Recife: Mem\u00f3rias de androide \n\n \n\n \nFONTE: Figura 33 \u2013 Dispon\u00edvel em:&lt;http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2013/01/08/veja-todas-as-\ncompensacoes-ja-exigidas-pela-pcr-para-a-aprovacao-do-projeto-novo-recife/>. Acesso em: 10 fev. 2013; \nFigura 34 \u2013 Dispon\u00edvel em:&lt;http://jconline.ne10.uol.com.br/canal/cidades/noticia/2013/02/22/memoria-\nferroviaria-sera-preservada-pelo-projeto-novo-recife-74230.php>. Acesso em: 25 abr. 2013. \n\nApesar de parecer convincente tal apresenta\u00e7\u00e3o, visto serem estes os bairros \n\nlocalizados pr\u00f3ximos ao empreendimento, a delimita\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de uma an\u00e1lise t\u00e9cnica \n\n\n\n155 \n\n \n\ne simplificadora do espa\u00e7o: apenas a partir dos componentes de infraestrutura, \n\nacessibilidade e proximidade, sem levar muito em considera\u00e7\u00e3o outros tipos de impactos \n\nsobre o espa\u00e7o da Bacia do Pina, de ordem ambiental e social, assim como sem considerar \n\no grande contingente populacional que habita nestes bairro, pois os espa\u00e7os s\u00e3o sempre \n\napresentados como \u201cvazios\u201d, \u201cdegradados\u201d e que necessitam de uma \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 e \n\n\u201creurbaniza\u00e7\u00e3o\u201d (para n\u00e3o dizer recoloniza\u00e7\u00e3o). Tal como afirma Alfredo Bosi, na vida \n\ncontempor\u00e2nea, cercada pela presen\u00e7a imperiosa dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, \n\n\u201ccolonizar quer dizer agora massificar a partir de certas matrizes poderosas de imagens, \n\nopini\u00f5es e estere\u00f3tipos\u201d (BOSI, 1992, p. 383). \n\nO olhar seletivo e generalista apresenta o bairro de S\u00e3o Jos\u00e9 apenas como um \n\nespa\u00e7o de \u201czonas de concentra\u00e7\u00e3o industrial, equipamentos e instala\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias, \n\narmazenamento, antigas \u00e1reas residenciais submetidas a processos de deteriora\u00e7\u00e3o e o \n\ncomercio popular do Centro da Cidade\u201d. J\u00e1 a Ilha do Leite, a Ilha de Joana Bezerra e os \n\nbairros do Pina e Boa Viagem s\u00e3o apresentados enquanto territ\u00f3rios \u201cde economia urbana \n\npulsante\u201d, onde a \u00fanica quest\u00e3o importante a se observar corresponde \u00e0 expans\u00e3o do Polo \n\nM\u00e9dico, \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do Polo Jur\u00eddico, \u00e0 expans\u00e3o dos edif\u00edcios empresariais, dos Flats e \n\nHome-Services e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Shopping Rio Mar.  \n\nTal interpreta\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 presente no Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro \n\nno Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d, conforme apresentamos no in\u00edcio do primeiro cap\u00edtulo. Utilizando \n\nestrat\u00e9gias de marketing com conte\u00fados ideol\u00f3gicos claros, o presente sempre \u00e9 \n\napresentado a partir do abandono dos espa\u00e7os do centro do Recife, ocultamento de \n\nimportantes territorialidades e segundo uma aprecia\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica da cidade que almeja \n\ntornar vis\u00edvel determinados equipamentos, ocultando outros, bem como suas hist\u00f3rias com \n\nteor mais cr\u00edtico. \n\nAssim, percebemos nos produtos que apresentam o Novo Recife \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e aos \n\nespecialistas um olhar seletivo, generalista e segregador que caracteriza o centro do Recife \n\nenquanto um \u201cvazio urbano\u201d que clama pela \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019 promovida por grandes \n\nempreendimentos. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es e referentes ideol\u00f3gicos que objetivam apagar dos \n\nprojetos as grandes comunidades hist\u00f3ricas do centro do Recife: Coque, Coelhos, Beira-\n\nRio e tantas outras que est\u00e3o no centro, mas veem seus territ\u00f3rios constru\u00eddos ao longo de \n\nd\u00e9cadas desaparecerem dos mapas, terem suas topon\u00edmias substitu\u00eddas e a coloca\u00e7\u00e3o no \n\nmapa de planos ainda n\u00e3o concretizados como forma de passar o recado por tr\u00e1s de \n\n\n\n156 \n\n \n\nprojetos conduzidos com o lema da \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019: adeus favelas70! Tal como considera \n\nSerpa (2013, p. 176): \n\n[...] os processos de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico na cidade contempor\u00e2nea s\u00e3o \ncondicionados por representa\u00e7\u00f5es segregacionistas, que v\u00e3o mediar processos de \nterritorializa\u00e7\u00e3o de grupos sociais (classes e fra\u00e7\u00f5es de classe), a partir de uma \ndial\u00e9tica entre capital cultural e capital econ\u00f4mico [...] \n\nNos \u201cnovos\u201d e \u201crenovados\u201d espa\u00e7os p\u00fablicos ao redor do mundo, as \npr\u00e1ticas espaciais inscrevem-se em um processo de \u201cterritorializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u201d. \nEm verdade, os usu\u00e1rios privatizam o espa\u00e7o p\u00fablico atrav\u00e9s da ere\u00e7\u00e3o de limites \ne/ou barreiras de cunho simb\u00f3lico, por vezes \u201cinvis\u00edveis\u201d. \u00c9 desse modo que o \nespa\u00e7o p\u00fablico se transforma em uma justaposi\u00e7\u00e3o [proximidade espacial com \nenorme dist\u00e2ncia social] de espa\u00e7os privatizados; ele n\u00e3o \u00e9 compartilhado, mas, \nsobretudo, dividido entre os diferentes grupos e agentes. Consequentemente, a \nacessibilidade n\u00e3o \u00e9 mais generalizada, mas limitada e controlada \nsimbolicamente. Falta intera\u00e7\u00e3o entre esses territ\u00f3rios, percebidos (e utilizados) \ncomo uma maneira de neutralizar o \u201coutro\u201d em um espa\u00e7o que \u00e9 acess\u00edvel \u2013 \nfisicamente \u2013 a todos. \n\nTais territorializa\u00e7\u00f5es que privatizam o espa\u00e7o p\u00fablico no caso aqui em tela, \n\nnomeadamente correspondem \u00e0s antecipa\u00e7\u00f5es cognitivas e espaciais observadas no Recife \n\ndesde a d\u00e9cada de 1990 que destacamos no cap\u00edtulo anterior. Elas refor\u00e7am as redes de \n\npoder que vem transformando a cidade, acompanhadas de atos enunciativos que \n\nmenosprezam, esquecem, depreciam e estigmatizam os espa\u00e7os do centro do Recife, bem \n\ncomo seus valores e seus habitantes, quer seja atrav\u00e9s de mapas, de reportagens \n\njornal\u00edsticas ou projetos e a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico.  \n\nTais enuncia\u00e7\u00f5es/representa\u00e7\u00f5es correspondem ent\u00e3o a um ato pol\u00edtico que almeja \n\nexcluir tudo que seja diferente e pouco compat\u00edvel com seus processos de territorializa\u00e7\u00e3o \n\nde projetos hegem\u00f4nicos. Tal como evidencia Souza (2013, 132): \n\n[...] tais valores [valores internos do lugar] n\u00e3o s\u00e3o levados em conta porque, \nsimplesmente, leva-los seriamente em conta \u2013 sem preocupa\u00e7\u00f5es de controle, \n\u201cdomestica\u00e7\u00e3o\u201d e mercantiliza\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 algo incompat\u00edvel com as necessidades \n\u201crevitalizadoras\u201d do capital e com a perspectiva que \u00e9 t\u00edpica do Estado. N\u00e3o \nestamos diante de uma mera defici\u00eancia cognitiva ou epist\u00eamica, muito menos \nde um simples descuido anal\u00edtico: o que h\u00e1, efetivamente, ainda que nem sempre \nde modo plenamente consciente por parte de pesquisadores e planejadores, \u00e9 \numa op\u00e7\u00e3o, condizente com a \u201cl\u00f3gica\u201d dos loci de constru\u00e7\u00e3o discursiva \n(lugares e enuncia\u00e7\u00e3o) de tais analistas e t\u00e9cnicos \u2013 e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \ncondizente com os interesses vinculados ou que patrocinam esse loci (Estado e \nmercado capitalista). \n\nDessa forma, v\u00ea-se uma cidade que se transforma cada vez mais em algo pl\u00e1stico, \n\nfluida e conduzida segundo interven\u00e7\u00f5es em fragmentos da cidade e fronteiras de \n                                                             \n70 Segundo um blog do Jornal do Com\u00e9rcio, o projeto Novo Recife promover\u00e1 uma mudan\u00e7a na face da \nmetr\u00f3pole recifense. Esta mudan\u00e7a \u00e9 apresentada com a ir\u00f4nica frase \u201cadeus favelas!\u201d. Para ter acesso a \nreportagem, acessar em: http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2012/12/28/moura-dubeux-diz-que-projeto-\nnovo-recife-vai-mudar-a-face-da-metropole/.  \n\n\n\n157 \n\n \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o. Uma cidade com \u201cretalhos de planejamento\u201d71, cada vez menos pensada pelo \n\nEstado, cujo processo de interven\u00e7\u00e3o urbana cada vez mais \u00e9 transferindo \u00e0 iniciativa \n\nprivada, convertendo a pol\u00edtica e regula\u00e7\u00e3o p\u00fablica a partir dos interesses de grupos \n\nempresariais, segundo a\u00e7\u00f5es conduzidas pelo mercado imobili\u00e1rio (ALVAREZ, 2013), \n\npromovendo regimes urbanos de car\u00e1ter empresarialista.  \n\nNeste sentido, vislumbramos no Novo Recife um processo de coloniza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os da Bacia do Pina a partir do enlace entre objetivos econ\u00f4micos, anseios pol\u00edticos e \n\nos referentes ideol\u00f3gicos dominantes. Ali\u00e1s, este empreendimento \u00e9 por n\u00f3s compreendido \n\nenquanto um projeto que revela a alian\u00e7a entre colo e cultura contra o cultus, tal como \n\ncaracterizado por Bosi (1992, p. 390): \u201cos fetichistas da moderniza\u00e7\u00e3o burguesa fabricam \n\num mundo de coisas e valores que marginaliza todas as formas da tradi\u00e7\u00e3o rebaixando-as \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de mercadoria em desuso\u201d. A tradi\u00e7\u00e3o, o patrim\u00f4nio e a paisagem s\u00e3o difundidos \n\npelos discursos hegem\u00f4nicos a partir de uma incorpora\u00e7\u00e3o contextual, onde se elenca \n\napenas alguns esquemas de valores espec\u00edficos, bem como mensagens filtradas, quando o \n\npatrim\u00f4nio e a paisagem revelam hist\u00f3rias que soam estranhas aos anseios coloniais \n\ncontempor\u00e2neos (BOSI, 19992). \n\nRefor\u00e7amos ent\u00e3o a cren\u00e7a, muito embora pessimista, mas ancorada na sucess\u00e3o de \n\nfatos contempor\u00e2neos, que a paisagem no Recife poucas vezes \u00e9 vista como bem comum. \n\nNo discurso de atores que defendem empreendimentos como o Novo Recife, percebe-se \n\nque, se precisar mudar a lei, destruir uma paisagem, mesmo que hist\u00f3rica, para dar \n\npassagem ao progresso, isso ser\u00e1 feito \u2013 com ou sem protestos. Isso se faz presente porque, \n\nno Recife, a paisagem tem sido evocada como bem exclusivo de quem pode \u201cse colocar no \n\nespa\u00e7o\u201d. Quer dizer, apropriar-se por meio de compra e regul\u00e1-la por meio das leis que se \n\nfazem-e-desfazem. \n\n3.1.3. O estu\u00e1rio que se descortina: 1km de cen\u00e1rios na beira d\u2019\u00e1gua \n\nOlhar a cidade a partir da (re)constru\u00e7\u00e3o das imagens e dos sentidos elaboradas por \n\nestas express\u00f5es corresponde a um fator crucial para entendermos a realidade da cidade do \n\nRecife contempor\u00e2neo. A abordagem cultural da geografia vem demonstrando em alguns \n\ntrabalhos recentes que o imagin\u00e1rio mediado por express\u00f5es culturais interfere em \n\nfen\u00f4menos geogr\u00e1ficos concretos, atribuindo valor aos espa\u00e7os, podendo ser estudados \n\n                                                             \n71 Termo colocado por Am\u00e9lia Reynaldo na mesa de di\u00e1logo \u201cCerd\u00e0 e a Barcelona do futuro: Realidade \nversus projeto\u201d, realizada no Museu da Cidade do Recife, em 14 de novembro de 2013. \n\n\n\n158 \n\n \n\ncomo verdadeiros sistemas simb\u00f3licos que articulam debates sociais.  \n\nImagens e representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o, tais como mapas, v\u00eddeos e propagandas \n\nvisuais s\u00e3o capazes de evidenciar os interesses sobre o mundo dos atores envolvidos em \n\nsua produ\u00e7\u00e3o, apresentando uma consist\u00eancia hist\u00f3rica e geogr\u00e1fica profunda, pois \n\nexprimem as percep\u00e7\u00f5es e comportamentos dos que mobilizam e reinterpretam as \n\npaisagens e territ\u00f3rios representados em novas met\u00e1foras. Conv\u00e9m assim adicionar que, \n\nsegundo a advert\u00eancia de Nestor Garcia Canclini, a constru\u00e7\u00e3o dos imagin\u00e1rios geogr\u00e1fico \n\ne cultural das cidades acontece nos seus espa\u00e7os p\u00fablicos, frequentemente a partir da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de narrativas, sensibilidades e ideologias apoiadas na paisagem, ao mesmo \n\ntempo em que d\u00e3o suporte a esta (CANCLINI, 2008). \n\nConv\u00e9m refor\u00e7ar que a\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas ligadas \u00e0s estrat\u00e9gias do marketing \n\nurbano revelam profundas conex\u00f5es entre os aspectos culturais da cidade, as estrat\u00e9gias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de seus atores e a vari\u00e1vel pol\u00edtica, visto que nestas estrat\u00e9gias destacam-se \n\na\u00e7\u00f5es que visam tornar hegem\u00f4nicas determinadas leituras do espa\u00e7o, buscando estimular a \n\npopula\u00e7\u00e3o a realizar determinadas formas de apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, \u201cdomesticando\u201d os \n\nusos destes cen\u00e1rios da vida p\u00fablica e promovendo uma reprodu\u00e7\u00e3o esperada dos tra\u00e7os \n\nculturais do ethos do lugar (BARBOSA, 2011a; MACIEL e BARBOSA, 2013). \n\nNeste sentido, atrav\u00e9s da evidente liga\u00e7\u00e3o percebida entre o Novo Recife e esse \n\nprojeto empresarialista de cidade apoiado no marketing, leituras hegem\u00f4nicas da paisagem \n\ntornadas consenso e um urbanismo d\u00e9cor (BARBOSA, 1999b), destacamos que os espa\u00e7os \n\nligados aos estu\u00e1rios recifenses t\u00eam sido utilizados em a\u00e7\u00f5es de reestrutura\u00e7\u00e3o urbana a \n\npartir da transforma\u00e7\u00e3o destes em mercadorias (estrat\u00e9gica e pol\u00edtica), vinculando-o ao \n\ndiscurso do com\u00e9rcio de cidade, a partir do est\u00edmulo ao turismo, \u00e0s atividades cotidianas de \n\nlazer, ao consumo da pr\u00f3pria cidade e de suas paisagens mais simb\u00f3licas (ver BARBOSA, \n\n2011a). Nesta adequa\u00e7\u00e3o da cidade ao dito city marketing, empreendimentos como o Novo \n\nRecife assumem o papel de dinamizar o progresso recifense apoiados na constru\u00e7\u00e3o e/ou \n\nrefor\u00e7o de imagens e mem\u00f3rias seletivas da cidade: um moderno Recife narc\u00edsico que \n\nalcan\u00e7a o progresso mostrando-se aos espelhos d\u2019\u00e1guas da cidade-estu\u00e1rio. Um Recife \n\nmoderno que olha para o futuro utilizando suas margens d\u2019\u00e1gua enquanto cen\u00e1rios e \n\nespelhos que s\u00f3 mostram somente \u00e0quilo que se quer que vejam (ver imagens a seguir). \n\nUm produto desenvolvido pelo Cons\u00f3rcio Novo Recife \u00e9 bastante revelador desta \n\nrela\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica entre o empreendimento e a ret\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es da cidade com as \n\n\u00e1guas: haja vista o filme apresentado pelo Cons\u00f3rcio na audi\u00eancia p\u00fablica no Plen\u00e1rio da \n\n\n\n159 \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal do Recife72. Esta audi\u00eancia que ocorreu no dia 23 de mar\u00e7o de 2012 foi \n\nconvocada pelo vereador M\u00facio Magalh\u00e3es (Partido dos Trabalhadores) como forma da \n\nc\u00e2mara de vereadores recifense buscar dar uma resposta aos grupos que pediam um debate \n\nmais aprofundado sobre o empreendimento, pois percebiam que aquele espa\u00e7o corresponde \n\na uma \u00e1rea de interesse p\u00fablico.  \n\nO material iconogr\u00e1fico apresentado nesta audi\u00eancia por um dos representantes do \n\ncons\u00f3rcio \u00e9 definido como um \u201cfilme-conceito\u201d que apresenta o projeto de forma \u201cque se \n\ntem bem uma clareza sobre o que se pretende\u201d com o empreendimento. Atrav\u00e9s de uma \n\ns\u00e9rie de recursos narrativos e imag\u00e9ticos, este v\u00eddeo demonstra um dos interesses centrais \n\ndo Novo Recife: descortinar um novo horizonte tur\u00edstico e econ\u00f4mico nas/das paisagens \n\nestuarinas do Recife, calcado em discursos sobre desenvolvimento e progresso que prop\u00f5e \n\na renova\u00e7\u00e3o destes espa\u00e7os.  \n\nTal representa\u00e7\u00e3o inicia sua justifica sobre a import\u00e2ncia do Novo Recife a partir \n\ndo uso da ret\u00f3rica po\u00e9tica de um dos mais conhecidos trovadores da cidade, Carlos Pena \n\nFilho: \u201cHoje, serena flutua. Metade roubada ao mar, metade \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o. Pois \u00e9 dos \n\nsonhos dos homens que uma cidade se inventa\u201d73. A partir da cita\u00e7\u00e3o deste poeta, o filme \n\ndesenvolve o argumento que o principal ensinamento que se pode observar olhando a \n\nhist\u00f3ria da cidade \u00e9 que, tendo o Recife nascido porto, os recifenses sempre tiveram a porta \n\naberta para o novo, para a mudan\u00e7a. A cidade ter nascido voltada para o mar, segundo os \n\nargumentos desenvolvidos nesta pe\u00e7a publicit\u00e1ria, funcionaria como grande est\u00edmulo que o \n\nrecifense tivesse permanecido ao longo da sua progress\u00e3o hist\u00f3rica em contato com o \n\nmundo. \n\nNeste sentido, apresentam o desejo constante da cidade e de seus habitantes em \n\ntrazer ao Recife o novo, discurso acompanhado no filme de uma sequ\u00eancia de imagens e \n\nmapas antigos do Recife, iconografias que se sobrep\u00f5em no v\u00eddeo, imagens que escondem \n\naquelas dos tempos pret\u00e9ritos, para apresentar, a posteriori, a imagem que caracteriza o \n\nRecife do s\u00e9culo XXI, \u201ccosmopolita e moderno\u201d: um olhar horizontal da cidade a partir \n\ndas imponentes Torres G\u00eameas do Cais de Santa Rita, destacadas no espa\u00e7o hist\u00f3rico de \n\nedifica\u00e7\u00f5es de baixos pavimentos. \n\n                                                             \n72 Os materiais audiovisuais aqui utilizados est\u00e3o disponibilizados com os links para acesso diretamente na \ninternet. A audi\u00eancia p\u00fablica do Plen\u00e1rio da C\u00e2mara Municipal do Recife pode ser visualizada no seguinte \nlink: http://www.youtube.com/watch?v=3IkIRWKm9Sw&amp;t=840.  \n73 O uso de poetas que decantaram a paisagem recifense \u00e9 recorrente na cidade, seja por atores p\u00fablicos ou \nprivados. Em outro artigo analisamos o papel da poesia na pedagogia do olhar levada a cabo pela prefeitura \nacerca do espa\u00e7o p\u00fablico na \u00e1rea central (MACIEL e BARBOSA, 2013). \n\n\n\n160 \n\n \n\nFiguras 40, 41 e 42 \u2013 \u00c1guas que se descortinam \n\n \nFigura 40 \u2013 FONTE:&lt;http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2012/12/28/direitos-urbanos-diz-que-liminar-\n\nimpedia-realizacao-da-reuniao-que-aprovou-projeto-novo-recife/>. Acesso em: 15 fev. 2013. \n\n \nFigura 41 \u2013 Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. \n\n \nFigura 42 \u2013 Frame do v\u00eddeo da audi\u00eancia do plen\u00e1rio da C\u00e2mara do Recife. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.youtube.com/watch?v=3IkIRWKm9Sw. \n\n\n\n161 \n\n \n\nAo confrontar os resultados obtidos na pesquisa anteriormente mencionada com o \n\ndebate que se vem travando na cidade do Recife em torno do empreendimento Novo \n\nRecife, percebemos cada vez mais a forma como os espa\u00e7os ligados aos estu\u00e1rios \n\nrecifenses t\u00eam sido utilizados enquanto mercadorias para a cidade: segundo apropria\u00e7\u00e3o \n\ndas imagens, representa\u00e7\u00f5es e imagin\u00e1rios urbanos assentados na \u00edntima rela\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o da cidade sobre a plan\u00edcie alagadi\u00e7a. Estas apropria\u00e7\u00f5es da ret\u00f3rica e dos \n\nimagin\u00e1rios opera, necessariamente, a partir da s\u00edntese de discursos e de uma apropria\u00e7\u00e3o \n\nseletiva e parcial, dando relev\u00e2ncia aos aspectos mais emblem\u00e1ticos e omitindo aqueles \n\ncom um teor mais cr\u00edtico. Revelam assim que tais reformas urbanas apoiadas na ret\u00f3rica da \n\npaisagem encontram-se permeada pelos interesses de uma determinada classe mais \n\naquinhoada, interessada em impor ao \u201c1 km de beira d\u2019\u00e1gua\u201d do Cais Jos\u00e9 Estelita a vis\u00e3o \n\nde cidade que percebem no Recife, descortinando estas paisagens apenas aos olhos de \n\nalgumas pessoas que possam pagar pelo metro quadrado \u00e0 beira-rio.  \n\nUm descortinar da paisagem que se expande a partir de in\u00fameras formas \u00e0s outras \n\nmargens da Bacia do Pina. Em maio de 2013, por exemplo, alunos do curso de arquitetura \n\nda UFPE apresentaram um projeto de cria\u00e7\u00e3o de uma orla poente na cidade do Recife, na \n\nface oeste de Bras\u00edlia Teimosa. O projeto experimental, produzido para uma disciplina do \n\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o, demonstrava a viabilidade de transformar a orla leste do bairro em um \n\nparque linear, com recomposi\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de restinga e implanta\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\np\u00fablicos, pensando que esse projeto poderia fixar os moradores no bairro e fortalecer suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com a Bacia do Pina. \n\nA proposta apresentada gerou um intenso debate em redes virtuais e sociais, al\u00e9m \n\nde ter sido alvo de uma apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica para debater as reais possibilidades de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto. Entretanto, destacamos a ret\u00f3rica utilizada na ampla divulga\u00e7\u00e3o \n\ndeste projeto na imprensa. No dia 07 de maio de 2013, o Di\u00e1rio de Pernambuco estampou \n\nna sua capa a not\u00edcia \u201cUma nova praia para o Recife\u201d, seguida do seguinte texto: \n\nUma Bras\u00edlia Teimosa do futuro, com equipamentos p\u00fablicos de alto padr\u00e3o e \num local privilegiado para contemplar o Rio Capibaribe. Al\u00e9m, \u00e9 claro, do p\u00f4r \ndo sol com uma das vistas mais belas do Recife. O projeto \u00e9 de alunos de \narquitetura da UFPE, mas j\u00e1 se mostra vi\u00e1vel com o compromisso de ser \nintegrado n\u00e3o apenas \u00e0 comunidade, mas ao contexto geral da Zona Sul.  \n\nNo texto da reportagem, termos que se repetem nas propostas de interven\u00e7\u00e3o que se \n\namplificam na cidade prometendo mudar \u00e0 face do Recife: \u2018requalifica\u00e7\u00e3o\u2019, \u201ccontemplar o \n\nCapibaribe\u201d, \u201cprecariedade\u201d atual dos espa\u00e7os, dentre outros refor\u00e7os de estigmas. \n\n\n\n162 \n\n \n\nInteressante perceber que o debate sobre uma poss\u00edvel implanta\u00e7\u00e3o deste projeto, a partir \n\ndo discurso da m\u00eddia, deu-se n\u00e3o a partir de como isso poderia ser constru\u00eddo em parceria \n\ncom os moradores do lugar, mas sim segundo o potencial deste espa\u00e7o ser uma nova orla \n\ninterligada \u00e0 Zona Sul.  \n\nAo afirmar que s\u00f3 com a implanta\u00e7\u00e3o deste equipamento \u00e9 que Bras\u00edlia Teimosa \n\npoderia se integrar \u00e0 Zona Sul, esse posicionamento refor\u00e7a a interpreta\u00e7\u00e3o recorrente dos \n\ndiscursos hegem\u00f4nicos de caracterizar de forma recorrente os bairros populares do centro \n\nexpandido enquanto periferias, negando-lhes assim o car\u00e1ter de ser espa\u00e7o integrado ao \n\ncentro e a din\u00e2mica, aparentemente diferenciada, da Zonal Sul. Bras\u00edlia Teimosa, Coque, \n\nIlha de Deus e demais zonas de interesse social da regi\u00e3o Centro-Sul do Recife s\u00e3o sempre \n\nvistos como descontinuidades, como espa\u00e7os a se integrar \u00e0 cidade a partir de atitudes \n\nen\u00e9rgicas de (re)ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os que n\u00e3o deviam ser deles. Assim, a considera\u00e7\u00e3o de \n\nBras\u00edlia Teimosa desenvolvida pela m\u00eddia posterior \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o do projeto dos estudantes \n\nde arquitetura da UFPE muito se aproximou do discurso apresentado pelo superintendente \n\ncomercial da Moura Dubeux em v\u00eddeo produzido pelo coletivo audiovisual Vurto. No \n\nv\u00eddeo, dentre outras quest\u00f5es, o representante da empresa argumenta que: \n\nBras\u00edlia Teimosa era um local que se n\u00e3o tivesse dado a ocupa\u00e7\u00e3o que foi dada a \nela, era um local excelente porque \u00e9 um local cercado de \u00e1gua pelos tr\u00eas lados. \nEnt\u00e3o assim, hoje a ocupa\u00e7\u00e3o que d\u00e1 nela n\u00e3o se permite mais fazer um \nempreendimento imobili\u00e1rio, a n\u00e3o ser que haja uma interven\u00e7\u00e3o severa do poder \np\u00fablico n\u00e9, que realmente rearranje aquele local n\u00e9, e assim, disponibilize \u00e0 \ncidade pra um novo empreendimento. Ent\u00e3o ela t\u00e1 fadada a n\u00e3o passar daquilo, a \nn\u00e3o ser que haja uma interven\u00e7\u00e3o severa do poder p\u00fablico, que o poder p\u00fablico \nache que \u00e9 importante que aquele local passe a servir \u00e0 cidade com hot\u00e9is, com \nmarinas, com equipamentos que incentivem ao turismo n\u00e9... Mas isso \u00e9 uma \nvis\u00e3o a m\u00e9dio e longo prazo. A gente tem outras \u00e1reas importantes da cidade \npara reocupar, como as \u00e1reas portu\u00e1rias do Recife, o Cais da rua da Aurora n\u00e9. \nEnt\u00e3o voc\u00ea tem uma s\u00e9rie de outros locais que tem uma rela\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria mais \nsimples pra gente puder ocupar. \nEu sou Ant\u00f4nio Vasconcelos, superintendente comercial da Moura Dubeux, da \nregional de Pernambuco. Eu sou engenheiro civil, especialista em marketing e \ntrabalho na empresa h\u00e1 quase 10 anos. \n\nSegundo a fala deste representante da Moura Dubeux, percebe-se uma vontade de \n\nexpandir seus neg\u00f3cios at\u00e9 essas \u00e1reas que necessitam ser \u201cdisponibilizadas\u201d \u00e0 cidade. \n\nPercebem-se anseios que almejam dotar esse \u201clocal cercado de \u00e1gua pelos tr\u00eas lados\u201d de \n\nequipamentos tur\u00edsticos, pois s\u00f3 a adequa\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os selvagens \u00e0 l\u00f3gica do capital \n\nglobal \u00e9 condizente a uma cidade que almeja ser global. \n\n \n\n\n\n163 \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Bras\u00edlia Teimosa nos des\u00edgnios da MD \n\n \nFONTE: Extrato do filme \u201crecife md\u201d do Vurto. Dispon\u00edvel em: http://vimeo.com/31354876. \n\nPercebe-se assim que de diversas formas, e a partir de diferentes recursos ret\u00f3ricos, \n\nos discursos hegem\u00f4nicos estimulam uma renova\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do estu\u00e1rio recifense \n\nsegundo uma apropria\u00e7\u00e3o das paisagens a partir da seletividade de investimentos e dos \n\nsujeitos. Podemos ent\u00e3o dizer que o Novo Recife parece ser proposto como uma tentativa \n\nde se transformar numa \u201cparede\u201d de torres que possa permitir uma coloniza\u00e7\u00e3o vertical da \n\nfranja d\u2019\u00e1gua, que expulse desse centro toda os indiv\u00edduos e usos que n\u00e3o sejam \n\ndiferenciados. Tal como comenta Alvarez (2013, p. 119-120): \n\n[...] o que parece estar posto vem a ser o dom\u00ednio quase absoluto do mercado, em \nbusca de efetivar a cidade como valor de troca, a partir de usos produtivos, mas \ndirecionando seletivamente os investimentos, uma vez que a l\u00f3gica \u00e9 que a \nprodu\u00e7\u00e3o do \u201cnovo\u201d na cidade, ou a sua reprodu\u00e7\u00e3o, constitua, antes de tudo, \nreprodu\u00e7\u00e3o do capital. [...] o processo conduz \u00e0 seletividade dos investimentos e \ndos sujeitos que se quer atrair para estas \u00e1reas. \n\nEm tal contexto, percebe-se que tais empreendedores no Recife tem demonstrado \n\numa ampliada sensibilidade de valoriza\u00e7\u00e3o das, conforme o termo do Projeto Capital, \n\nvantagens competitivas da cidade, dentre os quais, uma amplia\u00e7\u00e3o do espet\u00e1culo da \n\npaisagem, onde a paisagem-lugar (materialidade do espa\u00e7o) vira paisagem-ret\u00f3rica (modo \n\nde ver, modo de fazer ver, modo de convencer e modo de vender). Ao longo desse \n\nprocesso, constata-se que no planejamento urbano do Recife, em geral, e no projeto Novo \n\nRecife em particular, os atores hegem\u00f4nicos promovem a valoriza\u00e7\u00e3o desta paisagem-\n\n\n\n164 \n\n \n\nret\u00f3rica a partir de uma nega\u00e7\u00e3o das formas de negocia\u00e7\u00f5es e participa\u00e7\u00e3o sobre as \n\nreformas sugeridas aos territ\u00f3rios em quest\u00e3o. \n\nNeste ponto, temos de reconhecer que, embora seja correto admitir que os \n\nempreendedores (setor imobili\u00e1rio, grande m\u00eddia local) e o poder p\u00fablico correspondem \n\naos maiores respons\u00e1veis pela propaga\u00e7\u00e3o deste novo modelo de cidade, os cidad\u00e3os \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o implicados dentro deste processo de transforma\u00e7\u00e3o. Tal como afirma \n\nLacerda (2011, p. 41-42) \u201cas responsabilidades, em termos de formas de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio [...] cabem tanto aos empreendedores quanto aos turistas\u201d, visto que \u201cn\u00e3o existe \n\noferta sem demanda; elas s\u00e3o coniventes, compartes, companheiras\u201d. No Recife, segundo \n\nos embates na opini\u00e3o p\u00fablica, da propagando massiva e da ideologia do arranha-c\u00e9u, os \n\ncidad\u00e3os est\u00e3o implicados na propaga\u00e7\u00e3o deste processo, sobretudo os cidad\u00e3os de classe \n\nm\u00e9dia \u2013 p\u00fablico alvo dos empreendimentos \u2013 mas tamb\u00e9m a sociedade que \u201caceitou\u201d o \n\nnovo padr\u00e3o. Isso pode ser constatado, por exemplo, pela pouca resist\u00eancia aos grandes \n\nempreendimentos nas linhas d\u2019\u00e1gua, mangues, etc., para al\u00e9m dos grupos contestat\u00f3rios \n\naqui considerados. \n\nDecerto, n\u00e3o \u00e9 apenas manipula\u00e7\u00e3o, mas no caso em tela h\u00e1 muito de uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um senso comum por parte dos grupos hegem\u00f4nicos que vai transformando \n\na cidade ao seu modo e seus objetivos. O debate de fundo (e dolorido) \u00e9 que o senso \n\ncomum da \u201ccidade das torres\u201d tem sido amplamente aceito pela popula\u00e7\u00e3o como parte do \n\ndiscurso/necessidade da moderniza\u00e7\u00e3o, do desenvolvimento, bem como justificado pelo \n\nanseio de se encastelar para fugir da viol\u00eancia ou do medo de usar os espa\u00e7os p\u00fablicos da \n\ncidade. Como afirma o arquiteto Luiz Amorim, no filme \u201cVelho Recife Novo\u201d: \n\nMe parece que \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o social e que t\u00eam-se promotores que se valem \ndisso. Ent\u00e3o o produto imobili\u00e1rio se vale de todas essas condi\u00e7\u00f5es para oferecer \num produto que tem uma boa clientela. Mas essa clientela gosta de comprar esse \nproduto porque algu\u00e9m disse que esse produto \u00e9 bom. Ent\u00e3o \u00e9 uma m\u00e1xima da \nl\u00f3gica do mercado em que, eu gero as expectativas de compra a partir de alguns \nvalores de qualidade, e claro que, a legisla\u00e7\u00e3o urbana vem e favorece.  \n\nIgualmente, apesar das cr\u00edticas direcionadas a esse projeto de transforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nterem se difundido amplamente, h\u00e1 que se considerar que os discursos e representa\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas dos sujeitos sociais contra-hegem\u00f4nicos n\u00e3o s\u00e3o ouvidos do mesmo modo \n\nque aquelas difundidas pelo poder constitu\u00eddo, visto que as formas de propaga\u00e7\u00e3o das suas \n\nvozes e pr\u00e1ticas se encontram com os detentores do poder (pol\u00edtico e econ\u00f4mico), \n\ndiretamente interessados com a propaga\u00e7\u00e3o destes novos Recifes. \n\n\n\n165 \n\n \n\nEsse discurso da cidade calcado na tentativa de propaga\u00e7\u00e3o de um senso comum \n\nbusca legitimar o processo de transforma\u00e7\u00e3o urbana e utiliza a paisagem (ou imagens da \n\npaisagem) do estu\u00e1rio recifense para transmitir uma hist\u00f3ria \u00e9pica do mercado e dos \n\nempreendedores recifenses. Propaga-se a ideia da \u201cfrente d\u2019\u00e1gua\u201d como uma alegoria do \n\n\u201cmerecimento\u201d do belo pelas classes endinheiradas. Neste sentido, afirmamos que vem \n\nocorrendo na Bacia do Pina uma \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica\u201d que \u00e9 subjacente \u00e0 uma \n\n\u201cvaloriza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria\u201d realizada pelo empreendedorismo imobili\u00e1rio, via estrat\u00e9gia de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, marketing e com o suporte do Estado. \n\nA paisagem-ret\u00f3rica do Novo Recife surge assim justificada como um \n\nempreendimento que objetiva lutar contra o caos contempor\u00e2neo da cidade, promovendo \n\num embelezamento estrat\u00e9gico com objetivo maior de \u201cfigurar uma cidade \u2018simulacro\u2019 em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao \u2018ca\u00f3tico\u2019\u201d. Um Novo Recife que se caracteriza enquanto um \u201capan\u00e1gio para \n\num velho novo \u2018esp\u00edrito urban\u00edstico\u2019, sempre empenhado na reencarna\u00e7\u00e3o do movimento \n\nseletivo da mercadoria, no reordenamento hegem\u00f4nico da propriedade privada e do valor \n\nde troca na cidade\u201d (BARBOSA, 1999b, p. 63). Tal como sugere o autor referenciado \n\nacima, observa-se nessas propostas de interven\u00e7\u00e3o o surgimento de uma \u201c\u00e1gora \n\ndisneylandizada\u201d, de um \u201curbanismo d\u00e9cor\u201d que promove um processo de enobrecimento \n\nde peda\u00e7os da cidade, interven\u00e7\u00f5es urbanas locais e a recria\u00e7\u00e3o parcial e discricion\u00e1ria da \n\ncidade (BARBOSA, 1999b). Um urbanismo enquanto instrumento de valoriza\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o territorial. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n166 \n\n \n\n3.2. IMAGENS E DISCURSOS CONTRA-HEGEM\u00d4NICOS: OCUPANDO ESPA\u00c7OS, \n\nTRANSFORMANDO MENTES \n\nNo item anterior destacamos uma s\u00e9rie de representa\u00e7\u00f5es e discursos sobre os \n\n\u2018novos Recifes\u2019 que buscam legitimar a validade de uma cidade vertical, de olhar seletivo e \n\nconforme inten\u00e7\u00f5es empresariais, segundo uma paisagem-ret\u00f3rica que almeja tornar \n\nhegem\u00f4nicas determinadas maneiras de ver e viver a cidade.  \n\nAgora, faz-se necess\u00e1rio reconhecer que no Recife contempor\u00e2neo observamos a \n\namplia\u00e7\u00e3o do papel pol\u00edtico da imagem e a considera\u00e7\u00e3o de que as transforma\u00e7\u00f5es urbanas \n\napontadas como solu\u00e7\u00e3o para o \u201ccaos recifense\u201d n\u00e3o s\u00e3o aceitas em total pela sociedade \n\nrecifense. Multiplica-se na cidade a produ\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es, discursos e a\u00e7\u00f5es de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o da ordem institu\u00edda, quer seja a partir de mobiliza\u00e7\u00f5es iniciadas em redes \n\nsociais da internet, quer a partir da produ\u00e7\u00e3o/divulga\u00e7\u00e3o de materiais audiovisuais de \n\ndiversas fontes e a\u00e7\u00f5es diretas no espa\u00e7o p\u00fablico (passeatas, ocupa\u00e7\u00f5es, interven\u00e7\u00f5es \n\nart\u00edsticas, dentre outros). \n\nEssa multiplica\u00e7\u00e3o de grupos de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem hegem\u00f4nica tem ocorrido em \n\ndiversas partes do mundo. S\u00e3o grupos que, de variadas formas, demonstram o \n\ninconformismo de indiv\u00edduos de diferentes classes sociais diante da realidade urbana, \n\nsocial, econ\u00f4mica e democr\u00e1tica contempor\u00e2neas (SOUZA, 2013; CASTELLS, 2013). S\u00e3o \n\nmovimentos como o Occupy Wall Street, nos Estados Unidos; o movimento 15M, na \n\nEspanha; al\u00e9m de grupos que promoveram a Primavera \u00c1rabe na Tun\u00edsia, Egito, L\u00edbia, \n\ndentre outros pa\u00edses \u00e1rabes. \n\nPara Souza (2013), estes movimentos est\u00e3o se ampliando a partir de diversas \n\nformas de insurg\u00eancia e resist\u00eancia (ocupa\u00e7\u00f5es, passeatas, produ\u00e7\u00e3o de iconografias, tais \n\ncomo m\u00fasicas e v\u00eddeos), fortalecendo assim formas m\u00faltiplas de contradiscursos urbanos. \n\nNo meio da amplia\u00e7\u00e3o de uma \u201csanha revitalizadora\u201d das \u00e1reas centrais urbanas, se \n\nmobilizam diante de uma \u201cpr\u00e1xis que se op\u00f5e \u00e0s interven\u00e7\u00f5es promovidas pelo Estado e \n\npelo capital privado\u201d, a partir de territorializa\u00e7\u00f5es, ressignifica\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os \n\n(\u201crelugariza\u00e7\u00f5es\u201d) e pr\u00e1ticas discursivas insurgentes (SOUZA, 2013, p. 142). No Recife, \n\nalguns grupos e movimentos tem ampliado sua organiza\u00e7\u00e3o para produzir discursos e \n\nplanejar a\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem hegem\u00f4nica. S\u00e3o grupos que caracterizamos como \n\ncontra-hegem\u00f4nicos, embora n\u00e3o se possa toma-los como homog\u00eaneos. \n\n\n\n167 \n\n \n\nEnquanto contra-hegem\u00f4nicos, consideramos dois grupos de cidad\u00e3os que se \n\norganizaram recentemente para contestar essas a\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas: o Direitos Urbanos e os \n\ncoletivos de audiovisual (Vurto, Contravento e [projetotorresgemeas]).  \n\nO Direitos Urbanos74 corresponde a um grupo de di\u00e1logo formado na internet, em \n\nespecial no site de relacionamentos Facebook, com o objetivo de articular uma rede de \n\ndi\u00e1logo sobre o modelo contempor\u00e2neo de ocupa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da cidade do Recife. \n\nEm sua defini\u00e7\u00e3o no grupo do Facebook, se identificam como \u201cgrupo para discutir n\u00e3o s\u00f3 \n\nos problemas da cidade do Recife, mas tamb\u00e9m ideias, propostas, novos rumos. A ideia \u00e9 \n\njuntar pessoas interessadas em um Recife realmente para as pessoas (n\u00e3o s\u00f3 nos slogans), \n\num Recife com vida\u201d. A partir desse di\u00e1logo constante, surge ent\u00e3o o grupo de contesta\u00e7\u00e3o \n\ne proposi\u00e7\u00e3o de ideias a partir de uma metodologia de atua\u00e7\u00e3o variada (ocupa\u00e7\u00f5es, usos \n\npol\u00edticos da arte, \u201cbatalhas jur\u00eddicas\u201d, dentre outros) organizada a partir de demandas \n\ninsurgentes, e grandes projetos anunciados que requerem uma contesta\u00e7\u00e3o emergencial. \n\nSegundo a caracteriza\u00e7\u00e3o difundida pelo Direitos Urbanos em suas p\u00e1ginas na \n\ninternet, podemos qualificar o grupo a partir das seguintes caracter\u00edsticas: i) corresponde a \n\num grupo aberto, n\u00e3o um f\u00f3rum virtual; ii) trata-se de um grupo de defesa da democracia, \n\nbem como de seus valores, das institui\u00e7\u00f5es que dela fazem parte, e sobretudo, das esferas \n\nde participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade nas tomadas de decis\u00f5es; iii) preocupam-se com a \n\nformula\u00e7\u00e3o de uma esfera de debate e de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para atua\u00e7\u00e3o na nova \n\nconjuntura urbana; iv) utilizam a internet como meio de articula\u00e7\u00e3o, atua\u00e7\u00e3o, \n\ncompartilhamento de informa\u00e7\u00f5es e incorpora\u00e7\u00e3o de novas causas e atores. \n\nAlguns membros do grupo colocam que o movimento se originou a partir de uma \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o iniciada contra um projeto de lei que visava proibir o consumo de \u00e1lcool nas \n\nruas e limitar o hor\u00e1rio de funcionamento de bares para combater a viol\u00eancia. Entretanto, \n\nLeonardo Cisneiros, um dos membros mais ativos do grupo, durante entrevista a um portal \n\nna internet, admite que o grupo de pessoas que deu origem \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da roda de di\u00e1logo \n\n                                                             \n74 As descri\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es aqui exibidas sobre o Direitos Urbanos foram recolhidas a partir de consultas \nnas p\u00e1ginas do grupo na internet, em conversas com alguns de seus membros durante as atividades \ndesenvolvidas ao longo dos anos e 2012 e 2013 (ocupa\u00e7\u00f5es e debates em espa\u00e7os p\u00fablicos, eventos \ncient\u00edficos, cineclubes e festivais de cinema) e nos debates presenciais e virtuais desenvolvidos neste per\u00edodo \nsobre temas variados. Para maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o Direitos Urbanos, ver o grupo no Facebook: \nhttp://www.facebook.com/groups/233491833415070; P\u00e1gina na comunidade no Facebook: https://www. \nfacebook.com/DireitosUrbanos?fref=ts; Blog: http://direitosurbanos.wordpress.com/. \n\n\n\n168 \n\n \n\nno Facebook vem, na verdade, se articulando desde a reivindica\u00e7\u00e3o do tombamento do \n\nEdif\u00edcio Cai\u00e7ara75. \n\nIndependente da data de in\u00edcio do grupo, queremos aqui destacar que a partir de \n\n2012 o Direitos Urbanos construiu uma rede de debates e a\u00e7\u00f5es que expandiu o di\u00e1logo \n\nsobre as op\u00e7\u00f5es de planejamento da cidade a partir da produ\u00e7\u00e3o de discursos, de uma s\u00e9rie \n\nde visualidades e de ocupa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o p\u00fablico. Assim, seguindo diferentes frentes de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o, o grupo, a partir das diferentes hist\u00f3rias particulares de cada um dos seus \n\nparticipantes, conseguiu agregar profissionais de in\u00fameras atua\u00e7\u00f5es e cidad\u00e3os comuns em \n\ntorno de um objetivo principal: reaproximar a sociedade civil da tomada de decis\u00f5es \n\npol\u00edticas e do planejamento urbano da cidade, reconhecendo que estas decis\u00f5es afetam \n\ndiretamente todas as esferas da vida cotidiana. Reconhecem assim que a sociedade civil \n\ndeve se contrapor ao modelo atual de planejamento da cidade, centralizado, hier\u00e1rquico e \n\nfragment\u00e1rio, buscando alternativas de a\u00e7\u00e3o que coloque os cidad\u00e3os como participantes \n\nativos das decis\u00f5es que afetam o cotidiano e o perfil construtivo da cidade. \n\nH\u00e1 ainda neste grupo aqui considerado enquanto discursos contra-hegem\u00f4nicos tr\u00eas \n\ncoletivos de audiovisual que contribuem ao debate da espacialidade p\u00fablica: Contravento, \n\nVurto e [projetotorresgemeas]. Com conex\u00f5es e a\u00e7\u00f5es em parceria com o grupo Direitos \n\nUrbanos, estes grupos do audiovisual pernambucano se caracterizam por desenvolver uma \n\ns\u00e9rie de filmes curtos, produzidos para portais da internet e para festivais de cinema, \n\ndiscutindo as metamorfoses paisag\u00edsticas do Recife, a partir de v\u00e1rios olhares sobre a \n\ncidade. Neste sentido, debatem quest\u00f5es como o olhar de cientistas sobre os grandes \n\nprojetos que instauram \u201cnovos\u201d Recifes76, os impactos da constru\u00e7\u00e3o de duas grandes \n\ntorres habitacionais nas bordas do centro hist\u00f3rico recifense77, o olhar de um engenheiro \n\ncivil de uma grande construtora sobre a comunidade de Bras\u00edlia Teimosa78, assim como o \n\nregistro de uma audi\u00eancia p\u00fablica que discutia a implanta\u00e7\u00e3o de um empreendimento \n\nimobili\u00e1rio pol\u00eamico na cidade79. \n\n                                                             \n75 O grupo Direitos Urbanos foi criado oficialmente no dia seguinte \u00e0 audi\u00eancia p\u00fablica acerca do Novo \nRecife, realizada em mar\u00e7o de 2012. Este foi o primeiro grande momento pol\u00edtico de organiza\u00e7\u00e3o do grupo, \nque possibilitou a primeira grande mobiliza\u00e7\u00e3o de den\u00fancia contra as arbitrariedades envolvidas na condu\u00e7\u00e3o \ndo projeto em quest\u00e3o. \n76 Velho Recife Novo: http://vimeo.com/40913933; Desurbanismo #1: http://vimeo.com/42116187; \nDesurbanismo #2: http://vimeo.com/44360432.  \n77 [projetotorresgemeas]: http://vimeo.com/31387595 \n78 Recife MD: http://vimeo.com/31354876 \n79 Desconstru\u00e7\u00e3o Civil: http://vimeo.com/39050957. \n\n\n\n169 \n\n \n\nO Vurto corresponde a um coletivo cinematogr\u00e1fico produtor de filmes amplamente \n\ndifundidos na internet, via redes sociais e virtuais, a partir de uma s\u00e9rie de v\u00eddeos curtos \n\ncom tem\u00e1ticas pol\u00edticas claras, tais como Recife MD e Desconstru\u00e7\u00e3o Civil80. J\u00e1 o \n\nContravento, corresponde tamb\u00e9m a um coletivo voltado ao audiovisual e produziu os \n\nfilmes Velho Recife Novo, Desurbanismo #1 e Desurbanismo #281.  \n\nJ\u00e1 o [projetotorresgemeas], surgiu antes desses dois coletivos anteriores, a partir da \n\norganiza\u00e7\u00e3o de um coletivo que realizou um filme com esse nome, disponibilizado na \n\nplataforma da internet, a partir da jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios olhares sobre a cidade, cujo ponto de \n\npartida tem\u00e1tico foi as chamadas Torres G\u00eameas, arranha-c\u00e9us residenciais constru\u00eddos no \n\nbairro de S\u00e3o Jos\u00e9, centro do Recife82. O filme foi lan\u00e7ado em 2011, envolvendo, de forma \n\ndireta e indireta, cerca de 50 pessoas. Para participar do filme, qualquer pessoa, do Recife \n\nou n\u00e3o, podia enviar v\u00eddeos, fotografias, \u00e1udios, ilustra\u00e7\u00f5es, bem como outros materiais \n\naudiovisuais. \n\nEstes grupos v\u00eam demonstrando uma mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica coesa, participando de \n\na\u00e7\u00f5es e debates contestat\u00f3rios no mundo online (forte movimenta\u00e7\u00e3o na rede contra o \n\nNovo Recife e a subservi\u00eancia da Prefeitura Municipal em v\u00eddeos, f\u00f3runs de debate, \n\npublica\u00e7\u00f5es e abaixo-assinados) e offline (presen\u00e7a maci\u00e7a nas audi\u00eancias p\u00fablicas, nos \n\ndebates, ocupes, em batalhas jur\u00eddicas para impedir o Novo Recife e participa\u00e7\u00e3o em \n\nfestivais de cinema; inclusive ensejando um bloco de carnaval contestat\u00f3rio, a \u201cTro\u00e7a \n\ncarnavalesca mista p\u00fablico-privada Empatando a tua vista\u201d, em pr\u00e9vias de rua neste ano de \n\n2014). \n\nA internet surge como um meio de di\u00e1logo, de mobiliza\u00e7\u00e3o e de busca de solu\u00e7\u00f5es \n\na crescente desumaniza\u00e7\u00e3o presente em projetos de renova\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os da cidade. \n\nImportante exemplo dessa mobiliza\u00e7\u00e3o virtual, o Direitos Urbanos se apresenta como uma \n\nplataforma de mobiliza\u00e7\u00e3o que almeja viabilizar e/ou consolidar uma rede de debate que \n\nforne\u00e7a subs\u00eddios ao movimento de contesta\u00e7\u00e3o no mundo real. O uso da internet \u2013 \n\nespecificamente o Facebook \u2013 possibilita ao grupo agregar mais pessoas em torno de seus \n\ndebates, catalisar as insatisfa\u00e7\u00f5es perante a qualidade de vida e op\u00e7\u00f5es de planejamento da \n\n                                                             \n80 P\u00e1gina oficial na internet: http://vurto.com.br/. \n81 P\u00e1gina oficial na internet: http://vimeo.com/user11414332. \n82 P\u00e1gina oficial na internet: http://projetotorresgemeas.wordpress.com. \n\n\n\n170 \n\n \n\ncidade, bem como permite a produ\u00e7\u00e3o de uma \u201cfun\u00e7\u00e3o did\u00e1tica adicional\u201d de exposi\u00e7\u00e3o \n\ndos anseios e projetos deste grupo83. \n\nLeonardo Cisneiros, do Direitos Urbanos, admite que o ponto de liga\u00e7\u00e3o entre essas \n\ndiversas pessoas corresponde ao desejo de se contrapor perante \u201ca interven\u00e7\u00e3o violenta e \n\nm\u00edope sobre a cidade, sem planejamento e discuss\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o, pensando no curto \n\nprazo e partir de uma vis\u00e3o fragment\u00e1ria da cidade\u201d presente em propostas de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do centro ilustrada pelo Novo Recife84. Este ponto de liga\u00e7\u00e3o, entretanto, se \n\ncontrap\u00f5e com a grande diversidade de vincula\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas e origens sociais presente \n\nno grupo85, visto que o DU se caracteriza como uma plataforma de encontro de diferentes \n\ncoletivos preocupados com distintas agendas reivindicat\u00f3rias.  \n\nA partir desta uni\u00e3o que objetiva ampliar o debate sobre o planejamento do Recife, \n\ncompreendemos que um dos principais pap\u00e9is desenvolvidos pelos discursos contra-\n\nhegem\u00f4nicos, a partir da contesta\u00e7\u00e3o ao Novo Recife, corresponde ao papel educativo que \n\napresentam de publicitar o debate sobre o planejamento urbano em diversas redes, bem \n\ncomo estender os debates e a\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o sobre o perfil de interven\u00e7\u00e3o urbana \n\nhegem\u00f4nica da cidade para novas formas de ocupar o espa\u00e7o p\u00fablico com arte e pol\u00edtica. \n\nTal como um dos membros do grupo falou durante a roda de di\u00e1logo ocorrida no Parque 13 \n\nde Maio em outubro de 2013, o Direitos Urbanos \u00e9 essa plataforma do sonho, um grupo \n\nque assume o trabalho de formiga da educa\u00e7\u00e3o. Um processo educativo que ultrapassa a \n\nforma\u00e7\u00e3o baseada nas quadr\u00edculas de poder, mas que se fortalece a partir dos pequenos \n\ncorpos, das pequenas disponibilidades e do prazer de discutir, trocar, debater e chegar a um \n\nconsenso a partir da pr\u00e1tica e da a\u00e7\u00e3o86. \n\nA diversidade de opini\u00f5es presente nesses discursos refor\u00e7a que o planejamento \n\nurbano deve ser conduzido n\u00e3o a partir de consensos, mas sim a partir da jun\u00e7\u00e3o e respeito \n\n                                                             \n83 JAMPA, Jo\u00e3o Paulo. O Direitos Urbanos e a pol\u00edtica partid\u00e1ria: para muito al\u00e9m da l\u00f3gica dos partidos, \nmas n\u00e3o sem eles. Dispon\u00edvel em: Blog Direitos Urbanos. Dispon\u00edvel em: &lt;http://direitosurbanos.wordpress. \ncom/2013/04/03/o-direitos-urbanos-e-a-politica-partidaria-para-muito-alem-da-logica-dos-partidos-mas-nao-\nsem-eles/>. Publicado em: 03 de abr. 2013. Acesso em: 09 abr. 2013. \n84 CISNEIROS, Leonardo. Entrevista sobre o DU e a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o. Blog Direitos Urbanos. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/ferramentas/lei-de-acesso-a-informacao/>. Publicado \nem: 30 de maio de 2013. Acesso em: \n85 Para alguns cr\u00edticos, o Direitos Urbanos se caracteriza enquanto um movimento de mobiliza\u00e7\u00e3o digital \npromovido por grupo de jovens de classe m\u00e9dia, preocupados com o debate de quest\u00f5es que lidam apenas \ncom inquieta\u00e7\u00f5es pessoais, sem preocupa\u00e7\u00f5es de debate por temas mais estruturais da cidade, tais como o \ndebate da pobreza urbana e seus problemas correlatos. N\u00e3o nos interessa neste trabalho aprofundar ou \ndesmentir tal cr\u00edtica ao grupo, mas apenas analisar os discursos, as representa\u00e7\u00f5es da paisagem e as \nocupa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o p\u00fablico que este grupo promoveu ao longo de sua atua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica ao Novo Recife. \n86 Considera\u00e7\u00e3o exposta por Jo\u00e3o Valle, membro do grupo do Direitos Urbanos. \n\n\n\n171 \n\n \n\nde diversos pontos de vistas, de debate sobre as possibilidades e os limites de atua\u00e7\u00e3o dos \n\nplanejadores urbanos. Neste sentido, suas contesta\u00e7\u00f5es se vinculam a cr\u00edticas por quest\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas, mas tamb\u00e9m pela associa\u00e7\u00e3o destas cr\u00edticas \u201cao modelo mais amplo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e ao tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo que tem sido engendrado de \n\nforma irrespons\u00e1vel e diria at\u00e9 criminosa por ele (o modelo)\u201d87.  \n\nA partir da considera\u00e7\u00e3o destes grupos contra-hegem\u00f4nicos, dos seus discursos e \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es, percebemos uma s\u00e9rie de quest\u00f5es centrais que perpassam suas atua\u00e7\u00f5es, \n\nemergindo assim, temas de interesse ao estudo aqui proposto. Sem querer desmerecer a \n\npluralidade tem\u00e1tica presente nas discuss\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e materiais produzidos por esses atores, \n\ndestacamos os seguintes assuntos nas representa\u00e7\u00f5es contra-hegem\u00f4nicas: a) Cr\u00edtica ao \n\nmodelo de desenvolvimento econ\u00f4mico, suas liga\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e correlatas formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo e de participa\u00e7\u00e3o social; b) Desmistifica\u00e7\u00e3o da ret\u00f3rica do \n\ndesenvolvimento, progresso e moderniza\u00e7\u00e3o imposta pelos discursos hegem\u00f4nicos; c) \n\nNecessidade de reaproxima\u00e7\u00e3o da sociedade civil do processo de constru\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es de \n\nplanejamento urbano, de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico e valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem; d) \n\nConsidera\u00e7\u00e3o de uma \u201cpaisagem-cidade\u201d em contrapartida \u00e0 \u201cpaisagem-cen\u00e1rio\u201d dos \n\ndiscursos hegem\u00f4nicos, quer dizer, utilizar do debate do Novo Recife n\u00e3o para discutir \n\nprojetos, mas para pensar a cidade e o direito \u00e0 cidade. \n\nA partir dessas tem\u00e1ticas mais gerais, discorreremos a seguir sobre algumas \n\nobserva\u00e7\u00f5es que extra\u00edmos dos discursos e representa\u00e7\u00f5es contra-hegem\u00f4nicos. O debate \n\nser\u00e1 desenvolvido a partir da an\u00e1lise das ideias e referentes ideol\u00f3gicos destes grupos na \n\nconex\u00e3o que apresentam com os horizontes de vida e com a constru\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o \n\ndos espa\u00e7os p\u00fablicos de nossa cidade. \n\n3.2.1. Novos Recifes: desvelando escalas, inten\u00e7\u00f5es, nomes e sobrenomes \n\nAntes de iniciar a an\u00e1lise sobre as interpreta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo grupo Direitos \n\nUrbanos sobre o Novo Recife, faz-se necess\u00e1rio esclarecer de maneira breve um conceito \n\nb\u00e1sico das ci\u00eancias sociais: Estado. Para caracterizar Estado \u2013 sem considera-lo sin\u00f4nimo \n\nde governo \u2013 adotaremos aqui a concep\u00e7\u00e3o de que este corresponde a uma \u201crela\u00e7\u00e3o de \n\npoder entre as diversas for\u00e7as pol\u00edticas da sociedade\u201d que envolve aspectos ideol\u00f3gicos e \n\n                                                             \n87 JAMPA, Jo\u00e3o Paulo. O Direitos Urbanos e a pol\u00edtica partid\u00e1ria: para muito al\u00e9m da l\u00f3gica dos partidos, \nmas n\u00e3o sem eles. Blog Direitos Urbanos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/2013/04/03 \n/o-direitos-urbanos-e-a-politica-partidaria-para-muito-alem-da-logica-dos-partidos-mas-nao-sem-eles/>. \nPublicado em: 03 de abr. 2013. Acesso em: 09 abr. 2013.  \n\n\n\n172 \n\n \n\nvis\u00f5es de mundo88. Tal defini\u00e7\u00e3o insere-se no entendimento mais gen\u00e9rico de que o Estado \n\nconsiste num territ\u00f3rio resguardado por uma comunidade pol\u00edtica organizada. Para Lapa \n\n(2011, p. 27-28), \u00e9 dever do Estado salvaguardar os interesses coletivos, bloqueando que \n\ninteresses de minorias privilegiadas submetam a sociedade a suas aspira\u00e7\u00f5es e desejos. Do \n\ncontr\u00e1rio, quando o Estado n\u00e3o garante este interesse coletivo, cabe ao povo assumir uma \n\natitude proativa para contestar e garantir seus interesses coletivos.  \n\nPara alguns cr\u00edticos, o Estado de interesse democr\u00e1tico tem-se tornado algo cada \n\nvez mais ausente nas a\u00e7\u00f5es das gest\u00f5es p\u00fablicas locais, tanto na esfera estadual quanto \n\nmunicipal. Nos \u00faltimos anos v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es e projetos desenvolvidos pelo poder p\u00fablico tem \n\nlevantado cr\u00edticas a esse mesmo poder, acusado de privilegiar o interesse de alguns grupos \n\nhegem\u00f4nicos na ado\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas urban\u00edsticas de transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os, dentre as \n\nquais, muitas das a\u00e7\u00f5es descritas no cap\u00edtulo anterior. Nesse per\u00edodo conturbado da quest\u00e3o \n\nurbana recifense, alguns grupos e coletivos t\u00eam pontuado a luta pelo direito \u00e0 cidade, \n\nassumindo a atitude proativa que contesta e visa garantir um Estado para todos.  \n\nOs grupos contra-hegem\u00f4nicos aqui considerados, Direitos Urbanos e coletivos de \n\ncinema, s\u00e3o frutos desse momento pol\u00edtico contempor\u00e2neo, caracterizado enquanto um \n\n\u201curbanismo de oportunidades\u201d, que apontou para a necessidade de debates profundos, \n\nposicionamentos claros e a\u00e7\u00f5es contestat\u00f3rias, promovido atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o de pessoas \n\ninteressadas em pol\u00edtica e preocupadas com os problemas da cidade do Recife, tanto no \n\nmundo virtual quanto no mundo real89. Nesse sentido, suas representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e \n\nterritoriais, bem como as interven\u00e7\u00f5es em locais p\u00fablicos, correspondem a a\u00e7\u00f5es que \n\ncontestam a necessidade de debater e construir a cidade a partir da garantia de tais \n\ninteresses coletivos. \n\nDuas quest\u00f5es iniciais sobre o Novo Recife s\u00e3o desveladas por esses grupos: \n\nprimeiro, esclarecer \u00e0 sociedade que o empreendimento Novo Recife n\u00e3o corresponde a \n\num fato dado, concreto e do qual nada mais se pode fazer. Do contr\u00e1rio, demonstram que o \n\nprojeto trata-se de uma ret\u00f3rica, ainda irregular na seara jur\u00eddica e em quest\u00f5es urbanas. \n\nSegundo, divulgam que o processo de transforma\u00e7\u00e3o do centro, baseado num processo de \n\nexcessiva verticalidade, se apresenta de forma sobrevalorizada, baseando-se na \n\n                                                             \n88 Concep\u00e7\u00e3o retirada do texto \u201cGoverno e Estado: um esclarecimento\u201d de Richard Domingues Dulley, \npublicado no site do Instituto de Economia Agr\u00edcola, em 13/02/2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iea.sp. \ngov.br/out/lertexto.php?codTexto=123>. Acesso em: 21 maio de 2012. \n89 CISNEIROS, Leonardo. O ciberativismo do Direitos Urbanos|Recife. Dispon\u00edvel em:&lt;www.advivo.com. \nbr/blog/antonio-nelson/o-ciberativismo-do-direitos-urbanos-i-recife>. Acesso em 18 jul. 2013. \n\n\n\n173 \n\n \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de enclaves urbanos e interligado aos anseios do capital global de promo\u00e7\u00e3o \n\nde \u201cpaisagens repetidas\u201d e de produ\u00e7\u00e3o de \u201ccen\u00e1rios de sociabilidades fict\u00edcias\u201d90. \n\nReconhecem assim que o Cais Jos\u00e9 Estelita se caracteriza enquanto um espa\u00e7o que precisa \n\nter um \u201cnovo destino\u201d, mas n\u00e3o necessariamente o Novo Recife.  \n\nO Novo Recife estimula ent\u00e3o um debate sobre a cidade que refor\u00e7a a reflex\u00e3o \n\nsobre o atual modelo de constru\u00e7\u00e3o da cidade, pensado como um \u201cfen\u00f4meno\u201d ligado ao \n\npotencial de desenvolvimento que destr\u00f3i a qualidade de vida por benesses econ\u00f4micas. \n\nExp\u00f5em que o modelo de planejamento atual se caracteriza por ser modelado segundo \n\nideias deturpadas de \u201cprogresso\u201d e \u201cdesenvolvimento\u201d, visando apenas preparar um Recife \n\n\u201creluzente\u201d para turistas e classes mais altas. Nesse sentido, as cr\u00edticas ao Projeto Novo \n\nRecife assumem um car\u00e1ter paisag\u00edstico, mas tamb\u00e9m ao modelo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico e padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nPara o grupo Direitos Urbanos, projetos como o Novo Recife, calcado em \n\nestrat\u00e9gias de privatiza\u00e7\u00e3o e na ret\u00f3rica do desenvolvimento, se apresenta enquanto um \n\nmodelo de cidade que reconfigura o coronelismo e \u201creedita o provincianismo de subordinar \n\no desenvolvimento \u00e0 segrega\u00e7\u00e3o urbana e o progresso \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o p\u00fablica \n\ndo espa\u00e7o urbano\u201d91. Um modelo de planejamento da cidade baseado apenas numa \n\ncapitaliza\u00e7\u00e3o do futuro, articulado a interesses privados desarticulados, uma passividade \n\n(no sentido de submiss\u00e3o) do poder p\u00fablico e falta de planejamento da cidade integrado e \n\nde longo prazo92. \n\nNeste conjunto de cr\u00edticas, apresentam o modelo de planejamento que defendem: \n\num planejamento aos espa\u00e7os da cidade a partir de uma ocupa\u00e7\u00e3o regida por crit\u00e9rios \n\nsociais, ambientais, paisag\u00edsticos, hist\u00f3ricos, p\u00fablicos e democr\u00e1ticos, mudando atitudes, \n\nideologias, \u00e9ticas e aspectos morais do modelo de cidade adotado. Quer dizer, almejam que \n\na cidade assuma uma fun\u00e7\u00e3o de planejamento regida a partir da fun\u00e7\u00e3o social da cidade, \n\ndeterminada segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m disso, reconhecem a necessidade de \n\nque o planejamento se constitua de forma integrada, sistem\u00e1tica, no longo prazo e \n\ndescolada de projetos de governo. \n\n                                                             \n90 Termos apresentados por \u00c1lvaro Ferreira na Mesa-redonda intitulada \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o/metropoliza\u00e7\u00e3o: \ntend\u00eancias contempor\u00e2neas\u201d. XIII SIMPURB \u2013 Ci\u00eancia e A\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica: Por uma abordagem cr\u00edtica. UERJ, \nRio de Janeiro, 18 a 22 de novembro de 2013. \n91 ANDRADE, \u00c9rico. O projeto Novo Recife: a urbaniza\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia. Blog Direitos Urbanos. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/2012/12/19/o-projeto-novo-recife-a-urbanizacao-da-provincia/>. \nPublicado em: 19 de dez. de 2012. Acesso em: 19 dez. 2012. \n92 Idem. \n\n\n\n174 \n\n \n\nN\u00e3o \u00e0 toa, em v\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es, debates e a\u00e7\u00f5es do Direitos Urbanos o grupo vem \n\njuntando esfor\u00e7os para mostrar que o empreendimento Novo Recife corresponde a um \n\n\u201cdesperd\u00edcio de oportunidade\u201d, que s\u00f3 favorecer\u00e1 as empresas respons\u00e1veis pela \n\nconstru\u00e7\u00e3o do empreendimento, bem como alguns grupos de alto poder aquisitivo, que \n\npoder\u00e3o pagar para ter acesso a esse novo mundo de oportunidades. Para este grupo, o Cais \n\nJos\u00e9 Estelita corresponde a uma dos \u00faltimos espa\u00e7os livres do centro e uma interven\u00e7\u00e3o \n\nneste espa\u00e7o deveria ser pensada segundo op\u00e7\u00f5es mais integrativas, fato n\u00e3o observado no \n\nNovo Recife, empreendimento pensado a partir de ponto de vista puramente privado que, \n\npossivelmente, promover\u00e1 a desintegra\u00e7\u00e3o do bairro de S\u00e3o Jos\u00e9 e o agravamento de \n\nproblemas sociais, ambientais e urban\u00edsticos, caso seja implementado.  \n\nO Direitos Urbanos contribuiu ainda para desmistificar a ret\u00f3rica calcada na ideia \n\nde progresso, moderniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento imposta pelos discursos hegem\u00f4nicos, \n\nacusando que a concep\u00e7\u00e3o de progresso da ret\u00f3rica do Projeto Novo Recife corresponde a \n\numa abordagem superficial e pouco cosmopolita de \u201cprogresso\u201d. Tal como afirmou \n\nLeonardo Cisneiros, um dos fundadores do DU, a defesa e difus\u00e3o deste empreendimento \n\nse apresenta a partir de um \u201ctotalitarismo da moderniza\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento\u201d. Uma \n\nvis\u00e3o totalitarista da cidade que enxergaria a moderniza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento enquanto \n\ns\u00edmbolos maiores que justificam tudo, mistificando o debate p\u00fablico a partir de express\u00f5es \n\nde for\u00e7a, por estrat\u00e9gias de poder e pelo simbolismo do dinheiro. \n\nQuanto aos coletivos cinematogr\u00e1ficos, partimos da considera\u00e7\u00e3o que estes se \n\ncaracterizam enquanto um \u201cv\u00eddeo-ativismo\u201d de debate sobre as quest\u00f5es urbanas do Recife \n\n(LACERDA, 2012), que vem contribuindo significativamente ao pensamento cr\u00edtico sobre \n\na cidade ao expor as formas como a espacialidade p\u00fablica e as op\u00e7\u00f5es de planejamento da \n\ncidade do Recife v\u00eam sendo conduzidas, bem como tem fornecido outras op\u00e7\u00f5es para \n\npensar a cidade para al\u00e9m do modelo centralizador dos grupos dominantes. Promovendo \n\numa breve an\u00e1lise sobre a emerg\u00eancia destes novos grupos na cidade, Chico Lacerda, no \n\ncontexto da divulga\u00e7\u00e3o do festival V Janela Internacional de Cinema, em especial da \n\nsess\u00e3o intitulada \u201cC\u00e2mera-Cidad\u00e3\u201d, que deu destaque aos cine-ativistas da cidade, afirma \n\nque: \n\nAnos atr\u00e1s, protestos e opini\u00f5es sobre o que anda de errado com o Recife seriam \nimpressos em panfletos xerocados e distribu\u00eddos m\u00e3o a m\u00e3o. Hoje, as pessoas \nusam c\u00e2meras digitais e celulares, e editam em casa um material simples, \u00e0s \nvezes sofisticado, para ser postado na grande tribuna que \u00e9 a INTERNET \n(LACERDA, 2012). \n\n\n\n175 \n\n \n\nPara este autor, o cinema pernambucano para internet feitos nos \u00faltimos anos, ao \n\ncriticar a op\u00e7\u00e3o de planejamento predominante, mostram que as coisas poderiam ser \n\nmelhores. Neste sentido, tanto o cinema criado para festivais, quanto o cinema de internet, \n\nassumiram a pauta de questionar o \u201cprojeto urbano predat\u00f3rio e excludente\u201d, advindos da \n\nacelera\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f4mico do estado em anos recentes (LACERDA, 2012). Tal \n\ncomo esclarece Gabriela Alc\u00e2ntara, uma das participantes do Vurto, o coletivo surgiu \n\nexatamente com a ideia de provocar, de iniciar o debate sobre os temas elencados de forma \n\nampla, utilizando a internet para tentar chegar a varias pessoas93. \n\nEsses grupos desenvolvem diversas estrat\u00e9gias para divulgar os nomes, sobrenomes \n\ne objetivos pol\u00edticos dos atores envolvidos nesse processo contempor\u00e2neo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da cidade. Atrav\u00e9s de picha\u00e7\u00f5es e faixas no Ocupe Estelita, de v\u00eddeos dos \n\ncoletivos de audiovisual que utilizam de humor e exp\u00f5em os discursos desses atores, \n\nsegundo palavras de ordem espalhadas na internet e bradadas no ocupes. Sem medo de \n\nconfrontar grupos poderosos, apontam exatamente quem s\u00e3o os atores que est\u00e3o lutando. \n\nDesenvolvem ent\u00e3o a cr\u00edtica de que grupos hegem\u00f4nicos com nome e sobrenome pensam a \n\ncidade do Recife como lugar para gerar lucros, desrespeitando a legalidade do \u201cEstado de \n\nDireito\u201d, propondo empreendimentos desmensurados \u00e0 escala humana e urbana. Importa \n\nassim reconhecer que os problemas advindos \u00e0 cidade pela jun\u00e7\u00e3o entre o poder econ\u00f4mico \n\ne o pol\u00edtico do Estado.  \n\nO filme [projetotorresgemeas], por exemplo, utiliza do humor para apontar que \n\ndeterminados grupos e fam\u00edlias de empres\u00e1rios est\u00e3o transformando o Recife em um \n\ngrande com\u00e9rcio de im\u00f3veis. Em uma sequ\u00eancia do filme \u00e9 apresentado um di\u00e1logo, em \n\ncima de uma laje com vista para a cidade, estabelecido entre tr\u00eas jovens, nomeados de \n\n\u201cQueirozinho\u201d, \u201cDubeux\u201d e \u201cJoca\u201d, em clara alus\u00e3o a tr\u00eas grandes empresas do ramo da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil e empresarial do Recife. Em seguida ao di\u00e1logo, uma pessoa com voz \n\ndistorcida disfere um discurso apontando quais s\u00e3o estes atores que est\u00e3o transformando a \n\ncidade do Recife ao bel-prazer de seus interesses mercantis. \n\nJoca: Oh a\u00ed Queirozinho, ainda tem muita \u00e1rea pra gente construir. \n\n                                                             \n93 Conforme apontado no debate realizado no Cinema S\u00e3o Luiz durante a IV Janela Internacional de Cinema \ndo Recife, realizado entre 04 a 13 de novembro de 2011, na sess\u00e3o \u201cO Cinema e o Espa\u00e7o Urbano do \nRecife\u201d, onde foram exibidos e debatidos os filmes \u201cMenino Aranha\u201d (Mariana Lacerda, 2008, 13\u2019); \u201cPra\u00e7a \nWalt Disney\u201d (S\u00e9rgio Oliveira e Renata Pinheiro, 2011, 21\u2019); \u201cQuarteto Simb\u00f3lico\u201d (Josias Te\u00f3filo, 2011, \n14\u2019); \u201cEiffel\u201d (Luiz Joaquim, 2009, 3\u2019); \u201crecife md\u201d (Vurto, 2011, 4\u2019); \u201c[projetotorresgemeas]\u201d (Dire\u00e7\u00e3o \ncoletiva, 2011, 19\u2019). \n\n\n\n176 \n\n \n\nQueirozinho: \u00c9. Mas tem que ver isso a\u00ed v\u00e9i! Toda vez tu fica com a melhor \nparte. Tem quer ver a\u00ed essa hist\u00f3ria de reforma imobili\u00e1ria. \nJoca: Chega a\u00ed Dubeux! \nDubeux: E a\u00ed Joca?! E a\u00ed Queirozinho?! T\u00e3o fazendo o que? \nQueirozinho: Toma um gole a\u00ed. \nDubeux: Que vinho ruim da porra! Isso \u00e9 carreteiro \u00e9? \nJoca: Que carreteiro o que meu irm\u00e3o. Isso \u00e9 piriquita porra. \nQueirozinho e Dubeux: \u00c9 vinho importado!! [risos] \n\nJo\u00e3o Carlos Paes Mendon\u00e7a. O cl\u00e3 Moura Dubeux. Queiroz Galv\u00e3o. Jo\u00e3o \nSantos. Jairo Rocha. Gabriel Bacelar. Paulo Miranda. Esses caras conseguiram \ntransformar a vida das pessoas dessa cidade numa grande feira. \n\nEsses mesmos atores hegem\u00f4nicos foram identificados no Ocupe Estelita, atrav\u00e9s \n\nde faixas e picha\u00e7\u00f5es com diversas mensagens e acusa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m dos empres\u00e1rios, as \n\nmensagens tamb\u00e9m se dirigiam aos gestores p\u00fablicos envolvidos direta e indiretamente \n\ncom a aprova\u00e7\u00e3o dos projetos, ao prefeito, a personalidades da m\u00eddia, bem como aos \n\nmodelos de cidade que os projetos pareciam se articular. Ao lan\u00e7ar os nomes dos atores \n\nenvolvidos com a aprova\u00e7\u00e3o desses projetos os grupos contra-hegem\u00f4nicos n\u00e3o se \n\npreocupam em proferir ofensas pessoais aos mencionados, mas vincular a aprecia\u00e7\u00e3o dos \n\nprojetos do debate sobre a moralidade administrativa. Conforme argumentou a soci\u00f3loga \n\nMaria Eduarda Rocha, no filme Velho Recife Novo, produzido pelo Contravento: \n\nA cidade ela paga o pre\u00e7o da nossa dificuldade de agir e pensar coletivamente. \nNo contexto, al\u00e9m do mais, do neoliberalismo, que a gente ainda est\u00e1 vivendo, \ninfelizmente, existe uma incrusta\u00e7\u00e3o dos interesses privados no interior do \nEstado. O Estado que seria o \u00faltimo reduto de reflex\u00e3o e preocupa\u00e7\u00e3o com a \ncoletividade, paralelo \u00e0 sociedade civil, ele vira uma esp\u00e9cie de gestor de \ninteresses que s\u00e3o privados. Eu acho que na cidade do Recife a gente est\u00e1 vendo \num pouco essa contradi\u00e7\u00e3o. Por raz\u00f5es profundas, de fisiologismo, de rela\u00e7\u00e3o \ncom financiamentos de campanhas e tudo mais, existe uma proemin\u00eancia dos \ninteresses imobili\u00e1rios e do setor de transporte coletivo na gest\u00e3o da cidade. \nVamos lembrar que as empresas da constru\u00e7\u00e3o c\u00edvil, desde o regime militar, s\u00e3o \ngrandes benefici\u00e1rias de investimento p\u00fablico, e isso n\u00e3o mudou. \n\nAo explicitar os nomes que tocam esses empreendimentos de impacto, os coletivos \n\nexp\u00f5em que o debate se relaciona com a condu\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e0 governan\u00e7a urbana \n\ncontempor\u00e2nea, que vem sendo dirigida por um pequeno grupo de empres\u00e1rios atrav\u00e9s de \n\numa governan\u00e7a corporativa. Essas empresas, agora nomeadas, v\u00eam transformando o \n\nRecife atrav\u00e9s de uma atua\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-privadas ou a partir da media\u00e7\u00e3o de \n\nbenesses (guerras fiscais). Atribuir nomes e sobrenomes aos grupos hegem\u00f4nicos assume a \n\nfun\u00e7\u00e3o de desmistificar des\u00edgnios, mostrar rela\u00e7\u00f5es \u00edntimas de grupos com espa\u00e7os do \n\npoder p\u00fablico, mostrando que poder pol\u00edtico e poder econ\u00f4mico cada vez mais se \n\nconfundem no processo de constru\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o da cidade contempor\u00e2nea, \n\nneocolonial. \n\n\n\n177 \n\n \n\nEntretanto, al\u00e9m de afirmarem quais s\u00e3o os empreendedores privados que \n\ndesenham essa cidade segundo seus des\u00edgnios empresariais, os discursos e representa\u00e7\u00f5es \n\ndesses grupos tamb\u00e9m refor\u00e7am a exist\u00eancia de uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre os poderes \n\necon\u00f4micos com as estruturas democr\u00e1ticas do poder p\u00fablico, possibilitadas por \u201cfalha \n\ninstitucional\u201d (leis ultrapassadas, audi\u00eancias p\u00fablicas teatrais) e pela \u201cutiliza\u00e7\u00e3o cega\u201d dos \n\npar\u00e2metros legislativos por parte do corpo t\u00e9cnico municipal. A partir da considera\u00e7\u00e3o \n\ndessas rela\u00e7\u00f5es fortalecidas entre o poder econ\u00f4mico e o poder p\u00fablico, o Direitos Urbanos \n\nsurgiu como um grupo formado como oposi\u00e7\u00e3o aqueles que n\u00e3o lhes representam94, \n\narticulando pessoas a partir do desejo comum de participa\u00e7\u00e3o mais ativa nas decis\u00f5es \n\npol\u00edticas do Recife, defendendo a democracia, mas tamb\u00e9m seus princ\u00edpios, valores e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Assim, a ideia corresponde apontar quais as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre \n\nos grupos hegem\u00f4nicos, quais as pessoas que comandam o debate e se beneficiam das \n\na\u00e7\u00f5es, bem como questionar a moral dos administradores p\u00fablicos ao se vincular com \n\ninteresses empresariais. Tal como afirma um artigo publicado no blog do Direitos Urbanos: \n\n[...] esse modelo de cidade cada vez mais insustent\u00e1vel e excludente n\u00e3o \u00e9 um \nresultado s\u00f3 da atitude predat\u00f3ria dos empres\u00e1rios da constru\u00e7\u00e3o civil, mas muito \nmais de uma falha institucional catastr\u00f3fica: leis ultrapassadas, um plano diretor \nque n\u00e3o foi regulamentado e cujo conte\u00fado foi bastante modificado em rela\u00e7\u00e3o \nao projeto aprovado nas confer\u00eancias da cidade, audi\u00eancias p\u00fablicas meramente \nteatrais, uma prefeitura que acha o direito de construir um direito absoluto e por \na\u00ed vai. Mas, mesmo quando a lei est\u00e1 no lado do interesse coletivo, existem os \ncasos em que ele \u00e9 simplesmente ignorada e nada acontece95. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o estreita entre atores hegem\u00f4nicos \u00e9 exposta claramente, por exemplo, \n\nao longo do filme \u201crecife md\u201d, j\u00e1 discutido mais acima, que exibe a fala de um empres\u00e1rio \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil, onde este deixa claro que eles precisam do poder p\u00fablico, ao seu \n\nservi\u00e7o, para recuperar terrenos, favorecer suas a\u00e7\u00f5es. O empres\u00e1rio ao falar sobre Bras\u00edlia \n\nTeimosa \u00e9 categ\u00f3rico ao afirmar que a comunidade n\u00e3o deveria estar ali, fazendo-se \n\nnecess\u00e1rio que, em algum momento, o poder p\u00fablico se mostre de forma severa para ajudar \n\nos grupos interessados a reocupar o terreno que n\u00e3o devia ser dos pobres. Espa\u00e7o a \n\nconquistar, civilizar. \n\nTal como demonstra o filme [projetotorresgemeas], a partir da coloca\u00e7\u00e3o de um \n\nextrato de comercial de uma construtora, s\u00e3o estas as empresas que vendem, al\u00e9m do \n\npr\u00f3prio empreendimento que produzem, a ideia de constru\u00e7\u00e3o de um \u201cnovo mundo\u201d, de \n                                                             \n94 CISNEIROS, Leonardo. Entrevista sobre o DU e a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o. Blog Direitos Urbanos. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/2013/05/30/entrevista-sobre-o-du-e-a-lei-de-acesso-a-\ninformacao/>. Publicado em: 30 de maio de 2013. Acesso em: 12 abr. 2013. \n95 Idem. \n\n\n\n178 \n\n \n\nhabita\u00e7\u00f5es onde as palavras de ordem s\u00e3o \u201cpraticidade, seguran\u00e7a, lazer, conforto, \n\nprivacidade e tecnologia\u201d. Uma ideia de morar bem vinculada ao isolamento entre muros e, \n\nprincipalmente, pela excessiva verticaliza\u00e7\u00e3o, pela procura de aproximar as casas-grandes \n\ndo c\u00e9u, associando assim o novo a uma verticaliza\u00e7\u00e3o sem limites. \n\n3.2.2. A cidade \u00e9 nossa. Ocupe-a! \n\nO Direitos Urbanos alcan\u00e7ou r\u00e1pida expans\u00e3o atrav\u00e9s das redes sociais e das a\u00e7\u00f5es \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o e debate no espa\u00e7o p\u00fablico, tais como: Ocupe Estelita, Ocupe Prefeitura, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em audi\u00eancias p\u00fablicas, di\u00e1logo com entidades p\u00fablicas, como Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, atua\u00e7\u00e3o no campo jur\u00eddico, no Conselho da Cidade do Recife e participa\u00e7\u00e3o em \n\nfestivais de Cinema e eventos acad\u00eamicos. Estas ocupa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es mais concretas \n\ntransformaram os debates desenvolvidos nas redes sociais em a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, criando novas \n\nimagens aos espa\u00e7os em disputa bem como dando rostos e identidades aos atores do grupo \n\npara al\u00e9m da identifica\u00e7\u00e3o dos avatares das redes sociais.  \n\n O Ocupe Estelita se caracteriza enquanto uma ocupa\u00e7\u00e3o festiva e cultural, mas \n\ntamb\u00e9m pol\u00edtica e de debate, do Cais Jos\u00e9 Estelita. Tal estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\np\u00fablico foi influenciada por ocupa\u00e7\u00f5es que sacudiram o mundo a partir de 2011, \n\napresentando como maiores expoentes o Occupy Wall Street, nos Estados Unidos, o 15-M \n\nna Espanha e a Primavera \u00c1rabe, fortemente difundida em pa\u00edses como Egito e Tun\u00edsia. A \n\npartir de a\u00e7\u00f5es descentralizadas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, debatidas e constru\u00eddas de \n\nforma coletiva e colaborativa, o Ocupe Estelita promoveu diversas ocupa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \n\np\u00fablico a partir de atividades de car\u00e1ter l\u00fadico (como a instala\u00e7\u00e3o de praias nos cal\u00e7ad\u00f5es \n\ndo Cais Estelita), art\u00edsticas (grafites, apresenta\u00e7\u00f5es musicais, oficinas de fotografia) e \n\npol\u00edticas (debates sobre op\u00e7\u00f5es de planejamento da e para a cidade). \n\nPara alguns de seus integrantes, o Ocupe Estelita, para al\u00e9m de ser uma liga\u00e7\u00e3o com \n\npadr\u00f5es revolucion\u00e1rios globais, se apresenta enquanto uma atitude de continua\u00e7\u00e3o da \n\n\u201cposi\u00e7\u00e3o de vanguarda\u201d assumida pela cidade na luta pelo direito \u00e0 cidade, visto os \n\nmovimentos sociais com pap\u00e9is hist\u00f3rico e grandes conquistas urbanas. De toda forma, o \n\nOcupe Estelita se caracteriza como um movimento cosmopolita de car\u00e1ter global na luta \n\npelo direito \u00e0 cidade, preocupado em transformar inconformismos em a\u00e7\u00e3o, partindo da \n\n\n\n179 \n\n \n\nconcep\u00e7\u00e3o que a pr\u00f3pria ideia de cidade est\u00e1 vinculada \u00e0 conviv\u00eancia, ao tr\u00e2nsito de ideias, \n\nculturas e pessoas diferentes e divergentes96. \n\nO cartaz de divulga\u00e7\u00e3o desse evento (FIGURA 44) \u00e9 bastante emblem\u00e1tico sobre o \n\nobjetivo de reivindicar o direito \u00e0 cidade, partindo da a\u00e7\u00e3o primeira de se permitirem, \n\nenquanto cidad\u00e3os, de ter e utilizar os espa\u00e7os p\u00fablicos da cidade para refor\u00e7ar os \n\nprinc\u00edpios citadinos: conv\u00edvio, harmonia, ocupa\u00e7\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es. E fazem essa \n\nocupa\u00e7\u00e3o p\u00fablica lutando contra um modelo de cidade que se ergue ao fundo, como \n\nsombras, com espa\u00e7os cada vez mais padronizados por uma esp\u00e9cie de \u201cprogresso\u201d e \n\n\u201cdesenvolvimento\u201d cada vez mais homogeneizantes. \n\nH\u00e1 que destacar que as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico \n\napresentaram importantes resultados ao amadurecimento do grupo Direitos Urbanos: \n\nprimeiro, a import\u00e2ncia pedag\u00f3gica de dar um rosto ao movimento, que sa\u00eddo do sof\u00e1 e dos \n\nprotestos no Facebook, mostrou \u00e0 cidade que estavam ali presentes pessoas interessadas \n\nem debates e a\u00e7\u00f5es de contesta\u00e7\u00e3o do poder hegem\u00f4nico, bem como de retomada do \n\nprotagonismo social na condu\u00e7\u00e3o do planejamento urbano do Recife. Segundo, os debates, \n\nas interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, as reflex\u00f5es desenvolvidas pelo pr\u00f3prio grupo estimularam que \n\nestes pudessem compreender, viver e experienciar a cidade a partir de novas pr\u00e1ticas e \n\nsensibilidades.  \n\nFIGURA 44 \u2013 Cartaz do Primeiro #OcupeEstelita \n\n \nFonte: http://direitosurbanos.wordpress.com/ocupeestelita-0/ocupeestelita/ \n\n                                                             \n96 ANDRADE, \u00c9rico. O projeto Novo Recife: a urbaniza\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia. Blog Direitos Urbanos. Dispon\u00edvel \nem: &lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/2012/12/19/o-projeto-novo-recife-a-urbanizacao-da-provincia/>. \nPublicado em: 19 de dez. de 2012. Acesso em: 19 dez. 2012. \n\n\n\n180 \n\n \n\nSe antes dos Ocupes os debates promovidos no grupo eram extremamente te\u00f3ricos, \n\npragm\u00e1ticos e com um olhar cient\u00edfico de outsider, ao longo das interven\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda cidade concreta tais a\u00e7\u00f5es promoveram um choque cr\u00edtico em alguns de seus \n\nparticipantes, originando uma transforma\u00e7\u00e3o do pensamento atrav\u00e9s das reflex\u00f5es \n\nemp\u00edricas do processo de ocupa\u00e7\u00e3o97. Talvez, a representa\u00e7\u00e3o mais emblem\u00e1tica sobre esse \n\npapel da autoeduca\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 percebida no Direitos Urbanos/Ocupe Estelita, corresponde \n\na forma como, no intervalo de um ano de atua\u00e7\u00e3o, grafaram este evento no mapa da cidade \n\n(FIGURAS 45 e 46).  \n\nFIGURA 45 e 46 \u2013 \u201cMapa-convite\u201d do #OcupeEstelita e #OcupeEstelita+1 \n\n \nFigura 45 \u2013 Mapa-convite #OcupeEstelita. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://direitosurbanos.wordpress.com/ocupeestelita-0/ocupeestelita/>. Acesso em 30 set. 2013. \n\n                                                             \n97 JAMPA, Jo\u00e3o Paulo. O Direitos Urbanos e a pol\u00edtica partid\u00e1ria: para muito al\u00e9m da l\u00f3gica dos partidos, \nmas n\u00e3o sem eles. Dispon\u00edvel em: Blog Direitos Urbanos. Dispon\u00edvel em: &lt;http://direitosurbanos.wordpress. \ncom/2013/04/03/o-direitos-urbanos-e-a-politica-partidaria-para-muito-alem-da-logica-dos-partidos-mas-nao-\nsem-eles/>. Publicado em: 03 de abr. 2013. Acesso em: 09 abr. 2013. \n\n\n\n181 \n\n \n\n \nFigura 46 \u2013 Mapa-convite #OcupeEstelita+1. Material impresso. \n\nNo primeiro Ocupe, a imagem que apresenta o evento no \u201cmapa-convite\u201d da \n\ninterven\u00e7\u00e3o mostra apenas um recorte do Cais Estelita, sem conex\u00f5es fora do terreno de \n\ninterven\u00e7\u00e3o do Novo Recife, objetivando mostrar apenas os espa\u00e7os da festa, a localiza\u00e7\u00e3o \n\nde cada equipamento. J\u00e1 no \u201cmapa-convite\u201d distribu\u00eddo no Ocupe Estelita +1, que ocorreu \n\num ano ap\u00f3s o in\u00edcio da luta contra o empreendimento, o Cais Jos\u00e9 Estelita aparece \n\ninterligado \u00e0 outras \u00e1reas da cidade. O cais j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais visto como um terreno isolado, \n\nmas como um espa\u00e7o interligado a outros espa\u00e7os de interesse p\u00fablico (pra\u00e7as, parques, \n\ncinemas), \u00e1reas de interesse da valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (Ilha do Zeca, Joana Bezerra, Ilha \n\ndo Retiro, Ilha de Deus), bairros populares e favelas (Coque, Coelhos, Bras\u00edlia Teimosa) e \n\ngrandes empreendimentos no centro do Recife (Shopping RioMar, Polo Jur\u00eddico, Torres \n\nG\u00eameas). Assim, al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o de ocupar questionar a legalidade do Novo Recife, essas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m questionam os discursos que afirmam que este empreendimento \n\ncorresponde a apenas \u201cum lote de projeto\u201d sem liga\u00e7\u00f5es e interfer\u00eancias em outras \u00e1reas da \n\ncidade. Amadurecimento do grupo que passa a compreender que o Novo Recife faz parte \n\nde uma din\u00e2mica mais ampla de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como pode ser visto em artigo \n\npublicado recentemente na p\u00e1gina da internet do Direitos Urbanos: \n\n\u00c9 necess\u00e1rio compreender que os Megaeventos, assim como os \nMegaprojetos (ex: Novo Recife, Porto Maravilha, Nova Luz, etc.), n\u00e3o s\u00e3o \nfen\u00f4menos dispersos ou pontuais, mas s\u00e3o \u201cacontecimentos permanentes\u201d \nde reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e se inserem num panorama global. \n\n\n\n182 \n\n \n\nPanorama este que delineia o modelo de cidade e sedimenta reorienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nque intensifica a instaura\u00e7\u00e3o de um regime de exce\u00e7\u00e3o calcado na \nmercantiliza\u00e7\u00e3o das cidades. Tal processo se d\u00e1 pela via de uma governan\u00e7a \nprivada que captura o Estado pelo discurso do desenvolvimento, da \ncompetitividade e da constitui\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio atrativo para grandes \ninvestimentos corporativos do capital imobili\u00e1rio e financeiro98 (grifos no \noriginal). \n\nAssim, uma ocupa\u00e7\u00e3o festiva do espa\u00e7o p\u00fablico, tal como o modelo do Ocupe \n\nEstelita, revela o potencial de cria\u00e7\u00e3o de novos valores ao espa\u00e7o do Cais Jos\u00e9 Estelita, \n\nassim como tais festas promoveram um aprendizado dos atores que participaram destas \n\nocupa\u00e7\u00f5es festivas da cidade. Tal como explicita Gomes (2011, p. 61), al\u00e9m desta \n\n(re)cria\u00e7\u00e3o de valores e de significados veiculados pelas ocupa\u00e7\u00f5es festivas e suas \n\nimagens, algumas festas tamb\u00e9m podem ser compreendidos como rea\u00e7\u00f5es \u00e0 ordem e \n\norganiza\u00e7\u00e3o hegem\u00f4nicas dos espa\u00e7os, visto que sinalizam a possibilidade de outra \n\nviv\u00eancia dos espa\u00e7os p\u00fablicos. O Ocupe Estelita, por exemplo, demonstra a necessidade de \n\nse considerar a exist\u00eancia de outras op\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o do Cais Jos\u00e9 Estelita, afirmando \n\na import\u00e2ncia de valorizar projetos que privilegiem o interesse e o uso p\u00fablico do espa\u00e7o. \n\nS\u00e3o ocupa\u00e7\u00f5es que se caracterizam como uma grande festa ao espa\u00e7o p\u00fablico onde, \n\nal\u00e9m de se divertir, encontrar amigos e apreciar a paisagem da Bacia do Pina, as pessoas \n\ndiscutem e fazem pol\u00edtica, mobilizam pares e articulam estrat\u00e9gias de embate \u00e0 ordem \n\nhegem\u00f4nica vigente. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o que se revelam como t\u00e1ticas de enfrentamento \n\n\u00e0 imposi\u00e7\u00e3o do modelo hegem\u00f4nico de cidade, a partir da reuni\u00e3o de atores interessados \n\nem pensar/agir nesse enfrentamento, mas tamb\u00e9m a partir de uma ressignifica\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o p\u00fablico recifense a partir da ocupa\u00e7\u00e3o destes por diferentes grupos. Tal como \n\nafirma Gomes (2011), as festas desenvolvidas nos espa\u00e7os p\u00fablicos de nossas cidades \n\napresentam rela\u00e7\u00e3o entre as comemora\u00e7\u00f5es e os valores e sentidos dos espa\u00e7os onde se \n\ndesenvolvem, permitindo que estas espacialidades p\u00fablicas possam ser cen\u00e1rios de pr\u00e1ticas \n\nmenos racionais, onde predomina a emo\u00e7\u00e3o. Pr\u00e1ticas emotivas que n\u00e3o eliminam o car\u00e1ter \n\npol\u00edtico e cultural dos Ocupes desenvolvidos pelo Direitos Urbanos que destacamos acima. \n\nComo pontua Gomes (2011, p. 159-160): \n\nNossa ideia \u00e9 que a rela\u00e7\u00e3o entre valores \u2013 que s\u00e3o aparentemente contradit\u00f3rios \n\u2013 pode manifestar-se em certos e em determinados lugares na cidade \ncontempor\u00e2nea. Estes lugares marcam e s\u00e3o marcados por novos valores que \ncriam novos significados que s\u00e3o veiculados atrav\u00e9s das imagens. Assim, \ndeterminados espa\u00e7os p\u00fablicos da cidade s\u00e3o transformados pelas festividades e, \nao mesmo tempo, estas os transformam. Em outras palavras, estes espa\u00e7os \n\n                                                             \n98 RAFAEL, Rud. Desmistificando os impactos e as posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Copa. Blog Direitos Urbanos. \nDispon\u00edvel em: &lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/2014/01/15/desmistificando-os-impactos-e-as-\nposicoes-em-relacao-a-copa/>. Acesso em: 16 jan. 2014. \n\n\n\n183 \n\n \n\np\u00fablicos criam novos valores que mesclam ou integram a a\u00e7\u00e3o cidad\u00e3 \u00e0 festa, \ndelimitam a embriaguez dionis\u00edaca e, simultaneamente, produzem imagens do \nsublime apol\u00edneo, que associam tudo isto a um espa\u00e7o p\u00fablico singular. Estes \nvalores passam ent\u00e3o a significar lugares99. \n\n Quando instalados para a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, esses grupos passaram a atribuir \n\numa nova rela\u00e7\u00e3o entre corpos pouco acostumados a aquele espa\u00e7o e as paisagens em \n\ndisputa. Mostraram-se presentes atrav\u00e9s de diversas atividades: atividades esportivas \n\n(bicicletas, skates, futebol); dan\u00e7a, yoga e atividades de circo no meio da Avenida Jos\u00e9 \n\nEstelita; brincadeiras infantis; m\u00fasica ao vivo; pinturas, grafites e colagens nas paredes dos \n\nantigos armaz\u00e9ns de a\u00e7\u00facar; confec\u00e7\u00e3o de cartazes, faixas e pinturas para camisas; rodas de \n\ndi\u00e1logo; exposi\u00e7\u00e3o de fotografias, maquetes, filmes e outras iconografias; produ\u00e7\u00e3o de um \n\njardim com plantas nativas; al\u00e9m de reuni\u00e3o entre amigos para conversas diversas.  \n\nAs atividades oferecidas a contempla\u00e7\u00e3o e envolvimento dos presentes eram \n\nm\u00faltiplas, indo da simples observa\u00e7\u00e3o dos fatos at\u00e9 o envolvimento direto na organiza\u00e7\u00e3o \n\ndas a\u00e7\u00f5es. Entretanto a mensagem era uma \u00fanica: A cidade \u00e9 nossa. Ocupe-a! Ocupe-a se \n\ndivertindo, contemplando a paisagem, mas exigindo a garantia de que o interesse e o bem-\n\nestar p\u00fablicos sejam garantidos na escolha de projetos de transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os do \n\ncentro da cidade do Recife. S\u00e3o assim pr\u00e1ticas de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o que n\u00e3o eliminam o \n\ncar\u00e1ter pol\u00edtico e cultural de apropria\u00e7\u00e3o espacial (GOMES, 2011). \n\nAlguns cr\u00edticos dessas ocupa\u00e7\u00f5es festivas do espa\u00e7o p\u00fablico \u2013 em S\u00e3o Paulo, por \n\nexemplo, ocorreu uma ocupa\u00e7\u00e3o parecida ao Ocupe Estelita, o nomeado \u201cFestival Baixo-\n\nCentro\u201d e que fazia oposi\u00e7\u00e3o ao projeto de \u2018revitaliza\u00e7\u00e3o\u2019 de parte do centro hist\u00f3rico da \n\ncapital paulista \u2013 afirmam que essas a\u00e7\u00f5es se caracterizam como uma ocupa\u00e7\u00e3o sem \n\nprop\u00f3sitos, uma festa pela festa compreendida mais como uma visita de curiosidade dessa \n\ngente diferenciada aos espa\u00e7os celebrados100.  \n\nPensamos que, al\u00e9m de uma festa pela festa, o Ocupe Estelita se caracteriza \n\nenquanto um \u201ccomportamento social vivido\u201d (GOMES, 2011, p. 162) que apresenta um \n\npotencial de revelar outras op\u00e7\u00f5es de planejamento urbano que rompem com as ideias de \n\n                                                             \n99 Livre tradu\u00e7\u00e3o de: \u201cNuestra idea es que la relaci\u00f3n entre valores \u2013 que son aparentemente contradictorios \n\u2013 puede manifestarse en ciertos y en determinados lugares en la ciudad contempor\u00e1nea. Estos lugares \nmarcan y son marcados por nuevos valores que crean nuevos significados que son vehiculizados a trav\u00e9s de \nim\u00e1genes. As\u00ed, determinados espacios p\u00fablicos de la ciudad son transformados por las festividades y, al \nmismo tiempo, estas los transforman. En otras palabras, estos espacios p\u00fablicos crean nuevos valores que \nmezclan o integran la acci\u00f3n ciudadana a la fiesta, delimitan la embriaguez dionis\u00edaca y, simult\u00e1neamente, \nproducen im\u00e1genes de lo sublime apol\u00edneo, que asocian todo esto a un espacio p\u00fablico singular. Estos \nvalores pasan, entonces, a significar lugares\u201d. \n100 CARNEIRO, Silvio. BaixoCentro: uma festa e nada mais. Zagaia, 26 mar. 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://zagaiaemrevista.com.br/baixocentro-uma-festa-e-nada-mais/>. Acesso em: 09 abr. 2013 \n\n\n\n184 \n\n \n\nfuncionalidade e rentabilidade, outorgando novas qualidades, formas, maneiras e \n\nelementos de ver, conviver e transformar os espa\u00e7os em disputa, adotando o interesse \n\np\u00fablico como base de interven\u00e7\u00e3o. Tal como sugere Gomes (2011, p. 162), festas no \n\nespa\u00e7o p\u00fablico, tal como o Ocupe Estelita, revelam duas quest\u00f5es centrais em suas \n\ndin\u00e2micas: i) uma \u201cemo\u00e7\u00e3o compartilhada\u201d que pode se transformar em identidade \n\ncoletiva; ii) s\u00e3o festividades onde os participantes s\u00e3o sujeito e objeto do espet\u00e1culo. \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o sempre esteve baseada segundo o objetivo de tornar p\u00fablico que o \n\nNovo Recife foi proposto e colocado para vota\u00e7\u00e3o no Conselho de Desenvolvimento \n\nUrbano do Recife com diversas irregularidades e sem uma discuss\u00e3o efetiva com a \n\nsociedade. Provando que o interesse dessas a\u00e7\u00f5es era mais pol\u00edtica que festiva, o Direitos \n\nUrbanos organizou, durante as tr\u00eas tentativas de aprova\u00e7\u00e3o do Projeto Novo Recife no \n\nCDU, no \u00faltimo m\u00eas de mandato do prefeito Jo\u00e3o da Costa, o Ocupe Prefeitura, realizados \n\nnos dias 30/11/2012, 21/12/2012 e 28/12/2012. \n\nFIGURAS 47 a 51 \u2013 Ocupe Estelita, 15 de abril de 2012 \n\n \nFigura 47 - Ocupe Estelita, 15/04/2012. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2012. \n\n\n\n185 \n\n \n\n  \nFigura 48 - Ocupe Estelita, 15/04/2012. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2012. \n\n \nFigura 49 - Ocupe Estelita, 15/04/2012. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2012. \n\n\n\n186 \n\n \n\n \nFigura 50 - Ocupe Estelita, 15/04/2012. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2012. \n\n \nFigura 51 - Ocupe Estelita, 15/04/2012. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2012. \n\n \n \n \n\n\n\n187 \n\n \n\nFIGURAS 52, 53, 54 \u2013 Ocupe Estelita +1, 28 de abril de 2013 \n\n \n Figura 52 - Ocupe Estelita +1, 28/04/2013. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2013. \n\n \n Figura 53 - Ocupe Estelita +1, 28/04/2013. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2013. \n\n\n\n188 \n\n \n\n \n Figura 54 - Ocupe Estelita +1, 28/04/2013. FONTE: BARBOSA, David Tavares. Abril de 2013. \n\n O Ocupe Prefeitura ocorreu nos dias que o empreendimento foi colocado para \n\ndebate e vota\u00e7\u00e3o no CDU sem cumprir importantes requisitos formais101. Junto ao abaixo-\n\nassinado, o movimento de ocupa\u00e7\u00e3o pedia o cumprimento das seguintes quest\u00f5es: i) \n\nreconhecimento do CDU da ileg\u00edtima composi\u00e7\u00e3o n\u00e3o parit\u00e1ria do conselho, bem como as \n\nfalhas no processo; ii) suspens\u00e3o das atividades at\u00e9 a regulariza\u00e7\u00e3o do CDU e condu\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso para inst\u00e2ncias anteriores; iii) rein\u00edcio da an\u00e1lise do projeto com ampla discuss\u00e3o \n\ncom a sociedade. Quando o movimento chegou a Prefeitura, entretanto, encontraram uma \n\nreuni\u00e3o que ocorria a portas fechadas, sendo recepcionados por guardas da Brigada \n\nAmbiental ficando presos nas escadas do 12\u00ba andar da Prefeitura.  \n\n Contr\u00e1rio a todas as mobiliza\u00e7\u00f5es desenvolvidas por esses grupos, a Prefeitura do \n\nRecife, a partir do Conselho de Desenvolvimento Urbano, aprovou no dia 28 de dezembro \n\nde 2012, o Projeto Novo Recife \u2013 clara manobra ao apagar das luzes de um ano marcado \n\npor crescente contesta\u00e7\u00e3o. Para alguns movimentos da sociedade civil, essa aprova\u00e7\u00e3o foi \n\nirregular e at\u00e9 o come\u00e7o de 2014 o empreendimento n\u00e3o come\u00e7ou sua constru\u00e7\u00e3o, visto \n\n                                                             \n101 Segundo o abaixo-assinado divulgado no per\u00edodo que solicitava a suspens\u00e3o da reuni\u00e3o do dia 30 de \nnovembro, as irregularidades e aus\u00eancias do projeto colocado para vota\u00e7\u00e3o eram as seguintes: i) anu\u00eancia da \nFIDEM para parcelamento do solo; ii) pareceres favor\u00e1veis da FUNDARPE e do IPHAN sobre impactos no \npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico; iii) defini\u00e7\u00f5es da ANTT e DNIT sobre possibilidade de constru\u00e7\u00e3o junto \u00e0 linha f\u00e9rrea; \niv) A Prefeitura n\u00e3o exigiu Estudos de Impacto Ambiental (EIA/RIMA) e de Vizinhan\u00e7a (EIV); v) Prefeitura \ntamb\u00e9m n\u00e3o garantiu ampla publicidade e participa\u00e7\u00e3o popular, exig\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o federal e municipal \npara empreendimentos desse porte; vi) Das quatro cadeiras destinadas a associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no CDU, \ntr\u00eas estavam vagas (poder p\u00fablico e entidades associadas \u00e0s construtoras com maior representa\u00e7\u00e3o no \nconselho, violando a paridade estabelecida no Plano Diretor). Para ter acesso ao abaixo-assinado: http:// \nwww.peticaopublica.com.br/pview.aspx?pi=NR \n\n\n\n189 \n\n \n\nque algumas liminares judiciais deferidas por representantes da sociedade civil \n\nconseguiram congelar o empreendimento.  \n\nFIGURAS 55 e 56 \u2013 Ocupe Prefeitura, 30 de novembro de 2012 \n\n \n FONTE: BARBOSA, David Tavares. Novembro de 2012. \n\n \n FONTE: BARBOSA, David Tavares. Novembro de 2012. \n\nTais ocupa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o p\u00fablico foram t\u00e3o importantes ao amadurecimento do \n\nDireitos Urbanos que, em 2013, se realizaram \u201cRodas de di\u00e1logo\u201d em parques e pra\u00e7as \n\np\u00fablicas do Recife, que corresponde a reuni\u00f5es de debate marcadas para acontecer em \n\nv\u00e1rios parques p\u00fablicos da cidade, a partir da tentativa de cria\u00e7\u00e3o de uma esfera de debate \n\nnos espa\u00e7os p\u00fablicos da cidade. Nesses debates, vislumbra-se um debate sobre a urbe, seus \n\nproblemas e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es.  \n\n\n\n190 \n\n \n\nAs rodas de di\u00e1logo correspondem a mais uma das ferramentas adotadas para tentar \n\nfortalecer as trocas de ideias sobre formas de melhorar atua\u00e7\u00f5es, potencializar a\u00e7\u00f5es, \n\nampliar resultados, agregar pessoas e qualificar os debates. Recebendo o nome de \u201c\u00c1gora \n\nAgora\u201d, os debates foram propostos para acontecer em encontros mensais tendo a primeira \n\nroda de di\u00e1logo acontecido no m\u00eas de outubro, no Parque 13 de maio. Nestas reuni\u00f5es, \n\ndentre outras quest\u00f5es, ficou evidente o fortalecimento nos debates da necessidade exposta \n\nde se pensar a cidade como uma totalidade, de pensar e buscar solu\u00e7\u00f5es \u00e0 espacialidade \n\np\u00fablica do Recife a partir de reflex\u00f5es constantes, integradas e cr\u00edticas e pela jun\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos acad\u00eamicos com as realidades e viv\u00eancias cotidianas. \n\nAssim, apesar da indecis\u00e3o sobre o futuro do Cais Jos\u00e9 Estelita e do Projeto Novo \n\nRecife, acreditamos que as resist\u00eancias desenvolvidas pelos grupos contra-hegem\u00f4nicos \n\ndevem ser analisadas segundo um olhar otimista, pois mesmo que tais a\u00e7\u00f5es n\u00e3o consigam \n\nbarrar os atuais projetos, as representa\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es elencadas acenderam uma luz de alerta \n\nsobre o futuro da cidade e sobre como ela est\u00e1 sendo pensada desde agora. Al\u00e9m do mais, a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o destes grupos provocou a entrada de outros sujeitos sociais no debate sobre o \n\nplanejamento urbano da cidade, que elencam outros \u201cmundos\u201d e justifica\u00e7\u00f5es. Religou a \n\n(pelo menos parcialmente) solidariedade de classes e chamou aten\u00e7\u00e3o para as popula\u00e7\u00f5es \n\nlocais, lembrando ainda que as novas territorialidades propostas para transformar as \n\npaisagens da Bacia do Pina revelam formas de ocupa\u00e7\u00e3o ileg\u00edtimas. Fortalecem assim uma \n\neconomia e pol\u00edtica urbanas a partir da produ\u00e7\u00e3o e confronto de imagens que tentam criar \n\nsensa\u00e7\u00f5es a partir de determinados olhares que refletem pr\u00e1ticas sociais hist\u00f3ricas e \n\ncontextuais. \n\nA op\u00e7\u00e3o de ocupar o Cais Jos\u00e9 Estelita, as Rodas de Di\u00e1logo e as demais formas de \n\nocupa\u00e7\u00f5es e atividades nos espa\u00e7os p\u00fablicos se apresentam como a\u00e7\u00f5es desenvolvidas por \n\natores contra-hegem\u00f4nicos que criam novas imagens da/na cidade a partir da \n\n\u201cradicaliza\u00e7\u00e3o\u201d da a\u00e7\u00e3o. Essas ocupa\u00e7\u00f5es possibilitam que a luta contra o Novo Recife \n\ndeixe de ser uma disputa ideol\u00f3gica, porque os problemas e as mobiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o mostrados \n\nde forma real no espa\u00e7o e segundo uma problematiza\u00e7\u00e3o dos problemas que vai al\u00e9m da \n\nescala local. Aproximam a contesta\u00e7\u00e3o da transforma\u00e7\u00e3o da paisagem local com as a\u00e7\u00f5es \n\nradicais de fora do lugar: enquanto os discursos hegem\u00f4nicos vinculam-se aos discursos \n\nexteriores atrav\u00e9s dos projetos estrat\u00e9gicos, os discursos contra-hegem\u00f4nicos buscam se \n\naproximar dos movimentos \u201cOccupy\u201d e de indignados expandidos no mundo ocidental e \n\noriental. \n\n\n\n191 \n\n \n\nAs visualidades e discursos produzidos por esses grupos se apresentam como \n\nimportantes produtos sociais que criticam as escolhas e os projetos que se escondem nesses \n\nNovos Recifes, da mesma forma que prop\u00f5em outros usos do espa\u00e7o e tornam p\u00fablicas \n\nquest\u00f5es que s\u00e3o silenciadas pelos discursos hegem\u00f4nicos. Tal como afirmou Kleber \n\nMendon\u00e7a Filho, alguns temas sens\u00edveis da din\u00e2mica urbana recifense n\u00e3o chegam aos \n\nmeios de comunica\u00e7\u00e3o tradicionais porque h\u00e1 um esconde-esconde que oculta os debates \n\ncom teor mais cr\u00edtico para n\u00e3o prejudicar os anseios dominantes102.  \n\nSurge aqui a import\u00e2ncia das visualidades contra-hegem\u00f4nicas que elencamos. \n\nEstas imagens popularizam o debate que \u00e9 abafado pelos meios tradicionais de acesso \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o, possibilitando que atores sem rela\u00e7\u00f5es de proximidade aparente consigam, a \n\npartir de um v\u00eddeo na internet, de um filme na sala de cinema, de folders produzidos para \n\ndistribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica, se juntar em torno da possibilidade de discutir, se manifestar e \n\nrepensar a cidade.  \n\nDurante os Ocupes Estelita desenvolvidos, uma produ\u00e7\u00e3o visual desses grupos nos \n\natraiu pela sua efici\u00eancia na hora de comunicar as resist\u00eancias e estimular a reflex\u00e3o das \n\npessoas sobre o Recife: os grafites, picha\u00e7\u00f5es e colagens feitas nas paredes dos armaz\u00e9ns \n\ndo Cais Jos\u00e9 Estelita. Alguns trabalhos apenas contemplativos. Outros com uma mensagem \n\npol\u00edtica direta. Mas ambos, independente dos m\u00e9todos que escolhiam para passar suas \n\nmensagens, contribu\u00edram para tornar p\u00fablica as insatisfa\u00e7\u00f5es. \n\nGrafites e picha\u00e7\u00f5es t\u00eam sido amplamente estudadas pela geografia, onde alguns \n\ninterpretam-nos enquanto express\u00e3o cultural que demarca territ\u00f3rios de resist\u00eancia a partir \n\nde \u201cgrafias da contra-racionalidade\u201d (MONDARDO, GOETTERT, 2010). Segundo \n\nMondardo e Goettert (2010), a produ\u00e7\u00e3o de grafites e picha\u00e7\u00f5es possibilita a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmarcas e express\u00f5es que afirmam presen\u00e7as, resist\u00eancias, sobreviv\u00eancia simb\u00f3lica e \n\npol\u00edtica de grupos atrav\u00e9s de discursos grafados. S\u00e3o grafias que expressam ideias, modos \n\nde ser e de pensar de seus produtores (express\u00e3o pol\u00edtica) e que re-apresentam o invis\u00edvel \n\nao vis\u00edvel. \n\n \n\n \n\n                                                             \n102 Afirma\u00e7\u00e3o realizada no debate ocorrido no Cinema S\u00e3o Luiz, durante a IV Janela Internacional de Cinema \ndo Recife, realizada entre 04 e 13 de novembro de 2011, na sess\u00e3o \u201cO Cinema e o Espa\u00e7o Urbano do \nRecife\u201d. \n\n\n\n192 \n\n \n\nFIGURAS 57, 58 e 59 \u2013 Po\u00e9tica e pol\u00edtica nos muros do Cais Jos\u00e9 Estelita \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Ocupe Estelita, abril de 2013. \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Ocupe Estelita, abril de 2012. \n\n \nFONTE: BARBOSA, David Tavares. Ocupe Estelita, abril de 2013. \n\n\n\n193 \n\n \n\nPensamos assim, que as grafias deixadas nos Ocupes se utilizam de uma \u201cret\u00f3rica-\n\npo\u00e9tica\u201d ou \u201cret\u00f3rica-pol\u00edtica\u201d103 no processo de marcar esses espa\u00e7os ocupados com a sua \n\nvis\u00e3o e sua experi\u00eancia retirada do cotidiano das cidades, afrontando ordens hegem\u00f4nicas e \n\nchamando aten\u00e7\u00e3o aos outros cidad\u00e3os da cidade a partir da transgress\u00e3o104. \n\nUm dos grafites produzidos no Ocupe Estelita de 28 de abril de 2013 dizia \u201cOcupar \n\n\u00e9 permanecer num instante...\u201d. Se a perman\u00eancia foi ef\u00eamera, o resultado obtido, talvez, \n\npode ter sido mais amplo: a pr\u00e1tica de ocupar o espa\u00e7o p\u00fablico e, a partir da\u00ed, criar novas \n\nvisualidades aos espa\u00e7os, possibilitou circular a informa\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma vis\u00e3o \n\ncr\u00edtica ao discurso hegem\u00f4nico de constru\u00e7\u00e3o novos Recifes segundo a ret\u00f3rica vazia do \n\nprogresso. Uma pr\u00e1tica que busca, a partir da a\u00e7\u00e3o, alcan\u00e7ar o consenso de que todo \n\nplanejamento urbano que queira ser integrativo deve operar a partir do debate entre os \n\nconjuntos de atores que comp\u00f5em a cidade em sua multiplicidade. \n\nA mensagem passada por tais ocupa\u00e7\u00f5es foi mais profunda que a \u201cperman\u00eancia \n\nnum instante\u201d, visto que demonstrou a possibilidade de facilitar outras (geo)grafias ao Cais \n\nJos\u00e9 Estelita, de padr\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o diferentes \u00e0s paisagens e espa\u00e7os p\u00fablicos do Recife. \n\nTal como os grafites fixados nas paredes, uma mensagem educativa parece ter ficado \n\ngravada em algumas mentes da cidade: outro Recife \u00e9 poss\u00edvel. \n\n3.2.3. Da crise \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o: Outros novos Recifes s\u00e3o poss\u00edveis \n\nNeste ponto do debate acreditamos ser evidente que o Novo Recife, apesar dos \n\naspectos negativos que seu modelo de interven\u00e7\u00e3o apresenta, corresponde a um evento de \n\nextrema import\u00e2ncia ao fortalecimento da postura reativa de alguns grupos na cidade. O \n\ndesejo anunciado pelo Cons\u00f3rcio Novo Recife de constru\u00e7\u00e3o desse empreendimento \n\npossibilitou que grupos, aparentemente desconexos, tenham se permitido incrementar \n\nrodas de di\u00e1logo, exercitar o poder da d\u00favida, sonhar e dispor energias para construir a\u00e7\u00f5es \n\npara transformar a realidade contempor\u00e2nea da cidade. Tal como afirmou Norma Lacerda \n\nno debate sobre o Novo Recife desenvolvido pelo Cineclube LECgeo, em 17 de maio de \n\n2012: \n\n                                                             \n103 Termos considerados a partir da exposi\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Lira na mesa redonda \u201cCultura, identidades e \nconserva\u00e7\u00e3o: espa\u00e7o p\u00fablico, sociabilidades e patrim\u00f4nio cultural\u201d. In: XV ENANPUR, Recife, 20 a 24 de \nmaio de 2013. \n104 Agradecemos as valiosas observa\u00e7\u00f5es expostas pelos grafiteiros/pichadores Boony, Luther e Azul de \nBarros sobre esta express\u00e3o cultural quando da participa\u00e7\u00e3o destes no debate promovido pelo Cineclube \nLECgeo do filme \u201cPixo\u201d (Jo\u00e3o Wainer e Roberto T. Oliveira, 2010, 61\u2019), no CFCH-UFPE, em 10 setembro \nde 2013. \n\n\n\n194 \n\n \n\nEnt\u00e3o, eu acho que, a minha, o meu contentamento nesse momento, eu vejo uma \nluz no fundo do po\u00e7o. E essa luz n\u00e3o t\u00e1 me vindo atrav\u00e9s de partidos pol\u00edticos e \nde pol\u00edticos. Ela est\u00e1 vindo atrav\u00e9s de um movimento. Ali\u00e1s, eu n\u00e3o conhe\u00e7o \nainda nenhum pol\u00edtico que abertamente, abertamente, tenha abra\u00e7ado esse \nmovimento. O movimento ele surgiu e eu acredito que ele surgiu porque estamos \nem crise. A nossa cidade est\u00e1 vivenciando uma imensa crise. Crise de destrui\u00e7\u00e3o \nda identidade, de homogeneiza\u00e7\u00e3o dos nossos espa\u00e7os e, exatamente porque \u00e9 \numa crise, tem um lado positivo, porque \u00e9 com crises que a gente come\u00e7a a \nvislumbrar uma luz no fundo do po\u00e7o. \n\nAssim, interpretamos o Novo Recife como um \u201cmal necess\u00e1rio\u201d ao Recife que \n\nrefor\u00e7ou a necessidade da sociedade civil se reaproximar do processo de planejamento \n\nurbano, bem como assumir uma atitude proativa de ocupar os espa\u00e7os p\u00fablicos, valorizar \n\nas paisagens da cidade e se contrapor aos discursos hegem\u00f4nicos, utilizando do debate do \n\nNovo Recife n\u00e3o para discutir projetos, mas para pensar a cidade e o direito \u00e0 cidade. \n\nPossibilitou a cria\u00e7\u00e3o de \u201cpontes imagin\u00e1rias\u201d entre grupos com interesses pr\u00f3ximos, \n\nfortalecendo discursos contestat\u00f3rios e tornando o confronto contra a hegemonia mais \n\ncoeso. Ret\u00f3rica das pontes simbolizada em folder do Direitos Urbanos, produzido para ser \n\ndistribu\u00eddo a popula\u00e7\u00e3o, com explica\u00e7\u00f5es sobre o motivo da oposi\u00e7\u00e3o do grupo ao \n\nempreendimento Novo Recife e com convoca\u00e7\u00e3o para ocupar a prefeitura durante a \n\nreuni\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o do empreendimento no Conselho de Desenvolvimento Urbano.  \n\nComo destacado em outras pesquisas, as pontes, os rios e os mangues do Recife \n\napresentam-se enquanto geoss\u00edmbolos carregados de um poder meton\u00edmico que consegue \n\nser capaz de separar e/ou unir as classes sociais distintas da cidade. Como paisagens de \n\nimport\u00e2ncia hist\u00f3rica e cultural para a cidade, os corpos l\u00edquidos e seus ambientes naturais \n\ne constru\u00eddos (mangues, pontes, cais) apresentam, acima de tudo, um poder metaf\u00f3rico de \n\n\u201cre-ligar\u201d os peda\u00e7os da cidade cindida (BARBOSA, 2011a; MACIEL, 2012; MACIEL e \n\nBARBOSA 2013). Esta representa\u00e7\u00e3o se aproxima bastante da logomarca da Prefeitura do \n\nRecife (2005/2008) que simbolizava uma ponte transformada em corrente de indiv\u00edduos \n\ncom as m\u00e3os dadas, destacando assim, o potencial destas constru\u00e7\u00f5es em aproximar as \n\ndiferentes classes de cidad\u00e3os da cidade. \n\nEsta imagem meton\u00edmica representada pelas pontes evoca de forma bastante \n\ncontundente aquela necessidade de negocia\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento local de uma \n\nconsci\u00eancia c\u00edvica exposta por Bitoun (1993) num centro hist\u00f3rico como o recifense, onde \n\nas m\u00faltiplas e contradit\u00f3rias identidades e classes sociais presentes coexistem, sendo que \n\nmuitas vezes, de forma nada pac\u00edfica. Novamente queremos aqui dizer que a representa\u00e7\u00e3o \n\ndas pontes adotada por esse grupo representa, mesmo que de forma inconsciente, uma \n\n\n\n195 \n\n \n\nresist\u00eancia ao urbanismo reformista sinalizado por torres, apropria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e \n\npaisagens p\u00fablicas, s\u00f3 poss\u00edvel a partir da aproxima\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o coletivas de \n\nestrat\u00e9gias de amplifica\u00e7\u00e3o das lutas, das vozes e das redes de indigna\u00e7\u00e3o e esperan\u00e7a, tal \n\ncomo o termo exposto por Castells (2013). \n\nFIGURA 60 \u2013 Folder Ocupe Prefeitura (21/12/2012)105 \n\n \n FONTE: Material impresso. \n\nRedes de indigna\u00e7\u00e3o, por exemplo, que j\u00e1 se encontrava presente na constru\u00e7\u00e3o do \n\nfilme [projetotorresgemeas], onde a partir do debate sobre as torres localizadas no centro \n\nhist\u00f3rico do Recife, o filme prop\u00f4s o olhar de diversos realizadores sobre diversas \n\ntem\u00e1ticas relacionadas com os arranha-c\u00e9us de S\u00e3o Jos\u00e9. Longe de ter uma mensagem \n\n\u00fanica a passar, o filme parece expor inquieta\u00e7\u00f5es e sentimentos deste coletivo diante da \n\nrealidade contempor\u00e2nea da cidade do Recife, inquieta\u00e7\u00f5es estas nutridas a partir de suas \n\nviv\u00eancias cotidianas da cidade. Tal como exp\u00f4s o cineasta pernambucano Kleber \n\nMendon\u00e7a Filho, o cinema corresponde a um instrumento de exposi\u00e7\u00e3o de sentimentos e \n\nposicionamentos pol\u00edticos. Em suas palavras: \n\n                                                             \n105 Para melhor observar esta imagem, ver a reprodu\u00e7\u00e3o deste Folder adicionado nos Anexos. \n\n\n\n196 \n\n \n\n[...] eu acho que o cinema \u00e9 um instrumento poderos\u00edssimo de passar ideias, de \ntransmitir um sentimento, principalmente quando voc\u00ea faz parte de uma \ncomunidade como Recife, [...] porque a cidade parece muito presa dentro de uma \nrede de pequenos poderes, de grandes poderes, e toda nossa carga hist\u00f3rica, \ncultural, gen\u00e9tica do engenho e do patr\u00e3o, ent\u00e3o Recife tem, e Pernambuco tem \nmuito isso. Ent\u00e3o alguns temas n\u00e3o vem \u00e0 tona, n\u00e3o saem no jornal. N\u00e3o sai no \njornal porque o maior anunciante s\u00e3o as construtoras. Ent\u00e3o \u00e9 \u201cisso aqui n\u00e3o! \nAquilo ali n\u00e3o! Isso aqui n\u00e3o\u201d. E o cinema, quando voc\u00ea transforma isso num \nfilme, e voc\u00ea faz esse filme forte, voc\u00ea traz uma mensagem, e de repente voc\u00ea \noficializa aquela ideia, aquele pensamento pol\u00edtico106.  \n\nO [projetotorresgemeas] se apresenta como um desses filmes produzidos que mais \n\nexp\u00f5e essas inquieta\u00e7\u00f5es. Algumas dessas inquieta\u00e7\u00f5es que o filme exp\u00f5e, pensamos ser \n\ncentrais as seguintes: i) rela\u00e7\u00e3o entre verticaliza\u00e7\u00e3o excessiva e expans\u00e3o dos problemas de \n\ntr\u00e2nsito e mobilidade da cidade; ii) a rela\u00e7\u00e3o, ou mais especificamente, a falta de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o destas torres com o espa\u00e7o p\u00fablico, a partir de uma op\u00e7\u00e3o construtiva que \n\nprioriza o fechamento das constru\u00e7\u00f5es e uma autosegrega\u00e7\u00e3o dos seus moradores; iii) uma \n\nreflex\u00e3o sobre o papel central da Justi\u00e7a na autoriza\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o das torres. A justi\u00e7a \n\n\u00e9 apresentada no filme segundo a figura de uma mulher, vendada e vestida de branco, que \n\napresenta uma balan\u00e7a com dois pratos que carregam, no lugar dos dois pesos da justi\u00e7a, as \n\nduas torres como pr\u00f3prio peso de medida; iv) a desigualdade social presente na cidade, \n\npercept\u00edvel, principalmente, segundo a desigual oportunidade de acesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o e os \n\npadr\u00f5es construtivos do centro do Recife. \n\nNeste sentido, interpretamos o filme como a exposi\u00e7\u00e3o de um conjunto de imagens \n\ninterligadas segundo a reflex\u00e3o de um problema urban\u00edstico da cidade, nutrido a partir das \n\nexperi\u00eancias cotidianas nestes espa\u00e7os, sendo assim, imagens da cidade articuladas com os \n\nreferentes ideol\u00f3gicos deste grupo. Imagens e ideologias que procuram estabelecer um \n\ncontinuum, um di\u00e1logo e um pensamento cr\u00edtico entre produtores e receptores deste \n\nproduto audiovisual. Tal como afirma Vincent Berdoulay, as imagens s\u00e3o sempre uma \n\napresenta\u00e7\u00e3o do mundo, segundo a escolha pessoal daquele que a produz, a partir de um \n\nconhecimento e de uma a\u00e7\u00e3o sobre a realidade apresentada107. \n\nQuanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o exposta sobre as Torres G\u00eameas, o filme prop\u00f5e uma reflex\u00e3o \n\nque busca demonstrar que a constru\u00e7\u00e3o dessas torres encontra-se vinculada \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de \n\num novo modelo de cidade, a partir de velhas rela\u00e7\u00f5es de poder fortalecidas. Para isto, o \n                                                             \n106 Kleber Mendon\u00e7a Filho durante o debate realizado no Cinema S\u00e3o Luiz durante a IV Janela Internacional \nde Cinema do Recife, realizada entre 04 e 13 de novembro de 2011. O debate foi posterior a sess\u00e3o \u201cO \nCinema e o Espa\u00e7o Urbano do Recife\u201d, onde esteve em exibi\u00e7\u00e3o os filmes Menino Aranha, Pra\u00e7a Walt \nDisney; Quarteto Simb\u00f3lico; Eiffel; recife md e [projetotorresgemeas].  \n107 Confer\u00eancia de Abertura do II Semin\u00e1rio Nacional do LECgeo, realizada na cidade do Recife no dia 27 de \nsetembro de 2010, segundo o t\u00edtulo \u201cImagens e Perspectivas da Geografia Cultural\u201d. \n\n\n\n197 \n\n \n\ncoletivo prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre para qual papel serve esta cidade excessivamente \n\nverticalizada, reconhecendo que por tr\u00e1s deste modelo de cidade existem grupos \n\nhegem\u00f4nicos que est\u00e3o transformando a cidade numa grande feira de neg\u00f3cios, um grande \n\nmercado imobili\u00e1rio, minando assim, cada vez mais a possibilidade da cidade refor\u00e7ar seu \n\ncar\u00e1ter de lugar de encontro, confronto das diferen\u00e7as e constru\u00e7\u00e3o coletiva. \n\nNeste sentido, o filme se inicia demonstrando exatamente esta cr\u00edtica mais direta a \n\neste projeto de transforma\u00e7\u00e3o da cidade segundo fortalecimento do mercado imobili\u00e1rio. \n\nNa cena inicial, uma voz feminina se apresenta como corretora imobili\u00e1ria preocupada em \n\nganhar dinheiro no curto prazo e que reflete um pouco sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder a partir \n\ndas Torres G\u00eameas. A mesma voz que discursa volta perto do fim do filme e conclui seu \n\npensamento sobre essa quest\u00e3o. Eis a fala presente no filme: \n\nEu resolvi ganhar dinheiro no curto prazo n\u00e9?! Deixei de lado o movimento \nsocial. Ideologia parece mais uma marca saudosista do que qualquer outra coisa \nnessa cidade. Hoje eu sou corretora imobili\u00e1ria. De repente, depois de tanto \ntempo, me liga um amigo de longa data e me deparo com esse convite pra \ndiscutir rela\u00e7\u00e3o de poder na cidade sobre o foco das torres g\u00eameas. [...] E o que \ndizer delas [as Torres G\u00eameas]? Ah, s\u00e3o retrato de um espa\u00e7o novo, um Recife \nde empreendimentos, n\u00e9, que se abre pra confortar o bolso de alguns, como eu, e \npra concentrar ainda mais poder nessa meia d\u00fazia de magnata n\u00e9, que definem \ncomo ser\u00e1 a vida da cidade. Uma sociedade civil desorganizada, despolitizada \nn\u00e3o reivindica nada. Aceita todo preju\u00edzo coletivo em troca de qualquer ilus\u00e3o de \nfavorecimento pessoal. Que importa n\u00e9 se vamos construir um skyline de \narranha-c\u00e9us apenas pros eleitos no meio de um bairro hist\u00f3rico cheio de \nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos? As vezes penso que nada mudou. As casas grandes, \nsobrados, continuam por essa cidade, esmagando escravos, comprimindo \nsenzalas e mocambos. \n\nA fala desta senhora, acompanhada de uma c\u00e2mera que vaga de forma desordenada \n\npelos espa\u00e7os verticais e hist\u00f3ricos da cidade, como que em desequil\u00edbrio apresenta, para \n\nn\u00f3s, uma reflex\u00e3o importante: a interliga\u00e7\u00e3o entre as torres g\u00eameas e um processo mais \n\namplo de transforma\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o, bem como uma liga\u00e7\u00e3o entre a visualidade dos \n\nespa\u00e7os, representada pelas torres, com quest\u00f5es sociais e pol\u00edticas da cidade. \n\nEntretanto, uma das passagens mais comentadas do filme corresponde ao seu final, \n\nonde por cerca de dois minutos uma cena mostra dois homens nus, que se masturbam ao \n\nsom de uma sequ\u00eancia de sinais sonoros que se intensifica, finalizando apenas quando os \n\ndois personagens, com os seus p\u00eanis eretos e em close-up, transformam seus \u00f3rg\u00e3os \n\nsexuais numa analogia das torres g\u00eameas do bairro de S\u00e3o Jos\u00e9. A cena se aproxima \n\nbastante da interven\u00e7\u00e3o realizada pelo artista pl\u00e1stico Jeims Duarte, no Spa das Artes de \n\n2011, onde as torres g\u00eameas do Recife eram substitu\u00eddas numa gravura por dois pr\u00e9dios no \n\n\n\n198 \n\n \n\nformato de p\u00eanis eretos (ver Imagens abaixo). Tamb\u00e9m Kl\u00e9ber Mendonca Filho, em Recife \n\nFrio (2009), utilizou-se dessa mesma met\u00e1fora f\u00e1lica para criticar os rumos da cidade. \n\nDuas quest\u00f5es devem ser consideradas a partir dessa cena. Primeiro, o filme j\u00e1 na \n\nsua sinopse esclarece que a tem\u00e1tica vincula-se ao debate sobre as rela\u00e7\u00f5es de poder na \n\ncidade. Como algumas teorias da Psicologia afirmam, existe uma rela\u00e7\u00e3o entre o p\u00eanis, \n\nverticaliza\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es de poder numa sociedade patriarcal, sendo a cena, talvez, uma \n\nop\u00e7\u00e3o art\u00edstica que refor\u00e7a o desejo de vincular a verticalidade das torres, quer dizer, sua \n\nmorfologia, com as rela\u00e7\u00f5es de poder hegem\u00f4nicas da cidade. Outra quest\u00e3o \u00e9 que a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o se apresenta como uma refer\u00eancia ao inc\u00f4modo sentido por alguns cidad\u00e3os \n\ncom a viol\u00eancia que a constru\u00e7\u00e3o das torres naquele importante espa\u00e7o do bairro hist\u00f3rico \n\nde S\u00e3o Jos\u00e9 significou. As torres, pela sua posi\u00e7\u00e3o, s\u00edtio e caracter\u00edsticas arquitet\u00f4nicas, \n\ns\u00e3o brutal buildings (pr\u00e9dios brutais) que remetem a um poder masculino. Como comentou \n\nAna Lira, uma das realizadoras do filme: \n\nEu acho que a cena final do filme ela \u00e9 um inc\u00f4modo da gente, ela \u00e9 a \nrepresenta\u00e7\u00e3o, na verdade, de um inc\u00f4modo de certas vozes que est\u00e3o se \nexpressando no Recife, principalmente como essa do cara da Moura Dubeux \nquando ele chega e diz que \u2018Bras\u00edlia Teimosa s\u00f3 vai ser um espa\u00e7o de serventia \u00e0 \ncidade, a partir do momento que aja uma interven\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico que tire \nas pessoas dali e desocupe o espa\u00e7o\u2019, porque a gente tem visto esse pensamento, \ndistribu\u00eddo na cidade, em v\u00e1rios outros lugares [...] Ent\u00e3o a gente n\u00e3o pode \napenas parar e fingir que essas interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o afetam a vida da gente. Afetam. \nE a cena final do filme \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o desse inc\u00f4modo, certo. [...] O \n[projetotorresgemeas] ele n\u00e3o se encerra aqui. O objetivo desse coletivo \u00e9 \ndiscutir as rela\u00e7\u00f5es de poder da cidade do Recife. A gente come\u00e7ou por isso. A \ngente vai continuar, e a gente espera que as pessoas aqui presentes colaborem, \ninclusive trazer pontos de vistas diferentes, como t\u00e1 ocorrendo com o Vimeo e \ncom t\u00e1 ocorrendo no blog do coletivo. Mas simplesmente partir da ideia assim de \nque o filme que a gente fez n\u00e3o se preocupa com essas outras quest\u00f5es porque a \ngente tem uma cena como essa no final, eu acho que \u00e9 bem complicado108. \n\nAnalisando sobre a forma como os filmes foram selecionados para a sess\u00e3o \n\n\u201cC\u00e2mera-Cidad\u00e3\u201d do Festival V Janela Internacional de Cinema, Lacerda (2012), afirma \n\nque as obras unicamente realizados para a Internet, tanto para exibi\u00e7\u00e3o quanto para \n\ndissemina\u00e7\u00e3o, representam uma transforma\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o cinematogr\u00e1fica da cidade. \n\nIsto porque, ao terem como suporte principal os espa\u00e7os virtuais, possibilitam que a \n\ndiscuss\u00e3o se desenvolva de forma mais imediata e efetiva, misturando os filmes a uma \n\nmaior quantidade de conte\u00fados relacionados ao tema em debate. Neste sentido, o uso das \n\nimagens, do meio audiovisual passa a promover uma discuss\u00e3o ampliada dos temas \n                                                             \n108 Depoimento realizado no debate do Cinema S\u00e3o Luiz durante a IV Janela Internacional de Cinema do \nRecife, realizada entre 04 e 13 de novembro de 2011, posterior a sess\u00e3o \u201cO Cinema e o Espa\u00e7o Urbano do \nRecife\u201d. \n\n\n\n199 \n\n \n\nselecionados, afirmando um sentido de urg\u00eancia dos filmes frente ao acirramento da \n\ndiscuss\u00e3o urbana. \n\nFIGURA 61, 62 e 63 \u2013 Novos Recifes f\u00e1licos \n\n  \n\n \nFONTES: Figura 61 \u2013 BARBOSA, David Tavares. Trabalho de Campo, dez. 2012; Figura 62 \u2013 Material \nimpresso; 63 \u2013 Foto tirada do filme [projetotorresgemeas], dispon\u00edvel em:&lt;http://projetotorresgemeas.word \npress.com/projeto/>. \n\nA partir da consci\u00eancia da crise do planejamento urbano recifense se organiza essa \n\nrede de coletivos do audiovisual e de usu\u00e1rios de plataformas da internet para pautar a\u00e7\u00f5es \n\ne debates p\u00fablicos sobre o urbanismo contempor\u00e2neo da cidade, proposta essa que j\u00e1 \n\n\n\n200 \n\n \n\nestava presente no c\u00edrculo audiovisual pernambucano desde, pelo menos, os \u00faltimos 10 \n\nanos. Os grupos e seus respectivos produtos e discursos contribuem para trazer a tona \n\nquest\u00f5es silenciadas na esfera p\u00fablica e pol\u00edtica, desenvolvendo a\u00e7\u00f5es (ocupa\u00e7\u00f5es, festivais \n\ne mostras de cinema) para estimular novas ades\u00f5es ao debate, buscando reafirmar com a \n\nsociedade recifense que determinadas a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o na/da cidade precisam ser \n\nconstru\u00eddas, pensadas e vividas coletivamente109.  \n\nAl\u00e9m disso, s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que possibilitaram um compartilhamento de experi\u00eancias e \n\numa reaproxima\u00e7\u00e3o entre arte e ci\u00eancia, mostrando que a rea\u00e7\u00e3o ao projetos hegem\u00f4nicos \n\nexige uma complexidade de frentes de atua\u00e7\u00e3o, uma interliga\u00e7\u00e3o entre os saberes que \n\nfortale\u00e7a a percep\u00e7\u00e3o da cidade. Tal como explicou Marcelo Pedroso: \n\nEu acho que tem uma coisa assim da exterioridade. A academia que se coloca \ncomo exterior, porque o saber requer uma posi\u00e7\u00e3o de exterioridade em rela\u00e7\u00e3o ao \nobjeto. E a\u00ed eu acho que tem uma no\u00e7\u00e3o de que \u00e9 preciso reestabelecer a \ncontinuidade, saca? O filme, a academia, a cidade t\u00e1 tudo numa cartografia de \nconex\u00f5es e n\u00e3o nessa exterioridade que sup\u00f5e o lugar do saber. A\u00ed fudeu, velho. \nA\u00ed fudeu. Porque a\u00ed se a gente for refletir sobre a cidade ou sobre os filmes \nenquanto objeto, se a gente n\u00e3o tiver uma apropria\u00e7\u00e3o que tem um comum entre \na gente e eles, se a gente n\u00e3o se sentir implicado por aquilo, parte daquilo, a \ngente vai t\u00e1 sempre, realmente, criando cada vez mais essa separa\u00e7\u00e3o, essa \nclivagem dos espa\u00e7os, do que \u00e9 dado para um lado e o que \u00e9 dado para o outro, e \neu acho que \u00e9 mais uma tentativa disso assim, de n\u00e3o operar a partir de rupturas \nmas sim de um continuum entre esses, o que \u00e9 dado a perceber e a sentir a partir \ndo filme, a partir da viv\u00eancia da cidade, saca? Tipo, vamos estudar a cidade, mas \nporque \u00e9 que eu tenho que falar na terceira pessoa, a cidade ali e eu aqui e o \nfilme acol\u00e1 como a media\u00e7\u00e3o entre mim e a cidade... Caralho! Eu sou parte da \ncidade, a cidade \u00e9 parte de mim e o filme tamb\u00e9m. T\u00e1 tudo junto assim. Ent\u00e3o \nesse lugar de fala que a academia, historicamente, enquanto ci\u00eancia constitu\u00edda, a \npartir da racionalidade l\u00e1, positivista, isso tudo, \u00e9 foda p\u00f4. Isso a\u00ed a gente tem de \ncome\u00e7ar a quebrar110. \n\nNeste sentido, h\u00e1 que se considerar que as representa\u00e7\u00f5es aqui expostas devem ser \n\ncompreendidas enquanto um meio atrav\u00e9s do qual os sujeitos que vivenciam a cidade do \n\nRecife enunciam suas vis\u00f5es de mundo, afinal. S\u00e3o representa\u00e7\u00f5es que se configuram \n\ncomo pontos de vista interligados aos referentes ideol\u00f3gicos que procuram estabelecer um \n\ndi\u00e1logo com aqueles que as veem, afinal \u201co que se vive n\u00e3o se diz sem que se constitua um \n\nponto de vista\u201d (BOSI, 1992, p. 382). Correspondem assim a uma atividade ret\u00f3rica \n\ncontundente onde se confrontam argumentos e se produzem disputas pol\u00edticas (MACIEL, \n\n2009). \n\n                                                             \n109 Reflex\u00e3o presente no filme Velho Recife Novo (Recife, 2012, 16\u2019). Dire\u00e7\u00e3o: Lu\u00eds Henrique Leal, Caio \nZatti, Cristiano Borba e L\u00edvia N\u00f3brega. \n110 Declara\u00e7\u00e3o no Cineclube LECgeo, ocorrido no CFCH-UFPE, em 28 de janeiro de 2014. Na atividade \nocorreu um debate sobre os filmes \u201cEm Tr\u00e2nsito\u201d (Marcelo Pedroso, 2013, 17\u2019), e \u201cPra\u00e7a Walt Disney\u201d \n(S\u00e9rgio Oliveira e Renata Pinheiro, 2011, 21\u2019). \n\n\n\n201 \n\n \n\nAl\u00e9m de promover o debate via plataforma de internet, h\u00e1 que se considerar \n\ntamb\u00e9m que estes v\u00eddeos passaram a estimular uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es presenciais, onde \n\ndestacamos, dentro outras atividades, a promovida pelo Cineclube LECgeo111, realizado \n\nem maio de 2012, no Departamento de Geografia da UFPE, buscando aproximar o debate \n\nda Geografia Urbana com abordagem cultural dos debates do cinema pernambucano e das \n\na\u00e7\u00f5es de v\u00eddeo-ativismo. Para Lacerda (2012), \n\nOs debates presenciais, junto com os virtuais, integraram-se a v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es, de \nprotestos (Ocupe Estelita, Ocupe Agamenon) a participa\u00e7\u00f5es em audi\u00eancias \np\u00fablicas (do projeto Novo Recife, dos Viadutos da Agamenon, da mobilidade), \nque por sua vez deram origem a mais filmes e assim por diante, num processo \ncont\u00ednuo de retroalimenta\u00e7\u00e3o do debate em suas v\u00e1rias formas. \n\n Assim, pensamos ser evidente que o debate exposto pelos filmes desenvolvidos \n\npara a internet no momento atual da urbaniza\u00e7\u00e3o recifense promove uma pertinente \n\nreflex\u00e3o acerca dos projetos de renova\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico recifense, por denunciar ao \n\ngrande p\u00fablico a forma\u00e7\u00e3o de \"grupos de press\u00e3o\u201d, em parte do corpo t\u00e9cnico a servi\u00e7o dos \n\n\u00f3rg\u00e3os estatais e nas grandes construtoras, criadores de \u201cuma sistem\u00e1tica onde a rela\u00e7\u00e3o \n\nhumana com o espa\u00e7o e com outros homens \u00e9 menos importante que as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\nimplicadas na apropria\u00e7\u00e3o e no uso desses espa\u00e7os\u201d (JUBERT, 2011, p. 21). \n\nSegundo os fundadores do Vurto, que corresponde a um projeto de Felipe Peres \n\nCalheiros e Marcelo Pedroso, a sua finalidade corresponde a lan\u00e7ar na internet alguns \n\npequenos v\u00eddeos cujo objetivo corresponderia n\u00e3o a \u201cpregar para os convertidos\u201d, mas \n\n\u201ccausar inc\u00f4modo, reflex\u00e3o e, por fim, conscientiza\u00e7\u00e3o, em espectadores ainda sem \n\nposi\u00e7\u00e3o definida dentro das quest\u00f5es propostas\u201d, atingindo assim, efeitos pol\u00edticos claros \n\n(LACERDA, 2012). Em uma outra entrevista, o Felipe Peres Calheiros, ao ser questionado \n\nsobre o papel do \u201ccinema pol\u00edtico e social\u201d pernambucano, caracterizado por produ\u00e7\u00f5es \n\ncada vez menos ficcionais, que buscam em elementos do cotidiano suas narrativas sobre os \n\nproblemas da sociedade contempor\u00e2nea, ele admite que os filmes do Vurto correspondem a \n\n\u201cfilmes que falam do que nos inquieta no mundo que nos cerca\u201d. \n\nAl\u00e9m do mais, estes v\u00eddeos, ao se difundirem na internet, nos festivais de cinema da \n\ncidade e em eventos cient\u00edficos e culturais, corresponderam a um dos principais \n\nargumentos que justificaram a ocupa\u00e7\u00e3o do Cais Jos\u00e9 Estelita, evento que possibilitou criar \n                                                             \n111 Cineclube do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Espa\u00e7o, Cultura e Pol\u00edtica, LECgeo-UFPE, que apresenta \ncomo finalidade promover e divulgar filmes e document\u00e1rios que reflitam as \u00e1reas de estudos e atua\u00e7\u00e3o \nconcernentes \u00e0 geografia cultural, articulando debates entre os pesquisadores do grupo, alunos da gradua\u00e7\u00e3o, \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e demais interessados no debate entre geografia e cinema. Maiores informa\u00e7\u00f5es: \nhttp://www.ufpe.br/lecgeo; http://cineclubelecgeo.blogspot.com.br/. \n\n\n\n202 \n\n \n\nnovas imagens a partir da a\u00e7\u00e3o contestat\u00f3ria dos movimentos cr\u00edticos dos megaprojetos em \n\nquest\u00e3o. Ao \u201cradicalizarem\u201d a a\u00e7\u00e3o, mostrando-se \u201cao vivo\u201d nos espa\u00e7os em disputa do \n\ncentro do Recife, possibilitando que a luta pelo Cais Jos\u00e9 Estelita deixe de ser uma disputa \n\nideol\u00f3gica, pois os problemas e as mobiliza\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias aparecem de forma real. \n\nNeste sentido, compreendemos que \u00e9 fact\u00edvel estudar este tipo de cinema no \u00e2mbito \n\ndas ci\u00eancias humanas enquanto artefato art\u00edstico, pois este permite a compreens\u00e3o nas \n\nrela\u00e7\u00f5es do homem quando representante de uma cultura, sociedade, natureza. A rela\u00e7\u00e3o \n\nci\u00eancia-arte percola por caminhos pr\u00f3ximos quando se busca entender ou exprimir \n\nsentidos, s\u00edmbolos e metamorfoses nas rela\u00e7\u00f5es entre o homem e os espa\u00e7os (BARBOSA e \n\nQUEIROZ, 2013).  \n\nA rela\u00e7\u00e3o estreita entre as artes e a geografia surge como uma nova ferramenta para \n\na compreens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, principalmente nos estudos da Geografia Cultural \n\n(MAIA FILHO, 2008). Sendo assim, o cinema insere-se ao que se refere no estudo da \n\npaisagem geogr\u00e1fica como intermediador de um debate sobre a a\u00e7\u00e3o de sujeitos sociais na \n\nconstru\u00e7\u00e3o da paisagem, ou seja, modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.  \n\nTodavia, entendendo a obra cinematogr\u00e1fica como elemento crucial para o objeto \n\ndesta an\u00e1lise, seguimos o entendimento de Turner (1997), ao analisarmos o cinema a partir \n\ndos seus s\u00edmbolos e artefatos narrativos enquanto evid\u00eancias do modo de reprodu\u00e7\u00e3o de \n\numa cultura em seu sentido pr\u00f3prio. Corroboram nessa perspectiva os tr\u00eas momentos \n\nexpostos por Pierre Bourdieu (2006) na perspectiva sociol\u00f3gica para os estudos de \n\nimagem. Ou seja, na obtura\u00e7\u00e3o da imagem de um respectivo lugar pondera-se, na pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica, o momento vivido no ato da foto captado atrav\u00e9s de express\u00f5es em que revelam \n\no sentido obtido na captura desta imagem e ao mesmo tempo se revelam como objetos de \n\nan\u00e1lise sociol\u00f3gica; as significa\u00e7\u00f5es objetivas e as condi\u00e7\u00f5es sociais poss\u00edveis de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o; e a constru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre as personagens e suas respectivas condutas \n\n(BOURDIEU, 2006). \n\nTal como a paisagem compreendida por Cosgrove (2004) enquanto uma \u2018maneira \n\nde ver\u2019, devemos compreender suas representa\u00e7\u00f5es enquanto uma composi\u00e7\u00e3o formada no \n\nconjunto de s\u00edmbolos e valores que a perspectivam num contexto que podemos considerar \n\nde \u201calienante\u201d, quando relacionado \u00e0 escala proposta para a pesquisa (cidade do Recife), ao \n\nreferirmos \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o resultante na paisagem urbana da cidade.  Mas tal car\u00e1ter alienante \n\napenas se reporta aos discursos dominantes, aos v\u00e9us pol\u00edticos dos donos da cidade \u2013 ao se \n\nconsiderar outros \u201cpontos de vista\u201d, o poder contestat\u00f3rio da representa\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica \n\n\n\n203 \n\n \n\nvem \u00e0 tona. Dessa forma, a interpreta\u00e7\u00e3o pelo cinema, como artefato cultural, contribui na \n\ncompreens\u00e3o do papel da mem\u00f3ria e dos diferentes imagin\u00e1rios geogr\u00e1ficos na cria\u00e7\u00e3o das \n\nimagens de lugar na constru\u00e7\u00e3o das paisagens culturais (AZEVEDO, 2009), levando em \n\nconta o que o olhar do realizador e sua gama de valores dispon\u00edveis em sua cultura, ou \n\nreferentes ideol\u00f3gicos (BERDOULAY, 2012), na constru\u00e7\u00e3o da narrativa f\u00edlmica, reflete \n\ndiretamente no comportamento do espectador quanto consumidor do produto cultural \n\n(BARBOSA  e QUEIROZ, 2013). Conforme destacamos em outro momento, ao falarmos \n\nsobre o papel do cinema diante das transforma\u00e7\u00f5es espaciais: \n\nA realidade vista nos filmes geralmente nos remete a interrogar a \nquest\u00e3o paisag\u00edstica, n\u00e3o importando qual conota\u00e7\u00e3o discutida. Como em alguns \ncasos, o cidad\u00e3o, vivente do espa\u00e7o urbano, s\u00f3 percebe esta paisagem ao seu \nentorno quando se depara com representa\u00e7\u00f5es dessa paisagem em dispositivos de \nmassa, como o cinema. Portanto, o cinema ao mesmo tempo em que constitui-se \ncomo pr\u00e1tica social, reflete novos olhares quanto \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \nsuas narrativas, conduzindo atrav\u00e9s de dispositivos sensoriais (imagem, som) \npercep\u00e7\u00f5es daquele espa\u00e7o que, em alguns momentos, \u00e9 dilu\u00eddo pelo espectador, \nfruto da reprodu\u00e7\u00e3o intensa do espa\u00e7o (BARBOSA e QUEIROZ, 2013, p. 18). \n\nAssim sendo, a c\u00e2mera, atrav\u00e9s de uma vis\u00e3o imparcial, t\u00eam sido desde o in\u00edcio, \n\nesclarecedora e modificadora da compreens\u00e3o ecol\u00f3gica e humana. Os homens sempre \n\nusaram as imagens para dar forma aos seus conceitos de realidade (COLLIER, 1973). \n\nEnt\u00e3o, os referentes ideol\u00f3gicos atribu\u00eddos por Berdoulay convergem naquilo que \n\nconcebemos como \u201cpaisagem simb\u00f3lica\u201d (COSGROVE, 2004), decodificadas por meios \n\ndas experi\u00eancias de vida e de lugar daquele que concebe a imagem, atribuindo suas \n\nsignifica\u00e7\u00f5es em torno de uma narrativa visual. Portanto, ao pensarmos o objeto em \n\ndiscuss\u00e3o nessa an\u00e1lise, entendemos que o papel da imagem, mediado pelo cinema, se faz \n\nnecess\u00e1rio pelo momento atual a qual a paisagem recifense percorre com suas intensas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, modificando estruturas sociais e culturais da sociedade \n\n(BARBOSA e QUEIROZ, 2013). \n\nAssim sendo, as percep\u00e7\u00f5es acerca da imagem audiovisual, aliada ao estudo das \n\nimagens do espa\u00e7o urbano recifense torna palp\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o do conceito de cen\u00e1rio \n\nproposto por Gomes (2008) na interpreta\u00e7\u00e3o das imagens pela geografia. O emprego de tal \n\nconceito serve como instrumento capaz de desvendar as figura\u00e7\u00f5es espaciais, bem como \n\ndas suas rela\u00e7\u00f5es com o enredo, com a trama, com a estrutura narrativa (GOMES, 2008), \n\nn\u00e3o se abstendo da an\u00e1lise sobre vida social cotidiana, por esta integrar outro conjunto de \n\nsignificados que s\u00e3o resultados de uma cultura presente no processo hist\u00f3rico da cidade, \n\n\n\n204 \n\n \n\npermitindo uma pesquisa mais profunda dos enredos propiciados no estudo da paisagem \n\nBARBOSA e QUEIROZ, 2013). \n\nAl\u00e9m do mais, nos v\u00eddeos dos coletivos audiovisuais e nas representa\u00e7\u00f5es e debates \n\ndo Direitos Urbanos a partir de 2013, percebe-se um debate sobre a paisagem que vai al\u00e9m \n\nda considera\u00e7\u00e3o isolada desse conceito, dessa maneira dever. A paisagem \u00e9 entendida \n\ncomo uma totalidade que est\u00e1 inserida dentro do contexto da cidade, revelando que \n\nprojetos como o Novo Recife sinalizam a implanta\u00e7\u00e3o de um modelo de cidade que \n\nfragmenta seu territ\u00f3rio e articula-o atrav\u00e9s dos empreendimentos e pelos processos de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\nEssa mensagem que a transforma\u00e7\u00e3o da paisagem representa uma totalidade ligada \n\nao desenvolvimento desse modelo de cidade encontra-se presente, por exemplo, na fala \n\ninicial do filme [projetotorresgemeas] destacada acima, no folder de convoca\u00e7\u00e3o ao Ocupe \n\nPrefeitura distribu\u00eddo pelo Direitos Urbanos e em in\u00fameros artigos publicados pelo blog \n\ndeste grupo. S\u00e3o assim representa\u00e7\u00f5es que distribuem uma informa\u00e7\u00e3o sobre esses projetos \n\nhegem\u00f4nicos de cidade, possibilitando que indiv\u00edduos tomem consci\u00eancia dos problemas e, \n\nconforme argumenta Marcelo Pedroso, possa ent\u00e3o operar um deslocamento na ordem de \n\ncomo as pessoas sentem a cidade112. \n\nPor fim, esses coletivos contra-hegem\u00f4nicos demonstram-se importantes pois \n\nrefor\u00e7am a necessidade de, tanto na arte quanto na ci\u00eancia, buscar formas de viabilizar \n\noutras representa\u00e7\u00f5es (paisag\u00edsticas e territoriais) para al\u00e9m das hegem\u00f4nicas. Desenvolver \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que, em dial\u00e9tica com a realidade, recoloque sujeitos sociais, formas \n\nurbanas e comunidades para fora do filtro de invisibilidade presente em representa\u00e7\u00f5es \n\noficiais. Essas representa\u00e7\u00f5es que denunciam e/ou contestam interesses hegem\u00f4nicos, al\u00e9m \n\nde estimular a imagina\u00e7\u00e3o sobre outros novos recifes poss\u00edveis devem ent\u00e3o, ser \n\ncompreendidas enquanto express\u00f5es criativas do di\u00e1logo p\u00fablico de resist\u00eancia \n\ndesenvolvido por coletivos e redes horizontais criativas, propagadas atrav\u00e9s das redes \n\n(sociais e virtuais) que criam contra-racionalidades e se organizam para desorganizar a \n\nordem vigente113. \n\n \n\n                                                             \n112 Declara\u00e7\u00e3o de Marcelo Pedroso no Cineclube LECgeo, ocorrido no CFCH-UFPE, em 28 de janeiro de \n2014, em debate sobre os filmes \u201cEm Tr\u00e2nsito\u201d e \u201cPra\u00e7a Walt Disney\u201d, de Renata Pinheiro e S\u00e9rgio Oliveira. \n113 Reflex\u00f5es fortalecidas nos di\u00e1logos estabelecidos durante o Grupo de Trabalho \u201cPr\u00e1ticas Culturais na \nprodu\u00e7\u00e3o da cidade\u201d, ocorrido durante a programa\u00e7\u00e3o do XIII SIMPURB, com a coordena\u00e7\u00e3o dos(as) \nprofessores(as) Anita Loureiro de Oliveira, Aureanice de Mello Corr\u00eaa e N\u00e9cio Turra Neto. \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n206 \n\n \n\nComentando sobre a paisagem, Wylie (2007) afirma que discursos da paisagem, \n\nconstru\u00eddos em um dado lugar e dada \u00e9poca, podem permitir e endossar certas maneiras de \n\ncomportamento, percep\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo que podem, pelo \n\nseu bel-prazer, censurar ou prescrever outras maneiras de lidar com o espa\u00e7o. Tal como \n\nafirmou Bosi (1992, p. 317-318): \n\nA neutraliza\u00e7\u00e3o de todas as poss\u00edveis dissid\u00eancias em um amplo e flex\u00edvel \nprocesso modernizante parece ser um recurso quase fisiol\u00f3gico das sociedades \nneocapitalistas que \u00e0s vezes punem, aleatoriamente, algumas express\u00f5es ou \natitudes mais inconvenientes, isto \u00e9, mais capazes de despertar ou agu\u00e7ar a \nconsci\u00eancia das contradi\u00e7\u00f5es. \n\nNeste sentido, considerando o pensamento destes dois autores, compreendemos que \n\nao debater a paisagem em per\u00edodos de grandes transforma\u00e7\u00f5es urbanas devemos considerar \n\nque discursos sobre a paisagem sempre buscar\u00e3o estabelecer quais paisagens s\u00e3o ou n\u00e3o \n\ns\u00e3o desej\u00e1veis. Wylie (2007) desenvolve suas abordagens a partir de influ\u00eancias de \n\nFoucault. A ascend\u00eancia do fil\u00f3sofo contribuiu para que Wylie desenvolvesse uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da paisagem para al\u00e9m de uma simples representa\u00e7\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o da cultura \n\ndominante, optando por um entendimento mais nuan\u00e7ado e pr\u00f3ximo da vida cotidiana, \n\npreocupando-se em compreender como rela\u00e7\u00f5es de poder em v\u00e1rias escalas conformam a \n\npaisagem e modos de ver esse espa\u00e7o. \n\nSegundo a concep\u00e7\u00e3o desse autor, a paisagem seria conformada n\u00e3o apenas a partir \n\nde textos, imagens, documentos e escrituras, mas tamb\u00e9m a partir de falas, di\u00e1logos, modos \n\nde pensar e a\u00e7\u00f5es (incluindo pr\u00e1ticas espaciais, corporais e h\u00e1bitos). A concep\u00e7\u00e3o de Wylie \n\n(Idem) nos parece fundamental para esclarecer uma primeira conclus\u00e3o a partir das an\u00e1lises \n\ndos discursos e representa\u00e7\u00e3o aqui apresentados: um discurso da paisagem n\u00e3o pode ser \n\nconsiderado como um conjunto de coisas ditas e produzidas frente a paisagem existente e \n\nimut\u00e1vel. Pelo contr\u00e1rio, discursos criam a pr\u00f3pria paisagem, fazendo-a real. Sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o nos ajudou a perceber que a paisagem existe como uma consequ\u00eancia, um \n\nconjunto de cren\u00e7as e atitudes carregadas de significados pelas pr\u00e1ticas cotidianas \n\n(WYLIE, 2007, p. 110-111). Ao interagirem umas com as outras atrav\u00e9s de narrativas \n\npaisag\u00edsticas, ao atuarem numa prospectiva das paisagens, as pessoas ent\u00e3o implicadas \n\ncom seus espa\u00e7os de vida, seu cotidiano, a realidade imediata e futura das cidades em que \n\nvivem \u2013 n\u00e3o com um objeto congelado e exterior a sua exist\u00eancia enquanto sujeitos sociais, \n\ncidad\u00e3os enfim. \n\n\n\n207 \n\n \n\nAssim, percebemos um primeiro fato nas rela\u00e7\u00f5es entre discursos hegem\u00f4nicos e \n\ncontra-hegem\u00f4nicos desses novos Recifes que se configuram e/ou se apresentam: a \n\npercep\u00e7\u00e3o de que a paisagem do estu\u00e1rio do Pina encontra-se envolvida numa \u201cpol\u00edtica da \n\npaisagem\u201d relacionada a diferentes usos, representa\u00e7\u00f5es e significa\u00e7\u00f5es, e discursos \n\natribu\u00eddos por diferentes sujeitos anunciadores que exp\u00f5em seus modo de ver a paisagem. \n\nPensamos que as representa\u00e7\u00f5es da paisagem destacadas acima apresentam algumas \n\nsignifica\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es distintas, pois revela os sentimentos e objetivos daqueles que a \n\nrepresentam. N\u00e3o que existam dois padr\u00f5es de paisagem independentes, mas na verdade, \n\nocorre um conflito de interesses na transforma\u00e7\u00e3o/apropria\u00e7\u00e3o das paisagens do estu\u00e1rio \n\nrecifense, cujo reflexo se d\u00e1, de forma direta, nas representa\u00e7\u00f5es e discursos desta.  \n\nNuma sociedade fragmentada e desigual socialmente, como a cidade do Recife, a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do imbr\u00f3glio p\u00fablico que se tornou a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento Novo \n\nRecife demonstra que argumenta\u00e7\u00e3o e justifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o no cerne da ret\u00f3rica da paisagem \n\n(portanto a paisagem tanto informa quanto \u00e9 influenciada pelos referentes ideol\u00f3gicos). \n\nH\u00e1, assim, a paisagem-ret\u00f3rica (modo de ver, modo de fazer ver, modo de \n\nconvencer e modo de vender) dos grupos hegem\u00f4nicos se contrapondo \u00e0 paisagem-lugar \n\n(materialidade do espa\u00e7o, com hist\u00f3rias, significados e identidades) atrav\u00e9s dos quais os \n\ngrupos contra-hegem\u00f4nicos buscam se vincular em seus debates, discursos, reivindica\u00e7\u00f5es \n\ne representa\u00e7\u00f5es. Como buscamos demonstrar acima, a paisagem \u00e9 contextual, pois ela \n\nconta hist\u00f3rias, sentimentos, personalidades e des\u00edgnios daqueles que a representam.  \n\nAs representa\u00e7\u00f5es das paisagens elencadas por estes dois grupos de atores sociais \n\naqui considerados reafirmam que a paisagem se caracteriza enquanto um cruzamento entre \n\nformas (fisionomias) e conte\u00fados (significados), quer dizer, uma ideia que aproxima \u201ca \n\nmaterialidade do espa\u00e7o com os valores simb\u00f3licos que emergem da rela\u00e7\u00e3o homem/meio\u201d \n\n(MACIEL, 2009, p. 43-44). Possibilitam assim perceber o elo existente entre a geografia \n\ncultural e pol\u00edtica, pois a an\u00e1lise da paisagem sempre envolver\u00e1 um estudo da rela\u00e7\u00e3o entre \n\num \u201cmodo paisag\u00edstico de ver\u201d (COSGROVE, 1999), os referentes ideol\u00f3gicos e as \n\npr\u00e1ticas sociais. Neste sentido, h\u00e1 que se refor\u00e7ar a ideia de paisagem tal como define \n\nMaciel (2009, p. 44), sob inspira\u00e7\u00e3o de Berque (2012): \nSendo uma marca impressa na superf\u00edcie da terra pela rela\u00e7\u00e3o homem-meio, a \npaisagem funciona simultaneamente como um molde ou perspectiva que \ncondiciona, em parte, a nossa vis\u00e3o: ela \u00e9 a matriz de onde brotam pensamentos, \natitudes e a\u00e7\u00f5es sobre o espa\u00e7o [...] Trata-se, por conseguinte, de tomar a \npaisagem como express\u00e3o mediadora que aproxima conjuntos sociais atrav\u00e9s de \nseu apelo curioso aos sujeitos envolvidos para que penetrem no esp\u00edrito do que \n\n\n\n208 \n\n \n\nseja aquele lugar, naquele contexto hist\u00f3rico. Desde que h\u00e1 media\u00e7\u00e3o, h\u00e1 \nconflito de posi\u00e7\u00f5es, vis\u00f5es, interesses, isto \u00e9, h\u00e1 pol\u00edtica. \n\nA atividade imaginativa inerente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o concreta do espa\u00e7o \nnecessita ser compartilhada com (ou imposta aos) outros, n\u00e3o sendo por isso nem \narbitr\u00e1ria, nem aleat\u00f3ria; diferente, portanto, das atividades est\u00e9ticas orientadas \nexpressamente para o ilus\u00f3rio. A imagina\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica opera como um \ninstrumento ret\u00f3rico para tornar mais efetiva, clara e convincente a \nexposi\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o desta verdade percebida intersubjetivamente (grifos \nnosso). \n\nTais modos de ver as paisagens do Cais Jos\u00e9 Estelita, apoiadas nessas imagina\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas, tem participado de embates entre referentes ideol\u00f3gicos dos grupos distintos, \n\nsegundo um repert\u00f3rio de imagens e discursos: repert\u00f3rios de imagens antigas, aspectos da \n\nmem\u00f3ria e das sociabilidades hist\u00f3ricas; imagens que se colocam em jogo na atualidade; e \n\nas imagens que almejam construir num cen\u00e1rio prospectivo, de transforma\u00e7\u00f5es espaciais \n\ndesenhadas segundo seus des\u00edgnios. \n\nVisto a partir dessa abordagem, a paisagem assume na contemporaneidade um \n\ngrande potencial pol\u00edtico de possibilitar uma visualiza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as. Entretanto, \n\njustamente porque a paisagem apresenta esse potencial, observa-se que os administradores \n\ndo espa\u00e7o urbano, cientes da sua import\u00e2ncia imag\u00e9tica, mobilizam esta pot\u00eancia tanto \n\npara a promo\u00e7\u00e3o de planos de competi\u00e7\u00e3o e atratividade do territ\u00f3rio, quanto para legitimar \n\na\u00e7\u00f5es junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local. Para Fort-Jacques e Fricau (2008), muitos desses projetos e \n\na\u00e7\u00f5es encontram nos centros hist\u00f3ricos e nas imagens destes um importante local de \n\naplica\u00e7\u00e3o de seus anseios, visto que esses territ\u00f3rios hist\u00f3ricos apresentam uma \u201cefici\u00eancia \n\nret\u00f3rica do espa\u00e7o que se confunde com o da imagem no sentido de tornar vis\u00edvel a a\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento urbano e assegurar aos discursos um efeito de autenticidade baseada na \n\nmaterialidade dos lugares\u201d (FORT-JACQUES, FRICAU, 2008, p. 110). \n\nA consci\u00eancia dessa import\u00e2ncia pol\u00edtica da paisagem na contemporaneidade, \n\nsegundo os interesses mercadol\u00f3gicos do turismo de lazer, pode promover ent\u00e3o, longe da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as, uma reconstitui\u00e7\u00e3o das singularidades hist\u00f3rico-culturais para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um \u201cremake da paisagem\u201d (BARBOSA, 1999b). Essas paisagem tidas como \n\n\u201cmarca impressa na superf\u00edcie da terra pela rela\u00e7\u00e3o homem-meio\u201d, se apresentam no \n\ncontexto de transforma\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas que s\u00e3o marca dos Novos Recifes, apenas com \n\num sentido \u201cbuc\u00f3lico e retr\u00f4\u201d enquanto um \u201cprocesso de museifica\u00e7\u00e3o mercantil de ruas e \n\nbairros, cujo prop\u00f3sito maior \u00e9 servir como self-service cultural para o turismo do que \n\npropriamente revitalizar tradi\u00e7\u00f5es populares\u201d (BARBOSA, 1999b, p. 62). \n\n\n\n209 \n\n \n\nOutrossim, faz-se necess\u00e1rio que nos afastemos, ao menos momentaneamente, \n\ndesta interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem enquanto uma \u201ctela\u201d que serve para reproduzir as normas \n\nculturais e valores dos grupos dominantes, para destacar que as paisagens, a partir de seu \n\nintr\u00ednseco potencial est\u00e9tico e pol\u00edtico, assumem o papel de mediatizar de maneira sens\u00edvel \n\na rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre sujeito e espa\u00e7o, pois apresentam aspectos da materialidade \n\nque possibilitam a esta imagem funcionar como \u201cve\u00edculos de s\u00edmbolos e entrar nos \n\nprocessos complexos de simboliza\u00e7\u00e3o de elementos do meio ambiente\u201d (BERDOULAY, \n\n2012, p. 123). Foi com base nessa considera\u00e7\u00e3o que pudemos acionar e entender a \n\nimport\u00e2ncia dos discursos contra-hegem\u00f4nicos e seus processos de resist\u00eancia. \n\nEsta escolha foi a que tornou capaz aproximar a abordagem cultural da an\u00e1lise dos \n\nsentidos e valores que os sujeitos utilizam para modificar seus espa\u00e7os, aproximando assim \n\nas preocupa\u00e7\u00f5es da abordagem cultural da geografia pol\u00edtica, da geografia social, e logo, \n\nde uma geografia integradora, preocupada em revelar tanto uma interpreta\u00e7\u00e3o que integre \n\nas m\u00faltiplas dimens\u00f5es do espa\u00e7o, quanto reconhecer o \u201ccar\u00e1ter h\u00edbrido ou m\u00faltiplo de \n\nmuitos dos pr\u00f3prios fen\u00f4menos geogr\u00e1ficos que efetivamente estamos abordando\u201d \n\n(HAESBAERT, 2008, p.398). \n\nReconhecer a interconex\u00e3o dos fen\u00f4menos aqui trabalhados atrav\u00e9s da abordagem \n\ncultural integradora possibilita que se afirme que \u201ctoda Geografia \u00e9 Geografia Cultural\u201d, \n\npois \u201cn\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o produzido que n\u00e3o o seja atrav\u00e9s da cultura dos grupos que o \n\nconstituem\u201d, j\u00e1 que \u201cn\u00e3o h\u00e1 como dissociar as perspectivas materiais/funcionais e \n\nimateriais/simb\u00f3licas da espacialidade\u201d, pois esta pode ser entendida como o \u201cpr\u00f3prio real \n\nobjetiva e \u2018coexistencialmente\u2019 produzido\u201d (HAESBAERT, 2008, p. 396). Da mesma \n\nmaneira, retomando Teixeira Coelho (2008) e Berdoulay (2012), cultura se trata de um tipo \n\nde engajamento dos sujeitos sociais que renova o pr\u00f3prio imagin\u00e1rio, ou seja, os referentes \n\nideol\u00f3gicos. \n\nH\u00e1 que se considerar ent\u00e3o, algumas premissas aqui desenvolvidas que foram \n\ncapazes de conduzir o trabalho numa abordagem cultural capaz de compreender esta \n\nespacialidade complexa: i) considerar o papel ativo dos sujeitos sociais na elabora\u00e7\u00e3o da \n\nret\u00f3rica da paisagem (MACIEL, 2009); ii) ao analisar a paisagem, compreende-la, ao inv\u00e9s \n\nde explica-la, buscando n\u00e3o apenas estudar a morfologia do espa\u00e7o no seu entendimento \n\ncient\u00edfico, mas abrangendo sua atividade espiritual (mentalidades) por meio da qual \u00e9 \n\nconstru\u00eddo um mundo (MACIEL, 2004). Afinal, os grupos hegem\u00f4nicos n\u00e3o s\u00e3o deuses e \n\nas pessoas n\u00e3o s\u00e3o simples marionetes. \n\n\n\n210 \n\n \n\nPensamos ent\u00e3o deixar claro que o primeiro grande papel a se exercer de \n\ncontesta\u00e7\u00e3o \u00e0 ordem institu\u00edda corresponde a refor\u00e7ar e amplificar formas de contesta\u00e7\u00e3o \n\nda ideia difundida por esta gest\u00e3o empresarialista da cidade de que o direito \u00e0 cidade se \n\nfaria presente a partir do acesso da popula\u00e7\u00e3o aos objetos, empreendimentos e s\u00edmbolos do \n\nprogresso apontados em projetos como \u201cVia Mangue\u201d, reformas do porto, constru\u00e7\u00e3o de \n\ngrandes centros comerciais, dentre outros novos recifes que s\u00f3 revelam velhas din\u00e2micas \n\nde comercializa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os da cidade e nega\u00e7\u00e3o do uso das classes menos favorecidas \n\ndeste. H\u00e1 que se refor\u00e7ar que o direito \u00e0 cidade adv\u00e9m de uma maior participa\u00e7\u00e3o de todas \n\nas classes sociais das din\u00e2micas, processos e escolhas de a\u00e7\u00f5es e planejamento da cidade. \n\nAl\u00e9m do mais, as cr\u00edticas dos movimentos contra-hegem\u00f4nicos parecem nos \n\ndirecionar at\u00e9 a necessidade urgente de retomar a cidade (enquanto conceito e espa\u00e7o de \n\nvida) como uma constru\u00e7\u00e3o coletiva da sociedade, reafirmando a sua fun\u00e7\u00e3o social, \n\nmelhorando a qualidade das rela\u00e7\u00f5es sociais e da cidade com o seu s\u00edtio, bem como \n\nfortalecendo os valores sociais que norteiam as a\u00e7\u00f5es individuais e o planejamento da \n\ncidade. Da mesma forma, apontam para a necessidade de acabar com a din\u00e2mica de um \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o da cidade a partir da elei\u00e7\u00e3o de quais os \u201cvazios\u201d especulativos \n\nser\u00e3o o pr\u00f3ximo a ocupar a partir de um projeto de cidade fundamentado na simples ideia \n\ndo desenvolvimento econ\u00f4mico como um fim em si.  \n\nH\u00e1 ainda que considerar a necessidade de repensar a constru\u00e7\u00e3o da cidade segundo \n\nformas de interven\u00e7\u00e3o pensadas para o m\u00e9dio e longo prazo, cabendo ao Estado o \n\nimportante papel de regular a forma como a cidade \u00e9 constru\u00edda, evitando assim que \n\ninteresses particulares se sobreponham ao bem-estar comum. Neste sentido, deve-se \n\nreconhecer que assegurar o direito a cidade a todos perpassa a amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia da \n\ndiversidade (de referentes ideol\u00f3gicos, de ocupa\u00e7\u00f5es habitacionais, de identidades, de \n\npr\u00e1ticas urbanas) nas a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o urbana. \n\nPor isso nossa an\u00e1lise n\u00e3o se restringiu ao debate sobre qual forma os grupos \n\nhegem\u00f4nicos utilizam para conformar suas imagens de cart\u00e3o-postal. Acreditamos ser mais \n\nimportante reconhecer que na cidade ampliaram-se formas de representa\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas \n\ne territoriais contra-hegem\u00f4nicas, que contestam maneiras hegem\u00f4nicas de ver a realidade. \n\nComo afirmamos logo no come\u00e7o deste trabalho, parte do objetivo desta pesquisa consistiu \n\nem refor\u00e7ar que a cultura n\u00e3o serve apenas como instrumento manipul\u00e1vel a servi\u00e7o dos \n\nplanejadores e gestores do espa\u00e7o (nem das classes \u201cdominantes\u201d), mas corresponde a \n\nimportante aspecto de an\u00e1lise do espa\u00e7o social, visto que os espa\u00e7os s\u00e3o realidades \n\n\n\n211 \n\n \n\nconcretas co-constru\u00eddos pelos referentes ideol\u00f3gicos presentes nas pr\u00e1ticas cotidianas de \n\nviv\u00eancia e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (Berdoulay, 2012). \n\nPercebemos que o debate sobre a multiplica\u00e7\u00e3o dos produtos imag\u00e9ticos se \n\nampliaram grandemente na geografia. Destaca-se, por exemplo, que Barbosa (2012, p. 19) \n\nafirma o desenvolvimento de uma \u201cnova forma de percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e do tempo que se \n\ninstaura em nossas exist\u00eancias\u201d, ou ainda, conforme Maciel (2009, p. 41) que lembra em \n\nartigo sobre os estere\u00f3tipos regionais do sert\u00e3o nordestino o fato de vivermos numa \n\n\u201cciviliza\u00e7\u00e3o da imagem\u201d que \u201ctem popularizado e naturalizado uma s\u00e9rie de \u2018modernas \n\npaisagens arquet\u00edpicas\u2019\u201d. Neste sentido, torna-se central refor\u00e7ar que a produ\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica \n\nde sensa\u00e7\u00f5es e novas percep\u00e7\u00f5es espaciais correspondem a um dos mais fortes \n\ncomponentes da sociedade atual. Buscamos refor\u00e7ar esta afirma\u00e7\u00e3o a partir da an\u00e1lise de \n\nalgumas representa\u00e7\u00f5es espaciais lan\u00e7adas pelos discursos contra-hegem\u00f4nicos observados \n\nna cidade do Recife, vinculados ao processo contempor\u00e2neo de transforma\u00e7\u00e3o do centro \n\nhist\u00f3rico recifense a partir de renova\u00e7\u00f5es na \u00e1rea do porto e desenvolvimento de projetos \n\nimobili\u00e1rios em espa\u00e7os \u201cociosos\u201d. \n\nPor fim, queremos admitir que a an\u00e1lise das imagens elencadas pelos discursos aqui \n\nconsiderados vai al\u00e9m da constata\u00e7\u00e3o de uma mera reprodu\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de imagens \n\ndescritivas. Buscou-se aqui apontar a necessidade de se promover/valorizar um uso das \n\nimagens que se preocupe em mostrar o invis\u00edvel, como bem mostrou Barbosa (2000b, p. \n\n84-85). Deve-se, a partir das reflex\u00f5es deste autor, confrontar a mise-en-sc\u00e8ne imag\u00e9tica \n\ncom as mises-en-sc\u00e8nes sociais, para reinterpretar e retraduzir as quest\u00f5es vigentes na \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, pois conforme nos informou Barbosa (2000b, p. 85-86): \nNovas pr\u00e1ticas est\u00e9ticas s\u00e3o reclamadas para o reconhecimento da \n\nrealidade social diante da forma de visualidade urbana dominante. Novas \nconcep\u00e7\u00f5es de registros tornam-se necess\u00e1rias para aprimorar as interroga\u00e7\u00f5es a \nrespeito dos outros, de n\u00f3s mesmos e da pr\u00f3pria cidade. Isto significa a exig\u00eancia \nda est\u00e9tica como uma \u00e9tica criadora n\u00e3o apenas de um objeto para o sujeito, mas \nde um sujeito para o objeto. \n\nRecorrer \u00e0 cria\u00e7\u00e3o est\u00e9tica cinematogr\u00e1fica que supere a condi\u00e7\u00e3o de \nmera reprodu\u00e7\u00e3o de imagens banalizadas e assuma a condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia \nreveladora da experi\u00eancia social significa construir um artif\u00edcio de \nrepresenta\u00e7\u00f5es do obscuro e do ausente: poi\u00e9sis que cria o mundo e decifra a \nvida.  \n\nOutro ponto de sua reflex\u00e3o tamb\u00e9m merece ser destacado em sua integridade. Eis \n\no seu arremate sobre as representa\u00e7\u00f5es: \n\nE, se considerarmos que a representa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais do que uma mera \nduplica\u00e7\u00e3o mim\u00e9tica do real, nela o pensamento tem lugar privilegiado para \nformular o sentido do representado e indagar os prop\u00f3sitos de sua exist\u00eancia. A \n\n\n\n212 \n\n \n\narte de representar nos oferece um caminho de reconhecimento do mundo, da \nvida, da mem\u00f3ria e dos sonhos que pulsam do/no espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n(BARBOSA, 2000b, p. 86). \n\nAo propor estas reflex\u00f5es, este autor pretende estimular a constru\u00e7\u00e3o de um \n\n\u201ccontra-campo do vis\u00edvel\u201d, pois acredita que se faz necess\u00e1rio formular estrat\u00e9gias de \n\nreconhecimento do espa\u00e7o geogr\u00e1fico enquanto diversidade de formas de existir, al\u00e9m de \n\npossibilitar um retorno das representa\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o ao plano do vivido, ao espa\u00e7o das \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e das pr\u00e1ticas sociais (BARBOSAb, 2000, p. 85-86). H\u00e1 que se concordar \n\nassim que \u201ca leitura de imagens implica significados m\u00faltiplos, e n\u00e3o verdades absolutas\u201d, \n\n(SEERMANN, 2009, p. 58). \n\nNeste sentido, esta reabilita\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica fornece grande subs\u00eddio ao trabalho da \n\ngeografia, permitindo que, atrav\u00e9s deste estudo voltado ao urbano, possamos apresentar \u00e0 \n\ngeografia novas possibilidades de (re)trabalhar o conceito de paisagem numa concep\u00e7\u00e3o \n\nintegradora, e de suas poss\u00edveis representa\u00e7\u00f5es como cen\u00e1rios de exposi\u00e7\u00e3o da diversidade \n\ndos espa\u00e7os, e dos modos de viver e querer viver este espa\u00e7o. Por isto acreditamos que h\u00e1 \n\nde se reconsiderar a produ\u00e7\u00e3o de imagens como fator impulsor de um debate renovado das \n\npaisagens, pois aprimorar formas de representa\u00e7\u00f5es diversas, que mostre a polifonia que \n\nemana destes espa\u00e7os, \u00e9 possibilitar o direitos aos diferentes grupos que est\u00e3o co-presentes \n\nnos espa\u00e7os de que todos eles sejam paisagem, e estejam nas suas representa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\nABREU, Maur\u00edcio de Almeida. Sobre a Mem\u00f3ria das Cidades. Revita Territ\u00f3rio, Rio de \nJaneiro, v. 4, p. 5-26, 1998. Dispon\u00edvel em: http://www.revistaterritorio.com.br/pdf/04_2_ \nabreu.pdf. Acesso em: 30 out. de 2010. \n\nALMEIDA, Maria Geralda de; VARGAS, Maria Augusta Mundim; MENDES, Geisa \nFlores. Territ\u00f3rios, Paisagens e Representa\u00e7\u00f5es: um di\u00e1logo em constru\u00e7\u00e3o. Mercator, \nFortaleza, v. 10, n. 22, p.23-35, mai./ago. 2011. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.mercator. \nufc.br/index.php/mercator/article/viewFile/550/346>. Acesso em: 20 ago. 2012. \n\nALVAREZ, Isabel Pinto. A Segrega\u00e7\u00e3o como conte\u00fado da produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. In: \nVASCONCELOS, Pedro de Almeida; CORR\u00caA, Roberto Lobato; PINTAUDI, Silvana \nMaria (Org.). A Cidade Contempor\u00e2nea: Segrega\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2013, p. 111-126. \n\nALVES, Henrique Vitorino Souza. Et al. Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife-Olinda: \nIdeologia do planejamento. In: 4\u00ba Semana do Servidor e 5\u00ba Semana Acad\u00eamica, 2008, \nUberl\u00e2ndia. Anais... Uberl\u00e2ndia: UFU, 2008, 10p. Dispon\u00edvel em: &lt;https://ssl4799. \nwebsiteseguro.com/swge5/seg/cd2008/PDF/SA08-21029.PDF>. Acesso em: 15 dez. 2012. \n\nARANTES, Ot\u00edlia; VAINER, Carlos; MARICATO, Erm\u00ednia. A Cidade do Pensamento \n\u00danico: Desmanchando consensos. 3\u00ba ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n\nARA\u00daJO, Rita de C\u00e1ssia Barbosa de. As praias e os dias: hist\u00f3ria social das praias do \nRecife e de Olinda. Recife: Funda\u00e7\u00e3o de Cultura Cidade do Recife, 2007. \n\nARRAIS, Raimundo. O P\u00e2ntano e o Riacho: a forma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico no Recife do \ns\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2004. \n\n______. A Capital da Saudade: Destrui\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o do Recife em Freyre, \nBandeira, Cardoso e Austrag\u00e9silo. Recife: Ed. Baga\u00e7o, 2006. \n\nAZEVEDO, Ana Francisca de. Cinema e geografia. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato; \nROSENDAHL, Zeny. (Orgs.). Cinema, m\u00fasica e espa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2009. \n95-127. \n\nBARBOSA, David Tavares. Pontes Imagin\u00e1rias sob o c\u00e9u da Manguetown: Influ\u00eancias \ndo Mangue Beat sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas no entorno do Rio Capibaribe \u2013 Uma an\u00e1lise \ndo Circuito da Poesia e do Carnaval Multicultural. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia) \n\u2013 Universidade Federal de Pernambuco. Recife, 2011a. \n\n______. Da cidade quase-ilha \u00e0 Veneza esclerosada: A geografia l\u00edquida da cidade do \nRecife. In: MACIEL, Caio Augusto Amorim; GON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan; \nPEREIRA, M\u00f4nica Cox de Britto. (Org.). Abordagens Geogr\u00e1ficas do Urbano e do \nAgr\u00e1rio. Recife: EdUFPE, 2012a, p. 176-194. \n\n______. MACIEL, Caio Augusto Amorim. Pontes imagin\u00e1rias sob o c\u00e9u da Manguetown: \nO Mangue Beat e os novos olhares sobre o Recife. Para Onde!?. Vol. 06, n\u00ba 02, jul./dez. \n2012, p. 69-80. Dispon\u00edvel em: &lt;http://seer.ufrgs.br/paraonde/article/view/36483>. Acesso \nem: 15 fev. 2013. \n\n______. QUEIROZ, Pietro Renato Felix de. Um Novo Recife em Cena: Paisagem, pol\u00edtica \ne direito \u00e0 cidade no cine-ativismo pernambucano. In: XIII Simp\u00f3sio Nacional de \n\n\n\n215 \n\n \n\nGeografia Urbana, 2013, Rio de Janeiro. Anais... Rio de Janeiro: UERJ, 2013, 22p. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.simpurb2013.com.br/wp-content/uploads/2013/11/GT11-\n1327-David.pdf>. Acesso em: 09 dez. 2013. \n\nBARBOSA, Jorge Luiz. O Caos com Imago Urbis: Um ensaio cr\u00edtico a respeito de uma \nf\u00e1bula hiperreal. In: GEOgraphia, Ano. 1, N\u00ba 1, 1999b, p. 59-69. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.uff.br/geographia/ojs/index.php/geographia/article/view/6/5>. Acesso em: 13 \nout. 2011. \n\n______. A arte de representar como reconhecimento do mundo: o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o \ncinema e o imagin\u00e1rio social. GEOgraphia, Ano II, N\u00ba 3, 2000b, p. 69-88. Dispon\u00edvel em: \n&lt;http://www.uff.br/geographia/ojs/index.php/geographia/article/view/30/28>. Acesso em: \n13 jan. 2011. \n\n______. Paisagens da natureza, lugares da sociedade: a constru\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria do Rio de \nJaneiro como cidade maravilhosa. Biblio 3W: Revista Bibliogr\u00e1fica de Geograf\u00eda y \nCiencias Sociales. Universidad de Barcelona. Vol. XV, n\u00ba 865, 2010b. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.ub.es/geocrit/b3w-865.htm>. Acesso em: 01 outubro 2012. \n\n______. Espa\u00e7o e Representa\u00e7\u00e3o, Arte e Tecnologia: A paisagem das imagens do \nContempor\u00e2neo. In: MACIEL, Caio Augusto Amorim; GON\u00c7ALVES, Cl\u00e1udio Ubiratan; \nPEREIRA, M\u00f4nica Cox de Brito. (Org.). Abordagens Geogr\u00e1ficas do Urbano e do \nAgr\u00e1rio. Recife: EdUFPE, 2012b, p. 11-25. \n\nBARROS, Nilson Cortez Cr\u00f3cia de. Quatro Coment\u00e1rios sobre Paisagem e Regi\u00e3o. In: S\u00c1, \nAlcindo Jos\u00e9 de; CORR\u00caA, Ant\u00f4nio Carlos de Barros. (Org.). Regionaliza\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise \nRegional: Perspectivas e abordagens contempor\u00e2neas. Recife: EdUFPE, 2006, p. 23-31. \n\nBAUMAN, Zygmunt. Modernidade L\u00edquida. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, 2001. \n\n______. Confian\u00e7a e medo na cidade. Rio de Janeiro: Editora Zahar, 2009. \n\nBERDOULAY, Vincent. Sujeto y acci\u00f3n en la Geograf\u00eda Cultural: el sin concluir. In: \nBolet\u00edn de la A.G.E. Num. 34, 2002, p. 51-61. Dispon\u00edvel em:&lt;dialnet.unirioja.es/des \ncarga/articulo/660032.pdf>. Acesso em: 12 jun. 2012. \n\n______. La Historia de la Geograf\u00eda en el Desaf\u00edo de la Prospectiva. In: Bolet\u00edn de la \nA.G.E. Num. 51, 2009, p. 09-23. Dispon\u00edvel em: &lt;http://age.ieg.csic.es/boletin/51/01-\nBERDOULAY.pdf>. Acesso em: 02 jul. 2012. \n\n______. Espa\u00e7o e Cultura. In: CASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa; \nCORR\u00caA, Roberto Lobato (Org.). Olhares Geogr\u00e1ficos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n2012, p. 101-131. \n\n______. SAULE-SORB\u00c9, H\u00e9l\u00e8ne. Franz Schrader face \u00e0 Gavarnie, ou le g\u00e9ographe \npeintre de paysage. Mappemonde, n\u00ba55, 1999.3, p. 33-37. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.mgm.fr/PUB/Mappemonde/M399/Berdoulay.pdf>. Acesso em: 25 mar. 2012. \n\nBERQUE, Augustin. Paisagem-marca, paisagem-matriz: Elementos da problem\u00e1tica para \numa geografia cultural. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny (Org.). \nGeografia Cultural: Uma antologia (Volume 1). Rio de Janeiro: EdUERJ, 2012, p. 239-\n243. \n\n\n\n216 \n\n \n\nBESSE, Jean-Marc. Ver a Terra: Seis ensaios sobre a paisagem e a geografia. S\u00e3o Paulo: \nPerspectiva, 2006. \n\nBITOUN, Jan. Centro Hist\u00f3rico e Identidade Territorial. In: SARINHO, B.; BORGES, W. \n(Orgs.). Mem\u00f3ria do Semin\u00e1rio Recife, Cidadania e Revitaliza\u00e7\u00e3o. Recife: Inojosa \nEditores, 1993, p. 49-58. \n\n______. Recife, uma Interpreta\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica. In: CARLOS, Ana Fani Alessandri (Org.). \nOs Caminhos da Reflex\u00e3o sobre a cidade e o urbano. S\u00e3o Paulo: EdUSP, 1994, p. 27-\n45. \n\n______. A contribui\u00e7\u00e3o dos planos estrat\u00e9gicos na gest\u00e3o municipal: moderniza\u00e7\u00e3o do \ndiscurso, seletividade ou aprimoramento das pr\u00e1ticas? In: SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o \nBeltr\u00e3o (Org). Urbaniza\u00e7\u00e3o e Cidades: Perspectivas Geogr\u00e1ficas. Presidente Prudente: \n2001, p.291-309. \n\n______. Impactos socioambientais e desigualdade social: viv\u00eancias diferenciadas frente \u00e0 \nmediocridade das condi\u00e7\u00f5es de infra-estrutura da cidade brasileira: o exemplo do Recife. \nIn: MENDON\u00c7A, Francisco (Org.). Impactos Socioambientais Urbanos. Curitiba: \nEdUFPR, 2004, p. 255-269. \n\n______. Os embates entre as quest\u00f5es ambientais e sociais no urbano. In: CARLOS, Ana \nFani Alessandri; LEMOS, Am\u00e1lia In\u00eas Geraiges (Org.). Dilemas Urbanos: novas \nabordagens sobre a cidade. 2\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005, p. 299-307. \n\nBOSI, Alfredo. Dial\u00e9tica da Coloniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1992. \n\nBOURDIEU, Pierre; BORDIEU, Marie-Claire. O campon\u00eas e a fotografia. Revista de \nSociologia e Pol\u00edtica. Curitiba, n\u00ba 26, Jun. 2006, p.31-39. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www. \nscielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0104-44782006000100004>. Acesso em: 20 \njan. 2013. \n\nBRAND\u00c3O, Zeca. N\u00facleo T\u00e9cnico de Opera\u00e7\u00f5es Urbanas: Estudos 2007 \u2013 2010. \nRecife: CEPE, 2012. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Cidades. Complexo Tur\u00edstico Cultural Recife/Olinda. No \nterrit\u00f3rio do passado, a constru\u00e7\u00e3o do futuro. s/d. \n\nBUENO, Beatriz Piccolotto Siqueira. Mapa, texto e contexto num imp\u00e9rio em movimento. \nIn: LEMOS, Amalia In\u00e9s Geraiges de; GALVANI, Emerson. Geografia, tradi\u00e7\u00f5es e \nperspectivas: A presen\u00e7a de Pierre Mombeig. Buenos Aires, S\u00e3o Paulo: CLACSO, \nExpress\u00e3o Popular, 2009, p. 231-246. \n\nCANCLINI, Nestor Garcia. Imagin\u00e1rios Culturais da Cidade: conhecimento/espet\u00e1culo/ \ndesconhecimento. In: COELHO TEIXEIRA, Jos\u00e9. (Org.). A Cultura pela cidade. S\u00e3o \nPaulo: Iluminuras, 2008, p. 15-31.  \n\nCARVALHO, Luiz Eug\u00eanio Pereira. Os Descaminhos das \u00c1guas no Recife: os canais, os \nmoradores e a gest\u00e3o. 2004. 140 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade \nFederal de Pernambuco, Recife, 2004.CASTELLS e BORJA, 1996 \n\nCASTELLS, Manuel. Redes de Indigna\u00e7\u00e3o e Esperan\u00e7a. Rio de Janeiro: Zahar, 2013. \n\n\n\n217 \n\n \n\n______.; BORJA, Jordi. As Cidades como atores pol\u00edticos. In: Revista Novos Estudos. \nCEBRAP, n\u00ba 45, julho 1996, pp. 152-166. \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de. Paisagem e Turismo: de est\u00e9tica, nostalgia e pol\u00edtica. In: Y\u00c1ZIGI, \nEduardo. (Org.). Turismo e Paisagem. S\u00e3o Paulo: Ed. Contexto, 2002a, p. 121-140. \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de. Um modelo geogr\u00e1fico para pensar o espa\u00e7o e a pol\u00edtica na \ngeografia cultural. In: MACIEL, Caio Augusto Amorim; GON\u00c7ALVES, Claudio \nUbiratan; PEREIRA, M\u00f4nica Cox de Britto. (Org.). Abordagens Geogr\u00e1ficas do Urbano \ne do Agr\u00e1rio. Recife: EdUFPE, 2012a, p. 163-175. \n\nCASTRO, Josu\u00e9 de. Ensaios de Geografia Humana. 4\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Brasiliense, \n1966a, p. 153-226. \n\n______. Homens e Caranguejos. 4\u00ba ed. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2010a. \n\nCLAVAL, Paul. A Geografia Cultural. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, 1999. \n\n______. \u201cA Volta do Cultural\u201d na Geografia. In: Revista Mercator, Fortaleza, Ano 01, \nn\u00famero 01, jan/jun de 2002, p. 19-28. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mercator.ufc.br/index. \nphp/mercator/article/view/192/158>. Acesso em: 13 dez. 2012. \n\n______. Uma, ou algumas, abordagem(ns) cultural(is) na Geografia Humana?. In: SERPA, \nA. (Org.). Espa\u00e7os Culturais: viv\u00eancias, imagina\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es. Salvador: Edufba, \n2008, p. 13-29. \n\n______. \u00bfGeograf\u00eda Cultural o abordaje cultural en Geograf\u00eda? In: ZUSMAN, Perla; \nHAESBAERT, Rog\u00e9rio; CASTRO, Hortensia; ADAMO, Susana (Coord.). Geograf\u00edas \nCulturales: Aproximaciones, intersecciones y desafios. 1\u00aa ed. Buenos Aires: Editorial de \nla Facultad de Filosof\u00eda y Letras Universidad de Buenos Aires, 2011, p. 293-313. \n\n______. Epistemologia da Geografia. Florian\u00f3polis: EdUFSC, 2011. \n\nCOLLIER, John. Antropologia visual: A fotografia como m\u00e9todo de pesquisa. S\u00e3o Paulo: \nEdUSP, 1973, 208p. \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Geografia Cultural: Passado e futuro \u2013 uma introdu\u00e7\u00e3o. In: \nCORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny. (Org.). Manifesta\u00e7\u00f5es da Cultura no \nEspa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999, p. 49-58. \n\n______. A Geografia Cultural e o Urbano. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, \nZeny. (Org.). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia Cultural. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003, p. \n167-186. \n\n______. Espa\u00e7o: Um conceito-chave da Geografia. In: CASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, \nPaulo C\u00e9sar da Costa; CORR\u00caA, Roberto Lobato (Org.). Geografia: Conceitos e Temas. \n11\u00aa ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008, p. 15-47. \n\n______. Reflex\u00f5es sobre paradigmas, geografia e contemporaneidade. Revista da \nANPEGE. Vol. 07, n\u00ba 01, n\u00famero especial, out. 2011, p. 59-65. Dispon\u00edvel em: \n<http://anpege.org.br/revista/ojs-2.2.2/index.php/anpege08/article/viewFile/170/RAE6>. \nAcesso em: 30 out. 2012. \n\n\n\n218 \n\n \n\n______. ROSENDAHL, Zeny. Apresenta\u00e7\u00e3o \u2013 Geografia Cultural: um s\u00e9culo. In: \nCORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny. (Org.). Geografia Cultural: Um \nS\u00e9culo(2). Rio de Janeiro: EdUERJ, 2000. \n\n______. ______. A Geografia Cultural no Brasil. In: Revista da ANPEGE. Volume 1, \nn\u00ba2, 2005, p.97-102. Dispon\u00edvel em: &lt;http://anpege.org.br/revista/ojs-2.2.2/index.php/an \npege08/article/view/85/45>. Acesso em: 13 dez. 2012. \n\n______. ______. Geografia Cultural: apresentando uma antologia. In: CORR\u00caA, Roberto \nLobato; ROSENDAHL, Zeny (Org.). Geografia Cultural: Uma antologia (Volume 1). \nRio de Janeiro: EdUERJ, 2012, p. 07-14. \n\nCOSGROVE, Denis. Geografia Cultural do Mil\u00eanio. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato; \nROSENDAHL, Zeny. (Org.). Manifesta\u00e7\u00f5es da Cultura no Espa\u00e7o. Rio de Janeiro: \nEdUERJ, 1999, p. 17-46. \n\n______. Em dire\u00e7\u00e3o a uma Geografia Cultural radical: Problemas da Teoria. In: CORR\u00caA, \nRoberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny. (Org.). Introdu\u00e7\u00e3o a Geografia Cultural. Rio de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 2003, p. 103-134. \n\n______. A Geografia est\u00e1 em toda parte: Cultura e simbolismo nas paisagens humanas. In: \nCORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny. (Org.). Paisagem, Tempo e Cultura. \nRio de Janeiro: EdUERJ, 2004, p. 92-123. \n\n______. JACKSON, Peter. Novos Rumos da Geografia Cultural. In: CORR\u00caA, Roberto \nLobato; ROSENDAHL, Zeny. (Org.). Geografia Cultural: um S\u00e9culo(2). Rio de Janeiro: \nEdUERJ, 2000, p. 15-32. \n\nDUNCAN, James S. Ap\u00f3s a Guerra Civil: reconstruindo a Geografia Cultural como \nheterotopia. In: CORR\u00caA, R. L.; ROSENDAHL, Z. (Org.). Geografia Cultural: um \nS\u00e9culo(2). Rio de Janeiro: EdUERJ, 2000, p. 61-83. \n\nDURAND, Gilbert. O imagin\u00e1rio. Ensaio acerca das ci\u00eancias e da filosofia da imagem. \nRio de Janeiro, DIFEL, 1998. \n\nEAGLETON, Terry. A Id\u00e9ia de Cultura. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2005. \n\nENTRIKIN, J. Nicholas. Contemporary Humanism in Geography. Annals of the \nAssociation of the American Geographers, vol.66, n.4, december, 1976, p. 615-632.  \n\nFERREIRA, Francisco Ludermir. Dos Alagados \u00e0 Especula\u00e7\u00e3o Imobili\u00e1ria. Fragmentos \nda luta pela terra na Comunidade do Coque. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Jornalismo). \nUniversidade Federal de Pernambuco, Recife, 2011a. \n\nFERREIRA, Alvaro. A Cidade no s\u00e9culo XXI: Segrega\u00e7\u00e3o e banaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. 2\u00ba \ned. Rio de Janeiro: Consequ\u00eancia , 2011b. \n\nFREITAS, Alexandre Sim\u00e3o et al. A \u201cmem\u00f3ria do medo\u201d: m\u00eddia, especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria \ne trauma em um bairro do Recife. In: Diversidad y Poder en America Latina, 2009, Buenos \nAires. Anais... Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.coquevive.org/admin/pdf/01201022143659_A \n%20memoria%20do%20medo.pdf>. Acesso em: 20 nov. 2013. \n\n\n\n219 \n\n \n\nFORT-JACQUES, Th\u00e9o; FRICAU, Baptiste. O que o espelho deixa ver... In: Revista \nCidades, Volume 5, n\u00famero 7, 2008, p.109-122. \n\nFREYRE, Gilberto. Sobrados e Mucambos: decad\u00eancia do patriarcado rural e \ndesenvolvimento do urbano \u2013 edi\u00e7\u00e3o comemorativa 70 anos. 16\u00ba edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \nGlobal, 2006. \n\n______. Guia Pr\u00e1tico, Hist\u00f3rico e Sentimental da Cidade do Recife. 5\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: \nGlobal, 2007. \n\nGEORGE, Pierre. O Homem na Terra: A geografia em ac\u00e7\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1989. \n\nGOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa. Cultura ou civiliza\u00e7\u00e3o: a renova\u00e7\u00e3o de um importante \ndebate. In: ROSENDAHL, Zeny; CORR\u00caA, Roberto Lobato. Manifesta\u00e7\u00f5es da cultura \nno espa\u00e7o. Rio de Janeiro: EdUERJ, 1999. p. 99-123. \n\n______. \"Versalhes n\u00e3o tem Banheiros!\" As Voca\u00e7\u00f5es da Geografia Cultural. In: Espa\u00e7o e \nCultura: Rio de Janeiro, n\u00b0 19-20, Jan./Dez. de 2005, P.41-49. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nwww.e-publicacoes.uerj.br/index.php/espacoecultura/article/view/3490>. Acesso em: 20 \nago. 2012. \n\n______. Cen\u00e1rios para a geografia: sobre a espacialidade das imagens e suas significa\u00e7\u00f5es. \nIn: CORR\u00caA, R. L., ROSENDAHL, Z. (Orgs.) Espa\u00e7o e cultura: Pluralidade tem\u00e1tica. \nRio de Janeiro: EdUERJ, 2008, p. 187-210. \n\n______. Um lugar para a Geografia: contra o simples, o banal e o doutrin\u00e1rio. In: \nMENDON\u00c7A, Francisco de Assis; LOWEN-SAHR, Cicilian Luiza; SILVA, M\u00e1rcia da. \n(Orgs.). Espa\u00e7o e Tempo: complexidade e desafios do pensar e do fazer geogr\u00e1fico. \nCuritiba: ADEMADAN, 2009, p. 13-30. \n\n______. Ciudadanos de fiesta: los espacios p\u00fablicos entre la raz\u00f3n y la emoci\u00f3n. In: \nZUSMAN, Perla; HAESBAERT, Rog\u00e9rio; CASTRO, Hortensia; ADAMO, Susana \n(Coord.). Geograf\u00edas Culturales: Aproximaciones, intersecciones y desafios. 1\u00aa ed. \nBuenos Aires: Editorial de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras Universidad de Buenos Aires, \n2011, p. 155-173. \n\n______. BERDOULAY, Vincent. Apresenta\u00e7\u00e3o \u2013 Cen\u00e1rios da Vida Urbana: imagens, \nespa\u00e7os e representa\u00e7\u00f5es. Revista Cidades: vol. 05, n\u00famero 07, 2008, p. 09-14. \n\nGREGORY, Derek; MARTIN, Ron; SMITH, Graham. Introdu\u00e7\u00e3o: A geografia humana, \nmudan\u00e7a social e ci\u00eancia social. In: GREGORY, Derek; MARTIN, Ron; SMITH, Graham \n(Org.). Geografia Humana: Sociedade, espa\u00e7o e ci\u00eancia social. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Editora, 1996. \n\nHAESBAERT, Rog\u00e9rio. O Mito da Desterritorializa\u00e7\u00e3o: Do \u201cfim dos territ\u00f3rios\u201d \u00e0 \nmultiterritorialidade. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. \n\n______. Territ\u00f3rios Alternativos. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2006. \n\n______. Identidades Territoriais: Entre a multiterritorialidade e a reclus\u00e3o territorial (ou: \ndo hibridismo cultural \u00e0 essencializa\u00e7\u00e3o das identidades). In: ARA\u00daJO, Frederico \n\n\n\n220 \n\n \n\nGuilherme Bandeira de; HAESBAERT, Rog\u00e9rio (Org.). Identidades Territoriais: \nQuest\u00f5es e olhares contempor\u00e2neos. Rio de Janeiro: Access, 2007, p. 33-56. \n\n______. Hibridismo, mobilidade e multiterritorialidade numa perspectiva geogr\u00e1fico-\ncultural integradora. In: SERPA, \u00c2ngelo (Org.). Espa\u00e7os culturais: viv\u00eancias, \nimagina\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es. Salvador: EdUFBA, 2008, p. 393-419. \n\nHARVEY, David. Do Administrativismo ao empreendedorismo: a transforma\u00e7\u00e3o da \ngovernan\u00e7a urbana no capitalismo tardio. In: A Produ\u00e7\u00e3o Capitalista do Espa\u00e7o. S\u00e3o \nPaulo: Annablume, 2005, p. 163-190. \n\n______. Condi\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Moderna. 18\u00ba ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Loyola, 2009. \n\n______. Entrevista. Boletim Campineiro de Geografia. Vol. 02, Num. 01, 2012, p. 180\u2013\n194. Dispon\u00edvel em:&lt;http://agbcampinas.com.br/bcg/index.php/boletim-\ncampineiro/article/viewFile/52/2012-1-harvey>. Acesso em: 15 jun. 2012. \n\nHOLZER, Werther. O M\u00e9todo Fenomenol\u00f3gico: Humanismo e a constru\u00e7\u00e3o de uma nova \nGeografia. In: CORR\u00caA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny (Org.). Temas e \nCaminhos da Geografia Cultural. Rio de Janeiro: EdUERJ, 2010, p. 37-71. \n\nJUBERT, Simone. Depoimento 03. In: ReviSPA 2011: SPA das Artes 10 anos (2011). E \n2021? Recife: Prefeitura da Cidade do Recife, 2011.  \n\nLACERDA, Norma. \u201cMundos\u201d Distintos: Conflitos pela apropria\u00e7\u00e3o do litoral nordestino \ndo Brasil. Revista Brasileira de Estudos Urbanos e Regionais. Vol. 12, n. 02, Novembro \nde 2010. 2010, p. 39-52. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.anpur.org.br/revista/rbeur/index. \nphp/rbeur/article/view/252>. Acesso em: 24 out. 2012. \n\nLAPA, Tom\u00e1s de Albuquerque. Grandes cidades constroem-se com edif\u00edcios grandes? \nRecife: EdUFPE, 2011. \n\nLEAL, Suely Maria Ribeiro. Empresarialismo competitivo e produ\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria no \nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o metropolitano do Recife. In: X Col\u00f3quio Internacional \nsobre poder local, desenvolvimento e gest\u00e3o dos territ\u00f3rios, 2006, Salvador. Anais... \nSalvador: 2006, 16p. \n\nLOPES, Jos\u00e9 Rog\u00e9rio. Cultura e Ideologia. S\u00e3o Paulo: Cabral Editora, 1995. \n\nLOUREIRO, Claudia; AMORIM, Luiz. Vestindo a pele do cordeiro: requalifica\u00e7\u00e3o versus \ngentrifica\u00e7\u00e3o no Recife. Urbana - Revista Eletr\u00f4nica do Centro Interdisciplinar de Estudos \nda Cidade, v. I, p. s/n, 2006. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.ifch.unicamp.br/ciec/revista/ \nartigos/artigo1.pdf>. Acesso em 23 jan. 2012. \n\nMACIEL, Caio Augusto Amorim. Meton\u00edmias Geogr\u00e1ficas: Imagina\u00e7\u00e3o e Ret\u00f3rica da \npaisagem no semi-\u00e1rido pernambucano. 2004. 527p. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. Rio de janeiro, 2004. \n\n______. Espa\u00e7os P\u00fablicos e geo-simbolismos na \u201ccidade estu\u00e1rio\u201d: rios pontes e paisagens \ndo Recife. Revista de Geografia da UFPE. Recife, v. 22, n\u00ba1, JAN/JUL, 2005, p. 10-18. \n\n\n\n221 \n\n \n\n______. Discutindo \u00e1reas culturais e estere\u00f3tipos regionais. In: III Col\u00f3quio Nacional do \nN\u00facleo de Estudos em Espa\u00e7os e Representa\u00e7\u00f5es \u2013 NEER, 2009, Porto Velho. Anais... \nPorto Velho: EDUFRO, 2009, p. 39-45. \n\n______. A Geografia Pol\u00edtica da Paisagem: imagens, narrativas e sensibilidades culturais \nem disputa no espa\u00e7o p\u00fablico recifense. In: MACIEL, Caio Augusto Amorim; \nGON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan; PEREIRA, M\u00f4nica Cox de Britto. (Org.). Abordagens \nGeogr\u00e1ficas do Urbano e do Agr\u00e1rio. Recife: EdUFPE, 2012, p. 26-41. \n\n______. BARBOSA, David Tavares. Democracia, Espa\u00e7o p\u00fablico e Imagens Simb\u00f3licas \nda Cidade do Recife. In: CASTRO, In\u00e1 Elias de; RODRIGUES, Juliana Nunes; RIBEIRO, \nRafael Winter. (Org.). Espa\u00e7os da Democracia: Para a agenda da Geografia Pol\u00edtica \ncontempor\u00e2nea. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2013, p. 261-293. \n\n______. GON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan; PEREIRA, M\u00f4nica Cox de Britto. \nApresenta\u00e7\u00e3o. In: MACIEL, Caio Augusto Amorim; GON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan; \nPEREIRA, M\u00f4nica Cox de Britto. (Org.). Abordagens Geogr\u00e1ficas do Urbano e do \nAgr\u00e1rio. Recife: EdUFPE, 2012, p. 05-07. \n\nMAGAROTTO, Mateus Georgenes. Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica orientados para o \nordenamento do litoral. O caso da Boa Viagem \u2013 Recife \u2013 PE \u2013 Brasil. 2012, 113p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio) \u2013 Universidade Nova de Lisboa. Lisboa, \n2012. \n\nMAIA FILHO, Pedro Paulo Pinto. Interpreta\u00e7\u00e3o das paisagens do semi\u00e1rido nas \nprodu\u00e7\u00f5es f\u00edlmicas brasileiras (1996-2006). Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia). \nUniversidade Federal de Pernambuco, Recife, 2008. \n\nMARANDOLA JR., Eduardo Jos\u00e9. Imagem enquanto fen\u00f4meno: Forma e experi\u00eancia \nurbana. In: MACIEL, Caio Augusto Amorim; GON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan; \nPEREIRA, M\u00f4nica Cox de Britto. (Org.). Abordagens Geogr\u00e1ficas do Urbano e do \nAgr\u00e1rio. Recife: EdUFPE, 2012, p. 51-62. \n\nMARICATO, Erm\u00ednia. Brasil 2000: qual planejamento urbano? Cadernos IPPUR, Rio de \nJaneiro, ano XI, n. 1 / 2, p. 113-130, jan./dez. 1997. \n\nMARINHO, Geraldo; LEIT\u00c3O, L\u00facia; LACERDA, Norma. Transforma\u00e7\u00f5es Urban\u00edsticas \nna Regi\u00e3o Metropolitana do Recife: um estudo prospectivo. Cadernos Metr\u00f3pole, n\u00ba 17, \n1\u00ba sem. 2007, p. 193-217. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revistas.pucsp.br/index.php/metropole/ \narticle/view/8770>. Acesso em: 12 nov. 2013. \n\nMARQUEZ, Renata Moreira. Arte e Geografia. In: FREIRE-MEDEIROS, Bianca; \nCOSTA, Maria Helena Braga e Vaz da (Org.). Imagens Marginais. Natal: EdUFRN, \n2006, p.11-22. \n\nMONDARDO, Marcos Leandro; GOETTERT, Jones Dari. Territ\u00f3rios simb\u00f3licos e de \nresist\u00eancia na cidade: grafias da picha\u00e7\u00e3o e do grafite. Terr@Plural, Ponta Grossa, 2(2): \njul./dez. 2008, p. 293-308. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas2.uepg.br/index.php/tp/ \narticle/viewFile/1181/893>. Acesso em: 14 ago. 2012. \n\n\n\n222 \n\n \n\nMORAES, Dem\u00f3stenes; MIRANDA, L\u00edvia. O Direito a Cidade e a Regula(riza)c\u00e3o de \nAssentamentos Prec\u00e1rios no Recife. In: Cadernos Observat\u00f3rio PE \u2013 Pol\u00edticas P\u00fablicas e \nGest\u00e3o Local na Regi\u00e3o Metropolitana do Recife. Recife: 2007, p. 74- 81. \n\nMcDOWELL, Linda. A Transforma\u00e7\u00e3o da Geografia Cultural. In: GREGORY, Derek; \nMARTIN, Ron; SMITH, Graham (Org.). Geografia Humana: Sociedade, espa\u00e7o e \nci\u00eancia social. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editora, 1996. \n\n______. Economy, Culture, Difference and Justice. In: COOK, Ian; CROUCH, David; \nNAYLOR, Simon; RYAN, James R. Geographical Turns: Perspectives on Cultural \nGeography. Harlow: Pearson Education, 2000, p. 182-195. \n\nMERCIER, Guy; BETHEMONT Jacques; B\u00c9DARD, Mario. Le paysage au risque de la \npolitique. Cahiers de G\u00e9ographie du Qu\u00e9bec. Vol. 46, n\u00ba129, d\u00e9cembre 2002, p. 275-\n278. \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Ocidentalismo e hist\u00f3ria da geografia brasileira. In: \nLEMOS, Amalia In\u00e9s Geraiges de; GALVANI, Emerson. Geografia, tradi\u00e7\u00f5es e \nperspectivas: A presen\u00e7a de Pierre Mombeig. Buenos Aires, S\u00e3o Paulo: CLACSO, \nExpress\u00e3o Popular, 2009, p. 215-230. \n\nMUSCAR\u00c0, Luca. A heur\u00edstica de Jean Gottmann: Um dispositivo psicossom\u00e1tico. In: \nSAQUET, Marco Aur\u00e9lio; SPOSITO, Eliseu Sav\u00e9rio (Org.). Territ\u00f3rios e \nterritorialidades: teorias, processos e conflitos. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2009, p. \n37-56. \n\nNOVO RECIFE, Cons\u00f3rcio. Relat\u00f3rio de empreendimento de impacto: \nEmpreendimento Novo Recife. Recife: setembro/2011. \n\nPECKHAM, Robert Shannan. Landscape in Film. In: DUNCAN, James S.; JOHNSON, \nNuala C.; SCHEIN, Richard H. (Eds.) A Companion to Cultural Geography. Blackwell \nPublishing: Oxford, 2008, p. 420-429. \n\nPONTUAL, Virg\u00ednia. O antigo e o moderno no Recife: As pr\u00e1ticas e a constru\u00e7\u00e3o de \nidentidades urban\u00edsticas. In: XII Encontro da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \nPesquisa em Planejamento Urbano e Regional. 2007, Bel\u00e9m. Anais... Bel\u00e9m: 2007, 30p. \n\nRAFFESTIN, Claude, 1993, Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993. \n\n______. E se a representa\u00e7\u00e3o fosse apenas a inven\u00e7\u00e3o da moeda fiduci\u00e1ria do real? In: \nRevista Forma\u00e7\u00e3o, n? 14, Volume 2, 2007, p. 08?13. Dispon\u00edvel em:&lt;http://revista.fct. \nunesp.br/index.php/formacao/article/view/641/655>. Acesso em: 29 jul. 2012. \n\n______. A produ\u00e7\u00e3o das estruturas territoriais e sua representa\u00e7\u00e3o. In: SAQUET, Marco \nAur\u00e9lio; SPOSITO, Eliseu Sav\u00e9rio (Org.). Territ\u00f3rios e territorialidades: teorias, \nprocessos e conflitos. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2009, p. 17-35. \n\n______.; L\u00c9VY, Bertrand. \u00c9pist\u00e9mologie de la Geographie Humaine. In: BAILLY, \nAntoine. (Coord.). Les Concepts de la Geographie Humaine. Armand Colin, 5\u00ba edition, \n2005, p. 25-36. \n\nRECIFE, Prefeitura Municipal do. Projeto Capital. Recife: 1999. \n\n\n\n223 \n\n \n\n______. Plano Municipal de Cultura do Recife \u2013 2009/2019. 2008. \n\n______.; PNUD/Brasil. Atlas de Desenvolvimento Humano da Regi\u00e3o Metropolitana do \nRecife. Recife: 2010. \n\nSAHR, Wolf Dietrich Gustav Johannes. A\u00e7\u00e3o e Espa\u00e7oMUNDOS \u2013 a concretiza\u00e7\u00e3o de \nespacialidades na Geografia Cultural. In: SERPA, \u00c2ngelo (Org.). Espa\u00e7os Culturais: \nviv\u00eancias, imagina\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es. Salvador: Edufba, 2008, p. 33-57. \n\nS\u00c1NCHEZ, Fernanda. A reinven\u00e7\u00e3o das cidades para um mercado mundial. 2\u00ba edi\u00e7\u00e3o. \nChapec\u00f3: ARGOS, 2010. \n\nSANTOS, Milton. A Natureza do Espa\u00e7o: T\u00e9cnica e Tempo, Raz\u00e3o e Emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 1996. \n\nSCHEIN, Richard H. Cultural traditions. In: DUNCAN, James S.; JOHNSON, Nuala C.; \nSCHEIN, Richard H. (Eds.) A Companion to Cultural Geography. Blackwell \nPublishing: Oxford, 2008, p. 11-23. \n\nSEEMANN, J\u00f6rn. Arte, conhecimento geogr\u00e1fico e leitura de imagens: O ge\u00f3grafo, de \nVermeer. Pro-Posi\u00e7\u00f5es, Campinas, v. 20, n. 3 (60), p. 43-60, set./dez. 2009. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.scielo.br/pdf/pp/v20n3/v20n3a04.pdf>. Acesso em: 21 jul. 2011. \n\nSERAFIM, Ana Regina Marinho Dantas Barboza da Rocha. Transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \nurbano da cidade do Recife-PE como produto e condi\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o das \ninterven\u00e7\u00f5es urbanas: An\u00e1lise dos projetos de requalifica\u00e7\u00e3o. Tese (Doutorado em \nGeografia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia Humana. S\u00e3o Paulo, 2012. \n\nSERPA, \u00c2ngelo. Segrega\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio e espa\u00e7o p\u00fablico na cidade contempor\u00e2nea. In: \nVASCONCELOS, Pedro de Almeida; CORR\u00caA, Roberto Lobato; PINTAUDI, Silvana \nMaria (Org.). A Cidade Contempor\u00e2nea: Segrega\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n2013, p. 169-188. \n\nSILVA, Armando. Imagin\u00e1rios Urbanos. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2001. \n\nSILVA, Oswaldo Pereira da. Pina: Povo, cultura, mem\u00f3ria. 2\u00aa ed. Recife: Funcultura, \n2008. \n\nSMITH, Neil. Of Yuppies and Housing: Gentrification, social restructuring, and the urban \ndream. Environment and Planning, Society and Space, 1987, vol. 5, p. 151-172. \n\n______. Gentrifica\u00e7\u00e3o, a fronteira e a reestrutura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. GEOUSP, Espa\u00e7o \ne Tempo, n\u00ba 21, S\u00e3o Paulo, 2007, p. 15-31. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.geografia.fflch. \nusp.br/publicacoes/Geousp/Geousp21/Artigo_Neil.pdf>. Acesso em 10 fev. 2013. \n\nSOUZA, Marcelo Lopes de. A cidade, a palavra e o poder: pr\u00e1ticas, imagin\u00e1rios e \ndiscursos heter\u00f4nomos e aut\u00f4nomos na produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano. In: CARLOS, Ana \nFani Alessandri; SOUZA, Marcelo Lopes de; SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o (Org.). \nA produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano: agentes e processos, escalas e desafios. S\u00e3o Paulo: \nContexto, 2011, p. 147-166. \n\n______. Sem\u00e2ntica Urbana e Segrega\u00e7\u00e3o: Disputa simb\u00f3lica e embates pol\u00edticos na cidade \n\u201cempresarialista\u201d. In: VASCONCELOS, Pedro de Almeida; CORR\u00caA, Roberto Lobato; \n\n\n\n224 \n\n \n\nPINTAUDI, Silvana Maria (Org.). A Cidade Contempor\u00e2nea: Segrega\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o \nPaulo: Contexto, 2013, p. 127-146. \n\nSPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o. Para Pensar as Pequenas e M\u00e9dias Cidades \nBrasileiras. Bel\u00e9m: FASE/ICSA-UFPA/Observat\u00f3rio Comova, 2009. \n\nTEIXEIRA COELHO, Jos\u00e9. A cidade e os avatares da cultura. In: TEIXEIRA COELHO, \nJos\u00e9. (Org.). A Cultura pela cidade. S\u00e3o Paulo: Iluminuras, 2008, p. 63-68. \n\nTOURINHO, Helena L\u00facia Zagury. Estrutura urbana de cidades m\u00e9dias amaz\u00f4nicas: \nan\u00e1lise considerando a articula\u00e7\u00e3o das escalas interurbana e intraurbana. 2011, 566 f. Tese \n(Doutorado em Desenvolvimento Urbano) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nDesenvolvimento Urbano, MDU-UFPE, Recife, 2011. \n\nTURNER, G; SILVA, M. Cinema como pratica social. S\u00e3o Paulo: Summus, 1997. 174 p. \n\nVASCONCELOS, Pedro de Almeida. Como Estudar a Cidade na longa dura\u00e7\u00e3o (A no\u00e7\u00e3o \ndo tempo na Geografia). In: Revita Forma\u00e7\u00e3o: vol. 1, n\u00famero 6, 1999, p. 75-90. \nDipon\u00edvel em:&lt;http://revista.fct.unesp.br/index.php/formacao/article/viewFile/1169/1170 \n>. Aceso em 21 dez. 2012. \n\n______. Quest\u00f5es metodol\u00f3gicas na geografia urbana hist\u00f3rica. In: GeoTextos: vol. 5, \nn\u00famero 2, dez. 2009, p. 147-157. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.portalseer.ufba.br/index. \nphp/geotextos/article/view/3791/2768>. Acesso em 13 dez. 2012. \n\nVILANOVA NETA, Maria Am\u00e9lia. Geografia e Literatura: decifrando a paisagem dos \nmocambos do Recife, 2005, 116 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Universidade \nFederal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005. \n\nWYLIE, John. Ladscape. London: Routledge, 2007. \n\nZUSMAN, Perla. Perspectivas cr\u00edticas del paisaje en la cultura contempor\u00e1nea. In: \nNOGU\u00c9, Joan (Ed.). El paisaje en la cultura contempor\u00e1nea. Madrid: Biblioteca Nueva, \n2008, p. 275-296. \n\n______. Negociando las im\u00e1genes de la naci\u00f3n. Representaciones geogr\u00e1ficas y \nparticipaci\u00f3n Argentina en dos Exposiciones Universales Estadounidenses (1876-1893). \nIn: LEMOS, Amalia In\u00e9s Geraiges de; GALVANI, Emerson. Geografia, tradi\u00e7\u00f5es e \nperspectivas: A presen\u00e7a de Pierre Mombeig. Buenos Aires, S\u00e3o Paulo: CLACSO, \nExpress\u00e3o Popular, 2009, p. 269-290. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n225 \n\n \n\nPrincipais Artigos e Sites de Internet Consultados \n\nABAIXO-ASSINADO Contra o Projeto Novo Recife! Peti\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.peticaopublica.com.br/?pi=PNRNAO>. Acesso em: 05 dez. 2012. \n\nABAIXO-ASSINADO cobra espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o popular na discuss\u00e3o do projeto \nNovo Recife. Blog da Raquel Rolnik, 14/12/12. Dispon\u00edvel em: Acesso em: 28 dez. 2012. \n\nABAIXO-ASSINADO Contra as irregularidades da an\u00e1lise do Projeto Novo Recife e por \numa discuss\u00e3o de verdade com a sociedade. Dispon\u00edvel em: \n<http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 11 de dez. 2012. Acesso em: 20 \ndez. 2012. \n\nANDRADE, \u00c9rico. O projeto Novo Recife: a urbaniza\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 19 de dez. de 2012. Acesso em: 19 \ndez. 2012. \n\nARQUITETO desmente que projeto Novo Recife v\u00e1 prejudicar mobilidade no Cais Jos\u00e9 \nEstelita. In: Blog do Jamildo, 21 de fevereiro de 2013. Dispon\u00edvel em: \n<http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2013/02/21/arquiteto-desmente-que-projeto-novo-\nrecife-va-prejudicar-mobilidade-no-cais-jose-estelita/>. Acesso em: 23 fev. 2013;  \n\nAS Cidades Rebeldes de David Harvey. Entrevista a John Brissenden e Ed Lewis, do New \nLeft Project. Outras Palavras. Tradu\u00e7\u00e3o de Daniela Frabasile e La\u00eds Bellini. Dispon\u00edvel em: \n<outraspalavras.net/2012/07/13/as-cidades-rebeldes-de-david-harvey/>. Acesso em: 16 \njun. 2013. \n\nBAHIA, Alexandre. Fim de uma era: breve coment\u00e1rios sobre um parecer t\u00e9cnico. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 25 de nov. 2012. \nAcesso em: 25 nov. 2012. \n\nBAIRRO de S\u00e3o Jos\u00e9 ter\u00e1 complexo de servi\u00e7os e lazer. Folha de Pernambuco, \n04/10/2008. In: AsBEA (Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escrit\u00f3rios de Arquitetura). Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.asbea.com.br/asbea/assuntos/le_na_midia.asp?cid=1881>. Acesso em: 30 \njan. 2013. \n\nCARNEIRO, Silvio. BaixoCentro: uma festa e nada mais. Zagaia, 26 mar. 2013. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://zagaiaemrevista.com.br/baixocentro-uma-festa-e-nada-mais/>. \nAcesso em: 09 abr. 2013 \n\nCISNEIROS, Leonardo. Nota de rep\u00fadio: o estado de direito est\u00e1 em xeque. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 02 de mar. 2013. Acesso em: \n04 mar. 2013. \n\n______. Entrevista sobre o DU e a Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n<http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 30 de maio de 2013. Acesso em: \n03 abr. 2013. \n\n______. A fal\u00e1cia do \u201c\u00e9 melhor do que n\u00e3o fazer nada\u201d e o custo de oportunidade do Novo \nRecife. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 06 de dez. \n2012. Acesso em: 01 fev. 2013. \n\n\n\n226 \n\n \n\n______. O ciberativismo do Direitos Urbanos | Recife. Dispon\u00edvel em:&lt;www.advivo.com. \nbr/blog/antonio-nelson/o-ciberativismo-do-direitos-urbanos-i-recife>. Acesso em 18 jul. \n2013. \n\n______. O Despreparo e Destempero de Jo\u00e3o da Costa. Dispon\u00edvel em: Blog Direitos \nUrbanos. 28 nov. 2012. Acesso em: 01 dez. 2012. \n\n______. Pequena contribui\u00e7\u00e3o a uma sociologia mequetrefe do Recife contempor\u00e2neo: \nSobre playboys de \u201cfacu\u201c, o desenvolvimento do fascismo e o fascismo do \ndesenvolvimento. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: \n21 mar. de 2013. Acesso em: 24 mar. 2013. \n\n______. Recife: crescimento urbano na aus\u00eancia de leis \u2013 coment\u00e1rios ao editorial do JC. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 07 jun. de 2012. \nAcesso em: 09 jun. 2012. \n\n______. A Moral e a bio\u00e9tica do Recife em quest\u00e3o (Entrevista de Leonardo Cisneiros no \nportal de Lu\u00eds Nassif). Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado \nem: 03 de abr. 2013. Acesso em: 13 abr. 2013. \n\n______. Centro do Recife: quando a cidade \u00e9 sua casa. Dispon\u00edvel em: \n<http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 16 de dez. 2012. Acesso em: 18 \ndez. 2012. \n\nCONSTRUTORA Rio Ave planeja construir hotel Renaissance em pleno bairro do Pina. \nBlog do Jamildo. Publicado em 08 fev. 2013. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jc3.uol.com.br/blogs/ \nblogjamildo/canais/noticias/2013/02/08/construtora_rio_ave_planeja_construir_hotel_renai\nssance_em_pleno_bairro_do_pina_145797.php>. Acesso em 08 fev. 2013. \n\nFAQ \u2013 Projeto Novo Recife. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. \nAcesso em: 23 abr. 2013. \n\nGOUV\u00caA, Cristina. Carta em defesa do cais Jos\u00e9 Estelita. Nossa paisagem, nosso \npatrim\u00f4nio. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 23 abr. \nde 2012. Acesso em: 25 abr. 2012. \n\n______. Sobre a entrega da carta do Direitos Urbanos aos \u00f3rg\u00e3os de patrim\u00f4nio em defesa \ndo Cais Jos\u00e9 Estelita. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado \nem: 25 abr. de 2012. Acesso em: 06 maio 2012. \n\nGRUPOS se mobilizam no Recife contra projeto imobili\u00e1rio no cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. Blog \nRaquel Rolnik. 19/03/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://raquelrolnik.wordpress.com/2012/03/19/ \n\ngrupos-se-mobilizam-no-recife-contra-projeto-imobiliario-no-cais-jose-estelita/>. Acesso \nem 01 abr. 2012. \n\nH\u00c1 muito tempo que o Recife fez uma op\u00e7\u00e3o por ser uma cidade vertical. Blog do Jamildo. \nPublicado em 21 fev. 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;http://jc3.uol.com.br/blogs/ \nblogjamildo/canais/noticias/2013/02/21/ha_muito_tempo_que_o_recife_fez_uma_opcao_p\nor_ser_uma_cidade_vertical_146469.php?>. Acessado em 13 mar. 2013. \n\n\n\n227 \n\n \n\nHOLMES, Pablo. O \u201cOcupeestelita\u201d e o direito \u00e0 cidade: Afinal, de que lado estamos. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 13 de maio 2012. \nAcesso em: 13 maio 2012. \n\nLACERDA, Chico. V\u00eddeo-ativismo sobre quest\u00f5es urbanas do Recife: mapeamento \ninicial. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.janeladecinema.com.br/2012/cinema-e-espaco-\nurbano-a-camera-cidada-no-recife/>. Acesso em: 15 mar. 2013. \n\nLOS espacios est\u00e1n llenos de poder, son um producto de las relaciones sociales. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.pagina12.com.ar/diario/dialogos/21-206595-2012-10-29.html>. Acesso \nem: 30 maio 2013. \n\nMOURA Dubeux diz que projeto Novo Recife vai mudar a face da metr\u00f3pole. Blog do \nJamildo, 28 de dezembro de 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/ \n2012/12/28/moura-dubeux-diz-que-projeto-novo-recife-vai-mudar-a-face-da-metropole/>. \nAcesso em: 28 dez. 2012. \n\nMPF requisitou inqu\u00e9rito sobre irregularidade em venda de galp\u00e3o no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d. \nIn: Di\u00e1rio de Pernambuco, 16/06/12. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.impresso.diariode \npernambuco.com.br/cadernos/vida-urbana/capa_>. Acesso em 16 jun. 2012. \n\nNO RioMar, Eduardo Campos anuncia que \u00e1rea do aeroclube ser\u00e1 novo polo de \ndesenvolvimento do Pina. Blog do Jamildo. Postado em 30 out. 2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://blogs.ne10.uol.com.br/jamildo/2012/10/30/no-riomar-eduardo-campos-anuncia-\nque-area-do-aeroclube-sera-novo-polo-de-desenvolvimento-do-pina/>. Acesso em 13 mar. \n2013.  \n\nOS bairros mais caros das principais cidades do pa\u00eds. \u00c9poca Neg\u00f3cios. Publicado em: 04 \nfev. 2013. Por Elisa Campos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://colunas.revistaepocanegocios. \nglobo.com/financasdebolso/2013/02/04/os-bairros-mais-caros-das-principais-cidades-do-\npais/>. Acesso em 13 mar. 2013. \n\nPOL\u00cdTICA urbana n\u00e3o \u00e9 uma soma de obras. Entrevista com Erm\u00ednia Maricato. Dispon\u00edvel \nem: Blog da Raquel Rolnik, 25 abr. 2012. Publicado originalmente em: Jornal Tribuna do \nNorte, 22 abr. 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://tribunadonorte.com.br/noticia/politica-urbana-\nnao-e-uma-somade-obras/218295>. Acesso em: 06 maio 2012. \n\nRAFAEL, Rud. Desmistificando os impactos e as posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Copa. Blog \nDireitos Urbanos. Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com/2014/01/15/ \ndesmistificando-os-impactos-e-as-posicoes-em-relacao-a-copa/>. Acesso em: 16 jan. 2014. \n\nSILVA FILHO, Jo\u00e3o Paulo Lima e. O Direitos Urbanos e a pol\u00edtica partid\u00e1ria: para muito \nal\u00e9m da l\u00f3gica dos partidos, mas n\u00e3o sem eles. Dispon\u00edvel em: \n<http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 03 de abr. 2013. Acesso em: 09 \nabr. 2013. \n\n______. Quanto do mar, quanto da terra... (Resposta \u00e0 tr\u00e9plica de Luce Pereira, do Di\u00e1rio \nde Pernambuco). Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: \n04 de dez. 2012. Acesso em: 10 dez. 2012. \n\n\n\n228 \n\n \n\n______. Depoimento pessoal: A did\u00e1tica pr\u00e1tica do Direitos Urbanos. Dispon\u00edvel em: \n<http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado em: 16 de jul. 2012. Acesso em: 17 jul. \n2012. \n\nTEIMOSA e cobi\u00e7ada: Bairro recifense revitalizado ap\u00f3s uma promessa de Lula , onde ele \ne Dilma s\u00e3o soberanos, Bras\u00edlia Teimosa \u00e9 alvo da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. In: Folha de \nS\u00e3o Paulo 09/09/2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www1.folha.uol.com.br/fsp/poder/po0909 \n201041.htm>. Acesso em: 23 jul. 2011. \n\nVERAS, L\u00facia. Por que a paisagem \u00e9 importante? Por que conservar a paisagem hist\u00f3rica \ndo centro do Recife? Dispon\u00edvel em:&lt;http://direitosurbanos.wordpress.com>. Publicado \nem: 29 de jan. 2013. Acesso em: 09 fev. 2013. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n229 \n\n \n\nFilmografia B\u00e1sica \n\n[projetotorresgemeas]. Dire\u00e7\u00e3o coletiva. Recife. 19\u2019, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// \nprojetotorresgemeas.wordpress.com/projeto/>. Acesso em: 10 dez. 2011. \n\nAcordeuns. Dire\u00e7\u00e3o coletiva (Vurto). Recife. 4\u2019, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www. \nyoutube.com/watch?v=lZEKv4fs_IQ>. Acesso em: 17 jun. 2012. \n\nBlade Runner. Dire\u00e7\u00e3o: Ridley Scott. Los Angeles. 120\u2019, 1982.  \n\nConcreto Armado. Dire\u00e7\u00e3o: Felipe Peres Calheiros e Luis Henrique Leal. Recife. 3\u2019, \n2012. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=WfOfEUPFxbY>. Acesso em: \n27 jan. 2012. \n\nDesconstru\u00e7\u00e3o Civil. Dire\u00e7\u00e3o: Felipe Peres Calheiros e Guma Farias. Recife. 9\u2019, 2012. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=-xSX9yBTi-k>. Acesso em: 26 mar. \n2012. \n\nDesurbanismo #1. Dire\u00e7\u00e3o: Lu\u00eds Henrique Leal, Cristiano Borba, L\u00edvia N\u00f3brega e Caio \nZatti. Recife. 3\u2019, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://vimeo.com/44360432>. Acesso em: 21 jun. \n2013. \n\nDesurbanismo #2. Dire\u00e7\u00e3o: Lu\u00eds Henrique Leal, Cristiano Borba, L\u00edvia N\u00f3brega e Caio \nZatti. Recife. 16\u2019, 2012. Dispon\u00edvel em: &lt;http://vimeo.com/44360432>. Acesso em: 21 \njun. 2013. \n\nEiffel. Dire\u00e7\u00e3o: Luiz Joaquim. Recife. 3\u2019, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www. \nyoutube.com/watch?v=VGTGIWG9VSc>. Acesso em: 09 nov. 2011. \n\nEm Tr\u00e2nsito. Dire\u00e7\u00e3o: Marcelo Pedroso. 17\u2019, 2013.  \n\nEmboladas. Dire\u00e7\u00e3o: Felipe Peres Calheiros e Lu\u00eds Henrique Leal. Recife. 1\u2019, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=4h-vDeN-MSk>. Acesso em: 24 out. \n2011. \n\nRecife MD. Dire\u00e7\u00e3o: Gabriela Alc\u00e2ntara e Marcelo Pedroso (Vurto). Recife. 4\u2019, 2011. \nDispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=CRYHDRi9QRc>. Acesso em: 10 \ndez. 2011. \n\nPra\u00e7a Walt Disney. Dire\u00e7\u00e3o: S\u00e9rgio Oliveira e Renata Pinheiro. Recife. 21\u2019, 2011.  \n\nPrivados. Dire\u00e7\u00e3o: Felipe Peres Calheiros e Paulo Sano. Recife. 4\u2019, 2012. Dispon\u00edvel em: \n<https://www.youtube.com/watch?v=m2rAMhuR8J8>. Acesso em: 02 ago. 2012. \n\nVelho Recife Novo. Dire\u00e7\u00e3o: Lu\u00eds Henrique Leal, Cristiano Borba, L\u00edvia N\u00f3brega e Caio \nZatti. Recife. 16\u2019, 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.youtube.com/watch?v=Hl \nYNmG1G3d8>. Acesso em: 28 abr. 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n230 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\nANEXO A \u2013 Informe Publicit\u00e1rio \u201cPresente e Futuro no Cais Jos\u00e9 Estelita\u201d \n\n \n\n\n\n232 \n\n \n\n \n\n\n\n233 \n\n \n\n \n\n\n\n234 \n\n \n\n \n\n\n\n235 \n\n \n\n \n\n\n\n236 \n\n \n\n \n\n\n\n237 \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n\n \n\n \n\n\n\n240 \n\n \n\n \n\n\n\n241 \n\n \n\n \n\n\n\n242 \n\n \n\n\n\n243 \n\n \n\nANEXO B \u2013 Folder Ocupe Prefeitura \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n244"}]}}}