{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18033"}, {"@name": "filename", "#text": "24871_repo%20Pereira%20EtAl2016%20IV%20ETCAQ_R.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Monitoriza\u00e7\u00e3o de campo de \u00e1guas subterr\u00e2neas\nPaula Pereiral,*, Marta Cunhal, Cl\u00e1udia Pintol, Carlos Alves2,4, V\u00edtor Ribeiro3,4 lAluna do Mestrado em Geoci\u00eancias, Escola de Ci\u00eancias, Universidade do Minho\n2\tDepartamento de Ci\u00eancias da Terra, Escola de Ci\u00eancias, Universidade do Minho\n3\tDepartamento de Geografia, Instituto de Ci\u00eancias Sociais, Universidade do Minho\n4\tLab2PT- Laborat\u00f3rio de Paisagens, Patrim\u00f3nio e Territ\u00f3rio, Universidade do Minho\nExistem v\u00e1rios exemplos nos estudos geol\u00f3gicos de carater\u00edsticas f\u00edsicas que s\u00e3o utilizadas para investigar modifica\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, como seja a massa vol\u00famica (que em s\u00e9ries isom\u00f3rficas pode mostrar rela\u00e7\u00f5es aproximadamente lineares com a varia\u00e7\u00e3o entre dois termos qu\u00edmicos extremos) e a radia\u00e7\u00e3o gama que reflete as varia\u00e7\u00f5es das atividades espec\u00edficas de radiois\u00f3topos. No estudo das \u00e1guas subterr\u00e2neas, v\u00e1rios par\u00e2metros que podem ser designados como globais [1] podem ser medidos no campo para o controle de varia\u00e7\u00f5es que refletem mudan\u00e7as qu\u00edmicas (nomeadamente por efeitos de polui\u00e7\u00e3o) mas tendo em considera\u00e7\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es dos mesmos (nomeadamente que v\u00e1rias subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que podem provocar a mesma varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas). Destacamos (por terem sido o objeto de medi\u00e7\u00e3o) o pH, o Eh (relacionado com rea\u00e7\u00f5es oxida\u00e7\u00e3o-redu\u00e7\u00e3o) e a condutividade el\u00e9trica (est\u00e1 \u00faltima est\u00e1 relacionada com a presen\u00e7a de i\u00f5es). Apesar das limita\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas, estas medi\u00e7\u00f5es s\u00e3o inestim\u00e1veis pela sua celeridade (podem, inclusivamente, ser todas medidas por um \u00fanico equipamento em quest\u00e3o de minutos) e por poderem ser realizadas no campo, fator cr\u00edtico para qualquer estudo de objetos geol\u00f3gicos. A simplicidade e celeridade destas medi\u00e7\u00f5es permitem a sua utiliza\u00e7\u00e3o para uma monitoriza\u00e7\u00e3o de elevada frequ\u00eancia, permitindo definir tend\u00eancias e servir como crit\u00e9rios de a\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises de laborat\u00f3rio mais completa (sem dispensar outros crit\u00e9rios de amostragem, nomeadamente em termos de periocidade). Estas informa\u00e7\u00f5es podem ser integradas em ambiente SIG para avalia\u00e7\u00f5es regionais e para investigar tend\u00eancias espaciotemporais.\nNeste estudo comparam-se medi\u00e7\u00f5es de pH, Eh e condutividade el\u00e9trica realizadas num intervalo de tempo semelhante em tr\u00eas po\u00e7os e quatro nascentes situadas em tr\u00eas concelhos do distrito de Braga (Amares, Guimar\u00e3es e Vieira do Minho). Estas medi\u00e7\u00f5es foram acompanhadas, para efeitos de discuss\u00e3o e pela sua rela\u00e7\u00e3o com os fatores que afetam o quimismo das \u00e1guas, de medi\u00e7\u00f5es de temperatura e (no caso das nascentes) de estimativas do caudal. As medi\u00e7\u00f5es realizadas permitem a compara\u00e7\u00e3o entre par\u00e2metros e entre locais, investigando correla\u00e7\u00f5es (coeficientes de Pearson e Spearman), assim como an\u00e1lise multivariada de tipo grupal (tendo em considera\u00e7\u00e3o que os par\u00e2metros apresentam diferentes escalas de medi\u00e7\u00e3o, foram utilizadas os valores normalizados para m\u00e9dia igual a zero e desvio-padr\u00e3o igual a um).\nAgradecimentos: O Lab2PT- Laborat\u00f3rio de Paisagens, Patrim\u00f3nio e Territ\u00f3rio - AUR/04509 \u00e9 financiado pela FCT atrav\u00e9s de fundos nacionais e quando aplic\u00e1vel do cofinanciamento do FEDER, no \u00e2mbito dos novos acordos de parceria PT2020 e COMPETE 2020 - POCI-01-0145-FEDER-007528. Este trabalho n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem os ensinamentos do Dr. Alberto Lima, antigo Professor da Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho.\n[1] Lima, Alberto da Silva - Composi\u00e7\u00e3o e origem das \u00e1guas minerais naturais: exemplo de Caldas da Sa\u00fade. Coimbra : Almedina, 2010. ISBN 978-972-40-4306-7"}]}}}