{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12085"}, {"@name": "filename", "#text": "17607_ulfc120742_tm_Pedro_Sousa.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS \n\nDEPARTAMENTO DE BIOLOGIA ANIMAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o das comunidades de macroinvertebrados \nbent\u00f3nicos do estu\u00e1rio do Tejo \n\nnas \u00faltimas duas d\u00e9cadas: efeitos das altera\u00e7\u00f5es nas \nredes de saneamento b\u00e1sico \n\ne/ou resultado das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ?\n \n\n \n\nPedro Miguel Rodrigues de Sousa \n\n \n\n \n\nMestrado em Ecologia Marinha   \n  \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada por: \n\nDoutor Jos\u00e9 Lino Costa \n\nDoutora Paula Chainho \n\n \n\n \n\n2016 \n\n\n\ni \n \n\nAgradecimentos \n\nAos Doutores Jos\u00e9 Lino Costa e Paula Chainho pela orienta\u00e7\u00e3o, conselhos e apoio prestados \n\nao longo deste ano de trabalho.  \n\nAo Instituto MARE-ULisboa, nomeadamente todos os elementos e volunt\u00e1rios que estiveram \n\nligados aos projetos realizados em diversas \u00e1reas do estu\u00e1rio, e sem os quais tamb\u00e9m n\u00e3o teria sido \n\nposs\u00edvel obter o material biol\u00f3gico e dados essenciais a este trabalho.  \n\n\u00c0 Gilda Silva e Maria Jo\u00e3o por terem sido fundamentais na minha aprendizagem de todo o \n\nprocedimento de recolha de amostras e respetiva triagem.   \n\nAos meus colegas de licenciatura e mestrado que me acompanharam ao longo desta jornada \n\n\u00e1rdua. \n\nAos meus professores que me inspiraram e deram-me as bases que me possibilitaram chegar \n\naqui.  \n\nAos meus amigos que estiveram sempre l\u00e1 para me apoiar. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, sobretudo \u00e0 minha m\u00e3e, pelo amor incondicional, por tudo o que me deram e \n\nensinaram, e por me permitirem chegar at\u00e9 aqui. \n\n\u00c0 minha namorada, Ver\u00f3nica Cotrim, por ser a minha companheira, o meu porto de abrigo, a \n\nminha melhor amiga, e a minha motiva\u00e7\u00e3o para dar o meu melhor todos os dias.  \n\n\n\nii \n \n\nResumo \n\nOs estu\u00e1rios apresentam-se como um dos ecossistemas aqu\u00e1ticos mais importantes devido ao seu valor \n\necol\u00f3gico e elevada produtividade, em compara\u00e7\u00e3o com outros ecossistemas. S\u00e3o ambientes com uma \n\nvariabilidade e din\u00e2mica \u00fanica, sendo essenciais para as comunidades de peixes, macroinvertebrados, \n\naves e plantas. Os estu\u00e1rios oferecem diversos servi\u00e7os ambientais, algo que influencia a popula\u00e7\u00e3o \n\nhumana a se fixar nestas \u00e1reas e tem como resultado uma elevada press\u00e3o humana sobre os ecossistemas \n\nestuarinos. Para al\u00e9m do fator Homem, tamb\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, das quais resultam mais \n\nfen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos e um aumento gen\u00e9rico da temperatura, t\u00eam um papel na altera\u00e7\u00e3o \n\ndestes ecossistemas. De entre os v\u00e1rios organismos presentes nos estu\u00e1rios, podem-se destacar os \n\nmacroinvertebrados bent\u00f3nicos, pelas suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas, que permitem determinar a \n\nqualidade ecol\u00f3gica da \u00e1gua desses sistemas. Trata-se de um grupo com baixa mobilidade e que vive \n\nem estreita associa\u00e7\u00e3o com o substrato, apresentando esp\u00e9cies com diferentes ciclos de vida e diferentes \n\nn\u00edveis de toler\u00e2ncia a contamina\u00e7\u00f5es ou outras situa\u00e7\u00f5es de stress, o que permite us\u00e1-los com indicadores \n\nambientais. Este estudo incidiu na \u00e1rea do estu\u00e1rio do Tejo e teve como objetivo analisar a estrutura e \n\ndin\u00e2mica das comunidades de marcoinvertebrados para perceber se estas t\u00eam vindo a mudar nos \u00faltimos \n\nanos, e se tal se confirmasse, tentar perceber se estas altera\u00e7\u00f5es se deviam a altera\u00e7\u00f5es da qualidade da \n\n\u00e1gua ou a mudan\u00e7as de temperatura devido a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Para tal, recorreu-se a dados \n\nexistentes em bases de dados do MARE - Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, recolhidos \n\nno \u00e2mbito de v\u00e1rios projetos levados a cabo em diversas \u00e1reas do estu\u00e1rio, desde 1996. Apesar de nestes \n\nprojetos terem sido recolhidas amostras em v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es do ano, ao longo deste trabalho foram apenas \n\nutilizadas as amostras recolhidas no ver\u00e3o, para garantir uma maior homogeneidade temporal. Para fazer \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o das comunidades de macroinvertebrados bent\u00f3nicos e perceber as poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es \n\nna qualidade da \u00e1gua, foi utilizado o \u00cdndice Bi\u00f3tico Marinho (AMBI). J\u00e1 para detetar um eventual \n\nimpacto das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nestas comunidades, foi analisada a distribui\u00e7\u00e3o global de cada \n\nesp\u00e9cie, tendo em conta a sua afinidade por climas mais temperados ou subtropicais. Os resultados do \n\npresente trabalho mostraram a ocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es nas comunidades de invertebrados bent\u00f3nicos \n\nno estu\u00e1rio do Tejo, nos \u00faltimos anos, tanto na \u00e1rea interm\u00e9dia, como nas ba\u00edas e \u00e1rea inferior do \n\nestu\u00e1rio. Uma an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es com a qualidade ecol\u00f3gica e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\ndas esp\u00e9cies identificadas permitiu perceber que se verificou simultaneamente uma melhoria da \n\nqualidade da \u00e1gua do estu\u00e1rio e uma altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das comunidades relativamente \u00e0s suas \n\nafinidades clim\u00e1ticas, com um aumento da representatividade das esp\u00e9cies com afinidades mais \n\nmeridionais. No entanto, essas varia\u00e7\u00f5es foram mais not\u00f3rias em \u00e1reas mais a montante e menos \n\nprofundas do estu\u00e1rio, onde a influ\u00eancia dos eventuais constrangimentos t\u00e9rmicos ser\u00e1 sempre maior.  \n\n \n\nPalavas-chave: Estu\u00e1rio do Tejo, Macroinverterbrados bent\u00f3nicos, Qualidade ecol\u00f3gica - AMBI, \nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, Distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies. \n\n\n\niii \n \n\nAbstract \n\nEstuaries are considered as one of the most important aquatic ecosystems because of their ecological \n\nvalue and high productivity, compared to other ecosystems. They are environments with a unique \n\nvariability and dynamics, and are essential for fish communities, macroinvertebrates, birds and plants. \n\nEstuaries provide various environmental services, which influence the human population to settle in \n\nthese areas and results in a high human pressure on estuarine ecosystems. In addition to the human \n\nfactor, climate change, from which results more extreme weather events and a general rise in \n\ntemperature, also has a role in changing these ecosystems. Benthic macroinvertebrates have inherent \n\ncharacteristics, which make them suitable to assess the ecological status of these systems. This \n\ntaxonomic group has low mobility, living in close association with the substrate, featuring species with \n\ndifferent life cycles and different levels of tolerance to contamination or other stress situations, providing \n\nthe suitable characteristics to be used as environmental indicators. This study focused on the Tagus \n\nestuary area and aimed to analyze the structure and dynamics of macroinvertebrate communities, to \n\nunderstand if there have been significant changes in these communities in recent years. On a second \n\nstage, if these changes have been confirmed, trying to figure out if they were due to changes in water \n\nquality or temperature changes due to climate change. Benthic macroinvertebrates databases available \n\nat MARE - Faculty of Science, University of Lisbon were used for this assessment. This data was \n\ncollected by several different projects carried out in various areas of the estuary since 1996. Although \n\nin these projects samples have been collected in various seasons, only samples collected during summer \n\nwere used in this study to ensure greater temporal uniformity. The AZTI Marine Biotic Index (AMBI) \n\nwas used to assess the ecological status based on benthic ivertebrate communities and identify possible \n\nvariations in water quality. The overall distribution of each species was examined to detect any impact \n\nof climate change in these communities, ased on their affinity for more temperate or subtropical \n\nclimates. The results of this study showed the occurrence of changes in benthic invertebrate communities \n\nin the Tagus estuary in recent years, both in the intermediate area, as in the bays and downstream area \n\nof the estuary. An analysis of the relationship of these changes to the ecological quality and the \n\ngeographical distribution of species identified indicated a simultaneous improvement of the estuary \n\nwater quality and a change in the composition of communities in relation to their climate affinities, with \n\nan increased representation of species with more southern affinities. However, these changes were more \n\nnoticeable in areas farther upstream and shallower estuary, where any influence of the thermal \n\nconstraints will always be greater. \n\n \n\nKeywords: Tagus estuary; Benthic macroinvertebrates; Ecological quality - AMBI; Climate change; \nGeographical distribution of species   \n\n\n\niv \n \n\n\u00cdNDICE \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ..............................................................................................................................1 \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ...........................................................................................................5 \n\n2.1. Amostragem ........................................................................................................................... 5 \n\n2.1.1. S\u00e9ries temporais na \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio ................................................................. 5 \n\n2.1.2. S\u00e9ries temporais na \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio ........................................................... 6 \n\n2.1.3. S\u00e9rie espacial do gradiente estuarino com um intervalo temporal longo ..................... 7 \n\n2.2        Processamento Laboratorial ................................................................................................ 8 \n\n2.3. An\u00e1lise de dados .................................................................................................................... 9 \n\n3. RESULTADOS ............................................................................................................................ 12 \n\n3.1. S\u00e9ries temporais na \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio ................................................................... 12 \n\n3.1.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral ....................................................................................................... 12 \n\n3.1.2         Evolu\u00e7\u00e3o temporal .......................................................................................................... 13 \n\n3.2. S\u00e9ries temporais na zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio ............................................................. 22 \n\n3.2.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral ....................................................................................................... 22 \n\n3.2.2.  Evolu\u00e7\u00e3o temporal .......................................................................................................... 23 \n\n3.3. S\u00e9ries ao longo do gradiente estuarino com um intervalo temporal longo .................... 31 \n\n3.3.1.  Caracteriza\u00e7\u00e3o geral ...................................................................................................... 31 \n\n3.3.2.  Evolu\u00e7\u00e3o temporal .......................................................................................................... 34 \n\n4. DISCUSS\u00c3O ................................................................................................................................ 40 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ...................................................................................................... 44 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ...................................................................................... 45 \n\n \n\n  \n\n\n\n1 \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nOs estu\u00e1rios apresentam-se como um dos ecossistemas aqu\u00e1ticos mais importantes do Planeta \n\ndevido ao seu valor biol\u00f3gico e elevada produtividade, em compara\u00e7\u00e3o com outros ecossistemas \n\n(Costanza et al., 1997). Isso deve-se \u00e0 grande disponibilidade de nutrientes e de mat\u00e9ria org\u00e2nica e \u00e0 \n\ncorrespondente a\u00e7\u00e3o dos produtores prim\u00e1rios que a\u00ed ocorrem. (McLuscky &amp; Elliott, 2005). Por esse \n\nmotivo, as zonas costeiras, nas quais se incluem os estu\u00e1rios, proporcionam diversos e relevantes \n\nservi\u00e7os ambientais, o que contribuiu ao longo dos tempos para uma maior fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o humana \n\nnestas \u00e1reas (Andrade et al., 2009). No entanto, durante este processo, o Homem acabou por modificar \n\nsignificativamente esses sistemas salobros, tornando os estu\u00e1rios os meios aqu\u00e1ticos mais modificados \n\ne amea\u00e7ados pela a\u00e7\u00e3o humana (Blaber et al., 2000). \n\nOs estu\u00e1rios constituem meios aqu\u00e1ticos onde ocorre a transi\u00e7\u00e3o entre ambientes fluviais e \n\nmarinhos, ou seja, s\u00e3o ambientes onde ocorre mistura de \u00e1gua doce e salgada. Estas condi\u00e7\u00f5es fazem \n\ncom que tais ambientes apresentem uma variabilidade e uma din\u00e2mica \u00fanicas (Wolanski, 2007). Para \n\nal\u00e9m das varia\u00e7\u00f5es constantes de salinidade e do n\u00edvel das \u00e1guas relacionadas com as mar\u00e9s, existem \n\noutras vari\u00e1veis ambientais que influenciam toda a din\u00e2mica dos processos estuarinos, como flutua\u00e7\u00f5es \n\nespa\u00e7o-temporais na temperatura, turbidez, oxig\u00e9nio dissolvido e tipo de substrato. (Vernberg, 1983).  \n\nApesar desta variabilidade dos estu\u00e1rios, relacionada, sobretudo, com o fator salinidade, gerar \n\nconstrangimentos aos organismos vivos sob ponto de vista fisiol\u00f3gico, estes ecossistemas tamb\u00e9m \n\napresentam vantagens que beneficiam aquelas esp\u00e9cies de plantas e animais que conseguem colonizar \n\nestes ambientes, tais como algumas aves, peixes e invertebrados, e no caso dos peixes e de alguns \n\ninvertebrados, sobretudo as suas formas juvenis, uma vez que a competi\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui mais reduzida devido \n\n\u00e0 dificuldade inerente \u00e0 sobreviv\u00eancia neste tipo de sistemas (Vasconcelos et al., 2007). Isso acontece \n\nporque os estu\u00e1rios oferecem abrigo \u00e0 forte agita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, devido \u00e0 sua natureza abrigada, prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra predadores devido \u00e0 sua baixa profundidade e salinidade atenuada, grande disponibilidade de \n\nalimento e grande diversidade de condi\u00e7\u00f5es ambientais (Wolff, 1983; Haedrich, 1983; Miller et al., \n\n1985; Lenanton and Potter, 1987; Beck et al., 2001). \n\nA presen\u00e7a humana junto aos estu\u00e1rios e \u00e1reas circundantes deixa estes sistemas vulner\u00e1veis \u00e0s \n\natividades antropog\u00e9nicas. Dentro destas, podem-se destacar como mais relevantes todas as altera\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas do estu\u00e1rio, as descargas de efluentes dom\u00e9sticos e industriais, a polui\u00e7\u00e3o de origem agr\u00edcola, a \n\nnavega\u00e7\u00e3o e atividades conexas, as dragagens para os mais diversos fins, a pesca e a aquacultura, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, entre outras. Estas a\u00e7\u00f5es afetam os estu\u00e1rios e resultam na degrada\u00e7\u00e3o \n\ngeral do habitat e diminui\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, em particular. Consequentemente, estas altera\u00e7\u00f5es \n\nnas condi\u00e7\u00f5es do ambiente estuarino resultar\u00e3o, muito frequentemente, em modifica\u00e7\u00f5es na estrutura \n\ndas comunidades biol\u00f3gicas estuarinas, quer em termos espaciais, quer em termos temporais (Pearson \n\n&amp; Rosenberg, 1978). \n\nNo entanto, as altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas n\u00e3o se devem exclusivamente ao impacto direto das \n\natividades antropog\u00e9nicas, pois atualmente estes encontram-se em constante mudan\u00e7a devido \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, tratando-se normalmente de uma mudan\u00e7a mais lenta e gradual do que as \n\nresultantes das atividades antropog\u00e9nicas diretas, embora podendo provocar impactos pontuais \n\naltamente significativos devido \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos extremos cada vez mais frequentes. As \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o, por isso, eventos que alteram os ecossistemas \u00e0 escala global, algo que afeta \n\nnaturalmente os seres vivos que a\u00ed ocorrem, obrigando-os a adaptarem-se para conseguirem sobreviver. \n\n\n\n2 \n \n\nO presente estudo foi conduzido no estu\u00e1rio do Tejo, que \u00e9, n\u00e3o s\u00f3 o maior sistema estuarino de \n\nPortugal, mas tamb\u00e9m o maior estu\u00e1rio da Europa Ocidental e um dos mais importantes da Europa. \n\nLocalizando-se perto da capital de Portugal, Lisboa (38\u00ba 44\u2019 N, 9\u00ba 08\u2019 W), apresenta uma \u00e1rea de cerca \n\nde 325 km\u00b2. Este estu\u00e1rio exibe tamb\u00e9m um comprimento bastante consider\u00e1vel, tendo uma extens\u00e3o de \n\n80 km desde o seu limite a montante, perto de Muge, at\u00e9 \u00e0 foz, bem como uma largura m\u00e1xima de 15 \n\nkm (Costa, 1999).  \n\nA por\u00e7\u00e3o terminal do estu\u00e1rio est\u00e1 inclu\u00edda na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, regi\u00e3o com maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o populacional do pa\u00eds, com cerca de 2,5 milh\u00f5es de habitantes. Pode-se, assim, concluir \n\nque o estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 um sistema que se encontra bastante exposto \u00e0 press\u00e3o humana, sobretudo \n\ndevido \u00e0 presen\u00e7a do porto de Lisboa, diversos complexos industriais e v\u00e1rias outras infraestruturas \n\nexistentes \u00e0 volta do estu\u00e1rio. A polui\u00e7\u00e3o resultante desta press\u00e3o humana e a redu\u00e7\u00e3o dos caudais \n\ndulciaqu\u00edcolas, fruto da constru\u00e7\u00e3o de barragens ao longo do rio, levou a altera\u00e7\u00f5es significativas neste \n\nsistema salobro (Bettencourt et al., 2003). \n\nO estu\u00e1rio do Tejo destaca-se pela sua elevada diversidade hidromorfol\u00f3gica, apresentando \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es ao longo do seu percurso, nomeadamente em caracter\u00edsticas como o tipo de \n\nsedimento, profundidade e salinidade (ICNF, 2016). A \u00e1rea mais interior do estu\u00e1rio apresenta uma \n\nmorfologia deltaica, com baixa profundidade, extensas \u00e1reas de espraiado de mar\u00e9 e de sapal, e uma \n\nreduzida intrus\u00e3o salina. A \u00e1rea interm\u00e9dia \u00e9 mais profunda que a \u00e1rea interior, encontrando-se j\u00e1 \n\nexposta a alguma intrus\u00e3o salina. Por fim, a \u00e1rea terminal do estu\u00e1rio \u00e9 aquela onde se faz sentir maior \n\ninflu\u00eancia das \u00e1guas marinhas e do efeito da mar\u00e9. Podendo atingir profundidades superiores a 40 m \n\n(Oliveira, 1967), esta \u00e1rea do estu\u00e1rio apresenta normalmente uma salinidade muito semelhante \u00e0 da \n\n\u00e1gua do mar. \n\nEsta elevada variabilidade das condi\u00e7\u00f5es ambientais no estu\u00e1rio do Tejo est\u00e1 associada \u00e0 \n\npresen\u00e7a de diferentes comunidades de organismos em \u00e1reas diferentes do estu\u00e1rio. Portugal \u00e9 uma \u00e1rea \n\nde transi\u00e7\u00e3o, biogeogr\u00e1fica, cuja fronteira ocorre sensivelmente entre o Cabo Carvoeiro, a norte, e o \n\nestu\u00e1rio do Tejo, a sul (Hayden et al., 1984). De facto, nesta regi\u00e3o ocorre uma mistura de floras e faunas \n\ncom maior influ\u00eancia setentrional, t\u00edpicas de um clima temperado Atl\u00e2ntico, com outras de maior \n\ninflu\u00eancia meridional, t\u00edpicas das regi\u00f5es subtropicais do Mediterr\u00e2neo e do Atl\u00e2ntico (OSPAR \n\nCommission, 2000; INAG, 2001). Estas caracter\u00edsticas fazem do estu\u00e1rio do Tejo um ecossistema ideal \n\npara estudar as potenciais altera\u00e7\u00f5es nas comunidades biol\u00f3gicas como resultado das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas.  \n\nDe entre os v\u00e1rios grupos de organismos presentes nos estu\u00e1rios, podem-se destacar os \n\nmarcoinvertebrados como um grupo com caracter\u00edsticas \u00fanicas. Estes desempenham um papel \n\nimportante na produtividade destes sistemas, sendo, n\u00e3o s\u00f3 bastante importantes para o funcionamento \n\ndas respetivas cadeias tr\u00f3ficas, mas tamb\u00e9m na din\u00e2mica e reciclagem de nutrientes, na transforma\u00e7\u00e3o \n\ne decomposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e no fluxo de energia destes ecossistemas (Rhoads &amp; Young, 1970; \n\nDay et al., 1989). S\u00e3o ainda ferramentas muito \u00fateis para avaliar o estado ecol\u00f3gico de um determinado \n\necossistema e o impacto das atividades antropog\u00e9nicas.  \n\nOs marcoinvertebrados apresentam uma mobilidade reduzida e habitam junto ao sedimento, \n\nsendo que \u00e9 nestes sedimentos que se acumulam as maiores concentra\u00e7\u00f5es de contaminantes, como por \n\nexemplo part\u00edculas org\u00e2nicas ou inorg\u00e2nicas e metais (Hartley &amp; Dicks, 1987). A acumula\u00e7\u00e3o de \n\ncontaminantes e a baixa mobilidade faz com que a respetiva comunidade de macroinvertebrados \n\nbent\u00f3nicos acabe por refletir de forma relativamente fidedigna as condi\u00e7\u00f5es ambientais deste meio, j\u00e1 \n\nque estes organismos se encontram mais vulner\u00e1veis a perturba\u00e7\u00f5es locais. Para al\u00e9m disto, os \n\nmacroinvertebrados respondem rapidamente a stresses de origem antropog\u00e9nica (Pearson and \n\n\n\n3 \n \n\nRosenberg, 1978), por terem ciclos de vida razoavelmente curtos, sendo por isso cada vez mais \n\nutilizados para determinar a qualidade dos sistemas aqu\u00e1ticos (Attrill &amp; Depledge, 1997). \n\nOs macroinvertebrados integram diferentes taxa, logo, esp\u00e9cies com diferentes dura\u00e7\u00f5es de \n\nciclo de vida e diferentes n\u00edveis de toler\u00e2ncia a contamina\u00e7\u00f5es ou outras situa\u00e7\u00f5es de stress. Estas \n\ncaracter\u00edsticas permitem usar os marcoinvertebrados como indicadores de altera\u00e7\u00f5es ambientais e do \n\nimpacto de contaminantes (Lyra et al., 2006). Os diferentes n\u00edveis de toler\u00e2ncia e adaptabilidade dos \n\nmacroinvertrebrados permitem, assim, obter uma resposta relativamente \u00e0 extens\u00e3o e magnitude dos \n\nimpactos criados pela a\u00e7\u00e3o do Homem, ao considerarem-se as diferentes caracter\u00edsticas das v\u00e1rias \n\nesp\u00e9cies em termos de adaptabilidade e resili\u00eancia, utilizando-se, deste modo, estes organismos como \n\nindicadores de qualidade (Caeiro et al., 2005). \n\nNo entanto, a variabilidade espacial e temporal destas comunidades pode dificultar a distin\u00e7\u00e3o \n\nclara entre o que s\u00e3o efeitos dessas diferen\u00e7as espaciais e sazonais e efeitos da press\u00e3o antropog\u00e9nica \n\n(Boesch, 1973; Holland et al., 1987; Chainho et al., 2006).  \n\nA temperatura \u00e9 um fator bastante relevante para a distribui\u00e7\u00e3o de cada esp\u00e9cie, tendo assim um \n\npapel relevante na estrutura das comunidades e ecossistemas (Glynn, 1988). A temperatura afeta \n\npar\u00e2metros individuais dos organismos, tais como taxas de crescimento, longevidade e metabolismo, \n\nbem como par\u00e2metros populacionais, como a natalidade, a mortalidade ou o recrutamento (P\u00f6rtner et \n\nal., 2008). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e os seus efeitos nos v\u00e1rios ecossistemas do Globo t\u00eam vindo a ser \n\nanalisadas com preocupa\u00e7\u00e3o crescente, uma vez que se esperam altera\u00e7\u00f5es de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o \n\nsignificativas, associadas \u00e0 ocorr\u00eancia cada vez mais frequente de eventos meteorol\u00f3gicos extremos. \n\nEm Portugal prev\u00ea-se que estas altera\u00e7\u00f5es se manifestem de forma mais acelerada em compara\u00e7\u00e3o com \n\na maioria das regi\u00f5es do Globo (Intergovernmental Panel on Climate Change, 2001). Estes eventos \n\nextremos, em particular a ocorr\u00eancia de cheias e secas, afetam as caracter\u00edsticas hidrol\u00f3gicas dos habitats \n\nestuarinos, nomeadamente a temperatura, salinidade e regime de correntes. \n\nPor esse motivo, os organismos aqu\u00e1ticos tamb\u00e9m s\u00e3o afetados por estes acontecimentos e \n\nestima-se que n\u00e3o se encontram t\u00e3o preparados para a adapta\u00e7\u00e3o a mudan\u00e7as de temperatura, como a \n\nmaioria dos organismos terrestres. Isto deve-se ao facto da maioria dos organismos aqu\u00e1ticos serem \n\norganismos poiquilot\u00e9rmicos, ou seja, animais que n\u00e3o t\u00eam um mecanismo interno que regule a \n\ntemperatura do seu corpo. \n\nAs esp\u00e9cies marinhas s\u00f3 conseguem sobreviver dentro de certos limites t\u00e9rmicos, e visto que \n\nn\u00e3o possuem um mecanismo interno que regule a temperatura corporal, esta acaba por influenciar o \n\nhabitat colonizado pelos organismos. Mesmo sem mecanismo regulador de temperatura, os animais \n\npoiquilot\u00e9rmicos podem apresentar comportamentos que influenciam a temperatura do corpo, \n\nnomeadamente deslocarem-se para diferentes profundidades da coluna de \u00e1gua ou mesmo selecionarem \n\no habitat colonizado. Pode-se dizer, ent\u00e3o, que a temperatura da \u00e1gua afeta e estabelece a distribui\u00e7\u00e3o e \n\nabund\u00e2ncia destes organismos, atuando sobretudo na sua fase mais precoce do desenvolvimento (Rozin \n\nand Mayer, 1961; Neill et al., 1972; Neill and Magnuson, 1974).  \n\nComo referido anteriormente, os macroinvertebrados s\u00e3o bons indicadores da qualidade \n\necol\u00f3gica da \u00e1gua, tendo por isso sido desenvolvidas in\u00fameras ferramentas (e.g. \u00edndices) utilizando estes \n\norganismos para medir as altera\u00e7\u00f5es decorrentes da a\u00e7\u00e3o humana. Tem sido igualmente estudado o efeito \n\ndo stress natural resultante, por exemplo, da ocorr\u00eancia de eventos extremos no uso dos indicadores de \n\nqualidade (e.g. Chainho et al., 2007; Kr\u00f6ncke &amp; Reiss, 2010; Neto et al., 2010). J\u00e1 no que toca a \n\nmudan\u00e7as relacionadas com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas a longo prazo, alguns trabalhos realizados em \n\n\n\n4 \n \n\nambientes marinhos (e.g. Hiscock et al., 2004) apontam para uma expans\u00e3o das \u00e1reas de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nalgumas esp\u00e9cies, relacionada com as caracter\u00edsticas do ciclo de vida dessas esp\u00e9cies e a sua capacidade \n\nde dispers\u00e3o. J\u00e1 em ambientes estuarinos e para as esp\u00e9cies bent\u00f3nicas, em particular, ser\u00e3o expect\u00e1veis \n\naltera\u00e7\u00f5es mais lentas, uma vez estes organismos apresentam uma baixa mobilidade e muitos deles est\u00e3o \n\nrelativamente confinados aos ambientes estuarinos e zonas costeiras adjacentes. N\u00e3o existem estudos \n\nsobre influ\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nas comunidades de macroinvertebrados do estu\u00e1rio do Tejo, \n\ntendo sido estudados outros grupos de esp\u00e9cies existentes neste local, nomeadamente os peixes. Cabral \n\net al. (2001) e Vinagre et al. (2009) demonstraram que existe uma correla\u00e7\u00e3o entre a temperatura e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de algumas esp\u00e9cies de peixes, afetando as varia\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas sobretudo dos \n\nindiv\u00edduos que se encontram nos limites da sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.  \n\nO objetivo principal deste estudo foi analisar as comunidades de macroinvertebrados em v\u00e1rios \n\nlocais do estu\u00e1rio do Tejo e testar a hip\u00f3tese de nos \u00faltimos anos terem ocorrido altera\u00e7\u00f5es na estrutura \n\ndestas comunidades. E caso estas altera\u00e7\u00f5es se verificassem, investigar se tais mudan\u00e7as se deveriam \n\nprincipalmente a altera\u00e7\u00f5es na qualidade da \u00e1gua (devido ao investimento feito nos \u00faltimos anos para \n\nmelhorar as infraestruturas de saneamento da bacia) ou a uma expans\u00e3o e/ou retra\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas esp\u00e9cies presentes (por causa de um incremento da temperatura devido ao fen\u00f3meno das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas). \n\n \n\n\n\n5 \n \n\n2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\n2.1. Amostragem  \n\nEste estudo foi realizado com base em s\u00e9ries temporais de dados previamente recolhidos no \n\n\u00e2mbito de projetos desenvolvidos pelo Centro de Ci\u00eancias do Mar e do Ambiente (MARE) da Faculdade \n\nde Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa. Alguns destes projetos ainda est\u00e3o em curso, pelo que o presente \n\nestudo incluiu a realiza\u00e7\u00e3o de amostragens e triagens integradas nas equipas desses projetos.  \n\nApesar de alguns dos projetos englobarem amostragens em diferentes \u00e9pocas do ano, no \n\npresente estudo foram utilizados apenas os dados correspondentes aos meses de ver\u00e3o, uma vez que \u00e9 a \n\n\u00e9poca que as comunidades de invertebrados refletem melhor as diferen\u00e7as em termos de qualidade \n\nambiental (Chainho, 2008), e a considera\u00e7\u00e3o em simult\u00e2neo que amostras obtidas noutras \u00e9pocas do ano \n\naumentaria a variabilidade intra-anual dos dados, tornando mais dif\u00edcil a dete\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es que se \n\npretendiam observar no \u00e2mbito do presente estudo.  \n\nEstas series temporais permitiram caracterizar a estrutura das comunidades de \n\nmacroinvertebrados em cada local e perceber a sua evolu\u00e7\u00e3o, em contextos esp\u00e1cio-temporais distintos: \n\n \n\n2.1.1. S\u00e9ries temporais na \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio  \n\nAs amostragens realizadas na \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio do Tejo foram enquadradas no \u00e2mbito do \n\nprojeto de Monitoriza\u00e7\u00e3o das comunidades biol\u00f3gicas da frente ribeirinha do Concelho de Almada. \n\nNeste projeto fez-se o seguimento de duas zonas distintas, Portinho da Costa e Porto do Buxo, antes e \n\ndepois da entrada em funcionamento da ETAR municipal do Portinho da Costa, em 2003, e da \n\nelimina\u00e7\u00e3o do efluente n\u00e3o tratado at\u00e9 ent\u00e3o vertido diretamente para o meio estuarino no Porto do \n\nBuxo, constituindo assim uma situa\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia imprescind\u00edvel para acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades biol\u00f3gicas em fun\u00e7\u00e3o da altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da qualidade da \u00e1gua. \n\nO Porto do Buxo e Portinho da Costa localizam-se na \u00e1rea terminal do estu\u00e1rio (Figura 1), sendo \n\nesta a \u00e1rea do sistema que apresenta maior profundidade e uma influ\u00eancia maioritariamente marinha. Os \n\nsedimentos de ambas as zonas s\u00e3o maioritariamente arenosos, como uma maior fra\u00e7\u00e3o cascalhenta no \n\nPorto do Buxo.  \n\nEm ambos os casos, a amostragem foi realizada com uma draga Day com uma \u00e1rea de ataque \n\nde 0,1 m2. No Porto do Buxo foram recolhidas amostras em 9 esta\u00e7\u00f5es de amostragem, distribu\u00eddas por \n\n3 radiais e 3 transeptos (Figura 1). No Portinho da Costa as amostras foram recolhidas em 15 esta\u00e7\u00f5es \n\nde amostragem, distribu\u00eddas por 5 transeptos e 3 radiais. No entanto, relativamente ao Portinho da Costa, \n\n\u00e9 importante notar que, devido \u00e0 aus\u00eancia de dados em alguns anos, foram exclu\u00eddos tr\u00eas dos 15 pontos \n\nde amostragem. No presente estudo, para ambos os casos, foram utilizados os dados recolhidos no \n\nper\u00edodo de 2002 a 2010. \n\n \n\n\n\n6 \n \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem da \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio do Tejo, nas zonas do Porto do Buxo e \nPortinho da Costa, concelho de Almada. \n\n \n\n2.1.2. S\u00e9ries temporais na \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio \n\nEstas amostragens foram realizadas no \u00e2mbito dos projetos de Monitoriza\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica do \n\nParque das Na\u00e7\u00f5es (Expo) e dos efeitos das ETARs do Concelho de Lisboa, que tiveram como objetivos, \n\nrespetivos, acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o ambiental da zona ribeirinha adjacente ao atual Parque \n\ndas Na\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o que foram implementadas no \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nEXPO\u201998 e os efeitos do funcionamento das ETARs do Concelho de Lisboa no meio estuarino \n\nadjacente. Neste caso, foram recolhidas amostras nas zonas intertidal e subtidal do Parque das Na\u00e7\u00f5es, \n\nde 1998 a 2013, com exce\u00e7\u00e3o do ano 1999 para ambas as zonas, e 2002 para a zona subtidal. As recolhas \n\nforam realizadas com uma draga van Veen, modelo SR, com uma \u00e1rea de ataque de 0,05 m2, em 12 \n\nesta\u00e7\u00f5es de amostragem estabelecidas ao longo de uma grelha com 3 transeptos transversais \u00e0 margem \n\ne 4 radiais paralelos \u00e0 margem, das quais 9 se localizaram na zona intertidal e as restantes 3 na zona \n\nsubtidal (Figura 2).  \n\nEsta zona do estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 caracterizada por zonas intertidais extensas, constitu\u00eddas por \n\nsedimentos predominantemente vasosos, e salinidade vari\u00e1vel, de acordo com as flutua\u00e7\u00f5es di\u00e1rias e \n\nsazonais associadas \u00e0 maior ou menor influ\u00eancia marinha ou dulciaqu\u00edcola. \n\n \n\n\n\n7 \n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem da \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio do Tejo, na zona intertidal e subtidal do \nParque das Na\u00e7\u00f5es (Expo). \n\n \n\n2.1.3. S\u00e9rie espacial do gradiente estuarino com um intervalo temporal longo \n\nOs dados inclu\u00eddos nesta s\u00e9rie foram recolhidos nas mesmas esta\u00e7\u00f5es de amostragem em 2003 \n\ne 2014, com um intervalo temporal de 11 anos. Os primeiros foram obtidos no \u00e2mbito de uma tese de \n\ndoutoramento (Chainho, 2008), enquanto os \u00faltimos resultaram de amostragens realizadas no \u00e2mbito do \n\nprojeto Am\u00eaijoa-japonesa - Estado atual da popula\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio do Tejo, impactos e gest\u00e3o da apanha.  \n\nAs esta\u00e7\u00f5es de amostragem foram agrupadas em diferentes zonas, de acordo com a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas o estu\u00e1rio, com sete pontos correspondentes \u00e0 zona interm\u00e9dia do \n\nestu\u00e1rio, quatro pontos \u00e0s zonas das ba\u00edas da margem sul, e as restantes tr\u00eas \u00e0 zona inferior do estu\u00e1rio \n\n(Figura 3).  \n\nNaturalmente, as esta\u00e7\u00f5es da zona interm\u00e9dia t\u00eam menos influ\u00eancia salina que as restantes. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, as ba\u00edas da margem sul apresentam genericamente batimetrias inferiores. O tipo de sedimento \n\n\u00e9 bastante vari\u00e1vel mesmo dentro de cada agrupamento. \n\n\n\n8 \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem da s\u00e9rie espacial do gradiente do estu\u00e1rio do Tejo, localizadas nas zonas \ninterm\u00e9dia, inferior e ba\u00edas. \n\n \n\n2.2. Processamento Laboratorial  \n\nAp\u00f3s serem recolhidas, as amostras foram preservadas em formalde\u00eddo a 4%. No laborat\u00f3rio, \n\nprocedeu-se \u00e0 lavagem das amostras de modo a retirar o fixador e o m\u00e1ximo de sedimento poss\u00edvel, \n\ntendo este processo sido efetuado com recurso a um crivo com malha de 0,5 mm e sob fluxo de \u00e1gua.  \n\nAp\u00f3s o processo de lavagem, a fra\u00e7\u00e3o da amostra que ficou retida no crivo foi colocada em \n\n\u00e1lcool a 70%, ao qual foi adicionado o corante Rosa de Bengala. Este corante fixa-se aos organismos, \n\ndando a estes um tom rosa, o que facilita assim o processo da sua recolha e identifica\u00e7\u00e3o durante o \n\nprocesso da triagem.  \n\nAs amostras foram ent\u00e3o triadas, seguindo-se a contagem e identifica\u00e7\u00e3o dos organismos ao \n\nmenor n\u00edvel taxon\u00f3mico poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n\n2.3. An\u00e1lise de dados  \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da comunidade de macroinvertebrados bent\u00f3nicos foi efetuada com base na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do seu estado ecol\u00f3gico e da distribui\u00e7\u00e3o biogeogr\u00e1fica das esp\u00e9cies presentes nos \n\ndiversos locais de amostragem. \n\nTendo em conta que eventuais modifica\u00e7\u00f5es nas comunidades de macroinvertebrados \n\nbent\u00f3nicos ao longo do per\u00edodo em estudo podem ter estado relacionadas com altera\u00e7\u00f5es em termos das \n\npress\u00f5es de origem humana, come\u00e7ou por se analisar o estado ecol\u00f3gico destas comunidades ao longo \n\ndos anos. Assim, para determinar o estado ecol\u00f3gico das diferentes esta\u00e7\u00f5es de amostragem foi utilizado \n\no \u00cdndice Bi\u00f3tico Marinho - AMBI (AZTI\u2019s Marine Biotic Index) (Borja et al., 2000). O AMBI foi \n\ndesenvolvido com o objetivo de avaliar o estado ecol\u00f3gico das \u00e1guas estuarinas e costeiras, tendo como \n\nbase modelos ecol\u00f3gicos, como o desenvolvido por Gl\u00e9marec &amp; Hily (1981). A aplicabilidade deste \n\n\u00edndice para medir as respostas das comunidades de macroinvertebrados a diversos tipos de press\u00e3o \n\nantropog\u00e9nica e em diferentes tipos de habitat tem vindo a ser testada em todo o Mundo (e.g. Muniz et \n\nal., 2005; Muxika et al., 2005; Teixeira et al., 2012). \u00c9 tamb\u00e9m um dos \u00edndices que integra grande parte \n\ndas abordagens multivariadas utilizadas atualmente na avalia\u00e7\u00e3o do estado ecol\u00f3gico pelos diversos \n\nEstados Membros da UE, no \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o da Diretiva-Quadro da \u00c1gua (Borja et al., 2009). \n\nO AMBI tem como base a classifica\u00e7\u00e3o da macrofauna bent\u00f3nica em cinco grupos, de acordo \n\ncom a sua sensibilidade e/ou toler\u00e2ncias \u00e0s press\u00f5es antropog\u00e9nicas. Foi inicialmente desenvolvido com \n\nbase na toler\u00e2ncia ao enriquecimento org\u00e2nico. Os cinco grupos resumem-se da seguinte forma: esp\u00e9cies \n\nmuito sens\u00edveis a enriquecimento org\u00e2nico e presentes em condi\u00e7\u00f5es de baixa polui\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies \n\nindiferentes a enriquecimento org\u00e2nico e presentes em condi\u00e7\u00f5es de baixa polui\u00e7\u00e3o, esp\u00e9cies tolerantes \n\na enriquecimento org\u00e2nico excessivo, esp\u00e9cies oportunistas de segunda ordem e esp\u00e9cies oportunistas \n\nde primeira ordem.  \n\nPara al\u00e9m das esp\u00e9cies, os organismos que foram classificados apenas at\u00e9 ao g\u00e9nero tamb\u00e9m \n\nforam tidos em conta nesta an\u00e1lise, visto que o AMBI tamb\u00e9m oferece uma classifica\u00e7\u00e3o a este n\u00edvel \n\ntaxon\u00f3mico. Para as esp\u00e9cies para as quais o AMBI n\u00e3o atribui uma classifica\u00e7\u00e3o, por atualmente ainda \n\nn\u00e3o existir informa\u00e7\u00e3o suficiente para tal, foi atribu\u00eddo a sigla NA (n\u00e3o atribu\u00eddo). \n\nFoi calculado um valor de AMBI para cada esta\u00e7\u00e3o de amostragem e determinado um valor \n\nm\u00e9dio e respetivo erro padr\u00e3o para cada ano, em cada uma das \u00e1reas examinadas. \n\nTendo em conta que tamb\u00e9m foi considerada a hip\u00f3tese de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es das comunidades \n\nde macroinvertebrados estudadas poderem estar relacionadas com altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, foi identificada \n\na distribui\u00e7\u00e3o global das esp\u00e9cies recolhidas no estu\u00e1rio do Tejo, para perceber se a eco-regi\u00e3o deste \n\nsistema aqu\u00e1tico faz parte da \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o conhecida para as mesmas ou se estas esp\u00e9cies se \n\ntratam de novas ocorr\u00eancias nesta eco-regi\u00e3o.  \n\nPara tal, recorreu-se \u00e0 informa\u00e7\u00e3o fornecida pelo World Register of Marine Species \n\n(http://www.marinespecies.org/index.php), complementada com uma pesquisa aprofundada de outras \n\nfontes de informa\u00e7\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies, incluindo artigos cient\u00edficos, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e relat\u00f3rios de projetos, entre outros.  \n\nPara perceber os poss\u00edveis padr\u00f5es de mudan\u00e7a das esp\u00e9cies foi considerada a escala geogr\u00e1fica \n\nda eco-regi\u00e3o, de acordo com Spalding et al. (2007). Segundo estes autores, o estu\u00e1rio do Tejo encontra-\n\nse na Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa, dentro da Prov\u00edncia Lusit\u00e2nia (Figura 4). \n\n\n\n10 \n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 As eco-regi\u00f5es \u00e0 escala global, de acordo com Spalding et al. (2007). \n\nFoi atribu\u00eddo o valor 1 \u00e0s esp\u00e9cies cuja a distribui\u00e7\u00e3o conhecida inclui a Costa Atl\u00e2ntica do Sul \n\nda Europa, sendo que esp\u00e9cies cuja distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 indicada exclusivamente a norte desta eco-regi\u00e3o \n\nforam classificados com o valor 0, e esp\u00e9cies com distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul, nas quais se \n\nincluem esp\u00e9cies do Mar Mediterr\u00e2neo, foram classificadas com o valor 2. Este m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o \n\nfacilita uma interpreta\u00e7\u00e3o integrada dos dados para o conjunto das esp\u00e9cies presentes, j\u00e1 que a atribui\u00e7\u00e3o \n\nde valores m\u00e9dios \u00e0s amostras \u00e9 indicadora da maior representatividade de esp\u00e9cies de distribui\u00e7\u00e3o norte \n\nquando o valor \u00e9 inferior a 1, enquanto valores superiores a 1 indicam uma maior representatividade de \n\nesp\u00e9cies de distribui\u00e7\u00e3o a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\nPara determinar os padr\u00f5es temporais das comunidades bent\u00f3nicas, assim como a rela\u00e7\u00e3o desses \n\npadr\u00f5es com a qualidade ecol\u00f3gica e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies presentes em cada zona, \n\ndentro das \u00e1reas estudadas, efetuou-se uma An\u00e1lise de Coordenadas Principais (PCO), usando o \n\nsoftware Primer 6 + PERMANOVA (Clarke &amp; Gorley, 2006; Anderson et al., 2008). Para isso, \n\nprocedeu-se a uma transforma\u00e7\u00e3o por raiz quadrada dos dados biol\u00f3gicos e construiu-se uma matriz de \n\nsemelhan\u00e7as utilizando o coeficiente de Bray-Curtis.  \n\nPara identificar quais esp\u00e9cies que estavam associadas aos padr\u00f5es identificados procedeu-se \u00e0 \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o de vetores sobre a ordena\u00e7\u00e3o, que representam as correla\u00e7\u00f5es de Pearson (p<0,05) das \n\nesp\u00e9cies identificadas com os eixos da PCO. Foram ainda sobrepostos \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o vetores que \n\nrepresentam a correla\u00e7\u00e3o entre os valores da qualidade ecol\u00f3gica (AMBI: 0-7) e da distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica (0-2) com os eixos da matriz, para perceber a sua rela\u00e7\u00e3o com os padr\u00f5es identificados  \n\nForam tamb\u00e9m realizadas An\u00e1lises de Vari\u00e2ncia Permutacional (Permanova) (Anderson, 2001), \n\npara testar se existiam diferen\u00e7as temporais significativas para a composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica, AMBI e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica usando o ano como o \u00fanico fator fixo para as s\u00e9ries temporais, sendo que para \n\nas s\u00e9ries espaciais teve-se como fatores o ano e as \u00e1reas. Os dados foram previamente normalizados e \n\nfoi constru\u00edda uma matriz de semelhan\u00e7as com base em dist\u00e2ncias Euclidianas. Nos casos em que foram \n\nencontradas diferen\u00e7as significativas entre os anos (p<0,05) foram realizados testes pareados a \n\nposteriori para determinar quais os anos significativamente diferentes relativamente \u00e0 composi\u00e7\u00e3o \n\ntaxon\u00f3mica, qualidade ecol\u00f3gica e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies.  \n\n\n\n11 \n \n\nForam ainda efetuados testes G-de-independ\u00eancia (Sokal &amp; Rohlf, 1995) para determinar se a \n\npropor\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies e de indiv\u00edduos com maior afinidade setentrional e meridional era independente \n\ndo ano de colheita. \n\n\n\n12 \n \n\n3. RESULTADOS \n \n\n3.1. S\u00e9ries temporais na \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio \n \n\n3.1.1.  Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n\nNas amostragens realizadas no Porto do Buxo e Portinho da Costa, correspondentes \u00e0s s\u00e9ries \n\ntemporais da \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio, foram capturados um total de 340 taxa diferentes e um total de \n\n44 904 indiv\u00edduos (Tabela 1).  \n\nOs Polychaeta foram o grupo taxon\u00f3mico dominante, tanto em n\u00famero de esp\u00e9cies (43,8%) \n\ncomo em abund\u00e2ncia (65,6%), seguindo-se os Bivalvia com 13,2% do total de taxa identificados e \n\n13,1% de abund\u00e2ncia, e Malacostraca com 16,1% do total de taxa identificados e 6,9% de abund\u00e2ncia \n\n(Figura 5). \u00c9 importante ainda salientar que apesar de os Clitellata serem representados apenas por um \n\ntaxa (i.e. Oligochaeta), a sua abund\u00e2ncia \u00e9 consider\u00e1vel (7,7%). Os taxa dominantes foram Mediomastus \n\nfragilis (26,9%), Pomatoceros sp. (17,5%), Oligochaeta (7,7%), Venerupis corrugata (5,6%) e \n\nNemertea (3,4%). \n\nTabela 1 \u2013 N\u00famero de taxa inclu\u00eddos nas classes representadas e respectiva abund\u00e2ncia, nos dados recolhidos durante as \namostragens realizadas entre 2002 e 2010 no Porto do Buxo e Portinho da Costa, \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio do Tejo \n\nClasse N\u00famero de taxa \nN\u00famero de \nindiv\u00edduos \n\nAnthozoa 22 533 \n\nBivalvia 45 5885 \n\nClitellata 1 3476 \n\nEchinoidea 3 39 \n\nGastropoda 42 1107 \n\nMalacostraca 55 3110 \n\nMaxillopoda 6 887 \n\nOphiuroidea 4 224 \n\nPolychaeta 149 29496 \n\nPolyplacophora 2 16 \n\nPycnogonida 7 72 \n\nRhabditophora 4 59 \n\nTotal 340 44904 \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o relativa (n\u00famero de taxa e abund\u00e2ncia) das amostras recolhidas entre 2002 e 2010 no Porto do Buxo \ne Portinho da Costa, \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n \n\n3.1.2.  Evolu\u00e7\u00e3o temporal \n\n \n\nOs valores de AMBI obtidos para o Porto do Buxo e Portinho da Costa, as zonas onde foi \n\neliminada a descarga de efluentes e constru\u00edda uma ETAR, respetivamente, mostram a ocorr\u00eancia de \n\nflutua\u00e7\u00f5es ao longo do tempo (Figuras 6 e 7). Os valores de AMBI oscilaram entre 1,30 e 3,43 no Porto \n\ndo Buxo e entre 1,19 e 2,71 no Portinho da Costa mas, apesar das varia\u00e7\u00f5es temporais, esses valores \n\nestiveram sempre dentro da gama de valores correspondentes \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do estado ecol\u00f3gico Bom. \n\nN\u00e3o obstante as flutua\u00e7\u00f5es de valores, no Porto do Buxo os valores do AMBI n\u00e3o voltam a atingir os \n\nvalores de 2002, havendo por isso uma melhoria relativamente ao estado inicial. O erro padr\u00e3o mostra \n\nque a variabilidade dentro das esta\u00e7\u00f5es amostradas em cada local \u00e9 relativamente baixa, sendo as \n\nvaria\u00e7\u00f5es temporais muito mais acentuadas do que a variabilidade entre as esta\u00e7\u00f5es de amostragem do \n\nmesmo local. \n\n \n\n\n\n14 \n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Valores de AMBI e respectivo erro-padr\u00e3o para o Porto do Buxo e Portinho da Costa entre 2002 e 2010. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Valores de AMBI e respectivo erro-padr\u00e3o para o Portinho da Costa entre 2002 e 2010. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n15 \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com base no n\u00famero de esp\u00e9cies para o Porto do Buxo n\u00e3o mostra \n\ntend\u00eancia evidente para aumento ou diminui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies 0 e 2 (Figura 8). Em ambas as zonas \n\nverificou-se uma maior percentagem de esp\u00e9cies 0 do que 2, sendo que no ano 2002 n\u00e3o se registou a \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies 2.  \n\n  \nFigura 8 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul no Porto do Buxo, concelho de Almada, no \nper\u00edodo de 2002 e 2010: Esp\u00e9cies 0- Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da \n\nEuropa; Esp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies cuja a distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\nAs varia\u00e7\u00f5es no n\u00famero de indiv\u00edduos 0 e 2 s\u00e3o semelhantes ao que foi observado para o n\u00famero \n\nde esp\u00e9cies, com a aus\u00eancia de uma tend\u00eancia concreta (Figura 9). A abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies com diferentes \n\ndistribui\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas refor\u00e7a ainda a maior abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies 0 do que 2, em particular nos anos \n\n2005 e 2009. \n\n  \n\nFigura 9 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul no Porto do Buxo, no Concelho de \nAlmada, entre 2002 e 2010: Indiv\u00edduos 0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul \n\nda Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n16 \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com base no n\u00famero de esp\u00e9cies tamb\u00e9m n\u00e3o mostra mudan\u00e7as \n\nsignificativas no Portinho da Costa, tanto para esp\u00e9cies 0 como para as esp\u00e9cies 2 (Figura 10). Mesmo \n\nassim, \u00e9 interessante notar que existe um aumento ligeiro de esp\u00e9cies 0 entre 2002 e 2007, embora depois \n\nocorra um decr\u00e9scimo significativo em 2008, seguido por um ligeiro aumento em 2009 e 2010. Tal como \n\nno Porto do Buxo, com exce\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies 2 em 2002, onde n\u00e3o se registaram esp\u00e9cies 2, pode-se \n\nobservar que existem ambos os grupos de esp\u00e9cies em todos os anos e uma maior percentagem de esp\u00e9cies \n\n0 do que esp\u00e9cies 2. \n\n  \nFigura 10 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul no Portinho da Costa, concelho de Almada, \nentre 2002 e 2010: Esp\u00e9cies 0- Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; \n\nEsp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\nRelativamente ao n\u00famero de indiv\u00edduos, verifica-se uma maior representatividade de esp\u00e9cies \n\n0 e 2 em 2004 e 2005 (Figura 11), com uma redu\u00e7\u00e3o de ambas nos anos seguintes. A abund\u00e2ncia relativa \n\ndas esp\u00e9cies tamb\u00e9m indica uma predomin\u00e2ncia de indiv\u00edduos das esp\u00e9cies 0 relativamente \u00e0s 2 no \n\nPortinho da Costa. \n\n \n\n  \nFigura 11 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul no Portinho da Costa, concelho de \nAlmada, entre 2002 e 2010: Indiv\u00edduos 0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul \n\nda Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\n\n\n17 \n \n\nOs teste G-de-independ\u00eancia mostraram as frequ\u00eancias absolutas do n\u00famero esp\u00e9cies 0 e 2 n\u00e3o \n\ndependem dos anos de amostragem, tanto para o Porto do Buxo (Tabela 2) como para o Portinho da \n\nCosta (Tabela 3). \n\nTabela 2 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nno Porto do Buxo s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 0 Gw = 4,058 g.d.l. = 7 P > 0,05 2002 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n---------------------------------------------------------- \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 5,785 g.d.l. = 7 P > 0,05 2002 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n---------------------------------------------------------- \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nno Portinho da Costa s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 0 Gw = 1,869 g.d.l. = 7 P > 0,05 2002 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n---------------------------------------------------------- \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 3,438 g.d.l. = 7 P > 0,05 2002 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n---------------------------------------------------------- \n\n \n\nJ\u00e1 para as frequ\u00eancias absolutas de indiv\u00edduos 0 e 2 no Porto do Buxo e Portinho da Costa, o teste G-\n\nde-independ\u00eancia mostrou que essas frequ\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o independentes dos anos de amostragem \n\n(Tabelas 4 e 5). \n\nTabela 4 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 e \n2 no Porto do Buxo s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos \n0 \n\nGw = 696,32 g.d.l. = 7 P &lt;0,001 2002 2008 2010 2004 2006 2007 2005 2009 \n----------------------------- \n                              --------------                                                     \n                                        -------------- \n\nIndiv\u00edduos \n2 \n\nGw = 117,31 g.d.l. = 7 P &lt;0,001 2002 2010 2009 2008 2007 2004 2006 2005  \n----------------------------- \n                    --------------------- \n                              ----------------------------- \n                                                            --------------- \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 e \n2 no Portinho da Costa s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos \n0 \n\nGw = 180,44 g.d.l. = 7 P &lt;0,001 2009 2002 2010 2006 2007 2008 2004 2005 \n--------------------- \n          ------------------------------------ \n                                        --------------------- \n                                                            ------------- \n\nIndiv\u00edduos \n2 \n\nGw = 46,08 g.d.l. = 7 P &lt;0,001 2002 2009 2010 2006 2007 2008 2004 2005 \n-------------------------------------------- \n                                        ----------------------------- \n\n \n\n \n\n\n\n18 \n \n\nA ordena\u00e7\u00e3o PCO para o Porto do Buxo explicou 27,9% da variabilidade total dos dados (Figura \n\n12). O primeiro eixo, que explica a maior parte da variabilidade (18,7%), parece separar os anos 2005, \n\n2006, 2009 e 2010 dos restantes. J\u00e1 o segundo eixo parece separar os anos 2002 e 2004 dos anos mais \n\nrecentes. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 agrupamentos muito evidentes de esta\u00e7\u00f5es de amostragem. \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o dos vetores das correla\u00e7\u00f5es do AMBI e da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (D) com os \n\neixos mostram que os valores de AMBI est\u00e3o mais associados com a ordena\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de \n\namostragem do que os da distribui\u00e7\u00e3o, com valores de AMBI mais elevados associados \u00e1s amostragens \n\nde 2002 e 2004.  \n\nA representa\u00e7\u00e3o dos vetores das esp\u00e9cies foi limitada \u00e0s que tinham uma correla\u00e7\u00e3o de Pearson \n\nr > 0,5, por forma a permitir uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica leg\u00edvel. As esp\u00e9cies e g\u00e9neros representadas por \n\nvetores s\u00e3o esp\u00e9cies cujas maiores abund\u00e2ncias est\u00e3o mais associadas \u00e0s comunidades dos anos mais \n\nrecentes. Todos as esp\u00e9cies representadas s\u00e3o esp\u00e9cies 1, com a exce\u00e7\u00e3o de Unciola crenatipalma que \n\n\u00e9 uma esp\u00e9cie 0.  \n\nJ\u00e1 uma an\u00e1lise \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda pelo AMBI mostra uma grande dispers\u00e3o, sendo este \n\num grupo composto por esp\u00e9cies I a V. No entanto, regista-se um maior n\u00famero de esp\u00e9cies de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o I, o que pode indicar uma melhoria ligeira da qualidade da \u00e1gua em anos recentes.  \n\n \n\nFigura 12 \u2013 An\u00e1lise de Componentes Principais (PCO) das esta\u00e7\u00f5es de amostragem do Porto do Buxo dentro de um espa\u00e7o \nmultidimensional definido pelo fator ano. A matriz original de dados foi transformada por raiz quadrada e foi usado o \n\ncoeficiente de similaridade de Bray-Curtis. S\u00f3 foram representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma correla\u00e7\u00e3o de \n\nPearson r > 0,5 com os eixos da PCO. \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\nA an\u00e1lise PERMANOVA para a matriz da composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica mostrou diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre anos (Pseudo-F=3,32; P(perm)=0,001). As compara\u00e7\u00f5es pairwise (Tabela 6) \n\nindicaram diferen\u00e7as significativas entre todos os anos de amostragem com exce\u00e7\u00e3o de 2002-2004 e \n\n2009-2010. \n\nTabela 6 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise da composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica para o Porto do Buxo entre diferentes \nanos: * p<0,05; ** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\nA an\u00e1lise PERMANOVA para a matriz dos valores de AMBI tamb\u00e9m indicou diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre anos (Pseudo-F=7,58; P(perm)=0,001). As compara\u00e7\u00f5es indicaram que essas \n\ndiferen\u00e7as envolvem sempre os anos 2002 e 2008 (Tabela 7), sendo estes os anos com menor e maior \n\nvalor de AMBI, respetivamente. \n\nTabela 7 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise dos valores de AMBI para o Porto do Buxo entre diferentes anos: * p<0,05; \n** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\nA an\u00e1lise PERMANOVA para a matriz da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies indicou \n\ndiferen\u00e7as significativas entre os anos (Pseudo-F=2,12; P(perm)=0,045) (Tabela 8). A tabela mostra \n\nresultados algo semelhantes ao AMBI, sendo que a grande maioria das diferen\u00e7as significativas envolve \n\nos anos 2002 e 2008. \n\nTabela 8 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de esp\u00e9cies para o Porto do Buxo entre diferentes \nanos: * p<0,05; ** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n \n\nA PCO para o Portinho da Costa explica um total de 30% da variabilidade dos dados e separa \n\nos anos mais antigos dos mais recentes ao longo do primeiro eixo, que \u00e9 aquele que explica a maior \n\nparte da variabilidade (Figura 13). Por outro lado, a separa\u00e7\u00e3o dos anos ao longo segundo eixo \u00e9 menos \n\nnot\u00f3ria, embora seja poss\u00edvel separar 2005, 2007 e 2008 dos restantes.  \n\nA sobreposi\u00e7\u00e3o dos vetores indica uma maior associa\u00e7\u00e3o do AMBI com a ordena\u00e7\u00e3o, com \n\nvalores mais elevados nos anos mais recentes. A distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies tem uma associa\u00e7\u00e3o \n\nnegligenci\u00e1vel com a ordena\u00e7\u00e3o. \n\nTal como para o Porto do Buxo, s\u00f3 foram representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de Pearson r > 0,5 para assim se conseguir uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica leg\u00edvel. O Polychaeta \n\nNephtys cirrosa est\u00e1 mais associado \u00e0s amostras recolhidas em 2002 e 2004, havendo um conjunto de \n\nesp\u00e9cies associadas aos anos mais recentes, incluindo Bivalvia (Venerupis corrugata e Nucula sp.), \n\nPolychaeta (Caulleriela alata e Mediomastus fragilis) e um amphipoda (Unciola crenatipalma). Todas \n\nas esp\u00e9cies representadas nos vetores s\u00e3o esp\u00e9cies 1, com a exce\u00e7\u00e3o de Unciola crenatipalma, que \u00e9 \n\numa esp\u00e9cie 0. J\u00e1 para a sua classifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do AMBI, temos um grupo composto por esp\u00e9cies e \n\ng\u00e9neros classificados nos grupos de I a IV, com um n\u00famero ligeiramente maior de indiv\u00edduos I. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 An\u00e1lise de Componentes Principais (PCO) das esta\u00e7\u00f5es de amostragem do Portinho da Costa dentro de um espa\u00e7o \nmultidimensional definido pelo fator ano. A matriz original de dados foi transformada por raiz quadrada e foi usado o \n\ncoeficiente de similaridade de Bray-Curtis. S\u00f3 foram representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma correla\u00e7\u00e3o de \n\nPearson r > 0,5 com os eixos da PCO. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n \n\nA an\u00e1lise PERMANOVA para a matriz da composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica mostrou diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre anos (Pseudo-F=4,35; P(perm)=0,001). As compara\u00e7\u00f5es pairwise (Tabela 9) \n\nindicaram diferen\u00e7as significativas entre todos os anos de amostragem com exce\u00e7\u00e3o de 2005-2007 e \n\n2007-2008. \n\nTabela 9 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise da composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica para o Portinho da Costa entre diferentes anos: \n* p<0,05; ** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\nA an\u00e1lise PERMANOVA para a matriz dos valores de AMBI tamb\u00e9m indicou diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre anos (Pseudo-F=7,68; P(perm)=0,001). Pode-se observar que 2009 \u00e9 \n\nsignificativamente diferente de todos os outros anos (Tabela 10). Isto pode ser explicado pelo facto de \n\n2009 se destacar como o ano com maior valor de AMBI. J\u00e1 2005 e 2007 serem diferentes de outros anos \n\nest\u00e1 com certeza ligado ao facto de apresentarem valores de AMBI inferiores em compara\u00e7\u00e3o com os \n\nrestantes anos. \n\nTabela 10 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise dos valores de AMBI para o Portinho da Costa entre diferentes anos: * \np<0,05; ** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\nPara os valores da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies a PERMANOVA mostrou que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as significativas entre os v\u00e1rios anos (p &lt;0,05) no Portinho da Costa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n \n\n3.2. S\u00e9ries temporais na zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio \n \n\n3.2.1.  Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n\nNas amostragens realizadas nas zonas intertidal e subtidal da Expo, correspondentes \u00e0s s\u00e9ries \n\ntemporais da \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio, foram capturados um total de 75 taxa diferentes e um total de \n\n783 indiv\u00edduos (Tabela 11). \n\nOs Polychaeta foram o grupo taxon\u00f3mico dominante, tanto em n\u00famero de esp\u00e9cies (43,6%) \n\ncomo em abund\u00e2ncia (48,1%), seguindo-se os Malacostraca com 28,0% do total de taxa identificados e \n\n15,4% de abund\u00e2ncia, e Bivalvia com 18,6% do total de taxa identificados e 20,4% de abund\u00e2ncia \n\n(Figura 14). Os taxa dominantes foram Streblospio shrubsolii (13,9%), Peringia ulvae (13,0%), \n\nScrobicularia plana (12,6%), e Hediste diversicolor (11,7%). \n\nTabela 11 \u2013 N\u00famero de taxa inclu\u00eddos nas classes representadas e respectiva abund\u00e2ncia, nos dados recolhidos durante as \namostragens realizadas entre 1998 e 2013 nas zonas intertidal e subtidal da Expo, \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio do Tejo \n\nClasse N\u00famero de taxa \nN\u00famero de \nindiv\u00edduos \n\nAnthozoa 1 3 \n\nAscidiacea 2 5 \n\nBivalvia 14 160 \n\nGastropoda 3 107 \n\nMalacostraca 21 121 \n\nMaxillopoda 1 1 \n\nPolychaeta 32 385 \n\nPycnogonida 1 1 \n\nTotal 75 783 \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o relativa (n\u00famero de taxa e abund\u00e2ncia) das amostras recolhidas entre 1998 e 2013 nas zonas intertidal \ne subtidal da Expo, \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n\n\n23 \n \n\n3.2.2.  Evolu\u00e7\u00e3o temporal \n\nOs resultados do AMBI para as zonas subtidal e intertidal da Expo mostram que n\u00e3o existem \n\naltera\u00e7\u00f5es do estado ecol\u00f3gico ao longo do tempo (Figuras 15 e 16). Os valores de AMBI oscilaram \n\nentre 2,78 e 3,00 na zona intertidal e entre 1,47 e 3,01 na zona subtidal. Em ambas as zonas foram \n\nobtidos resultados correspondentes \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o do estado ecol\u00f3gico Bom. Quer a flutua\u00e7\u00e3o de valores \n\nao longo do tempo, quer os valores de erro padr\u00e3o obtidos, indicam uma maior estabilidade das \n\ncomunidades do intertidal relativamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies em grupos ecol\u00f3gicos. Na zona \n\nsubtidal parece haver uma tend\u00eancia para melhoria do estado ecol\u00f3gico ao longo dos anos, mas a \n\nvariabilidade espacial \u00e9 bastante elevada em alguns dos anos, em particular nos anos 2004 e 2013.  \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Valores de AMBI e respectivo erro-padr\u00e3o para a zona subtidal da Expo entre 1998 e 2013. \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Valores de AMBI e respectivo erro-padr\u00e3o para a zona intertidal da Expo entre 1998 e 2013. \n\n\n\n24 \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com base no n\u00famero de esp\u00e9cies e abund\u00e2ncia na zona subtidal, \n\nmostra a ocorr\u00eancia pontual das esp\u00e9cies 0 e 2 a partir de 2007 e 2005, respetivamente (Figuras 17 e \n\n18). Apesar de n\u00e3o se identificar uma tend\u00eancia temporal clara, a presen\u00e7a de esp\u00e9cies 2 \u00e9 consistente a \n\npartir de 2011. De uma forma geral, a ocorr\u00eancia de esp\u00e9cies 2 predomina em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esp\u00e9cies 0. \n\n  \nFigura 17 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul na zona subtidal da Expo, Parque das \nNa\u00e7\u00f5es, entre 1998 e 2013: Esp\u00e9cies 0- Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da \n\nEuropa; Esp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\nOs resultados obtidos relativamente ao n\u00famero de indiv\u00edduos (Figura 18) complementam os \n\ndados referentes \u00e0 percentagem de esp\u00e9cies da zona subtidal da Expo. Os indiv\u00edduos 0 raramente s\u00e3o \n\nregistados neste local, e mesmo quando tal acontece o seu n\u00famero \u00e9 sempre muito baixo, sendo a \u00fanica \n\nexce\u00e7\u00e3o o ano 2007. J\u00e1 para as esp\u00e9cies 2, estes dados obtidos tamb\u00e9m salientam a ideia que as esp\u00e9cies \n\n2 tem aumentado neste local. Surgem em 2009, desaparecem em 2010, s\u00e3o de novo registadas em 2011, \n\nsendo que depois ocorre um aumento nos anos seguintes. \n\n  \nFigura 18 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul na zona subtidal da Expo, Parque das \nNa\u00e7\u00f5es, entre 1998 e 2013: Indiv\u00edduos 0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul \n\nda Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com base no n\u00famero de esp\u00e9cies mostra que na zona intertidal ao \n\nlongo deste longo per\u00edodo n\u00e3o foi registada uma \u00fanica esp\u00e9cie 0 (Figura 19). J\u00e1 para as esp\u00e9cies 2, os \n\nresultados obtidos mostram um padr\u00e3o algo semelhante ao da zona subtidal. Entre 1998 e 2010 n\u00e3o foi \n\nregistada nenhuma esp\u00e9cie 2, sendo que estas s\u00f3 surgiram em 2011, com o seu n\u00famero a aumentar \n\nligeiramente nos anos seguintes. \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul na zona intertidal da Expo, Parque das \nNa\u00e7\u00f5es, entre 1998 e 2013: Esp\u00e9cies 0- Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da \n\nEuropa; Esp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\nOs dados para o n\u00famero de indiv\u00edduos na zona intertidal s\u00e3o muito claros relativamente \u00e1 sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se observam nenhuns indiv\u00edduos 0, enquanto os indiv\u00edduos 2 existem em pouca \n\nquantidade. Tendo em considera\u00e7\u00e3o os dados da figura 20, podemos dizer que ocorreu um aumento de \n\nindiv\u00edduos 2 nos \u00faltimos anos, mas o seu n\u00famero n\u00e3o \u00e9 significativo o suficiente para dizer que este \n\ngrupo est\u00e1 em crescimento neste local. \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul na zona intertidal da Expo, Parque das \nNa\u00e7\u00f5es, entre 1998 e 2013: Indiv\u00edduos 0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul \n\nda Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n26 \n \n\nOs teste G-de-independ\u00eancia mostraram que n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas entre as \n\nfrequ\u00eancias absolutas de esp\u00e9cies 0 e 2 ao longo de tempo para a zona intertidal (Tabela 12) e zona \n\nsubtidal da Expo (Tabela 13). \u00c9 importante salientar que devido ao facto de n\u00e3o existirem indiv\u00edduos 0 \n\nna zona intertidal, o que resulta em frequ\u00eancias exatamente iguais, n\u00e3o foi realizado o teste para os \n\nindiv\u00edduos 0 neste local. \n\nTabela 12 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nna zona intertidal da Expo s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 8,651 g.d.l. = 14 P > 0, 05 \n\n 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 \n------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nna zona subtidal da Expo s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 0 Gw = 7,502 g.d.l. = 13 P > 0,05 \n\n 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 \n------------------------------------------------------------------------------------------------------------ \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 11,109 g.d.l. = 13 P > 0, 05 \n\n 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 \n------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\n \n\nPara as frequ\u00eancias absolutas do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 e 2 nas zonas intertidal e subtidal da Expo, o \n\nteste G-de-independ\u00eancia mostrou que n\u00e3o existem diferen\u00e7as na zona intertidal (Tabela 14), enquanto \n\nna zona subtidal existem diferen\u00e7as significativas na frequ\u00eancia absoluta de indiv\u00edduos 2 (Tabela 15). \n\nTabela 14 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 \ne 2 na zona intertidal da Expo s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos \n2 \n\nGw = 7,58 g.d.l. = 14 P > 0, 05 \n\n 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 \n------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 \ne 2 na zona subtidal da Expo s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos \n0 \n\nGw = 6,10 g.d.l. = 13 P > 0,05 \n\n 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 \n------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \n \n\nIndiv\u00edduos \n2 \n\nGw = 166,20 g.d.l. = 13 P &lt;0,001 \n\n 2012 2013 2009 2011 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2010  \n--------------------- \n          ---------------------- \n                    ----------------------------------------------------------------------------------------------- \n\n \n\n \n\n\n\n27 \n \n\nA ordena\u00e7\u00e3o PCO para a zona subtidal da Expo explica um total de 36,5% da variabilidade dos \n\ndados. Parece haver uma separa\u00e7\u00e3o dos anos mais antigos dos mais recentes ao longo do primeiro eixo, \n\nque \u00e9 aquele que explica a maior parte da variabilidade (21,5%), observando-se uma separa\u00e7\u00e3o dos anos \n\n1998 a 2009 dos mais antigos para os mais recentes de forma gradual ao longo do eixo (Figura 21). Os \n\ndados dos anos mais recentes  (2010 a 2013) s\u00e3o separados dos restantes anos ao longo do segundo eixo, \n\nque explica 15% da variabilidade. \n\nOs vetores que representam a correla\u00e7\u00e3o dos valores de AMBI e da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nparecem ter uma associa\u00e7\u00e3o relevante com a separa\u00e7\u00e3o dos anos de amostragem, ao longo do 1\u00ba e 2\u00ba \n\neixos da ordena\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem, respetivamente. Os valores mais elevados de AMBI \n\nest\u00e3o associados os anos mais antigos. Por outro lado, o vetor da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica est\u00e1 associado \n\naos anos mais recentes, algo que pode ser explicado pelo maior n\u00famero de esp\u00e9cies 2 a partir de 2009, \n\ncom respetivo aumento nos anos seguintes.  \n\nPara a zona subtidal da Expo foram apenas representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de Pearson r > 0,4. Todas as esp\u00e9cies e g\u00e9neros representadas est\u00e3o mais associadas \u00e0s \n\ncomunidades dos anos mais recentes, exceto Corophium sp e Hediste diversicolor, mais abundantes dos \n\nprimeiros anos de amostragem. Est\u00e3o ainda representadas duas esp\u00e9cies com distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica 2, \n\nnomeadamente Corophium orientale e Medicorophium aculeatum, com uma representatividade \n\nacentuada nos anos mais recentes de amostragem. Relativamente ao AMBI, temos um grupo composto \n\nsobretudo por organismos classificados no grupo ecol\u00f3gico III, embora tamb\u00e9m com um n\u00famero \n\nconsider\u00e1vel de organismos II e IV. \n\n \n\n \n\nFigura 21 \u2013 An\u00e1lise de Componentes Principais (PCO) das esta\u00e7\u00f5es de amostragem da zona subtidal da Expo dentro de um \nespa\u00e7o multidimensional definido pelo fator ano. A matriz original de dados foi transformada por raiz quadrada e foi usado o \n\ncoeficiente de similaridade de Bray-Curtis. S\u00f3 foram representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma correla\u00e7\u00e3o de \n\nPearson r > 0,4 com os eixos da PCO. \n\n\n\n28 \n \n\nOs testes de Permanova mostram que h\u00e1 diferen\u00e7as significativas na composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica \n\nao longo dos anos (Pseudo-F=1,66; P(perm)= 0,002). No entanto, os testes de pairwise mostraram que \n\nn\u00e3o havia diferen\u00e7as entre anos espec\u00edficos (P(perm)<0,05), o que parece indicar que as altera\u00e7\u00f5es das \n\ncomunidades ao longo do tempo ocorreram de forma pouco acentuada, n\u00e3o se obtendo diferen\u00e7as \n\nestatisticamente significativas entre anos espec\u00edficos.  \n\nPara o AMBI e distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica os testes de Permanova mostram que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as \n\nsignificativas (p &lt;0,05) ao longo do tempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n \n\nTal como para a zona subtidal da Expo, a ordena\u00e7\u00e3o PCO separa os anos mais antigos dos mais \n\nrecentes na zona intertidal, explicando 48,5% da variabilidade total dos dados (Figura 22). Ao longo do \n\nprimeiro eixo, que \u00e9 aquele que explica a maior parte da variabilidade (31,5%), pode-se observar uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos anos 1998 a 2006, com exce\u00e7\u00e3o de 2005, dos restantes anos. Ao longo do segundo eixo \n\nparece haver uma separa\u00e7\u00e3o dos anos 2000 e 2008 dos restantes.  \n\nOs vetores do AMBI e da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica t\u00eam uma associa\u00e7\u00e3o reduzida com a ordena\u00e7\u00e3o \n\ndas esta\u00e7\u00f5es de amostragem, embora \u00e0 imagem de todos as ordena\u00e7\u00f5es anteriores, o AMBI seja a \n\nvari\u00e1vel com maior representatividade. Os valores mais elevados de AMBI est\u00e3o associados aos anos \n\n2000 e 2008, que se separam dos restantes ao longo do 2\u00ba eixo.  \n\nPara a zona intertidal da Expo foram apenas representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham \n\numa correla\u00e7\u00e3o de Pearson r > 0,3 com os eixos da ordena\u00e7\u00e3o. Todas as esp\u00e9cies representadas por \n\nvetores s\u00e3o esp\u00e9cies cujas maiores abund\u00e2ncias est\u00e3o mais associadas \u00e0s comunidades dos anos mais \n\nrecentes, sendo todas elas esp\u00e9cies 1. Relativamente ao AMBI, temos um grupo composto sobretudo \n\npor organismos de classifica\u00e7\u00e3o III, com a exce\u00e7\u00e3o de Nepthys hombergii que tem classifica\u00e7\u00e3o II. \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 An\u00e1lise de Componentes Principais (PCO) das esta\u00e7\u00f5es de amostragem da zona intertidal da Expo dentro de um \nespa\u00e7o multidimensional definido pelo fator ano. A matriz original de dados foi transformada por raiz quadrada e foi usado o \n\ncoeficiente de similaridade de Bray-Curtis. S\u00f3 foram representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma correla\u00e7\u00e3o de \n\nPearson r > 0,3 com os eixos da PCO. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n30 \n \n\nA Permanova para a matriz da composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica (Pseudo-F=5,65; P(perm)=0,001) \n\nmostrou diferen\u00e7as significativas entre anos na zona intertidal da Expo, sendo que os resultados das \n\ncompara\u00e7\u00f5es entre anos indicam que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as significativas apenas entre alguns anos \n\nconsecutivos (Tabela 16). \n\nTabela 16 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise da composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica para a zona intertidal entre diferentes anos: * \np<0,05; ** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\nForam igualmente identificadas diferen\u00e7as significativas entre anos para o AMBI (Pseudo-F \n\n=2,597; P(perm)=0,009), sendo as principais diferen\u00e7as identificadas com os anos 2009 e 2012 \n\n(Tabela 17). Estes s\u00e3o dois dos anos com o AMBI mais baixo, o que de certa forma poderia explicar \n\nesta diferen\u00e7a face aos restantes anos. \n\nTabela 17 \u2013 Compara\u00e7\u00f5es PERMANOVA pairwise dos valores de AMBI para a zona intertidal entre diferentes anos: * p<0,05; \n** p<0,01; *** p<0,001 \n\n \n\nPara os valores da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies a PERMANOVA mostrou que n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as significativas entre os v\u00e1rios anos (p &lt;0,05) na zona intertidal da Expo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\n3.3. S\u00e9ries ao longo do gradiente estuarino com um intervalo temporal longo \n\n          3.3.1.  Caracteriza\u00e7\u00e3o geral \n\nNas amostragens realizadas na zona interm\u00e9dia, no \u00e2mbito das s\u00e9ries de longo do gradiente \n\nestuarino com um intervalo temporal longo, foram capturados um total de 71 taxa diferentes e um total \n\nde 1401 indiv\u00edduos (Tabela 18).  \n\nNa zona Interm\u00e9dia, os Polychaeta foram o grupo taxon\u00f3mico dominante, tanto em n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies (53,5%) como em abund\u00e2ncia (34,7%), seguindo-se os Malacostraca com 15,5% do total de \n\ntaxa identificados e 16,5% de abund\u00e2ncia, e Bivalvia com 22,5% do total de taxa identificados e 11,2% \n\nde abund\u00e2ncia (Figura 23). \u00c9 importante ainda salientar que apesar de os Clitellata serem representados \n\napenas por dois taxa, a sua abund\u00e2ncia \u00e9 consider\u00e1vel (30,5%). Os taxa dominantes foram Tubificoides \n\nsp. (20,6%), Streblospio shrubsolii (10,4%) e Chaetozone setosa (8,1%). \n\nTabela 18 \u2013 N\u00famero de taxa inclu\u00eddos nas classes representadas e respectiva abund\u00e2ncia, nos dados recolhidos durante as \namostragens realizadas em 2003 e 2014 na zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio do Tejo \n\nClasse N\u00famero de taxa \nN\u00famero de \nindiv\u00edduos \n\nBivalvia 16 158 \n\nClitellata 3 428 \n\nGastropoda 2 64 \n\nMalacostraca 11 231 \n\nMaxillopoda 1 34 \n\nPolychaeta 38 486 \n\nTotal 71 1401 \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o relativa (n\u00famero de taxa e abund\u00e2ncia) das amostras recolhidas durante as amostragens realizadas \nem 2003 e 2014 na zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n \n\nNas amostragens realizadas nas ba\u00edas, no \u00e2mbito das s\u00e9ries ao longo do gradiente estuarino com \n\num intervalo temporal longo, foram capturados um total de 48 taxa diferentes e um total de 1922 \n\nindiv\u00edduos (Tabela 19).  \n\nOs Polychaeta foram o grupo taxon\u00f3mico dominante nas ba\u00edas, tanto em n\u00famero de esp\u00e9cies \n\n(50,0%) como em abund\u00e2ncia (73,3%), seguindo-se os Malacostraca com 20,8% do total de taxa \n\nidentificados e 18,4% de abund\u00e2ncia, e Bivalvia com 18,7% do total de taxa identificados e 5,1% de \n\nabund\u00e2ncia (Figura 24). Os taxa dominantes foram Chaetozone setosa (52,6%), Streblospio shrubsolii \n\n(8,8%) e Polydora cornuta (5,4%). \n\nTabela 19 \u2013 N\u00famero de taxa inclu\u00eddos nas classes representadas e respectiva abund\u00e2ncia, nos dados recolhidos durante as \namostragens realizadas em 2003 e 2014 nas ba\u00edas do estu\u00e1rio do Tejo \n\nClasse N\u00famero de taxa \nN\u00famero de \nindiv\u00edduos \n\nBivalvia 9 99 \n\nClitellata 2 19 \n\nGastropoda 2 9 \n\nMalacostraca 10 354 \n\nMaxillopoda 1 31 \n\nPolychaeta 24 1410 \n\nTotal 48 1922 \n\n \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o relativa (n\u00famero de taxa e abund\u00e2ncia) das amostras recolhidas durante as amostragens realizadas \nem 2003 e 2014 nas ba\u00edas do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n33 \n \n\nNas amostragens realizadas na zona inferior do estu\u00e1rio, no \u00e2mbito das s\u00e9ries ao longo do \n\ngradiente estuarino com um intervalo temporal longo, foram capturados um total de 46 taxa diferentes \n\ne um total de 591 indiv\u00edduos (Tabela 20).  \n\nOs Polychaeta foram o grupo taxon\u00f3mico dominante na zona inferior, tanto em n\u00famero de \n\nesp\u00e9cies (50,0%) como em abund\u00e2ncia (77,1%), seguindo-se os Bivalvia com 21,7% do total de taxa \n\nidentificados e 6,5% de abund\u00e2ncia (Figura 25). Os taxa dominantes foram Chaetozone setosa (48,0%), \n\nStreblospio shrubsolii (8,6%) e Melita Palmata (7,9%). \n\nTabela 20 \u2013 N\u00famero de taxa inclu\u00eddos nas classes representadas e respectiva abund\u00e2ncia, nos dados recolhidos durante as \namostragens realizadas em 2003 e 2014 na zona inferior do estu\u00e1rio do Tejo \n\nClasse N\u00famero de taxa \nN\u00famero de \nindiv\u00edduos \n\nBivalvia 10 39 \n\nClitellata 2 11 \n\nGastropoda 3 21 \n\nMalacostraca 8 64 \n\nPolychaeta 23 456 \n\nTotal 46 591 \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o relativa (n\u00famero de taxa e abund\u00e2ncia) das amostras recolhidas durante as amostragens realizadas \nem 2003 e 2014 na zona inferior do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n \n\n3.3.2.  Evolu\u00e7\u00e3o temporal \n\nA serie de dados do gradiente estuarino, apesar de consistir apenas em duas datas de \n\namostragem, o intervalo entre estas \u00e9 superior a 10 anos, o que permite analisar potenciais altera\u00e7\u00f5es \n\nnum intervalo maior de tempo, ao contr\u00e1rio do Porto do Buxo, Portinho da Costa e Expo nos quais se \n\npodiam identificar tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o. \n\nO c\u00e1lculo do \u00edndice AMBI para as zonas interm\u00e9dia, ba\u00edas e zona interior do estu\u00e1rio indicaram \n\numa diminui\u00e7\u00e3o dos valores entre 2003 e 2014 (Figura 26), com valores do erro-padr\u00e3o que apontam \n\npara uma variabilidade relativamente baixa dentro de cada zona. Os valores de AMBI oscilaram entre \n\n3,07 e 3,69 na zona interm\u00e9dia, entre 2,19 e 3,74 nas ba\u00edas, e 2,58 e 4,00 na zona inferior. Os valores \n\nm\u00e9dio obtidos indicam uma melhoria do estado Moderado para Bom em todo o estu\u00e1rio, entre 2003 e \n\n2014. \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Valores de AMBI e respectivo erro-padr\u00e3o para a zona interm\u00e9dia (A), ba\u00edas (B) e zona inferior (C) em 2003 e \n2014. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com base no n\u00famero de esp\u00e9cies para a zona interm\u00e9dia mostra um \n\naumento no n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e esp\u00e9cies 2, de 2003 para 2014 (Figura 27), sendo o aumento mais \n\nacentuado para as esp\u00e9cies 2, tal como tinha sido observado para as s\u00e9ries temporais da Expo, localizadas \n\nnesta \u00e1rea do estu\u00e1rio do Tejo. \n\n  \nFigura 27 \u2013 Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul na zona interm\u00e9dia em 2003 e 2014: \nEsp\u00e9cies 0- Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; Esp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies \n\ncom uma distribui\u00e7\u00e3o  exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa.  \n\n\n\n35 \n \n\nApesar de um aumento no n\u00famero de esp\u00e9cies 0 na \u00e1rea interm\u00e9dia, a abund\u00e2ncia das mesmas \n\nn\u00e3o acompanhou essa tend\u00eancia (Figura 28), ao contr\u00e1rio da abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies 2, que sofreu um \n\nelevado incremento na abund\u00e2ncia, corroborando, uma vez mais, as tend\u00eancias observadas nos dados \n\nobtidos na Expo. \n\n \nFigura 28 - Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul na zona interm\u00e9dia em 2003 e 2014: \nIndiv\u00edduos 0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 \n\nIndiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\nApesar da percentagem de esp\u00e9cies 0 e 2 n\u00e3o apresentar varia\u00e7\u00f5es assinal\u00e1veis nas ba\u00edas, entre \n\n2003 e 2014 (Figura 29), registou-se um incremento significativo na abund\u00e2ncia das mesmas, em \n\nparticular das esp\u00e9cies 2 (Figura 30). Apesar de n\u00e3o haver uma predomin\u00e2ncia no n\u00ba de esp\u00e9cies de \n\nnenhum dos grupos, a abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies 0 \u00e9 bastante superior \u00e0 das esp\u00e9cies 2. \n\n \nFigura 29 - Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul nas ba\u00edas em 2003 e 2014: Esp\u00e9cies 0- \nEsp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; Esp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies com uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n\n \nFigura 30 - Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul nas ba\u00edas em 2003 e 2014: Indiv\u00edduos \n0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 Indiv\u00edduos \n\ncom uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\nNa zona inferior do estu\u00e1rio do Tejo o n\u00famero e abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies 0 como as 2 diminuem \n\nentre 2003 e 2014, sendo que as esp\u00e9cies 0 deixaram de ser registadas neste local em 2014 (Figuras 31 \n\ne 32). Mesmo com este padr\u00e3o de decl\u00ednio, as esp\u00e9cies 2 s\u00e3o mais representativas na zona inferior que \n\nas esp\u00e9cies 0, algo que n\u00e3o corrobora os dados obtidos no Porto do Buxo e Portinho da Costa. \n\n \nFigura 31 - Percentagem relativa do n\u00famero de esp\u00e9cies do norte e esp\u00e9cies do sul na zona inferior em 2003 e 2014: Esp\u00e9cies \n0- Esp\u00e9cies com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; Esp\u00e9cies 2 \u2013 Esp\u00e9cies com uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa.  \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n \nFigura 32 - Percentagem relativa do n\u00famero de indiv\u00edduos do norte e indiv\u00edduos do sul na zona inferior em 2003 e 2014: \nIndiv\u00edduos 0- Indiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a norte da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa; Indiv\u00edduos 2 \u2013 \n\nIndiv\u00edduos com uma distribui\u00e7\u00e3o exclusivamente a sul da Costa Atl\u00e2ntica do Sul da Europa. \n\n \n\nPara os dados de 2003 e 2014 correspondentes \u00e0 zona interm\u00e9dia, ba\u00edas e zona inferior do estu\u00e1rio, o \n\nteste G-de-independ\u00eancia mostrou que n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas entre as frequ\u00eancias \n\nabsolutas de esp\u00e9cies 0 e 2 em qualquer um dos locais (Tabelas 21, 22 e 23). \n\nTabela 21 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nna zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 0 Gw = 0,07 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n-------------- \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 0,03 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n-------------- \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nna ba\u00edas s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 0 Gw = 0,46 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n-------------- \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 0,46 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n-------------- \n\n \n\nTabela 23 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de esp\u00e9cies 0 e 2 \nna zona inferior do estu\u00e1rio s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nEsp\u00e9cies 0 Gw = 0,072 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n-------------- \n\nEsp\u00e9cies 2 Gw = 0,120 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n-------------- \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nPara as frequ\u00eancias absolutas do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 e 2 na zona interm\u00e9dia, ba\u00edas e zona inferior \n\ndo estu\u00e1rio, o teste G-de-independ\u00eancia mostrou que existem diferen\u00e7as significativas tanto para \n\nindiv\u00edduos 0 como para os indiv\u00edduos 2 na zona interm\u00e9dia (Tabela 24) e nas ba\u00edas (Tabela 25), \n\nenquanto na zona inferior n\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas na frequ\u00eancia absoluta de nenhum dos \n\ngrupos (Tabela 26). \n\nTabela 24 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 \ne 2 na zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos 0 Gw = 5,19 g.d.l. = 1 P &lt;0,05 2003 2014 \n \n\nIndiv\u00edduos 2 Gw = 47,96 g.d.l. = 1 P &lt;0,001 2003 2014 \n \n\n \n\nTabela 25 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 \ne 2 nas ba\u00edas s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos 0 Gw = 109,39 g.d.l. = 1 P &lt;0,001 2003 2014 \n \n\nIndiv\u00edduos 2 Gw = 8,06 g.d.l. = 1 P &lt;0,01 2003 2014 \n \n\n \n\nTabela 26 \u2013 Resultados do teste G-de-independ\u00eancia realizado para determinar se as frequ\u00eancias do n\u00famero de indiv\u00edduos 0 \ne 2 na zona inferior do estu\u00e1rio s\u00e3o dependentes do ano de amostragem \n\nIndiv\u00edduos 0 Gw = 1,87 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n--------------- \n\nIndiv\u00edduos 2 Gw = 0,39 g.d.l. = 1 P > 0,05 2003 2014 \n--------------- \n\n \n\nTendo em conta que foram analisados os dados de tr\u00eas \u00e1reas diferentes para 2003 e 2014, na \n\nordena\u00e7\u00e3o PCO foram identificados os fatores ano e \u00e1reas. A PCO explicou uma vari\u00e2ncia total de \n\n29,6%, sendo evidente uma separa\u00e7\u00e3o dos dados relativos a 2003 e 2014 ao longo do primeiro eixo de \n\nordena\u00e7\u00e3o (Figura 33). No entanto, n\u00e3o parece haver uma separa\u00e7\u00e3o entre as amostras recolhidas nas \n\ndiferentes \u00e1reas do estu\u00e1rio. \n\nOs vetores do AMBI e da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica parecem indicar que estas vari\u00e1veis est\u00e3o \n\nassociadas aos padr\u00f5es identificados na ordena\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem, sendo o AMBI o vetor \n\nmais representativo. Os valores mais elevados do AMBI est\u00e3o associado \u00e0s amostras de 2003, indicando \n\numa melhoria da qualidade ecol\u00f3gica em 2014. J\u00e1 o vetor da distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica indica uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies 2 aos dados de 2014, sobretudo nas esta\u00e7\u00f5es de amostragem da zona interm\u00e9dia. \n\nPara o gradiente estuarino foram apenas representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o de Pearson r > 0,4. Podemos observar que existem esp\u00e9cies associadas tanto aos anos mais \n\nantigos como os mais recentes, sendo todas elas esp\u00e9cies 1 com a exce\u00e7\u00e3o de Boccardiella ligerica que \n\nest\u00e1 classificada como esp\u00e9cie 0. J\u00e1 para o AMBI estes dois grupos s\u00e3o algo distintos, sendo que o grupo \n\nassociado ao ano de 2003 \u00e9 composto sobretudo por organismos do grupo ecol\u00f3gico III, enquanto o \n\ngrupo associado a 2014 \u00e9 composto sobretudo por organismos que o AMBI classificou no grupo \n\necol\u00f3gico II. Isto mostra que ocorreu um decr\u00e9scimo no valor do AMBI entre 2003 e 2014, algo \n\nsuportado pelos dados obtidos na m\u00e9dia do AMBI. \n\n\n\n39 \n \n\n \nFigura 33 \u2013 An\u00e1lise de Componentes Principais (PCO) das esta\u00e7\u00f5es de amostragem da zona intertidal da zona interm\u00e9dia \n(I2003 e I2014), ba\u00edas (B2003 e B2014) e zona inferior (L2003 e L2014) dentro de um espa\u00e7o multidimensional definido pelos \n\nfactores ano e \u00e1reas. A matriz original de dados foi transformada por raiz quadrada e foi usado o coeficiente de similaridade de \n\nBray-Curtis. S\u00f3 foram representados os vetores de esp\u00e9cies que tinham uma correla\u00e7\u00e3o de Pearson r > 0,4 com os eixos da \n\nPCO. \n\n \n\nA PERMANOVA mostrou que existem diferen\u00e7as significativas para a composi\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica \n\nentre os anos 2003 e 2014 (Pseudo-F = 4,53; P(perm) = 0,001. N\u00e3o houve uma intera\u00e7\u00e3o significativa \n\nentre os fatores ano e \u00e1reas (p &lt;0,05). \n\nPara o AMBI a PERMANOVA tamb\u00e9m indicou diferen\u00e7as significativas entre anos com \n\n(Pseudo-F= 14,99; P(perm) = 0,001), sem intera\u00e7\u00f5es significativas entre os dois fatores testados (p &lt;\n\n0,05). \n\nJ\u00e1 para a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, n\u00e3o foram encontradas diferen\u00e7as significativas para os fatores \n\nano e \u00e1reas (p&lt;0,05). \n\n \n\n\n\n40 \n \n\n4. DISCUSS\u00c3O \n\nOs estudos sobre as varia\u00e7\u00f5es temporais das comunidades de invertebrados bent\u00f3nicos a \n\nlongo prazo s\u00e3o bastante limitados, quer pela morosidade do processamento de amostras, quer \n\npelos custos envolvidos. Por esse motivo, s\u00e3o muito raros os trabalhos dispon\u00edveis com s\u00e9ries \n\ntemporais longas, que permitam perceber as tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o das comunidades bent\u00f3nicas \n\na longo prazo (e.g. Dauvin, 2000; Frid et al., 2009). Alguns dos trabalhos a longo prazo realizados \n\nindicam que as tend\u00eancias nos dados das comunidades bent\u00f3nicas s\u00e3o consistentes entre \u00e9pocas \n\ndo ano (e.g. Alden et al., 1997), no entanto, outros estudos sobre estas comunidades demonstram \n\nque a avalia\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias do estado ecol\u00f3gico pode ser influenciada pela variabilidade \n\nsazonal (e.g. Reiss and Kr\u00f6ncke 2005), sendo necess\u00e1rio selecionar as \u00e9pocas em que as \n\ncomunidades refletem mais os efeitos das press\u00f5es antropog\u00e9nicas do que das varia\u00e7\u00f5es naturais \n\n(Chainho et al,, 2007). As diferen\u00e7as nas comunidades bent\u00f3nicas ao longo do gradiente estuarino \n\n(variabilidade espacial), s\u00e3o outro fator que dificulta a identifica\u00e7\u00e3o de tend\u00eancias temporais \n\n(Chainho et al., 2008). Por esse motivo, o presente estudo teve como objetivo a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nposs\u00edveis altera\u00e7\u00f5es temporais nas comunidades de invertebrados bent\u00f3nicos, considerando \n\ndiferentes escalas temporais e espaciais no estu\u00e1rio do Tejo. Esta abordagem permitiu identificar \n\nvaria\u00e7\u00f5es temporais significativas, quer no \u00e2mbito de s\u00e9ries temporais continuadas e localizadas \n\nem \u00e1reas espec\u00edficas do estu\u00e1rio, quer quando foram analisados dados de um gradiente estuarino \n\nmais lato, com um intervalo temporal longo.  \n\nAs ordena\u00e7\u00f5es das v\u00e1rias s\u00e9ries de dados analisadas mostram, de uma forma geral, uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o temporal que tende a separar os dados mais antigos dos mais recentes, com maior \n\ndestaque para as diferen\u00e7as entre os dados amostrados com um intervalo temporal longo (2003-\n\n2014).  \n\nQualidade ecol\u00f3gica \n\nTendo em conta que nos \u00faltimos 20 anos ocorreram diversas interven\u00e7\u00f5es que \n\npromoveram a recupera\u00e7\u00e3o do estu\u00e1rio do Tejo no que respeita \u00e0 carga org\u00e2nica, nomeadamente \n\na constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias Esta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1guas Residuais (ETAR), um dos objetivos \n\ndeste estudo foi determinar se as altera\u00e7\u00f5es observadas nas comunidades bent\u00f3nicas estariam \n\nassociadas a altera\u00e7\u00f5es da qualidade da \u00e1gua. Para isso foi identificada a qualidade ecol\u00f3gica para \n\nos dados das v\u00e1rias s\u00e9ries temporais, com base no c\u00e1lculo do AMBI, tendo-se verificado algumas \n\ndiferen\u00e7as entre as s\u00e9ries estudadas. Na s\u00e9rie temporal da zona inferior do estu\u00e1rio, apesar de se \n\nterem verificados flutua\u00e7\u00f5es nos valores obtidos, esses estiveram sempre na amplitude da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o em Bom estado, exceto no local onde foi cessada a descarga de efluentes n\u00e3o \n\ntratados (Porto do Buxo), onde se observou uma melhoria do estado a sequ\u00eancia da remo\u00e7\u00e3o dessa \n\nfonte de contamina\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. Embora n\u00e3o se observem mudan\u00e7as muito significativas entre \n\n2002 e 2010, observou-se uma melhoria entre 2002 e 2005, que parece estar associada \u00e1 remo\u00e7\u00e3o \n\ndo esgoto, algo que foi registado em outros trabalhos da mesma natureza e que usaram o \u00edndice \n\nAMBI (Borja, 2003; Borja, 2006). As pequenas oscila\u00e7\u00f5es observadas no Portinho da Costa ao \n\nlongo do tempo parecem enquadrar-se no conceito de \u201cdist\u00farbios de pulso\u201d (Bender et al., 1984), \n\nque s\u00e3o pequenas perturba\u00e7\u00f5es que aumentam ou diminuem certas popula\u00e7\u00f5es temporariamente. \n\nEstes pulsos s\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o e tem origens imprevis\u00edveis e intensidades variadas, podendo \n\nser de origem natural ou antrop\u00f3genica. Embora estas flutua\u00e7\u00f5es possam ser assosicadas a eventos \n\ncomo varia\u00e7\u00f5es sazonais ou eventos extremos que ocorreram nesta zona no estu\u00e1rio, a presen\u00e7a \n\nde uma ETAR no Portinho da Costa poder\u00e1 explicar estas varia\u00e7\u00f5es temporais, uma vez que \u00e9 \n\nposs\u00edvel que a ETAR n\u00e3o tenha apresentado sempre a mesma efic\u00e1cia de tratamento neste espa\u00e7o \n\n\n\n41 \n \n\nde tempo, algo que pode ter-se refletido pontualmente nas descargas e qualidade da \u00e1gua junto a \n\neste local.  \n\nPara a s\u00e9rie temporal da zona interm\u00e9dia do estu\u00e1rio (Expo), n\u00e3o se observaram altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas nos valores de AMBI entre 1998 e 2013, tanto em ambientes intertidais, como \n\nsubtidais. Na zona intertidal a amplitude de varia\u00e7\u00e3o dos valores de AMBI foi diminuta e na zona \n\nsubtidal as varia\u00e7\u00f5es ao longo do tempo foram semelhantes \u00e0s observadas no Portinho da Costa.  \n\nOs resultados obtidos parecem estar relacionados com clara domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies do \n\ngrupo ecol\u00f3gico III, as quais s\u00e3o tolerantes ao enriquecimento org\u00e2nico (Grall and Gl\u00e9marec, \n\n1997). A domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies pertencentes a este grupo \u00e9 caracter\u00edstica de ecossistemas como \n\nos estu\u00e1rios (Borja et al., 2000), algo que est\u00e1 de acordo com as amostras recolhidas na \u00e1rea da \n\nExpo. A utiliza\u00e7\u00e3o de \u00edndices para avaliar o estado ecol\u00f3gico nestas \u00e1reas tem revelado in\u00fameros \n\nconstrangimentos, que requerem a adapta\u00e7\u00e3o das ferramentas existentes (Chainho, 2008) e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de indicadores que integrem v\u00e1rios tipos de m\u00e9tricas (Borja et al., 2009; Quintino et \n\nal., 2006; Dauvin, 2007; Pinto et al., 2009; Borja et al., 2011). A resposta das esp\u00e9cies \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis e imprevis\u00edveis dos sistemas de transi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 apontada como um \n\nproblema porque torna-se dif\u00edcil separar stresses de origem natural daqueles de origem \n\nantropog\u00e9nica (Elliott and Quintino, 2007).  \n\nPara al\u00e9m disto, a robustez do AMBI \u00e9 reduzida quando temos um n\u00famero reduzido de \n\ntaxa e/ou indiv\u00edduos por amostra (Borja et al., 2004), algo que se verificou nas amostras \n\nrecolhidas na Expo, em certos momentos, sobretudo para as zonas intertidais. \n\nDe uma forma geral, a compara\u00e7\u00e3o dos resultados dos anos mais antigos com os mais \n\nrecentes, indica uma diminui\u00e7\u00e3o dos valores do AMBI, o que corresponde a uma melhoria da \n\nqualidade da \u00e1gua. O conjunto de dados usados foi limitado pelo facto de se terem selecionado as \n\nesta\u00e7\u00f5es de amostragens que permitiram ter a s\u00e9rie temporal mais longa poss\u00edvel, mas trabalhos \n\nanteriores que usaram um conjunto maior de esta\u00e7\u00f5es de amostragem mostram uma tend\u00eancia \n\nsignificativa para a melhoria do estado ecol\u00f3gico nesta \u00e1rea, considerando v\u00e1rios atributos da \n\ncomunidade bent\u00f3nica, incluindo os valores de AMBI (Chainho et al., 2010). Esta melhoria \n\nparece estar associadas \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o da antiga \u00e1rea industrial, mas tamb\u00e9m ao funcionamento \n\nda ETAR de Beirolas, situada nas imedia\u00e7\u00f5es, que foi ampliada e melhorada em 2000, sendo \n\nprecisamente a partir desta altura que se come\u00e7aram a observar maiores  varia\u00e7\u00f5es nos valores de \n\nAMBI. \n\nOs dados de 2003-2014, correspondentes a v\u00e1rias zonas do estu\u00e1rio, apontam para uma \n\nmelhoria geral na qualidade da \u00e1gua, com os valores de AMBI a diminu\u00edrem entre 2003 e 2014 \n\npara a zona interm\u00e9dia, ba\u00edas e zona inferior. Para o Porto do Buxo, Portinho da Costa e Expo \n\nobservou-se uma evolu\u00e7\u00e3o gradual da qualidade da \u00e1gua com amostras realizadas em v\u00e1rios anos, \n\nenquanto estes dados correspondem a apenas dois anos e com um intervalo de 10 anos entre si, o \n\nque permite observar varia\u00e7\u00f5es de longo prazo. De facto, se compararmos o primeiro e ultimo \n\nano de amostragem para cada local, pode-se observar que o primeiro ano tem sempre valores de \n\nAMBI superiores ao do \u00faltimo, sendo a exce\u00e7\u00e3o o caso do Portinho da Costa, onde os valores s\u00e3o \n\nsemelhantes.  \n\nAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam levado ao aumento da temperatura dos sistemas aqu\u00e1ticos a \n\nn\u00edvel global. As esp\u00e9cies podem responder \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ao mudar a sua abund\u00e2ncia e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de acordo com as mudan\u00e7as que ocorrem nos ecossistemas (Holt, 1990). Entre 1930 \n\n\n\n42 \n \n\ne 1950, ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o na abund\u00e2ncia relativa no n\u00famero de esp\u00e9cies intertidais \n\npertencentes \u00e1 classe Cirripedia, na costa do Reino Unido, sendo este fen\u00f3meno uma resposta \n\ndestas esp\u00e9cies de \u00e1guas frias a um aumento de temperatura na ordem dos 0,5oC (Southward and \n\nCrisp, 1954). Segundo Austin et al. (2010), o n\u00famero de esp\u00e9cies invasoras em estu\u00e1rios \n\naumentou nos \u00faltimos 20 anos devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Isto levanta a hip\u00f3tese que \n\npequenas varia\u00e7\u00f5es de temperatura s\u00e3o suficientes para afetar a abund\u00e2ncia relativa de esp\u00e9cies, \n\nsobretudo aquelas que se encontram nos seus limites de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nNo caso do estu\u00e1rio do Tejo, a temperatura da \u00e1gua subiu mais de um grau entre 1980 e \n\nmeados dos anos 90, um per\u00edodo de aproximadamente 15 anos (Cabral et al., 2001). Este aumento \n\nde temperatura seria de aproximadamente dois graus em 2008, em compara\u00e7\u00e3o com 1980. \n\nAdicionando o facto de o estu\u00e1rio do Tejo ser considerado um limite biogeogr\u00e1fico (Hayden et \n\nal., 1984), seria de esperar que caso se registassem altera\u00e7\u00f5es nas comunidades devido \u00e0s \n\nmudan\u00e7as de temperatura, estas se refletissem com um aumento de abund\u00e2ncia e alargamento da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies com maiores afinidades meridionais, e um decr\u00e9scimo na abund\u00e2ncia e \n\nrecuo na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies com maiores afinidades setentrionais. \n\nEste cen\u00e1rio n\u00e3o foi registado na s\u00e9rie temporal da \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio do Tejo, uma \n\nvez que n\u00e3o se verificaram tend\u00eancias significativas na representatividade das esp\u00e9cies com \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mais meridional e setentrional, sendo estas \u00faltimas dominantes comparativamente \u00e0s \n\nprimeiras. J\u00e1 na \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio, observou-se um aumento da representatividade das \n\nesp\u00e9cies com maior afinidade meridional, tanto na zona intertidal, como na subtidal, em particular \n\na partir de 2009. Os dados de 2003 e 2014 tamb\u00e9m corroboram os resultados das s\u00e9ries temporais, \n\nindicando um claro crescimento no n\u00famero de esp\u00e9cies e indiv\u00edduos com distribui\u00e7\u00e3o mais \n\nsubtropical na \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio. Nas ba\u00edas observou-se um ligeiro aumento do n\u00famero \n\nde indiv\u00edduos com afinidades meridionais, mas na \u00e1rea inferior observou-se uma ligeira \n\ndiminui\u00e7\u00e3o, tanto do n\u00famero de esp\u00e9cies, como de indiv\u00edduos com caracter\u00edsticas subtropicais, \n\nembora continuem a ser dominantes relativamente \u00e0s esp\u00e9cies setentrionais. \n\nEstes resultados parecem indicar que a dispers\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies em meio \n\nestuarino est\u00e1 condicionada pelas condi\u00e7\u00f5es ambientais espec\u00edficas das diferentes \u00e1reas do \n\ngradiente estuarino. Segundo Hiscook et al. (2004), as altera\u00e7\u00f5es nas comunidades devido a \n\nmudan\u00e7as de temperatura ser\u00e3o mais not\u00e1veis em sistemas de \u00e1gua parada ou pouco \n\nmovimentada. No caso de algumas esp\u00e9cies com afinidade meridional, as temperaturas mais \n\nelevadas que ocorrem, nas \u00e9pocas mais quentes, em \u00e1guas superficiais de sistemas como lagoas e \n\nestu\u00e1rios s\u00e3o importantes e ben\u00e9ficas para a reprodu\u00e7\u00e3o e poss\u00edvel aumento das popula\u00e7\u00f5es destas \n\nesp\u00e9cies.  \n\nA \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio encontra-se na zona terminal deste sistema, com caracter\u00edsticas \n\nmuito semelhantes ou id\u00eanticas \u00e0s da \u00e1gua do mar, incluindo par\u00e2metros determinantes para as \n\ncomunidades bent\u00f3ncias, como a temperatura e salinidade. Por sua vez, a \u00e1rea interm\u00e9dia e as \n\nba\u00edas s\u00e3o mais vulner\u00e1veis a altera\u00e7\u00f5es globais, uma vez que a massa de \u00e1gua \u00e9 bastante menos \n\nprofunda, tendo sido nessas \u00e1reas que ocorreram as maiores altera\u00e7\u00f5es na representatividade das \n\nesp\u00e9cies com afinidade meridional, com uma aumento das mesmas, tanto no \u00e2mbito da s\u00e9rie \n\ntemporal, como dos dados recolhidos em 2003 e 2014, ao longo do gradiente estuarino. A s\u00e9rie \n\ntemporal da \u00e1rea interm\u00e9dia do estu\u00e1rio permitiu ainda perceber que as altera\u00e7\u00f5es no balan\u00e7o de \n\nesp\u00e9cies meridionais versus setentrionais s\u00e3o diferenciais entre as zonas intertidais e subtidais. \n\nNo intertidal, n\u00e3o foi registado um n\u00famero consider\u00e1vel de esp\u00e9cies meridionais e verificou-se a \n\naus\u00eancia de esp\u00e9cies setentrionais, o que parece estar relacionado com o facto dos ambientes \n\nintertidais serem mais vulner\u00e1veis a mudan\u00e7as de temperatura, podendo ser letais para muitos \n\n\n\n43 \n \n\nindiv\u00edduos devido a temperaturas extremamente baixas no inverno (e.g. Crisp, 1964; Todd and \n\nLewis, 1984) e altas no ver\u00e3o (e.g. Hawkins and Hartnoll, 1985). \n\nAo contr\u00e1rio da \u00e1rea terminal do estu\u00e1rio, onde a temperatura \u00e9 mais est\u00e1vel e h\u00e1 maior \n\nagita\u00e7\u00e3o mar\u00edtima, a zona interior do estu\u00e1rio apresenta menor movimento das massas de \u00e1gua, o \n\nque, associado \u00e0s elevadas temperaturas registadas durante o ver\u00e3o, pode levar a um aumento da \n\ntemperatura das \u00e1guas superficiais nestes locais. Estas temperaturas ligeiramente mais elevadas \n\nparece constituir um fator favor\u00e1vel ao estabelecimento de esp\u00e9cies com caracter\u00edsticas mais \n\nsubtropicais nestes ecossistemas, permitindo assim a sua sobreviv\u00eancia e reprodu\u00e7\u00e3o (Hiscook et \n\nal., 2004).  \n\nA dispers\u00e3o de esp\u00e9cies meridionais para norte e o recuo das esp\u00e9cies setentrionais \n\ntamb\u00e9m para norte ser\u00e1 progressivo, uma vez que, para al\u00e9m da temperatura, os organismos s\u00e3o \n\nainda condicionados pelas caracter\u00edsticas das massas de \u00e1gua, qualidade da \u00e1gua, mecanismos de \n\ndispers\u00e3o, ciclo de vida, intera\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas e presen\u00e7a de barreiras geogr\u00e1ficas (Clark and Frid, \n\n2001; Hiscock et al., 2004; Thuiller, 2004). Isto \u00e9 ainda salientado pelos testes G-de-\n\nindepend\u00eancia que mostram que embora ocorram diferen\u00e7as significativas no n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos 0 e 2 entre anos em alguns pontos do estu\u00e1rio, o mesmo nunca se registou para o \n\nn\u00famero de esp\u00e9cies. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es de temperatura devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas decorrem de forma lenta e \n\ngradual, algo que dificilmente se consegue refletir em altera\u00e7\u00f5es significativas das comunidades, \n\nde forma \u00f3bvia, em 10-15 anos de amostragem, pelo que foram pouco significativas do ponto de \n\nvista estat\u00edstico as altera\u00e7\u00f5es verificadas para a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das esp\u00e9cies analisadas no \n\nestu\u00e1rio do Tejo. Barry et al. (1995) referem um aumento no n\u00famero de esp\u00e9cies intertidais de \n\nsul e um decr\u00e9scimo na abund\u00e2ncia de esp\u00e9cies do norte em Monterey, California. Estas \n\naltera\u00e7\u00f5es nas comunidades ocorreram no per\u00edodo entre 1932 e 1993, sendo que durante este \n\nintervalo de tempo a temperatura das \u00e1guas costeiras aumentou cerca de 0,75 \u00baC (Sagarin et al., \n\n1999). Os resultados do presente estudo, apesar de ter sido realizado num intervalo de tempo \n\nrelativamente curto, j\u00e1 providenciam algumas evid\u00eancias de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em curso na regi\u00e3o biogeogr\u00e1fica onde se localiza o estu\u00e1rio do Tejo. \n\nAlguns estudos anteriores, realizados com peixes, j\u00e1 tinham demonstrado que existe uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a temperatura e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de algumas esp\u00e9cies, afetando \n\nsobretudo os indiv\u00edduos que se encontram nos limites de distribui\u00e7\u00e3o da sua esp\u00e9cie (Cabral et \n\nal., 2001; Vinagre et al., 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nOs resultados do presente trabalho mostraram a ocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es nas comunidades \n\nde invertebrados bent\u00f3nicos no estu\u00e1rio do Tejo, nos \u00faltimos anos, tanto na \u00e1rea interm\u00e9dia, como \n\nnas ba\u00edas e \u00e1rea inferior do estu\u00e1rio, sendo essas altera\u00e7\u00f5es igualmente identificadas no \u00e2mbito da \n\nan\u00e1lise de s\u00e9ries temporais cont\u00ednuas, como de dados recolhidos com um intervalo longo. Uma \n\nan\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es com a qualidade ecol\u00f3gica e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das \n\nesp\u00e9cies identificadas permitiu perceber que se verificou simultaneamente uma melhoria da \n\nqualidade da \u00e1gua do estu\u00e1rio e uma altera\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das comunidades relativamente \u00e0s \n\nsuas afinidades clim\u00e1ticas, com um aumento da representatividade das esp\u00e9cies com \n\ncaracter\u00edsticas meridionais. \n\nEsta tend\u00eancia para a melhoria da qualidade refor\u00e7a a import\u00e2ncia de implementar \n\nmedidas mitigadores, como constru\u00e7\u00e3o e melhoria das ETARs e remo\u00e7\u00e3o de efluentes n\u00e3o \n\ntratados, como aconteceu nos locais dos casos de estudo do Portinho da Costa, Porto do Buxo e \n\nExpo. \n\nApesar da sua baixa mobilidade, os macroinvertebrados bent\u00f3nicos tamb\u00e9m forneceram \n\ndados interessantes relativamente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a sua influ\u00eancia sobre a distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica das esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas. Apesar de se terem verificado diferen\u00e7as entre locais de \n\namostragem, os resultados obtidos apontam para um maior aumento no n\u00famero de esp\u00e9cies \n\nmeridionais do que setentrionais. Para al\u00e9m disso, o n\u00famero de esp\u00e9cies e indiv\u00edduos com \n\nafinidades temperadas e subtropicais tem vindo a aumentar nos \u00faltimos anos nas zonas \n\ninterm\u00e9dias do estu\u00e1rio, algo que poder\u00e1 estar associado ao facto de serem \u00e1guas mais paradas e \n\nmenos profundas e que assim aquecem mais durante a esta\u00e7\u00e3o do ver\u00e3o.  \n\nEstes resultados refor\u00e7am a import\u00e2ncia da realiza\u00e7\u00e3o de estudos de longo termo, uma \n\nvez que as grandes altera\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o das comunidades ocorrem naturalmente em per\u00edodos \n\nque podem variar entre meses e d\u00e9cadas. Muitas destas altera\u00e7\u00f5es resultam de processos \n\nestoc\u00e1sticos, outras refletem as intera\u00e7\u00f5es entre as esp\u00e9cies ou resultados de press\u00f5es humanas e \n\noutras podem ainda estar relacionadas com altera\u00e7\u00f5es de longo prazo, como \u00e9 o caso das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Gray and Christie, 1983). \n\nPara futuros trabalhos que abordem as tem\u00e1ticas da qualidade da \u00e1gua e efeito das altera\u00e7\u00f5es \n\nglobais na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies seria tamb\u00e9m importante analisar a evolu\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades para as restantes esta\u00e7\u00f5es do ano. Neste trabalho abordou-se apenas o ver\u00e3o por \n\nser a esta\u00e7\u00e3o mais \u201cregular e est\u00e1vel\u201d e ser aquela onde n\u00e3o \u00e9 comum ocorrer fen\u00f3menos \n\nmeteorol\u00f3gicos extremos. Tendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados obtidos na componente da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ter dados para as restantes esta\u00e7\u00f5es do ano podia ter fornecido \n\ninforma\u00e7\u00e3o adicional que pudesse explicar n\u00e3o s\u00f3 o aumento de esp\u00e9cies do sul nos \u00faltimos \n\nanos, bem como o maior dom\u00ednio de esp\u00e9cies do norte na zona exterior do estu\u00e1rio.\n\n\n\n45 \n \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAbd-Elnaby, F.A. (2009). New records of Polychaetes from the south part of Suez Canal, Egypt. \n\nWorld J. Fish Mar. Sci. 1(1): 7-19 \n\nAdema, J.P.H.M. (1991). De krabben van Nederland en Belgie (Crustacea, Decapoda, Brachyura) \n\n[The crabs of the Netherlands and Belgium (Crustacea, Decapoda, Brachyura)]. Nationaal \n\nNatuurhistorisch Museum: Leiden, The Netherlands. ISBN 90-73239-02-8. 244 pp \n\nAloui-Bejaoui, N.; Afli, A. (2012). Functional diversity of the macro-invertebrate community in \n\nthe port area of Kerkennah Islands (Tunisia). Mediteranean Marine Science. 13 (1): 93-102. \n\nAnderson, M. J., R. N. Gorley &amp; K. R. Clarke, 2008. PERMANOVA+ for PRIMER: Guide to \n\nSoftware and Statistical Methods. PRIMER-E, Plymouth: 213. \n\nAndrade, F., Cabral, H., e Borges, M.F., 2009. Ambientes Costeiros. In Pereira, H.; Domingos, \n\nT.; Vicente L., e Proen\u00e7a, V. (editores), Ecossistemas e Bem-Estar Humano. Avalia\u00e7\u00e3o para \n\nPortugal do Millenium Ecosystem Assessment. Lisboa, Portugal: Escolar Editora, pp. 413-435 \n\nAntit, M.; Gofas, S.; Salas, C.; Azzouna, A. (2011). One hundred years after Pinctada: an update \n\non alien Mollusca in Tunisia. Mediterranean Marine Science 12(1): 53-73. \n\nAttrill, M.J. &amp; Depledge, M.H. (1997). Community and population indicators of ecosystem \n\nhealth: targeting links between levels of biological organisation. Aquatic Toxicology 38, 183- \n\n197. \n\nAustin GE, Rehfisch HA, Viles HA, Berry PM. 2001. Impacts on coastal environments. In \n\nClimate Change and Nature Conservation in Britain and Ireland: Modelling Natural Resource \n\nResponses to Climate Change (the MONARCH project). Harrison, PA, Berry PM, Dawson, TE \n\n(eds). UKCIP Technical Report: Oxford, 177-228. \n\nAyari, R. 2004. Les peuplements macro-zoobenthiques du petit golfe de Tunis: Structure, \n\nOrganisation et Etat sanitaire. MSc Thesis. University of Carthage, Faculte des Sciences de \n\nBizerte \n\nBachelet, G.; Dauvin, J.-C.; Sorbe, J.C. (2003). An updated checklist of marine and brackish water \n\nAmphipoda (Crustacea: Peracarida) of the southern Bay of Biscay (NE Atlantic). Cah. Biol. Mar. \n\n44(2): 121-151 \n\nBackeljau, T. (1986). Lijst van de recente mariene mollusken van Belgi\u00eb [List of the recent marine \n\nmolluscs of Belgium]. Koninklijk Belgisch Instituut voor Natuurwetenschappen: Brussels, \n\nBelgium. 106 pp. \n\nBarnard, K.H. (1925). A Revision of the Family Anthuridae (Crustacea Isopoda), with Remarks \n\non certain Morphological Peculiarities. Journ. Limn. Soc (London) (Zool.) 36: 109-160. \n\nBarry JP, Baxter CH, Sagarin RD, Gilman SE. 1995. Climate-related, long-term faunal changes \n\nin a California rocky intertidal community. Science 267: 672-675. \n\n\n\n46 \n \n\nBeck MW, Heck KL, Able KW, Childers DL, Eggleston DB, Gillanders BM, et al. The \n\nidentification, conservation, and management of estuarine and marine nurseries for fish and \n\ninvertebrates. 2001 Bioscience 51;633 \u2013 641. \n\nBellan, G. (2001). Polychaeta, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). European register of marine \n\nspecies: a check-list of the marine species in Europe and a bibliography of guides to their \n\nidentification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 214-231 \n\nBeneden. (1867a). Recherches sur la faune littorale de Belgique : polypes / par P.-J. van Beneden. \n\nBettencourt, A., Gomes, V., Dias, A., Ferreira, G., Silva, M.C., Costa, L., 2003. Estu\u00e1rios \n\nPortugueses. Direc\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Planeamento, Instituto da \u00c1gua, Minist\u00e9rio das Cidades, \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e Ambiente, Lisboa. \n\nBeyst, B. (2001). Epi- en hyperbenthische gemeenschappen van Belgische zandstranden [Epi- \n\nand hyperbenthic communities of Belgian sandy beaches]. PhD Thesis. Universiteit Gent. \n\nInstituut voor Dierkunde. Vakgroep morfologie, systematiek en ecologie: Gent, Belgium. 351 pp. \n\nBird, G.J. (2001). Tanaidacea. In: Costello, M.J., C.S. Emblow, &amp; R. White (eds.), European \n\nRegister of Marine Species. A Check-List of the Marine Species in Europe and a Bibliography of \n\nGuides to Their Identification. Patrimoines Naturels. 50: 310-315 \n\nBlaber SJM, Cyrus DP, Albaret JJ, Ching CV, Day JW, Elliott M, et al. Effects of fishing on the \n\nstructure and functioning of estuarine and nearshore ecosystems. ICES J Mar 2000;57:590-602. \n\nBoesch, D.F. (1973). Classifictaion and community structure of macrobenthos in the Hampton \n\nRoads area, Virginia. Marine Biology 21, 226-244. \n\nBogdanos, C.; Fredj, G. (1983). Sur la presence de Cossura costa Kitamori, (Polychaeta, \n\nCossuridae) dans les eaux cotieres Grecques (Mer Egee, Mer Ionienne). Thalassographica. 6: 5-\n\n15 \n\nBorges, P.A.V., Costa, A., Cunha, R., Gabriel, R., Gon\u00e7alves, V., Martins, A.F., Melo, I., Parente, \n\nM., Raposeiro, P., Rodrigues, P., Santos, R.S., Silva, L., Vieira, P. &amp; Vieira, V. (Eds.) (2010). A \n\nlist of the terrestrial and marine biota from the Azores. Princ\u00edpia, Oeiras, 432 pp. \n\nBorja, A ?., Franco, J., Muxika, I., 2004b. The biotic indices and the Water Framework Directive: \n\nthe required consensus in the new benthic monitoring tools (correspondence). Mar. Poll. Bull. 48, \n\n405 -408. \n\nBorja, A., Franco, J., P\u00e9rez, V., 2000. A marine biotic index to establish the ecological quality of \n\nsoft-bottom benthos within European estuarine and coastal environments. Marine Pollution \n\nBulletin 40, 1100e1114. \n\nBorja, A., Miles, A., Occhipinti-Ambrogi, A., Berg, T., 2009. Current status of macroinvertebrate \n\nmethods used for assessing the quality of European marine waters: implementing the Water \n\nFramework Directive. Hydrobiologia 633, 181\u2013196 \n\nBouvier, E.-L. (1923). Pycnogonides [Pycnogonida]. Fauna of France, 7. Paul Lechevalier: Paris, \n\nFrance. 69 pp. \n\nByrne, P. e O\u2019Halloran, J. (2001). The role of bivalve molluscs as tools in estuarine sediment \n\ntoxicity testing: a review. Hydrobiologia, 465: 209-217. \n\n\n\n47 \n \n\nCabral, H.N., Costa, M.J., Salgado, J.P., 2001. Does the Tagus estuary fish community reflect \n\nenvironmental changes? Climate Research 18, 119\u2013126. \n\nCaeiro, S., Costa, M., Goovaerts, P. e Martins, F. (2005). Benthic biotope index for classifying \n\nhabitats in the sado estuary: Portugal. Marine Environmental Research, 60: 570-593. \n\nCardigos, F.; Tempera, F.; \u00c1vila, S.; Gon\u00e7alves, J.; Cola\u00e7o, A.; Santos, R. S. (2006). Non-\n\nindigenous marine species of the Azores. Helgoland Marine Research. 60(2), 160-169. \n\nCarpenter, G.H. (1905). The marine fauna of the coast of Ireland: 6. Pycnogonida. Fisheries, \n\nIreland, Sci. Invest. 1904(IV, [1905]): 1-8, plates I-III \n\nCattrijsse, A.; Vincx, M. (2001). Biodiversity of the benthos and the avifauna of the Belgian \n\ncoastal waters: summary of data collected between 1970 and 1998. Sustainable Management of \n\nthe North Sea. Federal Office for Scientific, Technical and Cultural Affairs: Brussel, Belgium. 48 \n\npp. \n\nChainho, P., Costa, J.L., Chaves, M.L., Dauer, D.M., Costa, M.J., 2007. Influence of seasonal \n\nvariability in benthic invertebrate community structure on the use of biotic indices to assess the \n\necological status of a Portuguese estuary. Marine Pollution Bulletin 54, 1586-1597. \n\nChainho, P., 2008. Contribution to the development of biotic integrity assessmenttools for \n\nPortuguese estuaries based on benthic communities. Ph.D. Thesis. University of Lisbon. \n\nChristie, H.; J\u00f8rgensen, N.M.; Norderhaug, K.M.; Waage-Nielsen, E. (2003). Species distribution \n\nand habitat exploitation of fauna associated with kelp (Laminaria hyperborea) along the \n\nNorwegian Coast. J. Mar. Biol. Ass. U.K. 83(4): 687-699 \n\nClark, R.A., Frid, C.L.J., 2001. Long-term changes in the North Sea ecosystem. Environmental \n\nReview 9, 131e187. \n\nClarke, K.R. &amp; R.N. Gorley, 2006. PRIMER v6: User Manual/Tutorial. PRIMER-E, Plymouth. \n\nCosta, M. J. 1999. O Estu\u00e1rio do Tejo. Edi\u00e7\u00f5es Cotovia Lda. Lisboa. \n\nCostanza, R., dArge, R., deGroot, R., Fraber, S., Grasso, M., Hannon B., et al. (1997). The value \n\nof the world\u2019s ecosystem services and natural capital. Nature 387, 253-60. \n\nCrisp D J (ed.). 1964. The effects of the severe winter of 1962/63 on marine life in Britain. Journal \n\nof Animal Ecology 33: 165-210. \n\nCrisp, D.J., Southward, A.J. &amp; Southward, E.C., 1981. On the distribution of the intertidal \n\nbarnacles Chthamalus stellatus, Chthamalus montagui and Euraphia depressa. Journal of the \n\nMarine Biological Association of the United Kingdom, 61, 359-380. \n\nDagl?, E.; C??nar, M. E. (2008). Invasion of polluted soft substratum of Izmir Bay (Aegean Sea, \n\neastern Mediterranean) by the spionid polychaete worm, Pseudopolydora paucibranchiata \n\n(Polychaeta: Spionidae). Cahiers de Biologie Marine. 49(1): 87-96. \n\nDarmoul, B., Hadj Ali, S., Vitello, P. 1980. Effets des rejets industriels de la r\u00e9gion de Gab\u00e8s \n\n(Tunisie) sur le milieu marin recepteur.Bull. Inst. Nat. Sc. Oceanogr. P\u00eache, Salammb\u00f4, 7: 5-61. \n\nDavoult, D.; Dewarumez, J.-M.; Luczak, C.; Mign\u00e9, A. (1999). Nouvelles signalisations d'esp\u00e8ces \n\nbenthiques sur les c\u00f4tes fran\u00e7aises de la Manche orientale et de la Mer du Nord [New reports of \n\n\n\n48 \n \n\nbenthic species from the french coasts of the eastern English Channel and the North Sea]. Cah. \n\nBiol. Mar. 40(2): 121-127 \n\nDavoult, D. (2002). Faune et flore du littoral du Pas-de-Calais et de la Manche orientale: mise \u00e0 \n\njour de la liste des esp\u00e8ces d'Echinodermes [Fauna and flora of the Pas-de-Calais coast and the \n\neastern English Channel: review of the echinoderm species list]. Rev. Trav. Stat. Mar. Wimereux \n\n2001(24): 1-3 \n\nDauer, D. M. (1993) Biological criteria, environmental health and estuarine macrobenthic \n\ncommunity structure. Marine Pollution Bulletin 26 (5), 249\u00b1257. \n\nDauvin, J.-C. (1999). Mise a jour de la liste des esp\u00e8ces d'Amphipodes (Crustacea: Peracarida) \n\npr\u00e9sents en Manche [An up-to-date list of the amphipods (Crustacea: Peracarida) from the English \n\nChannel. Cah. Biol. Mar. 40(2): 165-183 \n\nDauvin, J.C. 2000. The muddy fine sand Abra alba\u2013Melinna palmate community of the Bay of \n\nMorlaix twenty years after the Amoco Cadiz oil spill. Marine Pollution Bulletin 40: 528\u2013536. \n\nDauvin, J.-C.; Dewarumez, J.-M.; Gentil, F. (2003). Liste actualis\u00e9e des esp\u00e8ces d\u2019Ann\u00e9lides \n\nPolych\u00e8tes pr\u00e9sentes en Manche [An up to date list of polychaetous annelids from the English \n\nChannel]. Cah. Biol. Mar. 44(1): 67-95 \n\nDay, J.W.Jr., Hall, C.A.S., Kemp, W. M. &amp; Ya\u00f1ez-Arancibia, A. (1989). Estuarine Ecology. John \n\nWiley, New York, 558 pp.  \n\nde Bruyne, R.H. (1991). Schelpen van de Nederlandse kust [Shells of the Dutch coast]. \n\nJeugdbondsuitgeverij/KNNV Uitgeverij: Utrecht, The Netherlands. ISBN 90-5107-017-9. III, \n\n165 pp.  \n\nDe Maersschalck, V. (2004). An inventory of the macrofauna of the Sluice Dock at Oostende: \n\ncontribution to an integrated management [Een inventarisatie van de macrofauna van de Spuikom \n\nte Oostende: bijdrage tot een ge\u00efntegreerd beheer]. MSc Thesis. Universiteit Gent, Vakgroep \n\nBiologie: Gent, Belgium. 71, tables, figures pp \n\nDore I. &amp; Frimodt C. (1987). An Illustrated Guide to Shrimp of the World. Van Nostrand \n\nReinhold Company,, New York, 1-229. \n\nDumoulin, E. (1989). Micromolluscs in sand suppletions from the Goote Bank [Micromollusken \n\nuit opgespoten zand afkomstig van de Goote Bank]. De Strandvlo 9(1): 21-31 \n\nDyer, K. R. 1996 The definition of the Severn estuary. Proceedings of the Bristol Naturalists\u2019 \n\nSociety 56, 53\u201366.  \n\nDyntaxa. (2013). Swedish Taxonomic Database. \n\nd'Udekem d'Acoz, C. (1986). Report on a walk between De Haan and Blankenberge (Belgium) \n\n[Rapport sur une promenade entre De Haan et Blankenberge]. De Strandvlo 6(3): 68-69 \n\nd'Udekem d'Acoz, C. (1990). Notes on some organisms collected between Wenduine and De \n\nHaan on 3 March 1990 [Notes sur quelques organismes recueillis entre Wenduine et De Haan le \n\n3 mars 1990]. De Strandvlo 10(3): 74-78 \n\nd'Udekem d'Acoz, C. (1999). Inventory and distribution of the decapod crustaceans from the \n\nnortheastern Atlantic, the Mediterranean and the adjacent continental waters north of 25\u00b0N. \n\n\n\n49 \n \n\nCollection Patrimoines Naturels, 40. Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle. Paris. ISBN 2-86515-\n\n114-10. X, 383 pp. \n\nD'Udekem d'Acoz C. &amp; Wirtz P., (2000).Observations on some interesting coastal Crustacea \n\nDecapoda from the Azores, with a key to the genus Eualus Thallwitz, 1892 in the Northeastern \n\nAtlantic and the Mediterranean. Arquip\u00e9lago, Life and Marine Sciences. Bull. Univ. of the \n\nAzores, 19A, 67-84. \n\nEl Lakhrach, H., Hattour, A. 2010. R\u00e9partition des Crustac\u00e9s D\u00e9capodes dans le Golfe de Gab\u00e8s. \n\nRapp. Comm. int. Mer M\u00e9dit., 39 \n\nElliott, M., Quintino, V., 2007. The estuarine quality paradox. Environmental homeostasis and \n\nthe difficulty of detecting anthropogenic stress in naturally stressed areas. Marine Pollution \n\nBulletin 54, 640e645. \n\nEmmerson W.D. A comparison between decapod Species common to both Mediterranean and \n\nSouthern African Waters. \n\nEneman, E. (1984). Uit het Natuurhistorisch Archief [From the Natural History Archive]. De \n\nStrandvlo 4(1): 4-17 \n\nEnzenross, L.; Enzenross, R. (2001). Untersuchungen \u00fcber das Vorkommen mariner Mollusken \n\nin tunesichen Gew\u00e4ssern. Shriften f\u00fcr Malakozoologie. 17, 45-62. \n\nFaasse, M.; Van Moorsel, G. (2000). Nieuwe en minder bekende vlokreeftjes van sublitorale \n\nharde bodems in het Deltagebied (Crustacea: Amphipoda: Gammaridea) [New and lesser-known \n\namphipods of hard substrates in the Delta area of the Netherlands (Crustacea: Amphipoda: \n\nGammaridea)]. Ned. Faunist. Meded. 11: 19-44 \n\nFaubel, A.; Nore\u00f1a, C. (2001). Turbellaria, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). European register \n\nof marine species: a check-list of the marine species in Europe and a bibliography of guides to \n\ntheir identification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 123-136 \n\nFauchald, K. (2007). World Register of Polychaeta. \n\nFaulwetter, Sarah (2010). Check-list of marine Polychaeta from Greece. Aristotle University of \n\nThessaloniki. Assembled in the framework of the EU FP7 PESI project \n\nFaune et flore du littoral du Nord, du Pas-de-Calais et de la Belgique: inventaire. Commission \n\nR\u00e9gionale de Biologie R\u00e9gion Nord Pas-de-Calais: France. 307 pp. \n\nFiege, D.; Licher, F.; Mackie, A.S.Y. (2000). A partial review of the European Magelonidae \n\n(Annelida: Polychaeta): Magelona mirabilis redefined and M. johnstoni sp. nov. distinguished. J. \n\nMar. Biol. Ass. U.K. 80: 215-234 \n\nFofonoff, P.W.; Ruiz, G.M.; Steves, B.; Carlton, J.T. (2014). National Exotic Marine and \n\nEstuarine Species Information System (NEMESIS) \n\nFowler, G.H. 1897. Contributions to our knowledge of the plankton of the Faroe Channel. III. \n\nThe later development of Arachnactis albida (M. Sars) with notes on Arachnactis bournei (sp.n.). \n\nProceedings of the Zoological Society of London. 1897: 803-809 \n\nFrid, C.L.J., P.R. Garwood, and L.A. Robinson. 2009. Observing change in a North Sea benthic \n\nsystem: a 33 year time series. Journal of Marine Systems 77: 227\u2013236. \n\n\n\n50 \n \n\nGiltay, L. (1929). Quelques Pycnogonides des environs de Banyuls (France) [On some \n\npycnogonids from Banyuls (France)]. Ann. Bull. Soc. Entomol. Belg. 69: 172-176 \n\nGl\u00e9marec, M. and Hily, C. (1981) Perturbations apport\u00e9es \u00e1 la macrofaune benthique de la baie \n\nde Concarneau par les \u00e9uents urbains et portuaires. Acta Oecologica Oecologia Applicata 2, \n\n139\u00b1150. \n\nGofas, S.; Le Renard, J.; Bouchet, P. (2001). Mollusca. in: Costello, M.J. et al. (eds), European \n\nRegister of Marine Species: a check-list of the marine species in Europe and a bibliography of \n\nguides to their identification. Patrimoines Naturels. 50: 180-213. \n\nGollasch, S.; Riemann-Zurneck (1996) Transoceanic dispersal of benthic \n\nmacrofauna:Haliplanella luciae (Verrill, 1898) (Anthozoa, Actinaria) found on a ship's hull in a \n\nshipyard dock in Hamburg, Germany, Helgol\u00e4nder Meeresuntersuchungen 50: 253-258 \n\nGuiry, M.D. &amp; Guiry, G.M. (2011). Species.ie version 1.0 World-wide electronic publication, \n\nNational University of Ireland, Galway (version of 15 March 2010). \n\nHaedrich RL. Estuarine fishes. In: Ketchum B, editor. Ecosystems of the world. Estuarine and \n\nEnclosed SeasAmsterdam: Elsevier; 1983. p. 183\u2013207. \n\nHartmann-Schr\u00f6der, G. (1996). Annelida, Borstenw\u00fcrmer, Polychaeta [Annelida, bristleworms, \n\nPolychaeta]. 2nd revised ed. The fauna of Germany and adjacent seas with their characteristics \n\nand ecology, 58. Gustav Fischer: Jena, Germany. ISBN 3-437-35038-2. 648 pp. \n\nHartley, J.P., Dicks, B. 1987. Macrofauna of subtidal sediments using remote sampling. Pp. 106-\n\n130. In: Baker, J.M., Wolff, W. (eds.). Biological surveys of estuaries and coasts. Cambridge \n\nUniversity Press, Cambridge, United Kingdom. \n\nHayden, B.P., G.C. Ray. &amp; R. Dolan. 1984. Classification of coastal and marine environments. \n\nEnvironmental Conservation, 11: 199-207. \n\nHayward, P.J.; Ryland, J.S. (Ed.). (1990). The marine fauna of the British Isles and North-West \n\nEurope: 1. Introduction and protozoans to arthropods. Clarendon Press: Oxford, UK. ISBN 0-19-\n\n857356-1. 627 pp. \n\nHansson, H.G. (Comp.) 1998. NEAT (North East Atlantic Taxa): Scandinavian Echinodermata \n\nHawkins SJ, Hartnoll RG.1985. Factors determining the upper limits of intertidal canopy-forming \n\nalgae. Marine Ecology Progress Series 20: 265-271. \n\nHiscock, K., Southward, A.J., Tittley, I. &amp; Hawkins, S.J. ( 2004). Effect of changing temperature \n\non benthic marine life in Britain and Ireland . Aquatic Conservation 14 : 333-362. \n\nHoek, P.P.C. (1881). Nouvelles \u00e9tudes sur les Pycnogonides [New studies on the Pycnogonida]. \n\nArch. de Zool. Exp. et G\u00e9n. 9: 445-542, plates XXIII-XXX \n\nHolland, A.F., Shaughnessy, A.T. &amp; Hiegel, M.H. (1987). Long-term variation in mesohaline \n\nChesapeake Bay macrobenthos: spatial and temporal patterns. Estuaries 10, 227-245. \n\nHolly, M. (1938). Polychaeten aus der Nordsee [Polychaetes from the North Sea]. Bull. Mus. \n\nroyal d'Hist. Nat. Belg./Med. Kon. Natuurhist. Mus. Belg. 14(12): 1-24 \n\n\n\n51 \n \n\nHolt, E.W.L., &amp; W.I. Beaumont. 1900 (1902). Survey of fishing grounds, west coast of Ireland, \n\n1890-1891. X.- Report on the Crustacea Schizopoda of Ireland.-- The Scientific Transactions of \n\nthe Royal Dublin Society, Ser. 2, 7 (7): 221-252 (1 plate). \n\nHolt, R.D., 1990. The microevolutionary consequences of climate change. Trends in Ecology and \n\nEvolution 5, 311e315. \n\nHoltmann, S.E.; Groenewold, A.; Schrader, K.H.M.; Asjes, J.; Craeymeersch, J.A.; Duineveld, \n\nG.C.A.; van Bostelen, A.J.; van der Meer, J. (1996). Atlas of the zoobenthos of the Dutch \n\ncontinental shelf. Ministry of Transport, Public Works and Water Management: Rijswijk, The \n\nNetherlands. ISBN 90-369-4301-9. 243 pp. \n\nHolthuis, L.B. (1950). Isopodes et Tanaidac\u00e9s marins de la Belgique; remarques sur quelques \n\nesp\u00e8ces de la zone m\u00e9ridionale de la Mer du Nord [Marine Isopoda and Tanaidacea from Belgium: \n\nremarks on some species from the southern North Sea]. Med. K. Belg. Inst. Nat. Wet. 26(53): 1-\n\n19 \n\nHuwae, P.; Rapp\u00e9, G. (2003). Waterpissebedden: een determineertabel voor de zoet-, brak- en \n\nzoutwaterpissebedden van Nederland en Belgi\u00eb. Wetenschappelijke Mededelingen van de \n\nKoninklijke Nederlandse Natuurhistorische Vereniging, 226. KNNV Uitgeverij: Utrecht, The \n\nNetherlands. ISBN 90-5011-171-8. 55 pp. \n\nINAG. 2001. Plano Nacional da \u00c1gua. Instituto da \u00c1gua, Lisboa, Portugal. \n\nIngle, R., 1993. Hermit crabs of the northeastern Atlantic Ocean and the Mediterranean Sea. \n\nIntergovernmental Panel on Climate Change, 2001. Third assessment report of the working group \n\nI. In: Houghton, J.T., et al. (Eds.), The Science of Climate Change. Cambridge University Press, \n\nCambridge, 578 pp. \n\nILVO macrobenthos in soft sediments: macrobenthos monitoring in the Belgian Part of the North \n\nSea since 1979. \n\nJones, A.M.; Baxter, J.M. (1987). Molluscs: Caudofoveata, Solenogastres, Polyplacophora and \n\nScaphopoda: keys and notes for the identification of the species. Synopses of the British fauna \n\n(new series), 37. E.J. Brill; W. Backhuys: London, UK. ISBN 90-04-08197-6. vi, 154 pp. \n\nKato, T.; Pleijel, F. (2003). A revision of Paranaitis Southern, 1914 (Polychaeta: Phyllodocidae). \n\nZoological Journal of the Linnean Society. 138(4): 379-429. \n\nKerckhof, F., Haelters, J.; Gollasch, S. (2007). Alien species in the marine and brackish \n\necosystem: the situation in Belgian waters. Aquatic Invasions. 2(3): 243-257 \n\nKoehler, R. (1921). Echinodermes. Faune de France, 1. Librairie de la Faculte des Sciences, Paris. \n\n216 pp. \n\nKoukouras, A. (2010). Check-list of marine species from Greece. Aristotle University of \n\nThessaloniki. Assembled in the framework of the EU FP7 PESI project. \n\nLabrune, C., Amouroux, J.M., Sarda, R., Dutrieux, E., Thorin, S., Rosenberg, R., Gre\u00b4mare, A., \n\n2006. Characterization of the ecological quality of the coastal Gulf of Lions (NW Mediterranean). \n\nA comparative approach based on three biotic indices. Mar. Pollut. Bull. 52, 34\u201347. \n\n\n\n52 \n \n\nLegakis, A. (2001). Chelicerata, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). European register of marine \n\nspecies: a check-list of the marine species in Europe and a bibliography of guides to their \n\nidentification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 237 \n\nLeewis, R. (2002). Flora en fauna van de zee [Marine flora and fauna]. Veldgids, 16. KNNV \n\nUitgeverij: Utrecht, The Netherlands. ISBN 90-5011-153-X. 320 pp. \n\nLegakis, A. (2001). Chelicerata, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). European register of marine \n\nspecies: a check-list of the marine species in Europe and a bibliography of guides to their \n\nidentification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 237 \n\nLeloup, E. (1952). Coelent\u00e9r\u00e9s [Coelenterata]. ---. Institut royal des Sciences naturelles de \n\nBelgique: Brussels, Belgium. 283 pp. \n\nLenanton RCJ, Potter IC. Contribution of estuaries to commercial fisheries in temperate Western \n\nAustralia and the concept of estuarine dependence. Estuaries 1987;10:28\u201335. \n\nLittle, C.; Morritt, D.; Seaward, D.R.; Williams, G.A. (1989). Distribution of intertidal molluscs \n\nin lagoonal shingle (The Fleet, Dorset, U.K.). J. Conch., Lond. 33: 225-232 \n\nLyra, F., Carvalho, P., Antunes, C., Vasconcelos, T. e Basto, M. (2006). Resultados preliminares \n\nsobre a contamina\u00e7\u00e3o de sedimentos do rio Minho por metais vestigiais e pesticidas \n\norganoclorados. Em: Actas do III Simp\u00f3sio sobre a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Minho, Vila Nova \n\nde Cerveira, 1 e 2 de Junho de 2006, C\u00e2mara Municipal de Vila Nova de Cerveira, Vila Nova de \n\nCerveira.  \n\nL. B. Holthuis &amp; E. Gottlies(1958) An annotated list of Decapod Crustacea of the Mediterranean \n\nCoast of Israel, with an appendix listing the Decapoda of the Eastern Mediterranean. Bulletin of \n\nthe Research Council of Israel. Haifa, Israel. 1-126pp \n\nMassin, Cl.; De Ridder, Ch. (1989). Les \u00e9chinodermes de Belgique [The Echinodermata from \n\nBelgium], in: Wouters, K.; Baert, L. (Ed.) (1989). Proceedings of the Symposium \"Invertebrates \n\nof Belgium\". pp. 395-402 \n\nMauchline, J.; Murano, M. (1977). World list of the Mysidacea, Crustacea. J. Tokyo Univ. Fish. \n\n64 (1): 39-88. \n\nMcLusky, D.S. 1971. Ecology of Estuaries. Heinemann, London, U.K. \n\nMcLusky, D.S. &amp; Elliott, M. (2005). The Estuarine Ecosystem: Ecology, Threats and \n\nManagement (3rd ed.). Oxford University Press, 222 pp. \n\nMees, J. (1994). Het hyperbenthos van ondiepe kustgebieden en estuaria: gemeenschapsstruktuur \n\nen biologie van de dominante soorten [The hyperbenthos of shallow coastal waters and estuaries: \n\ncommunity structure and biology of the dominant species]. PhD Thesis. Universiteit Gent. \n\nMariene Biologie. Instituut voor Dierkunde. Vakgroep Morfologie, Systematiek en Ecologie: \n\nGent, Belgium. 212 pp. \n\nMolnar, J. L.; Gamboa, R. L.; Revenga, C.; Spalding, M. D. (2008). Assessing the global threat \n\nof invasive species to marine biodiversity. Frontiers in Ecology and the Environment. 6(9): 485-\n\n492. \n\nMolodtsova T.N., 2001. On the systematic position of Cerianthus septentrionalis van Beneden, \n\n1923. Zoosystematica Rossica, 10: 9-10. \n\n\n\n53 \n \n\nMora, C., Ospina, A., 2001. Tolerance to high temperatures and potential impact of sea warming \n\non reef fishes of Gorgona Island (tropical eastern Pacific). Marine Biology 139, 765\u2013769. \n\nMuller, Y. (2004). Faune et flore du littoral du Nord, du Pas-de-Calais et de la Belgique: \n\ninventaire. [Coastal fauna and flora of the Nord, Pas-de-Calais and Belgium: inventory]. \n\nCommission R\u00e9gionale de Biologie R\u00e9gion Nord Pas-de-Calais: France. 307 pp. \n\nMuniz, P., Venturini, N., Pires-Vanin, A.M.S., Tommasi, L.R., Borja, \u00c1 ., 2005. Testing the \n\napplicability of a Marine Biotic Index (AMBI) to assessing the ecological quality of soft-bottom \n\nbenthic communities, in the South America Atlantic region. Mar. Pollut. Bull. 50, 624\u2013637. \n\nMusco, L.; Giangrande, A. (2005). Mediterranean Syllidae (Annelida: Polychaeta) revisited: \n\nbiogeography, diversity and species fidelity to environmental features. Mar. Ecol. Progr. Ser. 304: \n\n143-153 \n\nMuxika, I., Borja, A., Bonne, W., 2005. The suitability of the marine biotic index (AMBI) to new \n\nimpact sources along European coasts. Ecological Indicators 5, 19\u201331. \n\nNeill, W.H., Magnuson, J.J., 1974. Distributional ecology and behavioral thermoregulation of \n\nfishes in relation to heated effluent from a power plant at Lake Monona, Wisconsin. Transactions \n\nof the American Fisheries Society 103, 663\u2013710. \n\nNeill, W.H., Magnuson, J.J., Chipman, G., 1972. Behavioral thermoregulation by fishes: a new \n\nexperimental approach. Science 176, 1443\u20131445. \n\nO\u2019 Connor, T. P. (1992) Recent trends in coastal environmental quality: results from the \u00c6rst \n\n\u00c6ve years of the NOAA Mussel Watch project. US Department of Commerce, NOAA, Rockville, \n\n45 pp. \n\nOliveira, R., 1967. Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo do estu\u00e1rio do Tejo. Sedimentologia. Mem\u00f3rias do \n\nLaborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil, 296, 1-61. \n\nOSPAR Commission. 2000. Quality status report 2000. OSPAR Commission, London, U.K \n\nPartridge, J.K. (1977). Littoral and benthic investigations on the west coast of Ireland - VI \n\n(Section A Faunistic and ecological studies). Annotated bibliographies of the genus Tapes \n\n(Bivalvia: veneridae): Part II Tapes semidecussatus. Proceedings of the Royal Irish Academy. \n\n77B: 1-64. \n\nPassos, F. e Lyra. C. (2007). Caracteriza\u00e7\u00e3o da Comunidade de Macroinvertebrados Bent\u00f3nicos \n\ndo Estu\u00e1rio do Rio Minho \u2013 Sua Rela\u00e7\u00e3o com a Distribui\u00e7\u00e3o de Poluentes no Sedimento. \n\nFaculdade de Ci\u00eancias da Universidade do Porto. Pp. 21-40. \n\nPearson, T.H., &amp; Rosenberg, R. (1978). Macrobenthic succession in relation to organic \n\nenrichment and pollution of marine environment. Oceanographic Marine Biological Annual \n\nReview, 16: 229-311. \n\nPetersen, M.E. (1998). Pholoe (Polychaeta: Pholoidae) from northern Europe: a key and notes on \n\nthe nearshore species. J. Mar. Biol. Ass. U.K. 78(4): 1373-1376 \n\nPinto, R., Patricio, J., Baeta, A., Fath, B.D., Neto, J.M., Marques, J.C., 2009. Review and \n\nevaluation of estuarine biotic indices to assess benthic condition. Ecological Indicators 9, 1e25. \n\n\n\n54 \n \n\nPolk, Ph. (1976). Inventarisatie plankton: fauna en flora [Plankton inventory : fauna and flora], \n\nin: Nihoul, J.C.J.; De Coninck, L. (Ed.) (1976). Project Sea final report: 7. Inventory of fauna and \n\nflora. Project Sea final report, 7: pp. 233-311 \n\nPoore, G. C. B.; Bruce, N. L. (2012). Global Diversity of Marine Isopods (Except Asellota and \n\nCrustacean Symbionts). PLoS ONE. 7(8): e43529. \n\nP\u00f6rtner, H.O., Bock, C., Knust, R., Lannig, G., Lucassen, M., Mark, F.C., Sartoris, F.J., 2008. \n\nCod and climate in a latitudinal cline: physiological analyses of climate effects in marine fishes. \n\nClimate Research 37, 253\u2013270. \n\nPritchard, D.W. (1967). What is an estuary: physical viewpoint, in: Lauff, G.H. (Ed.) (1967). \n\nEstuaries. American Association for the Advancement of Science Publication, 83: pp. 3-5 \n\nQuintino, V., Elliott, M., Rodrigues, A.M., 2006. The derivation, performance and role of \n\nunivariate and multivariate indicators of benthic change: case studies at differing spatial scales. \n\nJournal of Experimental Marine Biology and Ecology 330, 368e382. \n\nRamos, M. (2010). IBERFAUNA. The Iberian Fauna Databank. \n\nRapp\u00e9, G. (1984). Verslag excursie naar Wenduine op 19 februari 1984 [Report on the excursion \n\nto Wenduine (Belgium), 19 February 1984]. De Strandvlo 4(1): 3 \n\nRenier, Stefano Andrea. 1804. Tavola alfabetica delle Conchiglie Adriatiche. Nominate dictro il \n\nSistemo di Linneo, Edizione di Gmelin. v-xiii. \n\nRhoads, D. C. &amp; D.K. Young (1970). The influence of deposit-feeding organisms on sediment \n\nstability and community trophic structure. Journal of Marine Research 28, 150-178. \n\nRisso, J.C. 1978. Faune malacologique de la plateforme tunisienne. Etude de quelques dragages \n\net carottages effectu\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur et au large du golfe de Gab\u00e8s. Bull. Inst. Nat. Sc. Oceanogr. \n\nP\u00eache, Salammb\u00f4, 5 (1-4): 17-41. \n\nRol\u00e1n Mosquera E. (1983). Moluscos de la ria de Vigo 1. Gasteropodes. Thalassas 1 (1) Anexo \n\n1: 1-383 \n\nRol\u00e1n E., 2005. Malacological Fauna From The Cape Verde Archipelago. Part 1, Polyplacophora \n\nand Gastropoda.  \n\nRozin, P.N., Mayer, J., 1961. Thermal reinforcement and thermoregulatory behavior in the \n\ngoldfish, Carassius auratus. Science 134, 942\u2013943. \n\nSagarin RD, Barry JP, Gilman SE, Baxter CH. 1999. Climate-related change in an intertidal \n\ncommunity over short and long time scales. Ecological Monographs 69: 465-490. \n\nSan Mart\u00edn, G. and L\u00f3pez, E. 2002. New species of Autolytus Grube, 1850, Paraprocerastea San \n\nMart\u00edn &amp; Al\u00f3s, 1989, and Sphaerosyllis Clapar\u00e8de, 1863 (Syllidae, Polychaeta) from the Iberian \n\nPeninsula. Sarsia, 87(2): 135-143 \n\nSchockaert, E.R.; Jouk, P.E.H.; Martens, P.M. (1989). Free-living Plathelminthes from the \n\nBelgian coast and adjacent areas, in: Wouters, K.; Baert, L. (Ed.) (1989). Proceedings of the \n\nSymposium \"Invertebrates of Belgium\". pp. 19-25 \n\n\n\n55 \n \n\nSimboura N, Zenetos A, 2002. Benthic indicators to use in ecological quality classification of \n\nMediterranean soft bottom marine ecosystems, including a new biotic index. Mediterranean \n\nMarine Science 3: 77-111. \n\nSimboura, N.; Sigala, K.; Voutsinas, E.; Kalkan, E. (2008). First Occurrence Of The Invasive \n\nAlien Species Polydora cornuta Bosc, 1802 (Polychaeta: Spionidae) On The Coast Of Greece \n\n(Elefsis Bay; Aegean Sea). Mediterranean Marine Science. 9(2): 119-124. \n\nSimons, E.; Simons, G.; Corstanje, H. (1988). Report on the beach excursion at Oostduinkerke \n\n(Belgium) on 2 November 1988 [Verslag van de strandexcursie te Oostduinkerke op 2 november \n\n1988]. De Strandvlo 8(4): 206-209 \n\nSokal, R.  R., &amp; Rohlf,  F.  J. (1995). Biometry (3rd  ed.).  New  York: Freeman. \n\nSouthward AJ, Crisp DJ. 1954a. Recent changes in the distribution of the intertidal barnacles \n\nChthamalus stellatus Poli and Balanus balanoides L. in the British Isles. Journal of Animal \n\nEcology 23: 163-177. \n\nSouthward, A.J. (2001). Cirripedia - non-parasitic Thoracica, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). \n\nEuropean register of marine species: a check-list of the marine species in Europe and a \n\nbibliography of guides to their identification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 280-283 \n\nSpalding  MD,  Fox  HE,  Allen  GR,  Davidson  NFerdana  ZA  et  al.,  2007.Marine ecoregions \n\nof the world: a bioregionalization of coastal and shelf areas. BioScience 57 :573\u2013583 \n\nStreftaris, N.; Zenetos, A.; Papathanassiou, E. (2005). Globalisation in marine ecosystems: the \n\nstory of non-indigenous marine species across European seas. Oceanogr. Mar. Biol. Ann. Rev. \n\n43: 419-453. \n\nTattersall, W.M. &amp; Tattersall, O.S. (1951). The British Mysidacea. Ray Society: London. VIII, \n\n460 pp \n\nTeixeira H, Weisberg SB, Borja A, Ranasinghe JA, Cadien DB, Velarde RG, Lovell LL, Pasko \n\nD, Phillips CA, Montagne DE, Salas F, Marques JC, 2012. Calibration and Validation of the \n\nAZTI's Marine Biotic Index (AMBI) for Southern California Marine Bays. Ecological Indicators \n\n12, 84-95. \n\nTerlizzi, A.; Scuderi, D.; Fraschetti, S.; Anderson, M.J. (2005). Quantifying effects of pollution \n\non biodiversity: a case study of highly diverse molluscan assemblages in the Mediterranean. Mar. \n\nBiol. 148(2): 293-305 \n\nThuiller, W., 2004. Patterns and uncertainties of species\u2019 range shifts under climate change. \n\nGlobal Change Biology 10, 2220e2227. \n\nTodd CD, Lewis JR. 1984. Effects of low air temperature on Laminaria digitata in south-western \n\nScotland. Marine Ecology Progress Series 16: 199-201. \n\nTrott, T. J. (2004). Cobscook Bay inventory: a historical checklist of marine invertebrates \n\nspanning 162 years. Northeastern Naturalist. 11, 261-324. \n\nVan Belle, R.A. (1988). De Europese keverslakken (Polyplacophora) [The European \n\nPolyplacophora]. Vita Marina Jan.-Mrt: 9-132 \n\n\n\n56 \n \n\nvan der Land, J.; den Hartog, J.H. (2001). Actiniaria, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). \n\nEuropean register of marine species: a check-list of the marine species in Europe and a \n\nbibliography of guides to their identification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 106-109 \n\nvan Ofwegen, L.; Grasshoff, M.; van der Land, J. (2001). Octocorallia (excl. Pennatulacea), in: \n\nCostello, M.J. et al. (Ed.) (2001). European register of marine species: a check-list of the marine \n\nspecies in Europe and a bibliography of guides to their identification. Collection Patrimoines \n\nNaturels, 50: pp. 104-105 \n\nVanderperren, J.-P. (1989). The Natural History Archive 1988 [Het Natuurhistorisch Archief \n\n1988]. De Strandvlo 9(4): 89-90 \n\nVanhaelen, M.-Th. (1989). Some observations on the beach between Koksijde and Oostduinkerke \n\nduring and after the warm summer of 1989 [Enkele waarnemingen van het strand tussen Koksijde \n\nen Oostduinkerke tijdens en na de warme zomer van 1989]. De Strandvlo 9(4): 117-120 \n\nVanhaelen, M.-Th. (2003). Stranding van levende Aequipecten opercularis (L., 1758) en vondsten \n\nvan levende Pecten maximus (L., 1758) na zware oktoberstorm 2002 [Strandings of living \n\nAequipecten opercularis (L., 1758) and findings of living Pecten maximus (L., 1758) after severe \n\nOctober storm 2002]. De Strandvlo 23(2): 42-46 \n\nVanhaelen, M.-Th. (2005). Nog enkele zeldzame bivalve-vondsten op de Belgische Westkust in \n\nde winter van 2004-2005 [More rare finds of bivalves at the Belgian west coast in the winter of \n\n2004-2005]. De Strandvlo 25(2): 55-57 \n\nVasconcelos, R.P., Reis-Santos, P., Fonseca, V., Maia, A., Ruano, M., Fran\u00e7a, S., Vinagre, C., \n\nCosta, M.J., Cabral, H. (2007). Assessing anthropogenic pressures on estuarine fish nurseries \n\nalong Portuguese coast: A multi-metric \u00edndex and conceptual approach. Science of the Total \n\nEnvironment 374, 199-215. \n\nVenice System 1958 Symposium on the classification of brackishwaters,  Venice  April  8\u201314,  \n\n1958. Archives Oceanography andLimnology 11, suppl, 1\u2013248. \n\nVernberg, W.B. (1983). Responses to estuarine stress. In Estuaries and Enclosed Seas, pp 43-63. \n\nElsevier Science Publishing Company, Amesterdam, The Netherlands.  \n\nVinagre, C., Santos, F., Cabral, H., Costa, M. (2009). Impact of climate and hydrology on juvenile \n\nfish recruitment towards estuarine nursery grounds in the context of climate change. \n\nWatling, L. (2001). Cumacea, in: Costello, M.J. et al. (Ed.) (2001). European register of marine \n\nspecies: a check-list of the marine species in Europe and a bibliography of guides to their \n\nidentification. Collection Patrimoines Naturels, 50: pp. 309. \n\nWittmann, K.J. (1992). Morphogeographic variations in the genus Mesopodopsis Czerniavsky \n\nwith descriptions of three new species (Crustacea, Mysidacea). Hydrobiologia. 241: 71-89. \n\nWolff, W.J. (1983). Estuarine benthos, in: Ketchum, B.H. (Ed.) (1983). Estuaries and enclosed \n\nseas. Ecosystems of the World, 26: pp. 151-182. Elsevier Science Publishing Company, \n\nAmesterdam, The Netherlands. \n\nZamouri-Langar, N.; Chouba, L.; Ajjabi Chebil, L.; Mrabet, R.; El Abed, A. (2011). Les \n\ncoquillages bivalves des c\u00f4tes tunisiennes. Institut National des Sciences et Technologies de la \n\nMer: Salammb\u00f4. ISBN 978-9938-9512-0-2. 128 pp. \n\n\n\n57 \n \n\nZimmer, C. (1933). Cumacea. The fauna of the North Sea and Baltic, 23(10.g4). Akademische \n\nVerlagsgesellschaft: Leipzig, Germany. 70-120 pp. \n\nZintzen, V. (2007). Biodiversity of shipwrecks from the Southern Bight of the North Sea. PhD \n\nThesis, University of Louvain, Department of Biology, 343 p. \n\nZouari, S. 1985. Contribution \u00e0 l'\u00e9tude syst\u00e9matique des lamellibranches des c\u00f4tes tunisiennes. \n\nD.E.A. Facult\u00e9 des Sciences de Tunis, 245pp. \n\nZ\u00fchlke, R.; Alvsv\u00e5g, J.; De Boois, I.; Cotter, J.; Ehrich, S.; Ford, A.; Hinz, H.; Jarre-Teichmann, \n\nA.; Jennings, S.; Kr\u00f6ncke, I.; Lancaster, J.; Piet, G.; Prince, P. (2001). Epibenthic diversity in the \n\nNorth Sea. Senckenb. Marit. 31(2): 269-281 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nANEXO \n\n \n\n           Distribui\u00e7\u00e3o            AMBI \n\nAbludomelita gladiosa (Bate, 1862) 1 III \n\nAbludomelita obtusata (Montagu, 1813) 1 III \n\nAbra alba (W. Wood, 1802) 1 III \n\nAbra prismatica (Montagu, 1808) 1 I \n\nAbra segmentum (R\u00e9cluz, 1843) 2 III \n\nAbra sp. - III \n\nAchaeus cranchii Leach, 1817 1 I \n\nAchelia echinata Hodge, 1864 1 I \n\nActinia equina (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nActinothoe sphyrodeta (Gosse, 1858) 1 NA \n\nAdamsia palliata (M\u00fcller, 1776) 1 II \n\nAlkmaria romijni Horst, 1919 1 III \n\nAlvania beanii (Hanley in Thorpe, 1844) 1 I \n\nAmage adspersa  (Grube, 1863) 1 I \n\nAmmothella longipes (Hodge, 1864) 1 I \n\nAmpelisca diadema (Costa, 1853) 1 II \n\nAmpelisca sp. - I \n\nAmpelisca spinipes Boeck, 1861 0 I \n\nAmpharete acutifrons (Grube, 1860) 1 II \n\nAmphibalanus improvisus (Darwin, 1854) 1 NA \n\nAmphilochus spencebatei (Stebbing, 1876) 1 II \n\nAmphipholis squamata (Delle Chiaje, 1828) 1 I \n\nAmphipoda sp. - NA \n\nAmphitritides gracilis (Grube, 1860) 1 II \n\nAmphiura chiajei Forbes, 1843 1 II \n\nAnapagurus hyndmanni (Bell, 1845) 1 I \n\nAnapagurus laevis (Bell, 1845) 1 III \n\nAnemonia viridis (Forsk\u00e5l, 1775) 1 NA \n\nAnomia ephippium Linnaeus, 1758 1 I \n\nAnoplodactylus petiolatus (Kr\u00f8yer, 1844) 1 II \n\nAnthopleura thallia (Gosse, 1854) 1 NA \n\nAnthura gracilis (Montagu, 1808) 1 I \n\nAonides oxycephala (Sars, 1862) 1 III \n\nAphelochaeta sp. - IV \n\nApolochus neapolitanus (Della Valle, 1893)  1 II \n\nApolochus picadurus (J.L. Barnard, 1962) 2 NA \n\nApseudopsis latreillii (Milne-Edwards, 1828)  1 III \n\nArabella geniculata (Clapar\u00e8de, 1868) 1 I \n\nArabella iricolor (Montagu, 1804) 1 I \n\nArca tetragona Poli, 1795 1 I \n\nArmandia cirrhosa Filippi, 1861 2 I \n\nArmandia polyophthalma K\u00fckenthal, 1887 1 I \n\n\n\n59 \n \n\nAulactinia verrucosa (Pennant, 1777) 1 NA \n\nAustrominius modestus Darwin, 1854 1 II \n\nAutolytus sp. - II \n\nBalanus crenatus Brugui\u00e9re, 1789 0 NA \n\nBalanus spongicola Brown, 1844 0 NA \n\nBarnea candida (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nBathyporeia nana Toulmond, 1966 0 I \n\nBela nebula (Montagu, 1803) 1 I \n\nBittium latreillii (Payraudeau, 1826) 2 I \n\nBittium reticulatum (da Costa, 1778) 1 I \n\nBoccardiella ligerica (Ferronni\u00e8re, 1898)  0 III \n\nBodotria scorpioides (Montagu, 1804) 1 I \n\nBolocera tuediae (Johnston, 1832) 1 II \n\nBosemprella incarnata (Linnaeus, 1758)  1 I \n\nBranchiomma sp. - I \n\nBuccinum sp. - II \n\nCalliostoma zizyphinum (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nCallipallene brevirostris (Johnston, 1837) 1 I \n\nCalyptraea chinensis (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nCapitella capitata (Fabricius, 1780) 1 V \n\nCarcinus maenas (Linnaeus, 1758) 1 III \n\nCataphellia brodricii (Gosse, 1859) 0 NA \n\nCaulleriella alata (Southern, 1914) 1 IV \n\nCaulleriella bioculata (Keferstein, 1862) 1 IV \n\nCerastoderma edule (Linnaeus, 1758) 1 III \n\nCerastoderma glaucum (Brugui\u00e8re, 1789) 1 III \n\nCereus pedunculatus (Pennant, 1777) 1 I \n\nCerianthus lloydii Gosse, 1859 0 I \n\nCerithiopsis minima (Brusina, 1865) 2 I \n\nChaetopleura  angulata (Spengler, 1797) 1 NA \n\nChaetopterus variopedatus (Renier, 1804) 1 I \n\nChaetozone caputesocis (Saint-Joseph, 1894) 1 IV \n\nChaetozone gibber Woodham &amp; Chambers, 1994 0 IV \n\nChaetozone setosa Malmgren, 1867 1 IV \n\nChaetozone zetlandica  McIntosh, 1911 1 IV \n\nChamelea gallina (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nChondrochelia savignyi (Kroyer, 1842) 1 III \n\nChone sp. - II \n\nChrysallida sp. - II \n\nChthamalus montagui Southward, 1976  1 I \n\nCirratulus sp. - IV \n\nCirriformia tentaculata (Montagu, 1808) 1 IV \n\nClausinella fasciata (da Costa, 1778) 1 I \n\nCorbula gibba (Olivi, 1792) 1 IV \n\nCorophium orientale Schellenberg, 1928 \n\nCorophium sp. \n\n2 \n\n- \n\nIII \n\nIII \n\n\n\n60 \n \n\nCossura coasta Kitamori, 1960 2 IV \n\nCossura soyeri Laubier, 1964 1 IV \n\nCrangon crangon (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nCrisilla semistriata (Montagu, 1808) 1 I \n\nCyathura carinata (Kr\u00f8yer, 1847) 1 III \n\nCymodoce truncata Leach, 1814 1 I \n\nDevonia perrieri (Malard, 1904) 1 I \n\nDiadumene cincta Stephenson, 1925 0 NA \n\nDiadumene lineata (Verrill, 1869) 1 NA \n\nDikoleps cutleriana (Clark, 1849) 1 I \n\nDiogenes pugilator (Roux, 1829) 1 II \n\nDiopatra micrura Pires, Paxton, Quintino &amp; Rodrigues, \n\n2010 1 NA \n\nDiopatra neapolitana Delle Chiaje, 1841 1 I \n\nDiplocirrus sp. - I \n\nDipolydora coeca (\u00d6rsted, 1843) 1 IV \n\nDipolydora flava (Clapar\u00e8de, 1870) 1 IV \n\nDipolydora socialis (Schmarda, 1861) 0 IV \n\nDodecaceria concharum \u00d6rsted, 1843 1 IV \n\nDonax vittatus (da Costa, 1778) 1 I \n\nEchinocyamus pusillus (O.F. M\u00fcller, 1776) 1 I \n\nEdwardsia timida Quatrefages, 1842 0 NA \n\nEpilepton clarkiae (Clark W., 1852) 1 I \n\nEpitonium clathrus (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nEricthonius punctatus (Bate, 1857)  1 I \n\nEulalia sp. - II \n\nEulimella cerullii (Cossmann, 1916) 1 NA \n\nEulimella sp. - I \n\nEumida sanguinea (\u00d6rsted, 1843) 1 II \n\nEunereis longissima (Johnston, 1840) 1 III \n\nEunice vittata (Delle Chiaje, 1828) 1 II \n\nEurydice spinigera Hansen, 1890 1 I \n\nEuspira nitida (Donovan, 1804) 1 II \n\nEusyllis sp. - II \n\nExogone sp. - II \n\nFimbriosthenelais minor (Pruvot &amp; Racovitza, 1895) 1 II \n\nFlabelligera affinis M. Sars, 1829 1 II \n\nGammaropsis maculata (Johnston, 1828) 1 I \n\nGastrosaccus spinifer (Go\u00ebs, 1864)  1 II \n\nGattyana cirrhosa (Pallas, 1766) 1 III \n\nGibbula cineraria (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nGibbula umbilicalis (da Costa, 1778) 0 I \n\nGitana sarsi Boeck, 1871 1 II \n\nGlycera alba (O.F. M\u00fcller, 1776) 1 IV \n\nGlycera tesselata Grube, 1840 1 II \n\nGlycera tridactyla Schmarda, 1861 1 II \n\n\n\n61 \n \n\nGlycera unicornis Lamarck, 1818 1 II \n\nGoniada maculata \u00d8rsted, 1843 1 II \n\nGouldia minima (Montagu, 1803) 1 I \n\nGracilechinus acutus (Lamarck, 1816) 1 I \n\nGregariella semigranata (Reeve, 1858) 1 I \n\nGyptis propinqua Marion &amp; Bobretzky, 1875 1 II \n\nHanleya hanleyi (Bean, 1844) 1 I \n\nHarmothoe benthophila intermedia St\u00f8p-Bowitz, 1951 NA NA \n\nHarmothoe extenuata (Grube, 1840) 1 II \n\nHarmothoe fraserthomsoni McIntosh, 1897 1 II \n\nHarmothoe imbricata (Linnaeus, 1767) 1 II \n\nHarmothoe impar (Johnston, 1839) 1 II \n\nHarmothoe longisetis (Grube, 1863) 1 II \n\nHarmothoe serrata Day, 1963 2 NA \n\nHarmothoe spinifera (Ehlers, 1864) 1 II \n\nHarpinia crenulata (Boeck, 1871) 1 I \n\nHarpinia pectinata Sars, 1891 1 I \n\nHediste diversicolor (O.F. M\u00fcller, 1776) 1 III \n\nHesione sp.  - II \n\nHeteromastus filiformis (Clapar\u00e8de, 1864) 1 IV \n\nHeterotanais oerstedii (Kr\u00f8yer, 1842)  1 III \n\nHiatella arctica (Linnaeus, 1767) 1 I \n\nHilbigneris gracilis (Ehlers, 1868) 1 II \n\nHormathia coronata (Gosse, 1858) 1 NA \n\nHyalinoecia brementi Fauvel, 1916 2 II \n\nHydroides sp. - III \n\nIaniropsis sp. - NA \n\nIdotea emarginata (Fabricius, 1793) 0 II \n\nIdunella picta (Norman, 1889)  0 I \n\nIphimedia gibbula Ruffo e Schiecke, 1979 NA NA \n\nIphimedia minuta G.O. Sars, 1882 1 I \n\nIphinoe tenella Sars, 1878 1 I \n\nJasmineira candela (Grube, 1863) 1 II \n\nJasmineira elegans Saint-Joseph, 1894 1 II \n\nKellia suborbicularis (Montagu, 1803) \n\nKirkegaardia heterochaeta (Laubier, 1961) \n\n1 \n\n2 \n\nI \n\nIV \n\nKurtiella bidentata (Montagu, 1803) 1 III \n\nLabrorostratus de Saint-Joseph, 1888 NA NA \n\nLagis koreni Malmgren, 1866 1 IV \n\nLanice conchilega (Pallas, 1766) 1 II \n\nLeitoscoloplos mammosus Mackie, 1987 0 III \n\nLepidochitona cinerea (Linnaeus, 1767) 1 II \n\nLepidonotus clava (Montagu, 1808) 1 II \n\nLeptocheirus pilosus Zaddach, 1844 1 III \n\nLeptoplana tremellaris (M\u00fcller OF, 1773) 1 II \n\nLeucothoe incisa (Robertson, 1892) 1 I \n\n\n\n62 \n \n\nLeucothoe procera Bate, 1857 1 I \n\nLeucothoe spinicarpa (Abildgaard, 1789) 1 I \n\nLumbrineris coccinea (Renier, 1804) 1 II \n\nLumbrineris funchalensis (Kinberg, 1865) 0 II \n\nLumbrineris latreilli Audouin &amp; Milne Edwards, 1834 1 II \n\nLygdamis muratus (Allen, 1904) 1 NA \n\nLysidice unicornis (Grube, 1840) 1 II \n\nMacomangulus tenuis (da Costa, 1778)  1 I \n\nMacrophthalmus sp. - NA \n\nMacropodia rostrata (Linnaeus, 1761) 1 I \n\nMaera grossimana (Montagu, 1808) 1 I \n\nMagelona alleni Wilson, 1958 1 I \n\nMagelona equilamellae Harmelin, 1964 2 I \n\nMagelona filiformis Wilson, 1959 1 I \n\nMagelona minuta Eliason, 1962 1 I \n\nMagelona mirabilis (Johnston, 1865) 1 I \n\nMagelona sp. - I \n\nMalmgrenia andreapolis McIntosh, 1874 1 II \n\nMalmgrenia polypapillata (Barnich &amp; Fiege, 2001) 2 NA \n\nMalmgreniella lunulata (Delle Chiaje, 1830) 1 II \n\nManayunkia aestuarina (Bourne, 1883) 0 III \n\nMangelia attenuata (Montagu, 1803) 1 II \n\nMangelia costata (Pennant, 1777) 1 II \n\nMangelia costulata Risso, 1826 1 I \n\nManzonia crassa (Kanmacher, 1798) 1 I \n\nMarphysa sanguinea (Montagu, 1815) 1 II \n\nMedicorophium aculeatum (Chevreux, 1908) 2 III \n\nMedicorophium annulatum (Chevreux, 1908) 2 III \n\nMedicorophium minimum (Schiecke, 1978) 2 III \n\nMediomastus fragilis Rasmussen, 1973 1 III \n\nMegaluropus agilis Hoeck, 1889 1 I \n\nMegaluropus massiliensis Ledoyer, 1976 2 I \n\nMelinna palmata Grube, 1870 1 III \n\nMelita palmata (Montagu, 1804) 1 I \n\nMesacmaea mitchellii (Gosse, 1853) 1 NA \n\nMesochaetopterus sp. - III \n\nMesopodopsis slabberi (van Beneden, 1861) 1 II \n\nMetridium dianthus (Ellis, 1768)  0 NA \n\nMicrodeutopus algicola Della Valle, 1893 2 I \n\nMicrodeutopus anomalus (Rathke, 1843) 1 I \n\nMicrodeutopus armatus Chevreux, 1886  1 I \n\nMicrodeutopus obtusatus Myers, 1973 2 NA \n\nMicrophthalmus sp. - II \n\nMicrospio sp. - III \n\nMimachlamys varia (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nModiolula phaseolina (Philippi, 1844) 1 I \n\n\n\n63 \n \n\nModiolus barbatus (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nModiolus modiolus (Linnaeus, 1758) 1 II \n\nMoerella donacina (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nMolgula occulta Kupffer, 1875 1 I \n\nMolgula tubifera (Orstedt, 1844) 0 NA \n\nMonocorophium acherusicum (Costa, 1857) 1 III \n\nMonocorophium sextonae (Crawford, 1937) 1 III \n\nMusculus costulatus (Risso, 1826) 1 I \n\nMusculus discors (Linnaeus, 1767) 1 I \n\nMusculus subpictus (Cantraine, 1835) 1 I \n\nMyrianida quindecimdentata (Langerhans, 1884) 1 II \n\nMyrianida sp. - II \n\nMysta picta (Quatrefagues, 1866) 1 III \n\nMytilus edulis Linnaeus, 1758 1 III \n\nMytilus galloprovincialis Lamarck, 1819  1 III \n\nNais sp. - IV \n\nNassarius sp. \n\nNemertea \n\n- \n\n- \n\nII \n\nIII \n\nNeomysis integer (Leach, 1814) 1 II \n\nNephtys caeca (Fabricius, 1780) 1 II \n\nNephtys cirrosa Ehlers, 1868 1 II \n\nNephtys hombergii Savigny in Lamarck, 1818 1 II \n\nNephtys hystricis McIntosh, 1900  1 II \n\nNephtys longosetosa \u00d6rsted, 1843 1 II \n\nNephtys sp. - II \n\nNoemiamea dolioliformis (Jeffreys, 1848) 1 II \n\nNotomastus latericeus Sars, 1851 1 III \n\nNotomastus profondus (Eisig, 1887) 1 III \n\nNototropis guttatus Costa, 1853 1 I \n\nNucula hanleyi Winckworth, 1931  1 I \n\nNucula nucleus (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nNucula sp. - I \n\nNucula sulcata Bronn, 1831 1 I \n\nOcenebra erinaceus (Linnaeus, 1758) 1 II \n\nOdostomia lukisii Jeffreys, 1859 1 NA \n\nOdostomia turrita Hanley, 1844 1 II \n\nOdostomia unidentata (Montagu, 1803) \n\nOligochaeta \n\n0 \n\n- \n\nII \n\nV \n\nOndina coarctata (G.O. Sars, 1878) 0 NA \n\nOphiothrix fragilis (Abildgaard, in O.F. M\u00fcller, 1789) 1 I \n\nOphiura ophiura (Linnaeus, 1758) 1 II \n\nOphryotrocha puerilis Clapar\u00e8de &amp; Metschnikow, 1869 1 IV \n\nOstrea edulis Linnaeus, 1758  1 I \n\nOthomaera othonis (Milne-Edwards, 1830) 0 I \n\nOwenia fusiformis Delle Chiaje, 1844 1 II \n\nOxydromus flexuosus (Delle Chiaje, 1827) 1 II \n\nPagurus alatus Fabricius, 1775 1 II \n\n\n\n64 \n \n\nPagurus bernhardus (Linnaeus, 1758) 1 II \n\nPagurus cuanensis Bell, 1846 1 II \n\nPaleanotus sp. - NA \n\nParadoneis lyra (Southern, 1914)  1 III \n\nParagnathia formica (Hesse, 1864) 1 III \n\nParanaitis kosteriensis (Malmgren, 1867) 1 II \n\nParaphoxus oculatus (G. O. Sars, 1879)  1 II \n\nParapionosyllis labronica Cognetti, 1965 2 II \n\nParapionosyllis sp. - II \n\nParthenina flexuosa (Monterosato, 1874) 2 NA \n\nParthenina juliae (de Folin, 1872) 2 NA \n\nParvicardium exiguum (Gmelin, 1791) 1 I \n\nParvicardium pinnulatum (Conrad, 1831) 1 I \n\nPecten maximus (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nPerforatus perforatus (Brugui\u00e8re, 1789) 1 NA \n\nPerinereis cultrifera (Grube, 1840) 1 III \n\nPeringia ulvae (Pennant, 1777) 1 III \n\nPerioculodes aequimanus (Korssman, 1880) 2 I \n\nPerioculodes longimanus (Bate &amp; Westwood, 1868) 1 II \n\nPhiline aperta (Linnaeus, 1767) 1 II \n\nPhiline catena (Montagu, 1803) 1 II \n\nPholoe inornata Johnston, 1839 1 IV \n\nPholoe minuta (Fabricius, 1780)  1 II \n\nPhoxichilidium femoratum (Rathke, 1799) 0 I \n\nPhtisica marina Slabber, 1769  1 I \n\nPhyllodoce laminosa Savigny in Lamarck, 1818 1 II \n\nPhyllodoce longipes Kinberg, 1866 0 II \n\nPhyllodoce maculata (Linnaeus, 1767) 1 II \n\nPhyllodoce mucosa \u00d8rsted, 1843 1 III \n\nPhyllodoce schmardaei Day, 1963 1 II \n\nPhylo foetida (Clapar\u00e8de, 1869) 1 I \n\nPionosyllis sp. - II \n\nPisione remota (Southern, 1914) 1 I \n\nPlatynereis dumerilii (Audouin &amp; Milne Edwards, 1833) 1 III \n\nPleioplana atomata (M\u00fcller OF, 1776)  1 NA \n\nPoecilochaetus serpens Allen, 1904 1 I \n\nPolititapes rhomboides (Pennant, 1777)  1 I \n\nPolycirrus sp. - IV \n\nPolydora ciliata (Johnston, 1838) 1 IV \n\nPolydora cornuta Bosc, 1802 \n\nPomatoceros sp. \n\n1 \n\n- \n\nIV \n\nII \n\nPontocrates altamarinus (Bate &amp; Westwood, 1862) 1 II \n\nPontocrates arenarius (Bate, 1858) 1 II \n\nPotamilla torelli (Malmgren, 1866) 1 II \n\nPrionospio cirrifera Wir\u00e9n, 1883 1 IV \n\nPrionospio multibranchiata Berkeley, 1927 1 III \n\n\n\n65 \n \n\nPrionospio sp. - IV \n\nPrionospio steenstrupi Malmgren, 1867 1 IV \n\nProsphaerosyllis sp. - II \n\nPsamathe fusca Johnston, 1836 1 II \n\nPsammechinus miliaris (P.L.S. M\u00fcller, 1771) 1 I \n\nPseudamussium peslutrae (Linnaeus, 1771) 1 II \n\nPseudopolydora antennata (Clapar\u00e8de, 1869) 1 IV \n\nPseudopolydora paucibranchiata (Okuda, 1937) 1 IV \n\nPseudopolydora pulchra (Carazzi, 1895) 1 IV \n\nPusillina inconspicua (Alder, 1844) 1 I \n\nPycnogonum litorale (Strom, 1762) 1 II \n\nPygospio elegans Clapar\u00e8de, 1863 1 III \n\nRetusa truncatula (Brugui\u00e8re, 1792)  1 II \n\nRocellaria dubia (Pennant, 1777) 1 I \n\nRuditapes philippinarum (Adams &amp; Reeve, 1850)  1 III \n\nSabellaria alveolata (Linnaeus, 1767) 1 I \n\nSabellaria spinulosa (Leuckart, 1849) 1 I \n\nSagartia elegans (Dalyell, 1848) 1 NA \n\nSagartia troglodytes (Price in Johnston, 1847) 1 I \n\nSagartiogeton undatus (M\u00fcller, 1778) 1 NA \n\nScolelepis (Scolelepis) squamata (O.F. Muller, 1806)  1 III \n\nScoletoma impatiens (Clapar\u00e8de, 1868) 1 II \n\nScoloplos (Scoloplos) armiger (M\u00fcller, 1776) 1 III \n\nScrobicularia plana (da Costa, 1778) 1 III \n\nScyllarus arctus (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nSerpula lobiancoi Rioja, 1917 2 I \n\nSetia pulcherrima (Jeffreys, 1848) 0 NA \n\nSigambra sp. - III \n\nSolecurtus sp. - NA \n\nSolen marginatus Pulteney, 1799 1 I \n\nSphaeroma serratum (Fabricius, 1787) 1 III \n\nSphaeroma sp. - III \n\nSphaerosyllis bulbosa Southern, 1914 1 II \n\nSphaerosyllis hystrix Clapar\u00e8de, 1863 1 II \n\nSphaerosyllis parabulbosa San Mart\u00edn &amp; L\u00f3pez, 2002 1 NA \n\nSphaerosyllis pirifera Clapar\u00e8de, 1868 1 II \n\nSphaerosyllis sp. - II \n\nSphaerosyllis taylori Perkins, 1981 1 III \n\nSpio decoratus Bobretzky, 1870 1 III \n\nSpio filicornis (O.F. M\u00fcller, 1776) 1 III \n\nSpiochaetopterus costarum (Clapar\u00e8de, 1869) 1 I \n\nSpiophanes bombyx (Clapar\u00e8de, 1870) 1 III \n\nSpiralinella spiralis (Montagu, 1803)  0 II \n\nSpirobranchus lamarcki (Quatrefages, 1866) 1 II \n\nSpisula elliptica (Brown, 1827) 0 I \n\nSpisula solida (Linnaeus, 1758) 1 I \n\n\n\n66 \n \n\nSpisula subtruncata (da Costa, 1778) 1 I \n\nStenothoe marina (Bate, 1856) 1 II \n\nSternaspis scutata Ranzani, 1817  1 III \n\nSthenelais boa (Johnston, 1833) 1 II \n\nStomphia coccinea (M\u00fcller, 1776) 0 NA \n\nStreblospio shrubsolii (Buchanan, 1890) 1 III \n\nStylochoplana maculata (Quatrefage, 1845) 1 NA \n\nStylostomum ellipse (Dalyell, 1853) 1 NA \n\nSyllides sp. - II \n\nSyllidia armata Quatrefages, 1866 1 II \n\nSyllis armillaris (O.F. M\u00fcller, 1776) 1 II \n\nSyllis garciai (Campoy, 1982) 2 II \n\nSyllis gracilis Grube, 1840 1 III \n\nSyllis parapari San Mart\u00edn &amp; L\u00f3pez, 2000 2 II \n\nTanais dulongii 1 II \n\nTanaissus lilljeborgi (Stebbing, 1891) 0 III \n\nTharyx sp. - IV \n\nTimoclea ovata (Pennant, 1777) 1 I \n\nTritia incrassata (Str\u00f8m, 1768)  1 II \n\nTritia pygmaea (Lamarck, 1822)  1 II \n\nTritia reticulata (Linnaeus, 1758)  1 II \n\nTrophonopsis muricata (Montagu, 1803) 1 I \n\nTubificoides sp. - V \n\nTurbonilla acutissima Monterosato, 1884 2 I \n\nTurbonilla lactea (Linnaeus, 1758) 1 I \n\nTurbonilla magnifica Seguenza G., 1880 2 NA \n\nUnciola crenatipalma (Bate, 1862) 0 I \n\nUrothoe pulchella (Costa, 1853) 1 I \n\nUrticina eques (Gosse, 1858) 0 NA \n\nUrticina felina (Linnaeus, 1761) 0 I \n\nVenerupis corrugata (Gmelin, 1791) 1 I \n\nVenus casina Linnaeus, 1758  1 I \n\nVenus verrucosa Linnaeus, 1758 1 I \n\nVerruca stroemia O.F. M\u00fcller, 1776 1 I \n\nZeuxo sp. - NA"}]}}}