{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22750"}, {"@name": "filename", "#text": "6781_DIsserta%c3%a7%c3%a3o_Ana%20L%c3%bacia%20Lopes%20Dias_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Ana L\u00facia Lopes Dias\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Impacto na Sa\u00fade da Mobilidade\nno Acesso aos Campi Universit\u00e1rios.\nEstudo de caso UMinho\n\nAn\na \n\nL\u00fa\nci\n\na \nLo\n\npe\ns \n\nD\nia\n\ns\n\nnovembro de 2015U\nM\n\nin\nho\n\n |\n 2\n\n01\n5\n\nAv\nal\n\nia\n\u00e7\u00e3\n\no \ndo\n\n Im\npa\n\nct\no \n\nna\n S\n\na\u00fa\nde\n\n d\na \n\nM\nob\n\nili\nda\n\nde\n n\n\no\nAc\n\nes\nso\n\n a\nos\n\n C\nam\n\npi\n U\n\nni\nve\n\nrs\nit\n\n\u00e1r\nio\n\ns.\n E\n\nst\nud\n\no \nde\n\n c\nas\n\no \nU\n\nM\nin\n\nho\n\nUniversidade do Minho\nEscola de Engenharia\n\n\n\nnovembro de 2015\n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado\nCiclo de Estudos Integrados Conducentes ao\nGrau de Mestre em Engenharia Civil\n\nTrabalho efectuado sob a orienta\u00e7\u00e3o de\nProfessor Doutor Paulo Jorge Gomes Ribeiro\n\ne coorienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Doutora Susana Margarida Ferreira S\u00e1 Faria\n\nAna L\u00facia Lopes Dias\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do Impacto na Sa\u00fade da Mobilidade\nno Acesso aos Campi Universit\u00e1rios.\nEstudo de caso UMinho\n\nUniversidade do Minho\nEscola de Engenharia\n\n\n\niii \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nDepois de muitos anos e uma longa caminhada finalmente chega ao fim mais um ciclo da minha \n\nvida.  \n\nCome\u00e7o por agradecer o apoio do meu orientador, Professor Doutor Paulo Ribeiro que, apesar \n\ndo esfor\u00e7o, nunca me deixou desanimar e sempre me incentivou para conseguir atingir os meus \n\nobjetivos. \n\n\u00c0 Professora Doutora Susana Faria, coorientadora deste trabalho, quero agradecer por todo o \n\napoio, orienta\u00e7\u00e3o, ensinamentos que me proporcionou durante a elabora\u00e7\u00e3o deste projeto. \n\nQuero tamb\u00e9m agradecer a minha m\u00e3e, pela pessoa maravilhosa que \u00e9, por estar do meu lado \n\nem todas as situa\u00e7\u00f5es e por ter sempre acreditado que eu conseguia. \n\nAo meu pai e as minhas av\u00f3s, um obrigado, por tamb\u00e9m terem contribu\u00eddo para a constru\u00e7\u00e3o \n\ndeste sonho. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu namorado por todo o apoio, por todos os sacrif\u00edcios e por me por \n\nsempre em primeiro lugar. \n\nA Luisinha, obrigada pelas conversas e por nunca me deixares desanimar. \n\nA T\u00e2nia, obrigada, apesar de pouco o tempo que passamos juntas, foi esse mesmo tempo que \n\ntornou tudo poss\u00edvel. \n\nA Daniela, a minha abafadinha, obrigada por todas as experiencias que partilhamos neste ultimo \n\nano. \n\nComo n\u00e3o podia deixar de ser, quero agradecer a todos os meus colegas e amigos pela amizade \n\nconselhos e apoio n\u00e3o s\u00f3 durante a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m ao longo de todo \n\no meu percurso acad\u00e9mico que, apesar de terminar na Universidade do Minho, teve in\u00edcio na \n\nUniversidade Lus\u00edada. \n\nPor fim quero agradecer as minhas meninas por existirem na minha vida. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niv \n\n      \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n\nRESUMO \n\nEm Portugal o setor dos transportes \u00e9 um dos principais respons\u00e1veis pela emiss\u00e3o de gases \n\ncom efeito de estufa - GEE. O aumento de trafego nas cidades tem conduzido a um fen\u00f3meno \n\nde congestionamento cr\u00f3nico, com in\u00fameras consequ\u00eancias negativas no meio ambiente e na \n\nqualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. Assim, tornou-se necess\u00e1rio criar um sistema de transportes \n\nque minimize os impactos ambientais, econ\u00f3micos e sociais, salvaguardando, desta forma, as \n\ngera\u00e7\u00f5es futuras, surgindo a necessidade de alterar o paradigma da mobilidade para uma \n\nmobilidade mais sustent\u00e1vel. \n\nPara que tal seja poss\u00edvel \u00e9 necess\u00e1rio impor uma mudan\u00e7a urgente no comportamento e h\u00e1bitos \n\ninstalados nas sociedades atuais, sendo por isso necess\u00e1rio desenvolver modelos de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00edvel de sustentabilidade da mobilidade, nomeadamente para Polos Geradores de Viagens, \n\ncomo \u00e9 o caso de Polos Universit\u00e1rios.  \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o pretende contribuir para promover a utiliza\u00e7\u00e3o de modos suaves nas \n\ndesloca\u00e7\u00f5es casa-universidade. Para esse efeito \u00e9 apresentada uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o \n\nsob a perspetiva da sa\u00fade, na sua vertente econ\u00f3mica e social, associada \u00e0 mobilidade suave em \n\nCampi Universit\u00e1rios, incidindo sobre a an\u00e1lise dos padr\u00f5es de mobilidade e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica com base na quantifica\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios para sa\u00fade dos \n\npe\u00f5es e ciclistas. \n\nNeste \u00e2mbito \u00e9 apresentado um estudo de caso para os Campi da Universidade do Minho, com \n\na avalia\u00e7\u00e3o de 1091 inqu\u00e9ritos numa popula\u00e7\u00e3o de 18.310 utilizadores, onde se conclui que os \n\npadr\u00f5es de mobilidade s\u00e3o dominados pelo uso do autom\u00f3vel, principalmente no Campus de \n\nGualtar. Relativamente \u00e0 sa\u00fade concluiu-se que os indiv\u00edduos com excesso de peso no Campus \n\nde Gualtar andam mais de carro e o modo que menos utilizam \u00e9 o pedonal. J\u00e1 no Campus de \n\nAzur\u00e9m os indiv\u00edduos com excesso de peso andam mais a p\u00e9. Tamb\u00e9m se verificou que o modo \n\nmotorizado \u00e9 muito usado para pequenas dist\u00e2ncias onde poderiam ser implementados o modo \n\ncicl\u00e1vel e o modo pedonal. Assim sendo s\u00e3o apresentados alguns cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o da \n\nmobilidade suave para a realiza\u00e7\u00e3o de uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica relacionada com os benef\u00edcios \n\npara a sa\u00fade, sendo poss\u00edvel concluir que s\u00e3o maiores os benef\u00edcios no Campus de Gualtar do \n\nque em Azur\u00e9m, fruto de um menor n\u00famero de pe\u00f5es e ciclistas e de se verificarem menores as \n\ndist\u00e2ncias percorridas entre o local de resid\u00eancia e os campi.  \n\n \n\nPalavras-Chave: Campi Universit\u00e1rios, Mobilidade Suave, Pedonal, Cicl\u00e1vel, Sa\u00fade \n\n\n\n\n\nvii \n\nABSTRACT \n\nIn Portugal the transportation system is an important source of greenhouse gases. This issue is \n\nrelated with the increase of traffic in cities, which led to a chronic congestion, with negative \n\nconsequences in environment and in consequence in quality life of urban citizens. In this \n\ncontext, emerged the concept of sustainable mobility, since it was necessary provide a \n\ntransportation system that minimizes the environmental, economic and social impacts, \n\npreserving the development of the future generations. Thus, is necessary a change in the \n\nmobility paradigm. \n\nTo make this possible it is necessary to change societies nowadays behaviours and habits. \n\nTherefore, it is necessary to develop models to evaluate the application of the concept of \n\nsustainable mobility related to important traffic generators, such as Universities.  \n\nThis work intends to contribute to reverse the current trend, presenting an economic and social \n\nevaluation based on the impacts on health of the users of soft modes of transportation, especially \n\nin home-university journeys. For that, mobility patterns were studied and analysed, as well as \n\nthe application of economic tools to assess the economic health benefits of walking and cycling.  \n\nIn this context, this work present a case study for the Campi of the University of Minho, with \n\nthe evaluation of 1091 surveys on a population of 18310 users. It was concluded that the \n\nmobility patterns are dominated by car, especially in the Gualtar Campus journeys. In health \n\nissues, it was concluded that the majority of overweight people in the Gualtar Campus use the \n\ncar as principal mode of transportations and in Azur\u00e9m Campus, most of the overweight people \n\nwalk to the Campus. It was also found that cars are frequently used for small distances between \n\nhome and Campi, which could be done through cycling and walking modes. Therefore, were \n\npresented some scenarios of soft mobility evolution to carry out a health economic assessment, \n\nbeing possible to conclude that they are higher in Gualtar than Azur\u00e9m, due to lowest number \n\nof soft users and the small journey distances. \n\n \n\nKeywords: University Campuses, Soft mobility, walking, cycling, health. \n\n  \n\n\n\n \n\nviii \n\n      \n\n \n\n \n\n\n\nix \n\n\u00cdNDICE \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................... 1 \n\n1.1 Enquadramento do tema da Disserta\u00e7\u00e3o ........................................................... 1 \n\n1.2 Objetivos ............................................................................................................... 2 \n\n1.3 Estrutura da disserta\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 3 \n\n2 Estado de Arte ............................................................................................................. 5 \n\n2.1 Mobilidade Sustent\u00e1vel ....................................................................................... 6 \n\n2.2 A utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves em meios urbanos .......................................... 14 \n\n2.3 Sa\u00fade e Mobilidade Suave ................................................................................ 17 \n\n2.3.1 Benef\u00edcios para a sa\u00fade dos modos suaves ............................................. 17 \n\n2.4 Mobilidade Nos Campi, Sa\u00fade e boas Praticas ............................................... 22 \n\n2.5 Mobilidade em Campi Universit\u00e1rios .............................................................. 25 \n\n3 Mobilidade nos Campi da Uminho: Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o ................................... 33 \n\n3.1 Metodologia ........................................................................................................ 34 \n\n4 Modelo de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos benef\u00edcios na sa\u00fade associados aos modos \n\npedonal e cicl\u00e1vel -heat ............................................................................................. 39 \n\n4.1 HEAT - Health Economic Assesment Tool ..................................................... 40 \n\n4.1.1 Aplicabilidade da ferramenta HEAT ....................................................... 42 \n\n4.1.2 Princ\u00edpios gerais do modelo subjacente ao HEAT .................................. 43 \n\n4.1.3 Funcionamento do programa HEAT ........................................................ 44 \n\n4.2 Utiliza\u00e7\u00e3o e resultados da ferramenta HEAT ................................................. 45 \n\n5 Estudo de caso ........................................................................................................... 49 \n\n5.1 An\u00e1lise da Rela\u00e7\u00e3o entre Sa\u00fade e Mobilidade no Campus de Azur\u00e9m da \n\nUMinho ............................................................................................................... 50 \n\n5.1.1 Software Estat\u00edstico - SPSS ..................................................................... 50 \n\n5.1.2 Inqu\u00e9rito ................................................................................................... 51 \n\n5.1.3 Descri\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de estudo ............................................................ 52 \n\n\n\n \n\nx \n\n      \n\nVari\u00e1veis quantitativas ........................................................................................ 52 \n\n5.1.4 Testes n\u00e3o Param\u00e9tricos .......................................................................... 53 \n\n5.1.5 An\u00e1lise dos resultados ............................................................................. 56 \n\n5.1.6 Comparar o I.M.C por Campus ............................................................... 70 \n\n5.1.7 Comparar a dist\u00e2ncia com o modo de transporte nos Campi .................. 70 \n\n5.1.8 Analisar Modo de Transporte Prim\u00e1rio com o I.M.C Classificado. ........ 72 \n\n5.2 Avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos benef\u00edcios para a sa\u00fade associados aos modos at\u00e9 \n\nao Campus .......................................................................................................... 76 \n\n5.2.1 Defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios .............................................................................. 76 \n\n5.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o do modo pedonal e cicl\u00e1vel de \n\nAzur\u00e9m .................................................................................................... 81 \n\n5.2.3 Avalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o do modo pedonal e cicl\u00e1vel de \n\nGualtar ..................................................................................................... 86 \n\n5.2.4 S\u00edntese de Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do HEAT ......................................... 90 \n\n6 Conclus\u00e3o e perspetivas futuras .............................................................................. 91 \n\n6.1 Conclus\u00e3o ........................................................................................................... 92 \n\n6.2 Trabalhos futuros .............................................................................................. 96 \n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ............................................................................................ 97 \n\n7 Anexos ..................................................................................................................... 101 \n\nAnexo a ......................................................................................................................... 103 \n\nAnexo b......................................................................................................................... 105 \n\nAnexo c ......................................................................................................................... 109 \n\n \n\n \n\n\n\nxi \n\nINDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1 - Pilares para a mobilidade sustent\u00e1vel. [Fonte: Alves, 2007] __________________ 7 \n\nFigura 2 - Uma perspetiva do Conceito de Mobilidade Sustent\u00e1vel. [Fonte: Adaptado de \n\nRalph Hall em UITP, 2003] __________________________________________________ 13 \n\nFigura 3 - Tempo de viagem / Dist\u00e2ncia percorrida por modo. [Fonte: EC,2000] ________ 15 \n\nFigura 4 - Modos de transporte utilizados na UE-27. [ Fonte: (EC, 2007] ______________ 16 \n\nFigura 5 - Fatores que contribuem para a redu\u00e7\u00e3o da obesidade. [Fonte: Novadir, 17 Maio \n\n2007] ____________________________________________________________________ 20 \n\nFigura 6- Universidade de Nottingham [Fonte: Pires 2013] _________________________ 29 \n\nFigura 7 - Vantagens e desvantagens na utiliza\u00e7\u00e3o de um Inqu\u00e9rito. [Fonte: PSE, 2011] ___ 36 \n\nFigura 8 - Organiza\u00e7\u00e3o simplificada do Inqu\u00e9rito \u00e0 Mobilidade no acesso aos Campi. [Fonte: \n\nExecu\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria]__________________________________________________________ 37 \n\nFigura 9 - Base de funcionamento do HEAT. [Fonte: WHO, 2014] ___________________ 41 \n\nFigura 10 - Exemplo de um menu de resultados do HEAT para o modo pedonal. \n\n[Fonte:HEAT] _____________________________________________________________ 46 \n\nFigura 11 - Sumario dos dados de entrada (utilizando o valor da dist\u00e2ncia m\u00e9dia) ________ 82 \n\nFigura 12- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo pedonal Azur\u00e9m. ___________________ 82 \n\nFigura 13- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo pedonal Azur\u00e9m.______________________ 83 \n\nFigura 14- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo pedonal Azur\u00e9m. ___________________ 83 \n\nFigura 15- Resumo dos dados introduzidos, cen\u00e1rio 1. _____________________________ 84 \n\nFigura 16- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo cicl\u00e1vel Azur\u00e9m. ______________________ 85 \n\nFigura 17- Resultados para o cen\u00e1rio 2, modo cicl\u00e1vel Azur\u00e9m. ______________________ 85 \n\nFigura 18- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo pedonal Gualtar. ___________________ 86 \n\nFigura 19- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo pedonal Gualtar. ______________________ 87 \n\nFigura 20- Resultados para o cen\u00e1rio 2, modo pedonal Gualtar. ______________________ 87 \n\nFigura 21- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo cicl\u00e1vel Gualtar.____________________ 88 \n\nFigura 22- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo cicl\u00e1vel Gualtar. ______________________ 89 \n\nFigura 23- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo cicl\u00e1vel Gualtar. ______________________ 89 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nxii \n\n      \n\nINDICE DE TABELAS  \n\nTabela 1 - Benef\u00edcios para a sa\u00fade f\u00edsica de caminhar e pedalar. [Fonte: Lazer,2008] ........... 17 \n\nTabela 2 - -Rela\u00e7\u00e3o entre Popula\u00e7\u00e3o residente e Popula\u00e7\u00e3o na Universidade (CRUP,2011; \n\nINE,2011) ................................................................................................................................. 26 \n\nTabela 3 - Esquema da metodologia adotada. [Fonte: Execu\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria] .............................. 35 \n\nTabela 4 \u2013 Testes n\u00e3o param\u00e9tricos usados ............................................................................. 55 \n\nTabela 5- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Peso ......................................................................... 56 \n\nTabela 6- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Altura ....................................................................... 56 \n\nTabela 7- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel I.M.C ....................................................................... 56 \n\nTabela 8- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Dist\u00e2ncia .................................................................. 57 \n\nTabela 9 - Numero e respetiva percentagem de respostas por G\u00e9nero .................................... 57 \n\nTabela 10- Numero e respetiva percentagem de respostas por M.T.P. .................................... 58 \n\nTabela 11- Numero e respetiva percentagem de respostas por I.M.C ..................................... 58 \n\nTabela 12 - Numero e respetiva percentagem de respostas por Idade ..................................... 59 \n\nTabela 13-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Peso ........................................................................ 60 \n\nTabela 14-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Altura ...................................................................... 60 \n\nTabela 15-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel I.M.C ...................................................................... 60 \n\nTabela 16-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Dist\u00e2ncia ................................................................. 60 \n\nTabela 17- N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por G\u00e9nero ................................... 61 \n\nTabela 18- N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por M.T.P. .................................... 61 \n\nTabela 19- N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por I.M.C ..................................... 62 \n\nTabela 20- N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por Idade ...................................... 62 \n\nTabela 21- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 63 \n\nTabela 22- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 63 \n\nTabela 23- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 63 \n\nTabela 24- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 64 \n\nTabela 25- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 64 \n\nTabela 26- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 64 \n\nTabela 27- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 64 \n\nTabela 28- Teste de Shapiro-Wilk ........................................................................................... 65 \n\nTabela 29- An\u00e1lise descritiva da variavel Peso, I.M.C e Altura por G\u00e9nero ........................... 65 \n\nTabela 30- Teste de Mann-Whitney......................................................................................... 65 \n\nTabela 31- Resultados tendo em conta o g\u00eanero, Campus Azur\u00e9m ......................................... 66 \n\n\n\nxiii \n\nTabela 32- Teste de Kruskall-Wallis ........................................................................................ 66 \n\nTabela 33- Resultados tendo em conta a idade, Campus Azur\u00e9m............................................ 67 \n\nTabela 34- An\u00e1lise descritiva da variavel Peso, I.M.C e Altura por G\u00e9nero ........................... 68 \n\nTabela 35- Teste de Mann-Whitney ......................................................................................... 68 \n\nTabela 36 \u2013 Resultados tendo em conta o g\u00eanero, Campus Gualtar ........................................ 68 \n\nTabela 37- Teste de Kruskal- Wallis ........................................................................................ 69 \n\nTabela 38- Resultados tendo em conta a idade, Campus Gualtar ............................................ 69 \n\nTabela 39- Compara\u00e7\u00e3o do I.M.C por Campus ........................................................................ 70 \n\nTabela 40- Teste de Mann-Whitney ......................................................................................... 70 \n\nTabela 41 - Estat\u00edsticas descritivas da vari\u00e1vel dist\u00e2ncia por modo de transporte prim\u00e1rio .... 71 \n\nTabela 42 - Estat\u00edsticas descritivas da vari\u00e1vel dist\u00e2ncia por modo de transporte prim\u00e1rio. ... 71 \n\nTabela 43 -N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por classifica\u00e7\u00e3o de I.M.C e modo \n\nde transporte prim\u00e1rio. .............................................................................................................. 72 \n\nTabela 44- Teste de independ\u00eancia das vari\u00e1veis Class.I.M.C e Modo de Transporte Prim\u00e1rio\n\n .................................................................................................................................................. 73 \n\nTabela 45- N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por classifica\u00e7\u00e3o de I.M.C e modo \n\nde transporte prim\u00e1rio. .............................................................................................................. 74 \n\nTabela 46- Teste de independ\u00eancia das vari\u00e1veis Class.I.M.C e Modo de Transporte Prim\u00e1rio\n\n .................................................................................................................................................. 75 \n\nTabela 47- Dados do inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade no Campus de Azur\u00e9m para defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nbase ........................................................................................................................................... 77 \n\nTabela 48- Dados do inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade no Campus de Gualtar para defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nbase ........................................................................................................................................... 77 \n\nTabela 49- Cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o do modo pedonal ....................................... 77 \n\nTabela 50 - Cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o do modo clic\u00e1vel ...................................... 78 \n\nTabela 51 - Dados de entrada: Popula\u00e7\u00e3o considerada no HEAT ............................................ 80 \n\nTabela 52 - Dados de entrada: Dist\u00e2ncia m\u00e9dia considerada no HEAT .................................. 81 \n\nTabela 53 - Benef\u00edcios econ\u00f3micos para cada um dos cen\u00e1rios (modo pedonal) .................... 90 \n\nTabela 54 - Benef\u00edcios econ\u00f3micos para cada um dos cen\u00e1rios (modo cicl\u00e1vel) ................................................... 90 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nxiv \n\n      \n\nINDICE DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Outros benef\u00edcios associados. [Fonte: adaptado de Lazer, 2008] ......................... 18 \n\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da obesidade em Portugal. [Fonte: HIME, 2014] .................................. 19 \n\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de mortos nas estradas portuguesas no ano de 2014. [Fonte: Relat\u00f3rio \n\nanual de sinistralidade]............................................................................................................. 21 \n\nGr\u00e1fico 4 - Vitimais mortais e feridos graves no distrito de Braga desde 2005 a 2014. [Fonte: \n\nRelat\u00f3rio anual de sinistralidade] ............................................................................................. 22 \n\nGr\u00e1fico 5- Principais modos de transporte utilizados pelos Alunos. [Fonte: Silva,2009] ....... 27 \n\nGr\u00e1fico 6- N\u00famero de alunos inquiridos por G\u00e9nero .............................................................. 57 \n\nGr\u00e1fico 7- Numero de alunos inquiridos por M.T.P. ............................................................... 58 \n\nGr\u00e1fico 8- N\u00famero de alunos inquiridos por I.M.C ................................................................. 58 \n\nGr\u00e1fico 9 -N\u00famero de alunos inquiridos por Idade ................................................................. 59 \n\nGr\u00e1fico 10-N\u00famero de alunos inquirido por G\u00e9nero ............................................................... 61 \n\nGr\u00e1fico 12- N\u00famero de alunos inquiridos por M.T.P. ............................................................. 61 \n\nGr\u00e1fico 13- N\u00famero de alunos inquiridos por Class. I.M.C. ................................................... 62 \n\nGr\u00e1fico 14- N\u00famero de alunos inquiridos por Idade ............................................................... 62 \n\nGr\u00e1fico 16- Rela\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Class.I.M.C com o Modo de Transporte Prim\u00e1rio [Fonte: \n\nSPSS] ....................................................................................................................................... 73 \n\nGr\u00e1fico 17- Rela\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Class.I.M.C com o Modo de Transporte Prim\u00e1rio [Fonte: \n\nSPSS] ....................................................................................................................................... 75 \n\nGr\u00e1fico 17- N\u00famero de alunos para o cen\u00e1rio pedonal para o Campus de Azur\u00e9m ................ 78 \n\nGr\u00e1fico 18- N\u00famero de alunos para os cen\u00e1rios cicl\u00e1vel para o Campus de Azur\u00e9m ............. 79 \n\nGr\u00e1fico 19- N\u00famero de alunos para o cen\u00e1rio pedonal para o Campus de Gualtar ................. 79 \n\nGr\u00e1fico 20- N\u00famero de alunos para o cen\u00e1rio cicl\u00e1vel para o Campus de Gualtar ................. 80 \n\n \n\n \n\n\n\nxv \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E ACR\u00d2NIMOS \n\n \n\nIES- Institui\u00e7\u00e3o do Ensino Superior  \n\nTI- Transporte Individual \n\nTC- Transporte Coletivo  \n\nIMS - \u00cdndice de Mobilidade Sustent\u00e1vel \n\nSPSS- Social Package for Social Sciences \n\nHEAT- Health Economic Assesment Tool \n\nI.M.C- \u00cdndice de Massa Corporal  \n\nM.T.P- Modo de Transporte Prim\u00e1rio  \n\nClass.I.M.C- \u00cdndice de Massa Corporal Classificado \n\n  \n\n\n\n \n\nxvi \n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 ENQUADRAMENTO DO TEMA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEm v\u00e1rias cidades europeias existem problemas crescentes de congestionamento do tr\u00e1fego \n\nrodovi\u00e1rio e de polui\u00e7\u00e3o, os quais resultam da utiliza\u00e7\u00e3o dominante do transporte motorizado \n\nindividual (TI), vulgarmente denominado por autom\u00f3vel. Atualmente, estima-se que na Uni\u00e3o \n\nEuropeia (UE), mais de 60% da popula\u00e7\u00e3o reside em zonas urbanas com mais de 10.000 \n\nhabitantes. A depend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o relativamente ao autom\u00f3vel no dia-a-dia leva a que a \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o possa ser considerada exagerada, uma vez que este \u00e9 utilizado mesmo para \n\ndesloca\u00e7\u00f5es de curta dist\u00e2ncia. \n\nO uso do autom\u00f3vel, outrora visto como um sinal de desenvolvimento econ\u00f3mico e social, \n\nencontra-se tamb\u00e9m associado a externalidades negativas, como o ru\u00eddo, a polui\u00e7\u00e3o do ar, a \n\nn\u00edvel local o tempo perdido devido aos congestionamentos, com perdas estimadas na ordem \n\ndos 100 mil milh\u00f5es de euros anuais (1% do PIB da UE). Adicionalmente, a sinistralidade \n\nrodovi\u00e1ria \u00e9 outro importante problema associado \u00e0 mobilidade, verificando-se que, um ter\u00e7o \n\ndos acidentes com v\u00edtimas mortais ocorre em zonas urbanas, onde pe\u00f5es e ciclistas, por \n\npertencerem ao grupo dos utilizadores mais vulner\u00e1veis, s\u00e3o as principais v\u00edtimas (EC, 2007). \n\nNa Europa, 30% das desloca\u00e7\u00f5es efetuadas em autom\u00f3vel s\u00e3o inferiores a 3 quil\u00f3metros e 50% \n\ns\u00e3o inferiores a 5 quil\u00f3metros. Por outro lado, estima-se que, em 2010, as emiss\u00f5es provenientes \n\ndo tr\u00e1fego motorizado foram o principal respons\u00e1vel pelo efeito de estufa (EC, 2000). Da\u00ed se \n\npoder constatar o potencial para promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves como alternativas de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o ao transporte individual. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o de redes de mobilidade suave poder\u00e1, se complementada com outras estrat\u00e9gias, \n\nser ben\u00e9fica para uma comunidade em diversos aspetos. No entanto, exigir\u00e1 a remo\u00e7\u00e3o de \n\nbarreiras \u00e0 mobilidade e o aumento da seguran\u00e7a e conforto das desloca\u00e7\u00f5es de pe\u00f5es e ciclistas, \n\nde modo a aumentar as op\u00e7\u00f5es de viagem e a promover a diminui\u00e7\u00e3o de conflitos entre o tr\u00e1fego \n\nmotorizado e os modos suaves. Por outro lado, permitir\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego autom\u00f3vel e, \n\n\n\n \n\n2 \n\n      \n\nconsequentemente, das emiss\u00f5es, contribuindo assim para a melhoria do ambiente e da \n\nqualidade da vida das comunidades locais.  \n\nPara al\u00e9m disso, a mobilidade suave tende a facilitar o aumento das atividades recreativas e \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e circula\u00e7\u00e3o de pessoas com \n\nmobilidade reduzida. As redes de mobilidade suave beneficiam n\u00e3o s\u00f3 pe\u00f5es e ciclistas, mas \n\ntamb\u00e9m toda a restante comunidade, independentemente do modo de transporte utilizado. \n\n \n\n1.2 OBJETIVOS  \n\n \n\nO principal objetivo da disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 promover padr\u00f5es de mobilidade mais sustent\u00e1veis no \n\nacesso a Campi Universit\u00e1rios, nomeadamente aos campi da Universidade do Minho. Para esse \n\nfeito pretende-se avaliar o impacto econ\u00f3mico na sa\u00fade para uma mobilidade sustent\u00e1vel no \n\nacesso a este tipo de estabelecimento de ensino, de modo na demonstrar os ganhos econ\u00f3micos \n\nque derivam dos ganhos para a sa\u00fade das pessoas que raramente s\u00e3o contabilizados em an\u00e1lises \n\necon\u00f3micas cl\u00e1ssicas (custo-benef\u00edcio). Para atingir este objetivo \u00e9 necess\u00e1rio concretizar \n\nobjetivos secund\u00e1rios, nomeadamente:  \n\n- Caracterizar a din\u00e2mica e organiza\u00e7\u00e3o de um campus universit\u00e1rio;  \n\n- Explorar modelos e casos de estudo sobre a promo\u00e7\u00e3o de uma mobilidade sustent\u00e1vel em \n\ncampi universit\u00e1rios e, ou cidades universit\u00e1rias, com especial aten\u00e7\u00e3o aos casos nacionais;  \n\n- Realizar o levantamento de exemplos de boas pr\u00e1ticas associadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da \n\nsustentabilidade na mobilidade em geral e em particular no acesso aos campi universit\u00e1rios;  \n\n- Explorar e caraterizar a aplica\u00e7\u00e3o do conceito de mobilidade sustent\u00e1vel e da rela\u00e7\u00e3o desta \n\ncom os benef\u00edcios para a sa\u00fade;  \n\n- Estudar modelos de avalia\u00e7\u00e3o do impacto econ\u00f3mico na sa\u00fade da utiliza\u00e7\u00e3o de modos ativos \n\nde transporte;  \n\n- Desenvolver um estudo de caso para os campi da Universidade do Minho onde se pretende:  \n\n- Caraterizar padr\u00f5es de mobilidade e sa\u00fade atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados de \n\ninqu\u00e9ritos \u00e0 mobilidade realizados em 2013;  \n\n\n\n3 \n\n- Aplica\u00e7\u00e3o dos modelos de avalia\u00e7\u00e3o do impacto econ\u00f3mico na sa\u00fade da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodos ativos de transporte, com a defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios.  \n\n1.3 ESTRUTURA DA DISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o ir\u00e1 desenvolver-se ao longo de 5 cap\u00edtulos. O cap\u00edtulo da introdu\u00e7\u00e3o \n\napresenta, de uma forma muito sint\u00e9tica, o enquadramento do tema e os objetivos gerais dos \n\ntemas que ser\u00e3o abordados ao longo deste trabalho. \n\nO segundo cap\u00edtulo apresenta um resumo bibliogr\u00e1fico acerca de todos os temas com relev\u00e2ncia \n\npara o desenvolvimento do tema principal: benef\u00edcios para a sa\u00fade da utiliza\u00e7\u00e3o dos modos \n\nsuaves em Campi Universit\u00e1rios. \n\nNo terceiro \u00e9 descrita a metodologia adotada no trabalho para avaliar o impacto na sa\u00fade das \n\npr\u00e1ticas de mobilidade, nomeadamente com recurso \u00e0 recolha de informa\u00e7\u00e3o com a realiza\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise de inqu\u00e9ritos, bem como da utiliza\u00e7\u00e3o de ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos \n\nbenef\u00edcios para a sa\u00fade de andar a p\u00e9 de bicicleta. \n\nDepois de definida a metodologia no cap\u00edtulo 4 \u00e9 apresentado um modelo de avalia\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica dos benef\u00edcios na sa\u00fade que podem decorrer da utiliza\u00e7\u00e3o regular dos modos \n\npedonal e cicl\u00e1vel, o modelo HEAT - Health Economic Assesment Tool.  \n\nNo quinto cap\u00edtulo apresenta-se uma an\u00e1lise comparativa dos resultados obtidos nos inqu\u00e9ritos \n\npara os Campi de Azur\u00e9m e Gualtar, recorrendo ao programa SPSS e a avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \n\npara a sa\u00fade recorrendo ao HEAT.  \n\nCom base nos dados obtidos, ser\u00e1 apresentado, no s\u00e9timo cap\u00edtulo as principais conclus\u00f5es do \n\ntrabalho e sobretudos das an\u00e1lises realizadas no estudo de caso desenvolvido para os campi da \n\nUminho. \n\n  \n\n\n\n \n\n4 \n\n      \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 ESTADO DE ARTE \n\nO aumento da mobilidade melhorou a qualidade de vida e impulsionou o crescimento \n\necon\u00f3mico e a cria\u00e7\u00e3o de emprego na Europa nos \u00faltimos 50 anos. Mas esta mobilidade \n\ncrescente tem um pre\u00e7o, que as nossas cidades e vilas est\u00e3o a pagar com m\u00e1 qualidade do ar, \n\nengarrafamentos constantes, elevados n\u00edveis de ruido e redu\u00e7\u00e3o da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida.  \n\nPor seu lado, as emiss\u00f5es de gases com efeito de estufa e de outros poluentes, causadas pela \n\nmobilidade urbana di\u00e1ria, est\u00e3o a contribuir de forma significativa para a polui\u00e7\u00e3o do ar a \n\nn\u00edvel regional e para o aquecimento do clima a n\u00edvel global.  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e as novas formas de pensar a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos meios de \n\ntransporte, que muitas cidades conhecem, s\u00e3o parte da solu\u00e7\u00e3o, sendo imprescind\u00edveis para \n\ndevolver os espa\u00e7os urbanos aos seus habitantes e criar um ambiente saud\u00e1vel para os nossos \n\nfilhos, n\u00f3s pr\u00f3prios e as nossas empresas.\u201d \n\n \n\n(Stavros Dimas, Comissario Europeu do Ambiente)  \n\n\n\n \n\n6 \n\n2.1  MOBILIDADE SUSTENT\u00c1VEL \n\n \n\nApesar de n\u00e3o existir uma defini\u00e7\u00e3o \u00fanica e inequ\u00edvoca de mobilidade sustent\u00e1vel que seja \n\nuniversalmente aceite (Steg e Gifford, 2005), existe um largo consenso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais \n\ncaracter\u00edsticas que esta deve abranger. O World Business Council for Sustainable Develpment, \n\nem 2005, afirma que \u201ca Mobilidade Sustent\u00e1vel \u00e9 a capacidade de dar resposta \u00e0s necessidades \n\nda sociedade em deslocar-se livremente, aceder, comunicar, negociar e estabelecer rela\u00e7\u00f5es, \n\nsem sacrificar outros valores humanos e ecol\u00f3gicos hoje ou no futuro\u201d. \n\nFundamentalmente, a mobilidade sustent\u00e1vel \u00e9 aquela que permite a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades econ\u00f3micas e sociais, n\u00e3o excedendo determinados n\u00edveis de externalidades \n\nnegativas geradas pelo sistema de transportes num contexto de aumento da mobilidade urbana \n\n(Steg &amp; Gifford, 2005). Ao n\u00edvel do espa\u00e7o urbano, tal significa uma redu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel e promover a utiliza\u00e7\u00e3o de modos coletivos e n\u00e3o motorizados, \n\nnomeadamente os suaves, como alternativa vi\u00e1vel. Para tal, \u00e9 essencial controlar a expans\u00e3o \n\nurbana, reabilitar a cidade existente e misturar os usos e grupos sociais, como fator de \n\nintegra\u00e7\u00e3o, aspetos que passam necessariamente pela gest\u00e3o e ordenamento do territ\u00f3rio (APA, \n\n2010).  \n\nEste conceito pressup\u00f5e que os cidad\u00e3os, vivendo em cidades, vilas, aldeias, disponham de \n\ncondi\u00e7\u00f5es que lhes proporcionem desloca\u00e7\u00f5es seguras, confort\u00e1veis, com tempos de viagem \n\naceit\u00e1veis, custos acess\u00edveis, energeticamente eficientes e com reduzidos impactos ambientais \n\n(IMTT, 2012a). \n\nA mobilidade sustent\u00e1vel deve apoiar-se em tr\u00eas pilares fundamentais, que devem estar bem \n\narticulados entre si (Figura 1), que s\u00e3o: o correto ordenamento do territ\u00f3rio, pol\u00edticas de \n\ninvestimento em transportes p\u00fablicos e modos n\u00e3o motorizados e medidas que restrinjam o uso \n\nautom\u00f3vel.  \n\nBanister (2008) defende que para se atingir a verdadeira mobilidade sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1ria \n\ncoopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua entre especialistas, investigadores, decisores pol\u00edticos, acad\u00e9micos, \n\npraticantes e ativistas nas \u00e1reas dos transportes, ordenamento do territ\u00f3rio, engenharia, modos \n\nsustent\u00e1veis e transporte p\u00fablico. \n\nDeve haver uma vontade de mudar e uma aceita\u00e7\u00e3o de responsabilidade coletiva. \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n \n\nFigura 1 - Pilares para a mobilidade sustent\u00e1vel. [Fonte: Alves, 2007] \n\n \n\nA necessidade de realizar desloca\u00e7\u00f5es est\u00e1 inserida no quotidiano das pessoas, quer seja para \n\nfun\u00e7\u00f5es de lazer, trabalho, estudo ou para a realiza\u00e7\u00e3o de qualquer outra atividade. Nesse \n\nsentido, a organiza\u00e7\u00e3o e planeamento do espa\u00e7o urbano n\u00e3o podem ser dissociados de fatores \n\ncomo circula\u00e7\u00e3o e o movimento da popula\u00e7\u00e3o e dos bens de consumo (Duarte, 2006) \n\nPara as cidades, Duarte (2006) destaca que elas surgem em determinados lugares e \n\ncaracterizam-se por serem espa\u00e7os diversificados e complexos, condicionados por aspetos \n\nsociais, pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturais e ambientais, que imperam em um dado momento. \n\nEssas caracter\u00edsticas encontram-se tamb\u00e9m nos campi universit\u00e1rios. Deste modo, dependendo \n\nda dimens\u00e3o, um Campus pode ser gerido como uma microcidade.  \n\nNessa perspetiva, torna-se importante compreender a mobilidade como aspeto importante para \n\no desenvolvimento das atividades inseridas nos campi universit\u00e1rios. A prop\u00f3sito, houve um \n\ncrescente interesse na an\u00e1lise dos sistemas de transporte em campi, resultado do aumento das \n\n\u00e1reas de estacionamento, tr\u00e1fego e congestionamentos, gerados pela amplia\u00e7\u00e3o das faculdades \n\ne universidades (TCPR, 2001) \n\nA promo\u00e7\u00e3o de mobilidade mais sustent\u00e1vel ter\u00e1 de passar por uma integra\u00e7\u00e3o total dos modos \n\nde transporte suaves no desenvolvimento de pol\u00edticas de mobilidade urbana. \u00c9 necess\u00e1rio dar \n\n\n\n \n\n8 \n\nmais aten\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento de infraestruturas mais adequadas e que facilitem o uso dos \n\nmodos suaves em seguran\u00e7a e com conforto.  \n\nA mobilidade sustent\u00e1vel pode ser vista como uma forma de promover uma redu\u00e7\u00e3o na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo privado, nomeadamente pela aplica\u00e7\u00e3o de medidas de gest\u00e3o de uso do \n\nsolo e transportes que facilitem o acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nbicicletas e da caminhada, mas, principalmente, do transporte p\u00fablico. Desta forma, procura-se \n\npromover principalmente nas zonas urbanas, uma redu\u00e7\u00e3o do consumo excessivo de energia \n\nminimizando tamb\u00e9m diversos impactos negativos da polui\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nUma defini\u00e7\u00e3o de sustentabilidade relacionada com o transporte foi proposta no projeto OECD \n\n(1999, em PROSPECT, 2001), segundo o qual, um sistema de transportes ambientalmente \n\nsustent\u00e1vel \u00e9 aquele que n\u00e3o prejudica a sa\u00fade dos habitantes ou dos ecossistemas, e responde \n\n\u00e0s necessidades de desloca\u00e7\u00e3o dos habitantes com a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis abaixo \n\ndos n\u00edveis de regenera\u00e7\u00e3o, ou com o uso de fontes n\u00e3o renov\u00e1veis abaixo das taxas de \n\ndesenvolvimento de recursos substitutos renov\u00e1veis. \n\nTrata-se, por isso, de uma defini\u00e7\u00e3o bastante r\u00edgida, porque imp\u00f5e limites muito condicionantes \n\npara a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos e n\u00e3o estabelece um ponto de equil\u00edbrio. \n\nA busca desse equil\u00edbrio, entre o uso de recursos e a manuten\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do ambiente, deve \n\nser analisada segundo tr\u00eas dimens\u00f5es: a social, a econ\u00f3mica e a ambiental, tal como na tem\u00e1tica \n\nda mobilidade sustent\u00e1vel, principalmente em contexto urbano.  \n\nPode-se identificar uma forte rela\u00e7\u00e3o entre o uso do solo e o sistema de transportes quando se \n\nprocura alcan\u00e7ar uma mobilidade sustent\u00e1vel. Para se alcan\u00e7ar uma mobilidade sustent\u00e1vel \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio implantar medidas e estrat\u00e9gias integradas com base nestas componentes do \n\nplaneamento urbano. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de medidas e estrat\u00e9gias a adotar na promo\u00e7\u00e3o de uma mobilidade mais sustent\u00e1vel \n\nimplica uma avalia\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o sobre a validade e efici\u00eancia da implanta\u00e7\u00e3o das mesmas, \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores de mobilidade sustent\u00e1vel, tendo normalmente como \n\nrefer\u00eancia a situa\u00e7\u00e3o atual.  \n\nPara isso, \u00e9 necess\u00e1rio que se consiga avaliar o n\u00edvel de mobilidade sustent\u00e1vel de uma regi\u00e3o, \n\nbem como comparar o resultado com o encontrado em outras regi\u00f5es ou com o obtido ap\u00f3s \n\ninterven\u00e7\u00f5es efetuadas, ou propostas, no territ\u00f3rio. Com esse objetivo surgiu o conceito de \n\n\u00cdndice de Mobilidade Sustent\u00e1vel (IMS) para \u00e1reas urbanas.  \n\n\n\n \n\n9 \n\nA defini\u00e7\u00e3o deste \u00edndice baseia-se num conjunto de indicadores de mobilidade sustent\u00e1vel \n\npropostos por Campos e Ramos (2005), cuja defini\u00e7\u00e3o se fez a partir das tr\u00eas dimens\u00f5es da \n\nsustentabilidade anteriormente referidas, e tendo por base a rela\u00e7\u00e3o destas com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana e o sistema de transportes.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o dos indicadores para o c\u00e1lculo do IMS procurou conjugar as caracter\u00edsticas da \n\nestrutura urbana que incentivam o uso da bicicleta ou da caminhada, e a utiliza\u00e7\u00e3o do transporte \n\np\u00fablico quando as desloca\u00e7\u00f5es n\u00e3o puderem ser feitas dentro de um limite de uso do transporte \n\nn\u00e3o motorizado.  \n\nAs necessidades de desloca\u00e7\u00e3o s\u00e3o tanto mais intensas quanto as atividades urbanas e os centros \n\nde interesse se encontram dispersos do espa\u00e7o. Como tem vindo a acentuar a teoria econ\u00f3mica \n\nda utilidade, a procura de mobilidade \u00e9 uma procura derivada (van Wee, 2002), isto \u00e9, as viagens \n\nn\u00e3o s\u00e3o habitualmente realizadas pela sua utilidade intr\u00ednseca- a n\u00e3o ser quando se referem ao \n\nlazer, no sentido estrito de prazer de viajar- mas sim pelo proveito/utilidade que est\u00e1 associada \n\nas atividades que implicam a realiza\u00e7\u00e3o de uma viagem para se lhes poder aceder ou realiz\u00e1-\n\nlas. \n\nDe acordo com esta teoria, a procura de transporte estar\u00e1 assim associada n\u00e3o s\u00f3 a utilidade que \n\nse retira de cada atividade a que se tem acesso, mas tamb\u00e9m do custo da atividade. Ora, como \n\na dota\u00e7\u00e3o, a qualidade e o custo de transporte n\u00e3o \u00e9 o mesmo em qualquer ponto do espa\u00e7o, e \n\nas atividades tem valores diferentes consoante os seus potenciais utilizadores e hierarquia \n\nfuncional, e localiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, \u201ca sua localiza\u00e7\u00e3o relativa influencia os padr\u00f5es de \n\nmobilidade. A estrutura espacial determina pelo menos parcialmente, os custos associados a \n\ncada alternativa de destino, assim como os custos (ou a facilidade) de acesso a cada alternativa.\u201d \n\n(Silva, 2009) \n\nN\u00e3o ser\u00e1 assim de estranhar que esta quest\u00e3o tenha vindo a ser objeto de estudo e de modela\u00e7\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica, desde que em 1954 Mitchell e Rapkin formularam a primeira articula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\nentre os usos do solo e os padr\u00f5es de mobilidade. Por\u00e9m a ideia de que as pol\u00edticas de uso do \n\nsolo poderiam influenciar a mobilidade s\u00f3 tenha come\u00e7ado a ser devidamente explorada a partir \n\nda d\u00e9cada de 80 do seculo passado (Handy, 2002).  \n\nOs importantes estudos que Peter Newman e Jeffrey Kenworth desenvolveram desde os finais \n\ndos anos 80 e d\u00e9cada de 90 em cerca de cinquenta cidades a n\u00edvel mundial, sobre os padr\u00f5es de \n\nmobilidade, a reparti\u00e7\u00e3o modal e as densidades e mistura funcional urbanas, e que deram origem \n\nao seu livro Sustainability and Cities (1999), com o sugestivo subt\u00edtulo Overcoming automobile \n\n\n\n \n\n10 \n\ndependence, vieram relan\u00e7ar o interesse pelo estudo das rela\u00e7\u00f5es entre o urbanismo, \n\nordenamento de territ\u00f3rio e de transportes, bem como evidenciar a necessidade de intervir \n\narticuladamente nestes dois sistemas para se desenvolver uma mobilidade sustent\u00e1vel.  \n\nDe acordo com os resultados desses estudos, existe uma forte correla\u00e7\u00e3o positiva entre a \n\ndensidade de atividade urbana (medida pelo quociente entre a popula\u00e7\u00e3o e emprego e a \n\nsuperf\u00edcie da cidade) e o consumo per capita de combust\u00edvel, sendo este cerca de seis a sete \n\nvezes superior nas cidades americanas (com densidades m\u00e9dias das respetivas \u00e1reas \n\nmetropolitanas na ordem dos 14habitantes/ha) que nas asi\u00e1ticas (onde a densidade m\u00e9dia das \n\n\u00e1reas metropolitanas se situa nos 150 hab/ha). \n\nSem p\u00f4r em causa a influ\u00eancia de outros fatores que condicionam os padr\u00f5es de mobilidade, e \n\nem particular a reparti\u00e7\u00e3o modal, como sejam as caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o, \n\na infraestrutura vi\u00e1ria, a densidade de atividade urbana e o tipo-morfologia dos espa\u00e7os urbanos \n\ndesempenham no dom\u00ednio da procura de transporte, Silva et al.(2004), concluem que os padr\u00f5es \n\nde uso do solo afetam a mobilidade do seguinte modo: \n\n? Um ter\u00e7o da varia\u00e7\u00e3o na energia consumida per capita em transporte \u00e9 atribu\u00edvel \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o urbana. \n\n? A utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel pelas pessoas que residem em \u00e1reas residenciais novas no \n\ninterior de cidades consolidadas \u00e9 menor que em iguais \u00e1reas contribu\u00eddas em zonas de \n\nexpans\u00e3o recente, sendo que as diferen\u00e7as entre zonas exteriores aos per\u00edmetros urbanos \n\nmais antigos e consolidados s\u00e3o muito reduzidas. \n\n? As pessoas que residem em bairros com uma boa oferta de com\u00e9rcio e de equipamentos \n\nde proximidades e com densidades elevadas t\u00eam uma menor utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel. \n\n? A mistura funcional e a compacidade das zonas urbanas t\u00eam uma influ\u00eancia positiva \n\nnos padr\u00f5es de mobilidade em favor dos modos suaves e do TC. \n\n? A frequ\u00eancia e o comprimento das viagens ser, primariamente, uma fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o e, secundariamente, do tipo de ambiente \n\nconstru\u00eddo em que vivem. \n\n? As caracter\u00edsticas do ambiente constru\u00eddo s\u00e3o boas indicadoras da procura de transporte \n\nem autom\u00f3vel (m\u00e9dia em ve\u00edculos*km); densidade urbana elevada influencia \n\nsignificativamente o (menor) n\u00famero de ve\u00edculos* km percorridos em autom\u00f3vel por \n\nhabitante.  \n\n \n\n\n\n \n\n11 \n\nAtualmente, vive-se o dom\u00ednio completo do autom\u00f3vel e grande parte dos indiv\u00edduos depende \n\ndesse meio de transporte para efetuar as suas desloca\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, por raz\u00f5es diversas, que v\u00e3o \n\ndesde a falta de alternativas, por desconhecimento de outras solu\u00e7\u00f5es de transporte ou, \n\nsimplesmente, por comodismo. \u00c9 esta irracionalidade e uso indiscriminado do autom\u00f3vel \n\nprivado que, segundo um estudo da Comiss\u00e3o Europeia (2000) este transporte se transforma \n\nem \u201cv\u00edtima do seu pr\u00f3prio \u00eaxito\u201d. S\u00e3o, pois, evidentes os impactos ambientais, sociais e \n\necon\u00f3micos, refletindo-se o seu uso em \u201cimagens apocal\u00edpticas de paralisia das cidades\u201d (CE, \n\n2000).  \n\nEste diagn\u00f3stico requer que os modelos de ordenamento e planeamento territorial valorizem \n\npreocupa\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, sociais e ambientais mediante a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\nmobilidade coordenadas, de favorecimento do transporte e da sustentabilidade global, dado que \n\n\u201c\u00e9 cada vez mais evidente que a longo prazo, a mobilidade insustent\u00e1vel e ineficiente ter\u00e1 um \n\nefeito prejudicial na economia das cidades\u201d (Teles, 2003). Neste sentido, ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\ncontribuir para solu\u00e7\u00f5es que permitem de algum modo: \n\n? Operar uma transforma\u00e7\u00e3o cultural na abordagem da mobilidade; \n\n? Desenhar pol\u00edticas que aliem os preceitos da equidade e democracia; \n\n? Optar por pol\u00edticas de mobilidade que permitam a autonomia dos cidad\u00e3os de todas as \n\nidades, condi\u00e7\u00f5es ou extratos sociais; \n\n? Respeitar os valores sociais e ambientais das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. \n\n \n\n\u00c9 nesta perspetiva que se fala de \u201cnovas condi\u00e7\u00f5es de mobilidade\u201d. Ou seja, da mobilidade \n\nsustent\u00e1vel, assente no princ\u00edpio de que a mobilidade urbana sustent\u00e1vel \u00e9 aquela que pretende \n\ndar suporte \u00e0 liberdade de movimentos individuais, \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade humana, a melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e preserva\u00e7\u00e3o da qualidade de vida das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. \n\nTem ainda como objetivo possibilitar o acesso \u00e0s oportunidades e servi\u00e7os a todos os cidad\u00e3os \n\ne ser ambientalmente sustent\u00e1vel (Campos e Ramos,2005). Reconhece-se nesta abordagem a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de \u201cliberdade \u201ce \u201cresponsabilidade\u201d para com todos os cidad\u00e3os e gera\u00e7\u00f5es futuras \n\n(Alves, 2006). \n\nNeste contexto, destacam-se na Figura 2 alguns dos aspetos que t\u00eam contribu\u00eddo de modo \n\npositivo para o ordenamento do territ\u00f3rio e promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida dos espa\u00e7os urbanos, \n\nobtendo entre as principais evid\u00eancias o aumento da atratividade dos lugares, com impactos \n\n\n\n \n\n12 \n\nambientais e econ\u00f3micos favor\u00e1veis, a valoriza\u00e7\u00e3o do seu potencial humano e f\u00edsico, bem como, \n\no aumento da efici\u00eancia do sistema de transportes e mobilidade. \n\nNuma perspetiva do desenvolvimento sustent\u00e1vel, apoiado nos pilares: social, econ\u00f3mico e \n\nambiental, o conceito de mobilidade sustent\u00e1vel envolve a perspetiva da participa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o \n\nativa dos cidad\u00e3os nos processos de planeamento de transportes e incentiva \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \n\ncomportamentos de mobilidade em modos de transporte que contribuem para o \u201cbem-estar \n\necon\u00f3mico e social, sem prejudicar a sa\u00fade humana e o ambiente\u201d (Costa, 2003; Bendixon et \n\nal., 2004). Deste modo, a mobilidade sustent\u00e1vel \u00e9 promovida atrav\u00e9s de medidas de gest\u00e3o de \n\nmobilidade que, direta, ou indiretamente, contribuem para o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos \n\nterrit\u00f3rios e da sociedade, definindo como principais objetivos (Banister, 2008; Ramos,2001): \n\n? Reduzir as dist\u00e2ncias de desloca\u00e7\u00e3o; \n\n? Incrementar a mobilidade n\u00e3o motorizada; \n\n? Incrementar o uso dos transportes p\u00fablicos; \n\n? Reduzir as necessidades de desloca\u00e7\u00e3o em autom\u00f3vel; \n\n? Reduzir o consumo de energia; \n\n? Promover o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o; \n\n? Promover a qualidade de vida e o bem-estar geral. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n\nFigura 2 - Uma perspetiva do Conceito de Mobilidade Sustent\u00e1vel. [Fonte: Adaptado de Ralph \n\nHall em UITP, 2003] \n\n \n\nO conceito de gest\u00e3o de mobilidade tem sido aplicado desde a d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX, na \n\nabordagem, segundo a perspetiva tradicional do planeamento de transportes, aos problemas de \n\nmobilidade se baseava na previs\u00e3o da procura para projetar as infraestruturas e o sistema de \n\ntransportes (Real, 2008). A esta ideia est\u00e1 subjacente o conceito de \u201cGest\u00e3o da Procura de \n\nTransportes\u201d (TDM), frequentemente utilizado nos EUA desde a d\u00e9cada de 70, defendendo \n\nmedidas do tipo hard, normalmente implementadas no \u00e2mbito da gest\u00e3o do tr\u00e1fego atrav\u00e9s de \n\nmedidas f\u00edsicas. As medidas TDM t\u00eam com o objetivo \u201caumentar a efic\u00e1cia do ve\u00edculo \n\nindividual e desenvolver facilidades aplicadas aos modos alternativos, incentivando ao \n\naumento da ocupa\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, a utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos, da bicicleta e do modo \n\npedonal\u201d (Fiadeiro, 2008). \n\nNa d\u00e9cada de 90 surge na Europa uma nova abordagem dos problemas de mobilidade atrav\u00e9s \n\nda \u201cGest\u00e3o da Mobilidade\u201d (MM). Esta metodologia de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 mais abrangente, baseando-\n\nse no incentivo da popula\u00e7\u00e3o para alterar comportamentos associados com a mobilidade e \n\norientando-a para escolhas de transporte mais sustent\u00e1veis, designando-se por medidas softs. \n\nEste conceito envolve um conjunto de medidas de incentivo \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o entre agentes e \n\ndecisores locais. De modo geral, a abordagem deste tipo de medidas est\u00e1 muito direcionada \n\npara a promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, da informa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico e realiza\u00e7\u00e3o de \n\ncampanhas de marketing, ainda da coordena\u00e7\u00e3o integrada de pol\u00edticas sectoriais e territoriais e \n\no incentivo ao planeamento da mobilidade e do sistema de transportes (Fiadeiro, 2008; Silva, \n\n2008; Real, 2008). Entre as medidas de gest\u00e3o de mobilidade podem distinguir-se (Ferreira, \n\n2002; Castro, 2006; Parra, 2006, Fiadeiro, 2008): \n\n? A implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de promo\u00e7\u00e3o de viagens em autom\u00f3vel partilhado \n\n(carpooling, carsharing, ride-sharing); \n\n?  A qualifica\u00e7\u00e3o dos modos suaves; \n\n? A altera\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios de trabalho dos polos geradores de viagem (PGV); \n\n? A promo\u00e7\u00e3o e favorecimento do transporte p\u00fablico; \n\n? A implementa\u00e7\u00e3o de sistemas partilhados de bicicletas p\u00fablicas (bike-sharing) \n\n? A promo\u00e7\u00e3o do teletrabalho e e-learning; \n\n? A gest\u00e3o do estacionamento; \n\n? A adequa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de acalmia de tr\u00e1fego e redu\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo urbano; \n\n\n\n \n\n14 \n\n? O desenvolvimento de sistemas multimodais. \n\n \n\nOs conceitos de sustentabilidade passaram assim a ser integrados no planeamento e gest\u00e3o da \n\nmobilidade correspondendo \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da mobilidade sustent\u00e1vel. Pretendem garantir as \n\nnecessidades de mobilidade quotidianas de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es, incluindo o transporte de \n\nbens e pessoas, ao mesmo tempo, que se incluem objetivos de integridade ambiental, igualdade \n\nsocial e efici\u00eancia energ\u00e9tica, culminando com mudan\u00e7as comportamentais na utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodos suaves face \u00e0 depend\u00eancia do autom\u00f3vel. \n\nSegundo Litman (2005), mobilidade e acessibilidade representam duas perspetivas distintas na \n\nabordagem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do sistema de transportes no que diz respeito aos utilizadores, aos modos \n\nde transporte, aos usos do solo e aos problemas de transportes e suas solu\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, os principais atributos que influenciam a escolha do modo de transporte s\u00e3o (Litman; \n\n2008): \n\n? Acesso aos modos de transporte: facilidade de acesso dos utilizadores ao TI para o seu \n\nuso. \n\n? Capacidades f\u00edsicas: v\u00e1rios tipos de inaptid\u00f5es, incluindo mobilidade, vis\u00e3o audi\u00e7\u00e3o, \n\netc. \n\n? Condi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica: as pessoas com menores rendimentos privilegiam o transporte \n\ncoletivo e os modos suaves; pessoas com maiores rendimentos privilegiam o uso do TI. \n\n? Tipologia das desloca\u00e7\u00f5es pendulares: depend\u00eancias funcionais relativas ao local de \n\ntrabalho. \n\n2.2  A UTILIZA\u00c7\u00c3O DOS MODOS SUAVES EM MEIOS URBANOS  \n\n \n\nNa maioria dos pa\u00edses industrializados, as pessoas vivem sobretudo em meios urbanos. Na \n\nEuropa esse valor ascende a cerca de 60% da popula\u00e7\u00e3o, tendo-se verificado uma tend\u00eancia \n\ncrescente da utiliza\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo motorizado em viagens pendulares (casa-trabalho e casa-\n\nescola) de curta dura\u00e7\u00e3o, que representam dist\u00e2ncias inferiores a 3 km. De acordo com a Figura \n\n3, os modos de transporte mais eficientes em termos de tempo percorrido por quil\u00f3metro para \n\nviagens de curta dura\u00e7\u00e3o s\u00e3o os modos suaves, especialmente o modo cicl\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\nFigura 3 - Tempo de viagem / Dist\u00e2ncia percorrida por modo. [Fonte: EC,2000] \n\n \n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) e Ribeiro e Mendes (2010), as viagens \n\nde curta dura\u00e7\u00e3o podem ser potencialmente substitu\u00eddas por desloca\u00e7\u00f5es a p\u00e9 ou de bicicleta, \n\ncom benef\u00edcios claros para a sa\u00fade humana atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsica permanente. \n\nV\u00e1rios estudos relacionados com o risco para a sa\u00fade p\u00fablica t\u00eam demonstrado alguma in\u00e9rcia \n\nno reconhecimento do impacto global na sa\u00fade que deriva da utiliza\u00e7\u00e3o generalizada dos modos \n\nde transporte motorizados (acidentes rodovi\u00e1rios, a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora).  \n\nDe acordo com o gr\u00e1fico da Figura 4, Portugal apresenta uma baixa taxa de utiliza\u00e7\u00e3o do modo \n\npedonal e cicl\u00e1vel, quando comparado com outros pa\u00edses europeus (EC 2007; EC 2000). \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nFigura 4 - Modos de transporte utilizados na UE-27. [ Fonte: (EC, 2007] \n\n \n\nRecentemente, t\u00eam-se elaborado v\u00e1rios planos de mobilidade sustent\u00e1vel para v\u00e1rios \n\naglomerados urbanos de diferentes munic\u00edpios portugueses, tendo-se verificado uma altera\u00e7\u00e3o \n\nde paradigma na mobilidade a n\u00edvel local, atrav\u00e9s da ado\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es vocacionadas para a \n\npromo\u00e7\u00e3o dos modos suaves em detrimento do ve\u00edculo motorizado individual. \n\nNo projeto de Mobilidade Sustent\u00e1vel promovido pela APA (2010), foi poss\u00edvel perceber, para \n\nv\u00e1rios casos de estudo, que existe um forte potencial para captar cada vez mais utilizadores dos \n\nsistemas de transportes para andar a p\u00e9 ou de bicicleta na maioria das suas desloca\u00e7\u00f5es.  \n\nA propor\u00e7\u00e3o de pessoas em idade adulta que s\u00e3o obesas, t\u00eam excesso de peso ou s\u00e3o inativas, \n\ntem crescido, de acordo com a grande depend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel \n\n(Lazer,2008). Por outro lado, existe um grande consenso e reconhecimento acerca do peso que \n\no transporte motorizado tem no problema do aquecimento global do planeta, aos quais se podem \n\njuntar problemas ambientais relativos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e sonora a n\u00edvel local. Desta \n\nforma, \u00e9 necess\u00e1rio promover a altera\u00e7\u00e3o dos atuais padr\u00f5es de mobilidade em meio urbano, \n\natrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o dos meios de transporte mais poluentes e menos sustent\u00e1veis, como \u00e9 o \n\ncaso do autom\u00f3vel, por meios alternativos mais amigos do ambiente, que contribuam para uma \n\nsociedade mais saud\u00e1vel e com maior equidade social.  \n\n \n\n\n\n \n\n17 \n\n2.3 SA\u00daDE E MOBILIDADE SUAVE  \n\n \n\n2.3.1 Benef\u00edcios para a sa\u00fade dos modos suaves  \n\nAndar a p\u00e9 e de bicicleta permite que o corpo humano realize esfor\u00e7o, elevando o batimento \n\ncard\u00edaco, que ajuda a bombear o sangue do cora\u00e7\u00e3o para todas as c\u00e9lulas do organismo, ou seja \n\nativa o sistema cardiovascular. Quando algu\u00e9m faz isso numa base regular, est\u00e1 a reduzir o risco \n\nde desenvolver doen\u00e7as do cora\u00e7\u00e3o, diabetes, acidentes vasculares cerebrais, e muitos outros \n\nproblemas de sa\u00fade. Andar a p\u00e9 tamb\u00e9m reduz o surgimento de problemas de hipertens\u00e3o e, \n\najuda a manter o peso baixo, e consequentemente diminuir a press\u00e3o no cora\u00e7\u00e3o, ossos e \n\narticula\u00e7\u00f5es. Andar a p\u00e9 e de bicicleta permite realizar exerc\u00edcio f\u00edsico di\u00e1rio, porque permite \n\nesticar os m\u00fasculos e desta forma torn\u00e1-los mais flex\u00edveis (Tabela1). Na realidade, os modos \n\nsuaves, tamb\u00e9m denominados por ativos podem adicionar anos de vida, aumentando esperan\u00e7a \n\nm\u00e9dia de vida das popula\u00e7\u00f5es. \n\nTabela 1 - Benef\u00edcios para a sa\u00fade f\u00edsica de caminhar e pedalar. [Fonte: Lazer,2008] \n\nCaminhar Pedalar \n\nMelhora a circula\u00e7\u00e3o e a atividade do cora\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m de diminuir \n\nriscos de problemas card\u00edacos. \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do \u00edndice de massa \n\ncorporal. \n\nReduz gorduras localizadas e \u00e9 excelente para quem \u00e9 sedent\u00e1rio e quer \n\ncome\u00e7ar a praticar exerc\u00edcio. \n\nPreven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as \n\ncardiovasculares. \n\nCom a caminhada, o risco de les\u00e3o \u00e9 pequeno, j\u00e1 que a atividade \u00e9 de \n\nintensidade baixa. \nGanho de equil\u00edbrio. \n\n \nAumento da capacidade \n\npulmonar. \n\n Fortalecimento muscular \n\n Melhora na qualidade de vida. \n\n \n\nNo Gr\u00e1fico 1 apresentam-se outros benficios  para a sa\u00fade, com destaque para a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas de ins\u00f3nia, ansiedade entre outros aspectos, inclusiv\u00e9 o aumento da intera\u00e7\u00e3o social.  \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Outros benef\u00edcios associados. [Fonte: adaptado de Lazer, 2008] \n\n \n\nMuitos problemas para a sa\u00fade relacionados com a falta de exerc\u00edcio f\u00edsico est\u00e3o intimamente \n\nassociados ao excesso de peso. Quando o excesso de peso atinge valores muito altos o risco de \n\ndesenvolvimento de determinadas doen\u00e7as \u00e9 muito superior ao das pessoas com peso normal.  \n\nEm Portugal 50% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 pr\u00e9-obesa e 14% obesa (Lazer, 2008). Estas duas propor\u00e7\u00f5es \n\nda popula\u00e7\u00e3o representam cerca de cinco milh\u00f5es de portugueses, desta forma torna-se \n\nindispens\u00e1vel promover a atividade f\u00edsica de forma regular, para que tenhamos menos \n\nproblemas de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em geral e consequentemente poupar dinheiro a m\u00e9dio prazo \n\nno tratamento de doen\u00e7as associadas \u00e0 obesidade e por iner\u00eancia a doen\u00e7as cardiovasculares. \n\nNo Gr\u00e1fico 2 apresenta-se a evolu\u00e7\u00e3o da obesidade em Portugal atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice \n\nde Massa Corporal \u2013 IMC (HIME, 2014). \n\n \n\n11%\n\n7%\n\n21%\n\n11%7%\n\n11%\n\n14%\n\n14%\n\n4%\nMelhora o humor\n\nMelhora a auto estima\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da ins\u00f4nia\n\nMair disposi\u00e7\u00e3o\n\nMelhora  da imagem corporal\n\nIntera\u00e7\u00e3o social\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da ansiedade\n\nDiminui\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o\n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Evolu\u00e7\u00e3o da obesidade em Portugal. [Fonte: HIME, 2014] \n\n \n\nSegundo a International Obesity Task Force (IOTF) e a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, \n\nindicam que no ano 2014, mais de um bili\u00e3o de pessoas no mundo t\u00eam excesso de peso e destas, \n\n300 milh\u00f5es de pessoas s\u00e3o obesas. Esta situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ficar incontrol\u00e1vel uma vez que se \n\nestima que daqui a 10 anos 50% da popula\u00e7\u00e3o mundial ter\u00e1 excesso de peso.  \n\nA IOTF estima que na Uni\u00e3o Europeia, mais de 200 milh\u00f5es de adultos t\u00eam sobrepeso ou s\u00e3o \n\nobesos. Nos pa\u00edses de leste e nos do sul da Europa, onde Portugal se inclui, 10 a 25% da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 obesa. Dados da Sociedade Portuguesa para o Estudo da Obesidade, 2010, revelam \n\nque 37% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa tem excesso de peso (3,831 milh\u00f5es de pessoas) e 14,5% \u00e9 \n\nobesa (1,5 milh\u00f5es de pessoas), sendo que a preval\u00eancia por sexo \u00e9 estimada em 13% para o \n\nsexo masculino e 15% para o sexo feminino. \n\nNum inqu\u00e9rito, realizado pela Novadir (2007), junto de m\u00e9dicos de Clinica Geral, Cardiologia \n\ne Medicina Interna, concluiu-se que este grupo de especialistas considera que um dos elementos \n\nchave na preven\u00e7\u00e3o da obesidade passa principalmente pela altera\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos alimentares \n\n(77%), pela pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico (69%) e a redu\u00e7\u00e3o do sedentarismo (73%), como se pode \n\nobservara naFigura 5. Para al\u00e9m disso, a opini\u00e3o dos m\u00e9dicos auscultados sobre o combate \u00e0 \n\nobesidade \u00e9 que se deve antecipar o aparecimento da obesidade a um n\u00edvel prim\u00e1rio, ou seja, \n\nevitar que a doen\u00e7a apare\u00e7a modificando os h\u00e1bitos alimentares e praticando exerc\u00edcio f\u00edsico. \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nFigura 5 - Fatores que contribuem para a redu\u00e7\u00e3o da obesidade. [Fonte: Novadir, 17 Maio \n\n2007] \n\n \n\nSe por um lado, a utiliza\u00e7\u00e3o da mobilidade ativa (andar a p\u00e9 e de bicicleta) \u00e9 incentivada para \n\npromover uma mobilidade mais sustent\u00e1vel e mais saud\u00e1vel, importa real\u00e7ar que estes modos \n\nde transporte, tamb\u00e9m s\u00e3o os mais vulner\u00e1veis do sistema, nomeadamente em termos de risco \n\nde acidente com v\u00edtimas. \n\nDe acordo com os dados de sinistralidade rodovi\u00e1ria, todos os anos morrem pessoas nas estradas \n\ncondutores e passageiros dos modos motorizados, mas tamb\u00e9m utiliza\u00e7\u00e3o dos modos ativos \n\ncomo meio de desloca\u00e7\u00e3o (Gr\u00e1fico 3), embora com tend\u00eancia decrescente, como mostra o \n\nGr\u00e1fico 4, para os \u00faltimos 10 anos, no distrito de Braga.  \n\nNo Gr\u00e1fico 3 \u00e9 poss\u00edvel observar que existe um pico, no n\u00famero de mortes no intervalo de \n\nidades 20-24, que envolvem ve\u00edculos ligeiros. No entanto, na faixa et\u00e1ria dos 15 aos 30 anos \u00e9 \n\nposs\u00edvel constatar que o n\u00famero de mortos \u00e9 liderado pelo ve\u00edculo ligeiro, seguindo-se os \n\nve\u00edculos de 2 rodas com motor e em menor n\u00famero os pe\u00f5es. Estes n\u00fameros s\u00e3o importantes \n\npois o estudo de caso desta disserta\u00e7\u00e3o incide nesta faixa et\u00e1ria, i.e. dos alunos que frequentam \n\no ensino superior. Para al\u00e9m disso, n\u00e3o se tem verificado a ocorr\u00eancia de v\u00edtimas mortais que \n\nestejam envolvidas em acidentes rodovi\u00e1rios. Deste modo, refor\u00e7a-se a ideia de ser necess\u00e1rio \n\npromover cada vez mais a utiliza\u00e7\u00e3o dos modos ativos, embora seja necess\u00e1rio destacar que \n\no n\u00famero de pe\u00f5es mortos deriva de atropelamentos, sobretudo em meio urbano. \n\n(Relat\u00f3rio anual de sinistralidade, 2014) \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 - N\u00famero de mortos nas estradas portuguesas no ano de 2014. [Fonte: Relat\u00f3rio \n\nanual de sinistralidade] \n\n \n\nComo se pode verificar existe um pico, no n\u00famero de mortes no intervalo de idades 20-24, \n\nprovocados por ve\u00edculos ligeiros. Este n\u00famero \u00e9 importante pois mais \u00e0 frente no caso de estudo \n\nestar\u00e1 em an\u00e1lise esta faixa et\u00e1ria, alunos que frequentam o ensino superior. Dado que o estudo \n\nde caso se vai concentrar no distrito de Braga pode tamb\u00e9m ser feita uma an\u00e1lise da \n\nsinistralidade nesse distrito para assim se realizar uma compara\u00e7\u00e3o com o resto do pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 - Vitimais mortais e feridos graves no distrito de Braga desde 2005 a 2014. [Fonte: \n\nRelat\u00f3rio anual de sinistralidade] \n\n \n\n2.4 MOBILIDADE NOS CAMPI, SA\u00daDE E BOAS PRATICAS \n\n \n\nAs Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (IES), enquanto motor de educa\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos cient\u00edficos e de valores sociais e culturais, exercem sobre o territ\u00f3rio local um \n\npapel preponderante no processo de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Assim, \n\nentende-se que as institui\u00e7\u00f5es de ensino superior devem liderar modelos de educa\u00e7\u00e3o que \n\nprivilegiem a sustentabilidade, uma vez que ali se formam e educam futuros profissionais e \n\ndecisores do territ\u00f3rio com um papel ativo perante a sociedade e gera\u00e7\u00f5es futuras. \n\nA mobilidade centrada no autom\u00f3vel tornou-se na sociedade atual uma realidade que \u00e9 comum \n\nem muitos polos universit\u00e1rios em Portugal (Bastos e Silva, 2008). Esta realidade resulta da \n\ncombina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores, desde a influ\u00eancia do desenho e caracter\u00edsticas do espa\u00e7o urbano \n\nao modelo de crescimento das cidades (e.g. a segrega\u00e7\u00e3o e a dispers\u00e3o dos usos do solo servidos \n\npela rede de transporte fortemente vocacionada para o autom\u00f3vel) (Ferreira, 2011).  \n\nAs localiza\u00e7\u00f5es tradicionais dos espa\u00e7os de Ensino Universit\u00e1rio influenciam os padr\u00f5es de \n\nmobilidade praticados pela comunidade acad\u00e9mica, que segundo Balsas (2002) se podem \n\ncaracterizar pela depend\u00eancia do autom\u00f3vel nas desloca\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, i.e., normalmente a IES \n\ncom uma localiza\u00e7\u00e3o mais perif\u00e9rica, servidas por densas malhas da rede rodovi\u00e1ria e \n\ndesprovidas de uma rede de modos suaves qualificada e uma rede de transportes p\u00fablicos eficaz, \n\n\n\n \n\n23 \n\ncontribuem para uma maior utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel. Este fato tem como consequ\u00eancia efeitos \n\nnocivos sobre a qualidade do ar e diminui\u00e7\u00e3o da viv\u00eancia dos espa\u00e7os acad\u00e9micos.  \n\nPor\u00e9m, as viagens de e para IES localizadas em n\u00facleos urbanos s\u00e3o, genericamente, \n\nasseguradas por formas de transporte mais sustent\u00e1veis e articulados com o sistema de \n\ntransportes urbanos (Balsas, 2002).  \n\nA grande maioria das desloca\u00e7\u00f5es em ve\u00edculos motorizados envolve liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o-motorizadas. \n\nPor exemplo, os condutores necessitam de se deslocar a p\u00e9 dos parques de estacionamento para \n\nos seus destinos e frequentemente tamb\u00e9m se deslocam a p\u00e9 entre destinos pr\u00f3ximos. A grande \n\nmaioria das desloca\u00e7\u00f5es em transporte coletivo tamb\u00e9m envolvem liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o-motorizadas, \n\ncomo tal as condi\u00e7\u00f5es para os modos suaves tamb\u00e9m determina a funcionalidade do servi\u00e7o de \n\ntransportes coletivos. Como consequ\u00eancia, a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de acesso e circula\u00e7\u00e3o para \n\nos modos suaves s\u00e3o frequentemente um m\u00e9todo eficaz para melhorar outros modos de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o motorizados, nomeadamente o autom\u00f3vel e o transporte coletivo. \n\n \n\nFace aos h\u00e1bitos generalizados da utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel nas IES \u00e9 poss\u00edvel identificar alguns \n\ndos constrangimentos que afetam grande n\u00famero das IES em Portugal que, segundo a literatura \n\ns\u00e3o frequentemente caracterizados por (Balsas, 2003; Schmidt et al., 2004; Bastos Silva e Silva, \n\n2008; Fiadeiro, 2008; Ferreira, 2011): \n\n? A localiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os universit\u00e1rios \u00e9, por vezes, servida por infraestruturas \n\nfortemente vocacionadas para o autom\u00f3vel, com elevados fluxos de tr\u00e1fego e pr\u00e1tica de \n\nvelocidades que reduzem a seguran\u00e7a dos restantes utilizadores; \n\n?  D\u00e9fice generalizado de infraestruturas que promovam a mobilidade do pe\u00e3o e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta em condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a com percursos confort\u00e1veis e \n\nfuncionais. Atualmente, estes s\u00e3o caracterizados por situa\u00e7\u00f5es como a aus\u00eancia de \n\npasseios, ilumina\u00e7\u00e3o, sinaliza\u00e7\u00e3o, presen\u00e7a de obst\u00e1culos, ou inviabilizados pela \n\nocupa\u00e7\u00e3o abusiva do autom\u00f3vel; \n\n? Ampla oferta de estacionamento autom\u00f3vel, sendo a maior parte desprovida de sistemas \n\nde controlo ou pagamento; \n\n? Falta de fiscaliza\u00e7\u00e3o policial eficaz de controlo ao estacionamento abusivo; \n\n? Limita\u00e7\u00f5es na oferta de transporte coletivo com problemas de compatibilidade de \n\nhor\u00e1rios e percursos que nem sempre correspondem \u00e0s necessidades dos utilizadores; \n\n\n\n \n\n24 \n\n? Aus\u00eancia de cultura local favor\u00e1vel aos modos suaves; \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel como elementos de imagem e \u201cstatus social\u201d; \n\n? Inexist\u00eancia de planos locais e institucionais de gest\u00e3o da mobilidade; \n\n? Resist\u00eancia por parte dos decisores locais na ado\u00e7\u00e3o de medidas de favorecimento dos \n\nmodos de transporte alternativos ao autom\u00f3vel; \n\n? Dificuldades de coopera\u00e7\u00e3o entre os agentes locais de favorecimento de uma mudan\u00e7a \n\nde paradigma de mobilidade alargada a v\u00e1rios contextos sociais e territoriais; \n\n? Hor\u00e1rios de trabalho pouco flex\u00edveis sobrecarregando as infraestruturas rodovi\u00e1rias \n\ndurante as horas de maior procura (entrada/sa\u00edda) naqueles espa\u00e7os; \n\n? Aus\u00eancia de investimentos em campanhas de educa\u00e7\u00e3o e subaproveitamento dos \n\nrecursos internos no envolvimento em campanhas de marketing para a sensibiliza\u00e7\u00e3o da \n\ncomunidade acad\u00e9mica; \n\n? A generalidade dos programas curriculares das diferentes \u00e1reas de ensino n\u00e3o contempla \n\nmat\u00e9rias sobre pr\u00e1ticas, impactos e comportamentos para a sustentabilidade e cidadania \n\nambiental. \n\n \n\nEstas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o o ponto de partida para iniciar o trabalho de mudan\u00e7a cultural em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 mobilidade no acesso a IES. Embora comecem a surgir algumas medidas sobre estas mat\u00e9rias, \n\nos decisores locais ainda n\u00e3o reconheceram a inevitabilidade de \u201cencarar o autom\u00f3vel como \n\nfonte de problemas\u201d (Schmidt et al., 2004). \n\nNeste contexto, v\u00e1rios autores defendem que as IES deveriam desempenhar um papel mais \n\nativo na promo\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da sustentabilidade. Para Madeira (2008), as IES t\u00eam a \n\n\u201cresponsabilidade moral de se tornarem modelos de sustentabilidade na investiga\u00e7\u00e3o e no \n\nensino\u201d, devendo por isso, liderar processos de mudan\u00e7a de mentalidades, atitudes e disseminar \n\nconhecimentos e valores para a sociedade.  \n\nAssim, com o objetivo de contribuir para a sustentabilidade ambiental, melhoria da sa\u00fade e \n\nbem-estar da popula\u00e7\u00e3o, a IES devem liderar processos de gest\u00e3o ambiental e avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos, implementando pol\u00edticas coerentes para o desenvolvimento urbano e promovendo a \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos conceitos de sustentabilidade ambiental nos curr\u00edculos e atividades \n\nextracurriculares dos cursos oferecidos nas IES.  \n\nPor conseguinte, neste cap\u00edtulo ser\u00e3o abordados exemplo de boas pr\u00e1ticas no estudo e aplica\u00e7\u00e3o \n\nde conceitos de mobilidade mais sustent\u00e1vel no acesso a campi universit\u00e1rios. O objetivo \u00e9 \n\n\n\n \n\n25 \n\nidentificar aspetos relevantes que permitem compreender as desloca\u00e7\u00f5es para essas institui\u00e7\u00f5es. \n\nNesse sentido, procurou-se compreender a din\u00e2mica que envolve os campi universit\u00e1rios, \n\nanalisar a institui\u00e7\u00e3o de ensino superior como um PGV, bem como os diferentes tipos de \n\ndesloca\u00e7\u00f5es em campi sustent\u00e1veis com enfoque nos condicionantes dos transportes. \n\n \n\n2.5 MOBILIDADE EM CAMPI UNIVERSIT\u00c1RIOS  \n\n \n\nOs campi universit\u00e1rios caracterizam-se por serem espa\u00e7os com infraestruturas e equipamentos \n\ndestinados \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de atividades como estudo, trabalho e lazer o que resulta na gera\u00e7\u00e3o e \n\natra\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de viagens, em fun\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o dos mesmos. Deste modo, \n\ns\u00e3o tradicionalmente classificados como importantes Polos Geradores de Viagens (PVG) de um \n\ndeterminado territ\u00f3rio. \n\nPortugal &amp; Goldner (2003) e Macedo (2001), mostraram que os locais que mais viagens geram \n\ns\u00e3o os Shoppings Centers, os pr\u00e9dios de escrit\u00f3rios, os conjuntos habitacionais e as \n\nUniversidades. \n\nSegundo Vasconcelos (1984), o conceito de campi universit\u00e1rio remete ao modelo espacial \n\nproposto pelos americanos, que segrega atrav\u00e9s de limites claramente expl\u00edcitos e definidos a \n\ncidade do ambiente universit\u00e1rio. \n\nApesar da segrega\u00e7\u00e3o, cabe ressaltar que, no \u00e2mbito da modalidade, a universidade sofre \n\ninflu\u00eancia de sua \u00e1rea lim\u00edtrofe e vice-versa. Por exemplo, o perfil das viagens da comunidade \n\nacad\u00e9mica est\u00e1 relacionado com a oferta, frequ\u00eancia, qualidade, entre outros aspetos \n\nrelacionados com o funcionamento do sistema de transporte do meio onde a IES se inserem. \n\nConsequentemente, um Campus Universit\u00e1rio deve garantir uma mobilidade equilibrada dentro \n\ndo mesmo e no seu acesso, pois, estando inseridos, maioritariamente em ambientes urbanos, \n\nfazem com que a modalidade dentro da pr\u00f3pria cidade seja de alguma forma afetada. \n\nNa Erro! A origem da refer\u00eancia n\u00e3o foi encontrada. apresenta-se o peso da popula\u00e7\u00e3o \n\nniversit\u00e1ria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de algumas cidades portuguesas com universidades, sendo \n\nposs\u00edvel perceber que embora a percentagem varie, valores m\u00e9dios entre 14% e 25%, mostram \n\na influ\u00eancia que as IES podem ter na mobilidade e noutros setores de atividade das cidades.    \n\n~ \n\n\n\n \n\n26 \n\nTabela 2 - -Rela\u00e7\u00e3o entre Popula\u00e7\u00e3o residente e Popula\u00e7\u00e3o na Universidade (CRUP,2011; \n\nINE,2011) \n\nCidade \nPopula\u00e7\u00e3o \n\nresidente \n\nN\u00ba de Alunos, \n\ndocentes e n\u00e3o \n\ndocentes \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\nuniversit\u00e1ria (%) \n\nCoimbra 143396 34127 24 \n\nLisboa 547773 113148 21 \n\nPorto 237591 45156 19 \n\nAveiro 78450 19971 25 \n\nBraga 124836 17071 14 \n\nGuimar\u00e3es 52182 7885 15 \n\n\u00c9vora 56596 11799 21 \n\nA\u00e7ores 35402 5940 17 \n\n \n\n \n\nAs experi\u00eancias de Gest\u00e3o da Mobilidade aplicada no acesso e em campi universit\u00e1rios s\u00e3o \n\nmuito diversas. Por\u00e9m, apesar dos campi possu\u00edrem diferen\u00e7as na sua morfologia, localiza\u00e7\u00e3o \n\ne oferta do sistema de transportes, importa real\u00e7ar quais estrat\u00e9gias que as institui\u00e7\u00f5es v\u00eam \n\nadotando para a promo\u00e7\u00e3o de modos de transporte mais sustent\u00e1veis e que tipos de programas \n\nest\u00e3o a ser implantados.  \n\nEm Portugal \u00e9 poss\u00edvel encontrar um conjunto de IES que t\u00eam vindo a implementar solu\u00e7\u00f5es \n\nde boas pr\u00e1ticas de mobilidade sustent\u00e1vel, que visam a promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos modos \n\nsuaves nas desloca\u00e7\u00f5es casa-universidade.  \n\nA fim de se desenvolver e implementar pol\u00edticas para uma mobilidade mais sustent\u00e1vel no \n\nacesso ao Campus, em 2009 foi realizado um estudo alargado sobre as principais caracter\u00edsticas \n\nde mobilidade praticada no acesso ao campus de Vila Real, da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes \n\ne Alto Douro (UTAD).  \n\nSegundo este estudo realizado em 2009, o uso excessivo de ve\u00edculos autom\u00f3veis na desloca\u00e7\u00e3o \n\npara a UTAD, deve-se a um acesso muito facilitado para este modo de transporte (Figura 2), \n\ntendo-se verificado a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de apoio e promo\u00e7\u00e3o dos restantes modos de \n\ntransportes, nomeadamente ao modos suaves e transporte p\u00fablico coletivo de passageiros, que \n\nn\u00e3o t\u00eam conseguido inverter os padr\u00f5es de mobilidade no acesso ao Campus. Por outro lado, \n\n\n\n \n\n27 \n\nimporta destacar a localiza\u00e7\u00e3o exc\u00eantrica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade de Vila Real, que potencia ainda \n\nmais a utiliza\u00e7\u00e3o de modos motorizados, em particular do autom\u00f3vel privado.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 5- Principais modos de transporte utilizados pelos Alunos. [Fonte: Silva,2009] \n\n \n\n \n\nUm outro caso que merece algum destaque \u00e9 o projeto BUGA de Aveiro que a Universidade de \n\nAveiro consegue capitalizar para promover a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es para a \n\nUniversidade. \n\nO projeto BUGA est\u00e1 inserido num plano de mobilidade que procura aumentar o uso das \n\nbicicletas para al\u00e9m das viagens de lazer na cidade. \u00c9 um servi\u00e7o p\u00fablico, dispon\u00edvel para \n\nresidentes e visitantes, no \u00e2mbito da fortalecer os h\u00e1bitos de mobilidade mais amigos do \n\nambiente e garantir uma forma das pessoas se deslocarem pela cidade e de ir para a \n\nUniversidade, funcionando como um ve\u00edculo alternativo e sustent\u00e1vel para as viagens di\u00e1rias \n\npara a Universidade. \n\nA UA no presente ano desenvolveu uma campanha de recolha de bicicletas usadas, para serem \n\nvendidas a pre\u00e7os simb\u00f3licos a alunos da institui\u00e7\u00e3o para assim promover este modo suave.  \n\nImporta real\u00e7ar que embora seja um projeto do munic\u00edpio de Aveiro permite promover o uso \n\nde modos suaves em detrimento do autom\u00f3vel. Este facto \u00e9 ainda refor\u00e7ado pela inten\u00e7\u00e3o deste \n\nmunic\u00edpio prosseguir na cria\u00e7\u00e3o de novas pistas para bicicletas, apoio log\u00edstico e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o dos centros de manuten\u00e7\u00e3o para as bicicletas. \n\nPor outro lado, importa destacar que o projeto Buga \u2013 Bicicleta de Utiliza\u00e7\u00e3o Gratuita de \n\nAveiro, foi implantado no ano de 2000 na cidade de Aveiro, com o lan\u00e7amento de um design \n\nA p\u00e9\n\nTransportes P\u00fablicos\n\nNenhum\n\nAutomovel\n\nAutomovel( \u00e0 boleia), 17,9%\n\nBicicleta\n\n\n\n \n\n28 \n\nexclusivo de bicicletas. Este projeto visou e ainda visa, sobretudo, promover h\u00e1bitos de \n\nmobilidade baseada em princ\u00edpios ambientalmente mais sustent\u00e1veis, apostar em solu\u00e7\u00f5es que \n\ngarantam conforto e seguran\u00e7a aos utilizadores das vias, em particular da bicicleta. \n\nAtualmente, a cidade de Aveiro tem apostado na promo\u00e7\u00e3o de alternativas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nautom\u00f3vel privado com o desenvolvimento de projeto mobilidade que incluem: um servi\u00e7o de \n\ntransporte rodovi\u00e1rio urbano \u201cMovebus\u201d, modo de transporte fluvial \u201cMoveria\u201d, o servi\u00e7o de \n\ntransporte em bicicleta \u201cMoveBuga\u201d e servi\u00e7os complementares, tais como parques de \n\nestacionamento e de mobilidade tur\u00edstica  \u201cMovepark\u201d.  \n\n \n\nJ\u00e1 num contexto internacional \u00e9 poss\u00edvel apresentar o exemplo do modo como uma rede \n\nabrangente e alargada de oferta de transportes pode conduzir a uma reparti\u00e7\u00e3o modal muito \n\nmais sustent\u00e1vel nas desloca\u00e7\u00f5es para a universidade como \u00e9 o caso de Barcelona.  \n\nNa regi\u00e3o metropolitana da Barcelona uma em cada tr\u00eas pessoas se deslocam a p\u00e9, em bicicleta \n\nou utilizam o transporte p\u00fablico como modo principal modo de transporte, mesmo assim 75% \n\ndas viagens urbanas s\u00e3o realizadas em ve\u00edculos particulares.  \n\nA oferta de transportes p\u00fablicos nos Campi Norte e Sul da Universidade Polit\u00e9cnica da \n\nCatalunha UPC \u00e9 composta por 10 linhas de autocarros urbanas, 14 linhas interurbanas, para \n\nal\u00e9m de ser poss\u00edvel utilizar o metro, pois existem 2 esta\u00e7\u00f5es nas proximidades dos Campi. \n\nAdicionalmente, o acesso aos Campi pode ser realizado a p\u00e9 e de bicicleta atrav\u00e9s da rede de \n\nciclovias existente na cidade. Esta oferta garante os seguinte distribui\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de \n\nmobilidade: \n\n? 28,8% dos estudantes viajam de autom\u00f3vel, 6,5% de moto, 53,5% atrav\u00e9s de transporte \n\npublico, 1,5 % de bicicleta e 9,7 a p\u00e9. \n\n? 55% dos professores e funcion\u00e1rios viajam de autom\u00f3vel, 34% atrav\u00e9s de transporte \n\npublico, 2% de bicicleta e 9% a p\u00e9.  \n\n \n\nNos exemplos portugueses e espanhol foi poss\u00edvel constar que j\u00e1 existe uma din\u00e2mica quer das \n\nuniversidades, quer das cidades que possibilitam promover padr\u00f5es de mobilidade mais \n\nsustent\u00e1veis, nomeadamente os modos suaves. Seguidamente, ser\u00e3o apresentados exemplos de \n\nmedidas concretas que duas universidades europeias desenvolveram nas pol\u00edticas de acesso aos \n\nCampi. \n\n\n\n \n\n29 \n\nA Universidade de Nottingham, do Reino Unido, segunda universidade colocada no Green \n\nMetric Universty Sustainability Ranking, conta com uma comunidade estudantil de mais de 40 \n\nmil alunos e tamb\u00e9m possui mais dois campi na Mal\u00e1sia e China. Esta Universidade incentiva \n\nalunos e funcion\u00e1rios a utilizar op\u00e7\u00f5es mais sustent\u00e1veis de transporte e, no decorrer dos anos \n\nprocurou melhorar a oferta das alternativas de transporte. Entre as estrat\u00e9gias que forma sendo \n\ndesenvolvidas destacam-se as seguintes (Pires, 2013).  \n\n1- Cria\u00e7\u00e3o do sistema de aluguer de bicicletas para os estudantes (Ucycle) \n\nOs estudantes podem alugar a bicicleta a um custo acess\u00edvel. Para al\u00e9m disso, s\u00e3o \n\ndisponibilizados mapas e orienta\u00e7\u00f5es para o planeamento das rotas. Existe tamb\u00e9m um sistema \n\nde bicicletas para os funcion\u00e1rios, onde os mesmos podem alugar em determinadas lojas os \n\nequipamentos necess\u00e1rios para efetuar as viagens para o trabalho. \n\n2 - Investimento em infraestrutura para o transporte cicloviario \n\nO campus disponibiliza mais de 4400 estacionamentos para as bicicletas, alguns com cobertura \n\ne tamb\u00e9m balne\u00e1rios, como se mostra na Figura 6. \n\n \n\nFigura 6- Universidade de Nottingham [Fonte: Pires 2013] \n\n \n\n3 - Servi\u00e7os de autocarro gratuito entre os campi, para funcion\u00e1rios e alunos \n\nEste servi\u00e7o abrange o transporte de autocarro gratuito entre os campi, para alunos e \n\nfuncion\u00e1rios e de tarifas com desconto para os estudantes que utilizam o transporte p\u00fablico \n\nnoutro tipo de viagens. \n\nA fim de planear e coordenar iniciativas com vista \u00e0 melhoria da mobilidade da comunidade \n\nacad\u00e9mica e reduzir os impactos que a Universidade \u201cRoma Tree\u201d, em It\u00e1lia, tinha sobre a \n\n\n\n \n\n30 \n\ncidade, nomeadamente na circula\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego, esta Universidade em colabora\u00e7\u00e3o com o \n\nmunic\u00edpio de Roma elaborou, no ano de 2001, um Plano de Mobilidade Sustent\u00e1vel (PMS).  \n\nEste PMS tinha como principais objetivos: a redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia do autom\u00f3vel particular em \n\nfavor dos transportes p\u00fablicos; garantir melhores condi\u00e7\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o do transporte p\u00fablico; \n\nimplementar medidas de promo\u00e7\u00e3o de modos ambientalmente mais sustent\u00e1veis, como a \n\nbicicleta e ve\u00edculos h\u00edbridos; e, avaliar a possibilidade da implementa\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\ncarpooling e carsharing para a comunidade acad\u00e9mica. \n\nOs principais resultados obtidos da aplica\u00e7\u00e3o do PMS foram: uma linha de autocarros (com 40 \n\nviagens di\u00e1rias), facilidades de circula\u00e7\u00e3o no Metrobus (com oferta de descontos), cria\u00e7\u00e3o e um \n\nsistema de partilha de bicicletas (60 bicicletas dispersas em parques autom\u00e1ticos) de acesso \n\ngratuito e disponibiliza\u00e7\u00e3o de 12 motas el\u00e9tricas para uso dos funcion\u00e1rios da Universidade. \n\nPara al\u00e9m disso, foi criado um plano de viagens (casa \u2013 universidade/ universidade \u2013 casa) para \n\na comunidade acad\u00e9mica e foi realizado um plano de mobilidade sustent\u00e1vel para a \u00e1rea \n\nenvolvente \u00e0 Universidade (RomaTre, 1998). \n\nPara concluir os exemplos de boas pr\u00e1ticas apresentam-se o programa Campus Transport \n\nManagement \u2013 CTM, nos Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA). Este resulta num conjunto de \n\nplanos de a\u00e7\u00e3o voltados para a redu\u00e7\u00e3o de viagens motorizadas para escolas e campus \n\nuniversit\u00e1rios.  \n\nA solu\u00e7\u00e3o para resolver os problemas de mobilidade focou essencialmente o incentivo ao \n\ntransporte p\u00fablico, atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o das tarif\u00e1rias e viagens ilimitadas. \n\nSegundo CAIPAM (2006), nos EUA, cada vez mais Universidades oferecem passes de \n\ntransporte gratuitos ou com grandes descontos para os estudantes e, em alguns casos, \n\nfuncion\u00e1rios. Existe tamb\u00e9m um programa de passes de acesso ilimitado, denominado por \n\n\u201cUPASS\u201d- Unlimited Access Programs - que oferece passes para a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema de \n\ntransporte p\u00fablico, sendo os benefici\u00e1rios cerca de 825.000 estudantes e pessoal administrativo, \n\nde mais de 50 institui\u00e7\u00f5es de ensino associadas, entre elas in\u00fameras  Universidades. \n\nOs principais objetivos passaram por reduzir as viagens em autom\u00f3veis particulares dentro das \n\nUniversidades, oferecer melhores op\u00e7\u00f5es de transporte, tratar problemas como escassez de \n\nestacionamentos e congestionamentos e atingir metas ambientais. As estrat\u00e9gias implantadas \n\npara atingir estes objetivos foram, CAIPAM (2006): \n\n? Programas de partilha do autom\u00f3vel (carpool e vanpool);  \n\n\n\n \n\n31 \n\n? Restri\u00e7\u00e3o ao uso do autom\u00f3vel privado, aumentando a tarifa do estacionamento e \n\noferecendo estacionamento gratuito para carpoolers; \n\n? Aumento da quantidade e qualidade do transporte p\u00fablico que serve os campi; \n\n? Descontos comerciais em lojas e restaurantes aos utilizadores do UPASS; \n\n? Melhoramento e constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas para pe\u00f5es e ciclistas; \n\n? Altern\u00e2ncia dos hor\u00e1rios de trabalho dos funcion\u00e1rios de modo a reduzir os \n\ncongestionamentos nas horas de pico e ajudar no sistema de partilha do autom\u00f3vel.  \n\n \n\nEm suma, \u00e9 poss\u00edvel concluir que os campi universit\u00e1rios s\u00e3o parte fundamental na estrutura e \n\norg\u00e2nica de muitas cidades, inclusive me Portugal. Todos os dias, centenas de pessoas com \n\ndiferentes valores culturais, h\u00e1bitos e rendimentos frequentam estes espa\u00e7os. Por outro lado, h\u00e1 \n\numa enorme heterogeneidade relativamente aos hor\u00e1rios praticados e formas de mobilidade no \n\nacesso aos campi. Deste modo, segundo a perspetiva de planeamento e gest\u00e3o de um sistema \n\nde transportes e mobilidade constituem desafios interessantes para assegurar padr\u00f5es mais \n\nsustent\u00e1veis nas viagens regulares casa-universidade. \n\nOs problemas que est\u00e3o habitualmente associados \u00e0 mobilidade no acesso a um campus \n\nuniversit\u00e1rio est\u00e3o relacionados com a utiliza\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos motorizados, nomeadamente o \n\nautom\u00f3vel privado, que tem como consequ\u00eancias na capacidade das infraestruturas, \n\nindisponibilidade de estacionamento, invas\u00e3o das \u00e1reas dos pe\u00f5es e elevados n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o. \n\nPor isso, de forma a reverter este estado atual dos padr\u00f5es de mobilidade no acesso \u00e0 maioria \n\ndos Campi Universit\u00e1rios, nomeadamente em Portugal, \u00e9 necess\u00e1rio implementar estrat\u00e9gias de \n\ngest\u00e3o de mobilidade que visem a mudan\u00e7a para os modos de transporte ambientalmente mais \n\nsustent\u00e1veis, como bicicleta ou andar a p\u00e9, para a utiliza\u00e7\u00e3o dos transportes p\u00fablicos e para uma \n\nmelhor racionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico.  \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 MOBILIDADE NOS CAMPI DA UMINHO: MODELO DE AVALIA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentada uma metodologia que permita realizar a avalia\u00e7\u00e3o do impacto \n\nsocioecon\u00f3mico na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de um campus universit\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de \n\nmobilidade no acesso aos campi universit\u00e1rios.  \n\n  \n\n\n\n \n\n3.1 METODOLOGIA  \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o de um campus universit\u00e1rio embora jovem poder\u00e1 apresentar problemas de \n\nexcesso de peso, que poder\u00e3o estar relacionado com a forma como esta se desloca at\u00e9 ao \n\nCampus, sobretudo nas desloca\u00e7\u00f5es pendulares casa-universidade. Deste modo, torna-se \n\nnecess\u00e1rio avaliar o impacto social, ao n\u00edvel da sa\u00fade, da utiliza\u00e7\u00e3o dos diferentes modos de \n\ntransporte, i.e., se existe uma rela\u00e7\u00e3o entre os problemas de obesidade e excesso de peso, atrav\u00e9s \n\nda avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de Massa Corporal - IMC, com os modos de transporte, e qual a \n\npreval\u00eancia destas rela\u00e7\u00f5es com a idade, o sexo e at\u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos campus.  \n\nPor outro lado, \u00e9 reconhecido que a avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica tradicional de projetos associados \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o dos modos suaves (ativos) de transporte (andar a p\u00e9 e de bicicleta) centra-se na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es custo-benef\u00edcio, geralmente associadas ao planeamento e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde infraestruturas cicl\u00e1veis e pedonais. Contudo, segundo Ribeiro et al. (2012) e Ars\u00e9nio &amp; \n\nRibeiro (2015) a avalia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios n\u00e3o comtempla os benef\u00edcios para sa\u00fade, que \n\nrepresentam valores significativos que n\u00e3o podem ser desprezados neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n Assim, para avaliar o impacto econ\u00f3mico na sa\u00fade relacionada com os h\u00e1bitos (padr\u00f5es de \n\nmobilidade) associados \u00e0s desloca\u00e7\u00f5es casa-universidade de uma popula\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria ser\u00e1 \n\nutilizada a ferramenta HEAT \u2013\u201cHealth Economic Assesment Tool\u201d para valores m\u00e9dios de \n\nrefer\u00eancia dessa popula\u00e7\u00e3o.  \n\nCom as duas avalia\u00e7\u00f5es pretende demonstrar-se que a promo\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves \n\ndeve ser o principal caminho a seguir pelas entidades respons\u00e1veis pela gest\u00e3o da mobilidade \n\ndos Campi e, se poss\u00edvel, dos Munic\u00edpios. Uma vez que para al\u00e9m, da tradicional tentativa de \n\nse atingir padr\u00f5es de mobilidade mais sustent\u00e1veis pela transfer\u00eancia modal do carro para os \n\nmodos suaves e utiliza\u00e7\u00e3o do transporte coletivo, neste trabalho mostra-se uma nova perspetiva \n\nque assenta numa orienta\u00e7\u00e3o ainda mais focada na promo\u00e7\u00e3o dos modos suaves, sobretudo \n\nquando a avalia\u00e7\u00e3o se centra em quest\u00f5es de qualidade de vida referentes \u00e0 sa\u00fade das \n\npopula\u00e7\u00f5es.  \n\nPor conseguinte, na  \n\nTabela 3 apresenta-se um esquema do processo metodol\u00f3gico proposto para avaliar a \n\ncomponente social e econ\u00f3mica do impacto da mobilidade na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o de um \n\ncampus universit\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de mobilidade no acesso a esses campi. \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\nTabela 3 - Esquema da metodologia adotada. [Fonte: Execu\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria] \n\nProblem\u00e1tica Popula\u00e7\u00e3o \n\nMobilidade sustent\u00e1vel/sa\u00fade Comunidade acad\u00e9mica da \n\nUniversidade do Minho \n\nRecolha de informa\u00e7\u00e3o de base  \n\nAn\u00e1lise do inqu\u00e9rito  realizado no ano letivo 2013-2014.  \n\nEstudo e sele\u00e7\u00e3o das perguntas referentes ao tema em estudo. \n\nAn\u00e1lise dos Dados (Ferramentas de avalia\u00e7\u00e3o) \n\nAn\u00e1lise Econ\u00f3mica An\u00e1lise Social \n\n Aplica\u00e7\u00e3o do HEAT Aplica\u00e7\u00e3o do SPSS \n\nApresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Resultados \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos nas duas an\u00e1lises e compara\u00e7\u00e3o entre os Campus, \n\nno caso da Universidade ter v\u00e1rios Campi. \n\nIncentivo ao uso dos modos suaves/ Mudan\u00e7a de mentalidades \n\n \n\nImporta real\u00e7ar que a aplica\u00e7\u00e3o do modelo de avalia\u00e7\u00e3o proposto depende muito da qualidade \n\nda informa\u00e7\u00e3o recolhida, ou existente. Desta forma, o processo de recolha de informa\u00e7\u00e3o obriga \n\n\u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos de mobilidade nos Campi. \n\nO conhecimento do modo como os utilizadores se deslocam at\u00e9 a um Campus \u00e9 fundamental \n\npara proceder a uma avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de sustentabilidade dos padr\u00f5es de mobilidade que se \n\nestabelecem na popula\u00e7\u00e3o, ou em diferentes grupos de utilizadores como s\u00e3o os estudantes, \n\nfuncion\u00e1rios e docentes que frequentam um Campus Universit\u00e1rio.  \n\nOs inqu\u00e9ritos estat\u00edsticos s\u00e3o utilizados de forma a recolher a informa\u00e7\u00e3o quantitativa e \n\nqualitativa necess\u00e1ria de acordo com o objetivo do estudo, ou avalia\u00e7\u00e3o que se pretenda realizar \n\nem diversos dom\u00ednios do conhecimento, i.e. em v\u00e1rios campos de aplica\u00e7\u00e3o. Estes podem \n\nincidir sobre opini\u00f5es ou informa\u00e7\u00f5es factuais, mas todos envolvem a organiza\u00e7\u00e3o de um \n\ndeterminado conjunto de perguntas l\u00f3gicas e estruturadas, de acordo com o tipo de indiv\u00edduos \n\nalvo. Apesar de ser um m\u00e9todo de recolha de informa\u00e7\u00e3o eficaz, apresenta um conjunto de \n\nvantagens e desvantagens, que se apresentam no esquema da Figura 8. \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n \n\nFigura 7 - Vantagens e desvantagens na utiliza\u00e7\u00e3o de um Inqu\u00e9rito. [Fonte: PSE, 2011] \n\n \n\nA estrutura de um inqu\u00e9rito deve refletir uma estrat\u00e9gia e os objetivos que se pretendem atingir \n\ncom a realiza\u00e7\u00e3o do mesmo, com a defini\u00e7\u00e3o de grupos de quest\u00f5es associadas aos indiv\u00edduos \n\ne aos temas em an\u00e1lise. \n\nNo \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade onde se pretendem conhecer os padr\u00f5es \n\nde mobilidade e comportamentos associados aos diferentes tipos de utilizadores de um Campus \n\nUniversit\u00e1rio, entendeu-se que a organiza\u00e7\u00e3o desse inqu\u00e9rito deve ter pelo menos em cinco \n\ngrupos de quest\u00f5es essenciais, tais como: dados de entrada pessoais, carater\u00edsticas de percurso, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o os modos de transporte utilizados de acordo com a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o, \n\navalia\u00e7\u00e3o de potenciais altera\u00e7\u00f5es comportamentais atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o da possibilidade de \n\nmudan\u00e7a de modo transporte e poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e \n\napresenta\u00e7\u00e3o de sugest\u00f5es, como \u00e9 poss\u00edvel observar no esquema proposto na Figura 9. \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nFigura 8 - Organiza\u00e7\u00e3o simplificada do Inqu\u00e9rito \u00e0 Mobilidade no acesso aos Campi. [Fonte: \n\nExecu\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria] \n\n \n\nDas v\u00e1rias quest\u00f5es que podem ser encontradas no modelo de inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade proposto \n\nna Figura 8, para o levantamento de informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para realizar a aplica\u00e7\u00e3o do modelo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o de impactos proposto nesta disserta\u00e7\u00e3o, importa real\u00e7ar que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio tratar \n\ntoda a informa\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito. Assim para este estudo, importa destacar que ser\u00e1 necess\u00e1rio \n\nconhecer para cada individuo o seguinte conjunto de vari\u00e1veis: \n\n- Grupo \u201cdados pessoais\u201d: o sexo, a idade, o campus, o peso, a altura  \n\n- Grupo \u201ccaracter\u00edsticas do percurso\u201d : origem, tempo e dist\u00e2ncia m\u00e9dia do percurso \n\n- Grupo \u201cpadr\u00f5es de mobilidade\u201d: modo de transporte prim\u00e1rio, ou principal  \n\n- Grupo \u201cMudan\u00e7a de Modo\u201d: identificar os motivos porque n\u00e3o andam a p\u00e9 ou de bicicleta. \n\nDeste modo, tendo por base a realiza\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito, de acordo modelo proposto (metodologia) \n\nsegue-se a fase de planeamento e prepara\u00e7\u00e3o dos dados obtidos no inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade para \n\ntratamento estat\u00edstico, recorrendo a um software tipo SPSS \u201cSocial Package for Social \n\nSciences\u201d. \n\nNa fase de tratamento de dados o principal objetivo \u00e9 extrair informa\u00e7\u00e3o \u00fatil dos dados \n\nrecolhidos para suporte ao processo de tomada de decis\u00e3o. Qualquer informa\u00e7\u00e3o obtida tem um \n\nInqu\u00e9rito \u00e0 \n\nMobilidade no \n\nAcesso aos Campi \n\nUniversit\u00e1rios \n\nDados Pessoais Carater\u00edticas do \n\nPercurso\n\nPadr\u00f5es de \n\nMobilidade\n\nMudan\u00e7a \n\nde Modo\n\nSugest\u00f4es \n\ne Pol\u00edticas \n\nCarateristicas \n\ndo Utilizador \n\nOnde \n\nReside?Dist\u00e2ncia? \n\nTempo?\n\nModo Prim\u00e1rio\n\nPorque \n\nn\u00e3o usa \n\noutro \n\nModo?\n\nVinculo \u00e0 \n\nUniversidade \nModo Secund\u00e1rio\n\nModo Terci\u00e1rio \n\n\n\n \n\n38 \n\nvalor intr\u00ednseco. Existem in\u00fameros procedimentos estat\u00edsticos para a an\u00e1lise de dados, \n\ndependendo do que se deseja saber e do tipo de medida das vari\u00e1veis (dados) em an\u00e1lise. \n\nNo estudo de caso, e recorrendo ao SPSS, ser\u00e3o feitas an\u00e1lises aos indiv\u00edduos relacionando o \n\nprincipal modo de transporte com o \u00edndice de massa corporal e a dist\u00e2ncia a que cada individuo \n\nse encontra dos Campi. Estas an\u00e1lises t\u00eam como principal objetivo \u00e9 verificar se o \u00edndice de \n\nmassa corporal (IMC) de cada individuo est\u00e1 diretamente relacionado com modo de transporte \n\nadotado. Caso esta rela\u00e7\u00e3o exista ser\u00e1 necess\u00e1rio analisar nas respostas do inqu\u00e9rito para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o desses modos de transporte e, deste modo, apresentar medidas para mudar os h\u00e1bitos \n\nde transporte da popula\u00e7\u00e3o desse Campus. \n\nNa an\u00e1lise econ\u00f3mica dos benef\u00edcios para a sa\u00fade ir\u00e1 ser utilizado o modelo de avalia\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica HEAT, modelo este descrito no quinto cap\u00edtulo. Nesta segunda an\u00e1lise os objetivos \n\npassam por avaliar em termos econ\u00f3micos as vantagens do modo clic\u00e1vel e pedonal para a \n\nsa\u00fade, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de estudos comparativos entre Campi Universit\u00e1rios, assim \n\ncomo a realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises econ\u00f3micas a longo-prazo, que ser\u00e3o aplicadas no estudo de caso \n\nda UMinho.  \n\n  \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 MODELO DE AVALIA\u00c7\u00c3O ECON\u00d3MICA DOS BENEF\u00cdCIOS NA SA\u00daDE \n\nASSOCIADOS AOS MODOS PEDONAL E CICL\u00c1VEL -HEAT \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 apresentado um modelo de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica para a estima\u00e7\u00e3o dos \n\nbenef\u00edcios na sa\u00fade que podem decorrer da utiliza\u00e7\u00e3o regular dos modos pedonal e clic\u00e1vel, o \n\nmodelo HEAT - Health Economic Assesment Tool. \n\n \n\n\n\n \n\n4.1  HEAT - HEALTH ECONOMIC ASSESMENT TOOL \n\n \n\nH\u00e1 muitos benef\u00edcios econ\u00f3micos, bem como benef\u00edcios sociais para caminhada que \n\nnormalmente n\u00e3o s\u00e3o discutidos, nem tidos em conta na avalia\u00e7\u00e3o tradicional de projetos \n\n(Ribeiro et al., 2011).  \n\nO custo de caminhar \u00e9 nulo e de andar de bicicleta tamb\u00e9m \u00e9 muito baixo, contudo \u00e9 poss\u00edvel \n\nretirar, rapidamente benef\u00edcios econ\u00f3micos da sua utiliza\u00e7\u00e3o, i.e. se qualquer pessoa decidir \n\ndeixar o carro durante um ano e andar a p\u00e9, est\u00e1 a economizar muitos milhares de euros por \n\nano, sobretudo porque o pre\u00e7o dos combust\u00edveis est\u00e1 cada vez mais alto.  \n\nPara al\u00e9m disso, os modos ativos s\u00f3 dependem do esfor\u00e7o f\u00edsico dos indiv\u00edduos e n\u00e3o de outro \n\ntipo de energia, e como n\u00e3o t\u00eam motor, \u00e9 poss\u00edvel concluir que n\u00e3o t\u00eam quaisquer emiss\u00f5es de \n\npoluentes locais. \n\nA inatividade f\u00edsica \u00e9 um importante problema de sa\u00fade p\u00fablica na maioria das regi\u00f5es do \n\nmundo, sendo pouco prov\u00e1vel que a sua resolu\u00e7\u00e3o passe pela ado\u00e7\u00e3o unicamente das \n\nabordagens cl\u00e1ssicas de cl\u00ednica geral ou especializada. A promo\u00e7\u00e3o do transporte ativo (andar \n\nde bicicleta e a p\u00e9) para atividade f\u00edsica di\u00e1ria \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o win-win, uma vez que promove a \n\nsa\u00fade e, simultaneamente, tem efeitos ambientais positivos, principalmente se andar a p\u00e9 e de \n\nbicicleta substitu\u00edrem as viagens de carro.  \n\nPor outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o dos modos ativos tamb\u00e9m pode ser mais facilmente integrada na \n\nagenda de pessoas muito ocupadas, que colmate a falta de tempo para realizar exerc\u00edcio. Estas \n\nformas de atividade f\u00edsica s\u00e3o, tamb\u00e9m, mais vi\u00e1veis para os grupos da popula\u00e7\u00e3o para quem o \n\ndesporto n\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel por limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ou n\u00e3o \u00e9 uma atividade de lazer acess\u00edvel \n\necon\u00f3mica, social ou cultural. \n\nExiste um grande potencial para a realiza\u00e7\u00e3o de viagens em modos ativos em meios urbanos, \n\numa vez que a maioria das principais desloca\u00e7\u00f5es, para um grande grupo de pessoas, s\u00e3o curtas \n\ne pass\u00edveis de serem realizadas a p\u00e9 ou de bicicleta. No entanto, isso requer maior comunica\u00e7\u00e3o \n\ne interliga\u00e7\u00e3o de \u00e1rea relacionadas com a gest\u00e3o dos transportes e o planeamento urbano, cujas \n\npol\u00edticas s\u00e3o as principais for\u00e7as motrizes em fornecer condi\u00e7\u00f5es adequadas para tais mudan\u00e7as \n\ncomportamentais. \n\n\n\n \n\n41 \n\nA fim de contrariar esta situa\u00e7\u00e3o foi desenvolvido pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS, \n\n2011) uma ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios econ\u00f3micos associados com a sa\u00fade para os \n\ndois modos ativos de transporte, designada por HEAT (Health Economic Assesment Tool), em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a rede Europeia HEPA (The European Network for the Promotion of Health \n\nEnhancing Physical Activity), dentro do programa Pan-Europeu \u201c Transport, Health and \n\nEnvironment\u201d. \n\nA ferramenta HEAT  foi definida para ajudar a realizar uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos benef\u00edcios \n\npara a sa\u00fade de andar a p\u00e9 ou de bicicleta atrav\u00e9s da estimativa do valor da redu\u00e7\u00e3o da \n\nmortalidade, conforme o esquema da Figura 9.  \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Base de funcionamento do HEAT. [Fonte: WHO, 2014] \n\n \n\n\n\n \n\n42 \n\nEm 2014 foi apresentada uma nova vers\u00e3o desta ferramenta, sendo de salientar as seguintes \n\naltera\u00e7\u00f5es:  \n\n- Risco relativo (RR) de morte em estudos subjacentes os valores a p\u00e9 passaram de 0,78 para \n\n0,89 e os de ciclismo de 0,72 para 0,90 \n\n- volume de refer\u00eancia associado ao modo cicl\u00e1vel por pessoa \u00e9 calculado numa base de 100 \n\nminutos por semana, durante 52 semanas/ano, com uma velocidade estimada de 14 km/h;  \n\n- volume de refer\u00eancia associado ao modo pedonal por pessoa \u00e9 calculado numa base de 168 \n\nminutos por semana, durante 52 semanas/ano, com uma velocidade estimada de 4,8 km/h. \n\nOutro aspeto que importa destacar \u00e9 que esta ferramenta apresenta algumas limita\u00e7\u00f5es, \n\nnomeadamente em termos de idades consideradas e s\u00f3 pode ser aplicado a grupo populacional \n\ne nunca a um s\u00f3 indiv\u00edduo. Assim, s\u00f3 considera popula\u00e7\u00f5es adultas, no caso dos pe\u00f5es para um \n\nintervalo aceit\u00e1vel de 20 a 74 anos e no caso da utiliza\u00e7\u00e3o a bicicleta considera um intervalo de \n\n20 a 64 anos. Este modelo n\u00e3o deve ser aplicado a popula\u00e7\u00f5es muito jovens ou a pessoas mais \n\nvelhas j\u00e1 que a evid\u00eancia dispon\u00edvel n\u00e3o foi suficiente para definir o risco relativo para estes \n\ngrupos et\u00e1rios. \n\n \n\n4.1.1  Aplicabilidade da ferramenta HEAT  \n\n \n\nA ferramenta HEAT calcula o benef\u00edcio econ\u00f3mico associado \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da mortalidade m\u00e9dia \n\ndos grupos em an\u00e1lise como resultado da utiliza\u00e7\u00e3o dos modos ativos de transporte (andar a p\u00e9 \n\nou de bicicleta). Esta ferramenta pode ser aplicada numa s\u00e9rie de situa\u00e7\u00f5es, tais como: \n\n? No planeamento de uma nova infraestrutura clic\u00e1vel e pedonal, podendo ajudar a \n\nidentificar qual o melhor investimento custo/beneficio. \n\n? Servir de base a avalia\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e do impacto potencial para a sa\u00fade. \n\n? Fornecer uma estimativa dos benef\u00edcios econ\u00f3micos associados ao aumento da \n\natividade f\u00edsica associada aos modos pedonal e clic\u00e1vel. \n\n? Mostrar as consequ\u00eancias econ\u00f3micas relacionadas com uma futura altera\u00e7\u00e3o na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividade f\u00edsica. \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n\nEm suma, o modelo ir\u00e1 permitir responder a seguinte pergunta: Se X pessoas viajarem de \n\nbicicleta, ou a p\u00e9, durante Y minutos na maioria dos dias, qual \u00e9 o valor econ\u00f3mico dos \n\nbenef\u00edcios para a sa\u00fade que decorrem da redu\u00e7\u00e3o da mortalidade devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da \n\nsua atividade f\u00edsica? \n\n \n\n4.1.2 Princ\u00edpios gerais do modelo subjacente ao HEAT \n\n \n\nEsta ferramenta pode ser utilizada por um conjunto muito vasto de profissionais, desde \n\nplaneadores de transportes, engenheiros de tr\u00e1fego, outras pessoas com interesse na tem\u00e1tica \n\ndos transportes, nomeadamente na \u00e1rea da mobilidade ativa, at\u00e9 economistas, profissionais de \n\nsa\u00fade passando por especialistas em atividade f\u00edsica e sa\u00fade. \n\nO HEAT apresenta uma estimativa dos benef\u00edcios econ\u00f3micos associados a uma utiliza\u00e7\u00e3o \n\nregular dos modos pedonal e clic\u00e1vel, sendo que os incrementos regulares da atividade f\u00edsica \n\nest\u00e3o associados a uma redu\u00e7\u00e3o das taxas de todas as causas de mortalidade (\u201call-cause \n\nmortality\u201d).  \n\nNo caso pedonal a ferramenta tem subjacente o pressuposto da caminhada se realizar a um ritmo \n\nmais moderado, ou seja, cerca de 5 km/hora, j\u00e1 que este \u00e9 o ritmo \u00e9 suficiente para produzir um \n\ngasto de energia que se traduz em benef\u00edcios diretos para a sa\u00fade das pessoas, de acordo com \n\nos estudos que fundamentam o modelo do HEAT.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s desloca\u00e7\u00f5es em bicicleta n\u00e3o \u00e9 recomendado um ritmo m\u00ednimo, uma vez que \n\nmesmo para velocidades baixas de circula\u00e7\u00e3o j\u00e1 se verifica a ocorr\u00eancia benef\u00edcios para a sa\u00fade, \n\nnomeadamente em termos de redu\u00e7\u00e3o a taxa de mortalidade.  \n\nImporta real\u00e7ar que os estudos epidemiol\u00f3gicos que sustentam o modelo HEAT se referem a \n\ngrupos de popula\u00e7\u00e3o em geral, com comportamentos ditos \u201cnormais\u201d, i.e. popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o \n\napresenta n\u00edveis de atividade f\u00edsica muito elevados. Assim, a ferramenta HEAT n\u00e3o deve ser \n\naplicada a grupos de pessoas com elevado \u00edndice de atividade f\u00edsica, uma vez que os estudos \n\nsobre os benef\u00edcios da atividade f\u00edsica na redu\u00e7\u00e3o da mortalidade prematura foram realizados \n\nna popula\u00e7\u00e3o em geral e n\u00e3o em grupos particulares. \n\n \n\n\n\n \n\n44 \n\n4.1.3 Funcionamento do programa HEAT \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do HEAT pode ser realizada em avalia\u00e7\u00f5es para situa\u00e7\u00f5es pontuais no tempo e \n\nsitua\u00e7\u00f5es que correspondem a cen\u00e1rios antes e depois de uma interven\u00e7\u00e3o planeada. \n\nA primeira op\u00e7\u00e3o \u00e9 habitualmente utilizada para avaliar uma situa\u00e7\u00e3o atual, como seja os \n\nbenef\u00edcios econ\u00f3micos associados aos n\u00edveis atuais de caminhar e andar de bicicleta na cidade. \n\nA segunda op\u00e7\u00e3o \u00e9 usada para avaliar o impacto de uma interven\u00e7\u00e3o ou cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos, \n\nsendo necess\u00e1rio que existam dados sobre a situa\u00e7\u00e3o \u201cantes\u201d e \u201cap\u00f3s\u201d determinada interven\u00e7\u00e3o, \n\npara que a ferramenta integre a diferen\u00e7a nos n\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o dos modos em an\u00e1lise. \n\nO HEAT usa os riscos relativos e aplica-os aos indicadores associados a andar de bicicleta ou \n\na p\u00e9, assumindo uma rela\u00e7\u00e3o linear entre a caminhada ou andar de bicicleta e mortalidade. Para \n\nilustrar isso, o risco relativo utilizado no HEAT associado a andar de bicicleta \u00e9 0,90, para uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o regular da bicicleta, que corresponde a um cen\u00e1rio base de 100 minutos por semana, \n\ndurante 52 semanas num ano, ou seja o equivalente a 87 horas a andar de bicicleta por ano. \n\nDeste modo os ciclistas habituais usufruem de uma redu\u00e7\u00e3o de 10% (100 \u2013 92), ou seja, tem \n\nmenos 10% de probabilidade de morrer de qualquer causa em compara\u00e7\u00e3o com os \u201cn\u00e3o-\n\nciclistas\u201d. Caso se introduza um volume equivalente a 29 horas por ano (ou seja, tr\u00eas vezes \n\nmenos), os benef\u00edcios situam-se nos 3%. No caso de se optar por abordagem onde o tempo de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o em bicicletas \u00e9 o dobro do inicial, mais concretamente 174 horas, conclui-se assim \n\nque existe um benef\u00edcio de 20%, ligeiramente menos que o dobro do benef\u00edcio de refer\u00eancia. \n\nPara evitar a exist\u00eancia de valores inflacionados na extremidade superior, foi limitado o valor \n\nda redu\u00e7\u00e3o do risco. Com base em estudos dispon\u00edveis considerou-se uma redu\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de \n\n45% do risco para o ciclismo e 30% para andar a p\u00e9.  \n\nUm dos principais dados para que a ferramenta seja utilizada \u00e9 a necessidade de realizar uma \n\nestimativa de quantas pessoas utilizam os modos suaves para se deslocar, bem como do tempo \n\nm\u00e9dio dessas viagens. \n\nPara se determinar o n\u00famero de pessoas que se deslocam de bicicleta ou a p\u00e9 existem v\u00e1rias \n\nformas, como inqu\u00e9ritos aos utilizadores de um certo percurso, inqu\u00e9ritos realizados a uma \n\nmostra da popula\u00e7\u00e3o em estudo, contagens de tr\u00e1fego, bem como o uso de estimativas atrav\u00e9s \n\nda elabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios e outras t\u00e9cnicas de planeamento. \n\n\n\n \n\n45 \n\nJ\u00e1 a aferi\u00e7\u00e3o do tempo m\u00e9dio das viagens de bicicleta e a p\u00e9 pode ser obtido atrav\u00e9s da \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da:  \n\n? Dura\u00e7\u00e3o (tempo m\u00e9dio por pessoa, por exemplo 30 minutos a andar em m\u00e9dia por dia), \n\nque \u00e9 a entrada mais direta de dados; \n\n? Dist\u00e2ncia (dist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida por pessoa, e.g.10 km em m\u00e9dia por dia); \n\n? Viagens (n\u00famero m\u00e9dio de desloca\u00e7\u00f5es por pessoa ou o total observado em toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o, e.g. 250 passeios de bicicleta por ano);  \n\n? Passos (n\u00famero m\u00e9dio de passos dados por pessoa, e.g. 9000 passos por dia). \n\n \n\n4.2 UTILIZA\u00c7\u00c3O E RESULTADOS DA FERRAMENTA HEAT \n\n \n\nA ferramenta HEAT apresenta um menu referente \u00e0 entrada de dados, mais propriamente \n\ndezasseis quest\u00f5es no total, como se pode observar na Figura 10. \u00c0 medida que os dados v\u00e3o \n\nsendo inserido \u00e9 produzido um gr\u00e1fico de fluxo de respostas \u00e0s perguntas (itens) que ajuda os \n\nutilizadores a verificar em que parte se encontra o processo de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nFigura 10 - Exemplo de um menu de resultados do HEAT para o modo pedonal. \n\n[Fonte:HEAT] \n\n \n\nA ferramenta HEAT apresenta dois menus diferentes consoante se est\u00e1 a analisar o modo \n\npedonal ou o cicl\u00e1vel, embora presentem uma estrutura de quest\u00f5es semelhante existem \n\nalgumas diferen\u00e7as.  \n\nO programa \u00e9 bastante intuitivo e a resposta \u00e0s quest\u00f5es \u00e9 apoiada por uma breve descri\u00e7\u00e3o dos \n\nitens avaliados, sendo apresentado para muitas vari\u00e1veis valores de refer\u00eancia, permitindo desta \n\nforma uma utiliza\u00e7\u00e3o por parte de profissionais que n\u00e3o sejam especialistas da \u00e1rea. \n\nOs principais resultados da aplica\u00e7\u00e3o a ferramenta HEAT s\u00e3o uma estimativa dos seguintes \n\nfatores: \n\n\n\n \n\n47 \n\n? Benef\u00edcio m\u00e1ximo anual (\u201cMaximum Annual Benefit\u201d): \u00e9 o valor total dos benef\u00edcios \n\npara a sa\u00fade que decorrem da redu\u00e7\u00e3o da mortalidade, devido ao incremento da \n\natividade de caminhada ou de desloca\u00e7\u00e3o em bicicleta introduzida pelo utilizador. \n\n? Benef\u00edcio anual m\u00e9dio (\u201cMean Annual Benefit\u201d): \u00e9 a sa\u00edda chave do modelo, sendo que \n\no benef\u00edcio m\u00e1ximo anual \u00e9 ajustado atrav\u00e9s de tr\u00eas fatores principais: estimativa do \n\nper\u00edodo de tempo para a ocorr\u00eancia dos benef\u00edcios na sa\u00fade (por defeito o valor \u00e9 de 5 \n\nanos), o per\u00edodo de evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de desloca\u00e7\u00e3o a p\u00e9 ou em bicicleta e, por \u00faltimo, \n\no valor atual l\u00edquido do benef\u00edcio m\u00e9dio anual (por defeito a taxa de desconto \u00e9 de 5%). \n\n? Valor atual l\u00edquido do benef\u00edcio m\u00e9dio anual: \u00e9 o valor m\u00e9dio do benef\u00edcio anual futuro \n\natualizado para o presente. \n\n? R\u00e1cio beneficio-custo: \u00e9 o quociente entre o benef\u00edcio total alcan\u00e7ado com o aumento \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves e o custo das a\u00e7\u00f5es propostas. Este \u00e9 um dos indicadores \n\nmais utilizados em estudos de viabilidade econ\u00f3mica. \n\n  \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n5 ESTUDO DE CASO \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e1 tratado o estudo de caso da disserta\u00e7\u00e3o, relativo \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de \n\nsustentabilidade da mobilidade no acesso aos Campi da Universidade do Minho, bem como a \n\nsa\u00fade dos utilizadores tendo por base uma an\u00e1lise estat\u00edstica onde se relacionam os modos de \n\ntransporte prim\u00e1rios e a dist\u00e2ncia com o \u00edndice de massa corporal.  \n\nNuma primeira fase ser\u00e1 realizada uma pequena carateriza\u00e7\u00e3o geral dos Campi em rela\u00e7\u00e3o \n\naos \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es da UMinho bem como alguns dados e n\u00fameros necess\u00e1rios para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o proposta nesta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nPara caracterizar a mobilidade no acesso aos Campi ser\u00e3o apresentados os principais \n\nresultados da an\u00e1lise dos inqu\u00e9ritos, que foram introduzidos e tratados no SPSS. \n\nPor ultimo a aplica\u00e7\u00e3o da ferramenta HEAT da OMS para estimar os benef\u00edcios econ\u00f3micos \n\npara a sa\u00fade associados \u00e0 mobilidade suave, incluindo a considera\u00e7\u00e3o de diferentes cen\u00e1rios \n\ndefinidos para obter as rela\u00e7\u00f5es beneficio-custo associados \u00e0 mudan\u00e7a de mentalidades  \n\n\n\n \n\n5.1 AN\u00c1LISE DA RELA\u00c7\u00c3O ENTRE SA\u00daDE E MOBILIDADE NO CAMPUS DE AZUR\u00c9M DA \n\nUMINHO \n\n \n\nA Universidade do Minho foi fundada em 1973 e possui dois Campus, um em Gualtar (Braga) \n\ne outro em Azur\u00e9m (Guimar\u00e3es), recebendo os seus primeiros estudantes em 1975/76. Os \n\nCampi desfrutam de uma \u00e1rea total de 74.000m2, incluindo, duas bibliotecas gerais, uma em \n\ncada Campus, com cerca de 30000 livros e 600 lugares de leitura. Para al\u00e9m disto possui 31 \n\nbibliotecas especializadas e uma cl\u00e1ssica. Apresentam tr\u00eas pavilh\u00f5es desportivos, tr\u00eas cantinas, \n\nsnack-bar, dois Grill, um restaurante e catorze bares. \n\nPara al\u00e9m destes servi\u00e7os, est\u00e3o \u00e0 disponibilidade dos alunos quatro resid\u00eancias universit\u00e1rias \n\ne todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias tal como internet wireless de banda larga, salas de refei\u00e7\u00f5es, \n\nbares e cantinas, salas de estudo e de conv\u00edvio, lavandaria, entre ouros. (UMinho, 2014) \n\nAo todo a Universidade do Minho \u00e9 constitu\u00edda por 8 escolas: Escola de Arquitetura; Ci\u00eancias; \n\nCi\u00eancias de Sa\u00fade; Direito; Economia e Gest\u00e3o; Engenharia; Psicologia; Superior de \n\nEnfermagem; Ci\u00eancias Sociais; Instituto de Educa\u00e7\u00e3o; eLetras e Ci\u00eancias Humanas. \n\n \n\n5.1.1 Software Estat\u00edstico - SPSS \n\n \n\nNa an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados recorreu-se ao software SPSS (Statistical Package for the \n\nSocial Sciences). O SPSS teve origem em 1968, na Universidade de Chicago, sendo divulgado \n\ne com utiliza\u00e7\u00e3o global desde ent\u00e3o. Desde 1994 \u00e9 representado em Portugal pela PSE- \n\nProdutos e Servi\u00e7os de Estat\u00edstica. \n\nO software SPSS \u00e9 um sistema que permite organizar dados e executar an\u00e1lises estat\u00edsticas. \n\nTem um ambiente gr\u00e1fico muito apelativo com o qual, para a maioria das an\u00e1lises a efetuar, \n\nbasta a sele\u00e7\u00e3o das respetivas op\u00e7\u00f5es em menus e caixas de di\u00e1logos (Laureano e Botelho, \n\n2010). \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do software SPSS apresenta v\u00e1rias vantagens: \n\n? Flexibilidade para diferentes naturezas de vari\u00e1veis; \n\n\n\n \n\n51 \n\n? Facilidade de utiliza\u00e7\u00e3o, sendo um programa muito amig\u00e1vel, com diversos n\u00edveis de \n\ncomplexidade, de acordo com as necessidades dos seus utilizadores; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o em todo o processo anal\u00edtico, desde o planeamento at\u00e9 \u00e0 recolha de dados \n\npara a an\u00e1lise, possibilitando a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, quer pelo pr\u00f3prio programa, \n\nquer por uma articula\u00e7\u00e3o com um processador de texto. \n\n \n\n5.1.2  Inqu\u00e9rito \n\n \n\nOs dados utilizados neste estudo foram obtidos de um inqu\u00e9rito anonimo de auto resposta \n\n(Anexo A). \n\nO inqu\u00e9rito \u00e9 constitu\u00eddo por 258 perguntas, contudo cada pessoa s\u00f3 responde a 100 perguntas, \n\nisto porque, existem v\u00e1rios caminhos poss\u00edveis no inqu\u00e9rito (Anexo A). Neste trabalho apenas \n\nser\u00e1 analisada uma vertente do inqu\u00e9rito. \n\nO inqu\u00e9rito foi realizado no ano letivo 2013-2014 e o universo eram todos os alunos e docentes \n\nda Universidade do Minho. \n\nO n\u00famero de question\u00e1rios obtidos foi de 1485, contudo apenas foram considerados v\u00e1lidos \n\n1108 question\u00e1rios dado que os restantes n\u00e3o se encontram finalizados. No entanto, apenas 17 \n\ndestes question\u00e1rios eram respondidos por docentes e tamb\u00e9m n\u00e3o foram analisados por \n\nrepresentarem uma pequena parte da amostra. \n\nDo total dos inqu\u00e9ritos validos, 374 foram respondidos por alunos do Campus de Azur\u00e9m e 717 \n\npor alunos do Campus de Gualtar. \n\nOs dados foram alvo de tratamento estat\u00edstico tendo sido aplicadas metodologias estat\u00edsticas na \n\n\u00e1rea da Infer\u00eancia Estat\u00edstica. \n\nEstes dados permitiram recolher um amplo conjunto de vari\u00e1veis com as quais se procurou \n\nresponder aos objetivos do estudo de caso. Deste modo, para facilitar a apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ndos dados inicia-se com uma descri\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis em estudo. \n\nRelativamente \u00e0s vari\u00e1veis identificadas nos dados biogr\u00e1ficos dos sujeitos, para al\u00e9m das \n\nhabituais (idade, g\u00e9nero), recolheu-se informa\u00e7\u00e3o do peso, altura, dist\u00e2ncia percorrida at\u00e9 \u00e0 \n\nUniversidade do Minho e modo de transporte prim\u00e1rio. O \u00edndice de massa corporal foi \n\ncalculado atrav\u00e9s do peso e altura do individuo. \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\n5.1.3  Descri\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de estudo \n\n \n\nAs vari\u00e1veis podem ser: \n\n? Qualitativas ou categ\u00f3ricas quando assumem um conjunto de categorias que, mesmo \n\nsendo representadas por n\u00fameros, n\u00e3o tem significado transform\u00e1-las atrav\u00e9s de \n\nopera\u00e7\u00f5es usuais tais como somas ou subtra\u00e7\u00f5es. Por exemplo, o sexo de uma pessoa, \n\nfeminino ou masculino, pode ser codificado por 0 ou 1 respetivamente. Um outro \n\nexemplo de uma vari\u00e1vel qualitativa pode ser o grau de satisfa\u00e7\u00e3o relativamente a um \n\nservi\u00e7o qualquer, codificado da seguinte forma: totalmente insatisfeito (1), pouco \n\nsatisfeito (2), satisfeito (3) ou muito satisfeito (4). Neste caso continuamos a ter \n\ncategorias que, apesar de n\u00e3o fazer sentido som\u00e1-las ou subtra\u00ed-las, faz todo o sentido \n\norden\u00e1-las. No primeiro exemplo, do sexo das pessoas, diz-se que o atributo se regista \n\nnuma escala nominal. J\u00e1 no segundo exemplo, do grau de satisfa\u00e7\u00e3o, diz-se que o \n\natributo se regista numa escala ordinal.  \n\n? Quantitativas quando assumem um conjunto de valores num\u00e9ricos que se apresentam \n\nnuma escala de intensidade ou de valores. Dividem- se em vari\u00e1veis discretas quando \n\ntomam valores inteiros e associam-se a processos de contagem (exemplo: n\u00ba de filhos \n\npor fam\u00edlia) e em vari\u00e1veis continuas quando podem tomar infinitos valores dentro de \n\num intervalo (exemplo: idade, peso, altura). \n\nVari\u00e1veis quantitativas  \n\n \n\nAs vari\u00e1veis quantitativas permitem uma descri\u00e7\u00e3o em termos de m\u00e9dia, mediana, moda, \n\nquartis e desvio padr\u00e3o. Valores apresentados mais \u00e0 frente. \n\n? Altura: Altura de cada sujeito representada em metros. \n\n? Peso: Peso de cada sujeito, representado em quilogramas. \n\n? Dist\u00e2ncia: Dist\u00e2ncia percorrida por cada sujeito da morada at\u00e9 a cada um dos campi, \n\nrepresentada em quil\u00f3metros. \n\n? I.M.C: \u00cdndice de massa corporal calculado do seguinte modo. \n\nPeso\n\nAltura2\n \n\n\n\n \n\n53 \n\nVari\u00e1veis qualitativas  \n\n \n\n? G\u00e9nero: G\u00e9nero de cada sujeito: 1- Masculino 2- Feminino; \n\n? Idade: Idade de cada sujeito categorizada em: 0 - alunos que n\u00e3o indicaram a idade; 1 \n\n\u2013 entre 17 e 20 anos; 2- entre 21 e 24 anos; 3- entre 25 e 30 anos; 4- entre 31 a 39 anos; \n\n5- entre 40 a 49 anos: 6- entre 50 a 59 anos; 7- com 60 ou mais anos; \n\n? Campus: P\u00f3lo onde os alunos estudam. Neste caso toma o valor: 1 \u2013 Campus de \n\nAzur\u00e9m; 2 \u2013 Campus de Gualtar; \n\n? M.T.P: Modo de transporte principal que o aluno utiliza, vari\u00e1vel que assume os \n\nvalores: 0 - sujeitos que n\u00e3o responderam, designados por ausentes; 1 \u2013 comboio; 2 \u2013 \n\nandar a p\u00e9; 3 \u2013 a bicicleta; 4 \u2013 autocarro; 5 \u2013 mota; 6 \u2013 carro-condutor; 7 \u2013 carro-boleia \n\ncom estacionamento dentro da universidade; 8 \u2013 carro-boleia com estacionamento fora \n\nda universidade; \n\n? A vari\u00e1vel I.M.C foi categorizada numa nova vari\u00e1vel: Class.I.M.C. \n\n? Class.I.M.C: \u00cdndice de Massa Corporal categorizado em: 0 \u2013 sujeitos que n\u00e3o \n\nindicaram o peso ou altura; 1 \u2013 Magreza (valores de I.M.C inferiores a 18,5); 2 \u2013 \n\nPeso Normal (valores de I.M.C entre18,5 e 24,9); 3 \u2013 Excesso de Peso/Obesidade \n\n(valores de I.M.C entre 25,0 e 34,9). \n\n5.1.4 Testes n\u00e3o Param\u00e9tricos  \n\n \n\nOs m\u00e9todos param\u00e9tricos, univariados e multivariados, obrigam muitas vezes a que sejam \n\nassumidos erroneamente pressupostos, que ao n\u00e3o serem verificados, implicam graves erros na \n\nan\u00e1lise e conclus\u00f5es \n\nOs testes n\u00e3o param\u00e9tricos constituem uma excelente alternativa aos testes param\u00e9tricos sempre \n\nque para estes n\u00e3o sejam verificadas as condi\u00e7\u00f5es de aplicabilidade dos testes param\u00e9tricos, \n\nnomeadamente, a normalidade da vari\u00e1vel em estudo e a homogeneidade das vari\u00e2ncias entre \n\nos grupos. \n\nAs t\u00e9cnicas de Infer\u00eancia Estat\u00edstica n\u00e3o Param\u00e9trica surgem neste contexto, com o sentido de \n\nprocurar colmatar problem\u00e1ticas com dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o no campo da Estat\u00edstica Param\u00e9trica, \n\ntendo neste trabalho constitu\u00eddo uma metodologia essencial, dadas as caracter\u00edsticas inerentes \n\n\u00e0 amostra observada. \n\n\n\n \n\n54 \n\nOs testes n\u00e3o param\u00e9tricos s\u00e3o tamb\u00e9m conhecidos por distribution-free tests, ou seja, testes \n\nque n\u00e3o necessitam do conhecimento pr\u00e9vio da distribui\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel em estudo.  \n\nNum procedimento n\u00e3o param\u00e9trico, o \u00fanico pressuposto importante que \u00e9 usualmente \n\nnecess\u00e1rio \u00e9 o da independ\u00eancia das observa\u00e7\u00f5es. \n\nVantagens dos testes n\u00e3o param\u00e9tricos: \n\n? Se a dimens\u00e3o da amostra \u00e9 muito pequena, pode n\u00e3o haver alternativa sen\u00e3o o recurso \n\na testes n\u00e3o param\u00e9tricos, a n\u00e3o ser que a distribui\u00e7\u00e3o exata da popula\u00e7\u00e3o seja \n\nconhecida. \n\n? Os testes n\u00e3o param\u00e9tricos requerem usualmente poucos pressupostos acerca dos dados \n\ne podem ser mais relevantes para uma determinada situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\n? Est\u00e3o dispon\u00edveis testes n\u00e3o param\u00e9tricos para analisar dados medidos apenas numa \n\nescala ordinal. Para este tipo de dados os testes param\u00e9tricos n\u00e3o se podem aplicar. \n\n? Existem testes n\u00e3o param\u00e9tricos para dados categorizados, ou seja, que s\u00e3o medidos \n\nnuma escala nominal. Nenhuma t\u00e9cnica param\u00e9trica se aplica a tais dados. \n\n? Existem testes n\u00e3o param\u00e9tricos adequados para amostras provenientes de diversas \n\npopula\u00e7\u00f5es. \n\nDesvantagens dos testes n\u00e3o param\u00e9tricos: \n\n? Se todos os pressupostos de um modelo estat\u00edstico param\u00e9trico forem satisfeitos e as \n\nhip\u00f3teses de interesse puderem ser testadas usando testes param\u00e9tricos, estes gozar\u00e3o \n\nde prefer\u00eancia sobre testes n\u00e3o param\u00e9tricos por serem mais potentes. \n\n? Ao contr\u00e1rio dos testes param\u00e9tricos que t\u00eam sido sistematizados de tal modo que testes \n\ndiferentes s\u00e3o simplesmente uma varia\u00e7\u00e3o de um tema central, os testes n\u00e3o \n\nparam\u00e9tricos s\u00e3o alicer\u00e7ados em propriedades emp\u00edricas. \n\n \n\nNesta an\u00e1lise estat\u00edstica ser\u00e3o usados alguns testes n\u00e3o param\u00e9tricos, como se pode ver na tabela \n\nque se segue. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n\nTabela 4 \u2013 Testes n\u00e3o param\u00e9tricos usados \n\nTeste Hip\u00f3teses a testar \n\nTeste Shapiro-Wilk:  \n\nUma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para se aplicar os testes de hip\u00f3teses \n\nparam\u00e9tricos \u00e9 a normalidade dos dados. O pressuposto da \n\nNormalidade dos dados foi avaliado recorrendo ao teste de Shapiro-\n\nWilk. \n\nH0: Os dados seguem uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1:Os dados seguem uma outra \n\ndistribui\u00e7\u00e3o. \n\nTeste do Qui-quadrado para a independ\u00eancia:  \n\nO teste de independ\u00eancia Qui-quadrado permite estudar a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre duas vari\u00e1veis, tendo por base uma disposi\u00e7\u00e3o dos \n\ndados de acordo com uma tabela de conting\u00eancia. Uma tabela de \n\nconting\u00eancia resulta de uma classifica\u00e7\u00e3o, segundo dois itens \n\ndiferentes, de um mesmo grupo de indiv\u00edduos.  \n\nH0: As duas vari\u00e1veis s\u00e3o \n\nindependentes \n\nH1: As duas vari\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o \n\nindependentes \n\nTeste de Mann-Whitney: \n\nO teste de Mann-Whitney \u00e9 um teste n\u00e3o param\u00e9trico que permite \n\navaliar se as medidas de localiza\u00e7\u00e3o de duas popula\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas, \n\ncom a mesma forma, se localizam no mesmo ponto. \u00c9 um teste \n\nalternativo ao teste t para duas amostras independentes. Enquanto \n\no teste t compara as m\u00e9dias de duas amostras independentes, o teste \n\nde Mann-Whitney compara uma medida central de localiza\u00e7\u00e3o das \n\nduas amostras, como forma de detetar diferen\u00e7as entre as duas \n\npopula\u00e7\u00f5es correspondentes. As vantagens do teste de Mann-\n\nWhitney s\u00e3o n\u00e3o exigir o pressuposto da normalidade, podendo ser \n\naplicado para amostras pequenas e em vari\u00e1veis de escala ordinal. \n\nEm vez de se basear em par\u00e2metros da distribui\u00e7\u00e3o como o valor \n\nm\u00e9dio e a vari\u00e2ncia, o teste de Mann-Whitney baseia-se nas \n\nordena\u00e7\u00f5es da vari\u00e1vel \n\nH0: As duas amostras s\u00e3o \n\nprovenientes de popula\u00e7\u00f5es com \n\na mesma distribui\u00e7\u00e3o. \n\nH1: As duas amostras s\u00e3o \n\nprovenientes de popula\u00e7\u00f5es com \n\ndistribui\u00e7\u00e3o diferentes \n\nTeste de Kruskal \u2013 Wallis: \n\nO teste Kruskal- Wallis \u00e9 aplicado quando se pretende avaliar \n\nse as medidas de localiza\u00e7\u00e3o de g popula\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas, com \n\na mesma forma se localizam no mesmo ponto. \u00c9 por isso uma \n\nextens\u00e3o do teste de Mann-Whitney. \n\nEste teste constitui uma alternativa ao teste ANOVA (An\u00e1lise \n\nVari\u00e2ncia) quando n\u00e3o se verificam os pressupostos da \n\nANOVA. \n\nH0: As g amostras s\u00e3o \n\nprovenientes de popula\u00e7\u00f5es com \n\na mesma distribui\u00e7\u00e3o. \n\nH1:As g amostras s\u00e3o \n\nprovenientes de popula\u00e7oes com \n\ndistribui\u00e7\u00e3o diferente. \n\n \n\n\n\n \n\n56 \n\nCaso se conclua que existe pelo menos um grupo em que a distribui\u00e7\u00e3o difere \n\nsignificativamente das distribui\u00e7\u00f5es restantes pretende-se identificar qual ou quais s\u00e3o os \n\ngrupos. Para isso \u00e9 necess\u00e1rio proceder ao teste de compara\u00e7\u00e3o m\u00faltipla e recorreu-se ao teste \n\nn\u00e3o param\u00e9trico HSD de Tukey. \n\n \n\n5.1.5 An\u00e1lise dos resultados \n\n \n\nAn\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados Campus de Azur\u00e9m \n\n \n\nO objetivo da an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados \u00e9 organizar, resumir e apresentar os dados, do \n\nCampus de Azur\u00e9m, de tal forma que possam ser interpretados de acordo com os objetivos da \n\npesquisa e o tipo de vari\u00e1vel.  \n\n? An\u00e1lise descritiva  \n\nTabela 5- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Peso \n\nPeso N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 362 12 69,11 12,77 37,00 117,00 60,00 69,50 76,50 \n\n \n\nO peso m\u00e9dio dos alunos no campus de Azur\u00e9m \u00e9 aproximadamente 69,11, com valores de peso \n\na variar entre os 37kg e 117kg. \n\nTabela 6- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Altura \n\nAltura N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 350 24 1,72 0,09 1,52 1,93 1,65 1,72 1,78 \n\n \n\nA altura m\u00e9dia dos alunos no campus de Azur\u00e9m \u00e9 aproximadamente 1,72, com valores de \n\naltura a variar entre os 1,52m e 1,93m. \n\nTabela 7- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel I.M.C \n\n \n\nI.M.C N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos  341 33 23,44 3,31 18,17 35,32 20,96 23,11 25,00 \n\n\n\n \n\n57 \n\nO I.M.C m\u00e9dio dos alunos no campus de Azur\u00e9m \u00e9 aproximadamente 23,44, com valores de \n\npeso a variar entre os 18,17kg e 35,32kg.  \n\nTabela 8- An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Dist\u00e2ncia   \n\nDist\u00e2ncia N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 266 0 21,60 22,49 0,23 192,00 3,80 21,10 28,70 \n\n \n\nA Dist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida pelos alunos no campus de Azur\u00e9m \u00e9 aproximadamente 21,60km, \n\ncom valores de dist\u00e2ncia m\u00ednima de 0,23km e m\u00e1ximos de 192km. \n\n \n\n? Tabelas de Frequ\u00eancias  \n\n \n\nTabela 9 - Numero e respetiva \n\npercentagem de respostas por G\u00e9nero \n\nGr\u00e1fico 6- N\u00famero de alunos inquiridos \n\npor G\u00e9nero \n\n \n\nG\u00e9nero Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\nMasculino 205 54,8 \n\nFeminino 167 44,7 \n\nAusentes 2 0,5 \n\nTotal 374 100 \n\n \n\nDos 374 alunos inquiridos no Campus de Azur\u00e9m, 205 s\u00e3o do sexo masculino o que \n\ncorresponde 54,8% e 167 s\u00e3o do sexo feminino 44,7% (Tabela 9). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\nMasculino Feminino\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\ne\nse\n\nva\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nG\u00e9nero\n\n\n\n \n\n58 \n\nTabela 10- Numero e respetiva \n\npercentagem de respostas por \n\nM.T.P. \n\nGr\u00e1fico 7- Numero de alunos inquiridos por \n\nM.T.P. \n\n \n\nM.T.P Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\nA p\u00e9 63 16,8 \n\nBicicleta 0 0 \n\nAutocarro 48 12,8 \n\nMota 0 0 \n\nCarro-\n\nCondutor \n\n118 31,6 \n\nCarro-Boleia \n\n(estaciona \n\ndentro da UM) \n\n10 2,7 \n\nCarro-Boleia \n\n(estaciona fora \n\nda UM) \n\n7 1,9 \n\nComboio 0 0 \n\nAusentes 128 34,2 \n\nTotal 374 100 \n\n \n\n \n\n \n\nDos 374 alunos inquiridos no Campus de Azur\u00e9m, podemos observar que a maior parte dos \n\nalunos utiliza o carro como meio de transporte. Apenas 63 alunos andam a p\u00e9 e n\u00e3o h\u00e1 registo \n\nde alunos que usem a bicicleta, a mota e o comboio. \n\nTabela 11- Numero e respetiva \n\npercentagem de respostas por I.M.C \n\nGr\u00e1fico 8- N\u00famero de alunos inquiridos \n\npor I.M.C \n\nI.M.C Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\nMagreza 16 4,28 \n\nPeso \n\nNormal \n\n242 64,71 \n\nExcesso de \n\nPeso \n\n101 27,00 \n\nAusentes 15 4,01 \n\nTotal 374 100 \n \n\n \n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n140\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nModo de Transporte Prim\u00e1rio \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nMagreza Peso\nNormal\n\nExcesso de\nPeso\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nClass.I.M.C.\n\n\n\n \n\n59 \n\nDos 374 alunos inquiridos no Campus de Azur\u00e9m, a maior percentagem de alunos tem peso \n\nnormal (64,71%). Com excesso de peso h\u00e1 101 alunos (27%) e apenas 16 alunos s\u00e3o \n\nclassificados como magros (4,28%). \n\nTabela 12 - Numero e \n\nrespetiva percentagem de \n\nrespostas por Idade \n\nGr\u00e1fico 9 -N\u00famero de alunos inquiridos por Idade \n\n \n\nIdade Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\n17 a 20 90 24,1 \n\n21 a 24 108 28,9 \n\n25 a 30 43 11,5 \n\n31 a 39 36 9,6 \n\n40 a 49 59 15,8 \n\n50 a 59 31 8,3 \n\n60 ou \n\nmais \n\n5 1,3 \n\nAusentes 2 0,6 \n\nTotal 374 100 \n\n   \n\n \n\n \n\nDos 374 alunos inquiridos no Campus de Azur\u00e9m 90 apresentam idades compreendidas entre \n\n17 e 20 anos (24,1%), 108 entre 21 e 24 anos (28,9%), 43 entre 25 e 30 anos (11,5%), 36 entre \n\n31 e 39 anos (9,6%), 59 entre 40 e 49 anos (15,8%), 31 entre 50 e 59 anos (8,3%) e 5 tem 60 \n\nou mais (1,3%). \n\n \n\nAn\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados Campus de Gualtar \n\nO objetivo da an\u00e1lise explorat\u00f3ria dos dados \u00e9 organizar, resumir e apresentar os dados, do \n\nCampus de Gualtar, de tal forma que possam ser interpretados de acordo com os objetivos da \n\npesquisa e o tipo de vari\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n17 a 20 21 a 24 25 a 30 31 a 39 40 a 49 50 a 59 60 ou\nmais\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nIdade\n\n\n\n \n\n60 \n\n? An\u00e1lise descritiva  \n\nTabela 13-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Peso \n\nPeso N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 690 27 62,40 11,55 44,00 91,00 34,00 39,00 46,00 \n\n \n\nO peso m\u00e9dio dos alunos no campus de Gualtar \u00e9 aproximadamente 62,04kg, com valores de \n\npeso a variar entre os 44kg e 91kg. \n\n \n\nTabela 14-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Altura \n\nAltura N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 691 26 1,68 0,087 1,40 1,95 1,62 1,67 1,74 \n\n \n\nA altura m\u00e9dia dos alunos no campus de Gualtar \u00e9 aproximadamente 1,68m, com valores de \n\naltura a variar entre os 1,40m e 1,95m. \n\n \n\nTabela 15-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel I.M.C \n\nI.M.C N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 685 32 22,31 3,37 14,99 41,18 19,21 21,80 24,06 \n\n \n\nO I.M.C m\u00e9dio dos alunos no campus de Gualtar \u00e9 aproximadamente 22,31 com valores a variar \n\nentre os 14,99kg e 41,18kg.  \n\n \n\nTabela 16-An\u00e1lise descritiva da vari\u00e1vel Dist\u00e2ncia \n\nDist\u00e2ncia N\u00ba de Obs. Ausentes M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAlunos 206 511 10,79 14,75 0,22 75,60 1,9 3,9 14,3 \n\n \n\nA Dist\u00e2ncia m\u00e9dia dos alunos no campus de Gualtar \u00e9 aproximadamente 10,79km, com valores \n\nde dist\u00e2ncia m\u00ednima de 0,22km e m\u00e1ximos de 75,60km. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n61 \n\n? Tabelas de Frequ\u00eancias  \n\nTabela 17- N\u00famero e respetiva \n\npercentagem de respostas por G\u00e9nero \n\nGr\u00e1fico 10-N\u00famero de alunos \n\ninquirido por G\u00e9nero \n\n \n\nSexo Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\nMasculino 210 29,30 \n\nFeminino 506 70,60 \n\nAusentes 1 0,10 \n\nTotal 717 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDos 717 alunos inquiridos no Campus de Gualtar, 210 s\u00e3o do sexo masculino o que corresponde \n\n29,30% e 506 s\u00e3o do sexo feminino 70,60% (Tabela 17). \n\nTabela 18- N\u00famero e respetiva \n\npercentagem de respostas por M.T.P. \n\nGr\u00e1fico 11- N\u00famero de alunos \n\ninquiridos por M.T.P. \n\n \n\nM.T.P Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\nA p\u00e9 122 17,0 \n\nComboio 11 1,5 \n\nBicicleta 4 0,6 \n\nAutocarro 136 19,0 \n\nMota 3 0,4 \n\nCarro-condutor 141 19,7 \n\nCarro-Boleia dentro \n\nda UM \n\n14 2,0 \n\nCarro-Boleia fora \n\nda UM \n\n29 4,0 \n\nAusentes 257 35,8 \n\nTotal 717 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n20\n40\n60\n80\n\n100\n120\n140\n160\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nModo de Transporte Prim\u00e1rio \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\nMasculino Feminino\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\ne\nse\n\nva\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nG\u00e9nero\n\n\n\n \n\n62 \n\nDos 717 alunos inquiridos no Campus de Gualtar, 122 andam a p\u00e9 (17,0%), 11 andam de \n\ncomboio (1,5%), 4 andam de bicicleta (0,6%), 136 andam de autocarro (19,0%), 3 andam de \n\nmota (0,4%), 141 andam de carro (19,7%), 14 andam de carro-boleia (2,0%) com \n\nestacionamento dentro da universidade e 29 andam de carro-boleia (4,0%) com estacionamento \n\nfora da universidade (Tabela 18). \n\nTabela 19- N\u00famero e respetiva \n\npercentagem de respostas por I.M.C \n\nGr\u00e1fico 12- N\u00famero de alunos \n\ninquiridos por Class. I.M.C. \n\n \n\nI.M.C Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\nMagreza 90 12,6 \n\nPeso Normal 506 70,6 \n\nExcesso de Peso 117 16,3 \n\nAusentes 4 0,6 \n\nTotal 717 100 \n\n \n\n \n\nDos 717 alunos inquiridos no Campus de Gualtar, 90 s\u00e3o magros (12,6%), 506 tem peso normal \n\n(70,6%) e 117 tem excesso de peso (16,3%) (Tabela 19). \n\nTabela 20- N\u00famero e respetiva \n\npercentagem de respostas por Idade \n\nGr\u00e1fico 13- N\u00famero de alunos \n\ninquiridos por Idade \n\nIdade Frequ\u00eancia \n\nAbsoluta \n\nFrequ\u00eancia \n\nRelativa \n\n(%) \n\n17 a 20 374 52,2 \n\n21 a 24 227 31,7 \n\n25 a 30 45 6,3 \n\n31 a 39 35 4,9 \n\n40 a 49 17 2,4 \n\n50 a 59 15 2,1 \n\n60 ou \n\nmais \n\n3 0,4 \n\nAusentes 1 0,1 \n\nTotal 717 100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nMagreza Peso\nNormal\n\nExcesso de\nPeso\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns\n\nClass.I.M.C.\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n17 a\n20\n\n21 a\n24\n\n25 a\n30\n\n31 a\n39\n\n40 a\n49\n\n50 a\n59\n\n60 ou\nmais\n\nN\n\u00ba \n\nd\ne\n\n O\nb\n\nse\nrv\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nIdade\n\n\n\n \n\n63 \n\nNormalidade dos Dados do Campus de Azur\u00e9m \n\nNeste t\u00f3pico ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de testes no software \n\nestat\u00edsticos, e assim verificar se as vari\u00e1veis seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal no Campus de \n\nAzur\u00e9m. \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 21- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: O I.M.C segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: O I.M.C segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nI.M.C 0,755&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nI.M.C n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 22- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: O Peso segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: O Peso segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nPeso 0,889&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nPeso n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 23- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: A dist\u00e2ncia segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: O Peso segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nDist\u00e2ncia 0,717&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nDist\u00e2ncia  n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n64 \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 24- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: A altura segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: A altura segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nAltura 0,351&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nAltura n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\nNormalidade dos Dados do Campus de Gualtar \n\nNeste t\u00f3pico ser\u00e3o apresentados os resultados obtidos atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de testes no software \n\nestat\u00edsticos, e assim verificar se as vari\u00e1veis seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal no Campus de \n\nGualtar. \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\n \n\nTabela 25- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: O I.M.C segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: O I.M.C segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nI.M.C 0,812&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nI.M.C n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 26- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: O Peso segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: O Peso segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nPeso 0,910&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nPeso n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 27- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: A dist\u00e2ncia segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: O Peso segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nDist\u00e2ncia 0,381&lt;0,001 \n\n\n\n \n\n65 \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nDist\u00e2ncia  n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: Tabela 28- Teste de Shapiro-Wilk \n\nH0: A altura segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal \n\nH1: A altura segue outra distribui\u00e7\u00e3o \n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_valor \n\nAltura 0,416&lt;0,001 \n\n \n\n- Rejeita-se ?0 ao n\u00edvel de signific\u00e2ncia de 5%, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a vari\u00e1vel \n\nAltura n\u00e3o segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal. \n\n \n\nAvaliar diferen\u00e7as estatisticamente significativas de Azur\u00e9m \n\nNeste t\u00f3pico inicia-se este estudo avaliando as diferen\u00e7as significativas entre as vari\u00e1veis, peso, \n\naltura, I.M.C e dist\u00e2ncia por g\u00e9nero, no Campus de Azur\u00e9m. \n\n? Por G\u00e9nero  \n\nTabela 29- An\u00e1lise descritiva da variavel Peso, I.M.C e Altura por G\u00e9nero \n\n  N\u00ba Obs. M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nPeso Feminino 165 69,10 13,46 43,00 117,00 60,00 69,00 76,00 \n\nMasculino 201 69,34 12,01 40,00 102,00 60,00 70,00 77,00 \n\n          \n\nI.M.C Feminino 111 22,06 3,17 16,49 31,24 19,92 21,11 23,39 \n\nMasculino 137 24,77 3,29 17,59 34,34 22,72 24,16 26,23 \n\n          \n\nAltura Feminino 111 1,65 0,06 1,50 1,82 1,60 1,65 1,69 \n\nMasculino 137 1,77 0,07 1,58 1,93 1,73 1,76 1,81 \n\n \n\nTabela 30- Teste de Mann-Whitney \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Estat\u00edstica de Teste P_Valor \n\nPeso 7341,00 0,373 \n\nI.M.C 3964,50&lt;0,001 \n\nAltura 1445,50&lt;0,001 \n\n\n\n \n\n66 \n\n Tabela 31- Resultados tendo em conta o g\u00eanero, Campus Azur\u00e9m \n\n \n\nDe seguida, avalia-se as diferen\u00e7as significativas entre as vari\u00e1veis, peso, I.M.C e altura por \n\nidade. \n\n? Por Idade  \n\nTabela 32- Teste de Kruskall-Wallis \n\n Estat\u00edstica de Teste Graus de \n\nLiberdade \n\nP_Valor \n\nPeso 71,73 6 0,305 \n\nI.M.C 30,20 6&lt;0,001 \n\nAltura 9,57 6 0,078 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\n \n\nResultado \n\nH0:O Peso mediano \u00e9 igual nos homens e nas \n\nmulheres \n\nH1:O Peso mediano \u00e9 diferente nos homens e \n\nnas mulheres \n\nComo Pvalor =0,373, n\u00e3o se rejeita ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o Peso mediano \u00e9 \n\nigual nos homens e nas mulheres. \n\n \n\nH0:O I.M.C. mediano \u00e9 igual nos homens e nas \n\nmulheres \n\nH1:O I.M.C. mediano \u00e9 diferente nos homens e \n\nnas mulheres. \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o I.M.C mediano \u00e9 \n\ndiferente nos homens e nas mulheres. \n\n \n\nH0:A altura mediana \u00e9 igual nos homens e nas \n\nmulheres \n\nH1: A altura mediana \u00e9 diferente nos homens e \n\nnas mulheres \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se H_0, ou seja, h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que a Altura m\u00e9dia \u00e9 \n\ndiferente nos homens e nas mulheres. Os alunos \n\ndo sexo masculino apresentam valores de altura \n\nmediana superior. \n\n\n\n \n\n67 \n\nTabela 33- Resultados tendo em conta a idade, Campus Azur\u00e9m \n\n \n\nAplicando o teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (Teste HSD Tukey), verifica-se que as faixas \n\net\u00e1rias dos alunos mais novos ([17 a 20] e [21 a 24]) apresentam menor I.M.C que os alunos \n\ndas faixas et\u00e1rias superiores a 40 anos. \n\n \n\n \n\nAvaliar diferen\u00e7as estatisticamente significativas de Gualtar \n\nNeste t\u00f3pico inicia-se este estudo avaliando as diferen\u00e7as significativas entre as vari\u00e1veis, peso, \n\naltura, I.M.C e dist\u00e2ncia por g\u00e9nero, no Campus de Gualtar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\n \n\nResultado \n\nH0:O Peso mediano \u00e9 igual nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nH1: O Peso mediano \u00e9 diferente nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nComo Pvalor =0,305, n\u00e3o se rejeita ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o Peso mediano \u00e9 \n\nigual nos grupos de alunos de diferentes faixas \n\net\u00e1rias. \n\n \n\nH0:O I.M.C. mediano \u00e9 igual nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nH1: O I.M.C mediano \u00e9 diferente nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o I.M.C mediano \u00e9 \n\ndiferente nos grupos de alunos de diferentes \n\nfaixas et\u00e1rias. \n\n \n\nH0:A altura \u00e9 igual nos grupos de alunos de \n\ndiferentes faixas et\u00e1rias. \n\nH1: A altura mediana \u00e9 diferente nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nComo Pvalor =0,078, n\u00e3o se rejeita H_0, ou seja, \n\nh\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a Altura m\u00e9dia \u00e9 \n\nigual nos grupos de alunos de diferentes faixas \n\net\u00e1rias. \n\n \n\n\n\n \n\n68 \n\n? Por G\u00e9nero \n\nTabela 34- An\u00e1lise descritiva da variavel Peso, I.M.C e Altura por G\u00e9nero \n\n  N\u00ba Obs. M\u00e9dia Desvio Padr\u00e3o M\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nPeso Feminino 208 38,42 8,50 31,00 90,00 33,00 36,00 41,00 \n\nMasculino 185 47,18 12,72 31,00 91,00 39,00 45,00 52,00 \n\n          \n\nI.M.C Feminino 469 22,05 3,09 18,03 18,08 19,81 21,45 23,66 \n\nMasculino 190 23,64 3,45 41,18 38,06 21,36 22,85 25,05 \n\n          \n\nAltura Feminino 482 1,64 0,06 1,51 1,82 1,60 1,64 1,69 \n\nMasculino 203 1,76 0,07 1,60 1,95 1,73 1,77 1,82 \n\n \n\nTabela 35- Teste de Mann-Whitney \n\n Estat\u00edstica \n\nde Teste \n\n P_Valor \n\nPeso 1271,50 &lt;0,001 \n\nI.M.C 3089,50 &lt;0,001 \n\nAltura 411,00 &lt;0,001 \n\n \n \n\nTabela 36 \u2013 Resultados tendo em conta o g\u00eanero, Campus Gualtar \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\n \n\nResultado \n\nH0:O Peso mediano \u00e9 igual nos homens e nas \n\nmulheres \n\nH1:O Peso mediano \u00e9 diferente nos homens e \n\nnas mulheres \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o Peso mediano \u00e9 \n\ndiferente nos homens e nas mulheres. \n\n \n\nH0:O I.M.C. mediano \u00e9 igual nos homens e nas \n\nmulheres \n\nH1:O I.M.C. mediano \u00e9 diferente nos homens e \n\nnas mulheres. \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o I.M.C mediano \u00e9 \n\ndiferente nos homens e nas mulheres. \n\n \n\nH0:A altura mediana \u00e9 igual nos homens e nas \n\nmulheres \n\nH1: A altura mediana \u00e9 idiferente nos homens e \n\nnas mulheres \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se H_0, ou seja, h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que a Altura m\u00e9dia \u00e9 \n\ndiferente nos homens e nas mulheres. Os alunos \n\ndo sexo masculino apresentam valores de altura \n\nmediana superior. \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n\n? Por Idade  \n\nA an\u00e1lise de cada intervalo de idade por Peso, I.M.C e Altura encontra-se em anexo, (Anexo \n\nB) por ser uma tabela demasiado extensa. \n\nTabela 37- Teste de Kruskal- Wallis \n\n Estat\u00edstica de Teste P_Valor \n\nPeso 23,82&lt;0,001 \n\nI.M.C 14,04&lt;0,001 \n\nAltura 22,17 0,095 \n\n \n\nTabela 38- Resultados tendo em conta a idade, Campus Gualtar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\n \n\nResultado \n\nH0:O Peso mediano \u00e9 igual nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nH1: O Peso mediano \u00e9 diferente nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o Peso mediano \u00e9 \n\ndiferente nos grupos de alunos de diferentes \n\nfaixas et\u00e1rias. \n\n \n\nH0:O I.M.C. mediano \u00e9 igual nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nH1: O I.M.C mediano \u00e9 diferente nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nComo Pvalor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 \n\nevid\u00eancias estat\u00edsticas que o I.M.C mediano \u00e9 \n\ndiferente nos grupos de alunos de diferentes \n\nfaixas et\u00e1rias. \n\n \n\nH0:A altura \u00e9 igual nos grupos de alunos de \n\ndiferentes faixas et\u00e1rias. \n\nH1: A altura mediana \u00e9 diferente nos grupos de \n\nalunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nComo Pvalor =0,095, n\u00e3o se rejeita H_0, ou seja, \n\nh\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a Altura m\u00e9dia \u00e9 \n\nigual nos grupos de alunos de diferentes faixas \n\net\u00e1rias. \n\n \n\n\n\n \n\n70 \n\n5.1.6 Comparar o I.M.C por Campus  \n\n \n\nTabela 39- Compara\u00e7\u00e3o do I.M.C por Campus \n\nI.M.C N\u00ba de \n\nObs. \n\nAusentes M\u00e9dia Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\nM\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nAzur\u00e9m 341 33 23,44 3,30 18,17 35,32 20,96 23,11 25,00 \n\nGualtar 659 58 22,51 3,28 18,03 41,18 20,17 21,91 24,21 \n\n \n\nDa Tabela 39 observa-se que o valor mediano do I.M.C dos alunos do Campus de Azur\u00e9m \u00e9 \n\nsuperior ao valor mediano do I.M.C dos alunos do Campus de Gualtar. Embora podemos \n\nobservar que h\u00e1 alunos no Campus de Gualtar com valores de I.M.C mais elevados. \n\n \n\nTabela 40- Teste de Mann-Whitney \n\n Estat\u00edstica de Teste P_Valor \n\nI.M.C 4,766&lt;0,001 \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\nH0: O I.M.C mediano dos alunos do Campus de Azurem \u00e9 igual ao I.M.C mediano do Campus \n\nde Gualtar \n\nH1: I.M.C dos alunos mediano do Campus de Azurem \u00e9 diferente ao I.M.C mediano do Campus \n\nde Gualtar \n\n- Como P_valor&lt;0,001, rejeita-se ?0 ou seja h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que o I.M.C mediano \u00e9 \n\ndiferente nos dois Campi. \n\n \n\n5.1.7  Comparar a dist\u00e2ncia com o modo de transporte nos Campi \n\n \n\nO objetivo de comparar a dist\u00e2ncia com o modo de transporte \u00e9 perceber se existe alguma \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis. Perceber se existem muitos sujeitos usar o modo motorizado para \n\npequenas dist\u00e2ncias.  \n\nEsta an\u00e1lise ser\u00e1 feita para os dois Campi. \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nCampus de Azur\u00e9m \n\nTabela 41 - Estat\u00edsticas descritivas da vari\u00e1vel dist\u00e2ncia por modo de transporte prim\u00e1rio \n\n \n\nNa Tabela 41 observa-se que os alunos andam pouco a p\u00e9 e n\u00e3o se regista qualquer uso do modo \n\ncicl\u00e1vel. Tamb\u00e9m se pode verificar que mesmo para pequenas Dist\u00e2ncias os alunos recorrem \n\nmuito ao modo motorizado. \n\nCampus de Gualtar \n\nTabela 42 - Estat\u00edsticas descritivas da vari\u00e1vel dist\u00e2ncia por modo de transporte prim\u00e1rio. \n\n \n\nM.T.P N\u00ba de \n\nObs. \n\nM\u00e9dia Desvio \n\nPadr\u00e3o \n\nM\u00ednimo M\u00e1ximo 1\u00baQuartil Mediana 2\u00baQuartil \n\nA p\u00e9 56 1,14 0,95 0,23 3,00 0,23 1,10 1,45 \n\nAutocarro 38 22,78 21,27 0,23 95,00 3,1 22,00 30,70 \n\nCarro 58 26,73 32,67 0,23 192 6,20 20,60 28,70 \n\nCarro-boleia \n\nestaciona dentro \n\nda UM \n\n7 23,34 19,52 1,70 59,40 11,55 23,10 28,05 \n\nCarro-boleia \n\nestaciona fora da \n\nUM \n\n8 21,83 20,45 0,85 58,60 2,8 21,95 32,85 \n\nM.T.P \nN\u00ba de \n\nObs. \nM\u00e9dia \n\nDesvio \n\nPadr\u00e3o \n\nM\u00ednim\n\no \nM\u00e1ximo 1\u00baQuartil \n\nMedian\n\na \n2\u00baQuartil \n\nA p\u00e9 45 1,12 0,80 0,22 3,90 0,45 0,80 1,60 \n\nBicicleta 2 2,25 0,919 1,60 2,90 1,60 2,25 2,90 \n\nAutocarro 51 13,29 14,66 2,0 61,60 2,9 5,5 23,5 \n\nCarro 62 15,00 17,31 0,7 75,60 3,1 7,65 16,40 \n\nCarro-boleia \n\nestaciona \n\ndentro da UM \n\n4 5,56 4,47 0,75 10,80 1,98 5,35 9,15 \n\nCarro-boleia \n\nestaciona fora \n\nda UM \n\n14 20,92 20,55 1,90 66,60 5,0 13,30 26,40 \n\n\n\n \n\n72 \n\nNa Tabela 42 observa-se que h\u00e1 alunos que utilizam o modo de transporte carro para \n\npercorrerem dist\u00e2ncias inferiores a 1km. Onde os modos suaves deveriam ser op\u00e7\u00e3o. Real\u00e7a-se \n\nainda que h\u00e1 alunos a percorrer cerca de 4km a p\u00e9. \n\n \n\n5.1.8  Analisar Modo de Transporte Prim\u00e1rio com o I.M.C Classificado. \n\n \n\nNesta an\u00e1lise pretende-se verificar se existe alguma rela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis modo de \n\ntransporte prim\u00e1rio e vari\u00e1vel \u00edndice de massa corporal classificado. Se o \u00edndice de massa \n\ncorporal classificado est\u00e1 de alguma forma relacionado com o modo de transporte. \n\nCampus de Azur\u00e9m \n\nTabela 43 -N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por classifica\u00e7\u00e3o de I.M.C e modo \n\nde transporte prim\u00e1rio. \n\n Modo de Transporte Prim\u00e1rio  \n\n \n\n \n\n \n\nTotal \n\n \n\n \n\n \n\nA p\u00e9 \n\n \n\n \n\n \n\nAutocarr\n\no \n\n \n\n \n\n \n\nMot\n\na \n\n \n\n \n\n \n\nCarro - \n\nConduto\n\nr \n\nCarro - \n\nBoleia \n\nque \n\nestacion\n\na dentro \n\nda UM \n\nCarro - \n\nBoleia \n\nat\u00e9 a \n\nentrada \n\n(n\u00e3o \n\nestacion\n\na na \n\nUM) \n\n \n\n \n\n \n\nComboi\n\no \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3\n\no \n\nIMC \n\nMagrez\n\na \n\nContage\n\nm \n\n6 0 0 3 0 2 1 12 \n\n% 50,0\n\n% \n\n0,0% 0,0\n\n% \n\n25,0% 0,0% 16,7% 8,3% 100,0\n\n% \n\nPeso \n\nNormal \n\nContage\n\nm \n\n38 40 1 59 9 9 0 156 \n\n% 24,4\n\n% \n\n25,6% ,6% 37,8% 5,8% 5,8% 0,0% 100,0\n\n% \n\nExcess\n\no de \n\nPeso \n\nContage\n\nm \n\n27 14 0 18 0 2 0 61 \n\n% 44,3\n\n% \n\n23,0% 0,0\n\n% \n\n29,5% 0,0% 3,3% 0,0% 100,0\n\n% \n\n \n\nTotal \n\nContage\n\nm \n\n71 54 1 80 9 13 1 229 \n\n% 31,0\n\n% \n\n23,6% ,4% 34,9% 3,9% 5,7% ,4% 100,0\n\n% \n\n\n\n \n\n73 \n\nNa Tabela 43 verifica-se que o modo pedonal \u00e9 o preferido entre os alunos magros e com \n\nexcesso de peso, contudo os alunos com peso normal preferem o carro. Mesmo com estes \n\nresultados e depois de se observar o Gr\u00e1fico 13 \u00e9 poss\u00edvel concluir-se que no Campus de \n\nAzur\u00e9m o carro predomina entre os utilizadores. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14- Rela\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Class.I.M.C com o Modo de Transporte Prim\u00e1rio [Fonte: \n\nSPSS] \n\n \n\nTabela 44- Teste de independ\u00eancia das vari\u00e1veis Class.I.M.C e Modo de Transporte Prim\u00e1rio \n\n Estat\u00edstica de Teste Graus de Liberdade P-Valor \n\nQui-Quadrado 37,359 12&lt;0,001 \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\nH0: A vari\u00e1vel Class. IMC e a vari\u00e1vel MTP s\u00e3o independentes  \n\nH1: A vari\u00e1vel Class. IMC e a vari\u00e1vel MTP n\u00e3o s\u00e3o independentes \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n\n- Como P_valor&lt;0,001,rejeita-se ?0, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que as duas vari\u00e1veis \n\nn\u00e3o independes, confirmando assim os valores obtidos anteriormente. \n\nCampus de Gualtar \n\n \n\nTabela 45- N\u00famero e respetiva percentagem de respostas por classifica\u00e7\u00e3o de I.M.C e modo \n\nde transporte prim\u00e1rio. \n\n \n\nNa Tabela 45 verifica-se que o carro \u00e9 o modo preferido entre os alunos magros, com excesso \n\nde peso e peso normal, seguido do autocarro e s\u00f3 em terceiro lugar aparece o modo pedonal. \n\nAnalisando o Gr\u00e1fico 14 verifica-se que os modos suaves n\u00e3o s\u00e3o a primeira op\u00e7\u00e3o em nenhuma \n\ndas classes de \u00edndice de massa corporal. \n\n Modo de Transporte Prim\u00e1rio  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTotal \n\n \n\n \n\n \n\nA p\u00e9 \n\n \n\n \n\n \n\nBicicleta \n\n \n\n \n\n \n\nAutocarro \n\n \n\n \n\n \n\nCarro - \n\nCondutor \n\nCarro - \n\nBoleia \n\nque \n\nestaciona \n\ndentro da \n\nUM \n\nCarro - \n\nBoleia at\u00e9 \n\na entrada \n\n(n\u00e3o \n\nestaciona \n\nna UM) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \n\nIMC \n\nMagreza Contagem 4 0 5 6 0 0 15 \n\n% 26,7% 0,0% 33,3% 40,0% 0,0% 0,0% 100,0% \n\nPeso \n\nNormal \n\nContagem 35 1 35 40 3 9 123 \n\n% 28,5% ,8% 28,5% 32,5% 2,4% 7,3% 100,0% \n\nExcesso \n\nde Peso \n\nContagem 5 0 9 11 1 4 30 \n\n% 16,7% 0,0% 30,0% 36,7% 3,3% 13,3% 100,0% \n\n \n\nTotal \n\nContagem 44 1 49 57 4 13 168 \n\n% 26,2% ,6% 29,2% 33,9% 2,4% 7,7% 100,0% \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15- Rela\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel Class.I.M.C com o Modo de Transporte Prim\u00e1rio [Fonte: \n\nSPSS] \n\n \n\nTabela 46- Teste de independ\u00eancia das vari\u00e1veis Class.I.M.C e Modo de Transporte Prim\u00e1rio \n\n Estat\u00edstica de Teste Graus de Liberdade P-Valor \n\nQui-Quadrado 14,08 14 0,444 \n\n \n\nHip\u00f3teses a testar: \n\nH0: A vari\u00e1vel Class. IMC e a vari\u00e1vel MTP s\u00e3o independentes  \n\nH1: A vari\u00e1vel Class. IMC e a vari\u00e1vel MTP n\u00e3o s\u00e3o independentes \n\n- Como P_valor&lt;0,001,rejeita-se ?0, ou seja, h\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que as duas vari\u00e1veis \n\nn\u00e3o independes, confirmando assim os valores obtidos anteriormente.  \n\nCom o teste do Qui-Quadrado verifica-se que no Campus de Gualtar, independentemente da \n\nclasse de classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de massa corporal, todos os utilizadores tem como modo de \n\ntransporte prim\u00e1rio o carro. Por isso, as vari\u00e1veis n\u00e3o s\u00e3o independentes ao contr\u00e1rio do \n\nCampus de Azur\u00e9m em que as classes de classifica\u00e7\u00e3o t\u00eam diferentes modos prim\u00e1rios \n\n\n\n \n\n76 \n\n(exemplo: os alunos com peso normal andam mais de carro, j\u00e1 os alunos com excesso de peso \n\nandam mais a p\u00e9). \n\n \n\n5.2 AVALIA\u00c7\u00c3O ECON\u00d3MICA DOS BENEF\u00cdCIOS PARA A SA\u00daDE ASSOCIADOS AOS MODOS AT\u00c9 \n\nAO CAMPUS \n\n \n\nPara avaliar os benef\u00edcios econ\u00f3micos da utiliza\u00e7\u00e3o regular dos modos suaves nas desloca\u00e7\u00f5es \n\ncasa-universidade no cen\u00e1rio atual (base) da mobilidade da popula\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria (estudantes) \n\ndos Campi da UMinho, i.e., o peso dos modos suaves nos padr\u00f5es de mobilidade e reparti\u00e7\u00e3o \n\nmodal existentes no Campus de Gualtar e de Azur\u00e9m, utilizou-se a ferramenta HEAT \n\napresentada no cap\u00edtulo 4 deste trabalho.  \n\n \n\n5.2.1 Defini\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios  \n\n \n\nA ferramenta HEAT foi concebida para permitir efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos \n\nbenef\u00edcios para a sa\u00fade de andar a p\u00e9 ou de bicicleta, estimando o valor econ\u00f3mico da redu\u00e7\u00e3o \n\nda mortalidade para um determinado grupo da popula\u00e7\u00e3o em estudo (estudantes). \n\nDeste modo procedeu-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de estudantes que realiza a viagem cas-\n\nuniversidade a p\u00e9 e de bicicleta de acordo com os dados do inqu\u00e9rito realizado em 2013, cujas \n\nalgumas respostas forma explorados no ponto anterior, ou seja, a defini\u00e7\u00e3o dos dados \n\nquantitativos do cen\u00e1rio base necess\u00e1rios para estimar o benef\u00edcio econ\u00f3mico que adv\u00eam dos \n\npadr\u00f5es de mobilidade existentes nos dois Campi. Deste modo, nas tabelas seguintes encontra-\n\nse um resumo dos dados obtidos no inqu\u00e9rito que ser\u00e3o usados na ferramenta HEAT. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\nTabela 47- Dados do inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade no Campus de Azur\u00e9m para defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nbase \n\nN\u00ba de Alunos \n\ndo Campus \n\nN\u00ba Inqu\u00e9ritos \n\nenviados \n\nN\u00ba \n\nInquiridos \n\nN\u00ba \n\nRespostas \n\nEstudantes que \n\nandam a p\u00e9 (%) \n\nEstudantes que andam \n\nde bicicleta (%) \n\n4759 3919 512 370 \n20% \n\n(952 pessoas) \n0% \n\n \n\nTabela 48- Dados do inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade no Campus de Gualtar para defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio \n\nbase \n\nN\u00ba de Alunos \n\ndo Campus \n\nN\u00ba Inqu\u00e9ritos \n\nenviados \n\nN\u00ba \n\nInquiridos \n\nN\u00ba \n\nRespostas \n\nEstudantes que \n\nandam a p\u00e9 (%) \n\nEstudantes que andam \n\nde bicicleta (%) \n\n13551 8431 974 615 \n17,24% \n\n(2336 pessoas) \n\n0,5% \n\n(66 pessoas) \n\n \n\nCom a defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio base da mobilidade suave nos Campi da UM\u00ednho ser\u00e1 poss\u00edvel \n\naferir o valor econ\u00f3mico dos ganhos para a sa\u00fade da realidade existente. No entanto, importa \n\ndefinir alguns cen\u00e1rios hipot\u00e9ticos para a evolu\u00e7\u00e3o da mobilidade suave num per\u00edodo de cinco \n\nanos, que corresponde \u00e0 dura\u00e7\u00e3o de um mestrado integrado (por defeito ser\u00e1 a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nde um estudante na UMinho). \n\nPor conseguinte, tendo em considera\u00e7\u00e3o os resultados do inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade apresentam-se \n\ndois cen\u00e1rios alternativos para uma poss\u00edvel evolu\u00e7\u00e3o real\u00edstica da atra\u00e7\u00e3o de mais estudantes \n\npara o modo pedonal e cicl\u00e1vel, conforme \u00e9 poss\u00edvel constatar nas Tabela 49 e Tabela 50, \n\nrespetivamente.  \n\n \n\nTabela 49- Cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o do modo pedonal \n\nCen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o \n\nBase ? Corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente, ou seja, os padr\u00f5es de mobilidade resultantes do \n\ninqu\u00e9rito realizado. \n\n \n\n1 \n\n? Manter os Pe\u00f5es \n\n? Mudar os automobilistas localizados a menos de 1,5km para o modo pedonal. \n\n \n\n2* \n\n? Manter os Pe\u00f5es \n\n? Mudar os automobilistas localizados a menos de 2km para o modo pedonal. \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\n(*) N\u00e3o se considerou uma altera\u00e7\u00e3o aos padr\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o do autocarro porque das respostas dadas aos \n\ninqu\u00e9ritos nenhuma ia at\u00e9 2 km, sendo a menor dist\u00e2ncia de 6km. \n\n \n\nTabela 50 - Cen\u00e1rios alternativos para a evolu\u00e7\u00e3o do modo clic\u00e1vel \n\nCen\u00e1rio Descri\u00e7\u00e3o \n\nBase ? Corresponde \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente, ou seja, os padr\u00f5es de mobilidade resultantes do \n\ninqu\u00e9rito realizado, que no caso do Campus de Azur\u00e9m corresponde a uma utiliza\u00e7\u00e3o nula \n\ndeste modo. \n\n1 ? Considerar que os pe\u00f5es que se localizam a mais de 600m do Campus podem optar pela \n\nbicicleta para realizar a desloca\u00e7\u00e3o. \n\n? Considerar que os automobilistas e os passageiros do autocarro que est\u00e3o a menos de 3,5 \n\nkm podem passar a utilizar o modo clic\u00e1vel. \n\n2 ? Considerar que os pe\u00f5es que se localizam a mais de 600m do Campus podem optar pela \n\nbicicleta para realizar a desloca\u00e7\u00e3o. \n\n? Considerar que os automobilistas e os passageiros do autocarro que est\u00e3o a menos de 5 km \n\npodem passar a utilizar o modo clic\u00e1vel. \n\n \n\nNos Gr\u00e1ficos seguintes apresenta-se o resultado do n\u00famero de estudantes correspondestes a \n\ncada cen\u00e1rio e que servir\u00e3o de dado sobre a popula\u00e7\u00e3o estudantil dos Campi da Uminho que \n\nentrar\u00e3o na estimativa dos benef\u00edcios calculados pela utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta HEAT.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 16- N\u00famero de alunos para o cen\u00e1rio pedonal para o Campus de Azur\u00e9m \n\n952\n\n1004\n\n1043\n\n52\n\n0\n\n0\n\n39\n\n39\n\n0\n\n1\n4759\n\n4759\n\n4759\n\n0 500 1000 1500 2000 2500 3000 3500 4000 4500 5000\n\nCen\u00e1rio Base\n\nCen\u00e1rio 1\n\nCen\u00e1rio 2\n\nN\u00ba de alunos Carro at\u00e9 2km Carro at\u00e9 1,5km A p\u00e9\n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\nGr\u00e1fico 17- N\u00famero de alunos para os cen\u00e1rios cicl\u00e1vel para o Campus de Azur\u00e9m \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 18- N\u00famero de alunos para o cen\u00e1rio pedonal para o Campus de Gualtar \n\n0 1000 2000 3000 4000 5000\n\nCen\u00e1rio Base\n\nCen\u00e1rio 1\n\nCen\u00e1rio 2\n\nN\u00ba de alunos\n\nCarro e autocarro at\u00e9 5km\n\nA p\u00e9>600m e modo motorizado at\u00e93,5km\n\nBicicleta\n\n2336\n\n2601\n\n3306\n\n705\n\n705\n\n0\n\n13551\n\n13551\n\n13551\n\n0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 16000\n\nCen\u00e1rio Base\n\nCen\u00e1rio 1\n\nCen\u00e1rio 2\n\nN\u00ba de alunos Carro at\u00e9 2km Carro at\u00e9 1,5km A p\u00e9\n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nGr\u00e1fico 19- N\u00famero de alunos para o cen\u00e1rio cicl\u00e1vel para o Campus de Gualtar \n\n \n\n \n\nPara aplicar a ferramenta HEAT \u00e9 necess\u00e1rio determinar o n\u00famero de pessoas que se deslocam \n\na p\u00e9 e de bicicleta (Tabela 51), bem como a dist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida (Tabela 52), ou um \n\ntempo m\u00e9dio por pessoa. Neste caso, de acordo com os dados do inqu\u00e9rito, ser\u00e1 utilizada a \n\ndist\u00e2ncia m\u00e9dia que resulta da determina\u00e7\u00e3o dos percursos atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do GoogleMaps \n\nentre a Origem e o Destino de cada individuo da amostra do inqu\u00e9rito. \n\n \n\nTabela 51 - Dados de entrada: Popula\u00e7\u00e3o considerada no HEAT \n\n Campus Azur\u00e9m Campus Gualtar \n\nCen\u00e1rio Modo Pedonal Modo Cicl\u00e1vel Modo Pedonal Modo Cicl\u00e1vel \n\nBase 952 0 2336 66 \n\n1 1004 644 2601 1609 \n\n2 1043 862 3306 5069 \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n66\n\n5134\n\n6720\n\n5068\n\n0\n\n0\n\n1586\n\n1586\n\n13551\n\n13551\n\n13551\n\n0 2000 4000 6000 8000 10000 12000 14000 16000\n\nCen\u00e1rio Base\n\nCen\u00e1rio 1\n\nCen\u00e1rio 2\n\nN\u00ba de alunos\n\nCarro e autocarro at\u00e9 5km\n\nA p\u00e9>600m e modo motorizado at\u00e93,5km\n\nBicicleta\n\n\n\n \n\n81 \n\nTabela 52 - Dados de entrada: Dist\u00e2ncia m\u00e9dia considerada no HEAT \n\n Campus Azur\u00e9m Campus Gualtar \n\nCen\u00e1rio Modo Pedonal Modo Cicl\u00e1vel Modo Pedonal Modo Cicl\u00e1vel \n\nBase 1,6km 0km 1,4km 4,8km \n\n1 1,7km 3,3km 2,3km 4,5km \n\n2 1,7km 4,3km 2,6km 6,6km \n\n \n\nPor outro lado, na estimativa dos benef\u00edcios econ\u00f3micos utilizando a ferramenta HEAT, foram \n\nainda considerados os seguintes valores para os outros par\u00e2metros de entrada: taxa de desconto \n\nde 3%, uma taxa de mortalidade correspondente ao caso de Portugal em 2011 e um per\u00edodo de \n\nan\u00e1lise de 5 anos (valor de refer\u00eancia na ferramenta HEAT). \n\nPara al\u00e9m disso, selecionou-se o intervalo de idades que mais se adequa com \u00e0 amostra, neste \n\ncaso ser\u00e1 de 20 a 44 anos, apesar de poderem existir respostas entre os 18 e os 20 anos n\u00e3o \n\npoder\u00e3o ser avaliados os benef\u00edcios para essas pessoas dado que o HEAT s\u00f3 permite avaliar os \n\nbenef\u00edcios para tr\u00eas intervalos espec\u00edficos, 20-44, 20-74 e 44-74. \n\nDeste modo, nos pontos seguintes ser\u00e3o apresentados os outputs da ferramenta HEAT com os \n\ndados de entrada e de resultados para cada um dos cen\u00e1rios definidos no Tabela 49 e Tabela \n\n50. \n\n5.2.2 Avalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o do modo pedonal e cicl\u00e1vel de Azur\u00e9m \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o da mobilidade pedonal  \n\n? Cen\u00e1rio Base: An\u00e1lise do benef\u00edcio associado a andar a p\u00e9, ou seja, o cen\u00e1rio \n\ncorrespondente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o existente com 20% da popula\u00e7\u00e3o estudantil (952pessoas) a \n\nrealizarem as desloca\u00e7\u00f5es casa-universidade a p\u00e9  \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nFigura 11 - Sumario dos dados de entrada (utilizando o valor da dist\u00e2ncia m\u00e9dia) \n\n \n\n \n\nFigura 12- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo pedonal Azur\u00e9m. \n\n \n\n? Cen\u00e1rio 1: An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo pedonal e motorizados&lt;1,5km \n\n- 21,1% da popula\u00e7\u00e3o anda a p\u00e9 (1004pessoas) \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nFigura 13- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo pedonal Azur\u00e9m. \n\n \n\n? Cen\u00e1rio 2: An\u00e1lise benef\u00edcio associado ao modo pedonal e motorizados&lt;2km - 30% \n\nda popula\u00e7\u00e3o anda a p\u00e9 (1043pessoas) \n\n \n\nFigura 14- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo pedonal Azur\u00e9m. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o da mobilidade cicl\u00e1vel  \n\nO conhecimento dos benef\u00edcios potenciais para a sa\u00fade que se traduzem na pr\u00e1tica da \n\ndesloca\u00e7\u00e3o em bicicleta pode ser \u00fatil para apoiar pol\u00edticas de mobilidade ao n\u00edvel local. Os \n\ncen\u00e1rios otimistas podem demonstrar melhor os benef\u00edcios resultantes da redu\u00e7\u00e3o da \n\nmortalidade em consequ\u00eancia do aumento do n\u00famero regular de ciclistas at\u00e9 a meta de 862 \n\nciclistas, correspondente ao cen\u00e1rio 2. \n\nNeste campo da ferramenta introduziu-se a dist\u00e2ncia m\u00e9dia percorrida por cada utilizador, cujos \n\nresultados se encontrem no Anexo C. Por outro lado, \u00e9 necess\u00e1rio inserir o n\u00famero de dias por \n\nano que cada pessoa usa a bicicleta, esse valor foi estimado atrav\u00e9s do calend\u00e1rio \n\ndisponibilizado pela UMinho, em que refere 40 semanas de contacto outras de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nresultando que cada aluno utilizaria o modo clic\u00e1vel 200 dias por ano. \n\n? Cen\u00e1rio Base \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo cicl\u00e1vel, cen\u00e1rio existente \n\n- 0% da popula\u00e7\u00e3o anda de bicicleta \n\n \n\nNo campus de Guimar\u00e3es, com base nas respostas obtidas no inqu\u00e9rito realizado verificou-se \n\nser nula a utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta nas desloca\u00e7\u00f5es casa-universidade. Por conseguinte, \u00e9 nulo o \n\nbenef\u00edcio econ\u00f3mico associada sa\u00fade dos ciclistas.  \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo clic\u00e1vel e motorizados> 600m \n\ne&lt;3,5km - 13,5% da popula\u00e7\u00e3o anda de bicicleta (644pessoas) \n\n \n\nFigura 15- Resumo dos dados introduzidos, cen\u00e1rio 1. \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\n \n\nFigura 16- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo cicl\u00e1vel Azur\u00e9m. \n\n \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo clic\u00e1vel e motorizados> 3,5m \n\ne&lt;5km - 18,1% da popula\u00e7\u00e3o anda de bicicleta (862pessoas).  \n\n \n\nFigura 17- Resultados para o cen\u00e1rio 2, modo cicl\u00e1vel Azur\u00e9m. \n\n \n\n\n\n \n\n86 \n\n5.2.3 Avalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o do modo pedonal e cicl\u00e1vel de Gualtar \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o da mobilidade pedonal  \n\nNo campus de Gualtar h\u00e1 um maior n\u00famero de alunos, o campus \u00e9 maior e outro fator muito \n\nimportante as resid\u00eancias universit\u00e1rias situam-se a aproximadamente 2km da universidade, \n\nlogo \u00e9 de esperar que mais gente ande a p\u00e9, de transportes p\u00fablicos e de bicicleta pois neste \n\ncampo j\u00e1 existe o modo cicl\u00e1vel. \n\n \n\n? Cen\u00e1rio Base \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo pedonal, cen\u00e1rio existente \n\n- 17,24% da popula\u00e7\u00e3o anda a p\u00e9 (2336pessoas). \n\n \n\nFigura 18- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo pedonal Gualtar. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n87 \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo pedonal e motorizados&lt;1,5km \n\n- 19,37% da popula\u00e7\u00e3o anda a p\u00e9 (2601pessoas) \n\n \n\nFigura 19- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo pedonal Gualtar. \n\n \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo pedonal e motorizados&lt;2km - \n\n24,40% da popula\u00e7\u00e3o anda a p\u00e9 (3306pessoas). \n\n \n\nFigura 20- Resultados para o cen\u00e1rio 2, modo pedonal Gualtar. \n\n\n\n \n\n88 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de evolu\u00e7\u00e3o da mobilidade cicl\u00e1vel \n\nA dist\u00e2ncia do percurso \u00e9 um dos fatores mais evocados para a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o da bicicleta. \n\nEstudos americanos, U.S. Department of Transportation, Federal Highway Administration, \n\n2005, revelam que os ciclistas aceitam percorrer dist\u00e2ncias m\u00e1ximas na ordem dos 15kms, \n\ntornando a bicicleta compat\u00edvel com a maioria das atividades di\u00e1rias. Na realidade, segundo \n\nestudos da Comiss\u00e3o Europeia, na Europa cerca de 30% das viagens efetuadas em autom\u00f3vel \n\nabrangem dist\u00e2ncias inferiores a 3 kms e 50% inferiores a 5 kms. \n\n? Cen\u00e1rio Base: An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo cicl\u00e1vel, cen\u00e1rio existente - \n\n0,50% da popula\u00e7\u00e3o anda bicicleta (66pessoas). \n\n \n\nFigura 21- Resultados para o cen\u00e1rio base, modo cicl\u00e1vel Gualtar. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n89 \n\n? Cen\u00e1rio 1 \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo clic\u00e1vel e motorizados> 600m \n\ne&lt;3,5km - 9,81% da popula\u00e7\u00e3o anda de bicicleta (1609pessoas) \n\n \n\nFigura 22- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo cicl\u00e1vel Gualtar. \n\n \n\n? Cen\u00e1rio 2 \u2013 An\u00e1lise custo-benef\u00edcio associado ao modo clic\u00e1vel e motorizados> 3,5m \n\ne&lt;5km - 37,41% da popula\u00e7\u00e3o anda de bicicleta (5069pessoas).  \n\n \n\nFigura 23- Resultados para o cen\u00e1rio 1, modo cicl\u00e1vel Gualtar. \n\n \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\n5.2.4 S\u00edntese de Resultados da aplica\u00e7\u00e3o do HEAT  \n\nA Tabela 53 e Tabela 54, apresenta uma compara\u00e7\u00e3o dos benef\u00edcios para todos os cen\u00e1rios para \n\no modo pedonal e cicl\u00e1vel, respetivamente. Como se pode verificar s\u00e3o maiores os benef\u00edcios \n\nno Campus de Gualtar em cerca de 5 vezes, dado que no Campus de Azur\u00e9m o n\u00famero de \n\nutilizadores e as dist\u00e2ncias percorridas s\u00e3o inferiores.  \n\nPor outro lado, importa destacar o elevado montante dos benef\u00edcios, que pode justificar uma \n\naposta clara e inequ\u00edvoca na promo\u00e7\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es casa-universidade atrav\u00e9s de modos \n\nativos. Com base nestes valores os custos de constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de circula\u00e7\u00e3o e apoio, \n\ncomo pistas cicl\u00e1veis e outros equipamentos. \n\n \n\nTabela 53 - Benef\u00edcios econ\u00f3micos para cada um dos cen\u00e1rios (modo pedonal) \n\nWalking Azurem Gualtar \n\nCen\u00e1rios Beneficio Anual (\u20ac) Beneficio Total(\u20ac) \n\n5anos \n\nBeneficio Anual (\u20ac) Beneficio Total(\u20ac) \n\n5anos \n\nBase 191.000 \u20ac 957.000 \u20ac 411.000 \u20ac 2.055.000 \u20ac \n\nCen\u00e1rio 1 214.000 \u20ac 1.072.000 \u20ac 752.000 \u20ac 3.758.000 \u20ac \n\nCen\u00e1rio 2 223.000 \u20ac 1.114.000 \u20ac 1.080.000 \u20ac 5.400.000 \u20ac \n\n \n\nTabela 54 - Benef\u00edcios econ\u00f3micos para cada um dos cen\u00e1rios (modo cicl\u00e1vel) \n\nCycling Azurem Gualtar \n\nCen\u00e1rios Beneficio Anual (\u20ac) \nBeneficio Total(\u20ac) \n\n5anos \nBeneficio Anual (\u20ac) \n\nBeneficio Total(\u20ac) \n\n5anos \n\nBase 0,00 \u20ac 0,00 \u20ac 11.000 \u20ac 57.000 \u20ac \n\nCen\u00e1rio 1 77.000 \u20ac 384.000 \u20ac 832.000 \u20ac 4.158.000 \u20ac \n\nCen\u00e1rio 2 261.000 \u20ac 1.307.000 \u20ac 1.166.000 \u20ac 5.830.000 \u20ac \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n6 CONCLUS\u00c3O E PERSPETIVAS FUTURAS \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para investiga\u00e7\u00e3o \n\nfutura. \n\n  \n\n\n\n \n\n92 \n\n6.1 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, verificou-se um crescimento acentuado das viagens com recurso a \n\nve\u00edculos motorizados, especialmente em meios urbanos. Para al\u00e9m disso, constatou-se que o \n\nautom\u00f3vel estava no centro da defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da mobilidade e \n\nplaneamento urbano. Por outro lado, observou-se que os modos ativos de transporte (pedonal e \n\ncicl\u00e1vel) n\u00e3o sofreram o mesmo tratamento, ou seja, forma sendo colocados em segundo plano \n\nnos processos de planeamento e gest\u00e3o da mobilidade urbana. Esta situa\u00e7\u00e3o tem-se \n\ndesenvolvido de uma forma praticamente insustent\u00e1vel, com dificuldades crescentes na gest\u00e3o \n\ndo tr\u00e1fego, estacionamento e outras quest\u00f5es associadas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o abusiva do autom\u00f3vel, com \n\na gera\u00e7\u00e3o de consequentes problemas ambientais, econ\u00f3micos e sociais. \n\nTornar o planeta sustent\u00e1vel e melhorar a qualidade de vida das pessoas implica desenvolver e \n\nadotar uma mobilidade mais sustent\u00e1vel. Atualmente, j\u00e1 se registaram acontecimentos que \n\nperspetivam de uma mudan\u00e7a de paradigma na mobilidade urbana e particularmente na \n\nmobilidade associada a determinados Polos Geradores de Viagens (PGV), como sejam os \n\nCampi Universit\u00e1rios. \n\nNos campi universit\u00e1rios \u00e9 poss\u00edvel observar, diariamente, a realiza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras viagens \n\npendulares, casa-universidade, sendo a maioria realizada em ve\u00edculo privado (autom\u00f3veis), \n\nconduzindo a padr\u00f5es de mobilidade insustent\u00e1veis, sobre os quais este trabalho se debru\u00e7ou, \n\nnomeadamente na avalia\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es econ\u00f3micas associadas com a mobilidade ativa, como \n\nforma de demonstrar que \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma transfer\u00eancia modal do autom\u00f3vel para esses \n\nmodos de transporte (pedonal e cicl\u00e1vel).  \n\nDeste modo, torna-se indispens\u00e1vel realizar o levantamento dos padr\u00f5es de mobilidade nos \n\ndiferentes PGV, no sentido de se poder atuar e aplicar medidas de gest\u00e3o de mobilidade para \n\npromover alternativas de transporte que minimizem os efeitos negativos do uso do autom\u00f3vel, \n\nestimulando a utiliza\u00e7\u00e3o dos modos suaves e transportes p\u00fablicos.\n\nO principal objetivo desta disserta\u00e7\u00e3o consistiu no desenvolvimento de uma metodologia para \n\navaliar o impacto social e econ\u00f3mico associado com a quest\u00e3o da sa\u00fade de popula\u00e7\u00f5es de campi \n\nuniversit\u00e1rios. Para esse efeito utilizaram-se dois processos: 1) an\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o do \u00edndice de \n\nmassa corporal (IMC) com os padr\u00f5es de mobilidade, sendo necess\u00e1rio proceder \u00e0 an\u00e1lise de \n\nquest\u00f5es que podem ser formuladas num inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade; 2 avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos \n\nbenef\u00edcios para a sa\u00fade de andar a p\u00e9 e de bicicleta nos percursos casa-universidade.  \n\n\n\n \n\n93 \n\nDeste modo, desenvolveu-se um estudo de caso para os Campi da UMinho tendo por base os \n\ndados de um inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade da popula\u00e7\u00e3o do Campus de Azur\u00e9m e Gualtar, com o \n\nobjetivo de validar o processo de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o social associada com a vertente \n\nda sa\u00fade dos estudantes, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos padr\u00f5es de mobilidade nos dois campi e \n\ncruzamento com o IMC e da vertente econ\u00f3mica relacionada com os benef\u00edcios para a sa\u00fade \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da ferramenta de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica HEAT.  \n\nA an\u00e1lise dos dados j\u00e1 recolhidos, por via de inqu\u00e9ritos \u00e0 mobilidade permitiu o estudo de uma \n\npercentagem de dados fi\u00e1vel, podendo-se assim analisar o perfil de todos os inquiridos, padr\u00f5es \n\nde mobilidade, principal modo de transporte, dist\u00e2ncia a que se encontram dos Campi e motivos \n\npara n\u00e3o usarem os modos suaves. \n\nDa an\u00e1lise dos primeiros dados retirados do inqu\u00e9rito, conseguiu-se perceber que o ve\u00edculo \n\nautom\u00f3vel \u00e9, de facto o modo de transporte com mais utiliza\u00e7\u00e3o nas principais desloca\u00e7\u00f5es para \n\no Campus de Gualtar, correspondendo a aproximadamente 19,7% de uma amostra de 717 \n\nindiv\u00edduos, onde 257 n\u00e3o responderam. No Campus de Azur\u00e9m o autom\u00f3vel tamb\u00e9m domina \n\nsobre todos os outros modos de transporte, representando 31,6% de uma amostra de 374 \n\nindiv\u00edduos, onde 128 n\u00e3o responderam. \n\nOutros fator relevante da an\u00e1lise do inqu\u00e9rito foi a constata\u00e7\u00e3o de apesar de todas as pessoas \n\nandarem a p\u00e9, o modo pedonal \u00e9 o terceiro modo mais utilizado em ambos os campi, sendo o  \n\nautocarro em segundo meio mais utilizado. \n\nDa an\u00e1lise da mobilidade realizada para o Campus de Azur\u00e9m, tendo por base uma amostra de \n\n374 alunos (numero de inquiridos), foi poss\u00edvel retirar as seguintes conclus\u00f5es: \n\n? Destes, 205 s\u00e3o do sexo masculino (54,8%) e 167 s\u00e3o do sexo feminino (44,7%); \n\n? A maior parte dos alunos utiliza o carro como meio de transporte. Apenas 63 alunos \n\nandam a p\u00e9 e n\u00e3o h\u00e1 registo de alunos que usem a bicicleta, a mota e o comboio; \n\n? A maior percentagem de alunos tem peso normal (64,71%), com excesso de peso h\u00e1 \n\n101 alunos (27%) e apenas 16 alunos s\u00e3o classificados como magros (4,28%); \n\n? O peso m\u00e9dio dos alunos \u00e9 aproximadamente 69kg, com valores de peso a variar entre \n\nos 37kg e 117kg; \n\n? A altura m\u00e9dia \u00e9 aproximadamente 1,72m, com valores de altura a variar entre os 1,52m \n\ne 1,93m; \n\n\n\n \n\n94 \n\n? O I.M.C m\u00e9dio \u00e9 aproximadamente 23,44, com valores de peso a variar entre os 18,17kg \n\ne 35,32kg. Apesar do valor do \u00edndice de massa corporal indicar que a maior parte dos \n\nalunos tem peso normal, verificou-se que h\u00e1 uma percentagem elevada de alunos com \n\nexcesso de peso; \n\n? A Altura, o I.M.C e a Distancia n\u00e3o seguem uma distribui\u00e7\u00e3o normal, em contrapartida \n\no peso segue uma distribui\u00e7\u00e3o normal; \n\n? Peso mediano \u00e9 igual nos homens e nas mulheres; \n\n? O I.M.C mediano \u00e9 diferente nos homens e nas mulheres; \n\n? H\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que a Altura m\u00e9dia \u00e9 diferente nos homens e nas mulheres. \n\nOs alunos do sexo masculino apresentam valores de altura mediana superior; \n\n? H\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que o Peso mediano \u00e9 igual nos grupos de alunos de diferentes \n\nfaixas et\u00e1rias; \n\n? O I.M.C mediano \u00e9 diferente nos grupos de alunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nAplicando o teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (Teste HSD Tukey), verifica-se que as \n\nfaixas et\u00e1rias dos alunos mais novos ([17 a 20] e [21 a 24]) apresentam menor I.M.C \n\nque os alunos das faixas et\u00e1rias superiores a 40 anos; \n\n?  A Altura m\u00e9dia \u00e9 igual entre as idades; \n\n? O valor mediano do I.M.C dos alunos do Campus de Azur\u00e9m \u00e9 superior ao valor \n\nmediano do I.M.C dos alunos do Campus de Gualtar. Embora se possa observar que h\u00e1 \n\nalunos no Campus de Gualtar com valores de I.M.C mais elevados. \n\n? Os alunos andam pouco a p\u00e9 e n\u00e3o se regista qualquer uso do modo cicl\u00e1vel. Tamb\u00e9m \n\nse chegou a conclus\u00e3o que mesmo para pequenas Dist\u00e2ncias os alunos recorrem muito \n\nao modo motorizado. \n\n? O modo pedonal \u00e9 o preferido entre os alunos magros e com excesso de peso, contudo \n\nos alunos com peso normal preferem o carro.  \n\n \n\nDa an\u00e1lise da mobilidade realizada para o Campus de Gualtar, tendo por base uma amostra de \n\n717 alunos (numero de inquiridos), foi poss\u00edvel retirar as seguintes conclus\u00f5es: \n\n? Destes, 210 s\u00e3o do sexo masculino (29,30%) e 506 s\u00e3o do sexo feminino (70,60%); \n\n? Dos 717 alunos, 122 andam a p\u00e9 (17,0%), 11 andam de comboio (1,5%), 4 andam de \n\nbicicleta (0,6%), 136 andam de autocarro (19,0%), 3 andam de mota (0,4%), 141 andam \n\nde carro (19,7%), 14 andam de carro-boleia (2,0%) com estacionamento dentro da \n\n\n\n \n\n95 \n\nuniversidade e 29 andam de carro-boleia (4,0%) com estacionamento fora da \n\nuniversidade; \n\n? Destes, 90 s\u00e3o magros (12,6%), 506 tem peso normal (70,6%) e 117 tem excesso de \n\npeso (16,3%); \n\n? O peso m\u00e9dio dos alunos no campus de Gualtar \u00e9 aproximadamente 62,04kg, com \n\nvalores de peso a variar entre os 44kg e 91kg. \n\n? O I.M.C m\u00e9dio \u00e9 aproximadamente 22,31 com valores de peso a variar entre os 14,99kg \n\ne 41,18kg. Apesar do valor do \u00edndice de massa corporal indicar que a maior parte dos \n\nalunos tem peso normal, verificar-se que h\u00e1 uma percentagem elevada de alunos com \n\nexcesso de peso; \n\n? A Dist\u00e2ncia m\u00e9dia \u00e9 aproximadamente 10,79km, com valores de dist\u00e2ncia m\u00ednima de \n\n0,22km e m\u00e1ximos de 75,60k; \n\n? H\u00e1 evid\u00eancias estat\u00edsticas que as vari\u00e1veis I.M.C, Peso, Altura e Distancia n\u00e3o seguem \n\numa distribui\u00e7\u00e3o normal; \n\n? O Peso mediano \u00e9 diferente nos homens e nas mulheres; \n\n? O I.M.C. mediano \u00e9 diferente nos homens e nas mulheres; \n\n? A Altura m\u00e9dia \u00e9 diferente nos homens e nas mulheres. Os alunos do sexo masculino \n\napresentam valores de altura mediana superior; \n\n? O Peso mediano \u00e9 diferente nos grupos de alunos de diferentes faixas et\u00e1rias; \n\n? O I.M.C mediano \u00e9 diferente nos grupos de alunos de diferentes faixas et\u00e1rias. \n\nAplicando o teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (Teste HSD Tukey), verifica-se que as \n\nfaixas et\u00e1rias dos alunos mais novos ([17 a 20] e [21 a 24]) apresentam menor I.M.C \n\nque os alunos das faixas et\u00e1rias superiores a 40 anos; \n\n?  A Altura m\u00e9dia \u00e9 igual entre as diferentes faixas et\u00e1rias; \n\n? O autom\u00f3vel \u00e9 o modo preferido entre os alunos magros, com excesso de peso e peso \n\nnormal, seguido do autocarro e s\u00f3 em terceiro lugar aparece o modo pedonal. Conclui-\n\nse que os modos suaves n\u00e3o s\u00e3o a primeira op\u00e7\u00e3o em nenhuma das classes de \u00edndice de \n\nmassa corporal; \n\n? Independentemente da classe de classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice de massa corporal, todos os \n\nutilizadores tem como modo de transporte prim\u00e1rio o carro. Por isso, as vari\u00e1veis n\u00e3o \n\ns\u00e3o independentes ao contr\u00e1rio do Campus de Azur\u00e9m em que as classes de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o t\u00eam diferentes modos prim\u00e1rios (exemplo: os alunos com peso normal \n\nandam mais de carro, j\u00e1 os alunos com excesso de peso andam mais a p\u00e9). \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nDa avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica relacionada com os benef\u00edcios para a sa\u00fade utilizou-se a ferramenta \n\nde avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica HEAT, sendo poss\u00edvel concluir que s\u00e3o maiores os benef\u00edcios no \n\nCampus de Gualtar em cerca de 5 vezes, dado que no Campus de Azur\u00e9m o n\u00famero de \n\nutilizadores e as dist\u00e2ncias percorridas s\u00e3o inferiores.  \n\nPor outro lado, importa destacar o elevado montante dos benef\u00edcios, que pode justificar uma \n\naposta clara e inequ\u00edvoca na promo\u00e7\u00e3o das desloca\u00e7\u00f5es casa-universidade atrav\u00e9s de modos \n\nativos. Com base nestes valores os custos de constru\u00e7\u00e3o de infraestruturas de circula\u00e7\u00e3o e apoio, \n\ncomo pistas cicl\u00e1veis e outros equipamentos. \n\n \n\n6.2 TRABALHOS FUTUROS \n\n \n\nO trabalho desenvolvido na presente disserta\u00e7\u00e3o permitiu desenvolver uma metodologia de \n\nan\u00e1lise de quest\u00f5es associadas \u00e0 vertente social e econ\u00f3mica da sa\u00fade de um grupo de \n\nindiv\u00edduos que realiza viagens pendulares entre a sua resid\u00eancia e um Polo Gerador de Viagens \n\n(PGV), que neste caso s\u00e3o os Campi Universit\u00e1rios.  \n\nDa an\u00e1lise dos resultados obtidos levantaram-se quest\u00f5es que poder\u00e3o ser alvo de trabalhos \n\nfuturos, nomeadamente o desenvolvimento de um inqu\u00e9rito \u00e0 mobilidade que integre de forma \n\ndireta alguns aspetos relacionados com a sa\u00fade de um grupo de indiv\u00edduos que deslocam para \n\num determinado PGV, com o intuito de estabelecer rela\u00e7\u00f5es objetivas entre os padr\u00f5es de \n\nmobilidade e quest\u00f5es de sa\u00fade que ultrapassem a quest\u00e3o do excesso de peso.  \n\nDesenvolver projetos piloto que incluam a observa\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o de uma amostra de \n\nindiv\u00edduos de um PGV, para perceber qual o impacto na sa\u00fade de determinados \n\ncomportamentos de desloca\u00e7\u00e3o, que incluam a capacidade de mapeamento de trajetos e \n\nrespetivas carater\u00edsticas, assim como fun\u00e7\u00f5es vitais dos indiv\u00edduos e dados sobre quest\u00f5es \n\nrelacionadas com o colesterol, glicemia, entre outras quest\u00f5es de sa\u00fade.  \n\nNeste trabalho utilizou-se o modelo de avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica HEAT, no entanto existem outros \n\nmodelos que podem ser explorados e os resultados comparados, de modo a tentar-se definir \n\nqual o melhor modelo a utilizar neste tipo de an\u00e1lises para o contexto nacional.   \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nFHWA, \u2018FHWA Course on bicycle and pedestrian transportation, Instructor's Version, U.S. \n\nDepartment of  \n\nTransportation, Federal Highway Administration, 2005  \n\nArsenio, E. &amp; Viegas, F., 2010. Os Modos Suaves, In Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma \n\nMobilidade Sustent\u00e1vel vol II. , APA edition (ISBN 978-972-8577-51-3) ed. s.l.:Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente.  \n\nhttp://www.uminho.pt/uminho/informacao-institucional/breve-historia-uminho  [Acedido em \n\n2015]. \n\nEC, 2001. [Online] Available at: \n\nhttp://ec.europa.eu/transport/white_paper/documents/doc/lb_texte_complet_en.pdf. \n\n[Acedido em Livro Branco - White Paper, European transport policy for 2010: time to decide.]. \n\nEC, 2007a.. Measuring progress towards a more sustainable Europe - 2007 monitoring report \n\nof the EU sustainable development strategy. s.l.:Office for Official Publications of the European \n\nCommunities. \n\nFerreira, D. (2011) A cultura da Mobilidade Sustent\u00e1vel no Instituto Polit\u00e9cnico de Leiria. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade de Aveiro, Aveiro, Portugal. \n\nPucher, John and Dijkstra, Lewis. 2003. Promoting Safe Walking and Cycling to Improve \n\nPublic Health: Lessons from The Netherlands and Germany. \n\nhttp://policy.rutgers.edu/faculty/pucher/AJPHfromJacobsen.pdf : s.n., 2003.  \n\nRoss, William. 2000. Mobility &amp; Accessibility: the yin and yang of planning. World Transport \n\nPolicy &amp; Practice. 2000, Vol. 6.  \n\nU.S. Department of Transportation. 1993. The Environmental Benefits of Bicycling and \n\nWalking. 1993.  \n\nhttp://ec.europa.eu/transport/white_paper/documents/doc/lb_texte_complet_en.pdf\n\n\n \n\n98 \n\n98 \n\n \n\nWoodcock, J., Givoni, M. &amp; Morgan, A. S., January 2013. Health Impact Modelling of Active \n\nTravel Visions for England and Wales Using an Integrated Transport and Health Impact \n\nModelling Tool (ITHIM). s.l.:s.n. \n\nAvailable at: http://www.cedar.iph.cam.ac.uk/research/modelling/ithim/ \n\nArsenio, E. &amp; Viegas, F., 2010. Os Modos Suaves, In Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma \n\nMobilidade Sustent\u00e1vel vol II. , APA edition (ISBN 978-972-8577-51-3) ed. s.l.:Ag\u00eancia \n\nPortuguesa do Ambiente. \n\nSilva, A. N. R. d., Souza, L. C. G. &amp; Mendes, J. F. G., 2005. Planejamento Urbano, Regional, \n\nIntegrado e Sustent\u00e1veis. S\u00e3o Paulo: EESC/USP. \n\nMeireles, T. F., Ara\u00fajo.,2014. Mobilidade Sustent\u00e1vel no acesso a Campi Universit\u00e1rios - \n\nEstudo de caso: Universidade do Minho, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nLouren\u00e7o, R. D. Pereira, 2013.Avalia\u00e7\u00e3o dos potenciais benef\u00edcios para a sa\u00fade associados \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o regular de modos suaves de transporte. Um caso de estudo na cidade de Viana do \n\nCastelo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\nPestana, Maria Helena; Gageiro, Jo\u00e3o Nunes, 2005, An\u00e1lise de Dados Para Ci\u00eancias Sociais. \n\nA Complementaridade do SPSS. Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo, Lisboa. \n\nRibeiro, S. M. Nunes, 2010. Gripe A: Casos em investiga\u00e7\u00e3o na fase de conten\u00e7\u00e3o na Regi\u00e3o \n\nde Sa\u00fade do Norte. Est\u00e1gio Integrado da Licenciatura em Estat\u00edstica Aplicada, da Universidade \n\ndo Minho.  \n\nAPA (2010). Projeto de Mobilidade Sustent\u00e1vel. Manual de Boas Pr\u00e1ticas para uma Mobilidade \n\nSustent\u00e1vel.  \n\nIMTT, I. d. M. e. d. T. T., 2011. COLEC\u00c7\u00c3O DE BROCHURAS T\u00c9CNICAS / TEM\u00c1TICAS-\n\nTipologias de meios e modos de transporte. s.l.:s.n. \n\nINE, 2011. CENSOS. s.l.:s.n. \n\nInstituto do Desporto de Portugal, I., 2009. ORIENTA\u00c7\u00d5ES DA UNI\u00c3O EUROPEIA PARA \n\nA ACTIVIDADE F\u00cdSICA. s.l.:s.n. \n\nITE, I. o. T. E., 1997. Design and Safety of Pedestrian Facilities., s.l.: s.n.  \n\n\n\n \n\n99 \n\nLazer, C. d. I. e. A. F. e., 2008. Actividade F\u00edsica e Sa\u00fade na Europa: Evid\u00eancias para a ac\u00e7\u00e3o. \n\nPortugal: s.n. \n\nMaizlish, N. et al., 2011. Health Co-Benefits and Transportation-Related Reductions in \n\nGreenhouse Gas Emissions in the Bay Area, s.l.: s.n. \n\nOliveira de Carvalho, A. e. R. C., 2008. Manual t\u00e9cnico para a elabora\u00e7\u00e3o de Planos \n\nMunicipais de Redu\u00e7\u00e3o de Ru\u00eddo.\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n100 \n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n7  ANEXOS \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n102 \n\n102 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO A \n\n \n\n Neste anexo encontra-se a estrutura detalhada do inqu\u00e9rito. \n\n\n\n \n\n104 \n\n104 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO B \n\nNeste anexo encontram-se tabelas retiradas do softwer SPSS \n\n  \n\n\n\n \n\n106 \n\n106 \n\n \n\n \n\nQuadro 1- Varia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice de massa corporal nas diferentes faixas et\u00e1rias  \n\nIdade Estat\u00edstica \n\nIndice de Massa Corporal \n\nde 17 a 20 \n\nM\u00e9dia 22,4541 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n21,3487 \n\nLimite superior \n23,5594 \n\n5% da m\u00e9dia aparada 22,1444 \n\nMediana 21,4700 \n\nVari\u00e2ncia 14,809 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,84820 \n\nM\u00ednimo 16,49 \n\nM\u00e1ximo 34,34 \n\nIntervalo 17,85 \n\nIntervalo interquartil 3,98 \n\nAssimetria 1,407 \n\nCurtose 2,050 \n\nde 21 a 24 \n\nM\u00e9dia 22,1711 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n21,5049 \n\nLimite superior \n22,8372 \n\n5% da m\u00e9dia aparada 22,0615 \n\nMediana 21,8800 \n\nVari\u00e2ncia 7,342 \n\nDesvio Padr\u00e3o 2,70969 \n\nM\u00ednimo 17,59 \n\nM\u00e1ximo 29,22 \n\nIntervalo 11,63 \n\nIntervalo interquartil 3,90 \n\nAssimetria ,578 \n\nCurtose -,296 \n\nde 25 a 30 \n\nM\u00e9dia 24,1797 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n23,1036 \n\nLimite superior \n25,2558 \n\n5% da m\u00e9dia aparada 23,9679 \n\nMediana 23,7400 \n\nVari\u00e2ncia 9,210 \n\nDesvio Padr\u00e3o 3,03472 \n\nM\u00ednimo 19,53 \n\nM\u00e1ximo 33,41 \n\nIntervalo 13,88 \n\nIntervalo interquartil 2,95 \n\n\n\n \n\n107 \n\nAssimetria 1,237 \n\nCurtose 2,091 \n\nde 31 a 39 \n\nM\u00e9dia 23,2988 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n21,3683 \n\nLimite superior \n25,2292 \n\n5% da m\u00e9dia aparada 23,7379 \n\nMediana 23,8600 \n\nVari\u00e2ncia 28,669 \n\nDesvio Padr\u00e3o 5,35438 \n\nM\u00ednimo 0,00 \n\nM\u00e1ximo 32,31 \n\nIntervalo 32,31 \n\nIntervalo interquartil 4,47 \n\nAssimetria -2,532 \n\nCurtose 11,347 \n\nde 40 a 49 \n\nM\u00e9dia 24,4623 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n22,8865 \n\nLimite superior \n26,0380 \n\n5% da m\u00e9dia aparada 24,8276 \n\nMediana 24,7300 \n\nVari\u00e2ncia 26,863 \n\nDesvio Padr\u00e3o 5,18296 \n\nM\u00ednimo 0,00 \n\nM\u00e1ximo 33,46 \n\nIntervalo 33,46 \n\nIntervalo interquartil 5,34 \n\nAssimetria -2,301 \n\nCurtose 10,730 \n\nde 50 a 59 \n\nM\u00e9dia 23,5815 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n20,4753 \n\nLimite superior \n26,6878 \n\n5% da m\u00e9dia aparada 24,3441 \n\nMediana 24,6300 \n\nVari\u00e2ncia 59,145 \n\nDesvio Padr\u00e3o 7,69055 \n\nM\u00ednimo 0,00 \n\nM\u00e1ximo 33,77 \n\nIntervalo 33,77 \n\nIntervalo interquartil 5,31 \n\nAssimetria -2,274 \n\nCurtose 5,897 \n\n\n\n \n\n108 \n\n108 \n\n \n\n60 ou mais \n\nM\u00e9dia 22,4650 \n\n95% Intervalo de Confian\u00e7a para M\u00e9dia Limite inferior \n17,0649 \n\nLimite superior \n27,8651 \n\n5% da m\u00e9dia aparada   \n\nMediana 22,4650 \n\nVari\u00e2ncia ,361 \n\nDesvio Padr\u00e3o ,60104 \n\nM\u00ednimo 22,04 \n\nM\u00e1ximo 22,89 \n\nIntervalo ,85 \n\nIntervalo interquartil   \n\nAssimetria   \n\nCurtose   \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO C \n\nNeste anexo encontram-se tabelas com o c\u00e1lculo das dist\u00e2ncias m\u00e9dias por modo e por \n\nCampus \n\n  \n\n\n\n \n\n110 \n\n110 \n\n \n\n Quadro 2- M\u00e9dia da dist\u00e2ncia percorrida por modo de transporte, Campus de Azur\u00e9m  \n\n Modo \nDist\u00e2ncia \n\n(km) \n\nM\u00e9dia da dist\u00e2ncia por \n\nmodo km \n\nAzur\u00e9m carro 1,1  \n\nAzur\u00e9m carro 1,2  \n\nAzur\u00e9m carro 1,2  \n\nAzur\u00e9m carro 1,2  \n\nAzur\u00e9m carro 1,7  \n\nAzur\u00e9m carro 1,8  \n\nAzur\u00e9m carro 2  \n\nAzur\u00e9m carro 2,3  \n\nAzur\u00e9m carro 2,3  \n\nAzur\u00e9m carro 2,3  \n\nAzur\u00e9m carro 2,4  \n\nAzur\u00e9m carro 2,5  \n\nAzur\u00e9m carro 2,8  \n\nAzur\u00e9m carro 3  \n\nAzur\u00e9m carro 3  \n\nAzur\u00e9m carro 3,4  \n\nAzur\u00e9m carro 3,6 at\u00e9 3,5km=2,14 \n\nAzur\u00e9m carro 3,7  \n\nAzur\u00e9m carro 3,8  \n\nAzur\u00e9m carro 3,8  \n\nAzur\u00e9m carro 4  \n\nAzur\u00e9m carro 4  \n\nAzur\u00e9m carro 4,2  \n\nAzur\u00e9m carro 4,2  \n\nAzur\u00e9m carro 4,4  \n\nAzur\u00e9m carro 4,6  \n\nAzur\u00e9m carro 4,7  \n\nAzur\u00e9m carro 4,7  \n\nAzur\u00e9m carro 4,8  \n\nAzur\u00e9m carro 4,8  \n\nAzur\u00e9m carro 4,8 at\u00e9 5km=3,17 \n\nAzur\u00e9m carro 5,1  \n\nAzur\u00e9m carro 5,1  \n\nAzur\u00e9m carro 5,1  \n\nAzur\u00e9m carro 5,4  \n\nAzur\u00e9m carro 5,6  \n\n\n\n \n\n111 \n\nAzur\u00e9m carro 5,7  \n\nAzur\u00e9m carro 6  \n\nAzur\u00e9m carro 6,2  \n\nAzur\u00e9m carro 6,6  \n\nAzur\u00e9m carro 6,7  \n\nAzur\u00e9m carro 7,1  \n\nAzur\u00e9m carro 7,1  \n\nAzur\u00e9m carro 7,1  \n\nAzur\u00e9m carro 7,2  \n\nAzur\u00e9m carro 7,8  \n\nAzur\u00e9m carro 7,8  \n\nAzur\u00e9m carro 8  \n\nAzur\u00e9m carro 8,4  \n\nAzur\u00e9m carro 8,5  \n\nAzur\u00e9m carro 8,9  \n\nAzur\u00e9m carro 9  \n\nAzur\u00e9m carro 9,5  \n\nAzur\u00e9m carro 9,9  \n\nAzur\u00e9m carro 9,9  \n\nAzur\u00e9m carro 10  \n\nAzur\u00e9m carro 10,1  \n\nAzur\u00e9m carro 10,3  \n\nAzur\u00e9m carro 10,5  \n\nAzur\u00e9m carro 10,5  \n\nAzur\u00e9m carro 11,3  \n\nAzur\u00e9m carro 11,4  \n\nAzur\u00e9m carro 11,5  \n\nAzur\u00e9m carro 12,4  \n\nAzur\u00e9m carro 12,6  \n\nAzur\u00e9m carro 12,9  \n\nAzur\u00e9m carro 13  \n\nAzur\u00e9m carro 13,3  \n\nAzur\u00e9m carro 13,7  \n\nAzur\u00e9m carro 14,3  \n\nAzur\u00e9m carro 14,3  \n\nAzur\u00e9m carro 14,4  \n\nAzur\u00e9m carro 14,5  \n\nAzur\u00e9m carro 15,1  \n\nAzur\u00e9m carro 15,1  \n\n\n\n \n\n112 \n\n112 \n\n \n\nAzur\u00e9m carro 15,6  \n\nAzur\u00e9m carro 15,8  \n\nAzur\u00e9m carro 16,2  \n\nAzur\u00e9m carro 16,4  \n\nAzur\u00e9m carro 17,2  \n\nAzur\u00e9m carro 17,5  \n\nAzur\u00e9m carro 17,6  \n\nAzur\u00e9m carro 17,6  \n\nAzur\u00e9m carro 18,1  \n\nAzur\u00e9m carro 18,4  \n\nAzur\u00e9m carro 18,8  \n\nAzur\u00e9m carro 19,1  \n\nAzur\u00e9m carro 19,2  \n\nAzur\u00e9m carro 19,3  \n\nAzur\u00e9m carro 19,4  \n\nAzur\u00e9m carro 19,6  \n\nAzur\u00e9m carro 19,7  \n\nAzur\u00e9m carro 19,7  \n\nAzur\u00e9m carro 19,8  \n\nAzur\u00e9m carro 19,8  \n\nAzur\u00e9m carro 19,8  \n\nAzur\u00e9m carro 20,1  \n\nAzur\u00e9m carro 20,1  \n\nAzur\u00e9m carro 20,3  \n\nAzur\u00e9m carro 20,5  \n\nAzur\u00e9m carro 20,5  \n\nAzur\u00e9m carro 20,5  \n\nAzur\u00e9m carro 20,8  \n\nAzur\u00e9m carro 21,1  \n\nAzur\u00e9m carro 21,1  \n\nAzur\u00e9m carro 21,3  \n\nAzur\u00e9m carro 21,3  \n\nAzur\u00e9m carro 21,5  \n\nAzur\u00e9m carro 21,5  \n\nAzur\u00e9m carro 21,7  \n\nAzur\u00e9m carro 21,8  \n\nAzur\u00e9m carro 21,9  \n\nAzur\u00e9m carro 21,9  \n\nAzur\u00e9m carro 21,9  \n\n\n\n \n\n113 \n\nAzur\u00e9m carro 22  \n\nAzur\u00e9m carro 22  \n\nAzur\u00e9m carro 22,1  \n\nAzur\u00e9m carro 22,1  \n\nAzur\u00e9m carro 22,2  \n\nAzur\u00e9m carro 22,5  \n\nAzur\u00e9m carro 22,5  \n\nAzur\u00e9m carro 22,5  \n\nAzur\u00e9m carro 22,5  \n\nAzur\u00e9m carro 22,5  \n\nAzur\u00e9m carro 22,7  \n\nAzur\u00e9m carro 22,7  \n\nAzur\u00e9m carro 22,7  \n\nAzur\u00e9m carro 23,1  \n\nAzur\u00e9m carro 23,1  \n\nAzur\u00e9m carro 23,1  \n\nAzur\u00e9m carro 23,1  \n\nAzur\u00e9m carro 23,1  \n\nAzur\u00e9m carro 23,1  \n\nAzur\u00e9m carro 23,2  \n\nAzur\u00e9m carro 23,2  \n\nAzur\u00e9m carro 23,3  \n\nAzur\u00e9m carro 23,6  \n\nAzur\u00e9m carro 23,8  \n\nAzur\u00e9m carro 23,8  \n\nAzur\u00e9m carro 24  \n\nAzur\u00e9m carro 24,2  \n\nAzur\u00e9m carro 24,3  \n\nAzur\u00e9m carro 24,4  \n\nAzur\u00e9m carro 24,6  \n\nAzur\u00e9m carro 25,1  \n\nAzur\u00e9m carro 25,2  \n\nAzur\u00e9m carro 25,3  \n\nAzur\u00e9m carro 25,3  \n\nAzur\u00e9m carro 25,3  \n\nAzur\u00e9m carro 25,5  \n\nAzur\u00e9m carro 25,7  \n\nAzur\u00e9m carro 26,2  \n\nAzur\u00e9m carro 26,3  \n\n\n\n \n\n114 \n\n114 \n\n \n\nAzur\u00e9m carro 26,4  \n\nAzur\u00e9m carro 26,4  \n\nAzur\u00e9m carro 26,6  \n\nAzur\u00e9m carro 26,9  \n\nAzur\u00e9m carro 27,1  \n\nAzur\u00e9m carro 27,4  \n\nAzur\u00e9m carro 27,7  \n\nAzur\u00e9m carro 27,9  \n\nAzur\u00e9m carro 28,1  \n\nAzur\u00e9m carro 28,5  \n\nAzur\u00e9m carro 28,6  \n\nAzur\u00e9m carro 28,6  \n\nAzur\u00e9m carro 28,6  \n\nAzur\u00e9m carro 28,6  \n\nAzur\u00e9m carro 28,7  \n\nAzur\u00e9m carro 29  \n\nAzur\u00e9m carro 29  \n\nAzur\u00e9m carro 29,5  \n\nAzur\u00e9m carro 29,5  \n\nAzur\u00e9m carro 29,6  \n\nAzur\u00e9m carro 29,7  \n\nAzur\u00e9m carro 29,8  \n\nAzur\u00e9m carro 30,1  \n\nAzur\u00e9m carro 30,5  \n\nAzur\u00e9m carro 30,6  \n\nAzur\u00e9m carro 30,7  \n\nAzur\u00e9m carro 31  \n\nAzur\u00e9m carro 31,2  \n\nAzur\u00e9m carro 31,7  \n\nAzur\u00e9m carro 32  \n\nAzur\u00e9m carro 32,1  \n\nAzur\u00e9m carro 32,1  \n\nAzur\u00e9m carro 32,3  \n\nAzur\u00e9m carro 33,3  \n\nAzur\u00e9m carro 33,6  \n\nAzur\u00e9m carro 34,7  \n\nAzur\u00e9m carro 34,7  \n\nAzur\u00e9m carro 34,7  \n\nAzur\u00e9m carro 35  \n\n\n\n \n\n115 \n\nAzur\u00e9m carro 35,6  \n\nAzur\u00e9m carro 36  \n\nAzur\u00e9m carro 37,6  \n\nAzur\u00e9m carro 40,1  \n\nAzur\u00e9m carro 40,3  \n\nAzur\u00e9m carro 40,3  \n\nAzur\u00e9m carro 40,6  \n\nAzur\u00e9m carro 42,3  \n\nAzur\u00e9m carro 42,3  \n\nAzur\u00e9m carro 45,4  \n\nAzur\u00e9m carro 48,4  \n\nAzur\u00e9m carro 48,4  \n\nAzur\u00e9m carro 49,1  \n\nAzur\u00e9m carro 49,5  \n\nAzur\u00e9m carro 51,3  \n\nAzur\u00e9m carro 52,6  \n\nAzur\u00e9m carro 52,8  \n\nAzur\u00e9m carro 53,1  \n\nAzur\u00e9m carro 53,3  \n\nAzur\u00e9m carro 53,9  \n\nAzur\u00e9m carro 54,9  \n\nAzur\u00e9m carro 55  \n\nAzur\u00e9m carro 55,1  \n\nAzur\u00e9m carro 55,3  \n\nAzur\u00e9m carro 55,6  \n\nAzur\u00e9m carro 56,1  \n\nAzur\u00e9m carro 56,2  \n\nAzur\u00e9m carro 56,2  \n\nAzur\u00e9m carro 56,9  \n\nAzur\u00e9m carro 57,9  \n\nAzur\u00e9m carro 58  \n\nAzur\u00e9m carro 58,3  \n\nAzur\u00e9m carro 58,4  \n\nAzur\u00e9m carro 58,5  \n\nAzur\u00e9m carro 58,6  \n\nAzur\u00e9m carro 58,6  \n\nAzur\u00e9m carro 59  \n\nAzur\u00e9m carro 59,3  \n\nAzur\u00e9m carro 59,4  \n\n\n\n \n\n116 \n\n116 \n\n \n\nAzur\u00e9m carro 59,4  \n\nAzur\u00e9m carro 61,5  \n\nAzur\u00e9m carro 63,2  \n\nAzur\u00e9m carro 77,4  \n\nAzur\u00e9m carro 79,5  \n\nAzur\u00e9m carro 87,9  \n\nAzur\u00e9m carro 91,8  \n\nAzur\u00e9m carro 95  \n\nAzur\u00e9m carro 141  \n\nAzur\u00e9m carro 192  \n\n  Total 26,27 \n\nAzur\u00e9m autocarro 3,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 4,40  \n\nAzur\u00e9m autocarro 6,20  \n\nAzur\u00e9m autocarro 9,90  \n\nAzur\u00e9m autocarro 10,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 11,20  \n\nAzur\u00e9m autocarro 12,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 13,50  \n\nAzur\u00e9m autocarro 14,50  \n\nAzur\u00e9m autocarro 14,50  \n\nAzur\u00e9m autocarro 14,80  \n\nAzur\u00e9m autocarro 15,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 16,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 16,80  \n\nAzur\u00e9m autocarro 16,90  \n\nAzur\u00e9m autocarro 17,30  \n\nAzur\u00e9m autocarro 18,40  \n\nAzur\u00e9m autocarro 18,80  \n\nAzur\u00e9m autocarro 19,20  \n\nAzur\u00e9m autocarro 20,50  \n\nAzur\u00e9m autocarro 21,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 21,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 21,90  \n\nAzur\u00e9m autocarro 21,90  \n\nAzur\u00e9m autocarro 22,00  \n\nAzur\u00e9m autocarro 22,20  \n\nAzur\u00e9m autocarro 22,50  \n\nAzur\u00e9m autocarro 22,90  \n\n\n\n \n\n117 \n\nAzur\u00e9m autocarro 23,30  \n\nAzur\u00e9m autocarro 23,30  \n\nAzur\u00e9m autocarro 24,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 25,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 25,50  \n\nAzur\u00e9m autocarro 26,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 26,20  \n\nAzur\u00e9m autocarro 26,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 27,00  \n\nAzur\u00e9m autocarro 27,20  \n\nAzur\u00e9m autocarro 27,40  \n\nAzur\u00e9m autocarro 27,40  \n\nAzur\u00e9m autocarro 28,10  \n\nAzur\u00e9m autocarro 28,30  \n\nAzur\u00e9m autocarro 28,90  \n\nAzur\u00e9m autocarro 29,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 30,40  \n\nAzur\u00e9m autocarro 30,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 30,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 30,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 30,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 30,70  \n\nAzur\u00e9m autocarro 31,60  \n\nAzur\u00e9m autocarro 33,80  \n\nAzur\u00e9m autocarro 34,00  \n\n  Total 21,839623 \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\n\n\n \n\n118 \n\n118 \n\n \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,23  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,55  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,60  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,75  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,75  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,75  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,85  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 0,90  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,00  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,00  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,10  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,10  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,10  \n\n\n\n \n\n119 \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,10  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,10  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,20  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,20  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,20  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,20  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,20  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,20  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,70  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,70  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,80  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,80  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 1,90  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 2,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 2,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 2,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 2,30  \n\nAzur\u00e9m a p\u00e9 2,90 0,75 \n\n \n\n    Quadro 3- Distancia m\u00e9dia percorrida por modo de transporte, Campus de Gualtar \n\n  Modo Dist\u00e2ncia \n\nkm \n\nM\u00e9dia da \n\ndist\u00e2ncia por modo km \n\nGualtar carro 0,45   \n\nGualtar carro 0,7   \n\nGualtar carro 0,7   \n\nGualtar carro 0,75   \n\nGualtar carro 0,85   \n\nGualtar carro 0,85   \n\nGualtar carro 0,9   \n\nGualtar carro 1   \n\nGualtar carro 1,3   \n\nGualtar carro 1,3   \n\n\n\n \n\n120 \n\n120 \n\n \n\nGualtar carro 1,4   \n\nGualtar carro 1,5   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,6   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,7   \n\nGualtar carro 1,8   \n\nGualtar carro 1,8   \n\nGualtar carro 1,8   \n\nGualtar carro 1,8   \n\nGualtar carro 1,8   \n\nGualtar carro 1,8   \n\nGualtar carro 1,9   \n\nGualtar carro 1,9   \n\nGualtar carro 2   \n\nGualtar carro 2   \n\nGualtar carro 2   \n\nGualtar carro 2   \n\nGualtar carro 2   \n\nGualtar carro 2   \n\n\n\n \n\n121 \n\nGualtar carro 2   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,1   \n\nGualtar carro 2,2   \n\nGualtar carro 2,2   \n\nGualtar carro 2,2   \n\nGualtar carro 2,3   \n\nGualtar carro 2,3   \n\nGualtar carro 2,3   \n\nGualtar carro 2,4   \n\nGualtar carro 2,4   \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,5   \n\n\n\n \n\n122 \n\n122 \n\n \n\nGualtar carro 2,5   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,6   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,7   \n\nGualtar carro 2,8   \n\nGualtar carro 2,8   \n\nGualtar carro 2,9   \n\nGualtar carro 2,9   \n\nGualtar carro 2,9   \n\nGualtar carro 3   \n\nGualtar carro 3   \n\nGualtar carro 3   \n\nGualtar carro 3   \n\nGualtar carro 3   \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,1   \n\n\n\n \n\n123 \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,1   \n\nGualtar carro 3,2   \n\nGualtar carro 3,2   \n\nGualtar carro 3,2   \n\nGualtar carro 3,3   \n\nGualtar carro 3,3   \n\nGualtar carro 3,3   \n\nGualtar carro 3,3   \n\nGualtar carro 3,4 at\u00e9 3,5km 2,24 \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,8   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 3,9   \n\nGualtar carro 4   \n\nGualtar carro 4,2   \n\nGualtar carro 4,2   \n\nGualtar carro 4,2   \n\n\n\n \n\n124 \n\n124 \n\n \n\nGualtar carro 4,2   \n\nGualtar carro 4,2   \n\nGualtar carro 4,2   \n\nGualtar carro 4,3   \n\nGualtar carro 4,3   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,4   \n\nGualtar carro 4,5   \n\nGualtar carro 4,5   \n\nGualtar carro 4,6   \n\nGualtar carro 4,6   \n\nGualtar carro 4,6   \n\nGualtar carro 4,7   \n\nGualtar carro 4,8   \n\nGualtar carro 4,8   \n\nGualtar carro 4,8   \n\nGualtar carro 4,9   \n\nGualtar carro 4,9   \n\nGualtar carro 4,9   \n\nGualtar carro 4,9   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\n\n\n \n\n125 \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5   \n\nGualtar carro 5 at\u00e9 5km= 2,92 \n\nGualtar carro 5,2   \n\nGualtar carro 5,2   \n\nGualtar carro 5,2   \n\nGualtar carro 5,3   \n\nGualtar carro 5,3   \n\nGualtar carro 5,5   \n\nGualtar carro 5,5   \n\nGualtar carro 5,5   \n\nGualtar carro 5,5   \n\nGualtar carro 5,5   \n\nGualtar carro 5,7   \n\nGualtar carro 5,7   \n\nGualtar carro 5,8   \n\nGualtar carro 5,9   \n\nGualtar carro 6   \n\nGualtar carro 6   \n\nGualtar carro 6,1   \n\nGualtar carro 6,1   \n\nGualtar carro 6,5   \n\nGualtar carro 6,5   \n\nGualtar carro 6,5   \n\nGualtar carro 6,5   \n\nGualtar carro 6,6   \n\nGualtar carro 6,7   \n\nGualtar carro 6,8   \n\nGualtar carro 6,8   \n\nGualtar carro 6,8   \n\nGualtar carro 6,9   \n\nGualtar carro 6,9   \n\nGualtar carro 7,1   \n\n\n\n \n\n126 \n\n126 \n\n \n\nGualtar carro 7,1   \n\nGualtar carro 7,1   \n\nGualtar carro 7,1   \n\nGualtar carro 7,1   \n\nGualtar carro 7,1   \n\nGualtar carro 7,2   \n\nGualtar carro 7,2   \n\nGualtar carro 7,3   \n\nGualtar carro 7,4   \n\nGualtar carro 7,4   \n\nGualtar carro 7,5   \n\nGualtar carro 7,5   \n\nGualtar carro 7,5   \n\nGualtar carro 7,6   \n\nGualtar carro 8   \n\nGualtar carro 8,2   \n\nGualtar carro 8,5   \n\nGualtar carro 8,6   \n\nGualtar carro 8,6   \n\nGualtar carro 8,8   \n\nGualtar carro 8,8   \n\nGualtar carro 9   \n\nGualtar carro 9,3   \n\nGualtar carro 9,6   \n\nGualtar carro 10,1   \n\nGualtar carro 10,1   \n\nGualtar carro 10,1   \n\nGualtar carro 10,2   \n\nGualtar carro 10,3   \n\nGualtar carro 10,6   \n\nGualtar carro 10,6   \n\nGualtar carro 10,6   \n\nGualtar carro 10,8   \n\n\n\n \n\n127 \n\nGualtar carro 10,8   \n\nGualtar carro 10,8   \n\nGualtar carro 11,3   \n\nGualtar carro 11,4   \n\nGualtar carro 11,6   \n\nGualtar carro 11,8   \n\nGualtar carro 11,8   \n\nGualtar carro 12,2   \n\nGualtar carro 12,3   \n\nGualtar carro 12,3   \n\nGualtar carro 12,4   \n\nGualtar carro 12,7   \n\nGualtar carro 12,9   \n\nGualtar carro 12,9   \n\nGualtar carro 13   \n\nGualtar carro 13,4   \n\nGualtar carro 13,4   \n\nGualtar carro 13,8   \n\nGualtar carro 13,9   \n\nGualtar carro 14,2   \n\nGualtar carro 14,3   \n\nGualtar carro 14,3   \n\nGualtar carro 14,5   \n\nGualtar carro 14,5   \n\nGualtar carro 14,5   \n\nGualtar carro 14,7   \n\nGualtar carro 14,8   \n\nGualtar carro 14,8   \n\nGualtar carro 15   \n\nGualtar carro 15   \n\nGualtar carro 15   \n\nGualtar carro 15,1   \n\nGualtar carro 15,5   \n\n\n\n \n\n128 \n\n128 \n\n \n\nGualtar carro 15,6   \n\nGualtar carro 15,8   \n\nGualtar carro 16   \n\nGualtar carro 16,1   \n\nGualtar carro 16,2   \n\nGualtar carro 16,4   \n\nGualtar carro 16,4   \n\nGualtar carro 16,4   \n\nGualtar carro 16,7   \n\nGualtar carro 17,2   \n\nGualtar carro 17,5   \n\nGualtar carro 17,9   \n\nGualtar carro 18,1   \n\nGualtar carro 18,3   \n\nGualtar carro 18,7   \n\nGualtar carro 19   \n\nGualtar carro 19,7   \n\nGualtar carro 19,9   \n\nGualtar carro 20,8   \n\nGualtar carro 21,4   \n\nGualtar carro 22,7   \n\nGualtar carro 22,8   \n\nGualtar carro 23,1   \n\nGualtar carro 23,2   \n\nGualtar carro 23,3   \n\nGualtar carro 23,3   \n\nGualtar carro 23,7   \n\nGualtar carro 23,7   \n\nGualtar carro 23,9   \n\nGualtar carro 24,2   \n\nGualtar carro 24,2   \n\nGualtar carro 24,4   \n\nGualtar carro 24,9   \n\n\n\n \n\n129 \n\nGualtar carro 25,1   \n\nGualtar carro 25,3   \n\nGualtar carro 26,4   \n\nGualtar carro 26,6   \n\nGualtar carro 26,6   \n\nGualtar carro 26,7   \n\nGualtar carro 26,8   \n\nGualtar carro 27,7   \n\nGualtar carro 27,7   \n\nGualtar carro 28   \n\nGualtar carro 28,1   \n\nGualtar carro 28,1   \n\nGualtar carro 28,4   \n\nGualtar carro 28,4   \n\nGualtar carro 28,7   \n\nGualtar carro 29   \n\nGualtar carro 29,2   \n\nGualtar carro 30,6   \n\nGualtar carro 30,7   \n\nGualtar carro 31,8   \n\nGualtar carro 32   \n\nGualtar carro 32   \n\nGualtar carro 32   \n\nGualtar carro 32,4   \n\nGualtar carro 32,4   \n\nGualtar carro 32,6   \n\nGualtar carro 33,3   \n\nGualtar carro 33,5   \n\nGualtar carro 34,8   \n\nGualtar carro 35,6   \n\nGualtar carro 35,7   \n\nGualtar carro 36,9   \n\nGualtar carro 37   \n\n\n\n \n\n130 \n\n130 \n\n \n\nGualtar carro 37,3   \n\nGualtar carro 37,3   \n\nGualtar carro 37,5   \n\nGualtar carro 37,5   \n\nGualtar carro 37,9   \n\nGualtar carro 38,5   \n\nGualtar carro 38,7   \n\nGualtar carro 38,8   \n\nGualtar carro 39,8   \n\nGualtar carro 39,9   \n\nGualtar carro 40,8   \n\nGualtar carro 42   \n\nGualtar carro 42   \n\nGualtar carro 42,1   \n\nGualtar carro 42,1   \n\nGualtar carro 42,3   \n\nGualtar carro 45   \n\nGualtar carro 45,2   \n\nGualtar carro 45,6   \n\nGualtar carro 46,2   \n\nGualtar carro 48,8   \n\nGualtar carro 51,1   \n\nGualtar carro 52,4   \n\nGualtar carro 52,6   \n\nGualtar carro 53,3   \n\nGualtar carro 53,7   \n\nGualtar carro 54,4   \n\nGualtar carro 55,1   \n\nGualtar carro 56,7   \n\nGualtar carro 57,1   \n\nGualtar carro 57,4   \n\nGualtar carro 57,8   \n\nGualtar carro 57,9   \n\n\n\n \n\n131 \n\nGualtar carro 58,2   \n\nGualtar carro 58,6   \n\nGualtar carro 58,8   \n\nGualtar carro 61,1   \n\nGualtar carro 61,3   \n\nGualtar carro 61,4   \n\nGualtar carro 62,2   \n\nGualtar carro 63,1   \n\nGualtar carro 63,1   \n\nGualtar carro 63,2   \n\nGualtar carro 63,7   \n\nGualtar carro 64,1   \n\nGualtar carro 64,4   \n\nGualtar carro 65,1   \n\nGualtar carro 66,3   \n\nGualtar carro 66,4   \n\nGualtar carro 66,6   \n\nGualtar carro 72,8   \n\nGualtar carro 75,1   \n\nGualtar carro 75,6   \n\nGualtar carro 78,4   \n\nGualtar carro 78,5   \n\nGualtar carro 88,1   \n\nGualtar carro 110   \n\n    Total 15,76020151 \n\nGualtar autocarro 1,3   \n\nGualtar autocarro 1,6   \n\nGualtar autocarro 2   \n\nGualtar autocarro 2   \n\nGualtar autocarro 2,4   \n\nGualtar autocarro 2,6   \n\nGualtar autocarro 2,7   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\n\n\n \n\n132 \n\n132 \n\n \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 2,9   \n\nGualtar autocarro 3   \n\nGualtar autocarro 3   \n\nGualtar autocarro 3   \n\nGualtar autocarro 3,1   \n\nGualtar autocarro 3,3   \n\nGualtar autocarro 3,3   \n\nGualtar autocarro 3,4 at\u00e9 \n\n3,5km=2,79 \n\nGualtar autocarro 3,6   \n\nGualtar autocarro 3,6   \n\nGualtar autocarro 3,7   \n\nGualtar autocarro 3,8   \n\nGualtar autocarro 3,8   \n\nGualtar autocarro 3,8   \n\n\n\n \n\n133 \n\nGualtar autocarro 3,8   \n\nGualtar autocarro 3,9   \n\nGualtar autocarro 4   \n\nGualtar autocarro 4,2   \n\nGualtar autocarro 4,7   \n\nGualtar autocarro 4,7   \n\nGualtar autocarro 4,7   \n\nGualtar autocarro 4,7   \n\nGualtar autocarro 4,8   \n\nGualtar autocarro 5   \n\nGualtar autocarro 5 at\u00e9 5km=3,265 \n\nGualtar autocarro 5,2   \n\nGualtar autocarro 5,2   \n\nGualtar autocarro 5,3   \n\nGualtar autocarro 5,5   \n\nGualtar autocarro 6,1   \n\nGualtar autocarro 6,2   \n\nGualtar autocarro 6,3   \n\nGualtar autocarro 6,5   \n\nGualtar autocarro 7,5   \n\nGualtar autocarro 7,6   \n\nGualtar autocarro 7,8   \n\nGualtar autocarro 7,9   \n\nGualtar autocarro 8   \n\nGualtar autocarro 8   \n\nGualtar autocarro 8,5   \n\nGualtar autocarro 9   \n\nGualtar autocarro 9,9   \n\nGualtar autocarro 9   \n\nGualtar autocarro 9,9   \n\nGualtar autocarro 9,9   \n\nGualtar autocarro 10,6   \n\nGualtar autocarro 10,8   \n\n\n\n \n\n134 \n\n134 \n\n \n\nGualtar autocarro 10,8   \n\nGualtar autocarro 11,5   \n\nGualtar autocarro 13,2   \n\nGualtar autocarro 13,4   \n\nGualtar autocarro 13,4   \n\nGualtar autocarro 13,9   \n\nGualtar autocarro 17,5   \n\nGualtar autocarro 18,1   \n\nGualtar autocarro 18,3   \n\nGualtar autocarro 18,9   \n\nGualtar autocarro 18,9   \n\nGualtar autocarro 20,9   \n\nGualtar autocarro 22,6   \n\nGualtar autocarro 25   \n\nGualtar autocarro 25,9   \n\nGualtar autocarro 26,1   \n\nGualtar autocarro 27,6   \n\nGualtar autocarro 27,9   \n\nGualtar autocarro 28,3   \n\nGualtar autocarro 28,3   \n\nGualtar autocarro 28,4   \n\nGualtar autocarro 28,6   \n\nGualtar autocarro 28,6   \n\nGualtar autocarro 28,8   \n\nGualtar autocarro 28,8   \n\nGualtar autocarro 29,3   \n\nGualtar autocarro 29,4   \n\nGualtar autocarro 29,4   \n\nGualtar autocarro 30,9   \n\nGualtar autocarro 31   \n\nGualtar autocarro 35,8   \n\nGualtar autocarro 36,6   \n\nGualtar autocarro 40,4   \n\n\n\n \n\n135 \n\nGualtar autocarro 53,9   \n\nGualtar autocarro 61,6   \n\n    Total 11,65925926 \n\nGualtar a p\u00e9 0,22   \n\nGualtar a p\u00e9 0,3   \n\nGualtar a p\u00e9 0,3   \n\nGualtar a p\u00e9 0,3   \n\nGualtar a p\u00e9 0,3   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,35   \n\nGualtar a p\u00e9 0,4   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,45   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\n\n\n \n\n136 \n\n136 \n\n \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,55   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,7   \n\nGualtar a p\u00e9 0,75   \n\nGualtar a p\u00e9 0,8   \n\nGualtar a p\u00e9 0,8   \n\nGualtar a p\u00e9 0,85   \n\nGualtar a p\u00e9 0,85   \n\nGualtar a p\u00e9 0,95   \n\nGualtar a p\u00e9 1,2   \n\nGualtar a p\u00e9 1,2   \n\nGualtar a p\u00e9 1,3   \n\nGualtar a p\u00e9 1,3   \n\nGualtar a p\u00e9 1,3   \n\nGualtar a p\u00e9 1,4   \n\n\n\n \n\n137 \n\nGualtar a p\u00e9 1,4   \n\nGualtar a p\u00e9 1,4   \n\nGualtar a p\u00e9 1,4   \n\nGualtar a p\u00e9 1,4   \n\nGualtar a p\u00e9 1,5   \n\nGualtar a p\u00e9 1,5   \n\nGualtar a p\u00e9 1,5   \n\nGualtar a p\u00e9 1,5   \n\nGualtar a p\u00e9 1,5   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,6   \n\nGualtar a p\u00e9 1,8   \n\nGualtar a p\u00e9 1,8   \n\nGualtar a p\u00e9 2   \n\nGualtar a p\u00e9 2,1   \n\n\n\n \n\n138 \n\n138 \n\n \n\nGualtar a p\u00e9 2,2   \n\nGualtar a p\u00e9 2,5   \n\nGualtar a p\u00e9 2,6   \n\nGualtar a p\u00e9 2,6   \n\nGualtar a p\u00e9 2,6   \n\nGualtar a p\u00e9 2,6   \n\nGualtar a p\u00e9 2,8   \n\nGualtar a p\u00e9 2,9   \n\nGualtar a p\u00e9 2,9   \n\nGualtar a p\u00e9 3,3   \n\n    Total 1,115283019 \n\nGualtar bicicleta 3   \n\nGualtar bicicleta 2,6   \n\nGualtar bicicleta 1,6 2,4"}]}}}