{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19548"}, {"@name": "filename", "#text": "2909_290409.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM HIST\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\nJuliana Brocca Presa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO ARROZ NO ESPIG\u00c3O E O MILHO NO BANHADO\u201d: \nPROGRAMA PROV\u00c1RZEAS - O DESENVOLVIMENTO DE \nUMA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA E O CULTIVO DO ARROZ EM \n\nMUNIC\u00cdPIOS DA BACIA DO RIO ARARANGU\u00c1 \n \n \n \n\n \n \nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nHist\u00f3ria da Universidade Federal \nde Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o \ndo grau de mestre em hist\u00f3ria. \nOrientador: Professor Dr. Jo\u00e3o \nKlug. \n\n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nPRESA, Juliana Brocca. \u201cO arroz no espig\u00e3o e o milho no banhado\u201d: \nPrograma PROV\u00c1RZEAS \u2013 o desenvolvimento de uma pol\u00edtica p\u00fablica \ne o cultivo de arroz em munic\u00edpios da Bacia do Rio Ararangu\u00e1. 195p. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina, \nCentro de Filosofia de Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Hist\u00f3ria, Florian\u00f3polis, 2011.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nJuliana Brocca Presa \n\n \n \n\n\u201cO ARROZ NO ESPIG\u00c3O E O MILHO NO BANHADO\u201d: \nPROGRAMA PROV\u00c1RZEAS - O DESENVOLVIMENTO DE \nUMA POL\u00cdTICA P\u00daBLICA E O CULTIVO DO ARROZ EM \n\nMUNIC\u00cdPIOS DO VALE DO RIO ARARANGU\u00c1 \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o  \ndo t\u00edtulo de mestre, e aprovada em sua forma final pelo  \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis, 07 de fevereiro de 2011. \n \n \n \n_______________________________ \nProf. Dra. Eunice Sueli Nodari \nCoordenadora do Programa \n \n \nBanca Examinadora: \n \n______________________________ \nProf. Dr. Jo\u00e3o Klug \nOrientador- UFSC \n \n______________________________ \nProf. Dra. Susana Cesco \u2013 UFRRJ \n \n_______________________________ \nProf. Dr. Luiz Fernando Scheibe \u2013 UFSC \n \n________________________________ \nProf. Dra. Eunice Sueli Nodari- UFSC \nSuplente \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nDedico este trabalho aos meus pais, \nValdemar Presa e Zoraide Arlindo \nBrocca Presa. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n\nGostaria de iniciar meus agradecimentos mencionando a \nimport\u00e2ncia de meus pais para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, bem como \nagradecendo e dedicando este a eles. Tenho a certeza de que o apoio \ndedicado a mim, a colabora\u00e7\u00e3o e a confian\u00e7a permitiram que eu \nsoubesse n\u00e3o apenas de que estavam ao meu lado, mas de que \nacreditavam no trabalho que estava desenvolvendo, possibilitando que \neu ultrapassasse mais esta etapa de minha vida acad\u00eamica.  \n\nDe forma alguma eu poderia deixar de agradecer imensamente ao \nmeu orientador, professor Dr. Jo\u00e3o Klug, que sempre se mostrou \ndisposto a conversar, auxiliar e me dar solu\u00e7\u00f5es. Um homem que j\u00e1 h\u00e1 \nalgum tempo se tornou refer\u00eancia para mim n\u00e3o apenas como professor, \nmas tamb\u00e9m como exemplo de ser humano. Ao professor Jo\u00e3o, \nagrade\u00e7o por todas as orienta\u00e7\u00f5es, as conversas, a compreens\u00e3o, a \nconfian\u00e7a, a dedica\u00e7\u00e3o. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m por sua simplicidade e sua \namizade, iniciada desde 2006, quando eu ainda estava na gradua\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 professora Dra. Eunice Sueli Nodari que \nsempre se mostrou presente e disposta a auxiliar, funcionando como \numa segunda orientadora. Gostaria de ressaltar a liberdade e \ntranquilidade que estes professores d\u00e3o a n\u00f3s, seus orientandos, para \nprocur\u00e1-los para conversar, independente do assunto. N\u00e3o s\u00e3o apenas \norientadores, s\u00e3o educadores. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu namorado, Rodrigo, que se mostrou \nsempre presente, dedicado e paciente (qualidade que sobressai \u00e0s \noutras).  Ele me proporcionou momentos de tranquilidade quando tudo \nparecia mais tumultuado, me deu incentivos e palavras de conforto. \nAgrade\u00e7o pelo seu empenho em me motivar e impulsionar para que \nhouvesse a continuidade deste e outros trabalhos. \n\nN\u00e3o poderia deixar de agradecer aos amigos e colegas do \nLaborat\u00f3rio de Imigra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00e3o e Hist\u00f3ria Ambiental (LABIMHA). \nAmigos de longa data como o meu amigo Alfredo, a \u00c2ngela, a Gilmara, \no M\u00e1rcio, o Marcos, a Samira; e ainda h\u00e1 outros. Estes amigos tornaram \nos momentos de reuni\u00f5es e de perman\u00eancias no laborat\u00f3rio muito mais \nagrad\u00e1veis, permitiram um crescimento n\u00e3o apenas acad\u00eamico como \npessoal e ainda contribu\u00edram de diferentes formas para a realiza\u00e7\u00e3o deste \ntrabalho. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGostaria de lembrar tamb\u00e9m de amigos especiais que \ncontribu\u00edram para que estes seis anos de UFSC se tornassem mais \ndivertidos. Ao amigo Alfredo (j\u00e1 citado) por todos os momentos de \nafli\u00e7\u00e3o, consola\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o, do vestibular \u00e0 sele\u00e7\u00e3o do mestrado. Ao \namigo Fernando por todas as conversas, frases e m\u00fasicas inesperadas, \nan\u00e1lises e por todos os abstracts. \u00c0 amiga Gabrielli por todos os filmes, \ndesabafos, abra\u00e7os e trope\u00e7os (hehe). A eles deixo um imenso abra\u00e7o e \nas saudades de bons tempos que h\u00e3o de voltar. \n\nGostaria de agradecer ainda a todos os que contribu\u00edram de \nalguma forma para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. Agrade\u00e7o, de forma \nespecial, a todos os entrevistados; ao engenheiro agr\u00f4nomo Rene \nKleveston que me apoiou desde o in\u00edcio da pesquisa; \u00e0 Christianne \nBellinzoni de Carvalho pelo material cedido; tamb\u00e9m \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de \nAperfei\u00e7oamento de Pessoal em N\u00edvel Superior (CAPES) pelo auxilio \nfinanceiro e aos funcion\u00e1rios do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nHist\u00f3ria da UFSC pelo trabalho desenvolvido e pelo bom \nrelacionamento. \n\nDespe\u00e7o-me assim, de mais uma etapa de minha vida, dos amigos \nque fiz pelo campus da UFSC. Agrade\u00e7o a todos pelo carinho e desejo-\nlhes felicidades e sucesso!   \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nSe voc\u00ea tem metas para um ano, plante arroz. \nSe voc\u00ea tem metas para 10 anos, plante uma \n\u00e1rvore. \nSe voc\u00ea tem metas para 100 anos, ent\u00e3o preserve \no meio ambiente. \n\n \nConf\u00facio. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n \n \nEste trabalho realizou um estudo, na perspectiva da hist\u00f3ria, do que foi o \nPrograma de Aproveitamento Racional de V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis \n(PROV\u00c1RZEAS), implantado em munic\u00edpios abastecidos pela bacia do \nrio Ararangu\u00e1, localizados no Extremo Sul do Estado de Santa Catarina. \nEste programa foi uma pol\u00edtica agr\u00edcola desenvolvida e executada entre \nos anos de 1980 e 1985 que pretendia desenvolver o saber agr\u00e1rio \npotencializando o uso de \u00e1reas de v\u00e1rzeas n\u00e3o aproveitadas com o \nintuito de desenvolver o com\u00e9rcio agr\u00edcola em todo o territ\u00f3rio nacional. \nEsta pol\u00edtica proporcionou mudan\u00e7as em aspectos econ\u00f4micos, sociais e \nculturais da vida das fam\u00edlias agricultoras das comunidades estudadas, \nbem como altera\u00e7\u00f5es ao meio ambiente. Este trabalhou analisou as \nformas, os objetos, as pr\u00e1ticas e os agentes respons\u00e1veis pela \nimplanta\u00e7\u00e3o do cultivo do arroz irrigado, levando em considera\u00e7\u00e3o \nconsequ\u00eancias socioambientais e econ\u00f4micas para o Vale do Ararangu\u00e1. \nAs fontes utilizadas para a pesquisa foram: o projeto PROV\u00c1RZEAS \nnacional; o projeto PROV\u00c1RZEAS catarinense; manuais, relat\u00f3rios \nt\u00e9cnicos e anuais do PROV\u00c1RZEAS catarinense; relat\u00f3rios da \nEPAGRI; relat\u00f3rios de governo; como tamb\u00e9m a utiliza\u00e7\u00e3o da \nmetodologia da hist\u00f3ria oral. \n\n \nPalavras-chave: PROV\u00c1RZEAS. Pol\u00edtica agr\u00edcola. Arroz irrigado. \nMeio ambiente.  \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n \n \n\nThis work conducted a study, from the perspective of history, of what \nwas the Programa de Aproveitamento Racional de V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis \n(PROV\u00c1RZEA) \u2013 Program for Rational Utilization of Irrigable \nWetlands - implemented in municipalities supplied by the Ararangu\u00e1 \nRiver basin, located in the far southern of Santa Catarina state. This \nprogram was an agricultural policy developed and implemented between \n1980 and 1985 that intended to develop the agrarian knowledge, \nboosting the use of non-used lowland areas in order to increase \nagricultural trade across the national territory. This policy resulted in \neconomic, social and cultural changes in the life of farming families in \nthe region, as well as changes to the environment. This study to examine \nthe aims forms, objects, practices and agents responsible for the \nimplementation of rice cultivation, taking into account social, \nenvironmental and economic consequences to the Ararangu\u00e1 Valley. \nThe sources used for research are: PROV\u00c1RZEA national project, the \nPROV\u00c1RZEA of Santa Catarina, manuals, annual technical reports \nfrom PROV\u00c1RZEA in Santa Catarina; EPAGRI reports, government \nreports, as well as the use of oral history methodology. \n \n\n \nKey-words: PROV\u00c1RZEA. Agricultural policy. Irrigated Rice. \nEnvironment.  \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE IMAGENS \n \n \nImagem1: Carta-imagem da bacia do Rio \nArarangu\u00e1/SC.................................................................................. \n\n \n26 \n\nImagem 2: Mapa ilustrativo do Estado de Santa Catarina......... 27 \nImagem 3: Correntes de povoamento em Santa Catarina ........... 53 \nImagem 4: O desenvolvimento do cultivo de arroz pelo mundo. 83 \nImagem 5: Gravura chinesa do s\u00e9culo XVIII ilustrando  \nas etapas do cultivo de arroz............................................................ \n\n \n84 \n\nImagem 6: Terrenos divididos em quadras/canchas j\u00e1 aradas  \npara o cultivo de arroz..................................................................... \n\n \n124 \n\nImagem 7: Canais que levam \u00e1gua at\u00e9 as quadras/canchas..... 124 \nImagem 8: Nivelamento do terreno................................................. 125 \nImagem 9: Aplica\u00e7\u00e3o de adubo....................................................... 125 \nImagem 10: Sementes pr\u00e9-germinadas prontas para o plantio.. 126 \nImagem 11: Plantio manual............................................................. 126 \nImagem 12: Passados 30 dias do plantio de arroz....................... 127 \nImagem 13: Passados 90 dias do plantio de arroz....................... 127 \nImagem 14: Passados 150 dias do plantio de arroz..................... 128 \nImagem 15: Arroz pronto para ser colhido.................................... 128 \nImagem 16: Colheita do arroz......................................................... 129 \nImagem 17: \u00c1reas de cultivo de arroz na bacia do Rio Ararangu\u00e1 146 \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n \n \nTabela 1: Produ\u00e7\u00e3o (tonelada) de arroz em casca no Estado  \nde Santa Catarina de safras da d\u00e9cada de 2000....................................102 \n \nTabela 2: Cultivo de arroz por \u00e1rea plantada (hectare) no Estado  \nde Santa Catarina de safras da d\u00e9cada de 2000....................................102 \n \nTabela 3: Produ\u00e7\u00e3o (tonelada) de arroz irrigado em casca no  \nvale do Ararangu\u00e1/ SC em safras das d\u00e9cadas de 1980, 1990 e 2000..104  \n \nTabela 4: Cultivo de arroz irrigado por \u00e1rea plantada (hectare)  \nno vale do Ararangu\u00e1/ SC em safras das d\u00e9cadas de 1980, 1990 e 2000.......104 \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n \n \nACARESC - Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural de Santa Catarina \nAMESC \u2013 Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Extremo Sul Catarinense \nBESC \u2013 Banco do Estado de Santa Catarina \nCASAN \u2013 Companhia Catarinense de \u00c1guas e Saneamento \nCONAB \u2013 Companhia Nacional de Abastecimento  \nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \nCOOIMEL - Cooperativa de Irriga\u00e7\u00e3o de Meleiro  \nCOOTIL - Cooperativa Turvense de Irriga\u00e7\u00e3o  \nCIAT - Centro Nacional da Agricultura Tropical \nEMATER \u2013 Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \nEMBRATER - Empresa Brasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural  \nEMBRAPA \u2013 Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nEMPASC - Empresa Catarinense de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \nEPAGRI - Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de \nSanta Catarina \nFATMA - Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e ao Meio Ambiente \nGTZ \u2013 Gesellschaft fur Technische Zusammenarbeit  \nIAC - Instituto Agron\u00f4mico de Campinas \nICEPA - Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina \nIRGA - Instituto Rio Grandense de Arroz  \nIRRI - International Rice Research Institute  \nICEPA - Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina \nPROV\u00c1RZEAS - Programa de Aproveitamento Racional das V\u00e1rzeas \nIrrig\u00e1veis. \nOSA - Sistema Operacional de Agricultura \nRURALMINAS \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Rural Mineira \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ANEXOS \n \n \nAnexo 1: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares \nAnexo 2: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Basiliano Manoel Silvano \nAnexo 3: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Fabr\u00edcio Pereira Pietsch \nAnexo 4: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Haildo Mota \nAnexo 5: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de L\u00facio Michels \nAnexo 6: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Luis Nivaldo Destro \nAnexo 7: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Rene Kleveston \nAnexo 8: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Sauli Machado Scarabelotti \nAnexo 9: Autoriza\u00e7\u00e3o da entrevista de Valdemar Presa \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n \n \nINTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................25 \n \n1 DESCREVENDO O TERRIT\u00d3RIO E SUA OCUPA\u00c7\u00c3O .........43 \n1.1 SANTO ANT\u00d4NIO DOS ANJOS DA LAGUNA E \n\nO CAMINHO DOS \u201cCONVENTOS\u201d............................................43 \n1.2 IMIGRA\u00c7\u00c3O E A CONSOLIDA\u00c7\u00c3O DO \n\nPROJETO COLONIZADOR NO SUL DE SANTA CATARINA.... 49 \n1.2.1 Azambuja, Urussanga e Nova Veneza ......................................53 \n1.3 ARARANGU\u00c1, TURVO E MELEIRO: \n\nSEMELHAN\u00c7AS E DISTIN\u00c7\u00d5ES................................................58 \n1.3.1 Ararangu\u00e1 ...................................................................................59 \n1.3.2 Turvo............................................................................................62 \n1.3.3 Meleiro ........................................................................................65 \n \n2 DESENVOLVIMENTO DAS ATIVIDADES AGR\u00cdCOLAS  \n\nEM SANTA CATARINA.................................................................69 \n2.1 COLONIZADORES, EXPERI\u00caNCIAS  \n\nE PR\u00c1TICAS AGR\u00cdCOLAS ..........................................................80 \n2.2 A CULTURA DO ARROZ .............................................................82  \n2.3 O CULTIVO DO ARROZ NO VALE DO RIO ARARANGU\u00c1...92 \n\n \n3 PROGRAMA DE APROVEITAMENTO RACIONAL  \n\nDAS V\u00c1RZEAS IRRIG\u00c1VEIS.....................................................101 \n3.1 ASPECTOS INSTITUCIONAIS, ORGANIZACIONAIS  \n\nE ADMINISTRATIVOS ..............................................................101 \n3.2 DIFUS\u00c3O DO SABER, O CULTIVO DE ARROZ  \n\nIRRIGADO NO SISTEMA PR\u00c9-GERMINADO.........................116 \n \n\n4 O USO DOS RECURSOS NATURAIS ........................................145 \n4.1 O USO DA TERRA ......................................................................146 \n4.2 CAPITALIZA\u00c7\u00c3O DO RECURSO NATURAL \u00c1GUA ............153 \n4.3 O USO DA \u00c1GUA ........................................................................158 \n \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................165 \n \nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................171 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFONTES .............................................................................................183 \n. \nENTREVISTAS .................................................................................185 \n \nANEXOS ............................................................................................187 \n \n\n \n \n\n\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O: \n \n\nEste trabalho teve como objetivo fazer um estudo na \nperspectiva da hist\u00f3ria, do que foi o Programa de Aproveitamento \nRacional de V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis (PROV\u00c1RZEAS) em munic\u00edpios \nabastecidos pela bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e11, localizados no \nExtremo Sul do Estado de Santa Catarina. Este programa foi uma \npol\u00edtica agr\u00edcola desenvolvida e executada entre os anos de 1980 e 1985 \nque pretendia desenvolver o saber agr\u00e1rio potencializando o uso de \u00e1reas \nde v\u00e1rzeas n\u00e3o aproveitadas, com o intuito de desenvolver o com\u00e9rcio \nagr\u00edcola em todo o territ\u00f3rio nacional. Esta pol\u00edtica proporcionou \nmudan\u00e7as em aspectos econ\u00f4micos, sociais e culturais da vida das \nfam\u00edlias agricultoras da regi\u00e3o, bem como altera\u00e7\u00f5es ao meio ambiente.  \n\nOs agricultores incorporados pelo PROV\u00c1RZEAS que foram \nfontes de estudo desta pesquisa s\u00e3o moradores de munic\u00edpios que fazem \nparte da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1 e est\u00e3o entre os seis \nmunic\u00edpios com maior produtividade no cultivo de arroz2, de acordo \ncom fontes do Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa \nCatarina (ICEPA): Turvo, Massaranduba, Meleiro, Nova Veneza, \nForquilhinha e Ararangu\u00e13. \n\n \n \n \n \n \n \n\n \n\n                                                \n1 A bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1 abrange os munic\u00edpios de Morro Grande, \n\nMeleiro, Turvo, Timb\u00e9 do Sul e parte dos munic\u00edpios de Jacinto Machado e Ararangu\u00e1. Os \nseus principais rios, al\u00e9m do Ararangu\u00e1, s\u00e3o o Itoupava, o Turvo, o Manoel Alves, o Amola \nFaca e o M\u00e3e Luzia, entre outros. O rio Ararangu\u00e1 nasce a partir da jun\u00e7\u00e3o entre os rios \nItoupava e M\u00e3e Luzia. Ele nasce com o nome de rio da Pedra, no Parque Nacional da Serra \nGeral, no estado do Rio Grande do Sul, e corre em dire\u00e7\u00e3o ao mar, na cidade de Ararangu\u00e1, em \nSanta Catarina. \n\n2 O arroz tem nome cientifico de Oryza Sativa L.; \u00e9 uma planta da fam\u00edlia das \ngram\u00edneas.  \n\n3 ICEPA. In EPAGRI. Sistema de produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado em Santa \nCatarina: pr\u00e9-germinado. Florian\u00f3polis, 1998. p. 13-15. \n\n \n \n \n \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nImagem 1: Carta-imagem da bacia do Rio Ararangu\u00e1/SC. \nFonte: PELLERIN, Joel R. G. Marcel; PAULINO, Luis Ant\u00f4nio; VILELA, \n\nJos\u00e9 Henrique. In SCHEIBE, Luiz Fernando; BUSS, Maria Dolores; \nFURTADO, Sandra Maria de Arruda (orgs), 2010, p. 11. \n\n \nEntretanto, para melhor viabilidade do estudo, optou-se por \n\nrealizar os trabalhos com os munic\u00edpios compreendidos (acredito que \npode ser apenas, \u201cpoliticamente\u201d) geopoliticamente no vale do \nArarangu\u00e1 e hidrograficamente abastecidos por este rio. Desta maneira, \nfoi exclu\u00eddo o munic\u00edpio de Massaranduba4, em raz\u00e3o de situar-se ao \nnorte do Estado; e dentre os munic\u00edpios restantes, optou-se por excluir \nNova Veneza e Forquilhinha e concentrar a pesquisa nos munic\u00edpios de \nTurvo, Meleiro e Ararangu\u00e1.  \n \n \n \n\n \n\n                                                \n4 Segundo maior produtor de arroz pr\u00e9-germinado do Estado de Santa Catarina, \n\nficando atr\u00e1s apenas do munic\u00edpio de Turvo. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nImagem 2: Mapa ilustrativo do Estado de Santa Catarina. Em \ndestaque est\u00e3o os munic\u00edpios com maior produtividade em arroz irrigado, de \n\nacordo com o Instituto de Planejamento e Economia Agr\u00edcola de Santa Catarina \n(ICEPA). \n\nFonte: Arquivo pessoal de Juliana Brocca Presa. Autor Diego Destro. \n \n\nPara iniciar este trabalho, entende-se que alguns pontos s\u00e3o de \nextrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da maneira como ele foi \nescrito. Deve-se colocar que este \u00e9 um trabalho que se prop\u00f5e a analisar \no que foi o PROV\u00c1RZEAS, na regi\u00e3o do Extremo Sul do Estado de \nSanta Catarina. O intuito, como foi visto, \u00e9 perceber como ele foi \nidealizado, executado e de que maneira interferiu na vida das fam\u00edlias \nque ali moravam e passaram a utilizar a nova maneira de cultivo no \nplantio do arroz, bem como que mudan\u00e7as econ\u00f4micas, sociais e no uso \ndos recursos naturais ocorreram. \n\nDeve-se esclarecer que este trabalho foi produzido \nintelectualmente dentro do Laborat\u00f3rio de Imigra\u00e7\u00e3o, Migra\u00e7\u00e3o e \nHist\u00f3ria Ambiental desta Universidade e assim,conhecer a ocupa\u00e7\u00e3o \nhumana do territ\u00f3rio estudado, a coloniza\u00e7\u00e3o ou o processo imigrat\u00f3rio \n\u00e9 importante para entender o contexto no qual as pessoas envolvidas \npelo PROV\u00c1RZEAS estavam inseridas.  \n\nDeste modo, este trabalho surgiu a partir do interesse em \nestudos envolvendo a hist\u00f3ria ambiental, agr\u00edcola e imigra\u00e7\u00e3o. Os \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\nmunic\u00edpios que ser\u00e3o utilizados como objeto de an\u00e1lise s\u00e3o munic\u00edpios \ncolonizados, predominantemente, por imigrantes de etnia italiana e por \neste motivo a grande produ\u00e7\u00e3o de arroz sempre foi objeto de \nquestionamentos, visto que se esperava a predomin\u00e2ncia no cultivo de \nmilho.  \n\nO tema se reveste de historicidade e deve ser analisado dentro \nda perspectiva da hist\u00f3ria ambiental e agr\u00e1ria. Assim, entende-se que \nperceber a tradi\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e agr\u00e1ria das localidades estudadas bem \ncomo da popula\u00e7\u00e3o que ali vive faz parte do trabalho, considerando que \n\u00e9 fun\u00e7\u00e3o do historiador ambiental estar atento para as nuances que \ncaracterizam seu objeto de an\u00e1lise. \n\nO t\u00edtulo deste trabalho, \u201cO arroz no espig\u00e3o e o milho no \nbanhado\u201d est\u00e1 relacionado com uma das entrevistas realizadas. Nesta, o \nagricultor Valdemar Presa5 de 60 anos, morador do munic\u00edpio de \nMeleiro na \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o do programa, afirma que, antes do \nPROV\u00c1RZEAS, o arroz tinha produ\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em raz\u00e3o do milho \napresentar melhor qualidade e, portanto, maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica \npara aqueles pequenos agricultores e para a regi\u00e3o. O agricultor se \nmanifestou desta maneira:  \n\n \nEles plantavam o milho na terra baixa, achando \nque a terra baixa era a terra mais forte e o arroz no \nespig\u00e3o, achando que no espig\u00e3o era melhor para \ndar arroz. Com o decorrer do tempo, eles foram \nvendo que quando acontecia alguma enchente, e \nque dependendo da \u00e9poca do arroz, quando ele \nn\u00e3o estava florescendo, viam que a enchente n\u00e3o \nmatava o arroz e o milho sim. \n\n \nDe acordo com o entrevistado, a frase \u201ca gente cultivava o arroz \n\nno espig\u00e3o e o milho no banhado\u201d era repetida diariamente pelos \nagricultores da localidade de Sapiranga/Meleiro. Esta frase significava \nque antes das introdu\u00e7\u00f5es dos conhecimentos t\u00e9cnicos, trazidos pelos \nagentes do PROV\u00c1RZEAS, costumavam plantar o milho na terra plana, \nf\u00e9rtil, ou seja, nas v\u00e1rzeas, e o arroz na parte do terreno que estivesse \n\n                                                \n5 Entrevista realizada com Valdemar Presa, 60 anos, agricultor, na \u00e9poca da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do programa possu\u00eda propriedade em Sapiranga/Meleiro. Entrevista realizada em \nArarangu\u00e1, na casa do agricultor, concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 01 de maio de 2009. \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\ndispon\u00edvel, inclusive no espig\u00e3o, que representava uma terra alta, com \nsolo pobre e, portanto, menos f\u00e9rtil. \n\nDesta maneira, a frase do t\u00edtulo \u201co arroz no espig\u00e3o e o milho \nno banhado\u201d n\u00e3o representa literalmente que o cultivo do milho era feito \nnas v\u00e1rzeas e que o do arroz era feito no espig\u00e3o, mas evidencia a falta \nde conhecimento daqueles agricultores para com as terras nas quais \ntrabalhavam. Assim, o impacto que esta frase causa hoje aponta para os \nefeitos da introdu\u00e7\u00e3o de conhecimentos e t\u00e9cnicas a partir da \nimplanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS. \u00c9 com base nestes aspectos que se \npretendeu observar as formas da agricultura e o uso dos recursos \nnaturais nestes munic\u00edpios.  \n\nPara haver uma melhor compreens\u00e3o sobre o que \u00e9 a pol\u00edtica \nagr\u00edcola estudada e para mostrar como este estudo articula-se com a \ntem\u00e1tica da hist\u00f3ria ambiental e agr\u00e1ria, faz-se necess\u00e1ria uma breve \ncontextualiza\u00e7\u00e3o articulando o objetivo deste estudo com a visibilidade \ndada a estas tem\u00e1ticas no estudo da hist\u00f3ria. \n\nO primeiro passo no sentindo de entender a import\u00e2ncia do \nbin\u00f4mio hist\u00f3ria ambiental/agr\u00e1ria \u00e9 perceber que a hist\u00f3ria do trabalho \nn\u00e3o se limita ao trabalho fabril. Durante muito tempo a maioria dos \nhistoriadores debru\u00e7ou seus olhares apenas para o ambiente citadino. No \nentanto, a interven\u00e7\u00e3o do homem no ambiente \u00e9 a\u00e7\u00e3o humana/trabalho, e \nassim, digno de historiciza\u00e7\u00e3o.  \n\nFazer hist\u00f3ria \u00e9 fazer escolhas, privilegiando alguns autores, \natores, cen\u00e1rios e temas em detrimento de outros. Assim, pretende-se, \nneste momento, fazer uma breve s\u00edntese sobre as transforma\u00e7\u00f5es do \nestudo da hist\u00f3ria a fim de perceber de que forma o mundo natural se \ntornou objeto ao olhar historiogr\u00e1fico.  \n\nA tem\u00e1tica que envolve a natureza passou a ser debatida dentro \nda hist\u00f3ria a partir da cria\u00e7\u00e3o do peri\u00f3dico franc\u00eas intitulado Annales. \nEntre as d\u00e9cadas de 1930 e 1940 esta revista se tornou o centro de uma \nescola hist\u00f3rica, difundido novos temas. \n\nCr\u00edticas ao economista Fran\u00e7ois Simiand deram in\u00edcio a \nmanifesta\u00e7\u00f5es em busca de uma hist\u00f3ria nova. Simiand atacou em um \nartigo os \u201c\u00eddolos da tribo dos historiadores\u201d. Segundo ele, havia tr\u00eas \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00eddolos que deviam ser derrubados: o \u00eddolo pol\u00edtico, o \u00eddolo individual e o \n\u00eddolo cronol\u00f3gico6.  \n\nA partir das leituras de Simiand, no ano de 1929, Marc Bloch e \nLucien Febvre acompanhados por um grupo de jovens historiadores que \nrecusavam a hist\u00f3ria pol\u00edtica/os nacionalismos, montaram o chamado \nmovimento dos Annales. A revista dos Annales foi fundada para \npromover uma nova maneira de fazer hist\u00f3ria. Como diretrizes \npropunham a substitui\u00e7\u00e3o da tradicional narrativa de acontecimentos por \numa hist\u00f3ria-problema; a hist\u00f3ria de todas as atividades humanas, e n\u00e3o \napenas hist\u00f3ria pol\u00edtica; a colabora\u00e7\u00e3o com outras disciplinas como a \ngeografia, sociologia, psicologia, economia, lingu\u00edstica, antropologia \nsocial e outras7.  \n\nEste movimento pode ser dividido em tr\u00eas fases. Sua primeira \nfase, de 1920 a 1945, caracterizou-se por conduzir uma guerra contra a \nhist\u00f3ria tradicional, a hist\u00f3ria pol\u00edtica e a hist\u00f3ria dos eventos. Em sua \nprimeira gera\u00e7\u00e3o, a revista contou com dois l\u00edderes: Lucien Febvre e \nMarc Bloch. Entre os anos de 1920 e 1933, estes dois historiadores \nconviveram diariamente na Universidade de Estrasburgo onde \nlecionavam. Foi durante este per\u00edodo que Febvre idealizou uma revista \ninternacional dedicada \u00e0 hist\u00f3ria econ\u00f4mica que seria dirigida pelo \nhistoriador belga Henri Pirenne. O projeto foi abandonado devido \u00e0s \ndificuldades e, no ano de 1928, Bloch renovou os planos da cria\u00e7\u00e3o de \numa revista, obtendo sucesso em seu projeto. Henri Pirenne desistiu de \ndirigi-la e, deste modo, Febvre e Bloch tornaram-se seus editores. \n\nNas d\u00e9cadas de 1930 e 1940 os Annales concentravam o centro \nhistoriogr\u00e1fico do mundo. No entanto, a Segunda Guerra Mundial freou \nseu desenvolvimento. Neste per\u00edodo, Bloch alistou-se no ex\u00e9rcito \nfranc\u00eas sendo morto em um campo de concentra\u00e7\u00e3o alem\u00e3o no ano de \n1944. Enquanto isso, Febvre continuou a editar a revista, primeiramente \ncom o nome de ambos e, posteriormente, apenas com o seu8.    \n\nA segunda fase do movimento caracteriza-se pelo chamado \n\u201cestablishement\u201d hist\u00f3rico, que se aproxima de uma \u201cescola\u201d com \nconceitos diferentes e novos m\u00e9todos. Esta gera\u00e7\u00e3o dos Annales foi \ndirigida por Fernand Braudel. Ap\u00f3s lecionar no Brasil, na Universidade \n\n                                                \n6 BURKE, Peter. A Escola dos Annales: A Revolu\u00e7\u00e3o da Francesa da \n\nHistoriografia. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da UNESP, 1997. p. 21. \n7 Ibid, p. 12. \n8 Ibid, p. 39. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\nde S\u00e3o Paulo, entre os anos de 1935 a 1937, Braudel retornou \u00e0 Fran\u00e7a e \nconheceu Lucien Febvre. Ap\u00f3s a morte de Febvre em 1956, Braudel \ntornou-se diretor efetivo da revista at\u00e9 sua morte em 1985.  \n\nSob a lideran\u00e7a de Braudel, entre os anos de 1950 e 1970 \nnasceu a hist\u00f3ria quantitativa com \u00eanfase na longa dura\u00e7\u00e3o. A revista \ndos Annales \u201cda economia espraiou-se para a hist\u00f3ria social, \nespecialmente para a hist\u00f3ria populacional. Finalmente, na terceira \ngera\u00e7\u00e3o, a nova tend\u00eancia invadiu a hist\u00f3ria, uma hist\u00f3ria cultural, da \nreligi\u00e3o e das mulheres\u201d9.  \n\nAo lado de Braudel deve-se ressaltar a presen\u00e7a do historiador \nfranc\u00eas Emmanuel de Le Roy de Ladurie. De acordo com Jos\u00e9 Augusto \nP\u00e1dua \u201cno per\u00edodo anterior \u00e0 d\u00e9cada de 1970, podem-se mencionar \nalgumas \u00e1reas que estimularam reflex\u00f5es de base ambiental\u201d10, \npodendo-se mencionar assim o nome de Emmanuel de Le Roy de \nLadurie. \n\nO referido autor contribuiu com obras como Hist\u00f3ria do clima \ndepois do ano mil, tamb\u00e9m Hist\u00f3ria dos camponeses franceses. Nesta \n\u00faltima, abordava a hist\u00f3ria rural da Fran\u00e7a evidenciando para a \ncompreens\u00e3o de din\u00e2micas da terra e dos homens durante dois grandes \nciclos agr\u00e1rios: o per\u00edodo medieval-moderno, do s\u00e9culo XIV ao XVII, e \no per\u00edodo moderno-contempor\u00e2neo, a partir do s\u00e9culo XVIII.     \n\nA terceira fase da Escola dos Annales inicia por volta de 1968, \nprofundamente marcada por uma fragmenta\u00e7\u00e3o. De acordo com Peter \nBurke, desde a d\u00e9cada de 1950 a escola era unificada apenas para seus \nadmiradores externos, visto que nos \u00faltimos vinte anos alguns membros \nvinham transferindo-se da hist\u00f3ria socioecon\u00f4mica para a sociocultural, \nenquanto outros estavam redescobrindo a hist\u00f3ria pol\u00edtica e as \nnarrativas11.  \n\nEsta gera\u00e7\u00e3o \u00e9 mais aberta a ideias vindas do exterior. Novas \nabordagens estavam ainda sendo desenvolvidas por historiadores que se \nidentificavam com os Annales, por\u00e9m o centro da gravidade desta escola \nn\u00e3o estava mais somente em Paris, como esteve entre as d\u00e9cadas de \n1930 e 1960. \n\n                                                \n9 Ibid, p. 67. \n10 P\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. As bases te\u00f3ricas da hist\u00f3ria ambiental. Estudos \n\nAvan\u00e7ados. v. 24, n. 68, p. 92, 2010. \n11 BURKE, Op. Cit., p. 13. \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nComo expoente da terceira gera\u00e7\u00e3o do movimento dos Annales, \ntem-se a hist\u00f3ria das mentalidades com as figuras de Jacques Le Goff e \nGeorges Duby12. No fim da d\u00e9cada de 1970 surgiram algumas ideias \ncontr\u00e1rias \u00e0 abordagem quantitativa, ao mesmo tempo em que havia os \nque eram contr\u00e1rios \u00e0 abordagem defendida pelos seguidores dos \nAnnales. Para Burke, o lado positivo dessas rea\u00e7\u00f5es foi a mudan\u00e7a \nantropol\u00f3gica, o retorno \u00e0 hist\u00f3ria pol\u00edtica e o ressurgimento da \nnarrativa13.  \n\nOs acontecimentos narrados s\u00e3o conhecidos como \u201cvirada \nantropol\u00f3gica\u201d, que pode ser descrita como uma mudan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nantropologia cultural ou \u201csimb\u00f3lica\u201d. Os nomes que se destacam s\u00e3o: \nErving Goffman, Victor Turner, Pierre Bourdieu e Michel de Certeau14. \nPeter Burke registra que a mais conhecida cr\u00edtica \u00e0 Escola dos Annales \ntenha sido a sua neglig\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria pol\u00edtica. Para Burke, \n\u201cFebvre e Braudel podem n\u00e3o ter ignorado a hist\u00f3ria pol\u00edtica, mas n\u00e3o a \ntomaram muito a s\u00e9rio\u201d15. O retorno \u00e0 pol\u00edtica na terceira gera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \nrea\u00e7\u00e3o contra Braudel e tamb\u00e9m contra outras formas de determinismo e \nest\u00e1 associado \u00e0 import\u00e2ncia de agir contra a estrutura, inspirando a \nvirada cultural.    \n\nPode-se dizer ent\u00e3o, que a Revista dos Annales promoveu uma \nrevolu\u00e7\u00e3o na historiografia. A partir dela ocorreu o chamado \u201csocial \nturn\u201d, maneira de escrever a hist\u00f3ria na qual se passou a privilegiar \ntemas que n\u00e3o abordassem \u201cgrandes feitos de grandes homens\u201d, mas a \nhist\u00f3ria que percebesse outros objetos, como por exemplo, o movimento \nde trabalhadores oper\u00e1rios. \n\n\u00c9 a partir da conjuntura exposta at\u00e9 aqui que ocorreu na d\u00e9cada \nde 1970 a \u201cdescoberta\u201d de novas abordagens sobre temas cl\u00e1ssicos da \nhistoriografia no Brasil, como escravid\u00e3o e exclus\u00e3o social, que se \npautam em estudos sociais de inspira\u00e7\u00e3o na Escola dos Annales e \nmarxismo. At\u00e9 ent\u00e3o, a historiografia brasileira possu\u00eda foco de an\u00e1lise \nconhecido como oficial/apolog\u00e9tico, a renova\u00e7\u00e3o acontecia fora da \n\n                                                \n12 Ibid, p. 85. \n13 Ibid, p. 93. \n14 Ibid, p. 94. \n15 Ibid, p. 103. \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\nacademia com obras de autores como: Caio Prado Junior, S\u00e9rgio \nBuarque de Holanda e Raymundo Faoro, entre outros16. \n\nGeoff Eley entende a hist\u00f3ria como sendo alinear, e acredita \nque este \u00e9 um campo de disputa que se d\u00e1 pelo entrela\u00e7amento dos \neixos. Para ele, houve tr\u00eas grandes influ\u00eancias para a historiografia \nsocial: historiadores marxistas, Escola francesa dos Annales e Ci\u00eancia \nsocial hist\u00f3rica estadunidense17.  \n\nAs novas abordagens (hist\u00f3ria social) levaram at\u00e9 ao cen\u00e1rio \nhistoriogr\u00e1fico a nova hist\u00f3ria cultural. Para Malerba, a virada cultural \nfoi uma guinada que ocorreu em todo o mundo ocidental18. A \u201cnova \nhist\u00f3ria cultural\u201d junto com o marxismo tentou preencher as lacunas do \nentender historiogr\u00e1fico19.  \n\nNo lugar de metanarrativas buscava-se a multiplicidade de \ndiscursos e jogos narrativos20. Malerba insiste que a pulveriza\u00e7\u00e3o dos \nsujeitos do discurso culminou com a exist\u00eancia de novos temas da \nchamada antropologia hist\u00f3rica como a hist\u00f3ria das mulheres, hist\u00f3ria \nurbana, hist\u00f3ria dos despossu\u00eddos, hist\u00f3ria da escravid\u00e3o, hist\u00f3ria social \ndo trabalho, hist\u00f3ria da sexualidade, hist\u00f3ria ambiental, entre outras21. \n\nDe acordo com Willian Sewell Jr., o novo m\u00e9todo de pesquisa \nsurgido nos Estados Unidos da Am\u00e9rica na d\u00e9cada de 1960, contempla \nas expectativas de novos atores sociais. Ocorre a\u00ed uma mudan\u00e7a de \nparadigma, visto que historiadores passam a estudar novas categorias de \npessoas fazendo outras perguntas a elas22. Durante os anos de 1970, \nSewell percebeu que houve uma mudan\u00e7a da abordagem social para a \ncultural, emergindo neste contexto novas quest\u00f5es e objetos, reflexos \ndas transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas.  \n\nDo mesmo modo, de acordo com o historiador Donald Worster, \na ideia de uma hist\u00f3ria ambiental come\u00e7ou a surgir na d\u00e9cada de 1970, \u00e0 \nmedida que aconteciam confer\u00eancias relativas \u00e0 crise global: \u201cA hist\u00f3ria \n\n                                                \n16 MALERBA, Jurandir. Hist\u00f3ria na Am\u00e9rica Latina: Ensaio de cr\u00edtica \n\nhistoriogr\u00e1fica. Rio de Janeiro: FVG, 2009. p. 19. \n17 ELEY, Geoff. Una L\u00ednea Torcida: De La hist\u00f3ria cultural a La hist\u00f3ria de La \n\nsociedad. Val\u00eancia: PUV, 2008. \n18 MALERBA, Op. Cit., p. 19. \n19 Ibid, p. 21. \n20 Ibid, p. 22. \n21 Ibid, p. 25. \n22 SEWEL JR., Willian H. The political unconscious of social and cultural history, \n\nor, confessions of a former quantitative historian. In______. Logics of History: Social Theory \nand Social Transformation. Chicago: University of Chicago Press, 2005. p. 28. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nambiental nasceu, portanto de um objetivo moral [...]\u201d23. A finalidade \nprincipal se tornou a de aprofundar o entendimento de como os seres \nhumanos atrav\u00e9s dos tempos interferiram em seu ambiente natural e \ncomo foram comprometidos por ele. Assim, a hist\u00f3ria ambiental trata do \npapel e do lugar da natureza na vida humana. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, crises econ\u00f4micas relacionadas com \no gerenciamento dos recursos naturais, assim como a moderniza\u00e7\u00e3o da \nagricultura fizeram com que a historiografia nacional desse mais aten\u00e7\u00e3o \n\u00e0s quest\u00f5es ambientais e \u00e0 hist\u00f3ria social das popula\u00e7\u00f5es marginalizadas \nou exclu\u00eddas do processo de transforma\u00e7\u00e3o verificadas especialmente no \ncampo. \n\nMalerba afirma em seu texto que a tradi\u00e7\u00e3o que misturou \naportes dos Annales com os ensinamentos do marxismo rendeu o que \nmelhor se produziu nos \u00faltimos 30 anos no campo da hist\u00f3ria econ\u00f4mica \ne social: o historiador brit\u00e2nico Edward Palmer Thompson. O referido \nautor analisa um conte\u00fado da cultura que intitulou de \u201ceconomia moral\u201d, \nbaseada no costume.  Em rela\u00e7\u00e3o ao historiador ambiental, visualizar o \nuso do meio ambiente como um costume baseado na economia moral \u00e9 \nextremamente v\u00e1lido quando se pensa, por exemplo, no per\u00edodo de \ncoloniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Perpetuar maneiras e costumes de lidar com a terra \n\u00e9 fazer uso da \u201ceconomia moral\u201d.  \n\nPara o historiador do meio ambiente, entender o significado de \nalguns conceitos \u00e9 fundamental para o desenvolvimento da pesquisa. \nPara Worster, o \u201cconceito tradicional\u201d de natureza que ainda persiste na \natualidade implica na distin\u00e7\u00e3o entre natural e artificial, sendo que o \n\u00faltimo \u00e9 entendido como resultante da consci\u00eancia humana24.  \n\nAssim, o autor explica que h\u00e1 tr\u00eas n\u00edveis em que a hist\u00f3ria \nambiental funciona: o primeiro trata do entendimento da natureza \npropriamente dita, tal como se organizou no passado com seus aspectos \norg\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos, tendo como um dos suportes a perspectiva \ninterdisciplinar; o segundo trata da constitui\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da \nsociedade na medida em que esta interage com o meio ambiente; o \n\n                                                \n23 WORSTER, Donald. Para Fazer Hist\u00f3ria Ambiental. Estudos Hist\u00f3ricos. Rio de \n\nJaneiro, vol. 4, n. 8, p. 2, 1991. \n24 WORSTER, Donald. Nature\u2019s economy: a history of ecological. New York: \n\nCambridge University Press, 1998. In KLANOVICZ, J\u00f3. Natureza Corrigida : uma hist\u00f3ria \nambiental dos pomares de macieira no sul do Brasil (1960-1990). 2007. p. 20. (Tese Doutorado \nem Hist\u00f3ria - UFSC). \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\nterceiro \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o mais intang\u00edvel e exclusivamente humana, \npuramente mental e intelectual em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00f5es, valores \u00e9ticos e \nmitos25. De certa maneira, pode-se dizer que esta disserta\u00e7\u00e3o aborda os \ntr\u00eas n\u00edveis propostos por Worster, dentro das possibilidades que o estudo \nda pol\u00edtica agr\u00edcola PROV\u00c1RZEAS permite.   \n\nA anexa\u00e7\u00e3o da natureza pela cultura refor\u00e7a, para o historiador, \na necessidade de se encarar termos como \u201cmato\u201d, \u201cmeio ambiente\u201d ou \n\u201cpaisagem\u201d como s\u00edmbolos e significados relacionados a temporalidades \ne espa\u00e7os peculiares. Uma vez que a interven\u00e7\u00e3o humana aparece ou \nemerge ostensivamente inscrita no territ\u00f3rio f\u00edsico, essa mesma \ninscri\u00e7\u00e3o aparece na modifica\u00e7\u00e3o do uso da terra26. No espa\u00e7o da \nagricultura moderna, a privatiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural implicou no \ndeslocamento e na valoriza\u00e7\u00e3o de sua import\u00e2ncia para as esferas \np\u00fablica e privada, uma vez que \u201cnatureza\u201d passou a significar \nprioritariamente espa\u00e7o reservado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos27.  \n\nDeste modo, na d\u00e9cada de 1970 iniciaram os estudos voltados \npara a hist\u00f3ria ambiental, como tamb\u00e9m aqueles em busca da hist\u00f3ria \nagr\u00e1ria. De acordo com Francisco Carlos Teixeira da Silva e Maria \nYedda L. Linhares, ao lado de Ciro Flamarion Cardoso, assim que \ncome\u00e7aram os primeiros estudos de hist\u00f3ria agr\u00e1ria no Brasil percebeu-\nse a necessidade do conhecimento das fontes dispon\u00edveis, de um recorte \ngeogr\u00e1fico para a pesquisa, da defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre hist\u00f3ria \nagr\u00e1ria e regi\u00e3o28.  \n\nPara eles, a hist\u00f3ria agr\u00e1ria deveria ser feita com base em uma \nperspectiva regional para que n\u00e3o houvesse a naturaliza\u00e7\u00e3o de fronteiras \npol\u00edticas. O recorte da regi\u00e3o constitui um dos objetivos da pesquisa e ao \nfim dela, \u201co historiador deveria ser capaz de revelar a dimens\u00e3o regional \nde sua pesquisa, corrigir ou reafirmar pretens\u00f5es iniciais e desvendar \nconex\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o pensadas\u201d29. \n\nDa mesma forma, para o historiador Jos\u00e9 Augusto Drummond a \nhist\u00f3ria ambiental ocorre atrav\u00e9s de recortes geogr\u00e1ficos e biof\u00edsicos \n\n                                                \n25 WORSTER, Op. Cit., p. 5. \n26 KLANOVICZ, Op. Cit., p. 21.  \n27 SILVA, Francisco Jos\u00e9 Lyra. Natureza e identidade nacional na Am\u00e9rica Latina \n\nnos s\u00e9culos XVIII e XIX. In Revista M\u00faltipla. Bras\u00edlia, Uni\u00e3o Pioneira de Integra\u00e7\u00e3o Social, \nn. 9, p. 81, 2000 apud Ibid, p. 22. \n\n28 SILVA, Francisco Carlos Teixeira da; LINHARES, Maria Yedda L. Regi\u00e3o e \nHist\u00f3ria Agr\u00e1ria. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 8. n. 15, p. 1-2, 1995. \n\n29 Ibid, p. 26. \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\nconcretos, utilizando como objeto de an\u00e1lise uma regi\u00e3o florestal, uma \nbacia hidrogr\u00e1fica, fronteiras pol\u00edticas, zonas agr\u00edcolas30. Ainda sobre as \nmesmas quest\u00f5es referidas acima, Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua acredita que para \nse fazer hist\u00f3ria ambiental \u201cn\u00e3o se trata, por certo, de sempre trabalhar \nna longu\u00edssima dura\u00e7\u00e3o\u201d31, mas t\u00ea-la como pano de fundo na \nconstitui\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos que est\u00e3o sendo analisados. \n\nEstas novas abordagens hist\u00f3ricas utilizam-se das mesmas \nfontes que as outras tem\u00e1ticas, o que as diferencia s\u00e3o os \nquestionamentos. Esta afirma\u00e7\u00e3o pode ser mais bem verificada tendo \ncomo exemplo a tem\u00e1tica da imigra\u00e7\u00e3o. Durante muito tempo o olhar da \nhist\u00f3ria foi voltado ao imigrante que \u201cdesbravava\u201d o territ\u00f3rio, \ndigladiava contra animais e o clima desconhecido para sobreviver; \nvoltado aos descendentes, que perpetuando costumes mantiveram \nliga\u00e7\u00f5es com o passado, mantendo vivos elementos culturais. Para a \ntem\u00e1tica ambiental e agr\u00e1ria, os sujeitos desta nova hist\u00f3ria s\u00e3o os \nmesmos, no entanto o olhar mais atencioso \u00e9 para a correla\u00e7\u00e3o dos \natores sociais com o meio ambiente.  \n\nDe acordo com o historiador ingl\u00eas Keith Thomas, durante \nmuitos anos houve uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica do mundo, na qual o \nmundo natural (plantas e animais) foi estudado em fun\u00e7\u00e3o de seus usos e \napropria\u00e7\u00f5es 32. A partir da d\u00e9cada de 1980, crises econ\u00f4micas \nrelacionadas com o mau gerenciamento dos recursos naturais, assim \ncomo a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, fizeram com que a historiografia \nnacional prestasse mais aten\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais e \u00e0 hist\u00f3ria \nsocial das popula\u00e7\u00f5es marginalizadas ou exclu\u00eddas do processo de \ntransforma\u00e7\u00e3o do mundo real33.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 historiografia, fazer uso da hist\u00f3ria \nambiental e agr\u00e1ria tornou-se, nos \u00faltimos anos, cada vez mais atual e \nlegitimado, entendendo-se que o estudo do meio em que o homem vive \n\u00e9 de import\u00e2ncia primordial para a manuten\u00e7\u00e3o de sua exist\u00eancia e que \nas mudan\u00e7as realizadas nele, ao longo dos s\u00e9culos, permitem a \n\n                                                \n30 DRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. A hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e linhas de \n\npesquisa. Estudos hist\u00f3ricos, v. 4, n. 8, p. 181, 1991. \n31 P\u00c1DUA, Op. Cit., p. 88. \n32 THOMAS, Keith. O Homem e o Mundo Natural: Mudan\u00e7as de Atitude em \n\nRela\u00e7\u00e3o \u00e0s Plantas e aos Animais (1500-1800). S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1998. p. 23.  \n33 KLANOVICZ, Op. Cit., p. 70. \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o de costumes, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e do \ncotidiano.  \n\nDe acordo com Keith Thomas, a fun\u00e7\u00e3o desta nova maneira de \nfazer hist\u00f3ria \u00e9 perceber como o homem precisou, utilizou e modificou o \nmundo natural estando atento para as diferentes percep\u00e7\u00f5es que tinha \npara a utilidade deste meio. Para ele, o in\u00edcio do per\u00edodo moderno \nengendrou a sensibilidade ambiental em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente em que \ntodos vivem, pois cada vez mais, tornou-se conflituosa a rela\u00e7\u00e3o entre \n\u201cmeio\u201d e \u201cprogresso humano\u201d. O autor registra tamb\u00e9m que as ideias e \nvalores sobre a natureza que d\u00e3o suporte ao ambientalismo moderno s\u00e3o \nbastante antigas.  \n\nDesta maneira, historicizar o PROV\u00c1RZEAS justifica-se, a \npartir do que foi visto at\u00e9 ent\u00e3o, na medida em que esta pol\u00edtica agr\u00edcola \ndesempenhou modifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso da terra e atuou \nmodificando aspectos da vida de centenas de fam\u00edlias como: \necon\u00f4micos, sociais, culturais (dentre eles, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, cultivos \nagr\u00edcolas, costumes e o cotidiano) e ambientais. Assim, compreende-se \na necessidade de relacionar a utiliza\u00e7\u00e3o da terra atrav\u00e9s de uma tem\u00e1tica \nambiental, mas tamb\u00e9m agr\u00e1ria, pois as duas abordagens prop\u00f5em-se a \nrealizar um estudo sobre esta, confundindo-se e contribuindo para o \ndesenvolvimento de trabalhos nas duas \u00e1reas. \n\nAssim, como objetivo geral pretendeu-se analisar as formas, os \nobjetos, as pr\u00e1ticas e os agentes respons\u00e1veis pela implanta\u00e7\u00e3o do \ncultivo do arroz irrigado no extremo-sul do Estado de Santa Catarina, \natrav\u00e9s do PROV\u00c1RZEAS, levando em considera\u00e7\u00e3o consequ\u00eancias \nsocioambientais e econ\u00f4micas para o vale do Ararangu\u00e1.  \n\nComo objetivos espec\u00edficos e, desta forma est\u00e3o divididos os \ncap\u00edtulos desta disserta\u00e7\u00e3o, pretendeu-se perceber como ocorreu a \nocupa\u00e7\u00e3o humana no territ\u00f3rio, considerando que a cidade de Ararangu\u00e1 \nj\u00e1 era ponto de passagem de navegantes e tropeiros desde o s\u00e9culo XVII, \nsendo sua popula\u00e7\u00e3o decorrente destes movimentos, enquanto que as \ncidades de Turvo e Meleiro foram fundadas a partir do movimento \nmigrat\u00f3rio de colonos italianos vindos das col\u00f4nias Azambuja, \nUrussanga e Nova Veneza, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Com este cap\u00edtulo \npretendeu-se visualizar a composi\u00e7\u00e3o de elementos \u00e9tnicos e culturais \ndos agricultores estudados, para poder estabelecer um paralelo sobre a \nheran\u00e7a agr\u00edcola da qual descendem.  \n\nNo segundo cap\u00edtulo, realizou-se uma an\u00e1lise sobre o \ndesenvolvimento das atividades agr\u00edcolas no sul do Estado de Santa \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nCatarina, tendo como foco a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola desenvolvida \u00e0s margens \nda bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1, estabelecendo tamb\u00e9m rela\u00e7\u00e3o \nentre colonizadores, experi\u00eancias e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas. Desta maneira, \nprocurou-se situar o princ\u00edpio do cultivo do arroz no vale do rio \nArarangu\u00e1; entender a origem desta planta; e como ela se desenvolveu \nnestas localidades.  \n\nNo terceiro cap\u00edtulo pretendeu-se historicizar o programa \nPROV\u00c1RZEAS, em termos organizacionais, administrativos, cient\u00edficos \ne institucionais; visualizar a implanta\u00e7\u00e3o do projeto em Santa Catarina e, \nprincipalmente, a efetiva\u00e7\u00e3o do programa a partir dos munic\u00edpios \npertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1. Foi analisado \ntamb\u00e9m o processo de difus\u00e3o do saber t\u00e9cnico da rizicultura irrigada \ndos agentes do PROV\u00c1RZEAS em rela\u00e7\u00e3o aos produtores rurais, \nindagando-se sobre as altera\u00e7\u00f5es que o programa ocasionou na vida das \nfam\u00edlias, como: mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, nas culturas agr\u00edcolas e \nna economia.  \n\nNo quarto cap\u00edtulo analisou-se historicamente o uso dos \nrecursos naturais na lavoura de arroz irrigado, assim como se apontou \npara tens\u00f5es socioambientais decorrentes do processo, dando \nvisibilidade a mudan\u00e7as na paisagem e destacando discord\u00e2ncias em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e aos diferentes discursos referentes \nao uso dos recursos naturais.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia de trabalho, para realizar a pesquisa \nproposta foi analisado o projeto PROV\u00c1RZEAS, atrav\u00e9s da intersec\u00e7\u00e3o \nde fontes como: o programa nacional e catarinense, manuais, relat\u00f3rios \nt\u00e9cnicos e trabalhos cient\u00edficos. Tamb\u00e9m foi utilizado o recurso da \n\u201cmem\u00f3ria\u201d oral de agricultores, viabilizando a percep\u00e7\u00e3o do ponto de \nvista daqueles que implantaram o projeto no Estado e dos que foram \ninseridos por ele.  \n\nAssim, este trabalho faz uso da hist\u00f3ria do tempo presente, que \nse caracteriza como o estudo da presen\u00e7a incorporada do passado no \npresente das sociedades e, logo, na configura\u00e7\u00e3o social das classes \nsociais, dos grupos, das comunidades que as constituem34. De acordo \ncom o historiador Jean-Pierre Rioux, a hist\u00f3ria do tempo presente pode \nser entendida como a \u00eanfase da representa\u00e7\u00e3o do passado como parte \n\n                                                \n34 CHARTIER, Roger. A vis\u00e3o do historiador modernista. In AMADO, Jana\u00edna &amp; \n\nFERREIRA, Marieta de Moraes (org.). Usos e abusos da Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: \nEditora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1996. p. 216. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\nintegrante do imediato. Ela contribui para melhor colocar a velha \nquest\u00e3o do sentido, no momento em que desabam as vis\u00f5es do curso das \ncoisas35.  \n\nApesar dos v\u00e1rios obst\u00e1culos que limitam a comunica\u00e7\u00e3o entre \narquivos p\u00fablicos e o historiador, no \u201cfazer hist\u00f3ria\u201d do tempo presente \nexiste a abund\u00e2ncia de material sonoro, visual e escrito produzido pelas \nsociedades contempor\u00e2neas. \n\nO uso da Metodologia da Hist\u00f3ria Oral \u00e9 uma ferramenta da \nhist\u00f3ria do tempo presente e compreende a utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas com \npessoas que possam informar sobre eventos relevantes para o trabalho \npesquisado, dos quais o entrevistado vivenciou. No entanto, \u00e9 uma \nferramenta que deve ser utilizada com cautela, levando em considera\u00e7\u00e3o \na (re)significa\u00e7\u00e3o de fatos como recurso da mem\u00f3ria dos entrevistados, \nbem como por ser um instrumento que ao mesmo tempo em que \nrecupera hist\u00f3rias n\u00e3o conhecidas, capacita as pessoas a produzir suas \npr\u00f3prias hist\u00f3rias.  \n\nSegundo o historiador Alistair Thomson, o renascimento da \nhist\u00f3ria oral foi influenciado pelas cr\u00edticas dos historiadores \ndocumentalistas tradicionais. O principal alvo dessas cr\u00edticas estava \nrelacionado ao fato da mem\u00f3ria n\u00e3o ser confi\u00e1vel como fonte hist\u00f3rica, \npois seria distorcida pela deteriora\u00e7\u00e3o f\u00edsica e pela nostalgia da \nvelhice36. Mesmo assim, o autor afirma que em um dado per\u00edodo da \nvida, indiv\u00edduos que guardam mem\u00f3rias dolorosas podem sentir a \nnecessidade de falar como uma \u00faltima oportunidade de externalizar \ncertas feridas.  \n\nDe acordo com Pollak, o problema que se p\u00f5e a longo prazo \u00e0s \nmem\u00f3rias clandestinas \u00e9 a sua transmiss\u00e3o at\u00e9 o dia em que elas possam \naproveitar uma condi\u00e7\u00e3o para passar do \u201cn\u00e3o-dito\u201d \u00e0 contesta\u00e7\u00e3o e \u00e0 \nreivindica\u00e7\u00e3o37. Sendo assim, e como foi percebido at\u00e9 ent\u00e3o, atrav\u00e9s de \nentrevistas registram-se as mem\u00f3rias e se produzem novas fontes. Para o \nhistoriador Alessandro Portelli, os historiadores orais t\u00eam a \nresponsabilidade de obedecer a normas confi\u00e1veis, mas tamb\u00e9m de \n\n                                                \n35 RIOUX, Jean-Pierre. Pode-se fazer uma hist\u00f3ria do tempo presente. In \n\nCHAUNEAU, A; TETARD, Ph (org). Quest\u00f5es para a hist\u00f3ria do tempo presente. Bauru-\nS\u00e3o Paulo: Edusc, 1999. p. 49. \n\n36 THOMSON, A. Os debates sobre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria: alguns aspectos \ninternacionais. In AMADO; FERREIRA. Op. Cit., p. 66. \n\n37 POLLAK, Michael. Mem\u00f3ria, Esquecimento, Sil\u00eancio. Estudos hist\u00f3ricos, Rio \nde Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es V\u00e9rtices, Vol.2, n.3, p. 9, 1989. \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\nsituar a \u00e9tica profissional e t\u00e9cnica no contexto das responsabilidades \nmais amplas, tanto individuais e civis como pol\u00edticas38.  \n\nPor este motivo, o uso da hist\u00f3ria oral foi essencial para a \nelabora\u00e7\u00e3o desta pesquisa, pois somente atrav\u00e9s de relatos h\u00e1 a \npossibilidade de recuperar o que alguns documentos n\u00e3o trazem. A \nmem\u00f3ria coletiva tem, cada vez mais, sido convertida em objeto de \nestudo. De acordo com Le Goff, \u201ca mem\u00f3ria coletiva faz parte das \ngrandes quest\u00f5es das sociedades desenvolvidas e das sociedades em \ndesenvolvimento [...]\u201d39. \n\nDeste modo, entrevistas foram utilizadas n\u00e3o apenas para \nfuncionar como uma ferramenta comparativa do que foi posto no papel \npelo programa e o que foi operacionalizado, mas para verificar a \nexperi\u00eancia dos que vivenciaram as modifica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, \necon\u00f4micas e ambientais. Tamb\u00e9m, atrav\u00e9s destas pode-se fazer, como \nj\u00e1 dito, considera\u00e7\u00f5es sobre os diferentes discursos em rela\u00e7\u00e3o ao \nprograma e ao uso dos recursos naturais. Bibliografias de diferentes \n\u00e1reas como a geografia e a agronomia, foram fundamentais para a \nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nPara tanto, as fontes orais foram divididas em duas categorias \ndistintas. A primeira deu \u00eanfase a entrevistas com membros da \nAssocia\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural de Santa Catarina \n(ACARESC), atual Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o \nRural de Santa Catarina (EPAGRI), que participaram durante o per\u00edodo \nde implanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS. Estas tiveram a finalidade de \nevidenciar quais as inten\u00e7\u00f5es e como foi a implanta\u00e7\u00e3o do projeto, \nlevando os agr\u00f4nomos e t\u00e9cnicos agr\u00edcolas a relatarem como foram as \nexperi\u00eancias, dificuldades e contatos com os agricultores. A segunda \ndeu \u00eanfase a entrevistas com os agricultores que foram incorporados \npelo sistema agr\u00edcola proposto, para que relatassem as mudan\u00e7as \necon\u00f4micas, t\u00e9cnicas, na paisagem e, at\u00e9 mesmo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nvisibilidade de conflitos socioambientais. \n\nNeste sentido, baseado no que foi defendido at\u00e9 aqui, este \ntrabalho pretendeu evidenciar a import\u00e2ncia de estudos que d\u00e3o \ndestaque \u00e0 abordagem da hist\u00f3ria agr\u00e1ria e ambiental, visto que n\u00e3o \n\n                                                \n38 PORTELLI, Alessandro. Tentando aprender um pouquinho: algumas reflex\u00f5es \n\nsobre \u00e9tica na hist\u00f3ria oral. \u00c9tica e hist\u00f3ria oral, S\u00e3o Paulo, vol.15, p. 13, 1997. \n39 LE GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Trad. Bernardo Leit\u00e3o. 2 ed. Campinas: \n\nUNICAMP, 1992. p. 475. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\n \n\ncompreende uma metodologia que deixa de fora quest\u00f5es estruturais, \ntais como problemas ligados \u00e0 hist\u00f3ria da concentra\u00e7\u00e3o da posse de \nterra, da m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o de renda, ou ainda do uso de recursos naturais, \nem favor de temas com maior penetra\u00e7\u00e3o na m\u00eddia ou status acad\u00eamico. \nO historiador deve estar atento e valorizar tamb\u00e9m as tem\u00e1ticas que ao \nincidir no cotidiano de uma sociedade interferem, modificando \ncostumes, m\u00e9todos e, como consequ\u00eancia, trazem modifica\u00e7\u00f5es reais e \nat\u00e9 imediatas \u00e0 vida das sociedades humanas.  \n\n \n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n1 DESCREVENDO O TERRIT\u00d3RIO E SUA OCUPA\u00c7\u00c3O \n \n\nAo iniciar o processo descrito acima a autora desta pesquisa \ndeparou-se com dificuldades na busca por materiais escritos, analisados \ne publicados por historiadores. N\u00e3o foi dif\u00edcil localizar exemplares de \nlivros narrados, principalmente por padres, que descreviam os aspectos \nque procurava. No entanto,  a maior dificuldade foi ter que lidar com a \npouca diversifica\u00e7\u00e3o destas fontes hist\u00f3ricas.  \n\nNeste sentido foram usadas basicamente duas bibliografias: o \nlivro escrito por padre Paulo Hobold, no qual ele relata como ocorreu a \nforma\u00e7\u00e3o da Freguesia de Ararangu\u00e1; e o livro do padre Jo\u00e3o Leonir \nDall\u2019Alba, composto por entrevistas realizadas na d\u00e9cada de 1980 com \nmoradores do vale do \u201cgrande\u201d Ararangu\u00e1, como ele intitula o livro. \nEstas entrevistas contribu\u00edram para o entendimento do processo de \ncoloniza\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX ocorrido no vale.  \n\nLevando em considera\u00e7\u00e3o que este trabalho n\u00e3o se prop\u00f5e \n(como objetivo geral) a analisar a ocupa\u00e7\u00e3o e coloniza\u00e7\u00e3o deste \nterrit\u00f3rio, n\u00e3o fazia parte desta pesquisa hist\u00f3rica buscar estes dados e \nsim, fazer uso de boa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica. Deste modo, junto a estas \nbibliografias espec\u00edficas e hist\u00f3ricas outras foram utilizadas, como os \nlivros escritos por Jo\u00e3o Colodel, Mons. Quinto Davide Baldessar, Padre \nLuigi Marzano e Zulmar H\u00e9lio Bortolotto, que contribu\u00edram para o \nentendimento da forma\u00e7\u00e3o das primeiras col\u00f4nias de etnia italiana \norganizadas no sul de Santa Catarina. \n\nAssim, devido \u00e0 grande dificuldade para reunir fontes hist\u00f3ricas \nsobre a tem\u00e1tica e diante da necessidade sentida, de entender a ocupa\u00e7\u00e3o \ndos munic\u00edpios estudados para observar a cultura agr\u00edcola da regi\u00e3o, \nutilizou-se bastante os livros acima citados, de modo que a referida \nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi transformada em um cap\u00edtulo. Esta op\u00e7\u00e3o \nocorreu, visto que ao reunir estas fontes acabou-se escrevendo algumas \np\u00e1ginas e deseja-se aqui compartilh\u00e1-las com outros, para que de alguma \nforma possam contribuir para trabalhos futuros.  \n \n \n1.1 SANTO ANT\u00d4NIO DOS ANJOS DA LAGUNA E O CAMINHO \n\nDOS \u201cCONVENTOS\u201d \n \n\nConsiderando o objetivo desta pesquisa em observar as pr\u00e1ticas \nagr\u00edcolas e o impacto da implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\nPROV\u00c1RZEAS em munic\u00edpios pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nArarangu\u00e1; e tendo o conhecimento de que os munic\u00edpios de Meleiro e \nTurvo fizeram parte do territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 at\u00e9 o ano \nde 1948, tornou-se necess\u00e1rio entender como este munic\u00edpio surgiu e \nquem foram seus primeiros povoadores. \n\nN\u00e3o h\u00e1 duvidas de que os primeiros povoadores deste territ\u00f3rio \nforam os ind\u00edgenas. Em Santa Catarina predominavam tr\u00eas grupos: o \nGuarani, no litoral norte e o Xokleng e o Kaigang, que transitavam do \nplanalto para o litoral sul, descendo a Serra do rio do rastro em busca de \nalimentos. Os grupos Kaigang e  Xokleng disputavam estes territ\u00f3rios \nh\u00e1 muito tempo antes da chegada dos primeiros europeus ao Brasil. \nEntretanto, mais comum na regi\u00e3o do vale do Ararangu\u00e1 era a ocupa\u00e7\u00e3o \ndo grupo Xokleng, conhecido tamb\u00e9m como botocudos.   \n\nNo ano de 1534, foi criada a capitania de Terras de Sant\u2019Anna, a \nqual era composta pela \u00e1rea localizada entre Paranagu\u00e1 e Laguna, \ncompreendida hoje como o Estado de Santa Catarina. Conv\u00e9m ressaltar \nque o territ\u00f3rio conhecido hoje como vale do Ararangu\u00e1 era, neste \nper\u00edodo, compreendido como terras de Laguna.  \n\nDe acordo com o historiador Walter Fernando Piazza, \u201co \npovoamento do territ\u00f3rio catarinense est\u00e1 intimamente ligado, nos seus \nprim\u00f3rdios, aos interesses de navega\u00e7\u00f5es portuguesas e espanholas que \ntiveram o nosso litoral como ponto de apoio para atingirem \nprincipalmente a regi\u00e3o do Rio da Prata\u201d40.  \n\nAssim, para servir de apoio aos interesses expansionistas da Coroa, \nal\u00e9m de n\u00e1ufragos, desertores e religiosos, a partir do s\u00e9culo XVII \nbandeirantes e tropeiros tamb\u00e9m passam a compor o quadro dos \nprimeiros povoadores n\u00e3o ind\u00edgenas de Santa Catarina.  \n\nOs bandeirantes, com o fim da Uni\u00e3o Ib\u00e9rica, tinham o des\u00edgnio de \ntentar alargar cada vez mais as fronteiras portuguesas. As buscas dos \nvicentistas ou bandeirantes voltaram-se n\u00e3o s\u00f3 para o aprisionamento de \nind\u00edgenas para sua utiliza\u00e7\u00e3o como m\u00e3o de obra em lavouras e \nengenhos, mas para a procura de ouro e pedras preciosas41. As bandeiras \ncontribu\u00edram para a dizima\u00e7\u00e3o de quase toda a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do \nlitoral catarinense, mas tamb\u00e9m, para a abertura de novos caminhos e \npovoados nessa regi\u00e3o.  \n\n                                                \n40 PIAZZA, Walter Fernando; HUBENER, Laura Machado. Santa Catarina: \n\nHist\u00f3ria da gente. 3. 3ed. Florian\u00f3polis: Ed. Lunardelli, 1989. p. 22. \n41 Ibid, p. 29. \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n \n\nA Capitania de Santa Catarina foi criada pela Coroa Portuguesa no \nano de 1738 por raz\u00f5es administrativas e estrat\u00e9gico-militares. Desta \niniciativa foram criados tr\u00eas n\u00facleos de povoa\u00e7\u00e3o vicentista no litoral: \nS\u00e3o Francisco, Desterro e Laguna.  \n\nPor  volta da d\u00e9cada de 1680, Domingos de Brito Peixoto e sua \nbandeira fundam a vila chamada de Santo Ant\u00f4nio dos Anjos da \nLaguna, localizada na regi\u00e3o meridional desta capitania42.  \n\nDomingos de Brito Peixoto tinha destino certo: povoar o terceiro \nporto da costa sul, visto que aquele territ\u00f3rio garantia a estabilidade \ndaquela funda\u00e7\u00e3o lusitana nos limites com o territ\u00f3rio sob o dom\u00ednio de \nCastela. \u00c0 procura de ouro e prata, Brito Peixoto e outros alcan\u00e7aram o \nsul, palmilharam as savanas ga\u00fachas, aprisionaram ind\u00edgenas e \narrebanharam gado extraviado das miss\u00f5es jesu\u00edticas e das funda\u00e7\u00f5es \ncastelhanas que viviam nos pampas sulinos43. \n\nCom o processo de fixa\u00e7\u00e3o dos imigrantes a\u00e7orianos surgiu a \nagricultura em pequenos m\u00f3dulos, cultivando-se assim a mandioca, o \narroz, a cana-de-a\u00e7\u00facar, o milho, o algod\u00e3o e a banana. Na medida em \nque os colonizadores foram se fixando o poder administrativo passou a \nabrir caminhos no lugar das picadas primitivas feita por tropeiros e \nbandeirantes.  \n\nComo foi visto, desde o s\u00e9culo XVII, o sul vinha sendo conquistado \npelos paulistas. Por\u00e9m, foi em 1720, que Bartolomeu Paes de Abreu \nsugeriu ao Rei de Portugal a abertura de caminhos que ligassem S\u00e3o \nPaulo ao atual Rio Grande do Sul44. Esta abertura surgiu do interesse \necon\u00f4mico e da necessidade que havia de buscar gado nos campos do \nsul para o abastecimento de S\u00e3o Paulo e das Minas Gerais como \nalimento e para transporte, como tamb\u00e9m para meio de defesa da \ncol\u00f4nia do Sacramento.  \n\nAssim, em 1722, uma Carta R\u00e9gia determinou a abertura do \n\u201cCaminho do Sul\u201d45. A princ\u00edpio, essa iniciativa desagradou aos \ncomerciantes de Laguna e de Desterro, que viam nesse novo caminho \numa nova rota de com\u00e9rcio que concorreria com a vigente at\u00e9 ent\u00e3o.  \n\n                                                \n42 CABRAL, Oswaldo R. Laguna e outros ensaios. Florian\u00f3polis: IOESC, 1939. p. \n\n29. \n43 Ibid, p. 37. \n44 Ibid, p. 40. \n45 Ibid, p. 41. \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nPor\u00e9m, ao sul da bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1 havia \nrebanhos de gado originados da dispers\u00e3o dos animais que se seguiu \nap\u00f3s os saques por parte de bandeirantes \u00e0s miss\u00f5es jesu\u00edticas do sul da \nprov\u00edncia, regi\u00e3o esta que foi chamada de Vacaria46. Devido ao vaiv\u00e9m \ndos tropeiros ocorreu um interc\u00e2mbio econ\u00f4mico e social em torno de \ncomunidades que estavam em processo de forma\u00e7\u00e3o.  \n\nDe acordo com o livro do padre Paulo Hobold, a tropa, carreando \nprodutos e mercadorias, fez nascer e crescer s\u00edtios de pouso. \u00c0 esta rota \ndeve-se o surgimento n\u00e3o apenas da cidade de Campinas do Sul, hoje \nchamada de Ararangu\u00e1, como tamb\u00e9m de localidades pr\u00f3ximas, \npertencentes \u00e0 Campinas do Sul naquele per\u00edodo, mas que hoje s\u00e3o \nmunic\u00edpios independentes, como Praia Grande e Meleiro. Outros \nn\u00facleos de povoamento no planalto norte tamb\u00e9m foram surgindo como: \nS\u00e3o Joaquim, Lages, Curitibanos, Bom Retiro, Canoinhas, Mafra, Porto \nUni\u00e3o e outros munic\u00edpios do planalto catarinense47.  \n\nDe acordo com Hobold, o memorial denominado Not\u00edcia, datado de \n21 de fevereiro de 1738, dava conta da abertura da estrada conhecida \ncomo caminho dos conventos, situada em Ararangu\u00e1: \n\n \n[...] saindo da Laguna marchei com toda a tropa \npela praia a buscar o rio Ararangu\u00e1, e nele o s\u00edtio \nque chamam os Conventos, distantes da Laguna, e \nao Sul dela pouco mais de 15 l\u00e9guas. Neste s\u00edtio, \nem 11 de fevereiro de 1728, dei princ\u00edpio ao \ncaminho rompendo mato fechado, e dando a \npouco mais duma l\u00e9gua com um p\u00e2ntano, que \nteria meia l\u00e9gua [...]  \nEntre os morros achei um espig\u00e3o por onde subi \ncom toda a tropa depois de 11 meses de cont\u00ednuo \ntrabalho, fazendo caminho atalho aberto, e \u00e9 o \n\u00fanico por onde se pode subir a serra. Desde os \nConventos at\u00e9 o s\u00edtio que ter\u00e3o 23 l\u00e9guas tudo s\u00e3o \nmatos, e terras alagadi\u00e7as, cortadas de v\u00e1rios \nc\u00f3rregos, e rios, em que entre pontes e estivas \npassar\u00e3o de 73 as que lhe fiz [...] \n\n                                                \n46 HOBOLD, Paulo. A Hist\u00f3ria de Ararangu\u00e1. Ed. Complementada por Alex \n\nRocha. Ararangu\u00e1: [s.n], 2005. p. 76. \n47Ibid, p. 82. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\nSubida a serra dei logo em campos e pastos \nadmir\u00e1veis e neles imensidade de gado, tirados \ndas campanhas de nova col\u00f4nia, e lan\u00e7ados \nnaqueles s\u00edtios pelos Tapes das aldeias dos padres \njesu\u00edtas no ano de 1712. \nNestes campos me demorei seis meses esperando \npor nova recluta, que tinha pedido a S\u00e3o Paulo, e \nsustentando-me nelas do mesmo gado morto \u00e0 \nespingarda, al\u00e9m de 500 e tantas vacas que \nreservei e levei comigo para a viagem48. \n\n \nA abertura dos caminhos para o sul est\u00e1 diretamente ligada, como \n\nfoi visto, ao surgimento de comunidades ao longo deste percurso e \u00e9 \nrespons\u00e1vel pela principal atividade econ\u00f4mica destas localidades e de \noutras, o tropeirismo, que perdurou at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1900.  \n\nDe acordo com Vilmar Peres Junior, at\u00e9 fins da d\u00e9cada de 1940 era \nmuito frequente ver as tropas trafegarem entre a Serra e o extremo-sul \ncatarinense. O auge do com\u00e9rcio tropeiro no sul de Santa Catarina deu-\nse entre as d\u00e9cadas de 1930 e meados de 1960. Para ele, as causas est\u00e3o \nligadas \u00e0 conjuntura inserida no contexto da moderniza\u00e7\u00e3o.   \n\n \nOs tropeiros foram os grandes transmissores de \numa cultura que comumente chamamos de \nga\u00facha, e que na verdade \u00e9 uma cultura campeira \ndefinida neste contexto como relacionada \u00e0 \npecu\u00e1ria extensiva. Manifesta\u00e7\u00f5es desta cultura \npodem ser observadas em v\u00e1rias partes do estado \nde Santa Catarina, principalmente na regi\u00e3o oeste, \nno planalto e no extremo catarinense49. \n\n \nPeres Junior suscita d\u00favidas quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o \u00e9tnica da regi\u00e3o \n\nde Praia Grande, munic\u00edpio fundado por tropeiros,. De acordo com ele, \nem depoimento da senhora Celina Lima, de 80 anos no ano de 1986, \nquando a entrevista foi realizada, a moradora de Praia Grande dividia a \n\n                                                \n48Ibid, p. 72-73. \n49 PERES JUNIOR, Vilmar. Praia Grande no lombo das mulas: o transporte de \n\nalimentos. In BRIGHTWELL, Maria das Gra\u00e7as Santos Luiz; NODARI, Eunice Sueli; KLUG, \nJo\u00e3o (orgs). Saberes e sabores de Praia Grande: pr\u00e1ticas alimentares, mem\u00f3ria e hist\u00f3ria. \nFlorian\u00f3polis: [s.n.], 2005. p. 50. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o desta forma: \u201cDevia ser 70% de origem portuguesa, 10% de \norigem italiana, 5 % de origem alem\u00e3 e o resto das demais origens\u201d50.  \n\nConforme o autor, o serrano, como um grupo cultural distinto, j\u00e1 \nque composto por elementos de origem serrano-vicentista, possui \nc\u00f3digos culturais distintos. A pergunta que o autor coloca \u00e9 se ele pode \nser considerado o elemento classificado pela entrevistada como os 15% \ndas demais origens. A este respeito surge a indaga\u00e7\u00e3o sobre a \ninvisibilidade do elemento serrano na constitui\u00e7\u00e3o \u00e9tnica de cidades \nsurgidas no caminho de tropeiros, como \u00e9 o caso de Praia Grande.  \n\nO com\u00e9rcio com os tropeiros perdeu for\u00e7a nesta regi\u00e3o em meados \nda d\u00e9cada de 1960, resistindo at\u00e9 a d\u00e9cada de 1970, quando a estrada da \nSerra do Faxinal se concretizou, unindo a regi\u00e3o serrana e o sul de Santa \nCatarina n\u00e3o mais por picadas51. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Praia \nGrande est\u00e1 diretamente relacionada, tanto ao crescimento quanto \u00e0 \ndecad\u00eancia do com\u00e9rcio de tropas, segundo o mesmo autor.  \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o efetiva dos territ\u00f3rios surgidos a partir do \nmovimento tropeiro no sul de Santa Catarina ocorreu com a ocupa\u00e7\u00e3o de \nimigrantes de origem europeia.  A Lei n. 601, de 18 de setembro de \n1850, a \u201cLei de Terras\u201d, regulamentou a respeito das terras devolutas do \nImp\u00e9rio; e assim a coloniza\u00e7\u00e3o e a \u201cintegra\u00e7\u00e3o\u201d do imigrante \u00e0 \ncomunidade nacional passaram a ser incentivadas.  \n\nConsiderando o que ainda ser\u00e1 exposto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a \nregi\u00e3o sul catarinense tem como expoente \u00e9tnico a forma\u00e7\u00e3o a partir de: \nind\u00edgenas, lusos, vicentistas, italianos, alem\u00e3es, poloneses e negros. Os \nn\u00facleos de coloniza\u00e7\u00e3o mais antigos de Santa Catarina s\u00e3o de origem \nlusa, visto que desde 1748 diversos pontos litor\u00e2neos de Santa Catarina \nforam ocupados por a\u00e7orianos e madeirenses. No entanto, ser\u00e1 de \nimportante contribui\u00e7\u00e3o para este estudo a visualiza\u00e7\u00e3o do processo \nimigrat\u00f3rio do s\u00e9culo XIX como agente que possibilitou a consolida\u00e7\u00e3o \ndo projeto colonizador nas localidades estudadas. \n \n\n                                                \n50 Entrevista com Celina Lima, 80 anos, moradora de Praia Grande, realizada em \n\n1986. Cf . DALL\u2019ALBA,  1997 apud  PERES JUNIOR, Vilmar. Praia Grande no lombo das \nmulas: o transporte de alimentos. In BRIGHTWELL; NODARI; KLUG, Op. Cit., p. 51. \n\n51 JUNIOR, Vilmar Peres. Praia Grande no lombo das mulas: o transporte de \nalimentos. In BRIGHTWELL; NODARI; KLUG, Op. Cit., p. 68.  \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\n \n\n1.2 PROCESSO IMIGRAT\u00d3RIO DO S\u00c9CULO XIX E A \nCONSOLIDA\u00c7\u00c3O DO PROJETO COLONIZADOR NO SUL \nDE SANTA CATARINA \n\n \nEm meados do s\u00e9culo XIX a Europa passava por crises como \n\nconsequ\u00eancia da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. As facilidades em assist\u00eancia \nm\u00e9dica e social intensificaram o crescimento vegetativo da popula\u00e7\u00e3o, \nocasionando uma crise econ\u00f4mica. Nos locais de l\u00edngua italiana tamb\u00e9m \nse verificava tal crise econ\u00f4mica e social. Impostos e taxas atingiam a \npen\u00ednsula. A agricultura era descuidada ou concentrada nas m\u00e3os de \numa minoria feudat\u00e1ria.  Mas, n\u00e3o foi a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial a maior \nrespons\u00e1vel por tal crise e sim a guerra em favor da unifica\u00e7\u00e3o, \nfinalizada por volta de 1870. \n\nAt\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XIX, a It\u00e1lia era uma \norganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dividida em Estados, com governos pr\u00f3prios. Neste \ncontexto, as mudan\u00e7as provocadas na Europa, como a revolu\u00e7\u00e3o \nindustrial inglesa e a revolu\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica francesa, quase n\u00e3o \nrepercutiram nos Estados italianos. Economicamente a pen\u00ednsula ainda \nsofria a resist\u00eancia da antiga forma de organiza\u00e7\u00e3o, o feudalismo.  \n\nA fase de maior intensidade da imigra\u00e7\u00e3o italiana para o Brasil \nse iniciou depois de ocorrida a unifica\u00e7\u00e3o italiana. A It\u00e1lia estava \npoliticamente unificada, mas a guerra havia deixado obras p\u00fablicas por \nfazer e tamb\u00e9m, empobrecido toda a regi\u00e3o, fazendo os camponeses as \nmaiores v\u00edtimas. Deste modo, como resultado da industrializa\u00e7\u00e3o, foi \niniciado o processo emigrat\u00f3rio ap\u00f3s as lutas pela unifica\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ando \npropor\u00e7\u00f5es de um \u00eaxodo em massa.  \n\nEnquanto a industrializa\u00e7\u00e3o se caracterizava como um agente de \nexpuls\u00e3o de camponeses italianos de suas terras, no Brasil ocorria o \ninverso. Desde o in\u00edcio dos movimentos de independ\u00eancia latino-\namericanos, entre as d\u00e9cadas de 1800 e 1830, a pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o \ntornou-se pr\u00e1tica comum. A Am\u00e9rica tinha vastas \u00e1reas de terras \nincultas e, ainda, havia o interesse de povoar seu territ\u00f3rio para defender \na soberania nacional. Assim, a imigra\u00e7\u00e3o despontava como meio de \noportunidades.  \n\nNo Brasil, a imigra\u00e7\u00e3o italiana e alem\u00e3 iniciou por volta da \nd\u00e9cada de 1820, no entanto, a pol\u00edtica imigrat\u00f3ria teve seu maior \ncrescimento a partir da d\u00e9cada de 1870. Em Santa Catarina, a \ncoloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 teve in\u00edcio em S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara no ano de \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\n1829. Em meados do s\u00e9culo XIX, Joinville, Blumenau e Brusque foram \nsendo colonizadas.  \n\nAssim como a It\u00e1lia, a Alemanha e a Pol\u00f4nia tamb\u00e9m passaram \npor instabilidades de ordem socioecon\u00f4mica. O excesso populacional, a \nfalta de espa\u00e7o para o trabalho agr\u00edcola e o sistema de trabalhadores \narrendat\u00e1rios refletiam nas condi\u00e7\u00f5es sociais da popula\u00e7\u00e3o os fatores de \nexpuls\u00e3o do pa\u00eds.  \n\nO grande fluxo da imigra\u00e7\u00e3o polonesa vai iniciar a partir de \n1889, quando os trabalhadores rurais se dirigiram ao Brasil em larga \nescala. Em Santa Catarina, se localizaram na regi\u00e3o sul, nos vales do \nUrussanga, Tubar\u00e3o, M\u00e3e Luzia e do Ararangu\u00e152. \n\nJ\u00e1 o Brasil de meados do s\u00e9culo XIX \u00e9 marcado pela ascens\u00e3o \nda elite cafeeira, o surgimento da urbaniza\u00e7\u00e3o nas principais cidades e o \nincentivo ao movimento imigrat\u00f3rio. Ocorria tamb\u00e9m o \ndesmantelamento do sistema escravista, desestabilizando a economia \ncondicionada \u00e0 grande propriedade. Desta forma, a pol\u00edtica de imigra\u00e7\u00e3o \ne coloniza\u00e7\u00e3o se tornou cada vez de maior necessidade para os grandes \ncentros, visto que, principalmente em S\u00e3o Paulo, os fazendeiros j\u00e1 \npreviam a aboli\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra escrava e procuravam substitu\u00ed-la \npela do imigrante.  \n\nAs campanhas na Europa tinham como instrumento a seu favor \no Decreto n\u00b0 3.784, de 19 de janeiro de 1867, que assegurava aos \nimigrantes v\u00e1rios benef\u00edcios e garantias de prosperidade. O referido \ndecreto tentava perpassar um novo modelo imigracionista que \nregulamentava a cria\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias no Estado de Santa Catarina. Este \nmodelo havia sido criado pela necessidade de continuar atraindo \nimigrantes ao pa\u00eds mesmo ap\u00f3s as den\u00fancias de maus tratos realizados \npor colonos su\u00ed\u00e7os, que se instalaram em fazendas de caf\u00e9 em S\u00e3o Paulo \nna d\u00e9cada de 1850, se tornarem p\u00fablicas.   \n\nAssim, este foi um per\u00edodo de difus\u00e3o de propagandas \nenganosas a respeito da emigra\u00e7\u00e3o para o Brasil. Os contratos davam \ngarantias quanto a passagens e alimenta\u00e7\u00e3o gratuita; garantiam o \nsustento dos imigrantes dos meses iniciais \u00e0 instala\u00e7\u00e3o nas col\u00f4nias; \nfaziam refer\u00eancias ao tamanho dos lotes que cada fam\u00edlia teria direito; \nbem como garantiam a administra\u00e7\u00e3o participativa dos colonos \u00e0 \n\n                                                \n52Ibid. \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\ncol\u00f4nia, entre outros itens. No entanto, as promessas destes contratos \nforam por muitas vezes denunciadas por cartas como enganosas.  \n\nNo ano de 1874, atrav\u00e9s do Decreto n\u00b0 5.663, de 17 de junho, o \nGoverno Imperial estabeleceu um contrato com o comendador Joaquim \nCaetano Pinto Junior, que objetivava incentivar a campanha emigrat\u00f3ria \npara o Brasil. Neste contrato o Governo Imperial dava vantagens quanto \n\u00e0 publicidade, campanha, agenciamento, transporte dos emigrantes \neuropeus at\u00e9 este pa\u00eds. Em troca, a companhia colonizadora propunha-se \na importar para o Imp\u00e9rio 100 mil imigrantes europeus, dentro do prazo \nde 10 anos. \u00c9 a partir deste cen\u00e1rio que as col\u00f4nias de imigrantes \nitalianos come\u00e7am a ser fundadas no sul de Santa Catarina. \n\nDe acordo com Padre Luigi Marzano, os anos de 1876, 1877 e \n1878 foram decisivos para a coloniza\u00e7\u00e3o italiana no Brasil, pois jornais, \nespecialmente na It\u00e1lia, desenhavam \u201cem cores de ouro e apontavam \ncomo terra prometida a Am\u00e9rica e, em modo particular, o Brasil\u201d53.  \n\nJos\u00e9 Carlos Radin, sobre o processo imigrat\u00f3rio que vinha \nsendo posto em curso pelo Governo Imperial, acredita que havia a \nidealiza\u00e7\u00e3o dos imigrantes como bons trabalhadores, preocupados com o \nfuturo da fam\u00edlia. Em Santa Catarina, a fixa\u00e7\u00e3o do imigrante italiano, \nrealizou-se predominantemente na regi\u00e3o sul, onde se formaram \nimportantes centros urbanos sustentados por uma agricultura \nminifundi\u00e1ria e familiar, caracter\u00edstica da sociedade italiana da segunda \nmetade do s\u00e9culo XIX54.  \n\nDeste modo, a partir do Contrato Caetano Pinto a \u201cgrande \ncoloniza\u00e7\u00e3o de Santa Catarina\u201d foi realizada. De acordo com Walter F. \nPiazza, as levas sucessivas de imigrantes chegavam aos portos \nbrasileiros sa\u00eddas de Marselha, Le Havre e, algumas vezes, de Genova55.  \nNo desembarque no Rio de Janeiro estes imigrantes eram encaminhados \npara os Estados do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \n\nInicialmente eram destinados \u00e0s col\u00f4nias j\u00e1 estabelecidas, depois \npassaram a ser direcionados para a instala\u00e7\u00e3o de novas col\u00f4nias. Por \nvolta de 1876, o Governo Imperial passou a incentivar a vinda de \n\n                                                \n53 MARZANO, Pe. Luigi. Colonos e mission\u00e1rios italianos nas florestas do \n\nBrasil. Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba (Trad.). Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC/ Prefeitura Municipal de \nUrussanga, 1985. p. 54. \n\n54 BALDIN, Nelma. T\u00e3o fortes quanto \u00e0 vontade. Hist\u00f3ria da imigra\u00e7\u00e3o italiana \nno Brasil: os v\u00eanetos em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Insular; Editora da UFSC, 1999. p. 7. \n\n55 PIAZZA, Walter Fernando. A coloniza\u00e7\u00e3o italiana em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Edi\u00e7\u00e3o do Governo do Estado de Santa Catarina, 1976. p. 86. \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\n \n\nimigrantes para o sul de Santa Catarina, visto que esse local era, at\u00e9 \nent\u00e3o, fracamente povoado.  \n\nOs primeiros n\u00facleos coloniais de italianos no sul foram: Azambuja \nem 1877, Urussanga em 1878, Crici\u00fama em 1880, Cocal em 1885 e \nNova Veneza em 189156. Sua movimenta\u00e7\u00e3o seguiu no sentido norte-sul \nat\u00e9 chegarem \u00e0s margens do rio Tubar\u00e3o e seus afluentes Capivari e \nBra\u00e7o do Norte. J\u00e1 em 1877, de l\u00e1 partiram para outros vales como o do \nUrussanga e o do M\u00e3e Luzia, instalando-se em assentamentos ao norte \nda bacia do rio Ararangu\u00e1 e fundando as col\u00f4nias de S\u00e3o Jos\u00e9 de \nCrici\u00fama e de Nova Veneza57.  \n\nNo mapa abaixo pode-se visualizar as principais correntes de \npovoamento que caracterizam a popula\u00e7\u00e3o do Estado. S\u00e3o elas: \nvicentista (bandeirante), paulista, a\u00e7oriana, colonial europeia e expans\u00e3o \ncolonial. \n\n \n\n                                                \n56 BORTOLOTTO, Zulmar H\u00e9lio. Hist\u00f3ria de Nova Veneza. Nova Veneza: \n\nPrefeitura Municipal, 1992. p. 16-17. \n57HOBOLD, Op. Cit., p. 125. \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nImagem 3: Principais correntes de povoamento em Santa Catarina \nFonte: Secretaria de Estado de Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento; \n\nSubsecretaria de Estudos Geogr\u00e1ficos e Estat\u00edsticos. Rio de Janeiro, Aerofoto \nCruzeiro (1991). In COMASSETTO, Vilmar. \u00c1gua, meio ambiente e \ndesenvolvimento na bacia do Ararangu\u00e1 (SC). 2008. p.122. [Tese de \n\nDoutorado em Geografia \u2013 UFSC]. \n \n \n1.2.1 Azambuja, Urussanga e Nova Veneza \n\n \nDe acordo com o objetivo proposto para este trabalho, este cap\u00edtulo \n\ndar\u00e1 mais \u00eanfase ao processo imigrat\u00f3rio de origem italiana, visto que as \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\ncidades estudadas s\u00e3o formadas a partir de n\u00facleos coloniais \nconstitu\u00eddos basicamente por imigrantes desta etnia. Assim, para haver \nmelhor entendimento de como ocorreu o processo de coloniza\u00e7\u00e3o \nitaliana do in\u00edcio do s\u00e9culo XX no vale do rio Ararangu\u00e1, cabe entender \no mesmo processo em fins do s\u00e9culo XIX nos primeiros n\u00facleos \ncoloniais fundados por imigrantes desta etnia no sul do Estado. \n\nAtrav\u00e9s da Portaria de 21 de novembro de 1876, o ministro da \nAgricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas nomeou o engenheiro \nmaranhense Joaquim Vieira Ferreira chefe de uma comiss\u00e3o \nencarregada da discrimina\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o de terras p\u00fablicas no Sul de \nSanta Catarina58.  \n\nEstas eram terras devolutas dos vales do rio Tubar\u00e3o e Urussanga, \ncobertas por matas, onde seria fundado o primeiro n\u00facleo colonial de \nimigrantes italianos no sul de Santa Catarina. Por terras devolutas eram \nentendidas \u201cterras p\u00fablicas que n\u00e3o tenham sido dadas por sesmarias ou \noutras concess\u00f5es do governo revalid\u00e1veis, apesar de incursas em \ncomiss\u00e3o, nem se achem ocupadas por posses legitim\u00e1veis, nem \naplicadas a algum uso p\u00fablico\u201d59. \n\nDe acordo com Fernando Luiz Vieira Ferreira, filho do engenheiro \nmaranhense Joaquim Vieira Ferreira, encarregado de fundar a col\u00f4nia \nAzambuja, aos primeiros imigrantes chegados \u00e0 col\u00f4nia a administra\u00e7\u00e3o \ndesta ajudou no transporte para as bagagens. \u201cOs carros foram \ndescarregados onde a estrada da Serra atinge o rio Pedras Grandes e os \ncolonos tomaram a\u00ed, \u00e0 esquerda, a picada que se abrira para a sede da \ncol\u00f4nia. Sua bagagem foi levada ate l\u00e1 nos ombros dos imigrantes ou no \nlombo das bestas de carga\u201d60.  \n\nDa sede da col\u00f4nia foram abertas picadas para os vales em que os \ncolonos iam ser localizados nos seus lotes. Os que n\u00e3o foram colocados \nem lotes de in\u00edcio, trabalharam na constru\u00e7\u00e3o da sede da col\u00f4nia e na \nestrada de rodagem que devia substituir a picada inicial para as \ncomunica\u00e7\u00f5es da col\u00f4nia com o vale do Tubar\u00e3o61.  \n\n                                                \n58 VIEIRA FERREIRA, Fernando Luiz. Azambuja e Urussanga: mem\u00f3ria sobre a \n\nfunda\u00e7\u00e3o, pelo engenheiro Joaquim Vieira Ferreira, de uma col\u00f4nia de imigrantes italianos em \nSanta Catarina. 2.ed. Orleans: Grafica do Lelo Ltda., 2001. p. 23.  \n\n59 Ibid, p. 24. \n60 Ibid, p. 46. \n61 Ibid, p. 48. \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\nO autor citado descreve como as primeiras casas foram constru\u00eddas. \nEram casas de pau-a-pique enleadas por cip\u00f3. As paredes de muitas \nforam rebocadas, caiadas nem tantas. Nestas casas, a palmeira era \nimportante material construtivo. \n\nA col\u00f4nia Azambuja foi a primeira do sul de Santa Catarina e se \nramificou em cinco n\u00facleos: Urussanga, Treze de Maio, Acioli de \nVasconcelos (Cocal do Sul), Crici\u00fama e Herc\u00edlio Luz. Isto significa a \nocupa\u00e7\u00e3o do vale do Tubar\u00e3o, a transposi\u00e7\u00e3o do vale do Urussanga e a \npenetra\u00e7\u00e3o nos vales do rio M\u00e3e Luzia e do Ararangu\u00e162. \n\nNo ano de 1878 foi fundado o \u201cN\u00facleo Colonial de Urussanga\u201d. \nDe in\u00edcio, segundo o padre Luigi Marzano, enquanto os imigrantes \nmantinham-se desabrigados cortavam \u00e1rvores e punham fogo na \ntentativa de limpar o terreno.   \n\nDiferente dos grandes centros brasileiros infestados de \nepidemias, para Marzano, \u201cno sul, o ar \u00e9 bom e n\u00e3o existem doen\u00e7as \ncomo a var\u00edola, tifo, febre amarela\u201d63. Descreve a regi\u00e3o sul do Estado \ncomo uma regi\u00e3o ideal para o europeu viver, comparando o clima ao de \nN\u00e1poles, no qual, \u201cn\u00e3o h\u00e1 calores excepcionais ou frios r\u00edgidos. \nUrussanga tem a temperatura m\u00e1xima de 32\u00baC, e m\u00ednima de 0\u00baC, isto \nentendido nas quatro esta\u00e7\u00f5es\u201d64.  \n\nQuanto \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, Marzano enfatiza a import\u00e2ncia \npara a col\u00f4nia do cultivo, especialmente do milho, depois do arroz e do \nfeij\u00e3o, visto que estes eram artigos de primeira necessidade. O autor cita \na produ\u00e7\u00e3o de outros como: a cevada65, que devido ao baixo pre\u00e7o do \ncaf\u00e9 \u00e9 pouco produzida; o linho, que d\u00e1 boas colheitas, mas n\u00e3o \u00e9 bem \naceito pelo mercado brasileiro; tamb\u00e9m a cana-de-a\u00e7\u00facar, o caf\u00e9 e o \nfumo, muito conhecidos e produzidos pelos brasileiros e, portanto, as \nprimeiras tentativas de cultivo para venda fora da col\u00f4nia66.  \n\nPor volta da d\u00e9cada de 1890 o contrato Caetano Pinto deixa de \nvigorar. Outro contrato de coloniza\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuado, desta vez, com a \n\n                                                \n62 PIAZZA, Op. Cit., p. 87. \n63 MARZANO, Op. Cit., p. 178. \n64 Ibid, p. 53. \n65 A cevada era utilizada em substitui\u00e7\u00e3o ao caf\u00e9. Devido \u00e0 crise da m\u00e3o-de-obra o \n\npre\u00e7o do caf\u00e9 estava baixo, fazendo assim que n\u00e3o houvesse a necessidade da produ\u00e7\u00e3o da \ncevada. \n\n66 MARZANO, Op. Cit., p. 134-140. \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n \n\nAg\u00eancia Fiorita &amp; Cia, que cede os direitos \u00e0 Cia Metropolitana e esta \nprocede aos trabalhos de implanta\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia Nova Veneza67.    \n\nNo contrato, a Cia Metropolitana se comprometia com a Uni\u00e3o \nem erguer vinte povoa\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas e introduzir um milh\u00e3o de \nimigrantes europeus nos Estados de Santa Catarina, Rio Grande do Sul, \nS\u00e3o Paulo, Minas Gerais, Esp\u00edrito Santo e Bahia. Em dezembro do \nmesmo ano j\u00e1 se encontrava em Santa Catarina o representante desta \nCompanhia, um italiano siciliano, Miguel N\u00e1poli. Ele deveria escolher \nterrenos devolutos no vale do Tubar\u00e3o e Ararangu\u00e1 para construir tr\u00eas \ncol\u00f4nias68. Assim, Nova Veneza foi o primeiro n\u00facleo colonial criado \npor uma empresa particular. \n\nDe acordo com Zulmar H. Bortolotto, oficialmente comemora-\nse o dia 28 de outubro de 1891 como sendo a data da chegada dos \nprimeiros imigrantes na col\u00f4nia Nova Veneza, mas h\u00e1 ind\u00edcios de que a \ndata de chegada tenha sido meses antes. No dia 12 de fevereiro de 1891 \nMiguel N\u00e1poli viajava ao Rio de Janeiro e comunicou ao jornal \nRep\u00fablica, de Florian\u00f3polis, que esperava 400 fam\u00edlias at\u00e9 o m\u00eas de \njulho daquele ano69.  \n\nOutras evid\u00eancias comprovam o equ\u00edvoco, como uma not\u00edcia \npublicada no jornal Rep\u00fablica em 3 de maio de 1891, que informava a \nchegada de diversos vapores da Companhia Angelo &amp; Fiorita com \ndestino ao sul de Santa Catarina. Tamb\u00e9m, o jornal O Com\u00e9rcio \npublicou em 5 de julho de 1891 a confirma\u00e7\u00e3o da chegada de navios \nconduzindo imigrantes \u00e0 col\u00f4nia Nova Veneza70.   \n\nQuando o imigrante chegava ao n\u00facleo colonial Nova Veneza, \nera instalado no barrac\u00e3o de recep\u00e7\u00e3o dos colonos. No dia seguinte era \nescolhido o lugar e o lote de terras que pretendia comprar. Estes lotes se \nespalhavam por trinta mil hectares de terras que iam do Rio Maina, ao \nsul, at\u00e9 as encostas da Serra Geral, em Lauro Muller, ao norte. \nDesignado o lote, o colono abria uma clareira no meio do mato e \nconstru\u00eda uma casa provis\u00f3ria. \n\nAl\u00e9m do lote, o colono adquiria da Companhia Metropolitana \nferramentas como: machado, picareta, foice, p\u00e1 e enxada. Estes \nmateriais, bem como o lote, deveriam ser pagos \u00e0 vista, ou em 10 anos \n\n                                                \n67 PIAZZA, Op. Cit., p. 88. \n68 BORTOLOTTO, Op. Cit., p. 17. \n69 Ibid, p. 19. \n70 Ibid, p. 20. \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\ncom juros de 7% ao ano. A Companhia tinha a obriga\u00e7\u00e3o de adiantar os \nmeios necess\u00e1rios para a subsist\u00eancia das fam\u00edlias de todos os colonos \nat\u00e9 o prazo de nove meses ap\u00f3s sua chegada, enquanto o cultivo n\u00e3o \ngerasse seus primeiros frutos. Todo o valor adiantado era adicionado ao \nvalor do lote que ficava hipotecado at\u00e9 o pagamento final71. \n\nDesde a cria\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia Nova Veneza as estradas sempre \nforam um item de grande preocupa\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o que circulava nos \njornais era de que \u201ccada lote ter\u00e1 uma casa e animais, bem como \nestabelecer-se-\u00e1 [sic] \u00f3timas vias de comunica\u00e7\u00e3o\u201d72. Mas, segundo \nBortolotto, as estradas sempre foram o maior problema desta col\u00f4nia.  \n\nEm novembro e dezembro do ano de 1899 o C\u00f4nsul italiano \nGherardo Pio de Sav\u00f3ia, em visita \u00e0s col\u00f4nias italianas do sul do Estado, \nfaz um relato acerca dos meios de comunica\u00e7\u00e3o na col\u00f4nia Nova \nVeneza: \n\n \nEstradas [...]. As piores, as mais negligenciadas e \nmais abandonadas, [...], s\u00e3o mesmo aquelas que se \nencontram nas localidades em que predomina o \nelemento italiano. \nQuem n\u00e3o as viu n\u00e3o pode imaginar como sejam, \nespecialmente, nas esta\u00e7\u00f5es das chuvas: desn\u00edveis \nde cinquenta cent\u00edmetros ou mais; p\u00e2ntanos, \ndiante dos quais os pr\u00f3prios burros param \nlongamente indecisos [...]73. \n\n \nBortolotto relata tamb\u00e9m sobre o contato do imigrante com as \n\nmatas virgens e com os ind\u00edgenas que ali viviam. Ressalta que os \nind\u00edgenas que atacavam o patrim\u00f4nio dos colonos, eram temidos como \nferas e ca\u00e7ados como elas. O autor coloca que: \n\n \nAcossados, os \u00edndios \u2013 mais conhecidos como \nbugres \u2013 e invadidos violentamente no territ\u00f3rio \nque h\u00e1 s\u00e9culos ocupavam sossegados, ao \nassistirem a destrui\u00e7\u00e3o do seu meio ambiente, por \n\n                                                \n71 Ibid, p. 132. \n72 Jornal Liberdade, Laguna. 1 de janeiro de 1891, p. 1. Apud Ibid, p. 51. \n73 Jornal Rep\u00fablica, Florian\u00f3polis. 30 de maio de 1895, p. 1. Apud Ibid, p. 52. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\npuro instinto de defesa muitas vezes atacavam os \ndescuidados colonos74.  \n\n \nDescrever enfrentamentos entre povos ind\u00edgenas e imigrantes \n\neuropeus, no entanto, \u00e9 sempre delicado e deve-se ter cautela. Lembre-\nse que tanto para o imigrante, como para o ind\u00edgena era uma situa\u00e7\u00e3o \ndesconfort\u00e1vel, visto que estes grupos nunca haviam se encontrado.  \nSobre o assunto, Bortolotto afirma que \u201cn\u00e3o houve, lamentavelmente, \nqualquer preocupa\u00e7\u00e3o governamental, nem da empresa que implantou a \ncol\u00f4nia, de evitar esse deplor\u00e1vel confronto\u201d75.  \n\nPara esse autor, \u201cdadas as dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es de vida no in\u00edcio \nda coloniza\u00e7\u00e3o em Nova Veneza, nos primeiros anos muitos imigrantes \nretornaram a It\u00e1lia ou foram para outros lugares\u201d76. Muitos destes \nimigrantes, devido \u00e0s dificuldades ou \u00e0s d\u00edvidas geradas com a \nCompanhia colonizadora, procuraram terrenos na regi\u00e3o do vale do \nArarangu\u00e1, fundando novos n\u00facleos coloniais como: Morro da Fuma\u00e7a, \nI\u00e7ara, Sider\u00f3polis, Forquilhinha, Maracaj\u00e1, Turvo e Meleiro.  \n\n \n \n\n1.3 ARARANGU\u00c1, TURVO E MELEIRO: SEMELHAN\u00c7AS E \nDISTIN\u00c7\u00d5ES \n\n \nDe acordo com Bortolotto, quase dois s\u00e9culos depois da funda\u00e7\u00e3o \n\nda cidade de Laguna em 1654, a ocupa\u00e7\u00e3o do sul do Estado de Santa \nCatarina foi retomada com a funda\u00e7\u00e3o das cidades de Tubar\u00e3o, em 1836, \ne de Campinas do Sul, hoje Ararangu\u00e1, em 184877.  \n\nComo j\u00e1 visto, a coloniza\u00e7\u00e3o europeia para o Sul do Estado de \nSanta Catarina realizada em meados do s\u00e9culo XIX foi organizada \natrav\u00e9s de subs\u00eddios do governo e posteriormente de concess\u00f5es a \ncompanhias colonizadoras. Precisa-se ressaltar que o espa\u00e7o f\u00edsico onde \nse situam hoje os munic\u00edpios de Urussanga, Morro da Fuma\u00e7a, \nCrici\u00fama, Nova Veneza, I\u00e7ara, Sider\u00f3polis, Forquilhinha, Maracaj\u00e1 e \n\n                                                \n74 Ibid, p. 63. \n75 Id. \n76 Ibid, p. 131. \n77 Ibid, p. 15. \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\n \n\nMeleiro, eram constitu\u00eddos por terras devolutas at\u00e9 a segunda metade do \ns\u00e9culo XIX78.  \n\nAp\u00f3s a ocupa\u00e7\u00e3o destes territ\u00f3rios foram sendo fundados n\u00facleos \ncomo: Pedras Grandes, Treze de Maio, Acioli de Vasconcelos (hoje \nCocal do Sul) e Jacinto Machado. A dispers\u00e3o dos imigrantes destas \nprimeiras col\u00f4nias, bem como a entrada de migrantes de descend\u00eancia \nitaliana vindos do Rio Grande do Sul e de serranos que desciam, e \u00e0s \nvezes fixavam-se para fazer a troca de alimentos e mercadorias, \ncaracterizam a popula\u00e7\u00e3o do Sul deste Estado.  \n\nDevem ser considerados como caracter\u00edsticos da ocupa\u00e7\u00e3o humana \nno vale do Ararangu\u00e1 tr\u00eas momentos distintos: o primeiro com a \npresen\u00e7a luso-vicentista, seguindo-se a a\u00e7oriana, para no s\u00e9culo XIX se \ndestacar a influ\u00eancia do processo imigrat\u00f3rio organizado com as \ncoloniza\u00e7\u00f5es: alem\u00e3, italiana e polonesa. \n\n \n \n\n1.3.1 Ararangu\u00e1 \n \n\nComo j\u00e1 visto, os primeiros povoadores do territ\u00f3rio onde se situa \natualmente o munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 foram os ind\u00edgenas. Tratava-se de \numa regi\u00e3o com acesso \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da pesca e ca\u00e7a, fator de \nfixa\u00e7\u00e3o para os ind\u00edgenas.  \n\nNo livro do padre Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba muitos s\u00e3o os relatos sobre \no contato com os ind\u00edgenas nesta regi\u00e3o. De acordo com o senhor Pedro \nMarto Pereira, 78 anos no ano de 1985, morador de Ararangu\u00e1, quando \nera crian\u00e7a escutava muitas \u201chist\u00f3rias de bugres\u201d:  \n\n \nUm tio de meu pai, Manoel, que durou muitos \nanos e morreu velhinho e por isso eu pude \nconhecer, contava hist\u00f3rias de \u00edndios que n\u00f3s, \nmeus irm\u00e3os e meus tios, gost\u00e1vamos de ouvir. \nEra ca\u00e7ador. Ele se embrenhava nos matos para \nmatar essas ca\u00e7as de couro, veados, capivaras, \nantas, catetes [...]. De noite, \u00e0s vezes, os \u00edndios \nvinham mexer com eles. Mas tratavam bem, \nsabiam tratar os \u00edndios e se cuidavam. Por \nexemplo, se desse pinga para eles, era um veneno. \n\n                                                \n78 Id. \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\nN\u00e3o podia dar. Se tomassem, ficavam b\u00eabados. \nQuando melhoravam, iam matar o sujeito. Falava-\nse muito do lavrador que aqui da Itoupava, aqui \nem cima, trabalhava na ro\u00e7a e os \u00edndios vinham e \ndeixavam ca\u00e7a para ele no carreiro. O homem \nretribu\u00eda com outras comidas. Mas eles n\u00e3o \napareciam. Quando foi um dia, ele deixou l\u00e1 um \ngarraf\u00e3o de cacha\u00e7a. Ficaram b\u00eabados. Pouco \ndepois, quando o dia ia amanhecendo, botaram \nfogo nas casas e nos engenhos do homem79. \n\n    \nOutro relato interessante a este respeito \u00e9 o do senhor Jo\u00e3o de Souza \n\nMachado, 63 anos no ano de 1986, morador de Ararangu\u00e1: \n \n\nOs brancos mataram muito \u00edndio. Era uma ca\u00e7ada \ncomo se mata outro animal qualquer. A fam\u00edlia \nRocha era tradicional de ca\u00e7adores de \u00edndios. \nEntravam, desarmavam as flechas, na alta \nmadrugada, e matavam dentro do rancho mesmo. \n[...]. Tinham os capangas que iam com eles. Eram \nos her\u00f3is do tempo, ca\u00e7avam como se fosse \nanimal selvagem. Mesma coisa. Numa ca\u00e7ada que \neles ca\u00e7aram mais no cost\u00e3o do Meleiro pegaram \na Iraci e a Anita e deram para a fam\u00edlia Maciel. \nIsso l\u00e1 nas \u00faltimas ca\u00e7adas. De 1900 pra tr\u00e1s \u00e9 que \nfoi o grande momento das ca\u00e7adas. [...]. Aqui era \no lugar de mais \u00edndio! No rio dos Porcos e na \nmargem do rio Ararangu\u00e180. \n\n \nComo pode-se perceber, a ocupa\u00e7\u00e3o do litoral araranguaense \u00e9 \n\nresultado da fus\u00e3o de interesses de paulistas e lagunenses, ambos \nbuscando riquezas, aprisionando ind\u00edgenas e depois, em busca do gado \nque vivia solto, resultado das miss\u00f5es jesu\u00edticas no Rio Grande do Sul. \nEm seguida tem-se o interesse econ\u00f4mico - com a funda\u00e7\u00e3o da col\u00f4nia \ndo Sacramento - em alcan\u00e7ar o estu\u00e1rio do rio do Prata. De acordo com \nHobold, \u201cexploradores, tropeiros, mercadores de quinquilharias, \n\n                                                \n79 Entrevista com Pedro Marto Pereira, 78 anos, morador de Ararangu\u00e1, realizada \n\nem 15 de novembro de 1985. In DALL\u2019ALBA, Jo\u00e3o Leonir. Hist\u00f3rias do Grande \nArarangu\u00e1. Ararangu\u00e1: Gr\u00e1fica Orion Editora, 1997. p. 25. \n\n80 Entrevista com Jo\u00e3o de Souza Machado, 63 anos, morador de Ararangu\u00e1, \nrealizada em abril de 1986. Ibid, p. 35. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\ncontrabandistas, soldados da Bahia, de Minas, e at\u00e9 do Reino, retirantes \nou defensores do Sacramento, toda essa gente bordejou o morro que se \nchamaria Conventos [...]\u201d81. \n\nCom a abertura do Caminho do sul em meados do s\u00e9culo XVIII, \nentre Sorocaba e os campos meridionais, Ararangu\u00e1 se tornou rota certa \ndo caminho dos tropeiros vicentistas. \u00c9 a partir dos pontos de pouso que \nmuitas cidades surgiram, inclusive Ararangu\u00e1. Para Hobold, a rota Rio \nGrande do Sul-S\u00e3o Paulo se verificou como \u201cprocesso de uma posse \ngradativa, defesa e vigil\u00e2ncia, por parte dos habitantes de Laguna, dos \nterrit\u00f3rios que iam conquistando no extremo sul\u201d82.  \n\nDeve-se observar que a partir do momento em que pontos de pousos \nforam estabelecidos e algumas fam\u00edlias passaram a morar ali e cultivar \nalimentos a regi\u00e3o come\u00e7ou a prosperar. De acordo com Hobold, \u201ca \nzona que ficava ao sul e a oeste da Freguesia83, dadas as suas \ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas de solo arenoso era o celeiro da mandioca, a \nbrava e a mansa, j\u00e1 conhecida e utilizada pelos ind\u00edgenas\u201d84.   \n\nEm virtude da Lei provincial n. 901, de 3 de abril de 1880, a \nFreguesia Nossa Senhora M\u00e3e dos Homens, distrito de Laguna, foi \ndesmembrada e elevada \u00e0 categoria de munic\u00edpio pr\u00f3prio, ou seja, Vila, \ncontinuando os limites geogr\u00e1ficos anteriores. A vila de Ararangu\u00e1 \nabrangia um territ\u00f3rio desde o rio Urussanga at\u00e9 o rio Mampituba, \nfronteiri\u00e7o com o Rio Grande do Sul e a oeste at\u00e9 a Serra do Mar85.  \n\nA coloniza\u00e7\u00e3o italiana no vale do Ararangu\u00e1 \u00e9 posterior \u00e0 alem\u00e3, \ntendo sido iniciada em fins do s\u00e9culo XIX. \u00c9 considerada o grupo com \nmaior influ\u00eancia sobre as caracter\u00edsticas culturais da regi\u00e3o. Como j\u00e1 \nvisto, a maior parte dos imigrantes italianos que vieram \u00e0 Ararangu\u00e1 \nmigraram de col\u00f4nias como Urussanga e Nova Veneza. \n\nA condi\u00e7\u00e3o de munic\u00edpio foi dada \u00e0 Ararangu\u00e1 em 28 de fevereiro \nde 1883. Foi somente no ano de 1925 que Ararangu\u00e1 teria o primeiro \nterrit\u00f3rio desmembrado, com a cria\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Crici\u00fama \nlevando consigo os territ\u00f3rios de I\u00e7ara, Forquilhinha e Nova Veneza. No \nano de 1948 o munic\u00edpio de Turvo se emancipou levando consigo \n\n                                                \n81HOBOLD, Op. Cit., p. 24. \n82Ibid, p. 69. \n83 A freguesia de Nossa Senhora dos Homens, padroeira de Ararangu\u00e1, foi criada no \n\ndia 4 de maio de 1848. \n84HOBOLD, Op. Cit., p. 109. \n85Ibid, p. 111. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\nMeleiro, Timb\u00e9 do Sul, Ermo, Jacinto Machado, Praia Grande e Morro \nGrande. Em 1953 Sombrio tamb\u00e9m se emancipou levando S\u00e3o Jo\u00e3o do \nSul, Passo de Torres e Balne\u00e1rio Gaivotas. No ano de 1967 foi a vez da \nemancipa\u00e7\u00e3o de Maracaj\u00e1 e, em 1997, de Balne\u00e1rio Arroio do Silva86. \n\nO munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 localiza-se aproximadamente a 210 km \nde Florian\u00f3polis, possui \u00e1rea de 298,4 km2 e \u00e9 cortado pelo Rio \nArarangu\u00e1. O relevo do munic\u00edpio constitui-se de superf\u00edcies planas e \nonduladas, com forma\u00e7\u00e3o do modelo litor\u00e2neo, cujo solo possui de boa \u00e0 \nm\u00e9dia fertilidade; sua altitude \u00e9 de 13 metros acima do n\u00edvel do mar87.  \n\nSeus munic\u00edpios lim\u00edtrofes atualmente s\u00e3o: ao norte Maracaj\u00e1, \nCrici\u00fama e I\u00e7ara; ao sul Balne\u00e1rio Gaivotas e Balne\u00e1rio Arroio do Silva; \na Leste o Oceano Atl\u00e2ntico; a oeste Turvo, Meleiro e Ermo88. A \npaisagem natural \u00e9 formada por restingas, arbustos, dunas, lagoas, \nfurnas, praias e a foz do rio Ararangu\u00e189. \n\n \n \n\n1.3.2 Turvo \n \n\nDe acordo com Jo\u00e3o Colodel, Turvo estava situado sobre tr\u00eas \nsesmarias90 que faziam parte de Ararangu\u00e1. Os empres\u00e1rios Martinho \nGhizzo, dono da segunda sesmaria e Marcos Rovaris, da terceira, \nconseguiram estas terras em pagamento de servi\u00e7os prestados na \nabertura da estrada de Crici\u00fama at\u00e9 o rio M\u00e3e Luzia, entre os anos de \n1910 a 191491. Consta que o Senhor Marcos Rovaris dividiu sua \nsesmaria em lotes e passou a oferec\u00ea-los aos habitantes de Urussanga, \nCrici\u00fama e Nova Veneza.   \n\nOs primeiros imigrantes a chegar \u00e0 localidade conhecida como \nTurvo eram oriundos das cidades italianas de B\u00e9rgamo, Veneza e \nMantova. Foram: Angelo Rovaris, Martinho Ghizzo, Antonio Bez Batti, \n\n                                                \n86 Ibid, p. 235. \n87 SANTA CATARINA. Governo do Estado. Dispon\u00edvel em: http://www.sc.gov. \n\nbr/conteudo/santacatarina/geografia/paginas/localizacao.html. Acessado em:: 17 abr. 2010. \n88 SUL-SC. Dispon\u00edvel em: http://www.sul-sc.com.br/. Acessado em: 17 abr. 2010. \n89 CORREIO DO SUL DE ARARANGU\u00c1. Caminho dos Canyons: destinos \n\ntur\u00edsticos. Correio do Sul, Ararangu\u00e1, Revista de edi\u00e7\u00e3o n.1, p. 4, 2010. \n90 O termo sesmaria \u00e9 empregado em documentos sobre a funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de \n\nTurvo. Acredito que neste caso o termo diz respeito a terras devolutas doadas por pagamento a \ntrabalhos prestados. \n\n91 COLODEL, Jo\u00e3o. Turvo: terra e gente. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o Cultural \nCatarinense/ Turvo: Prefeitura Municipal, 1987. p. 23. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n \n\nLouren\u00e7o Manenti, Fam\u00edlia Scarabellot, Fam\u00edlia Marcon, Fam\u00edlia \nTonetto92. Estes imigrantes chegaram at\u00e9 a col\u00f4nia Urussanga e de l\u00e1 \npartiram em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 localidade de Turvo. Ao chegar deram origem a \nFazenda dos Rovaris. \n\nInicialmente se instalaram na regi\u00e3o de Turvo baixo, em seguida um \nnovo povoado se formou em Turvo alto, onde se localiza o centro da \ncidade.  \u201cA 13 de junho de 1913, procedentes do Norte da It\u00e1lia, \nchegaram ao local pr\u00f3ximo a Turvo, 3 km onde hoje acha-se localizada \na atual cidade, os primeiros imigrantes cujos descendentes ainda \nremanescem integrando a laboriosa comunidade\u201d93. \n\nDe acordo com a entrevista realizada por Padre Dall\u2019Alba com \nGi\u00e1como Rovaris, 83 anos no ano de 1986, morador de Turvo, \u201ca vila de \nTurvo era para ser mais para baixo. Mas no Turvo baixo deu um caso \nque afogou um guri de um dos primeiros moradores, Jorge Pagani. A\u00ed \nresolveram fazer um cemit\u00e9rio, l\u00e1 no Turvo baixo e, em seguida uma \ncapela\u201d94.  \n\nA diferen\u00e7a entre a coloniza\u00e7\u00e3o realizada em Turvo e a realizada \nnas col\u00f4nias Azambuja, Urussanga e Nova Veneza \u00e9 que para Turvo os \nimigrantes foram atrav\u00e9s da iniciativa particular da empresa do Sr. \nMarcos Rovaris. Estas terras n\u00e3o entraram no plano colonizador do \ngoverno e n\u00e3o eram associadas a nenhuma sociedade colonizadora95.  \n\n\u00c9 interessante refletir sobre qual foi o motivo de atra\u00e7\u00e3o para estas \nterras, uma vez que nas col\u00f4nias organizadas os imigrantes recebiam \nferramentas, sementes e v\u00edveres at\u00e9 a primeira colheita e j\u00e1 estavam \ninstalados, ou pelo menos deveriam receber. Certamente as falsas \npromessas, as prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de vida, as d\u00edvidas e os juros \ncobrados fizeram que estes imigrantes partissem em busca de outras \nterras. \n\nDe acordo com Colodel, para iniciar os trabalhos nas novas terras, \nprimeiramente, derrubava-se um peda\u00e7o de mato. O trabalho do corte \ndas \u00e1rvores era penoso e perigoso, pois o tombo das \u00e1rvores era \nimpressionante. \u201c[...] vinham presas entre si por cip\u00f3s, os quais, na \n\n                                                \n92 MARQUES, Mons. Agenor Neves. Imigra\u00e7\u00e3o Italiana. Edi\u00e7\u00e3o comemorativa \n\nCenten\u00e1rio de Urussanga 1878-1978. p. 228. \n93 Ibid, p. 227. \n94 Entrevista com o senhor Gi\u00e1como Rovaris, 83 anos, morador de Turvo, realizada \n\nem 28 de julho de 1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 412. \n95 COLODEL, Op. Cit., p. 25. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\n \n\nqueda, puxavam outros galhos que caiam com grande risco para as \ncabe\u00e7as dos desmatantes\u201d96. Semanas ap\u00f3s a derrubada o sol j\u00e1 tinha \nacabado de secar a montoeira de galhos, o fogo era ateado, com a vinda \nda chuva que acalmava a cinza preta e ent\u00e3o, podia-se plantar milho, \nab\u00f3boras e arroz97. \n\nSobre a floresta o Sr. Gi\u00e1como Rovaris relatou: \n \n\nNo mato s\u00f3 aproveitava as melhores madeiras: \ncedro, louro, peroba, mas as melhores. Pauzinho \nde 30 cm de di\u00e2metro nem se olhava. Se n\u00e3o desse \numa d\u00fazia de t\u00e1buas nem era levado para a \nserraria. Meu pai era serrador a m\u00e3o. Mas aqui j\u00e1 \nfuncionou a serraria desde o come\u00e7o. Ca\u00e7ava-se \nmacuco, uru, jambu, ja\u00f3, jacu, aracu\u00e3. Esse j\u00e1 era \nconsiderado passarinho pequeno e quase nem se \nolhava. Se precisava ir buscar alguma coisa no \nmato, cip\u00f3, embira e levava-se a espingarda. \nAlgum ia macucar de noite. \u00c0s vezes se perdiam \nna mata. Quantas vezes meu irm\u00e3o s\u00f3 conseguiu \nvoltar de madrugada. Um pe\u00e3o nosso caminhou a \nnoite toda e s\u00f3 voltou no dia seguinte98. \n\n \nTurvo, que sempre pertenceu ao munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, passou \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de Distrito em 11 de outubro de 1930. Em 31 de mar\u00e7o de \n1938 se tornou Vila. A cria\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio se deu em 30 de dezembro \nde 1948. \n\nLocalizado na microrregi\u00e3o de Ararangu\u00e1, a 249 km de \nFlorian\u00f3polis e a 20 km das escarpas da Serra Geral, possui diversos rios \nque desembocam no rio Ararangu\u00e1.  Entre eles os que se destacam s\u00e3o: \no Rio Amola Faca, Rio Turvo, Itoupava, Rio Pinheirinho, Rio Jundi\u00e199. \nLimita-se ao norte com o munic\u00edpio de Meleiro, ao sul com Jacinto \nMachado, a leste com Ararangu\u00e1 e a oeste com Timb\u00e9 do Sul. Possui \numa \u00e1rea de 234 km2 e sua altitude m\u00e9dia \u00e9 de 28 metros acima do n\u00edvel \ndo mar100.  \n\n                                                \n96 Ibid, p. 27. \n97 Id. \n98 Id. \n99 COLODEL, Op. Cit., p. .92-93. \n100 SANTA CATARINA, 2010. Op. Cit. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\nA maior parte do relevo turvense \u00e9 de plan\u00edcie, tendo como \ncaracter\u00edstica a presen\u00e7a da mata Atl\u00e2ntica. Possui pequenas eleva\u00e7\u00f5es \nque se caracterizam por ondula\u00e7\u00f5es de altitude variada, atingindo no \nponto mais alto 70 metros.  O munic\u00edpio \u00e9 conhecido como \u201ccapital da \nmecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e do arroz\u201d101.  \n\n \n \n\n1.3.3 Meleiro \n \n\nMeleiro, assim como Praia Grande e outras cidades do sul do Estado \nde Santa Catarina, por situar-se entre o litoral praiano e o planalto \nserrano, tem as primeiras fam\u00edlias que ali se instalaram como resultado \ndo transporte tropeiro. De acordo com a professora Fanir A. Ronchi, as \nprimeiras fam\u00edlias que se fixaram em Meleiro, por volta do ano de 1892, \nforam as fam\u00edlias Rocha e Macedo.  \n\nO Sr. Bartolomeu Rocha e sua esposa Celina eram descendentes de \nportugueses. A maior dificuldade encontrada pela fam\u00edlia Rocha foi o \nrelacionamento com os ind\u00edgenas. Dona Cust\u00f3dia Rocha Alexandre \ncontava que seu pai, Bartolomeu Rocha, ganhava do governo armas e \nmuni\u00e7\u00e3o para espantar os ind\u00edgenas102.  \n\nO Sr. Ant\u00f4nio Macedo veio de Portugal ainda solteiro. Foi morar \nem Campos Novos, na serra catarinense e trabalhou como tropeiro, \nlevando mercadorias da serra catarinense para Campinas do Sul, hoje \nArarangu\u00e1. Em uma dessas viagens Seu Ant\u00f4nio Macedo conheceu \nOlinda Maciel na cidade de Meleiro, que viria a tornar-se sua esposa e \nali se instalou ap\u00f3s o casamento103.  \n\nSobre a presen\u00e7a ind\u00edgena, no livro de Dall'Alba s\u00e3o muitos os \nrelatos de enfrentamentos e alguns despertam curiosidade como, os dos \nsenhores Pedro Manuel, 80 anos, nascido em Meleiro e Jo\u00e3o Ger\u00f4nimo, \n80 anos, morador de Meleiro, ambos realizados no ano de 1986: \n\n \nMeu pai foi criado junto com os \u00edndios. Ele era \nca\u00e7ador, e nunca teve problemas com eles. At\u00e9 os \ncachorros eram acostumados com os bugres que \n\n                                                \n101 CORREIO DO SUL DE ARARANGU\u00c1, Op. Cit., p. 9.  \n102 RONCHI, Fanir Alexandre. Meleiro: seu povo, seus costumes e suas hist\u00f3rias. \n\n[s.l]: [s.d], 2001. p. 29. \n103 Ibid, p. 31. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nvinham tirar a ca\u00e7a que meu pai derrubava. Meu \npai fazia arapucas para pegar passarinhos. Os \n\u00edndios tiravam, \u00e0s vezes, mas nunca faziam mal. \nDepois \u00e9 que come\u00e7aram as intrigas, devido \u00e0s \nartes dos \u00edndios. O come\u00e7o da briga foi este. Os \n\u00edndios gostavam muito de cacha\u00e7a. A\u00ed os brancos \ncolocaram cacha\u00e7a no meio do mato. Os \u00edndios \ndesconfiaram que aquilo fosse veneno. A\u00ed deram \nem fazer artes contra os moradores: tiravam as \nroupas, enxadas e mais tarde come\u00e7aram a mexer \ncom o gado.  E o povo come\u00e7ou a se reunir para \nespantar os \u00edndios. No come\u00e7o o que os bugres \nfaziam era por \u201centiqueta\u201d, n\u00e3o por precis\u00e3o. A \ncacha\u00e7a deixava eles tontos e pensavam que fosse \nveneno. A\u00ed matavam os animais, cavalos e \ncarregavam aos peda\u00e7os, com pelo e tudo. A\u00ed o \npovo come\u00e7ou a escurra\u00e7ar a bugrada. Assim que \nmeu pai contava. \nPosso alegar uma parte, como meu pai falava. \nUma vez ele foi dar uma batida no alojamento dos \nbugres. Fui junto. L\u00e1 deu-se aquele barulho. Os \nbrancos estavam sob o comando de um bugreiro, \nque eu n\u00e3o sei quem era. Da\u00ed para adiante os \nbugres tamb\u00e9m come\u00e7aram a flechar na trai\u00e7\u00e3o104.  \n\n \nO primeiro ca\u00e7ador de bugre foi um guri que tinha \nsido pego por eles. Criaram. L\u00e1 casou com uma \nbugra. Aprendeu tudo, aprendeu toda a maneira \ndos bugres. J\u00e1 casado veio de novo para o meio \ndos brancos. Mas a\u00ed virou a ca\u00e7ar os bugres e a \nensinar esta \u201cprofiss\u00e3o\u201d. N\u00e3o lembro o nome dele. \nLembro o Manuel Leandro, esse sim. O que \u00e9 de \nbugre eles matavam. Mas a\u00ed foi indo, era tudo \nmato, mas o povo foi chegando. Ah, o nome do \nchefe dos ca\u00e7adores de bugres foi Manuel \nVer\u00edssimo105.   \n\n \n\n                                                \n104 Entrevista com Pedro Manuel, 80 anos, nascido em Meleiro, realizada no ano de \n\n1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 326-327.  \n105 Entrevista com Jo\u00e3o Ger\u00f4nimo, 80 anos, morador de Meleiro, realizada no ano \n\nde 1986. Ibid, p. 330. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\n \n\nDecorridos alguns anos, chegaram tamb\u00e9m os primeiros imigrantes \nitalianos procedentes da col\u00f4nia Azambuja e Urussanga. Os primeiros \nimigrantes queriam fundar a cidade na localidade de Sanga das Pedras. \nDepois acharam que as terras do rio Manoel Alves eram melhores106. \nRonchi, para este per\u00edodo, destaca a presen\u00e7a de quatro fam\u00edlias: a do \nSeu Ant\u00f4nio Rosso, Seu Jos\u00e9 Mezzari, Seu R\u00f4mulo Francisco Piazza e \nSeu Ant\u00f4nio Ros. \n\nDe acordo com o relato dado por J\u00falio Squizzatto no ano de 1986, \n74 anos, morador de Meleiro:  \n\n \nO velho Manuel Berto Rocha deu a maior \nassist\u00eancia aos primeiros colonos italianos que \nvinham de Azambuja e Urussanga. Seu engenho \nde farinha serviu de primeira morada provis\u00f3ria \npara muitos deles. Vinham os homens de malinha \nnas costas, com um peda\u00e7o polenta dentro. \nChegavam para ver as terras. Alojavam-se no \nengenho, que estava em frente ao grupo escolar. \nOs Rochas me contaram, entre eles o mais novo, \nPedro Rocha, que assistiu aquela pousada. Os \nitalianos puxavam aquela polenta, que eles \nchamavam de p\u00e3o amarelo, e comiam sem luxo107.  \n\n \nA cidade de Meleiro pertenceu ao munic\u00edpio de Ararangu\u00e1 at\u00e9 ser \n\ncriado o munic\u00edpio de Turvo em 1948. No ano de 1929 Meleiro se \ntornou Vila, em 1958 se tornou Distrito e em 20 de dezembro de 1961 se \ntornou munic\u00edpio, desmembrando-se de Turvo108. Localiza-se na \nmicrorregi\u00e3o de Ararangu\u00e1, a 230 km da capital do estado. Possui \u00e1rea \nde 185,9 km2 e altitude m\u00e9dia de 38 metros acima do n\u00edvel do mar109. \nLimita-se ao norte com os munic\u00edpios de Nova Veneza e Forquilhinha, \nao sul com Turvo e Morro grande, a leste com Maracaj\u00e1 e Ararangu\u00e1 e a \noeste como Morro Grande110. \n\n \n                                                \n106 SANTA CATARINA. Meleiro: doce magia de um povo hospitaleiro. \n\nForquilhinha/SC: Gluck Edi\u00e7\u00f5es, 2007. p. 06. \n107 Entrevista com J\u00falio Squizzatto, 74 anos, morador de Meleiro, realizada em 01 \n\nde novembro de 1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 306. \n108Ibid, p. 312. \n109 SANTA CATARINA, 2010. Op. Cit. \n110 RONCHI, Op. Cit., p. 25.  \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\n \n\n2 DESENVOLVIMENTO DAS ATIVIDADES AGR\u00cdCOLAS NO \nSUL DE SANTA CATARINA \n\n \nO prop\u00f3sito deste cap\u00edtulo \u00e9 demonstrar o desenvolvimento das \n\natividades agr\u00edcolas em Santa Catarina, em particular no sul deste \nEstado. Assim pretende-se entender qual foi o cen\u00e1rio que incentivou a \nimplanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00edcolas a partir da d\u00e9cada de 1980, como foi \no caso do PROV\u00c1RZEAS, e tamb\u00e9m visualizar as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas das \nlocalidades estudadas. \n\nO Brasil desde o in\u00edcio de sua ocupa\u00e7\u00e3o teve sua economia \nvoltada a interesses agr\u00edcolas. Em meados do s\u00e9culo XVI possu\u00eda \nestrutura para atividade de monocultura em latif\u00fandios, a cana-de-\na\u00e7\u00facar. A partir do s\u00e9culo XIX outra etapa do sistema agr\u00edcola nacional \nfoi estabelecida com o cultivo do caf\u00e9, que se prolongou at\u00e9 meados do \ns\u00e9culo XX. \n\nO soci\u00f3logo Gilberto Freyre em seu estudo intitulado Nordeste, \nafirma que a exclus\u00e3o de culturas de subsist\u00eancia, assim como a \ndevasta\u00e7\u00e3o das matas virgens e a explora\u00e7\u00e3o do trabalho escravo foi \ninimiga do ind\u00edgena e opressora do negro. Foi causa de mis\u00e9ria, \nmotivando at\u00e9 as camadas mais abastadas por fome a \u201ctrocarem j\u00f3ias de \nouro por punhados de farinha\u201d111 \n\nNa an\u00e1lise feita por Caio Prado Junior sobre a hist\u00f3ria \necon\u00f4mica brasileira, ele distingue duas fases para a agricultura \ncolonial: a grande lavoura e a agricultura de subsist\u00eancia, sendo a \nsegunda sempre desqualificada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira. Caio Prado \nacredita que \u201ca raz\u00e3o da diferen\u00e7a est\u00e1, n\u00e3o pode haver outra, na \nnatureza do colono portugu\u00eas, e, sobretudo no regime pol\u00edtico e \nadministrativo que a metr\u00f3pole imp\u00f4s \u00e0 sua col\u00f4nia\u201d112.  \n\nS\u00e9rgio Buarque de Holanda em Ra\u00edzes do Brasil acredita que \napesar da sociedade colonial ter suas ra\u00edzes em meio urbano, \u00e9 nas \npropriedades r\u00fasticas que toda a vida da col\u00f4nia se concentrava. Para \n\n                                                \n111 FREYRE, Gilberto. Nordeste: aspectos da influ\u00eancia da cana sobre a vida e a \n\npaisagem do Nordeste do Brasil. S\u00e3o Paulo: Global, 2004. p. 194. \n112 PRADO J\u00daNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo: col\u00f4nia. 23ed. \n\nS\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2006. p. 140.  \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \n\nele, o fato de os portugueses n\u00e3o terem trazido ao Brasil uma cultura \nagr\u00edcola n\u00e3o foi suficiente para impedir o surgimento de ra\u00edzes rurais113.  \n\nPara Holanda os modelos pol\u00edticos do passado continuariam a \nsobreviver enquanto se adequassem \u00e0 estrutura rural.  Os pontos que \ntornaram o pa\u00eds cada vez menos agr\u00e1rio e suas rela\u00e7\u00f5es sociais cada vez \nmais cosmopolitas foram: o fim da escravid\u00e3o em 1888, que fez \ndefinhar uma aristocracia rural poderosa e tamb\u00e9m a mudan\u00e7a da cultura \ndo a\u00e7\u00facar para a do caf\u00e9, visto que novos modos de vida foram \nimplantados. A planta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 exigia uma maior divis\u00e3o das terras e \nimpedia a cultura de outros gr\u00e3os; as pessoas eram obrigadas a buscar \nesses mantimentos elementares nas cidades.  \n\nPara tanto, Jos\u00e9 Graziano da Silva, em seu livro A \nmoderniza\u00e7\u00e3o dolorosa afirma que j\u00e1 passou o tempo em que se \nacreditava que a agricultura brasileira, \u201cdeposit\u00e1ria de uma estrutura de \nposse da terra herdada dos tempos coloniais\u201d, seria obst\u00e1culo ao \nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de um capitalismo industrial no pa\u00eds. Para ele, \u201co \nchamado \u2018milagre brasileiro\u2019 se encarregou de destruir tamb\u00e9m esse \nmito\u201d114. \n\nDe acordo com Tam\u00e1s Szmrecs\u00e1nyi, em Pequena hist\u00f3ria da \nagricultura no Brasil, o primeiro marco cronol\u00f3gico no sentido de uma \nesta\u00e7\u00e3o agron\u00f4mica foi a cria\u00e7\u00e3o do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, \nem 1808. O segundo s\u00f3 ocorreria ap\u00f3s o fim do tr\u00e1fico negreiro em \n1859, com a cria\u00e7\u00e3o do Imperial Instituto Baiano de Agricultura, \nseguido pela cria\u00e7\u00e3o de entidades do mesmo g\u00eanero nas prov\u00edncias do \nRio de Janeiro, Pernambuco, Sergipe, Rio Grande do Sul e, tamb\u00e9m, a \ncria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura. Estas esta\u00e7\u00f5es tinham por objetivo \ntestar e introduzir no pa\u00eds novas variedades de plantas e animais, como \ntamb\u00e9m, m\u00e9todos mais modernos de cultivo e de cria\u00e7\u00e3o115. \n\nAo longo do s\u00e9culo XX, a agricultura brasileira foi se moldando \npara a l\u00f3gica do capitalismo industrial atrav\u00e9s de uma moderniza\u00e7\u00e3o \norientada pela racionalidade econ\u00f4mica e t\u00e9cnica-cient\u00edfica, obrigando \nas popula\u00e7\u00f5es rurais a se especializarem para a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\n                                                \n113 HOLANDA, S\u00e9rgio Buarque de. Ra\u00edzes do Brasil. 26 ed. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 1995. p. 73. \n114 SILVA, Jos\u00e9 Graziano da. A moderniza\u00e7\u00e3o dolorosa: Estrutura agr\u00e1ria, \n\nfronteira agr\u00edcola e trabalhadores rurais no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar Editores, 1982. p. 27. \n115 SZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s. Pequena Hist\u00f3ria da Agricultura no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Ed. Contexto, 1990. p. 49-51. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, inicia-se um estudo sobre as atividades agr\u00edcolas \nrealizadas no Estado de Santa Catarina. A princ\u00edpio constitu\u00eddas de \natividades para subsist\u00eancia, como o cultivo de mandioca e milho pelos \nind\u00edgenas. E mais tarde, a agricultura de alguns outros elementos \nrealizada por imigrantes a\u00e7orianos.  \n\nEm Santa Catarina, desde o ano de 1895 o governador do \nEstado, Herc\u00edlio Pedro da Luz, demonstrava interesse na cria\u00e7\u00e3o de uma \nescola agron\u00f4mica e de veterin\u00e1ria no Estado, visto que a agricultura era \na atividade de maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica neste per\u00edodo. Esta escola \ndeveria desenvolver um ensino pr\u00e1tico de agricultura, com ensaios de \nculturas diversas, no intuito de difundir esp\u00e9cies das plantas mais \nadapt\u00e1veis ao solo, bem como o desenvolver novas t\u00e9cnicas agr\u00e1rias116.  \n\nEm 1899, sob a dire\u00e7\u00e3o do agr\u00f4nomo italiano Giovanni Rossi, \nfoi criada a primeira Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica e de Veterin\u00e1ria do Estado, na \ncol\u00f4nia Blumenau, a qual deveria ser um centro difusor de novas \nt\u00e9cnicas agr\u00e1rias. Ao longo dos anos evidenciou-se a import\u00e2ncia dos \ntrabalhos realizados nesta escola de agricultura, com o aproveitamento \nde forma mais racional do potencial do meio ambiente, como o clima, o \nsolo, o relevo, a hidrografia etc.  \n\nEm mensagem apresentada ao Congresso Representativo, em 11 \nde agosto de 1900 o governador do Estado Felipe Schmidt destaca que: \n\n \nActualmente apenas existe no Estado a Escola \nAgron\u00f4mica e de Veterin\u00e1ria estabelecida em \nBlumenau na qual j\u00e1 se tem feito estudos sobre a \nagricultura e ensaios de culturas, achando-se o \nedif\u00edcio em via quase de conclus\u00e3o na \nEncruzilhada do Cedro.  \nSeria de grande vantagem que uma outra esta\u00e7\u00e3o \nfosse creada n\u2019um dos pontos da parte sul do \nEstado ou na regi\u00e3o serrana, onde os lavradores \npudessem ir de visu aprender os modernos \nprocessos de cultura e assim facilitar o trabalho \nagr\u00edcola e aumentar os resultados117. \n\n \n\n                                                \n116 SANTA CATARINA. Mensagem apresentada ao Congresso Representativo \n\ndo Estado. Florian\u00f3polis, 1895-1950. p. 15.  \n117 SANTA CATARINA. Mensagem apresentada ao Congresso Representativo \n\ndo Estado. Florian\u00f3polis, 1900. p. 18.  \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\nEm virtude do sucesso da instala\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o Agron\u00f4mica e \nde Veterin\u00e1ria de Blumenau, outras foram criadas e instaladas por todo o \nEstado de Santa Catarina, tais como: Campos de Demonstra\u00e7\u00e3o como o \nde Lages em 1905, de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara em 1908, de Blumenau \nem 1911, de Rio dos Cedros em 1911, de Itaja\u00ed em 1913 e de Tubar\u00e3o \nem 1918; Postos Zoot\u00e9cnicos como o de Blumenau em 1906, de Lages \nem 1911 e Dr. Assis Brasil em 1920; Escolas agr\u00edcolas como a de \nTubar\u00e3o em 1913, entre outras. Estas escolas de agricultura \nproporcionaram o avan\u00e7o de novas t\u00e9cnicas em atividades como a \ncultura do trigo, a ind\u00fastria de latic\u00ednios, a produ\u00e7\u00e3o da seda, a cultura \ndo algod\u00e3o e a introdu\u00e7\u00e3o de reprodutores importados visando a \nmelhoraria das ra\u00e7as de gado vacum118.  \n\nComo resultado concreto dos experimentos desenvolvidos \nnestas institui\u00e7\u00f5es, percebeu-se nos Relat\u00f3rios de Governo, uma \ncrescente produtividade agr\u00edcola, em grande medida, em fun\u00e7\u00e3o do \nmelhor aproveitamento do potencial dos v\u00e1rios agro-ecossistemas. \nNotou-se, desta forma, a import\u00e2ncia que a cria\u00e7\u00e3o das escolas pr\u00e1ticas \nde agricultura tiveram para o desenvolvimento agr\u00e1rio do Estado.  \n\nNo ano de 1930, atrav\u00e9s de mensagem enviada ao Congresso \nRepresentativo pelo interventor Nereu Ramos, verificou-se que: \n\n \nOs principais produtos da exporta\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos \ntr\u00eas anos, com os valores que, para efeitos fiscais \nou para fins estat\u00edsticos, lhes foram atribu\u00eddos, \nvem mencionados no quadro abaixo, seguindo-se \nlhe o quadro das quantidades dos mesmos \nprodutos e a tabela das varia\u00e7\u00f5es que, em valor e \nvolume, sofreram no tri\u00eanio considerado: \nAguardente, alfafa, arroz, a\u00e7\u00facar, baldes de zinco, \nbananas, banha, batatas, caf\u00e9, camar\u00f5es, carv\u00e3o da \npedra, camisas de algod\u00e3o, cigarillos, couros e \nsolas, crina vegetal, farelo de trigo, feij\u00e3o, fio de \nalgod\u00e3o, fitas de seda e algod\u00e3o, fumo, gado, \nglicerina, erva mate, madeira, meias de algod\u00e3o e \n\n                                                \n118 PRESA, Juliana Brocca; BORSATTO, Paula Verg\u00ednia. A cria\u00e7\u00e3o das escolas \n\nexperimentais de agricultura em Santa Catarina e sua rela\u00e7\u00e3o com a potencializa\u00e7\u00e3o do meio \nambiente. IV Simp\u00f3sio da Sociedade Latina-americana e Caribenha de Hist\u00f3ria Ambiental, \nCaderno de Resumos, 2008, Minas Gerais. Hist\u00f3ria Ambiental e cultura da natureza. Minas \nGerais, 2008. p. 145.  \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\n \n\nseda, milho, papel, f\u00f3sforo, polvilho e tapioca, \npregos, produtos su\u00ednos, queijos, remo\u00eddos de \ntrigo, sagu, tecidos de algod\u00e3o e l\u00e3, tiras bordadas, \nrendas e velas estearinas. \nComparando a exporta\u00e7\u00e3o do ano de 1929, houve \naumento tanto em valor como em quantidade dos \nprodutos119. \n\n \nSegundo Szmrecs\u00e1nyi, entre os anos 1930 e 1970 os setores \n\nurbanos e industriais da economia brasileira estavam em franca \nascens\u00e3o, enquanto o setor agropecu\u00e1rio deixou de constituir o \nsegmento dominante, intensificando o \u00eaxodo rural. Tratou-se de um \nprocesso induzido pelo crescimento das agroexporta\u00e7\u00f5es, difundindo um \nprocesso de urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada. No entanto, neste per\u00edodo houve \naumento da produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria do pa\u00eds, a expans\u00e3o das \u00e1reas de \ncultivo, o crescimento dos rebanhos e tamb\u00e9m melhorias da \nprodutividade do trabalho nas culturas e na cria\u00e7\u00e3o de animais120. \n\nDe acordo com as pol\u00edticas governamentais, houve uma \nevolu\u00e7\u00e3o a partir dos anos 1930. Antes havia uma total falta de prote\u00e7\u00e3o \njur\u00eddica aos trabalhadores rurais do Brasil. De um modo geral, a ordem \njur\u00eddica da Primeira Rep\u00fablica para a regulamenta\u00e7\u00e3o do trabalho no \ncampo tendia a esbarrar em obst\u00e1culos sempre que iam contra aos \ninteresses dos dominantes. Como consequ\u00eancia da \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d de 1930, \na interven\u00e7\u00e3o do estado na economia e a legisla\u00e7\u00e3o trabalhista geraram \nos primeiros reflexos nas condi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es do trabalho no meio \nrural121.  \n\nAssim, o desenvolvimento da urbaniza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o fez \ncom que o pa\u00eds se transformasse, enquanto que no setor agropecu\u00e1rio, \nmesmo com as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas adotadas, n\u00e3o se pode deixar de \nperceber a pauperiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores rurais. Diante destes fatores, \no governo federal, por volta de 1950, come\u00e7ou a criar entidades com o \nintuito de amparar as atividades e os trabalhadores do meio rural. Na \npr\u00e1tica, essas entidades n\u00e3o impediram o prosseguimento do \u00eaxodo \nrural, de migra\u00e7\u00f5es para regi\u00f5es de expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola, da \ncontinua\u00e7\u00e3o do empobrecimento progressivo dos trabalhadores do \n\n                                                \n119 SANTA CATARINA. Mensagem apresentada ao Congresso Representativo \n\ndo Estado. Florian\u00f3polis, 1930. p. 27-31. \n120 SZMRECS\u00c1NYI, Op. Cit., p. 71-72. \n121 Ibid, p. 92-93. \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\n \n\ncampo e da multiplica\u00e7\u00e3o dos conflitos envolvendo quest\u00f5es \nfundi\u00e1rias122.  \n\nDe acordo com Marcel Mazoyer e Laurence Roudart em \nHist\u00f3ria das Agriculturas no mundo, no p\u00f3s-segunda guerra mundial \nhouve uma intensifica\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no mundo, \nchamada de segunda revolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Estas modifica\u00e7\u00f5es ocorreram \nao ritmo da produ\u00e7\u00e3o ditada pelas ind\u00fastrias de equipamentos \nmotomec\u00e2nicos, de adubos, de produtos fitossanit\u00e1rios e alimentos para \ngado, da sele\u00e7\u00e3o de variedades de plantas e de ra\u00e7as de animais.   \n\nO agr\u00f4nomo Eros Marion Mussoi, acredita que em fins da \nd\u00e9cada de 1950 aconteceu uma estrutura\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e \naparelhos estatais, para dar melhores condi\u00e7\u00f5es de vida ao agricultor e \npara modernizar a agricultura. Para ele, nesta perspectiva h\u00e1 os discursos \nque acompanhavam a implanta\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Verde123, em fins da \nd\u00e9cada de 1940, apontando para a necessidade de racionaliza\u00e7\u00e3o e \ntecnifica\u00e7\u00e3o da agricultura.  \n\nPara Mussoi, neste per\u00edodo, pode-se perceber uma gradual \n\u201cconforma\u00e7\u00e3o\u201d do Estado no sentido da organiza\u00e7\u00e3o de recursos para a \nintrodu\u00e7\u00e3o de uma ideologia desenvolvimentista. Este modelo propunha \na substitui\u00e7\u00e3o da estrutura produtiva \u201ctradicional\u201d por uma \u201cmoderna\u201d, \natendendo a uma din\u00e2mica de desenvolvimento do setor urbano como \nprodutor e consumidor de manufaturados integrado a uma \n\u201cunidirecionalidade\u201d. Esta dire\u00e7\u00e3o fez com que ocorressem novas \ndefini\u00e7\u00f5es de planos, pol\u00edticas e recursos. Nesta nova defini\u00e7\u00e3o os \nrecursos eram transformados em atividades-metas, geralmente de \u00e2mbito \nregional, com a voca\u00e7\u00e3o de \u201csupervis\u00e3o de controle\u201d da atividade de \nexecu\u00e7\u00e3o municipal (ou no caso da pesquisa, as esta\u00e7\u00f5es \nexperimentais)124.   \n\nNesta linha, entendida como suporte para o desenvolvimento \nindustrial \u00e9 criado o servi\u00e7o de extens\u00e3o rural para difundir a ideologia \n\n                                                \n122 Ibid, p. 96-97. \n123 A Revolu\u00e7\u00e3o Verde foi acompanhada de uma s\u00e9rie de id\u00e9ias sobre a necessidade \n\nde transforma\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas e dos m\u00e9todos agr\u00edcolas e tamb\u00e9m da pr\u00f3pria mentalidade dos \nagricultores. Pretendia criar-se um agricultor que adotasse n\u00e3o s\u00f3 a tecnologia moderna, como \nadubos qu\u00edmicos, sementes melhoradas. \n\n124 MUSSOI, Eros Marion. Pol\u00edticas p\u00fablicas para o rural em Santa Catarina: \ndescontinuidades na continuidade. In PAULILO, Maria Ignez Silveira; SCHMIDT,Wilson \n(orgs). Agricultura e espa\u00e7o rural em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2003. p. \n217-218. \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\n \n\ndo capitalismo no campo. A extens\u00e3o rural teve origem no Estados \nUnidos da Am\u00e9rica, no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Segundo o agr\u00f4nomo \nGlauco Olinger, a extens\u00e3o agr\u00edcola naquele pa\u00eds nasceu da necessidade \nde aproximar os conhecimentos e t\u00e9cnicas geradas nas esta\u00e7\u00f5es \nexperimentais para a realidade dos agricultores125.  \n\nAdemar Ribeiro Romeiro entende este momento de \nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura como uma ado\u00e7\u00e3o do modelo euro-\namericano de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Um sistema baseado \u201cna \nutiliza\u00e7\u00e3o intensiva de fertilizantes qu\u00edmicos e em processos mec\u00e2nicos \nde reestrutura\u00e7\u00e3o e condicionamento de solos, al\u00e9m do emprego \nsistem\u00e1tico de controle qu\u00edmico de pragas\u201d126. \n\nO sucesso do cr\u00e9dito rural, aliado \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica, \necon\u00f4mica e social propiciadas pelos agentes de extens\u00e3o, incentivou o \nent\u00e3o presidente da Rep\u00fablica Juscelino Kubitschek a realizar conv\u00eanios \ncom o Estados Unidos da Am\u00e9rica para expandir em todos os estados \nbrasileiros servi\u00e7os de extens\u00e3o rural nos moldes dos criados em Minas \nGerais e S\u00e3o Paulo. De 1948 a 1968, estruturou-se o que Mauro Oliveira \ndenominou de \u201cper\u00edodo pedag\u00f3gico-pol\u00edtico da atividade extensionista\u201d \ne da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola127. \n\nPara Jos\u00e9 Graziano da Silva, a agricultura brasileira mostrou \ndepois do ano 1960 um claro processo de diferencia\u00e7\u00e3o em tr\u00eas \nmacrorregi\u00f5es. A primeira caracteriza o Centro-Sul, onde a agricultura \nse modernizou rapidamente pela incorpora\u00e7\u00e3o de insumos industriais \n(fertilizantes e defensivos qu\u00edmicos, m\u00e1quinas e equipamentos \nagr\u00edcolas); a segunda macrorregi\u00e3o \u00e9 o Nordeste, que ap\u00f3s a \nincorpora\u00e7\u00e3o da fronteira do Maranh\u00e3o e da Bahia, em meados de 1960 \ne 1980, respectivamente, permaneceu sem grandes transforma\u00e7\u00f5es \nfundamentais no conjunto de sua agropecu\u00e1ria; e a terceira \u00e9 a \nAmaz\u00f4nia, incluindo a\u00ed boa parte do Centro-Oeste (Mato Grosso e \nGoi\u00e1s), que vem sendo incorporada desde a d\u00e9cada de 1980128. \n\nDe acordo com o que foi exposto acima, Jo\u00e3o Marcos Minatto \nacredita que durante a d\u00e9cada de 1960 houve um significativo aumento \n\n                                                \n125 OLINGER, Glauco. Ascens\u00e3o e decad\u00eancia da extens\u00e3o rural no Brasil. \n\nFlorian\u00f3polis: EPAGRI, 1996. \n126 ROMEIRO, Ademar Ribeiro. Meio ambiente e din\u00e2mica de inova\u00e7\u00f5es na \n\nagricultura. S\u00e3o Paulo: Annablume; FAPESP, 1998. p. 93.  \n127 OLIVEIRA, M\u00e1rcio Mauro. As circunst\u00e2ncias da cria\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o rural \n\nno Brasil. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, Bras\u00edlia, v. 16, maio/ago. 1999.p. 98. \n128 SILVA, Op. Cit. 57. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \n\nna produ\u00e7\u00e3o de alimentos em Santa Catarina destinados ao \nabastecimento do mercado interno, como o arroz, feij\u00e3o e mandioca. \nAp\u00f3s este per\u00edodo a agricultura de abastecimento sofreu preju\u00edzos; e \ndentre as causas est\u00e3o financiamentos e assist\u00eancia t\u00e9cnica direcionadas \npara regi\u00f5es, produtos e categoria de produtores determinados129.  \n\nPara Clive Ponting, enquanto a produ\u00e7\u00e3o de colheitas para \nexporta\u00e7\u00e3o cresceu em \u00edndice de tr\u00eas e meio por cento na primeira \nmetade do s\u00e9culo XX, a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para consumo local, \ncomo o arroz, crescia mais lentamente que o aumento da popula\u00e7\u00e3o. \nPonting acredita que \u201ca Am\u00e9rica Latina tem fornecido enormes \nquantidades de carne para o mercado americano \u00e0s custas da fome \ninterna\u201d130. \n\nNeste contexto, \u00e9 formalizada em Santa Catarina a extens\u00e3o \nrural atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o de Cr\u00e9dito e Assist\u00eancia Rural do \nEstado de Santa Catarina, a ACARESC131. No Brasil, o extensionismo \nrural em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 grande propriedade introduziu t\u00e9cnicas e insumos \nurbano-industriais. Para as pequenas propriedades, as altera\u00e7\u00f5es foram \nmuito mais profundas, uma vez que a condi\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia e os seus \nm\u00e9todos agr\u00edcolas foram negados em favor da inclus\u00e3o do agricultor no \nmercado de novas necessidades t\u00e9cnicas132. \n\nO historiador Reinaldo Lindolfo Lohn aponta a ACARESC \ncomo o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela transi\u00e7\u00e3o entre uma agricultura \ntradicional largamente disseminada por toda Santa Catarina e uma \nagricultura de cunho capitalista, caracterizada pelo cultivo de \u00e1reas \nextensivas, pela larga mecaniza\u00e7\u00e3o e pelo uso de insumos agr\u00edcolas, \nm\u00e1quinas e equipamentos modernos. \n\n                                                \n129 MINATTO, Jo\u00e3o Marcos. As transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o agr\u00e1rio e a l\u00f3gica de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o na agricultura familiar: o exemplo do munic\u00edpio de Turvo/SC. 2001. \n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia \u2013 UFSC).  \n\n130 PONTING, Clive. Uma hist\u00f3ria verde do mundo. Trad.: Ana Zelma Campos. \nRio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, 1995. p. 348. \n\n131 A pesquisa agropecu\u00e1ria j\u00e1 existia desde 1895, atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es de esta\u00e7\u00f5es \nexperimentais isoladas. Posteriormente, vai se formar a Rede Experimental Catarinense e, mais \nrecentemente (1975), uma Empresa Estadual de Pesquisa Agropecu\u00e1ria, EMPASC. Atualmente \ntodas estas ag\u00eancias de pesquisas fundem-se como Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria e \nExtens\u00e3o Rural de Santa Catarina, EPAGRI. Texto retirado de: MUSSOI, Eros Marion. \nPol\u00edticas p\u00fablicas para o rural em Santa Catarina: descontinuidades na continuidade. In \nPAULILO; SCHMIDT (orgs), Op. Cit., p. 221. \n\n132 OLINGER, Op. Cit., p 15. \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com Mussoi, o plano diretor do ano de 1970 da \nACARESC, determinava a transforma\u00e7\u00e3o da agricultura tradicional \nmediante a mudan\u00e7as nos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de \ninsumos modernos, com expans\u00e3o das facilidades de cr\u00e9dito e \nfortalecimento do poder de compra da popula\u00e7\u00e3o rural. Acrescenta \nainda: \u201c[...] as mudan\u00e7as que desejamos introduzir nas t\u00e9cnicas de \ntrabalho, produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o devem corresponder aos \u00faltimos \navan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, devidamente testados nos estabelecimentos de \npesquisa e experimenta\u00e7\u00e3o\u201d133.  \n\nPara efeito de esclarecimento, o pacote acima citado refere-se \nao pacote tecnol\u00f3gico da Revolu\u00e7\u00e3o Verde. De acordo com Marcelino \nde Souza e Mauro Eduardo Del Grossi a busca por certo equil\u00edbrio entre \no fundamentalismo industrial e o fundamentalismo agr\u00edcola \u00e9 desenhada \natrav\u00e9s da estrat\u00e9gia de desenvolvimento agr\u00edcola, a partir da id\u00e9ia de \numa Revolu\u00e7\u00e3o Verde134. \n\nPara Jos\u00e9 Graziano da Silva, o ano de 1967 representa o in\u00edcio \nda fase de recupera\u00e7\u00e3o da crise que dominou os primeiros anos da \nd\u00e9cada de 1970. J\u00e1 os anos 1980 representam a fase depressiva que se \nseguiu \u00e0 desacelera\u00e7\u00e3o da segunda metade dos anos 1970, depois de ter \natingido o auge do ciclo entre 1970 e 1973135. \n\n Assim, neste sentido, \u201co desenvolvimento do capitalismo no \ncampo \u00e9 a pr\u00f3pria industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura\u201d136. O autor enfatiza \nainda que no processo de desenvolvimento capitalista brasileiro do p\u00f3s-\nguerra, a agricultura se converteu gradativamente num setor \nsubordinado \u00e0 ind\u00fastria e por ela transformada. \n\nDurante a d\u00e9cada de 1970 a moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica se \ndifundiu tamb\u00e9m na agricultura familiar. Em munic\u00edpios do sul de Santa \nCatarina, de agricultura tradicionalmente familiar, como Turvo, os \nprodutores especializaram-se no cultivo de arroz, milho, fumo e na \ncria\u00e7\u00e3o de aves e su\u00ednos, incorporando os pacotes tecnol\u00f3gicos137. \n\n                                                \n133 Ibid, p. 224. \n134 SOUZA, Marcelino de; DEL GROSSI, Mauro Eduardo. Pluriatividade e \n\ndesenvolvimento rural. In CALVAZARRA, Oswaldo; LIMA, Rodne de Oliveira (orgs). Brasil \nRural Contempor\u00e2neo: estrat\u00e9gias para um desenvolvimento rural de inclus\u00e3o. Londrina: \nEduel, 2004. p. 80-81. \n\n135 SILVA, Op. Cit., p. 45. \n136 Id. \n137 MINATTO, Op. Cit., p. 21.  \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n \n\nEnquanto na d\u00e9cada de 1970 o mercado internacional estimulou \no desempenho da produ\u00e7\u00e3o para exporta\u00e7\u00e3o, o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 \nfoi desfavor\u00e1vel em \u00e2mbito internacional. Esta d\u00e9cada \u00e9 chamada de \n\u201cd\u00e9cada perdida\u201d pelos estudiosos. \n\nAssim, Eros M. Mussoi afirma que o cen\u00e1rio \u00e9 de crise no \nmodelo agr\u00edcola produtivista no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 devido \u00e0 \nretirada de subs\u00eddios para a agricultura, da crise no cr\u00e9dito rural, da falta \nde apoio \u00e0 extens\u00e3o rural e da redu\u00e7\u00e3o de recursos para a pesquisa \nagropecu\u00e1ria138.  \n\nEntretanto, no Brasil o governo federal viabilizou estrat\u00e9gias \nque fortalecessem a agricultura, como a pol\u00edtica dos pre\u00e7os m\u00ednimos, de \naquisi\u00e7\u00f5es de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, de implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \nagr\u00edcolas. Deste modo houve o aumento do cultivo das culturas \ndom\u00e9sticas. Para Mussoi, a necessidade de fomento tanto \u00e0 monocultura \nde exporta\u00e7\u00e3o, quanto \u00e0 agricultura diversificada para o abastecimento \nde centros industriais, imp\u00f4s a racionaliza\u00e7\u00e3o do processo produtivo, \nreordenando valores, h\u00e1bitos e habilidades dos trabalhadores139.  \n\n\u00c9 a partir do entendimento desta estrat\u00e9gia centralizadora de \nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que davam continuidade ao \nfavorecimento do crescimento de setores da economia e tamb\u00e9m tinham \na inten\u00e7\u00e3o de aproveitar as fronteiras agr\u00edcolas, que no ano de 1981 \nsurgiu o Programa de Aproveitamento Racional das V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis, \nem todo o pa\u00eds. O PROV\u00c1RZEAS define-se por uma pol\u00edtica p\u00fablica \ndesenvolvimentista baseada na passagem de uma agricultura \n\u201ctradicional\u201d para uma agricultura \u201cmoderna\u201d.   \n\nPara Jos\u00e9 Graziano da Silva, a exist\u00eancia ou n\u00e3o de terras \ndispon\u00edveis pode condicionar o desenvolvimento extensivo/intensivo da \nprodu\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \u00c9 basicamente esta determina\u00e7\u00e3o que justifica \n\u201ccriar\u201d novas terras, onde elas n\u00e3o forem dispon\u00edveis e aproveitar onde \nforem dispon\u00edveis140. Desta forma, entende-se, dentro da pol\u00edtica \nagr\u00edcola estudada, a import\u00e2ncia de um melhor aproveitamento das \u00e1reas \nn\u00e3o utilizadas, criando novas terras em locais que j\u00e1 eram aproveitadas \n\n                                                \n138 MUSSOI. In PAULILO; SCHMIDT (org), Op. Cit., p. 231. \n139 LOHN, Reinaldo Lindolfo. Campos do atraso, campos modernos: discursos da \n\nextens\u00e3o rural em Santa Catarina (1954-1975). 1997. p. 138. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nHist\u00f3ria - UFSC).  \n\n140 SILVA, Op. Cit., p. 49. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\n \n\npara a agricultura. Assim, houve a incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas \u00e0 sua \nfronteira agr\u00edcola. \n\nPara o autor acima citado, a fronteira agr\u00edcola \u00e9 resultado de \nnossa \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o dolorosa\u201d, express\u00e3o utilizada no t\u00edtulo de seu \ntrabalho. Visto que a quest\u00e3o era atender a demanda de alimentos e \nmat\u00e9rias-primas, existiam duas possibilidades: intensificar a produ\u00e7\u00e3o \nnas \u00e1reas j\u00e1 ocupadas fortalecendo o dom\u00ednio da natureza pelo capital, \natrav\u00e9s da drenagem, irriga\u00e7\u00e3o, utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e adubos; e \nincorporar novas \u00e1reas ao processo produtivo.   \n\nAssim, Silva conclui afirmando que a pr\u00f3pria industrializa\u00e7\u00e3o \ncriou o mercado de que necessitava para sua expans\u00e3o. De um lado, pelo \nprocesso simult\u00e2neo de amplia\u00e7\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e de urbaniza\u00e7\u00e3o \ncrescente da popula\u00e7\u00e3o anteriormente dedicada \u00e0s atividades \nagropecu\u00e1rias. De outro lado, pelas mudan\u00e7as que provocou na pr\u00f3pria \nagricultura, ao transform\u00e1-la tamb\u00e9m em uma \u201cind\u00fastria\u201d que precisa \ncomprar certos insumos como adubos e m\u00e1quinas para produzir outros \ninsumos como mat\u00e9rias-primas para as ind\u00fastrias de alimentos e \ntecidos141.   \n\nVisto isso, considerando as grandes extens\u00f5es de fronteiras \nagr\u00edcolas existentes em Santa Catarina e a procura do mercado \ninternacional por ind\u00fastrias produtoras de alimentos como o arroz, \ngrande parte do esfor\u00e7o do projeto chamado PROV\u00c1RZEAS se refletiu \nna introdu\u00e7\u00e3o do cultivo de arroz irrigado. O arroz \u00e9 considerado um \nproduto de amplo consumo mundial, principalmente entre pa\u00edses do \nterceiro mundo. De acordo com Minatto, o pacote tecnol\u00f3gico da \nRevolu\u00e7\u00e3o Verde, financiado pelo grupo Rockfeller, dispensou ao arroz \numa aten\u00e7\u00e3o especial sendo incorporado pelo poder p\u00fablico \nbrasileiro142. \n\nAssim como houve a cria\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS no ano de \n1981, outras pol\u00edticas agr\u00edcolas tamb\u00e9m foram viabilizadas durante as \nd\u00e9cadas de 1980 e 1990. Uma delas foi a cria\u00e7\u00e3o do artif\u00edcio financeiro \ndenominado \u201cTroca-Troca\u201d, pelo governo do Estado de Santa Catarina \n(1983-1987), trazido como um sistema de moeda-produto para o \nfinanciamento de fatores de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Este sistema consistia da \nmaneira pela qual o agricultor pagava com sua produ\u00e7\u00e3o pelas \n\n                                                \n141 Ibid, p. 63. \n142 MINATTO, Op. Cit., p. 23.  \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n \n\naquisi\u00e7\u00f5es de sementes, m\u00e1quinas, reprodutores, corretivos, fertilizantes, \nterra, instrumentos de pesca e constru\u00e7\u00e3o de armaz\u00e9ns143.  \n\nEm entrevista realizada por Dall\u2019Alba em 1986, o agricultor \nOrlando Presa, 63 anos, morador de Meleiro, fala sobre o que significou \no sistema troca-troca para estes agricultores: \n\n \nNo sistema troca-troca, pagando com produtos \u201cin \nnatura\u201d, fizemos um condom\u00ednio para colocar um \nsecador. Outros fizeram por conta pr\u00f3pria. N\u00f3s \nsomos em nove s\u00f3cios. Limpamos, damos o grau \ncerto de umidade e estocamos para vender quando \nachamos bom144.  \n\n \nAtrav\u00e9s deste esbo\u00e7o tentou-se apontar, por meio da conjuntura \n\npol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds, os interesses para a implanta\u00e7\u00e3o de novas \npr\u00e1ticas tecnol\u00f3gicas \u00e0 agricultura. Deste modo percebe-se que durante o \ns\u00e9culo XX o Estado de Santa Catarina tentava iniciar a moderniza\u00e7\u00e3o de \nsua agricultura, acompanhando o processo que ocorria no resto do pa\u00eds. \n\u00c9 nesta perspectiva que se pretende realizar uma abordagem sobre o \ndesenvolvimento hist\u00f3rico econ\u00f4mico\u2013agr\u00edcola em munic\u00edpios do vale \ndo rio Ararangu\u00e1. \n \n \n2.1 COLONIZADORES, EXPERI\u00caNCIAS E PR\u00c1TICAS \n\nAGR\u00cdCOLAS \n \n\nDe acordo com o historiador Ant\u00f4nio C\u00e9sar Spr\u00edcigo, entre as \nd\u00e9cadas de 1840 a 1900 a economia da Freguesia de Ararangu\u00e1 pautava-\nse na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, tendo na mandioca e na cana-de-a\u00e7\u00facar seus \ndois principais produtos. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o de milho atrelava-se mais ao \nconsumo animal, visto que o n\u00famero de atafonas era bastante reduzido, \nsendo que apenas 4,5% das propriedades dispunham deste \nmecanismo145.  \n\n                                                \n143 MUSSOI. In PAULILO; SCHMIDT (org), Op. Cit., p. 227. \n144 Entrevista com Orlando Presa, 63 anos, morador de Meleiro, realizada no ano de \n\n1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 342. \n145 SPRICIGO, Ant\u00f4nio C\u00e9sar. Sujeitos esquecidos, sujeitos lembrados: Entre \n\nfatos e n\u00fameros, a escravid\u00e3o registrada na Freguesia do Ararangu\u00e1 no s\u00e9culo XIX. Caxias do \nSul: Murialdo, 2007. p. 72. \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos alambiques, segundo Spr\u00edcigo, aparecem em \nterceiro lugar na listagem de produtos. A produ\u00e7\u00e3o de aguardente e do \na\u00e7\u00facar grosso estava voltada ao com\u00e9rcio intrarregional com \ncomunidades da serra de Santa Catarina e do Rio Grande do Sul146. \nEstas atividades se mant\u00eam inalteradas at\u00e9 a virada do s\u00e9culo XIX. \nSegundo Spr\u00edcigo, com a eleva\u00e7\u00e3o da Freguesia \u00e0 Vila, em 1880, \nsurgem outras fun\u00e7\u00f5es n\u00e3o somente ligadas \u00e0 terra, como os cargos \np\u00fablicos. \n\nAt\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XIX, embora as atividades pastoril, \npesqueira e de agricultura gerassem pequenos excedentes, n\u00e3o \ncorrespondiam aos avan\u00e7os econ\u00f4micos e demogr\u00e1ficos desejados pelo \nGoverno Imperial. Com o pouco \u00eaxito da coloniza\u00e7\u00e3o oficial, outras \netapas de coloniza\u00e7\u00e3o aconteceram atrav\u00e9s de empresas colonizadoras \nou por iniciativas particulares, como foi nos casos de Turvo e de \nMeleiro. \n\nAssim, entre meados e fins do s\u00e9culo XIX, come\u00e7aram a chegar ao \nvale do rio Ararangu\u00e1147 imigrantes de descend\u00eancia alem\u00e3, italiana e \npolonesa, conforme descrito no cap\u00edtulo anterior. Para Hobold, os \nimigrantes que se instalaram em Ararangu\u00e1 a partir da d\u00e9cada de 1870 \naproveitaram as terras f\u00e9rteis e safras abundantes e trataram de \nindustrializar produtos atrav\u00e9s de uma tecnologia rudimentar. A \ninstala\u00e7\u00e3o de engenhos e outros mecanismos foi durante muito tempo a \nbase para a industrializa\u00e7\u00e3o destes produtos, e tamb\u00e9m da economia \nregional148. \n\nDe acordo com os relatos de Severino Costa Mello, 87 anos, \nmorador de Ararangu\u00e1, obtido no ano de 1986 e de Miguel C\u00e2ndido \nSilveira, 75 anos, morador de Ararangu\u00e1, obtido em 1985 pelo padre \nDall\u2019Alba, nota-se que a agricultura no vale do Ararangu\u00e1, inicialmente \npara subsist\u00eancia, transformou-se em fonte de renda. \n\n \nArarangu\u00e1 em 1920 [...], nosso com\u00e9rcio era com \nLaguna, e estrada \u00fanica era a praia. Havia \n\n                                                \n146 Idem. \n147 A regi\u00e3o do Vale do Ararangu\u00e1 pode ser entendida tamb\u00e9m como microrregi\u00e3o \n\nda AMESC ou o extremo sul do estado de Santa Catarina. \n148 HOBOLD, Op. Cit., p. 213. \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\n \n\ncarreteiros que levavam carne, a banha e o \ntoucinho at\u00e9 Garopaba149. \n\n \nCarne a gente comia quando ganhava de presente \ndos vizinhos que carneavam. Nunca me lembro do \nmeu pai comprar pra n\u00f3s. Comprava sal, a\u00e7\u00facar e \nat\u00e9 farinha. No ano em que morreu deixou \nmandioca na ro\u00e7a que deu 122 alqueires de \nfarinha, 60 sacos. Arroz, naquela \u00e9poca era para \nse tomar no caf\u00e9. Arroz puro com caf\u00e9 [...]150.  \n\n \nDeste modo, pode-se perceber como ocorreu o desenvolvimento de \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas neste Estado, em especial, no vale do Ararangu\u00e1, a \npartir da experi\u00eancia de agricultores descendentes de imigrantes \nitalianos e da etnia lusa; assim compreendido, \u00e9 poss\u00edvel visualizar quais \nprodutos eram cultivados para consumo e com\u00e9rcio na regi\u00e3o. Tamb\u00e9m \npercebeu-se como ocorria o cultivo de arroz e para qual finalidade era \nproduzido durante a primeira metade do s\u00e9culo XX.  \n\n \n \n\n2.2 A CULTURA DO ARROZ \n \n\nO g\u00eanero Oryza possui vinte e cinco esp\u00e9cies, desde perenes a \nanuais, distribu\u00eddas nas regi\u00f5es tropicais e subtropicais da \u00c1sia, Europa, \nAustr\u00e1lia e Am\u00e9ricas do Sul, Central e do Norte. Dessas esp\u00e9cies, \nsomente duas s\u00e3o cultivadas: a Oryza sativa L. e a Oryza glaberrima \nSteud. Esta \u00faltima se encontra estabelecida no norte da \u00c1frica e vem \nsendo substitu\u00edda pela Oryza sativa L151.   \n\nN\u00e3o existem diferen\u00e7as morfol\u00f3gicas marcantes entre cultivares de \narroz sequeiro e do m\u00e9todo irrigado. No entanto, certas adapta\u00e7\u00f5es \nforam necess\u00e1rias \u00e0 sobreviv\u00eancia sob condi\u00e7\u00f5es de seca. Deste modo, \nqualquer esp\u00e9cie pode ser plantada sob as duas condi\u00e7\u00f5es de cultivo, o \nque modifica \u00e9 o seu desenvolvimento e produtividade. \n\n                                                \n149 Entrevista com Severiano Costa Mello, 87 anos, morador de Ararangu\u00e1, \n\nrealizada no ano de 1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 57. \n150 Entrevista com Miguel C\u00e2ndido Silveira, 75 anos, morador de Ararangu\u00e1, \n\nrealizada no ano de 1985. Ibid, p. 166. \n151 EPAGRI. A cultura do arroz irrigado pr\u00e9-germinado. Florian\u00f3polis, 2002. p. \n\n11. \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Almanaque do arroz, cerca de 150 milh\u00f5es de \nhectares de arroz s\u00e3o cultivados anualmente no mundo, produzindo 590 \nmilh\u00f5es de toneladas, sendo que mais de 75% desta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 oriunda \ndo sistema de cultivo irrigado. O arroz \u00e9 considerado o cultivo alimentar \nde maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica em muitos pa\u00edses em desenvolvimento, \nprincipalmente na \u00c1sia e Oceania, onde vivem 70% da popula\u00e7\u00e3o total \ndos pa\u00edses em desenvolvimento e cerca de dois ter\u00e7os da popula\u00e7\u00e3o \nsubnutrida mundial.  \n \n\n \n \n\nImagem 4: O desenvolvimento do cultivo de arroz pelo mundo. \nFonte: Dispon\u00edvel em: zz Acessado em: 12 maio 2010. \n\n \nO arroz \u00e9 uma das mais antigas esp\u00e9cies cultivadas do mundo, \n\nocupando aproximadamente 10% do solo agricult\u00e1vel. O historiador \nFernad Braudel coloca que o arroz e o trigo s\u00e3o gram\u00edneas, ambas \norigin\u00e1rias de regi\u00f5es secas, no entanto o arroz se transformou depois \nem uma planta aqu\u00e1tica152. \n\nO arroz e o trigo s\u00e3o origin\u00e1rios de vales secos da \u00c1sia central, \nmas o trigo ficou conhecido por volta do ano 5.000 a.C., enquanto o \narroz s\u00f3 tornou-se conhecido por volta do ano 2.000 a.C. Segundo \n\n                                                \n152 BRAUDEL, Fernand. O p\u00e3o de cada dia. In _______. Civiliza\u00e7\u00e3o material, \n\necon\u00f4mica e capitalismo \u2013 s\u00e9culos XV-XVIII. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1995. p. 128. \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\n \n\nBraudel, o arroz aqu\u00e1tico chegou primeiro \u00e0 \u00cdndia s\u00f3 depois, por via \nterrestre ou mar\u00edtima, chegou \u00e0 China meridional, por volta de 2.000 e \n2.150 a.C. Da \u00cdndia e da China, a cultura se propagou para o Tibete, a \nIndon\u00e9sia e o Jap\u00e3o153. \n\nInforma ainda o autor que, por volta do ano 1.100 a.C., a China \nse inclinou economicamente para o sul devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de arroz, \u201ca \nverdadeira proeza dos arrozais, ali\u00e1s, \u00e9 utilizar sempre a mesma \nsuperf\u00edcie cultiv\u00e1vel, salvaguardar o seu rendimento gra\u00e7as a uma \nhidr\u00e1ulica prudente, mas conseguir, todos os anos, uma colheita dupla, \npor vezes tripla\u201d154. \n\nAbaixo pode-se visualizar uma imagem que ilustra as etapas do \ncultivo de arroz na China do s\u00e9culo XVIII. \n\n  \n \n\n \n \n\nImagem 5: Gravura chinesa do s\u00e9culo XVIII ilustrando as etapas do cultivo \nde arroz. \n\nFonte: Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.almanaquedoarroz.com.br/site/13/pg3.asp Acessado em: 12 maio \n\n2010. \n\n                                                \n153 Ibid, p. 128. \n154 Ibid, p. 131. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\n \n\n \nNa imagem acima, a figura 1 se refere \u00e0 a\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o no \n\nqual o arado permite misturar as \u00e1guas com a terra seca ao sol; na figura \n2 as plantas novas do viveiro est\u00e3o sendo transplantadas para o arrozal; \nna figura 3 eleva-se o n\u00edvel da \u00e1gua \u00e0 medida que as plantas crescem; na \nfigura 4 nota-se a fase da colheita na qual o arroz \u00e9 ceifado \u00e0 foice; na \nfigura 5 os feixes de arroz s\u00e3o amontoados em medas (vinte a trinta \nfeixes formavam uma meda) para secagem do gr\u00e3o na pr\u00f3pria lavoura; \nna figura 6 est\u00e1 sendo feita a estocagem155. \n\nNo Brasil, as refer\u00eancias sobre a presen\u00e7a do arroz remontam ao \nper\u00edodo do descobrimento. De acordo com a antrop\u00f3loga Ellen \nFensterseifer Woortmann o arroz foi mencionado pela primeira vez na \nfamosa Carta do Achamento do Brasil, escrita por Pero Vaz de \nCaminha, que afirma que os ind\u00edgenas \"de tudo o que lhes deram \ncomeram mui bem, especialmente lad\u00e3o cozido, frio e arroz\"156.  \n\nDe acordo com Luis Amaral, \u201c\u00e9 incontest\u00e1vel que aqui possu\u00edam e \ncultivavam tamb\u00e9m o arroz\u201d157. Por\u00e9m, este autor levanta a hip\u00f3tese de \nque ao inv\u00e9s do arroz, talvez o milho fosse cultivado no Brasil e os \nportugueses por n\u00e3o o conhecerem chamaram de arroz.  \n\nNo entanto o autor defende que, o que era cultivado no Brasil era \nmesmo arroz, baseado em relatos de alguns viajantes como: Sebasti\u00e3o \nda Rocha Pita em 1724, Sprecher von Bernegg em 1745, Alice Prodoehl \ne Jos\u00e9 Gon\u00e7alves Fonseca em 1749. Para finalizar, se apoia no texto do \nbot\u00e2nico Hoehne, que afirma \u201co arroz existe em estado selvagem ou \nasselvajado na \u00c1sia, \u00c1frica e no Brasil, mas, onde fica sua p\u00e1tria \nignoramos completamente\u201d158.   \n\nQuanto \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o do arroz europeu no Brasil, o agr\u00f4nomo Jos\u00e9 \nAlmeida Pereira coloca que a Oryza sativa L. foi provavelmente trazida \nde Cabo Verde, ainda na segunda metade do s\u00e9culo XVI, juntamente \n\n                                                \n155 ALMANAQUE DO ARROZ. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.almanaquedoarroz.com.br/site/13/pg3.asp. Acessado em: 12 maio 2010. \n156 WOORTMANN, Ellen F. Padr\u00f5es tradicionais e moderniza\u00e7\u00e3o: comida e \n\ntrabalho entre camponeses teuto-brasileiros. In MENASCHE, Renata (Org.). A agricultura \nfamiliar \u00e0 mesa: saberes e pr\u00e1ticas da alimenta\u00e7\u00e3o no Vale do Taquari. Porto Alegre: Ed. \nUfrgs, 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.slowfoodbrasil.com/content/view/277/95/. Acessado \nem: 04 maio 2010. \n\n157 AMARAL, Luis. Os cereais. In______. Hist\u00f3ria geral da agricultura \nbrasileira no tr\u00edplice aspecto pol\u00edtico-social-econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Companhia Editora \nNacional, 1940. p. 67. \n\n158 HOEHNE. Apud Ibid, p. 69. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n \n\ncom a cana-de-a\u00e7\u00facar, o coco, o inhame e alguns animais, produtos \nimportantes para a Capitania da Bahia, que ent\u00e3o se configurava159.  \n\nJ\u00e1 para Woortmann, a introdu\u00e7\u00e3o do chamado \"arroz branco\", \ndiferente do introduzido no s\u00e9culo XVI, deu-se na segunda metade do \ns\u00e9culo XVIII, por est\u00edmulo do Marqu\u00eas de Pombal. As sementes eram \nprovenientes do Peru, Col\u00f4mbia e Equador. Ainda no mesmo per\u00edodo, \nesse arroz passou a ser exportado para Lisboa, quando o Maranh\u00e3o \nconsolidou-se como grande produtor160.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, com a chegada da fam\u00edlia real portuguesa, \ncriou-se uma nova camada de consumidores de arroz, at\u00e9 ent\u00e3o um \nproduto secund\u00e1rio. Seu consumo, inicialmente concentrado na Corte e \nnas elites, posteriormente se popularizou, substituindo parcialmente a \nfarinha de mandioca. O arroz tornou-se, ent\u00e3o, um produto de consumo \nem larga escala, geralmente combinado com o feij\u00e3o161.  \n\nSobre a introdu\u00e7\u00e3o e a domestica\u00e7\u00e3o de plantas em territ\u00f3rio \ncolonizado, Alfred Crosby demonstra o sucesso dos europeus em \ncol\u00f4nias nas quais conseguiram reproduzir suas plantas, animais e \nparasitas, colonizando os ecossistemas invadidos mais rapidamente do \nque utilizando plantas ou animais nativos162. Isto aconteceu visto que, \nno caso de plantas, cada esp\u00e9cie tem para si um mediador natural para \nque ela n\u00e3o se reproduza t\u00e3o r\u00e1pido a ponto de tornar-se uma invasora. \nAo colocar neste ecossistema uma planta de outro ecossistema ela n\u00e3o \nvai ter este mediador natural, podendo se reproduzir rapidamente.  \n\nPara Warren Dean, na mesma linha de racioc\u00ednio de Crosby, \u201c\u00e9 \ndif\u00edcil imaginar como os europeus obteriam t\u00e3o rapidamente tamanha e \nt\u00e3o disseminada hegemonia no Novo Mundo se n\u00e3o tivessem \ncomandado um ex\u00e9rcito de plantas e animais dom\u00e9sticos\u201d163. Para ele, \nos portugueses perceberam a import\u00e2ncia de efetuar transfer\u00eancias para \no Brasil a partir da floresta tropical do Velho Mundo. Assim, algumas \n\n                                                \n159 ALMEIDA PEREIRA, Jos\u00e9. Cultura do arroz no Brasil: subs\u00eddios para a sua \n\nhist\u00f3ria. 1. ed. Teresina: Embrapa Meio-Norte, 2002.  \n160 WOORTMANN, Op. Cit. \n161 Ibid. \n162 CROSBY, Alfred W. Imperialismo ecol\u00f3gico: a expans\u00e3o bil\u00f3gica da Europa, \n\n900-1900. Trad.: Jos\u00e9 Augusto Ribeiro e Carlos Afonso Malferrari. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1993. \n\n163 DEAN, Warren. A Ferro e Fogo: A hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica \nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996, p. 71. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\nesp\u00e9cies foram domesticadas para o Novo Mundo como: a laranja \namarga, o lim\u00e3o, o gergelim e o arroz164.   \n\nComo visto, a partir do momento em que h\u00e1 o entendimento de \ncomo ocorreu a difus\u00e3o do cultivo do arroz no pa\u00eds, em especial, em \nSanta Catarina, h\u00e1 tamb\u00e9m o entendimento de como se chegou ao \ncultivo deste cereal proposto pelo PROV\u00c1RZEAS.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, como j\u00e1 afirmado, foi criada a Esta\u00e7\u00e3o \nAgron\u00f4mica e de Veterin\u00e1ria do Estado, que estava sob a dire\u00e7\u00e3o do \nitaliano Giovanni Rossi. O sistema de produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado com \nsementes pr\u00e9-germinadas \u00e9 caracter\u00edstico do estado de Santa Catarina a \npartir da d\u00e9cada de 1980. Por\u00e9m, ele foi introduzido por imigrantes do \nVale do Itaja\u00ed165, visto que o cultivo de arroz na forma irrigada j\u00e1 \u00e9 \nreferenciado desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XX.  \n\nSobre os arrozais submerg\u00edveis Giovanni Rossi escreve um artigo \ncitado na obra de Zedar Perfeito da Silva, O vale do Itaja\u00ed, no qual faz \nrecomenda\u00e7\u00e3o aos produtores de arroz acerca de como proceder da \nmaneira correta no cultivo irrigado. \n\n \nEm nosso Estado, no munic\u00edpio de Blumenau, nas \nfreguesias de Ascurra e Guaricana, colonos de \norigem italiana t\u00eam estabelecido arrozais \nsubmerg\u00edveis, como se usam na Lombardia e no \nPiemonte. \nFi\u00e9is desde j\u00e1 ao nosso programa de tornar \nconhecido aos lavradores do Estado o que de \ninteressante na lavoura catarinense se passa, e \nmesmo em vista do abandono em que a lavoura de \narroz se acha em alguns pontos da costa, damos \nalgumas notas ligeiras sobre aqueles arrozais, \nconvidando os lavradores de Ascurra e Guaricana \na nos remeter not\u00edcias mais completas. \nOs colonos daquelas freguesias que entenderam \ndedicar-se \u00e0 cultura do arroz \u2013 e s\u00e3o o maior \nn\u00famero \u2013 escolheram um terreno mais ou menos \nplano ao qual chegasse um regato, cuja quantidade \nde \u00e1gua permanente fosse proporcional \u00e0 \nsuperf\u00edcie do terreno destinado ao arrozal. \n\n                                                \n164 Ibid, p. 72. \n165 EPAGRI, 2002, Op. Cit., p. 3. \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\n \n\nPartindo do regato, estabeleceram um valo de \ndesvio, que passando fora do arrozal, descarrega o \nexcesso d\u2019\u00e1gua procedente das enxurradas e \nrecebe toda a \u00e1gua do regato, quando o arrozal \ndeve ser mantido a seco. Comportas ou adufas \npr\u00f3prias regulam a passagem da \u00e1gua do arrozal e \ndo valo. \nDepois disto, os colonos nivelaram o terreno, \nnuma \u00fanica se\u00e7\u00e3o, se j\u00e1 estava naturalmente quase \nplano; em se\u00e7\u00f5es sobrepostas uma \u00e0 outra, quando \npor excessivamente inclinado, o nivelamento num \nplano \u00fanico seria demasiadamente dispendioso. \u00c9 \nnot\u00e1vel que a parte da superf\u00edcie do arrozal, na \nqual fica descoberto o subsolo, n\u00e3o \u00e9 menos f\u00e9rtil \ndo que a outra parte, na qual acama-se a terra da \nsuperf\u00edcie. \nAcabado o nivelamento do solo, constr\u00f3i-se um \ndique, que cerca o arrozal de forma a reter a \u00e1gua \nna altura de 20 a 25 cm. Se o terreno for \nexcessivamente f\u00e9rtil, ser\u00e1 necess\u00e1rio mais altura \ndos diques para submergir completamente o \narrozal, a fim de evitar que os ventos acamem as \nplantas. Mas sobre tal terreno o rendimento \u00e9 \nm\u00e1ximo. \nOs diques que separam uma de outra as se\u00e7\u00f5es do \narrozal e o dique que serve \u00e0 se\u00e7\u00e3o inferior possui \nadufas que regulam a altura da \u00e1gua no arrozal. \u00c9 \nprefer\u00edvel que o fundo do arrozal seja firme e de \nm\u00e9dia fertilidade. \nEm junho ou agosto, estando o arrozal limpo, \nintroduzem-se 5 ou 6 cent\u00edmetros de \u00e1gua e \nsemeia-se o arroz a lan\u00e7o. Depois de alguns dias \naparecem boiando alguns gr\u00e3os germinados e \nent\u00e3o \u00e9 preciso dar sa\u00edda imediata \u00e0s \u00e1guas, \nporque, de outra forma, todos os gr\u00e3os ir\u00e3o \u00e0 tona \nd\u2019\u00e1gua e o vento os impelir\u00e1 para um outro lado \ndo arrozal. \nTirada a \u00e1gua, em poucos dias as plantinhas de \narroz seguram-se no ch\u00e3o, quando chegarem \u00e0 \naltura de um palmo, mete-se outra vez \u00e1gua no \narrozal e deixa-se at\u00e9 amadurecer. Poucos dias \nantes da ceifa, tira-se a \u00e1gua e torna-se a \nsubmergir o arrozal, logo que a colheita est\u00e1 \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n \n\nconclu\u00edda. A segunda colheita \u00e9 tamb\u00e9m boa e o \narrozal dura v\u00e1rios anos, dando colheitas \nprogressivamente mais abundantes. \nA produ\u00e7\u00e3o de Guaricana e Ascurra \u00e9 de um saco \nem casca (de 45 kg) por 90 a 94cm2 de arrozal. \nSendo o arroz bom, o rendimento ao pil\u00e3o chega a \nser 2/3. \nA vantagem do arrozal submerg\u00edvel \u00e9 o de estar \ngarantido contra a seca, contra as ervas daninhas e \ncontra os estragos que os p\u00e1ssaros fazem nas \nsementeiras. \nQuem quiser um pessoal h\u00e1bil e pr\u00e1tico para \ndirigir o estabelecimento de um arrozal \nsubmerg\u00edvel, pode tratar com a Sociedade \nCooperativa de Ascurra (Blumenau)166.   \n\n \nO texto citado mostra que o cultivo de arroz irrigado j\u00e1 era utilizado \n\nno in\u00edcio do s\u00e9culo XX por agricultores do alto e m\u00e9dio vale do Itaja\u00ed, \nn\u00e3o sendo nenhuma novidade para os agricultores do sul; e tampouco o \nsistema pr\u00e9-germinado foi uma inova\u00e7\u00e3o proposta pelo PROV\u00c1RZEAS. \nO que pode-se afirmar \u00e9 que o sistema como um conjunto, proposto por \ntal pol\u00edtica agr\u00edcola, aliava quadras colocadas em n\u00edveis pela \u00e1gua, o \nsistema pr\u00e9-germinado, as sementes geneticamente modificadas e o \npacote tecnol\u00f3gico em conjunto com a assist\u00eancia t\u00e9cnica, propiciando \num maior desenvolvimento do cultivo. \n\nPara Luis Amaral, em rela\u00e7\u00e3o ao cultivo de arroz: \n \n\nFomos inicialmente exportadores; a seguir e \ndurante longo tempo, passamos a importadores. \nEm 1902, importamos 19 mil contos. Em 1919, \nexportamos quase 20 mil contos e, no ano \nseguinte, mais de 94 mil. Em 1954 o pa\u00eds \nproduziu mais de tr\u00eas milh\u00f5es de hectares, \nvalendo a produ\u00e7\u00e3o mais de 15 bilh\u00f5es de \ncruzeiros, sendo a coloca\u00e7\u00e3o dos Estados pouco \nmais ou menos a mesma do milho167. \n\n \n\n                                                \n166 Giovanni Rossi, 1905. Apud LAGO, Paulo Fernando. Geografia de Santa \n\nCatarina: instru\u00e7\u00e3o programada. Florian\u00f3polis: COPERTIDE/ UFSC, 1971. p. 232-233. \n167 AMARAL, Op. Cit., p. 81. \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n \n\nAt\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1970, a tecnologia conhecida pelos \nrizicultores catarinenses era origin\u00e1ria de S\u00e3o Paulo e do Rio Grande do \nSul. A pesquisa sobre o arroz irrigado em Santa Catarina \u00e9 iniciada por \num \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura, o DNPEA que, posteriormente, \nfoi assumido pela Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \n(EMBRAPA), entre o per\u00edodo de 1969 e 1975. A partir desta data ficou \nsob atribui\u00e7\u00e3o da EMPASC, atual EPAGRI, a fun\u00e7\u00e3o de executar esta \npesquisa no Estado168. \n\nAssim, com a cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os do governo federal e estadual \nvoltados \u00e0 agricultura, houve o aumento no n\u00famero de incentivos e \napoio tecnol\u00f3gico a agricultores. Novas variedades de arroz, que at\u00e9 \nent\u00e3o eram importadas em pequenas quantidades, passaram a ser \nproduzidas no Brasil, tendo maior visualiza\u00e7\u00e3o e consumo. \n\nNo plano das classifica\u00e7\u00f5es mais amplas do mercado urbano \nbrasileiro, Woortmann identifica quatro categorias gerais de arroz: o \narroz branco, o arroz herb\u00e1ceo, o arroz integral e, por fim, as variedades \nde arroz preto ou selvagem169. \n\nOutra esp\u00e9cie de arroz que deve ser citada \u00e9 o chamado arroz \nvermelho. Para Woortmann, este tipo de arroz \u00e9 historicamente \nassociado ao consumo das popula\u00e7\u00f5es mais pobres e ecologicamente \nconsiderado limpo porque n\u00e3o recebe tratamento agro-qu\u00edmico. \u00c9 \nconsumido no norte do pa\u00eds como caldo pelas parturientes ou crian\u00e7as \ncom diarr\u00e9ia ou em pratos tradicionais, tais como o arroz-de-garimpeiro, \nassociado \u00e0 carne de sol e legumes170.  \n\nNeste sentido, n\u00e3o se poderia deixar de esclarecer que o arroz \nvermelho \u00e9 considerado limpo, visto que n\u00e3o \u00e9 cultivado para o \nmercado. Ele \u00e9 definido pelos grandes produtores de arroz branco, como \npraga, e foi esta a principal causa para o interesse em pesquisas no \nsistema pr\u00e9-germinado, na tentativa de inibir seu desenvolvimento. Na \nmesma dire\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foram realizadas pesquisas que objetivavam o \nmelhoramento gen\u00e9tico de sementes que eliminassem os genes \n\u201ccrioulos\u201d do arroz, ou seja, os genes do arroz vermelho. \n\nNo Brasil, o sistema de v\u00e1rzeas irrigadas \u00e9 respons\u00e1vel por, \naproximadamente, 60% da produ\u00e7\u00e3o nacional, ocupando cerca de \n1.368.422 hectares distribu\u00eddos em 86,5% na regi\u00e3o de clima temperado \n\n                                                \n168 EPAGRI, 2002, Op. Cit., p. 3. \n169 WOORTMANN, Op. Cit. \n170 Ibid. \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\ndas v\u00e1rzeas dos Estados do Rio Grande do Sul e Santa Catarina, e 13,5% \nna regi\u00e3o de clima tropical, dos estados do Tocantins, Goi\u00e1s e Mato \nGrosso do Sul171. \n\nDe acordo com o Almanaque do arroz, o Brasil, em 2005, foi o \nnono produtor mundial de arroz irrigado, ficando atr\u00e1s apenas de \nprodutores como a China, a \u00cdndia e a Indon\u00e9sia. Nosso pa\u00eds tem seis \nestados com a maior produtividade de arroz, sendo Santa Catarina o \nterceiro maior produtor do cultivo ficando atr\u00e1s do Rio Grande do Sul e \ndo Mato Grosso172. Em Santa Catarina, de acordo com a EPAGRI \n(2009), a microrregi\u00e3o de Ararangu\u00e1 tem a maior produtividade, seguida \npelas microrregi\u00f5es de Joinvile, de Tubar\u00e3o e de Crici\u00fama 173. \n\n \n \n\n2.3 O CULTIVO DO ARROZ NO VALE DO RIO ARARANGU\u00c1 \n \n\nA inten\u00e7\u00e3o nesta parte do trabalho \u00e9 perceber como foram as \nprimeiras iniciativas do cultivo de arroz nos munic\u00edpios estudados do \nvale do rio Ararangu\u00e1, transitando pelas etapas de plantio, analisando \nmem\u00f3rias e visualizando como o cultivo irrigado foi recebido pelos \nagricultores. \n\nBaseados em tudo o que foi descrito, pode-se inferir que no sul de \nSanta Catarina o cultivo do arroz passou a ser realizado a partir das \niniciativas de imigrantes europeus, chegados no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \nNeste mesmo sentido, ao tratar sobre a agricultura estabelecida por \nimigrantes italianos nas regi\u00f5es de Urussanga e Azambuja, Lourival \nC\u00e2mara afirma que: \n\n \nOs italianos incrementaram, ainda, diversas \nculturas agr\u00edcolas, especialmente o feij\u00e3o, arroz, \nmilho e fumo. Tornaram-se quase todos como os \n\n                                                \n171 EMBRAPA, 2004. Apud. CONSTANTINO, Larissa de Souza. Avalia\u00e7\u00e3o do \n\nestresse oxidativo em Geophagus brasiliensis, expostos \u00e0 agrot\u00f3xicos em cultura de arroz \nirrigado, no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, SC. 2007. p. 12. (Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em \nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas - UNESC).Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.comiteitajai.org.br/dspace/handle/123456789/181. Acessado em: 13 mar. 2010.  \n\n172 ALMANAQUE DO ARROZ, Op. Cit. \n173EPAGRI/CEPA, 2007/2008, Op. Cit., p. 46. \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\nalem\u00e3es propriet\u00e1rios rurais, enquanto alguns se \nconverteram a art\u00edfices e comerciantes174. \n\n \nA a\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos imigrantes europeus, chegados nesta regi\u00e3o \n\nem uma segunda etapa de coloniza\u00e7\u00e3o, deve ser associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \nde relevo e recursos ambientais dispon\u00edveis. Em um primeiro momento, \ndinamizaram o policultivo e, em um segundo, outros fatores somaram-se \n\u00e0 a\u00e7\u00e3o dos colonos imigrantes, como a instala\u00e7\u00e3o de infraestrutura \nnecess\u00e1ria para a atividade agr\u00edcola. \n\nDe acordo com Bortolotto, em 1893, quando a Col\u00f4nia Nova \nVeneza \u00e9 dada como inaugurada pelo governo federal, al\u00e9m do cultivo \nde milho, feij\u00e3o e mandioca, tamb\u00e9m havia o cultivo do arroz para a \nsubsist\u00eancia das fam\u00edlias175. Sobre a agricultura, ele cita que em 1911 o \nagr\u00f4nomo itinerante T\u00falio Cavalazzi faz uma excurs\u00e3o pelo sul do \nEstado com o objetivo de visitar os campos de trigo semeados \u00e0 custa \ndos sindicatos agr\u00edcolas nas col\u00f4nias Azambuja, Urussanga e Nova \nVeneza. E assim, o Jornal O Dia, de janeiro de 1911, descreve sobre os \narrozais da regi\u00e3o: \n\n \n\u00c9 na Col\u00f4nia Nova Veneza que esta cultura j\u00e1 \ntornou um lugar saliente, podendo-se dizer que \nn\u00e3o h\u00e1 colono que n\u00e3o cultive este cereal \naumentando de ano para ano a \u00e1rea de cultura. \u00c9 \numa das mais remuneradas [...]. A cultura quase \ntoda feita a seco; apenas um ou outro colono \ncome\u00e7a a experimentar a cultura semi-\u00famida176.  \n\n \nDe acordo com a entrevista realizada no ano de 1986 por \n\nDall\u201dAlba com Oct\u00e1vio Busanello, 58 anos, morador de Meleiro: \n \n\nNo come\u00e7o foi lavoura de milho. Depois foi \nengorda de porcos para vender em Veneza. [...]. \nEm Meleiro tinha dois comerciantes: Luis N\u00e1poli \ne o filho de J\u00e1como Pellegrini. Havia umas oito ou \ndez casas por volta de 1935.  \n\n                                                \n174 C\u00c2MARA, Lourival. Estrangeiros em Santa Catarina. Separata da Revista de \n\nImigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, Ano 1, N\u00famero 4, out. 1940. p. 30. \n175 BORTOLOTTO, Op. Cit., p. 133. \n176 Jornal O Dia. Florian\u00f3polis, 03-01-1911, p. 2. Apud Ibid, p. 142. \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n \n\n[...] encontrei uma terra boa, na Forquilhinha \nGrande, que adquiri de Antonio Amboni, entre o \nrio e a estrada de ferro. Logo comecei a plantar \narroz. Mario Amboni foi quem come\u00e7ou a \nplanta\u00e7\u00e3o de arroz por a\u00ed. Era tudo banhado. Podia \nfincar um bambu de 15 m. Era tudo plano. \nPlantava-se com m\u00e1quina de plantar milho, \u00e0 m\u00e3o. \nDepois foi inventada a semeadeira a cavalo, com \ntr\u00eas carreiros. Era feita por um ferreiro aqui de \nArarangu\u00e1177. \n\n \nNeste sentido, pode-se observar que desde o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o no vale do Ararangu\u00e1 a agricultura e a pecu\u00e1ria foram \nutilizadas como meio de subsist\u00eancia pelos imigrantes. No entanto, \ndeve-se perceber que a escolha das plantas a serem cultivadas est\u00e1 \nrelacionada tamb\u00e9m com sua terra de origem, seus h\u00e1bitos alimentares e \npr\u00e1ticas sociais.  \n\nAssim, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950, apesar do policultivo, \npredominava o cultivo do milho, gradativamente substitu\u00eddo pela \nexpans\u00e3o do cultivo do arroz. Desta forma, atrav\u00e9s dos relatos dos \nagricultores Valdemar Presa e Sauli Machado Scarabelot, ambos com 62 \nanos, moradores de Forquilha Rocha Machado/Meleiro, pode-se \nverificar que as primeiras planta\u00e7\u00f5es de arroz obedeciam ao sistema de \ncultivo entendido por eles como sequeiro: \n\n \nDesde que eu me lembro quando eu tinha uns 8, \n10 anos de idade meus pais eram agricultores. \nNaquele tempo o pessoal ainda n\u00e3o conhecia a \nmaneira certa de plantar, ent\u00e3o eles plantavam o \nmilho na terra baixa, que eles achavam que era a \nterra mais forte, e plantavam o arroz no espig\u00e3o. \nPorque achavam que no espig\u00e3o tamb\u00e9m podia \ndar arroz, mas o melhor era dar milho mesmo. \nCom o decorrer do tempo, com algumas enchentes \ne dependendo da \u00e9poca do arroz quando ele n\u00e3o \ntava florescendo, eles viram que a enchente n\u00e3o \nmatava o arroz e o milho sim. Ent\u00e3o, come\u00e7aram \n\n                                                \n177 Entrevista com Oct\u00e1vio Busanello, 58 anos, morador de Meleiro, realizada no \n\nano de 1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 347. \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\na plantar o arroz na terra baixa para ter menos \nperda178. \n\n \nCome\u00e7aram com batata, milho, cebola, porco, \nfumo [...], depois come\u00e7ou o arroz e eu \nacompanhei tamb\u00e9m porque eu tinha uns 14 anos, \nmas era no enxuto. O arroz era sequeiro, tinha que \ncapinar tudo, aquele trabalho [...], depois que veio \no PROV\u00c1RZEAS. \nO arroz sequeiro era assim, a gente preparava o \nterreno, alisava bem e plantava. Teve \u00e9pocas que \nera a bra\u00e7o, teve \u00e9pocas que era a cavalo com tr\u00eas \nl\u00e2minas por vez, tr\u00eas carreiros por vez, tinha boi. \nA gente at\u00e9 com dois puxando numa vara para a \ncarpideira ir carpindo, mas era muito sacrificoso, \nde joelho tirando in\u00e7o com 8,10 camaradas, o meu \npai pagava no sequeiro. Era a maior piedade a \ngente quase morria, a gente transportava at\u00e9 a \nestrada pra poder secar, mas o in\u00e7o sempre vem \nporque o in\u00e7o \u00e9 filho da terra179. \n\n \nDe acordo com Paulo Fernando Lago, os agricultores ao \n\nproduzirem lavouras de mandioca e milho, buscavam terras mais secas, \nde baixadas arenosas e prec\u00e1ria produtividade, eventualmente utilizavam \nsolos \u00famidos e argilosos. O mesmo ocorreu com a lavoura de cana-de-\na\u00e7\u00facar e de cana para forragem. Assim, as terras mais \u00famidas foram \npreservadas do uso por aus\u00eancia de lavouras adapt\u00e1veis como a do \narroz180. A observa\u00e7\u00e3o feita por Lago \u00e9 conhecida pelos agricultores \nentrevistados como o cultivo no \u201cespig\u00e3o\u201d.  \n\nDe acordo com os relatos dos agricultores, evidenciou-se que \nem um primeiro momento o cultivo de arroz era realizado para \nsubsist\u00eancia. Posteriormente, a partir da visita de agr\u00f4nomos vindos do \nRio Grande do Sul, por volta da d\u00e9cada de 1950, os agricultores \npassaram a aproveitar outras \u00e1reas para o plantio, bem como a realizar o \n\n                                                \n178 Entrevista com Valdemar Presa, Op. Cit. \n179 Entrevista com Sauli Machado Scarabelotti, 62 anos, morador de Forquilha \n\nRocha Machado/Meleiro, realizada em 22 de maio de 2009 na casa do agricultor por Juliana \nBrocca Presa. \n\n180 LAGO, Op. Cit., p. 159.  \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \n\ncultivo no sistema de plantio sequeiro181, tamb\u00e9m chamado de irrigado \n\u201ctradicional\u201d ou, pelos agricultores de irrigado de \u201ccarreirinho\u201d. \n\n \nMais ou menos em 1958 vieram uns agricultores \ndo Rio Grande que tinham experi\u00eancia com arroz \ne fizeram um teste. Preparam dois hectares de \nterra baixa e plantaram o arroz de carreirinho. E \ncolheram um bom arroz. A\u00ed come\u00e7aram a destocar \nporque era tudo mato para come\u00e7ar a plantar em \nterra baixa. Ent\u00e3o se plantava o arroz na terra seca \ne quando estavam mais ou menos em uns 15 cm, \nmais ou menos uns 45 dias da\u00ed sim se colocava a \n\u00e1gua182. \n\n \nO arroz irrigado aqui n\u00f3s plantava de carrerinho e \nap\u00f3s a capinagem, porque n\u00e3o existia herbicida e \ninseticida, ent\u00e3o n\u00f3s carpia e ap\u00f3s n\u00f3s entaipava \nele e botava \u00e1gua. A quantidade de semente, de \nadubo era a mesma quantidade quase. S\u00f3 por \ncausa que agora rende mais porque na \u00e9poca n\u00f3s \nn\u00e3o t\u00ednhamos semente igual a de hoje, que rende \nmais183. \n\n \nO arroz aqui era sequeiro, tinha que capinar tudo, \naquele trabalho. A gente come\u00e7ou a ouvir sobre o \nPROV\u00c1RZEAS de 1980 em diante. Em 1985 eu \nfiz a primeira, at\u00e9 comprei um trator novo pra \narrastar a terra, s\u00f3 que n\u00e3o era na \u00e1gua ainda; n\u00f3s \narrastava a terra com o trator para p\u00f4r as canchas \nem n\u00edvel. A\u00ed \u00e9 que vieram os agr\u00f4nomos e \ndisseram que o bom era nivelar com a \u00e1gua. A\u00ed a \ngente foi montando as bombas e nivelando, foi no \nem 1985 que eu fiz o primeiro PROV\u00c1RZEAS, \nmas foi no enxuto; depois que veio na \u00e1gua184. \n\n \n                                                \n181 O arroz cultivado nas formas sequeiro, irrigado tradicional ou de carreirinho \n\nconsiste no cultivo produzido na terra sem a adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua at\u00e9 que as folhas brotem. \n182 Entrevista realizada com Valdemar Presa, Op. Cit. \n183 Entrevista realizada com Haildo Mota, 63 anos, agricultor, com propriedade em \n\nSapiranga/Meleiro, realizada no dia 23 de abril de 2009 na casa do agricultor concedida \u00e0 \nJuliana Brocca Presa. \n\n184 Entrevista realizada com Sauli Machado Scarabelotti, Op. Cit. \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\nAs entrevistas citadas acima ilustram tr\u00eas momentos \nimportantes para entender como ocorreu a modifica\u00e7\u00e3o no sistema de \ncultivo. No primeiro relato, Valdemar Presa, aponta para o momento no \nqual os agricultores perceberam que deviam realizar o cultivo do arroz \nnas terras baixas e \u00famidas, passando do cultivo no \u201cespig\u00e3o\u201d para o \ncultivo sequeiro. No segundo relato, Haildo Mota, 63 anos, morador de \nSapiranga/Meleiro explica como era realizado o cultivo no sistema \nsequeiro, irrigado tradicional ou de \u201ccarreirinho\u201d. E no terceiro relato, \nSauli M. Scarabelotti mostra em que \u00e9poca ouviu falar pela primeira vez \nno PROV\u00c1RZEAS. Na entrevista deste agricultor fica claro como antes, \nno cultivo pelo sistema sequeiro, eles j\u00e1 cultivavam o arroz dentro da \n\u00e1gua, mas n\u00e3o nivelavam as terras com ela, visto que n\u00e3o plantavam \ncom sementes pr\u00e9-germinadas185 e ap\u00f3s o nivelamento precisavam \nretirar toda a \u00e1gua da lavoura.   \n\nAssim, \u00e9 necess\u00e1rio que haja o esclarecimento de que n\u00e3o \nhouve tr\u00eas etapas distintas no sistema de cultivo, sendo elas: do sistema \nsequeiro para o irrigado tradicional e desta para o irrigado a partir do \nPROV\u00c1RZEAS. O que houve foi uma modifica\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo de \ncultivo do \u201cespig\u00e3o\u201d para o sistema de cultivo sequeiro ou irrigado \ntradicional, por volta da d\u00e9cada de 1950. Portanto, de fins de 1950 at\u00e9 \nfins de 1970, plantou-se da forma irrigada tradicional. Posteriormente, \nna d\u00e9cada de 1980, o PROV\u00c1RZEAS, a partir do incentivo ao \naproveitamento de v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis, desenvolveu dentro do sistema de \ncultivo irrigado um m\u00e9todo baseado no uso de sementes pr\u00e9-\ngerminadas.  \n\nNeste per\u00edodo, como j\u00e1 visto, tratam-se das atividades \nrelacionadas com a moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola por interm\u00e9dio da extens\u00e3o \nrural, expans\u00e3o das facilidades de cr\u00e9dito e fortalecimento do poder de \ncompra da popula\u00e7\u00e3o rural. De acordo com o agr\u00f4nomo Eros Mussoi, \nesta moderniza\u00e7\u00e3o faz parte do \u201cpacote\u201d da Revolu\u00e7\u00e3o Verde. \n\nO engenheiro agr\u00f4nomo Vilmar Comassetto destaca que a \noferta de cr\u00e9dito rural facilitado subsidiando todas as fases da produ\u00e7\u00e3o \ninicia o processo de mudan\u00e7a no sistema de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria na \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1. O processo ocorreu com a \nmecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, aquisi\u00e7\u00e3o e uso de m\u00e1quinas e equipamentos \n\n                                                \n185 O arroz pr\u00e9-germinado \u00e9 o arroz que teve suas sementes germinadas em tanques \n\nanteriormente ao plantio. Ele \u00e9 semeado imerso em \u00e1gua e necessita dela em abund\u00e2ncia para \nter bom desenvolvimento. \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\n \n\ncomo a enxada rotativa, pulverizadores e colheitadeiras. Neste per\u00edodo, \nde acordo com Comassetto, tendo por base uma informa\u00e7\u00e3o obtida em \nentrevista realizada com um engenheiro agr\u00f4nomo da EPAGRI, tamb\u00e9m \nj\u00e1 se utilizavam os agroqu\u00edmicos, apesar de em menor escala e aplicados \nmanualmente, destacando-se principalmente a aduba\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e os \nprimeiros herbicidas186. \n\nAssim, a combina\u00e7\u00e3o dos elementos citados acima com a \npresen\u00e7a de solo favor\u00e1vel e de \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o foram decisivos \u00e0 \nado\u00e7\u00e3o do cultivo irrigado neste espa\u00e7o f\u00edsico. Para a obten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nforam necess\u00e1rios dutos e bombas. Como estes recursos tecnol\u00f3gicos \nn\u00e3o eram comuns a todos, um sistema de \u201ccapitaliza\u00e7\u00e3o\u201d do recurso \nnatural \u00e1gua pode ser verificado por volta de 1960. Este sistema ser\u00e1 \ndiscutido no cap\u00edtulo tr\u00eas deste trabalho.  \n\nComo complemento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de insumos \nderivados da ind\u00fastria qu\u00edmica de fertilizantes e agrot\u00f3xicos est\u00e1 a \npesquisa gen\u00e9tica, que propiciou a oferta de variedades de sementes \ncada vez mais adaptadas ao novo sistema de produ\u00e7\u00e3o. At\u00e9 a d\u00e9cada de \n1980 as sementes \u201cmelhoradas\u201d eram provenientes de estados como S\u00e3o \nPaulo e Rio Grande do Sul. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sementes utilizadas no cultivo de arroz anterior a \n1980, o agricultor Orlando Presa em depoimento afirma: \u201cno come\u00e7o \nplant\u00e1vamos o arroz do tipo guapo, agulha, amarel\u00e3o, agulha precoce, \njapon\u00eas e outros\u201d187. Sauli Machado Scarabelotti relata sobre estas \nvariedades e diz que \u201cantes a variedade era ruim, hoje \u00e9 boa. Hoje \u00e9 tudo \nagulha, n\u00e3o tem gr\u00e3o m\u00e9dio. A variedade melhorou. Antigamente n\u00f3s \nconhec\u00edamos a variedade agulha do Rio Grande, mas aqui n\u00e3o tinha\u201d. \n\nO mesmo agricultor define as variedades de arroz que eram \ncultivadas na \u00e9poca em que o PROV\u00c1RZEAS foi implantado: \n\n \n \n\nExistia o guapo amarelo, guapo branco, barriga \nbranca e o arroz japon\u00eas que eu tive a \noportunidade de ver esse ano ainda em um \nengenho.  Tamb\u00e9m o paragana e o precoce porque \n\n                                                \n186 COMASSETTO, Vilmar. \u00c1gua, meio ambiente e desenvolvimento na bacia \n\ndo Ararangu\u00e1 (SC). 2008. p. 156. (Tese de Doutorado em Geografia - UFSC). \n187 Entrevista com Orlando Presa, 63 anos, morador de Meleiro, realizada no ano de \n\n1986. In DALL\u2019ALBA, Op. Cit., p. 342. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n \n\nvinha mais ligeiro que o arroz aqui do interior, \nmas ele era muito peludo dava muito bicho. Esses \neram os que plantavam na \u00e9poca do enxuto188. \n\n \nEm entrevista o agricultor e tamb\u00e9m agr\u00f4nomo Fabr\u00edcio Pereira \n\nPietsch, 37 anos, morador de Barra do Jundi\u00e1/Turvo, produtor de gr\u00e3os e \nsementes de arroz no munic\u00edpio de Turvo, afirma que antes do cultivo \nde arroz no sistema pr\u00e9-germinado, mais ou menos entre as d\u00e9cadas de \n1970 e 1980, as variedade utilizadas no Estado eram de qualidade \nm\u00e9dia. No entanto \u201cno sistema convencional n\u00f3s n\u00e3o consegu\u00edamos \nfazer o controle do arroz vermelho\u201d189. Afirma que ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o \ndo programa PROV\u00c1RZEAS a EPAGRI investiu em tecnologia para \nprodu\u00e7\u00e3o de sementes e passou a lan\u00e7ar sementes de alta produtividade \nque, juntamente com o sistema pr\u00e9-germinado, controlaram o arroz \nvermelho. \n\nDe acordo com dados da ACARESC, atual EPAGRI, entre as \nd\u00e9cadas de 1970 e 1980 as variedades cultivadas localmente, trazidas da \nEuropa pelos imigrantes italianos, foram gradualmente sendo \nsubstitu\u00eddas por cultivares do tipo moderno, vindas de outros institutos \nnacionais como o IAC (Instituto Agron\u00f4mico de Campinas) e o IRGA \n(Instituto Rio Grandense de Arroz); e internacionais como o IRRI \n(International Rice Research Institute) e o CIAT (Centro Nacional da \nAgricultura Tropical). \n\n As cultivares tradicionais, plantadas pelos rizicultores \ncatarinenses at\u00e9 o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, caracterizavam-se por \napresentar ciclo vegetativo menor, com pouco perfilhamento, pan\u00edculas \nlongas, gr\u00e3os longos e espessos, resist\u00eancia ao de grane e estatura \nelevada, o que geralmente implicava em estratifica\u00e7\u00e3o das lavouras. \nCultivares modernas, ao contr\u00e1rio, apresentam porte baixo, elevado \nperfilhamento, folhas largas e eretas, ciclo longo, pan\u00edculas longas e \ngr\u00e3os longos e finos190. \n\nComo foi visto, a partir de 1950 houve uma transforma\u00e7\u00e3o da \nagricultura tradicional. No Brasil, \u00e9 durante a \u201cd\u00e9cada perdida\u201d que esta \n\n                                                \n188 Entrevista com Sauli Machado Scarabelotti, Op. Cit. \n189 Entrevista com Fabricio Pereira Pietsch, 37 anos, morador de Barra do \n\nJundi\u00e1/Turvo, realizada em 15 de maio de 2010 na casa do agricultor por Juliana Brocca Presa. \n190EPAGRI. Arroz: introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Dispon\u00edvel em: http://www.epagri.sc.gov. \n\nbr/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=937:o-programa-de-melhoramento-\ngenetico-de-arroz-da-epagri&amp;catid=30:suinocultura&amp;Itemid=47. Acessado em: 12 maio 2010. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\ntransforma\u00e7\u00e3o se intensifica, mediante a mudan\u00e7a dos m\u00e9todos de \nprodu\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva de insumos modernos com a expans\u00e3o \ndas facilidades de cr\u00e9dito e fortalecimento do poder de compra da \npopula\u00e7\u00e3o rural. A estas estrat\u00e9gias s\u00e3o somadas ainda as pol\u00edticas de \nmoderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e dentre elas, o Programa de Aproveitamento \nRacional das V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis.  \n\nEste programa visava \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das v\u00e1rzeas em \ntodos os Estados brasileiros e tinha a proposta de obter maior \nprodutividade agr\u00edcola, como alternativa para continuar o processo de \nmoderniza\u00e7\u00e3o \u201cagro\u201d em todo o pa\u00eds. Em Santa Catarina daria \ncontinua\u00e7\u00e3o ao \u201cprograma arroz\u201d que estava sendo realizado pela \nACARESC. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n\n \n\n3 PROGRAMA DE APROVEITAMENTO RACIONAL DAS \nV\u00c1RZEAS IRRIG\u00c1VEIS \n\n \nNeste cap\u00edtulo pretende-se apontar e explicar aspectos \n\norganizacionais, administrativos, cient\u00edficos, e institucionais do \nPROV\u00c1RZEAS, bem como analisar a implanta\u00e7\u00e3o do projeto em Santa \nCatarina e a efetiva\u00e7\u00e3o do programa nos munic\u00edpios estudados do vale \ndo rio Ararangu\u00e1.  \n\nPretende-se tamb\u00e9m analisar o processo de difus\u00e3o do saber \nt\u00e9cnico de rizicultura irrigada dos agentes do PROV\u00c1RZEAS em \nrela\u00e7\u00e3o aos produtores rurais; indagar sobre as altera\u00e7\u00f5es que o \nprograma ocasionou na vida das fam\u00edlias, como: mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas \nagr\u00edcolas, nas culturas agr\u00edcolas, no cotidiano e na economia.  \n\nE, por fim, apontar para quest\u00f5es relativas ao meio ambiente \ndentro do contexto produzido pela introdu\u00e7\u00e3o do cultivo de arroz \nirrigado, assim como tens\u00f5es socioambientais decorrentes do processo, \ndando visibilidade \u00e0s mudan\u00e7as na paisagem, destacando discord\u00e2ncias \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e aos diferentes discursos sobre o \nuso dos recursos naturais.  \n\n  \n \n\n3.1 ASPECTOS INSTITUCIONAIS, ORGANIZACIONAIS E \nADMINISTRATIVOS \n\n \nO Programa de Aproveitamento Racional das V\u00e1rzeas Irrig\u00e1veis, \n\nPROV\u00c1RZEAS, foi elaborado em 1978, pelo governo Jo\u00e3o B. \nFigueiredo e oficializado atrav\u00e9s do Decreto n. 86. 146 de 23 de junho \nde 1981191. No contexto pol\u00edtico, o pa\u00eds vivia sob um regime militar e, \ncomo foi visto, a d\u00e9cada de 1980 foi marcada, no Brasil, pela entrada de \nmodifica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e iniciativas p\u00fablicas de desenvolvimento \npara a agricultura.  \n\nO PROV\u00c1RZEAS visava \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das v\u00e1rzeas em \ntodos os Estados brasileiros atrav\u00e9s do saneamento agr\u00edcola, drenagem e \nirriga\u00e7\u00e3o. Seus benefici\u00e1rios seriam produtores rurais e suas \ncooperativas, atrav\u00e9s de financiamento e suporte t\u00e9cnico-administrativo \n\n                                                \n191 BRASIL. PROVARZEAS NACIONAL. Minist\u00e9rio da agricultura. 1983. p. 7.  \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n \n\nna drenagem e sistematiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas, dando prioridade aos \npequenos e mini produtores192. \n\nAs chamadas v\u00e1rzeas s\u00e3o distribu\u00eddas por todo o pa\u00eds e, em geral, \nconstituem um len\u00e7ol fre\u00e1tico elevado, necessitam de uma adequada \ndrenagem e posterior sistematiza\u00e7\u00e3o para permitir um aproveitamento \nagropecu\u00e1rio racional193. O informe agropecu\u00e1rio V\u00e1rzeas: A melhor \nfronteira agr\u00edcola, datado de maio de 1980, define: \n\n \nConsidera-se como v\u00e1rzeas solos aluviais e/ou \nhidrom\u00f3rficos, geralmente planos e ricos em \nmat\u00e9ria org\u00e2nica, facilmente irrig\u00e1veis, na maioria \ndos casos at\u00e9 por gravidade, de fertilidade \nelevada, inundados temporariamente ou n\u00e3o \n(margens de c\u00f3rregos e rios, vales \u00famidos, etc), \npor\u00e9m apresentando muitas vezes umidade \nexcessiva, necessitando por isso de drenagem \nadequada, raz\u00e3o principal do atraso de seu \naproveitamento agropecu\u00e1rio racional194. \n\n \nA primeira experi\u00eancia realizada a partir da tecnologia \n\ndesenvolvida para utilizar v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis, bem como a \nexperimenta\u00e7\u00e3o nas mesmas, j\u00e1 havia sido realizada no estado de Minas \nGerais, no ano de 1975, como um programa de n\u00edvel estadual. A \ncoordena\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS naquele Estado estava sob as diretrizes \nda Secretaria de Estado da Agricultura e a execu\u00e7\u00e3o do programa \ncontava com a participa\u00e7\u00e3o de todos os \u00f3rg\u00e3os que compunham o \nSistema Operacional de Agricultura (SOA), havendo especial \narticula\u00e7\u00e3o entre a RURALMINAS e a EMATER-MG. \n\nAssim, cinco anos antes de se tornar um projeto nacional o \naproveitamento de v\u00e1rzeas j\u00e1 era realizado em Minas Gerais. Este \nprojeto promoveu pesquisas a respeito da experimenta\u00e7\u00e3o em v\u00e1rzeas \nque levou a altos rendimentos agr\u00edcolas de culturas como de arroz, trigo, \n\n                                                \n192 BRASIL. PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. Programa de Financiamento de \n\nEquipamento de Irriga\u00e7\u00e3o \u2013 PROFIR. Minist\u00e9rio da agricultura. 1983. p. 7.  \n193 BRASIL. PROVARZEAS NACIONAL. Resumo. Folder explicativo: Minist\u00e9rio \n\nda agricultura. 1982. p. 2.  \n194 BELO HORIZONTE. V\u00e1rzeas: A melhor Fronteira Agr\u00edcola. Informe \n\nAgropecu\u00e1rio: EPAMIG, ESAL, UFMG, UFV. Ano 6. N. 65, maio de 1980. p. 4. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\naveia, oler\u00edcolas, feij\u00e3o e outras, contribuindo para o desejo de implantar \ntal m\u00e9todo em outros Estados brasileiros.  \n\nA partir das experi\u00eancias no Estado de Minas Gerais o \nPROV\u00c1RZEAS foi elaborado como um projeto nacional que atendesse \nas necessidades de cada Estado brasileiro. Este programa foi \noperacionalizado pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, em articula\u00e7\u00e3o com a \nSecretaria de Planejamento da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e com o \nMinist\u00e9rio do Interior195. Tratava-se de um programa integrado, que \nabrangia todas as fases do cultivo, desde a produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a \ncomercializa\u00e7\u00e3o; e foi desenvolvido em conjunto com outros programas \ne projetos de apoio ao desenvolvimento rural em parceria com os \nGovernos Estaduais. A coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica teve um mentor nacional, o \nengenheiro agr\u00f4nomo Ernest Lamster, consultor da GTZ 196, \u00f3rg\u00e3o do \ngoverno alem\u00e3o que apoia projetos no terceiro mundo. Lamster era \nainda conveniado com o Minist\u00e9rio da Agricultura e com a Empresa \nBrasileira de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (EMBRATER), \natual EMBRAPA197.  \n\nOs principais objetivos deste programa foram expostos:  \n \n\n1) Promover, atrav\u00e9s de obras de saneamento \nagr\u00edcola, drenagem e irriga\u00e7\u00e3o/drenagem, atrav\u00e9s \nde sistematiza\u00e7\u00e3o e/ou nivelamento de v\u00e1rzeas, \nbem como dos servi\u00e7os de assist\u00eancia t\u00e9cnica e \npesquisa objetiva bem direcionada, o \ndesenvolvimento regional integrado dos recursos \nnaturais (solo e \u00e1gua) e humanos da regi\u00e3o.  \n2) Incorporar \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria \u00e1reas n\u00e3o \naproveitadas economicamente. \n3) Utiliza\u00e7\u00e3o racional das m\u00e1quinas e \nimplementos agr\u00edcolas. \n4) Incrementar e racionalizar a cultura do arroz no \nper\u00edodo chuvoso e implantar, na rota\u00e7\u00e3o anual, as \nculturas de feij\u00e3o, milho, trigo, cevada, \nleguminosas comest\u00edveis de clima temperado, \nhortali\u00e7as, forrageiras de entressafra, etc., para \n\n                                                \n195 Ibid, p. 3. \n196 Gesellschaft fur Technische Zusammenarbeit. Sociedade para o \n\nDesenvolvimento Tecnol\u00f3gico e Coopera\u00e7\u00e3o. \n197 Ata da reuni\u00e3o do grupo \u201cPROV\u00c1RZEAS, Sistematiza\u00e7\u00e3o, Cultivares, Produ\u00e7\u00e3o, \n\n\u00c1rea cultivada\u201d. EPAGRI/Ararangu\u00e1. 12 de junho de 2008. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\nregularizar a oferta/demanda na entressafra, \npermitindo assim tr\u00eas plantios por ano e \naumentando, portanto a renda l\u00edquida do produtor. \n5) Regularizar a oferta de alguns produtos \nagr\u00edcolas sujeitos anualmente a oscila\u00e7\u00f5es \nsazonais, por se poder produzir em per\u00edodo de \nentressafra, contribuindo para a estabiliza\u00e7\u00e3o dos \npre\u00e7os ao longo do ano. \n6) Minorar, mediante o plantio de forrageiras \nanuais na entressafra, o problema de alimenta\u00e7\u00e3o \ndo gado no per\u00edodo seco do ano. \n7) Sensibilizar os t\u00e9cnicos e agropecuaristas para \no uso racional das v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis e do fator \nprodu\u00e7\u00e3o, \u00e1gua dispon\u00edvel em abund\u00e2ncia \u2013 em \nmuitas regi\u00f5es, at\u00e9 por declividade natural.  \n8) Fixar o homem do campo, principalmente o de \nbaixa renda, com o emprego da \u201cPequena \nIrriga\u00e7\u00e3o\u201d, atrav\u00e9s do aumento da renda l\u00edquida e \nde alimenta\u00e7\u00e3o farta e sadia, usando \nintensivamente sua v\u00e1rzea, principalmente na \nentressafra. \n9) Dinamizar o com\u00e9rcio exportador pelo aumento \nda produ\u00e7\u00e3o e eleva\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \nprodutividade, gerando excedentes que poder\u00e3o \nser exportados, seguindo a pol\u00edtica do Governo \nFederal. \n10) Oferecer bases para a instala\u00e7\u00e3o de \nagroind\u00fastrias pela oferta abundante de mat\u00e9ria-\nprima. \n11) Incentivar a cria\u00e7\u00e3o de cooperativas de \nusu\u00e1rios de \u00e1gua, de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o. \n12) A implanta\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o de projetos de \nsaneamento, drenagem e de irriga\u00e7\u00e3o/drenagem, a \nn\u00edvel de propriedade rural, deve apresentar sempre \nsimplicidade e racionalidade198. \n\n \nComo justificativas para a implanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS \n\nnacional, o Informe Agropecu\u00e1rio cita: \n \n\n                                                \n198 BELO HORIZONTE, Op. Cit., p. 6. \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\na) Disponibilidade de grande potencial em \u00e1reas \nadequadas ao programa. \n\nb) Simplicidade dos projetos, desenvolvidos em \ntrabalho coordenados entre \u00f3rg\u00e3os existentes \ndo Governo, dispensando-se a cria\u00e7\u00e3o de \nestruturas especiais para tal fim. \n\nc) Custos de investimento e de produ\u00e7\u00e3o baixos \ne totalmente pagos pelos produtores rurais, \nn\u00e3o acarretando imobiliza\u00e7\u00e3o de recursos por \nparte do Governo. \n\nd) N\u00e3o h\u00e1 necessidade de desapropria\u00e7\u00f5es, \nporque atua a n\u00edvel de unidade de produ\u00e7\u00e3o. \n\ne) Para alguns estados, a \u00fanica possibilidade de \nextens\u00e3o vi\u00e1vel da fronteira agropecu\u00e1ria. \n\nf) Grande interesse dos propriet\u00e1rios rurais pelo \nprograma e apoio decidido do Banco do \nBrasil SA. \n\ng) Complementa\u00e7\u00e3o dos trabalhos de \nsaneamento do DNOS, possibilitando a \nutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas recuperadas, outrora, sem \naproveitamento agr\u00edcola definido199.  \n\n \nO aproveitamento racional das v\u00e1rzeas existentes constituiu-se \n\ncomo uma possibilidade de expandir a fronteira agr\u00edcola200, e por \nconsequ\u00eancia, intensificar a produ\u00e7\u00e3o. Como agentes financeiros deste \nPrograma funcionaram, de acordo com o \u201cPROV\u00c1RZEAS nacional: \nPrograma de Financiamento de Equipamento de Irriga\u00e7\u00e3o \u2013 PROFIR\u201d, \ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras componentes do Sistema Nacional de Cr\u00e9dito \nRural, desde que credenciadas no Banco Central do Brasil.201 \n\nO PROV\u00c1RZEAS nacional previa a incorpora\u00e7\u00e3o de 1.227.200 \nhectares de v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis ao processo produtivo no quinqu\u00eanio \n1981-1985. \n\nOs recursos para a execu\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS nacional \ndistinguiam: Financiamentos para investimentos diretos pelo agricultor \nem sua v\u00e1rzea, para cobrir despesas com a prepara\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, \npagamento de aluguel, em horas-m\u00e1quinas, pelos trabalhos de drenagem \n\n                                                \n199 Id. \n200 Fronteira agr\u00edcola \u00e9 entendida como uma frente de expans\u00e3o territorial \n\nrelacionada com a produ\u00e7\u00e3o de comodetes. \n201 BRASIL.PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. PROFIR, 1983, Op. Cit., p. 8. \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\ne sistematiza\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da terra; Recursos \nor\u00e7ament\u00e1rios para atendimento da prepara\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos em projetos \nde implanta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas; Recursos das prefeituras e empresas, visando \na aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos necess\u00e1rios \u00e0 drenagem e \nsistematiza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas202. \n\nO programa atenderia, dando prioridade, a pequenos e m\u00e9dios \nagricultores. Financiaria com prazo de dois a seis anos de car\u00eancia, cem \npor cento dos custos de mini e pequenos produtores e oitenta por cento \ndos custos de m\u00e9dios e grandes produtores203. O Banco do Brasil foi o \ngrande financiador do projeto, contribuindo para a sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas, aberturas de canais e drenos, aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos agr\u00edcolas, \ndentre outros.   \n\nPara realizar a sistematiza\u00e7\u00e3o dos terrenos204 o PROV\u00c1RZEAS \nnacional considerou crit\u00e9rios como solo, clima, topografia, declividade, \ncultura, m\u00e9todo de irriga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas205. As principais \nmodalidades do projeto de \u201crecupera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas\u201d foram: Saneamento \nAgr\u00edcola, Drenagem, Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem, Pequena Irriga\u00e7\u00e3o e \nDrenagem. Sobre estes aspectos o programa exp\u00f5e: \n\n \nSaneamento Agr\u00edcola: Entende-se por saneamento \nagr\u00edcola atividades relativas a obras contra \ninunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de v\u00e1rzeas. Isso \ncompreende obras de drenagem e retifica\u00e7\u00e3o de \nrios e ribeir\u00f5es, constru\u00e7\u00e3o de diques protetores, \nde polderes e a drenagem b\u00e1sica, abrangendo \nsempre grandes \u00e1reas ou vales inteiros. Esse tipo \nde servi\u00e7o \u00e9 geralmente prestado pelo DNOS e \nconta com subs\u00eddios federais. \nDrenagem: Trata-se de atividade destinada a \neliminar e/ou controlar a umidade excessiva no \nsolo, a n\u00edvel de propriedade rural, podendo \ntamb\u00e9m abranger um n\u00famero limitado de \npropriedades vizinhas. A drenagem consiste no \n\n                                                \n202 BRASIL. PROVARZEAS NACIONAL, 1983, Op. Cit., p. 4-5.  \n203 Ibid, p. 4. \n204 Sistematiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um termo t\u00e9cnico utilizado nos cadernos do PROV\u00c1RZEAS \n\npara designar as modifica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias que devem ser realizadas em um terreno para que \nseja feito o nivelamento, as quadras/canchas, o sistema de irriga\u00e7\u00e3o. Em fim, s\u00e3o as adequa\u00e7\u00f5es \nno terreno para que o sistema proposto pelo PROV\u00c1RZEAS possa funcionar. \n\n205 BELO HORIZONTE, Op. Cit., p. 37. \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\nabaixamento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, atrav\u00e9s da \nconstru\u00e7\u00e3o de drenos, possibilitando o cultivo de \nculturas anuais, forrageiras e pastagens. \u00c9 o ponto \nde partida para a introdu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o m\u00faltipla \ndas v\u00e1rzeas.  \nIrriga\u00e7\u00e3o e Drenagem: S\u00e3o pr\u00e1ticas que visam o \nfornecimento e controle da \u00e1gua para diversas \nculturas, de forma adequada, raz\u00e3o por que \nimplicam em trabalhos de nivelamento e \nsistematiza\u00e7\u00e3o do solo. Essas opera\u00e7\u00f5es permitem \no aproveitamento dos recursos naturais \u2013 solo e \n\u00e1gua \u2013 possibilitando, portanto, at\u00e9 quatro \ncultivos/ano em rota\u00e7\u00e3o na mesma \u00e1rea. \nPequena Irriga\u00e7\u00e3o e Drenagem: Define-se este \nitem em fun\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es naturais favor\u00e1veis, \nquando apenas simples opera\u00e7\u00f5es, utilizando \nimplementos pr\u00f3prios e rudimentares, geralmente \nem pequenas \u00e1reas, permitem o uso racional do \nsolo e da \u00e1gua a baixo custo. Evidentemente que, \nem muitos trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas \nn\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio seguir as modalidades \ndescritas, podendo ser executada somente uma \ndelas isoladamente206.      \n\n \n A expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e a melhoria da produtividade \n\nforam dois fatores que tornaram exequ\u00edveis as metas deste programa. O \nDepartamento Nacional de Obras e Saneamento (DNOS) j\u00e1 vinha \nexecutando trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas h\u00e1 alguns anos em \u00e1reas \ndestinadas \u00e0 agricultura e, desta maneira, o programa comprometeu-se \nem aproveitar ao m\u00e1ximo, de maneira racional, a potencialidade das \nv\u00e1rzeas. \n\n\u00c9 interessante ressaltar que para os munic\u00edpios estudados, as \nv\u00e1rzeas se caracterizavam como fronteiras agr\u00edcolas, visto que eram \nlocalidades j\u00e1 ocupadas que, no entanto, n\u00e3o tinham uso para \nagricultura. De acordo com o folder explicativo do programa, o Brasil \npossu\u00eda, em 1980, 30 milh\u00f5es de hectares de v\u00e1rzeas irrig\u00e1veis, sem \nqualquer aproveitamento. Nele afirmava-se: \u201cirriga-se t\u00e3o somente \n\n                                                \n206 Ibid, p. 6-7. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n1.000.000 hectares, menos de 2% da \u00e1rea agr\u00edcola em produ\u00e7\u00e3o, 70% da \n\u00e1rea atualmente irrigada concentra-se no sul do pa\u00eds\u201d207. \n\nO PROV\u00c1RZEAS nacional elaborado em 1978 incluiu o \nEstado de Santa Catarina em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e previu a recupera\u00e7\u00e3o \ne utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do litoral catarinense: \n\n \nO litoral catarinense se estende numa faixa de \naproximadamente 400 km ao longo da costa com \nlarguras vari\u00e1veis de 10 a 70 km, at\u00e9 encontrar os \ncontrafortes das serras do Mar e Geral. Uma \nfra\u00e7\u00e3o poderosa dessa regi\u00e3o formada pelas bacias \ndos rios Itaja\u00ed-A\u00e7\u00fa, Itapoc\u00fa, Tijucas, Mampituba, \nTubar\u00e3o, Ararangu\u00e1, Pirabeiraba, Sahy-A\u00e7\u00fa e de \noutras de menor express\u00e3o, \u00e9 formada por \nbaixadas onde predominam os solos \nhidrom\u00f3rficos, cuja \u00e1rea estimada \u00e9 de 217.940 \nhectares. Al\u00e9m dessa \u00e1rea, o potencial catarinense \nde v\u00e1rzeas, se estende \u00e0s bacias do Igua\u00e7\u00fa e \nCanoas, j\u00e1 no planalto onde 50.000 hectares \naguardam obras de saneamento para virem a se \nincorporar \u00e0 \u00e1rea cultivada do Estado208.  \n\n    \nO PROV\u00c1RZEAS elaborado para este Estado pretendia \n\naumentar a contribui\u00e7\u00e3o ao consumo interno brasileiro em alimentos e \nmat\u00e9rias-primas, como tamb\u00e9m participar nas exporta\u00e7\u00f5es209. O projeto \nem Santa Catarina previa que as \u00e1reas beneficiadas fossem utilizadas \npara o cultivo de culturas como o arroz, cana-de-a\u00e7\u00facar, forrageiras, \nmilho, feij\u00e3o e oler\u00edcolas.  \n\nOs objetivos do programa neste Estado obedeciam \u00e0s diretrizes \nnacionais e previam:  \n\n \n1) Incorporar novas \u00e1reas ao processo produtivo \nagropecu\u00e1rio, aumentado a oferta de alimento; \nRacionalizar o uso de tecnologia nas culturas e \n\n                                                \n207 BRASIL.PROV\u00c1RZEAS NACIONAL, Op. Cit., p. 1. \n208 SANTA CATARINA. Programa de Aproveitamento Racional de V\u00e1rzeas \n\nIrrig\u00e1veis de Santa Catarina. Secretaria de Agricultura e do Abastecimento; Servi\u00e7o de \nExtens\u00e3o Rural \u2013 EMATER-SC/ACARESC; EMPASC; CIDASC; Minist\u00e9rio do Interior; \nDNOS. 1980. p. 5. \n\n209 BRASIL.PROVARZEAS NACIONAL, Op. Cit., p. 9. \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\ncria\u00e7\u00f5es de maneira a diminuir o custo e aumentar \na renda do produtor rural;  \n2) Aumentar o n\u00famero de plantios por ano, \nutilizando esp\u00e9cies de ver\u00e3o e de inverno, a fim de \nobter a m\u00e1xima utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea recuperada;  \n3) Oferecer ao produtor assist\u00eancia t\u00e9cnica \nbaseada em dados da pesquisa, relacionada ao \nmanejo das v\u00e1rzeas (irriga\u00e7\u00e3o e drenagem) e ao \nmanejo de cultivos e de m\u00e1quinas;  \n4) Proporcionar ao produtor financiamento para a \nrealiza\u00e7\u00e3o das obras que se fizerem necess\u00e1rias, \nbem como para custeio agropecu\u00e1rio;  \n5) Facilitar ao agricultor a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas \npesadas na execu\u00e7\u00e3o das obras de irriga\u00e7\u00e3o e \ndrenagem de suas propriedades;  \n6) Compatibilizar a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do Programa \ncom a programa\u00e7\u00e3o de saneamento estabelecida \npelo DNOS, de maneira que a execu\u00e7\u00e3o dos \ntrabalhos sejam realizados dentro de uma mesma \n\u00e1rea geogr\u00e1fica210.  \n\n \nO PROV\u00c1RZEAS/SC foi implantado em parceria entre a \n\nEMATER-SC/, ACARESC e o Governo do Estado de Santa Catarina. \nOutros \u00f3rg\u00e3os tamb\u00e9m estavam envolvidos como a EMPASC, CIDASC, \nDNOS, SUDESUL, Bancos estatais e privados, Cooperativas e \nEmpresas privadas de mecaniza\u00e7\u00e3o. A coordena\u00e7\u00e3o do Programa/SC \nestava sob a responsabilidade do agr\u00f4nomo Murilo Pundec.  \n\nComo \u00e1rea de operacionaliza\u00e7\u00e3o, o programa catarinense tinha \na inten\u00e7\u00e3o de desenvolver a regi\u00e3o do litoral catarinense nas diversas \nbacias hidrogr\u00e1ficas do Atl\u00e2ntico, podendo inclusive ser estendido para \noutras \u00e1reas, como a dos rios Igua\u00e7\u00fa e Canoas211.  \n\nComo estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, o projeto em Santa Catarina previa as \ntarefas em tr\u00eas fases: de planejamento, de implanta\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o \nagropecu\u00e1ria. A fase de planejamento pode ser subdividida em cinco \npartes: implanta\u00e7\u00e3o das obras de saneamento, pesquisa, experimenta\u00e7\u00e3o, \ntreinamento de t\u00e9cnicos e elabora\u00e7\u00e3o dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o e \ndrenagem. A fase de implanta\u00e7\u00e3o tratava-se do acompanhamento da \n\n                                                \n210 SANTA CATARINA; EMATER, 1980. Op. Cit., p. 7. \n211 Ibid, p. 10. \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nobra e dos trabalhos de mecaniza\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, a fase de produ\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m pode ser dividida em quatros etapas: treinamento de produtores, \nassist\u00eancia t\u00e9cnica, planos de cr\u00e9dito para custeio e comercializa\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o212. \n\nSobre as etapas citadas acima para a pesquisa e experimenta\u00e7\u00e3o \npode-se indicar a cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o dos Centros de Treinamento do \nPROV\u00c1RZEAS, que tinha como principal atividade oferecer \nensinamento em irriga\u00e7\u00e3o, drenagem e sistematiza\u00e7\u00e3o a t\u00e9cnicos e \nagricultores dentro do projeto.  \n\nOs centros foram criados para funcionar como um polo difusor \nde tecnologia e deveriam revender aos consumidores em geral, todo o \nexcedente de produ\u00e7\u00e3o obtido nas unidades213. No ano de 1983 foi \ninaugurado o Centro de Treinamento de Ararangu\u00e1, CETRAR. Este \nempreendimento tinha como objetivo principal a forma\u00e7\u00e3o e \naperfei\u00e7oamento de t\u00e9cnicos, agricultores e a produ\u00e7\u00e3o de sementes214. \nO CETRAR/Ararangu\u00e1 foi constru\u00eddo nas terras do antigo Posto \nAgropecu\u00e1rio de Ararangu\u00e1, doado pelo Minist\u00e9rio da Agricultura para \ntornar-se Centro de Treinamento do PROV\u00c1RZEAS. \n\nO centro de treinamento visava propiciar treinamento pr\u00e1tico e \nintensivo para agricultores sobre manejo de v\u00e1rzeas e sobre pr\u00e1ticas de \ncultivo em arroz, milho, feij\u00e3o, oler\u00edcolas e pastagem. Visava o \ntreinamento de capacita\u00e7\u00e3o inicial a todos os t\u00e9cnicos do programa, bem \ncomo o ensino continuado necess\u00e1rio aos mesmos. Devia funcionar \ntamb\u00e9m como uma unidade demonstrativa de atividades do \nPROV\u00c1RZEAS215.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao treinamento dos t\u00e9cnicos, sua capacita\u00e7\u00e3o era \nrealizada a partir de sua forma\u00e7\u00e3o como engenheiro agr\u00f4nomo. Ao \ntornar-se funcion\u00e1rio da EPAGRI ele deveria atuar em uma \u00e1rea dentro \nda empresa, bem como nos centros de treinamentos regionais. Sobre tal \nassunto, o engenheiro agr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da EPAGRI, Ant\u00f4nio \nS\u00e9rgio Soares, 54 anos, afirma:  \n\n \n\n                                                \n212 Ibid, p. 11-18. \n213 Id. \n214 Id. \n215 EPAGRI. Projeto de Implanta\u00e7\u00e3o do Centro de Treinamento do \n\nPROV\u00c1RZEAS/SC. Maio de 1981. \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n\n \n\nEu me lembro que quando eu entrei (para a \nEPAGRI) l\u00e1 em Florian\u00f3polis [...] o seu Murilo \nPundec, uma pessoa importante para todo este \nprocesso e tamb\u00e9m de outros para a EPAGRI [...], \neu lembro que ele reunia a turma e dizia: \u201cneste \ngrupo aqui vai sair tantas pessoas para trabalhar \nna irriga\u00e7\u00e3o\u201d. A\u00ed um escolhia aqui, outro ali e \nchegou uma hora que n\u00e3o tinha mais onde \nconseguir gente que quisesse sair do trabalho \nnormal pra fazer este trabalho. A\u00ed ele falou: \u201c\u00e9, se \nn\u00e3o aparecer volunt\u00e1rios a empresa vai escolher\u201d. \nA\u00ed apareceu mais volunt\u00e1rios (risos). Eu lembro \nque eu optei tamb\u00e9m por este trabalho porque a \nid\u00e9ia era trabalhar em Massaranduba numa equipe \nde apoio \u00e0s regi\u00f5es, porque j\u00e1 era uma regi\u00e3o l\u00e1 \nque tradicionalmente se cultiva arroz h\u00e1 70, h\u00e1 80 \nanos216. \n \n\nRene Kleveston, engenheiro agr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da EPAGRI, \n52 anos, fala sobre os primeiros engenheiros agr\u00f4nomos do vale do \nArarangu\u00e1 que fizeram cursos dados pelos t\u00e9cnicos do PROV\u00c1RZEAS. \n\n \nO Jo\u00e3o Voltolini, \u00e9 um colega nosso que trabalhou \nmuitos anos aqui em Ararangu\u00e1, foi um dos \npioneiros. O Renato Pescador in memorian, Egas \nDonadel Lapolli tamb\u00e9m in memorian, s\u00e3o alguns \nque me ocorrem aqui no momento. O J\u00e2nio Beber \nque trabalha aqui conosco no momento tamb\u00e9m \u00e9 \num dos pioneiros. Eles foram para Minas Gerais, \nfizeram esse treinamento e eles formaram as \nprimeiras equipes que se instalaram aqui no \nMeleiro, em Ararangu\u00e1 e no Turvo. Num segundo \nmomento, os novos profissionais passaram a \nreceber a capacita\u00e7\u00e3o j\u00e1 em Florian\u00f3polis. O \nsegundo grupo foi aqui em Florian\u00f3polis. A partir \nde 1983 foi criado um centro de treinamento da \nEPAGRI aqui em Ararangu\u00e1, o CETRAR que \n\n                                                \n216 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, 54 anos, engenheiro agr\u00f4nomo \n\nfuncion\u00e1rio da EPAGRI de Ararangu\u00e1. Entrevista concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 25 \nde maio de 2010 no escrit\u00f3rio da EPAGRI em Ararangu\u00e1. \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\n \n\npassou a capacitar gente do Brasil inteiro, de todo \no Brasil217. \n\n \nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem foi \n\nnecess\u00e1ria a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas, procedimentos e \navalia\u00e7\u00f5es. Para que este objetivo fosse atingido os t\u00e9cnicos ou \nengenheiros agr\u00edcolas elaboravam uma visita pr\u00e9via, que constitu\u00eda no \ndiagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o da propriedade rural, dos seus recursos \npotenciais indispens\u00e1veis para a elabora\u00e7\u00e3o dos projetos de irriga\u00e7\u00e3o.  \n\nEste diagn\u00f3stico levava em considera\u00e7\u00e3o aspectos como: \nrecursos h\u00eddricos, tipos de solo, relevo, acidentes e levantamentos \ntopogr\u00e1ficos, revestimentos florestais, estimativa das necessidades de \n\u00e1gua, caracter\u00edsticas h\u00eddricas dos solos e sua an\u00e1lise f\u00edsico-qu\u00edmica, \ncrit\u00e9rios para calagem e aduba\u00e7\u00e3o corretiva. Tamb\u00e9m fatores que \ndeterminassem custos como a apresenta\u00e7\u00e3o de cronograma f\u00edsico-\nfinanceiro, an\u00e1lise financeira, apresenta\u00e7\u00e3o do projeto com seus aspectos \nlegais e formais, aspectos administrativos, recursos humanos e outros \nque o projetista julgasse necess\u00e1rio218.  \n\nAtrav\u00e9s do relato dos funcion\u00e1rios da EPAGRI, pode-se \nverificar de que forma os agricultores chegavam at\u00e9 a ACARESC para \nrealizar os projetos e, por sua vez, como os engenheiros procediam ap\u00f3s \neste primeiro contato: \n\n \nA ACARESC na \u00e9poca tinha uma equipe t\u00e9cnica, \nchamada de equipe t\u00e9cnica do PROV\u00c1RZEAS. \nEssa equipe t\u00e9cnica normalmente era composta \npor um engenheiro agr\u00f4nomo e por um ou dois \nt\u00e9cnicos agr\u00edcolas. O agricultor viria como \ninteressado em fazer projeto na EPAGRI, fazia \nparte de uma lista e esta lista era chamada de \ndemanda de projeto/por projeto. A\u00ed o agr\u00f4nomo e \nos t\u00e9cnicos faziam uma visita na \u00e1rea do \npropriet\u00e1rio, conversavam com ele, faziam uma \nan\u00e1lise do perfil do solo, tipo do perfil solo, \n\n                                                \n217 Entrevista realizada com Rene Kleveston, 52 anos, engenheiro agr\u00f4nomo \n\nfuncion\u00e1rio da EPAGRI de Ararangu\u00e1. Entrevista concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 12 \nde mar\u00e7o de 2010 no CETRAR/Ararangu\u00e1. \n\n218 BRASIL. PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Projetos de \nDrenagem, Irriga\u00e7\u00e3o e Saneamento Agr\u00edcola. Minist\u00e9rio da Agricultura. 1988. p. 8-17. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\nfaziam as medi\u00e7\u00f5es de \u00e1gua, viam de onde vinha a \n\u00e1gua do produtor, qual era o n\u00edvel, se era rio, se \nera canal comunit\u00e1rio de irriga\u00e7\u00e3o e tal. Enfim, \nviam todas as necessidades, e ai era feito uma \ntopografia, um levantamento plano e altim\u00e9trico \nem que toda \u00e1rea era estaqueada colocando \npiquetes de 20 metros em 20 metros. Este \nestaqueamento era feito em cima da topografia do \nterreno e em cima desse mapa topogr\u00e1fico se fazia \nos c\u00e1lculos de sistematiza\u00e7\u00e3o, de cortes e aterro \npara nivelamento da \u00e1rea, bem como c\u00e1lculos de \nbomba, canais, canais de drenagem e se elaborava \nesse projeto. A\u00ed tinha o c\u00e1lculo a tantos metros \nque vai movimentar de terra, ent\u00e3o vai precisar de \ntantas horas de trator de esteira, tantos metros de \ndrenos que v\u00e3o precisar ser feitos, ent\u00e3o tantas \nhoras de retro escavadeira, e se ia tubos e se ia \nbombas. E tudo isso era elaborado no projeto e \nesse projeto normalmente era encaminhado para o \nbanco, para o financiamento quando o agricultor \nprecisava, na maioria das vezes os agricultores se \nvaliam do financiamento219.  \n\n \nPara os projetos traziam-se dados de campo, que \neram dados topogr\u00e1ficos e tamb\u00e9m era feita uma \nplanilha de levantamento e depois eram feitos os \nc\u00e1lculos para transformar aquilo em cotas para \ndepois passar para um mapa. Do mapa era feita a \ndivis\u00e3o do projeto, em fun\u00e7\u00e3o da topografia, em \nfun\u00e7\u00e3o da origem da \u00e1gua, se era bombeada, ou se \nera pela for\u00e7a da gravidade, tudo isso influenciava \nno tipo de projeto, se a pessoa preferia quadras \nmaiores, ou quadras menores, a drenagem porque \no agricultor n\u00e3o gostava muito de fazer valos. \nEnt\u00e3o a\u00ed era feito o projeto, tudo isso era \ncalculado220. \n\n \n\n                                                \n219 Entrevista realizada com Rene Kleveston, Op. Cit. \n220 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\n \n\nReferente \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica aos produtores, o engenheiro \nagr\u00f4nomo descreve como foram os primeiros contatos com os \nagricultores:  \n\n \nA gente tinha uma lista de interessados, que \u00e0s \nvezes a gente n\u00e3o atendia em um ano e ent\u00e3o \npassava para o outro porque tinha uma procura \nmuito grande. Ent\u00e3o ele (o agricultor) chegava, \ndava o nome e era feito tipo um contrato com ele, \nde fazer aquele trabalho. E pelo o que me lembro \nn\u00e3o tivemos nenhum tipo de trabalho por causa \ndesses contratos, se eu n\u00e3o me engano eles \npagavam 2% pelo trabalho que era feito. Parece \nque se n\u00e3o fizesse (executasse o projeto) tinha que \npagar de novo, mas parece que nenhum desses \ncasos aconteceu porque tinha uma procura muito \ngrande e o atendimento era muito r\u00e1pido. A gente \nia de manh\u00e3, almo\u00e7ava nas casas deles e voltava \nde noite. Isso era muito comum, a gente convivia \nna fam\u00edlia at\u00e9 terminar aquele trabalho, porque \u00e0s \nvezes o trabalho demorava v\u00e1rios dias. \n\u00cdamos at\u00e9 as propriedades, mas tamb\u00e9m eram \nfeitos cursos para estes agricultores. Ent\u00e3o era \nfeito um acompanhamento. Eram feitos aqui no \nCentro de Treinamento, mas a maioria deles era \nacompanhamento mesmo. Existia um \ncompromisso no contrato, tinha o compromisso da \nassist\u00eancia t\u00e9cnica. Todo o trabalho da EPAGRI \naqui na regi\u00e3o tamb\u00e9m acabava se envolvendo \ncom esta mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica, onde as pessoas \nque n\u00e3o trabalhavam com este trabalho dito de \nirriga\u00e7\u00e3o acabavam se envolvendo tamb\u00e9m com \neste trabalho de assist\u00eancia221. \n\n \nA regi\u00e3o Sul do Estado estava, neste per\u00edodo, seguindo as \n\ndiretrizes do \u201cPrograma Arroz\u201d, que tinha por meta o desenvolvimento \ndeste cultivo, promovido pela ACARESC. No entanto \u00e9 necess\u00e1rio \ndeixar claro que o PROV\u00c1RZEAS n\u00e3o promoveu somente este cultivo; \nas culturas foram sendo escolhidas de acordo com as caracter\u00edsticas \n\n                                                \n221 Ibid. \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\ngeof\u00edsicas de cada Estado. No entanto, de acordo com um dos cadernos \nt\u00e9cnicos do PROV\u00c1RZEAS, promovidos pela EMBRATER em \nparceria com o Minist\u00e9rio da Agricultura, a maioria das \u00e1reas foram \nutilizadas para o plantio de arroz:  \n\n \nNo per\u00edodo da safra, a maioria das \u00e1reas vem \nsendo utilizada com arroz, cultura de f\u00e1cil uso e \nmanejo, com tecnologia dispon\u00edvel e com \u00f3timos \ncultivares produtivos desenvolvidos pela pesquisa, \ncujos resultados t\u00eam sido positivos, em termos de \nrendimentos f\u00edsicos das lavouras222. \n\n  \nA mudan\u00e7a do cultivo de arroz do sistema irrigado tradicional \n\nou sequeiro para o cultivo de arroz irrigado no sistema pr\u00e9-germinado \nfoi o impulso para a definitiva consolida\u00e7\u00e3o do sistema de produ\u00e7\u00e3o de \narroz em \u00e1reas alagadi\u00e7as, possibilitado atrav\u00e9s do sistema \nPROV\u00c1RZEAS223. A utiliza\u00e7\u00e3o de cultivares com elevada capacidade \nprodutiva, semente de alta qualidade, manejo, fertilidade, combate a \nplantas invasoras e pragas, t\u00eam sido os principais respons\u00e1veis para os \nbons resultados da rizicultura catarinense, tanto no cont\u00ednuo acr\u00e9scimo \nem produtividade como na qualidade das sementes224.  \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do programa PROV\u00c1RZEAS sem d\u00favida \naumentou a qualidade do cultivo de arroz. A irriga\u00e7\u00e3o das terras foi o \nmeio que propiciou o aumento da produtividade do cultivo. De acordo \ncom o agricultor Della Vecchia, Ararangu\u00e1/SC:  \n\n \nO arroz que eu produzia antes tinha medo de \nvender. Eu tinha vergonha de vender porque \nachavam que eu estava vendendo o refugo e \nguardando o arroz melhor pra mim [...]. Na \u00e9poca \nos engenhos compravam arroz do Rio Grande do \n\n                                                \n222 BRASIL. PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. Um Hectare vale por Dez: EMBRATER; Servi\u00e7o \nde Extens\u00e3o Rural. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Agricultura. 1986. p. 15. \n223 COOPERJA. Texto sobre o PROV\u00c1RZEAS.. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cooperja.com.br/oarroz.php. Acessado em: 13 set. 2008.  \n\n224 EMPASC. O arroz irrigado. Dispon\u00edvel em: http://www.epagri.rct-sc.br/. \nAcessado em: 13 set. 2008. \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\n \n\nSul para misturar com o arroz nosso e melhorar a \nqualidade para quem comprava 225. \n\n \nDessa maneira, atrav\u00e9s de fontes obtidas para a realiza\u00e7\u00e3o desta \n\npesquisa, conseguiu-se verificar que o PROV\u00c1RZEAS n\u00e3o s\u00f3 \nimplantou um novo sistema de cultivo de arroz, com novas t\u00e9cnicas e \nincentivos, como foi tamb\u00e9m de pontual import\u00e2ncia para modifica\u00e7\u00f5es \necon\u00f4micas na vida dos agricultores, aumentando a produtividade e \nqualidade agr\u00edcola. Deve-se lembrar que estes incentivos \u00e0 \nprodutividade e moderniza\u00e7\u00e3o seguem um modelo que vinha se \nexpandindo pelo Brasil atrav\u00e9s de ideias como da Extens\u00e3o Rural, \nRevolu\u00e7\u00e3o Verde, amplia\u00e7\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas.  \n\n \n \n3.2 DIFUS\u00c3O DO SABER, O CULTIVO DE ARROZ IRRIGADO NO \n\nSISTEMA PR\u00c9-GERMINADO \n \n\nEsta etapa do trabalho tem como objetivo apontar para a forma que \no programa PROV\u00c1RZEAS foi operacionalizado em munic\u00edpios do \nvale do rio Ararangu\u00e1. Ser\u00e3o analisadas as experi\u00eancias acerca da \nrealiza\u00e7\u00e3o dos projetos, a execu\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos, o financiamento, a \nmecaniza\u00e7\u00e3o, o plantio, as novas variedades de sementes, a utiliza\u00e7\u00e3o de \ninsumos, o aumento da produtividade e a expans\u00e3o de \u00e1reas de cultivo. \n\nA princ\u00edpio seria interessante lembrar que o cultivo de arroz \nincentivado pelo programa PROV\u00c1RZEAS trata-se daquele efetuado no \nsistema irrigado, como j\u00e1 visto. As principais diferen\u00e7as entre o cultivo \nno sistema irrigado tradicional e o irrigado a partir do PROV\u00c1RZEAS \nse deu com a realiza\u00e7\u00e3o do nivelamento dos terrenos com \u00e1gua e \ntamb\u00e9m a partir do plantio com sementes pr\u00e9-germinadas em quadras226, \ncanchas niveladas ou terrenos sistematizados. Como explica o \nengenheiro agr\u00f4nomo: \n\n \n\n                                                \n225 Entrevista concedida a Egas Donadel Lapoli, engenheiro agr\u00f4nomo funcion\u00e1rio \n\nda EPAGRI In Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n226 Quadras ou canchas devem ser entendidas como a forma utilizada no sistema \n\nirrigado para fazer o plantio de arroz no sistema pr\u00e9-germinado. Geralmente as quadras t\u00eam um \ntamanho de 400m2 (20 metros por 20 metros), mas este tamanho pode variar de acordo com o \ntamanho da propriedade e a declividade do terreno. \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\nDepois do projeto de execu\u00e7\u00e3o pronto se ia a \ncampo e o levantamento era feito com estacas; \nestas eram colocadas de 20 por 20 metros. Todo o \nterreno dele (do agricultor) era fechado numa \nmalha de 20 por 20 metros. Ent\u00e3o a gente ia a \ncampo e marcava nestas estacas se ia corte ou \naterro. Se era corte, de um certo n\u00edvel para baixo, \nse era aterro de um certo n\u00edvel para cima, a\u00ed \nquando a m\u00e1quina chegava j\u00e1 sabia o que era \naterro e o que era corte. Isso era marcado a campo \ncom tinta em vermelho para cortes e azul para \naterros227. \n\n \nDe acordo com a Ata da Reuni\u00e3o do Grupo \u201cPROV\u00c1RZEAS, \n\nSistematiza\u00e7\u00e3o, Cultivares, Produ\u00e7\u00e3o e \u00c1rea cultivada\u201d realizada por \nfuncion\u00e1rios da EPAGRI do munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, verificou-se que a \npesquisa com arroz irrigado em Santa Catarina iniciou em 1970 a partir \nde incentivos do Instituto de Pesquisa Agropecu\u00e1ria do Sul (IPEAS), \nsediado em Pelotas/RS e tamb\u00e9m atrav\u00e9s do Departamento Nacional de \nPesquisa Agropecu\u00e1ria (DNPEA).  \n\nNo mesmo ano se iniciou a pesquisa com arroz na Esta\u00e7\u00e3o \nExperimental de Urussanga, que fazia parte da rede de esta\u00e7\u00f5es de \npesquisas do IPEAS em Santa Catarina. Neste ano foi tamb\u00e9m \nelaborado um projeto na Esta\u00e7\u00e3o de Urussanga para melhoramento \ngen\u00e9tico do arroz, com atua\u00e7\u00e3o nos estados do Paran\u00e1, de Santa Catarina \ne do Rio Grande do Sul.  \n\nEm 1975, foi criada a Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria de \nSanta Catarina (EMPASC), consolidando uma equipe especializada na \npesquisa em arroz na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Itaja\u00ed, com pesquisadores \natuando tamb\u00e9m na Esta\u00e7\u00e3o Experimental de Urussanga.  \n\nNo ano de 1980, uma equipe de engenheiros agr\u00f4nomos \nextensionistas da ACARESC foi a Minas Gerais com o intuito de \nconhecer o PROV\u00c1RZEAS. Este grupo era composto pelos engenheiros \nagr\u00f4nomos Egas Donadel Lapoli, Mauro Lavina, Alcides da Nova \nPeixoto e Pedro de Almeida. Em maio do mesmo ano, sediado na \nACARESC de Ararangu\u00e1, o engenheiro agr\u00f4nomo Jo\u00e3o Voltolini, em \nconjunto com o t\u00e9cnico agr\u00edcola J\u00e2nio Ant\u00f4nio Beber, compuseram a \n\n                                                \n227 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\nprimeira equipe para o desenvolvimento do projeto de irriga\u00e7\u00e3o e \ndrenagem na regi\u00e3o.  \n\nNo ano de 1981 foi formada a segunda equipe do \nPROV\u00c1RZEAS para atuar no munic\u00edpio de Turvo. No ano de 1982, em \nvirtude do sucesso obtido com os experimentos feitos, ampliou-se o \nn\u00famero de equipes para atuar no litoral catarinense, formando-se \nequipes em Meleiro e Nova Veneza228.  \n\nAtrav\u00e9s de uma cartilha de depoimentos sobre o programa \nproduzida pelo Minist\u00e9rio da Agricultura, no ano de 1982, a fim de \ninformar sobre os avan\u00e7os e benef\u00edcios do projeto nas \u00e1reas rurais, pode-\nse verificar alguns reflexos deste projeto. Ademar Fabris, agricultor de \nArarangu\u00e1/SC relata:  \n\n \nO arroz eu plantei tarde, j\u00e1 em janeiro, deu pouco, \nporque choveu muito, mas a for\u00e7a que os \nagr\u00f4nomos deram para mim foi muito importante \nporque este ano eu entrei para valer. Antes eu \ntirava uma base de 15 sacos por hectare e hoje vou \ntirar mais de 100 sacos, sem esquentar a cabe\u00e7a \n229. \n\n \nGuido Zaneti, de Ararangu\u00e1/SC exp\u00f5e:  \n \n\nEu considero o PROV\u00c1RZEAS \u00f3timo para mim. \nAntes eu j\u00e1 produzia arroz nessa \u00e1rea de 15 \nhectares s\u00f3 que tinha dificuldade para fazer o \nmanejo de \u00e1gua porque o terreno tinha muito \ncaimento. Com a sistematiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, \nconseguimos segurar melhor a \u00e1gua230. \n\n \nComo foi visto, no cultivo do arroz pr\u00e9-germinado, certas \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e3o exigidas para que se alcance sucesso na atividade, dentre \nelas a sistematiza\u00e7\u00e3o do terreno, ou seja, a adequa\u00e7\u00e3o do mesmo para o \ndesenvolvimento de cultivos irrigados. O novo sistema exigia a ado\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n228 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008. Op. Cit. \n229 Depoimento do agricultor Ademar Fabris, sem idade, morador de Ararangu\u00e1. In \n\nBRASIL. PROVARZEAS NACIONAL. Depoimentos. Minist\u00e9rio da agricultura. 1983. p. 8.  \n230Depoimento do agricultor Guido Zaneti, sem idade, morador de Ararangu\u00e1. Ibid, \n\np. 14. \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\nde novas tecnologias como: sistematiza\u00e7\u00e3o do solo, preparo de solo para \ndar condi\u00e7\u00f5es \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, uso de novas cultivares, fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, \ncontrole de pragas, controle de plantas daninhas com l\u00e2mina de \u00e1gua e \ncolheita mecanizada231.  \n\nPara a sistematiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas o nivelamento do terreno era \nfundamental. Para tanto, eram necess\u00e1rios cortes no solo. Estes cortes \ngeravam d\u00favidas para muitos agricultores que pensavam em adotar o \nsistema, no que diz a respeito \u00e0 fertilidade do solo.  \n\nO sistema de irriga\u00e7\u00e3o consistia na constru\u00e7\u00e3o de estruturas e \ncanais para a condu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do ponto de capta\u00e7\u00e3o at\u00e9 as canchas. O \nsistema de drenagem, tamb\u00e9m composto de canais, tem a fun\u00e7\u00e3o de \nretirar os excessos de \u00e1gua nos momentos desejados, conduzindo-os at\u00e9 \no ponto de descarga. As estruturas de apoio visavam facilitar as \natividades de deslocamento de m\u00e1quinas e equipamentos, compondo-se \nde uma rede de estradas, galp\u00f5es, oficinas. O nivelamento objetiva a \nconstru\u00e7\u00e3o de planos uniformes, cercados por taipas, denominados \nquadros ou tabuleiros, nos quais as declividades internas devem ser \neliminadas232. \n\nDe acordo com as entrevistas, ficou not\u00f3rio que a maior \ndificuldade dos engenheiros e t\u00e9cnicos agr\u00edcolas em convencer os \nagricultores a experimentar o sistema defendido pelo PROV\u00c1RZEAS \nfoi o medo de perder a produ\u00e7\u00e3o daquela safra, o trabalho dentro da \n\u00e1gua e a falta de equipamentos adequados para o trabalho submerso. A \neste respeito pode-se notar: \n\n \nAs dificuldades? Convencer, convencer que \nhaveria uma produtividade muito maior. \nEu me lembro que um agricultor de Praia Grande, \nn\u00e3o lembro certinho o nome dele porque faz mais \nde 25 anos, ele come\u00e7ou a fazer uma certa \u00e1rea a\u00ed \neu cheguei l\u00e1, isso at\u00e9 era um s\u00e1bado e fui l\u00e1 para \nacompanhar o trabalho. Ele tava com o trator \natolado e dois filhos em volta, barro por aqui \n(pesco\u00e7o), a\u00ed ele saiu fora e disse: \u201cmaldita hora \nque voc\u00ea me convenceu a fazer este \nPROV\u00c1RZEAS\u201d233. \n\n                                                \n231 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n232 EPAGRI, 1998, Op. Cit., p. 53. \n233 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\n \nOs agr\u00f4nomos incentivavam a gente para fazer \num peda\u00e7o. No come\u00e7o eles diziam que a gente \nn\u00e3o precisava fazer em todo o terreno. \u201cFaz um \npeda\u00e7o experimenta e depois tu continua\u201d, eles \ndiziam234. \n \n\nA este respeito o agricultor Luis Nivaldo Destro, 53 anos, \nmorador de Volta do Silveira em Ararangu\u00e1 exp\u00f5e: \n\n \nA gente ficou meio curioso.  Na \u00e9poca teve \nbastante gente que duvidava, que dizia \u201cvoc\u00eas s\u00e3o \ntudo louco, trabalhar dentro d\u2019\u00e1gua, v\u00e3o morrer \ntudo pestiado dentro d\u2019\u00e1gua\u201d, outros diziam que \n\u00edamos enferidar tudo as canelas dentro d\u2019\u00e1gua, que \nia acabar com os tratores. Era uma curiosidade, \nera uma coisa nova. Ent\u00e3o o pessoal queria ver os \noutros fazer pra ver se ia dar certo235. \n\n \nEm um primeiro momento pareceu ser muito \ndif\u00edcil em fun\u00e7\u00e3o de trabalhar dentro d\u2019\u00e1gua e \ntamb\u00e9m na \u00e9poca n\u00e3o tinha muitos equipamentos \nadequados, adaptados. Como era uma coisa nova \na n\u00edvel de Brasil, n\u00e3o tinha236. \n\n \nA partir do relato do agricultor Valdemar Presa pode-se \n\nperceber como ocorreram as primeiras iniciativas dos agr\u00f4nomos em \nrela\u00e7\u00e3o aos agricultores:  \n\n \nOs agr\u00f4nomos come\u00e7aram a visitar os colonos e a \nfazer reuni\u00e3o. E eles explicavam as ideias deles, \neles eram formados, eles tinham conhecimento. \nEles ensinavam n\u00e3o s\u00f3 no plantio do arroz, \nensinavam tamb\u00e9m sobre o plantio do milho \nporque na \u00e9poca tinha terra t\u00e3o fraca que s\u00f3 dava \nsamambaia. A\u00ed eles faziam aquelas demonstra\u00e7\u00f5es \n\n                                                \n234 Entrevista realizada com Haildo Mota, Op. Cit. \n235 Entrevista realizada com Luis Nivaldo Destro, 53 anos, agricultor, com \n\npropriedade em Volta do Silveira/Ararangu\u00e1. Entrevista concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no \ndia 20 de maio de 2010. \n\n236 Entrevista realizada com Fabr\u00edcio Pereira Pietsch, Op. Cit. \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\nna terra ruim e eu lembro porque eu tamb\u00e9m \nacompanhava na \u00e9poca. Ent\u00e3o primeiro eles \nfaziam uma an\u00e1lise da terra, iam ver quanto de \nacidez tinha a terra, da\u00ed eles botavam muitas \ntoneladas de calc\u00e1rio num hectare de terra. A\u00ed eles \nrecuperavam aquele terreno e a\u00ed o milho era a \ncoisa mais linda. E assim foi como come\u00e7ou com \no milho e com o arroz tamb\u00e9m. Eles fazendo \npequenas demonstra\u00e7\u00f5es com os colonos, nas \nfam\u00edlias237. \n\n \nAinda a este respeito, h\u00e1 relatos de agricultores sobre como \n\nforam feitos os projetos de drenagem e irriga\u00e7\u00e3o em suas propriedades: \n \n\nOs agr\u00f4nomos que fazem, eles v\u00eam e balizam \ntudo. Eles medem e a\u00ed a gente vai botando as \nestacas. Eles diziam: \u201caqui vai nessa dire\u00e7\u00e3o de \n20 em 20 metros e enfiam as estacas\u201d. Depois \neles vinham, levavam o projeto, faziam tudo \ncertinho, traziam com a tinta e vinham aqui e \nmarcavam. Aqui tem que tirar ou botar 10, ou 20, \nou 30. \nPara ficar a \u00e1gua em n\u00edvel n\u00f3s \u00edamos tirando, se \nera muito alto um lado n\u00f3s j\u00e1 ia levantando, mas \nprimeiro fazendo as taipas bem feitas, bem altas. \nE ia botando em n\u00edvel, mas foi muito dif\u00edcil no \nprimeiro ano. Mesmo porque ela era sempre \nbaixa. A\u00ed fomos aprimorando. Mas hoje vai tudo \nbem, \u00e0s vezes a gente ainda facilita, mas tu bota \n\u00e1gua numa ponta vai na outra sem medo nenhum \nde errar, tranquilo. \nFaz uma vez s\u00f3 (os projetos), tu faz e pronto, \ndepois tu vai s\u00f3 nivelando. Se l\u00e1 tem um lugar \nque est\u00e1 aparecendo um torr\u00e3o de fora, vai l\u00e1 com \no trator d\u00e1 uma puxada para onde a \u00e1gua est\u00e1 \nmais funda e vai andando em redor, dentro da \nquadra; quando a quadra est\u00e1 mais ou menos boa, \npassa para outra e vai indo238. \n\n \n                                                \n237 Entrevista realizada com Valdemar Presa, Op. Cit. \n238 Entrevista realizada com Sauli Machado Scarabelotti, Op. Cit. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n \n\nDurante as entrevistas, a maior d\u00favida levantada pelos \nagricultores em rela\u00e7\u00e3o a estes projetos foi a respeito da continuidade \ndele. De acordo com os relatos, o projeto de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem \u00e9 feito \nsomente uma vez durante a etapa de sistematiza\u00e7\u00e3o do terreno. \u00c9 nesta \nfase que s\u00e3o feitos os financiamentos e depois de conclu\u00eddo devia-se \nmanter os terrenos daquela forma. \n\nO novo sistema de cultivo de arroz trouxe tamb\u00e9m mudan\u00e7as no \nuso de m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas. As m\u00e1quinas na \u00e9poca n\u00e3o \neram adaptadas para o trabalho dentro d\u2019\u00e1gua, fazendo com que a \nretroescavadeira se tornasse de grande utilidade nas lavouras. No \nentanto adapta\u00e7\u00f5es foram necess\u00e1rias para a sua utiliza\u00e7\u00e3o em lavouras \ncom \u00e1gua. Atrav\u00e9s destas adapta\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel realizar opera\u00e7\u00f5es de \nmanejo, semeadura, distribui\u00e7\u00e3o de adubos e aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas \nmecanicamente239. \n\nDe acordo com o relato dos agr\u00f4nomos entrevistados, os anos \nde 1983 e 1984 foram muito chuvosos, tornando as condi\u00e7\u00f5es do solo \nn\u00e3o favor\u00e1veis ao seu preparo. O atolamento das m\u00e1quinas era frequente \nem todas as fases de preparo do solo e a inexperi\u00eancia dos agricultores \nnesta forma de cultivo dificultava ainda mais os trabalhos.  \n\nNo entanto, devido \u00e0 necessidade, foram surgindo tratores com \nrodas em cunha, formato que n\u00e3o causava grandes danos a cultura, pois \namassava pouco. Os tratores de pneus foram sendo substitu\u00eddos por \nmodelos mais potentes e com rodas mais largas. Um implemento que se \npopularizou foi a enxada rotativa. At\u00e9 ent\u00e3o os implementos mais \nutilizados no preparo do solo eram o arado de aivecas, a grade de disco e \no arrast\u00e3o240.     \n\nQuanto aos financiamentos \u00e9 de import\u00e2ncia esclarecer que n\u00e3o \nforam todos os agricultores que se valeram deste recurso. O projeto \ntinha como objetivo financiar todo o processo produtivo para a execu\u00e7\u00e3o \ndo PROV\u00c1RZEAS, desde a sistematiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, abertura de canais \ne drenos, aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos agr\u00edcolas como bombas \nhidr\u00e1ulicas, l\u00e2minas traseiras e retro-escavadeiras, at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de \nsementes e insumos para a produ\u00e7\u00e3o. De acordo com os relatos, estes \nfinanciamentos eram realizados no BESC241 ou Banco do Brasil e o \npagamento era feito de tr\u00eas a cinco parcelas anuais. \n\n                                                \n239 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n240 Ibid. \n241 Banco do Estado de Santa Catarina, atualmente faz parte do Banco do Brasil. \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n\n \n\n \nO financiamento que vinha era pelo Banco do \nBrasil. Em Praia Grande onde eu trabalhei, se a \npessoa tinha cr\u00e9dito, o dinheiro vinha r\u00e1pido, n\u00e3o \nera burocratizado. Era um programa que tinha \nrecurso federal que raramente os agricultores n\u00e3o \nconseguiam, a n\u00e3o ser uma quest\u00e3o de cr\u00e9dito \npessoal que isso n\u00e3o t\u00ednhamos acesso. Era uma \nquest\u00e3o de sigilo do banco, mas normalmente eles \nconseguiam, era facilitado. Dos juros eu n\u00e3o \nlembro, mas acho que era 6 ou 7%242. \n\n \nA partir dos relatos a respeito do funcionamento dos \n\nfinanciamentos do PROV\u00c1RZEAS chegou-se \u00e0 conclus\u00e3o que foram \npoucos os casos de agricultores que n\u00e3o conseguiram pagar os \nempr\u00e9stimos. O que pode ter acontecido foi algum caso de m\u00e1 \nadministra\u00e7\u00e3o.  \n\nDevido \u00e0 alta produtividade e qualidade dos gr\u00e3os, os m\u00e9dios e \ngrandes propriet\u00e1rios passaram a comprar as terras dos pequenos \nagricultores. Estes, por sua vez partiram, de acordo com relatos, ou para \na cidade de Ararangu\u00e1 em busca de emprego, ou para o Estado do Rio \nGrande do Sul em busca de terras para sistematizar, drenar, irrigar e \ncultivar arroz no sistema pr\u00e9-germinado.  \n\nDeste modo, verificam-se situa\u00e7\u00f5es de \u00eaxodo rural provocadas \nap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do programa, descaracterizando o que este definia ao \npriorizar os pequenos e m\u00e9dios produtores. No entanto, n\u00e3o se deve ter \nestes casos como majorit\u00e1rios, visto que nesta pesquisa foram \nentrevistados somente pequenos e m\u00e9dios produtores que se \ndesenvolveram a partir do PROV\u00c1RZEAS. \n\nContinuando a perceber como tal programa foi implantado na \nregi\u00e3o sul do Estado, \u00e9 de grande interesse visualizar as etapas de \nprepara\u00e7\u00e3o do solo para o plantio pr\u00e9-germinado, visto que j\u00e1 foi \ndescrito como foi feita a sistematiza\u00e7\u00e3o dos terrenos ou \u201crecupera\u00e7\u00e3o \ndas v\u00e1rzeas\u201d. Sobre este tema Luis Nivaldo Destro e Basiliano Manoel \nSilvano, 76 anos, com propriedade em Turvo exp\u00f5em:  \n\n \n\n                                                \n242 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\n \n\nNa \u00e9poca quem deu os primeiros passos a\u00ed foi a \nEPAGRI, at\u00e9 foram eles que tiravam o n\u00edvel do \nterreno e faziam aquele projeto. No come\u00e7o se \nusava muito aqueles tratores de esteira para fazer \no nivelamento, a\u00ed depois a gente foi vendo que \ncom o outro trator tamb\u00e9m dava.  A EPAGRI \nfazia o projeto e os agricultores mesmo faziam o \nterreno243. \n\n \nEles explicavam que tinha que botar o arroz na \n\u00e1gua e deixar durante dois dias na \u00e1gua, depois \nretirar e abafar eles para que eles pr\u00e9-\ngerminassem. Para depois j\u00e1 botar na terra o arroz \nj\u00e1 prontinho, ent\u00e3o se faz o nivelamento do \nterreno, bota a \u00e1gua e se joga o arroz dentro \nd\u2019\u00e1gua, esta \u00e9 que \u00e9 a t\u00e9cnica244. \n\n \nDe acordo com o que foi visto at\u00e9 ent\u00e3o, as imagens a seguir \n\nd\u00e3o maior esclarecimento quanto \u00e0s fases do plantio.  \n \n \n \n \n\n                                                \n243 Entrevista realizada com Luis Nivaldo Destro, Op. Cit. \n244 Entrevista realizada com Basiliano Manoel Silvano, 76 anos, agricultor, com \n\npropriedade em Turvo. Entrevista concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 21 de maio de 2010 \nna casa do agricultor em Mato Alto/Ararangu\u00e1.  \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n \n\n \nImagem 6: Terrenos divididos em quadras/canchas j\u00e1 aradas para o cultivo de arroz. \n\nFonte: Foto tirada por Rodrigo de Quadros em novembro de 2009, em \numa propriedade da cidade de Ararangu\u00e1.  \n\n \n\n \nImagem 7: Canais que levam \u00e1gua at\u00e9 as quadras/canchas. \n\nFonte: Foto tirada por Rodrigo de Quadros em novembro de 2009, em uma \npropriedade da cidade de Ararangu\u00e1. \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\n \n\n \nImagem 8: Nivelamento do terreno. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Simon, localizada na \nForquilha do Rio Duna em Imaru\u00ed/SC. \n\n \n\n \nImagem 9: Aplica\u00e7\u00e3o de adubo. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Simon, localizada na \nForquilha do Rio Duna em Imarui/SC. \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n \n\n \nImagem 10: Sementes pr\u00e9-germinadas prontas para o plantio. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. \n \n\n \nImagem 11: Plantio Manual. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Penha em Garopaba/SC. \n \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\n \n\n \nImagem 12: Passados 30 dias do plantio de arroz. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Simon, localizada na \nForquilha do Rio Duna em Imaru\u00ed/SC. \n\n \n\n \nImagem 13: Passados 90 dias do plantio de arroz. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Simon, localizada na \nForquilha do Rio Duna em Imarui/SC. \n\n \n \n\n\n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\n \nImagem 14: Passados 150 dias do plantio de arroz. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Penha em Garopaba/SC. \n \n \n\n \nImagem 15: Arroz pronto para ser colhido. \nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. \n\n \n \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\n \nImagem 16: Colheita do arroz. \n\nFonte: Imagem cedida por Gustavo Olivo. Fazenda Penha em Garopaba/SC. \n \n\nDe acordo com o que foi exposto at\u00e9 aqui e tendo percebido nas \nimagens o que s\u00e3o as sementes pr\u00e9-germinadas, deve-se explicar melhor \ncomo funcionou o processo de substitui\u00e7\u00e3o das sementes antigas por \nvariedades de maior qualidade, desenvolvidas pela EPAGRI. \n\nPor interm\u00e9dio das entrevistas realizadas e do estudo da ata da \nreuni\u00e3o da EPAGRI sobre o PROV\u00c1RZEAS pode-se afirmar que as \ncultivares de arroz que predominavam na regi\u00e3o sul em 1965 eram de \nbaixo potencial; s\u00e3o elas: o Iguape Amarelo, Paragana e Barriga Branca. \nEstas cultivares, raramente, passavam do rendimento de 50 sacos por \nhectare. \n\nO Manual de Produ\u00e7\u00e3o do Arroz Irrigado, lan\u00e7ado em 1981 pela \nEMPASC em conjunto com a ACARESC/EMATER recomendava as \nseguintes cultivares de arroz para Santa Catarina: EMPASC 100 e IAC \n435 para o plantio tradicional; EMPASC 100, 101, 102, 103, IR 841, \nIRGA 408, BR IRGA 409 e 410 para o plantio moderno245.  \n\nPor\u00e9m, as principais cultivares utilizadas para o plantio de arroz at\u00e9 \n1980 eram a BR IRGA 409 e a BR IRGA 410. Estas variedades, devido \n\n                                                \n245 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o em alguns tipos de solos favoreciam a manifesta\u00e7\u00e3o de \ntoxidez indireta de ferro. Outras cultivares como a CICA 8 \napresentavam problemas de acamamento e incid\u00eancia de brusone,246 \nprincipalmente em \u00e1reas de aterro onde a mat\u00e9ria org\u00e2nica era maior247. \n\nO novo sistema de cultivo trouxe aos agricultores da regi\u00e3o o uso de \nnovas tecnologias. A moderniza\u00e7\u00e3o do parque industrial catarinense, \naliada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de novas cultivares, lan\u00e7adas pela EPAGRI, \npermitiram \u00e0 ind\u00fastria obter arroz branco e, parbolizado, com gr\u00e3os \nmaiores e uniformes, possibilitando desta forma ao produto catarinense \ncompetir com vantagens no mercado nacional. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1981 a pesquisa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade das \ncultivares se intensificou por parte da EPAGRI e muitas foram lan\u00e7adas \ncomo: EMPASC 104 e 105, cultivares excelentes do ponto de vista de \ncaracter\u00edsticas agron\u00f4micas desej\u00e1veis, por\u00e9m seu uso saiu de \nrecomenda\u00e7\u00e3o porque apresentavam um cheiro caracter\u00edstico de \ncultivares arom\u00e1ticas e n\u00e3o foram bem aceitas no mercado. Tamb\u00e9m \nforam lan\u00e7adas as variedades EPAGRI 106 e 107, que possu\u00edam ciclo \ncurto e m\u00e9dio, com bom potencial produtivo248.  \n\nAt\u00e9 o ano de 1994 as cultivares CICA 4 e CICA 8 foram as que \npermaneceram por mais tempo sendo plantadas pelos produtores de \narroz na regi\u00e3o. No ano de 1995 a EPAGRI lan\u00e7ou a cultivar conhecida \ncomo 108 e no ano seguinte a 109. A partir de ent\u00e3o a frequ\u00eancia em \nlan\u00e7amento de cultivares foi ainda maior, em m\u00e9dia a cada dois anos \nentrando no mercado uma cultivar diferente.  \n\nDe acordo com o engenheiro agr\u00f4nomo e rizicultor propriet\u00e1rio de \nterras em Turvo, Fabr\u00edcio Pereira Pietsch, as sementes que existiam para \nplantio na regi\u00e3o do vale do Ararangu\u00e1 na \u00e9poca que o PROV\u00c1RZEAS \nfoi implantado \u201ceram a 101, 104 e 105 da EMPASC, que j\u00e1 eram \nsementes com n\u00edvel tecnol\u00f3gico m\u00e9dio e assim no sistema convencional \nn\u00f3s n\u00e3o consegu\u00edamos fazer o controle do arroz vermelho249\u201d. Desta \nmaneira, ele acredita que o programa foi bem sucedido visto que em \nrela\u00e7\u00e3o ao combate ao arroz vermelho foi extremamente eficaz.   \n\n                                                \n246 A brusone \u00e9 causada pelo fungo Pyricularia grisea (Cooke) Sacc. A brusone \u00e9 a \n\ndoen\u00e7a do arroz mais expressiva  no Brasil e no mundo, provocando perdas significativas no \nrendimento das cultivares suscet\u00edveis, quando as condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o favor\u00e1veis.  \n\n247 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit.  \n248 Ibid. \n249 Entrevista realizada com Fabr\u00edcio Pereira Pietsch, Op. Cit. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\n \nO PROV\u00c1RZEAS veio para que a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua \nimpedisse que o arroz vermelho germinasse e \nemergisse. Ent\u00e3o com isso a EPAGRI foi \nlan\u00e7ando variedades modernas e altamente \nprodutivas; junto com o sistema pr\u00e9-germinado \nestas variedades foram atingindo o m\u00e1ximo de sua \nprodutividade e controlando o arroz vermelho. E \ntamb\u00e9m hoje o produtor de arroz pr\u00e9-germinado \nno sistema PROV\u00c1RZEAS, no caso, ele est\u00e1 \nusando sementes de melhor qualidade. Uma vez \nse usava semente com padr\u00e3o de 5, 6 gr\u00e3os de \narroz vermelho em amostra de 500 gramas, hoje o \npadr\u00e3o em Santa Catarina \u00e9 zero arroz \nvermelho250.  \n\n \n\u00c9 interessante frisar que a propriedade citada acima, de Fabr\u00edcio \n\nPereira Pietsch, \u00e9 produtora de gr\u00e3os e de sementes para o plantio de \narroz pr\u00e9-germinado. Ele explica como funciona esta parceria entre a \npropriedade particular e a EPAGRI: \n\n \nA produ\u00e7\u00e3o de sementes funciona assim: n\u00f3s \nsomos ligados \u00e0 EPAGRI de Itaja\u00ed, somos \nfranqueados deles nas variedades de patentes \nprotegidas. Eles desenvolvem variedades novas, \nfazem as sementes gen\u00e9ticas, das sementes \ngen\u00e9ticas eles multiplicam e fazem a b\u00e1sica,  e da\u00ed \nn\u00f3s temos acesso \u00e0  semente b\u00e1sica. N\u00f3s \ncompramos a semente b\u00e1sica e fazemos as \ncertificadas C1 e C2; isso a\u00ed \u00e9 inspecionado pelo \nMinist\u00e9rio da Agricultura e mais uma empresa \ncertificadora para sair o certificado e depois n\u00f3s \nsomos autorizados a vender para o agricultor251. \n\n \nSobre a produ\u00e7\u00e3o de sementes e gr\u00e3os de arroz em Santa \n\nCatarina, o engenheiro agr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da EPAGRI, Rene \nKleveston, coloca: \n\n \n\n                                                \n250 Ibid. \n251 Ibid. \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\nNo in\u00edcio a produ\u00e7\u00e3o de sementes aqui era \nbastante prec\u00e1ria, mas logo em seguida na regi\u00e3o \na Coopersulca de Turvo instalou uma unidade de \nbeneficiamentoem que come\u00e7ou a entrar as \nprimeiras sementes certificadas e fiscalizadas aqui \nda regi\u00e3o. Agora a partir da d\u00e9cada de 90 surgiu a \nAssocia\u00e7\u00e3o Catarinense dos Produtores de \nSementes de Arroz e a\u00ed surgiram muitos \nprodutores. Aqui na nossa regi\u00e3o temos hoje cerca \nde 13 a 16, nesta faixa, empresas produtoras de \nsementes. S\u00e3o entre cooperativas e \nparticulares/empresas privadas e essas sementes \ns\u00e3o comercializadas para os agricultores em gr\u00e3os. \nHoje Santa Catarina \u00e9 um exportador de sementes \nde arroz para outros Estados e at\u00e9 para outros \npa\u00edses252. \n\n \nFabr\u00edcio P. Pietsch, afirma ainda que em fun\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os e \n\ncustos a produ\u00e7\u00e3o de sementes em sua propriedade est\u00e1 diminuindo. \nSegundo ele, o pre\u00e7o da semente varia em fun\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do produto. \nComo o pre\u00e7o do arroz tem estado baixo nas \u00faltimas safras, ent\u00e3o tem se \ntornado invi\u00e1vel a produ\u00e7\u00e3o de sementes. \n\nNeste momento, retoma-se a tem\u00e1tica das plantas invasoras e \ninsetos, visto que trata-se de um estudo sobre um cultivo agr\u00edcola. \nAssim, seria interessante visualizar a percep\u00e7\u00e3o dos agricultores em \nrela\u00e7\u00e3o ao aumento ou diminui\u00e7\u00e3o destes fatores ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do \nPROV\u00c1RZEAS como t\u00e9cnica de cultivo.  \n\nConv\u00e9m mencionar como as plantas invasoras e insetos eram \nvistos pelos agricultores antes da implanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS. \n\nSobre esta quest\u00e3o, o relato do agricultor Valdemar Presa pode \nser observado: \n\n \nAntes, quando n\u00e3o era PROV\u00c1RZEAS, n\u00e3o \nexistia praga muito forte porque quando secava a \nterra limpava. Naquele tempo nem era botado \nherbicida, se limpava com a carpideira. Depois \ncom o PROV\u00c1RZEAS \u00e9 que come\u00e7ou a vir umas \npragas mais fortes, tipo o chap\u00e9u de couro que o \n\n                                                \n252 Entrevista realizada com Rene Kleveston, Op. Cit. \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\nherbicida tem que ser muito forte [...], mas pragas \ncomo o chap\u00e9u de couro sempre existiram253. \n\n \nPara o agricultor e agr\u00f4nomo Fabricio P. Pietsch, o maior \n\nproblema do cultivo do arroz irrigado anterior \u00e0 d\u00e9cada de 1980 foi o \narroz vermelho. Por se tratar de uma planta da mesma esp\u00e9cie a sua \nelimina\u00e7\u00e3o das lavouras era muito trabalhosa. Segundo o entendimento \ndele, um dos objetivos do PROV\u00c1RZEAS era a erradica\u00e7\u00e3o desta planta \ndentro do cultivo do arroz para comercializa\u00e7\u00e3o, pois em condi\u00e7\u00f5es \naqu\u00e1ticas o arroz vermelho n\u00e3o se proliferaria. \n\nA este respeito o engenheiro agr\u00f4nomo entrevistado, Rene \nKleveston, 54 anos, afirma que at\u00e9 os anos de 1960 pouco ou nenhum \ntipo de adubo qu\u00edmico era utilizado nas lavouras. Para ele foi a partir \ndos anos de 1970 que estes adubos foram introduzidos nestas \nplanta\u00e7\u00f5es. Este relato se adapta perfeitamente \u00e0s datas afirmadas pelos \nagricultores como sendo o in\u00edcio do plantio do arroz na regi\u00e3o, in\u00edcio da \nimplanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS, bem como com o cen\u00e1rio agr\u00edcola que \no Estado vivia. \n\nDe acordo com os agricultores, o que modificou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \ninfesta\u00e7\u00f5es foi o tipo de plantas e insetos. Com o uso da \u00e1gua, outras \nplantas que se adaptaram melhor a este ambiente se desenvolveram. \nPara eles o controle mais satisfat\u00f3rio \u00e9 atrav\u00e9s do uso de herbicidas.  \n\n \nSempre teve o equivalente, s\u00f3 que \u00e9 diferente uma \nda outra. No PROV\u00c1RZEAS com a do enxuto, \u00e9 \ndiferente. \nAntes do PROV\u00c1RZEAS era muita lagarta, se \naplicava um herbicida e a lagarta vinha. Da\u00ed tinha \nque passar outro, tinha o herbicida para matar a \nlagarta, mas a\u00ed n\u00e3o dava, da\u00ed matava o arroz \ntamb\u00e9m, n\u00e3o podia ser os dois [...]. Depois no \nPROV\u00c1RZEAS o bicho que veio para incomodar \nfoi o fede-fede, o frade que a gente chama, e o \nbicudo, tem v\u00e1rios nomes para ele, o marrom, \naquele. Aquele ali \u00e9 perigoso, tu n\u00e3o v\u00ea ele, ele \nchupa quietinho, se tu n\u00e3o ir l\u00e1 olhar embaixo no \n\n                                                \n253 Entrevista realizada com Valdemar Presa, Op. Cit. \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\np\u00e9 dele  a lavoura est\u00e1 verde, mas est\u00e1 tudo morta, \no miolo est\u00e1 tudo morto254.  \n\n \nSurgem umas aqu\u00e1ticas como o caso do chap\u00e9u de \ncouro, como \u00e9 chamado, as tiriricas, mas estas \nhoje t\u00eam herbicidas que controlam. Usando certo \no herbicida na dosagem recomendada, na \u00e9poca de \naplica\u00e7\u00e3o, consegue controlar. Basicamente hoje \ncontinua sendo o arroz vermelho, mas fazendo o \nmanejo correto com a l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua consegue \ncontrolar255. \n \n\nO agricultor Lucio Michels, 71 anos, com propriedade de Sanga \ndo Marco/ Ararangu\u00e1 exp\u00f5e sobre o surgimento de plantas invasoras \nantes e ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS. \n\n \nB\u00e1 se havia? Meu Deus do C\u00e9u! Tinha vez que se \ncorresse um ano meio de chuva a gente quase \nperdia o arroz por causa do canev\u00e3o. Era s\u00f3 correr \num ano de chuva, por nada perdia a lavoura. \nVem tamb\u00e9m, s\u00f3 que hoje tem o veneno. Tu vai l\u00e1 \ncom o chupa-cabra ou com o braselio. Em um dia \ntu passa em 30 hectares e naquele tempo a gente \nfazia a benzedura nas costas, chegava meio dia o \ncara tava morto256. \n\n \nComo foi visto, a maior preocupa\u00e7\u00e3o no controle de plantas \n\ninvasoras no sistema convencional era com o arroz vermelho, mas \ntamb\u00e9m o canev\u00e3o (Echinochloa sp) e o pelunco (Fimbristylis \nmiliacea)257. O cultivo irrigado no sistema pr\u00e9-germinado surgiu para \ninibir o desenvolvimento do arroz vermelho, visto que \u201co ser humano \ninterfere e apressa a lavoura de arroz e ent\u00e3o quando as invasoras est\u00e3o \nacordando o arroz j\u00e1 est\u00e1 fazendo sombra e ent\u00e3o as invasoras n\u00e3o \n\n                                                \n254 Entrevista realizada com Sauli Machado Scarabelotti, Op. Cit. \n255 Entrevista realizada com Fabr\u00edcio Pereira Pietsch, Op. Cit. \n256 Entrevista realizada com L\u00facio Michels, 71 anos, agricultor, com propriedade em \n\nSanga do Marco/Ararangu\u00e1. Entrevista concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 25 de maio de \n2010 na casa do agricultor. \n\n257 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\nconseguem competir\u201d258. Deste modo, este sistema prejudica n\u00e3o s\u00f3 o \narroz vermelho, mas tamb\u00e9m outras plantas aqu\u00e1ticas e semiaqu\u00e1ticas. \n\nPara os engenheiros agr\u00f4nomos funcion\u00e1rios da EPAGRI de \nArarangu\u00e1, a partir do PROV\u00c1RZEAS algumas doen\u00e7as do arroz \npuderam ser tratadas com mais aten\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso da \u201cbicheira\u201d, \nque de acordo como o agr\u00f4nomo Rene Kleveston j\u00e1 est\u00e1 controlada. O \nmesmo engenheiro agr\u00f4nomo relata tamb\u00e9m sobre o in\u00edcio da aplica\u00e7\u00e3o \nde herbicidas nas lavouras:  \n\n \nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pragas, doen\u00e7as, a aplica\u00e7\u00e3o de \nagrot\u00f3xicos de um modo geral a gente passou por \nv\u00e1rias etapas. Eu acredito que no per\u00edodo de 1960, \n1950 se usava muito pouco os adubos qu\u00edmicos; \nnos anos 1970 mesmo antes do PROV\u00c1RZEAS j\u00e1 \ncome\u00e7aram a usar adubos qu\u00edmicos na agricultura \nde uma maneira geral e no arroz n\u00e3o foi diferente \n[...].259 \n\n \nO Herbadox 500 E (Pendimethalin) \u00e9 um herbicida usado em \n\npulveriza\u00e7\u00f5es em pr\u00e9-emerg\u00eancia na d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada \nde 1980 para o controle do canev\u00e3o. Para o controle do pelunco a \nrecomenda\u00e7\u00e3o era o uso do Bi-hedonal em p\u00f3s-emerg\u00eancia em \npulveriza\u00e7\u00e3o260. \n\nAp\u00f3s a modifica\u00e7\u00e3o do cultivo para o sistema pr\u00e9-germinado \nhouve maior incid\u00eancia de plantas invasoras aqu\u00e1ticas, dentre elas o \naguap\u00e9 (Heteranthera reniformis), o chap\u00e9u de couro (Sagttaria \nmontevidensis) e as tiriricas (Cyperus difformis, Cyperus laetus, \nCyperus esculenntus e a Cyperus iria).  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980 as doses de aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas \neram altas, alguns tinham recomenda\u00e7\u00f5es de at\u00e9 dez litros por hectare \ncomo \u00e9 o caso do Satanil ou do Saturn (benthiocarb). Atualmente as \nrecomenda\u00e7\u00f5es para doses de herbicidas n\u00e3o chega a um litro por \nhectare; para o Ally (metsulfuron), a dose \u00e9 de 3,3 gramas de produto \npara cada hectare261. \n\n                                                \n258 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n259 Entrevista realizada com Rene Kleveston, Op. Cit. \n260 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n261 Ibid. \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\nPara os agr\u00f4nomos funcion\u00e1rios da EPAGRI entrevistados, ap\u00f3s \no PROV\u00c1RZEAS houve a possibilidade de fazer um melhor controle de \nplantas invasoras na lavoura: \u201cas pessoas puderam ter uma lavoura \nmuito mais limpa, apesar de manterem a aplica\u00e7\u00e3o dos herbicidas. \nNunca houve um abandono dos herbicidas, usaram outros herbicidas, \nmas continuaram usando\u201d262. \n\nNo sistema pr\u00e9-germinado um dos produtos que passou a ser \nusado foi o Ronstar (oxidiazon). De acordo com a ata da reuni\u00e3o da \nEPAGRI sobre o PROV\u00c1RZEAS, \u201cfoi o primeiro produto aplicado no \nm\u00e9todo de benzedura263 sobre l\u00e2mina de \u00e1gua para o controle de plantas \ninvasoras da lavoura de arroz\u201d264. Tr\u00eas dias ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o \nrecomendava-se a drenagem da \u00e1gua.  \n\nA \u00e1gua contaminada que era retirada da lavoura causava, al\u00e9m \nde conflitos entre agricultores, visto que contaminava outras lavouras \nprejudicando a qualidade do arroz, tamb\u00e9m problemas ambientais. A \neste respeito o engenheiro Rene Kleveston relata: \u201cno sistema \nconvencional existiam muitos desperd\u00edcios naturais de \u00e1gua para fora da \nlavoura. As partes baixas das propriedades funcionavam como pulm\u00e3o \nde \u00e1gua; ao mesmo tempo que se considerava desperd\u00edcio era um \narmazenamento de \u00e1gua\u201d265. \n\nA partir da Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional do Meio Ambiente \n(CONAMA) n. 237, de 19 de dezembro de 1997, a aplica\u00e7\u00e3o de \nherbicidas em benzedura foi colocada em desuso e a recomenda\u00e7\u00e3o foi \npara que a aplica\u00e7\u00e3o de herbicidas voltasse a ser por pulveriza\u00e7\u00f5es a \nseco. \n\nEssa resolu\u00e7\u00e3o define o licenciamento ambiental, licen\u00e7a \nambiental, estudos ambientais e impacto ambiental, e indica ainda \nempreendimentos sujeitos \u00e0 licen\u00e7a ambiental. A partir da exig\u00eancia do \nlicenciamento ambiental fez-se necess\u00e1ria uma adequa\u00e7\u00e3o para o cultivo \n\n                                                \n262 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n263 M\u00e9todo de benzedura \u00e9 o controle de plantas daninhas realizado pela utiliza\u00e7\u00e3o \n\nde herbicidas ap\u00f3s a semeadura, em solo drenado (pulverizada) ou diretamente na \u00e1gua de \nirriga\u00e7\u00e3o (benzedura ou pulveriza\u00e7\u00e3o). Em \"benzedura\" h\u00e1 a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de \nherbicidas em qualquer condi\u00e7\u00e3o de tempo, neste caso aplica-se o herbicida diretamente na \n\u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o quando as plantas daninhas estiverem com duas a tr\u00eas folhas, o que \nnormalmente ocorre de 10 a 15 dias ap\u00f3s a semeadura. \n\n264 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n265Relato de Rene Kleveston, 52 anos, engenheiro agr\u00f4nomo, funcion\u00e1rio da \n\nEPAGRI/Ararangu\u00e1. In Ibid. \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\nde arroz irrigado culminando na assinatura de um Termo de \nAjustamento de Condutas (TAC) com recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para o \ncultivo desta planta.   \n\nNeste termo foram abordadas quest\u00f5es como: a preserva\u00e7\u00e3o da \nmata ciliar; o armazenamento de \u00e1gua para produtores que possu\u00edssem \nlavouras em \u00e1reas de escassez deste recurso (este armazenamento \npoderia ser feito em a\u00e7udes); o entaipamento das lavouras para diminuir \nos riscos de perda de \u00e1gua da lavoura; o preparo adequado do solo, \ncomo bom nivelamento, para diminuir a incid\u00eancia de plantas daninhas \ne pragas, diminuindo assim a necessidade do uso de agrot\u00f3xicos, \nvisando o manejo de irriga\u00e7\u00e3o com l\u00e2mina permanente sem retirar a \n\u00e1gua ap\u00f3s a semeadura; a drenagem da \u00e1rea no per\u00edodo de inverno, \npermitindo a sa\u00edda de \u00e1gua e possibilitando o plantio no per\u00edodo \nrecomendado. \n\nAspectos como a proibi\u00e7\u00e3o da queima do resto da palha que \nsobra na lavoura devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o do ar e da mat\u00e9ria org\u00e2nica que ela \nsignifica para as terras tamb\u00e9m foram citados, bem como a sugest\u00e3o \npara o uso de marrecos na lavoura no per\u00edodo de entressafra para o \ncontrole de plantas daninhas e na redu\u00e7\u00e3o de infesta\u00e7\u00e3o de pragas. A \nrizipiscicultura \u00e9 outra atividade recomendada pelo TAC; al\u00e9m do \naspecto ambiental ela visa tamb\u00e9m o aspecto econ\u00f4mico, aproveitando a \n\u00e1rea na entressafra. Vale lembrar que os cadernos t\u00e9cnicos do \nPROV\u00c1RZEAS tamb\u00e9m continham recomenda\u00e7\u00f5es para a implanta\u00e7\u00e3o \nda rizipiscicultura e a introdu\u00e7\u00e3o de marrecos nas lavouras. \n\nPara finalizar, o termo ainda faz ressalvas quanto ao uso \nadequado dos agrot\u00f3xicos: o agricultor deve buscar profissional \nhabilitado; os equipamentos para pulveriza\u00e7\u00e3o devem estar em \ncondi\u00e7\u00f5es adequadas; o descarte das embalagens de agrot\u00f3xicos deve \nser feito em local adequado; o uso de equipamentos individuais durante \na aplica\u00e7\u00e3o de produtos; precau\u00e7\u00f5es para n\u00e3o derramar \u00f3leo diesel, \ngraxas e lubrificantes no meio ambiente devem ser tomadas.    \n\nOs aspectos produtividade266 e qualidade tamb\u00e9m devem ser \nobservados para entender o que significou o PROV\u00c1RZEAS. Dados \ncient\u00edficos e relatos apontam para a duplica\u00e7\u00e3o da produtividade na \n\u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o do programa e atualmente estes n\u00fameros foram \n\n                                                \n266 A produtividade \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em toneladas por \u00e1reas plantadas. \n\nAssim, justifica-se o estudo de \u00e1reas plantadas, visto que a diminui\u00e7\u00e3o desta, influencia \ndiretamente na produtividade.  \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\nquadriplicados quando comparados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o que se tinha no in\u00edcio da \nd\u00e9cada de 1980. \n\nDe acordo com as entrevistas realizadas, a m\u00e9dia da produ\u00e7\u00e3o \nde arroz na microrregi\u00e3o do Ararangu\u00e1 era de aproximadamente 60 \nsacos por hectare, chegando a 120 sacos ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do \nPROV\u00c1RZEAS e atualmente a at\u00e9 200 sacos por hectare, desde que \ncom acompanhamento t\u00e9cnico. Atrav\u00e9s da ata da reuni\u00e3o da EPAGRI de \nArarangu\u00e1 obteve-se a informa\u00e7\u00e3o de que na safra 1979/1980 a \nprodutividade era de 59,2 sacos por hectare. O salto na m\u00e9dia da \nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00eddo ao trabalho t\u00e9cnico e ao novo sistema de cultivo:  \n\n \nCom a participa\u00e7\u00e3o dos extensionistas locais, o \nprojeto da propriedade de Gildo Destro obteve a \nprodutividade de 130 sacos por hectare, bem \nsuperior aos 80 sacos por hectare produzidos at\u00e9 \nent\u00e3o e consideradas as maiores produtividades de \narroz irrigado no sistema convencional para a \nregi\u00e3o267.    \n\n \nDurante as entrevistas efetuadas para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho \n\nforam bastante comuns os relatos quanto \u00e0 alta produtividade que o \nPROV\u00c1RZEAS proporcionou. Atrav\u00e9s do relato do Sr. Basiliano \nManoel Silvanos, 76 anos, pode-se perceber melhor estes dados. \u201cAntes \nse colhia a princ\u00edpio 35 sacos por hectare, depois passou para 60, 70 isso \na\u00ed era o m\u00e1ximo que se colhia. Hoje se colhe 150 sacos por hectare; \nent\u00e3o houve um progresso muito grande em rela\u00e7\u00e3o a isso a\u00ed\u201d268. \n\nEm maio do ano de 1980 foi formada uma equipe de \nengenheiros e t\u00e9cnicos agr\u00edcolas para atuar em Turvo, como j\u00e1 visto, a \nqual elaborou 28 projetos no primeiro ano de atua\u00e7\u00e3o. Ainda de acordo \ncom a Ata da reuni\u00e3o da EPAGRI relativa ao PROV\u00c1RZEAS, como \ncaracter\u00edstica deste primeiro ano de trabalho em Turvo obteve-se alta \nprodutividade. Em uma das propriedades onde se efetuou o projeto \u201cfoi \nrealizado um dia de campo durante a colheita. Poucos acreditavam no \nque viam. Obteve-se 80 sacos de arroz por hectare de primeira qualidade \ne com custo de produ\u00e7\u00e3o baixo\u201d. \n\n                                                \n267 Ata EPAGRI/Ararangu\u00e1, 12 de junho de 2008, Op. Cit. \n268 Entrevista realizada com Basiliano Manoel Silvano, Op. Cit. \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\nEm uma perspectiva hist\u00f3rica, e obedecendo aos dados obtidos, \npode-se realizar uma s\u00edntese da produ\u00e7\u00e3o catarinense de arroz irrigado \nda \u00faltima d\u00e9cada.  \n\n \nTabela 1: Produ\u00e7\u00e3o (tonelada) de arroz em casca no Estado de Santa Catarina  \n\nem safras da d\u00e9cada de 2000 \n \n\nSAFRA QUANTIDADE PRODUZIDA \n2003/2004 1. 011. 592 \n2004/2005 1. 055. 613 \n2005/2006 1. 071. 559 \n2006/2007 1. 038. 439 \n2007/2008 1. 018. 115 \n2008/2009 1. 039. 720 \n\nFonte: SANTA CATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p. 45-46,  2009. \n\n \n \n\nTabela 2: Cultivo de arroz por \u00e1rea plantada (hectare) no Estado de Santa \nCatarina em safras da d\u00e9cada de 2000 \n\n \nSAFRA \u00c1REA PLANTADA \n\n2003/2004 151. 598 \n2004/2005 154. 459 \n2005/2006 154. 566 \n2006/2007 154. 812 \n2007/2008 153. 100 \n2008/2009 150. 500 \n\nFonte: SANTA CATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p. 45-46,  2009. \n\n \nAtrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es obtidas pelos funcion\u00e1rios da \n\nEPAGRI, foi a partir dos anos 1986 em diante que os produtores \npassaram a ampliar suas terras. Desta forma pode-se supor que desta \ndata em diante o agricultor com capital em m\u00e3os passou a executar mais \nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o e drenagem, aumentando suas \u00e1reas; e muitas at\u00e9 \nent\u00e3o ainda ocupadas por lavouras de milho, feij\u00e3o, fumo, pastagens \nforam transformadas em \u00e1reas sistematizadas para o cultivo de arroz \nirrigado. \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\nCom base na an\u00e1lise das tabelas acima, pode-se concluir que a \nprodutividade do cultivo de arroz continua crescendo na \u00faltima d\u00e9cada, \nno entanto a \u00e1rea plantada tem se mantido praticamente inalterada. \nPercebe-se que a produ\u00e7\u00e3o catarinense de arroz nas safras 2005/2006, \n2006/2007 e 2007/2008 variou de 1.071.559 para 1.018.115 toneladas, \napresentando perda de 3,1% na produtividade. A produ\u00e7\u00e3o deste cereal \natingiu na safra 2006/2007 uma \u00e1rea de 154, 812 mil hectares, \napresentando tamb\u00e9m perda de 0,16 % em compara\u00e7\u00e3o com os n\u00fameros \nda safra passada269.  \n\nEstes dados apontam na dire\u00e7\u00e3o de que, se a produ\u00e7\u00e3o do \ncultivo vem aumento e a \u00e1rea de expans\u00e3o se mant\u00e9m, de certa forma, \ninalterada, significa que a capacidade de aproveitamento dos gr\u00e3os, ou \nseja, a qualidade das sementes melhorou. Por\u00e9m, esta discuss\u00e3o da \nexpans\u00e3o de \u00e1reas de cultivo de arroz ser\u00e1 mais bem verificada no \npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, quando ser\u00e3o analisadas as entrevistas que discutem \ntal assunto. Este problema est\u00e1 inserido dentro da tem\u00e1tica de \nmodifica\u00e7\u00e3o da paisagem e altera\u00e7\u00e3o do elemento terra. \n\nSanta Catarina desde a d\u00e9cada de 1980 vinha crescendo em \u00e1rea \ncultivada e, consequentemente, em rendimento m\u00e9dio no cultivo de \narroz irrigado. De acordo com a EPAGRI, as causas que devem ter \ninfluenciado tal queda foram os fen\u00f4menos clim\u00e1ticos atrav\u00e9s do \nexcesso ou falta de chuva, frio fora de \u00e9poca, queda de granizo e \nvendavais270.  \n\nPara a Companhia Nacional de Abastecimento (CONAB), na \nsafra 2009/2010 a produ\u00e7\u00e3o nacional de arroz foi estimada em 11.507,9 \nmilh\u00f5es de toneladas reduzindo 8,7% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 safra 2008/2009, que \nfoi de 12.602,5 milh\u00f5es de toneladas. A CONAB atribui tal diminui\u00e7\u00e3o \nlevando em considera\u00e7\u00e3o que a lavoura de arroz vem crescendo em \nprodutividade, embora a expans\u00e3o da \u00e1rea encontre dificuldades. Estas \nseriam a falta de mais terras apropriadas \u00e0 cultura, situadas pr\u00f3ximas de \nmananciais suscet\u00edveis a tomadas de \u00e1gua ou deriva\u00e7\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o \n\n                                                \n269 EPAGRI/CEPA, 2007/2008, Op. Cit., p. 50-51. \n270 SANTA CATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v. 1. p. 45. \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\nna irriga\u00e7\u00e3o, uma vez que a maior parcela da produ\u00e7\u00e3o vem do arroz \nirrigado.271. \n\nFaz-se necess\u00e1rio lembrar que os munic\u00edpios compreendidos na \nmicrorregi\u00e3o de Ararangu\u00e1, e deste modo est\u00e3o inseridos os munic\u00edpios \nestudados nesta pesquisa, s\u00e3o os maiores produtores de arroz no Estado \nde Santa Catarina. Assim, para melhor visualiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \u00e1reas \nplantadas no cultivo deste cereal no sul de Santa Catarina, faz-se \nnecess\u00e1rio observar as tabelas a seguir. \n\n  \nTabela 3: Produ\u00e7\u00e3o (tonelada) de arroz irrigado em casca no vale do \n\nArarangu\u00e1/ SC em safras das d\u00e9cadas de 1990 e 2000 \n \n\nSAFRA QUANTIDADE PRODUZIDA \n1994/1995 230. 574 \n1999/2000 245. 204 \n2004/2005 322. 035 \n2006/2007 312. 860 \n2007/2008 343. 760 \n\nFontes: SANTA CATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p.50, 2007/2008; SANTA \nCATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p.46,  2009 \n\n \nTabela 4: Cultivo de arroz irrigado por \u00e1rea plantada (hectare) no vale do \n\nArarangu\u00e1/ SC em safras das d\u00e9cadas de 1990 e 2000 \n \n\nSAFRA \u00c1REA PLANTADA \n1994/1995 42. 680 \n1999/2000 42. 700 \n2004/2005 49. 140 \n2006/2007 50. 220 \n2007/2008 50. 130 \n\nFontes: SANTA CATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa \nCatarina. Florian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1.  p. 50, 2007/2008; SANTA \nCATARINA. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p.46,  2009. \n\n \n                                                \n271 BRASIL - COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO. \n\nAcompanhamento de safra brasileira: gr\u00e3os. Bras\u00edlia: CONAB. Quinto levantamento. Fev. \n2010. p. 11-12. \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise das tabelas citadas acima, pode-se perceber que \nno vale do Ararangu\u00e1 tanto a produ\u00e7\u00e3o quanto as \u00e1reas cultiv\u00e1veis \ncontinuam em processo de crescimento e expans\u00e3o.   \n\nDe acordo com os dados da S\u00edntese Anual da Agricultura \n(2009), a microrregi\u00e3o de Ararangu\u00e1 produziu na safra 2008/2009 \n30,1% do total de arroz cultivado no Estado de Santa Catarina, enquanto \na microrregi\u00e3o de Joinvile produziu 8,5%, a de Tubar\u00e3o 13,6% e a de \nCrici\u00fama 14,2% 272. \n\nAtrav\u00e9s dos dados expostos e sabendo que a pol\u00edtica agr\u00edcola \nestudada foi criada no contexto da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e Revolu\u00e7\u00e3o \nVerde, observa-se que houve concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria nestes munic\u00edpios \nque se caracterizavam por pequenas propriedades de produ\u00e7\u00e3o familiar. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                \n272EPAGRI/CEPA, 2007/2008, Op. Cit., p. 46. \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\n4 O USO DOS RECURSOS NATURAIS \n \n \n\nComo visto at\u00e9 agora, foi com base na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais que a pol\u00edtica agr\u00edcola PROV\u00c1RZEAS conseguiu quadruplicar \na produ\u00e7\u00e3o de arroz na regi\u00e3o do vale do Ararangu\u00e1 a partir da d\u00e9cada \nde 1980. No entanto, a transforma\u00e7\u00e3o da natureza em recursos para \noperacionalizar o programa provocou, ao longo dos anos, altera\u00e7\u00f5es no \nmeio ambiente.  \n\nA agricultura cobre \u00e1reas extensas na bacia do rio Ararangu\u00e1, \nsendo que a vegeta\u00e7\u00e3o nativa foi substitu\u00edda por cultivos, principalmente \nde arroz e de fumo. Para Duarte e Alexandre, esta pr\u00e1tica tem \nmodificado as \u00e1guas e a paisagem e, consequentemente, a condi\u00e7\u00e3o \nambiental da bacia, facilitando processos de eros\u00e3o e inunda\u00e7\u00e3o273.  \n\nAo verificar trabalhos realizados pela EPAGRI, percebeu-se que \na preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente tornou-se tema central no momento \nem que dados relacionados a danos \u00e0 produtividade e qualidade de \ncultivos agr\u00edcolas s\u00e3o comprometidos por algum tipo de intemp\u00e9rie \nclim\u00e1tica e/ou ambiental. Estes danos s\u00e3o chamados por eles de \ndesequil\u00edbrio.  \n\nEste desequil\u00edbrio \u00e9 consequ\u00eancia da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais, principalmente dos elementos terra e \u00e1gua, sendo de \nresponsabilidade de agricultores, engenheiros, t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, assim \ncomo de toda a sociedade. Neste cap\u00edtulo abordar-se-\u00e1 como foi feito o \nuso destes recursos naturais, em especial dos elementos terra e \u00e1gua, e \nseus danos ao meio ambiente, a partir da efetiva implanta\u00e7\u00e3o do \nPROV\u00c1RZEAS. \n\nAlguns aspectos da implanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica agr\u00edcola estudada \napontam para uma maior degrada\u00e7\u00e3o destes recursos, o que pode ser \npercebido em um primeiro momento, atrav\u00e9s da sistematiza\u00e7\u00e3o do \nprograma em terrenos altos, em encostas de rios, longe de cursos \nd\u2019\u00e1gua. E, em um segundo momento, volta-se ent\u00e3o o olhar para as \ndiversas maneiras da m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, poluindo os diversos \necossistemas. \n\n                                                \n273 DUARTE, Gerusa Maria; ALEXANDRE, Nadja Zim. As \u00e1guas superficiais da \n\nbacia do rio Ararangu\u00e1. In SCHEIBE, Luiz Fernando; BUSS, Maria Dolores; FURTADO, \nSandra Maria de Arruda (orgs). Atlas Ambiental da Bacia do rio Ararangu\u00e1: Santa Catarina \n/Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, 2010. p. 36.  \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n\nPara as ge\u00f3grafas Nadja Zim Alexandre e Gerusa Maria Duarte, \nduas s\u00e3o as atividades antr\u00f3picas que alteram a condi\u00e7\u00e3o ambiental e s\u00e3o \nrespons\u00e1veis pelo atual estado de degrada\u00e7\u00e3o da bacia do rio Ararangu\u00e1: \na minera\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o e a agricultura, em especial a rizicultura. \n\nA agricultura nesta regi\u00e3o cobre uma extensa \u00e1rea onde a \nerradica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural, mata ciliar, \u00e9 substitu\u00edda por cultivos \nagr\u00edcolas. De acordo com as ge\u00f3grafas citadas, \u201ca regi\u00e3o que \nnaturalmente j\u00e1 teria conflitos pela falta de \u00e1gua em certos per\u00edodos, tem \na situa\u00e7\u00e3o agravada em fun\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o\u201d274.  \n\nDe acordo com Vandana Shiva, a partir da Revolu\u00e7\u00e3o Verde \nsafras que fazem uso intensivo de \u00e1gua tiveram prefer\u00eancia a safras que \nt\u00eam maior potencial de nutri\u00e7\u00e3o por unidade de \u00e1gua.  \n\n \nA Revolu\u00e7\u00e3o Verde substituiu a agricultura nativa \ncom monoculturas, onde as variedades de plantas \nan\u00e3s substitu\u00edram as maiores, fertilizantes \nqu\u00edmicos substitu\u00edram os org\u00e2nicos e a irriga\u00e7\u00e3o \ntirou o lugar do plantio alimentado pelas chuvas. \nComo resultado disso, os solos foram privados de \nmaterial org\u00e2nico vital e as secas causadas pela \nfalta de umidade dos solos tornaram-se \nrecorrentes. [...] \nO advento da Revolu\u00e7\u00e3o Verde empurrou a \nagricultura do Terceiro Mundo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o de trigo e arroz275.   \n \n \n\n4.1 O USO DA TERRA \n \n\n\u00c9 a partir desse entendimento que inicia a parte deste trabalho \nque tratar\u00e1 do recurso natural terra. Para Alexandre e Duarte, o plantio \ndo arroz irrigado n\u00e3o tem dado a devida import\u00e2ncia a aspectos como a \ndisponibilidade de \u00e1gua, aptid\u00e3o do solo e declividade do terreno onde \n\n                                                \n274 ALEXANDRE, Nadja Zim; DUARTE, Gerusa Maria. Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais da bacia do rio Ararangu\u00e1. In SCHEIBE, Luiz Fernando; FURTADO, Sandra \nMaria de Arruda; BUSS, Maria Dolores (orgs). Geografias Entrela\u00e7adas: Ambiente rural e \nurbano no sul de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC; Crici\u00fama: Ed. da Unesc, 2005. p. \n63.  \n\n275 Ibid, p. 131. \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n\ns\u00e3o localizadas as canchas de arroz276. Neste estudo verificou-se que o \nrio Ararangu\u00e1 tem, em seu baixo curso, uma faixa de 100 metros \nconsiderada de preserva\u00e7\u00e3o permanente. Por\u00e9m, percorrendo este rio as \nautoras concluem: \u201cno que tange \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, \nencontram-se nesse dom\u00ednio lavouras variadas, ind\u00fastrias, resid\u00eancias e \ncom\u00e9rcio277. \n\nAtrav\u00e9s do estudo realizado por Fl\u00e1via Ferreira, a utiliza\u00e7\u00e3o \npredat\u00f3ria da vegeta\u00e7\u00e3o e o uso inadequado dos solos provocam eros\u00e3o \ne a redu\u00e7\u00e3o de sua fertilidade, provocando enchentes de maior gravidade \natrav\u00e9s do assoreamento dos leitos dos rios.  \n\nDe acordo com Alexandre e Duarte, embora haja o \nconhecimento de que a minera\u00e7\u00e3o tenha prejudicado intensa e \ndiretamente as sub-bacias do rio Itoupava e do rio M\u00e3e Luzia e \nindiretamente o rio Ararangu\u00e1, mesmo assim, \u201c\u00e9 atrav\u00e9s da agricultura \nque se observa uma extens\u00e3o maior dos danos [...]\u201d278:  a erradica\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o natural, inclusive da mata ciliar substitu\u00edda pelos cultivos, \nmodificando a paisagem e a condi\u00e7\u00e3o ambiental da bacia. \n\n \n \n\n                                                \n276 Ibid, p. 64. \n277 Ibid, p. 67. \n278 Ibid. \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nImagem 17: \u00c1reas de cultivo de arroz na bacia do Rio Ararangu\u00e1 \nFonte: FURTADO, Sandra Maria de Arruda; CORR\u00caA, Walqu\u00edria Kruger; \n\nSILVA, Cl\u00e9cio Azevedo da; PELLERIN, Joel R. G. Marcel. A agricultura na \nbacia do rio Ararangu\u00e1. In SCHEIBE, Luiz Fernando; BUSS, Maria Dolores; \n\nFURTADO, Sandra Maria de Arruda (orgs). Atlas Ambiental da Bacia do rio \nArarangu\u00e1: Santa Catarina /Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, \n\n2010. p. 44. \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao referido avan\u00e7o da agricultura em dire\u00e7\u00e3o aos \nleitos dos rios tem-se o depoimento do engenheiro agr\u00f4nomo \nfuncion\u00e1rio da EPAGRI, Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares. No seu relato \npercebeu-se tamb\u00e9m outro tipo de interfer\u00eancia ambiental e na \npaisagem: a modifica\u00e7\u00e3o dos terrenos. Tal aspecto foi operacionalizado \natrav\u00e9s de financiamentos por interm\u00e9dio do PROV\u00c1RZEAS, com o \nintuito de aproveitar o maior n\u00famero de \u00e1reas para o plantio do arroz \nirrigado. \n\n \nAqui no nosso trabalho do nosso escrit\u00f3rio, a \nnossa equipe j\u00e1 alguns anos tem evitado e tem \nfugido de atividades que tenham algum \ncomprometimento ambiental, coisa que at\u00e9 um \ntempo atr\u00e1s n\u00e3o havia este despertar. A gente sabe \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\nque a lei ambiental j\u00e1 existia, que delimita as \nmargens de rios s\u00e3o coisas da Lei de 1965, do \nBrasil. Mas n\u00e3o existia esta preocupa\u00e7\u00e3o e mesmo \nporque muitas \u00e1reas j\u00e1 eram ocupadas279. \n\n \nSobre o mesmo aspecto de modifica\u00e7\u00e3o da paisagem e altera\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais h\u00e1 o relato do agricultor Haildo Mota, que \nesclarece: \n\n \nTinha as partes das terras mais altas onde n\u00e3o \ndava o PROV\u00c1RZEAS. A\u00ed gente deixava mato, \neucalipto, alguma coisa a gente deixava. Hoje a \nturma tava irrigando tudo, mas hoje tamb\u00e9m \ndeixa. Eu ainda tenho uns pedacinhos ali de mato \nvirgem, mas tem gente que j\u00e1 tem arrancado \ntudo280.  \n\n \nNo entanto, um aspecto deve ser cuidadosamente analisado \n\nquando se refere a esta tem\u00e1tica de expans\u00e3o das \u00e1reas cultiv\u00e1veis. \nMuitos s\u00e3o os relatos confirmando a execu\u00e7\u00e3o do programa tanto em \nterras altas que foram niveladas, como em \u00e1reas pr\u00f3ximas a leitos de \nrios. Por\u00e9m, conv\u00e9m lembrar que a cidade de Ararangu\u00e1 se caracteriza \ncomo o principal centro urbano entre as cidades que circundam o rio \nArarangu\u00e1, e assim possui grande n\u00famero de ind\u00fastrias, resid\u00eancias e \ncom\u00e9rcios.  \n\nDeste modo, ao tratar-se desta expans\u00e3o da rizicultura irrigada \ndeve-se perceber que, especificamente, na cidade de Ararangu\u00e1 ela n\u00e3o \nocorreu, ou pouco aconteceu, devido \u00e0 falta de \u00e1reas e tamb\u00e9m por \nsituar-se pr\u00f3xima ao litoral e possuir um relevo plano. Desta maneira, \npode-se verificar o que foi descrito acima atrav\u00e9s do relato do agricultor \nLuis Nivaldo Destro: \n\n \nAs terras daqui n\u00e3o modificaram quase nada, \nporque os terrenos que eram plantados antes s\u00e3o \nos mesmos terrenos de hoje. Olhando a lavoura a \n\n                                                \n279 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n280 Entrevista realizada com Haildo Mota, Op. Cit. \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00fanica diferen\u00e7a \u00e9 que o arroz \u00e9 bem melhor, mais \nbonito do que naquela \u00e9poca281. \n\n \nPor\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 somente o avan\u00e7o da agricultura em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nleito dos rios que pode ser verificado como altera\u00e7\u00e3o/danos ao meio \nambiente e a paisagem, visto que o pr\u00f3prio sistema de cultivo em \nquadras niveladas proporciona perdas. O programa PROV\u00c1RZEAS, \npara que tenha bom aproveitamento, necessita que haja: sistematiza\u00e7\u00e3o \ndos terrenos, aplainando-os e dividindo-os em quadras ou canchas; \nelevadas quantidades de \u00e1gua; canais de irriga\u00e7\u00e3o; inova\u00e7\u00f5es \ntecnol\u00f3gicas para o cultivo irrigado como tratores adaptados ao trabalho \ndentro da \u00e1gua. \n\nNeste sentindo, ao operacionalizar esta pol\u00edtica agr\u00edcola, a \npaisagem foi transformada, as v\u00e1rzeas foram recortadas exibindo linhas \nretas em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0s curvas naturais. De acordo com Scheibe e \noutros, outra modifica\u00e7\u00e3o visual tamb\u00e9m pode ser percebida ap\u00f3s a \nconsolida\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS, visto que \u201ca paisagem da rizicultura, \nal\u00e9m das extensas \u00e1reas planas de arroz irrigado, \u00e9 marcada tamb\u00e9m pela \npresen\u00e7a de estruturas relacionadas como silos e cooperativas [...]\u201d282. \n\nAntes de entrar na abordagem sobre a utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas \nlavouras de arroz irrigado e a utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos agr\u00edcolas, torna-se \nimprescind\u00edvel perceber tamb\u00e9m os danos causados para a lavoura de \narroz devido ao uso de recursos naturais contaminados ou alterados.  \n\nTrata-se da contamina\u00e7\u00e3o das lavouras por \u00e1guas que tiveram \ncontato com outras, vindas das minas de carv\u00e3o de Crici\u00fama, e tamb\u00e9m \npela saliniza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por interm\u00e9dio do movimento das mar\u00e9s. Este \n\u00e9 um problema bastante citado pelos entrevistados e, ao que parece, nos \ndias de hoje a \u00e1gua salgada tem trazido mais preocupa\u00e7\u00f5es aos \nprodutores do que a \u00e1gua contaminada pelo carv\u00e3o, como pode-se \nvisualizar abaixo: \n\n \nAs minas de Crici\u00fama estavam trabalhando a todo \nvapor em 1970, 1980. A sobreviv\u00eancia era a mina. \nE n\u00f3s tamb\u00e9m t\u00ednhamos o problema da seca, \n\n                                                \n281 Entrevista realizada com Luis Nivaldo Destro, Op. Cit. \n282 FURTADO, Sandra Maria de Arruda; CORR\u00caA, Walqu\u00edria Kruger; SILVA, \n\nCl\u00e9cio Azevedo da; PELLERIN, Joel R. G. Marcel. A agricultura na bacia do rio Ararangu\u00e1. In \nSCHEIBE; BUSS; FURTADO (orgs). Op. Cit., p. 45. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\nporque quando dava seca a \u00e1gua do rio baixava \nmuito e a\u00ed subia a \u00e1gua do mar, a maresia como \neles diziam. Ela represava e a \u00e1gua salgava. Ent\u00e3o \naqui tinha que ter um cuidado muito especial por \ncausa da \u00e1gua do carv\u00e3o e da \u00e1gua do mar. A \u00e1gua \ndo carv\u00e3o hoje est\u00e1 praticamente solucionada, mas \na \u00e1gua do mar [...] quando esta \u00e1gua est\u00e1 salgada \u00e9 \nprefer\u00edvel deixar o arroz sem \u00e1gua porque mata o \narroz283. \n\n \nNaquela \u00e9poca a gente tinha muito medo da \u00e1gua \nde mina, at\u00e9 hoje a gente evita porque se esperar \num pouquinho a \u00e1gua limpa e a\u00ed d\u00e1 para usar. \nPrejudica os peixes, mas o arroz n\u00e3o. J\u00e1 a \u00e1gua de \nsal sim. Eu j\u00e1 perdi lavoura por causa da \u00e1gua de \nsal, eu n\u00e3o sabia o que era. Hoje a gente tem um \nmedidor e sabe que quando o arroz est\u00e1 mais novo \naguenta at\u00e9 1 grau de salinidade, quando est\u00e1 mais \nvelho uns dois graus. A\u00ed quando est\u00e1 assim a \ngente n\u00e3o coloca mais a \u00e1gua284. \n\n \n No entanto deve-se ressaltar que a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nArarangu\u00e1 \u00e9 composta, principalmente, por dois rios, o rio Itoupava e o \nrio M\u00e3e Luzia. O primeiro n\u00e3o tem nenhum contato com os dejetos de \ncarv\u00e3o vindos de Crici\u00fama. J\u00e1 o rio M\u00e3e Luzia \u00e9 extremamente afetado \npelos res\u00edduos destas minas. Assim, na altura das localidades de Turvo e \nMeleiro a bacia do rio Ararangu\u00e1 ainda n\u00e3o se encontrou com o rio M\u00e3e \nLuzia e por este motivo h\u00e1 poucos relatos a esse respeito dos \nagricultores destas localidades. Por\u00e9m, na altura da cidade de Ararangu\u00e1 \no rio M\u00e3e Luzia j\u00e1 desembocou no rio Ararangu\u00e1 e assim, os \nagricultores desta localidade sofrem com os dejetos vindos do carv\u00e3o, \nbem como s\u00e3o os que mais sofrem tamb\u00e9m com a saliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \npelas mar\u00e9s.   \n\nAtrav\u00e9s do relato do engenheiro agr\u00f4nomo Rene Kleveston, \nquando se come\u00e7ou a plantar no sistema proposto pelo PROV\u00c1RZEAS \nhavia uma preocupa\u00e7\u00e3o bastante grande com a \u00e1gua contaminada pelo \ncarv\u00e3o. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua salinizada por a\u00e7\u00e3o do mar n\u00e3o havia \n\n                                                \n283 Entrevista realizada com Valdemar Presa, Op. Cit. \n284 Entrevista realizada com Sauli Machado Scarabelotti, Op. Cit. \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\ngrandes preocupa\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, ap\u00f3s a sua utiliza\u00e7\u00e3o, perceberam que \naplicada \u00e0 lavoura ela matava a planta e trazia, consequentemente, muitos \npreju\u00edzos. A este respeito o agr\u00f4nomo afirma que:  \n\n \nO que se tinha nessas condi\u00e7\u00f5es era a \npossibilidade ou impossibilidade de irrigar. Se \nirrigasse com \u00e1gua salgada n\u00f3s \u00edamos ter o \npreju\u00edzo na lavoura, se n\u00e3o irrigasse \u00edamos ter o \npreju\u00edzo pela falta de \u00e1gua. Ent\u00e3o era muito mais \numa quest\u00e3o de quantidade produzida, na ocasi\u00e3o \nde ter \u00e1gua ou n\u00e3o ter, que tipo de \u00e1gua ter, do que \na qualidade do produto geral, at\u00e9 porque n\u00e3o se \nobtinha285.  \n\n \nDurante a exposi\u00e7\u00e3o deste trabalho pode-se perceber que a \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o das v\u00e1rzeas. Para Shiva, \no envenenamento por sal de terra ar\u00e1vel tem sido uma consequ\u00eancia \ninevit\u00e1vel da irriga\u00e7\u00e3o intensiva nas regi\u00f5es \u00e1ridas.  \n\n \nLocais com falta de \u00e1gua cont\u00eam grandes \nquantidades de solo poroso; e verter \u00e1gua de \nirriga\u00e7\u00e3o nestes solos traz os sais para a \nsuperf\u00edcie. Quando a \u00e1gua evapora, os res\u00edduos \nsalinos permanecem. Hoje, mais de um ter\u00e7o das \nterras irrigadas do mundo est\u00e3o polu\u00eddas com \nsais286. \n\n \nVisto isto, verificou-se para estas quest\u00f5es que a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a \u00e1gua salgada persiste e \u00e9 controlada atrav\u00e9s de aparelhos que \nmedem sua salinidade, para que assim n\u00e3o haja a utiliza\u00e7\u00e3o quando \nestiver com \u00edndice de salinidade elevado. \u00c9 preocupante, no entanto, o \nfato de que para a medi\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas vindas das minas \nde carv\u00e3o n\u00e3o existe um processo semelhante. Nestes casos o agricultor \nvisualmente decide se vai utilizar ou n\u00e3o aquele recurso natural.  \n\nComo verifica-se na entrevista abaixo, a preocupa\u00e7\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua contaminada com materiais pesados diz respeito aos \n\n                                                \n285 Entrevista realizada com Rene Kleveston, Op. Cit. \n286 SHIVA, Vandana. Guerras por \u00e1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro. S\u00e3o Paulo: \n\nRadical Livros, 2006. p. 132.  \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\npreju\u00edzos causados aos equipamentos tecnol\u00f3gicos, como bombas e \nmotores, e sua atua\u00e7\u00e3o sobre o efeito esperado dos herbicidas; e n\u00e3o \u00e0 \nsalubridade do alimento que est\u00e1 sendo produzido. \n\n \nOnde o rio Manoel Alves desemboca no rio M\u00e3e \nLuzia o terreno \u00e9 nosso, um canto l\u00e1. N\u00f3s \nt\u00ednhamos uma bomba que era no M\u00e3e Luzia e a\u00ed \nn\u00f3s tiramos e passamos para o Manoel Alves, a \n\u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 de carv\u00e3o, \u00e1gua de pirita cheia de \nmateriais pesados. Hoje esta \u00e1gua estraga muito as \nbombas, geralmente \u00e9 controlada. N\u00f3s temos \nequipamentos que mede a salinidade e a\u00ed paramos \nde puxar quando a \u00e1gua tem muita salinidade. \nEsta \u00e1gua do M\u00e3e Luzia, das minas de carv\u00e3o de \nCrici\u00fama, ela \u00e9 muito perigosa quando vai se \naplicar os herbicidas, porque se usar esta \u00e1gua ela \ncorta o efeito dos herbicidas. Ent\u00e3o quando a \ngente vai trabalhar naquela regi\u00e3o a gente leva a \n\u00e1gua de tanques, de casa, do po\u00e7o. Porque ela \ncorta o efeito dos herbicidas287. \n\n \n \n4.2 CAPITALIZA\u00c7\u00c3O DO RECURSO NATURAL \u00c1GUA \n\n \n\u00c9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m, neste momento, salientar as disson\u00e2ncias \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse da \u00e1gua. Como visto no cap\u00edtulo anterior, de acordo \ncom Woortmann, os imigrantes alem\u00e3es do Rio Grande do Sul que \ndominavam a tecnologia da energia hidr\u00e1ulica para o beneficiamento de \ncultivos agr\u00edcolas na Alemanha, passaram a utiliz\u00e1-la tamb\u00e9m durante o \ncultivo de arroz sequeiro, levando a uma prolifera\u00e7\u00e3o de moinhos \ncoloniais que beneficiavam, entre outros produtos, o arroz. \n\nDa mesma maneira que os rizicultores descendentes de \nimigrantes alem\u00e3es do Rio Grande do Sul dominaram a t\u00e9cnica da \nenergia hidr\u00e1ulica para o beneficiamento do arroz sequeiro ou irrigado \ntradicional, a partir do cultivo de forma irrigada os rizicultores \ndescendentes de imigrantes italianos de Santa Catarina passaram a \ndominar a irriga\u00e7\u00e3o. Sobre esta tem\u00e1tica h\u00e1 uma s\u00e9rie de \nquestionamentos que apontam para uma poss\u00edvel \u201ccapitaliza\u00e7\u00e3o\u201d da \n\n                                                \n287 Entrevista com Fabricio Pereira Pietsch, Op. Cit. \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n \n\n\u00e1gua por volta da d\u00e9cada de 1950, visando o abastecimento destas \npropriedades e tamb\u00e9m o lucro288.  \n\nNo in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950 contratos come\u00e7aram a ser \nfirmados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concess\u00f5es para utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua com \nfinalidades industriais nas regi\u00f5es de Turvo, Meleiro e Nova Veneza. \nEstes contratos deram in\u00edcio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de empresas que tinham por \nobjetivo fazer a canaliza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. A realiza\u00e7\u00e3o dos \nservi\u00e7os tinha autoriza\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios das terras por onde os canais \npassavam, devendo a empresa manter os valos sem custos a eles, desde \nque o restante da \u00e1gua pudesse ser distribu\u00eddo para outros agricultores \nirrigantes. \n\nO primeiro contrato relativo a estas concess\u00f5es de \u00e1gua tem a \ndata de 21 de janeiro de 1953, acertado por \u00c2ngelo B\u00farigo, Afonso \nManfredini, Raul Manfredini e Pento Jo\u00e3o Andr\u00e9 Rodrigues entre \noutros, com agricultores de Turvo. Nestes contratos eram previstas as \nobriga\u00e7\u00f5es das partes. Aos agricultores cabia o pagamento de uma \nporcentagem sobre a produ\u00e7\u00e3o obtida, variando de 5 a 10% do total da \nlavoura irrigada. Alguns contratos citavam uma cl\u00e1usula que obrigava o \nagricultor a avisar o momento da trilha do arroz, n\u00e3o podendo o mesmo \nefetu\u00e1-la sem a presen\u00e7a do fiscal da \u00e1gua. Aos empres\u00e1rios que \nrealizavam as obras dos canais cabia a manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nDe acordo com entrevistas realizadas foram muitos os conflitos \nneste per\u00edodo pela posse da \u00e1gua, tanto discuss\u00f5es entre os propriet\u00e1rios \ndos canais de irriga\u00e7\u00e3o, como com os agricultores. Havia tamb\u00e9m o \ncorte de \u00e1gua de um agricultor para outro quando o canal passava por \nsuas terras, se entre eles houvesse alguma desaven\u00e7a, assim como \ndescontentamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da manuten\u00e7\u00e3o destes canais \ne quanto ao porcentual pago pelo servi\u00e7o. Estes descontentamentos se \nintensificaram ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o do PROV\u00c1RZEAS. \n\nA este respeito pode-se visualizar, a partir do relato de um \nagricultor, como ocorreu a instala\u00e7\u00e3o destas concess\u00f5es de \u00e1gua na \nlocalidade de Sapiranga/Meleiro: \n\n \nTiveram que estudar um meio para colocar a \u00e1gua. \nAqui a terra era baixa, mas o rio era fundo. Eles \n\n                                                \n288 As informa\u00e7\u00f5es a respeito das disputas e concess\u00f5es de \u00e1gua foram cedidas a este \n\ntrabalho pela engenheira agr\u00f4noma Christianne Bellinzoni de Carvalho e s\u00e3o fruto de um \ntrabalho ainda n\u00e3o publicado. \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\ntinham que bombear a \u00e1gua uns 4 a 5 metros de \naltura. Ent\u00e3o tinha um russo aqui, um tal de um \nAnoldo Zanarippa, que inventava de tudo. Foi ele \nque construiu a primeira bomba aqui no vale do \nArarangu\u00e1. Foi l\u00e1 por 1960, 1965. Essas bombas \nderam certo. E a\u00ed come\u00e7aram a botar \u00e1gua nos \narrozais. \nAssim se passaram uns 10 anos e a\u00ed sim, veio um \ntal de PROV\u00c1RZEAS, n\u00e3o sei como diz ao certo. \nA\u00ed come\u00e7ou a desenvolver mais a tecnologia [...]. \nA \u00e1gua continuou a ser colocada com essas \nbombas do Anoldo Zanarippa. \nEssas bombas eram todas particulares. Essas \nbombas deram muito trabalho porque na \u00e9poca \nquando elas foram colocadas no rio pra puxar a \n\u00e1gua n\u00e3o tinha luz el\u00e9trica. At\u00e9 tinha alguma que \nera tocada por motor estacion\u00e1rio, motor a diesel, \nmas n\u00e3o era pr\u00e1tico. N\u00e3o funcionava direito. \nNaquele tempo n\u00e3o existia motor assim como \nexiste hoje, com pot\u00eancia. A\u00ed, foram puxadas as \nredes el\u00e9tricas aqui de Ararangu\u00e1, aqui tinha luz.  \nNo in\u00edcio tinha umas bombas grandes aqui que \neram dos colonos, tipo uma cooperativa. Depois \nos colonos come\u00e7aram a se desentender porque \num achava que tinha investido mais do que o \noutro. Acabou que numa sociedade de 10 colonos \num foi vendendo a sua parte para o outro e a\u00ed veio \npara 6 colonos, para 3 e a\u00ed acabou ficando na m\u00e3o \nde um s\u00f3. Que acabou sendo com a gente, \nacabamos ficando com v\u00e1rias bombas. \nN\u00f3s t\u00ednhamos uma aqui no Jacar\u00e9, que \u00e9 aqui no \nrio Ararangu\u00e1. Tinha outra na Sapiranga e uma na \nSanga do Marco. N\u00f3s t\u00ednhamos essas tr\u00eas e \ninclusive, n\u00f3s t\u00ednhamos uma bomba muito bonita \nque era aqui no Jacar\u00e9 que at\u00e9 foi o Anoldo \nZanarippa quem fez. Que at\u00e9 acho que foi a \nprimeira que ele fez, a primeira que foi aprovada. \nEla subia em 2 canos de 30 cm e largava a \u00e1gua \nem 1 cano de 60 cm. Era um rio de \u00e1gua! Pra ti ter \numa id\u00e9ia o motor que puxava a \u00e1gua para essa \nbomba era de 110HP ou 110 cavalos. Essa bomba, \nmais tarde, por causa dos desacordos dos colonos, \nn\u00f3s ficamos com ela. Com essas tr\u00eas bombas. A\u00ed \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\nn\u00f3s fornec\u00edamos a \u00e1gua que n\u00f3s coloc\u00e1vamos na \nterra deles e cobr\u00e1vamos deles de renda 15%.  \n\u00c9, 15% daquilo que ele colhia. Se ele colhia 100 \nsacos de arroz ele pagava 15 pra n\u00f3s e ficava com \n85 sacos.  \nAi em 1980 a \u00e1gua come\u00e7ou a ficar pouca porque \nl\u00e1 para cima come\u00e7aram a fazer muita terra. A\u00ed \nveio muito trator, foram pegando as terras altas, as \nterras fortes que era para o milho. Eles \naplainavam e plantavam tudo arroz e a \u00e1gua foi \ndiminuindo. \nA\u00ed \u00e9 que veio uma tal de lei, que n\u00f3s n\u00e3o podia \nexplorar o plantador. Quem tinha bomba d\u2019\u00e1gua \npassou a ser um atravessador. [...] foram os \nagr\u00f4nomos, eles junto com a FATMA. E a\u00ed \natrav\u00e9s da ajuda dos agr\u00f4nomos os colonos \nvoltaram de novo a criar as cooperativas, mas a\u00ed \nos colonos j\u00e1 tinham mais t\u00e9cnica, tinham mais \nconhecimento e agora est\u00e1 funcionando.  \nAgora eles mesmos colocam a \u00e1gua deles. Eles \nfazem assim \u00f3, at\u00e9 depois dessa \u00e9poca que n\u00f3s \nperdemos as bombas n\u00f3s n\u00e3o plantamos mais \narroz, n\u00f3s sa\u00edmos fora, mas pelo o que eu sei, cada \num paga 2 sacos de arroz por hectare. Assim \nquem planta mais, paga mais e quem planta \nmenos, paga menos. A\u00ed eles pagam uma pessoa \npara cuidar da bomba, para manuten\u00e7\u00e3o da \nbomba, para ligar, para desligar, para ver quando \nfalta \u00e1gua289. \n\n \nComo pode ser percebido nessa entrevista, as concess\u00f5es de \n\n\u00e1gua tornaram-se uma pr\u00e1tica econ\u00f4mica rent\u00e1vel para a \u00e9poca. \nChristianne Belinzoni de Carvalho enumera alguns motivos que teriam \nlevado os agricultores a se organizarem contra os fornecedores de \u00e1gua. \nEntre eles est\u00e3o: a m\u00e1 qualidade dos servi\u00e7os prestados na distribui\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o dos canais; o valor cobrado para prestar o servi\u00e7o; o \nsurgimento do PROV\u00c1RZEAS, que previa um aumento significativo na \nquantidade e qualidade de produ\u00e7\u00e3o de arroz por hectare e desta forma \nos contratantes receberiam um percentual bastante alto em sacas de \n\n                                                \n289 Entrevista realizada com Valdemar Presa, Op. Cit. \n\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\narroz, podendo comercializ\u00e1-las sem ter produzido; e tamb\u00e9m a \nperspectiva do aumento da \u00e1rea cultivada aumentavam a incerteza com \nrela\u00e7\u00e3o ao fornecimento de \u00e1gua para a cultura do arroz irrigado. \n\nNo ano de 1981 houve uma das primeiras formas de \norganiza\u00e7\u00e3o, no munic\u00edpio de Turvo, onde os agricultores pleiteavam a \nredu\u00e7\u00e3o da percentagem de cobran\u00e7a sobre a produ\u00e7\u00e3o ou ent\u00e3o a \ncompra dos direitos sobre os canais. Como consequ\u00eancia, o Sindicato \ndos Trabalhadores Rurais de Turvo prop\u00f4s a venda dos direitos sobre os \ncanais. Paralelamente, houve ainda o in\u00edcio das negocia\u00e7\u00f5es para a \nforma\u00e7\u00e3o de uma \u201cAssocia\u00e7\u00e3o de irrigantes\u201d.  \n\nEm 20 de dezembro de 1982, ap\u00f3s 47 reuni\u00f5es foi fundada a \nCooperativa Turvense de Irriga\u00e7\u00e3o (COOTIL), considerada a primeira \ncooperativa de irrigantes do Brasil, tendo como primeiro presidente o \nsenhor Romanin Dagostin. Esta cooperativa atualmente possui uma \u00e1rea \nde abrang\u00eancia de 6.291 hectares e 583 associados. \n\nSeguindo o mesmo caminho trilhado pelos agricultores de \nTurvo, os agricultores de Meleiro, juntamente com extensionistas da \nACARESC, reuniram-se com objetivo de estabelecer uma maneira de \ndefender seus interesses no que dizia respeito \u00e0 \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o. \nIniciou-se a fase de reuni\u00f5es para o levantamento de interessados em \norganizar-se e associar-se \u00e0 nova cooperativa. Assim, em junho de 1983 \nfoi fundada a Cooperativa de Irriga\u00e7\u00e3o de Meleiro (COIMEL), tendo \ncomo primeiro presidente o senhor Antonio F\u00e1veri. Atualmente a \nCOIMEL possui 175 associados e conta com uma \u00e1rea para irriga\u00e7\u00e3o de \n2.650 hectares cadastrados. \n\nDevido \u00e0s constantes reivindica\u00e7\u00f5es por parte dos agricultores e \na uma estiagem ocorrida no vale do rio Ararangu\u00e1 no ano de 1981, que \ncomprometeu o abastecimento de \u00e1gua para a cidade de Crici\u00fama, a \njusti\u00e7a autorizou que a CASAN fechasse os canais de irriga\u00e7\u00e3o para as \nlavouras. Os agricultores juntamente com os \u201cpropriet\u00e1rios dos canais\u201d \norganizaram, por sua vez, um levante com o objetivo de abrir \nnovamente a \u00e1gua para as lavouras. Como resultado destes fatos houve o \nfortalecimento da organiza\u00e7\u00e3o dos produtores de arroz em busca da \ngarantia do abastecimento de \u00e1gua, tendo como consequ\u00eancia a efetiva \nsuspens\u00e3o dos contratos de concess\u00e3o para a posse da \u00e1gua. \n\n \n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\n4.3 O USO DA \u00c1GUA \n \nCom base no que foi exposto at\u00e9 aqui e observando os usos \n\nfeitos com os recursos naturais parte-se para uma an\u00e1lise da utiliza\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos. Deve-se ressaltar a import\u00e2ncia que este recurso \ntem para as atividades desenvolvidas ao longo da bacia do rio \nArarangu\u00e1. Para Scheibe e outros, a \u00e1gua tem sido um dos fatores \ndeterminantes para as principais atividades humanas, visto que \u201cal\u00e9m de \nerodir as encostas e depositar a extensa plan\u00edcie aluvial da bacia, \nabastece as cidades, beneficia o carv\u00e3o, irriga o arroz [...]\u201d290. \n\nEsclarecido os conflitos acerca dos canais de irriga\u00e7\u00e3o das \nlavouras de arroz tornou-se interessante indagar sobre a quantidade de \n\u00e1gua utilizada nestas lavouras ap\u00f3s o PROV\u00c1RZEAS. Como foi \npercebido anteriormente, no trabalho desenvolvido pelas ge\u00f3grafas \nNadja Zim Alexandre e Gerusa Maria Duarte, elas afirmam que o \nplantio de arroz n\u00e3o tem levado em conta alguns aspectos f\u00edsicos da \ngeografia desta localidade; e um destes aspectos \u00e9 a disponibilidade de \n\u00e1gua.  \n\nAlguns agricultores confirmam que houve esta falta, outros \nacreditam que o sistema PROV\u00c1RZEAS utiliza menos \u00e1gua que o \nanterior, mas na verdade faltam trabalhos cient\u00edficos que comprovem \nrealmente se h\u00e1 problemas quanto \u00e0 disponibilidade de \u00e1gua. Estes \naspectos podem ser observados nas entrevistas abaixo:  \n\n \n \nEu acho que o PROV\u00c1RZEAS ocupa menos \n\u00e1gua; ele ocupa menos \u00e1gua porque a \u00e1gua fica \ndentro das canchas e antes n\u00f3s solt\u00e1vamos a \u00e1gua, \nmand\u00e1vamos para o banho (para o rio) e ela fugia \nmuito. Hoje ela aguenta mais. Eu acho que hoje a \ngente usa menos \u00e1gua291. \n\n \n No entanto, de acordo com Ferreira (2006), se obt\u00eam a \ninforma\u00e7\u00e3o de que atrav\u00e9s de dados da Secretaria do Estado de \nPlanejamento e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (SEPLAN), em Santa \n\n                                                \n290 SCHEIBE, Luiz Fernando; COMASSETTO, Vilmar. A gest\u00e3o das \u00e1guas na \n\nbacia do rio Ararangu\u00e1. In SCHEIBE; BUSS; FURTADO (orgs). Op. Cit., p. 61. \n291 Entrevista realizada com Haildo Mota, Op. Cit. \n\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\nCatarina os recursos h\u00eddricos se encontram em situa\u00e7\u00e3o lastim\u00e1vel. \nSegundo a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Tecnologia e ao Meio Ambiente \n(FATMA), cerca de 80% dos recursos h\u00eddricos catarinenses est\u00e3o pelo \nmenos 45% comprometidos pela polui\u00e7\u00e3o por metais pesados, \nagrot\u00f3xicos, efluentes urbanos, industriais e lixo urbano. \n\nNo entanto, estudos sobre o impacto da rizicultura irrigada no \nmeio ambiente, causado pelo uso de defensivos agr\u00edcolas n\u00e3o apenas nas \nlavouras (contamina\u00e7\u00e3o do alimento), mas na \u00e1gua dos rios, plantas e \nanimais, ainda s\u00e3o bastante escassos. Assim, \u00e9 atrav\u00e9s da visualiza\u00e7\u00e3o \nde alguns trabalhos cient\u00edficos nesta \u00e1rea que se procurou apontar para \neventuais altera\u00e7\u00f5es no meio ambiente. \n\nUm fator que chama aten\u00e7\u00e3o em um estudo que se prop\u00f5e a \nanalisar o cultivo de produtos agr\u00edcolas \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de defensivos \nagr\u00edcolas. Este assunto, em muitos momentos das entrevistas realizadas \npara este trabalho, foi pouco comentado, \u00e0s vezes at\u00e9 evitado pelos \nentrevistados. Mesmo assim, nos discursos em que o assunto aparece \nmuitas s\u00e3o as controv\u00e9rsias. \n\nDentre as entrevistas aparecem respostas como \u201cantes at\u00e9 fazia-\nse uso do agrot\u00f3xico, mas hoje se faz ainda mais\u201d; \u201cantes n\u00e3o havia \nprote\u00e7\u00e3o para o manuseio destes produtos e hoje sim\u201d; \u201cantes as pragas \neram mais fracas\u201d, dentre outras, como pode ser observado abaixo.  \n\n \nPelo conhecimento que eu tenho existia praga \nantes do PROV\u00c1RZEAS, mas agora existe praga \nmuito pior. Antes que n\u00e3o era PROV\u00c1RZEAS \nn\u00e3o existia praga muito forte, porque tu secava a \nterra e limpava, naquele tempo nem era botado \nherbicida, se limpava com a m\u00e3o mesmo, com a \ncarpideira. Depois com o PROV\u00c1RZEAS \u00e9 que \ncome\u00e7ou a vir umas pragas mais fortes como o \nchap\u00e9u de couro, que o herbicida tem que ser \nmuito forte pra combater. \u00c0s vezes tem que deixar \na terra descansando at\u00e9 de um ano para o outro \npara poder depois usar a terra292. \n\n \nAntes de come\u00e7ar o PROV\u00c1RZEAS os \nagrot\u00f3xicos que eram usados eram muito mais \nperigosos e usados assim a c\u00e9u aberto, sem \n\n                                                \n292 Entrevista realizada com Valdemar Presa, Op. Cit. \n\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\nprote\u00e7\u00e3o, sem equipamento, sem nada, muitos \nusavam manualmente. Quanto ao uso de \nagrot\u00f3xicos eu entendo que a gente usava antes do \nPROV\u00c1RZEAS e depois, s\u00f3 que a\u00ed com a \norienta\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos. Eu diria que hoje \u00e9 cem \npor cento seguro293. \n\n \nOlha a praga sempre existiu, ervas daninhas \u00e9 \nl\u00f3gico que mesmo no pr\u00e9-germinado tem, porque \na gente controla, no caso, \u00e9 o arroz vermelho. \nNada germina de baixo d\u2019\u00e1gua se j\u00e1 n\u00e3o for pr\u00e9-\ngerminado. Ent\u00e3o as ervas daninhas s\u00e3o \ncontroladas em partes ai, mas n\u00e3o seria em sua \ntotalidade porque n\u00f3s temos que passar herbicida \ne inseticida tamb\u00e9m. Porque inseto sempre teve e \nsempre ter\u00e1, uns anos com mais, outros com \nmenos, mas nunca se parou de passar inseticida294. \n\n \nMiguel M. X. de Carvalho observou que at\u00e9 a d\u00e9cada de 1950 \n\nera pouco comum o uso de agrot\u00f3xicos no Estado. \u00c9 a partir do censo de \n1975 que se percebeu uma dissemina\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos; neste \nmomento tamb\u00e9m apareceu pela primeira vez o termo \u201cdefensivos \nagr\u00edcolas\u201d295. No mesmo sentido, Carvalho salienta que no relat\u00f3rio \nanual da ACARESC de 1984 o termo \u201cagrot\u00f3xico\u201d \u00e9 desvinculado da \nideia de insumos modernos. \n\nEm resumo, pode-se afirmar que a d\u00e9cada de 1980 marca uma \nfase de aumento do mercado para insumos modernos, defensivos \nagr\u00edcolas ou agrot\u00f3xicos. Ressalta-se ainda que no mesmo per\u00edodo o \nPROV\u00c1RZEAS est\u00e1 sendo criado e posto em funcionamento.  \n\nDe acordo com Marcelo Soares Darella e Sandra Maria de \nArruda Furtado, atualmente os agrot\u00f3xicos s\u00e3o utilizados no Brasil de \nforma curativa e preventiva, podendo causar danos ambientais como a \npolui\u00e7\u00e3o do solo, do ar e da \u00e1gua. Estes danos s\u00e3o sentidos atrav\u00e9s da \n\n                                                \n293 Entrevista realizada com Luis Nivaldo Destro, Op. Cit. \n294 Entrevista realizada com Basiliano Manoel Silvano, Op. Cit.  \n295 CARVALHO, Miguel Mundstock Xavier de. Uma hist\u00f3ria do uso de \n\nagrot\u00f3xicos em Santa Catarina: Revolu\u00e7\u00e3o Verde e Agroecologia. Florian\u00f3polis, 2004. p. 29. \n(Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Hist\u00f3ria - UFSC). \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de alimentos, morte de animais e intoxica\u00e7\u00e3o de \ntrabalhadores rurais296. \n\nOs res\u00edduos de agrot\u00f3xicos ou defensivos agr\u00edcolas no solo \natrav\u00e9s da \u00e1gua da chuva podem ocasionar a contamina\u00e7\u00e3o de rios. De \nacordo com o estudo realizado pelos ge\u00f3grafos citados acima, no cultivo \nde arroz irrigado a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua est\u00e1 relacionada a v\u00e1rias pr\u00e1ticas \ndesde a lavagem de equipamentos de pulveriza\u00e7\u00e3o, cultivos feitos \u00e0 \nmargem de rios e lagos, despejo de restos de formula\u00e7\u00f5es, at\u00e9 a \naplica\u00e7\u00e3o direta de pesticidas nas \u00e1guas para controlar a presen\u00e7a de \nlarvas, mosquitos, excesso de vegeta\u00e7\u00e3o297. \n\nSeria de grande contribui\u00e7\u00e3o esclarecer o fato de que o sistema \nde cultivo pr\u00e9-germinado surgiu como uma tentativa de inibir algumas \nformas de vida, ervas invasoras, que atrapalhavam o cultivo de arroz. De \nacordo com o relato dos agr\u00f4nomos entrevistados, o sistema pr\u00e9-\ngerminado que foi operacionalizado atrav\u00e9s do PROV\u00c1RZEAS surgiu \npara impedir a dissemina\u00e7\u00e3o do chamado arroz vermelho, considerado \numa praga pelos agricultores, por ser uma planta da mesma esp\u00e9cie do \narroz.  \n\nAssim, Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, agr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da \nEPAGRI/Ararangu\u00e1 acredita que a \u00e1gua \u00e9 o principal herbicida do \nsistema de cultivo do arroz irrigado: \n\n \nEste sistema ajuda a controlar as invasoras, \nporque o ser humano interfere e apressa a lavoura \nde arroz e ent\u00e3o quando as invasoras est\u00e3o \nacordando o arroz j\u00e1 est\u00e1 fazendo sombra e ent\u00e3o \nas invasoras n\u00e3o conseguem competir. O arroz \nvermelho, com este sistema, ele tamb\u00e9m \u00e9 \nprejudicado porque quando ele quer se manifestar \nele n\u00e3o encontra mais o ambiente. Tamb\u00e9m a \noutra planta invasora era o canev\u00e3o que l\u00e1 no vale \ndo Itaja\u00ed \u00e9 chamado de capim arroz, mas a grande \npreocupa\u00e7\u00e3o era o arroz vermelho por ser da \nmesma esp\u00e9cie e por amadurar antes. A planta de \ngrana f\u00e1cil e ent\u00e3o qualquer ventinho ela cai e j\u00e1 \n\n                                                \n296 DARELLA, Marcelo Soares; FURTADO, Sandra Maria de Arruda. Os \n\nagrot\u00f3xicos e a sa\u00fade dos trabalhadores rurais. In SCHEIBE; FURTADO; BUSS (orgs), 2005, \nOp. Cit., p. 126.  \n\n297 Ibid, p. 127. \n\n\n\n160 \n\n \n\n \n\n \n\nest\u00e1 l\u00e1 para a pr\u00f3xima lavoura e a semente \u00e9 \nvi\u00e1vel no solo por, sei l\u00e1, 20 anos. Ent\u00e3o se ela \nest\u00e1 no solo e voc\u00ea d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para que ela \ngerminasse, ela vai germinar. Ent\u00e3o o controle da \n\u00e1gua funcionou como um controle das ervas \ndaninha, como se fosse um herbicida natural. \nNos cursos de arroz as pessoas eram orientadas \npara todo o ciclo da cultura, o preparo do solo, o \nmanejo da \u00e1gua. Sempre foi muito frisado que a \n\u00e1gua \u00e9 o principal insumo da lavoura de arroz e \nque o nivelamento para o preparo do solo \u00e9 o mais \nimportante que tem. Quanto mais nivelado melhor \nvai ser o controle da lavoura, menor ser\u00e1 o uso de \nherbicidas, melhor ser\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o298. \n\n \nDeste modo, ainda como resultados desta pesquisa pode-se \n\nobservar tamb\u00e9m de que maneira a implanta\u00e7\u00e3o do programa \nPROV\u00c1RZEAS \u00e9 vista por quem o acompanhou desde o in\u00edcio, assim \ncomo a percep\u00e7\u00e3o para seus reflexos no meio ambiente. Para isso, o \nengenheiro agr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da EPAGRI/Ararangu\u00e1, Rene \nKleveston considera: \n \n\nEu acredito que tudo o que o homem faz durante \nsua vida tem coisas positivas e negativas. Eu \npenso que algumas coisas no momento atual \npoderiam ter sido vistas e repensadas melhor na \n\u00e9poca, com um pouco mais de cuidado. Mas, em \num contexto geral, para a nossa regi\u00e3o, a \nagricultura, e, para a regi\u00e3o, economicamente \nfalando, e, socialmente falando, foi muito positivo \no tipo de trabalho que realizamos. E faz parte do \nnosso desenvolvimento ir ajustando e ir adaptando \ncertas quest\u00f5es. Eu quero comparar por tudo o que \nn\u00f3s estamos falando hoje, 2010, que eu penso que \nestamos fazendo tudo da maneira correta, mas \ncomo vamos avaliar daqui a 30 anos? Posso dizer \nque n\u00e3o pinto tudo como uma maravilha, mas foi \num projeto de sucesso299. \n\n                                                \n298 Entrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, Op. Cit. \n299 Entrevista realizada com Rene Kleveston, Op. Cit. \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \n\n \nA preocupa\u00e7\u00e3o neste cap\u00edtulo foi  levantar quest\u00f5es a respeito \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos naturais terra e \u00e1gua no cultivo de arroz \nirrigado. Para o elemento terra apontou-se para as altera\u00e7\u00f5es do tipo \nf\u00edsicas, ocasionadas a partir do programa PROV\u00c1RZEAS, na paisagem \nda regi\u00e3o. Estas implica\u00e7\u00f5es na paisagem resultaram da realiza\u00e7\u00e3o de \ncanchas ou quadras de arroz onde eram cultivados outros produtos que \nforam substitu\u00eddos pelo cultivo do arroz, passando uma vis\u00e3o \npadronizada de quadras aradas de 20 em 20 metros. Outra modifica\u00e7\u00e3o \nfoi a sistematiza\u00e7\u00e3o de terrenos altos, bem como o avan\u00e7o das \u00e1reas \ncultiv\u00e1veis at\u00e9 as encostas de rios. \n\nO elemento \u00e1gua \u00e9 envolvido por uma s\u00e9rie de discuss\u00f5es que \nv\u00e3o desde a distribui\u00e7\u00e3o deste recurso a todos os produtores e a cria\u00e7\u00e3o \nde cooperativas de irriga\u00e7\u00e3o at\u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o de rios por agrot\u00f3xicos \ncolocando em risco, consequentemente, a biodiversidade da regi\u00e3o. \nConv\u00e9m lembrar que os pr\u00f3prios agricultores tamb\u00e9m s\u00e3o prejudicados \npela contamina\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, nos casos da \u00e1gua \ncontaminada pelas minas de Crici\u00fama e da \u00e1gua salinizada devido aos \nmovimentos das mar\u00e9s.  \n\nAssim, tentou-se apontar para a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \npor produtores de arroz de munic\u00edpios do vale do rio Ararangu\u00e1 \nressaltando que a hist\u00f3ria ambiental atua em uma via de m\u00e3o dupla, \nassinalando para quando o ser humano interfere no meio ambiente, mas \ntamb\u00e9m para quando o meio interfere nas a\u00e7\u00f5es humanas. \n\n  \n \n \n \n \n \n\n\n\n162 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\nA partir da pesquisa proposta analisou-se de que maneira a \npol\u00edtica agr\u00edcola PROV\u00c1RZEAS foi desenvolvida e como interferiu na \nvida das fam\u00edlias agricultoras incorporadas por ela. Percebeu-se que o \nsaber agr\u00e1rio foi estimulado para o desenvolvimento de trabalhos em \nlocais de v\u00e1rzeas, impulsionando a irriga\u00e7\u00e3o e fazendo uso de adubos \nqu\u00edmicos, fertilizantes e sementes modificadas.  \n\nProcurou-se realizar uma an\u00e1lise sobre o desenvolvimento das \natividades agr\u00edcolas, tendo como foco a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do vale do \nArarangu\u00e1 que anteriormente se caracterizava pelo cultivo de milho e \nfumo e que, ap\u00f3s o PROV\u00c1RZEAS, passou a ser pelo cultivo de arroz. \n\nHistoricizou-se o programa PROV\u00c1RZEAS, em termos \norganizacionais, administrativos, cient\u00edficos e institucionais, para que \nassim houvesse a visualiza\u00e7\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do projeto em Santa \nCatarina e, principalmente, a efetiva\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dele nos \nmunic\u00edpios pertencentes \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Ararangu\u00e1. \n\nAs formas, os objetos, as pr\u00e1ticas e os agentes respons\u00e1veis pela \nimplanta\u00e7\u00e3o do cultivo do arroz irrigado foram analisados, assim como \naspectos relativos \u00e0s consequ\u00eancias socioambientais e econ\u00f4micas deste \nPrograma. \n\n Assim, o processo de difus\u00e3o do saber t\u00e9cnico da rizicultura \nirrigada dos agentes do PROV\u00c1RZEAS foi analisado em rela\u00e7\u00e3o aos \nprodutores rurais da regi\u00e3o, indagando-se sobre as altera\u00e7\u00f5es que o \nprograma ocasionou na vida das fam\u00edlias, como: mudan\u00e7as nas pr\u00e1ticas \nagr\u00edcolas, nas culturas agr\u00edcolas e na economia. \n\nAnalisou-se historicamente o uso dos recursos naturais na \nlavoura de arroz irrigado, apontando para tens\u00f5es socioambientais \ndecorrentes do processo, dando visibilidade a mudan\u00e7as na paisagem e \ndestacando discord\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas e aos \ndiferentes discursos referentes ao uso dos recursos naturais.  \n\nDeste modo, levando em considera\u00e7\u00e3o os objetivos propostos \nnesta disserta\u00e7\u00e3o e tendo em vista o que foi proposto pelo \nPROV\u00c1RZEAS/SC, pode-se concluir que o PROV\u00c1RZEAS foi uma \npol\u00edtica p\u00fablica operacionalizada a partir de uma conjuntura econ\u00f4mica \nque tinha interesse em priorizar o desenvolvimento do campo. Este \ndesenvolvimento refletia ideias como da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, da extens\u00e3o \nrural, da expans\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e do cr\u00e9dito rural. Estas \n\n\n\n164 \n\n \n\n \n\n \n\niniciativas tinham como objetivo modernizar o campo para que \nhouvesse maior produ\u00e7\u00e3o de alimentos.  \n\nO PROV\u00c1RZEAS tratou-se de uma pol\u00edtica agr\u00edcola que \nenvolvia todas as fases do cultivo, da produ\u00e7\u00e3o at\u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o. \nAtendia etapas desde a prepara\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o dos terrenos, aplica\u00e7\u00e3o \nde adubos e fertilizantes, desenvolvimento de sementes melhoradas at\u00e9 o \nauxilio financeiro para a compra de implementos e aluguel de m\u00e1quinas, \ninclusive contando com auxilio t\u00e9cnico e cient\u00edfico. \n\nPerante tudo o que foi exposto pode-se dividir os resultados \ndesta pesquisa em tr\u00eas etapas: a primeira, os resultados socioecon\u00f4micos \naos agricultores e \u00e0s comunidades; a segunda, os resultados em \u00e2mbito \ncultural e t\u00e9cnico do cultivo; e a terceira, os resultados da implanta\u00e7\u00e3o \ndeste programa ao meio ambiente.  \n\nDeste modo, pode-se dizer que tal pol\u00edtica atingiu seus \nobjetivos, visto que houve aumento da produtividade, aumento do \ncultivo por \u00e1rea plantada, melhoramento da qualidade do produto \natrav\u00e9s do melhoramento gen\u00e9tico das sementes e ainda, aumento da \nespecializa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para o cultivo.  \n\nPode-se afirmar tamb\u00e9m, a partir dos relatos obtidos, que \nfinanceiramente, houve uma melhora da qualidade de vida para os \nagricultores que conseguiram se manter no campo.  \n\nEm \u00e2mbito cultural, a mudan\u00e7a na t\u00e9cnica de cultivo que \nincentivou a irriga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rzeas e o cultivo de arroz aumentou a \nprodutividade por safra destes agricultores. Desta forma, n\u00e3o apenas a \nt\u00e9cnica de cultivo foi modificada, mas tamb\u00e9m as sementes utilizadas no \ncultivo de arroz e o pr\u00f3prio produto. Foi visto que desde o processo de \ncoloniza\u00e7\u00e3o o cultivo predominante da regi\u00e3o era o milho e o fumo, \nsendo substitu\u00eddo ap\u00f3s o PROVARZEAS pelo cultivo de arroz.  \n\nFator interessante para perceber o impacto desta mudan\u00e7a no \ncotidiano dos agricultores s\u00e3o as festas t\u00edpicas destas localidades, como \npor exemplo, a festa do colono no Turvo, que t\u00eam car\u00e1ter de exalta\u00e7\u00e3o \ndas ra\u00edzes coloniais italianas. Possuem mostras de comidas t\u00edpicas que, \nna sua maioria, se caracterizavam pela galinha com polenta, assim como \ntamb\u00e9m buscavam dar visibilidade ao agricultor que possibilitava aquela \nalimenta\u00e7\u00e3o. No entanto, nos dias atuais, nestas mesmas festas, al\u00e9m da \ncomida t\u00edpica da etnia italiana agora se exp\u00f5e o maquin\u00e1rio utilizado \npara a agricultura irrigada, dando visibilidade ao produto cultivado, o \narroz.  \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\n \n\nPara o meio ambiente o PROV\u00c1RZEAS operacionalizou a \nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais em favor de um objetivo econ\u00f4mico. \nComo reflexos ao recurso natural terra, houve modifica\u00e7\u00e3o da paisagem \natrav\u00e9s da sistematiza\u00e7\u00e3o dos terrenos para a execu\u00e7\u00e3o dos projetos de \ndrenagem e irriga\u00e7\u00e3o. Alguns preju\u00edzos neste sentido foram a \nsistematiza\u00e7\u00e3o em locais de terrenos em desn\u00edvel ou altos, a \nsistematiza\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a leito de rios, bem como o desmatamento. \n\nPara os recursos h\u00eddricos as consequ\u00eancias do impacto de uma \npol\u00edtica agr\u00edcola que priorizava a modifica\u00e7\u00e3o da paisagem em fun\u00e7\u00e3o \nda irriga\u00e7\u00e3o de \u00e1reas foram ainda maiores: assoreamento e polui\u00e7\u00e3o de \nrios, plantas e animais contaminados por agrot\u00f3xicos, possivelmente \ntamb\u00e9m a contamina\u00e7\u00e3o de alimentos e do ser humano; a pol\u00eamica em \ntorno da escassez da \u00e1gua; e ainda o agravante para estas localidades da \nproximidade com as minas de carv\u00e3o de Crici\u00fama, onde ocorre a \ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por materiais pesados. \n\nDesta maneira, pode-se afirmar que a utiliza\u00e7\u00e3o de forma n\u00e3o \nsustent\u00e1vel, a degrada\u00e7\u00e3o e a modifica\u00e7\u00e3o do meio ambiente d\u00e3o a \ncerteza de que persistia na d\u00e9cada de 1980 quando o PROVARZEAS foi \nimplantado, e ainda persiste, a continuidade da id\u00e9ia de que o homem \nest\u00e1 \u00e0 parte do mundo natural. A afirma\u00e7\u00e3o de que a id\u00e9ia de \nsustentabilidade j\u00e1 deveria estar intr\u00ednseca ao projeto PROV\u00c1RZEAS se \nd\u00e1 baseada no fato de que desde a d\u00e9cada de 1970 as discuss\u00f5es em \ntorno de quest\u00f5es ambientais j\u00e1 vinham sendo discutidas em todo o \nmundo. Assim, n\u00e3o poderiam, aos \u00f3rg\u00e3os competentes deste Estado, \npassar despercebidas estas quest\u00f5es que s\u00e3o t\u00e3o caras nos dias atuais.  \n\nScheibe conclui a respeito dos problemas que envolvem os \nrecursos h\u00eddricos da bacia do Rio Ararangu\u00e1:  \n\n  \nO desafio ambiental que se apresenta na bacia \u00e9 o \nde como compatibilizar, daqui em diante, a \nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades de recursos naturais \nda sociedade e suas possibilidades de avan\u00e7os \nsociais e econ\u00f4micos ao mesmo tempo em que se \nrecomp\u00f5em e se protegem os ecossistemas, dos \nquais as pessoas dependem para viver e \ndesenvolver-se. Isto implica em um processo de \ngest\u00e3o, para a regula\u00e7\u00e3o entre a oferta e a \n\n\n\n166 \n\n \n\n \n\n \n\ndemanda de \u00e1gua, tanto em quantidade como em \nqualidade300.  \n\n \nEnrique Leff tamb\u00e9m se posiciona a este respeito: \n \n\nA crise ambiental \u00e9 a crise do nosso tempo. O \nrisco ecol\u00f3gico questiona o conhecimento do \nmundo. Esta crise se apresenta a n\u00f3s como um \nlimite no real que re-significa e re-orienta o curso \nda historia: limite do crescimento econ\u00f4mico e \npopulacional; limite dos desequil\u00edbrios ecol\u00f3gicos \ne das capacidades de sustenta\u00e7\u00e3o da vida; limite \nda pobreza e da desigualdade social. Mas tamb\u00e9m \ncrise do pensamento ocidental: da \u201cdetermina\u00e7\u00e3o \nmetaf\u00edsica\u201d que, ao pensar o ser como ente, abriu \na via da racionalidade cientifica e instrumental \nque produziu a modernidade como ordem \ncoisificada e fragmentada, como formas de \ndom\u00ednio e controle sobre o mundo301. \n\n   \nAssim, conclui-se que dando visibilidade a quest\u00f5es relativas ao \n\nmeio ambiente, fazendo o uso da hist\u00f3ria ambiental e agr\u00e1ria torna-se \nposs\u00edvel perceber o quanto uma pol\u00edtica p\u00fablica pode alterar a vida de \nmuitos sujeitos. A no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel procura \nvincular a tem\u00e1tica de crescimento econ\u00f4mico com a do meio-ambiente. \nPara compreender tal vincula\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Eli da Veiga acredita que s\u00e3o \nnecess\u00e1rios conhecimentos de \u00e1reas como as ci\u00eancias sociais, para \nentender os comportamentos humanos, econ\u00f4micos e sociais; as ci\u00eancias \nbiol\u00f3gicas, para entender o desenvolvimento da natureza; e a geografia, \npara o estudo da configura\u00e7\u00e3o social do territ\u00f3rio302.  \n\nCom este trabalho tentou-se evidenciar as decorrentes \naltera\u00e7\u00f5es promovidas no meio ambiente a partir da introdu\u00e7\u00e3o do \ncultivo de arroz irrigado no sistema pr\u00e9-germinado, em munic\u00edpios do \nvale do rio Ararangu\u00e1. Como foi visto, os recursos \u00e1gua e terra foram \n\n                                                \n300 SCHEIBE; COMASSETTO. In SCHEIBE; BUSS; FURTADO (orgs). Op. Cit., \n\np. 61. \n301 LEFF, Enrique. A Complexidade Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. p. 15-\n\n16. \n302 VEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: o desafio do s\u00e9culo XXI. \n\nRio de Janeiro: Garamond, 2008. p. 187-188. \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\n \n\naproveitados, modificados, alterados e n\u00e3o foram levadas em conta as \nconsequ\u00eancias que esta utiliza\u00e7\u00e3o traria para todo o meio ambiente.  \n\nTendo em vista os problemas ambientais das \u00faltimas d\u00e9cadas \u00e9 \ndesafio do historiador ambiental escrever hist\u00f3ria, ainda mais quando os \nproblemas de nossa \u00e9poca fazem perguntas ao passado. Assim, nada \nmais atual que historicizar o processo de transforma\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria de uma \nregi\u00e3o que possui os maiores \u00edndices de produtividade no cultivo do \narroz pr\u00e9-germinado do pa\u00eds e as consequ\u00eancias de sua ado\u00e7\u00e3o para o \nmeio ambiente local. \n\nDeste modo, da mesma forma como Worster entende, o \nhistoriador brasilianista Warren Dean percebe a hist\u00f3ria ambiental como \no teatro da hist\u00f3ria humana: o meio ambiente desempenha o papel de \ncen\u00e1rio, enquanto o homem \u00e9 o ator, e a hist\u00f3ria ambiental \u00e9 inserida \nquando a pe\u00e7a tem como tema \u201ca elimina\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio\u201d303. O \nhistoriador deve estar atento para valorizar as tem\u00e1ticas que ao incidirem \nno cotidiano de uma sociedade nela interferem, modificando costumes, \nm\u00e9todos e, como consequ\u00eancia, trazendo outras altera\u00e7\u00f5es - \nprincipalmente quando estas afetam ao meio ambiente. \n\n \n \n\n \n \n \n\n                                                \n303 DEAN, 1996, Op. Cit., p. 22. \n\n\n\n168 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS: \n \n\n \nALMANAQUE DO ARROZ. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.almanaquedoarroz.com.br/site/13/pg10.asp. Acessado em: \n12 maio 2010. \n\n  \nALEXANDRE, Nadja Zim; DUARTE, Gerusa Maria. Caracteriza\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1guas superficiais da bacia do rio Ararangu\u00e1. In SCHEIBE, Luiz \nFernando; FURTADO, Sandra Maria de Arruda; BUSS, Maria Dolores \n(orgs). Geografias Entrela\u00e7adas: Ambiente rural e urbano no sul de \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC; Crici\u00fama: Ed. da Unesc, \n2005. 138p.  \n \nALMEIDA JUNIOR, Ant\u00f4nio de; HOEFFEL, Jo\u00e3o Luis de Moraes; \nQUEDA, Oriowaldo. A Propriedade Rural como S\u00edmbolo: \nRepresenta\u00e7\u00f5es sociais e o impacto sobre o ambiente na bacia do ria \nAtibainha, SP. S\u00e3o Paulo: Aderaldo &amp; Rothschild, 2008. \n \nALMEIDA PEREIRA, Jos\u00e9. Cultura do arroz no Brasil: subs\u00eddios \npara a sua hist\u00f3ria. 1. ed. Teresina: Embrapa Meio-Norte, 2002. 226p. \n\n \nAMADO, Jana\u00edna &amp; FERREIRA, Marieta de Moraes (orgs.). Usos e \nabusos da Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio \nVargas, 1996. \n\n \nAMARAL, Luis. Os cereais. In _______. Hist\u00f3ria geral da agricultura \nbrasileira no tr\u00edplice aspecto pol\u00edtico-social-econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia Editora Nacional, 1940. p. 65-83. \n \nARRUDA, Gilmar. A inven\u00e7\u00e3o da paisagem. In ______. Cidades e \nsert\u00f5es: entre a hist\u00f3ria e a mem\u00f3ria. Bauru: EDUSC, 2000. \n \nBALDESSAR, Mons. Quinto Davide. Imigrantes: sua hist\u00f3ria, \ncostumes e tradi\u00e7\u00f5es. 3. ed. Forquilhinha: Formsul Editora e Gr\u00e1fica, \n2007. 314p. \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n \n\nBALDIN, Nelma. T\u00e3o Fortes Quanto a Vontade: Hist\u00f3ria da \nimigra\u00e7\u00e3o italiana no Brasil: os v\u00eanetos em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Insular; Editora da UFSC, 1999. 272p.   \n\n \nBURKE, Peter. A Escola dos Annales: A Revolu\u00e7\u00e3o Francesa da \nHistoriografia. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Editora da UNESP, 1997. \n\n \nBORTOLOTTO, Zulmar H\u00e9lio. Hist\u00f3ria de Nova Veneza. Nova \nVeneza: Prefeitura Municipal, 1992. 331p.  \n\n \nBRAUDEL, Fernand. O p\u00e3o de cada dia. In ________. Civiliza\u00e7\u00e3o \nmaterial, econ\u00f4mica e capitalismo \u2013 s\u00e9culos XV-XVIII. S\u00e3o Paulo: \nMartins Fontes, 1995. p.89-160. \n\n \nCABRAL, Oswaldo R. Laguna e outros ensaios. Florian\u00f3polis: \nIOESC, 1939.  183p. \n\n \nCALZAVARA, Oswaldo; LIMA, Rodne de Oliveira (orgs). Brasil \nRural Contempor\u00e2neo: Estrat\u00e9gias para um desenvolvimento rural de \ninclus\u00e3o. Londrina: Eduel, 2004.  \n\n \nC\u00c2MARA, Lourival. Estrangeiros em Santa Catarina. Separata da \nRevista de Imigra\u00e7\u00e3o e Coloniza\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis, Ano 1, N\u00famero 4, \nout. 1940. 48p. \n \nCARVALHO, Miguel Mundstock Xavier de. Uma hist\u00f3ria do uso de \nagrot\u00f3xicos em Santa Catarina: Revolu\u00e7\u00e3o Verde e Agroecologia. \nFlorian\u00f3polis, 2004. p. 29. (Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Hist\u00f3ria \n- UFSC). \n\n \nCHARTIER, Roger. A vis\u00e3o do historiador modernista. In AMADO, \nJana\u00edna &amp; FERREIRA, Marieta de Moraes (org.). Usos e abusos da \nHist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, \n1996. p. 216. \n\n \nCOLODEL, Jo\u00e3o. Turvo: terra e gente. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o \nCultural Catarinense/ Turvo: Prefeitura Municipal, 1987. 119p. \n \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\n \n\nCOMASSETTO, Vilmar. \u00c1gua, meio ambiente e desenvolvimento na \nbacia do Ararangu\u00e1 (SC). 2008. 338 p. (Tese de Doutorado em \nGeografia - UFSC). \n\n \nCONSTANTINO, Larissa de Souza. Avalia\u00e7\u00e3o do estresse oxidativo \nem Geophagus brasiliensis, expostos \u00e0 agrot\u00f3xicos em cultura de \narroz irrigado, no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, SC. 2007. 40p. (Trabalho \nde Conclus\u00e3o de Curso em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas - UNESC). Dispon\u00edvel \nem: http://www.comiteitajai.org.br/dspace/handle/123456789/181. \nAcessado em: 13 mar. 2010.  \n\n \nCOOPERJA. Texto sobre o PROV\u00c1RZEAS. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.cooperja.com.br/oarroz.php. Acessado em: 13 set. 2008. \n\n \nCORREIO DO SUL DE ARARANGU\u00c1. Caminho dos Canyons: \ndestinos tur\u00edsticos. Correio do Sul, Ararangu\u00e1, Revista de edi\u00e7\u00e3o n.1, \np.18, 2010. \n \nCROSBY, Alfred W. Imperialismo ecol\u00f3gico: a expans\u00e3o biol\u00f3gica da \nEuropa, 900-1900. Trad.: Jos\u00e9 Augusto Ribeiro e Carlos Afonso \nMalferrari. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1993. p. 319. \n \nDARELLA, Marcelo Soares; FURTADO, Sandra Maria de Arruda. Os \nagrot\u00f3xicos e a sa\u00fade dos trabalhadores rurais. In SCHEIBE, Luiz \nFernando; BUSS, Maria Dolores; FURTADO, Sandra Maria de Arruda \n(orgs). Atlas Ambiental da Bacia do rio Ararangu\u00e1: Santa \nCatarina/Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, 2010. 138p. \n \nDEAN, Warren. A Bot\u00e2nica e a Pol\u00edtica Imperial: a introdu\u00e7\u00e3o e a \ndomestica\u00e7\u00e3o de plantas no Brasil. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, \nvol.4, n.8, p.1-12, 1991. \n \n________. A Ferro e Fogo: A hist\u00f3ria e a devasta\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica \nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996, 484p. \n\n \nDUARTE, Regina Horta. Hist\u00f3ria e Natureza. Belo Horizonte: \nEvid\u00eancia, 2005. \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\n \n\n \n\nDUARTE, Gerusa Maria; ALEXANDRE, Nadja Zim. As \u00e1guas \nsuperficiais da bacia do rio Ararangu\u00e1. In SCHEIBE, Luiz Fernando; \nBUSS, Maria Dolores; FURTADO, Sandra Maria de Arruda (orgs). \nAtlas Ambiental da Bacia do rio Ararangu\u00e1: Santa Catarina/Brasil. \nFlorian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, 2010. 138p. \n \nDRUMMOND, Jos\u00e9 Augusto. A hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e \nlinhas de pesquisa. Estudos hist\u00f3ricos, v.4, n.8, 1991. \n \nELEY, Geoff. Una L\u00ednea Torcida: De La hist\u00f3ria cultural a La hist\u00f3ria \nde La sociedad. Val\u00eancia: PUV, 2008. \n \nEMPASC. O arroz irrigado. Dispon\u00edvel em: http://www.epagri.rct-\nsc.br/. Acessado em: 13 set. 2008. \n\n \nEPAGRI. A cultura do arroz irrigado: pr\u00e9-germinado. Florian\u00f3polis, \n2002. 273p. \n\n \n________. Arroz: introdu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.epagri.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=arti\ncle&amp;id=937:o-programa-de-melhoramento-genetico-de-arroz-da-\nepagri&amp;catid=30:suinocultura&amp;Itemid=47. Acessado em: 12 maio 2010. \n\n \n________. Hist\u00f3rico da produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado. 2006. Dispon\u00edvel \nem: \nhttp://www.epagri.sc.gov.br/index.php?option=com_content&amp;view=arti\ncle&amp;id=84:historico-da-producao-de-arroz-\nirrigado&amp;catid=33:artigos&amp;Itemid=31. Acessado em: 11 maio 2010. \n\n \n________. Sistema de produ\u00e7\u00e3o de arroz irrigado em Santa \nCatarina: pr\u00e9-germinado. Florian\u00f3polis, 1998. 78p. \n \nFERREIRA, Fl\u00e1via. Aspectos da Vegeta\u00e7\u00e3o e do Uso do Solo na \nMicrorregi\u00e3o Costeira Sul do Estado de Santa Catarina, Brasil. \n2006. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Bot\u00e2nica \u2013 UFSC). \n \nFERREIRA, Marieta de Moraes (coord.). Entre-vistas: abordagens e \nusos da hist\u00f3ria oral. Rio de Janeiro: Editora da Funda\u00e7\u00e3o Getulio \nVargas, 1994. \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n \n\n \nFREYRE, Gilberto. Nordeste: aspectos da influ\u00eancia da cana-de-a\u00e7\u00facar \nsobre a vida e a paisagem do Nordeste do Brasil. S\u00e3o Paulo: Global, \n2004. \n \nFURTADO, Sandra Maria de Arruda; CORR\u00caA, Walqu\u00edria Kruger; \nSILVA, Cl\u00e9cio Azevedo da; PELLERIN, Joel R. G. Marcel. A \nagricultura na bacia do rio Ararangu\u00e1. In.: ___. SCHEIBE, Luiz \nFernando; BUSS, Maria Dolores; FURTADO, Sandra Maria de Arruda \n(orgs). Atlas Ambiental da Bacia do rio Ararangu\u00e1: Santa \nCatarina/Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, 2010. 138p.  \n \nHOBOLD, Paulo. A hist\u00f3ria de Ararangu\u00e1. Ed. Complementada por \nAlex Rocha. Ararangu\u00e1: [s.n], 2005.311p. \n\n \nHOLANDA, S\u00e9rgio Buarque de. Ra\u00edzes do Brasil. 26 ed. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1995. \n\n \n________. T\u00e9cnicas rurais. In _______. Caminhos e fronteiras. S\u00e3o \nPaulo: Companhia das Letras, 1994. p. 155-283. \n\n \n \nKLANOVICZ, J\u00f3. Natureza Corrigida : uma hist\u00f3ria ambiental dos \npomares de macieira no sul do Brasil (1960-1990). 2007. 311 p. (Tese \nDoutorado em Hist\u00f3ria - UFSC). \n\n \nKREBS, Ant\u00f4nio Silvio Jornada. Contribui\u00e7\u00e3o ao conhecimento dos \nrecursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nArarangu\u00e1, SC. 2004. 375p. (Tese de Doutorado em Geografia \u2013 \nUFSC). \n \nLADEIRA, Saionara Gomes. A pol\u00edtica externa brasileira e a assinatura \ndos Tratados de 1851. Anais do XIX Encontro Regional de Hist\u00f3ria: \nPoder, Viol\u00eancia e Exclus\u00e3o. ANPUH/SP \u2013 USP. S\u00e3o Paulo, 08 a 12 de \nsetembro de 2008. \n\n \nLAGO, Paulo Fernando. Geografia de Santa Catarina: instru\u00e7\u00e3o \nprogramada. Florian\u00f3polis: COPERTIDE/ UFSC, 1971.159p. \n\n \n\n\n\n174 \n\n \n\n \n\n \n\n________. Gente da terra catarinense: desenvolvimento e educa\u00e7\u00e3o \nambiental. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC/FCC Edi\u00e7\u00f5es/ Ed. \nLunaderlli/UDESC, 1998. \n \nLEFF, Enrique. A Complexidade Ambiental. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2003. \n\n \n________. Epistemologia Ambiental. 4. Ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2006.  \n \nLE GOFF, Jacques. Hist\u00f3ria e Mem\u00f3ria. Trad. Bernardo Leit\u00e3o. 2 ed. \nCampinas: UNICAMP, 1992. \n\n \nLOHN, Reinaldo Lindolfo. Campos do atraso, campos modernos: \ndiscursos da extens\u00e3o rural em Santa Catarina (1954-1975). 1997. \n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Hist\u00f3ria - UFSC). \n\n \nMALERBA, Jurandir. Hist\u00f3ria na Am\u00e9rica Latina: Ensaio de cr\u00edtica \nhistoriogr\u00e1fica. Rio de Janeiro: FVG, 2009. \n \nMALTCHIK, Leonardo; STENERT, Cristina; ROLON, Ana Silvia; \nMACHADO, Iber\u00ea F.; GUADAGNIN, Dem\u00e9trio. Diversidade em \u00e1reas \n\u00famidas: lavouras de arroz podem proteger organismos aqu\u00e1ticos no Sul \ndo Brasil? Ci\u00eancia Hoje. Revista de divulga\u00e7\u00e3o cientifica da SBPC. Rio \nde Janeiro, vol.45, n.269, p.32-37, abril 2010. \n \nMARZANO, Pe. Luigi. Colonos e mission\u00e1rios italianos nas florestas \ndo Brasil. Jo\u00e3o Leonir Dall\u2019Alba (Trad.). Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC/ \nPrefeitura Municipal de Urussanga, 1985. 200p. \n \nMAZOYER, Marcel &amp; ROUDART, Laurence. Hist\u00f3ria das \nAgriculturas no Mundo: Do neol\u00edtico \u00e0 crise contempor\u00e2nea. S\u00e3o \nPaulo: Editora da UNESP; Bras\u00edlia, DF: NEAD, 2010.  \n \nMARQUES, Mons. Agenor Neves. Imigra\u00e7\u00e3o Italiana. Edi\u00e7\u00e3o \ncomemorativa Centen\u00e1rio de Urussanga 1878-1978. 228p. \n \nMINATTO, Jo\u00e3o Marcos. As transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o agr\u00e1rio e a \nl\u00f3gica de reprodu\u00e7\u00e3o na agricultura familiar: o exemplo do \nmunic\u00edpio de Turvo/SC. 2001. 139p. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \nGeografia \u2013 UFSC).  \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\n \n\n \nMUSSOI, Eros Marion. Pol\u00edticas p\u00fablicas para o rural em Santa \nCatarina: descontinuidades na continuidade. In PAULILO, Maria Ignez \nSilveira; SCHMIDT,Wilson (orgs). Agricultura e espa\u00e7o rural em \nSanta Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2003. p. 211-235. \n \nOLIVEIRA, M\u00e1rcio Mauro. As circunst\u00e2ncias da cria\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o \nrural no Brasil. Cadernos de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia, Bras\u00edlia, v.16, \nmaio/ago. 1999. \n \nOLINGER, Glauco. Ascens\u00e3o e decad\u00eancia da extens\u00e3o rural no \nBrasil. Florian\u00f3polis: EPAGRI, 1996. \n \nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua. As bases te\u00f3ricas da hist\u00f3ria ambiental. \nEstudos Avan\u00e7ados. v.24, n.68, p. 81-101, 2010. \n\n \n________. Um Sopro de Destrui\u00e7\u00e3o: Pensamento Pol\u00edtico e Critica \nAmbiental no Brasil Escravista (1786-1888). 2 ed. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Editor, 2004. \n \nPERES JUNIOR, Vilmar. Praia Grande no lombo das mulas: o \ntransporte de alimentos. P.49-70. In BRIGHTWELL, Maria das Gra\u00e7as \nSantos Luiz; NODARI, Eunice Sueli; KLUG, Jo\u00e3o (orgs). Saberes e \nsabores de Praia Grande: pr\u00e1ticas alimentares, mem\u00f3ria e hist\u00f3ria. \nFlorian\u00f3polis: [s.n.], 2005. 107p. \n \nPIAZZA, Walter Fernado.  A coloniza\u00e7\u00e3o italiana em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: Edi\u00e7\u00e3o do Governo do Estado de Santa Catarina, 1976. \n89p. \n \n________ (org.). Italianos em Santa Catarina. Florian\u00f3polis: \nLunardelli, 2001.  \n \nPIAZZA, Walter Fernando; HUBENER, Laura Machado. Santa \nCatarina: Hist\u00f3ria da gente. 3. Ed. Florian\u00f3polis: Ed. Lunardelli, 1989. \n167p.  \n \nPOLLAK, Michael. Mem\u00f3ria, Esquecimento, Sil\u00eancio. Estudos \nhist\u00f3ricos, Rio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es V\u00e9rtices, Vol.2, n.3, p.3-15, 1989. \n\n\n\n176 \n\n \n\n \n\n \n\n \nPONTING, Clive. Uma hist\u00f3ria verde do mundo. Trad.: Ana Zelma \nCampos. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o brasileira, 1995. \n \nPORTELLI, Alessandro. Tentando aprender um pouquinho: algumas \nreflex\u00f5es sobre \u00e9tica na hist\u00f3ria oral. \u00c9tica e hist\u00f3ria oral, S\u00e3o Paulo, \nvol.15, p.13-49, 1997. \n \nPRADO J\u00daNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o do Brasil contempor\u00e2neo: \ncol\u00f4nia. 23 ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2006.   \n \nPRESA, Juliana Brocca; BORSATTO, Paula Verg\u00ednia. A cria\u00e7\u00e3o das \nescolas experimentais de agricultura em Santa Catarina e sua rela\u00e7\u00e3o \ncom a potencializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente. In IV Simp\u00f3sio da Sociedade \nLatino-americana e Caribenha de Hist\u00f3ria Ambiental, Caderno de \nResumos, 2008, Minas Gerais. Hist\u00f3ria Ambiental e cultura da \nnatureza. Minas Gerais, 2008. \n \nRADIN, Jos\u00e9 Carlos. Companhias colonizadoras em Cruzeiro: \nrepresenta\u00e7\u00f5es sobre a civiliza\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o. (Tese de doutorado). \nFlorian\u00f3polis: UFSC, 2006. \n\n \nRIOUX, Jean-Pierre. Pode-se fazer uma hist\u00f3ria do tempo presente. In \nCHAUNEAU, A; TETARD, Ph (org). Quest\u00f5es para a hist\u00f3ria do \ntempo presente. Bauru-S\u00e3o Paulo: Edusc, 1999. p.39-50. \n\n \nROMEIRO, Ademar Ribeiro. Meio ambiente e din\u00e2mica de inova\u00e7\u00f5es \nna agricultura. S\u00e3o Paulo: Annablume; FAPESP, 1998. \n\n \nRONCHI, Fanir Alexandre. Meleiro: seu povo, seus costumes e suas \nhist\u00f3rias. [s.l]: [s.d], 2001. 199p. \n\n \nSANTA CATARINA. Governo do Estado. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.sc.gov.br/conteudo/santacatarina/geografia/paginas/localizac\nao.html. Acessado em: 17 abr. 2010. \n\n \n________. Meleiro: doce magia de um povo hospitaleiro. \nForquilhinha/SC: Gluck Edi\u00e7\u00f5es, 2007. 134p. \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n \n\n________. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p. 45-46,  2009. \n \nSCHAMA, Simon. Paisagem e Mem\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Companhia das \nLetras, 1996. 645p. \n\n \nSCHEIBE, Luiz Fernando; BUSS, Maria Dolores; FURTADO, Sandra \nMaria de Arruda (orgs). Atlas Ambiental da Bacia do rio Ararangu\u00e1: \nSanta Catarina/Brasil. Florian\u00f3polis: UFSC: Cidade Futura, 2010. 138p. \n\n \nSCHEIBE, Luiz Fernando; FURTADO, Sandra Maria de Arruda; \nBUSS, Maria Dolores (orgs). Geografias Entrela\u00e7adas: Ambiente rural \ne urbano no sul de Santa Catarina. Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC; \nCrici\u00fama: Ed. da Unesc, 2005. \n \nSHIVA,Vandana. Guerras por \u00e1gua: privatiza\u00e7\u00e3o, polui\u00e7\u00e3o e lucro. \nS\u00e3o Paulo: Radical Livros, 2006.  \n\n \nSEWEL JR., Willian H. The political unconscious of social and cultural \nhistory, or, confessions of a former quantitative historian. In _______. \nLogics of History: Social Theory and Social Transformation. Chicago: \nUniversity of Chicago Press, 2005. p. 22-80. \n \nSILVA, Francisco Carlos Teixeira da. Hist\u00f3ria das paisagens. In \nCARDOSO, Ciro Flamarion; VAINFAS, Ronaldo (org). Dom\u00ednios da \nHist\u00f3ria: Ensaios de teoria e metodologia. Rio de Janeiro: Campus, \n1997. p. 203-216. \n\n \nSILVA, Francisco Carlos Teixeira da; LINHARES, Maria Yedda L. \nRegi\u00e3o e Hist\u00f3ria Agr\u00e1ria. Estudos Hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol. 8, n. \n15, p.1-16, 1995. \n\n \nSILVA, Jos\u00e9 Graziano da. A moderniza\u00e7\u00e3o dolorosa: estrutura agr\u00e1ria, \nfronteira agr\u00edcola e trabalhadores rurais no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, \n1982, p.192. \n \n________. A nova din\u00e2mica da agricultura brasileira. 2. ed. \nCampinas: UNICAMP/IE, 1998. p.211. \n \n\n\n\n178 \n\n \n\n \n\n \n\n________. O que \u00e9 quest\u00e3o agr\u00e1ria. S\u00e3o Paulo: ed. Brasiliense, 1989. \n \n\n________. Progresso t\u00e9cnico e rela\u00e7\u00f5es de trabalho na agricultura. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1981. \n\n \nSOUZA, Marcelino de; DEL GROSSI, Mauro Eduardo. Pluriatividade e \ndesenvolvimento rural. In CALVAZARRA, Oswaldo; LIMA, Rodne de \nOliveira (orgs). Brasil Rural Contempor\u00e2neo: estrat\u00e9gias para um \ndesenvolvimento rural de inclus\u00e3o. Londrina: Eduel, 2004. p. 73-98. \n\n \nSPRICIGO, Ant\u00f4nio C\u00e9sar. Sujeitos esquecidos, sujeitos lembrados: \nEntre fatos e n\u00fameros, a escravid\u00e3o registrada na Freguesia do \nArarangu\u00e1 no s\u00e9culo XIX. Caxias do Sul: Murialdo, 2007. \n\n \nSZMRECS\u00c1NYI, Tam\u00e1s. Pequena Hist\u00f3ria da Agricultura no Brasil. \nS\u00e3o Paulo: Ed. Contexto, 1990. \n\n \nSUL-SC. Dispon\u00edvel em: http://www.sul-sc.com.br/. Acessado em: 17 \nabr. 2010. \n \nTHOMAS, Keith. O Homem e o Mundo Natural: Mudan\u00e7as de \nAtitude em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Plantas e aos Animais (1500-1800). S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1998.  \n\n \nTHOMPSON, Edward Palmer. Costumes em Comum. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1998. \n \nTHOMSON, A. Os debates sobre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria: alguns aspectos \ninternacionais In AMADO, Jana\u00edna &amp; FERREIRA, Marieta de Moraes \n(org.). Usos e abusos da Hist\u00f3ria Oral. Rio de Janeiro: Editora da \nFunda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1996. p. 66. \n \nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: o desafio do s\u00e9culo \nXXI. Rio de Janeiro: Garamond, 2008. \n\n \nVIEIRA FERREIRA, Fernando Luiz. Azambuja e Urussanga: \nmem\u00f3ria sobre a funda\u00e7\u00e3o, pelo engenheiro Joaquim Vieira Ferreira, de \numa col\u00f4nia de imigrantes italianos em Santa Catarina. 2.ed. Orleans: \nGrafica do Lelo Ltda., 2001. 101p.  \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\n \n\n \nWITTER, Jos\u00e9 Sebasti\u00e3o. A Revolta dos Parceiros. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1986. p.12. \n\n \nWOORTMANN, Ellen F. Padr\u00f5es tradicionais e moderniza\u00e7\u00e3o: comida \ne trabalho entre camponeses teuto-brasileiros. In MENASCHE, Renata \n(Org.). A agricultura familiar \u00e0 mesa: saberes e pr\u00e1ticas da \nalimenta\u00e7\u00e3o no Vale do Taquari. Porto Alegre: Ed. Ufrgs, 2007. \nDispon\u00edvel em: http://www.slowfoodbrasil.com/content/view/277/95/. \nAcessado em: 04 maio 2010. \n \nWORSTER, Donald. Para Fazer Hist\u00f3ria Ambiental. Estudos \nHist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol.4, n.8, p.17, 1991. \n\n \n________. Pensando como um rio. In ARRUDA, Gilmar (org.). A \nNatureza dos Rios: Hist\u00f3ria, Mem\u00f3ria e Territ\u00f3rios. UFPR, 2008. \n\n \n________. Transforma\u00e7\u00f5es da terra: para uma perspectiva agroecol\u00f3gica \nna Hist\u00f3ria. Ambiente &amp; Sociedade, v. V, n. 2, ago-dez. 2002. v. VI, n. \n1, jan-jul. 2003. \n \n \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n\n\n181 \n\n \n\n \n\n \n\nFONTES \n \n\nAta da reuni\u00e3o do grupo \u201cPROV\u00c1RZEAS, Sistematiza\u00e7\u00e3o, Cultivares, \nProdu\u00e7\u00e3o, \u00c1rea cultivada\u201d. EPAGRI/Ararangu\u00e1. 12 de junho de 2008. \n\n \nBELO HORIZONTE. V\u00e1rzeas: A melhor Fronteira Agr\u00edcola. Informe \nAgropecu\u00e1rio: EPAMIG, ESAL, UFMG, UFV. Ano 6. N. 65, maio de \n1980. \n\n \nBRASIL. PROVARZEAS NACIONAL. Controle de plantas daninhas \nem tabuleiros. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Agricultura, 1987. \n\n \n________. PROVARZEAS NACIONAL. Depoimentos. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio da Agricultura. 1983. \n\n \n________. PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de \nProjetos de Drenagem, Irriga\u00e7\u00e3o e Saneamento Agr\u00edcola. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio da Agricultura, 1988. \n\n \n________. PROVARZEAS NACIONAL. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nAgricultura, 1983. \n\n \n________. PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. Programa de \nFinanciamento de Equipamento de Irriga\u00e7\u00e3o \u2013 PROFIR. Bras\u00edlia: \nMinist\u00e9rio da Agricultura, 1983. \n\n \n________. PROVARZEAS NACIONAL. Resumo. Folder explicativo: \nMinist\u00e9rio da Agricultura. 1982. \n\n \n________. PROV\u00c1RZEAS NACIONAL. Um Hectare vale por Dez: \nEMBRATER; Servi\u00e7o de Extens\u00e3o Rural. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da \nAgricultura. 1986. \n\n \nBRASIL. COMPANHIA NACIONAL DE ABASTECIMENTO. \nAcompanhamento de safra brasileira: gr\u00e3os. Bras\u00edlia: CONAB. \nQuinto levantamento. Fev. 2010. \n \nDALL\u2019ALBA, Pe. Jo\u00e3o Leonir. Hist\u00f3rias do Grande Ararangu\u00e1. \nArarangu\u00e1: Gr\u00e1fica Orion Editora, 1997. 517p. \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\n \n\n \nDAVATZ, Thomas. Mem\u00f3rias de um colono no Brasil (1850). Trad. \nS\u00e9rgio Buarque de Holanda. S\u00e3o Paulo: Ed. USP, 1980. 299p. \n\n \nEPAGRI. Projeto de Implanta\u00e7\u00e3o do Centro de Treinamento do \nPROV\u00c1RZEAS/SC. Maio de 1981. \n\n \nEPAGRI/CEPA. N\u00fameros da Agropecu\u00e1ria Catarinense. Mar\u00e7o \n2008. \n\n \nSANTA CATARINA. Mensagem apresentada ao Congresso \nRepresentativo do Estado. Florian\u00f3polis, 1895- 1950. \n\n \n________. Programa de Aproveitamento Racional de V\u00e1rzeas \nIrrig\u00e1veis de Santa Catarina. Secretaria de Agricultura e do \nAbastecimento; Servi\u00e7o de Extens\u00e3o Rural \u2013 EMATER-SC/ACARESC; \nEMPASC; CIDASC; Minist\u00e9rio do Interior; DNOS. 1980. \n \n________. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p.50, 2007/2008;  \n \n________. S\u00edntese Anual da Agricultura em Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis: EPAGRI/CEPA, v.1. p.46,  2009 \n\n \n \n \n\n \n \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\n \n\nENTREVISTAS \n \n\nEntrevista realizada com Ant\u00f4nio S\u00e9rgio Soares, 54 anos, engenheiro \nagr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da EPAGRI de Ararangu\u00e1, concedida \u00e0 Juliana \nBrocca Presa no dia 25 de maio de 2010 no escrit\u00f3rio da EPAGRI em \nArarangu\u00e1. \n\n \nEntrevista realizada com Basiliano Manoel Silvano, 76 anos, agricultor, \ncom propriedade em Turvo, concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 21 \nde maio de 2010 na casa do agricultor em Mato-Alto/Ararangu\u00e1.   \n\n \nEntrevista realizada com Fabricio Pereira Pietsch, 37 anos, morador de \nBarra do Jundi\u00e1/Turvo, realizada em 15 de maio de 2010 em sua casa \npor Juliana Brocca Presa. \n\n \nEntrevista realizada com Haildo Mota, 63 anos, agricultor, com \npropriedade em Sapiranga/Meleiro, concedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no \ndia 23 de abril de 2009 na casa do agricultor. \n\n \nEntrevista realizada com L\u00facio Michels, 71 anos, agricultor, com \npropriedade em Sanga do Marco/Ararangu\u00e1, concedida \u00e0 Juliana Brocca \nPresa na casa do agricultor no dia 25 de maio de 2010. \n\n \nEntrevista realizada com Luis Nivaldo Destro, 53 anos, agricultor, com \npropriedade em Volta do Silveira/Ararangu\u00e1, concedida \u00e0 Juliana \nBrocca Presa na casa do agricultor no dia 20 de maio de 2010. \n\n \nEntrevista realizada com Rene Kleveston, 52 anos, engenheiro \nagr\u00f4nomo funcion\u00e1rio da EPAGRI de Ararangu\u00e1, concedida \u00e0 Juliana \nBrocca Presa no dia 12 de mar\u00e7o de 2010 no CETRAR de Ararangu\u00e1. \n\n \nEntrevista realizada com Sauli Machado Scarabelotti, 64 anos, \nagricultor, com propriedade em Forquilha Rocha Machado/Meleiro, \nconcedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 22 de maio de 2009 na casa do \nagricultor. \n\n \nEntrevista realizada com Valdemar Presa, 60 anos, agricultor, na \u00e9poca \nda implanta\u00e7\u00e3o do programa possu\u00eda propriedade em Sapiranga/Meleiro, \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\n \n\nconcedida \u00e0 Juliana Brocca Presa no dia 01 de maio de 2009 na casa do \nagricultor em Mato-Alto/Ararangu\u00e1. \n\n \n \n \n \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 1 \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n186 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 2 \n \n \n\n \n \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 3 \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n188 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 4 \n \n \n\n \n \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 5 \n \n \n\n \n \n\n\n\n190 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 6 \n \n \n\n \n \n\n\n\n191 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 7 \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n192 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 8 \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 9"}]}}}