{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24972"}, {"@name": "filename", "#text": "9500_DISSERTA%c3%87%c3%83O__01_07_2011_%c3%9altima%20Vers%c3%a3o1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o Globaliza\u00e7\u00e3o e Ambiente \n\nOs Problemas Ambientais em Cabo Verde: Pol\u00edticas e Medidas \nde Protec\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEstudo do Caso Comparativo \u201cPraia Vs S\u00e3o Salvador do Mundo\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nERMELINDO P. FERNANDES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJULHO DE 2011 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nApoio financeiro do Instituto Portugu\u00eas de Apoio ao Desenvolvimento (IPAD) no \u00e2mbito de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o com Cabo Verde. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs Problemas Ambientais em Cabo Verde: Pol\u00edticas e Medidas \nde Protec\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEstudo do Caso Comparativo \u201cPraia Vs S\u00e3o Salvador do Mundo  \n\n \n\n \n\nTrabalho Realizado para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestrado em Ci\u00eancia Pol\u00edtica e \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o Globaliza\u00e7\u00e3o e Ambiente \n\n \n\nOrientadora \n\n \n\nDoutora: Ana Catarina Pereira Mendes Leal \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRealizado por: Ermelindo P. Fernandes \n\n04-07-2011 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nDECLARA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n        Declaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o trabalho da minha investiga\u00e7\u00e3o pessoal e \n\nindependente. O seu conte\u00fado \u00e9 original e todas as fontes consultadas est\u00e3o devidamente \n\nmencionadas no texto, nas e na bibliografia. \n\n \n\n \n\n \n\nCandidato        _________________________________________________________ \n\n \n\nLisboa, \u2026\u2026. de \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 2011 \n\n \n\n \n\nDeclaro que esta Disserta\u00e7\u00e3o se encontra em condi\u00e7\u00f5es de ser apreciada pelo j\u00fari a \n\ndesignar. \n\n \n\nA Orientadora ________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLisboa, \u2026\u2026de\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.2011 \n\n\n\n \n\ni \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria pessoal  \n\n \n\n \n\nAos meus pais: \n\nS\u00e1bias pessoas que me ensinaram  \n\n                                         A trepar nas montanhas e catar \u00e1gua nas nuvens e \n\n                                             a remar sobre as \u00e1guas do mar \u00e0 procura de novos \n\nhorizontes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nii \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAcredito que, a concretiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao \n\nenvolvimento, incentivos e apoios de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es; de professores; amigos e familiares. \n\nPor isso gostaria de deixar-lhes os meus agradecimentos. \n\n Come\u00e7o por destacar de forma muito particular, a Doutora Ana Catarina Pereira \n\nMendes Leal, pela sua prontid\u00e3o demonstrada em levar este projecto em avante e pelo \n\ninteresse incondicional no acompanhamento do processo e desenvolvimento desta pesquisa, \n\napesar de outras ocupa\u00e7\u00f5es. Agrade\u00e7o os apoios, as cr\u00edticas, sugest\u00f5es e disponibilidade \n\ndurante este per\u00edodo de dois anos, primeiro como professora depois como orientadora.    \n\n Um agradecimento tamb\u00e9m especial \u00e0 Professora Doutora Teresa Ferreira Rodrigues \n\nna qualidade de Coordenadora do curso de Mestrado da CPRI, pela sua disponibilidade, \n\nincentivo e simpatia. \n\n Gostaria de deixar umas palavras de Agradecimento ao Governo portugu\u00eas que \n\natrav\u00e9s de suas pol\u00edticas de coopera\u00e7\u00e3o com Cabo Verde, particularmente ao Instituto \n\nPortugu\u00eas de Apoio ao Desenvolvimento (IPAD), tem atendido o pedido de uma bolsa de \n\nestudos sem a qual o projecto ficaria comprometido.  \n\n Expresso ainda, os meus agradecimentos ao Governo de Cabo Verde e ao Minist\u00e9rio \n\nda Educa\u00e7\u00e3o por ter permitido a minha coloca\u00e7\u00e3o em Comiss\u00e3o Eventual de Servi\u00e7os durante \n\neste per\u00edodo para participar neste projecto e programa de mestrado. \n\n \u00c9 salutar ainda, endere\u00e7ar, um reconhecimento de gratid\u00e3o \u00e0s minhas fam\u00edlias, meus \n\namigos pelos apoios prestados. Reconhecimento extensivo a todos aqueles que de uma forma \n\nou de outra contribu\u00edram para o sucesso deste projecto. \n\n Aos colegas da Universidade Nova de Lisboa (UNL), colegas e professores de \n\nMestrado, n\u00e3o posso deixar de manifestar um agradecimento pelos momentos de \n\ncompanheirismo e de amizade partilhados ao longo dos dois \u00faltimos anos. Um obrigado \n\nmuito especial \u00e0 NEC-NOVA e seus Presidentes pelo acolhimento e amizade que nos \n\ndedicou. \n\nE, finalmente, n\u00e3o seria um acto de heresia, dedicar umas palavras aos meus filhos a \n\nquem, um dia, ficar\u00e1 entregue a perenidade do projecto. \n\n                                                                          \n\n \n\n                                                                                                        Obrigado a todos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\nResumo \n\n \n\nOS PROBLEMAS AMBIENTAIS EM CABO VERDE: Politicas e Medidas de \n\nProtec\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nEstudo do Caso Comparativo \u201cPraia Vs S\u00e3o Salvador do Mundo\u201d \n\n \n\nPalavras-chave: altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desenvolvimento sustent\u00e1vel, pobreza, \n\nsaneamento b\u00e1sico, escassez de \u00e1gua, gest\u00e3o urbana. \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o teve como finalidade analisar os Problemas Ambientais em \n\nCabo Verde, com destaque para as pol\u00edticas e medidas implementadas no per\u00edodo que decorre \n\nde 1975 a 2010. Para tal, centrou-se no confronto de resultados de estudos que permitiram \n\numa compara\u00e7\u00e3o entre os Concelhos da Praia e de S\u00e3o Salvador do Mundo, localizados no sul \n\ne no centro da ilha de Santiago, respectivamente.  \n\nComo ponto de partida, fez-se uma caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica/ambiental do pa\u00eds, \n\nsalientando a sua fragilidade ambiental atrav\u00e9s de uma estreita liga\u00e7\u00e3o entre as suas \n\ncaracter\u00edsticas naturais e o estado de ambiente para delinear a evolu\u00e7\u00e3o das medidas pol\u00edticas \n\ne jur\u00eddicas tomadas no sentido de combater ou minimizar os problemas existentes. Todo o \n\ntrabalho emp\u00edrico foi realizado nos concelhos acima referidos, com base nos inqu\u00e9ritos \n\nefectuados junto dos moradores, escolas, t\u00e9cnicos e pol\u00edticos que lidam com a problem\u00e1tica \n\nambiental nesses Concelhos. Posteriormente, foi poss\u00edvel analisar profundamente as \n\nprincipais causas da degrada\u00e7\u00e3o ambiental nos dois Concelhos como a pobreza, a escassez de \n\n\u00e1gua, o saneamento b\u00e1sico, o aumento da popula\u00e7\u00e3o, o \u00eaxodo rural e as constru\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas, estabelecendo uma correla\u00e7\u00e3o entre estas e o desenvolvimento econ\u00f3mico-social \n\ne a qualidade de vida dos seus habitantes. Finalmente, exp\u00f4s-se o trabalho realizado e o que se \n\nperspectiva fazer para sua mitiga\u00e7\u00e3o, privilegiando a vertente pedag\u00f3gica, destacando a \n\nimport\u00e2ncia do envolvimento de grupos comunit\u00e1rios para prossecu\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es \n\ndiversificadas de sensibiliza\u00e7\u00e3o, de programa\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o em paralelo com o refor\u00e7o de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o para melhor aplica\u00e7\u00e3o de normas existentes. \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\nABSTRACT \n\n   \n\nENVIRONMENTAL PROBLEMS IN CAPE VERDE: Policies and Measures for \n\nEnvironmental Protection. Comparative case study of \"Praia Vs S\u00e3o Salvador do Mundo\"  \n\n \n\nErmelindo P. Fernandes \n\n \n\nKeywords: climate change, sustainable development, poverty, sanitation, water       \n\nscarcity, urban management. \n\n   \n\nThe objective of this dissertation is to understand the environmental problems in Cape \n\nVerde, with emphasis on the politics and measures implemented from 1975 to 2010, focusing \n\non the comparison of results of studies that allowed a comparison between two Councils \n\n(Praia e S\u00e3o Salvador do Mundo), located in the south and center of the island of Santiago, \n\nrespectively.  \n\nAs a starting point, it was a characterization of climate / environmental situation, \n\nstressing it\u2019s fragility environment through a close connection between natural features and \n\nstate of the environment to shape the evolution of politician and legal measures taken to \n\ncombat or minimize the problems existing. All empirical work was conducted in the councils \n\nmentioned above, based on opinion surveys of residents, schools, planners and politics \n\nmakers and dealing with environmental issues in these Councils. This study also allowed  us \n\nto analyze thoroughly the main causes of environmental degradation in the two municipalities \n\nsuch as poverty, the scarcity of water, sanitation, population growth, rural migration, illegal \n\nconstructions, establishing a correlation between these and economic development -social and \n\nquality of life of its inhabitants. Finally, it exposes what has been done and what are \n\nperspective do to mitigate it\u2019s effects, focusing on pedagogical trends, highlighting the \n\nimportance of involving community groups to pursue various activities to raise awareness, \n\nprogramming and training in parallel with the strengthening of supervision for better \n\nenforcement of existing standards. \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\nRESUM\u00c9 \n\nPROBL\u00c8MES DE L'ENVIRONNEMENT EN CAP VERT: Les politiques et \n\nmesures de protection de l'environnement.  \u00c9tude de cas comparative de \"Praia Vs S\u00e3o \n\nSalvador do Mundo\". \n\nErmelindo P. Fernandes \n\n \n\nMots-cl\u00e9s: changement climatique, d\u00e9veloppement durable, la pauvret\u00e9, l'assainissement, la \n\nraret\u00e9 de l'eau, la gestion urbaine. \n\n \n\nCette \u00e9tude visait \u00e0 analyser les probl\u00e8mes environnementaux au Cap-Vert, en mettant \n\nl'accent sur les politiques et mesures mises en \u0153uvre dans le long de 1975 \u00e0 2010, en se \n\nconcentrant sur la confrontation des r\u00e9sultats des \u00e9tudes qui ont permis une comparaison entre \n\nles municipalit\u00e9s de (Praia et S\u00e3o Salvador do Mundo), situ\u00e9 dans le sud et le centre de l'\u00eele de \n\nSantiago, respectivement.  \n\nComme point de d\u00e9part, a \u00e9t\u00e9 fait, une caract\u00e9risation du climat / l`\u00e9tat de \n\nl'environnement, en insistant sur son environnement fragile, parmi un lien \u00e9troit entre les \n\ncaract\u00e9ristiques naturelles et de l'\u00e9tat de l'environnement, pour d\u00e9crire l'\u00e9volution de la \n\npolitique et des mesures juridiques prises pour minimiser les probl\u00e8mes existants. Tout le \n\ntravail empirique a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 dans les communes mentionn\u00e9es ci-dessus, bas\u00e9e sur des \n\nsondages d'opinion des habitants, des \u00e9coles, des planificateurs et les d\u00e9cideurs politiques face \n\naux probl\u00e8mes environnementaux dans ces communes. Cette \u00e9tude nous a \u00e9galement permis \n\nd'analyser en profondeur les principales causes de d\u00e9gradation de l'environnement dans les \n\ndeux municipalit\u00e9s telles que la pauvret\u00e9, la raret\u00e9 de l'eau, l'assainissement, la croissance \n\nd\u00e9mographique, l'exode rural, les constructions clandestines, en \u00e9tablissant une corr\u00e9lation \n\nentre ces derniers et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique -sociale et la qualit\u00e9 de vie de ses \n\nhabitants. Enfin, s\u2019est expos\u00e9 le travail effectu\u00e9 et ce qui devrait faire pour les att\u00e9nuer, en se \n\nconcentrant sur les tendances p\u00e9dagogiques, en soulignant l'importance d'impliquer les \n\ngroupes communautaires \u00e0 poursuivre diverses activit\u00e9s de sensibilisation, de programmation \n\net de la formation en parall\u00e8le avec le renforcement de la supervision pour une meilleure \n\napplication des normes existantes. \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\n\u00cdndice \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................................... 1 \n\nCAP\u00cdTULO I: ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO E CONCEPTUAL ............................................... 8 \n\n1.1. Defini\u00e7\u00e3o Conceptual ................................................................................................................ 8 \n\n1.2. O Percurso da Degrada\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 10 \n\n1.3. Evolu\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Ambientais ........................................................................................ 18 \n\nCAPITULO II: AN\u00c1LISE DA SITUA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL EM CABO VERDE ........................... 30 \n\n2.1. Enquadramento geral ............................................................................................................. 30 \n\n2.2. Os Recursos Ambientais, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o ................................................... 38 \n\n2.3. Evolu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Ambiental em Cabo Verde ................................................................. 40 \n\nCAP\u00cdTULO III: A PROBLEM\u00c1TICA AMBIENTAL: PAP\u00c9IS E INSTRUMENTOS ................ 47 \n\n3.1. O Papel do Poder Central ...................................................................................................... 47 \n\n3.2. O Papel do Poder Local .......................................................................................................... 51 \n\n3.3. O Papel das Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Privadas ....................................................................... 54 \n\n3.4. O Papel da Sociedade Civil .................................................................................................... 56 \n\n3.5. Instrumentos de Gest\u00e3o do Ambiente ................................................................................... 58 \n\n3.5.1. Instrumentos jur\u00eddicos .......................................................................................................... 58 \n\n3.5.2. Instrumentos/Planos Institucionais ....................................................................................... 64 \n\n3.5.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de Pol\u00edtica ........................................................................ 67 \n\n3.5.4. Controlo Ambiental de Desenvolvimento ............................................................................ 69 \n\n3.5.5. Articula\u00e7\u00e3o entre a Pol\u00edtica de Ambiente/ Desenvolvimento ............................................... 71 \n\nCAPITULO IV: PROBLEMAS E DESAFIOS AMBIENTAIS EM CABO VERDE ..................... 74 \n4.1.1. A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica ........................................................................................................... 75 \n\n4.1.2. As pol\u00edticas p\u00fablicas do Ordenamento do Territ\u00f3rio ........................................................... 80 \n\n4.2. O Ambiente e os Problemas Sociais ....................................................................................... 83 \n\n4.2.1. O Crescimento Urbano e Mudan\u00e7as na Paisagem ................................................................ 83 \n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\n4.2.2. A Pobreza como factor de degrada\u00e7\u00e3o Ambiental ............................................................... 86 \n\n4.2.3. Import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o na Protec\u00e7\u00e3o Ambiental .............................................................. 88 \n\n4.2.4. Os Desafios do S\u00e9culo XXI ................................................................................................. 92 \n\nCAPITULO V: DOIS MUNIC\u00cdPIOS, DOIS CAMINHOS: O CASO DE ESTUDOS .................... 95 \n\n5.1. Breve apresenta\u00e7\u00e3o do Concelho da Praia ............................................................................ 95 \n\n5.1.1 Actividades Econ\u00f3micas ...................................................................................................... 97 \n\n5.2. Os Principais Problemas Urbanos ......................................................................................... 98 \n\n5.2.1 \u00caxodo Rural e os Bairros espont\u00e2neos ............................................................................... 101 \n\n5.2.2 Abastecimento de \u00c1gua Pot\u00e1vel ........................................................................................ 103 \n\n5.2.3 Saneamento do Meio .......................................................................................................... 105 \n\n5.2.4 Infra-Estrutura e requalifica\u00e7\u00e3o urbana .............................................................................. 109 \n\n5.3. Picos S\u00e3o Salvador do Mundo ............................................................................................. 112 \n\n5.3.1 Um Munic\u00edpio Emergente .................................................................................................. 112 \n\n5.3.2 Rel\u00eavo e Clima ................................................................................................................... 112 \n\n5.3.3 Recursos Florestais ............................................................................................................ 113 \n\n5.3.4 Recursos h\u00eddricos ............................................................................................................... 114 \n\n5.3.5 Aspectos Demogr\u00e1ficos ..................................................................................................... 116 \n\n5.3.6 Actividades Econ\u00f3micas .................................................................................................... 116 \n\nCAPITULOVI: DESAFIOS E ORIENTA\u00c7\u00d5ES DA PRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL NOS DOIS \n\nMUNIC\u00cdPIOS .................................................................................................................................................... 119 \n\n6.1. An\u00e1lise Comparativa dos dois Munic\u00edpios .......................................................................... 119 \n\n6.2. Coopera\u00e7\u00e3o Municipal e Parcerias ...................................................................................... 124 \n\n6.3. Impacto das Medidas de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental .................................................................. 127 \n\n6.2. Solu\u00e7\u00f5es para Mitiga\u00e7\u00e3o dos Problemas Ambientais......................................................... 129 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................................................................. 135 \n\nANEXOS .............................................................................................................................................. 151 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n \n\nINDICES DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1- Ilhas de Cabo Verde e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ............................................. 30 \n\nFigura 2 - As interliga\u00e7\u00f5es entre o sector do ambiente e outros conexos ................... 37 \n\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Urbana [1980-2010] e Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nactual ......................................................................................................................................... 85 \n\nFigura 4 - Cidade da praia ........................................................................................... 95 \n\nFigura 5 - Lixeira ....................................................................................................... 106 \n\nFigura 6 - Lixeira da Praia ......................................................................................... 106 \n\nFigura 7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o meio Rural/Urbano ..................................................................... 118 \n\nFigura 8-Principais meios de evacua\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais. .................................... 121 \n\nFigura 9 - Abastecimento de \u00e1gua Pot\u00e1vel ................................................................ 123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nfile:///G:/DISSERTA\u00c7\u00c3O__01_07_2011_\u00daltima%20Vers\u00e3o1.doc%23_Toc297542901\n\n\n \n\nix \n\n \n\n \n\n \n\nINDICES DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1- Potencialidades de ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Cabo Verde ................................ 34 \n\nTabela:2 - Programas do governo e Prioridades .......................................................... 42 \n\nTabela:3 - Institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e suas actividades .......................... 54 \n\nTabela:4 - Principais Instrumentos jur\u00eddicos ............................................................... 59 \n\nTabela 5 - Factores que concorrem \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental na Praia ....................... 111 \n\nTabela:6 - Tabela Comparativa ................................................................................. 134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nx \n\n \n\nSIGLAS E ABREVIATURAS \n\nADAD - Associa\u00e7\u00e3o para a Defesa do Ambiente e Desenvolvimento) \n\nADISACV- An\u00e1lise e Desenvolvimento Institucional do Sector de Ambiente em Cabo Verde \n\nAEB - \u00c1guas e Energia de Boa Vista  \n\nANMCV - Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios de Cabo Verde \n\nAPN - \u00c1guas de Porto Novo \n\nAPP - \u00c1guas de Ponta Preta \n\nAPP - \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nARE - Agencia de Regula\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica \n\nAS - Anu\u00e1rio de Sustentabilidade \n\nCBESA - Congresso de Engenharia Sanit\u00e1ria e Ambiental \n\nCBD - Conven\u00e7\u00e3o Sobre a Diversidade Biol\u00f3gica  \n\nCCC - Conven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre as Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nCDEAO - Conselho de Desenvolvimento Econ\u00f3mico da \u00c1frica Ocidental  \n\nCILSS - Comit\u00e9 Inter-Estado de Luta Contra a Seca no SAELL \n\nCMP - C\u00e2mara Municipal da Praia  \n\nCNUAD - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente e Desenvolvimento \n\nCNUMAD - Confer\u00eancia da Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Ambiente e Desenvolvimento \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCOP -  Conferences Of the Parties  \n\nCRCV - Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Cabo Verde \n\nCSA - Conserva\u00e7\u00e3o de Solo e \u00c1gua \n\nDDT - Dicloro-Difenil-tricloroetano  \n\nDGA - Direc\u00e7\u00e3o Geral de Ambiente \n\nDGAL - Direc\u00e7\u00e3o Geral da Administra\u00e7\u00e3o Local  \n\n\n\n \n\nxi \n\n \n\nDGP - Direc\u00e7\u00e3o Geral das Pescas  \n\nDL - Decreto-lei \n\nDNOT - Direc\u00e7\u00e3o Nacional de Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\nEDP - Energias de Portugal \n\nEIA - Estudos do Impacto Ambiental  \n\nENACOL- Empresa Nacional de Combust\u00edvel S.A. \n\nEROT - Esquema Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nEUA - Estados Unidos da Am\u00e9rica  \n\nFAO - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura \n\nFEF - Fundo de Equil\u00edbrio Financeiro \n\nFNUAP - Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Popula\u00e7\u00e3o \n\nGEE - Gases de Efeito de Estufa \n\nGOP - Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano \n\nIPCC - Intergovernamental Panel on Climate Change \n\nINE - Instituto Nacional de Estat\u00edsticas \n\nINIDA - Instituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento Agr\u00edcola  \n\nINDP - Instituto Nacional de Desenvolvimento das Pescas  \n\nINME - Instituto Nacional de Meteorologia e Geof\u00edsica \n\nISE - Instituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o \n\nLBA - Lei de Bases do Ambiente \n\nLBAOTPU - Lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Urban\u00edstico \n\nLBSEACV - Livro Branco Sobre o Estado de Ambiente em Cabo Verde  \n\nLEC - Laborat\u00f3rio de Engenharia Civil \n\nMAAP - Minist\u00e9rio do Ambiente Agricultura e Pesca \n\nMECC - Minist\u00e9rio da Economia Competitividade \n\n\n\n \n\nxii \n\n \n\nMCA - Millennium Challenge Account \n\nMDP - Minist\u00e9rio de Desenvolvimento e Pesca \n\nMORABI - Associa\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e1 Auto-Promo\u00e7\u00e3o da Mulher no Desenvolvimento \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o Para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento  \n\nODM - Objectivo do Desenvolvimento do Mil\u00e9nio  \n\nOMCV - Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres de Cabo Verde  \n\nONG - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nONGA - Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental de Ambiente \n\nONU - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPAIS - Plano Ambiental Inter-Sectorial \n\nPANLS - Plano Ambiental de Luta Contra a Seca \n\nPAM - Plano Ambiental Municipal \n\nPANA - Plano de Ac\u00e7\u00e3o Nacional de Ambiente \n\nPCM - Presidente da C\u00e2mara Municipal \n\nPDM - Plano Director Municipal \n\nPDU - Plano de Desenvolvimento Urbano \n\nPE - Programa de Emerg\u00eancia \n\nPEDT - Plano estrat\u00e9gico para o Desenvolvimento do Turismo em Cabo verde \n\nPFIE - Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o para o Ambiente  \n\nPG - Programa de Governo \n\nPMA - Pa\u00edses Menos Avan\u00e7ado \n\nPNDES - Plano Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social \n\nPND - Programa Nacional de Desenvolvimento \n\nPNLPCP - Programa Nacional de Luta Contra a Pobreza \n\nPNDUCC - Programa Nacional de Desenvolvimento Urbano e Capacita\u00e7\u00e3o das Cidades \n\n\n\n \n\nxiii \n\n \n\nPRB - Population Reference Bureau \n\nPSSM - Picos S\u00e3o Salvador do Mundo \n\nQUIBB - Question\u00e1rio Unificado de Indicadores B\u00e1sico de Bem-estar.  \n\nRFCNCV - Relat\u00f3rio Final Consultoria Nacional de Cabo Verde \n\nRNEB - Relat\u00f3rio Nacional do Estado da Biodiversidade \n\nRSEBCV - Relat\u00f3rio Sobre o Estado da Biodiversidade em Cabo Verde  \n\nRTP - R\u00e1dio Televis\u00e3o Portuguesa \n\nSEPA - Secretariado Executivo Para o Ambiente \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o Para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nUNEP - United Nations Development Programme \n\nUNESCO - United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization \n\nUNCCD - United Nations Convention to Combat Desertification \n\nUNDP - United Nations Development Programme \n\nUNICEF - United Nations Children`s Found \n\nZDTI  - Zona de Desenvolvimento de Turismo Integrado \n\nZEE - Zona Econ\u00f3mica Exclusiva \n\nWWF - World Wid for Nature \n\nWCED - World Commission on Environment and Development  \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA preserva\u00e7\u00e3o e defesa do meio ambiente constituem dois dos principais desafios do \n\nmundo actual, quer desenvolvido ou n\u00e3o, como \u00fanica forma de garantir a sustentabilidade \n\nglobal. O equil\u00edbrio ecol\u00f3gico est\u00e1 em perigo desde que o homem passou a utilizar de forma \n\nirracional os recursos da Terra. A polui\u00e7\u00e3o aumenta nos pa\u00edses ricos devido ao aquecimento \n\nglobal do Planeta, ao mesmo tempo que os pa\u00edses pobres s\u00e3o atacados pelo fen\u00f3meno de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o. Enquanto isso, a biodiversidade est\u00e1 amea\u00e7ada, a \u00e1gua diminui por todo o \n\nplaneta e v\u00e1rias esp\u00e9cies est\u00e3o em risco de extin\u00e7\u00e3o - s\u00e3o esses fen\u00f3menos que constituem os \n\nprincipais problemas ambientais do nosso s\u00e9culo.   \n\nEsses fen\u00f3menos sempre foram tidos como consequ\u00eancias de desenvolvimento, e, s\u00f3 \n\nassumiram relev\u00e2ncia pol\u00edtica premente quando as popula\u00e7\u00f5es tomaram consci\u00eancia do perigo \n\nque adv\u00e9m e os pol\u00edticos aperceberam das suas responsabilidades em manter o equil\u00edbrio \n\necol\u00f3gico a n\u00edvel global.  \n\nNo contexto Internacional \u201cAs preocupa\u00e7\u00f5es com a preserva\u00e7\u00e3o do Planeta s\u00e3o \n\nrecentes. O primeiro alarme foi dado pelo Clube de Roma em 1972 (\u2026.) esta alerta foi mais \n\numa chamada de aten\u00e7\u00e3o sobre o car\u00e1cter finito dos recursos naturais (\u2026) sem se criar uma \n\nconsci\u00eancia colectiva sobre o esgotamento potencial dos recursos energ\u00e9ticos e muito menos \n\ndos recursos que suportam a vida (ar com qualidade, \u00e1gua s\u00e3 e radia\u00e7\u00e3o solar/altera\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica entre outros) LOPES, (2010:9). \n\nApesar de v\u00e1rias amea\u00e7as e alertas esta problem\u00e1tica ambiental s\u00f3 assumiu car\u00e1cter de \n\nurg\u00eancia nos finais do s\u00e9culo XX e \u201cpassa a fazer parte da agenda dos governos, \n\nparticularmente dos mais ricos, os quais s\u00e3o tamb\u00e9m mais poluidores\u201d (IDEM). Mesmo \n\nassim, continua a notar-se algumas pessoas e pa\u00edses que resistem ao cumprimento dos \n\ncompromissos internacionais em mat\u00e9ria de protec\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nNo caso de Cabo Verde, face aos problemas mundiais, cedo percebeu-se da \n\n\u201cnecessidade de \u201cintegrar os princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel nas pol\u00edticas e \n\nprogramas nacionais e inverter a actual tend\u00eancia para a perda de recursos ambientais\u201d \n\n(ODM:7). Recursos esses que est\u00e3o sendo cada dia mais amea\u00e7ados por fen\u00f3menos naturais \n\ndesfavor\u00e1veis.  \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nAssim, nos primeiros anos da independ\u00eancia, adoptou-se a n\u00edvel nacional, uma pol\u00edtica \n\nde conserva\u00e7\u00e3o do solo, da \u00e1gua e recupera\u00e7\u00e3o das florestas, porque apercebeu-se que, a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e a seca constituem amea\u00e7as crescentes \u00e0 estabilidade nacional e que o \n\nproblema de ambiente ser\u00e1 a batalha mais dura para os tempos vindouros. Esta pol\u00edtica foi um \n\n\u201cimenso esfor\u00e7o na luta contra a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o empobrecimento das \n\npopula\u00e7\u00f5es dependentes desses recursos\u201d (SEPA, 1998:1). Assim, adoptou-se medidas que \n\nconsistiam na defini\u00e7\u00e3o de Programas de emerg\u00eancia que pudessem resolver o problema de \n\neros\u00e3o do solo, car\u00eancia de \u00e1gua e desertifica\u00e7\u00e3o constante no pa\u00eds e promover o \n\ndesenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o agro-Silvo-Pastoril, no estrito respeito pelo patrim\u00f3nio \n\necol\u00f3gico.  \n\nAs consequ\u00eancias do aquecimento global e das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas ter\u00e3o efeitos de \n\nexcepcional gravidade sobre os pa\u00edses insulares como Cabo Verde e com incid\u00eancia sobre a \n\nrarefac\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel, tempestades e furac\u00f5es, eros\u00e3o dos recursos naturais, \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e desfloresta\u00e7\u00e3o, fome, subida dos oceanos entre outras, \u201csendo necess\u00e1rio em \n\nparticular, repensar as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e a forma como s\u00e3o geridos os recursos \n\nh\u00eddricos\u201d(Ban Ki-Moon, 2009).  \n\nEsses fen\u00f3menos Antropog\u00e9nicos (\u2026) constituem um dos maiores desafios do sec.XXI \n\n\u00e0 escala global. Embora os riscos se situem a m\u00e9dio e longo prazo existem j\u00e1 alguns sinais de \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas e de seus impactos em alguns sectores socioecon\u00f3micos (Partid\u00e1rio, \n\n2003:13). Por exemplo, o problema da \u00e1gua \u00e9 j\u00e1 uma realidade global e \u00e9 tido como causa da \n\nsitua\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica no sector de saneamento e sa\u00fade p\u00fablica nos pa\u00edses pobres. \n\nPara combater esses problemas ambientais, ligados \u00e0 escassez dos principais recursos \n\nnaturais, h\u00e1 que adoptar uma nova atitude que proteja e respeite a natureza, uma nova forma \n\nde lidar com as florestas, com a \u00e1gua, isto \u00e9, que facilite o uso racional dos recursos \n\ndispon\u00edveis com base nos instrumentos criados para o efeito. Instrumentos que permitam tanto \n\na preserva\u00e7\u00e3o como valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos, estribados em conceitos novos como a \n\nsustentabilidade ambiental.  \n\nTrata-se de um processo que requer uma combina\u00e7\u00e3o de vontade pol\u00edtica dos poderes \n\ninstitu\u00eddos com a participa\u00e7\u00e3o efectiva das popula\u00e7\u00f5es e com o apoio da comunidade \n\ninternacional - uma forma de combater a pobreza tida como causa e efeito da degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\nCabo Verde, um arquip\u00e9lago cercado por mar e de clima tropical em cujo ecossistema \n\n\u00e9 muito fr\u00e1gil, acrescido do aumento da popula\u00e7\u00e3o e de secas persistentes, n\u00e3o lhe resta outra \n\nsolu\u00e7\u00e3o que lutar pela conserva\u00e7\u00e3o da natureza, n\u00e3o s\u00f3, para refazer o seu sistema ecol\u00f3gico \n\ncomo para conservar o que ainda resta.  \n\n  Segundo o RFCNCV (2009:16), \u201ca popula\u00e7\u00e3o de Cabo Verde conheceu grandes \n\noscila\u00e7\u00f5es provocadas por crises cr\u00f3nicas de inseguran\u00e7a clim\u00e1tica, acompanhada de \n\nimportantes fluxos migrat\u00f3rios\u201d Na verdade, \u201co pa\u00eds tem registado um crescimento \n\ndemogr\u00e1fico r\u00e1pido e desprogramado\u201d (Censo2000), aliado ao \u00eaxodo rural como \n\nconsequ\u00eancia das secas, para alguns centros urbanos como a cidade da Praia, isto complica a \n\npol\u00edtica de saneamento, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, seguran\u00e7a publica, habita\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nA Cidade da Praia, tem crescido acumulando os graves problemas de \u00eaxodo rural, \n\nimensas taxas de crescimento populacional que podem at\u00e9 obstruir os esfor\u00e7os para \n\neficientemente atender as crescentes demandas dos cidad\u00e3os urbanos mais pobres e pondo em \n\ncausa a pr\u00f3pria qualidade de vida. Al\u00e9m disso as acentuadas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e \n\nsociais dos \u00faltimos 30 anos, resultaram num desenvolvimento descontrolado e desordenado \n\nda cidade, acompanhado de deteriora\u00e7\u00e3o do ambiente urbano, do aumento da criminalidade, \n\nproblemas de saneamento b\u00e1sico, agravamento de desigualdades sociais, viol\u00eancia urbana etc. \n\nEm situa\u00e7\u00e3o oposta encontram-se determinados munic\u00edpios com caracter\u00edsticas \n\nespecificamente rurais, caso de Picos S\u00e3o Salvador do Mundo, que n\u00e3o conseguindo debelar \n\nos efeitos das secas, viu a sua popula\u00e7\u00e3o em constante diminui\u00e7\u00e3o, porque saem para outras \n\nparagens \u00e0 procura de uma vida melhor. \n\nPartindo do pressuposto que este paradoxo, que evidencia as contradi\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento entre os munic\u00edpios, deve-se \u00e0 fragilidade do ambiente que ao enfraquecer a \n\nbase produtiva, coloca umas s\u00e9ries de obst\u00e1culos ao desenvolvimento econ\u00f3mico e social e \n\ncontribui para o aumento da pobreza, na medida em que, esta se encontra directamente ligada \n\n\u00e0s possibilidades de acesso aos recursos existentes. Coloca-se a quest\u00e3o: \n\nQue Pol\u00edticas e que medidas s\u00e3o necess\u00e1rias para a protec\u00e7\u00e3o do ambiente e que ao \n\nmesmo tempo garanta a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es? \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\n Este pressuposto \u00e9 ainda, um factor essencial, motivador e de justifica\u00e7\u00e3o para que \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o se centre na an\u00e1lise de pol\u00edticas p\u00fablicas de preserva\u00e7\u00e3o do ambiente em \n\nCabo Verde e com efeitos directos na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es nos dois munic\u00edpios. \n\nE finalmente, procura, propor medidas que contribuem para transformar a paisagem, \n\nmelhorar a qualidade de vida das pessoas e expandir o reconhecimento do ambiente e da \n\nsustentabilidade - uma forma de promover o equil\u00edbrio regional em Cabo Verde. Desta forma \n\nser\u00e1 mais um contributo participativo para mitiga\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais que parecem \n\nser cada vez mais complexos e din\u00e2micos. \n\nDe acordo com a situa\u00e7\u00e3o descrita, o objectivo fundamental desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nanalisar a problem\u00e1tica do ambiente em Cabo Verde, com destaque para os dois Concelhos \n\nem estudo, tendo presente as Pol\u00edticas e Programas adoptados no pa\u00eds nos \u00faltimos 30 anos \n\n(1975-2010), deste modo passa-se a conhecer os projectos concretizados e em curso, a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o e qual o engajamento das popula\u00e7\u00f5es e a sua sensibilidade aos problemas \n\nambientais. E, partindo de hip\u00f3tese que, h\u00e1 uma forte correla\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o ambiental e o bem-estar econ\u00f3mico-social das popula\u00e7\u00f5es nos Concelhos que \n\nfazem parte do caso de Estudos. A presente disserta\u00e7\u00e3o pretende atingir os seguintes \n\nobjectivos espec\u00edficos:  \n\n-Identificar e analisar as principais actividades e sectores ambientalmente vulner\u00e1veis \n\nnos dois concelhos em estudo;  \n\n- Compreender a articula\u00e7\u00e3o entre a pr\u00e1tica de certas actividades econ\u00f3micas e a taxa \n\nda pobreza; \n\n- Avaliar o grau de afecta\u00e7\u00e3o dos recursos neste sector t\u00e3o sens\u00edvel no percurso \n\nreferido (1975-2010), como \u00fanica forma de garantir a competitividade produtiva e a qualidade \n\nde vida das popula\u00e7\u00f5es. \n\n-Analisar a postura da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica/privada no dom\u00ednio do ambiente; \n\n-Analisar de forma cr\u00edtica a exist\u00eancia/aplica\u00e7\u00e3o dos Planos de Gest\u00e3o urbana; \n\n- Abordar a pol\u00edtica de \u00e1gua/saneamento/Habita\u00e7\u00e3o como elementos fundamentais \n\npara a garantia do bem-estar das pessoas;  \n\n-Comparar o grau de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de Educa\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio de ambiente; \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\n-Analisar a pol\u00edtica de coopera\u00e7\u00e3o adoptada pelos munic\u00edpios, o que permite n\u00e3o s\u00f3, \n\navaliar, os resultados dos projectos existentes, mas tamb\u00e9m encontrar uma linha de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o Municipal entre os dois Concelhos como forma de facilitar a resolu\u00e7\u00e3o de certos \n\nproblemas, uma vez que a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma suave de melhorar o saneamento b\u00e1sico e \n\ncombater a pobreza, fen\u00f3menos que constituem desafios para o futuro, assim como a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais fragilizadas, de modo a implementar algumas medidas e ac\u00e7\u00f5es \n\nde combate aos mesmos. \n\n-Avaliar os impactos econ\u00f3micos, sociais e ambientais das pol\u00edticas implementadas; \n\n-Propor solu\u00e7\u00f5es alternativas para uma pol\u00edtica ambiental dinamizadora de \n\ninvestimentos e actividades tur\u00edsticas. \n\nEm conformidade com os objectivos da disserta\u00e7\u00e3o, procurou-se estruturar os \n\nconte\u00fados de uma forma coerente, que permita uma interliga\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios cap\u00edtulos que \n\na comp\u00f5em. Sendo assim, o presente trabalho encontra-se estruturado em seis cap\u00edtulos: \n\nCome\u00e7a-se, por apresentar no Primeiro cap\u00edtulo, o enquadramento te\u00f3rico e \n\nconceptual, no qual se procura apresentar o conceito de \u201cMeio Ambiente\u201d em v\u00e1rias \n\nperspectivas; o percurso da sua degrada\u00e7\u00e3o de forma a ter um panorama geral sobre o \n\ncomportamento humano neste processo e a evolu\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas de protec\u00e7\u00e3o ambiental \n\nadoptadas a n\u00edvel internacional como reconhecimento de que a humanidade est\u00e1 em perigo.  \n\nSeguidamente incide-se sobre a an\u00e1lise do estado de ambiente em cabo verde e dos \n\nfactores de sua degrada\u00e7\u00e3o (Segundo Cap\u00edtulo), da mesma forma salienta os impactos \n\nambientais e socioecon\u00f3micos que da\u00ed adv\u00e9m e com incid\u00eancia na qualidade de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es, analisa tamb\u00e9m os recursos ambientais existentes classificando-os e \n\ncaracterizando-os, por outro lado, descreve as pr\u00e1ticas sociais e culturais relacionadas com as \n\nactividades econ\u00f3micas que tamb\u00e9m contribuem para degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e de \n\nambiente.  \n\nAnalisa ainda, os protocolos Internacionais e Regionais assumidos pelas autoridades \n\ncabo-verdianas, assim, como os Programas e Pol\u00edticas Ambientais adoptadas no pa\u00eds.  \n\nNo Terceiro cap\u00edtulo debru\u00e7a-se sobre os mecanismos de protec\u00e7\u00e3o ambiental \n\ndesencadeado a n\u00edvel Nacional e com envolv\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os de poderes institu\u00eddos, isto \u00e9, o \n\nPoder Central e o Poder municipal com a colabora\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas/privadas e a \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\nsociedade civil em geral. Debru\u00e7a tamb\u00e9m sobre os instrumentos e Planos de gest\u00e3o \n\nambiental, sua caracteriza\u00e7\u00e3o, aplica\u00e7\u00e3o e controlo como forma de estabelecer uma \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica de ambiente e pol\u00edtica de desenvolvimento. \n\nNo Quarto cap\u00edtulo procura fazer um levantamento exaustivo das causas e \n\nconsequ\u00eancias da degrada\u00e7\u00e3o ambiental em cabo Verde, ao mesmo tempo aponta um conjunto \n\nde actividades que est\u00e3o no centro da quest\u00e3o, para finalmente apontar a pobreza como um \n\ndos fen\u00f3menos fundamentais na degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e apresentar um conjunto de \n\ndesafios a vencer no s\u00e9culo XXI. \n\nNo quinto Cap\u00edtulo, inicia-se o estudo do caso Comparativo do Concelho da Praia e \n\nS\u00e3o Salvador do Mundo, caracterizando-os nos seus aspectos fundamentais que podem \n\nconstituir problemas ou oportunidades ambientais e de desenvolvimento. Faz um diagn\u00f3stico \n\n\u00e0s \u00e1reas sens\u00edveis ao ambiente (pobreza, com\u00e9rcio, energia e \u00e1gua, pesca, ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, constru\u00e7\u00f5es clandestinas, explora\u00e7\u00e3o de inertes, eros\u00e3o do solo, paisagem urbana \n\netc.). Estes factores s\u00e3o tratados com base nas informa\u00e7\u00f5es obtidas sobre \u201ctipologia de \n\npopula\u00e7\u00e3o ligada a estas actividades, qualidade de vida, rendimentos econ\u00f3micos, pol\u00edticas \n\ndo uso do solo, qualidade da \u00e1gua e energia\u201d entre outras. Ainda, analisa as pol\u00edticas em \n\nfavor do ambiente que v\u00eam sendo desenvolvidas ao longo do tempo nos Concelhos e seus \n\nimpactos, e exp\u00f5e a percep\u00e7\u00e3o dos Mun\u00edcipes face aos Problemas ambientais, por isso, foram \n\naplicados um conjunto de question\u00e1rios junto das popula\u00e7\u00f5es e poderes p\u00fablicos como forma \n\nde conhecer os seus sentimentos. \n\nNo \u00faltimo Cap\u00edtulo apresenta-se os desafios e Orienta\u00e7\u00f5es para preserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. Para isso, foi necess\u00e1ria, uma an\u00e1lise comparativa entre os dois munic\u00edpios e \n\nanalisa a coopera\u00e7\u00e3o municipal como uma possibilidade de desenvolvimento sustent\u00e1vel e de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias novas. Analisa tamb\u00e9m os impactos das medidas de Protec\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e as reflex\u00f5es finais, frisando o facto do estado ambiental ser realmente um factor \n\nde desenvolvimento do pa\u00eds e um indicador do bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, assim, apresenta \n\npropostas e solu\u00e7\u00f5es para a melhoria do estado actual. \n\nQuanto \u00e0 abordagem metodol\u00f3gica adoptada, recorreu-se \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de literaturas \n\nexistentes sobre os problemas ambientais a fim de aprofundar os conhecimentos te\u00f3ricos em \n\nmat\u00e9ria de ambiente, seguida de: \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n-Leitura explorat\u00f3ria das literaturas com objectivo de encontrar elementos te\u00f3ricos \n\nsobre o estado do ambiente em geral, incluindo as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e suas consequ\u00eancias; \n\n- Selec\u00e7\u00e3o de bibliografias de refer\u00eancia e de legisla\u00e7\u00e3o existentes em mat\u00e9ria de \n\ngest\u00e3o dos recursos naturais e de protec\u00e7\u00e3o de ambiente no geral e particularmente em Cabo \n\nVerde; \n\n- Recolha de informa\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica da agricultura e cria\u00e7\u00e3o de gado; a extrac\u00e7\u00e3o \n\nde inertes; o crescimento urbano; o \u00eaxodo rural; o problema de saneamento/\u00e1gua, habita\u00e7\u00e3o e \n\nsuas consequ\u00eancias ambientais e em particular na eros\u00e3o do solo e sua afecta\u00e7\u00e3o nos recursos \n\nh\u00eddricos; \n\n- Recolha e an\u00e1lise dos planos de gest\u00e3o urban\u00edstica como Plano Ambiental Municipal \n\n(PAM), Plano Director Municipal (PDM) entre outros e avalia\u00e7\u00e3o de sua execu\u00e7\u00e3o, incluindo \n\npublica\u00e7\u00f5es existentes, artigos de opini\u00e3o sobre o estado de ambiente nos Munic\u00edpios da Praia \n\ne S\u00e3o Salvador do Mundo;  \n\n-Entrevistas a t\u00e9cnicos, moradores, respons\u00e1veis pelos servi\u00e7os de \u00e1gua saneamento, \n\nurbanismo e ambiente na Praia e S\u00e3o Salvador do Mundo como forma de recolher o m\u00e1ximo \n\nde informa\u00e7\u00e3o que permite n\u00e3o s\u00f3, comparar o estado ambiental nos dois munic\u00edpios mas \n\ntamb\u00e9m o relacionamento poder Local/Central na aplica\u00e7\u00e3o de medidas preconizadas; \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de trabalho de campo que ajudou a compreender as informa\u00e7\u00f5es obtidas \n\nnos instrumentos de gest\u00e3o municipal, este permitiu colher informa\u00e7\u00f5es exactas sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel, energia, seguran\u00e7a e outras, o que \n\npossibilita obter uma abordagem te\u00f3rica/pr\u00e1tica aplic\u00e1vel ao caso de estudo; \n\n- Entrevista a duas Turmas de alunos (uma em cada munic\u00edpio), como elemento de \n\ncompara\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental no \u00e2mbito Programa educativo; \n\n-Tratamento dos dados recolhidos junto das entidades e das popula\u00e7\u00f5es como forma de \n\nanalisar o sentimento existente sobre o estado de ambiente, das medidas adoptadas e \n\napresentar sugest\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es para fundamenta\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de ambiente em Cabo \n\nVerde; \n\n- Participa\u00e7\u00e3o nalgumas palestras realizadas cujos temas fazem alus\u00e3o ao ambiente no \n\nsentido de obter o sentimento da elite intelectual sobre a problem\u00e1tica ambiental em Cabo \n\nVerde. \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: Enquadramento Te\u00f3rico e Conceptual  \n\n  Actualmente, a protec\u00e7\u00e3o ambiental e o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, fazem parte \n\nde debates internacionais e constituem um objectivo a atingir em todos os pa\u00edses e de forma \n\nindiscriminada. \n\n Este cap\u00edtulo, insta-nos a fazer uma abordagem te\u00f3rica do conceito, pelo que \n\nconsideramos relevante referir a sua origem e o modo permanente de sua degrada\u00e7\u00e3o, \n\nreal\u00e7ando toda a contribui\u00e7\u00e3o humana neste processo.  \n\n1.1. Defini\u00e7\u00e3o Conceptual \n\nDo ponto de vista te\u00f3rico e conceptual, os problemas Ambientais constituem parte de \n\num tema vasto e complexo, que tem vindo a ser objecto de v\u00e1rios estudos, Segundo Souza \n\n(2001:117), \u201cs\u00e3o todos aqueles problemas que afectam a qualidade de vida dos indiv\u00edduos no \n\ncontesto de sua interac\u00e7\u00e3o com o espa\u00e7o, seja o natural, seja o social\u201d, e para (PARTID\u00c0RIO, \n\n1999:37), \u201cas preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, tal como conhecemos hoje em dia, come\u00e7aram a \n\nsurgir h\u00e1 cerca de 30 anos, fortemente associadas \u00e0s disfun\u00e7\u00f5es causadas por cargas poluentes \n\nintroduzidas no espa\u00e7o territorial, ao risco de esgotamento de recursos naturais devido ao seu \n\nconsumo excessivo e ao desaparecimento de esp\u00e9cies animais e vegetais\u201d. A mesma autora \n\nacrescenta que este movimento das d\u00e9cadas de 60/70, gerou um interesse crescente sobre \n\nquest\u00f5es como a conserva\u00e7\u00e3o e a protec\u00e7\u00e3o da natureza. A palavra ambiente entrou, assim, no \n\nvocabul\u00e1rio t\u00e9cnico e pol\u00edtico adoptando diversos significados, entre os quais o do Meio \n\nambiente, comummente chamado apenas de Ambiente, que envolve todas as coisas vivas e \n\nn\u00e3o vivas que afectam o ecossistema e a vida dos homens.  \n\nSegundo, JULLIVET &amp; PAV\u00caT, (2000:59); cit, GUIMAR\u00c3ES, (2004:1a3), \u201ca no\u00e7\u00e3o \n\nde meio ambiente \u00e9 bastante jovem, bem como mut\u00e1vel no tempo e no espa\u00e7o\u201d e segundo \n\nSILVA, (2002:21); cit. GUIMAR\u00c3ES, (2004:1a3)\u201co conceito de ambiente compreende tr\u00eas \n\naspectos, os quais sejam: a) meio ambiente artificial, formado pelo espa\u00e7o urbano; b) meio \n\nambiente cultural, que se expressa atrav\u00e9s do patrim\u00f3nio hist\u00f3rico, art\u00edstico, arqueol\u00f3gico, \n\npaisag\u00edstico e tur\u00edstico e c)meio ambiente natural ou f\u00edsico, abrangendo o solo, \u00e1gua, flora e a \n\npr\u00f3pria rela\u00e7\u00e3o dos seres vivos com o seu meio ambiente. \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\nUma resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA 306:2002, define Meio Ambiente como \u201co conjunto de \n\ncondi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica, biol\u00f3gica, social, cultural \n\ne urban\u00edstica, que permite, abriga e rege a vida em todas as suas formas\u201d.  \n\n\u00c0 primeira vista, a maioria dos estudiosos dedicaram mais \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do Meio \n\nAmbiente do que problemas ambientais, com uma certa l\u00f3gica dado que este se inclui no \n\noutro. Segundo Figueiredo, (1996: 159), Ambiente \u00e9 o conjunto de tudo o que caracteriza uma \n\nregi\u00e3o ou um local, isto \u00e9, os agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, e os factores sociais, \n\nsuscept\u00edveis de terem um efeito directo ou indirecto, imediato ou a longo prazo, sobre os \n\norganismos vivos, na mesma linha, outros definem-no como, conjunto de unidades ecol\u00f3gicas \n\nque funcionam como um sistema natural sem uma massiva interven\u00e7\u00e3o humana, incluindo \n\ntoda a vegeta\u00e7\u00e3o, animais, microrganismos, solo, rochas, atmosfera e fen\u00f3menos naturais que \n\npodem ocorrer em seus limites, Neste caso a defini\u00e7\u00e3o teve em conta os seus componentes, \n\nRecursos e fen\u00f3menos f\u00edsicos universais que n\u00e3o possuem um limite claro, como ar, \u00e1gua e \n\nclima, assim como energia, radia\u00e7\u00e3o, descarga el\u00e9ctrica e magnetismo, que n\u00e3o se originam \n\nde actividades humanas. \n\nNa Lei de Bases do Ambiente (LBA) Portugu\u00eas, art\u00ba 5\u00ba, n\u00ba2, al. a), o ambiente aparece \n\ncomo \u201cconjunto dos sistemas f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos, e suas rela\u00e7\u00f5es, e dos factores \n\necon\u00f3micos, sociais e culturais, com efeito directo ou indirecto, mediato ou imediato, sobre os \n\nseres vivos e a qualidade de vida do homem.\u201d Esta defini\u00e7\u00e3o inclu\u00eda, portanto, os aspectos \n\nhoje considerados fundamentais para a sustentabilidade, ou seja n\u00e3o apenas os aspectos \n\nrelacionados com os elementos naturais (de natureza f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica), mas tamb\u00e9m \n\nos aspectos econ\u00f3micos, sociais e culturais (Rodrigues, 2009:211). \n\nEm conclus\u00e3o, e de acordo com as v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es, nota-se que os problemas \n\nambientais n\u00e3o est\u00e3o limitados apenas aos recursos naturais, mas englobam tamb\u00e9m todos \n\naqueles elementos que contribuem para o bem-estar da humanidade e a continuidade de fazer \n\no uso daquilo que a natureza produz.   \n\nRegra geral, as defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o abrangentes e nota-se algumas dificuldades em conciliar \n\no termo ambiente e sustentabilidade a partir das defini\u00e7\u00f5es das componentes ambientais \n\nnaturais e componentes naturais humanos. \n\n  \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\n1.2. O Percurso da Degrada\u00e7\u00e3o  \n\n                                           \u00abA Terra est\u00e1 desolada e murcha; o C\u00e9u e a terra esmorecem.   \n                                                        A terra est\u00e1 profanada pelos seus habitantes, porque transgrediram   \n\n                                                        a lei e violaram o direito (\u2026) Na verdade a Terra est\u00e1 contaminada                                                    \n\n                                                       debaixo dos seus moradores (\u2026.)\u00bb \n\n                                                                                                                  Isa\u00edas, 24 \n\n \n\nOs problemas ambientais provenientes de altera\u00e7\u00f5es no clima da terra n\u00e3o s\u00e3o de hoje. \n\nEst\u00e3o presentes desde os prim\u00f3rdios da humanidade, sem contudo constitu\u00edrem motivos de \n\ngrandes preocupa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que durante longos per\u00edodos os nossos antepassados viviam da \n\nrecolha daquilo que a natureza lhes oferecia mas com grande respeito por ela. Das pesquisas \n\nefectuadas, estas, confirmam que a problem\u00e1tica do ambiente, tem acompanhado a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas sociedades humanas desde a passagem do nomadismo para sedentarismo.  \n\nSegundo DIEGUES &amp; ARRUDA (2001), cit. Borges; Resende &amp; Pereira (2009), Desde \n\ninicio da civiliza\u00e7\u00e3o os povos reconheceram a exist\u00eancia de s\u00edtios geogr\u00e1ficos com \n\ncaracter\u00edsticas especiais e tomaram medidas para proteg\u00ea-los. Esses s\u00edtios estavam associados \n\na mitos, a factos hist\u00f3ricos marcantes e \u00e0 protec\u00e7\u00e3o de fontes de \u00e1gua, ca\u00e7a, plantas \n\nmedicinais e ao fortalecimento de pele de animais e madeira. O \u201cacesso e o uso dessas \u00e1reas \n\neram controlados por tabus, normas legais e outros instrumentos de controlo social, para sua \n\nprotec\u00e7\u00e3o\u201d e segundo FIRMINO (2004:103), cit. Mascarenhas (2007:24), os nossos \n\nantepassados n\u00e3o precisavam \u201cque lhes ensinassem a lidar com o ambiente, t\u00e3o pouco ser\u00e1 \n\nnecess\u00e1rio faz\u00ea-lo entre os \u00cdndios ou outros povos que ainda hoje, se mant\u00e9m tanto quanto \n\nposs\u00edvel \u00e1 margem da Globaliza\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 o Homem deste s\u00e9culo, instru\u00eddo, moderno e s\u00e1bio, \n\nque necessita perceber que a cultura que desenvolveu assenta numa premissa manifestamente \n\nassustadora para a sua exist\u00eancia e de todas as outras esp\u00e9cies, que com ele partilham a \n\nTerra. Subentende-se que at\u00e9 este momento o homem estabelecia com a Natureza uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de amor, protec\u00e7\u00e3o e muitas vezes de venera\u00e7\u00e3o e de submiss\u00e3o perante as suas for\u00e7as \n\nque se manifestavam frequentemente atrav\u00e9s de tempestade que podia destruir as suas \n\nculturas da qual dependiam. A degrada\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais come\u00e7ou a partir do \n\nmomento em que o homem procurou a sua liberta\u00e7\u00e3o estabelecendo-se assim uma nova \n\nrela\u00e7\u00e3o com a Natureza, isto \u00e9, com o fabrico de instrumentos capazes de intervir e modificar \n\na natureza, o que em breve trecho ir\u00e1 permitir lentamente o desenvolvimento de t\u00e9cnicas cada \n\nvez mais sofisticadas que o permitir\u00e1 atacar e dominar a Natureza e muitas vezes por meios \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\nviolentos. Com estes instrumentos mais sofisticados deu-se o aumento da produ\u00e7\u00e3o e o \n\naparecimento de novas sociedades - a sociedade industrial, que acentuou a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental com o uso excessivo dos recursos Naturais como forma de produ\u00e7\u00e3o de riquezas e o \n\ncrescimento econ\u00f3mico. \n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Industrial do s\u00e9culo XVIII, precedido da Revolu\u00e7\u00e3o cientifica do s\u00e9culo \n\nXVI durante o qual se provocou uma mudan\u00e7a radical na mentalidade do homem Ocidental, \n\ntendo, certos pensadores como o fil\u00f3sofo ingl\u00eas Francis Bacon, argumentado que ao contr\u00e1rio \n\nda natureza ser sagrada como era defendida na Idade M\u00e9dia, era mat\u00e9ria neutra a ser \n\ninvestigada e manipulada pela experimenta\u00e7\u00e3o e chega mesmo a escrever que agora (s\u00e9culos \n\nXVI e XVII), o homem precisava arrancar os segredos da natureza ainda que por meio de \n\ntortura. Com esta nova mentalidade de ataque \u00e0 Natureza (destrui\u00e7\u00e3o das florestas, \n\ndilapida\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, polui\u00e7\u00e3o de nascentes etc.), acentuou-se os problemas \n\nambientais atingindo n\u00edveis sem precedentes, justificada com o emprego de novas tecnologias \n\nde produ\u00e7\u00e3o e a procura de riquezas. De acordo com o Relat\u00f3rio Planeta Vivo (2010), \u201ca \n\nprocura de riquezas e bem-estar sem precedentes dos \u00faltimos 40 anos, coloca press\u00f5es \n\ninsustent\u00e1veis sobre o nosso Planeta\u201d cujas principais consequ\u00eancias foram a melhoria na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, na alimenta\u00e7\u00e3o e aumento da popula\u00e7\u00e3o. Com o aumento da popula\u00e7\u00e3o mundial e \u00e1 \n\nmedida que a industrializa\u00e7\u00e3o se intensificou e o progresso econ\u00f3mico se acentuou, a polui\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente passou a constituir um problema cada vez mais preocupante, \n\ntransformando-se num dos grandes desafios da sociedade (PEIXOTO 1987:151).  \n\nSegundo MASCARENHAS (2007), a problem\u00e1tica da polui\u00e7\u00e3o ambiental deve ser \n\nencarada em fun\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da ci\u00eancia e sua aplica\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o industrial e \n\nnas actividades socioecon\u00f3micas, por exemplo cada nova fonte de energia dominada pelo \n\nhomem produz determinado tipo de desequil\u00edbrio ecol\u00f3gico e de polui\u00e7\u00e3o (a inven\u00e7\u00e3o da \n\nmaquina a vapor aumenta a procura do carv\u00e3o e acelera o desmatamento, a destila\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo multiplica a emiss\u00e3o do g\u00e1s carbono etc.); do crescimento da popula\u00e7\u00e3o, este \u00faltimo \n\ntraz problema complementar, que \u00e9 de recursos, o que leva certos pensadores como Tom\u00e1s \n\nRoberto Malthus (1798), a afirma ser o crescimento da popula\u00e7\u00e3o infinitamente maior do que \n\na capacidade da terra para produzir alimentos. Neste caso Malthus prev\u00ea em breve uma \n\ncat\u00e1strofe humanit\u00e1ria cujo \u00fanico culpado seria o Homem e suas ambi\u00e7\u00f5es de tirar o m\u00e1ximo \n\nde proveito da natureza, no entanto essas previs\u00f5es falharam tanto em n\u00famero da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\ncomo nos c\u00e1lculos, sabendo que, este dem\u00f3grafo, n\u00e3o teve em conta a capacidade do homem \n\nque podia aplicar a sua intelig\u00eancia na descoberta de novos meios tecnol\u00f3gicos para prover as \n\nsuas necessidades, o mesmo n\u00e3o se aplica a n\u00edvel do ambiente, j\u00e1 que se notou uma grande \n\npress\u00e3o sobre os recursos naturais, como floresta, \u00e1gua, solo etc. TRINDADE (1995: 66) \n\nconsidera num primeiro momento que Malthus popularizou, at\u00e9 certo ponto dramatizou os \n\nefeitos catastr\u00f3ficos do aumento populacional, e considera que foi o processo de crescimento \n\npopulacional acompanhado de \u00eaxodo rural e de urbaniza\u00e7\u00e3o que tinham conduzido Malthus a \n\nconceptualizar as migra\u00e7\u00f5es como um dos meios de \u201caliviar\u201d a press\u00e3o demogr\u00e1fica que se \n\nverificava na Europa Ocidental do sec. XVIII.  \n\nA hist\u00f3ria tem demonstrado que ao longo dos tempos, sempre que houver uma crise \n\nrelacionada com o clima os centros urbanos serviram de ref\u00fagio das pessoas do campo que ali \n\nvir\u00e3o \u00e0 procura de uma vida melhor. Assim tamb\u00e9m esse aumento de popula\u00e7\u00e3o trouxe para \n\nas cidades muitos problemas relacionados com o saneamento, habita\u00e7\u00e3o, trabalho, \n\nabastecimento de \u00e1gua entre outros. \n\nO crescimento urbano teve entre outras consequ\u00eancias os \u201cimpactos ambientais, \n\nprincipalmente nas \u00e1reas costeiras (\u2026.). Esses impactos ambientais relacionados \u00e0s mudan\u00e7as \n\nsociais e ecol\u00f3gicas em movimento\u201d (GUERRA &amp;CUNHA, 2001), como por exemplo o \n\nprocesso da expans\u00e3o urbana que provoca mudan\u00e7as na paisagem. \n\nGeralmente o crescimento das cidades acentua e agudiza os problemas de ordem \n\nambiental. As agress\u00f5es ao meio ambiente ocorrem devido a um somat\u00f3rio de factores, \n\nligados basicamente ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o de solo, ao crescimento da malha urbana sem o \n\nacompanhamento adequado de recursos, de infra-estrutura e a expans\u00e3o imobili\u00e1ria. Assim, \n\n\u201c\u00e1reas inadequadas (\u2026.) s\u00e3o ocupadas pela popula\u00e7\u00e3o, acarretando o comprometimento dos \n\nrecursos ambientais, com preju\u00edzo para a sociedade como um todo, especialmente os que s\u00e3o \n\nobrigados a conviver o dia-a-dia em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria (LOPES &amp; MOURA, 2006), Muitos \n\ndos desequil\u00edbrios causados no Globo pela actividade humana tem implica\u00e7\u00f5es sobre o ciclo \n\nhidrol\u00f3gico e, consequentemente sobre a qualidade da \u00e1gua dos ecossistemas aqu\u00e1ticos que \n\nse encontram \u00e1 superf\u00edcie da Terra (DREVER, 1982; DOMENICO &amp; SHWARTZ; 1990). H\u00e1 \n\nno entanto, tamb\u00e9m \u201cefeitos directos da actividade das popula\u00e7\u00f5es humanas sobre os \n\necossistemas aqu\u00e1ticos, sendo de salientar por mais preocupantes, aqueles que causam a \n\neutrofica\u00e7\u00e3o dos sistemas ecol\u00f3gicos de \u00e1gua doce\u201d (WETZE, 1993). Este processo permite a \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e eventualmente altera\u00e7\u00e3o profunda no ecossistema, isto por \n\ncausa das actividades humanas industriais, dom\u00e9sticas e agr\u00edcolas - por exemplo, s\u00e3o \n\nconhecidos os efeitos dos fertilizantes usados nas planta\u00e7\u00f5es que podem escoar \n\nsuperficialmente ou dissolver-se e infiltrar nas \u00e1guas subterr\u00e2neas e serem arrastados at\u00e9 aos \n\ncorpos de \u00e1gua mencionada. Estes procedimentos s\u00e3o tidos como dos principais poluidores do \n\nambiente, e da \u00e1gua por se permitirem a acumula\u00e7\u00e3o de lixos e detritos junto de fontes, po\u00e7os \n\ne cursos de \u00e1gua; permite \u00e0s f\u00e1bricas lan\u00e7arem res\u00edduos t\u00f3xicos nos rios; que os esgotos \n\ndom\u00e9sticos das Aldeias, Vilas e Cidades lan\u00e7arem nos rios, mares ou ribeiras; que os produtos \n\nqu\u00edmicos utilizados no combate \u00e0s pragas na agricultura fossem arrastados pelas chuvas para \n\nos rios e len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua existentes no subsolo. Os naufr\u00e1gios ou acidentes dos petroleiros que \n\ncausam o derrame de milhares de toneladas de petr\u00f3leo, sujando as \u00e1guas e as costas e matam \n\ntoda a vida marinha \u2013 as chamadas mar\u00e9s negras. Os seus efeitos ter\u00e3o consequ\u00eancias danosas \n\npara o ambiente. Segundo estudos da Comiss\u00e3o Mundial de \u00c1gua e de outros organismos \n\nInternacionais, \u201ccerca de um milh\u00e3o de habitantes vivem no Planeta sem acesso \u00e1 \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, arrastando consigo graves problemas de sa\u00fade\u201d. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que a continuar \n\npoder\u00e1 conduzir \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas a longo prazo, dissemina\u00e7\u00e3o, \n\nmortandade e contamina\u00e7\u00e3o de seres vivos no Oceano. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 derivada segundo \n\nBARRETO, (1987:14), do facto que \u201centre o crescimento econ\u00f3mico e a qualidade ambiental \n\nexistir um conflito permanente porque o 1\u00ba pode levar a uma satura\u00e7\u00e3o do ambiente pelos \n\nres\u00edduos ou restos econ\u00f3micos que lan\u00e7am no ambiente\u201d. \n\nA popula\u00e7\u00e3o africana, actualmente estimada em 905,9 milh\u00f5es de habitantes, vai \n\nduplicar em 2050 para atingir 1,94 bili\u00f5es, revela um relat\u00f3rio do Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\npara a Popula\u00e7\u00e3o (FNUAP). Dados confirmados pelo PRB\n1\n \u201cIn 2009, World Population is 6.8 \n\nbillion, and by 2025 is projected to incrise to 8.1 billion\u201d, \u201cby 2050, the population of Africa \n\nis projected to double to almost 2 billion\u201d. O mesmo documento revela que o maior \n\ncrescimento continua sendo nos pa\u00edses mais pobres do mundo. Tomando a \u00c1frica como \n\nexemplo, um continente com elevado \u00edndice de pobreza e cujos meios de produ\u00e7\u00e3o continuam \n\nsendo rudimentares, coloca-se a hip\u00f3tese de uma grande press\u00e3o sobre o meio ambiente, isto \n\n\u00e9, sobre os recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. O estudo acrescenta que as press\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas e o aumento dos rendimentos est\u00e3o a conduzir a r\u00e1pida desertifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 \n\n                                                 \n1\n -(PRB) Polpulation reference Bureau \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do banco de pesca, \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o dos solos, \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o dos habitats e \u00e0 extin\u00e7\u00e3o \n\nde numerosas esp\u00e9cies. O cen\u00e1rio \u00e9 pessimista na medida em que \u00e9 a pr\u00f3pria sustentabilidade \n\ndo Continente que est\u00e1 em causa porque n\u00e3o ter\u00e1 meios suficientes que permitam gerir os seus \n\nrecursos Naturais e nesta situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 aumentar os conflitos traduzido num n\u00famero \n\nincalcul\u00e1vel de refugiados do Ambiente e de migra\u00e7\u00e3o clandestina para os pa\u00edses \n\ndesenvolvidos, a este prop\u00f3sito, as Na\u00e7\u00f5es Unidas, atrav\u00e9s de um estudo realizado pelo \n\nInstituto Universit\u00e1rio do ambiente (2005), j\u00e1 avisou que nos pr\u00f3ximos 5 anos 50 milh\u00f5es de \n\npessoas poder\u00e3o abandonar as suas casas por causa da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n\u201cA cidade ao se tornar um p\u00f3lo de atrac\u00e7\u00e3o populacional, se torna numa centralidade \n\nquanto \u00e0 oferta de servi\u00e7os, empregos e tamb\u00e9m quanto \u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de problemas \n\nsociais, a segrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \u00e9 facto, nesse contexto. As \u00e1reas perif\u00e9ricas das cidades \n\ns\u00e3o ocupadas por uma popula\u00e7\u00e3o desfavorecida\u201d (Santos 1996). Essa segrega\u00e7\u00e3o leva \u00e1 \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas impr\u00f3prias \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de moradias, inclusive em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o \n\npermanente (APP), que devido a v\u00e1rios factores se tornaram \u00e1reas de riscos ambientais. \n\nCom isso a ocupa\u00e7\u00e3o humana nas bacias hidrogr\u00e1ficas, de forma cada vez mais \n\ndesordenada, atrav\u00e9s de actividades de desmatamento, queimadas, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas \n\nperniciosas, actividades extractivas agressivas, ocupa\u00e7\u00f5es urbanas generalizadas, gerando \n\nimpermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, lan\u00e7amentos de esgotos ind\u00fastriais e dom\u00e9sticos nos rios e \n\nlagos tem promovido a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade das \u00e1guas naturais, com risco de propaga\u00e7\u00e3o \n\nde doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica ao pr\u00f3prio ser humano. Essa tem\u00e1tica tem ocupado lugar de \n\ndestaque nas confer\u00eancias Internacionais onde se estima que \u201c80% de todas as mol\u00e9stias e \n\nmais de um ter\u00e7o dos \u00f3bitos dos pa\u00edses em desenvolvimento sejam causados pelo consumo de \n\n\u00e1gua contaminada e, em m\u00e9dia, at\u00e9 um d\u00e9cimo do tempo produtivo de cada pessoa se perde \n\ndevido a doen\u00e7as relacionadas com a \u00e1gua\u201d (CNUAD, 1992). \n\nAlguns investigadores, responsabilizam o pensamento filos\u00f3fico do renascimento \n\neuropeu - o antropocentrismo,\n2\n pelos danos sobre o meio ambiente, por ter condenado e \n\nbanido o culto pag\u00e3o dos bosques dos riachos e nascentes cantantes e dos mist\u00e9rios das \n\nflorestas, em contraponto, dados do Relat\u00f3rio anual do IPCC, (2007) indicam que a \u201cculpa \n\n                                                 \n2\n -Um modelo de teor economicista que tem como alicerce o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, indissoci\u00e1vel da \n\nvis\u00e3o de dom\u00ednio da natureza. Est\u00e1 associada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental visto, que a natureza deveria estar \n\nsubordinada aos seres humanos. \n\nTem como principais pensadores, Arist\u00f3teles (sec. III, II a.c) e F. Bacon e R. Descartes (sec. XVI, XVII). \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\npelos problemas ambientais da terra, destacando-se o aquecimento global, decorre \n\ndirectamente do estilo de vida dos 6,5 Bili\u00f5es de habitantes do Planeta. S\u00e3o pessoas que n\u00e3o \n\ntem consci\u00eancia e poluem o meio ambiente com lixo, desperdi\u00e7am \u00e1gua e luz por n\u00e3o terem a \n\ncultura de preservar os bens esgot\u00e1veis\u201d. Esta realidade \u00e9 que torna os problemas ambientais e \n\nas poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es ainda mais dif\u00edceis. Toda esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 provocada pela interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana e a sua resolu\u00e7\u00e3o depende da mudan\u00e7a de atitudes e comportamento das pessoas. \n\nEntretanto, a tend\u00eancia \u00e9 para uma mudan\u00e7a de paradigma, isto \u00e9, a crescente \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o da sociedade, no que refere \u00e0s quest\u00f5es ambientais, com destaque pela \n\nr\u00e1pida e gigantesca degrada\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o ambiental e seus problemas socioecon\u00f3micos \n\nsubsequentes, tem proporcionado uma reflex\u00e3o sobre as perspectivas futuras da humanidade, \n\npromovendo um profundo questionamento sobre as condutas sociais de consumo, al\u00e9m da \n\nbusca de alternativas que visem harmonizar as actividades humanas com as sadias condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, impelindo, desse modo, a necessidade de se estabelecer um novo paradigma de \n\ndesenvolvimento, ambientalmente, menos agressivos, de tal forma que obtenha uma \n\nconviv\u00eancia mais harmoniosa entre as ac\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas e os processos naturais, sem que isso \n\nvenha amea\u00e7ar as condi\u00e7\u00f5es de estabilidade dos ecossistemas e manuten\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria \n\nesp\u00e9cie humana. (21\u00baCBESA). \n\nO desmatamento provocado essencialmente pelas necessidades industriais de madeira, \n\nos inc\u00eandios florestais, o corte das \u00e1rvores para obten\u00e7\u00e3o de terras ar\u00e1veis para a agricultura e \n\npastor\u00edcia contribui para a degrada\u00e7\u00e3o das florestas. A maior floresta da Terra, considerada \u201co \n\nPulm\u00e3o do Planeta\u201d a AMAZONA, \u00e9 alvo de abates de \u00e1rvores de tal forma que um relat\u00f3rio \n\ndivulgado pela WWF (ONG dedicado ao Meio Ambiente) no ano de 2000, apontou que o seu \n\ndesmatamento atingiu 13% da sua cobertura original. O caso da Mata Atl\u00e2ntica \u00e9 ainda mais \n\ntr\u00e1gico, pois apenas 9% da mata sobrevive a cobertura original. Al\u00e9m destas duas zonas o \n\nprocesso decorre em quase todas as zonas do Planeta.  \n\nPerante tudo isso, a quest\u00e3o que se coloca \u00e9 de descortinar se os progressos \n\ntecnol\u00f3gicos n\u00e3o tiveram nenhuma ac\u00e7\u00e3o positiva para o ambiente? Ainda, at\u00e9 que ponto o \n\nhomem est\u00e1 consciente do perigo que corre a humanidade?  \n\nOra, em 2006, a FAO (Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o) \n\nanunciou que tem havido grandes melhorias nas pol\u00edticas de preserva\u00e7\u00e3o da floresta, mas \n\ntamb\u00e9m avisa que este sinal positivo pode ser passageiro. Por exemplo em 1990 desapareciam \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\n16 milh\u00f5es de hectares de floresta por ano, actualmente est\u00e3o a desaparecer cerca de 13 \n\nMilh\u00f5es sobretudo, para uso agr\u00edcola dos solos e para neg\u00f3cios de madeira. \n\nExiste actualmente uma preocupa\u00e7\u00e3o com o processo crescente de ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\ndesordenada e a consequente degrada\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas, que promove uma \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de suas \u00e1guas, como consequ\u00eancia compromete a qualidade de vida \n\nde popula\u00e7\u00f5es. \n\nCom efeito o fen\u00f3meno da polui\u00e7\u00e3o constitui uma decorr\u00eancia paradoxal do pr\u00f3prio \n\nesfor\u00e7o que o homem realiza no sentido de aumentar as suas condi\u00e7\u00f5es de conforto e \n\nseguran\u00e7a. Branco, (1978) &amp; DA LUZ (2008) em suas monografias entendem que \u201ctais \n\nproblemas amea\u00e7am a sustentabilidade das Cidades tendo em vista a falta de recursos e de \n\n\u00e1gua num futuro pr\u00f3ximo e um aumento excessivo dos res\u00edduos s\u00f3lidos bem como dos \n\nres\u00edduos l\u00edquidos contaminados\u201d. A \u201cescassez de \u00e1gua tende a se agravar, e esta redu\u00e7\u00e3o de \n\nrecurso reflecte-se na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, no desenvolvimento urbano e industrial, e em \n\nparticular, no acesso das pessoas \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel\u201d (Tundisi, 1990, cit. Gomes, 2010).  \n\nEsta degrada\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, altera as caracter\u00edsticas do meio, afecta os \n\nseres vivos e os recursos naturais, sendo necess\u00e1rio o estabelecimento de crit\u00e9rios que \n\nobjectivam e compatibilizam o desenvolvimento com a preserva\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico \n\ncomo forma de garantir a nossa pr\u00f3pria sobreviv\u00eancia, o bem-estar e a sa\u00fade da humanidade. \n\nTUNDISI (2003), conclui que a crise da \u00e1gua \u00e9 uma amea\u00e7a permanente \u00e0 humanidade \n\ne \u00e1 sobreviv\u00eancia da biosfera como um todo, criando dificuldades ao desenvolvimento, \n\naumentando as doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o, produzindo estresses econ\u00f3micos e sociais e \n\naumentando as desigualdades entre as regi\u00f5es e pa\u00edses. \n\nEsta problem\u00e1tica que preocupa os governos em \u00c1frica e no Mundo constitui um \n\ndesafio para Cabo Verde. Embora tanto a urbaniza\u00e7\u00e3o como as migra\u00e7\u00f5es internas em grande \n\nescala constitu\u00edrem fen\u00f3menos recentes, j\u00e1 se verifica um acentuado crescimento da cidade da \n\nPraia que de acordo com o censo de 2000, representava 21,8% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e 40.9% \n\nda Ilha e no presente momento estima-se em 26.9% da popula\u00e7\u00e3o do pais e 48.3% da \n\npopula\u00e7\u00e3o da ilha enquanto que, S\u00e3o Salvador do Mundo, um dos Munic\u00edpios mais pequeno, \n\nrepresenta 1.3% do pais e 1.8% da Ilha de Santiago, evidenciando o grande desequil\u00edbrio \n\nregional existente no pa\u00eds, o que coloca graves problemas em especial de abastecimento de \n\n\u00e1gua, essencialmente, nas zonas de grande concentra\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, nota-se tamb\u00e9m, que a m\u00e1 gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos tem causado os \n\nprincipais problemas ambientais, sendo que, muitos dos problemas que hoje afectam o meio \n\nambiente poderiam ser solucionados ou minimizados pela correcta utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento tecnol\u00f3gico adequadamente empregados. \n\nDesta forma, visando minimizar os efeitos da interfer\u00eancia do homem no ambiente, \n\nsurgiu ultimamente, um novo pensamento para a gest\u00e3o dos recursos do meio, no qual se leva \n\nem conta a integra\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o apenas uma gest\u00e3o sectorial como resposta aos problemas \n\nexistentes. \n\nEm suma, pode-se afirmar que \u201cos problemas ambientais s\u00e3o inerentes aos pr\u00f3prios \n\nsistemas econ\u00f3micos at\u00e9 agora experimentados \u2013 livre concorr\u00eancia e planeamento \n\ncentralizado \u2013 e s\u00f3 as profundas transforma\u00e7\u00f5es podem eliminar as perdas que imp\u00f5e ao \n\nambiente e outros custos sociais\u201d (BARRETO, 1987:18) outros ainda, consideram a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial como o nascimento de uma sociedade Liberal, capitalista, que \n\ndesenvolveu ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas uma sociedade de consumo e de lucro, orientada \n\npara a maximiza\u00e7\u00e3o dos lucros e acumula\u00e7\u00e3o de mais-valia, um capitalismo especulativo \n\nbolsista que nem o Estado controla, n\u00e3o paga imposto ambiental e com desrespeito total pela \n\nNatureza, pelo meio ambiente e seus ocupantes, vegetais e animais at\u00e9 pelo solo quando \n\ndestroem florestas e o envenenam com pesticidas e fertilizantes qu\u00edmicos.  \n\nAssim, fica patente que, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental atinge os quatro cantos do Planeta e \u00e9 \n\ndever de todos proteger os locais de abastecimento de \u00e1gua, recrea\u00e7\u00e3o p\u00fablica, preservar a \n\nvida aqu\u00e1tica e vegetal, pois representa a melhoria do padr\u00e3o de vida de toda a comunidade. \n\nTemos a concordar com (PEIXOTO, 1987:156), quando afirma \u201cNo decorrer da hist\u00f3ria do \n\nhomem, o grande desafio que a natureza lhe punha era o de ele ser capaz de utilizar os \n\nrecursos do ambiente natural e se ajustar ao meio de forma a garantir a sua sobreviv\u00eancia\u201d, da \n\nqual pode-se deduzir que atingir o desenvolvimento sustent\u00e1vel depende da capacidade do \n\nhomem, na conjuga\u00e7\u00e3o do conceito ecol\u00f3gico aos conceitos econ\u00f3micos de crescimento e \n\ndesenvolvimento. Deve-se respeitar o meio ambiente, aproveitando seus recursos sem castig\u00e1-\n\nlo, isto \u00e9, de forma sustent\u00e1vel, Paula, (2007); Cit. Antunes&amp;Michel, (2008:12) e acrescenta, \n\nque para ser sustent\u00e1vel, qualquer empreendimento deve ser ecol\u00f3gicamente correcto, \n\necon\u00f3micamente vi\u00e1vel, socialmente justo e culturalmente aceite.  \n\n \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\n1.3. Evolu\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas Ambientais  \n\nO problema da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica s\u00f3 come\u00e7ou a ser encarado a s\u00e9rio a partir da \n\nd\u00e9cada dos anos 60, ainda que, anteriormente, desde o s\u00e9culo XVI tivesse vindo a causar \n\npreocupa\u00e7\u00f5es. Entretanto, ultimamente, tornou-se um dos problemas mais importantes para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do ambiente e passou a constituir, pode-se dizer, uma preocupa\u00e7\u00e3o geral do \n\ngrande p\u00fablico (PEIXOTO, 1987:33), isto porque (\u2026.), \u201cdados cient\u00edficos mostram que a 2\u00aa \n\nmetade do sec. XX foi um per\u00edodo particularmente quente. As consequ\u00eancias do aquecimento \n\nda terra traduzir-se-\u00e3o em mudan\u00e7as na vida na terra, que \u00e9 necess\u00e1rio antever e mitigar\u201d \n\n(Anu\u00e1rio de Sustentabilidade 2010:22). \u00c9 evidente que estas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas t\u00eam como \n\nprincipal causa a interfer\u00eancia da ac\u00e7\u00e3o humana, com a desfloresta\u00e7\u00e3o, crescimento das \n\nCidades, emiss\u00e3o de gases na atmosfera entre outras, atrav\u00e9s do uso por vezes inadequado das \n\ntecnologias. A tecnologia moderna \u201cgerou uma crise do ambiente porque se tem ignorado que \n\neste deve ser tomado no sentido global, hol\u00edstico, e n\u00e3o como um conjunto de subsistemas \n\ndisjuntos e isolados. A partir dos fins da d\u00e9cada de 60 reconheceu-se que era indispens\u00e1vel \n\ndebelar a crise do ambiente evitar que ela alastrasse, atrav\u00e9s de uma gest\u00e3o adequada, quer a \n\nn\u00edvel nacional quer a n\u00edvel internacional\u201d (PEIXOTO, 1987:23). O homem ao fazer o uso de \n\ntecnologias para fins espec\u00edficos, concentrado apenas nos efeitos da primeira ordem que se \n\nresumiam \u00e1 produ\u00e7\u00e3o de bens, f\u00ea-lo de forma desatenta, ignorando durante muito tempo os \n\nseus efeitos colaterais, como as implica\u00e7\u00f5es sobre o ambiente, foi necess\u00e1ria algumas alertas \n\nque come\u00e7aram a chegar nos anos sessenta. \n\nA d\u00e9cada de sessenta foi ideal para o inicio da batalha contra a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\n\u201ccontribuindo para isso alguns trabalhos que hoje s\u00e3o um marco de alerta para a situa\u00e7\u00e3o em \n\nque o Homem estava intervindo e destruindo o meio natural. S\u00e3o dois os livros que se \n\nassumem como o despertar das consci\u00eancias dos cidad\u00e3os e dos pol\u00edticos para esta cruzada. \n\nEm 1962 Rachel Garson publica \u201cSilent Spring\u201d, considerado o verdadeiro alerta para os \n\nefeitos de \u201cDDT\u201d Sobre a natureza e ficou como o grito de alerta \u00e0s autoridades e motivos de \n\nreflex\u00e3o dos jovens e acad\u00e9micos desta gera\u00e7\u00e3o. Seis anos depois juntou-se o texto de Paul \n\nEhrlich: The Population Bomb\u201d (Arthur, Ekirch, 1963). Trata-se de uma batalha que \n\nultrapassa o \u00e2mbito individual das na\u00e7\u00f5es, como se pensou durante algum tempo que a \n\npolui\u00e7\u00e3o e a deteriora\u00e7\u00e3o do meio ambiente eram problemas locais e tomadas como o pre\u00e7o \n\ninevit\u00e1vel do progresso. \u00c9 uma quest\u00e3o global, cuja solu\u00e7\u00e3o ter\u00e1 que ser global e com base na \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\ncoopera\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento. N\u00e3o pode haver \u201cmelhor ilustra\u00e7\u00e3o da necessidade de \n\numa ac\u00e7\u00e3o global por parte dos seres humanos do que as quest\u00f5es colocadas pelo impacte da \n\nactividade humana sobre a nossa atmosfera\u201d (SINGER, 2004:41). \n\nAs preocupa\u00e7\u00f5es ambientais, no contexto das coopera\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento, \n\nsurgiram nos anos 70, inicialmente tendo como pano de fundo as teorias maltusianas do \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial (Gomes 2010:31). Esta preocupa\u00e7\u00e3o tardia deve-se ao \n\nfacto de na \u00e9poca da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, per\u00edodo cr\u00edtico em termos de polui\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nn\u00e3o existir conhecimento exacto sobre a rela\u00e7\u00e3o entre tecnologia e degrada\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nacabou-se por adiar a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas para depois das consequ\u00eancias, como \n\nempobrecimento do solo, degrada\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, polui\u00e7\u00e3o do ar arrastando consigo o \n\nempobrecimento e degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas. Segundo a publica\u00e7\u00e3o \n\nsignal (2010) da Agencia Europeia de Ambiente (cit. A.S. 2010) \u201cas mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\namea\u00e7am abalar os servi\u00e7os dos ecossistemas vitais, tais como a exist\u00eancia de \u00e1gua pot\u00e1vel e \n\nde solos f\u00e9rteis, t\u00e3o importante como base da economia mundial\u201d\n3\n.  \n\nPerante as altera\u00e7\u00f5es verificadas no clima da terra nos \u00faltimos anos, urge n\u00e3o s\u00f3 \n\nreduzir as emiss\u00f5es de gases para a atmosfera mas tamb\u00e9m adoptar medidas pr\u00e1ticas de \n\ncombate aos seus efeitos. \u201cNo entanto em muitos pa\u00edses em desenvolvimento torna-se \n\nnecess\u00e1rio actuar por antecipa\u00e7\u00e3o\u201d (Tarp, 2006, cit.GOMES, 2010:31). De um modo geral \u00e9 \n\nno s\u00e9culo xx que se tomou consci\u00eancia dos problemas ambientais e tornaram-se evidentes os \n\nsinais de esgotamento dos recursos naturais e suas limita\u00e7\u00f5es, o que ficou claro no famoso \n\ndiscurso proferido em 1965 nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, pelo Embaixador Adlai Stevenson durante o \n\nqual declarou: \u201cWe travel together, passengers in a little spaceship dependent upon its \n\nvulnerable reserves of air and soil; all committed for our saftety to its security and peace; \n\npreserved from annihilation only by care, the work and, I will say, the love we give  our \n\nfragile craft,\u201d*\n4\n desta forma deu um s\u00e9rio aviso ao mundo sobre as limita\u00e7\u00f5es dos recursos da \n\nterra. \u00c9 nesta l\u00f3gica que os l\u00edderes mundiais, conscientes do perigo que corre a humanidade, \n\ncome\u00e7aram a promover encontros de debates atrav\u00e9s de grandes Confer\u00eancias Internacionais, \n\n                                                 \n\n \n\n4\n -\u201cN\u00f3s viajamos todos juntos, passageiros num pequeno navio espacial, dependentes das suas reservas \n\nvulner\u00e1veis em solo e ar. Todos cometidos para a nossa salvaguarda \u00e0 sua seguran\u00e7a e \u00e0 paz; que s\u00f3 pode ser \n\npreservado do seu aniquilamento pelo cuidado, pelo trabalho, eu direi mesmo, pelo amor que dedicamos \u00e0 fr\u00e1gil \n\nembarca\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nelaborando e assinando acordos, conven\u00e7\u00f5es e Protocolos, sobre o mesmo, alertando a \n\ncomunidade Internacional, os Governos e \u00e0 sociedade em geral a promoverem actividades \n\nprotectoras do ambiente, isto \u00e9, o refor\u00e7o dos sectores dos bens e servi\u00e7os ambientais, \n\npromover um crescimento sustent\u00e1vel acompanhado da melhoria qualitativa e quantitativa das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida da pessoa humana.  \n\nA Primeira ac\u00e7\u00e3o colectiva vis\u00edvel em prol do Ambiente foi a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas Sobre o Ambiente Humano, realizada em 1972 em Estocolmo (Su\u00e9cia), sendo \n\napontada como um dos mais importantes marcos hist\u00f3ricos propulsores da consciencializa\u00e7\u00e3o \n\nglobal para os problemas ambientais. Nesta confer\u00eancia representantes de mais de 100 pa\u00edses \n\ne de diversas organiza\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o-governamentais, participaram e elaboraram \n\numa declara\u00e7\u00e3o com 26 princ\u00edpios e um plano de ac\u00e7\u00e3o com 109 recomenda\u00e7\u00f5es visando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente humano (UNEP, 2002); Conhecida como a primeira \n\natitude mundial em tentar organizar as Rela\u00e7\u00f5es entre o Homem e Meio Ambiente porque a \n\nci\u00eancia come\u00e7ara a detectar graves problemas futuros por raz\u00f5es da polui\u00e7\u00e3o e tem se chegado \n\n\u00e1 conclus\u00e3o de que o meio ambiente n\u00e3o era uma fonte inesgot\u00e1vel como se pensara. \u00c9 tida \n\ntamb\u00e9m, como o maior evento de dimens\u00e3o Internacional dedicado exclusivamente \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a Natureza tanto mais que o dia 5 de Junho que \n\nmarca o inicio dos trabalhos da Confer\u00eancia, foi oficializado pela ONU como \u201cDia Mundial \n\ndo Meio Ambiente\u201d. No mesmo ano da realiza\u00e7\u00e3o desta confer\u00eancia tinha sido divulgado o \n\nrelat\u00f3rio Meadows (Limites do Crescimento), elaborado a pedido do Clube de Roma, que \n\nalertava para o descontrolo na gest\u00e3o dos fluxos e res\u00edduos do Planeta (GRUN&amp;MAURO, \n\n1996), este relat\u00f3rio ter\u00e1 sido a primeira tentativa de uma an\u00e1lise conciliadora das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre economia, sociedade e ambiente pondo em causa os fundamentos da economia \n\nOcidental, no que respeita os padr\u00f5es de consumo de energia e os processos de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico com base na produ\u00e7\u00e3o industrial, com forte reac\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses \n\nMenos Avan\u00e7ado (PMA) que acusam o capitalismo de respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica. Os debates na Confer\u00eancia de Estocolmo giraram em torno da quest\u00e3o do \n\ncontrolo populacional e da necessidade de redu\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico que tamb\u00e9m \n\nforam objectos de contesta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses em desenvolvimento (\u2026.). \u201cA \u00eanfase da \n\nConfer\u00eancia estabelecida pelos pa\u00edses desenvolvidos, era decorrente do desenvolvimento \n\necon\u00f3mico, industrializa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada e esgotamento dos recursos naturais, mas \n\nos pa\u00edses em desenvolvimento, defendiam o direito de crescer e, a exemplo do que ocorreu \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\ncom os desenvolvidos, tamb\u00e9m n\u00e3o queriam se preocupar com as quest\u00f5es ambientais\u201d \n\n(CARVALHO, 1987). Em concreto discutiu-se pela primeira vez o \u201cFuturo do Mundo\u201d \n\ntrazendo para o grande p\u00fablico muitas quest\u00f5es relacionadas com a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e os problemas ambientais que caso n\u00e3o houver reac\u00e7\u00e3o este futuro fica \n\ncomprometido. De facto a \u201cgravidade da situa\u00e7\u00e3o culminou com a declara\u00e7\u00e3o do Estado do \n\nAmbiente que era muito preocupante para o futuro do planeta\u201d (MANCEBO; 2003).   \n\n Sem a presen\u00e7a dos pa\u00edses Socialista, em Estocolmo, o principal embate ocorre entre \n\nos pa\u00edses desenvolvidos do Norte\n5\n que defendiam a necessidade de adoptar pol\u00edticas \n\nambientais rigorosas e os pa\u00edses do Sul\n6\n liderados pelo Brasil, que discordavam da ideia \n\ndefendida considerando-a de um bloqueio \u00e0s suas metas de Crescimento, \u201co governo \n\nbrasileiro, na Conferencia de 1972, liderou o bloco de pa\u00edses em desenvolvimento que tinham \n\nposi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia ao reconhecimento da problem\u00e1tica ambiental (\u2026.) a posi\u00e7\u00e3o do Brasil \n\nna \u00e9poca era a de \u201cDesenvolver primeiro e pagar os custos da polui\u00e7\u00e3o mais tarde\u201d\u201d (VIOLA \n\ne REIS, 1992:83); o Primeiro-ministro Indiano, Indira Ghandi afirmou que a pobreza \u00e9 a \n\ngrande poluidora ao se referir ao facto de que os pobres precisam de sobreexplorar seu meio \n\nambiente para suprir as necessidades b\u00e1sicas; na mesma linha ideol\u00f3gica, WALTER, Director \n\ndo Departamento de Ci\u00eancias Naturais da UNESCO, faz a seguinte an\u00e1lise: \u201cPara muchos \n\npa\u00edses en vias de desarrollo el dejar de usar el DDT significaria una catastrofe, si no se logran \n\nemplear otros recursos equivalentes\u201d mais tarde o Relat\u00f3rio Brundtland, tamb\u00e9m conhecido \n\npelo \u201cNosso Futuro Comum\u201d publicado em 1987, veio dar raz\u00e3o a este grupo ao afirmar que \n\n\u201cos problemas ambientais globais mais cr\u00edticos resultaram principalmente da enorme pobreza \n\ndo Sul e os padr\u00f5es n\u00e3o sustent\u00e1veis de consumo e produ\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Norte\n.7  \n\nE apelou para \n\numa estrat\u00e9gia que une o desenvolvimento e o ambiente. Este Relat\u00f3rio apresentou v\u00e1rias \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es para a orienta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de ambiente de todos os pa\u00edses e apresentou pela \n\nprimeira vez uma defini\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, que deve ser entendido como \n\n(\u2026..)\u201co desenvolvimento que satisfaz as necessidades do presente, sem comprometer a \n\npossibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras satisfazerem as suas pr\u00f3prias necessidades\u201d(WCED, \n\n1987).  \n\n                                                 \n5\n -Pa\u00edses Ricos ou Industrializados \n\n6\n -Pa\u00edses Pobres ou Menos Avan\u00e7ados \n\n7\n - Em 1983 a ONU criou a Comiss\u00e3o Mundial sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento, presidida pela \n\nPrimeira-ministra norueguesa, Gro Harlem Brundtland. Essa Comiss\u00e3o realizou uma ampla avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas ambientais relacionados ao desenvolvimento Econ\u00f3mico. Seu trabalho resultou num extenso \n\nRelat\u00f3rio intitulado \u201cO Nosso Futuro\u201d, publicado em 1987(Relat\u00f3rio Brundtlad). \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nEm 1989, o referido Relat\u00f3rio foi debatido na Assembleia Geral da ONU, e os \n\nparticipantes n\u00e3o chegaram a um entendimento do como ajudar a Natureza\n8\n, logo no ano \n\nseguinte (1990), o Painel Intergovernamental para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (IPCC) lan\u00e7ou um \n\nrelat\u00f3rio, com contributos de mais de quatro centenas de cientistas de todo o Mundo, em que \n\nconclu\u00eda que n\u00e3o s\u00f3 o aquecimento global era uma realidade como tinham de ser tomadas \n\nmedidas urgentes em rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f3meno (Gomes, 2010:35), por estas e outras raz\u00f5es \n\ndecidiu-se organizar a Confer\u00eancia da ONU sobre o Meio Ambiente e Desenvolvimento \n\n\u201c(CNUMAD) a ter lugar de 3 a 14 de Junho de 1992, Confer\u00eancia de Rio de Janeiro)\u201d, do \n\nqual o principal documento produzido e aprovado foi a Agenda 21, que marcou uma nova \n\nvis\u00e3o e padr\u00e3o de desenvolvimento ambientalmente racional, cada pais comprometeu-se a \n\nestudar a forma como os governos, as empresas  e os v\u00e1rios sectores da sociedade podem \n\ncooperar nas solu\u00e7\u00f5es para os problemas s\u00f3cio-ambientais (\u2026..) com a presen\u00e7a das \n\ndelega\u00e7\u00f5es de mais de 175 pa\u00edses,  o seu principal objectivo foi a introdu\u00e7\u00e3o do conceito de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, com a procura de meios para conciliar o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico/social com a conserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o dos ecossistemas(ROCHA e Cunha 2010:12 \n\ne 74), esta diferenciou-se da anterior pela presen\u00e7a maci\u00e7a dos chefes de Estados, mostrando a \n\nimport\u00e2ncia atribu\u00edda aos factores ambientais no inicio da d\u00e9cada de 1990, momento em que \n\nestavam analisados os quatro relat\u00f3rios de balan\u00e7o encomendado pela ONU - tem vindo a \n\naumentar o grau de certeza desta rela\u00e7\u00e3o causa efeito, investigando cada vez mais a fundo as \n\nsuas consequ\u00eancias, nomeadamente  a expect\u00e1vel submers\u00e3o de vastas \u00e1reas terrestres, o \n\naumento das frequ\u00eancias e intensidades de fen\u00f3menos clim\u00e1ticos extremos, como furac\u00f5es e \n\ntempestades, das secas e da desertifica\u00e7\u00e3o(Gomes 2010:36). Os referidos relat\u00f3rios puseram a \n\nnu as liga\u00e7\u00f5es existentes entre as actividades humanas e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e que o \n\naumento da temperatura m\u00e9dia global deve-se \u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o dos GEE na atmosfera. \n\nCom estes elementos relativos \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e seus efeitos, o objectivo da \n\nConferencia de Rio, seria decidir sobre medidas a serem tomadas que possam diminuir a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e garantir a exist\u00eancia de outras gera\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, introduzir a ideia de \n\n                                                 \n8\n -A decis\u00e3o era acabar de vez com todas as actividades mundiais de ind\u00fastria por um tempo, visto que esta \n\nactividade \u00e9 a mais poluidora. Decis\u00e3o imediatamente contestada pelos pa\u00edses Subdesenvolvidos cuja \u00fanica base \n\necon\u00f3mica estava assente na ind\u00fastria. \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, um modelo de crescimento econ\u00f3mico menos consumista e \n\nmais adequado ao equil\u00edbrio ecol\u00f3gico\n9\n.  \n\nApesar de nessa confer\u00eancia continuarem as dificuldades em negociar acordos \n\nrelacionados com o meio ambiente entre pa\u00edses com interesses e prioridades estrat\u00e9gicos \n\ndiferentes, mesmo assim foram assinados cinco documentos considerados um marco \n\nhist\u00f3rico, embora, sem nenhum compromisso vinculativo. A conhecida declara\u00e7\u00e3o do Rio, no \n\nseu primeiro princ\u00edpio dizia \u201cOs seres humanos constituem o centro das preocupa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Tem direito a uma vida saud\u00e1vel e \n\nprodutiva em harmonia com a natureza\u201d mostrando a grande preocupa\u00e7\u00e3o com o homem e o \n\nseu bem-estar. \n\nA partir de 1995, depois de v\u00e1rias reuni\u00f5es de partes ficou finalmente reconhecida a \n\nnecessidade de um novo protocolo sobre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas com novos compromissos e \n\nnovas metas - O Protocolo de Quioto. \n\nO Protocolo de Quioto (1997), foi discutido em 1997 na Cidade de Kyoto (Jap\u00e3o) e \n\naberto para assinatura a 16 de Fevereiro de 1998, \u00e9 visto como um tratado Internacional com \n\ncompromissos mais r\u00edgidos para a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases com efeito de estufa (GEE)\n10\n\n.  \n\nAli estabeleceu-se um calend\u00e1rio pelo qual, os pa\u00edses desenvolvidos t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de \n\nreduzir a quantidade de gases poluentes em, pelo menos 5,2% at\u00e9 2012, tendo por base o de \n\n1990, sendo esta percentagem vari\u00e1vel entre os pa\u00edses signat\u00e1rios, de acordo com o princ\u00edpio \n\nda responsabilidade comum, mas diferenciada. \n\nA Uni\u00e3o Europeia por sua vez acordou numa redu\u00e7\u00e3o global de 8%, ambicionando \n\nabater as emiss\u00f5es de GEE, em mais de 1% ao ano, desde 2012 a2020. No Sexto Programa de \n\nAc\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria do Ambiente (2001-2010:5), afirma \u201cLa premi\u00e8re priorit\u00e9 du sixi\u00e8me \n\nprogramme d\u2019action consistera \u00e0 faire appliquer le protocole de Kyoto, afin de reduire de 8% \n\nles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par rapport aux chiffres de 1990, d\u2019ici \u00e0 2008 ou 2012\u201d. \n\nIncentivou os pa\u00edses ainda a reformar os sectores de energia e transportes; o uso de fontes de \n\nenergias renov\u00e1veis, protec\u00e7\u00e3o das florestas etc.  \n\n                                                 \n9\n -JPN: Protocolo de Quioto: www.portal-energia.com, acesso: 21.10.010. \n\n10\n -GEE (este tipo de gases s\u00e3o considerados pelo menos parcialmente respons\u00e1veis pelo aquecimento global, ou \n\nseja, pelo aumento global da temperatura que poder\u00e1 ter consequ\u00eancias catastr\u00f3ficas para a vida na Terra). \n\nhttp://www.portal-energia.com/\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nEm 1997 O jornal japon\u00eas \u201dThe Japan Times\n\u201d\n publicou um artigo com a seguinte \n\nconsidera\u00e7\u00e3o \u201cO Protocolo de Kyoto \u00e9 geralmente visto como um primeiro passo importante \n\nrumo a um regime global de redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es que possa estabilizar verdadeiramente as \n\nemiss\u00f5es de GEE e fornece a arquitectura essencial para qualquer futuro acordo internacional \n\nsobre altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d. A Conven\u00e7\u00e3o - Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre as Altera\u00e7\u00f5es \n\nClim\u00e1ticas adoptada em 1992, na chamada \u201cCimeira da Terra\u201d (...).(\u2026) na sua primeira \n\nreuni\u00e3o de partes da Conven\u00e7\u00e3o (COP1) foi reconhecido que as metas volunt\u00e1rias previstas \n\nat\u00e9 ent\u00e3o para mitiga\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas seriam insuficientes, sendo necess\u00e1rio \n\nestabelecer um protocolo que vinculasse os pa\u00edses a um compromisso global, aquele que viria \n\na ser o protocolo de Quioto (Gomes, 2010:44). Foram necess\u00e1rios mais dois anos de trabalho \n\nintenso para se chegar ao Protocolo de Quioto, contudo \u201cas regras que vinculam os pa\u00edses \n\nsignat\u00e1rios \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o s\u00f3 foram adoptadas na COP7 em Marraquexe em 2001,num \n\ndocumento que ficou designado de \u201cAcordo de Marraquexe\u201d (IDEM:44-45). As negocia\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o foram pac\u00edficas entre as partes, pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento, cujas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es centrais era a transfer\u00eancia de tecnologias, capacita\u00e7\u00e3o institucional e \n\nfinanciamento (Dessai et al., 2003). \n\nPelo clima reinante conclui-se que o Protocolo de Quioto esteve em risco de n\u00e3o entrar \n\nem vigor, dado \u00e1 complexidade das condi\u00e7\u00f5es exigidas para sua ratifica\u00e7\u00e3o,\n11\n\n acabando os \n\nEUA em Mar\u00e7o de 2001, por n\u00e3o ratific\u00e1-lo considerando-o de \u201cprejudicial \u00e1 economia \n\namericana\u201d (palavras do ent\u00e3o Presidente George W. Bush). V\u00e1rias outras confer\u00eancias \n\nrealizadas entre 2008-2012 (per\u00edodo fundamental no cumprimento das metas de redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00f5es acordados em Quioto) porque h\u00e1 que negociar novas metas Internacionais para o \n\np\u00f3s-Quioto; a Confer\u00eancia de Nairobi (2006) cuja discuss\u00e3o foi fundamental para um maior \n\nenvolvimento dos pa\u00edses africanos na mitiga\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nnomeadamente por uma maior dinamiza\u00e7\u00e3o de projectos de energias limpas em \u00c1frica; a \n\nConfer\u00eancia de Bali (Indon\u00e9sia) em 2007, cuja preocupa\u00e7\u00e3o central era encontrar \n\ncompromissos fixos para o p\u00f3s-Quioto; a elei\u00e7\u00e3o do democrata \u201cBarak Obama\u201d que mudou a \n\nposi\u00e7\u00e3o dos EUA que regressaram \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es, esses e outros eventos, servem de marcos \n\nimportantes na prepara\u00e7\u00e3o do acordo Global do p\u00f3s 2012, que culminaram na Cimeira de \n\nCopenhaga, mesmo com todas estas considera\u00e7\u00f5es n\u00e3o impede que o working paper 1/98, \n\n                                                 \n11\n\n -Para entrar em vigor seria necess\u00e1rio a sua ratifica\u00e7\u00e3o de pelo menos 55 pa\u00edses e juntos deveriam \n\ncorresponder a pelo menos 55% das emiss\u00f5es Globais de GEEs. \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nconsider\u00e1-lo a todos os t\u00edtulos um acordo not\u00e1vel, provavelmente o mais ambicioso e \n\nabrangente acordo internacional em mat\u00e9ria ambiental alguma vez negociado. Embora \n\ncontemple apenas obriga\u00e7\u00f5es para os pa\u00edses industrializados, o seu impacto far-se-\u00e1 sentir nos \n\nquatro cantos do planeta, e nos mais diversos sectores econ\u00f3micos. \n\nA quest\u00e3o que se coloca neste momento \u00e9 se a Cimeira de Copenhaga ter\u00e1 ousadia no \n\nm\u00ednimo de materializar os compromissos assumidos no Protocolo de Quioto e tra\u00e7ar outras \n\nmetas, que possa prosseguir os ritmos de combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nCimeira de Copenhaga (18/12/010), nesta Cimeira novos compromissos j\u00e1 contidos \n\nno protocolo de Kyoto foram discutidos, com o objectivo de combater as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, em conformidade com o principio de responsabilidades comuns mas diferenciados \n\ne respectivas capacidades. Estabilizar a concentra\u00e7\u00e3o de GEE na atmosfera e promover uma \n\ncoopera\u00e7\u00e3o a longo prazo no combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Tudo isso encontra-se patente \n\nno ponto dois do acordo de compromisso no qual l\u00ea-se \u201c\u2026. N\u00f3s devemos cooperar para \n\nalcan\u00e7ar o pico das emiss\u00f5es globais e nacionais, assim como poss\u00edvel, reconhecendo que o \n\nper\u00edodo de pico ser\u00e1 maior nos pa\u00edses em desenvolvimento e tendo em conta que o \n\ndesenvolvimento social e econ\u00f3mico e a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza s\u00e3o as prioridades prim\u00e1rias \n\nabsolutas dos pa\u00edses em desenvolvimento e que um desenvolvimento com baixas emiss\u00f5es \n\nestrat\u00e9gica \u00e9 indispens\u00e1vel para o seu desenvolvimento.\u201d Isto deve-se ao facto de todos \n\nestarem convicto de que \u201ca amea\u00e7a do aquecimento Global pesa sobre o mundo em geral e \n\nsobre os pa\u00edses em desenvolvimento em particular\u201d(CORREIA, 2010)  \n\nNo ponto 6 e 7, reconhecem a necessidade de combater o desmatamento, degrada\u00e7\u00e3o \n\ndas florestas e incentivo positivo para tais ac\u00e7\u00f5es, que permita a mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos para \n\najudar os pa\u00edses com economia de baixa emiss\u00e3o para continuar a desenvolver-se num \n\ncaminho de baixa emiss\u00e3o.  \n\nEstes pressupostos ficaram mais a n\u00edvel das inten\u00e7\u00f5es, Porque esta Cimeira evidencia \n\na resist\u00eancia por parte de v\u00e1rios pa\u00edses face \u00e1 assump\u00e7\u00e3o de compromissos a n\u00edvel mundial \u201c\u00c8 \n\nmais uma evid\u00eancia das dificuldades encontradas em congregar os esfor\u00e7os de todos os \n\npa\u00edses. Em todo este processo, destacam-se as constantes disputas entre os pa\u00edses \n\ndesenvolvidos e aqueles que se encontram em desenvolvimento. Quaisquer propostas mais \n\nousadas tiveram sempre uma posi\u00e7\u00e3o irredut\u00edvel ou uma objec\u00e7\u00e3o por parte dos pa\u00edses \n\nemergentes, desde logo a China e a \u00cdndia, as quais n\u00e3o admitem perder a sua competitividade \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\necon\u00f3mica e industrial face a potenciais preocupa\u00e7\u00f5es ambientais\u201d (LOPES, 2010:10) este \n\nautor aponta ainda como prova de cepticismo o caso da China que enviou para Copenhaga um \n\nfuncion\u00e1rio de segundo Plano do seu \u201cbureau\u201d, enquanto os EUA apostaram fortemente nesta \n\ncimeira, ao mais alto n\u00edvel, com Barak Obama a estar presente pessoalmente \u00e1 mesa das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es.  \n\nNa opini\u00e3o do Presidente da Quercus (Francisco Ferreira), \u00fanica ONG portuguesa \n\npresente como observador, em entrevista \u00e0 RTP\n12\n\n, considera de frustrante o acordo assinado, \n\nsegundo ele, muitos dos pa\u00edses, entre os quais os menos desenvolvidos, n\u00e3o concordaram com \n\na forma como o texto de acordo tinha sido elaborado e negociado de forma pouco transparente \n\ne democr\u00e1tico, por apenas 25 \n13\n\npa\u00edses e com a exclus\u00e3o total da sociedade civil incluindo as \n\nONG`s do Ambiente, o que considera de frustrante e fragilizado. \u201cEste acordo \u00e9 uma falsa \n\npartida\u2026. Apesar daquilo que os l\u00edderes pol\u00edticos est\u00e3o a dizer neste momento, o documento \n\nest\u00e1 longe de ser justo e vinculativo. O continuar do Protocolo de Quioto por al\u00e9m de 2012 \n\nest\u00e1 amea\u00e7ado\u201d. Na verdade o documento podia ser mais ambicioso para o ambiente como \n\nforma de fortalecer o Protocolo de Quioto, refor\u00e7ado com novas metas, medidas de controlo e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o. Da opini\u00e3o id\u00eantica partilha o Secret\u00e1rio de Estado do Ambiente \u201c\u00c9 sabido que \n\nesta Cimeira ficou muito aqu\u00e9m das expectativas, desembocando num acordo tido como \n\npouco ambicioso e n\u00e3o apadrinhado por todas as partes (A.S. 2010:25), contudo sublinha que \n\nesta Cimeira tornou-se num marco nas negocia\u00e7\u00f5es Internacionais sobre o clima. \u201cSem atingir \n\nos n\u00edveis necess\u00e1rios porque batemos, a aprova\u00e7\u00e3o do acordo de Copenhaga \u00e9 um facto \n\npositivo, um passo na direc\u00e7\u00e3o certa e que abre possibilidades de se conseguirem progressos \n\nefectivos na Cimeira do clima deste ano no M\u00e9xico\u201d. E a verdade \u00e9 que o Mundo n\u00e3o passar\u00e1 \n\nsem um novo regime clim\u00e1tico, mais ambicioso e mais abrangente, que afaste em definitivo a \n\ndepend\u00eancia dos combust\u00edveis f\u00f3sseis, e que permita retomar condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e \n\nclim\u00e1ticas mais adequadas ao bem-estar da humanidade. Na generalidade este acordo \u00e9 \n\nconsiderado uma desilus\u00e3o, \u00e9, \u201cnas palavras de Yvo de Boer, \u201ct\u00e3o-somente uma carta de \n\ninten\u00e7\u00f5es (...) s\u00e3o os ingredientes de uma arquitectura que pode responder a longo prazo ao \n\n                                                 \n12\n\n - Entrevista concedida aos 21.12.09 \n\n13\n -De entre esses subscritores se inclu\u00edram parceiros importantes como, a China, os Estados Unidos, a \u00cdndia, o \n\nBrasil e a \u00c1frica do Sul. Foi tamb\u00e9m criado o Fundo Clim\u00e1tico de Copenhaga, constitu\u00eddo por 21 mil milh\u00f5es de \n\nEuros destinados aos Pa\u00edses em desenvolvimento nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos. Com a promessa de mais 70 mil \n\nmilh\u00f5es de Euros anuais, a partir de 2020. Estabeleceu-se como limite m\u00e1ximo de aumento de Temperatura \n\nm\u00e9dia da terra para o futuro de 2\u00baC. \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\ndesafio das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mas n\u00e3o em termos legais precisos\u201dA.S.(2010:26); \u201cn\u00e3o \n\nforam definidos objectivos de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es nem qualquer compromisso espec\u00edfico no \n\nsentido da conclus\u00e3o de um acordo vinculativo em 2010\u201d (IDEM). O mesmo documento \n\nsalienta ainda que, apesar de aceite pelos l\u00edderes das grandes pot\u00eancias como um dos maiores \n\ndesafios a n\u00edvel mundial, o aquecimento global continua em 2010 a dominar a agenda \n\nInternacional. Sup\u00f5e-se que, o p\u00f3s-Quioto ser\u00e1 uma continua\u00e7\u00e3o de debates a volta de \n\naquecimento Global como forma de encontrar Pol\u00edticas justas de protec\u00e7\u00e3o do ambiente e \n\noutros fen\u00f3menos origin\u00e1rios de aquecimento Global entram na agenda, \u00e9 o caso da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o que grassa o mundo com particular destaque nas zonas tropicais como o \n\ncontinente africano, gest\u00e3o p\u00fablica de solos entre outros. \n\nNestas Cimeiras, estiveram sempre presente os problemas ambientais derivados das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e que ganharam relev\u00e2ncia nos anos 80, \u00e9 o caso da urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\npolui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua, a biodiversidade e mais tarde o caso da desertifica\u00e7\u00e3o (que estava a \n\ndevastar grandes \u00e1reas por todo o Globo e com destaque para o Continente africano), motivo \n\nque levou \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas de uma Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o \n\ne \u00e0 Seca (UNCCD) que foi apresentada em Paris, no dia 17 de Junho de 1994 (\u00e9 considerado \n\ncomo Dia Mundial de Luta contra a Desertifica\u00e7\u00e3o), situando-se como medida prim\u00e1ria de \n\nprotec\u00e7\u00e3o do ambiente (a n\u00edvel das florestas). Esta Conven\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento legal, que \n\nobriga os pa\u00edses signat\u00e1rios a tra\u00e7ar pol\u00edticas claras atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de programas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o ambiental e a implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es e medidas de sua mitiga\u00e7\u00e3o.  \n\nEm suma, estamos perante preocupa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o globais, e que atingem em particular \n\nos pa\u00edses do continente africano que ricos em recursos naturais, v\u00eaem-se delapidados dos \n\nmesmos com graves consequ\u00eancias socioambientais, com destaque para a pobreza. Segundo \n\nGOMES, (2010:40) a pobreza generalizada, a depend\u00eancia da agricultura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nchuvas e \u00e0 fraca capacidade institucional fazem da \u00c1frica um territ\u00f3rio particularmente \n\namea\u00e7ado pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. O continente est\u00e1 progressivamente a aquecer e os \n\nmodelos clim\u00e1ticos prev\u00eaem que assim continue, al\u00e9m de ocorrerem altera\u00e7\u00f5es no regime de \n\nchuvas. De acordo com a mesma, adaptar \u00e0s altera\u00e7\u00f5es exige enormes mudan\u00e7as nas pol\u00edticas \n\necon\u00f3micas e sociais o que requer grandes investimentos na constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas \n\nresistentes aos eventos clim\u00e1ticos, investimentos que os pa\u00edses em desenvolvimento tem \n\ndificuldades em suportar. \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nEsses factos constituem preocupa\u00e7\u00f5es para os governos africanos, isto ficou claro nas \n\npalavras do Director Nacional do Minist\u00e9rio do Ambiente de Angola, quando afirma \u00aba \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais globais a n\u00edvel regional constitui quest\u00e3o consensual \n\nafricana sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas\u00bb. Neste quadro a transfer\u00eancia de tecnologias, \n\nfinanciamento de projectos de adapta\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas cont\u00ednua a ser o \n\nponto forte de Agenda dos pa\u00edses do continente. Faz saber ainda que este ponto de vista \n\nregional da agenda africana sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e9 extensivo a todos os Pa\u00edses \n\nafricanos. Contudo se a \u00c1frica \u00e9 fustigada pelas consequ\u00eancias do aquecimento global, tem o \n\nmais baixo \u00edndice per capita da utiliza\u00e7\u00e3o de energias f\u00f3sseis, mas pode ser o continente mais \n\nvulner\u00e1veis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas devido \u00e1 pobreza extrema desses pa\u00edses e sem capacidade \n\nde se adaptarem \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nNo caso concreto de Cabo Verde, pequeno pa\u00eds Insular que defronta desde h\u00e1 longos \n\nanos com as dificuldades de um clima de tipo saheliano que tem vindo a se degradar \n\nsucessivamente, n\u00e3o podia deixar de estar em conex\u00e3o com a evolu\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas globais \n\ncomo forma de n\u00e3o colocar em risco a sua estabilidade ecol\u00f3gica. Segundo Rocha, Neves &amp; \n\nVieira, (2007:12) \u201cA liga\u00e7\u00e3o entre a gest\u00e3o Global e o desenvolvimento dur\u00e1vel \u00e9 capital para \n\num pa\u00eds como Cabo Verde\u201d. Um pa\u00eds onde os \u201ccen\u00e1rios\u201d de desenvolvimento humano e \n\necon\u00f3mico deve ter sempre presente a sua vulnerabilidade ambiental e no contesto de um \n\npequeno estado insular em desenvolvimento. Foi com este pensamento que, um conjunto de \n\nac\u00e7\u00f5es tem sido levado a cabo nos \u201cdom\u00ednios da refloresta\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o de Solos e \u00e1gua, \n\nda educa\u00e7\u00e3o ambiental, da protec\u00e7\u00e3o da biodiversidade, da luta contra a desertifica\u00e7\u00e3o e da \n\nbusca de resolu\u00e7\u00e3o de problemas que a urbaniza\u00e7\u00e3o e a industrializa\u00e7\u00e3o colocam\u201d (G. O. P. \n\n2009:20). Cabo Verde ao ratificar a conven\u00e7\u00e3o sobre a Diversidade Biol\u00f3gica, em 1995, \n\nassumiu o compromisso de adoptar pol\u00edticas que permitam a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade \n\nbiol\u00f3gica, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos seus componentes e a partilha justa e equitativa dos \n\nbenef\u00edcios que \u201cadv\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos gen\u00e9ticos, inclusivamente atrav\u00e9s do acesso \n\nadequado a esses recursos e da transfer\u00eancia apropriada de tecnologias relevantes, tendo em \n\nconta todos os direitos sobre esses recursos e tecnologias, bem como atrav\u00e9s de financiamento \n\ninclusivamente atrav\u00e9s de acesso adequado\u201d(4\u00ba Relat\u00f3rio da Biodiversidade, 2009). O mesmo \n\nRelat\u00f3rio adianta que Cabo Verde, \u00e0 semelhan\u00e7a de outros pa\u00edses mobilizou-se em direc\u00e7\u00e3o a \n\numa din\u00e2mica de inser\u00e7\u00e3o das preocupa\u00e7\u00f5es ambientais nos seus planos de desenvolvimento, \n\nsendo j\u00e1 evidentes mudan\u00e7as substanciais nas pr\u00e1ticas, prioridades pol\u00edticas e op\u00e7\u00f5es de \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\ninvestimento. Foram esfor\u00e7os de governos sucessivos para uma gest\u00e3o criteriosa dos recursos \n\nnaturais e na implementa\u00e7\u00e3o de programas adequados \u00e0 realidade do pa\u00eds, visando uma \n\npol\u00edtica para o desenvolvimento sustent\u00e1vel e a luta contra a pobreza, procurando \n\nconsciencializar a popula\u00e7\u00e3o pela causa ambiental. \n\nA consciencializa\u00e7\u00e3o para o problema da fragilidade ambiental tem aumentado, sendo \n\nparticularmente exteriorizado atrav\u00e9s de reflex\u00f5es, debates, elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos, \n\nalertas e ainda atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es, enquadradas em programas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio, protec\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, educa\u00e7\u00e3o ambiental junto das comunidades \n\nlocais, bem como do exerc\u00edcio de press\u00e3o junto dos representantes do poder institu\u00eddo para \n\nque se proceda \u00e0 formaliza\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o e da fiscaliza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, sempre que \n\nn\u00e3o exista ou quando apresenta fragilidades BRITO, (2003:1). A ideia Pol\u00edtica \u00e9 de envolver \n\ntodos os sectores, p\u00fablicos, privados, os Munic\u00edpios e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais da \n\nsociedade Civil, consumado na cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Ambiente, Zonas de Turismo \n\nIntegrado, Parques Naturais, assinaturas e ratifica\u00e7\u00f5es de Conven\u00e7\u00f5es internacionais e um \n\nconjunto de Legisla\u00e7\u00e3o e Programas para o efeito. \n\nPode-se concluir que, os desafios ambientais acima expostos v\u00eam mobilizando a \n\ncomunidade internacional desde h\u00e1 algumas d\u00e9cadas. A iniciativa que conduziu a esta \n\nestrat\u00e9gia de luta da comunidade internacional apareceu sob forma de Desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, lan\u00e7ada em Estocolmo em 1972 e tendo a sua confirma\u00e7\u00e3o na \u201cConfer\u00eancia da \n\nTerra\u201d em 1992, por meio de consensos a volta dos princ\u00edpios, recomenda\u00e7\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es da \n\nAgenda21 e, sobretudo das Conven\u00e7\u00f5es internacionais e ficou acordado assegurar a sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias e planos de ac\u00e7\u00e3o de que Cabo Verde se engajou sem \n\nhesita\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\nCAPITULO II: An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Ambiental em Cabo Verde \n\nPara melhor compreens\u00e3o do tema, \u00e9 de extrema import\u00e2ncia proceder a um \n\nenquadramento global de Cabo Verde e analisar a qualidade, os riscos ambientais e a atitude \n\ndos seus governantes perante as pol\u00edticas e medidas ambientais adoptadas a n\u00edvel mundial. \n\n \n\n2.1. Enquadramento geral \n\nCabo Verde \u00e9 um pequeno estado insular constitu\u00eddo por dez ilhas de origem \n\nvulc\u00e2nica, de relevo bastante acidentado, localizado no Oceano Atl\u00e2ntico, a 500 milhas do \n\nSenegal (Costa Ocidental Africano \u201cfig:1\u201d). Este arquip\u00e9lago possui uma \u00e1rea emersa de \n\n4.033 km2, uma Zona Econ\u00f3mica Exclusiva (ZEE) estimada em cerca de 700.000Km\n2\n e \n\nalberga um total aproximado de 508 mil habitantes (dados do INE, 2008), concentrado \n\nsobretudo nas ilhas de Santiago e S\u00e3o Vicente coincidindo com os dois principais centros \n\nurbanos (Praia e Mindelo). \n\n \n\nFigura 1- Ilhas de Cabo Verde e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n \n\nFonte: www.asemana.sapo.cv/ 12.12.010 \n\n \n\nO Arquip\u00e9lago, disp\u00f5e de uma vasta ZEE, uma plataforma insular estreita, que \n\nconjugado com o seu isolamento, a sua pequena dimens\u00e3o, a baixa percentagem do solo \n\nar\u00e1vel (apenas 10%) e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas determinam a quantidade de recursos naturais, \n\nambientais e marinhos existentes. \n\nfile:///C:/Users/ERMELINDO/Desktop/www.asemana.sapo.cv/\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nEm Cabo Verde, o ambiente tem sido, um dos temas mais importantes do Plano \n\nNacional de Desenvolvimento (PND), e por essa raz\u00e3o, o Governo elaborou os Planos \n\nAmbientais Nacionais (PANA)\n14\n\n. Segundo este documento (PANAII:18), o avan\u00e7o da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o na zona do Sahell,\n15\n\n a escassez de recursos h\u00eddricos e a natureza insular \n\noce\u00e2nica s\u00e3o problemas ambientais muito pr\u00f3prios que predominam a natureza, cultura e \n\neconomia da sociedade cabo-verdiana (\u2026) assim como outros pa\u00edses insulares, Cabo Verde, \n\nn\u00e3o est\u00e1 isento da vulnerabilidade dos equil\u00edbrios ambientais e press\u00e3o antr\u00f3picas sobre os \n\nfracos recursos naturais, esta pr\u00e1tica est\u00e1 na base de defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais \n\nnecess\u00e1rias para atingir o desenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel.  \n\nDadas as suas condi\u00e7\u00f5es naturais, resultado da sua pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em \n\npleno Atl\u00e2ntico, beneficiando de um clima predominantemente tropical semi-\u00e1rido, marcado \n\npor chuvas irregulares no tempo e no espa\u00e7o, com forte poder de eros\u00e3o tornando-se cada vez \n\nmais escassas as por\u00e7\u00f5es de terras produtivas, solos na sua maioria provenientes de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es de rochas vulc\u00e2nicas, com grandes encostas inclinadas, convidativas ao \n\narrastamento das part\u00edculas mais finas do solo em \u00e9pocas de chuvas ou fortes ventos \n\nprovenientes do deserto. Estas caracter\u00edsticas \u201ccombinadas com as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas (press\u00e3o demogr\u00e1fica, sobre pastoreio, \u00eaxodo rural e a suburbaniza\u00e7\u00e3o \n\ndesorganizada, desemprego, pobreza (\u2026.) tem contribu\u00eddo, directa ou indirectamente para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente neste pa\u00eds\u201d NEVES&amp; MORAIS (2007:14).  \n\nUm estudo realizado em 2007, considera que, as condi\u00e7\u00f5es sahelianas e montanhosas \n\nconjugadas criam problemas de forte eros\u00e3o acompanhada de reduzida infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\ndas chuvas que se traduzem por uma percentagem muito fraca de terras cultiv\u00e1veis (10% da \n\nsuperf\u00edcie total) e uma fraca disponibilidade de recursos e de \u00e1guas subterr\u00e2neas com \n\ntend\u00eancia a diminuir com a persist\u00eancia da seca que assola o pa\u00eds desde 1968, o que \n\npossibilita prever a necessidade de medidas e pol\u00edticas acertadas de protec\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nNa an\u00e1lise dos problemas ambientais, est\u00e3o sempre presentes os fen\u00f3menos naturais \n\ntidos como fundamentais, \u00e9 o caso do clima, solo, vegeta\u00e7\u00e3o etc. Citando, AMARAL (2007: \n\n149) \u201ca nota dominante do clima \u00e9 a aridez. Apenas nos anos de boas chuvas, e num \n\n                                                 \n14\n\n-Um documento considerado estrat\u00e9gico para an\u00e1lise do fen\u00f3meno ambiental em Cabo Verde, s\u00e3o dois os \n\nPlanos Nacionais de Desenvolvimento, mais conhecido por PANAI e PANAII.  \n15\n\n -Regi\u00e3o de \u00c1frica situada entre o Deserto do Sahara e as terras mais f\u00e9rteis do Sul, que formam um corredor \n\nininterrupto do Atl\u00e2ntico ao mar Vermelho. Faz parte da Regi\u00e3o 11 pa\u00edses (Senegal, Maurit\u00e2nia, Burkina Faso, \n\nN\u00edger, Nig\u00e9ria, Tchad, Sud\u00e3o, Eti\u00f3pia, Eritreia, Djibuti e Som\u00e1lia). \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\npequen\u00edssimo n\u00famero de dias, nos leitos dos barrancos correm \u00e1guas at\u00e9 ao mar; na maior \n\nparte do ano s\u00e3o vales secos\u201d esta situa\u00e7\u00e3o tem grande repercuss\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, no \n\nabastecimento de \u00e1gua para a agricultura, para o uso dom\u00e9stico e industrial, com incid\u00eancia \n\nno saneamento b\u00e1sico das popula\u00e7\u00f5es. Ainda segundo o mesmo autor \u201c h\u00e1 grandes oscila\u00e7\u00f5es \n\nnos cursos de \u00e1gua entre as esta\u00e7\u00f5es chuvosas, as precipita\u00e7\u00f5es determinam o pouco ou \n\nmuita \u00e1gua nos leitos\u201d. Este pouco ou muita \u00e1gua nos leitos \u00e9 determinante na vida dos cabo-\n\nverdianos que ainda continuam agarrados \u00e0 terra e praticamente s\u00f3 existe \u00e1gua abundante nos \n\nmeses a seguir aos de as\u00e1guas, isto \u00e9 quando chover em abund\u00e2ncia, o que justifica a grande \n\ncar\u00eancia deste liquido no Pa\u00eds.  \n\nEm sete munic\u00edpios, a disponibilidade de \u00e1gua para o consumo humano vem sofrendo \n\numa degrada\u00e7\u00e3o gradual. Nalguns \u00e9 a pr\u00f3pria qualidade que tem vindo a decair, sobretudo nas \n\nzonas litorais, face \u00e1 saliniza\u00e7ao da \u00e1gua devido \u00e0 intrus\u00e3o de salina e com consequ\u00eancias na \n\nbiodiversidade. \n\nOutro fen\u00f3meno a ter em conta, s\u00e3o os factores de ordem social, econ\u00f3micos culturais \n\ne tecnol\u00f3gicos que tamb\u00e9m determinam os problemas ambientais, isto tendo em conta o \n\nprocesso desajustado do uso do solo da \u00e1gua e da vegeta\u00e7\u00e3o. (...) constata-se que as principais \n\namea\u00e7as sobre os recursos da biodiversidade de Cabo verde continuam sendo na sua grande \n\nparte de origem antr\u00f3pica (\u2026), n\u00e3o obstante algumas medidas de pol\u00edticas no dom\u00ednio da \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, Relat\u00f3rio da Biodiversidade, (2009). Estas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nconcernentes \u00e0 \u201cproblem\u00e1tica do ambiente s\u00e3o, em parte, apresentadas no programa do \n\nGoverno, que (\u2026.) procura identificar os principais pontos fortes e fracos em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nestado do ambiente e dos recursos naturais em Cabo Verde. De entre os pontos fracos \n\ndestacam-se a \u201cfragilidade da agricultura e pecu\u00e1ria, a utiliza\u00e7\u00e3o depredat\u00f3ria da biomassa, a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas marinhos e terrestre, insufici\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o dissuas\u00f3ria das \n\npr\u00e1ticas agressivas ao ambiente e \u00e0 excessiva depend\u00eancia de combust\u00edveis fosseis\u201d \n\n(IDEM:02). Ficou expl\u00edcito que, os problemas ambientais deste pa\u00eds est\u00e3o intimamente \n\nrelacionados com a forma como o homem relaciona com os sectores produtivos e os \n\nobjectivos que pretende alcan\u00e7ar. Por exemplo, a agricultura, est\u00e1 assente numa base muito \n\nfr\u00e1gil, na qual se faz o uso de t\u00e9cnicas rudimentares, como enxadas, causadora da eros\u00e3o do \n\nsolo e com fraca produtividade, sendo baseada essencialmente na cultura do milho e feij\u00e3o \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\nque continuam sendo considerados por uma ampla franja de popula\u00e7\u00e3o como base da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o.  \n\nAs Estat\u00edscas nacionais revelam que, uma franja significativa da popula\u00e7\u00e3o de Cabo \n\nVerde, - cerca de 68%,-vive, em zonas rurais, dependendo essencialmente das actividades \n\nagr\u00edcolas e pesqueira para sua sobreviv\u00eancia, n\u00e3o obstante o reconhecimento da disparidade \n\nenorme existente entre a densidade da popula\u00e7\u00e3o rural e a capacidade do solo para suportar \n\nesta popula\u00e7\u00e3o (SEPA, 2000). Esta popula\u00e7\u00e3o rural vive na depend\u00eancia de uma agricultura \n\nmuito condicionada por um clima que n\u00e3o lhes d\u00e1 confian\u00e7a, com chuvas irregulares que \n\nditam um sistema de produ\u00e7\u00e3o aleat\u00f3rio, dependendo de varia\u00e7\u00e3o do regime pluviom\u00e9trico.  \n\nAt\u00e9 aos nossos dias, o milho e feij\u00e3o s\u00e3o tidos como culturas principais na agricultura \n\nsazonal e com fraco rendimento (a produ\u00e7\u00e3o anual normalmente n\u00e3o cobre por al\u00e9m de 10% \n\ndo consumo da popula\u00e7\u00e3o). Outras culturas como mandioca, batata-doce s\u00e3o normalmente \n\ncultivados em zonas altas de maior humidade, mas com pouca express\u00e3o, apesar de que, com \n\nas novas pol\u00edticas de investimento na agricultura, tenta-se mudar a forma de ver e de pensar \n\ndos agricultores, com novas orienta\u00e7\u00f5es, novas cimentes e tecnologias como a gota-a-gota, \n\nt\u00e9cnicas de enxertia e outros processos que permitem melhorar a produ\u00e7\u00e3o e num per\u00edodo \n\nmenos longo, com varia\u00e7\u00e3o de culturas que tem maior facilidade de escoamento nos mercados \n\ne com t\u00e9cnicas ambientalmente melhoradas.  \n\nAgricultura irrigada \u00e9 desenvolvida nalgumas ilhas como Santiago, Santo Ant\u00e3o, Fogo \n\ne S\u00e3o Nicolau, na qual a cana-de-a\u00e7\u00facar continua sendo uma refer\u00eancia como principal \n\ncultura e destinada essencialmente para fabrico de mel e aguardente, cujas t\u00e9cnicas de cultura \n\ne de fabrico s\u00e3o danificadoras de ambiente. A pecu\u00e1ria \u00e9 outra actividade conexa, que \u00e9 \n\npraticada por quase todas as fam\u00edlias rurais e com destaque para as ilhas agr\u00edcolas. \u00c9 esta \n\nactividade respons\u00e1vel pelo fornecimento de carne, leite, queijo etc. Para o consumo das \n\npopula\u00e7\u00f5es, s\u00f3 que a sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre insuficiente porque sofre muito com o regime das \n\nchuvas que quando n\u00e3o forem suficientes provoca a morte dos gados ou s\u00e3o vendidos a baixos \n\npre\u00e7os (tabela1). \n\nA tabela1, \u00e9 elucidativa, ao mostrar que apenas cerca de 10% das terras s\u00e3o cultiv\u00e1veis \n\ne desta apenas cerca de 9% s\u00e3o irrigadas com repercuss\u00f5es em todas as outras actividades \n\ndependentes da gest\u00e3o h\u00eddrica e da agricultura.  \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\nConforme um estudo efectuado pelo MDP, em 1986, as terras de sequeiro s\u00e3o em \n\ngeral exploradas a cerca de 90% do seu potencial, estando 57% dessas terras sem qualquer \n\ntipo de dispositivo de protec\u00e7\u00e3o de solos. Este facto explica o estado de eros\u00e3o do solo e a \n\nexist\u00eancia de um n\u00famero consider\u00e1vel de fam\u00edlias pobres que persiste nas zonas rurais com \n\ntodos os preju\u00edzos ambientais advenientes.  \n\nTabela 1- Potencialidades de ocupa\u00e7\u00e3o do solo em Cabo Verde \n\nPOTENCIALIDADES SUPERFICIE (ha) % da superf\u00edcie do pa\u00eds \n\nTerras cultiv\u00e1veis \n\n Irrig\u00e1veis  \n\nPluviais \n\nAgro-silvo-pastoris \n\n38.969 \n\n3.350 \n\n2.5827 \n\n9792 \n\n9,7 \n\nAgro-silvo-pastoris \n\nFloresta de produ\u00e7\u00e3o \n\n Floresta de protec\u00e7\u00e3o \n\n55.457 \n\n9.050 \n\n46.407 \n\n13,7 \n\nDom\u00ednio pastoril extensivo 87.164 21,6 \n\nTerras incultas 217.110 53,8 \n\nTOTAL 398.700 98,8 \n\nFonte: CNUAD 92 \u2013 Relat\u00f3rio de Cabo Verde (adaptada do SEPA, 1998). \n\nA pr\u00e1tica de pastoreio \u00e9 um outro problema, segundo dados do (SEPA; 2009), \u201co meio \n\nambiente caboverdiano n\u00e3o disp\u00f5e de capacidade forrageira para responder a carga de gados \n\nexistentes, aliado a uma cultura de pastoreio livre que por al\u00e9m de devastar as pastagens e \n\nempobrecer os solos agr\u00edcolas, \u00e9 tido como um dos maiores agentes de eros\u00e3o\u201d. \n\nA pesca \u00e9 um outro sub-sector considerado priorit\u00e1rio para o desenvolvimento da \n\neconomia cabo-verdiana (SEPA, 1998). Com todas as ilhas cercadas por mar, com uma \n\nplataforma continental consider\u00e1vel que favorece a forma\u00e7\u00e3o de bancos de peixe, o problema \n\ncontinua a residir na qualidade de t\u00e9cnicas utilizadas na captura. At\u00e9 este momento a pesca \u00e9 \n\nfortemente dominada pela captura artesanal, apesar de um esfor\u00e7o enorme das autoridades, \n\ncom a cria\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o Geral das pescas (DGP), constru\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o dos portos, \n\nno sentido de incentivar o investimento no sector, criando certas condi\u00e7\u00f5es de acesso ao \n\ncr\u00e9dito, forma\u00e7\u00e3o dos pescadores, cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de congelamento do pescado e outras \n\nmedidas que possam dar aos profissionais desta \u00e1rea melhores condi\u00e7\u00f5es de captura, \n\nconserva, venda e distribui\u00e7\u00e3o do pescado no mercado nacional e internacional e com reflexos \n\nna melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida destas pessoas, cumprindo assim, uma das premissas do \n\nprograma do governo - a luta contra a pobreza como forma de atingir os ODM. \n\nA liberdade do exerc\u00edcio destas actividades \u00e9 um outro constrangimento, isto porque \n\n\u201co livre acesso \u00e0 pesca \u00e9, de dif\u00edcil acompanhamento e dificulta a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d Relat\u00f3rio da Biodiversidade (2002:63). O mesmo documento \n\nsalienta ainda, que desta forma torna-se dif\u00edcil o cumprimento das normas internacionais de \n\nque Cabo Verde \u00e9 signat\u00e1rio, por exemplo, as tartarugas marinhas s\u00e3o esp\u00e9cies mundialmente \n\nprotegidas, mas Cabo Verde beneficia de um per\u00edodo defeso de oito meses, deficientemente \n\nfiscalizado, seja por defici\u00eancia do sistema (meios humanos e materiais insuficientes), seja \n\npor uma fraca consciencializa\u00e7\u00e3o dos pescadores, comerciantes, agentes de fiscaliza\u00e7\u00e3o e \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral. Se por um lado se registam benef\u00edcios por parte daqueles que fazem a \n\ncaptura ilegal, por outro, registam-se preju\u00edzos para o estado e operadores econ\u00f3micos ligados \n\nao ecoturismo, devido \u00e1 delapida\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f3nio biol\u00f3gico com potencialidade n\u00e3o \n\napenas tur\u00edstica, mas tamb\u00e9m com valor cient\u00edfico e cultural. \n\nA agricultura, aliada a uma pr\u00e1tica de pastor\u00edcia e pesca, com t\u00e9cnicas e cultura pouco \n\ncient\u00edficas, lan\u00e7am um substrato importante da popula\u00e7\u00e3o rural na mis\u00e9ria, essa franja de \n\npopula\u00e7\u00e3o acaba por exercer uma grande press\u00e3o sobre os recursos naturais acelerando a \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o que por sua vez num pa\u00eds onde chove pouco provoca novos problemas \n\nambientais, sociais e econ\u00f3micos tanto nas zonas rurais como urbanos. A referida press\u00e3o \u00e9 \n\nexercida n\u00e3o s\u00f3 sobre o solo e a \u00e1 agua mas tamb\u00e9m sobre as florestas na procura de lenhas \n\npara combust\u00edvel. Estas mesmas popula\u00e7\u00f5es ao verem-se confrontados com a car\u00eancia de \n\nrecursos para sua sobreviv\u00eancia, em especial nos maus anos agr\u00edcolas, isto \u00e9, anos de seca, \n\nabandonam os campos provocando um verdadeiro \u00eaxodo rural, na mira de encontrar um local \n\nonde poder\u00e3o ter melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, assim v\u00e3o fixar nos arredores dos grandes \n\ncentros urbanos  -  Cidade da Praia e Mindelo, onde por vezes s\u00e3o utilizados como m\u00e3o-de-\n\nobra barata e levando um estilo de vida que n\u00e3o tem nada a ver com os citadinos, provocando \n\no nascimento de novos bairros nos quais se verificam das piores condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. \n\nO pa\u00eds tem lan\u00e7ado nos \u00faltimos anos, um vasto programa de infra-estrutura\u00e7\u00e3o \n\n(rodovi\u00e1rias, portu\u00e1rias, tur\u00edsticas etc), como desafio de desenvolvimento, o que provocou \n\numa grande procura de materiais para constru\u00e7\u00e3o, como areia, brita cascalho e outros. Grande \n\nparte de fam\u00edlias do litoral que, vivendo na situa\u00e7\u00e3o de pobreza, desemprego e com baixo \n\nn\u00edvel de escolaridade, v\u00eam-se na extrac\u00e7\u00e3o de inertes como uma solu\u00e7\u00e3o para o ganha-p\u00e3o e \n\n\u201ctendo como consequ\u00eancias imediatas, a intrus\u00e3o de salinas e a saliniza\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os, a perda \n\ndo potencial agr\u00edcola dos solos, a destrui\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, dos estu\u00e1rios e reflectindo-se \n\nmesmo nos pr\u00f3prios recursos marinhos costeiros\u201d (NEVEs&amp;MORAIS, 1997:14), com \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\nconsequ\u00eancias na qualidade de \u00e1gua, na desfloresta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e no desenvolvimento do \n\nturismo, \u201cuma \u00e1rea de aposta dos governos sucessivos, que pretende aproveitar das excelentes \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais do pa\u00eds para um desenvolvimento competitivo como destino tur\u00edstico, \u201cn\u00e3o \n\nobstante a sua fragilidade em termos de equil\u00edbrio ambiental, que requer uma abordagem \n\ncuidadosa no quadro do desenvolvimento da actividade tur\u00edstica\u201d PEDT,\n16\n\n (2010-1013:27). \n\nDe acordo com o I\u00baPND (1982/85), Cabo Verde, devido \u00e0 sua situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \n\noferece \u00e1 partida excelentes condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento da industria do turismo, mas a \n\nfragilidade do seu ecossistema e a fraqueza da sua economia, constituem limita\u00e7\u00f5es que \n\njustificam uma certa prud\u00eancia quanto ao seu ritmo de desenvolvimento, deste modo, ter\u00e1 que \n\nencontrar um modelo apropriado de gest\u00e3o que n\u00e3o ponha em causa a sua estabilidade \n\nambiental, porque se por um lado traz benef\u00edcios econ\u00f3micos, por outro, pode ser uma amea\u00e7a \n\nambiental e social \u201cum turismo intensivo causa preju\u00edzo no ecossistema costeiro\u201d, LBSEA \n\n(2004), isto porque a grande concentra\u00e7\u00e3o de turistas pode provocar a sobrecarga das praias, a \n\npolui\u00e7\u00e3o sonora, a propaga\u00e7\u00e3o de certas doen\u00e7as que prov\u00e9m do exterior, o aumento do \n\ntr\u00e1fico entre outros problemas, por isso, h\u00e1 que regimentar as zonas destinadas ao turismo, \n\ncomo ZDTI, que foram criadas em v\u00e1rias Ilhas, parques Naturais e determinar os \n\nprocedimentos de entrada e controlo de actividades a serem realizadas neste espa\u00e7o entre \n\noutras actividades que possam ser realizadas pela pr\u00f3pria comunidade.  \n\n O saneamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua determinam a qualidade de turismo que se quer, \n\nSegundo o mesmo documento o servi\u00e7o de saneamento n\u00e3o tem correspondido \u00e0s \n\nexpectativas das popula\u00e7\u00f5es, embora haja avan\u00e7os a registar no abastecimento de \u00e1gua e na \n\nliga\u00e7\u00e3o de redes de esgotos. Isto \u00e9 vis\u00edvel porque uma boa quantidade das \u00e1guas residuais das \n\nzonas litorais do pa\u00eds, dom\u00e9sticas e industriais, s\u00e3o lan\u00e7adas directamente no mar sem nenhum \n\ntratamento, constituindo assim um risco para a sa\u00fade p\u00fablica e para a preserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \n\nO pa\u00eds come\u00e7a a conhecer alguns efeitos do turismo sobre o ambiente, o exemplo \u00e9 a \n\nespecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que levou ao desaparecimento de algumas praias ricas em esp\u00e9cies \n\n                                                 \n16\n\n - PLANO ESTRAT\u00c9GICO PARA O DESENVOLVIMENTO DO TURISTICO EM CABO VERDE (PEDT) \n\n- Um documento de an\u00e1lise do sector tur\u00edstico que sintetiza e define a vis\u00e3o do Governo quanto ao turismo que \n\nse pretende para Cabo Verde, norteadores do seu desenvolvimento futuro, que permitam maximizar os \n\nbenef\u00edcios da\u00ed advenientes para toda a popula\u00e7\u00e3o, de forma sustent\u00e1vel e sem p\u00f4r em causa a gest\u00e3o eficiente dos \n\nrecursos escassos do pa\u00eds.  \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\nend\u00e9micas, outras muito frequentadas pelos turistas s\u00e3o alvos de lixos produzidos pelos \n\npr\u00f3prios turistas que p\u00f5e em causa a sa\u00fade p\u00fablica, a imagem do pa\u00eds e a pr\u00f3pria seguran\u00e7a \n\ndos banhistas, sabendo que para o desenvolvimento de actividades como o turismo a \n\nsalubridade \u00e9 fundamental.    \n\nO esquema a seguir (Fig:2), resume a conex\u00e3o entre o Ambiente e outras actividades \n\nque ao fazerem o uso dos recursos naturais podem contribuir para a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nou para a sua degrada\u00e7\u00e3o. Por outras palavras, o ambiente em si, funciona como um sistema, \n\nque se encontra inter-relacionado com quase todos os outros sectores de desenvolvimento.\n17\n\n \n\nTodos estes sectores presentes tem uma fun\u00e7\u00e3o importante na preserva\u00e7\u00e3o do Ambiente, ali\u00e1s \n\ns\u00e3o determinantes na qualidade de ambiente ecol\u00f3gico que queremos. \n\nFigura:2 - As interliga\u00e7\u00f5es entre o sector do ambiente e outros conexos \n\n. \n\nFontes: Livro branco Sobre o Estado de Ambiente em Cabo Verde(2004) (adaptado) \n\n \n\n                                                 \n17\n\n -Insufici\u00eancia de infra-estruturas e de transportes fazem com que os fluxos tur\u00edsticos se concentram em \n\napenas quatro Ilhas. Tal insufici\u00eancia resulta sobretudo, das dificuldades nas liga\u00e7\u00f5es a\u00e9reas e mar\u00edtimas entre as \n\nilhas de Cabo Verde (insufici\u00eancia de liga\u00e7\u00f5es, pre\u00e7os elevados, desarticula\u00e7\u00e3o entre hor\u00e1rios dos turistas e o \n\ntempo gastos nas viagens) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\nEm termos gerais, as actividades antes descritas \u201cconstituem fontes de  polui\u00e7ao \n\nambiental o que tamb\u00e9m \u00e9 uma grande preocupa\u00e7\u00e3o nacional. Afectam negativamente a sa\u00fade \n\npublica , provocam a diminui\u00e7ao dos valores est\u00e9ticos das paisagens e consequentemente o \n\ndesenvolvimento turistico\u201d  PANAII, (2004).  Acrescenta ainda, que os principais indicadores \n\nda polui\u00e7ao ambiental em Cabo Verde  s\u00e3o: a exist\u00eancia de \u00f3leos usados no solo, dispers\u00e3o e \n\nacumula\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos n\u00e3o biodegrad\u00e1veis nas lixeiras, acumula\u00e7ao de gases de \n\nescape de ve\u00edculos autom\u00f3veis(sobretudo nos centros urbanos) e de aeross\u00f3is no ar(p. ex. a \n\nbruma seca). \n\nEm conclus\u00e3o, pode-se afirmar que os problemas ambientais do pa\u00eds s\u00e3o pr\u00e1ticamente \n\ncomuns a todas as ilhas. Na maioria das vezes resultam de uma deficiente gest\u00e3o dos recursos \n\nnaturais. Como solo, \u00e1gua, vegeta\u00e7ao e outros e tamb\u00e9m das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e deficit de \n\ncapacita\u00e7ao e apropria\u00e7ao dos processos de IEC(Informa\u00e7ao, Educa\u00e7ao e Cominica\u00e7ao). A  \n\ndegrada\u00e7ao desses recursos se constata normalmente e com maior destaque para as zonas \n\ncosteiras e bacias hidrogr\u00e1ficas. \n\n2.2. Os Recursos Ambientais, Caracteriza\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o \n\nUma das principais quest\u00f5es debatidas actualmente quando se trata das rela\u00e7\u00f5es   entre \n\nos sistemas econ\u00f3micos e os sistemas ecol\u00f3gicos ou ambientais refere-se ao processo de se \n\nassociar valores econ\u00f3micos aos bens e servi\u00e7os ambientais.(NETO, 2007 ), os dois sistemas \n\nassociados  mostram as dificuldades existentes quando se quer distinguir recursos ambientais \n\nde recursos naturais, segundo MAILAR\u00c9(2001), a categoria de recursos naturais est\u00e1 \n\nenvolvida na categoria dos recursos ambientais. \u00abEm rigor, poderiamos dizer que a categoria \n\ndos recursos naturais(\u2026.. )\u00e9 parte de um conjunto mais amplo, dos recursos ambientais. Em \n\noutros termos, todo o recurso natural \u00e9 ambiental, mas nem todo o recurso ambiental \u00e9 \n\nnatural\u00bb. S\u00e3o sistemas extremamente complexos, rigidos por acumula\u00e7ao de um conjunto de \n\nelementos fisico/quimicos, existentes  na atmosfera, nos Oceanos, na hidrosfera, na criosfera e \n\nna biosfera e com interven\u00e7oes  \u00e1 escala local, regional e global. \n\n Em certos Ordenamentos jur\u00eddicos, Recursos ambientais s\u00e3o constituidos por \n\n\u201cAtmosfera, as \u00e1guas interiores, superficiais e subterr\u00e2neas e os estu\u00e1rios, o mar territorial, \n\no solo, o subsolo e os elementos  da biosfera\u201d (Rep\u00fablica Federal do Brasil), outros, \n\nconsideram-no constituido pelos elementos naturais bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos de que disp\u00f5e o \n\nhomem para satisfazer as suas necessidades econ\u00f3micas, sociais e culturais (Republica de \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\nCuba). O ordenamento jur\u00eddico portugu\u00eas fala da integra\u00e7ao nas suas  dimens\u00f5es ecol\u00f3gicas, \n\nsocial, econ\u00f3mica e tecnol\u00f3gica, com vista a promover o desenvolvimento sutentavel.  \n\n No caso de Cabo Verde, onde, a biodiversidade \u00e9 a base das principais actividades \n\nagr\u00edcolas, como a agricultura, a explora\u00e7\u00e3o florestal e a pesca, e mais recentemente, a oferta \n\ntur\u00edstica foi tamb\u00e9m estruturada com base nos recursos naturais do pa\u00eds (UNDP.ORG.ODM7). \n\nEsses recursos que se classificam em recursos naturais n\u00e3o renov\u00e1veis \"Aqueles sobre os \n\nquais toda explora\u00e7\u00e3o traz consigo, inevit\u00e1velmente, sua irrevers\u00edvel diminui\u00e7\u00e3o\" \n\n(Diccionario de la Naturaleza, 1987). Recursos naturais renov\u00e1veis \"Um recurso natural \u00e9 \n\nrenov\u00e1vel quando, uma vez aproveitado num determinado lugar e num dado tempo, \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel de ser aproveitado neste mesmo lugar, ao cabo de um per\u00edodo de tempo \n\nrelativamente curto\" (Diccionario de la Naturaleza, 1987). No primeiro caso, isto \u00e9, recursos \n\nobtidos directamente da natureza, a sua exist\u00eancia em Cabo Verde  \u00e9 insignificante, na medida \n\nem que o solo \u00e9 pobre e em termos de materias primas  n\u00e3o disp\u00f5e de recursos naturais \n\naproveit\u00e1veis em larga escala, apenas de pequena quantidade de jazidas de calc\u00e1rio, gesso e \n\nargilas utilizados na constru\u00e7\u00e3o civil; \u00e1guas minerais e enxofres que  muitas vezes s\u00e3o mal \n\nconhecidos. Dos recursos marinhos existem muitas praias que constituem importantes \n\nrecursos turisticos porque ainda n\u00e3o est\u00e3o degradadas, por outro lado, suas areias e sol \n\ncaracteristicos, apresentam muito interesse. \n\nDe acodo com o (SEPA,1998), o sal marinho teve uma grande import\u00e2ncia at\u00e9 ao \n\nseculo XIX. Por\u00e9m as salinas perderam import\u00e2ncia no seculo XX, mas ainda exisstem \n\ngrandes potencialidades em certas ilhas como a ilha do Maio cujas perspectivas de exporta\u00e7ao \n\nultrapassa os 300.000 toneladas por ano. \n\nNo segundo caso   existe em Cabo Verde, uma potencialidade enorme, que se bem \n\naproveitada poder\u00e1 contribuir para o refor\u00e7o da economia do pa\u00eds, \u00e9 o caso dos ventos , sol e \n\n\u00e1gua do mar, que poder\u00e3o ser aproveitados como fontes de energia, diminuindo assim o peso \n\nde importa\u00e7\u00e3o de energias f\u00f3sseis. Se tomarmos em considera\u00e7ao a defini\u00e7ao do  \n\nRELAT\u00d3RIO DO PLANETA VIVO (2010) \u201cOs recursos renov\u00e1veis(\u2026.) s\u00e3o as \u00ab \u00e0reas de solo \n\nagr\u00edcola, de pastagem, e de floresta e a \u00e0rea de pesca\u00bb necess\u00e1ria para produzir alimentos, a \n\nfibra e a madeira consumidas pela popula\u00e7\u00e3o humana\u201d, nesta perspectiva, as \u00e0reas de solo \n\nagr\u00edcola para pastagem, para pesca e floresta no pa\u00eds s\u00e3o efectivamente, cada vez mais \n\nescassas devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es, que arrasta consigo a dimui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tanto \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\nem quantidade como em qualidade; da biodiversidade; das florestas e do solo, tornando o pa\u00eds \n\ncada vez mais pobres em recursos naturais/ambientais. \n\n Apesar da diminui\u00e7\u00e3o dos recursos naturais com valores ambientais, existem ainda \n\nalguns recursos em diversas zonas agro-ecol\u00f3gica, que, de acordo com v\u00e1rios estudos de \n\ndiversos autores, sobretudo nos \u00faltimos anos, demonstraram que, se valorizados, ou seja, \n\nutilizados de forma racional e sustent\u00e1vel, dar\u00e3o um valioso contributo \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de \n\nrendimentos para as comunidades locais e consequentemente ao desenvolvimento auto-\n\nsustentado do pa\u00eds.  No entanto, a valoriza\u00e7\u00e3o de qualquer recurso natural pressup\u00f5e a \n\nexist\u00eancia de um plano adequado, que previna ac\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica nociva \u00e1 continuidade desses \n\nrecursos, esse plano deve estar adaptado \u00e0s estrat\u00e9gias e programas de gest\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel desses recursos. Por exemplo, v\u00e1rios estudos consideram o turismo como um dos \n\nprincipais recursos do pa\u00eds e o bom aproveitamento dos recursos biol\u00f3gicos pode ser uma \n\nexcelente oportunidade para o desenvolvimento do turismo rural que poder\u00e1 ser decisivo no \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds.  \n\nEm conclus\u00e3o, pode-se considerar que, apesar da pobreza do solo, Cabo Verde, disp\u00f5e \n\nde excelentes condi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento que se forem bem aproveitados os recursos \n\nrenov\u00e1veis e biol\u00f3gicos para obten\u00e7\u00e3o de energias el\u00e9ctrica a partir de fontes renov\u00e1veis e da \n\ngrande diversidade paisag\u00edstica das suas ilhas, ilh\u00e9us e mar territorial no desenvolvimento do \n\nturismo. \n\n \n\n2.3. Evolu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Ambiental em Cabo Verde \n\nCabo Verde, pelas suas caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e clim\u00e1ticas tem estado \n\ncontinuamente sujeito ao flagelo de secas c\u00edclicas tornando ainda mais d\u00e9bil o seu ambiente \n\necol\u00f3gico. Esta situa\u00e7\u00e3o, obrigou os cabo-verdianos a inventar e colocar em pr\u00e1tica medidas \n\n\u201cimaginativas\u201d que debelassem a situa\u00e7\u00e3o reinante constatada um pouco por todo o mundo \n\nnos anos setenta (\u2026.), BORGES (2007). O alastramento destes fen\u00f3menos \u00e9 duramente \n\nsentido em Cabo Verde, dado que se trata de um povo que na aus\u00eancia de outros recursos \n\nnaturais sempre viu na agricultura, na cria\u00e7\u00e3o de gado e na pesca significativas fontes de \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\nrendimento, de alimento e de emprego, 2\u00ba RNEB, (2002:70).\n18\n\n Esta d\u00e9cada ficou marcada, por \n\numa procura incans\u00e1vel de solu\u00e7\u00f5es que possam contrariar as fatalidades clim\u00e1ticas impostas \n\npela natureza e combater os seus efeitos econ\u00f3micos, sociais e pol\u00edticos, tentando encontrar \n\nsolu\u00e7\u00f5es com base na coopera\u00e7\u00e3o internacional que possa colmatar os efeitos da seca e da \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nDesde a independ\u00eancia, os sucessivos Governos Cabo-verdianos t\u00eam-se mostrado \n\npreocupados com a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e com o enquadramento dos \n\norganismos vocacionados para a gest\u00e3o ambiental. Na estrat\u00e9gia expressa nas Grandes \n\nOp\u00e7\u00f5es de Plano para do Desenvolvimento (2002), o ambiente \u00e9 tido como um dos temas \n\nmais importantes. \n\nCriou-se medidas e Pol\u00edticas que pudessem dar combate ao flagelo da seca. Nesta \n\nsequ\u00eancia Cabo Verde aderira ao CILSS (Comit\u00e9 inter-estados para a Luta Contra a Seca no \n\nSahel)\n19\n\n, logo ap\u00f3s a sua independ\u00eancia em 1975. A partir desta data muitas medidas foram \n\ntomadas e postas em pr\u00e1tica, tendo sempre presente uma gest\u00e3o racional dos parcos recursos \n\nexistentes, e de acordo com as suas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas. \n\nDados dispon\u00edveis, relativamente \u00e1 preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, dividem as \n\npol\u00edticas governamentais em duas etapas:  \n\nI\u00aa Republica (p\u00f3s independ\u00eancia, at\u00e9 1990), cujas pol\u00edticas estiveram sobretudo viradas \n\npara o mundo rural tendo por objectivo atacar o desemprego num segmento da popula\u00e7\u00e3o \n\nfortemente atingido pela pobreza.  \n\n2\u00aa Rep\u00fablica (P\u00f3s 1990), com a mudan\u00e7a para um regime pluralista, o novo governo \n\niniciou com um programa muito rico e promissor no que concerne aos problemas ambientais, \n\nna tentativa de contornar as pol\u00edticas j\u00e1 estabelecidas, introduziu muitas inova\u00e7\u00f5es e \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o nos sectores afectados. Estas pol\u00edticas e medidas encontram-se detalhadas nos \n\ndiversos programas dos Governos e nos PND (Plano Nacional de Desenvolvimento) iniciados \n\na partir da independ\u00eancia aos nossos dias. \n\n                                                 \n18\n\n -RNEB (Segundo Relat\u00f3rio Nacional Sobre o Estado da Biodiversidade em Cabo Verde, 2002 \n\n19\n - O CILSS, foi criado em 1974, constitu\u00eddo por 9 pa\u00edses do Oeste africano (Burkina Faso, cabo Verde, \n\nG\u00e2mbia, Guin\u00e9 Bissau, Mali, Maurit\u00e2nia, N\u00edger, Senegal e Tchad), todas v\u00edtimas dos efeitos da seca e do deserto \n\nde Sahra. \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\nA Primeira etapa das medidas tomadas pela Administra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a independ\u00eancia \n\nconsistiu na defini\u00e7\u00e3o de programas com objectivo de resolver a grave situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia \n\n\u00e0 qual o pa\u00eds estava confrontado. Esses programas foram o Programa de Ac\u00e7\u00e3o de luta contra \n\nas consequ\u00eancias da seca (1976-1977), seguido do segundo Programa de Emerg\u00eancia (1977-\n\n1978), SEPA (1998:17). \n\nDocumentos consultados como os quatro Relat\u00f3rios sobre o Estado da Biodiversidade \n\nem Cabo Verde e outros documentos, deixam entender que, as pol\u00edticas governamentais, ap\u00f3s \n\na independ\u00eancia, at\u00e9 1990, relativamente \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, estiveram sobretudo \n\nviradas para o mundo rural sofrendo mudan\u00e7as substanciais na d\u00e9cada de 90 (tabela:2). \n\nTabela:2 - Programas do governo e Prioridades \n\nLEGISLATURAS PROGRAMAS PRIORIDADES \n\n1975-1980 1\u00ba Programa-7/7/1975 Cria\u00e7\u00e3o de Postos de trabalho \n\n1981-1985 2\u00ba Programa- B.O. n\u00ba 7 de 14/2/81 Gest\u00e3o de \u00e0gua e utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. \n\n1986-1990 3\u00ba Programa- B.O. n\u00ba 7de 18/02/86 Mobiliza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos \n\n1992-1995 4\u00ba Programa - 30/05/1991 Luta contra a degrada\u00e7\u00e3o do meio \n\nambiente e da qualidade de vida. \n\n1995-2000 5\u00ba Programa Preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema \n\ncosteiro \n\n2001-2006 6\u00baPrograma-19/03/01,B.n\u00ba6,I S\u00e9rie. Seguran\u00e7a alimentar \n\n2006-2011 7\u00ba Programa - Mar\u00e7o/2006 Desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nFonte: Elaborada pelo autor, Abril de 2011 \n\nNo Primeiro Programa do Governo (1975-1980), apresentado a 7 de Julho de 1975, \n\na prioridade era dada \u00e0 \u201ccria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho produtivo\u201d e como principal medida \n\ncom impacto ambiental. Atribu\u00eda-se \u00e0 \u201creconvers\u00e3o do trabalho de apoio atrav\u00e9s de projectos \n\nde desenvolvimento agr\u00edcola incluindo a reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas, conserva\u00e7\u00e3o de solos \n\ne floresta\u00e7\u00e3o\u201d uma das chaves da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Os objectivos dos sectores da \n\nAgricultura e das \u00c1guas centrava-se na elabora\u00e7\u00e3o de uma lei sobre a utiliza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, na \n\ncria\u00e7\u00e3o de um fundo para a reforma agr\u00e1ria, condi\u00e7\u00e3o essencial para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida das popula\u00e7\u00f5es rurais, (Cardoso, 2007); na luta contra a eros\u00e3o e a desertifica\u00e7\u00e3o,\n20\n\n na \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o para o estudo e a prepara\u00e7\u00e3o da Reforma agr\u00e1ria. \n\n                                                 \n20\n\n -\u00c9 neste per\u00edodo que se regista em todas as ilhas do pais, a aplica\u00e7\u00e3o dos primeiros Programas de refloresta\u00e7\u00e3o  \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\nNo Programa da Segunda Legislatura (1981-1985), as pol\u00edticas foram inscritas no \n\nPrimeiro PND (1982-1985) e dava \u00eanfase \u00e0s pol\u00edticas de gest\u00e3o de \u00e1gua e de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos (SEPA, 1999)\n21;\n\n fazia-se refer\u00eancia, ao inicio de execu\u00e7\u00e3o de um vasto programa de \n\ncombate sistem\u00e1tico \u00e1 desertifica\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio fundi\u00e1rio, mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas e extens\u00e3o de regadio com vista \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o, de forma radical, da estrutura de \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pecu\u00e1ria, intensifica\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o de programas de defesa e \n\nrestaura\u00e7\u00e3o de solos, mobiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas, floresta\u00e7\u00e3o e melhoramento das condi\u00e7\u00f5es \n\nagr\u00edcolas em geral. \n\nNo quadro do desenvolvimento econ\u00f3mico e social, o Governo considerava que o \n\naumento do n\u00edvel de vida das popula\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio do ambiente fazia parte integrante do \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico, por isso, foi inclu\u00edda esta proposta, no quadro de pol\u00edtica de \n\ngest\u00e3o da \u00e1gua e de utiliza\u00e7\u00e3o dos solos urbanos. \n\nNo Programa do 3\u00ba Governo Constitucional\n22\n\n (1986-1990). Este Programa tinha \n\ncomo objectivo, a luta contra a desertifica\u00e7\u00e3o e a eros\u00e3o; a mobiliza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos h\u00eddricos; o reordenamento do territ\u00f3rio; o desenvolvimento da utiliza\u00e7\u00e3o de energias \n\nrenov\u00e1veis; a racionaliza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais; e constitui\u00e7\u00e3o de reservas \n\nnaturais, (PANAII, 2004:8). N\u00e3o se referia explicitamente ao meio ambiente mas \n\ncomprometia-se a dar aten\u00e7\u00e3o especial aos objectivos tra\u00e7ados e para sua execu\u00e7\u00e3o foram \n\nrealizados investimentos importantes e estrat\u00e9gicos na luta contra a eros\u00e3o e a desertifica\u00e7\u00e3o; \n\nna recupera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e na recarga de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos.  \n\nNo Programa do 1\u00ba Governo Constitucional da II Rep\u00fablica (1992-1995). A partir \n\nde 1990, tem sido definidas estrat\u00e9gias mais amplas, valorizando a pol\u00edtica ambiental, atrav\u00e9s \n\nde decis\u00f5es importantes, por isso, este programa mant\u00e9m as preocupa\u00e7\u00f5es com o meio \n\nambiente considerando que \u201cdevem ser criadas as condi\u00e7\u00f5es naturais para que todo o \n\ncidad\u00e3o cabo-verdiano viva no seu pa\u00eds com dignidade, adoptando-se medidas de luta contra \n\na degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente e da qualidade de vida\u201d e declara-se \u201cque o Governo \n\npreconiza a protec\u00e7\u00e3o e a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, que ao desenvolvimento \u00e9 \n\nindispens\u00e1vel um ecossistema equilibrado\u201d. \u00c9 considerado um programa melhor elaborado e \n\ntecnicamente mais ajustado. \n\n                                                 \n21\n\n - Estrat\u00e9gia Nacional e Plano de Ac\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade \n22\n\n - A primeira Constitui\u00e7\u00e3o foi aprovado em 1980, antes funcionou a Lei de Organiza\u00e7\u00e3o Politica do \n\nEstado(LOPE) , aprovado em 1975 para um per\u00edodo de 90 dias mas que vigorou at\u00e9 1980. \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n No programa do II\u00ba Governo Constitucional da II\u00aa Republica (1995-2000). Neste \n\nPrograma, o Governo refere-se ao ambiente marinho nos seguintes termos: \u201co meio marinho e \n\nas costas do nosso pa\u00eds ser\u00e3o tratados como um ecossistema costeiro. Ser\u00e1 definida uma \n\nestrat\u00e9gia coordenada tendo como principais tarefas a preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e o \n\nequil\u00edbrio do meio ambiente, com a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel e harmonioso \n\nda zona costeira\u201d(2\u00ba REBCV2002). \n\nPropunha-se, entre outros, elaborar um plano de ac\u00e7\u00f5es inter-sectoriais, nacional e \n\nlocal, com o prop\u00f3sito de assegurar a gest\u00e3o integrada da zona costeira e seus recursos, \n\nprevenir a polui\u00e7\u00e3o marinha, atrav\u00e9s de medidas de regulamenta\u00e7\u00e3o e de fiscaliza\u00e7\u00e3o, criar as \n\nzonas protegidas com o prop\u00f3sito de renova\u00e7\u00e3o do stocks, actualizar e divulgar a legisla\u00e7\u00e3o \n\nsobre as esp\u00e9cies protegidas. \n\nNo Programa do Governo para a VI\u00aa Legislatura (2001-2006). Entre as linhas de \n\nfor\u00e7a de pol\u00edticas, deste programa, pode-se ler: \u201cA conserva\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento dos \n\necossistemas das ilhas constituir\u00e3o uma preocupa\u00e7\u00e3o central do Governo que dever\u00e1 ser \n\ntraduzida numa orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de car\u00e1cter horizontal e tomada em devida conta em \n\ntodas as outras pol\u00edticas sectoriais\u201d. A preserva\u00e7\u00e3o do ambiente aparece pois como um dos \n\ngrandes temas a ser contemplados pelo actual governo que se compromete em equacionar o \n\nprograma da seguran\u00e7a alimentar garantindo aos cidad\u00e3os uma alimenta\u00e7\u00e3o sadia, e a oferta \n\nde bens alimentares, num conceito que inclui o acesso aos rendimentos, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \n\ninforma\u00e7\u00e3o, \u00e0 sa\u00fade e nutri\u00e7\u00e3o, \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, ao saneamento b\u00e1sico e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o. No \n\nprograma, figuram conjunto de planos e programas orientados para o ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio, a lei dos solos, o ordenamento da orla costeira, a protec\u00e7\u00e3o da biodiversidade e do \n\nambiente contra as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, a luta contra a desertifica\u00e7\u00e3o, a conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos e da \u00e1gua, o controlo da intrus\u00e3o salina, o tratamento dos res\u00edduos s\u00f3lidos, urbanos, \n\nhospitalares, o tratamento de efluentes, o controlo da polui\u00e7\u00e3o marinha, a educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\na elabora\u00e7\u00e3o de um plano energ\u00e9tico, o acompanhamento da aplica\u00e7\u00e3o de conven\u00e7\u00f5es e \n\ntratados internacionais e a cria\u00e7\u00e3o de uma reserva da Biosfera de Cabo Verde. \n\nNo Programa do Governo Para a VII Legislatura (2006-2011). Neste Programa o \n\nGoverno elegeu como prioridade, a linha de \u201cum desenvolvimento sustent\u00e1vel, a promo\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade de vida, o ordenamento do territ\u00f3rio, a gest\u00e3o equilibrada dos recursos naturais e \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\na defesa do ambiente\u201d. Pretende uma orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de car\u00e1cter horizontal e concertada \n\ncom as outras pol\u00edticas sectoriais. \n\nA reforma do sector energ\u00e9tico \u201ccria\u00e7\u00e3o de um mercado energ\u00e9tico competitivo e mais \n\neficiente\u201d\n23\n\n; a electrifica\u00e7\u00e3o do mundo rural como forma de diminuir a Press\u00e3o sobre o \n\nambiente com as cortes de \u00e1rvores que s\u00e3o utilizados como combust\u00edvel e melhorar a \n\nqualidade de vida das pessoas; aposta no desenvolvimento integrado da comunidade rural \n\natrav\u00e9s do ordenamento das bacias hidrogr\u00e1ficas em paralelo com alargamento das redes de \n\ninfra-estrutura, dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar e regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1guas usadas, constru\u00e7\u00e3o de \n\nbarragens, bacias hidrogr\u00e1ficas como forma de garantir \u00e1gua pot\u00e1vel para o consumo \n\ndom\u00e9stico, industrial e agr\u00edcola no quadro dos recursos do Millennium Challenge Account \n\n(MCA)\n24\n\n e do Programa de Luta Contra a Pobreza. \n\nRetomou-se as pol\u00edticas p\u00fablicas da Legislatura anterior, como saneamento b\u00e1sico, a \n\nsa\u00fade, a habita\u00e7\u00e3o social e forma\u00e7\u00e3o profissional em alternativa \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o de inertes e outras \n\nactividades prejudiciais ao Ambiente. Aposta tamb\u00e9m na consolida\u00e7\u00e3o do processo de \n\nreforma de protec\u00e7\u00e3o social em curso, apoio \u00e0s fam\u00edlias carenciadas, \u201cp\u00f5e \u00eanfase num \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico com qualidade ambiental\u201d. \n\n \u201cO Governo anterior criou condi\u00e7\u00f5es essenciais para que Cabo Verde entre numa \n\nnova fase de implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica ambiental\u201d este novo Programa do Governo tra\u00e7a os \n\nmecanismos de sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nEm suma, o Governo conta prosseguir a pol\u00edtica de gest\u00e3o integrada dos recursos \n\nh\u00eddricos e saneamento, tendo como objectivo a explora\u00e7\u00e3o dur\u00e1vel da \u00e1gua e de todos os \n\nrecursos a ela ligada; a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es bem como a \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das actividades econ\u00f3micas, tendo por base um desenvolvimento com qualidade \n\nambiental no estrito respeito dos princ\u00edpios da Agenda21. \n\nEm geral, o per\u00edodo da I\u00aa Rep\u00fablica foi marcado pela implementa\u00e7\u00e3o do I e II PND. \n\nAs duas primeiras reformas visavam tal como foi transcrito no I\u00ba PND, a qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nmaior potencial de Cabo Verde: Os seus recursos humanos; a 3\u00aa Reforma visava satisfazer as \n\nnecessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o nomeadamente a n\u00edvel de subsist\u00eancia alimentar, \n\n                                                 \n23\n\n -Discurso do Primeiro-ministro na apresenta\u00e7\u00e3o do Programa do Governo da VII Legislatura na Assembleia \n\nNacional. \n24\n\n - Programa Norte Americano, criado como pr\u00e9mio de boa Governa\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses em Desenvolvimento de que \n\nCabo verde foi seleccionado em 2004. \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\nCARDOSO, (2007:164). A grande preocupa\u00e7\u00e3o dos Governos da I\u00aa Rep\u00fablica consistia na \n\ngarantia de um trabalho e um sal\u00e1rio \u00e0s pessoas com destaque para o mundo rural, foram \n\ntra\u00e7adas pol\u00edticas para um ambiente excepcionalmente de natureza, com base na aplica\u00e7\u00e3o do \n\nprograma de refloresta\u00e7\u00e3o e estruturas de conserva\u00e7\u00e3o de solos e de \u00e1gua. Numa primeira \n\netapa esta vis\u00e3o pol\u00edtica teve reflexos positivos com a mobiliza\u00e7\u00e3o dos apoios da Comunidade \n\nInternacional e com uma boa gest\u00e3o dos mesmos. Nos finais dos anos oitenta, esta pol\u00edtica \n\ncome\u00e7ou a mostrar sinais de fraqueza, exigindo assim algumas reformas que as autoridades de \n\nent\u00e3o n\u00e3o compreenderam e come\u00e7ou um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o.  \n\nRegista-se que, nos primeiros anos que seguiram a independ\u00eancia, a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\no ambiente relacionava-se principalmente, com a conserva\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua, \u201cn\u00e3o havia \n\npol\u00edticas muito claras, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 protec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos ecossistemas, no seu conjunto\u201d \n\nGOMINHO&amp;VIEIRA, (2003). As grandes inova\u00e7\u00f5es surgiram nos anos noventa, \n\nprincipalmente, depois da Confer\u00eancia do Rio, em que o novo Governo conhecedor das falhas \n\ndos seus antecessores, introduziu uma pol\u00edtica de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, deu-se inicio a \n\numa pol\u00edtica ambiental ligada ao comportamento humano, com aumento das produ\u00e7\u00f5es \n\nhort\u00edcolas, frut\u00edcolas, de ra\u00edzes, tub\u00e9rculos, mas falharam ao tentar uma ruptura completa com \n\nas pol\u00edticas ambientais do passado. \n\nDe acordo com o RNSEBCV (2002), \u201cEsta n\u00e3o complementaridade pol\u00edtica entre as \n\norienta\u00e7\u00f5es de desenvolvimento rural (pesca, agricultura, silvicultura, floresta e pecu\u00e1ria) da \n\nprimeira e segunda Rep\u00fablica, fez com que as pol\u00edticas ambientais, desde a independ\u00eancia, at\u00e9 \n\nhoje, fossem promotoras de uma cultura de sobreviv\u00eancia, em vez de um desenvolvimento \n\nsustentado. Por isso nesta mat\u00e9ria, os avan\u00e7os em termos de efic\u00e1cia e de efici\u00eancia da gest\u00e3o \n\nambiental n\u00e3o foram os desej\u00e1veis.\u201d \n\nEntretanto, o panorama tem sofrido muitas altera\u00e7\u00f5es, isto pelo facto de Actualmente o \n\nambiente est\u00e1 sendo encarado com muita seriedade pelas autoridades com tomadas de \n\nposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e jur\u00eddicas importantes. \u00c9 dedicado cada vez mais tempo para o debate \n\nconcernente a este tema (tanto mais que os problemas ambientais chegaram ao parlamento, \n\ntendo sido criado uma rede parlamentar do ambiente), h\u00e1 mais investimento na mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, na obten\u00e7\u00e3o de energia, no saneamento etc. Enquadrada na estrat\u00e9gia pol\u00edtica de \n\ngarantir a qualidade de vida das pessoas e o bem-estar da nova gera\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: A Problem\u00e1tica Ambiental: Pap\u00e9is e Instrumentos \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Cabo Verde, consagra o \u201cdireito do cidad\u00e3o a um \n\nambiente de vida sadio e ecol\u00f3gicamente equilibrado, conferindo-lhe o dever de o defender e \n\nde o conservar\u201d\n25\n\n. \u00c9 o dever de todos, conservar e proteger o ambiente e assegurar a n\u00e3o \n\nviola\u00e7\u00e3o deste direito. \n\nAssim, Cabo Verde tem uma participa\u00e7\u00e3o efectiva no processo de luta contra os \n\nefeitos nefastos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a n\u00edvel mundial, regional, nacional e local, o que \n\nimplica um envolvimento de todos os cabo-verdianos no processo de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e na implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es que possam vir a contribuir para a mitiga\u00e7\u00e3o desses \n\nmesmos efeitos. \n\n \n\n3.1. O Papel do Poder Central \n\nAo Governo compete, de acordo com a Lei de Bases do Ambiente (LBA)\n26\n\n, E em \n\nconformidade com o Artigo 7\u00ba al.k) da CRCV,\n27\n\n que determina como tarefas fundamentais do \n\nEstado \u00abProteger a paisagem, a natureza, os recursos naturais e o meio ambiente, bem como \n\no patrim\u00f3nio hist\u00f3rico-cultural e art\u00edstico\u00bb. A condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica global nos dom\u00ednios do \n\nAmbiente, da qualidade de vida e do ordenamento do territ\u00f3rio (...) e a adop\u00e7\u00e3o das medidas \n\nadequadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos criados pela LBA.  \n\nAl\u00e9m de mecanismos legislativos, compete ainda ao Governo, a cria\u00e7\u00e3o de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, departamentos, mecanismos de pol\u00edticas nacionais e locais que permitam a \n\ngarantia de um ambiente sadio e que promova a qualidade de vida. \n\nA prossecu\u00e7\u00e3o desta ac\u00e7\u00e3o legislativa, tanto para promo\u00e7\u00e3o da boa qualidade \n\nambiental como para punir os prevaricadores, \u00e9 feita, atrav\u00e9s da administra\u00e7\u00e3o directa\n28\n\n, ou da \n\nadministra\u00e7\u00e3o indirecta\n29\n\n do Estado, um e outro, em articula\u00e7\u00e3o com o Poder Local, tendo em \n\n                                                 \n25\n\n -V. Art. 73\u00ba CRCV (Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Cabo Verde) \n26\n\n -Lei n\u00ba 86/IV/93, de 26 de Junho. \n27\n\n -CRCV, foi revista em 1995, 1999 e 2010. \n28\n\n -Integra todos os \u00f3rg\u00e3os, agentes e servi\u00e7os integrados na pessoa colectiva do Estado, de modo directo e \n\nimediato e sob depend\u00eancia do Governo, desenvolvem uma actividade tendente \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \n\ncolectivas. \n29\n\n -Integra as entidades p\u00fablicas, distintas da pessoa colectiva \u201cEstado\u201d, dotadas de personalidade jur\u00eddica e \n\nautonomia administrativa e financeira. Est\u00e1 sujeita \u00e0 superintend\u00eancia do Governo. \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\nconta as importantes atribui\u00e7\u00f5es dos Munic\u00edpios no dom\u00ednio do ambiente, saneamento b\u00e1sico \n\ne salubridade do meio.  \n\n De notar que, na actual estrutura org\u00e2nica do Governo existe um Conselho de \n\nMinistros para os Assuntos Econ\u00f3micos o qual abrange, entre outras, as mat\u00e9rias referentes ao \n\nambiente e o ordenamento do territ\u00f3rio.\n30\n\n \n\nDe acordo com Ramos, 2003\n31\n\n o diploma org\u00e2nico do actual Governo,\n32\n\n numa \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o clara da import\u00e2ncia atribu\u00edda ao ambiente, enfatiza precisamente este aspecto \n\nao criar o Minist\u00e9rio do Ambiente Agricultura e Pesca (MAAP), \u201ccomo \u00f3rg\u00e3o nacional \n\nrespons\u00e1vel pela pol\u00edtica do Ambiente e do ordenamento do territ\u00f3rio\u201d LBA (art. 3\u00ba.e)). \n\nSegundo ele, foi atribu\u00eddo a este sector governamental, no sector do ambiente e recursos \n\nnaturais, um conjunto de incumb\u00eancias enquanto entidade respons\u00e1vel para propor, coordenar \n\ne fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de ambiente, um leque grande de compet\u00eancias que \n\nperpassam todos os componentes ambientais naturais e humanos. A sua cria\u00e7\u00e3o vem dar \n\nsequ\u00eancia ao cumprimento do estabelecido na LBA (Artigo 2\u00ba.2), segundo o qual a Pol\u00edtica do \n\nAmbiente tem por fim optimizar e garantir a continuidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nqualitativa e quantitativamente, como pressupostos b\u00e1sicos de um desenvolvimento auto \u2013 \n\nsustentado. \n\nAl\u00e9m disso, como \u00f3rg\u00e3o nacional respons\u00e1vel pela Pol\u00edtica do Ambiente e do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio, quer a n\u00edvel global ou sectorial, deve participar na preven\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos naturais e industriais; fomentar a participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os e das institui\u00e7\u00f5es na \n\nprotec\u00e7\u00e3o do ambiente, incluindo est\u00edmulos \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de defesa do \n\nambiente; propor normas para a protec\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas; apresentar solu\u00e7\u00f5es para os \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos e efluentes l\u00edquidos; promover e coordenar a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional \n\nda Pol\u00edtica de Ambiente e outros Planos Sectoriais.  \n\nO MAAP como \u00f3rg\u00e3o Nacional, disp\u00f5e de amplas atribui\u00e7\u00f5es, e em coordena\u00e7\u00e3o com \n\nas autarquias Locais, incentiva e apoia as Associa\u00e7\u00f5es ou Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\ndo Ambiente. \n\n                                                 \n30\n\n- V. Artigo 33\u00ba do decreto-lei n.\u00ba 30/2002, de 30 de Dezembro. \n31\n\n - Consultor jur\u00eddico, na elabora\u00e7\u00e3o do PANAII, 2003 \n32\n\n -Aprovado pelo Decreto-Lei n\u00ba 30/2002,de 30 de Dezembro, correspondendo \u00e0 \u00faltima estrutura do Governo. \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nNa sua execu\u00e7\u00e3o directa das Pol\u00edticas definidas pelo Governo Central, conta com o \n\napoio de outros \u00f3rg\u00e3os criados para o efeito. \u00c9 o caso da DGA e outros Minist\u00e9rio que por \n\ntransversalidade tem tamb\u00e9m fun\u00e7\u00f5es ambientais (os problemas ambientais constitui uma \n\nproblem\u00e1tica que toca todos os sectores de actividades e \u00e1reas de governa\u00e7\u00e3o). Por exemplo, o \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o que de acordo com o art. 4\u00ba.l) da LBA, deve participar com \u00abA \n\ninclus\u00e3o da componente ambiental e dos valores herdados na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e na forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, bem como o incentiva \u00e0 sua divulga\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nSocial, devendo o Governo produzir meios did\u00e1cticos de apoio aos docentes (livros, \n\nbrochuras, etc.)\u00bb. \u00c9 nesta perspectiva que foi implementado o Programa de Forma\u00e7\u00e3o e \n\nInforma\u00e7\u00e3o para o Ambiente (PFIE), no ensino formal a partir de 1990, com o objectivo de \n\nsensibilizar e preparar os professores para o ensino de mat\u00e9rias ligadas ao ambiente \u201ceste \n\nprograma desenvolveu, durante 10 anos, ac\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o, comunica\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o, \n\nanima\u00e7\u00e3o nas escolas e elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1cticos, tendo escolhido como p\u00fablico alvo \n\npriorit\u00e1rio a comunidade educativa do ensino b\u00e1sico\u201d ; o Minist\u00e9rio da Defesa com o controlo \n\nnas alf\u00e2ndegas de produtos importados, aplica\u00e7\u00e3o de taxas ecol\u00f3gicas e at\u00e9 na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nactividades pr\u00e1ticas de saneamento, \u00faltimamente no quadro da luta contra o mosquito \n\n\u201cDengue\u201d os militares deram grande contributo na campanha de desinfec\u00e7\u00e3o das casas de \n\npessoas; na limpeza das ruas, das ribeiras, das Praias etc. o Minist\u00e9rio do mar na \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o contra a captura de certas esp\u00e9cies em extin\u00e7\u00e3o, como tartaruga e na \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das praias contra a apanha de inertes etc. Minist\u00e9rio de sa\u00fade, orienta e \n\nsensibiliza o saneamento do meio, com divulga\u00e7\u00e3o na comunica\u00e7\u00e3o social e com cartazes \n\nsobre a melhor forma e pr\u00e1tica de higiene e combate a certas doen\u00e7as. Conv\u00e9m, salientar que, \n\n\u201cas fun\u00e7\u00f5es do ambiente s\u00e3o dispersos entre diversos sectores e institui\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica\u201d, e em muitos servi\u00e7os sectoriais que se relacionam com o ambiente, tem na sua \n\norg\u00e2nica de forma expl\u00edcita ou impl\u00edcita tarefas ambientais, pelo que, o Minist\u00e9rio \n\nrespons\u00e1vel pela pol\u00edtica deve colaborar com todos os sectores e actores envolvidos na \n\nquest\u00e3o ambiental. Cabe ainda, ao Poder Central, coordenar os servi\u00e7os de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, das ind\u00fastrias e do turismo\n33\n\n, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de normas de licenciamento e de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o dos impactes ambientais. \n\n                                                 \n33\n\n -\u201cO Estado e os Munic\u00edpios devem assegurar que a actividade tur\u00edstica se desenvolva com respeito pela \n\nexig\u00eancia de protec\u00e7\u00e3o do meio ambiente, das reservas naturais, do equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e do patrim\u00f3nio \n\ncultural\u201d art\u00ba 23, da Lei n\u00ba 21/IV/91, de 30 de Dezembro. \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\n Antes de 1994, \u201capesar de algumas ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas a n\u00edvel da Secretaria de \n\nEstado da Agricultura, o ambiente n\u00e3o figurava como um dos componentes da estrutura \n\ngovernamental\u201d, RAMOS, (2003). N\u00e3o existia um \u00f3rg\u00e3o que coordenava os servi\u00e7os de \n\nexecu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas ambientais, apesar da aprova\u00e7\u00e3o da LBA\n34\n\n em 1993, cujo art. 39\u00ba \n\napontava para a necessidade de criar um organismo destinado a promover a qualidade \n\nambiental. Contudo, este artigo muito importante para resolver as fraquezas do Direito \n\nAmbiental em Cabo Verde, com destaque para a informa\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi dado um \n\ntratamento que merece. \n\nA Referida LBA (art\u00ba 4\u00ba, al. a), b) e c); conjugado com o art\u00ba 4.2) foi fundamental na \n\ndefini\u00e7\u00e3o do papel do poder Central, ao associar explicitamente o ambiente ao Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio e ao Planeamento econ\u00f3mico e prop\u00f5e a exist\u00eancia de um \u00f3rg\u00e3o nacional \n\nrespons\u00e1vel pela pol\u00edtica do ambiente e do territ\u00f3rio a fim de garantir a integra\u00e7\u00e3o da \n\nproblem\u00e1tica do ambiente, do ordenamento do Territ\u00f3rio e do Planeamento econ\u00f3mico, quer a \n\nn\u00edvel global quer sectorial.  \n\nEm conclus\u00e3o, o Poder Central em representa\u00e7\u00e3o do Estado, cria instrumentos de \n\npol\u00edtica que sirva como guia para execu\u00e7\u00e3o de suas actividades na tomada de decis\u00f5es, \n\nadoptando medidas de conten\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o que possam contribuir para a danifica\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. Estas pol\u00edticas e medidas al\u00e9m de estarem adequadas aos problemas actuais devem \n\ntamb\u00e9m ser tomadas em sintonia com outros actores, tamb\u00e9m, com responsabilidades na \u00e1rea, \n\n\u00e9 o caso dos Poderes locais e outros, como \u00fanica forma de garantir a perenidade e \n\nsustentabilidade. \n\nSintetizando o art\u00ba3\u00ba da LBA \u201cO papel do Poder Central nesta \u00e1rea n\u00e3o \u00e9 de \n\nexecu\u00e7\u00e3o, mas de dinamiza\u00e7\u00e3o, de coordena\u00e7\u00e3o e de supervis\u00e3o\u201d. Desenvolver pol\u00edticas \n\np\u00fablicas em articula\u00e7\u00e3o com as din\u00e2micas sectoriais do ambiente, din\u00e2micas do sector \n\nprivado, das autarquias locais, das ONGAs e da sociedade civil em geral, o que implica \n\nexist\u00eancia de crit\u00e9rios rigorosos na selec\u00e7\u00e3o de capacidades humanas tanto em quantidade \n\ncomo em qualidade. \n\n \n\n                                                 \n34\n\n - Lei n\u00ba 86/VI/93 de 26 Julho define as bases da Politica do ambiente e o Decreto legislativo n\u00ba 14/97 de 10 de \n\nJulho desenvolve as bases da Politica do ambiente. \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n3.2. O Papel do Poder Local \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es, em mat\u00e9ria de ambiente, das Autarquias Locais, sempre teriam que \n\nincidir, pela aplica\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula residual de atribui\u00e7\u00f5es, em todas aquelas \u00e1reas que est\u00e3o \n\nintimamente ligadas aos \u201cinteresses pr\u00f3prios, comuns e espec\u00edficos das popula\u00e7\u00f5es \n\nrespectivas\u201d, Ramos, (2003). \u00c9 essencialmente a n\u00edvel dos munic\u00edpios que a pol\u00edtica \n\nambiental pode se realizar. S\u00e3o os munic\u00edpios o poder com liga\u00e7\u00e3o mais estreita com as \n\npopula\u00e7\u00f5es e com possibilidades de actua\u00e7\u00e3o, em concerta\u00e7\u00e3o com as entidades \n\ndesconcentradas, atrav\u00e9s de actividades concretas com um impacto vis\u00edvel e not\u00e1vel \n\n(ADSACV, 2003). Os munic\u00edpios em combina\u00e7\u00e3o com os poderes desconcentrados t\u00eam um \n\npapel importante na implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais, isto explica-se pelo factor, \n\nproximidade, que fazem deles os melhores conhecedores da realidade local, o que poder\u00e1 \n\nfacilitar a integra\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do planeamento e gest\u00e3o municipal, podem acordar e \n\nimplementar a sua pr\u00f3pria iniciativa sobre a Agenda 21 local (A21L),\n35\n\n que segundo \n\nRODRIGUES (2010:231), \u00e9 por defini\u00e7\u00e3o um processo participativo, de \u00e2mbito geralmente \n\nmunicipal mas por vezes regional ou intermunicipal, conduzido pelos governos locais (\u2026) \n\nisoladamente ou atrav\u00e9s de parcerias locais para o desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n36\n\n Segundo o \n\nmesmo autor, o processo dever\u00e1 envolver toda a comunidade local na defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrat\u00e9gia comum de ac\u00e7\u00e3o de longo prazo com a protec\u00e7\u00e3o do ambiente, a prosperidade \n\necon\u00f3mica e o bem-estar social dessa mesma comunidade\n37\n\n.  \n\nPor conseguinte, os mun\u00edcipes t\u00eam a prerrogativa legal de constituir equipas de \n\ntrabalho com objectivos\n38\n\n e metas bem definidos e conduzidos sectorialmente por \n\n                                                 \n35\n\n -Em Cabo Verde, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de nenhuma autarquia com programa de implementa\u00e7\u00e3o de Agenda21 Local. \n36\n\n -O Internacional Council for Local Environmental Iniciatives (ICLEI) define Agenda 21 Local como \u00ab(\u2026\u2026) \n\num processo participativo, multi-sectorial, que visa atingir os Objectivos da Agenda 21 ao n\u00edvel local, atrav\u00e9s da \n\nprepara\u00e7\u00e3o e  implementa\u00e7\u00e3o de um plano de ac\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico de longo prazo dirigido \u00e0s prioridades locais para \n\no desenvolvimento sustent\u00e1vel\u00bb. Veja-se htpp://www.iclei.org/(cons. Maio 2008). \n37\n\n -Esta estrat\u00e9gia \u00e9 tamb\u00e9m designada por Plano de Ac\u00e7\u00e3o da A21L. \n38\n\n -\u00c9 necess\u00e1rio clarificar os objectivos e metas sectoriais. Como por exemplo o objectivo da elimina\u00e7\u00e3o dos \n\nlocais  de deposi\u00e7\u00e3o incontrolada de res\u00edduos. Trata-se de um objectivo que pode ser promovido sectorialmente, \n\natrav\u00e9s por exemplo da constru\u00e7\u00e3o de infra-estrutura para de posi\u00e7\u00e3o controlada de res\u00edduos, ou de uma forma \n\nintegrada, atrav\u00e9s por exemplo da articula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de desenvolvimento industrial, do ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, de educa\u00e7\u00e3o para a cidadania e de ambiente. Os objectivos sectoriais n\u00e3o significam necessariamente a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de politicas, nem implicam que haja por parte da(s) politica(s) sectoriais uma considera\u00e7\u00e3o de \n\naspectos fundamentais do ponto de vista da fun\u00e7\u00e3o social dos servi\u00e7os prestados  \u00e0 sociedade pelos sectores \n\nrespons\u00e1veis. Quest\u00f5es como a equidade na distribui\u00e7\u00e3o dos bens relacionados com esses sectores (e.g. acesso \u00e1s \n\ninfra-estruturas) ou a qualidade dos servi\u00e7os prestados podem tamb\u00e9m ficar oclusos numa abordagem \n\nreducionista, no sentido por exemplo da \u201csustentabilidade ambiental\u201d (RODRIGUES.2010,p:232) \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\ndeterminados departamentos ou sectores t\u00e9cnicos das autarquias que as orientam para \n\nobten\u00e7\u00e3o de resultados prosseguindo os princ\u00edpios da sustentabilidade. \n\nEsta nova forma de actuar a n\u00edvel local, come\u00e7a a p\u00f4r em causa, a frase standarte da \n\nA21L \u201cPensar Globalmente actuando localmente\u201d. Surgindo assim algumas quest\u00f5es: Porque \n\nn\u00e3o o contr\u00e1rio? Como prop\u00f5e RODRIGUES, (2010:233) \u201cPensar localmente e agir \n\nglobalmente,\u201d ou sen\u00e3o \u201cpensar localmente, agir localmente\u201d? Seria uma forma de questionar \n\na interliga\u00e7\u00e3o entre o global e o local, por outro lado seria um est\u00edmulo ao aparecimento de \n\numa nova forma de\u201dpensar e agir\u201d tendo apenas o local como horizonte. \n\nO Estatuto dos Munic\u00edpios de Cabo Verde, aponta ainda um conjunto de atribui\u00e7\u00f5es \n\n39\nque s\u00e3o espec\u00edficos do poder Local, que se relacionam com a promo\u00e7\u00e3o de medidas, ac\u00e7\u00f5es \n\ne programas de protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da natureza, floresta\u00e7\u00e3o, arboriza\u00e7\u00e3o (ANEXOIII). \n\nO cumprimento destas atribui\u00e7\u00f5es \u00e9 decisivo na defini\u00e7\u00e3o do v\u00ednculo entre a autarquia \n\ne a popula\u00e7\u00e3o, porque requer um trabalho de parceria com outros \u00f3rg\u00e3os locais como \u00e9 o caso \n\ndas ONG\u2019s e as Associa\u00e7\u00f5es, importantes como intermedi\u00e1rios para a sensibiliza\u00e7\u00e3o como \n\npara execu\u00e7\u00e3o de obras ligadas ao meio ambiente, e Assembleia Municipal, na medida em que \n\nmuitas delas se encontram inseridas nos C\u00f3digos de Postura Municipal, instrumentos que \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o fundamentais na defesa e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, apesar das dificuldades \n\nsentidas na sua aplica\u00e7\u00e3o devido essencialmente a car\u00eancias de meios humanos e financeiros. \n\nO estatuto dos Munic\u00edpios imp\u00f5e ainda ao Poder Local a cria\u00e7\u00e3o de um pelouro \n\nrespons\u00e1vel pelo meio ambiente e saneamento b\u00e1sico e uma Comiss\u00e3o Especializada na \u00e1rea \n\ndo Ambiente com a fun\u00e7\u00e3o de coadjuvar os \u00f3rg\u00e3os municipais na aplica\u00e7\u00e3o das leis, o que \n\ntorna acrescida a import\u00e2ncia do ambiente a n\u00edvel pol\u00edtico para as Autarquias Locais. \n\nEm todo caso fica claro que, os munic\u00edpios s\u00e3o as autoridades que t\u00eam maior \n\ncapacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o do p\u00fablico para o processo de transi\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade, \n\npor ser o n\u00edvel de governo mais pr\u00f3ximo\n40\n\n da popula\u00e7\u00e3o, mas carece da capacidade t\u00e9cnica, \n\nmaterial e financeira para localmente fazerem face aos problemas ambientais com destaque \n\npara as infra-estruturas de saneamento. Em partes, explica-se pela grande depend\u00eancia \n\n                                                 \n39\n\n -Artigos 39\u00ba (ambiente), 29\u00ba (saneamento, 28\u00ba (planeamento) todos da Lei n\u00ba 134/IV/95, de 3 de Julho, que \n\naprova o Estatuto dos Munic\u00edpios. \n40\n\n-A quest\u00e3o da proximidade parte de um dos princ\u00edpios da sustentabilidade e transcrita no art\u00ba1\u00ba do Tratado da \n\nUni\u00e3o Europeia: \u00abO Presente tratado assinala uma nova etapa no processo de cria\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o cada vez \n\nmais estreita entre os povos da Europa, em que as decis\u00f5es ser\u00e3o tomadas de uma forma t\u00e3o aberta quanto \n\nposs\u00edvel e ao n\u00edvel mais pr\u00f3ximo dos cidad\u00e3os (\u2026)\u00bb.  \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\nfinanceira dos munic\u00edpios em rela\u00e7\u00e3o ao Estado, atrav\u00e9s do FEF (Fundo de Equil\u00edbrio \n\nFinanceiro)\n41\n\n que n\u00e3o abona a favor da aplica\u00e7\u00e3o dos planos ambientais, e constitui por isso \n\num ponto fraco potencialmente limitador da sua ac\u00e7\u00e3o no terreno. \n\nAtendendo aos problemas de car\u00eancia de recursos que enfrenta os munic\u00edpios, conclui-\n\nse que \u00e9 fundamental a articula\u00e7\u00e3o entre a Administra\u00e7\u00e3o Central e Local em mat\u00e9ria de \n\nambiente e de investimentos a realizar nesta \u00e1rea. Se \u00e9 certo que aos munic\u00edpios reserva-se \n\nactualmente um vasto leque de compet\u00eancias em mat\u00e9ria sens\u00edveis para a sustentabilidade, \n\ncomo execu\u00e7\u00e3o de investimentos p\u00fablicos em equipamentos e servi\u00e7os urbanos e rurais, o \n\nordenamento do territ\u00f3rio, o saneamento b\u00e1sico, os transportes e as comunica\u00e7\u00f5es, a energia, \n\na educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar, a cultura e os desportos, n\u00e3o \u00e9 certo, sobre as fontes de recursos para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o dessas tarefas porque n\u00e3o existe no Or\u00e7amento municipal uma rubrica sobre o \n\nambiente, o que deixa entender que n\u00e3o assumem a \u00e1rea de ambiente (Informa\u00e7\u00f5es colhidas \n\nna DGA, Fevereiro 2011). \n\nAinda se pode concluir que, os poderes em termos de pol\u00edticas ambientais encontram-\n\nse dilu\u00eddos a v\u00e1rios n\u00edveis e no seu car\u00e1cter de integrador exige concerta\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias e \n\nobjectivos muitas vezes antag\u00f3nicas e incompat\u00edveis. Por isso, muitas vezes prop\u00f5e-se \n\narticula\u00e7\u00f5es a todos os n\u00edveis, a fim de evitar conflitos. Segundo, PEREIRA, (1997), \u201cA \n\nconflitualidade \u00e9 inevit\u00e1vel devido a diferente peso pol\u00edtico das entidades envolvidas\u201d, \n\ncontudo a problem\u00e1tica ambiental \u00e9 sem d\u00favida um tema que exige articula\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiferentes n\u00edveis decis\u00f3rios\n42\n\n. Pode-se sim, evitar o conflito, por meio de negocia\u00e7\u00f5es abertas \n\ne descomplexadas. \n\nEntre os v\u00e1rios n\u00edveis, constata-se uma clara interdepend\u00eancia, na vertical e de cima \n\npara baixo em que as directrizes s\u00e3o tamb\u00e9m descendentes, n\u00e3o h\u00e1 equil\u00edbrio entre esses \n\npoderes. Por isso considera-se normal, haver poucas propostas dos n\u00edveis inferiores \u00e0s \n\ndirectrizes do n\u00edvel superior. N\u00e3o havendo muita iniciativa nem do poder local, nem da \n\nsociedade civil, fica legitimada as medidas cozinhadas nos gabinetes centrais e impostas sobre \n\ntodo o territ\u00f3rio nacional.    \n\n \n\n                                                 \n41\n\n -V. Decreto-lei n\u00ba 79/VI/2005, de 05 de Outubro. \n\n42\n -Existe em Cabo Verde tr\u00eas n\u00edveis decis\u00f3rios: O n\u00edvel Central com (Governos e administra\u00e7\u00f5es \n\ndesconcentrados) e o n\u00edvel local com os munic\u00edpios. O n\u00edvel regional n\u00e3o tem exist\u00eancia legitimada e n\u00e3o existe \n\numa configura\u00e7\u00e3o de freguesias como autarquias intermunicipais. \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\n3.3. O Papel das Institui\u00e7\u00f5es P\u00fablicas e Privadas \n\nNeste Subcap\u00edtulo vamos debru\u00e7ar-nos sobre o papel das institui\u00e7\u00f5es na investiga\u00e7\u00e3o \n\nno dom\u00ednio do ambiente e na fiscaliza\u00e7\u00e3o (Tabela:3). \n\nTabela:3 - Institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e suas actividades \n\nINSTITUI\u00c7\u00d5ES ACTIVIDADES DIFICULDADES \n\nINIDA -Desenvolve a investiga\u00e7\u00e3o, difunde conhecimentos; \n\npromove a forma\u00e7\u00e3o profissional agr\u00edcola, silv\u00edcola e \n\npecu\u00e1ria. \n\n-Realiza estudos sobre recursos naturais (agua, solos, \n\npesquisa e desenvolvimento de selec\u00e7\u00e3o varietal, plantas, \n\nfauna, esp\u00e9cies end\u00e9micas etc.). \n\n-Faz estudos sobre as esp\u00e9cies amea\u00e7adas e end\u00e9micas e \n\nprop\u00f5e medidas de protec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n-N\u00e3o consegue desenvolver \n\nas actividades de forma \n\ncont\u00ednua por falta de \n\nrecursos e por d\u00e9fice de \n\npessoal em \u00e1reas \n\nimportantes. \n\n  \n\nINDP -O seu papel na \u00e1rea do ambiente \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de \n\ninstrumentos para implementar a politica das pescas, \n\nfazendo a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o e acompanhamento da \n\ndin\u00e2mica do sector. \n\n \n\n-Enfrenta dificuldades \n\njur\u00eddicas na gest\u00e3o dos \n\nrecursos humanos.  \n\nINMG -Faz a recolha, tratamento, an\u00e1lise e fornecimento de dados \n\nnos dom\u00ednios da meteorologia, da qualidade do ar e da \n\ngeof\u00edsica aos diferentes agentes econ\u00f3micos nacionais, \n\nestrangeiros e internacionais; \n\n-Promove estudos e forma\u00e7\u00e3o nos dom\u00ednios da \n\nmeteorologia, da geof\u00edsica e da qualidade do ar. \n\n- Presta apoio \u00e1 avia\u00e7\u00e3o;  \n\n-falta de meios de \n\ndesloca\u00e7\u00e3o;  \n\n-reduzida capacidade de \n\nmedi\u00e7\u00e3o do ar; \n\n-Defici\u00eancia de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com outros \n\nsectores  \n\nLEC -Promove estudos cient\u00edficos e t\u00e9cnicos de base necess\u00e1rios \n\n\u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas ligados a industria, constru\u00e7\u00f5es, \n\n\u00e1guas e outras actividades essenciais; \n\n-Procura estudar e adaptar as novas tecnologias \u00e0 realidade \n\nde Cabo Verde. \n\n  \n\n-Meios t\u00e9cnicos e \n\nfinanceiros \n\nIES/UNIVERSIDADES -De um modo geral, no ensino Superior regista-se uma certa \n\nsensibilidade por quest\u00f5es ambientais (escolha dos temas de \n\ntrabalho do fim de cursos, palestras, visitas de estudos etc.) \n\n-Existem j\u00e1 alguns cursos como a biologia, geografia, \n\necologia de desenvolvimento cujos curriculum cont\u00e9m \n\ndisciplinas ligadas a protec\u00e7\u00e3o do meio, o que mostra uma \n\ncerta din\u00e2mica no dom\u00ednio das ci\u00eancias do ambiente e da \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n \n\n-Interven\u00e7\u00e3o integrada \n\n-Real capacidade de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o  \n\nFonte: Autor, Mar\u00e7o 2011 \n\n \n\nEssas Institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o funcionam como conselheiras do Governo em \n\nquest\u00f5es cient\u00edficas, econ\u00f3micas, sociais e ambientais e de fiscaliza\u00e7\u00e3o, contudo, de acordo \n\ncom o quadro acima, todas funcionam com dificuldades id\u00eanticas (financeira, recursos \n\nhumanos e de comunica\u00e7\u00e3o). \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\nDe um modo geral, na execu\u00e7\u00e3o de suas tarefas nota-se muita sensibilidade ambiental, \n\ncom destaque para o ensino Superior onde o ambiente sobressai na escolha dos temas de \n\ntrabalho do fim de cursos, realiza\u00e7\u00e3o de palestras, visitas de estudos etc. \n\nQuanto \u00e0 fiscalidade, o Decreto-Legislativo n\u00ba 14/97, no seu artigo 59\u00badiz que, a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das infrac\u00e7\u00f5es contra o ambiente, compete \u00e0s autoridades policiais, aos agentes \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o das florestas, agricultura, pecu\u00e1ria, pesca e sa\u00fade p\u00fablica, aos inspectores do \n\ntrabalho, aos membros do Governo respons\u00e1vel pelo sector do ambiente e aos agentes \n\nindicados pelas C\u00e2maras Municipais. Esses agentes que actuam na inspec\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es, \n\nobras, m\u00e1quinas, ve\u00edculos, aparelhos e produtos, por meio de visitas a locais, exame de livro \n\nde registo comercial e de outros documentos de empresa, fazem an\u00e1lise de produtos \n\nconfeccionados verificando o prazo de validade, higiene e outros. Tamb\u00e9m passam por \n\ndificuldades no cumprimento cabal na fiscaliza\u00e7\u00e3o do funcionamento dos restaurantes, centros \n\ncomerciais, cantinas e outros por falta de meios, de uma estrutura e mecanismos de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre os diversos sectores interventivos na \u00e1rea, mas tamb\u00e9m por falta de \n\naceita\u00e7\u00e3o por parte dos propriet\u00e1rios e da pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com RAMOS (2003), a verdade \u00e9 que atendendo \u00e1 particularidade dos danos \n\nambientais, na maioria das vezes irrevers\u00edveis, a forma como se processam, e respondendo ao \n\nprinc\u00edpio supremo da preven\u00e7\u00e3o, como ideia for\u00e7a da defesa e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, \n\nparece-nos essencial que se crie e se fa\u00e7a funcionar efectivamente um servi\u00e7o de fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\nDeixa-se entender, a necessidade de medidas preventivas mas tamb\u00e9m persuasivas e \n\nrepressivas, isto \u00e9, a necessidade de agir em campo repressivo e persuasivo como forma de \n\nfazer cumprir a lei, de criar um sentimento ambientalista e de responsabilidade entre os \n\nagentes econ\u00f3micos, industriais e do cidad\u00e3o em geral. \n\nConstata-se que na \u00e1rea de fiscaliza\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma complac\u00eancia que funciona como pior \n\ninimiga do ambiente, raras vezes ou nunca se verifica a tomada de medidas, com coimas por \n\nexemplo a um infractor de normas ambientais, j\u00e1 que a fiscaliza\u00e7\u00e3o funciona de forma muito \n\ndeficiente. Por outro lado n\u00e3o h\u00e1 todo um trabalho preventivo de esclarecimento das normas \n\nambientais numa sociedade pouco sens\u00edvel aos problemas ambientais, achamos que \u00e9 tamb\u00e9m \n\npapel desses agentes actuar no desenvolvimento de \u201cac\u00e7\u00f5es que conduzam a um maior \n\nesclarecimento da opini\u00e3o p\u00fablica sobre os seus deveres para com a natureza e o meio \n\nambiente\u201d. Esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o coincide com a opini\u00e3o da DGA, onde se entende terem feito \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\nmuito a n\u00edvel de publicidade, de esclarecimento e at\u00e9 de forma\u00e7\u00e3o de agentes que actuam no \n\nterreno \u201ca nossa grande preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer passar a nossa mensagem junto da popula\u00e7\u00e3o\u201d \n\nafirma\u00e7\u00e3o de uma das t\u00e9cnicas da DGA. \n\nA n\u00edvel das empresas n\u00e3o existe capacidade ambiental vis\u00edvel, se considerarmos que \n\nelas n\u00e3o conseguem juntar-se para criar uma capacidade conjunta, por exemplo, na luta contra \n\ninc\u00eandio, na comparticipa\u00e7\u00e3o para um melhor saneamento b\u00e1sico e para obten\u00e7\u00e3o de \n\nenergia/\u00e1gua de melhor qualidade. Funcionam alguns lobbies\n43\n\n que derivam de contactos \n\ndirectos e individuais junto das institui\u00e7\u00f5es fornecedores ou de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o deixando \n\nem aberto a possibilidade de corrup\u00e7\u00e3o na aquisi\u00e7\u00e3o desses bens. \n\nDocumentos oficiais,\n44\n\nconfirmam que o ambiente n\u00e3o tem sido uma prioridade nas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es actuais dos operadores econ\u00f3micos. A n\u00edvel desta classe n\u00e3o h\u00e1 uma vis\u00e3o \n\nelaborada sobre o ambiente e pode-se afirmar que o sector privado e empresarial ainda est\u00e1 \n\nalheio \u00e1 problem\u00e1tica ambiental que \u00e9 visto mais como uma restri\u00e7\u00e3o e menos como uma \n\noportunidade. \n\nPortanto, analisando os gastos feitos com as investiga\u00e7\u00f5es deste problema, o empenho \n\nmanifestado com a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos resultados obtidos, pode-se concluir qual a \n\nimport\u00e2ncia que os sectores p\u00fablicos e privados concedem aos problemas ambientais. \n\n \n\n3.4. O Papel da Sociedade Civil \n\nO contexto no qual a pol\u00edtica se realiza caracteriza-se por uma consci\u00eancia ainda fraca \n\nsobre sustentabilidade/ambiente e a falta de uma vis\u00e3o global e um comprometimento p\u00fablico \n\ndos diferentes actores. \u201cIsto leva a decis\u00f5es onde o imediatismo e as vantagens \n\necon\u00f3micas/financeiras a curto prazo dominam e a um comportamento das popula\u00e7\u00f5es que \n\nresulta numa prolifera\u00e7\u00e3o de actividades contra o ambiente. Ainda est\u00e1 por se afirmar a \n\nexist\u00eancia de um contrapoder na \u00e1rea do ambiente\u201d (ADISACV, 2003:5). \n\nPor raz\u00f5es hist\u00f3ricas e culturais, a comunidade cabo-verdiana na sua maioria tem \n\nainda uma fraca consci\u00eancia ambiental, pelo que encaram a quest\u00e3o de ambiente, isto \u00e9, \n\n                                                 \n43\n\n - Os lobbies aparecem como resultados de contactos directos e individuais em fun\u00e7\u00e3o das afinidades pessoais. \n44\n\n -Documentos sectoriais do PANAII, como \u201cAN\u00c1LISE E DESENVOLVIMENTO DO SECTOR DE AMBIENTE \n\nEM CABO VERDE\u201d (Setembro 2003), s\u00e3o um dos exemplos. \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\nflorestas, ar, \u00e1gua, solo como simples meio de aproveitamento econ\u00f3mico sem pensar no \n\nproblema de sustentabilidade de longa dura\u00e7\u00e3o, parafraseando \u00abKarl Marx\u00bb as pessoas est\u00e3o \n\nainda preocupadas com o \u201cencher a barriga\u201d, aproveita dos recursos naturais/ambientais com \n\nbase na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas imediatos. Por outro lado, nota-se um substancial \n\ndesconhecimento por parte da sociedade civil das normas protectoras do ambiente (havendo \n\num longo percurso ainda por fazer, de forma a reverter esta situa\u00e7\u00e3o). \n\nEstes factores, conjugados com a elevada pobreza, mais o individualismo, dificultam \n\nainda mais o combate \u00e0s pr\u00e1ticas que amea\u00e7am o ambiente. As deficientes infra-estruturas \n\nsanit\u00e1rias, os despejos dos lixos ao ar livre, a m\u00e1 utiliza\u00e7\u00e3o dos contentores ou n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o \n\nquando existem, s\u00e3o exemplos que explicam certos comportamentos negativos que se \n\nregistam tanto nos centros urbanos como nas zonas rurais. \n\nNos \u00faltimos anos, as campanhas de sensibiliza\u00e7\u00e3o levaram a que muitas pessoas \n\ncompreendessem os preju\u00edzos ambientais, mas por falta de alternativas econ\u00f3micas e \n\ntecnol\u00f3gicas, continuam procurando solu\u00e7\u00f5es imediatas para resolver os seus problemas \n\nprementes de sobreviv\u00eancia e outros de rendimento. Nesta campanha em prol de ambiente, as \n\nONG`s  como CITI-Habitat, Morabi, OMC, ADAD, Amigos da Natureza e outros, est\u00e3o \n\ntendo  papel importante atrav\u00e9s da sua participa\u00e7\u00e3o no programa de luta contra a pobreza e \n\nnos programas de desenvolvimento Local.  \n\nPor outro lado, existem normas que protegem qualquer cidad\u00e3o amea\u00e7ado ou lesados \n\nno seu direito ambiental ou ecol\u00f3gico (art\u00ba 73\u00baCRCV); mas pergunta-se como \u00e9 que um \n\ncidad\u00e3o pode conhecer os mecanismos de actua\u00e7\u00e3o quando se sentir violado o seu direito \u201ca \n\num ambiente de vida humana sadio e ecol\u00f3gicamente equilibrado\u201d se as leis n\u00e3o s\u00e3o muito \n\nbem divulgadas ou democratizadas? Muitas vezes desconhece-as! H\u00e1 necessidade de uma \n\nverdadeira articula\u00e7\u00e3o entre os poderes p\u00fablicos, privados e ONGAs, enquanto parceiros na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o dos direitos e deveres junto das comunidades como forma de promover a \n\ncidadania ambiental.  \n\nOs destinat\u00e1rios das pol\u00edticas s\u00e3o de facto as comunidades, as organiza\u00e7\u00f5es/pessoas \n\nque t\u00eam que contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas atrav\u00e9s de um comportamento em \n\nconformidade com as inten\u00e7\u00f5es que as pol\u00edticas t\u00eam (ADISACV, 2003:14). \n\nRegista-se uma falta de consci\u00eancia afirmada/aguda das pessoas sobre o conceito e a \n\nimport\u00e2ncia do ambiente dentro das organiza\u00e7\u00f5es dos sectores e uma falta de lideran\u00e7a no \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\nsector de ambiente (IDEM,:21).  \u00ab\u00c9 preciso mudar radicalmente a problem\u00e1tica a partir do \n\nquotidiano\u2026 transformar a atitude do esp\u00edrito perante as coisas\u00bb, Saraiva (1977) Citado por \n\nRodrigues, (2009:244). Aplicando esta ideia \u00e0 realidade cabo-verdiana, fica evidenciada a \n\nnecessidade de um trabalho rigoroso no seio da sociedade cabo-verdiana no sentido de passar \n\na ver os recursos naturais, n\u00e3o somente como alvo de obten\u00e7\u00e3o de meios de sobreviv\u00eancia \n\nimediata, mas sim como garantia de sustentabilidade para o presente e outras gera\u00e7\u00f5es \n\nvindouras. \n\n \n\n3.5. Instrumentos de Gest\u00e3o do Ambiente \n\nEm termos gerais, pode-se entender um instrumento de pol\u00edtica de ambiente como o \n\nmeio utilizado pelas autoridades ambientais\n45\n\n para promover a implementa\u00e7\u00e3o de medidas por \n\nparte dos diferentes agentes da sociedade, ou para alterar os seus comportamentos, com vista \n\na redu\u00e7\u00e3o e controlo das press\u00f5es e dos impactes ambientais \u00abSantos&amp;Antunes (1999), cit. SUBTIL, \n\nALVES&amp;VIDEIRA(2005:135)\u00bb. Estes, apresentam como exemplo de instrumentos de pol\u00edtica de \n\nambiente a defini\u00e7\u00e3o de uma norma de qualidade ambiental, o estabelecimento de uma taxa de \n\nemiss\u00e3o ou a celebra\u00e7\u00e3o de um acordo volunt\u00e1rio.  \n\nNesta perspectiva os instrumentos devem enquadrar a \u201cadop\u00e7\u00e3o de medidas de gest\u00e3o \n\ne pol\u00edtica de ambiente, que correspondem \u00e1 realiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es concretas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o/controlo ambiental, implementadas para fazer face aos problemas \n\nidentificados\u201d (IDEM). Essas medidas s\u00e3o determinadas e orientadas por legisla\u00e7\u00f5es que \n\npermitem a cria\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00f5es e capacidades de protec\u00e7\u00e3o do ambiente que ser\u00e3o \n\nespecificadas a seguir.  \n\n \n\n \n\n3.5.1. Instrumentos jur\u00eddicos \n\n Em termos legislativos, \u201cas publica\u00e7\u00f5es antes de 1975 deixam transparecer uma certa \n\nvoca\u00e7\u00e3o para a agricultura\u201d (ANEXOII) demonstrando a import\u00e2ncia que a agricultura \n\nsempre teve na vida do povo cabo-verdiano. Aborda tamb\u00e9m \u201cdificuldades em desenvolver a \n\n                                                 \n45\n\n - Em Cabo Verde, corresponde ao MAAP, DGA, C\u00e2maras Municipais. \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\npesca, e uma certa preocupa\u00e7\u00e3o no que concerne \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental, incluindo a \n\npreserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies hali\u00eauticas de valor comercial\u201d. Alguns documentos do s\u00e9culo XIX, \n\nao fazerem alus\u00e3o \u00e0 pesca de coral abordam com certa clareza a problem\u00e1tica da preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo meio ambiente. \n\nA independ\u00eancia em 1975, trouxe um novo dinamismo a este sector com v\u00e1rias \n\niniciativas legislativas em favor do ambiente \u201cdemonstrando que os sucessivos governos t\u00eam \n\nse mostrado preocupados com a quest\u00e3o da preserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e com o \n\nenquadramento dos organismos vocacionados para a gest\u00e3o ambiental\u201d ADISACV (2003). \n\nEste facto justifica que, hoje a legisla\u00e7\u00e3o cabo-verdiana sobre o ambiente seja constitu\u00edda por \n\num corpo de leis, decreto-lei, portarias e textos que permitiram normalizar os princ\u00edpios gerais \n\nda pol\u00edtica de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Tabela:4). \n\nTabela:4 - Principais Instrumentos jur\u00eddicos \n\nInstrumento Jur\u00eddico Objecto Mat\u00e9ria regulamentada \n\nCRCV, Revista 1999/2010 \n\nArt\u00ba 7\u00ba,73\u00ba e 91\u00ba \n\nDireito de Ambiente Define o Direito do Cidad\u00e3o a um \n\nambiente sadio. \n\nLei n\u00ba 85/IV/93, de 16 de Julho Bases do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio e do Planeamento \n\nUrban\u00edstico, \n\nAtribui \u00e0 CM a responsabilidade de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas \n\nem colabora\u00e7\u00e3o com as autoridades \n\npoliciais. \n\nLei n\u00ba 86/IV/93, de 26 de Julho Define as bases da Politica do \n\nAmbiente \n\nCria\u00e7\u00e3o de um organismo de promo\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade de ambiente (art\u00ba39\u00ba); \n\nEstatuto das ONGA (art\u00ba40\u00ba); fixa\u00e7\u00e3o da \n\nindemniza\u00e7\u00e3o especial por danos \n\ncausados ao ambiente (art\u00ba42\u00ba); Combate \n\n\u00e0 polui\u00e7\u00e3o h\u00eddrica (art\u00ba10) etc. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 14/97, de 1 de \n\nJunho \n\nDesenvolve as Bases da Politica \n\ndo Ambiente \n\nRegula as normas de salvaguarda da \n\nsa\u00fade, higiene e seguran\u00e7a dos \n\ntrabalhadores; Normas que regulam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e funcionamento \n\ndas infra-estruturas destinadas \u00e0 remo\u00e7\u00e3o \n\ne tratamento dos RSU. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 48/IV/98, de 6 \n\nde Abril \n\nRegula a actividade Florestal Cria o Plano Florestal Nacional e;\n46\n\n \n\nRegula os cortes de \u00e1rvores e suas taxas \n\ne delimita \u00e1reas de ca\u00e7a. \n\nFonte: PANAII (adaptada), Junho 2011\n47\n\n. \n\n   \n\nToda a an\u00e1lise contida neste subcap\u00edtulo centra-se na (Tabela:4), a come\u00e7ar pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Republica que consagra o \u201cdireito do cidad\u00e3o a um ambiente de vida sadio e \n\necol\u00f3gicamente equilibrado, conferindo-lhe o dever de o defender e de o conservar\u201d (art\u00ba \n\n                                                 \n46\n\n -Juntamente com o Plano de Gest\u00e3o constituem os chamados Instrumentos de Interven\u00e7\u00e3o - art\u00ba 8\u00ba. \n47\n\n -Elaborada a partir do PAIS, \u201cLegisla\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o e instrumentos de fiscaliza\u00e7\u00e3o no Sector \n\nambiental\u201d(2003) \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\n73\u00ba). Estado e os munic\u00edpios ficaram com a incumb\u00eancia de assegurar o cumprimento dessas \n\nnormas protectoras do ambiente.   \n\nSegundo RAMOS (2003), \u201cCabo verde disp\u00f5e neste momento de um quadro legislativo \n\nde muita qualidade, absorvendo os principais institutos e os princ\u00edpios mais modernos em \n\ntermos de direito ambiental, abrangente na sua extens\u00e3o, tocando as principais mat\u00e9rias \n\nconcernentes \u00e0 defesa e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, com uma preocupa\u00e7\u00e3o permanente \n\nem definir os mecanismos e formas de fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d. De entre os mananciais das normas \n\nambientais destaca-se a pr\u00f3prio constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica que em v\u00e1rios momentos se faz \n\nalus\u00e3o ao ambiente com destaque para a Constitui\u00e7\u00e3o de 1992, no seu artigo 7\u00bak) que \n\nestabelece como uma tarefa do Estado \u201cproteger a paisagem, a natureza, os Recursos \n\nnaturais e o meio ambiente\u2026\u201d e no seu art\u00ba 73\u00ba Reconhece ainda que todos tem o direito a \n\num ambiente sadio e ecol\u00f3gicamente equilibrado assente em pol\u00edticas correctas de \n\nordenamento do territ\u00f3rio e do planeamento e promo\u00e7\u00e3o, do aproveitamento racional de todos \n\nos recursos naturais, com vista \u00e0 salvaguarda da sua capacidade de renova\u00e7\u00e3o e estabilidade \n\necol\u00f3gica (\u2026) prop\u00f5e ainda promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental com respeito pelos valores do \n\nambiente, na luta contra a desertifica\u00e7\u00e3o (\u2026.). Por outro lado, no seu art.\u00ba 91\u00ba, ao reflectir \n\nsobre a import\u00e2ncia da defesa e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, referente aos princ\u00edpios gerais \n\nda organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, disp\u00f5e que \u201ca explora\u00e7\u00e3o das riquezas e recursos econ\u00f3micos do \n\npa\u00eds, qualquer que seja a sua titularidade e as formas de que se revista, est\u00e1 subordinada ao \n\ninteresse geral\u201d(Art\u00ba.91.1), acrescentando que \u201cas actividades econ\u00f3micas devem ser \n\nrealizadas tendo em vista a preserva\u00e7\u00e3o do ecossistema, a durabilidade do desenvolvimento e \n\no equil\u00edbrio das rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o meio envolvente\u201d(Art\u00ba.91.3). Al\u00e9m de medidas \n\nlegislativas, conhecidas como constitucionais, outras normas foram publicadas, durante os \n\nanos 80, que tamb\u00e9m foram ben\u00e9ficas para a consolida\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas ambientais. Com \n\ndestaque para o Decreto-Lei, n\u00ba104/80 de 20 de Dezembro, que regula a extrac\u00e7\u00e3o de areias \n\nnas Praias como forma de salvaguardar o necess\u00e1rio equil\u00edbrio na explora\u00e7\u00e3o deste recurso \n\nnatural; Decreto-Lei n\u00ba 114/80; Portaria n\u00ba 106/83, destinadas \u00e0 protec\u00e7\u00e3o dos vegetais ou \n\ncomo medidas de urg\u00eancia para a protec\u00e7\u00e3o dos solos e da \u00e1gua em locais onde os terrenos \n\nficaram na condi\u00e7\u00e3o de uma r\u00e1pida eros\u00e3o, devido ao seu uso inadequado. \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\nA partir de 1990, com a mudan\u00e7a de Regime Politico\n48\n\ne com a realiza\u00e7\u00e3o da Cimeira \n\nda Terra em 1992, \u201cO ambiente vem ganhando um novo impulso e um cunho institucional em \n\nCabo Verde\u201d, ADISACV (2003:11). E na ideia de dar um novo impulso \u00e1 protec\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nforam tomadas medidas legislativas importantes como forma de materializar os preceitos \n\nconstitucionais e o acordado na Cimeira da Terra.  \n\nCitando, SEPA (1998:22) (ANEXOII), o quadro Legislativo actual, relacionado com as \n\nquest\u00f5es ambientais, baseia-se sobre quatro textos fundamentais: \n\nA lei n\u00ba 85/IV/93 define as bases do ordenamento do territ\u00f3rio nacional e o \n\nplaneamento urban\u00edstico. Incumbe ao estado e os munic\u00edpios a promo\u00e7\u00e3o do ordenamento \n\nterritorial e urbano, sem contudo p\u00f4r em causa os direitos liberdades e garantias dos cidad\u00e3os \n\n(art\u00ba 2\u00ba). Cria os planos de ordenamento (esquema nacional, esquemas regionais e planos \n\nespeciais de ordenamento); esta lei comporta essencialmente a regulamenta\u00e7\u00e3o das \n\nconstru\u00e7\u00f5es urbanas e peri-urbanas mas com poucas refer\u00eancias \u00e0 situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria no meio \n\nrural. \n\nA lei n\u00ba 86/IV/93, conhecida por Lei de Bases da Pol\u00edtica do Ambiente, fixa as \n\ngrandes orienta\u00e7\u00f5es e define o quadro legal que deve reger as rela\u00e7\u00f5es entre o homem e o \n\nmeio natural. Esta lei Estabelece no seu artigo 2\u00ba os princ\u00edpios espec\u00edficos de forma a atingir \n\na optimiza\u00e7\u00e3o e garantir a continuidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, qualitativa e \n\nquantitativamente, como pressuposto b\u00e1sico do desenvolvimento sustent\u00e1vel; no seu artigo \n\n4\u00ba, definiu um conjunto de objectivos e medidas tais como, o desenvolvimento econ\u00f3mico e \n\nsocial auto-sustentado; o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico e a estabilidade geol\u00f3gica e f\u00edsica do meio; a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do ecossistema entre outras.  \n\n Dedica o seu art\u00ba5\u00ba aos \u201cConceitos e defini\u00e7\u00f5es\u201d no qual reconhece a capacidade de \n\ncarga do territ\u00f3rio e dos recursos naturais, bem como a necessidade de integrar a expans\u00e3o \n\nurbano-industrial na paisagem de modo a funcionar como factores que se inter-relacionam e \n\nn\u00e3o como agente de degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Na al\u00ednea b) faz refer\u00eancia \u00e1 situa\u00e7\u00e3o alimentar, \n\nhabita\u00e7\u00e3o, a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, transportes e a ocupa\u00e7\u00e3o dos tempos livres como forma de \n\ngarantir o bem-estar f\u00edsico, mental e social. Na al\u00ednea a) do art.\u00ba 5\u00ba.2) define o ambiente \n\ncomo \u201cconjunto de sistemas f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos e suas rela\u00e7\u00f5es e dos factores \n\n                                                 \n48\n\n -Cabo Verde esteve sob regime de Partido \u00fanico de 1975-1990. Foi a partir de 1990 com a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nprimeiras elei\u00e7\u00f5es livres que passou de um regime monopartid\u00e1rio a pluripartid\u00e1rio. \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\necon\u00f3micos, sociais e culturais, com efeito directo ou indirecto, mediato ou imediato, sobre os \n\nseres vivos e a qualidade de vida do homem\u201d. \n\nOs restantes artigos ficaram dedicados \u00e0 \u201cdefesa da qualidade dos componentes \n\nambientais naturais\u201d, deixando \u00e0 Tutela a miss\u00e3o de desenvolver ac\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o e \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o de todas as actividades suscept\u00edveis de afectarem de forma negativa a qualidade \n\ndo ar o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico ou que provoquem inc\u00f3modo grave para as pessoas, bens, flora, \n\nfauna etc.      \n\nO decreto legislativo n\u00ba 14/97 sobre a protec\u00e7\u00e3o do Ambiente regulamenta algumas \n\ndas situa\u00e7\u00f5es previstas na LBA, estabelecendo os princ\u00edpios fundamentais destinados a gerir e \n\na proteger o ambiente. Assim foram regulamentados, entre outros os seguintes aspectos: \n\nEstudo e avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental dos planos, projectos e ac\u00e7\u00f5es suscept\u00edveis \n\nde provocar incid\u00eancias significativas no ambiente; disposi\u00e7\u00f5es sobre os estabelecimentos \n\nperigosos, insalubres e inc\u00f3modos; disposi\u00e7\u00f5es sobre os res\u00edduos urbanos e industriais; \n\nestabelecimento e explora\u00e7\u00e3o de pedreiras e outros inertes incluindo a apanha de areia; Os \n\ndeveres dos cidad\u00e3os, crit\u00e9rios de protec\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os naturais, paisagens, esp\u00e9cies \n\nprotegidas;  a defini\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o do ambiente, nomeadamente o \n\nconselho de ministros para o ambiente, o departamento Governamental respons\u00e1vel pela \u00e1rea \n\nde ambiente e as comiss\u00f5es municipais para o ambiente; \n\nLei n\u00ba48/V/98 que regulamenta a actividade florestal. Esta lei visa a protec\u00e7\u00e3o das \n\nflorestas e a regulamenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o submetido ao regime florestal excluindo as \u00e1reas com \n\nvoca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. A lei define entre outras: \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es do Estado e dos outros actores, nomeadamente da participa\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades na elabora\u00e7\u00e3o dos programas e na gest\u00e3o do espa\u00e7o florestal; instrumentos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, os Planos de Ac\u00e7\u00e3o florestais que definem as pol\u00edtica e estrat\u00e9gias de \n\ninterven\u00e7\u00e3o, o Programa florestal que define as actividades a serem executadas, o Plano e as \n\nunidades de gest\u00e3o florestal; as modalidades do regime florestal que pode ser de protec\u00e7\u00e3o ou \n\nde execu\u00e7\u00e3o. \n\nOs elementos importantes a salientar nesta nova lei florestal t\u00eam a ver com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das comunidades que poder\u00e3o passar a beneficiar dos produtos florestais (no\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\nde concess\u00e3o comunit\u00e1ria) e a tomada em conta dos aspectos fundi\u00e1rios como os direitos dos \n\npropriet\u00e1rios dos terrenos submetidos ao regime florestal.  \n\nPara dar segmento aos decretos-lei e Leis anteriormente referidos, actualiz\u00e1-los, e \n\ncolmatar algumas lacunas, foram publicados mais outras tantas leis e decretos, consagrando \n\nnovos regimes de gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do ambiente, de entre as quais se destacam tr\u00eas: \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 2/2002 de 26 de Maio, que visou disciplinar a extrac\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o de areias nas Praias e nas dunas e nas \u00e1guas interiores, na faixa costeira e no mar \n\nterritorial.  \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 3/2003, de 24 de Fevereiro cujo artigo 1\u00ba visa estabelecer o regime \n\njur\u00eddico dos espa\u00e7os naturais, paisagens monumentos e lugares que pela sua relev\u00e2ncia para a \n\nbiodiversidade, pelos seus recursos naturais, fun\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, interesses socioecon\u00f3micos, \n\ncultural, tur\u00edstico ou estrat\u00e9gico, merecem uma protec\u00e7\u00e3o especial (\u2026). \n\nO Decreto-lei n\u00ba 6/2003, de 31 de Mar\u00e7o, que estabelece o regime jur\u00eddico de \n\nlicenciamento e explora\u00e7\u00e3o de pedreiras, por exemplo \u201ca explora\u00e7\u00e3o de pedreiras deve ser \n\nfeita de forma controlada afim de n\u00e3o causar danos ao ambiente (\u2026) e n\u00e3o constituir perigo \n\npara a seguran\u00e7a da vida humana e bens\u201d como forma de valorizar os recursos naturais e \n\ngarantir a seguran\u00e7a dos bens e das pessoas. \n\nEm todos os diplomas aprovados, deve-se destacar o esfor\u00e7o em esclarecer os \n\nverdadeiros respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o, mas isso continua sendo um ponto cr\u00edtico no \n\nDireito ambiental em Cabo Verde, isto porque nem as autoridades, nem os gestores disp\u00f5e de \n\nincentivos que os permita efectuar de uma for eficiente o controlo por exemplo da polui\u00e7\u00e3o, \n\nmas tamb\u00e9m n\u00e3o possuem informa\u00e7\u00f5es nem meios suficientes para o fazer. \n\nEm resumo, nota-se que, essas normas regulamentares trazem nos seus princ\u00edpios \n\nfundamentais uma grande preocupa\u00e7\u00e3o em definir as compet\u00eancias dos respons\u00e1veis pela \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do seu cumprimento, relativamente, aos danos ambientais e dos recursos naturais. \n\nContudo, verifica-se que na pr\u00e1tica as inten\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o concretizadas, constituindo assim \n\numa das fraquezas do Direito ambiental em Cabo Verde.  \n\nNota-se ainda, que todos os Decretos e Leis acima citados foram publicados depois de \n\n1990, confirmando a preocupa\u00e7\u00e3o e a import\u00e2ncia concedida ao ambiente neste per\u00edodo e com \n\ndestaque para a publica\u00e7\u00e3o da LBA. Pode-se at\u00e9 compreender que n\u00e3o existiam normas \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nespec\u00edficas que permitissem uma gest\u00e3o criteriosa dos recursos ambientais ou naturais e \n\nimputar mesmo a esta aus\u00eancia de normas a responsabilidade do estado actual do ambiente \n\nem Cabo Verde.  \n\n \n\n3.5.2. Instrumentos/Planos Institucionais \n\nA Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Ambiente e Desenvolvimento (Cimeira da \n\nTerra), (\u2026..) constitui uma refer\u00eancia hist\u00f3rica na \u00e1rea do ambiente, marcando assim, a \n\nmudan\u00e7a na abordagem da problem\u00e1tica ambiental a n\u00edvel mundial. Como resultado deste \n\nprocesso, assiste-se \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses em programas a n\u00edvel nacional, regional e \n\ninternacional, (LBSEACV, 2004:12).  \n\nA Cimeira da Terra trouxe um novo dinamismo \u00e1 problem\u00e1tica ambiental, passando a \n\nser integrada de forma expl\u00edcita no processo de planeamento dos pa\u00edses. \n\n Em Cabo Verde, os sucessivos Governos, empenharam-se na cria\u00e7\u00e3o e \n\nenquadramento de organismos vocacionados para a gest\u00e3o ambiental. Essas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o patentes nos v\u00e1rios instrumentos que servem de guia ao planeamento e execu\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica cabo-verdiana de ambiente. Esses instrumentos, s\u00e3o: A Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de \n\nCabo Verde (CRCV); Os programas do Governo (PG); Programa de Emerg\u00eancia (PE); As \n\nGrandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP); Programa de Ac\u00e7\u00e3o de Luta Contra a Seca (PAIS); Plano \n\nNacional de Desenvolvimento Econ\u00f3mico e Social (PNDES) etc. \n\nDos v\u00e1rios documentos consultados, caso do (SEPA, 1998), confirmam que esses \n\nPlanos surgiram num primeiro momento, como instrumentos de resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia \u00e0 qual o pa\u00eds estava confrontado, e mais tarde como instrumento de base de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento. Assim foram planificados para o m\u00e9dio e longo prazo, \n\nperiodizando a auto-sufici\u00eancia alimentar, o sector da Educa\u00e7\u00e3o, da Sa\u00fade, da valoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais e a luta contra a desertifica\u00e7\u00e3o. Essas pol\u00edticas baseadas nos Planos referidos \n\ntiveram algum sucesso ao realizar um conjunto de obras que permitiram minimizar o \n\nproblema da eros\u00e3o do solo e da desertifica\u00e7\u00e3o, sem contudo conseguir resolver o problema \n\nda press\u00e3o sobre os recursos naturais que resultava do aumento da popula\u00e7\u00e3o e da pobreza nas \n\nzonas rurais. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\nContudo no aspecto Institucional, durante a I\u00aa Rep\u00fablica nenhuma estrutura foi criada \n\npara elaborar as pol\u00edticas relacionadas com a protec\u00e7\u00e3o ambiental e nem conseguiu envolver a \n\npopula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do espa\u00e7o, estas foram utilizadas simplesmente como m\u00e3o-de-obra nos \n\ntrabalhos de CSA (conserva\u00e7\u00e3o do Solo e da \u00c1gua) e de refloresta\u00e7\u00e3o. \n\nA partir de 1990 pode-se afirmar que houve uma verdadeira viragem no que toca ao \n\ntratamento das quest\u00f5es ambientais a n\u00edvel nacional. Ac\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 protec\u00e7\u00e3o do ambiente \n\nforam desenvolvidas e a integra\u00e7\u00e3o do ambiente nas pol\u00edticas nacionais tornou-se realidade \n\natrav\u00e9s de integra\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de desenvolvimento sustent\u00e1vel, tomando como prioridade \n\na eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de protec\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nA problem\u00e1tica ambiental ganhou uma nova dimens\u00e3o a partir de 1995, com a cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Secretariado Executivo para o Ambiente (SEPA) que foi extinto em 2002, dando lugar \u00e1 \n\ncria\u00e7\u00e3o da actual Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente (D.L. n\u00ba 8/2002 de 25 de Fevereiro), que \n\naprova a org\u00e2nica do Minist\u00e9rio do Ambiente, Agricultura e Pescas e define as atribui\u00e7\u00f5es no \n\ndom\u00ednio do ambiente e dos recursos naturais, servi\u00e7o Central respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica ambiental. A cria\u00e7\u00e3o do \u201cSecretariado Executivo para o Ambiente que \n\nposteriormente foi substitu\u00eddo pela DGA, marca o inicio de um processo irrevers\u00edvel de \n\nprotec\u00e7\u00e3o ambiental em Cabo Verde\" NEVS &amp; ROCHA, (2007:16).  \n\nEsta abordagem transversal da pol\u00edtica ambiental foi confirmada com a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nseguintes documentos: \n\n III PND (1991), elaborado sob os pilares do I e II PND, com objectivo do \u201caumento \n\nda produ\u00e7\u00e3o e da produtividade e melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es\u201d. Neste \n\nplano o papel do Estado resumiu-se em apoiar o desenvolvimento rural integrado, como \n\nforma de alcan\u00e7ar o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o rural e promover a sua participa\u00e7\u00e3o no processo \n\nde desenvolvimento nacional. Teve tamb\u00e9m em considera\u00e7\u00e3o as potencialidades das zonas \n\nrurais como forma de criar emprego nos sectores tradicionais como servi\u00e7os, artesanato, \n\nturismo, comercio, agro-ind\u00fastria etc; \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o da vertente ambiental no Programa do Governo a partir de 1993, bem como \n\npela elabora\u00e7\u00e3o do PANA II em 2003, que estabeleceu objectivos de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel num horizonte de 10 anos (2004-2014) fundamentalmente orientado para o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel dos recursos ambientais. \u201cA integra\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica \n\nambiental nas restantes pol\u00edticas passou a ser assumida pelas diferentes institui\u00e7\u00f5es \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nnacionais. Desde ent\u00e3o, essa integra\u00e7\u00e3o tem sido objecto de diversos actos, nomeadamente \n\nnos sectores centralizados e descentralizados\u201d NEVES &amp;ROCHA, (2007:16). \n\nIV PND (1997-2000), Teve como lema \u201ca inser\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de Cabo Verde na \n\neconomia mundial\u201d no entendimento de que a \u00fanica forma de atingir uma economia \n\nsustent\u00e1vel seria inserir na \u201ceconomia mundial\u201d. O dom\u00ednio do ambiente aparece consagrado \n\nnalguns subprogramas como a LCD (Luta contra a Desertifica\u00e7\u00e3o); PNLCP (Programa \n\nNacional de Luta Contra a Pobreza) e PANA (Plano de Ac\u00e7\u00e3o Nacional Para o Ambiente).  \n\nAssentava-se tamb\u00e9m na estrat\u00e9gia de melhoria de gest\u00e3o dos recursos naturais, \n\nreal\u00e7ando as bacias hidrogr\u00e1ficas como unidade de gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e a \n\nreconvers\u00e3o de algumas formas tradicionais de utiliza\u00e7\u00e3o de solos, nomeadamente a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o gradual do cultivo de milho por outras pr\u00e1ticas como horticultura, fruticultura ou \n\ndo silvo-pastorismo. \n\nOutra medida, tem a ver com a elabora\u00e7\u00e3o de Planos de gest\u00e3o dos Parques Naturais \n\nde Serra Malagueta, Monte Gordo e do Fogo, estando na fase final de elabora\u00e7\u00e3o os Planos de \n\ngest\u00e3o das \u00c1reas Marinhas Protegidas da Murdeira e de Santa Luzia e Ilh\u00e9us Branco e Raso \n\n(4\u00ba RSEB, 2009:2). Esses instrumentos surgiram na sequ\u00eancia de implementa\u00e7\u00e3o dos acordos \n\ninternacionais ratificados por Cabo Verde e com objectivos claros de em conjunto \n\nproporcionar a cria\u00e7\u00e3o do SNP (Sistema Nacional de Planeamento). \n\nLembremos que \u201cCabo Verde aderiu aos princ\u00edpios de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\nenunciados na Agenda21, que foram acordados na Conferencia das Na\u00e7\u00f5es Unidas Sobre o \n\nAmbiente e desenvolvimento em Junho de 1992\u201d; Foi o primeiro pa\u00eds da regi\u00e3o que aderiu \u00e1 \n\ncria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas terrestres e marinhas protegidas; foi o primeiro pa\u00eds africano a ratificar o \n\nCCD em 1995, e na sequ\u00eancia foram ratificadas a CBD e a CCC.  Neste \u00e2mbito foram \n\nelaboradas as estrat\u00e9gias e Planos de Ac\u00e7\u00e3o para o ambiente e para as Conven\u00e7\u00f5es referidas \n\n(PANA Estrat\u00e9gico 1994-2004; PANAII 2004-2014; PAN/CCD; EPAN/CBD; EPAN/CCC\u201d \n\n(NEVES &amp; ROCHA, 2007:15). \n\nCabo Verde ratificou ou assinou numerosos outros acordos ambientais multilaterais, \n\nnomeadamente: CITES, MARPOL, Ramsar, Kioto, Cartagena, Montreal etc. \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\n A n\u00edvel local, a pol\u00edtica de descentraliza\u00e7\u00e3o, que vem sendo implementado desde \n\n1981\n49\n\n (CRCV; 1980), concretizadas nos anos Noventa com a publica\u00e7\u00e3o de um conjunto de \n\nDiplomas, tais como: lei de bases das autarquias locais (Lei 47/III/89), lei eleitoral municipal \n\n(Lei 48/III/89), Lei da organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento municipal (D.L. n\u00ba 52/A/90). Essas leis \n\naumentaram as responsabilidades das autarquias locais no planeamento, gest\u00e3o do territ\u00f3rio e \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental. Uma das responsabilidades \u00e9 de elabora\u00e7\u00e3o de Planos ligados \u00e0 \n\nprotec\u00e7\u00e3o de recursos naturais e \u00e0 defesa da paisagem urbana, contudo essas medidas n\u00e3o \n\nforam acompanhadas por meios necess\u00e1rios \u00e1 sua execu\u00e7\u00e3o. Assim, as autarquias ficaram \n\ncom dificuldade em poder elaborar os planos urban\u00edsticos indispens\u00e1veis ao seu \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico-social (\u00e9 o caso do PDM, PDU e PD) em que muitos munic\u00edpios \n\nat\u00e9 esta n\u00e3o puderam aprov\u00e1-los. Alguns conseguiram aprov\u00e1-los apesar de esses planos \n\nserem alvo de cr\u00edticas de v\u00e1rios t\u00e9cnicos nacionais por serem assessorados por t\u00e9cnicos \n\nestrangeiros que desconhecem a realidade do pa\u00eds. \n\nPara o futuro, \u00e9 indispens\u00e1vel a adequa\u00e7\u00e3o da actual estrutura org\u00e2nica de forma a \n\nresponder com efic\u00e1cia aos problemas das autarquias, das popula\u00e7\u00f5es e sobretudo assegurar \n\nefectivamente, a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e dos programas ambientais nacionais; Cria\u00e7\u00e3o de \n\numa estrutura que sirva como mediador, para clarificar o conceito de ambiente e articular com \n\noutras institui\u00e7\u00f5es de forma a garantir a exist\u00eancia de uma capacidade ambiental est\u00e1vel e \n\nsustent\u00e1vel.  \n\n \n\n3.5.3.  Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Instrumentos de Pol\u00edtica \n\nEm Cabo Verde, a protec\u00e7\u00e3o ambiental, constitui uma das prioridades nacionais, \n\npatentes nos v\u00e1rios instrumentos de pol\u00edtica, como PND, e consagrados na LBA (D.L. \n\nn\u00ba86/IV/93). \n\nDe acordo com o (SEPA, 1998:24) \u00c9 \u201cno quadro de implementa\u00e7\u00e3o de medidas e \n\npol\u00edticas ambientais e orientado pelo PAN, que o Governo de Cabo Verde criou diversas \n\nestruturas a n\u00edvel nacional e local que permitisse actuar no dom\u00ednio do ambiente\u201d. Essas \n\nestruturas s\u00e3o recentes, pode entender que a problem\u00e1tica ambiental \u00e9 relativamente nova em \n\n                                                 \n49\n\n -A consagra\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do poder local em Cabo Verde, data de 1933, perturbada pela reforma Administrativa \n\ndo ultramar em que o Presidente da C\u00e2mara tinha fun\u00e7\u00f5es cumulativas de Administra\u00e7\u00e3o de Conselho e com \n\npoderes de ju\u00edzes e de policia. \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\nCabo verde. Praticamente s\u00f3 entrou na agenda de debate p\u00fablico e no dom\u00ednio de socializa\u00e7\u00e3o \n\na partir da independ\u00eancia, principalmente, nos anos 90, per\u00edodos em que os Governos \n\nreconheceram um conjunto de situa\u00e7\u00f5es (conforme j\u00e1 foram analisadas no cap:II), que \n\npoderiam p\u00f4r em causa o futuro do pa\u00eds se n\u00e3o fossem tomadas medidas em tempo oportuno.  \n\nO car\u00e1cter relativamente novo do sector do ambiente como um todo nas preocupa\u00e7\u00f5es \n\ndas pol\u00edticas do Governo explica as lacunas e defici\u00eancias importantes na gest\u00e3o do ambiente \n\nem Cabo Verde (ADISACV, 2003:36). A mesma preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 detectada no PANAII, \n\n(2003:10), quando se afirma, \u201cA integra\u00e7\u00e3o institucional das quest\u00f5es ambientais \u00e9 \n\nrelativamente nova, o que se traduz na necessidade de adop\u00e7\u00e3o de medidas espec\u00edficas, \n\nvisando o refor\u00e7o e a consolida\u00e7\u00e3o do quadro institucional e de desenvolvimento de \n\ninstrumentos para a gest\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica ambiental\u201d. ao analisar o sector \n\nambiental nota-se uma certa defici\u00eancia de instrumentos consolidados por falta de tempo de \n\naplica\u00e7\u00e3o, esta ideia \u00e9 v\u00e1lida seja em termos de legisla\u00e7\u00e3o, de regulamenta\u00e7\u00e3o dos textos, de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos documentos, de capacidade de informa\u00e7\u00e3o,\n50\n\n seguimento e fiscaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n\u201cAs lacunas existentes na legisla\u00e7\u00e3o e a falta de capacidade qualificada a v\u00e1rios n\u00edveis \n\nn\u00e3o permitem a realiza\u00e7\u00e3o cabal do ciclo completo de uma pol\u00edtica ambiental e dificultam a \n\nsua operacionalidade\u201d (ADISACV, 2003:33). A pr\u00f3pria LBA, considerada um dos \n\ndocumentos fundamentais do sector de ambiente, n\u00e3o deixa claro a divis\u00e3o de compet\u00eancias \n\nentre os v\u00e1rios n\u00edveis e nem na quest\u00e3o de fiscaliza\u00e7\u00e3o, o que enfraquece uma planifica\u00e7\u00e3o \n\nsistematizada e dificulta a sua implementa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, n\u00e3o prev\u00ea uma inst\u00e2ncia de \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os v\u00e1rios sectores que lidam com o ambiente, tornando assim inoperante a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. \n\nA DGA (entidade chave),\u201d n\u00e3o tem autonomia pr\u00f3pria\u201d, nem disp\u00f5e de um \u201csistema \n\ndecis\u00f3rio claro para enfrentar os problemas ambientais\u201d, mas tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre os v\u00e1rios n\u00edveis (Central, descentralizado, sectorial e interno), nesta circunst\u00e2ncia a \n\ntend\u00eancia \u00e9 de fechar-se sobre si e ficando limitado a receber orienta\u00e7\u00f5es na direc\u00e7\u00e3o \n\ndescendente e tornando o sistema cada vez mais centralizado. \n\nForam implementados o conselho de Ministro para o Ambiente, conselho Nacional de \n\nambiente, Comit\u00e9 Interministerial de ambiente que deviam funcionar como plataforma de \n\n                                                 \n50\n\n -Ver o Decreto-Lei n\u00ba 81/2005 de 05 de Dezembro \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\narticula\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e concerta\u00e7\u00e3o em parceria com os munic\u00edpios. No entanto o seu \n\nfuncionamento depende da capacidade de comunica\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios outros minist\u00e9rios e n\u00e3o \n\nhavendo coopera\u00e7\u00e3o estas institui\u00e7\u00f5es ficaram no mais no papel, porque segundo (ADISA \n\n2003:38), devia ser montada em cada departamento do Governo capacidades com \n\nresponsabilidades definidas para o tratamento de assuntos do ambiente, exigindo a integra\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente na planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das suas actividades sectoriais. \n\nHavendo falta de crit\u00e9rios de comunica\u00e7\u00e3o e de funcionamento esses instrumentos \n\nficam esvaziados do seu esp\u00edrito inicial e sem capacidade de aplica\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o. \n\nAlguns analistas, consideram a legisla\u00e7\u00e3o ambiental de \u201cuma legisla\u00e7\u00e3o fraca e \n\nincompleta, muitas vezes sem regulamenta\u00e7\u00e3o\u201d o que desmotiva as iniciativas dos agentes \n\nligados ao sector e justifica o desempenho ineficaz destes e do pr\u00f3prio poder local. \n\nSegundo RAMOS, (2003: 12), \u201cA aus\u00eancia, insufici\u00eancia ou dispers\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es de base para o ambiente \u00e9 uma lacuna expressiva actualmente\u201d. Na verdade por \n\nal\u00e9m de haver uma insufici\u00eancia de dados sobre a situa\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental, os que \n\nexistem encontram-se dispersos e n\u00e3o permitem constituir uma base de planifica\u00e7\u00e3o nem de \n\nmem\u00f3ria institucional. \n\nPode-se concluir, que n\u00e3o h\u00e1 uma vis\u00e3o compartilhada do ambiente que permite juntar \n\nas for\u00e7as e planificar tarefas comuns que os leva a ganhar sua autonomia \u2013 tudo por falta de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Ainda essas dificuldades institucionais podem caminhar para o \n\nsubaproveitamento das capacidades atrav\u00e9s da subvaloriza\u00e7\u00e3o e falta de est\u00edmulos com \n\nrepercuss\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o, no profissionalismo e na capacidade de iniciativas. \n\n \n\n3.5.4. Controlo Ambiental de Desenvolvimento \n\nO desenvolvimento econ\u00f3mico da 2\u00aa metade do s\u00e9culo passado, deu origem a uma \n\npress\u00e3o ambiental nunca conhecida, que se traduziu na incapacidade de recupera\u00e7\u00e3o (auto-\n\ngenera\u00e7ao) dos recursos naturais. Por exemplo a constru\u00e7\u00e3o de grandes obras como infra-\n\nestruturas de produ\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas, infra-estruturas tur\u00edsticas, \n\nbarragens etc. Trouxeram a necessidade de uma an\u00e1lise exaustiva de avalia\u00e7\u00e3o das \n\nconsequ\u00eancias ambientais, bem como dos efeitos negativos observados com o processo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico \u2013 Estudo do Impacto Ambiental. \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\nEstudo do Impacto Ambiental, pressup\u00f5e o controlo antecipado dos danos ambientais, \n\nisto \u00e9, identificar, avaliar e sintetizar os impactos ambientais de um determinado \n\nprojecto/programa de um empreendimento ou outras ac\u00e7\u00f5es que possam afectar \n\nnegativamente o ambiente, o territ\u00f3rio e a qualidade de vida dos cidad\u00e3os, sejam eles de \n\niniciativa p\u00fablica ou privada, condiciona a concep\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a final de obras e trabalhos por \n\nparte das entidades competentes\n51\n\n. Trata-se de medida de precau\u00e7\u00e3o com objectivo de \n\nconhecer o estado ambiental do local antes de qualquer interven\u00e7\u00e3o humana, as modifica\u00e7\u00f5es \n\nque o projecto poder\u00e1 provocar e sobretudo medidas de compensa\u00e7\u00e3o previstas pelo \n\ninvestidor num eventual preju\u00edzo ambiental.  \n\nA LBA (Artigo, 30.1 &amp; 31.1), incumbe ao poder p\u00fablico \u201cexigir, na forma de lei, para \n\ninstala\u00e7\u00e3o de obra ou actividade potencialmente causadora de significativa degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente, estudo pr\u00e9vio de impacto ambiental, a que se dar\u00e1 publicidade\u201d em \n\nconformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 1/1986 do CONAMA que determinou a \u201cfixa\u00e7\u00e3o de \n\ncrit\u00e9rios b\u00e1sicos e as directrizes gerais para estudos de impacto ambiental para fins de \n\nlicenciamento de obras e actividades\u201d.   \n\nSegundo, a (ADISA, 2003:32), \u201co regime de avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental \u00e9 um \n\ninstrumento novo que precisa de ser implementado e afinado \u00e0 luz da experiencia\u201d. Fica \n\njustificada a exist\u00eancia de empreendimentos tur\u00edsticos, infra-estruturas e obras de constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, implementados no passado sem nenhum estudo de impacto ambiental que hoje \n\nenfrentam dificuldades em se adaptar aos novos modelos de exig\u00eancias enquadrados no \n\nprocesso de desenvolvimento sustent\u00e1vel.  \n\nEm Cabo Verde, existem dificuldades enormes de passar um certificado ambiental, \n\ndado que n\u00e3o existe uma Direc\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o ambiental, nem uma Direc\u00e7\u00e3o \n\nde auditorias ambientais, tornando-se dif\u00edcil obter elementos de controlo ambiental.  \n\nO processo de licenciamento n\u00e3o se encontra devidamente organizado e \n\nregulamentado, isto porque, as responsabilidades est\u00e3o divididas de forma pouco pratic\u00e1vel e \n\ncom v\u00e1rios intervenientes (DGA, C\u00e2maras Municipais, Servi\u00e7os de fiscaliza\u00e7\u00e3o). \n\n                                                 \n51\n\n -Artigo 30\u00ba da LBA. \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nNo entanto, se a LBA imp\u00f5e o EIA, n\u00e3o vincula o licenciamento ao estudo realizado, \n\nisto \u00e9, o EIA, n\u00e3o \u00e9 vinculativo \u00e0s decis\u00f5es a serem tomadas pela Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica no \n\nlicenciamento ambiental, uma vez que o estudo pode ser questionado nas suas conclus\u00f5es.  \n\nDesta forma, o deferimento de licen\u00e7a ambiental, acto final do licenciamento, ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel mesmo que o impacto do estudo ambiental seja desfavor\u00e1vel, PACHECO (2005:82). \n\nTrata-se de uma decis\u00e3o pol\u00edtica, na qual se procura encontrar um equil\u00edbrio entre um \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico sustent\u00e1vel e a protec\u00e7\u00e3o do meio ambiente. \u00c9 o fundamento \n\nencontrado para justificar a concess\u00e3o de licen\u00e7a a muitas obras mesmo contra as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es do estudo. \n\nSe teoricamente, \u00e9 de car\u00e1cter obrigat\u00f3rio a inclus\u00e3o do estudo do Impacto ambiental \n\nno or\u00e7amento de todas as grandes obras, na pr\u00e1tica esse estudo ainda n\u00e3o faz escola na nossa \n\nsociedade, porque efectivamente os problemas ambientais n\u00e3o est\u00e3o vincadas na nossa \n\ncultura, justamente porque n\u00e3o h\u00e1 um contrapoder para chamar aten\u00e7\u00e3o ao cumprimento \n\ndestas normas, por outro lado, a fiscaliza\u00e7\u00e3o sob al\u00e7ada dos poderes p\u00fablicos n\u00e3o tem \n\ndemonstrado muito interesse por este tipo de controlo. \u00c9 por isso que alguns investimentos \n\ntur\u00edsticos como a constru\u00e7\u00e3o do Hotel Riu na Ilha de Boa Vista, s\u00e3o considerados \n\ndesajustados com a Lei, porque foram constru\u00eddos sobre uma Praia de maior habitat de \n\nTartaruga, mesmo contrariando a Lei de protec\u00e7\u00e3o dos Habitats Natural aprovados no pa\u00eds. \n\n3.5.5. Articula\u00e7\u00e3o entre a Pol\u00edtica de Ambiente/ Desenvolvimento \n\nO sistema ambiental \u00e9 a base da vida de cada um de n\u00f3s, ao fornecer o ar, a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua (\u2026) pressiona no sentido de nos organizarmos para viver em sociedade, \n\ncom seguran\u00e7a, rendimentos, actividades e valores que permitam a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada das \n\nmat\u00e9rias-primas (\u2026)(Lopes 2010:24). \u00c9 este conjunto sist\u00e9mico, que garante o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e o bem-estar social, uma vez que as actividades econ\u00f3micas \n\ndependem da exist\u00eancia de mat\u00e9rias-primas em combina\u00e7\u00e3o com a qualidade energ\u00e9tica, da \n\n\u00e1gua, do saneamento e outros, sem as quais o desenvolvimento est\u00e1 comprometido. \n\nS\u00f3 recentemente, depois do crescimento econ\u00f3mico come\u00e7ar a provocar press\u00e3o sobre \n\no ambiente, condicionando a pr\u00f3pria sustentabilidade futura, que o homem compreendeu que \n\ntodas as \u201cactividades que giram em torno do ambiente s\u00e3o tamb\u00e9m giradoras de riqueza (\u2026) e \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\nque em todas as quest\u00f5es ambientais positivas ou negativas existe uma actividade econ\u00f3mica \n\n(\u2026) (LOPES 2010:25). \n\nNa verdade n\u00e3o se vislumbra a possibilidade de um desenvolvimento sustentado, sem \n\nse fazer uma liga\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica entre os tr\u00eas pilares de sustentabilidade (economia/ \n\nsociedade/ ambiente) \u201d, como prova existem v\u00e1rios estudos a n\u00edvel de OCDE e da Ag\u00eancia \n\neuropeia do Ambiente confirmando que \u201co desenvolvimento da economia depende de uma \n\nestrat\u00e9gia de valoriza\u00e7\u00e3o do ambiente (\u2026.) que o investimento na defesa do ambiente \n\npressup\u00f5e um crescimento econ\u00f3mico sustentado\u201d. Com a mesma perspectiva de que existe \n\numa liga\u00e7\u00e3o estreita entre o Desenvolvimento e a pol\u00edtica do ambiente. Segundo, \n\n(RODRIGUES, 2009:128), para \u201c(\u2026) alcan\u00e7ar o desenvolvimento sustent\u00e1vel, a protec\u00e7\u00e3o do \n\nambiente dever\u00e1 fazer parte integrante do processo de desenvolvimento, n\u00e3o se podendo (a \n\nprotec\u00e7\u00e3o do ambiente) considerar isoladamente(\u2026..)\u201d A ideia \u00e9 integrar as quest\u00f5es \n\nambientais no processo de desenvolvimento. Trata-se de uma proposta integradora que n\u00e3o \u00e9 \n\nmuito bem explorada pelas pol\u00edticas p\u00fablicas nos pa\u00edses em desenvolvimento como Cabo \n\nverde. Nestes pa\u00edses a sociedade enfrenta ainda muitas dificuldades em encontrar uma \n\ndelimita\u00e7\u00e3o clara entre os interesses de desenvolvimento econ\u00f3mico e interesses da protec\u00e7\u00e3o \n\nambiental, aquilo a que a declara\u00e7\u00e3o de Rio chama de \u201cuma dupla integra\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que actualmente restam \u201cnos pa\u00edses industrializados poucos grupos \n\necon\u00f3micos que n\u00e3o tenham implementado no seio das suas organiza\u00e7\u00f5es uma pol\u00edtica de \n\nambiente (\u2026.) \u201d, (RODRIGUES, 2009:129). \u00c9 a prova da tomada de consci\u00eancia da \n\nimport\u00e2ncia do ambiente no desenvolvimento, isto \u00e9, que o \u201cambiente \u00e9 uma fonte de bens e \n\nservi\u00e7os cuja escassez pode provocar instabilidade econ\u00f3mica, pol\u00edtica e social\u201d. \n\n\u201cO ecossistema funciona como um todo, em que todas as partes constituintes assumem \n\nas mesmas import\u00e2ncias\u201d, ROCHA e NEVES, (2007:12), segundo os mesmos, qualquer \n\nanomalia numa das componentes poder\u00e1 provocar grandes desequil\u00edbrios ao sistema. \n\nSegundo BARRETO (1987:9), uma crise ecol\u00f3gica ou do ambiente n\u00e3o \u00e9 nunca \n\n\u201calheia\u201d a uma crise econ\u00f3mica, porque traz outras como crise da popula\u00e7\u00e3o, alimentar, da \n\nenergia, da polariza\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es em ricas e pobres, da ordem internacional, entre outras. \n\nQualquer pol\u00edtica que se pretende a um desenvolvimento sustent\u00e1vel ter\u00e1 que ter em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os aspectos ecol\u00f3gicos, como forma de tirar o m\u00e1ximo de proveito dos recursos \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\ndispon\u00edveis. Hoje, qualquer planifica\u00e7\u00e3o que se pretende ser segura deve ter em considera\u00e7\u00e3o \n\nos aspectos ecol\u00f3gicos em todas as etapas de desenvolvimento at\u00e9 sua concretiza\u00e7\u00e3o. \n\nEm Cabo Verde, a necessidade de interliga\u00e7\u00e3o entre os problemas ambientais e \n\necon\u00f3micos \u00e9 vis\u00edvel, o problema reside, na aus\u00eancia de planos de desenvolvimento que s\u00e3o \n\nfundamentais para o aproveitamento racional dos recursos naturais existentes de forma \n\nsustent\u00e1vel e respeitadora do ambiente, segundo o PANAII, (2004:8), \u201ca inexist\u00eancia de \n\nplanos de ordenamento do territ\u00f3rio nacionais e municipais, \u00e9 sem d\u00favida, a causa de raiz \n\ndos principais problemas ambientais\u201d, ligadas a esta causa, identificou ainda outras causas, \n\ncomo as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas e o sobre pastoreio com efeito directo na degrada\u00e7\u00e3o \n\nde ambiente, porque enfraquece o solo, fazendo-o perder a capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ncom efeito directo nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. Outro efeito \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, porque \n\nestimula a explora\u00e7\u00e3o adicional dos recursos naturais e a extrac\u00e7\u00e3o de materiais inertes dos \n\nquais as comunidades dependem para sua sobreviv\u00eancia. \n\nA consequ\u00eancia desta situa\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 o \u00eaxodo rural para as cidades, em que os \n\ndeslocados v\u00e3o se instalando nas zonas perif\u00e9ricas, provocando constru\u00e7\u00f5es clandestinas e \n\ndescontrolo na gest\u00e3o dos res\u00edduos e no saneamento b\u00e1sico com impacto negativo na sa\u00fade \n\np\u00fablica. \n\nA combina\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es ambientais e econ\u00f3micas, quando analisadas numa \n\nperspectiva de rendimento econ\u00f3mico, constituem normas que condicionam a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais e orienta para as oportunidades de obten\u00e7\u00e3o de novas actividades \n\necon\u00f3micas de reposi\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do capital ambiental. Neste sentido o \u201cambiente e \n\ndesenvolvimento relacionam-se numa articula\u00e7\u00e3o simbi\u00f3tica, de que a no\u00e7\u00e3o de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 a tradu\u00e7\u00e3o no plano anal\u00edtico\u201d, LOPES, (2010:23). \n\nSe no passado o ambiente foi sempre visto como \u201cinimigo do progresso, actualmente, \n\nos programas e projectos de desenvolvimento s\u00e3o elaborados em articula\u00e7\u00e3o com as medidas \n\nde protec\u00e7\u00e3o ambiental, a fim de evitar que o futuro seja uma projec\u00e7\u00e3o do passado\u201dLOPES, \n\n(2010:24). Assim o desenvolvimento econ\u00f3mico ser\u00e1 concebido no quadro da globaliza\u00e7\u00e3o \n\ncompetitiva. Com esta concep\u00e7\u00e3o, pode-se entender que o desenvolvimento sustent\u00e1vel n\u00e3o \u00e9 \n\napenas um valor de protec\u00e7\u00e3o ambiental, mas \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para garantir o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico de forma global e est\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nCAPITULO IV: Problemas e Desafios Ambientais em Cabo Verde \n\nS\u00e3o muit\u00edssimos os problemas que concorrem \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental em Cabo Verde \n\n(vide cap. II), mas tamb\u00e9m existem potenciais que constituem desafios importantes na luta \n\ncontra esse fen\u00f3meno.  \n\n \n\nAs Actividades Econ\u00f3micas \n\n\u201cOs principais problemas ambientais, comuns a todas as ilhas, s\u00e3o resultantes de uma \n\ngest\u00e3o inadequada de recursos naturais nos meios rural, urbano e peri-urbano, causadas pela \n\neconomia de consumo, liberalizada sem as adequadas mudan\u00e7as sociais e econ\u00f3micas e pela \n\npobreza, que afecta, sobretudo, a popula\u00e7\u00e3o das zonas rurais, funcionando esta ultima como \n\ncausa e efeito da degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d (PANAII:06). Como j\u00e1 foi dito em cap\u00edtulos \n\nanteriores a agricultura \u00e9 tida como principal actividade econ\u00f3mica do pa\u00eds ao lado da pesca e \n\nda pastor\u00edcia. Essas actividades foram liberalizadas nos anos 90, mas, a mentalidade das \n\npessoas ligadas a estas actividades n\u00e3o mudaram e nem t\u00e3o pouco a sua pr\u00e1tica, pelo que, \n\nmesmo em novos contextos continuam sendo meios de sobreviv\u00eancia e n\u00e3o de \n\nsustentabilidade ou melhoria da qualidade de vida. Apesar de algum investimento no sector a \n\nmentalidade rural continua de sobreviv\u00eancia e sem respeito pelo ambiente. \n\nOutra actividade com algum peso na degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 o com\u00e9rcio ambulante, \n\npraticado nas principais ruas das Cidades e nas zonas rurais. Consiste na venda de produtos \n\ncomo frutas de todas as esp\u00e9cies, cereais, medicamentos, roupas, bebidas, comidas, carnes, \n\npeixes e outras sem qualquer cuidado higi\u00e9nico ou de inspec\u00e7\u00e3o, apesar de estas actividades \n\nserem interditas pela Lei municipal. \n\nSegundo o Director da Guarda Municipal da Praia \u201c Trata-se da sa\u00fade p\u00fablica e de \n\nincumprimento da lei por parte das comerciantes\u2026.\u201d\n52\n\n. O certo \u00e9 que muitos desses produtos \n\ne medicamentos encontram-se fora de prazo, com consequ\u00eancias para a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es. \n\nMais uma vez fica demonstrada, a incapacidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o como um dos pontos \n\nfracos do direito de ambiente, mas tamb\u00e9m a coniv\u00eancia dos consumidores que mesmo \n\nsabendo das consequ\u00eancias compram os produtos mais como um acto de filantropia de que \n\nprecau\u00e7\u00e3o ou preven\u00e7\u00e3o. \n\n                                                 \n52\n\n -Conferir o jornal \u201casemanaonline\u201d 09.01.011 \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\nEsta pr\u00e1tica deve-se fundamentalmente \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que, aumentou o \n\nn\u00famero de pessoas a se dedicarem ao com\u00e9rcio, \u00e1 falta de espa\u00e7os nos mercados para vender e \n\n\u00e0 chegada de imigrantes da Costa de \u00c1frica, no quadro do acordo de CDEAO, habituados \u00e0 \n\npr\u00e1tica de com\u00e9rcio ambulante e o poder pol\u00edtico n\u00e3o consegue dar resposta, nem em termos \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o e nem na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os suficientes para o exerc\u00edcio de actividades \n\ncomerciais. \n\nComo consequ\u00eancia, assiste-se uma degrada\u00e7\u00e3o do saneamento nos centros urbanos \n\ncom o amontoado de lixos no final da tarde, porque estas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o tem h\u00e1bito de \n\ncolocar lixos nos contentores e nem os servi\u00e7os de saneamento tem capacidade de recolha, \n\ntratamento e elimina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos.\n53\n\n \n\n\u201c\u00c9 um problema que vem arrastando e ultrapassa a esfera dos poderes p\u00fablicos\u201d.\n54\n\n Os \n\npr\u00f3prios consumidores ao verem esta pr\u00e1tica como meio de sobreviv\u00eancia relegam os \n\nproblemas ambientais para o 2\u00ba plano. Hoje constitui um problema nacional que diz respeito a \n\ntodos, poderes p\u00fablicos e sociedade civil, envolvendo institui\u00e7\u00f5es especializadas, sector \n\nprivado, organiza\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, ONG\u2019s e autarquias locais. Trata-se de um problema \n\ncolectivo que s\u00f3 se resolve com a consci\u00eancia colectiva. \n\n \n\n4.1.1. A Pol\u00edtica Energ\u00e9tica \n\nO sector energ\u00e9tico \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de qualquer pa\u00eds, que se \n\nquer moderno e competitivo. Trata-se de um dos pilares inquestion\u00e1veis do desenvolvimento \n\nsustentado e Cabo Verde com todas as suas dificuldades elegeu este sector como a bandeira \n\nna luta contra a pobreza. \n\nCabo Verde por ser um pa\u00eds muito carente em energia prim\u00e1ria, isto \u00e9, \u201cn\u00e3o h\u00e1 \n\nriquezas minerais de valor econ\u00f3mico, nem s\u00f3lidas, nem l\u00edquidas, nem gasosas. Quanto a \n\nfontes de energia apenas restam as do sol, dos ventos e das \u00e1guas do mar (\u2026)\u201d (AMARAL, \n\n1991:2),  esteve sempre e continua dependente da importa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis fosseis como \n\nprincipal recurso energ\u00e9tico utilizado no pa\u00eds, ali\u00e1s, \u201co maior desafio que Cabo Verde \n\n                                                 \n53\n\n -Ver o Decreto-lei n\u00ba 31/87 de 01 de Setembro. \n54\n\n- Ver discurso do Primeiro-ministro, por ocasi\u00e3o do F\u00f3rum PRCM (Programa Regional de Conserva\u00e7\u00e3o da \n\nZona Costeira e Marinha), Praia, 17.04.07:www.governo.cv, acesso:20.02.010 \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nEnfrenta \u00e9 a sua depend\u00eancia das importa\u00e7\u00f5es de energia\u201d tem utilizado tamb\u00e9m outras fontes \n\nde energia como a lenha e outras biomassas, o vento, o sol e a \u00e1gua entre outras. \n\nO sector energ\u00e9tico em Cabo Verde \u00e9 \u201ccaracterizado pelo consumo de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis (derivados de petr\u00f3leo, 41%), biomassa (lenha, 19,4%) e utiliza\u00e7\u00e3o de energias \n\nrenov\u00e1veis, nomeadamente a energia e\u00f3lica. O consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis \u00e9 constitu\u00eddo \n\npelos derivado de petr\u00f3leo, a saber, a gasolina, o gas\u00f3leo, o fuel \u00f3leo, o g\u00e1s butano e os \n\nlubrificantes. O consumo da biomassa \u00e9 basicamente constitu\u00eddo pela lenha utilizada nas \n\nzonas rurais e periferias das cidades para a confec\u00e7\u00e3o de alimentos. A energia renov\u00e1vel, \n\nnomeadamente a e\u00f3lica, embora represente ainda uma pequena percentagem do total de \n\nenergia consumida, \u00e9 utilizada principalmente na produ\u00e7\u00e3o de electricidade\u201d(MECC, 2008:8). \n\n\u201cRelativamente \u00e1 energia el\u00e9ctrica \u00e9 produzida essencialmente a partir de centrais \n\nt\u00e9rmicas utilizando o diesel e o fuel \u00f3leo\u201d (IDEM). Esta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 assegurada por uma \u00fanica \n\nempresa \u201cELECTRA\u201d. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas, tem aparecido alguns produtores independentes, \n\ncomo APN (\u00c1guas de Porto Novo) em santo Ant\u00e3o, AAP (\u00c1guas de Ponta Preta) na ilha do \n\nSal e AEB (\u00c1guas e Energias da Boa Vista) na ilha de Boa Vista.  \n\nA ELECTRA \u00e9 tamb\u00e9m, respons\u00e1vel pelo fornecimento de \u00e1gua, mas esta empresa, \n\n\u201cvem enfrentando, contudo, v\u00e1rios problemas de ordem financeira, de ordem t\u00e9cnica, que n\u00e3o \n\ntem permitido a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades do pa\u00eds no que se refere ao abastecimento seguro, \n\nfi\u00e1vel e a custos mais competitivos, da \u00e1gua e energia\u201d (PEDT, 2010-013:64). Esta \n\ninoper\u00e2ncia tem criado muitos problemas aos cabo-verdianos e principalmente ao Governo \n\nque, teve em v\u00e1rios momentos, que intervir politicamente, para dar esclarecimento, para \n\ntomar medidas ou injectar capitais como refor\u00e7o de sua sustentabilidade. As principais \n\nmedidas tiveram inicio nos anos 90 que ficaram marcados por reformas importantes no sector \n\nde energia, com o lan\u00e7amento de projectos apoiados pelo BM, geridos pelo Programa \n\nEnergia, \u00c1gua e Saneamento e a privatiza\u00e7\u00e3o da ENACOL\n55\n\n.  \n\nNa sequ\u00eancia destas reformas a ELECTRA tamb\u00e9m foi privatizada, sendo a EDP que \n\ndeteve capital maiorit\u00e1rio (51%). Esta empresa apesar de se ter aumentado as tarifas de \n\nfornecimento n\u00e3o conseguiu equilibrar as contas da empresa e nem fornecer energias ou \u00e1guas \n\nde qualidade (RELAT\u00d3RIO DE CONTAS DA ELECTRA; 2003). Foi uma privatiza\u00e7\u00e3o dif\u00edcil \n\n                                                 \n55\n\n - \u00danica Companhia Petrol\u00edfera de Bandeira Nacional que opera no mercado de importa\u00e7\u00e3o, armazenamento e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis fosseis.  \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\ne recomendado \u201cpelo FMI em 1999\u201d despertando na popula\u00e7\u00e3o um sentimento de abandono \n\nda Empresa por parte do Estado. Estes constrangimentos, mais \u00ab\u201ca falta de liquida\u00e7\u00e3o das \n\nd\u00edvidas do Estado\u201d\n56\n\n(\u2026) acabaram por levar a uma ruptura com o Estado, que atingiu o seu \n\nponto m\u00e1ximo em 2006 (\u2026) as duas empresas portuguesas alienaram o seu capital em favor \n\ndo Estado cabo-verdiano, mantendo-se apenas como \u201cparceiros t\u00e9cnicos\u201d\u00bb, (GOMES; \n\n2010:127; citando fontes orais). O Estado assumiu o controlo do capital e as d\u00edvidas foram \n\nadquiridas pelo Banco Comercial do Atl\u00e2ntico (BCA), segundo a mesma fonte.  \n\nEsta estrat\u00e9gia de uma \u201csemi-nacionaliza\u00e7\u00e3o\u201d da Empresa de electricidade e \u00e1guas, \n\nn\u00e3o foi consensual entre as for\u00e7as pol\u00edticas, e alguns, como BRAND\u00c3O (2008), considera que \n\n\u201c A sa\u00edda da EDP da ELECTRA, foi em termos estrat\u00e9gicos um erro do Governo\u201d. Segundo \n\nele poderia ter negociado com a empresa uma outra iniciativa no quadro estrat\u00e9gico existente, \n\nque passaria por um investimento na energia e\u00f3lica no quadro da ELECTRA. O que se pode \n\nnotar, \u00e9 que, as medidas tomadas n\u00e3o t\u00eam surtido efeitos pr\u00e1ticos na medida em que os \n\napag\u00f5es continuam em todas as ilhas e com muita frequ\u00eancia e com preju\u00edzos consider\u00e1veis \n\npara os investidores e para a popula\u00e7\u00e3o em geral. O Governo tem justificado a sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com grandes investimentos (cerca de 700Milh\u00f5es de EURO)\n57\n\n no sector \n\nenerg\u00e9tico, mas sem sucesso porque a empresa carece de quadros qualificados e de meios de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das perdas in\u00fateis nas redes de transportes de energia. \u00c9 uma quest\u00e3o de tal \n\nmaneira politizada, que tudo poder\u00e1 acontecer como forma de ganhar votos, basta ver a \n\ncomplac\u00eancia das autoridades perante as liga\u00e7\u00f5es clandestinas, ao n\u00e3o pagamento dos \n\nconsumos por parte de certas institui\u00e7\u00f5es passando pela viola\u00e7\u00e3o dos contadores nas \n\nresid\u00eancias e Institui\u00e7\u00f5es. Por exemplo, as C\u00e2maras municipais s\u00e3o parceiros da ELECTRA e \n\num dos maiores devedores. \n\nActualmente, a execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica, cabe \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral de Industria e \n\nEnergia (DGIE), que tenta introduzir medidas de fundo para presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de \n\nenergias de melhor qualidade com abrang\u00eancia a um m\u00e1ximo de popula\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, mas a \n\ntarifa praticada continua sendo das mais caras do mundo, para uma popula\u00e7\u00e3o atacada pela \n\npobreza e desemprego. A empresa est\u00e1 sobrecarregada com o fornecimento da electricidade \u00e1s \n\npopula\u00e7\u00f5es, mas a \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 produzida com recursos a energia el\u00e9ctrica, por meio de \n\n                                                 \n56\n\n -Eram d\u00edvidas referentes \u00e0s compensa\u00e7\u00f5es de subsidia\u00e7\u00e3o social das tarifas \n57\n\n - A este respeito \u201cMONTEIRO\u201d l\u00edder da UCID, e t\u00e9cnico da ELECTRA, afirma num debate na TCV \n\n(15.01.011) que o problema est\u00e1 na falta de quadros qualificados. \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\ndessaliniza\u00e7\u00e3o que retira do mar a \u00e1gua para distribuir as popula\u00e7\u00f5es. \u201cEm 2004 a \u00e1gua \n\ndessalinizada representava 11% da \u00e1gua consumida em Cabo Verde\u201d (Gomes, 2010:127, cit. \n\nfontes da ELECTRA, 2009). \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o reflecte nas tarifas porque \u201c\u00e0 excep\u00e7\u00e3o da lenha todo o combust\u00edvel \n\nnecess\u00e1rio para o funcionamento do pa\u00eds \u00e9 proveniente da importa\u00e7\u00e3o\u201d, (PAIS, 2004:8). \n\nTratando-se de um servi\u00e7o indispens\u00e1vel ao funcionamento de todas as outras actividades de \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e social do pa\u00eds, nomeadamente Industria, Com\u00e9rcio, Turismo, \n\nrecursos florestais, constru\u00e7\u00e3o civil, Transportes entre outras, que exige avultados recursos \n\nfinanceiros, o que pode ser insuport\u00e1vel para um pa\u00eds extremamente carente ou sen\u00e3o \u00e9 \n\n\u201cecon\u00f3mica e socialmente insustent\u00e1vel\u201d. \u00c9 neste contexto que se abriu, sem grande sucesso, \n\n\u201cao investimento do sector aos parceiros p\u00fablicos ou privados, de forma a facilitar o \n\ndesenvolvimento de outras actividades econ\u00f3micas, melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es e combater a pobreza\u201d (IDEM:10) \n\nUm outro problema prende-se com o uso das \u201cfontes de energia n\u00e3o renov\u00e1veis \n\nexercem uma grande press\u00e3o sobre o ambiente - polui\u00e7\u00e3o do ar devido \u00e1 emiss\u00e3o de gases \n\nresultantes da queima da lenha e outras biomassas, derivados do petr\u00f3leo, derrame de \u00f3leo e \n\ncarv\u00e3o\u201d (PAIS, 2004: 11). Com estes problemas, associados a necessidade de modernizar o \n\npa\u00eds, est\u00e1 justificada a aposta do Governo nas energias renov\u00e1veis \u201cUm Futuro sem \n\ndepend\u00eancia de combust\u00edveis fosseis\u201d,\n58\n\n neste quadro que pretende trazer para Cabo Verde o \n\nInstituto para as energias renov\u00e1veis no quadro da CDEAO porque tamb\u00e9m Cabo Verde, por \n\nsi s\u00f3, n\u00e3o tem capacidade de produ\u00e7\u00e3o de energia suficiente para \u201csustentar o seu tecido \n\necon\u00f3mico e produtivo e ao mesmo tempo satisfazer as necessidades das popula\u00e7\u00f5es no \n\nquadro da sustentabilidade econ\u00f3mica e ecol\u00f3gica\u201d (BRAND\u00c3O, 2008).  \n\nO Estado tem a obriga\u00e7\u00e3o de procurar uma solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que sirva os interesses \n\ndos agentes econ\u00f3micos, das popula\u00e7\u00f5es e capaz de garantir um futuro ecol\u00f3gicamente \n\nequilibrado. Para isso, o Governo vem actuando em tr\u00eas direc\u00e7\u00f5es: Estabelecimento de \n\n                                                 \n58\n\n -Trata-se de uma estrat\u00e9gia do Governo em construir um futuro energ\u00e9tico seguro e sustent\u00e1vel. \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\nparcerias p\u00fablico-privadas, estrat\u00e9gia de aumento de produ\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis e \n\namplia\u00e7\u00e3o da capacidade instalada da Electra.\n59\n\n \n\nA Estrat\u00e9gia de constru\u00e7\u00e3o de um futuro sem depend\u00eancia de combust\u00edveis fosseis, \u00e9 a \n\n\u00fanica estrat\u00e9gia que possa livrar o pa\u00eds de um fardo muito pesado \u201cas facturas do petr\u00f3leo\u201d, \n\npromove a efici\u00eancia energ\u00e9tica apostando bem nas fontes de energia alternativa e garante um \n\nfuturo energ\u00e9tico com maior seguran\u00e7a e maior sustentabilidade.  \n\nUm dos objectivos do programa \u00e9 o de \u201caumentar a penetra\u00e7\u00e3o das energias \n\nrenov\u00e1veis e alternativas\u201d\n60\n\ncomo vento, sol, geotermia, ondas do mar, bio-combustiveis etc. \n\nEste objectivo, por al\u00e9m de diversificar as fontes de energia tamb\u00e9m permite reduzir a \n\ndepend\u00eancia do petr\u00f3leo com bons resultados face \u00e0s instabilidades petrol\u00edferas a n\u00edvel \n\ninternacional. \n\nO sucesso deste programa depender\u00e1 ainda de adop\u00e7\u00e3o de medidas complementares \n\ncomo \u00e9 o caso de \u201cmelhoria da fiabilidade e efici\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o\u201d, atrav\u00e9s da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o de energia e \u00e1gua que se encontram \n\ninadequadas e obsoletas; adop\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de redu\u00e7\u00e3o de consumo energ\u00e9tico com \n\nprogramas inovadoras e materiais adequados e incentivar um programa de energia e turismo \n\n\u201climpos\u201d. \n\nH\u00e1 bem pouco tempo, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social cabo-verdianas publicitaram \n\ncontactos entre o governo cabo-verdiano e a R\u00fassia, nos quais, colocou-se a hip\u00f3teses de \n\nenergia nuclear para o pa\u00eds. A meu ver o \u201cnuclear\u201d n\u00e3o \u00e9 solu\u00e7\u00e3o para Cabo Verde, por al\u00e9m \n\nde requer uma factura pesada \u00e9 ecol\u00f3gicamente insustent\u00e1vel. Por exemplo n\u00e3o temos \n\ncondi\u00e7\u00f5es para gerir ou armazenar os res\u00edduos nucleares e os efeitos poder\u00e3o ser catastr\u00f3ficos \n\npara o nosso ecossistema marinho. E perguntamos, n\u00e3o ser\u00e1 uma grande amea\u00e7a aos nossos \n\nrecursos piscat\u00f3rios? \n\nFace a estas quest\u00f5es, conclui-se que a melhor solu\u00e7\u00e3o \u00e9 a procura de parcerias e \n\ncoopera\u00e7\u00f5es como forma de encontrar uma autonomia e independ\u00eancia energ\u00e9tica com base \n\nnos recursos existentes, acompanhada de outras medidas administrativas/legislativas que \n\nimplica diminuir a importa\u00e7\u00e3o de produtos poluidores e incentivar o uso de produtos verdes/ \n\n                                                 \n59\n\n -No que se refere ao primeiro Eixo, por exemplo, foi criada AEB \u2013 \u00c1guas e Energia da Boavista, com \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da Electra, do Munic\u00edpio e de investidores privados, com a finalidade de produzir energia e \u00e1gua \n\npara potenciar o desenvolvimento do turismo naquela ilha. \n60\n\n - Vide Programa do Governo 2006-2011. \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\nlimpos ou amigos do ambiente como carros ecol\u00f3gicos, produtos reciclados e aplicar a dita \n\n\u201ctaxa ecol\u00f3gica\u201d(Lei n\u00ba 76/VII/2010)\n61\n\n, entre outras medidas de melhoria de efici\u00eancia e \n\nefic\u00e1cia na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energias, l\u00e2mpadas de baixo consumo, interven\u00e7\u00e3o nas \n\nredes de fornecimento, qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos e fiscaliza\u00e7\u00e3o no sistema de \n\nadop\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das energias, efic\u00e1cia nas cobran\u00e7as de facturas e puni\u00e7\u00e3o dos que fazem \n\nuso indevido das energias. \n\n \n\n4.1.2. As pol\u00edticas p\u00fablicas do Ordenamento do Territ\u00f3rio  \n\nO ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 um dos dom\u00ednios da pol\u00edtica p\u00fablica mais complexos, \n\numa vez que afecta quest\u00f5es fundamentais para o ambiente, mas que condicionam, \n\nigualmente, todos os restantes sectores, (LOPES, 2010:50). Segundo ele \u00e9 no ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio que se reflecte a capacidade de cada sociedade desenvolver uma vis\u00e3o de longo \n\nprazo, criar consensos, envolver os agentes p\u00fablicos e privados em compromissos conjuntos, \n\nenfim, a capacidade administrativa, nos seus v\u00e1rios n\u00edveis, de integrar e concertar as vis\u00f5es \n\ndiferentes, relativamente ao uso do territ\u00f3rio e dos seus recursos. \n\nCabo Verde disp\u00f5e de v\u00e1rios instrumentos, de pol\u00edticas p\u00fablicas, que enquadram e \n\npromovem um correcto Ordenamento do territ\u00f3rio. Contudo n\u00e3o disp\u00f5e de mecanismos de \n\nconex\u00e3o que de acordo com (LOPES 2010), \u201cpossibilite identificar claramente uma hierarquia \n\nentre os v\u00e1rios instrumentos, que integre nele os objectivos ambientais, sociais e econ\u00f3micos, \n\nque articule as equipas e promova a circula\u00e7\u00e3o e o tratamento cruzado da informa\u00e7\u00e3o na sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o\u201d. Por falta de concerta\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e di\u00e1logo a v\u00e1rios n\u00edveis (Central e Local), \n\npoder\u00e1 at\u00e9 haver sobreposi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias e de decis\u00f5es. Por outro lado, essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es e seus actores est\u00e3o completamente dependentes dos or\u00e7amentos das autarquias \n\nmunicipais, e marcadas por uma forte escassez de recursos humanos qualificados e materiais \n\nadequados. Al\u00e9m disso, est\u00e3o sob uma press\u00e3o constante, para o alargamento da \u00e1rea urbana \n\natrav\u00e9s de novas constru\u00e7\u00f5es como forma de aumentar os recursos financeiros das autarquias \n\ndeixando para o 2\u00ba plano o ordenamento sustent\u00e1vel, ocupando \u00e1reas impr\u00f3prias para as \n\nconstru\u00e7\u00f5es, dificultando ainda mais a planifica\u00e7\u00e3o urbana. \n\n                                                 \n61\n\n -Esta Lei veio revogar a Lei n\u00ba 79/VI/2005. \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nNota-se ainda que a legisla\u00e7\u00e3o cabo-verdiana no tocante aos riscos naturais e \n\nambientais revela-se insuficiente, com destaque para a componente preventiva, mesmo \n\nsabendo que o pa\u00eds pela sua situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica com influ\u00eancia do deserto, caracter\u00edsticas \n\norogr\u00e1ficas e suas actividades econ\u00f3micas que desenvolve est\u00e1 sujeito a riscos espec\u00edficos e \n\ncom causas directa na natureza. Riscos como chuvas torrenciais, alagamento de terras das \n\nencostas, tremores de terra, inc\u00eandios florestais, cheias e inunda\u00e7\u00f5es, fen\u00f3meno de eros\u00e3o do \n\nlitoral, com destaque para as consequ\u00eancias das secas, ventos espor\u00e1dicos e outros. \n\nO problema da imigra\u00e7\u00e3o, tanto interna como externa, e o crescimento do turismo na \n\neconomia cabo-verdiana, mostra uma tend\u00eancia para o aumento do sector terci\u00e1rio, o que \n\nimplica altera\u00e7\u00f5es das necessidades de ocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os e dos padr\u00f5es de consumo, \n\nimpulsionando o desenvolvimento imobili\u00e1rio e urbano em alguns Concelhos ou Ilhas como \n\nSal, Maio, Boavista, S.Vicente, Santiago. \n\nEste facto tem motivado um conjunto de quest\u00f5es sobre o Ordenamento do territ\u00f3rio e, \n\ncom profundas consequ\u00eancias ambientais. Por exemplo, tem provocado a expans\u00e3o \n\ndesordenada dos centros urbanos e peri-urbanos, invadindo e fragmentando certos espa\u00e7os \n\necol\u00f3gicos e produtivos, tudo, porque o crescimento das cidades aumenta as agress\u00f5es ao \n\nmeio ambiente, \u201cligados basicamente ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o informal do solo, ao crescimento da \n\nmalha urbana sem o acompanhamento de recursos, infra-estrutura e a expans\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria\u2026.\u201d (LOPES&amp; MOURA, 2006). O processo de crescimento da Cidade da Praia \n\n\u201crefor\u00e7ando os problemas de ordem ambiental\u201d ilustra bem o exemplo. \n\n\u00c9 neste contexto que, depois de um longo per\u00edodo de vazio em termos de \n\n\u201cregulamenta\u00e7\u00e3o sobre o Ordenamento do Territ\u00f3rio e Urbanismo\u201d foi publicado o D.L. N\u00ba \n\n85/IV/93, de 16 de Julho, cujo art.\u00ba 5\u00ba.2al.b) \u00e9 dedicado \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, como processo integrado da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o biof\u00edsico, para, no artigo \n\n27\u00ba.1al.d), apontar o ordenamento integrado do territ\u00f3rio como um instrumento de Politica de \n\nAmbiente e do Ordenamento do territ\u00f3rio. Pela primeira vez no per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia o \n\nOrdenamento do territ\u00f3rio aparece em documento legislativo e em partes, adaptado \u00e0s novas \n\nsitua\u00e7\u00f5es.  \n\nEm 2004, o Fundo da Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o \u00abFAO\u00bb apoiou \n\na elabora\u00e7\u00e3o de Planos Ambientais, com destaque para os planos intermunicipais, num \n\nconjunto de nove planos integrantes do PANAII (2\u00ba Plano de Ac\u00e7\u00e3o nacional para o \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nAmbiente) para um per\u00edodo de 10 anos (2004-2014), durante a qual se detectou a necessidade \n\nde adoptar medidas institucionais, legislativas e de programa\u00e7\u00e3o com base no di\u00e1logo e \n\nconcerta\u00e7\u00e3o a v\u00e1rios n\u00edveis decis\u00f3rios, desde o Central, e \u00e0 pr\u00f3pria sociedade civil, de acordo \n\ncom aquilo que se apelidou de \u201cGovernan\u00e7a Social\u201d (UNDP, 1999). \n\nAssim, a 13 de Fevereiro de 2006, atrav\u00e9s do Decreto - Legislativo n\u00ba 1/2006, foi \n\naprovada, a lei de Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio e Planeamento Urban\u00edstico (LBOTPU) \n\nque definiu os instrumentos de gest\u00e3o do Territ\u00f3rio como DNOT, EROT, PDM, PDU e PD, \n\nque de acordo com MASCARENHAS (2007:138), \u201calguns munic\u00edpios j\u00e1 disp\u00f5e deste \n\ninstrumento embora alguns tem necessidade de uma revis\u00e3o e outros encontram-se em fase de \n\nelabora\u00e7\u00e3o\u201d. Apresenta ainda o ordenamento do territ\u00f3rio como instrumento de luta contra a \n\npobreza e a exclus\u00e3o social, mais tarde foi alterado pelo Decreto - Legislativo n\u00ba 6/2010 de 21 \n\nde Junho, corrigindo algumas ambiguidades e no seu art\u00ba 1\u00ba, al.1, foi concedido aos cidad\u00e3os \n\no direito e o dever de participar na defini\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o do \n\ncumprimento dos instrumentos de gest\u00e3o territorial. \n\nMesmo havendo normas reguladoras, a grande preocupa\u00e7\u00e3o das autoridades \n\ncontinuam estar centradas numa pol\u00edtica de resolu\u00e7\u00e3o de casos pontuais ligado \u00e1 inclus\u00e3o \n\nsocial deixando comprometido as aspira\u00e7\u00f5es dos t\u00e9cnicos que pretendem os seus nomes \n\nligados a uma proeza do Ordenamento do Territ\u00f3rio cabo-verdiano.  \n\nNuma pol\u00edtica correcta de Ordenamento do Territ\u00f3rio deve-se encontrar mecanismo \n\ncorrecto de distribui\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e das actividades econ\u00f3micas de forma a defender os \n\ninteresses gerais das comunidades, mas, para sua efectiva\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio criar uma \u201ccultura \n\norganizacional\u201d que concilie as medidas legislativas com as medidas pol\u00edticas e ac\u00e7\u00f5es dos \n\ngovernantes, de forma, a conseguir uma articula\u00e7\u00e3o entre os instrumentos de gest\u00e3o e os \n\nPlanos de desenvolvimento. \n\nSegundo o PAIS (2003), o ordenamento do territ\u00f3rio s\u00f3 estar\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es de dar \n\nessa contribui\u00e7\u00e3o para a solu\u00e7\u00e3o do problema e contribuir para o desenvolvimento econ\u00f3mico \n\ne social se os constrangimentos institucionais forem ultrapassados, sobretudo no tocante \u00e0 \n\naus\u00eancia de Planos de Ordenamento do Territ\u00f3rio e \u00e0 insufici\u00eancia de Planos Urban\u00edsticos \n\nMunicipais. \n\n \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\n4.2. O Ambiente e os Problemas Sociais \n\n4.2.1.  O Crescimento Urbano e Mudan\u00e7as na Paisagem \n\nEm Cabo Verde, o processo de crescimento urbano ocorre de forma muito acelerado e \n\nsem nenhuma prepara\u00e7\u00e3o, na medida em que, n\u00e3o houve tempo suficiente para se aperceber \n\ndo seu alastramento, por isso, n\u00e3o houve um planeamento adequado, o que permitiu mudan\u00e7as \n\nsignificativas na paisagem urbana, mas tamb\u00e9m pode-se entender que, foi por falta de uma \n\nvis\u00e3o e cultura de planifica\u00e7\u00e3o. Tais mudan\u00e7as podem ser observadas na falta de infra-\n\nestruturas (boas condi\u00e7\u00f5es de moradias, saneamento b\u00e1sico, transportes, entre outros) e nos \n\nimpactos ambientais (uso inadequado do solo, destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes, polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, soterramento das ribeiras ou vias de passagem das \u00e1guas pluviais, etc.). \n\nSegundo o Conselho da Europa, 2000, \u201ca paisagem constitui um elemento \n\nfundamental da identidade local e regional\u201d. Se basearmos nesta defini\u00e7\u00e3o conclu\u00edmos que h\u00e1 \n\numa necessidade urgente de interven\u00e7\u00e3o para mudar o rumo das paisagens urbanas em Cabo \n\nVerde, dado que se constata que devido a uma diversidade de factores se encontram num \n\nprocesso acelerado de transforma\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias e diferentes direc\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso um estudo \n\nsobre as rela\u00e7\u00f5es entre os factores naturais e humanos como forma de encontrar bases \n\nadequadas para gest\u00e3o integrada e equilibrada do espa\u00e7o urbano, porque a paisagem reflecte a \n\ndiversidade do territ\u00f3rio cabo-verdiano e por isso deve estar ligada ao Ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio que organiza os v\u00e1rios sectores em rela\u00e7\u00e3o ao seu impacto no territ\u00f3rio. \n\n\u00c9 preciso definir como urgente a cria\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de paisagem, visando a sua \n\nprotec\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o, e integrando-a em v\u00e1rios outros tipos de pol\u00edtica, visando identificar as \n\npaisagens, seus limites, o seu car\u00e1cter, as tend\u00eancias e amea\u00e7as a que est\u00e3o sujeitas sem \n\nesquecer que de uma boa pol\u00edtica de paisagem pode depender a qualidade de vida de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o, porque s\u00e3o interdependentes. \n\nSegundo Bertrand (1971), \u201ca paisagem n\u00e3o \u00e9 simples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos \n\ndisparatados\u201d. \u00c9 ainda segundo ele, numa determinada por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o, o resultado da \n\ncombina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e humanos, que \n\nreagindo dialecticamente uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e \n\nindissoci\u00e1vel, em permanente evolu\u00e7\u00e3o. O problema maior desta evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 que as paisagens \n\nse modificam de acordo com as necessidades de alguns indiv\u00edduos, para satisfazer os \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\ninteresses dos dirigentes locais que trazem para as cidades diversas actividades (industrias, \n\nlazer, educa\u00e7\u00e3o e outras), as quais provocam o aumento da popula\u00e7\u00e3o, e como consequ\u00eancia \n\nacarretam os diversos problemas ambientais, como por exemplo, aumento de efluentes, lixos \n\nurbanos, ru\u00eddos, polui\u00e7\u00e3o, criminalidade, bairros degradados, escassez de solos etc. \n\nAs nossas cidades pelas suas qualidades atractivas (centros industriais e comerciais, \n\nadministrativos, culturais e religiosos), para onde s\u00e3o canalizadas tamb\u00e9m as maiores \n\nquantidades de \u00e1gua e alimento, funcionam como verdadeiros p\u00f3los de atrac\u00e7\u00e3o, que \n\ncontribu\u00edram para o aumento da popula\u00e7\u00e3o, que implica a busca de novos espa\u00e7os para a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, provocando a ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas que por lei deveriam ser protegidas como por \n\nexemplo (\u00c1reas de Protec\u00e7\u00e3o Permanente), como encostas, \u00e1reas florestais, orla mar\u00edtima, que \n\npor vezes s\u00e3o devastadas em alguns casos para suprir o mercado imobili\u00e1rio, sendo estas \n\nocupadas por habita\u00e7\u00f5es que, por vezes s\u00e3o autorizadas pelas C\u00e2maras Municipais e por vezes \n\nconstru\u00eddas sem nenhuma autoriza\u00e7\u00e3o nem projecto, constituindo verdadeiras casas de lata \n\n(guetto), concebido fora de todas as normas regulamentares com preju\u00edzo para a arquitectura \n\npaisag\u00edstica e sanit\u00e1ria das cidades e por vezes leva ao desaparecimento de esp\u00e9cies \n\nend\u00e9micas nas zonas industrializadas ou urbanizadas. \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana em cabo Verde, deve-se tamb\u00e9m, \u00e0s migra\u00e7\u00f5es da \n\ncosta africana, e fundamentalmente ao \u00eaxodo das zonas rurais para os centros urbanos devido \n\na escassez do local de recursos h\u00eddricos, falta de chuvas, diminui\u00e7\u00e3o na produtividade dos \n\nsolos, como consequ\u00eancia da seca e da eros\u00e3o do solo, \u201cbem como a sobre-explora\u00e7ao dos \n\nrecursos pesqueiros constituindo deste modo, um quadro rural de desempregado generalizado \n\nque promove a busca de novas alternativas econ\u00f3micas e de subsist\u00eancia\u201d (PAIS, 2003:27). \n\nEste fen\u00f3meno, que movimenta pessoas em busca de melhores condi\u00e7\u00f5es de vida, desafia as \n\nautoridades \u00e0 tomada de medidas adequadas a novas situa\u00e7\u00f5es. De acordo com o Presidente \n\nda Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios de Cabo Verde (AMCV),\n62\n\n perante esta situa\u00e7\u00e3o, \u201d\u00e9 preciso \n\nadequar os Planos Directores Municipais \u00e0 perspectiva de cria\u00e7\u00e3o de redes de cidades\u201d. Cabo \n\nverde est\u00e1 perante um desafio de pol\u00edtica de cidades, de Planeamento e desenvolvimento, de \n\npol\u00edticas em mat\u00e9ria de habita\u00e7\u00e3o; desafios de urbaniza\u00e7\u00e3o, requalifica\u00e7\u00e3o e saneamento, e \n\nmais recursos que permita actuar em tempo \u00fatil perante os desafios n\u00e3o s\u00f3 das altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m do processo de globaliza\u00e7\u00e3o.   \n\n                                                 \n62\n\n - Declara\u00e7\u00e3o colhida \u00e0 sa\u00edda do 1\u00ba F\u00f3rum Nacional de Cidades, realizada na Capital (03.12.010) \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nA ministra da Descentraliza\u00e7\u00e3o por sua vez, entende que h\u00e1 necessidade de, \u201cuma \n\npol\u00edtica inversa que possa conter o \u00eaxodo rural, como por exemplo criar atractivos urbanos \n\nnas zonas rurais\u201d, porque 62% da popula\u00e7\u00e3o cabo-verdiana vive nos centros urbanos (Fig.3). \n\n\u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que vem evoluindo h\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas, s\u00f3 na capital concentra cerca de 27% \n\nda Popula\u00e7\u00e3o. \n\nFigura 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Urbana [1980-2010] e Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o actual \n\n \n Fonte: Evolu\u00e7\u00e3o P. urbana PNDUCC 2003             Fonte: Distribui\u00e7\u00e3o, Autor  dados do QUIBB 2007 \n\n  \n\nDa an\u00e1lise da Figura 3, nota-se que a tend\u00eancia \u00e9 para intensifica\u00e7\u00e3o deste fen\u00f3meno, \n\ncom todos os problemas que isto representa. Temos uma crescente popula\u00e7\u00e3o urbana, sendo \n\numa grande percentagem est\u00e1 vivendo nas cidades sem as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o, \n\npor al\u00e9m de outros problemas que s\u00e3o pr\u00f3prios das cidades cabo-verdianas que sofre de d\u00e9fice \n\nde gest\u00e3o urbana, d\u00e9fice de planeamento, de equipamentos urbanos, problemas sociais \n\nderivados da falta de organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos. Tudo isso tem impacto provocat\u00f3rio \n\nna paisagem urbana. \n\nEsses factores, associados ao tr\u00e2nsito engarrafado, polui\u00e7\u00e3o do ar, praias sujas e todos \n\nos espa\u00e7os abandonados que s\u00e3o transformados em dep\u00f3sitos de lixo, esgotos sem tratamentos \n\nque se pode transformar em canais cimentados, perigosos para a sa\u00fade p\u00fablica, O que faz cair \n\npor terra, o sonho de viver em pr\u00e9dios, hospitais e escolas de luxo, ruas asfaltadas, pra\u00e7as de \n\ndivers\u00e3o. Em vez disso, encontra-se comunidades inteiras sem local para o destino final do \n\nlixo, viol\u00eancia estresse e baixa qualidade de vida. \n\nPara combater esta concentra\u00e7\u00e3o permanente nos centros urbanos que acarreta cada \n\nvez mais os problemas das cidades cabo-verdianas, concordamos que, urge, a cria\u00e7\u00e3o de \n\nincentivo de vida nas localidades como forma de reter as pessoas. Por exemplo, construir \n\nestradas para o desencravamento de localidades, centros de sa\u00fade, \u00e1gua canalizada, escolas, \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\njardins e apoiar as actividades produtivas que permitam aproveitar a produ\u00e7\u00e3o local \n\n(agr\u00edcolas, pastor\u00edcia, artesanato, pesca). Assim fica resolvido em partes o problema de \n\npress\u00e3o ambiental nos centros urbanos, mas, para isso, \u00e9 necess\u00e1rio prever outras medidas \n\nsuplementares que promovam a redu\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de meios de \n\ntransportes mais limpos, com regulamentos ambientais aplic\u00e1veis aos ve\u00edculos e combust\u00edveis \n\ncomo forma de reduzir a polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica.  \n\n \n\n4.2.2. A Pobreza como factor de degrada\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA pobreza em Cabo Verde \u00e9 um fen\u00f3meno estrutural que est\u00e1 estritamente ligada \u00e0 \n\nfraqueza da base produtiva, bem como \u00e0s caracter\u00edsticas da economia. A pobreza est\u00e1 \n\nintimamente ligada ao acesso aos recursos, ao emprego, ao sexo, e ao n\u00edvel de alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\ndos chefes de fam\u00edlia, dos quais 38% s\u00e3o mulheres, Relat\u00f3rio da PNUD (2001), cit. Relat\u00f3rio \n\nda FAO (2009:15). \n\nNa verdade, \u00e9 um pa\u00eds extremamente fr\u00e1gil, detentor de um povo vocacionado para a \n\nagricultura, num pa\u00eds onde apenas 10% da sua superf\u00edcie tem condi\u00e7\u00f5es para a pr\u00e1tica de uma \n\nagricultura que \u00e9 permanentemente amea\u00e7ada pelas condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas. \n\nA falta ou aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o provoca secas cada vez mais longa, como \n\nconsequ\u00eancia \u201cum deficit h\u00eddrico\u201d permanente e o avan\u00e7o da desertifica\u00e7\u00e3o. \u201cNestas \n\ncondi\u00e7\u00f5es excepcionalmente dif\u00edceis a produ\u00e7\u00e3o alimentar \u00e9 constantemente deficit\u00e1ria\u201d \n\n(IDEM). \n\nA agricultura \u00e9 praticada em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias (vide, CAP.II), por isso o rendimento \n\nagr\u00edcola \u00e9 baixa e varia de ano para ano. Nos \u00faltimos 30 anos n\u00e3o h\u00e1 registo de \u201cum ano em \n\nque a produ\u00e7\u00e3o ultrapassou os 40% das necessidades em cereais\u201d. Esta produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ndeficit\u00e1ria, sendo imprevis\u00edveis, constitui um risco enorme para as popula\u00e7\u00f5es rurais no plano \n\nalimentar e contrasta com um crescimento de popula\u00e7\u00e3o de (2,4% segundo dados dos anos \n\n90), o que aumenta a press\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o alimentar do pa\u00eds, colocando em conflito os \n\nobjectivos da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e as disponibilidades em solos e \u00e1gua.  \n\nA reduzida dimens\u00e3o da base produtiva deixa o pa\u00eds fortemente dependente do exterior \n\nn\u00e3o somente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao impacto dos pre\u00e7os das \n\nimporta\u00e7\u00f5es sobre a procura interna (IDEM). \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 antiga, ora, \u201chistoricamente, a rela\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o cabo-\n\nverdiana e o seu ambiente natural foi sempre dif\u00edcil desde o inicio da forma\u00e7\u00e3o desta \n\nsociedade\u201d, segundo o citado relat\u00f3rio, esta dureza de rela\u00e7\u00e3o com a natureza costuma \n\nculminar em doen\u00e7as, fomes devastadoras e emigra\u00e7\u00e3o de centenas de milhares de cabo-\n\nverdianos.  \n\nSe ainda hoje, o pa\u00eds tem dificuldades na supera\u00e7\u00e3o do seu desenvolvimento \n\necon\u00f3mico e social \u00e9 devido \u00e1 fragilidade do seu ambiente. Por exemplo a escassez de solos, \n\ncoloca muitas pessoas na situa\u00e7\u00e3o de pobreza, \u201cestas para sua sobreviv\u00eancia, exercem enorme \n\npress\u00e3o sobre o ambiente, explorando os terrenos nas encostas, que constituem mais de 60% \n\ndos terrenos cultiv\u00e1veis\u201d. (Censo 2000), agravando por seu lado o fen\u00f3meno da eros\u00e3o dos \n\nsolos e acelera a desertifica\u00e7\u00e3o. \n\nPara al\u00e9m da insularidade do pa\u00eds, \u00e9 a dispers\u00e3o das ilhas que constitui o maior \n\nconstrangimento econ\u00f3mico. Esta obriga \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o das infra-estruturas (transporte \n\nmar\u00edtimo, a\u00e9reo, entre as ilhas, produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia e \u00e1gua, etc.), e das \n\n\u201cinstala\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sociais, administrativos e de seguran\u00e7a\u201d \n\nRelat\u00f3rio da FAO (2009:116). Esta situa\u00e7\u00e3o dificulta a aplica\u00e7\u00e3o de qualquer Programa de \n\nluta contra a pobreza e a popula\u00e7\u00e3o procura recuperar em servi\u00e7os como pr\u00e1ticas inadequadas \n\nde agricultura at\u00e9 \u00e1 extrac\u00e7\u00e3o de inertes, que por al\u00e9m de serem de rendimentos ef\u00e9meros, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m danificadoras do ambiente. Por outro lado, dificulta ao Estado, implementar a n\u00edvel \n\nnacional, um programa de desenvolvimento sustentado, que permita uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade, que prepara as pessoas para obten\u00e7\u00e3o de actividades rent\u00e1veis e com qualidade de \n\nvida. \n\nSegundo, o documento \u201cEstrat\u00e9gia de Crescimento e Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza\u201d (DCRP), \n\nno centro do processo de desenvolvimento de Cabo Verde, est\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o da pobreza, a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o e a protec\u00e7\u00e3o ambiental, mas, para isso, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio, uma \u201carticula\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o da natureza\u201d, com outras \n\nactividades que tem estado no centro da exist\u00eancia da pobreza e da degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, \n\ntais como: Agricultura, silvicultura, actividades extractivas, turismo e energia, o que mostra \n\nque, \u201ca preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, deve estar a par com o desenvolvimento e o bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es, exige interliga\u00e7\u00e3o entre eles, n\u00e3o se podendo conceber pol\u00edticas ou actividades \n\nque n\u00e3o levem em conta essa simbiose\u201d Lopes (2010:53), ali\u00e1s, os documentos estrat\u00e9gicos de \n\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nDesenvolvimento de Cabo, como as Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (GOP), incluem \n\nprioritariamente, os programas de protec\u00e7\u00e3o do ambiente como (Luta Contra a Desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nProtec\u00e7\u00e3o das Esp\u00e9cies, Educa\u00e7\u00e3o ambiental entre outros), como principal meio de combate \u00e0 \n\npobreza e prop\u00f5e em alternativa, actividades geradoras de rendimento e com respeito para o \n\nambiente. Associam tamb\u00e9m, os problemas ambientais ao desordenamento do Territ\u00f3rio, isto \n\nexplica-se pelo facto que, na pr\u00e1tica quanto maior for o n\u00edvel de desordenamento do territ\u00f3rio \n\nmaiores s\u00e3o os problemas ambientais e maior \u00e9 a pobreza e vice-versa. \n\nUm dos objectivos da A21 Local, seria \u201ccontribuir para um desenvolvimento que, a \n\num s\u00f3 tempo, integre as necessidades de viabilidade econ\u00f3mica, defesa do ambiente e \n\npromo\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es\u201d (CNUAD, 1993, cit. por GUERRA; \n\nNAVE&amp;SCHMIDT, 2005:14). No\u201d cap\u00edtulo 28 deste documento defende-se que, \u201ccomo n\u00edvel \n\nde governa\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3ximo das pessoas, elas \u00abas administra\u00e7\u00f5es locais\u00bb desempenham um \n\npapel vital na educa\u00e7\u00e3o, mobiliza\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os para promover o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d (CNUAD, 1993:333). Neste sentido o Poder Local tem um \n\npapel relevante na luta contra pobreza dado \u00e0s suas proximidades aos problemas e \u00e0s culturas \n\ndas popula\u00e7\u00f5es. Podem facilmente identificar as bolsas de pobreza, fazer todo o trabalho de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o, envolvendo-as, atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica de proximidade, na procura da \n\nmelhoria de suas qualidades de vida sem preju\u00edzo para o ambiente. \n\nContudo, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, num pa\u00eds como Cabo Verde, conciliar o desenvolvimento \n\nhumano e a protec\u00e7\u00e3o ambiental porque pode originar situa\u00e7\u00f5es complexas e muitas vezes \n\ncontradit\u00f3rias, especialmente, quando p\u00f5e em jogo as necessidades e os desejos dos mais \n\npobres, cujas medidas de protec\u00e7\u00e3o ambiental no quadro dos compromissos assumidos pelo \n\nGoverno chocam com as suas tradi\u00e7\u00f5es sociais e culturais. Por exemplo a cria\u00e7\u00e3o de zonas \n\nprotegidas teve resist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es, pobres, das redondezas pelo facto destas \u00e1reas \n\nsempre servirem de local de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola ou pastor\u00edcia e extrac\u00e7\u00e3o de lenhas como \n\nmeio de sobreviv\u00eancia. \n\n \n\n4.2.3. Import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o na Protec\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA educa\u00e7\u00e3o aparece como um sector de import\u00e2ncia fundamental face aos objectivos \n\nde desenvolvimento humano (\u2026.) a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos do ambiente requer \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\npadr\u00f5es comportamentais compat\u00edveis com as exig\u00eancias do desenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, \n\n(\u2026..) A quest\u00e3o est\u00e1 directamente associada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de mentalidades que viabilizem uma \n\npostura saud\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente(PAM, Santa Catarina:16,34). \n\nSegundo o mesmo documento, \u00e9, \u201cCom base nesse pressuposto que a informa\u00e7\u00e3o, a \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o e a educa\u00e7\u00e3o ambiental constituem as vias privilegiadas para promover a \n\nmudan\u00e7a de pr\u00e1ticas, atitudes e comportamentos nocivos para o meio ambiente, numa \n\nperspectiva de priorizar uma interven\u00e7\u00e3o de natureza proactiva em detrimento de ac\u00e7\u00f5es de \n\ncar\u00e1cter reactivo\u201d. \n\nExiste uma teoria segundo a qual \u201cde ambiente todos entendemos por ser um tema \n\ngeneralista\u201d, \u00e9 uma teoria que refor\u00e7a a ideia de que a Educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 uma tarefa que \n\nn\u00e3o pode ser exclusiva das escolas ou entidades ligadas ao ensino formal, mas sim de todas \n\nentidades e personalidades com influ\u00eancia de sensibiliza\u00e7\u00e3o social, a come\u00e7ar pelos pais e ou \n\nencarregados de educa\u00e7\u00e3o, Associa\u00e7\u00f5es Comunit\u00e1rias, ONG`s, As C\u00e2maras Municipais, \n\nservi\u00e7os centrais e desconcentrados do Estado. S\u00f3 assim se pode aproveitar todas as \n\ncompet\u00eancias e desenvolver uma rela\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel entre a sociedade e o ambiente. \n\n\u00c8 nesta l\u00f3gica que Evangelista (1999:8), defende a \u201cuni\u00e3o de esfor\u00e7os como forma de \n\ncriar um quadro ambiental, que permite a todos sair da ideia generalista de que o ambiente se \n\nlimita a alguns ciclos naturais e criar a consci\u00eancia de como \u00e9 importante a forma de utilizar \n\nos recursos naturais, que tanto pode contribuir para mant\u00ea-los em funcionamento como para o \n\nseu desequil\u00edbrio\u201d. Para, ele o ambiente n\u00e3o depende apenas das leis ecol\u00f3gicas mas sim da \n\nforma como tratamos os recursos naturais. \n\nEm Cabo Verde, efectivamente, a ideia acima explicitada cont\u00ednua patente nas \n\ncomunidades menos instru\u00eddas e a Educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel das escola, onde \u00e9 mais f\u00e1cil \n\npassar a mensagem, depara com alguns problemas, especialmente, a falta de meios materiais \n\nnecess\u00e1rios a um trabalho de informa\u00e7\u00e3o, sensibiliza\u00e7\u00e3o, e educa\u00e7\u00e3o ambiental adequado \n\n(materiais diversos, equipamentos audiovisuais, manuais escolares), apesar de existir alguns \n\nmateriais nas escolas produzidas no \u00e2mbito do projecto PFIE, e alguns produzidos pelos \n\nalunos e professores nas aulas, o que s\u00e3o, no entanto, insuficientes para ilustrar cabalmente a \n\nnossa realidade ambiental.  \n\nA Escola deve servir como um dos ve\u00edculos de transmiss\u00e3o, mas n\u00e3o como a \u00fanica, \n\nporque, segundo Evangelista (1999:7) \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deve assentar numa base \n\n\n\n \n\n90 \n\n \n\nmultidisciplinar\u201d. A pol\u00edtica de ensino dos problemas ambientais em Cabo Verde obedece \n\neste princ\u00edpio porque a n\u00edvel das escolas, a educa\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o figura como disciplina \n\nespec\u00edfica no curr\u00edculo escolar, mas sim integrada em diferentes disciplinas, como \u00e9 o caso de \n\nHomem Ambiente, das Ci\u00eancias Integradas, e actividades pr\u00e1ticas com cunho ambiental.  \n\nOs professores t\u00eam alguma prepara\u00e7\u00e3o para actuar no dom\u00ednio da educa\u00e7\u00e3o ambiental, \n\ndesde que os meios e os materiais necess\u00e1rios estejam dispon\u00edveis. De todo o modo, n\u00e3o se \n\npode considerar o fornecimento de materiais como determinante para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nporque existe muitos exemplos de iniciativas e criatividades das escolas. Por exemplo a \n\ncria\u00e7\u00e3o de horto escolar onde \u00e9 poss\u00edvel, visitas de estudos, observa\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos \n\nnaturais, realiza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as de teatro etc. \n\nEstas actividades devem envolver n\u00e3o s\u00f3 os alunos e professores mas toda a \n\ncomunidade, de forma que a mensagem seja colectiva, que a linguagem ambiental seja \n\nadquirida por todos num esfor\u00e7o colectivo para o bem comum, sabe-se que as popula\u00e7\u00f5es \n\nrurais devido \u00e0s suas car\u00eancias n\u00e3o conseguem respeitar o ambiente, mas tamb\u00e9m n\u00e3o existem \n\nprogramas e ac\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental como alternativas, devido \u00e0 fraca capacidade \n\ninstitucional para actuar nas localidades. \n\nNesta ordem de ideia, \u00e9 preciso pensar na educa\u00e7\u00e3o da sociedade enquanto processo \n\nformativo que assenta as suas ra\u00edzes no ensino formal e complementado por outras formas de \n\naprendizagem, com enfoque para as ac\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o ambiental e a forma\u00e7\u00e3o profissional, \n\nneste caso, a educa\u00e7\u00e3o figura como um sector estrat\u00e9gico e um requisito b\u00e1sico \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma consci\u00eancia c\u00edvica cada vez mais desenvolvida numa \u00f3ptica do pleno exerc\u00edcio da \n\ncidadania.  \n\nO ideal \u00e9 ter em Cabo Verde, um sistema no qual a Educa\u00e7\u00e3o ambiental funciona na \n\ntransversalidade, sem uma imposi\u00e7\u00e3o curricular espec\u00edfica, mas sim dilu\u00edda em todas as \n\nmat\u00e9rias e actividades escolares, de forma que a pol\u00edtica social se concilie com o ambiente e o \n\nprofessor aparece como um intermedi\u00e1rio que procura encontrar uma linguagem pr\u00f3pria para \n\no ambiente. \n\nActualmente, uma grande parte da sociedade cabo-verdiana, encontra-se envolvida no \n\nsistema de ensino, desde os Jardins-de-inf\u00e2ncia \u00e0s Universidades, com envolv\u00eancia de todas \n\nas estruturas pol\u00edticas sociais e religiosas, isto \u00e9, as igrejas, o Governo, o Poder Local, \n\nONG`S, os privados etc. Todos tem uma certa preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente, mas, n\u00e3o h\u00e1 uma \n\n\n\n \n\n91 \n\n \n\npol\u00edtica institucional bem definida para aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos em mat\u00e9rias ligadas ao \n\nambiente. \n\nPortanto, deve haver uma pol\u00edtica ambiental definida nas escolas, de forma que, no \n\nPr\u00e9-escolar, no EBI, Ensino Secund\u00e1rio, ser\u00e3o realizadas actividades pr\u00e1ticas e de pesquisa, \n\ncriando \u201cClubes ecol\u00f3gicos\u201d nas Escolas Secund\u00e1rias, em que os benefici\u00e1rios adolescentes e \n\njovens do Ensino Secund\u00e1rio poder\u00e3o a partir da sua participa\u00e7\u00e3o, constituir uma for\u00e7a \n\npoderosa na mudan\u00e7a das actividades e comportamentos relativos ao Ambiente. Para isso, \n\ndevem ser orientados de forma a tomar consci\u00eancia dos problemas e do seu papel pessoal no \n\nAmbiente e na melhoria da qualidade de vida. \u201cEducar a popula\u00e7\u00e3o a ter um comportamento \n\ndiferente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s plantas, lixo e aproveitamento da \u00e1gua sem desperd\u00edcio\u201d; Introduzir \n\nnos programas escolares o h\u00e1bito do uso de materiais reciclados em certas actividades l\u00fadicas \n\ne decorativas. \n\nA solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 no comportamento de todos n\u00f3s, por isso, deve-se realizar forma\u00e7\u00e3o \n\ndos monitores de inf\u00e2ncia, Professores do EBI, Ensino Secund\u00e1rio e outros, \u201cuma forma\u00e7\u00e3o \n\nem contacto com as realidades do ambiente natural e humano\u201d FERNANDES, (1988:196). \n\nJ\u00e1 ao n\u00edvel da Alfabetiza\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Profissional, que tem por objectivo primeiro, \n\na melhoria da capacidade de pessoas na sua forma de actuar sobre o ambiente e abranger a \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional a grupos diferenciados, como pais e encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nresidentes em bacias hidrogr\u00e1ficas, respons\u00e1veis de per\u00edmetros florestais, criadores de gado, \n\ncomunidades piscat\u00f3rias, entre outras, a ideia \u00e9 a busca permanente de satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades de emprego por franjas populacionais n\u00e3o qualificadas, da\u00ed a sua aposta aparecer \n\ncomo forma de aliviar a press\u00e3o sobre o ambiente oferecendo uma qualifica\u00e7\u00e3o aos jovens, \n\ndesviando-os de certas actividades de car\u00e1cter nocivo para o ambiente, como a apanha de \n\nareia, lenha e outras actividades. \n\nQuanto ao Ensino T\u00e9cnico, nem todos os munic\u00edpios disp\u00f5e de uma Escola T\u00e9cnica \n\ncom condi\u00e7\u00f5es de acolhimento e forma\u00e7\u00e3o de alunos, quer seja em termos de estrutura f\u00edsica, \n\nquer seja em termos de equipamento. No entanto, as que existem, encontram-se \n\nsubaproveitadas se termos em conta as suas potencialidades e a enorme car\u00eancia de m\u00e3o-de-\n\nobra qualificada em diversas \u00e1reas no pa\u00eds. \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nA rentabiliza\u00e7\u00e3o desses espa\u00e7os, passa pelo alargamento da sua oferta formativa e da \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o do p\u00fablico-alvo, com enfoque para os jovens \u00e0 procura do primeiro emprego, \n\nou em activos, entre outros interessados.  \n\nOs espa\u00e7os de qualifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica figuram como uma oportunidade para a \n\nqualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da juventude numa perspectiva de habilita\u00e7\u00e3o para o emprego \n\nsustent\u00e1vel, como uma forma de aliviar a press\u00e3o humana exercida sobre o meio ambiente em \n\nresultado da falta de alternativas para a gera\u00e7\u00e3o de recursos financeiros indispens\u00e1veis \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas. \n\n \n\n4.2.4.  Os Desafios do S\u00e9culo XXI \n\nNo decorrer da hist\u00f3ria do homem, o grande desafio que a natureza lhe punha, era o de \n\nele ser capaz de utilizar os recursos do ambiente natural e de ajustar ao meio de forma a \n\ngarantir a sua sobreviv\u00eancia (PEIXOTO, 1987:156). Este desafio foi mal entendido pelos \n\nhomens que procuravam tirar o m\u00e1ximo de proveito da natureza com o uso indiscriminado \n\ndas tecnologias cient\u00edficas, criando ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o, indispens\u00e1veis para o bem-estar \n\nsocial e ao mesmo tempo provocar mudan\u00e7as quase que irrepar\u00e1veis no ambiente. Foram \n\nprecisos muito tempo para se chegar \u00e0 conclus\u00e3o de que esses desafios constantes \u00e0 natureza, \n\nao provocar uma degrada\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis poderiam ser elemento de \n\nperturba\u00e7\u00e3o do mesmo bem-estar e do progresso no futuro. \n\nCom esses dados compreendeu-se que \u201ca tecnologia que gerou uma produtividade \n\nnot\u00e1vel e que contribuiu decisivamente para o conforto do homem tem vindo a destruir o \n\ncapital ambiental do ecossistema em que o homem \u00e9 for\u00e7ado a viver\u201d (IDEM). Nesta situa\u00e7\u00e3o \n\nera necess\u00e1rio agir como forma de garantir o futuro com a cria\u00e7\u00e3o de consensos, leis e \n\ntomadas de medidas globais que possam garantir um ambiente sadio para os tempos \n\nvindouros. Esta percep\u00e7\u00e3o permitiu que o ambiente seja, na actualidade, tema de grandes \n\ndebates e coopera\u00e7\u00e3o internacional. Pelo que \u00e9 necess\u00e1rio que os governos e Organiza\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais melhorem a governa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os cantos do Planeta, com um \n\nmaior empenhamento na procura de consensos em mat\u00e9ria do ambiente porque trata-se de um \n\ntema global cuja resolu\u00e7\u00e3o depende de solu\u00e7\u00f5es globais. \n\n\n\n \n\n93 \n\n \n\nActualmente, em Cabo Verde, o interesse para o ambiente \u00e9 cada vez maior, o n\u00edvel de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o a favor do ambiente \u00e9 maior mesmo na esfera do poder que tem elaborado \n\nalgumas estrat\u00e9gias de protec\u00e7\u00e3o do ambiente, como leis, projectos e programas, que caso \n\nconseguirem meios e mecanismos de adopt\u00e1-los \u201cpodem debelar grande parte dos problemas \n\nambientais existentes, nomeadamente no sector da Agricultura, Silvicultura e Pecu\u00e1ria\u201d. \n\nA n\u00edvel legislativo, o pa\u00eds disp\u00f5e de um desiderato de normas suficiente para impor o \n\nrespeito pelo ambiente, o desafio que se imp\u00f5e \u00e9 conseguir adequ\u00e1-las \u00e0s novas situa\u00e7\u00f5es e \n\nsobretudo tir\u00e1-las do papel, o que exige uma governan\u00e7a\n63\n\n forte e sens\u00edvel aos problemas \n\nambientais. \u00c8 um tema transversal, tanto a n\u00edvel de conte\u00fado como na divis\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias que se encontram distribu\u00eddas entre o poder Central, os Munic\u00edpios e \u00e0 \n\nsociedade civil. Deve haver uma combina\u00e7\u00e3o de ideias entre o governo e os munic\u00edpios, \n\naproveitando das ONG\u2019s que est\u00e1 em progress\u00e3o no pa\u00eds. Segundo STOKER, (2000:93), \n\nGovernar \u00e9 \u201cum processo interactivo porque nenhum actor det\u00e9m sozinho o conhecimento e a \n\ncapacidade de recursos para resolver problemas unilateralmente\u201d com esta orienta\u00e7\u00e3o pode-se \n\ncriar um quadro favor\u00e1vel para o aumento de iniciativas e parcerias na \u00e1rea ambiental, mas \n\ntamb\u00e9m deve-se investir na capacita\u00e7\u00e3o humana como forma de aumentar os conhecimentos, \n\naproveitando as Institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o existentes no pa\u00eds. \n\nMelhorar a qualidade de ordenamento do Territ\u00f3rio adequada a uma pol\u00edtica de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, permitindo que certas medidas de fiscaliza\u00e7\u00e3o se fa\u00e7am a n\u00edvel \n\ninframunicipal. A descentraliza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a melhor forma de tornar o ambiente num sector \n\nestrat\u00e9gico para o pa\u00eds, porque \u00e9 a n\u00edvel inframunicipal que facilmente o sector de ambiente se \n\npode transformar num modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel com crescimento econ\u00f3mico, \n\njusti\u00e7a social, qualifica\u00e7\u00e3o dos jovens e melhoria da qualidade de vida. \n\nNuma estrat\u00e9gia de descentraliza\u00e7\u00e3o deve-se implicar a comunica\u00e7\u00e3o social, na \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, da pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o ambiental na base, levando a toda a comunidade a \n\ndistinguir o problema de sobreviv\u00eancia de um desenvolvimento sustentado. Esta ideia ser\u00e1 \n\ndos desafios mais importantes porque se a comunidade ganhar a consci\u00eancia da import\u00e2ncia \n\n                                                 \n63\n\n -A governan\u00e7a, segundo o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD), compreende os \n\nmecanismos, processos e institui\u00e7\u00f5es com que os cidad\u00e3os e os grupos articulam os seus interesses, exercem os \n\nseus direitos legais, assumem as suas obriga\u00e7\u00f5es e negoceiam as suas diferen\u00e7as. Assim, s\u00e3o caracter\u00edsticas \n\nfundamentais de uma boa governan\u00e7a, a participa\u00e7\u00e3o, a transpar\u00eancia e a responsabilidade, num processo que, \n\nn\u00e3o esquecendo a necess\u00e1ria efic\u00e1cia e equidade social, assegura o primado da lei e o acesso \u00e0 justi\u00e7a a todos os \n\ncidad\u00e3os (Cf. UNDP, 1997). \n\n\n\n \n\n94 \n\n \n\ndo ambiente no desenvolvimento e no seu bem-estar fica facilitada a tarefa de atingir os ODM \n\ne o desenvolvimento sustentado. \n\nOs desafios ambientais do futuro t\u00eam que basear sobretudo nas inova\u00e7\u00f5es, como \n\naposta nas Fontes de energias renov\u00e1veis, e concretiza\u00e7\u00e3o de planos existentes como PANAII \n\nque, teoricamente parece adaptado \u00e0 nossa realidade. Deve-se apostar neste documento e seus \n\nPlanos intersectorial, mas fazendo deles, Planos consensuais que mesmo mudando de \n\nGoverno, n\u00e3o haver\u00e1 ruptura na sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nOutro aspecto \u00e9 de criar nas zonas rurais incentivos de fixa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es como \n\nforma de travar o \u00eaxodo rural e aliviar a press\u00e3o sobre os centros urbanos. Por exemplo criar \n\ncondi\u00e7\u00f5es de conforto e bem-estar das pessoas, acelerar o processo de electrifica\u00e7\u00e3o das zonas \n\nrurais, canalizar e melhorar a qualidade de \u00e1gua, abrir centros de sa\u00fade etc. Mas tamb\u00e9m \n\nfomentar investimentos na agricultura e na pastor\u00edcia, facilitando o cr\u00e9dito agr\u00edcola, dando \n\nforma\u00e7\u00e3o aos agricultores, construir barragens e outros meios de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1guas, introduzir \n\nt\u00e9cnicas modernas de trabalho e de rega nos campos. Este desafio por al\u00e9m de aumentar os \n\nrendimentos das fam\u00edlias, incentiva a fixa\u00e7\u00e3o das pessoas e protege o solo contra a eros\u00e3o. \n\nSegundo a UNDP, (1997:11) \u00e9 melhor forma de \u201cRedu\u00e7\u00e3o da Pobreza\u201d porque permite a \n\n\u201ccria\u00e7\u00e3o e garantia de emprego, a protec\u00e7\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o ambiental e avan\u00e7o das mulheres\u201d. \n\nSabe-se que em Cabo Verde a mulher \u00e9 a classe mais sens\u00edvel \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nsegundo (QUIBB, 2007) 44,6% das mulheres s\u00e3o chefes de fam\u00edlia, s\u00e3o elas as respons\u00e1veis \n\npela colecta de \u00e1gua e lenha nas zonas rurais e est\u00e3o envolvidas em v\u00e1rias outras actividades \n\nperniciosas ao ambiente como extrac\u00e7\u00e3o de inertes, pastoreio e agricultura porque \n\ntradicionalmente tem tido menos oportunidade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n95 \n\n \n\nCAPITULO V: Dois Munic\u00edpios, Dois Caminhos: O Caso de Estudos \n\nPara o estudo comparativo \u00e9 fundamental come\u00e7ar pela caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\nConcelhos, sua situa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de ambiente, a fim de conhecer o caminho seguido e propor \n\ncaminhos alternativos. \n\n5.1. Breve apresenta\u00e7\u00e3o do Concelho da Praia \n\nO Concelho da Praia \u00e9 o mais importante do pa\u00eds, onde est\u00e1 localizada a principal \n\ncidade do arquip\u00e9lago - a cidade da Praia, Capital do pa\u00eds, no qual alberga cerca de 132.317 \n\nhabitantes (Censo 2010), distribu\u00eddos pela Praia Urbana (96,6%) e Praia Rural (3,4%). Estas \n\npercentagens representaram 24,4% e 26,9% da popula\u00e7\u00e3o residente no arquip\u00e9lago em 2000 e \n\n2010 respectivamente.  \n\nFigura:4 - Cidade da praia \n\n \n\nFonte: Google Earth - 01-07-2011 \n\n \n\nSituado a Sul da Ilha de Santiago e banhado pelo Oceano Atl\u00e2ntico, ocupa uma \u00e1rea de \n\n258,1 km\n2\n, sendo a cidade da Praia com uma superf\u00edcie de cerca de 42 km\n\n2\n. Tem um clima \n\nsemelhante \u00e0s do resto do pa\u00eds, marcadamente quente e seco. Disp\u00f5e de uma larga faixa \n\ncosteira \u00e1rida e semi-\u00e1rida destinada \u00e0 pastor\u00edcia e floresta\u00e7\u00e3o e as faixas h\u00famidas s\u00e3o \n\nocupadas pela agricultura de sequeiro. \n\n\n\n \n\n96 \n\n \n\nA taxa de crescimento nos \u00faltimos 20 anos (1990-2000) foi de 4,8%  e (2000-2010) de \n\n3%, superior aos  2,4% referente \u00e0 taxa nacional no mesmo per\u00edodo (censo 2000 e 2010).  \n\nPelo facto de ser a cidade capital, tem concentrada as principais institui\u00e7\u00f5es do pa\u00eds, os \n\ncentros comerciais e principais redes de neg\u00f3cios, o que se justifica pelo facto de 1/5 da \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds residir nesta cidade e por ser o centro pol\u00edtico e administrativo \u201c\u2026centre de \n\ngravit\u00e9 du pays au niveau \u00e9conomique et politique. Elle attire les populations de tous les \n\nniveaux sociaux, de toutes les localit\u00e9 du pays, ainsi que les pays voisins de l`Afrique de \n\nl`ouest. Praia est la capitale politique et \u00e9conomique du Cap-Vert, o\u00fa se localise la \n\nPr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, l`Assembl\u00e9e Nationale, le gouvernement central e tous les \n\nsi\u00e8ges sociaux d\u00eas principales entreprises, ainsi que les principaux p\u00f4les d`enseignement \n\nsup\u00e9rieur du pays\u201d(NASCIMENTO, 2009:94).  \n\nTodo o desenvolvimento da Praia Urbana, ocorreu \u00e1 volta de um n\u00facleo central (Plat\u00f4) \n\nque nasceu como uma fortaleza para receber com maior seguran\u00e7a as popula\u00e7\u00f5es que viviam \n\nna Cidade de Ribeira Grande (1\u00aa Cidade do Arquip\u00e9lago) e que na altura era infestada por \n\nataques frequentes dos cors\u00e1rios.   \n\nTendo em conta o ritmo do seu desenvolvimento tornou-se numa cidade muito \n\natractiva com um \u00edndice de efic\u00e1cia de emigra\u00e7\u00e3o, tanto dos outros Concelhos como das \n\noutras ilhas e dos pa\u00edses africanos de 54,4% (INE, 2010).  \n\nDe acordo com a cartografia da Cidade, ela \u00e9 constitu\u00edda por 58 bairros, sendo 17 \n\nconsiderados bairros degradados e apenas tr\u00eas disp\u00f5em de uma organiza\u00e7\u00e3o urbana com \n\nm\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es. \u201cTem experimentado nos \u00faltimos anos um acelerado crescimento f\u00edsico, \n\nacompanhado de uma degrada\u00e7\u00e3o ambiental crescente, dado \u00e1 incapacidade de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua, fornecimento de energia, limpeza urbana etc. (Esquema \n\nEstrutural do Plano Director, 2\u00aa vers\u00e3o 1998:37). Este crescimento, com destaque para o \n\nper\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia (1975-2000), n\u00e3o foi acompanhado de infra-estruturas de \n\ndesenvolvimento como rede vi\u00e1ria e habita\u00e7\u00e3o social que respondessem \u00e0s demandas \n\nadvenientes. Segundo (NASCIMENTO, 2009:56 ) \u201cLa Ville de Praia est un bon exemple de \n\nVille o\u00fa la croissance n`est p\u00e1s synonyme  de develloppment. La population de la Ville croit \n\nde fa\u00e7on accel\u00e9r\u00e9e mais les structures de gestion et de planification existente ne sont pas \n\ncapables d`accompanh\u00e9 cette croissance\u201d \n\n\n\n \n\n97 \n\n \n\nA Cidade da Praia \u201cconstitui um fen\u00f3meno de explos\u00e3o urbana e macrocefalia: em \n\n1990 reunia cerca de 12,55% da popula\u00e7\u00e3o de Cabo Verde, 50 mil em 1985 e cerca de \n\n100.000 no ano de 2000, constitui assim uma concentra\u00e7\u00e3o humana que requer cuidado \n\nacompanhamento, pelos in\u00fameros reflexos sociais, econ\u00f3micos, desde habita\u00e7\u00e3o e \n\nalimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade e ao ensino, ao emprego \u00e1 circula\u00e7\u00e3o e ao lazer\u201d (AMARAL, 1991:21). \n\n\u201cA tend\u00eancia de crescimento da popula\u00e7\u00e3o (\u2026) a favor da zona urbana vem \n\ncontribuindo para agravar o problema do crescimento insustent\u00e1vel da cidade da Praia, \n\naumentando a press\u00e3o sobre os recursos, impondo \u00e0 partida medidas que visam refor\u00e7ar e \n\ngarantir o fornecimento de bens e servi\u00e7os, como sejam, por exemplo., habita\u00e7\u00e3o, \n\nabastecimento de \u00e1gua e elimina\u00e7\u00e3o de cada vez maior volumes de res\u00edduos s\u00f3lidos e \n\nl\u00edquidos, sem p\u00f4r em causa a gest\u00e3o dur\u00e1vel dos recursos \u201c(PAM da Praia). \n\nFoi nestas condi\u00e7\u00f5es, e sem um acompanhamento criterioso que a cidade cresceu e \n\nduplicou em n\u00famero de popula\u00e7\u00e3o, de complexidade em termos de organiza\u00e7\u00e3o urbana e das \n\ninfra-estruturas, tornando-se cada vez mais expl\u00edcitos os problemas  de ambiente.  \n\n \n\n5.1.1 Actividades Econ\u00f3micas \n\nSendo o maior Concelho do pa\u00eds pressup\u00f5e uma maior movimenta\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e \n\ncomercial. \n\nNo tocante \u00e0s actividades econ\u00f3micas O PAM, teve que considerar dois cen\u00e1rios \n\ndiferentes, uma para a \u201cPraia Urbana\u201d que alberga cerca de (96%) da popula\u00e7\u00e3o do Concelho, \n\nonde, existe uma maior movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas, est\u00e3o concentradas as principais infra-\n\nestruturas, melhores qualidades de energia e maior interesse e atrac\u00e7\u00e3o dos investidores. Neste \n\nespa\u00e7o urbano, o \u201ccomercio a grosso e a retalho associado \u00e0 repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, \n\nmotociclos e bens de uso dom\u00e9stico, figuram como ramo de actividades que emprega maior \n\nn\u00famero de pessoas\u201d. Geram muitos postos de trabalhos, representando 26% do total dos \n\nempregos na capital.  \n\nDados do INE, mostram que, \u00e9 sobretudo do sector secund\u00e1rio e terci\u00e1rio que vive a \n\nPraia urbana, com algumas ind\u00fastrias localizadas na costa (industria pesqueira) ou bairros \n\nperif\u00e9ricos (ind\u00fastrias transformadoras de produtos agr\u00edcolas, ind\u00fastrias de material de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil etc). Contudo o sector terci\u00e1rio \u00e9 dominante, com as actividades ligadas \u00e1 \n\n\n\n \n\n98 \n\n \n\nadministra\u00e7\u00e3o e governa\u00e7\u00e3o (central e aut\u00e1rquico); actividades ligadas ao com\u00e9rcio, servi\u00e7os \n\n(sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, turismo, restaura\u00e7\u00e3o e hotelaria, fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica etc.) e outras actividades de \n\ncar\u00e1cter liberal como s\u00e3o o caso de transportes p\u00fablicos e privados. \n\nNa Praia Rural onde a popula\u00e7\u00e3o se encontra ainda agarrada \u00e0 terra \u00e9 a agricultura, \n\nSilvicultura, ca\u00e7a, produ\u00e7\u00e3o animal que constituem principal ocupa\u00e7\u00e3o e meios de vida das \n\nfam\u00edlias, praticadas de forma pouco correcta e pouco produtiva mas tamb\u00e9m prejudicial para \n\no ambiente. \n\nOutras actividades como a pesca s\u00e3o praticadas tanto nas zonas rurais como urbanas \n\ncom maior realce na Praia rural representando 1,2 e 4,1% respectivamente. \n\nO mesmo documento caracteriza a situa\u00e7\u00e3o na Praia de um modo geral, em particular \n\nda zona rural com elevadas taxas de desemprego, baixo n\u00edvel de escolaridade e elevado \n\nn\u00famero de fam\u00edlias desprovidas de recursos m\u00ednimos para satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades \n\nb\u00e1sicas. \n\nUm estudo do (QUIBB, 2007), Aponta as mulheres como as mais afectadas pelo \n\ndesemprego e pela pobreza s\u00e3o elas que representam 53% da popula\u00e7\u00e3o na Praia rural e 52% \n\nna Praia Urbana e grande parte s\u00e3o chefes de fam\u00edlia, sem forma\u00e7\u00e3o e desprovidas de \n\nquaisquer recursos.  \n\nSendo as mulheres preteridas no emprego, procuram outros meios de vida ligados \u00e0 \n\ngest\u00e3o dos recursos naturais e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente, como fun\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, apanha e \n\nvenda de \u00e1gua e lenha, cria\u00e7\u00e3o de gados, gest\u00e3o das actividades agr\u00edcolas e apanha de inertes. \n\nExiste uma tend\u00eancia de feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza e consequentemente da degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. \n\n \n\n5.2. Os Principais Problemas Urbanos  \n\nOs problemas urbanos s\u00e3o diversos e est\u00e3o fundamentalmente ligados \u00e0 satura\u00e7\u00e3o das \n\ninfra-estruturas, degrada\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios e dos solos, problemas sociais, seguran\u00e7a, \n\ncongestionamento de tr\u00e2nsito entre outros que poder\u00e3o ter como consequ\u00eancia a press\u00e3o \n\nambiental e a degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas. S\u00e3o problemas que poder\u00e3o criar \n\ndesequil\u00edbrios graves nas \u00e1reas urbanas e dificultando a pr\u00f3pria mobilidade de pessoas, o que \n\n\n\n \n\n99 \n\n \n\ndificulta mesmo a pr\u00e1tica de medidas p\u00fablicas de governa\u00e7\u00e3o, segundo (Tavares, 2006: 25), \u00e9 \n\n\u201cum conjunto de bloqueios e fragilidades que exigem pol\u00edticas espec\u00edficas, nomeadamente no \n\n\u00e2mbito da habita\u00e7\u00e3o, dos equipamentos, e infra-estrutura (\u2026.) a l\u00f3gica da redu\u00e7\u00e3o das \n\ndisparidades, do combate \u00e0 exclus\u00e3o social, \u00e0 pobreza e ao desemprego, do d\u00e9fice de infra-\n\nestruturas, da precariedade das condi\u00e7\u00f5es de vida e dos problemas ambientais s\u00e3o aplic\u00e1veis \n\n\u00e0s dimens\u00f5es nacional/regional/local, embora concretizando-se sobretudo a n\u00edvel local. \n\nNo caso da Cidade da Praia, esses problemas come\u00e7am a ser evidentes, e urge criar \n\npol\u00edticas coerentes e a n\u00edvel nacional com repercuss\u00e3o local. H\u00e1 que implementar pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento global que para al\u00e9m ter efeito preventivo que possam persuadir as pessoas a \n\npr\u00e1ticas correctas de uso das infra-estruturas, do solo e dos pr\u00f3prios res\u00edduos, conduzam \n\ntamb\u00e9m \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es rurais, e evitam que os problemas \n\ndas zonas rurais sejam transportados diariamente para os meios urbanos.  \n\nA Cidade da Praia, enfrenta alguns problemas que s\u00e3o pr\u00f3prios das cidades dos pa\u00edses \n\npobres, principalmente, porque a sua urbaniza\u00e7\u00e3o processou-se de forma descontrolada, \n\ndeixando certos sub\u00farbios descartados de principais equipamentos sociais e de lazer. Estes \n\nfactos, afectam directamente a imagem da cidade e a qualidade de vida das pessoas.  \n\nEm termos de habita\u00e7\u00e3o, um estudo do INE de 2000, detectou um deficit de 5000 \n\nfogos, prevendo o dobro para o ano de 2005 e quadruplo para o ano de 2010. Assim ficou \n\nrevelado, a gravidade existente nesta cidade em termos habitacionais. Uma situa\u00e7\u00e3o com \n\nrepercuss\u00e3o directa no saneamento b\u00e1sico, na seguran\u00e7a das pessoas e na degrada\u00e7\u00e3o \n\npaisag\u00edstica e ambiental. Revelou ainda a situa\u00e7\u00e3o ca\u00f3tica das \u201chabita\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas\u201d que \n\ns\u00e3o constru\u00eddas sem nenhum parecer t\u00e9cnico, ocupando por vezes as encostas e linhas de \n\n\u00e1gua, consideradas \u201czonas de riscos\u201d com consequ\u00eancias imprevis\u00edveis para o ambiente. \n\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto mais grave nos bairros como Vila Nova, Safende, Pensamento, \n\nS.Pedro etc.  Onde actualmente se encontram as maiores percentagens de popula\u00e7\u00e3o rural, \n\nvivendo em situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. \u00c9 uma realidade vis\u00edvel nos bairros onde as necessidades \n\nfundamentais para a qualidade de vida das pessoas est\u00e3o por resolver, onde n\u00e3o h\u00e1 respeito \n\npelo planeamento urbano, onde \u201c a preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 ter um quarto para dormir\u201d sem ter em \n\nconta a qualidade e conforto dom\u00e9stico. \n\n\u00c9 da responsabilidade das autoridades ter pol\u00edticas p\u00fablicas coerentes para garantir a \n\nqualidade de vida e conforto, em especial no \u00e2mbito dom\u00e9stico. Citando (FERREIRA, 1999:7; \n\n\n\n \n\n100 \n\n \n\ncit.TAVARES, 2006:27) \u201cA pol\u00edtica de Cidades exige mudan\u00e7as profundas de natureza \n\npol\u00edtica e organizacional\u201d isto quer dizer que a cidade deve ser governada em conformidade \n\ncom um plano de gest\u00e3o urban\u00edstico respeitando os projectos das entidades publicas. Caso \n\ncontr\u00e1rio, os fen\u00f3menos negativos dos centros urbanos, como transporte, saneamento e outros \n\npoder\u00e3o acampar-se e acentuar \u00e1 medida que a cidade cresce, tornando-se numa perenidade. A \n\ntend\u00eancia desses problemas tornarem-se cada vez mais prementes na cidade da Praia \u00e9 grande, \n\nna medida em que as politicas implementadas n\u00e3o tem surtido efeitos nos bairros mais \n\ncr\u00edticos, \u00e9 o caso de drenagem de \u00e1gua na zona de Vila nova, Achadinha, Pensamento entre \n\noutras; Das pequenas criminalidades nos bairros, dos com\u00e9rcios informais, do lixo; das \n\nconstru\u00e7\u00f5es clandestinas etc. Segundo ASCHER (2010:20), \u201ctorna-se necess\u00e1rio, importantes \n\nmudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das cidades e do territ\u00f3rio\u201d. \n\nAlguns problemas alastram de um bairro a outro, por falta de uma gest\u00e3o concertada \n\nentre os agentes de administra\u00e7\u00e3o dos bairros e da sua pr\u00f3pria delimita\u00e7\u00e3o. Segundo \n\n(NASCIMENTO, 2009:85), \u201cLes services d`urbanisme et les agents de recensements ont du \n\nmal \u00e0 etablir  d\u00eas limites precises de certains quartiers informels\u201d. Isto por falta de infra-\n\nestruturas de articula\u00e7\u00e3o como pontes, muros, sinais luminosos, sinais de identifica\u00e7\u00e3o etc.  \n\nA n\u00edvel dos transportes p\u00fablicos, vistos como uma solu\u00e7\u00e3o ao descongestionamento \n\nurbano, apenas duas empresas a \u201cMOURA COMPANY e Sol Atl\u00e2ntico\u201d operam na capital \n\ncomo concession\u00e1ria, em situa\u00e7\u00e3o que em nada dignifica a nossa capital, porque h\u00e1 sempre \n\num problema (ou est\u00e3o superlotado ou atrasados). S\u00e3o os taxistas e hiacistas particulares a \n\nprocurar em situa\u00e7\u00e3o de clandestinidade\n64\n\n colmatar a situa\u00e7\u00e3o, o que indicia a falta de uma \n\npol\u00edtica de transporte urbana e, particularmente de moderniza\u00e7\u00e3o das vias de acesso aos \n\nbairros e \u00e0 Praia rural. \n\n O problema fundamental reside no d\u00e9ficit de planeamento urbano que a gravidade dos \n\nproblemas est\u00e1 exigindo, pode at\u00e9 haver boa vontade, mas n\u00e3o \u00e9 o suficiente, \u00e9 preciso \n\ndocumentos de suporte t\u00e9cnico. Por exemplo, de 2008 a esta data, a Autarquia funciona sem \n\nos principais instrumentos de Planeamento urbano (PDM, PD, PU) que muitos mun\u00edcipes \n\nconsideram que foi provocado por mero capricho pol\u00edtico. \n\n                                                 \n64\n\n - Na Capital apenas os autocarros da \u201cMOURA COMPANY\u201d e os T\u00e1xis devem operar. Muitos T\u00e1xis e Hiaces, \n\nal\u00e9m, de n\u00e3o terem o direito de operar dentro do per\u00edmetro urbano, muitos funcionam sem nenhuma licen\u00e7a. \n\n\n\n \n\n101 \n\n \n\nDos problemas urbanos, mencionados, n\u00e3o se v\u00ea uma solu\u00e7\u00e3o a curto prazo, por falta \n\nde uma cultura de planeamento, de controlo e seguimento. Por exemplo, entre 1970 e 1980, \n\napareceram 6 novos bairros e segundo (NASCIMENTO, 2009:92), \u201cparmi les 6 quartiers \n\nnouveaux, seulement deux ont \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9(Prainha e Terra Branca)\u201d e segundo (TAVARES, \n\n2006:28), \u201cs\u00f3 uma pol\u00edtica de cidades \u00e9 suscept\u00edvel de garantir o bem-estar e a qualidade de \n\nvida urbana\u201d na capital, isto \u00e9, uma pol\u00edtica urbana de desenvolvimento integrado com vista a \n\npromover a autoridade municipal, a seguran\u00e7a, a cultura, a economia e a inclus\u00e3o social, \n\naliada a um bom sistema de saneamento e de transportes urbanos e inter-urbanos.  \n\nAinda, refor\u00e7ada com uma pol\u00edtica de ordenamento do territ\u00f3rio Municipal, como j\u00e1 se \n\ndisse, \u201cque visa refor\u00e7ar a capacidade da C\u00e2mara Municipal em termos de planeamento, \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o urbana de forma a integrar os bairros, as \n\nribeiras e as ladeiras na normalidade de desenvolvimento urbano\u201d, n\u00e3o s\u00f3, \u00e9 necess\u00e1rio, \n\ntamb\u00e9m um novo urbanismo que coaduna com a maneira de pensar e agir dos residentes. \n\n \n\n5.2.1 \u00caxodo Rural e os Bairros espont\u00e2neos \n\nSegundo Nascimento, (2009:95), a popula\u00e7\u00e3o do Concelho sofreu um aumento de \n\ncerca de 71000 habitantes nos \u00faltimos 30 anos, ou seja mais de 300% ( de 23082, habitantes \n\ndistribu\u00eddos por 16 bairros em 1970, passou  para 94048 no ano 2000 e distribu\u00eddos por 30 \n\nbairros.  De acordo com a mesma \u201cla sucession des ann\u00e9es de secheresse et la cr\u00e9ation des \n\np\u00f4les industriels et de formation \u00e0 Praia ont provoqu\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration d\u00eas mouvements \n\nmigratoires massifs de la population des localit\u00e9s rurales vers la capitales a partir de \n\nl`ind\u00e9pendance en 1975\u201d.O fen\u00f3meno antecede esta refer\u00eancia. Por exemplo nas grandes \n\ncrises anteriores j\u00e1 se verificara este tipo de movimento para a capital onde era mais f\u00e1cil \n\nabastecer em alimentos ou deixar mesmo o pa\u00eds em direc\u00e7\u00e3o a outras paragens como S.Tom\u00e9 \n\ne Pr\u00edncipe, E.U.A, Angola etc. \n\nSegundo RAMOS (1990) e outros, cit. COSTA, (2007:10), \u201cOs primeiros sub\u00farbios \n\ncome\u00e7aram a surgir a partir do s\u00e9culo XIX, devido \u00e0s fomes que assolaram o pa\u00eds. Essas \n\nfomes fizeram com que as popula\u00e7\u00f5es de quase todo o pa\u00eds dirigissem \u00e0 capital onde \n\ndeveriam ser abastecidas com mais facilidades pelas autoridades\u201d. \n\n\n\n \n\n102 \n\n \n\nFoi com base nessas movimenta\u00e7\u00f5es que come\u00e7ou a grande concentra\u00e7\u00e3o populacional \n\nnesta parte sul da ilha de Santiago, numa din\u00e2mica que contraria o \u201cmodelo de planeamento \n\nurbano previsto\u201d, referentes \u00e0s \u00e1reas reservadas para a habita\u00e7\u00e3o e para as infra-estruturas de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos. Como as autoridades municipais n\u00e3o foram capazes de \n\nresponder \u00e0s novas demandas, come\u00e7aram a nascer os primeiros bairros espont\u00e2neos, \u201csem as \n\nm\u00ednimas infra-estruturas b\u00e1sicas\u201d necess\u00e1rias para a vida na cidade. \n\nOs bairros espont\u00e2neos que constituem os sub\u00farbios da cidade, nasceram \n\nessencialmente a partir de fen\u00f3menos migrat\u00f3rios e ganharam realce ap\u00f3s a independ\u00eancia \n\nNacional de 1975 e s\u00e3o, em partes, respons\u00e1veis pela situa\u00e7\u00e3o de precariedade que se vive \n\nem certos bairros e que se desembocam, especialmente num deficit de saneamento b\u00e1sico e \n\nna degrada\u00e7\u00e3o do ambiente e da qualidade de vida dos residentes. \n\nUm estudo do (QUIBB, 2007), conclui que a ocupa\u00e7\u00e3o desses bairros foi r\u00e1pida e \n\nmaci\u00e7a, a tal ponto que, em pouco tempo j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o. Muitas das \n\nconstru\u00e7\u00f5es s\u00e3o clandestinas e sem a m\u00ednima das condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade e sem nenhum \n\nrespeito pelo arruamento de uma comunidade digna de viv\u00eancia. \n\n Todos esses bairros com excep\u00e7\u00e3o de uma parte da V\u00e1rzea, (onde est\u00e3o localizadas \n\nboa parte das grandes Infra-estruturas, inclus\u00e9, o Pal\u00e1cio de Governo), possuem uma altitude \n\nde cerca dos 50 metros em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel m\u00e9dio da \u00e1gua do mar, com uma inclina\u00e7\u00e3o \n\nbastante acentuada para a drenagem das \u00e1guas, s\u00f3 que, \u201cmuitas constru\u00e7\u00f5es est\u00e3o no leito das \n\nribeiras e nas encostas com n\u00edvel bastante acentuadas (28m)\u201d \n65\n\ne quando chove \u00e9 o momento \n\nde afli\u00e7\u00e3o daqueles que amea\u00e7ados na sua integridade f\u00edsica culpabilizam o poder Local ou o \n\nGoverno por nada ou pouco terem feito para evitar o drama. \n\nInforma\u00e7\u00f5es colhidas junto da CMP, reflectem a situa\u00e7\u00e3o descrita e mostram a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o com a precariedade de vida e seguran\u00e7a nesses bairros, \u201c15% das \n\nfam\u00edlias vivem no leito das ribeiras e nas encostas\u201d(DADOS da CMP, Fev.2011), muitas \n\n\u201cmoradias foram constru\u00eddas de pedra e barro, inicialmente cobertas de palha e de acordo com \n\no tempo foram substitu\u00eddas por bid\u00f5es, telhas, lusaletes ou fibrocimento\u201d. \u00c9 tamb\u00e9m \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da CMP melhorar as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade nesses bairros, mas ali est\u00e3o \n\nesgotados os espa\u00e7os para novas constru\u00e7\u00f5es, restando a \u00fanica alternativo - a constru\u00e7\u00e3o em \n\n                                                 \n65\n\n- V. Esquema Estrutural do PDM da Praia, 1998:2\u00aa Vers\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n103 \n\n \n\naltura, ora, \u201co uso do solo urbano tem sido feito predominantemente na horizontal em \n\ndetrimento do crescimento em altura (Esquema Estrutural do PDM da Praia, 1998 - 2\u00aa \n\nVers\u00e3o). Aqui coloca-se a quest\u00e3o. Ser\u00e1 que as constru\u00e7\u00f5es de base t\u00eam condi\u00e7\u00f5es para \n\nsuportar o peso para novas constru\u00e7\u00f5es? \n\nCertos bairros s\u00e3o caracter\u00edsticos dos \u201cguetos\u201d existentes em outras paragens, n\u00e3o \n\npermitindo um correcto saneamento p\u00fablico, com becos estreitos e convidativos a actos de \n\ndelinqu\u00eancia e de dif\u00edcil acesso em caso de emerg\u00eancia, algumas moradias nem tem acesso a \n\nviatura, s\u00f3 tem acesso pedonal. Segundo (FERREIRA, 2007), constituem um \u201cverdadeiro \n\ndesastre urban\u00edstico e configuram novos espa\u00e7os de exclus\u00e3o\u201d. \n\nMuitas das moradias n\u00e3o tem energia el\u00e9ctrica e nem \u00e1gua canalizada (alguns fazem \n\nliga\u00e7\u00e3o clandestina), por serem constru\u00eddas sem a devida autoriza\u00e7\u00e3o municipal e sem as \n\nm\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, o que contribui para a marginaliza\u00e7\u00e3o social, aumento \n\nda delinqu\u00eancia e problemas de saneamento e de ambiente. \n\nEm suma, \u201cas constru\u00e7\u00f5es desordenadas e ilegais v\u00eam contribuindo para a degrada\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade paisag\u00edstica da cidade da Praia, o que requer medidas de fundo para se poder \n\nmelhorar e valorizar a paisagem, enquanto recurso ambiental\u201d(PAM da Praia).  \n\nA CMP, consciente da situa\u00e7\u00e3o tem \u201cem curso um projecto de arranjo urban\u00edstico e \n\nde tratamento das encostas a n\u00edvel das localidades, que permite fazer enquadramento das \n\nconstru\u00e7\u00f5es existentes e as que poder\u00e3o vir a existir no futuro e da mesma forma define com \n\nclareza as ruas e outros espa\u00e7os p\u00fablicos ou privados\u201d (COSTA, 2007:37). Projectos do \n\ng\u00e9nero deve ser extensivo a todos os Bairros, como forma de encontrar um sistema de \n\ndenominar as ruas e numerar as casas, que ser\u00e1 de grande import\u00e2ncia para as autoridades \n\nCentrais e Locais, como Tamb\u00e9m para as empresas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, electricidade, \n\ncorreios, autoridades policiais, agentes da protec\u00e7\u00e3o civil, taxistas, comunidade local e \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral. \n\n \n\n5.2.2 Abastecimento de \u00c1gua Pot\u00e1vel \n\n \u201cPraia\u201d \u00e9 o \u00fanico Concelho da Ilha que al\u00e9m de ser abastecido a partir dos len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos, localizados em v\u00e1rias localidades (urbanas e peri-urbana) como \u201cSanta Clara\u201d, S. \n\nPedro\u201d , Trindade, Ribeir\u00e3o Chiqueiro, Jo\u00e3o Varela e outras, disp\u00f5e ainda de uma esta\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n104 \n\n \n\ndessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar, mas, a popula\u00e7\u00e3o continua a sofrer de escassez de \u00e1gua ao \n\nlongo do ano e por vezes s\u00e3o abastecidas com \u00e1gua de baixa qualidade, sendo com maiores \n\nproblemas nas zonas peri-urbanas e rurais onde reinam condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de higiene, e com \n\nmaiores riscos \u00e0 sa\u00fade humana.  \n\nNo entanto \u201cParte das dificuldades devem-se a problemas de distribui\u00e7\u00e3o desigual - \n\npor vezes h\u00e1 muita \u00e1gua numa zona e h\u00e1 outras onde passam meses sem ela, isto mostra uma \n\naus\u00eancia ou deficiente gest\u00e3o dos bens existentes que pode ser melhorada\u201d. \n\nA distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Concelho \u00e9 feita geralmente, por rede de distribui\u00e7\u00e3o \n\ndomicili\u00e1ria, fonten\u00e1rios, po\u00e7os, levadas e autotanques ao domic\u00edlio. A distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\npermanente nem di\u00e1ria, quer nos bairros abastecidos por rede, quer nos abastecidos por \n\nfonten\u00e1rios (\u2026) n\u00e3o disp\u00f5em de capacidade suficiente para um consumo permanente da \n\npopula\u00e7\u00e3o (Esquema Estrutural do PDM da Praia, 1998).  \n\nDe acordo com o CENSO 2000, \u201ctodos os bairros disp\u00f5em de um fonten\u00e1rio que nem \n\nsempre conseguem dar vaz\u00e3o \u00e0s necessidades da popula\u00e7\u00e3o\u201d, por vezes as pessoas est\u00e3o \n\nobrigadas a se recorrerem a outros bairros para se abastecerem quando o l\u00edquido n\u00e3o for \n\nsuficiente ou aos vizinhos com rede ou reservat\u00f3rio no domic\u00edlio. Por vezes a \u00e1gua \u00e9 de m\u00e1 \n\nqualidade no pr\u00f3prio domic\u00edlio devido ao material impr\u00f3prio usado na canaliza\u00e7\u00e3o e no seu \n\ntransporte. \n\nO l\u00edquido disponibilizado \u00e9 insuficiente, tanto em quantidade como em qualidade, \u201ca \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana com acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel canalizada est\u00e1 sujeita a um regime de \n\nabastecimento irregular. Nas zonas rurais a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais deficit\u00e1ria, devido \u00e0 dispers\u00e3o das \n\ncomunidades e \u00e0 dificuldade de aceso a muitas delas\u201d (Conselho Nacional de \u00c1guas, 2003:4) \n\nEm determinados bairros como: Safende, Bela Vista, Ponta de \u00e1gua e outros, grande \n\nparte das habita\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e1 \u00e1gua canalizada, n\u00e3o s\u00f3 porque tem custos, mas porque \n\ns\u00e3o clandestinas e n\u00e3o podem formular um processo, ou pedido de liga\u00e7\u00e3o \u00e1 rede p\u00fablica. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de abastecimento por habita\u00e7\u00f5es difere de zona para zona, existem bairros \n\ncomo \u201cEug\u00e9nio Lima, em que cerca de 85% das fam\u00edlias abastecem nos chafarizes; \n\nMonteagarro, S\u00e3o Pedro Latada, Safende etc, 70% recorrem aos chafarizes ou autotanques; \n\nL\u00e9m Cachorro 41,2% e Terra branca 10%, Plateau e Prainha 91% e 92% respectivamente das \n\nfam\u00edlias obt\u00eam \u00e1gua de uso dom\u00e9stico em casa, atrav\u00e9s da rede p\u00fablica\u201d(CENSO, 2000).  \n\n\n\n \n\n105 \n\n \n\nUm estudo de 2003, revela que a maior precariedade verifica-se na Praia rural, onde se \n\nconstata um franco dom\u00ednio dos fonten\u00e1rios (60%) face aos restantes meios de abastecimentos \n\ngeralmente utilizados pela popula\u00e7\u00e3o mais pobre e sujeita a pre\u00e7os mais elevados.  \n\nTrata-se de um Concelho de contrastes, n\u00e3o s\u00f3 entre zonas urbanas e rurais, mas \n\ndentro de cada uma dessas zonas. \n\nCom a diminui\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es, h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o do caudal dos furos que \n\nabastecem o Concelho e a \u00fanica esta\u00e7\u00e3o dessalinizadora existente, n\u00e3o tem capacidade de \n\nproduzir \u00e1gua suficiente para compensar esta baixa. Portanto estas dificuldades acabam por \n\ncomplicar o processo de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos bairros de maior densidade populacional, \n\nespecialmente no ver\u00e3o, per\u00edodo de maior consumo. \n\nAs infra-estruturas de distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos bairros na sua maioria est\u00e3o \n\ndegradando devido n\u00e3o s\u00f3, a actos de vandalismo mas tamb\u00e9m \u00e1 press\u00e3o permanente da \n\npopula\u00e7\u00e3o em momento de distribui\u00e7\u00e3o, porque, o l\u00edquido disponibilizado nem sempre \n\nsatisfaz as verdadeiras necessidades. \n\n \n\n5.2.3 Saneamento do Meio \n\nActualmente um dos maiores problemas que a \u201cPraia Urbana\u201d enfrenta, relaciona-se \n\ncom a \u201cevacua\u00e7\u00e3o de excretas, drenagem e tratamento de \u00e1guas residuais, a recolha e \n\ntratamento dos res\u00edduos, bem como outros par\u00e2metros com liga\u00e7\u00e3o estreita a quest\u00e3o do \n\nsaneamento, nomeadamente as pr\u00e1ticas de higiene e outros comportamentos da popula\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(POLITICA DE SANEAMENTO, 2003:5). Como \u00e9 natural trata-se do principal centro \n\necon\u00f3mico e comercial e alberga o maior n\u00famero de habitantes do pa\u00eds. Trata-se de um \n\nproblema que preocupa os poderes p\u00fablicos, privados e n\u00e3o s\u00f3, toda a sociedade porque \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o que poder\u00e1 p\u00f4r em causa a seguran\u00e7a de pessoas e a sa\u00fade p\u00fablica. \n\n A Cidade da Praia produz cada vez mais lixos e carece n\u00e3o s\u00f3 de meios necess\u00e1rios, \n\nmas tamb\u00e9m de estrat\u00e9gias e pol\u00edticas para sua recolha tratamento e elimina\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 uma \n\nincineradora, nem um aterro sanit\u00e1rio, n\u00e3o se faz reciclagem nem existe contentores de \n\nsepara\u00e7\u00e3o de lixos, tem apenas uma \u201clixeira\u201d(Fig:5), onde s\u00e3o depositados os lixos de forma \n\n\n\n \n\n106 \n\n \n\nindiscriminada (Res\u00edduos dom\u00e9sticos, comerciais, industriais e hospitalares),\n66\n\n o m\u00e9todo de \n\ntratamento \u00e9 a \u201cqueima\u201d que n\u00e3o \u00e9 a mais adequada, na medida em que \u00e9 prejudicial ao \n\nambiente (provoca polui\u00e7\u00e3o do solo e da atmosfera), e poder\u00e1 atingir os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos. \n\n A Lixeira p\u00fablica n\u00e3o oferece a m\u00ednima de \n\nseguran\u00e7a, n\u00e3o \u00e9 controlada por ningu\u00e9m (CMP, \n\nServi\u00e7os de Sa\u00fade) nem est\u00e1 vedada, \u00e9 um verdadeiro \n\n\u201clabirinto de doen\u00e7as\u201d. No seu interior encontra-se, \n\nal\u00e9m de \u00abanimais \u00e1 procura de alimentos, mas \n\ntamb\u00e9m cerca de 60 pessoas (homens mulheres e \n\ncrian\u00e7as) a \u201ccatar\u201d\n67\n\n diariamente, incluindo o \n\ndomingo\u00bb (Dados da CMP, Fev:2011). \n\n \n\n \n\nFigura: 6 - Lixeira                                      Essas pessoas est\u00e3o \u00e1 procura de algum objecto de \n\nvalor como dinheiro telem\u00f3veis, roupas e outras coisas, \n\nmas tamb\u00e9m produtos alimentares como laranja, ma\u00e7\u00e3, \n\nbolacha que vem normalmente nos lixos das casas \n\ncomerciais. A chegada dos carros de lixos representa \n\numa verdadeira batalha para o resgate dos objectos \n\n(Fig:6). Alguns catadores v\u00eam todos os dias, outros t\u00eam \n\na sua pequena moradia no interior da lixeira (Fig:5) \n\npara n\u00e3o perder nenhuma oportunidade. \n\nEles conhecem bem os cami\u00f5es de lixos e sabem \n\nque tipos de lixo trazem cada cami\u00e3o, qual pode trazer objectos de valor ou produtos \n\naliment\u00edcios. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o complicada na medida em que no interior da lixeira, existe por \n\nal\u00e9m de um calor infernal as pessoas s\u00e3o atacadas, pela fuma\u00e7a das queimas e por quantidade \n\nde mosca impressionante. \n\n                                                 \n66\n\n - Decreto-Lei n\u00ba 31/2003, de 1 de Setembro \n67\n\n - Procurar de forma selectiva, ou seja, colher no lixo \n\nFonte: Autor, Fev. 2011 \n\nFonte: Conselho Nacional de \u00e1guas, \n\n2003 \n\nFigura: 5 - Lixeira da Praia   \n\n\n\n \n\n107 \n\n \n\nJunto da C\u00e2mara Municipal, sabe-se que est\u00e1 em curso um projecto de curto prazo,\n68\n\n \n\nque consiste em vedar a lixeira com rede, deixando apenas uma porta de entrada, vigiada por \n\num guarda, evitando assim, que essas pessoas vivam em permanente riscos de sa\u00fade. \n\nMostram a sua preocupa\u00e7\u00e3o com este caso e dizem ter feito muito para evitar este drama mas \n\nsem sucesso porque podem tamb\u00e9m \u201ccatar\u201d \u00e1 noite. \n\nOs respons\u00e1veis pela \u00e1rea do ambiente e saneamento, mostram-se preocupados com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do lixo, mas dizem n\u00e3o ter meios suficientes para este combate, tem 5 Cami\u00f5es, 4 \n\ndinas (2 na recolha porta a porta, 2 na recolha dos montu\u00e1rios (recolha ao p\u00e9 dos contentores). \n\n\u201cEstamos num concelho com muito lixo e com poucos recursos, \u00e1s vezes somos obrigados a \n\ntrabalhar \u00e1 noite e quando um cami\u00e3o sofrer avaria torna-se ainda mais dif\u00edcil\u201d(IDEM). \n\nQuestionados sobre quais as medidas inovadoras para resolver a situa\u00e7\u00e3o. Responde, \u201c \n\na CMP contratou uma empresa para cuidar dos servi\u00e7os de saneamento; refor\u00e7ou a limpeza \n\nnas Praias; promove campanhas de limpeza nos fins-de-semana; comiss\u00e3o de limpeza para \n\n\u00e9pocas festivas, recolha de sucatas e limpeza dos pardieiros (que s\u00e3o verdadeiros ninhos de \n\nmosquitos), veda\u00e7\u00e3o das principais valas nas ribeiras (barreiras artificiais met\u00e1licas) que s\u00e3o \n\naut\u00eanticos dep\u00f3sitos de lixo \u00e1 noite; criou equipas de limpeza nocturna, accionou \u201ccontrato de \n\nrecolha com as casas comerciais\u201d\n69\n\n etc.)  \n\nH\u00e1 que salientar, que essas investidas s\u00f3 ter\u00e3o sucesso com a colabora\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u201cgrande parte da popula\u00e7\u00e3o tem ainda comportamento dos meios rurais, onde os \n\nlixos e \u00e1guas residuais s\u00e3o deitados nos arredores das casas, defecam-se a c\u00e9u aberto, criam \n\nanimais em casa e muitos nem sequer tem casas de banho\u201d s\u00e3o comportamentos que n\u00e3o \n\najudam o trabalho de saneamento. \n\n\u00c9 preciso alertar a popula\u00e7\u00e3o sobre as novas iniciativas para combater o lixo; alert\u00e1-la \n\npara o cumprimento da lei; da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica do Munic\u00edpio; leis que regulamentam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de licen\u00e7a, e de recolha de lixos - \u00e9 preciso uma pol\u00edtica de ambiente, saneamento e \n\nlixo (afirma um dos respons\u00e1veis do Saneamento, Fev: 2011).  \n\nNa realidade, \u201c \u00e9 basta chover para ver que algo est\u00e1 errado na pol\u00edtica de meio \n\nambiente e de saneamento nesta cidade. N\u00e3o h\u00e1 um sistema de drenagem que consegue dar \n\nvaz\u00e3o \u00e0s \u00e1guas pluviais, quando chove, quase que formam rios e lagos nas principais art\u00e9rias \n\n                                                 \n68\n\n -Porque o Governo tem em curso um projecto de constru\u00e7\u00e3o de um Aterro Sanit\u00e1rio em Achada S.Filipe. \n\n69\n -V. C\u00f3digo de Postura Municipal, B.O. N\u00ba 12/08/2009 \n\n\n\n \n\n108 \n\n \n\nda cidade com prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos e a consequente perturba\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A art\u00e9ria \n\nprincipal, que d\u00e1 acesso ao est\u00e1dio de futebol, \u00e1 Biblioteca Nacional e ao Pal\u00e1cio do Governo \n\nfica literalmente debaixo da \u00e1gua, porque o sistema de drenagem n\u00e3o \u00e9 contemplado com \n\nac\u00e7\u00f5es regulares de limpeza e manuten\u00e7\u00e3o. Casas de pessoas s\u00e3o invadidas na V\u00e1rzea, os \n\nve\u00edculos desaparecem por vezes nas \u00e1guas encalhadas nessa rua, o saneamento precisa de \n\nrevis\u00e3o e de uma pol\u00edtica assente na realidade da Praia\u201d (Fonte oral, Fev. 2011).  \n\nAs Autoridades (Centrais e Municipais) devem rever a pol\u00edtica de saneamento e do \n\nmeio ambiente, em especial do lixo, apresentar uma solu\u00e7\u00e3o imediata para o lixo. O que tem \n\nfeito, s\u00e3o ac\u00e7\u00f5es pontuais que alcan\u00e7aram apenas \u00e1reas localizadas com obras pontuais e \n\ndescont\u00ednuas, isto, n\u00e3o pode ser classificada de pol\u00edtica de saneamento ou de ambiente \u2013 \n\nPraia, Carece de medidas de fundo para ganhar a imagem de uma Cidade limpa, saud\u00e1vel e \n\ncom qualidade de vida, (IDEM).  \n\nEssas preocupa\u00e7\u00f5es t\u00eam raz\u00e3o de ser, j\u00e1 que a cidade tem sido muito vulner\u00e1vel \u00e0s \n\nepidemias. Como c\u00f3lera na d\u00e9cada de 90, dengue na d\u00e9cada de 2000 e outros que tem causado \n\nverdadeiros surtos, ceifando muitas vidas humanas. Estas doen\u00e7as desenvolveram-se a partir \n\ndas humidades nocivas por falta de escoamento de \u00e1guas pluviais e do esgotamento sanit\u00e1rio. \n\nA cidade cresceu sem um planeamento, v\u00e1rias ruas est\u00e3o inclinadas para uma \u00fanica \n\nart\u00e9ria e esta n\u00e3o tem inclina\u00e7\u00e3o suficiente, por isso, quando chove, as valas transbordam, \n\ninundando as ruas de imundices e detritos de toda a sorte, o escoamento das \u00e1guas se d\u00e1 \n\nlentamente e muitas vezes s\u00f3 se desaparece depois de evaporados pelo calor do sol (de acordo \n\ncom um t\u00e9cnico da CMP, Fev.2011).  \n\nNa verdade h\u00e1 muitas falhas, tanto no ordenamento do Territ\u00f3rio como nas pol\u00edticas \n\nsanit\u00e1rias e do pr\u00f3prio comportamento da sociedade. O certo, \u00e9 que \u00e9 preciso requalificar a \n\ncidade, criando um novo sistema de drenagem de \u00e1gua e uma nova pol\u00edtica p\u00fablica que se \n\nadequa a esta realidade de forma a ter um ambiente s\u00e3 e saud\u00e1vel. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias s\u00e3o preocupantes e as criticas aos servi\u00e7os de saneamento da \n\nCMP s\u00e3o frequentes; a qualidade de servi\u00e7os apresentados n\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rias e deixa a \n\nentender que os servi\u00e7os de saneamento n\u00e3o conseguem acompanhar o ritmo de crescimento \n\nda Cidade, apoiada por um desordenamento de territ\u00f3rio que dificulta a concretiza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminadas decis\u00f5es camar\u00e1rias.  \n\n\n\n \n\n109 \n\n \n\n5.2.4 Infra-Estrutura e requalifica\u00e7\u00e3o urbana \n\nEste subcap\u00edtulo centra-se na necessidade das autarquias terem pol\u00edticas de renova\u00e7\u00e3o \n\ndo espa\u00e7o urbano, com projectos estruturantes a serem consolidados, especialmente, a n\u00edvel \n\nde ambiente e arruamento. Aplica\u00e7\u00e3o desses projectos implica envolvimento e buscas de \n\nparcerias tanto com o Governo como Institui\u00e7\u00f5es financeiras e Associa\u00e7\u00f5es de \n\ndesenvolvimento. \u201cA Pol\u00edtica de renova\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 particularmente desafiante porque exige \n\nac\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea em muitas frentes\u201d GIDDENS, (2010: 585). \n\nNo caso da Praia n\u00e3o deve ser encarada apenas como projectos de recupera\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas do Centro da Cidade, mas tamb\u00e9m do desenvolvimento sustent\u00e1vel dos bairros e dos \n\narredores da cidade, como forma de garantir o bem-estar econ\u00f3mico e social da popula\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas urbanas e rurais, mas tamb\u00e9m o equil\u00edbrio arquitect\u00f3nico e paisag\u00edstico da cidade. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica de requalifica\u00e7\u00e3o da cidade e seu sucesso \u201cdepender\u00e1 de \n\numa forte lideran\u00e7a local e de uma participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica alargada dos seus cidad\u00e3os. Os \n\nresidentes devem ter um papel activo na tomada de decis\u00f5es\u201d(IDEM). \n\nEsta participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os \u00e9 fundamental, porque se trata de pol\u00edticas relacionadas \n\ncom o bem-estar dos residentes, tais como, pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas, arruamento, requalifica\u00e7\u00e3o \n\ndos bairros, atribui\u00e7\u00e3o de endere\u00e7os postais, fornecimento de energia e \u00e1gua, isto \u00e9, promo\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1reas urbanas saud\u00e1veis e vibrantes, combinados com os projectos de protec\u00e7\u00e3o do solo nas \n\nzonas rurais como forma de reduzir as disparidades entre zonas urbanas e rurais estes \n\nencontram-se em desvantagem em todos os aspectos. \n\nAinda, criar um espa\u00e7o urbano saud\u00e1vel, com qualidade de vida, \u201ccom capacidade de \n\noferecer bens e servi\u00e7os de utilidade econ\u00f3mica e social, integrado e incluso, correspondendo \n\naos direitos e leg\u00edtimos interesses dos mun\u00edcipes, mas tamb\u00e9m um espa\u00e7o urbano que exige \n\ndos seus habitantes uma cultura de responsabilidade,\u201d (ROS\u00c1RIO, Liberal Online)\n70\n\n \n\nA praia vem beneficiando, desde o inicio da d\u00e9cada de 2000, de um grande impulso \n\naut\u00e1rquico no sentido de criar uma grande rede de infra-estruturas que permite a \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da cidade. A C\u00e2mara em parceria com o governo tem \n\ndesenvolvido estudos t\u00e9cnicos de qualifica\u00e7\u00e3o vi\u00e1ria e ambiental em v\u00e1rios Bairros da capital \n\nque resultou na constru\u00e7\u00e3o da circular da Praia que permitiu ter o seu anel rodovi\u00e1rio que veio \n\n                                                 \n70\n\n -V. www.PAICV:com, S/data,   \n\nhttp://www.PAICV:com\n\n\n \n\n110 \n\n \n\ndescongestionar a \u00fanica via de entrada existente, dando alternativa e facilita a movimenta\u00e7\u00e3o \n\ndo tr\u00e1fico na entrada e sa\u00edda da Cidade; calcetamento de alguns tro\u00e7os de penetra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s \n\nde um projecto que a CMP apresentou ao BADEA, que engloba tamb\u00e9m a asfaltagem \n\nPraia/Cidade Velha; Prainha/Quebra Canela entre outras, n\u00e3o s\u00f3, mas tamb\u00e9m outros \n\nprojectos de coopera\u00e7\u00e3o permitiram o calcetamento de maior parte dos bairros, sinaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas ruas, \u201cConstru\u00e7\u00e3o do Aeroporto internacional e moderniza\u00e7\u00e3o do Porto da Praia\u201d. \n\nA CMP, disp\u00f5e de projectos ambiciosos e, por isso, tem conhecido moderniza\u00e7\u00f5es \n\nimportantes nas \u00e1reas de sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Desporto etc. Foram constru\u00eddos v\u00e1rios centros de \n\nsa\u00fade, centros multi-uso para juventude, jardins infantis, liceus, escolas, requalifica\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1reas desportivas como o \u201cEst\u00e1dio da v\u00e1rzea com relva sint\u00e9tica\u201d, moderniza\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nde redes de esgotos e de \u00e1gua pot\u00e1vel, apoios \u00e0 requalifica\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es entre outros. \n\nForam executadas outras obras municipais, como: Calcetamento de algumas vias em diversos \n\nbairros; reabilita\u00e7\u00e3o e asfaltagem da Avenida principal (Av. Cidade de Lisboa) e da Rua 5 de \n\nJulho que se quer transformar numa rua pedonal; constru\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o de Pra\u00e7as, \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o das redes vi\u00e1rias e na casa \u201cpadja\u201d no Parque 5 de Julho entre outras. Essas \n\nobras s\u00e3o fundamentais na melhoria de qualidade de vida dos mun\u00edcipes e na obten\u00e7\u00e3o de uma \n\ncidade sustent\u00e1vel e criativa. \n\nComo forma de resolver o problema de circula\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria, tem-se actuado nalguns \n\narranjos da urbe, nomeadamente na resolu\u00e7\u00e3o dos problemas de estacionamento, paragens dos \n\nautocarros, t\u00e1xis e hiaces, sinaliza\u00e7\u00e3o das vias de circula\u00e7\u00e3o nos Bairros, Passagens pedonais \n\nnalgumas vias de circula\u00e7\u00e3o intensa. S\u00e3o actua\u00e7\u00f5es que podem melhorar a mobilidade urbana \n\ne peri-urbana, mas a Cidade torna-se cada dia mais exigente. Outras iniciativas estiveram \n\npresentes, n\u00e3o s\u00f3, da autarquia, mas tamb\u00e9m do Governo e mesmo da sociedade para este \n\nefeito, por exemplo, o projecto da Uni\u00e3o Europeia e \u00c1frica 70 que visam a constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estruturas sociais nos Bairros. \n\nNo Plat\u00f4 (Centro hist\u00f3rico), por al\u00e9m de passar a ter uma rua pedonal, foram \n\ncolocadas passadeiras nas ruas, desobstru\u00e7\u00e3o das vias p\u00fablicas, remo\u00e7\u00e3o e penaliza\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nocupa\u00e7\u00e3o de via p\u00fablica com artigos de vendas nos passeios etc. O \u201cPlat\u00f4\u201d precisa urgente de \n\num programa de subs\u00eddio para reabilita\u00e7\u00e3o das casas pelos seus propriet\u00e1rios e incentivos de \n\nimpostos para atrair os neg\u00f3cios como forma de reavivar as fortunas do centro hist\u00f3rico; de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o de suas pra\u00e7as degradadas de sanit\u00e1rios p\u00fablicos entre outros. \n\n\n\n \n\n111 \n\n \n\nNos Bairros \u00e9 necess\u00e1rio formular projectos de requalifica\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas com aposta na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes, meios de evacua\u00e7\u00e3o de lixos e excretas,  \n\na partir de um di\u00e1logo prof\u00edcuo com os moradores sobre a sua organiza\u00e7\u00e3o e seu \n\nfuncionamento, combater as constru\u00e7\u00f5es clandestinas e repor a autoridade municipal.  \n\nN\u00e3o vale de nada investir na constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, quando os moradores n\u00e3o \n\nest\u00e3o sensibilizados para o seu uso adequado, isto, explica-se pelo facto, de que, muitas infra-\n\nestruturas sociais constru\u00eddas nos Bairros s\u00e3o frequentemente vandalizadas ou destru\u00eddas. \n\nPor este motivo, os projectos de reabilita\u00e7\u00e3o devem ser muito bem socializados junto \n\ndas popula\u00e7\u00f5es locais, como forma de clarificar as vantagens e as responsabilidades que os \n\nmoradores tem na sua conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, para entenderem que o \n\nobjectivo \u00e9 melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida dos moradores. \n\nEm todo o caso a pol\u00edtica de requalifica\u00e7\u00e3o tem de passar pelo Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio, Saneamento e Urbaniza\u00e7\u00e3o associada \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos \u201csites\u201d hist\u00f3ricos e \n\npatrimoniais. \n\nA tabela que se segue, resume os factores que est\u00e3o na base de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\nno Concelho da Praia. \n\nTabela 5 - Factores que concorrem \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental na Praia \n\n\u00c0reas Factores  \n\nEconomia -Baseada essencialmente nos sectores secund\u00e1rios e terci\u00e1rios, a agricultura e a \n\npesca com pouca express\u00e3o. Elevada taxa de desemprego (53%) \n71\n\npara classe \n\nfeminina na Praia urbana), baixo n\u00edvel de escolaridade e alta Taxa de pobreza.\n72\n\n \n\nHabita\u00e7\u00e3o -Grande precariedade devido ao aumento da Popula\u00e7\u00e3o e o \u00eaxodo rural; na cintura \n\nda cidade continua a nascer quantidades enormes de habita\u00e7\u00e3o clandestina sem as \n\nm\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade. \n\n\u00c1gua e Energia -Quantidade insuficiente, deficit na distribui\u00e7\u00e3o, por al\u00e9m da qualidade indesej\u00e1vel. \n\nSaneamento B\u00e1sico -O problema de lixo \u00e9 uma realidade permanente e a autarquia mostra-se incapaz de \n\nresolver o problema de recolha; apenas 14,8% das Fam\u00edlias tem acesso \u00e0 rede de \n\nesgoto e 31,4% deitam o lixo nos redores de suas casas.\n73\n\n \n\nRequalifica\u00e7\u00e3o Urbana -O Centro hist\u00f3rico (Plat\u00f4) perde a sua beleza devido \u00e1 degrada\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios e \n\ndegrada\u00e7\u00e3o dos centros de lazeres.  \n\n-Nos bairros perif\u00e9ricos as constru\u00e7\u00f5es clandestinas degradam a arquitectura da \n\ncidade e as infra-estruturas sociais est\u00e3o degradadas por falta de manuten\u00e7\u00e3o ou por \n\nmau uso por parte da comunidade. \n\nFonte: Autor, Maio, 2011. \n\n \n\n                                                 \n71\n\n - QUIBB (2007). \n72\n\n - QUIBB (2007), 25,1% da Popula\u00e7\u00e3o vive mal. \n73\n\n - IDEM \n\n\n\n \n\n112 \n\n \n\n5.3. Picos S\u00e3o Salvador do Mundo \n\n5.3.1 Um Munic\u00edpio Emergente \n\nO Munic\u00edpio de S\u00e3o Salvador do Mundo \u00e9 um Munic\u00edpio rec\u00e9m-criado. Trata-se de \n\numa das antigas juntas de freguesia pertencente ao Concelho de Santa Catarina e fica situado \n\nno cora\u00e7\u00e3o de Santiago. Passou \u00e0 categoria de Munic\u00edpio a partir do dia 19 de Julho de \n\n2005\n74\n\n. Trata-se por outro lado, de um Munic\u00edpio essencialmente rural e um dos mais pobres \n\nde Cabo Verde. No Munic\u00edpio concentra uma popula\u00e7\u00e3o de 10.310 habitantes e ocupa uma \n\n\u00e1rea de c.30 Km\n2 \n\n(PAM: 8).  \n\n\u00c9 um dos mais novos Concelhos da Ilha de Santiago, o \u00fanico que n\u00e3o \u00e9 banhado pelo \n\nmar, ficando exclu\u00eddo de duas das grandes actividades econ\u00f3micas do pa\u00eds \u2013 a Pesca e o \n\nturismo balnear.  \n\nA sua sede Administrativa, est\u00e1 localizada na Vila de Achada igreja\n75\n\n que se encontra \n\ncontornada por duas ribeiras e vigiada por um \u201crochedo\u201d que a natureza deu o cunho artificial \n\nde um \u201chomem a Cavalo\u201d e a Oeste escondido pelo Monte de Pico de Ant\u00f3nia, \u201cum pequeno \n\npovoado com cerca de 30km2 que engloba 18 povoados\u201d (PDM, cit. Censo 2000).  \n\nAchada Igreja \u00e9 o \u00fanico aglomerado com algumas caracter\u00edsticas urbanas, apesar de \n\nestar evoluindo outros aglomerados concorrentes, como Achada Leit\u00e3o que se encontra em \n\nprogressivo crescimento como zona de expans\u00e3o, um potencial elo de liga\u00e7\u00e3o a v\u00e1rias \n\nlocalidades, mas que, devido \u00e0 tipologia de sua popula\u00e7\u00e3o e de solo, n\u00e3o consegue desprender \n\ndas suas caracter\u00edsticas rurais. \n\nEstando no centro da ilha de Santiago, em coer\u00eancia, \u00e9 um Concelho essencialmente \n\nagr\u00e1rio, o que dita a sua hist\u00f3ria \u00abbaseada nas rela\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, envolvendo morgados \n\ne rendeiros, escravos e \u201cvadios\u201d(\u2026.)estando no centro de v\u00e1rios momentos de agita\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00e1ria\u00bb (PDM:7). \n\n5.3.2 Rel\u00eavo e Clima \n\nO Munic\u00edpio de S\u00e3o Salvador do Mundo apresenta um relevo bastante acidentado \n\ncaracterizado pelo predom\u00ednio de encostas de grande declive que ladeiam as ribeiras, \n\n                                                 \n74\n\n -Lei n\u00ba 65/V/2005, B.O. n\u00ba 19, I S\u00e9rie de 9 de Maio. \n\n75\n -Ganhou o Estatuto de Cidade pela Lei n\u00ba 77/VII/2010 que, a condi\u00e7\u00e3o de cidade todas as sedes dos \n\nmunic\u00edpios de Cabo Verde. \n\n\n\n \n\n113 \n\n \n\nconstituindo vales abertos e abruptos. Verifica-se a presen\u00e7a de coroamento rochoso e cones \n\nvulc\u00e2nicos (PAM:10). \n\nO Concelho apresenta, uma grande concentra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es nos povoados rurais \n\n(83,8%), vivendo quase que exclusivamente de uma agricultura de Sequeiro praticada nas \n\nsuas encostas, e est\u00e1 muito dependente de um regime aleat\u00f3rio de precipita\u00e7\u00e3o. Apenas uma \n\npercentagem diminuta de pessoas vivem em Achada Igreja, sede pol\u00edtica e Administrativa, \n\ncircunscrita a uma \u00fanica rua com visibilidade. \n\nQuanto ao clima, \u00e0 semelhan\u00e7a do resto do pa\u00eds, s\u00e3o identificadas duas esta\u00e7\u00f5es do \n\nano: a esta\u00e7\u00e3o seca (das brisas) e das chuvas (as \u00e1guas). Contudo outros tipos de clima s\u00e3o \n\nidentificados (h\u00famidos, sub-h\u00famidos) que se variam \u00e1 medida que se muda de altitude e \n\nlatitude. S\u00e3o climas muito favor\u00e1veis \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es e favor\u00e1veis aquelas agriculturas de \n\nsequeiro praticadas nas encostas, onde boa parte da popula\u00e7\u00e3o continua a depender desta \n\nagricultura de baixa produ\u00e7\u00e3o, justificando o elevado \u00edndice de pobreza existente no \n\nConcelho.  \n\n \n\n5.3.3 Recursos Florestais \n\nA floresta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Salvador do Mundo, como na maioria dos Concelhos do pa\u00eds \n\niniciou-se de forma intensiva a partir de 1977-78 (PAM:26). \n\nNa d\u00e9cada de 70, o pa\u00eds foi confrontado com secas prolongadas que o deixou despido \n\ndo seu verde e com consequ\u00eancias negativas para o ambiente, assim surgem grandes projectos \n\nde refloresta\u00e7\u00e3o como forma de recuperar a cobertura vegetal perdida. \n\nEram projectos que visavam fundamentalmente a conserva\u00e7\u00e3o e protec\u00e7\u00e3o do solo, \n\nconstruindo diques, banquetas, erectos, e outros sistemas de protec\u00e7\u00e3o do solo contra a eros\u00e3o \n\ne reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas. \n\nO Concelho de SSM, disp\u00f5e de \u201cpequenos per\u00edmetros florestais abertos e de altitude \n\ngeridos essencialmente em regime de protec\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e florestas de produ\u00e7\u00e3o instaladas \n\nem zonas localizadas nos estratos \u00e1ridos e semi-\u00e1ridos\u201d (PDM:43). \n\nEssas florestas, situadas normalmente nas encostas e zonas altas, assim como noutros \n\nconcelhos s\u00e3o permanentemente atacadas por moradores que procedam ao corte de \u00e1rvores \n\n\n\n \n\n114 \n\n \n\npara produ\u00e7\u00e3o de lenha ou pastos para animais. Esses ataques de forma inadequada e \n\ndesajustada, p\u00f5e em causa a capacidade de regenera\u00e7\u00e3o das mesmas porque esses recursos \n\ndevem ser utilizados dentro dos limites de sustentabilidade.  \n\nDe acordo com (PAM:43), por al\u00e9m de \u201cpilhagens registadas nos per\u00edmetros florestais \n\ncom cortes de \u00e1rvores e invas\u00e3o de animais\u201d, a situa\u00e7\u00e3o agrava-se com as frequentes secas \n\nque originam mortes de muitas esp\u00e9cies porque o solo \u00e9 pouco f\u00e9rtil e rochoso que n\u00e3o \n\npermite absorver humidade suficiente para muito tempo mas tamb\u00e9m por falta de \n\ninvestimentos em t\u00e9cnicas modernas de protec\u00e7\u00e3o das florestas. \n\nNo entanto, existem potencialidades que, no caso de a autarquia conseguir mobilizar a \n\npopula\u00e7\u00e3o para esta causa, melhorar o ordenamento do territ\u00f3rio de forma a permitir uma \n\nmelhoria na fiscaliza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a das florestas, poder\u00e1 conhecer no futuro um aumento do \n\nseu per\u00edmetro, o que \u00e9 garantia de ocupa\u00e7\u00e3o de muita m\u00e3o-de-obra rural. \n\n5.3.4 Recursos h\u00eddricos \n\n\u201cUma integra\u00e7\u00e3o nas pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o do solo, numa verdadeira pol\u00edtica \n\nambiental integrada com programas de cariz ambiental, visando atingir benef\u00edcios ecol\u00f3gicos, \n\nassegurando as fun\u00e7\u00f5es ambientais associadas aos recursos do solo e da \u00e1gua\u201d (PAM:27) \n\nTrata-se de um Concelho onde a \u00e1gua desempenha um papel fundamental, n\u00e3o s\u00f3, para \n\no consumo dom\u00e9stico, mas tamb\u00e9m para as actividades agr\u00edcolas. No entanto, a natureza \n\nclim\u00e1tica (chuvas torrenciais) e do solo (pouco perme\u00e1vel) n\u00e3o favorecem a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ndas chuvas, que formam correntes de \u00e1gua r\u00e1pidas e deslizam \u00e1 superf\u00edcie sem nenhum ou \n\ncom poucos benef\u00edcios para os aqu\u00edferos. \n\nSegundo um estudo de duas empresas japonesas, \u201cos principais aqu\u00edferos do Concelho \n\nn\u00e3o tem capacidade de resposta em demanda de \u00e1gua pot\u00e1vel para uma popula\u00e7\u00e3o em \n\ncrescente evolu\u00e7\u00e3o\u201d (PAM:42),pelo que aconselha recorrer \u00e0 capita\u00e7\u00e3o e armazenamento de \n\n\u00e1guas pluviais em cisternas porque a produ\u00e7\u00e3o natural de origem subterr\u00e2nea \u00e9 cada vez mais \n\nescassa. \n\nActualmente, o abastecimento \u00e1s popula\u00e7\u00f5es do precioso liquido tem sido por meio \n\n\u201cde nascentes, galerias, e capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas das chuvas por meio de reservat\u00f3rios com \n\nrecursos a cami\u00f5es, cisternas e de liga\u00e7\u00f5es domicili\u00e1rias\u201d(IDEM). N\u00e3o h\u00e1 possibilidade em \n\n\n\n \n\n115 \n\n \n\ncaso extremo de recorrer \u00e1 dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar, por isso, a falta de \u00e1gua j\u00e1 \u00e9 uma \n\nrealidade sem solu\u00e7\u00e3o a curto prazo. \n\nSegundo um estudo do INE (2008), a falta de \u00e1gua fustiga o Munic\u00edpio de PSSM, \n\n\u201c45% da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel, apenas 10% tem \u00e1gua canalizada, mas \n\nfornecido a partir do Concelho vizinho de Santa Catarina\u201d, que raramente chega \u00e0s torneiras \n\ndomicili\u00e1rias.  \n\nO mesmo estudo revela que, mais de metade das localidades existentes sofre de \n\ncar\u00eancia de \u00e1gua. Existem zonas cujas torneiras passam um ano sem ver uma \u00fanica gota, \n\noutras com dificuldades de serem abastecidas com cami\u00f5es. S\u00e3o os cami\u00f5es autotanques da \n\nCPM em n\u00famero de tr\u00eas, que diariamente se deslocam a outros Concelhos como S. \n\nDomingos; Santa Cruz ou Santa Catarina \u00e0 procura do liquido a ser distribu\u00eddo nas \n\nlocalidades. \n\nMuitas vezes s\u00e3o os pr\u00f3prios moradores a se deslocarem cerca de 8 a 10km \u00e1 procura \n\nda \u00e1gua suportando todos os custos advenientes, porque os autotanques por al\u00e9m de proceder \n\na uma distribui\u00e7\u00e3o irregular, n\u00e3o conseguem satisfazer as necessidades \u201ccada fam\u00edlia tem \n\ndireito a uma vasilha de 200litros de \u00e1gua e por vezes passam mais de uma semana sem \n\nchegar a uma zona\u201d (FONTE ORAL, Fev. 2011). \n\nEsta car\u00eancia do precioso l\u00edquido cria graves problemas no saneamento dom\u00e9stico, \n\nembora a maioria da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o usa casa de banho nem retretes, uns por dificuldades \n\necon\u00f3micas e outras por quest\u00e3o de h\u00e1bitos de realizar as suas necessidades ao ar livre. \n\nTrata-se de um concelho muito pobre, onde a maioria \u00e9 desempregada e n\u00e3o tendo \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel recorrem \u00e0 \u00e1gua impr\u00f3pria para o consumo do dia-a-dia. \n\nCom estes dados o PCM, conclui que se trata do \u201c\u00fanico concelho do arquip\u00e9lago que \n\nn\u00e3o atingiu o s\u00e9timo Objectivo do mil\u00e9nio\u201d. Entende que a solu\u00e7\u00e3o, passa pelo equipamento \n\nde v\u00e1rios furos existentes no munic\u00edpio e entregar a sua explora\u00e7\u00e3o aos mun\u00edcipes ou \u00e0 \n\nC\u00e2mara Municipal, n\u00e3o pelo crit\u00e9rio actual de ser o munic\u00edpio de origem a proceder \u00e1 \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos furos. \n\n \n\n\n\n \n\n116 \n\n \n\n5.3.5 Aspectos Demogr\u00e1ficos \n\nDe acordo com o censo 2000, a popula\u00e7\u00e3o de PSSM, \u00e9 estimada em 9.172 habitantes, \n\ncom pouca express\u00e3o a n\u00edvel nacional, isto \u00e9, representando apenas 1.8%. Nos \u00faltimos 10 \n\nanos o n\u00famero de habitantes diminuiu 0.6% (Censo 2010). O que mostra que o Concelho tem \n\nsido pouco atractivo, fundamentalmente para os jovens que mergulhados na pobreza e no \n\ndesemprego, abandonam-no para viver noutras cidades como Praia e Assomada, noutras \n\nilhas ou noutros pa\u00edses. \n\n\u00c0 semelhan\u00e7a da Praia, os aglomerados rurais encontram-se localizados de forma \n\nmuito dispersa e em zonas de dif\u00edcil acesso e muitas vezes em locais encravados sem via de \n\nacesso ou em p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es. Na maioria dos aglomerados a popula\u00e7\u00e3o vive em extrema \n\npobreza carecendo de infra-estruturas, equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos (electricidade, \n\nabastecimento de \u00e1gua, centro de sa\u00fade etc.). Da forma como os aglomerados rurais se \n\nencontram dispersos e sua orografia dificulta os investimentos na constru\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\ne infra-estruturas b\u00e1sicas porque por al\u00e9m de serem dispendiosos, correm o riscos de ficarem \n\nsubutilizados. \n\n \n\n5.3.6 Actividades Econ\u00f3micas \n\nAs principais actividades econ\u00f3micas deste concelho est\u00e3o assentes na agricultura e \n\noutras actividades conexas (pecu\u00e1ria, pastor\u00edcia, e pequenas industrias agro-alimentares). \n\nTanto o com\u00e9rcio como a ind\u00fastria e servi\u00e7os s\u00e3o ainda muito incipientes, devido a \n\nfalta de poder de compra das popula\u00e7\u00f5es e por ser um munic\u00edpio novo que ainda n\u00e3o teve \n\ntempos suficientes para materializar institui\u00e7\u00f5es criadoras de servi\u00e7os p\u00fablicos que possam \n\nabsorver m\u00e3o-de-obra de uma popula\u00e7\u00e3o caracterizada essencialmente por jovens. \n\nAs poucas actividades comerciais do concelho est\u00e3o concentradas na parte central \n\n\u201cAchada Igreja\u201d ou em \u201cAchada Leit\u00e3o\u201d- duas localidades com maior visibilidade e maiores \n\npossibilidades de venda. Essas pequenas lojas que funcionam nas resid\u00eancias familiares, \n\ndedicam-se quase que em exclusivo \u00e1 venda de produtos alimentares, bebidas e produtos das \n\npequenas empresas locais. \n\n\n\n \n\n117 \n\n \n\nO munic\u00edpio est\u00e1 \u00e0 procura de um rumo de desenvolvimento econ\u00f3mico, sabendo que \n\nn\u00e3o disp\u00f5e de muitas op\u00e7\u00f5es, resta apostar no dinamismo do sector agr\u00edcola em expans\u00e3o no \n\nconcelho com a possibilidade que existe para a mobiliza\u00e7\u00e3o de quantidades de \u00e1gua devido \u00e1 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragem e bacias hidrogr\u00e1ficas. J\u00e1 est\u00e3o em curso investimentos que v\u00e3o dar \n\nsequ\u00eancia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o dessas infra-estruturas, com projectos de apoio \u00e1 inova\u00e7\u00f5es na \n\nagricultura, tais como o emprego de novas t\u00e9cnicas de rega, novos cimentes e novos m\u00e9todos \n\nde trabalho. \n\nDados do INE apontam a \u201cagricultura de sequeiro como predominante, ocupando \n\ncerca de 95% dos terrenos agr\u00edcolas mas com fracos rendimentos devido, especialmente \u00e0 \n\nfraca precipita\u00e7\u00e3o, ao tipo de cultura baseada em milho e feij\u00e3o e ao emprego de t\u00e9cnicas \n\ninadequadas\u201d tendo como principal resultado a degrada\u00e7\u00e3o do solo, e do ambiente. O uso \n\ndestas t\u00e9cnicas e culturas inadequadas ao provocar a degrada\u00e7\u00e3o do solo, este torna-se cada \n\nvez menos produtivo. Tal situa\u00e7\u00e3o tem como consequ\u00eancias o aumento da pobreza, que ronda \n\na volta dos 39% no Concelho, a emigra\u00e7\u00e3o entre as ilhas e do campo para a cidade com \n\ndestaque para a cidade da Praia. \n\nQuanto \u00e1 agricultura de regadio que ocupa apenas 4% dos terrenos produtivos tem \n\nregistado nos \u00faltimos anos uma melhoria tanto em qualidade devido \u00e0s novas orienta\u00e7\u00f5es para \n\na sua pr\u00e1tica e em quantidade devido \u00e1 constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\ne da agua como diques de capta\u00e7\u00e3o, reservat\u00f3rios e especialmente as bacias hidrogr\u00e1ficas e \n\nbarragens que pela sua dimens\u00e3o aumentaram a auto-estima dos agricultores e renovaram a \n\nconfian\u00e7a no retorno dos seus investimentos. \n\nSegundo dados do Censo (2000), \u201co com\u00e9rcio n\u00e3o \u00e9 visto como meio de vida das \n\nfam\u00edlias no concelho\u201d. Isto justifica-se pelo facto de 83,8% da popula\u00e7\u00e3o vive no meio rural e \n\ncom grande apego \u00e1 terra \u2013 o com\u00e9rcio foi engolido por uma agricultura que faz parte do \n\nquotidiano das pessoas. Foi marginalizado para o 2\u00ba plano e o pouco que existe ou que vem \n\ndesenvolvendo est\u00e1 limitado ao com\u00e9rcio a \u201cretalho\u201d, mas tamb\u00e9m a n\u00edvel institucional n\u00e3o se \n\nverifica uma pol\u00edtica de incentivo a este sector, nem com a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas \n\n(mercado, lojas, armaz\u00e9ns etc.), e nem com a legisla\u00e7\u00e3o de incentivos para os investidores. \n\nOutro sector de que o concelho apresenta algumas potencialidades \u00e9 o turismo que n\u00e3o \n\ntem recebido grande aten\u00e7\u00e3o. Talvez, pelo facto de n\u00e3o ter mar e em Cabo Verde, a \u00e1rea de \n\nturismo mais explorado e procurado \u00e9 o do \u201cSun, sea, and sand\u201d (Sol, mar e areia), mas \n\n\n\n \n\n118 \n\n \n\nexistem outros tipos de turismo de que o Concelho tem excelentes condi\u00e7\u00f5es, \u00e9 o caso do \n\nturismo de montanha: tem bom clima; a sua morfologia propicia actividades tur\u00edsticas \n\ninteressantes como caminhada, marcha a cavalo etc; Tem grandes Ribeiras que em \u00e9pocas das \n\nchuvas apresentam como aut\u00eanticos eldorados com \u00e1guas que cantam \u00e0 noite e se fazem de \n\ncachoeiras durante o dia; tem uma pr\u00e1tica cultural muito rica que podem ser exploradas, como \n\nprodutos musicais, dan\u00e7a, pratos t\u00edpicos, canta-re\u00e7a, Rabelados, produtos de artesanato entre \n\noutras.  \n\nMas tamb\u00e9m pelo facto de ser pouco explorado, o turismo n\u00e3o representa ainda, \n\nnenhuma amea\u00e7a para o ambiente. \n\nEm termos conclusivo a an\u00e1lise da (fig.7) abaixo, resume as principais rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre o meio rural e urbano nos dois munic\u00edpios mencionados no caso de estudo e a \n\nseca aparece como principal fen\u00f3meno causador da pobreza e do \u00eaxodo rural, nota-se uma \n\nn\u00edtida rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica e interactiva em que os problemas de um s\u00e3o transferidos para outro \n\ncom consequ\u00eancias muito prejudiciais ao ambiente. \n\n    Figura 7 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o meio Rural/Urbano \n\nMeio Rural\n\nSecaPobreza\nDegrada\u00e7\u00e3o das \n\nTerras\n\n\u00caxodo Rural\n\nMeio Urbano\nProblemas de \n\nhabita\u00e7\u00e3o \u00c1gua e Saneamento\n\nDegrada\u00e7\u00e3o de Ambiente\n\n \n\nFonte: Autor, Maio 2011 \n\n \n\n\n\n \n\n119 \n\n \n\nCAPITULOVI: Desafios e Orienta\u00e7\u00f5es da preserva\u00e7\u00e3o ambiental nos dois Munic\u00edpios \n\nNeste cap\u00edtulo procura-se encontrar os pontos comuns e divergentes entre os dois \n\nmunic\u00edpios em termos de protec\u00e7\u00e3o de ambiente a fim de encontrar os melhores processos de \n\nactua\u00e7\u00e3o; avaliar as pol\u00edticas e medidas adoptadas e finalmente apresentar propostas e \n\nsolu\u00e7\u00f5es para sua mitiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.1. An\u00e1lise Comparativa dos dois Munic\u00edpios \n\nS\u00e3o dois munic\u00edpios de Cabo Verde pertencentes \u00e0 mesma ilha, a maior do pa\u00eds \u2013 Ilha \n\nde Santiago. T\u00eam muitas caracter\u00edsticas semelhantes, mas tamb\u00e9m com assimetrias marcantes. \n\nTrata-se de uma confronta\u00e7\u00e3o de problemas ambientais de um dos maiores concelhos \n\ndo pa\u00eds (Praia), no qual alberga a maior concentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, representando 26,9% do \n\ntotal e em constante crescimento 2,4% (Censo 2010) e das principais infra-estruturas \n\necon\u00f3micas, pol\u00edtico-administrativo. \n\nAo albergar a cidade capital, acaba por concentrar a maior parte das unidades \n\nindustriais do pa\u00eds chamando a si os principais postos de trabalho e aos aventureiros que v\u00eaem \n\nnele como parte de solu\u00e7\u00e3o dos seus problemas. Desta forma acaba tamb\u00e9m por concentrar os \n\nmaiores problemas ambientais, porque est\u00e1 sujeito \u00e0 maior press\u00e3o sobre os recursos devido a \n\nmaior exig\u00eancia de habita\u00e7\u00e3o, de saneamento, de infra-estruturas, de energia, de \u00e1gua e de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que consigam combater a precariedade etc. \n\nE o outro Concelho \u2013 PSSM, \u00e9 um dos mais novos do pa\u00eds, um dos mais pequenos em \n\ntermos de dimens\u00e3o territorial e populacional, representando apenas 1.8% da popula\u00e7\u00e3o total \n\n(Censo 2010) e ganhou esta categoria de Concelho h\u00e1 menos de 10 anos. \n\nUm concelho novo cujo desenvolvimento industrial \u00e9 praticamente nulo e onde a \n\nprincipal ocupa\u00e7\u00e3o dos habitantes est\u00e1 assente no trabalho da terra cuja produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o cobre as \n\nnecessidades das fam\u00edlias, justificando a sua classifica\u00e7\u00e3o de um dos mais pobres do pa\u00eds. \n\nSe a Praia, cresceu em grande parte sob impulso de desenvolvimento industrial e do \n\n\u00eaxodo rural, isto \u00e9, como receptor daqueles que fogem das intemp\u00e9ries do mundo rural, \n\ntrazendo consigo alguns problemas como a pobreza e alguns h\u00e1bitos impr\u00f3prios para os \n\ncentros urbanos, PSSM, tem tido um crescimento populacional est\u00e1vel e sendo negativo (-\n\n\n\n \n\n120 \n\n \n\n0,6%) nos \u00faltimos 10 anos (Censo, 2010), s\u00f3 n\u00e3o foi pior divido a alguns investimentos \n\np\u00fablicos num esfor\u00e7o de reter as popula\u00e7\u00f5es e ao investimento dos emigrantes, sem deixar de \n\nfora aqueles que culturalmente n\u00e3o aceitam abandonar o concelho que os viu nascer. \n\nNeste cap\u00edtulo, os problemas ambientais s\u00e3o acrescidos dos dois lados, se por um lado \n\nh\u00e1 uma press\u00e3o forte sobre os seus recursos, especificamente por parte dos imigrantes, criando \n\nnovas exig\u00eancias como, de terrenos para constru\u00e7\u00e3o, equipamentos p\u00fablicos e de lazer, \n\nhabita\u00e7\u00e3o condigna, de seguran\u00e7a, de saneamento etc. Por outro lado h\u00e1 um abandono de \n\npopula\u00e7\u00e3o com destaque para a camada jovem, ficando desprovido das suas m\u00e3os de obras \n\npara o trabalho da terra e de outras actividades cong\u00e9neres como cria\u00e7\u00e3o de gado e a \n\npastor\u00edcia. A terra fica abandonada, muitas vezes ao cuidado dos animais que pastejam e \n\nfustigada pela eros\u00e3o.  \n\nEm termos de agricultura os dois concelhos est\u00e3o tocados, na medida em que ambos se \n\nencontram divididos em zonas rurais e urbanas e com uma forte pendor agr\u00edcola, cuja fraca \n\nprodu\u00e7\u00e3o \u00e9 a causa da pobreza (Picos, em 2005 era de 53%; 2009 de 24%). \n\nAs consequ\u00eancias ambientais causadas pela imigra\u00e7\u00e3o interna, que tamb\u00e9m \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia da seca, do desemprego ou da pobreza nas zonas rurais, s\u00e3o id\u00eanticas nos dois \n\nConcelhos, diferem nas consequ\u00eancias verificadas nos seus pr\u00f3prios meio urbanos. \n\nA n\u00edvel de saneamento, ambos os poderes aut\u00e1rquicos queixam-se de falta de meios \n\ncomo cami\u00f5es, contentores e n\u00e3o disp\u00f5e de instrumentos de reciclagem, de tratamento ou de \n\nelimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. A \u00fanica evid\u00eancia \u00e9 que os maiores problemas do ambiente centram-\n\nse na Praia, onde, h\u00e1 maior circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e pessoas, provocando maiores polui\u00e7\u00f5es, \n\nlixos, ru\u00eddos e maior demanda de equipamentos p\u00fablicos. Tendo maior circula\u00e7\u00e3o e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de pessoas, requer tamb\u00e9m maior demanda de espa\u00e7os para habita\u00e7\u00e3o, lazer e \n\noutros e maior risco em caso de cat\u00e1strofe dado \u00e0s constru\u00e7\u00f5es clandestinas que n\u00e3o \n\nobedecem os planos urban\u00edsticos e nem sequer aos c\u00e1lculos de estabilidade. \n\n\u00c9 tanto maior que no munic\u00edpio de PSSM, n\u00e3o se consegue ver com evid\u00eancia a \n\nexist\u00eancia de uma verea\u00e7\u00e3o com atribui\u00e7\u00e3o exclusiva para saneamento e ambiente. Existe uma \n\nDirec\u00e7\u00e3o de Ambiente que responde pelo saneamento sob orienta\u00e7\u00e3o do Presidente da \n\nC\u00e2mara. Ao contr\u00e1rio da capital n\u00e3o sofre de invas\u00e3o dos lixos comerciais, da sujeira das \n\npraias de mar e nem dos lixos dos turistas (sendo de pouca express\u00e3o). Contudo, conhece \n\ngrande press\u00e3o, a n\u00edvel de biodiversidade, porque tratando-se de um concelho rural em que \n\n\n\n \n\n121 \n\n \n\n82,8% da popula\u00e7\u00e3o vive no meio rurais (Censo 2010), vivendo essencialmente da agricultura \n\ne cria\u00e7\u00e3o de gado e sendo a maioria utiliza a lenha como combust\u00edvel, que resulta das cortes \n\nde \u00e1rvores, e as florestas servem de centro de pastagens para os animais e mesmo para pr\u00e1tica \n\nde agricultura. \n\nPortanto, se no primeiro caso, o maior problema ambiental resulta de lan\u00e7amento de \n\nprodutos nocivos \u00e1 natureza e pela falta de meios e incapacidade de sua remo\u00e7\u00e3o e tratamento, \n\ncomo \u00e9 o caso do lixo, \u00e1guas residuais, constru\u00e7\u00f5es em \u00e1reas impr\u00f3prias etc. que ter\u00e3o como \n\nconsequ\u00eancias o deslizamento de terras, inunda\u00e7\u00f5es, doen\u00e7as e outras. No segundo caso, os \n\nprincipais problemas ambientais, resultam principalmente do comportamento inadequado das \n\npessoas com a natureza. Por exemplo para a sua sobreviv\u00eancia atacam em primeiro lugar o \n\nsolo como meio priorit\u00e1rio, com t\u00e9cnicas e meios de trabalho obsoletos que provocam eros\u00f5es \n\nfazendo com que a terra se produza cada vez menos e \u00e0s florestas deixando a terra despida do \n\nseu verde e sem meios de protec\u00e7\u00e3o. \n\nEm todo caso um estudo da UNICEF (2000), confirma a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria do sector de \n\nsaneamento nos munic\u00edpios, conclus\u00e3o essa que refor\u00e7a o resultado do (Censo, 2000). Esses \n\nestudos revelaram a aus\u00eancia de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias definidas para o sector e que h\u00e1 muito \n\npor fazer nesta \u00e1rea. Esta falta de estrat\u00e9gia \u00e9 agravada com o elevado \u00edndice de pobreza e \n\ncondi\u00e7\u00f5es de higiene ligadas fundamentalmente aos meios de evacua\u00e7\u00e3o das \u00e1guas residuais \n\n(Fig:8 ) e do pr\u00f3prio comportamento das pessoas.  \n\nFigura:8-Principais meios de evacua\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais. \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor com base nos dados de QUIBB (2006). \n\n \n\nA figura acima revela um dado importante, que 43% da popula\u00e7\u00e3o da praia utiliza \n\nfossa s\u00e9ptica e apenas 2% nos Picos SSM quando a m\u00e9dia Nacional \u00e9 de 33,2% e que 35% da \n\npopula\u00e7\u00e3o da Praia contra 78% de Picos SSM deitam as \u00e1guas residuais nos arredores das \n\n\n\n \n\n122 \n\n \n\nsuas casas, o mesmo comportamento tem em rela\u00e7\u00e3o ao lixo. Esta pr\u00e1tica por al\u00e9m de \n\ncomplicar a sua situa\u00e7\u00e3o ambiental, t\u00eam grande impacto na paisagem e deixa transparecer a \n\ngrande disparidade existente entre os dois concelhos em termos de pol\u00edtica de saneamento.  \n\nEm termos de paisagem natural tamb\u00e9m reina um certo contraste entre a Praia urbana/ \n\nrural e a Praia urbana/picos. No primeiro caso, caracteriza-se \u201cpela presen\u00e7a de achadas e \n\nvales (\u2026) entre os elementos de paisagem evidencia a orla costeira associada \u00e1 natureza \n\ninsular do territ\u00f3rio\u201d(PAM, Praia), acompanhada de lixeiras desorganizadas, constru\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas, estradas que altera negativamente a sua paisagem enquanto que nas zonas rurais, \n\nPicos (inclu\u00eddo) s\u00e3o \u201calgumas actividades como pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e florestais \n\ninadequadas\u201d(IDEM) que criam defeito na paisagem. \n\nPor outro lado, no caso de Picos a sua paisagem \u00e9 \u201ccaracterizada pela impon\u00eancia dos \n\nseus picos, pelo mist\u00e9rio dos seus vales, pela combina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea e pela \n\ndispers\u00e3o das suas casas (\u2026) que gera um dos quadros visuais mais belos de Cabo verde\u201d, \n\nainda pelas \u201csua ribeiras e encostas que em \u00e9pocas das chuvas cobrem de um manto verde \n\n(PAM: 48, 49). \n\nEstes aspectos constituem diferen\u00e7as de fundo, porque trata-se de uma d\u00e1diva da \n\nnatureza muito invejada por outros concelhos cujos habitantes tem sempre o prazer de ali se \n\ndeslocarem todas as \u00e9pocas de chuvas para banhar nas l\u00edmpidas \u00e1guas de suas cachoeiras.  \n\nEm termos de habita\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m h\u00e1 uma certa similitude entre os problemas \n\nexistentes nos bairros e nas zonas rurais, j\u00e1 que as habita\u00e7\u00f5es s\u00e3o semelhantes em termos de \n\nestruturas porque grande parte daqueles que vivem nos bairros s\u00e3o imigrantes que constroem \n\ncom estruturas id\u00eanticas \u00e0s do meio rural. Essas estruturas espelham a situa\u00e7\u00e3o de pobreza em \n\nque vivem estas pessoas e que muitos transportam-nas para as zonas urbanas. \n\nEssas habita\u00e7\u00f5es diferem-se apenas na quest\u00e3o de espa\u00e7o que na Praia se encontra \n\nesgotado e s\u00e3o constru\u00eddas muitas vezes em espa\u00e7os ambientalmente perigosos e que n\u00e3o \n\npermitem as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de saneamento b\u00e1sico.  \n\nTamb\u00e9m, enfrentam os mesmos problemas de \u00e1gua e energia. A diferen\u00e7a reside no \n\nfacto da Praia ter os seus \u201cpontos de \u00e1gua e sua central distribuidora de energia el\u00e9ctrica\u201d e \n\npicos recebe tanto a \u00e1gua como energia do concelho vizinho de santa Catarina, sem nenhum \n\n\n\n \n\n123 \n\n \n\nponto de \u00e1gua sob o comando do seu munic\u00edpio e este tem apenas 10% da popula\u00e7\u00e3o com \n\nacesso \u00e1gua canalizada, contra 43% na Praia (Fig:9) quando a m\u00e9dia Nacional \u00e9 de 55,4%. \n\nFigura:9 - Abastecimento de \u00e1gua Pot\u00e1vel \n\n \n\nFonte: Elaborado pelo autor com base nos dados do QUIBB (2006). \n\n \n\nO sector de turismo, muito requerido como potencial factor de desenvolvimento, o \n\nConcelho da Praia com estatuto de Capital e detentor de belas praias, o seu potencial \u00e9 \n\naproveitado com avultados investimentos nos hot\u00e9is, parques, zonas de lazer etc, o outro n\u00e3o \n\nteve a mesma sorte, j\u00e1 que n\u00e3o esteja banhada pelo mar e a nossa politica neste sector est\u00e1 \n\ntendencialmente inclinada para o mar, no entanto disp\u00f5e de outros benef\u00edcios para o turismo \n\nde natureza e de cultura que n\u00e3o est\u00e3o sendo aproveitados nem com os investimentos e nem \n\ncom as propagandas necess\u00e1rias. \n\nNa educa\u00e7\u00e3o, o Concelho da Praia est\u00e1 muito melhor servido, com infra-estruturas \n\nequipadas para a promo\u00e7\u00e3o do ensino e forma\u00e7\u00e3o desde jardim-de-inf\u00e2ncia p\u00fablico e privado \n\nat\u00e9 ao Ensino superior, o que o ajuda a desenvolver o ensino e as informa\u00e7\u00f5es sobre novas \n\nmat\u00e9rias curriculares como \u00e9 o caso de ambiente. E Picos ainda s\u00f3 teve uma \u00fanica estrutura de \n\nEnsino Secund\u00e1rio, funcionando com muitas dificuldades em termos de equipamentos.  \n\nEntretanto, de um question\u00e1rio aplicado em Fevereiro do corrente (Ver ANEXO VI), \n\nrevelou, que os n\u00edveis de conhecimento ligados aos problemas ambientais, entre os alunos dos \n\ndois concelhos t\u00eam pouca diferen\u00e7a. As diferen\u00e7as residiram fundamentalmente nas quest\u00f5es \n\nA Figura:9 Revela que se os problemas de abastecimento de \u00e1gua nos dois Concelhos s\u00e3o id\u00eanticos j\u00e1 em \ntermos de pol\u00edtica h\u00e1 uma grande diferen\u00e7a, principalmente nos n\u00fameros de fam\u00edlias com \u00e1gua canalizada \n\nque na Praia ascende os 43% e nos Picos n\u00e3o ultrapassa os 10%, sendo este \u00edndice, um revelador do bem-\n\nestar econ\u00f3mico-social.  \n\n\n\n \n\n124 \n\n \n\ncujos conhecimentos n\u00e3o dependem muito do programa escolar, mas sim de informa\u00e7\u00f5es \n\nadicionais. Por exemplo GEE, Ecoponto, Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, o que nos leva a concluir que \n\nexiste uma certa uniformiza\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o ambiental a n\u00edvel \n\nnacional. \n\nSobre a exist\u00eancia de planos de gest\u00e3o urban\u00edsticos, na \u201cPraia\u201d, verifica-se at\u00e9 este \n\nmomento muito pouca clareza e efectiva\u00e7\u00e3o desses planos, desde o PDM que segundo consta \n\nest\u00e1 em \u201cRevis\u00e3o\u201d ao PAM, que n\u00e3o se consegue fazer uma avalia\u00e7\u00e3o correcta de sua \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o (Fev.2011), enquanto, nos Picos nota-se todo um empenho de organiza\u00e7\u00e3o para \n\ncolocar em pr\u00e1tica os Planos existentes ou a elaborar os que n\u00e3o existem. Por exemplo j\u00e1 tem \n\nPDM e PAM aprovado e em execu\u00e7\u00e3o e o PD em fase de elabora\u00e7\u00e3o. \n\nConclus\u00e3o, os dois munic\u00edpios passam por problemas ambientais semelhantes com \n\nalgumas diferen\u00e7as que as pr\u00f3prias caracter\u00edsticas dos mesmos imp\u00f5e e outras derivadas das \n\nop\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos dirigentes de cada munic\u00edpio e ambos carecem de medidas de fundo, \n\nespecialmente, na mobiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em defesa da causa ambiental, na planifica\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o urbana e na moderniza\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o dos centros urbanos. \n\n \n\n6.2. Coopera\u00e7\u00e3o Municipal e Parcerias  \n\nSegundo a Revista, Villes en devenir (2010) \u201cA no\u00e7\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o descentralizada, \n\nque surgiu em 1989 na Conven\u00e7\u00e3o de Lom\u00e9 IV, traduz o compromisso da Comiss\u00e3o Europeia \n\nem favor de formas de governan\u00e7a local e de uma maior participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil\u201d. \n\nA ideia \u00e9 retomada na Cimeira das cidades realizadas em ISTAMBUL pelas Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas em 1996, durante a qual, as Cidades foram reconhecidas como principais desafios da \n\ncomunidade internacional em mat\u00e9ria de desenvolvimento econ\u00f3mico e social como para o \n\n\u201cfuturo\u201d do Planeta. \n\nO processo conheceu avan\u00e7os a ponto que \u201cactualmente as na\u00e7\u00f5es Unidas dialogam \n\ndirectamente com as autoridades locais para o cumprimento dos ODMs\u201d. \n\nO mesmo documento continua dizendo que \u201cEsse clima pol\u00edtico tem feito com que as \n\ninst\u00e2ncias locais actuem cada vez mais como grupos de press\u00e3o no cen\u00e1rio internacional, \n\n\n\n \n\n125 \n\n \n\npromovendo, paralelamente, a constitui\u00e7\u00e3o de redes de cidades em todas as regi\u00f5es do \n\nglobo\u201d       \n\nEm Cabo Verde, a nova configura\u00e7\u00e3o municipal instalada com a lei n\u00ba 77/VII/2010 \n\nque eleva a condi\u00e7\u00e3o de cidade todas as sedes dos munic\u00edpios, coloca os munic\u00edpios em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de igualdade pelo menos em termos estatut\u00e1rio e criou condi\u00e7\u00f5es de implementar \n\nnovos v\u00ednculos de coopera\u00e7\u00e3o descentralizada, isto \u00e9, \u201cdiplomacia municipal\u201d ou das cidades. \n\nEssas diplomacias poder\u00e3o criar novas chances e oportunidades para o \n\ndesenvolvimento e gest\u00e3o nos munic\u00edpios, e contribuir para a consolida\u00e7\u00e3o do poder local, \n\nporque atrav\u00e9s de coopera\u00e7\u00e3o podem fazer a transfer\u00eancia de know-know e ganharem \n\ninflu\u00eancia junto das autoridades nacionais e internacionais. \n\nA Fran\u00e7a foi um dos principais impulsionadores desta coopera\u00e7\u00e3o Local em Cabo \n\nVerde, na sua 9\u00aa Comiss\u00e3o Mista\n76\n\n, definiu a descentraliza\u00e7\u00e3o como eixo de coopera\u00e7\u00e3o \n\n(apoio institucional aos munic\u00edpios e desenvolvimento urbano), agua, energia, saneamento, \n\nensino e difus\u00e3o da l\u00edngua francesa. Em 2008, criou uma linha de cr\u00e9dito para financiamento \n\nde projectos municipais em diversos sectores e tomaram como principais parceiros a DGAL\n77\n\n \n\ne a ANMCV\n78\n\n. \n\nSabe-se que essas institui\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o local, tem passado por dificuldades \n\nfinanceiras t\u00e3o complicadas que por vezes p\u00f5e em causa a aplica\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es da pr\u00f3pria \n\nInstitui\u00e7\u00e3o. A parceria \u00e9 a \u00fanica via atrav\u00e9s da qual se tem conseguido resolver muitos desses \n\nproblemas. Ultimamente, a ANMCV, assinou um acordo de parceria com a rede \u201cEuro \n\nafricana\u201d\n79\n\n de munic\u00edpios que poder\u00e1 ser crucial no desenvolvimento da \u201cdiplomacia \n\nmunicipal\u201d em Cabo Verde. Trata-se de uma Institui\u00e7\u00e3o que prioriza a elabora\u00e7\u00e3o de planos \n\nde desenvolvimento econ\u00f3mico, de governa\u00e7\u00e3o electr\u00f3nica e mobilidade atrav\u00e9s da qual os \n\nmunic\u00edpios caboverdianos poder\u00e3o fazer troca de experi\u00eancias e polar para outros patamares.   \n\n \n\n                                                       \n\n                                                 \n76\n\n -Realizada em 1997 \n77\n\n -Direc\u00e7\u00e3o Geral de Administra\u00e7\u00e3o Local \n78\n\n -Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios Cabo-verdianos. \n79\n\n - Engloba as \u201cassocia\u00e7\u00f5es e Federa\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios das Can\u00e1rias, das regi\u00f5es Aut\u00f3nomas da Madeira e dos \n\nA\u00e7ores, do Senegal e da Maurit\u00e2nia.\u201d \n\n\n\n \n\n126 \n\n \n\nA n\u00edvel local \u00e9 a Lei n\u00ba 134/IV/95 de 3 de Junho, nos seus art.\u00bas 15.2; 21 e 22, que regula a \n\npossibilidade de coopera\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios e/ou munic\u00edpios e Estados. \n\nAtrav\u00e9s desses artigos do Decreto - Lei n\u00ba 134/IV/95, ficam com poderes acrescidos \n\nde \u201cparticipar nas negocia\u00e7\u00f5es de acordos de coopera\u00e7\u00e3o internacional\u201d, \u201cassociar-se para \n\na defesa e realiza\u00e7\u00e3o de interesses comuns (\u2026) numa base regional ou internacional (\u2026)\u201d. \n\nPortanto na base desta lei, Praia e PSSM, poder\u00e3o accionar v\u00e1rias iniciativas de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o dentro do campo de suas compet\u00eancias espec\u00edficas, trocando conhecimentos na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \u2013 como descentraliza\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de servi\u00e7os urbanos e \n\nordenamento territorial. Desenvolver projectos e programas que visam refor\u00e7ar as capacidades \n\nde gest\u00e3o e desenvolver a autonomia dos parceiros. Criar um sistema de reciprocidade, por \n\nmeio de interc\u00e2mbio cultural, de apoio \u00e0s associa\u00e7\u00f5es locais, da promo\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias \n\nlocais e de aposta no desenvolvimento de p\u00f3los de excel\u00eancia. \n\nDe m\u00e3os dadas, os dois munic\u00edpios poder\u00e3o at\u00e9 \u00e0 semelhan\u00e7a de alguns pa\u00edses criar \n\numa \u201cComiss\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o Descentralizada\u201d vinculada ao Minist\u00e9rio das rela\u00e7\u00f5es \n\nexteriores ou da Direc\u00e7\u00e3o Geral de Administra\u00e7\u00e3o Local (DGAL), exigindo destes que sejam \n\no porta-voz dessas iniciativas locais. Assim tem maior capacidade de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\npara ambos os munic\u00edpios e contribuir para realiza\u00e7\u00e3o de projectos operacionais envolvendo \n\nesferas municipais, nacionais at\u00e9 internacionais. \n\nA n\u00edvel de ambiente, pode-se, realizar actividades conjuntas que permitam encontrar \n\nparceiros para financiamento de projectos de protec\u00e7\u00e3o ambiental, o que j\u00e1 se denomina de \n\n\u201cForum de Coopera\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d que permita passar alguns \u201cslogan\u201d como \u201cCidades \n\nverdes\u201d \u201cCidades Limpas\u201d \u201cA floresta \u00e9 de todos\u201d\u00e1gua \u00e9 a vida\u201d que poder\u00e3o chamar aten\u00e7\u00e3o \n\nda sociedade para a protec\u00e7\u00e3o do ambiente, ou seja, daquilo que \u00e9 mais precioso para a vida. \n\nIncentivar e premiar projectos de investimentos e vendas de produtos ambientais dos \n\nConcelhos, relacionados com a poupan\u00e7a de energias, tratamento de \u00e1guas residuais e \n\ncuidados higi\u00e9nicos.  \n\nPara os grandes eventos chamar as empresas a expor os seus produtos ligados \u00e0 \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica, poupan\u00e7a da \u00e1gua e protec\u00e7\u00e3o ambiental e criar pr\u00e9mio para o pavilh\u00e3o \n\n\u201cmais verde\u201d. \n\n\n\n \n\n127 \n\n \n\nEm conjunto poder\u00e3o promover a coopera\u00e7\u00e3o a n\u00edvel das ilhas na \u00e1rea de protec\u00e7\u00e3o \n\nambiental, dando oportunidades de neg\u00f3cios \u00e0s produ\u00e7\u00f5es locais e servir de plataforma de \n\ninterc\u00e2mbio entre o Governo e stakeholders dos respectivos concelhos na implementa\u00e7\u00e3o de \n\nsuas pol\u00edticas ambientais a n\u00edvel nacional, o que permite abrir o debate p\u00fablico com objectivo \n\nde promover a consciencializa\u00e7\u00e3o ambiental, escolhendo temas elucidativos, como o \n\ndesenvolvimento das cidades ecol\u00f3gicas, o turismo sustent\u00e1vel, energias renov\u00e1veis, \u00e1gua e \n\nsaneamento etc. \n\nPodem ainda, elaborar um plano conjunto de habita\u00e7\u00e3o social, de abastecimento de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel e Turismo, sabendo que Praia tem mais experi\u00eancia nestas \u00e1reas e os hot\u00e9is da \n\ncapital poder\u00e3o criar no aeroporto um \u201cpavilh\u00e3o\u201d de propaganda do concelho cong\u00e9nere e um \n\ncentro de guia tur\u00edstico com sede nos Picos. \n\nNo fundo esta coopera\u00e7\u00e3o deve passar, em primeiro lugar, pela elabora\u00e7\u00e3o de um \n\ndocumento que permite a autarcas, entre outras coisas, promover pesquisas e desenvolver \n\nprojectos comuns, a fim de padronizar algumas ac\u00e7\u00f5es para em conjunto solucionar \n\nproblemas dos munic\u00edpios.  \n\n \n\n6.3. Impacto das Medidas de Protec\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nA an\u00e1lise da problem\u00e1tica de ambiente \u00e9 de car\u00e1cter geral, assim a n\u00edvel \n\ninternacional j\u00e1 se conhece muitas iniciativas com impacto consider\u00e1vel na mudan\u00e7a da \n\nconsci\u00eancia e do comportamento social. Por exemplo o filme de \u201cAl Gore\u201d, uma verdade \n\ninconveniente, \u201cacentua a crescente percep\u00e7\u00e3o que os cidad\u00e3os v\u00e3o tendo das desordens \n\nambientais\u201d(Le Monde diplomatique, 2008). Tamb\u00e9m os ecologistas t\u00eam dado grande \n\ncontributo levando \u201cum p\u00fablico muito amplo a descobrir que a sobreviv\u00eancia do planeta \n\npassou a constituir a prioridade das prioridades, a montante de qualquer outra \n\nproblem\u00e1tica\u201d (IDEM). \n\nO principal impacto dessas ac\u00e7\u00f5es incide no facto de terem descoberto o perigo \n\necol\u00f3gico que representam certas inven\u00e7\u00f5es humanas como as armas de destrui\u00e7\u00e3o maci\u00e7a, os \n\ncentrais nucleares, o capitalismo desenfreado, provocadores da desertifica\u00e7\u00e3o, da eros\u00e3o ou \n\npobreza do solo, da rarefac\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Conclui-se afinal que a dilapida\u00e7\u00e3o dos recursos \n\n\n\n \n\n128 \n\n \n\nnaturais em busca de riqueza est\u00e1-se invertendo no empobrecimento do planeta com a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos habitats e dos seus recursos em geral. \n\nEsta consciencializa\u00e7\u00e3o e suas press\u00f5es s\u00e3o respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nestudos e Relat\u00f3rios como o \u00abrelat\u00f3rio Bruntland (1988), Stern (2006)\u00bb, e muitos f\u00f3runs e \n\nworkshops cujas decis\u00f5es tiveram at\u00e9 este momento impactos mais publicit\u00e1rios que pr\u00e1ticos, \n\nisto, por diverg\u00eancia de interesses econ\u00f3micos. \n\nEm Cabo Verde, Se \u00e9 certo que logo ap\u00f3s a independ\u00eancia, j\u00e1 o primeiro Governo, \n\ntinha como preocupa\u00e7\u00e3o a refloresta\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds que tivera perdido a sua qualidade de \n\nverde por causa das secas, consumada com a introdu\u00e7\u00e3o de milhares de plantas de esp\u00e9cies \n\nvariadas, acompanhadas da constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas mec\u00e2nicas de reten\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua das chuvas nas encostas e nas ribeiras de quase todas as localidades do pa\u00eds. J\u00e1 n\u00e3o \u00e9 \n\nt\u00e3o certo quanto \u00e1 qualidade e tipos de plantas e condi\u00e7\u00f5es em que s\u00e3o feitas. Por isso, nota-se \n\nque as planta\u00e7\u00f5es resolveram alguns problemas de reaparecimento de paisagens, de obten\u00e7\u00e3o \n\nde lenhas, e de conserva\u00e7\u00e3o do solo, mas quanto ao tipo e esp\u00e9cies introduzidas nem sempre \n\nforam das melhores. Por exemplo a introdu\u00e7\u00e3o das ac\u00e1cias americanas (espinheira), muito \n\nresistentes \u00e1 seca, \u00e9 considerada das piores consumidoras da pouca \u00e1gua subterr\u00e2nea existente.   \n\nActualmente, em muitos vales h\u00famidos, os agricultores reclamam a elimina\u00e7\u00e3o ou \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de certas esp\u00e9cies introduzidas, \u00e9 o caso da ac\u00e1cia americana, porque, por al\u00e9m \n\nde ter secado alguns \u201cpontos de \u00e1gua\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o convive com certas esp\u00e9cies que fazem \n\nparte da cultura agr\u00edcola cabo-verdiana. Por exemplo entendem que a sua invas\u00e3o espont\u00e2nea \n\nem \u00e1reas de cultura de coqueiros, \u00e9 a causa do desaparecimento destes do esquema agr\u00edcola \n\n(trata-se de uma constata\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos agricultores). \n\nA politica de recursos h\u00eddricos baseada na explora\u00e7\u00e3o de aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de diques, barragens, bacias hidrogr\u00e1ficas e na sensibiliza\u00e7\u00e3o para a conserva\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1guas pluviais com a constru\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios e cisternas, tem resolvido o problema de \n\n\u00e1gua em muitas localidades, criando riquezas, ajudando na fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e muitas \n\nvezes originando microclimas prop\u00edcios para o desenvolvimento do turismo e de neg\u00f3cios. \n\nForam tamb\u00e9m iniciativas com grande repercuss\u00e3o na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es, s\u00f3 que em termos ambientais os resultados foram mitigados na medida em que a \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi preparada para conviver com algumas regras que se impunham respeitante \n\n\u00e1 manuten\u00e7\u00e3o dessas infra-estruturas e conserva\u00e7\u00e3o de ambiente. \n\n\n\n \n\n129 \n\n \n\nEm complemento \u00e0s infra-estruturas de protec\u00e7\u00e3o do solo foram criadas legisla\u00e7\u00f5es e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas de protec\u00e7\u00e3o e de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental que n\u00e3o tiveram \n\nmuita eficacidade por falta de condi\u00e7\u00f5es operacionais e de sintonia entre os mesmos. \n\nOutro problema que persiste \u00e9 o problema social, isto \u00e9, n\u00e3o se estudou alternativas \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es que vivem essencialmente dos recursos naturais (lenha inertes, solo etc.), \n\nlan\u00e7ando-as nas pr\u00e1ticas clandestinas das mesmas cujas solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o se vislumbram a curto \n\nprazo. \n\nAs normas definem de forma pouco clara, as compet\u00eancias ambientais do poder \n\nCentral/municipal, o que muitas vezes cria mal-estar no relacionamento entre esses poderes. \n\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais bicuda no que toca \u00e1 divis\u00e3o de recursos dos impostos ambientais cobradas \n\npelo Governo em que as autarquias consideram injusto, pelo que exigem uma maior fatia aos \n\nmunic\u00edpios que lidam diariamente com os problemas de ambiente (D.L. n\u00ba 76/VII/2010). \n\nA n\u00edvel dos Poderes Locais, com a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de descentraliza\u00e7\u00e3o, \n\ncouberam uma boa fatia de compet\u00eancias relacionadas com a protec\u00e7\u00e3o do ambiente. S\u00f3 que \n\nas suas ac\u00e7\u00f5es est\u00e3o centradas no saneamento b\u00e1sico e com fraca participa\u00e7\u00e3o nas directrizes \n\ndo Minist\u00e9rio de Ambiente, isto \u00e9 na cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes, refloresta\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies, apoio \u00e1 agricultura, pastor\u00edcia etc. \n\n6.2. Solu\u00e7\u00f5es para Mitiga\u00e7\u00e3o dos Problemas Ambientais \n\n Os nossos 35 anos de experi\u00eancia, na luta contra uma natureza madrasta \u201cobriga-nos a \n\nrefor\u00e7ar a integra\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais na estrat\u00e9gia de crescimento econ\u00f3mico, atrav\u00e9s \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o mais eficiente dos recursos naturais, da adop\u00e7\u00e3o de modelos de produ\u00e7\u00e3o e de \n\nconsumo de baixo carbono, da utiliza\u00e7\u00e3o de recursos renov\u00e1veis e do refor\u00e7o dos sectores de \n\nbens e servi\u00e7os ambientais\u201d (Anu\u00e1rio de Sustentabilidade, 2010:4). Para que este processo \n\ntenha sucesso, \u00e9 necess\u00e1rio que: \n\nA primeira etapa seja reservada ao conhecimento da realidade ambiental do nosso \n\npa\u00eds, alargada \u00e0 \u201ccomunidade de forma a incluir o solo, \u00e1gua, plantas e animais e em que a \n\nterra n\u00e3o \u00e9 olhada meramente como solo mas como um sistema vivo merecedor de \n\nconsidera\u00e7\u00e3o moral\u201d (ALMEIDA, 2007:15), o que permite o conhecimento dos pontos fortes e \n\nfracos do nosso sistema ecol\u00f3gico e da rela\u00e7\u00e3o sociedade/ambiente, \u201cEste ponto \u00e9 de extrema \n\nrelev\u00e2ncia na medida em que o conhecimento \u00e9 um dos antecedentes fundamentais para os \n\n\n\n \n\n130 \n\n \n\ncomportamentos a favor do ambiente (Young, 1993; cit. BARRETO, 2010:37). Na verdade, \u00e9 \n\na partir do conhecimento que temos sobre a realidade que podemos fazer proposta objectivas, \n\nconcisas mas tamb\u00e9m ambiciosas que possam prevenir/compensar poss\u00edveis danos existentes. \n\nA segunda etapa, deve centrar-se nas medidas de combate \u00e1 precariedade, considerada \n\ndas piores inimigas do ambiente, o que passa pela elabora\u00e7\u00e3o, de projectos e estrat\u00e9gias, que \n\npretendem implantar no pa\u00eds a denominada \u201ceconomia do conhecimento\u201d competitiva e \n\ndin\u00e2mica que permita melhorar a quantidade e qualidade de emprego, da coes\u00e3o social e \n\nconsequentemente ambiental.  \n\nFazer do PANAII e PNPL, como documentos de refer\u00eancia, as suas estrat\u00e9gias \n\ntra\u00e7adas, pretendem no fundo orientar-se em direc\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 comum chamar-se de \n\n\u201ccrescimento inteligente, verde e inclusivo\u201d. Nessa estrat\u00e9gia, focam, a necessidade de \n\ndissociar \u201co crescimento econ\u00f3mico, do aumento das emiss\u00f5es e do consumo de recursos e de \n\nenergia, de forma a contribuir para uma economia eco-eficiente, com menor depend\u00eancia \n\nexterna, tanto de energia como de mat\u00e9rias-primas mas com vantagens \n\ncompetitivas\u201d(A.S.2010:54). H\u00e1 que ter em conta que a importa\u00e7\u00e3o de energias e mat\u00e9rias-\n\nprimas representa a factura mais pesada da economia cabo-verdiana. \n\n Neste sentido temos que dinamizar o nosso mercado interno em sectores de maior \n\npotencial, tais como energia limpa (renov\u00e1veis, efici\u00eancia energ\u00e9tica), reciclagem \n\n(combust\u00edveis derivados de res\u00edduos e compostos) entre outros bens e servi\u00e7os ambientais em \n\ntodos os munic\u00edpios. \n\nApostar na qualifica\u00e7\u00e3o dos recursos humanos, bem como refor\u00e7o da prossecu\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais e ambientais, que promovam a qualidade de vida e o bem-estar dos cabo-\n\nverdianos, isto \u00e9, focando os tr\u00eas pilares de sustentabilidade (econ\u00f3mico, social e ambiental);  \n\nNum momento em Cabo Verde, passa por uma fase cr\u00edtica em termos econ\u00f3micos, \n\nsociais e ambientais, em que \u00e9 invadido por uma economia de turismo com todas as suas \n\nconsequ\u00eancias ambientais, poder\u00e1 ser \u201cuma oportunidade excelente para os projectos \n\nsustent\u00e1veis tomarem o lugar que lhes \u00e9 devido na procura de solu\u00e7\u00f5es que traduzam no \n\nequil\u00edbrio das componentes ambientais, econ\u00f3micas e sociais\u201d(IDEM).  Neste cen\u00e1rio, o \n\nconhecimento da realidade e da participa\u00e7\u00e3o dos stakeholders em apoio \u00e0s iniciativas e das \n\ncomunidades locais, ocupa um lugar de destaque na busca de caminhos mais sustent\u00e1veis e \n\nprotectora do ambiente. \n\n\n\n \n\n131 \n\n \n\nSabemos tamb\u00e9m, da nossa fragilidade econ\u00f3mico, social e ambiental, por isso, \n\ndevemos \u201cAproveitar das v\u00e1rias crises energ\u00e9ticas e ambientais para alterar o nosso modo \n\nde pensar e agir, mudar os h\u00e1bitos de consumo para produtos ambientalmente sustent\u00e1vel\u201d \n\n(PINTO, 2010:56), isto \u00e9, consumir certos produtos locais e de grande valor nutritivo que n\u00e3o \n\ns\u00e3o aproveitados. \n\nCabo Verde, ter\u00e1 que ser ambicioso nos seus prop\u00f3sitos, isto \u00e9, adoptar como uma das \n\nsuas principais estrat\u00e9gias, tornar-se numa refer\u00eancia nos pa\u00edses insulares \u201cno \n\ndesenvolvimento de projectos sustent\u00e1veis e de elevada notoriedade nas pr\u00e1ticas de \n\nresponsabilidade social\u201d (\u2026), \u201creconhecida na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades e das \n\nexpectativas ambientais da sociedade, numa \u00f3ptica de sustentabilidade ambiental, social e \n\necon\u00f3mica\u201d(IDEM:74 e 118),o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel contando com o esfor\u00e7o e colabora\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a sociedade, institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas na promo\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de \n\nseus projectos de desenvolvimento e boas pr\u00e1ticas ambientais  \n\nCabo Verde precisa de ac\u00e7\u00f5es inovadoras, que poder\u00e3o passar pela implementa\u00e7\u00e3o de \n\nnova estrat\u00e9gias de gest\u00e3o urbana, ao mesmo tempo dinamizar projectos de coopera\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional e parcerias para cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de vida urbana saud\u00e1vel e sustent\u00e1vel como \n\nforma de garantir a qualidade de vida e de paisagem; do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o para \n\nprevenir os riscos e n\u00e3o para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Tudo isso, numa \u201cabordagem de \n\nsustentabilidade\u201d em concerta\u00e7\u00e3o com as empresas de forma que estas n\u00e3o encaram a \n\nprotec\u00e7\u00e3o ambiental como mero custo adicional. \n\nA n\u00edvel de \u00e1gua e saneamento, \u00e9 preciso modernizar o sistema de forma que n\u00e3o ponha \n\nem risco a sa\u00fade dos trabalhadores nem os seus direitos laborais, isto \u00e9 dotar, os munic\u00edpios \n\nde meios seguros de tratamento e transporte de res\u00edduos. Por exemplo meios de separa\u00e7\u00e3o de \n\nlixos perigosos de lixos normais (dom\u00e9sticos, industriais e hospitalares) incluindo a sua \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o como forma de preservar a sa\u00fade dos trabalhadores e dos que \u201ccatam\u201d na \n\nlixeira; instrumentos de reciclagem como forma de diminuir a press\u00e3o dos lixos nos centros \n\nurbanos e nas lixeiras municipais, n\u00e3o s\u00f3, tamb\u00e9m para diminuir o peso das importa\u00e7\u00f5es como \n\nsacos, papel e mesmo para cria\u00e7\u00e3o de postos de trabalho; encerramento das lixeiras sem \n\nqualidades e sem controlo com recurso a um sistema de fiscaliza\u00e7\u00e3o esclarecedor e eficiente; \n\n\u201cmelhorar o sistema de tratamento e recolha e introduzir sistemas modernos de tratamento de \n\nres\u00edduos s\u00f3lidos com base no Plano Nacional de saneamento; Socializar e generalizar o uso de \n\n\n\n \n\n132 \n\n \n\n\u00e1guas residuais com o tratamento de efluentes dom\u00e9sticos e industriais e o uso de \u00e1guas \n\ntratadas com benef\u00edcios econ\u00f3micos, sociais e ambientais; promover a reutiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas \n\nresiduais na cria\u00e7\u00e3o de zonas verdes\u201d\n80\n\n.  Com estas medidas pode-se melhorar a qualidade e \n\nquantidade de \u00e1gua nos munic\u00edpios e melhorar a produtividade nos sectores que dela \n\ndependem (agricultura, pecu\u00e1ria, constru\u00e7\u00e3o civil, industria) e cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes \n\nurbanas. \n\nAdoptar uma verdadeira politica de solo com base na constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de solo e aguas pluviais (Diques, Barragens) mesmo com os seus riscos, sabendo \n\nque h\u00e1 anos que n\u00e3o chove; A dessaliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar \u00e9 um processo que d\u00e1 maior \n\ngarantia mas tem custos elevados, j\u00e1 que funciona na base de energia; criar tamb\u00e9m uma \n\ncomiss\u00e3o de \u00e1gua em todos os munic\u00edpios que funciona como \u201cradar\u201d, alertando e propondo \n\nmedidas de racionaliza\u00e7\u00e3o do l\u00edquido de acordo com as reservas existentes; \n\nQuanto \u00e0 energia, prop\u00f5e-se a liberaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica com uma forte \n\naposta nas renov\u00e1veis como forma de flexibilizar o mercado e abrir a ELECTRA a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o privada; apostar na renova\u00e7\u00e3o, automa\u00e7\u00e3o e boa gest\u00e3o das redes de distribui\u00e7\u00e3o, \n\nmelhorar a sua efici\u00eancia e seguran\u00e7a bem como a qualidade de energia oferecido ao \n\nutilizador final, tudo, em articula\u00e7\u00e3o com o ambiente atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1veis que traduz na diminui\u00e7\u00e3o de perdas nas redes com impacto nos custos e na \n\nqualidade de servi\u00e7o. \n\nDesenvolver um esfor\u00e7o concertado entre as autoridades centrais, locais, ONGs e \n\nsociedade para conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o de florestas \u201cum recurso natural renov\u00e1vel que \n\ndesempenha um papel fundamental na recomposi\u00e7\u00e3o da natureza, no combate \u00e0 \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e na preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade\u201d(A.S, 2010:74); continuar a arboriza\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, mas, substituindo certas esp\u00e9cies como as ac\u00e1cias e promover uma nova gera\u00e7\u00e3o de \n\nplanta\u00e7\u00e3o que promove a integridade dos ecossistemas e os altos valores de conserva\u00e7\u00e3o, que \n\ncorrige os erros do passado e contribui para o crescimento econ\u00f3mico e para o benef\u00edcio da \n\nsociedade; alargar a cobertura das \u00e1reas protegidas no pa\u00eds e dar uma aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o da orla mar\u00edtima e recursos marinhos; promover a reconstru\u00e7\u00e3o das Praias e \n\nprotec\u00e7\u00e3o da biodiversidade (animais, vegetais\u2026) dos fundos marinhos e das esp\u00e9cies em \n\nperigo como a tartaruga.  \n\n                                                 \n80\n\n - V. Plataforma Eleitoral 2011 (PAICV) \n\n\n\n \n\n133 \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil uma mobiliza\u00e7\u00e3o em favor das florestas sabendo que \u201ccom menos \n\nflorestas haver\u00e1 mais cheias, mais emiss\u00e3o de carbono e todas as actividades econ\u00f3micas e \n\nsociais associadas, incluindo um elevado n\u00famero de postos de trabalho, estar\u00e3o em risco, \n\nal\u00e9m de ter um papel importante como barreira no combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o\u201d (IDEM).Tudo \n\nisso passa por uma pol\u00edtica de Educa\u00e7\u00e3o ajustada \u00e0 sociedade que permite, aumentar o \n\nconhecimento em mat\u00e9ria de valoriza\u00e7\u00e3o e sustentabilidade dos recursos naturais. \n\nUma politica que passa pela motiva\u00e7\u00e3o dos investigadores, com implementa\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e9mios \u00e0s universidades ou Institutos para o melhor trabalho de investiga\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria de \n\nambiente, sustentabilidade ou biodiversidade. \n\nDisponibiliza\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de aconselhamento t\u00e9cnico aos produtores florestais \n\ncom vista \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de oportunidades para adop\u00e7\u00e3o de melhores pr\u00e1ticas de gest\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o das florestas. \n\nNo Ensino Secund\u00e1rio, sensibilizar os adolescentes, promovendo verdadeiras \n\nmudan\u00e7as de comportamento - Tornando-os cada vez mais conscientes para a quest\u00e3o da \n\nprotec\u00e7\u00e3o ambiental. Criar programa de ambiente nas escolas, absorvendo propostas dos \n\nalunos para que possam propor, debater e escolher projectos; Habitu\u00e1-los a participar nas \n\nmini-confer\u00eancias, na realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito aos h\u00e1bitos de consumo de \u00e1gua e energia e \n\ntratamento do lixo, saneamento nas escolas, criar pequenas bibliotecas de ambiente e \u201csite\u201d \n\nde publicidade, onde tamb\u00e9m s\u00e3o disponibilizados documentos de apoio com informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre a tem\u00e1tica e ferramentas de trabalho espec\u00edficos para as quest\u00f5es ambientais (altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, poupan\u00e7a das energias, \u00e1guas\u2026). Realizar ateli\u00eas sobre reciclagem de lixo, \n\ncampanhas de limpeza e planta\u00e7\u00e3o de \u00e1rvores, troca de experi\u00eancia entre as escolas etc. Trata-\n\nse de um trabalho que deve ser feito nas escolas e nas comunidades como forma de preparar \n\nas popula\u00e7\u00f5es para casos de flagelo ditados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (chuvas torrenciais, \n\ntremores de terra, secas etc.); desenvolver actividades nas ruas e junto das fam\u00edlias e at\u00e9 \n\nsimular \u201cmultas\u201dpara alertar as boas pr\u00e1ticas ambientais. \n\nCom o apoio da comunica\u00e7\u00e3o social, os trabalhos devem ser conhecidos n\u00e3o s\u00f3 a toda \n\na comunidade escolar, mas tamb\u00e9m a toda a sociedade. O resultado final deve ser publicitado \n\nem pain\u00e9is das escolas, nos \u201csites\u201d dispon\u00edveis, nos jornais e o melhor deve ser premiado. \n\nNeste caso cada aluno \u00e9 tido como um agente de divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos em prol do \n\nambiente realizado nas escolas, junto da sua fam\u00edlia, dos seus vizinhos e dos seus amigos. \n\n\n\n \n\n134 \n\n \n\nA tabela a seguir \u00e9 representativa dos principais elementos de an\u00e1lise comparativa e \n\nsolu\u00e7\u00f5es. \n\nTabela:6 - Tabela Comparativa \n\nFactor Constrangimento Solu\u00e7\u00f5es \n\nPRAIA PSSM \n\nDimens\u00e3o O maior Concelho do Pa\u00eds, superf\u00edcie \n\n258,1 km2  \n\nUm dos mais pequenos, \n\nsup. 30km2 \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o Em Constante Crescimento (4,8%), \n\n132.317; 58 bairros \n\nEm diminui\u00e7\u00e3o(-0,6%), \n\n10310 habitantes, com \n\n18 Povoados  \n\nCria\u00e7\u00e3o de meios e incentivos \n\nde fixa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1gua/energia Muita dificuldade: Insuficiente e de \n\nbaixa qualidade. \n\nIDEM -Dessaliniza\u00e7\u00e3o, -\n\nreaproveitamento das \u00e1guas \n\nresiduais e pluviais; energias \n\nalternativas (solar, e\u00f3lica e \n\nt\u00e9rmica), constru\u00e7\u00e3o de infra-\n\nestruturas de capta\u00e7\u00e3o e \n\nreserva de \u00e1gua. \n\nHabita\u00e7\u00e3o Elevado d\u00e9fice habitacional/ qualitativo/ \n\nquantitativo;Bairros ilegais impulsionado \n\npelo \u00eaxodo rural. \n\nHabita\u00e7\u00f5es s/ conforto  \n\n-N\u00e3o existe constru\u00e7\u00f5es \n\nclandestinas. \n\n.Apoio \u00e1 constru\u00e7\u00e3o e \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o das moradias. \n\nSaneamento \n\nB\u00e1sico \n\nLixo, \u00e1guas residuais, polui\u00e7\u00e3o, ru\u00eddos, \n\ninsufici\u00eancia de meios de evacua\u00e7\u00e3o  \n\nH\u00e1bitos de zonas rurais Doptar os munic\u00edpios de \n\nmeios de tratamento e \n\nevacua\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\nComport/p\u00fablico Pouca colabora\u00e7\u00e3o H\u00e1bitos dos meios \n\nrurais \n\nSensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nPaisagem Espa\u00e7os urbanos desqualificado; \n\nconstru\u00e7\u00f5es clandestinas.  \n\nPaisagem da natureza  -Sensibiliza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\n-Manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o \n\ndas paisagens naturais. \n\nFonte: Autor, Maio 2011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n135 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nTecemos agora as nossas considera\u00e7\u00f5es finais, apesar de ter apresentado v\u00e1rias \n\nconclus\u00f5es parciais ao longo da disserta\u00e7\u00e3o. O objectivo \u00e9 harmonizar as ideias desenvolvidas \n\ne encontrar uma vis\u00e3o conjunta sobre a tem\u00e1tica que possa servir de base para novas \n\nabordagens futuras. \n\nEste trabalho \u00e9 mais um contributo no processo de integra\u00e7\u00e3o global e regional de \n\nCabo Verde na defesa e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. Abre um caminho novo de investiga\u00e7\u00e3o, \n\nnuma \u00e1rea nova que pode abrir outras op\u00e7\u00f5es, solicitando a tomada de novas decis\u00f5es. \n\nPode-se observar, nos conte\u00fados desta disserta\u00e7\u00e3o e fundamentados em literaturas e \n\nautores que ajudam a compreender o processo de degrada\u00e7\u00e3o de ambiente e a import\u00e2ncia de \n\nse reflectir sobre a necessidade de um relacionamento harmonioso entre o homem e a \n\nnatureza, sendo assim um desafio para a sobreviv\u00eancia do Planeta. \n\nPela sua natureza, fomos obrigados a viajar pelo tempo, (cap.I), para fazer um \n\napanhado hist\u00f3rico desde as 1\u00aas actua\u00e7\u00f5es do homem sobre a natureza, at\u00e9 \u00e0 actualidade, \n\nsobre as principais ac\u00e7\u00f5es do homem em busca do desenvolvimento e com repercuss\u00e3o \n\nnegativa sobre o ambiente a n\u00edvel Global e em Cabo Verde em particular. O mesmo cap\u00edtulo \n\nabordou ainda as oportunidades que temos de colaborar com o ambiente atrav\u00e9s das nossas \n\nac\u00e7\u00f5es. \n\nNesta sequ\u00eancia, nota-se que, uma das lacunas deste trabalho centra-se na sua \n\nabrang\u00eancia, possivelmente hoje, ter\u00edamos feito um estudo comparado entre os dois \n\nmunic\u00edpios apenas num sector concreto do ambiente como o \u00e9 o caso do saneamento, da \n\npopula\u00e7\u00e3o, da agricultura ou mesmo de abastecimento da \u00e1gua. \n\nContudo, ficou demonstrada, a tese de que, os problemas ambientais como \n\nproblem\u00e1tica global \u00e9 amplamente aceite e h\u00e1 cada vez mais consci\u00eancia de que \u201ca terra \n\nenfrenta um dos maiores desafios da sua hist\u00f3ria \u2013 a amea\u00e7a das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nintroduzidas pelo homem, com consequ\u00eancias imprevis\u00edveis para a humanidade\u201d(RFCNCV, \n\n2009:31). \n\nDa an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de Cabo Verde (Cap.II), e dos seus recursos \n\ndispon\u00edveis concluiu-se que o pa\u00eds \u00e9 ambientalmente fr\u00e1gil e que n\u00e3o disp\u00f5e de meios que o \n\npermita combater as pr\u00e1ticas nocivas ao ambiente, como extrac\u00e7\u00e3o de inertes (respons\u00e1vel \n\n\n\n \n\n136 \n\n \n\npela saliniza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e dos solos), pr\u00e1ticas agr\u00edcolas arcaicas, desfloresta\u00e7\u00e3o entre outras. \n\nS\u00e3o pr\u00e1ticas que respondem pela eros\u00e3o dos solos, pela diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de reten\u00e7\u00e3o \n\nnos aqu\u00edferos, pela car\u00eancia de recursos h\u00eddricos no pa\u00eds e em consequ\u00eancia pela diminui\u00e7\u00e3o \n\nda produ\u00e7\u00e3o e aumento da pobreza.  \n\nNesta abordagem detectou-se ainda que a car\u00eancia de \u00e1gua pot\u00e1vel e a pobreza \n\nconstituem fen\u00f3menos preocupantes, j\u00e1 que s\u00e3o tidas como fundamentos da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental no pa\u00eds (fig:9). Esses fen\u00f3menos constituem causas fundamentais da falta de \n\nhigiene e amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica.  \n\n Conclui-se tamb\u00e9m, que a n\u00edvel dos decisores pol\u00edticos, o fen\u00f3meno ambiental tem \n\nsido priorit\u00e1rio nos discursos oficiais e mesmo com a cria\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00f5es de defesa de \n\nambiente e medidas legislativas importantes como a LBA (Lei 86/IV/93) e outras (cap.III), \n\nque define as bases da pol\u00edtica de ambiente, e teve por fim, reestruturar e garantir a \n\ncontinuidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos, de forma racional, e tendo como pressuposto b\u00e1sico o \n\ndesenvolvimento auto-sustentado. Determina ainda o estabelecimento de uma pol\u00edtica de \n\ngest\u00e3o de recursos naturais que salvaguarde a estabilidade ecol\u00f3gica e os ecossistemas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, protec\u00e7\u00e3o ou de uso m\u00faltiplo e regule a problem\u00e1tica de distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e \n\noutras normas complementares. Como ficou claro ao longo do trabalho, ao contr\u00e1rio daquilo \n\nque se pode pensar, o problema ambiental em Cabo Verde, n\u00e3o est\u00e1 na aus\u00eancia de normas, \n\nmas sim na sua deficiente aplica\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o (Cap.III e V). Mesmo assim h\u00e1 uma grande \n\ninjusti\u00e7a associada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental \u201cas pessoas dos sub\u00farbios mais pobres pagam \n\nmais caras pela sua \u00e1gua pot\u00e1vel que as residentes no Plat\u00f4\u201d. Na mesma \u00f3ptica abordou-se o \n\nproblema da pobreza e do PNLP, considerado como excelente na redu\u00e7\u00e3o da pobreza e em \n\nconsequ\u00eancia contra degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, j\u00e1 que a pobreza \u00e9 tida como uma das piores \n\ninimigas do ambiente. Iniciativa que s\u00f3 ter\u00e1 sucesso se houver uma sociedade actualizada, que \n\nconhece a import\u00e2ncia da protec\u00e7\u00e3o de ambiente e com uma consci\u00eancia de cidadania, \n\nrespeitadora do ambiente e preocupada numa forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e virada para o \n\ndesenvolvimento. \n\nO PNLP, ter\u00e1 que ter uma vis\u00e3o n\u00e3o \u201cassistencialista\u201d, isto \u00e9, de dar prioridades \u00e0s \n\nfam\u00edlias a um rendimento justo e uma vida condigna, com pol\u00edticas de refor\u00e7o das infra-\n\nestruturas de abastecimento de \u00e1gua e saneamento, vias de acesso, electrifica\u00e7\u00e3o rural, sa\u00fade \n\netc. Concep\u00e7\u00e3o de \u201cmicro-cr\u00e9dito de produ\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o, refor\u00e7o da \n\n\n\n \n\n137 \n\n \n\ncapacidade empreendedora dos produtores agr\u00edcolas; da cria\u00e7\u00e3o de empresas e de associa\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o; da forma\u00e7\u00e3o/capacita\u00e7\u00e3o dos produtores\u201d(RFCNCV,2009: 47). Um Programa \n\nque promove nas zonas rurais um turismo novo (ambientalmente correcto), ligado \u00e0 natureza, \n\n\u00e0 pesca que tira o m\u00e1ximo de proveito da riqueza da nossa cultura e contribua para melhoria \n\nda qualidade de vida rural; que estimula o surgimento de actividades competitivas em \n\narticula\u00e7\u00e3o com os processos de desenvolvimento de parques naturais e de valoriza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos ambientais e conserva\u00e7\u00e3o da natureza. S\u00e3o estrat\u00e9gias de combate \u00e1 pobreza. \n\nPressup\u00f5e-se que \u201cmenos pobreza \u00e9 em princ\u00edpio uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria de melhorar a \n\nprotec\u00e7\u00e3o de ambiente e propiciar a utiliza\u00e7\u00e3o racional de recursos naturais\u201d. \n\nApesar de algumas medidas correctas que fazem parte dos discursos oficiais, este \n\nestudo detectou tamb\u00e9m a necessidade de refor\u00e7ar e capacitar as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\nAdministrativas Locais na sua forma de lidar com os novos desafios ambientais decorrentes \n\nda crescente complexidade do desenvolvimento urbano, cada vez mais complicado. Esta ideia \n\nimplica exist\u00eancia de instrumento de gest\u00e3o municipal (PDM, PDU etc.), que orientam as \n\nop\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do espa\u00e7o e prop\u00f5e ac\u00e7\u00f5es a serem implementadas \n\npara resolver os problemas ambientais. Como ficou confirmado os munic\u00edpios s\u00f3 disp\u00f5e de \n\nalguns instrumentos de gest\u00e3o, assim \u00e9 dif\u00edcil estabelecer ou propor estrat\u00e9gia de organiza\u00e7\u00e3o \n\nou renova\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e de desenvolvimento rural que permita por exemplo uma \n\ncorrecta distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou saneamento b\u00e1sico, espa\u00e7os verdes, de lazeres etc. \n\n No caso concreto de PSSM e Praia (Cap.IVeV), existem fen\u00f3menos que ocorrem em \n\nsentido inverso \u00e9 caso do aumento da popula\u00e7\u00e3o na Praia, que como Capital e centro de \n\natrac\u00e7\u00e3o econ\u00f3mico/social recebe quantidades de viajantes e emigrantes dos v\u00e1rios cantos do \n\npa\u00eds e da \u00c1frica Ocidental, colocando desafios enormes \u00e1 autarquia e de dif\u00edcil resolu\u00e7\u00e3o \n\n(Habita\u00e7\u00e3o, fornecimento de \u00e1gua e energia, saneamento, educa\u00e7\u00e3o, lazer, criminalidades e da \n\npr\u00f3pria paisagem urbana sabendo que as constru\u00e7\u00f5es ilegais e clandestinas abundam em todos \n\nos bairros perif\u00e9ricos e muitas vezes desprotegidas e nos leitos das ribeiras). No sentido \n\ncontr\u00e1rio PSSM, por ser um Concelho de base agr\u00edcola e com as secas frequentes, d\u00e1-se a \n\nperda do valor da terra e dos produtos locais e v\u00ea-se a bra\u00e7os com a sa\u00edda dos seus recursos \n\nhumanos em direc\u00e7\u00e3o a outras paragens inclusive \u00e0 Praia. Trata-se de um desequil\u00edbrio \n\nregional em termos de desenvolvimento, de meios de aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, e \n\nconsequentemente de problemas ligados ao saneamento b\u00e1sico e ambiental. \n\n\n\n \n\n138 \n\n \n\nO Concelho da Praia, com destaque para o meio urbano, ao contr\u00e1rio de PSSM, \n\nconheceu no per\u00edodo p\u00f3s-independ\u00eancia, quase que uma explos\u00e3o demogr\u00e1fica, dando origem \n\na um crescimento desordenado, sem um verdadeiro plano urban\u00edstico, o que est\u00e1 na base dos \n\ngraves problemas de constru\u00e7\u00e3o clandestina, acumula\u00e7\u00e3o de lixos, aumento de com\u00e9rcios \n\nilegais, desorganiza\u00e7\u00e3o da urbe, falta de \u00e1gua e degrada\u00e7\u00e3o da qualidade de vida.  \n\nConclui-se ainda que, as pol\u00edticas ambientais em Cabo verde devem assentar-se nas \n\nquest\u00f5es como a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, o combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, aos efeitos das \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas bem como apelo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da sociedade. Mas devem centrar-se com \n\nmaior preocupa\u00e7\u00e3o no saneamento b\u00e1sico em todos os seus dom\u00ednios, designadamente \n\nabastecimento de \u00e1gua e energia \u00e0s fam\u00edlias, a quest\u00e3o das \u00e1guas residuais, a drenagem das \n\n\u00e1guas pluviais, a conserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas, bem como a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\nNo entanto, a partir da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e do trabalho de campo apercebe-se que \n\nno actual momento hist\u00f3rico, Cabo Verde apesar dos esfor\u00e7os plaus\u00edveis, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es \n\nde atender a todos os seus problemas de ambiente, a n\u00e3o ser em estreita coopera\u00e7\u00e3o com a \n\ncomunidade internacional. Por isso, prop\u00f5e-se debates permanentes que por al\u00e9m de \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o devem ser apresentadas alternativas \u00e0s actividades que degradam o ambiente e \n\nmais clareza na responsabilidade dos poderes p\u00fablicos sobre a organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da \n\ndefesa de ambiente.  \n\nCom o t\u00e9rmino deste trabalho, ficaram renovadas as for\u00e7as para melhorar este \n\nprojecto, alarg\u00e1-lo e centr\u00e1-lo no desenvolvimento de outros temas da mesma \u00e1rea, bem como \n\na \u00e1reas diferentes j\u00e1 que est\u00e1 reconhecido que muito pode ser feito em prol de ambiente. \n\nUma coisa \u00e9 certa, os problemas de ambiente s\u00f3 ser\u00e3o resolvidos com a tomada de \n\nconsci\u00eancia de que \u00e9 o nosso lar que est\u00e1 em causa \u201co lar de todos n\u00f3s\u201d - o \u201cPlaneta\u201d.  \n\nEm Cabo Verde \u00e9 necess\u00e1rio apostar no ambiente, revendo a sua introdu\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso ensino aprendizagem, n\u00e3o s\u00f3 na comunidade escolar, mas na pr\u00f3pria sociedade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n139 \n\n \n\nBibliografia \n\nOBRAS DE CAR\u00c1CTER GERAL: \n\nAMADO, Miguel P.(2009), Planeamento Urbano e Sustent\u00e1vel, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Caleidosc\u00f3pio \n\nAMARAL, Ilidio(2007), Santiago de Cabo Verde, A Terra e os Homens, Edi\u00e7\u00e3o G\u00e1fica de \n\nCoimbra LDA. \n\nAMARAL, Ilidio(1999). HIstoria Geral de Cabo Verde. Vol. I. Direc\u00e7\u00e3o Geral do \n\nPatrim\u00f3nio de Cabo Verde:  \n\nANU\u00c1RIO DE SUSTENTABILIDADE(2010), Caminhos Sustent\u00e1veis, A Sustentabilidade \n\ncomo horizonte num mundo em mudan\u00e7as, bio ruma, Consultoria em Ambiente e \n\nSustentabilidade LDA, Ed. Capit\u00f3lio Fran\u00e7a. \n\nARTHUR, A. Ekirch (1963), Man and Nature in Am\u00e9rica, Edi\u00e7\u00e3o Colombia. \n\nASCHER, Fran\u00e7ois (2010), NOVOS PRINCIPIOS DO URBANISMO, Seguido de Novos \n\nCompromissos Urbanos, 2\u00aa Edi\u00e7ao. \n\nBARRETO, Luis (1987), O Ambiente e a Economia, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio do Planeamento e \n\nda Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio : Secretaria do Estado do Ambiente e dos Recursos Naturais. \n\nBARROS, D. (2009), Conservar o solo e a \u00e1gua - Um futuro para todos, Comunica\u00e7\u00e3o \n\napresentada no dia Mundial da desertifica\u00e7\u00e3o, Direc\u00e7\u00e3o Geral da Agricultura, Silvicultura e \n\nPesca, Cidade da Praia  \n\nBRITO, Br\u00edgida (2008), Educa\u00e7\u00e3o Ambiental de \u00c1reas Protegidas em contexto Insular \n\nAfricano (Texto Policopiado).  \n\nCARAPETO, Cristina(2004), Fundamentos da Ecologia, U.A, 1\u00aa Eddi\u00e7\u00e3o. \n\nCARDOSO, Manuela(2007), cabo Verde e S.Tom\u00e9 e Principe, Educa\u00e7ao e Infra-Estrutura \n\ncomo factores de desenvolvimento, Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. \n\nCARVALHO, Paulo(1987), Meio Ambiente e Politicas P\u00fablicas - a actua\u00e7\u00e3o da FEEMA no \n\nControlo de Polui\u00e7\u00e3o industrial, UNICAMP.   \n\nEVANGELISTA, J. (1999). Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Uma Via de leitura e compreens\u00e3o \n\n(Cadernos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental; 3). Lisboa: Instituto de Inova\u00e7\u00e3o Educacional. \n\n\n\n \n\n140 \n\n \n\nFIGUEIREDO, C\u00e2ndido(1996), Dicion\u00e1rio da Lingua Portuguesa, 25\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Bertrand \n\nEditora, p:159. \n\nFLORILLO, Pacheco(2005), Curso de Direito Ambiental Brasileiro, 6\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo: \n\nSaraiva. \n\nGIDDENS, Antoyne (2010), Sociologia, 8\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nGOMES, Carla(2010), Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Desenvolvimento Limpo, Coopera\u00e7\u00e3o entre \n\nPortugal e os PALOPs, Colec\u00e7\u00e3o Gulbenkian Ambiente,  1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o.  \n\nHist\u00f3ria Geral de Cabo Verde, Vol.I, Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o ci\u00eantifica Tropical-Direc\u00e7\u00e3o-\n\nGeral de Patrim\u00f3nio Cultural de Cabo Verde, Lisboa 1991.  \n\nLEV\u00caQUE, C.(2002), Ecologia \u2013 do Ecossistema \u00e0 Biosfera, Col. Perspectivas Ecol\u00f3gicas, \n\nInstituto Piaget, Lisboa.  \n\nMACHADO, Affonso L.(2005), Direito Ambiental Brasileiro, 13\u00aa Ed. S\u00e3o Paulo, Malheiros. \n\nNOVA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL(2005-2009): Coordena\u00e7\u00e3o Tiago Souza d`atle, \n\nManuel Gouveia Pereira, 1\u00aa Edi\u00e7ao, Publica\u00e7\u00e3o,(Lisboa): Minist\u00e9rio do Ambiente, do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional(2009). \n\nPEIXOTO, Jos\u00e9(1985), Influ\u00eancia do Homem no Clima e no Ambiente, Gabinete de Estudos \n\ne Planeamento da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio. \n\nPETER, H. Raven, LINDA, Berg &amp; George Johnson(1993), Environment, publica\u00e7\u00e3o: Forth \n\nworth: sanders College publishing. \n\nRIBEIRO, Orlando(1983), Ambiente e Tradi\u00e7\u00e3o, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian/ \n\nLisboa:53-62. \n\nROCHA, M\u00e1rio &amp; CUNHA, Vicente(2010), Dicion\u00e1rio de Direito Ambiental, 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\nRODRIGUES, Valdemar(2008), Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Uma Introdu\u00e7\u00e3o Critica, 1\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o Principia. \n\nSILVA, Jos\u00e9 A.(1994), Direito Ambiental Constitucional, S\u00e3o Paulo &amp; Malheiros  Editores \n\nLda. \n\nSIMONS, I.G.(1993), Environmental History, Editorial Teorema, LDA. \n\nSINGER, Peter(1985), Um s\u00f3 Mundo, A \u00e9tica da Globaliza\u00e7\u00e3o, Edi\u00e7\u00e3o G\u00b4ravida. \n\n\n\n \n\n141 \n\n \n\nSOUSA, Ant\u00f3nio R.(2008), De um Novo Conceito de Desenvolvimento no Quadro da \n\nEconomia Internacional, Ed. Instituto de Ci\u00eancias Sociais e Politicas, Lisboa.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     \n\nTUNDISI, J.G.(2003:248), \u00c1gua no Seculo XXI: Enfrentando a escassez. S\u00e3o carlos:RiMa. \n\nTRINDADE, Beatriz(1995), Sociologia, U.A. \n\nVIEIRA, N.; ALVES, I. &amp;SUBTIL, R.(2005), Instrumentos de Apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Ambiente, \n\n1\u00ba Volume, Universidade Aberta. \n\n  \n\nOBRAS DE CAR\u00c1CTER ESPECIFICO: \n\nALMEIDA, A.(2007), Educa\u00e7\u00e3o Ambienta, a import\u00e2ncia da dimens\u00e3o \u00e9tica. \n\nBAPTISTA, I.(2008), Desertification at the Santiago Island, Minist\u00e9rio do Ambiente e \n\nAgricultura, Cidade da Praia.  \n\nBARRETO, P. (2010), Projecto de Sensibiliza\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \u00c1rea da \n\nPreven\u00e7\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos Urbanos, Mestrado na Universidade Aberta, Lisboa.  \n\nBORGES, A.(2007), Estado da Arte da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em Cabo Verde,ICongresso da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental nos pa\u00edses Lus\u00f3fonos e Galiza, Santiago de Compostela. \n\nCOSTA, M. (2008), O Ordenamento do Territ\u00f3rio e o Desenvolvimento do Turismo: O caso \n\nda Ilha de Santiago - Cabo Verde, Mestrado em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio (UNL). \n\nFERNANDES, J. (1983), Manual de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Lisboa: Secretaria de estado do \n\nAmbiente (Comiss\u00e3o Nacional de Ambiente - GEP). \n\nGOMINHO, V. &amp; VIEIRA, M. (2003), Impactes de Apanha e Extrac\u00e7\u00e3o de Enertes em Cabo \n\nVerde (Texto Policopiado). \n\nMASCARENHAS, J.(2007), A Problem\u00e1tica do Solo e da \u00c1gua e do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio em Santiago (Cabo Verde), Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestrado em \n\nGest\u00e3o do territ\u00f3rio (UNL). \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE: Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas. Comit\u00e9 para a \n\nIntegra\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas: Uma Estrat\u00e9gia para Educa\u00e7\u00e3o Ambiental(CEIVAP). \n\nConv\u00e9nio ANA/PMR/IMVAP n\u00ba003/02. CEIVAP:2003. Cat\u00e1logo. \n\n\n\n \n\n142 \n\n \n\nNASCIMENTO, J.(2009), Th\u00e9se de Doctorat pr\u00e9sent\u00e9 a L`U.F.R. de Lettres et Sciences \n\nHumaines). La Crissance et le Syst\u00e9me de Gestion et Planification de la Ville de Praia(Rep. \n\nCap.Vert). Universit\u00e9 de Sciences Sociales et Humaines de Rouen-France.  \n\nNEVES, A., &amp; MORAIS, L. (s.d.). Acividades Rurais e a Degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Estudo do \n\nCaso, Associa\u00e7\u00e3o para Auto Prmo\u00e7\u00e3o da Mulher,(Texto Policopiado) . \n\nPRAIA, C. M. (1998, 2\u00aa Vers\u00e3o). Esquema Estrutural do Plano Director Municipal. Cabo \n\nVerde: C\u00e2mara Municipal da Praia. \n\nROCHA, C.(2006), relat\u00f3rio do Perfil tem\u00e1tico nas \u00e1reas de desertifica\u00e7\u00e3o/Degrada\u00e7\u00e3o das \n\nterras em Cabo verde, Cidade da Praia. \n\nSANTOS, S.A.M. &amp; Ruffino, P.H.P. Proposta de Programa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. In: \n\nSHIEL et. Al. (orgs.) O estudo de bacias hidrogr\u00e1ficas: uma estrat\u00e9gia para a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental. S\u00e3o Carlos RiMa(2002). \n\nSEMEDO, J.M .(2002), \"Lei de Bases da Politica de Ambiente e Avalia\u00e7\u00e3o de Impacte \n\nAmbiental\", Forum sobre a Problem\u00e1tica das Terras em Cabo Verde, Cidade da Praia. \n\nSILVA, S.(2007), Biorremedia\u00e7\u00e3o em \u00c1guas Residuais, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nHidrologia, apresentado \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias de Universidade do Porto, para obten\u00e7ao do \n\nGrau de Mestre. Departamento de Zoologia e Antropologia. \n\nSILVA, J. (07 de Julho de 2004). GEST\u00c3O Ambiental das Cidades. O Caso do Bairro de \n\nBaptista de Campos, em Bel\u00e9m(PA) , p. 1 a 3.  \n\nVEIGA, J. E.(2005) Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: O Desafio de S\u00e9culo XXI. Rio de Janeiro: \n\nGaramond Universit\u00e1ria. \n\n \n\nJORNAIS E REVISTAS: \n\nAMIN, S.(2006) The Millennium Development Goals: A critique from South. Monthly \n\nRevew, 57. \n\nANO EUROPEU DO COMBATE \u00c0 POBREZA E \u00c0 EXCLUS\u00c3O SOCIAL, Contributos \n\nBibliogr\u00e1ficos, REDTESS - Rede de Coopera\u00e7\u00e3o e Conhecimento na \u00c0rea do Trabalho, \n\nEmprego e Solidariedade Social, Ed. Santa Casa, Lisboa, Setembro 2010. \n\n\n\n \n\n143 \n\n \n\nATLAS DO AMBIENTE DO \"Le Monde Diplomatique\"[Artigo]//An\u00e1lise e Solu\u00e7\u00f5es.-\n\nisboa : Cooperativa Cultural, 2008. - Le Mone diplomatique SA.  \n\nBARBIER,E.B.(1987),The Concept of Sustainable Economic Development. \n\nEnvironnemental Conservation, 14, p. 101-110. \n\nCOOPERA\u00c7\u00c2O 05 S\u00c9RIE II - Que Futuro, depois de Copenhaga? Coopera\u00e7\u00e3o Portuguesa \n\naposta Forte nas energias renov\u00e1veis, CRAVINHO J.&amp; ZORRINHO, R., 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o dos ODD \n\n\"Os Dias de Desenvolvimento\", 2010, Publica\u00e7\u00e3o do IPAD. \n\nECOLOGIZA\u00c7\u00c3O das Cidades e o Direito Ambiental, artigo originalmente publicado na \n\nrevista Juridica, Campinas, v.18, n\u00ba 02.2002:94-107. \n\nENVIRONNEMENT(2010), Notre Avenir, Notre Choix, Sixi\u00e8me Programme d`Action \n\ncommunautaire pour l`Environnment2001-2010, Comunication de la Commission. \n\nINGRH, CONSELHO NACIONAL DE \u00c1GUAS: Politica Nacional de Saneamento \n\n[Relat\u00f3rio]. - PRAIA : UNICEF, 2003. \n\nLIMNOLOGIA e Gerenciamento integrado de recursos Hidricos: Avan\u00e7os conceituais e \n\nmetodol\u00f3gicos. In: Revista Ci\u00eancia e Ambiente: Santa Maria: UFSM. v.l, n.l, jul. 1990. \n\nMANSHARD, Walter(1973), Protection del medio Ambiente en Paises en vias de desarrollo: \n\nPerspectivas Actuais y futuras. In. nueva sociedade, n.5:51-58. \n\nMILAR\u00c9, Edis, Direito do Ambiente, Doutrina-Pr\u00e1tica-Jurisprud\u00eancia-Gloss\u00e1rio 2\u00aa Ed. \n\nRevista actualizada e ampliada, Editora Revista dos Tribunais. S\u00e3o Paulo 2001. \n\nRIBEIRO G. L. (1991) Ambientalismo e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: Nova \n\nIdeologia/Utopia do Desenvolvimento. S\u00e9rie de Antropologia. Bras\u00edlia: Departamento de \n\nAntropologia/Unb. \n\nREVISTA de Estudos urbanos e regionais, Sociedade e Territ\u00f3rio, n\u00ba29, Julho 1999, por uma \n\nPolitica de Cidades , Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento(AUTOR). \n\nSILVA, J.(07 de Julho/2004), Gest\u00e3o Ambiental das Cidades, o caso do Bairro Baptista de \n\nCampos, em Bel\u00e9m(PA):1 a 3. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n144 \n\n \n\nPLANOS E RELAT\u00d3RIOS: (FONTES INSTITUCIONAIS)  \n\nAS GRANDES OP\u00c7\u00d5ES DO PLANO (GOP) - Uma Agenda Estrat\u00e9gica, Assembleia \n\nNacional: Chefia do Governo, Praia 2001. \n\nELECTRA, SA (2008), Relat\u00f3rios e Contas. S\u00e3o Vicente: Electra. \n\nG8 n\u00ba 00, JUL.10, OMUNDO EM PORTUGU\u00caS, Petr\u00f3leo Africano \u201cUm Recurso que \n\nGera Desenvolvimento\u201d P:15. \n\nMINIST\u00c8RE DE L`AGRICULTURE, de l`alimentation et de l`environnement, Secretariat \n\nExecutif pour L`Environnement(SEPA), 1\u00baer Rapport Nacional sur l`Etat de la Biodiversit\u00e9 \n\n1999, (Texto Policopiado). \n\nMINIST\u00c8RIO DE ECONOMIA CRESCIMENTO E COMPETITIVIDADE, Plano \n\nestrat\u00e9gico Para o Desenvolvimento do Turismo em Cabo Verde(2010-1013). \n\nMINIST\u00c9RIO DE AGRICULTURA E PESCA, Direc\u00e7\u00e3o Geral de Ambiente, 2\u00aa Relat\u00f3rio \n\nSobre a BIOdiversidade de Cabo Verde 2002(Texto Policopiado). \n\nMINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA E PESCA, Direc\u00e7\u00e3o Geral de Ambiente, 4\u00ba Relat\u00f3rio \n\nSobre a Biodiversidade de Cabo Verde, 2009 (Texto Policopiado).  \n\nPLANO NACIONAL DE DESENVOLVIMENTO (PND), 2002-2005, I\u00baVol. Praia: \n\nMinist\u00e9rio das Finan\u00e7as, Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Planeamento, 2003. \n\nPNUD(2010). RELAT\u00d3RIO DE DESENVOLVIMENTO HUMANO, a Verdadeira riqueza \n\ndas Na\u00e7oes: Vias para o Desenvolvimento Humano. IPAD (Edi\u00e7\u00e3o do 20\u00ba Anivers\u00e1rio). \n\nROCHA, C.(2006), Relat\u00f3rio do Perfil Tem\u00e1tico nas \u00e1reas de Desertifica\u00e7\u00e3o/Degrada\u00e7\u00e3o das \n\nTerras em Cabo Verde, Cidade da Praia. \n\nROCHA, Charles &amp;DUARTE(2003), Arlinda, Estrat\u00e9gia e Plano de Ac\u00e7\u00e3o para o \n\nDesenvolvimento das capacidades na Gest\u00e3o Ambiental Global em Cabo Verde(Texto \n\nPolicopiado).  \n\nSANTOS M. Rocha(2009), FAO, Governo de Cabo Verde. Quadro das Demandas e \n\nPropostas de Cabo Verde para o Desenvolvimento de um Programa Regional de Coopera\u00e7\u00e3o \n\nentre Pa\u00edses da CPLP no Dominio da Luta Contra a Desertifica\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Sustent\u00e1vel das \n\nTerras. TCP CPLP/FAO - MADRRM, orgs: Praia Cabo Verde:106. \n\n\n\n \n\n145 \n\n \n\nSECRETARIADO EXECUTIVO PARA O AMBIENTE(1998), Prtograma de Ac\u00e7\u00e3o \n\nNacional de luta Contra a desertifica\u00e7\u00e3o e de Mitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca, Cidade da Praia. \n\nSECRETARIADO EXECUTIVO PARA O AMBIENTE(2000), Livro Branco Sobre o \n\nEstado de Ambiente em Cabo Verde, Minist\u00e9rio da Agricultura, Alimenta\u00e7\u00e3o e Ambiente - \n\nCidade da Praia. \n\nUNCCD((1994), United Nations Convention to Combat desertification in those Countries \n\nexperiencing serious drought and/or desertifgication, particularly in \u00c0frica, Iterin Secretariat \n\nfor the Convention to Combate Desertification, Geneve. \n\n \n\nLEGISLA\u00c7\u00c3O: \n\nCABO VERDE, CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA DE CABO VERDE, 1992, Revista \n\nem 1999, 2010. Edi\u00e7\u00e3o, Assembleia Nacional, Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o \n\nparlamentar, publica\u00e7\u00e3o, Boletim Oficial-Suplemento, I S\u00e9rie - N\u00famero 43 de 23 de \n\nNovembro de 1999, Praia2000. \n\nDecretos-Lei n\u00ba 126/77de 31 de Dezembro - Estabelece os limites do mar Territorial, das \n\n\u00e1guas arquipel\u00e1gicas e da zona Econ\u00f3mica exclusiva do Estado de Cabo Verde. \n\nDecreto-lei n\u00ba 104/80 de 20 de Dezembro - Pro\u00edbe a Extrac\u00e7\u00e3o de areia. \n\nPortaria n\u00ba 13/81 de 7 de Mar\u00e7o - Define o limite de margem das \u00e1guas do mar para efeitos \n\nde extrac\u00e7\u00e3o das areias das Praias.            \n\nLei n\u00ba41/II/84, de 18 de Junho - Aprova o c\u00f3digo da \u00e1gua. \n\nLei n\u00ba17/87de 18 de Mar\u00e7o - Define os princ\u00edpios Gerais da pol\u00edtica de aproveitamento dos \n\nrecursos hali\u00eauticos. \n\nLei n\u00ba17/III/87de 3 de Agosto - Ratifica a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Direito do \n\nmar. \n\nLei n\u00ba41/III/88 - Aprova a Conven\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 cria\u00e7\u00e3o duma Comiss\u00e3o Sub-regional das \n\npescas entre Cabo Verde, Guin\u00e9-Bissau, Maurit\u00e2nia e Senegal. \n\nDecreto-Lei n\u00ba63/89, de 14 de Setembro - Estabelece as Bases da Legisla\u00e7\u00e3o Relativa aos \n\nAnimais e \u00e0 Pecu\u00e1ria. \n\n\n\n \n\n146 \n\n \n\nLei n\u00ba 79/III/90 de 26 de Maio - Pertencem ao dom\u00ednio P\u00fablico do Estado e s\u00e3o declaradas \n\nreservas naturais a ilha de Santa Luzia e todos os ilh\u00e9us que integram o Arquip\u00e9lago de Cabo \n\nVerde, Designadamente os ilh\u00e9us Branco, Raso, de Santa Maria, Seco ou Rombo, de Cima e   \n\nIlh\u00e9u Grande, de Curral Velho e Baluarte. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 65/90, de 18 de Agosto - Regula o exerc\u00edcio da pesca amadora e revoga o \n\nDecreto-Lei n\u00ba 518/73. \n\nLei n\u00ba 102/III/90, de 29 de Dezembro - Estabelece as Bases do Patrim\u00f3nio Cultural. \n\nDecreto-lei n\u00ba 49/91- Aprova o acordo Geral de coopera\u00e7\u00e3o entre Cabo verde e Portugal nos \n\ndom\u00ednios do desenvolvimento mar\u00edtimo, hidrografia, cartografia, seguran\u00e7a de navega\u00e7\u00e3o e  \n\nOceanografia. Aprova a ades\u00e3o Cabo Verde ao Protocolo da Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a \n\nResponsabilidade Civil pelos preju\u00edzos devidos \u00e0 Polui\u00e7\u00e3o por Hidrocarbonetos. \n\nDecreto ei n\u00ba 7/96 - Aprova a ades\u00e3o de Cabo Verde ao Protocolo de 1978 relativo \u00e0 \n\nConven\u00e7\u00e3o Internacional para a preven\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o por navios. \n\nDecreto-lei n\u00ba2/97 - Aprova a ades\u00e3o de Cabo Verde a Conven\u00e7\u00e3o Internacional sobre a \n\nresponsabilidade Civil pelos preju\u00edzos devido \u00e0 polui\u00e7\u00e3o por hidrocarbonetos de 1969. \n\nConven\u00e7\u00e3o da OMI/IMO. \n\nDecreto Legislativo n\u00ba 14/97, de 1 de Julho - Desenvolve as Bases da Politica do Ambiente \n\nDecreto-Lei n\u00ba 26/97, de 20 de Maio - Estabelece o regime de fiscaliza\u00e7\u00e3o fitossanit\u00e1ria; \n\nregula a importa\u00e7\u00e3o, a comercializa\u00e7\u00e3o e uso de produtos fitossanit\u00e1rios. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 69/97 - Pro\u00edbe a extrac\u00e7\u00e3o de areia nas dunas, nas Praias e nas \u00e1guas \n\ninteriores. \n\nDecreto-Regulamentar n\u00ba 18/97, de 22 de Setembro - Declara os s\u00edtios de Ponta Pau e Ponta \n\nPreta, localizados na orla Costeira da ilha do Maio como zona de Desenvolvimento Tur\u00edstico \n\nIntegrado \n\nLei n\u00ba 48/V/98, de 25 de Abril - Regula a actividade Florestal. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 22/98, de 25 de Maio - Aprova as normas m\u00ednimas relativas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e \n\naprova\u00e7\u00e3o de projectos de constru\u00e7\u00e3o, \u00e0 insonoriza\u00e7\u00e3o e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a dos  \n\nestabelecimentos de funcionamento nocturno de divers\u00e3o. \n\n\n\n \n\n147 \n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba 65/98 - Declara a utilidade p\u00fablica, com car\u00e1cter muito urgente, da \n\nexpropria\u00e7\u00e3o dos terrenos e edif\u00edcios existentes na \u00e1rea costeiro sudoeste do Concelho da \n\nPraia, declara como Zona de Desenvolvimento Tur\u00edstico Integral. \n\nDecreto Regulamentar n\u00ba 9/98 - Declara a Zona da Ba\u00eda das Gatas, localizada na Costa Norte \n\nda ilha de S.Vicente, como Zona de Desenvolvimento Tur\u00edstico Integral. \n\nDecreto-Lei 2/2002, de 21 de Janeiro - Estabelece a proibi\u00e7\u00e3o de extrac\u00e7\u00e3o de areia nas \n\ndunas, nas praias, nas \u00e1guas interiores e define normas disciplinares de tais actividades, \n\nquando elas sejam permitidas. \n\nDecreto-Regulamentar n\u00ba7/2002, de 30 de Dezembro - Estabelece medidas de conserva\u00e7\u00e3o e \n\nprotec\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies \n\nDecreto-Lei n\u00ba 3/2003, de 24 de Fevereiro - Estabelece o regime jur\u00eddico dos espa\u00e7os \n\nnaturais, paisagens, monumentos e lugares que \u2026. Merecem tratamento especial \n\nDecreto-Lei n\u00ba 6/2003, de 31 de Mar\u00e7o - Estabelece o regime de licenciamento e explora\u00e7\u00e3o \n\nde pedreiras. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 31/2003, de 1 de Setembro - Estabelece os requisitos essenciais a considerar \n\nna elimina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos urbanos, industrial e outros, e respectiva fiscaliza\u00e7\u00e3o, tendo \n\nem vista a protec\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a sa\u00fade p\u00fablica. \n\nLei n\u00ba 85/IV/93, de 16/Julho - Bases do Ordenamento do Territ\u00f3rio Nacional e o Planeamento \n\nUrban\u00edstico. \n\nLei n\u00ba Lei n\u00ba 86/IV/93, 26 de Julho - Define as Bases da Politica de Ambiente \n\nLei n\u00ba 134/IV/95, 03/Novembro - Aprova o Estatuto dos Munic\u00edpios \n\nLei n\u00ba 137/IV/95, de 3 de Julho - Autorizando o Governo a legislar sobre alguns Crimes \n\nContra o Ambiente e respectivas Penas. \n\nDecreto-lei n\u00ba 5/95, de 6 de Fevereiro - Define a Composi\u00e7\u00e3o, as compet\u00eancias e o \n\nfuncionamento do Secretariado Executivo para o Ambiente. \n\nLei n\u00ba 63/VI/2005, de 9 de Maio de 2005 - Cria o Munic\u00edpio de S\u00e3o Salvador do Mundo na \n\nIlha de Santiago.   \n\n \n\n\n\n \n\n148 \n\n \n\nFONTES COMPUTORIZADOS: \n\nALMANAQUE Abril.CD-ROM 1999 - 6\u00aa ed. www.mulheresnegras.org/ acessso: 25.05.011 \n\nAS PREVIS\u00d5ES MALTHUSIANAS: www.cancaonova.com, acesso, 02.11.010. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O NACIONAL DOS MUNICIPIOS DE CABO VERDE: www.anm/org.cv, \n\nacesso, 12.04.011. \n\nBOAVIDA; JOS\u00c9 M. PROBLEMAS DE QUALIDADE DA \u00c1GUA:Eutrofica\u00e7\u00e3o e \n\nPolui\u00e7\u00e3o: www.ordembiologos.pt, acesso, 04.11.010. \n\nCANOTILIO, Jos\u00e9 (1998), Introdu\u00e7\u00e3o ao Direito do Ambiente, Universidade Aberta:  \n\nwww.univ-ab.pt. \n\nCARBONO EFICIENTE: Problemas Ambientais transformados em energia limpa. www. \n\ncarbonoeficiente.com/acesso: 21.05.011 \n\nCOMISS\u00c3O DAS TRANSFORMA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS NO PROCESSO DE \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O, SA\u00daDE E PROGRAMA DO AMBIENTE:www.prb.org/,acesso,08.12. 010.  \n\nCONFER\u00caNCIA de ESTOCOLMO:www.agenda21local.com.br/, acesso, 19.10.010. \n\nCONVEN\u00c7\u00c3O DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o, Projecto de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica TCP-CPLP/FAO: www.fao.org/, acesso,29.11.010. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O GERAL DA AGRICULTURA, SILVICULTURA E PESCA:www.dgasp.cv. \n\nacesso aos 15.05.011. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O GERAL DOS RECURSOS FLORESTAIS:www.dgrf.min-agricultura.pt, \n\n\u00faltimo acesso 11.11.09. \n\nEVOLU\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA DO TURISMO EM CABO VERDE(2009): Zondag 25 \n\nJanuary: www.cabotur.b\u00e7ogspot.com, acesso, 21.11.010. \n\nEXPANS\u00c3O DAS CIDADES- o Exemplo de Salvador/Baahiahttp://www.meau.ufba. br/ \n\nsite/system/filses/consequencias%20das%20transforma%C3%A7%C3%B5%es%20 \n\nambientais. pdf. \n\nFRENTE ASSINA ACORDO DE COOPERA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA: http://www.dgabc.com.br/ \n\nNews5875617/frente-assna-acordo-de-coopera\u00e7\u00e3o-t\u00e9cnica.aspx, 3\u00ba.03.011. \n\nhttp://www.univ-ab.pt/\n\n\n \n\n149 \n\n \n\nGRANDES OP\u00c7\u00d5ES DO PLANO, UMA AGENDA ESTRAT\u00c9GICA(2001):Disponivel \n\nem:www.mininf.gov.cv/, acesso, 12.11.010. \n\nHYPERLINK \"http://www.liberalonline.cv, acesso,  23.02.011  \n\n HYPERLINK \"http://www. asemanaonline.cv ,  10.03.011   \n\nIDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE UNIDADE DE PAISAGEM: metodologia Aplicada a Portugal \n\nContinetal:http://www.ceg.ul.pt/finisterra/numeros/2001-72/72_17.pdf,acesso, 17.01.011. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE ESTATISTICA DE CABO VERDE:www.ine.cv, acesso \n\n15.04.011Instituto Nacional de gest\u00e3o dos Recursos Hidricos de Cabo Verde:www.ingrh.cv, \n\nacesso, 10.04.011. \n\nJPN: Protocolo de Quioto: www.portal-energia.com, acesso: 21.10.010. \n\nJPN: Jornalonline//:www.Translate.google.pt/, acesso, 21.10.010 \n\nKLAUS FREY(2000), Governan\u00e7a Electr\u00f3nica: Experi\u00eancia de Cidades Europeias e algumas \n\nli\u00e7\u00f5es para pa\u00edses em desenvolvimento: www.ip.pbh.gov.br/, acesso, 25.01.011. \n\nLEI DE BASES DE AMBIENTE, Lei n\u00ba 11/87 de 07 de Abril://WWW.ionline.pt/42710-\n\ngoverno-reve-lei-bases-do.ambiente-e-lan\u00e7a-nova-parceria-agua. acesso, 30.10.010. \n\nMACAU: Empresas v\u00e3o promover mais de 500 projectos de investimento no F\u00f3rum de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Ambiental: htt://www.lusa.pt, acesso: 07/05/011.  \n\nMINIST\u00c9RIO DA ECONOMIA CRESCIMENTO E COMPETITIVIDADE, A Pol\u00edtica \n\nEnerg\u00e9tica em Cabo Verde, http: //www. governo. cv/ index. php? option = com_content &amp; \n\ntast  =  view&amp;id=778,acesso,09.01.011.  \n\nMINIST\u00c9RIO DA AGRICULTURA AMBIENTE EPESCA:www.maa.cv,acesso, 23. 05. 01 \n\nMINIST\u00c9RIO DE AMBIENTE AGRICULTURA EPESCA(2004), PANAII(2004-2014), \n\nPraia: www.sia.cv,acesso, 21.06.010.   \n\nMUNICIPIO DE CABO VERDE:www.municipios.cv, acesso, 10.05.011. \n\nOS DESAFIOS DA \u00c1GUA SUBTERR\u00c2NEA NA \u00c1FRICA AUSTRAL: Disponivel em: \n\nhttp://www. world watercouncil.org/ fileadmin/wwc/WorldWaterForum/WWF4/ declarations/ \n\nAlicanteDeclaration.doc,NavigatingPeace \u2022 No. 2 \u2022 Abril 2008.   \n\nhttp://www.portal-energia.com/\nhttp://www.translate.google.pt/\n\n\n \n\n150 \n\n \n\nMDG NONITOR(2007) Perfil dos ODM em Cabo Verde. Disponivel em: hhh:// www. \n\nmdgmonitor.org/factsheetsO.sfm?c=CPV&amp;cd=132,acessoem18/05/011. \n\nPOPULATION REFERENCE BUREAU www.prb.org/,acesso,10.12.010. \n\n21\u00baCONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA SANIT\u00c1RIA E AMBIENTAL: \n\nwww.bvsde.org/27.04.011. \n\nPOPULA\u00c7\u00c3O PARA 2050-FNUAP:http://www.panapress.com/, acesso, 30/11/2005. \n\nPROTOCOLO DE ENTENDIMENTO/SAI/ Cabo Verde: www.sia.cv/, 04.06.010. \n\nPROGRAMA DO GOVERNO VII Legislatura: www.mininf.gov.cv: acesso, 25.05.011 \n\nRA\u00cdZ&amp;UTOPIA:Ver\u00e3o1977:N\u00ba2,byAnt\u00f3nio J.Saraiva, Disponivel em:www.librarything. \n\ncom/ work/ 415810/covers: acesso, 20.05.011. \n\nRELAT\u00d3RIO PLANETA VIVO(2010), Biodiversidade, biocapacidade e desenvolvimento: \n\nwww.assets.panda.org/,acesso, 09.12.010.  \n\nREVISTA AUTOR: A Sustentabilidade Energ\u00e9tica em Cabo Verde. Que Futuro? Virgilio \n\nRodrigues Band\u00e3o Fev.2008:wwww.Revistaautor.com, acesso:10.05.011. \n\nSONDA, Valdemiro, Hist\u00f3ria e Meio Ambiente: Quest\u00f5es para um debate actual e urgente, \n\n08 de Agosto de 2010:www.unioeste.br/projectos/observat\u00f3rio/, acesso, 26.10.010. \n\nTERRA LIVRE, n\u00ba 20, \"Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas: Repercuss\u00f5es Globais e Locais\": \n\nwww.terralivrea\u00e7ores.blogspot.com/, acesso 27.05.011. \n\nTERRA LIVRE, Justi\u00e7a e hipocrisia Verissimo Borges, 25 de Maio de 2011: \n\nwww.terralivrea\u00e7ores.blogspot.com/. \n\nTHE MILENNIUM DEVELOPMENT GOAL(MDG) United Nations http: //www. un.org/ \n\nmillenniumgoals/pdf/MDG_Report_2009_ENG.pdf, acesso, 22.05.011. \n\nVILLES en devenir(2010), La Coop\u00e9rationentreles villes: 76,79: Disponivel em:www. \n\nisted.com/villesendevenir,  acesso: 15.05..011. \n\nYOUNG REPORTERS, For The Environment, os Problemas Ambientais j\u00e1 Existem Desde \n\nos Tempos mais Remotos: Disponivel em: \n\nWORKING Paper 1/98, An\u00e1lise do Protocolo de Quioto, Julho/1999, acesso, www. unige \n\n.ch/s es/resop/PUBLICAtions/wp98-1.pdf, acesso, 31.10.010. \n\nhttp://www.prb.org/,acesso,10.12.010\nhttp://www.terralivrea\u00e7ores.blogspot.com/\nhttp://www.un.org/millenniumgoals/pdf/MDG_Report_2009_ENG.pdf\nhttp://www.un.org/millenniumgoals/pdf/MDG_Report_2009_ENG.pdf\n\n\n \n\n151 \n\n \n\n  \n\n \n\nANEXOS \n\nANEXO I Mapa da Ilha de Santiago \n\nANEXO II Principais dispositivos legais da preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade do per\u00edodo \n\nantes da independ\u00eancia. \n\nANEXO III Conven\u00e7\u00f5es e Acordos Internacional Ratificados por Cabo Verde \n\nANEXO IV Quadro Institucionais \n\nANEXO V Principais Instrumentos Jur\u00eddicos \n\nANEXO VI Entrevistas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n152 \n\n \n\n \n\nANEXO I \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n153 \n\n \n\n \n\nANEXO II. \n\nRela\u00e7\u00e3o dos principais dispositivos legais do ponto de vista da preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \n\nno per\u00edodo antes da independ\u00eancia de Cabo Verde. \n\nDispositifs l\u00e8gaux Objectifs \n\n-R\u00e9glement n\u00ba 196, du 23 Juillet 1879 \n\n-D\u00e9cret n\u00ba 50 du 6 Fev. 1880 \n\n-D\u00e9cret du 21 juin 1919; \n\n-Diplome Legislatif n\u00ba 3 du 5 Janvier , abrog\u00e9 \n\npar le Diplome Legislatif n\u00ba 10/72 \n\n-Diplome Legislatif n\u00ba 10/72, abrog\u00e9 par le   \n\n- Decret n\u00ba 97/87 du 5 Septembre; \n\n-D\u00e9cret n\u00ba 518/73 \n\n \n\n-D\u00e9cret Loi n\u00ba 495/73 du 6 Octobre; \n\nDecret n\u00ba 19/, du 29 Janvier \n\n-R\u00e9glement de la p\u00eache d\u00eas coraux; \n\n-R\u00e9glementation de la p\u00eache d`\u00e9ponge; \n\n-Reglementation de la pecha d\u00eas crust\u00e1c\u00e9s et \n\nde langoustes; \n\n-R\u00e9glementation de l\u00e8xercice de la p\u00eache \n\nsportif dans les provinces d\u00f2utre mer; \n\n-Protection contre la polution d\u00eas eaux, d\u00eas \n\nplages et d\u00eas rivages; \n\n \n\n-Commission du Domaine Publique Marin \n\nFontes: 2\u00ba Relat\u00f3rio Nacional Sobre a Biodiversidade em Cabo Verde (Adaptado). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n154 \n\n \n\nANEXO III. \n\nCONVEN\u00c7OES E ACORDOS INTERNACIONAIS \n\nInstrumento \n\nJur\u00eddico \n\nObjecto Local/Data Assinatura/Aprova\u00e7\u00e3o Ratifica\u00e7\u00e3o  \n\nConven\u00e7\u00e3o \n\ndas NU \n\nLuta Contra a \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o \n\nParis, 17 de \n\nJunho de \n\n1994 \n\nAssembleia Nacional n\u00ba \n\n98/IV/95, de 8 de Mar\u00e7o \n\n8 de Mar\u00e7o de \n\n1995 \n\nConven\u00e7\u00e3o-\n\nQuadro \n\nMudan\u00e7a clim\u00e1tica Nova York, \n\n9 de Maio \n\nde 1992 \n\nAssembleia Nacional: \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba72/IV/94, \n\nde 20 de Outubro \n\n29 de Mar\u00e7o de \n\n1995 \n\nConven\u00e7\u00e3o Diversidade \n\nBiol\u00f3gica \n\nRio de \n\nJaneiro, 5 \n\nde Junho \n\nde 1992 \n\nAssembleia Nacional: \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 73/IV/94, \n\nde 20 de Outubro \n\n29 de Mar\u00e7o de \n\n1995 \n\nConven\u00e7\u00e3o \n\nde Viena \n\nProtec\u00e7\u00e3o da camada \n\nde Ozono \n\nViena, 22 \n\nde Mar\u00e7o \n\nde 1985 \n\nConselho de Ministros: \n\nDecreto-Lei n\u00ba 6/97, de \n\n31 de Mar\u00e7o \n\n6 de Junho de \n\n2001 \n\nProtocolo de \n\nMontreal \n\nRelativo \u00e0s \n\nsubstancias que \n\nempobrecem a \n\ncamada de ozono \n\nMontreal, \n\n16 de \n\nSetembro \n\nde 1987 \n\nConselho de Ministros: \n\nD.L. n\u00ba5/97, de 3 de \n\nMar\u00e7o \n\n6 de Julho de \n\n2001 \n\nConven\u00e7\u00e3o \n\nda NU \n\nSobre o Direito do \n\nMar \n\nJamaica \n\n1982 \n\nAssembleia Nacional: \n\nLei n\u00ba 17/III/87, de 3 de \n\nAgosto \n\n3 de Agosto de \n\n1987 \n\nProtocolo Preven\u00e7\u00e3o da \n\nPolui\u00e7\u00e3o por navios \n\nLondres? \n\n1973 \n\nD.L n\u00ba7/93, de 10 de \n\nDezembro \n\n10/Dezembro de \n\n1993 \n\nConven\u00e7\u00e3o Delimita\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acesso e \n\nde explora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos hali\u00eauticos \n\nao largo das costas \n\ndos Estados membros \n\nda Comiss\u00e3o Sub-\n\nRegional das pescas \n\n1993 Assembleia Nacional: \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 38/V/96, de \n\n30 Dezembro \n\n \n\nTratado Delimita\u00e7\u00e3o de \n\nfronteira mar\u00edtima \n\nentre Cabo Verde e \n\n Assembleia Nacional: \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 29/IV/93, \n\n16 de Julho de \n\n1993 \n\n\n\n \n\n155 \n\n \n\nSenegal de 16 de Julho \n\nConven\u00e7\u00e3o \n\nInternacional \n\nResponsabilidade \n\nCivil pelos preju\u00edzos \n\ndevidos \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\npor hidrocarbonetos \n\n Conselho de Ministros: \n\nD.L. n\u00ba 2/97, de 10 de \n\nFev. \n\n \n\nFonte: Legisla\u00e7\u00e3o, regulamenta\u00e7\u00e3o e instrumento de fiscaliza\u00e7\u00e3o no sector ambiental, \n\n2003:52 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n156 \n\n \n\nANEXO IV. \n\nQuadro Institucional \n\nInstrumento \n\nJur\u00eddico \n\nObjecto Estrutura/Actividade  Atribui\u00e7\u00f5es/Compet\u00eancias \n\nD.L.n\u00ba 30/2002, de \n\n30 de Dezembro \n\nAprova Nova \n\norg\u00e2nica do \n\nGoverno \n\nGoverno: Conselho de \n\nMinistros; Conselho \n\nde Ministros para os \n\nAssuntos \n\nEcon\u00f3micos; \n\nArticula\u00e7\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o entre os \n\nMinist\u00e9rios \n\nimplicados na quest\u00e3o \n\nambiental \n\nCondu\u00e7\u00e3o da politica global \n\nno dom\u00ednio de ambiente, \n\nqualidade de vida e do \n\nordenamento do Territ\u00f3rio, \n\nbem como a coordena\u00e7\u00e3o \n\ndas politicas regional de \n\nordenamento do territ\u00f3rio e \n\ndesenvolvimento \n\necon\u00f3mico e social e ainda \n\na adop\u00e7\u00e3o das medidas \n\nadequadas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos \n\ninstrumentos previstos na \n\nLBA\n81\n\n \n\nD.L. n\u00ba 8/2002, de \n\n25 de Fevereiro\n82\n\n \n\nAprova o diploma \n\nOrg\u00e2nico do \n\nMinist\u00e9rio do \n\nAmbiente, \n\nAgricultura e \n\nPescas. \n\nMinist\u00e9rio do \n\nAmbiente \n\nPromover coordenar e \n\napoiar e participar na \n\nexecu\u00e7\u00e3o da Politica \n\nNacional do ambiente e \n\nqualidade de vida em \n\nestreita articula\u00e7\u00e3o com os \n\ndiferentes servi\u00e7os da \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Central e \n\nLocal. \n\nPromover e coordenar a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano \n\nnacional da Politica do \n\nAmbiente outros Planos \n\nSectoriais, etc. \n\nD.L n\u00ba 5/95,de 6 de \n\nFev.\n83\n\n \n\nDefine a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o, as \n\ncompet\u00eancias e o \n\nFuncionamento do \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de \n\nAmbiente\n84\n\n \n\nConcep\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\nno dom\u00ednio do ambiente, \n\nincluindo a fiscaliza\u00e7\u00e3o e o \n\n                                                 \n81\n\n -De notar que na actual org\u00e2nica do Governo consta um Conselho de Ministros para os Assuntos Econ\u00f3micos, \n\no qual abrange o ambiente e o ordenamento do territ\u00f3rio. \n\n82\n -Deve ser interpretada de acordo com o D.L. n\u00ba 30/2002, de 30 de Dezembro, que aprova a nova org\u00e2nica do \n\nGoverno. \n83\n\n -Este diploma aplica-se, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, \u00e0 Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente, at\u00e9 \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do \n\nnovo diploma org\u00e2nico desta estrutura governamental. \n84\n\n -A sucessora Natural e Legal do secretariado Executivo para o Ambiente (SEPA), entretanto, extinto em 2002. \n\n\n\n \n\n157 \n\n \n\nSecretariado \n\nExecutivo para o \n\nAmbiente. \n\ncumprimento das leis, \n\nemitir a certifica\u00e7\u00e3o \n\nambiental, identificar as \n\nfontes poluidoras, realizar \n\nauditorias e avaliar os \n\nestudos de impacto \n\nambiental.\n85\n\n \n\nLei n\u00ba41/II784, de \n\n18 de Junho \n\nAprova o c\u00f3digo \n\nda \u00e1gua \n\nConselho Nacional de \n\n\u00e1guas \n\nO Conselho Nacional de \n\n\u00c1guas (CNAG), um \u00f3rg\u00e3o \n\ninterministerial, onde tem \n\nassento representantes de \n\ntodos os servi\u00e7os que \n\ndesempenham fun\u00e7\u00f5es no \n\ndom\u00ednio da \u00e1gua. \n\nLei n\u00ba 134/IV/95, de \n\n3 de Novembro \n\nAprova o Estatuto \n\ndos Munic\u00edpios \n\nMunic\u00edpios: C\u00e2mara \n\nMunicipal-Pelouro de \n\nAmbiente e \n\nSaneamento\n86\n\n \n\nPromo\u00e7\u00e3o de medidas, \n\nac\u00e7\u00f5es e programas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, arboriza\u00e7\u00e3o, \n\nrefloresta\u00e7\u00e3o cria\u00e7\u00e3o de \n\nespa\u00e7os verdes, \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \n\npaisag\u00edstico e urban\u00edstico \n\nmunicipal; medidas de \n\nprotec\u00e7\u00e3o de recursos \n\nh\u00eddricos e de conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e da \n\n\u00e1gua\u2026.medidas de \n\nforma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, saneamento \n\nb\u00e1sico, salubridade etc.\n87\n\n \n\nD.L.n\u00ba 67/97, de 3 \n\nde Novembro \n\nAprova o Estatuto \n\ndo Instituto \n\nNacional do \n\nDesenvolvimento \n\ndas Pescas (INDP) \n\nINDP \u00d3rg\u00e3o de suporte t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico da gest\u00e3o dos \n\nrecursos hali\u00eauticos e da \n\npromo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento integrado \n\ndo sector das pescas. \n\nD.L.n\u00ba101/85, de 7 \n\nde Setembro \n\nCria o Instituto \n\nNacional de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e \n\nINIDA  \n\n                                                 \n85\n\n -A necessidade de adequa\u00e7\u00e3o dos meios \u00e0s suas muitas responsabilidades deve ser tida como uma propriedade. \n86\n\n -A designa\u00e7\u00e3o varia de Munic\u00edpio para Munic\u00edpio \n\n87\n -Estabelece o art\u00ba38 da LBA que \u201ccada Munic\u00edpio criar\u00e1 uma Comiss\u00e3o Especializada na \u00e1rea do Direito de \n\nAmbiente, a qual coadjuvar\u00e1 os \u00f3rg\u00e3os municipais\u2026\u201d \n\n\n\n \n\n158 \n\n \n\nDesenvolvimento \n\nAgr\u00e1rio(INIDA) \n\nD.L. n\u00ba14/97, de 22 \n\nde Setembro \n\nDefine a org\u00e2nica \n\nda Guarda \n\nCosteira.\n88\n\n \n\nGuarda Costeira: \n\nUnidades A\u00e9reas e \n\nUnidades Maritimas. \n\nPatrulhar as \u00e0guas e o \n\nespa\u00e7o a\u00e9reo sob jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nnacional, incluindo a ZEE; \n\nprevenir , prevenir, \n\ncombater e controlar a \n\npolui\u00e7\u00e3o do meio mar\u00edtimo, \n\nem colabora\u00e7\u00e3o com as \n\ndemais autoridades. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n88\n\n -A Guarda Costeira tem uma import\u00e2ncia transcendente na fiscaliza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o das nossas aguas e da \n\npesca ilegal. O seu papel deve ser tido em conta na montagem de um futuro de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n\n\n \n\n159 \n\n \n\nANEXO V \n\nPrincipais Instrumentos jur\u00eddicos \n\nInstrumento Jur\u00eddico Objecto Mat\u00e9ria regulamentada \n\nCRCV, Revista 1999/2010 \n\nArt\u00ba 7\u00ba,73\u00ba e 91\u00ba \n\nDireito de Ambiente Define o Direito do Cidad\u00e3o a \n\num ambiente sadio. \n\nLei n\u00ba 85/IV/93, de 16 de \n\nJulho \n\n  \n\nLei n\u00ba 86/IV/93, de 26 de \n\nJulho \n\nDefine as bases da Politica \n\ndo Ambiente \n\nCria\u00e7\u00e3o de um organismo de \n\npromo\u00e7\u00e3o da qualidade de \n\nambiente (art\u00ba39\u00ba); Estatuto \n\ndas ONGA (art\u00ba40\u00ba); fixa\u00e7\u00e3o \n\nda indemniza\u00e7\u00e3o especial por \n\ndanos causados ao ambiente \n\n(art\u00ba42\u00ba); Combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o \n\nh\u00eddrica (art\u00ba10) etc. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 14/97, de 1 de \n\nJunho \n\nDesenvolve as Bases da \n\nPolitica do Ambiente \n\nRegula as normas de \n\nsalvaguarda da sa\u00fade, higiene \n\ne seguran\u00e7a dos trabalhadores; \n\nNormas que regulam a \n\nconstru\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento das infra-\n\nestruturas destinadas \u00e0 \n\nremo\u00e7\u00e3o e tratamento dos \n\nRSU. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 48/IV/98, de \n\n6 de Abril \n\nRegula a actividade Florestal Cria o Plano Florestal \n\nNacional e;\n89\n\n Regula os cortes \n\nde \u00e1rvores e suas taxas e \n\ndelimita \u00e1reas de ca\u00e7a. \n\nLei n\u00ba 137/IV/95 de 3 de \n\nJulho \n\nAutoriza o Governo a legislar \n\nsobre alguns crimes Contra o \n\nAmbiente e as Respectivas \n\nPenas \n\nN\u00e3o foi aprovada a legisla\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondente \n\n                                                 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n89\n -Juntamente com o Plano de Gest\u00e3o constituem os chamados Instrumentos de Interven\u00e7\u00e3o - art\u00ba 8\u00ba. \n\n\n\n \n\n160 \n\n \n\nLei n\u00ba 134/IV/95, de 3 de \n\nJulho \n\nAprova o Estatuto dos \n\nMunic\u00edpios \n\nCria pelouro do Ambiente e \n\nSaneamento.\n90\n\n \n\nDecreto-Lei n\u00ba2/2002, de 26 \n\nde Maio \n\nDefine algumas zonas como \n\nreservas naturais \n\nDeclara a ilha de Santa Luzia \n\ne todos os ilh\u00e9us como reserva \n\nnatural \n\nDecreto-Lei n\u00ba3/2003, de 24 \n\nde Fevereiro \n\nEstabelece o regime jur\u00eddico \n\ndos espa\u00e7os naturais. \n\nCria um organismo de \n\nadministra\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o da \n\nRede Nacional de \u00e1reas \n\nProtegidas \n\nDecreto-Lei n\u00ba6/2003,   \n\nDecreto-Lei n\u00ba29/2006   \n\nDecreto-Lei n\u00ba 5/2003, de 31 \n\nde Mar\u00e7o \n\nDefine o sistema Nacional de \n\nProtec\u00e7\u00e3o do ar \n\nFixa listas de instala\u00e7\u00f5es \n\nsujeitas a licen\u00e7a; \n\nCaracter\u00edsticas e utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmotores de combust\u00e3o; \n\nLei n\u00ba 41/II/84 de 18 de \n\nJunho \n\nAprova o C\u00f3digo da \u00e1gua Estabelece mecanismos de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, optimiza\u00e7\u00e3o e \n\naproveitamento das \u00e1guas de \n\nsuperf\u00edcie e subterr\u00e2neas; \n\nContencioso h\u00eddrico; situa\u00e7\u00e3o \n\nde crise h\u00eddrica etc. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n90\n\n -Designa\u00e7\u00e3o que varia de Munic\u00edpio para Munic\u00edpio. \n\n\n\n \n\n161 \n\n \n\nANEXO VI. \n\n \n\nEntrevista  \n\nEntidade: ______________________________________________________________ \n\nN\u00edvel de escolaridade/\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o/___________________________________ \n\nLocal______________________________________________________________________ \n\nEm cumprimento de um projecto de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, escolhemos a realiza\u00e7\u00e3o da presente entrevista \n\ncujo \u00fanico objectivo \u00e9 recolher dados sobre os Problemas ambientais a n\u00edvel nacional e particularmente nos \n\nMunic\u00edpios da Praia e de S\u00e3o salvador do Mundo, que depois ser\u00e3o tratados e analisadas, a fim de compreender \n\na percep\u00e7\u00e3o que se tem sobre o assunto. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas ser\u00e3o apenas alvo de um tratamento ci\u00eantifico, pelo que pedimos a sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPresidentes das C\u00e2maras/Vereador do saneamento/Director de saneamento. \n\n1-A C\u00e2mara disp\u00f5e dos Planos urban\u00edsticos: PDM, PD, PAM, PDU? \n\n2-Existe alguma rela\u00e7\u00e3o entre o Planeamento Municipal e os problemas ambientais? \n\n1-Como v\u00ea a quest\u00e3o dos poderes das Autarquias a n\u00edvel do Ambiente? \n\n2- Quais os problemas mais preocupantes a n\u00edvel do saneamento no seu munic\u00edpio? \n\n3- Como avalia o comportamento das popula\u00e7\u00f5es na preserva\u00e7\u00e3o do ambiente? \n\n4-At\u00e9 que ponto a introdu\u00e7\u00e3o nas escolas de uma disciplina de educa\u00e7\u00e3o ambiental \n\npoder\u00e1 facilitar a tarefa do saneamento? \n\n5- Que projectos tem a Autarquia para minimizar os problemas existentes? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n162 \n\n \n\nEntrevista  \n\nEntidade: __________________________________________________________________ \n\nN\u00edvel de escolaridade/\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o/___________________________________ \n\nLocal______________________________________________________________________ \n\nEm cumprimento de um projecto de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, escolhemos a realiza\u00e7\u00e3o da presente entrevista \n\ncujo \u00fanico objectivo \u00e9 recolher dados sobre os Problemas ambientais a n\u00edvel nacional e particularmente nos \n\nMunic\u00edpios da Praia e de S\u00e3o salvador do Mundo, que depois ser\u00e3o tratados e analisadas, a fim de compreender \n\na percep\u00e7\u00e3o que se tem sobre o assunto. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas ser\u00e3o apenas alvo de um tratamento ci\u00eantifico, pelo que pedimos a sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDGA (Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente) \n\n1-Qual \u00e9 a sua percep\u00e7\u00e3o sobre o estado de Ambiente em Cabo Verde? \n\n2-A Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente tem trabalhado em concerta\u00e7\u00e3o com as autarquias \n\nlocais na preserva\u00e7\u00e3o do Ambiente?  \n\n3-Em termos da aplica\u00e7\u00e3o das normas e da fiscaliza\u00e7\u00e3o, qual \u00e9 a sua avalia\u00e7\u00e3o? \n\n4-Quais as principais dificuldades porque passa a DGA no cumprimento de suas \n\nmiss\u00f5es? \n\n5- N\u00e3o acha que h\u00e1 uma ambiguidade/indefini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias na problem\u00e1tica de \n\nextrac\u00e7\u00e3o de inertes? \n\n6-Qual a sua Opini\u00e3o sobre as Legisla\u00e7\u00f5es? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n163 \n\n \n\nEntrevista  \n\nEntidade: __________________________________________________________________ \n\nN\u00edvel de escolaridade/\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o/___________________________________ \n\nLocal______________________________________________________________________ \n\nEm cumprimento de um projecto de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, escolhemos a realiza\u00e7\u00e3o da presente entrevista \n\ncujo \u00fanico objectivo \u00e9 recolher dados sobre os Problemas ambientais a n\u00edvel nacional e particularmente nos \n\nMunic\u00edpios da Praia e de S\u00e3o salvador do Mundo, que depois ser\u00e3o tratados e analisadas, a fim de compreender \n\na percep\u00e7\u00e3o que se tem sobre o assunto. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas ser\u00e3o apenas alvo de um tratamento ci\u00eantifico, pelo que pedimos a sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Agricultura Silvicultura e pesca \n\n1-Acha que o Governo tem uma politica acertada para valorizar os recursos Naturais? \n\n2- Que politicas existem para a que possa interferir de forma positiva ou negativa no \n\nambiente? E da \u00e1gua? \n\n3. Como \u00e9 que a agricultura pode ser um factor de conserva\u00e7\u00e3o e ou degrada\u00e7\u00e3o do \n\nambiente? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n164 \n\n \n\nEntrevista  \n\nEntidade: __________________________________________________________________ \n\nN\u00edvel de escolaridade/\u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o/___________________________________ \n\nLocal______________________________________________________________________ \n\nEm cumprimento de um projecto de disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, escolhemos a realiza\u00e7\u00e3o da presente entrevista \n\ncujo \u00fanico objectivo \u00e9 recolher dados sobre os Problemas ambientais a n\u00edvel nacional e particularmente nos \n\nMunic\u00edpios da Praia e de S\u00e3o salvador do Mundo, que depois ser\u00e3o tratados e analisadas, a fim de compreender \n\na percep\u00e7\u00e3o que se tem sobre o assunto. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es fornecidas ser\u00e3o apenas alvo de um tratamento ci\u00eantifico, pelo que pedimos a sua colabora\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\nDirector do parque Natural de Serra Malagueta \n\n1-Existe alguma pol\u00edtica estruturante para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas? \n\n2-Qual o grau de simpatias das popula\u00e7\u00f5es das redondezas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s zonas \n\nprotegidas? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n165 \n\n \n\nQuestion\u00e1rio aos alunos \n\nSexo: ____ Ano de Escolaridade \n\nM___ Resid\u00eancia_______________ \n\nF____ \n\nAo fazer este trabalho sobre os Problemas Ambientais em Cabo Verde, pensei em voc\u00eas. Acho que podem me \n\najudar respondendo a este question\u00e1rio.  \n\nComo podem observar as respostas s\u00e3o an\u00f3nimas, porque s\u00f3 quero saber a vossa sensibilidade. N\u00e3o h\u00e1 \n\nrespostas certas ou erradas, por isso \u00e9 importante responder a todas as quest\u00f5es. \n\n \n\n1- Achas que a problem\u00e1tica do lixo deve fazer parte do teu estudo? Sim___ N\u00e3o ___ \n\nPorqu\u00ea? \n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n2- Na tua ideia, o desenvolvimento econ\u00f3mico de um pa\u00eds tem alguma rela\u00e7\u00e3o com o \n\nlixo? \n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________\n\n_____________________________________________________________________ \n\n3- As cascas e restos de vegetais devem ir para os contentores porque n\u00e3o servem para \n\nmais nada. Sim? ___ N\u00e3o?_____ \n\n4- Costuma ouvir falar de :  \n\n? Eco - ponto.  Sim____ N\u00e3o ______ \n\n? Altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Sim___ N\u00e3o ____ \n\n? (GEE) Gases de Efeito Estufa. Sim___ N\u00e3o ____ \n\n \n\n5- Coloca um \u201cV\u201d para as afirma\u00e7\u00f5es Verdadeiras e um \u201cF\u201d para as Falsas. \n\n? Os res\u00edduos hospitalares s\u00e3o lan\u00e7ados ao mar. ______ \n\n? Os res\u00edduos hospitalares v\u00e3o para os contentores normais. _____ \n\n? Os res\u00edduos hospitalares s\u00e3o tratados em locais especiais para serem reciclados \n\nou destru\u00eddos. ________ \n\n? O papel reciclado \u00e9 um bom papel__________ \n\n\n\n \n\n166 \n\n \n\n? O papel reciclado \u00e9 um papel estragado_______ \n\n6- As tr\u00eas palavrinhas m\u00e1gicas amigas do ambiente s\u00e3o conhecidas por 3Rs. Completa o \n\nesquema a seguir: \n\n \n\n \n\n \n\n3Rs      \n\n \n\nReduzir \n\nR \n\nR"}]}}}