{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16952"}, {"@name": "filename", "#text": "23668_rotondo_mas_dr_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  \n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n \n\nCampus de Rio Claro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO que pode uma escola? \n\nCartografias de uma escola do interior brasileiro. \n\n \n \n \n \n\nMargareth Aparecida Sacramento Rotondo \n\n \n \n \n \n \n \n\nOrientador: Dr. Antonio Carlos Carrera de Souza \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado elaborada junto ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nMatem\u00e1tica, \u00e1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em \nEnsino e Aprendizagem da Matem\u00e1tica e \nseus Fundamentos Filos\u00f3fico-Cient\u00edficos \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em \nEduca\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. \n \n \n \n \n\nRio Claro (SP)  \n2010 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nCOMISS\u00c3O EXAMINADORA \n \n \n \n \n \n\n_____________________________________ \nProf. Dr. Silvio Donizetti de Oliveira Gallo \n\n \n \n\n_____________________________________  \nProf\u00aa. Dr\u00aa. S\u00f4nia Maria Clareto \n\n \n \n\n_____________________________________ \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Maria Helena Falc\u00e3o Vasconcellos \n\n \n \n\n_____________________________________  \nProf. Dr. Antonio Vicente Marafioti Garnica \n\n \n \n\n_____________________________________  \nProf. Dr. Antonio Carlos Carrera de Souza (orientador) \n\n \n \n \n \n\n______________________________________  \nMargareth Aparecida Sacramento Rotondo (aluna) \n\n \n \n \n \n\nRio Claro, ____ de _______________ de ________  \n \n \n \n \n \n\nResultado ___________________________________________________ \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u00c0 Antonio, Taiana, Brenda e Lu\u00edsa. \n \n\nO amor \u00e9 um estado, uma rela\u00e7\u00e3o de pessoas, de sujeitos.  \n\nMas a paix\u00e3o \u00e9 um acontecimento subpessoal  \n\nque pode durar o tempo de uma vida. \n\nDeleuze \n \n\n\n\nAgradecimentos \n \n\nDeleuze diz que os mestres s\u00e3o aqueles que nos tocam com uma novidade \n\nradical e, ainda, que eles sabem encontrar modos para lidarmos com essa \n\nnovidade. J\u00e1 Nietzsche apontava a necessidade de se abandonar o mestre e \n\nousar. Esses pensamentos se deram nos encontros com Prof. Dr. Antonio Carlos \n\nCarrera de Souza e Prof\u00aa Dr\u00aa S\u00f4nia Maria Clareto, a quem agrade\u00e7o.  \n\n \n\nO grupo n\u00e3o deve ser um la\u00e7o org\u00e2nico que une indiv\u00edduos seguindo uma \n\nhierarquia, pensava Foucault. O grupo Travessia, alocado no N\u00facleo de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Matem\u00e1tica e Tecnologia (NEC) da Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Juiz de Fora, que acolheu este trabalho \n\ncom tanta paix\u00e3o, mostra bem isso. Ele conseguiu, sim, durante esta pesquisa, \n\nser um constante gerador de \u201cdesindividualiza\u00e7\u00e3o\u201d, como tamb\u00e9m dizia Foucault. \n\nAo grupo Travessia, agrade\u00e7o. \n\n \n\nBons encontros? Maria Helena Falc\u00e3o, Tiago Ad\u00e3o Lara, \u00c9rica de \n\nS\u00e1 e Frederika de Assis. Amigos, agrade\u00e7o a voc\u00eas. \n\n \n\nAntonio, Taiana, Brenda e Lu\u00edsa. Estar em \u201ccasa\u201d no aconchego do \n\n\u201cfamiliar e habitual\u201d, no \u201cporto seguro\u201d, faz parte dessa fam\u00edlia. Mas n\u00e3o \u00e9 \n\ns\u00f3 isso. Datas em espera ou adiantadas, sil\u00eancio, barulho, momentos de repouso, \n\nmomentos de movimento, abandono do velho, irrup\u00e7\u00e3o da novidade.  Deixar o \n\ndiferente, o inc\u00f4modo, o estranho nos atravessar tem sido um exerc\u00edcio constante e \n\nisso se mostrou no modo como voc\u00eas \u201centraram\u201d neste trabalho. Muita paix\u00e3o. \n\nObrigada. \n \n\n \n\n\n\nQue meios possu\u00edmos de tornar nossas coisas belas, atraentes e \n\ndesej\u00e1veis quando elas n\u00e3o o s\u00e3o? E creio que por elas \n\nmesmas, n\u00e3o o s\u00e3o jamais! Aqui os m\u00e9dicos podem ensinar \n\nalguma coisa quando, por exemplo, atenuam o amargor \n\ncolocando vinho e a\u00e7\u00facar em suas misturas; mas mais ainda os \n\nartistas que se aplicam continuamente a fazer tais inven\u00e7\u00f5es e \n\ntais circunl\u00f3quios. Afastar-se das coisas at\u00e9 que tenhamos delas \n\numa vis\u00e3o parcial e falha e ajuntar muito por n\u00f3s mesmos para \n\ncontinuar a v\u00ea-las ainda \u2013 ou ainda contemplar as coisas a \n\npartir de um \u00e2ngulo para v\u00ea-las parcialmente ou ainda v\u00ea-las \n\natrav\u00e9s de um vidro colorido ou sob a luz do crep\u00fasculo; ou \n\nainda dar-lhes uma superf\u00edcie e uma pele que n\u00e3o possua uma \n\ntranspar\u00eancia completa: tudo isso precisamos aprender com os \n\nartistas e, no demais, sermos mais s\u00e1bios que eles. Pois entre \n\neles essa for\u00e7a sutil que lhes \u00e9 pr\u00f3pria cessa geralmente onde \n\ntermina a arte e come\u00e7a a vida; n\u00f3s, entretanto, n\u00f3s queremos \n\nser os poetas de nossa vida e isso diante das pequenas coisas do \n\nquotidiano. \n\n \n\n Friedrich Nietzsche \n\n \n \n\n\n\nRESUMO \n \n\n \n\n \n\nO foco central deste trabalho \u00e9 fazer um exerc\u00edcio de pensamento acerca de como \ns\u00e3o potencializados os processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade em uma escola que \npassa por altera\u00e7\u00f5es em seu projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico. Para tanto, aproxima-se do \npensamento da Filosofia da Diferen\u00e7a junto a Foucault e Deleuze. A produ\u00e7\u00e3o de \nconhecimento que aqui se faz n\u00e3o est\u00e1 pautada na representa\u00e7\u00e3o e, sim, numa \npol\u00edtica cognitiva inventiva que exige uma problematiza\u00e7\u00e3o tanto das macro como \ndas micropol\u00edticas do  cotidiano da escola de pesquisa. A metodologia adotada, a \ncartografia, encontra-se em conson\u00e2ncia com a Filosofia da Diferen\u00e7a e a pol\u00edtica \ncognitiva assumida. O m\u00e9todo da cartografia visa a acompanhar os processos indo \npelo meio das coisas, onde elas crescem, no caso desta pesquisa, na intensidade \nda vida- escola. A pol\u00edtica de narratividade assumida inspira-se em Deleuze e \nGuattari, quando trazem em O que \u00e9 filosofia?, o abrigo, segundo Lawrence. A \nescrita, ent\u00e3o, \u00e9 uma caminhada no abrigo da vida-escola, que ora se mostra mais \nduro, ora mais poroso, na inesgot\u00e1vel rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que s\u00e3o no homem com as \nfor\u00e7as de fora. \n \n\n \n\nPalavras chave: processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade, filosofia da diferen\u00e7a, \nm\u00e9todo cartogr\u00e1fico, rela\u00e7\u00e3o de poder. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nABSTRACT \n \n\n \n\n \n\nThe central focus of this work is to carry out an exercise in thinking as regards the \n\nway the processes of production of subjectivity are potentialised in a school which is \n\nundergoing alterations in its political-pedagogical project. To do this, it approaches \n\nthe thought of the \u201cPhilosophy of the Difference\u201d together with Foucault and Deleuze. \n\nThe production of knowledge presented here is not based on representation but on \n\nan inventive cognitive policy that requires a problemization of not only the macro \u2013 \n\nbut also the micro-politics of the daily routine of the research school. The \n\nmethodology adopted, cartography, is consistent with the Philosophy of the \n\nDifference and the cognitive policy assumed. The method of cartography aims at \n\nfollowing the processes by going through the heart of things, where they grow \u2013 in \n\nthe case of this research, in the intensity of life-school. The narrative policy adopted \n\nis inspired in Deleuze and Guattari, when they provide in What is philosophy?, some \n\nshelter, according to Lawrence. Writing, then, is a walk in the shelter of life-school, \n\nwhich at one moment shows itself as harder, at other moments more porous, in the \n\ninexhaustible relationship of forces that are man with forces from outside. \n \n\n \n\nKey-words: processes of production of subjectivity, philosophy of the difference, \n\ncartographic method, power relationship.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n                                                                                                           P\u00e1gina \n\n \n \n\nO problema: movimento-pesquisa  ............................................................ 09 \n\n Encontro com o campo  ......................................................................... 10 \n\n Encontro com a filosofia da diferen\u00e7a  ................................................... 11 \n\n Decis\u00e3o acerca da pol\u00edtica cognitiva  ..................................................... 22 \n\n Decis\u00e3o metodol\u00f3gica  ........................................................................... 23 \n\n Decis\u00e3o de uma pol\u00edtica de narratividade  ............................................. 37 \n\n \n\nDe um projeto a outro projeto: uma escola \u2013 campo de pesquisa  ........ 40 \n\n Um semin\u00e1rio  ........................................................................................ 40 \n\n Um passeio em [cidade]...  .................................................................... 45 \n\n Outra altera\u00e7\u00e3o no projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico...  ................................. 57 \n\n \n\nNo abrigo, o Pai Nosso  ............................................................................... 59 \n\n \n\nNo abrigo, o Poss\u00edvel  .................................................................................. 72 \n\n \n\nNo abrigo, um dentro  .................................................................................. 90 \n\n \n\nNo abrigo, uma conversa  ................................................................ 116 \n\n \n\nUma parada na caminhada no abrigo da vida-escola: um ponto, final?  142 \n \n\nGuia para a caminhada no abrigo da vida-escola  .............................. 149 \n\n Como aparecem as entrevistas?  .......................................................... 149 \n\n Como se mostram as notas de campo e de entrevistas?  ..................... 151 \n\n Como se mostram as transcri\u00e7\u00f5es parciais de grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio?  .. 152 \n\n Como se mostram as afecta\u00e7\u00f5es da literatura, da m\u00fasica, do cinema e   \n         das fotos do campo?  ............................................................................ 152 \n \n\nRefer\u00eancias  ................................................................................... 153 \n\n \n\n \n\n\n\n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nO problema: movimento-pesquisa \n \n\n \n\nInicio esse texto inspirada por Foucault:  \n \n\nN\u00e3o considero necess\u00e1rio saber exatamente quem sou. O que constitui o \ninteresse principal da vida e do trabalho \u00e9 que eles lhe permitem tornar-se \ndiferente do que voc\u00ea era no in\u00edcio. Se, ao come\u00e7ar a escrever um livro, \nvoc\u00ea soubesse o que ir\u00e1 dizer no final, acredita que teria coragem de \nescrev\u00ea-lo? O que vale para a escrita e a rela\u00e7\u00e3o amorosa vale tamb\u00e9m \npara a vida. S\u00f3 vale a pena na medida em que se ignora como terminar\u00e1 \n\n(2006a, p.294). \n \n\nE coloco a quest\u00e3o: se ao come\u00e7ar uma pesquisa ou a escrever uma tese, \n\nvoc\u00ea soubesse o que iria encontrar ou dizer no final, acredita que teria coragem de \n\nfazer a pesquisa ou escrever tal tese?  \n\n Esta quest\u00e3o, fabricada como foi, est\u00e1 pronta para receber uma negativa. Era \n\no que Deleuze e Parnet (1998) j\u00e1 anunciavam: \u201cAs quest\u00f5es s\u00e3o fabricadas como \n\noutra coisa qualquer\u201d (p.9), n\u00e3o h\u00e1, portanto, muito a dizer. No entanto, ao coloc\u00e1-la, \n\nn\u00e3o o fa\u00e7o para ser respondida, mas para construir um problema.  \n\nTais pensadores tamb\u00e9m apontam a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o do problema: \n\n\u201cA arte de construir um problema \u00e9 muito importante: inventa-se um problema, uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de problema, antes de encontrar a solu\u00e7\u00e3o\u201d (DELEUZE e PARNET, 1998, \n\np.9).  \n\nConsideremos que o problema constru\u00eddo por tal quest\u00e3o seja o como \n\norganizar uma escrita que possa dar conta do que chamaremos de movimento-\n\npesquisa desta tese, que vai desde o encontro com o campo de pesquisa, passando \n\n\n\n10 \n\n \n\n \n\n \n\npelo encontro com a Filosofia da Diferen\u00e7a, pela op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, pela op\u00e7\u00e3o \n\npor uma pol\u00edtica cognitiva como tamb\u00e9m a de narratividade, por\u00e9m considerando \n\nque tais momentos n\u00e3o se deram sequencialmente e, sim, que cada um deles se \n\nmisturava aos outros, comprometendo-os intensamente.  \n\n Por se tratar de um movimento, o da pesquisa, vejamos se ao escrever chego \n\na uma solu\u00e7\u00e3o para tal problema, pois nesse momento as palavras de Lispector \n\n(1998) me tocam: \n\n \n\nMas agora quero ver se consigo prender o que me aconteceu usando \npalavras. Ao us\u00e1-las estarei destruindo um pouco o que senti \u2013 mas \u00e9 fatal \n(p.81). \n\n \n\nEncontro com o campo \n\n No segundo semestre de 2005, ao participar, como ouvinte, de um dos \n\nSemin\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica promovido pelo N\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia, Matem\u00e1tica e Tecnologia (NEC) da FACED/ UFJF, conheci o trabalho \n\ndesenvolvido pela ent\u00e3o secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o de uma pequena cidade pr\u00f3xima a \n\nJuiz de Fora\n1\n. Tal palestrante era professora aposentada do Departamento de \n\nMatem\u00e1tica da referida Universidade. Antes de assumir o cargo de secret\u00e1ria e \n\ntamb\u00e9m de se aposentar, desenvolvia trabalhos, em pequenas cidades pr\u00f3ximas a \n\nJuiz de Fora, ligados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de projetos dentro da educa\u00e7\u00e3o escolar. Ao se \n\naposentar, aceitou o convite para a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o e colocou em pr\u00e1tica um \n\nprojeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico de sua autoria na \u00fanica escola municipal de [cidade]\n2\n. \n\nIndagava-me, naquele semin\u00e1rio, como os professores que atuavam na \n\nescola que recebia a anunciada altera\u00e7\u00e3o no projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico eram \n\nafetados por tais mudan\u00e7as em suas vidas e em seus mundos. Estava muito \n\npr\u00f3xima \u00e0 finaliza\u00e7\u00e3o do trabalho de mestrado que vinha desenvolvendo, no qual me \n\npreocupava com a discuss\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o do professor aliada \u00e0 sua \n\npr\u00e1tica em sala de aula. J\u00e1 interessada em um curso de doutorado, apresentei um \n\nprojeto inicial de pesquisa junto ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nMatem\u00e1tica da Universidade Estadual Paulista em Rio Claro, que trazia, no \n\n                                                 \n1\n No texto De um projeto a outro projeto: uma escola \u2013 campo de pesquisa a cidade e a escola, dessa \n\npesquisa, ser\u00e3o apresentadas. \n\n2\n Consulte a primeira nota de rodap\u00e9 no texto De um projeto a outro projeto: uma escola \u2013 campo de \n\npesquisa.  \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\nmomento de sele\u00e7\u00e3o, a seguinte quest\u00e3o: como se d\u00e1 a transi\u00e7\u00e3o de um lugar de \n\natua\u00e7\u00e3o para o outro na pr\u00e1tica de ensino do professor de Matem\u00e1tica? \n\nO que foi chamado de \u201clugares de atua\u00e7\u00e3o\u201d foi foco do estudo que empreendi \n\nno mestrado (ROTONDO, 2006), lugares estes delineados atrav\u00e9s de entrevistas \n\ncom cinco professores. Esses lugares n\u00e3o eram estanques nem existiam a priori.  \n\nEram lugares de passagem que foram se mostrando e constituindo nas entrevistas, \n\ne que, na escrita da disserta\u00e7\u00e3o, tentei caracterizar. A quest\u00e3o de como os \n\nmovimentos do existir se davam nasce desse estudo e a indaga\u00e7\u00e3o de \u201ccomo se d\u00e1 \n\na transi\u00e7\u00e3o\u201d j\u00e1 mostrava o interesse nas afeta\u00e7\u00f5es que o referido projeto pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gico implantado naquela escola poderia estar produzindo na pr\u00e1tica do \n\nprofessor de Matem\u00e1tica. Portanto, colocava-se em quest\u00e3o, naquele momento, \n\ncomo eram os movimentos na exist\u00eancia, nesse caso particular, nos modos de \n\nexistir dos professores de Matem\u00e1tica da escola que passava por aquelas mudan\u00e7as \n\nno projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico. \n\nDeu-se, naquele semin\u00e1rio, a escolha por essa escola para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ndados de uma futura pesquisa de um curso de doutorado que, em minha vida \n\nacad\u00eamica, ainda aparecia como projeto. A princ\u00edpio, a \u00eanfase foi dada aos modos \n\nde existir dos professores de Matem\u00e1tica. Depois, no decorrer da produ\u00e7\u00e3o de \n\ndados, j\u00e1 em campo e vivenciando o acontecer do cotidiano escolar \u2013 inclusive o \n\nabandono do projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico que levou \u00e0 escolha desse campo \u2013 \n\nmostrou-se que n\u00e3o era poss\u00edvel desconsiderar os modos de existir dos outros \n\nprofessores, dos alunos, dos pais, da dire\u00e7\u00e3o, ou de qualquer um que participasse \n\ndaquele movimento em cont\u00ednua produ\u00e7\u00e3o. Tudo est\u00e1 imbricado, \u00e9 um emaranhado. \n\nE, assim, nessa viol\u00eancia sofrida atrav\u00e9s das afeta\u00e7\u00f5es nas idas a campo ou at\u00e9 \n\nquando me distanciava dele, como tamb\u00e9m durante as leituras que fazia, que me \n\nimpunham a indagar sempre que estilo de vida, ou seja, que modos de existir a \n\nescola pode gerar e gerir.  \n\n \n\nEncontro com a filosofia da Diferen\u00e7a \n\nEsse movimento na quest\u00e3o de pesquisa e, \u00e9 \u00f3bvio, o movimento-pesquisa, \n\nn\u00e3o se deram em uma linearidade, tampouco sem afeta\u00e7\u00f5es. A solid\u00e3o do trabalho \n\npara esta tese foi extremamente povoada e cheia de idas e vindas, de encontros.  \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\nQuando se trabalha, a solid\u00e3o \u00e9, inevitavelmente, absoluta. N\u00e3o se pode \nfazer escola, nem fazer parte de uma escola. S\u00f3 h\u00e1 trabalho clandestino. S\u00f3 \nque \u00e9 uma solid\u00e3o extremamente povoada. N\u00e3o povoada de sonhos, \nfantasias, ou projetos, mas de encontros (DELEUZE e PARNET, 1998, \np.14). \n\n \n\nAo entrar no Programa em Rio Claro, na primeira disciplina, fui apresentada \u00e0 \n\nDeleuze e Guatarri pelas m\u00e3os do professor Dr. Antonio Carlos Carrera de Souza, \n\norientador deste trabalho. Ali, j\u00e1 se abalou a dureza do pesquisador encarnado que \n\ntrazia. Esse abalo, entretanto n\u00e3o se deu por ter compreendido os conceitos que ali \n\nse discutiam. Ao contr\u00e1rio, talvez apenas tenha compreendido que n\u00e3o poderia criar \n\nesquemas e passar a us\u00e1-los. Esses autores apontavam modos outros de pensar o \n\nmovimento da vida e o movimento-pesquisa. Fui agenciada. Busquei, desde ent\u00e3o, \n\ndisciplinas, grupos de pesquisa e estudos para que pudesse criar sentido para os \n\ndesconhecidos conceitos. A partir da\u00ed, novos encontros aconteceram: encontrei-me \n\ncom o pensamento de Foucault e de Nietzsche, portanto, com a filosofia da \n\nDiferen\u00e7a. \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, dois encontros: com o campo e com a filosofia da Diferen\u00e7a.  \n\nMas o que \u00e9 um encontro? \u201cUm encontro \u00e9 talvez a mesma coisa que um \n\ndevir ou n\u00fapcias\u201d (DELEUZE e PARNET, 1998, p.14). Encontro n\u00e3o \u00e9 aproximar-se \n\nde algo ou de outro que n\u00e3o sou \u201ceu\u201d. Pelbart, tamb\u00e9m junto ao pensamento \n\ndeleuziano, diz que, mesmo no extremo da solid\u00e3o, encontrar-se n\u00e3o \u00e9 colidir \n\nextrinsecamente com outro, mas experimentar a dist\u00e2ncia que existe no \u201centre\u201d. E \n\ncontinua, trazendo Spinoza, que encontrar \u00e9 afetar e ser afetado. Por fim, diz que \n\nencontrar pode ser tamb\u00e9m envelopar aquilo ou aquele que se encontra. Destaca \n\nque, no encontro como envelopar, corre-se um risco: o de ser presa do sonho alheio. \n\nPor fim, resume que, no encontro a partir da dist\u00e2ncia, no \u201centre\u201d, haveria ao mesmo \n\ntempo separa\u00e7\u00e3o, vai e vem, sobrevoo, contamina\u00e7\u00e3o, envelopamento m\u00fatuo, devir \n\nrec\u00edproco (informa\u00e7\u00e3o verbal)\n3\n.  \n\n Mas o que s\u00e3o \u201cas coisas\u201d que se encontram? N\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 mat\u00e9rias formadas, \n\nembora sejam estas tamb\u00e9m. Junto \u00e0 filosofia da Diferen\u00e7a, essas mat\u00e9rias \n\nformadas t\u00eam uma forma dura, molar, que \u00e9 o que damos conta de ver presentes \n\n                                                 \n3\n Confer\u00eancia proferida por Peter Pal P\u00e9lbart, em 04 de agosto de 2006 durante o 4\u00ba Semin\u00e1rio: \u201cVida \n\nColetiva\u201d da 27\u00aa Bienal de S\u00e3o Paulo, intitulada \u201cComo viver s\u00f3\u201d. Dispon\u00edvel em:               \n<http://forumpermanente.incubadora.fapesp.br/portal/.event_pres/simp_sem/semin-bienal/bienal-\nvida/vida-doc/index.html>. Acesso em: 25.mar. 2008. \n\nhttp://forumpermanente.incubadora.fapesp.br/portal/.event_pres/simp_sem/semin-bienal/bienal-vida/vida-doc/index.html%3e.%20Acesso%20em:%2025.mar\nhttp://forumpermanente.incubadora.fapesp.br/portal/.event_pres/simp_sem/semin-bienal/bienal-vida/vida-doc/index.html%3e.%20Acesso%20em:%2025.mar\n\n\n13 \n\n \n\n \n\n \n\nfisicamente nesse mundo. Essas formas t\u00eam tamb\u00e9m uma zona de molecularidade \n\nque est\u00e1 em constante movimento. Umas t\u00eam mais, outras menos, por\u00e9m ao \n\nentrarem em contato, agenciadas, fazem com que as formas que envolvem sofram \n\nperturba\u00e7\u00f5es. E, assim, essas formas que nos s\u00e3o apresentadas no mundo nunca \n\ns\u00e3o as mesmas, apesar de concebermos que s\u00e3o. Ent\u00e3o: \n\n \n\nEncontrar \u00e9 achar, \u00e9 capturar, \u00e9 roubar, mas n\u00e3o h\u00e1 m\u00e9todo para achar, \nnada al\u00e9m de uma longa prepara\u00e7\u00e3o. Roubar \u00e9 o contr\u00e1rio de plagiar, de \ncopiar, de imitar, de fazer como. A captura \u00e9 sempre uma dupla-captura, o \nroubo, um duplo-roubo, e \u00e9 isso que faz, n\u00e3o algo m\u00fatuo, mas um bloco \nassim\u00e9trico, uma evolu\u00e7\u00e3o a-paralela, n\u00fapcias, sempre \u201cfora\u201d e \u201centre\u201d \n(DELEUZE e PARNET, 1998, p.15). \n \n\nEsses encontros n\u00e3o levaram a um exerc\u00edcio de pensamento em que j\u00e1 se \n\nsoubesse o que significa \u201cpensar\u201d. Deleuze (2006b) apontou que, no pensamento \n\nconcebido dessa maneira, caberia ao pensador ter boa vontade e tomar a verdade \n\ncomo exterior, pois, j\u00e1 conhecendo sua natureza interna, traria essa exterioridade \n\npara o interior do pr\u00f3prio pensamento e falaria em seu nome. Sendo assim, \n\ndesconjurar-se-iam os perigos do que lhe \u00e9 exterior, pois o pensador estaria \n\ncomprometido, moralmente, com a verdade e afirmaria a natureza reta do \n\npensamento, reconhecendo a verdade que n\u00e3o \u00e9 para ele totalmente estranha. Essa \n\nimagem do pensamento \u00e9 chamada por Deleuze (2006b) de dogm\u00e1tica, ou natural, e \n\nse d\u00e1 atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o e da recogni\u00e7\u00e3o. \n\n A aproxima\u00e7\u00e3o que se faz, nesta pesquisa, \u00e9 com o que Deleuze (2006b) \n\nchama de pensamento sem imagem ou nova imagem do pensamento, na qual o que \n\nfor\u00e7a o pensamento \u00e9 um signo, o encontro com o signo, e n\u00e3o um objeto. \u201cPensar \n\npara al\u00e9m do princ\u00edpio de identidade implica n\u00e3o dar como \u00f3bvio que o que h\u00e1 fora \n\ndo pensamento s\u00e3o objetos e rela\u00e7\u00f5es entre objetos\u201d (L\u00d3PES, 2008, p.56). O que \n\nest\u00e1 fora do pensamento s\u00e3o os signos que, no encontro, afectam o pensar e o \n\np\u00f5em em um exerc\u00edcio de cria\u00e7\u00e3o de sentidos. \u201cOs afectos atravessam o corpo \n\ncomo flechas, s\u00e3o armas de guerra. Velocidade de desterritorializa\u00e7\u00e3o do afecto\u201d \n\n(DELEUZE e GUATTARI, 1997b, p.18). Lins (2005) aborda o afecto em Deleuze, em \n\numa nota que est\u00e1 aqui reproduzida parcialmente, como: \n\n \n\n[o afecto] uma pot\u00eancia totalmente afirmativa. (...) O afecto n\u00e3o tem nada de \nfalta, exprime uma pot\u00eancia de vida, de afirma\u00e7\u00e3o, o que aproxima Deleuze \n\n\n\n14 \n\n \n\n \n\n \n\nde Spinoza: na origem de toda exist\u00eancia, h\u00e1 uma afirma\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia do \nser. Afecto \u00e9 experimenta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o objeto de interpreta\u00e7\u00e3o.\u201d (p.1254) \n\n \n\nAlguns pensadores colocam sobre um crivo constante a produ\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento atrav\u00e9s do uso de imagens e da representa\u00e7\u00e3o, propondo um \n\npensamento que considere a diferen\u00e7a e a repeti\u00e7\u00e3o (Deleuze), como tamb\u00e9m um \n\npensamento afetado por for\u00e7as de um Fora que os leve a um exerc\u00edcio de dobras \n\n(Foucault) - pensamento n\u00e3o-dogm\u00e1tico, sem imagem. Esses pensadores nos fazem \n\nsair de casa e sentir medo, num abandono do habitual e do lugar seguro, ou seja, \n\nsair de um pensamento pautado na met\u00e1fora de um intelecto humano criando \n\nmet\u00e1foras para um pensamento que est\u00e1 al\u00e9m e aqu\u00e9m das formas. Deleuze, em \n\nsuas obras, e Foucault, na op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de suas pesquisas, colocam em \n\nquest\u00e3o o pensamento dogm\u00e1tico.  \n\nEm Diferen\u00e7a e Repeti\u00e7\u00e3o, obra de doutoramento de Deleuze, ele questiona o \n\ninquestion\u00e1vel: os postulados do pensamento dogm\u00e1tico. Postulados s\u00e3o verdades \n\nn\u00e3o demonstr\u00e1veis e dentro do pensamento dogm\u00e1tico s\u00e3o considerados \n\nnecess\u00e1rios. \n\nFoucault faz op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para o que ele mesmo caracteriza como \n\nHist\u00f3ria Cr\u00edtica do Pensamento. Opta por figuras e processos obscuros \u2013 o louco, o \n\ndelinquente, o transviado...-  questionando a verdade, ou os jogos de verdade que \n\nest\u00e3o ligados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. Sua op\u00e7\u00e3o \n\nmetodol\u00f3gica descaracteriza o pensamento dogm\u00e1tico. \n\nO pensamento dogm\u00e1tico \u00e9 concebido como um exerc\u00edcio natural de uma \n\nfaculdade, pressupondo um pensamento dotado do verdadeiro e com um duplo \n\naspecto: uma boa vontade do pensador e uma natureza reta do pensamento. \n\nPressupostos Morais, diria Nietzsche (2001). \n\n \n\n\u00c9 porque todo mundo pensa naturalmente que se presume que todo mundo \nsaiba implicitamente o que quer dizer pensar. A forma mais geral da \nrepresenta\u00e7\u00e3o est\u00e1, pois, no elemento de um senso comum como natureza \nreta e boa vontade (...) o pensamento conceitual filos\u00f3fico tem como \npressuposto impl\u00edcito uma Imagem do pensamento, pr\u00e9-filos\u00f3fica e natural, \ntirada do elemento puro do senso comum. (...)  E \u00e9 sobre essa imagem que \ncada um sabe, que se presume que cada um saiba o que significa pensar. \n(...) Podemos denominar esta imagem do pensamento de imagem \ndogm\u00e1tica ou ortodoxa, imagem moral. (...) Quando Nietzsche se interroga \nsobre os pressupostos mais gerais da Filosofia, diz serem eles \nessencialmente morais, pois s\u00f3 a Moral \u00e9 capaz de nos persuadir de que o \npensamento tem uma boa natureza, o pensador, uma boa vontade, e s\u00f3 o \n\n\n\n15 \n\n \n\n \n\n \n\nBem pode fundar a suposta afinidade do pensamento com o Verdadeiro \n(DELEUZE, 2006b, p.192). \n\n \n\n Haveria tamb\u00e9m, para o pensamento dogm\u00e1tico, um acordo de paz como o \n\nanunciado por Nietzsche, \u201co senso comum como conc\u00f3rdia facultatum e o bom \n\nsenso como reparti\u00e7\u00e3o que garante essa conc\u00f3rdia\u201d (DELEUZE, 2006b, p. 239). O \n\nbom senso \u2013 a pot\u00eancia de pensar \u2013 \u00e9 um gracejo de Descartes, diz Deleuze, ao \n\nconceb\u00ea-lo como a \u201ccoisa do mundo melhor repartida\u201d (DELEUZE, 2006b, p.194). \n\nSendo assim, o bom senso ou o senso comum s\u00e3o tomados como a determina\u00e7\u00e3o \n\ndo pensamento puro, a imagem que se erige a partir desse pensamento transcende \n\ne exige um modelo: o da recogni\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n(...) a recogni\u00e7\u00e3o exige, pois, o principio subjetivo da colabora\u00e7\u00e3o das \nfaculdades para \u201ctodo mundo\u201d, isto \u00e9, um senso comum como conc\u00f3rdia \nfacultatum; e, para o fil\u00f3sofo, a forma de identidade do objeto exige um \nfundamento na unidade do sujeito pensante do qual todas as outras \nfaculdades devem ser modos. \u00c9 este o sentido do Cogito como come\u00e7o: ele \nexprime a unidade de todas as faculdades no sujeito; exprime, pois, a \npossibilidade de todas as faculdades se referirem a uma forma de objeto \nque reflita a identidade subjetiva; ele d\u00e1 assim um conceito filos\u00f3fico ao \npressuposto do senso comum, ele \u00e9 o senso comum tornado filos\u00f3fico \n(DELEUZE, 2006b, p.197). \n\n \n\n Dessa forma, o Eu penso torna-se o princ\u00edpio fundamental da representa\u00e7\u00e3o, \n\nque concebe a identidade, julga ao fazer analogias, imagina oposi\u00e7\u00f5es e percebe \n\nsemelhan\u00e7as: \u201ceu concebo, eu julgo, eu imagino e me recordo, eu percebo \u2013 como \n\nos quatro ramos do Cogito. E precisamente por sobre estes ramos, \u00e9 crucificada a \n\ndiferen\u00e7a.\u201d (DELEUZE, 2006b, p.201). O mundo da representa\u00e7\u00e3o, segundo Deleuze \n\n(2006b), caracteriza-se por sua impot\u00eancia de pensar a diferen\u00e7a em si mesma e por \n\nconceber a repeti\u00e7\u00e3o para si. \n\nFoucault faz um exerc\u00edcio constante contra as totaliza\u00e7\u00f5es e universaliza\u00e7\u00f5es. \n\nAssim, negando o principio fundamental da representa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel pensar a \n\ndiferen\u00e7a. Para ele, os processos pol\u00edticos e sociais nos quais se organizaram as \n\nsociedades da Europa Ocidental n\u00e3o s\u00e3o aparentes, no entanto, ou foram \n\nesquecidos ou se tornaram habituais. Nesse sentido, aquilo que \u00e9 considerado \n\nhabitual e familiar, portanto, universal, \u00e9 o resultado de transforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\nmuito precisas. O autor, mesmo admitindo uma posi\u00e7\u00e3o, segundo ele, pomposa, diz: \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\nMeu papel (...) \u00e9 mostrar \u00e0s pessoas que elas s\u00e3o muito mais livres do que \npensam, que elas tomam por verdadeiros, por evidentes certos temas \nfabricados em um momento particular da hist\u00f3ria, e que essa pretensa \nevid\u00eancia pode ser criticada e destru\u00edda. O papel do intelectual \u00e9 mudar \nalguma coisa no pensamento das pessoas (FOUCAULT, 2006a, p.295). \n\n \n\nPara cumprir seu prop\u00f3sito, n\u00e3o o faria atrav\u00e9s de um pensamento \n\ndogm\u00e1tico. O pensamento exercitado em suas pesquisas funda a necessidade do \n\nque pensa, permite desvios de trajetos, n\u00e3o se abriga \u00e0 sombra de universais.  \n\nDeleuze (2006b) tamb\u00e9m afirma que o pensamento se d\u00e1 por arrombamento, \n\nquando \u00e9 violentado na conting\u00eancia do encontro com aquilo que o for\u00e7a a pensar, \n\nda\u00ed vem a necessidade de pensar. O que for\u00e7a o pensamento a pensar, \u201co objeto do \n\nencontro, (...) faz nascer a sensibilidade no sentido. N\u00e3o \u00e9 uma qualidade, mas um \n\nsigno. N\u00e3o \u00e9 o ser sens\u00edvel, mas o ser do sens\u00edvel [sentiendum]. N\u00e3o \u00e9 o dado, mas \n\naquilo pelo qual o dado \u00e9 dado\u201d (DELEUZE, 2006b, p.203). E \u00e9 tamb\u00e9m o insens\u00edvel: \n\ndo ponto de vista da recogni\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que n\u00e3o poder\u00e1 ser apreendido por outras \n\nfaculdades, pois, se encontra com o limite, que \u00e9 o signo. J\u00e1 no pensamento \n\ndogm\u00e1tico, o pensamento \u00e9 for\u00e7ado a apreender s\u00f3 a Ess\u00eancia \u2013 cogitandum \u2013, \n\naquilo que pode ser pensado.  \n\nPor arrombamento \u2013 pensamento-violento \u2013 no pensamento sem imagem, o \n\nser do sens\u00edvel \u00e9 for\u00e7ado a pensar outra coisa al\u00e9m da que pode ser pensada, o \n\nimpens\u00e1vel \u2013 o que est\u00e1 por tr\u00e1s do pensamento \u2013 e a\u00ed se d\u00e1 o ser do intelig\u00edvel \n\n\u201ccomo \u00faltima pot\u00eancia do pensamento, que \u00e9 tamb\u00e9m impens\u00e1vel. Do sentiendum [o \n\nser do sens\u00edvel] ao cogitandum [a Ess\u00eancia] se desenvolveu a pot\u00eancia daquilo que \n\nfor\u00e7a a pensar\u201d (DELEUZE, 2006b, p.205).   \n\nE, assim, as faculdades que possibilitavam ao \u201cEu penso\u201d conceber a \n\nidentidade, julgar fazendo analogias, imaginar atrav\u00e9s de oposi\u00e7\u00f5es e perceber as \n\nsemelhan\u00e7as, saem dos eixos. N\u00e3o convergem mais, n\u00e3o reconhecem o objeto \n\npensado. O ideal do senso comum \u2013 o princ\u00edpio da conc\u00f3rdia facultatum \u2013 encontra \n\nseu fim, para Deleuze (2006b), no pensamento sem imagem. \n\n \n\n(...) assiste-se a um esfor\u00e7o divergente, sendo cada uma [das faculdades] \ncolocada em presen\u00e7a do seu \u201cpr\u00f3prio\u201d, daquilo que a concerne \nessencialmente. Disc\u00f3rdia das faculdades, cadeia de for\u00e7a e pavio de \np\u00f3lvora, em que cada uma enfrenta o seu limite e s\u00f3 recebe da outra (ou s\u00f3 \ncomunica \u00e0 outra) uma viol\u00eancia que a coloca em face de seu elemento \npr\u00f3prio, como de seu disparate ou de seu incompar\u00e1vel (p.205). \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\nExpondo a metodologia de seus trabalhos de pesquisa, Foucault (2006a) \n\naponta como a curiosidade que exercitou \u2013 o que est\u00e1 muito pr\u00f3ximo ao \n\narrombamento sofrido pelo pensamento na concep\u00e7\u00e3o de Deleuze \u2013 possibilitou \n\nmodos outros de pensar e tamb\u00e9m de existir.  \n\n \n\n(...) o motivo que me impulsionou \u00e9 muito simples. Para alguns, espero que \nele possa bastar por si s\u00f3. \u00c9 a curiosidade; o \u00fanico tipo de curiosidade que, \nde qualquer forma, vale a pena ser praticada com um pouco de obstina\u00e7\u00e3o; \nn\u00e3o aquela que busca se assimilar ao que conv\u00e9m conhecer, mas a que \npermite desprender-se de si mesmo. De que valeria a obstina\u00e7\u00e3o do saber \nse ela apenas garantisse a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, e n\u00e3o, de uma \ncerta maneira e tanto quanto poss\u00edvel o extravio daquele que conhece?  H\u00e1 \nmomentos na vida em que a quest\u00e3o de saber se \u00e9 poss\u00edvel pensar de \nforma diferente da que se pensa e perceber de forma diferente da que se v\u00ea \n\u00e9 indispens\u00e1vel para continuar a ver ou refletir (FOUCAULT, 2006a, p.196). \n\n \n\n Foucault diz que, embora corra riscos ao fazer suas op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas e \n\nsuas pesquisas, s\u00e3o eles que o possibilitam questionar o pensamento filos\u00f3fico \u2013 \n\natividade filos\u00f3fica \u2013 que nada mais faz al\u00e9m de trazer verdades estabelecidas para \n\nresponder \u00e0s problematiza\u00e7\u00f5es que se mostram. Aponta que \u201c\u00e9 seu direito [da \n\natividade filos\u00f3fica] explorar o que, em nosso pr\u00f3prio pensamento, pode ser \n\nmodificado, pelo exerc\u00edcio que ele faz de um saber que lhe \u00e9 estranho\u201d (FOUCAULT, \n\n2006a, p.197).  \n\n \n\n\u00c9 que no momento em que algu\u00e9m d\u00e1 um passo fora do que j\u00e1 foi pensado, \nquando se aventura para fora do reconhec\u00edvel e do tranq\u00fcilizador, quando \nprecisa inventar novos conceitos para terras desconhecidas, caem os \nm\u00e9todos e as morais, e pensar torna-se como diz Foucault, um \u201cato \narriscado\u201d, uma viol\u00eancia que se exerce primeiro sobre si mesmo \n(DELEUZE, 1992, p.128). \n\n \n\nEsse estado violento do pensamento faz com que Deleuze coloque em \n\nquest\u00e3o: \u201co que for\u00e7a a sensibilidade a sentir?, o que s\u00f3 pode ser sentido e \n\ninsens\u00edvel ao mesmo tempo?\u201d (DELEUZE, 2006b, p.208). O autor responde que s\u00e3o \n\nestados livres ou selvagens da diferen\u00e7a em si mesma que s\u00e3o capazes de levar as \n\nfaculdades a seus limites. A esse elemento Deleuze d\u00e1 o nome de intensidade.  N\u00e3o \n\n\u00e9 uma figura que possa ser representada, diz ele \u2013 s\u00e3o estados livres ou selvagens, \n\n\u00e9 bom lembrarmos. Esse elemento cria \u201ca qualidade no sens\u00edvel e o exerc\u00edcio \n\ntranscendente da sensibilidade\u201d (DELEUZE, 2006b, p.209), e \u00e9 isso que for\u00e7a o \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\n \n\npensamento a pensar o que ainda existe para ser pensado, aquilo que o violenta, \n\npara pensar o que ainda n\u00e3o foi pensado: o impens\u00e1vel. \n\n \n\n\u00c9 verdade que, no caminho que existe para o que nos leva para ser \npensado, tudo parte da sensibilidade. Do intensivo ao pensamento, \u00e9 \nsempre por meio de uma intensidade que o pensamento nos adv\u00e9m. (...) \nCom efeito, o intensivo, a diferen\u00e7a na intensidade, \u00e9 ao mesmo tempo o \nobjeto do encontro e o objeto a que o encontro eleva a sensibilidade.  N\u00e3o \ns\u00e3o deuses que s\u00e3o encontrados; mesmo ocultos, os deuses n\u00e3o passam \nde formas para a recogni\u00e7\u00e3o. O que \u00e9 encontrado s\u00e3o os dem\u00f4nios, \npot\u00eancias do salto, do intervalo, do intensivo ou do instante, e que s\u00f3 \npreenchem a diferen\u00e7a com o diferente; eles s\u00e3o os porta-signos \n(DELEUZE, 2006b, p.210). \n\n \n\n  \n\nO que se d\u00e1, ent\u00e3o, \u00e9 um acordo discordante das faculdades, caminhando \u201cda \n\nsensibilidade \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o, da imagina\u00e7\u00e3o \u00e0 mem\u00f3ria, da mem\u00f3ria ao pensamento\u201d \n\n(DELEUZE, 2006b, p.210), e uma figura livre \u00e9 despertada em cada faculdade, \n\nquando a anterior a violenta. Desperta-se o diferente na diferen\u00e7a, tendo-se \u201ca \n\ndiferen\u00e7a na intensidade, a dessemelhan\u00e7a na forma do tempo, o diferencial no \n\npensamento\u201d (DELEUZE, 2006b, p.210). Para o pensamento n\u00e3o-dogm\u00e1tico, n\u00e3o se \n\nconcebe o princ\u00edpio da Cogitatio Natura Universalis. N\u00e3o se compreende o \n\npensamento como um exerc\u00edcio natural de uma faculdade \u2013 pressupondo boa \n\nvontade do pensador e uma natureza reta do pensamento. Pensar n\u00e3o \u00e9 inato. \n\n\u201cPensar \u00e9 criar, n\u00e3o h\u00e1 outra cria\u00e7\u00e3o, mas criar \u00e9, antes de tudo, engendrar \u201epensar? \n\nno pensamento\u201d (DELEUZE, 2006b, p.213).  \n\n \u00c9 nesse acordo discordante das faculdades, em que, ao despertar o diferente \n\nna diferen\u00e7a, \u201cnasce\u201d o diferencial no pensamento: o problema. Mas os problemas \n\naqui n\u00e3o s\u00e3o como os do modelo da representa\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o dados j\u00e1 feitos \u2013 ou \n\nseja, que pr\u00e9-existem antes mesmo de haver um estranhamento, ou um inc\u00f4modo \u2013 \n\ne desaparecem quando conseguem as solu\u00e7\u00f5es. O pensamento sem imagem faz \n\numa subvers\u00e3o: renuncia \u201ca copiar problemas sobre proposi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis e a \n\ndefinir a verdade dos problemas pela possibilidade de eles receberem uma solu\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(DELEUZE, 2006b, p.233). A \u201cresolubilidade\u201d do problema deve ser determinada por \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es e suas solu\u00e7\u00f5es devem ser engendradas nele e por ele, ou seja, na \n\niman\u00eancia \u2013 na monstruosidade de for\u00e7as do mundo, como apontava Nietzsche \n\n(1999a).  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\nOs postulados da imagem dogm\u00e1tica s\u00e3o verdades irrefut\u00e1veis - artigos de f\u00e9 \n\npara Nietzsche \u2013 n\u00e3o precisam ser expostos, \u201celes agem melhor no sil\u00eancio\u201d \n\n(DELEUZE, 2006b, p.240), esmagam o pensamento sob uma imagem, traindo o que \n\nsignifica pensar.  \n\n Conceber o pensamento junto a Deleuze e \u00e0 filosofia da Diferen\u00e7a \u2013 \n\npensamento sem imagem \u2013 faz com que se questione tamb\u00e9m como se d\u00e1 a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento, ou ainda: o que \u00e9 o conhecimento? O que \u00e9 que se \n\nquer, quando se quer conhecimento? Nietzsche j\u00e1 colocava essas quest\u00f5es e seu \n\npensamento impregnou a filosofia da Diferen\u00e7a. \n\n \n\n\u2013 Esta  explica\u00e7\u00e3o eu encontrei na rua, ouvi algu\u00e9m do povo dizer: \u201cEle me \nreconheceu\u201d \u2013: ent\u00e3o me perguntei: o que entende mesmo o povo por \n\u201cconhecimento\u201d? o que quer ele, quando quer \u201cconhecimento\u201d? N\u00e3o mais do \nque isto: algo estranho deve ser remetido a algo conhecido. E n\u00f3s, fil\u00f3sofos \n\u2013 j\u00e1 entendemos mais do que isso, ao falar de conhecimento? O conhecido, \nisto \u00e9, aquilo a que estamos habituados, de modo que n\u00e3o mais nos \nadmiramos, nosso cotidiano, alguma regra em que estamos inseridos, toda \ne qualquer coisa em que nos sentimos em casa: \u2013 como? nossa  \nnecessidade de conhecer n\u00e3o \u00e9 justamente essa necessidade do \nconhecido, a vontade de, em meio a tudo o que \u00e9 estranho, inabitual, \nduvidoso, descobrir algo que n\u00e3o mais nos inquiete? N\u00e3o seria o instinto do \nmedo que nos faz conhecer? E o j\u00fabilo dos que conhecem n\u00e3o seria \nprecisamente o j\u00fabilo do sentimento de seguran\u00e7a reconquistado? \n(NITEZSCHE, 2001, p.250)  \n \n \n\nConhecer algo a partir de um pensamento dogm\u00e1tico n\u00e3o \u00e9 conhecer, n\u00e3o \n\npassa de um re-conhecimento, de uma re-cogni\u00e7\u00e3o, que nega o engendrar do \n\npensar no pensamento e, portanto, do existir.  \n\n  \n\nSomos todos seres que vivem e que pensam. Aquilo contra o qual reajo \u00e9 a \nruptura que existe entre a hist\u00f3ria social e a hist\u00f3ria das id\u00e9ias. Sup\u00f5e-se \nque os historiadores das sociedades descreveram a maneira como as \npessoas agem sem pensar, e os historiadores das id\u00e9ias, a maneira como \nas pessoas pensam sem agir. Todo mundo pensa e age ao mesmo tempo. \nA maneira como as pessoas agem e reagem est\u00e1 ligada a uma maneira de \npensar, e essa maneira de pensar est\u00e1, naturalmente ligada \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o \n(FOUCAULT, 2006a, p.299). \n \n\n Foucault op\u00f5e-se ao pensamento dogm\u00e1tico, o que \u00e9 confirmado por suas \n\nop\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas. Ele anuncia o Pensamento do Exterior ou o Pensamento do \n\nFora \u2013 La pens\u00e9e du dehors \u2013 destacando a dificuldade de lhe dar uma linguagem \n\nfiel. Um pensamento que exige ultrapassar o ser e ir ao nada e para al\u00e9m de toda \n\nlinguagem. Nada h\u00e1 de seguro.  \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste pensamento que se mant\u00e9m fora de toda subjectividade para fazer \nsurgir como que do exterior os seus limites, enunciar o seu fim, fazer cintilar \na sua dispers\u00e3o e dela recolher apenas a invenc\u00edvel aus\u00eancia, e que ao \nmesmo tempo se mant\u00e9m no limiar de toda a positividade, n\u00e3o tanto para \nlhe apreender o fundamento ou a justifica\u00e7\u00e3o, mas para redescobrir o \nespa\u00e7o em que ela se desdobra, o vazio que lhe serve de lugar, a dist\u00e2ncia \nna qual ele se constitui e onde se esquivam as certezas imediatas assim \nque o olhar as procura, (...), constitui aquilo a que poder\u00edamos chamar em \nsuma \u201co pensamento do exterior\u201d (FOUCAULT, 1986, p.15). \n\n \n\n E Deleuze, colocando em quest\u00e3o os postulados da imagem dogm\u00e1tica, abre \n\na quest\u00e3o: \u201cMas o que ser\u00e3o o pensamento e seu processo no mundo?\u201d (DELEUZE, \n\n2006b, p.240). Junto ao pensamento de Nietzsche, ele n\u00e3o responde, mas aponta \n\npossibilidades para um pensamento-violento. \n\n  \n\nOra, eis que surgem gritos isolados e apaixonados. Como n\u00e3o seriam \nisolados, visto negarem \u201ctodo mundo sabe...\u201d? Como n\u00e3o seriam \napaixonados, visto negarem o que ningu\u00e9m, diz-se, pode negar? Este \nprotesto n\u00e3o se faz em nome de preconceitos aristocr\u00e1ticos: n\u00e3o se trata de \ndizer que poucas pessoas pensam e sabem o que significa pensar. Mas, ao \ncontr\u00e1rio, h\u00e1 algu\u00e9m, mesmo que seja apenas um, com a mod\u00e9stia \nnecess\u00e1ria, que n\u00e3o chega a saber o que todo mundo sabe e nega \nmodestamente o que presume o que todo mundo reconhece. Algu\u00e9m \nque n\u00e3o se deixa representar e que n\u00e3o quer representar coisa alguma. \nN\u00e3o um particular dotado de boa vontade e de pensamento natural, \nmas um singular cheio de m\u00e1 vontade, que n\u00e3o chega a pensar nem na \nnatureza e nem no conceito. S\u00f3 ele n\u00e3o tem pressupostos. S\u00f3 ele \ncome\u00e7a efetivamente e repete efetivamente. Para ele, os pressupostos \nsubjetivos n\u00e3o s\u00e3o menos preconceitos do que os objetivos (...) Ele \u00e9 o \nIntempestivo, nem temporal e nem eterno. Ah! Chestov e as quest\u00f5es \nque ele sabe levantar, a m\u00e1 vontade que ele sabe mostrar, a impot\u00eancia \npara pensar que ele coloca no pensamento, a dupla dimens\u00e3o que ele \ndesenvolve nessas exigentes quest\u00f5es concernentes ao mais radical \ncome\u00e7o e \u00e0 mais obstinada repeti\u00e7\u00e3o (DELEUZE, 2006b, p.191, grifo \nnosso). \n\n \n\n Seja pelo pensamento da diferen\u00e7a ou pelo pensamento do exterior, o que se \n\nmostra \u00e9 uma liga\u00e7\u00e3o intensa entre o pensar e o existir. O primeiro pensando o \n\nmundo como uma monstruosidade de for\u00e7as que tomar\u00e3o configura\u00e7\u00f5es sempre \n\nprovis\u00f3rias, num virtual se atualizando no plano movente do real; j\u00e1 o outro ir\u00e1 \n\npensar os jogos de verdade junto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de poder na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito \n\nnos processos de dobras na monstruosidade de for\u00e7as do mundo.  \n\nEsses dois encontros, com o campo e com a filosofia da Diferen\u00e7a, trouxeram \n\npara o movimento-pesquisa um exerc\u00edcio sobre o que significa pensar, o que \u00e9 o \n\npensamento e o que \u00e9 o conhecimento que adv\u00e9m do pensar, o que exigiu tomadas \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\nde decis\u00f5es. Essas decis\u00f5es n\u00e3o poderiam estar desarticuladas com o que ent\u00e3o \n\nviolentava o pensamento.  \n\nUma dessas decis\u00f5es era ir compondo a quest\u00e3o \u00e0 medida que acontecia o \n\nmovimento-pesquisa. A escrita dessa quest\u00e3o vai tomando v\u00e1rias formas, mas, em \n\ntodas elas, destaca-se o interesse em compreender os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \n\nque a referida escola pode potencializar. Sendo assim, o conceito de processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o deve estar banhado nos pensadores nos quais esta pesquisa est\u00e1 \n\nimpregnada, os intercessores: Deleuze e Foucault.  \n\n \n\nO essencial s\u00e3o os intercessores. A cria\u00e7\u00e3o s\u00e3o os intercessores. Sem eles \nn\u00e3o h\u00e1 obra. Podem ser pessoas \u2013 para um fil\u00f3sofo, artistas ou cientistas; \npara um cientista, fil\u00f3sofos ou artistas \u2013 mas tamb\u00e9m coisas, plantas, at\u00e9 \nanimais, como em Casta\u00f1eda. Fict\u00edcios ou reais, animados ou inanimados, \n\u00e9 preciso fabricar seus pr\u00f3prios intercessores. (...) sempre se trabalha em \nv\u00e1rios, mesmo quando isso n\u00e3o se v\u00ea (DELEUZE, 1992, p.156). \n\n \n\nE o desafio que surge \u00e9 de como dar conta de um conceito tratado por esses \n\ndois pensadores, sendo que um opera a geografia do pensamento e, o outro, toma a \n\nhist\u00f3ria para pensar o pensamento ali operado: que linha t\u00eanue \u00e9 esta? \n\nEssa linha t\u00eanue pode ser compreendida quando Deleuze chama Foucault de \n\n\u201cUm novo cart\u00f3grafo\u201d (DELEUZE, 1991). Nesse texto, Deleuze diz: \u201cA hist\u00f3ria das \n\nformas, arquivo, \u00e9 duplicada por um devir das for\u00e7as, diagrama.\u201d (DELEUZE, 1991, \n\np.53). Foucault teria assim, segundo Deleuze, tratado de um diagrama, ou seja, de \n\numa superposi\u00e7\u00e3o de mapas, que al\u00e9m de comportar os pontos que conecta, \n\ntamb\u00e9m traz \u201cpontos relativamente livres ou desligados, pontos de criatividade, de \n\nmuta\u00e7\u00e3o, de resist\u00eancia; e \u00e9 deles, talvez, que ser\u00e1 preciso partir para se \n\ncompreender o conjunto.\u201d (DELEUZE, 1991, p.53). Sendo assim, tamb\u00e9m Foucault \n\nao tomar per\u00edodos hist\u00f3ricos opera, segundo Deleuze, a geografia do pensamento. \n\nA decis\u00e3o, portanto, \u00e9 apresentar a quest\u00e3o, compreendendo os processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o recorrendo ao encontro desses dois pensadores na entrevista de \n\nDeleuze a Didier Eribon intitulada A vida como obra de arte (DELEUZE, 1992). \n\nDessa forma, o conceito se p\u00f5e na voz de Deleuze em um dos momentos em que \n\nprocurava a l\u00f3gica do pensamento de Foucault. \n\n \n\nUm processo de subjetiva\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, uma produ\u00e7\u00e3o de um modo de \nexist\u00eancia, n\u00e3o pode se confundir com um sujeito, a menos que se destitua \neste de toda a interioridade e mesmo de toda a identidade. A subjetiva\u00e7\u00e3o \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\nsequer tem a ver com a \u201cpessoa\u201d: \u00e9 uma individua\u00e7\u00e3o particular ou coletiva, \nque caracteriza um acontecimento (uma hora do dia, um rio, um vento, uma \nvida...). \u00c9 um modo intensivo e n\u00e3o um sujeito pessoal. \u00c9 uma dimens\u00e3o \nespec\u00edfica sem a qual n\u00e3o se poderia ultrapassar o saber nem resistir ao \npoder (DELEUZE, 1992, p.123). \n\n \n\nH\u00e1 uma est\u00e9tica na vida \u2013 uma obra a se realizar \u2013 que Foucault chama de \n\nestilos de vida e Deleuze, de modos de exist\u00eancia, mas h\u00e1 tamb\u00e9m, nessa produ\u00e7\u00e3o \n\nartista da vida, uma \u00e9tica, que se constitui como \u201c(...) um conjunto de regras \n\nfacultativas que avaliam o que fazemos, o que dizemos, em fun\u00e7\u00e3o do modo de \n\nexist\u00eancia que isso implica\u201d (DELEUZE, 1992, p.125). \n\nNo movimento-pesquisa, que inclui esta escrita, esse conceito vai sendo \n\nafetado e disparado em uma multiplicidade de dire\u00e7\u00f5es na busca de insinua\u00e7\u00f5es \n\npara algumas respostas \u00e0 quest\u00e3o deste doutoramento: como s\u00e3o potencializados \n\nos processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade em uma escola que passa por \n\naltera\u00e7\u00f5es em seu projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico? O que pode uma escola? \n\nOutras tomadas de decis\u00e3o se fazem necess\u00e1rias no movimento-pesquisa. \u00c9 \n\npreciso uma decis\u00e3o a respeito da pol\u00edtica de cogni\u00e7\u00e3o adotada neste trabalho, j\u00e1 \n\nque se trata de um processo de produ\u00e7\u00e3o conhecimento; decis\u00e3o a respeito da \n\nmetodologia a ser empregada na produ\u00e7\u00e3o dos dados de tal forma que n\u00e3o se \n\ndesarticule do tipo de rela\u00e7\u00e3o que se tem com a cogni\u00e7\u00e3o e, por fim, uma decis\u00e3o \n\nacerca da pol\u00edtica de narratividade para a apresenta\u00e7\u00e3o deste movimento-pesquisa, \n\nde modo que esteja acordada com a op\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica cognitiva e com a \n\nmetodol\u00f3gica. \n\n \n\nDecis\u00e3o acerca da pol\u00edtica cognitiva \n\nKastrup (2005) identifica dois tipos de pol\u00edtica da cogni\u00e7\u00e3o: a da recogni\u00e7\u00e3o e \n\na da inven\u00e7\u00e3o. Na primeira, a cogni\u00e7\u00e3o \u00e9 concebida como uma rela\u00e7\u00e3o entre um \n\nsujeito e um objeto que se d\u00e1 num espa\u00e7o de representa\u00e7\u00e3o, buscando, para tanto, \n\nleis e princ\u00edpios invariantes. A aten\u00e7\u00e3o mobilizada dentro dessa pol\u00edtica se d\u00e1 \u00e0s \n\nformas prontas e \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. Sendo assim, a aprendizagem trata da \n\nresolu\u00e7\u00e3o de problemas que preexistem e tem como objetivo obter um saber. \n\nSegundo a autora, esse tipo de pol\u00edtica polariza-se em duas faces: realista e \n\nidealista/individualista. Na face realista, lidamos com o mundo como se ele j\u00e1 \n\npreexistisse, j\u00e1 na outra, \u201cagimos como se tiv\u00e9ssemos um eu, como se f\u00f4ssemos o \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n \n\ncentro, a fonte e o piloto do processo de conhecimento. O que prevalece \u00e9 a cren\u00e7a \n\nde que o conhecimento \u00e9 configurado pelos esquemas recognitivos, pelas regras e \n\npelo saber anterior\u201d (KASTRUP, 2005 p.1281). Essas duas faces da pol\u00edtica da \n\nrecogni\u00e7\u00e3o, segundo Kastrup (2005), compreendem o conhecimento como uma \n\nquest\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 na pol\u00edtica da cogni\u00e7\u00e3o inventiva, a autora destaca: \n\n \n\no sujeito e o objeto, o si e o mundo s\u00e3o efeitos da pr\u00f3pria pr\u00e1tica cognitiva. \nO mundo perturba, mas n\u00e3o informa. (...) O si e o mundo s\u00e3o co-\nengendrados pela a\u00e7\u00e3o, de modo rec\u00edproco e indissoci\u00e1vel. Encontram-se, \npor sua vez, mergulhados num processo de transforma\u00e7\u00e3o permanente. \nPois ainda que sejam configurados como formas, estas restam sujeitas a \nnovas perturba\u00e7\u00f5es, que for\u00e7am sua reinven\u00e7\u00e3o. Como tenho procurado \ndemonstrar, este modo de entender a cogni\u00e7\u00e3o encontra resson\u00e2ncia nos \nestudos da produ\u00e7\u00e3o da subjetividade de Deleuze e Guattari (KASTRUP, \n2005, p.1276). \n\n \n\nA rela\u00e7\u00e3o que se estabelece com a cogni\u00e7\u00e3o considerando a pol\u00edtica da \n\ninven\u00e7\u00e3o \u00e9 uma constante problematiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o mundo perturba, mas n\u00e3o \n\ninforma, \u00e9 poss\u00edvel inventar problemas, o que abala o processo recognitivo. Dessa \n\nforma, \u201ca aprendizagem inclui a experi\u00eancia de problematiza\u00e7\u00e3o e a inven\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas\u201d (KASTRUP, 2005, p.1282), n\u00e3o se submetendo a resultados, mas \n\nmantendo um funcionamento divergente e uma abertura da aten\u00e7\u00e3o \u00e0s experi\u00eancias \n\nn\u00e3o-recognitivas e ao devir. Portanto, \u201caprender \u00e9, ent\u00e3o, fazer a cogni\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciar-se permanentemente de si mesma, engendrando, a partir da\u00ed, novos \n\nmundos.\u201d (KASTRUP, 2005, p.1282). \n\nAdmitindo essa pol\u00edtica, a rela\u00e7\u00e3o que se estabelece com a cogni\u00e7\u00e3o exige o \n\nexerc\u00edcio da problematiza\u00e7\u00e3o e de pr\u00e1ticas concretas que configurem regras \n\ntempor\u00e1rias e que possam, portanto, ser reinventadas. Essas pr\u00e1ticas concretas s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas de um constante processo de aprendizagem. \n\nNesta tese, toma-se a decis\u00e3o por uma pol\u00edtica de cogni\u00e7\u00e3o inventiva que se \n\nd\u00e1 junto ao pensamento n\u00e3o-dogm\u00e1tico da filosofia da Diferen\u00e7a. Sendo assim, essa \n\nprodu\u00e7\u00e3o de conhecimento se faz atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas concretas: a pesquisa de \n\ncampo e a escrita.  \n\nA pesquisa de campo exige um m\u00e9todo, uma pr\u00e1tica concreta. Passemos a \n\nisso. \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\n \n\nDecis\u00e3o metodol\u00f3gica \n\nEntrei no carro, fiz a grava\u00e7\u00e3o de alguns detalhes que poderia esquecer. Estava euf\u00f3rica, muitas \ncoisas poderiam surgir ali: as resist\u00eancias ao projeto anterior, resist\u00eancias \u00e0 nova dire\u00e7\u00e3o, o jogo do \npoder... O que estaria por vir? \n \nToda vez penso que fiz e vi pouco, mas n\u00e3o sei, n\u00e3o d\u00e1 para quantificar. Ou d\u00e1?? \n\n \n \n\n Os recortes acima fazem parte de algumas notas de campo, dos conflitos \n\nvividos durante a produ\u00e7\u00e3o de dados. Estar em campo durante o per\u00edodo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m fazer as entrevistas\n4\n propiciam o inventar do pesquisador e \n\nda pesquisa. Isso n\u00e3o se d\u00e1 atrav\u00e9s da percep\u00e7\u00e3o ou dos sentidos e, sim, atrav\u00e9s \n\nde um exerc\u00edcio para se deixar aberto \u00e0s afecta\u00e7\u00f5es daquelas for\u00e7as. \u00c9 preciso um \n\ncultivo.  \n\nN\u00e3o se pretende criar para o campo uma imagem, uma representa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento desta tese a decis\u00e3o da pol\u00edtica cognitiva \u00e9 a \n\ninventiva. Sendo assim, a pr\u00e1tica metodol\u00f3gica assumida deve ser capaz de \n\npropiciar a problematiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se esgote ao encontrar solu\u00e7\u00f5es. H\u00e1 uma \n\nconstante aprendizagem: a aprendizagem do m\u00e9todo. Essa aprendizagem se d\u00e1 em \n\ncampo, \u00e0 medida que o pesquisador for sendo violentado no encontro com signos, o \n\nque o leva \u00e0 inven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO que nos violenta \u00e9 mais rico do que todos os frutos de nossa boa vontade \nou de nosso trabalho aplicado; e mais importante do que o pensamento \u00e9 \n\u201caquilo que faz pensar\u201d (DELEUZE, 2006ba, p.29).  \n\n  \n\n O pesquisador, ao ser atravessado pelos signos do campo, apodera-se de um \n\nestado de distens\u00e3o, entrega-se \u00e0 experi\u00eancia, mas \u00e0quela como concebida em \n\nLarrosa (2004), que acentua algumas precau\u00e7\u00f5es, ao se falar sobre a experi\u00eancia. \n\nDentre elas, a que nos interessa agora, \u00e9 que \u00e9 preciso separar experi\u00eancia da \n\npr\u00e1tica e, tendo claro que, para Larrosa,  o sujeito\n5\n da experi\u00eancia lida com a paix\u00e3o, \n\nn\u00e3o \u00e9 ativo, \u00e9 passional, o que n\u00e3o quer dizer que ele seja passivo e inativo. Para \n\nesse autor, o sujeito da experi\u00eancia deve manter  \n\n                                                 \n4\n O per\u00edodo chamado de observa\u00e7\u00e3o em campo ocorreu durante todo ano de 2007, no qual \n\nfrequentava a escola durante as manh\u00e3s de ter\u00e7a e quarta-feira. J\u00e1 as entrevistas, num total de \ndezessete, iniciaram em setembro de 2007 terminando em agosto de 2008.  \n\n5\n Usaremos a palavra sujeito aqui respeitando o texto citado. \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nsempre na experi\u00eancia esse princ\u00edpio de receptividade, de abertura, de \ndisponibilidade, esse princ\u00edpio de paix\u00e3o, que \u00e9 o que faz que, na \nexperi\u00eancia, se descubra a pr\u00f3pria fragilidade, a pr\u00f3pria vulnerabilidade, a \npr\u00f3pria ignor\u00e2ncia, a pr\u00f3pria impot\u00eancia, o que vez ou outra foge ao nosso \n\nsaber, ao nosso poder e \u00e0 nossa vontade (LARROSA, 2004, p.24)\n6\n. \n\n \n\n O sujeito da experi\u00eancia \u00e9 um territ\u00f3rio de passagem. Tendo uma superf\u00edcie \n\nsens\u00edvel, aquilo que o afecta inscreve algumas marcas, alguns efeitos, definindo-se \n\n\u201cn\u00e3o por sua atividade, mas por sua passividade, por sua receptividade, por sua \n\ndisponibilidade, por sua abertura\u201d (LARROSA, 2002, p.24). Esse sujeito \u201c\u00e9 sobretudo \n\num espa\u00e7o onde t\u00eam lugar os acontecimentos\u201d (LARROSA, 2002, p.24). Uma \n\nsuperf\u00edcie de inscri\u00e7\u00e3o para Deleuze que advertia: \u201cse voc\u00ea n\u00e3o construir uma \n\nsuperf\u00edcie de inscri\u00e7\u00e3o, o n\u00e3o-oculto, permanecer\u00e1 n\u00e3o vis\u00edvel\u201d (DELEUZE, 1992, \n\np.109). \n\nA experi\u00eancia desse sujeito da experi\u00eancia, aqui do pesquisador, n\u00e3o \u00e9 o que \n\nacontece, \u00e9 o que nos acontece, o que nos passa, o que nos chega, o que nos toca, \n\no que nos sucede\n7\n, que, compreendida junto a Larrosa, exige um gesto de \n\ninterrup\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA experi\u00eancia, a possibilidade de que algo nos aconte\u00e7a ou nos toque, \nrequer um gesto de interrup\u00e7\u00e3o, um gesto que \u00e9 quase imposs\u00edvel nos \ntempos que correm: requer parar para pensar, parar para olhar, parar para \nescutar, pensar mais devagar, olhar mais devagar, parar para sentir, sentir \nmais devagar, demorar-se nos detalhes, suspender a opini\u00e3o, suspender o \nju\u00edzo, suspender a vontade, suspender o automatismo da a\u00e7\u00e3o, cultivar a \naten\u00e7\u00e3o e a delicadeza, abrir os olhos e os ouvidos, falar sobre o que nos \nacontece, aprender a lentid\u00e3o, escutar aos outros, cultivar a arte do \nencontro, calar muito, ter paci\u00eancia e dar-se tempo e espa\u00e7o (LARROSA, \n2002, p.24). \n\n \n\nMas, para nos tornarmos sujeito da experi\u00eancia e permitirmo-nos esse gesto \n\nde interrup\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso tirar o tecido-vestimenta (DELEUZE e GUATTARI, 1997b) \n\nacoplado ao nosso corpo, deix\u00e1-lo vibrar, ser territ\u00f3rio de passagem, ser superf\u00edcie \n\nde inscri\u00e7\u00e3o. Ser como o n\u00f4made, tecer uma vestimenta, ajust\u00e1-la ao exterior onde o \n\n                                                 \n6\n \u201c(...)sienpre em la experiencia ese principio de receptividad, de apertura, de disponibilidad, ese \n\nprincipio de pasi\u00f3n, que es el que hace que, en la experiencia, lo que se descubre es la propia \nfragilidad, la propia vulnerabilidad, la propia ignor\u00e2ncia, la propia impotencia, lo que  una y outra vez \nescapa a nuestro saber, a nuestro poder y a nuestra voluntad.\u201d \n\n7\n Larrosa faz uso do que seria a experi\u00eancia em espanhol, italiano, franc\u00eas, ingl\u00eas e portugu\u00eas, \n\nabrindo-se a essas possibilidades ao falar dela. \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\n \n\ncorpo se move (DELEUZE e GUATTARI, 1997b). Largar as ferramentas que agem \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia e tentam vencer as resist\u00eancias ou utiliz\u00e1-las. Tomar as armas que se \n\nencontram diante de \u201crevides, a evitar ou inventar\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1997b, \n\np.181).  \u00c9 preciso \u201cexpurgar o cognitivista que existe em n\u00f3s e que nos habita, \n\nmuitas vezes de maneira clandestina, assombrando-nos com o modelo da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o\u201d (KASTRUP, 2005, p.1281). \n\nPara tornar poss\u00edvel esse gesto de interrup\u00e7\u00e3o do sujeito da experi\u00eancia de \n\nLarrosa (2002, 2004) e tornar-se um territ\u00f3rio de passagem das processualidades do \n\ncampo ou o n\u00f4made de Deleuze e Guatarri (1997b) com sua vestimenta e arma, \u00e9 \n\npreciso um cultivo, uma educa\u00e7\u00e3o dos sentidos e das percep\u00e7\u00f5es que, segundo \n\nPires (2006), \u00e9 capaz \n\n \n\n(...) de nos levar a perceber a est\u00e9tica dos discursos, n\u00e3o somente a \nest\u00e9tica dos livros de arte e literatura, mas tamb\u00e9m a dos ambientes em que \nvivemos/convivemos (salas de aula, casa, ruas, bares, etc.)  Est\u00e9tica, \nlembremo-nos, n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma teoria do belo, mas uma \necologia das sensa\u00e7\u00f5es e dos discursos que as atravessam.  Quanto \nmais cuidada for a est\u00e9tica de um ambiente acad\u00eamico , menos moralista \nele ser\u00e1. Se a moral \u00e9 \u201cum sistema de julgamento\u201d (valores transcendentes \ne fixos), a \u00e9tica \u00e9 a sua desarticula\u00e7\u00e3o. A oposi\u00e7\u00e3o dos valores (Bem/Mal) \u00e9 \nsubstitu\u00edda na \u00e9tica, pela diferen\u00e7a qualitativa dos modos de exist\u00eancia. \nA \u00e9tica seria ent\u00e3o a afirma\u00e7\u00e3o de um \u201ccampo de afec\u00e7\u00f5es\u201d, para lembrar \nEspinosa/Deleuze, dentro do qual posso deixar agir meu \u201cpoder de ser \nafetado\u201d. Nele n\u00e3o h\u00e1 regras pr\u00e9-estabelecidas, mas uma rigorosa escuta \ndas diferen\u00e7as (p.174, grifo nosso). \n\n \n \n\n Por\u00e9m, estar em campo e criar sentidos para a exist\u00eancia \u00e9 uma dif\u00edcil tarefa. \n\nProduzir conhecimento com aquilo que \u00e9 familiar\n8\n parece uma tarefa tranq\u00fcila, mas \n\nn\u00e3o o \u00e9. O \u201cfamiliar \u00e9 o habitual; e o habitual \u00e9 o mais dif\u00edcil de \u201econhecer?, isto \u00e9, de \n\nver como problema, como alheio, distante, \u201efora de n\u00f3s?\u201d (NIETZSCHE, 2001, p.251).  \n\nEstranhar o habitual, requer um gesto de interrup\u00e7\u00e3o, negar a recogni\u00e7\u00e3o, abrir-se \u00e0 \n\ninventividade e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de sentidos outros e novos.  \n\n \u00c9 esse estranhamento que, segundo Pires (2006), torna a pesquisa mais \n\npotente, quando com ela pudermos nos estranhar, \u201cenquanto com ela n\u00e3o pudermos \n\nter certeza de um caminho. Perdi\u00e7\u00e3o, for\u00e7a, encontro. S\u00f3 assim \u00e9 poss\u00edvel uma \n\n                                                 \n8\n O familiar est\u00e1 ligado \u00e0s tr\u00eas d\u00e9cadas e meia h\u00e1 que estou ligada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o escolar, sendo vinte e \n\nquatro anos como professora de Matem\u00e1tica. \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\nexperi\u00eancia\u201d (PIRES, 2006, p.177). Dessa forma, contrap\u00f5e-se, segundo o mesmo \n\nautor, a metodologia do surfista, vista sob a \u00e9tica da diferen\u00e7a, \u00e0 do halterofilista. \n\n \n\nA meta do halterofilista \u00e9 se colocar a servi\u00e7o de um padr\u00e3o de um corpo \n(desenho, peso, massa muscular, etc) que ele j\u00e1 conhece antes de come\u00e7ar \na exercitar seu caminho. A meta do surfista, de outro modo, n\u00e3o \u00e9 um fim, \nmas um meio. O surfista n\u00e3o se prepara para o que ele j\u00e1 sabe, mas \nexercita, disciplina o seu corpo para estar preparado diante da onda de \nvida que ele ainda n\u00e3o viu. O acontecimento do imposs\u00edvel (PIRES, \n2006, p. 176, grifo nosso). \n \n\nPortanto, a concep\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo deve estar pr\u00f3xima \u00e0 \u00e9tica tra\u00e7ada pelo \n\npesquisador em sua pesquisa, ou seja: aten\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a qualitativa dos modos de \n\nexist\u00eancia. M\u00e9todo n\u00e3o estaria aqui no sentido de um \u201ccaminho para um fim\u201d, \n\nderivado do encontro grego de met\u00e1 (depois, em seguida) com hod\u00f3s (caminho). \n\nComo aponta Pires, met\u00e1 pode ser traduzido como \u201c\u201eum caminho para o entre?, um \n\n\u201ecaminho atrav\u00e9s de?, enfim um caminho para o pr\u00f3prio caminhar\u201d (2006, p. 177).  O \n\nque entra em sintonia com a revers\u00e3o sugerida por Passos, Kastrup e Esc\u00f3ssia \n\n(2009): n\u00e3o met\u00e1-hod\u00f3s, sim hod\u00f3s-met\u00e1. \n\n \n\nEssa revers\u00e3o consiste numa aposta na experimenta\u00e7\u00e3o do pensamento \u2013 \num m\u00e9todo n\u00e3o para ser aplicado, mas para ser experimentado e assumido \ncom atitude. Com isso n\u00e3o se abre m\u00e3o do rigor, mas esse \u00e9 ressignificado. \nO rigor do caminho, sua precis\u00e3o, est\u00e1 mais pr\u00f3ximo dos movimentos da \nvida ou da normatividade do vivo (...). A precis\u00e3o n\u00e3o \u00e9 tomada com \nexatid\u00e3o, mas como compromisso e interesse, como implica\u00e7\u00e3o na \nrealidade, como interven\u00e7\u00e3o (PASSOS, KASTRUP, ESC\u00d3SSIA, 2009, \np.10). \n\n \n\n Essa revers\u00e3o metodol\u00f3gica \u00e9 feita, segundo os autores, pela cartografia, ou \n\nseja, \u2013 um m\u00e9todo atrav\u00e9s de \u2013 \u201co primado do caminhar, que tra\u00e7a no percurso, \n\nsuas metas\u201d (PASSOS e BARROS, 2009, p.17). E ser\u00e1 a cartografia assumida como \n\nop\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica neste trabalho de pesquisa. \n\n A cartografia, est\u00e1 amparada no pensamento de Deleuze e Guattari (1995), \n\ncomo um m\u00e9todo cuja produ\u00e7\u00e3o de dados n\u00e3o acompanha a linearidade cronol\u00f3gica \n\ne hist\u00f3rica dos fatos e, sim, a processualidade dos acontecimentos. Compreendendo \n\nacontecimento junto ao pensamento de Deleuze (2007). \n\n \n\nO brilho e o esplendor do acontecimento, \u00e9 o sentido. O acontecimento n\u00e3o \n\u00e9 o que acontece (acidente), ele \u00e9 no que acontece, o puro expresso que \nnos d\u00e1 o sinal e nos espera (p.152, grifo nosso). \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo acontecimento, se d\u00e1 uma pluralidade de sentidos, \u00e9 aquilo, ent\u00e3o, que \n\np\u00f5e o pesquisador em um exerc\u00edcio de pensamento. Nesse exerc\u00edcio o pesquisador \n\nconsidera que toda forma, seja ela institui\u00e7\u00f5es, objetos, pessoas, ou o que for, tem \n\numa zona de processualidade onde se d\u00e1 o movente do real, no seu virtual se \n\natualizando. E \u00e9 a essa zona de processualidade, na sua molecularidade, que o \n\npesquisador est\u00e1 atento. Essa aten\u00e7\u00e3o\n9\n, que n\u00e3o \u00e9 simplesmente o ato de prestar \n\naten\u00e7\u00e3o (no entanto, isso tamb\u00e9m faz parte), exige do pesquisador que capte as \n\nprocessualidades em todas as for\u00e7as, identificando elementos que atuam \n\nsimultaneamente, agenciando-se. Ou seja, a aten\u00e7\u00e3o do pesquisador deve estar \n\naberta e concentrada nos movimentos que se fazem no entre os planos de \n\nestratifica\u00e7\u00e3o e o de consist\u00eancia que comp\u00f5em o corte no caos, ou seja, a vida. \n\nEntendendo a vida junto ao pensamento de Roos (2004), ao devorar\n10\n\n Fogel (2002) \n\ne Deleuze e Guattari (1997a): \n\n \n\nA vida, como plano \u00e9 oferecedora de condi\u00e7\u00f5es para um aprendizado. Ela, \nao mesmo tempo \u00e9 dupla: \u201cum sistema de estratifica\u00e7\u00e3o particularmente \ncomplexo, e um conjunto de consist\u00eancia que conturba as ordens, as \nformas e as subst\u00e2ncias\u201d. A vida corte no caos \u00e9 o real, a coexist\u00eancia do \natual e do virtual, \u00e9 o grande meio, propiciadora de tantos caminhos quantos \nforem tra\u00e7ados ou percorridos, os inimagin\u00e1veis; \u00e9 o grande plano dos \nacontecimentos e dos devires. \u00c9 prenhe de possibilidades, fervilha de \nmultiplicidades que saltitam e provocam dan\u00e7as. Por vida entende-se \u201ca \ndin\u00e2mica de vir a ser, o jogo de auto-supera\u00e7\u00e3o ou de altera\u00e7\u00e3o, quer dizer, \nde vir a ser outro, que marca transforma\u00e7\u00e3o ou transfigura\u00e7\u00e3o, o movimento \nda vida, se define como cria\u00e7\u00e3o\u201d, pois toda cria\u00e7\u00e3o se d\u00e1 no plano movente \ndo real, da iman\u00eancia-vida (ROOS, 2004, p.3). \n\n \n\n  A cartografia, um caminho atrav\u00e9s, apresenta-se mais como um m\u00e9todo \n\ndescritivo do que interpretativo, um m\u00e9todo do surfista. Para isso, o pesquisador \n\nexercita com disciplina o seu corpo vibr\u00e1til (ROLNIK, 2007) para que a experi\u00eancia o \n\natravesse (LARROSA, 2004), quando aciona seu poder de ser afectado (PIRES, \n\n2006). Faz isso para estar preparado diante da onda de vida que ele ainda n\u00e3o viu, \n\n                                                 \n9\n Sobre aten\u00e7\u00e3o do cart\u00f3grafo veja Kastrup (2009). \n\n10\n Rolnilk (2007), ao apresentar seu texto, usa o termo devorar ao se referir aos te\u00f3ricos com os quais \n\nvai construindo sua escrita. Segundo a autora, \u201co cart\u00f3grafo \u00e9, antes de tudo, um antrop\u00f3fago\u201d (p.23). \nPortanto, isso n\u00e3o se d\u00e1 t\u00e3o somente na produ\u00e7\u00e3o dos dados mas, tamb\u00e9m, nos encontros com os \nautores e seus textos. \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n \n\npara que a estranhe e produza os dados. O pesquisador n\u00e3o est\u00e1 em busca de \n\ndados e, sim, aberto aos encontros. \n\nO campo, ao afetar a pesquisa, solicita mudan\u00e7a de rumos, abrindo-se a \n\nnovas possibilidades de pensamento. \u201cA cartografia \u00e9 um procedimento ad hoc, a \n\nser constru\u00eddo caso a caso\u201d (KASTRUP e BARROS, 2009, p.76). \u00c9 preciso, segundo \n\nDeleuze (2006a), sentir o efeito violento dos signos, o que, pondo-nos em um estado \n\nde estranhamento, for\u00e7a-nos a criar sentido para esses signos que se mostram. \n\nNas idas a campo busco cartografar os processos de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsubjetividade que ali se d\u00e3o, ou seja, a tentativa \u00e9 a de compor um mapa dos \n\nmovimentos que ali se fazem nos modos de existir que s\u00e3o potencializados pela \n\nescola. Para tanto \u00e9 preciso, segundo Rolnik (2007), tornar-se antrop\u00f3fago e devorar \n\nos elementos poss\u00edveis das linguagens que se apresentam no movimento desse \n\ncotidiano. Dessa maneira, no papel de cart\u00f3grafa, segundo a mesma autora, \u00e9 \n\npreciso \u201cdar l\u00edngua para os afetos\n11\n\n que pedem passagem\u201d (ROLNIK, 2007, p.23) \n\nmergulhar nas intensidades dos acontecimentos, compreender a cartografia como \n\n\u201cum desenho que acompanha e se faz ao mesmo tempo que os movimentos de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem\u201d (ROLNIK, 2007, p.23). \n\nA cartografia n\u00e3o segue os princ\u00edpios do decalque, que s\u00e3o reprodut\u00edveis ao \n\ninfinito. \u201cToda l\u00f3gica da \u00e1rvore \u00e9 uma l\u00f3gica do decalque e da reprodu\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(DELEUZE e GUATTARI, 1995, p.21).  A cartografia n\u00e3o est\u00e1 a servi\u00e7o da descri\u00e7\u00e3o \n\nde fatos ou em busca das rela\u00e7\u00f5es intersubjetivas; ela produz mapas, n\u00e3o decalca. \n\n\u201cA orqu\u00eddea n\u00e3o reproduz o decalque da vespa, ela comp\u00f5e um mapa com a vespa \n\nno seio de um rizoma\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1995, p.22). O mapa est\u00e1 voltado \n\npara a experimenta\u00e7\u00e3o, para os afectos. \u201cUm mapa tem m\u00faltiplas entradas \n\ncontrariamente ao decalque que volta sempre \u201eao mesmo?\u201d (DELEUZE e GUATTARI, \n\n1995, p.22). A cartografia mapeia os devires... \n\n \n\n(...) n\u00e3o \u00e9 um termo que se torna outro, mas cada um encontra o outro, um \n\u00fanico devir que n\u00e3o \u00e9 comum aos dois, j\u00e1 que eles n\u00e3o t\u00eam nada a ver um \ncom o outro, mas que est\u00e1 entre os dois, que tem sua pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o, um \nbloco de devir, uma evolu\u00e7\u00e3o a-paralela. \u00c9 isso a dupla captura, a vespa. E \na orqu\u00eddea: sequer algo que estaria em um, ou alguma coisa que estaria no \noutro, ainda que houvesse uma troca, uma mistura, mas alguma coisa est\u00e1 \nentre os dois, fora dos dois, e corre em outra dire\u00e7\u00e3o (DELEUZE e \nPARNET, 1988, p.14). \n\n                                                 \n11\n\n Diria aqui: dar l\u00edngua aos afectos que pedem passagem. \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo processo de produ\u00e7\u00e3o dos dados, como pesquisadora, entrei em um \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 em processo de transforma\u00e7\u00e3o. \u00c9 interessante \n\nnotar que, na produ\u00e7\u00e3o dos dados, o pesquisador est\u00e1 no processo de produ\u00e7\u00e3o de \n\num \u201csi\u201d, no produzir outro dele mesmo, assim como a pesquisa.  N\u00e3o \u00e9 mudar de \n\nforma trocando-se a f\u00f4rma. Tudo \u00e9 movimento, \u00e9 entre, est\u00e1 em devir, \n\nrizomaticamente. Esse processo de transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 compreendido junto \u00e0 no\u00e7\u00e3o \n\nantimetaf\u00edsica da transforma\u00e7\u00e3o como proposta por Rocha (2006): \n\n \n\nA transforma\u00e7\u00e3o implica um certo espa\u00e7o para o n\u00e3o saber, pois \ntransformar-se \u00e9 abrir m\u00e3o do que se sabe, de deixar de ser aquele que \nsabe para experimentar o desconhecido (p.273). \n\n \n\n Sendo assim, a cartografia n\u00e3o vai de um ponto a outro, n\u00e3o busca a origem, \n\nnem quer interpretar resultados, ela vai pelo meio, onde as coisas acontecem. \u201cN\u00e3o \n\nbuscar\u00edamos origens mesmo perdidas ou rasuradas, mas pegar\u00edamos as coisas \n\nonde elas crescem, pelo meio: rachar as coisas, rachar as palavras\u201d (DELEUZE, \n\n1992, p.109). \n\nO pesquisador torna-se o sujeito da experi\u00eancia de sua pesquisa. \u00c9, ent\u00e3o, o \n\nterrit\u00f3rio de passagem das virtualidades do real daquele campo e, atrav\u00e9s da escrita, \n\natualiza-as impondo sentidos, n\u00e3o na tentativa de buscar as causas dos fatos, mas \n\npreocupando-se com os efeitos dos acontecimentos \u2013 portanto, efeitos sem causa \u2013- \n\njunto aos processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividades e de mundos que se d\u00e3o no \n\ncampo. Ou seja, \u00e9 a tentativa de produzir dados de outros sujeitos da experi\u00eancia na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de si e de seus mundos.  \n\nAs virtualidades apontadas anteriormente s\u00e3o compreendidas junto ao \n\npensamento de Deleuze (2006b), no qual o virtual n\u00e3o se op\u00f5e ao real, mas ao \n\natual. Real \u00e9 composto do virtual e do atual.  \u201cTodo objeto \u00e9 duplo, sem que suas \n\nduas metades se assemelhem, sendo uma a imagem virtual e a outra, a imagem \n\natual\u201d (DELEUZE, 2006b, p.295). O virtual tem como processo a atualiza\u00e7\u00e3o e, \n\nent\u00e3o ao  se atualizar, diferencia-se. Deleuze (2006b) chama aten\u00e7\u00e3o para o perigo \n\nde confundir o virtual com o poss\u00edvel, \u201co poss\u00edvel op\u00f5e-se ao real; o processo do \n\nposs\u00edvel \u00e9, pois, uma \u201erealiza\u00e7\u00e3o?. O virtual, ao contr\u00e1rio, n\u00e3o se op\u00f5e ao real, possui \n\numa plena realidade. Seu processo \u00e9 a atualiza\u00e7\u00e3o\u201d (DELEUZE, 2006b, p.298).  E \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\n \n\nesse processo de atualiza\u00e7\u00e3o rompe com a semelhan\u00e7a e a identidade como \n\nprinc\u00edpio, \u00e9 uma verdadeira cria\u00e7\u00e3o, leva \u00e0 multiplicidade. Ou seja, o poss\u00edvel remete \n\n\u00e0 identidade e o virtual \u00e0 multiplicidade, excluindo o id\u00eantico como condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via.  \n\n \n\nEnfim, na medida em que o poss\u00edvel se prop\u00f5e \u00e0 \u201crealiza\u00e7\u00e3o\u201d, ele pr\u00f3prio \u00e9 \nconcebido como a imagem do real, e real como a semelhan\u00e7a do poss\u00edvel. \nEis por que se compreende t\u00e3o pouco o que a exist\u00eancia acrescenta ao \nconceito, duplicando o semelhante com o semelhante. \u00c9 esta a tara do \nposs\u00edvel, tara que o denuncia como produzido posteriormente, fabricado \nretroativamente, feito \u00e0 imagem daquilo que se assemelha. A atualiza\u00e7\u00e3o do \nvirtual, ao contr\u00e1rio, sempre se faz por diferen\u00e7a, diverg\u00eancia ou \ndiferen\u00e7a\u00e7\u00e3o. A atualiza\u00e7\u00e3o rompe tanto com a semelhan\u00e7a quanto \nprocesso quanto com a identidade como princ\u00edpio. Nunca os termos atuais \nse assemelham \u00e0 virtualidade que eles atualizam: as qualidades e as \nesp\u00e9cies n\u00e3o se assemelham \u00e0s rela\u00e7\u00f5es diferenciais que elas encarnam; \nas partes n\u00e3o se assemelham \u00e0s singularidades que elas encarnam. A \natualiza\u00e7\u00e3o, a diferen\u00e7a\u00e7\u00e3o, neste sentido, \u00e9 sempre uma verdadeira \ncria\u00e7\u00e3o (DELEUZE, 2006b, p.298). \n\n \n\n O movimento-pesquisa vai acontecendo, os dias passam e as notas de \n\ncampo se d\u00e3o sequencialmente. Datas, primeira visita, segunda visita,..., no \n\ntranscurso de um ano, inclu\u00eddas a\u00ed as reuni\u00f5es, conselhos de classe, atividades da \n\nescola e entrevistas. Um texto \u201clinear\u201d se faz.  \n\n Mas, no mapear cotidiano do campo, as linhas se cruzam, interrompem-se, \n\nrespostas surgem antes das perguntas, perguntas ficam sem respostas, respostas \n\nparecem ser dadas sem perguntas. Afli\u00e7\u00e3o do pesquisador! Tudo \u00e9 fluido. \u00c9 preciso \n\ncompreender o campo n\u00e3o como subst\u00e2ncia, pois o que se faz no caderno notas de \n\ncampo n\u00e3o \u00e9 um \u201clivro-raiz\u201d (DELEUZE e GUATARRI, 1995, p.13) com a inten\u00e7\u00e3o de \n\n\u201ccoletar dados\u201d formados ou formatados. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tomar esse livro como livro\u2013\n\nraiz com a raiz do tipo dicot\u00f4mica, partir para reflex\u00e3o e buscar \u201co Uno que se torna \n\ndois\u201d (DELEUZE e GUATARRI, 1995, p.13) na busca da l\u00f3gica bin\u00e1ria da dicotomia. \n\nComo tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tomar esse livro como um livro-raiz com a raiz do tipo \n\npivotante, pois aqui tamb\u00e9m n\u00e3o se compreende a multiplicidade, o que se faz \u00e9 \n\n\u201cpassar do UNO a tr\u00eas, quatro ou cinco, mas sempre com a condi\u00e7\u00e3o de dispor de \n\numa forte unidade principal, a do piv\u00f4, que suporta as ra\u00edzes secund\u00e1rias\u201d \n\n(DELEUZE e GUATARRI, 1995, p.13). O que acontece \u00e9 que a primeira, a raiz \n\ndicot\u00f4mica, opera no objeto, enquanto a segunda, raiz do tipo pivotante, opera no \n\nsujeito. Tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tomar o que se mostra no cotidiano como um \n\n\u201csistema rad\u00edcula, ou raiz-fasciculada\u201d (DELEUZE e GUATARRI, 1995, p.13). N\u00e3o \u00e9 \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n \n\nesse livro que est\u00e1 sendo escrito, pois como aponta Deleuze (1995), nesse sistema \n\nque \u00e9 t\u00e3o caro \u00e0 modernidade \u201ca realidade natural aparece no aborto da unidade \n\nprincipal, mas sua unidade subsiste ainda como passada ou por vir, como poss\u00edvel\u201d \n\n(DELEUZE e GUATARRI, 1995, p.14).  \n\n O que se d\u00e1, ent\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 o que tradicionalmente se chama de \u201ccoleta de \n\ndados\u201d, como destaca Kastrup (2009), o que se acontece \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o de dados, \n\nj\u00e1 que o que se investiga s\u00e3o processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade que aquela \n\nescola pode potencializar. \n\n \n\nA formula\u00e7\u00e3o paradoxal de uma \u201eprodu\u00e7\u00e3o de dados? visa ressaltar que h\u00e1 \numa real produ\u00e7\u00e3o, mas do que, em alguma medida, j\u00e1 estava l\u00e1 de modo \nvirtual. (KASTRUP, 2009, p.33) \n\n \n\n Na cartografia do campo, a aten\u00e7\u00e3o do pesquisador sai, ent\u00e3o, num rastreio \n\ndos movimentos, na busca de pistas e de signos de processualidade. N\u00e3o \u00e9 uma \n\naten\u00e7\u00e3o em busca de informa\u00e7\u00f5es. O pesquisador precisa de um constante \n\nexerc\u00edcio para romper com a linearidade de um pensamento acad\u00eamico dogm\u00e1tico. \n\nNesse exerc\u00edcio tem como constantes tarefas: desconfiar das respostas r\u00e1pidas, das \n\nsolu\u00e7\u00f5es definitivas e da verdade \u00fanica. Isso sempre est\u00e1 em quest\u00e3o. \n\nDesestabilizar, perdendo, assim, o centro e o foco. \u00c9 isso que se mostra em campo, \n\nquando o pesquisador estranha o que \u00e9 habitual, detecta a processualidade das \n\nfor\u00e7as que se materializam, por exemplo, na voz da professora: \u201cvoc\u00ea tem muito \n\npara ver, pois a escola est\u00e1 numa enorme mudan\u00e7a, \u00e9 agora tradicional\u00edssima, tudo \n\ntem modelo, at\u00e9 para o plano de ensino tem que seguir modelo\u201d; no questionamento \n\nde uma das funcion\u00e1rias dizendo que a nova gest\u00e3o precisava mostrar servi\u00e7o e, \n\npara isso, iria mudar tudo que j\u00e1 estava pronto; no poder embutido na voz da \n\nsecret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o ao dizer aos professores para terem cuidado com \n\no que falam e que devem trabalhar em equipe; na busca por aparatos legais pela \n\ndire\u00e7\u00e3o da escola e pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o para mostrar aos funcion\u00e1rios e \n\nprofessores seus deveres; na luta silenciosa dos professores para desarticular os \n\nmandos da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o; na voz da supervisora contra as imposi\u00e7\u00f5es da \n\nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o; no concurso p\u00fablico que afastou dali professores com mais \n\nde dez anos de trabalho na escola; na aus\u00eancia ou a presen\u00e7a da bola proibida no \n\nrecreio para as crian\u00e7as na quadra; na busca por formas padronizadas de avalia\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\nnas falas sobre o projeto que levou a escolha desse campo de pesquisa, como \n\ntamb\u00e9m a respeito de seu abandono com a troca da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, e o \n\nsaudosismo com que vinham encarnadas, assim como na resist\u00eancia \u00e0s novas \n\npropostas da nova Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o; nas crian\u00e7as caminhando pelas ruas de \n\npedras, sentando-se no ch\u00e3o, procurando seus pares, em seus sorrisos, nos bra\u00e7os \n\ne p\u00e9s descobertos em dias frios, na roupa enorme (certamente vinda de doa\u00e7\u00f5es) \n\ncobrindo seus corpos pequenos; nas canecas de chocolate e nos peda\u00e7os de p\u00e3o \n\nservidos pela manh\u00e3; na cheirosa panela de arroz com salsicha que era servida \n\ncomo almo\u00e7o \u00e0s nove horas da manh\u00e3; nos encontros durante a fila da ora\u00e7\u00e3o... \n\n A aten\u00e7\u00e3o do pesquisador est\u00e1, ent\u00e3o, em uma \u201catitude de concentra\u00e7\u00e3o pelo \n\nproblema e no problema\u201d (KASTRUP, 2009, p.40).  Apesar de uma aten\u00e7\u00e3o sem \n\nfoco e aberta, busca detectar os movimentos que se d\u00e3o nas processualidades das \n\nfor\u00e7as que potencializam processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade a partir das \n\nmudan\u00e7as macro que ocorrem naquele campo. \n\n Essas mudan\u00e7as macro apresentam-se na constitui\u00e7\u00e3o do que \u00e9 vis\u00edvel, \n\ndaquilo que \u00e9 capt\u00e1vel a olho nu. \u00c9 nesse plano de visibilidade que se formam as \n\nunidades e as totaliza\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, a processualidade que o pesquisador deve \n\nbuscar, ou aquilo que busca cartografar, n\u00e3o se mostra somente na forma dura, nem \n\nnas unidades ou totaliza\u00e7\u00f5es. Mostra-se tamb\u00e9m no micro, nas mat\u00e9rias n\u00e3o \n\nformadas, nas intensidades. \n\nComo pesquisadora, entrei na voz daquela que foi conversar com alguns \n\nalunos, pais, professores, supervisora e dire\u00e7\u00e3o; nos olhos atentos durante as visitas \n\n\u00e0s suas atividades escolares ou nos seus momentos de recreio; no corpo vibrando \n\nnos momentos de ora\u00e7\u00e3o ou nas festividades; nos ouvidos abertos nas reuni\u00f5es de \n\nprofessores ou de pais e professores; no olfato apurado durante os passeios pela \n\ncidade.  Era preciso, segundo Rolnik (2007, 2008), convocar para o corpo do \n\npesquisador uma potencialidade que  qualificou como \u201cvibr\u00e1til\u201d, ou seja, acionar o \n\ncorpo vibr\u00e1til, um corpo que n\u00e3o \u00e9 forma ou subst\u00e2ncia, mas sim um corpo que \u00e9 \n\ntocado pelo invis\u00edvel, pelo que est\u00e1 em processualidade. Habitar aquele novo \n\nterrit\u00f3rio existencial de tal forma que campo e pesquisador ficassem implicados. \n\nO olho desse corpo vibr\u00e1til tamb\u00e9m traz essa qualidade, pois \u00e9 aquele que \u00e9 \n\n\u201ctocado pela for\u00e7a do que v\u00ea\u201d (ROLNIK, 2008, p.1). Ver o campo com o olho vibr\u00e1til, \n\nent\u00e3o, \u00e9 buscar uma escola viva, com um corpo formado por corpos, com uma voz \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\nde v\u00e1rios timbres, com uma cor de diversos tons, com a escuta de diferentes \n\nouvidos, numa escola que conta hist\u00f3rias, a hist\u00f3ria do Jo\u00e3o aluno, do Jos\u00e9 \n\nprofessor, da Maria cantineira, da Ana faxineira, do Pedro pai, da Joana m\u00e3e. \n\nHist\u00f3rias de dentro e de fora que o muro da escola n\u00e3o segura.  \n\nEm Passos, Kastrup e Esc\u00f3ssia (2009) s\u00e3o delineadas oito pistas para o \n\nm\u00e9todo da cartografia, mas de antem\u00e3o os autores advertem que as  \n\n \n\npistas que guiam o cart\u00f3grafo s\u00e3o como refer\u00eancia que concorrem para a \nmanuten\u00e7\u00e3o de uma atitude de abertura para o que vai se produzindo e de \ncalibragem do caminhar no pr\u00f3prio percurso da pesquisa \u2013 o h\u00f3dos-met\u00e1 da \npesquisa (p.13). \n\n \n\n E, mais ainda, atentam que, por n\u00e3o se tratarem de regras, elas v\u00e3o se \n\nreinventando no pr\u00f3prio caminhar da pesquisa. \n\n V\u00e1rias pistas tratadas na obra acima s\u00e3o percebidas no movimento-pesquisa \n\ndesta tese e j\u00e1 se mostram nesta escrita, mesmo n\u00e3o tendo sido listadas \n\npontualmente, como: considerar a pesquisa cartogr\u00e1fica como um m\u00e9todo de \n\npesquisa-interven\u00e7\u00e3o\n12\n\n e que \u00e9 uma metodologia que acompanha processos; \n\napontar a impossibilidade de separar a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento realizada na \n\npesquisa da transforma\u00e7\u00e3o que se d\u00e1 na realidade e no pesquisador; destacar a \n\nimport\u00e2ncia da aten\u00e7\u00e3o do cart\u00f3grafo no campo; discutir que a cartografia se faz \n\ncomo uma experi\u00eancia junto a um coletivo de for\u00e7as; sublinhar a dissolu\u00e7\u00e3o do ponto \n\nde vista do observador e a habita\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio existencial. Duas pistas ainda \n\nn\u00e3o foram destacadas aqui, mas fazem parte tamb\u00e9m desse movimento-pesquisa: a \n\npresen\u00e7a de dispositivos na pr\u00e1tica cartogr\u00e1fica e a decis\u00e3o por uma pol\u00edtica de \n\nnarratividade. \n\n Os dispositivos\n13\n\n na pr\u00e1tica cartogr\u00e1fica s\u00e3o procedimentos concretos \n\nutilizados para desembara\u00e7ar as linhas de vida que comp\u00f5em o campo. Na pr\u00e1tica \n\ncartogr\u00e1fica desta pesquisa quatro dispositivos s\u00e3o utilizados: a observa\u00e7\u00e3o em \n\n                                                 \n12\n\n Interven\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 tomada junto a Passos e Barros (2009). Para esses autores, a \u201cinterven\u00e7\u00e3o \nsempre se realiza por um mergulho na experi\u00eancia que agencia sujeito e objeto, teoria e pr\u00e1tica, num \nmesmo plano de produ\u00e7\u00e3o ou de coemerg\u00eancia \u2013 o que podemos designar como plano da \nexperi\u00eancia\u201d (p.17). E continuam: \u201cse o m\u00e9todo \u00e9 o da interven\u00e7\u00e3o (...) a dire\u00e7\u00e3o de que se trata \nnesse m\u00e9todo \u00e9 aquela que busca aceder aos processos, ao que se passa entre os estados ou \nformas institu\u00eddas, ao que est\u00e1 cheio de energia potencial.\u201d (p.20) \n\n13\n O conceito de dispositivo \u00e9 tomado junto a Foucault (2001). \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\n \n\ncampo, as notas de campo, as entrevistas e os desenhos. Este \u00faltimo, um \n\ndispositivo dentro de outro dispositivo. Para essa pesquisa, o dispositivo \u00e9 um \n\ndisparador, um propulsor, que faz com que o indiz\u00edvel e o invis\u00edvel, o que est\u00e1 na \n\nvirtualidade do campo se atualize, ou seja, ele produz efeitos e transforma\u00e7\u00e3o na \n\nrealidade. \n\n \n\n(...) o dispositivo alia-se aos processos de cria\u00e7\u00e3o e o trabalho do \npesquisador, do cart\u00f3grafo, se d\u00e1 no desembara\u00e7amento das linhas que o \ncomp\u00f5em \u2013 linhas de visibilidade, de enuncia\u00e7\u00e3o, de for\u00e7a, de subjetiva\u00e7\u00e3o. \nTrabalhar com dispositivos implica-nos, portanto, com um processo de \nacompanhamento de seus efeitos, n\u00e3o bastando para isso p\u00f4-lo para \nfuncionar (KASTRUP e BARROS, 2009, p.79). \n\n \n\n Segundo Kastrup e Barros (2009), o dispositivo cria condi\u00e7\u00f5es concretas para \n\na pr\u00e1tica da cartografia atrav\u00e9s de seus movimentos-fun\u00e7\u00f5es: refer\u00eancia, \n\nexplicita\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o-produ\u00e7\u00e3o. O que caracteriza um dispositivo, de acordo \n\ncom os mesmos autores, \u00e9: \n\n \n\n(...) sua capacidade de irrup\u00e7\u00e3o naquilo que se encontra bloqueado para a \ncria\u00e7\u00e3o, \u00e9 o seu teor de liberdade em se desfazer dos c\u00f3digos, que d\u00e3o a \ntudo o mesmo sentido. O dispositivo tensiona, movimenta, desloca para \noutro lugar, provoca agenciamentos. Ele \u00e9 feito de conex\u00f5es e, ao mesmo \ntempo, produz outras. Tais conex\u00f5es n\u00e3o obedecem a nenhum plano \npredeterminado, elas se fazem num campo de afec\u00e7\u00e3o onde partes podem \nse juntar a outras sem com isso fazer um todo (KASTRUP e BARROS, \n2009, p.90). \n\n \n\nJ\u00e1 que numa cartografia o que se faz \u00e9 acompanhar os processos, ver as \n\nlinhas que v\u00e3o produzindo os mapas, \u201cver as linhas que se tra\u00e7am, marcar os pontos \n\nde ruptura e de enrijecimento, analisar os cruzamentos dessas linhas diversas que \n\nfuncionam ao mesmo tempo\u201d (KASTRUP e BARROS, 2009, p.91), torna-se \n\nimportant\u00edssimo o movimento-fun\u00e7\u00e3o desempenhado pelo dispositivo. \n\nO movimento-fun\u00e7\u00e3o refer\u00eancia apresenta-se, nesta pesquisa, atrav\u00e9s dos \n\ndispositivos observa\u00e7\u00e3o em campo e das notas de campo, tanto as do per\u00edodo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o em campo, quanto as que foram redigidas ap\u00f3s cada uma das \n\nentrevistas. Esse dispositivo apresenta um \u201cfuncionamento mais ou menos regular, \n\nem que se caracteriza a repeti\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o\u201d (KASTRUP e BARROS, 2009, p.79). \n\nOu seja, esse dispositivo deve funcionar com certa regularidade, extraindo dele \n\nmesmo a for\u00e7a desviante da repeti\u00e7\u00e3o. Um exemplo aqui \u00e9 a regularidade com que \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \n\nforam observadas e descritas as ora\u00e7\u00f5es matinais na escola, criando, assim, um \n\nterrit\u00f3rio existencial, extraindo a diferen\u00e7a na repeti\u00e7\u00e3o. \n\nAs notas expandidas, tanto das idas a campo quanto das entrevistas, que \n\naparecem na escrita desta tese, foram redigidas o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Tentava, \n\ndessa forma, atualizar os fluxos daqueles encontros: impot\u00eancia e frustra\u00e7\u00e3o por n\u00e3o \n\nconseguir materializar em escrita o que experienciava em campo foram constantes. \n\nPor outro lado, contrapondo-se a isso, vivi tamb\u00e9m a euforia, quando, ainda que \n\nparcialmente, conseguia faz\u00ea-lo. Era como tentar agarrar algo que escapava entre \n\nos dedos. E, por mais que tentasse, j\u00e1 n\u00e3o se atualizava na escrita o que l\u00e1 havia se \n\natualizado. Tamb\u00e9m tentei manter, para as entrevistas, o mesmo ritmo de escrita \n\ndas notas expandidas de campo.  \n\nAs entrevistas s\u00e3o consideradas como dispositivos que t\u00eam a movimento-\n\nfun\u00e7\u00e3o explicita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ali se mostram as linhas que est\u00e3o em curso no campo \n\nde pesquisa, atrav\u00e9s das falas dos entrevistados s\u00e3o evidenciados os atritos e as \n\nconverg\u00eancias no cotidiano da escola que potencializam os processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o.  \n\nEm algumas entrevistas, tive encontros potentes. Suas notas eram \n\nproduzidas como se o entrevistado estivesse ali, comigo. O que n\u00e3o deixou de \n\nacontecer, j\u00e1 que n\u00f3s, entrevistado e pesquisador, n\u00e3o \u00e9ramos os mesmos, ap\u00f3s a \n\nconversa. \n\n Aconteceram, tamb\u00e9m, encontros que n\u00e3o foram t\u00e3o potentes. Esses \n\najudaram muito a mudar os rumos das entrevistas seguintes. Mostraram que o \n\ndesejo \u2013 aqui como vontade do sujeito \u2013 ainda estava muito presente: desejava ouvir \n\naquilo que atendia \u00e0s expectativas. \n\nPor fim, os desenhos t\u00eam o movimento-fun\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00e3o-produ\u00e7\u00e3o, \n\npois interferem nos estados de coisas que se apresentavam \u2013 atualizam as \n\nvirtualidades daquele real \u2013 mesmo n\u00e3o interferindo no processo. O dispositivo \n\ndesenho dentro do dispositivo entrevista faz com que as linhas de enuncia\u00e7\u00e3o \u2013 uma \n\ndizibilidade \u2013 tomem a forma molar, atualizem-se no/atrav\u00e9s do desenho. Ao \n\npartirmos, por exemplo, para o pedido de um desenho do lugar que voc\u00ea mais gosta \n\nde ficar na escola para os alunos, \u00e9 poss\u00edvel falar de lugares que n\u00e3o est\u00e3o \n\nmaterializados no desenho e, no entanto conversar a respeito deles. Um deles, por \n\nexemplo, \u00e9 o local de realiza\u00e7\u00e3o das ora\u00e7\u00f5es matinais na escola, a quadra, o que \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n \n\npossibilitou quest\u00f5es do tipo: \u201cPor que voc\u00ea acha que a escola faz a ora\u00e7\u00e3o?\u201d. O que \n\nse pretende, utilizando esse dispositivo, n\u00e3o \u00e9 a conscientiza\u00e7\u00e3o do aluno, mas o \n\nobjetivo \u00e9 do pesquisador  \u201ctomar ci\u00eancia de uma virtualidade ou de um campo de \n\nfor\u00e7as\u201d (KASTRUP e BARROS, 2009, p.90) que a ele se apresenta. \n\n A \u00faltima pista delineada por Passos, Kastrup e Esc\u00f3ssia (2009) \u00e9 de uma \n\npol\u00edtica de narratividade, que est\u00e1 sendo tratada aqui como uma das decis\u00f5es desse \n\nmovimento-pesquisa.  \n\n \n\n Decis\u00e3o de uma pol\u00edtica de narratividade \n\nA escrita deste trabalho, uma produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e, portanto, de \n\nexist\u00eancia, est\u00e1 impregnada pelo pensamento da filosofia da Diferen\u00e7a, junto a \n\nDeleuze, Foucault, Guattari e Nietzsche e ancorada na cartografia realizada no \n\ncampo de pesquisa.  \n\nSendo assim, a escrita vem encarnada do vivido/experenciado em campo na \n\nregularidade do dispositivo observa\u00e7\u00e3o de campo e no territ\u00f3rio existencial que foi \n\nsendo por ele constru\u00eddo. Entrecruzando as notas de campo, as notas de \n\nentrevistas, os recortes das entrevistas, as afecta\u00e7\u00f5es da literatura, da m\u00fasica e do \n\ncinema, est\u00e1 tamb\u00e9m a presen\u00e7a te\u00f3rica dos pensadores da filosofia da Diferen\u00e7a, \n\nsempre acordados com a pol\u00edtica de cogni\u00e7\u00e3o inventiva. A princ\u00edpio a escrita se \n\nmostra mais dura e factual, principalmente no texto \u201cDe um projeto a outro projeto: \n\numa escola \u2013 campo de pesquisa\u201d. Por\u00e9m, \u00e0 medida que o texto vai se \n\ndesenrolando, e os dispositivos entrevista e desenho cumprem seus movimentos-\n\nfun\u00e7\u00f5es de explicita\u00e7\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o-produ\u00e7\u00e3o, as linhas v\u00e3o sendo \n\ndesembara\u00e7adas, nunca com o intuito de interpretar o vivido, mas, sim, de \n\nacompanhar os processos no \u201cPai Nosso\u201d, no \u201cPoss\u00edvel\u201d, num \u201cdentro\u201d, at\u00e9 chegar a \n\num texto fluido, \u201cnuma conversa\u201d que nunca aconteceu factualmente, por\u00e9m \u00e9 \n\nvivida/experenciada por aqueles que est\u00e3o naquela escola, inclusive o pesquisador. \n\nRecorreremos durante esta escrita a uma figura: o abrigo da vida-escola. O \n\ntrecho abaixo, no qual Deleuze e Guattari citam Lawrence, \u00e9 a inspira\u00e7\u00e3o para \n\nconstru\u00ed-la. \n\n \n\n(...) os homens n\u00e3o deixam de fabricar um guarda-sol que os abriga, por \nbaixo do qual tra\u00e7am um firmamento e escrevem suas conven\u00e7\u00f5es, suas \nopini\u00f5es; mas o poeta, o artista abre uma fenda no guarda-sol, rasga at\u00e9 o \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\nfirmamento, para fazer passar um pouco do caos livre e tempestuoso e \nenquadrar numa luz brusca, uma vis\u00e3o que aparece atrav\u00e9s da fenda (...) \nEnt\u00e3o, segue a massa dos imitadores, que remendam o guarda-sol, com \numa pe\u00e7a que parece vagamente a vis\u00e3o; e dos glosadores que preenchem \na  fenda com opini\u00f5es: comunica\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 preciso sempre outros artistas \npara fazer outras fendas, operar as necess\u00e1rias destrui\u00e7\u00f5es, talvez cada \nvez maiores, e restituir assim, aos seus predecessores, a incomunic\u00e1vel \nnovidade que n\u00e3o mais se podia ver. Significa dizer que o artista se debate \nmenos contra o caos (que ele invoca em todos seus votos, de uma certa \nmaneira), que contra os \u201cclich\u00eas\u201d da opini\u00e3o (DELEUZE e GUATTARI, \n1997c, p.262). \n\n \n\n  \n\nA caminhada nesse movimento-pesquisa se d\u00e1 no abrigo da vida-escola \u2013 \n\nque faz o papel do guarda-sol \u2013 que, por vezes, tem a camada mais fina sendo \n\nposs\u00edvel, ent\u00e3o, abrir fendas, fazer escapes, tra\u00e7ar linhas de fuga, nos quais os \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade est\u00e3o mais pr\u00f3ximos \u00e0s for\u00e7as do caos. \n\nNoutros momentos, as camadas tornam-se mais espessas, pois recebem a ajuda de \n\num guardi\u00e3o atento \u2013 imitadores ou glosadores \u2013 que n\u00e3o compreende os processos \n\nde subjetiva\u00e7\u00e3o e sim, assujeitamentos, processos de sujei\u00e7\u00e3o. Esse guardi\u00e3o \n\nmant\u00e9m seu corpo fechado com o tecido-vestimenta, a vis\u00e3o distanciada e carrega \n\nconsigo uma ferramenta para vencer as resist\u00eancias ou utiliz\u00e1-las, buscando os \n\nespa\u00e7os estriados para se alojar (DELEUZE e GUATTARI, 1997b), ou melhor, uma \n\ncamada resistente para o abrigo da vida-escola. \n\nNesses textos aparecem recortes de entrevistas, de notas de campo, de \n\nnotas das entrevistas, de transcri\u00e7\u00f5es parciais de grava\u00e7\u00f5es, fotos, recortes de \n\nletras de m\u00fasicas e tamb\u00e9m de poesias. Para acompanhar o movimento do texto, \n\nest\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do leitor um \u201cGuia de caminhada no abrigo da vida-escola\u201d que \n\npode ser consultado no final da composi\u00e7\u00e3o desta tese. \n\nPor fim, banhado no pensamento de Nietzsche \u2013 \u201cUma parada na caminhada \n\nno abrigo da vida-escola\u201d \u2013 faz-se uma tentativa: a de terminar a escrita do texto de \n\numa pesquisa ainda viva e encarnada no pesquisador. Ent\u00e3o fica a quest\u00e3o: \u201cum \n\nponto, final?\u201d. \n\n \n\nIniciei este texto inspirada por Foucault, termino encontrando Deleuze em \n\ncompanhia de Parnet: \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\n \n\n(...) a escritura n\u00e3o tem um fim em si mesma, precisamente porque a vida \nn\u00e3o \u00e9 algo pessoal. A escritura tem por \u00fanico fim a vida, atrav\u00e9s das \ncombina\u00e7\u00f5es que ela faz (DELEUZE e PARNET, 1998, p.14). \n\n \n\nA expectativa \u00e9 que esta escritura tenha cumprido sua fun\u00e7\u00e3o: a vida, nesse \n\ncaso, a vida do movimento-pesquisa e das combina\u00e7\u00f5es que ela faz. \n\nNo in\u00edcio deste texto foi constru\u00eddo um problema: o de como compor uma \n\nescrita que pudesse falar do movimento-pesquisa desta tese, eis ai uma tentativa de \n\nsolu\u00e7\u00e3o. Agora o movimento-pesquisa ficou preso em palavras \u2013 \u00e9 fatal. Tal \n\nproblema foi constru\u00eddo inspirado em uma fala de Foucault, que destacava que \u201co \n\ninteresse principal da vida e do trabalho \u00e9 que eles lhe permitem tornar-se diferente \n\ndo que voc\u00ea era no in\u00edcio\u201d (FOUCAULT, 2006a, p.294) e isso se deu, e ainda \n\ncontinua acontecendo \u2013 a pesquisa encontra um fim? \u2013, j\u00e1 que em todos os \n\nmomentos deste movimento-pesquisa h\u00e1 uma implica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no/do \n\npesquisador que estou me tornando, um devir-pesquisador. Insisto ainda junto aos \n\nautores: n\u00e3o h\u00e1 interesse em saber quem sou ou o pesquisador que sou, mas sim \n\nque a vida e este trabalho permitem que me torne diferente do que era de in\u00edcio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDe um projeto a outro projeto:  \n\numa escola \u2013 campo de pesquisa \n\n \n\n \n \n\nUm semin\u00e1rio... \n\nEstamos em um dos Semin\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica, promovido pelo \n\nN\u00facleo de Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, Matem\u00e1tica e Tecnologia (NEC) da FACED/ UFJF \n\n\u2013 chronos registra: primeiro semestre de 2005. A educadora matem\u00e1tica que o \n\napresentar\u00e1 est\u00e1 no cargo de secret\u00e1ria municipal de Educa\u00e7\u00e3o de uma cidade \n\nvizinha a Juiz de Fora. Nessa cidade, uma \u00fanica escola municipal atende ao ensino \n\nfundamental.  O nome da secret\u00e1ria: Carmem\n14\n\n. \n\n \n\n... a fun\u00e7\u00e3o da escola aqui em [cidade], ela \u00e9 muito importante, exatamente por ela ser \u00fanica no \nsistema. Ent\u00e3o ela \u00e9 a \u00fanica porta \u2013 entendeu? \u2013 para a maioria. Porque, uma minoria, a fam\u00edlia coloca \n\n                                                 \n14\n\n Ser\u00e3o utilizados, em todos os textos que comp\u00f5em esta tese, nomes fict\u00edcios para as pessoas \nenvolvidas na pesquisa. Quanto ao nome da cidade, optamos por n\u00e3o apresent\u00e1-lo. Isso se deu por \ncompreendermos que a rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as estabelecida entre a pol\u00edtica (aqui partid\u00e1ria) e a educa\u00e7\u00e3o \nescolar, nessa comunidade, era intensa, e a n\u00e3o apresenta\u00e7\u00e3o dos nomes verdadeiros fez com que a \naceita\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo e dos dispositivos para produ\u00e7\u00e3o de dados fossem bem aceitos. \nSendo assim, para fazer refer\u00eancia ao nome da cidade, ser\u00e1 utilizada a nota\u00e7\u00e3o: [cidade].  Ser\u00e1 \nposs\u00edvel, dessa forma, ao leitor percorrer o escrito banhado tamb\u00e9m em suas experi\u00eancias, em \ndiferentes espa\u00e7os e tempos, com pessoas diversas, pois compreendemos que, apesar de ser \nsingular o que ali acontece, n\u00e3o \u00e9 particular. Evita-se, dessa forma, a representa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do que \nse tomou como \u201cobjeto\u201d desse estudo, abrindo-se ent\u00e3o \u00e0s infinitas possibilidades a partir da cria\u00e7\u00e3o \ndo leitor. Isso nos permite encontrar Deleuze e Parnet (1998) e compreender que as \u201ccoisas\u201d \n(pessoas, movimentos, id\u00e9ias, acontecimentos, entidades) t\u00eam nomes pr\u00f3prios, \u201cmas o nome pr\u00f3prio \nn\u00e3o designa de modo algum uma pessoa ou um sujeito. Ele designa um efeito, um ziguezague, algo \nque passa ou que se passa entre dois como sob uma diferen\u00e7a de potencial...\u201d (p.14)  \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n  \n\nos filhos em Juiz de Fora, a partir da quinta s\u00e9rie. Mas \u00e9 uma minoria. Para todos os demais, a escola \u00e9 \na porta para o mundo. \u00c9 atrav\u00e9s da escola que eles v\u00e3o ter todas as suas cabe\u00e7as, toda sua \nconcep\u00e7\u00e3o de mundo, perspectiva de futuro, de mudan\u00e7as de uma realidade. Claro que quando eu falo \nescola, voc\u00ea tem a\u00ed toda uma equipe docente, que sustenta idas e vindas, pais, secret\u00e1rias... (Carmem, \nantiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 14/07/08)15. \n\n \n\nNa plateia, assistindo ao semin\u00e1rio, est\u00e3o professores de Matem\u00e1tica, \n\noriundos de todos os n\u00edveis de escolaridade das redes particular e p\u00fablica de Juiz de \n\nFora, alunos do curso de Matem\u00e1tica da Universidade Federal de Juiz de Fora e um \n\nprofessor de filosofia. \n\nA educadora apresenta as mudan\u00e7as sugeridas por ela no projeto pol\u00edtico- \n\npedag\u00f3gico da escola e que foram colocadas em pr\u00e1tica no in\u00edcio do ano que est\u00e1 \n\nem curso. \n\n \n\n... eu pensava assim: \u201c\u00c9 a oportunidade que eu tenho para pensar na pr\u00e1tica todas as bandeiras que a \ngente levantou a vida inteira, de uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualidade. Fazer aquilo que voc\u00ea acredita \nrealmente.\u201d E a\u00ed eu parti para uma proposta... porque eu acho que voc\u00ea consegue avan\u00e7ar com a\u00e7\u00f5es. \nSimplesmente ficando no discurso, \u00e9 muito complicado. Porque a gente tem as pr\u00e1ticas da gente, muito \nj\u00e1 engessadas, n\u00e9? Pelo corre-corre, pelo dia a dia, at\u00e9 pela comodidade. Ent\u00e3o, voc\u00ea j\u00e1 d\u00e1 aulas h\u00e1 \ntantos anos numa sexta s\u00e9rie, h\u00e1 tantos anos numa oitava s\u00e9rie, voc\u00ea j\u00e1 tem as suas coisas mais ou \nmenos organizadas e mexer com isso \u00e9 complicado, principalmente se quiser mexer com discurso \nsimplesmente [,ou seja, sem promover a\u00e7\u00f5es concretas]. Eu sempre trabalhei com forma\u00e7\u00e3o de \nprofessores, ent\u00e3o voc\u00ea vai, fica uma semana no munic\u00edpio, voc\u00ea d\u00e1 os cursos. Quer dizer, \u00e9 uma \ngotinha de \u00e1gua, que voc\u00ea vai ali tentando sensibilizar o professor para uma mudan\u00e7a. Mas \u00e9 muito \ncomplicado ele realizar isso no dia-a-dia dele: ele tem que dar aula em muitas escolas, nem ele \nimagina que o trabalho dele est\u00e1 ruim... porque sempre estudou assim, ele aprendeu assim, se formou \nassim, \u00e9 assim que ele d\u00e1 aula. Ent\u00e3o, nem que o esquema est\u00e1 ruim, ele n\u00e3o tem, \u00e0s vezes, a \npercep\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, \u00e0s vezes eu chego para desestruturar, para desorganizar a cabe\u00e7a deles dizendo: \n\u201c\u00d3, o que a gente est\u00e1 fazendo n\u00e3o est\u00e1 bom. As pesquisas n\u00e3o s\u00e3o locais nem nacionais n\u00e3o, as \ncrian\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o aprendendo. O que est\u00e1 acontecendo? H\u00e1 um treinamento para provas, h\u00e1... elas \ncompreendem como \u00e9 o sistema e elas ent\u00e3o agem de modo que fique tudo bem entre elas e o \nsistema. V\u00e3o se promovendo, n\u00e9? Mas o que est\u00e1 ficando mesmo de aprendizagem real, \u00e9 muito \npouco. O que est\u00e1 acontecendo?\u201d E a\u00ed voc\u00ea tem as metodologias propostas: voc\u00ea trabalhar com uma \nescola inclusiva, trabalhar com pedagogia de projetos... Mas eu sempre achei que voc\u00ea s\u00f3 mexer nisso \nteoricamente, voc\u00ea vai ter ades\u00e3o m\u00ednima. \n\nQuando eu entrei, eu propus mexer com a escola, para provocar, para que o professor \nmelhorasse essa metodologia, mudasse sua metodologia. Acho que a gente jamais mexe em um time \nque est\u00e1 ganhando, mas \u00e9 que eu tinha convic\u00e7\u00e3o, por todos os meus estudos, por todos os grupos de \npesquisa que eu participei, de que as coisas n\u00e3o v\u00e3o bem. De que a escola, tal qual, est\u00e1 p\u00e9ssima: as \ncrian\u00e7as t\u00eam desinteresse, as crian\u00e7as n\u00e3o est\u00e3o aprendendo... h\u00e1 memoriza\u00e7\u00e3o para prova, h\u00e1 \ntreinamento para prova e a aprendizagem e o racioc\u00ednio muito pouco. Independente de ser na minha \n\u00e1rea de Matem\u00e1tica. Independente de ser nessa \u00e1rea. N\u00e3o est\u00e3o lendo, n\u00e3o est\u00e3o se alfabetizando, \n\n                                                 \n15\n\n Se o leitor preferir, poder\u00e1 ir ao Guia de caminhada \u2013 texto no qual s\u00e3o apresentadas as nota\u00e7\u00f5es \n\nadotadas nesta tese. \n\n\n\n42 \n\n \n\n  \n\nn\u00e9? Todas as pesquisas apontavam para isso. E a\u00ed, quando eu entrei, eu fiz uma proposta que mexeu \ncom a escola demais. A proposta seria a gente investir maci\u00e7amente no \u201cProjeto Leitura\u201d, todas as \n\u00e1reas, todos os professores se envolverem com o projeto leitura... a gente investir maci\u00e7amente em \nformar leitores, fazer com que as crian\u00e7as lessem mais e a expectativa era de que a m\u00e9dio e longo \nprazo, todas as \u00e1reas colheriam fruto disso. Mexi na grade escolar. Para isso, a gente n\u00e3o tinha mais \naulas de cinquenta minutos, eram aulas de oitenta minutos e todos os professores tinham menos \nencontros e encontros maiores. Todas as \u00e1reas tiveram redu\u00e7\u00e3o dos encontros semanais com os \nmeninos, a Matem\u00e1tica e o Portugu\u00eas tinham dois encontros por semana, de oitenta minutos, todas as \noutras \u00e1reas tinham um encontro de oitenta minutos. Eles tinham hor\u00e1rio de projeto di\u00e1rio na escola. \nIsso quer dizer que voc\u00ea solicitava na pr\u00e1tica que se come\u00e7asse a trabalhar com projeto, porque voc\u00ea \ntinha cinquenta e cinco minutos que tinham que ser cobertos todo dia com projeto, trabalhando com \nprojeto. E a gente tinha o hor\u00e1rio de leitura tamb\u00e9m, ent\u00e3o os meninos tinham vinte e cinco minutos de \nleitura, a escola parava para ler todos os dias... eles tinham duas aulas de oitenta minutos, tinham \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, o Ingl\u00eas, Artes, no mesmo n\u00edvel de igualdade das demais disciplinas, ent\u00e3o dentro da \ncarga hor\u00e1ria.  \n\nProcuramos fazer uma carga hor\u00e1ria mais rica poss\u00edvel, para que os meninos da zona rural \ntivessem a mesma oportunidade que os da zona urbana. Porque, quando a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica fica no \nhor\u00e1rio extra turno ou Ingl\u00eas no hor\u00e1rio extra turno, estou tirando essa oportunidade dos meninos da \nzona rural, porque o carro da zona rural vai embora logo no final do turno. A gente procurou fazer a \ngrade o mais rica poss\u00edvel e de modo que os meninos da zona rural tivessem acesso a tudo que os da \nzona urbana estavam tendo tamb\u00e9m. Ent\u00e3o, foi uma mexida grande, os professores e supervisores \ntrabalharam muito no primeiro ano, investimos muito em estudo. \n\n Comprei livros, os professores ganharam livros sobre metodologia de projetos e a gente fazia \nmuitas reuni\u00f5es, fizemos reuni\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o no final do ano. Porque nesse primeiro ano eles \naceitaram, porque era uma nova secret\u00e1ria que estava entrando, estava implantando uma pol\u00edtica, que \nela queria implantar. Mas na minha concep\u00e7\u00e3o, ao final de um ano, eles podiam falar: \u201cN\u00e3o, n\u00e3o \nfuncionou, n\u00e3o \u00e9 isso que n\u00f3s queremos e n\u00e3o \u00e9 assim que n\u00f3s vamos atuar no segundo ano\u201d  \n(Carmem, antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 14/07/08). \n \n\nOs professores, na plateia, estavam inquietos, interessavam-se pelas novas \n\npr\u00e1ticas estabelecidas na escola. Como todas as disciplinas tiveram seus tempos \n\nalterados, os convencionais quarenta ou cinquenta minutos de aula foram alterados \n\npara oitenta minutos. Dessa forma, a carga semanal de Matem\u00e1tica e L\u00edngua \n\nPortuguesa, normalmente de cinco ou seis tempos de cinquenta ou quarenta \n\nminutos, ficara \u201creduzida\u201d a dois tempos de oitenta minutos. Inquieta\u00e7\u00e3o, os corpos \n\nremexiam: \u201cComo dar conta de cumprir o programa se, \u00e0s vezes, com mais tempo \n\nn\u00f3s n\u00e3o conseguimos?\u201d. \n\n \n\n... para a equipe docente, eu acho que foi uma loucura. (...) fiz uma reuni\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o muito \nminuciosa no final do ano de 2005, onde todos os professores receberam antecipadamente temas \nsobre os quais eles deveriam colocar pontos positivos, pontos negativos e propostas para o ano \nseguinte: metodologia de projeto, projeto de leitura, disciplina na escola, avalia\u00e7\u00e3o, grade escolar, \nporque a\u00ed entrava o pr\u00f3prio tempo de oitenta minutos que tinha sido implantado... Ent\u00e3o, todos os \nprofessores, em folhas de cores diferentes, tinham que entregar esse material, eles escreviam pontos \npositivos e negativos sobre cada um desses temas. Esse material foi compactado por tema, ent\u00e3o, tudo \n\n\n\n43 \n\n \n\n  \n\nque todo mundo escreveu sobre projeto leitura, tudo que todo mundo escreveu sobre metodologia de \nprojeto, tudo que todo mundo escreveu sobre disciplina, sobre avalia\u00e7\u00e3o... no dia da reuni\u00e3o de \navalia\u00e7\u00e3o, n\u00f3s nos dividimos em grupos e cada grupo ficou com um material desse, sobre um tema \ndesse. Ent\u00e3o, todos os professores escreveram e eles tinham que compactar num painel, sem perder \nnada, porque todas as salas iam estar contempladas ali... Ent\u00e3o, eles sintetizaram num painel, todos os \npontos positivos, negativos e propostas para o ano seguinte daquele tema. Depois todos os grupos \nvisitavam todas as salas, ent\u00e3o todo mundo visitava todos os pain\u00e9is. Claro que, quando eu escrevi \nsobre aquele tema, agora eu olhando o painel, pode ter coisas que eu esqueci e que apareceu no \npainel, como podia ter coisas no painel que eu n\u00e3o concordava. Ent\u00e3o, ainda tinha a etapa de vota\u00e7\u00e3o \nindividual, com etiquetas adesivas pretas e verdes... pessoalmente ia em cada porta e punha, ou uma \nverde ou uma preta: concordo ou discordo, entendeu? Esse material depois foi compactado e \nconclus\u00e3o: a sinaliza\u00e7\u00e3o era de que a gente continuasse com o projeto leitura, todo mundo entendendo \nque isso \u00e9 um processo, que ainda n\u00e3o est\u00e1vamos colhendo fruto nenhum, que continuasse a investir \nna metodologia de projeto, estava todo mundo engatinhando, aprendendo a fazer, n\u00e9? Ent\u00e3o assim, foi \nmuito gratificante, porque eu fui para essa reuni\u00e3o imaginando que se a equipe como um todo, que eu \nrespeito muito... o primeiro ano eu tinha que propor, n\u00e3o tinha jeito. Era uma ideia, eu queria test\u00e1-la e \nprecisava propor e pedir a ades\u00e3o deles. (...) Ent\u00e3o, a gente partiu para um segundo ano, claro que a\u00ed \nj\u00e1 com muito mais equil\u00edbrio, voc\u00ea imagina o trabalho das supervisoras, porque o hor\u00e1rio do projeto \nleitura e o hor\u00e1rio de projeto, ele era um projeto flex\u00edvel... era um hor\u00e1rio flex\u00edvel. Voc\u00ea tinha que \nproduzi-lo m\u00eas a m\u00eas, a cada quinze e quinze dias... \u201cPorque o meu projeto \u00e9 de dois meses na quinta \ne sexta s\u00e9rie, e preciso entrar todos os dias\u201d, \u201cN\u00e3o, o meu \u00e9 o jornal da escola. Eu preciso entrar o \nin\u00edcio do bimestre em todas as salas, para a gente escolher temas, dividir as turmas e tal, depois eu s\u00f3 \npreciso entrar pr\u00f3ximo da edi\u00e7\u00e3o do jornal\u201d, \u201cAh, o meu \u00e9 de oitava s\u00e9rie e eu preciso entrar toda sexta \nfeira\u201d, ent\u00e3o, esse hor\u00e1rio de projeto... porque \u00e0s vezes o projeto \u00e9 do semestre inteiro, \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9, \n\u00e0s vezes \u00e9 do ano inteiro, \u00e0s vezes n\u00e3o \u00e9. Isso, para a supervis\u00e3o, foi muito trabalhoso. O hor\u00e1rio de \nleitura tamb\u00e9m. Por qu\u00ea? Porque a gente tinha que variar muito o material, era risque palavras, \npalavras cruzadas, revistinhas em quadrinhos, a gente n\u00e3o tinha dinheiro para comprar tudo novo... \nent\u00e3o virei rata de banca, n\u00e9? Era muita revistinha em quadrinhos, eram seiscentos meninos, voc\u00ea \nimagina, lendo, n\u00e9? Muita revistinha em quadrinhos, muita risque palavras, muita palavras cruzadas, \nrevistas usadas e a gente ia vendo o interesse deles, depois revista e sa\u00fade, Globo Rural, mesmo para \nas meninas, revistas que elas gostam... e livros da biblioteca, investindo muito na biblioteca, textos, \nent\u00e3o voc\u00ea variava isso dia a dia. \u201cHoje a turma tal est\u00e1 com texto, a outra turma est\u00e1 com revistinha \nem quadrinho, a outra turma est\u00e1 com uma f\u00e1bula, a outra turma est\u00e1...\u201d. Voc\u00ea tinha em cada turma, de \nsegunda a sexta, esse momento de leitura, por mais que ele fosse pequenininho, com vinte e cinco \nminutos, a gente estava querendo cativar os meninos com essa palavrinha. Falava assim: \u201cAinda que \neles n\u00e3o estejam lendo, no subconsciente deles j\u00e1 vai ficando assim: ler deve ser importante, porque \ntem leitura todo dia. Eu posso at\u00e9 n\u00e3o ler, mas ler deve ser importante, porque na escola tem hor\u00e1rio \nde leitura todo dia\u201d. E mesmo antes de chegar ao final do ano, talvez com alguns meses ou para o \nin\u00edcio do segundo semestre, j\u00e1 tive uma avalia\u00e7\u00e3o muito positiva em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura, porque eles \nperceberam que os meninos da zona rural, principalmente em dias de chuva e o carro chegava \natrasado, que os meninos estavam perdendo muito o hor\u00e1rio de leitura. Ent\u00e3o eles mudaram o hor\u00e1rio \nde leitura para depois do recreio e quem veio do primeiro hor\u00e1rio? N\u00e3o foi nem projeto e nem hor\u00e1rio \nde leitura, foi uma aula acad\u00eamica. Ent\u00e3o eu achei isso fant\u00e1stico, voc\u00ea entendeu? (...) Ent\u00e3o assim, \npor mais que a gente tenha uma concep\u00e7\u00e3o muito convencional de educa\u00e7\u00e3o... e todo mundo ficou \nassim: \u201cComo \u00e9 que eu vou dar conta de dar o meu programa com um encontro por semana?\u201d isso era \num convite ao professor de rever o seu plano, porque eu tinha encontros grandes, mas poucos, n\u00e9? \nMas tamb\u00e9m: \u201cd\u00e1 tempo de eu trabalhar um texto, dar um trabalho de equipe, fechar com a turma, \nfazer a discuss\u00e3o final, d\u00e1 para fazer um trabalho legal, desde que seja remodelado o meu trabalho.\u201d. \nMenino nenhum aguentaria uma aula de oitenta minutos expositiva. Todos remodelaram? Claro que as \nades\u00f5es, que o pr\u00f3prio professor tem que ter o tempo dele, ent\u00e3o voc\u00ea tem professores que \n\n\n\n44 \n\n \n\n  \n\naproveitaram demais essa mudan\u00e7a, porque j\u00e1 \u00e9 uma pessoa mais aberta a mudan\u00e7a, que sabe \naproveitar a chance e acredito que tenha professor que pouca coisa tenha mudado, n\u00e9? Porque o \ntempo de cada um \u00e9 muito diferente. Mas essa, para mim, foi uma sinaliza\u00e7\u00e3o fant\u00e1stica. Eles n\u00e3o \ncolocaram: \u201cEnt\u00e3o vamos p\u00f4r projeto no primeiro hor\u00e1rio, se eles chegarem atrasados n\u00e3o tem \nproblema\u201d (Carmem, antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 14/07/08). \n \n\nA palestrante argumentava que promover essa altera\u00e7\u00e3o e trabalhar sob outra \n\nperspectiva n\u00e3o era assim t\u00e3o dif\u00edcil, argumento com o qual alguns professores da \n\nplateia concordavam: \u201cQue programa \u00e9 esse que te amarra? Pensem por outro \n\nlado... Estes alunos t\u00eam agora mais tempo com os professores de Geografia e \n\nHist\u00f3ria, em sala de aula, t\u00eam aulas de Artes que, antes, n\u00e3o tinham.\u201d. E por a\u00ed se \n\nseguiu uma discuss\u00e3o acalorada referente a tempo, programas, caminhando \n\ntamb\u00e9m por cr\u00edticas na plateia, como: \u201cEsses alunos n\u00e3o estar\u00e3o vendo todo o \n\nprograma, como v\u00e3o passar no vestibular?\u201d. E ent\u00e3o, o professor de filosofia, na \n\nplateia, abre as quest\u00f5es: \u201cQue escola \u00e9 essa, que deixa a vida l\u00e1 fora? A \n\nuniversidade \u00e9 realmente para todos?\u201d. \n\n Carmem procurava convencer a plateia de que essa altera\u00e7\u00e3o na carga \n\nhor\u00e1ria propiciava novas oportunidades para os alunos e tamb\u00e9m para os \n\nprofessores. Segundo ela, todos os dias os alunos iniciavam suas jornadas na \n\nescola lendo vinte e cinco minutos para o ent\u00e3o chamado \u201cProjeto Leitura\u201d. Alguns \n\nalunos, relatou a professora, nunca tinham lido um gibi. Os professores, n\u00e3o s\u00f3 os \n\nde L\u00edngua Portuguesa, participavam desse projeto, podendo sugerir aos seus alunos \n\nnovas leituras.  \n\n Al\u00e9m disso, foram reservados, em todos os dias da semana, cinquenta e \n\ncinco minutos para projetos. Nesses projetos, desenvolviam-se trabalhos \n\ninterdisciplinares. Para tanto, aplicou-se um investimento financeiro extra e a \n\nSecretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, pelo que estava sendo exposto, encarregava-se \n\nde comprar livros para que os professores estudassem e conhecessem novas \n\nmetodologias. \n\n Os alunos da zona rural n\u00e3o participavam das aulas de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \n\nantes da altera\u00e7\u00e3o do projeto da escola, pois as mesmas eram ministradas no turno \n\nda tarde. Estudando pela manh\u00e3, esses alunos n\u00e3o teriam meios de transporte, nem \n\nfinanceiros, para participar daquelas aulas. Sendo assim, com a altera\u00e7\u00e3o do projeto \n\npol\u00edtico-pedag\u00f3gico, as aulas passaram a acontecer no turno da manh\u00e3. A \n\n\n\n45 \n\n \n\n  \n\njustificativa que foi dada pela palestrante para essa altera\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio, \u00e9 que, \n\nnesse momento, o conv\u00edvio social seria propiciado a todos, indiferentemente. \n\nAs discuss\u00f5es corriam pela plen\u00e1ria e uma quest\u00e3o se abria: se ali, naquele \n\nmomento de apresenta\u00e7\u00e3o do trabalho implementado, os inc\u00f4modos eram vividos \n\npor muitos professores, como seria isso, ocorrendo no cotidiano da escola em \n\nquest\u00e3o? Esse remexer e desestabilizar, se \u00e9 que estava ocorrendo, envolveria toda \n\na comunidade, ou seja, os encontros que ali se davam, como escola-fam\u00edlia, \n\nprofessor-aluno, aluno-escola, fam\u00edlia-aluno, professor-fam\u00edlia e escola-professor? \n\nComo a mudan\u00e7a proposta pela palestrante e, naquele momento secret\u00e1ria de \n\neduca\u00e7\u00e3o, ao projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico da escola, poderia afetar o cotidiano \n\ndaquelas pessoas? Como o que se mostrava de forma molar, nas altera\u00e7\u00f5es de \n\ncarga hor\u00e1ria, na grade curricular, no momento para leitura, poderia possibilitar o \n\ndesestabilizar de formas duras e sedimentadas e criar linhas de fuga, novas \n\npossibilidades de vida? \n\n \n\nUm passeio em [cidade]... \n\nA dez de janeiro de 1863 acontecia a negocia\u00e7\u00e3o de cinco alqueires de \n\nterra para o patrim\u00f4nio de [cidade].  Em 1870 [cidade] foi elevado a distrito \ne em 1880 \u00e0 freguesia. O povoado tem hoje 59 casas, entre elas o edif\u00edcio \nda escola p\u00fablica constru\u00eddo pelo Bar\u00e3o do (...) que dele fez doa\u00e7\u00e3o ao \ngoverno em 1884. O povoado tem atualmente 200 habitantes. Principal \natividade \u00e9 a exporta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 (111 mil arrobas)\n\n16\n. Na hist\u00f3ria oficial, \n\nassim nascia [cidade]. \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n16\n\n Essas informa\u00e7\u00f5es foram extra\u00eddas do \u00c1lbum do Munic\u00edpio de Juiz de Fora, de 1915, organizado \npelos senhores Dr. Oscar Vidal Barbosa Lage, ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara Municipal, e Sr. Albino \nEsteves (Lucio d\u2019Alva) da Academia Mineira de Letras. \n\n \n\n \nTrabalho apresentado na Feira Cultural . \n\n\n\n46 \n\n \n\n  \n\nO trecho acima, extra\u00eddo do \u00c1lbum do Munic\u00edpio de Juiz de Fora do ano de \n\n1915, mostra como algumas terras do interior mineiro foram negociadas no s\u00e9culo \n\nXIX. Essas terras haviam sido distribu\u00eddas em sesmarias, muitos anos antes de seu \n\npovoamento pelo \u201chomem branco\u201d. A povoa\u00e7\u00e3o dessas localidades, nas \n\nproximidades do Caminho Novo, deu-se com a entrada, nesse caso particular nos \n\nsert\u00f5es do rio C\u00e1gado, de aventureiros e tamb\u00e9m de fazendeiros bem sucedidos em \n\nbusca de mais riquezas, portando cartas de sesmarias e um grande n\u00famero de \n\nescravos. Sesmarias que seriam o ber\u00e7o de importantes fazendas produtoras de \n\ncaf\u00e9 que constituiriam a elite na regi\u00e3o. \n\nEsses desbravadores que gozaram da proximidade do Caminho Novo, e, \n\nportanto, da corte, muitos dos quais hoje t\u00eam seus nomes registrados na hist\u00f3ria \n\noficial.  \n\n \n\nGrandes fazendeiros se notabilizaram e marcaram com seu prest\u00edgio social, \npol\u00edtico e econ\u00f4mico o longo per\u00edodo de faustos merecendo, inclusive, as \nhonrarias da corte com t\u00edtulos de nobreza. Muitos bar\u00f5es do caf\u00e9, coron\u00e9is \ne outras patentes da Guarda Nacional tiveram suas honrarias adquiridas a \npre\u00e7o de sacas de caf\u00e9, quando o m\u00e9rito por bravura e grandeza c\u00edvica lhes \nfaltava (VANNI, 2002, p.36). \n\n \n\n Em consequ\u00eancia de tal ocupa\u00e7\u00e3o, surgem alguns povoados, dentre eles \n\n[cidade], nessa \u00e9poca com outro nome. No entanto, o ciclo do caf\u00e9 encontra seu \n\ndecl\u00ednio com a liberta\u00e7\u00e3o dos escravos em 1888 e, assim, com a erradica\u00e7\u00e3o das \n\nlavouras e a queima do excesso de caf\u00e9, o desenvolvimento na regi\u00e3o fica \n\nestagnado. A pecu\u00e1ria leiteira ser\u00e1 a op\u00e7\u00e3o para alguns produtores, por\u00e9m nem \n\ntodos encontram sucesso. \n\n \n\nA pecu\u00e1ria leiteira, com seus m\u00e9todos primitivos e rudimentares foi apenas \num paliativo para aqueles que, n\u00e3o tendo outra alternativa de vida, ficaram \nna regi\u00e3o. Muitos anos se (sic) passaram para que a pecu\u00e1ria leiteira da \nregi\u00e3o come\u00e7asse a se modernizar. Mesmo assim, para um pequeno grupo \nde fazendeiros mais esclarecidos e determinados. Os outros, os pequenos \nprodutores, vivem do des\u00e2nimo e da teimosia (VANNI, 2002, p.38).  \n\n \n\n Vanni (2002) destaca que o \u201cesclarecimento\u201d e a \u201cdetermina\u00e7\u00e3o\u201d levaram um \n\ngrupo de fazendeiros a encontrar \u00eaxito no novo empreendimento. No entanto, \n\npodemos inserir tamb\u00e9m, para tal feito, os poderes pol\u00edticos e econ\u00f4micos com os \n\nquais esses fazendeiros estavam envolvidos.  \n\n\n\n47 \n\n \n\n  \n\n Hoje, [cidade], que est\u00e1 localizada a menos de quarenta quil\u00f4metros de Juiz \n\nde Fora, tem, pelos dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), \n\numa \u00e1rea de cento e cinquenta e tr\u00eas quil\u00f4metros quadrados e popula\u00e7\u00e3o, estimada \n\nem 2007, de dois mil e seiscentos habitantes. Ainda tem como fonte econ\u00f4mica a \n\npecu\u00e1ria. Dados do IBGE do ano de 2006 mostram que o rebanho bovino possui o \n\nmaior n\u00famero de cabe\u00e7as, com quase nove mil, seguido do su\u00edno, com setecentas, \n\ne que a produ\u00e7\u00e3o de leite, naquele ano, atingiu quase a marca de tr\u00eas milh\u00f5es de \n\nlitros. Na lavoura, a maior produ\u00e7\u00e3o \u00e9 de banana, quinze toneladas, seguida da de \n\ncaf\u00e9, com oito toneladas. Por\u00e9m, o valor da banana produzida \u00e9 um ter\u00e7o do pre\u00e7o \n\naplicado ao caf\u00e9. Tamb\u00e9m s\u00e3o produzidos, em lavouras tempor\u00e1rias, o feij\u00e3o e o \n\nmilho.  \n\nNo com\u00e9rcio local, em pequenos mercados, podemos encontrar gr\u00e3os \n\nvendidos a granel, empacotados na hora, mas existem os industrializados vindos de \n\noutras regi\u00f5es. A cidade conta com uma casa lot\u00e9rica na qual funciona o \n\natendimento dos Correios, e n\u00e3o existe qualquer institui\u00e7\u00e3o financeira. Para os \n\nmovimentos banc\u00e1rios, \u00e9 necess\u00e1rio ir a Juiz de Fora.  Encontramos tamb\u00e9m, no \n\ncom\u00e9rcio, pequenas lojas, que funcionam em garagens, vendendo desde material de \n\npapelaria at\u00e9 roupas e sapatos. Apenas uma loja de m\u00f3veis atende \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. No \n\nentanto, o que chama aten\u00e7\u00e3o no com\u00e9rcio, \u00e9 o grande n\u00famero de bares. S\u00f3 nas \n\nproximidades da pra\u00e7a principal, encontramos cinco.   \n\nUm \u00fanico clube recreativo funciona na cidade, no qual, h\u00e1 uma piscina e uma \n\nquadra de futebol. Para frequent\u00e1-lo, \u00e9 preciso ser s\u00f3cio, ou ent\u00e3o, pagar uma taxa \n\nequivalente a uma di\u00e1ria. \n\n \n\n[Desenhar a cidade?] Ah, como eu vou fazer? Ah, tem ali que \u00e9 a pra\u00e7a, a escola... ah deixa eu ver, \ncomo que eu posso desenhar... Vou desenhar aqui a rua. Vou desenhar a pra\u00e7a l\u00e1 de baixo. \n\n  \n\n\n\n48 \n\n \n\n  \n\n \n \nEsse aqui \u00e9 o clube, [cidade] Futebol Clube. Aqui \u00e9 a rua principal. Essa rua... A\u00ed tem um bar, tem o \nprimeiro bar da esquina ali. A\u00ed tem a pracinha, do lado de c\u00e1 da pracinha. A\u00ed pra l\u00e1 o clube, do lado de \nc\u00e1. Nos finais de semana a gente fica mais no clube, na cal\u00e7ada do clube. A gente pega viol\u00e3o, fica \ntocando l\u00e1, cantando. A gente gosta de ficar mais l\u00e1 do que na pra\u00e7a. (...) \u00c0s vezes, tem bingo na \npra\u00e7a, igual vai ter um bingo s\u00e1bado aqui na pra\u00e7a, se n\u00e3o chover. Se chover vai ser no clube.  A pra\u00e7a \nfica muito cheia (Elis, aluna oitava s\u00e9rie17, chronos registra: 30/11/07). \n\n \n\nNo \u00fanico posto municipal de sa\u00fade, al\u00e9m do atendimento m\u00e9dico, h\u00e1 tamb\u00e9m \n\nservi\u00e7o odontol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e fisioterap\u00eautico. O atendimento odontol\u00f3gico \u00e9 \n\nrealizado tamb\u00e9m dentro da escola. Existe, para isso, uma sala reservada. Al\u00e9m dos \n\nalunos, os pais tamb\u00e9m podem ser atendidos nesse local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n17\n\n Em 1996, a Lei de Diretrizes e Bases (LDB) sinalizou para um ensino obrigat\u00f3rio de nove anos, do \n1\u00ba ao 9\u00ba ano, iniciando-se aos seis anos, amparado na Lei n\u00ba 11.274 de 6 de fevereiro de 2006. No \nentanto, durante a produ\u00e7\u00e3o de dados em 2007, apesar da referida altera\u00e7\u00e3o j\u00e1 haver ocorrido, as \npessoas continuavam fazendo refer\u00eancias ao regime em s\u00e9ries. Somente em algumas entrevistas, j\u00e1 \nem 2008, ocorreram falas considerando tal altera\u00e7\u00e3o, mas para que o texto estivesse todo com \ndenomina\u00e7\u00e3o optei pela troca, nessas falas, para a nomenclatura anterior. \n\n \nPosto municipal de sa\u00fade. \n\n\n\n49 \n\n \n\n  \n\n \n\nEm um \u00fanico pr\u00e9dio, funcionam as duas escolas da cidade: a municipal, que \n\natende o ensino fundamental nos tr\u00eas turnos, e a estadual, que compartilha com \n\naquela, durante o per\u00edodo noturno, o espa\u00e7o f\u00edsico para atender os educandos do \n\nensino m\u00e9dio. O pr\u00e9dio pertence ao Estado, mas este, atrav\u00e9s de uma negocia\u00e7\u00e3o \n\ncom a prefeitura, troca a utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o f\u00edsico pela merenda escolar fornecida \n\nao Ensino M\u00e9dio. O \u201cinfantil\u201d, como \u00e9 chamado por l\u00e1, funciona em um pr\u00e9dio \n\nseparado, pr\u00f3ximo \u00e0 prefeitura, e faz parte da estrutura da escola municipal. \n\nO pr\u00e9dio da escola, est\u00e1 localizado quase na entrada da cidade, foi constru\u00eddo \n\npor um dos bar\u00f5es do caf\u00e9, ainda no s\u00e9culo XIX, e doado ao Estado em 1884. \n\nEntrando pela porta principal, damos em um corredor comprido que tem, dos dois \n\nlados, salas num total de sete. Ao fundo desse corredor est\u00e1 a biblioteca. A primeira \n\nsala, \u00e0 direita de quem entra, \u00e9 destinada \u00e0 diretoria e secretaria da escola \n\nmunicipal, e a quarta sala \u00e0 direita \u00e9 utilizada pela supervisora. Em frente \u00e0 sala da \n\nsupervisora, h\u00e1 um corredor, por meio do qual temos acesso \u00e0 sala dos professores, \n\n\u00e0 cozinha, ao refeit\u00f3rio e \u00e0s salas de inform\u00e1tica\n18\n\n e a do dentista. Por\u00e9m, apenas a \n\nsala dos professores faz parte do pr\u00e9dio doado ao Estado, os outros lugares citados \n\ncomp\u00f5em o andar t\u00e9rreo do pr\u00e9dio anexo constru\u00eddo pelo Estado. No andar superior \n\ndesse pr\u00e9dio, est\u00e3o mais quatro salas de aulas, a sala dos professores e a \n\nsecretaria da escola do Estado.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n18\n\n Essa sala pertence ao Estado, apesar de em alguns momentos, com solicita\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, \u00e9 poss\u00edvel \n\nque os alunos e professores da escola  municipal a utilizem. \n\n \nEscola.  \n\n\n\n50 \n\n \n\n  \n\n \n\nEnt\u00e3o, ao lado direito do pr\u00e9dio da escola, est\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o anexa, obra \n\nrealizada pelo Estado, j\u00e1 citada acima, e, \u00e0 esquerda, existe uma quadra onde os \n\nalunos, al\u00e9m de fazerem suas ora\u00e7\u00f5es antes de iniciarem as aulas, passam os \n\nintervalos e tamb\u00e9m fazem algumas atividades extra-classe. \n\nOs dados do IBGE de 2007, ano da produ\u00e7\u00e3o de dados em campo, \n\napontaram quatrocentos e quarenta e quatro matr\u00edculas no ensino fundamental, o \n\nque praticamente confirma o que foi informado pela escola. Aproximadamente, trinta \n\npor cento dos alunos s\u00e3o oriundos da zona rural. O corpo docente \u00e9 composto por \n\nvinte e nove professores.  At\u00e9 o ano de 1998, os alunos da zona rural estudavam em \n\nescolas pr\u00f3ximas \u00e0s suas moradias. Com a municipaliza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o, foi \n\nefetuado, nesse mesmo ano, concurso municipal e tamb\u00e9m a remo\u00e7\u00e3o de alguns \n\ndocentes, ficando tudo centralizado numa \u00fanica escola. \n\nAs crian\u00e7as da zona rural se locomovem para a escola em ve\u00edculos da \n\nprefeitura. Os hor\u00e1rios s\u00e3o adequados para que, ao levar os alunos ao final do turno \n\nda manh\u00e3, os do turno da tarde j\u00e1 sigam para [cidade], o mesmo acontecendo no \n\nretorno dos alunos da tarde e na vinda dos da noite. Com esse deslocamento, fica \n\ndif\u00edcil para os alunos da zona rural realizarem atividades escolares fora de seus \n\nhor\u00e1rios. \n\nA maioria dos professores reside em Juiz de Fora e faz a viagem no \u00f4nibus \n\nintermunicipal, que tem hor\u00e1rios bem ajustados aos da escola. \u00c0s vezes, quando um \n\nou mais professores est\u00e3o atrasados, \u00e9 s\u00f3 dar um recadinho para o motorista \n\naguardar. Coisas do interior! J\u00e1 os funcion\u00e1rios da escola, como as cantineiras e \n\nfaxineiras, em sua maioria, moram em [cidade]. \n\n \n\nOnde eu gosto de ficar aqui na escola? Deixa eu ver...  Ah, eu gosto de ficar ali na escada. J\u00e1 viu ali na \nentrada ali? Ent\u00e3o, eu gosto de ficar ali, antes de bater o sino, sabe? Eu sento ali, de vez em quando \nsento ali no port\u00e3o, tem uma beiradinha pra sentar. Ou de vez em quando eu fico perto da minha av\u00f3, \nque \u00e9 servente, ali no refeit\u00f3rio. A\u00ed, qual que eu vou desenhar, no refeit\u00f3rio? Ih, qual que vou \ndesenhar? Ah, vou desenhar o do port\u00e3o. A gente, eu, a Iara, a Lara, o Ivanzinho, a P\u00e2mela e o Leonel, \na turminha aqui, do lado de fora do port\u00e3o. A\u00ed vem a outra parte do port\u00e3o.  Quer que desenhe a escola \naqui atr\u00e1s? A\u00ed a gente brigou. A\u00ed, a gente s\u00f3 t\u00e1 de bem com o Leonel.  \n \n\n\n\n51 \n\n \n\n  \n\n \n\nA gente conversa muito pouco sobre as coisas da escola, eu acho... eu n\u00e3o me sinto bem falando \ncoisas de escola para os outros. Eu acho que coisa de escola \u00e9 s\u00f3 minha, sabe? Ningu\u00e9m precisa \nsaber. Ah, eu acho assim. Ah, igual o Leonel. O Leonel \u00e9 muito enxerido, quer ver a nota de todo \nmundo. Igual assim, vamos supor: a gente tira uma nota baixa. Vamos supor a prova valendo oito, a \ngente tira cinco. Ele j\u00e1 quer saber, j\u00e1 vai correndo perguntando quanto todo mundo tirou. A\u00ed ele depois \nvai e conta, sabe? Eu n\u00e3o gosto disso n\u00e3o, porque eu n\u00e3o gosto de ficar falando nada de escola para \nos outros. Porque depois fica falando, essa coisa. Chama a gente de burro, igual ele faz (Luciane, \naluna s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \n \n\nPr\u00f3ximo \u00e0 escola, em lugar imponente, isto \u00e9, no alto de uma escadaria, est\u00e1 \n\na \u00fanica igreja cat\u00f3lica da cidade e, espalhados pelas \u201credondezas\u201d,  encontram-se \n\ntemplos, de outras religi\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nIgreja. \n\n\n\n52 \n\n \n\n  \n\nN\u00e3o sei desenhar [cidade] n\u00e3o. Posso desenhar a igreja? A igreja eu desenho muito bem. Porque o \nmeu professor de Hist\u00f3ria sempre pede pra gente fazer um desenho atr\u00e1s da prova, depois que acaba, \na\u00ed eu s\u00f3 desenho a igreja. Eu vou \u00e0 igreja de vez em quando, quando tem  prociss\u00e3o. Quando tem \nfesta... at\u00e9 quando tem teatro. Tem um teatro a\u00ed que \u00e9 o povo da igreja mesmo que faz. Eu gosto muito \nde ir nesse teatro, porque mostra quase toda passagem de Deus aqui na Terra, de Jesus. Tem o \nsofrimento, tem alegria. Vem a morte de Jesus, a\u00ed depois ele ressuscita.  \n \n\n \n\n \n\nAqui tem uma descida, t\u00e1? Voc\u00ea lembra a escadaria da igreja? A\u00ed aqui atravessa, a\u00ed aqui tem uma \ndescida que vem pra pra\u00e7a. Ih, n\u00e3o vai dar para desenhar a pra\u00e7a. Eu sou assim... quando eu \ndesenho, eu exagero muito. Gasto muito espa\u00e7o. Aqui tem a rua. A\u00ed aqui tem uma capelinha. [A capela \n\u00e9 perto da igreja]. Aqui est\u00e1 a igreja, a\u00ed desce um peda\u00e7o da escadaria, que \u00e9 at\u00e9 aqui. A\u00ed aqui \u00e9 a rua. \nUns pezinhos aqui. [L\u00e1 na capelinha], s\u00f3 entra um rapaz, l\u00e1 \u00e9 cheio de flores. A\u00ed aqui em cima aqui tem \num quadrado, uma caixa e l\u00e1 dentro t\u00e1 a Nossa Senhora Aparecida com flores do lado. A\u00ed aqui \u00e9 cheio \nde flores. A\u00ed aqui nesse cantinho aqui... aqui \u00e9 a grade... \u00e9 porque \u00e9 no ch\u00e3o mesmo. A\u00ed a gente coloca \nvela, essas coisas... Aqui continua descendo a escadaria a\u00ed chega na [rua] principal. E aqui no canto \naqui embaixo aqui, nesse canto aqui, fica aqui embaixo mesmo, l\u00e1 na chegada, a\u00ed aqui \u00e9 a escola. (...) \nA\u00ed aqui tem a rua, porque tem duas ruas: a de cima que desce da igreja e debaixo que sobe ali atr\u00e1s da \nescola aqui pra baixo. A\u00ed tem o fundo da escola.  A\u00ed aqui tem a pra\u00e7a. A\u00ed aqui atr\u00e1s da igreja aqui da \nigreja, que eu vou ter que desenhar min\u00fasculo aqui, o cemit\u00e9rio. Aqui assim... Mas o cemit\u00e9rio fica reto. \nAqui \u00e9 as costas da... A\u00ed aqui tem a pra\u00e7a, aqui t\u00e1 o mortu\u00e1rio, l\u00e1 onde faz o vel\u00f3rio do morto l\u00e1 e \ndepois depende da onde que vai enterrar. No cemit\u00e9rio l\u00e1 de cima, ou no cemit\u00e9rio municipal. Que \u00e9 l\u00e1  \n\u201ccafundel\u201d dos Judas (Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 06/10/07). \n \n \n\nPara a pr\u00e1tica de esportes, \u00e9 poss\u00edvel utilizar, tamb\u00e9m, a quadra poliesportiva \n\nmunicipal que est\u00e1 aberta \u00e0 comunidade, que, al\u00e9m da quadra coberta em tamanho \n\noficial, na qual \u00e9 poss\u00edvel jogar basquete, v\u00f4lei e futebol de sal\u00e3o, possui, na \u00e1rea \n\nexterna, espa\u00e7o destinado \u00e0 pr\u00e1tica de boche, um parque infantil, uma \u00e1rea \n\nreservada para aulas de dan\u00e7a e uma sauna. \n\n\n\n53 \n\n \n\n  \n\nA quadra coberta \u00e9 utilizada pela escola municipal para as aulas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica. O grupo da terceira idade utiliza essas depend\u00eancias para aulas com os \n\nprofessores contratados pela prefeitura, que desenvolvem com o grupo uma s\u00e9rie de \n\natividades f\u00edsicas. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDesenhar [cidade] \u00e9 muito f\u00e1cil, s\u00f3 tem uma rua, s\u00f3 essa rua principal aqui. Vou fazer s\u00f3 uma rua, t\u00e1 \ntudo na rua principal aqui. Tudo que voc\u00ea procurar est\u00e1 na rua principal. A oficina do meu pai \u00e9 atr\u00e1s da \nescola, j\u00e1 viu ali? Aqui \u00e9 a lanchonete, \u00e9 \u00fanica que tem aqui em [cidade]. Aqui \u00e9 o mercado, o \u00fanico.  \n \n\n \n \n\n \n \n\nQuadra poliesportiva. \n\n\n\n54 \n\n \n\n  \n\nEu vou muito daqui de casa pra aqui na oficina do meu pai de dia. E de noite eu costumo... aqui eu \nnunca vou (apontou a delegacia), gra\u00e7as a Deus. Na escola eu vou de manh\u00e3 pra estudar e de vez em \nquando fazer trabalho de tarde, mas n\u00e3o gosto n\u00e3o. J\u00e1 os meus colegas eu encontro na quadra, na \npra\u00e7a... na quadra poliesportiva onde a gente faz Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Na quadra eu vou de noite, que de \nmanh\u00e3 e de tarde tem Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Aqui na lanchonete eu costumo encontrar aquele menino que \nveio aqui fora, o Cleyton, e o Luizinho tamb\u00e9m. O Luizinho t\u00e1 no primeiro ano da escola do Estado. O \nCleyton j\u00e1 parou de estudar, ele tem dezoito, ele j\u00e1 formou, j\u00e1 fez a terceira s\u00e9rie.[ Ah, tem tamb\u00e9m \ncachoeira], uns cinco quil\u00f4metros pra baixo. Mais no final da rua tem duas entradas, uma pra l\u00e1 outra \npra c\u00e1, a\u00ed voc\u00ea vai direto, anda uns quil\u00f4metros. De vez em quando eu vou. J\u00e1 fui I\u00e1 muito quando \ntinha cavalo. Eu andava a cavalo aqui, cavalgada.  Fui na cachoeira num trabalho da escola uma vez. \nAh, neg\u00f3cio de turismo, que eles foram levar a gente para fazer l\u00e1. Eu estava na quarta s\u00e9rie \n(Garrincha, aluno oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\nRua principal de [cidade]. \n\n\n\n55 \n\n \n\n  \n\n \n\nA cidade costuma receber turistas que visitam suas cachoeiras. Alguns se \n\napaixonam e acabam adquirindo pequenos peda\u00e7os de terra na zona rural onde \n\nconstroem casas para passarem finais de semana. Outros acabam se fixando \n\ndefinitivamente na regi\u00e3o, fascinados pela beleza natural, pela paz, pela vida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO trajeto que liga Juiz de Fora \u00e0 [cidade] \u00e9 exuberante; muitos tons de verde \n\nse misturam no desenho das montanhas durante o ver\u00e3o ou, ent\u00e3o, aos matizes do \n\nverde seco, durante o inverno. Quando o frio corta a pele com a umidade e o vento, \n\n\u00e9 poss\u00edvel apreciar a neblina encobrindo as montanhas e v\u00ea-la ser cortada pelos \n\nraios de sol.  \n\n \n\nUm desenho de [cidade]? Assim... lugares? O campo de futebol e a\u00ed depois a pra\u00e7a... aqui na entrada. \nO campo de futebol, depois a pra\u00e7a, a pracinha aqui. Ah, n\u00e3o sei isso. \u00c9 porque... ah, eu n\u00e3o gosto \nmuito daqui n\u00e3o. A\u00ed os lugares mais interessantes que eu apresentaria para quem quisesse vir morar \naqui seria o campo de futebol, a pra\u00e7a l\u00e1 de baixo... acho que a pra\u00e7a... ah, n\u00e3o sei. Dif\u00edcil.  Acho que \num ponto aqui, o pessoal aqui de [cidade] gosta muito da cachoeira, eu n\u00e3o gosto. N\u00e3o, daqui das \ncachoeiras daqui de [cidade]. \u00c9... s\u00e3o duas cachoeiras, eu acho. Que eu conhe\u00e7o, n\u00e3o assim que \ncachoeira mesmo, aberta, s\u00e3o duas. A\u00ed agora n\u00e3o conhe\u00e7o outra. \u00c9 depois do campo de futebol a\u00ed vem \na ... Dif\u00edcil desenhar [cidade], porque eu nunca parei para pensar assim em nada disso, muito menos \npara desenhar. Acho que para uma pessoa que viria morar seria importante, ela saber onde fica o \nposto m\u00e9dico, \u00e9 essencial. Ai nossa! Muito dif\u00edcil. N\u00e3o vou... tem que desenhar mesmo? T\u00e1 muito dif\u00edcil \n(Ra\u00edssa, aluna oitava s\u00e9rie, chronos registra: 17/12/07). \n \n\n \n \n\n[cidade], vista parcial. \n\n\n\n56 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n Entrando na cidade, passamos ao lado do muro do campo de futebol. \n\nSeguindo aproximadamente cem metros, encontramos um posto de gasolina, uma \n\npequena pra\u00e7a e chegamos, ent\u00e3o, \u00e0 escola. Ra\u00edssa n\u00e3o chegou \u00e0 escola. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPoema de autoria de um aluno da sexta s\u00e9rie do ano de 2006 \n\n e que fez parte do convite para o Sarau realizado em 2007.   \n\n\n\n57 \n\n \n\n  \n\n Outra altera\u00e7\u00e3o no projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico... \n\nA altera\u00e7\u00e3o no projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico, anunciada por Carmem naquele \n\nsemin\u00e1rio, vigorou durante os anos de 2005 e 2006. No entanto, nova altera\u00e7\u00e3o em \n\ntal projeto ocorreu no in\u00edcio de 2007, quando nova dire\u00e7\u00e3o assumiu a escola e outra \n\nsecret\u00e1ria, o cargo municipal respons\u00e1vel pela Educa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNa c\u00e2mera dos vereadores, no final de 2006, corria um projeto para que a dire\u00e7\u00e3o da escola fosse \nindica\u00e7\u00e3o do prefeito e n\u00e3o mais elei\u00e7\u00e3o. N\u00f3s tentamos lutar contra isso, mas eu n\u00e3o queria continuar \nna dire\u00e7\u00e3o com a vice que estava comigo. Sentia que o servi\u00e7o estava ficando muito pesado para mim, \npois ficava na escola quase todos os turnos. A gente estava quase desistindo de montar uma chapa. A\u00ed \na Clarice, a atual bibliotec\u00e1ria, veio me procurar em casa, tarde da noite. Ent\u00e3o aceitei compor uma \nchapa com ela. Mas, a vota\u00e7\u00e3o, que era \u201cSIM\u201d ou \u201cN\u00e3o\u201d por essa chapa que ia acontecer no m\u00eas de \noutubro, foi sendo adiada e adiada e s\u00f3 aconteceu depois do conselho de classe final. Tudo isso \ninterferiu. Porque ai veio reprova\u00e7\u00e3o de aluno, porque j\u00e1 estava no fim do ano. Isso tamb\u00e9m influenciou \npara a comunidade dizer \u201cN\u00e3o\u201d \u00e0 nossa chapa. E se o \u201cN\u00e3o\u201d ganhasse, o prefeito ia indicar outra \ndire\u00e7\u00e3o. E isso acabou acontecendo. \u201cN\u00e3o\u201d foi vencedor e o prefeito indicou Ala\u00edde e a Maria Moraes \npara a dire\u00e7\u00e3o. A primeira desconhecida na cidade, era professora de L\u00edngua Portuguesa do noturno \nna escola do Estado, a outra \u00e9 daqui de [cidade], professora na escola mesmo (Delaine, antiga diretora \ne professora do prim\u00e1rio, chronos registra: 10/07/08).  \n \n\nEssa nova mudan\u00e7a reconfigurou a organiza\u00e7\u00e3o da escola e tamb\u00e9m as \n\n\u201ccoisas\u201d que se davam no acontecer educacional daquela comunidade. \u201cComo isso \n\nestava acontecendo? Como os desenhos que aquele cotidiano ia riscando estavam \n\nsofrendo altera\u00e7\u00f5es? Como o projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico enquanto documento e \n\ntamb\u00e9m seu acontecer cotidiano estariam, tamb\u00e9m, sofrendo altera\u00e7\u00f5es?\u201d. Todas \n\nessas quest\u00f5es apontavam para outra: \u201cSeria esta a escola para a pesquisa \n\nagora?\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPorque houve um problema l\u00e1, pol\u00edtico, que eu n\u00e3o me envolvi, n\u00e3o sabia direito o que tinha \nacontecido, n\u00e3o sei se \u00e9 verdade, entendeu? Ent\u00e3o, houve alguma confus\u00e3o l\u00e1, que eles que estavam \nparticipando, falam e s\u00e3o revoltados com isso, que houve uma sujeira, entendeu? Para que o prefeito \npudesse nomear um diretor. Eu n\u00e3o sei, isso \u00e9 o que eles comentam l\u00e1 (Ala\u00edde, diretora, chronos \nregistra: 11/07/08). \n\nReceita para engordar instante magro: \nConjugar o verbo vazio \n\nExaminar paredes brancas \nEngolir pausas \n\nOlhar. \n \n\nAt\u00e9 ser olhado pelo que v\u00ea. \n \n\nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n58 \n\n \n\n  \n\n \n\nFoi feito um esquema todo, que eu posso falar porque eu vi, estava na \u00e9poca. N\u00f3s demos bobeira, \ndev\u00edamos ter feito duas chapas, at\u00e9 conversei com a Lu\u00edsa hoje. N\u00f3s demos bobeira, dev\u00edamos ter \ncolocado duas chapas, que a\u00ed n\u00e3o tinha como falar \u201cN\u00e3o\u201d. Uma ganhava e outra n\u00e3o. N\u00f3s demos \nbobeira. Quer dizer, n\u00f3s nem pensamos isso na \u00e9poca (Heron, professor de Matem\u00e1tica, chronos \nregistra: 19/05/08). \n \n\nA entrada no campo para a produ\u00e7\u00e3o dos dados se deu em fevereiro de 2007, \n\nou seja, ap\u00f3s a mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o e da secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o. Continuar com \n\nessa op\u00e7\u00e3o de campo para o estudo que j\u00e1 vinha empreendendo era permitir \n\npossibilidades outras de leitura, e, portanto, criar sentidos outros. Criar, para a \n\nreconfigura\u00e7\u00e3o que ali se dava, um ou alguns sentidos do estriado \u2013 se \u00e9 que \u00e9 isso! \n\n\u2013 colocando-se no que, at\u00e9 ent\u00e3o, pens\u00e1vamos ser liso, criar sentido para a captura, \n\npara as estrias \u2013 se \u00e9 que isso aconteceu! Ou, ent\u00e3o, criar sentido ao ver o espa\u00e7o \n\nliso arrancar as estrias \u2013 n\u00e3o poderia ser?\n19\n\n. Novos mapas estavam sendo \n\ncartografados? As linhas de vida molares, moleculares e as abstratas desenhavam \n\nterrit\u00f3rios outros para novas possibilidades de vida?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n19\n\n Os conceitos de liso e estriado s\u00e3o tomados junto a Deleuze e Guattari (1997b). O primeiro \u00e9 o \nespa\u00e7o do n\u00f4made onde \u201cmateriais assinalam for\u00e7as ou lhes servem de sintomas. \u00c9 um espa\u00e7o \nintensivo, mais que extensivo, de dist\u00e2ncias e n\u00e3o de medidas\u201d (p.185), j\u00e1 o segundo, do sedent\u00e1rio, \n\u201cas formas organizam mat\u00e9rias\u201d e o que cobre o seu espa\u00e7o \u201c\u00e9 o c\u00e9u como medida, e as qualidades \nmensur\u00e1veis que derivam dele.\u201d (p.185). No estriado, o que se pretende \u00e9 uma subjetiva\u00e7\u00e3o ou \nobjetiva\u00e7\u00e3o, num pensamento que acredita na verdade \u00fanica e nas formas preestabelecidas como \nposs\u00edveis, desde que bem planejadas, dando-se num processo de evolu\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no espa\u00e7o do \nn\u00f4made o que valem s\u00e3o as intensidades, que se atualizam provisoriamente, estando em um \nconstante vir a ser, num processo de involu\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo abrigo, o Pai Nosso \n\n   \n\n \n\n \n\n                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                       \n\nPai nosso que estais no c\u00e9u! \n\nPai nosso: n\u00e3o estais na terra? (que perversa voz, \n\n                                                  essa em eco?) \n\nsantificado seja o vosso nome,/ \n\ne vos ausentastes de vez num nome que se chama a  \n\n                             toda hora;    \n\n                       (que discurso \u00e9 esse que n\u00e3o autorizo?) \n\nvenha a n\u00f3s o vosso reino,/  \n\nno desespero de um reino nosso (que macrabo \n\n                                                    contraponto?) \n\nseja feita a vossa vontade/ \n\na nossa vontade que fica inerte (como refrear?) \n\nassim na terra como no c\u00e9u./    \n\ne n\u00e3o h\u00e1 terra \n\nnem c\u00e9u \n\nque liberte.  (Ah, meu Deus, estou inocente!) \n\nO p\u00e3o nosso de cada dia nos dai hoje,/ \n\nA luta insana perdida de antem\u00e3o no p\u00e3o que hoje e \n\n      sempre se ausenta (n\u00e3o tenho mais as r\u00e9deas) \n\nperdoai as nossas ofensas,/ \n\nas ofensas que se acumulam sobretudo as dissimuladas \n\n         (limpar, cortar o enredo: \u00e9 preciso!?) \n\nassim como n\u00f3s perdoamos a quem nos tem ofendido,/ \n\nemudecem os l\u00e1bios e desatam as m\u00e3os (mas por que se \n\n         trocaram m\u00e3os dadas por m\u00e3os levantadas?) \n\nn\u00e3o nos deixeis cair em tenta\u00e7\u00e3o,/ \n\ne a tenta\u00e7\u00e3o de odiar \u00e9 sempre muito mais forte. \n\n                                                 Assim \n\n                    (ent\u00e3o: h\u00e1 uma culpa dilu\u00edda pelos que manipu- \n\n                    lam o sangue?) \n\nmas livrai-nos do mal,/ \n\nn\u00e3o nos livreis do mal, (Minha inoc\u00eancia: onde, onde?) \n\nAm\u00e9m. \n\nporque tudo j\u00e1 est\u00e1 escrito. \n\n \n\nManual de Tape\u00e7aria, Nilma Gon\u00e7alves Lacerda. \n \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n \n\nO dia est\u00e1 fechado... Minas e suas chuvas. As crian\u00e7as chegam \u00e0 escola. Algumas est\u00e3o \nsentadas na cal\u00e7ada em frente \u00e0 escola, outras do outro lado da rua, e outras j\u00e1 entraram e lancham na \ncantina. Caneca grande, em uma m\u00e3o; na outra, p\u00e3o franc\u00eas. \n\nO professor de Matem\u00e1tica e o de Ci\u00eancias lancham na sala dos professores. Ao soar o sino, a \nprofessora da quarta s\u00e9rie caminha para a quadra na lateral da escola e com sua voz aguda e em tom \nalto chama as crian\u00e7as: \u201cVamos l\u00e1, bateu o sino!\u201d. As crian\u00e7as v\u00e3o acompanhando. Ao chegar ao \nport\u00e3o principal, a professora novamente: \u201cE a\u00ed, bateu o sino! Vamos entrar!\u201d. As crian\u00e7as que est\u00e3o na \ncal\u00e7ada caminham lentamente para a quadra e formam suas filas. Aos poucos os professores chegam, \ncada qual  fica em frente a uma dupla de  filas, o par masculino-feminino da turma na qual estaria \ntrabalhando no primeiro hor\u00e1rio da manh\u00e3. Algumas filas est\u00e3o \u00f3rf\u00e3s... o que ser\u00e1? Onde est\u00e3o os \nprofessores dessas turmas? \n\nA professora da quarta s\u00e9rie, agora no comando das suas filas, diz: \u201cDesencosta do muro, v\u00e3o \nficar caladinhos!\u201d. As crian\u00e7as se remexem, colocam-se uma ap\u00f3s a outra, os corpos se conformam, \naceitam...  \n\nA supervisora sai pela porta lateral, que fica quatro degraus acima do n\u00edvel da quadra. Tamb\u00e9m \nnum tom forte diz: \u201cN\u00e3o sei o que vem acontecendo, voc\u00eas t\u00eam feito tanto barulho na hora da fila... Por \nqu\u00ea? J\u00e1 est\u00e3o acostumados com isso. O que est\u00e1 acontecendo? Vamos fazer a fila em sil\u00eancio. Agora \nvamos fazer a ora\u00e7\u00e3o. Pai-Nosso que estais nos c\u00e9us...\u201d. \n\nE o sil\u00eancio se faz. Est\u00e1 dominado o corpo pelo esp\u00edrito? Fazem o Sinal da Cruz, rezam um \nPai-Nosso e terminam com outro Sinal da Cruz. A ora\u00e7\u00e3o termina e novamente volta o barulho, mas \nn\u00e3o \u00e9 o mesmo, \u00e9 perceptivelmente mais baixo, mais brando. As filas saem, uma a uma, se dirigem \npela lateral esquerda da escola. (NC, chronos registra: 21/03/2007). \n  \n\n Corpos geometricamente organizados, alinhados e paralelos, separados por \n\ns\u00e9rie e por g\u00eanero, dirigidos por um dos professores e, para acalmar os \u00e2nimos, \n\nrecitam uma ora\u00e7\u00e3o. Assim se faz a chegada \u00e0 escola. \n\n Pensar a nossa atualidade: era o que desejava Foucault em suas an\u00e1lises. \n\nAtrav\u00e9s de que pr\u00e1ticas, atrav\u00e9s de que saberes ou de que poderes, nos tornamos o \n\nque somos hoje? Como entramos em certos jogos de verdade e de poder? \n\n O poder disciplinar, estudado por Foucault (2007), est\u00e1 presente na entrada \n\nda escola. A institui\u00e7\u00e3o escola foi tamb\u00e9m apontada por ele como uma daquelas que \n\npoderia - atrav\u00e9s do confinamento, da vigil\u00e2ncia, do seu olhar hier\u00e1rquico - \n\ndisciplinar, homogeneizar, tornar os corpos d\u00f3ceis.  \n\n \n\nO poder disciplinar \u00e9 com efeito um poder que, em vez de se apropriar e de \nretirar, tem como fun\u00e7\u00e3o maior \u201cadestrar\u201d; ou sem d\u00favida adestrar para \nretirar e se apropriar ainda mais e melhor. Ele n\u00e3o amarra as for\u00e7as para \nreduzi-las; procura lig\u00e1-las para multiplic\u00e1-las e utiliz\u00e1-las num todo. (...) \n\u201cAdestra\u201d as multid\u00f5es confusas, m\u00f3veis, in\u00fateis de corpos e for\u00e7as para \numa multiplicidade de elementos individuais (...). A disciplina \u201cfabrica\u201d \nindiv\u00edduos; ela \u00e9 a t\u00e9cnica espec\u00edfica de um poder que toma os indiv\u00edduos \nao mesmo tempo como objetos e como instrumentos de seu exerc\u00edcio. (...) \u00e9 \num poder modesto, desconfiado, que funciona a modo de uma economia \ncalculada, mas permanente (FOUCAULT, 2007, p.143). \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n A disciplinariza\u00e7\u00e3o estudada por Foucault, n\u00e3o \u00e9 aquela que torna o indiv\u00edduo \n\nobediente, mas, tamb\u00e9m, a que o torna mais produtivo. Na entrada da escola \u00e9 \n\nconveniente, ent\u00e3o, ajustar os corpos para um melhor aproveitamento do tempo, \n\npara que n\u00e3o haja dispers\u00e3o, e uma poss\u00edvel forma desse controle \u2013 ou um lugar \n\ncomum \u2013 se d\u00e1 atrav\u00e9s da f\u00e9. \n\n \n\nTodos os dias a gente faz a ora\u00e7\u00e3o. Ah, eu acho importante reunir o col\u00e9gio todo de uma vez, porque \u00e9 \no \u00fanico momento (Raissa, aluna oitava s\u00e9rie, chronos registra: 17/12/07). \n\nEnt\u00e3o por que \u00e0s vezes chego atrasado, n\u00e3o fa\u00e7o a fila e a ora\u00e7\u00e3o, se moro \nt\u00e3o perto? Que desalinho \u00e9 esse? \n\nMe sinto bem porque t\u00e1 rezando. \u00c9 um pensamento em Deus (Luciane, aluna s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos \nregistra: 24/10/07). \n\nDeus, tens tempo de escutar todas as ora\u00e7\u00f5es de todas as escolas? Pelos \nmenos as daqui do Brasil? As de Minas? A da minha cidade? Deve ter... Aqui \ns\u00f3 tem uma escola... \n\nEu n\u00e3o gosto n\u00e3o, mas tem que fazer. Tem que fazer, n\u00e9? \u00c9 muito chato ficar parado l\u00e1 esperando! \n(Garrincha, aluno oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n\nEu gosto \u00e9 de ir para quadra e jogar bola. \nAh, eu acho assim, [que a fila est\u00e1] muito mal organizada. O pessoal n\u00e3o faz fila direito, na hora que \nrezar eles ficam conversando. Ah, isso eu n\u00e3o gosto, sabe? Na hora de rezar tem de rezar. Estudo aqui \ndesde a primeira s\u00e9rie e sempre teve ora\u00e7\u00e3o (Luciane, aluna s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \n\n\u00c9 mesmo, sempre teve ora\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea? Por que a gente l\u00e1 na escola faz a \nora\u00e7\u00e3o?  \n\nNunca parei para pensar nisso (Elis, aluna oitava s\u00e9rie, chronos registra: 30/11/07). \nNunca.  \n\nAh, sei l\u00e1 pra aula ser... sei l\u00e1... boa? Alguma coisa assim, sabe? Ah, n\u00e3o sei, nunca pensei nisso. \nNunca pensei (Raissa, aluna oitava s\u00e9rie, chronos registra: 17/12/07). \nPara aben\u00e7oar todo mundo? (Luciane, aluna s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \nComo m\u00e3e, penso que \u00e9 muito bom a ora\u00e7\u00e3o, agradecem a Deus e entram pra sala. Eu acho que em \ntudo na vida da gente, na frente, a gente tem que colocar Deus (Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno sexta s\u00e9rie, \nchronos registra: 14/03/08). \n \n \n\n \n \n \n \n \n A f\u00e9 como um elo comum entre os alunos, professores e dire\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, n\u00e3o \n\norar, ou n\u00e3o silenciar durante a ora\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o desejar atrav\u00e9s dela um bom dia de \n\nestudos, seriam atitudes que escapariam \u00e0s pr\u00e1ticas estabelecidas por aquele \n\ngrupo. Mas como essas pr\u00e1ticas religiosas se instalaram de forma t\u00e3o contundente \n\nnas institui\u00e7\u00f5es escolares?  \n\nEstabelecido o sistema de poda, descobre-se possuir a \ntesoura o inusitado m\u00e9rito de alongar os ramos, em \n\nimagin\u00e1rio jogo de domar. \n \n\nManual de tape\u00e7aria, Nilma Gon\u00e7alves Lacerda \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\nFoucault (1984, 2006a) destaca como uma outra t\u00e9cnica de poder, o pastoral, \n\nfoi se instalando na estrutura pol\u00edtica que \u00e9 o Estado. O Estado como forma de \n\npoder pol\u00edtico que vem se desenvolvendo continuamente desde o s\u00e9culo XVI tem a \n\nele associado, na maioria das vezes, \u201cum tipo de poder pol\u00edtico que ignora os \n\nindiv\u00edduos, ocupando-se apenas com os interesses da comunidade ou, deveria \n\ndizer, de uma classe ou de um grupo de cidad\u00e3os\u201d (FOUCAULT, 1984). No entanto, \n\no autor destaca como o Estado se mostra como uma forma de poder ao mesmo \n\ntempo globalizante e totalit\u00e1rio ao se ajustar a um novo poder, o pastoral. \n\n \n\nJamais, creio eu, na hist\u00f3ria das sociedades humanas \u2013 e mesmo na velha \nsociedade chinesa \u2013 se encontrou, no interior das mesmas estruturas \npol\u00edticas, uma combina\u00e7\u00e3o t\u00e3o complexa de t\u00e9cnicas de individualiza\u00e7\u00e3o e \nde procedimentos totalizadores. Isto se deve ao fato de o Estado ocidental \nter se integrado, sob uma forma pol\u00edtica nova, uma velha t\u00e9cnica de poder \nque tinha nascido nas institui\u00e7\u00f5es crist\u00e3s. Essa t\u00e9cnica de poder, \ndesignamo-la por \u201cpoder pastoral\u201d (FOUCAULT, 1984). \n \n\n \n\nA religi\u00e3o crist\u00e3, ao se organizar como Igreja, ou seja, uma institui\u00e7\u00e3o, passa \n\na delegar a alguns escolhidos \u2013 os pastores \u2013 certo tipo de poder, o pastoral. Esse \n\npoder apresenta algumas caracter\u00edsticas particulares, que s\u00e3o destacadas por \n\nFoucault (1984): tem como objetivo final assegurar a salva\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos em \n\noutro mundo; o pastor deve sacrificar-se pela salva\u00e7\u00e3o do rebanho; \u00e9 um poder que \n\nse preocupa com cada indiv\u00edduo particular e durante toda sua vida e, por fim, \u00e9 um \n\npoder que est\u00e1 ligado a uma produ\u00e7\u00e3o de verdade, a verdade do indiv\u00edduo sobre ele \n\nmesmo. \u00c9 um poder que se apresenta com dois aspectos: o da institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\neclesi\u00e1stica e o da fun\u00e7\u00e3o dessa institucionaliza\u00e7\u00e3o. O primeiro vai perdendo sua \n\nintensidade a partir do s\u00e9culo XVIII, por\u00e9m sua fun\u00e7\u00e3o vai se espalhando por outras \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, uma delas o Estado Moderno, considerado por Foucault (1984) como \n\n \n\n(...) uma estrutura muito elaborada, na qual os indiv\u00edduos podem ser \nintegrados sob uma condi\u00e7\u00e3o: que forne\u00e7a a esta individualidade uma forma \nnova e que a submeta a um conjunto de mecanismos espec\u00edficos. Num \nsentido, pode-se ver o Estado como uma matriz de individualiza\u00e7\u00e3o ou uma \nnova forma de poder pastoral (p.7). \n \n\n \n\nEsse poder pastoral integrado \u00e0s institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o-crist\u00e3s apresenta mudan\u00e7as \n\nem seus objetivos. N\u00e3o mais a salva\u00e7\u00e3o em outro mundo, o Estado torna-se um \n\ngrande pai, um cuidador zeloso da sa\u00fade, da disciplina, da renda, da educa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n\u201cPassa-se da preocupa\u00e7\u00e3o em conduzir \u00e0 salva\u00e7\u00e3o em outro mundo \u00e0 ideia de que \u00e9 \n\npreciso assegur\u00e1-lo aqui em baixo\u201d (FOUCAULT, 1984). Dessa forma, a \n\nadministra\u00e7\u00e3o desse poder recebe um refor\u00e7o de outras institui\u00e7\u00f5es, p\u00fablicas ou \n\nn\u00e3o, como, por exemplo, a pol\u00edcia, o ex\u00e9rcito, o hospital, a escola, a fam\u00edlia. \n\nConstroem-se assim grandes blocos \u2013 as disciplinas \u2013 que p\u00f5em em a\u00e7\u00e3o as \n\ncapacidades t\u00e9cnicas, o jogo das comunica\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es de poder. Para \n\nFoucault (1984), a institui\u00e7\u00e3o escolar seria um bom exemplo no qual essas tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es est\u00e3o bem ajustadas. \n\n \n\n(...) o seu arranjo espacial, o regulamento meticuloso que rege a sua vida \ninterior, as diferentes atividades que a\u00ed s\u00e3o organizadas, os diversos \npersonagens que a\u00ed vivem ou a\u00ed se encontram, cada um com uma fun\u00e7\u00e3o, \num lugar, uma vis\u00e3o bem definida \u2013 tudo isso constitui um \u201cbloco\u201d de \ncapacidade-comunica\u00e7\u00e3o-poder. A atividade que assegura a aprendizagem \ne a aquisi\u00e7\u00e3o de aptid\u00f5es ou de tipos de comportamento a\u00ed se desenvolve \natrav\u00e9s de todo um conjunto de a\u00e7\u00f5es reguladas (li\u00e7\u00f5es, quest\u00f5es e \nrespostas, ordens, exorta\u00e7\u00f5es, signos codificados de obedi\u00eancia, marcas \ndiferenciais de valor de cada um e de n\u00edveis de saber) e atrav\u00e9s de uma \ns\u00e9rie de procedimentos de poder (confinamento, vigil\u00e2ncia, recompensa, \npuni\u00e7\u00e3o, hierarquia piramidal) (FOUCAULT, 1984). \n \n\n  \n\n Dessa forma, ent\u00e3o, o poss\u00edvel \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de uma individualiza\u00e7\u00e3o e de \n\numa totaliza\u00e7\u00e3o, a partir de uma verdade concebida como \u00fanica. Colocar em \n\nquest\u00e3o aquele signo de obedi\u00eancia \u2013 a ora\u00e7\u00e3o \u2013 ou postar-se contra uma ordem \n\nestabelecida por um superior \u00e9 um escape, \u00e9 uma possibilidade de um exerc\u00edcio \n\nsobre si que produzir\u00e1 um novo modo de exist\u00eancia, um novo estilo de vida, que \n\nescapa \u00e0 sujei\u00e7\u00e3o esperada e poss\u00edvel. \n\nFoucault (2001) destaca que o poder est\u00e1 nas rela\u00e7\u00f5es, \u00e9 a\u00e7\u00e3o sobre a\u00e7\u00e3o. \n\nAo falar a palavra poder, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, o autor estaria se referindo a rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder. N\u00e3o se trata apenas do poder do Estado, do poder das institui\u00e7\u00f5es, ou do \n\npoder de uma classe social, ou do empregador sobre o empregado, ou do professor \n\nsobre o aluno. \u00c9 poss\u00edvel compreender que o poder, analisado por Foucault, n\u00e3o \n\nest\u00e1 nas m\u00e3os de alguns ou de um grupo \u2013 n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 da dire\u00e7\u00e3o, dos professores ou \n\ndos alunos. Esse poder \u00e9 for\u00e7a, ele se d\u00e1 nas rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a e, portanto, no \n\ncotidiano. Veiga-Neto (2007), ao falar das for\u00e7as, partindo de Foucault, pode nos \n\najudar nessa compreens\u00e3o: \n\n \n\n(...) as for\u00e7as de que fala Foucault \u2013 e de que falava tamb\u00e9m Nietzsche \u2013 \nn\u00e3o est\u00e3o nas m\u00e3os de alguns atores ou de algum grupo que as exer\u00e7am \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nsobre os outros. Elas n\u00e3o s\u00e3o colocadas em movimento como resultado de \narranjos pol\u00edticos ocultos; elas n\u00e3o emanam de algum centro, como o \nEstado (nem mesmo o absolutista). Ao contr\u00e1rio, tais for\u00e7as est\u00e3o \ndistribu\u00eddas difusamente por todo o tecido social (p.61).  \n\n \n\n \n\nE nas palavras de Foucault (2006a): \n\n \n\nQuero dizer que, nas rela\u00e7\u00f5es humanas, quaisquer que sejam elas (...) o \npoder est\u00e1 sempre presente: quero dizer, a rela\u00e7\u00e3o em que cada um \nprocura dirigir a  conduta do outro. (...) essas rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o m\u00f3veis, ou seja, \npodem se modificar, n\u00e3o s\u00e3o dadas de uma vez por todas. (...) Certamente \n\u00e9 preciso enfatizar tamb\u00e9m que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel haver rela\u00e7\u00f5es de poder \nquando os sujeitos forem livres. (...) \u00e9 preciso que haja, pelo menos uma \ncerta forma de liberdade. (...) nas rela\u00e7\u00f5es de poder, h\u00e1 necessariamente \npossibilidade de resist\u00eancia, pois se n\u00e3o houvesse possibilidade de \nresist\u00eancia \u2013 resist\u00eancia violenta, de fuga, de subterf\u00fagios, de estrat\u00e9gias \nque invertem a situa\u00e7\u00e3o \u2013, n\u00e3o haveria de forma alguma rela\u00e7\u00f5es de poder \n(p. 276). \n\n \n\nA cantina est\u00e1 lotada, as crian\u00e7as est\u00e3o em um n\u00famero maior. Em uma das m\u00e3os est\u00e1 a \ncaneca grande e na outra, o p\u00e3o franc\u00eas. \n No caminho da cantina at\u00e9 a frente da escola grupos de crian\u00e7as brincam, correm, conversam, \nora sentados pelas escadas na lateral e frente da escola, ora nos bancos, ou, ainda, encostados nas \nparedes e muros.  \n J\u00e1 na rua, em frente \u00e0 escola, alguns adolescentes, a maioria parece aluno da sexta s\u00e9rie em \ndiante, caminha morosamente para a escola. Um grupo de adolescentes, alunos da oitava s\u00e9rie, est\u00e1 \nencostado no port\u00e3o de entrada da escola. Na nova pra\u00e7a, ao lado da escola, est\u00e3o dois grupos \nacomodados ao redor de duas mesas: um de meninas, que conversa, e outro, em outra mesa, de \nmeninos, que joga baralho. Esses grupos, na pra\u00e7a, s\u00e3o de crian\u00e7as da quinta ou sexta, no m\u00e1ximo.  \n Uma m\u00e3e entra na escola, mas antes conversa com um dos meninos da oitava s\u00e9rie que est\u00e1 \nencostado no port\u00e3o. \n O sino bate. A cantineira, al\u00e9m de alimentar o corpo f\u00edsico de quem passa pela escola, \u00e9 \ntamb\u00e9m respons\u00e1vel por soar a campainha, chamada por todos de sino. Ela controla o tempo chronos \nda escola. Hoje, pousou sua m\u00e3o insistentemente na campainha. Ser\u00e1 que despertou os vizinhos? \nDaria para despertar a cidade! \n As crian\u00e7as da pra\u00e7a imediatamente caminham para a escola, os outros que ainda est\u00e3o \ndistantes e as meninas que conversam, sentadas nos canteiros, saem devagar em dire\u00e7\u00e3o ao port\u00e3o \nprincipal.  J\u00e1 os meninos, que est\u00e3o encostados no port\u00e3o da frente da escola, continuam do mesmo \nmodo. \n A diretora passa para a quadra, local de organiza\u00e7\u00e3o das filas e da realiza\u00e7\u00e3o da ora\u00e7\u00e3o. Logo \nem seguida, as crian\u00e7as que est\u00e3o sentadas na escada da entrada, interna \u00e0 escola, v\u00e3o saindo. A \ndiretora as havia chamado e, logo a seguir, chama pelos alunos da oitava que est\u00e3o ainda do lado de \nfora. O grupo se desloca e entra. Um deles, o que havia conversado com a m\u00e3e, n\u00e3o entra.  \n As filas v\u00e3o se organizando. Hoje, os alunos conversam mais, ou o tom est\u00e1 mais forte, mais \nintenso. Depois de algum tempo, ainda durante a organiza\u00e7\u00e3o das filas, o aluno, que ficara l\u00e1 fora, \nentra e caminha para o final de sua fila. Ao passar pelos meninos, \u00e9 cumprimentado por um sorriso de \ncada um. \n\nQuase uns oito minutos ap\u00f3s o sino, as crian\u00e7as n\u00e3o haviam se organizado para a ora\u00e7\u00e3o, a \nconversa n\u00e3o para. A diretora inicia a ora\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 conversa das crian\u00e7as com o prop\u00f3sito de que \nelas, ao escutarem, continuem como coro, e isso abrande seus corpos. Por\u00e9m, poucos continuam a \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\nladainha, que acaba ficando abafada. Os que brincam com um bon\u00e9 jogado sobre o poste de amarrar a \nrede para o v\u00f4lei continuam a faz\u00ea-lo, quem est\u00e1 conversando e sorrindo, tamb\u00e9m. Os corpos \nmovimentam-se, suas vozes abafam o comando, subvertem. A ora\u00e7\u00e3o \u00e9 abortada. Veio o pedido: \n\u201cProfessores, ajudem a\u00ed!\u201d, \u00e9 a diretora em busca de apoio. Por\u00e9m, os professores n\u00e3o assumem uma \npostura de gerenciar o acontecido, ou organizar o tumulto. Alguns falam baixo com os mais pr\u00f3ximos. \nPoucos movimentos. Ent\u00e3o a diretora d\u00e1 um grito mais forte: \u201cSexta s\u00e9rieeeeeeeeeeee\u00ea!!!\u201d, e as \ncrian\u00e7as v\u00e3o silenciando. Recome\u00e7a a ora\u00e7\u00e3o, e o coro, agora em maior n\u00famero, adere \u00e0 ladainha. \nAlguns sorrisos e murm\u00farios continuam. Quando a ora\u00e7\u00e3o termina, a conversa recome\u00e7a, os corpos \nmovimentam-se (NC,  chronos registra: 28/08/2007). \n\n \n\n Imaginemos, nesse caso, a ora\u00e7\u00e3o como ferramenta (DELEUZE e \n\nGUATTARI, 1997b) para um guardi\u00e3o que cuida do abrigo da vida-escola. Esse \n\nguardi\u00e3o \u00e9 aquele que vai cuidar de n\u00e3o deixar que o fora da escola, ameace ou \n\ncontamine o que est\u00e1 previsto e organizado para acontecer. Esse guardi\u00e3o entende \n\nque o poss\u00edvel \u00e9 o que foi planejado, que, atrav\u00e9s do processo de realiza\u00e7\u00e3o se \n\ntorna real. Ou seja, para ele, o que est\u00e1 para acontecer \u00e9 de fato o esperado. \n\nH\u00e1 uma cren\u00e7a de que a escola tem como meta \u2013 um de seus fins espec\u00edficos \n\n\u2013 contribuir para a produ\u00e7\u00e3o de um sujeito ideal, idealizado, transcendente e, para \n\nisso, tem que cumprir normas, seguir curr\u00edculos, calend\u00e1rios, previs\u00f5es. A escola, \n\nent\u00e3o, tem que cumprir essa fun\u00e7\u00e3o teleol\u00f3gica e aquele guardi\u00e3o, sugerido acima, \n\nteria como fun\u00e7\u00e3o reduzir o perigo do encontro com o inesperado, com o ilimitado, \n\ncom o tr\u00e1gico da vida, com o caos. Ele tem que manter o abrigo cada vez mais firme, \n\ncom camadas mais espessas, para n\u00e3o deixar que o fora perturbe o estabelecido. \n\nEle n\u00e3o compreende o real composto do virtual e do atual, nesse virtual se \n\natualizando, que permite a multiplicidade da exist\u00eancia. Ele n\u00e3o compreende a vida \n\ninventada, a possibilidade de novos modos de existir, ele n\u00e3o permite a entrada das \n\nfor\u00e7as do fora para que possam construir novas configura\u00e7\u00f5es, novos estilos de \n\nvida, ele n\u00e3o compreende a diferencia\u00e7\u00e3o. \n\n Esse guardi\u00e3o atento tenta deixar de fora da escola um mundo que n\u00e3o \n\ninteressa a ela, como corpos mais livres para gesticular, falar, brincar, correr, pular, \n\nsorrir, sentir e, principalmente, criar. \n\nEle faria, ent\u00e3o, um abrandamento dos \u00e2nimos. Alunos e professores, ao \n\npassarem pelo momento de ora\u00e7\u00e3o, ganhariam rostos esperados, rostos poss\u00edveis, \n\nrostos planejados. Passariam a ser \u201cconhecidos\u201d por determina\u00e7\u00f5es objetivas. \n\nAssim, estariam garantindo a perpetua\u00e7\u00e3o da estrutura escolar, ao encarnarem \n\nsentidos estabelecidos e cultivados atrav\u00e9s de uma repeti\u00e7\u00e3o gestual, anos a fio, \n\nsem nunca questionar. \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nEstamos sempre dependurados sobre o muro das significa\u00e7\u00f5es dominantes, \nestamos sempre mergulhados no buraco de nossa subjetividade, o buraco \nnegro de nosso Eu que nos \u00e9 mais caro do que tudo. Muro onde se \ninscrevem todas as determina\u00e7\u00f5es objetivas que nos fixam, nos enquadram, \nnos identificam e nos fazem reconhecer; buraco onde nos alojamos, com  \nnossa consci\u00eancia, nossos sentimentos, nossas paix\u00f5es, nossos \nsegredinhos por demais conhecidos, nossa vontade de torn\u00e1-los conhecidos \n(DELEUZE e PARNET, 1998, p.58). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nManh\u00e3 de s\u00e1bado. Todos os funcion\u00e1rios e professores dos tr\u00eas turnos, como tamb\u00e9m os do \u201cinfantil\u201d \nest\u00e3o reunidos em uma das salas de aula da escola. As carteiras est\u00e3o dispostas em filas paralelas. \u00c0 \nfrente, est\u00e1 a mesa destinada ao professor, caso se tratasse de uma aula, propriamente falando. Os \nprofessores e funcion\u00e1rios se acomodam nas carteiras que est\u00e3o nas filas paralelas. A secret\u00e1ria de \neduca\u00e7\u00e3o entra, acomoda-se na mesa destinada ao professor. A diretora, por sua vez, senta-se junto \ncom o grupo.  \u00c9 a primeira reuni\u00e3o pedag\u00f3gica do ano, na escola, a primeira vez que a secret\u00e1ria \nfalaria oficialmente ao grupo, depois que assumiu o cargo. Todos se acomodam. A secretaria de \neduca\u00e7\u00e3o inicia a reuni\u00e3o dizendo: \u201cA gente tem que sempre colocar em primeiro lugar Deus, em \nsegundo lugar \u2018amor\u2019 e em terceiro lugar a paci\u00eancia. Como educadora, essas tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es hoje s\u00e3o \nessenciais.\u2019\u2019 (AD, chronos registra: 17/03/07, Reuni\u00e3o pedag\u00f3gica parte I). Pede que todos se levantem \ne fa\u00e7am uma ora\u00e7\u00e3o. Rapidamente as carteiras s\u00e3o arrastadas e todos se levantam. Fazem o Sinal da \nCruz, rezam um Pai Nosso e finalizam com outro Sinal da Cruz. As carteiras s\u00e3o arrastadas, assentam-\nse. Assim se fez... (NC, chronos registra: 17/03/07, Reuni\u00e3o Pedag\u00f3gica).  \n \n\nComo perder o rosto-professor, como perder o rosto-aluno, se \u201cnossas \n\nsociedades t\u00eam necessidade de produzir um rosto\u201d (DELEUZE e PARNET, 1998, \n\np.59)? \n\n \n\nRosto de professora e de aluno, de pai e de filho, de oper\u00e1rio e de patr\u00e3o, \nde policial e de cidad\u00e3o, de acusado e de juiz (\u201co juiz tinha um ar severo, \nseus olhos n\u00e3o possu\u00edam horizonte...\u201d): os rostos concretos individuados se \nproduzem e se transformam em torno dessas unidades, dessas \ncombina\u00e7\u00f5es de unidades, como esse rosto de uma crian\u00e7a rica no qual j\u00e1 \nse discerne a voca\u00e7\u00e3o militar, a nuca de um aluno da escola militar de \nSaint-Cyr. Introduzimo-nos em um rosto mais do que possu\u00edmos um  \n\n(DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.76). \n \n\nAcho que o of\u00edcio de ser gente me \nexcessiva. \n\nPessoas s\u00e3o pessoas o tempo todo \ndemais. \n\nSer gente me excessiva. \nGente me excessiva. \n\nE me falta. \n \n\nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nO sino soa para o in\u00edcio das aulas. Os alunos da oitava s\u00e9rie est\u00e3o sentados na escada da frente \ne outros ainda n\u00e3o entraram na escola. A supervisora v\u00ea que poucos alunos est\u00e3o nas filas, ent\u00e3o, vai \nbusc\u00e1-los. Ela chega perto da escada e eles se levantam e caminham para a quadra. A seguir, ela vai \nat\u00e9 o port\u00e3o e o mesmo acontece. Volta ent\u00e3o para o seu lugar de costume, na sa\u00edda de sua sala, que \nd\u00e1 para a quadra, alguns degraus acima da mesma. Enquanto isso, as crian\u00e7as conversam. E os \nprofessores tamb\u00e9m.  \n\nA supervisora para e fica ali, espera em sil\u00eancio, n\u00e3o faz sequer um pedido. Os alunos abaixam o \ntom da conversa lentamente e, aos poucos, param de conversar. E s\u00f3 ent\u00e3o a supervisora d\u00e1 o seu \nbom dia. As crian\u00e7as respondem e, antes de iniciar a ora\u00e7\u00e3o, ela pede: \u201cOh gente, olha s\u00f3: todos os \ndias, bate o sino, vamos organizar a fila, porque atrasa a primeira aula e voc\u00eas perdem um temp\u00e3o, \nn\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o, bateu o sino, vamos organizar a fila. Todos os dias, tenho que ficar indo l\u00e1, pedindo \nmenino para vir para a fila.  Est\u00e1 sentado, bateu o sino, vem para c\u00e1 organizar a fila rapidinho.\u201d. Inicia a \nora\u00e7\u00e3o. Eles acompanham. Terminado o Pai Nosso, o som da conversa retorna, as filas saem. A \nsupervisora mostra-se satisfeita com os alunos, quando, ap\u00f3s terminar a ora\u00e7\u00e3o no caminho para sua \nsala, diz: \u201cEu falo que nossos meninos ainda s\u00e3o muito bonzinhos, n\u00e9? Como \u00e9 que a gente consegue \nfazer sil\u00eancio com cento e tantos meninos?\u201d.  (NC, chronos registra: 15/08/2007). \n \n\n A ora\u00e7\u00e3o ou o ritual imposto inicialmente e aceito com naturaliza\u00e7\u00e3o\n20\n\n, depois \n\nde sistematicamente repetido, torna-se desejado e passa a ser a ferramenta \n\nutilizada, como apontam Deleuze e Guattari (1997b), para a captura que leva a um \n\nterrit\u00f3rio estriado. Dessa forma, prepara-se \u201ca mat\u00e9ria \u00e0 dist\u00e2ncia para traz\u00ea-la a um \n\nestado de equil\u00edbrio ou adequ\u00e1-la a uma forma de interioridade\u201d (DELEUZE e \n\nGuattari, 1997b, p.73). Ou, em outras palavras, organiza-se com a ora\u00e7\u00e3o, antes da \n\nentrada na escola, a mat\u00e9ria-aluno, a mat\u00e9ria-professor e a mat\u00e9ria-funcion\u00e1rio \n\nadequadas a manter aquela institui\u00e7\u00e3o e seus contornos. Criam-se seus rostos. \n\n Mas eis que algo escapa... O guardi\u00e3o n\u00e3o consegue agarrar tudo... \n\n \n\nManh\u00e3s escuras de maio. A supervisora n\u00e3o est\u00e1 no \u00f4nibus, a professora de L\u00edngua \nPortuguesa segue a viagem sozinha. \n Como o \u00f4nibus est\u00e1 atrasado alguns minutos o barulho da escola \u00e9 outro. Alguns professores \ntomam caf\u00e9 e, como de costume, algumas crian\u00e7as lancham na cantina. \n Bate o sino. Na ter\u00e7a-feira, as turmas de quarta s\u00e9rie t\u00eam os dois primeiros hor\u00e1rios de \nEduca\u00e7\u00e3o F\u00edsica, mas as professoras das turmas ficam por l\u00e1, cumprindo seus hor\u00e1rios. Dessa forma, \nquem acompanha a fila para o p\u00e1tio \u00e9 a professora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (ela \u00e9 o comandante de dois \npares de filas). Quando bate o sino, os corpos v\u00e3o se arrastando para a quadra, ao som dos \nchamamentos, muitos deles feitos pela professora da quarta s\u00e9rie que hoje n\u00e3o est\u00e1 por l\u00e1. L\u00e1 no p\u00e1tio,  \nseparam-se por turmas e, cada turma, por g\u00eanero, e recebem \u00e0 sua frente o professor do primeiro \nhor\u00e1rio. Quando a cena est\u00e1 pronta, s\u00e3o feitos pedidos de sil\u00eancio, que nem sempre s\u00e3o atendidos. Os \ncorpos resistem, mas, ao soar \u201cPai Nosso...\u201d, o som vai se abrandando e os corpos acalmam. E hoje, \n\n                                                 \n\n20\n Pensa-se, neste ponto, a naturaliza\u00e7\u00e3o a partir do pensamento de Foucault e seus estudos sobre a \n\nsociedade disciplinar, os quais apontam que comportamentos, antes vigiados, s\u00e3o naturalizados, para \nque, em seguida, passem a ser autogovernados.  \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\ncomo seria? Nem a diretora, nem a supervisora, nem a vice, nem a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o est\u00e3o por \nali. Quem assumiria o comando? Est\u00e3o todos \u00f3rf\u00e3os? \n As filas se organizam. Menino, Menino, Menino... Menina, Menina, Menina,... Do muro da \nfrente da escola para o muro dos fundos: quarta s\u00e9rie, quarta s\u00e9rie, quinta s\u00e9rie, quinta s\u00e9rie, sexta \ns\u00e9rie, s\u00e9tima s\u00e9rie, oitava s\u00e9rie. E voltando: professora de L\u00edngua Portuguesa, professor de Hist\u00f3ria, \nprofessor de Ci\u00eancias, professor de Matem\u00e1tica e professora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Todos em posi\u00e7\u00e3o. \nConversam, professores e alunos. Esperam e esperam. \n\nA secret\u00e1ria da escola chega na janela e d\u00e1 a not\u00edcia: \u201cN\u00e3o tem ningu\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o, precisa de \nfila n\u00e3o.\u201d. A professora de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 quem recebe primeiro a not\u00edcia. A not\u00edcia se espalha. As \nturmas de quarta saem, no barulho da vida. Os outros, ao verem o caminho tra\u00e7ado, o percorrem \ntamb\u00e9m. As crian\u00e7as est\u00e3o ativas, barulhentas.  \n Durante a caminhada, um garoto para, chuta outro, ningu\u00e9m se manifesta e continuam (NC, \nchronos registra: 22/05/2007). \n \n\nNo estudo das Figuras da Desraz\u00e3o Contempor\u00e2nea, na segunda parte de \n\nseu texto, Pelbart (1989) aponta as turbul\u00eancias que atravessam dom\u00ednios como o \n\nda experi\u00eancia cotidiana, da linguagem, da arte e do pensamento. Esses dom\u00ednios \n\nsofrem uma subvers\u00e3o silenciosa que se caracteriza, como destaca o autor: \n\n \n\n(...) por uma conjuga\u00e7\u00e3o incomum de evanesc\u00eancia e intensidade, \npassividade e paix\u00e3o, solid\u00e3o e comunh\u00e3o, vida e morte, excesso e \ndissolu\u00e7\u00e3o (do sujeito, do saber, da totalidade, do tempo, da mem\u00f3ria, do \ntrabalho, da linguagem).  Esses efeitos, j\u00e1 o vemos, s\u00e3o (...) um modo \nespec\u00edfico que nossa cultura encontrou para relacionar-se com o Fora \n(p.125). \n \n\nO abrigo espesso da vida-escola zelado pelo guardi\u00e3o que tem em m\u00e3os a \n\nferramenta ora\u00e7\u00e3o tenta manter o Fora distante. \n\n \n\nO Fora \u00e9 essa pluralidade de for\u00e7as. O Fora, que \u00e9 o exterior da for\u00e7a, \u00e9 \ntamb\u00e9m sua intimidade, pois \u00e9 aquilo pelo que ela existe e se define. \nO Fora n\u00e3o \u00e9 plenitude de um vazio onde viriam alojar-se as diferentes \nformas previamente constitu\u00eddas. O Fora \u00e9 dist\u00e2ncia entre as for\u00e7as, isto \u00e9, \na Diferen\u00e7a  (PELBART, 1989, p.121). \n\n \n\n Na busca de esgotar o ser e \u201clev\u00e1-lo ao ponto em que cesse a diferen\u00e7a do \n\nser/n\u00e3o ser, verdade/erro, morte/vida\u201d (PELBART, 1989, p.81), Pelbart toma duas \n\ndire\u00e7\u00f5es: a do excesso e a da indig\u00eancia; opostas, embora se encontrem no \n\nhorizonte. A do excesso \u00e9 de Bataille e recebe o nome de experi\u00eancia-limite , j\u00e1 a \n\nsegunda, de Blanchot, \u00e9 chamada por ele de neutro. \n\n Na primeira, \u201ch\u00e1 um excesso que desmancha e faz desfalecer a totalidade e \n\no ser, o sujeito e sua obra transformando-se em a-menos\u201d (PELBART, 1989, p.86). \n\nNa experi\u00eancia-limite d\u00e1-se a ru\u00edna dos limites, nela n\u00e3o se nega nada, \u201ca n\u00e3o ser \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\num limite sempre novo, mas prec\u00e1rio, combust\u00edvel et\u00e9reo para um movimento \n\ninfinito\u201d (PELBART, 1989, p.87). Ela \u00e9 caracterizada pela transgress\u00e3o que est\u00e1 \n\nligada mais \u00e0 afirma\u00e7\u00e3o que \u00e0 nega\u00e7\u00e3o. Para Pelbart (1989), quando Baitaille abre \n\numa fissura pela qual ressurge o que ele chama de \u201cexperi\u00eancia interior\u201d, ficamos \n\nexpostos \u201cpara a mais nua das exterioridades \u2013 para o Fora\u201d (PELBART, 1989, \n\np.88). \n\nA segunda dire\u00e7\u00e3o tomada por Pelbart (1989), na busca do esgotamento do \n\nser, \u00e9 a do neutro e, por mais que pare\u00e7a que o termo se remeta a monotonia, n\u00e3o \u00e9 \n\nisso que se d\u00e1. \u201cNo fundo, o neutro \u00e9 um estado intenso (intensivo)\u201d (PELBART, \n\n1989, p.89), numa opera\u00e7\u00e3o de guerrilha silenciosa e cansada, por\u00e9m eficaz, num \n\nprocesso infinito e inconcluso, que tem como um dos componentes a fadiga, que \n\npode fazer emergir o novo. \n\nOutro componente do neutro \u00e9 o sil\u00eancio, mas n\u00e3o o sil\u00eancio verbal. Pelbart \n\n(1989) toma em Barthes esse sil\u00eancio, que \u201cest\u00e1 mais pr\u00f3ximo do sil\u00eancio c\u00e9tico, \n\nque \u00e9 o sil\u00eancio sem raz\u00e3o, sem impl\u00edcito, sil\u00eancio do pensamento\u201d (PELBART, \n\n1989, p.90). \n\nEsses dois componentes do neutro t\u00eam por efeito desarmar o paradigma e \n\nsuas armadilhas, desmanchar os rostos.  \n\n \n\nO neutro representa o recuo dos lugares em dire\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o \u2013 como tudo \no que isso implica em termos de possibilidade de circula\u00e7\u00e3o, estados \nintensivos e uma nova mobilidade de experi\u00eancia n\u00f4made. Nela prima o \nindefinido, o indeterminado, a deriva, a err\u00e2ncia, a perda etc (PELBART, \n1989, p.91). \n\n \n\nPelbart (1989) discute tamb\u00e9m o desejo no neutro e, junto ao pensamento de \n\nBarthes, aponta que o neutro \u00e9 a suspens\u00e3o da viol\u00eancia, embora o neutro seja \n\nviolento, enquanto desejo.  \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 um desejo de nada que Nietzsche desprezou com tanta veem\u00eancia. \n\u00c9 o desejo, primeiramente, da \u201csuspens\u00e3o das ordens, das leis, das \ncombina\u00e7\u00f5es, das arrog\u00e2ncias, dos terrorismos, dos pedidos, dos \u201equerer \nagarrar? (...) da sociedade em rela\u00e7\u00e3o a mim\u201d. Trata-se do desejo de \nneutralizar tudo aquilo que me solicita sob o modo de coa\u00e7\u00e3o, seja ela \nsuave, hostil ou tir\u00e2nica. Poder\u00edamos falar aqui de um desejo vital, no \nsentido em que a vida se defende de tudo aquilo que visa captur\u00e1-la. Desejo \nde fuga diante da captura. (...) Curioso desejo, esse que se afasta do \nmundo recusando suas oposi\u00e7\u00f5es pr\u00e9-fabricadas e os temores que elas \nsuscitam, n\u00e3o para refugiar-se, no abrigo de uma subjetividade \u201caut\u00eantica\u201d, \nmas para dissolv\u00ea-la (p.91). \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nAntes era fila s\u00f3 na hora de entrada, agora \u00e9 na hora do recreio tamb\u00e9m. A diretora falou que a gente \nestava fazendo muita bagun\u00e7a na hora de entrar para a sala, depois do recreio, mas continua do \nmesmo jeito (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n\nPassa a hora da fila e a\u00ed fica tudo igual, ser\u00e1 que n\u00e3o desconfiam disso? \nAdiantou nada n\u00e3o. No come\u00e7o, a gente at\u00e9 brincou com ela, [com a diretora] l\u00e1: \u201cT\u00e1 igual menino do \npr\u00e9zinho!\u201d. Ela n\u00e3o gostou n\u00e3o (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n\nCoisa chata, ficar ali igual a um dois de paus. O que querem com isso? \n\u00c9 chato ficar parado l\u00e1 esperando. N\u00e3o gosto n\u00e3o. Ah... ningu\u00e9m gosta n\u00e3o. Ao menos eles falam que \nn\u00e3o (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n\nMas ningu\u00e9m reclama e vai fazendo.  \nA [fila] do recreio ela \u00e9 r\u00e1pida. A do recreio eu costumo n\u00e3o ir, fico fazendo hora, vou ao banheiro e \nquando a fila passa, pra subir pra sala, eu entro (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: \n29/09/07). \n\nNingu\u00e9m nem v\u00ea e se v\u00ea, nem liga. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O guardi\u00e3o matinal existia. Outro estava em constru\u00e7\u00e3o. E o Fora, em sua \n\npluralidade de for\u00e7as, ao conseguir penetrar no abrigo, potencializa novas \n\npossibilidades de vida. No processo de produ\u00e7\u00e3o de subjetividades, uma dobra do \n\nFora. \n\n \n\nA subjetividade pode ent\u00e3o ser definida aqui como uma modalidade de \ninflex\u00e3o das for\u00e7as do Fora, atrav\u00e9s da qual cria-se um interior. Interior que \nencerra dentro de si nada mais que o Fora, com suas part\u00edculas \ndesaceleradas segundo um ritmo pr\u00f3prio e uma velocidade especifica. A \nsubjetividade n\u00e3o ser\u00e1 uma interioridade fechada sobre si mesma e \ncontraposta \u00e0 margem que lhe \u00e9 exterior, feito uma c\u00e1psula herm\u00e9tica \nflutuando num Fora indeterminado. Ela ser\u00e1 uma inflex\u00e3o do pr\u00f3prio Fora, \numa Dobra do Fora  (PELBART, 1989, p.135). \n\n \n\nO dia est\u00e1 muito frio. As crian\u00e7as que est\u00e3o na cantina fazem seu lanche matinal e os professores \nse aquecem tomando o caf\u00e9 na sala dos professores. Ao bater o sino, a professora da quarta s\u00e9rie  \ncaminha para a quadra e chama os alunos pelo caminho.  \n\nA professora de L\u00edngua Portuguesa j\u00e1 est\u00e1 na quadra, \u201cm\u00e3e\u201d de suas filas, masculina e feminina. \nA professora da quarta-s\u00e9rie tamb\u00e9m se encontra com as suas. Os outros professores n\u00e3o v\u00eam. As \nfilas, masculina e feminina, da quinta s\u00e9rie v\u00e3o se organizando sem o \u201cpai\u201d ou \u201cm\u00e3e\u201d. Os grupos \ncontinuam conversando.  \n A professora da quarta-s\u00e9rie percebe  a demora na chegada de um dos \u201ccomandantes\u201d para a \nora\u00e7\u00e3o e questiona a aus\u00eancia, por\u00e9m n\u00e3o recebe explica\u00e7\u00f5es. Nisso, ela j\u00e1 toma corpo, e parece que \nvai fazer a ora\u00e7\u00e3o, mas a professora de L\u00edngua Portuguesa, cansada de esperar (foram longos tr\u00eas \nminutos...) j\u00e1 segue com suas filas para sala, outras filas \u00f3rf\u00e3s a acompanham. Essas filas cruzam no \ncaminho com seus \u201cpais\u201d, que  percebem o abandono que estavam dando \u00e0quele momento e correm \npara o p\u00e1tio. Ent\u00e3o, as professoras das turmas de quarta s\u00e9rie murmuram uma para outra: \u201cFaz em \nsala\u201d. E seguem com suas turmas. O professor de Ci\u00eancias, que acolhe seus \u00f3rf\u00e3os, tamb\u00e9m \n\nTudo que vejo me atravaza. Tudo que vejo me extravessa \nMe avesso me inverso me extravio me atraverso \n\n \nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nconcorda. E uma dupla de filas fica ali, v\u00ea o p\u00e1tio se esvaziar. \u00c9 a dupla de filas do professor de \nMatem\u00e1tica, que \u00e9 o \u00faltimo a entrar na quadra. Dois alunos, de sua fila masculina, se \u201cestranham\u201d \nfisicamente. Um deles tenta chutar o outro. O professor agarra os dois pelos bra\u00e7os e solicita que \nparem. Entram em sala. Ser\u00e1 que faltou a ora\u00e7\u00e3o!? \n N\u00e3o se ouve o som de ora\u00e7\u00f5es depois que entram em sala. N\u00e3o aconteceu ora\u00e7\u00e3o nesse dia \n(NC, chronos registra: 20/06/2007) \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo abrigo, o Poss\u00edvel \n\n \n\n \n\nNa sala dos professores est\u00e1 a nova professora da quarta s\u00e9rie. Ela entrou no quadro docente \nda escola no segundo semestre, aprovada no concurso. Est\u00e1 por ali, pois sua turma tem aula de Artes \nnos primeiros hor\u00e1rios.   \n\nA diretora entra na sala, toma caf\u00e9 e chama a professora para a reuni\u00e3o com os pais de seus \nalunos que acontecer\u00e1 dali a pouco.  \n\nA reuni\u00e3o ir\u00e1 acontecer na biblioteca. L\u00e1 est\u00e3o onze m\u00e3es, sentadas ao redor das mesas, \nconversando. A diretora, a supervisora e a professora da quarta s\u00e9rie entram e sentam-se lado a lado e \nde frente para as m\u00e3es.  \n\nEst\u00e3o, assim, constitu\u00eddos dois grupos (NC, chronos registra: 25/09/2007, Reuni\u00e3o de m\u00e3es e \nprofessores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nTendo solicitado uma reuni\u00e3o \u00e0 diretora, as m\u00e3es dos jomares apareceram \nportando, \u00e0 guisa de faixas, uns sacos de farinha de trigo abertos e \nembainhados, onde bordaram quest\u00f5es sem respostas que os filhos \nlevaram para casa na prova irresolvida, no ano mais-que-perdido \n(LACERDA, 2001, p.85). \n\n \n\nA reuni\u00e3o \u00e9 iniciada na voz da supervisora que apresenta a professora novata e aponta ser \neste o primeiro motivo da reuni\u00e3o. Logo a seguir tra\u00e7a outros: \u201cO baixo rendimento da turma e vamos \ndar \u201eum aperto neles?, al\u00e9m disso est\u00e3o conversando muito, escrevendo mal, lendo mal\u201d (NC, chronos \nregistra: 19/09/2007, Reuni\u00e3o de m\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nAs m\u00e3es moviam-se inquietas, \u00bfassustadas? O desconforto lhes pesava \nnos bra\u00e7os e elas acharam mais c\u00f4modo descer as faixas (LACERDA, \n2001, p.86). \n\n \n\nJ\u00e1 a diretora, em sua fala, aponta as brincadeiras infantis que a turma vem fazendo e que est\u00e1 \nmuito indisciplinada. Destaca que por ser, a professora, novata, a mesma ainda n\u00e3o tem total controle \nsobre a turma, pois ainda n\u00e3o conhece cada um em particular. Solicita, ent\u00e3o, que os pais (no caso, as \nm\u00e3es) conversem com os filhos para que eles se comportem e que mostrem aos seus filhos que nem \n\n\n\n73 \n\n \n\ntudo depende da professora, que depende deles tamb\u00e9m. Acrescenta: \u201cEles, [os alunos], ainda n\u00e3o \nentenderam qual \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o deles aqui [na escola]: estudar e  prestar aten\u00e7\u00e3o na aula.\u201d.   \n\nA supervisora retoma a fala e destaca o fraco rendimento dos alunos e que a professora vem \nmostrando como eles est\u00e3o se saindo, apesar do trabalho que est\u00e1 desenvolvendo com eles.  \n\nAs falas percorrem pelo trio. Nesse momento a professora aproveita para ressaltar o total \ndesinteresse dos alunos. Relata: \u201cAntes da avalia\u00e7\u00e3o fa\u00e7o question\u00e1rios com eles, fa\u00e7o revis\u00e3o, deixo-\nos estudar, e o material que utilizo para preparar a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o material de sala. Por\u00e9m, na hora da \navalia\u00e7\u00e3o parece que n\u00e3o fiz nada, o resultado \u00e9 baix\u00edssimo\u201d (NC, chronos registra: 25/09/2007, \nReuni\u00e3o de m\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nAp\u00f3s a primeira rodada das guloseimas, as m\u00e3es, com as m\u00e3os abanando, \npois lhes foram tiradas as x\u00edcaras, co\u00e7aram-se em apreens\u00e3o, aguardando \nqual delas tomaria a iniciativa de falar em representa\u00e7\u00e3o: baixaram a \ncabe\u00e7a, contudo, pois a voz a erguer-se em luminar o discurso n\u00e3o era a \ndelas (LACERDA, 2001, p.86). \n\n \n\nAlgumas m\u00e3es desejam ter not\u00edcia de seus filhos e uma interrompe o trio perguntando pelo \nfilho e a professora lhe responde: \u201cEle n\u00e3o d\u00e1 maiores problemas em sala n\u00e3o (...) presta aten\u00e7\u00e3o na \naula, ele faz as atividades, mas eu n\u00e3o sei... assim se na hora do estudo ele n\u00e3o est\u00e1 compreendendo \na mat\u00e9ria... Porque ele tem uma dificuldade.\u201d. A m\u00e3e ent\u00e3o acrescenta: \u201c\u00c9 ele falou: t\u00e1 meio dif\u00edcil, t\u00e1 \npesado.\u201d.  \n\nA voz do trio retorna, dessa vez \u00e9 a diretora, que descreve suas preocupa\u00e7\u00f5es com as \ndificuldades que os alunos sentem na passagem da quarta s\u00e9rie para a quinta. Para ela, os alunos \nest\u00e3o \u201cacostumados a serem crian\u00e7as. (...) aumenta o n\u00famero de professores (...) j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 tia mais, \u00e9 \nprofessor\u201d. Destaca que os alunos da quarta s\u00e9rie n\u00e3o pensam nisso, e que isso pode levar a um \nresultado negativo, ou seja: \u201creprova\u00e7\u00e3o no final do ano\u201d. E ainda, que isso se deve ao grau de \nimaturidade que eles, os alunos, t\u00eam. E acrescentava: \u201cEles est\u00e3o com mentalidade de segunda e \nterceira s\u00e9rie.\u201d.  \n\nUma das m\u00e3es concorda dizendo que muitas crian\u00e7as ali pensam que \u201cquarta s\u00e9rie est\u00e1 bom\u201d, \ne questionam para que devem estudar mais, que  j\u00e1 \u00e9 o suficiente (NC, chronos registra: 25/09/2007, \nReuni\u00e3o de m\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nSenhoras, entendei-me: o que queremos neste templo do saber, \u00e9 elevar a \nalma humana aos p\u00edncaros do conhecimento e v\u00f3s, v\u00f3s n\u00e3o tivestes esta \naura de oportunidade: n\u00e3o subtraia de vossas crian\u00e7as; porquanto, minhas \ncaras, este percurso \u00e9 \u00e1rduo, cheio de obst\u00e1culos dif\u00edceis de serem \nremovidos e \u00e0s vezes a tenta\u00e7\u00e3o de desistir no meio do caminho \u00e9 bem \nmais forte que a de dar continuidade a essa empresa herc\u00falea, onde muitos \nfraquejam e caem (LACERDA, 2001, p.87). \n\n \n\nFoi pedido que a fam\u00edlia fique mais atenta ao hor\u00e1rio de estudo, porque \u201c\u00e9 comum ver \u00e0 noite \nas crian\u00e7as ainda pela rua, e que eles n\u00e3o est\u00e3o estudando em casa. Ali, na escola, a professora est\u00e1 \nseguindo um planejamento, que n\u00e3o podem ficar s\u00f3 no \u201eb-a, b\u00e1?, tem que puxar mais um pouquinho.\u201d \n(NC, chronos registra: 25/09/2007, Reuni\u00e3o de m\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\n\u00c9 l\u00f3gico que v\u00f3s, obliteradas por um cotidiano cheio de fainas diversas, n\u00e3o \nentendais uma s\u00e9rie de quesitos que, no entanto, para vossos filhos, \ndevidamente adestrados, semelham, n\u00e3o tenham d\u00favidas, meros \nbrinquedos. Se eles n\u00e3o os acertarem devidamente, \u00e9 porque v\u00f3s n\u00e3o \nfostes severas o suficiente. Senhoras, eis meu apelo especialmente movido \ndo fundo do meu cora\u00e7\u00e3o: sede mais severas! Obrigai firmemente vossos \n\n\n\n74 \n\n \nfilhos a um estudo, tirai-lhes horas de folgan\u00e7a e arremessai-os sobre os \nlivros! (LACERDA, 2001, p.87). \n \n\nAo tratar a disciplina, ou melhor, a falta dela, a diretora afirma que \u201co professor n\u00e3o tem que \naturar desrespeito n\u00e3o\u201d, ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a interven\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Nesse momento uma quest\u00e3o \u00e9 \ncolocada para as m\u00e3es na voz da supervisora: \u201cVoc\u00eas est\u00e3o ouvindo barulho?\u201d. A sala da quarta s\u00e9rie \nfica ao lado da biblioteca, local da reuni\u00e3o. E com a negativa das m\u00e3es \u00e0 pergunta a supervisora \ndestaca: \u201cPor isso que eu digo: eles t\u00eam respeito \u00e9 de pai e m\u00e3e, n\u00e9?\u201d. As m\u00e3es sorriem concordando, \npois naquele momento lhes \u00e9 devolvida a autoridade, o controle sobre seus filhos, apontando que elas \ns\u00e3o competentes para resolver o problema exposto. Elas est\u00e3o felizes e seguras, podem cumprir ent\u00e3o \no \u201cideal de educar\u201d (NC, chronos registra: 25/09/2007, Reuni\u00e3o de m\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nMais uma vez o meu renovado agradecimento e admira\u00e7\u00e3o por m\u00e3es t\u00e3o \nconscientes dos estudos de seus filhos. Enquanto houver mulheres como \nv\u00f3s, basti\u00f5es de nossa sociedade, o altivo sol da esperan\u00e7a brilhar\u00e1 \nresplandecente no c\u00e9u do futuro (LACERDA, 2001, p.87). \n\n \n\n A supervisora termina a reuni\u00e3o apresentando o hor\u00e1rio da professora para conversar em \nparticular com a fam\u00edlia. A diretora se oferece para conversar e acrescenta: \u201cN\u00e3o h\u00e1 necessidade de \nreclamarem fora da escola, se caso tiverem alguma coisa para conversar me procurem, pois \u00e9 \nnecess\u00e1rio montar uma equipe para que tudo d\u00ea certo.\u201d. E a professora termina afirmando: \u201c\u00c0s vezes \nparece que sou mais r\u00edgida, mas isso \u00e9 pensando no bem deles\u201d (NC, chronos registra: 25/09/2007, \nReuni\u00e3o de m\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nAs bocas come\u00e7aram a amargar, por\u00e9m foi servido muito rapidamente um \ndulc\u00edssimo refresco, man\u00e1 em meio ao deserto, acompanhado nas mil \nfolhas de seu sabor perfeito (LACERDA, 2001, p.87). \n\n \n\nSaem todas da reuni\u00e3o com a boca amargando (NC, chronos registra: 25/09/2007, Reuni\u00e3o de \nm\u00e3es e professores da quarta s\u00e9rie). \n\n \n\nO texto de Lacerda (2001) foi o meio de locomo\u00e7\u00e3o, durante a reuni\u00e3o entre \n\nas m\u00e3es, diretora, supervisora e professora, para a continua\u00e7\u00e3o da caminhada no \n\nabrigo da vida-escola. A arte-escrita de Lacerda (2001) traz nas entrelinhas \u2013 na n\u00e3o \n\npalavra \u2013  produ\u00e7\u00e3o de mundos, mundo de m\u00e3es, territ\u00f3rios maternos sendo \n\ncapturados por outras linhas de um mundo de fora, de um outro territ\u00f3rio que as \n\nsubmete e que tem como ferramentas as turbul\u00eancias da linguagem.  \n\nLacerda (2001) traz as m\u00e3es dos Jomares e seus mundos, obstinadas a lutar \n\npor seus filhos, colocar em quest\u00e3o os fracassos sofridos, mas s\u00e3o abatidas. Ao \n\nentrarem naquele templo do saber, recoberto por seu abrigo refor\u00e7ado, baixaram as \n\nfaixas. E o que se deu com os mundos das m\u00e3es que estavam na reuni\u00e3o que \n\nacontecia na escola desta pesquisa? \n\n\n\n75 \n\n \n\n Ao caminharem pelo abrigo da vida-escola, as m\u00e3es eram acompanhadas por \n\num guardi\u00e3o que estava muito atento ao discurso da escola e que cumpria com sua \n\nfun\u00e7\u00e3o: manter as camadas do abrigo fortes e impenetr\u00e1veis, para que a vida-escola \n\npermanecesse em seguran\u00e7a. Para isso, o guardi\u00e3o mantinha o abrigo, dessa vez, \n\nmuito mais refor\u00e7ado. Camadas e camadas o deixavam distante do fogo e dos \n\nperigos do caos.  \n\nAs camadas desse abrigo s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es, algumas delas se deram com o \n\nIluminismo. Constru\u00e7\u00f5es que v\u00e3o sustentando discursos que conformam e d\u00e3o \n\nforma a mundos e exist\u00eancias, atrav\u00e9s do que Foucault (in Pelbart, 1989) detectou \n\ncomo um dos desvios da linguagem, num desdobramento do c\u00f3digo no interior da \n\npr\u00f3pria fala:  \n\n \n\nmecanismo atrav\u00e9s do qual uma fala cont\u00e9m o que ela diz e o c\u00f3digo \nnecess\u00e1rio para entender esse dito. (...)  Os sentidos que essa fala libera \ns\u00e3o menos importantes do que a \u201efuga incontrol\u00e1vel ... em dire\u00e7\u00e3o a um \ncentro obscuro, interior a essa fala?\u201d (p.113).  \n\n \n\nO Sujeito Moderno, detentor do conhecimento, pode, ent\u00e3o, controlar a \n\nnatureza atrav\u00e9s das fic\u00e7\u00f5es por ele constru\u00eddas. N\u00e3o depende e n\u00e3o se submete \n\nmais a um deus, ou seja, torna seu Eu, o pr\u00f3prio deus. Assim triunfa a ci\u00eancia \n\nmoderna. Podendo, dessa forma, esse Homem, refletir sobre sua pr\u00f3pria hist\u00f3ria, e \n\nconstruir a sua Hist\u00f3ria. D\u00e3o-se, portanto, a constru\u00e7\u00e3o das Metanarrativas, \n\napoiadas nesse Homem, na Raz\u00e3o e na Hist\u00f3ria.  \n\n O abrigo \u00e9 constitu\u00eddo com camadas de fic\u00e7\u00f5es, como as mencionadas \n\nacima, e muitas outras, como \u201ca\u201d verdade, por exemplo. E \u00e9 na caminhada no abrigo \n\nvida-escola que est\u00e1 se dando a inflex\u00e3o das for\u00e7as do Fora, ou seja, a produ\u00e7\u00e3o de \n\nsubjetividades e de mundos. O processo de produ\u00e7\u00e3o de subjetividades se d\u00e1 na \n\ninflex\u00e3o de for\u00e7as do Fora, criando um interior que \u00e9 a Dobra desse Fora, a qual \n\nencerra dentro de si as part\u00edculas desaceleradas desse Fora.  \n\n E, assim, o abrigo e suas camadas, atrav\u00e9s dos engendramentos de seu \n\ndiscurso, fazem a identifica\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o iguais, a homogeneiza\u00e7\u00e3o. As diferen\u00e7as \n\npassam a ser tratadas como anormalidades (temos aqui grandes heran\u00e7as das \n\n\u201cpsico\u201d). Existe, ent\u00e3o, nesse pensamento, a cren\u00e7a em uma ess\u00eancia desse Sujeito \n\ne o que se espera \u00e9 uma produ\u00e7\u00e3o de c\u00f3pias desse sujeito ideal, deixando de lado \n\n\n\n76 \n\n \n\nos instintos e o corpo sens\u00edvel. Para isso, \u00e9 preciso transcender o mundano, ou seja, \n\nn\u00e3o cometer erros.  \n\n Constroem-se, portanto, guardi\u00f5es para cuidarem dos abrigos da exist\u00eancia. \n\nA ci\u00eancia moderna constru\u00edda junto a esse pensamento, apoia-se na linguagem e \n\ntamb\u00e9m nas t\u00e9cnicas da racionalidade matem\u00e1tica. \n\n \n\nA matem\u00e1tica tem sido a grande narrativa \u2013 ou metanarrativa \u2013 da ci\u00eancia \nmoderna. Ela \u00e9 legitimadora de todo o conhecimento cientifico. Ali\u00e1s, a \nmodernidade tem sido marcada pela articula\u00e7\u00e3o do conhecimento de tal \nmodo que qualquer saber que n\u00e3o tenha o modelo da racionalidade \nmatem\u00e1tica, suas t\u00e9cnicas e linguagem, \u00e9 considerado \u201cn\u00e3o-saber\u201d, \u201cn\u00e3o-\nconhecimento\u201d, \u201cn\u00e3o-ci\u00eancia\u201d, ou simplesmente, \u201csenso comum\u201d, \n\u201csupersti\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cmito\u201d. Por conta disso, a pr\u00f3pria sociedade moderna \nocidental acaba sendo, ela mesma, legitimada pela racionalidade \nmatem\u00e1tica, uma vez que, nesta sociedade, ci\u00eancia \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\u201cprogresso social\u201d (ou seja, econ\u00f4mico, tecnol\u00f3gico e industrial) e tudo, ou \nquase tudo, pode ser feito, e de fato tem sido feito, em nome deste \nprogresso (CLARETO, 2003, p.33). \n\n \n\n \n\n O guardi\u00e3o, na caminhada no abrigo da vida-escola, durante a reuni\u00e3o, \n\namparado na racionalidade matem\u00e1tica, cuida para que o desvio da linguagem, \n\napontado por Foucault (1999), legitime o territ\u00f3rio materno \u2013 agora outro. Sua fun\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 tornar o Poss\u00edvel, no processo de realiza\u00e7\u00e3o, real. Ou seja, criar rostos. O que \n\nquer que se atualize \u00e9 o Poss\u00edvel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPelbart (1989), inspirado em Foucault (1999), aponta assim os limites \n\nimpostos \u00e0 linguagem: \n\n \n\nVeremos como ela (linguagem) sofreu formas de coer\u00e7\u00e3o e ordena\u00e7\u00e3o \nespec\u00edficas. Nela evitou-se, desde sempre a irrup\u00e7\u00e3o do desordenado, do \ndescont\u00ednuo e, de certo modo, do violento. Em geral as interdi\u00e7\u00f5es relativas \nao discurso visaram dominar sua prolifera\u00e7\u00e3o descontrolada, neutralizar \nseus perigos e organizar a sua ordem \u2013 seja banindo certas formas, seja \nsilenciando outras ou, no limite, esvaziando seus efeitos. Uma logofobia \nvigilante teria acompanhado a hist\u00f3ria do discurso, construindo figuras que \npudessem alojar sua dimens\u00e3o incontrol\u00e1vel (PELBART, 1989, p.113). \n\nEnt\u00e3o n\u00e3o sabia que os fios eram previamente fornecidos em \nmeadas distribu\u00eddas ao sabor dos ventos mas caindo sempre, sem \n\nacaso ou sorte, nas m\u00e3os dos que j\u00e1 possuem o controle das linhas, \nhabilitados que foram pra manejar os cord\u00e9is e tecer os tapetes \n\ntodos poss\u00edveis? \n\n \nManual de tape\u00e7aria, Nilma Gon\u00e7alves Lacerda. \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n A quest\u00e3o \u201cQue escola \u00e9 essa, que deixa a vida l\u00e1 fora?\u201d\n21\n\n se coloca \n\nnovamente. Essa quest\u00e3o havia sido feita por um dos participantes do semin\u00e1rio \n\nquando aconteceu o primeiro encontro com esse campo de pesquisa. E o m\u00e9todo \n\ncartogr\u00e1fico, um caminho atrav\u00e9s, vai produzindo o mapa da processualidade dos \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividades pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e9tica tra\u00e7ada pelo pesquisador \n\nde uma aten\u00e7\u00e3o \u00e0 diferen\u00e7a qualitativa dos modos de exist\u00eancia, n\u00e3o buscando \n\nrespostas para esta e outras perguntas.  Mas, para buscar compreender, atrav\u00e9s do \n\nmapa das processualidades do campo, o real composto do virtual e atual. Sendo \n\nassim, desprende-se da semelhan\u00e7a, do poss\u00edvel, da identidade como princ\u00edpio. \n\nVolta-se \u00e0 multiplicidade, ao processo de atualiza\u00e7\u00e3o do virtual daquele real como \n\nverdadeira cria\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n[cidade] tem, hoje, um movimento diferente ao de todos os dias. As crian\u00e7as abandonam as \nmochilas e carregam pela rua placas de isopor, sacolas, pe\u00e7as de madeira, papel, cartazes, garrafas \npl\u00e1sticas e mais, e mais.  \n Dentro da escola tudo est\u00e1 em movimento. As carteiras antigas est\u00e3o empilhadas pelos \ncorredores, \u00e0 espera do momento de entrada no lugar das novas. Como as antigas s\u00e3o de madeira e \nretas, s\u00e3o melhores para expor os trabalhos, j\u00e1 que as novas s\u00e3o de material pl\u00e1stico e t\u00eam uma \ninclina\u00e7\u00e3o na mesa.  \n Algumas crian\u00e7as, no refeit\u00f3rio, fazem seu lanche matinal. Na sala dos professores, alguns \nprofessores, tamb\u00e9m. \n Na rua, todo movimento de entrada. A paisagem \u00e9: isopores, madeiras, pilhas, fios, latas, \ngarrafas, ocupam o lugar de livros e cadernos. O sino para marcar o in\u00edcio da manh\u00e3 n\u00e3o acontece. \nMas os alunos da quarta s\u00e9rie est\u00e3o na quadra a espera da ora\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a professora da turma vai \nat\u00e9 l\u00e1 cham\u00e1-los, dizendo: \u201cN\u00e3o! Vamos entrar e arrumar a sala.\u201d. N\u00e3o houve ora\u00e7\u00e3o: \u201cEstariam menos \naben\u00e7oados?! O guardi\u00e3o estava de folga? Deixara o abrigo mais poroso?\u201d \n  A escola abrir\u00e1 \u00e0 visita\u00e7\u00e3o \u00e0s oito. A princ\u00edpio toda a exposi\u00e7\u00e3o estaria na quadra e no \ncontorno da escola, mas o mau tempo exige que sejam usados o refeit\u00f3rio e algumas salas.  \n Uma turma de quinta, a s\u00e9tima e oitava ficar\u00e3o no refeit\u00f3rio. As quartas, a outra quinta e a \nsexta em suas salas habituais. \n\n                                                 \n21\n\n Quest\u00e3o levantada por um dos participantes do Semin\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica \u2013 um professor \nde Filosofia \u2013 quando da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto pol\u00edtico pedag\u00f3gico da escola em que a pesquisa \ndesta tese foi desenvolvida. Ver o texto De um projeto a outro projeto: uma escola \u2013 campo de \npesquisa. \n\nO sentido \u00e9 a vida da palavra e insiste nelas como \nacontecimento. N\u00e3o \u00e9 em sua gram\u00e1tica nem em sua \nmaterialidade nua que encontramos a vida das palavras. As \npalavras s\u00e3o sempre as mesmas; seu sentido por\u00e9m \u00e9 diferente \na cada vez que s\u00e3o pronunciadas ou ouvidas.  \n \n\nAcontecimento e experi\u00eancia no trabalho filos\u00f3fico com crian\u00e7as, \n Maximiliano L\u00f3pes \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n L\u00e1 fora, na rua, algumas crian\u00e7as ainda chegam com seus materiais. E dentro da escola \nparece um formigueiro. A vida vibra. As crian\u00e7as carregam as carteiras do corredor para o refeit\u00f3rio, os \nprofessores ajudam, as carteiras novas s\u00e3o deixadas nos cantos das salas que recebem as carteiras \nantigas de madeira. Apenas uma turma de quarta s\u00e9rie \u00e9 organizada nas carteiras novas. A professora, \nque havia buscado as crian\u00e7as na quadra, arrumou a sala e posicionou os alunos, fez a disposi\u00e7\u00e3o em \ndois ret\u00e2ngulos, um dentro do outro. N\u00e3o parecia \u201ccoisa de crian\u00e7a\u201d.  A professora depois comenta \nsobre sua arruma\u00e7\u00e3o:  \u201c\u00c9, eu fui l\u00e1 e dei um jeitinho.\u201d. \n Passam-se quarenta minutos de organiza\u00e7\u00e3o e movimento. Nesse per\u00edodo acontece o \nmovimento no durex que se busca, na \u00e1gua que \u00e9 carregada em panelas ou bacias do refeit\u00f3rio para \nas salas; que \u00e9 derramada no ch\u00e3o e as crian\u00e7as limpando; na supervisora colando cartazes de boas \nvindas aos visitantes; nas carteiras carregadas de l\u00e1 para c\u00e1; nas carteiras abandonadas; no tumulto do \naluno que esquecera ou n\u00e3o fez o trabalho; na m\u00e3e pedindo ajuda \u00e0 supervisora para esse filho; na \nsupervisora consultando o professor; no professor recusando; no fogo ardendo em algumas latas para \nproduzir vapor numa \u00e1gua que fervia. Tudo tem som, cheiro, cor. \n\nDe repente o \u00e2nimo \u00e9 abrandado. Est\u00e3o quase prontos, agora devem receber os visitantes. \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nE l\u00e1 est\u00e3o eles! Nem bem termina um movimento e outro inicia. Chegam pais, m\u00e3es, av\u00f3s, \n\ncrian\u00e7as do prim\u00e1rio e suas professoras, as secret\u00e1rias de educa\u00e7\u00e3o antiga e a atual. Mas e onde \nest\u00e3o os professores da escola?  A sala dos professores est\u00e1 fechada, o que n\u00e3o \u00e9 comum. Pouco \ntempo depois saem alguns professores com pranchetas, eles iriam fazer a avalia\u00e7\u00e3o dos trabalhos.  \n\nTrabalhos e experi\u00eancias s\u00e3o apresentados: m\u00e1quinas a vapor; \u201ccomo saber a dire\u00e7\u00e3o do \nvento?\u201d, pergunta outro; corrente el\u00e9trica utilizando recursos naturais; foguete a \u00e1lcool; destila\u00e7\u00e3o do \n\u00e1lcool; piscina de amido; teste para verificar a qualidade do leite; verifica\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o e por a\u00ed vai.  \n\nOs professores-avaliadores passam por todos os grupos. Nesse momento alguns grupos se \nmostram mais tensos. A atividade est\u00e1 valendo quinze dos trinta pontos do bimestre.  Os professores \ntentam acalm\u00e1-los. Na equipe de avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o a professora de Geometria, a de L\u00edngua Portuguesa, \no de Matem\u00e1tica, a de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, e o professor de Ci\u00eancias, que n\u00e3o acompanha o grupo.  \n\nOs alunos, em grupos de dois ou tr\u00eas, dividem a exposi\u00e7\u00e3o oral em partes e cada um tem que \ndar conta de expor o que \u00e9 de sua responsabilidade. Alguns mais t\u00edmidos seguram a voz e apertam as \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nm\u00e3os, outros, um pouco menos recatados, confundem algum ponto do \u201cdecorado\u201d e recorrem \u00e0s \nanota\u00e7\u00f5es, outros, mais despachados, falam tranquilamente.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOs professores ouvem, olham o experimento acontecer e depois surgem as curiosidades e \n\ncome\u00e7am as perguntas. As crian\u00e7as respondem o que d\u00e3o conta e algumas perguntas feitas ali s\u00e3o \napenas instigadoras de novas pesquisas, n\u00e3o acontecem para serem respondidas. Um dos \nprofessores, no entanto, questiona os alunos, por\u00e9m em tom jocoso, e h\u00e1 resist\u00eancia de alguns em \naceitar essas brincadeiras, parecem sentir como uma cr\u00edtica ao trabalho.  \n\n \n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o Feira de Ci\u00eancias. \n\n \n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o Feira de Ci\u00eancias. \n\n\n\n80 \n\n \n\nUm grupo reage \u00e0 interven\u00e7\u00e3o deste professor. Esse grupo constitu\u00eddo por tr\u00eas alunas da sexta \ns\u00e9rie apresenta seu trabalho aos professores falando sobre o peixe Beta, sua origem, como vive, como \nse alimenta, como se reproduz e assim por diante. Ao finalizar, o professor faz algumas insinua\u00e7\u00f5es a \nrespeito da reprodu\u00e7\u00e3o do peixe e que n\u00e3o parecem pertinentes para aquele momento, faz uma \npergunta para as alunas e elas n\u00e3o sabem responder. No entanto, uma delas reage e diz: \u201cEnt\u00e3o, \nagora \u00e9 sua vez: de onde vem o peixe Beta?\u201d. Agora \u00e9 o professor que n\u00e3o tem a resposta. No entanto, \naquela havia sido a primeira informa\u00e7\u00e3o que o grupo apresentara. Ele, o professor, se sente \ndesconcertado, e todo o grupo mostra-se cont\u00edguo ao desafio e desconforto propiciado pela aluna ao \nprofessor. \n\nA escola tem um movimento intenso. A investiga\u00e7\u00e3o, traduzida em alguns trabalhos \napresentados, n\u00e3o para por a\u00ed, ela agu\u00e7a a curiosidade, traz estranhamentos, abre-se ao novo, ao \ninusitado, \u00e0 cria\u00e7\u00e3o.  \n\nA Feira acontece. E esse acontecer se deu de portas abertas e sem ora\u00e7\u00e3o. Ao final da manh\u00e3 \nh\u00e1 tamb\u00e9m o movimento de ir e vir das crian\u00e7as, s\u00f3 que agora est\u00e3o \u201cdesfazendo\u201d. Limpam o que \nhaviam sujado, retornam para o lugar aquilo que haviam mudado, tudo vai retornando. Mas eles eram \nos mesmos? (NC, chronos registra: 06/11/2007, Feira de Ci\u00eancias). \n\n \n \n\nA comunidade visitava a escola a convite da Ci\u00eancia. A Ci\u00eancia, uma das \n\ncria\u00e7\u00f5es do Homem moderno, sente-se segura, pois a escola \u00e9 um dos lugares onde \n\n\u00e9 reconhecida, seus discursos e suas narrativas s\u00e3o inquestion\u00e1veis e est\u00e3o bem \n\nprotegidos num abrigo espesso.  Para a comunidade de [cidade], este \u00e9 um dos \n\neventos mais esperados durante o ano, comparando-se ao carnaval e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria.  \n\nPor\u00e9m, nesse dia, a caminhada no abrigo da vida-escola ficou mais livre, n\u00e3o \n\nhouve ora\u00e7\u00e3o, as mat\u00e9rias n\u00e3o estavam formadas. O abrigo ficou mais pr\u00f3ximo \u00e0s \n\nfor\u00e7as do caos. As camadas desse abrigo tornavam-se mais finas, mais porosas \n\nquando se ex-punham atrav\u00e9s da linguagem. Havia, ent\u00e3o, um esgotamento do ser, \n\ncomo apontado por Pelbart (1989) na experi\u00eancia-limite, no excesso que desmancha \n\no ser, fazendo desfalecer a totalidade desse ser. Esta \u00e9 uma faceta da linguagem, o \n\ndesmanchamento do ser. \n\nFoucault (1986) aponta a linguagem como a forma desfeita do exterior, que \n\n\u201cfaz comunicar, ou antes deixa ver no rel\u00e2mpago da oscila\u00e7\u00e3o indefinida, a origem e \n\na morte -, o seu contato de um instante mantido num espa\u00e7o desmesurado\u201d (p. 53).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavra n\u00e3o tem lado de dentro. \nPalavra n\u00e3o mora no que diz. \n\nPalavra abre pra fora. \n \n\nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n81 \n\n \n\nPelbart (1989) mostra como Foucault (1986) aponta a linguagem se \n\ncolocando em xeque pelo exterior. E isso passa pela literatura, mas toma a dire\u00e7\u00e3o \n\ndo exterior. Em torno do \u201ceu falo\u201d moderno aparece um deserto, pois se resume a \n\nsua pr\u00f3pria enuncia\u00e7\u00e3o, coincidindo enunciado e enuncia\u00e7\u00e3o. Ou seja, ao se calar, o \n\ndiscurso se apaga.  \n\nA import\u00e2ncia do \u201ceu falo\u201d destacado em Foucault (1986) est\u00e1, ent\u00e3o, na sua \n\noposi\u00e7\u00e3o ao \u201ceu penso\u201d. Enquanto o \u201ceu penso\u201d d\u00e1 a certeza do Eu e de sua \n\nexist\u00eancia, o \u201ceu falo\u201d leva ao desmanchamento do Eu e de sua exist\u00eancia. Um \n\npensamento assim abre-se a novas possibilidades de vida.  \n\nPara Foucault (1986) o que se d\u00e1 \u00e9 um encontro com um companheiro e, \n\ndessa maneira: \n\n \n\n(...) sentir de s\u00fabito crescer em si o deserto no outro extremo do qual (mas \nesta dist\u00e2ncia sem medida \u00e9 t\u00e3o fina como uma linha) cintila uma linguagem \nsem sujeito determin\u00e1vel, uma lei sem deus, um pronome pessoal sem \npersonagem, um rosto sem express\u00e3o e sem olhos, um outro que \u00e9 o \nmesmo (p.44). \n\n \n \n\nAs camadas refor\u00e7adas do abrigo, nessa travessia, sofrem abalos. O abrigo \n\ntorna-se mais poroso, o que permite a penetra\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que possibilitam a \n\ninventividade, a cria\u00e7\u00e3o de mundos e as mudan\u00e7as de itiner\u00e1rio que possam ser \n\ndemandadas. Colocam-se em xeque os discursos da Modernidade e suas \n\nconstru\u00e7\u00f5es. O pensamento representativo d\u00e1 lugar \u00e0 possibilidade de um \n\npensamento sem imagem e, portanto, a modos outros de pensar e cultivar a \n\nexist\u00eancia. \n\n \n\n S\u00e1bado \u00e0 noite, \u00e0s dezenove horas, estar\u00e3o recebendo o certificado de conclus\u00e3o do ensino \nfundamental os sessenta e dois alunos de tr\u00eas turmas: oitava s\u00e9rie A da manh\u00e3, oitava s\u00e9rie B e \nEduca\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos (EJA) do noturno. \n O \u00f4nibus, ida: pacotes de compras natalinas realizadas em Juiz de Fora, chinelo de dedo, \nbra\u00e7os cobertos, sapatos de saltos altos, mochilas, blusas cavadas, sombrinhas molhadas, pessoas \nmolhadas, chuva pelas janelas, beb\u00eas de colo, m\u00e3es acolhidas, pessoas em p\u00e9. Chuva, muita chuva. \nGargalhadas da mulher que volta do trabalho, felicidade, ir\u00e1 passar dez dias em B\u00fazios com os \npatr\u00f5es: \u201c\u00c9 trabalho, mas a gente se diverte.\u201d. Gargalhadas do homem no fundo, gritos para o amigo na \nestrada. Em meio a tudo isso: cochilos, cochilos. \n A missa: entrada dos alunos 8\u00aa A e B com os pais ou m\u00e3es, bra\u00e7os dados, m\u00e3os dadas, para \nalguns com intimidade, para outros, com dificuldade. Filha sozinha \u00e0 espera do pai, ele n\u00e3o chega, \nentra com um rapaz. EJA, filhos acompanhando m\u00e3es ou maridos e esposas com a companheira ou o \ncompanheiro, parece haver mais cumplicidade. Entrada lenta, fotos, filmagem. Vestidos bordados; \ncolares brilhantes; cabelos arranjados; rostos coloridos com batons, p\u00f3 e sombras; corpos iluminados \n\n\n\n82 \n\n \n\ncarregados pelos saltos altos e finos. Camisas engomadas, cal\u00e7as frisadas e sapatos engraxados. \nTamb\u00e9m cal\u00e7a jeans e blusas de malha, cabelos penteados e corpos carregados pelos sapatos do dia \na dia ou t\u00eanis. Tudo se mistura. Pai atrasado chega. Filha retorna. Entra de novo.  \n A igreja: repleta, muitos corpos, bancos cheios, mulheres, homens, crian\u00e7as e muitos beb\u00eas \nde colo. Conversa, muita conversa. Um dos cochichos: \u201cPara que gastar tanto dinheiro? Eles n\u00e3o \nfazem mais que a obriga\u00e7\u00e3o. Hoje tem que ter no m\u00ednimo o ensino m\u00e9dio.\u201c. \n A celebra\u00e7\u00e3o: r\u00e1pida, som ruim, muita conversa, choro de crian\u00e7a. B\u00eabado canta junto com o \ncoral, atravessa igreja ponta a ponta, cumprimenta o padre, gesticula como um maestro e fica no vai e \nvem durante toda a missa.   \n A homilia: \u201cEsse \u00e9 um degrau conquistado com muita luta, n\u00e3o se pode desistir. A gente \nquando estuda entende que nunca se sabe nada, ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio estudar e estudar cada vez mais. \nEsse \u00e9 apenas um degrau para conseguir conquistar mais alguma coisa.\u201d. O padre tem que concorrer \ncom o choro insistente da mesma crian\u00e7a.  \n\nA celebra\u00e7\u00e3o acaba, inicia-se a entrega dos diplomas.  \nHomenagem: prefeito, esposa do prefeito, vereadores presentes, secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, \n\nsupervisoras por turnos, professores, funcion\u00e1rios, vice-diretora, pessoas homenageadas com o nome \nda turma, madrinhas e padrinhos, todos recebem um buqu\u00ea ou arranjo de flores atrav\u00e9s das m\u00e3os de \nalunos-formandos que s\u00e3o chamados um a um. Os homenageados ficam em p\u00e9 no altar da igreja. O \ntempo passa. Muita conversa. Os corpos j\u00e1 come\u00e7am a ficar mais incomodados nos bancos estreitos \nde madeira. E a crian\u00e7a volta a chorar. \n\nHomenagem aos pais, respons\u00e1veis ou companheiros: cada aluno-formando pega uma \nrosa no altar das m\u00e3os da vice-diretora e busca pelo respons\u00e1vel ou companheiro pela igreja para \nentreg\u00e1-la. Abra\u00e7os e beijos carinhosos. E tamb\u00e9m tumulto, conversa, muita conversa.  \n\nEntrega dos diplomas: cada aluno \u00e9 chamado e suas caracter\u00edsticas pessoais s\u00e3o tra\u00e7adas \npelo padrinho ou madrinha da turma. A antiga professora de L\u00edngua Portuguesa est\u00e1 ausente, mas \nenviou as caracter\u00edsticas e presentes para 8\u00aaA. Professor de Artes l\u00ea as caracter\u00edsticas, mas s\u00f3 no final \ncita a autoria da professora, que recebe carinhosos aplausos. E o mesmo se faz na entrega dos \ndiplomas para a 8\u00aaB e EJA, mas sem tanta emo\u00e7\u00e3o com o padrinho ou madrinha. \n\nFala das madrinhas de turmas e homenageada dos formandos: agradecimentos pelo \nreconhecimento e carinho, desejos de sucesso, parabeniza\u00e7\u00e3o pela etapa percorrida e conselhos para \nn\u00e3o desistirem. \n\nFala da secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o: agradecimentos ao prefeito, aos vereadores, aos \nprofessores. Cita a supervisora da manh\u00e3, que est\u00e1 ausente. Cochicho: \u201cA [supervisora] t\u00e1 a\u00ed?\u201d. Outro \ncochicho: \u201cNem deu os parab\u00e9ns aos alunos!\u201d. Mensagem de Natal para a comunidade no tel\u00e3o. \nLonga, muito longa. Ao final, a mensagem solicita que cada um fa\u00e7a o desejo de um bom Natal \u00e0 \npessoa que est\u00e1 ao seu lado. As pessoas v\u00e3o se cumprimentando, abra\u00e7ando, come\u00e7am a levantar e a \nsair. Secret\u00e1ria n\u00e3o esperava isso, os formandos tamb\u00e9m est\u00e3o saindo.  Secret\u00e1ria solicita, sem um \n\u201cpor favor\u201d o retorno aos bancos. Diretora tamb\u00e9m e informa que ter\u00e3o mais uma fala e uma \nhomenagem no tel\u00e3o para os alunos, e que sabem que j\u00e1 est\u00e1 tarde, mas justifica pelo grande n\u00famero \nde alunos que est\u00e3o se formando. Corpos cansados e doloridos querem ir embora, alguns retornam \naos bancos, outros n\u00e3o e ficam em p\u00e9. Outros saem.  \n\nFala de um dos pol\u00edticos: parabeniza os professores, a dire\u00e7\u00e3o e os alunos pelo feito. Aponta \na alta qualidade do ensino. D\u00e1 um recado aos alunos: \u201cN\u00e3o desistam, pois podem chegar a ser \nm\u00e9dicos, engenheiros e quem sabe at\u00e9 \u201eprefeitos?.\u201d \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de fotos dos alunos no tel\u00e3o: tel\u00e3o est\u00e1 no meio da igreja, as pessoas se \norganizam para ver a apresenta\u00e7\u00e3o, alunos v\u00e3o apontando-se e aos amigos.  Lembran\u00e7as. Bons \nmomentos.  \n\nVinte e duas horas, \u00faltimo \u00f4nibus. \n\u00d4nibus, volta: chuva, muita chuva. Luzes apagadas. Poucas pessoas. Outro b\u00eabado que \n\ncantarola m\u00fasicas religiosas, abre janelas e anda pelo \u00f4nibus.  Carro\u00e7a tombada no meio da estrada,  \n\n\n\n83 \n\n \n\nfreada brusca do \u00f4nibus, quase bate, ningu\u00e9m se feriu. Chegada em Juiz de Fora: ainda chove (NC, \nchronos registra: 22/12/2007, formatura oitava s\u00e9rie e EJA). \n\n  \n\nNessa caminhada no abrigo da vida-escola a escola sai, a convite da \n\nformatura, e vai para o \u201cseu fora\u201d, para a sociedade. Como isso perturba os \n\ndiscursos estabelecidos? Como isso perturba a realiza\u00e7\u00e3o do Poss\u00edvel? O guardi\u00e3o \n\ndo abrigo lan\u00e7a m\u00e3o de sua ferramenta, a racionalidade, e tenta controlar os \n\ndiscursos e realizar o Poss\u00edvel.  \n\nEsses discursos tentam controlar o desordenado, o descont\u00ednuo, neutralizar \n\nos perigos, apontam aos formandos que ainda n\u00e3o se alcan\u00e7ou um ideal, e que esse \n\nideal \u00e9 poss\u00edvel. Portanto, eles t\u00eam que continuar em seu processo de realiza\u00e7\u00e3o. \n\nOu seja, mostram como s\u00e3o infelizes esses mortais, est\u00e3o sempre em falta.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa igreja, no entanto, insiste o choro da crian\u00e7a e o b\u00eabado anda de lado a \n\nlado, orquestra os discursos, incomoda o Poss\u00edvel, abrem-se ao imposs\u00edvel.  Que \n\nb\u00eabado \u00e9 esse que perturba o estabelecido? Que crian\u00e7a \u00e9 essa que se sente t\u00e3o \n\nincomodada?  \n\nInc\u00f4modos e perturba\u00e7\u00f5es foram tamb\u00e9m sentidos pelas constru\u00e7\u00f5es da \n\nModernidade. O sujeito que \u00e9 capaz de se apoiar sobre seus pr\u00f3prios p\u00e9s, pois \n\npossui o conhecimento, come\u00e7a a perder a f\u00e9 no Homem. Segundo Larrosa (2005), \n\nanalisando textos de Husserl\n22\n\n, a humanidade europeia entra numa crise de \n\nautoconfian\u00e7a e vitalidade, pois \u201clhe falta uma ideia de si pr\u00f3pria ou f\u00e1bula de si \n\nmesma na qual possa reconhecer-se e sustentar-se\u201d (LARROSA, 2005, p.95), n\u00e3o \n\nreconhece seu rosto. Abandona-se a esperan\u00e7a no car\u00e1ter emancipador da raz\u00e3o, \n\ncoloca-se sob suspeita \u201cas possibilidades emancipat\u00f3rias das ci\u00eancias positivas\u201d \n\n                                                 \n22\n\n HUSSERL, E. La crisis de l\u00e3s ci\u00eancias europeas y la fenomelogia transcendental. Barcelona: Cr\u00edtica, 1991. \n\nVivemos esperando \nO dia em que seremos \n\nSeremos melhores \n(Melhores! Melhores!) \n\nMelhores no amor \nMelhores na dor \n\nMelhores em tudo... \n(Jota Quest, composi\u00e7\u00e3o de Rog\u00e9rio \n\nFlausino) \n\n\n\n84 \n\n \n\n(LARROSA, 2005, p.100) e encontra-se no relato hist\u00f3rico o relato da barb\u00e1rie \n\nhumana. \n\n \n\nA Raz\u00e3o converteu-se no princ\u00edpio de domina\u00e7\u00e3o, no grande dispositivo de \nobjetiva\u00e7\u00e3o, manipula\u00e7\u00e3o e controle. O Homem aparece como figura \ntotalit\u00e1ria que universaliza e sacraliza o tipo humano burgu\u00eas, ou como uma \nfigura ao mesmo tempo segura e reprimida. E a Hist\u00f3ria, com todos esses \nmotivos da Grande Aventura da Humanidade que Segue Avante, n\u00e3o \u00e9 \nsen\u00e3o a figura sanguin\u00e1ria de um deus que continua reclamando v\u00edtimas e \nsacrif\u00edcios (LARROSA, 2005, p. 101). \n \n \n\nComo inventar novas possibilidades de vida? Como escapar a essa Raz\u00e3o? \n\nComo experimentar formas outras de narrar a hist\u00f3ria?  \n\nPara todas essas perguntas, poss\u00edveis repostas \u2013 n\u00e3o definitivas e n\u00e3o \n\nexcludentes: cultivar novas formas de pensar, manter nosso abrigo com camadas \n\nmais porosas, mais perme\u00e1veis e, portanto, mais pr\u00f3ximo ao caos.  Permitir \n\npassagem de for\u00e7as que potencializem afirmativamente formas outras de existir. \n\n Experenciar, problematizar, esquecer, criar, arriscar, deixar-se tombar.   \n\n \n\nO rel\u00f3gio digital da pra\u00e7a nova, ao lado da escola, marca 13\u00baC. Na cozinha: boas gargalhadas. \nA cozinheira e suas ajudantes dizem que agora, al\u00e9m de sentirem frio, podem falar o quanto de frio \nsentem: \u201cComo \u00e9 chic\u201d, concordam.  \n\nDona Marta, a cozinheira, recebera instru\u00e7\u00e3o da diretora de preparar para o almo\u00e7o, servido no \nrecreio, arroz com batata em cubos. Questiona: \u201cO que \u00e9 um cubo?\u201d Uma de suas ajudantes lhe mostra \numa batata em forma palito. \u201cN\u00e3o\u201d, responde dona Marta, \u201c\u00c9 a outra\u201d, apontando uma batata em forma \nde cubo. Na sequ\u00eancia dizia: \u201cOnde j\u00e1 se viu, vou fazer, mas est\u00e1 mandando misturar batata no arroz, \nnunca vi isso! Mandou, n\u00e9?\u201d.  \n\nAs crian\u00e7as do refor\u00e7o, alunos do turno da tarde, est\u00e3o no refeit\u00f3rio. Lancham e seguem para o \nsegundo andar do pr\u00e9dio anexo.  \n\nSeis crian\u00e7as: Aline, Deise, Nayara, Lucas, Dimas, Alcimar. Alguns est\u00e3o com os p\u00e9s \ndesagasalhados em chinelos de dedos. Outros, os bra\u00e7os nus. Em comum: pele negra. Quatro s\u00e3o \u201cda \nro\u00e7a\u201d, como diz rapidamente Nayara. Moram longe, n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia. Um deles diz que para \nvir \u00e0 p\u00e9 para a escola: \u201cDeve levar umas duas horas\u201d.  \n\nNayara tem uma tiara em cor laranja na cabe\u00e7a guardando as tran\u00e7as organizadamente \najeitadas e veste blusa em tom laranja tamb\u00e9m. Suas bochechas parecem soltar do rosto. Relata, em \nvoz baixa, uma de suas proezas: caminhou de sua casa at\u00e9 a cidade e levou muito tempo.  \n\nDimas veste um moletom azul e, na cabe\u00e7a, um capuz.  \nLucas mant\u00e9m um olhar distante, parece perdido em algum lugar, est\u00e1 come\u00e7ando o refor\u00e7o \n\nhoje.  \nAlcimar usa roupas de ver\u00e3o, \u00e9 o mais alto e forte do grupo, parece ser o mais velho tamb\u00e9m.  \nAline e Deise moram em [cidade] \nA professora entra na sala, procura saber o nome dos dois novatos, Lucas e Alcimar, e lembra \n\nao grupo a primeira regra do refor\u00e7o: \u201cN\u00e3o faltar aula!.\u201d. Organiza todas as carteiras numa fila em linha \n\u00e0 sua frente, mas sem que fiquem pr\u00f3ximos.  \n\n\n\n85 \n\n \n\nEntrega o texto para come\u00e7arem a aula e solicita que retirem o caderno.  Alcimar e Lucas: sem \ncaderno. O primeiro busca um caderno na mochila que ir\u00e1 usar \u00e0 tarde na escola, j\u00e1 o outro, n\u00e3o faz \nnada.  \n\nA professora pede que o grupo fa\u00e7a a leitura em voz alta do texto da aula anterior para os \nalunos. A leitura: arrastada, tom t\u00edmido, ou ent\u00e3o, trotada e silabicamente sentida.   \n\nEntrega o texto: A canoa. Espera que fa\u00e7am uma leitura silenciosa.  \nProp\u00f5e: cantarem juntos.  \nAs meninas acompanham a professora. Os meninos, t\u00edmidos. Lucas, ainda mais.  \nSeguem do ler cantado ao cantar em grupo. Perdem a timidez. \nA professora repete estrofe por estrofe. As crian\u00e7as v\u00e3o animando. Ela l\u00ea e canta. Eles cantam, \n\nrepetem.   \nTerminam. Conversam sobre cada estrofe. \n \nA canoa virou \nNo fundo do mar \nPor causa do Jo\u00e3ozinho \nQue n\u00e3o soube remar.  \n \n\u201cJo\u00e3ozinho, menino ou homem?\u201d; \u201co que \u00e9 canoa?\u201d; \u201cpor que virou?\u201d; \u201co que \u00e9 remar?\u201d: \n\nquest\u00f5es da professora.  \nAs crian\u00e7as respondem: a princ\u00edpio, com receio, depois, nem tanto.  \n \nO A, o B e  o C \nvamos todos aprender,  \nsoletrando o b \u2013 a \u2013 ba, \nna cartilha do ABC. \n \n\u201c\u00c9 um o convite para aprender\u201d, diz Alcimar. \u201cNa cartilha que \u00e9 carta\u201d, completa Nayara. \u201c\u00c9 \n\nesse o convite\u201d, confirma a professora, \u201cE hoje, na escola, usamos o livro.\u201d \nE a aula seguia: o cantar, o ler, o reconhecer a rima banhada no cheiro da comida da D. Marta. \n \nDo pinheiro nasce a pinha,  \nda pinha nasce o pinh\u00e3o. \nMenina, d\u00e1-me os teus olhos, \nque eu te dou meu cora\u00e7\u00e3o. \n \n\u201cE o que est\u00e1 rimando a\u00ed?\u201d, pergunta a professora.  \nAlunos sugerem: \u201cpinha-pinh\u00e3o\u201d, \u201cpinheiro-cora\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cque te dou meu cora\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cpinh\u00e3o-\n\ncora\u00e7\u00e3o\u201d,  ... \nE a caminhada \u00e0 procura do que \u00e9 rima continua... Recitam!  \nSentem o cheiro: alho, arroz, batata... \nBrincam com uma sequ\u00eancia de palavras terminadas em \u201e\u00e3o?, mas Lucas insiste: \u201cPinha rima \n\ncom pinh\u00e3o, eles vem do pinheiro.\u201d \n\u201cE a\u00ed? Sai dessa\u201d, sussurra a professora. \nAlcimar: \u201cMam\u00e3e rima com muito, \u00e3e e ui.\u201d, o nariz confirmava.  \nA aula termina. Professora incomodada: \u201cA coisa n\u00e3o t\u00e1 resolvida!\u201d.  \nDurante o almo\u00e7o, na hora do recreio, a bacia preparada de arroz com batata em cubos \u00e9 \n\nliquidada. D. Marta e suas ajudantes recebem elogios. D. Marta admite: batata e arroz rimam. \n(NC, chronos registra: 22/08/2007) \n \n\n\n\n86 \n\n \n\nLarrosa (2005) conta um conto, um conto da liberdade libertada. Na segunda \n\nparte desse conto traz o Zaratustra de Nietzsche, no discurso \u201cAs tr\u00eas \n\nMetamorfoses\u201d, em que o esp\u00edrito passa do camelo ao le\u00e3o e deste \u00e0 crian\u00e7a. Do \n\ncarregador de fardos no esp\u00edrito do camelo, passando pela nega\u00e7\u00e3o da vida na \n\nfigura do le\u00e3o \u00e0 sua afirma\u00e7\u00e3o, na crian\u00e7a.   \n\n O camelo \u00e9 o esp\u00edrito que se submete e diz \u201ceu devo\u201d. \u00c9 a besta de carga que \n\npergunta: \u201c\u201eO que h\u00e1 de mais pesado, \u00f3 her\u00f3is??, pergunta o esp\u00edrito de suporta\u00e7\u00e3o, \n\n\u201epara que eu o tome sobre mim e minha for\u00e7a se alegre??\u201d (NIEZSTCHE, 2006, \n\np.51). \n\n(...) o camelo \u00e9 uma mescla de moral crist\u00e3, m\u00e1 consci\u00eancia, esp\u00edrito \nasc\u00e9tico: um animal greg\u00e1rio, domesticado, escravizado, servil e de carga, \num animal que diz sim a tudo o que se lhe imp\u00f5e e que encontra a sua \nfelicidade em cumprir com seu dever (LARROSA, 2005, p.109). \n\n \n\n O poder pastoral dentro da institui\u00e7\u00e3o escolar cumpre a fun\u00e7\u00e3o de produzir \n\ncamelos. Foucault (2006a) mostra como a obedi\u00eancia \u00e9 tratada desde o surgimento \n\ndo pastorado nas sociedades crist\u00e3s: \n\n \n\n(...) n\u00e3o se obedece para se atingir um certo resultado, n\u00e3o se obedece \nsimplesmente para se adquirir um h\u00e1bito, uma aptid\u00e3o, ou mesmo um \nm\u00e9rito. No cristianismo o m\u00e9rito absoluto \u00e9 precisamente ser obediente. A \nobedi\u00eancia deve conduzir ao estado de obedi\u00eancia. Manter-se obediente \u00e9 \ncondi\u00e7\u00e3o fundamental de todas as outras virtudes. (...) Estamos aqui em um \nsistema de obedi\u00eancia generalizada, e a famosa humildade crist\u00e3 \u00e9 apenas \na forma interiorizada, dessa obedi\u00eancia. (p.69) \n\n \n\nDe vez em quando est\u00e3o com problema dentro da sala de aula, a\u00ed eu vou l\u00e1 [na diretora ou na Lu\u00edsa] \ne falo com elas. [Eu] n\u00e3o sou [representante de turma] n\u00e3o. Mas assim... \u00e9 bom de vez em quando \nfalar... [Por exemplo,] no ano passado o meu professor de Geografia j\u00e1 n\u00e3o tava mais aguentando \nalguns alunos que estavam dentro da sala de aula. A\u00ed eu conversei com ele porque tem uma c\u00e2mera \nem frente \u00e0 escola que ela n\u00e3o est\u00e1 em funcionamento, a\u00ed eu dei uma ideia pra ele de perguntar a \nLu\u00edsa, pra pegar autoriza\u00e7\u00e3o com ela, pra pegar aquela c\u00e2mera e colocar em cima do quadro da sala \nde aula. Porque a\u00ed alguns alunos que conversam, fazem bagun\u00e7a \u2013 de vez em quando at\u00e9 sa\u00ed briga \u2013 \npra eles ficarem alertas, porque eles ficam com medo e pensam que a Lu\u00edsa ou a ex-diretora, a \nDelaine, est\u00e3o vendo. [Eles n\u00e3o fizeram isso] n\u00e3o. O meu professor de Geografia foi e falou que ia \ncolocar esse ano, mas s\u00f3 que esse ano a sexta s\u00e9rie melhorou muito [em rela\u00e7\u00e3o ao] ano passado. \n\n(Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 06/10/07) \n \n\n Caio, o aluno disciplinado, \u2013 poder disciplinar \u2013 solicita o vigia. Para isso, \n\nhabita o territ\u00f3rio da obedi\u00eancia \u2013 poder pastoral \u2013 e j\u00e1 anuncia a sociedade do \n\ncontrole. \n\nMas voltemos \u00e0s metamorfoses do esp\u00edrito. O le\u00e3o, o esp\u00edrito cr\u00edtico e \n\nrebelde, nega essa obedi\u00eancia. \u00c9 um destruidor, deseja abolir o \u201ceu devo\u201d do camelo \n\n\n\n87 \n\n \n\ne, em seu lugar, instituir, o \u201ceu quero\u201d. \u00c9 ressentido, her\u00f3i-negativo, quer \u201cfazer-se \n\nlivre\u201d. Por\u00e9m,  \n\n \n\nn\u00e3o muda os valores, mas sim os despeda\u00e7a; n\u00e3o muda tampouco o lugar \nde onde derivam os valores, mas suprime todo lugar. Por isso, seu territ\u00f3rio \n\u00e9 esse lugar que \u00e9 um n\u00e3o lugar: o deserto. (...) o le\u00e3o representa uma \nforma de nega\u00e7\u00e3o (...) para dar lugar a uma vinda que pressup\u00f5e sua \npr\u00f3pria desapari\u00e7\u00e3o, sua pr\u00f3pria morte (Larrosa, 2005, p.115). \n\n \n\n \n A figura do le\u00e3o \u00e9 uma cr\u00edtica direta ao que nos constitu\u00edmos, ao que \n\nqueremos ser, a identidade que assumimos, a \u201ctudo aquilo que ainda est\u00e1 na l\u00f3gica \n\ndo projeto, do ideal, da autoconserva\u00e7\u00e3o, do sentido\u201d (LARROSA, 2005, p.117). \n\nNietzsche (2006) anuncia que o esp\u00edrito do le\u00e3o ter\u00e1 de romper com tudo que h\u00e1 de \n\nmais sagrado no mundo, com aquilo que \u00e9 ilus\u00e3o e arbitr\u00e1rio. Ir\u00e1 estra\u00e7alhar valores, \n\nir\u00e1 dizer n\u00e3o ao \u201cEu devo\u201d. Por\u00e9m, esse esp\u00edrito n\u00e3o est\u00e1 apto para criar valores. \n\nO le\u00e3o na experi\u00eancia-limite (PELBART, 1989) e tamb\u00e9m numa opera\u00e7\u00e3o de \n\nguerrilha silenciosa e cansada atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o com o neutro (PELBART, 1989), \n\nno encontro com as for\u00e7as do Fora, faz uma inflex\u00e3o desse Fora, uma dobra do \n\nFora. Surge a crian\u00e7a: \u201cInoc\u00eancia, \u00e9 a crian\u00e7a, e esquecimento; um novo come\u00e7o, \n\num jogo, uma roda que gira por si mesma, um movimento inicial, um sagrado dizer \n\n\u201esim?\u201d (NIETZSCHE, 2006, p.53). E que n\u00e3o se entenda a crian\u00e7a como uma \n\nsupera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica do le\u00e3o, nem tampouco a caracterize como infantil. \u201cA crian\u00e7a \n\nn\u00e3o cumpre nada, n\u00e3o realiza nada, n\u00e3o culmina nada. \u00c9 um limite, uma fronteira, \n\num salto, um intervalo, um mist\u00e9rio\u201d (LARROSA, 2005, p.116), a diferen\u00e7a. \n\n A crian\u00e7a segundo o autor: \n\n \n\nAbre um devir que n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o um espa\u00e7o de uma liberdade sem garantias, \nde uma liberdade que n\u00e3o se sustenta mais sobre nada, de uma liberdade \ntr\u00e1gica, de uma liberdade que n\u00e3o pertence \u00e0 hist\u00f3ria mas que inaugura um \nnovo come\u00e7o, de uma liberdade libertada. Sob o signo da crian\u00e7a, a \nliberdade n\u00e3o \u00e9 outra coisa sen\u00e3o a abertura de um porvir que n\u00e3o est\u00e1 \ndeterminada nem por nosso saber, nem por nosso poder, nem por nossa \nvontade, que n\u00e3o depende de n\u00f3s mesmos, que n\u00e3o est\u00e1 determinado pelo \nque somos, mas que se indetermina no que vimos a ser. A liberdade \u00e9 a \nexperi\u00eancia da novidade, da transgress\u00e3o, do ir al\u00e9m do que somos, da \ninven\u00e7\u00e3o de novas possibilidades de vida (LARROSA, 2005, p.117). \n \n\n \n\nMas, nesse intervalo, nesse salto do le\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a, corre-se o risco de \n\nassumirmos novamente o esp\u00edrito do camelo, de passarmos a habitar territ\u00f3rios \n\n\n\n88 \n\n \n\nestriados atrav\u00e9s dos discursos e dos poderes que nos agenciam. Quantos s\u00e3o os \n\njarg\u00f5es que, na educa\u00e7\u00e3o, nos convocam?: \u201cAluno cr\u00edtico\u201d, \u201cConstru\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o \n\ncritico.\u201d, \u201cAprender a aprender.\u201d, \u201cAprender a ser.\u201d, \u201cAprender a fazer.\u201d, \u201cEduca\u00e7\u00e3o \n\npara todos.\u201d, \u201cTal aluno \u00e9 hiperativo.\u201d... \n\nPor\u00e9m, h\u00e1 de se correr o risco, pois \u00e9 nessa brecha, nesse salto que se \n\nanuncia a liberdade libertada. \n\n \n\n(...) somente nessa brecha pode aparecer algo que n\u00e3o \u00e9 apenas um \nprolongamento de n\u00f3s mesmos no tempo, mas o acontecimento de algo \nque sempre vai mais longe, algo que traz ao ser aquilo que ele n\u00e3o era, um \nresultado livre, aberto, desconhecido (LARROSA, 2005, p.117). \n\n  \n\n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAndy Dufresne, prisioneiro n\u00famero 37927 da pris\u00e3o de Shawshank do estado \namericano de Maine, havia sido condenado, em 1946, \u00e0 pris\u00e3o perp\u00e9tua pelo \nassassinato de sua esposa e do amante dela. Depois de algum tempo na pris\u00e3o foi \nescolhido, pelo diretor, como seu auxiliar direto, devido \u00e0s suas habilidades cont\u00e1beis. \nNum dia de servi\u00e7o, ao receber caixas com livros e discos, n\u00e3o resistiu e entregou-se \nao desejo de ouvir uma m\u00fasica. Tomou um dos discos em suas m\u00e3os, apreciou, \nhesitou minimamente e colocou-o na vitrola. Um dos guardas que estava no banheiro \nanexo ao escrit\u00f3rio, ao ouvir o som, chamou por Andy. O prisioneiro trancou o guarda \ndentro do banheiro. Trancou tamb\u00e9m a porta do escrit\u00f3rio e abriu o som para que \ntodos os presidi\u00e1rios o pudessem ouvir pelos auto-falantes. A m\u00fasica invadiu o p\u00e1tio, \na marcenaria, a enfermaria, trazendo movimento e repouso. Pararam os prisioneiros \nna caminhada do banho de sol. Parou o servi\u00e7o na marcenaria. Levantaram-se alguns \ndoentes das camas. E Andy? Andy, sentou-se, recostou-se na cadeira, colocou suas \npernas sobre a mesa,  as m\u00e3os por tr\u00e1s da cabe\u00e7a e olhou o nada. Estava invadido \npela voz daquelas mulheres. Os outros prisioneiros tamb\u00e9m.  \n\nRed, tamb\u00e9m prisioneiro daquele lugar e melhor amigo de Andy, relata: \u201cN\u00e3o \nfa\u00e7o a m\u00ednima ideia do que aquelas duas italianas cantavam. Na verdade, nem quero \nsaber. \u00c9 melhor n\u00e3o tentar explicar tudo. Quero imaginar que seja algo t\u00e3o belo que \nn\u00e3o possa ser expresso por palavras e faz seu cora\u00e7\u00e3o se apertar... com a m\u00fasica. \nAquelas vozes voaram mais alto e mais longe do que se pode imaginar num lugar \ncinzento. Era como um belo p\u00e1ssaro que voou para nossa gaiola e fez os muros se \ndissolverem. E, pelo mais breve momento, cada homem de Shawshank se sentiu \nlivre.\u201d \n Andy passou duas semanas na solit\u00e1ria e, ao sair, relatava aos amigos que \ndessa vez a estada naquele lugar havia sido a mais f\u00e1cil: \u201cMozart ficou comigo. (...) \u00c9 \npor isso que a m\u00fasica \u00e9 bela. Eles n\u00e3o podem tir\u00e1-la de voc\u00ea.\u201d \n \n \nDescri\u00e7\u00e3o inspirada no filme Um Sonho de Liberdade (The Shawshannk redemption), do ano \n\nde 1994, dirigido por Frank Darabont, com Tim Robbins (Andy Dufresne) e Morgan Freeman \n\n(Ellis Boyd \"Red\" Redding). \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\n O sino soa para o in\u00edcio do recreio e as crian\u00e7as saem em movimento. Um grupo de seis \nmeninos est\u00e1 em p\u00e9 nos fundos da cozinha em frente \u00e0 porta da sala dos professores conversando e \ncomendo. A supervisora est\u00e1 \u201cfiscalizando\u201d o refeit\u00f3rio. Na aus\u00eancia da diretora, opta ficar por ali.  \n Nas grandes mesas do refeit\u00f3rio as crian\u00e7as almo\u00e7am arroz branco com carne, batata e \ncenoura. Era uma esp\u00e9cie de ensopado. Comem com vontade. A maioria \u00e9 feminina e preenche aquele \nespa\u00e7o, tanto em p\u00e9 quanto sentados. \n Na parte da frente da escola, bem embaixo da \u00fanica \u00e1rvore, est\u00e3o alguns meninos chutando \numa pequena bola de papel. \u00c0 esquerda, na escada de entrada, em frente ao port\u00e3o de sa\u00edda est\u00e1 \nsentado um grande grupo, agora composto de meninas e meninos.  Alguns comem biscoitos \nindustrializados, desses de pacotes, outros comem o sandu\u00edche vendido na porta da escola.  \n Na quadra est\u00e3o os alunos da oitava s\u00e9rie jogando bola. S\u00e3o seis alunos, jogam em trios. \n\u00c1geis, giram a bola pelo ch\u00e3o, rebatem no peito, driblam e lan\u00e7am ao gol. A bola atingida pelos raios do \nsol brilha. Era uma bola pequena para futebol, por\u00e9m maior que uma bola de t\u00eanis. Branca. Era uma \nbola de papel, confeccionada delicadamente, tinha o acabamento feito com fita durex. Subvertia-se, \nassim, a ordem estabelecida. A bola j\u00e1 havia sido proibida no recreio.  \n No refeit\u00f3rio, a supervisora fica sabendo da bola na quadra e, com um sorriso no rosto diz: \u201cAh, \nera para isso que me pediram durex!\u201d. A bola, segundo ela, havia sido proibida porque chegara a atingir \nvidros de carros na rua de tr\u00e1s, na frente da escola e agora poderia atingir o rel\u00f3gio digital da nova \npra\u00e7a. Mas continua dizendo: \u201cDeveria ser feito alguma coisa, esses meninos adoram bola, querem \nbrincar, e essa escola fechada!\u201d..  \n O sino bate e a supervisora sai recolhendo os alunos pelo caminho para irem para a fila. As \ncrian\u00e7as a seguem tranquilas, mas o grupo da oitava que estava jogando bola de papel na quadra faz o \ncaminho inverso, e um deles carrega um sandu\u00edche ainda sem nenhuma mordida. \n Na quadra as filas se organizam, cada turma com suas duplas: masculino e feminino.  Os \nprofessores chegam e a supervisora rapidamente pede que a primeira turma v\u00e1 saindo. A supervisora \nentra para o pr\u00e9dio da escola analisando a fila depois do recreio: \u201cUma perda de tempo!\u201d. \n A professora da quarta s\u00e9rie vai ao encontro da supervisora e pergunta sobre os alunos \n\u201cfolgados\u201d que est\u00e3o no refeit\u00f3rio ap\u00f3s o recreio, e indaga qual seria a raz\u00e3o deles n\u00e3o terem ido para a \nfila. Os \u201cfolgados\u201d s\u00e3o os jogadores de futebol. A supervisora diz n\u00e3o t\u00ea-los visto e vai em dire\u00e7\u00e3o ao \ngrupo e os dispersa. (NC, chronos registra: 11/09/2007) \n \n \n \u00c9 preciso jogar o jogo dos jogadores, \u00e9 preciso ser crian\u00e7a, esse esp\u00edrito que \n\ntem sua pr\u00f3pria vontade. E tendo estra\u00e7alhado todos valores, ainda no esp\u00edrito de \n\nle\u00e3o, tem agora, com o esp\u00edrito de crian\u00e7a, que conquistar seu pr\u00f3prio mundo. \n\n Peixe Beta, bola, rimas \u2013 saltos, brechas \u2013 regras coercitivas quebradas, \n\ndiscurso desfeito, obedi\u00eancia estra\u00e7alhada. \u201cFolgados\u201d, sim: b\u00eabados, choro de \n\ncrian\u00e7a... A caminhada pelo abrigo da vida escola abriu-se a um imposs\u00edvel. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo abrigo, um dentro \n\n \n\n \n\nA escola recebe \u201cseu fora\u201d, seja na reuni\u00e3o de m\u00e3es, professora e dire\u00e7\u00e3o, ou \n\nna feira de Ci\u00eancias. Arrisca-se tamb\u00e9m ao ir para \u201cseu fora\u201d na missa de formatura. \n\nE a\u00ed o abrigo da vida-escola torna-se mais poroso. Contudo, a escola remexe-se \n\ntamb\u00e9m no \u201cseu dentro\u201d. Ali, h\u00e1 a ideia de um eu constitu\u00eddo que tenta alcan\u00e7ar o \n\nque lhe falta. Isso se apresenta em algumas entrevistas, em conversas, mostra-se \n\nem formas, nos textos, nos desenhos...  O guardi\u00e3o do abrigo da vida-escola traz \n\numa visada para ajudar a realiza\u00e7\u00e3o desse eu ideal, desse eu constitu\u00eddo.  \n\n  \n\nGarrincha pega a folha e come\u00e7a a fazer linhas em diagonal, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel compreender o \nque est\u00e1 desenhando. Faz uma linha \u00e0 m\u00e3o livre um pouco mais arredondada que parece ser o port\u00e3o \nda escola, mas ainda n\u00e3o \u00e9 compreens\u00edvel.  \n A seguir, desenha a fachada da escola, ao fim daquelas quatro retas que parecem coloc\u00e1-la ao \nfundo do desenho para dar uma perspectiva. \n Durante a confec\u00e7\u00e3o do desenho: sil\u00eancio (NCE, chronos registra: 29/09/07). \n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\nAcabei. Essa \u00e9 a minha escola. Desenhei a escola de frente, n\u00e9?  Eu estou aqui, na frente dela. Por \ndentro \u00e9 mais dif\u00edcil. Fazer uma sala de aula? (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: \n29/09/07). \n \n\nGarrincha silencia e come\u00e7a o segundo desenho. O sil\u00eancio continua. \u00c9 poss\u00edvel escutar os \np\u00e1ssaros e um galo nas proximidades, os carros passando na rua, o som dos movimentos na \nconfec\u00e7\u00e3o do desenho. Garrincha continua em sil\u00eancio. Suas m\u00e3os correm de um lado ao outro sobre o \ndesenho elaborando alguns ret\u00e2ngulos que parecem ter a mesma largura e comprimento. Depois de \ncada um deles prontos, ele os recorta ao meio.  \u201cN\u00e3o poderiam ser as salas de aula?\u201d. Abaixo dos \nret\u00e2ngulos ele desenha pequenos c\u00edrculos. Ent\u00e3o, quebra o sil\u00eancio dizendo: \u201cEssa \u00e9 a lateral da \nescola.\u201d. Continua fora da escola (NCE, chronos registra: 29/09/07). \n\n \n\n \n\n \n \n\nEssas portas... est\u00e3o todas fechadas. Tudo fechada. N\u00e3o sei desenhar a porta aberta (Garrincha, aluno \nda oitava serie, chronos registra: 29/09/07). \n\n \n\nOs ret\u00e2ngulos, ele explica, s\u00e3o as \u201cjanelas e portas\u201d e os c\u00edrculos o que ele chamou de \u201ccanos \nna parede\u201d. Depois desse desenho vem mais outro. Ele desenha a quadra de esportes da escola, \natendendo ao pedido: \u201cAonde voc\u00ea vai l\u00e1 na escola? O que voc\u00ea faz? Com quem voc\u00ea se encontra?\u201d. A \nquadra est\u00e1 na lateral direita do pr\u00e9dio da escola, para quem est\u00e1 entrando. \u00c9 muito interessante \nporque ele ainda est\u00e1 do lado de fora do pr\u00e9dio. Imagina, ent\u00e3o, uma caminhada pela escola partindo \nda quadra que havia desenhado, e... (NCE, chronos registra: 29/09/07). \n\n \n\nVou fazer um desenho bem de longe, a\u00ed n\u00e3o precisa ficar desenhando muita coisa (Garrincha, aluno da \noitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n\n \n\nE desenhou a vista superior da escola,... \u201cbem de longe\u201d (NCE, chronos registra: 29/09/07). \n \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n   \n\n Garrincha e a escola. Uma escola \u201cbem de longe\u201d. Esse longe, um Fora?  O \n\nFora, pluralidade de for\u00e7as. Um Fora como o pensado por Foucault, e expresso por \n\nDeleuze (1992): \n\n \n\nO Fora, em Foucault, como em Blanchot, a quem ele toma emprestado esse \ntermo, \u00e9 o que \u00e9 mais long\u00ednquo que qualquer mundo exterior. Mas tamb\u00e9m \n\u00e9 o que est\u00e1 mais pr\u00f3ximo que qualquer mundo interior. Da\u00ed a revers\u00e3o \nperp\u00e9tua do pr\u00f3ximo e do long\u00ednquo (p.137). \n\n \n\n Tanto o saber quanto o poder, ou as rela\u00e7\u00f5es de poder, foram fios condutores \n\ndas pesquisas de Foucault. Como nos constitu\u00edmos atrav\u00e9s deste ou daquele saber? \n\nComo nos constitu\u00edmos nas rela\u00e7\u00f5es de poder? Mas como pensar essa revers\u00e3o \n\nperp\u00e9tua do pr\u00f3ximo e do long\u00ednquo? Essa revers\u00e3o do Fora em sua pluralidade de \n\nfor\u00e7as? Como destaca Deleuze (1992), em uma de suas crises \u2013 n\u00e3o de \n\narrependimento e sim de cria\u00e7\u00e3o \u2013, Foucault colocar\u00e1 em quest\u00e3o como nos \n\nconstitu\u00edmos a n\u00f3s mesmos. Como somos capazes de dobrar as for\u00e7as, dobrar a \n\nlinha, ou as rela\u00e7\u00f5es de poder, e de faz\u00ea-las converter a n\u00f3s mesmos? Como passar \n\npor esse poder? Como atravess\u00e1-lo? Como conquistar a coragem de curvar a for\u00e7a \n\nsobre si mesmo?  \n\nQuest\u00f5es como estas fizeram com que Foucault optasse por reorganizar seus \n\nestudos na lenta forma\u00e7\u00e3o de uma hermen\u00eautica de si durante a Antiguidade. \n\n \n\nUma hist\u00f3ria que n\u00e3o seria aquela do que poderia existir de verdadeiro nos \nconhecimentos, mas sim uma an\u00e1lise dos \u201cjogos de verdade\u201d, dos jogos do \nverdadeiro e do falso atrav\u00e9s dos quais o ser se constitui historicamente \ncomo experi\u00eancia, ou seja, como podendo e devendo ser pensado. Por \nmeio de quais jogos de verdade o homem se p\u00f4s a pensar o seu ser \npr\u00f3prio ao se perceber como louco, ao se olhar como doente, ao \n\n\n\n93 \n\n \nrefletir sobre si mesmo como ser vivo, falante e trabalhador, ao se \njulgar e se punir como criminoso? Atrav\u00e9s de quais jogos de verdade o \nser humano se reconheceu como homem do desejo? (FOUCAULT, 2006a, \np.195, grifo nosso) \n\n \n \n\n Foucault ir\u00e1 se interessar, portanto, pelo que chamou de \u201cartes da exist\u00eancia\u201d. \n\nEssas \u201cartes da exist\u00eancia\u201d ou \u201cpr\u00e1ticas de si\u201d s\u00e3o conjuntos de pr\u00e1ticas racionais e \n\nvolunt\u00e1rias que tiveram uma grande import\u00e2ncia em nossas sociedades. Por essas \n\npr\u00e1ticas os homens determinam, para si mesmos, regras de conduta, buscando \n\ntransformar o seu ser singular e fazer de sua vida uma obra portadora de valores \n\nest\u00e9ticos e que corresponda a certo estilo.  \n\nNo curso proferido em 1982 no Coll\u00e8ge de France, na \u00edntegra em A \n\nhermen\u00eautica do sujeito, Foucault diz ter como objetivo abordar \u201cem que forma de \n\nhist\u00f3ria foram tramadas, no Ocidente, as rela\u00e7\u00f5es, que n\u00e3o est\u00e3o suscitadas pela \n\npr\u00e1tica ou pela an\u00e1lise hist\u00f3rica, entre (...) o \u201esujeito? e a \u201everdade?\u201d (FOUCAULT, \n\n2006b, p.4). Para isso, ele remete aos conceitos do cuidado de si e do conhecimento \n\nde si. Em sua historiografia filos\u00f3fica, Foucault destaca como, no momento chamado \n\npor ele de socr\u00e1tico-plat\u00f4nico, esses conceitos, preceito d\u00e9lfico gn\u00f4thi seaut\u00f3n \n\n(\u201cconhece-te a ti mesmo\u201d) e o princ\u00edpio do epimelo\u00fb heauto\u00fb (\u201ccuida de ti mesmo\u201d) \n\nest\u00e3o ligados, sendo que o primeiro estaria atrelado ao segundo. \n\n \n\nO gn\u00f4thi seaut\u00f3n (\u201cconhece-te a ti mesmo\u201d) aparece, de maneira bastante \nclara e, mais de uma vez, em alguns textos significativos, no quadro mais \ngeral da epim\u00e9lia heauto\u00fb (cuidado de si mesmo), como uma das formas, \numa das conseq\u00fc\u00eancias, uma esp\u00e9cie de aplica\u00e7\u00e3o concreta, precisa e \nparticular, da regra geral: \u00e9 preciso que te ocupes contigo mesmo, que n\u00e3o \nte esque\u00e7as de ti mesmo, que tenhas cuidado contigo mesmo. \u00c9 neste \n\u00e2mbito, como que no limite deste cuidado que aparece e se formula a regra \n\u201cconhece-te a ti mesmo\u201d (FOUCAULT, 2006b, p.7). \n\n  \n \n\n Foucault (2006b) recorrer\u00e1 a v\u00e1rios textos \u2013 desde o Alcib\u00edades de Plat\u00e3o do \n\ns\u00e9culo V a.C at\u00e9 textos dos epicuristas e estoicos dos dois primeiros s\u00e9culos da era \n\ncrist\u00e3 \u2013 caracterizando o cuidado de si e mostrando como o cuidado de si vai \n\nperdendo for\u00e7a e o conhecimento de si, ganhando privil\u00e9gio no pensamento \n\nfilos\u00f3fico. \n\n Preocupou-se em saber como o \u201csujeito humano entrava nos jogos de \n\nverdade, tivessem estes a forma de uma ci\u00eancia ou se referissem a um modelo \n\ncient\u00edfico, ou fossem como os encontrados nas institui\u00e7\u00f5es ou nas pr\u00e1ticas de \n\n\n\n94 \n\n \n\ncontrole\u201d (FOUCAULT, 2006a, p.264), compreendendo como jogos de verdade \u201cum \n\nconjunto de regras de produ\u00e7\u00e3o de verdade\u201d (FOUCAULT, 2006a, p.282). Portanto, \n\nFoucault estuda os jogos de verdade na rela\u00e7\u00e3o com o sujeito na constitui\u00e7\u00e3o de um \n\nsi, numa experi\u00eancia de si, no caso de seus estudos, na constitui\u00e7\u00e3o do sujeito do \n\ndesejo. Interessava-lhe \u201csaber como os jogos de verdade podem se situar e estar \n\nligados a rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d (FOUCAULT, 2006a, p.281). Parte, ent\u00e3o, do cuidado \n\nde si compreendido como \u201cuma atitude geral, um certo modo de encarar as coisas, \n\nde estar no mundo, de praticar a\u00e7\u00f5es, de ter rela\u00e7\u00f5es com os outros\u201d (FOUCAULT, \n\n2006b, p.14), ou seja, um coletivo; ou como uma convers\u00e3o do olhar, \u201cdo exterior, \n\ndos outros, do mundo, etc, para si mesmo\u201d (FOUCAULT, 2006b, p.14); como \n\ntamb\u00e9m do cuidado de si ligado a pr\u00e1ticas que nos modificam, transformam e \n\ntransfiguram, ao cuidado de si que ser\u00e1 desconsiderado, ao ser modificado pela \n\nmoral crist\u00e3 como tamb\u00e9m pela moral n\u00e3o-crist\u00e3 da modernidade. \n\nAo atravessar a hist\u00f3ria, para ver o que dela escapa, Foucault compreende \n\ncomo os gregos inventam a subjetiva\u00e7\u00e3o, ao dobrarem, atrav\u00e9s de algumas \n\nt\u00e9cnicas, as for\u00e7as sobre si.  \n\n \n\nTranspor a linha de for\u00e7a, ultrapassar o poder, isso seria como que curvar a \nfor\u00e7a, fazer com que ela mesma se afete, em vez de afetar outras for\u00e7as: \numa \u201cdobra\u201d, segundo Foucault, uma rela\u00e7\u00e3o da for\u00e7a consigo. Trata-se de \n\u201cduplicar\u201d a rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, de uma rela\u00e7\u00e3o consigo que nos permita \nresistir, furtar-nos, fazer a vida e a morte voltarem-se contra o poder. Foi o \nque os gregos inventaram, segundo Foucault. N\u00e3o se trata mais de formas \ndeterminadas, como no saber, nem de regras coercitivas, como no poder: \ntrata-se de regras facultativas que produzem a exist\u00eancia como obra de \narte, regras ao mesmo tempo \u00e9ticas e est\u00e9ticas que constituem modos de \nexist\u00eancia ou estilos de vida (mesmo o suic\u00eddio faz parte delas). \u00c9 o que \nNietzche descobria como a opera\u00e7\u00e3o artista da vontade de pot\u00eancia, a \ninven\u00e7\u00e3o de novas \u201cpossibilidades de vida\u201d (DELEUZE, 1992, p.123, \ngrifo nosso). \n\n \n\n A supervisora solicita que n\u00e3o se fa\u00e7a apenas a an\u00e1lise do resultado quantitativo, mas que se \nfizesse tamb\u00e9m uma an\u00e1lise geral dos alunos, olhando como tem sido seu desenvolvimento no \ndecorrer do ano.  \n O nome de cada aluno \u00e9 citado, partindo do primeiro aluno da quinta s\u00e9rie, com o objetivo de ir \nat\u00e9 o \u00faltimo da oitava. Ap\u00f3s cada nome, discorre-se um emaranhado de elogios ou, ent\u00e3o, descr\u00e9ditos, \ncomo, por exemplo: \u201cEle \u00e9 muito educado para conversar e tal, mas, para estudar...\u201d, \u201cResolveu dar \numa estudadinha, n\u00e9?\u201d, \u201cMuito respons\u00e1vel para as coisas dele, n\u00e9?\u2019, \u201cEle tem problema neurol\u00f3gico, j\u00e1 \nest\u00e1 em tratamento. \u00c9 complicado.\u201d, \u201cEla vai ficar na quinta s\u00e9rie de novo, n\u00e3o tem a menor condi\u00e7\u00e3o, e \na gente j\u00e1 sabia disso, n\u00e9?\u201d, \u201c\u00c9, ele tem potencial, quando ele estuda ele consegue, n\u00e9?\u201d, \u201cEstou \nachando ele mais quieto.\u201d. \n Chega o momento da oitava s\u00e9rie e, nele, aparece um Garrincha. \nGarrincha? \n\n\n\n95 \n\n \n\nPerdeu m\u00e9dia em Ingl\u00eas. \nPerdeu m\u00e9dia em Matem\u00e1tica. \nDois em Matem\u00e1tica? \nDois. \n\u00c9 outro tamb\u00e9m, que podia estudar, n\u00e9? Tem condi\u00e7\u00e3o. \nEu acho que falta mesmo \u00e9 essa cabe\u00e7a, n\u00e9? \nPelo menos agora ele toma uma outra vis\u00e3o, n\u00e9? Porque, pode ser que eu esteja errado,a prioridade \ndele n\u00e3o \u00e9 a escola. A prioridade dele \u00e9 o movimento country que ele faz. Pode ser que eu esteja \nerrado, n\u00e3o sei. \n\u00c9, e \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o que j\u00e1 vem assim... ele faz muita coisa para aparecer. \n\u00c9 um bobo alegre. \n\u00c9, mas nem sei se vale a pena ficar n\u00e3o, [n\u00e3o sei se vale a pena ele ser reprovado]. \nAh, vai ficar.  \nMas \u00e9 assim, \u00e9 outro, se ele dedicar, ele consegue \n(AD, chronos registra: 01/10/2007, conselho de classe do terceiro bimestre, falas dos professores e da \nsupervisora). \n \n\nEsse \u00e9 o desenho da minha escola por dentro. A minha sala \u00e9 a de azul. Azul porque eu vou mais l\u00e1, \u00e9 \num lugar que... parece que n\u00e3o, mas \u00e9 um lugar que eu gosto de ficar. Parece que n\u00e3o, porque eles \nfalam que eu sou muito bagunceiro. Eles... professores, diretores... minha m\u00e3e mesmo (Garrincha, \nchronos registra: 29/09/07). \n \n\n \n\n \n\n \n\n Na travessia no abrigo da vida-escola o guardi\u00e3o toma cuidado, para que, nas \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder ali estabelecidas, as verdades impostas \u2013 o aluno ideal; o \n\nprofessor ideal; o conte\u00fado adequado a ser aprendido naquela faixa et\u00e1ria; as regras \n\nde organiza\u00e7\u00e3o disciplinar, avaliativas e pedag\u00f3gicas; ... \u2013 sejam apresentadas e \n\nreconhecidas, mesmo que nas entrelinhas dos discursos, na n\u00e3o-palavra. Garrincha \n\ne um n\u00e3o-lugar. Aluno n\u00e3o-ideal, aluno sem-lugar. \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n O retorno de Foucault aos gregos e tamb\u00e9m aos crist\u00e3os n\u00e3o ser\u00e1 para \n\nmostrar como nos tornamos crist\u00e3os, ou como ainda somos, ou n\u00e3o, gregos. Ele \n\natravessar\u00e1 a hist\u00f3ria e ir\u00e1 descobrir como os gregos inventam a subjetiva\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s das pr\u00e1ticas de si, portando equipamentos, atrav\u00e9s de exerc\u00edcios, eles \n\noperam sobre si as for\u00e7as, como eles dobram e redobram as for\u00e7as. \u201cHouve uma \n\nexperi\u00eancia grega, experi\u00eancias crist\u00e3s, etc,., mas n\u00e3o s\u00e3o os gregos nem os \n\ncrist\u00e3os que far\u00e3o a experi\u00eancia por n\u00f3s hoje\u201d (DELEUZE, 1992, p.132). \n\n  Na caminhada no abrigo da vida-escola essas dobras v\u00e3o se fazendo \n\napoiadas nas verdades da institui\u00e7\u00e3o, que por sua vez foram tramadas num \n\nengendramento com o saber \u2013 pedagogia, psicologia, por exemplo \u2013 e mantendo \n\nregras coercitivas fazem reconhecer a verdade e sujeitar-se. Regras coercitivas: o \n\nsujeito se constitui atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de sujei\u00e7\u00e3o.  \n\nFoucault (2006b) no curso de 1982 estava fazendo um exerc\u00edcio: apreender o \n\ncuidado de si como um fio condutor para compreender nossa atualidade.  Ali, em \n\nmuitos momentos, utilizou a palavra sujeito, por\u00e9m negou a id\u00e9ia de um sujeito \n\nuniversal, soberano e fundador. Para ele: \n\n \n\n(...) o sujeito se constitui atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas de sujei\u00e7\u00e3o ou, de maneira \nmais aut\u00f4noma, atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de libera\u00e7\u00e3o, de liberdade, como na \nAntiguidade \u2013 a partir, obviamente, de um certo n\u00famero de regras, de \nestilos de conven\u00e7\u00f5es que podemos encontrar no meio cultural \n(FOUCAULT, 2006a, p.291).  \n\n \n\nFlorymara, professora de L\u00edngua Portuguesa, trinta e quatro anos, h\u00e1 dez no magist\u00e9rio.Na \nescola desta pesquisa desde 1998 e agora est\u00e1, nas palavras dela, \u201cinfelizmente\u201d na escola do Estado, \n\nH\u00e1 um Menino! \nH\u00e1 um Moleque! \n\nMorando sempre no meu cora\u00e7\u00e3o \nToda vez que o adulto balan\u00e7a \n\nEle vem pra me dar a m\u00e3o... \n(...) \n\nPois n\u00e3o posso \nN\u00e3o devo, n\u00e3o quero \n\nViver como toda essa gente \nInsiste em viver \n\nE n\u00e3o posso \nAceitar sossegado \n\nQualquer sacanagem \n(...) \n\n \nMilton Nascimento \n\n\n\n97 \n\n \n\ntamb\u00e9m em [cidade], com apenas seis aulas. Fala da m\u00e1goa que sente com rela\u00e7\u00e3o a sua sa\u00edda da \nescola ap\u00f3s ter sido reprovada no concurso e de como ainda se sente angustiada.  \n\nA entrevista inicia com a confec\u00e7\u00e3o de um desenho a partir da quest\u00e3o: como acontece a \neduca\u00e7\u00e3o em [cidade]? (NCE, chronos registra: 11/03/08). \n\n \nEu n\u00e3o sei, acho que n\u00e3o tem nada a ver\u2026 mas ao mesmo tempo tem a ver\u2026 o desenho aqui tem que \nme apresentar tamb\u00e9m? \n \n\n \n\nEu vejo isso aqui. N\u00e3o sei, isso aqui me faz lembrar a Carmem. Na \u00e9poca da Carmem, a antiga \nsecret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o, tinha um caderno e\u2026 caderno de projeto. Ent\u00e3o os meninos tinham \ne n\u00f3s, professores, tamb\u00e9m t\u00ednhamos e ela, \u00e0s vezes, fazia umas atividades e pedia os meninos para \ncolorir, para colar no caderno e tal. E a gente tamb\u00e9m, junto, fazia. E uma vez ela pegou esse caderno \npara olhar\u2026 e eu me lembro que teve uma \u00e9poca, eu n\u00e3o sei se foi semana santa, n\u00e3o sei, e tinha uma \nflor e cada p\u00e9tala da flor tinha uma palavra que a gente poderia escrever, ent\u00e3o tinha assim: amor, \ncompanheirismo, fraternidade\u2026 Ent\u00e3o, a gente poderia completar com aquelas p\u00e9talas uma flor. E eu \nn\u00e3o sei, isso ficou na minha mem\u00f3ria, sabe? Porque eu acho que hoje em dia, a minha vis\u00e3o em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 [cidade] mudou muito. (...) A minha rela\u00e7\u00e3o com aquilo l\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais a mesma. Mas em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e9tala de flor, eu acho assim, que\u2026 foi tudo assim, para mim, sabe? Assim, reconhecimento \nprofissional, carinho, sabe? \u00c9\u2026 aprender a fazer projeto, perder o medo de fazer projeto, que eu \ntinha\u2026 Uma vez eu me lembro que teve uma reuni\u00e3o\u2026 o Ricardo fazia projeto, o Ricardo fazia feira de \nCi\u00eancias e tudo. E come\u00e7ou tamb\u00e9m a fazer neg\u00f3cio de meio ambiente, isso h\u00e1 muitos anos atr\u00e1s. E o \nRicardo falou: \u201cAh, vamos fazer projeto e tal\u201d, falava com o pessoal, incentivando o pessoal a fazer \nprojeto e na reuni\u00e3o, perante todo mundo, eu falei assim: \u201cEu n\u00e3o fa\u00e7o projeto, porque eu acho que eu \nn\u00e3o sou capaz\u201d, sabe?  E logo depois, veio a ideia do jornalzinho e a \u00fanica pessoa ali mesmo, assim \nque apoiou, foi a Lu\u00edsa, sabe? E isso foi antes at\u00e9 da entrada da Carmem. (...) Quando eu desenho \nessa flor, estou contando o que representou [cidade] para mim antes. Hoje em dia n\u00e3o \u00e9 isso mais. N\u00e3o \ns\u00e3o os alunos, o carinho dos alunos continua o mesmo, quando estou l\u00e1 \u00e0 noite na escola do Estado. \nAcho que nunca eu\u2026 ou talvez at\u00e9 vou, n\u00e3o sei. Mas talvez eu n\u00e3o v\u00e1 trabalhar numa escola em que \neu seja t\u00e3o acariciada quanto l\u00e1, entendeu? Eu n\u00e3o posso dizer, porque eu tamb\u00e9m fui muito bem \ntratada na escola do Estado, n\u00e9? Os alunos da noite eram alunos l\u00e1 da escola [municipal], ent\u00e3o n\u00e3o \nsei se era uma consequ\u00eancia\u2026 Mas assim, j\u00e1 tive momentos \u00f3timos na escola do Estado, isso porque \neles eram meus alunos antes, ent\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o sei. Ent\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos meninos, nenhuma queixa, \nmas devido a minha tristeza em rela\u00e7\u00e3o a isso tudo, ao concurso, eu hoje me mantenho de forma \ndiferente. Eu converso, eu brinco, mas \u00e9 diferente, muito diferente, sabe? Uma coisa assim que nem \nest\u00e1 em mim, eu n\u00e3o chego l\u00e1 e falo: \u201cEu vou ser assim\u201d. N\u00e3o \u00e9 assim, \u00e9 uma coisa autom\u00e1tica. Igual \neu estou te falando, eu chego l\u00e1 \u00e0 noite, eu n\u00e3o quero conversar com ningu\u00e9m, eu n\u00e3o quero saber, eu \nn\u00e3o quero ouvir, eu n\u00e3o quero sentir, eu n\u00e3o quero nada. Porque as coisas ficaram como ficou, \nentendeu? E a\u00ed? E a\u00ed, quem passou por dificuldades? Quem est\u00e1 passando? Sou eu. Por qu\u00ea\u2026 n\u00e9? \n(...) Ent\u00e3o isso, o desenho, para mim foi [cidade], at\u00e9 2006. Eu n\u00e3o vou colocar nem 2007, porque n\u00f3s \nque ficamos l\u00e1 o ano passado \u00e9 que sabemos o que passamos, sabe? \u201cN\u00e3o, \u00f3\u2026 Vai ficando, vai \n\n\n\n98 \n\n \n\nficando\u201d tratando a gente como uma coisa qualquer, sabe? Ent\u00e3o assim, eu n\u00e3o tenho boas \nrecorda\u00e7\u00f5es do ano passado. Eu tenho sim, recorda\u00e7\u00f5es dos meninos fazendo festa, homenagem\u2026 \nme chamaram at\u00e9 para ser madrinha, infelizmente eu n\u00e3o pude comparecer, porque mudou a data da \nformatura, sabe? Era num dia, daqui a pouco mudaram, at\u00e9 nisso\u2026 acho assim, uma semana antes vai \nmudar a data da formatura\u2026 Mas assim, isso eu guardo com carinho, sabe? Mas a quest\u00e3o do dia a \ndia ali, em 2007, eu n\u00e3o guardo (Florymara, antiga professora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: \n11/03/08). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Florymara e um concurso\n23\n\n. Reprova\u00e7\u00e3o num concurso e renuncia \u00e0quela \n\nprofessora produzida junto ao projeto de 2005. Amargura: nome do territ\u00f3rio que \n\nFlorymara habita agora.  Armadilhas do poder do Estado, atrav\u00e9s da ferramenta-\n\nconcurso, agenciam a professora para esse novo territ\u00f3rio. A caminhada no abrigo \n\nda vida-escola torna essa vida irrespir\u00e1vel.  \n\n \n\n[Tentar mostrar como acontece a educa\u00e7\u00e3o aqui em [cidade] com um desenho? Bem...] Olha \nesse desenho, mostra que a escola est\u00e1 no mundo, tudo se mistura mas, o problema \u00e9 que aqui fica \ntudo travado, pela barreira pol\u00edtica. N\u00e3o podia ser assim, quem entende de educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o os \nprofessores, a pol\u00edtica n\u00e3o poderia estar aqui dentro do jeito que est\u00e1. \u00c9 isso que vem acontecendo, de \nquatro em quatro anos muda a pol\u00edtica e muda tudo na escola. A gente come\u00e7a acostumar e a\u00ed volta \ntudo para tr\u00e1s. E isso n\u00e3o se d\u00e1 s\u00f3 aqui em [cidade] (Delaine, antiga diretora, chronos registra: \n10/07/08). \n \n \n\n \n\n                                                 \n23\n\n As provas deste concurso foram realizadas no dia 08/04/2007 em [cidade].  Foram abertas quinze vagas para \n\nprofessores e, destas, tr\u00eas eram para professor de Portugu\u00eas do Pr\u00e9 a 8\u00aa s\u00e9rie, com a exig\u00eancia de que os \n\ncandidatos tivessem curso superior de licenciatura curta ou plena em Letras. As provas realizadas para concorrer \n\na essas tr\u00eas vagas foram: Portugu\u00eas, Matem\u00e1tica, Conhecimentos Gerais e Conhecimentos Espec\u00edficos.  \n\n O poder de dominar \u00e9 tentador \nEu j\u00e1 n\u00e3o sinto nada \n\nSou todo torpor \n\u00c9 t\u00e3o certo quanto calor do fogo \n\u00c9 t\u00e3o certo quanto calor do fogo \n\nEu j\u00e1 n\u00e3o tenho escolha \nE participo do seu jogo, participo \n\nN\u00e3o consigo dizer se \u00e9 bom ou mal \n \n\n Capital Inicial, composi\u00e7\u00e3o de Dinho Ouro \nPreto e Bozzo Barretti \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n Delaine e o abrigo da vida-escola? Um inv\u00f3lucro? Ali estariam os \n\nengendramentos do poder do Estado que, segundo ela, criam barreiras. Barreiras, \n\nas ferramentas do guardi\u00e3o do abrigo? N\u00e3o seriam elas que estariam criando as \n\nregras coercitivas acordadas com suas verdades? \n\n \n\nO primeiro desenho que eu pensei em fazer aqui [para tentar responder a essa quest\u00e3o de \ncomo eu apresento a escola da minha filha]... \u00e9 como se fosse, voc\u00ea imagina uma \u00e1rvore que esteja \nseca e n\u00e3o verde. Voc\u00ea entendeu? Sem brilho. Ou ent\u00e3o isso, n\u00e9? Um sol, quando ele n\u00e3o est\u00e1 \nbrilhando, ele est\u00e1\u2026 n\u00e3o \u00e9? Porque est\u00e1 faltando esse brilho l\u00e1, est\u00e1 faltando! Porque se a gente pegar \nhoje uma prova, pode ser at\u00e9 para a Lulu mesmo e der para ela, de s\u00e9tima s\u00e9rie, voc\u00ea pode ter certeza \nque ela vai ter dificuldade de.. de.. resolver, entendeu? \n\nTem outros meninos que voc\u00ea... falam assim: \u201cAh, l\u00e1 tem isso?\u201d. Tem, ou ele colou do colega, \nou ele levou a colinha dele\u2026 voc\u00ea entendeu? Tem outros que estudam? Estudam\u2026 decora, decora. \nN\u00e3o aprende\u2026 n\u00e9? Ent\u00e3o assim, ali tem potencial? T\u00eam, todos t\u00eam\u2026 todos t\u00eam. Mas vou te falar, \nhoje, ali, \u00e9\u2026 \u00e9 at\u00e9 chato eu falar isso, n\u00e9? Mas \u00e9 o que vejo. \u00c9 funcion\u00e1rio trabalhando revoltado, \nentendeu? Desanimado. Falta est\u00edmulo. Na gest\u00e3o anterior eles se doavam mais. Quando tinha \ngincana, a meninada ficava louca, voc\u00ea entendeu? E tudo foi acabando. Acabou a gincana, voc\u00ea n\u00e3o \nv\u00ea mais, aquelas coisas que crian\u00e7a gosta, n\u00e9? Porque eles, eu acho que eles t\u00eam um potencial, todos \neles t\u00eam, voc\u00ea entendeu? Os professores, dire\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o, entendeu? \n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n \n \n\nPorque eu penso na minha filha, mas \u00e9 como se eu\u2026 porque tamb\u00e9m eu\u2026 eu sempre fui uma \npessoa que nunca pensei s\u00f3 em mim. Igual nessas quest\u00f5es, est\u00e1 a minha filha l\u00e1 dentro, mas est\u00e3o \nem jogo muitas vidas. Muitos filhos de pais, que \u00e0s vezes, \u00e9\u2026 por n\u00e3o saber ler, por n\u00e3o saber \nescrever, por ter pouca\u2026 ensinamentos, n\u00e9? Eu tenho muito pouco, s\u00f3 tenho o segundo grau, voc\u00ea \nentendeu? Mas no caminhar da vida que a gente vai vivendo, n\u00e9? Ent\u00e3o tem pessoas que, \u00e0s vezes, \nentende menos ainda, ent\u00e3o voc\u00ea pensa bem\u2026 e \u00e0s vezes acha que est\u00e1 tudo muito bem. A\u00ed quando \nchegar l\u00e1 fora, o filho levar uma\u2026 \u00e9, uma barrada. A\u00ed ele vai se perguntar, n\u00e9? Ent\u00e3o por isso que eu \nn\u00e3o preocupo s\u00f3 com a minha, eu vejo um todo, n\u00e3o s\u00f3 a minha. \n\nComo se d\u00e1 a escola que vamos vivendo? Como se d\u00e1 a escola que minha \nfilha anda frequentando? Que os filhos outros freq\u00fcentam? \n\nNo meu ponto de vista eu acho que \u00e9 isso, n\u00e3o \u00e9 que ningu\u00e9m \u00e9\u2026 n\u00e3o estou desmerecendo \nningu\u00e9m, eu s\u00f3 acho que devia doar mais mesmo, estimul\u00e1-los mais. Eles t\u00eam potencial para isso. \nNossa! O Ricardo \u00e9 uma pessoa assim, de\u2026o da Ci\u00eancias. \u00c9 um professor que ele esconde o que ele \ntem, mas quando voc\u00ea d\u00e1 oportunidade para ele, ele p\u00f5e isso para fora. Um dia eu brinquei com ele: \n\u201cVoc\u00ea tem uma caixa de segredos, dentro de voc\u00ea\u201d. Porque quando voc\u00ea d\u00e1 para ele oportunidade, ele \nexpande aquilo, sabe? Vira uma imensid\u00e3o. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ele, ent\u00e3o, cada um, se tiver isso, eu acho que \neles v\u00e3o doar muito mais. E eu acho que \u00e9 isso, entendeu? \u00c9 este est\u00edmulo\u2026 \u00e9 isso a\u00ed que est\u00e1 \nfaltando, de superior, para poder ajudar eles. Porque eles sozinhos tamb\u00e9m n\u00e3o caminham n\u00e3o. Eles \nt\u00eam que ter ajuda n\u00e9? \n\nO que ser\u00e1 isso agora? Outro achado? Como se d\u00e1 a imensid\u00e3o-Ricardo? \nComo se d\u00e1 a sua cria\u00e7\u00e3o? O que \u00e9 diferente ent\u00e3o? O que fica diferente \nent\u00e3o? A \u00e1rvore dele tem brilho? Seu sol tem brilho? Se tem, como isso se \nd\u00e1?  \n\nEnt\u00e3o\u2026 a gente n\u00e3o sabe onde est\u00e1 o erro. Mas eu acho que \u00e9 isso, eu acho que eles tinham que dar \nmais para a escola, os superiores, entendeu? Dar mais oportunidades para eles\u2026 eu acho que \u00e9 isso. \nPorque os meninos, eu acho que eles t\u00eam potencial para isso, acho que falta isso, est\u00edmulo, n\u00e9? \nValorizar mais o trabalho, de alguma forma\u2026 eu acho que tem que ter uma forma. A\u00ed a  \u00e1rvore vai ficar \nverde. Eu acho que falta vida. Porque n\u00e3o adianta casca, n\u00e9? N\u00e3o adianta. Eu acho que tem que ser \ntudo igual, interior e exterior. Eu acho assim (Sonimar, m\u00e3e de Luciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie; ajudante \nde dentista na escola, ajudante de enfermagem no posto de sa\u00fade municipal, vereadora, tendo sido \nreeleita em 2008, chronos registra: 19/03/08). \n \n\n\n\n101 \n\n \n\n A \u00e1rvore de Sonimar n\u00e3o respira, seu sol n\u00e3o brilha. As regras coercitivas \n\ntramadas junto ao poder do Estado sugam a vida, tornam poss\u00edvel a exist\u00eancia de \n\num sujeito assujeitado, o eu constitu\u00eddo atrav\u00e9s de seus jogos de verdade. \n\n Deleuze (1992) abre a quest\u00e3o: \u201cComo se salvar, como se conservar \n\nenquanto se enfrenta essa linha?\u201d. A linha de que fala, \u00e9 a linha do Fora, uma linha \n\nterr\u00edvel, segundo o mesmo autor: \u201c(...) essa linha \u00e9 mortal, violenta demais e \n\ndemasiado r\u00e1pido, arrastando-nos para uma atmosfera irrespir\u00e1vel.\u201d (DELEUZE, \n\n1992, p.138). \u00c9 preciso ultrapassar o poder e o saber, construir regras, por\u00e9m \n\nfacultativas, dobrar a linha. \n\n \n\nSeria preciso ao mesmo tempo transpor a linha e torn\u00e1-la viv\u00edvel, pratic\u00e1vel, \npens\u00e1vel. Fazer dela tanto quanto poss\u00edvel, e pelo tempo que for poss\u00edvel, \numa arte de viver. (...) \u00c9 ent\u00e3o que aparece um tema freq\u00fcente em \nFoucault: \u00e9 preciso dobrar a linha, para constituir uma zona viv\u00edvel onde \nseja poss\u00edvel alojar-se, enfrentar, apoiar-se, respirar \u2013 em suma, pensar. \nCurvar a linha para viver sobre ela, com ela: quest\u00e3o de vida ou de morte  \n(DELEUZE, 1992, p.138). \n\n  \n\n Construir abrigos: o lado de Dentro do lado de Fora, uma dobra. \u201cA dobra do \n\nde fora que constitui o de dentro (Machado, 1990, p.199)\u201d. \n\n \n\nUma jovem entre vinte e cinco e trinta anos, pele bem clara, cabelos curtos, um metro e \nsessenta aproximadamente, bem magra. Ala\u00edde: a nova diretora da escola. \n\nSuas primeiras palavras s\u00e3o para expor que a escola tinha agora uma estrutura mais \n\u201ctradicional\u201d, que os projetos haviam sido abolidos, e isso acabara acontecendo por a comunidade n\u00e3o \nestar gostando dos resultados de seus filhos na escola, pois alguns projetos n\u00e3o eram bem \nexecutados, nem todos os professores sabiam trabalhar com projetos, outros, sim, \u201cvestiam a camisa\u201d.  \nTece elogios \u00e0 antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o por sua compet\u00eancia. Repete algumas vezes que muitas \ncoisas que acontecem em [cidade] t\u00eam um fundo pol\u00edtico. Algumas frases saem sussurradas, j\u00e1 que na \nmesma sala est\u00e1 outra mulher, a secret\u00e1ria da escola. Diz estar sentindo resist\u00eancia por parte de \nalguns professores \u00e0 sua presen\u00e7a no cargo. Anuncia que deseja conhecer as expectativas da \ncomunidade para ent\u00e3o apresentar as propostas de trabalho e assim redigir um novo projeto pol\u00edtico- \npedag\u00f3gico para a escola. Destaca o estilo tradicional de gest\u00e3o da atual secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, mas \ngarante que com \u201cjeitinho\u201d vai tentando ir mudando aqui e ali. \n\nRetorna \u00e0s dificuldades que est\u00e1 encontrando com alguns professores, pois, na sua opini\u00e3o, \nalguns acham que ela n\u00e3o est\u00e1 ali por compet\u00eancia. \u201cPois \u00e9, foi feita a elei\u00e7\u00e3o. S\u00f3 tinha uma chapa, a \nda antiga diretora, ent\u00e3o a comunidade tinha que votar \u201cSIM\u201d ou \u201cN\u00c3O\u201d, e o \u201cN\u00c3O\u201d ganhou. E se isso \nacontecesse, ficou combinado que o prefeito indicaria a nova dire\u00e7\u00e3o.\u201d. Continuava: \u201cEstou aqui por \ncompet\u00eancia, sim. Trabalhei aqui por tr\u00eas meses apenas e fui chamada. J\u00e1 aqui, tem professores com \nmais de vinte anos na escola e n\u00e3o foram chamados. Eu nem conhecia o prefeito. Para mim escola n\u00e3o \n\u00e9 lugar de pol\u00edtica, a gente tem que falar de democracia, mas n\u00e3o \u00e9 lugar de pol\u00edtica. O prefeito n\u00e3o faz \nmais que a obriga\u00e7\u00e3o dele em cuidar da escola\u201d (NC, chronos registra: 07/02/2007, primeira visita ao \ncampo de pesquisa ap\u00f3s a mudan\u00e7a de dire\u00e7\u00e3o e a extin\u00e7\u00e3o dos projetos). \n\n \n \n\n\n\n102 \n\n \n\nEu entrei para ser testa de ferro, entendeu? S\u00f3 que eu n\u00e3o sou assim, tenho personalidade, \ntenho os meus princ\u00edpios, ent\u00e3o eu n\u00e3o fui testa de ferro. Ent\u00e3o da\u00ed todos os problemas... Porque o \nprincipal motivo foi esse: eu entrei para ser testa de ferro. E eles, os professores e os funcion\u00e1rios, \nacharam isso, ent\u00e3o a rejei\u00e7\u00e3o foi muito grande, muito grande. De eu passar perto deles e eles ficarem \ncochichando, de eu chegar e parar, deles ficarem me olhando de cara feia, de n\u00e3o conversarem \ncomigo... s\u00f3 que eu pensava assim: \u201cEu n\u00e3o vou deixar isso\u201d. A\u00ed, comecei, eu chegava e eles estavam \nconversando: \u201cPodem continuar, gente\u201d. Eu cheguei na secretaria um dia, estava a Geninha, o Nilton e \no Heron24, conversando, falando de mim, n\u00e9? A\u00ed eu fiquei igual crian\u00e7a, ouvindo atr\u00e1s da porta e depois \nquando eles sa\u00edram, eu sentei com o Nilton e com a Geninha, conversei com eles... e a partir da\u00ed os \ndois come\u00e7aram a ter uma certa confian\u00e7a em mim. A\u00ed foi passando, eles foram vendo que eu n\u00e3o era \naquilo que eles acharam que era naquele momento, e tal. Hoje eu tenho a confian\u00e7a deles e a gente \nest\u00e1 conseguindo fazer um trabalho bom na escola. Com todos os problemas que a gente tem, n\u00e9? E \nest\u00e1 sendo uma experi\u00eancia assim... fant\u00e1stica  (Ala\u00edde, diretora da escola, chronos registra: 11/07/08). \n \n\nQuando mudou a dire\u00e7\u00e3o... Quero dizer, a dire\u00e7\u00e3o estava com uma pessoa da escola, n\u00e9? \nMesmo com todas as dificuldades que tinha, mas era uma pessoa que estava ali, da escola, entendeu? \nA\u00ed vem uma pessoa de fora... \u00e9 professora, mas n\u00e3o estava inserida naquele trabalho, ent\u00e3o ela pouco \npodia fazer. E at\u00e9 mesmo veio assim, com todas as regras... \u00c9 um cargo comissionado, ent\u00e3o, cargo \nde comiss\u00e3o \u00e9 assim: \u201cFaz o que eu vou mandar\u201d, n\u00e9? Ent\u00e3o veio muito assim. Ela at\u00e9 surpreendeu \ndemais a gente, a diretora, a Ala\u00edde, porque ela enfrentou muito, ela discutiu muito com a Miriam, [a \natual secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o], que n\u00e3o \u00e9 dessa forma, acabou que deu apoio... e ela viu que n\u00e3o \u00e9 por \na\u00ed tamb\u00e9m. Ent\u00e3o assim, ela enfrentou muitas barreiras tamb\u00e9m, sabe? Como se diz, quebrou muitas \nmuralhas tamb\u00e9m, com ela, para poder a gente ter uma certa liberdade de trabalho. Porque sen\u00e3o, \ntalvez teria ficado mais dif\u00edcil, se fosse uma pessoa que fosse seguir \u00e0 risca tudo que ela, [a Miriam], \nmandou, n\u00e9? A\u00ed ficaria tudo muito mais dif\u00edcil. Mas foi uma pessoa que aos poucos foi se abrindo e foi \nvendo a realidade da escola, das necessidades, como era o nosso trabalho e que ajudou bastante \n(Lu\u00edsa, supervisora da escola, chronos registra: 16/07/08). \n \n\nEles, [o prefeito e a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o], acham que a gente \u00e9  bobo, mas a gente n\u00e3o \u00e9 \nbobo n\u00e3o. Cara de bobo a gente tem, mas a gente n\u00e3o \u00e9. Igual ela, a Miriam, acha que eu sou \ninfluenci\u00e1vel, eu falo: \u201cN\u00e3o. Eu sou muito mais esperta do que voc\u00ea.\u201d \u201cPorque eu me dou bem com todo \nmundo. Eu preciso estar do lado do meu inimigo, para saber o que ele est\u00e1 falando de mim. Eu n\u00e3o \nposso bater de frente com ele igual ao que voc\u00eas fazem.\u201d Porque ela n\u00e3o quer que eu converse, que \neu d\u00ea aten\u00e7\u00e3o \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o. Para ela eu tenho que tratar a oposi\u00e7\u00e3o com indiferen\u00e7a. Isso eu falei com \nela e falei com o prefeito tamb\u00e9m: \u201cN\u00e3o me pe\u00e7a para fazer isso, porque eu n\u00e3o vou fazer. Porque eu \nsou muito mais esperta do que voc\u00eas imaginam. Eu estou do lado de todo mundo, porque eu preciso \nsaber o que eles est\u00e3o falando, o que eles est\u00e3o pensando, o que eles est\u00e3o matutando, entendeu? E \neu acho que voc\u00eas deveriam fazer a mesma coisa\u201d, n\u00e9? Mas n\u00e3o: \u201ceu estou errada\u201d. Mas tudo bem. \nContinuo errada, porque \u00e9 minha cabe\u00e7a que manda (Ala\u00edde, diretora da escola, chronos registra: \n11/07/08). \n \n\nPara mim, a educa\u00e7\u00e3o em [cidade], ela acontece de uma forma completamente errada. \u00c9 esse \ninteresse pol\u00edtico, entendeu? Ent\u00e3o assim, vem o prefeito, n\u00e9? \u00c9 como se fosse aquela pir\u00e2mide da... \nvem o prefeito, a\u00ed a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, a\u00ed a dire\u00e7\u00e3o, n\u00e9? A\u00ed vem aqui, os professores e os alunos.  \n\n                                                 \n24\n\n Trata-se da secret\u00e1ria da escola, de um funcion\u00e1rio da escola e do professor de Matem\u00e1tica. \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n \n\nVoc\u00ea n\u00e3o sabe quem tem mais import\u00e2ncia, se s\u00e3o os professores, se s\u00e3o os alunos. Os dois, \npara mim, eu acho que eles dividem o mesmo patamar. Porque ao mesmo tempo que eles, [quem est\u00e1 \npor cima na pir\u00e2mide], mostram que os professores t\u00eam uma import\u00e2ncia, eles falam que os alunos s\u00e3o \nmais importantes do que os professores. Ent\u00e3o, eu acho que a educa\u00e7\u00e3o em [cidade] est\u00e1 \nfuncionando... assim, est\u00e1 funcionando e n\u00e3o est\u00e1. Porque dentro da escola eu tento controlar isso, eu \nfalo sempre com [a secret\u00e1ria] que eu acho que a mesma import\u00e2ncia que os alunos tem, os \nprofessores tamb\u00e9m tem. Porque se a gente n\u00e3o tivesse os professores, do nosso lado, trabalhando, a \ngente n\u00e3o teria uma educa\u00e7\u00e3o com qualidade. E eu j\u00e1 falei, ao mesmo tempo que ela fala que na \neduca\u00e7\u00e3o... que os alunos s\u00e3o mais importantes que os professores, porque se n\u00e3o fossem os alunos \nn\u00e3o teria os professores... a\u00ed vira o jogo tamb\u00e9m, ent\u00e3o \u00e9 de acordo com o interesse. Se est\u00e1 na frente \ndos alunos, os alunos s\u00e3o importantes, se est\u00e1 na frente dos professores, os professores s\u00e3o \nimportantes. Ent\u00e3o assim, \u00e9 uma coisa que eu n\u00e3o entendo muito, n\u00e3o entra na minha cabe\u00e7a.  \n\nEu acho que educa\u00e7\u00e3o tem que ser de uma forma completamente diferente, voc\u00ea tem que \nformar cidad\u00e3os. Ent\u00e3o, voc\u00ea dando material do jeito que eles d\u00e3o l\u00e1, voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 formando \ncidad\u00e3os. Eles t\u00eam tudo na m\u00e3o, eles t\u00eam l\u00e1pis na hora que eles querem, eles t\u00eam caneta, eles t\u00eam \nborracha, eles t\u00eam caderno, entendeu?  \n\nTem um grupo l\u00e1 que n\u00e3o tem casa, vivem... n\u00e3o melhor, mas n\u00e3o precisam correr atr\u00e1s de \npagar \u00e1gua, pagar luz, pagar fralda, nada disso, porque tudo a prefeitura d\u00e1. Ent\u00e3o eu acho que os \nalunos l\u00e1 s\u00e3o muito mal acostumados, eles v\u00e3o crescer com aquela mentalidade que eles n\u00e3o precisam \ncorrer atr\u00e1s de nada, isso \u00e9 muito f\u00e1cil. Ent\u00e3o, a minha preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o de \n[cidade], \u00e9 essa. As pessoas que n\u00e3o t\u00eam casa moram no gin\u00e1sio, ali perto da pra\u00e7a, uma escola que \neles chamavam de gin\u00e1sio. A\u00ed eles transformaram a escola em moradia, at\u00e9 o prefeito construir casas \npara essas pessoas. Ent\u00e3o elas ganham... elas n\u00e3o pagam \u00e1gua, elas n\u00e3o pagam luz, elas quando \nprecisam de fralda, v\u00e3o atr\u00e1s da assistente social ganha, quando precisam de roupa... [Os alunos] \nchegam na escola, eles t\u00eam l\u00e1pis, eles t\u00eam caderno, eles t\u00eam borracha... eles compram aquele monte \nde bala, mas eles n\u00e3o compram um l\u00e1pis.  Os pr\u00f3prios pais, \u00e0s vezes, chegam l\u00e1 na escola brigando \ncom a gente: \u201cMas a minha filha veio aqui pedir caderno e voc\u00eas n\u00e3o deram\u201d. Ent\u00e3o assim, eu acho... \nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 em [cidade], em cidade pequena, n\u00e9? A nossa fun\u00e7\u00e3o de educadores \u00e9 formar cidad\u00e3os, n\u00e3o \npessoas assim, que acham que tudo \u00e9 f\u00e1cil, n\u00e3o \u00e9? Eles t\u00eam que crescer, eles t\u00eam que amadurecer \nnesse ponto, saber que t\u00eam que trabalhar para conquistar as coisas. Eu n\u00e3o vejo isso l\u00e1.  \n\nIsso me preocupa muito, tanto \u00e9 que quando come\u00e7a com muitos pedidos, eu falo: \u201cN\u00e3o tem. \nFaz o seguinte, aquele dinheiro que voc\u00ea comprou aquele monte de bala e chiclete hoje, amanh\u00e3 voc\u00ea \nguarda ele e compra um l\u00e1pis.\u201d Eles n\u00e3o t\u00eam no\u00e7\u00e3o de nada disso, compra aquela porcariada, mas um \ncaderno, um l\u00e1pis, uma borracha, eles n\u00e3o t\u00eam dinheiro para comprar. Dizem que isso sempre \naconteceu por l\u00e1. A partir do momento... eu n\u00e3o sei qual prefeito come\u00e7ou a dar material. N\u00e3o sei se foi \no prefeito anterior que come\u00e7ou ou se foi esse que come\u00e7ou. Eu sei que eles dizem que isso sempre \naconteceu. Ent\u00e3o assim, eu como diretora, eu tenho que atender ao que o prefeito quer, a secret\u00e1ria \nainda falou isso comigo esses dias... Me chamou para dar uma bronca, por causa da festa junina, \nporque, segundo a secret\u00e1ria, eu n\u00e3o dou a aten\u00e7\u00e3o que ela merece. Porque \u201cela \u00e9 que manda, e eu \n\n\n\n104 \n\n \n\nn\u00e3o estou respeitando\u201d. Ent\u00e3o quando ela chega \u00e0 escola, eu tenho que parar de fazer tudo que eu \nestou fazendo para dar aten\u00e7\u00e3o a ela. Ent\u00e3o assim, o que \u00e9 de interesse do prefeito,  \u00e9 o que a escola \ntem que fazer e muitas das vezes eu brigo porque eu n\u00e3o acho isso certo. (...) Voc\u00ea entendeu, n\u00e9? \nEnt\u00e3o assim, a educa\u00e7\u00e3o l\u00e1 funciona assim. Por mais que eu brigue, por mais que eu tente mudar, eu \nn\u00e3o consigo mudar sozinha. Ent\u00e3o, muitas das vezes, eu fujo disso, eu fa\u00e7o o que \u00e9 importante para a \n\u00faltima parcela a\u00ed. Mas, nem sempre eu consigo. Como eu fa\u00e7o isso? Eu bato de frente (Ala\u00edde, diretora \nda escola, chronos registra: 11/07/08). \n \n\n \n O Estado, atrelado ao poder pastoral\n\n25\n, \u00e9 o cuidador zeloso e o grande pai, \n\nque individualiza e totaliza, produz o eu constitu\u00eddo, objetiva o ser humano, \n\ntransforma-o no \u201csujeito\u201d, sendo, pois, o poder que subjuga e submete.  \n\n \n\nEssa forma de poder exerce-se sobre a vida quotidiana imediata, que \nclassifica os indiv\u00edduos em categorias, os designa pela sua individualidade \npr\u00f3pria, liga-os a sua identidade, imp\u00f5e-lhes uma lei de verdade que \u00e9 \nnecess\u00e1rio reconhecer e que os outros devem reconhecer neles. \u00c9 uma \nforma de poder que transforma os indiv\u00edduos em sujeitos. H\u00e1 dois sentidos \npara a palavra \u201csujeito\u201d: sujeito submetido a outro pelo controle e \ndepend\u00eancia e sujeito ligado a sua pr\u00f3pria identidade pela consci\u00eancia ou \npelo conhecimento de si. Nos dois casos a palavra sujeito sugere uma \nforma de poder que subjuga e submete (FOUCAULT, 1984). \n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nComo se d\u00e1 a educa\u00e7\u00e3o em [cidade]? Bom o que eu pensei? Fiquei pensando, refletindo \nmesmo sobre a escola, ainda acontece nessa vis\u00e3o de o professor ser aquele que det\u00e9m o saber... os \nalunos ali, \u00e0 margem, sempre questionando: \u201cN\u00e3o entendi.\u201d, em busca do conhecimento mesmo, \nporque aquilo n\u00e3o \u00e9 o suficiente, n\u00e9? Eu acho que o fazer a educa\u00e7\u00e3o ainda est\u00e1 longe, est\u00e1 distante. \nE ainda o professor est\u00e1 ali ainda, falando, falando, preso ao quadro e o giz. Tentando fazer... e ao \nmesmo tempo a gente no clima, a gente tenta ter um grupo, que tenta ainda, se reunir, buscar e saber \no verdadeiro papel da escola. Hoje a gente est\u00e1 com muitos questionamentos, at\u00e9 na \u00faltima reuni\u00e3o, foi \numa quest\u00e3o que n\u00f3s levantamos, qual o verdadeiro papel da escola? Mas no pensar da escola, n\u00e3o \nde outro lugar, qual o papel da escola nossa, aqui de [cidade]? O que n\u00f3s queremos? E porque o \ndesinteresse? Porque foi colocado assim, o desinteresse dos alunos, muita evas\u00e3o, principalmente \u00e0 \nnoite, n\u00e9? Ent\u00e3o n\u00f3s fizemos o questionamento, e qual o nosso papel? Porque acho que a educa\u00e7\u00e3o \nest\u00e1 muito nas nossas m\u00e3os, n\u00e9? Mas o que n\u00f3s estamos fazendo para isso melhorar? Porque \u00e9 muito \n\n                                                 \n25\n\n Veja poder pastoral no texto No abrigo, o Pai Nosso. \n\nEstalagem da Raz\u00e3o \n \n\nA meio caminho entre a f\u00e9 e a cr\u00edtica \nest\u00e1 a estalagem da raz\u00e3o. A raz\u00e3o \u00e9 a \n\nf\u00e9 no que se pode compreender sem \nf\u00e9; mas \u00e9 uma f\u00e9 ainda, porque \n\ncompreender envolve pressupor que \nh\u00e1 qualquer coisa de compreens\u00edvel.  \n\n \nLivro de desassossego, Fernando Pessoa.  \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nf\u00e1cil culpar o aluno: \u201cAh, o aluno n\u00e3o quer nada. O aluno n\u00e3o quer, o aluno n\u00e3o faz, o aluno...\u201d, mas e \nn\u00f3s, n\u00e9? O que n\u00f3s estamos fazendo? O que n\u00f3s estamos proporcionando? Ent\u00e3o, assim, acho que a \neduca\u00e7\u00e3o est\u00e1 num processo muito lento, muito arcaico ainda... n\u00f3s passamos por uma mudan\u00e7a que \neu achei assim, que fosse uma inje\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Que come\u00e7ou a dar uma inje\u00e7\u00e3o, mas logo depois \n\u201ctum\u201d...veio uma turbul\u00eancia. E a\u00ed veio \u00e0 estaca zero e est\u00e1 voltando tudo como... entendeu? Como o \npessoal costuma dizer, est\u00e1 voltando no tempo. Porque a gente teve uma inje\u00e7\u00e3o de investimento no \nprofessor, que era no caso da secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, a Carmem, porque ela queria investir no \nprofessor. Uma frase que ela falou comigo: \u201cSe a gente n\u00e3o investir no professor, a gente n\u00e3o atinge o \naluno. Ent\u00e3o o principal \u00e9 o professor\u201d. E isso foi muito bacana. Ent\u00e3o assim, ela dava livros, \nincentivava uma revista: \u201cOlha, na reuni\u00e3o n\u00f3s vamos discutir determinado tema\u201d, n\u00e9? Ent\u00e3o assim, \nisso instigava mesmo, o que ela... n\u00e3o ia cobrar, n\u00e9? Ela n\u00e3o voltava naquele assunto, mas quer dizer, \no professor leu, porque depois eles comentavam e tal... ent\u00e3o, eu acho que \u00e9 muito isso, a educa\u00e7\u00e3o, \nela se faz em conjunto, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 nessa... mas, ainda assim est\u00e1 muito aqu\u00e9m. \n \n\n \n \n\n[O professor tamb\u00e9m tem suas interroga\u00e7\u00f5es.] Porque o professor fica, n\u00e9? Fica assim: \u201cMas \nser\u00e1 que eu estou certo? Eu n\u00e3o sei mais o que fazer\u201d, n\u00e9? (...) Ficam assim: \u201cAh, mas eu n\u00e3o sei o \nque fazer. O que eu vou fazer com aquela turma? Eu vou tentar mudar.\u201d E ao mesmo tempo vai tentar \nmudar, acaba n\u00e3o encontrando sa\u00edda, n\u00e3o tendo ajuda, n\u00e9? E acaba na mesmice. Mas \u00e9 uma \ninterroga\u00e7\u00e3o, eu at\u00e9 coloquei assim: \u201cFala, fala, o professor est\u00e1 sempre falando...\u201d ao mesmo tempo \ntem as suas indaga\u00e7\u00f5es sobre o que fazer, mas ainda \u00e9 muito preso, n\u00e9? \n\n[No desenho tem um grupo ali no canto, t\u00e1 vendo?]. Um grupo que ainda quer, que ainda \nsonha com a escola, de estar melhorando, de fazer, de preocupar mesmo com qual \u00e9 o papel da \nescola, o que n\u00f3s podemos fazer diferente, n\u00e9? \u201cAh, os pais est\u00e3o distantes\u201d, o que n\u00f3s vamos fazer \npara chamar esses pais para a escola? Fica: \u201cOs pais n\u00e3o est\u00e3o nem a\u00ed, os pais n\u00e3o sei o qu\u00ea\u201d, mas e \na\u00ed? O que n\u00f3s estamos fazendo para chamar esses pais para a escola? Para envolver, para saber qual \n\u00e9 o verdadeiro papel da escola. Porque \u00e9 muito f\u00e1cil, igual eu falei com eles, os pais que l\u00e1 v\u00e3o, d\u00e3o \ntoda raz\u00e3o para os professores, entendeu? Um ou outro que \u00e0s vezes reclama de uma coisinha assim \ndo professor. Eles falam: \u201cNossa! voc\u00eas est\u00e3o certos\u201d, o aluno est\u00e1 sempre errado, filho est\u00e1 sempre \nerrado, n\u00e3o \u00e9 mesmo? Ent\u00e3o, a gente preocupa, o que n\u00f3s podemos fazer, que caminho vamos buscar \npara escola de fato fazer o seu papel? Porque o que acontece \u00e9 isso, menino chegando \u00e0 oitava s\u00e9rie, \nn\u00e9? \u201cAh, n\u00e3o est\u00e3o escrevendo direito, n\u00e3o est\u00e3o lendo direito\u201d, mas porque isso? Se n\u00f3s estamos aqui \ncom a fase da educa\u00e7\u00e3o infantil, entram l\u00e1 no primeiro ano, segundo, passam todos por isso e chegam \nl\u00e1 nesse... n\u00e3o \u00e9? E \u00e9 culpa de quem? Entendeu? Porque \u00e9 muito f\u00e1cil culpar o aluno, n\u00e3o \u00e9? E, \u00e0s \nvezes, a gente at\u00e9 comenta: \u201cAquele aluno \u00e9 excelente\u201d, o aluno excelente n\u00e3o precisa do professor, \nn\u00e3o \u00e9? Ele vai por si s\u00f3. Mas a maioria dos nossos alunos n\u00e3o \u00e9 aquele aluno excelente, \u00e9 o aluno que \nprecisa de assist\u00eancia. Ele n\u00e3o tem recurso em casa, n\u00e3o tem tanta facilidade, n\u00e9? Ent\u00e3o \u00e9 a escola, \nn\u00e9? \n\n\n\n106 \n\n \n\n(...) \u00c9 o que eu comentei com os professores l\u00e1, acho que acabou [o trabalho com os projetos] \nporque a escola deixa acabar, entendeu? Igual eu falei com eles, eles ficam assim: \u201cLu\u00edsa, preciso \ndisso...\u201d, parece que eu posso fazer tudo e eu n\u00e3o posso fazer tudo. \u00c1s vezes, eu fico espremida. (...)  \n\u201cN\u00e3o, mas n\u00f3s temos que ver, como vai ser o ano que vem? Vai mudar a grade, vai ficar? \u201c Eu falo: \n\u201cBom, agora que n\u00f3s j\u00e1 vivenciamos duas realidades, est\u00e1 na hora a escola, fazer e dizer... quem \nentrar, quem for, quem tiver que sair, que \u201cn\u00f3s, escola, vamos trabalhar dessa forma, porque \u00e9 dessa \nforma que n\u00f3s acreditamos\u201d. Mas s\u00f3 eu n\u00e3o vou conseguir fazer isso, ent\u00e3o tem que ser n\u00f3s, escola. \n(...) Mas, eu vejo que a escola, n\u00f3s ficamos assim... veio a municipaliza\u00e7\u00e3o, n\u00f3s entramos [atrav\u00e9s de \num concurso alguns e outros foram remanejados], n\u00e9? Conseguimos, a gente tinha um trabalho de \nequipe e tal. A\u00ed veio e mudou a secretaria, veio a Carmem, a\u00ed veio aquela proposta e tal, aquela \nturbul\u00eancia toda e tal. A\u00ed n\u00f3s acalmamos, tivemos um investimento na quest\u00e3o do professor, \nvaloriza\u00e7\u00e3o, nessa quest\u00e3o de... quanto o professor \u201cser professor\u201d \u00e9 importante, n\u00e9? E a\u00ed tivemos a \ninje\u00e7\u00e3o e tal, todo esse trabalho, ent\u00e3o muito bom. Depois veio essa quebra, n\u00e3o \u00e9? Digamos assim. \nEnt\u00e3o assim, igual eu falei com eles: \u201cIsso gente, \u00e9 muito bom. Porque n\u00f3s tivemos oportunidade de \nexperimentar, acabar...\u201d n\u00e9? Tivemos, olha... antes, que n\u00e3o mudava tanto disso, mas n\u00f3s t\u00ednhamos \nsonhos de projetos j\u00e1 trabalhados e tal, tivemos essa oportunidade, que tinha tudo isso, que deu esse \nsuporte para n\u00f3s e acabou tudo. O que foi bom? \u201cN\u00e3o, era melhor assim, aula de cinquenta minutos, ou \nde oitenta minutos e n\u00e3o sei o qu\u00ea... O que era bom?\u201d. Ent\u00e3o agora a escola tem que se preparar, \nindependente de secret\u00e1ria [de Educa\u00e7\u00e3o] que venha, n\u00e9? E falar: \u201cN\u00e3o, n\u00f3s vamos trabalhar\u201d. Porque \nse o grupo, a escola toda falar: \u201cN\u00e3o, \u00e9 dessa forma que n\u00f3s vamos trabalhar\u201d, quem vai mexer? N\u00e3o \n\u00e9? Pode dar ideia, mas pouco se mexe. N\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o assim, essa proposta, a gente est\u00e1 at\u00e9 querendo \nfazer agora, antes de terminar o ano, pra fazer assim, deixar uma grade pronta, de acordo com todo \nmundo, as ideias... projeto de leitura eles acham que deve voltar, mas como era, no hor\u00e1rio que seja, \nquinze minutos ou vinte minutos depois do recreio, mas com uma din\u00e2mica como a gente tinha e \nsuporte tamb\u00e9m (Lu\u00edsa, supervisora da escola, chronos registra: 16/07/08). \n\n \n\nNa caminhada no abrigo vida-escola, na experi\u00eancia do cotidiano, existem \n\nlutas, formas de resist\u00eancias \u00e0 sujei\u00e7\u00e3o, \u00e0 submiss\u00e3o, contra as formas de \n\nsubjetividade impostas. Essas lutas foram chamadas por Foucault (1984) de \u201clutas \n\ncontra a submiss\u00e3o da subjetividade\u201d.  \n\n \n\nSem d\u00favida que o objetivo principal de hoje n\u00e3o \u00e9 o de descobrir, mas de \nrecusar aquilo que somos. Precisamos imaginar e construir aquilo que \npoder\u00edamos ser para nos desembara\u00e7ar desta esp\u00e9cie de \u201cduplo\u201d \nconstrangimento pol\u00edtico que s\u00e3o a individualiza\u00e7\u00e3o e a totaliza\u00e7\u00e3o \nsimult\u00e2neas das estruturas do poder moderno. \nPodemos dizer, para concluir, que o problema ao mesmo tempo pol\u00edtico, \n\u00e9tico, social e filos\u00f3fico que se nos coloca atualmente n\u00e3o \u00e9 o de tentar \nlibertar o indiv\u00edduo do Estado e das suas institui\u00e7\u00f5es, mas o de nos \nlibertarmos n\u00f3s do Estado e do tipo de individualiza\u00e7\u00e3o que a\u00ed se \nretoma. Precisamos promover novas formas de subjetividade \nrecusando o tipo de individualidade que nos impuseram durante v\u00e1rios \ns\u00e9culos (FOUCAULT, 1984, grifo nosso).  \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o Sarau acontece, pois j\u00e1 fazia parte do calend\u00e1rio h\u00e1 v\u00e1rios anos. \nNos dois anos anteriores, segundo a supervisora e a bibliotec\u00e1ria, houve uma prepara\u00e7\u00e3o mais longa \npara organiz\u00e1-lo. J\u00e1 em 2007, ele n\u00e3o havia sido planejado no calend\u00e1rio escolar. No entanto, logo no \nin\u00edcio desta manh\u00e3, l\u00e1 estavam, diretora, bibliotec\u00e1ria e supervisora, na quadra, dependurando cartazes \ne folhas de papel A4, com trabalhos dos alunos, em um varal feito de barbante que contornava todo o \n\n\n\n107 \n\n \n\nespa\u00e7o. Como a atividade n\u00e3o havia sido agendada, elas decidiram escapar ao que estava tra\u00e7ado nas \nrotinas, e, durante apenas uma semana, com ajuda da professora de Portugu\u00eas e do professor de \nArtes, prepararam junto com as turmas atividades que seriam apresentadas durante essa manh\u00e3 para \ntodos os alunos.   \n\nAlguns alunos carregam carteiras e material para a acomoda\u00e7\u00e3o de todos durante a \napresenta\u00e7\u00e3o. Enquanto isso, na cantina, est\u00e1 sendo preparado um lanche bem caprichado para ser \ndegustado ao final das apresenta\u00e7\u00f5es.  \n\nA quadra \u00e9 arrumada num colorido intenso de cartazes e folhas que se balan\u00e7am. Os alunos \ncome\u00e7am a chegar. Organizam-se pelas carteiras e ficam \u00e0 espera das apresenta\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nCada apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 aberta pela supervisora com um pequeno texto, apontando o grupo ou o \n\naluno que l\u00e1 estar\u00e1. O grupo ou aluno segue em dire\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o destinado \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, pr\u00f3ximo \n\u00e0 trave do gol, que est\u00e1 coberta com papel crepom roxo e rosa, e enfeitada com alguns trabalhos. \nQuando ali chegam, os alunos ficam inibidos. Mesmo os mais agitados, os da oitava s\u00e9rie, em sua \n\n. \n \n\n \n \n\nSarau. \n \n\n\n\n108 \n\n \n\napresenta\u00e7\u00e3o, se acanham. No entanto, se esfor\u00e7am e conseguem presentear o p\u00fablico com muita \nsingeleza e simplicidade. S\u00e3o feitas apresenta\u00e7\u00f5es de capoeira, de dan\u00e7a, de teatro, de poesias da \nliteratura brasileira e tamb\u00e9m dos alunos, e m\u00fasicas de cantores como Jota Quest, Gilberto Gil e \nToquinho s\u00e3o cantadas por alguns grupos. Finalizam com uma apresenta\u00e7\u00e3o de Natal, feita pelas \ncrian\u00e7as da quarta s\u00e9rie.  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nOs alunos, mesmo que em alguns momentos fiquem inquietos, est\u00e3o sentados \u00e0 espera da \n\npr\u00f3xima apresenta\u00e7\u00e3o, d\u00e3o aten\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00fasica na voz de um grupo, \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de teatro, \u00e0 dan\u00e7a. \nParecem dar mais tempo para o tempo passar, n\u00e3o h\u00e1 ansiedade nem insatisfa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n. \n\n \n \n\nTeatro no Sarau. \n \n\n \n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o de Natal no Sarau. \n \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAntes, por\u00e9m, da \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o, a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, que assistiu praticamente a \n\ntoda a atividade pede para falar, e em meio a seu discurso destaca: \u201c... a escola tem como objetivo \nprincipal trabalhar com a linguagem oral  e a linguagem escrita. E isso aqui (referia-se ao sarau) fica \ndemonstrado que durante o ano de 2007 o trabalho com esses dois elos, linguagem oral e linguagem \nescrita, foi muito bem trabalhado. Mais do que uma avalia\u00e7\u00e3o formal, mais que um dia de aula rico da \nsala de aula, o sarau representa o fechamento do trabalho dessa maravilhosa equipe dessa escola.\u201d. \n\n Ap\u00f3s sua fala, todos seguem para a cantina, e l\u00e1 est\u00e3o duas grandes mesas com frutas, bolos, \nsucos, refrigerantes, biscoitos e doces.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\nLanche do Sarau. \n \n\n. \n\n \n \n\nSarau. \n \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAo terminar o lanche, professores e alunos v\u00e3o embora. Por\u00e9m, na biblioteca, descansando, \n\nficam supervisora, bibliotec\u00e1ria e diretora. Conversam sobre o movimento da manh\u00e3 e como o trabalho \npara que o sarau acontecesse havia sido desenvolvido pela supervisora com a ajuda da bibliotec\u00e1ria, e \no aval da diretora. A secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o concordava com a realiza\u00e7\u00e3o do evento, havia \nsido convidada a assistir no dia anterior (NC, chronos registra: 30/11/2007, Sarau). \n\n \n\nO sarau... a gente falou assim: \u201cN\u00e3o vamos deixar morrer\u201d. Eu mesma fui uma que: \u201cN\u00e3o \nvamos\u201d. Perdemos a nossa professora, n\u00e9? A professora de Portugu\u00eas, [a Florymara],  que criou o \nsarau. Mas n\u00f3s falamos: \u201cN\u00e3o, n\u00e3o vamos deixar morrer\u201d e colocamos para os outros novos \nprofessores que entraram [depois do concurso] e os meninos j\u00e1... \u00e9 t\u00e3o interessante, que os meninos j\u00e1 \nsabiam o que fazer. \u201cComo assim?\u201d A professora [novata] ficou perdida e os meninos ensinaram para \nela, entendeu? Isso foi muito rico. A\u00ed a d\u00favida minha e da bibliotec\u00e1ria, da Clarice, n\u00e9? Foi que ela \nfalava assim: \u201cLu\u00edsa, cad\u00ea essa professora que n\u00e3o trouxe nada, n\u00e3o mostrou nada para a gente. E a\u00ed? \nO que vai sair?\u201d Esperando dela, a\u00ed ia l\u00e1 e:  \u201cJuliane, como \u00e9 que est\u00e1 a\u00ed e tal?\u201d \u201cN\u00e3o, os meninos est\u00e3o \nfazendo, eles me falaram tudo como \u00e9 que \u00e9 o esquema e tal\u201d. A\u00ed eu falei assim: \u201c\u00c9? Que bom!\u201d Mas, \nnunca via nada de concreto que ela me mostrasse, entendeu? E no dia foi assim, uma surpresa muito \ngrande. E vi que realmente os meninos que produziram, n\u00e9? (...) Ficou tudo por conta deles (Lu\u00edsa, \nsupervisora da escola, chronos registra: 16/07/08). \n \n\nNaquele momento, durante o sarau, o abrigo da vida-escola abria-se \u00e0 \n\ncria\u00e7\u00e3o, dava-se o inesperado, o imprevis\u00edvel. E isso se deu por conta da resist\u00eancia \n\n\u00e0s regras estabelecidas \u2013 regras coercitivas \u2013, deu-se ao quebr\u00e1-las, ao inventar \n\nnovas regras \u2013 regras facultativas, com autonomia na produ\u00e7\u00e3o de um mundo, de \n\num si, num coletivo. No mapa que se fazia da processualidade do campo, as linhas \n\niam tra\u00e7ando modos outros de produzir as subjetividades. \n\n \n\n \n \n\nLanche do Sarau. \n \n\n\n\n111 \n\n \n\n As pessoas e as coisas, para o pensamento deleuzeano, s\u00e3o compostos por \n\nlinhas diversas, \u2013 \u201cIndiv\u00edduos ou grupos, somos atravessados por linhas, meridianos, \n\ngeod\u00e9sicas, tr\u00f3picos, fusos, que n\u00e3o seguem o mesmo ritmo e n\u00e3o t\u00eam a mesma \n\nnatureza.\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.76) \u2013 linhas duras, flex\u00edveis ou de fuga, \n\nque, em suas combina\u00e7\u00f5es, ao acaso, v\u00e3o abrindo para novas possibilidades de \n\nvida.  \n\nA primeira \u00e9 dura e segment\u00e1ria: \u201ca fam\u00edlia-a profiss\u00e3o; o trabalho-as f\u00e9rias; a \n\nfam\u00edlia-e depois a escola-e depois o ex\u00e9rcito-e depois a f\u00e1brica-e  depois a \n\naposentadoria\u201d (DELEUZE e PARNET, 1998, p.145). Essa linha considera as \n\ndiferen\u00e7as em territ\u00f3rios cont\u00edguos, no entanto, prop\u00f5e a semelhan\u00e7a para planejar, \n\ndemarcar, contabilizar. Alunos e professores formam um par num relacionamento \n\nintr\u00ednseco, habitam territ\u00f3rios pr\u00f3ximos, n\u00e3o o mesmo. Mas essa linha faz um jogo \n\nentre esses territ\u00f3rios, para que desejem a semelhan\u00e7a, o que faz com que a \n\ndiferen\u00e7a do que se deseja seja abolida. Comp\u00f5em grandes conjuntos molares \n\n(Estados, institui\u00e7\u00f5es, classes,...) \u2013 a escola est\u00e1 aqui \u2013 mas, tamb\u00e9m as pessoas \u2013 \n\nos alunos, os pais, os professores, a dire\u00e7\u00e3o, a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o,.. \u2013 \n\nelementos desses conjuntos e os sentimentos entre as pessoas (os \n\nrelacionamentos) \u2013 o professor que planeja uma aula para apresentar algo \n\ndesconhecido para um grupo de mais de vinte alunos com o objetivo que se torne \n\n(re)conhecido a todos de forma semelhante ao que apresentou. Esse \n\nrelacionamento \u201cn\u00e3o \u00e9 feito para perturbar nem para dispersar, mas ao contr\u00e1rio \n\npara garantir e controlar a identidade de cada inst\u00e2ncia, incluindo-se a\u00ed a identidade \n\npessoal\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.67). Essa linha leva-nos de um lado a \n\noutro \u2013 \u201cTem-se um porvir, n\u00e3o um devir\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.67) \u2013 \n\nnos dizem o que j\u00e1 deixamos de ser, o que j\u00e1 somos e insiste em nos mostrar o que \n\nou quem devemos ser, num jogo entre territ\u00f3rios bem planejados, numa \n\nmacropol\u00edtica das grandes divis\u00f5es bin\u00e1rias: o bom aluno-mau aluno, pais \n\npresentes-pais ausentes, professor disciplinador-professor permissivo, disciplina-\n\nindisciplina,... \u201cExiste a\u00ed, como para cada um de n\u00f3s, uma linha de segmentaridade \n\ndura em que tudo parece cont\u00e1vel e previsto, o in\u00edcio e o fim de um segmento, a \n\npassagem de um segmento a outro\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.67). N\u00e3o \u00e9 \n\numa linha de morte. Linha de vida que se ocupa das nossas vidas e a atravessam. \n\nAs segundas linhas, mais flex\u00edveis que as primeiras, embora n\u00e3o sejam mais \n\n\u00edntimas ou pessoais, atravessam as sociedades. \u201cElas tra\u00e7am pequenas \n\n\n\n112 \n\n \n\nmodifica\u00e7\u00f5es, fazem desvios, delineiam quedas ou impulsos: n\u00e3o s\u00e3o, entretanto, \n\nmenos precisas; elas dirigem at\u00e9 mesmo processos irrevers\u00edveis\u201d (DELEUZE e \n\nPARNET, 1998, p.145). Por essas segundas linhas passam devires, micro-devires, \n\nque n\u00e3o acompanham a hist\u00f3ria da vida individual, ou a individualidade, s\u00e3o \n\nmale\u00e1veis. N\u00e3o se consideram as classes, os sexos, as pessoas, os sentimentos \n\nentre pessoas,... N\u00e3o h\u00e1 o par, extinguem-se o professor e o aluno. Formam um \n\nduplo \u2013 relacionamentos n\u00e3o localiz\u00e1veis. Quem \u00e9 quem? O que significa o qu\u00ea? Ou \n\no professor e um outro dele mesmo, tamb\u00e9m um duplo. Quantas vezes, n\u00f3s, \n\nprofessores, passamos nossos inc\u00f4modos, j\u00e1 que interpretamos que nosso saber \n\nconteudista \u00e9 intenso e indagamos: por que n\u00e3o ensinamos t\u00e3o bem quanto \n\nesper\u00e1vamos? Jacotot e o mestre ignorante (RANCI\u00c8RE, 2005), n\u00e3o um par ou um \n\ncasal, um duplo. S\u00e3o linhas de desterritorializa\u00e7\u00e3o. Devires.  \n\n \n\nOs devires s\u00e3o geografia, s\u00e3o orienta\u00e7\u00f5es, dire\u00e7\u00f5es, entradas e sa\u00eddas. H\u00e1 \num devir-mulher que n\u00e3o se confunde com as mulheres, com seu passado e \nseu futuro, e \u00e9 preciso que as mulheres entrem nesse devir para sair de seu \npassado, de seu futuro, de sua hist\u00f3ria (DELEUZE e PARNET, 1998, p.10). \n\n \n\nA professora e aluna est\u00e3o na porta da sala de aula. A aluna com um livro na m\u00e3o e a \nprofessora \u00e0 procura de algo. A menina, onze anos aproximadamente, quarta s\u00e9rie do ensino \nfundamental,... A professora, a mulher, tendo na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, ... A menina, \ncom o livro na m\u00e3o, mostrava: \u201eTia, olha aqui?, e aponta o livro. Os olhos da professora procuram \nalgo, mas n\u00e3o olha o livro da aluna e afasta-se. Antes que a dist\u00e2ncia fosse maior, a aluna ainda diz: \n\u201eTia, aqui...?. E a professora n\u00e3o olha e contina sua caminhada para a secretaria. E ent\u00e3o, a aluna \nmurmura: \u201eDesgra\u00e7ada!?. De Tia \u00e0 Desgra\u00e7ada... (NC, chronos registra: 28/08/2007). \n\n \n\nNo in\u00edcio da cena, professora e aluna, cada qual compondo, com suas linhas \n\nduras, seu territ\u00f3rio. Ao final, a aluna e outra-aluna dela mesma, um duplo. \n\nRelacionamentos menos localiz\u00e1veis, exteriores a eles mesmos, relacionamentos de \n\nduplos, n\u00e3o de casais ou pares.  \n\n \n\n\u00c9 nessa linha que se define um presente cuja pr\u00f3pria forma \u00e9 a de um algo \nque j\u00e1 aconteceu, j\u00e1 passado, por mais pr\u00f3ximo que se esteja dele, j\u00e1 que a \nmat\u00e9ria inapreens\u00edvel desse algo est\u00e1 inteiramente molecularizada, em \nvelocidades que ultrapassam os limiares ordin\u00e1rios de percep\u00e7\u00e3o. \nEntretanto, n\u00e3o se dir\u00e1 que ela ser\u00e1 necessariamente melhor (DELEUZE e \nGUATTARI, 1996, p.68). \n\n  \n\nAs primeiras s\u00e3o linhas molares, est\u00e3o ligadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es, como: o ensinar, o \n\neducar, o cuidar, o curar, o punir, o especializar,... J\u00e1 as segundas est\u00e3o num n\u00edvel \n\nmolecular, ligadas ao induzir e ao incitar. \u201c\u00c9 certo que as duas linhas n\u00e3o param de \n\n\n\n113 \n\n \n\ninterferir, de reagir uma sobre a outra, e de introduzir cada uma na outra uma \n\nmaleabilidade ou mesmo um ponto de rigidez\u201d (DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.68). \n\nNa segunda linha atinge-se um grau de desterritorializa\u00e7\u00e3o absoluta em que \n\nnada aconteceu, mas tudo mudou. Questiona-se: o que se passou? Segredo, \n\ndesejo.  N\u00e3o h\u00e1 mais forma, entramos na terceira linha, encontra-se o duplo do outro \n\nlado da linha. Esta \u00e9 a linha mais abstrata, \u00e9 a de fuga, deve ser inventada, \u00e9 uma \n\ncria\u00e7\u00e3o, aqui \u00e9 exercitada a \u201carte da exist\u00eancia\u201d, a vida como obra de arte \n\n(FOUCAULT, 2006b).  \n\n \n\nTer desfeito o seu pr\u00f3prio eu para estar enfim sozinho, e encontrar o \nverdadeiro duplo no outro extremo da linha. Passageiro clandestino de uma \nviagem im\u00f3vel. Devir como todo mundo, mais exatamente esse s\u00f3 \u00e9 um \ndevir para aquele que sabe que \u00e9 ningu\u00e9m, que n\u00e3o \u00e9 mais algu\u00e9m \n(DELEUZE e GUATTARI, 1996, p.70). \n \n \n\nExistem pessoas ou grupos que n\u00e3o possuem essa terceira linha ou podem \n\nperd\u00ea-la quando s\u00e3o capturados por outros territ\u00f3rios ou retornam ao que j\u00e1 habitou, \n\ncriam rostos, grudam e goram (ROLNIK, 2007) nesse novo ou antigo territ\u00f3rio \u2013 o \n\naluno disciplinado que sugere uma c\u00e2mera em sala de aula para que controle quem \n\npromove a algazarra; a professora consciente que seu aluno n\u00e3o adquiriu \n\nmaturidade para a pr\u00f3xima li\u00e7\u00e3o \u2013 \u201cgrande rosto de bochechas brancas, com o \n\nburaco negro dos olhos\u201d (DELEUZE e PARNET, 1998, p.59). \n\n \n\nS\u00e3o linhas que nos comp\u00f5em, dir\u00edamos tr\u00eas esp\u00e9cies de linhas. Ou, antes, \nconjuntos de linhas, pois cada esp\u00e9cie \u00e9 m\u00faltipla. Podemos nos interessar \npor uma dessas linhas mais do que pelas outras, e talvez, com efeito, haja \numa que seja, n\u00e3o determinante, mas que importe mais do que as outras... \nse estiver presente. Pois, de todas essas linhas, algumas nos s\u00e3o impostas \nde fora, pelo menos em parte. Outras nascem um pouco ao acaso, de um \nnada, nunca se saber\u00e1 por qu\u00ea. Outras devem ser inventadas, tra\u00e7adas, \nsem nenhum modelo nem acaso: devemos inventar nossas linhas de fuga \nse somos capazes disso, e s\u00f3 podemos invent\u00e1-las tra\u00e7ando-as \nefetivamente, na vida. As linhas de fuga \u2013 n\u00e3o seria isso o mais dif\u00edcil? \n(DELEUZE E GUATTARI, 1996, p.76) \n\n \n\n Seria um grande erro, dizem Deleuze e Parnet (1998), pensar que a linha de \n\nfuga \u00e9 uma fuga da vida. Ela cria, sim, a vida, na experimenta\u00e7\u00e3o-vida. \n\n \n\nO grande erro, o \u00fanico erro, seria acreditar que uma linha de fuga consiste \nem fugir da vida; a fuga para o imagin\u00e1rio ou para a arte. Fugir, por\u00e9m \u00e9 \nproduzir algo real, criar vida, encontrar uma arma. (DELEUZE e PARNET, \n1998, p.62) \n\n\n\n114 \n\n \nSobre a linha de fuga, s\u00f3 pode haver uma coisa, a experimenta\u00e7\u00e3o-vida. \nNunca se sabe de antem\u00e3o, pois j\u00e1 n\u00e3o se tem nem futuro nem passado.  \n\u201cEu sou assim\u201d, acabou tudo isso. J\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 fantasia, mas apenas \nprogramas de vida, sempre modificados \u00e0 medida que se fazem, tra\u00eddos \u00e0 \nmedida que se aprofundam, como riachos que desfilam ou canais que se \ndistribuem para que corra um fluxo (DELEUZE e PARNET, 1998, p.61). \n\n \n\nJunto a Parnet, Deleuze ir\u00e1 dizer que as pessoas t\u00eam charme \u2013 o it de \n\nLispector (1998) \u2013 que n\u00e3o \u00e9 a pessoa ou a individualidade, mas a gagueira vital; \n\nn\u00e3o um recorte hist\u00f3rico, mas a fonte de vida de combina\u00e7\u00f5es do acaso. \n\n \n\nH\u00e1 na vida uma esp\u00e9cie de falta de jeito, de fragilidade da sa\u00fade, de \nconstitui\u00e7\u00e3o fraca, de gagueira vital que \u00e9 o charme de algu\u00e9m. O charme, \nfonte de vida, como o estilo, fonte de escrever. A vida n\u00e3o \u00e9 sua hist\u00f3ria; \naqueles que n\u00e3o t\u00eam charme n\u00e3o t\u00eam vida, s\u00e3o como mortos. S\u00f3 que o \ncharme n\u00e3o \u00e9 de modo algum a pessoa. \u00c9 o que faz apreender as \npessoas como combina\u00e7\u00f5es e chances \u00fanicas que determinada \ncombina\u00e7\u00e3o tenha sido feita. \u00c9 um lance de dados necessariamente \nvencedor, pois afirma suficientemente o acaso, ao inv\u00e9s de recortar, de \ntornar prov\u00e1vel ou de mutilar o acaso (DELEUZE e PARNET, 1998, p.13, \ngrifos nossos). \n\n  \n\nComo conseguir esse charme? Como ter it? N\u00e3o seria esse o cuidado de si? \n\nN\u00e3o seria isso a inven\u00e7\u00e3o da linha de fuga? O artistar-se? Encontrar, ent\u00e3o, uma \n\narma, vergar a for\u00e7a para organizar nossas tribos.  \n\n \nEm cada um de n\u00f3s h\u00e1 como que uma ascese, em parte dirigida contra n\u00f3s \nmesmos. N\u00f3s somos desertos, mas povoados de tribos, de faunas e floras. \nPassamos nosso tempo a arrumar essas tribos, a disp\u00f4-las de outro modo, \na eliminar algumas delas, a fazer prosperar outras. E todos esses \npovoados, todas essas multid\u00f5es n\u00e3o impedem o deserto, que \u00e9 nossa \npr\u00f3pria ascese; ao contr\u00e1rio, elas o habitam, passam por, sobre ele. (...) O \ndeserto, a experimenta\u00e7\u00e3o sobre si mesmo \u00e9 nossa \u00fanica identidade, \nnossa \u00fanica chance para todas as combina\u00e7\u00f5es que nos habitam. \n(DELEUZE e PARNET, 1998, p.19) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(...) \nTem gente que tem o costume de vazar pelos cantos. \n\nNo come\u00e7o vaza calada. Aos poucos. Aos pingos. \nMas pega gosto principia o derrame. \n\nEscorre quando fala. Escorre quando anda. \nN\u00e3o tem mais bra\u00e7o nem cabelo que segure. \n\nParece que vicia em ficar transbordada. \n \n\nMas tem gente que quando transborda \u00e9 para dentro. \nE corre o risco de ficar represada. E represa voc\u00ea sabe. \n\nSe aumenta muito arrebenta. \n \n\nMas se a pessoa ensaia um jeito de derramar pra fora. \nA\u00ed vai fazendo leito. Vai abrindo seu caminho na terra. \n\nE a terra parece que se abre pra ela passar. \u00c0s vezes n\u00e3o \n \n\nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nNa caminhada no abrigo da vida-escola, h\u00e1, sim, regras coercitivas que \n\nenrijecem a exist\u00eancia, que n\u00e3o nos deixam escorrer, vazar. Mas h\u00e1, tamb\u00e9m, regras \n\ninventadas, combina\u00e7\u00f5es novas das tribos que nos habitam, experimenta\u00e7\u00e3o sobre \n\nsi mesmo. O abrigo, com a ajuda de seu guardi\u00e3o, por vezes se mostra espesso e \n\nimpenetr\u00e1vel. Por\u00e9m, existe liberdade, j\u00e1 que o que se d\u00e1 s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de poder. \n\nLinhas de fuga s\u00e3o inventadas, n\u00e3o contra o poder do Estado, mas para libertar a \n\nn\u00f3s mesmos desse poder. Dessa forma, o abrigo se torna mais poroso, permitindo \n\ndobras na experimenta\u00e7\u00e3o sobre si: novos processos de produ\u00e7\u00e3o de subjetividade.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo abrigo, uma conversa \n\n \n\n \n\n(...) o problema n\u00e3o \u00e9 mais fazer com que as pessoas se exprimam, \nmas arranjar-lhes vac\u00faolos de solid\u00e3o e de sil\u00eancio a partir dos quais elas \n\nteriam, enfim, algo a dizer. \n(Gilles Deleuze) \n\n \n\n Durante a caminhada no abrigo da vida-escola, uma conversa. Reunidos ali est\u00e3o: Florymara, \na antiga professora de L\u00edngua Portuguesa; Heron, professor de Matem\u00e1tica; Ricardo, professor de \nCi\u00eancias; Delaine e Ala\u00edde, a antiga e a atual diretora da escola; Carmem e Miriam, tamb\u00e9m antiga e \natual secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o de [cidade]; Lenir e seu filho Caio, aluno da sexta s\u00e9rie; Ana Maria e sua \nfilha Ra\u00edssa, aluna da oitava s\u00e9rie; Luzimar e sua filha Luciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie; Garrincha, \nFernando e Elis, alunos da oitava s\u00e9rie e, por fim, Lu\u00edsa, supervisora da escola. \n\nDessa vez, fazem a caminhada em companhia de um pesquisador. Pesquisador esse que se \napresenta ao grupo dizendo do grande interesse que tem em fazer sua pesquisa nessa escola, por ser \nesta a \u00fanica a atender a uma pequena comunidade. Logo a seguir completa: \u201cO objetivo do meu \ntrabalho vai ser falar um pouco dessa escola que \u00e9 produzida pelos alunos, pelos professores, pela \nfam\u00edlia. Que escola \u00e9 essa que est\u00e1 acontecendo? N\u00e3o \u00e9 escola, o lugar. (...) Que escola \u00e9 essa que \nest\u00e1 acontecendo aqui? Que escola \u00e9 essa, sobre a qual os alunos falam dela, que os pais falam, que \ntem interfer\u00eancia nessa comunidade? Como essa escola aparece l\u00e1 fora? Que escola \u00e9 essa que os \npais enxergam? O que eles esperam dela?\u201d (AD, chronos registra: 17/03/07, reuni\u00e3o administrativa \nparte I). \n\nO pesquisador diz que ir\u00e1 usar um recurso durante essa conversa: desenhos. Ir\u00e1 fazer algumas \nperguntas e eles ir\u00e3o tentar responder utilizando desenhos, a seguir ir\u00e3o conversar sobre os desenhos. \nTodos parecem ansiosos com o recurso que ser\u00e1 utilizado pelo pesquisador.  \n \nEu vou ter que desenhar? (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07). \n \nAh, meu Deus, sem r\u00e9gua! (Elis, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 30/11/07). \n \nPassava aperto na escola por causa desse neg\u00f3cio... de desenhar. \u00c9, n\u00e3o sei desenhar (Lenir, m\u00e3e de \nCaio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 14/03/08). \n \n\n\n\n117 \n\n \n\nPara desenho, eu sou uma nega\u00e7\u00e3o (Ana Maria, m\u00e3e de Ra\u00edssa, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos \nregistra: 14/05/08). \n \nPois \u00e9, eu trabalho com desenhos. Na realidade o desenho \u00e9 tamb\u00e9m uma forma de voc\u00ea[s] estar[em] \nse expressando. Mas, n\u00e3o se preocupe[m] com a beleza do desenho, entendeu? Se n\u00e3o, eu teria que \nfazer esse trabalho s\u00f3 com artistas, n\u00e9? O meu trabalho n\u00e3o \u00e9 isso. A ideia do desenho \u00e9 que, a partir \ndele, a gente converse sobre as coisas que acontecem [com voc\u00eas], entende[ram]? O desenho \u00e9 um \ninstrumento que a gente vai usar para conversar sobre essas coisas. T\u00e1? (Pesquisador, entrevista com \nFernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra:  21/11/07). \n \n[Para os alunos, vamos fazer o seguinte, \u00e0 medida que a gente for conversando, eu vou solicitando \nalgum desenho, o que acham? Para as m\u00e3es, eu gostaria que voc\u00eas me apresentassem a escola que \nseus filhos estudam, est\u00e1 bom? Agora para os professores, diretoras e secret\u00e1rias e para voc\u00ea, Lu\u00edsa, \ngostaria que voc\u00eas me apresentassem, atrav\u00e9s de um desenho, como acontece a educa\u00e7\u00e3o em \n[cidade], pode ser?] (Pesquisador, perguntas anunciadas em cada uma das entrevistas em particular.) \n \nFazer um desenho em cima disso? (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \nComo que eu vou desenhar? Agora, \u00e9 dif\u00edcil, hein?  (Heron, professor de Matem\u00e1tica, chronos registra: \n19/05/08). \n \nDesenho... n\u00e3o d\u00e1 para pular essa parte, n\u00e3o? Meus dons art\u00edsticos... N\u00e3o sou boa em desenho, hein? \n(Miriam, secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 13/08/08). \n \n \n[Ent\u00e3o vamos l\u00e1. Vou come\u00e7ar, pode ser?] Eu fiz um barco, um navio, n\u00e9?  \n \n \n\n \n \n\nPorque a educa\u00e7\u00e3o, ela n\u00e3o para nunca, est\u00e1 sempre em transi\u00e7\u00e3o. Como a Carmem falava, educa\u00e7\u00e3o \n\u00e9 uma via de m\u00e3o dupla, ent\u00e3o a gente est\u00e1 ensinando, ao mesmo tempo a gente est\u00e1 aprendendo e \ncada dia \u00e9 um dia diferente, n\u00e9? (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n[Bem, agora o meu desenho]. Isso n\u00e3o \u00e9 um desenho, isso \u00e9 um esquema. Essa nossa racionalidade \nmatem\u00e1tica! (Carmem, antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 14/07//08) \n \n\n \n\n \n [Olha o meu, eu disse que n\u00e3o sei desenhar.] Olha a\u00ed! A escola (Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno da sexta \ns\u00e9rie, chronos registra: 14/03/08). \n \n\n \n\nEu acho a escola muito boa, n\u00e9? Os professores todos, n\u00e9? E a escola, ela \u00e9 muito bem cuidada. Eu \ns\u00f3 acho assim, que tinha que aprofundar mais na mat\u00e9ria. Porque l\u00e1 tem professores suficiente pra \n\nDisseram-me que j\u00e1 n\u00e3o h\u00e1 ilhas desconhecidas, e que, \nmesmo que as houvesse, n\u00e3o iriam eles tirar-se do sossego \ndos seus lares e da boa vida dos barcos de carreira para se \n\nmeterem em aventuras oce\u00e2nicas, \u00e0 procura de um imposs\u00edvel, \ncomo se ainda estiv\u00e9ssemos no tempo do mar tenebroso, E tu, \nque lhes respondestes, Que o mar \u00e9 sempre tenebroso, E n\u00e3o \n\nfalaste da ilha desconhecida, Como poderia falar-lhes eu duma \nilha desconhecida, se n\u00e3o a conhe\u00e7o. \n\n \nO conto da ilha desconhecida, Jos\u00e9 Saramago. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nisso, n\u00e9? Que s\u00e3o capazes de... Com tudo isso\u2026 eles at\u00e9 n\u00e3o deixam de fazer um excelente trabalho. \nMas eu acho que eles poderiam fazer melhor. [Esse trabalho...] com os nossos filhos. Eu acho. Eu \nacho tamb\u00e9m que a disciplina tinha que ser uma disciplina r\u00edgida, n\u00e9? Porque hoje mexer com \nadolescentes n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Igual todo mundo sabe, n\u00e3o \u00e9 brinquedo, n\u00e9? \u00c9 isso que eu acho da escola \n(Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 14/03/08). \n \n\n[Pois \u00e9, Lenir, voc\u00ea diz que a escola est\u00e1 muito bem cuidada, n\u00e9? Mas,] hoje o que eu vejo na escola \u00e9 \no seguinte, eles est\u00e3o muito pensando s\u00f3 em apar\u00eancia, entendeu? (...) Eu vejo\u2026 igual hoje, a escola \nest\u00e1 nisso, muita apar\u00eancia, tudo muito perfeito. Hoje a gente v\u00ea, l\u00e1 fora, tem certas escolas, que voc\u00ea \nn\u00e3o v\u00ea a estrutura da nossa, que \u00e9 bem diferente\u2026 parede pichada, vidro quebrado, essas coisas \ntodas, a nossa n\u00e3o tem isso. Mas eles n\u00e3o podem se preocupar s\u00f3 com esse neg\u00f3cio de apar\u00eancia, \nacho que tem que procurar buscar mais e dar mais, entendeu? Do professor, dele\u2026 sei l\u00e1, desenvolver \nmais, sabe? Eu acho que est\u00e1 faltando isso na nossa escola. (...) (Luzimar, m\u00e3e de Luciane, aluna da \ns\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 19/03/08). \n \n[Aqui est\u00e1 o meu desenho.] Acho que [o desenho] est\u00e1 bom, porque... t\u00e1 bom. Porque... n\u00e3o lembro \nmais, assim... porque eu, realmente, na escola l\u00e1, eu s\u00f3 vou mesmo nas reuni\u00f5es (Ana Maria, m\u00e3e de \nRa\u00edssa, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 14/05/08). \n\n \n\nS\u00f3 nas reuni\u00f5es que tem, porque eu n\u00e3o saio de casa, n\u00e3o vou em lugar nenhum, s\u00f3 mesmo quando \neu tenho que ir na escola pra reuni\u00e3o ou ent\u00e3o, no posto m\u00e9dico, n\u00e9? Aqui em [cidade] \u00e9. Agora, fora \ndisso, s\u00f3 aqui em casa mesmo.  Todas as reuni\u00f5es eu vou, a todas elas. Ah, eu acho que a escola \ndaqui \u00e9 muito boa, n\u00e3o tem viol\u00eancia igual nas outras escolas, n\u00e9? Igual essa semana vi uma \nreportagem na televis\u00e3o de tanta viol\u00eancia... ainda falei: \u201cGra\u00e7as a Deus que as crian\u00e7as estudam aqui \nn\u00e3o tem essas coisas, n\u00e3o tem briga, n\u00e3o tem droga, n\u00e3o tem nada, n\u00e9?\u201d. Assim... pra gente ficar \npreocupada. Os professores... as professoras... s\u00e3o muito boas... a diretora... eu, da escola daqui, eu \nn\u00e3o tenho nada que... acho muito boa a escola mesmo. N\u00e3o tenho nada que reclamar da escola... das \nmeninas que trabalham l\u00e1, as serventes, e tudo... n\u00e3o tenho nada que reclamar. Nunca tive (Ana Maria, \nm\u00e3e de Ra\u00edssa, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 14/05/08). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n[T\u00e1 vendo, por isso que] eu acho que a educa\u00e7\u00e3o aqui em [cidade] come\u00e7a assim, de uma forma que a \ngente tem que trabalhar s\u00e9rio, \u00e9 a \u00fanica  escola a que tem  aqui dentro de [cidade]. Eu at\u00e9 falei isso na \napresenta\u00e7\u00e3o da feira de Ci\u00eancias, que o professor que vem dar aulas aqui, ele tem que ter uma \npostura muito diferente do que em Juiz de Fora. Em Juiz de Fora, se alunos n\u00e3o gostarem da escola, \nse voc\u00ea tiver uma briga dentro da escola, ele vai para outra, vai para outro bairro, ele recebe vale \ntransporte, ent\u00e3o ele est\u00e1 tranquilo. Aqui em [cidade] n\u00e3o, se o menino vier e n\u00e3o gostar dessa escola, \nse a escola n\u00e3o for boa, ele s\u00f3 tem essa, ele n\u00e3o tem lugar para onde ir, ele n\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de \nestudar em Juiz de Fora, com o pre\u00e7o de passagem como est\u00e1. Ent\u00e3o, eu sempre falo que a gente tem \nque ter uma postura muito s\u00e9ria aqui, sabe? Fazer as coisas direito, procurar fazer sempre o melhor \nposs\u00edvel... tem coisa que n\u00e3o depende da gente, mas tem muita coisa que depende da gente e o \nprofessor tem que dar exemplo. Eu sempre falo com os meus alunos que eu sou exemplo dentro de \nsala de aula e fora da sala de aula, ningu\u00e9m nunca me viu em confus\u00e3o, ningu\u00e9m nunca me viu \nfazendo besteira, ningu\u00e9m nunca me viu fazendo nada de errado, nem aqui e nem em nenhum outro \nlugar. At\u00e9 porque eu tenho filhos, eu tenho esposa, eu tenho que ter uma postura, at\u00e9 para poder \ncobrar deles. Eu sempre falo que eu cobro deles aquilo que eu mostro para eles o tempo todo, que o \ndiscurso que eu tenho com os meninos e fa\u00e7a o que eu falo e fa\u00e7a o que eu fa\u00e7o. Porque sen\u00e3o a \ngente n\u00e3o caminha, n\u00e3o funciona. E a cidade \u00e9 muito pequena, aqui tem muito problema, muda tudo \nmuito r\u00e1pido, n\u00e9? Se a gente tiver um probleminha dentro de sala de aula, dois, tr\u00eas minutos todo \nmundo j\u00e1 est\u00e1 sabendo, ent\u00e3o... n\u00e9? Ent\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o aqui em [cidade] \u00e9 assim, para mim \u00e9 uma \ncoisa muito s\u00e9ria, tem que trabalhar muito s\u00e9rio. Mas ela n\u00e3o fica parada, a gente est\u00e1 sempre \nnavegando, todo dia uma coisa diferente. A gente pode chegar aqui amanh\u00e3 e ter trocado a secret\u00e1ria \nde educa\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Ter trocado a diretora. Ent\u00e3o s\u00e3o coisas que... e a\u00ed, como h\u00e1 essa troca muito \ngrande, a gente tem que ter um planejamento e um trabalho muito s\u00e9rio. O que eu estou fazendo na \nsala de aula? O que eu fa\u00e7o, o que eu quero dentro da minha disciplina? Por qu\u00ea? Porque se eu \nchegar aqui, trocou a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, trocou a dire\u00e7\u00e3o, o meu trabalho continua (Ricardo, \nprofessor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n[Pois \u00e9, Ricardo], claro que quando eu falo escola [e tento mostrar nesse desenho, nesse esquema, \u00e9 \nque] voc\u00ea tem a\u00ed toda uma equipe docente, que sustenta idas e vindas, pais, secret\u00e1rias... essa \nsecret\u00e1ria tem uma equipe muito respons\u00e1vel, muito comprometida, eu acho que a equipe docente \nsegura muito a escola, n\u00e9? A fam\u00edlia. Mas a\u00ed \u00e9 m\u00e3o dupla, [como voc\u00ea mesmo lembrou], porque eles \n\n \n \n\nAlunos do ensino infantil visitando a Feira Cultural. \n\n\n\n121 \n\n \n\naprendem com a escola e a escola aprende com eles. A fam\u00edlia, a mesma coisa. Tanto que depois do \nEJA, n\u00e9? Eu acho que a rela\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia melhorou muito, porque a partir do momento que os \nadultos come\u00e7am a estudar, essa rela\u00e7\u00e3o come\u00e7a a mudar muito, com os filhos e com a escola, n\u00e9? E \nquando eu ponho sociedade [no desenho], \u00e9 porque aqui, como a gente est\u00e1 na rota da estrada real \ne... circuito dos bar\u00f5es, a gente est\u00e1 na rota j\u00e1 organizada do turismo e a gente tem muita influ\u00eancia de \nsociedades do entorno. Mesmo o Rio, muita gente aposentada hoje tem propriedade aqui nas \nredondezas, ent\u00e3o hoje voc\u00ea tem muito uma sociedade externa frequentando muito [cidade]. Ent\u00e3o, \nacaba participando de todo esse processo de escolariza\u00e7\u00e3o, de educa\u00e7\u00e3o, de interfer\u00eancia na \nforma\u00e7\u00e3o dos meninos. O sistema, de um modo geral, que a gente viveu [\u00e9] a\u00ed uma prova, o quanto o \nsistema interfere no pedag\u00f3gico, n\u00e9? Que por quest\u00f5es pol\u00edticas voc\u00ea interrompe um projeto \npedag\u00f3gico, a\u00ed troca a secret\u00e1ria, \u00e9 natural mesmo, \u00e9 assim que acontece... o tempo todo a escola, se \nvoc\u00ea n\u00e3o tem uma base l\u00e1 dentro, imagina o caos que \u00e9, n\u00e9? Se voc\u00ea n\u00e3o tem uma equipe l\u00e1 dentro \nsegurando as coisas, s\u00e3o muitas mudan\u00e7as, n\u00e9? (Carmem, antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos \nregistra: 14/07//08). \n \n\n[Pois \u00e9, por isso que eu falo, vou repetir, que] eu vejo\u2026 igual hoje, a escola est\u00e1 nisso, muita \napar\u00eancia, tudo muito perfeito. Hoje a gente v\u00ea, l\u00e1 fora, tem certas escolas, que voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea a estrutura \nda nossa, que \u00e9 bem diferente\u2026 parede pichada, vidro quebrado, essas coisas todas, a nossa n\u00e3o tem \nisso. Mas eles n\u00e3o podem se preocupar s\u00f3 com esse neg\u00f3cio de apar\u00eancia, acho que tem que procurar \nbuscar mais e dar mais, entendeu? Do professor, [dessa equipe que a Carmem est\u00e1 falando dela] \u2026 \nsei l\u00e1, desenvolver mais, sabe? Eu acho que est\u00e1 faltando isso na nossa escola (Luzimar, m\u00e3e de \nLuciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 19/03/08). \n \n\n[Pois \u00e9, na \u00e9poca que a Carmem estava na Secretaria] que tinha o projeto eu achei... o projeto em \nalgumas coisas [ele] era bom. Por exemplo, na leitura, tinha hora de leitura e tudo, eu gostava muito do \nprojeto. Pra outras coisas eu j\u00e1 n\u00e3o gostava muito, porque tinha muito pouca aula de Matem\u00e1tica, tinha \nmuito pouca aula de Portugu\u00eas... mais eram assim, brincadeiras, essas coisas. Igual a Maria Moraes, \n[a vice-diretora de agora], explicou que nessas brincadeiras entrava Matem\u00e1tica, entrava Portugu\u00eas, \nmas aquilo eu n\u00e3o conseguia entender. E as crian\u00e7as, elas... eu achei a J\u00falia, a J\u00falia ficou muito fraca \nna Matem\u00e1tica, ela teve que fazer at\u00e9 refor\u00e7o na \u00e9poca do projeto. Agora, depois que mudou a direto ra \ne tudo... com esse neg\u00f3cio da secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m que mudou, n\u00e9? O projeto foi... foi \nprojeto da secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, [da Carmem], n\u00e9? A\u00ed... agora, j\u00e1 depois que entrou a Miriam, a\u00ed j\u00e1 \nacabou esse neg\u00f3cio do projeto. Agora j\u00e1  tem aula de Matem\u00e1tica direito, tem de Portugu\u00eas, tem as \naulas certas, n\u00e9? Porque eu acho que as crian\u00e7as t\u00eam que aprender... eu acho assim, tem que ter... \nn\u00e3o pode deixar de ter a Matem\u00e1tica e o Portugu\u00eas, que s\u00e3o muito importantes. A Matem\u00e1tica e o \nPortugu\u00eas e aqui estava deixando... estava ficando assim, sei l\u00e1... Eu acho que estava deixando a \ndesejar (Ana Maria, m\u00e3e de Ra\u00edssa, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 14/05/08). \n \n\nEu [j\u00e1] acho um trabalho muito bom, n\u00e9? Porque incentiva as crian\u00e7as a ler, principalmente os \nadolescentes, que eles t\u00eam muita pregui\u00e7a, n\u00e9? \u00c9 um trabalho muito bom. Mas, [tamb\u00e9m] de outro lado \neu vejo que tira as crian\u00e7as muito de dentro de sala de aula, n\u00e9? [Como n\u00e3o teve esse ano], eu acho \nque  as crian\u00e7as v\u00e3o ficar mais tempo dentro da sala. Porque esse trabalho \u00e9 um trabalho bom, mas \npara quem leva a s\u00e9rio, n\u00e9? [O Caio, por exemplo,] eu acho que tinha dia que  [ele] n\u00e3o [participava \nn\u00e3o]. \u00c0s vezes algum trabalho, alguma coisa que\u2026 \u201cAh, isso n\u00e3o vale ponto\u201d\u2026 um livro que levava \npara casa,  nem pegava pra ler\u2026 entendeu? Ent\u00e3o, se eu te falar que ele levou a s\u00e9rio o tempo todo\u2026 \nn\u00e3o \u00e9 verdade, estou mentindo (Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 14/03/08). \n \nEu acho [que a escola tinha isso, esse projeto Leitura] \u00e9 pra... que \u00e9 pela leitura mesmo, porque eu \nreconhe\u00e7o... que tem muita gente na minha sala que na oitava s\u00e9rie, n\u00e3o consegue ler direito. [Eu] leio. \n\n\n\n122 \n\n \n\n[Pego livro na biblioteca.] Eu gosto de ler romance. Assim... eu gosto de ler romance assim... porque na \nadolesc\u00eancia \u00e9 mais interessante, me interessa mais. Porque quando eu pego um livro de com\u00e9dia, \nessas coisas, eu come\u00e7o s\u00f3 a ler o comecinho, a\u00ed eu vejo que t\u00e1 chato, eu largo, eu deixo o livro, \ndevolvo sem  ler ele todo. Agora romance n\u00e3o. Sempre quando eu pego eu vou at\u00e9 o final do livro. \nAssim, [antes do projeto,] eu j\u00e1 lia, mas n\u00e3o muito. Agora eu gosto de ler mais. Eu  acho [que o projeto] \najudou (Elis, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 30/11/07). \n \n\n[\u00c9...] olha, pelas coisas que eu vi escrito no caderno de projeto que tinha, muito\u2026 eles mesmos, assim, \nn\u00e3o falavam diretamente, mas assim, \u00e9\u2026 voc\u00ea via assim que fazia por fazer e interesse mesmo era \npouco. E a falta de organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, muitas vezes eu ia na aula de projeto, [quando estava no \nmeu hor\u00e1rio l\u00e1 na escola], chegava l\u00e1 os meninos estavam um conversando com o outro, outro \nassentado na carteira, voc\u00ea entendeu? Folheando revistinhas ao inv\u00e9s de estar\u2026 voc\u00ea v\u00ea que passava \nmesmo as coisas assim, que n\u00e3o\u2026 fazia aquilo para cumprir o hor\u00e1rio daquela aula. E muitas das \nvezes eu acho que isso at\u00e9\u2026 por ser uma coisa que \u00e0s vezes n\u00e3o desenvolveu t\u00e3o bem, atrapalhou foi \nmuitas as outras aulas, porque \u00e0s vezes o hor\u00e1rio que podia estar dando uma aula, n\u00e3o estava. \u00c9 \nmuito dif\u00edcil, nossa senhora! Muito dif\u00edcil. Mas \u00e9\u2026 n\u00e3o \u00e9 ruim tamb\u00e9m, n\u00e9? Mas podia ter muito mais \nest\u00edmulo, para as coisas desenvolverem muito mais. Porque eu acho que tem potencial disso, tem \npotencial, todo mundo tem gabarito para isso. Eu acho que falta o est\u00edmulo (Luzimar, m\u00e3e de Luciane, \naluna da s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 19/03/08). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n[Agora eu quero falar]. A Carmem, que Deus a aben\u00e7oe e que continue assim, porque o que ela fez pra \ngente a educa\u00e7\u00e3o de [cidade]... quando ela come\u00e7ou, n\u00f3s falamos para ela, t\u00ednhamos vontade de \nmatar ela. N\u00f3s t\u00ednhamos raiva mesmo, vontade de... foi muita coisa em cima da gente: \u201cFaz isso, faz \naquilo, projeto disso, projeto daquilo.\u201d \u201cCarmem, mas n\u00e3o tem jeito n\u00e3o.\u201d \u201cVamos fazer, vamos tentar\u201d. \nA\u00ed depois, n\u00f3s fomos... \u201cGente, voc\u00eas n\u00e3o s\u00e3o obrigados, voc\u00eas n\u00e3o v\u00e3o morrer por isso n\u00e3o\u201d, fazia \nreuni\u00e3o, explicava, ajudava a gente e quando n\u00f3s \u00edamos engrenar nos projetos... O melhor projeto que \nteve foi o projeto de leitura, nas f\u00e9rias ela colocava os meninos para ler. (...) A\u00ed quem ganhasse ia num \nalmo\u00e7o na granja, o pessoal gostava. Era piscina, a\u00ed podia levar uma pessoa da fam\u00edlia... ela punha o \npessoal para assistir o Jornal Nacional, uma noticia ao menos por dia, por semana, n\u00e9? Escrever a \nnot\u00edcia. Quer dizer, estava fazendo o pessoal ler, estava fazendo o pessoal escrever... \u00e9 l\u00f3gico que \nquando come\u00e7ou, a gente n\u00e3o tinha a no\u00e7\u00e3o do que ia acontecer. S\u00f3 que todo mundo abra\u00e7ou: \u201cVamos \nfazer, vamos tentar a\u00ed\u201d, e hoje estamos batendo em que? Em cima da leitura. Se n\u00e3o ler, n\u00e3o tem jeito. \nE a cada ano que passa, eu estou conseguindo ensinar menos conte\u00fado, os meninos est\u00e3o mais \npregui\u00e7osos (Heron, professor de Matem\u00e1tica, chronos registra: 19/05/08). \n \n\n[Pois \u00e9, Heron], igual tinha o projeto [Leitura], mas n\u00e3o cobrava do aluno, voc\u00ea entendeu? Vamos \nsupor, dava um livro l\u00e1 para resumir, vai ler na sala\u2026 \u201cvoc\u00ea pegou esse livro, ent\u00e3o voc\u00ea resume ele\u201d\u2026 \neu j\u00e1 estudava assim, n\u00e9? E hoje eu n\u00e3o vejo eles cobrarem isso. Igual, cobrar que tem um dever de \ncasa, a \u00fanica professora, a \u00fanica, eu at\u00e9 falo o nome dela, que eu vi, que ela fez um trabalho \n\nVida que eu sei \u00e9 briga de for\u00e7a fazendo forma e desfazendo \nFor\u00e7a fazendo forma e desfazendo forma \nE fazendo forma desfazendo for\u00e7a \nE desfazendo forma e fazendo \nE desfazendo for\u00e7a \nE for\u00e7a \nE \n \n\nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n123 \n\n \n\nexcelente, por causa de eu lidar muito ali na sala, n\u00e9? Ela trazer de casa o dever de casa, e assinado \nembaixo pelo pai. Para o pai estar ciente se o filho fez ou n\u00e3o fez o dever e mostrando que ela tamb\u00e9m \ncobra, ent\u00e3o quer dizer, isso eu acho que \u00e9 interesse, dela querer que o aluno busque. Porque se o \naluno sabe que a professora vai cobrar, ele vai ter que fazer o dever para o pai assinar. Porque o pai \nque pega mesmo ali, ele n\u00e3o vai deixar o filho dele sem dever para casa, n\u00e9? Ent\u00e3o, a\u00ed eu n\u00e3o sei, se \nh\u00e1 uma falta de interesse do lado do professor ou se \u00e9 uma falta de interesse da dire\u00e7\u00e3o, que \u00e0s \nvezes\u2026 eu n\u00e3o sei, voc\u00ea entendeu? \u00c0s vezes, se cobrasse mais um pouquinho\u2026 eu n\u00e3o sei o que \nfalta, sinceramente eu n\u00e3o sei. Eu, para mim, eu acho que se fosse mais cobrado, esses meninos n\u00e3o \nestariam assim. \u00c1s vezes tem coisas que eu pergunto, \u00e0s vezes assim, em casa, igual\u2026 n\u00e9? Uma \ncoisa que \u00e9 \u00e0s vezes de quinta s\u00e9rie, eu estou vendo que eles est\u00e3o assim, voando. O que vai ser \ndesses meninos l\u00e1 em cima, no primeiro ano? Igual, diz que teve uma prova, no primeiro ano, dos \nalunos que foram para cima, [para o ensino m\u00e9dio na escola do Estado], foi p\u00e9ssimo, ningu\u00e9m mexia \nna prova. Ent\u00e3o a\u00ed, o que est\u00e1 faltando, entendeu? Eu acho que est\u00e1 faltando algo, assim, eu acho que \ntinha que investir mais nos professores (Luzimar, m\u00e3e de Luciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos \nregistra: 19/03/08). \n \n\n[Eles tinham que aprofundar mais,] assim, as mat\u00e9rias, n\u00e9? \u00c0s vezes, [eu acho fraco], entendeu? Mas \neu acho que eles deviam trabalhar mais, assim, aprofundar mais na mat\u00e9ria. Buscar mais, entendeu? \n(Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 14/03/08). \n \n\n\u00c9 [t\u00e1 faltando] um pouquinho de qualquer coisa, n\u00e9? De tudo. Um pouquindo de conte\u00fado, um \npouquinho de interesse, \u00e9\u2026 auto-estima\u2026 porque o funcion\u00e1rio, ele n\u00e3o tem que ser s\u00f3 cobrado \ntamb\u00e9m, n\u00e9? Auto-estima. Igual ao aluno, um aluno que \u00e9 \u2026 ontem eu escutei isso de uma m\u00e3e, que \nfalou para mim assim: \u201cNossa, o meu filho n\u00e3o queria nada, n\u00e3o sei o qu\u00ea, agora ele pegou uma \nprofessora que ele faz o dever e ela p\u00f5e parab\u00e9ns, muito bom\u2026 ele mudou completamente.\u201d Ent\u00e3o \nquer dizer, ainda existem esses que fazem, existem. Mas, hoje, eu n\u00e3o sei o que est\u00e1 acontecendo, \u00e9 \numa falta de interesse parece, n\u00e9? Tipo assim: \u201ceu j\u00e1 sei, problema seu se voc\u00ea n\u00e3o quiser aprender.\u201d. \n(...) Teve um tempo que as crian\u00e7as eram mais cobradas mesmo, entendeu? Tipo assim, uma coisa \nmais r\u00edgida, n\u00e9? Eu acho que isso tinha que mudar, ser mais r\u00edgido. Porque eu acho que vai ser bom \nat\u00e9 para a crian\u00e7a crescer, n\u00e3o \u00e9? N\u00e3o sei, sinceramente, o que est\u00e1 faltando eu n\u00e3o sei. Porque igual \neu vejo eles l\u00e1 preocupados, que tem que arrumar isso, aquilo, n\u00e3o sei o qu\u00ea\u2026 T\u00e1 linda a escola.  Mas \nisso \u00e9 bonito? \u00c9, n\u00e9? Claro que tem que ser. Mas, e o interior? Que \u00e9 o aprender. Ser\u00e1 que eles est\u00e3o \nolhando isso? N\u00e3o \u00e9? Igual, a gente que mora numa cidade muito pequena assim, \u00e9 muito confuso, \nporque o que acontece? Envolve muita pol\u00edtica, n\u00e9? (Luzimar, m\u00e3e de Luciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie, \nchronos registra: 19/03/08). \n \n\n \n \n \n \n \n \n[Gostaria de falar com as m\u00e3es, contar como as coisas foram acontecendo.] No in\u00edcio, quando n\u00f3s \nchegamos, [quando entramos no concurso de 98], era outra gest\u00e3o, outra Secretaria, n\u00e9? Era at\u00e9 uma \nprofessora de Portugu\u00eas, mas ela deixava muito assim, muito livre tamb\u00e9m, a escola. Ent\u00e3o, assim, a \ngente j\u00e1 tinha projetos, a gente j\u00e1 tinha muita liberdade de trabalho, isso a gente tinha. Portanto, \nnossos projetos, tinha o jornal, \u201cOs Estudantes em a\u00e7\u00e3o\u201d, tinha j\u00e1 a feira de Ci\u00eancias, desde 98 quando \nn\u00f3s entramos, meio ambiente... os projetos a gente j\u00e1 trabalhava. E a gente, cada projeto, cada \ntrabalho que a gente fazia, a gente tinha uma culmin\u00e2ncia, a gente fazia uma integra\u00e7\u00e3o entre os \n\nAinda n\u00e3o estamos acostumados com o \nmundo. Nascer \u00e9 muito comprido. \n\n \nMurilo Mendes \n\n\n\n124 \n\n \n\nalunos... eu acho que acontecia at\u00e9 mais a educa\u00e7\u00e3o. (...) Mas, a gente ainda ficava perdido quanto a \nmaterial, a investimento, n\u00e9?  Ent\u00e3o, a gente perdia nessa parte, era muito mesmo... nosso, mas eu at\u00e9 \nfalava que os professores tinham at\u00e9 mais vontade. Pela dificuldade, acho que tinha mais vontade \nainda, a escola era feia, sabe? N\u00e3o era pintada, o espa\u00e7o f\u00edsico era p\u00e9ssimo, mas a gente fazia muito \nmais (Lu\u00edsa, supervisora, chronos registra: 16/07/08). \n \n\n[Isso mesmo Lu\u00edsa alguns] projetos j\u00e1 existiam. A minha primeira reuni\u00e3o com eles, quando eu assumi \na Secretaria e ai estavam [presentes] tanto a educa\u00e7\u00e3o infantil quanto a fundamental, todos juntos. Eu \npedi que eles, em papel pardo e de maneira bastante simples, relatassem todas as a\u00e7\u00f5es que eles \ndesenvolveram no ano anterior ao que eu assumi e que eles achavam que eram coisas boas, que \ndeviam continuar. Ent\u00e3o, assim, foi bel\u00edssima a explana\u00e7\u00e3o, porque a\u00ed o pessoal do fundamental \nescutou o do infantil falando, o infantil escutou o fundamental falando, eles j\u00e1 trabalhavam com \nprojetos, eles j\u00e1 tinham muitas a\u00e7\u00f5es. Ent\u00e3o, a minha pergunta era assim: que hora voc\u00eas fazem isso? \nEnt\u00e3o, tinha que pedir a aula do outro emprestada, tinha que fazer em casa, tinha que fazer em um \noutro hor\u00e1rio, tinha que marcar com os meninos, a\u00ed os da zona rural n\u00e3o estavam a\u00ed, n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o, de \nqualquer forma, havia todo um complicador para eu conseguir realizar aquelas coisas. Havia aquela \nsensa\u00e7\u00e3o de que estava perdendo aula: \u201cDepois que eu estou fazendo isso, eu n\u00e3o estou dando aula\u201d. \nParece que n\u00e3o \u00e9 aula. Ent\u00e3o foi com essa avalia\u00e7\u00e3o que eu comecei a propor o hor\u00e1rio de projeto. \u201cE \nn\u00e3o \u00e9 nada novo, \u00e9 coisa que voc\u00eas j\u00e1 fazem. Olha que coisa bel\u00edssima, que material rico que voc\u00eas \nexpuseram aqui. Voc\u00eas j\u00e1 trabalham com projeto e tem uma metodologia que hoje \u00e9 muito sinalizada. \nPor qu\u00ea? S\u00e3o oficinas, os meninos participam o tempo todo, est\u00e3o o tempo todo envolvidos. S\u00e3o temas \nos mais variados poss\u00edveis que s\u00e3o abordados no projetos, n\u00e9? Ent\u00e3o, tudo que voc\u00ea precisa em \ntermos de contextualiza\u00e7\u00e3o e tal...\u201d (Carmem, antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: \n14/07//08). \n \n\n\u00c9 igual na [sua] \u00e9poca [Carmem], j\u00e1 tinha\u2026 faltava a cobran\u00e7a, algo mais. Mas, at\u00e9 que [voc\u00ea]\u2026 at\u00e9 \nque [voc\u00ea] dava assim... estava come\u00e7ando a criar alguma coisa assim, para levar os professores \nassim\u2026 eu via que estava [tentando] levantar a auto-estima deles, n\u00e9? Mas a\u00ed, saiu. Eu acho que na \nhora que come\u00e7ou a melhorar assim, acabou. [Nesses dois anos foi acontecendo alguma coisa\u2026] \u00c9 \nassim, o que eu entendo \u00e9 o seguinte: \u00e9 a mesma coisa que se voc\u00ea vai fazer uma casa, voc\u00ea tem que \ncome\u00e7ar pelo alicerce, n\u00e3o \u00e9 assim? Ent\u00e3o, ali aconteceu foi isso, ela veio, foi fazendo o alicerce, foi, \nfoi, quando ela ia\u2026 que a coisa ia dar resultado, podaram ela, n\u00e9? (Luzimar, m\u00e3e de Luciane, aluna da \ns\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 19/03/08). \n \n\nA [sua] entrada Carmem, foi assim... um choque, n\u00e9? Porque [voc\u00ea] reuniu toda a comunidade, ent\u00e3o, \num plano de educa\u00e7\u00e3o que [voc\u00ea] acredita, n\u00e9? E uma viv\u00eancia completamente diferente, diferenciada, \nporque precisa ter outras viv\u00eancias na educa\u00e7\u00e3o. E a\u00ed foi um choque para todo mundo, hor\u00e1rio de \nprojeto todos os dias, coisas diferentes como ela queria. A\u00ed [voc\u00ea] colocou tudo na mesa, para mim e a \nSandra, que na \u00e9poca estava na supervis\u00e3o e falou: \u201cOlha, eu quero esse hor\u00e1rio assim, assim e \nassim, ent\u00e3o voc\u00eas v\u00e3o tentando a\u00ed, v\u00eaem e depois voc\u00eas me mostram.\u201d N\u00f3s ficamos uma semana, eu \ne a Sandra, sentadas aqui, tinha uma sala de atendimento aqui, sentadas em cima daquilo para ver \ncomo ia organizar aquela grade curricular, na proposta, no hor\u00e1rio, tudo como ela queria. A\u00ed eu falei: \n\u201cSandra, essa mulher t\u00e1 doida, gente! Isso n\u00e3o d\u00e1.\u201d \u201cN\u00e3o, vamos tentar.\u201d Quando fechou, a gente \ntentou, encaixou, ainda falei pra Sandra: \u201c\u00c9 Sandra, n\u00e3o d\u00e1 para discutir mais, realmente ela sabe o \nque ela quer e ela j\u00e1... \u201c tudo, era aula  de oitenta minutos, projeto de leitura com vinte e cinco, n\u00e9? (...) \nEnt\u00e3o, projeto, trinta minutos? N\u00e3o, era quarenta e cinco minutos. Projeto de leitura era vinte e cinco. E \no projeto de... quarenta e cinco, o projeto, dos professores, que os professores tinham. Cada professor \ntinha que desenvolver um ou, ent\u00e3o, interdisciplinar com outro. E aulas, quer dizer, a Matem\u00e1tica \nentrava duas vezes na semana s\u00f3, na sala de aula, com aula de oitenta minutos. Ent\u00e3o assim, eram \n\n\n\n125 \n\n \n\nquatro aulas, de seis elas se tornaram quatro. Mas, na verdade, hoje, a gente passando por esses dois \nmomentos, acho que fluiu muito mais, os alunos estavam buscando muito mais, liam muito mais, o \ncompromisso, a responsabilidade deles, era muito mais. Os dois anos que n\u00f3s vivenciamos... que eu \nacho que hoje, eles ficam mais massacrados nessa aula de cinquenta minutos, cinquenta minutos. \nEsse investimento no professor era o mais fabuloso, ela tinha cursos para o professor, tinha viagem, \nexcurs\u00e3o para o professor: \u201cVamos l\u00e1, o que n\u00f3s vamos fazer. O novo projeto que o professor de \nHist\u00f3ria vai fazer, o que n\u00f3s vamos fazer?\u201d ela ajudava, era m\u00e3o dupla mesmo[, n\u00e9 Ricardo?] Bienal, \nque os professores falam at\u00e9 hoje, n\u00e9? Deu oportunidade, que eles foram. [Duas vezes, uma em] S\u00e3o \nPaulo e [outra no] Rio. Ent\u00e3o, teve um investimento muito grande no professor. Valoriza\u00e7\u00e3o financeira \nn\u00e3o, mas os professores come\u00e7aram a se sentirem valorizados nessa... e at\u00e9 mesmo de import\u00e2ncia, \num pequeno projeto que um professor apresentava ou falava e tal, ele era valorizado. Ent\u00e3o assim, eu \nacho que o professor tamb\u00e9m precisa muito disso (Lu\u00edsa, supervisora, chronos registra: 16/07/08). \n \n\n[Infelizmente n\u00e3o dava pra mexer no sal\u00e1rio]. Porque a gente, na Secretaria, voc\u00ea n\u00e3o tem muito como \nmexer no sal\u00e1rio do professor, porque voc\u00ea tem a\u00ed uma lei maior, federal, que voc\u00ea s\u00f3 pode \ncomprometer tantos por cento da folha da prefeitura com o pessoal. Ent\u00e3o n\u00e3o adianta, voc\u00ea tem isso \na\u00ed como uma espada na sua cabe\u00e7a e era desejo nosso mexer, para poder fazer o plano de carreira, \nn\u00e9? Mas, sempre dentro dessas limita\u00e7\u00f5es, a gente acha que o professor deve ganhar mais, mas tem \nessa limita\u00e7\u00e3o. A receita em [cidade] \u00e9 muito pequena, ent\u00e3o o bolo do qual voc\u00ea tem que tirar tantos \npor cento para comprometer, \u00e9 pequeno. Ent\u00e3o, isso j\u00e1 era uma coisa que voc\u00ea n\u00e3o tinha muito por \nonde se virar. Ent\u00e3o, era a valoriza\u00e7\u00e3o do professor, a valoriza\u00e7\u00e3o dele em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente de \ntrabalho, a satisfa\u00e7\u00e3o pessoal dele, investir muito em biblioteca do professor. Tanto para a escola \ninfantil como para a daqui de cima, compramos muitos livros, fomos [sim] a duas bienais. Viajamos com \neles para a bienal do livro. Ent\u00e3o, procuramos sempre valorizar muito o profissional do magist\u00e9rio, \nparecia que eu estava adivinhando. Porque eu falava assim: \u201cIndependente se a aula \u00e9 de cinquenta, \nse \u00e9 de oitenta, se sou eu que estou na Secretaria, se n\u00e3o sou, a partir do momento que voc\u00ea avan\u00e7ar \nna sua concep\u00e7\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o, a hora que voc\u00ea fechou a sua porta, meu filho, pode ser dentro do \nesquema que for, voc\u00ea vai fazer um bom trabalho.\u201d Se ele avan\u00e7ar na concep\u00e7\u00e3o dele, do que \u00e9 o meu \ntrabalho docente, o que eu preciso fazer para melhorar, se eu preciso ou n\u00e3o melhorar, o dia que eu \navan\u00e7ar nisso, seja dentro de qualquer esquema, eu vou conseguir trabalhar. E fazer um bom trabalho. \nEnt\u00e3o, \u00e9 ele que \u00e9 esse grande futuro da educa\u00e7\u00e3o, investir no professor. E fiz isso durante esses dois \nanos, porque assim eu pensava. E parece que foi \u00f3timo, porque a gente teve o projeto interrompido \ncom dois anos, a gente sabe que para a educa\u00e7\u00e3o isso n\u00e3o \u00e9 nada, a gente n\u00e3o conseguia avaliar \nainda. Foi muito pouco tempo, mas de conversa com os professores, eu sinto assim, que a gente \nconseguiu deixar boas sementes. Quando eu encontro um professor que fala assim: \u201cCarmem, agora \neu ponho o livro debaixo do bra\u00e7o, porque se eu for procurar tempo para ler n\u00e3o acho, ent\u00e3o \u00e9 no \nponto de \u00f4nibus...\u201d. Eu penso que se um virou leitor, j\u00e1 valeu a pena (Carmem, antiga secret\u00e1ria de \neduca\u00e7\u00e3o, chronos registra: 14/07//08). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Florymara, que at\u00e9 ent\u00e3o estava na cozinha, retorna e interfere: \n \n\nEu parei de lutar contra o tempo. \nAndo exercendo o instante. \n\n \nAcho que ganhei presen\u00e7a. \n\n \nPensamento ch\u00e3o, Viviane Mos\u00e9. \n\n\n\n126 \n\n \n\n[Desculpem, mas fui preparar um bolo de canela e nozes para a gente]. Eu guardo [boas lembran\u00e7as \nda escola] at\u00e9 2006, era \u00f3timo, principalmente [no seu per\u00edodo], Carmem. [Voc\u00ea] deu oportunidade \npara a gente conhecer coisas que\u2026 eu poderia conhecer, claro. Mas seria mais dif\u00edcil, talvez n\u00e3o iria, \nat\u00e9 por comodidade. Como a gente ir \u00e0 Bienal, fomos em Ouro Preto, fomos em Tiradentes, teve \nviagem para Petr\u00f3polis que eu n\u00e3o fui, mas teve, sabe? Ent\u00e3o, assim, nos deu\u2026 para mim, eu estou \nfalando isso para mim. Eu acho que ela deu oportunidade assim, excelentes. Coisas assim, que eu \nadorei. Eu acho que aquele esquema que voc\u00ea fez, n\u00e9? Em rela\u00e7\u00e3o a colocar hor\u00e1rio para projeto, \nhor\u00e1rio para leitura, eu acho que ele funcionou para quem queria que funcionasse. Para quem n\u00e3o \nqueria ele n\u00e3o funcionou, porque\u2026 eu n\u00e3o estou aqui para meter o pau em colega nenhum, falar mal \nde colega nenhum, mas a gente sabe que em qualquer escola tem os que querem e os que n\u00e3o \nquerem. Ent\u00e3o, quem n\u00e3o quisesse, ele podia entrar para a sala, dar cada dia uma coisa, n\u00e3o ter \nsequ\u00eancia nenhuma, n\u00e3o ter um objetivo nenhum e ali passava as horas e ele ganhava, t\u00e1? Mas,\u2026 a \nmesma coisa o momento de leitura, se o professor tamb\u00e9m n\u00e3o quisesse o aluno ficava ali enrolando, \npassando o tempo e pronto. Mas eu estou falando, para mim, foi uma coisa inovadora. Eu j\u00e1 tinha o \nmeu projeto, eu j\u00e1 tinha o jornal desde 2002, mas eu fazia o meu projeto na hora das minhas aulas, \nent\u00e3o ficava at\u00e9 mais complicado, n\u00e9? Porque eu tinha que dar aula, eu tinha que fazer o projeto e \naquela divis\u00e3o talvez seja uma coisa at\u00e9 mais complicada. E assim n\u00e3o, eu tinha aquele momento ali \nde entrar na sala, de trabalhar o projeto, de elaborar o jornal, sabe? [Florymara, antiga professora de \nL\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n\n[Olha, mas] eu acho que para o aluno n\u00e3o muda muita coisa n\u00e3o.  N\u00e3o. Porque na verdade muda a \nsecret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, muda alguma coisa, muda prefeito, mas na verdade n\u00e3o se mexe muito com a \nestrutura que a escola j\u00e1 tem. At\u00e9 porque o que se cobra muito hoje \u00e9 conte\u00fado mesmo, n\u00e9? A gente \nest\u00e1 voltando a essa fase de cobrar conte\u00fado, que \u00e9 muito importante... ent\u00e3o acho que o aluno est\u00e1 \nacostumando com isso, ele j\u00e1 sabe que \u00e9 assim que funciona em cidade pequena, n\u00e3o \u00e9? Eu acho que \n\u00e9 cidade pequena que muda muito essas coisas. Mas, n\u00e3o... eu acho que para o aluno n\u00e3o mexe muito \ncom eles n\u00e3o, eles est\u00e3o acostumados com isso. [Para] aquele professor que n\u00e3o tiver uma linha de \ntrabalho fica meio perdido sim. Porque, por exemplo, vem uma pessoa, tipo uma secret\u00e1ria de \neduca\u00e7\u00e3o, uma dire\u00e7\u00e3o e fala: \u201cN\u00f3s vamos trabalhar nesse sentido\u201d, a\u00ed o professor vai se adaptar a \ntrabalhar naquele sentido, entendeu? Mas, ele n\u00e3o precisava ter feito isso, n\u00e3o precisava ter mudado a \nlinha de trabalho dele, era s\u00f3 ele ter feito uma adapta\u00e7\u00e3o dentro do trabalho dele. Ent\u00e3o quando ele \nn\u00e3o tem uma postura, n\u00e9? Ou um procedimento, ele muda muito radicalmente. A\u00ed quando vem outra \nmudan\u00e7a, ele se sente muito perdido: \u201cPuxa, eu tinha feito tudo aquilo\u201d. Igual aconteceu com o trabalho \nde projetos, quando a Carmem chegou ela colocou os projetos para a gente e eu j\u00e1 trabalhava com \nprojeto, ent\u00e3o para mim n\u00e3o foi diferen\u00e7a nenhuma, eu n\u00e3o tive problema nenhum para me adaptar em \ncoisa nenhuma. Agora, teve professor que teve que sair do seu conte\u00fado, bolar um projeto, come\u00e7ar a \ntrabalhar com aquilo ali, depois vem outro, acaba com o projeto, volta para a sala de aula... ent\u00e3o,  \nacho que alguns professores ficam perdidos. Mas acho que aqueles que ficam perdidos, s\u00e3o aqueles \nque n\u00e3o t\u00eam uma linha de trabalho para seguir, porque se tiver, voc\u00ea s\u00f3 vai adaptar, n\u00e3o precisa mudar \nradicalmente (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n[Eu acho que para o aluno muda sim, Ricardo, por exemplo, eu hoje] vou menos [\u00e0 biblioteca]. Ah, a \ngente ia mais, ficava l\u00e1, gostava .... antes eu gostava mais de ler, mas n\u00e3o gostava de pegar livro \ngrande para ler n\u00e3o. Gostava de ler revistinha, gostava de ler... A\u00ed eu ficava l\u00e1 na biblioteca. Ficava l\u00e1 \ncom minha m\u00e3e, ajudava ela de vez em quando. A\u00ed depois eu parei porque ningu\u00e9m estudava em cima \ntamb\u00e9m (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie (filho de Clarice, bibliotec\u00e1ria), chronos registra: 29/09/07). \n \n\n[No projeto Leitura], tinha um momento que voc\u00ea ia na biblioteca, pegava um livro que voc\u00ea se \ninteressasse, a\u00ed voc\u00ea lia o livro e depois explicava para todo mundo. [Eu fazia isso, e tinha que ter \n\n\n\n127 \n\n \n\nmuita] responsabilidade, n\u00e9? Quer dizer... tipo, voc\u00ea tem que contar a hist\u00f3ria direito que \u00e9 para pessoa \nse interessar e querer ler o livro. Que era esse o objetivo do projeto, n\u00e9? (Elis, aluna da oitava s\u00e9rie, \nchronos registra: 30/11/07). \n \n\n[Eu penso que] estava come\u00e7ando a avan\u00e7ar, n\u00e9? Porque no primeiro ano era tudo muito novo para \ntodo mundo, todo mundo tentando fazer e acontecer, foi mais tumultuado. A\u00ed no outro ano j\u00e1 estava a \npoeira mais assentada, as coisas come\u00e7ando a acontecer, voc\u00ea tinha como cobrar mais, a supervis\u00e3o \ntendo como cobrar mais, n\u00e9? Mas foi uma experi\u00eancia dolorosa... por ter sido interrompida, n\u00e9? Foi \nmuito doloroso, [a minha sa\u00edda da Secretaria], nossa! Eu entendi perfeitamente a atitude do prefeito, \nn\u00e9? Mas, como educadora foi um jato de \u00e1gua fria, meu Deus do c\u00e9u! Ser\u00e1 que pol\u00edtica e educa\u00e7\u00e3o \nnunca v\u00e3o poder caminhar juntas? Porque foi muito complicado. E a\u00ed \u00e9 muito gratificante quando voc\u00ea \nsente os professores realizando as coisas dentro da disciplina deles, dizendo que sentem falta, que as \ncrian\u00e7as reclamam, sentem falta dos hor\u00e1rios que eles faziam as coisas, n\u00e9? Ent\u00e3o, a gente fala: \n\u201cEnt\u00e3o a coisa aconteceu mesmo.\u201d A coisa aconteceu, por muito pouco tempo, mas aconteceu. [A \neduca\u00e7\u00e3o,] ela funciona de qualquer forma. De qualquer forma ela funciona. Porque a partir do \nmomento que voc\u00ea est\u00e1 ali, voc\u00ea est\u00e1 em contato com os outros colegas, com os professores, n\u00e9? E \nprincipalmente com a maioria das fam\u00edlias n\u00e3o letradas, o pouco acesso que eles tenham \u00e0 escola, \npara eles j\u00e1 \u00e9 muito. A quest\u00e3o \u00e9 fazer isso funcionar da melhor maneira poss\u00edvel. Mas eu n\u00e3o vou \nsaber falar muito [o que est\u00e1 acontecendo agora], porque eu estaria falando por palavras de terceiros. \nPorque eu acho que at\u00e9 para eu me resguardar um pouco de sofrimento de ter tido o projeto \ninterrompido, eu procuro n\u00e3o saber, entendeu? (Carmem, antiga secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos \nregistra: 14/07//08). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n O cheiro de canela e nozes atravessa o ar. \n \n[\u00c9 eu me lembro das coisas que tinha.] Tinha leitura, e tinha um projeto l\u00e1... Ah, um projeto que tinha \nl\u00e1... antes do recreio. Ah, a leitura... tinha que ficar lendo l\u00e1. Mas ningu\u00e9m lia, sabe? Eu era uma que \nn\u00e3o lia. Odeio ler. N\u00e3o gosto mesmo. Mas sabe? A\u00ed dava a for\u00e7a, a\u00ed eu lia tamb\u00e9m, sabe? Quando \nacabava, eu n\u00e3o queria ler mais. Oh, era assim... Que eu lembro, em leitura, cada dia era um \nprofessor. Cada dia era um professor. A\u00ed, um levava revista, outro levava jornal, levava livro, \u00e9... ficava \nfazendo leitura tamb\u00e9m. Alguns [professores] conversavam [sobre a leitura que a gente fazia.] Ah, tinha \numas coisas que eu achava interessante, quando me interessava. Igual revista, eu me interesso muito. \n\nTem dias que a gente se sente \nComo quem partiu ou morreu \nA gente estancou de repente \n\nOu foi o mundo ent\u00e3o que cresceu... \n \n\nA gente quer ter voz ativa \nNo nosso destino mandar \n\nMas eis que chega a roda viva \nE carrega o destino pr\u00e1 l\u00e1 ... \n\n \nRoda mundo, roda gigante \n\nRoda moinho, roda pi\u00e3o \nO tempo rodou num instante \nNas voltas do meu cora\u00e7\u00e3o... \n\n(...) \n \n\nRoda Viva, composi\u00e7\u00e3o Chico Buarque. \n\n\n\n128 \n\n \n\nA\u00ed eu prestava aten\u00e7\u00e3o. Igual, livro assim... eu n\u00e3o gosto. [Esse ano] n\u00e3o tem. [Pra mim a escola \ncontinua a mesma] (Luciane, aluna s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \n \n\n[Ah, o projeto Leitura era] legal. Os professores estavam sempre procurando mandar ler, sempre \nfazendo a gente ler. Pra uns alunos n\u00e3o tinha muito jeito [por]que fingia mesmo. Dava pra voc\u00ea ver que \neles estavam fingindo. A\u00ed os professores viam que eles estavam quietos, deixava passar, n\u00e9? Melhor \nquieto fingindo que t\u00e1 lendo do que bagun\u00e7ando, n\u00e9? Os professores traziam livro pra gente tamb\u00e9m \ndentro de sala, a turma da M\u00f4nica, revistinha em quadrinho. (...) [Eu acho que a escola fazia isso] pra \npoder incentivar os alunos a estudar mais. (...) [Esse ano eu ] acho que [n\u00e3o teve] por causa da \nmudan\u00e7a da dire\u00e7\u00e3o, n\u00e9? Igual era a Delaine e passou para a Ala\u00edde, acho que \u00e9 isso que deu uma \nparada assim, n\u00e9? (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07). \n \n\n[Nessa \u00e9poca] a biblioteca era em cima, [no pr\u00e9dio novo], a\u00ed a gente ia muito l\u00e1. Fazia teatro, a\u00ed \nensaiava na biblioteca muito. Ia a minha turma mesmo. Organizava o teatro. \u201cAh, vamos fazer um \nteatro?\u201d. \u201cVamos.\u201d. \u201cVamos ensaiar na biblioteca.\u201d. A\u00ed ensaiava na biblioteca, depois ensaiava na casa \nde algu\u00e9m, ensaiava [na minha] casa. Era sempre eu que puxava tudo, n\u00e9? Era eu e [voc\u00ea], n\u00e9 \nFernando?  \u201cAh, v\u00e3o fazer, v\u00e3o fazer.\u201d. A\u00ed, n\u00e9... A\u00ed sempre tinha um professor que tomava a frente. A \ngente come\u00e7ava a fazer, mas nunca deu errado n\u00e3o, o que a gente fazia. Sempre fazia eu o Fernando. \n\u201cAh v\u00e3o fazer.\u201d. \u201cEnt\u00e3o, v\u00e3o ent\u00e3o.\u201d. \u201cVamos escrever o teatro\u201d (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, \n29/09/07). \n \n\n[Pois \u00e9,] quem escrevia mesmo era eu e o Garrincha. O ano passado eu n\u00e3o fiz n\u00e3o, mas eu j\u00e1 ajudei a \nescrever, j\u00e1 trabalhei ... Vamos dizer assim. Eu fiz na terceira, na quinta e na sexta. Eu ajudei a fazer e \nfiz. [A gente escrevia e depois a gente] via se a professora, a Florymara, gostava e depois a gente \nbotava em pr\u00e1tica. (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07) \n \n\nA\u00ed pegava, eu ia para casa dele, ficava uma tarde inteira pensando. A\u00ed fazia, depois arrumava os \npersonagens. Porque a gente tinha tudo feitinho, tinha o cen\u00e1rio, tinha a roupa, tinha tudo, mas \nparamos. Ah, desanimou muito, n\u00e9? Antes tinha tamb\u00e9m [esse]  neg\u00f3cio de projeto na escola, \nanimava, n\u00e9? \u201cAh v\u00e3o fazer, v\u00e3o fazer.\u201d. [E] no hor\u00e1rio de projeto, ensaiava no hor\u00e1rio de projeto. A \ngente ia e conversava primeiro com a Lu\u00edsa, falava: \u201cOlha a gente t\u00e1 fazendo um teatro, est\u00e1 \nprecisando ensaiar tal hor\u00e1rio.\u201d. A\u00ed a Lu\u00edsa conversava com os professores e a gente ensaiava. S\u00f3 \nensaiava quem estava no teatro, os outros ficava na sala. [Ai os professores] ajudavam. A gente fazia \nmuito teatro sobre drogas, viol\u00eancia, muita coisa assim. A gente tinha tudo isso pronto j\u00e1 (Garrincha, \naluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n \n\n Canela, nozes atravessam o ar. \n \n\nAssim, eu n\u00e3o posso dizer que em cada ensaio da pe\u00e7a de teatro era uma maravilha, ficava todo \nmundo quietinho, ensaiava direitinho\u2026 n\u00e3o, n\u00e3o era assim. Nossa! Eles queriam\u2026 um queria chamar \nmais aten\u00e7\u00e3o que o outro, um queria conversar, o outro naquele dia n\u00e3o estava muito a fim, \u00e0s vezes \neu ficava nervosa\u2026, [n\u00e3o \u00e9?] At\u00e9 outro dia eu morri de rir, quinta-feira passada eu fui trabalhar l\u00e1 de \nnoite, a\u00ed o Julinho, \u00e9 um menino da noite, mas ele j\u00e1 estudou de manh\u00e3 l\u00e1. E ele sempre gostou de \nfazer teatro, a\u00ed ele falando assim: \u201cAh, um professor que eu gosto\u2026\u201d e n\u00e3o sei o que e eu falei assim: \n\u201cOh, n\u00e3o cita o meu nome n\u00e3o que eu vou cobrar cach\u00ea\u201d, ainda brinquei assim. \u201cA Florymara \u00e9 brava. \nNossa, eu lembro quando a gente fazia teatro e ela falava assim: ah, n\u00e3o vai fazer mais nada n\u00e3o, \npronto, acabou, o \u00faltimo ensaio, n\u00e3o vou apresentar mais nada\u201d. Ent\u00e3o, assim, \u00e9 verdade, muitas vezes \n\n\n\n129 \n\n \n\neu ameacei de n\u00e3o apresentar, de n\u00e3o fazer. Me irritava, \u00e0s vezes eu queria apresentar para todo \nmundo, mas ao mesmo tempo achava que aquilo n\u00e3o estava bom ainda. E os meninos, eles querem \nver o final, eles n\u00e3o querem ver aquele  dia a dia, ensaiando, eles querem \u00e9 apresentar. E eu l\u00e1, \ncontrolando, n\u00e3o querendo, porque eu achava que n\u00e3o era aquele o momento. Ent\u00e3o, o seguinte, falar \nque era tudo um mar de rosas, n\u00e3o era. E tem a quest\u00e3o: que eles produzissem textos, que fizessem \numa hist\u00f3ria\u2026. a maior dificuldade era passar aquilo para um di\u00e1logo, [n\u00e3o \u00e9 meninos]? Porque \nescrever uma hist\u00f3ria \u00e9 muito simples, agora, passar para o di\u00e1logo \u00e9 mais complicado. Ent\u00e3o, \ngeralmente na hora do di\u00e1logo, a\u00ed eu tinha que me esfor\u00e7ar mais, eu \u00e9 que tinha que tentar empurrar, \nn\u00e9? Para ver se saia realmente o di\u00e1logo (Florymara, antiga professora de L\u00edngua Portuguesa, chronos \nregistra: 11/03/08). \n \n[Voc\u00ea lembra que] fizemos at\u00e9 um carrinho uma vez[? A gente fazia] tudo. Fazia o texto, fazia o \ncen\u00e1rio, ensaiava. E apresentava na escola mesmo. A gente arrumava a sala, nossa sala, montava o \ncen\u00e1rio, fazia tudo, e ia levando de turma em turma, a gente apresentando (Garrincha, aluno da oitava \ns\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n \n\nA encena\u00e7\u00e3o, nossa! Tem muito aluno ali que \u00e9\u2026 s\u00e3o atores, sabe? Eu acho que tem futuro. Nossa! \nTem um que j\u00e1 est\u00e1 at\u00e9 l\u00e1 na escola do Estado, se vestiu de mulher, sabe? Mas igualzinho assim\u2026 \nvoc\u00ea ria de chorar, sabe? O Wilton tamb\u00e9m era muito bom, esse Julinho tamb\u00e9m era \u00f3timo, sabe? \nEnt\u00e3o, tem meninos ali\u2026 E tiveram teatros, se n\u00e3o foram todos, quase todos, faziam cen\u00e1rios, faziam \nconvites escritos para apresentar em cada sala, \u00e9\u2026 faziam no caso o texto, produziam um texto, a \ngente passava para di\u00e1logo e ainda tinha os respons\u00e1veis pelo vestu\u00e1rio\u2026 J\u00e1 teve pe\u00e7a, que foi at\u00e9 a \n\u00faltima, foi em 2006. No ano passado eu n\u00e3o fiz nada porque sai, n\u00e3o sai, sai, n\u00e3o sai e acabou que \nmeio ano a gente n\u00e3o fez nada. Eu lembro que teve uma pe\u00e7a que a gente distribuiu uns salgadinhos, \nn\u00e9? A pe\u00e7a, a gente acabava com uma festinha e tinha salgadinhos de verdade\u2026 Eu tamb\u00e9m\u2026 como \n\u00e9 que eu falo? Porque geralmente \u00e9 muito complicado voc\u00ea ficar pedindo dinheiro em escola p\u00fablica, \nn\u00e9? Eles acham que \u00e9 p\u00fablico, tudo \u00e9 p\u00fablico, ent\u00e3o, n\u00e3o pode pedir nada. Ent\u00e3o, muitas vezes, esse \nteatro mesmo, acho que foi at\u00e9 eu que comprei o salgado\u2026 e o neg\u00f3cio do refrigerante eu acho que \neles s\u00f3 levaram o refrigerante, acho que foi uma coisa assim. At\u00e9 essa \u00faltima pe\u00e7a foram esses \nmeninos da turma do Fernando. Apresentavam l\u00e1 na escola mesmo, numa sala. N\u00e3o consegue \napresentar no p\u00e1tio porque n\u00e3o tem microfone ent\u00e3o ficava disperso, eram muitas turmas, sempre tem \nalgu\u00e9m falando, a\u00ed atrapalha. Ent\u00e3o, eu sempre gostei que apresentasse na sala, a\u00ed eles apresentavam \nna sala e convidavam: dia tal, hor\u00e1rio tal vem a turma 1C. A sala deles \u00e9 que era o palco, a\u00ed a gente \ncolocava as cadeiras todas num canto, arrumava a sala toda e, naquele hor\u00e1rio e dia marcado, eles \niam l\u00e1 assistir. A\u00ed n\u00e3o dava para assistir todo mundo no mesmo dia, marcava para um outro dia. J\u00e1 teve \numa pe\u00e7a que a gente foi \u00e0 noite apresentar. A\u00ed eu fui l\u00e1 com eles, pedimos autoriza\u00e7\u00e3o para os pais e \na gente foi l\u00e1 \u00e0 noite, foi muito bom (Florymara, antiga professora de L\u00edngua Portuguesa, chronos \nregistra: 11/03/08). \n \n\nAh, [por isso que eu n\u00e3o concordo com a Luciane, pra mim a escola] mudou assim... O ano passado a \ngente sentia mais liberdade pra ir na diretora igual te falei, fizemos teatro. O ano passado a gente fez \ndois. Esse ano fizemos um, mesmo assim, mais for\u00e7ado, n\u00e9? A Florymara virou: \u201cN\u00f3s n\u00e3o vamos \nfazer? Todo ano a gente faz e tal.\u201d.  \u201cOh, eu n\u00e3o vou fazer, eu t\u00f4 avisando j\u00e1.\u201d. A gente tinha mais \nliberdade pra voc\u00ea  ir l\u00e1 conversar, agora voc\u00ea vai l\u00e1 n\u00e3o t\u00e1...Hoje voc\u00ea vai l\u00e1...Ala\u00edde a\u00ed, ela pega a\u00ed... \nela s\u00f3 sabe falar n\u00e3o. (Garrincha, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07). \n \n\n[\u00c9, isso] era o projeto de Portugu\u00eas, onde tinha [tamb\u00e9m] o jornalzinho \u201cEstudante em a\u00e7\u00e3o\u201d e era at\u00e9 a \na Florymara que tinha a ideia e tudo. A\u00ed no projeto dela ou a gente ficava mexendo... porque nem todas \nas turmas poderiam ficar ajudando no jornalzinho, mas quando n\u00e3o tava no jornalzinho a\u00ed [a turma] tava \n\n\n\n130 \n\n \n\ncom o teatro, quando n\u00e3o tava no teatro, tava com o jornalzinho. Ent\u00e3o, era sempre assim, o jornal era \nde dois em dois meses, que eu acho que sa\u00eda. Eu n\u00e3o sei, ou era de m\u00eas em m\u00eas? N\u00e3o sei, era \nalguma coisa assim. A\u00ed ela pegava, por exemplo, tr\u00eas turmas ajudavam o jornalzinho... quatro turmas \nno jornalzinho e uma no teatro. A\u00ed a turma que tava no teatro, no outro m\u00eas tava no jornalzinho e uma \nia para o teatro. Era sempre assim que funcionava. Eu achava muito interessante tamb\u00e9m. Teatro, [eu \nfiz] assim... Ah, mais ou menos. Eu ajudava assim... em alguma coisa.  Mas, participar, participar, eu \nacho que eu n\u00e3o participei n\u00e3o. [A escrita dos textos quem fazia] eram os alunos. Ficava legal (Raissa, \naluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 17/12/07). \n \n\n [O Caio me contava as coisas que eles faziam]. Isso a\u00ed ele adora, [n\u00e3o \u00e9 filho? Ele tamb\u00e9m me contou \nque ele fez teatro na escola.] Eu n\u00e3o fui. N\u00e3o deu para mim ir. Eu acho um excelente trabalho. Eu acho \num trabalho bom, \u00e9 at\u00e9 um incentivo, n\u00e9? Pros adolescentes. Saber que eles podem, que eles s\u00e3o \ncapazes\u2026 eu acho. Eu acho que [a escola faz isso] \u00e9 pelo desenvolvimento a mais pros adolescentes, \nn\u00e9? [Agora eles] n\u00e3o [t\u00eam feito isso] (Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: \n14/03/08). \n \n\nEu acho que assim... [esses projetos para os alunos], tudo para eles \u00e9 brincadeira, tem uns que n\u00e3o \nlevam a s\u00e9rio, tem uns que levam, tem uns que n\u00e3o levam num dia e no outro dia est\u00e3o levando a \ns\u00e9rio\u2026 na verdade eu acho que isso tudo, infelizmente ou felizmente, faz parte. Eu acho que n\u00f3s \nestamos ali lidando com v\u00e1rios alunos ao mesmo tempo, todos diferentes, todos com vontade ou n\u00e3o \nt\u00eam vontade naquele momento\u2026 ent\u00e3o \u00e9 normal. Naquele exato momento, vai ter algu\u00e9m que naquele \ndia n\u00e3o est\u00e1 a fim, sabe? Ent\u00e3o, isso assim, \u00e9 chato, mas ao mesmo tempo \u00e9 real (Florymara, antiga \nprofessora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n\n[Mas,] o ano passado a gente estava com voc\u00ea, [n\u00e9 Florymara?] Eu lamento [que voc\u00ea] n\u00e3o passado \nno concurso, mas [voc\u00ea] continua dando aula em [cidade] para as turmas do ensino m\u00e9dio, [n\u00e3o \u00e9?] E \nassim, a gente ficou muito abalado com a sua sa\u00edda. Mas assim a gente j\u00e1 fez muito teatro j\u00e1 (Caio, \naluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 06/10/07). \n \n\nAchei um absurdo, podia ter feito o concurso, podia ter feito agora nas f\u00e9rias, agora em janeiro. Achei \nque assim, que isso s\u00f3 podia ser no final do ano, porque... achei uma palha\u00e7ada isso. Sem brincadeira, \nter feito esse concurso agora (Luciane, aluna s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \n \n\nEu n\u00e3o ia fazer o concurso, n\u00e3o ia mesmo, mas a\u00ed come\u00e7a, vem um e fala, vem outro e fala, vem outro \ne fala, eu acabei, com medo de me arrepender, fui fazer. Fiz a inscri\u00e7\u00e3o no \u00faltimo dia e fui fazer. A\u00ed \ndepois do concurso, aquele absurdo, n\u00e9? E depois: \u201cOh, voc\u00eas v\u00e3o ficar at\u00e9 tal dia\u201d, ent\u00e3o isso era \nhorr\u00edvel\u2026 ent\u00e3o acabou que 2007, antes ela tivesse nem contratado, porque acabei que eu n\u00e3o fiz, \ndigamos, nada, n\u00e9? Porque ela[, a atual secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o] tamb\u00e9m n\u00e3o d\u00e1, n\u00e3o considero que \nela d\u00ea apoio para o projeto. Eu n\u00e3o acho que ela d\u00ea. E eu pelo menos n\u00e3o sentia vontade de dizer para \nela: \u201cN\u00e3o, eu quero fazer jornal\u201d, ela n\u00e3o me perguntou nada. Ent\u00e3o, para mim n\u00e3o h\u00e1 incentivo. Ent\u00e3o, \nacabou que n\u00e3o fez nada pelo tempo e tamb\u00e9m porque n\u00e3o houve incentivo (Florymara, antiga \nprofessora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n\nO que aconteceu foi muito... assim... claro que \u00e9 um concurso, assim... mas a gente ficou muito \nchateado com o que aconteceu, a gente queria que [voc\u00ea] continuasse com a gente. Tanto \u00e9 que \nningu\u00e9m gosta da professora de Portugu\u00eas. \u00c9, ela n\u00e3o tem culpa. N\u00e3o, mas dentro da sala, assim... \n\n\n\n131 \n\n \n\ntodo mundo fica falando. N\u00e3o tenho nada contra n\u00e3o, mas a gente queria que fosse [voc\u00ea] (Elis, aluna \nda oitava s\u00e9rie, chronos registra: 30/11/07). \n \n\n[A sua sa\u00edda] abalou muito a gente e [as crian\u00e7as] tamb\u00e9m. Mas assim, tem aquela coisa, igual a \nLulu\u2026 vou falar da Lulu, n\u00e9? Amava [voc\u00ea Florymara], mas a\u00ed j\u00e1 entrosou bem com a Juliane, [a que \nentrou no seu lugar]. Voc\u00ea entendeu? Eu at\u00e9, gra\u00e7as a Deus\u2026  a gente preocupa com isso, n\u00e9? \nPorque a mudan\u00e7a assim pode\u2026 porque foi assim, na metade do ano, n\u00e9? Voc\u00ea imagina, pega, depois \nlarga e outro pega. Isso pode dar um au\u00ea doido, n\u00e9? Mas, [a Juliane] at\u00e9 que ela \u00e9 assim, uma pessoa \ntranquila. Voc\u00ea v\u00ea que as crian\u00e7as\u2026 [O jeit\u00e3o dela parece com o seu.] A\u00ed acho que por isso aquilo foi\u2026 \no susto que eles levaram, da Florymara ir embora, e assim, os colegas, n\u00e9? Tamb\u00e9m ficaram bem \nrevoltados, por dez anos de casa, aquela coisa toda\u2026 teve muita decep\u00e7\u00e3o entre os colegas, todo \nmundo ficou chateado. Mas o que a gente vai fazer? Igual as crian\u00e7as\u2026 acho que por a Juliane ser \nassim, acho que, como \u00e9 que fala? Abrandou, n\u00e9? (Luzimar, m\u00e3e de Luciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie, \nchronos registra: 19/03/08). \n \n\nA sa\u00edda de alguns professores[, como a sua, Florymara, ] para a escola... a escola s\u00f3 perdeu. A \nFlorymara era muito envolvida, muito competente, amada e admirada pelos alunos. Ela estava muito \nenvolvida com o projeto do jornalzinho que os alunos gostavam muito (Delaine, antiga diretora da \nescola, chronos registra: 10/07/08). \n \n\nMas, assim, eu acho que ficou, ficou na mem\u00f3ria, porque do jornal at\u00e9 hoje \u201cN\u00e3o vai fazer jornal n\u00e3o, \nFlorymara?\u201d, eles parecem que n\u00e3o entendem ou n\u00e3o conseguem entender, que eu n\u00e3o estou mais na \n[escola], sabe? Eu j\u00e1 tive a proposta de fazer o jornal na escola do Estado, mas eu n\u00e3o quero, sabe? \nEu n\u00e3o quero. Assim, por agora, eu at\u00e9 falo, eu falo isso mesmo, falo isso at\u00e9 na escola do Estado. \nPosso n\u00e3o estar certa no que eu estou falando, mas \u00e9 o que eu sinto, por agora eu n\u00e3o quero fazer \nmais nenhum projeto. Eu n\u00e3o quero me doar tanto para uma escola, porque eu \u00e9 que sei, me doei tanto \ne no final aconteceu o que aconteceu, sabe? Me doei muito, porque eu ficava finais e finais de semana \nbatendo jornal, porque aquilo era uma folha, mas dava muito trabalho. [Bom, acho melhor eu ir buscar \no bolo, n\u00e9? Est\u00e3o sentindo o cheirinho? Depois pod\u00edamos falar do jornalzinho... da feira de Ci\u00eancias...] \n(Florymara, antiga professora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nA minha carne \u00e9 feita de tudo que vai e vem \nTempo, nuvem, afli\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nEncontro e perda ao mesmo tempo, eu n\u00e3o vou \nparar \n\nOnde estou, a minha casa est\u00e1 \n \n\nPorque que eu sou apenas movimento \nSou do mundo, sou do vento \n\nN\u00f4made \n \n\nPorque quando paro sou ningu\u00e9m \nN\u00e3o declaro onde ou quem \n\nN\u00f4made \n \n\nN\u00f4made, Skank, Composi\u00e7\u00e3o: Samuel Rosa e Chico Amaral \n\n \n \n\n\n\n132 \n\n \n\n Nozes, canela, canela, nozes, ar. \n \n\n[Bom aqui est\u00e1 o bolo. Mas, vamos esperar esfriar um pouco. Vejamos, o jornalzinho...] Ent\u00e3o, os \nmeninos, [a turma da oitava, do Fernando e do Garrincha], por exemplo,  eles fizeram jornal num \nsemestre, entendeu? No segundo semestre de 2006, eles n\u00e3o fizeram, outra turma que fez.  A\u00ed eles \nfizeram teatro. S\u00f3 que [voc\u00eas n\u00e3o davam] muito conta dessa divis\u00e3o, [n\u00e3o \u00e9?] (Florymara, antiga \nprofessora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n\n[Ah,], eu ficava ansiosa pra que chegasse o hor\u00e1rio desses dois projetos, [o jornal e o teatro], quando a \ngente recebia o hor\u00e1rio, a\u00ed j\u00e1 sabia que tal dia, a\u00ed j\u00e1 ficava... [O pessoal] gostava. Do jornalzinho \nprincipalmente. Jornalzinho principalmente, todo mundo gostava. [Por exemplo, se] a minha turma tava \nno jornalzinho, a\u00ed dividia o que cada grupo ia fazer  (Raissa, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: \n17/12/07). \n \n\n[\u00c9], no jornalzinho sa\u00eda assim: teatro, parab\u00e9ns\u2026 alguns recadinhos para os meninos do teatro, mas \nera s\u00f3. N\u00e3o tinha liga\u00e7\u00e3o nenhuma [do jornalzinho] com o teatro n\u00e3o. E porque aconteceu isso? N\u00e3o \ntinha como trabalhar o jornal com todo mundo, quando passou a ter o hor\u00e1rio da Carmem. [Quando \nn\u00e3o tinha o hor\u00e1rio de projetos, eu fazia] na minha aula, porque n\u00e3o tinha esse hor\u00e1rio espec\u00edfico... Por \nexemplo, vamos supor assim, hoje n\u00e3o deu, eu vou tirar uma hora aqui para fazer o jornal. Mas n\u00e3o \ndeu, n\u00e3o deu de jeito nenhum e os meninos est\u00e3o querendo terminar, eu deixava. Mas a\u00ed, quando \npassou a quest\u00e3o do projeto para um hor\u00e1rio espec\u00edfico, eu tentava me limitar \u00e0quele hor\u00e1rio. Por qu\u00ea? \nPorque a minha aula de Portugu\u00eas caiu o n\u00famero, antes eu tinha cinco aulas, depois passou para \nquatro. Ent\u00e3o, eu tive que me limitar aquele hor\u00e1rio de trabalho. [Eu,] tinha, acho, que... eram cinco \naulas de quarenta e cinco minutos. [Passei para dois encontros de oitenta minutos por semana], mas, \neu n\u00e3o senti diferen\u00e7a n\u00e3o. Porque acabou sendo a mesma coisa, porque se eu tinha cinco aulas, mas \neu tinha que dividir as minhas aulas com projeto, o meu conte\u00fado ia tamb\u00e9m\u2026 Ah, eu acho sim, \nporque \u00e9 o seguinte, o que ajudava \u00e9 que na hora das minhas aulas eu n\u00e3o precisaria ficar cobrando \ntanto a produ\u00e7\u00e3o de texto. J\u00e1 que a produ\u00e7\u00e3o de texto era cobrada na hora do jornal e no teatro \ntamb\u00e9m, n\u00e9? S\u00f3 que eu estou falando no jornal, porque o jornal, eu fazia muito mais jornal do que \nteatro. \u00c0s vezes, teatro assim, em 2006 eu fiz uma pe\u00e7a s\u00f3, que era uma turma. Em 2005 que eu fiz \nduas pe\u00e7as, porque eram duas quintas s\u00e9ries, sabe? Ent\u00e3o, assim, o que eu vejo \u00e9 isso: que eu n\u00e3o \nprecisaria ficar t\u00e3o preocupada com a produ\u00e7\u00e3o de texto, porque essa o jornal dava conta. Ent\u00e3o, as \nminhas aulas eram baseadas da leitura, da interpreta\u00e7\u00e3o, a gram\u00e1tica, entendeu? Tinha a escrita \ntamb\u00e9m, claro. N\u00e3o tem como dar aula de Portugu\u00eas sem a escrita, mas n\u00e3o tinha enfocando tanto a \nprodu\u00e7\u00e3o de texto, entendeu? Agora, eu acho que essa divis\u00e3o a\u00ed, sendo cinco de Portugu\u00eas ou quatro \nde Portugu\u00eas e o hor\u00e1rio de projeto, eu acho que d\u00e1 na mesma.  Agora, o que eu n\u00e3o poderia fazer e \nn\u00e3o fazia, era pegar as aulas de Portugu\u00eas e dar o projeto. Isso n\u00e3o podia. Porque sen\u00e3o o conte\u00fado \nn\u00e3o andaria, apesar de n\u00e3o ser muito preocupada com essa quest\u00e3o de \u201cAh n\u00e3o, tem que usar o livro \ntodo\u201d, se o livro \u00e9 da quinta s\u00e9rie tem que usar ele at\u00e9 o final, sabe? Eu n\u00e3o me preocupo muito com \nisso, at\u00e9 porque era eu mesma, ent\u00e3o eu chegava l\u00e1 o ano seguinte e come\u00e7ava dali onde eu tinha \nparado. Isso acontece em qualquer escola, \u00e9 mais do que normal (Florymara, antiga professora de \nL\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n\n[Eu] gostava [do jornalzinho]. Ah, eu mandava recadinho para um monte de gente! (...) Era assim, era \nem grupo, em grupo. A\u00ed cada um manda um recado, cada sala pode mandar, entendeu. [E esse \njornalzinho distribu\u00eda pela cidade.] Ah, [o pessoal] deve achar... deve ser muito interessante, n\u00e9? [A] \nescola que faz, [n\u00e9?]. Mas agora parou, agora que [voc\u00ea] saiu. N\u00e3o tem mais (Luciane, aluna s\u00e9tima \ns\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\nTinha jornal que praticamente tinha que suar para caber tudo e colocar os recadinhos. E recadinhos, \u00e0s \nvezes, grosseiros, a\u00ed se eu colocasse ainda era criticada por isso e ainda vinha pai falar comigo por \ncausa disso, sabe? Como j\u00e1 aconteceu, v\u00e1rias vezes. Mas, gra\u00e7as a Deus, nesse ponto eu tive apoio \nda Carmem, sabe? A Carmem nunca veio: \u201cAh, n\u00e3o. Voc\u00ea n\u00e3o pode fazer isso, tem que mudar a \nt\u00e1tica\u201d, porque eu tentava, eu tentava fazer com que o recado fosse menos grosseiro. Mas, \u00e0s vezes, \num m\u00ednimo para eles era grosseiro, porque \u00e0s vezes deixavam um recado assim: \u201cOlha, a sua filha est\u00e1 \nsaindo de noite, est\u00e1 namoradeira\u201d, eles acham que est\u00e1 chamando a filha de prostituta. [E a \ncomunidade tamb\u00e9m] participava [do jornalzinho.]. Tinha alunos que n\u00e3o estavam mais l\u00e1 na escola, \nescreviam, iam l\u00e1. A\u00ed perguntavam para mim: \u201cA caixinha j\u00e1 est\u00e1 l\u00e1?\u201d, eu deixava a caixinha na \nsecretaria, a\u00ed falava \u201cN\u00e3o, j\u00e1 t\u00e1\u201d. Ou colocava papel espalhado na escola, na entrada, avisando que a \ncaixinha j\u00e1 estava dispon\u00edvel l\u00e1 para colocar os recadinhos. S\u00f3 para os recadinhos. A caixa era lacrada, \nn\u00e9? E ficava na secretaria para que ningu\u00e9m violasse, n\u00e9? E como era na secretaria, o respeito era \nmaior. Tinha uma caixinha com dinheiro e uma caixinha com recadinhos. Ent\u00e3o, a Geninha ou o Nilton,  \nrecebia ali o dinheiro, que geralmente a secretaria n\u00e3o fica sozinha\u2026 e a\u00ed eu marcava assim, vai ficar \num tempo, n\u00e9? E a\u00ed quando acabasse aquele prazo, eu ia l\u00e1 e recolhia, tanto dinheiro, que ajudava,  e \no\u2026 [Colocavam o recadinho e davam uma contribui\u00e7\u00e3o.] Era pouquinho assim, vinte centavos por \nrecadinho, para poder ajudar. At\u00e9 para selecionar um pouco, para que nem todo mundo colocasse e \nat\u00e9 tamb\u00e9m para ajudar financeiramente. Porque o jornal foi aumentando, foi aumentando o valor, \nent\u00e3o eu precisava de uma ajuda. [A gente fazia] mil [c\u00f3pias], a gr\u00e1fica n\u00e3o fazia menos, n\u00e9? Mil \nc\u00f3pias. [Isso dava] para a cidade toda. E tinha gente assim, que participou de alguma forma, acabava \npedindo para levar para outra cidade, porque tinha parente l\u00e1, sabe? Foram acho que quinze ou \ndezesseis n\u00fameros. Acho que foram dezesseis, entendeu? Porque a\u00ed \u00faltimo que saiu foi em final de \n2006. [O tempo de um n\u00famero para outro], era o seguinte, dependia muito. No in\u00edcio a gente fazia uns \ntr\u00eas por ano, entendeu? A\u00ed depois a gente come\u00e7ou a fazer uns dois por ano, quando a coisa financeira \ncome\u00e7ou a apertar, porque o jornal subia e o patrocinador ajudava\u2026 n\u00e3o posso reclamar n\u00e3o, porque \ntinha patrocinador que ia dentro da escola se oferecer para ajudar. Mas o maior problema era os que \nn\u00e3o levavam a s\u00e9rio, tipo \u201cEsse m\u00eas eu n\u00e3o vou poder dar\u201d e n\u00e3o dava, sabe? E a gente n\u00e3o podia \nsubir muito o valor, ent\u00e3o geralmente eram cinco ou dez reais. A\u00ed a gente tinha que ficar, \u00e0s vezes, \nalguns meses recolhendo aquele dinheiro at\u00e9 dar, porque eram cento e oitenta reais o valor do jornal. \nFazer menos n\u00e3o era vantajoso (Florymara, antiga professora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: \n11/03/08). \n \n\nEu ajudava a arrecadar dinheiro [para o jornal], ia nos lugares que precisava. Eu e o Luca, um dos \nmeus amigos. Ele nem sai muito. E s\u00f3... O jornal, s\u00f3 ajudava nisso (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, \nchronos registra: 21/11/07). \n \n\nA\u00ed eu sempre fazia... ou eu fazia... juntava um grupo, sempre foi o mesmo grupo, n\u00e9? A\u00ed a gente \nmexia... sei l\u00e1. Ou uma coisa que estava acontecendo... [dentro da cidade,] ou ent\u00e3o algum assunto, \nn\u00e3o s\u00f3 dentro da cidade, algum assunto que estava em pol\u00eamica. A gente sempre... tipo, a gente teve \numa vez a gente mexeu com a  quest\u00e3o de turismo. A\u00ed pessoas que viajam, a gente ia e entrevistava \npessoas que j\u00e1 tinham viajado para outros lugares: \u201ccomo que \u00e9? Outros pa\u00edses? Como que era a \ndiferen\u00e7a de l\u00ednguas?\u201d. E tudo... A\u00ed teve uma vez... foi at\u00e9 a mais interessante que a gente fez. \u00c9, esse \nprojeto era bastante interessante, mas esse ano acabaram com ele.  Ah, foi horr\u00edvel [acabar], n\u00e9? \nPorque a gente j\u00e1 tava... desde a quinta s\u00e9rie j\u00e1 tava acostumado com o jornalzinho estar sempre \nsaindo e tal. [Porque o jornalzinho] come\u00e7ou antes, antes do... dos projetos... do hor\u00e1rio de projetos. J\u00e1 \ntinha, foi criado at\u00e9 por uma turma que nem est\u00e1 estudando mais hoje junto com a Florymara  (Raissa, \naluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 17/12/07). \n \n\n\n\n134 \n\n \n\nAh assim... no jornal eu j\u00e1 fiz algumas coisas como piadas, m\u00fasicas. At\u00e9 o ano passado foi grupo de \nquatro, com quatro alunos. A\u00ed eu peguei um grupo muito bom e a gente montou uma m\u00fasica. Assim... \npra fazer rir mesmo... que a gente at\u00e9 colocou o nome do Ronaldinho Fen\u00f4meno no meio. A\u00ed a gente \ncolocou que ele era muito gordo, que ia chutar a bola, que ca\u00eda. Que ele subia na balan\u00e7a e come\u00e7a a \nmalhar depois. [Ai] saiu no jornalzinho. Ah, a Florymara trabalhava assim: ela dava uma folha pra gente \ne gente colocava a nossa opini\u00e3o e no final fazia uma vota\u00e7\u00e3o, [pra ver o que ia sair no jornal] do nosso \ngrupo (Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, chronos registra: 06/10/07). \n \n\n[E tinham projetos] que n\u00e3o eram projetos independentes, eram coisas associadas ao jornal, ent\u00e3o a \ngente fez concurso de desenho, n\u00e9? A gente fez \u00e9\u2026 neg\u00f3cio de par\u00f3dia, tudo isso era ligado ao jornal, \nent\u00e3o n\u00e3o era independente. Chegava ao final era para ser colocado nisso. Agora o teatro j\u00e1 era uma \ncoisa mais separada. Ent\u00e3o, quando veio a Carmem, a Carmem com hor\u00e1rio de projeto, era muito \ncomplicado eu fazer, por exemplo, o jornal em todas as turmas. Porque \u00e0s vezes no hor\u00e1rio, eu tinha \num dia na sexta s\u00e9rie, um dia na s\u00e9tima... A\u00ed era complicado, por exemplo, como \u00e9 que eu vou \ndesenvolver um jornal inteiro numa quinta s\u00e9rie? Sendo que eu vou l\u00e1 uma vez por semana. Como \u00e9 \nque eu\u2026 entendeu? No final das contas eu optei, falei assim: \u201cLu\u00edsa, voc\u00ea me p\u00f5e numa turma e outra \nturma, essas duas turmas v\u00e3o fazer o jornal. E essa turma, no caso, os meninos estavam na s\u00e9tima. A \nturma do Fernando. Isso a\u00ed mudava, n\u00e9? [\u00c0s vezes] era s\u00e9tima e oitava, outra hora era a quinta e a \ns\u00e9tima. A\u00ed, por exemplo, era assim, quem n\u00e3o est\u00e1 fazendo o jornal, ia fazer o teatro. O maior \nproblema, [no jornal] era quando era desenho, porque a gente chegou a fazer concurso de desenho, \nque os meninos participavam, a gente selecionava os alunos melhores, a gente deu pr\u00eamio\u2026 a\u00ed o \ndesenho era mandado para a gr\u00e1fica para scanear, \u00e0s vezes o desenho ficava claro, tinha que \nescurecer, sabe? A\u00ed quando o aluno escrevia, quando era historinha, n\u00e9? Aqueles bal\u00f5ezinhos, a\u00ed era \nmais complicado\u2026 mas assim, n\u00e3o me arrependo n\u00e3o. Nossa! Acho que foi muito v\u00e1lido (Florymara, \nantiga professora de L\u00edngua Portuguesa, chronos registra: 11/03/08). \n \n\nD\u00e1 muito trabalho. Trabalhar com projeto, Nossa Senhora! D\u00e1 muito trabalho, n\u00e9? Exige muito trabalho, \no professor tem que ter uma din\u00e2mica fora de s\u00e9rie, n\u00e9? \u00c9 isso que a gente sempre comentava, tem \nque ter uma proposta, ver o que realmente voc\u00ea vai trabalhar e ter uma dire\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m para os \nalunos, que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. E a gente viu ainda muita coisa, que a gente fez an\u00e1lise do que poderia ser \nfeito melhor. E que a gente almejava em fazer depois, em 2007. Mas... n\u00e3o deu. Mas os meninos \nmovimentavam bastante e eu acho assim, o comportamento deles, a entrada deles, a refer\u00eancia para a \nescola, teve uma mudan\u00e7a muito significativa nessa \u00e9poca dos projetos. Eu acho. Porque eles tinham \nmais liberdade. Porque hoje eu vejo assim: \u201cPode isso? N\u00e3o pode. Pode.\u201d. Entendeu? Essa limita\u00e7\u00e3o, \ngera indisciplina, eu vejo isso hoje. \u00c9 muito: sentado atr\u00e1s do outro, n\u00e3o sei o qu\u00ea... o menino s\u00f3 ali, \nprestando aten\u00e7\u00e3o, o professor est\u00e1 o tempo todo, entre aspas, com o saber ali, e o aluno n\u00e3o sabe \nnada... isso gera indisciplina. Porque ele n\u00e3o est\u00e1 fazendo a educa\u00e7\u00e3o, ele est\u00e1 simplesmente ouvindo, \nn\u00e9? Se estiver, n\u00e9? E quando eles estavam atuando... a gente v\u00ea, por exemplo, coisas que n\u00f3s n\u00e3o \ncortamos, que n\u00e3o deixamos fazer, feira de Ci\u00eancias, por exemplo. Embora assim, muito prec\u00e1ria \nainda, n\u00e9? Eu acho que precisa enriquecer muito mais, at\u00e9 mesmo com as repeti\u00e7\u00f5es, n\u00e9? Mas o \ncomportamento deles \u00e9 completamente diferente. Eles j\u00e1 sabem, n\u00e3o precisa ficar: \u201cMenino!\u201d, n\u00e3o, eles \nj\u00e1 sabem. J\u00e1 tem compromisso, j\u00e1 sabem. Tamb\u00e9m os projetos a melhoram isso: \u201cTem que fazer, \nvamos trabalhar.\u201d. Tinha conversa? Tinha, mas eles tinham o que fazer, eles atuavam, entendeu? \nEnt\u00e3o, isso faz muita diferen\u00e7a (Lu\u00edsa, supervisora, chronos registra: 16/07/08). \n \n\n[Quando a Carmem entrou, eu j\u00e1 fazia projetos e] continuo fazendo at\u00e9 hoje, um projeto de feira de \nCi\u00eancias e um projeto de meio ambiente. (...) E eu j\u00e1 trabalhava, l\u00e1 em Juiz de Fora , [antes de vir para \nc\u00e1]... eu j\u00e1 trabalhava com o projeto de feira de Ci\u00eancias. Ent\u00e3o, quando eu vim, em 98 com todo \naquele tumulto, aquela confus\u00e3o, [da municipaliza\u00e7\u00e3o], coloquei o projeto de feira de Ci\u00eancias e todo \n\n\n\n135 \n\n \n\nmundo fez. (...) A diretora, a In\u00eas, trabalhou comigo em [Juiz de Fora], ela sabia que eu gostava, ent\u00e3o \nela colocou no calend\u00e1rio feira de Ci\u00eancias sem me perguntar, porque sabia que eu estava vindo, sabia \nque eu tinha feito concurso... ent\u00e3o ela colocou no calend\u00e1rio da escola, porque ela teve que montar \ntudo muito r\u00e1pido, colocou feira de Ci\u00eancias. Quando eu cheguei, ela veio me mostrar: \u201cAh, coloquei \nfeira de Ci\u00eancias sem te falar\u201d. Eu falei: \u201cN\u00e3o tem problema n\u00e3o, vamos trabalhar\u201d, ent\u00e3o segui essa \nlinha de trabalho (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n[Sabe Ricardo,] a feira de Ci\u00eancias \u00e9 legal.  \u00c9 uma das coisas que eu mais gosto no ano. [Meu \ntrabalho, esse ano] al\u00e9m de ser perigoso, ficou legal, n\u00e9? Eu e o Elimar [constru\u00edmos o foguete, s\u00f3 n\u00f3s \ndois.] . [Ah gente, n\u00e3o \u00e9 pra puxar... n\u00e3o, mas] o Ricardo \u00e9 um professor mais agrad\u00e1vel assim... que \nele brinca no meio da aula, s\u00f3 que ele separa... Ele n\u00e3o deixa passar do limite. Ele brinca no meio da \naula, assim e tal, \u00e9 muito legal com ele. A\u00ed ele incentiva mais ainda, n\u00e9? S\u00f3 que igual ele fala: \u201cEu n\u00e3o \nestou ajudando ningu\u00e9m, voc\u00eas \u00e9 que t\u00eam que se ajudar pra poder no futuro n\u00e3o perder.\u201d. A\u00ed ele dava \nas pastas, nas pastas... tem mais de duzentas experi\u00eancias nas pastas dele, se bobear, mais de \nduzentas, muita mesma. [A\u00ed a gente vai pesquisando.] Ele separou o que \u00e9 termologia e calor. \u00c9... \nComo \u00e9 que \u00e9? Igual esse foguete a \u00e1lcool era termologia e calor. Ele separou tamb\u00e9m de eletricidade, \neletr\u00f3lidos, \u00e9...[ A\u00ed a gente escolhe.] Eu costumo combinar com amigo meu e a gente fazer na casa \ndele... tem que ser em casa (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07). \n \n\n[Eu concordo], voc\u00ea Ricardo, \u00e9 um professor assim... que sabe tratar o aluno, sabe a hora deve brincar \ncom o aluno, a hora de chamar a aten\u00e7\u00e3o do aluno, a hora de fazer os exerc\u00edcios, sabe? Ent\u00e3o, a \ncrian\u00e7a j\u00e1 acostumou, os alunos j\u00e1 acostumaram com voc\u00ea. Eu acho que [a feira de Ci\u00eancias] \u00e9 muito \nbom para as crian\u00e7as, nossa! Muito bom.  Elas se envolvem, nossa m\u00e3e! Eu ajudo elas a montar as \ncoisas, \u00e0s vezes elas deixam tudo para a \u00faltima hora, a\u00ed me p\u00f5em doidinha aqui, n\u00e9? Me p\u00f5em \ndoidinha para poder... Ano passado mesmo, a Ra\u00edssa ia fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o da feira de Ci\u00eancias \nl\u00e1, na v\u00e9spera, a Ra\u00edssa ainda n\u00e3o estava sabendo nada. Eu falei: \u201cRa\u00edssa, do c\u00e9u!\u201d, a\u00ed pegamos uns \nlivros que a Nadine[, a minha outra filha,] tem a\u00ed, de quando ela estudou l\u00e1 em de Juiz de Fora... a\u00ed \npegamos uns livros a\u00ed e ficamos at\u00e9 tarde, eu e ela procurando, ela procurando explica\u00e7\u00e3o, eu \nmostrando ela... a\u00ed acabou que deu tudo certo, ela quase fechou. S\u00f3 n\u00e3o fechou, n\u00e3o tirou quinze, \nporque deixou para a \u00faltima hora, n\u00e9? [Essa \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o] eu n\u00e3o fui. [Mas, eu] j\u00e1 fui. Nossa! \nInteressante, muito interessante. E n\u00e3o \u00e9 toda escola que tem isso, n\u00e9? Acho muito interessante \nmesmo. Mas \u00e9... eu gosto (Ana Maria, m\u00e3e de Ra\u00edssa, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: \n14/05/08). \n \n\nEu [tamb\u00e9m] acho um trabalho muito bom. [Eu] participo com o meu filho [tamb\u00e9m], ajudo ele a fazer, \najudo ele a correr atr\u00e1s e no dia da feira s\u00f3 Deus pra me tirar l\u00e1 da cidade, [para ir trabalhar l\u00e1 em Juiz \nde Fora], porque eu gosto. Acho um trabalho muito bom (Lenir, m\u00e3e de Caio, aluno da sexta s\u00e9rie, \nchronos registra: 14/03/08). \n \n\n[\u00c9, eu] acho muito legal. Assim... ah, eu tenho medo de n\u00e3o dar certo na hora, a experi\u00eancia, sabe? \nDepois a gente tira zero. Mas tamb\u00e9m ajuda muito quem t\u00e1 precisando. Quinze pontos, ajuda pra \ncaramba! (Luciane, aluna da s\u00e9tima s\u00e9rie, chronos registra: 24/10/07). \n \n\n[E] o pessoal todo, [os alunos], interessa[m] na feira, porque a feira \u00e9 muito legal, pessoal todo. \nNenhum avacalha. Todo mundo vai e procura, tem as brincadeirinha e tudo, mas ningu\u00e9m avacalha. \n[Por]que \u00e9 interessante voc\u00ea fazer. Igual se a experi\u00eancia der uma explos\u00e3o errada, todo mundo fica \nrindo, em vez de ficar ali chorando. Por que n\u00e3o tem um perigo. \u00c9 assim... (Fernando, aluno da oitava \ns\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07). \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\nO que eu pretendo com a feira de Ci\u00eancias? \u00c9 mostrar para [voc\u00eas] que tem condi\u00e7\u00e3o de ter a teoria e \na pr\u00e1tica ao mesmo tempo. Ent\u00e3o o que \u00e9 teoria? Teoria \u00e9 voc\u00ea falar que o fen\u00f4meno est\u00e1 \nacontecendo, que uma coisa est\u00e1 acontecendo, mas prova isso para mim. Como voc\u00ea prova que isso \nest\u00e1 acontecendo? Por exemplo, o ar existe. \u201cE a\u00ed? Prova para mim.\u201d. O menino l\u00e1 na segunda s\u00e9rie, \nele quer saber, como \u00e9 que prova isso? Ent\u00e3o a gente faz a experi\u00eancia, atrav\u00e9s desse processo de \nfazer uma feira de Ci\u00eancias, o aluno tem disciplina, ele tem organiza\u00e7\u00e3o, ele vai aprender a trabalhar \nem grupo... ou ele n\u00e3o vai trabalhar em grupo, ele vai trabalhar sozinho, que \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o dele, n\u00e3o \u00e9? \n\u00c9 um processo muito bem organizado, muito bem feito, a gente fica um bom tempo trabalhando antes \npara chegar no dia. N\u00e3o \u00e9 uma feira de Ci\u00eancias que voc\u00ea fala assim, pegou, foi l\u00e1 no dia, fez a \nexperi\u00eancia, tem todo um trabalho, voc\u00ea v\u00ea que os meninos ficam preocupados, n\u00e9? Eles t\u00eam ali uma \npostura, as regras que tem que seguir. Eu acho [tamb\u00e9m] que a feira de Ci\u00eancias, ela s\u00f3 vem \ncompletar o que a gente trabalha na sala de aula. Porque na sala de aula a gente mostra o fen\u00f4meno e \n[voc\u00ea] sabe que funciona, sabe que aquilo ali vai dar certo, que aquilo ali \u00e9 o certo, mas na pr\u00e1tica \n[voc\u00ea] n\u00e3o sabe fazer. Quando a gente faz na feira de Ci\u00eancias, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a quest\u00e3o [de voc\u00ea] tamb\u00e9m \nestar colocando uma situa\u00e7\u00e3o para ver o fen\u00f4meno, provar que ele est\u00e1 certo, provar que ele est\u00e1 \nerrado, n\u00e9? \u00c9 uma quest\u00e3o de postura que [voc\u00ea, aluno,]  tem de estar falando com o p\u00fablico. Porque \namanh\u00e3, [voc\u00eas] v\u00e3o estar trabalhando em qualquer outro lugar, n\u00e9? A trajet\u00f3ria [de voc\u00eas] \u00e9 muito \npequena dentro da escola, [voc\u00eas] s\u00f3 t\u00eam [aqui at\u00e9] o ensino m\u00e9dio (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, \nchronos registra:  09/06/08). \n \n\n[\u00c9 isso que o Ricardo falou \u00e9 mesmo, a feira me ajudou muito.] Eu acho [a feira] interessante porque eu \nassim... tinha muita vergonha de... igual quando tem um trabalho oral, na sala a gente at\u00e9 acostumou \nporque s\u00e3o sempre os mesmos [colegas de sala desde pequenininho], n\u00e9? Agora l\u00e1 fora n\u00e3o, a gente \ntem vergonha de... todo mundo da sala tem vergonha de falar e explicar, assim... de \u201cpagar mico\u201d como \ndizem, n\u00e9? A\u00ed quando tem essa feira de Ci\u00eancias, a\u00ed todo mundo vai visitar, a\u00ed a gente tem que explicar \npara todo mundo, a\u00ed eu acho interessante, a gente perde um pouco da vergonha. Porque... igual todo \nmundo fala, a gente vai fazer uma universidade e tal, a gente vai ter que fazer trabalhos e explicar l\u00e1 \npara todo mundo... Eu acho isso interessante (Elis, aluna da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 30/11/07). \n \n\n[\u00c9 Elis, infelizmente,] depois aqui do ensino m\u00e9dio, aqueles que tiverem condi\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o poucos, \u00e9 \nque v\u00e3o tentar alguma coisa fora. A maioria [aqui tem parado] no ensino m\u00e9dio e o interessante \u00e9 que \neles v\u00e3o parar no ensino m\u00e9dio e amanh\u00e3 eles v\u00e3o ser vereadores, v\u00e3o ser o prefeito [dessa] cidade, \nporque \u00e9 muito pequenininho e \u00e9 tudo entre [voc\u00eas], n\u00e9? E dificilmente quem mora aqui muda para \noutro lugar, do mesmo jeito que \u00e9 dif\u00edcil algu\u00e9m de Juiz de Fora ou de outro lugar mudar para c\u00e1, ent\u00e3o, \ngira em torno de [voc\u00eas] mesmos. A gente d\u00e1 aulas [aqui]... estou dando aula para um monte de alunos \nhoje, que s\u00e3o filhos de alunos meus... em espa\u00e7o de tempo de onze anos \u00e9 muito pouco, n\u00e9? Ent\u00e3o, \u00e9 \numa coisa muito s\u00e9ria, eu acho que \u00e9 muito s\u00e9ria. E essa liga\u00e7\u00e3o de fazer uma feira de Ci\u00eancias, de \nfazer a pr\u00e1tica com a teoria, para [voc\u00eas] \u00e9 muito importante, at\u00e9 para a auto-estima, saber falar, olhar \npara a pessoa, falar alto, toda hora chega um e pergunta alguma coisa... eu acho que isso \u00e9 \nimportant\u00edssimo. At\u00e9 em mostrar para [voc\u00eas] que [voc\u00eas] s\u00e3o capazes de fazer, que fica legal, que \u00e9 \numa coisa interessante para [voc\u00eas]... acho que \u00e9 important\u00edssimo e n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 a feira de Ci\u00eancias n\u00e3o, \u00e9 \ntudo que a gente puder fazer na pr\u00e1tica para [voc\u00eas] \u00e9 muito importante... teatro, qualquer coisa que \npuder fazer. A escola carece muito disso, n\u00e3o \u00e9? Porque a maioria [das escolas] n\u00e3o t\u00eam assim, n\u00e3o \ntem o hor\u00e1rio de projeto, n\u00e3o tem um professor que v\u00e1 l\u00e1 para trabalhar s\u00f3 projeto. Por exemplo, ele \ntem dezoito aulas, ele largou dez aulas e ficou com tantas aulas s\u00f3 para projeto... n\u00e3o tem. Ent\u00e3o, a \ngente tem que fazer tudo junto, \u00e0s vezes d\u00e1 certo, \u00e0s vezes n\u00e3o d\u00e1, \u00e9 um neg\u00f3cio bem complicado. (...) \nEnt\u00e3o, que a gente quer com isso? O que eu pretendo com isso? \u00c9 dar motiva\u00e7\u00e3o, mostrar para eles, \n[para os alunos], que a gente pode fazer um monte de coisa diferente, que a escola pode ser um lugar \n\n\n\n137 \n\n \n\ninovador... mas n\u00e3o perder o foco, que \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o conte\u00fado. Trabalhar tudo junto, ao \nmesmo tempo, que d\u00e1 para fazer isso... a gente j\u00e1 fez tanta coisa a\u00ed  (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, \nchronos registra: 09/06/08). \n \n\n[E] todo ano tem muita gente [visitando a feira]. [Eu acho isso] legal tamb\u00e9m, para [o pai] poder ver o \nque o pr\u00f3prio filho t\u00e1 fazendo. Que ele n\u00e3o t\u00e1 fazendo s\u00f3 coisa errada. Talvez, ele t\u00e1 fazendo coisa \nerrada porque n\u00e3o tem motivo pra t\u00e1 fazendo a coisa certa. Pode ver quando... voc\u00ea mesmo, quando \nvoc\u00ea trabalha, voc\u00ea t\u00e1 sendo incentivado, n\u00e3o t\u00e1?  Agora passa s\u00f3 mat\u00e9ria pra voc\u00ea, voc\u00ea vai gostar? \n[Voc\u00ea vai gostar] que o professor s\u00f3 passa s\u00f3 mat\u00e9ria pra voc\u00ea? [\u00c9 igual o Ricardo t\u00e1 falando: teoria e \npr\u00e1tica, n\u00e9?] (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07). \n \n\nEu acho que aquilo ali \u00e9 maravilhoso, [aquele dia da apresenta\u00e7\u00e3o para a comunidade], porque \nprimeiro tem que premiar o trabalho que a gente faz dentro de sala de aula. Porque \u00e9 feito dentro de \nsala de aula, n\u00e3o tem outro hor\u00e1rio para isso. E depois voc\u00ea v\u00ea as fam\u00edlias ali, todo mundo, porque fica \nlotado, n\u00e9? Esse ano teve\u2026 nossa! Esse ano foi super lotado, muita gente mesmo. Aquilo ali mostra \nque a fam\u00edlia continua existindo, n\u00e9? Porque a gente sempre fala que a fam\u00edlia est\u00e1 ausente\u2026 a fam\u00edlia \nde poucos est\u00e1 ausente. A fam\u00edlia da maioria continua, como voc\u00ea tem a sua e eu tenho a minha, pai, \nm\u00e3e, filho, educa\u00e7\u00e3o, n\u00e9? As coisas continuam do mesmo jeito. \u00c0s vezes, parece que est\u00e1 diferente \nporque voc\u00ea liga a televis\u00e3o, as coisas est\u00e3o meio loucas, parece que est\u00e1 de ponta cabe\u00e7a, mas na \nverdade est\u00e1 tudo do mesmo jeito, a vida continua do mesmo jeito. E a fam\u00edlia ali, vendo os filhos \ntrabalhando, vendo a filha fazer aquela experi\u00eancia ali, aquilo \u00e9 maravilhoso, n\u00e9? O filho est\u00e1 \nexplicando para o pai, porque \u00e0s vezes, mesmo o pai tomando conta, a m\u00e3e, o filho n\u00e3o consegue, em \ncasa, passar para o pai direitinho. E ali voc\u00ea v\u00ea o filho, a filha, explicando para o pai, a m\u00e3e, o pai e a \nm\u00e3e olhando n\u00e9? Quantos desses pais \u00e0s vezes d\u00e3o amor, d\u00e3o carinho, mas n\u00e3o pegam no caderno \npara olhar? At\u00e9 porque alguns nem t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de pegar, porque t\u00eam alguns l\u00e1 que n\u00e3o conseguem \nler e escrever, n\u00e3o sabem ler e escrever. Ent\u00e3o, eles nem pegam no caderno do filho, nem sabem o \nque o filho est\u00e1 estudando na escola. Ent\u00e3o, quando eles chegam ali na feira de Ci\u00eancias, veem o filho \nexplicando, veem eles fazendo aquela experi\u00eancia, falando que aquilo funciona, que aquilo n\u00e3o \nfunciona\u2026 e aquele movimento todo e todo mundo passando e dando os parab\u00e9ns, falando que o \nneg\u00f3cio est\u00e1 legal\u2026 aquilo ali \u00e9 um momento m\u00e1gico, n\u00e9? Dentro do trabalho, dentro da cidade\u2026 \u00e9 um \nevento, hoje \u00e9 um evento. Tanto que a gente teve que mudar, porque na escola n\u00e3o cabe mais \n(Ricardo, professor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n[\u00c9, a feira desse ano] tava boa, tava com experi\u00eancias mais novas que ainda n\u00e3o tinha. (...) A mais \nengra\u00e7ada que eu achei, assim... entrando nesse assunto, porque explicar mesmo eu n\u00e3o vou saber, \nmas assim a que eu mais achei engra\u00e7ado, foi o do maisena na \u00e1gua, [aquela da piscina]. Que a \npessoa andar nele voc\u00ea n\u00e3o cola, voc\u00ea consegue andar tranquilamente. Agora, se voc\u00ea p\u00f5e a m\u00e3o \nassim e deixar, voc\u00ea vai igual areia movedi\u00e7a, dura e d\u00e1 press\u00e3o. Pra sentir mesmo, \u00e9 legal. \u00c9 nojento, \nmas \u00e9 legal (Fernando, aluno da oitava s\u00e9rie, chronos registra: 21/11/07). \n \n\nTem [experimentos, coisas apresentadas na feira de Ci\u00eancias, que eles v\u00e3o criando, coisas novas]. \u00c9 \nporque a gente, a escola, ela ainda est\u00e1 muito aqu\u00e9m do que deveria estar. Deveria estar l\u00e1 na frente \nem termos de feira de Ci\u00eancias. Porque o que acontece \u00e9 o seguinte, um projeto trabalhado dentro de \numa escola, de uma escola p\u00fablica, apesar de tudo ele tem um reconhecimento, naquele momento que \nest\u00e1 acontecendo. Depois que parou de acontecer, aquilo ali morre, aquele assunto morre e s\u00f3 volta no \nano que vem. Ent\u00e3o, era para a gente j\u00e1 ter na escola um espa\u00e7o para a gente montar um \nlaboratoriozinho pequenininho, coisa simples, t\u00e1? Era para ter assim, nas duas bibliotecas, municipal e \nda escola, para ter um espa\u00e7o, uma estante, j\u00e1 com v\u00e1rios livros sobre isso... e at\u00e9 hoje a gente n\u00e3o \n\n\n\n138 \n\n \n\ntem. Ent\u00e3o, eles acabam tendo que, eles mesmos, criar, buscar alguma coisa, porque sen\u00e3o fica muito \nrepetitivo. Eu que fico levando as coisas, levando experi\u00eancias, fico procurando livros, fico olhando \ninternet, fico olhando um monte de coisas e levando coisas e conversando com eles. E a feira de \nCi\u00eancias, para ela acontecer j\u00e1 nesses onze anos, no tamanho que \u00e9, n\u00e9? Na grandeza que est\u00e1 hoje, \nagora em maio n\u00f3s fizemos na quadra, ficou uma coisa enorme, muita experi\u00eancia, muita gente \nvisitando... para estar nesse tamanho, eu tenho que estar toda hora instigando isso, toda hora falando \ncom eles: \u201cOlha, vamos ver isso a\u00ed. Porque a gente n\u00e3o bola isso para o ano que vem?\u201d Ent\u00e3o de vez \nem quando eles aparecem com coisa nova, \u00e0s vezes at\u00e9 coisa que eu n\u00e3o sei (Ricardo, professor de \nCi\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\n \nNozes-canela-ar. \n\n \n\n [A escola com essa mudan\u00e7a,] eu acho que perdeu. Eu acho que perdeu, porque a gente acabou de \nfalar de pr\u00e1tica e teoria, n\u00e9? O projeto te d\u00e1 uma condi\u00e7\u00e3o de trabalhar os dois ao mesmo tempo. \nDentro de sala de aula voc\u00ea v\u00ea s\u00f3 teoria, por isso que existe feira de Ci\u00eancias, n\u00e9? Eu acho que a \nescola perdeu sim, porque em nenhum momento a Carmem falou: \u201cPara de dar o conte\u00fado.\u201d, em \nnenhum momento foi dito isso. Era para a gente continuar com o conte\u00fado e o projeto... tanto que ela \ndeixou livre para cada um escolher o que fazer. Voc\u00ea poderia trabalhar no projeto com aquilo que voc\u00ea \nestava trabalhando na sala de aula, era para fazer isso. O problema \u00e9: como fazer isso? Quem j\u00e1 tinha \num trabalho, por exemplo, vamos citar outro exemplo, o jornalzinho que a Florymara fazia... o que ela \ntrabalhava na sala de aula ela transferia para o projeto dela. Ent\u00e3o, onde incomodava? Onde \natrapalhava? O conte\u00fado continuava fluindo, n\u00e9? A pr\u00e1tica e a teoria estavam ali juntas (Ricardo, \nprofessor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\nEnt\u00e3o, muitas das a\u00e7\u00f5es como, por exemplo o jornalzinho e a feira de Ci\u00eancias, que tomaram \npropor\u00e7\u00f5es muito grandes, j\u00e1 existiam, n\u00e3o \u00e9? E professores que nunca se envolveram com isso, tanto \nque quando tinham que entregar os primeiros projetos, voc\u00ea olhava e falava assim: \u201cEsse aqui nada \nmais \u00e9 do que uma aula melhoradinha. Mas tudo bem, j\u00e1 houve uma predisposi\u00e7\u00e3o para, n\u00e9? Ent\u00e3o \n\n(...) \nO homem que sabia demais \n\nN\u00e3o sabia esquecer \nNem voltar atr\u00e1s \nPois sabia mais \n\nMuito mais do que podia saber \n \n\nEle sabia que sua paix\u00e3o \nDebochava da velha moral \n\nComo um feiti\u00e7o absurdo \nMuito al\u00e9m do bem e do mal \nContinuava sempre sozinho \n\nProcurando entender a raz\u00e3o \nQue lhe tornava um ser \n\nT\u00e3o sabido \nMas n\u00e3o explicava a solid\u00e3o \n\n \nO homem que sabia demais, Skank, Composi\u00e7\u00e3o: Tavinho \n\nPaes,  Samuel Rosa e Fernando Furtado  \n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\ndeixa ele achar que isso \u00e9 projeto. Depois n\u00f3s vamos estudar o que \u00e9 projeto, as etapas de um projeto, \nvamos estudar e ele mesmo vai come\u00e7ando a se auto avaliar\u201d, n\u00e9? Mas a gente desvalorizava muito a \narte, ent\u00e3o, voc\u00ea tinha todo um espa\u00e7o e toda uma infra-estrutura, comprava muito material de \ndesenho, tudo que eles pedissem... para dramatiza\u00e7\u00e3o, para tudo, n\u00e9? A gente gastava... quando tinha \nfestinha, falava com o prefeito: \u201cOlha l\u00e1 onde est\u00e1 indo o seu dinheiro\u201d. As coisinhas m\u00ednimas que \nestavam penduradas nos meninos: \u201cOlha l\u00e1 onde que vai, quando voc\u00ea fala que eu compro muita \ncoisa\u201d. Porque como \u00e9 que voc\u00ea vai incentivar o professor, se voc\u00ea n\u00e3o d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de \ntrabalho a ele? Ent\u00e3o a gente incentivava isso muito e acho que a\u00ed aparecia, n\u00e9? (Carmem, antiga \nsecret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 14/07//08). \n \n\n[Eu n\u00e3o tive que mudar o meu trabalho todo por causa das mudan\u00e7as pol\u00edticas.] Porque as pessoas j\u00e1 \nrespeitam... a nova secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, quem entrar na dire\u00e7\u00e3o, na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \nsabe que o trabalho funciona desse jeito, ent\u00e3o acaba n\u00e3o incomodando. O que faz as mudan\u00e7as? \u00c9 a \nreclama\u00e7\u00e3o do povo. Entra uma secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o que muda alguma coisa, o povo come\u00e7a a ir \nno prefeito reclamar, o prefeito n\u00e3o aguenta. O que ele faz? Ele vai e tira aquela pessoa que poderia \nestar atrapalhando. E quando voc\u00ea tem um trabalho dentro da escola que \u00e9 um trabalho respeitado, \nesse  trabalho n\u00e3o incomoda ningu\u00e9m, n\u00e3o perturba ningu\u00e9m, muito pelo contr\u00e1rio, as pessoas \nelogiam... quem \u00e9 que vai mexer? \u00c0s vezes, a gente precisa ter um bom senso, por exemplo, eu \ntrabalho com a feira de Ci\u00eancias e tenho um projeto de meio ambiente. Quando trocou a secret\u00e1ria de \neduca\u00e7\u00e3o, que houve aquela paralisa\u00e7\u00e3o com os projetos... e por que os projetos n\u00e3o deram certo, na \nminha opini\u00e3o? Porque na maioria das vezes, alguns professores, n\u00e3o entendiam o que era aquilo, \nent\u00e3o entravam na sala de aula, no hor\u00e1rio de projeto, naquele tempo que eles deveriam estar \ntrabalhando projeto, eles ficavam \u00e0 toa, entendeu? A\u00ed o que acontecia? Os alunos reclamavam. A\u00ed o \npai e a m\u00e3e iam l\u00e1 para reclamar, com toda raz\u00e3o, porque se fosse meu filho eu ia reclamar tamb\u00e9m, \nt\u00e1? Ent\u00e3o muitos professores n\u00e3o entenderam o que era aquilo ali. Naquele momento, que \u00e9 um \nmomento legal, que \u00e9 um momento de prazer, mas voc\u00ea tem que trabalhar em casa... se voc\u00ea n\u00e3o \ntrabalhar em casa, chegar l\u00e1 e: \u201cOpa, hora de projeto. O que eu vou fazer?\u201d A\u00ed estourou tudo, n\u00e3o \u00e9? \nEnt\u00e3o quem se organizava, quem trabalhava direitinho, n\u00e3o teve problema n\u00e3o. Onde teve as \nreclama\u00e7\u00f5es foi aquele pessoal que n\u00e3o se adaptou \u00e0quele tipo de trabalho, \u00e0quela proposta de \ntrabalho. Foi onde teve as reclama\u00e7\u00f5es, foi onde o prefeito n\u00e3o aguenta, toda hora reclamando, \nreclamando, ele vai l\u00e1, tira aquela pessoa e p\u00f5e outra. E quando entrou outra pessoa... a minha \npostura \u00e9 assim, uma quest\u00e3o de bom senso, eu tinha dois projetos, a feira de Ci\u00eancia e meio ambiente \ne a pessoa que entrou falou que eu podia continuar com os dois, mas o que eu fiz? Eu dei uma \nsegurada no projeto de meio ambiente, apesar de n\u00e3o ser uma coisa certa, n\u00e9? Porque meio ambiente \n\u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o da escola estar trabalhando... n\u00e3o s\u00f3 da escola, \u00e9 de todo mundo. Mas a\u00ed eu dei uma \nsegurada no projeto de meio ambiente, pensei assim: \u201cVou trabalhar a feira de Ci\u00eancias que \u00e9 mais \ntranquilo, n\u00e3o \u00e9? E o de meio ambiente eu dou uma segurada, mais para frente, quando a poeira \nbaixar, eu volto com esse projeto de novo\u201d. \u00c9 uma quest\u00e3o de bom senso, para voc\u00ea n\u00e3o ficar toda \nhora incomodando tamb\u00e9m, n\u00e9? Este ano eu puxei a feira de Ci\u00eancias para o primeiro semestre, o \nsegundo semestre eu vou fazer o qu\u00ea? Vou ficar \u00e0 toa, s\u00f3 dando a minha aula, l\u00e1? N\u00e3o. Vou trabalhar \nmeio ambiente. J\u00e1 estou bolando uma por\u00e7\u00e3o de coisas para chegar l\u00e1 e mandar ver, mas a\u00ed eu posso \nfazer, porque a poeira j\u00e1 esfriou, n\u00e9? O pessoal j\u00e1 est\u00e1 carente de fazer as coisas, o pessoal j\u00e1 est\u00e1 \ncobrando, ent\u00e3o \u00e9 mais f\u00e1cil de trabalhar. Quando voc\u00ea tem uma pol\u00edtica assim, de uma postura, n\u00e9? \nUma postura s\u00e9ria, que voc\u00ea j\u00e1 vem trabalhando: \u201c\u00c9 desse jeito que eu dou aula, eu n\u00e3o mudo isso\u201d, \nt\u00e1? Porque isso est\u00e1 dando certo, eu vou mudar aquilo que est\u00e1 dando errado. Mas o que est\u00e1 dando \ncerto, aquela postura, as pessoas acabam... elas t\u00eam que respeitar, de um jeito ou de outro, n\u00e9? E \nquando elas respeitam, elas n\u00e3o mexem (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, chronos registra: 09/06/08). \n \n\n\n\n140 \n\n \n\nDepois, com a sa\u00edda da [Carmem], a\u00ed veio a Miriam, n\u00e9? E que tem uma vis\u00e3o completamente \ndiferenciada, embora eu ache que ela quer fazer muita coisa que est\u00e1 sendo feito, porque ela viu [que] \nn\u00e3o agradou... Mas, no entanto, na primeira reuni\u00e3o, ela falou: \u201cAcabou projeto, acabou tudo, agora \u00e9 \naula, esses meninos precisam de ler e escrever, Matem\u00e1tica e n\u00e3o precisa mais nada\u201d, entendeu? \nEnt\u00e3o, essa fala me chocou muito tamb\u00e9m (Lu\u00edsa, supervisora, chronos registra: 16/07/08). \n \n\nAcho que a escola perdeu sim, tanto perdeu que hoje a secret\u00e1ria que est\u00e1 [aqui] ela fala que tem que \nvoltar alguns projetos. Tanto que ela criou um projeto agora de soletrando, ela que criou, porque ela v\u00ea \nque est\u00e1 faltando alguma coisa. S\u00f3 sala de aula, s\u00f3 \u201ccuspe e giz\u201d, at\u00e9 porque o aluno n\u00e3o aguenta... j\u00e1 \npensou todo mundo, o tempo todo, n\u00e9? Numa cidadezinha pequenininha, que n\u00e3o tem evento nenhum, \ns\u00f3 tem aqui... o que eles t\u00eam hoje? De evento que eles t\u00eam \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o e a feira de Ci\u00eancias, que \u00e9 \num evento j\u00e1 na cidade. Vai todo mundo, Kombi para buscar todo mundo... Ent\u00e3o, eu acho que a \nescola perdeu sim, tanto perdeu que j\u00e1 est\u00e1 voltando um pouquinho, n\u00e9? Eu acredito que n\u00e3o volta \ntodo mundo, do jeito que era, mas algumas coisas v\u00e3o voltar sim (Ricardo, professor de Ci\u00eancias, \nchronos registra: 09/06/08). \n \n\n[Olha, gente, esse] \u00e9 um cargo muito dif\u00edcil, por ser num munic\u00edpio pequeno, acaba a secret\u00e1ria \nabarcando n fun\u00e7\u00f5es. Vai desde eventos sociais at\u00e9 a aprendizagem dos alunos, o contato com os \npais, o controle pol\u00edtico. Ent\u00e3o, envolve muita coisa, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, entendeu? A gente \u00e9 muito cobrada, \nem casa a gente n\u00e3o tem privacidade, toda hora o telefone toca, toda hora um chama e a gente tem \nque atender. \u00c9 bem cansativa essa parte. N\u00f3s atendemos no munic\u00edpio, a modalidade infantil, que n\u00f3s \ntemos o maternal/creche, para meninos de tr\u00eas anos; temos tamb\u00e9m o primeiro per\u00edodo para alunos \nat\u00e9 alunos de seis anos, depois sete anos at\u00e9 o nono ano. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos, pode-se dizer, de pr\u00e9 at\u00e9 \n[a oitava s\u00e9rie], na modalidade da rede municipal. Estamos por volta de oitocentos alunos no total, \nmuitos alunos residem na zona rural, o que dificulta bem o nosso trabalho, porque a zona rural aqui \u00e9 \nmuito diversificada, s\u00e3o v\u00e1rias regi\u00f5es, ent\u00e3o a gente tem que disponibilizar um transporte escolar bem \nefetivo. A gente est\u00e1 com uma base de seis a oito kombis di\u00e1rias para os alunos, porque as regi\u00f5es s\u00e3o \nbem longe. E h\u00e1 tamb\u00e9m o problema das estradas, uma hora \u00e9 poeira, outra hora \u00e9 chuva, complica. E \na participa\u00e7\u00e3o dos alunos da zona rural, ela fica mesmo um pouquinho... a gente queria melhorar, \nporque eles t\u00eam o projeto de refor\u00e7o escolar, nem sempre eles podem participar, porque t\u00eam que ficar \no dia todo na comunidade, o dia todo em [cidade] e fica muita responsabilidade para a escola. Mas se \ntem um evento, a gente vai buscar, se tem um desfile a gente busca, se tem uma atividade de teatro, a \ngente busca os alunos da zona rural, aqueles que ficam inclu\u00eddos no contexto da escola. Atualmente \nn\u00f3s estamos com um projeto refor\u00e7o escolar, n\u00f3s temos duas professoras, contratadas exclusivamente \npara dar refor\u00e7o escolar para os alunos. Porque o nosso \u00edndice de desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o \nb\u00e1sica n\u00e3o foi assim t\u00e3o vantajoso, t\u00e3o positivo. N\u00f3s estamos lutando para melhorar esse \u00edndice e por \nisso contratamos duas recuperadoras. Temos tamb\u00e9m o projeto gincana das letras, que \u00e9 um projeto \nque vai [da quinta \u00e0 oitava s\u00e9rie], para trabalhar exclusivamente leitura e ortografia (Miriam, secret\u00e1ria \nde educa\u00e7\u00e3o, chronos registra: 13/08/08). \n \n\nEnt\u00e3o, pelo que eu estou... assim, pelo que deu para perceber, de 2007 para 2008 agora, os meninos \ncobrando, sabe? Que a escola est\u00e1 parada, a escola n\u00e3o faz nada... isso n\u00f3s ouvimos os meninos, n\u00e9? \n\u201cPor que n\u00e3o teve gincana na festa junina?\u201d A gente fazia gincana, n\u00e9? Ent\u00e3o assim: \u201cPor que n\u00e3o \nteve? Tamb\u00e9m, essa escola n\u00e3o tem nada\u201d, [voc\u00ea ouviu isso Miriam?] Ent\u00e3o [voc\u00ea deve ter refletido] \num pouco tamb\u00e9m e [t\u00e1 dando] assim suporte quando a gente fala que vai ter isso, ela acaba at\u00e9 indo e \ntal. [Voc\u00ea t\u00e1 vendo] que faz a diferen\u00e7a. At\u00e9 lan\u00e7ou um l\u00e1, da gincana, gincana ortogr\u00e1fica, porque vai \nter premia\u00e7\u00e3o... est\u00e1 acontecendo, agora nas f\u00e9rias... a Carmem [tamb\u00e9m] tinha um projeto de f\u00e9rias, \nn\u00e9? [Voc\u00ea] colocou l\u00e1 textos tamb\u00e9m, pedindo para a gente organizar os textos l\u00e1, para deixar para os \nmeninos. Mas, \u00e9 na parte de ortografia, porque [voc\u00ea] acha que os meninos escrevem muito errado, \n\n\n\n141 \n\n \n\nent\u00e3o \u00e9 para melhorar. Mas isso tem os dois lados da moeda. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 com um projeto que a gente vai \nconseguir isso, concorda? Mas, ao mesmo tempo, \u00e9 feito de forma muito pol\u00edtica, esse ano \u00e9 muito \npol\u00edtico.  \u201cEnt\u00e3o vai fazer, vai dar pr\u00eamios disso, pr\u00eamios muito bons\u201d, n\u00e3o n\u00e9? \u201cV\u00e3o ler bastante, v\u00e3o \ntentar, porque voc\u00eas v\u00e3o ganhar pr\u00eamios \u00f3timos. Vai ter bicicleta, vai ter mochila\u201d. Ent\u00e3o, eu acho que \npartiu muito para esse lado, de competi\u00e7\u00e3o e coisas materiais. Coisa que a gente at\u00e9 faz, mas d\u00e1 livros, \noutras coisas, tenta mesmo uma din\u00e2mica de leitura, escrita, um projeto de educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o [\u00e9 um \nprojeto de f\u00e9rias.]. \u00c9 de quinta \u00e0 oitava s\u00e9rie que vai colocar. [Estamos em] f\u00e9rias, a\u00ed agora vem agosto, \nsetembro, tem que acabar em outubro... antes de outubro ele tem que acabar, entendeu? Se ele tem \nque acabar, a elei\u00e7\u00e3o no dia 3. Eu at\u00e9 falei com a professora: \u201cVoc\u00ea n\u00e3o se preocupa, vamos colocar \npara terminar l\u00e1 em novembro ou final de outubro\u201d. Porque a\u00ed assim, ela queria uma coisa, um enfoque, \na\u00ed sentei com a Carla, n\u00f3s fomos conversando, sentei com ela tamb\u00e9m, conversando e tal, acaba que \nficou bem do jeito que a gente queria. Porque [voc\u00ea] s\u00f3 queria palavras soltas, entendeu? Trabalhar \naquele tipo assim, aquele treino ortogr\u00e1fico, a\u00ed eu falei assim: \u201cVai ficar um pouco ma\u00e7ante para os \nmeninos. S\u00f3 recorte de palavras...\u201d seria s\u00f3 decoreba, de como escreve, com z ou com s, n\u00e9?  Ent\u00e3o, a \ngente n\u00e3o viu objetivo. A\u00ed n\u00f3s falamos: \u201cN\u00e3o, vamos trabalhar com texto, que a\u00ed, a partir desse texto, \nn\u00f3s podemos tirar palavras, n\u00f3s podemos tirar a id\u00e9ia central, tem mais fontes de trabalho.\u201d Junto com \na professora de Portugu\u00eas. [A\u00ed os meninos durante as f\u00e9rias agora] est\u00e3o fazendo a leitura dos textos.  \nA\u00ed tem fases eliminat\u00f3rias. A sua proposta \u00e9 fazer tipo aquele soletrando do Huck, n\u00e9? Ent\u00e3o, eu ainda \nn\u00e3o sei como n\u00f3s vamos terminar isso, n\u00e3o. Mas, a proposta \u00e9 essa, de ter dois finalistas e quem vai \nvencer, entendeu? [A ideia \u00e9 acabar antes do dia 3 de outubro, n\u00e9?] \u00c9, entendeu? Ent\u00e3o n\u00f3s \npensamos, conversamos com [voc\u00ea lembra?]. Porque primeiro [voc\u00ea] falou que... lan\u00e7ou at\u00e9, na feira \nde Ci\u00eancias, numa reuni\u00e3o que n\u00f3s fizemos l\u00e1, de 10 anos da feira de Ci\u00eancias, lan\u00e7ou o projeto \nletramento. O nome do projeto era letramento, para trabalhar com ortografia. A\u00ed n\u00f3s falamos [com voc\u00ea] \nque letramento n\u00e3o poderia, de forma alguma, n\u00e9? J\u00e1 que a gente ia trabalhar s\u00f3 com ortografia. A\u00ed \nfomos conversando e tal, a Carla at\u00e9 falou: \u201cNossa Lu\u00edsa, voc\u00ea tem uma l\u00e1bia\u201d... l\u00e1bia mesmo, porque \nela disse: \u201cN\u00f3s vamos trabalhar isso\u201d. E eu falei: \u201cN\u00e3o, n\u00e3o tem cabimento, n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es. Vamos \ntrabalhar assim, tal e tal\u201d, a\u00ed ela falou: \u201cEst\u00e1 \u00f3timo. V\u00ea se voc\u00eas organizam a\u00ed, dentro do que eu \ncoloquei. Os pr\u00eamios v\u00e3o ser bons, de qualquer modo. O importante eram os pr\u00eamios.\u201d Eu falei: \u201cEnt\u00e3o \nn\u00f3s vamos dar uma a sardinha tamb\u00e9m um pouco para o nosso lado, n\u00f3s vamos atender [\u00e0 Secretaria], \nmas tamb\u00e9m n\u00f3s vamos dar um enfoque diferenciado do que ela realmente quer\u201d, pelo menos assim, \nter um embasamento, ter uma leitura, n\u00e9? (Lu\u00edsa, supervisora, chronos registra: 16/07/08). \n \n\n O bolo esfriou. Comeram. Delicioso.  \nDesenhos dos alunos, outra conversa?! \nBolo-nozes-canela-ar-bolo, atravessam. \n \n\n \n\nToda vida \u00e9 um processo de demoli\u00e7\u00e3o, dizem Deleuze e Guattari (1996). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUma parada na caminhada no abrigo vida-escola:  \n\num ponto, final? \n\n \n\n \n\nEm algum remoto rinc\u00e3o do universo cintilante que se derrama em um sem-\nn\u00famero de sistemas solares, havia uma vez um astro, em que os animais \ninteligentes inventaram o conhecimento. Foi o minuto mais soberbo e mais \nmentiroso da \u201chist\u00f3ria universal\u201d: mas tamb\u00e9m foi somente um minuto. \nPassados poucos f\u00f4legos da natureza congelou-se o astro, e os animais \ninteligentes tiveram que morrer. \u2013 Assim poderia algu\u00e9m inventar uma \nf\u00e1bula e nem por isso teria ilustrado suficientemente qu\u00e3o lament\u00e1vel, qu\u00e3o \nfantasmag\u00f3rico e fugaz, qu\u00e3o sem finalidade e gratuito fica o intelecto \nhumano dentro da natureza. Houve eternidades, em que ele n\u00e3o estava; \nquando de novo ele tiver passado, nada ter\u00e1 acontecido. Pois n\u00e3o h\u00e1 para \naquele intelecto nenhuma miss\u00e3o mais vasta, que conduzisse al\u00e9m da vida \nhumana (NIETZSCHE, 1999b, p.53). \n \n\n \n\nO homem racional \u2013 superior ou sublime \u2013 erigiu uma grande f\u00e1bula da \n\nHumanidade e instituiu o intelecto como for\u00e7a conservadora. Utilizando o instinto, os \n\nhomens lutavam por sua conserva\u00e7\u00e3o no mundo. Por\u00e9m, constroem um acordo de \n\npaz fundado no intelecto. E utilizando a representa\u00e7\u00e3o apoiada nele, sobrevivem, \n\nseja pela linguagem ou na constru\u00e7\u00e3o de conceitos. \u201cEsse tratado de paz traz \n\nconsigo algo que parece ser o primeiro passo para alcan\u00e7ar aquele enigm\u00e1tico \n\nimpulso \u00e0 verdade\u201d (NIETZSCHE, 1999b, p.54). Com a linguagem, aparecer\u00e1 o par \n\nverdade-mentira e, criando conceitos, o homem poder\u00e1 fazer a iguala\u00e7\u00e3o dos n\u00e3o-\n\niguais.  \n\nPalavra: primeira met\u00e1fora. \n\nAcreditamos saber algo das coisas mesmas, se falamos de \u00e1rvores, cores, \nneve e flores, e no entanto n\u00e3o possu\u00edmos nada mais do que met\u00e1foras das \ncoisas, que de nenhum modo representam as entidades de origem. (...) Em \n\n\n\n143 \n\n \n\ntodo caso, portanto, n\u00e3o \u00e9 logicamente que ocorre a g\u00eanese da linguagem, \ne o material inteiro, no qual e com o qual mais tarde o homem da verdade, o \npesquisador, o fil\u00f3sofo, trabalha e constr\u00f3i, prov\u00e9m, se n\u00e3o de Cucol\u00e2ndia \ndas Nuvens, em todo caso n\u00e3o da ess\u00eancia das coisas (NIETZSCHE, \n1999b, p.56). \n\n \n\nConceito: outra met\u00e1fora. \n\n \nTodo conceito nasce por iguala\u00e7\u00e3o do n\u00e3o-igual. Assim como \u00e9 certo que \nnunca uma folha \u00e9 inteiramente igual a uma outra, \u00e9 certo que o conceito de \nfolha \u00e9 formado por arbitr\u00e1rio abandono dessas diferen\u00e7as individuais, por \num esquecer-se do que \u00e9 distintivo, e desperta ent\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o, \ncomo se na natureza al\u00e9m das folhas houvesse algo, que fosse \u201cfolha\u201d, uma \nesp\u00e9cie de folha primordial, segundo a qual todas as folhas fossem tecidas, \ndesenhadas, recortadas, coloridas, frisadas, pintadas, mas por m\u00e3os \nin\u00e1beis, de tal modo que nenhum exemplar tivesse sa\u00eddo correto e fidedigno \ncomo uma c\u00f3pia fiel da forma primordial (NIETZSCHE, 1999b, p.56). \n \n\n \n\nE, por fim, a verdade. \n \n\nO que \u00e9 a verdade, portanto? Um batalh\u00e3o m\u00f3vel de met\u00e1foras e \nmeton\u00edmias, antropormorfismos, enfim uma soma de rela\u00e7\u00f5es humanas, \nque foram enfatizadas po\u00e9tica e retoricamente, transpostas, enfeitadas, e \nque ap\u00f3s longo uso, parecem a um povo s\u00f3lidas, can\u00f4nicas e obrigat\u00f3rias: \nas verdades s\u00e3o ilus\u00f5es, das quais se esqueceu o que s\u00e3o, met\u00e1foras que \nse tornaram gastas e sem for\u00e7a sens\u00edvel, moedas que perderam a sua \nef\u00edgie e agora s\u00f3 entram em considera\u00e7\u00e3o como metal, n\u00e3o mais como \nmoedas (NIETZSCHE, 1999b, p.57). \n\n \n\nO intelecto seria uma for\u00e7a que, tendo a vontade de verdade, apazigua-nos, \n\nnos tira da diversidade, da diferen\u00e7a e da perplexidade da experi\u00eancia mundana, \n\nusando a palavra, o conceito e a verdade. Conceber o intelecto dessa forma \u00e9 ter \n\ncomo concep\u00e7\u00e3o que n\u00f3s vivemos o \u201cmau\u201d, o \u201cerro\u201d, a \u201cinverdade\u201d e, para que \n\npossamos escapar a tudo isso e ir para um mundo organizado, temos que ter \n\nacesso \u00e0 \u201cverdade\u201d.  \n\nEdificam-se ideais. Passa-se da contempla\u00e7\u00e3o de um mundo fora do nosso, \n\ndesejado, por\u00e9m inating\u00edvel \u2013 ideal asc\u00e9tico \u2013 \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos balizadores de \n\ncomportamentos pautados em verdades constru\u00eddas \u2013 ideal moral \u2013 como tamb\u00e9m \n\npela constru\u00e7\u00e3o de metanarrativas apoiadas tamb\u00e9m em suas verdades e ju\u00edzos \u2013 \n\nideal do conhecimento.  \n\nAssim v\u00e3o se constituindo verdades metaf\u00f3ricas num mundo transcendental \n\ncom uma entidade superior ao humano, uma forma-Deus, infinita e inalcan\u00e7\u00e1vel, \n\nredobrando-se \u00e0 sua en\u00e9sima pot\u00eancia, deixando o homem em defasagem de algo \n\npara compor uma forma que ele n\u00e3o d\u00e1 conta (homem em falta, mas de qu\u00ea?). No \n\n\n\n144 \n\n \n\nentanto, para que possa se colocar em busca desse modelo ideal \u2013 da forma \u2013 que \n\na ele se apresenta, ele se submete a c\u00f3digos \u00e9ticos pautados em uma moral que o \n\ndomina atrav\u00e9s de um poder pastoral. O indiv\u00edduo ter\u00e1, ent\u00e3o, uma moralidade: o \n\ninstinto de rebanho.   \n\n \n\nInstinto de rebanho. Onde encontramos u\u2019a moral, encontramos uma \navalia\u00e7\u00e3o e uma classifica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dos instintos humanos. Essas \nvalora\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o express\u00f5es das necessidades de uma \ncomunidade ou de um rebanho. Aquilo que, em primeiro lugar, \u00e9 \u00fatil ao \nrebanho \u2013 e tamb\u00e9m em segundo e terceiro lugares \u2013 \u00e9 tamb\u00e9m a medida \nsuperior para a determina\u00e7\u00e3o do valor de todos os indiv\u00edduos. Para a moral \no indiv\u00edduo \u00e9 instru\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o do rebanho e n\u00e3o se atribui valor a n\u00e3o \nser como fun\u00e7\u00e3o. As condi\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o de uma comunidade s\u00e3o \nmuito diferentes em outra comunidade e \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia que existam \nmorais muito diferentes e, tendo em vista as transforma\u00e7\u00f5es importantes \ndos rebanhos e das comunidades, dos Estados e das Sociedades, \ntransforma\u00e7\u00f5es previs\u00edveis, pode-se profetizar que ainda existem morais \ndivergentes. A moralidade \u00e9 o instinto de rebanho no indiv\u00edduo.  \n(NIETZSCHE, 2001, p.99). \n\n \n\nA verdade vai sendo assim constru\u00edda, enquanto seu inverso, ou seja, a \n\nmentira, \u00e9 aquilo que amea\u00e7a a paz do rebanho. O homem precisa estar mais \n\nseguro de suas verdades.  As metanarrativas lhe dar\u00e3o mais sustento, para isso \n\ntoma em si a medida de todas as coisas. Uma forma-Homem que busca, ent\u00e3o, \n\nportos seguros para suas verdades. Ora os encontra no mundo das Ideias em \n\nPlat\u00e3o, ora na ess\u00eancia aristot\u00e9lica, ora no Cogito cartesiano, ou seja, nas sempre, \n\ninalcan\u00e7\u00e1veis, origem e medida do constituir-se humano, no metaf\u00edsico.  \n\nA respeito dessas formas \u2013 forma-Deus e forma-Homem \u2013, Deleuze (1991) ir\u00e1 \n\nanunciar: \u201cEis o princ\u00edpio geral de Foucault: toda forma \u00e9 um composto de for\u00e7as\u201d \n\n(p.132). Ent\u00e3o, para esse pensador, abria-se a quest\u00e3o: se s\u00e3o dadas as for\u00e7as, \n\ncom que for\u00e7as de fora, essas primeiras, colocam-se em rela\u00e7\u00e3o para compor uma \n\nforma? E, atentando-se que toda forma \u00e9 um composto, pergunta ainda: como seria \n\nessa forma resultante?  \n\nPara pensar o homem, Deleuze (1991) n\u00e3o considera que ele seria a forma \n\nfinal ou determinada e, sim uma superf\u00edcie de aplica\u00e7\u00e3o, uma regi\u00e3o do existente, \n\numa regi\u00e3o onde est\u00e3o suas for\u00e7as de imaginar, de conceber, de recordar, de \n\nquerer, ... E essas for\u00e7as no homem entrariam em rela\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as de fora \n\ncompondo, ent\u00e3o, uma forma. Duas poss\u00edveis formas resultantes apontadas por \n\nDeleuze (1991) seriam: a forma-Deus e a forma-Homem. \n\n\n\n145 \n\n \n\nForma-Deus: um composto da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \u201ccl\u00e1ssica\u201d. Composto das \n\nfor\u00e7as no homem com as for\u00e7as de fora de eleva\u00e7\u00e3o ao infinito, essas for\u00e7as teriam \n\nsempre a necessidade das s\u00e9ries, dos desdobramentos, dos continuums, de \n\nexplicar, de explicar e de explicar...  \n\nForma-Homem, um composto da forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do s\u00e9culo XIX. As for\u00e7as \n\nde fora s\u00e3o as for\u00e7as de finitude: Vida, Trabalho e Linguagem.  N\u00e3o mais desdobrar \n\nao infinito, n\u00e3o mais as s\u00e9ries. Mas, agora, a finitude do homem, o comparado \n\nsubstitui o geral. N\u00e3o mais desdobrar, agora dobrar, diz Deleuze (1991) usando \n\nFoucault. Nascem a biologia, a economia, a lingu\u00edstica. A biologia e seus planos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o. A economia e as condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. A lingu\u00edstica e os dizeres \n\ncoletivos. \n\nE o existir do homem, nessas duas formas, vai sendo reduzido, vai perdendo \n\nsua pot\u00eancia. A vida, tanto numa forma, quanto noutra, \u00e9 esmagada, \u00e9 reduzida \u00e0s \n\nsuas for\u00e7as reativas.  \n\nInspirada em Foucault (1977), em sua introdu\u00e7\u00e3o ao Anti-\u00c9dipo de Deleuze e \n\nGuattari, pergunto: como ainda desejamos esse poder que nos subjuga e submete?; \n\ncomo e por que praticamos esse facismo de dentro?\n26\n\n Deleuze (1991), junto ao \n\npensamento de Foucault, assinala uma possibilidade de resposta a essas quest\u00f5es: \n\n \n\n(...) n\u00f3s esquecemos rapidamente os velhos poderes que n\u00e3o se exercem \nmais, os velhos saberes que n\u00e3o s\u00e3o mais \u00fateis, mas, em mat\u00e9ria de moral, \nn\u00e3o deixamos de depender de velhas cren\u00e7as, nas quais nem mesmo \ncremos mais, e de nos produzimos como sujeitos em velhos modos que n\u00e3o \ncorrespondem aos nossos problemas. (...) Tudo se passa como se os \nmodos de subjetiva\u00e7\u00e3o tivessem vida longa, e continuamos a brincar de \ngregos e crist\u00e3os \u2013 da\u00ed nosso gosto pelas voltas a... (p.114) \n\n \n\nEnt\u00e3o, continuamos a vergar as for\u00e7as de ju\u00edzos balizadores de \n\ncomportamentos ou verdades que j\u00e1 n\u00e3o nos pertencem mais, n\u00e3o comp\u00f5em as \n\nfor\u00e7as do homem contempor\u00e2neo. Subjetivamo-nos a n\u00f3s mesmos \u2013 fazemos \n\nnossas dobras e desdobras \u2013 com moralidades ultrapassadas, usamos valores que \n\nj\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o mais os nossos, guardamos os nossos segredinhos por demais \n\nvalorizados.  \n\n                                                 \n26\n\n Kohan (2008) tamb\u00e9m inspirado no texto de Foucault (1977), pergunta: \u201cO que pode um \nprofessor?\u201d, tal texto foi um dos disparadores para o exerc\u00edcio de pensamento durante esta pesquisa.  \n\n\n\n146 \n\n \n\nForam feitos encontros durante esta pesquisa e talvez por isso, ou melhor, \n\natrav\u00e9s disso, n\u00e3o se consiga facilmente colocar um ponto final na escrita. Buscar \n\namarras ou conclus\u00f5es finais para esta pesquisa seria estri\u00e1-la, seria trair a postura \n\nda pol\u00edtica de narratividade at\u00e9 agora assumida. Isso n\u00e3o se dar\u00e1 aqui.  \n\nPor\u00e9m, junto aos autores que acompanham esta escrita, continuemos assim: \n\na escola n\u00e3o uma forma, mas com suas for\u00e7as \u2013 for\u00e7as dos homens que a \n\ncomp\u00f5em, homens que, por sua vez, s\u00e3o superf\u00edcies de aplica\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o \n\ncomp\u00f5em uma totalidade-escola e, sim, uma multiplicidade-escola, multiplicidade \n\ndas for\u00e7as dos quereres, da imagina\u00e7\u00e3o, das recorda\u00e7\u00f5es, ... \u2013 pensada, tamb\u00e9m, \n\ncomo uma superf\u00edcie de aplica\u00e7\u00e3o, uma regi\u00e3o do existente. Essas for\u00e7as entram em \n\nrela\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as de fora.  \n\nE quando a escola \u2013 regi\u00e3o do existente, superf\u00edcie de multiplicidade \u2013 ao \n\nvergar essas for\u00e7as sobre si, na rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as com as for\u00e7as de fora, um \n\ncomposto se d\u00e1, uma resultante: a forma-Escola.  \n\nNa escola desta pesquisa as for\u00e7as de fora se mostraram, algumas vezes, \n\nnos discursos disciplinadores e controladores, na presen\u00e7a do ideal a ser alcan\u00e7ado \n\npelo aluno e pelo professor, na cren\u00e7a em um conte\u00fado acad\u00eamico cheio de \n\nverdades balizadoras, nas barreiras pol\u00edticas impostas e nas t\u00e1ticas de \n\nagenciamento a territ\u00f3rios estriados por verdades ocultas tanto no diz\u00edvel quanto no \n\nvis\u00edvel. A regi\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o da escola entra em rela\u00e7\u00e3o for\u00e7as de fora e a forma-\n\nEscola assim composta possibilita processos de subjetiva\u00e7\u00e3o, quando verga para si \n\nas for\u00e7as que subjugam e submetem.  \n\nO que se d\u00e1 nessa forma-Escola \u00e9 uma educa\u00e7\u00e3o facista ligada a valores \n\nmorais balizadores de nossos comportamentos, na qual os professores s\u00e3o \n\ncarregadores de fardos \u2013 camelos para Nietzsche; os alunos vazios de desejo e \n\nprecisando, por isso, de assumir as verdades dos rostos planejados e, portanto, \n\nposs\u00edveis; os pais ratificadores de tais discursos; a secret\u00e1ria de educa\u00e7\u00e3o, a \n\ndire\u00e7\u00e3o e seus assessores (bibliotec\u00e1ria e supervisora, no caso desta pesquisa) os \n\ndirigentes da ordem estabelecida e por estabelecer, considerados meras \n\nferramentas do poder\n27\n\n.  \n\n                                                 \n27\n\n Costa (2005) trata dos fardos que acompanham a atividade docente, ou ainda do devir burro do \ndocente, neste texto, \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar a forma-Escola formatada e os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \nde que \u00e9 capaz, sem que o autor se remeta a esses termos. \n\n\n\n147 \n\n \n\nAs camadas do abrigo dessa vida-escola formatada s\u00e3o resistentes, \u2013 nem os \n\npoderes e o saberes s\u00e3o t\u00e3o potentes! \u2013 pois \u00e9 composta de valores morais. \n\nPoder\u00edamos dizer que, nessa forma-Escola, o que se possibilita s\u00e3o processos de \n\nsubjetiva\u00e7\u00e3o em que a resultante \u00e9 ainda uma forma-Deus ou/e uma forma-Homem. \n\nPor\u00e9m, como diz Deleuze (1991), \u201ctoda forma \u00e9 prec\u00e1ria, pois depende das \n\nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7as e de suas muta\u00e7\u00f5es\u201d (p.139). Sendo assim, tamb\u00e9m durante \n\ncaminhada no abrigo da vida-escola nesta pesquisa, as for\u00e7as da superf\u00edcie de \n\naplica\u00e7\u00e3o da escola, ainda na sua n\u00e3o-forma \u2013 regi\u00e3o do existente, entram em \n\nrela\u00e7\u00e3o com outras for\u00e7as de fora que s\u00e3o capazes de ultrapassar poderes e \n\nsaberes, desfazer os n\u00f3s de territorializa\u00e7\u00f5es, quebrar as regras coercitivas, criar as \n\nfacultativas, fazendo com que os valores morais ali instalados percam o brilho de \n\nseu uso, abrindo-se, assim, \u00e0 possibilidade de compor uma forma-Escola n\u00e3o \n\ntotalmente dura, uma forma mais fluida, que tenha a sua zona de molecularidade \n\nmais intensa e que possibilite um fluxo cont\u00ednuo das for\u00e7as que s\u00e3o no homem \u2013 \n\nSarau, bola, teatro, jornalzinho, concurso, Feira Cultural, fila, Feira de Ci\u00eancias, um \n\nentre projeto antigo e novo,..., linhas de molecularidade embara\u00e7adas com as \n\nmolares \u2013 em que os processos de subjetiva\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligados a uma \u00e9tica na \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de um estilo de exist\u00eancia. N\u00e3o mais o redobrar ao infinito e compor \n\numa forma-Deus, n\u00e3o mais dobrar na finitude da vida, do trabalho e da linguagem e \n\nchegar \u00e0 forma-Homem. Qual seria, ent\u00e3o, o movimento entre a regi\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o \n\nda escola e esse novo fora? O que \u00e9, ent\u00e3o, a nova forma resultante?  \n\nDeleuze (1991), ao falar das formas resultantes, quando a regi\u00e3o do existente \n\nno homem entra em rela\u00e7\u00e3o com as for\u00e7as de fora, destaca o movimento de \n\neleva\u00e7\u00e3o ao infinito e a resultante forma-Deus, a busca da finitude nas for\u00e7as do fora \n\n\u2013 Vida, Trabalho e Linguagem \u2013 e a forma-Homem resultante, mas ir\u00e1 ressaltar \n\ntamb\u00e9m a infinidade de combina\u00e7\u00f5es que s\u00e3o poss\u00edveis com as finitas componentes \n\ndas for\u00e7as de fora: um movimento finito-ilimitado, uma superdobra. \n\n \n\nN\u00e3o seria mais a eleva\u00e7\u00e3o ao infinito, nem a finitude, mas um finito-ilimitado, \nse dermos esse nome a toda situa\u00e7\u00e3o de for\u00e7a em que um n\u00famero finito de \ncomponentes produz um diversidade praticamente ilimitada de combina\u00e7\u00f5es \n(p.141). \n\n \n \n\n A forma resultante \u2013 n\u00e3o mais Deus, nem Homem \u2013 o que seria? Para \n\nDeleuze (1991), esse j\u00e1 \u00e9 um problema pensado por Nietzsche no \u201csuper-homem\u201d: \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n\u00c9 o composto formal das for\u00e7as no homem com essas novas for\u00e7as. \u00c9 a \nforma que decorre de uma nova rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. O homem tende a liberar \ndentro de si a vida, o trabalho e a linguagem. (...) Como diria Foucault, o \nsuper-homem \u00e9 muito menos que o desaparecimento dos homens \nexistentes e muito mais que a mudan\u00e7a de um conceito: \u00e9 o surgimento de \numa nova forma, nem Deus, nem homem, a qual, esperamos, n\u00e3o ser\u00e1 pior \nque as duas precedentes (p.141). \n\n  \n\nCompomos uma forma, mas \u00e9 preciso t\u00e9cnicas, exerc\u00edcios sobre n\u00f3s \n\nmesmos, para nos governamos. Essas t\u00e9cnicas n\u00e3o obedecem a uma regra e, sim, \n\na um estilo: \n\n \n\n\u00c9 um estilo de vida, uma esp\u00e9cie de forma que se deve conferir \u00e0 pr\u00f3pria \nvida. Por exemplo, para construir um belo templo segundo a t\u00e9khne dos \narquitetos, \u00e9 preciso certamente obedecer a regras, regras t\u00e9cnicas \nindispens\u00e1veis. Mas o bom arquiteto \u00e9 aquele que faz suficiente uso de sua \nliberdade para conferir ao templo uma forma, uma forma que \u00e9 bela. (...) A \nobra bela \u00e9 a que obedece \u00e0 id\u00e9ia de uma certa forma (um certo estilo, uma \ncerta forma de vida). (FOUCAULT,  2006.b, p.514) \n\n \n\nNa caminhada no abrigo da vida-escola, fendas s\u00e3o abertas e tamb\u00e9m \n\nfechadas. Mas, como somos n\u00f3s, homens n\u00e3o-forma \u2013 regi\u00f5es do existente, artistas \n\nna produ\u00e7\u00e3o de um si e tamb\u00e9m do mundo, inventamos outros de n\u00f3s mesmos, \n\nabrimos novamente as fendas, aproximamo-nos do caos \u2013 n\u00e3o podemos ficar no \n\ncaos totalmente \u2013 ent\u00e3o, criamos novas regras, por\u00e9m, facultativas \u2013 nem Apolo \n\nnem Dion\u00edsio, um entre \u2013 e vamos nos \u201cartistando\u201d no viver da vida-escola, nos \n\n\u201carquitetando\u201d.  \n\nPor\u00e9m, seja na forma-Escola formatada ou na forma-escola mais fluida, \n\nprocessos de subjetiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o potencializados, e o que deve ser colocado sempre \n\nem quest\u00e3o \u00e9: o que pode uma escola?; ou, ainda, que processos de subjetiva\u00e7\u00e3o \n\numa escola pode poder potencializar?  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nGuia da caminhada no abrigo vida-escola \n \n\n \n\nComo aparecem as entrevistas? \n\nInser\u00e7\u00f5es \n\nAs entrevistas aparecem recortadas tentando manter a fala original\n27\n\n, por\u00e9m \n\nem alguns momentos s\u00e3o feitas pequenas inser\u00e7\u00f5es que est\u00e3o apresentadas entre \n\ncolchetes. Por exemplo, se for preciso incluir a palavra educa\u00e7\u00e3o, temos: \n\n[educa\u00e7\u00e3o]. Isso se deu quando a fala do entrevistado seguia-se \u00e0 do entrevistador, \n\nem confirma\u00e7\u00e3o ou nega\u00e7\u00e3o a uma quest\u00e3o, ou quando fazia refer\u00eancia a algo ou \n\nalgu\u00e9m anteriormente citado, como tamb\u00e9m para dar o movimento no \u201cdi\u00e1logo\u201d que \n\nestava acontecendo entre os entrevistados.  \n\n \n\nExclus\u00f5es \n\nJ\u00e1 as exclus\u00f5es de trechos de fala que n\u00e3o interessam, naquele momento do \n\ntexto tese, s\u00e3o indicadas por retic\u00eancias entre par\u00eanteses, assim: (...).  Esse recurso \n\ntamb\u00e9m \u00e9 utilizado quando s\u00e3o citados nomes de pessoas envolvidas na hist\u00f3ria \n\npol\u00edtica da regi\u00e3o, ou quando se trata do nome de alguma institui\u00e7\u00e3o. Por exemplo, \n\nna fachada do pr\u00e9dio da escola teremos: Grupo Escolar Bar\u00e3o do (...).  \n\n                                                           \n27\n\n Apenas a entrevista da antiga diretora n\u00e3o tem a forma original de nossa conversa. No momento do nosso \nencontro utilizei apenas um gravador. Infelizmente s\u00f3 quando fui transcrever, no dia seguinte, percebi que a \ngrava\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia sido registrada. Fiz uma nota expandida de tudo o que recordava e agendei outro encontro \ncom a entrevistada. Nesse segundo momento, fiz a leitura da nota expandida e ela solicitou algumas \naltera\u00e7\u00f5es, aceitando, a seguir, as anota\u00e7\u00f5es realizadas. J\u00e1 a entrevista do professor de Ci\u00eancias aconteceu em \ndois momentos diferentes, j\u00e1 que no nosso primeiro encontro ele n\u00e3o estava sentindo-se bem e solicitou que \ncontinu\u00e1ssemos em outra oportunidade. No in\u00edcio do nosso segundo encontro, fiz um breve resumo do que j\u00e1 \nhav\u00edamos conversado. Para o registro de suas falas nesta tese utilizo a data do primeiro encontro. \n\n\n\n150 \n \n\n \n\nPausas \n\nAs pausas que acontecem durante a fala dos entrevistados s\u00e3o indicadas por \n\nretic\u00eancias seguidas, sem espa\u00e7amento, \u00e0 \u00faltima palavra expressa.  \n\n \n\nO entrevistado que acompanha o caminhar \n\nPara que se possa diferenciar o entrevistado que est\u00e1 nos acompanhando na \n\ncaminhada no abrigo vida-escola, haver\u00e1 uma indica\u00e7\u00e3o da seguinte forma (nome \n\ndo entrevistado, a linha dura que ocupa no territ\u00f3rio escola, chronos registra: data da \n\nentrevista). Por exemplo, se for uma fala de Garrincha, termos ao final da mesma: \n\n(Garrincha, aluno oitava s\u00e9rie, chronos registra: 29/09/07) \n\n \n\nA processualidade: o recurso it\u00e1lico. \n\n Junto \u00e0s falas dos entrevistados aparecer\u00e3o, em alguns momentos, registros \n\nde falas em it\u00e1lico que n\u00e3o trar\u00e3o o nome pr\u00f3prio de quem as expressa \u2013 entrefala. \n\nS\u00e3o as linhas da linguagem se desembaran\u00e7ando atrav\u00e9s do dispositivo entrevista e \n\nde seu movimento-fun\u00e7\u00e3o explicita\u00e7\u00e3o.  \n\nO recurso it\u00e1lico tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizado no texto No abrigo: uma conversa, \n\nquando se fizer refer\u00eancia a uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se materializou. Por exemplo: o \n\ngrupo que conversa.  \n\nNos t\u00edtulos de alguns textos existe esse recurso, o it\u00e1lico, nos artigos \n\nindefinidos, para se referir \u00e0quilo que est\u00e1 na processualidade, na molecularidade. \n\nPor fim, o mesmo recurso \u00e9 utilizado na escrita daquilo que j\u00e1 est\u00e1 \n\nimpregnado no pensamento, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 do autor da tese. Como, por exemplo: \n\nnovas possibilidades de vida, de Nietzsche. \n\n \n\nOs entrevistados \n\nTodos os nomes utilizados neste trabalho s\u00e3o fict\u00edcios, inclusive os que foram \n\ncitados nos recortes das entrevistas, mesmo que se n\u00e3o se referisse a um dos \n\nentrevistados. \n\nAbaixo est\u00e3o os entrevistados, alguma ou algumas das linhas duras que \n\nocupam e que interessavam a essa pesquisa, e, por fim a data da realiza\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista. \n\n \n\n\n\n151 \n \n\n \n\nNome Linhas duras Data da realiza\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nAla\u00edde  Diretora em 2007 e 2008 11.07.2008 \n\nAna Maria M\u00e3e  de Ra\u00edssa e dona de casa 14.05.2008 \n\nCaio Aluno sexta s\u00e9rie  06.10.2007 \n\nCarmem Antiga secret\u00e1ria municipal de \neduca\u00e7\u00e3o (2005 e 2006) \n\n14.07.2008 \n\nDelaine Professora prim\u00e1ria e antiga diretora \nda escola  \n\n10.07.2008 \n\nElis Aluna oitava s\u00e9rie 30.11.2007 \n\nFernando Aluno oitava s\u00e9rie 21.11.2007 \n\nFlorymara Professora de L\u00edngua Portuguesa at\u00e9 \njunho de 2007 \n\n11.03.2008 \n\nGarrincha Aluno oitava s\u00e9rie 29.09.2007 \n\nHeron Professor de Matem\u00e1tica 19.05.2008 \n\nLenir M\u00e3e de Caio e faxineira 14.03.2008 \n\nLuciane Aluna s\u00e9tima s\u00e9rie 24.10.2007 \n\nLu\u00edsa Supervisora da escola 16.07.2008 \n\nLuzimar Ajudante de dentista na escola, \najudante de enfermagem no posto \n\nde sa\u00fade municipal e vereadora (foi \nreeleita para novo mandato em \n\n2008) \n\n19.03.2008 \n\nMiriam Secret\u00e1ria municipal de educa\u00e7\u00e3o \n(2007 e 2008) \n\n13.08.2008 \n\nRa\u00edssa Aluna oitava s\u00e9rie 17.12.2007 \n\nRicardo Professor de Ci\u00eancias 09.06.2008 e 08.07.08 \n\n \n\n  \n\nComo se mostram as notas de campo e de entrevistas? \n\nAs notas de campo e de entrevistas est\u00e3o encarnadas por todo o texto e \n\nprocuram, no desembara\u00e7ar das linhas, tirar o que h\u00e1 de desviante na regularidade \n\ndas observa\u00e7\u00f5es de campo e das entrevistas, os escapes, j\u00e1 que \u00e9 este o \n\nmovimento-fun\u00e7\u00e3o desse dispositivo.  \n\nElas aparecer\u00e3o em espa\u00e7o simples, fonte distinta do corpo do texto (Arial \n\nNarrow), por\u00e9m com mesmo tamanho de fonte. Para que se possa distinguir se o \n\ntrecho apresentado refere-se a uma nota de campo, adotamos a seguinte nota\u00e7\u00e3o: \n\n(NC, chronos registra: 28/08/2007). Nesse exemplo, temos a reprodu\u00e7\u00e3o de parte da \n\nnota de campo que aconteceu no per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o em campo no dia 28 de \n\nagosto de 2007. No caso de algum evento particular que tiver acontecido no dia da \n\nobserva\u00e7\u00e3o, essa refer\u00eancia ser\u00e1 feita ap\u00f3s a data da visita. \n\nJ\u00e1 para as entrevistas, as caracter\u00edsticas de espa\u00e7amento e fonte s\u00e3o \n\nid\u00eanticas \u00e0s notas de campo, por\u00e9m teremos a seguinte nota\u00e7\u00e3o: (NCE, chronos \n\n\n\n152 \n \n\nregistra: 29/09/07). Por exemplo, se Garrinha \u00e9 quem est\u00e1 falando, e logo a seguir \n\naparecer um parte de uma nota de entrevista seguida de uma nota\u00e7\u00e3o como a \n\napresentada acima, significa que trata-se de um recorte da nota da entrevista \n\nrealizada com Garrincha. \n\n \n\nComo se mostram as transcri\u00e7\u00f5es parciais de grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio? \n\n Durante o per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o, participei de reuni\u00f5es e conselhos de \n\nclasse, no entanto n\u00e3o os transcrevi. Sendo assim, ao utilizar tais momentos, fiz a \n\ntranscri\u00e7\u00e3o e nota do que interessava ao texto naquele momento. Para apresent\u00e1-\n\nlos nesta tese, ser\u00e1 utilizada a seguinte nota\u00e7\u00e3o: (AD, chronos registra: 01/10/2007, \n\nconselho de classe do terceiro bimestre). No exemplo temos a transcri\u00e7\u00e3o parcial do \n\n\u00e1udio do conselho de classe do terceiro bimestre. Tamb\u00e9m aqui a fonte ser\u00e1 Arial \n\nNarrow, espa\u00e7amento simples e tamanho 12. \n\n \n\nComo se mostram as afecta\u00e7\u00f5es da literatura, da m\u00fasica, do cinema e das \nfotos do campo? \n\n Em alguns momentos do texto desta tese aparecer\u00e3o quadros que trazem \n\nafecta\u00e7\u00f5es da literatura, da m\u00fasica, do cinema e do campo atrav\u00e9s de fotos, que s\u00e3o \n\napresentados em quadros. S\u00e3o meios de locomo\u00e7\u00e3o no desembara\u00e7amento das \n\nlinhas durante a produ\u00e7\u00e3o escrita.  \n\n \n\n\n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n  \n \nCLARETO, S.M. Terceiras margens: um estudo etnomatem\u00e1tico de espacialidades \nem Laranjal do Jar\u00ed (Amap\u00e1). 2003. 254 f. Tese (doutorado em Educa\u00e7\u00e3o \nMatem\u00e1tica) \u2013 Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2003. \n \n\nCOSTA, S.S.G. De fardos que podem acompanhar a atividade docente ou de como \no mestre pode devir burro (ou camelo). Revista Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, v.26, n.93, \np.1257-1272, set/dez.2005. \n \n\nDELEUZE, G. Focault. 2. ed. Tradu\u00e7\u00e3o C.S. Martins e R.J. Ribeiro. S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1991.  \n \n\n_____. Conversa\u00e7\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o de P.P. Pelbart. S\u00e3o Paulo: Editora 34, 1992. \n \n\n_____.  Proust e os signos. 2. ed. Tradu\u00e7\u00e3o A.C. Piquet e R. Machado. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006a. \n \n\n_____. Diferen\u00e7a e Repeti\u00e7\u00e3o. 2. ed. revis. e atual. Tradu\u00e7\u00e3o L. Orlandi; R. \nMachado. S\u00e3o Paulo: Graal, 2006b. \n \n\n_____. L\u00f3gica dos sentidos. 4. ed. Tradu\u00e7\u00e3o L.R.S. Fortes. S\u00e3o Paulo: \nperspectiva, 2007. \n \n\nDELEUZE, G; GUATTARI, F. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o A. \nGuerra Neto e C.P. Costa. Rio de Janeiro: Editora 34, 1995. 1v. \n \n\n_____. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o A. Guerra Neto; A.L. \nOliveira (coord); L.C. Le\u00e3o; S. Rolnik. Rio de Janeiro: Editora 34, 1996. 3v. \n \n\n_____. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o S. Rolnik. S\u00e3o Paulo: \nEditora 34, 1997a. 4v. \n \n\n_____. Mil Plat\u00f4s: capitalismo e esquizofrenia. Tradu\u00e7\u00e3o P.P. Pelbart e J. Caiafa. \nS\u00e3o Paulo: Editora 34, 1997b. v5. \n \n\n\n\n154 \n\n \n\n \n\n \n\n_____. O que \u00e9 filosofia?. 2. ed. Tradu\u00e7\u00e3o B. Prado J\u00fanior e A.A. Nu\u00f1oz. S\u00e3o \nPaulo: Editora 34, 1997c.  \n \n\nDELEUZE, G; PARNET, C. Tradu\u00e7\u00e3o E.A. Ribeiro. Di\u00e1logos. S\u00e3o Paulo: Escuta, \n1998. \n \n\nFLAUSINO, R. Dias Melhores. Int\u00e9rprete: Jota Quest. In: Oxig\u00eanio. Belo Horizonte: \nSony Bmg, 2000. 1 CD. Faixa 2. \n \n\nFOGEL, G. Por que n\u00e3o teoria do conhecimento? Conhecer \u00e9 criar. Cadernos \nNietzsche, S\u00e3o Paulo, n.13, p.89-117, 2002. \n \n\nFOUCAULT, M. Preface. In: Deleuze G.; Guattari F. Anti-Oedipus: Capitalism and \nSchizophrenia. Tradu\u00e7\u00e3o W.F. Nascimento. Revis\u00e3o A. Veiga-Neto. New York: \nViking Press, 1977, p. 11-14.  \n \n\n_____. Dois ensaios sobre o sujeito e o poder. Tradu\u00e7\u00e3o parcial do texto: \nFOUCAULT, M, \u201cDeux essais sur le sujet et le pouvoir\u201d. In: DREYFUS, H.; \nRABINOW,P., Michel Foucault, Um parcours philosophique. Paris: Gallimard, \n1984, pp. 297-321. Dispon\u00edvel em:&lt;http://jornalista.tripod.com/teoriapolitica/3.htm>.  \nAcesso em: 16 set. 2009.  \n  \n\n_____. O pensamento do exterior. Tradu\u00e7\u00e3o M.S. Pereira. [SI]: Fim de S\u00e9culo, \n1986. \n \n\n_____. Hist\u00f3ria da sexualidade I: a vontade do saber. Rio de Janeiro: Graal, 1999. \n \n\n_____. Microf\u00edsica do Poder. 16. ed. Rio de Janeiro: Graal, 2001. \n\n \n\n_____. Ditos e escritos V: \u00e9tica, sexualidade e pol\u00edtica. 2. ed. Tradu\u00e7\u00e3o E. Monteiro \ne I.A.D. Barbosa. Rio de Janeiro: Forense Universit\u00e1ria, 2006a.  \n \n\n____ . A hermem\u00eautica do sujeito. 2. ed. Tradu\u00e7\u00e3o M.A. Fonseca e S.T. Muchail. \nS\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2006b. \n \n\n_____. Vigiar e punir: nascimento da pris\u00e3o. 33. ed. Tradu\u00e7\u00e3o R. Ramalhete. \nPetr\u00f3polis: Vozes, 2007.  \n \n\nhttp://jornalista.tripod.com/teoriapolitica/3.htm%3e.%20%20Acesso%20em:%2016%20set.%202009.\nhttp://jornalista.tripod.com/teoriapolitica/3.htm%3e.%20%20Acesso%20em:%2016%20set.%202009.\nhttp://jornalista.tripod.com/teoriapolitica/3.htm%3e.%20%20Acesso%20em:%2016%20set.%202009.\n\n\n155 \n\n \n\n \n\n \n\nHOLANDA, C.B. Roda Viva. Int\u00e9rprete: Chico Buarque e MPB4. In: Chico Buarque \n\u2013 P\u00e9rolas. Rio de Janeiro: Som Livre, 2000. 1CD, faixa 7. \n\n \n\nKASTRUP, V. Pol\u00edticas cognitivas na forma\u00e7\u00e3o do professor e o problema do devir-\nmestre. In Revista Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, v.26, n.93, p. 1273-1288, set./dez. \n2005. \n \n\n_____. O funcionamento da aten\u00e7\u00e3o do cart\u00f3grafo. In: PASSOS, E; KASTRUP, V; \nESC\u00d3SSIA,L. (org). Pistas do m\u00e9todo da cartografia: pesquisa interven\u00e7\u00e3o e \nprodu\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre: Sulina, 2009, p. 32-51. \n \n\nKASTRUP, V; BARROS, R.B. Movimentos-fun\u00e7\u00f5es no dispositivo na pr\u00e1tica da \ncartografia. In: PASSOS, E; KASTRUP, V; ESC\u00d3SSIA,L. (org). Pistas do m\u00e9todo \nda cartografia: pesquisa interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre: \nSulina, 2009, p. 76-91. \n \n\nKHOAN, W. O que pode um professor? In: Revista de Educa\u00e7\u00e3o Especial \u2013 \nBiblioteca do professor. Ano II \u2013 Especial Deleuze pensa a Educa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Segmento, 2008, p. 48-57. \n\n \n\nLACERDA, N. G. Manual de Tape\u00e7aria. Rio de janeiro: Revan, 2001. \n\n \n\nLARROSA, J. Notas sobre a experi\u00eancia e o saber da experi\u00eancia. In: Revista \nBrasileira de Educa\u00e7\u00e3o, v. 19, p. 20\u201328, jan/fev/mar/abr. 2002.  \n \n\n_____. Algunas notas sobre la experincia y suas lenguajes. In: BARBOSA, R.L.L.B. \n(org). Trajet\u00f3rias e perspectivas da forma\u00e7\u00e3o de educadores. S\u00e3o Paulo: Ed \nUNESP, 2004. p. 19-34. \n \n\n_____. Nietzsche e a educa\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n\n \n\nLINS, D. Mangues\u2019s school ou por uma pedagogia rizom\u00e1tica. In: Educa\u00e7\u00e3o e \nSociedade: Revista de Ci\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o, Campinas, v. 26, n\u00ba 93, 2005. \n \n\nLISPECTOR, C. \u00c1gua viva. Rio de Janeiro: Rocco, 1998. \n\n \n\n\n\n156 \n\n \n\n \n\n \n\nL\u00d3PES, M. Acontecimento e experi\u00eancia no trabalho filos\u00f3fico com crian\u00e7as. \nBelo Horizonte: Aut\u00eantica, 2008. \n \n\nMACHADO, R. Deleuze e a filosofia. Rio de Janeiro: Graal, 1990. \n \n\nMENDES, M. Reflex\u00e3o n\u00ba 1. Dispon\u00edvel em: \n &lt;http://www.revista.agulha.nom.br/mu.html#gilda>. Acesso em: 23 jan. 2010. \n \n\nMOS\u00c9, V. Pensamento ch\u00e3o: poemas em prosa e verso. 2. ed. Rio de Janeiro: \nRecord, 2008. \n \n\nNASCIMENTO, M. Bola de meia, bola de gude. Int\u00e9rprete: Milton Nascimento. In: \nMaria Maria e o \u00daltimo Trem. Rio de Janeiro: Nascimento, 2002. Disco 2, faixa 14. \n \n\nNIETZSCHE, F. O Eterno Retorno (A Vontade de Pot\u00eancia, textos de 1884-1888). In: \nNietzsche: obras incompletas. Tradu\u00e7\u00e3o R.R. Torres Filho. S\u00e3o Paulo: Nova \nCultural, 1999a. [original 1884-1888], p. 443-450. (Os Pensadores).  \n \n\n_____. Sobre a verdade e mentira no sentido extra-moral. In: Nietzsche: obras \nincompletas. Tradu\u00e7\u00e3o R.R. Torres Filho. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1999b. [original \n1873], p. 51-60. (Os Pensadores).  \n \n\n_____.A Gaia Ci\u00eancia. Tradu\u00e7\u00e3o P.C Souza. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras. \n2001. \n \n\n_____. Assim falou Zaratustra: um livro para todos e para ningu\u00e9m. 15.ed. \nTradu\u00e7\u00e3o M.Silva. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2006. \n \n\nPAES, T.; ROSA,S.; FURTADO,F. O homem que sabia demais. Int\u00e9rprete: Skank. \nIn: Skank. Belo Horizonte: Sony Music, 1993. 1 CD, faixa 6. \n \n\nPASSOS, E; BARROS, R.B. A cartografia como m\u00e9todo de pesquisa-interven\u00e7\u00e3o. In: \nPASSOS, E; KASTRUP, V; ESC\u00d3SSIA,L. (org). Pistas do m\u00e9todo da cartografia: \npesquisa interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre: Sulina, 2009, p. 17-\n31. \n \n\nPASSOS, E; KASTRUP, V; ESC\u00d3SSIA,L.(org). Pistas do m\u00e9todo da cartografia: \npesquisa interven\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de subjetividade. Porto Alegre: Sulina, 2009. \n\nhttp://www.revista.agulha.nom.br/mu.html#gilda\n\n\n157 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPELBART, P.P. Da clausura do fora ao fora da clausura: loucura e desraz\u00e3o. S\u00e3o \nPaulo: Brasiliense, 1989. \n \n\nPESSOA, F. Livro do desassossego: composto por Bernardo Soares, ajudante de \nguarda-livros na cidade de Lisboa. Organiza\u00e7\u00e3o: R. Zenith. S\u00e3o Paulo: Companhia \ndas Letras, 2006. \n \n\nPIRES, A.M.G.D. Metodologia do devir. In: Verbo Divino: letras/Centro de Ensino \nSuperior de Juiz de Fora \u2013 Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o. CES/JF, Juiz de Fora, \nv. 5, n. 9, p. 169\u2013179. 2006. \n \n\nPRETO, D.O; BARRETTI, B.  Fogo. Int\u00e9rprete: Capital Inicial. In: Voc\u00ea n\u00e3o precisa \nentender. Rio de Janeiro: Polydor,1988. Compact Disc, faixa 2.  \n \n\nRANCI\u00c8RE, J. O mestre ignorante: cinco li\u00e7\u00f5es sobre a emancipa\u00e7\u00e3o intelectual. 2.  \ned. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005.  \n \n\nROCHA, S.P.V. Tornar-se quem se \u00e9: educa\u00e7\u00e3o como forma\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o como \ntransforma\u00e7\u00e3o. In: FEITOSA, C.; BARRENECHEA, M. A.; PINHEIRO, P. (orgs). \nNietzsche e os gregos: arte, mem\u00f3ria e educa\u00e7\u00e3o. Assim falou Nietzsche V. Rio de \nJaneiro: DP&amp;A, 2006, p. 267-278. \n \n \nROLNIK, S. Cartografia sentimental: transforma\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas do desejo. \nPorto Alegre: Sulina, 2007.  \n \n\n_____. Uma ins\u00f3lita viagem \u00e0 subjetividade: fronteiras com a \u00e9tica e a cultura. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://caosmose.net/suelyrolnik/pdf/sujeticabourdieu.pdf>. Acesso \nem 23 set. 2008. \n \n\nROOS, A. P. Nunca se sabe como algu\u00e9m aprende.... In: II Col\u00f3quio Franco-\nbrasileiro de Filosofia da Educa\u00e7\u00e3o - O Devir-mestre: entre Deleuze e a Educa\u00e7\u00e3o, \n2004, Rio de Janeiro. cd-rom, 2004. v. \u00fanico. \n \n\nROSA, S.; AMARAL, C. N\u00f4made. Int\u00e9rprete: Skank. In: Cosmotron. Belo Horizonte: \nSony &amp; BMG, 2003. 1 CD. Faixa 7. \n \n\nhttp://caosmose.net/suelyrolnik/pdf/sujeticabourdieu.pdf\n\n\n158 \n\n \n\n \n\n \n\nROTONDO, M. Das coisas encaixotadas ao sentido das id\u00e9ias: o lugar do \nprofessor de matem\u00e1tica e sua pr\u00e1tica de ensino. 2006. 95 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Educa\u00e7\u00e3o) \u2013 Centro de Ensino Superior, Juiz de Fora, 2006. \n \n\nSARAMAGO, J. O conto da ilha desconhecida. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n1998. \n \n\nUM SONHO de liberdade. Dire\u00e7\u00e3o: Frank Darabont. Int\u00e9rpretes. Tim Robbins; \nMorgan Freeman. [S.I]: Columbia Pictures Corporation / Castle Rock Entertainment, \n1994, 1 DVD (142 min), son., color. \n \n\nVANNI, J.C. Sert\u00f5es do Rio C\u00e1gado: origem de povoados, vilas e cidades que \nintegram a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio C\u00e1gado \u2013 MG. Niter\u00f3i: Comunit\u00e0, 2002. \n \n\nVEIGA-NETO,  A. Foucault e a educa\u00e7\u00e3o.  2. ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2007. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\tCAPA\n\tFICHA CATALOGR\u00c1FICA\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\tO problema: movimento-pesquisa\n\tEncontro com o campo\n\tEncontro com a filosofia da Diferen\u00e7a\n\tDecis\u00e3o acerca da pol\u00edtica cognitiva\n\tDecis\u00e3o metodol\u00f3gica\n\tDecis\u00e3o de uma pol\u00edtica de narratividade\n\n\tDe um projeto a outro projeto:uma escola \u2013 campo de pesquisa\n\tUm semin\u00e1rio...\n\tUm passeio em [cidade]...\n\tOutra altera\u00e7\u00e3o no projeto pol\u00edtico-pedag\u00f3gico...\n\n\tNo abrigo, o Pai Nosso\n\tNo abrigo, o Poss\u00edvel\n\tNo abrigo, um dentro\n\tNo abrigo, uma conversa\n\tUma parada na caminhada no abrigo vida-escola:um ponto, final?\n\tGuia da caminhada no abrigo vida-escola\n\tComo aparecem as entrevistas?\n\tComo se mostram as notas de campo e de entrevistas?\n\tComo se mostram as transcri\u00e7\u00f5es parciais de grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio?\n\tComo se mostram as afecta\u00e7\u00f5es da literatura, da m\u00fasica, do cinema e dasfotos do campo?\n\n\tREFER\u00caNCIAS"}]}}}