{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24545"}, {"@name": "filename", "#text": "8940_costa_alc_me_rcla.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n \n\nCampus de Rio Claro \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nEstudo da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o da \nEqua\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo na Alta Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Jacar\u00e9 Pepira, utilizando SIG/SPRING \n \n \n\nAna L\u00facia Carneiro da Costa \n \n \n \n\n \n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos de Almeida N\u00f3brega \n \n\n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao  \nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em  \n\nGeoci\u00eancias -\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o em  \nGeoci\u00eancias e Meio Ambiente para obten\u00e7\u00e3o do  \n\nT\u00edtulo de Mestre em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente \n \n\n \n \n \n\nRio Claro (SP) \n2005 \n\n\n\n 2\n\n \n \n551.302  Costa, Ana L\u00facia Carneiro da \nC837e    Estudo da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o com a aplica\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o \n\nUniversal de Perda do Solo na Alta Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \nJacar\u00e9 Pepira, utilizando SIG/SPRING / Ana L\u00facia Carneiro da \nCosta. \u2013 Rio Claro : [s.n.], 2005 \n\n166 f. : il., tabs., fots., gr\u00e1fs., + mapas \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Estadual Paulista, \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas \n\nOrientador: Carlos de Almeida N\u00f3brega \n \n\n1. Eros\u00e3o. 2. Equa\u00e7\u00e3o universal de perda do solo.  3. bacia \nhidrogr\u00e1fica. 4. Banco de dados. I. T\u00edtulo. \n\n \nFicha Catalogr\u00e1fica elaborada pela STATI \u2013 Biblioteca da UNESP \n\n                                               Campus de Rio Claro/SP \n \n \n\nComiss\u00e3o Examinadora \n \n\n_______________________________ \n\nProf. Dr.Carlos de Almeida N\u00f3brega \n\n______________________________ \n\nProf. Dr. Luiz Roberto Cottas \n\n_______________________________ \n\nProf. Dr. Henry Lesjak Martos \n\n \n\nAna L\u00facia Carneiro da Costa \n\n \n\nRio Claro, 11 de novembro de 2005. \n\n \n\nResultado:  APROVADO  \n\n\n\n 3\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDedico ao J\u00fanior, pela sua coragem e amor \u00e0 Natureza que me inspira. \n\n\n\n 4\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\n \n\nAo meu Orientador, Prof. Dr. Carlos de Almeida N\u00f3brega, pela orienta\u00e7\u00e3o e amizade. \n\nAos professores do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o do IGCE/UNESP-Rio Claro que conheci, \n\npelos ensinamentos e apoio.  \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o Instituto de Terras- ITESP pela libera\u00e7\u00e3o de horas semanais durante dois anos, \n\natrav\u00e9s do programa de incentivo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional. \n\nA todas as pessoas, professores e t\u00e9cnicos que consultei durante a pesquisa, principalmente \n\nao Fl\u00e1vio Rossi. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia pelo est\u00edmulo e carinho, em especial \u00e0 minha filha Catarina e aos meus \n\npais Jos\u00e9 Am\u00e9rico e Maria Wanda. \n\nAo meu marido J\u00fanior pelo seu companheirismo e ajuda prestimosa.    \n\nAos amigos, parentes, colegas de trabalho, e todos que direta ou indiretamente contribu\u00edram \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 5\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFoi sempre necess\u00e1ria muito mais imagina\u00e7\u00e3o para aprender a realidade do que para ignor\u00e1-la. \n \n \nJ. Giradoux. Citado por Vivian, Jorge in: Agricultura &amp; Florestas: princ\u00edpios de uma intera\u00e7\u00e3o vital. Rio de Janeiro: Ed. Agropecu\u00e1ria, \n1998. \n\n\n\n 6\n\nRESUMO \n \n\nA expans\u00e3o territorial do agroneg\u00f3cio e da \u00e1rea urbana na Alta Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndo Rio Jacar\u00e9 Pepira impacta a preserva\u00e7\u00e3o de seus recursos naturais. A eros\u00e3o se destaca \n\ncomo um processo do meio f\u00edsico que possui uma rela\u00e7\u00e3o estreita com o uso do solo. Para \n\nestudo da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o realizou-se uma an\u00e1lise segmentada dos fatores naturais \n\ne antr\u00f3picos, apoiando-se no modelo matem\u00e1tico da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo \n\n(EUPS). O meio f\u00edsico foi compartimentado nas sub-bacias que est\u00e3o parcial ou totalmente \n\ninseridas na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA) de Corumbata\u00ed. As sub-bacias foram \n\nconsideradas como unidades de an\u00e1lise, com a medi\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros morfom\u00e9tricos. Para \n\nestudo dos fatores antr\u00f3picos, realizou-se levantamentos de campo para caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nuso e manejo do solo praticado nas principais explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias com a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares. As informa\u00e7\u00f5es de ocupa\u00e7\u00e3o do solo foram \n\nextra\u00eddas da classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de imagens de sat\u00e9lite dos anos de 1988 \n\n(TM/Landsat) e 2004 (CBERS) com controle de campo. O trabalho apresentou como \n\nresultado o zoneamento da \u00e1rea quanto \u00e0 susceptibilidade natural, vulnerabilidade e \n\nadequa\u00e7\u00e3o ao uso do solo. As informa\u00e7\u00f5es integradas em um banco de dados em \n\nSIG/SPRING permitem fornecer instrumentos para trabalhos de gerenciamento ambiental.  \n\n \n\nPalavras chaves: eros\u00e3o, Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solo, bacia hidrogr\u00e1fica, banco de \n\ndados.   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 7\n\nABSTRACT \n \n \n\nTerritorial expansion of agrobusiness and urban areas in the Jacar\u00e9 Pepira River \n\nwatershed impact its natural resources. Erosion stands out as a physical environment \n\nprocess that has a close relationship with land use. The study of erosion vulnerability was \n\naccomplished on a natural and human factors segmented analysis, based on Universal Soil \n\nLoss Equation (USLE) model. Physical environmental was shared on the sub-basin belong \n\nto APA de Corumbata\u00ed (Corumbata\u00ed Environmental Protection Area). Sub-basins were \n\nconsidered as units of analysis, witch the morfometric parameters measurements.  Field \n\nwork was used on human factor study, aiming the management characterization for main \n\ncrops, including the identify of areas affected by gullies. Data about land use were obtained \n\nby automatic classification of 1988 (TM/Landsat) and 2004 (CBERS) satellite images with \n\nfield control. Zoning of the area was accomplished based on natural erosion potential \n\n(PNE), erosion vulnerability and wishing land use. Data input to a GIS/SPRING database \n\ncan provide tools for environmental management.    \n\n   \n\nKey words: erosion, watershed, Universal Soil Loss Equation, database.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8\n\nLISTA DE TABELAS \n \n \n\nTabela 1. \u00cdndice de toler\u00e2ncia de perdas de solo.         \n\nTabela 2. Valores adotados de erodibilidade dos solos (K) \n\nTabela 3. Valores adotados do fator uso-manejo para as classes de uso \n\ndo solo. \n\nTabela 4. Valores adotados do fator pr\u00e1ticas conservacionistas. \n\nTabela 5. Caracter\u00edsticas das Imagens de sat\u00e9lite TM/LANDSAT. \n\nTabela 6. Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha.  \n\nTabela 7. Pessoal ocupado na agricultura nos munic\u00edpios de Brotas e \n\nTorrinha. \n\nTabela 8. N\u00famero de p\u00e9s plantados de caf\u00e9 e laranja nos munic\u00edpios de \n\nBrotas e Torrinha. \n\nTabela 9. Cultura da cana de a\u00e7\u00facar nos munic\u00edpios de Brotas e \n\nTorrinha. \n\nTabela 10. Pastagem nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha. \n\nTabela 11. Florestas plantadas nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha. \n\nTabela 12. Matas naturais nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha. \n\nTabela 13. Classifica\u00e7\u00e3o da declividade (%). \n\nTabela 14. Classifica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de erodibilidade.  \n\nTabela 15. Classifica\u00e7\u00e3o dos valores do fator topogr\u00e1fico. \n\nTabela 16. Classifica\u00e7\u00e3o do Potencial natural de eros\u00e3o (PNE).  \n\nTabela 17. Classifica\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\u00e1ginas \n\n32 \n\n35 \n\n \n\n39 \n\n39 \n\n54 \n\n76 \n\n \n\n76 \n\n \n\n77 \n\n \n\n78 \n\n78 \n\n79 \n\n79 \n\n86 \n\n92 \n\n93 \n\n93 \n\n98 \n\n\n\n 9\n\nLISTA DE QUADROS \n \n \n\nQuadro 1. QUADRO RESUMIDO DA ESTRUTURA DO BANCO DE   \n\nDADOS EROS\u00c3O: PROJETO JACAR\u00c9 \n\nCATEGORIAS E RESPECTIVOS PLANOS DE INFORMA\u00c7\u00c3O (PIs). \n\nQuadro 2. QUADRO RESUMIDO DOS ATRIBUTOS DO MEIO \n\nF\u00cdSICO CARACTER\u00cdSITICOS DAS UNIDADES DE AN\u00c1LISE. \n\nQuadro 3. QUADRO COMPARADO DAS CLASSES DE \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O DE SOLO NOS CEN\u00c1RIOS DE 1988 E 2004 SEGUNDO \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DAS IMAGENS DE SAT\u00c9LITE. \n\nQuadro 4. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O EM \u00c1REA DO GRAU DE \n\nVULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O.  \n\nQuadro 5. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS CLASSES DE \n\nSUSCEPTIBILIDADE NATURAL SEGUNDO O GRAU DE \n\nVULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O.  \n\nQuadro 6. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS CLASSES  DE OCUPA\u00c7\u00c3O DO \n\nSOLO SEGUNDO O GRAU DE VULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\u00e1ginas \n\n \n\n \n\n85 \n\n \n\n103 \n\n \n\n \n\n114 \n\n \n\n115 \n\n \n\n \n\n116 \n\n \n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n \nFigura 1. Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo. \n\nFigura 2. Mapa de geologia. \n\nFigura 3. Sistema de relevo das cuestas. \n\nFigura 4. Mapa das formas de relevo. \n\nFigura 5. Mapa dos n\u00edveis plan\u00e1lticos. \n\nFigura 6. M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais de postos localizados na \u00e1rea \n\nde estudo com diferentes s\u00e9ries hist\u00f3ricas. \n\nFigura 7. Mapa pedol\u00f3gico. \n\nFigura 8. Carta das classes de declividade. \n\nFigura 9. Unidades de an\u00e1lise. \n\nFigura 10. EI-Potencial de erosividade m\u00e9dio mensal. \n\nFigura 11. Carta de erodibilidade. \n\nFigura 12. Carta do fator topogr\u00e1fico. \n\nFigura 13. Carta do Potencial natural de eros\u00e3o. \n\nFigura 14. Grupos das unidades de an\u00e1lise. \n\nFigura 15. Ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Cen\u00e1rio de 1988. \n\nFigura 16. Ocupa\u00e7\u00e3o do solo no Cen\u00e1rio de 2004. \n\nFigura 17. Carta de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o-1988. \n\nFigura 18. Carta de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o-2004. \n\nFigura 19. Carta do zoneamento da adequa\u00e7\u00e3o do uso do solo. \n\nFigura 20. Abrang\u00eancia da APA de Corumbata\u00ed sobre a \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\u00e1ginas \n\n56 \n\n62 \n\n63 \n\n67 \n\n68 \n\n \n\n70 \n\n74 \n\n87 \n\n88 \n\n91 \n\n94 \n\n95 \n\n96 \n\n102 \n\nANEXO \n\nANEXO \n\n120 \n\n121 \n\nANEXO \n\nANEXO \n\n \n\n  \n\n\n\n 11\n\n LISTA DE FOTOGRAFIAS \n \n \nFoto 1. Terra\u00e7o embutido em canavial. \n\nFoto 2. Destrui\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os em renova\u00e7\u00e3o de canavial.                                       \n\nFoto 3. Remo\u00e7\u00e3o do solo causada por eros\u00e3o a montante. \n\nFoto 4. Eros\u00e3o na encosta da Cachoeira de Santa Maria. \n\nFoto 5. Desenvolvimento de fei\u00e7\u00f5es erosivas em carreador de cana. \n\nFoto 6. Floresta plantada de eucalipto. \n\nFoto 7. Pomar adulto de laranja. \n\nFoto 8. Eros\u00e3o decorrente de superpastejo. \n\nFoto 9. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o do rebanho. \n\nFoto 10. Eros\u00e3o linear em pastagem. \n\nFoto 11. Assoreamento do C\u00f3rrego da Lagoa Seca. \n\nFoto 12. Eros\u00e3o urbana. \n\nFoto 13. Foto a\u00e9rea com destaque de ravina em pastagem  \n\nFoto 14. Ravina em pastagem. \n\nFoto 15. Foto a\u00e9rea de ravina. \n\nFoto 16. Ravina em pomar de laranja. \n\nFoto 17. Pomar de laranja plantado sem considerar a curva de n\u00edvel.  \n\nFoto 18.  Foto a\u00e9rea com destaque da vo\u00e7oroca  \n\nFoto 19.  Vo\u00e7oroca em est\u00e1gio avan\u00e7ado. \n\nFoto 20.  Detalhe dos drenos para conten\u00e7\u00e3o da vo\u00e7oroca \n\nFoto 21. Fei\u00e7\u00f5es erosivas em pastagens. \n\nFoto 22. Sulcos de eros\u00e3o em pastagem.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP\u00e1ginas \n\n123 \n\n124 \n\n124 \n\n125 \n\n125 \n\n126 \n\n128 \n\n128 \n\n129 \n\n130 \n\n131 \n\n131 \n\n133 \n\n133 \n\n135 \n\n135 \n\n136 \n\n137 \n\n138 \n\n139 \n\n140 \n\n141 \n\n \n\n\n\n 12\n\nLISTA DE F\u00d3RMULAS \n\n \n(1) Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solo (EUPS) \n\n(2) Equa\u00e7\u00e3o de Perda Universal dos Solos Modificada (Y) \n\n(3) Potencial Natural de Eros\u00e3o do Solo (PNE) \n\n(4) \u00cdndice de Erosividade da chuva (EI) \n\n(5) Fator topogr\u00e1fico (LS) \n\n(6) Comprimento m\u00e9dio das vertentes na bacia hidrogr\u00e1fica (L ) \n\n(7) Potencial Antr\u00f3pico (CP) \n\n(8) \u00cdndice de CP toler\u00e1vel (CPt) \n\n(9) Risco de eros\u00e3o \n\n(10) Grau de Vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o  \n\n(11) \u00cdndice de forma da bacia hidrogr\u00e1fica (Kf) \n\n(12) Densidade de drenagem (Dd) \n\n(13) Declividade (De) \n\n(14) Rela\u00e7\u00e3o de relevo (Rr) \n\n(15) Extens\u00e3o do percurso superficial (Eps) \n\n \n \n\n \n\n\n\n 13\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n  \n \n\nEUPS= \u00edndice que representa a perda de solo por unidade de \u00e1rea (toneladas/ha) \n\nR=\u00edndice de erosividade da chuva (tm.mm/ha.h.ano)  \n\nK=\u00edndice de erodibilidade do solo (ton/ha.ano tm-1 ha-1mm)  \n\nL=\u00edndice relativo ao comprimento da encosta (metros) \n\nS=\u00edndice relativo \u00e0 declividade da encosta (%) \n\nLS = fator topogr\u00e1fico \n\nC=\u00edndice relativo ao fator uso e manejo do solo  \n\nP=\u00edndice relativo \u00e0 pr\u00e1tica conservacionista adotada \n\nY= aporte de sedimentos em determinado exut\u00f3rio da Bacia ap\u00f3s evento chuvoso \n\nQ=volume de escoamento superficial (m3) \n\nqp= vaz\u00e3o-pico (m3) \n\nEI= M\u00e9dia mensal do \u00edndice de erosividade, em tm.mm/ha.h.ano \n\nr = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal (mm) \n\nP = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (mm) \n\nPNE = Potencial Natural de Eros\u00e3o \n\nCP = Potencial Antr\u00f3pico \n\nA = \u00e1rea de drenagem da bacia hidrogr\u00e1fica (km2) \n\nLt=comprimento total dos canais da bacia hidrogr\u00e1fica (km) \n\nT= \u00cdndice de Toler\u00e2ncia de Perda de Solo (ton/ha) \n\nCPt= \u00cdndice do Potencial Antr\u00f3pico Toler\u00e1vel  \n\nKf= \u00edndice de forma da bacia hidrogr\u00e1fica  \n\nLc = comprimento do curso d\u2019\u00e1gua mais longo (km) \n\nDd = densidade de drenagem (km/km2) \n\nDe = declividade (%) \n\nDh = dist\u00e2ncia vertical (metros) \n\nDl = dist\u00e2ncia horizontal (metros) \n\nRr = rela\u00e7\u00e3o de relevo (m/m) \n\n\n\n 14\n\nHm = amplitude topogr\u00e1fica m\u00e1xima (metros) \n\nLd = comprimento m\u00e1ximo medido paralelamente ao canal principal (metros) \n\nEps = extens\u00e3o do percurso superficial (km) \n\nGVE = Grau de Vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \n \n\n \n\n\n\n 15\n\nSUM\u00c1RIO \n   \n\n                                                       \nRESUMO \n\nABSTRACT \n\nLISTA DE TABELAS \n\nLISTA DE QUADROS \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nLISTA DE FOTOGRAFIAS \n\nLISTA DE F\u00d3RMULAS \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n2. OBJETIVO \n\n3. REVIS\u00c3O BIBILIOGR\u00c1FICA \n\n3.1. EROS\u00c3O: Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\n3.2. Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solo \n\n3.3. As sub-bacias como unidade de an\u00e1lise \n\n3.4. Estudos de eros\u00e3o em SIG- Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n3.5. Processamento de imagens digitais \n\n4. DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n4.1. A Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira \n\n4.2. \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental- APA \n\n4.3. Geologia \n\n4.4. Geomorfologia \n\n4.5. Clima \n\n4.6. Pedologia \n\n4.7. O hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o segundo dados censit\u00e1rios do IBGE \n\n5. MATERIAIS E M\u00c9TODO \n\n5.1. MATERIAIS \n\n5.2. M\u00c9TODO \n\n6. RESULTADOS \n\n6.1. DESCRI\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO \n\n \n\nP\u00e1ginas \n\n06 \n\n07 \n\n08 \n\n09 \n\n10 \n\n11 \n\n12 \n\n13 \n\n17 \n\n20 \n\n21 \n\n21 \n\n30 \n\n42 \n\n47 \n\n52 \n\n55 \n\n55 \n\n57 \n\n59 \n\n63 \n\n69 \n\n71 \n\n75 \n\n80 \n\n80 \n\n81 \n\n100 \n\n100 \n\n\n\n 16\n\n6.2. USO E MANEJO DO SOLO \n\n7. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n112 \n\n142 \n\n146 \n\n154\n\n \n\n\n\n 17\n\nI. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo, ao longo de cinco s\u00e9culos, sofreu uma dr\u00e1stica devasta\u00e7\u00e3o \n\nflorestal. Assim, in\u00fameras forma\u00e7\u00f5es vegetais foram reduzidas a pequenos fragmentos \n\ndispersos, sobretudo no interior do territ\u00f3rio, acarretando expressiva redu\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade. Analisando-se o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, verifica-se \n\nque algumas \u00e1reas permanecem preservadas por se terem mantido relativamente \u00e0 margem \n\ndos ciclos econ\u00f4micos que nortearam a hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o no Estado (S\u00c3O PAULO, \n\nSECRETARIA DO MEIO AMBIENTE, 2001).  \n\nA por\u00e7\u00e3o alta da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira, objeto deste estudo, \n\nlocaliza-se na regi\u00e3o central do Estado de S\u00e3o Paulo e se encontra parcialmente abrangida \n\npela APA - \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Corumbata\u00ed. Trata-se de uma regi\u00e3o que viveu \n\numa fase de prosperidade durante a \u00e9poca da expans\u00e3o do caf\u00e9 para o interior paulista, fase \n\nque durou at\u00e9 o decl\u00ednio do ciclo do caf\u00e9 no in\u00edcio da d\u00e9cada de 30. A crise do caf\u00e9 trouxe \n\num per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, resultando em um processo de migra\u00e7\u00e3o que se \n\nreverteu somente na d\u00e9cada de 80. Esta situa\u00e7\u00e3o, que levou a regi\u00e3o \u00e0 margem do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico durante d\u00e9cadas, criou condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de \n\nsuas qualidades ambientais. \n\nO interesse ambiental pela Bacia do Jacar\u00e9 Pepira foi despertado no final da d\u00e9cada \n\nde 80, quando se implantou o Cons\u00f3rcio Intermunicipal do Rio Jacar\u00e9 Pepira. Favorecida \n\npelas caracter\u00edsticas naturais, localiza\u00e7\u00e3o, e baixos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, resultado do \n\nreduzido desenvolvimento industrial, a regi\u00e3o apresentava um forte potencial para o \n\ndesenvolvimento do ecoturismo como alternativa econ\u00f4mica.  \n\nNesta \u00e9poca surgiu a ONG Movimento Ecol\u00f3gico Rio Vivo na cidade de Brotas, \n\nfruto da mobiliza\u00e7\u00e3o da comunidade contra a instala\u00e7\u00e3o de um curtume que trabalhava com \n\nt\u00e9cnicas altamente poluidoras. Com apoio do Poder P\u00fablico Municipal, o munic\u00edpio passou \n\na fomentar o ecoturismo como alternativa econ\u00f4mica de gera\u00e7\u00e3o de empregos atrav\u00e9s da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental do lugar, redefinindo assim sua voca\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante a d\u00e9cada de 90, Brotas viveu uma fase de intensa transforma\u00e7\u00e3o de seu \n\nperfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico. Com uma economia at\u00e9 ent\u00e3o baseada quase que exclusivamente \n\n\n\n 18\n\nna agropecu\u00e1ria, a cidade passou por um forte desenvolvimento do ecoturismo com \u00eanfase \n\npara os esportes aqu\u00e1ticos, sendo hoje considerada a capital do turismo de aventura.  \n\nA voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica da regi\u00e3o est\u00e1 relacionada diretamente com suas caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas: o Rio Jacar\u00e9 Pepira possui corredeiras pr\u00f3prias \u00e0 pr\u00e1tica de esportes de \n\naventura e o relevo de cuestas forma diversas cachoeiras e exibe uma paisagem de beleza \n\nc\u00eanica. \n\nA dinamiza\u00e7\u00e3o da economia na regi\u00e3o em parte \u00e9 promovida pelo crescimento do \n\necoturismo e por outro lado, ocorre pela expans\u00e3o territorial das explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias \n\naliadas aos Complexos Agroindustriais, em que se destaca o setor sucro-alcooleiro, \n\nimpulsionado pelo programa Pr\u00f3-\u00c1lcool das \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.  \n\nEntre os impactos ambientais relevantes na atual fase de desenvolvimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico da regi\u00e3o, a eros\u00e3o se destaca como um processo do meio f\u00edsico que possui uma \n\nrela\u00e7\u00e3o estreita com a forma de uso do solo, apresentando como conseq\u00fc\u00eancia o \n\nassoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nEntende-se por eros\u00e3o o processo de \u201cdesagrega\u00e7\u00e3o e remo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas do solo \n\nou de fragmentos e part\u00edculas de rochas, pela a\u00e7\u00e3o combinada da gravidade com a \u00e1gua, \n\nvento, gelo e/ou organismos (plantas e animais)\u201d (IPT, 1986). Em geral, distinguem-se duas \n\nformas de abordagem para os processos erosivos: \u201cnatural\u201d ou \u201cgeol\u00f3gica\u201d, que se \n\ndesenvolve em condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio com a forma\u00e7\u00e3o do solo, e a eros\u00e3o \u201cacelerada ou \n\n\u201cantr\u00f3pica\u201d, cuja intensidade, sendo superior \u00e0 da forma\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e3o permite a sua \n\nrecupera\u00e7\u00e3o natural. (SALOM\u00c3O; IWASA, 1995). \n\nO processo de eros\u00e3o h\u00eddrica inicia-se com a desagrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas do solo \n\nsob a\u00e7\u00e3o do impacto das gotas de chuva. A enxurrada transporta os sedimentos ao longo \n\ndas vertentes at\u00e9 atingir os mananciais causando assoreamento dos cursos d'\u00e1gua O \n\nassoreamento reduz a profundidade dos canais, causa polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e aumenta o risco \n\nde ocorr\u00eancia das cheias, alterando a din\u00e2mica fluvial. \n\nSegundo Bertoni e Lombardi Neto (1985), a eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 o principal problema \n\nda agricultura paulista, compromete a qualidade dos recursos naturais da \u00e1gua e do solo e \n\ncausa elevados preju\u00edzos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, empobrecendo o solo pela remo\u00e7\u00e3o da \n\ncamada f\u00e9rtil. \n\n\n\n 19\n\nO estudo da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 a proposta deste trabalho. Seu \n\ndesenvolvimento se deu pela compara\u00e7\u00e3o e mensura\u00e7\u00e3o dos fatores naturais e antr\u00f3picos \n\natuantes no processo erosivo, utilizando principalmente a aplica\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico \n\nda Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo. \n\nSegundo conceitua\u00e7\u00e3o do Manual da Defesa Civil (1999), a vulnerabilidade \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca ao corpo receptor que, em intera\u00e7\u00e3o com a magnitude do evento, define \n\nos efeitos adversos, medidos em termos de intensidade dos danos previstos.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o, amplamente utilizada embora \n\npouco precisa. Encontra-se, por\u00e9m, predominantemente associada \u00e0 capacidade de resposta \n\naos danos ou resili\u00eancia (MARANDOLA JR; HOGAN, 2003).  \n\nJ\u00e1 o conceito de risco representa a medida de danos e preju\u00edzos potenciais, expressa \n\nem termos de probabilidade de ocorr\u00eancia de um acidente, associada \u00e0 intensidade de suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias econ\u00f4micas e sociais (BRASIL, DEFESA CIVIL, 1999).  \n\nA principal finalidade do estudo ambiental \u00e9 capacitar o homem para a a\u00e7\u00e3o sobre \n\numa dada regi\u00e3o ao identificar suas potencialidades de uso e vulnerabilidades. Dessa \n\nmaneira, favorece decis\u00f5es visando ao ecodesenvolvimento. \n\n\n\n 20\n\n2.OBJETIVO \n\n \nO presente trabalho teve como objetivo estudar a vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o na Alta \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira que se encontra inserida na \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental -APA de Corumbata\u00ed, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de \n\nSolo em uma an\u00e1lise segmentada dos fatores naturais e antr\u00f3picos.  \n\nO estudo apoiou-se na compartimenta\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico em sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas, consideradas como unidades de an\u00e1lise. Na an\u00e1lise dos fatores naturais \n\nutilizou-se a medi\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros morfom\u00e9tricos das sub-bacias.  \n\nPara estudo dos fatores antr\u00f3picos, realizou-se levantamentos de campo para \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do uso e manejo do solo praticado nas principais explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias \n\ncom a identifica\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares presentes nestas \u00e1reas. \n\nOs dados de ocupa\u00e7\u00e3o do solo foram extra\u00eddos da classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de \n\nimagens de sat\u00e9lite dos anos de 1988 e 2004 com controle de campo. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es foram integradas em um banco de dados em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG), que pode ser atualizado, oferecendo instrumentos pass\u00edveis de uso no \n\nacompanhamento da ocupa\u00e7\u00e3o do solo e da evolu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 21\n\n3. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n\n3.1. EROS\u00c3O: Fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\n \n\nSegundo Bertoni e Lombardi Neto (1985), eros\u00e3o h\u00eddrica \u00e9 o processo de \n\ndesprendimento e arraste acelerado de part\u00edculas do solo causado pela \u00e1gua. A capacidade \n\nerosiva da chuva depende da energia da queda da massa de \u00e1gua por unidade de \u00e1rea da \n\ngota individual. Essa energia cin\u00e9tica da queda de uma gota determina a for\u00e7a do golpe que \n\ndeve ser absorvida em cada ponto do impacto, enquanto a \u00e1rea horizontal da gota determina \n\na quantidade de solo que deve suportar o golpe. O processo de salpicamento das part\u00edculas \n\ndo solo \u00e9 afetado pelo tamanho das gotas, pela sua velocidade de queda e pela intensidade \n\nda chuva. \n\nSalom\u00e3o e Iwasa (1995), afirmam que a a\u00e7\u00e3o erosiva da chuva depende de sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica, mais ou menos regular, no tempo e no espa\u00e7o, e de sua \n\nintensidade. Chuvas torrenciais ou pancadas de chuvas intensas, como tromba d`\u00e1gua, \n\nconstituem a forma mais agressiva de impacto da \u00e1gua no solo. \n\nBertoni e Lombardi Neto (1985) explicam que a erosividade da chuva tem sido \n\natribu\u00edda geralmente \u00e0 intensidade dos eventos chuvosos, embora o limite cr\u00edtico para que o \n\nevento efetivamente seja considerado de alta erosividade pode depender de caracter\u00edsticas \n\nregionais. A erosividade das \u00e1guas pluviais depende tamb\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es de relevo que \n\npotencializam a energia de transporte da \u00e1gua. \n\nSegundo Magalh\u00e3es (1995), o poder erosivo da \u00e1gua depende da densidade e \n\nvelocidade do escoamento, da espessura da l\u00e2mina d?\u00e1gua, da inclina\u00e7\u00e3o e comprimento da \n\nvertente, e da presen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o. A eros\u00e3o pode ocorrer tanto em terrenos levemente \n\nondulados, quanto em terrenos acidentados. A topografia, a forma e o comprimento da \n\nvertente influem muito na velocidade de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do processo erosivo.  \n\nBertoni e Lombardi Neto (1985) salientam que o comprimento de rampa \u00e9 um dos \n\nmais importantes fatores da eros\u00e3o do solo e que a forma do declive tamb\u00e9m \u00e9 relevante, \n\nperfis convexos s\u00e3o mais vulner\u00e1veis aos processos erosivos que os c\u00f4ncavos.   \n\n \n\n\n\n 22\n\nChristofoletti (1974) afirma que no processo de escoamento pluvial, as gotas \n\natingem a velocidade terminal, qualquer que seja o di\u00e2metro, quando a dist\u00e2ncia percorrida \n\nultrapassa oito metros. O escoamento pluvial \u00e9 um importante fator de escultura\u00e7\u00e3o das \n\nvertentes, podendo ocorrer de forma difusa, quando as \u00e1guas escorrem sem hierarquia e \n\nfixa\u00e7\u00e3o de leitos, anastomosando-se constantemente ou de forma concentrada ou enxurrada, \n\nquando as \u00e1guas se concentram, possuindo maior compet\u00eancia erosiva e fixando o leito, \n\ndeixando marcas sens\u00edveis na superf\u00edcie topogr\u00e1fica. \n\nSegundo Guerra e Cunha (1996), as chuvas representam o principal elemento \n\nclim\u00e1tico altamente relacionado com os desequil\u00edbrios que se registram na paisagem das \n\nencostas. A varia\u00e7\u00e3o espacial da intensidade das precipita\u00e7\u00f5es (volume) associada \u00e0 sua \n\nfreq\u00fc\u00eancia (concentra\u00e7\u00e3o em alguns meses do ano) \u00e9 o fator primordial a ser avaliado em \n\nsitua\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. \n\nBertoni e Lombardi Neto (1985) explicam que a freq\u00fc\u00eancia das chuvas \u00e9 um fator \n\nque tamb\u00e9m influi nas perdas de terra pela eros\u00e3o. Se os intervalos entre elas s\u00e3o curtos, o \n\nteor de umidade do solo \u00e9 alto, e assim as enxurradas s\u00e3o mais volumosas, mesmo com \n\nchuvas de menor intensidade. Outro aspecto importante \u00e9 a a\u00e7\u00e3o de compacta\u00e7\u00e3o que as \n\ngotas de chuva causam ao solo, que perde sua capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o; fator respons\u00e1vel \npelo grande volume de enxurrada durante as chuvas mais intensas. Quando a superf\u00edcie est\u00e1 \n\nsendo golpeada pelas gotas de chuva, a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo diminui \n\nrapidamente com a propor\u00e7\u00e3o do tamanho das gotas, e vai diminuindo progressivamente \u00e0 \n\nmedida que aumenta o grau de declive do terreno. \n\nO entendimento dos processos erosivos permite destacar dois importantes eventos \n\niniciais, envolvendo, por um lado, o impacto das gotas de chuva na superf\u00edcie do solo, \n\npromovendo a desagrega\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o das suas part\u00edculas; e, por outro, o escoamento \n\nsuperficial das \u00e1guas permitindo o transporte das part\u00edculas liberadas. Dependendo da \n\nforma em que se d\u00e1 o escoamento superficial ao longo da vertente, pode-se desenvolver \n\ndois tipos de eros\u00e3o: eros\u00e3o laminar ou em len\u00e7ol, quando causada por escoamento difuso \n\ndas \u00e1guas de chuva, resultando na remo\u00e7\u00e3o progressiva e relativamente uniforme dos \n\nhorizontes superficiais do solo; e eros\u00e3o linear, quando causada por concentra\u00e7\u00e3o das linhas \n\nde fluxo das \u00e1guas de escoamento superficial, resultando em pequenas incis\u00f5es na \n\n\n\n 23\n\nsuperf\u00edcie do terreno, em forma de sulcos, que podem evoluir por aprofundamento a ravinas \n\n(SALOM\u00c3O; IWASA, 1995). \n\nMagalh\u00e3es (2001) explica que a eros\u00e3o h\u00eddrica desenvolve-se em quatro est\u00e1gios: \n\nforma\u00e7\u00e3o de canal onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de escoamento; incremento r\u00e1pido em \n\nprofundidade e largura onde a cabeceira move-se para montante; decl\u00ednio do aumento com \n\nin\u00edcio de crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o natural; e eventual estabiliza\u00e7\u00e3o com o canal locado \n\nnum perfil de equil\u00edbrio com paredes est\u00e1veis e vegeta\u00e7\u00e3o desenvolvida \u201csegurando\u201d o \n\nsolo.  \n\nSalom\u00e3o (1994) diferencia a eros\u00e3o linear por sulcos e ravinas das vo\u00e7orocas. Os \n\nprimeiros s\u00e3o provocados apenas pelo escoamento concentrado superficial concentrado das \n\n\u00e1guas de chuvas.  J\u00e1 as vo\u00e7orocas resultam da conjun\u00e7\u00e3o do escoamento concentrado \n\nsuperficial com o sub-superficial (\u201cpiping\u201d), capaz de promover importantes mobiliza\u00e7\u00f5es \n\nde terra.  \n\nO processo conhecido como eros\u00e3o interna ou \u201cpiping\u201d, que ocorre na evolu\u00e7\u00e3o das \n\nvo\u00e7orocas, avan\u00e7a para o interior do solo na forma de tubos. Quando os vazios criados no \n\ninterior do solo tornam-se significativos, podem dar origem a colapsos do terreno, com \n\ndesabamentos que alargam a vo\u00e7oroca ou criam novos ramos. Est\u00e3o associados tamb\u00e9m aos \n\nprocessos de eros\u00e3o interna, os descal\u00e7amentos e solapamentos da base das paredes da \n\nvo\u00e7oroca que provocam desmoronamentos ou escorregamentos de solos (IPT,1989). \n\nA eros\u00e3o em profundidade ou subterr\u00e2nea, por fluxos tubulares, acontece pela \n\nexist\u00eancia de um gradiente hidr\u00e1ulico (diferen\u00e7a de n\u00edvel), favorecido por perfura\u00e7\u00f5es \n\nabertas pelo sistema radicular de plantas, animais escavadores, movimento de desseca\u00e7\u00e3o \n\ndo manto rochoso pelo intemperismo, deslizamentos nos dep\u00f3sitos col\u00favio-aluvionares de \n\nencostas ou nas estruturas reliquiares das rochas originais, impressas na massa de solo \nresidual. A coes\u00e3o e granulometria dos solos s\u00e3o determinantes para a evolu\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o \n\n(MAGALH\u00c3ES, 1995). \n\nQueiroz Neto (2001) explica que nos sop\u00e9s das vertentes ou em rupturas de declive \n\nnas vertentes, com substrato rochoso aflorante ou a pouca profundidade, os fluxos de \u00e1gua \n\nsub-superficiais adicionam-se aos superficiais concentrados, originando sulcos e ravinas; ao \n\nencontrarem os len\u00e7\u00f3is permanentes mais profundos podem originar vo\u00e7orocas. \n\n\n\n 24\n\nDiversos processos est\u00e3o presentes na vo\u00e7oroca, dentre eles podemos citar os \n\nrelacionados com o escoamento pluvial (lavagem superficial e forma\u00e7\u00e3o de sulcos), de \n\neros\u00e3o interna do solo (piping), solapamentos e escorregamentos dos solos, al\u00e9m da eros\u00e3o \n\nfeita pela \u00e1gua do escoamento pluvial. No interior da vo\u00e7oroca h\u00e1 surg\u00eancias d?\u00e1gua, que \n\ndurante o ano s\u00e3o alimentadas pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico (BACCARO, 1994 apud \n\nMAGALH\u00c3ES, 2001). \n\nOliveira (1994) cita que as for\u00e7as de percola\u00e7\u00e3o na vo\u00e7oroca s\u00e3o capazes de arrastar \n\nas part\u00edculas de solo e assim formar vazios subterr\u00e2neos que se podem propagar a dist\u00e2ncias \n\nde v\u00e1rios metros, provocando colapsos e subsid\u00eancias do terreno. \n\nO processo erosivo n\u00e3o ocorre da mesma forma em solos com diferentes \n\npropriedades. O comportamento de um solo frente \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas varia principalmente \n\nem fun\u00e7\u00e3o de sua permeabilidade, estrutura, densidade e textura, que definem o grau de \n\nerodibilidade do solo. Estas caracter\u00edsticas conferem maior ou menor resist\u00eancia das \n\npart\u00edculas do solo \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o e capacidade de absorver e infiltrar \u00e1gua pluvial, \n\naumentando o limite para in\u00edcio do escoamento pluvial (BERTONI ; LOMBARDI NETO, \n\n1985).   \n\nO conte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica pode alterar a estrutura do solo, melhorando a \n\nporosidade nos solos argilosos e promovendo a aglutina\u00e7\u00e3o de part\u00edculas que firmam a \n\nestrutura nos solos arenosos. Primavesi (1987) menciona a agrega\u00e7\u00e3o do solo, denominada \n\nbioestrutura do solo, a qual \u00e9 caracterizada pelos agregados secund\u00e1rios ou grumos \n\nformados pelos microorganismos a partir de agregados prim\u00e1rios, de forma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. \n\nMagalh\u00e3es (1995) cita que os solos mais prop\u00edcios \u00e0 eros\u00e3o s\u00e3o os arenosos, \n\nsobretudo os finos, secos, \u00e1cidos, pouco coesivos, coluviais e porosos.  \n\nO manejo dos solos e a cobertura vegetal podem alterar significativamente a \n\nresist\u00eancia dos solos \u00e0 eros\u00e3o. Segundo Bertoni e Lombardi Neto (1985), s\u00e3o v\u00e1rios os \n\nefeitos da vegeta\u00e7\u00e3o: prote\u00e7\u00e3o direta contra o impacto das gotas de chuva, intercepta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, decomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas que contribuem na infiltra\u00e7\u00e3o, melhoramento da \n\nestrutura do solo pela adi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica e diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de \n\nescoamento da enxurrada pelo aumento do atrito na superf\u00edcie. \n\nSegundo Oliveira (1994) o in\u00edcio do desmatamento no Planalto Paulista remonta os \n\ns\u00e9culos XVII e XVIII, quando a vegeta\u00e7\u00e3o nativa era francamente derrubada para a \n\n\n\n 25\n\nimplanta\u00e7\u00e3o das lavouras de subsist\u00eancia como caf\u00e9, algod\u00e3o, pastagens, que alavancaram o \n\npovoamento do interior do Pa\u00eds. O autor cita que v\u00e1rios pesquisadores observaram \n\naltera\u00e7\u00f5es importantes nas taxas de eros\u00e3o ap\u00f3s desmatamentos, principalmente quanto ao \n\ncomportamento h\u00eddrico do meio f\u00edsico, promovido pela elimina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal. \n\nA mudan\u00e7a do regime de escoamento superficial e subterr\u00e2neo, consequ\u00eancia do \n\ndesmatamento e das diversas formas de uso do solo, \u00e9 apontada como principal causa dos \n\nprocessos erosivos. Essa mudan\u00e7a implica maior velocidade de escoamento superficial e, \n\nao menos nos primeiros anos ap\u00f3s os desmatamentos, num aumento de infiltra\u00e7\u00f5es que \n\naumentam os gradientes e desencadeiam o fen\u00f4meno de eros\u00e3o interna tubular \n\n(FORNASARI FILHO; INFANTI JR., 1998). \n\nOs trabalhos de preparo do solo destroem a estrutura natural da camada ar\u00e1vel e, se \n\nrealizados sob condi\u00e7\u00f5es \u00famidas, provocam a compacta\u00e7\u00e3o que reduz as taxas de \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o e aumenta o volume de escoamento superficial, em solos com declividade. Nos \n\nsolos planos a redu\u00e7\u00e3o das taxas de infiltra\u00e7\u00e3o provocada pela compacta\u00e7\u00e3o reflete-se no \n\naumento do tempo de encharcamento destes, reduzindo consideravelmente o tempo \n\ndispon\u00edvel para preparo do solo (BELTRAME et al., 1981).  \n\nAs opera\u00e7\u00f5es de motomecaniza\u00e7\u00e3o aumentam o n\u00edvel de compacta\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometendo a capacidade natural de infiltra\u00e7\u00e3o do solo. Trabalhos realizados por \n\nEstandislau et. al. (1999) demonstraram o efeito da cobertura vegetal em diferentes graus \n\nde compacta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de curvas de infiltra\u00e7\u00e3o para tr\u00eas tipos de solo. Sob diferentes \n\nformas de cobertura vegetal, o grau de compacta\u00e7\u00e3o alterou significativamente a infiltra\u00e7\u00e3o \n\ndos solos. \n\n O tema eros\u00e3o tem sido intensivamente estudado sob v\u00e1rios pontos de vista em \n\ntodas as partes do mundo e crescem as pesquisas visando \u00e0 compreens\u00e3o de mau manejo do \n\nsolo e de dr\u00e1sticas altera\u00e7\u00f5es ambientais. (SILVA et al, 2003). \n\nSalom\u00e3o e Iwasa (1995) afirmam que para o estudo da eros\u00e3o linear (sulco, ravina e \n\nvo\u00e7oroca) em \u00e1reas urbanas, \u00e9 fundamental conhecer o comportamento das \u00e1guas de chuva \n\ne do len\u00e7ol fre\u00e1tico em coberturas pedol\u00f3gicas ao longo das vertentes. \n\nA eros\u00e3o linear profunda, nas \u00e1reas urbanas, est\u00e1 associada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento das \u00e1guas superficiais atrav\u00e9s das ruas, rede de galerias pluviais e de esgotos \n\n\n\n 26\n\nque, quando lan\u00e7ados de forma inadequada nos talvegues receptores, resultam na abertura \n\nde grandes ravinas e mesmo vo\u00e7orocas (IWASA; FENDRICH, 1988). \n\nQueiroz Neto (2001) aponta que faltam estudos sobre eros\u00e3o que integram as \n\neros\u00f5es por escoamento superficial e sub-superficial das \u00e1guas pluviais ao universo da \n\ndin\u00e2mica global da \u00e1gua no solo, incluindo as drenagens internas, vertical e lateral. Entre as \n\npropostas para incrementar as pesquisas sobre o tema, o autor cita o cadastramento das \n\neros\u00f5es, relacionando-as aos fatores condicionantes do meio f\u00edsico e de manejo, procurando \n\nidentificar as \u00e1reas mais sens\u00edveis. \n\nEm trabalho realizado pelo IPT (1989) de cadastramento de ravinas e vo\u00e7orocas na \n\nBacia do Peixe-Paranapanema, verificou-se que o desenvolvimento destas fei\u00e7\u00f5es depende \n\nda conjuga\u00e7\u00e3o de fatores naturais com antr\u00f3picos. Os fatores naturais condicionantes s\u00e3o \n\nbasicamente o tipo de solo e relevo e, de forma mais indireta, o tipo de substrato rochoso na \n\nmedida em que est\u00e1 intimamente associado \u00e0s coberturas pedol\u00f3gicas. As caracter\u00edsticas do \n\nsolo que se mostraram importantes s\u00e3o a textura, pois h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o exclusiva com solos \n\nde textura arenosa a m\u00e9dia; a estrutura, com maior incid\u00eancia em solos de estrutura \n\nprism\u00e1tica ou em blocos, o que facilita a concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de escoamento em filetes \n\ncoincidentes com a disposi\u00e7\u00e3o das macroestruturas; e a profundidade, pois o \n\naprofundamento das fei\u00e7\u00f5es depende da espessura do solo. Quanto ao relevo, em linhas \n\ngerais, h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o com relevos acentuados e/ou com menores interfl\u00favios e as cabeceiras \n\nde drenagem. \n\nAs principais medidas para minimizar a realimenta\u00e7\u00e3o do processo de eros\u00e3o na \n\ncabeceira da vo\u00e7oroca s\u00e3o: terraceamento; canais de desvio; beiras com vegeta\u00e7\u00e3o ou \n\ncord\u00f5es de pedra. As \u00e1guas provenientes do escoamento pluvial devem ser conduzidas \n\ndesde a cabeceira da vo\u00e7oroca at\u00e9 o fundo, de tal forma que haja uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\nenergia da \u00e1gua. A forma\u00e7\u00e3o de um maci\u00e7o arb\u00f3reo diminui a evolu\u00e7\u00e3o do processo da \n\nvo\u00e7oroca, pois auxilia na estrutura\u00e7\u00e3o do solo, na redu\u00e7\u00e3o de velocidade das \u00e1guas \n\nsuperficiais e na regulariza\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o. O isolamento da fei\u00e7\u00e3o \u00e9 importante de forma \n\nque evite a passagem de animais, pessoas, ve\u00edculos, etc. Para controle das \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas e subsuperficiais, respons\u00e1veis pela eros\u00e3o tubular no interior das vertentes e \n\npela liquefa\u00e7\u00e3o do material no rodap\u00e9 das paredes da vo\u00e7oroca, podem ser adotados drenos \n\ncom material filtrante e drenos de bambu, entre outros (MAGALH\u00c3ES, 2001). \n\n\n\n 27\n\nOliveira (1995) explica, por\u00e9m, que a perda de solos de uma bacia n\u00e3o significa \n\nnecessariamente produ\u00e7\u00e3o de sedimentos, pois h\u00e1 v\u00e1rios fatores que influem nesta rela\u00e7\u00e3o, \n\nou seja, na transforma\u00e7\u00e3o da perda de solos em sedimentos que saem de uma bacia como: o \n\ntamanho das \u00e1reas-fonte e sua proximidade da sa\u00edda da bacia, o tamanho das part\u00edculas que \n\nse relacionam com o tipo de solo, a declividade e a forma do relevo, a forma dos canais e \n\nsua composi\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica. Todos estes fatores s\u00e3o ativados pelo uso do solo e pelo clima, \n\nespecialmente as chuvas que geram a din\u00e2mica de transporte das part\u00edculas desde as \u00e1reas-\n\nfonte at\u00e9 as drenagens permanentes (transporte por enxurradas) e destas at\u00e9 a sa\u00edda ou \n\nexut\u00f3rio da bacia (transporte fluvial).  \n\nFoster et al.(1982, apud OLIVEIRA, 1994) salientam que a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\nde uma bacia pode ser mais indicativa da capacidade de transporte do escoamento \n\nsuperficial que da pr\u00f3pria intensidade dos processos erosivos. \n\nCarvalho (1994) cita o par\u00e2metro de informa\u00e7\u00e3o hidrossedimentom\u00e9trica que \u00e9 o \n\ncoeficiente de remo\u00e7\u00e3o de sedimentos, ou raz\u00e3o de transfer\u00eancia. Trata-se da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nquantidade de carga s\u00f3lida medida na se\u00e7\u00e3o transversal do curso d\u2019\u00e1gua e a quantidade total \n\nde eros\u00e3o da bacia contribuinte. Os fatores que mais afetam esse par\u00e2metro s\u00e3o: relevo, \u00e1rea \n\nde drenagem, raz\u00e3o relevo-comprimento e densidade de drenagem.  \n\nSegundo Dunne e Leopold (1978), o transporte de sedimentos \u00e9 uma caracter\u00edstica \n\nnatural dos sistemas fluviais necess\u00e1ria \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da estabilidade relativa entre os \n\nprocessos de eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o. Dependendo do clima, geologia e vegeta\u00e7\u00e3o, mesmo sem \n\na interfer\u00eancia antr\u00f3pica, o sistema fluvial possui uma carga de sedimentos natural e \n\nadequada \u00e0s suas caracter\u00edsticas.  \n\nCarvalho (1994) explica que um fluxo de \u00e1gua tem a capacidade de transportar uma \n\ncerta quantidade m\u00e1xima de material s\u00f3lido que \u00e9 conhecido como valor de satura\u00e7\u00e3o. Esse \n\nvalor depende de v\u00e1rios fatores como vaz\u00e3o, declividade do rio, granulometria e peso \n\nespec\u00edfico do sedimento. Caso a quantidade de material seja maior que o valor de satura\u00e7\u00e3o, \n\nhaver\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sito. Neste caso, com a carga s\u00f3lida do rio elevada, o leito come\u00e7a \n\na se elevar devido a grande sedimenta\u00e7\u00e3o, sendo que enchentes podem tornar mais \n\nfreq\u00fcentes devido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de capacidade da calha. Caso haja um reservat\u00f3rio, este \n\npassar\u00e1 a reter todo o sedimento, assoreando-se. \n\n\n\n 28\n\nOliveira (1995) afirma que, de um ponto de vista amplo, o assoreamento deve ser \n\nconsiderado num quadro de desequil\u00edbrio ambiental de v\u00e1rios caracteres: geomorfol\u00f3gico, \n\nporque o assoreamento faz parte do conjunto de processos de modelado do relevo; \n\npedol\u00f3gico, porque o assoreamento responde \u00e0 eros\u00e3o que acompanha transforma\u00e7\u00f5es \n\nimportantes dos solos, tanto f\u00edsicamente quanto quimicamente, e tamb\u00e9m hidrol\u00f3gico, \n\nporque todos os processos respondem a altera\u00e7\u00f5es significativas do comportamento h\u00eddrico \n\ndos terrenos, especialmente a rela\u00e7\u00e3o entre taxas de escoamento superficial e de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, o assoreamento constitui aspecto de um problema maior, que pode ser designado \n\ncomo degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (solos e \u00e1guas), provocada por formas inadequadas \n\nde uso do solo urbano ou rural. \n\nBordas e Semmelmann (1993) afirmam que, com o passar do tempo, os processos \n\nem a\u00e7\u00e3o no ciclo hidrossedimentol\u00f3gico acabam por moldar as fei\u00e7\u00f5es das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas. Estas altera\u00e7\u00f5es resultam de um demorado processo de adapta\u00e7\u00e3o, produto da \n\ndegrada\u00e7\u00e3o lenta do relevo sob a\u00e7\u00e3o dos processos presentes no ciclo \n\nhidrossedimentol\u00f3gicos. No sistema fluvial predominam a eros\u00e3o no trecho superior da \n\nrede de drenagem, o transporte no trecho m\u00e9dio e os dep\u00f3sitos no curso inferior. Onde \n\nexiste solo, a eros\u00e3o nas vertentes processou-se em ritmo compat\u00edvel com a forma\u00e7\u00e3o deste, \n\ngarantindo dessa forma a evolu\u00e7\u00e3o equilibrada do sistema, mantidas as condi\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas \n\ne clim\u00e1ticas. J\u00e1, com a presen\u00e7a e a\u00e7\u00e3o do homem, h\u00e1 uma acelera\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o natural dos \n\ninterfl\u00favios, aumentando as agress\u00f5es \u00e0s calhas dos rios, aumentando os dep\u00f3sitos e a \n\ninstabilidade dos leitos fluviais. \n\nDunne e Leopold (1978) explicam que uma mudan\u00e7a na descarga de sedimentos \n\nn\u00e3o produz uma altera\u00e7\u00e3o imediata no curso d\u2019\u00e1gua, mas inicia uma mudan\u00e7a que se \n\nestende por um determinado per\u00edodo. O canal se altera tanto pela mudan\u00e7a na vaz\u00e3o, como \n\npela mudan\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de sedimento, e estas duas altera\u00e7\u00f5es podem n\u00e3o ocorrer ao \n\nmesmo tempo. O canal fluvial pode exibir diferentes respostas \u00e0s mudan\u00e7as das condi\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais na Bacia Hidrogr\u00e1fica, dependendo da magnitude. Assim, \u00e9 importante \n\ndeterminar o grau de altera\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o chuva-escoamento-eros\u00e3o necess\u00e1ria para realizar \n\numa mudan\u00e7a significativa no canal fluvial. A resposta do canal fluvial n\u00e3o ir\u00e1 depender \n\nsomente do tipo de mudan\u00e7a na cobertura vegetal e condi\u00e7\u00e3o do solo, mas na porcentagem \n\n\n\n 29\n\nafetada da Bacia, no clima da regi\u00e3o, na topografia, forma das vertentes, e em outras \n\ncaracter\u00edsticas interrelacionadas na Bacia Hidrogr\u00e1fica. \n\nOliveira (1995) aponta que o assoreamento n\u00e3o responde de forma linear nem \n\nconcomitante \u00e0 progress\u00e3o da eros\u00e3o. As caracter\u00edsticas dos dep\u00f3sitos e seu entalhe \n\nmostram que n\u00e3o h\u00e1 uma condi\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o, mas sim \n\nsaltos qualitativos que definem fases bem marcadas da evolu\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. O autor \n\nconsidera, que a caracteriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica superficial de uma bacia hidrogr\u00e1fica e do \n\ncomportamento dos canais de drenagem constituem etapa essencial para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos de assoreamento mais realistas, que podem auxiliar na avalia\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o \n\ndos dados sedimentom\u00e9tricos dispon\u00edveis e, na falta destes, permitindo caracterizar \n\nqualitativamente a produ\u00e7\u00e3o de sedimentos de uma bacia hidrogr\u00e1fica. Nesta an\u00e1lise, \n\nsalienta a import\u00e2ncia do conhecimento das caracter\u00edsticas da Bacia, especialmente de sua \n\ndin\u00e2mica ante o uso do solo, de forma a enriquecer o estudo do assoreamento, qualificando \n\no ambiente como atual para destacar que os processos atuais s\u00e3o acelerados e relativos \u00e0 \n\ntransforma\u00e7\u00e3o tecnog\u00eanica da paisagem ou morfog\u00eanese antr\u00f3pica, extremamente veloz e \n\nintensa. \n\n \n\n\n\n 30\n\n3.2. Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo \n\n \nModelos matem\u00e1ticos s\u00e3o largamente empregados na predi\u00e7\u00e3o do processo erosivo, \n\ntanto para planejamento conservacionista (preventivo) como em seu controle. A principal \n\nvantagem da aplica\u00e7\u00e3o de modelos reside na possibilidade de estudar v\u00e1rios cen\u00e1rios \n\ndiferentes, e diferentes tipos de manejos e pr\u00e1ticas conservacionistas, com baixo custo e de \n\nforma r\u00e1pida. Contudo, todo modelo tem limites de aplica\u00e7\u00e3o (SILVA et al., 2003). \n\nOs primeiros trabalhos para desenvolver equa\u00e7\u00f5es que avaliassem as perdas de solo \n\nde uma \u00e1rea datam de 1940, na regi\u00e3o do Corn Belt dos Estados Unidos; sendo que o \n\nprocesso empregado a partir daquela \u00e9poca at\u00e9 1956 era conhecido por m\u00e9todo do \u201cplantio \n\nem declives\u201d. Somente no final da d\u00e9cada de 50, uma equa\u00e7\u00e3o de perdas de solo foi \n\naprovada superando restri\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e clim\u00e1ticas surgidas nas equa\u00e7\u00f5es \n\nanteriormente propostas e, devido \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o generalizada, o modelo aperfei\u00e7oado \n\npassou a denominar-se equa\u00e7\u00e3o universal de perda de solo (BERTONI; LOMBARDI \n\nNETO, 1985). \n\nA \u201cEqua\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solos\u201d desenvolvida por Wischmeier e Smith em \n\n1965, nos EUA, \u00e9 reconhecida para estudo da eros\u00e3o laminar, expressa pela rela\u00e7\u00e3o: \n\nEUPS= R K L S C P                     (1) \n\nonde (sistema m\u00e9trico),   \n\nEUPS= \u00edndice que representa a perda de solo por unidade de \u00e1rea, em toneladas/ha;  \n\nR=\u00edndice de erosividade da chuva, em tm.mm/ha.h.ano;  \n\nK=\u00edndice de erodibilidade do solo, em ton/ha ano tm-1ha-1mm-; \n\nL=\u00edndice relativo ao comprimento da encosta, em metros; \n\nS=\u00edndice relativo \u00e0 declividade da encosta, em %; \n\nC=\u00edndice relativo ao fator uso e manejo do solo (adimensional); \n\nP=\u00edndice relativo \u00e0 pr\u00e1tica conservacionista adotada (adimensional).  \n\n \n\nEste modelo, por\u00e9m apresenta limita\u00e7\u00f5es. Em estudos regionais de eros\u00e3o (escalas \n\npequenas), os valores num\u00e9ricos da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo por eros\u00e3o n\u00e3o \n\npodem ser tomados como dados reais de eros\u00e3o, servindo t\u00e3o-somente para categorizar \n\nqualitativamente as \u00e1reas quanto a sua maior ou menor susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o laminar, \n\npodendo cartograf\u00e1-las em mapas de suscetibilidade (IPT,1986).  \n\n\n\n 31\n\nN\u00e3o levando em conta a eros\u00e3o linear ou por escoamento concentrado, que provoca \n\na forma\u00e7\u00e3o de sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas, a EUPS, segundo Oliveira (1994), exclui os \n\nprocessos mais eficientes para o transporte de sedimentos.  \n\nSegundo Stein (1999), a EUPS representa quantifica\u00e7\u00f5es de perdas de solo \n\nadmitidas cont\u00ednuas ao longo da encosta, desconsiderando a deposi\u00e7\u00e3o parcial nas \n\nvertentes, que sabidamente ocorre, e tamb\u00e9m a complexidade imposta pela interven\u00e7\u00e3o da \n\ndin\u00e2mica fluvial, com eros\u00e3o e deposi\u00e7\u00e3o associadas.  \n\nUsualmente, a Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo \u00e9 avaliada frente ao \u00cdndice de \n\nToler\u00e2ncia de Perdas de Solo. Segundo Bertoni e Lombardi Neto (1985), o estabelecimento \n\ndesta toler\u00e2ncia \u00e9 de dif\u00edcil determina\u00e7\u00e3o, pois envolve aspectos econ\u00f4micos e ambientais \n\nnesta avalia\u00e7\u00e3o. Conceitualmente, este \u00edndice pode ser definido como a intensidade m\u00e1xima \n\nde eros\u00e3o do solo que mant\u00e9m a produtividade de uma explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\neconomicamente vi\u00e1vel e a capacidade de forma\u00e7\u00e3o do solo para recompor as perdas.  \n\nOs autores procuraram estabelecer padr\u00f5es de toler\u00e2ncia de perdas para solos \n\nconsiderando principalmente a profundidade do solo favor\u00e1vel ao desenvolvimento do \n\nsistema radicular e a rela\u00e7\u00e3o textural dos horizontes superficiais. Solos com gradiente \n\ntextural entre os horizontes apresentam um menor valor de toler\u00e2ncia, pois t\u00eam uma \n\nprofundidade pequena no horizonte superficial que fica mais sujeito ao processo de eros\u00e3o. \n\nOs solos profundos, sem diferen\u00e7a textural, apresentam maior permeabilidade e assim os \n\nlimites s\u00e3o mais elevados.  \n\nO limite de toler\u00e2ncia de perdas de solo por eros\u00e3o \u00e9 estabelecido para cada classe \n\nde solo. A Tabela 1 apresenta os valores da m\u00e9dia ponderada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade \n\ndos limites de toler\u00e2ncia para as classes de solo encontradas na \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n 32\n\nTabela 1. \u00cdndice de toler\u00e2ncia de perdas de solo.  \n\n \n\nClasse de solo toneladas/ hectare \n\nLatossolo Vermelho Amarelo 14,2 \n\nLatossolo Vermelho Escuro 15,0 \n\nLatossolo Roxo 12,0 \n\nPodz\u00f3lico Vermelho Amarelo 6,60 \n\nTerra Roxa Estruturada 13,4 \n\nLit\u00f3lico 4,20 \n\nAreia quartzoza profunda 14,0 \n\n Fonte: Bertoni e Lombardi Neto (1985) \n\n \n\nA Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda dos Solos foi modificada por Willians em 1975, com \n\no objetivo de criar um modelo para prever o aporte de sedimentos na Bacia Hidrogr\u00e1fica. A \n\nequa\u00e7\u00e3o MUSLE (Modified Universal Soil Loss Equation) utiliza os mesmos fatores da \n\nequa\u00e7\u00e3o anterior, com exce\u00e7\u00e3o do fator R (erosividade da chuva), o qual foi substitu\u00eddo por \n\nfatores que contemplam os processos hidrol\u00f3gicos da Bacia (SILVA et.al.,2003). A \n\nequa\u00e7\u00e3o \u00e9: \n\nY= 89,6 (Q*qp)0,56  K  LS  C  P                               (2) \n\n onde, \n\nY= aporte de sedimentos em determinado exut\u00f3rio da Bacia ap\u00f3s evento chuvoso \n\nQ=volume de escoamento superficial (m3) \n\nqp= vaz\u00e3o-pico (m3) \n\n \n\nContudo, para trabalhar com a EUPS modificada, os fatores hidrol\u00f3gicos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 estimativa do aporte de sedimentos nem sempre s\u00e3o de simples obten\u00e7\u00e3o. \n\nMesmo que a EUPS apresente limita\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, em fun\u00e7\u00e3o de sua relativa \n\nsimplicidade, tem sido largamente utilizada, principalmente no caso do Brasil, onde a base \n\nde dados e informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas \u00e9 normalmente escassa (SILVA et al., 2003). \n\nA Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solos pode ser fracionada em duas equa\u00e7\u00f5es: \n\nEqua\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE) que considera apenas os fatores naturais do \n\n\n\n 33\n\nmeio f\u00edsico, intervenientes no processo de eros\u00e3o e Equa\u00e7\u00e3o do Potencial Antr\u00f3pico, com \n\nos fatores que dependem das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o meio f\u00edsico. \n\nEste fracionamento, que permite realizar uma an\u00e1lise segmentada do processo \n\nerosivo, j\u00e1 foi realizado em diversos trabalhos por Stein et al. (1987), Pinto (1991), Val\u00e9rio \n\nFilho (1994) e Oliveira (2000). \n\nA equa\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o \u00e9: \n\nPNE= R K L S                                        (3) \n\nonde, \n\nR = erosividade da chuva, em tm.mm/ha.h.ano; \n\nK = erodibilidade do solo, em ton/ha ano tm-1ha-1mm; \n\nLS = fator topogr\u00e1fico \n\n \n\nO Potencial Natural \u00e0 Eros\u00e3o representa a intera\u00e7\u00e3o dos principais fatores naturais \n\ndo meio f\u00edsico intervenientes no processo da eros\u00e3o laminar. Corresponde \u00e0s estimativas de \n\nperdas de solo em \u00e1reas continuamente destitu\u00eddas de cobertura vegetal e sem qualquer \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (STEIN et al., 1987). \n\nO \u00edndice de erosividade da chuva ( R ) expressa a capacidade da chuva, esperada em \n\numa localidade, de causar eros\u00e3o em uma \u00e1rea sem prote\u00e7\u00e3o.  \n\nEstudos de dados de perdas de solo associados \u00e0s caracter\u00edsticas de chuva \n\nmostraram que quando outros fatores, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da chuva, s\u00e3o mantidos constantes, as \n\nperdas de solo ocasionadas pelas chuvas nos terrenos cultivados s\u00e3o diretamente \n\nproporcionais ao valor do produto de duas caracter\u00edsticas da chuva: sua energia cin\u00e9tica \n\ntotal e sua intensidade m\u00e1xima em trinta minutos O resultado \u00e9 usado como medida da \n\npotencialidade erosiva da chuva: EI \u2013 erosividade das chuvas, em tm.mm/ha.h.ano.  \n\nLombardi e Moldenhauer (1981) pesquisando sobre o \u00edndice erosivo da chuva, \n\nutilizaram 22 anos de registros de precipita\u00e7\u00e3o em Campinas (de 1954 a 1975) e chegaram \n\nao \u00edndice de erosividade m\u00e9dio anual de 690, cuja varia\u00e7\u00e3o foi de 351 a 1410. Os dados \n\nmostraram que cerca de 62% do potencial de erosividade anual ocorre durante os meses de \n\ndezembro a fevereiro. Neste trabalho, foi encontrada uma alta correla\u00e7\u00e3o entre a m\u00e9dia \n\nmensal do \u00edndice de erosividade e a m\u00e9dia mensal do coeficiente de chuva, o que simplifica \n\no m\u00e9todo de calcular o \u00edndice de erosividade de um local. A rela\u00e7\u00e3o obtida \u00e9: \n\n\n\n 34\n\nEI= 6,886 (r2 / P )0,85                                                         (4) \n\nonde, \n\nEI= m\u00e9dia mensal do \u00edndice de erosividade, em tm.mm/ha.h.ano; \n\nr = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal, em mil\u00edmetros; \n\nP = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual, em mil\u00edmetros. \n\nPara obten\u00e7\u00e3o do \u00edndice de eros\u00e3o m\u00e9dio anual, somam-se os valores mensais dos \n\n\u00edndices de eros\u00e3o em um per\u00edodo mais longo poss\u00edvel e, desta forma, estima-se com relativa \n\nprecis\u00e3o os valores m\u00e9dios de EI de um local usando somente totais de chuva.  \n\nO fator erodibilidade do solo \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o das perdas de solo por unidade do \u00edndice de \n\nerosividade da chuva, em solo preparado convencionalmente, no sentido do declive, \n\nmantido continuamente descoberto, com 9% de declividade e 25 metros de comprimento de \n\nrampa. \n\nV\u00e1rios m\u00e9todos v\u00eam sendo desenvolvidos para determina\u00e7\u00e3o indireta da \n\nerodibilidade, com base nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas de cada solo (SILVA et.al., \n\n2003). A aplica\u00e7\u00e3o do nomograma de propriedades do solo desenvolvido por Wischmeier \n\nem 1971, n\u00e3o se apresentou satisfat\u00f3rio para os solos tropicais, com elevados teores em \n\n\u00f3xidos (CASSOL et. al., 1981). \n\n  Bertoni e Lombardi Neto (1975, apud BERTONI; LOMBARDI NETO, 1985) \n\nestudaram perfis de solos com horizonte B textural e latoss\u00f3lico para determina\u00e7\u00e3o da \n\nerodibilidade de acordo com o m\u00e9todo de Middleton, que se baseia nas propriedades f\u00edsicas \n\ndo solo.  O \u00edndice de erodibilidade foi definido como sendo a raz\u00e3o entre a rela\u00e7\u00e3o de \n\ndispers\u00e3o (teor de argila natural/ teor de argila dispersa) e a rela\u00e7\u00e3o argila dispersa/umidade \n\nequivalente. Os trabalhos realizados no Estado de S\u00e3o Paulo normalmente utilizam os \n\nvalores de erodibilidade obtidos neste estudo, com algumas modifica\u00e7\u00f5es.   \n\n \n\n\n\n 35\n\nTabela 2. Valores adotados de erodibilidade dos solos (K).  \n\n \n\nClasses de solos Erodibilidade (ton/ha ano tm-1ha-1mm -1) \n\nLatossolo Roxo 0,12 (1) \n\nLatossolo Vermelho Amarelo 0,13 (1) \n\nLatossolo Vermelho Escuro 0,17 (1) \n\nTerra Roxa Estruturada 0,18 (1) \n\nAreias Quartzozas 0,22 (2) \n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo 0,33 (2) \n\nLitossolo 0,50 (2) \n\nHidrom\u00f3rfico 0,11(3) \n\nFonte: (1) Lombardi e Bertoni Neto (1985) (2) Bueno (1994) (3) Pinto (1995) \n\n \n\nO fator topogr\u00e1fico LS \u00e9 definido como a rela\u00e7\u00e3o esperada de perdas de solo por \n\nunidade de \u00e1rea em um declive qualquer em rela\u00e7\u00e3o a perdas de solos correspondentes de \n\numa parcela unit\u00e1ria para o mesmo solo, de 25 metros de comprimento e 9% de declive. \n\nOs valores elevados do fator topogr\u00e1fico, de maneira geral, correspondem a relevos \n\nmais en\u00e9rgicos. Em relevos suaves, os valores mais altos do fator topogr\u00e1fico se devem ao \n\ncomprimento de rampa e em relevos mais acentuados, os valores do fator topogr\u00e1fico s\u00e3o \n\ncomandados quase que exclusivamente pela declividade (STEIN et al., 1987).  \n\nQuanto maiores a declividade e o trecho percorrido encosta abaixo, maior energia \u00e9 \n\nproduzida pela enxurrada que se acumula e maior a eros\u00e3o resultante (BERTONI; \n\nLOMBARDI NETO, 1985).  \n\nO fator topogr\u00e1fico \u00e9 obtido pela equa\u00e7\u00e3o: \n\nLS= 0,00984 C 0,63 D 1,18                                                               (5) \n\nOnde, \n\nC= comprimento de rampa em metros; \n\nD= grau de declividade em porcentagem. \n\n\n\n 36\n\nWilliams e Berndt (1976 apud RISSO; CHEVALLIER, 1992) descrevem a \n\naplica\u00e7\u00e3o da EUPS a bacias hidrogr\u00e1ficas. Para determina\u00e7\u00e3o do comprimento da vertente, \n\nconsiderou-se a bacia como sendo retangular com um canal no centro deste ret\u00e2ngulo, na \n\ndire\u00e7\u00e3o longitudinal. A largura da bacia \u00e9 igual a raz\u00e3o da \u00e1rea do ret\u00e2ngulo pelo \n\ncomprimento do canal. Como o canal est\u00e1 localizado no centro da bacia, a dist\u00e2ncia \n\npercorrida pela \u00e1gua corresponde \u00e0 metade da largura do ret\u00e2ngulo. Desta forma o \n\ncomprimento m\u00e9dio da vertente para bacia de maior complexidade \u00e9 estimado pela \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\nL=0,5 A /Lt                                                       (6) \n\nonde, \n\nA =\u00e1rea de drenagem da bacia em km 2; \n\nLt=comprimento total dos canais da bacia em km. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o do Potencial Antr\u00f3pico considera apenas os fatores na EUPS que \n\ndependem do uso e manejo dos solos, podendo ser usada para avaliar n\u00edveis de impacto \n\nsobre o meio f\u00edsico em fun\u00e7\u00e3o de diferentes formas de uso do solo. A equa\u00e7\u00e3o do Potencial \n\nAntr\u00f3pico \u00e9: \n\nPotencial Antr\u00f3pico = C P                                  (7) \n\nonde, \n\nC = \u00edndice relativo ao fator uso e manejo do solo; \n\nP = \u00edndice relativo \u00e0 pr\u00e1tica conservacionista adotada. \n\n \n\nStein (1999) salienta que em avalia\u00e7\u00f5es regionais, os fatores uso-manejo e pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas s\u00f3 podem ser considerados genericamente, o que obriga a simplifica\u00e7\u00f5es \n\nque incluem a relatividade de suas express\u00f5es. Assim, s\u00e3o abordados a partir da ocupa\u00e7\u00e3o \n\natual das terras que, aliada ao uso hist\u00f3rico, \u00e9 imprescind\u00edvel para o estudo da eros\u00e3o. \n\nO fator de uso e manejo (C ) expressa a rela\u00e7\u00e3o entre perdas de solo de um terreno \n\ncultivado em dadas condi\u00e7\u00f5es e as perdas correspondentes de um terreno mantido \n\ncontinuadamente descoberto. \n\n Bertoni e Lombardi Neto (1985) explicam que a prote\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal n\u00e3o \n\ns\u00f3 depende do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, do stand e do seu desenvolvimento como, tamb\u00e9m, varia \n\ngrandemente nos diferentes meses ou esta\u00e7\u00f5es do ano. A efic\u00e1cia de reduzir a eros\u00e3o, \n\n\n\n 37\n\nportanto, depende da quantidade de chuvas erosivas que ocorrem durante o per\u00edodo da \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa, quando a cultura e as pr\u00e1ticas de manejo apresentam uma prote\u00e7\u00e3o \n\nm\u00ednima por se encontrarem na fase de plantio ou in\u00edcio do desenvolvimento. O fator C \n\nmede o efeito combinado de todas as rela\u00e7\u00f5es das vari\u00e1veis de cobertura e manejo. \n\nOs valores atribu\u00eddos ao fator C adotados na presente pesquisa, baseiam-se em \n\nm\u00e9dias anuais, pois para algumas regi\u00f5es e conforme o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal da efic\u00e1cia da cobertura do solo em fun\u00e7\u00e3o do estado de estresse h\u00eddrico, exist\u00eancia \n\nou n\u00e3o de cobertura morta sobre a superf\u00edcie, entre outros fatores (SILVA et. al., 2003). \n\nA cultura da cana de a\u00e7\u00facar, por exemplo, durante seu ciclo vegetativo semiperene, \n\natravessa v\u00e1rias fases em que apresenta diferentes n\u00edveis de prote\u00e7\u00e3o ao solo. Na fase \n\nadulta, a cultura oferece boa prote\u00e7\u00e3o ao solo, o que n\u00e3o acontece durante as etapas de \n\nplantio e in\u00edcio de seu desenvolvimento. Nos canaviais, por\u00e9m, as \u00e1reas mais sujeitas \u00e0 \n\neros\u00e3o s\u00e3o os carreadores entre talh\u00f5es, intensamente compactados, desprovidos de \n\ncobertura vegetal e posicionados normalmente no sentido do declive (STEIN, 1999). \n\nEm culturas anuais, o preparo do solo, determinando maior ou menor desagrega\u00e7\u00e3o \n\nde suas part\u00edculas, tem sens\u00edvel efeito nas perdas de solo e \u00e1gua. Estudos apontam a \n\nnecessidade de revolvimento reduzido da camada ar\u00e1vel, de forma a limitar a desagrega\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas de solo. Bertoni e Lombardi Neto (1985) salientam a import\u00e2ncia do manejo \n\nde res\u00edduos da cultura ap\u00f3s colheita, pois quando s\u00e3o deixados na superf\u00edcie oferecem alta \n\nprote\u00e7\u00e3o ao solo, a exemplo da pr\u00e1tica de plantio direto, ou plantio na palha. \n\nAs culturas perenes, como laranja e caf\u00e9, conferem de m\u00e9dia a alta prote\u00e7\u00e3o ao solo \n\nem virtude do baixo grau de revolvimento da terra ap\u00f3s implanta\u00e7\u00e3o da lavoura. O tipo de \n\nmanejo da cultura pode aumentar o n\u00edvel de prote\u00e7\u00e3o do solo. A redu\u00e7\u00e3o das capinas e \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o pela ceifa do mato, de forma a manter os sistemas radiculares das ervas \n\ninvasoras, preserva a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, reduzindo o risco de eros\u00e3o. \n\nEntre as formas de explora\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, as pastagens s\u00e3o consideradas como o \n\ntipo de ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que confere alta prote\u00e7\u00e3o ao solo. Segundo Bertoni e Lombardi \n\nNeto (1985), as gram\u00edneas formadoras das pastagens s\u00e3o plantas, cuja densidade de hastes e \n\nsistema radicular adaptam-se bem no controle da eros\u00e3o. Pela sua capacidade de diminuir a \n\nintensidade da enxurrada e prender as part\u00edculas de solo contra a press\u00e3o da \u00e1gua, formando \n\n\n\n 38\n\npequenas rugosidades no terreno, agem como min\u00fasculas barragens e retardam o \n\nmovimento da \u00e1gua. \n\nO tipo de manejo da cultura pode alterar a expectativa de prote\u00e7\u00e3o do solo atribu\u00edda \n\n\u00e0 cobertura vegetal. As pastagens extensivas, em geral, apresentam superpastejo devido \u00e0 \n\nbaixa capacidade de suporte da gram\u00ednea, cultivada em solos de baixa fertilidade e \n\nmanejada sem rota\u00e7\u00e3o. Este superpastejo diminui a massa vegetal e, conseq\u00fcentemente, \n\nexp\u00f5e mais o solo aos processos erosivos. \n\nAs florestas artificiais de pinus e eucalipto ou \u00e1reas de reflorestamento, em est\u00e1gio \n\nde completa forma\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, apresentam alta densidade de cobertura vegetal com \n\nac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica na superf\u00edcie do solo, favorecendo a prote\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nEm condi\u00e7\u00f5es naturais, as copas das \u00e1rvores, a vegeta\u00e7\u00e3o de sub-bosque e, \n\nprincipalmente, a serrapilheira de uma floresta, fazem o papel de \u201camortecedores\u201d da \n\nenergia cin\u00e9tica contida na gota d\u2019\u00e1gua da chuva, impedindo o contato direto entre a gota \n\nd\u2019\u00e1gua e as part\u00edculas do solo, evitando o salpicamento (SILVA et. al., 2003).  \n\nA cobertura vegetal nativa na \u00e1rea de estudo consiste na Mata Tropical Caducif\u00f3lia \n\nde encosta que ocupa as escarpas das cuestas bas\u00e1lticas e o Cerrado com suas varia\u00e7\u00f5es, \n\noutrora dominante, atualmente ocupa \u00e1reas esparsas e restritas (MAIER, 1983).  \n\nA fisionomia do Cerrado \u00e9 de uma savana mais ou menos densa com uma cobertura \n\nherb\u00e1cea cont\u00ednua, e com um dossel descont\u00ednuo de elementos arb\u00f3reos e arbustivos, de \n\ngalhos retorcidos, cascas espessas e, em algumas esp\u00e9cies, folhas core\u00e1ceas. \n\nEcologicamente, os dois principais fatores determinantes da presen\u00e7a dos Cerrados s\u00e3o os \n\nsolos \u00e1cidos, de baixa fertilidade, e o clima estacional. Quando estas condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\ncombinam com a ocorr\u00eancia de solos arenosos, lit\u00f3licos ou hidrom\u00f3rficos, as fisionomias \n\nresultantes tendem a formas mais abertas, localmente chamadas de campo cerrado, campo \n\nsujo ou campo limpo. Ao contr\u00e1rio, quando ocorrem condi\u00e7\u00f5es ambientais que implicam \n\nem compensa\u00e7\u00f5es parciais, h\u00eddricas ou ed\u00e1ficas, as fisionomias tendem a formas mais \n\ndensas como cerrado denso ou cerrad\u00e3o (AD\u00c1MOLI et. al. , 1983).  \n\nOs valores do fator C foram baseados em informa\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o dos \n\nSolos do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas, com modifica\u00e7\u00f5es que surgiram em trabalhos \n\nposteriores, conforme Tabela 3. \n\n \n\n\n\n 39\n\n                                                                                    \nTabela 3. Valores adotados do fator uso-manejo para as classes de uso do solo.  \n\n \n\nClasses de uso do solo Valores do fator C \n\nAgricultura anual/culturas tempor\u00e1rias 0,1(1) \n\nCana de a\u00e7\u00facar 0,050(1) \n\nCitrus/culturas perenes 0,020 (2) \n\nPastagem 0,010(1) \n\nReflorestamento 0,0001(2) \n\nCerrado 0,0007(1) \n\nMata/Cerrad\u00e3o 0,00004(1) \n\nV\u00e1rzea 0 (2) \n\nSolo exposto 1(3) \n\nFonte: (1) Bueno (1994) (2) Pinto (1995) (3) Ribeiro (2000) \n\n \n\nO fator da pr\u00e1tica conservacionista ( P ) expressa a rela\u00e7\u00e3o entre as perdas de solo \n\nde um terreno cultivado com determinada pr\u00e1tica e as perdas quando se planta morro \n\nabaixo.  \n\nOs valores do fator P apresentados na Tabela 4 tamb\u00e9m foram baseados em \n\ninforma\u00e7\u00f5es da Se\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas \n\n \n\nTabela 4. Valores adotados do fator pr\u00e1ticas conservacionistas.  \n\n \n\nPr\u00e1ticas conservacionistas Valores de P \n\nPlantio morro abaixo 1,0 \n\nPlantio em contorno 0,5 \n\nPlantio em contorno + redu\u00e7\u00e3o capina 0,4 \n\nCord\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o permanente 0,2 \n\nFonte: Bertoni e Lombardi Neto (1985) \n\n \n\n\n\n 40\n\nO plantio em contorno \u00e9 aquele em que as linhas de cultura acompanham as curvas \n\nde n\u00edvel, promovendo uma barreira no caminho da enxurrada e aumentando a oportunidade \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Em declives acima de 3%, o plantio em contorno n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara conter o potencial erosivo da enxurrada, havendo necessidade da constru\u00e7\u00e3o de \n\nterra\u00e7os. Os cord\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o permanente s\u00e3o fileiras de cultura perene e crescimento \n\ndenso plantadas em contorno com determinado espa\u00e7amento horizontal, formando barreiras \n\nvivas para controle da eros\u00e3o (BERTONI ; LOMBARDI NETO, 1985). \n\nAmaral (1978) define o terraceamento como pr\u00e1tica agr\u00edcola que consiste no \n\nlevantamento de uma s\u00e9rie de embarcamentos que acompanham a curva de n\u00edvel cortando o \n\ndeclive, cujas fun\u00e7\u00f5es consistem em captar a enxurrada antes que atinja velocidades \n\ndesastrosas. De acordo com a faixa de movimento da terra, evidenciam-se tr\u00eas tipos de \n\nterra\u00e7os de drenagem ou em n\u00edvel: terra\u00e7os de base estreita, base m\u00e9dia e base larga. \n\nBertoni e Lombardi Neto (1985) explicam que o terraceamento \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\neficiente no controle de eros\u00e3o, sendo o terra\u00e7o de base larga, indicado para terrenos at\u00e9 \n\n12% de declividade e o terra\u00e7o de base estreita indicado em terrenos de maior declividade e \n\nem culturas perenes, j\u00e1 que a forte inclina\u00e7\u00e3o dos taludes do camalh\u00e3o e da valeta dos \n\nterra\u00e7os de base estreita dificulta o cruzamento de m\u00e1quinas, n\u00e3o sendo indicados para \n\nculturas anuais. Quando o tipo de solo apresenta boa capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, os \n\nterra\u00e7os s\u00e3o constru\u00eddos em n\u00edvel absoluto para reten\u00e7\u00e3o total da \u00e1gua de chuva: esse tipo \n\nde terra\u00e7o \u00e9 denominado de reten\u00e7\u00e3o. Nas terras pouco perme\u00e1veis, \u00e9 necess\u00e1rio constru\u00ed-\n\nlos com um pequeno gradiente no sentido dos canais escoadouros. Esse tipo \u00e9 denominado \n\nterra\u00e7o de drenagem. \n\nJ\u00e1 o terra\u00e7o embutido \u00e9 constru\u00eddo de modo que o canal tenha a forma triangular, \n\nficando o talude que separa o canal do camalh\u00e3o praticamente na vertical. Este tipo de \n\nterra\u00e7o normalmente \u00e9 feito com motoniveladora ou trator com l\u00e2mina, de maneira a \n\npermitir o m\u00e1ximo aproveitamento da \u00e1rea cultivada com plantio tanto no canal como no \n\ncamalh\u00e3o (IPT, 1989). Sua implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 mais onerosa, sendo comumente utilizado em \n\n\u00e1reas de declive acentuado. \n\nQuando os terra\u00e7os e as curvas de n\u00edvel n\u00e3o s\u00e3o dimensionados adequadamente, \n\nfavorecem a forma\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de sulcos devido ao rompimento pelas \u00e1guas pluviais, cuja \n\nvelocidade acelerada nesse ponto provoca tal forma\u00e7\u00e3o, caracterizando o processo de \n\n\n\n 41\n\nravinamento (MAGALH\u00c3ES 1995). Bertoni e Lombardi Neto (1985) explicam que nestes \n\ncasos, as leiras, rompendo-se, podem soltar a \u00e1gua que estava acumulada, e o volume da \n\nenxurrada, aumentando em cada leira sucessiva, causa um preju\u00edzo acumulativo. \n\nOs \u00edndices de toler\u00e2ncia de perda de solo estabelecem limites que podem orientar as \n\nescolhas t\u00e9cnicas quanto ao uso e manejo do solo. A partir deste conceito, definiu-se o \n\n\u00edndice CP toler\u00e1vel, que consiste no valor em que a rela\u00e7\u00e3o de uso e manejo do solo, aliada \n\n\u00e0s pr\u00e1ticas conservacionistas, permite respeitar estes limites (BERTONI; LOMBARDI \n\nNETO, 1985). O valor do CP toler\u00e1vel \u00e9 obtido atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o: \n\nCPt=T/PNE                                                   (8)                                                     \n\nonde,                                                              \n\nT= \u00edndice de toler\u00e2ncia de perda de solo, em ton/ha; \n\nPNE=potencial natural de eros\u00e3o \n\nCavalieri (1998) definiu o risco de eros\u00e3o como sendo a raz\u00e3o entre a perda de solo \ne a perda toler\u00e1vel do solo, conforme equa\u00e7\u00e3o: \n\nRisco de eros\u00e3o = EUPS/ T                              (9)  \n\nonde, \n\nEUPS = \u00edndice que representa a perda de solo por unidade de \u00e1rea (toneladas/ha); \n\nT= \u00edndice de toler\u00e2ncia de perda de solo (toneladas/ha). \n\nConsiderando que o CP toler\u00e1vel permite a medi\u00e7\u00e3o do Potencial Antr\u00f3pico (CP), \n\nenvolvendo a avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas de uso do solo frente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio \n\nf\u00edsico de susceptibilidade natural \u00e0 eros\u00e3o, a raz\u00e3o entre os valores de CP e CP toler\u00e1vel foi \n\nidentificada neste estudo como grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o, sendo obtido atrav\u00e9s da \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\nVulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o = CP/CPt                  (10)  \n\nonde, \n\nCP = Potencial Antr\u00f3pico (adimensional); \n\nCPt = Potencial Antr\u00f3pico toler\u00e1vel (adimensional).  \n\nNeste estudo optou-se pelo uso do conceito de vulnerabilidade por estar mais \n\nadequado como medida da capacidade de resposta dos solos ao processo erosivo, n\u00e3o \n\nenvolvendo a an\u00e1lise das conseq\u00fc\u00eancias do evento, inerentes ao conceito de risco.  \n\n\n\n 42\n\n3.3. As sub-bacias como unidade de an\u00e1lise \n\n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica, definida por Christofolleti (1974), como a \u00e1rea drenada por \n\num determinado rio ou por sistema fluvial, constitui-se na unidade de an\u00e1lise ambiental \n\nmais adequada aos prop\u00f3sitos de planejamento, pois se caracteriza como uma unidade \n\nf\u00edsica bem definida, em raz\u00e3o da interdepend\u00eancia dos atributos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos no seu \n\ninterior (RESENDE, 1995). \n\nCunha e Guerra (1996) afirmam que a bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma unidade integradora \n\ndos setores naturais e sociais, devendo ser administrada com esta fun\u00e7\u00e3o a fim de que os \n\nimpactos ambientais sejam minimizados, evitando uma vis\u00e3o setorizada dentro do conjunto \n\nde elementos que comp\u00f5em a paisagem.   \n\nChristofoletti (1969) comenta que a an\u00e1lise de aspectos relacionados \u00e0 drenagem, \n\nrelevo e geologia pode levar \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o de diversas quest\u00f5es associadas \u00e0 \n\ndin\u00e2mica ambiental local.   \n\nO estudo da morfometria, que compreende o levantamento de \u00edndices, rela\u00e7\u00f5es e \n\nvalores num\u00e9ricos que definem a natureza de um sistema natural de drenagem, pode \n\ncontribuir para o estudo da eros\u00e3o, uma vez que a an\u00e1lise dos atributos morfom\u00e9tricos do \n\nrelevo permite avaliar o seu grau de energia e sua susceptibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de \n\nprocessos erosivos e deposicionais (MOREIRA; PIRES NETO, 1998). \n\nA escolha das sub-bacias como unidade de an\u00e1lise, neste estudo, tem como objetivo \n\nfavorecer o diagn\u00f3stico ambiental e facilitar um poss\u00edvel monitoramento da \u00e1rea de estudo. \n\nO estabelecimento das unidades de an\u00e1lise considerou o sistema fluvial e sua \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da ordem dos canais.                                                                    \n\nOs dados morfom\u00e9tricos discutidos aqui foram escolhidos por acrescentar \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico que interferem nos processos erosivos como as condi\u00e7\u00f5es \n\nde infiltra\u00e7\u00e3o, a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de sedimentos e a energia de relevo.  \n\n \n\n\n\n 43\n\n3.3.1. Ordem dos canais \n\n \n\nChristofolleti (1974) explica que a hierarquia fluvial, classifica\u00e7\u00e3o de cada curso \n\nd\u2019\u00e1gua na bacia hidrogr\u00e1fica, \u00e9 realizada para facilitar os estudos morfom\u00e9tricos. O sistema \n\nde ordena\u00e7\u00e3o dos canais adotado neste trabalho foi determinado por Strahler, em 1952. \n\nNele, os canais sem tribut\u00e1rios s\u00e3o considerados de primeira ordem, estendendo-se desde a \n\nnascente at\u00e9 a conflu\u00eancia; os canais de segunda ordem surgem da conflu\u00eancia de dois \n\ncanais de primeira ordem e s\u00f3 recebem afluentes de primeira ordem, e assim, \n\nsucessivamente.   \n\n \n\n3.3.2. \u00c1rea da bacia \n\n \n\nSegundo Christofoletti (1974), a \u00e1rea da bacia (A) \u00e9 toda a \u00e1rea drenada pelo \n\nconjunto do sistema fluvial, projetada em plano horizontal, em km2. \n\nOliveira (1994) cita que em estudos de bacias hidrogr\u00e1ficas na regi\u00e3o leste e central \n\ndos Estados Unidos, detectou-se uma rela\u00e7\u00e3o inversa da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos com a \u00e1rea, ou seja, bacias menores produzem mais sedimentos. O autor \n\ndestaca a import\u00e2ncia da caracteriza\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica dos processos de eros\u00e3o e \n\nassoreamento, no qual h\u00e1 um conjunto de fatores inerentes \u00e0 bacia como o tamanho da \u00e1rea-\n\nfonte e sua proximidade de sa\u00edda, densidade de drenagem, padr\u00f5es de relevo e outros.     \n\n \n\n3.3.3. \u00cdndice de forma  \n\n \n\nUehara e de Jorge (1998) descrevem que o \u00edndice de forma (Kf) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nlargura m\u00e9dia e o comprimento axial da bacia. A largura m\u00e9dia \u00e9 obtida pela divis\u00e3o da \n\n\u00e1rea da bacia pelo seu comprimento. Quanto menor o \u00edndice de forma, mais estreita e \n\nalongada a bacia, e quanto maior for este \u00edndice, mais circular a forma da bacia. \u00c9 obtido \n\npela f\u00f3rmula: \n\nKf=A/Lc2      (adimensional)                                                                     (11) \n\nOnde, \n\nA = \u00e1rea da bacia, em km2; \n\n\n\n 44\n\nLc = comprimento do curso d\u2019\u00e1gua mais longo, em km. \n\nPrandi (1996), em estudo sobre a evolu\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es erosivas de grande porte na \n\nregi\u00e3o de Mar\u00edlia, verificou que h\u00e1 tend\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o entre a declividade m\u00e9dia do \n\nperfil de fundo da eros\u00e3o e a \u00e1rea de drenagem da bacia e seu \u00edndice de forma, sendo que as \n\neros\u00f5es que se estabelecem em menores bacias e/ou com maior \u00edndice de forma, \n\napresentam maiores declividades de fundo. Maiores valores do \u00edndice de forma determinam \n\nmaiores vaz\u00f5es de enchente, portanto bacias com estas caracter\u00edsticas devem ser mais \n\nsujeitas a fen\u00f4menos erosivos. \n\n \n\n3.3.4. Densidade de drenagem \n\n \n\nChristofoletti (1974) explica que a densidade de drenagem (Dd) foi inicialmente \n\ndefinida por Horton (1945) como sendo a raz\u00e3o entre o comprimento total dos canais de \n\nescoamento com a \u00e1rea da bacia hidrogr\u00e1fica, sendo calculada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\nDd=Lt/A em km/km 2                                                                                  (12) \n\nOnde, \n\nDd = densidade de drenagem; \n\nA = \u00e1rea da Bacia, em km2; \n\nLt = comprimento total dos canais, em km. \n\nUehara e de Jorge (1998) explicam que os padr\u00f5es de drenagem s\u00e3o indicativos da \n\npermeabilidade relativa dos solos e dos controles exercidos pelas estruturas e pelos tipos de \n\nrocha sobre a infiltra\u00e7\u00e3o e os movimentos da \u00e1gua subterr\u00e2nea, sendo a densidade de \n\ndrenagem um dos par\u00e2metros para a an\u00e1lise dos padr\u00f5es de drenagem da bacia. Em geral, \n\nterrenos relativamente imperme\u00e1veis apresentam densa rede de drenagem, enquanto que os \n\nmais perme\u00e1veis possuem densidade menor. \n\nChristofoletti (1969) utilizou a seguinte classifica\u00e7\u00e3o para a densidade de drenagem \n\nem bacias hidrogr\u00e1ficas: \n\nDd &lt;7,5 km/km2 \u2013 Baixa \n\nDd entre 7,5 a 10 km/km2 \u2013 M\u00e9dia \n\nDd > 10 km/km2 - Alta \n\n \n\n\n\n 45\n\n3.3.6. Declividade m\u00e9dia \n\n \n\nA declividade m\u00e9dia da bacia hidrogr\u00e1fica (Dem), inclu\u00edda neste estudo como um \n\ndos par\u00e2metros morfom\u00e9tricos, \u00e9 um indicador do grau de energia do relevo, aspecto \n\nfundamental no estudo dos processos erosivos. \n\nEste par\u00e2metro \u00e9 obtido atrav\u00e9s da m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores da grade de \n\ndeclividade de cada sub-bacia hidrogr\u00e1fica. Os valores da declividade s\u00e3o obtidos pela \n\nequa\u00e7\u00e3o: \n\nDe=Dh/Dl x 100                                         (13)              \n\nOnde, \n\nDe = declividade, em %; \n\nDh = dist\u00e2ncia vertical, em metros; \n\nDl = dist\u00e2ncia horizontal, em metros. \n\n \n\n3.3.7. Rela\u00e7\u00e3o de relevo \n\n \n\nChristofoletti (1974), explica que a rela\u00e7\u00e3o de relevo (Rr) foi inicialmente \n\napresentada por Schumm em 1956, considerando o relacionamento existente entre a \n\namplitude altim\u00e9trica de uma bacia e a maior extens\u00e3o da referida bacia, medida \n\nparalelamente \u00e0 principal linha de drenagem. A rela\u00e7\u00e3o de relevo \u00e9 calculada pela \n\nexpress\u00e3o: \n\nRr=Hm/Ld, em m/m                                             (14) \n\nOnde, \n\nRr = rela\u00e7\u00e3o de relevo; \n\nHm = amplitude topogr\u00e1fica m\u00e1xima, em metros; \n\nLd = comprimento m\u00e1ximo medido paralelamente ao canal principal, em metros. \n\n \n\n\n\n 46\n\n3.3.8. Extens\u00e3o do percurso superficial \n\n \n\nSegundo Christofoletti (1974), este par\u00e2metro representa a dist\u00e2ncia m\u00e9dia \n\npercorrida pelas enxurradas entre o interfl\u00favio e o canal permanente, sendo uma vari\u00e1vel \n\nque afeta o desenvolvimento hidrol\u00f3gico e fisiogr\u00e1fico da bacia hidrogr\u00e1fica. Seu valor est\u00e1 \n\nrelacionado ao inverso da densidade de drenagem e \u00e9 obtido pela express\u00e3o: \n\nEps=1/2Dd, em km                                                    (15) \n\nOnde, \n\nEps = extens\u00e3o do percurso superficial; \n\nDd = densidade de drenagem, em km/km2. \n\n\n\n 47\n\n3.4. Estudos de eros\u00e3o em SIG - Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n \n\nUma caracter\u00edstica b\u00e1sica de um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG \u00e9 tratar \n\nrela\u00e7\u00f5es espaciais entre objetos geogr\u00e1ficos, considerando-se, no processo de integra\u00e7\u00e3o, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as classes de cada tema, as quais se denominam rela\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas \n\n(CELESTINO; DINIZ, 1998). \n\nO SIG pode gerar novas informa\u00e7\u00f5es a partir do processamento de informa\u00e7\u00f5es \n\nespaciais e dados alfa-num\u00e9ricos. Segundo Cowen (1988), o SIG pode ser entendido como \n\num sistema de suporte \u00e0s decis\u00f5es envolvendo integra\u00e7\u00e3o de dados espaciais \n\ngeorreferenciados, sendo que a parte mais importante na defini\u00e7\u00e3o do SIG \u00e9 a \u00eanfase na sua \n\ncapacidade de integra\u00e7\u00e3o de dados e combina\u00e7\u00e3o de mapas com dados de sensoriamento \n\nremoto ou outras formas de dados espaciais. \n\nO aspecto mais fundamental dos dados tratados em um SIG \u00e9 a natureza dual da \n\ninforma\u00e7\u00e3o: um dado geogr\u00e1fico possui uma localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (expressa como \n\ncoordenadas em um mapa) e atributos descritivos (que podem ser representados em um \n\nbanco de dados convencional). Outro aspecto muito importante \u00e9 que os dados geogr\u00e1ficos \n\nn\u00e3o existem sozinhos no espa\u00e7o: t\u00e3o importante quanto localiz\u00e1-los \u00e9 descobrir e \n\nrepresentar as rela\u00e7\u00f5es entre os diversos dados (Ajuda do SPRING).   \n\nPor estas caracter\u00edsticas, o SIG tem uma aplica\u00e7\u00e3o importante em trabalhos como \n\nmapeamentos tem\u00e1ticos, avalia\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica, an\u00e1lise de riscos e gerenciamento ambiental. \n\nO uso do SIG em estudos sobre eros\u00e3o pode facilitar a integra\u00e7\u00e3o de dados e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos matem\u00e1ticos. \n\nC\u00e2mara et al. (1996) explicam que no contexto de aplica\u00e7\u00f5es de SIG, o mundo real \n\n\u00e9 freq\u00fcentemente modelado segundo duas vis\u00f5es complementares: o modelo de campos e o \n\nmodelo de objetos. O modelo de campos enxerga o mundo como uma superf\u00edcie cont\u00ednua, \n\nsendo normalmente representado em formato matricial. J\u00e1 o modelo de objetos representa o \n\nmundo como uma superf\u00edcie ocupada por objetos identific\u00e1veis, com geometria e \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias, sendo tipicamente representados no formato vetorial, utilizando \n\npontos, linhas e pol\u00edgonos.  \n\nO software SPRING, escolhido neste trabalho para integra\u00e7\u00e3o e armazenamento de \n\ndados, \u00e9 um Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica nacional e de dom\u00ednio p\u00fablico, \n\n\n\n 48\n\ndesenvolvido pelo Instituto Nacional de Pesquisa Espacial (INPE), que utiliza o modelo de \n\ncampos e objetos de forma unificada, permitindo a exist\u00eancia de m\u00faltiplas representa\u00e7\u00f5es \n\npara um mesmo fen\u00f4meno geogr\u00e1fico.  \n\nNo SPRING, o banco de dados corresponde fisicamente a um diret\u00f3rio e o sub-\n\ndiret\u00f3rio \u00e9 o projeto, onde se delimita a \u00e1rea f\u00edsica de trabalho. Os dados s\u00e3o armazenados \n\nem planos de informa\u00e7\u00e3o (PIs), tamb\u00e9m conhecidos como n\u00edveis ou camadas de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, vinculados ao projeto. Os dados, contidos nos PIs, s\u00e3o divididos em categorias.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es pertencem \u00e0s categorias conforme seu modelo de dados, havendo \n\ncategorias tem\u00e1ticas, num\u00e9ricas, imagem, cadastral, rede ou objeto. A categoria do modelo \n\ntem\u00e1tico refere-se a dados que classificam uma posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica quanto a um \n\ndeterminado tema (tipos de solo, classes de uso do solo). Para as categorias de dados do \n\nmodelo tem\u00e1tico \u00e9 necess\u00e1rio definir as classes tem\u00e1ticas, especializa\u00e7\u00f5es da categoria \n\ntem\u00e1tica.  \n\nA categoria do modelo num\u00e9rico refere-se a dados que possuem uma varia\u00e7\u00e3o \n\ncont\u00ednua de seus valores num\u00e9ricos em fun\u00e7\u00e3o de sua posi\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie (altimetria, pH \n\ndo solo, etc). A categoria do modelo imagem refere-se a dados provenientes de \n\nsensoriamento remoto em formato matricial (imagens de sat\u00e9lite, fotografias a\u00e9reas \n\ntransformadas em imagens digitais atrav\u00e9s de \u201cscanners\u201d). \n\nJ\u00e1 a categoria de dados do modelo objeto refere-se \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o de um tipo de \n\nobjeto geogr\u00e1fico, como munic\u00edpios, logradouros, propriedades, etc, e a categoria do \n\nmodelo cadastral refere-se aos mapas que cont\u00eam a representa\u00e7\u00e3o de determinado tipo de \n\nobjeto, por exemplo: divis\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 a categoria cadastral que conter\u00e1 o mapa com as \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios.  \n\nOs objetos s\u00e3o associados a uma lista de atributos, permitindo a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nconsultas a partir da gera\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios sobre estes atributos, al\u00e9m da inser\u00e7\u00e3o de novos \n\natributos criados na integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.  \n\nA categoria do modelo n\u00e3o-espacial refere-se aos dados que n\u00e3o possuem \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o espacial como, por exemplo, os dados de cadastros rurais e urbanos.  \n\nA categoria do modelo rede refere-se aos dados geogr\u00e1ficos que possuem rela\u00e7\u00f5es \n\nde fluxo e conex\u00e3o entre os in\u00fameros elementos que se deseja representar e monitorar. Ex: \n\nrede de energia el\u00e9trica, esgoto, \u00e1gua, drenagem, telefonia etc. \n\n\n\n 49\n\nAs categorias num\u00e9ricas tamb\u00e9m s\u00e3o conhecidas como modelo num\u00e9rico de terreno \n\n- MNT (em ingl\u00eas, DTM = Digital Terrain Model), que \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial de uma determinada caracter\u00edstica vinculada a uma superf\u00edcie real. A \n\nsuperf\u00edcie \u00e9 em geral cont\u00ednua e o fen\u00f4meno que representa pode ser variado. Para a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de uma superf\u00edcie real no computador, o modelo digital pode estar \n\nrepresentado por equa\u00e7\u00f5es anal\u00edticas ou uma rede (grade) de pontos, de modo a transmitir \n\nao usu\u00e1rio as caracter\u00edsticas espaciais do terreno. No SPRING, um MNT \u00e9 criado na forma \n\nde uma grade de pontos regulares e irregulares. \n\nUm mapa de MNT pode ser armazenado na forma vetorial (quando a representa\u00e7\u00e3o \n\nreferente \u00e0s amostras ou grade triangular existir) ou matricial (quando uma grade regular \n\nexistir). A representa\u00e7\u00e3o matricial \u00e9 do tipo grade retangular, ou seja, uma dada \u00e1rea ser\u00e1 \n\ndividida em c\u00e9lulas de tamanho fixo, onde cada c\u00e9lula ter\u00e1 um valor de acordo com o tipo \n\nde dado amostrado e o interpolador utilizado. A partir das grades pode-se calcular, entre \n\noutras opera\u00e7\u00f5es, gerar mapas de declividade, fatiamentos nos intervalos desejados e \n\nperspectivas tridimensionais.  \n\nNa modelagem da superf\u00edcie por meio de grade irregular triangular, cada pol\u00edgono \n\nque forma uma face do poliedro \u00e9 um tri\u00e2ngulo. Esta modelagem permite que as \n\ninforma\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas importantes, como as descontinuidades representadas por fei\u00e7\u00f5es \n\nlineares de relevo (cristas) e drenagem (vales), sejam consideradas durante a gera\u00e7\u00e3o da \n\ngrade triangular, possibilitando assim, modelar a superf\u00edcie do terreno preservando as \n\nfei\u00e7\u00f5es geom\u00f3rficas da superf\u00edcie. (Ajuda do SPRING). \n\nRisso e Chevallier (1992) estudaram a aplica\u00e7\u00e3o do Modelo Num\u00e9rico de Terreno \n\n(MNT) em ambiente SIG ao c\u00e1lculo autom\u00e1tico dos par\u00e2metros de comprimento de \n\nvertente e declividade, que constituem o fator topogr\u00e1fico da EUPS.  \n\nExistem v\u00e1rios trabalhos sobre eros\u00e3o que estudaram a aplica\u00e7\u00e3o de modelos \n\nmatem\u00e1ticos, como a EUPS, em ambiente SIG. A seguir s\u00e3o apresentados aqueles que \n\ncontribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o do presente estudo.    \n\nVal\u00e9rio Filho (1994) associou o uso da EUPS com o SIG na avalia\u00e7\u00e3o da \n\nsusceptibilidade natural \u00e0 eros\u00e3o na bacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Bonito (Santa Maria da \n\nSerra, SP) e ainda estudou a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos solos da regi\u00e3o utilizando \n\nfotografias a\u00e9reas para o ano de 1972 e imagens de sat\u00e9lite TM/Landsat de 1988.  \n\n\n\n 50\n\nPinto (1995) tamb\u00e9m utilizou SIG/STIM para caracterizar indicadores da eros\u00e3o do \n\nsolo atrav\u00e9s de produtos de sensoriamento remoto e geoprocessamento, com apoio do \n\nmodelo da EUPS/MUSLE, comparando os cen\u00e1rios de 1972 e 1992. \n\nSantos et al. (1999) realizaram estudo para avalia\u00e7\u00e3o de perdas de solo por eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica na bacia do Rio Iva\u00ed-PR atrav\u00e9s da EUPS, utilizando o SIG/ArcView e verificaram \n\nos \u00edndices do potencial de perdas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toler\u00e2ncia dos solos. Neste trabalho, \n\nconsiderou-se a extens\u00e3o do percurso superficial da bacia hidrogr\u00e1fica como sendo um \n\nvalor m\u00e9dio para o comprimento de rampa, utilizado para obten\u00e7\u00e3o do fator topogr\u00e1fico. \n\nOliveira (2000) aplicou o modelo EUPS com apoio do SIG/IDRISI. O autor obteve \n\nos valores do uso da terra permiss\u00edvel (CP toler\u00e1vel) pela rela\u00e7\u00e3o entre o \u00edndice de perda de \n\nsolo toler\u00e1vel para cada tipo de solo e o potencial natural de eros\u00e3o, e depois sobrep\u00f4s aos \n\ndados de uso da terra para as realidades dos anos de 1962,1972 e 1996.  \n\nRibeiro (2000) utilizou o SIG/SPRING para aplicar a EUPS na microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o Araqu\u00e1 no munic\u00edpio de S\u00e3o Pedro-SP e verificou o uso da terra \n\nfrente ao \u00edndice de toler\u00e2ncia de perda de solo da \u00e1rea.  \n\nRosa (2001) estudou a eros\u00e3o no munic\u00edpio do Prata- MG, pela aplica\u00e7\u00e3o da EUPS \n\nusando software IDRISI. Os dados de comprimento de rampa foram obtidos utilizando uma \n\nrela\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea da bacia e os comprimentos de todos os cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nTorezan e Lorandi (2001) elaboraram Carta de Risco Potencial \u00e0 Eros\u00e3o Acelerada \n\nda Bacia do Rio Bonito no munic\u00edpio de Descalvado-SP, utilizando SIG/IDRISI conforme \n\nmetodologia atribu\u00edda a Pejon (1992), consistindo basicamente na hierarquiza\u00e7\u00e3o e \natribui\u00e7\u00e3o de pontos aos diversos fatores intervenientes no processo erosivo, os quais \n\nincluem caracter\u00edsticas do material inconsolidado (textura, profundidade, erodibilidade, \n\npermeabilidade) bem como caracter\u00edsticas ambientais, como o potencial ao escoamento \n\nsuperficial, que por sua vez considera atributos como a litologia, declividade e densidade de \n\ndrenagem.  \n\nRidente Jr. et al. (2001) elaboraram Carta de suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o no munic\u00edpio \n\nde S\u00e3o Manuel atrav\u00e9s da integra\u00e7\u00e3o dos dados de declividade do terreno e associa\u00e7\u00f5es \n\npedol\u00f3gicas realizado com o software \u201cMap Info\u201d, permitindo a defini\u00e7\u00e3o de unidades \n\nhomog\u00eaneas do terreno frente ao comportamento dos processos erosivos. Neste trabalho, os \n\nintervalos de classes de declividade do terreno foram previamente estabelecidos em fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 51\n\nda an\u00e1lise da ocorr\u00eancia e tipologia das fei\u00e7\u00f5es erosivas e os tipos de solos foram \n\nhierarquizados conforme seu comportamento frente \u00e0 eros\u00e3o, identificando, neste caso, as \n\n\u00e1reas com maior e menor suscetibilidade \u00e0 ocorr\u00eancia de fei\u00e7\u00f5es erosivas. \n\nFujihara, A K. (2002) utilizou SIG para testar modelos de predi\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o pela \n\nEUPS e capacidade de uso da terra para fins de planejamento ambiental em uma microbacia \n\ndo oeste paulista. O modelo de risco de eros\u00e3o simulado (CAVALIERI, 1998) com c\u00e1lculo \n\nautom\u00e1tico do fator LS pelo programa \u201cLS-USLE2D\u201d vers\u00e3o 4.1, compat\u00edvel com o Idrisi \n\n2.0, foi o que apresentou a melhor correla\u00e7\u00e3o com os processos erosivos levantados em \n\ncampo com equipamento GPS. Neste trabalho foi criado um banco de dados de atributos \n\nf\u00edsicos constru\u00eddo com o aux\u00edlio de tr\u00eas softwares: Idrisi, IIwis e ArcView. \n\nParanhas Filho et al. (2003) realizaram estudo de avalia\u00e7\u00e3o multitemporal das \n\nperdas de solos na bacia do Rio Taquarizinho-MS, regi\u00e3o que apresentou grandes \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no tipo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no per\u00edodo analisado. A EUPS foi aplicada \n\nem tr\u00eas diferentes momentos: 1966, 1985 e 1996. Esta aplica\u00e7\u00e3o multitemporal mostrou a \n\ntend\u00eancia evolutiva do processo erosivo na regi\u00e3o e apontou que, em alguns locais, o \n\ndesmatamento implicou num aumento da taxa de eros\u00e3o laminar dos solos em mais de 50 \n\nvezes.  \n\n\n\n 52\n\n3.5. Processamento de Imagens digitais \n\n \n\nUma imagem digital consiste em uma matriz de n\u00fameros digitais ou de pixels. Em \n\numa imagem espectral, os pixels cont\u00eam valores relacionados \u00e0 reflect\u00e2ncia ou \u00e0 emit\u00e2ncia \n\ndo solo e sua cobertura para a \u00e1rea retratada pela imagem. De um modo geral, denomina-se \n\nimagem multiespectral a cole\u00e7\u00e3o de imagens de uma mesma cena, num mesmo instante, \n\nobtida por v\u00e1rios sensores com respostas espectrais diferentes (C\u00c2MARA et al, 1996).  \n\nA fun\u00e7\u00e3o primordial do processamento digital \u00e9 a de fornecer ferramentas para \n\nfacilitar a identifica\u00e7\u00e3o e a extra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o contidas nas imagens, para posterior \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o (CR\u00d3STA, 1992). \n\nSegundo C\u00e2mara et al. (1996), o processamento digital de imagens pode ser \n\ndividido em tr\u00eas etapas independentes: pr\u00e9-processamento, realce e classifica\u00e7\u00e3o. O pr\u00e9-\n\nprocessamento refere-se ao processamento inicial de dados brutos para calibra\u00e7\u00e3o \n\nradiom\u00e9trica da imagem, corre\u00e7\u00e3o de distor\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas e remo\u00e7\u00e3o de ru\u00eddo.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de imagens multiespectrais de sensoriamento remoto diz \n\nrespeito a associar cada pixel da imagem a um \u201cr\u00f3tulo\u201d descrevendo um objeto real \n\n(vegeta\u00e7\u00e3o, solo, etc.). Dessa forma, os valores num\u00e9ricos associados a cada pixel, \n\ndefinidos pela reflect\u00e2ncia dos materiais que comp\u00f5em esse pixel, s\u00e3o identificados em \n\ntermos de um tipo de cobertura da superf\u00edcie terrestre imageada (\u00e1gua, tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, \n\nsolo, rocha, etc), chamadas de temas. Quando esse tipo de opera\u00e7\u00e3o \u00e9 efetuado para todos \n\nos pixels de uma determinada \u00e1rea, o resultado \u00e9 um mapa tem\u00e1tico (CR\u00d3STA, 1992). \n\nPara imagens multiespectrais, os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o agrupados em dois \n\ngrupos: classifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o supervisionada e classifica\u00e7\u00e3o supervisionada. A classifica\u00e7\u00e3o \n\nsupervisionada \u00e9 comumente utilizada para extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas referentes ao \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Para efetuar este tipo de classifica\u00e7\u00e3o necessita-se um \n\nconhecimento pr\u00e9vio sobre a \u00e1rea, quando as informa\u00e7\u00f5es conhecidas s\u00e3o convertidas em \n\namostras de treinamento, que representam a m\u00e9dia de cada uma das classes a serem \n\nmapeadas. \n\nCr\u00f3sta (1992) explica que entre os m\u00e9todos utilizados para a classifica\u00e7\u00e3o \n\nsupervisionada, o m\u00e9todo da m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a \u00e9 recomendado quando se conhece a \n\n\n\n 53\n\nregi\u00e3o a ser classificada. Este m\u00e9todo utiliza-se par\u00e2metros estat\u00edsticos considerando a \n\nprobabilidade do pixel ser inclu\u00eddo em cada classe.  \n\nO processamento de imagens digitais do SPRING estabelece que o primeiro passo \n\nem um processo de classifica\u00e7\u00e3o multiespectral \u00e9 o treinamento, quando \u00e9 feito o \n\nreconhecimento da assinatura espectral das classes. Durante o treinamento supervisionado, \n\no usu\u00e1rio deve identificar na imagem uma \u00e1rea representativa de cada classe. \u00c9 importante \n\nque a \u00e1rea de treinamento seja uma amostra homog\u00eanea da classe respectiva, mas ao \n\nmesmo tempo deve-se incluir toda a variabilidade dos n\u00edveis de cinza do tema em quest\u00e3o. \n\nPara a obten\u00e7\u00e3o de classes estatisticamente confi\u00e1veis, s\u00e3o necess\u00e1rios de 10 a 100 \"pixels\" \n\nde treinamento por classe. O n\u00famero de \"pixels\" de treinamento necess\u00e1rio para a precis\u00e3o \n\ndo reconhecimento de uma classe aumenta com o aumento da variabilidade entre as classes.  \n\nO SPRING permite a entrada direta de imagens provenientes de sat\u00e9lites como os \n\nsat\u00e9lites Landsat e CBERS. Cada uma destas imagens apresenta caracter\u00edsticas distintas \n\nquanto \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o, que consiste na medida da habilidade que um sistema sensor possui de \n\ndistinguir entre respostas que s\u00e3o semelhantes espectralmente ou pr\u00f3ximas espacialmente.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 definida pela capacidade do sistema sensor em \u201cenxergar\u201d \n\nobjetos na superf\u00edcie terrestre; quanto menor o objeto a ser visto, maior a resolu\u00e7\u00e3o \n\nespacial. A resolu\u00e7\u00e3o espectral \u00e9 inerente \u00e0s imagens multiespectrais de sensoriamento \n\nremoto, definida pelo n\u00famero de bandas espectrais do sistema sensor e pela largura do \n\nintervalo de comprimento de onda coberto por cada banda. Quanto maior o n\u00famero de \n\nbandas e menor a largura do intervalo, maior \u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o espectral de um sensor. A \n\nresolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica \u00e9 dada pelo n\u00famero de n\u00edveis digitais, representando n\u00edveis de cinza, \n\nusados para expressar os dados coletados pelo sensor (CR\u00d3STA, 1992). \n\nA partir do Landsat 4 e 5, o sat\u00e9lite passou a contar com o sensor TM (Thematic \n\nMapper), operando em 7 faixas espectrais com resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 metros. O TM \n\n(Thematic Mapper) \u00e9 um sistema avan\u00e7ado de varredura multiespectral concebido para \n\nproporcionar resolu\u00e7\u00e3o espacial mais fina, melhor discrimina\u00e7\u00e3o espectral entre objetos da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, maior fidelidade geom\u00e9trica e melhor precis\u00e3o radiom\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o \n\naos sensores anteriores.  \n\nCada faixa espectral permite uma visualiza\u00e7\u00e3o diferente, permitindo v\u00e1rias \n\naplica\u00e7\u00f5es, conforme se observa na tabela a seguir. \n\n\n\n 54\n\nTabela 5. Caracter\u00edsticas das Imagens de sat\u00e9lite TM/LANDSAT \n\n \n\nSat\u00e9lite Landsat - Sensor TM \n\nCanal Faixa Espectral (um) Principais aplica\u00e7\u00f5es \n\n1 0.45 - 0.52 Mapeamento de \u00e1guas costeiras  \n\nDiferencia\u00e7\u00e3o entre solo e vegeta\u00e7\u00e3o  \n\nDiferencia\u00e7\u00e3o entre vegeta\u00e7\u00e3o con\u00edferas e dec\u00eddua \n\n2 0.52 - 0.60 Reflect\u00e2ncia de vegeta\u00e7\u00e3o verde sadia \n\n3 0.63 - 0.69 Absor\u00e7\u00e3o de clorofila \n\nDiferencia\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies vegetais \n\n4 0.76 - 0.90 Levantamento de biomassa  \n\nDelineamento de corpos d'\u00e1gua \n\n5 1.55 - 1.75 Medidas de umidade da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nDiferencia\u00e7\u00e3o entre nuvens e neve \n\n6 10.4 - 12.5 Mapeamento de estresse t\u00e9rmico em plantas  \n\nOutros mapeamentos t\u00e9rmicos \n\n7 2.08 - 2.35 Mapeamento hidrotermal \n\nFonte: INPE (Instituto Nacional de Pesquisa Espacial) \n\n \n\nO Programa CBERS (China Brazil Earth Resources Satellite- sat\u00e9lite sino-brasileiro \n\nde recursos terrestres) \u00e9 resultado da coopera\u00e7\u00e3o entre o Brasil e a China para a constru\u00e7\u00e3o \n\nde sat\u00e9lites de sensoriamento remoto de recursos terrestres. \n\nA c\u00e2mera CCD de alta resolu\u00e7\u00e3o espacial (20 metros), coleta dados de 5 canais: \n\nB1- 0,45 a 0,52  micr\u00f4metros \u2013 regi\u00e3o do azul \n\nB2 \u20130,52 a 0,59  micr\u00f4metros \u2013 regi\u00e3o do verde \n\nB3- 0,63 a 0,69  micr\u00f4metros \u2013 regi\u00e3o do vermelho \n\nB4- 0,77 a 0,89  micr\u00f4metros \u2013 infravermelho pr\u00f3ximo \n\nB5- 0,51 a 0,73  micr\u00f4metros \u2013 pancrom\u00e1tico \n\n \n\n\n\n 55\n\n4. DESCRI\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO \n\n \n\n4.1. BACIA HIDROGR\u00c1FICA DO RIO JACAR\u00c9 PEPIRA \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira situa-se na por\u00e7\u00e3o central do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo e integra a bacia Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 que corresponde \u00e0 Unidade de Gerenciamento de \n\nRecursos H\u00eddricos Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 (UGRHI-13).  \n\n O Rio Jacar\u00e9 Pepira nasce na Serra de S\u00e3o Pedro (47\u00ba55\u2019 W e 22\u00ba30\u2019S) a uma \n\naltitude de 960 metros e, ap\u00f3s percurso de 174 km, des\u00e1gua no Rio Tiet\u00ea no munic\u00edpio de \n\nIbitinga, a 400 metros de altitude. O rio desenvolve um tra\u00e7ado geral de SE/NW. \n\nAo atingir a cota de 800 metros, a 16 km da nascente, o rio encontra-se \n\nartificialmente represado por uma barragem de 10 metros, na localidade do Patrim\u00f4nio de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o da Serra, distrito do munic\u00edpio de Brotas. A Bacia do Jacar\u00e9 Pepira ocupa \n\numa \u00e1rea total de 2.612 km2, estende-se pelos munic\u00edpios de S\u00e3o Pedro, Itirapina, Torrinha, \n\nBrotas, Dois C\u00f3rregos, Ribeir\u00e3o Bonito, Dourado, Ja\u00fa, Boca\u00edna, Boa Esperan\u00e7a do Sul, \n\nBariri, Itaju e Ibitinga.   \n\nA \u00e1rea objeto deste estudo abrange somente parte da Alta Bacia do Jacar\u00e9 Pepira. \n\nSua defini\u00e7\u00e3o baseou-se na delimita\u00e7\u00e3o das sub-bacias que est\u00e3o inseridas total ou \n\nparcialmente no per\u00edmetro da APA- \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental de Corumbata\u00ed, entre os \n\nparalelos 22\u00ba10\u2019 e 22\u00ba35\u2019S e os meridianos 47\u00ba50\u2019 e  48\u00ba20\u2019W. \n\nEsta por\u00e7\u00e3o da Bacia possui aproximadamente 927 km2 e engloba \u00e1rea dos \n\nmunic\u00edpios de S\u00e3o Pedro (70 km2), Brotas (651 km2), Torrinha (176 km2) e Itirapina (30 \n\nkm2).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 56\n\n\u00c1REA DE ESTUDO\n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\nUGRHI - 13\n\n \n \n\nFonte: Diagn\u00f3stico atual dos recursos h\u00eddricos e estabelecimento de diretrizes t\u00e9cnicas para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea/Jacar\u00e9 (IPT, 2000). \n\n\n\n 57\n\n4.2. \u00c1REA DE PROTE\u00c7\u00c3O AMBIENTAL - APA \n\n \n\nAs \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \u2013APAs, s\u00e3o Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nterrit\u00f3rios demarcados onde o uso do meio ambiente \u00e9 disciplinado por lei. As APAS s\u00e3o \n\ninstrumentos destinados a conciliar as atividades antr\u00f3picas com a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade ambiental.  \n\nA APA \u00e9 uma categoria de unidade de conserva\u00e7\u00e3o relativamente nova. Sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o se iniciou na d\u00e9cada de 80, baseada na Lei Federal n\u00ba 6.902 de 27 de abril \n\nde 1981, que estabelece no art.8: \u201cHavendo relevante interesse p\u00fablico, os poderes \n\nexecutivos Federal, Estadual ou Municipal poder\u00e3o declarar determinadas \u00e1reas de seus \n\nterrit\u00f3rios de interesse para prote\u00e7\u00e3o ambiental, a fim de assegurar o bem-estar das \n\npopula\u00e7\u00f5es humanas, a prote\u00e7\u00e3o, a recupera\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais\u201d.  \n\nNo \u00e2mbito do Estado de S\u00e3o Paulo, as APAS estaduais foram criadas para prote\u00e7\u00e3o \n\ndos remanescentes de mata nativa e a fauna a ela associada, as nascentes dos principais \n\nmananciais de abastecimento urbano, regi\u00f5es estuarinas e \u00e1reas de recarga de aq\u00fc\u00edferos. \n\nAtrav\u00e9s do Decreto Estadual n\u00ba 20.960, de 8/06/83, a APA \n\nCorumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1 foi criada para preservar as fei\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas do relevo \n\ndas cuestas bas\u00e1lticas, o Aq\u00fc\u00edfero Guarani e os mananciais de abastecimento de centros \n\nurbanos importantes, englobando uma \u00e1rea total de 6.492 km 2, subdividida em tr\u00eas \n\nper\u00edmetros distintos. Corresponde \u00e0 faixa das cuestas bas\u00e1lticas, desde as cabeceiras do Rio \n\nMogi-Gua\u00e7u at\u00e9 a divisa do Estado de S\u00e3o Paulo como o Paran\u00e1, \u00e0s margens do Rio \n\nParanapanema, no Planalto Ocidental Paulista, at\u00e9 a Depress\u00e3o Perif\u00e9rica.  \n\nNa \u00e1rea abrangida pelo per\u00edmetro Corumbata\u00ed, as cuestas bas\u00e1lticas comp\u00f5em um \n\ncen\u00e1rio onde se destacam a Serra de S\u00e3o Pedro e Itaqueri, os \u201cmorros testemunhos\u201d \n\nrelacionados com antigos n\u00edveis altim\u00e9tricos da regi\u00e3o, os recursos h\u00eddricos superficiais e \n\nos remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica e de cerrados, caracter\u00edsticos da cobertura vegetal \n\nprimitiva. Ao p\u00e9 das cuestas, estendem-se vales amplos e suaves, com presen\u00e7a das v\u00e1rzeas \n\nao longo dos cursos dos rios.  \n\n\u00c1rea significativa do Alto Curso da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Jacar\u00e9 Pepira est\u00e1 \n\ninserida no per\u00edmetro Corumbata\u00ed, desde a nascente do Rio Jacar\u00e9 Pepira na Serra de S\u00e3o \n\nPedro \u00e0 sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira, incluindo a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Brotas.  \n\n\n\n 58\n\nOriginalmente n\u00e3o englobadas pelo per\u00edmetro Corumbata\u00ed, as sub-bacias do \n\nRibeir\u00e3o da Rasteira, do Ribeir\u00e3o Claro, do C\u00f3rrego do Gouveia, do C\u00f3rrego Monjolo e do \n\nBenjamim, todas pertencentes \u00e0 Bacia do Jacar\u00e9 Pepira, foram inclu\u00eddas na proposta de \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o da APA Corumbata\u00ed/Botucatu/Tejup\u00e1 de setembro de 1998.   \n\nO Zoneamento Ambiental da referida APA estabeleceu as seguintes Zonas: \n\nI- Zona de Vida Silvestre, que compreende as florestas e demais formas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural referidas no C\u00f3digo Florestal; \n\nII- Zona de Conserva\u00e7\u00e3o da Vida Silvestre, destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \n\nnaturais e de seu entorno, que compreende as escarpas das cuestas, morros testemunhos e \n\nv\u00e1rzeas das plan\u00edcies aluvionares; \n\nIII- Zona de Conserva\u00e7\u00e3o H\u00eddrica, destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos mananciais de \n\nabastecimento p\u00fablico superficiais, onde est\u00e3o inseridas as sub-bacias do C\u00f3rrego do \n\nGouveia e do Ribeir\u00e3o da Rasteira, pertencentes \u00e0 Bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira;  \n\nIV- Zona de Prote\u00e7\u00e3o das V\u00e1rzeas, destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das bacias e corpos d\u2019\u00e1gua \n\nque drenam as v\u00e1rzeas definidas como Zonas de Conserva\u00e7\u00e3o da Vida Silvestre; \n\nV- Zona de Uso Especial, que compreende outras Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, \n\nsujeitas a regime pr\u00f3prio de gest\u00e3o;  \n\nVI - Zona de Restri\u00e7\u00e3o Moderada, que compreende os territ\u00f3rios integrantes da \n\n\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o abrangidos pelas demais zonas. \n\nAproximadamente 78% da \u00e1rea de estudo pertencem \u00e0 \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nde Corumbata\u00ed. Entre as sub-bacias da Bacia do Jacar\u00e9 Pepira que comp\u00f5em a \u00e1rea de \n\nestudo, somente a sub-bacia do Rio Pinheirinho ou Cachoeira n\u00e3o se encontra totalmente \n\nabrangida pelo per\u00edmetro da APA (Figura 20- anexo).   \n\n \n\n\n\n 59\n\n4.3. GEOLOGIA \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira situa-se na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, \n\nconsiderada uma unidade geotect\u00f4nica de grande extens\u00e3o. Pouco mais de 60% da \n\nsuperf\u00edcie da Bacia encontra-se em territ\u00f3rio brasileiro, estendendo-se pela Argentina, \n\nUruguai e Paraguai. A maior parte do Estado de S\u00e3o Paulo encontra-se em \u00e1reas de \n\ndom\u00ednio da Bacia do Paran\u00e1.  \n\nA elabora\u00e7\u00e3o do Mapa Geol\u00f3gico apresentado neste trabalho (Figura 2) foi baseada \n\nno Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo realizado pela Secretaria de Obras e do Meio \n\nAmbiente/Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) e UNESP-Rio Claro/IGCE \n\nde 1984, na escala 1: 250.000 e no Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo elaborado em \n\n1981 pelo Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica (IPT) na escala 1: 500.000. \n\nAs Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas predominantes na \u00e1rea de estudo e suas respectivas \n\nlitologias s\u00e3o apresentadas de forma resumida e simplificada segundo ordem cronol\u00f3gica \n\nde sua g\u00eanese.  \n\n \n\n4.3.1.Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia (TrJp) \n\nCaracteriza-se por uma sucess\u00e3o de camadas arenosas avermelhadas, com arenitos \n\nde granula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia a fina, possuindo fra\u00e7\u00e3o argilosa maior na parte inferior que na \n\nsuperior da Forma\u00e7\u00e3o. Predomina a estratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela com altern\u00e2ncia de \n\nl\u00e2minas de argila e silte. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia representa, por suas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e estruturais, \n\ndep\u00f3sito de ambiente continental \u00famido, oxidante, predominantemente fluvial, em canais \n\nmeandrantes e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, com pequenas lagoas esparsas. \n\nLocaliza-se geralmente no fundo dos vales e no corredor formado pelo Jacar\u00e9 Pepira \n\nque separa as Serras de Dourado e de Brotas, e na regi\u00e3o onde o rio principal e seu afluente, \n\nRibeir\u00e3o Tamandu\u00e1, formam uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o (BUENO, 1994). \n\n \n\n4.3.2.Forma\u00e7\u00e3o Botucatu (JKb) \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu em S\u00e3o Paulo est\u00e1 exposta numa faixa cont\u00ednua \u00e0s faldas das \n\nserras bas\u00e1lticas e em suas escarpas. Constitui-se na sua maioria por arenitos, de granula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 60\n\nfina a m\u00e9dia, uniforme, com boa sele\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os foscos com alta esfericidade, colora\u00e7\u00e3o \n\navermelhada, estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, caracter\u00edsticas de dunas caminhantes. \n\nO contato superior, com a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, faz-se por interdigita\u00e7\u00e3o, \n\nrecobrindo-se os arenitos pelos derrames bas\u00e1lticos, por\u00e9m entre estes continuam a se \n\nmostrar intercala\u00e7\u00f5es de camadas de arenitos essencialmente da mesma natureza que os da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Botucatu representa os diversos sub-ambientes de um grande deserto \n\nclim\u00e1tico de aridez crescente, cuja exist\u00eancia se prolongou at\u00e9 a ocasi\u00e3o do vulcanismo \n\nbas\u00e1ltico. \n\nO contato da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu com a Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia \u00e9 difuso. A Forma\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 encontrada principalmente na margem direita do Rio Jacar\u00e9 Pepira (BUENO, 1994). \n\n \n\n4.3.3.Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e Intrusivas B\u00e1sicas Associadas (JKsg) \n\nAs eruptivas da Serra Geral compreendem um conjunto de derrames tabulares de \n\nbasaltos tole\u00edticos, entre os quais se intercalam arenitos com as mesmas caracter\u00edsticas da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu. Os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu interdigitam-se, em grande escala, \n\ncom os derrames da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, tornando complexa a delimita\u00e7\u00e3o de ambas em \n\n\u00e2mbito regional.  \n\nAfloram os derrames no topo e reverso da cuesta bas\u00e1ltica e em morros \n\ntestemunhos, dela isolados pela eros\u00e3o. Nos planaltos de rebordo dessas cuestas, tais \n\nderrames podem cobrir grandes extens\u00f5es. \n\nGeralmente ocupam escarpas estruturais demarcadas na margem esquerda da Bacia, \n\npropiciando os desn\u00edveis que suportam as serras locais, tais como as Serras de S\u00e3o Pedro e \n\nBrotas. Na margem direita acompanham o rio principal desde as nascentes, passando pela \n\nRepresa de S\u00e3o Sebasti\u00e3o do Patrim\u00f4nio e os vales de alguns afluentes: Ribeir\u00f5es Rasteira e \n\nGouveia (BUENO, 1994). \n\n \n\n\n\n 61\n\n4.3.4. Dep\u00f3sitos de cimeira (Tc) \n\nA unidade litoestratigr\u00e1fica denominada Dep\u00f3sitos de cimeira compreende \n\ncobertura sedimentar composta por conglomerados e arenitos imaturos de cimento argiloso \n\nou ferruginoso. No reverso da cuesta bas\u00e1ltica, ocorrendo em mancha irregular nas cotas \n\nmais elevadas das serras, estes dep\u00f3sitos s\u00e3o atribu\u00eddos \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri (KTi) nas \n\nSerras de Itaqueri e S\u00e3o Pedro. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri \u00e9 constitu\u00edda por arenitos de granula\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel e cimento \n\nargiloso, folhelhos e conglomerados formados predominantemente por seixos de quartzo e \n\nquartzito, com porcentagem insignificante de outras variedades petrogr\u00e1ficas resistentes \u00e0 \n\naltera\u00e7\u00e3o. No contato destes dep\u00f3sitos com as rochas bas\u00e1lticas da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, \n\nocorrem freq\u00fcentes fontes d\u2019\u00e1gua.  \n\n \n\n\n\n 62\n\n \n\n\n\n 63\n\n4.4. GEOMORFOLOGIA \n\n \nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 inserida na Prov\u00edncia Geomorfol\u00f3gica das Cuestas Bas\u00e1lticas. \n\nEsta prov\u00edncia se caracteriza por apresentar um relevo escarpado nos limites com a \n\nDepress\u00e3o Perif\u00e9rica, seguido de uma sucess\u00e3o de grandes plataformas estruturais de relevo \n\nsuavizado, inclinadas para o interior em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do Rio Paran\u00e1. Estas duas fei\u00e7\u00f5es \n\nprincipais constituem a escarpa e o reverso das Cuestas. (IPT, 1981). \n\nAs Cuestas Bas\u00e1lticas s\u00e3o um relevo escarpado, dissim\u00e9trico, seguido de uma \n\nsucess\u00e3o de camadas com diferentes resist\u00eancias ao desgaste, e de grandes plataformas \n\nestruturais de relevo suavizado inclinadas para o interior em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 calha do Rio Paran\u00e1. \n\nO topo \u00e9 denominado front da cuesta e a base de reverso da cuesta. O entalhamento no \n\nreverso das cuestas deu lugar a grandes anfiteatros de eros\u00e3o e muitos destes cortes \n\napresentam cachoeiras (MAIER, 1983). \n\n  \n\n \nFigura 3. Sistema de relevo das cuestas. \n\nFonte: Penteado (1974), modificado. \n\n \n\nO sistema das cuestas caracteriza-se por representar um degrau na geomorfologia da \n\npaisagem que corta o Estado no sentido norte-sul. Em macroescala, a cuesta \u00e9 denominada \n\nSerra Geral, com escarpas e \u00e1reas de relevo fortemente ondulado. Devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos erosivos, as cuestas apresentam-se extremamente festonadas com mesas \n\nbas\u00e1lticas e morros testemunhos, formando cen\u00e1rio peculiar na regi\u00e3o. Ao p\u00e9 das cuestas, \n\n\n\n 64\n\nestendem-se vales amplos e suaves, com presen\u00e7a das v\u00e1rzeas ao longo do curso dos rios. \n\nNo reverso do front dominam as colinas m\u00e9dias (TROPPMAIR, 2000). \n\nA presen\u00e7a de intercala\u00e7\u00f5es aren\u00edticas entre os derrames de basalto \u00e9 citada por \n\nAlmeida (1964) como causa freq\u00fcente de degraus nas vertentes das serras. Segundo ele, a \n\nborda dos derrames bas\u00e1lticos em S\u00e3o Paulo apresenta-se como elevadas e muito \n\nfestonadas cuestas, devidas a pequeno mergulho regional das camadas para noroeste e \u00e0 \n\nresist\u00eancia e grande espessura dos derrames, havendo pared\u00f5es de basalto nas mais \n\nelevadas serras, sobretudo nas vertentes de profundos canions que as entalham, como o do \n\nalto vale do Rio Pinheirinho, ao norte de Torrinha. \n\nF\u00falfaro et al. (1967) estudaram a regi\u00e3o e, procurando explicar o sistema de \n\nfalhamento escalonado, afirmaram que fei\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas como o tra\u00e7ado retil\u00edneo da \n\nCuesta obedecendo dire\u00e7\u00f5es NW e NE-E, o tra\u00e7ado dos rios sobre o planalto coincidindo \n\nfrequentemente com essas dire\u00e7\u00f5es e a presen\u00e7a de v\u00e1rias cachoeiras indicando vales \n\nsuspensos, apontam uma origem tect\u00f4nica para a escarpa. Segundo os autores, a presen\u00e7a \n\ndesse escalonamento tect\u00f4nico traz profundos reflexos no relevo, ocasionando degraus, que \n\npodem ser confundidos com v\u00e1rios derrames ou mesmo intercala\u00e7\u00f5es de arenito entre os \n\nv\u00e1rios derrames.  \n\nBueno (1994) descreve que a Bacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira apresenta uma seq\u00fc\u00eancia \n\nescalonada de patamares litoestruturais desenvolvida sobre rochas sedimentares e b\u00e1sicas \n\nem estruturas sub-horizontais, onde o contato entre os diversos patamares ocorre atrav\u00e9s de \n\nrupturas topogr\u00e1ficas e com frontes festonados. Este forte controle estrutural \u00e9 evidenciado \n\nna rede de drenagem, pois os cursos d\u2019\u00e1gua, especialmente o principal, ao percorrerem o \n\ntopo de cada patamar, em fun\u00e7\u00e3o do fraco gradiente, formam \u00e1reas inund\u00e1veis, \n\nestabelecendo-se assim setores escalonados de deposi\u00e7\u00e3o fluvial. J\u00e1 na transi\u00e7\u00e3o entre os \n\npatamares, os rios formam corredeiras e quedas d\u2019\u00e1gua, geralmente associadas \u00e0 presen\u00e7a \n\nde rochas vulc\u00e2nicas.  \n\nO relevo da Bacia do Jacar\u00e9 Pepira divide-se em 4 tipos (FUNDA\u00c7\u00c3O PREFEITO \n\nFARIA LIMA \u2013 CEPAM, 1990): \n\n1 \u2013 relevo de agrada\u00e7\u00e3o \u2013 formado por plan\u00edcies aluviais, sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es \n\nsazonais; localizado na calha do Jacar\u00e9 e de alguns de seus afluentes mais volumosos; \n\n\n\n 65\n\n2 \u2013 relevo de degrada\u00e7\u00e3o em planaltos dissecados \u2013 formado por colinas com topos \n\nextensos e aplainados e vertentes; \n\n3 - relevos residuais suportados por litologias particulares \u2013 formados por mesas \n\nbas\u00e1lticas que s\u00e3o morros testemunhos isolados; \n\n4 \u2013 relevos de transi\u00e7\u00e3o \u2013 onde se encontram encostas escarpadas com c\u00e2nions \n\nlocais, declividade m\u00e9dia de 15 a 30 % e vales fechados, localmente formando c\u00e2nions.   \n\n \n\nO Mapa Geomorfol\u00f3gico Preliminar do IPT (1999), utilizado neste estudo como \n\nfonte de informa\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico (Figura 4), apresenta o relevo da \u00e1rea de estudo com os \n\nseguintes sistemas (IPT,1981): \n\n1. plan\u00edcies aluviais- sistemas de relevo de agrada\u00e7\u00e3o de origem continental. \n\n2. colinas amplas- sistemas de relevos de degrada\u00e7\u00e3o com declividade predominante \n\ndas encostas entre 0 a 15% e amplitude altim\u00e9trica menor que 100 metros em cujas \n\n\u00e1reas predominam interfl\u00favios com \u00e1reas superiores a 4 km2.  \n\n3. colinas m\u00e9dias- sistemas de relevos de degrada\u00e7\u00e3o com declividade predominante \n\ndas encostas entre 0 a 15% , amplitude altim\u00e9trica menor que 100 metros em cujas \n\n\u00e1reas predominam interfl\u00favios com \u00e1reas entre 1 a 4 km2. \n\n4. morrotes alongados- sistemas de relevo de degrada\u00e7\u00e3o com declividade \n\npredominante das encostas maior que 15% e amplitude altim\u00e9trica menor que 100 \n\nmetros. \n\n5. escarpas festonadas- sistemas de relevos de transi\u00e7\u00e3o interplan\u00e1lticos, \n\ncaracterizados por alta energia e intensa atua\u00e7\u00e3o dos processos de degrada\u00e7\u00e3o, onde \n\na amplitude altim\u00e9trica em geral excede 100 metros.      \n\n \n\nBueno (1994) analisou o sistema de relevo da Bacia do Jacar\u00e9 Pepira, descrevendo a \n\n\u00e1rea conforme seus n\u00edveis plan\u00e1lticos (Figura 5): \n\n\u2022 Planaltos elevados subnivelados pela superf\u00edcie cimeira \u2013 ocupa posi\u00e7\u00e3o da \n\nsuperf\u00edcie Paleog\u00eancia.  \n\n\u2022 Planaltos rebaixados \u2013 patamares intermedi\u00e1rios e patamares baixos \u2013 ocupa \n\nposi\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie Neog\u00eancia.  \n\n\n\n 66\n\nPLANALTOS ELEVADOS \n\n \n\nOs planaltos elevados ocupam as cabeceiras do Rio Jacar\u00e9-Pepira no reverso das \n\nCuestas Bas\u00e1lticas onde est\u00e3o as maiores declividades e as vertentes mais abruptas.  \n\nEm altitudes acima de 900 metros (n\u00edvel A) est\u00e3o os dom\u00ednios da Serra de S\u00e3o \n\nPedro sustentada por arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri, com colinas m\u00e9dias de topos convexos \n\ne vertentes de alta declividade. Nas altitudes entre 900 e 800 metros (n\u00edvel B), ocupando \n\nposi\u00e7\u00e3o imediatamente inferior, h\u00e1 um interfl\u00favio tabular mais conservado, sustentado pela \n\nlitologia resistente dos basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, sobrepostos pelos arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Itaqueri, em relevo predominante de colinas m\u00e9dias. \n\n \n\nPLANALTOS REBAIXADOS \n\n \n\nPatamares intermedi\u00e1rios \n\nOs patamares intermedi\u00e1rios encontram-se ao longo do vale do Rio Jacar\u00e9-Pepira, \n\ncom limite nos planaltos elevados at\u00e9 a passagem para os patamares baixos. Abrangem as \n\nencostas escarpadas dos planaltos elevados e os interfl\u00favios tabulares da regi\u00e3o de Brotas. \n\nNa distribui\u00e7\u00e3o deste patamar ocorre um n\u00edvel elevado por rebaixamento erosivo \n\ndos planaltos elevados, j\u00e1 que o entalhe deste patamar remonta para as cabeceiras dos rios, \n\ncom altitudes que v\u00e3o de 700 a 800 metros (n\u00edvel C), incluindo os morros testemunhos; e \n\num n\u00edvel mais baixo que se desenvolve inteiramente ao longo das calhas principais e \n\ndrenagem tribut\u00e1rias, com altitude de 700 a 600 metros (n\u00edvel D). Estes dois n\u00edveis s\u00e3o \n\nsemelhantes quanto a litologia, diferenciados apenas pela forma de topos, altitudes e \n\ndeclividades.  \n\n \n\nPatamares baixos \n\nOs patamares baixos se encontram na por\u00e7\u00e3o extremo oeste da \u00e1rea de estudo, \n\ndesenvolvendo-se pr\u00f3ximo \u00e0 calha principal onde foram encontradas as menores \n\ndeclividades e altitudes, n\u00e3o ultrapassando 600 metros. Geologicamente \u00e9 sustentado \n\npredominantemente pela Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, seguido das Forma\u00e7\u00f5es Serra Geral e \n\nBotucatu. \n\n\n\n 67\n\n\n\n 68\n\n  \n\n\n\n 69\n\n4.5. CLIMA \n\n \n\nPela classifica\u00e7\u00e3o do Sistema K\u00f6pen, a regi\u00e3o apresenta o clima Cwa: subtropical \n\n\u00famido de inverno seco e esta\u00e7\u00e3o chuvosa no ver\u00e3o.  \n\nSetzer (1976) descreve que a Bacia do Jacar\u00e9 Pepira situa-se dentro de uma vasta \n\n\u00e1rea central do Estado de S\u00e3o Paulo caracterizada pelo clima uCw , \u00famido com \u00edndice \n\nnormal de precipita\u00e7\u00e3o efetiva entre 230 e 325 mm, com estiagem subtropical durante 6 \n\nmeses quando a evapotranspira\u00e7\u00e3o efetiva \u00e9 maior que as chuvas correspondentes; e \n\ntemperatura m\u00e9dia entre 18 e 22 \u00baC. \n\nNiemer (1977) define o clima na Bacia do Jacar\u00e9 Pepira como tropical sub-quente \n\n\u00famido, com m\u00e9dia anual entre 18oC e 20oC. Durante o ver\u00e3o, no m\u00eas mais quente, a \n\ntemperatura \u00e9 superior a 22 \u00baC e no inverno, h\u00e1 pelo menos um m\u00eas de temperatura m\u00e9dia \n\ninferior a 18\u00baC, sendo que o m\u00eas mais frio, junho ou julho, apresenta temperatura entre 15 e \n\n18 \u00baC. Nesta classifica\u00e7\u00e3o, o clima \u00famido apresenta tr\u00eas meses secos: junho, julho e agosto.  \n\nPenteado (1971) estudou a pluviosidade da regi\u00e3o no per\u00edodo 1941-57, cujo \u00edndice \n\nanual apresentou-se superior a 1.200 mm, sendo que o per\u00edodo outono/inverno contribui \n\ncom apenas 100 a 200 mm e o m\u00e1ximo da pluviosidade ocorre entre outubro a mar\u00e7o. A \n\nvaria\u00e7\u00e3o dos totais reflete a influ\u00eancia dos fatores geogr\u00e1ficos, notadamente o relevo face \u00e0 \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica regional. Tudo indica que as precipita\u00e7\u00f5es s\u00e3o resultado da atua\u00e7\u00e3o \n\ndas principais correntes da circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, sendo a Frente Polar Atl\u00e2ntica, com um \n\ncaminhamento preferencial de sudeste para noroeste, a principal respons\u00e1vel pela g\u00eanese \n\ndas chuvas ca\u00eddas anualmente em todas as esta\u00e7\u00f5es, cedendo lideran\u00e7a \u00e0 Tropical Atl\u00e2ntica \n\nem car\u00e1ter de instabilidade, apenas na primavera e ver\u00e3o nos anos de fraca atividade das \n\ncorrentes polares, com trajet\u00f3ria de noroeste e norte, em sentido contr\u00e1rio \u00e0s primeiras. \n\nConsiderando a import\u00e2ncia das informa\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas para o estudo da \n\neros\u00e3o, verifica-se que em toda a \u00e1rea de estudo n\u00e3o h\u00e1 dados pluviogr\u00e1ficos sobre a \n\nintensidade dos eventos chuvosos, h\u00e1 somente registros de postos pluviom\u00e9tricos do DAEE \n\n(Departamento de \u00c1gua e Energia El\u00e9trica), atualmente desativados. Neste estudo, foram \n\nutilizados os dados pluviom\u00e9tricos dos seguintes postos: \n\n \n\n\n\n 70\n\nCampo Redondo (D4-098), a 660 metros de altitude e coordenadas: 22\u00b022'00\u201dS  \n\n47\u00b059'00\u201dW \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica: 06/1970 a 06/1999 \n\nUsina Jacar\u00e9 (D5-069), a 810 metros de altitude e coordenadas: 22\u00b025'00\u201dS  48\u00b001' 00\u201dW \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica: 03/1946 a 02/1967 \n\nBrotas (D5-078), a 680 metros de altitude e coordenadas: 22\u00b017' 00\u201dS  48\u00b007' 00\u201dW \n\nS\u00e9rie hist\u00f3rica: 06/1972 a 02/1999 \n\n \n\nM\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais\n\n-\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\nJ F M A M J J A S O N D\n\nm\nm\n\nD5-069\n\nD4-098\n\nD5-078\n\n \nFigura 6. M\u00e9dias pluviom\u00e9tricas mensais de postos localizados  \n\nna \u00e1rea de estudo, com diferentes s\u00e9ries hist\u00f3ricas. \n\nFonte: Banco de Dados Pluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo/ DAEE  \n\n\n\n 71\n\n4.6. PEDOLOGIA \n\n \nA classifica\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica da \u00e1rea de estudo adotada neste trabalho (Figura 7) foi \n\nbaseada no Levantamento Pedol\u00f3gico do Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC) \n\nelaborado em 1981 na escala 1:100.000, quadr\u00edculas Brotas, S\u00e3o Carlos e Piracicaba. Ap\u00f3s \n\nesta \u00e9poca, ocorreram modifica\u00e7\u00f5es no Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos, sendo \n\nque a classifica\u00e7\u00e3o atual \u00e9 origin\u00e1ria de 1999.  \n\nO novo sistema \u00e9 estruturado com base em caracter\u00edsticas de g\u00eanese do solo e \n\npropriedades pedogen\u00e9ticas que imprimem marcas distintas em cada tipo de solo \n\nconhecido. Segundo a EMBRAPA (Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria), o \n\nsistema de classifica\u00e7\u00e3o atual inovou completamente a estrutura do sistema anterior, tendo-\n\nse chegado ao tipo desej\u00e1vel de classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica, multicateg\u00f3rica, descendente e \n\naberta para inclus\u00e3o de novas classes \u00e0 medida que o pa\u00eds vai sendo mais conhecido.  \n\nTendo em vista que o material utilizado neste trabalho foi baseado na classifica\u00e7\u00e3o \n\nanterior, as classes pedol\u00f3gicas ser\u00e3o apresentadas conforme nomenclatura antiga, estando \n\ndescrita a correspond\u00eancia aproximada com a Ordem (1o n\u00edvel categ\u00f3rico) da classifica\u00e7\u00e3o \n\natual.    \n\nNo presente estudo, o mapeamento pedol\u00f3gico digitalizado n\u00e3o considerou as \n\nassocia\u00e7\u00f5es das classes pedol\u00f3gicas, mas apenas as classes de solos predominantes \n\nrepresentadas no mapa pedol\u00f3gico.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o atual criou a Ordem dos LATOSSOLOS, mantendo a mesma \n\ndenomina\u00e7\u00e3o anterior das classes dos Latossolos, predominantes na \u00e1rea de estudo. S\u00e3o \n\ncaracterizados por solos profundos, bastante intemperizados, ricos em \u00f3xidos de Ferro e \n\nAlum\u00ednio. Possuem o horizonte B latoss\u00f3lico, que apresenta pouca diferencia\u00e7\u00e3o entre os \n\nsub-horizontes, fraca cerosidade, espessura m\u00ednima de 50 cm. Sua ocorr\u00eancia alia-se a \n\nsetores de relevo quase planos e suave ondulados. \n\nLatossolo Vermelho-Amarelo: s\u00e3o solos minerais com horizonte B latoss\u00f3lico, cor \n\nvermelho-amarela e bruno-amarela, cujo perfil apresenta horizontes praticamente \n\nhomog\u00eaneos. A textura \u00e9 predominante m\u00e9dia tendo em vista a rela\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\ngranulom\u00e9tricas do substrato, geralmente composto por arenitos. S\u00e3o normalmente \n\ndistr\u00f3ficos (satura\u00e7\u00e3o de bases menor que 50%), horizonte A moderado ou proeminente. \n\n\n\n 72\n\nLatossolo Vermelho-Escuro: s\u00e3o solos minerais com horizonte B latoss\u00f3lico, cor \n\npredominante vermelho-escuro e bruno-avermelhado-escuro, textura m\u00e9dia a argilosa, \n\nhorizonte A moderado, normalmente distr\u00f3fico. \n\nLatossolo Roxo: s\u00e3o solos minerais com horizonte B latoss\u00f3lico Apresentam \n\ntextura argilosa ou muito argilosa em todo o horizonte B e horizonte A com mais de 30 cm \n\nde espessura, moderado ou proeminente, distr\u00f3fico ou eutr\u00f3fico. \n\nA antiga classe do Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo pertence \u00e0 Ordem dos \n\nARGISSOLOS. Nela, est\u00e3o os solos que possuem argila de baixa atividade e horizonte B \n\ntextural, caracterizados em fun\u00e7\u00e3o do ac\u00famulo de argila no horizonte B, decorrente de \n\nprocessos de iluvia\u00e7\u00e3o e/ou forma\u00e7\u00e3o in situ, herdada do material de origem. A varia\u00e7\u00e3o \ntextural entre os horizontes A e B ocasiona a cerosidade, percept\u00edvel pelo aspecto lustroso e \n\nbrilho graxo.  \n\nQuando o Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo apresenta argila de alta atividade e \n\nsatura\u00e7\u00e3o de bases maior que 50% (eutr\u00f3fico), este solo pertence ent\u00e3o, \u00e0 Ordem dos \n\nLUVISSOLOS.   \n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo: s\u00e3o solos minerais, cor vermelho-amarelo e bruno-\n\namarela, com horizonte B textural e gradiente textural normalmente abrupto, argila de \n\natividade baixa, textura arenosa/m\u00e9dia ou m\u00e9dia/argilosa, horizonte A moderado, \n\ngeralmente distr\u00f3fico.  \n\nA antiga classe da Terra Roxa Estruturada pode pertencer \u00e0 Ordem dos \n\nARGISSOLOS ou NITOSSOLOS, dependendo do diagn\u00f3stico do horizonte B. Em caso de \n\nocorr\u00eancia de B textural e argila de baixa atividade, a Ordem equivalente \u00e9 dos \n\nARGISSOLOS e na ocorr\u00eancia de horizonte B n\u00edtico, a Ordem equivalente \u00e9 dos \n\nNITOSSOLOS.   \n\nO horizonte B n\u00edtico possui textura argilosa ou muito argilosa sem incremento de \n\nargila do horizonte A para B ou com incremento insuficiente para caracterizar rela\u00e7\u00e3o \n\ntextural. \n\nTerra Roxa Estruturada: s\u00e3o solos minerais que possuem horizonte A espesso \n\ncom estrutura desenvolvida, geralmente eutr\u00f3fico. \n\nA Ordem dos NEOSSOLOS englobam solos pouco desenvolvidos, em vias de \n\nforma\u00e7\u00e3o, seja pela reduzida atua\u00e7\u00e3o dos processos pedogen\u00e9ticos ou por caracter\u00edsticas \n\n\n\n 73\n\ninerentes ao material origin\u00e1rio. Nesta Ordem est\u00e3o as classes denominadas anteriormente \n\npor Lit\u00f3licos e Areia Quartzoza Profunda. Os NEOSSOLOS s\u00e3o caracterizados pela \n\ninsufici\u00eancia de manifesta\u00e7\u00e3o dos atributos diagn\u00f3sticos dos diversos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o, ex\u00edgua diferencia\u00e7\u00e3o de horizontes e o predom\u00ednio das caracter\u00edsticas herdadas \n\ndo material origin\u00e1rio. \n\nLit\u00f3licos: solos minerais pouco desenvolvidos, rasos, com menos de 40 cm de \n\nespessura, onde o horizonte A se assenta diretamente sobre horizonte C delgado ou sobre a \n\npr\u00f3pria rocha. Apresentam textura m\u00e9dia ou argilosa e ocorrem em setores de relevo \n\nacentuados. Admite-se um horizonte B em in\u00edcio de forma\u00e7\u00e3o cuja espessura n\u00e3o satisfaz a \n\nqualquer tipo de horizonte diagn\u00f3stico. \n\nAreia Quartzoza: Seq\u00fc\u00eancia de horizonte A-C, sem contato com a rocha dentro de \n\n50 cm de profundidade, apresenta textura areia ou areia franca nos horizontes at\u00e9, no \n\nm\u00ednimo, a profundidade de 150 cm a partir da superf\u00edcie do solo ou at\u00e9 um contato l\u00edtico, \n\nessencialmente quartzozo. Apresenta praticamente aus\u00eancia de minerais prim\u00e1rios \n\nalter\u00e1veis (menos resistentes ao intemperismo) e alta satura\u00e7\u00e3o de alum\u00ednio (\u00e1lico). \n\nAs Areias Quartzozas constituem uma classe de solos reconhecida desde o in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 60 para formar grupo independente, desmembrado dos Regossolos. \n\nNo mapa pedol\u00f3gico do IAC encontramos a classe dos Hidrom\u00f3rficos. Esta \n\ndenomina\u00e7\u00e3o \u00e9 gen\u00e9rica para solos com horizonte influenciado pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico, livre de \n\noxig\u00eanio dissolvido pela satura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua durante o ano todo, ou pelo menos por longo \n\nper\u00edodo. Na \u00e1rea de estudo, os Hidrom\u00f3rficos est\u00e3o associados \u00e0 ocorr\u00eancia de plan\u00edcies \n\nfluviais.  \n\nEstes solos podem pertencer \u00e0 Ordem dos NEOSSOLOS ou \u00e0 Ordem dos \n\nGLEISSOLOS. Na Ordem dos GLEISSOLOS encontram-se os solos que possuem \n\nhorizonte glei, caracterizado por redu\u00e7\u00e3o de ferro devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua estagnada, \n\ncomo evidenciado por cores neutras, com ou sem mosqueados de cores vivas.  \n\n \n\n\n\n 74\n\n\n\n 75\n\n 4.7. O hist\u00f3rico da ocupa\u00e7\u00e3o segundo dados censit\u00e1rios do IBGE \n\n \n\nCom o objetivo de subsidiar o estudo do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo ao longo do tempo, \n\nfoi realizada uma an\u00e1lise dos dados do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\n(IBGE), nos dois principais munic\u00edpios que abrangem a \u00e1rea de estudo: Brotas e Torrinha, \n\npois 60% do territ\u00f3rio de Brotas e 56,6% de Torrinha est\u00e3o inseridos na \u00e1rea de estudo. \n\nAs mudan\u00e7as que ocorrem neste per\u00edodo refletem as transforma\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micas do interior paulista das \u00faltimas d\u00e9cadas: crescimento relativo da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana e aumento das cidades, redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na zona rural e altera\u00e7\u00e3o da \n\nmalha vi\u00e1ria, concentra\u00e7\u00e3o de propriedades e diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de subsist\u00eancia, \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de cultivos causada pelas mudan\u00e7as de mercado, perda da cobertura com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nativa e expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria. \n\nSegundo o Censo Demogr\u00e1fico de 1960, a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Brotas era de \n\n13.126 habitantes, sendo que 70% se encontravam na zona rural. Dez anos depois, em \n\n1970, a popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio \u00e9 9% menor, atingindo 11.960 pessoas, mas a popula\u00e7\u00e3o \n\nrural cai 29% e passa a representar 55% da popula\u00e7\u00e3o total, enquanto a popula\u00e7\u00e3o urbana \n\nsobe 37%. \n\nEntre 1970 e 1980, este processo de urbaniza\u00e7\u00e3o se acentua, apresentando uma \n\nqueda de 43% na popula\u00e7\u00e3o rural, que continua caindo nas d\u00e9cadas seguintes, mesmo \n\nquando o munic\u00edpio apresenta aumento da popula\u00e7\u00e3o total, representado a partir do Censo \n\nde 1980. Por outro lado, o crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana em vinte anos, entre 1980 e \n\n2000, \u00e9 de 114%, passando de 7.530 para 16.127 pessoas do total de 18.886 habitantes. \n\nEste contexto, comum \u00e0 realidade do interior de S\u00e3o Paulo no per\u00edodo estudado, e \n\ntamb\u00e9m presente no munic\u00edpio de Torrinha onde o crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana no \n\nmesmo per\u00edodo (1980 a 2000) foi de aproximadamente 60%, pressiona fortemente a \n\nexpans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana, aumentando a demanda em infra-estrutura e abastecimento, \n\nao mesmo tempo em que altera o cen\u00e1rio rural. \n\n\n\n 76\n\n \n\nTabela 6. Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \n\nCenso Demogr\u00e1fico 1960 1970 1980 1991 1996 2000 \n\nPop.urbana de Brotas 2.686 5.422 7.530 10.902 14.024 16.127 \n\nPop. rural de Brotas 15.055 6.540 3.732 3.500 3.035 2.759 \n\nPop. urbana de Torrinha 1.718 3.674 4.577 5.627 6.486 7.289 \n\nPop. rural de Torrinha 4.992 2.827 1.981 1.876 1.697 1.548 \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico do IBGE \n\n \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas do per\u00edodo determinaram altera\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o \n\nagropecu\u00e1ria que se tornou mais especializada e produtiva. A mecaniza\u00e7\u00e3o fez com que \n\nfosse reduzida a utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra. Entre os anos 60 e 70, o Censo Agropecu\u00e1rio \n\napresenta redu\u00e7\u00e3o de 25% do pessoal ocupado na zona rural do munic\u00edpio de Brotas e de \n\n33% em Torrinha.  \n\nA partir do Censo Agropecu\u00e1rio de 1975, a taxa de redu\u00e7\u00e3o de pessoal ocupado na \n\nagricultura diminui apesar do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. A forma de utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de \n\nobra na agricultura vai sendo alterada, havendo predomin\u00e2ncia do emprego tempor\u00e1rio, \n\nquando o trabalhador realiza atividade rural mas reside na \u00e1rea urbana. \n\n \n\nTabela 7. Pessoal ocupado na agricultura nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \n\nCenso Agropecu\u00e1rio 1960 1970 1975 1980 1985 1996 \n\nPessoal ocupado em Brotas 4.141 3.097 3.111 3.049 2.366 2.287 \n\nPessoal ocupado em Torrinha 3.038 2.037 1.837 1.958 1.402 1.945 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE \n\n \n\nDevido \u00e0s mudan\u00e7as no mercado nacional e internacional, h\u00e1 uma significativa \n\nmudan\u00e7a no predom\u00ednio da ocupa\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola. O caf\u00e9, principal cultura da regi\u00e3o \n\nem 1960, passa as pr\u00f3ximas d\u00e9cadas a ceder espa\u00e7o ao cultivo de laranja, cana de a\u00e7\u00facar, \n\npastagem e, mais tarde, ao reflorestamento de eucalipto.  \n\nSegundo os dados do Censo Agropecu\u00e1rio, a cultura do caf\u00e9 sofre queda de 67% no \n\nn\u00famero de p\u00e9s plantados no munic\u00edpio de Brotas entre os anos 60 e 70, passando de mais \n\n\n\n 77\n\nde 2 milh\u00f5es de p\u00e9s a pouco mais de 750 mil p\u00e9s; apresenta recupera\u00e7\u00e3o entre 70 e 80, \n\nquando ocorre aumento em torno de 235 % nos p\u00e9s plantados, o que ocorreu provavelmente \n\ndevido \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de variedades de pequeno porte, permitindo o plantio em espa\u00e7amentos \n\nadensados; mas no Censo Agropecu\u00e1rio de 1985 j\u00e1 reduz em mais de 60% o n\u00famero de \n\np\u00e9s, seguindo esta tend\u00eancia e apresentando em 1996 um n\u00famero 68% menor. A mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o se verifica no munic\u00edpio de Torrinha, por\u00e9m com menor intensidade. \n\nA cultura da laranja apresentou no munic\u00edpio de Brotas um constante aumento no \n\nn\u00famero de p\u00e9s plantados entre os anos de 1960 e 1996, com destaque para o crescimento de \n\n577% apresentado entre os Censos Agropecu\u00e1rios de 1980 e 1985, quando de 150 mil p\u00e9s \n\npassa a mais de 1 milh\u00e3o de p\u00e9s plantados. J\u00e1 no munic\u00edpio de Torrinha, a cultura da laranja \n\ntem uma import\u00e2ncia econ\u00f4mica muito menor, mesmo assim o n\u00famero de p\u00e9s tamb\u00e9m \n\naumentou no mesmo per\u00edodo, entre 85 e 96 o crescimento foi de 127%. \n\n \n\nTabela 8.N\u00famero de p\u00e9s plantados de caf\u00e9 e laranja nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \nN\u00famero de p\u00e9s plantados (mil) 1960 1970 1975 1980 1985 1996 \n\nCultura do Caf\u00e9 em Brotas 2.314.370 751.437 952.360 2.509.543 960.033 298.780 \n\nCultura do Caf\u00e9 em Torrinha  1.675.735 1.332.468 1.712.900 1.979.697 1.294.965 795.329 \n\nCultura da Laranja em Brotas 23.250 27.126 57.340 152.360 1.031.704 2.228.487 \n\nCultura da Laranja em Torrinha 9.000 35.250 38.680 72.815 134.293 305.080 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE \n\n  \n\nA partir do levantamento de 1970, a cultura da cana come\u00e7a a se destacar entre as \n\ndemais explora\u00e7\u00f5es. Os dados do Censo Agropecu\u00e1rio deste ano apontam que a cana de \n\na\u00e7\u00facar j\u00e1 representava 42% da \u00e1rea ocupada por culturas tempor\u00e1rias no munic\u00edpio de \n\nBrotas e 21% no munic\u00edpio de Torrinha.  \n\nEmbora o cultivo da cana de a\u00e7\u00facar tenha se mantido sempre em posi\u00e7\u00e3o destacada, \n\na \u00e1rea ocupada nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha apresentou varia\u00e7\u00f5es segundo o Censo \n\nAgropecu\u00e1rio de forma praticamente inversa. Entre os levantamentos de 1970 e 1975, a \n\n\u00e1rea ocupada pela cultura aumenta em 47% no munic\u00edpio de Brotas e reduz 23% em \n\nTorrinha. J\u00e1 nos levantamentos de 1980 e 1985, a \u00e1rea apresenta queda de 11% e 7% no \n\nmunic\u00edpio de Brotas, enquanto em Torrinha a \u00e1rea sobe 38% e 227% respectivamente. \n\nDevido \u00e0 proximidade dos munic\u00edpios, esta varia\u00e7\u00e3o provavelmente retrata uma estrat\u00e9gia \n\n\n\n 78\n\nlocal de expans\u00e3o do cultivo da Usina e disponibilidade t\u00e9cnica e econ\u00f4mica de \u00e1reas \n\nagricult\u00e1veis.    \n\nSegundo os dados do Censo Agropecu\u00e1rio de 1996, por\u00e9m estas diferen\u00e7as entre os \n\nmunic\u00edpios desaparecem e o cultivo da cana de a\u00e7\u00facar apresenta crescimento de 79%, \n\nquando atinge 9.193 hectares em Brotas e 95% em Torrinha, ocupando 5.933 hectares.  \n\n \n\nTabela 9. Cultura da cana de a\u00e7\u00facar nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \n\n\u00c1rea ocupada (em hectares) 1960 1970 1975 1980 1985 1996 \n\nCultura da Cana de a\u00e7\u00facar em Brotas 1.374 4.192 6.162 5.505 5.122 9.193\n\n% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias 13% 42% 44% 38% 33% 76% \n\nCultura da Cana de a\u00e7\u00facar em Torrinha 65 509 392 931 3.043 5.933\n\n% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s lavouras tempor\u00e1rias 3% 21% 11% 25% 41% 77% \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de pastagens, verifica-se uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nocupada no per\u00edodo analisado, e mais acentuadamente h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea com pastagens \n\nnaturais. A maior redu\u00e7\u00e3o, segundo o Censo Agropecu\u00e1rio ocorreu entre os anos 1985 e \n\n1996: 34% no munic\u00edpio de Brotas e 25% em Torrinha. Essa diminui\u00e7\u00e3o demonstra, entre \n\noutros fatores, uma mudan\u00e7a do perfil t\u00e9cnico da pecu\u00e1ria bovina no interior do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, que passou a formar pastagens com cultivares mais produtivos e com novas \n\nformas de manejo possibilitaram o aumento da capacidade de lota\u00e7\u00e3o do rebanho, ou seja, a \n\nmesma produ\u00e7\u00e3o de leite e carne em \u00e1reas menores.  \n\n \n\nTabela 10. Pastagem nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \n\n\u00c1rea ocupada (em hectares) 1960 1970 1975 1980 1985 1996 \n\nPastagem natural em Brotas 34.645 31.307 21.659 14.250 11.055 5.634 \n\nPastagem cultivada em Brotas 25.867 34.139 41.351 41.216 39.681 28.101 \n\nPastagem total em Brotas 60.512 65.446 63.030 55.466 50.536 33.735 \n\nPastagem natural em Torrinha 18.411 16.736 14.911 10.047 4.487 2.034 \n\nPastagem cultivada em Torrinha 932 2.273 2.887 7.986 12.067 10.303 \n\nPastagem total em Torrinha 19.343 19.009 17.798 18.033 16.554 12.337 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE \n\n\n\n 79\n\n \n\nA partir do Censo Agropecu\u00e1rio de 1975, o reflorestamento se torna uma das \n\nprincipais explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas no munic\u00edpio de Brotas, devido principalmente \u00e0 expans\u00e3o \n\nda empresa Chamflora Agroflorestal, que produz eucalipto destinado \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de papel \n\ne celulose.  \n\nEntre os levantamentos dos anos de 1970 e 1975, as florestas plantadas apresentam \n\ncrescimento em \u00e1rea ocupada de quase 250% no munic\u00edpio de Brotas e 64% em Torrinha. \n\nNos levantamentos seguintes, esta \u00e1rea continua em crescimento em Brotas, o aumento foi \n\nde mais de 50% em dez anos, at\u00e9 1985. J\u00e1 em Torrinha, a \u00e1rea de florestas plantadas sofreu \n\noscila\u00e7\u00f5es no per\u00edodo, mas entre 75 e 85 diminui 10%.  \n\n \n\nTabela 11. Florestas plantadas nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \n\n\u00c1rea ocupada (em hectares) 1960 1970 1975 1980 1985 \n\nFlorestas plantadas em Brotas 1.669 3.013 10.522 13.137 15.875 \n\nFlorestas plantadas em Torrinha 1.798 1.483 2.434 2.710 2.193 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE \n\n \n\nSegundo o Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE, as \u00e1reas ocupadas com mata natural \n\napresentaram a maior redu\u00e7\u00e3o entre os anos 70 e 75, quando a queda foi de 45% em Brotas \n\ne 62% em Torrinha. Entre 1960 e 1975, a perda acumulada foi de 66% no munic\u00edpio de \n\nBrotas e 76% em Torrinha. No levantamento de 1980, por\u00e9m, a \u00e1rea se recupera em 53% \n\nem Brotas e 22% em Torrinha, para voltar a cair no levantamento de 1985: 15% em Brotas \n\ne 47% em Torrinha. H\u00e1 nova recupera\u00e7\u00e3o segundo o levantamento de 1996: 21% em Brotas \n\ne quase 250% em Torrinha. \n\n \n\nTabela 12. Matas naturais nos munic\u00edpios de Brotas e Torrinha \n\n\u00c1rea ocupada (em hectares) 1960 1970 1975 1980 1985 1996 \n\nMata natural em Brotas 12.199 7.563 4.185 6.419 5.427 6.574 \n\nMata natural em Torrinha 2.594 1.663 630 771 406 1.409 \n\nFonte: Censo Agropecu\u00e1rio do IBGE \n\n\n\n 80\n\n5. MATERIAS E M\u00c9TODO \n\n \n5.1.MATERIAIS \n\n \n\nAs fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas para extra\u00e7\u00e3o dos dados do meio f\u00edsico foram: \n\n\u2022 Cartas do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica), folhas Brotas \n\n(SF.22-Z-B-III-4), Itirapina (SF.23-M-I-3), Ribeir\u00e3o Bonito (SF.22-Z-B-III-2), S\u00e3o Pedro \n\n(SF.23-M-III-1), S\u00e3o Carlos (SF.23-Y-A-I-1) e Santa Maria da Serra (SF.22-Z-B-VI-2). \n\nEscala 1: 50.000. \n\n\u2022 Levantamento Pedol\u00f3gico Semi-Detalhado do Estado de S\u00e3o Paulo elaborado em \n\n1981 pelo IAC (Instituto Agron\u00f4mico de Campinas), quadr\u00edculas Brotas (SF. 22-Z.B-III-4), \n\nS\u00e3o Carlos e Piracicaba (234-Y-A-IV). Escala 1: 100.000. \n\n\u2022  Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo elaborado em 1984 pela Secretaria de \n\nObras e do Meio ambiente/Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica (DAEE) e UNESP-\n\nRio Claro/IGCE. Folhas Bauru (SF 22 Z-B) e Campinas (SF 23 Y-A). Escala 1: 250.000. \n\n\u2022 Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo elaborado em 1981 pelo Instituto de \n\nPesquisa Tecnol\u00f3gica (IPT). Escala 1: 500.000. \n\n\u2022 Mapa Geomorfol\u00f3gico Preliminar da Unidade de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 (UGRHI \u201313) do Estado de S\u00e3o Paulo, elaborado em 1999 pelo IPT. \n\nEscala 1: 250.000.   \n\nPara obten\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e presen\u00e7a de fei\u00e7\u00f5es \n\nerosivas lineares foram utilizados: \n\n\u2022 Imagem de sat\u00e9lite CBERS- CCD do ano de 2004, passagem 16/08/2004. \n\n\u2022 Imagens de sat\u00e9lite TM-LANDSAT-5 do ano de 1988, passagens 01/07/1988 e \n\n27/09/1988. \n\n\u2022 Fotografias a\u00e9reas da BASE Aerofotogrametria e projetos S/A do ano de 2.000, na \n\nescala 1:30.000 \n\n\u2022 Levantamentos de campo com uso de GPS (equipamento receptor do Global \n\nPosition System) \n\n\u2022 Cadastros de empresas agr\u00edcolas, levantamentos realizados pela Casa da Agricultura \n\nde Brotas-CATI /SAA e estudos acad\u00eamicos anteriores na \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n 81\n\nOs softwares e equipamentos usados para digitaliza\u00e7\u00e3o dos dados e integra\u00e7\u00e3o das \n\ninforma\u00e7\u00f5es foram: \n\n\u2022 Software SPRING vers\u00e3o 4.01 Beta, desenvolvido pelo INPE (Instituto \n\nNacional de Pesquisa Espacial) \n\n\u2022 Scanner padr\u00e3o TIFF com resolu\u00e7\u00e3o de 300 DPI. \n\n\u2022  Mesa digitalizadora acoplada ao SPRING  \n\n \n5.2.M\u00c9TODO \n\n \n\nO m\u00e9todo escolhido nesta pesquisa para o estudo dos processos erosivos reside na \n\ncria\u00e7\u00e3o de um banco de dados espacial em SIG/SPRING. O banco de dados permite a \n\ninclus\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de novas informa\u00e7\u00f5es a partir da integra\u00e7\u00e3o dos dados. \n\nA descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo est\u00e1 apresentada nas seguintes etapas: \n\n1. Cria\u00e7\u00e3o de um Banco de dados espacial em SIG/SPRING  \n\n2. Compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea em unidades de an\u00e1lise \n\n3. Classifica\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite \n\n4. Aplica\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda do Solo \n\n5. Levantamentos de campo \n\n \n\n\n\n 82\n\n5.2.1.BANCO DE DADOS \n\n \n\n5.2.1.1.Defini\u00e7\u00e3o do banco de dados e do projeto \n\nConforme o conceito de modelo de dados do SPRING j\u00e1 descrito no item 3.4., \n\ncriou-se um Banco de dados denominado EROS\u00c3O, e todas as informa\u00e7\u00f5es utilizadas \n\nneste estudo foram armazenadas no Projeto JACAR\u00c9.  A \u00e1rea deste Projeto foi definida \n\ncom os seguintes par\u00e2metros: \n\n\u2022 Proje\u00e7\u00e3o UTM/datum C\u00f3rrego Alegre \n\n\u2022 Zona 22 Sul \n\n\u2022 Ret\u00e2ngulo Envolvente (coordenadas geogr\u00e1ficas localizadas nos limites da \n\n\u00e1rea de trabalho, nos extremos a sudoeste e nordeste). \n\nX1: 22\u00ba10\u2019S e 48\u00ba20\u2019 W \n\nX2: 22\u00ba35\u2019S e 47\u00ba50\u2019 W \n\nNa proje\u00e7\u00e3o UTM (Universal Transverse Mercator), a longitude de origem \n\ncorresponde ao meridiano central de um fuso ou zona (a cada 6o define-se um fuso), ou \n\nseja, ao meridiano central de uma carta ao milion\u00e9simo. A proje\u00e7\u00e3o UTM da \u00e1rea de estudo \n\natravessa dois fusos, possui a maior por\u00e7\u00e3o no fuso 22 (meridiano central 51o.) e pequena \n\n\u00e1rea a leste, no fuso 23 (meridiano central 45o.). Para integrar as informa\u00e7\u00f5es, a entrada de \n\ndados no SPRING ocorreu em projetos diferentes dentro do mesmo banco de dados, cada \n\nqual definido conforme seu fuso. Posteriormente as informa\u00e7\u00f5es foram agrupadas no \n\nprojeto JACAR\u00c9 por opera\u00e7\u00f5es de mosaico, poss\u00edveis dentro do banco de dados. \n\n \n\n5.2.1.2.Entrada de dados \n\nA entrada de dados ocorreu de v\u00e1rias formas. A hipsometria foi digitalizada pela \n\nempresa ENGEOTEC de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos a partir das cartas topogr\u00e1ficas do IBGE, \n\npelo processo de vetoriza\u00e7\u00e3o. A vetoriza\u00e7\u00e3o \u00e9 destinada a converter os originais \n\ncartogr\u00e1ficos de formato anal\u00f3gico em arquivos digitais. \n\nNeste processo, h\u00e1 a convers\u00e3o do material anal\u00f3gico para o formato digital \n\nmatricial com utiliza\u00e7\u00e3o dos Scanners que convertem o material em arquivos raster, que s\u00e3o \n\ngeorreferenciados com base em um quadriculado vetorial, associado ao mesmo sistema de \n\nproje\u00e7\u00e3o e de refer\u00eancia dos originais cartogr\u00e1ficos. A vetoriza\u00e7\u00e3o da altimetria consiste na \n\n\n\n 83\n\nconvers\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es lineares, como as curvas de n\u00edvel e, pontuais, como os pontos cotados, \n\nformando um arquivo vetorial tridimensional georreferenciado. Esse arquivo reflete em \n\nsuas coordenadas X,Y as coordenadas UTM, e na coordenada Z os valores de altura, de \n\nacordo com os par\u00e2metros definidos no inicio do processo. \n\nA drenagem e as classes pedol\u00f3gicas foram digitalizadas via mesa digitalizadora \n\nacoplada ao SPRING; os mapas de Geologia e Geomorfologia foram scaneados e a \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o ocorreu diretamente na tela atrav\u00e9s da edi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica vetorial. J\u00e1 a \n\ndelimita\u00e7\u00e3o das unidades de an\u00e1lise foi realizada na tela com base em informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\ndigitalizadas, e as imagens de sat\u00e9lite foram lidas no m\u00f3dulo IMPIMA e registradas no \n\nSPRING, georreferenciadas na escala 1: 50.000.  \n\n \n\n5.2.1.3.Organiza\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do banco de dados \n\nNeste banco de dados, os planos de informa\u00e7\u00f5es se dividem em categorias \n\ntem\u00e1ticas, num\u00e9ricas, imagem, cadastral e objeto (Quadro 1).  \n\nOs fatores que constituem a Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo formaram grades \n\nnum\u00e9ricas regulares, utilizadas para efetuar as opera\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas entre mapas para \n\nposterior mapeamento tem\u00e1tico. O mapeamento das sub-bacias, distinguidas neste estudo \n\ncomo geo-objetos, formou a categoria cadastral do Projeto. \n\nOs Planos de Informa\u00e7\u00e3o (PIs) foram criados com os dados prim\u00e1rios (hipsometria, \n\ndrenagem, pedologia) e pela gera\u00e7\u00e3o de novos dados, derivados da integra\u00e7\u00e3o dos Planos \n\nde Informa\u00e7\u00f5es. Por exemplo, a partir de dados tem\u00e1ticos de pedologia, foram geradas \n\ngrades num\u00e9ricas ao atribuir valores \u00e0s classes pedol\u00f3gicas (\u00edndices de erodibilidade e \n\n\u00edndice de toler\u00e2ncia de perdas de solo). Para criar uma matriz num\u00e9rica a partir de uma \n\nmatriz tem\u00e1tica foram efetuadas opera\u00e7\u00f5es de pondera\u00e7\u00e3o.  \n\nNo caso da hipsometria, os dados altim\u00e9tricos formaram uma grade retangular \n\noriginada de uma grade triangular (TIN). Da grade altim\u00e9trica, foram gerados um mapa de \n\nisolinhas que delimitou os n\u00edveis plan\u00e1lticos (Figura 5) e o mapeamento da declividade \n\n(Figura 8). As classes de declividade foram obtidas atrav\u00e9s da opera\u00e7\u00e3o de fatiamento, que \n\n\u00e9 usada para gera\u00e7\u00e3o de uma matriz tem\u00e1tica a partir de uma matriz num\u00e9rica. \n\nAs matrizes num\u00e9ricas, formadas por opera\u00e7\u00f5es de pondera\u00e7\u00e3o em matrizes \n\ntem\u00e1ticas, foram fatiadas, gerando novos Pls tem\u00e1ticos para classifica\u00e7\u00e3o (classes alta, \n\n\n\n 84\n\nm\u00e9dia e baixa) da erodibilidade dos solos, do fator topogr\u00e1fico e assim por diante. Tamb\u00e9m \n\nforam efetuadas opera\u00e7\u00f5es entre matrizes tem\u00e1ticas, denominadas de reclassifica\u00e7\u00e3o.  \n\nAs classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo constitu\u00edram um mapeamento tem\u00e1tico ap\u00f3s o \n\ntratamento das imagens de sat\u00e9lite que, posteriormente, gerou grades num\u00e9ricas do fator \n\nuso-manejo e do fator pr\u00e1ticas conservacionistas da EUPS.  \n\nPara obten\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros das sub-bacias, foram realizadas opera\u00e7\u00f5es m\u00e9tricas \n\n(\u00e1rea, per\u00edmetro, comprimento e dist\u00e2ncia), dispon\u00edveis no Menu do SPRING. As opera\u00e7\u00f5es \n\nde espacializa\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o foram utilizadas para atribuir par\u00e2metros \u00e0s sub-bacias.   \n\nCom o prop\u00f3sito de realizar uma melhor an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es em mapeamentos \n\ntem\u00e1ticos, foram criados Pls contendo dados dentro dos limites de cada uma das unidades \n\nde an\u00e1lise. Esta forma de segmentar a informa\u00e7\u00e3o permite visualizar melhor a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndas classes. As an\u00e1lises dos mapas tem\u00e1ticos foram auxiliadas pelo aplicativo do SPRING \n\nde Medidas de classes, dispon\u00edvel para PIs tem\u00e1ticos.   \n\nAs opera\u00e7\u00f5es realizadas no cruzamento das informa\u00e7\u00f5es foram efetuadas atrav\u00e9s de \n\nprograma\u00e7\u00e3o conhecida como Programa LEGAL (Linguagem Espacial para \n\nGeoprocessamento Alg\u00e9brico) que permitiu a aplica\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es. Os programas \n\nelaborados em LEGAL para integra\u00e7\u00e3o de dados est\u00e3o descritos no anexo 2. \n\nA confec\u00e7\u00e3o dos mapas ocorreu atrav\u00e9s do m\u00f3dulo SCARTA do SPRING que possui \n\nacesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es do banco de dados e permite a inser\u00e7\u00e3o de elementos cartogr\u00e1ficos. \n\n \n\n\n\n 85\n\nQuadro 1. QUADRO RESUMIDO DA ESTRUTURA DO BANCO DE DADOS \n\nEROS\u00c3O: PROJETO JACAR\u00c9 \n\nCATEGORIAS E RESPECTIVOS PLANOS DE INFORMA\u00c7\u00c3O (PIs) \n\n \n\n \n\nCATEGORIAS Planos de Informa\u00e7\u00e3o (PIs) \nTem\u00e1tica drenagem, pedologia, ocupa\u00e7\u00e3o do solo, geologia, n\u00edveis plan\u00e1lticos, \n\nformas de relevo \n\nclasses de erodibilidade, do fator topogr\u00e1fico, do potencial natural do \n\nsolo (PNE) e de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o  \n\nNum\u00e9rica \n\n \n\nhipsometria, declividade, \u00edndice de toler\u00e2ncia de perda de solo; \n\ndeclividade, comprimento da vertente, fator topogr\u00e1fico, erodibilidade \n\ne PNE; \n\nfator uso-manejo, fator pr\u00e1ticas conservacionistas e CP (1988 e 2004); \n\nCP toler\u00e1vel, grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\nImagem Imagens de sat\u00e9lite e imagens classificadas quanto \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \n\nCadastral mapeamento das unidades de an\u00e1lises   \n\nObjeto unidades de an\u00e1lise e seus atributos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 86\n\n5.2.2. As unidades de an\u00e1lise \n\n  \n\nA \u00e1rea de estudo foi compartimentada em sub-bacias, definidas como unidades de \n\nan\u00e1lise. Procurando evitar a cria\u00e7\u00e3o de unidades com \u00e1rea inexpressiva, as pequenas sub-\n\nbacias formadas por canal de primeira ordem ou foram englobadas pela sub-bacia vizinha \n\ncom canal de segunda ordem ou formaram uma unidade com outras sub-bacias de primeira \n\nordem em \u00e1rea cont\u00ednua. \n\nNa descri\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico (item 6.1), as 30 unidades de an\u00e1lise s\u00e3o apresentadas \n\nem 10 grupos, que se formaram pelas semelhan\u00e7as das unidades quanto \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ngeol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, classes de declividade e par\u00e2metros morfom\u00e9tricos.  \n\nAs classes de declividade (Figura 8) foram obtidas por fatiamento tem\u00e1tico da \n\ngrade num\u00e9rica de declividade, a partir dos seguintes dados: \n\n \nTabela 13. Classifica\u00e7\u00e3o da declividade (%) \n\n \nClasse tem\u00e1tica Intervalo de valores \n\n1 0 a 5 % \n\n2  > 5 a 10 % \n\n3 > 10 a 15 % \n\n4 > 15 a 20 % \n\n5 > 20 % \n\n \n\nConforme mencionado, as unidades de an\u00e1lise foram consideradas na estrutura do \n\nbanco de dados como geo-objetos. Os atributos associados aos geo-objetos consistiram de \n\npar\u00e2metros morfom\u00e9tricos: \u00e1rea, per\u00edmetro, \u00edndice de forma, densidade de drenagem, \n\nrela\u00e7\u00e3o de relevo, declividade m\u00e9dia e extens\u00e3o do percurso superficial (item 3.3).  \n\nOs valores de extens\u00e3o do percurso superficial foram utilizados como m\u00e9dia do \n\ncomprimento das vertentes, componente do fator topogr\u00e1fico da Equa\u00e7\u00e3o Universal de \n\nPerdas de Solos. A atribui\u00e7\u00e3o dos valores do par\u00e2metro de extens\u00e3o do percurso superficial \n\npara cada unidade de an\u00e1lise foi realizada por espacializa\u00e7\u00e3o em LEGAL (anexo).   \n\n\n\n 87\n\n\n\n 88\n\n \n\n\n\n 89\n\n5.2.3. Classifica\u00e7\u00e3o das imagens de sat\u00e9lite \n\n \nAs imagens de sat\u00e9lite CBERS-CCD do ano de 2004 e TM LANDSAT-5 do ano de \n\n1988, foram utilizadas para extra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo em dois \n\ndiferentes cen\u00e1rios (Figuras 15 e 16 - anexo).  \n\nAs opera\u00e7\u00f5es de registro e classifica\u00e7\u00e3o das imagens foram realizadas no software \n\nSPRING na escala 1:50.000, sendo que a entrada de dados ocorre atrav\u00e9s do aplicativo \n\nIMPIMA com recorte na \u00e1rea de interesse. Para compor o cen\u00e1rio de 1988, foi necess\u00e1ria a \n\ntotaliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo atrav\u00e9s do mosaico de duas imagens LANDSAT. \n\nNa imagem CBERS-CCD, a seq\u00fc\u00eancia escolhida das bandas para formar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o colorida RGB, foram B4, B2 e B3 e, na imagem TM-LANDSAT foram B5, B4 \n\ne B3.  \n\nNa opera\u00e7\u00e3o de georreferenciamento do registro da imagem CBERS de 2004, \n\nutilizou-se como refer\u00eancias geogr\u00e1ficas, as rodovias, as represas e os talh\u00f5es de lavouras \n\nde cana de a\u00e7\u00facar j\u00e1 georreferenciados pela empresa agr\u00edcola Para\u00edso Bioenergia. O registro \n\nda imagem LANDSAT de 1988 baseou-se principalmente na imagem registrada CBERS de \n\n2004. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da imagem de 2004 foi realizada com apoio de levantamentos de \n\ncampo, fotografias a\u00e9reas do ano de 2000, e de consultas a guias tur\u00edsticos da regi\u00e3o, \n\nfuncion\u00e1rios e cadastros das empresas agr\u00edcolas Chamflora Agr\u00edcola, Para\u00edso Bioenergia, \n\nCutrale S/A, Casa da Agricultura de Brotas (CATI/SAA) e Prefeitura Municipal de Brotas.   \n\nNo caso da imagem de 1988, foram consultadas as mesmas fontes, al\u00e9m de Cartas \n\nsobre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo em trabalhos acad\u00eamicos anteriores. As informa\u00e7\u00f5es levantadas \n\nnestas consultas forneceram subs\u00eddios que permitiram avaliar o resultado da classifica\u00e7\u00e3o. \n\nO m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o escolhido foi o da M\u00e1xima Verossemelhan\u00e7a (Maxver), \n\nj\u00e1 descrito no item 3.5, por leitura pixel a pixel, O limiar nesta classifica\u00e7\u00e3o, que indica a \n\nporcentagem de \"pixels\" da distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade de uma classe que ser\u00e1 \n\nclassificada como pertencente a esta classe foi de 99%. Isto significa que foram ignorados \n\n1% dos \u201cpixels\u201d, aqueles de menor probabilidade, compensando a possibilidade de alguns \n\n\"pixels\" terem sido introduzidos no treinamento por engano, nesta classe, ou estarem no \n\nlimite entre duas classes.  \n\n\n\n 90\n\nDentro de cada uma das classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo definidas na classifica\u00e7\u00e3o das \n\nimagens, h\u00e1 diferen\u00e7as na leitura dos pixels em virtude da reflect\u00e2ncia do solo, causada por \n\ndiversos fatores como: est\u00e1gio da cultura, diferen\u00e7as de relevo, presen\u00e7a de barreiras como \n\nnuvens, etc. No processo de classifica\u00e7\u00e3o, formou-se sub-classes, ou temas, na tentativa de \n\nconsiderar estas diferen\u00e7as, que posteriormente foram reagrupadas no mapeamento \n\ntem\u00e1tico nas classes de ocupa\u00e7\u00e3o conforme Tabela 3.  \n\nNesta classifica\u00e7\u00e3o, a vegeta\u00e7\u00e3o de cerrad\u00e3o e a mata tropical caducif\u00f3lia foram \n\nenglobadas na classe de mata, n\u00e3o havendo distin\u00e7\u00e3o entre estas forma\u00e7\u00f5es.  \n\nQuanto \u00e0s manchas urbanas, estas foram inicialmente classificadas como solo \n\nexposto pela dificuldade de distingu\u00ed-las nas imagens de sat\u00e9lite. Posteriormente foram \n\ncriados pol\u00edgonos delimitando-as no mapa tem\u00e1tico de classes de uso do solo atrav\u00e9s da \n\nedi\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica do SPRING, resultando no acr\u00e9scimo da classe urbana ao mapeamento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n\n\n 91\n\n5.2.4. Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda do Solo \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico da EUPS foi realizada em v\u00e1rias etapas, \n\ndescritas a seguir.  \n\n \n\n5.2.4.1. Fator Erosividade  (R ) \n\nO fator erosividade, em tm.mm/ha.h.ano, foi obtido para toda a \u00e1rea de estudo \n\nconforme aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o (4), com os valores das precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias mensais e \n\nanuais, e posterior somat\u00f3ria para obten\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia anual do \u00edndice de erosividade (EI).  \n\nPara os dados registrados nos tr\u00eas postos pluviom\u00e9tricos da \u00e1rea de estudo, j\u00e1 \n\ndescritos no item 4.5, o valor m\u00e9dio anual do \u00edndice de erosividade foi de 717, com uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o de 427 a 1.110, bastante pr\u00f3xima dos valores apresentados por Lombardi e \n\nMoldenhauer (1981). Da mesma forma, verifica-se que o potencial de erosividade que \n\nocorre durante os meses de dezembro a fevereiro representa 60% da erosividade anual.   \n\n \n\n EI  m\u00e9dio mensal \n\n-\n\n20,00\n\n40,00\n\n60,00\n\n80,00\n\n100,00\n\n120,00\n\n140,00\n\n160,00\n\n180,00\n\ntm\n.m\n\nm\n/h\n\na.\nh.\n\nan\no\n\nJaneiro\nFevereiro\nMar\u00e7o\nAbril\nMaio\nJunho\nJulho\nAgosto\nSetembro\nOutubro\nNovembro\nDezembro\n\n \nFigura 10. EI- POTENCIAL DE EROSIVIDADE M\u00c9DIO MENSAL (tm.mm/ha.h.ano) \n\n\n\n 92\n\n5.2.4.2. Fator Erodibilidade  (K ) \n\nOs valores de erodibilidade foram atribu\u00eddos para cada classe de solo que ocorre na \n\n\u00e1rea de estudo, conforme mapa pedol\u00f3gico do IAC (Instituto Agron\u00f4mico de Campinas) e \n\napresentados na Tabela 2.  \n\nA entrada dos dados no SIG das classes pedol\u00f3gicas ocorreu atrav\u00e9s da digitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndas cartas via mesa digitalizadora acoplada ao SPRING.  \n\nOs \u00edndices de erodibilidade foram registrados no SIG/SPRING por opera\u00e7\u00f5es \n\nalg\u00e9bricas de pondera\u00e7\u00e3o, o que gerou uma grade num\u00e9rica (anexo). Posteriormente, estes \n\nvalores foram classificados por opera\u00e7\u00e3o de fatiamento, originando o mapa de erodibilidade \n\n(Figura 11) segundo os seguintes crit\u00e9rios: \n\n \n\nTabela 14: Classifica\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de erodibilidade (ton/ha ano tm-1ha-1mm-1).  \n\nClasses tem\u00e1ticas Intervalo de valores  \n\nALTA > 0,30 \n\nM\u00c9DIA 0,15 \u2013 0,30 \n\nBAIXA &lt; 0,15 \n\nFonte: Carvalho (1994) \n\n \n\n5.2.4.3. Fator Topogr\u00e1fico (LS ) \n\nOs dados hipsom\u00e9tricos foram digitalizados a partir das Cartas do IBGE, conforme \n\nm\u00e9todo descrito no item 5.2.1.2. \n\nO fator topogr\u00e1fico foi calculado por opera\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas conforme a equa\u00e7\u00e3o (5), \n\ncom os valores do comprimento de rampa, em metros e da declividade, em porcentagem.  \n\nOs dados de comprimento de rampa foram estimados; considerou-se o par\u00e2metro da \n\nextens\u00e3o do percurso superficial (equa\u00e7\u00e3o (12) do item 3.3.8) como sendo igual ao \n\ncomprimento m\u00e9dio das vertentes em cada unidade de an\u00e1lise, conforme m\u00e9todo \n\napresentado por Williams e Berndt (1976) mencionado no item 3.2 (equa\u00e7\u00e3o (7)).  \n\nOs valores do par\u00e2metro de extens\u00e3o do percurso superficial foram atribu\u00eddos a cada \n\nunidade de an\u00e1lise, sub-bacias e unidades hdirogr\u00e1ficas, atrav\u00e9s da opera\u00e7\u00e3o de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o em geo-objetos via Programa\u00e7\u00e3o LEGAL (anexo).  \n\n\n\n 93\n\nOs valores do fator topogr\u00e1fico tamb\u00e9m foram classificados (Figura 12) por \n\nopera\u00e7\u00e3o de fatiamento. Os intervalos na classifica\u00e7\u00e3o do fator topogr\u00e1fico foram definidos \n\nde forma que sempre os valores acima de 15% de declividade pertencessem \u00e0 classe alta do \n\nfator topogr\u00e1fico.   \n\nTabela 15. Classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice do fator topogr\u00e1fico. \n\nClasses tem\u00e1ticas Intervalo de valores \n\nBAIXA 0 - 4 \n\nM\u00c9DIA 4 - 8 \n\nALTA  > 8 \n\n \n\n5.2.4.4. Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE) \n\nO Potencial Natural de Eros\u00e3o foi calculado por opera\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica conforme \n\nequa\u00e7\u00e3o (3), com os valores do \u00edndice de erodibilidade e do fator topogr\u00e1fico, resultando \n\nem uma grade num\u00e9rica. A classifica\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o foi \n\nrealizada por opera\u00e7\u00e3o de fatiamento da grade num\u00e9rica devido \u00e0 dificuldade na defini\u00e7\u00e3o \n\nde crit\u00e9rios num\u00e9ricos regionais para sua execu\u00e7\u00e3o.  \n\nAs classes de PNE foram definidas por reclassifica\u00e7\u00e3o (Figura 13), considerando a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre a classifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da erodibilidade e do fator topogr\u00e1fico, havendo \n\nprioridade para o fator topogr\u00e1fico na conjuga\u00e7\u00e3o entre as duas classifica\u00e7\u00f5es, conforme \n\napresentado na tabela abaixo: \n\nTabela 16. Classifica\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE). \n\nClasse tem\u00e1tica  Classe do Fator topogr\u00e1fico Classe de erodibilidade \n\nALTA ALTA ALTA \n\nALTA ALTA M\u00c9DIA \n\nALTA ALTA BAIXA \n\nALTA M\u00c9DIA ALTA \n\nM\u00c9DIA M\u00c9DIA M\u00c9DIA \n\nM\u00c9DIA M\u00c9DIA BAIXA \n\nM\u00c9DIA BAIXA ALTA \n\nM\u00c9DIA BAIXA M\u00c9DIA \n\nBAIXA BAIXA BAIXA \n\n\n\n 94\n\n \n\n \n\n\n\n 95\n\n \n\n\n\n 96\n\n\n\n 97\n\n5.2.4.5. Fator de uso de manejo do solo ( C )  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do solo foram extra\u00eddas da classifica\u00e7\u00e3o das \n\nimagens de sat\u00e9lite com posterior mapeamento das classes tem\u00e1ticas (Figuras 15 e 16-\n\nanexo), descrito no item 5.2.3. \n\nAs classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e respectivos valores do fator uso-manejo foram \n\ndefinidos conforme Tabela 3. Estes valores tamb\u00e9m foram registrados no SIG/SPRING por \n\nopera\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas de pondera\u00e7\u00e3o, gerando grade num\u00e9rica (anexo).  \n\n \n\n5.2.4.6. Fator de pr\u00e1ticas conservacionistas ( P ) \n\nOs valores relativos \u00e0s pr\u00e1ticas conservacionistas foram atribu\u00eddos a cada classe de \n\nuso do solo conforme a Tabela 4. \n\nPara as \u00e1reas n\u00e3o cultivadas (mata e cerrado) e as pastagens, adotou-se o valor \n\nm\u00e1ximo de 1,0, e para as \u00e1reas com agricultura adotou-se genericamente o valor \n\nrecomendado por Bertoni e Lombardi Neto (1985) para \u00e1reas com algum tipo de \n\nconserva\u00e7\u00e3o: 0,5. No caso das culturas permanentes, onde predomina o cultivo da laranja, e \n\npara o reflorestamento, adotou-se o valor 0,4, atribu\u00eddo \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de capinas, pr\u00e1tica de \n\nmanejo utilizada com finalidade de conserva\u00e7\u00e3o de solo.   \n\nA escolha destes valores levou em conta os levantamentos de campo realizados para \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o do manejo do solo e pr\u00e1ticas conservacionistas predominantes em cada \n\numa das principais explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias dentro da \u00e1rea de estudo. \n\nDa mesma forma, os valores do fator pr\u00e1ticas conservacionistas foram registrados \n\nno SIG/SPRING por opera\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas de pondera\u00e7\u00e3o, gerando uma grade num\u00e9rica \n\n(anexo).  \n\n \n\n5.2.4.7. Potencial Antr\u00f3pico e Vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o  \n\nO Potencial Antr\u00f3pico foi calculado por opera\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica conforme equa\u00e7\u00e3o (6), \n\ncom os valores do fator uso e manejo de solo ( C ) e fator de pr\u00e1ticas conservacionistas (P). \n\nO Potencial Antr\u00f3pico toler\u00e1vel foi obtido pela equa\u00e7\u00e3o (8) com os valores do \n\n\u00edndice de toler\u00e2ncia de perdas de solos (Tabela 1). Devido \u00e0 possibilidade de ocorr\u00eancia de \n\nvalores nulos de PNE, casos em que a declividade que comp\u00f5e o fator topogr\u00e1fico da \n\nequa\u00e7\u00e3o (3) for igual a zero, acrescentou-se \u00e0 equa\u00e7\u00e3o (8), a opera\u00e7\u00e3o condicional sobre o \n\n\n\n 98\n\nvalor de PNE para evitar a divis\u00e3o por zero. Nesta condi\u00e7\u00e3o, quando o valor de PNE for \n\nigual a zero, os valores limites do CP toler\u00e1vel se equivalem ao valor do \u00edndice de \n\ntoler\u00e2ncia de perda de solo (anexo). \n\nOs valores do grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o foram obtidos atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o \n\n(10), e classificados (Figuras 17 e 18) nos seguintes intervalos: \n\n \n\nTabela 17. Classifica\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. \n\nGrau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o Intervalo de valores \n\nMUITO ALTA CP/CP toler\u00e1vel > 3.0 \n\nALTA 1.5 &lt;CP/CP toler\u00e1vel &lt;= 3.0 \n\nM\u00c9DIA  1.0 &lt;CP/CP toler\u00e1vel &lt;= 1.5 \n\nBAIXA 0 &lt;CP/CP toler\u00e1vel &lt;= 1.0 \n\nFonte: Adaptado de Cavalieri (1998) \n\n \n\n5.2.4.8. Zoneamento da adequa\u00e7\u00e3o das classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea de estudo. \n\nConsiderando que os valores do Potencial Antr\u00f3pico toler\u00e1vel refletem os limites \n\npara o uso dos solos, gerou-se um mapa tem\u00e1tico com as classes de ocupa\u00e7\u00e3o (Tabela 3) \n\nadequadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico (Figura 19-anexo). No estabelecimento dos valores \n\nreferentes ao fator uso-manejo, adotou-se o valor 0,5 para o fator pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas.  \n\n    \n\n5.2.5. Levantamentos de campo  \n\nOs levantamentos de campo tiveram como objetivos principais: \n\n\u2022 confirmar a classifica\u00e7\u00e3o do uso do solo realizada na an\u00e1lise das imagens de \n\nsat\u00e9lite \n\n\u2022 caracteriza\u00e7\u00e3o do manejo atual do solo agr\u00edcola \n\n\u2022 levantamento de fei\u00e7\u00f5es erosivas, com apoio de GPS (equipamento receptor \n\ndo Global Position System) \n\n \n\n\n\n 99\n\n5.2.5.1 Levantamento sobre uso e manejo do solo \n\n \n\nAs principais explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, identificadas na classifica\u00e7\u00e3o das imagens de \n\nsat\u00e9lite, foram alvo de um levantamento de campo com o objetivo de caracterizar, de forma \n\nexpedita, o manejo do solo praticado na \u00e1rea de estudo. Este levantamento foi orientado por \n\nentrevistas com t\u00e9cnicos de empresas agr\u00edcolas e da Casa da Agricultura de Brotas \u2013CATI \n\n(Coordenadoria de Assist\u00eancia T\u00e9cnica Integral)/Secretaria da Agricultura e Abastecimento \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nOs aspectos considerados mais relevantes nesta caracteriza\u00e7\u00e3o foram: \n\n\u2022 o ciclo da cultura, principalmente a identifica\u00e7\u00e3o da \u00e9poca em que o solo se \n\nencontra exposto, sem cobertura vegetal \n\n\u2022 exist\u00eancia de terraceamento e outras  pr\u00e1ticas de cultivo com finalidade de \n\nproteger o solo da eros\u00e3o \n\n\u2022 exist\u00eancia de fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares \n\n \n\nO levantamento das fei\u00e7\u00f5es erosivas foi realizado atrav\u00e9s de vistorias em \u00e1reas que \n\nse apresentam com voca\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento da eros\u00e3o linear.  Estas \u00e1reas foram \n\nescolhidas segundo os seguintes crit\u00e9rios (IPT, 1989): \n\n\u2022 apresentam declividade maior ou igual a 10% \n\n\u2022 possuem solos de textura arenosa a m\u00e9dia  \n\nPara atender o segundo crit\u00e9rio, foram exclu\u00eddos os solos Latossolo Roxo, Terra \n\nRoxa Estruturada e os Lit\u00f3licos, pois os \u00faltimos n\u00e3o possuem profundidade suficiente para \n\nforma\u00e7\u00e3o de tais fei\u00e7\u00f5es.  \n\nEstes crit\u00e9rios geraram um mapa de classes de uso que foi comparado a fotografias \n\na\u00e9reas digitalizadas do ano de 2000.  A partir desta compara\u00e7\u00e3o, foram escolhidas as \u00e1reas \n\na serem vistoriadas, levando em conta: identifica\u00e7\u00e3o de cicatrizes de eros\u00e3o pelas \n\nfotografias a\u00e9reas, acesso ao local e distribui\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de estudo.  \n\n\n\n 100\n\n6. RESULTADOS \n\n \n\n6.1.DESCRI\u00c7\u00c3O DO MEIO F\u00cdSICO \n\nConforme m\u00e9todo proposto de compartimenta\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico em sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas j\u00e1 descrito no item 5.2.2, a \u00e1rea de estudo foi dividida em 30 unidades de \n\nan\u00e1lise (Figura 9), agrupadas em 10 grupos (Figura 14). Em cada regi\u00e3o segue uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico natural com a categoriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas conforme \n\na classifica\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE).    \n\n \n\nRELA\u00c7\u00c3O DOS GRUPOS E RESPECTIVAS UNIDADES DE AN\u00c1LISE \n\nGRUPO 1. UNIDADES DE AN\u00c1LISE DAS NASCENTES \n\n1. Unidade das Nascentes \n\n2. Unidade Passarelo \n\n3. Sub-bacia do Bairro dos Gomes \n\n4. Sub-bacia do Bairro Ritas \n\n5. Sub-bacia do C\u00f3rrego Porto do Coqueiro \n\n6. Sub-bacia do C\u00f3rrego S\u00e3o Jo\u00e3o \n\nGRUPO 2. UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REPRESA \n\n7. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Divisa \n\n8. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Recreio \n\n9. Unidade do C\u00f3rrego Tapera \n\n10. Unidade da Represa \n\n11. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Bicudos \n\n12. Unidade da Serra \n\nGRUPO 3. UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REGI\u00c3O DA \u00c1GUA BRANCA \n\n13. Sub-bacia do C\u00f3rrego das \u00c1guas Brancas \n\n14. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Saltinho \n\n15. Sub-bacia Boa Vista \n\nGRUPO 4. UNIDADES DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DO JARDIM  \n\n16. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Jardim ou Pinheirinho \n\n\n\n 101\n\nGRUPO 5. UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REGI\u00c3O DO VARJ\u00c3O \n\n17. Sub-bacia da Encosta \n\n18. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o Claro ou do Varj\u00e3o \n\n19. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Beijamim \n\n20. Sub-bacia da Palmeira \n\n21. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Monjolo  \n\nGRUPO 6. UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO SANTO ANT\u00d4NIO \n\n22. Unidade Santo Ant\u00f4nio \n\nGRUPO 7. UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DO TAMANDU\u00c1 \n\n23. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Tamandu\u00e1 \n\nGRUPO 8. UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REGI\u00c3O DO GOUVEIA  \n\n24. Unidade do C\u00f3rrego do Canivete \n\n25. Sub-bacia do C\u00f3rrego do Gouveia \n\n26. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Lagoa Seca \n\n27. Unidade Taquaral \n\n28. Unidade Cabre\u00fava \n\nGRUPO 9. UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DA RASTEIRA \n\n29. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira \n\nGRUPO 10. UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DO PINHEIRINHO  \n\n30. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Pinheirinho ou Cachoeira \n\n \n\n\n\n 102\n\n \n\n\n\n 103\n\nQuadro 2. QUADRO RESUMIDO DOS ATRIBUTOS DO MEIO F\u00cdSICO \nCARACTER\u00cdSTICOS DAS UNIDADES DE AN\u00c1LISE \n\n \nClasses de PNE (%) Unidade \n\nde an\u00e1lise \n\n\u00c1rea \n\n(km2) \n\n\u00cdndice \n\nde Forma \n\nDd (1) \n\n(km/km2) \n\nDeclividade \n\nm\u00e9dia (%) \n\nRr (2) \n\n(m/m) A (3) M (4) B (5) \n\n1. 7,4 X 0,85 11,6% 0,06 38 26 36 \n\n2. 7 X 0,66 7% 0,042 24 36 40 \n\n3. 7 0,21 1,08 6,5% 0,022 31 20 49 \n\n4. 6,3 0,33 1,025 7,7% 0,029 30 22 48 \n\n5. 10,6 0,4 0,65 8% 0,03 45 19 36 \n\n6 6,2 0,3 1,17 8,2% 0,012 47 16 37 \n\n7. 12,4 0,14 0,84 6,8% 0,020 30 23 47 \n\n8. 5,4 0,65 0,98 8,3% 0,027 23 20 57 \n\n9. 6,7 X 1,194 6,5% 0,031 19 36 45 \n\n10. 6,5 X 0,366 5,7 % 0,05 51 30 19 \n\n11. 23,37 0,4 1,58 6,8 % 0,015 20 30 50 \n\n12. 4,3 X 0,953 21% 0,067 71 28 1 \n\n13. 12 0,28 1,58 7,5% 0,037 17 33 50 \n\n14. 8,7 0,58 0,965 8,8% 0,062 40 24 36 \n\n15. 5,7 0,32 1,023 11% 0,055 43 22 35 \n\n16. 84 0,39 0,922 9,4% 0,024 45 26 29 \n\n17. 6 1,03 0,5 9,8% 0,09 42 34 24 \n\n18. 36 0,23 1,277 6,7% 0,025 22 35 43 \n\n19. 10,75 0,37 0,903 6,4% 0,043 27 48 25 \n\n20. 6,37 0,37 0,903 6,5% 0,052 25 62 13 \n\n21. 10,2 0,21 1,05 6% 0,032 28 38 34 \n\n22. 12 X 0,433 4,6% 0,088 24 69 05 \n\n23. 145,6 0,15 0,76 9,2% 0,018 44 24 32 \n\n24. 12,5 X 0,538 5% 0,037 27 31 42 \n\n25. 76,6 0,38 0,607 5,3% 0,018 21 47 32 \n\n26. 12,6 0,26 0738 4,3% 0,023 6 44 50 \n\n27. 10,5 X 0,603 7,4% 0,044 37 63 0 \n\n28. 16 X 0,272 5% 0,031 42 39 19 \n\n29. 95,5 0,23 0,952 6% 0,016 15 45 40 \n\n30. 263 0,16 1,323 7% 0,013 13 47 40 \n\nAbreviaturas: (1) Dd=densidade de drenagem; (2) Rr=rela\u00e7\u00e3o de relevo; \n\nClasses de PNE: (3) A=classe alta; (4) M=classe m\u00e9dia; (5) B=classe baixa \n\n\n\n 104\n\n6.1.1. GRUPO 1: UNIDADES DE AN\u00c1LISE DAS NASCENTES \n\n \n\nEste grupo engloba as bacias dos cursos d\u2019\u00e1gua que nascem na Serra de S\u00e3o Pedro \n\npara formar o Rio Jacar\u00e9 Pepira. Situa-se nos patamares elevados, na transi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel A, \n\ncom altitudes acima de 900 metros, ao n\u00edvel B com altitudes entre 800 a 900 metros. \n\nApresenta relevo de colinas m\u00e9dias, com morrotes alongados nas altitudes mais \n\nelevadas e escarpas festonadas nos extremos da bacia. Geologicamente, assenta-se sobre \n\nrochas sedimentares da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri e basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral. \n\nEste grupo \u00e9 composto por quatro sub-bacias com canais de segunda ordem, e \n\noutras duas unidades formadas pela \u00e1rea drenada por pequenos cursos d\u2019\u00e1gua de primeira \n\nordem.  \n\nAs unidades apresentam tamanho entre 6,2 a 10,6 km2 e densidade de drenagem \n\nbaixa. Os valores da rela\u00e7\u00e3o de relevo e da declividade m\u00e9dia (7-11,6%) expressam m\u00e9dia a \n\nforte energia de relevo.  \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE), destaca-se a classe alta que \n\nocupa quase 40% da \u00e1rea, superando esta participa\u00e7\u00e3o nas sub-bacias do C\u00f3rrego Porto do \n\nCoqueiro (45%) e C\u00f3rrego S\u00e3o Jo\u00e3o (47%). A classe m\u00e9dia corresponde a 21,73% da \u00e1rea. \n\n \n\n\n\n 105\n\n6.1.2. GRUPO 2: UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REPRESA \n\n \n\nNeste grupo encontram-se a represa e o distrito do Patrim\u00f4nio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o da \n\nSerra. Apresenta a mesma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do grupo anterior em patamares elevados \n\nentre 800 a 900 metros (n\u00edvel B) e sistema de relevo de colinas m\u00e9dias.  \n\nEste grupo possui seis unidades de an\u00e1lise, sendo tr\u00eas sub-bacias: duas com canais \n\nde segunda ordem e a sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Bicudos, com canal de 4a. ordem. \n\nA sub-bacia do Ribeir\u00e3o dos Bicudos \u00e9 a maior destas unidades, com 23,37 km2. \n\nApresenta densidade de drenagem acima da m\u00e9dia da \u00e1rea de estudo: 1,58 km/km2. A \n\ndeclividade m\u00e9dia das unidades gira em torno de 6 a 8%. \n\nA classifica\u00e7\u00e3o do PNE demonstra que a classe alta ocupa pouco mais de 30% da \n\n\u00e1rea e a classe m\u00e9dia representa 27,63% .  \n\n \n\n6.1.3. GRUPO 3: UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REGI\u00c3O DA \u00c1GUA BRANCA \n\n \n\nEste grupo apresenta unidades de an\u00e1lise situadas na calha esquerda do rio principal, \n\nna transi\u00e7\u00e3o entre os patamares elevados de 800 a 900 metros de altitude (n\u00edvel B) e \n\nintermedi\u00e1rios de 700 a 800 metros (n\u00edvel C).  \n\nOs cursos d\u2019\u00e1gua nascem no topo da serra sobre a Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri e descem as \n\nencostas, percorrendo os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, at\u00e9 desaguarem nos arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Botucatu. A geomorfologia predominante \u00e9 de colinas m\u00e9dias. \n\nEste grupo possui tr\u00eas unidades de an\u00e1lise: as sub-bacias do C\u00f3rrego das \u00c1guas \n\nBrancas, de 4a. ordem e as sub-bacias do Ribeir\u00e3o do Saltinho e da Boa Vista, de 2a.ordem. \n\n  A sub-bacia do C\u00f3rrego da \u00c1gua Branca possui uma \u00e1rea de 12 km2, 16,2 km de \n\nper\u00edmetro e formato alongado que atinge o \u00edndice de 0,276. \n\nO C\u00f3rrego da \u00c1gua Branca possui seu percurso descendo uma dist\u00e2ncia \n\nrelativamente pequena da nascente at\u00e9 sua foz no sop\u00e9 da serra. A densidade de drenagem \n\ntamb\u00e9m \u00e9 relativamente densa, atinge 1,58 km/km2.  \n\nNas sub-bacias do Ribeir\u00e3o do Saltinho e da Boa Vista, este \u00edndice \u00e9 de 0,965 \n\nkm/km2 e de 1,023 km/km2 respectivamente. A declividade m\u00e9dia nas sub-bacias entre \n\n7,5% e 11% indica uma energia de relevo expressiva. \n\n\n\n 106\n\nA an\u00e1lise de PNE aponta que a classe alta corresponde \u00e0s declividades mais \n\nelevadas, representando 43,5% da \u00e1rea da regi\u00e3o e a classe m\u00e9dia a 28,5%.  \n\n \n\n6.1.4. GRUPO 4: UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DO JARDIM OU \n\nPINHEIRINHO \n\n \n\nEste grupo possui apenas como unidade a sub-bacia do Ribeir\u00e3o do Jardim ou \n\nPinheirinho. O Ribeir\u00e3o do Jardim, de 4a. ordem, tem sua bacia paralela \u00e0 calha do rio \n\nprincipal, possui 84 km 2 de \u00e1rea, 44 km de per\u00edmetro e \u00edndice de forma de 0,388, menos \n\nalongado que a m\u00e9dia das demais sub-bacias. \n\nO rio nasce nos patamares elevados a 960 metros de altitude (n\u00edvel A) sobre a \n\nForma\u00e7\u00e3o Itaqueri e percorre v\u00e1rios degraus at\u00e9 sua foz. No trecho que se segue \u00e0 descida \n\ndo 2o. degrau da serra e depois de erodir o basalto da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral, os rios cortam \n\no arenito da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e atingem o arenito da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia subjacente. \n\nAp\u00f3s passar por r\u00e1pidos e corredeiras, atingem a cota aproximada de 660 m quando ent\u00e3o \n\nformam \u00e1reas pantanosas de plan\u00edcies fluviais ao redor da calha. \n\nA geomorfologia apresenta-se em colinas m\u00e9dias com declividade entre 5-15% e \n\nescarpas nas encostas com declividade entre 20-45%.  \n\nA sub-bacia possui densidade de drenagem de 0,922 km/km2 . A declividade m\u00e9dia \n\nde 9,4% e a rela\u00e7\u00e3o de relevo de 0,024 m/m expressam uma energia de relevo m\u00e9dia nesta \n\nunidade.   \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de PNE aponta que \u00e1rea significativa da sub-bacia pertence \u00e0 classe \n\nalta (45%), resultado principalmente da presen\u00e7a de solos de alta erodibilidade. A classe \n\nbaixa responde por 28% . \n\n \n\n6.1.5. GRUPO 5: UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REGI\u00c3O DO VARJ\u00c3O \n\n \n\nEste grupo engloba sub-bacias cujos rios nascem nos patamares elevados sobre a \n\nForma\u00e7\u00e3o Itaqueri a uma altitude de 860 metros (n\u00edvel B), percorre os basaltos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral e os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Piramb\u00f3ia, at\u00e9 desaguar no rio \n\nprincipal em plan\u00edcie fluvial.  \n\n\n\n 107\n\nA geomorfologia apresenta-se nos patamares elevados em colinas m\u00e9dias com \n\ndeclividade de 7-15%. Ap\u00f3s percorrer as escarpas, os rios encontram colinas amplas com \n\naltitudes de 600 a 700 metros (n\u00edvel D) e declividade de 0-7%, atingindo a foz em plan\u00edcie \n\nfluvial. \n\nNeste grupo h\u00e1 cinco unidades de an\u00e1lise, sendo todas sub-bacias. A maior delas \u00e9 a \n\ndo C\u00f3rrego do Varj\u00e3o, de 35,7 km2 e 31 km de per\u00edmetro, que apresenta formato alongado \n\ncom \u00edndice de forma de 0,226 e densidade de drenagem densa (1,277 km/km2) em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com as demais unidades, caracter\u00edstica da regi\u00e3o ao sul da calha do Rio Jacar\u00e9 \n\nPepira. \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o de PNE, as unidades apresentam a mesma tend\u00eancia de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das classes: no patamar da serra predomina a classe baixa; a classe alta ocupa a \n\nencosta da serra, onde ocorrem solos de alta erodibilidade e declividade em torno de 20-\n\n30%, correspondendo a 24,8% de sua \u00e1rea. No sop\u00e9 da serra, domina a classe m\u00e9dia em \n\nsolos de m\u00e9dia erodibilidade.  \n\n \n\n6.1.6. GRUPO 6: UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO SANTO ANT\u00d4NIO \n\n \n\nEste grupo possui apenas uma unidade que engloba pequenos cursos d\u2019\u00e1gua \u00e0 \n\nmargem direta do Rio Jacar\u00e9 Pepira. Situa-se predominantemente nos patamares \n\nintermedi\u00e1rios de altitudes entre 600 e 700 metros, apresentando sistema de relevo de \n\ncolinas amplas. Geologicamente, assenta-se predominantemente sobre rochas sedimentares \n\nda Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia. As classes de declividade menores de 7% representam 78% da \n\nregi\u00e3o. \n\nEsta unidade com 12,45 km2 e 16 km de per\u00edmetro, \u00e9 composta por pequenos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua e se encontra entre as sub-bacias do Ribeir\u00e3o Tamandu\u00e1 e Ribeir\u00e3o Pinheirinho.  \n\nA an\u00e1lise do PNE demonstra que domina a classe m\u00e9dia com 69% em virtude da \n\npresen\u00e7a de solos de m\u00e9dia erodibilidade, seguida da classe alta com 24% da \u00e1rea total. \n\n \n\n\n\n 108\n\n6.1.7. GRUPO 7: UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DO TAMANDU\u00c1 \n\n \n\nEste grupo abrange uma \u00fanica sub-bacia de grande extens\u00e3o. O Ribeir\u00e3o Tamandu\u00e1 \n\nnasce nos patamares elevados sobre litologia da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri e percorre os basaltos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral e arenitos e folhelhos que constituem a Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia. A \n\njusante da cota 660m, tanto o Ribeir\u00e3o Tamandu\u00e1, como o Jacar\u00e9 Pepira, formam \u00e1reas \n\npantanosas de plan\u00edcies aluviais. Entre as trilhas pantanosas dos dois rios, drenam solos \n\nprovenientes do arenito da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu. \n\nNos patamares elevados encontram-se colinas m\u00e9dias e escarpas. Nos patamares \n\nintermedi\u00e1rios ocorrem colinas amplas e morrotes alongados; ao longo da calha do rio h\u00e1 \n\nplan\u00edcies aluviais. \n\nA sub-bacia do Tamandu\u00e1 possui 145,65 km2 de \u00e1rea, 78 km de per\u00edmetro e formato \n\nalongado que apresenta \u00edndice de forma de 0,154.  \n\nO Ribeir\u00e3o Tamandu\u00e1, de 4a. ordem, nasce no munic\u00edpio de Itirapina a 940 metros \n\nde altitude e apresenta densidade de drenagem muito baixa: 0,76 km/km2.  \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o de PNE, a classe alta responde por 44% da \u00e1rea da sub-bacia e se \n\nconcentra na por\u00e7\u00e3o leste onde a declividade \u00e9 mais elevada. A classe baixa corresponde a \n\n32% da \u00e1rea.  \n\n \n\n6.1.8 GRUPO 8: UNIDADES DE AN\u00c1LISE DA REGI\u00c3O DO GOUVEIA \n\n \n\nEste grupo \u00e9 composto por sub-bacias em que os afluentes do Rio Jacar\u00e9 Pepira \n\natravessam a transi\u00e7\u00e3o entre os patamares intermedi\u00e1rios de 700 a 800 metros de altitude \n\n(n\u00edvel C) sobre arenitos das Forma\u00e7\u00f5es Piramb\u00f3ia e Botucatu com os patamares entre 600 a \n\n700 metros (n\u00edvel D), percorrendo litologia da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.  \n\nO sistema de relevo \u00e9 de colinas amplas, apresentando predominantemente as \n\nclasses de declividade de 3-7%.   \n\nNeste grupo h\u00e1 5 unidades de an\u00e1lise, sendo 2 sub-bacias. Na unidade da sub-bacia \n\nda Lagoa Seca, de 12,6 km 2 assentada sobre litologia origin\u00e1ria da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu, \n\nencontra-se a \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Brotas. O Ribeir\u00e3o da Lagoa Seca, de 2a. ordem \n\natravessa a cidade de Brotas.  \n\n\n\n 109\n\nA sub-bacia do C\u00f3rrego do Gouveia \u00e9 a maior unidade do grupo, possui 76,65 km2 e \n\n47,8 km de per\u00edmetro. O C\u00f3rrego do Gouveia, de 3a. ordem, nasce a 760 metros de altitude \n\nsobre arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia e percorre solos de m\u00e9dia a alta permeabilidade. A \n\njusante da cota de 680 metros, o rio tra\u00e7a uma trilha pantanosa relativamente larga sobre \n\nsolos provenientes da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral.  \n\nA densidade de drenagem nesta \u00e1rea \u00e9 muito baixa. Em geral, a declividade m\u00e9dia \n\ndas unidades gira em torno de 5%. \n\nNa classifica\u00e7\u00e3o de PNE, a classe m\u00e9dia predomina com 45,24% da \u00e1rea, \n\nacompanhando principalmente os solos de m\u00e9dia erodibilidade. A classe alta que ocupa em \n\ntorno de 24% da \u00e1rea da regi\u00e3o, corresponde a 42 % na Unidade Cabre\u00fava devido \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de solos de m\u00e9dia erodibilidade conjugados com um fator topogr\u00e1fico elevado. \n\n \n\n6.1.9 GRUPO 9: UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DA RASTEIRA \n\n \n\nNeste grupo encontra-se somente a sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira. O rio, de 4\u00aa \n\nordem, nasce a 740 metros de altitude nos patamares intermedi\u00e1rios (n\u00edvel C), atravessa o \n\nn\u00edvel altim\u00e9trico inferior de 600 a 700 metros e des\u00e1gua nos patamares baixos.  \n\nGeologicamente, a bacia \u00e9 formada sobre arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia e \n\nBotucatu, com litologia da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral ao longo do trecho final da calha do rio. \n\nO sistema de relevo predominante \u00e9 de colinas m\u00e9dias. \n\nA sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira possui 95,5 km 2 de \u00e1rea, 59 km de per\u00edmetro e \n\n0,952 km/km2 de densidade de drenagem. A declividade m\u00e9dia atinge 6%. \n\nA classe m\u00e9dia de PNE \u00e9 predominante com 45 % da \u00e1rea em virtude da ocorr\u00eancia \n\nde solos de m\u00e9dia erodibilidade. A classe alta responde por 15% da sub-bacia. \n\n \n\n \n\n\n\n 110\n\n6.1.10. GRUPO 10: UNIDADE DE AN\u00c1LISE DO RIBEIR\u00c3O DO PINHEIRINHO \n\nOU CACHOEIRA \n\n \n\nEste grupo \u00e9 composto pela sub-bacia do Rio Pinheirinho que nasce nos planaltos \n\nelevados da Serra de S\u00e3o Pedro sobre a Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri e atravessa v\u00e1rios patamares em \n\nseu percurso at\u00e9 a foz.  \n\nO Ribeir\u00e3o do Pinheirinho ou Cachoeira nasce pr\u00f3ximo \u00e0s nascentes do Jacar\u00e9 \n\nPepira a 920 metros de altitude, passa pela \u00e1rea urbana de Torrinha, e des\u00e1gua a jusante da \n\ncidade de Brotas.  \n\nNos patamares elevados, altitude entre 800 e 900 metros (n\u00edvel B), ocorrem colinas \n\nm\u00e9dias. Nas escarpas da encosta da serra, o rio atravessa os basaltos expostos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nSerra Geral, atinge os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Piramb\u00f3ia nos patamares \n\nintermedi\u00e1rios onde ocorrem colinas amplas, e des\u00e1gua em patamares baixos. \n\nO Ribeir\u00e3o Pinheirinho ou Cachoeira, de 5a. ordem, \u00e9 o tribut\u00e1rio mais importante \n\ndo Rio Jacar\u00e9 Pepira. A sub-bacia do Pinheirinho apresenta \u00e1rea total de 263 km2 e 92,61 \n\nkm de per\u00edmetro. Seu formato \u00e9 bastante alongado, apresenta \u00edndice de forma de 0,16. \n\nA densidade de drenagem da sub-bacia atinge 1,323 km/km2, evidenciando a \n\npredomin\u00e2ncia de solos com alta permeabilidade.  \n\nNa an\u00e1lise do Potencial Natural de Eros\u00e3o, verifica-se que a sub-bacia \u00e9 \n\npraticamente dividida em dois setores pela serra. No setor norte, os valores de PNE s\u00e3o \n\nmais elevados principalmente devido \u00e0 presen\u00e7a de solos com m\u00e9dia erodibilidade, \n\nenquanto que no setor sul predomina baixa erodibilidade.  \n\nNa encosta da serra encontra-se a classe alta de PNE, onde ocorrem declividades em \n\ntorno de 25-35% e solos de maior erodibilidade.  \n\nA classe m\u00e9dia de PNE ocupa 47 % da \u00e1rea e predomina no setor norte em solo de \n\nm\u00e9dia erodibilidade, e a classe alta abrange 13,4% da \u00e1rea onde ocorrem as maiores \n\ndeclividades, acompanhando a encosta da serra. \n\n\n\n 111\n\n6.1.11. S\u00edntese da descri\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico  \n\n \n\nDe forma simplificada, o meio f\u00edsico da \u00e1rea de estudo pode ser dividido em tr\u00eas \n\nsetores: a calha sul dos patamares elevados onde dominam as colinas m\u00e9dias assentadas \n\nsobre os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri, o setor das escarpas que marcam a transi\u00e7\u00e3o entre \n\nos patamares onde afloram os basaltos da Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral; e a calha norte em que \n\npredomina o relevo de colinas amplas sobre arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia e Botucatu. \n\nEm geral, no setor sul a densidade de drenagem e a energia de relevo apresentam-se \n\nmais elevadas apesar da ocorr\u00eancia predominante de solos com alta permeabilidade, \n\nfavorecendo os processos de infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas superficiais. Por outro lado, os solos de \n\ntextura arenosa pouco coesivos s\u00e3o mais sujeitos aos processos erosivos lineares e esta \n\nsusceptibilidade se acentua quando se combinam \u00e0 ocorr\u00eancia de relevos acentuados com \n\ntopos convexos e menores interfl\u00favios. \n\nConforme mapeamento preliminar de susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Tiet\u00ea-Jacar\u00e9 elaborado pelo IPT (Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gica) em \n\n1999, os setores da \u00e1rea de estudo correspondente \u00e0s escarpas e \u00e0s colinas m\u00e9dias \n\nassentadas sobre os arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri foram considerados de alta \n\nsusceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o.  \n\nQuanto \u00e0 forma das sub-bacias, verifica-se que praticamente todas possuem formato \n\nalongado, caracter\u00edstica que apresenta menor predisposi\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o linear.  \n\nDo ponto de vista da classifica\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o da EUPS, a classe \n\nalta, que corresponde a 26,36 % do total da \u00e1rea de estudo, encontra-se principalmente no \n\nsetor das escarpas, onde ocorrem solos de maior erodibilidade associados ao fator \n\ntopogr\u00e1fico elevado. Nas unidades do grupo das nascentes tamb\u00e9m ocorrem altos valores \n\ndo fator topogr\u00e1fico, mas a erodibilidade dos solos \u00e9 baixa.  \n\nJ\u00e1 a classe m\u00e9dia de PNE, que representa cerca de 42% da \u00e1rea de estudo, \n\npraticamente acompanha a presen\u00e7a de solos que apresentam erodibilidade m\u00e9dia, \n\norigin\u00e1rios principalmente dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Botucatu e Piramb\u00f3ia.   \n\n\n\n 112\n\n6.2. USO E MANEJO DO SOLO \n\n6.2.1. A ocupa\u00e7\u00e3o do solo nos cen\u00e1rios dos anos de 1988 e 2004 \n\n \n\nSegundo a classifica\u00e7\u00e3o da imagem de sat\u00e9lite de 2004, as principais explora\u00e7\u00f5es \n\nagropecu\u00e1rias na \u00e1rea de estudo s\u00e3o a cana de a\u00e7\u00facar, a laranja, o reflorestamento e as \n\npastagens, culturas que j\u00e1 se destacavam no cen\u00e1rio de 1988. Embora permane\u00e7am as \n\nmesmas explora\u00e7\u00f5es, a participa\u00e7\u00e3o de cada uma das classes de ocupa\u00e7\u00e3o sofreu \n\nmodifica\u00e7\u00f5es importantes entre os dois cen\u00e1rios.  \n\nDe acordo com os resultados da classifica\u00e7\u00e3o, as diferen\u00e7as residem principalmente \n\nna expans\u00e3o da cultura da cana de a\u00e7\u00facar e da laranja, e conseq\u00fcente queda de algumas \n\nexplora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias que cederam espa\u00e7o \u00e0s lavouras canavieiras e aos pomares de \n\nlaranja, como as pastagens e as culturas tempor\u00e1rias.  \n\nNo cen\u00e1rio de 1988, a cultura da cana de a\u00e7\u00facar ocupava cerca de 6,33 mil ha e \n\npassou a ocupar 17 mil ha no cen\u00e1rio de 2004, aumentando em 168%. Em contrapartida, \n\ndos 30 mil ha explorados por pastagens em 1988, restaram 62%, ou 18,7 mil ha. A \u00e1rea de \n\nculturas tempor\u00e1rias tamb\u00e9m se reduziu significativamente, passou de 16 mil ha para 5,13 \n\nmil ha. \n\nA \u00e1rea correspondente \u00e0s lavouras de cana de a\u00e7\u00facar em 2004 provavelmente est\u00e1 \n\nsubestimada uma vez que a maior parte dos 8,04 mil ha classificados como solo exposto \n\ndevem ser cultivados com cana de a\u00e7\u00facar, tendo sido classificados como solo exposto em \n\nfun\u00e7\u00e3o da data da imagem de sat\u00e9lite, per\u00edodo em que corresponde a fase de preparo de \n\nsolo.  No cen\u00e1rio de 1988, a classe de solo exposto ocupava 4,8 mil ha. \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da cultura da cana de a\u00e7\u00facar da d\u00e9cada de 90 impulsionou \n\numa alta press\u00e3o sobre uso da terra na regi\u00e3o que \u00e9 expressiva em praticamente todas as \n\nunidades de an\u00e1lise estudadas, contudo a expans\u00e3o da lavoura canavieira entre os cen\u00e1rios \n\nde 1988 e 2004, destaca-se nas seguintes unidades: sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira \n\n(1100%), sub-bacia do C\u00f3rrego do Gouveia (470%) e a sub-bacia do Rio Pinheirinho ou \n\nCachoeira (240%). \n\nA sub-bacia do Rio Pinheirinho ou Cachoeira por ser a maior entre as unidades de \n\nan\u00e1lise, apresenta a maior \u00e1rea ocupada com a cultura da cana de a\u00e7\u00facar. No cen\u00e1rio de \n\n1988, as pastagens ocupavam 8,68 mil ha, havia ainda 5,63 mil ha com culturas \n\n\n\n 113\n\ntempor\u00e1rias, enquanto que a cana de a\u00e7\u00facar era explorada em 2,25 mil ha. Em 2004, as \n\npastagens ficaram reduzidas a 4,5 mil ha e a cana de a\u00e7\u00facar passou a dominar o cen\u00e1rio \n\nagr\u00edcola com 7,63 mil ha, seguida da classe das culturas permanentes com 5,130 mil ha, \n\nrestando 2,37 mil ha para a classe das culturas tempor\u00e1rias. \n\nA classe das culturas permanentes, na qual se destaca a cultura da laranja, tamb\u00e9m \n\napresenta o expressivo aumento de 105% entre as imagens de 1988 e 2004. No cen\u00e1rio de \n\n1988 totalizava 10,6 mil ha, passando a ocupar 21,7 mil ha em 2004.  \n\nEmbora n\u00e3o represente toda a \u00e1rea ocupada pela classe das culturas permanentes, a \n\nlaranja \u00e9 um cultivo que se encontra em franca expans\u00e3o, processo que ocorreu de forma \n\nacentuada durante a d\u00e9cada de 80.  \n\nA \u00e1rea cultivada com laranja est\u00e1 distribu\u00edda por toda a \u00e1rea de estudo, contudo sua \n\npresen\u00e7a \u00e9 marcante nas unidades de an\u00e1lise a leste do rio principal. A classe das culturas \n\npermanentes ocupa 2,58 mil ha na sub-bacia do C\u00f3rrego do Gouveia, 4 mil ha na sub-bacia \n\ndo Ribeir\u00e3o do Tamandu\u00e1,  2,387mil ha na sub-bacia do Rio Pinheirinho e 1,49 mil nas \n\nunidades do grupo das Nascentes. \n\nQuanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de mata e cerrado, praticamente n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o entre os \n\ndois cen\u00e1rios. Em 1988 esta vegeta\u00e7\u00e3o cobria 14,6 mil ha, e em 2004 ocupa 15,32 mil ha. \n\nAparentemente a distribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o se modificou, sua presen\u00e7a permanece \n\nacompanhando as encostas das serras e os principais cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nA classe de reflorestamento, que consiste basicamente na explora\u00e7\u00e3o de eucalipto, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o apresenta modifica\u00e7\u00f5es entre os dois cen\u00e1rios. A classifica\u00e7\u00e3o das imagens \n\nregistrou 5 mil ha em 1988, que passaram a representar 4,44 mil ha em 2004. Este resultado \n\nprovavelmente ocorreu devido \u00e0 exist\u00eancia de \u00e1reas de reflorestamento que se encontravam \n\ncom solo exposto na imagem de sat\u00e9lite de 2004. As sub-bacias do C\u00f3rrego do Gouveia e \n\ndo Ribeir\u00e3o da Rasteira apresentam, respectivamente 1,27 e 1,69 mil ha com \n\nreflorestamento.    \n\nApesar da redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea ocupada por pastagens entre os dois cen\u00e1rios, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 significativa em toda a \u00e1rea de estudo, destacando-se na sub-bacia do \n\nRio Pinheirinho ou Cachoeira com 4,5 mil ha; na sub-bacia do Ribeir\u00e3o Tamandu\u00e1 com \n\n3,767 mil ha; na sub-bacia do Rio Pinheirinho com 2,3 mil ha e 3,7 mil no total das \n\nunidades que comp\u00f5em os grupos das Nascentes e da Represa. \n\n\n\n 114\n\nQuadro 3. QUADRO COMPARADO DAS CLASSES DE OCUPA\u00c7\u00c3O DE SOLO NOS \nCEN\u00c1RIOS DE 1988 E 2004, SEGUNDO CLASSIFICA\u00c7\u00c3O  \n\nDAS IMAGENS DE SAT\u00c9LITE.  \n\n1988 2004 Classes de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo \u00c1rea (ha) % \u00c1rea (ha) % \n\nAltera\u00e7\u00e3o \n\nCana de a\u00e7\u00facar 6,33 mil 6,8 17 mil 18,3 + 168% \n\nCulturas \n\nPermanentes \n\n10,6 mil 11,4 21,7 mil 23,3 +105% \n\nPastagens 30 mil 32,2 18,7 mil 20,1 -37% \n\nReflorestamento 5 mil 5,4 4,44 mil 4,8 -11% \n\nCulturas tempor\u00e1rias 16 mil 17,2 5,13 mil 5,5 -68% \n\nMata 9 mil 9,7 9,6 mil 10,3 +6,6% \n\nCerrado 5,6 mil 6 5,72 mil 6,2 +2,1% \n\nSolo exposto 4,8 mil 5,2 8,04 mil 8,6 + 67% \n\n\u00c1rea urbana 0,47 0,5 1,07 mil 1,2 +127% \n\nV\u00e1rzea/\u00e1gua 5,2 mil 5,6 1,6 mil 1,7 -70% \n\n \n\n\n\n 115\n\n6.2.2. Zoneamento da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o pela EUPS \n\n \nO Potencial Antr\u00f3pico (CP) da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solos foi analisado \n\nem compara\u00e7\u00e3o ao seu limite, conhecido como CP toler\u00e1vel, este estabelecido pelo \u00edndice \n\nde toler\u00e2ncia de perdas de solo (Tabela 1). O valor de CP toler\u00e1vel \u00e9 obtido pelo resultado \n\nda divis\u00e3o do \u00edndice de toler\u00e2ncia de perdas de solo (T) pelo Potencial natural de eros\u00e3o \n\n(PNE), conforme equa\u00e7\u00e3o (8).  \n\nA raz\u00e3o entre os valores de CP e CP toler\u00e1vel foi considerada neste estudo como \n\ngrau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o (Tabela 17). A vulnerabilidade baixa corresponde aos \n\nvalores de CP que n\u00e3o ultrapassam o limite da CP toler\u00e1vel. A vulnerabilidade m\u00e9dia \n\nocorre quando os valores de CP se encontram acima do CP toler\u00e1vel em at\u00e9 50%. A \n\nvulnerabilidade alta \u00e0 eros\u00e3o apresenta valores de CP que se situam na faixa entre 50% \n\nacima do CP toler\u00e1vel at\u00e9 atingir em 3 vezes este valor, e a classe muito alta corresponde \n\naos valores de CP que superam em 3 vezes o limite da CP toler\u00e1vel. Esta an\u00e1lise foi \n\nrealizada para o uso do solo dos anos de 1988 e 2004. \n\nNa compara\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios de 1988 e 2004 (Quadro 4), verifica-se que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas quanto ao grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 semelhante. As \u00e1reas \n\ncom baixo grau de vulnerabilidade predominam com cerca de 80% da \u00e1rea total, as \u00e1reas \n\ncom grau muito alto respondem por mais de 10% e a somat\u00f3ria das \u00e1reas com grau m\u00e9dio e \n\nalto n\u00e3o chegam a 10%. Por outro lado, observa-se que houve um aumento das \u00e1reas com \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito alta e redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com baixa vulnerabilidade, \n\nindicando uma maior press\u00e3o ambiental da ocupa\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sobre o meio f\u00edsico. \n\nQuadro 4. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O EM \u00c1REA DO GRAU DE VULNERABILIDADE \u00c0 \n\nEROS\u00c3O.  \n\nCEN\u00c1RIO DE 2004 CEN\u00c1RIO DE 1988 GRAU DE \n\nVULNERABILIDADE \u00c0 \n\nEROS\u00c3O \n\u00c1REA % \u00c1REA % \n\nMUITO ALTA 10,9 mil ha 11,7 9,6 mil ha 10,3 \n\nALTA 4,4 mil ha 4,7 5,6 mil ha 6 \n\nM\u00c9DIA 4,3 mil ha 4,7 3,4 mil ha 3,7 \n\nBAIXA 73,4 mil ha 78,9 74,4 mil ha 80 \n\n \n\n\n\n 116\n\nA distribui\u00e7\u00e3o do grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o foi analisada para os dois \n\ncen\u00e1rios frente \u00e0 susceptibilidade natural do meio f\u00edsico segundo o potencial natural de \n\neros\u00e3o (PNE), e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o do solo que determina o potencial antr\u00f3pico. Para tanto, \n\nrealizou-se um levantamento associado entre o grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o com as \n\nclasses de PNE e com as classes de ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n \n\nQuadro 5. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS CLASSES DE SUSCEPTIBILIDADE NATURAL  \n\nSEGUNDO O GRAU DE VULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O. \n\nCEN\u00c1RIO DE 2004 CEN\u00c1RIO DE 1988 \n\nPotencial Natural de Eros\u00e3o (PNE) Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE)\n\nGrau de \n\nvulnerabilidade \n\n\u00e0 eros\u00e3o Alta M\u00e9dia Baixa Alta M\u00e9dia Baixa \n\nMUITO ALTA  51,5% 38,1% 10,4% 66% 26,3% 7,7% \n\nALTA 57% 37% 6% 38,7% 57% 4,3% \n\nM\u00c9DIA 37,7% 53,7% 8,6% 31% 51,5% 17,5% \n\nBAIXA 19% 43,6% 37,4% 19,8% 43,2% 37% \n\n \n\nQuadro 6. DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS CLASSES DE OCUPA\u00c7\u00c3O DO SOLO  \n\nSEGUNDO O GRAU DE VULNERABILIDADE \u00c0 EROS\u00c3O.  \n\nGrau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \n\nCEN\u00c1RIO DE 2004 CEN\u00c1RIO DE 1988 \n\nPrincipais  \n\nclasses de \n\nocupa\u00e7\u00e3o  \n\ndos solos \n\nBaixa M\u00e9dia Alta Muito \n\nalta \n\nBaixa M\u00e9dia Alta Muito \n\nalta \n\nCana de a\u00e7\u00facar 11,6 mil  2,1 mil 1,63 mil 1,58 mil 4,1 mil  657 722 825 \n\nCulturas \n\npermanentes \n\n18,6 mil  750 835 1,56 mil 8,8 mil  326 422 973 \n\nCulturas \n\ntempor\u00e1rias \n\n2,5 mil  610 974 921 8,4 mil 1,4 mil 3 mil 3 mil \n\nPastagens 16,9 mil  530 584 812 27,2 mil 647 870 1,25 mil \n\nReflorestamento 4,4 mil  - - 24,5 4,8 mil  25 33 45 \n\n.Solo exposto 2,8 mil  88 86 5 mil 2,1 mil  73 119 2,4 mil \n\n\n\n 117\n\n6.2.2.1.\u00c1reas com grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito alta \n\n \n\nH\u00e1 uma grande correla\u00e7\u00e3o entre a presen\u00e7a de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito alta \n\ncom a alta susceptibilidade, segundo o potencial natural de eros\u00e3o (PNE). No cen\u00e1rio de \n\n2004, 51,5% das \u00e1reas de vulnerabilidade muito alta apresentam alta susceptibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o, atingindo 66% em 1988. A vulnerabilidade muito alta \u00e0 eros\u00e3o ocorre \n\nprincipalmente em declives acentuados, pr\u00f3ximos \u00e0s encostas da serra tanto no cen\u00e1rio do \n\nano de 1988 como de 2004.  \n\nA classe de ocupa\u00e7\u00e3o do solo com grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito alta que \n\nmais se destaca no cen\u00e1rio de 2004 \u00e9 a de solos expostos, com quase 5 mil ha. A cana de \n\na\u00e7\u00facar aparece em segundo lugar com 1,58 mil ha, seguida pela classe das culturas \n\npermanentes com 1,56 mil ha. J\u00e1 no cen\u00e1rio de 1988, a classe das culturas tempor\u00e1rias \n\ndestacam-se com mais de 3 mil ha, seguida pelos solos expostos com 2,4 mil ha. As \n\npastagens, importante forma de explora\u00e7\u00e3o do per\u00edodo,  ocupam 1,25 mil ha. \n\nA principal mudan\u00e7a identificada nas \u00e1reas de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito alta \n\nentre os cen\u00e1rios refere-se ao aumento na \u00e1rea ocupada com cana de a\u00e7\u00facar e culturas \n\npermanentes, em contrapartida \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das culturas tempor\u00e1rias e pastagens.  \n\nA classe de ocupa\u00e7\u00e3o atribu\u00edda aos solos expostos \u00e9 importante nos dois cen\u00e1rios \n\nestudados. A prote\u00e7\u00e3o ao solo oferecida neste caso \u00e9 nula, sendo que em 62% da \u00e1rea de \n\nsolo exposto no cen\u00e1rio de 2004, a vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 muito alta, indicando que \n\nnesta situa\u00e7\u00e3o, mesmo que provis\u00f3ria, h\u00e1 uma alta predisposi\u00e7\u00e3o aos processos erosivos. \n\nAs culturas tempor\u00e1rias e as lavouras de cana de a\u00e7\u00facar oferecem pouca prote\u00e7\u00e3o ao \n\nsolo e, por isso, conferem com freq\u00fc\u00eancia vulnerabilidade muito alta \u00e0 eros\u00e3o, sendo \n\nindicadas somente em \u00e1reas que apresentem menor susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o. No cen\u00e1rio de \n\n2004, cerca de 9,3 % da \u00e1rea total ocupada com cana de a\u00e7\u00facar e 18% da \u00e1rea com culturas \n\ntempor\u00e1rias apresentam vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito alta. Em 1988, esta participa\u00e7\u00e3o \n\natinge 13% da \u00e1rea ocupada com cana de a\u00e7\u00facar e 19% da \u00e1rea ocupada com culturas \n\ntempor\u00e1rias.      \n\nAs pastagens e culturas permanentes podem apresentar vulnerabilidade muito alta \u00e0 \n\neros\u00e3o quando s\u00e3o cultivadas em locais de elevada susceptibilidade natural. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\nocorre nos dois cen\u00e1rios estudados. Em 2004, h\u00e1 7% do total ocupado com culturas \n\n\n\n 118\n\npermanentes e 4,3% das \u00e1reas com pastagens apresentando vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o muito \n\nalta. No cen\u00e1rio de 1988, esta participa\u00e7\u00e3o \u00e9 de 9% e 4% respectivamente. \n\n \n\n6.2.2.2.\u00c1reas com alto grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o.  \n\n \n\nEstas \u00e1reas apresentam em sua maioria, m\u00e9dia a alta susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o, \n\nsegundo o potencial natural de eros\u00e3o (PNE). No cen\u00e1rio de 2004, a m\u00e9dia susceptibilidade \n\nrepresenta 37%, ficando a alta com 57%. No cen\u00e1rio de 1988, a situa\u00e7\u00e3o se inverte, pois a \n\nm\u00e9dia susceptibilidade representa 57% e a alta atinge 38,7%. A vulnerabilidade alta \u00e0 \n\neros\u00e3o apresenta-se em ocorr\u00eancia dispersa nos dois cen\u00e1rios, estando normalmente \n\nassociada a declividades acima de 7 %.  \n\nNo cen\u00e1rio de 2004, a principal classe de ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 da cana de a\u00e7\u00facar com 1,63 \n\nmil ha. J\u00e1 no cen\u00e1rio de 1988, as culturas tempor\u00e1rias s\u00e3o destaque com mais de 3 mil ha.  \n\nNa compara\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios, houve novamente aumento da participa\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1rea da cultura da cana e diminui\u00e7\u00e3o das culturas tempor\u00e1rias.  \n\nA cultura da cana de a\u00e7\u00facar possui 9,6% de sua \u00e1rea com vulnerabilidade alta \u00e0 \n\neros\u00e3o em 2004, e 19% da \u00e1rea das culturas tempor\u00e1rias em 1988.  \n\n \n\n6.2.2.3.\u00c1reas com grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o m\u00e9dia \n\n \n\nA vulnerabilidade m\u00e9dia \u00e0 eros\u00e3o tamb\u00e9m ocorre de forma irregular e dispersa nos \n\ndois cen\u00e1rios. Neles, predominam as \u00e1reas com m\u00e9dia susceptibilidade natural \u00e0 eros\u00e3o, \n\nque representam 53,7% em 2004 e 51,5 % em 1988. As \u00e1reas com alta susceptibilidade \u00e0 \n\neros\u00e3o atingem 37,7% em 2004 e 31% em 1988. \n\nA principal classe de ocupa\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio de 2004 volta a ser a cana de a\u00e7\u00facar com \n\n2,1 mil ha, e no cen\u00e1rio de 1988, as culturas tempor\u00e1rias tamb\u00e9m continuam a se destacar \n\ncom 1,4 mil ha, indicando que estas ocupa\u00e7\u00f5es conferem com certa freq\u00fc\u00eancia, uma \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o acima do limite toler\u00e1vel do meio f\u00edsico.   \n\n Mais uma vez, a cultura da cana de a\u00e7\u00facar \u00e9 significativa no cen\u00e1rio de 2004, \n\n12,4% da \u00e1rea total ocupada com cana de a\u00e7\u00facar apresenta m\u00e9dia vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. \n\nNo cen\u00e1rio de 1988, a vulnerabilidade m\u00e9dia ocorre com 9% das culturas tempor\u00e1rias.  \n\n\n\n 119\n\n \n\n6.2.2.4.\u00c1reas com grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o baixa \n\n \n\nAbrangendo a maior parte da \u00e1rea de estudo nos dois cen\u00e1rios estudados, as \u00e1reas \n\ncom vulnerabilidade baixa \u00e0 eros\u00e3o apresentam todas as formas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nNo cen\u00e1rio de 2004, 43,6% destas \u00e1reas apresentam susceptibilidade m\u00e9dia, e em \n\n37,4%, baixa. A distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 semelhante no cen\u00e1rio de 1988: 43,2% s\u00e3o de \n\nsusceptibilidade m\u00e9dia e 37% de baixa. \n\nAs classes de ocupa\u00e7\u00f5es do solo quando se enquadram no grau baixo de \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o, encontram-se adequadas ao meio f\u00edsico, mesmo em \u00e1reas que \n\napresentam susceptibilidade natural \u00e0 eros\u00e3o alta ou m\u00e9dia.  \n\nEm \u00e1reas de alta susceptibilidade encontra-se principalmente vegeta\u00e7\u00e3o de mata, j\u00e1 \n\nas culturas tempor\u00e1rias e cana de a\u00e7\u00facar ocupam somente \u00e1reas de baixa a m\u00e9dia \n\nsusceptibilidade.  \n\nNo cen\u00e1rio de 2004, apresenta vulnerabilidade baixa 68% da \u00e1rea ocupada com cana \n\nde a\u00e7\u00facar, 48,7% da \u00e1rea com culturas tempor\u00e1rias, 85,7% das culturas permanentes, 90% \n\nda \u00e1rea de pastagem e praticamente toda a \u00e1rea ocupada pelo reflorestamento. \n\nA vulnerabilidade baixa no cen\u00e1rio de 1988 corresponde a 52,5% da \u00e1rea ocupada \n\ncom culturas tempor\u00e1rias, 65% da \u00e1rea com cana de a\u00e7\u00facar, 83% das culturas permanentes, \n\n90,6% da \u00e1rea de pastagem e 96% da \u00e1rea de reflorestamento. \n\n \n\n\n\n 120\n\n  \n\n\n\n 121\n\n\n\n 122\n\n6.2.3. O manejo do solo nas principais explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias \n\n \n\nAs explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias que mais se destacam na \u00e1rea de estudo foram \n\npesquisadas quanto \u00e0 forma de manejo do solo. Esta pesquisa teve como objetivo, de forma \n\nexpedita, caracterizar tecnicamente as atividades agr\u00edcolas nos aspectos que se relacionam \u00e0 \n\ncobertura vegetal e ao sistema conservacionista de solo. As explora\u00e7\u00f5es estudadas foram: \n\nas lavouras de cana de a\u00e7\u00facar, o reflorestamento de eucalipto, os pomares de laranja, e as \n\npastagens da pecu\u00e1ria bovina.  \n\nAs empresas agropecu\u00e1rias pesquisadas que possuem maior express\u00e3o econ\u00f4mica \n\nna regi\u00e3o s\u00e3o a Usina Para\u00edso Bioenergia, do Grupo Albuquerque Pinheiro e a Chamflora \n\nAgroflorestal da International Paper Ltda. \n\nA Usina Para\u00edso, sediada no munic\u00edpio de Brotas, \u00e9 a principal representante do \n\nsetor sucro-alcooleiro na \u00e1rea de estudo, respons\u00e1vel por grande parte da produ\u00e7\u00e3o de cana \n\nde a\u00e7\u00facar destinada \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool na regi\u00e3o. Segundo dados da Usina \n\nPara\u00edso, entre \u00e1reas pr\u00f3prias, arrendadas e de fornecedores, a \u00e1rea explorada com cana de \n\na\u00e7\u00facar atinge 13.000 hectares (informa\u00e7\u00e3o de setembro/2004). \n\n A cultura da cana de a\u00e7\u00facar possui um ciclo m\u00e9dio de 5 a 6 anos, possibilitando a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de 4 a 5 safras sucessivas, ap\u00f3s as quais a queda da produtividade justifica a \n\nrenova\u00e7\u00e3o do canavial,  levando a empresa a adotar contratos de arrendamento de terras que \n\napresentam este prazo de validade. \n\nO plantio da cultura \u00e9 sempre executado entre os meses de janeiro a abril, \u00e9poca \n\nescolhida quando o objetivo \u00e9 o da produ\u00e7\u00e3o da cana \u201cde ano e meio\u201d, ou seja, o primeiro \n\ncorte \u00e9 realizado ap\u00f3s um ano e meio do plantio.  Esta op\u00e7\u00e3o ocorre em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos de produtividade, sendo que a safra/corte \u00e9 iniciada a partir do m\u00eas de maio e se \n\nestende at\u00e9 dezembro. \n\nEntre as pr\u00e1ticas conservacionistas adotadas, os terra\u00e7os s\u00e3o constru\u00eddos em toda a \n\n\u00e1rea explorada, apresentando diferencia\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 declividade. Em \u00e1reas que apresentam \n\ndeclividade acima de 7%, h\u00e1 constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os embutidos (foto 1), enquanto que em \n\n\u00e1reas com menor declividade, os terra\u00e7os s\u00e3o de base larga. Nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\ntamb\u00e9m h\u00e1 constru\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os de drenagem em solos com menor permeabilidade, \n\n\n\n 123\n\npor\u00e9m nem sempre \u00e9 vi\u00e1vel implantar canais escoadouros, necess\u00e1rios para transportar com \n\nseguran\u00e7a a enxurrada. \n\n \n\n \nFoto 1- Terra\u00e7o embutido em canavial (Usina Para\u00edso Bioenergia). \n\n \n\nNo preparo de solo para o plantio, quando as condi\u00e7\u00f5es de solo ou declividade \n\nacentuada predisp\u00f5em \u00e0 ocorr\u00eancia de eros\u00e3o, as opera\u00e7\u00f5es de ara\u00e7\u00e3o e gradagem podem \n\nser substitu\u00eddas pelo cultivo m\u00ednimo, o que consiste em realizar menos opera\u00e7\u00f5es, \n\nutilizando o subsolador e a grade. Desta forma, evita-se o revolvimento do solo em \u00e1reas \n\nmais sujeitas \u00e0 eros\u00e3o, diminuindo o per\u00edodo de solo descoberto.  \n\nMesmo que o per\u00edodo para a implanta\u00e7\u00e3o ou renova\u00e7\u00e3o do canavial seja reduzido, o \n\ntempo em que o solo fica exposto nesta fase \u00e9 suficiente para que sejam deflagrados \n\nprocessos erosivos acentuados em virtude da ocorr\u00eancia de chuvas intensas, comuns entre \n\njaneiro e mar\u00e7o.    \n\nComo exemplo desta situa\u00e7\u00e3o, pode-se citar o epis\u00f3dio ocorrido em mar\u00e7o de 2004. \n\nDurante renova\u00e7\u00e3o de canavial localizado no setor norte da sub-bacia do Rio Pinheirinho, \n\nna microbacia do C\u00f3rrego Santa Cruz, em \u00e1rea de litologia da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri e solo \n\nLatossolo Vermelho Escuro com 12% de declividade, chuvas intensas destru\u00edram os \n\nterra\u00e7os (foto 2). A remo\u00e7\u00e3o de solo arrastou volume t\u00e3o grande de terra que arrancou \n\nalgumas \u00e1rvores, causando um grande assoreamento que atingiu a Cachoeira Santa Maria, \n\n\n\n 124\n\nponto tur\u00edstico da regi\u00e3o que precisou ser interditado (fotos 3 e 4), gerando preju\u00edzos \n\nambientais e econ\u00f4micos.  \n\n \n\n \nFoto 2 \u2013 Destrui\u00e7\u00e3o de terra\u00e7os em renova\u00e7\u00e3o de canavial (Usina Para\u00edso Bioenergia). \n\n \n\n \nFoto 3- Remo\u00e7\u00e3o de solo causada por eros\u00e3o a montante. \n\n \n\n\n\n 125\n\n \nFoto 4- Eros\u00e3o na encosta da Cachoeira de Santa Maria. \n\n \n\nNas lavouras de cana de a\u00e7\u00facar, a colheita e os tratos culturais exigem intenso \n\ntr\u00e1fego de tratores e caminh\u00f5es, fazendo com que sejam projetados caminhos, quase sempre \n\nno sentido do declive. Nestes locais em que o solo fica desprovido de cobertura vegetal e \n\ncompactado, normalmente se desenvolvem fei\u00e7\u00f5es erosivas (foto 5). Estas fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nnormalmente corrigidas antes do in\u00edcio da safra, mesmo porque h\u00e1 necessidade em manter a \n\npassagem para circula\u00e7\u00e3o dos ve\u00edculos. \n\n \nFoto 5\u2013 Desenvolvimento de fei\u00e7\u00f5es erosivas em carreador de cana. \n\n  \n\n\n\n 126\n\nA Chamflora Agroflorestal \u00e9 a subsidi\u00e1ria respons\u00e1vel pelas florestas e viveiros de \n\neucalipto localizados em munic\u00edpios dos Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais.  \n\nO Horto Santa F\u00e9 de propriedade da Chamflora Agroflorestal possui cerca de \n\n13.250 ha, sendo aproximadamente 75% destinados \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de eucalipto para fins de \n\npapel e celulose. A maior parte desta \u00e1rea, por\u00e9m, se encontra fora do limite da \u00e1rea de \n\nestudo.  \n\nNa explora\u00e7\u00e3o do eucalipto, o corte \u00e9 realizado a cada 7 anos, embora, havendo \n\naumento da demanda por madeira, este ciclo possa ser reduzido para 5-6 anos, depois do \n\nqual a planta volta a rebrotar. O completo desenvolvimento da copa, quando o solo se \n\nencontra coberto pela floresta, ocorre ap\u00f3s cerca de 18 meses dependendo do espa\u00e7amento \n\nutilizado que normalmente \u00e9 de 3 x 2,75 metros.   \n\nO plantio da cultura \u00e9 feito preferencialmente na primavera, respeitando as curvas \n\nde n\u00edvel. As opera\u00e7\u00f5es de preparo do solo se resumem \u00e0 subsolagem em sub-superf\u00edcie sem \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de restos da cultura anterior.  \n\nDependendo da declividade, as \u00e1reas s\u00e3o terraceadas. A constru\u00e7\u00e3o de estradas e \n\ncarreadores adota sa\u00eddas d\u2019\u00e1gua tipo bacia de conten\u00e7\u00e3o.    \n\nO controle do mato \u00e9 feito durante o primeiro ano das mudas, ap\u00f3s este fase o \n\nsombreamento do eucalipto dificulta crescimento de outras plantas. Com o tempo, forma-se \n\nembaixo da floresta um \u201cmanto\u201d de cobertura morta de folhas e galhos (foto 6). \n\n \nFoto 6\u2013 Floresta plantada de eucalipto (Horto Santa F\u00e9). \n\n\n\n 127\n\nA produ\u00e7\u00e3o de laranja, cultivo que se destaca na classe das culturas permanentes, \u00e9 \n\nvoltada para as ind\u00fastrias de suco, instaladas em outros munic\u00edpios do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ncomo Mat\u00e3o e Bebedouro. Segundo estimativa de t\u00e9cnicos da CATI de Brotas, h\u00e1 5 \n\nmilh\u00f5es de p\u00e9s plantados no munic\u00edpio, ocupando cerca de 11.700 hectares (informa\u00e7\u00f5es de \n\nmar\u00e7o de 2004). \n\nDevido \u00e0s caracter\u00edsticas edafo-clim\u00e1ticas, principalmente quanto \u00e0 pluviosidade e \n\nbaixa incid\u00eancia de doen\u00e7as, a empresa Cutrale resolveu investir na produ\u00e7\u00e3o citr\u00edcola na \n\nregi\u00e3o atrav\u00e9s do arrendamento de pomares com um m\u00ednimo de 150 mil p\u00e9s, por per\u00edodo de \n\n10 a 20 anos.  \n\nA prote\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal oferecida pela cultura atinge seu maior n\u00edvel na fase \n\nadulta dos pomares, a partir do 3o ano/4o ano, dependendo do espa\u00e7amento utilizado. \n\nAtualmente o espa\u00e7amento recomendado \u00e9 de 6 metros entre linhas e 3 metros entre plantas \n\nO cultivo da laranja apresenta, do ponto de vista da eros\u00e3o, a grande vantagem de \n\noferecer reduzido revolvimento do solo, opera\u00e7\u00e3o que ocorre somente na implanta\u00e7\u00e3o do \n\npomar, caracter\u00edstica das culturas permanentes. O preparo do solo pode at\u00e9 restringir-se \u00e0s \n\nlinhas de cultivo atrav\u00e9s da abertura de sulcos profundos com subsolador. \n\nA implanta\u00e7\u00e3o dos pomares normalmente \u00e9 realizada com terra\u00e7os acompanhando \n\nas curvas de n\u00edvel. Recomenda-se o plantio de esp\u00e9cies leguminosas nas ruas do pomar \n\npara aduba\u00e7\u00e3o verde, pr\u00e1tica que contribui para incremento da mat\u00e9ria org\u00e2nica e prote\u00e7\u00e3o \n\ndo solo, mas que n\u00e3o \u00e9 muito usual na regi\u00e3o j\u00e1 que dificulta a execu\u00e7\u00e3o dos tratos \n\nculturais. No entanto, o solo permanece coberto com mato durante o ano todo, e somente \u00e9 \n\nro\u00e7ado para evitar competi\u00e7\u00e3o com a cultura principal (foto 7). Atualmente surgiram \n\nro\u00e7adeiras mec\u00e2nicas que operam acumulando a cobertura morta nos p\u00e9s das plantas.        \n\nO tr\u00e1fego de m\u00e1quinas para a realiza\u00e7\u00e3o dos tratos culturais encontra o solo \n\nprotegido. Por outro lado, como nas lavouras de cana de a\u00e7\u00facar, tamb\u00e9m surgem fei\u00e7\u00f5es \n\nerosivas lineares ao longo dos caminhos nos pomares de laranja.  \n\n \n\n\n\n 128\n\n \nFoto 7 \u2013 Pomar adulto de laranja.  \n\n \n\nNo caso da explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, h\u00e1 um grande n\u00famero de propriedades na regi\u00e3o \n\nque apresentam padr\u00e3o tecnol\u00f3gico distintos, do rebanho \u00e0 forma de explora\u00e7\u00e3o das \n\npastagens. Mesmo apresentando elevado grau de heterogeneidade, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \n\nna \u00e1rea de estudo predomina o manejo extensivo das pastagens. Nele, n\u00e3o h\u00e1 rota\u00e7\u00e3o de \n\npasto, ou outra t\u00e9cnica que assegure a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade e produtividade das \n\npastagens, apresentando como resultado uma baixa capacidade de lota\u00e7\u00e3o animal (n\u00famero \n\nde animais/\u00e1rea), caracterizando o superpastejo (foto 8).  \n\n \n\n \nFoto 8 - Eros\u00e3o decorrente de superpastejo. \n\n\n\n 129\n\n \n\nO superpastejo n\u00e3o ocorre somente em manejos extensivos, mas sempre que a \n\nlota\u00e7\u00e3o se encontra acima do limite da capacidade de explora\u00e7\u00e3o da pastagem, causando \n\numa compacta\u00e7\u00e3o elevada que reduz a permeabilidade dos solos. Esta compacta\u00e7\u00e3o \n\ngeralmente ocorre com mais intensidade em locais onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o do rebanho, \n\npr\u00f3ximo \u00e0s aguadas, sombras e saleiros, ou nos caminhos que d\u00e3o acesso a estes locais \n\n(foto 9).  \n\n \n\n \nFoto 9 \u2013\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o do rebanho (saleiro). \n\n \n\nA forma de fornecimento de \u00e1gua ao rebanho \u00e9 uma quest\u00e3o importante das \n\npastagens. Quando os animais necessitam aproximar-se dos cursos d\u2019\u00e1gua para a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o, normalmente ocorre destrui\u00e7\u00e3o da mata ciliar, favorecendo o aporte de \n\nsedimentos nos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nA deficiente cobertura vegetal, associada \u00e0 aus\u00eancia de pr\u00e1ticas para conter as \n\nenxurradas uma vez que os terra\u00e7os, quando constru\u00eddos na implanta\u00e7\u00e3o do pasto n\u00e3o s\u00e3o \n\nconservados devido ao pisoteio do gado, reduzem a capacidade das pastagens de se \n\napresentar como uma forma de uso de solo que oferece baixo risco \u00e0 eros\u00e3o, tornando \n\ncomum a ocorr\u00eancia de cicatrizes erosivas nestas \u00e1reas quando associadas a declividades \n\nacentuadas e/ou solos suscept\u00edveis (foto 10).  \n\n\n\n 130\n\n \nFoto 10 - Eros\u00e3o linear em pastagem. \n\n \n\nNo manejo extensivo, as pastagens s\u00e3o renovadas com pouca frequ\u00eancia, fazendo \n\ncom que as fei\u00e7\u00f5es erosivas permane\u00e7am em evolu\u00e7\u00e3o, sem interven\u00e7\u00f5es corretivas. Por \n\noutro lado, quanto mais extensivo for o manejo, menor o grau de mecaniza\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente o n\u00edvel de impacto sobre a estrutura do solo, influenciando na resist\u00eancia \n\ndas part\u00edculas do solo a erosividade da chuva.   \n\nQuanto \u00e0s cidades, o aumento da impermeabiliza\u00e7\u00e3o decorrente da expans\u00e3o \n\nurbana, favorece a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e sua erosividade.  Na implanta\u00e7\u00e3o dos \n\nnovos loteamentos, em geral n\u00e3o s\u00e3o previstas a\u00e7\u00f5es preventivas aos processos erosivos. \n\nIsto faz com que as fei\u00e7\u00f5es lineares sejam instaladas rapidamente e necessitem de corre\u00e7\u00f5es \n\nque oneram o or\u00e7amento municipal e causam transtornos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\nNa cidade de Brotas, as ruas marginais ao C\u00f3rrego da Lagoa Seca, afluente do Rio \n\nJacar\u00e9 que atravessa a cidade, foram pavimentadas. Esta perda de \u00e1rea para infiltra\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas pluviais acentua o escoamento superficial que contribui ao assoreamento do C\u00f3rrego \n\n(foto 11), desprotegido de mata ciliar. A \u00e1rea de expans\u00e3o urbana do Bairro Campos \n\nEl\u00edseos \u00e9 a principal contribuinte de sedimentos que atingem o C\u00f3rrego da Lagoa Seca \n\n(foto 12).  \n\n \n\n\n\n 131\n\n \nFoto 11 \u2013 Assoreamento no C\u00f3rrego da Lagoa Seca (Brotas-SP). \n\n \n\n \nFoto 12 \u2013 Eros\u00e3o urbana (bairro Campos El\u00edseos \u2013 Brotas \u2013 SP) \n\n \n\nA polui\u00e7\u00e3o dos mananciais em geral acompanha o crescimento das cidades.   Em \n\nTorrinha, o esgoto urbano n\u00e3o tratado \u00e9 lan\u00e7ado diretamente no Rio Pinheirinho, alterando \n\na qualidade das \u00e1guas.   \n\n\n\n 132\n\n 6.2.4. Levantamento das fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares \n\n \n\nO levantamento das fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares foi iniciado a partir do mapa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do solo do ano de 2004. Nele, selecionaram-se as \u00e1reas que apresentam \n\ndeclividade maior ou igual a 10% e solos com textura arenosa a m\u00e9dia, conforme descrito \n\nno item 5.2.5.1. Quanto \u00e0 an\u00e1lise do potencial natural de eros\u00e3o das \u00e1reas que se \n\nenquadraram nestes crit\u00e9rios, 75,5% pertencem \u00e0 classe alta do PNE e 18,5% est\u00e3o situadas \n\nna classe m\u00e9dia. \n\nA escolha dos locais para verifica\u00e7\u00e3o em campo foi baseada em levantamento de \n\ncicatrizes erosivas nas fotografias a\u00e9reas do ano de 2.000 e em entrevistas com t\u00e9cnicos da \n\nCasa da Agricultura de Brotas, no sentido de orientar o estudo para o cadastramento das \n\nfei\u00e7\u00f5es erosivas mais importantes. O objetivo desta etapa foi o de apresentar as fei\u00e7\u00f5es de \n\nforma ilustrativa, complementando o estudo do uso e manejo do solo. \n\nAs vistorias apresentaram como resultado o levantamento de fei\u00e7\u00f5es encontradas \n\nnas seguintes unidades de an\u00e1lise: sub-bacia do Rio Pinheirinho, sub-bacia do Ribeir\u00e3o do \n\nTamandu\u00e1, sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira e regi\u00e3o da Represa. \n\n \n\n6.2.4.1. Processo de ravinamento em pastagem \n\n \n\nNo setor norte da sub-bacia do Rio Pinheirinho ou Cachoeira, em solo de textura \n\narenosa da classe pedol\u00f3gica da Areia Quartzoza Profunda, proveniente de arenitos da \n\nForma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, declividade em torno de 18% e geomorfologia de colinas amplas, \n\nencontrou-se processos de ravinamento (foto 13 e 14) na microbacia do C\u00f3rrego do Veado, \n\nlocalizadas aproximadamente nas coordenadas UTM 7528838 N/S e 797438 E/W, a \n\naltitude de 650 metros. \n\n\n\n 133\n\n \nFoto 13 \u2013 Foto a\u00e9rea com destaque de ravina em pastagem (BASE, 2.000). \n\n \n\n \nFoto 14 \u2013 Ravina em pastagem. \n\n \n\n\n\n 134\n\nA \u00e1rea onde se encontra a fei\u00e7\u00e3o \u00e9 explorada com pastagem. Est\u00e1 situada na classe \n\nalta do potencial natural de eros\u00e3o e se encontra em local que apresenta grau baixo de \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o.  \n\nA susceptibilidade natural alta \u00e0 eros\u00e3o (PNE) \u00e9 resultado da ocorr\u00eancia do fator \n\ntopogr\u00e1fico alto mesmo com a presen\u00e7a de solo considerado de m\u00e9dia erodibilidade. J\u00e1 a \n\nbaixa vulnerabilidade \u00e9 decorrente da explora\u00e7\u00e3o por pastagem, adequada \u00e0 condi\u00e7\u00e3o do \n\nmeio f\u00edsico, alterando esta situa\u00e7\u00e3o para vulnerabilidade muito alta onde o solo se encontra \n\nexposto no local da fei\u00e7\u00e3o.   \n\nNa pastagem h\u00e1 terra\u00e7os de infiltra\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o de piquetes, mas as cicatrizes \n\nerosivas, provavelmente causadas pelas trilhas do gado, indicam a alta susceptibilidade do \n\nsolo \u00e0 eros\u00e3o linear. O solo de textura muito arenosa em declividade acima de 10%, \n\npredisp\u00f5e \u00e0 eros\u00e3o linear quando ocorre escoamento concentrado causado pela forma\u00e7\u00e3o de \n\nsulcos erosivos.  \n\nNeste caso, a aplica\u00e7\u00e3o da EUPS n\u00e3o conseguiu apontar a voca\u00e7\u00e3o erosiva desta \n\n\u00e1rea. A perda da prote\u00e7\u00e3o do solo conferida pela cobertura vegetal decorrente de trilhas de \n\ngado ou caminhos \u00e9 condi\u00e7\u00e3o que intensifica os processos erosivos, exigindo um manejo \n\nrigoroso para manter a capacidade produtiva das pastagens.  \n\n \n\n6.2.4.2. Processo de ravinamento em pomar de laranja \n\n \n\nNa sub-bacia do Ribeir\u00e3o Tamandu\u00e1, em solo Areia Quartzoza Profunda \n\nproveniente de arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, declividade em torno de 13% e \n\ngeomorfologia de colinas amplas, encontra-se processo de ravinamento, localizado \n\naproximadamente nas coordenadas UTM 7527266 N/S 806270 E/W e altitude em torno de \n\n660 metros (foto15 e 16).  \n\n \n\n\n\n 135\n\n \nFoto 15\u2013 Foto a\u00e9rea de ravina (BASE, 2000). \n\n \n\n \n\n \nFoto 16\u2013 Ravina em pomar de laranja. \n\n \n\n\n\n 136\n\nA fei\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizada em \u00e1rea cultivada com laranja, pertence \u00e0 classe alta do \n\npotencial natural de eros\u00e3o e apresenta grau baixo de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. Onde h\u00e1 a \n\nfei\u00e7\u00e3o, o grau de vulnerabilidade \u00e9 muito alto devido \u00e0 presen\u00e7a de solo exposto.  \n\nA susceptibilidade natural \u00e0 eros\u00e3o na \u00e1rea foi classificada como alta principalmente \n\npela ocorr\u00eancia do fator topogr\u00e1fico alto. A vulnerabilidade baixa reflete a adequa\u00e7\u00e3o da \n\ncultura da laranja que oferece m\u00e9dia a alta prote\u00e7\u00e3o ao solo. \n\nO cultivo da laranja no local n\u00e3o respeita as curvas de n\u00edvel, o que provavelmente \n\nfavoreceu o desenvolvimento da fei\u00e7\u00e3o pela concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas superficiais (foto 17).  \n\n \n\n \nFoto 17 \u2013 Pomar de laranja plantado sem considerar a curva de n\u00edvel.  \n\n \n\nSegundo relatos de moradores da localidade, a forma\u00e7\u00e3o desta ravina ocorreu \n\nprincipalmente pela retirada de terra e cascalho para capeamento da estrada, apontando a \n\norigem antr\u00f3pica desta fei\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 nenhuma forma de isolamento e conten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nsuperficiais, permitindo que a fei\u00e7\u00e3o possa evoluir. \n\nA presen\u00e7a de cascalho indica a exist\u00eancia local de litologia que n\u00e3o \u00e9 pr\u00f3pria da \n\nForma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, provavelmente n\u00e3o identificada em fun\u00e7\u00e3o da escala do Mapa \n\nGeol\u00f3gico, de 1: 250.000, utilizado como fonte de informa\u00e7\u00e3o neste estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 137\n\n6.2.4.3. A vo\u00e7oroca na regi\u00e3o do bairro do Patrim\u00f4nio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 Brotas - SP \n\n \n\nNa regi\u00e3o da Represa em solo Latossolo Vermelho Amarelo de textura m\u00e9dia, \n\norigin\u00e1rio dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri, com declividade em torno de 15% e \n\ngeomorfologia de colinas m\u00e9dias, encontra-se a fei\u00e7\u00e3o de maior porte dentro da \u00e1rea de \n\nestudo, constituindo-se de uma vo\u00e7oroca (foto 18 e 19) localizada aproximadamente nas \n\ncoordenadas UTM 7515582 N/S e 810297 E/W, a 900 metros altitude, pr\u00f3ximo da Represa \n\ne do distrito do Patrim\u00f4nio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n \n\nVo\u00e7oroca\n\n \nFoto 18- Foto a\u00e9rea com destaque da vo\u00e7oroca (BASE, 2.000). \n\n \n\n\n\n 138\n\n \nFoto 19\u2013 Vo\u00e7oroca em est\u00e1gio avan\u00e7ado. \n\n \n\nSegundo levantamento com GPS, a vo\u00e7oroca apresenta 27 metros de altura e se \n\nestende por aproximadamente 300 metros. \n\nA fei\u00e7\u00e3o est\u00e1 localizada em \u00e1rea explorada com pastagem, pertence \u00e0 classe alta do \n\npotencial natural de eros\u00e3o e apresenta baixo grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o. No solo \n\nexposto da fei\u00e7\u00e3o, o grau de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \u00e9 muito alto.  \n\nNeste caso, da mesma forma que nos exemplos anteriores, a classifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\ncomo susceptibilidade natural alta se deve ao fator topogr\u00e1fico elevado, mas a cultura da \n\npastagem reduz a vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o pela alta capacidade de prote\u00e7\u00e3o do solo.   \n\nQuanto a geomorfologia, a \u00e1rea situa-se em relevo de colinas m\u00e9dias de topos \n\nconvexizados. Este contexto geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico foi apontado pelo IPT, em relat\u00f3rio \n\nt\u00e9cnico sobre a fei\u00e7\u00e3o realizado em 1993, como de grande predisposi\u00e7\u00e3o ao \n\ndesenvolvimento intenso da eros\u00e3o linear a partir da incis\u00e3o de sulcos erosivos. \n\nSegundo o IPT, a fei\u00e7\u00e3o foi provocada por processo de ravinamento a montante, \n\nseguido de entalhamento da nascente do pequeno c\u00f3rrego que se encontrava desprotegido \n\nde mata ciliar. O processo de reativa\u00e7\u00e3o e entalhamento ocorreu quando houve \n\nconcentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial provocada provavelmente por trilhas de gado.  A \n\nsurg\u00eancia de \u00e1gua subterr\u00e2nea foi respons\u00e1vel pelo alargamento da vo\u00e7oroca e \n\ndesenvolvimento de ramos ativos. \n\n\n\n 139\n\nNo relat\u00f3rio de 1993, os t\u00e9cnicos do IPT descreveram o estado da vo\u00e7oroca, que n\u00e3o \n\nse encontrava estabilizada e indicaram medidas de controle da eros\u00e3o, em que se destacam: \n\n- implanta\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel e terraceamento ; \n\n- obedi\u00eancia \u00e0s t\u00e9cnicas de manejo das pastagens de forma a garantir \n\ncapacidade  produtiva e prote\u00e7\u00e3o ao solo; \n\n- delimita\u00e7\u00e3o de \u00e1rea marginal e isolamento para recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural; \n\n- instala\u00e7\u00e3o de drenos subterr\u00e2neos nos trechos de montante; \n\n- retaludamento das paredes da vo\u00e7oroca, principalmente nas cabeceiras e \n\nbordas do alto curso; \n\n- utiliza\u00e7\u00e3o de pali\u00e7adas de eucalipto para dissipa\u00e7\u00e3o de energia da \u00e1gua \n\npluvial na sa\u00edda dos filtros; \n\n- plantio de gram\u00edneas para prote\u00e7\u00e3o superficial; \n\n- monitoramento permanente da \u00e1rea at\u00e9 a fase de estabiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nPara conter a vo\u00e7oroca, a Prefeitura Municipal de Brotas construiu terra\u00e7os em n\u00edvel \n\nem toda a cabeceira e parte das \u00e1reas laterais, evitando que o escoamento superficial das \n\n\u00e1guas pluviais concentrasse no interior da fei\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foram constru\u00eddos tr\u00eas diques de \n\nterra para reter os escoamentos superficiais e sedimentos produzidos pela desagrega\u00e7\u00e3o e \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o dos taludes nos ramos da vo\u00e7oroca, al\u00e9m de instalados drenos sob os aterros \n\npara controle das \u00e1guas subterr\u00e2neas (foto 20).  \n\n \nFoto 20\u2013 Detalhe dos drenos constru\u00eddos para conten\u00e7\u00e3o da vo\u00e7oroca. \n\n\n\n 140\n\nNo segundo relat\u00f3rio do IPT em 1995, houve uma recomenda\u00e7\u00e3o para a revegeta\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea com plantio de bambu e eucalipto e manuten\u00e7\u00e3o dos terra\u00e7os e diques executados. \n\nEm vistoria realizada em 2004, verificou-se que n\u00e3o houve o devido isolamento da \n\nfei\u00e7\u00e3o, deixando que o rebanho circule livremente e dificultando seu processo de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu manuten\u00e7\u00e3o dos diques pelo propriet\u00e1rio conforme \n\nrecomenda\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \n\n \n\n6.2.4.4. Sulcos erosivos em pastagens \n\n \n\nFei\u00e7\u00f5es erosivas lineares como sulcos evoluindo a ravinas foram encontradas com \n\ncerta freq\u00fc\u00eancia em pastagens, notadamente em \u00e1reas de m\u00e9dia ou alta susceptibilidade \n\nnatural que apresentam solos de textura arenosa ou m\u00e9dia e declividades acima de 5%.  \n\nEmbora as pastagens configurem uma forma de explora\u00e7\u00e3o que oferece alta \n\nprote\u00e7\u00e3o ao solo, \u00e9 comum destinar \u00e1reas com solos arenosos de baixa fertilidade e relevos \n\nacidentados a esta explora\u00e7\u00e3o, sem adotar manejo de solo adequado ou mesmo sem \n\nnenhuma pr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o de solo.   \n\n1. Sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira, solo Latossolo Vermelho Amarelo de textura \n\nm\u00e9dia origin\u00e1rio dos arenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, declividade que varia em torno de 5 \n\na 12% e geomorfologia de colinas m\u00e9dias (foto 21). \n\n \n\n \nFoto 21\u2013 Fei\u00e7\u00f5es erosivas em pastagens (sub-bacia do Ribeir\u00e3o da Rasteira). \n\n\n\n 141\n\n2.Sub-bacia do Rio Pinheirinho, solo Areia Quartzoza Profunda origin\u00e1rio dos \n\narenitos da Forma\u00e7\u00e3o Piramb\u00f3ia, declividade que varia em torno de 10 a 12% e \n\ngeomorfologia de colinas amplas (foto 22). \n\n \n\n \n\n \n\n \nFoto 22\u2013 Sulcos de eros\u00e3o em pastagem (sub-bacia do Pinheirinho). \n\n \n\nEm todos os exemplos apresentados aqui, os processos de forma\u00e7\u00e3o destas fei\u00e7\u00f5es \n\nerosivas lineares t\u00eam em comum, al\u00e9m de caracter\u00edsticas semelhantes do meio f\u00edsico, uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o decisiva da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. O hist\u00f3rico das fei\u00e7\u00f5es aponta para a import\u00e2ncia \n\ndo papel do homem na mudan\u00e7a da condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o esperada para o \n\ntipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Falhas no manejo quanto \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do solo e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente deflagram processos erosivos de alta intensidade.     \n\n \n\n\n\n 142\n\n7. CONCLUS\u00c3O E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nConciliar as atividades antr\u00f3picas com a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental \u00e9 a \n\njustificativa usada na cria\u00e7\u00e3o das \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, e tamb\u00e9m um dos \n\nprincipais desafios da sociedade atual, notadamente nas regi\u00f5es em que o desenvolvimento \n\necon\u00f4mico exerce press\u00e3o sobre o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. \n\nO presente estudo sobre vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o na Alta da Bacia do Jacar\u00e9 Pepira \n\napresentou como resultado, o zoneamento da \u00e1rea quanto \u00e0 susceptibilidade natural, \n\nvulnerabilidade e adequa\u00e7\u00e3o ao uso do solo, segundo a aplica\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o Universal de \n\nPerdas de Solo diante de dois cen\u00e1rios de uso do solo (anos de 1988 e 2004).  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es sobre o meio f\u00edsico em banco de dados espacial \n\nrevela-se importante instrumento para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos ambientais. A utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nSIG/SPRING foi satisfat\u00f3ria e adequada aos prop\u00f3sitos do trabalho, principalmente devido \n\n\u00e0 facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o dos dados e rapidez de execu\u00e7\u00e3o dos resultados. A \n\nvantagem em utilizar o referido software, al\u00e9m da disponibilidade, reside principalmente no \n\nsistema de Ajuda ao usu\u00e1rio, que se mostrou bastante did\u00e1tico.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao processamento das imagens de sat\u00e9lite, o resultado da classifica\u00e7\u00e3o \n\npode ser considerado razo\u00e1vel tendo em vista a quantidade de informa\u00e7\u00f5es que puderam \n\nsubsidiar o trabalho. Embora bastante trabalhoso, o m\u00e9todo Maxver \u00e9 de f\u00e1cil \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o. A qualidade da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante restrita ao pr\u00e9vio conhecimento \n\nda \u00e1rea, e a checagem a campo \u00e9 obrigat\u00f3ria para diminuir a imprecis\u00e3o do mapeamento. \n\nNeste estudo, o acesso a mapas e documentos e o aux\u00edlio de t\u00e9cnicos foram fundamentais \n\npara a finaliza\u00e7\u00e3o do trabalho.     \n\nO m\u00e9todo utilizado de compartimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo em sub-bacias facilitou \n\na an\u00e1lise e obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros que enriqueceram o diagn\u00f3stico do meio f\u00edsico natural. \n\nPor outro lado, esta compartimenta\u00e7\u00e3o apresentou como resultado a cria\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nan\u00e1lise desproporcionais, com grandes diferen\u00e7as quanto \u00e0 abrang\u00eancia em \u00e1rea. A maior \n\ndificuldade deste m\u00e9todo reside na defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios para englobar as bacias de menor \n\nordem, etapa necess\u00e1ria para tornar exeq\u00fc\u00edvel o trabalho.  \n\n\n\n 143\n\nA compartimenta\u00e7\u00e3o em sub-bacias possibilitou tamb\u00e9m a ado\u00e7\u00e3o do par\u00e2metro de \n\nextens\u00e3o do percurso superficial como fator comprimento da vertente para utiliza\u00e7\u00e3o na \n\nEUPS.  Mesmo sendo uma estimativa que considera um valor m\u00e9dio para toda a unidade de \n\nan\u00e1lise, \u00e9 uma forma simples de obter o fator mais trabalhoso que comp\u00f5e a EUPS.    \n\nQuanto \u00e0 Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solo, reconhecidamente \u00e9 uma \n\nferramenta valiosa para estudo em escalas regionais. Sua aplica\u00e7\u00e3o serviu na categoriza\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de estudo para identifica\u00e7\u00e3o da susceptibilidade natural do meio f\u00edsico e \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o.  \n\nApesar das restri\u00e7\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o desta f\u00f3rmula, a utiliza\u00e7\u00e3o da EUPS pode retratar \n\num quadro mais pr\u00f3ximo da realidade se levar em conta a sazonalidade da distribui\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas e do grau de prote\u00e7\u00e3o do solo conferido ao longo do ciclo agr\u00edcola ao inv\u00e9s de \n\nutilizar valores m\u00e9dios anuais de erosividade e do fator uso-manejo do solo. Para viabilizar \n\ntais estudos, seria necess\u00e1rio trabalhar com um volume maior de dados, nem sempre \n\ndispon\u00edveis.    \n\nO modelo matem\u00e1tico emp\u00edrico da EUPS apresenta limita\u00e7\u00f5es por n\u00e3o considerar o \n\npapel do escoamento concentrado, principal respons\u00e1vel pelo desenvolvimento da eros\u00e3o \n\nlinear, sendo mais aplic\u00e1vel \u00e0 realidade do processo erosivo laminar. Neste estudo, estas \n\nlimita\u00e7\u00f5es ficaram evidenciadas no levantamento das fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares, que \n\nidentificou a exist\u00eancia de vo\u00e7orocas e ravinas localizadas em \u00e1reas que apresentam baixa \n\nvulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o, uma vez que a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do solo era adequada \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es da susceptibilidade do meio f\u00edsico. Nestes casos, a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica potencializou a \n\nvoca\u00e7\u00e3o erosiva destas \u00e1reas por falhas de manejo ou execu\u00e7\u00e3o de atividades inadequadas.  \n\nOs locais onde foram identificadas as fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares confirmaram as \n\nconclus\u00f5es apontadas em trabalho do IPT (1989) na Bacia do Peixe-Paranapanema: solos \n\nprofundos, de textura arenosa a m\u00e9dia e declividade superior a 10% em relevo com \n\nmenores interfl\u00favios. Al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico, no desenvolvimento das fei\u00e7\u00f5es \n\nerosivas lineares o papel das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \u00e9 decisivo, notadamente quanto \u00e0 supress\u00e3o \n\nda cobertura vegetal.  \n\nO cadastramento de fei\u00e7\u00f5es erosivas de grande porte \u00e9 uma etapa importante no \n\nestudo da eros\u00e3o, bem como o hist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o do seu desenvolvimento. Segundo \n\nrelat\u00f3rio do IPT (1995), este cadastramento pode ser orientado pelo contexto geol\u00f3gico-\n\n\n\n 144\n\ngeomorfol\u00f3gico caracter\u00edstico da por\u00e7\u00e3o sul da Bacia, onde ocorrem declividades \n\nacentuadas em relevos de colinas m\u00e9dias com topos convexizados, assentadas sobre \n\narenitos da Forma\u00e7\u00e3o Itaqueri.  \n\nNeste estudo, ocorreu a integra\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do meio f\u00edsico para an\u00e1lise de \n\ncicatrizes erosivas identificadas nas fotografias a\u00e9reas e confirmadas em campo.  \u00c9 \n\nimportante salientar, por\u00e9m, que a aus\u00eancia de fei\u00e7\u00f5es erosivas lineares n\u00e3o indica \n\ninexist\u00eancia da eros\u00e3o, uma vez que em cultivos intensivos as fei\u00e7\u00f5es s\u00e3o rapidamente \n\ncorrigidas, embora a remo\u00e7\u00e3o do solo deixe marcas na paisagem como o assoreamento dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nPortanto, a baixa incid\u00eancia de fei\u00e7\u00f5es erosivas nas lavouras de cana de a\u00e7\u00facar e, \n\nem contrapartida, a presen\u00e7a frequente de sulcos erosivos em pastagens n\u00e3o pode apontar, \n\nindependente de outros fatores, que o manejo das pastagens \u00e9 mais prop\u00edcio ao \n\ndesenvolvimento da eros\u00e3o que o cultivo da cana de a\u00e7\u00facar, por exemplo.  \n\nOs cultivos que apresentam alto grau de revolvimento do solo como na lavoura \n\ncanavieira, elevam significativamente a susceptibilidade dos solos, favorecendo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para transporte dos sedimentos quando as chuvas encontram os solos sem ou \n\ncom pouca cobertura vegetal, dependendo da fase do ciclo agr\u00edcola.  \n\nJ\u00e1 as fei\u00e7\u00f5es erosivas em pastagens indicam que o manejo extensivo e a falta de \n\nado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o de solo desta explora\u00e7\u00e3o prejudicam a adequa\u00e7\u00e3o desta \n\ncultura em \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, levando em conta que h\u00e1 tend\u00eancia em destinar \n\nsolos de baixa fertilidade com declives acentuados a esta explora\u00e7\u00e3o.  \n\nA ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o de solo n\u00e3o se restringe ao terraceamento, mas \n\nenvolve tamb\u00e9m todas as pr\u00e1ticas culturais que protegem o solo, mant\u00eam ou melhoram sua \n\nestrutura. O grau de revolvimento e o tempo de exposi\u00e7\u00e3o do solo sem cobertura vegetal \n\ndevem ser alvo de preocupa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e ambiental.  \n\nMesmo que j\u00e1 sejam adotadas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas neste sentido, os impactos \n\nambientais nas explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias podem ser atenuados ao adotar medidas que \n\nreduzem a mecaniza\u00e7\u00e3o, evitem a exposi\u00e7\u00e3o do solo, diminuam a velocidade da enxurrada \n\ne dificultem o aporte de sedimentos nos cursos d'\u00e1gua. Estas medidas, se associadas ao \n\nplanejamento das atividades agr\u00edcolas em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais de relevo, solo e \n\n\n\n 145\n\nsazonalidade das chuvas, contribuem para preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental do meio \n\nf\u00edsico. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao assoreamento, o estudo da vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o pode n\u00e3o apontar \n\nas \u00e1reas mais sujeitas \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o, uma vez que o solo removido pela eros\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente transportado para os cursos d\u2019\u00e1gua. A rela\u00e7\u00e3o dos processos erosivos com \n\no assoreamento requer uma an\u00e1lise ambiental ainda mais complexa e ainda pouco \n\ncompreendida no ciclo sedimentol\u00f3gico. \n\nTendo em vista o objetivo de preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio ambiental da regi\u00e3o frente \n\n\u00e0 necessidade de crescimento econ\u00f4mico, \u00e9 imprescind\u00edvel um programa de monitoramento \n\nque possa acompanhar a expans\u00e3o territorial do agroneg\u00f3cio e da \u00e1rea urbana e as a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas que interferem na manuten\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental do meio f\u00edsico. Neste \n\nmonitoramento, o banco de dados exerce papel fundamental de instrumentaliza\u00e7\u00e3o para um \n\ntrabalho de gerenciamento ambiental.  \n\n\n\n 146\n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAD\u00c1MOLI, J. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o dos Cerrados. In: GOEDERT, W.J. (Ed.). \nSolos dos Cerrados: tecnologias e estrat\u00e9gias de manejo. S\u00e3o Paulo: Nobel; Bras\u00edlia: \nEMBRAPA, Centro de Pesquisa Agropecu\u00e1ria dos Cerrados, 1985.p 33-73 \n \nALMEIDA, F.F.M. Fundamentos geol\u00f3gicos do relevo paulista. S\u00e3o Paulo: Instituto de \nGeografia-USP, 1974. 102 p. \n \nAMARAL, N. D. No\u00e7\u00f5es de Conserva\u00e7\u00e3o do Solo. 2.ed. S\u00e3o Paulo: Nobel, 1984.118p. \n \nBELTRAME, A et al. Influ\u00eancia da desestrutura\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o na permeabilidade do \nsolo. In: ENCONTRO NACIONAL DE PESQUISA DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DE SOLO, 3o, \n1980. Recife.Anais...Recife: UFRPE, 1981. p 236-237.  \n \nBERTONI, J. ; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo Piracicaba: Livroceres, 1985. \n368 p. \n \nBORDAS, M. P.; SEMMELMANN, F. R. Engenharia de Sedimentos. In: TUCCI, C.E.M. \n(Org.), Hidrologia-ci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o Porto Alegre: UFRGS, ABRH, 1993. p 915-943. \n \nBRASIL, SECRETARIA DA DEFESA CIVIL Manual de Planejamento em Defesa Civil. \n1999. volume I Bras\u00edlia: Imprensa Nacional, 1999. \n \nBUENO, C. R. PAES. Zoneamento da susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos da alta e m\u00e9dia \nBacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira, SP, com vistas ao planejamento ambiental. 1994.Tese \n(Doutorado em Geoci\u00eancias) Instituto de Geci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista, Rio Claro, 1994. \n \nC\u00c2MARA, G. et al. Anatomia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Campinas: \nUNICAMP, 1996. \n \nCARVALHO, N. O. Hidrossedimentologia pr\u00e1tica Rio de Janeiro: Companhia de Pesquisa \nem Recursos Minerais, 1994. 372p. \n \nCASSOL, E. A. et. al. Erodibilidade do solo \u201cS\u00e3o Jer\u00f4nimo\u201d(Later\u00edtico Bruno \navermelhado distr\u00f3fico) determinada com simulador de chuva In: ENCONTRO \nNACIONAL DE PESQUISA DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DE SOLO, 3o, 1980. Recife. Anais... \nRecife: UFRPE, 1981. p 203-218.  \n  \nCAVALIERI, A. Estimativa da adequa\u00e7\u00e3o de uso das terras na quadr\u00edcula de Mogi Mirim \n(SP) utilizando diferentes m\u00e9todos. Tese (Doutorado) Faculdade de Engenharia Agr\u00edcola, \nUniversidade Estadual de Campinas, Campinas, 1998. \n \n\n\n\n 147\n\nCBERS: Imagem de sat\u00e9lite. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de Pesquisa \nEspaciais-INPE, 2004.  Dispon\u00edvel em&lt;http://www.cbers.inpe.br.>Acesso em: outubro/ \n2004. \n \nCELESTINO, T.B.; DINIZ, N.C Inform\u00e1tica, In: OLIVEIRA, A M.; BRITO, S. N.A (Ed.) \nGeologia de engenharia S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia \n(ABGE), 1998. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, 1974.176 p. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia fluvial, v.1 \u2013 O Canal Fluvial. S\u00e3o Paulo: Edgard \nBlucher, 1981. \n \nCHRISTOFOLETTI, A. An\u00e1lise morfom\u00e9trica das bacias hidrogr\u00e1ficas. Not\u00edcia \nGeomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 9, n.18, p.35-64, 1969. \n \nCOWEN, D.J. Gis versus CAD versus DMBMS: What are the differences? American \nSociety for Photogrammetry and Remote Sensing. Department of Geography and SBS Lab. \nColumbia: University of South Carolina, 1988. \n \n\nCR\u00d3STA, A P. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto. Campinas: \nInstituto de Geoci\u00eancias- Departamento de Metalog\u00eanese e Geoqu\u00edmica/UNICAMP, 1992. \n \n\nDEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA (DAEE) Banco de Dados \nPluviom\u00e9tricos do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.daee.com.br .> \nAcesso em: novembro/2003. \n \n\nDUNNE, T.; LEOPOLD, L. Water in Environmental Planming San Francisco: \nW.H.Freeman, 1943. 795 p. \n \nESTANDISLAU, W. T. et. al. Grau de compacta\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de latossolos \nsubmetidos a diferentes sistemas de manejo Revista Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, \nCampinas, n. 23, p.45-51, 1999. \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Centro Nacional de \nPesquisa de Solos. Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos Bras\u00edlia: EMBRAPA, \n1999.  \n \nFONSECA, H.F. Otimiza\u00e7\u00e3o de um sistema especialista na avalia\u00e7\u00e3o de terras para fins \nde reflorestamento. 1999. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias) Instituto de Geoci\u00eancias e \nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 1999. \n \nFLORENZANO, T. G. Imagens de sat\u00e9lite para estudos ambientais S\u00e3o Paulo: Oficina de \ntextos, 2002. \n \n\n\n\n 148\n\nFRAGA, G. P. (Coord.) Subs\u00eddios para Planejamento Ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Jacar\u00e9 Pepira. Relat\u00f3rio final. S\u00e3o Paulo: Secretaria do Meio Ambiente do Estado de \nS\u00e3o Paulo/Coordenadoria de Planejamento Ambiental, 1989. \n   \nFUJIHARA, A K. Predi\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o e capacidade de uso do solo numa micorbacia do \noeste paulista com suporte de geoprocessamento 2002. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias \nFlorestais) Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d/USP. Piracicaba, 2002. \n \nF\u00daLFARO, V. J. A Tect\u00f4nica das Serras de Santana e S\u00e3o Pedro (Serra Geral) In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 21o, 1967. Curitiba. Anais... Curitiba: \nFFCL/UFPR, 1967. \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA IBGE. \nSistema de classifica\u00e7\u00e3o do uso da terra e do revestimento do solo para utiliza\u00e7\u00e3o com \ndados de sensores remotos. Revis\u00e3o do documento ANDERSON, J. R. et al. Sistema de \nclassifica\u00e7\u00e3o de uso da terra (U.S. Geological Survey Circular, 671). Tradu\u00e7\u00e3o de Harold \nStrang. Rio de Janeiro: IBGE, 1979.  \n \nFUNDA\u00c7\u00c3O PREFEITO FARIA LIMA CEPAM. Cons\u00f3rcio do Rio Jacar\u00e9: Relato de \numa experi\u00eancia piloto. S\u00e3o Paulo: Superintend\u00eancia de Desenvolvimento Urbano e Rural, \n1990. \n \nGIULIANO, G. Rela\u00e7\u00f5es entre as estrat\u00e9gias de apropria\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelo complexo \nagroindustrial e pelo ecoturismo em Brotas-SP 2004 Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nAgroecossistemas) Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Universidade Federal de Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2004. \n \nGIOMETTI, A.B.R. Contribui\u00e7\u00e3o ao diagn\u00f3stico de Macrozoneamento da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Rio Jacar\u00e9 Pepira-SP 2004. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \nInstituto de Geologia e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1993. \n \nGIOMETTI, A.B.R. Diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico ambiental como subs\u00eddio para a gest\u00e3o da \nBacia do Ribeir\u00e3o dos Pinheirinhos ou da Cachoeira \u2013SP 1988 Tese (Doutorado em \nGeografia) Instituto de Geologia e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. Rio \nClaro, 1998. \n \nGUERRA, A J. T.; CUNHA, S.B. Geomorfologia e Meio Ambiente Rio de Janeiro: \nBertrand Brasil, 1996. \n \nINFANTI JR.; FORNASARI FILHO. Processos de din\u00e2mica superficial. In: OLIVEIRA, \nA. M.; BRITO, S.N.A (Ed.) Geologia de engenharia S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de \nGeologia de Engenharia (ABGE), 1998. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Agr\u00edcola de 1960 \ndo Estado de S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: IBGE, 1970. \n \n\n\n\n 149\n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Agropecu\u00e1rio do \nEstado de S\u00e3o Paulo em 1970. Rio de Janeiro: IBGE, 1975. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Agropecu\u00e1rio do \nEstado de S\u00e3o Paulo em 1975. Rio de Janeiro: IBGE, 1979. \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Agropecu\u00e1rio do \nEstado de S\u00e3o Paulo em 1980. Rio de Janeiro: IBGE, 1983. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Agropecu\u00e1rio de \n1985: S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: IBGE, 1985. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Agropecu\u00e1rio de \n1996: tabelas.Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.com.br.> Acesso em: mar\u00e7o/2004. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Demogr\u00e1fico de \n1960 do Estado de S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: IBGE.  \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA Censo Demogr\u00e1fico: \nTabela 202- Popula\u00e7\u00e3o residente por sexo e situa\u00e7\u00e3o (anos de 1970, 1980, 1991, 1996 e \n2000). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ibge.com.br.> Acesso em: mar\u00e7o/2004.  \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSITCA. No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas de \nCartografia (Manuais t\u00e9cnicos em geoci\u00eancias, n\u00famero 8). Rio de Janeiro: IBGE, 1999. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \nControle de eros\u00e3o: bases conceituais e t\u00e9cnicas; diretrizes para o planejamento urbano e \nregional; orienta\u00e7\u00f5es para o controle de bo\u00e7orocas urbanas. S\u00e3o Paulo: Secretaria de \nEnergia e Saneamento. Departamento de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, 1989. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \nOrienta\u00e7\u00f5es para o combate \u00e0 eros\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo, Bacia do Peixe-\nParanapanema. v. 6, Relat\u00f3rio 24. S\u00e3o Paulo: IPT, 1986. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO Mapa \nGeomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. Escala 1:500.000. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO Mapa \nGeomorfol\u00f3gico Preliminar do URGHI-13.  S\u00e3o Paulo, 1999. Escala 1: 250.000. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO Mapa \nGeol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo.  S\u00e3o Paulo: IPT, 1981. Escala 1: 500.000. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \nMINUTA - Relat\u00f3rio no. 40.674. Diagn\u00f3stico atual dos recursos h\u00eddricos e \nestabelecimento de diretrizes t\u00e9cnicas para elabora\u00e7\u00e3o do Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nTiet\u00ea/Jacar\u00e9.  Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.sigrh.sp.gov.br> Acesso em: mar\u00e7o/ 2005.  \n \n\n\n\n 150\n\nIWASA, O Y.; FENDRICH, R. Controle da Eros\u00e3o Urbana. In: OLIVEIRA, A M.; BRITO, \nS.N.A (Ed.) Geologia de engenharia S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de \nEngenharia (ABGE), 1998. \n \nJORGE, F. N.; UEHARA, K. \u00c1guas de Superf\u00edcie, In: OLIVEIRA, A M.; BRITO, S.N.A \n(Ed.) Geologia de engenharia S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia \n(ABGE), 1998. \n \nLANDSAT TM 5: Imagem de sat\u00e9lite. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Instituto Nacional de \nPesquisas Espaciais - INPE, 1988. Dispon\u00edvel em:  \n&lt;http://www.glcfapp.uniacs.umd.edu:8080/esdi/index.jsp> Acesso em: outubro/2004. \n \nLOMBARDI NETO; MOLDENHAUER. Erosividade da chuva - sua distribui\u00e7\u00e3o e \nrela\u00e7\u00e3o com perdas de solo em Campinas, SP In: ENCONTRO NACIONAL DE \nPESQUISA DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DE SOLO, 3o, 1980, Recife. Anais. Recife: UFRPE, \n1981.p 158. \n \nMAGALH\u00c3ES, R. A. Processos Erosivos e M\u00e9todos de Conten\u00e7\u00e3o Ouro Preto: CEEB, \n1995. \n \nMAGALH\u00c3ES, R. A Eros\u00e3o: defini\u00e7\u00f5es, tipos e formas de controle. In: SIMP\u00d3SIO \nNACIONAL DE CONTROLE DE EROS\u00c3O, 7o, 2001, Goi\u00e2nia. Anais... Goi\u00e2nia: ABGE, \n2001.  \n \nMAIER, M. H. Geoecologia, hidrografia, hidroqu\u00edmica, clima e processos antr\u00f3picos da \nBacia do Rio Jacar\u00e9 Pepira 1983. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas) Departamento \nde Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UfsCar). S\u00e3o Carlos, 1983. \n \nMARANDOLA JR., E.; HOGAN, D. J. Vulnerabilidade: esbo\u00e7o para uma discuss\u00e3o \nconceitual. In: SEMIN\u00c1RIO SOBRE QUEST\u00c3O AMBIENTAL URBANA: \nEXPERI\u00caNCIAS E PERSPECTIVAS, 2004, Bras\u00edlia. Textos.. N\u00facleo de Estudos Urbanos \ne Regionais da Universidade de Bras\u00edlia. Bras\u00edlia, 2004. \n \nMOREIRA, C.V.R.; PIRES NETO, A G. Clima e relevo In: OLIVEIRA, A M.; BRITO, \nS.N.A (Ed.) Geologia de engenharia S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de \nEngenharia (ABGE), 1998. \n \nNIMER, E. Clima In: IBGE, Geografia do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1977. \n \nNUNES, B. A. et.al. (Coord.)  Manual t\u00e9cnico de geomorfologia  (Manuais t\u00e9cnicos em \nGeoci\u00eancias, n. 5) Rio de Janeiro: IBGE, Departamento de Recursos Naturais e Estudos \nAmbientais, 1995. \n \nOLIVEIRA, J. B. Levantamento pedol\u00f3gico semi-detalhado do Estado de S\u00e3o Paulo. \nCampinas: Instituto Agron\u00f4mico, 1981. Escala 1:100.000. \n \n\n\n\n 151\n\nOLIVEIRA, A M. S. Assoreamento em cursos e corpos d\u2019\u00e1gua In: BITAR, O Y. (Coord.) \nCurso de Geologia Aplicada ao Meio Ambiente (S\u00e9rie Meio Ambiente). S\u00e3o Paulo: \nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia (ABGE), Instituto de Pesquisas \nTecnol\u00f3gicas, 1995. \n \nOLIVEIRA, A M. S. Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos e assoreamento de reservat\u00f3rios. Exemplo do \nreservat\u00f3rio de Capivara, Rio Paranapanema. SP/PR. 1994. Tese (Doutorado em \nGeografia) Departamento de Geografia, Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias \nHumanas, USP. S\u00e3o Paulo, 1994. \n \nOLIVEIRA, A M. M. An\u00e1lise da Din\u00e2mica do Uso da Terra: o estudo da Bacia \nHidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o S\u00e3o Jo\u00e3o-SP. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, \n2.000. \n \nPARANHAS FILHO, A . C. et al. Avalia\u00e7\u00e3o multitemporal das perdas de solos Boletim \nParanaense de Geoci\u00eancias Curitiba: Universidade Federal do Paran\u00e1, n\u00famero 52, 2003. \n \nPENTEADO, M. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Planalto de Torrinha \u2013S\u00e3o Pedro e Brotas \n(SP). Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 11, n. 22, p 57-69, 1971. \n \nPENTEADO, M. M. Fundamentos de geomorfologia. Rio de Janeiro: IBGE, 1974. 158 p. \n \nPINTO, S. A. F. Utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto para a caracteriza\u00e7\u00e3o de \neros\u00e3o do solo no SW do Estado de S\u00e3o Paulo 1982. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) S\u00e3o Jos\u00e9 dos \nCampos: Instituto Nacional de Pesquisa Espacial, 1982. \n \nPINTO, S. A. F. Contribui\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica para an\u00e1lise de indicadores da eros\u00e3o do solo \nutilizando t\u00e9cnicas de sensoriamento remoto, geoprocessamento e modelo predictivo. 1995. \nTese (Livre-Doc\u00eancia) Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista. Rio Claro, 1995. \n \nPINTO, R. C. G. Intera\u00e7\u00f5es entre o Mapeamento Geomorfol\u00f3gico e o Geol\u00f3gico como \nferramenta na an\u00e1lise de processos erosivos no W do Estado de S\u00e3o Paulo. 1988. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \nUniversidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1998. \n \nPRADO H. Manejo dos solos: descri\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas e suas implica\u00e7\u00f5es S\u00e3o Paulo: \nNobel, 1991. \n \nPRANDI, E.C. Aspectos evolutivos de eros\u00f5es (ravinas e bo\u00e7orocas) na regi\u00e3o de Mar\u00edlia\u2013\nSP. 1996. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geot\u00e9cnica) Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, \nUSP. S\u00e3o Carlos, 1996. \n \nPRIMAVESI, A M. Manejo ecol\u00f3gico do solo: a agricultura em regi\u00f5es tropicais. 9o ed. \nS\u00e3o Paulo: Nobel, 1987. \n \n\n\n\n 152\n\nQUEIROZ NETO, J.P. Eros\u00e3o dos solos tropicais e seu controle: o exemplo do Estado de \nS\u00e3o Paulo In: Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o, 7o, 2001, Goi\u00e2nia. Palestra. \nGoi\u00e2nia: ABGE, 2001. \n \nRESENDE, M. et.al. Pedologia: base para distin\u00e7\u00e3o de ambientes.Vi\u00e7osa: NEPUT, \n1995.304 p. \n \nRIBEIRO, S.L. Aplica\u00e7\u00e3o do sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nacional ao estudo de \neros\u00e3o dos solos por meio do modelo EUPS na microbacia hidrogr\u00e1fica do Ribeir\u00e3o \nAraqu\u00e1-SP. 2000. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia). Instituto de Geoci\u00eancias e \nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 2000. \n \nRIDENTE JR. et al. An\u00e1lise da eros\u00e3o no munic\u00edpio de S\u00e3o Manuel, SP.  In: SIMP\u00d3SIO \nNACIONAL DE CONTROLE DE EROS\u00c3O, 7o, 2001. Goi\u00e2nia. Anais... Goi\u00e2nia: ABGE, \n2001. \n\n \nRISSO, A.; CHEVALIER, P. Uso de um modelo num\u00e9rico do terreno para a obten\u00e7\u00e3o dos \npar\u00e2metros topogr\u00e1ficos da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de solo modificada. In: \nSIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 9o, 1991. Rio de Janeiro. Anais... \nRio de Janeiro: ABRH, 1992.  \n \nROSA, R. Eros\u00e3o Laminar Potencial em Microbacias Hidrogr\u00e1ficas. Instituto de \nGeografia, Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia. SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE CONTROLE \nDE EROS\u00c3O, 7o, 2001. Goi\u00e2nia. Anais... Goi\u00e2nia, 2001. \n \nSALOM\u00c3O, F.X.T. ; IWASA, O Y. Eros\u00e3o e a ocupa\u00e7\u00e3o rural e urbana In: BITAR, O Y. \n(Coord.) Curso de Geologia Aplicada ao Meio Ambiente (S\u00e9rie Meio Ambiente). S\u00e3o \nPaulo: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Geologia de Engenharia (ABGE), Instituto de Pesquisas \nTecnol\u00f3gicas, 1995. \n \nSALOM\u00c3O, F.X.T. Processos erosivos lineares em Bauru (SP): regionaliza\u00e7\u00e3o \ncartogr\u00e1fica aplicada ao controle preventivo urbano e rural. S\u00e3o Paulo. 1994. Tese \n(Doutorado em Geografia) Departamento de Geografia, Faculdade de Filosofia, Letras e \nCi\u00eancias Humanas, USP. S\u00e3o Paulo, 1994. \n \nSANTOS et al. Avalia\u00e7\u00e3o de perdas de solo por eros\u00e3o h\u00eddrica na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \nRio Iva\u00ed. In: SIMP\u00d3SIO BRASILEIRO DE RECURSOS H\u00cdDRICOS, 13o, 1999. Belo \nHorizonte: ABRH, 1999. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado) DEPARTAMENTO DE \u00c1GUAS E ENERGIA EL\u00c9TRICA; \nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA/IGCE Mapa Geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o \nPaulo Rio Claro, 1984. Folhas Bauru (SF 22 ZB) e Campinas (SF 23 Y-A). Escala 1: \n250.000. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado) SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. APAs \u2013 \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o \nAmbiental Estaduais \u2013 Prote\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n\n\n 153\n\n \nS\u00c3O PAULO (Estado) SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. Atlas das Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o Ambiental do Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2001. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado) SECRETARIA DO MEIO AMBIENTE. Proposta para \nregulamenta\u00e7\u00e3o da APA Corumbata\u00ed e Piracicaba \u00c1REA 1. S\u00e3o Paulo, 1998. \n \nSETZER, J. Atlas de evapotranspira\u00e7\u00e3o efetiva no Estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \nDAEE, 1976. \n \nSOARES, P. C.; FIORI,A . P. L\u00f3gica e sistem\u00e1tica na an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de fotografias \na\u00e9reas em geologia. Not\u00edcia Geomorfol\u00f3gica, Campinas, v. 16, n.32, p. 71-104, 1976. \n \nSTEIN, D. P.; DONZELLI, P. L.; GIMENEZ, F. A.; PON\u00c7ANO;  L.; LOMBARDI \nNETO, F. Potencial de Eros\u00e3o Laminar, Natural e Antr\u00f3pica na Bacia do Peixe-\nParanapanema. In: IV SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE CONTROLE DE EROS\u00c3O, 4o, 1987. \nMar\u00edlia. Anais... Mar\u00edlia: ABGE/DAEE, 1987. \n  \nSTEIN, D. P. Avalia\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico da bacia do Rio Santo Anast\u00e1cio, \nOeste Paulista. 1999.Tese (Dourado em Geoci\u00eancias) Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias \nExatas, Universidade Estadual Paulista. Rio Claro, 1999.  \n \nSILVA, A B. Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geo-referenciadas: conceitos e fundamentos \nCampinas: UNICAMP, 1999.236p. \n \nSILVA, A M, et al. Eros\u00e3o e Hidrossedimentologia em Bacias Hidrogr\u00e1ficas S\u00e3o Carlos: \nRima, 2003.140p. \n \nTEIXEIRA, A L. A; MORETTI, E.; CHRISTOFOLETTI, A. Introdu\u00e7\u00e3o aos Sistemas de \nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Rio Claro: Edi\u00e7\u00e3o do Autor, 1992.80 p. \n \nTOREZAN, F.E.; LORANDI, R. Carta de Risco Potencial \u00e0 Eros\u00e3o Acelerada da Bacia \ndo Rio Bonito, munic\u00edpio de Descalvado-SP.  In: SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE \nCONTROLE DE EROS\u00c3O. 7o, 2001. Goi\u00e2nia.Anais... Goi\u00e2nia: ABGE, 2001. \n \nTROPPMAIR, H. Geossistemas e Geossistemas Paulistas. Rio Claro: UNESP; Edi\u00e7\u00e3o do \nAutor, 2000. \n \nVAL\u00c9RIO FILHO, M. T\u00e9cnicas de geoprocessamento e sensoriamento remoto aplicadas ao \nestudo integrado de bacias hidrogr\u00e1ficas In: FERREIRA, M. E. e CRUZ, M.C.P. Solos \naltamente suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o. Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e Veterin\u00e1rias, \nUniversidade Estadual Paulista. Jaboticabal: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1994.  \n \nVIEIRA, L. S. Manual da ci\u00eancia do solo. S\u00e3o Paulo: Agron\u00f4mica Ceres, 1975. \n\n\n\n 154\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nANEXOS\n\n\n\n 155\n\n \n\n\n\n 156\n\nProgramas realizados em LEGAL \n(Linguagem Espacial para Geoprocessamento Alg\u00e9brico) \n\n \nProgramas para atribui\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros das sub-bacias \n\n1. Determina\u00e7\u00e3o da declividade m\u00e9dia dos geo-objetos \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nCadastral  map (\"Cadsubbacias\"); \nObjeto    obj (\"bacia\"); \nNumerico  num (\"Num\u00e9rico\"); \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Cadastral. \nmap = Recupere (Nome = \"subbacias\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (mapa de altimetria). \nnum = Recupere (Nome = \"declividade\"); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00c3O \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o (Atualize). \n//   ATEN\u00c7\u00c3O: Criar o atributo DECLIVID como valor real antes!  \n \nobj.\"DEP\" = Atualize (num, obj OnMap map, MedZ); \n \n \n} \n \n2. Determina\u00e7\u00e3o da declividade m\u00ednima e m\u00e1xima dos geo-objetos  \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nCadastral  map (\"Cadsubbacias\"); \nObjeto    obj (\"bacia\"); \nNumerico  num (\"Hipsometria\"); \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Cadastral. \nmap = Recupere (Nome = \"subbacias\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (mapa de altimetria). \nnum = Recupere (Nome = \"hipsometria\"); \n \n//   ========= \n\n\n\n 157\n\n//   OPERA\u00c7\u00c3O \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o (Atualize). \n//   ATEN\u00c7\u00c3O: Criar o atributo DECLIVID como valor real antes!  \n \nobj.\"MINALT\" = Atualize (num, obj OnMap map, MinZ); \n \n} \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00c3O \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de atualiza\u00e7\u00e3o (Atualize). \n//   ATEN\u00c7\u00c3O: Criar o atributo DECLIVID como valor real antes!  \n \nobj.\"MAXALT\" = Atualize (num, obj OnMap map, MaxZ); \n \n} \n \nProgramas para aplica\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perdas de Solo \n\n1.Espacializa\u00e7\u00e3o do atributo extens\u00e3o do percurso superficial \n// \n \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nCadastral     sub (\"Cadsub-bacias\"); \nObjeto        obj (\"bacia\"); \nNumerico      Eps (\"Grades\"); \n \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n \n//   Recupere o mapa de sub-bacias. \nsub = Recupere (Nome = \"sub-bacias\");  \n \n//   Crie o PI Num\u00e9rico para o atributo a ser espacializado, \n//   no caso o Eps \nEps = Novo (Nome=\"EPS\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000, Min=0, \nMax=10000); \n \n//   ============= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n \n//   Efetuar a espacializa\u00e7\u00e3o (Espacialize) do atributo \n//   EPS \nEps = Espacialize (obj.\"EPS\"  OnMap  sub); \n \n \n} \n \n\n\n\n 158\n\n2. Pondera\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de erodibilidade no mapa pedol\u00f3gico \n{ \n \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nTematico solos (\"Pedologia\"); \nNumerico soloN (\"Grades\"); \nTabela   soloT (Ponderacao); \n \n \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n \nsolos = Recupere (Nome=\"solos\"); \n \n//   Crie a tabela de pondera\u00e7\u00e3o com os valores acima definidos. \nsoloT = Novo (CategoriaIni = \"solos\", \n                             \"latossolo roxo\" : 0.12, \n                             \"latossolo vermelho escuro\" : 0.17, \n                             \"latossolo vermelho amarelo\" : 0.13, \n                             \"terra roxa estruturada\" : 0.18, \n                             \"podzolico vermelho amarelo\" :0.3,  \n                             \"areia quartzoza profunda\": 0.22, \n                             \"litolico\":0.5, \n                             \"hidromorfico\" : 0.11); \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nsoloN = Novo  (Nome=\"erodibilidade\" , ResX=30, ResY=30, Escala=100000, \nMin = 0, Max = 1); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Pondera\u00e7\u00e3o (Pondere) \n//   sobre o mapa de solos \nsoloN = Pondere (solos, soloT); \n \n} \n \n3. Aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do fator topogr\u00e1fico \n{ \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nNumerico de (\"Grades\"); \nNumerico eps (\"Grades\"); \nNumerico LS (\"Grades\"); \n \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nde = Recupere (Nome = \"declividade\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \neps = Recupere (Nome = \"EPS\"); \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \n\n\n\n 159\n\nLS = Novo (Nome = \"FatorLS\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000,Min = 0, Max \n=10000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o  \n//    \nLS = 0.00984*((eps*1000)^0.63)*(de^1.18); \n \n} \n \n4. Aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o (PNE) \n{ \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nNumerico LS (\"Grades\"); \nNumerico erod (\"Grades\"); \nNumerico PNE (\"Grades\"); \n \n \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nLS = Recupere (Nome = \"FatorLS\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nerod = Recupere (Nome = \"erodibilidade\"); \n \n \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nPNE = Novo (Nome = \"PNE\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000,Min = 0, Max \n=10000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o  \n//    \nPNE = 717*LS*erod; \n \n \n} \n \n\n5. Fatiamento dos valores do \u00edndice do fator topogr\u00e1fico \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nNumerico fator (\"Grades\"); \nTematico LS (\"PNE\"); \nTabela tab (Fatiamento); \n//   ============= \n\n\n\n 160\n\n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nfator = Recupere (Nome = \"FatorLS\"); \n \n//   Crie a tabela com os valores acima definidos. \ntab = Novo (CategoriaFim = \"PNE\", \n                       [0,4]  : \"BAIXA\", \n                       [4,8] : \"M\u00c9DIA\", \n                       [8,10000] : \"ALTA\" ); \n \n//   Crie o PI Tematico de saida. \nLS = Novo (Nome = \"Class_LS\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Fatiamento (Fatie) \n//    \nLS = Fatie (fator, tab); \n \n \n} \n \n\n6. Fatiamento  dos \u00edndices de erodibilidade \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nNumerico solos  (\"Grades\"); \nTabela tab (Fatiamento); \nTematico erod (\"PNE\"); \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nsolos = Recupere (Nome = \"erodibilidade\"); \n \n//   Crie a tabela com os valores acima definidos. \ntab = Novo (CategoriaFim = \"PNE\", \n                       [0,0.15]  : \"BAIXA\", \n                       [0.15,0.3] : \"M\u00c9DIA\", \n                       [0.3,1] : \"ALTA\" ); \n \n//   Crie o PI Tematico de saida. \nerod = Novo (Nome = \"Class_erod\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Fatiamento (Fatie) \n//    \nerod = Fatie (solo, tab); \n \n\n\n\n 161\n\n \n} \n \n   \n7. Classifica\u00e7\u00e3o do Potencial Natural de Eros\u00e3o \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \n \nTematico LS (\"PNE\"); \nTematico erod (\"PNE\");   \nTematico PNE (\"PNE\");   \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Tem\u00e1tica (mapa de solos). \nerod  = Recupere (Nome = \"Class_erod\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Tem\u00e1tica (mapa do fator LS). \nLS = Recupere (Nome = \"Class_LS\"); \n \n//   Crie o PI Tem\u00e1tico de sa\u00edda. \nPNE = Novo (Nome = \"Class_PNE\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o booleana (Atribua),segundo \n//   a regra acima especificada. \nPNE = Atribua (CategoriaFim = \"PNE\") \n   { \n   \"ALTA\" : (erod.Classe == \"ALTA\"  &amp;&amp; LS.Classe == \"ALTA\" ), \n   \"M\u00c9DIA\"  : (erod.Classe == \"M\u00c9DIA\" &amp;&amp;  LS.Classe == \"M\u00c9DIA\" ), \n   \"BAIXA\" : (erod.Classe == \"BAIXA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"BAIXA\" ), \n    \"M\u00c9DIA\" : (erod.Classe == \"ALTA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"BAIXA\" ), \n    \"ALTA\" : (erod.Classe == \"BAIXA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"ALTA\" ), \n   \"M\u00c9DIA\" : (erod.Classe == \"M\u00c9DIA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"BAIXA\" ), \n   \"M\u00c9DIA\" : (erod.Classe == \"BAIXA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"M\u00c9DIA\" ), \n  \"ALTA\" : (erod.Classe == \"ALTA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"M\u00c9DIA\" ), \n   \"ALTA\" : (erod.Classe == \"M\u00c9DIA\"   &amp;&amp;  LS.Classe == \"ALTA\" ) \n   }; \n} \n \n\n8. Pondera\u00e7\u00e3o dos valores do fator uso-manejo nos mapas de ocupa\u00e7\u00e3o* \n \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nTematico classe (\"Ocupa\u00e7\u00e3o\"); \nNumerico C (\"Grades\"); \nTabela   cT (Ponderacao); \n \n\n\n\n 162\n\n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n \n \nclasse = Recupere (Nome=\"CEN\u00c1RIO_1988\"); \n \n//   Crie a tabela de pondera\u00e7\u00e3o com os valores acima definidos. \ncT = Novo (CategoriaIni = \"Ocupa\u00e7\u00e3o\", \n                             \"mata\" : 0.00004, \n                             \"cerrado\" : 0.0007, \n                             \"lavoura\" : 0.1, \n                             \"cultura permanente\" : 0.02, \n                             \"reflorestamento\" :0.0001,  \n                             \"cana de a\u00e7\u00facar\": 0.05, \n                             \"pasto\":0.005, \n                             \"v\u00e1rzea\" : 0, \n                             \"\u00e1gua\":0, \n                             \"solos exposto\" : 1); \n                                                           \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nC = Novo  (Nome=\"FatorC_1988\" , ResX=25, ResY=25, Escala=50000, Min = 0, \nMax = 1); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Pondera\u00e7\u00e3o (Pondere) \n//   sobre o mapa de classe \nC = Pondere (classe, cT); \n \n} \n \n9. Pondera\u00e7\u00e3o dos valores do fator pr\u00e1ticas conservacionistas nos mapas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o* \n{ \n \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nTematico classe (\"Ocupa\u00e7\u00e3o\"); \nNumerico P (\"Grades\"); \nTabela   pT (Ponderacao); \n \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n \nclasse = Recupere (Nome=\"CEN\u00c1RIO_1988\"); \n \n//   Crie a tabela de pondera\u00e7\u00e3o com os valores acima definidos. \npT = Novo (CategoriaIni = \"Ocupa\u00e7\u00e3o\", \n                             \"mata\" : 1, \n                             \"cerrado\" :1,  \n                             \"lavoura\" : 0.5, \n                             \"cultura permanente\" : 0.4, \n                             \"reflorestamento\" :0.4,  \n                             \"cana de a\u00e7\u00facar\": 0.5, \n                             \"pasto\":1, \n\n\n\n 163\n\n                             \"v\u00e1rzea\" : 0, \n                              \"\u00e1gua\":0, \n                             \"solos exposto\" : 0.5); \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nP = Novo  (Nome=\"FatorP_1988\" , ResX=25, ResY=25, Escala=50000, Min = 0, \nMax = 1); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Pondera\u00e7\u00e3o (Pondere) \n//   sobre o mapa de classe \nP = Pondere (classe, pT); \n \n} \n \n\n10. Aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do Potencial Antr\u00f3pico de Eros\u00e3o * \n{ \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nNumerico C (\"Grades\"); \nNumerico P (\"Grades\"); \nNumerico CP (\"Grades\"); \n \n \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nC = Recupere (Nome = \"FatorC_1988\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nP = Recupere (Nome = \"FatorP_1988\"); \n \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nPA = Novo (Nome = \"CP_1988\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000,Min = 0, Max \n=10000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o  \n//    \nCP = C*P; \n \n} \n   \n* Estes programas foram executados para o cen\u00e1rio de 1988 e de 2004.  \n \n \n\n\n\n 164\n\n11. Pondera\u00e7\u00e3o dos valores do \u00cdndice de Perdas de Solo Toler\u00e1vel no mapa pedol\u00f3gico \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nTematico solos(\"solos\"); \nNumerico Tsolos (\"Grades\"); \nTabela   solosT (Ponderacao); \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Tematico (solos). \nsolos = Recupere (Nome = \"solos\"); \n \n//   Crie a tabela de pondera\u00e7\u00e3o com os valores acima definidos. \nsolosT = Novo (CategoriaIni = \"solos\", \n                             \"latossolo roxo\" : 12, \n                             \"latossolo vermelho escuro\" : 15, \n                             \"latossolo vermelho amarelo\" : 14.2, \n                             \"terra roxa estruturada\" : 13.4, \n                             \"podzolico vermelho amarelo\" :6.6,  \n                             \"areia quartzoza profunda\": 14, \n                             \"litolico\":4.2, \n                             \"hidromorfico\" : 20);  \n \n//   Crie o PI Numerico de sa\u00edda. \nTsolos = Novo (Nome = \"FatorT\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000, Min = 0, \nMax = 100); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Pondera\u00e7\u00e3o (Pondere) \n//   sobre o mapa de solos \nTsolos = Pondere (solos, solosT); \n \n} \n \n12. Aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do \u00edndice CP toler\u00e1vel \n{ \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \nNumerico T (\"Grades\"); \nNumerico PNE (\"Grades\"); \nNumerico CPt (\"Grades\"); \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nT = Recupere (Nome = \"FatorT\"); \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \n\n\n\n 165\n\nPNE = Recupere (Nome = \"PNE\"); \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nCPt = Novo (Nome = \"FatorCPt\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000,Min = 0, \nMax =10000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o condicional  \n//    \nCPt = PNE != 0 ?  T/PNE: T; \n \n//    \nCPt = T/PNE; \n} \n   \n13. Aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o do Grau de Vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o  \n{ \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n \n \nNumerico CPt (\"Grades\"); \nNumerico CP (\"Grades\"); \nNumerico GVE (\"Grades\"); \n \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nCPt = Recupere (Nome = \"FatorCPt\"); \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nCP = Recupere (Nome = \"CP_1988\"); \n \n \n//   Crie o PI Numerico de saida. \nGVE = Novo (Nome = \"GVE_1988\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000,Min = 0, \nMax =10000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o  \n//    \nGVE = CP/CPt; \n \n} \n \n\n14. Fatiamento dos valores do Grau de Vulnerabilidade \u00e0 eros\u00e3o \n{ \n//   =========== \n//   DECLARA\u00c7\u00d5ES \n//   =========== \nNumerico PNE (\"Grades\"); \n\n\n\n 166\n\nNumerico GVE (\"Grades\"); \nTematico GVE(\"GVE\"); \n \n//   ============= \n//   INSTANCIA\u00c7\u00d5ES \n//   ============= \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nPNE = Recupere (Nome = \"PNE\"); \n \n//   Recupere a vari\u00e1vel do tipo Num\u00e9rico (grade). \nGVE = Recupere (Nome = \"GVE_1988\"); \n \n//   Crie o PI Tematico de saida. \nGVE = Novo (Nome = \"GVE_1988\", ResX=25, ResY=25, Escala=50000); \n \n//   ========= \n//   OPERA\u00c7\u00d5ES \n//   ========= \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o de Fatiamento (Fatie) \n//    \n//   Execute a opera\u00e7\u00e3o booleana \nFGVE = Atribua (CategoriaFim = \"GVE\") \n{ \n   \n\"BAIXA\": (GVE&lt;= 1.0), \n\"M\u00c9DIA\": (GVE > 1.0 &amp;&amp; GVE &lt;1.5), \n\"ALTA\"  : (GVE >= 1.5 &amp;&amp; GVE &lt;3), \n\"MUITO ALTA\"  : (GVE >= 3)   \n \n}; \n} \n \n\n \n\n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 167\n\n \n \n\n \n\n\n\n 168"}]}}}