{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09087"}, {"@name": "filename", "#text": "14034_Relat%c3%b3rio%20Profissional_Helena%20Cristina%20de%20Carvalho%20Pires_2015.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "i\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nHelena Cristina de Carvalho Pires\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nUMinho | 2015\tHelena Cristina de Carvalho Pires Relat\u00f3rio de atividade profissional\n1\t\n\t\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nHelena Cristina de Carvalho Pires\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nAo abrigo do despacho RT-38/2011\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nTrabalho realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o da\nProfessora Doutora Isabel Aguiar Pinto Mina\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nNome: Helena Cristina de Carvalho Pires\nEndere\u00e7o Eletr\u00f3nico: hcpires@gmail.com\nN\u00famero do Bilhete de Identidade: 10418662\nTelem\u00f3vel: 966366205\nT\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o: Relat\u00f3rio de Atividade Profissional nos Termos do Despacho RT -\n38/2011\nSupervisora: Isabel Aguiar Pinto Mina\nAno de conclus\u00e3o: 2015\nDesigna\u00e7\u00e3o do Mestrado: Mestrado em Ci\u00eancias- Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de professores\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nEscola de Ci\u00eancias\nDepartamento de Biologia\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O INTEGRAL DESTA DISSERTA\u00c7\u00c3O APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE.\nGuimar\u00e3es,__/___/____\nAssinatura:\nAgradecimentos\nAo meu marido, Filipe, pela paci\u00eancia. A toda a fam\u00edlia pela colabora\u00e7\u00e3o prestada, em especial \u00e0 minha m\u00e3e e irm\u00e3.\n\u00c0 minha cunhada, amiga e colega, F\u00e1tima Faria, pelo seu precioso apoio e amizade tendo sido o \u201cmotor ecol\u00f3gico\u201d, com comando \u00e0 dist\u00e2ncia, nos momentos mais dif\u00edceis! Tamb\u00e9m ao meu cunhado, Lu\u00eds Amorim, pelo seu apoio.\n\u00c0 equipa da Escola \u00c1lvaro Velho, onde incluo todos os colegas, os funcion\u00e1rios e todos os elementos da Dire\u00e7\u00e3o. Obrigada, Teod\u00f3sio Faria, Rui Sequeira, Margarida Encarna\u00e7\u00e3o, Isabel Martins, Ana Dias, Menas, Carlos Moucho, Ana Ventura, Pedro Marques, Alice Figueira, Rui Santos, Carla Cardoso, Cla\u00fadia Martins, S\u00f3nia Correia, e apesar de j\u00e1 n\u00e3o estar entre n\u00f3s ao Pedro Silva, que far\u00e1 sempre parte da mem\u00f3ria desta equipa pela pessoa que era!\n\u00c0s Associa\u00e7\u00f5es e ONGs: RNET, ASPEA, SPEA,CMB, Salinas do Samouco, Centro Ambiental da Mata da Machada e Sapal do rio Coina e Museu Industrial da Ba\u00eda do Tejo pela colabora\u00e7\u00e3o com os nossos trabalhos escolares.\n\u00c0 Engenheira Helena Silva, pela partilha do seu vasto conhecimento sobre a RNET.\nAo Andr\u00e9 Batista pelo seu envolvimento com a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00e0 M\u00e1rcia Pinto e Afonso Rocha por todo o apoio e material cedido. Ao Salineiro Jo\u00e3o Matias por dignificar a sua profiss\u00e3o e desempenh\u00e1-la com tanto gosto.\nAos meus amigos e primos mais chegados, Marta, Rui, Andr\u00e9 e Joana.\n\u00c0 minha orientadora, Dr3 Isabel Mina, pela sua disponibilidade e recomenda\u00e7\u00f5es sempre pertinentes. \u00c0 Dr3 Ana Paula Esteves pelo incentivo na inscri\u00e7\u00e3o deste mestrado.\nA todos os meus alunos, pela sua motiva\u00e7\u00e3o e envolvimento e para os quais estarei sempre dispon\u00edvel.\niv\nResumo\nO presente relat\u00f3rio de atividade profissional vem refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de professores que valoriza a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, de compet\u00eancias e de pr\u00e1ticas letivas, em variados contextos profissionais.\nO estu\u00e1rio do rio Tejo pela sua import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, geogr\u00e1fica, hist\u00f3rica e cultural foi o mote para as atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que visam alertar para a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das Zonas H\u00famidas e dos Ecossistemas em geral.\nA sociedade moderna debate-se cada vez mais com problemas ambientais causados pelo Homem. Urge uma mudan\u00e7a de comportamentos e atitudes para que nos seja permitido viver num planeta sustent\u00e1vel. A polui\u00e7\u00e3o, a extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, o desperd\u00edcio energ\u00e9tico e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o preocupa\u00e7\u00f5es de Org\u00e3os Pol\u00edticos locais e globais, Organiza\u00e7\u00f5es, Associa\u00e7\u00f5es e principalmente da Escola. Juntos, devemos contribuir para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Cidadania de toda a sociedade.\nNa Escola, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental dos alunos passa por envolv\u00ea-los em projetos que impliquem o contato direto com a Natureza e a liga\u00e7\u00e3o emocional com os locais onde vivem. Desta forma torna-se mais f\u00e1cil contribuir para a sensibiliza\u00e7\u00e3o das camadas mais jovens da popula\u00e7\u00e3o e consequentemente das suas fam\u00edlias e comunidade local. O contributo para formar alunos proativos em prole de um futuro sustent\u00e1vel \u00e9 evidenciado na carreira profissional descrita no segundo cap\u00edtulo deste relat\u00f3rio\nPalavras-Chave: Estu\u00e1rio do Tejo, Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Sustentabilidade\nv\nAbstract\nThis professional activity report reinforces the importance of ongoing training of teachers who values the acquisition of knowledge, skills and teaching practices in various professional contexts.\nThe Tagus River Estuary, for its ecological, geographical, historical and cultural importance was the theme for Environmental Education activities that alert to the preservation and conservation of wetlands and ecosystems in general.\nModern society faces increasingly environmental problems caused by man. It's urgent a change in behaviors and attitudes in order to live in a sustainable planet. Pollution, species extinction, energy waste and climate change are concerns of local and global Political Organs, Organizations, Associations and specially school. Together we must contribute to the Environmental Education and Citizenship of the whole society.\nIn school, students\u2019 Environmental Education passes by engaging them in projects that involve direct contact with nature and the emotional attachment to the places where they live. Thus it becomes easier to increase awareness of the younger sections of the population and consequently their families and local community. The contribution to form proactive students in offspring of a sustainable future is evident in the career described in the second chapter of this report.\nKey Words: Tagus estuary, Environmental Education, Sustainability\nvi\nPara os meus filhos, Andr\u00e9 e Bruno.\nvii\n\u00cdndice\nAgradecimentos...................................................................iv\nResumo............................................................................v\nAbstract.........................................................................vi\nIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................1\nCap\u00edtulo I: O estu\u00e1rio do Tejo....................................................4\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o..................................................................5\n2.\tO estu\u00e1rio do Tejo..........................................................6\n2.1.\tBiodiversidade estuarina...................................................12\n2.2.\tO impacto antropog\u00e9nico: vis\u00e3o hist\u00f3rico-cultural da ocupa\u00e7\u00e3o da margem sul .... 18\n3.\tA Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo - Sua import\u00e2ncia como Zona H\u00famida\nEstuarina........................................................................24\n4.\tA salicultura..............................................................29\n4.1.\tAs Salinas do Samouco - Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial (ZPE)....................31\nCap\u00edtulo II: Experi\u00eancia profissional............................................40\n1.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho....................41\n1.1.\tO Clube \u201dOs Amigos da Natureza\u201d............................................43\n1.1.1.\t\u201cNa onda da Sensibiliza\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d.....................................47\n1.1.2.\tO blog....................................................................56\n2.\tProjetos cient\u00edficos desenvolvidos no decurso da atividade profissional....57\n2.1.\tCurso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) em Jardinagem, n\u00edvel II.................57\n2.2.\tEnsino superior............................................................58\n2.3.\tAtividades desenvolvidas no \u00e2mbito da comunidade educativa.................58\n3.\tRegisto da atividade profissional..........................................59\n4.\tForma\u00e7\u00e3o Profissional......................................................64\nConclus\u00e3o....................................................................... 70\nviii\nAnexos.............................................................................74\nAnexo 1- Planifica\u00e7\u00e3o e gui\u00e3o de atividades da sa\u00edda de campo \u00e0s salinas do Samouco ... 75\nAnexo 2- Metodologia IBSE e Plano de aula da sua implementa\u00e7\u00e3o.....................86\nAnexo 3-Tabelas da atividade Life + MarPro da SPEA.................................95\nAnexo 4-Atividades realizadas no curso CEF Jardinagem..............................97\nAnexo 5-Certificados da \u00c1rea Cient\u00edfica...........................................103\nAnexo 6- Certificados da \u00c1rea Pedag\u00f3gica..........................................118\nAnexo 7- Certificados da \u00c1rea TIC.................................................137\nix\n\u00cdndice de figuras\nFigura 1 - Portos fluviais do Tejo no princ\u00edpio do s\u00e9culo XVII (Dias, 1999)..........8\nFigura 2 - Bacia hidrogr\u00e1fia do Tejo (Dias, 1999)....................................9\nFigura 3 - Unidades geomorfol\u00f3gicas do Estu\u00e1rio do Tejo (Lima, 1997c)...............11\nFigura 4 - Classifica\u00e7\u00e3o de organismos em fun\u00e7\u00e3o da salinidade dos habitats (Dias, 1999). ...................................................................................13 Figura 5 - Plantas hal\u00f3fitas: Morra\u00e7a - Spartina maritimus (a); Malmequer-do-mar - Aster tripolium (b); Gramata branca - Halimione portulac\u00f3ides (c); Sarcocornia fruticosa (d); Junco-das-esteiras - Juncus maritimus (e); Lim\u00f3nio - Limonium sp.(f). Fotografias de Junho de 2014......................................................................14\nFigura 6 - Desloca\u00e7\u00e3o dos peixes migradores tendo em vista a desova (a); peixes presentes ao longo do rio Tejo (b) (Lima, 1997c).............................................16\nFigura 7 - Rota de aves migradoras (Lima, 1997b)...................................17\nFigura 8 - Apanha ilegal de bivalves (sem passar pela lota) com artes de pesca ilegais, como o uso de redes com malhas apertadas (redes de cerco). Praia dos Moinhos, Alcochete\n(fotografia da autora, 31 de Maio de 2014)............................................19\nFigura 9 - A Muleta, ilustra\u00e7\u00e3o de Augusto Cabrita, do acervo da CMB..................20\nFigura 10 - Complexo industrial da CUF no Barreiro em 1970 (http://soplanicie.blogspot.pt/ 2013/01/a-condicao-operaria-no-barreiro.html).........21\nFigura 11 -Teares onde se fabricavam tecidos em manga, 1961 (Camar\u00e3o, 2008)...........22\nFigura 12 -(a) Vista geral da f\u00e1brica de \u00e1cido sulf\u00farico \u201ccontato IV\u201d, que iniciou a sua produ\u00e7\u00e3o em 1961 (200 toneladas/dia). De notar que esta foi a primeira f\u00e1brica que, no Barreiro, utilizou enxofre para produzir \u00e1cido sulf\u00farico; (b) Expedi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clor\u00eddrico,1964 (Camar\u00e3o, 2008).........................................................23\nFigura 13 - Limites da Reserva Natural e da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial do Estu\u00e1rio do Tejo. Dados do ICNF...........................................................................25\nFigura 14 - Alfaiate - ave ilustrada por Daniel Ribeiro, aluno do clube \u201cOs Amigos da Natureza\u201d (Escola B\u00e1sica de \u00c1lvaro Velho, 9\u00b0ano), \u00e0 esquerda e o log\u00f3tipo da RNET, \u00e0 direita.................................................................................26\nFigura 15 - Ambientes dominantes na RNET (in Semin\u00e1rio\u201cA RNET e regi\u00e3o envolvente-potencialidades para o desenvolvimento local sustent\u00e1vel\u201d, 15 de Maio de 2014)..........27\nFigura 16 - Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental do EVOA (Fotografia da autora, 5 de Outubro de 2014)........................................................................28\nx\nFigura 17 - Embarca\u00e7\u00f5es no S\u00edtio das Hortas (Fotografia cedida pela Enga Helena Silva).29\nFigura 18 - Carta resumo do salgado do Tejo (Dias, 1999)..............................30\nFigura 19 - Flamingos sobre o Tejo, pr\u00f3ximo da ponte Vasco da Gama. (Fotografia cedida por Funda\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental das Salinas do Samouco)...............32\nFigura 20 - Pernalonga - Himantopus himantopus (a); Chilreta - Sterna albifrons (b); Borrelho-de-coleira-interrompida - Charadrius alexandrines (c); Cria de borrelho-de-coleira-interrompida (d). Fotografias cedidas por FPGASS..............................33\nFigura 21 - Manuten\u00e7\u00e3o das salinas do Samouco: Limpeza dos tanques (a); Prepara\u00e7\u00e3o das barachas (b). Fotografias cedidas por FPGASS..........................................34\nFigura 22 - Comporta: Corredi\u00e7a e sarilho (a); Passagem da \u00e1gua para o viveiro (b). Fotografias cedidas por FPGASS........................................................35\nFigura 23 - Salinas: circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para os talhos (a); circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na salina (b). Fotografias cedidas por FPGASS........................................................36\nFigura 24 - Salineiro a rapar o sal com o rodo (a); Sal a secar nas barachas (b); Rede para recolher a \u201cflor de sal\u201d (c); Tabuleiro de secagem da \u201cFlor de sal\u201d (d). Fotografias cedidas por FPGASS............................................................................37\nFigura 25 - Serra de Sal (Fotografia da autora).......................................37\nFigura 26 - Estufas de produ\u00e7\u00e3o de Salic\u00f3rnia (Fotografias cedidas por Magna Cardoso, produtora de Salic\u00f3rnia, em 23 de Abril de 2014)......................................38\nFigura 27 - Secadouro de Alcochete: Port\u00e3o da entrada (a); pormenor do pain\u00e9l de azulejos do port\u00e3o (b); antiga f\u00e1brica da seca do bacalhau, atualmente em abandono (c); secadouros do bacalhau (d). Fotografias da autora em 25 de fevereiro de 2014.....................39\nFigura 28\t- Salinas outrora existentes na Avenida das Nacionaliza\u00e7\u00f5es\n(http://cidadaodolavradio.blogspot.pt)................................................41\nFigura 29 - Painel de mosaico colocado junto \u00e0s traseiras da escola de autoria de Maria Jos\u00e9 e seus alunos. Fotografia da autora..............................................43\nFigura 30 - \u201cCantinho da Natureza\u201d, no interior da biblioteca escolar (Outubro de 2013). 44 Figura 31 - Alunos na pr\u00e1tica de birdwatching com bin\u00f3culos e telesc\u00f3pio (a); Aromatiza\u00e7\u00e3o de sal com ervas arom\u00e1ticas (b); Rapa\u00e7\u00e3o de sal com o rodo (c); Ensacamento do sal para venda (d).....................................................50\nFigura 32 - Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados no \u00e2mbito do concurso \u201cAves em 3D\u201d (a); Flamingo, ave vencedora do concurso (b)...............................................51\nxi\nFigura 33 - Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados no \u00e2mbito do concurso \u201cAves em 3D\u201d: no Centro Ambiental da Mata da Machada e Sapal do rio Coina (a); na galeria da RNET, em Alcochete (b).......................................................................51\nFigura 34 - Atividade realizada com a SPEA no \u00e2mbito do projeto Life+MarPro,........52\nFigura 35 - Palestra \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d no dia Internacional da Biodiversidade.53\nFigura 36 - Exposi\u00e7\u00e3o comemorativa do dia Internacional da Biodiversidade...........54\nFigura 37 - \u00c0 esquerda os desenhos das sardinhas e \u00e0 direita um dos trabalhos de alunos do 1\u00b0 ciclo............................................................................55\nFigura 38 - Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Bolota com o 1\u00b0 ciclo.....................55\nFigura 39 - Aspeto geral do blog do clube \u201cOs Amigos da Natureza\u201d...................56\nxii\n\u00cdndice de tabelas\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o da salinidade e das correntes de \u00e1gua nos tr\u00eas tipos de estu\u00e1rio\n(adaptado de Dias, 1999)..................................................................7\nTabela 2 - Principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas do rio e estu\u00e1rio do Tejo (Dias, 1999).....10\nTabela 3 - Produ\u00e7\u00e3o anual de sal portugu\u00eas nalguns anos do s\u00e9culo XX. Dados de M\u00e1rio Bolseiro Dias, Economia mar\u00edtima de Aldeia galega do Ribatejo (Azevedo, 2001)............31\nTabela 4 - N\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o de NaCl (saliniza\u00e7\u00e3o) nas Salinas do Samouco (Dados da FPGSS)...................................................................................36\nTabela 5 - Visitas de estudo realizadas ao longo da minha carreira profissional..........58\nTabela 6 - Percurso Profissional.........................................................60\nTabela 7 - Cargos exercidos..............................................................61\nxiii\nAbreviaturas\nAREB\tAg\u00eancia Regional de Energia do Barreiro\nASPEA\tAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental\nCMB\tC\u00e2mara Municipal do Barreiro\nCUF\tCompanhia da Uni\u00e3o Fabril\nDNUEDS\tD\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\nEDP\tEletricidade de Portugal\nENDS\tEduca\u00e7\u00e3o Nacional para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\nEVOA\tEspa\u00e7o de Visita\u00e7\u00e3o e Observa\u00e7\u00e3o de Aves\nFPGASS\tFunda\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental das Salinas do Samouco\nICNF\tInstituto de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e Florestas\nONG\tOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\nONU\tOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\nRNET\tReserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo\nSIC\tS\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria\nSPEA\tSociedade Portuguesa para o Estudo das Aves\nTIC\tTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nUNESCO\tUnited Nations Educational, Scietific and Cultural Organization\nZPE\tZona de Prote\u00e7\u00e3o Especial\nxiv\n\u201c\u00c9s um rio cheio de \u00e1gua levada, E d\u00e1s rumo \u00e0 fragata que escolhi... \u201d Pedro Barroso\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nO presente relat\u00f3rio revela a experi\u00eancia profissional de dezoito anos de doc\u00eancia das Ci\u00eancias no ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio e, tendo por mote o estu\u00e1rio do rio Tejo aborda estrat\u00e9gias de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.\nO primeiro cap\u00edtulo d\u00e1 a conhecer um dos maiores estu\u00e1rios da Europa Ocidental inclu\u00eddo na lista de s\u00edtios da Conven\u00e7\u00e3o Ramsar. Neste tratado intergovernamental, o estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 classificado como Zona H\u00famida de import\u00e2ncia internacional sendo a maior \u00e1rea de Zona H\u00famida da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Neves, 2010). No segundo cap\u00edtulo \u00e9 apresentada uma reflex\u00e3o da atividade profissional exercida em v\u00e1rias escolas do pa\u00eds, e s\u00e3o enumerados os projetos desenvolvidos e as forma\u00e7\u00f5es realizadas ao longo de uma carreira profissional onde a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental esteve sempre presente.\nA promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a sustentabilidade, nos sistemas da educa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-escolar e do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio, vai ao encontro das linhas orientadoras da \u201cD\u00e9cada das Na\u00e7\u00f5es Unidas da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Sustent\u00e1vel - DNUEDS (2005-2014)\u201d. Para a ONU/UNESCO, a DNUEDS baseia-se na vis\u00e3o de um mundo no qual todos tenham a oportunidade de aceder a uma educa\u00e7\u00e3o e adquirir, para al\u00e9m de conhecimentos cient\u00edficos, valores que fomentem pr\u00e1ticas sociais, econ\u00f3micas e pol\u00edticas de sustentabilidade contribuindo para um futuro que compatibilize as necessidades humanas com o uso sustent\u00e1vel dos recursos, superando assim os efeitos perversos que v\u00e3o desde a destrui\u00e7\u00e3o ambiental at\u00e9 \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o/agravamento da pobreza e para garantir destes modo que as gera\u00e7\u00f5es futuras n\u00e3o sejam penalizadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s gera\u00e7\u00f5es presentes.\nA n\u00edvel Mundial continuamos a debater-nos com graves problemas relacionados com a falta de sustentabilidade e de desenvolvimento, tais como a pobreza, a fome, a escassez de \u00e1gua e energia, as doen\u00e7as e as guerras. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o atualmente consideradas um factor de risco que pode exponenciar todos estes problemas.\n1\nse lecionam na disciplina de Ci\u00eancias Naturais dos s\u00e9timo e oitavo anos; 2) a hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o entre o Tejo e o Homem, ponto de partida para os descobrimentos portugueses que atualmente se mantem como uma porta de entrada e sa\u00edda para o mundo. Esta tem\u00e1tica permite a transversalidade de saberes juntando \u00e0s Ci\u00eancias outras disciplinas, e dando aos alunos uma vis\u00e3o do passado e do presente que lhes permitir\u00e1 refletir acerca do futuro, que ser\u00e1 constru\u00eddo por todos n\u00f3s!\nPara al\u00e9m da pesca, salicultura, navegabilidade e agricultura das suas margens f\u00e9rteis, o estu\u00e1rio do Tejo serviu tamb\u00e9m como fonte de inspira\u00e7\u00e3o de escritores e poetas, tais como Cam\u00f5es, Fernando Pessoa e Alves Redol. Este \u00faltimo, na obra Avieiros apelidou os pescadores de \u201cciganos do Tejo\u201d e Soeiro Pereira no romance Esteiros, descreve o trabalho infantil nos telhais \u00e0 beira rio.\nEste estu\u00e1rio foi desde sempre um \u201cbem\u201d para as suas povoa\u00e7\u00f5es que no entanto, nem sempre o souberam tratar da melhor forma. Ao longo dos tempos o estu\u00e1rio do Tejo tem sofrido grandes altera\u00e7\u00f5es, essencialmente provocadas pelo impacto antropog\u00e9nico nas duas margens. Na margem sul \u00e9 not\u00f3ria a preserva\u00e7\u00e3o dos concelhos abrangidos por \u00e1reas protegidas como \u00c1rea de Reserva Natural (ARN), ZPE e S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC), que contrastam com os concelhos que n\u00e3o usufruem de qualquer prote\u00e7\u00e3o.\nNa \u00e1rea geogr\u00e1fica da Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho, a industrializa\u00e7\u00e3o da freguesia do Lavradio impediu a frui\u00e7\u00e3o do rio \u00e0s gera\u00e7\u00f5es mais jovens. A polui\u00e7\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o destru\u00edram os bancos de ostras, aterraram os sapais e as salinas, reduziram a flora e a fauna desta zona do estu\u00e1rio. Atualmente, a maior parte das f\u00e1bricas encontram-se encerradas. As novas estruturas vi\u00e1rias relan\u00e7aram a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria na regi\u00e3o, apesar das exig\u00eancias de vida imporem novas regras de planeamento e ordenamanto local e regional. A rela\u00e7\u00e3o de toda a margem sul (e do Lavradio) com o Tejo tornou-se uma quest\u00e3o pol\u00edtico-cultural da maior import\u00e2ncia na atualidade.\nO tema vai assim ao encontro do gosto pessoal pela tem\u00e1tica do meio ambiente e da necessidade de transmitir aos alunos um conhecimento mais aprofundado da \u00e1rea onde vivem. \u00c9 urgente minimizar alguns erros ambientais cometidos pelo Homem e reduzir o excessivo desperd\u00edcio produzido em muitas comunidades. A consciencializa\u00e7\u00e3o de atitudes ecol\u00f3gicas como forma de diminuir a \u201cpegada ecol\u00f3gica\u201d, contribuir\u00e1 para a preserva\u00e7\u00e3o do planeta, por via do uso mais sustent\u00e1vel dos seus recursos. A transmiss\u00e3o destes valores a alunos do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio chegar\u00e1 \u00e0s respetivas fam\u00edlias, contribuindo para a promo\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais consciente da necessidade de preservar e respeitar a natureza.\n2\nNeste \u00e2mbito, os alunos s\u00e3o levados a reconhecer a import\u00e2ncia de uma Zona H\u00famida Local - o estu\u00e1rio do Tejo - numa abordagem interdisciplinar, para mais facilmente compreenderem as tem\u00e1ticas ambientais mais abrangentes. A compreens\u00e3o destes temas deve implicar a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos de consumo para atitudes ecol\u00f3gicas, que v\u00e3o de encontro ao Projeto Educativo de Escola: \u201cCidadania e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Pensar Global, Agir Local\u201d. Para assegurar as necessidades b\u00e1sicas de muitas popula\u00e7\u00f5es no pr\u00f3ximo mil\u00e9nio ser\u00e1 necess\u00e1rio preservar e fortalecer os recursos naturais do nosso planeta, assegurando uma boa qualidade de vida e bem-estar para todos. Como defende Munasinghe, Nobel da Paz em 2007, estes temas devem ser tratados na escola, n\u00e3o se podendo esperar que todas as mudan\u00e7as sejam da exclusiva responsabilidade dos \u00f3rg\u00e3os de chefia. Qualquer passo que se d\u00ea no caminho da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental das nossas crian\u00e7as e jovens, ser\u00e1 importante para alcan\u00e7ar os objetivos desejados.\nCom ra\u00edzes nortenhas de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro considero que a atividade profissional que exerci em v\u00e1rios pontos do pa\u00eds, me proporcionou um vasto conhecimento regional e cultural das diferentes localidades por onde passei. Foi no estu\u00e1rio do Tejo que me fixei, da\u00ed a necessidade de o conhecer melhor. Aprofundei os meus conhecimentos atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, e pesquisando quer no terreno quer em bibliografia. Continuar a explor\u00e1-lo com os meus alunos ser\u00e1 uma mais-valia.\n3\nCap\u00edtulo I: O estu\u00e1rio do Tejo\n4\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nPara promover a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho foi selecionado e trabalhado como tema central, o estu\u00e1rio do rio Tejo, que ao longo dos tempos tem vindo a servir os seres vivos e o Homem de diferentes formas. No \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias Naturais o estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 abordado dentro dos temas \u201cDin\u00e2mica dos Ecossistemas\u201d e \u201cSustentabilidade da Terra\u201d lecionados no oitavo ano de escolaridade, e em sala de aula de forma interdisciplinar, s\u00e3o tamb\u00e9m analisados os servi\u00e7os prestados por este estu\u00e1rio.\nApesar de v\u00e1rias refer\u00eancias a outros concelhos, o estudo incide sobre a margem sul, nomeadamente o Barreiro e a freguesia do Lavradio, local onde a escola est\u00e1 inserida, e o concelho de Alcochete onde se situam as \u201cSalinas do Samouco\u201d. Fica o registo de dois concelhos da margem sul com diferentes realidades: o Barreiro, por ser o mais urbanizado e Alcochete, o mais preservado da a\u00e7\u00e3o do Homem, estando abrangido por \u00c1reas Protegidas como a RNET, a ZPE e os SIC.\nA Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho, no Lavradio, foi constru\u00edda numa zona onde outrora laboravam imensas salinas que hoje n\u00e3o est\u00e3o ativas. O Barreiro foi uma das cidades que sofreu maiores transforma\u00e7\u00f5es ao longo do tempo tendo sido uma das zonas mais urbanizadas da regi\u00e3o. No tempo da monarquia a margem sul era um local escolhido para f\u00e9rias devido aos seus \u201cares\u201d considerados dos mais saud\u00e1veis da regi\u00e3o. Ap\u00f3s o grande desenvolvimento industrial e com a constru\u00e7\u00e3o da Companhia da Uni\u00e3o Fabril (CUF) este cen\u00e1rio sofreu grandes altera\u00e7\u00f5es.\nO ambiente carece de aten\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os, do poder pol\u00edtico, das Associa\u00e7\u00f5es de Defesa, Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais (ONGs) e das Autarquias Locais, tendo estas um papel preponderante na tomada de decis\u00f5es e na sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental. A C\u00e2mara Municipal do Barreiro (CMB) e o Centro Ambiental da Mata da Machada e Sapal do Rio Coina, demostram um grande esfor\u00e7o e preocupa\u00e7\u00e3o para melhorar a qualidade ambiental da cidade. A CMB trabalha ativamente junto da popula\u00e7\u00e3o para a sensibiliza\u00e7\u00e3o ambiental, com atividades gratuitas, e apoia as escolas a trabalhar neste \u00e2mbito. Em Outubro de 2012, foi criada a Reserva Natural Local do Sapal do Rio Coina e Mata da Machada, como forma de promover e proteger os valores da biodiversidade locais. Esta Mata alimentou durante s\u00e9culos com a sua madeira os fornos de cal, vidro e cer\u00e2mica, e os estaleiros navais desta zona.\n5\nA cria\u00e7\u00e3o na escola do clube \u201cOs Amigos da Natureza\u201d, em 2013, permitiu uma abordagem transversal sobre a import\u00e2ncia do estu\u00e1rio do Tejo e, o estudo e compreens\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais ao longo dos tempos. As sa\u00eddas de campo promovidas neste contexto permitiram uma liga\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados curriculares e a natureza, combinando aprendizagens cognitivas e afetivas. Pela observa\u00e7\u00e3o os alunos s\u00e3o conduzidos a transitar de conceitos simples a complexos e a desenvolver a capacidade de realizar investiga\u00e7\u00f5es curtas e pequenas discuss\u00f5es em grupo. A experi\u00eancia direta com os fen\u00f3menos e materiais concretos e a capacidade de atividades pr\u00e1ticas para a constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de conceitos hands on tem-se mostrado muito produtiva.\n\u201cOs estu\u00e1rios s\u00e3o essenciais aos processos ecol\u00f3gicos que suportam a vida \u201d Estrat\u00e9gia Mundial de Conserva\u00e7\u00e3o\n2.\tO estu\u00e1rio do Tejo\nOs rios s\u00e3o cursos de \u00e1gua naturais que fluem para outros rios, lagos ou para o mar. Podem ter caracter\u00edsticas diferentes consoante o enquadramento geol\u00f3gico e clim\u00e1tico, e as suas comunidades biol\u00f3gicas variam ao longo do seu perfil longitudinal, desde a nascente at\u00e9 \u00e0 foz. T\u00eam um elevado valor econ\u00f3mico, pois sustentam muitas das atividades humanas, tais como, a agricultura, a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, a pesca e o turismo.\nUm estu\u00e1rio \u00e9 uma Zona H\u00famida onde se encontram, misturam e interligam dois meios aqu\u00e1ticos distintos: \u00e1gua doce e \u00e1gua salgada. A maioria dos estu\u00e1rios \u00e9 dominada pela presen\u00e7a de substrato vasoso que tem origem nas fin\u00edssimas part\u00edculas coloidais que o rio, na sua parte terminal, transporta em suspens\u00e3o nas \u00e1guas. A mistura dessas part\u00edculas com \u00e1guas salinas de origem marinha provoca a sua agrega\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica e a flocula\u00e7\u00e3o, depositando-se gradualmente nos fundos dos estu\u00e1rios. Esta deposi\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias origina campos mais ou menos extensos de lamas (Dias, 1999).\n6\nEste ecossistema apresenta uma elevada produtividade biol\u00f3gica devida \u00e0 grande abund\u00e2ncia de nutrientes que resulta numa diversificada comunidade de produtores. N\u00e3o obstante, os seres vivos que l\u00e1 habitam est\u00e3o sujeitos a um elevado stress ambiental devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de fatores abi\u00f3ticos como a salinidade, a temperatura, o hidrodinamismo, o oxig\u00e9nio dissolvido e a turbidez da \u00e1gua.\nA costa portuguesa apresenta um n\u00famero elevado de sistemas estuarinos que apresentam dimens\u00f5es e caracter\u00edsticas diferentes. Os estu\u00e1rios, Zonas H\u00famidas por excel\u00eancia, fazem parte do patrim\u00f3nio natural sendo uma mais-valia para o pa\u00eds.\nSegundo Mc Lusky (1989) os estu\u00e1rios podem ser classificados em tr\u00eas tipos de acordo com o seu balan\u00e7o hidrol\u00f3gico global: (I) positivos, quando o prisma de mar\u00e9 de enchente \u00e9 inferior ao da vazante; (II) neutros, quando o d\u00e9bito fluvial \u00e9 da mesma ordem de grandeza das perdas de \u00e1gua e (III) negativos, quando, pelo contr\u00e1rio, o prisma de mar\u00e9 de enchente \u00e9 superior ao da vazante.\nA salinidade \u00e9 um dos principais fatores que condicionam a ecologia dos estu\u00e1rios. Adam (1990) representa esquematicamente tr\u00eas tipos (Tabela 1): em cunha salina, parcialmente estratificados e verticalmente homog\u00e9neos.\nTabela 1 - Distribui\u00e7\u00e3o da salinidade e das correntes de \u00e1gua nos tr\u00eas tipos de estu\u00e1rio\n(adaptado de Dias, 1999).\nEM CUNHA\nSALINA\nEstu\u00e1rios que apresentam uma corrente de \u00e1gua salgada junto ao fundo e uma corrente de \u00e1gua doce \u00e0 superf\u00edcie.\nPARCIALMENTE\nESTRATIFICADO\nEstu\u00e1rios com um gradiente salino vertical entre as camadas superficial e de fundo que exibem sentidos opostos da dire\u00e7\u00e3o da corrente.\nPARCIALMENTE ESTRATIFICADO\nSalinidade Velocidade\n0\t35%.\t*-<>\u2666\nrnrm rrrrrn\nCorte na seceso X\nEstu\u00e1no\nMar\n7\nMISTURADOS OU\nVERTICALMENTE\nHOMOG\u00c9NEO\nEstuarios onde a salinidade decresce de jusante para montante sem existir um gradiente vertical de estratifica\u00e7\u00e3o das aguas.\nO Tejo nasce em Espanha, na serra de Albarracin a cerca de 1800 metros de altitude e faz um percurso aproximado de 1070 km at\u00e9 atingir a sua zona estuarina, sendo mais de dois ter\u00e7os em terras espanholas. Ap\u00f3s a entrada em territ\u00f3rio nacional, \u00e0s portas de Vila Velha de Rod\u00e3o, o Tejo passa por duas barragens (Fratel e Belver) e, ao juntar-se ao Z\u00eazere, em Const\u00e2ncia, aumenta significativamente o seu caudal gra\u00e7as \u00e0 agua vinda do Maci\u00e7o da Estrela. \u00c0 medida que o rio avan\u00e7a em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 foz, percorre terrenos com uma inclina\u00e7\u00e3o muito baixa que podem ser facilmente galgados quando o caudal aumenta o que permite que as aguas se espraiam pelos campos, fazendo uso da lez\u00edria e alimentando a sua forma\u00e7\u00e3o. Transita-se ent\u00e3o para um maci\u00e7o calcario estremenho que passa a alimentar com as suas aguas o rio Tejo (Chitas, 2012). Estas chegam ao estuario juntamente com as aguas do rio Sorraia.\nABRANTES\n\u2019Alvega\nlAlcochete\n> ALDEIA GALEGA\nVFranca de Xira Alhandra*.\n\u2022 Sah aterra\n.deMagos ? Bcnavcnte\nSANTAR\u00c9M\ni \u2022 Almemm\nConst\u00e2ncia\n\u2022\nV. N. da Barquinha\u20223^**w*\n| Ta\u00f1eos Pinhetn.\u2019 'e\nAzinhaga \u2022/\u2022chamusca\nV. Velha de Rod\u00e3o\ni \u2022 Moita\n\u2022 Coina\nFigura 1 - Portos fluviais do Tejo no princ\u00edpio do s\u00e9culo XVII (Dias, 1999).\n8\nOs principais afluentes do Tejo em Portugal s\u00e3o: a) na margem direita: os rios Erges, Aravil, Ponsul, Ocreza, Z\u00eazere, Almonda, Alviela, Maior, Tranc\u00e3o e vala de Azambuja, ribeiras de Ota e de Alenquer; b) na margem esquerda: os rios Sever, Sorraia, Almansor e ribeiras de Nisa, Figueir\u00f3, Alpiar\u00e7a ou Ulme, Muge e Magos (Figura 1).\n\u201cO rio Tejo, desde tempos recuados, foi a principal via de penetra\u00e7\u00e3o na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e o seu estu\u00e1rio assumiu durante s\u00e9culos, o esplendor e a import\u00e2ncia de uma navega\u00e7\u00e3o ativa e din\u00e2mica, como a melhor forma de transportar gentes e bens. O estu\u00e1rio do Tejo n\u00e3o separou, antes uniu, as duas margens atrav\u00e9s de um tr\u00e1fego fluvial intenso e permanente que havia de acentuar-se com o apoio \u00e0s frotas dos descobrimentos. Durante anos foi a porta principal de entrada em Lisboa, palco de encontro de povos, culturas e civiliza\u00e7\u00f5es diferentes. Local de destaque da nossa hist\u00f3ria naval, o estu\u00e1rio manteve com Lisboa uma liga\u00e7\u00e3o estreita, profunda e din\u00e2mica\u201d (Dias, 1999).\nO estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 o maior de Portugal, ocupando uma \u00e1rea de 325 km , \u00e9 considerado positivo e parcialmente estratificado (Tabela 1). A sua bacia hidrogr\u00e1fica tem orienta\u00e7\u00e3o dominante nascente-poente e abrange uma \u00e1rea de 80.630 km , da qual 55.769 km se localizam em territ\u00f3rio espanhol e a restante em Portugal (Figura 2). \u00c9 um estu\u00e1rio mesotidal, ou seja, com amplitude de mar\u00e9 de valores m\u00e9dios (aproximadamente quatro metros). A salinidade varia, em permilagem, de zero (a 50 km a montante da foz) a aproximadamente 37 (na foz do estu\u00e1rio). A temperatura da \u00e1gua varia de 8\u00b0C a 26\u00b0C (Neves, 2010). As principais caracter\u00edsticas f\u00edsicas do rio e estu\u00e1rio do Tejo encontram-se resumidas na Tabela 2.\nFigura 2 - Bacia hidrogr\u00e1fia do Tejo (Dias, 1999).\n9\nRio\tPrecipita\u00e7\u00e3o\tPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual na bacia\t700 mm\n\tDimens\u00f5es\tComprimento\t1.070 km\n\tCaudal\tInteranual\t400 m3/s\n\t\tGama\tde 100 a > 2000 m3/s\nEstu\u00e1rio\tDimens\u00f5es\t\u00c1rea total do estu\u00e1rio\t325 km2\n\t\tComprimento do estu\u00e1rio\t50 km\n\t\t\u00c1rea intertidal\t136 km2\n\t\tLargura maxima\t15.160 m\n\t\tLargura media\t.040 m\n\t\tVolume total m\u00e9di (NM)\t1.890x106 m3\n\tProfundidade\tProfundidade ( hidr\u00e1ulica) m\u00e1xima\t32 m\n\t\tProfundidade (hidr\u00e1ulica) m\u00e9dia\t10.6 m\n\tOutras caracteristicas\tPrisma de mar\u00e9 m\u00e9dio\t600x106 m3\n\t\tExcur\u00e7\u00e3o de mar\u00e9\t6 a 20 km\n\t\tTempo de resid\u00eancia da \u00e1gua doce\t8 a 50 dias\n\t\tAfluxo de sedimento fluvial\t1 a 5x10\u00b0 Ton/ano\nNos finais do terci\u00e1rio e inicio do quatern\u00e1rio o estu\u00e1rio do Tejo teria provavelmente \u00e1guas pouco profundas e pantanosas constituindo um sistema deltaico entrecortado por in\u00fameros canais. Movimentos tect\u00f3nicos da crusta e oscila\u00e7\u00f5es do n\u00edvel do mar estiveram na origem da evolu\u00e7\u00e3o complexa da zona do Baixo Tejo e do seu estu\u00e1rio. H\u00e1 cerca de 80 milh\u00f5es de anos, terminaram as grandes manifesta\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas na regi\u00e3o de Lisboa /Mafra. A partir dessa altura, a Bacia do Tejo, come\u00e7ou a afundar-se ao longo de uma grande falha (Falha do Tejo), a qual determinou o percurso do leito do rio e constituiu a grande causa da diferen\u00e7a marcante de relevo entre as suas margens. Atualmente \u00e9 bem vis\u00edvel a maior eleva\u00e7\u00e3o da margem direita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda, sendo esta muito mais recortada. \u00c9 nesta margem que os campos de aluvi\u00e3o constituem a f\u00e9rtil lez\u00edria ribatejana. Com o afundamento progressivo do leito do estu\u00e1rio, foi-se formando uma extensa bacia de rece\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e dos sedimentos trazidos das zonas a montante (calhaus rolados de granito, xisto, quartzito, entre outros). Das v\u00e1rias vezes em que o n\u00edvel das \u00e1guas subia, toda a \u00e1rea da bacia do Tejo se transformava num extenso golfo marinho onde se desenvolviam corais e onde era poss\u00edvel encontrar tubar\u00f5es, tartarugas, cet\u00e1ceos e peixes tropicais. Nas alturas em que o mar se retirava formava-se ent\u00e3o uma plan\u00edcie aluvial pantanosa, com vastos lagos habitados por crocodilos. Nas plan\u00edcies viviam rinocerontes, mastodontes, cavalos primitivos e outros (Dias, 1999).\n10\nNos \u00faltimos milh\u00f5es de anos, esta zona sofreu grandes varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas passando de clima tropical a des\u00e9rtico e a temperado frio. Estas varia\u00e7\u00f5es foram afetando a diversidade de animais e plantas. Com a \u00faltima retirada do mar, toda a bacia do Tejo se cobriu de grandes dunas (Dias, 1999).\nAtualmente, o estu\u00e1rio do Tejo pode ser dividido em tr\u00eas unidades geomorfol\u00f3gicas distintas (Figura 3): o Mar da Palha, o Canal da Barra e os Esteiros da Margem Sul.\nMouch\u00e3o de Alhandra\t\tMouch\u00e3o das Gar\u00e7as\nMouch\u00e3o\tda\t\nP\u00f3voa\t\t\n\tMar da Palha\t\n\t\tAkrxhete\nLisboa\t\tMontijo\nCanal da Barra\t\t\n\u25a0\tTrataria\tBarreiro Sebal\tMorta\nOceano Atl\u00e2ntico\t\tEsteiros da Margem Sul\nMouch\u00e3o do L ombo do Tejo\nFigura 3 - Unidades geomorfol\u00f3gicas do Estu\u00e1rio do Tejo (Lima, 1997c).\nO Mar da Palha, unidade fundamental da regi\u00e3o vestibular do rio, possui aproximadamente 30 km de comprimento e 15 Km de largura. Aqui, as \u00e1guas s\u00e3o pouco profundas e turvas devido ao lodo mantido em suspens\u00e3o e s\u00e3o movidas pelas mar\u00e9s com baixa corrente. A \u00e1rea coberta pelas \u00e1guas \u00e9 de 261 km (Farinha, 2000). A jusante de Vila Franca de Xira surgem quatro mouch\u00f5es1 11: mouch\u00f5es de Alhandra, das Gar\u00e7as, Lombo do Tejo e da P\u00f3voa. A varia\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s e a extens\u00e3o de aluvi\u00f5es permitem uma elevada variedade de habitats: sapais, salinas, bancos de vasa, lez\u00edria, cani\u00e7ais. Esta geodiversidade, juntamente com a\n1 Ilhas de pequena dimens\u00e3o no meio do rio formadas pela acumula\u00e7\u00e3o de terrenos de aluvi\u00f5es.\n11\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e clim\u00e1tica, fazem deste estu\u00e1rio um verdadeiro santu\u00e1rio avifaunist\u00edco, sendo uma das zonas h\u00famidas mais importantes da Europa.\nDurante as rotas comerciais, as embarca\u00e7\u00f5es que subiam o Tejo para trocar sal e barras de sab\u00e3o por cereais, vinho, fruta e palha transbordavam esta para a \u00e1gua, da\u00ed o nome Mar da Palha.\nO Canal da Barra, \u201cgargalo\u201c que estabelece a comunica\u00e7\u00e3o com o oceano Atl\u00e2ntico, tem um comprimento de aproximadamente 10 km, e uma largura quase constante de 2 km. \u00c9 a zona do estu\u00e1rio mais profunda (com cerca de 40 metros) e com as correntes mais fortes. As suas \u00e1guas, pouco polu\u00eddas s\u00e3o as que apresentam a salinidade m\u00e1xima de todo o estu\u00e1rio. Abriga esp\u00e9cies que s\u00f3 aqui existem. Constitui a porta de entrada para muitas esp\u00e9cies pisc\u00edcolas provenientes do oceano Atl\u00e2ntico e \u00e9 muito importante porque permite a reciclagem das \u00e1guas interiores, atrav\u00e9s dos fluxos e refluxos das mar\u00e9s. O canal encontra-se encaixado numa estrutura de falha com arribas escarpadas talhadas no Mioc\u00e9nico. A zona terminal do Canal da Barra, come\u00e7a gradualmente a dar lugar \u00e0s \u00e1guas marinhas, formando uma esp\u00e9cie de \u201cembocadura\u201d delimitada at\u00e9 \u00e0 linha do Bugio/S\u00e3o Juli\u00e3o (Lima,1997c).\nOs esteiros constituem como que os dedos de uma m\u00e3o que tem por palma o Mar da Palha. \u00c9 a unidade em que a profundidade das \u00e1guas \u00e9 menor, permanecendo na vazante, grande \u00e1rea a descoberto. Nos extremos e nas margens dos esteiros situam-se os sapais, com caracter\u00edsticas que lhes conferem potencialidades prop\u00edcias ao nascimento, crescimento e abrigo da diversificada fauna fluvial e estuarina.\n2.1.\tBiodiversidade estuarina\n\u201cO estu\u00e1rio do Tejo \u00e9 magn\u00edfico e majestoso, sendo simultaneamente uma pe\u00e7a valios\u00edssima na matriz ecol\u00f3gica e econ\u00f3mica deste velho continente quer para a ictiofauna, avifauna e outros agrupamentos biol\u00f3gicos, quer ainda para suporte de diversas atividades econ\u00f3micas.\u201d (Dias,1999)\n12\ncomunica\u00e7\u00e3o entre o mar e o estu\u00e1rio (Figura 4), sendo tolerantes a elevadas e baixas salinidades.\nemigradores\n35\t30\t25\t20\t15\t10\t5\t0\nSalinidade \u00b0/00\nFigura 4 - Classifica\u00e7\u00e3o de organismos em fun\u00e7\u00e3o da salinidade dos habitats (Dias, 1999).\nOs microrganismos disponibilizam grandes quantidades de nutrientes indispens\u00e1veis aos elevados n\u00edveis de produtividade dos estu\u00e1rios. Aqui existem algas macr\u00f3fitas, sendo mais representativas as esp\u00e9cies de alface-do-mar (Ulva lactuca), bodelha (Fucus vesiculosus) e Gracilaria verrucosa. Durante a mar\u00e9 baixa, nos bancos de vasa a descoberto, desenvolvem-se algas unicelulares do grupo das diatom\u00e1ceas.\nAs esp\u00e9cies de plantas hal\u00f3fitas apresentam morfologia adequada para resistir \u00e0 elevada salinidade. Possuem gl\u00e2ndulas epid\u00e9rmicas secretoras do excesso de sal, as ra\u00edzes s\u00e3o complexas, os caules suculentos e as folhas reduzidas (Lima, 1997a).\nEstas plantas surgem no terreno salgado formando uma haloss\u00e9rie de bandas numa estrat\u00e9gia de propaga\u00e7\u00e3o horizontal (Figura 5). A morra\u00e7a (Spartina maritimus) \u00e9 considerada a pioneira, em contacto direto com a \u00e1gua salgada das margens. Seguem-se as gramatas (Arthrocnenum perenne e Halimione portulacoides) a as sarcocornias (Sarcocornia alpina e\nS.\tfruticosa) e por \u00faltimo o malmequer-do-mar (Aster tripolium), campana-da-praia (Inula crithmoides), valverde-dos-sapais (Suaeda vera), junco das esteiras ou junco-mar\u00edtimo (Juncus maritimus) e jun\u00e7a (Cyrcus maritimus). O lim\u00f3nio (Limonium sp.), tamb\u00e9m se encontra mas atualmente est\u00e1 em regress\u00e3o.\n13\nc)\nd)\ne)\nf)\nFigura 5 - Plantas hal\u00f3fitas: Morra\u00e7a - Spartina maritimus (a); Malmequer-do-mar - Aster tripolium (b); Gramata\nbranca - Halimione portulac\u00f3ides (c); Sarcocornia fruticosa (d); Junco-das-esteiras - Juncus maritimus (e);\nLim\u00f3nio - Limonium sp.(f). Fotografias de Junho de 2014.\n14\nornamental (lim\u00f3nio). Estas plantas continuam a ter extrema import\u00e2ncia para o Homem devido \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o oxigenadora da atmosfera e por outro lado, as plantas de sapal consomem e assimilam nutrientes inorg\u00e2nicos provenientes de efluentes dom\u00e9sticos, como nitratos e fosfatos, que sofrem a a\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o dos microrganismos existentes nas lamas. Os metais pesados t\u00f3xicos (merc\u00fario, ars\u00e9nio, c\u00e1dmio, chumbo, cobre e zinco) s\u00e3o ap\u00f3s a precipita\u00e7\u00e3o, absorvidos e retidos pelas ra\u00edzes destas plantas hal\u00f3fitas que contribuem assim para uma a\u00e7\u00e3o depuradora das \u00e1guas estuarinas. Acresce \u00e0 grande import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o dos sapais servirem de local de abrigo e nidifica\u00e7\u00e3o para a avifauna (Lima, 1997b).\nRelativamente \u00e0 fauna, ser\u00e3o referenciados apenas alguns animais mais representativos deste estu\u00e1rio. Os animais bent\u00f3nicos apelidados de macrozoobentos est\u00e3o muito bem representados e encontram-se nos sedimentos ou em antigas ostreiras (anel\u00eddeos poliquetas, Hediste diversicolor). Dos bivalves destaca-se a lambujinha (Scrobiularia plana), a am\u00eaijoa (Ruditapes decussatus) e o berbig\u00e3o (Cerastoderma edule)\nEntre os crust\u00e1ceos destacam-se o caranguejo-verde (Carcinus maenas), a camarinha (Palaemonetes varians) e o camar\u00e3o-mouro (Crangnon crangnon).\nNa ictifauna, os estu\u00e1rios assumem um papel muito importante, pois os peixes utilizam este ecossistema, pelo menos durante um per\u00edodo da sua vida, funcionando como nursery . Esta \u00e1rea funciona como uma esp\u00e9cie de \u201cmaternidade\u201d onde os peixes desovam e encontram condi\u00e7\u00f5es para se desenvolver, fator muito importante no repovoamento dos stocks costeiros.\nPodemos considerar dois tipos de peixes: residentes e migradores. Os residentes s\u00e3o aqueles que passam todo o seu ciclo vital no estu\u00e1rio desde o nascimento at\u00e9 \u00e0 morte, e compreendem aproximadamente trinta esp\u00e9cies. Os mais referidos s\u00e3o: 1) o caboz (Gobius sp. e Pomatoschistus sp.); 2) o cavalo-marinho (Hippocampus sp.) e a marinha (Syngnathus sp.); 3) o peixe-rei (Atherina sp.); 4) o xarroco (Halobatrachus didactylus); 5) biqueir\u00e3o ou anchova (Engraulis encrasicholus). Apesar de n\u00e3o apresentarem grande interesse econ\u00f3mico, s\u00e3o esp\u00e9cies bem adaptadas \u00e0 salinidade e a outros fatores abi\u00f3ticos resistentes a varia\u00e7\u00f5es extremas e a maioria das esp\u00e9cies \u00e0 polui\u00e7\u00e3o. O caboz apresenta um comportamento territorial pois constr\u00f3i ninhos com conchas para depositar os seus ovos e geralmente \u00e9 o macho que os vigia.\nOs peixes migradores ou di\u00e1dromos s\u00e3o utilizadores do estu\u00e1rio, sendo classificados em: 1) an\u00e1dromos e 2) cat\u00e1dromos (Figura 6-a). Os primeiros s\u00e3o os que no estado adulto vivem no mar mas dependem do rio para se reproduzirem. Fazem a postura dos seus ovos nos fundos de\n2 \u00c1rea de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 desova, alimenta\u00e7\u00e3o e crescimento de peixes juvenis.\n15\nareia ou cascalho em zonas de \u00e1gua doce. No caso do Tejo este fen\u00f3meno foi importante no passado. Pescadores de Vieira de Leiria, de \u00cdlhavo ou Murtosa efetuavam a campanha do s\u00e1vel (Alosa alosa) ou lampreia-do-mar (Petromyzon marinus). A pesca intensiva, a polui\u00e7\u00e3o, a contru\u00e7\u00e3o de barragens e o facto de serem pescados antes de efetuarem as posturas amea\u00e7am estas esp\u00e9cies (Lima, 1997c).\nOs peixes cat\u00e1dromos s\u00e3o os peixes que vivem habitualmente nos rios, descendo em dire\u00e7\u00e3o ao mar para a postura dos ovos, eclodindo em ambiente marinho. Regressam posteriormente ao ambiente fluvial. S\u00e3o exemplo quatro esp\u00e9cies de tainhas (Lima, 1997c) e as enguias (Anguilla anguilla), cuja reprodu\u00e7\u00e3o ocorre no mar dos Sarga\u00e7os. As suas larvas (leptoc\u00e9falos) iniciam uma longa desloca\u00e7\u00e3o de cerca de tr\u00eas anos, transportadas pela corrente do Golfo at\u00e9 \u00e0s costas europeias onde, a cerca de 100 Km, se metamorfoseiam em enguias-de-vidro ou meix\u00e3o, entrando nos rios at\u00e9 aos locais de origem dos seus progenitores (Dias, 1999).\nNo percurso mais a montante do rio Tejo encontram-se esp\u00e9cies de peixes estenohalinos (Figura 6-b).\na)\nb)\nFigura 6 - Desloca\u00e7\u00e3o dos peixes migradores tendo em vista a desova (a); peixes presentes ao longo do\nrio Tejo (b) (Lima, 1997c).\n16\nessencialmente no inverno que escolhem esta zona para permanecer (Figura 7). Aqui pode concentrar-se um total de aves aqu\u00e1ticas, em invernada ou passagens migrat\u00f3rias que ultrapassa as 150 000 aves.\nPodem avistar-se com grande frequ\u00eancia: gar\u00e7a-real (Ardea cmerea}, gar\u00e7a branca (Egretta garzetta), alfaiate (Recurvirostra avosetta), perna-vermelha-comum (Tringa totanus), pilrito (Caladris alpina), ma\u00e7arico-de-bico-direito (Limosa limosa), galinha-de-\u00e1gua (Gallinula chloropus) e pato-real (Anas platyrhynchos). As aves lim\u00edcolas, anat\u00eddeos e lar\u00eddeos s\u00e3o abundantes nas zonas de sapal e de salinas sendo utilizadoras do leito do rio.\nFigura 7 - Rota de aves migradoras (Lima, 1997b).\nOs mam\u00edferos est\u00e3o representados pela lontra-europeia (Lutra lutra), em vias de extin\u00e7\u00e3o, pelos ratos e musaranhos encontrando-se em zonas de sapal e salinas. Estes servem de alimento a algumas aves de rapina, como a coruja-das-torres (Tyto alba), o peneireiro cinzento (Elanus caeruleus) e outras rapinas.\nA import\u00e2ncia biol\u00f3gica dos estu\u00e1rios \u00e9 tal, que a Estrat\u00e9gia Mundial de Conserva\u00e7\u00e3o os considera como essenciais aos processos ecol\u00f3gicos que suportam a vida. Como tal, \u00e9 necess\u00e1rio o Homem consciencializar-se de que, os ecossistemas que explora e dos quais depende, comportam interdi\u00e7\u00f5es e limites pelo que deve respeitar o capital de renova\u00e7\u00e3o dos recursos. (Dias, 1999).\n17\n\u201cGerir bem \u00e9permitir usufruir, perpetuando... \u201d Ant\u00f3nio Dias\n2.2.\tO impacto antropog\u00e9nico: vis\u00e3o hist\u00f3rico-cultural da ocupa\u00e7\u00e3o da margem sul\nO estu\u00e1rio do Tejo est\u00e1 longe de ser usado racionalmente o que se manifesta na degrada\u00e7\u00e3o da qualidade dos sedimentos e da polui\u00e7\u00e3o e/ou contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, na artificializa\u00e7\u00e3o de margens, nos aterros sobre os sapais, na explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o dur\u00e1vel dos recursos pisc\u00edcolas como a sobrepesca e no uso frequente de artes ilegais.\nA polui\u00e7\u00e3o tem provocado redu\u00e7\u00e3o significativa da riqueza biol\u00f3gica do estu\u00e1rio e a grande diminui\u00e7\u00e3o do stock de peixes tamb\u00e9m se deve \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barragens que impedem os peixes migradores de chegar aos locais de desova. As pescas intensivas e pouco seletivas (efetuadas com redes muito apertadas que capturavam peixes juvenis de pequenas dimens\u00f5es) tamb\u00e9m constituem um problema. O desaparecimento dos golfinhos do Tejo foi consequ\u00eancia dos problemas de polui\u00e7\u00e3o gerada no passado a partir do complexo industrial do Seixal, Barreiro e Almada e dos esgotos urbanos e industriais de Loures e Vila Franca de Xira. O Roaz-corvineiro, que durante muitos anos foi uma esp\u00e9cie residente, volta a ser avistado. Este facto \u00e9 justificado pela melhoria das \u00e1guas devido \u00e0 sua despolui\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais em toda a bacia do Tejo, al\u00e9m do encerramento de algumas ind\u00fastrias poluentes (Chitas, 2014).\nA ostra Crassostreia angulata, esp\u00e9cie abundante at\u00e9 aos anos 70 do s\u00e9culo passado, desapareceu das \u00e1guas do Tejo devido \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, restando apenas as \u201ccascas\u201d ou conchas. Atualmente, estas ostreiras mortas servem de habitat ao minhoc\u00e3o, poliqueta bastante utilizada como isco na pesca, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece com a sua \u201cparente\u201d, Lanice conchilega, poliqueta sedent\u00e1ria conhecida por casulo da areia (Lima, 1997b). O motivo do desaparecimento das ostras foi o tributil de estanho (Bu3Sn+) presente nas tintas usadas no fundo das embarca\u00e7\u00f5es e utilizadas nos estaleiros navais. A continuidade do seu uso at\u00e9 2008, ano em que foi proibida a sua utiliza\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o Europeia, inviabilizou a reintrodu\u00e7\u00e3o da conhecida ostra portuguesa. Este composto qu\u00edmico conhecido por TBT \u00e9 altamente t\u00f3xico para bivalves e para fauna \u00edctica e mesmo em baixas concentra\u00e7\u00f5es pode provocar anomalias na calcifica\u00e7\u00e3o, perturba\u00e7\u00f5es na embriog\u00e9nese e no crescimento larvar e juvenil das esp\u00e9cies e ainda originar a imposi\u00e7\u00e3o do mesmo sexo em gastr\u00f3podes, levando \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o de f\u00eameas em machos (Dias,1999).\n18\nEstudos realizados revelam a presen\u00e7a de outros elementos t\u00f3xicos nas \u00e1guas do estu\u00e1rio como o merc\u00fario e o chumbo e outros provenientes da polui\u00e7\u00e3o industrial como metais pesados, bifenilos policlorados, em geral conhecidos por PCB (do ingl\u00eas polychlorinated biphenyl), hidrocarbonetos, etc.\nNa cala norte, uma das \u00e1reas mais degradadas do estu\u00e1rio, foram observadas concentra\u00e7\u00f5es elevadas de merc\u00fario no sedimento, em frente \u00e0 P\u00f3voa de Santa Iria e um pico de ars\u00e9nio perto da Solvay Potugal. A sul, na zona do Barreiro os n\u00edveis de metais pesados e metal\u00f3ides, como o chumbo, ars\u00e9nio, merc\u00fario, cobre e zinco s\u00e3o alarmantes (Dias, 1999).\nAs algas macr\u00f3fitas que funcionam como indicadores da polui\u00e7\u00e3o por merc\u00fario, revelam uma realidade inquietante e o teor deste poluente nos bivalves \u00e9 preocupante. Estes continuam a ser apanhados ilegalmente para o consumo humano (Figura 8).\nFigura 8 - Apanha ilegal de bivalves (sem passar pela lota) com artes de pesca ilegais, como o uso de redes com malhas apertadas (redes de cerco). Praia dos Moinhos, Alcochete (fotografia da autora, 31 de Maio de 2014).\n19\nNas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, a instala\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios ramos de ind\u00fastria pesada em redor do Mar da Palha agravou a qualidade sanit\u00e1ria das \u00e1guas do rio. Como principal fonte poluidora destacava-se o complexo industrial qu\u00edmico do Barreiro, atualmente desativado, que libertou metais pesados (merc\u00fario, ars\u00e9nio, zinco, cobre, c\u00e1dmio, ferro e chumbo) conduzindo a situa\u00e7\u00f5es alarmantes. Durante esse per\u00edodo contribu\u00edram igualmente para a polui\u00e7\u00e3o do ar, a Siderurgia Nacional, no Seixal e a Soda Povoa, em Santa Iria da Az\u00f3ia. Ainda a Lisnave, com uma s\u00e9rie de pequenos estaleiros nas duas margens do estu\u00e1rio contribu\u00edram com derrames de \u00f3leos, hidrocarbonetos e res\u00edduos de tintas decapantes, extremamente nocivas \u00e0 vida estuarina.\nNo territ\u00f3rio do Concelho do Barreiro, do Lavradio a Coina, a constru\u00e7\u00e3o e a repara\u00e7\u00e3o naval afirmaram-se em meados do s\u00e9culo passado. O sobro e o azinho eram utilizados na estrutura (ossada) dos navios, e o pinho era a madeira que se utilizava em maior quantidade na cobertura dos cascos e do conv\u00e9s. O navio nascia com a montagem da ossada, o cavername, que era escorado de um bordo e de outro \u00e0 medida que ganhava altura, s\u00f3 depois \u00e9 que se revestiam e calafetavam os cascos, num moroso processo que culminava com o lan\u00e7amento do navio \u00e0 \u00e1gua. Geraram-se muitas e diferentes profiss\u00f5es no espa\u00e7o que se tornaria, gradualmente, no que conhecemos hoje por Barreiro, fazendo-o crescer por imperativo a par das necessidades tecnol\u00f3gicas de todo um conjunto de atividades que eram subsidi\u00e1rias.\nA constru\u00e7\u00e3o naval por ordem Real, para a longa navega\u00e7\u00e3o foi importante para a eleva\u00e7\u00e3o do nome de Portugal e para a constru\u00e7\u00e3o da ferramenta do dia-a-dia das gentes que aqui habitavam as praias e labutavam em campanhas fora da barra do Tejo. Apelidadas de Muletas do Barreiro (Figura 9) foram um tipo espec\u00edfico de barco do Tejo, aqui constru\u00eddo.\nFigura 9 - A Muleta, ilustra\u00e7\u00e3o de Augusto Cabrita, do acervo da CMB.\n20\nA abertura da linha ferrovi\u00e1ria que liga o Barreiro a Set\u00fabal e ao sul do Pa\u00eds abriu caminho ao desenvolvimento que viria a transformar esta regi\u00e3o num dos maiores centros industriais do pa\u00eds do s\u00e9culo XX. Numa primeira fase desenvolveu-se a ind\u00fastria corticeira e, mais tarde, as ind\u00fastrias qu\u00edmica e sider\u00fargica.\nTodas as ind\u00fastrias tinham os seus cais de acesso ao rio, onde entravam e sa\u00edam os produtos. O Barreiro foi uma das zonas com maiores problemas ambientais no distrito de Set\u00fabal. Para isso contribuiu uma grande concentra\u00e7\u00e3o industrial que representa uma das principais fontes poluidoras do ar e da \u00e1gua (Luzia, 1994).\nA Uni\u00e3o Fabril de 1896, assumiu a designa\u00e7\u00e3o de Companhia Uni\u00e3o Fabril - CUF em 1906. A sua instala\u00e7\u00e3o trouxe altera\u00e7\u00f5es ambientais profundas (Figura 10), como relata Caetano Beir\u00e3o da Veiga, pescador local em 1910: \u201cO Barreiro j\u00e1 \u00e9 outro pelo aspeto, pelo movimento, pela vibra\u00e7\u00e3o das ruas, pelo ritmo nervoso dos que trabalham, pelas altas chamin\u00e9s que fumegam dia e noite, pelo odor horr\u00edvel das emana\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas que se espargem no ar, pelas aspira\u00e7\u00f5es sociais impetuosas de centenas de oper\u00e1rios que se concentram nesse colosso industrial permanentemente arfando\u201d (Divis\u00e3o da Cultura, Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Museus, CMB, 2012).\nFigura 10 - Complexo industrial da CUF no Barreiro em 1970 (http://soplanicie.blogspot.pt/ 2013/01/a-condicao-operaria-no-barreiro. html).\n21\nO sucesso desta companhia deveu-se \u00e0 jun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores como a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, as liga\u00e7\u00f5es mar\u00edtima e ferrovi\u00e1ria garantidas e o paternalismo industrial que Alfredo da Silva proporcionou aos seus trabalhadores uma vez que criou medidas de apoio social como habita\u00e7\u00e3o, previd\u00eancia, servi\u00e7os na \u00e1rea da sa\u00fade e forma\u00e7\u00e3o para a qualifica\u00e7\u00e3o laboral, in\u00e9ditas para a altura.\nO sal, recurso natural destas \u00e1guas, foi utilizado como interveniente de processos qu\u00edmicos de fabrico, devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do cloro e do s\u00f3dio para diferentes produ\u00e7\u00f5es e o princ\u00edpio de aproveitamento de todas as subst\u00e2ncias produzidas sem haver desperd\u00edcios. Aqui foram aproveitadas todas as mat\u00e9rias-primas b\u00e1sicas para a produ\u00e7\u00e3o de: 1) adubos, 2) \u00f3leos, sab\u00f5es e ra\u00e7\u00f5es, 3) produtos qu\u00edmicos, 4) produtos metal\u00fargicos. Al\u00e9m destes, com sucessivas remodela\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o e aquisi\u00e7\u00e3o de inovadoras tecnologias, produziram ainda atividades complementares como a metalomec\u00e2nica, t\u00eaxtil, tintas e constru\u00e7\u00e3o naval. A zona t\u00eaxtil assinalava a moderniza\u00e7\u00e3o do equipamento de fia\u00e7\u00e3o de juta, em cuja f\u00e1brica foram montados os primeiros teares circulares (Figura 11).\nFigura 11 -Teares onde se fabricavam tecidos em manga, 1961 (Camar\u00e3o, 2008).\nA produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cido sulf\u00farico (Figura12- a) serviu como base para a produ\u00e7\u00e3o de outros produtos como o \u00e1cido clor\u00eddrico (Figura 12- b) e o sulfato de s\u00f3dio.\n22\nFigura 12 -(a) Vista geral da f\u00e1brica de \u00e1cido sulf\u00farico \u201ccontato IV\u201d, que iniciou a sua produ\u00e7\u00e3o em 1961\n(200 toneladas/dia). De notar que esta foi a primeira f\u00e1brica que, no Barreiro, utilizou enxofre para\nproduzir \u00e1cido sulf\u00farico; (b) Expedi\u00e7\u00e3o de \u00e1cido clor\u00eddrico,1964 (Camar\u00e3o, 2008).\nEsta produ\u00e7\u00e3o foi alimentada por uma central el\u00e9trica diesel. Posteriormente, surgiu uma central a vapor com duas turbinas que, no caso de ser insuficiente, seria apoiada por uma caldeira a vapor. Com o aumento da necessidade de vapor passou a receber apoio da Uni\u00e3o el\u00e9trica portuguesa (UEP). Na d\u00e9cada de setenta esta central teve um papel importante no fornecimento de energias de origem t\u00e9rmica e el\u00e9trica \u00e0 ind\u00fastria das fibras sint\u00e9ticas e dos qu\u00edmicos.\nA central termoel\u00e9trica do Barreiro, instalada em 1978, findou a sua atividade em 2009 pelo facto de libertar para a atmosfera gases com efeito de estufa. A Eletricidade de Portugal (EDP), Gest\u00e3o da Produ\u00e7\u00e3o de Energia chegou a acordo com a Fisipe, Fibras Sint\u00e9ticas de Portugal, para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova central de cogera\u00e7\u00e3o no Barreiro, a g\u00e1s natural.\nEsta central constitu\u00edda por dois grupos turbina/caldeira recuperativa, tem a capacidade de produzir vapor para abastecimento da FISIPE. A central entrou em funcionamento industrial no dia 29 de Dezembro de 2009, passando a ser o \u00fanico fornecedor de vapor para abastecimento \u00e0 FISIPE, permitindo deste modo \u00e0 EDP cumprir com a necessidade de encerrar a \u201cvelha central el\u00e9trica do Barreiro\u201d, que consumia fuel\u00f3leo, reduzindo assim significativamente as emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono (CO2) e \u00f3xidos de azoto (NO e NO2) emitidas para a atmosfera (http://www.energetus.pt/index.php/produtos/motores-diesel/128-barreiro).\n23\nA nova empresa Ba\u00eda do Tejo nasceu da fus\u00e3o da Quimiparque Parques Empresariais, SA com a SNESGES Administra\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Im\u00f3veis e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os, SA e a URBIND\u00daSTRIA Sociedade de Urbaniza\u00e7\u00e3o e Infra-estrutura\u00e7\u00e3o de Im\u00f3veis, SA. Compete-lhes a gest\u00e3o dos parques empresariais do Barreiro, Estarreja e Seixal, p\u00f3los de desenvolvimento regional envolvidos em novos projetos de grande dimens\u00e3o no pa\u00eds.\nAp\u00f3s um breve trajeto por um passado onde os modos de vida ancestrais foram substitu\u00eddos por um progresso econ\u00f3mico que levou \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios ecossistemas, urge uma reflex\u00e3o sobre o futuro e o que queremos deixar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es vindouras. O estu\u00e1rio do Tejo foi sujeito a elevados n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o, ultrapassando largamente a sua capacidade autodepuradora. Ambas as margens, Norte e Sul do estu\u00e1rio foram urbanizadas com constru\u00e7\u00f5es feitas sem um ordenamento territorial.\nEsta realidade tem vindo, felizmente, a ser alterada. A cria\u00e7\u00e3o da Lei de Bases do Ambiente e dos Planos de Ordenamento do Territ\u00f3rio, juntamente com a preocupa\u00e7\u00e3o das autarquias e dos munic\u00edpios, tem contribu\u00eddo para a altera\u00e7\u00e3o deste enquadramento ambiental.\nSem vis\u00f5es pessimistas no futuro, importa \u201caprender com os erros\u201d e investir na educa\u00e7\u00e3o dos nossos jovens e na sua consciencializa\u00e7\u00e3o para a defesa do Ambiente. As escolas t\u00eam um papel fundamental na transmiss\u00e3o desta mensagem, incentivando atitudes proativas nos alunos de modo a garantir o desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e0s gera\u00e7\u00f5es futuras.\n3.\tA Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo - Sua import\u00e2ncia como Zona H\u00famida Estuarina\nA Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo (RNET) foi criada em 1976, com o objetivo de assegurar uma gest\u00e3o do ecossistema estuarino que garanta a manuten\u00e7\u00e3o do seu potencial biol\u00f3gico. Abrangendo os concelhos de Alcochete, Benavente e Vila Franca de Xira, numa \u00e1rea aproximada de 14.416 hectares, a RNET est\u00e1 inserida na zona mais a montante do Estu\u00e1rio do Tejo (Figura 13).\n24\nFigura 13- Limites da Reserva Natural e da Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial do Estu\u00e1rio do Tejo. Dados do ICNF.\n2\nO estu\u00e1rio possui uma \u00e1rea de aproximadamente 320 km , entre Muge e o Farol do Bugio, constituindo a maior Zona H\u00famida portuguesa. Possui import\u00e2ncia fundamental pelo seu contributo para o repovoamento pisc\u00edcola da costa mar\u00edtima portuguesa e pelo seu valor como habitat de aves migradoras, evidentes sobretudo nas \u00e1reas que foram classificadas como Reserva Natural.\nO log\u00f3tipo criado para a RNET inclui a ave \u201calfaiate\u201d (Figura 14). Os efetivos da popula\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies invernantes no estu\u00e1rio superam, frequentemente, o valor que atribui \u00e0s Zonas H\u00famidas o estatuto de import\u00e2ncia internacional para a salvaguarda duma esp\u00e9cie. O estu\u00e1rio do Tejo possui esse estatuto para outras esp\u00e9cies, tendo a Reserva Natural sido reconhecida como Zona H\u00famida de Import\u00e2ncia Internacional, em 1980, integrando a Lista de S\u00edtios da Conven\u00e7\u00e3o de Ramsar.\n25\nFigura 14 - Alfaiate - ave ilustrada por Daniel Ribeiro, aluno do clube \u201cOs Amigos da Natureza\u201d (Escola B\u00e1sica de \u00c1lvaro Velho, 9\u00b0ano), \u00e0 esquerda e o log\u00f3tipo da RNET, \u00e0 direita.\nGeologicamente, a Reserva encontra-se numa regi\u00e3o onde dominam dep\u00f3sitos de aluvi\u00f5es modernos da Lez\u00edria Sul e margem esquerda at\u00e9 Alcochete. Surgem isolados, no limite nascente da \u00e1rea protegida, os materiais l\u00edticos de um cord\u00e3o dunar e forma\u00e7\u00f5es plistoc\u00e9nicas da bacia do Tejo, sobre as quais se desenvolve um montado.\nA RNET abrange uma extensa \u00e1rea de \u00e1guas estuarinas, zonas de lamas, sapais, mouch\u00f5es, salinas, pastagens e terrenos agr\u00edcolas (Figura 15). A maior por\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea \u00e9 ocupada pelas \u00e1guas estuarinas e substratos m\u00f3veis. A \u00e1rea essencialmente terrestre \u00e9 ocupada por terrenos agr\u00edcolas que se estendem pelos mouch\u00f5es, pelo extremo da Lez\u00edria Sul e pela zona de Pancas.\n26\n\u00c1rea Estuarina\tRESERVA NATURAL DO ESTU\u00c1RIO DO TEJO\n10.151,38ha - 70%\t14.416,14ha\n7nna siihnmrsa\nFigura 15 - Ambientes dominantes na RNET (in Semin\u00e1rio\u201cA RNET e regi\u00e3o envolvente-potencialidades para o desenvolvimento local sustent\u00e1vel\u201d, 15 de Maio de 2014).\n\u00c1rea Terrestre\n4.264,76ha - 30%\nlez\u00edria e mouch\u00f5es\ncord\u00e3o dunar\nNo \u00e2mbito da implementa\u00e7\u00e3o da Rede Natura 2000, para salvaguarda da biodiversidade europeia, parte significativa do estu\u00e1rio do Tejo e sua envolvente foi classificada como Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial (ZPE) para aves selvagens - Diretiva Aves, pelo Decreto-Lei n\u00b0 280/94 (Figura 13). Posteriormente, a Portaria n\u00b0 829/2007 divulga o seu reconhecimento tamb\u00e9m como S\u00edtio de Import\u00e2ncia Comunit\u00e1ria (SIC) - Diretiva Habitats. A \u00e1rea integrada na Rede Natura 2000, cujos c\u00f3digos de classifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o PTZPE0010/PTC0N0009 - Estu\u00e1rio do Tejo, abrange toda a reserva natural e terrenos envolventes, tamb\u00e9m eles muito importantes como habitats de v\u00e1rias esp\u00e9cies. Estes terrenos incluem: as Salinas do Samouco e zona entre-mar\u00e9s adjacentes, o remanescente da Lez\u00edria Sul, os pauis da Barroca e de Vale do Cobr\u00e3o e parte dos montados da margem sul.\nFora da RNET, mas em territ\u00f3rio classificado como ZPE/SIC existem infraestruturas que promovem a divulga\u00e7\u00e3o dos seus valores ecol\u00f3gicos.\nNo extremo da Lez\u00edria Sul, foi instalado o Espa\u00e7o de Visita\u00e7\u00e3o e Observa\u00e7\u00e3o de Aves -EVOA (Figura 16), projetado sob consultoria da Wildfowl and Wetlands Trust - WWT, entidade com larga experi\u00eancia na conce\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de Zonas H\u00famidas.\n27\nAberto ao p\u00fablico desde abril de 2013, o EVOA permite a visita\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f3nio \u00fanico, entre a lez\u00edria e o estu\u00e1rio do Tejo, englobando tr\u00eas zonas h\u00famidas de \u00e1gua doce com diferentes profundidades, um Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental e a Salina da Sarago\u00e7a.\nFigura 16 - Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental do EVOA (Fotografia da autora, 5 de Outubro de 2014).\nNo concelho de Vila Franca de Xira, o Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o Ambiental e da Paisagem, na margem estuarina da P\u00f3voa de Santa Iria, foi inaugurado em 2014.\nNo concelho de Benavente, a Pequena Companhia (Companhia das Lez\u00edrias) desenvolve atividades interpretativas e recreativas na charneca, promovendo o conhecimento sobre o montado e as culturas agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias que se desenvolvem na propriedade (vinha, olival, arrozal, bovinos e coudelaria) e desenvolvendo atividades equestres.\nNo concelho de Alcochete, encontra-se na vila o Edif\u00edcio Sede e Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o da Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo. No extremo nascente da margem estuarina do concelho, \u00e0s portas da reserva natural, existe o Polo de Anima\u00e7\u00e3o Ambiental S\u00edtio das Hortas (SH-PAA) de onde se avista a maior mancha de sapal deste estu\u00e1rio, sendo f\u00e1cil observar um n\u00famero significativo de esp\u00e9cies hal\u00f3fitas e quantitativos importantes de aves que se alimenta nas vasas e canais durante a vazante. Neste s\u00edtio, podem tamb\u00e9m ser vistas sem custo, as embarca\u00e7\u00f5es de fundo chato que permitem a navega\u00e7\u00e3o nas zonas baixas do estu\u00e1rio, algumas delas em madeira e ainda com as pinturas tradicionais (Figura 17).\n28\nFigura 17 - Embarca\u00e7\u00f5es no S\u00edtio das Hortas (Fotografia cedida pela Eng2 Helena Silva).\nAinda no concelho de Alcochete, no extremo poente da sua margem estuarina, a Funda\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental das Salinas do Samouco (FPGASS), descrita em 4.1 do cap\u00edtulo I.\n\u201cS\u00e3o as l\u00e1grimas do pedestal Deste homem, do passado, que ficou Os bagos brancos do sal Que o povo, num Abril transformou\u201d Ant\u00f3nio Rei - CMA, 1988\n4.\tA salicultura\nA produ\u00e7\u00e3o de sal - salicultura, \u00e9 das atividades mais antigas da economia nacional e apesar do seu atual decl\u00ednio, foi outrora muito importante. Em termos geogr\u00e1ficos, quase todos os concelhos da bacia do Tejo possu\u00edam salinas e a maioria encontrava-se associada a grandes propriedades rurais (Figura 18).\n29\nFigura 18 - Carta resumo do salgado do Tejo (Dias, 1999).\nNo ano de 1790 havia 245 marinhas3 no Tejo que produziam anualmente 104.900 moios4 de sal (Dias, 1999).\nA reputa\u00e7\u00e3o do sal portugu\u00eas era enorme devido \u00e0 sua cor branqu\u00edssima e apresentava diminutos teores de subst\u00e2ncias insol\u00faveis. Nacionalmente, o sal era utilizado em atividades dom\u00e9sticas, na ind\u00fastria e no abastecimento da frota bacalhoeira nacional. Era exportado para\n3\tSalinas\n4\tMedida utilizada pelos salineiros, equivalente a 750 kg.\n30\npa\u00edses da Europa, como Fran\u00e7a, Holanda, Noruega, Su\u00e9cia, Gr\u00e3-Bretanha e Dinamarca (Dias,1999).\nA atividade sal\u00edcola, outrora muito importante na economia, foi perdendo o seu peso ao longo do s\u00e9c. XX (Tabela 3). V\u00e1rias foram as condicionantes que contribu\u00edram para a sua decad\u00eancia, entre elas a falta de m\u00e3o-de-obra, a concorr\u00eancia do baixo pre\u00e7o do sal estrangeiro e a substitui\u00e7\u00e3o da salga pelas c\u00e2maras de frio para a congela\u00e7\u00e3o do peixe (Rosa Azevedo, 2001).\nTabela 3 - Produ\u00e7\u00e3o anual de sal portugu\u00eas nalguns anos do s\u00e9culo XX. Dados de M\u00e1rio Bolseiro Dias, Economia mar\u00edtima de Aldeia galega do Ribatejo (Azevedo, 2001).\nAnos\tProdu\u00e7\u00e3o em tonelagem\n1932\t9900\n1957\t8639\n1968\t6044\n1970\t3397\n1980\t2622\n1989\t500\n\u201cAs salinas ou marinhas fazem parte desde h\u00e1 muito, da paisagem marginal do estu\u00e1rio revelando uma forte liga\u00e7\u00e3o das gentes ribeirinhas com o seu rio. Al\u00e9m disso, as salinas albergam uma grande biodiversidade, por constituirem um espa\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o e reserva de alimento para muitos organismos. Salvaguardar este patrim\u00f3nio \u00e9 proteger um espa\u00e7o de beleza natural e manter uma parte da nossa identidade cultural\u201d (Dias, 1999).\n4.1.\tAs Salinas do Samouco - Zona de Prote\u00e7\u00e3o\nEspecial (ZPE)\n31\n\u201c...\u00e9 a \u00faltima que d\u00e1 sal \u00e0s serras... \u201d\nO Complexo Salinas do Samouco, em Alcochete, era composto por cinquenta e sete marinhas. Atualmente apenas a \u201cmarinha do canto\u201d da Funda\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental das Salinas do Samouco (FPGASS) se encontra em atividade em todo o Tejo. Produzem uma reduzida quantidade de sal artesanal como forma de n\u00e3o se perder para sempre esta cultura.\nA Funda\u00e7\u00e3o foi criada como forma de minimiza\u00e7\u00e3o de impacto ambiental provocado pela constru\u00e7\u00e3o da ponte Vasco da Gama pela Lusoponte. Foi ent\u00e3o acordada a expropria\u00e7\u00e3o destes 360 hectares de terreno, tendo em vista a sua gest\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da natureza pelo per\u00edodo de trinta anos. Nesta altura j\u00e1 a maioria das salinas se encontrava abandonada. A integra\u00e7\u00e3o das salinas do Samouco na ZPE, foi uma mais-valia para a preserva\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o. A Lusoponte, a C\u00e2mara Municipal de Alcochete (CMA) e o ICNF, em fevereiro de 2002, uniram esfor\u00e7os juntamente com organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais de prote\u00e7\u00e3o do ambiente, para assegurarem uma boa recetividade \u00e0 interven\u00e7\u00e3o e partilha de objetivos com a sociedade civil.\nO complexo das salinas da Funda\u00e7\u00e3o \u00e9 composto essencialmente por uma s\u00e9rie de tanques separados por diques artificiais e esteiros. Nesta \u00e1rea existem, tamb\u00e9m, zonas agr\u00edcolas, uma pequena mancha florestal e pequenas manchas de sapal e de vegeta\u00e7\u00e3o dunar. Os flamingos s\u00e3o das aves aqu\u00e1ticas aqui avistadas (Figura 19) a mais popular, tendo sido a escolhida para o log\u00f3tipo desta Funda\u00e7\u00e3o.\n32\nEste espa\u00e7o tem uma enorme import\u00e2ncia para as aves migradoras que aqui se alimentam e abrigam, no Inverno e passagens migrat\u00f3rias, sendo que tamb\u00e9m aqui podem nidificar, nomeadamente o pernilongo (Himantopus himantopus), a chilreta (Sterna albifrons) e o borrelho-de-coleira-interrompida (Charadrius alexandrinus) (Figura 20).\nb)\na)\nc)\nd)\n-\nA\nFigura 20 - Pernalonga - Himantopus himantopus (a); Chilreta - Sterna albifrons (b); Borrelho-de-coleira-\ninterrompida - Charadrius alexandrines (c); Cria de borrelho-de-coleira-interrompida (d). Fotografias\ncedidas por FPGASS.\n33\nNos campos agr\u00edcolas envolventes existem algumas esp\u00e9cies de anf\u00edbios e r\u00e9pteis, como o sapo-vulgar, o sard\u00e3o, a cobra-rateira, a lagartixa-do-mato e a r\u00e3-verde, e ainda, pequenos mam\u00edferos, como o rato-do-campo, a ratazana-castanha, o coelho, o ouri\u00e7o-cacheiro, a doninha e mesmo a raposa.\nQuanto \u00e0 biodiversidade vegetal, domina a vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita, plantas resistentes a uma elevada salinidade sendo que as principais esp\u00e9cies j\u00e1 foram descritas em 2.1 do cap\u00edtulo I.\nDurante o Inverno as salinas permanecem inundadas. Em Mar\u00e7o, iniciam-se os trabalhos de limpeza dos fundos dos tanques e a recupera\u00e7\u00e3o das barachas ou caminhos laterais (Figura 21).\na)\nb)\nFigura 21 - Manuten\u00e7\u00e3o das salinas do Samouco: Limpeza dos tanques (a); Prepara\u00e7\u00e3o das barachas (b).\nFotografias cedidas por FPGASS.\nA \u00e1gua do estu\u00e1rio do Tejo invade os esteiros e valas durante a enchente (preia-mar). Quando o n\u00edvel das \u00e1guas do Tejo \u00e9 superior ao das salinas abrem-se as comportas. Estas s\u00e3o formadas pelo sarilho e corredi\u00e7a (Figura 22-a). A corredi\u00e7a \u00e9 levantada para que a \u00e1gua possa passar para o viveiro (Figura 22-b). O percurso da \u00e1gua \u00e9 o seguinte: viveiro, reservas de contra-caldeir\u00e3o, caldeir\u00e3o de moirar e finalmente os talhos cristalizadores.\n34\nFigura 22 - Comporta: Corredi\u00e7a e sanlho (a); Passagem da agua para o viveiro (b). Fotograf\u00edas cedidas\npor FPGASS.\nEsta agua vai encher um reservat\u00f3rio designado de viveiro que vai abastecer as salinas no ver\u00e3o. Quando a agua entra para o viveiro, entra tamb\u00e9m uma variedade de esp\u00e9cies de peixes e crust\u00e1ceos (robalo, dourada, linguado, peixe-rei, enguia, tainha, caboz, marinha, caranguejos, camarinha). A \u00e1gua circula do viveiro para os caldeir\u00f5es de moirar e daqui para os talhos cristalizadores. Os n\u00edveis da \u00e1gua variam entre 20 e 50 cm, podendo ultrapassar um metro de profundidade no viveiro.\nA passagem \u00e9 feita por descarga atrav\u00e9s de pequenas portas de madeira (Figura 23 a-b).\n35\nFigura 23 - Salinas: circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para os talhos (a); circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na salina (b). Fotografias cedidas\npor FPGASS.\n\u00c9 nestes tanques de cristaliza\u00e7\u00e3o divididos por barachas (localmente designadas por barach\u00f5es) que ocorre a precipita\u00e7\u00e3o de NaCl, compreendendo tr\u00eas a quatro gradientes de saliniza\u00e7\u00e3o (Tabela 4).\nTabela 4 - N\u00edveis de precipita\u00e7\u00e3o de NaCl (saliniza\u00e7\u00e3o) nas Salinas do Samouco (Dados da FPGSS).\nNivel de saliniza\u00e7\u00e3o\tNaCl (g/L)\nBaixa\t30 a 40\nM\u00e9dia\t70 a 140\nAlta\t> 150\nSatura\u00e7\u00e3o\t> 300\nOs cristais de sal formam-se em condi\u00e7\u00f5es de temperatura e velocidade do vento ideais e, atrav\u00e9s do processo de \u201crapa\u00e7\u00e3o de sal\u201d com um utens\u00edlio de madeira - o rodo (Figura 24- a)-s\u00e3o colocados nas barachas a secar por alguns dias (Figura 24-b). A \u201cflor de sal\u201d \u00e9 colhida \u00e0 superf\u00edcie com uma rede (Figura 24-c) pois trata-se de um sal muito mais fino colocado a secar em tabuleiros espec\u00edficos (Figura 24-d). Se as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas permitirem, a extra\u00e7\u00e3o de sal ocorre at\u00e9 in\u00edcio de setembro, altura em que termina. A atividade \u00e9 retomada em Mar\u00e7o do ano seguinte, quando se reinicia o processo de limpeza dos tanques.\n36\nd)\nFigura 24 - Salineiro a rapar o sal com o rodo (a); Sal a secar nas barachas (b); Rede para recolher a \u201cflor de sal\u201d\n(c); Tabuleiro de secagem da \u201cFlor de sal\u201d (d). Fotografias cedidas por FPGASS.\nQuando seco, o sal \u00e9 transportado para uma serra de sal (Figura 25) que \u00e9 coberta com junco ou pl\u00e1stico para prote\u00e7\u00e3o da chuva. Posteriormente \u00e9 ensacado e guardado na \u201ccasa do sal\u201d.\nFigura 25 - Serra de Sal (Fotografia da autora).\n37\nA reduzida quantidade de sal produzido no Samouco, de modo artesanal, tem como destino o abastecimento local e a venda para piscinas onde \u00e9 utilizado em substitui\u00e7\u00e3o do cloro. \u00c9 tamb\u00e9m fornecido para as estufas de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u201cProdu\u00e7\u00e3o de salic\u00f3rnia\u201d (Figura 26). A salic\u00f3rnia \u00e9 produzida pelos produtores agr\u00edcolas Magna Cardoso e Jacob Harthoorn e \u00e9 exportada para v\u00e1rios pa\u00edses, entre os quais Fran\u00e7a e Holanda. Em Portugal serve apenas alguns restaurantes gourmet de Lisboa e do Algarve. Al\u00e9m de comest\u00edvel \u00e9 utilizada como substituto do sal, e serve para fins medicinais e farmac\u00eauticos. As suas sementes podem ser utilizadas no fabrico de biodiesel. (https://www.facebook.com/alcochetesalicornia7frefMs)\nFigura 26 - Estufas de produ\u00e7\u00e3o de Salic\u00f3rnia (Fotografias cedidas por Magna Cardoso, produtora de Salic\u00f3rnia,\nem 23 de Abril de 2014).\nNas Salinas do Samouco, para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o de sal, realizam-se outras atividades, tais como anilhagem de aves para o seu estudo cient\u00edfico e birdwatching, dado ser um excelente local para observa\u00e7\u00e3o de aves. A aquisi\u00e7\u00e3o de uma pequena popula\u00e7\u00e3o de \u201cburros mirandeses\u201d teve por objetivo estimular atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para escolas e para a comunidade local.\nEm \u00e9poca de produ\u00e7\u00e3o de sal, as salinas promovem atividades de \u201crapa\u00e7\u00e3o de sal\u201d, aberta ao p\u00fablico, onde o salineiro de longa data, Jo\u00e3o Matias, explica todo o processo. Ao lado das salinas encontra-se, em ru\u00ednas, o edif\u00edcio das antigas f\u00e1bricas da seca do bacalhau (Figura 27). O peixe era aqui descarregado e salgado diretamente com o sal produzidos nestas salinas.\n38\n,CO\u20acHETEj\nc)\td)\nFigura 27 - Secadouro de Alcochete: Port\u00e3o da entrada (a); pormenor do pain\u00e9l de azulejos do port\u00e3o (b);\nantiga f\u00e1brica da seca do bacalhau, atualmente em abandono (c); secadouros do bacalhau (d). Fotograf\u00edas da\nautora em 25 de fevereiro de 2014.\n\u201cO desaparecimento das salinas a que assistimos, provoca a destrui\u00e7\u00e3o da paisagem, da profiss\u00e3o de salineiro, de valores culturais ligados ao saber e \u00e0 pr\u00e1tica da sua explora\u00e7\u00e3o e ainda a elimina\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o da valia de importantes habitats (de nidifica\u00e7\u00e3o, ref\u00fagio e alimenta\u00e7\u00e3o) da avifauna aqu\u00e1tica e de toda a biodiversidade que a\u00ed se instala\u201d (Dias, 1999).\n39\nCap\u00edtulo II: Experi\u00eancia profissional\n\u201cO ensino deve ser personalizado: esfor\u00e7ar-se por valorizar a originalidade, apresentando op\u00e7\u00f5es de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s diversas disciplinas, atividades ou artes, e confiando esta inicia\u00e7\u00e3o a especialistas que possam comunicar aos jovens o seu entusiasmo e explicar-lhes as suas pr\u00f3prias op\u00e7\u00f5es de vida. \u201d Relat\u00f3rio Delors\n40\n1.\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental na Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho\nA Escola 2,3 de B\u00e1sica de \u00c1lvaro Velho, situada na freguesia do Lavradio, foi constru\u00edda numa zona onde outrora existiam salinas (Figura 28), aquando da demoli\u00e7\u00e3o da Quinta de Serrado ou Cerrado na d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX, situada em frente ao convento dos L\u00f3ios.\nFigura 28 - Salinas outrora existentes na Avenida das Nacionaliza\u00e7\u00f5es (http://cidadaodolavradio .blo gspot.pt).\nAt\u00e9 1910, o Lavradio caracterizou-se por uma frente de praias fluviais, entrecortadas de sapais e salgados, onde se produzia sal em marinhas. No interior da freguesia praticava-se a cultura intensiva de cereais, produtos hort\u00edcolas e vinha. Nessa altura, o vinho e o sal constitu\u00edam os produtos da economia local.\nA pesca e atividades subsidi\u00e1rias foram significativas no concelho, contribuindo para o abastecimento di\u00e1rio de Lisboa. No entanto, foram as ostras e as lambujinhas ou lamujinha (parente pr\u00f3xima da am\u00eaijoa) que ganharam celebridade no Lavradio, sendo este referido, por alguns autores, como um dos locais com mais abund\u00e2ncia de ostras a n\u00edvel nacional (Luzia, 1994). Durante a semana santa, por tradi\u00e7\u00e3o, na sexta-feira santa ou no s\u00e1bado, como n\u00e3o se\n41\npodia comer carne, organizavam-se piqueniques de ostras e marisco nas quintas locais: as \u201cassadas de ostras\u201d, acompanhadas com vinho bastardinho dos produtores locais.\nForam elementos carater\u00edsticos da paisagem do Lavradio as salinas (Figura 28), as terras de cereais, as pastagens naturais e, sobretudo, as vinhas, das quais se notabilizou o vinho bastardinho.\nEm 1958 existiam no Lavradio dez salinas: \u201dEstas foram vendidas, como os viveiros, esteiros e muros, e abandonadas ao Deus dar\u00e1: depois, aterradas, e bem, sem deixar uma qualquer ponta do salgado cheiro de fora, a partir dos anos sessenta (as situadas nos terrenos da Quimiparque foram muitos anos antes) at\u00e9 ao ano de 2000, a dos L\u00f3ios (tinha tantos talhos como dias tem o ano, 365, como diz o meu amigo Silvano da Costa Baptista), a ser a \u00faltima das marinhas a desaparecer, mas n\u00e3o do mapa da nossa hist\u00f3ria\u201d (Saraiva, 2005).\nA escolha do Barreiro, em vez da Aldeia Galega (Montijo) para esta\u00e7\u00e3o terminal (terminus) da rede de caminho-de-ferro ao sul do Tejo, acabou por ser determinante para a configura\u00e7\u00e3o e perce\u00e7\u00e3o da paisagem na qual o Lavradio se insere. Exportava-se essencialmente sal, batatas e explosivos, recebendo em troca, corti\u00e7a e carv\u00e3o para as f\u00e1bricas existentes. Com o surgimento do comboio, ocorreu um desenvolvimento hist\u00f3rico, determinante n\u00e3o s\u00f3 para o Barreiro mas tamb\u00e9m para o pa\u00eds.\nA implanta\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias pela Companhia Uni\u00e3o Fabril (CUF) em 19 de Setembro de 1908, dirigida pelo empreendedor e arrojado empres\u00e1rio Alfredo da Silva conduziu a uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o industrial: \u201cO que o pa\u00eds n\u00e3o tem, a CUF cria\u201d.\nPassados 106 anos desta \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d industrial no Barreiro, acompanhada de um enorme desenvolvimento tecnol\u00f3gico com produ\u00e7\u00e3o de riqueza, lutas e movimentos oper\u00e1rios e modernidade, resta \u00e0s gera\u00e7\u00f5es de portugueses que aqui trabalharam, viveram e contribu\u00edram com o seu esfor\u00e7o e o seu valor, o direito \u00e0 mem\u00f3ria.\nHoje n\u00e3o existem salinas ativas nos concelhos do Barreiro. Tal como o sal, tamb\u00e9m o vinho desapareceu da freguesia do Lavradio. Deles resta apenas a lembran\u00e7a e escassos registos.\nA 25 de Abril de 1997, a Junta de Freguesia do Lavradio, reconhecendo a import\u00e2ncia que esta atividade tinha na economia local, decidiu homenagear o salineiro com a coloca\u00e7\u00e3o de uma escultura da autoria de Pedro Miranda Dias, \u00e0 entrada da localidade. No Lavradio existe uma rua designada \u201cRua do salineiro\u201d, que assenta em terrenos da marinha dos L\u00f3ios, junto \u00e0 unidade de sa\u00fade do Lavradio, perto da Avenida das Nacionaliza\u00e7\u00f5es, em homenagem aos chamados marnoteiros ou marnotos - os trabalhadores das salinas.\n42\nAinda, nas traseiras do edif\u00edcio da nossa escola - Escola B\u00e1sica 2, 3 de \u00c1lvaro Velho, foi colocado um painel de mosaico (Figura 29) em homenagem \u00e0 atividade salineira, elaborado pela professora Maria Jos\u00e9 Ildefonso com a colabora\u00e7\u00e3o dos seus alunos.\nFigura 29 - Painel de mosaico colocado junto \u00e0s traseiras da escola de autoria de Maria Jos\u00e9 e seus alunos.\nFotografia da autora.\nNo \u00e2mbito do Projeto Educativo de escola \u201cCidadania e desenvolvimento sustent\u00e1vel, Pensar global, agir local\u201d surgiu a necessidade de dar a conhecer a regi\u00e3o pela sua caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e hist\u00f3rico-cultural. Al\u00e9m disso, para preservar o futuro de todo o patrim\u00f3nio local \u00e9 fundamental divulgar e sensibilizar os jovens a adotar atitudes ecol\u00f3gicas. O desenvolvimento desta tem\u00e1tica acicatou a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o com o intuito de trabalhar v\u00e1rios projetos pr\u00e1ticos no \u00e2mbito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, tendo como parceiros entidades locais e nacionais.\n1.1.\tO Clube \u201dOs Amigos da Natureza\u201d\n43\nSociedade Portuguesa para o Estudo das Aves (SPEA). Como trabalho final desta forma\u00e7\u00e3o foi apresentado o projeto \u201cClube\u201d, em 24 de Maio de 2013. Este foi aprovado pelo Conselho Pedag\u00f3gico da escola no final do ano letivo mas, em setembro, aquando da distribui\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios, n\u00e3o figurava no hor\u00e1rio atribu\u00eddo. Tendo em conta o trabalho pessoal investido neste projeto foi proposto que, se houvesse alunos inscritos, o clube iria funcionar, naturalmente com o acordo da Dire\u00e7\u00e3o da escola que sempre se mostrou dispon\u00edvel. Posteriormente surgiu, ainda, a dificuldade em arranjar uma sala dispon\u00edvel para o funcionamento do clube. Apesar da maioria das atividades serem realizadas no exterior, quando as condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas n\u00e3o o permitissem, era necess\u00e1rio assegurar um espa\u00e7o no interior da escola. Foi improvisado um pequeno espa\u00e7o, dentro da biblioteca escolar, para trabalhar e guardar os materiais produzidos. Este espa\u00e7o acabou por se tornar muito apelativo e foi denominado o \u201cCantinho da Natureza\u201d (Figura 30) pois a\u00ed s\u00e3o expostos trabalhos e informa\u00e7\u00f5es relativas ao clube. Assim, poder-se-\u00e1 dizer que o Clube nasceu de uma pequena \u201csemente\u201d, sem d\u00favida aut\u00f3ctone, trazida pelo vento, ou talvez pela \u00e1gua do Tejo, ou quem sabe, pelas aves. Esta teimou em germinar e foi ultrapassando todas estas adversidades que foram surgindo!\nFigura 30 - \u201cCantinho da Natureza\u201d, no interior da biblioteca escolar (Outubro de 2013).\nO clube \u201carrancou\u201d em Outubro de 2013 com dezassete alunos de 3\u00b0ciclo (dois de s\u00e9timo ano, um de oitavo e catorze de nono ano). A inaugura\u00e7\u00e3o incluiu como primeiro desafio, a abertura de um concurso para a constru\u00e7\u00e3o de modelos de aves em 3D. Este concurso foi alargado a todos os alunos da escola, tendo sido supreendente a taxa de ades\u00e3o e a imagina\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados.\n44\nAo grande envolvimento dos alunos juntou-se um grupo de professores e funcion\u00e1rios que colaboraram na realiza\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00f5es, palestras, filmes e outras atividades. Ainda, a Dire\u00e7\u00e3o da Escola, teve sempre abertura para as quest\u00f5es ambientais, tendo contribu\u00eddo com a sua aprova\u00e7\u00e3o para todo o trabalho apresentado.\nO clube permitiu implementar atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o s\u00f3 no \u00e2mbito das Ci\u00eancias Naturais, mas tamb\u00e9m abrangendo outras disciplinas, o que lhe conferiu uma abordagem de conte\u00fados transversal e multidisciplinar. Foram essencialmente trabalhadas atitudes ecol\u00f3gicas com aulas no exterior da escola que permitiram aos alunos trabalhar hands on com muito empenho e motiva\u00e7\u00e3o. A articula\u00e7\u00e3o entre ciclos (1\u00b0, 2\u00b0 e 3\u00b0) foi muito produtiva: para os alunos mais velhos, como uma forma de responsabiliza\u00e7\u00e3o e para os mais novos como uma abordagem diferente e apreciada, como exemplifica a atividade da figura 38.\nSegue-se o conjunto de atividades descritas no blog e realizadas no clube no ano letivo 2013/2014:\n-\tConcurso \u201cAves em 3D\u201d com materiais reutilizados, apadrinhado pela SPEA e com vota\u00e7\u00e3o online no portal da escola que permitiu a participa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias;\n-\tExposi\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica de aves (cedida pelo fot\u00f3grafo do ambiente Fa\u00edsca): \u201dUm olhar sobre as nossas aves\u201d, aberta \u00e0 comunidade escolar, inclusivamente Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o, e reportada pelo jornal local \u201cRostos\u201d, \u201cFolha Viva\u201d, revista online da CMB e newsletter n\u00b0485 da SPEA:\nhttp://www.rostos.pt/inicio2.asp?cronica=15000007 http://issuu.com/folhaviva/docs/folha viva 12-03 single pages http://www.spea.pt/fotos/editor2/sol 485.pdf\n-\tComemora\u00e7\u00e3o do dia Mundial da Bolota, 10 de Novembro, com a sementeira de bolotas, distribui\u00e7\u00e3o de pacotes com bolotas e visionamento do filme \u201cA Floresta n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 paisagem\u201d- Articula\u00e7\u00e3o com o 1\u00b0 ciclo;\n-\tExposi\u00e7\u00e3o das aves em 3D na galeria da RNET, em Alcochete e no Centro Ambiental da Mata da Machada e Sapal de Coina com as aves dos alunos;\n-\tAplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo IBSE com realiza\u00e7\u00e3o de pequenos projetos ligados ao Estu\u00e1rio do Tejo (realiza\u00e7\u00e3o do cartaz \u201cAs plantas de Sapal\u201d), realiza\u00e7\u00e3o de fichas, jogo pedag\u00f3gico quiz4you sobre os oceanos, visionamento de filmes.\n-\tSa\u00edda de campo \u00e0s salinas do Samouco para observa\u00e7\u00e3o da Biodiversidade e realiza\u00e7\u00e3o do projeto \u201cAs Salinas v\u00eam \u00e0 escola\u201d;\n45\n-\tColoca\u00e7\u00e3o de ninhos nas \u00e1rvores da escola e palestra proferida pela professora respons\u00e1vel do clube sobre a coloca\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia dos ninhos de aves- Articula\u00e7\u00e3o com o 1\u00b0 ciclo;\n-\tSementeira de \u00e1rvores e leguminosas, em colabora\u00e7\u00e3o com o EcoEscolas, no \u00e2mbito do Clube Europeu;\n-\tPalestra proferida pelo projeto Life + MarPro da SPEA (Sociedade Portuguesa para o Estudo das Aves) para sensibiliza\u00e7\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de aves marinhas e cet\u00e1ceos;\n-\tParticipa\u00e7\u00e3o no concurso de Curtas-metragens ambientais da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (ASPEA) com o filme: \u201cDos Rios aos Oceanos, passando pela Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo\u201d gravado nas salinas do Samouco;\n-\tComemora\u00e7\u00e3o do dia Internacional da Biodiversidade, 22 de Maio, com uma palestra proferida pela Ag\u00eancia Regional de Energia para sensibiliza\u00e7\u00e3o da poupan\u00e7a energ\u00e9tica e das Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas. Ainda, uma exposi\u00e7\u00e3o sobre a Biodiversidade cedida pela Comiss\u00e3o de festas do Avante.\n-\tComemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial do Ambiente, 5 de Junho, no Parque Biol\u00f3gico de Gaia, com a rece\u00e7\u00e3o do pr\u00e9mio de vota\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico no concurso nacional de curtas-metragens ambientais. Apresenta\u00e7\u00e3o do nosso trabalho e visionamento dos trabalhos realizados pelas outras escolas. Visita guiada ao parque biol\u00f3gico durante a tarde;\n-\tSa\u00edda de Campo \u00e0s salinas do Samouco para a realiza\u00e7\u00e3o de uma atividade de rapa\u00e7\u00e3o de sal, dia 7 de Julho onde os alunos foram \u201cSalineiros por um dia\u201d;\n-\tEst\u00e1 prevista (pr\u00e9mio do concurso de curtas-metragens ambientais) uma ida \u00e0s Jornadas do Ambiente em Seia para participar no Cine-Eco de Seia e uma visita ao Centro Interpretativo da Serra da Estrela, no dia 10 de Outubro de 2014.\nO balan\u00e7o do funcionamento do clube foi muito positivo, n\u00e3o obstante, \u00e9 importante assinalar as principais dificuldades sentidas, sobretudo relacionadas com a carga hor\u00e1ria adicional:\n-\tFalta de tempo dispon\u00edvel para a gest\u00e3o do clube e prepara\u00e7\u00e3o das atividades, tendo em conta a doc\u00eancia, em simult\u00e2neo, a cinco turmas de nono ano;\n-\tResponsabiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o partilhada da log\u00edstica relacionada com as sa\u00eddas da escola (transporte, autoriza\u00e7\u00f5es, seguro escolar) e ainda os contactos necess\u00e1rios (presenciais, telef\u00f3nicos e por email).\n46\n- Indisponibilidade de verbas para os custos envolvidos nas desloca\u00e7\u00f5es e sa\u00eddas de campo (como forma de colmatar esta situa\u00e7\u00e3o uma das viagens foi paga em tr\u00eas presta\u00e7\u00f5es para facilitar o pagamento aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o).\n1.1.1.\n\u201cNa onda da Sensibiliza\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d\nO projeto bienal (2013-2015) \u201cNa onda da Sensibiliza\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d surgiu no \u00e2mbito da cria\u00e7\u00e3o do Clube \u201dOs Amigos da Natureza\u201d e funciona sempre que poss\u00edvel, em parceria com o Eco-escolas. Este projeto tem como principal objetivo a promo\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, com atividades variadas que motivem os alunos a gostar e respeitar a Natureza, visando a implementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas saud\u00e1veis e ecol\u00f3gicas, com vista \u00e0 sustentabilidade terrestre.\nNo ano letivo 2013/2014, foram trabalhados v\u00e1rios temas que levaram os alunos a conhecer a Biodiversidade do ecossistema estuarino do rio Tejo, com os projetos que se seguem:\n>\tAs Salinas v\u00eam \u00e0 Escola (Estudo de um ecossistema estuarino - Sustentabilidade e preserva\u00e7\u00e3o da Zona H\u00famida do Estu\u00e1rio do Tejo)\n>\tUm olhar sobre as nossas aves\n>\tUma semente...um futuro\nSempre que poss\u00edvel, as aulas pr\u00e1ticas foram realizadas no espa\u00e7o exterior da escola, recorrendo aos equipamentos e recursos necess\u00e1rios \u00e0s diferentes atividades (ex: bin\u00f3culos, mapas, guias de campo, caderno de campo). No ano letivo 2014/2105 dar-se-\u00e1 continuidade aos referidos projetos e acrescentar-se-\u00e3o novos projetos sempre que forem surgindo.\n47\n\u201cAs salinas v\u00eam \u00e0 escola\u201d - este projeto tem como objetivo principal o reconhecimento do interesse do patrim\u00f3nio natural desta \u00e1rea, que levou \u00e0 sua inclus\u00e3o na Zona de Prote\u00e7\u00e3o Especial do Tejo, declarada ao abrigo da Diretiva Aves.\nA sa\u00edda de campo \u00e0s salinas, no dia 25 de Fevereiro de 2014, proporcionou o contato direto com a natureza e permitiu conhecer in loco a biodiversidade caracter\u00edstica deste ecossistema, que funcionou como \u201cum laboratorio ao ar Livre\u201d. A oportunidade de observar aves (birdwatching) ter\u00e1 contribu\u00eddo para um melhor conhecimento da avifauna (Figura 31-a) desta ZPE e permitir\u00e1 reconhecer a import\u00e2ncia deste habitat para as aves migrat\u00f3rias, essencialmente esp\u00e9cies de invernada, que aqui encontram abrigo, alimento e locais para nidifica\u00e7\u00e3o. Alguns alunos viram pela primeira vez esp\u00e9cies aqu\u00e1ticas, bem como alguns aspetos importantes da din\u00e2mica deste ecossistema. Aprenderam a apreciar esta Zona H\u00famida e evidenciaram uma mudan\u00e7a conceptual pois inicialmente pensavam que se tratava de um ecossistema de lamas onde praticamente n\u00e3o existia vida. Os participantes tamb\u00e9m alargaram o conhecimento sobre plantas hal\u00f3fitas e tiveram oportunidade de provar a salic\u00f3rnia, planta hal\u00f3fita comest\u00edvel. Al\u00e9m disso foi abordada a capacidade destas plantas para reterem metais pesados nas suas ra\u00edzes. Realizaram tamb\u00e9m uma atividade de aromatiza\u00e7\u00e3o de sal, (Figura 31-b) com ervas arom\u00e1ticas\u00e0 escolha.\nEsta sa\u00edda de campo permitiu uma abordagem multidisciplinar da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, pois foram os professores de v\u00e1rias \u00e1reas curriculares que participaram e prepararam atividades no \u00e2mbito das suas disciplinas, dando-lhes continuidade nas suas aulas (Anexo1). Esta visita serviu tamb\u00e9m de motiva\u00e7\u00e3o para utiliza\u00e7\u00e3o da metologia Learning Outside Classroom (LotC) numa abordagem do m\u00e9todo Inquiry Based for Science Education (IBSE) utilizando as plantas de sapal (Anexo 2).\n48\ncurtas-metragens sobre ambiente, ao qual subtemos o nosso pequeno filme que foi vencedor na categoria de vota\u00e7\u00e3o online pelo p\u00fablico. O filme encontra-se no link.\nhttps://www.youtube.com/watch?v=CtjLSSkFW_c\nO pr\u00e9mio atribu\u00eddo consistiu numa viagem ao Centro Interpretativo da Serra da Estrela e ao cineEco de Seia realizada no dia dez de Outubro de 2014. Al\u00e9m disso, a ASPEA promoveu um encontro no Parque Biol\u00f3gico de Gaia, no \u00e2mbito das comemora\u00e7\u00f5es do dia mundial do ambiente (5 de Junho) que permitiu aos alunos participarem no evento tendo a oportunidade de conhecer os trabalhos realizados por colegas de outras escolas, sobre a tem\u00e1tica do ambiente e realizarem uma visita guiada pelo Parque Biol\u00f3gico de Gaia.\nOs alunos do clube realizaram uma segunda sa\u00edda de campo, no dia 20 de Junho, \u00e0s salinas do Samouco, durante a qual ficaram a conhecer um pouco da hist\u00f3rica e cultura da salicultura. Individualmente ou em grupos, manipularam objetos relacionados com o processo de produ\u00e7\u00e3o do sal (atividades hands on). Foram \u201csalineiros\u201d por um dia realizando a rapa\u00e7\u00e3o de sal (Figura 31-c), pesagem e embalamento do mesmo (Figura 31-d). Esteve prevista, para dia 6 de setembro, uma atividade de rapa\u00e7\u00e3o de sal (com trinta inscri\u00e7\u00f5es) para a restante comunidade escolar, professores e funcion\u00e1rios. Esta atividade acabou por ser cancelada devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, uma vez que a elevada precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o permitiu as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a forma\u00e7\u00e3o do sal.\na)\tb)\n49\nFigura 31 - Alunos na pr\u00e1tica de birdwatching com bin\u00f3culos e telesc\u00f3pio (a); Aromatiza\u00e7\u00e3o de sal com ervas\narom\u00e1ticas (b); Rapa\u00e7\u00e3o de sal com o rodo (c); Ensacamento do sal para venda (d).\nDepois do estudo deste ecossistema daremos continuidade a este projeto, onde est\u00e1 previsto recolher salic\u00f3rnia para a realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias. Ainda em fase de estudo, prev\u00ea-se semear salic\u00f3rnia com diferentes concentra\u00e7\u00f5es de sal e a realiza\u00e7\u00e3o de um livro de receitas culin\u00e1rias onde conste a salic\u00f3rnia de forma a referir a sua import\u00e2ncia na sa\u00fade como substituto do sal.\n\u201cUm olhar sobre as nossas Aves\u201d - este Projeto d\u00e1 a conhecer as aves com vista a conduzir ao reconhecimento da sua import\u00e2ncia como bioindicadores ambientais. As atividades realizadas no \u00e2mbito deste projeto tiveram sempre uma refer\u00eancia \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies.\nO concurso promovido para realiza\u00e7\u00e3o de modelos de Aves em 3D, foi lan\u00e7ado no in\u00edcio do ano letivo 2013/2014. Este concurso desafiava os alunos a escolher uma ave e utilizando variados materiais, reproduzi-la o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da realidade. As fam\u00edlias tamb\u00e9m estiveram envolvidas na realiza\u00e7\u00e3o dos modelos e na sua avalia\u00e7\u00e3o valorizou-se a utiliza\u00e7\u00e3o de materiais reciclados/reutilizados.\n50\nOs trabalhos realizados pelos alunos foram expostos na escola (Figura 32-a) juntamente com as imagens do fot\u00f3grafo da Natureza, Fa\u00edsca. A exposi\u00e7\u00e3o foi divulgada na imprensa local: \u201cJornal Rostos\u201d e Folha Viva da CMB.\na)\nb)\nFigura 32 - Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados no \u00e2mbito do concurso \u201cAves em 3D\u201d (a); Flamingo, ave vencedora do concurso (b).\nO \u201cflamingo\u201d concebido com copos de pl\u00e1stico foi a ave vencedora (Figura 32-b) seguida do mocho constru\u00eddo com material inform\u00e1tico e em 3\u00b0 lugar, o pequeno pardal realizado com bolotas e folhas de carvalho. Estas aves foram requisitadas para serem expostas no Centro Ambiental da Mata da Machada e Sapal de Coina, no Barreiro (Figura 33-a) e na galeria da RNET (Figura 33-b), em Alcochete.\na)\nb)\nFigura 33 - Exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados no \u00e2mbito do concurso \u201cAves em 3D\u201d: no Centro Ambiental da Mata da Machada e Sapal do rio Coina (a); na galeria da RNET, em Alcochete (b).\n51\nmarinhos e em especial o trabalho desenvolvido pela SPEA, para a conserva\u00e7\u00e3o de aves e cet\u00e1ceos, prevenindo a sua extin\u00e7\u00e3o. No final da palestra os alunos realizaram um trabalho de grupo sobre aves aqu\u00e1ticas vs terrestres. Da lista de aves sugerida, os alunos escolheram duas, uma terrestre e outra aqu\u00e1tica. Recorrendo a guias de aves e \u00e0 internet recolheram informa\u00e7\u00f5es sobre a fenologia das aves escolhidas (Anexo 3). No final desta atividade cada grupo apresentou o seu trabalho.\nFigura 34 - Atividade realizada com a SPEA no \u00e2mbito do projeto Life+MarPro,\n11 de Mar\u00e7o de 2014.\n52\nNo dia 22 de Maio foi comemorado o dia Internacional da Biodiversidade. Os alunos assistiram a uma palestra sobre \u201cAltera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas\u201d proferida por Jo\u00e3o Braga da Ag\u00eancia Regional de Energia do Barreiro (Figura 35). No final o debate foi muito produtivo e esclarecedor.\nFigura 35 - Palestra \u201cAltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\u201d no dia Internacional da Biodiversidade.\nAinda dentro da tem\u00e1tica da Biodiversidade, realizou-se uma exposi\u00e7\u00e3o, amavelmente cedida pela Comiss\u00e3o de festas do Avante, que esteve presente, na escola, durante quinze dias. Esta esteve exposta na festa do avante, em 2010, no \u00e2mbito da comemora\u00e7\u00e3o do ano da Biodiversidade (Figura 36). Aos cartazes desta exposi\u00e7\u00e3o juntamos ainda os trabalhos realizados pelas turmas de 5\u00b0ano, da professora Isabel Martins, uma vez que se enquadravam na tem\u00e1tica da \u201cpesca sustent\u00e1vel\u201d como forma de preservar as esp\u00e9cies marinhas. Os alunos pintaram, de uma forma criativa, sardinhas com o intuito de apelar \u00e0 sustentabilidade dos oceanos. Os alunos do 1\u00b0ciclo divulgaram os seus trabalhos em suportes constru\u00eddos com materiais reciclados (Figura 37).\n53\nSobreexplora\u00e7\u00e3o\nplaneta:\u00b0 \u2022***\u00a3*\nFigura 36 - Exposi\u00e7\u00e3o comemorativa do dia Internacional da Biodiversidade.\n54\nFigura 37 - \u00c0 esquerda os desenhos das sardinhas e \u00e0 direita um dos trabalhos de alunos do 1\u00b0 ciclo.\nPara o pr\u00f3ximo ano letivo est\u00e1 previsto dar continuidade ao projeto, com concursos e sa\u00eddas de campo para observa\u00e7\u00e3o de aves.\n\u201cUma semente...um futuro\u201d - este projeto pretende dar a conhecer a flora portuguesa e sua import\u00e2ncia com destaque para as esp\u00e9cies aut\u00f3ctones. Sempre que poss\u00edvel, fazem-se sementeiras e a propaga\u00e7\u00e3o de plantas por multiplica\u00e7\u00e3o vegetativa. Aqui \u00e9 dada a possibilidade aos alunos de \u201cp\u00f4r a m\u00e3o na massa\u201d e ver as suas plantas a crescer!\nNeste \u00e2mbito, comemoramos o Dia Mundial da Bolota e o Dia Mundial da Floresta. Os alunos de duas turmas de 3\u00b0 ano da Escola B\u00e1sica n\u00b0 1, do Agrupamento de Escolas de \u00c1lvaro Velho envolveram-se, com muito entusiasmo, na sementeira das \u201csuas bolotas\u201d de sobreiros e\nde carvalhos. Os alunos do clube colaboraram ajudando os mais pequenos sempre que estes precisavam (Figura 38). Esta intera\u00e7\u00e3o entre ciclos foi muito enriquecedora para ambos e\nalguns alunos vieram buscar a sua \u00e1rvore no Dia Mundial da Floresta.\n\t-r-T t\t\n\tA\n\t\nL\t\u25a0 b -\nPun * \u201c 1 an A \u201c\nFigura 38 - Comemora\u00e7\u00e3o do Dia Mundial da Bolota com o 1\u00b0 ciclo.\n55\nComo j\u00e1 referido anteriormente foram trabalhadas as plantas hal\u00f3fitas (Anexo 2). Para o pr\u00f3ximo ano letivo est\u00e1 previsto dar continuidade ao projeto e iniciar a explora\u00e7\u00e3o das plantas invasoras locais.\n1.1.2. O blog\nO blog foi criado em 2008 para o Curso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) Jardinagem como forma de motivar os alunos na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas. Estes demonstraram vontade de partilhar, com amigos e familiares, os projetos que iam desenvolvendo. O blog foi atualizado durante quatro anos, altura em que o curso encerrou.\nEm 2013, o blog foi reciclado para divulga\u00e7\u00e3o das atividades do clube \u201c Os Amigos da Natureza\u201d continuando a ter como objetivo a motiva\u00e7\u00e3o dos alunos. Al\u00e9m disso, est\u00e1 a ser utilizado para passar mensagens ambientais e informa\u00e7\u00f5es pertinentes sobre o trabalho na \u00e1rea da ecologia. Sempre que poss\u00edvel \u00e9 realizada a sua atualiza\u00e7\u00e3o como forma de informar toda a comunidade escolar e as fam\u00edlias.\nO blog est\u00e1 dispon\u00edvel no portal da nossa escola, da SPEA, da ASPEA e ainda, no blog BOLOGTA, como forma de divulga\u00e7\u00e3o de atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nas Escolas. O link para aceder \u00e9 : http://alvarovelho.net/cefjard/.\nP\u00c1GINA INICIAL i PATRIM\u00d4NIO VEGETAL DA NOSSA ESCOLA i 1URMA 2010/2012\nCOMPOSTAGEM VISITAS DE ESIUDOWRMA\u00c7\u00c1O\nCLUBE 20132014 \u2022 FEIRAS PEDAG\u00d3GICAS MANUTEN\u00c7\u00c3O DE JARDINS EM ESPA\u00c7O ESCOLAR j VIVEIRO\nHORTA BIOL\u00d3GICA HERB\u00c1RIO\nClube: \"Os Amigos da Natureza\"\nDivulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos de Jardinagem e do clube\"Os Amigos da Natureza\"\nP\u00e1ginas\nCube 2013/2014\n| Patrim\u00f3nio vegetal da nossa\nTurma 2010/2012 | Feiras Pedag\u00f3gicas I Manuten\u00e7\u00e3o de Jardins em\nespa\u00e7o escolar\ngi Horta Biol\u00f3gica\nHerb\u00e1rio\nCompostagem\nI Visitas de Estudo/Forma\u00e7\u00e3o\nAves marinhas na escola- Projeto Life+MarPro\nNo dia 11 de Mar\u00e7o tivemos a honra de receber uma representante da SPEA (Sociedade Portuguesa para o estudo das Aves), Ana Meirinho, bi\u00f3loga marinha que veio dar uma palestra sobre aves no \u00e2mbito do projeto Life + MarPro\nPosts recentes\nPesquisar no Blog\nI Ninhos habitados Salineiros por um dia Comemora\u00e7\u00e3o do dia Mundial do Ambiente\n| \u00daltima aula de dube\nDia Internacional da\nBiodiversidade\nCentro de Ci\u00eancia Viva do Alviela\nCURTA METRAGEM E VOTA\u00c7\u00c3O AT\u00c9 15 DE MAIO Celebra\u00e7\u00e3o do Ecoescolas 2014\nAves 30 no Centro Ambiental do Barreiro\nAves marinhas na escola-Projeto Life+MarPro\nFigura 39 - Aspeto geral do blog do clube \u201cOs Amigos da Natureza\u201d.\n56\n2.\tProjetos cient\u00edficos desenvolvidos no decurso da atividade profissional\nDa atividade desenvolvida ao longo de dezoito anos de atividade profissional, destaco os projetos considerados mais marcantes:\n2.1.\tCurso de Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o (CEF) em Jardinagem, n\u00edvel II\nLecionei pela primeira vez este curso na Escola Secund\u00e1ria do Pinhal Novo. Foi dif\u00edcil a adapta\u00e7\u00e3o pois, para al\u00e9m de serem disciplinas novas com curr\u00edculos diferentes, os alunos tinham caracter\u00edsticas especiais. Retidos mais de uma vez no mesmo ano e apresentando alguns problemas emocionais, tinham muita dificuldade de concentra\u00e7\u00e3o, o que se repercutia no seu comportamento e aproveitamento. Apesar de planificar as minhas aulas, tinha que ir adequando estrat\u00e9gias para os dias mais \u201cdif\u00edceis\u201d. Estes tinham interesses divergentes dos acad\u00e9micos e percursos complicados, inclusiv\u00e9 com hist\u00f3rico de consumo de subst\u00e2ncias psicoativas. Foi realmente um grande desafio.\nNa Escola B\u00e1sica 2, 3 de \u00c1lvaro Velho fui novamente selecionada para \u201clevar a bom porto\u201d mais dois grupos de jovens com estas caracter\u00edsticas, durante quatro anos consecutivos, at\u00e9 o curso encerrar, por falta de alunos. Lecionei as disciplinas de 1) Manuten\u00e7\u00e3o de Jardins e Relvados e 2) Instala\u00e7\u00e3o de Jardins e Relvados. Promovi atividades de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 vida ativa destas turmas, planificando-as e executando-as, em liga\u00e7\u00e3o com o Conselho de Turma (Anexo 4): instala\u00e7\u00e3o de uma horta pedag\u00f3gica; organiza\u00e7\u00e3o de feiras tem\u00e1ticas com mostras dos trabalhos realizados durante o curso; acompanhamento de trabalhos de jardinagem organizados com a CMB (Poda, Planta\u00e7\u00e3o, Coloca\u00e7\u00e3o de tapete e manuten\u00e7\u00e3o de jardins); divulga\u00e7\u00e3o de trabalhos/projetos dos alunos \u00e0 comunidade escolar, nomeadamente atrav\u00e9s do blog e do portal do agrupamento; contacto com as autarquias locais, sempre que necess\u00e1rio; colabora\u00e7\u00e3o com os CEF nos projetos EcoEscolas e no Projeto de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade (PES), com a participa\u00e7\u00e3o em palestras relacionadas com a tem\u00e1tica da alimenta\u00e7\u00e3o, h\u00e1bitos sa\u00fadaveis e sexualidade respons\u00e1vel.\n57\n2.2.\tEnsino superior\nA minha breve passagem pelo ensino superior, no Instituto Superior de Ci\u00eancias Educativas de Felgueiras (ISCE-Felgueiras), foi uma experi\u00eancia muito enriquecedora e um grande desafio. Lecionei, em regime de acumula\u00e7\u00e3o, uma aula semanal de tr\u00eas horas, a cadeira de Biologia, 4\u00b0ano, durante dois anos, n\u00e3o consecutivos (ano letivo de 2000/2001 e 2002/2003) ao Curso de professores do Ensino B\u00e1sico (2\u00b0ciclo) na variante de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza e a cadeira de Did\u00e1tica das Ci\u00eancias da Natureza ao 3\u00b0 ano do mesmo curso (ano letivo 2002/2003).\n2.3.\tAtividades desenvolvidas no \u00e2mbito da comunidade educativa\nTabela 5 - Visitas de estudo realizadas ao longo da minha carreira profissional.\nData\tLocal da visita\tAlunos participantes\n2000\tInstala\u00e7\u00f5es da Pronicol\t8\u00b0 ano\n2001\tBracal\u00e2ndia\t8\u00b0 ano\n2003\tAo Parque Biol\u00f3gico de Gaia e ao Centro Multimeios de Espinho\t7\u00b0 ano\n2004\t\u00c0 Herdade das Parchanas\t8\u00b0 ano\n2008\tVisita de estudo ao Instituto Superior de Agronomia ou ao jardim Bot\u00e2nico de Lisboa (Tapada de Ajuda).\tCEF\n2009\tFeira anual de Jardinagem na Expo\tCEF\n2010\tPercurso pelo Parque da Baixa da Banheira\tCEF\n2010\tVisita \u00e0 Mata da Machada e Museu dos Fuzileiros\tCEF\n2010\tEUROSKILLS Lisboa 2010\tCEF\n2010\tVisita de estudo \u00e0 Amarsul no \u00e2mbito da reciclagem de materiais\tCEF\n2010\tAo Badoca Park\tCEF\n2011\tAo Jardim Bot\u00e2nico e Museu de Hist\u00f3ria Natural\tCEF\n2011\tVisita ao Parque Catarina Euf\u00e9mia\tCEF\n2013\tAo Ocean\u00e1rio de Lisboa\t9\u00b0ano\n2014\tSalinas do Samouco\tClube\n2014\tAo Centro de ci\u00eancia Viva de Alviela\t9\u00b0ano\n2014\tSalinas do Samouco\tClube\n2014\tParque Biol\u00f3gico de Gaia\tClube\n58\nOutras atividades:\n-\tParticipa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o da Feira dos Minerais:\n\u2022\tMaio de 2003\n\u2022\t2,3,4 e 5 de Dezembro de 2003\n\u2022\tOutubro de 2011\n-\tCoopera\u00e7\u00e3o na \u00e1rea escola e \u00e1rea de projeto onde ensaiei os alunos para uma pe\u00e7a de teatro \u201cRenovar \u00e9 reciclar\u201d e participei na produ\u00e7\u00e3o de papel reciclado, em 2000.\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o das atividades para a semana cultural, em 2000.\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o de uma atividade no \u00e2mbito da Astronomia em colabora\u00e7\u00e3o com o grupo disciplinar e a colega respons\u00e1vel pelo clube da Astronomia em que recebemos na escola um planet\u00e1rio m\u00f3vel. Esta atividade foi preparada para as turmas de s\u00e9timo e oitavo anos mas acabou por alargar-se a todos os \u201ccuriosos\u201d, que demostraram interesse em participar.\n-\tColabora\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o do fim de semana da Astronomia, intitulado\u201d Viagem \u00e0s Estrelas\u201d, realizado nos dias 30 e 31 de Maio na Escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira. Esta atividade constou de palestras, jogos, observa\u00e7\u00f5es astron\u00f3micas do C\u00e9u (constela\u00e7\u00f5es, planetas, enxames) e debates em que tamb\u00e9m participaram os encarregados de Educa\u00e7\u00e3o. As palestras foram proferidas por Doutor Pedro Neves, da ANOA e Dr. Carlos Oliveira da Universidade do Texas.\n-\tCoopera\u00e7\u00e3o na atividade laboratorial \u201cCi\u00eancias Naturais para curiosos\u201d e \u201c F\u00edsico-Qu\u00edmica em a\u00e7\u00e3o\u201d, realizada no dia 20 de Junho de 2003. O grupo de Ci\u00eancias Naturais em colabora\u00e7\u00e3o com o grupo de Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas organizou uma atividade no laborat\u00f3rio com experi\u00eancias variadas.\n-\tCoordena\u00e7\u00e3o de projetos e clubes do departamento desde 2013.\n-\tPromo\u00e7\u00e3o de atividades de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 vida ativadas turmas CEF Jardinagem, durante o per\u00edodo de cinco anos letivos (Anexo 4).\n3.\tRegisto da atividade profissional\n59\nTabela 6 - Percurso Profissional.\nAno letivo\tEscola\tDisciplinas\tN\u00edveis\n1996/97\tEscola Secund\u00e1ria Miguel Torga - Bragan\u00e7a\tCi\u00eancias da Terra e da Vida Ci\u00eancias Naturais\t10\u00b0ano 8\u00b0ano\n1997/98\tExternato Liceal de Torre de Dona Chama- Mirandela\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t8\u00b0ano 9\u00b0ano\n1998/99\tEscola Secund\u00e1ria de Mondim de Basto\tCi\u00eancias da Terra e da Vida Ensino recorrente\t11\u00b0ano 3\u00b0ciclo\n1999/2000\tEscola EB 2,3 Francisco Ornelas da C\u00e2mara - A\u00e7ores\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t7\u00b0ano 8\u00b0ano\n2000/2001\tEscola EB 2,3 D. Afonso Henriques em Guimar\u00e3es Instituto Superior de Ci\u00eancias Educativas em Felgueiras\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais Biologia(ensino superior)\t7\u00b0ano 8\u00b0ano 4\u00b0ano\n2001/2002\tEB 2,3 Jo\u00e3o de Meira, Guimar\u00e3es\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t7\u00b0ano 8\u00b0ano\n2002/2003\tEB 2,3 Jo\u00e3o de Meira, Guimar\u00e3es Instituto Superior de Ci\u00eancias Educativas em Felgueiras\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais Biologia (Ensino superior) Did\u00e1tica das Ci\u00eancias da Natureza I (Ensino superior)\t7\u00b0ano 8\u00b0ano 4\u00b0ano 3\u00b0ano\n2003/2004\tEB 2,3 D. Martinho Vaz de Castelo Branco, em P\u00f3voa de Santa Iria\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t7\u00b0ano 8\u00b0ano\n2004/2005\tEscola Secund\u00e1ria de Pinhal Novo- Palmela\tCEF Jardinagem\tn\u00edvel II\n2005/2006\tEscola Secund\u00e1ria de Pinhal Novo- Palmela\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t8\u00b0ano 9\u00b0ano\n2006/2007\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t8\u00b0ano 9\u00b0ano\n2007/2008\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais Ci\u00eancias Naturais\t7\u00b0ano 9\u00b0ano\n2008/2009\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais CEF Jardinagem\t8\u00b0ano n\u00edvel II\n2009/2010\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais CEF Jardinagem\t7\u00b0ano n\u00edvel II\n2010/2011\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais CEF Jardinagem\t8\u00b0ano n\u00edvel II\n2011/2012\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais\t7\u00b0ano\n60\n\t\tCEF Jardinagem\tn\u00edvel II\n2012/2013\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais\t8\u00b0ano\n2013/2014\tEscola EB 2,3 de \u00c1lvaro Velho\tCi\u00eancias Naturais\t9\u00b0ano\nO facto de ter percorrido uma grande variedade de escolas permitiu-me conhecer diferentes realidades e ensinou-me a lidar com a r\u00e1pida mudan\u00e7a e adaptabilidade. No entanto, considero que a continuidade na mesma escola \u00e9 muito mais proveitosa, quer para os alunos quer para o professor.\nNo meu percurso adquiri uma enorme experi\u00eancia pela variedade de n\u00edveis que lecionei passando pelos n\u00edveis de 3\u00b0 ciclo, secund\u00e1rio, ensino recorrente (noturno) por unidades capitaliz\u00e1veis e, ainda, uma passagem pelo ensino superior durante dois anos, n\u00e3o consecutivos. Com a cria\u00e7\u00e3o do clube \u201cOs Amigos da Natureza\u201d, tive a oportunidade de trabalhar com o 1.\u00b0 e 2.\u00b0 ciclo.\nDurante o meu percurso profissional foram muitas as experi\u00eancias, todas elas vivenciadas com muita responsabilidade e preocupa\u00e7\u00e3o. Esfor\u00e7ei-me sempre por cumprir todas as tarefas e cargos inerentes, dos quais fa\u00e7o uma breve reflex\u00e3o do meu desempenho (Tabela 7).\nTabela 7 - Cargos exercidos.\nAno Letivo\tCargo\n1997/1998\t\n2003/2004\t\n2007/2008\tDire\u00e7\u00e3o de Turma\n2012/2013\t\n2013/2014\t\n2007/2008\tDire\u00e7\u00e3o de Instala\u00e7\u00f5es - Laborat\u00f3rios de Ci\u00eancias Naturais\n2013/2014\tCoordena\u00e7\u00e3o de clubes e projetos do departamento\n\tde Ci\u00eancias Experimentais.\n2012/2013 2013/2014\tRepresentante de Grupo\n1999/2000\tCoordena\u00e7\u00e3o de Departamento\n61\nCoordenadora de Departamento\nComo Coordenadora, participei sempre que solicitada nas reuni\u00f5es de Conselho Pedag\u00f3gico, realizando as tarefas que me foram confiadas no tempo previsto. Contribu\u00ed com o meu trabalho, ideias e opini\u00f5es na reflex\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de problemas de car\u00e1cter pedag\u00f3gico. Presidi reuni\u00f5es de Departamento, nas quais, para al\u00e9m de transmitir aos colegas as informa\u00e7\u00f5es do Conselho Pedag\u00f3gico, promovi a articula\u00e7\u00e3o entre os diferentes subdepartamentos e contribu\u00ed para o desenvolvimento de boas rela\u00e7\u00f5es no meu grupo de trabalho, tendo participado ativamente na resolu\u00e7\u00e3o de eventuais problemas.\nDiretora de turma\nComo diretora de turma procurei ser o elo de liga\u00e7\u00e3o escola-fam\u00edlia. Estabeleci com os encarregados de educa\u00e7\u00e3o v\u00e1rios contactos, informando-os sempre do percurso escolar dos seus educandos, recebendo-os no meu hor\u00e1rio de atendimento, e fora deste e realizando reuni\u00f5es p\u00f3s laborais, sempre que entendi necess\u00e1rio. Procurei, informar, devidamente, sobre o aproveitamento, comportamento e assiduidade dos alunos.\nMantive sempre o dossier de Dire\u00e7\u00e3o de Turma organizado e atualizado e procedi ao registo de faltas justificadas e injustificadas.\nBaseando-me na rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e respeito m\u00fatuo, tentei levar os alunos a refletir nas suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es, procurando manter a ordem e o bom senso, tendo sempre como base o di\u00e1logo, quer dentro, quer fora da sala de aula. Procurei sempre que os alunos sentissem abertura para o di\u00e1logo, ouvindo todas as justifica\u00e7\u00f5es para as diferentes situa\u00e7\u00f5es que surgiram, aconselhando sempre, uma forma apropriada de as resolver. Promovi um acompanhamento individualizado dos alunos, divulgando junto dos professores da turma a informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \u00e0 adequada orienta\u00e7\u00e3o educativa dos mesmos e fomentando a participa\u00e7\u00e3o dos pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o na concretiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es para orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento.\nComo diretora de turma realizei os Projetos Curriculares de Turma. Senti responsabilidades acrescidas j\u00e1 que, mais do que nunca, senti que se esperava de mim a lideran\u00e7a na an\u00e1lise de condi\u00e7\u00f5es implicadas na reconstru\u00e7\u00e3o, diferencia\u00e7\u00e3o e adequa\u00e7\u00e3o curriculares; na organiza\u00e7\u00e3o de atividades/projetos para a globalidade da turma e na discuss\u00e3o e na informa\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios metodol\u00f3gicos e avaliativos. Assim, nos Projetos Curriculares\n62\nde Turma e em conselho de turma, planific\u00e1mos e explicit\u00e1mos as orienta\u00e7\u00f5es a adotar sobre o trabalho a desenvolver nas \u00e1reas curriculares n\u00e3o-disciplinares, a articula\u00e7\u00e3o a fazer entre as diferentes \u00e1reas disciplinares, o relevo a dar \u00e0s metas e, finalmente, os crit\u00e9rios e instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o.\nAcrescento ainda, que tentei sempre participar nos projetos da \u00c1rea-Escola/\u00c1rea de projeto desenvolvidos pelos alunos nas diferentes turmas.\nRepresentante de Grupo Disciplinar\nComo representante do grupo disciplinar convoquei reuni\u00f5es nas quais transmiti aos colegas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes. Mantive boas rela\u00e7\u00f5es no meu grupo de trabalho, tendo proporcionado a partilha de materiais e troca de experi\u00eancias. Organizei todas as tarefas inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Exame de Equival\u00eancia \u00e0 Frequ\u00eancia da disciplina.\nAtualizei, sempre que poss\u00edvel o dossier de disciplina, com os planeamentos e planifica\u00e7\u00f5es. Reuni com os representantes de diferentes Editoras e juntamente com o grupo procedi \u00e0 an\u00e1lise e escolha dos manuais adotados.\nRela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os alunos\nConsidero que estabeleci sempre um bom relacionamento e uma boa rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os meus alunos, uma vez que, proporcionei um clima favor\u00e1vel ao desenvolvimento das aprendizagens e do desenvolvimento afetivo, emocional e social dos alunos. Estabeleci regras de participa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o na sala de aula, promovendo a participa\u00e7\u00e3o de todos e a integra\u00e7\u00e3o dos alunos com dificuldades. Estive sempre dispon\u00edvel para atender e apoiar os alunos. Desenvolvi a\u00e7\u00f5es adequadas para a manuten\u00e7\u00e3o da disciplina na sala de aula, promovendo um clima favor\u00e1vel \u00e0 aprendizagem dos meus alunos. Estabeleci um bom clima de sala de aula, prop\u00edcio ao desenvolvimento de estrat\u00e9gias planeadas de ensino/aprendizagem. Reforcei as aprendizagens, atitudes e rotinas ou corrigi determinados erros e comportamentos sempre que foi necess\u00e1rio. Utilizei a empatia e o refor\u00e7o positivo como forma de elevar as expetativas dos alunos com maiores dificuldades e melhorar a sua autoestima.\n63\nEstive atenta \u00e0s dificuldades dos meus alunos e mostrei-me dispon\u00edvel \u00e0s suas solicita\u00e7\u00f5es, quando existentes, dentro e fora da sala de aula. Procurei aproximar-me dos alunos de forma a tentar estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o aberta e sincera, pois penso que tal pode trazer benef\u00edcios n\u00e3o s\u00f3 para a rela\u00e7\u00e3o professor- aluno como tamb\u00e9m para a integra\u00e7\u00e3o escolar e para o processo de ensino-aprendizagem. Esta aproxima\u00e7\u00e3o teve a vantagem de me permitir detetar melhor as necessidades, os interesses, as aptid\u00f5es e as voca\u00e7\u00f5es dos alunos, de forma a melhor poder compreend\u00ea-los e ajud\u00e1-los.\nPromovi a socializa\u00e7\u00e3o dos alunos e dei apoio tutorial, evitando o abandono escolar. No caso dos alunos que considerei serem de poss\u00edvel abandono escolar comuniquei esse facto ao diretor de turma e colaborei com o conselho de turma na defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o que levaram \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de diversas situa\u00e7\u00f5es.\nNas turmas CEF de Jardinagem promovi, em colabora\u00e7\u00e3o com os restantes docentes, a socializa\u00e7\u00e3o destes alunos e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 vida ativa que permitiu ultrapassar algumas dificuldades de car\u00e1ter emocional.\nConsidero que tive uma preocupa\u00e7\u00e3o acrescida para com os alunos com necessidades educativas especiais- NEE, colaborando com o conselho de turma e Equipa de Apoios Educativos na defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de atua\u00e7\u00e3o comum e/ou de adequa\u00e7\u00e3o curricular para estes alunos, tendo em vista a adequa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino. No \u00e2mbito da avalia\u00e7\u00e3o destes alunos procedi \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de fichas e trabalhos individualizados.\n64\n\u201c A aprendizagem da profiss\u00e3o docente \u00e9 um processo complexo, que se realiza durante toda a vida profissional...\u201d\n(Carreiro da Costa, Carvalho, Onofre, Diniz &amp; Pestana, 1996)\n4.\tForma\u00e7\u00e3o Profissional\nA forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua re\u00fane um conjunto de caracter\u00edsticas que promove o desenvolvimento profissional dos professores e o desenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o da Escola. Desde que iniciei a minha carreira considerei sempre a forma\u00e7\u00e3o essencial. A aprendizagem e atualiza\u00e7\u00e3o de conhecimentos \u00e9 muito importante pois a ci\u00eancia est\u00e1 em constante progresso. Considero ainda muito \u00fatil a troca de experi\u00eancias e a partilha de saberes durante as forma\u00e7\u00f5es. Procurei manter-me atualizada em termos de conhecimento cient\u00edfico, pedag\u00f3gico e did\u00e1tico, a fim de melhorar as minhas pr\u00e1ticas educativas e otimizar o ensino na Escola. Assim a descri\u00e7\u00e3o da minha forma\u00e7\u00e3o encontra-se organizada em tr\u00eas \u00e1reas espec\u00edficas: 1) cient\u00edfica, 2) pedag\u00f3gica e 3) tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o.\n\u00c1rea cient\u00edfica\n(1)\tParticipa\u00e7\u00e3o no\u201d XVII Curso de Actualiza\u00e7\u00e3o de Professores de Geoci\u00eancias\u201d, pela Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos, que teve lugar em Bragan\u00e7a, de 16 a 18 de Abril de 1997 (Anexo 5).\n(2)\tParticipa\u00e7\u00e3o no semin\u00e1rio \"Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em meio Escolar\" organizada pelo Centro de Sa\u00fade da Praia da Vit\u00f3ria nos dias 22 a 25 de Fevereiro de 2000, 24 horas (Anexo 6).\n(3)\tParticipa\u00e7\u00e3o na confer\u00eancia intitulada \u201cInflu\u00eancias dos fatores gen\u00e9ticos na hist\u00f3ria natural do cancro\u201d, proferida pelo Prof.Doutor Manuel Diamantino Bicho, na UTAD, dia 13 de Novembro de 2000, em Vila Real (Anexo 7).\n(4)\tPresen\u00e7a nas ac\u00e7\u00f5es do Mini-Forum Ci\u00eancia Viva 2000, que decorreram na UTAD, dia 24 de Novembro, integradas na II Quinzena da Ci\u00eancia e Tecnologia da UTAD (Anexo 8).\n(5)\tParticipa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual\u201d, realizada pelo Dr. Constantino Santos, no dia 22 de Mar\u00e7o de 2002, na Escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira (Anexo 9).\n(6)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o:\u201d A compostagem nas Escolas\u201d, promovida pela Associa\u00e7\u00e3o do Vale do Ave, no \u00e2mbito da uma campanha de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre o processo de compostagem, na C\u00e2mara Municipal de Guimar\u00e3es, no dia 14 de Maio de 2003 (Anexo 10).\n(7)\tPresen\u00e7a na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Vis\u00f5es transversais Mundiais- para uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o\u201d que coincidiu com o primeiro encontro a n\u00edvel Mundial em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (FWEEC), que se realizou nos dias 21, 22, 23 e 34 de Maio de 2003, no Centro Multimeios de Espinho, organizado pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o da Ordem dos Bi\u00f3logos, 25 horas (Anexo 11).\n65\n(8)\tParticipa\u00e7\u00e3o no encontro tem\u00e1tico: \u2019\u2019Biotecnologia e sociedade\u201d, que se realizou no dia 10 de Dezembro de 2003, no audit\u00f3rio do INETI- Lisboa. Foi orientado pelo Professor Doutor Pedro Fevereiro (Anexo 12).\n(9)\tParticipa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201dO Ensino experimental das Ci\u00eancias- Novas pr\u00e1ticas no E.B.- Terra em transforma\u00e7\u00e3o\u201d, ministrada pela Dra. Paula Peralta e Dr. Lu\u00eds Dourado, que decorreu de 18 de Abril de 2006 a 25 de Maio de 2006, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas (Anexo 13).\n(10)\tParticipa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201dA Educa\u00e7\u00e3o Sexual na Adolesc\u00eancia\u201d que decorreu de 21 de Novembro a 10 de Dezembro de 2008 com a dura\u00e7\u00e3o de 30 horas proferida pelo Formador Dr. M\u00e1rio Durval (Anexo 14).\n(11)\tCurso de forma\u00e7\u00e3o: \u2019Agricultura Biol\u00f3gica e Compostagem na Escola\u201d, com a formadora Raquel Sousa tendo a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas que decorreu de 11 de Fevereiro a 7 de Maio de 2011 na Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho (Anexo 15).\n(12)\tParticipa\u00e7\u00e3o na Oficina de Forma\u00e7\u00e3o:\u201d Educa\u00e7\u00e3o Sexual em meio escolar-Metodologias e Interven\u00e7\u00e3o\u201d proferida pelo Dr. M\u00e1rio Durval com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas que decorreu de 20 de Setembro a 15 de Novembro de 2011 na Escola b\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho (Anexo 16).\n(13)\tParticipa\u00e7\u00e3o na forma\u00e7\u00e3o: \u201cInicia\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de aves\u201d com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, proferida por Nuno Barros e Alexandra Lopes da SPEA que decorreu nos dias 10,11,17,18 e 24 de Maio de 2013 (Anexo 17).\n(14)\tParticipa\u00e7\u00e3o no semin\u00e1rio \u2019Agentes de educa\u00e7\u00e3o ambiental, contributos de participa\u00e7\u00e3o e cidadania\u201d, que decorreu dia 9 de Maio de 2014, no audit\u00f3rio da Escola Secund\u00e1ria Rainha Dona Leonor, em Lisboa. N\u00e3o acreditada (Anexo 18).\n(15)\tParticipa\u00e7\u00e3o na sa\u00edda de Campo com o tema \u201cA import\u00e2ncia ecol\u00f3gica dos estu\u00e1rios: o estu\u00e1rio do Tejo\u201d, no dia 31 de Maio de 2014, com o professor Doutor Henrique Cabral (Anexo 19).\n\u00c1rea pedag\u00f3gica\n(1) Encontro de educa\u00e7\u00e3o subordinado ao tema: \u201dO Stress na Profiss\u00e3o Docente\u201d, realizado no dia 23 de Abril de 1999, no semin\u00e1rio de Vilar - Porto (Anexo 20).\n66\n(2)\tAc\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \"Did\u00e1ctica das Ci\u00eancias Pr\u00e1ticas e Perspectivas Contempor\u00e2neas para uma Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\" que decorreu de 6 a 10 de Setembro de 1999 (30 horas), na Escola E,B.3/Secund\u00e1ria Vitorino Nem\u00e9sio. (Anexo 21).\n(3)\tParticipa\u00e7\u00e3o nas 1as. Jornadas Pedag\u00f3gicas do Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o das Escolas de Chaves e Boticas com o tema: \"Pela forma\u00e7\u00e3o, (re) Construir a Profiss\u00e3o\", que se realizaram nos dias 12 a 13 de Setembro de 2000, no Hotel Aquae Flavie. (Anexo 22).\n(4)\tPresen\u00e7a no \u201cIII Encontro Regional de Educa\u00e7\u00e3o\u201d, que teve lugar no Audit\u00f3rio do P\u00f3lo de Guimar\u00e3es da Universidade do Minho no dia 26 de Fevereiro de 2003, organizado pelas Edi\u00e7\u00f5es Asa (Anexo 23).\n(5)\tSemin\u00e1rio sobre \u201cA Gest\u00e3o Curricular: Avaliar e Reformular\u201d, realizado no dia 27 de Fevereiro de 2003, orientado pela docente Maria Vasconcelos, na Escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira (Anexo 24).\n(6)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201cA B C das Emo\u00e7\u00f5es\u201d, realizada nos dias 28,29 de Mar\u00e7o e 2 e 3 de Abril de 2003, na Universidade Portucalense Infante D. Henrique- Porto, proferida pela formadora Ivete Azevedo, 25 horas (Anexo 25).\n(7)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o:\u201d Colocar a voz e... Falar\u201d, orientada pelo Dr.Eduardo Magalh\u00e3es, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, realizada nos dias 12, 17, 19, 24, 26 e 31 de Mar\u00e7o; 2, 7, 9, 28 e 30 de Abril e 5 e 7 de Maio, na Escola Secund\u00e1ria Martins Sarmento (Anexo 26).\n(8)\tEncontro de Educa\u00e7\u00e3o: \u201cSer Professor \u00e9...\u201d, realizado no Hotel Porto Pal\u00e1cio, no dia 27 de Maio de 2003, no Porto, organizado pela Const\u00e2ncia Editora (Anexo 27).\n(9)\tSemin\u00e1rio: \u201dSele\u00e7\u00e3o, Recrutamento e Mobilidade de Docentes; Concursos 2004-novo regime jur\u00eddico\u201d, organizado pela FEPECI- Federa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, ensino, cultura e investiga\u00e7\u00e3o, que decorreu no dia 9 de Janeiro de 2004, no audit\u00f3rio do instituto franco- portugu\u00eas, em Lisboa (Anexo 28).\n(10)\tSemin\u00e1rio organizado pela pr\u00f3-ordem, subordinado ao tema: \u201cDar aulas... n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 conversa- exerc\u00edcios pr\u00e1ticos, dicas e estrat\u00e9gias\u201d, realizado no dia 13 de Fevereiro de 2004, no audit\u00f3rio da Escola b\u00e1sica 1, 2, 3 Vasco da Gama (Anexo 29).\n(11)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o:\u201d\u201d\u00c1rea de Projeto- Espa\u00e7o privilegiado para o desenvolvimento de compet\u00eancias\u201d, organizado pelo centro de forma\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o de escolas de Vila Franca de Xira, pelo Dr. Jorge Lemos, na escola EB 2,3 D.Martinho Vaz de Castelo Branco. Decorreu entre Fevereiro e Maio de 2004- correspondente a um cr\u00e9dito- 25 horas (Anexo 30).\n(12)\tApresenta\u00e7\u00e3o de manuais escolares para a disciplina de Ci\u00eancias Naturais, realizada a 9 de Maio de 2006, no Novotel, em Set\u00fabal. (Anexo 31).\n67\n(13)\tEncontro de Educa\u00e7\u00e3o subordinado ao tema: \"Contributos para uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica diferenciada- 8\u00b0ano\", realizado no dia 19 de Maio de 2007, no Novotel em Set\u00fabal (Anexo 32)\n(14)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201d Orienta\u00e7\u00e3o ao longo da vida\", no dia 25 de Maio de 2011, promovido pela ANQ, Ag\u00eancia Nacional de Orienta\u00e7\u00e3o, e Instituto de orienta\u00e7\u00e3o profissional de Lisboa (Anexo 33).\n(15)\tEncontro de Educa\u00e7\u00e3o subordinado ao tema: \u201d Encontros da Porto Editora\", realizado no dia 15 de Mar\u00e7o de 2008, no Novotel em Set\u00fabal (Anexo 34).\n(16)\tEncontros pedag\u00f3gicos Areal Editores: \u201d Modos de utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e sua articula\u00e7\u00e3o com os programas vigentes\", realizado no dia 3 de Abril de 2008, no Novotel em Set\u00fabal (Anexo 35).\n(17)\tEncontro de Educa\u00e7\u00e3o subordinado ao tema: \" Os nossos livros\", realizado no dia 22 de Abril de 2008, no Novotel em Set\u00fabal (Anexo 36).\n(18)\tApresenta\u00e7\u00e3o de Novos Projetos, apresenta\u00e7\u00e3o de manuais da Porto Editora, no dia 13 de Maio de 2014, em Set\u00fabal (Anexo 37).\n(19)\tOficina de forma\u00e7\u00e3o \"Aprendizagem Ativa: Novas Metodologias para o ensino da Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade\" de 50 horas, creditada com 2,4 cr\u00e9ditos, pela formadora professora doutora Maria Am\u00e9lia Lou\u00e7\u00e3o, no jardim bot\u00e2nico de Lisboa (Anexo 38).\n\u00c1rea das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\n(1)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, subordinada ao tema: \"Comunica\u00e7\u00e3o, novas tecnologias e aprendizagem\", que decorreu nos dias 22 e 23 de Maio de 1997, na Escola Superior de Educa\u00e7\u00e3o de Bragan\u00e7a (Anexo 39).\n(2)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o com o t\u00edtulo: \"Windows, para principiantes\", que decorreu de 2 a 31 de Maio de 2002, na Escola Secund\u00e1ria Martins Sarmento, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas (Anexo 40).\n(3)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \"O computador na Escola\", ministrada pelo Dr. Lu\u00eds Dourado, que decorreu de 14 de Fevereiro de 2005 a 2 de Maio, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas (Anexo 41).\n(4)\tA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \"A utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o (TIC) nos processos de Ensino/ Aprendizagem\", ministrada pelo Dr. Jorge Bico, que decorreu de 11 de Outubro de 2007 a 6 de Dezembro, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas. (Anexo 42).\n68\n(5)\tOficina de Forma\u00e7\u00e3o: \u201d Courselab, uma ferramenta de cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados\u201d, com a dura\u00e7\u00e3o de 2 horas, promovida no \u00e2mbito do Plano TIC do Agrupamento de Escolas \u00c1lvaro Velho, em 19 de Novembro de 2008 (Anexo 43).\n(6)\tCurso de forma\u00e7\u00e3o: \u201dQuadros interativos multim\u00e9dia no Ensino/Aprendizagem das Ci\u00eancias Experimentais\u201d, com a dura\u00e7\u00e3o de 15 horas, pelo formador Carlos Cunha (Anexo 44).\n69\nConclus\u00e3o\nOs temas abordados no \u00e2mbito deste relat\u00f3rio que tiveram como mote o estu\u00e1rio do rio Tejo permitiram alargar o conhecimento e a experi\u00eancia profissional e pessoal. Al\u00e9m disso, envolveram toda a comunidade escolar no tema do Projeto Educativo da Escola B\u00e1sica 2,3 de \u00c1lvaro Velho: \u201cCidadania e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, Pensar Global, Agir Local\u201d.\nNos projetos realizados os alunos estiveram sempre muito envolvidos tendo estabelecido uma boa rela\u00e7\u00e3o com os professores das diversas disciplinas. Toda a comunidade escolar colaborou nas atividades realizadas e \u00e9 nosso objetivo abrir a escola \u00e0s fam\u00edlias e \u00e0 comunidade local - a escola ter\u00e1 de passar a ser vista como um agente ativo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental das comunidades.\nOs alunos foram conduzidos a reconhecer a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies (a extin\u00e7\u00e3o \u00e9 para sempre), pela realiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias atividades: (i) coloca\u00e7\u00e3o de ninhos e comedouros para passeriformes no espa\u00e7o escolar, (ii) observa\u00e7\u00e3o de aves, (iii) participa\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias sa\u00eddas de campo (uma das quais com a realiza\u00e7\u00e3o de uma curta-metragem que ganhou um pr\u00e9mio nacional da ASPEA, (iv) participa\u00e7\u00e3o em palestras e debates promovidas por entidades exteriores \u00e0 escola (CMB, SPEA, AREB) e (v) interc\u00e2mbio com alunos de 1.\u00b0 e 2.\u00b0 ciclo. Com tudo isto aprenderam que: \u201c\u00c9 nosso dever salvaguardar o patrim\u00f3nio local\u201d.\nA Estrat\u00e9gia Nacional do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ENDS) para o horizonte 20052015 tem como metas: colocar Portugal num patamar de desenvolvimento econ\u00f3mico mais pr\u00f3ximo da m\u00e9dia europeia, melhorar a posi\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds no \u00cdndice de Desenvolvimento Humano e reduzir o d\u00e9ficit ecol\u00f3gico em 10%. Estas metas s\u00f3 ser\u00e3o alcan\u00e7adas atrav\u00e9s de pol\u00edticas e medidas de Estado (a n\u00edvel central e local), das empresas e dos cidad\u00e3os. A estrat\u00e9gia para que a tecnologia nos traga melhor qualidade de vida com o menor impacto ambiental poss\u00edvel passa por uma maior democratiza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e da educa\u00e7\u00e3o (ambiental) que \u00e9 sobretudo responsabilidade da escola.\nAs atividades explanadas neste relat\u00f3rio com certeza contribuir\u00e3o para que os jovens nelas implicados e a comunidade em que est\u00e3o inseridos possam ser agentes ativos na concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos estabelecidos pela ENDS, ajudando o pa\u00eds a crescer.\n70\nBibliografia\nAdministra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Tejo &amp; Gabinete de Ordenamento do Territ\u00f3rio, I.\nP.\t(2009) O Plano de Oredenamento do Estu\u00e1rio do Tejo, Saberes e reflex\u00f5es, 1a edi\u00e7\u00e3o, ARH do Tejo, I.P.\nAzevedo, R. (2001) Montijo e o Rio-100 anos de uma rela\u00e7\u00e3o, C\u00e2mara Municipal do Montijo.\nCamar\u00e3o, A., Sardinha, A. &amp; Silva, J. (2008) A F\u00e1brica- 100 anos da CUF no Barreiro, Editorial Biz\u00e2ncio\nCanelas, V. (1999) Patrim\u00f3nio Natural do Concelho de Palmela, C\u00e2mara Municipal de Palmela.\nCardoso, M. (2013) O Tejo-virtuosismo das suas \u00e1guas e gentes, Edi\u00e7\u00e3o de autora.\nChitas, P. &amp; Branco, J. (2012) Guia dos rios e barragens, rio Tejo, Barragem de Belver, Edi\u00e7\u00e3o Vis\u00e3o.\nComiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo (1998) Nos caminhos do sal, Itiner\u00e1rios Tur\u00edstico-culturais da Regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo.\nDias, A. &amp; Marques, J. (1999) Estu\u00e1rios. Estu\u00e1rio do Tejo: o seu valor e um pouco da sua hist\u00f3ria, Alcochete: Reserva Natural do Estu\u00e1rio do Tejo.\nDivis\u00e3o da Cultura, Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Museus (2012) Rotas de trabalho e da Ind\u00fastia-Conte\u00fados hist\u00f3ricos, Barreiro, C\u00e2mara Municipal do Barreiro.\nFarinha, J. (2000) Percursos e habitats de portugal, ICN, Ass\u00edrio e Alvim.\nFerr\u00e3o, J. (2004) \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Gentes, Paisagens e Lugares, Norprint.\nFlick, L. (1993) The meaning of hands-on science, Washington State University, Journal of science teacher education, volume 4, pp 1-8, winter.\nFonseca, C. (1998) Rotas do Tejo, A Regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo, Passado, Presente e Futuro, Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo.\nhttp://www.salinasdosamouco.pt/, acedido em 20 Fevereiro de 2014\n71\nhttp:// www.mohanmunasinghe.com/, acedido em 05 de Agosto de 2014\nhttp://lugaresdoseixal.blogspot.pt/, acedido em 23 Agosto de 2014 http://cidadaodolavradio.blogspot.pt, acedido em 24 agosto de 2014 http://www.evoa.pt/index.php?lang=PT, acedido em 26 agosto http://www.fibonacci-project.eu/, acedido em 7 de setembro de 2014 http://www.sails-project.eu/portal/project, acedido em 7 de setembro de 2014 http://www.fpce.up.pt/ciie/revistaesc/ESC21/21-8.pdf, acedido em 24 setembro 2014 http://emaberto.inep.gov.br/index.php/emaberto/article/viewFile/761/682, acedido em 24 setembro de 2014\nhttp://www.academia. edu/2924376/A_educa%C3 %A7%C3%A3o_ambiental_na_forma%C3 %A7%C3%A3o_academica_de_professores, acedido 17 novembro de 2014\nINQUIRE (2011) Manual para Professores e Educadores do Curso Piloto, INQUIRE, Lisboa: Portugal.\nLima, M. (1997a) Terras de Laurus-Encontros com o Patrim\u00f3nio Natural e Ambiental do\nConcelho do Seixal, C\u00e2mara Municipal do Seixal, Pl\u00e1tano Editora\nLima, M. (1997b) A Reserva Ecol\u00f3gica Nacional do Concelho do Seixal-Contributos para a sua descri\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o, C\u00e2mara Municipal do Seixal.\nLima, M. (1997c) Peixes e pescarias no concelho do seixal, Estu\u00e1rio do Tejo, C\u00e2mara\nMunicipal do Seixal, Ecomuseu.\n72\nMorgado, F., Pinho, R. &amp; Le\u00e3o, F. (2000) Para um ensino interdisciplinar e experimental da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas.\nNeves, F. (2010) Dynamics and Hydrology of Tagus Estuary: Results from in itu Onbservations, Universidade de Lisboa, Faculdade de Ci\u00eancia.\nOliveira L. (2001) Educa\u00e7\u00e3o Ambiental- Guia pr\u00e1tico para professores, monitores e animadores culturais e de tempos livres, Texto Editora\nPais, A. (1971) O Barreiro Contempor\u00e2neo-A grande e progressiva vila industrial, III volume e Miscel\u00e2nea (factos e figuras do Barreiro de v\u00e1rias \u00e9pocas), Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal do Barreiro.\nRibeiro, L. (2012) Hist\u00f3rias do Tejo, A esfera dos livros.\nSaraiva, J. (2005) As ruas do Lavradio-suas gentes e mem\u00f3rias, volume 1, Junta de ferguseia do Lavradio.\nSoares, B. &amp; Leite, P. (2001) \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Anos de Mudan\u00e7a, \u00c1rea Metropolitana de Lisboa.\nTal, T. (2004) Using a field trip to a wetland as a guide for conceptual understanding in environmental education - a case study of a pre-service teacher's research. Chemistry Education research and practice, vol. 5, n\u00b0 2: 127-142\nUzzel, D., Fontes, P., Jensen, B., Vognesen, C., Uhrenholdt, G., Gottesdiener, H., Davallon, J. &amp; Kofoed, J. (1998) As crian\u00e7as como agentes de mudan\u00e7a ambiental, Campo das Letras.\n73\nAnexos\n74\nANEXO 1\nVisita de Estudo: Funda\u00e7\u00e3o para a Prote\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o Ambiental das Salinas do Samouco- Alcochete\nData: 25 de fevereiro de 2014\nObjetivos Gerais:\n\u2022\tPromover a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para o desenvolvimento sustent\u00e1vel com articula\u00e7\u00e3o horizontal entre os conte\u00fados curriculares;\n\u2022\tPromover o conhecimento atrav\u00e9s de aprendizagens de car\u00e1ter pr\u00e1tico;\n\u2022\tFomentar o trabalho colaborativo.\nPlanifica\u00e7\u00e3o Transversal Curricular no \u00e2mbito da sustentabilidade ambiental\nDisciplinas\tObjetivos Espec\u00edficos\tEstrat\u00e9gias/Atividades\nPortugu\u00eas\tDesenvolver o vocabul\u00e1rio relativo \u00e0s antigas profiss\u00f5es. Aplicar conceitos de campo lexical/ sem\u00e2ntico.\tFicha de trabalho sobre palavras derivadas de sal Pesquisa sobre o trabalho realizado pelo salineiro.\nHist\u00f3ria\tReconhecer a import\u00e2ncia do sal ao longo da Hist\u00f3ria. Relacionar a aproxima\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses pela quest\u00e3o do sal.\tExplora\u00e7\u00e3o de um artigo hist\u00f3rico e realiza\u00e7\u00e3o Ficha de trabalho\nGeografia\tAplicar as t\u00e9cnicas da observa\u00e7\u00e3o direta das paisagens. Elaborar mapas mentais ou esbo\u00e7os. Compreender a rela\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre os elementos naturais e humanos da paisagem. Reconhecer caracter\u00edsticas de \u00e1reas protegidas.\tFicha de trabalho Realiza\u00e7\u00e3o de um esbo\u00e7o ou mapa mental\nMatem\u00e1tica\tAplicar conte\u00fados relacionados com organiza\u00e7\u00e3o e tratamento de dados. Aplicar conte\u00fados de geometria.\tAtividade pr\u00e1tica Atividade de pesquisa com recurso \u00e0s TIC\nCi\u00eancias Naturais\tReconhecer a import\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas estuarinos. Identificar a flora e fauna estuarina in locu Praticar birdwatching de aves aqu\u00e1ticas.\tAtividade pr\u00e1tica Jogo pedag\u00f3gico Fichas de trabalho Realiza\u00e7\u00e3o de um cartaz sobre as plantas de sapal\n75\nF\u00edsico- Qu\u00edmica\tDistinguir misturas homog\u00e9neas e heterog\u00e9neas. Identificar a t\u00e9cnica de separa\u00e7\u00e3o adequada para uma mistura homog\u00e9nea. Separar os componentes de uma mistura, usando a t\u00e9cnica, o material e as regras de seguran\u00e7a adequadas.\tAtividade experimental\nEduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica\tPromover a atividade f\u00edsica com jogos. Organizar em grande espa\u00e7o jogos que permitam uma comunica\u00e7\u00e3o com a natureza.\tAtividade f\u00edsica com exerc\u00edcios l\u00fadico-pedag\u00f3gicos\nEMRC\tAmadurecer a responsabilidade perante a pessoa, a comunidade e a Natureza.\tParticipa\u00e7\u00e3o nos jogos pedag\u00f3gicos Visionamento de um filme\nEV/ Hist\u00f3ria\tElabora\u00e7\u00e3o de gui\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de uma curta-metragem Tratamento das imagens recolhidas\tRealiza\u00e7\u00e3o de uma curta-metragem\nEDUCA\u00c7\u00c3O E FORMA\u00c7\u00c3O PARA O DESENVOLVIMENTO SUSTENT\u00c1VEL\nProjeto: \u201cAs salinas v\u00eam \u00e0 escola\u201d\n\u2022\tRecolha de imagens para a realiza\u00e7\u00e3o de uma curta-metragem.\n\u2022\tRealiza\u00e7\u00e3o de um pequeno gui\u00e3o de atividades ambientais transversais:\nEquipa t\u00e9cnica do projeto:\nCoordena\u00e7\u00e3o: Helena Pires\nCoordenador de Geografia- Carlos Moucho\nCoordenador de Hist\u00f3ria - Rui Santos\nCoordenadora de F\u00edsico-Qu\u00edmica- Cl\u00e1udia Santos\nCoordenador de TIC -Teod\u00f3sio Faria\n76\nCoordenadora de Portugu\u00eas- Alice Figueira\nCoordenadora de Matem\u00e1tica- Carla Cardoso\nCoordenadora de Ci\u00eancias naturais - Helena Pires\nCoordenadora de EMRC - Ana Ventura\nCoordenador de Ed. F\u00edsica- Pedro Marques\nCoordenador de Ed. Visual- Rui Sequeira\nGUI\u00c3O DE ATIVIDADES INTERDISCIPLINARES DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL\nATIVIDADE 1\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais (3\u00b0 ciclo)\nAtividade: \u2019\u2019Identifica\u00e7\u00e3o da avifauna estuarina\u2019\nDura\u00e7\u00e3o: 45min\nTipo de atividade: Jogo pedag\u00f3gico\nObjetivos:\n- Conhecer aves aqu\u00e1ticas\n- Identificar o respetivo habitat das aves observadas, selecionando aquelas que pertencem ao habitat estuarino.\n77\nMaterial: Cart\u00f5es com fotos de aves aqu\u00e1ticas e outras\nATIVIDADE 2\nDisciplina: Ci\u00eancias Naturais (3\u00b0 ciclo)\nAtividade:\u201d Multiplica\u00e7\u00e3o vegetativa de plantas arom\u00e1ticas\u201d com a finalidade de secagem para aromatiza\u00e7\u00e3o de sal\nDura\u00e7\u00e3o: 45min\nTipo de atividade: Atividade experimental\nObjetivos:\n-\tConhecer plantas arom\u00e1ticas\n-\tRealizar o processo de multiplica\u00e7\u00e3o vegetativa com alecrim, rosmaninho, hortel\u00e3, oreg\u00e3os, etc\nMaterial: Terra, vasos, estacas de plantas arom\u00e1ticas, tesoura de poda, \u201cplantas-m\u00e3e\u201d( ex: hortel\u00e3, poejo, oreg\u00e3os, menta).\nProcedimento:\nNa estacaria caulinar os alunos devem realizar estacas com aproximadamente 10 cm. Devem cortar, a direito, abaixo do n\u00f3 que ir\u00e1 dar a ra\u00edz, e cortar acima, em bisel, no sentido contr\u00e1rio \u00e0 folha para evitar a cria\u00e7\u00e3o de fungos devido a humidades.\nAntes de colocar qualquer tipo de estaca os alunos devem fazer previamente a abertura de uma cova de acordo com o que v\u00e3o plantar.\nNas esp\u00e9cies em que as folhas sejam opostas ou verticiladas, como \u00e9 o caso da Alfazema devem cortar medindo um palmo de m\u00e3o que tem o tamanho aproximado entre 10 a 15 cm. Na estacaria foliar e radicular devem apenas retirar um peda\u00e7o da planta m\u00e3e e colocar no substrato.\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das estacas \u00e9 indispens\u00e1vel proceder-se \u00e0 rega.\nEstacaria:\n78\nATIVIDADE 3\nDisciplina: Matem\u00e1tica\nAtividade: Calcular a altura das \u00e1rvores\nDura\u00e7\u00e3o: 90 minutos\nTipo de atividade: Atividade pr\u00e1tica\nObjetivo: Objetivo: Aplicar conte\u00fados de geometria (7.\u00b0 ano)\nMaterial: Fita m\u00e9trica\nProcedimento: Durante a visita de campo relativa ao projeto \u201cAs salina v\u00eam \u00e0 escola\u201d, percorreste v\u00e1rios trilhos e neles encontraste \u00e1rvores cuja altura n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel medires com uma vulgar fita m\u00e9trica de 3 metros. Desde que as condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas, em particular as nuvens, nos permitam fazer chegar a sombra da \u00e1rvore e estejamos sobre um terreno plano, os conhecimentos matem\u00e1ticos de 7.\u00b0 ano permitem-nos determinar a sua altura. Em esquema:\nSer\u00e1 prefer\u00edvel mais do que uma pessoa para realizar esta atividade pr\u00e1tica.\nCome\u00e7a por medir a tua altura. Em seguida posiciona-te como no esquema, de costas para o sol, de modo a que a tua sombra seja paralela \u00e0 da \u00e1rvore. Um dos teus colegas marca o ponto onde estavas e o ponto onde terminava a tua sombra. \u00c9 ent\u00e3o necess\u00e1rio medir a dist\u00e2ncia do extremo da sombra da \u00e1rvore \u00e0 sua base (f\u00e1-lo lateralmente, aproximadamente ao centro do tronco). Neste momento est\u00e1s em condi\u00e7\u00f5es de estabelecer uma propor\u00e7\u00e3o entre os comprimentos das sombras e as alturas, determinando assim quanto mede a \u00e1rvores.\nEsta atividade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque os tri\u00e2ngulos [ABC] e [DEF] s\u00e3o semelhantes pelo crit\u00e9rio aa. Deves recordar os conte\u00fados de 7.\u00b0 ano que dizem respeito \u00e0 semelhan\u00e7a de tri\u00e2ngulos!\n79\nATIVIDADE 4\nDisciplina: Matem\u00e1tica\nAtividade: Alimenta\u00e7\u00e3o dos Burros Mirandeses\nDura\u00e7\u00e3o: 90 minutos\nTipo de atividade: Pesquisa e constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1fica\nObjetivo: Aplicar conte\u00fados relacionados com organiza\u00e7\u00e3o e tratamento de dados (8.\u00b0 ano)\nMaterial: Computador com acesso \u00e0 internet\nProcedimento:\nNo decorrer da visita de campo inserida no projeto \u201cAs salinas v\u00eam \u00e0 escola\u201d, contactaste com a esp\u00e9cie animal Burro Mirand\u00eas e pudeste conhecer algumas das suas caracter\u00edsticas. A que te propomos estudar \u00e9 a sua alimenta\u00e7\u00e3o, quer no que diz respeito \u00e0 variedade quer \u00e0s quantidades.\nPrimeiro deves proceder \u00e0 recolha dos dados: tipologia dos alimentos, respetivas quantidades num per\u00edodo semanal e pre\u00e7o. Ap\u00f3s a recolha, a organiza\u00e7\u00e3o passa pela elabora\u00e7\u00e3o de uma tabela em que seja poss\u00edvel encontrar toda a informa\u00e7\u00e3o. Esta ser\u00e1 elaborada com recurso a uma folha de c\u00e1lculo, como o Excel. (Aqui existe uma liga\u00e7\u00e3o com as TIC.)\nCentrando a aten\u00e7\u00e3o nas quantidades semanais de alimentos consumidas podes calcular a m\u00e9dia di\u00e1ria, em quilogramas, por burro, e estimar o gasto mensal com a alimenta\u00e7\u00e3o destes animais. Estas conclus\u00f5es podem tamb\u00e9m ser apresentadas com recurso a gr\u00e1ficos.\nATIVIDADE 5\nDisciplina: Ci\u00eancias F\u00edsico-Qu\u00edmicas\nObjetivos: Distinguir misturas homog\u00e9neas e heterog\u00e9neas.\nIdentificar a t\u00e9cnica de separa\u00e7\u00e3o adequada para uma mistura homog\u00e9nea.\nSeparar os componentes de uma mistura, usando a t\u00e9cnica, o material e as regras de seguran\u00e7a adequadas\nTipo de atividade: Atividade pr\u00e1tica laboratorial\nDura\u00e7\u00e3o: 45 minutos + registos di\u00e1rios\nATIVIDADE EXPERIMENTAL\nNa visita de estudo inserida no projeto \u201cAs salinas v\u00eam \u00e0 escola\u201d, ir\u00e1s ter a oportunidade de fazer a rapa\u00e7\u00e3o do sal. Para seres um verdadeiro salineiro tens que praticar primeiro.\nAssim propomos-te a seguinte atividade que ser\u00e1 monitorizada por ti ao longo de alguns dias onde ir\u00e1s fazer 5 registos, onde vais verificar como ocorre esse processo e quais s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es mais adequadas para que aconte\u00e7a.\nEsta atividade deve ser desenvolvida em grupos de 4 alunos.\nMATERIAL:\n-mistura de sal + \u00e1gua;\n-duas caixas de petri;\n-dois gobel\u00e9s de 10 ml\nPROCEDIMENTO:\n81\n(B)\tColoca um gobel\u00e9 (G1) e uma caixa de petri num lugar bem ventilado (P1). Deixa o outro gobel\u00e9 (G2) e a outra caixa de petri (P2) em lugar n\u00e3o ventilado (dentro de um arm\u00e1rio, por exemplo).\n(C)\tObserva durante alguns dias o volume da mistura l\u00edquida em cada recipiente. Regista as tuas observa\u00e7\u00f5es di\u00e1rias na tabela a seguir.\nData\tG1\tG2\tP1\tP2\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\nResultados\n1-\tOs gobel\u00e9s representam:\n(a)\ttanques pequenos e fundos\n(b)\ttanques grandes e rasos.\n(marca a op\u00e7\u00e3o correta com um \u201cX\u201d)\n2-\tAs caixas de petri representam:\n(a)\ttanques pequenos e fundos\n(b)\ttanques grandes e rasos.\n(marca a op\u00e7\u00e3o correta com um \u201cX\u201d)\n3-\tResponde \u00e0s seguintes quest\u00f5es:\na)\tEm qual recipiente a \u00e1gua evaporou mais r\u00e1pido?\nb)\tO que ficou no fundo do recipiente?\nc)\tDe um modo geral, a evapora\u00e7\u00e3o foi mais r\u00e1pida nas caixas de petri ou nos gobel\u00e9s?\nd)\tEm qual recipiente a evapora\u00e7\u00e3o foi mas demorada?\ne)\tO recipiente onde houve evapora\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida estava no local mais ventilado ou menos ventilado?\n82\nDiscuss\u00e3o\nDiscute agora com os teus colegas e professores as conclus\u00f5es a que chegaste.\n-A mistura salina (sal + \u00e1gua) \u00e9 homog\u00e9nea ou heterog\u00e9nea?\n-O que entendes por mistura Homog\u00e9nea, apresenta apenas uma fase.\n-Qual o nome do processo de separa\u00e7\u00e3o de misturas observado nesta experi\u00eancia?\n-Como deve ser o local para a constru\u00e7\u00e3o de uma salina? E os tanques?\nMuito bem j\u00e1 est\u00e1s apto para seres um salineiro, boa visita!\nATIVIDADE 6\nDisciplina: Geografia\nAtividade: Ficha de trabalho\nDura\u00e7\u00e3o: 45 minutos\nTipo de atividade: Pesquisa e constru\u00e7\u00e3o de gr\u00e1fica\nObjetivo: Aplicar conte\u00fados relacionados com a sa\u00edda de campo\nMaterial: Caderno de campo utilizado nas salinas\nFICHA DE GEOGRAFIA\n1 - Observa atentamente a imagem da fig.1.\n1.1.\tElabora, a partir da imagem da fig.1, um esbo\u00e7o da mesma.\n83\n1.2.\tDescreve a paisagem, respondendo \u00e0s quest\u00f5es O qu\u00ea? Onde? Como e Porqu\u00ea.\n1.3.\tClassifica a imagem da fig.1 como uma paisagem humanizada ou natural.\n1.4.\tJustifica a tua op\u00e7\u00e3o.\n1.5.\tRefere que tipo de observa\u00e7\u00e3o fizeste no local da imagem da fig.1.\n1.6.\tMenciona as vantagens e desvantagens dessa observa\u00e7\u00e3o.\nATIVIDADE 7\nDisciplina: Portugu\u00eas\nAtividade: \u201cDescobre\u201d\nDura\u00e7\u00e3o: 45 minutos\nTipo de atividade: Pesquisa\nObjetivo: Aplicar conceitos de campo lexical/ sem\u00e2ntico.\n84\nCompleta as palavras derivadas de sal, associando o radical aos respetivos sufixos. Identifica as imagens que se lhes relacionam.\nVamos descobrir palavras da fam\u00edlia de\n85\nANEXO 2\nMETODOLOGIA DE APRENDIZAGEM ATIVA NO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS-INQUIRE (IBSE)\nA metodologia IBSE consiste na aplica\u00e7\u00e3o de 5 fases que se descreve em (5 Es):\n1) Engage, 2) Explore, 3) Explain, 4) Extend e 5) Eval\u00faate.\nO Engage (motiva\u00e7\u00e3o) consiste em despertar a sua curiosidade e interesse relativamente a uma situa\u00e7\u00e3o problema que se relacione, dentro do poss\u00edvel, com o quotidiano.\nNo Explore (Explorar) os alunos colocam quest\u00f5es, fazem previs\u00f5es, formulam hip\u00f3teses, planificam experi\u00eancias, realizam-nas, registam observa\u00e7\u00f5es, discutem os resultados e redefinem as hip\u00f3teses, se necess\u00e1rio. No Explain (Explicar) os alunos apresentam as suas conclus\u00f5es, procurando fundamentar a sua exposi\u00e7\u00e3o e argumenta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos na fase anterior. No Extend (Ampliar) os alunos levantam quest\u00f5es relacionadas que conduzem a uma nova investiga\u00e7\u00e3o. No Evaluate (Avaliar) os alunos refletem sobre o trabalho que desenvolveram, o que lhes permite perceber o que podem melhorar e onde tiveram mais dificuldades.\nEsta metodologia pretende facilitar o desenvolvimento de compet\u00eancias de conhecimento, racioc\u00ednio e comunica\u00e7\u00e3o dos alunos, assim como tamb\u00e9m atitudes que lhes permitam ter um papel ativo na aprendizagem dos conte\u00fados, neste caso, na compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da biodiversidade estuarina.\nComo refiro no plano desta aula, que segue no anexo x, trabalhei o m\u00e9todo IBSE, onde a motiva\u00e7\u00e3o (Engage) foi a sa\u00edda de campo para partir para a explora\u00e7\u00e3o. As quest\u00f5es que surgiram desta iniciativa como base para investiga\u00e7\u00e3o foram as seguintes:\n-\tComo se distribuem estas plantas geograficamente? Encontram-se juntas ou separadas por zonas?\n-\tA salinidade influencia a sua distribui\u00e7\u00e3o? De que forma?\n-\tQue carater\u00edsticas desenvolvem para sobreviver \u00e0 salinidade?\n-\tTer\u00e3o alguma utilidade? Qual a sua import\u00e2ncia?\nA partir da\u00ed cada grupo selecionou uma planta a investigar (para esta investiga\u00e7\u00e3o os alunos tiveram acesso \u00e0 internet, a livros/guias de plantas). Realizaram um trabalho em grupo onde os alunos investigaram a vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita- Explore. No final cada grupo apresentou os resultados da sua investiga\u00e7\u00e3o aos restantes e realizaram um cartaz/painel com a ajuda da professora Isabel Martins, de Educa\u00e7\u00e3o Visual, para expor na biblioteca escolar- Explain.\nDa discuss\u00e3o gerada pela apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados de cada grupo surgiu a quest\u00e3o:\n86\n\u201cO que poder\u00e1 acontecer a este ecossistema estuarino com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas previstas para o futuro? A subida da temperatura ir\u00e1 influenciar a biodiversidade vegetal? Estas plantas sofrer\u00e3o altera\u00e7\u00f5es?- Extend. Este ser\u00e1 o ponto de partida para uma nova investiga\u00e7\u00e3o e permitir\u00e1 explorar os problemas ambientais locais para o pr\u00f3ximo ano letivo. Na avalia\u00e7\u00e3o deste trabalho de grupo foi preenchida uma grelha de registo de observa\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo/debate. Os alunos realizaram um pr\u00e9-teste e p\u00f3s-teste, que permitiu avaliar a sua evolu\u00e7\u00e3o-Evaluate.\nFigura. Trabalho de investiga\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o do cartaz \u201cPlantas de Sapal\u201d\nA aplica\u00e7\u00e3o da metodologia IBSE oferece uma oportunidade \u00e0s escolas de trabalharem em conjunto com as institui\u00e7\u00f5es LotC (museus, Jardins) num foco partilhado na motiva\u00e7\u00e3o dos alunos e na orienta\u00e7\u00e3o para os resultados. Um grande n\u00famero museus e jardins bot\u00e2nicos em Portugal e na Europa j\u00e1 desenvolveram recursos educativos eficazes utilizando esta abordagem. O m\u00e9todo IBSE n\u00e3o se apresenta como a solu\u00e7\u00e3o para todos os males da educa\u00e7\u00e3o mas, quando bem aplicado, pode levar a uma melhor qualidade na aprendizagem das ci\u00eancias.\n87\nBiodiversidade vegetal em Zonas H\u00famidas\nQue carater\u00edsticas apresentam as plantas de Sa(pa)l ?\u201d\nOficina de forma\u00e7\u00e3o: 17 de Maio de 2014 Formanda: Helena Cristina Pires\nESCOLA EB 2,3 \u00c1LVARO VELHO\nPlano de Aula\nAlunos do Clube: \u201dOs Amigos da Natureza\u201d(alunos 7\u00b0,8\u00b0 e 9\u00b0 anos)- 17 alunos Tema Organizador Din\u00e2mica dos Ecossistemas (Biodiversidade das Zonas H\u00famidas) Conte\u00fado: Vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita do ecossistema estuarino:\u201d Plantas de Sa(pa)l\u201d\t06/ 05/ 2014 20/05/2014\tNome: Helena Pires\nSum\u00e1rio: Trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, em grupo, sobre a vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita- \u201cPlantas de Sa(pa)l\u201d\nCompet\u00eancias espec\u00edficas\tEstrat\u00e9gias /Recursos\tTermos/ Conceitos\tAvalia\u00e7\u00e3o\tTempo\n\t\t\t\t\n-\tCompreender a import\u00e2ncia das zonas de sapal como \u00e1reas de elevada produtividade e reciclagem de nutrientes. -\tConhecer a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das diferentes esp\u00e9cies vegetais identificando zonas de sapal alto, m\u00e9dio e baixo. -\tIdentificar adapta\u00e7\u00f5es das plantas hal\u00f3fitas \u00e0 salinidade. -\tReconhecer nesta vegeta\u00e7\u00e3o o papel depurador das \u00e1guas devido \u00e0 sua capacidade de absorver e fixar metais pesados.\tAtividade pr\u00e1tica: Investiga\u00e7\u00e3o em grupo com acesso a internet e guias de plantas. Realiza\u00e7\u00e3o de um painel informativo com as plantas de sapal baixo, m\u00e9dio e alto.\tBiodiversidade Produtividade prim\u00e1ria Vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita Sapal\tParticipa\u00e7\u00e3o Comportamento Pontualidade Grelhas de observa\u00e7\u00e3o directa\t90 min\nNota: Em anexo: 1-Desenvolvimento da aula / Recursos; 2-Cart\u00f5es com as plantas de sapal;\n3- Painel informativo com os resultados da investiga\u00e7\u00e3o ( Ainda em fase de conclus\u00e3o) ; 4- Grelha de avalia\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o directa.\nPlano de Aula - Anexo 1\nDesenvolvimento da Aula:\nA aula inicia com o fornecimento de cart\u00f5es com imagens de plantas hal\u00f3fitas existentes no estu\u00e1rio que os alunos v\u00e3o rever da visita de Estudo \u00e0s Salinas do Samouco. Engage\nEstes s\u00e3o questionados sobre a diversidade destas plantas e lan\u00e7adas as seguintes quest\u00f5es:\n-\tComo se distribuem estas plantas geograficamente? Encontram-se juntas ou separadas por zonas?\n-\tA salinidade influ\u00eancia a sua distribui\u00e7\u00e3o? De que forma?\n-\tQue carater\u00edsticas desenvolvem para sobreviver \u00e0 salinidade?\n-\tTer\u00e3o alguma utilidade? Qual a sua import\u00e2ncia?\nA partir da\u00ed cada grupo seleciona a planta que vai investigar (Para esta investiga\u00e7\u00e3o os alunos ter\u00e3o acesso \u00e0 internet, a livros/guias de plantas).\nRealiza\u00e7\u00e3o de trabalho em grupo onde os alunos ir\u00e3o investigar a vegeta\u00e7\u00e3o hal\u00f3fita - Explore\nNo final os grupos apresentar\u00e3o os resultados da sua investiga\u00e7\u00e3o aos restantes grupos e realizar\u00e3o um cartaz/painel que ser\u00e1 exposto na escola at\u00e9 ao final do ano letivo - Explain\n\u201cO que poder\u00e1 acontecer a este ecossistema estuarino com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas? A Subida da temperatura ir\u00e1 inflenciar a biodiversidade vegetal? Estas plantas sofrer\u00e3o altera\u00e7\u00f5es? Extend\nPreenchimento da grelha de registo de observa\u00e7\u00e3o do trabalho de grupo/debate. Evaluate\nPlano de Aula - Anexo 2 Cart\u00f5es com as Plantas de Sa(pa)l\n\ni Campanada-praia Inula crithmotdes\nGramata-txanca, Hahmione portulacories \u2019 Ml\u00d3pOfO, MyOpOf'Um laetum\nPlano de Aula - Anexo 3\nPainel informativo; \u201cPLANTAS DE SA(PAL)\u201d\nPlano de Aula - Anexo 4\n\tCumpre a tarefa\tColabora com o grupo\tRespeita a opini\u00e3o dos colegas\tRevela interesse pelo projeto\tRelaciona-se bem com os restantes grupos\tApresenta conclus\u00f5es\tExplica os resultados com clareza\nGrupo 1\t\t\t\t\t\t\t\nGrupo 2\t\t\t\t\t\t\t\nGrupo 3\t\t\t\t\t\t\t\nGrupo 4\t\t\t\t\t\t\t\nGrupo 5\t\t\t\t\t\t\t\nGrupo 6\t\t\t\t\t\t\t\nANEXO 3\nTabelas fornecidas para o trabalho de grupo no \u00e2mbito do projeto Life + MarPro da SPEA. (Adaptadas do Dossier pedag\u00f3gico de projeto Life + MarPro, que cont\u00e9m materiais pedag\u00f3gicos com vista \u00e0 tem\u00e1tica da Conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies marinhas protegidas em Portugal continental).\nLISTA BE AVES MARINHAS\nATIVIBABE 51 AVES: \u00c0 CSNtUISTA B\u00bb MA\u00bb\nI NOMECOMUM\tNOME CIENT\u00cdFICO\t1\tNOME COMUM\tNOME CIENT\u00cdFICO\t1\nMobelha-pequena\tGavia stellata\tGaivota de Audouin\tLams audouinii\nMobelha-grande\tGavia immer\tGaivota-de-bico-nscado\tLams delawarensis\nAlma-negra\tBufweria bulwerii\tFamego\tLams canus\nCagarra\tCalonectns diomedea\tGaivota-d'asa-escura\tLaras fuscus\nPardela-de-barrete\tPufUnus gravis\tGavota-de-patas-amarelas\tLams michahellis\nPardela-preta\tPuffinus griseus\tGaivota-prateada\tLarus argentatus\t1\nPa rd ela -sombria\tRjffinus puffinus\tGanrot\u00e2o-real\tLams marmus\nPardela-balear\tPuffinus mauretamcus\tGaivota-tnd\u00e1ctila\tftissa tr/dactyla\nCasquilho\tOceanites oceanicus\tTagaz\t\tGelochelidon mlotica\nAlma-de-meitre\tHydrobates pelagicus\tGarajau-grande\t1 Stema caspia\nPainho-de-cauda-forcada\tOceanodrama leucorhoa\tGarajau\tSterna sandvicensis\nRoquinho\tOceanodroma castro\tGanrina-rosada\tStema dougallii\nAlcatraz\tMoms bassanus\tGaivina\tSterna hirundo\nCorvo-marinho\tPhalaaocorax carbo\tGaivina do \u00c1rctico\tStema paradisaea\nGalheta\tPhalaaocorax aristotelis\tChllreta\tStema albifrons\nNegrola\tMelanrtta nigra\tGaivina-dos-pauis\tChlidonias hybndus\nPato-fusco\tMelanitta fusca\tGaivma-preta\tChlidonias nrger\nFalaropo-de-bico-fino\tPhalaropus lobatus\tAiro\tUna aalge\nFalaropo-de-bico-grosso\tPhalaropus fulicarius\tTorda-me rgulheira\tAlca torda\nMoleiro do \u00c1rctico\tStercoranus pomarinus\tPapagaio-do-mar\tFratercula ardica\nMoleiro-pequeno\tStercorarius parasiticus\tTorda-an\u00e2\tAllealle\nAlcaide\tStercorarius skua\t\t\nGaivota-de-cabe\u00e7a-preta\tLams melanocephalus\t\t\nGarvota-pequena\tLams minutus\t\t\nGaivota de Sabine\tXema sabim\t\t\nGuincho\tLams ridibundus\t\t\n95\nAve marinha | Esp\u00e9cie:\tCarater\u00edsticas\tAve terrestre | Especie:\n\tF\u00edsicas (ex.: tamanho)\t\n\tH\u00e1bitos alimentares\t\n\tPredadores e m\u00e9todos de fuga\t\n\tHabitat/padr\u00f5es de migra\u00e7\u00e3o\t\n\tHabitat de nidifica\u00e7\u00e3o\t\n96\nANEXO 4\nAtividades realizadas no \u00e2mbito da componente pr\u00e1tica do Curso de CEF\nJardinagem:\n\u2022 Horta pedag\u00f3gica (Figura 1)\n-\tLimpeza de infestantes do terreno\n-\tPlanta\u00e7\u00e3o de produtos hort\u00edcolas cedidos \u00e0 cantina escolar, quando poss\u00edvel.\n-\tAduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica\n-\tRega, sempre que necess\u00e1rio.\nFigura 1 - Legumes da horta pedag\u00f3gica fornecidos para a sopa da cantina escolar\n\u2022 Viveiro (Figura 2)\n-\tColoca\u00e7\u00e3o de terra em vasos\n-\tSementeira de esp\u00e9cies vegetais e bolbos de Inverno\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de estacas a partir da poda de roseiras, alfazema e alecrim\n-\tRega, sempre que necess\u00e1rio\n97\nFigura 2 - Sementeira com a respetiva identifica\u00e7\u00e3o\n\u2022 Manuten\u00e7\u00e3o dos jardins do espa\u00e7o escolar (Figura 3)\n-\tLimpeza de infestantes dos blocos da escola\n-\tRealiza\u00e7\u00e3o de multiplica\u00e7\u00e3o vegetativa de malmequeres e outras esp\u00e9cies vegetais\n-\tRega, sempre que necess\u00e1rio\nFigura 3 -Trabalhos de manuten\u00e7\u00e3o dos jardins da escola\n\u2022 Herb\u00e1rio\nRealiza\u00e7\u00e3o de fichas em suporte inform\u00e1tico e em papel para colocar no dossier\nda Biblioteca escolar.\n\u2022\tCompostagem\n\u2022\tMelhoramento do espa\u00e7o escolar da entrada da escola\n98\n\nRealiza\u00e7\u00e3o de \u201cFeiras Pedag\u00f3gicas\u201d (Figura 4)\nFigura 4- Feira dos santos populares (Produ\u00e7\u00e3o de Manjencos com os versos alusivos ao tema) e Feira do dia dos\nnamorados em 2009\n\u2022 Constru\u00e7\u00e3o de um herb\u00e1rio/sementeira com os alunos do 1\u00b0ciclo e 5\u00b0ano\n(Figura 5)\nEsta atividade teve por objetivo:\n-\tMotivar os alunos na componente pr\u00e1tica do curso\n-\tEnvolver os alunos com a comunidade escolar\n-\tFavorecer o trabalho cooperativo e a socializa\u00e7\u00e3o dos alunos\n-\tFomentar o conhecimento de esp\u00e9cies vegetais desta escola\n99\nFigura 5- Alunos a construir o seu herb\u00e1rio com a ajuda dos alunos do curso CEF\n\nSementeira de \u00e1rvores\n\n\nPreparar vasos com substrato para a sementeira.\nEnvolver a comunidade escolar em projetos de sementeira de \u00e1rvores ornamentais.\nEco-circuito\nIdentificar todas esp\u00e9cies vegetais da escola\nEnvolver os alunos em projetos\nMercado quinhentista - Alquimia e Ervas arom\u00e1ticas (Figura 6)\nComemorar o quadrag\u00e9simo anivers\u00e1rio da nossa escola\nPreparar vasos com plantas arom\u00e1ticas\nReproduzir diferentes ervas arom\u00e1ticas por estacaria\nSecar plantas arom\u00e1ticas para o mercado quinhentista\n100\nFigura 6- Feira Medieval, a Botica do CEF Jardinagem\n\nComemora\u00e7\u00e3o do \u201cdia mundial da bolota\u201d\nComemorar o \u201cdia mundial da bolota\u201d.\nPreparar pacotes de bolotas com \u00e1rvores aut\u00f3ctones do g\u00e9nero Quercus.\nDistribuir os pacotes pela comunidade escolar.\nEnvolver a comunidade escolar em projetos de sementeira de bolotas.\n\nProjeto \u201c12 meses...12 aromas\u201d (Figura 7)\nEnvasar a planta arom\u00e1tica do m\u00eas a colocar na biblioteca da escola.\nRealizar cartazes informativos sobre o aroma escolhido.\nPreparar uma caixa para quest\u00f5es que ser\u00e3o afixadas com a resposta \u00e0 quest\u00e3o sobre a esp\u00e9cie arom\u00e1tica mensal.\n101\nFigura 7- Projeto \u201c12 meses... 12 aromas\u201d, na biblioteca escolar\n\u2022 Acompanhamento de trabalhos de jardinagem organizados com a CMB (Figura 8)\n- Forma\u00e7\u00f5es diversas (Poda, Planta\u00e7\u00e3o, Coloca\u00e7\u00e3o de tapete, corte de relva e manuten\u00e7\u00e3o de jardins) na componente pr\u00e1tica.\n.'T?krx3.\nFigura 8- Acompanhamento de trabalhos de manuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os verdes com entidades exteriores \u00e0 escola\n102\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Curso\u201d XVII Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o de Professores de Geoci\u00eancias\u201d (Acreditado)\n103\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio \"Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em meio Escolar\" (Acreditado)\nREGI\u00c3O AUT\u00d3\u00edvUma DOS A\u00c7ORES .egional da Educa\u00e7\u00e3o e Assunt Direc\u00e7\u00e3o Regional de Sa\u00fade\nCategoria/Profiss\u00e3o: PROFESSORA\nda EB2/3 FRANCISCO ORNELAS DA C\u00c2MARA\nFrequentou: Semin\u00e1rio \"Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade em Meio Escolar\u201d\nOrganizado por este Centro de Sa\u00fade, de 22 a 25 de Fevereiro de 2000, num total de 24 horas.\n104\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia \"Influ\u00eancias dos fatores gen\u00e9ticos na hist\u00f3ria natural do cancro \" (N\u00e3o acreditada)\nutad \u00abS\nUNIVERSIDADE DE TRAS-OS-MCNTES E ALTO DOURO\nO (Presidente da Comiss\u00e3o Organizadora /I -Q \u25a0\n\u2018Henrique^hedes-iPinto, (Prof. Cai.\nAcartado 202\n5001-911 VILA REAL CCDEX\nr\t\u25a0\nCertificado de (Presen\u00e7a\nCertifica-se que\tassistiu \u00e0\nConfer\u00eancia intitulada \u201cInflu\u00eancias dos factores gen\u00e9ticos na Hist\u00f3ria natural do cancro\u201d, proferida pelo Sr.&lt;Prof (Doutor (Manuel (Diamantino (Bicho na \"Universidade de fr\u00e1s-os-Montes e fdto (Douro no dia 13 de Novem\u00e8ro de 2000, em \"Ui\u00eda feal.\n105\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no \u201cMini-Forum Ci\u00eancia Viva 2000\u201d (N\u00e3o acreditado)\n106\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \"Educa\u00e7\u00e3o sexual\u201d (N\u00e3o acreditada)\nCertifica-se que o(a) pro\u00edessor(a)A\u00c0elenc\u00bb CaI\u00edAs na\t______\nesteve presente na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema EDUCA\u00c7AO SEXUAL, realizada pelo Dr. Constantino Santos, no dia 22 de Mar\u00e7o de 2002. promovida pelo 4o Grupo. 2o Ciclo, da Escola E B 2-3 Jo\u00e3o de Me ira.\n107\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u201dA compostagem nas Escolas\u201d\n(N\u00e3o acreditada)\nV A L E \u2022 t> O \u2022 A V E\n\n\u00bfDeclara-se que\t_________________\nparticipou na Ac\u00e7\u00e3o de Torma\u00e7\u00e3o \u201cA Compostagem nas \u2018Escolas\u201d com a dura\u00e7\u00e3o de duas horas, promovida pela Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios do Vale do Ave, no \u00e2m6ito de uma Campanha de Sensibiliza\u00e7\u00e3o para o processo da Compostagem.\n\u00c7uimar\u00e3es, tc, de Maio de 2003\nO Administrador \u00bfDelegado\n108\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Vis\u00f5es transversais Mundiais- para uma estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o\u201d (Acreditada)\nCentro de forma\u00e7\u00e3o de Professores da Ordem dos Bi\u00f3logos\nprodep\nCertificado\nde Interven\nura\u00e7\u00e3o de 25\nCertifico que HELENA CR aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o de For Mundiais - para uma Estrat\u00e9 CCPFC/ACC - 27670/02, que teve | de 2003, nas instala\u00e7\u00f5es do Pavilh Fundo Social Europeu e pelo Estad Manuel Morgado, Fernando Jos\u00e9 Azeiteiro e atribui 1.0 cr\u00e9ditos para efeitos de Progress\u00e3o na Carreira Docente, nos termos do Art.014\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores.\nfrequentou, com \u00e3o Ambiental. Vis\u00f5es Transversais \u201d, com o registo de acredita\u00e7\u00e3o is e que decorreu de 21 a 24 de Maio\nEspinho. Esta Ac\u00e7\u00e3o, financiada pelo orientada pelos formadores Fernando M\u00e1rio Jorge Pereira e Ulisses Manuel\n109\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Encontro tem\u00e1tico: \u201cBiotecnologia e sociedade\u201d (N\u00e3o acreditado)\n110\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Curso de Forma\u00e7\u00e3o: \u201dO Ensino experimental das Ci\u00eancias-\nNovas pr\u00e1ticas no E.B.- Terra em transforma\u00e7\u00e3o\u201d (Acreditado)\nPara os devidos efeitos se certifica que, Helena Cristina de Carvalho Pires, professora inscrita neste Centro de Forma\u00e7\u00e3o com o n.\u00b0 1008, frequentou com aproveitamento o Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cO\tEnsino\nExperimental das Ci\u00eancias -Novas pr\u00e1ticas no E.B. (1o Ciclo, 5o e 7o anos) - Terra em transforma\u00e7\u00e3o\u201d, ministrado pela Dra. Paula Peralta e Dr. Lu\u00eds Dourado com o n.\u00b0 de registo CCPFC / ACC 42674/05, que decorreu de 18/04/06 a 25/05/06, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, e com\nPinhal Novo, 8 de Junho de 2006\nUni\u00e3o\nEuropeu\n111\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u201dA Educa\u00e7\u00e3o Sexual na Adolesc\u00eancia\u201d (Acreditada)\nCENTRO DE FORMAQAO DAS ESCOLAS DOS\nCONCELHOS DO BARREIRO E MOITA\nTel. 21205 92 06 -Fax: 21 205 92 05 E-mail: cfbarreiromoita@gmail.com\nCERTIFICADO\nAo abrigo do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores e de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, certifica-se que:\nHelena Cristina Carvalho Pires\nFrequentou, com aproveitamento, a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cA Educa\u00e7\u00e3o Sexual na Adolesc\u00eancia\u201d, com o registo CCPFC/ACC - 49168/07 que decorreu neste centro de Forma\u00e7\u00e3o de 21-11-208 a 10-12-2008.\nDura\u00e7\u00e3o: 15 Horas Presenciais+ 15 horas Trabalho Aut\u00f3nomo\nAvalia\u00e7\u00e3o: Qualitativa: Excelente\nQuantitativa: 9 Valores\nCredita\u00e7\u00e3o: : 1,2 U.C.\nModalidade: Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nFormador: Dr. M\u00e1rio Durval - CCPFC/RFO 22843/97.\nBarreiro, 31 de Maio 2010\ncimo a f\u00edmf\u00c1c ci escolas\n112\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Curso de Forma\u00e7\u00e3o: \u2019\u2019Agricultura Biol\u00f3gica e Compostagem na Escola\u201d (Acreditado)\n.'\u00bfMw **\"\u2022*'\u2022 \u00edimoHHMU0OH mk\u00cds\tCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O DAS ESCOLAS DOS CONCELHOS DO BARREIRO E MOITA Tel. 21205 92 06 - Fax: 21 205 92 05 E-mail: c\u00edbarreirornoitat\u00f4igmail.com\nCertificado\nAo abrigo do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores e de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, certifica-se que:\nHelena Cristina Carvalho Pires\nFrequentou, com aproveitamento, a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201cAgricultura Biol\u00f3gica e\nCompostagem na Escola\u201d, com o registo CCPFC/AC 61815/10, que decorreu no Agrupamento de Escolas \u00c1lvaro Velho de 11-02-2011 a 07-07-2011.\nDura\u00e7\u00e3o: 25 Horas\nAvalia\u00e7\u00e3o: Qualitativa - Excelente\nQuantitativa - 9,0 Valores\nCredita\u00e7\u00e3o: 1 U.C.\nModalidade: Curso de Forma\u00e7\u00e3o\nFormador: Raquel Sousa\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o, do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Continua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o releva para os efeitos de progress\u00e3o em carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia e Professores dos Ensinos B\u00e1sico Secund\u00e1rio.\nPara efeitos de Aplica\u00e7\u00e3o do n\u00b03 do artigo 14\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o\nCont\u00ednua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.___\nBarreiro, 29 de Julho 2011\n113\nCuno M Jouu\u00e7io H Skolu\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em meio escolar-\nMetodologia de abordagem e interven\u00e7\u00e3o\u201d (Acreditada)\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O DAS ESCOLAS DOS\nCONCELHOS DO BARREIRO E MOITA\nTel. 21205 92 06 - Fax: 21 205 92 05 E-mail: cfbarreiromoita@gmail.com\nCertificado\nAo abrigo do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores e de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, certifica-se que:\nHelena Cristina Carvalho Pires\nFrequentou, com aproveitamento, a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o: \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual em meio escolar: metodologia de abordagens e interven\u00e7\u00e3o\u201d, com o registo CCPFC/ACC -66133/11 que decorreu na EB 2+3 \u00c1lvaro Velho de 20-09-2011 a 15-11-2011.\nDura\u00e7\u00e3o: 25 Horas Presenciais+ 25 Horas de Trabalho Aut\u00f3nomo\nAvalia\u00e7\u00e3o:\nQualitativa: Excelente\nQuantitativa: 10 Valores\nCredita\u00e7\u00e3o: 2 U.C.\nModalidade: Oficina de Forma\u00e7\u00e3o\nFormador: M\u00e1rio Durval Povoa do Ros\u00e1rio\ntst\u00e1 conforme o original ACRUPAMENTO VERTICAL DE ESCOLAS\nMais se certifica que, para os efeitos previstos no artigo 5o, do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o releva para os efeitos de progress\u00e3o em carreira dos Ensino B\u00e1sico e do Secund\u00e1rio.\nPara efeitos de Aplica\u00e7\u00e3o do n\u00b03 do artigo 14\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.\nBarreiro, 07 de mar\u00e7o de 2012\n114\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201c Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de aves\u201d (Acreditado)\nCertificado de Aproveitamento\nCertifica-se que:\nHELENA CRISTINA CARVALHO PIRES\nportador (a) do n.\u00b0 de identifica\u00e7\u00e3o 10418662 frequentou com aproveitamento e avalia\u00e7\u00e3o final de Mutto Bom - 8,3 valores a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u201cCURSO DE INICIA\u00c7\u00c3O A OBSERVA\u00c7\u00c3O E IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DE AVES\" \u25a0 registo de acredita\u00e7\u00e2o n.\u2019 CCPFC/AC\u00c7^- 73305/lS.icom a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas que decorreu em 10 a 24 de Maio de 2013 na Sede Nacional do CNEj em Santos (Lisboa), orientaoa pelos formadores Alexandra Lopes e Nuno Barros Esta Ac\u00e7\u00e3o, atribui 1,0 credito ao abrigo disposto no artigo 5* e do n' 3 do artigo 14\u00b0, da Regime^Juridic\u00a9 aa^iSormacao Continua de Professores, para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Dcjcenies dos Grupos^Oj 520^ 560.\nPorto. 18 de Junho de 2013\nA Directora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores da Ordem dos Bi\u00f3logos\n115\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio: \u201cAgentes de Educa\u00e7\u00e3o ambiental, contributos de participa\u00e7\u00e3o e cidadania\u201d (N\u00e3o creditado)\nSemin\u00e1rio \"Agentes de educa\u00e7\u00e3o ambiental, contributos de participa\u00e7\u00e3o e cidadania\"\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nDeclara-se que Helena Cristina de Carvalho Pires esteve presente no SEMIN\u00c1RIO Agentes de educa\u00e7\u00e3o ambiental, contributos de participa\u00e7\u00e3o e cidadania.\nque decorreu no dia 09 de maio de 2014, no audit\u00f3rio da Escola Secund\u00e1ria Rainha Dona Leonor, em Lisboa, das 13:45 \u00e0s 18:30 horas.\nO Grupo de Trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para a Sustentabilidade:\nAPA\nDGE\nAGtNCiA FOItTUGUtSA DO AMWtNTt\n| leduca\u00e7fto\nDGEstE\nDire\u00e7ioGeral 5\u00bb\n1 s\u00fabele*: mentos fsc obres\nrilCNF\n116\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na Sa\u00edda de Campo: \u201cA import\u00e2ncia ecol\u00f3gica dos estu\u00e1rios: o estu\u00e1rio do Tejo\u201d (N\u00e3o acreditada)\n^SANTILLANA forma\u00e7\u00e3o\nv SANTILLANA\n25\n\u2022\u2014 ... [UiJ \u2022 C3 \u2014.\nForma\u00e7\u00e3o de Professores Santillana 2014\nDeclara\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a\nDeclara-se que o(a) Professor(a)\nesteve presente na sa\u00edda de campo promovida pela Santillana sobre o tema: \u00abA import\u00e2ncia ecol\u00f3gica dos estu\u00e1rios: o estu\u00e1rio do Tejo\u00bb.\nA sa\u00edda de campo teve a dura\u00e7\u00e3o de oito horas e foi realizada no dia 31 de maio de 2014, pelo formador Prof Doutor Henrique Cabral, da Faculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa.\nQueluz de Baixo, 03 de junho de 2014\n117\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Encontro: \u201dO Stress na Profiss\u00e3o Docente\u201d (N\u00e3o acreditado)\nlinhos Directas (01) 8472789 (02)6088383\nPORTO EDITORA\nLivraria do Professor\nPato\nRua di Restaura\u00e7\u00e3o. 343\nCoimbra\nRua de |<\u00ab\u00ab Machado, 9 lisboa Av des Estados Uiwdos da Am\u00eanco, 1A\nnVd n cu\nEduca\u00e7\u00e3o, subordinado ao tema\nServi\u00e7o de Apoio o Professores\nRuo da Restaura\u00e7\u00e3o, 365 4099023 PORTO\n118\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \"Did\u00e1tica das Ci\u00eancias Pr\u00e1ticas e\nPerspetivas Contempor\u00e2neas para uma Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica\"(Acreditada)\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O DE ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE ESCOLAS DE TERCEIRA, S. JORGE E GRACIOSA\nCERTIFICADO\n\u2022\nREGI\u00c3O AUIONOMA DOS MORES\nSECRnARlA RE GION Al DA IDUCAEAO I ASSUKTOS SOCIAIS\nDIREC\u00c7\u00c3O REGIONAL DA EDUCA\u00c7\u00c3O\n0 Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de Terceira, S\u00e3o Jorge e Graciosa faz saber que: helena CRISTINA\nCARVALHO PIRES_______________________________frequentou com assiduidade e aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \u00abDid\u00e1cticas das Ci\u00eancias: Pr\u00e1ticas\ne Perspectivas Contempor\u00e2neas para uma Educa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica \u00bb ________\tcom 0 registo de acreditar\u00e3o n.? CCPFC/ACC-10271/98_\nrealizada na E.B. 3/Secund\u00e1ria Vitorino Nem\u00e9sio_________________________________________________, em Praia da Vit\u00f3ria\ncom inicio em 06 / 09 /99 e final em 10 / 09 / 99 . com a dura\u00e7\u00e3o de 30 horas, na modalidade de Curso deforma\u00e7\u00e3o_______________________\nministrado pelo(s) formador(es) Prof. Pr*. Maria Teresa Morais de Oliveira_________\ne a que corresponde a atribui\u00e7\u00e3o de 1.2 cr\u00e9dito(s), pelo que, em harmonia com a legisla\u00e7\u00e3o em vigor, lhe \u00e9 passado o presente Certificado que vai assinado pela Directora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas de Terceira, S\u00e3o Jorge e Graciosa, L\u00facia de F\u00e1tima de \u00c1vila Borges Oliveira.\n119\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o nas 1as. Jornadas Pedag\u00f3gicas do Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o das Escolas de Chaves e Boticas com o tema: \"Pela forma\u00e7\u00e3o, (re) Construir a Profiss\u00e3o\"(N\u00e3o acreditada)\n\nJjL\nQe/vt\u00ed^-Ce\u00ed^-!\u00ed&amp;VtglciVi\tiic__f\u00ed\u00a1'\u25a0 11\t---------------\n^axt\u00bfc\u00edfxj<^\tdo-\tG^^eA- &amp; G\u00f3ticas,\n(20- t&amp;wZ\tGG CCrPX\u00d2^VCi\u00c1A/ C2 \u00a1f\u00f3uO^\u00cd\u00d3A&amp;C' >\ni\u00bfa\u00a3\u00bfe\u00bfvuzvw ctias- 7<2 &amp; 13 da Gete^^O' c\u00bf&amp; 3000 c/Cotefy\t^'tao\u00edae'.\nQlvave\u00f2/, 13 c\u00bf&amp; G&amp;\u00edfU^Otc-&lt;\u00a3&amp; 3000\n\n120\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no:\u201cIII Encontro Regional de Educa\u00e7\u00e3o\u201d (N\u00e3o acreditado)\nASA\nCERTIFICADO\nCertificamos que MeLfiVA CriSTila\tPiKFS_______\nesteve presente no III Encontro Regional de Educa\u00e7\u00e3o que teve lugar no Auditorio do P\u00f3lo de Guimar\u00e3es da Universidade do Minho no d\u00eda 26 de Fevererio de 2003.\nEsta ac\u00e7\u00e3o, subordinada aos temas \"A Escola e a Educa\u00e7\u00e3o C\u00edvica : Sentidos e Modos de Agir\" e \u201cIndisciplina e Viol\u00eancia na Escola\" foi orientada, respectivamente, peios seguintes formadores : Prof.\u00b0 Doutora Concei\u00e7\u00e3o Nogueira ! Dr.a Clara Santos / Dr.a Concei\u00e7\u00e3o Silva e pelo Prof. Doutor Jo\u00e3o Amado / Prof.a Doutora Isabel Freire / Prof.'3 Doutora Beatriz Pereira.\nOrganizada pelo CP.IAP / ASA ( Centro de Recursos de Informa\u00e7\u00e3o e Apoio Pedag\u00f3gico \u00a1 Edi\u00e7\u00f5es ASA ), esta ac\u00e7\u00e3o teve a dura\u00e7\u00e3o total de 6h00.\nPorto, 26 de Fevereiro de 2003\nO Director do CRI AP / ASA\n\u00c7frxjc Ce Hecyrso\u00bb, , .v ,  \u2014\u2022\nASAKMTGRKn\n( Jos\u00e9 Matias Alves )\n121\nparticipou na\nFevereiro de 2003, na Escola E.B. 2,3 Jo\u00e3o de Meira, orientada pela docente Maria da Gra\u00e7a C. C. Vasconcelos.\nGuimar\u00e3es, 27 de Fevereiro de 2003\nsess\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do semin\u00e1rio sobre \u201c A Gest\u00e3o Curricular: Avaliar e Reformular\u201d, realizada em 27 de\n122\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u201cA B C das Emo\u00e7\u00f5es\u201d (Acreditada)\nCERTIFICADO\nUNIVERSIDADE PORTUCALENSE\nInfante D. Henrique\nIFCOOP - INSTITUTO DE FORMA\u00c7\u00c3O E COOPERA\u00c7\u00c3O INTERNACIONAL\nFORMA\u00c7\u00c3O CONT\u00cdNUA DE PROFESSORES\nPara os devidos efeitos, e de acordo com o preceituado no Artigo 13\u00b0 do Decreto - Lei n\u00b0 207/96 de Novembro, se declara que Helena Cristina Carvalho Pires frequentou cou: assiduidade e aproveitamento a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o continua abaixo descrita:\nDESIGNA\u00c7\u00c3O: ABC DAS EMO\u00c7\u00d5ES\nDATA DE IN\u00cdCIO: 28/03/03\nDATA DE CONCLUS\u00c3O: 03/04/03\nDURA\u00c7\u00c3O: 25 HORAS\nUNIDADES DE CR\u00c9DITO: 1\nREGISTO DE ACREDITA\u00c7\u00c3O N\u00b0 23850/01\nPor ser verdade, vai esta declara\u00e7\u00e3o certificada com o carimbo em uso na Universidade Portucalense, Infante D. Henrique.\nPorto e Universidade Portucalense, 31 de Maio de 2003.\nO Dire^tpr^d&amp;dfCOOP\ngd\u00e1o e Coop\u00e8i bo\u00e7\u00e3o Internacional\nInstit\n[gado\n123\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o:\u201d Colocar a voz e... Falar\u201d (Acreditada)\nCERTIFICADO\nO CENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O MARTINS SARMENTO, nos termos do art0 13.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, certifica que a Senhora Professora do 3.\u00b0 Ciclo/Sec. / Grupo - 26, Helena Cristina de Carvalho Pires, portadora do Bilhete de Identidade N.\u00b0 10418662, a exercer fun\u00e7\u00f5es na Escola EB - 2/3 Jo\u00e3o de Meira, frequentou e obteve aproveitamento na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cCOLOCAR A Voz E... Falar\u201d (91/CFMS), ministrada por este Centro de Forma\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do programa PRODEP III (Co-financiado pelo Estado Portugu\u00eas e Fundo Social Europeu), na modalidade de Curso de Forma\u00e7\u00e3o.\nMais certifica que a referida ac\u00e7\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o total de 25 horas, decorreu entre 1203-2003 e 07-05-2003, foi orientada pelo Dr. Eduardo Am\u00e2ndio Rodrigues Magalh\u00e3es, e nos termos e para os efeitos previstos no art.0 14.\u00b0 do mesmo Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores concedeu 1 (um) cr\u00e9dito \u00e0 referida Senhora Professora.\n124\nCONST\u00c2NCIA\nCertificado de Presen\u00e7a\nCertifica-se que, i-n. i \u00ed \u25a0 i 'u,\t\u25a0 \u25a0\t\u25a0_esteve\npresente no Encontro de Educa\u00e7\u00e3o, realizado no Hotel Porto Pal\u00e1cio, no dia 27 de Maio de 2003, no Porto.\nCarnaxide, 27 de Maio de 2003.\nConst\u00e2ncia Editores, S.A. \u2022 Estrada da Outurela. 118 \u2022 2790-114 Carnaxide\nAdministrj\u00e7do e Mjrketing 7cl. 21 424 69 03 Fax. 21 424 69 08 \u2022 EditoridITe\u00ed 21 424 69 04 Fax. 21 424 69 12 \u2022 Comerrva/Tel. 21 424 69 02 Fax. 21 424 69 09 / in.nu &lt;ui, Id 21 424 69 05 Fax. 21 424 69 07 \u25a0 tiniu I meiru 21 424 69 06 f ni-omend.i* Fax. 2I 424 69 07 \u2022 I MUS do PtOfBSSOt 21 424 69 01 / 22 312 50 55 MkgapfoPorto: RuaGon\u00e7atoCrilt\u00e2vSO, 347,2.*,S.215 \u2022 4000-270 Porto \u2022 Td 22 203 12 12 Fax. 22 3325078 \u2022 /nfewr http'/www.<<m-.tancia-edilores.pl\nCapital Social: \u20ac 1.000.000 \u2022 Inscrita na Conwrx.von.i do R-.-l-imo (&lt;\u00bbtne\u00ab ial d\u00ab-1 ascaisn. I 1799 \u2022 Contribuinte n.\u201c 502 214 520\nISO 90014\u00b0\n\n125\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio:\u201d Sele\u00e7\u00e3o, Recrutamento e Mobilidade de\nDocentes; Concursos 2004-novo regime jur\u00eddico\u201d (N\u00e3o acreditado)\nCONST\u00c2NCIA\nCertificado de Presen\u00e7a\nCertifica-se que, j\u20141> 'n..\t\" . \u25a0\t_____esteve\npresente no Encontro de Educa\u00e7\u00e3o, realizado no Hotel Porto Pal\u00e1cio, no dia 27 de Maio de 2003, no Porto.\nCarnaxide, 27 de Maio de 2003.\nConst\u00e2ncia Editores, S.A. \u2022 Estrada da Outurela, 118 \u2022 2790-114 Carnaxide\nAdministrd\u00e7Jo e MjrketingTel. 21 424 69 03 Fax. 21 424 69 08 \u2022 EditoridHel. 21 424 69 04 Fax. 21 424 69 12 \u2022 Comercia/TeL 21 424 69 02 Fax. 21 424 69 09 i Inani 1.1 21 124 69 05 Fax 21 424 69 07 \u2022 Unha Livreiro 21424 69 06 Encomendas Fax. 21 424 69 07 \u2022 i Mias do Professor 2142469 01 / 22 132 5055 DetegdC.)o Porto: Rua Gonr,alo Crnlov\u00e3o. 347. 2. . S. 215 \u2022 4000-270 Porto \u2022 Td 22 203 12 12 Fax. 22 3 32 50 78 \u2022 Internet http://www.ronstancia-editores.pt ( apitai Social: \u20ac 1.000.000 \u2022 Inscrita na conservat\u00f3ria do Registo Comercial de Cascais n.v 1.3799 \u2022 Contribuinte n.\u00b0 502 214 520\n\n126\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Semin\u00e1rio: \u201cDar aulas...n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 conversa- exerc\u00edcios pr\u00e1ticos, dicas e estrat\u00e9gias\u201d (N\u00e3o acreditado)\n\nCERTIFICADO\nPr\u00f3-Ordem\nSINDICATO OOI\t\\\nf\u00abOH\u00abOMS OO\t1\nENSINO\t;\nSUPERIOR?\nRua ProJ.f\u00edeira de Almeida, 5 - 2.\u2018 C 1600-664 Lisboa Tcl.: 2 \u00ed 752 43 80; Fax: 21 757 00 54\nI\nPara os devidos efeitos se declara que o(a) Sr. (a) Dr.(a) \\\t.f'V.'-'. rj O \u00bf>(1,-0\u2019 f \nesteve presente e participou no Semin\u00e1rio organizado pela Pr\u00f3-Ormj\u00ed, cm colabora\u00e7\u00e3o com o Sindicato dos Professores do Ensino Superior e com o apoio da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Pnfessores do Ensino Secund\u00e1rio, subordinado ao tema \u00abDar aulas........n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 conversa\n- Exerc\u00edcios pr\u00e1ticos, dicas e estrat\u00e9gias \u2014\u00bb, realizado no dia 13 de Fevereiro de 2004, no Audit\u00f3rio da Escola B\u00e1sica 1,2,3 Vasco da Gama.\nLisboa, 13 de Fevereiro de 2004\nO Presidente\n\n( Filipe do Paulo )\n127\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c1rea de Projeto- Espa\u00e7o privilegiado para o desenvolvimento de compet\u00eancias\u201d (Acreditada)\n128\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u201cApresenta\u00e7\u00e3o de manuais escolares para a disciplina de Ci\u00eancias Naturais\u201d (N\u00e3o acreditada)\nCertificado\nesteve presente na ac\u00e7\u00e3o\nde apresenta\u00e7\u00e3o do(s) manual(ais) escolar(es) para a disciplina de\tClE Pr i AS MA~TUg A\u2018S\nrealizada a 03____________ de Maio de 2006, no Hotel M\u00fa v'uTE L\nem ScTIi&amp;aL________________\nPL\u00c1TANO EDITORA\nOIOACTTOA EDITORA,BA Av Berra t\u00bb\"31 - 1\u00b0 Ot* 1060 -/o38 LISBOA Tei<\u00edl1 7970523\nCertifica-se que H t Lf. PA gftiSTiMA\n129\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o no Encontro de Educa\u00e7\u00e3o subordinado ao tema: \u2019\u2019Contributos para uma pr\u00e1tica pedag\u00f3gica diferenciada- 8\u00b0ano\u201d (N\u00e3o acreditado)\n130\nCertificado de participa\u00e7\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o: \u2019\u2019Orienta\u00e7\u00e3o ao longo da vida\u201d (N\u00e3o acreditada)\nEduca\u00e7\u00e3o\tj\\NQ\nCertificado de Participa\u00e7\u00e3o\nCertifica-se a presen\u00e7a de\tCOw\tI'1. \u2022 (c. 3\t. na Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o\n\"Orienta\u00e7\u00e3o ao Longo da Vida\", que se realizou na Escola B\u00e1sica 2,3 Bocage, em Set\u00fabal, no dia 25 de Maio de 2011, das 10h00 \u00e0s 17h30.\nEsta ac\u00e7\u00e3o foi promovida pela Ag\u00eancia Nacional para a Qualifica\u00e7\u00e3o (ANQ), IP, em parceria com as Direc\u00e7\u00f5es Regionais de Educa\u00e7\u00e3o e decorre no \u00e2mbito do protocolo de colabora\u00e7\u00e3o entre a ANQ, IP, o Instituto do Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (IEFP), IP, e o Instituto de Orienta\u00e7\u00e3o Profissional da Universidade de Lisboa (IOP), que participou como entidade formadora.\nO Director do Departamento de Gest\u00e3o Integrada de Sistemas de Qualifica\u00e7\u00e3o (DGISQ)\n(Jo\u00e3o Barbosa)\n131\ncentro de apoio ao\nProfessor\nPORTO EDITORA\nCENTRO DE APOIO AO PROFESSOR\nRua da Restaura\u00e7\u00e3o. 365 4099023 PORTO\nINTERNET\nLINHA 00 PROFESSOR\nCT\u00d57\nESPA\u00c7OS PROFESSOR\nCOIMBRA R de Joao Machado 9\nCertificamos que participou no Encontro de Educa\u00e7\u00e3o subordinado ao tema\nENCONTROS PORTO EDITORA 2008\nrealizado no dia 15-03-2008\tno Hotel Novotel Set\u00fabal\nPorto, 15 de Mar\u00e7o de 2008\nCentro de Apoio ao Professor\nCertifica-se que\nparticipou nos Encontros Pedag\u00f3gicos Areal Editores 2008, dinamizados por autores de manuais escolares e subordinados ao tema Modos de utiliza\u00e7\u00e3o do manual escolar nas pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas e sua articula\u00e7\u00e3o com os Programas vigentes.\nEste Encontro decorreu no Novotel, no dia 03 de Abril, em Set\u00fabal.\nAreal Editores\nSet\u00fabal, 03.04.2008\nLISBOA\nUNIVERSIDADE Dl IISBOA\nA Universidade de Lisboa\nEntidade formadora registada no Conselho Cient\u00edfico Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua (CCPFC/ENT-ES-0594/13)\nCertifica que Helena Pires\nConcluiu com aproveitamento (8 valores) a oficina de forma\u00e7\u00e3o\nAprendizagem Ativa: Novas Metodologias para o Ensino da Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade (CCPFC/ACC-67552/11)\nA oficina teve uma dura\u00e7\u00e3o total de 60 horas e teve como formador respons\u00e1vel a Professora Doutora Maria Am\u00e9lia Martins-Lou\u00e7\u00e3o. Foram formadores associados a Doutora Gisela Gaio-Oliveira, a Dr.? Ana Raquel Barata, o Dr. Nuno\nCarvalho e a Professora Doutora Cec\u00edlia Galv\u00e3o, como convidada.\nPara os efeitos previstos no artigo 5\u00ae, do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, a presente a\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de professores dos Grupos 230 e 520.\nNos termos dos n.\u2014 2 e 3 do Decreto-Lei n- 207/96 de 2 de Novembro, s\u00e3o atribu\u00eddos 2.4 Cr\u00e9ditos para efeitos de progress\u00e3o na carreira docente.\nLisboa, 23 de junho de 2014\n_______________\nAnt\u00f3nio Manuel da Cruz Serra\n(Reitor da Universidade de Lisboa)\nCertificado n9 8/2014\nO Director do Centrtf-t&amp;fonn\u00e0\u00ed\nCERTIFICADO\nO CENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O MARTINS SARMENTO, nos termos do art \u00b0 13 \u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Continua de Professores, certifica que a Senhora Professora do 3\u00b0 Ciclo/Sec. / Grupo - 26, Helena Cristina de Carvalho Pires, portadora do Bilhete de Identidade N.\u00b0 10418662, a exercer fun\u00e7\u00f5es na Escola EB - 2/3 Jo\u00e3o de Meira, frequentou e obteve aproveitamento na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cWINDOWS - Para Principiantes\u201d (78/CFMS), ministrada por este Centro de Forma\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do programa FOCO (Co-financiado pelo Estado Portugu\u00eas e Fundo Social Europeu), na modalidade de Curso de Forma\u00e7\u00e3o.\nMais certifica que a referida ac\u00e7\u00e3o teve uma dura\u00e7\u00e3o total de 25 horas, decorreu entre 3004-2002 e 28-05-2002, foi orientada pelo Dr. Carlos Guilherme de Lemos Santos, e nos termos e para os efeitos previstos no art0 14.\u00b0 do mesmo Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores concedeu 1 (um) cr\u00e9dito \u00e0 referida Senhora Professora.\nGuimar\u00e3es, 14 de Junho de 2002\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nFundo Social Eurrpcu\n\u00bfentio de\tTKeiet\u00fau Satuenta\nCertificado\nPara os devidos efeitos se certifica que, Helena Cristina de Carvalho Pires, professora inscrita neste Centro de Forma\u00e7\u00e3o com o n.\u00b0 1008, frequentou com aproveitamento o Curso de Forma\u00e7\u00e3o \u201cO Computador na Escola\u201d, ministrado pelo Dr. Lu\u00eds Dourado e com o n.\u00b0 de registo CCPFC / ACC 34190/04, que decorreu de 14/02/05 a 02/05/05, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas, e com\nPinhal Novo, 9 de Maio de 2005\nEduca\u00e7\u00e3o\nUni\u00e3o Europeia\nFundo Social Europeu\nCertificado\nPara os devidos efeitos se certifica que, Helena Cristina Pires, professora inscrita neste Centro de Forma\u00e7\u00e3o com o n\u00b0 1008, frequentou com aproveitamento a Oficina de Forma\u00e7\u00e3o \u201cA Utiliza\u00e7\u00e3o das TIC nos Processos de Ensino /Aprendizagem\u201d, com o n\u00b0 de registo CCPFC/ACC -43950/06, que decorreu de 11/10/07 a 06/12/07, com a dura\u00e7\u00e3o de 25h presenciais e 25h de trabalho aut\u00f3nomo, ministrada pelo Dr. Jorge Bico. Obteve a classifica\u00e7\u00e3o de Excelente - 9,2 Valores (1 a 10), com a atribui\u00e7\u00e3o de 1,8 U, Cr\u00e9dito.\n(A presente ac\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Professores dos 2\u00b0 e 3o Ciclos do Ensino B\u00e1sico e do Ensino Secund\u00e1rio, e de acordo com o art\u00b014 n.\u00b03 do R.J.F.C.P., e Desp. 16.794/05 de 3 de Agosto, Professores do 3o Ciclo do E.B. e Secund\u00e1rio do Grupo 520).\nPinhal Novo, 27 de Maio de 2008\nEduca\u00e7\u00e3o,\nUni\u00e3o Europeia\nFundo Social Europeu\n\u2605 * \u2605\n\u2605\t\u2605\n\u2605 \u2605\n\u2605\t\u2605\n* * *\n/professor dinamizador\tData\nEste certificado \u00e9 concedido a | \\-Ack\tS V\\ Y~>c_\t(I (X^r Pi \u00c1\u00bfO\nPela sua participa\u00e7\u00e3o na Oficina de Forma\u00e7\u00e3o \u201cCourseLab uma ferramenta de cria\u00e7\u00e3o de conte\u00fados\u201d, com a dura\u00e7\u00e3o de 2 horas, promovida no \u00e2mbito do Plano TIC do Agrupamento de Escolas \u00c1lvaro Velho.\n(Director)^\t;\nCWM fc FDItMA\u00c7\u00c1O l\u00ed\nCERTIFICADO\nCertifica-se que HELENA CRISTINA CARVALHO PIRES\t, docente do grupo de\nrecrutamento 520 , de AGRUPAMENTO DE ESCOLAS \u00c1LVARO VELHO frequentou com aproveitamento, com a classifica\u00e7\u00e3o de MUITO BOM (8,2 Valores), a ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o continua.\nQUADROS INTERACTTVOS MULTW\u00c9DIA NO ENSINO/APRENDIZAGEM DAS CI\u00caNCIAS EXPERIMENTAIS\ncom o registo de acredita\u00e7\u00e3o n\u00b0 CCPFC/ACC-60136/09\t. na modalidade de curso de forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 15 horas,\nrelevando para efeitos de progress\u00e3o em carreira dos grupo6 de recrutamento\t230, 510,520,530,540,550 E 560\nde acordo com o art\u00b0 5o e com o art\u00b014 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Continua, com 0,6 cr\u00e9ditos realizada entre\n2 de JUNHO de 2010\te 13 de JULHO de 2010\t, com o(s) formador(es):\nCARLOS JORGE GOMES CUNHA\nplano tecnol\u00f3gico educa\u00e7\u00e3o\nEntidade Formadora:\nRegisto de Acredita\u00e7\u00e3o\nValidade da Acredita\u00e7\u00e3o\nCENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O DE ESCOLAS DOS CONCELHOS DO BARREIRO MOITA\nCCPFC/ENT-AE-1035/08\n12/15/2011\nA ac\u00e7\u00e3o inclui-se na forma\u00e7\u00e3o prevista no art\u00b0 5o da Portaria 731/2009. de 7 de Julho, forma\u00e7\u00e3o em compet\u00eancias\nN\u00edvel 2, Opcional\npedag\u00f3gicas e profissionais com TIC e corresponde a um curso de\n2010\nData:\nPO Pu\nCMT\u00bb M FMMHAS k \u00edtsaus"}]}}}