{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18272"}, {"@name": "filename", "#text": "25139_001060663.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ANA PAULA SEIXAS VIAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cUM EVEREST QUE EU VOU TER QUE ATRAVESSAR\u201d: \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES PARA O ENSINO DE \n\nINGL\u00caS ACAD\u00caMICO NO PROGRAMA IDIOMAS SEM \n\nFRONTEIRAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE LETRAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM LETRAS \n\n\u00c1REA: ESTUDOS DA LINGUAGEM \n\nLINHA DE PESQUISA: LINGU\u00cdSTICA APLICADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cUM EVEREST QUE EU VOU TER QUE ATRAVESSAR\u201d: \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES PARA O ENSINO DE \n\nINGL\u00caS ACAD\u00caMICO NO PROGRAMA IDIOMAS SEM \n\nFRONTEIRAS \n\n \n\n \n\n \n\nANA PAULA SEIXAS VIAL \n\nORIENTADORA: PROF(a). DR(a). SIMONE SARMENTO \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Lingu\u00edstica \n\nAplicada, apresentada como requisito \n\nparcial para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Letras da Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPORTO ALEGRE \n\n2017 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCIP - Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nVial, Ana Paula Seixas \n\n   \"Um Everest que eu vou ter que atravessar\": \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores para o ensino de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico no Programa Idiomas sem Fronteiras / Ana \n\nPaula Seixas Vial. -- 2017. \n\n   173 f. \n\n   Orientadora: Simone Sarmento. \n\n \n\n   Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) -- Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul, Instituto de Letras, Programa de \n\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras, Porto Alegre, BR-RS, 2017. \n\n \n\n   1. Forma\u00e7\u00e3o de professores. 2. Ensino de l\u00edngua \n\ninglesa. 3. Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos. 4. Idiomas \n\nsem Fronteiras. I. Sarmento, Simone, orient. II. \n\nT\u00edtulo. \n\n \n\nElaborada pelo Sistema de Gera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de Ficha Catalogr\u00e1fica da UFRGS com os dados \nfornecidos pelo(a) autor(a). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n Escrever os agradecimentos \u00e9 um momento muito simb\u00f3lico da disserta\u00e7\u00e3o, pois \n\nsignifica o fim de uma jornada de dois (ou mais anos) intensos de estudos, pesquisa e, \n\nconsequentemente, de muito trabalho. Entretanto, foram tantas pessoas relevantes para essa \n\ncaminhada que essa tarefa tamb\u00e9m se torna dif\u00edcil e emocionante. \n\nAgrade\u00e7o a oportunidade de ter uma bolsa de mestrado CNPq e de ser mestranda do \n\nPPG Letras UFRGS, onde tive uma forma\u00e7\u00e3o de alt\u00edssima qualidade. Assim, agrade\u00e7o aos \n\ndocentes Margarete Schlatter, Juliana Schoffen, Luciene Sim\u00f5es, Karen Spinass\u00e9 e Pedro \n\nGarcez pelas aulas enriquecedoras, que contribu\u00edram para minha pesquisa e minha atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Agrade\u00e7o especialmente \u00e0 minha orientadora Simone Sarmento pela parceria, \n\nencorajamento e revis\u00e3o ferrenha que tornou poss\u00edvel esta disserta\u00e7\u00e3o ter menos de 200 \n\np\u00e1ginas. Obrigada por compartilhar teu conhecimento comigo! \n\nAgrade\u00e7o aos amigos que tamb\u00e9m estavam trilhando suas vidas acad\u00eamicas junto de \n\nmim. Agrade\u00e7o aos participantes do grupo de pesquisa, carinhosamente chamado de \n\nSimonetes, Larissa Goulart (colega-amiga-irm\u00e3), Marine (parceira de pesquisa), Paula Cortezi, \n\nDenise Lamberts, Laura Knijnik Baumvol, Let\u00edcia Grubert, Y\u00e1dini Winter, Felipe Chevarria, \n\nMaiara Vi\u00e9gas, Ricardo Kirius e Andr\u00e9 Fonseca pelo apoio, compreens\u00e3o, leituras, revis\u00f5es e \n\nrisadas que o mestrado/doutorado nos prop\u00f5em. Agrade\u00e7o \u00e0s amigas que entraram comigo no \n\nmestrado, Fab\u00edola Stein, Aline \u00c1urea, K\u00e9tina Timboni, Mariana Correia e Luiene Veloso, e \n\naos outros amigos que tamb\u00e9m dividiram momentos comigo durante esses dois anos pelos \n\npr\u00e9dios da Letras, Nati Pasin, Willian Rad\u00fcnz, D\u00e2nia Gon\u00e7alves, Helena Selbach, Ellen \n\nYurika, Kaiane Mendel (e tantos outros!) \u2013 eu sabia que voc\u00eas entenderiam perfeitamente o \n\nque eu estava vivendo e como eu estava me sentindo. A companhia de voc\u00eas foi essencial \n\npara um mestrado feliz. \n\n Agrade\u00e7o aos participantes desta pesquisa. Voc\u00eas foram imprescind\u00edveis para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do meu mestrado e me ensinaram muito, fazendo parte da minha forma\u00e7\u00e3o docente. \n\nObrigada por me darem a honra de gerar dados com voc\u00eas. Espero que meu trabalho \n\ncontribua para que a experi\u00eancia de voc\u00eas no Programa seja aprimorada para atender \u00e0quilo \n\nque voc\u00eas querem e precisam nas suas pr\u00e1ticas docentes. \n\nJ\u00e1 fora da UFRGS, agrade\u00e7o ao meu namorado e companheiro Marcelo. Sem ele, essa \n\ndisserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o existiria; ele foi um dos meus pilares que me sustentou nesses dois anos, com \n\nmuito carinho e paci\u00eancia. Agrade\u00e7o \u00e0 minha m\u00e3e e ao meu pai por confiarem em mim desde \n\nsempre e me apoiarem constantemente. Agrade\u00e7o \u00e0 minha gata Bertoleza (Tutu) por me trazer \n\nfelicidade, brincadeira e afeto, t\u00e3o necess\u00e1rios quando passamos horas estudando e \n\ntrabalhando a fio. Agrade\u00e7o \u00e0s Meninas de Lisboa (Pri, Luz, Chiaps e S\u00e2mi), \u00e0 Meninada \n\nChampion (Lis, Lucas, Marius, \u00c9verton, Karol), \u00e0 Juliana Azevedo e \u00e0 Ana Maia \u2013 os \n\nmomentos que tivemos juntos me trouxeram alegria e tranquilidade para seguir com a escrita \n\ndeste trabalho. Por fim, agrade\u00e7o a Deus pela for\u00e7a e conforto. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO Programa Idiomas sem Fronteiras (IsF) promove a\u00e7\u00f5es para o ensino e a aprendizagem de \n\nidiomas com intuito de fortalecer a internacionaliza\u00e7\u00e3o das universidades e a forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores de l\u00ednguas, pois s\u00e3o os alunos de gradua\u00e7\u00e3o em Letras Ingl\u00eas que ministram as \n\naulas. Os N\u00facleos de L\u00ednguas (NucLi) organizam encontros pedag\u00f3gicos-administrativos \n\nsemanais, ou seja, momentos formais, ou institucionalizados, para discutir quest\u00f5es \n\nburocr\u00e1ticas sobre o Programa, que, acima de tudo, permitam aos professores aprender, \n\nindagar e refletir sobre a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. Situada nesse contexto, esta pesquisa tem como \n\nobjetivo descrever e analisar os momentos de forma\u00e7\u00e3o docente para o ensino de Ingl\u00eas para \n\nFins Acad\u00eamicos (IFA) vivenciados pelos professores-bolsistas no contexto de um NucLi do \n\nIsF em uma universidade p\u00fablica brasileira. A fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica deste trabalho est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente org\u00e2nica, aquela que acontece dentro da profiss\u00e3o, de forma \n\nreflexiva e transformadora, conjugando conhecimentos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos ao contexto em que \n\no professor est\u00e1 inserido (SCH\u00d6N, 1995; P\u00c9REZ G\u00d3MEZ, 1995; VILLEGAS-REIMERS, \n\n2003; N\u00d3VOA, 2007; COSTA, 2013), e a IFA, cujo enfoque est\u00e1 no ensino e na \n\naprendizagem da l\u00edngua inglesa com vistas \u00e0 participa\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de conhecimentos em \n\ncontextos universit\u00e1rios (FLOWERDEW; PEACOCK, 2001; HYLAND; HAMP-LYONS, \n\n2002; BRUCE, 2011). A quest\u00e3o norteadora do trabalho foi entender se os momentos formais, \n\nou institucionalizados, de forma\u00e7\u00e3o do NucLi \u2013 IsF preparam os professores-bolsistas para \n\nensinar IFA. A pesquisa foi realizada ao longo de oito meses de trabalho de campo, \n\nenvolvendo gera\u00e7\u00e3o de dados etnogr\u00e1ficos em um NucLi por meio de observa\u00e7\u00e3o participante, \n\ngrava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio, registros fotogr\u00e1ficos, entrevistas semiestruturadas e coleta de \n\ndocumentos. Por meio da an\u00e1lise dos dados, conclu\u00edmos que os momentos de forma\u00e7\u00e3o \n\noportunizaram aos professores-bolsistas aprender e praticar IFA e refletir sobre o seu ensino \n\natrav\u00e9s de tr\u00eas iniciativas do NucLi: aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL ITP, em que os \n\nparticipantes mobilizaram seus conhecimentos lingu\u00edsticos para realizar o teste e ampliaram o \n\nseu repert\u00f3rio de din\u00e2micas de sala de aula; reuni\u00f5es pedag\u00f3gico-administrativas, nas quais \n\ncompartilharam materiais e indagaram sobre a forma\u00e7\u00e3o desenvolvida no seu NucLi, \n\npropondo novas a\u00e7\u00f5es a serem implementadas; e aulas de leitura e escrita acad\u00eamica, \n\nministradas por uma das professoras-bolsistas aos seus colegas, em que puderam discutir \n\nhabilidades e g\u00eaneros que circulam na esfera acad\u00eamica, analis\u00e1-los e refletir sobre o uso que \n\nfariam em sala de aula, fornecendo subs\u00eddios a esses professores-bolsistas para lidar com o \n\nensino de IFA. Ademais, os participantes expressam haver diferen\u00e7a entre ensinar IFA e \n\ningl\u00eas geral no planejamento e na condu\u00e7\u00e3o das aulas, assim como na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o, pois \n\ntamb\u00e9m precisam ter conhecimento das pr\u00e1ticas acad\u00eamicas al\u00e9m do conhecimento \n\nlingu\u00edstico para ministrar esse tipo de curso. Com base neste estudo, busca-se contribuir para \n\num entendimento mais profundo acerca da forma\u00e7\u00e3o de professores de IFA e da necessidade \n\nde integrar pr\u00e1ticas de ensino com pr\u00e1ticas acad\u00eamicas. \n\n \n\nPalavras-chave: Forma\u00e7\u00e3o de professores. Ensino de l\u00edngua inglesa.  Ingl\u00eas para fins \n\nacad\u00eamicos. Idiomas sem Fronteiras. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Languages without Borders (LwB) Program promotes actions for the teaching and \n\nlearning of languages in order to strengthen the internationalization of universities and the \n\ndevelopment of language teachers, since the very undergraduate students are responsible for \n\nteaching the classes. The Language Centers (LC) organize weekly pedagogical-administrative \n\nmeetings, i.e., formal, or institutionalized, moments to discuss bureaucratic issues about the \n\nProgram, and, above all, to promote learning, questioning and reflection on their own teacher \n\neducation itself. In this context, this study aims to describe and analyze the teacher education \n\nprogram for teaching English for Academic Purposes (EAP) experienced by the student \n\nteachers in the context of a LC of the LwB Program in a Brazilian public university. The \n\ntheoretical framework is related to an organic teacher education process,  one that occurs \n\nwithin the profession, in a reflective and transforming manner, combining theoretical and \n\npractical knowledge to the context in which the teacher is inserted  (SCH\u00d6N, 1995; P\u00c9REZ \n\nG\u00d3MEZ, 1995; VILLEGAS-REIMERS, 2003; N\u00d3VOA, 2007; COSTA, 2013), and to EAP, \n\nthe focus of which is on the English language teaching and learning aiming at the \n\nparticipation and circulation of knowledge in university contexts (FLOWERDEW; \n\nPEACOCK, 2001; HYLAND; HAMP-LYONS, 2002; BRUCE, 2011). The guiding question \n\nwas to understand if the formal, or institutionalized, teacher education program at the LC \n\nprepares the student teachers to teach EAP. The research was conducted during eight months \n\nof fieldwork and involved ethnographic data generation in a LC through participant \n\nobservation, audio recordings, photographic records, semi-structured interviews, and \n\ndocument collection. The teacher education program gave teachers the opportunity to learn \n\nand practice EAP and to reflect on their teaching through three initiatives of the LC: TOEFL \n\nITP preparation classes, in which participants mobilized their language skills to carry out the \n\ntest and broaden their repertoire of classroom dynamics; pedagogical-administrative meetings, \n\nwhere they shared classroom materials and inquired about the teacher education developed in \n\ntheir LC, proposing new actions to be implemented; and academic reading and writing classes \n\ntaught by one of student teachers to their colleagues, in which they could discuss skills and \n\ngenres that circulate in the academic sphere, analyze them and reflect on their use in the \n\nclassroom, providing subsidies to these student teachers to deal with the teaching of EAP in \n\nthat context. In addition, participants\u2019 expressed that there are differences between teaching \n\nEAP and general English regarding lesson planning and their own classroom practices, as \n\nwell as their teacher development itself, because they also need to have knowledge of \n\nacademic practices besides the linguistic knowledge to teach this type of course. Based on this \n\nstudy, we hope to contribute to a deeper understanding of EAP teacher education and to the \n\nneed to integrate teaching practices with academic practices. \n\n \n\nKeywords: Teacher education. English language teaching. English for Academic Purposes. \n\nLanguages without Borders. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAWL \u2013 Academic Word List \n\nBALEAP \u2013 British Association for Lecturer in English for Academic Purposes \n\nCAPES \u2013 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior \n\nCsF \u2013 Ci\u00eancia sem Fronteiras \n\nCEP \u2013 Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa \n\nELI \u2013 Ensino de L\u00edngua Inglesa \n\nETA \u2013 English Teaching Assistant \n\nIES \u2013 Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior \n\nIFA \u2013 Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos \n\nIFAE - Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos Espec\u00edficos \n\nIFAG \u2013 Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos Gerais \n\nIFE \u2013 Ingl\u00eas para Fins Espec\u00edficos \n\nIG \u2013 Ingl\u00eas Geral \n\nIsF \u2013 Idiomas sem Fronteiras \n\nLD \u2013 Livro did\u00e1tico \n\nLI \u2013 L\u00edngua Inglesa  \n\nMEO \u2013 My English Online \n\nNucLi \u2013 N\u00facleo de L\u00edngua(s) \n\nSESu \u2013 Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Superior \n\nTOEFL ITP - Test of English as a Foreign Language Institutional Testing Program \n\nUFAC \u2013 Universidade Federal do Acre \n\nUFBA \u2013 Universidade Federal da Bahia \n\nUFES \u2013 Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo \n\nUFGD \u2013 Universidade Federal da Grande Dourados \n\nUFJF \u2013 Universidade Federal de Juiz de Fora \n\nUFPR \u2013 Universidade Federal do Paran\u00e1 \n\nUFRGS \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\nUFRN \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Norte \n\nUFSC \u2013 Universidade Federal de Santa Catarina \n\nUFSCar \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Carlos \n\nUFSJ \u2013 Universidade Federal de S\u00e3o Jo\u00e3o del-Rei \n\nUFU \u2013 Universidade Federal de Uberl\u00e2ndia \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\nQuadro 1 \u2013 Resultado do Recredenciamento das Universidades Federais \u2013 IsF...................... 20 \n\nQuadro 2 \u2013 Atividades realizadas nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais em diferentes NucLi .. 27 \n\nQuadro 3 \u2013 Diferen\u00e7as entre IFA/IFE e IG .............................................................................. 34 \n\nFigura 1 \u2013 Perfil dos professores-bolsistas do IsF \u2013 Ingl\u00eas ...................................................... 40 \n\nQuadro 4 \u2013 Oferta de disciplinas de IFA/IFE nas IES cadastradas no Programa IsF .............. 42 \n\nQuadro 5 \u2013 Conven\u00e7\u00f5es de transcri\u00e7\u00e3o .................................................................................... 54 \n\nFigura 2 \u2013 Layout da sala do IsF .............................................................................................. 56 \n\nQuadro 6 \u2013 Per\u00edodo de gera\u00e7\u00e3o de dados ................................................................................. 57 \n\nQuadro 7 \u2013 Perfil dos professores-bolsistas participantes desta pesquisa ................................ 59 \n\nFigura 3 \u2013 Linha do tempo da gera\u00e7\u00e3o de dados ...................................................................... 66 \n\nQuadro 8 \u2013 Entendimentos sobre IFA conforme as entrevistas ............................................... 68 \n\nQuadro 9 \u2013 Diferen\u00e7as entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas acad\u00eamico ..................................... 69 \n\nQuadro 10 \u2013 Como os professores-bolsistas enfrentaram desafios ao ensinar IFA no IsF ...... 76 \n\nFigura 4 \u2013 Resumo das reuni\u00f5es semanais observadas no NucLi em 2016 ............................. 80 \n\nFigura 5 \u2013 Adriana apresenta seu Objeto de Aprendizagem sobre estrutura de resenhas ........ 82 \n\nFigura 6 \u2013 Professoras-bolsistas observam a apresenta\u00e7\u00e3o de Adriana.................................... 83 \n\nFigura 7 \u2013 Dicas para a prova do TOEFL ................................................................................ 85 \n\nFigura 8 \u2013 Professores-bolsistas leem quest\u00f5es simulado da prova TOEFL ITP ..................... 86 \n\nFigura 9 \u2013 Quest\u00e3o do TOEFL ................................................................................................. 87 \n\nFigura 10 \u2013 Resumo das aulas do curso Brgt observadas no NucLi em 2017 ......................... 92 \n\nFigura 11 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das aulas do curso Brgt .................................................................... 94 \n\nFigura 12 \u2013 Habilidades nas quais os professores querem focar durante o curso .................... 95 \n\nFigura 13 \u2013 Expectativas dos professores-bolsistas em rela\u00e7\u00e3o ao curso Brgt ........................ 96 \n\nFigura 14 \u2013 Syllabus do curso English 140 da plataforma Brgt ............................................... 98 \n\nFigura 15 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de essay de acordo com Gardner e Nesi (2013) ................................. 101 \n\nFigura 16 \u2013 Tiras de papel com o nome dos g\u00eaneros e suas defini\u00e7\u00f5es ................................. 103 \n\nFigura 17 \u2013 Slide elaborado pela Marcela para a aula 05 ....................................................... 105 \n\nFigura 18 \u2013 Print screen do site LexTutor: perfil de vocabul\u00e1rio do essay sobre drag\u00f5es .... 106 \n\nFigura 19 \u2013 Slide elaborado por Marcela para a aula 06 ........................................................ 109 \n\nFigura 20 \u2013 Perguntas de discuss\u00e3o sobre avalia\u00e7\u00e3o .............................................................. 113 \n\nQuadro 11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da grade de avalia\u00e7\u00e3o elaborada pela Cristiana ......................... 113 \n\nFigura 21 \u2013 Grade 01 pela qual Marcela foi avaliada durante seu mestrado.......................... 116 \n\nFigura 22 \u2013 Grade 02 pela qual Marcela foi avaliada durante seu mestrado.......................... 116 \n\nFigura 23 \u2013 T\u00edtulos das apresenta\u00e7\u00f5es dos essays .................................................................. 117 \n\nFigura 24 \u2013 Motivos por que o curso Brgt n\u00e3o cumpriu com as expectativas dos professores-\n\nbolsistas .................................................................................................................................. 120 \n\nFigura 25 \u2013 Motivos por que o curso Brgt cumpriu com as expectativas dos professores-\n\nbolsistas .................................................................................................................................. 120 \n\nFigura 26 \u2013 Relatos sobre a contribui\u00e7\u00e3o do curso Brgt para a forma\u00e7\u00e3o dos professores-\n\nbolsistas para o ensino de IFA ................................................................................................ 121 \n\nQuadro 12 \u2013 Como os professores lidaram com desafios no ensino de IFA (S\u00edntese do Quadro \n\n10) ........................................................................................................................................... 126 \n\n Quadro 13 \u2013 Sugest\u00f5es dadas pelos professores-bolsistas para a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no \n\nNucLi \u2013 IsF ............................................................................................................................. 131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE VINHETAS NARRATIVAS \n\n \n\nVinheta narrativa 1 - \u201cO objetivo \u00e9 conseguir reconhecer as partes de uma resenha e quais \n\ns\u00e3o os elementos caracter\u00edsticos\u201d ............................................................................................ 81 \n\nVinheta narrativa 2 - \u201cIt\u2019s kind of funny being asked to teach a TOEFL class because I\u2019ve \n\nnever taken TOEFL\u201d ................................................................................................................ 84 \n\nVinheta narrativa 3 \u2013 \u201cWhen you have those adverbs at the beginning of the sentence they \n\nchange the order\u201d ..................................................................................................................... 86 \n\nVinheta narrativa 4 \u2013 \u201cO que voc\u00eas gostariam de ver na forma\u00e7\u00e3o daqui para a frente?\u201d ... 88 \n\nVinheta narrativa 5 \u2013 \u201cWhat could you do if this was your class?\u201d ....................................... 96 \n\nVinheta narrativa 6 \u2013 \u201cI want you to match the name of the genre with the definition because \n\nit gives you the purpose, like, why students write this\u201d .......................................................... 100 \n\nVinheta narrativa 7 \u2013 \u201cI\u2019m not alone, I make the same mistake as a person who was studying \n\nin England\u201d ............................................................................................................................ 104 \n\nVinheta narrativa 8 \u2013 \u201cCan I paraphrase and change a bit what the author said?\u201d ............ 108 \n\nVinheta narrativa 9 \u2013 \u201cEu n\u00e3o sei escrever em ingl\u00eas\u201d ........................................................ 111 \n\nVinheta narrativa 10 \u2013 \u201cIf we as teachers in IsF, I think language should be worth more\u201d 113 \n\nVinheta narrativa 11 \u2013 \u201c[M]y aim with this essay was to analyze the relevance and the \n\nimportance of task-based language teaching to English for Academic Purposes\u201d ............... 118 \n\n \n\n \n\nLISTA DE EXCERTOS DE ENTREVISTAS E DE DI\u00c1RIOS DE CAMPO \n\n \n\nExcerto de entrevista 1 \u2013 \u201cNossa, que dif\u00edcil, \u00e9 uma montanha, um Everest que eu vou ter que \n\natravessar\u201d ............................................................................................................................... 14 \n\nExcerto de entrevista 2 \u2013 \u201cPorque n\u00e3o adianta tu saber ingl\u00eas e tu saber frases, tipo, \n\nentender, mas tu n\u00e3o saber se posicionar, entendeu?\u201d ............................................................ 67 \n\nExcerto de entrevista 3 \u2013 Dificuldade de tornar os cursos acad\u00eamicos mais divertidos ......... 71 \n\nExcerto de entrevista 4 \u2013 As atividades nos cursos de IFA s\u00e3o voltadas a um objetivo final . 71 \n\nExcerto de entrevista 5 \u2013 \u201cEla t\u00e1 achando o qu\u00ea? Que eu quero me divertir? Eu quero ter \n\numa aula de ingl\u00eas acad\u00eamico!\" .............................................................................................. 72 \n\nExcerto de entrevista 6 - \u201c\u00c0s vezes fica meio dif\u00edcil de a gente ter tempo de analisar, sei l\u00e1, os \n\nabstracts de todas as \u00e1reas pra saber o que acontece em todas as \u00e1reas\u201d ............................. 74 \n\nExcerto de di\u00e1rio de campo 1 \u2013 \u201cI have never thought on the importance of [note-taking] \n\nboth as student and as a teacher\u201d ............................................................................................ 99 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nDE PROFESSORA A PESQUISADORA: COMO CHEGUEI AQUI E PARA ONDE \n\nVOU ......................................................................................................................................... 11 \n\n1 IDIOMAS SEM FRONTEIRAS \u2013 INGL\u00caS: CAMINHOS PERCORRIDOS E \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES  ..................................................................................... 16 \n\n1.1 CAMINHOS PERCORRIDOS  ...................................................................................... 16 \n\n1.2 A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES DE INGL\u00caS PROPORCIONADA PELO \n\nPROGRAMA ........................................................................................................................ 21 \n\n1.2.1 Aprendendo a ser professor no IsF........................................................................... 22 \n\n1.2.2 As reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas como espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o ............................................... 25 \n\n1.2.3 Al\u00e9m da reuni\u00e3o: outras a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o desenvolvidas nos NucLi ................... 27 \n\n2 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS (IFA) E FORMA\u00c7\u00c3O DOCENTE ................. 31 \n\n2.1 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS  ......................................................................... 32 \n\n2.2 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS E INGL\u00caS GERAL (IG) ................................. 34 \n\n2.3 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS GERAIS (IFAG) E ESPEC\u00cdFICOS (IFAE) ... 36 \n\n2.4 FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES DE IFA .................................................................. 38 \n\n2.4.1 Diferentes contextos de ensino e forma\u00e7\u00e3o de professores de IFA ......................... 39 \n\n2.4.2 Compet\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o para Professores de IFA ................................................ 43 \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  .................................................................... 48 \n\n3.1 PESQUISA INTERPRETATIVA E ETNOGR\u00c1FICA: UMA PESQUISADORA EM \n\n(FORM)A\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................... 48 \n\n3.2 CONTEXTO DA PESQUISA ........................................................................................ 55 \n\n3.3 PERGUNTAS DE PESQUISA ....................................................................................... 61 \n\n3.4 AN\u00c1LISE DOS DADOS ................................................................................................ 63 \n\n4 A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES PARA O ENSINO DE INGL\u00caS ACAD\u00caMICO \n\nNO CONTEXTO DE UM NUCLI DO PROGRAMA ISF ................................................. 66 \n\n4.1 IFA NA PERSPECTIVA E VIV\u00caNCIA DOS PROFESSORES-BOLSISTAS ............ 67 \n\n4.1.1 IFA significa ampliar a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes em pr\u00e1ticas acad\u00eamicas em \n\ningl\u00eas, variando conforme as \u00e1reas do conhecimento ....................................................... 67 \n\n4.1.2 Ensinar IFA difere de ensinar IG no planejamento e no andamento das aulas ........ 69 \n\n4.1.3 O livro did\u00e1tico, os integrantes do NucLi e as reflex\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas deram \n\nsuporte aos professores-bolsistas para lidar com os desafios ao ensinar IFA ................... 74 \n\n4.2 REUNI\u00d5ES SEMANAIS COMO OPORTUNIDADE DE APRENDER, PRATICAR E \n\nREFLETIR SOBRE O ENSINO DE INGL\u00caS ACAD\u00caMICO  ........................................... 79 \n\n4.3 RESPOSTA \u00c0S PERGUNTAS DE PESQUISA  ........................................................ 122 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................ 129 \n\nREFER\u00caNCIAS ................................................................................................................... 134 \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Oferta de disciplinas relacionadas a IFA/IFE nas IES cadastradas no \n\nPrograma IsF  ....................................................................................................................... 142 \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Endere\u00e7os eletr\u00f4nicos referentes ao Quadro 4 ...................................... 146 \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Objetivos e conte\u00fado program\u00e1tico das disciplinas de IFA/IFE ......... 149 \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 Endere\u00e7os eletr\u00f4nicos referentes ao Ap\u00eandice C .................................. 153 \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 Dia, turno e hor\u00e1rio das observa\u00e7\u00f5es ..................................................... 154 \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 Informa\u00e7\u00f5es das entrevistas .................................................................... 156 \n\nAP\u00caNDICE G \u2013 Roteiro das entrevistas ............................................................................ 157 \n\nAP\u00caNDICE H \u2013 Controle dos di\u00e1rios de campo ............................................................... 158 \n\nAP\u00caNDICE I \u2013 Momentos de forma\u00e7\u00e3o docente de IFA ................................................. 164 \n\nAP\u00caNDICE J \u2013 Termo de Consentimento Livre e Esclarecido ....................................... 172 \n\n\n\n \n\n \n\nDE PROFESSORA A PESQUISADORA: COMO CHEGUEI AQUI E PARA ONDE \n\nVOU \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo descrever e analisar a forma\u00e7\u00e3o docente \n\nproporcionada por um N\u00facleo de L\u00ednguas (NucLi) do Programa Idiomas sem Fronteiras (IsF) \n\nlocalizado na regi\u00e3o sul do Brasil em rela\u00e7\u00e3o ao ensino de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos. \n\nBusco contribuir para um entendimento mais profundo de como esses professores s\u00e3o \n\npreparados para lidar com as demandas colocadas sobre eles, os quais s\u00e3o, na maioria dos \n\ncasos, ainda estudantes de gradua\u00e7\u00e3o, e precisam dar conta de ensinar ingl\u00eas com enfoque \n\nacad\u00eamico para a comunidade universit\u00e1ria. Al\u00e9m disso, procuro contribuir, a partir da \n\ndescri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es ocorridas dentro desse NucLi, para outras a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas dentro do \n\nPrograma de modo a oferecer mais oportunidades para que esses professores-bolsistas se \n\ndesenvolvam enquanto educadores. \n\nA escolha do tema deste trabalho teve como base a minha experi\u00eancia como ex-\n\nprofessora do Programa entre 2013 e 2015. Durante esse per\u00edodo, tive a oportunidade de \n\ncrescer enquanto profissional por diversos motivos. O primeiro foi a minha atua\u00e7\u00e3o em sala \n\nde aula, pois at\u00e9 aquele momento eu ainda n\u00e3o havia tido chance de ensinar ingl\u00eas; portanto, \n\ntive que aprender a elaborar ementas, planos de aula, assim como gerenciar o que acontecia na \n\nintera\u00e7\u00e3o com os estudantes, continuar desenvolvendo a minha profici\u00eancia em l\u00edngua inglesa, \n\navaliar os estudantes de forma justa e confi\u00e1vel, entre outros. O segundo foi a conviv\u00eancia que \n\neu tinha com meus colegas de NucLi: fizemos doc\u00eancia compartilhada, observamos as aulas \n\nuns dos outros e, assim, criamos rela\u00e7\u00f5es de amizade, parceria e compartilhamento \n\nimportantes para eu entender que eu n\u00e3o estava sozinha nas minhas d\u00favidas quanto ao qu\u00ea, \n\ncomo e quando ensinar. O terceiro motivo foram as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais, ou \n\nforma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Nelas, pude aprender com as coordenadoras, com os colegas e com \n\nas tarefas que \u00e9ramos solicitados a fazer o que era necess\u00e1rio para ser professora, tanto no \n\nNucLi como em quaisquer outros cen\u00e1rios de atua\u00e7\u00e3o docente. Discutimos textos te\u00f3ricos e \n\nprocuramos relacion\u00e1-los com o nosso contexto; dividimos boas pr\u00e1ticas e experi\u00eancias que \n\nainda n\u00e3o sab\u00edamos como solucionar; adaptamos e criamos materiais did\u00e1ticos, ementas de \n\ncursos e oficinas; lidamos com quest\u00f5es burocr\u00e1ticas e administrativas comuns a v\u00e1rios \n\nambientes escolares. \n\nPela import\u00e2ncia do Programa na minha forma\u00e7\u00e3o docente, elaborei meu trabalho de \n\nconclus\u00e3o de curso com base em minha primeira experi\u00eancia em uma turma do IsF. O foco da \n\nminha monografia foi o uso que fiz do livro did\u00e1tico em um curso de prepara\u00e7\u00e3o para o teste \n\n\n\n12 \n\n \n\nIELTS (VIAL, 2014). Esse foi um dos passos importantes para a minha caminhada dentro da \n\nacademia e da minha vida profissional. Tive a ambi\u00e7\u00e3o de seguir pesquisando o contexto do \n\nIsF no mestrado, onde ingressei com o intuito de continuar investigando o uso do livro \n\ndid\u00e1tico. No entanto, senti que essa tem\u00e1tica j\u00e1 havia sido bastante explorada com o meu \n\ntrabalho de conclus\u00e3o e com a disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de Lamberts (2015). Assim, fui em \n\nbusca de um novo t\u00f3pico para a minha disserta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m tinha uma certeza: eu gostaria de \n\ninvestigar como a forma\u00e7\u00e3o docente acontecia no IsF, tendo em vista a relev\u00e2ncia que ela teve \n\nna minha jornada. \n\nEm 2015, notei que houve uma virada no Programa. Antes disso, a maioria dos \n\ncursos oferecidos no meu NucLi era de ingl\u00eas geral (enfoque comunicativo, conversa\u00e7\u00e3o para \n\nsitua\u00e7\u00f5es quotidianas, etc.) ou de prepara\u00e7\u00e3o para testes de profici\u00eancia (TOEFL e IELTS). \n\nMesmo que a ideia do Programa n\u00e3o fosse oferecer cursos sequenciais, como em cursos livres \n\nde idiomas, as aulas do NucLi enfatizavam um conte\u00fado mais geral, com uso de livros \n\ndid\u00e1ticos publicados por editoras, para a comunidade universit\u00e1ria. Com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\noferta de bolsas do Programa Ci\u00eancias sem Fronteiras (CsF), diminuiu o interesse dos \n\nestudantes em participar dos cursos preparat\u00f3rios para exames de profici\u00eancia.  \n\nAssim, pelo fim de 2014 e come\u00e7o de 2015, o N\u00facleo Gestor do Programa solicitou a \n\noferta de cursos com enfoque mais acad\u00eamico. Portanto, cursos focados em habilidades, como \n\nleitura e escrita acad\u00eamica, e em g\u00eaneros, como a produ\u00e7\u00e3o de abstracts, resenhas, artigos e \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais, passaram a fazer parte do cat\u00e1logo a ser ofertado. Entretanto, percebi que \n\nmeus colegas e eu nos sent\u00edamos com receio de ter que ministr\u00e1-los; se poss\u00edvel, ped\u00edamos \n\npara n\u00e3o os oferecer. Por que isso? N\u00f3s nunca hav\u00edamos dado esse tipo de curso e mesmo \n\nquem j\u00e1 tinha experi\u00eancia em ensinar ingl\u00eas ficou apreensivo em dar aulas de ingl\u00eas com essa \n\nnatureza acad\u00eamica. Poucos de n\u00f3s t\u00ednhamos experi\u00eancia em participar de grupos de pesquisa \n\ne congressos e em publicar e escrever trabalhos acad\u00eamicos at\u00e9 mesmo em portugu\u00eas. Como \n\npoder\u00edamos ensinar algo que n\u00f3s mesmos n\u00e3o sab\u00edamos? O ensino de Ingl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos (IFA) ou de Ingl\u00eas para Fins Espec\u00edficos (IFE) n\u00e3o foi amplamente abordado \n\ndurante as nossas aulas do curso de gradua\u00e7\u00e3o em Letras. Sa\u00ed do Programa quando ingressei \n\nno mestrado e, por fim, n\u00e3o ofereci nenhum curso de IFA, mas observei colegas que passaram \n\npor bastante dificuldade e inseguran\u00e7a ao terem que ministrar essas aulas. \n\nIsto posto, ao repensar meu projeto de disserta\u00e7\u00e3o, uni aquilo que eu queria \n\ninvestigar - forma\u00e7\u00e3o de professores - e aquilo que parecia oferecer uma sensa\u00e7\u00e3o de \n\ndesconforto aos professores-bolsistas - ensinar ingl\u00eas acad\u00eamico. Logo, decidi que a melhor \n\nforma de realizar essa investiga\u00e7\u00e3o era por meio de uma pesquisa interpretativa nos moldes da \n\n\n\n13 \n\n \n\netnografia, em que eu acompanhasse o cotidiano dos professores-bolsistas na sala do \n\nPrograma, local onde eles se encontravam entre as suas aulas da gradua\u00e7\u00e3o e do Programa, e \n\nnas reuni\u00f5es semanais realizadas nas sextas-feiras \u00e0 tarde. Desse modo, eu poderia descrever \n\no que estava acontecendo como apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente em rela\u00e7\u00e3o ao ensino de IFA dentro \n\ndo contexto do IsF e observar os momentos de forma\u00e7\u00e3o que tivessem como foco ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico.  \n\nQuando eu estava prestes a iniciar a gera\u00e7\u00e3o de dados, fui nomeada como professora \n\nde ingl\u00eas na rede p\u00fablica de ensino. Pensei que talvez eu tivesse que mudar o foco da \n\npesquisa; no entanto, procurei conciliar o trabalho na escola com a gera\u00e7\u00e3o de dados e, assim, \n\nestendi meu per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o participante: de agosto a outubro de 2016 para agosto a \n\nnovembro de 2016 e janeiro a mar\u00e7o de 2017. A decis\u00e3o de continuar a gerar dados no ano de \n\n2017 aconteceu em fun\u00e7\u00e3o de um curso de que os professores-bolsistas participaram que \n\nestava intimamente voltado ao t\u00f3pico da minha investiga\u00e7\u00e3o. No per\u00edodo em que estive em \n\ncampo, participei do que acontecia na sala dos professores, nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas e \n\nadministrativas, nas aulas oferecidas pelos English Teaching Assistants (ETAs) ou por outros \n\nprofessores-bolsistas para seus pares. Os participantes e eu conversamos, rimos, comemos, \n\nestudamos e compartilhamos momentos que v\u00e3o al\u00e9m da pesquisa e que me constru\u00edram \n\ncomo pessoa e como professora. \n\nPara iniciar este relat\u00f3rio, conv\u00e9m apresentar brevemente o que entendo por \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores e ingl\u00eas acad\u00eamico. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente, entendo que ela \n\nenvolve a conjuga\u00e7\u00e3o de conhecimentos te\u00f3ricos e t\u00e9cnicos com conhecimentos pr\u00e1ticos \n\n(P\u00c9REZ G\u00d3MEZ, 1995; COSTA, 2013) e est\u00e1 entremeada pela reflex\u00e3o (SCH\u00d6N, 1995), \n\ncriticidade (KUMARAVADIVELU, 2003) e compreens\u00e3o do contexto em que esse \n\nprofissional est\u00e1 inserido. Considero o Programa IsF essencial na forma\u00e7\u00e3o de futuros \n\nprofessores, porque oferece uma esp\u00e9cie de resid\u00eancia, um laborat\u00f3rio, em que \u00e9 poss\u00edvel \n\nobter, ao mesmo tempo, experi\u00eancia com alunos reais com necessidades e desejos reais, e \n\namparo de professores universit\u00e1rios e de colegas. Esse encontro entre o que \u00e9 aprendido no \n\ncurso de gradua\u00e7\u00e3o e o que \u00e9 vivenciado na profiss\u00e3o \u00e9 crucial para preparar educadores para \n\nas tarefas que enfrentar\u00e3o ao iniciar suas trajet\u00f3rias docentes. Al\u00e9m disso, ter a oportunidade \n\nde ensinar ingl\u00eas na universidade \u00e9 algo raro para quem ainda est\u00e1 na gradua\u00e7\u00e3o, o que pode \n\ntrazer um diferencial nas carreiras dos professores-bolsistas quando terminarem o curso. \n\nNo que diz respeito a ingl\u00eas acad\u00eamico, compreendo que \u00e9 um ramo do ensino de \n\nIFE (HUTCHINSON; WATERS, 1987) que enfoca no ensino e na aprendizagem dessa l\u00edngua \n\npara participa\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de conhecimentos em contextos universit\u00e1rios \n\n\n\n14 \n\n \n\n(FLOWERDEW; PEACOCK, 2001; HYLAND; HAMP-LYONS, 2002; BRUCE, 2011). \n\nDevido \u00e0 crescente internacionaliza\u00e7\u00e3o das universidades brasileiras, torna-se cada vez mais \n\nrelevante a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento produzido no Brasil e, atualmente, a l\u00edngua de difus\u00e3o \n\nda ci\u00eancia na maioria das \u00e1reas \u00e9 a inglesa. Desse modo, o Programa IsF vem fortalecer esse \n\nprocesso ao oferecer cursos de ingl\u00eas e de outros idiomas para a comunidade acad\u00eamica. \n\nEntendo que n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as inerentes entre ensinar ingl\u00eas acad\u00eamico e ingl\u00eas para qualquer \n\noutro prop\u00f3sito (geral, para fins profissionais), por\u00e9m, parece ser necess\u00e1rio possuir, al\u00e9m das \n\ncompet\u00eancias e habilidades exigidas de qualquer professor de l\u00edngua, experi\u00eancia com as \n\npr\u00e1ticas acad\u00eamicas. Ainda, parece haver menos oportunidades dispon\u00edveis para os \n\nprofessores terem contato com esse campo mais particular do ensino de ingl\u00eas, o que o torna \n\npossivelmente mais desafiador para quem n\u00e3o tem experi\u00eancia e/ou sequer frequentou cursos \n\nnessa \u00e1rea. \n\nO t\u00edtulo deste trabalho \u201cUm Everest que eu vou ter que atravessar\u201d: forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores para o ensino de ingl\u00eas acad\u00eamico no Programa Idiomas sem Fronteiras \u00e9 \n\noriundo de uma das entrevistas que comp\u00f5em os dados. Ao indagar Patr\u00edcia, uma das \n\nprofessoras-bolsistas participantes, se havia diferen\u00e7as entre ministrar aulas para os cursos de \n\ningl\u00eas geral e de ingl\u00eas acad\u00eamico, ela responde que os alunos de cursos acad\u00eamicos esperam \n\nque ela leve textos dif\u00edceis para as aulas, um Everest que eles t\u00eam que atravessar. Reproduzo \n\no excerto da entrevista a seguir. \n\n \n\nExcerto de entrevista 1 - \u201cNossa, que dif\u00edcil, \u00e9 uma montanha, um Everest que eu vou ter que \n\natravessar\u201d \n\n \n\nAna Paula: T\u00e1, e pra ti tamb\u00e9m, tu v\u00ea alguma diferen\u00e7a entre dar aula de ingl\u00eas assim mais geral, \n\ncomunicativo, e as aulas de ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\nPatricia: Com certeza. \n\nAna Paula: O qu\u00ea? De diferente? \n\nPatricia: Diferen\u00e7a total. Porque o ingl\u00eas geral, eu vejo que eles est\u00e3o muito receptivos, assim, \u00e9 \n\ntipo, qualquer, basicamente qualquer coisa, e eles esperam ver gram\u00e1tica quando eles se inscrevem \n\nem ingl\u00eas geral, e n\u00e3o necessariamente esperam ver um contexto mais acad\u00eamico, eles n\u00e3o esperam \n\nver uma ajuda assim. Eles nem esperam, n\u00e9, quando eu falo pra eles que a gente tem esses cursos, \n\neles ficam \u201colha, \u00e9 verdade, voc\u00eas podem nos ajudar com isso\u201d, plim, aconteceu ali. E nos cursos \n\nacad\u00eamicos eles j\u00e1 esperam que eu leve uma coisa mais dif\u00edcil pra eles. O primeiro dia que eu dei o \n\nleitura e escrita em contextos acad\u00eamicos eles ficaram tipo \u201cn\u00e3o, tu vai trazer pra gente, com \n\ncerteza, artigos, textos da BBC, dessas coisas assim mais dif\u00edceis, n\u00e9\u201d. Eles j\u00e1 esperavam que fosse \n\nmais dif\u00edcil, ent\u00e3o o ingl\u00eas geral eles esperam que seja dif\u00edcil, mas uma coisa mais gram\u00e1tica, e o \n\ningl\u00eas acad\u00eamico eles esperam que eu leve v\u00e1rios textos supercomplexos, cheios de, ai, sei l\u00e1, \n\nnonetheless, never, como \u00e9 que \u00e9? \n\nAna Paula: Nevertheless. \n\nPatricia: Nevertheless, exato, pra eles lerem assim que seja tipo super \u201cnossa, que dif\u00edcil, \u00e9 uma \n\nmontanha, um Everest que eu vou ter que atravessar\u201d. \n\n\n\n15 \n\n \n\nAna Paula: Que louco. \n\nPatricia: Eu acho que essa \u00e9 a principal diferen\u00e7a que eu vejo. \n\nAna Paula: Que estranho. \n\nPatricia: Eles esperam mais dificuldade no ingl\u00eas acad\u00eamico.  \n\n(Entrevista com a Patr\u00edcia, 16/11/2016, p. 11-12) \n\n \n\nAinda que Patr\u00edcia esteja citando o que poderia ser a fala de um de seus alunos, \n\ndecidi traz\u00ea-la para a forma\u00e7\u00e3o de professores para o ensino de ingl\u00eas acad\u00eamico no IsF, \n\ntendo em vista que estar preparado para oferecer cursos dessa natureza pode ser t\u00e3o complexo \n\ne exigir tanto dos professores-bolsistas quanto escalar uma montanha. Esse caminho pode ser \n\natenuado por momentos de forma\u00e7\u00e3o docente oportunizados nos NucLi por meio das reuni\u00f5es \n\nsemanais, da partilha entre os colegas, do compartilhamento de experi\u00eancias, da pr\u00e1tica em \n\nsala de aula, do contato com os estudantes, etc. Do mesmo modo que eu, ainda quando era \n\nprofessora-bolsista, me senti hesitante em ofertar turmas de ingl\u00eas acad\u00eamico, outros \n\nprofessores podem sentir o mesmo e, ao trazer essa ideia de enfrentar um desafio como \n\n\u201dtranspor um Everest\u201d, afirmo que os bolsistas podem construir novos conhecimentos ao \n\nserem convidados a sair da zona de conforto e ensinar algo que lhes \u00e9 novo e talvez \u00fanico nas \n\nsuas trajet\u00f3rias docentes at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nAgora que alguns conceitos importantes j\u00e1 foram brevemente explicados, retrato \n\ncomo este relat\u00f3rio est\u00e1 estruturado. No cap\u00edtulo 01, apresento o Programa Idiomas sem \n\nFronteiras e tra\u00e7o paralelos com autores que tratam de forma\u00e7\u00e3o de professores. \n\nNo cap\u00edtulo 02, relaciono o Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos e o Programa IsF. Discorro \n\nsobre as suas subdivis\u00f5es e sobre o ensino e forma\u00e7\u00e3o docente para esse fim. Ainda, apresento \n\ndados sobre a oferta de disciplinas voltadas para o ingl\u00eas acad\u00eamico/espec\u00edfico para o curso \n\nde Letras - Licenciatura nas universidades cadastradas como NucLi. \n\nO cap\u00edtulo 03 \u00e9 dedicado a apresentar o contexto onde esta pesquisa foi realizada, as \n\nperguntas que guiaram esta investiga\u00e7\u00e3o e o passo a passo da an\u00e1lise dos dados gerados. Esse \n\ncap\u00edtulo \u00e9 importante para que o leitor compreenda a an\u00e1lise que empreendi e, assim, consiga \n\nchegar a resultados iguais ou similares \u00e0queles aqui tratados. \n\nNo cap\u00edtulo 04, trago os excertos oriundos da gera\u00e7\u00e3o de dados que julguei mais \n\nrepresentativos de como aconteceu a forma\u00e7\u00e3o de professores para ensinar ingl\u00eas acad\u00eamico \n\nno NucLi investigado. Ao fim do cap\u00edtulo, respondo as perguntas de pesquisa. \n\nPor fim, te\u00e7o minhas considera\u00e7\u00f5es sobre este trabalho no cap\u00edtulo 05, propondo suas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es para o NucLi, para o Programa IsF e para a Lingu\u00edstica Aplicada. \n\n\n\n \n\n \n\n1 IDIOMAS SEM FRONTEIRAS \u2013 INGL\u00caS: CAMINHOS PERCORRIDOS E \n\nFORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES \n\n   \n\n Este cap\u00edtulo \u00e9 dividido em duas se\u00e7\u00f5es. Na primeira, apresento o hist\u00f3rico do \n\nPrograma Idiomas sem Fronteiras \u2013 Ingl\u00eas, seus objetivos, suas principais a\u00e7\u00f5es e as pessoas \n\nrespons\u00e1veis nos NucLi das universidades por faz\u00ea-lo acontecer. Na segunda, fa\u00e7o uma \n\nrevis\u00e3o da literatura a respeito de forma\u00e7\u00e3o dos professores ao mesmo tempo que analiso \n\ntrabalhos publicados sobre o desenvolvimento profissional docente dentro do contexto do IsF.  \n\n \n\n1.1 CAMINHOS PERCORRIDOS \n\n \n\nO Programa Idiomas sem Fronteiras \u2013 Ingl\u00eas (doravante IsF) surgiu para dar suporte \n\nlingu\u00edstico aos estudantes de gradua\u00e7\u00e3o e de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que pleiteavam aderir ao \n\nPrograma Ci\u00eancia sem Fronteiras (CsF). O CsF, por sua vez, visava \u00e0 \u201cconsolida\u00e7\u00e3o, \n\nexpans\u00e3o e internacionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e tecnologia, da inova\u00e7\u00e3o e da competitividade \n\nbrasileira por meio do interc\u00e2mbio e da mobilidade internacional\u201d (BRASIL, 2017a) com a \n\noferta de 101 mil bolsas de estudo no exterior para alunos (gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) e \n\npesquisadores brasileiros de \u00e1reas consideradas priorit\u00e1rias para o Pa\u00eds. Na sua primeira \n\nedi\u00e7\u00e3o entre 2011 e 2012 o CsF deparou-se com o fato de que n\u00e3o havia estudantes suficientes \n\ncom a profici\u00eancia lingu\u00edstica exigida pelas universidades estrangeiras (DORIGON, 2015, p. \n\n6). Nicolas Maillard, secret\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais da Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul (UFRGS), relata que uma das metas do CsF era enviar alunos para diversos \n\npa\u00edses para participar de pesquisas de ponta; no entanto, como essas universidades utilizavam \n\na l\u00edngua inglesa, os alunos acabavam escolhendo majoritariamente Portugal em fun\u00e7\u00e3o do \n\nidioma (CHAGAS, 2013). \n\nComo resposta a essas demandas, o IsF come\u00e7ou a ser idealizado em 2012 em uma \n\nreuni\u00e3o de reitores na Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Superior (SESu) e tinha como intuito discutir o \n\napoio das universidades brasileiras para oferecer a aprendizagem de ingl\u00eas para os candidatos \n\nao CsF. A Portaria n\u00ba 105/2012 (BRASIL, 2012a, p. 15) que institui o Grupo de Trabalho \n\nIngl\u00eas sem Fronteiras evidencia essa demanda j\u00e1 no primeiro ponto levantado pelo \n\ndocumento, o qual afirma ser necess\u00e1rio submeter \u201cum conjunto de propostas de a\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas para auxiliar a inclus\u00e3o de alunos no Programa Ci\u00eancia Sem Fronteiras, bem como \n\npermitir maior acesso da comunidade acad\u00eamica a cursos de l\u00edngua estrangeira.\u201d Inicialmente, \n\nportanto, o foco do IsF estava em oferecer recursos na l\u00edngua inglesa aos alunos de gradua\u00e7\u00e3o \n\n\n\n17 \n\n \n\ne p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o com possibilidade de participar do CsF para que pudessem ter \u201cnovas \n\nexperi\u00eancias educacionais e profissionais\u201d e ampliar a sua participa\u00e7\u00e3o \u201cem institui\u00e7\u00f5es de \n\nexcel\u00eancia no exterior\u201d, como consta na Portaria n\u00ba 1.466/2012 que institui o Programa \n\n(BRASIL, 2012b, p. 28). \n\nDesde ent\u00e3o, as tr\u00eas a\u00e7\u00f5es principais do Programa buscam ofertar: 1) testes de \n\nnivelamento e profici\u00eancia; 2) o ensino online de ingl\u00eas por meio do My English Online \n\n(MEO); e 3) o ensino presencial. A primeira a\u00e7\u00e3o \u00e9 a possibilidade de a comunidade \n\nacad\u00eamica realizar gratuitamente testes de profici\u00eancia em l\u00edngua inglesa, tanto como \n\nnivelamento para os cursos presenciais como para certifica\u00e7\u00e3o de profici\u00eancia. O segundo \n\nitem \u00e9 um curso autoinstrucional, desenvolvido pela National Geographic Learning e a \n\nCengage Learning, em que o estudante realiza um teste de nivelamento e pode ser alocado em \n\ncinco n\u00edveis, de b\u00e1sico a avan\u00e7ado, para obter acesso a aulas voltadas para a leitura, \n\ncompreens\u00e3o oral e gram\u00e1tica. Essa a\u00e7\u00e3o desempenha um papel importante para a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos cursos presenciais do IsF porque tamb\u00e9m serve como nivelamento para \n\nalocar os estudantes em aulas adequadas ao seu n\u00edvel de profici\u00eancia. A terceira a\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nensino presencial. Os cursos podem ter dura\u00e7\u00e3o de 16, 32, 48 ou 64 horas e abrangem diversas \n\n\u00e1reas do ensino de ingl\u00eas: geral, acad\u00eamico, espec\u00edfico, por habilidades, prepara\u00e7\u00e3o para \n\ntestes de profici\u00eancia, entre outros. A diferen\u00e7a entre essas modalidades ser\u00e1 abordada no \n\ncap\u00edtulo 02. \n\nCabe refletir aqui, portanto, se os cursos oferecidos pelo IsF possuem os mesmos \n\nprop\u00f3sitos dos cursos livres de idiomas ou mesmo dos Centros de L\u00ednguas das universidades \n\n(Extens\u00e3o). Sarmento et al. (2016, p. 86), ao apresentarem um excerto de documento de \n\norienta\u00e7\u00e3o oficial do Programa enviado aos coordenadores, salientam que a meta dos cursos \n\nlivres \u00e9 \u201catender os alunos desde o n\u00edvel inicial at\u00e9 o n\u00edvel mais avan\u00e7ado de profici\u00eancia, ao \n\nlongo de tr\u00eas ou quatro anos de estudo\u201d, enquanto que, no IsF, o prop\u00f3sito \u00e9, al\u00e9m de \n\nimpulsionar a aprendizagem de l\u00ednguas adicionais para contextos acad\u00eamicos brasileiros, \n\ntamb\u00e9m preparar os alunos para mobilidade acad\u00eamica no exterior ou para a recep\u00e7\u00e3o de \n\nalunos e pesquisadores estrangeiros. Isto \u00e9, o objetivo n\u00e3o \u00e9 oferecer uma sequ\u00eancia de cursos \n\nem que, depois de uma trajet\u00f3ria linear, o aluno se sinta \u201cfluente\u201d ou \u201cpronto\u201d para, enfim, \n\nusar o ingl\u00eas em diversas situa\u00e7\u00f5es de sua vida. No IsF, enquanto o aluno se mant\u00e9m no \n\nmesmo n\u00edvel de profici\u00eancia, ele pode participar de uma gama de op\u00e7\u00f5es de cursos nos quais \n\nh\u00e1 a possibilidade de desenvolver a profici\u00eancia em ingl\u00eas por meio de diferentes habilidades, \n\ng\u00eaneros e contextos, por exemplo; quando se sentir preparado, o estudante pode, ent\u00e3o, fazer \n\no nivelamento novamente e participar de outros cursos em um n\u00edvel mais avan\u00e7ado. \n\n\n\n18 \n\n \n\nDiversos agentes est\u00e3o envolvidos para que as aulas presenciais do IsF aconte\u00e7am, \n\nsendo um deles o professor. Para participar da equipe docente do Programa, \u00e9 preciso \u201cser, \n\npreferencialmente, licenciando (aluno de gradua\u00e7\u00e3o) em l\u00edngua inglesa vinculado \u00e0 pr\u00f3pria \n\nuniversidade ou a outras institui\u00e7\u00f5es de ensino. Alternativamente, poder\u00e1 ser aluno de p\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o licenciado em l\u00edngua inglesa ou somente licenciado em l\u00edngua inglesa\u201d (BRASIL, \n\n2017b, p. 8), al\u00e9m de possuir profici\u00eancia avan\u00e7ada em ingl\u00eas comprovada por meio de teste \n\nde profici\u00eancia (preferencialmente n\u00edvel C1 ou C2 do Quadro Comum Europeu - QCE1). A \n\ncarga hor\u00e1ria semanal de cada professor \u00e9 de 20 horas divididas em: quatro horas de forma\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica com a equipe local, 12 horas de resid\u00eancia docente \u2013 tr\u00eas turmas com quatro horas \n\ncada \u2013, tr\u00eas horas de tutoria presencial ou a dist\u00e2ncia e uma hora para atendimento de outras \n\ndemandas do NucLi (BRASIL, 2017b, p. 9). \n\nAinda, com o apoio da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel \n\nSuperior (CAPES) e da Fulbright, assistentes para as aulas de ingl\u00eas (English Teaching \n\nAssistants - ETAs) v\u00eam dos Estados Unidos e participam de diversas atividades de alguns \n\nNucLi do Programa IsF. Conforme Welp, Fontes e Sarmento (2016, p. 136-137), os \n\nprofessores-bolsistas \u201crelatam que as aulas se tornam mais divertidas e que a presen\u00e7a dos \n\nETAs motiva os alunos\u201d e que \u201ca participa\u00e7\u00e3o dos ETAs nas atividades do NucLi (...) refor\u00e7a \n\no uso da l\u00edngua inglesa, oportunizando a melhoria do n\u00edvel de profici\u00eancia de professores e \n\nalunos\u201d, al\u00e9m de oferecer tutoria aos alunos de gradua\u00e7\u00e3o e colaborar, ocasionalmente, com a \n\ncorre\u00e7\u00e3o de provas e trabalhos. Reis e Santos (2016, p. 183) afirmam que as atividades \n\ntrazidas pelos ETAs iam al\u00e9m das pr\u00e1ticas lingu\u00edsticas nos cursos oferecidos, mas \u201caliavam \n\nconhecimentos da cultura e do habitus das universidades americanas, de forma a enriquecer a \n\nexperi\u00eancia dos alunos que se preparavam para participar do Programa CsF.\u201d \n\nCada NucLi conta com um coordenador geral, que realiza supervis\u00e3o administrativo-\n\npedag\u00f3gica, al\u00e9m de atuar como articulador para que o Programa se efetive na institui\u00e7\u00e3o; e, \n\ndependendo do n\u00famero de alunos atendidos, pode contar com um (ou mais) coordenador \n\npedag\u00f3gico, \u201crespons\u00e1vel pelo planejamento pedag\u00f3gico, acompanhamento dos professores, \n\nassessoria \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o IsF e acompanhamento acad\u00eamico-administrativo dos alunos, por \n\ninterm\u00e9dio da plataforma de gest\u00e3o do IsF.\u201d (BRASIL, 2016a, p. 19).  \n\n                                                           \n1 O QCE \u00e9 uma forma de descrever a profici\u00eancia em uma l\u00edngua, amplamente reconhecido no mundo inteiro. \n\nSeis n\u00edveis s\u00e3o descritos: A1 (iniciante), A2 (b\u00e1sico), B1 (intermedi\u00e1rio), B2 (usu\u00e1rio independente), C1 \n\n(profici\u00eancia operativa eficaz) e C2 (proficiente). Os n\u00edveis A1 e A2 s\u00e3o considerados b\u00e1sicos, B1 e B2 \n\nintermedi\u00e1rios e C1 e C2 avan\u00e7ados. \n\n\n\n19 \n\n \n\nPor fim, h\u00e1 o apoio administrativo2, que oferece atendimento \u00e0 comunidade \n\nacad\u00eamica, auxilia os coordenadores na oferta dos cursos presenciais e dos testes de \n\nprofici\u00eancia, al\u00e9m de colaborar na divulga\u00e7\u00e3o do Programa dentro da institui\u00e7\u00e3o e nas redes \n\nsociais. O NucLi estudado conta com cinco estagi\u00e1rios para realizar o apoio administrativo, \n\nque s\u00e3o chamados de \u201cmonitores\u201d.  \n\nEm novembro de 2014, a Portaria Normativa n\u00ba 973/2014 (BRASIL, 2014) destitui o \n\nPrograma Ingl\u00eas sem Fronteiras e institui o Programa Idiomas sem Fronteiras, englobando \n\ntamb\u00e9m franc\u00eas, espanhol, japon\u00eas, italiano e alem\u00e3o, al\u00e9m de portugu\u00eas para estrangeiros3. \n\nOs Artigos 6\u00ba e 10\u00ba enfatizam o fortalecimento das licenciaturas, da forma\u00e7\u00e3o de professores, \n\nda participa\u00e7\u00e3o de especialistas em l\u00ednguas no planejamento e na implementa\u00e7\u00e3o de propostas \n\nrelativas ao IsF e de pol\u00edticas de ensino de l\u00ednguas nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior (IES). \n\nConforme Kirsch e Sarmento (2016, p. 196), a forma\u00e7\u00e3o de professores j\u00e1 acontecia no ISF, \n\npois \u00e9 uma \u201cconting\u00eancia para que os NucLi atinjam seu prop\u00f3sito, isto \u00e9, promover o ensino \n\ne a aprendizagem de l\u00edngua inglesa nas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior credenciadas\u201d e isso \n\nse oficializa quando \u00e9 colocada como uma das diretrizes do Programa. Dorigon (2015, p. 16) \n\nsalienta que as mudan\u00e7as ocorridas nesse documento tornam o IsF mais independente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao CsF porque, al\u00e9m de preparar alunos para exames de profici\u00eancia, busca capacitar \n\ntamb\u00e9m v\u00e1rios membros da comunidade acad\u00eamica, da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e estrangeiros.  \n\nO Edital n\u00ba 06/2015, enfatiza a internacionaliza\u00e7\u00e3o por meio do IFA, como \u00e9 poss\u00edvel \n\nver no excerto a seguir:  \n\n \n1. DOS CURSOS E DAS VAGAS \n\n1.1 Os NucLi poder\u00e3o ofertar cursos presenciais destinados aos n\u00edveis A1 a C1 do \n\nQCE (Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia), e aos n\u00edveis 2 a 5 do Curso My \n\nEnglish Online disponibilizado pela CAPES conforme o perfil espec\u00edfico de cada \n\nuniversidade, organizados com foco no desenvolvimento de habilidades \n\nlingu\u00edsticas para a internacionaliza\u00e7\u00e3o \u2013 ingl\u00eas para fins acad\u00eamicos \u2013 e na \n\nprepara\u00e7\u00e3o para os exames TOEFL IBT, IELTS, entre outros. (BRASIL, 2015, \n\nn\u00e3o p., grifo nosso) \n\n \n\nAssim, por meio desse documento h\u00e1 uma orienta\u00e7\u00e3o oficial do Programa para que os cursos \n\npassem a dar enfoque \u00e0s habilidades relacionadas aos processos de internacionaliza\u00e7\u00e3o das \n\nuniversidades brasileiras por meio do ingl\u00eas acad\u00eamico. \n\n  O Edital n\u00ba 29/2017 (BRASIL, 2017b) abre o processo de recadastramento das \n\nuniversidades p\u00fablicas federais para que elas continuem ou passem a fazer parte do Programa \n\n                                                           \n2 O apoio administrativo pode contar com estagi\u00e1rios ou servidores ou ambos, ficando a cargo de cada \n\nuniversidade essa decis\u00e3o.  \n3 Neste trabalho, no entanto, quando houver men\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00f5es do IsF, estarei me referindo somente ao IsF \u2013 Ingl\u00eas. \n\n\n\n20 \n\n \n\nIsF. A partir de ent\u00e3o, os NucLi podem ser configurados das seguintes formas: a) com oferta \n\nde cursos de ingl\u00eas e aplica\u00e7\u00e3o de exames desta l\u00edngua; b) com oferta de ingl\u00eas e portugu\u00eas \n\ncomo l\u00edngua estrangeira/adicional e aplica\u00e7\u00e3o de testes destas l\u00ednguas; e c) com oferta de \n\ningl\u00eas, portugu\u00eas e de pelo menos outra l\u00edngua estrangeira/adicional indicada pela \n\nuniversidade e aplica\u00e7\u00e3o de exames dessas l\u00ednguas (BRASIL, 2017b, p. 3). O quadro a seguir \n\nmostra o resultado do recredenciamento. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Resultado do Recredenciamento das Universidades Federais \u2013 IsF \n\nRESULTADO DO RECREDENCIAMENTO ISF \n\nIDIOMAS IES % DAS 58 IES BOLSISTAS   \n\nINGL\u00caS 58 100 274   \n\nPLE/PLA 50 86,2 59   \n\nFRANC\u00caS 34 58,6 44   \n\nESPANHOL 32 55,2 39   \n\nALEM\u00c3O 14 24,1 19   \n\nITALIANO 10 17,2 12   \n\nJAPON\u00caS 5 8,6 11   \n\nTOTAL     458   \n\nFonte: Mensagem postada pelo N\u00facleo Gestor do IsF na plataforma e-Proinfo em 12/06/2017. \n\n \n\n Observa-se que 58 universidades federais foram recredenciadas como NucLi, \n\ncontando com 284 professores-bolsistas. Dessas, 50 universidades (86,2% do total) tamb\u00e9m \n\nv\u00e3o oferecer o ensino de Portugu\u00eas como L\u00edngua Estrangeira/Adicional, seguidas por 34 \n\nuniversidades (58,6%) que v\u00e3o ofertar o ensino de Franc\u00eas. O aumento da oferta de outras \n\nl\u00ednguas al\u00e9m do ingl\u00eas, especialmente do portugu\u00eas para estrangeiros, \u00e9 importante para o \n\nfomento do multilinguismo e para refor\u00e7ar parcerias com outros pa\u00edses, al\u00e9m de difundir o \n\nensino da l\u00edngua portuguesa no \u00e2mbito acad\u00eamico. \n\n Ao longo desta se\u00e7\u00e3o, nota-se que houve a expans\u00e3o da meta do Programa para al\u00e9m \n\nda prepara\u00e7\u00e3o para testes de profici\u00eancia com o intuito de internacionalizar a comunidade \n\nacad\u00eamica atrav\u00e9s do ensino-aprendizagem de ingl\u00eas para fins acad\u00eamicos; a forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente estabeleceu-se como um objetivo do Programa e outras l\u00ednguas come\u00e7am a ganhar \n\nfor\u00e7a a partir do recredenciamento das universidades em 2017. Ainda, cada uma das a\u00e7\u00f5es do \n\nPrograma foi brevemente apresentada, assim como os agentes que integram os NucLi. Na \n\nse\u00e7\u00e3o a seguir, fa\u00e7o uma revis\u00e3o dos trabalhos publicados acerca da forma\u00e7\u00e3o docente no \n\nPrograma em conjunto com os pressupostos te\u00f3ricos sobre a mesma tem\u00e1tica. \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n1.2 A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES DE INGL\u00caS PROPORCIONADA PELO \n\nPROGRAMA \n\n \n\n Nas pesquisas acad\u00eamicas realizadas no \u00e2mbito do IsF, a forma\u00e7\u00e3o docente tem sido \n\num dos campos de investiga\u00e7\u00e3o mais prof\u00edcuos (KIRSCH; SARMENTO, 2016, p. 200). \n\nAlguns dos prov\u00e1veis motivos para que isso aconte\u00e7a \u00e9 o fato de os professores-bolsistas \n\ngeralmente encontrarem no Programa suas primeiras experi\u00eancias docentes, posto que muitos \n\ndeles ainda est\u00e3o cursando a gradua\u00e7\u00e3o em Letras \u2013 Licenciatura em Ingl\u00eas, al\u00e9m de haver \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o, desde quando a pol\u00edtica foi elaborada, em oferecer um n\u00famero adequado de \n\nhoras destinadas \u00e0 sala de aula, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de aulas e \u00e0s reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas. Conforme os \n\nautores, o IsF \u201cnos propicia formarmos professor para o aqui e agora de uma comunidade de \n\npr\u00e1tica em que a identidade e a profiss\u00e3o docentes s\u00e3o vivenciadas no dia a dia e est\u00e3o em \n\nprimeiro plano.\u201d (KIRSCH; SARMENTO, 2016, p. 198). \n\n De acordo com Villegas-Reimers (2003, p. 12), o desenvolvimento profissional \n\ndocente \u201c\u00e9 um processo a longo prazo que inclui oportunidades e experi\u00eancias regulares \n\nplanejadas sistematicamente para promover o crescimento e o desenvolvimento na \n\nprofiss\u00e3o.\u201d4 A autora (2003, p. 13-15) aponta caracter\u00edsticas para esse desenvolvimento: os \n\nprofessores devem ser tratados como aprendizes ativos que est\u00e3o envolvidos em tarefas \n\nconcretas; \u00e9 um processo a longo prazo, n\u00e3o acabando com a obten\u00e7\u00e3o do diploma; acontece \n\nem um contexto espec\u00edfico; precisa ter suporte de inst\u00e2ncias superiores, como da escola ou de \n\npol\u00edticas maiores; o professor deve ser visto como um profissional reflexivo, que inicia com \n\ncertos conhecimentos e adiciona experi\u00eancias com o tempo; \u00e9 um processo colaborativo, mais \n\nprop\u00edcio de acontecer quando existem intera\u00e7\u00f5es significativas, n\u00e3o havendo apenas uma \n\nproposta que sirva a todos os contextos.  \n\n Levando essas perspectivas em considera\u00e7\u00e3o, divido esta se\u00e7\u00e3o em tr\u00eas subse\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira intitula-se \u201cAprendendo a ser professor no IsF\u201d, na qual discorro sobre publica\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito de forma\u00e7\u00e3o de professores-bolsistas no IsF e relaciono com te\u00f3ricos, como Sch\u00f6n, \n\nP\u00e9rez G\u00f3mez, N\u00f3voa e Kumaravadivelu. A segunda chama-se \u201cAs reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\ncomo espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o\u201d, em que me detenho ao que foi publicado acerca desses momentos \n\ndentro das a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas do Programa. A terceira denomina-se \u201cAl\u00e9m da reuni\u00e3o: outras \n\n                                                           \n4 Original em ingl\u00eas: \u201cOnly in the past few years has the professional development of teachers been considered a \n\nlong-term process that includes regular opportunities and experiences planned systematically to promote growth \n\nand development in the profession.\u201d As cita\u00e7\u00f5es deste e dos demais trechos de obras sem publica\u00e7\u00e3o anterior \n\nconhecida em portugu\u00eas aparecem aqui em tradu\u00e7\u00e3o livre para os fins deste trabalho. Os trechos na l\u00edngua \n\noriginal seguem apresentados em notas de rodap\u00e9. \n\n\n\n22 \n\n \n\na\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o desenvolvidas nos NucLi\u201d, na qual trato de outras formas encontradas nas \n\nuniversidades para promover a forma\u00e7\u00e3o docente no Programa. \n\n \n\n1.2.1 Aprendendo a ser professor no IsF \n\n \n\n Como foi poss\u00edvel observar na se\u00e7\u00e3o anterior, um dos benef\u00edcios do Programa \u00e9 \n\noferecer experi\u00eancia docente durante a forma\u00e7\u00e3o inicial dos estudantes de Letras e, al\u00e9m \n\ndisso, possibilitar que essas viv\u00eancias ocorram dentro do ambiente universit\u00e1rio, cen\u00e1rio no \n\nqual os alunos de gradua\u00e7\u00e3o podem ser estimulados a refletir sobre suas pr\u00e1ticas (N\u00d3VOA, \n\n1995; SCH\u00d6N, 1995).  \n\n A fim de entender quais eram as experi\u00eancias pr\u00e9vias dos professores-bolsistas e as \n\natividades que exerciam no IsF, Kirsch e Sarmento (2016, p. 208-210) enviaram um \n\nquestion\u00e1rio online aos professores-bolsistas de dois NucLi. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 experi\u00eancia \n\nprofissional anterior, h\u00e1 tanto professores novos na profiss\u00e3o quanto veteranos. No que toca \u00e0s \n\natividades exercidas, as mais mencionadas foram a doc\u00eancia, a aplica\u00e7\u00e3o do teste TOEFL \n\nITP5 e a participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es, e as consideradas mais relevantes foram atividades de \n\nensino, prepara\u00e7\u00e3o de aulas e reuni\u00f5es/reflex\u00f5es pedag\u00f3gicas, nessa ordem. Em suma, o que \n\nfoi considerado mais pertinente pelos professores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas viv\u00eancias dentro do \n\nPrograma estava ligado \u00e0 tarefa de dar aula em si e \u00e0 reflex\u00e3o durante as reuni\u00f5es sobre as \n\nsuas pr\u00e1ticas. Para Welp, Fontes e Sarmento (2016, p. 137), \u00e9 ministrando aulas no IsF que \n\n\u201cos professores em forma\u00e7\u00e3o t\u00eam a chance de aplicar, questionar e transformar aquilo que \u00e9 \n\naprendido nas aulas da gradua\u00e7\u00e3o e nos encontros de forma\u00e7\u00e3o do NucLi\u201d, al\u00e9m de \n\n\u201cdesenvolver a capacidade de enfrentar conflitos, de resolver problemas, de refletir sobre e \n\ncompartilhar sua pr\u00e1tica\u201d. Ainda, as autoras exp\u00f5em as tarefas realizadas pelos professores-\n\nbolsistas do seu NucLi:  \n\n \n\n[a]s atividades desempenhadas pelos professores em forma\u00e7\u00e3o incluem o trabalho \n\nem sala de aula, a prepara\u00e7\u00e3o de aulas, a elabora\u00e7\u00e3o de tarefas pedag\u00f3gicas, a \n\nadapta\u00e7\u00e3o de livros did\u00e1ticos \u00e0s necessidades dos alunos, o suporte aos novos \n\nintegrantes da equipe, o compartilhamento de pr\u00e1ticas, as aplica\u00e7\u00f5es de TOEFL, a \n\ndivulga\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es do NucLi dentro da comunidade universit\u00e1ria e a solu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas como falta de salas ou de equipamento para as aulas. (WELP; FONTES; \n\nSARMENTO, 2016, p. 134). \n\n \n\n P\u00e9rez G\u00f3mez (1995) advoga que os professores devem passar de uma racionalidade \n\nt\u00e9cnica para uma racionalidade pr\u00e1tica, entendendo que a pr\u00e1tica deve ser o centro e o ponto \n\n                                                           \n5 Uma das tarefas dos professores-bolsistas \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o do teste de profici\u00eancia em l\u00edngua inglesa TOEFL ITP. \n\nEsse \u00e9 utilizado como nivelamento para os cursos presenciais nos NucLi. \n\n\n\n23 \n\n \n\nde partida no curr\u00edculo da forma\u00e7\u00e3o de professores e nega a separa\u00e7\u00e3o feita at\u00e9 ent\u00e3o entre \n\nquem produz teoria e quem as coloca em pr\u00e1tica. Costa (2013), em um estudo etnogr\u00e1fico \n\nacerca da forma\u00e7\u00e3o de professores de portugu\u00eas como l\u00edngua adicional em um Instituto \n\nCultural Brasileiro na Am\u00e9rica Latina, verificou que ambas as racionalidades est\u00e3o \n\nentrela\u00e7adas nos momentos de forma\u00e7\u00e3o, posto que os docentes procuram resolver problemas \n\nda pr\u00e1tica com base nos seus conhecimentos alicer\u00e7ados na experi\u00eancia e na teoria, o que \n\npode apontar que os limites entre as racionalidades t\u00e9cnica e pr\u00e1tica n\u00e3o sejam t\u00e3o evidentes. \n\nVillegas-Reimers (2003, p. 34) aponta essa articula\u00e7\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica quando diz que \n\n\u201ca pr\u00e1tica faz diferen\u00e7a sim na prepara\u00e7\u00e3o dos professores, mas s\u00f3 a pr\u00e1tica que se baseia em \n\nmodelos te\u00f3ricos e ideias reflexivas\u201d.6 \n\n Sarmento e Kirsch (2015, p. 52) afirmam que \u201cpassamos a entender que o que \n\nt\u00ednhamos em m\u00e3o era uma forma\u00e7\u00e3o de professores a partir do trabalho docente e da reflex\u00e3o \n\nte\u00f3rico-pr\u00e1tica sobre este\u201d. Essas asser\u00e7\u00f5es corroboram a import\u00e2ncia da reflex\u00e3o para a \n\nforma\u00e7\u00e3o docente, proposta por Donald Sch\u00f6n (1995). O autor apresenta um paradigma do \n\nprofissional pr\u00e1tico-reflexivo com base em tr\u00eas momentos: quando o professor utiliza seu \n\nconhecimento constru\u00eddo e o executa de forma capacitada e espont\u00e2nea (conhecimento-na-\n\na\u00e7\u00e3o); quando reflete acerca do que est\u00e1 fazendo no momento em que est\u00e1 fazendo, ou seja, \n\nsurge um problema ou algo inesperado e o professor monitora, analisa e resolve a situa\u00e7\u00e3o \n\nenquanto ocorre (reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o); e quando faz uma an\u00e1lise em retrospecto daquilo que fez, \n\nbuscando compreender o que vivenciou e atribuir-lhe sentido (reflex\u00e3o-sobre-a-a\u00e7\u00e3o e sobre-\n\na-reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o). Esse paradigma \u00e9 interessante para analisar a forma\u00e7\u00e3o de professores \n\npor abarcar momentos pr\u00e9vios, durante e p\u00f3s sala de aula e por dar import\u00e2ncia equ\u00e2nime a \n\ntodas essas etapas para o desenvolvimento profissional docente. \n\n Para Kumaravadivelu (2003), a no\u00e7\u00e3o do professor meramente reflexivo pode trazer \n\numa conota\u00e7\u00e3o introspectiva e solit\u00e1ria, quando, na verdade, o intuito \u00e9 que o professor \n\nparticipe de uma forma\u00e7\u00e3o transformadora, na qual h\u00e1 compartilhamento e constru\u00e7\u00e3o \n\nconjunta dos conhecimentos necess\u00e1rios para a profiss\u00e3o entre os pares, uma vez que \u201co \n\nconhecimento \u00e9 criado e recriado entre pessoas, \u00e0 medida que estas trazem suas experi\u00eancias \n\npessoais e informa\u00e7\u00f5es derivadas de outras fontes como fatores importantes para resolver \n\nproblemas espec\u00edficos.\u201d (WELLS, 2000, p. 547 apud REIS; SANTOS, 2016, p. 181). Assim, \n\n                                                           \n6 \u201c(\u2026) practice does make a difference in the preparation of teachers, but only practice that is founded on \n\ntheoretical models and reflective ideas.\u201d \n7 WELLS, G. Dialogic inquiry in education: building on the legacy on Vygotsky. In: C. D. LEE; P. \n\nSMAGORINSKY. (Ed.) Vygotskian perspectives on literacy research. New York: Cambridge University Press, \n\n2000, p. 51-85. \n\n\n\n24 \n\n \n\nKumaravadivelu retoma como os professores foram vistos ao longo do tempo: como t\u00e9cnicos \n\nque conduziam o conhecimento; como agentes reflexivos que aliavam conhecimento \n\nprofissional com pesquisas e teorias elaboradas por terceiros; e, enfim, como intelectuais \n\ntransformadores. Nessa \u00faltima vis\u00e3o, defendida pelo autor, os professores n\u00e3o s\u00f3 unem teoria \n\ne pr\u00e1tica (ambas relacionadas aos seus pr\u00f3prios estudos e viv\u00eancias), mas promovem \n\nmudan\u00e7as em si mesmos e no contexto onde atuam: \u201ccomo intelectuais transformadores, os \n\nprofessores est\u00e3o envolvidos em uma tarefa dupla: eles se esfor\u00e7am n\u00e3o s\u00f3 para o avan\u00e7o da \n\neduca\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m para a transforma\u00e7\u00e3o pessoal.\u201d (KUMARAVADIVELU, 2003, p. 14). \n\nAs recomenda\u00e7\u00f5es de N\u00f3voa agregam as propostas de rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica com base na \n\nreflex\u00e3o (sustentada por P\u00e9rez G\u00f3mez, 1995 e por Sch\u00f6n, 1995) e de transforma\u00e7\u00e3o e \n\ncriticidade de Kumaravadivelu (2003). Para N\u00f3voa (2009, p. 535), a forma\u00e7\u00e3o docente \n\ndeveria seguir o exemplo dos m\u00e9dicos e dos hospitais escolares, em que desde a forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial o estudante j\u00e1 est\u00e1 em servi\u00e7o. Para isso, sugere o seguinte sistema: \u201ci) estudo \n\naprofundado de cada caso, sobretudo dos casos de insucesso escolar; (ii) an\u00e1lise coletiva das \n\npr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas; (iii) obstina\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia profissional para responder \u00e0s \n\nnecessidades e anseios dos alunos; (iv) compromisso social e vontade de mudan\u00e7a.\u201d Desse \n\nmodo, \u00e9 oportuno observar se e de que modo a forma\u00e7\u00e3o docente propiciada pelo IsF tem esse \n\ncar\u00e1ter transformador e de uni\u00e3o da teoria e da pr\u00e1tica no desenvolvimento dos professores-\n\nbolsistas. \n\n A proposta de professores transformadores est\u00e1 relacionada intimamente com um \n\ncar\u00e1ter cr\u00edtico acerca da forma\u00e7\u00e3o. Na opini\u00e3o de Reis e Santos (2016, p. 181), \u00e9 necess\u00e1rio \n\nlevar em considera\u00e7\u00e3o aspectos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos no desenvolvimento profissional \n\noferecido no IsF a partir do questionamento sobre a forma e o porqu\u00ea de os coordenadores \n\nproporcionarem certo tipo de forma\u00e7\u00e3o para a sua equipe em detrimento de outra. Esses \n\nquestionamentos precisam partir tanto dos coordenadores como dos professores-bolsistas, \n\nafinal, a forma\u00e7\u00e3o docente no IsF n\u00e3o tem como intuito destacar t\u00e9cnicas, modelos de ensino e \n\no alcance de uma profici\u00eancia lingu\u00edstica avan\u00e7ada s\u00f3 para os fins do Programa, mas sim \n\ntrazer \u201cuma forma\u00e7\u00e3o para a vida\u201d, na qual \u201c[t]odos os envolvidos devem fazer parte do \n\nprocesso como sujeitos capazes de agir conscientemente e responsavelmente em seu pr\u00f3prio \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o para que, da mesma forma, ajam responsavelmente pelo processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de outrem.\u201d (REIS; SANTOS, 2016, p. 175).  \n\n Na subse\u00e7\u00e3o a seguir, discorro sobre como as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas funcionam como \n\num espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o docente no cotidiano de diferentes NucLi. \n\n  \n\n\n\n25 \n\n \n\n1.2.2 As reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas como espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Cada NucLi pode organizar as suas horas destinadas a reuni\u00f5es conjuntas da maneira \n\ncomo entenderem ser mais proveitosa para a sua realidade. Assim, n\u00e3o existe uma imposi\u00e7\u00e3o \n\ndo N\u00facleo Gestor a respeito de como as reuni\u00f5es devem se organizar. Por isso, apresentarei \n\naqui relatos publicados no livro Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o, organizado por Sarmento, \n\nAbreu-e-Lima e Moraes Filho (2016) a fim de ilustrar o que j\u00e1 foi publicado sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\nnos NucLi.  \n\n No NucLi da Universidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR), os encontros de forma\u00e7\u00e3o em \n\n2014 aconteciam semanalmente \u201cpara discuss\u00e3o de quest\u00f5es administrativas relacionadas \u00e0s \n\naulas presenciais e ao exame TOEFL, troca de experi\u00eancias sobre o andamento das aulas, \n\nplanejamentos, projetos e eventos, discuss\u00f5es de textos t\u00e9orico-metodol\u00f3gicos e realiza\u00e7\u00e3o de \n\nworkshops.\u201d (WALESKO; KLUGE; ALMEIDA, 2016, p. 225). Na discuss\u00e3o dos textos, cada \n\nmembro ficou respons\u00e1vel por apresentar e conduzir a discuss\u00e3o, e os outros deveriam ter \n\nenviado previamente duas perguntas para quem fosse apresentar o texto da vez. Nas oficinas, \n\nos professores-bolsistas promoveram, individualmente ou em dupla, oficinas sobre t\u00f3picos \n\nimportantes para a vida profissional, como escrita acad\u00eamica, uso de tecnologia na sala de \n\naula, entre outros. De acordo com Haus (2015, p. 70), os professores-bolsistas do NucLi \n\nUFPR consideram as reuni\u00f5es como o aspecto mais importante da sua forma\u00e7\u00e3o inicial, \n\ninfluenciando suas pr\u00e1ticas de forma ben\u00e9fica. \n\n J\u00e1 no NucLi da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCar), um aspecto relevante \n\npara a forma\u00e7\u00e3o docente foi o desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. Pedro, um \n\ndos professores-bolsistas desse NucLi, relata que estudou e pesquisou diferentes fontes para \n\nconseguir elaborar os seus materiais para que, nas reuni\u00f5es, houvesse uma revis\u00e3o daquilo que \n\nhavia sido produzido: \u201c(...) foi \u00fatil n\u00e3o s\u00f3 para a formata\u00e7\u00e3o de um material mais coerente, \n\nmas para a minha forma\u00e7\u00e3o como profissional, professor, elaborador de materiais did\u00e1ticos e \n\natividades para a sala de aula.\u201d (AUGUSTO-NAVARRO; GATTOLIN, 2016, p. 258).  \n\n Welp, Fontes e Sarmento (2016) descrevem as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas no NucLi da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), onde os encontros de forma\u00e7\u00e3o \n\nocorreram com as coordenadoras semanalmente. Nesses momentos, houve a leitura e \n\ndiscuss\u00e3o de textos relevantes para o ensino de ingl\u00eas; a cria\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de materiais \n\ndid\u00e1ticos; quest\u00f5es relacionadas ao gerenciamento da sala de aula; o desenvolvimento de \n\nprogramas de ensino, etc. Alunos do curso de Letras que estivessem interessados em \n\n\n\n26 \n\n \n\nparticipar das forma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m eram bem-vindos. Ainda, outra a\u00e7\u00e3o desse NucLi foi a \n\noferta de semin\u00e1rios tem\u00e1ticos, em que alunos de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o foram \n\nconvidados a palestrar sobre temas relacionados ao trabalho do Programa: \u201c[o]s semin\u00e1rios \n\nsomam aos encontros de forma\u00e7\u00e3o, fornecendo fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e0 pr\u00e1tica docente \n\ndesenvolvida no NucLi.\u201d (WELP; FONTES; SARMENTO, 2016, p. 141). Segundo as \n\nautoras, existe uma abertura para a discuss\u00e3o de problemas advindos da pr\u00e1tica dos \n\nprofessores-bolsistas e \n\n \n\n[e]sses debates propiciam momentos riqu\u00edssimos de forma\u00e7\u00e3o, pois permitem que \n\nuns se coloquem no lugar dos outros e, ainda que se deparem com suas \n\npotencialidades e limita\u00e7\u00f5es, descobrem suas habilidades de resolver conflitos e sua \n\ncapacidade de iniciativa. S\u00e3o em momentos como esses que os professores adquirem \n\nautoconfian\u00e7a em sua pr\u00e1tica e constroem sua identidade como profissionais. \n\n(WELP; FONTES; SARMENTO, 2016, p. 139). \n\n \n\nAl\u00e9m do mais, Sarmento e Kirsch (2015, p. 56) indicam que \u201c[a]s reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, \n\ncomo n\u00e3o \u00e9 de se espantar, parecem ser o momento institucionalizado para essa reflex\u00e3o sobre \n\nquest\u00f5es te\u00f3rico-conceituais e tamb\u00e9m para a qualifica\u00e7\u00e3o da compreens\u00e3o de quest\u00f5es \n\nemergentes da pr\u00e1tica e a ela inerentes.\u201d Assim, para o NucLi UFRGS, a reuni\u00e3o tem um \n\npapel importante de formar os professores-bolsistas a partir da reflex\u00e3o em conjunto acerca de \n\nquest\u00f5es oriundas das viv\u00eancias no Programa.  \n\n De forma geral, de acordo com os textos, os NucLi t\u00eam uma pauta de reuni\u00e3o bastante \n\nsimilar, incorporando momentos para os professores-bolsistas dividirem com os colegas seus \n\nplanejamentos, materiais did\u00e1ticos e experi\u00eancias, al\u00e9m de momentos de aprendizagem dos \n\nafazeres docentes por meio do estudo de textos relevantes para que, a partir deles, sejam \n\ntomadas decis\u00f5es pedag\u00f3gicas informadas e adequadas para as diferentes turmas, cursos e \n\nalunos atendidos. \u00c9 comum a oferta de palestras, oficinas e treinamentos para professores, \n\nrealizadas por pessoas que n\u00e3o fazem parte do mesmo contexto (e por vezes n\u00e3o s\u00e3o nem \n\ndocentes) e, portanto, n\u00e3o conhecem os desafios e as boas pr\u00e1ticas j\u00e1 existentes. Nesse \n\nsentido, para uma forma\u00e7\u00e3o de qualidade, N\u00f3voa (2007, p. 5) apresenta tr\u00eas medidas \n\nposs\u00edveis. Saliento aqui uma delas, \u201cpassar a forma\u00e7\u00e3o de professores para dentro da \n\nprofiss\u00e3o.\u201d Nela, os professores s\u00e3o vistos como profissionais que possuem conhecimento \n\nte\u00f3rico e pr\u00e1tico para promover o desenvolvimento profissional entre seus pares, sem \n\nnecessariamente trazer pessoas de fora do contexto para ensinar aos professores como ensinar. \n\nDessa maneira, o momentos pedag\u00f3gicos em conjunto desenvolvidos nos NucLi servem como \n\ncentralizadores das experi\u00eancias vividas pelos professores-bolsistas ao longo da semana e \n\ncomo forma de compartilhar com os seus colegas, estudar, discutir e aprofundar os \n\n\n\n27 \n\n \n\nconhecimentos necess\u00e1rios para atuar como educadores. Resumo, ent\u00e3o, as atividades \n\nrealizadas nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais em diferentes NucLi no Quadro 2. \n\n \nQuadro 2 \u2013 Atividades realizadas nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais em diferentes NucLi \n\nElabora\u00e7\u00e3o Materiais did\u00e1ticos \n\nPlanos de ensino \n\nCompartilhamento Materiais did\u00e1ticos \n\nExperi\u00eancias de sala de aula \n\nDiscuss\u00e3o Textos relevantes para a tomada de decis\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas \n\nQuest\u00f5es administrativas \n\nMateriais did\u00e1ticos \n\nGerenciamento de sala de aula \n\nParticipa\u00e7\u00e3o Workshops promovidos por convidados \n\nLideran\u00e7a Oferta de oficina entre os pares \n\nFonte: A autora (2017) com base em Walesko, Kluge e Almeida (2016), Haus (2015), Augusto-Navarro e \n\nGattolin (2016), Welp, Fontes e Sarmento (2016). \n\n  \n\nNa subse\u00e7\u00e3o a seguir, discorro sobre outras a\u00e7\u00f5es com foco na forma\u00e7\u00e3o docente \n\nocorridas em diferentes NucLi, com base em trabalhos publicados acerca do IsF. \n\n \n\n1.2.3 Al\u00e9m da reuni\u00e3o: outras a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o desenvolvidas nos NucLi \n\n \n\n Uma das peculiaridades do Programa IsF \u00e9 a sua capacidade de se desenhar conforme \n\nos prop\u00f3sitos e necessidades de cada comunidade acad\u00eamica. Isso pode ser constatado nas \n\ndiferentes propostas de a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o docente que ocorrem nos NucLi e que d\u00e3o exemplo \n\nde que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 nas reuni\u00f5es que os professores-bolsistas se formam enquanto docentes. \n\n No NucLi UFPR foi adotado um projeto de observa\u00e7\u00e3o de aulas em que professores-\n\nbolsistas e ETAs acompanharam diferentes aulas em v\u00eddeo e as avaliaram conforme um \n\nformul\u00e1rio elaborado em conjunto com a coordena\u00e7\u00e3o. Em seguida, os participantes que \n\nhaviam observado a mesma aula se reuniram para discutir as suas an\u00e1lises e poss\u00edveis \n\nsugest\u00f5es. Esse trabalho os ajudou a compreender o que observar numa aula e os mostrou que \n\n\n\n28 \n\n \n\nessa \u00e9 \u201cuma importante forma de trabalho colaborativo e crescimento profissional.\u201d \n\n(WALESKO; KLUGE; ALMEIDA, 2016, p. 226). Depois de realizadas as adapta\u00e7\u00f5es no \n\nformul\u00e1rio, o mesmo foi utilizado para a observa\u00e7\u00e3o de aulas entre colegas do IsF e enviado \n\nposteriormente como uma forma de feedback para o professor-bolsista.  \n\n Ainda, para Haus (2015, p.72), existiriam momentos formais e informais de \n\ndesenvolvimento profissional no NucLi UFPR: os momentos formais seriam as reuni\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas e os momentos informais seriam o fazer docente em si e o compartilhamento de \n\nexperi\u00eancias com os colegas. Essa divis\u00e3o \u00e9 interessante porque ressalta a perspectiva de uma \n\nforma\u00e7\u00e3o planejada previamente, com data e hor\u00e1rio marcados, e de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nespont\u00e2nea, que surge das experi\u00eancias tanto de ministrar aulas como de interagir com os \n\ncolegas. \n\n O NucLi UFRGS oportunizou o sistema de peer mentoring, em que um professor mais \n\nantigo no NucLi forma uma dupla com um professor menos experiente e, juntos, preparam \n\naulas, cursos e compartilham experi\u00eancias sobre o cotidiano do Programa (WELP; FONTES; \n\nSARMENTO, 2016, p. 146-147). Essa experi\u00eancia ratifica a  proposta de N\u00f3voa (2007, p. 7): \n\n\u201cpromover novos modelos de organiza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o\u201d, na qual o sentimento de \n\npertencimento dos professores a um grupo \u00e9 muito importante para o desenvolvimento de \n\nsuas identidades profissionais enquanto educadores al\u00e9m de observarem as aulas uns dos \n\noutros para indicar o que est\u00e1 bom e o que ainda precisa melhorar.8 Kirsch e Sarmento (2016, \n\np. 202) entrevistaram uma professora sobre o peer mentoring e concluem que esse apoio entre \n\ncolegas auxilia o apoio pedag\u00f3gico dos coordenadores: \n\n \n\nO peer-mentoring, do ponto de vista da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, ajudou a dar \n\naporte aos professores com menos experi\u00eancia e fez com que a maioria deles \n\npassasse a ter um retorno bem mais positivo por parte dos alunos e tamb\u00e9m nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es de aula por parte da coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. (KIRSCH; SARMENTO, \n\n2016, p. 202) \n\n \n\n Em s\u00edntese, conforme os textos, a observa\u00e7\u00e3o de aulas com posterior feedback e o \n\nsistema de peer mentoring foram a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de professores que surgiram a partir da \n\nautonomia dos pr\u00f3prios NucLi. Assim, observa-se que os NucLi t\u00eam independ\u00eancia para \n\nadministrar o que consideram relevante em termos de forma\u00e7\u00e3o para os seus professores-\n\nbolsistas. Essa liberdade em escolher as a\u00e7\u00f5es mais significativas para cada contexto confere \n\nautonomia tanto para coordenadores quanto para os professores. Isso nos leva a outra medida \n\napontada por N\u00f3voa (2007, p. 8) para a forma\u00e7\u00e3o de professores, qual seja, \u201crefor\u00e7ar a \n\n                                                           \n8 A tese de doutorado de Kirsch (no prelo) versar\u00e1 sobre como a forma\u00e7\u00e3o docente no IsF acontece por meio de \n\numa comunidade de pr\u00e1tica. \n\n\n\n29 \n\n \n\npresen\u00e7a pessoal e p\u00fablica dos professores\u201d, onde h\u00e1 espa\u00e7o para o protagonismo desses \n\nprofissionais para tomarem decis\u00f5es relacionadas ao seu contexto de trabalho. Isso se \n\nconcretiza no IsF porque, \u201cem n\u00edvel nacional, s\u00e3o professores especialistas em educa\u00e7\u00e3o e/ou \n\nem l\u00ednguas adicionais que coordenam o Programa, propondo melhorias e aperfei\u00e7oamento nas \n\npol\u00edticas j\u00e1 existentes\u201d (VIAL, 2016, p. 57) e, em n\u00edvel local, nos NucLi, os professores-\n\nbolsistas t\u00eam poder para escolher o que \u00e9 mais apropriado para as suas turmas, n\u00e3o precisando \n\nseguir um m\u00e9todo de ensino \u00fanico, algo comum em cursos livres de idiomas. \n\n Costa (2013) empreendeu uma pesquisa qualitativa e etnogr\u00e1fica acerca da forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente de professores de portugu\u00eas como l\u00edngua adicional em um pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina. \n\nEle observou os momentos prop\u00edcios para aprender a ensinar, que t\u00eam o prop\u00f3sito de \n\ncompartilhar saberes oriundos das experi\u00eancias para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas da pr\u00e1tica \n\npedag\u00f3gica (COSTA, 2013, p. 94, grifo nosso), denominados de eventos de forma\u00e7\u00e3o. No \n\ncontexto de sua pesquisa, houve reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais em que uma pessoa liderava \n\na discuss\u00e3o no grande grupo, por\u00e9m dentro da reuni\u00e3o havia trabalho em pequenos grupos, \n\ncujo gerenciamento das atividades n\u00e3o era centrado em um participante, mas variava \n\nconforme a experi\u00eancia do participante no t\u00f3pico sendo abordado. Ainda, no grande grupo, \n\nt\u00f3picos como o ensino de gram\u00e1tica eram privilegiados, enquanto em pequenos grupos outros \n\nsurgiram, como avalia\u00e7\u00e3o, cultura e relatos de pr\u00e1ticas. Outro espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o importante \n\nforam os intervalos entre aulas, momentos em que a forma\u00e7\u00e3o ocorreu com base na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas oriundos de acontecimentos de sala de aula. Em resumo, esses eventos \n\nsugeriram que a forma\u00e7\u00e3o docente \u00e9 situada, ou seja, est\u00e1 intimamente relacionada com os \n\nmodos de ser professor em um cen\u00e1rio espec\u00edfico, e \u00e9 constru\u00edda na intera\u00e7\u00e3o entre pares, \n\ntendo como alicerce situa\u00e7\u00f5es reais de ensino e aprendizagem.  \n\n O trabalho de Costa (2013) foi uma inspira\u00e7\u00e3o para esta pesquisa, tendo em vista que o \n\nautor analisa a forma\u00e7\u00e3o a partir de elementos do cotidiano dos professores, conferindo valor \n\ne import\u00e2ncia para as trocas de conhecimento realizadas entre os participantes. Al\u00e9m disso, \n\nn\u00e3o \u00e9 proposta uma divis\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada, e nem entre professores mais \n\nou menos experientes, pois todos os professores est\u00e3o se desenvolvendo continuamente e se \n\nem certo assunto um professor tem mais experi\u00eancia, em outro talvez outro colega a tenha; ou \n\nseja, essas classifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o colocadas a priori, mas s\u00e3o constru\u00eddas na intera\u00e7\u00e3o. Desse \n\nmodo, procurei levar em considera\u00e7\u00e3o essas compreens\u00f5es para entender como a forma\u00e7\u00e3o \n\nacontece entre pares dentro de um NucLi do IsF. \n\n O cap\u00edtulo seguinte tratar\u00e1 do enfoque deste estudo, que \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o docente para o \n\nensino de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos (IFA). Apresento o conceito e sua rela\u00e7\u00e3o com o IsF, \n\n\n\n30 \n\n \n\nsuas subdivis\u00f5es (geral e espec\u00edfico, diferen\u00e7as para o ensino de ingl\u00eas geral) e o que h\u00e1 \n\npublicado a respeito de forma\u00e7\u00e3o docente para esse fim. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n2 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS (IFA) E FORMA\u00c7\u00c3O DOCENTE \n\n  \n\nO ensino e a aprendizagem de l\u00edngua inglesa nas universidades p\u00fablicas brasileiras \n\nv\u00eam apresentando uma nova demanda: ensinar/aprender ingl\u00eas para a inser\u00e7\u00e3o na comunidade \n\ncient\u00edfica internacional (DUTRA; et al., 2016, p. 154-155). Della Rosa, Kawachi-Furlan e \n\nAugusto-Navarro (2016, p. 25) afirmam que \n\n \n\n[o] processo de internacionaliza\u00e7\u00e3o das universidades brasileiras, o papel do ingl\u00eas \n\ncomo l\u00edngua da ci\u00eancia e programas de ensino de ingl\u00eas em contexto acad\u00eamico-\n\nuniversit\u00e1rio (como o Idiomas sem Fronteiras) intensificaram a proposta de cursos \n\npara fins espec\u00edficos, sobretudo para fins acad\u00eamicos, o que configura uma \n\ntend\u00eancia atual de ensino de [L\u00edngua Inglesa] nesse contexto. \n \n\n         Sarmento et al. (2016, p. 81) ressaltam duas raz\u00f5es principais para a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o das universidades brasileiras: a primeira \u00e9 a de que ela contribua para a \n\nqualidade do ensino superior e a segunda \u00e9 a de que esse processo promova \u201co \n\nestabelecimento de uma rede de contatos por meio da qual possamos compartilhar \n\nresponsabilidades e buscar um mundo mais justo e igualit\u00e1rio, e tamb\u00e9m lutar pela \n\nerradica\u00e7\u00e3o da pobreza.\u201d (TESSLER, 2011). Logo, a participa\u00e7\u00e3o em contextos acad\u00eamicos \n\ninternacionais \u201cpode significar sociocultural e economicamente um crescimento para o \n\nindiv\u00edduo e para a na\u00e7\u00e3o, criando condi\u00e7\u00f5es para que esse aluno exer\u00e7a novos pap\u00e9is na \n\nsociedade.\u201d (DUTRA; et al., 2016, p. 155). Assim sendo, o foco no ensino e na aprendizagem \n\nde IFA torna-se um dos objetivos principais do IsF, atrelado \u00e0s habilidades lingu\u00edsticas \n\nnecess\u00e1rias para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. Augusto-Navarro e Gattolin (2016, p. 251), pensando \n\nnas necessidades do Programa em \u00e2mbito nacional, entendem que a metodologia necess\u00e1ria \n\npara os cursos deveria buscar \u201catender em menor prazo poss\u00edvel as necessidades prementes de \n\nfuturos intercambistas acad\u00eamicos\u201d (AUGUSTO-NAVARRO; GATTOLIN, 2016, p. 251) a \n\npartir de material did\u00e1tico elaborado sob medida (tailor made) com base no ensino de l\u00ednguas \n\npara fins espec\u00edficos. \n\n         Os cursos do IsF diferenciam-se dos cursos livres por n\u00e3o serem sequenciais e por n\u00e3o \n\nserem nomeados por B\u00e1sico, Intermedi\u00e1rio e Avan\u00e7ado.9 Sarmento et al. (2016, p. 88) \n\nanalisam os 19 cursos mais procurados pelos alunos em 2015, sendo os primeiros: \n\n\u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao Desenvolvimento de Habilidades Acad\u00eamicas: Conversa\u00e7\u00e3o e Compreens\u00e3o \n\nAuditiva em Ingl\u00eas\u201d, \u201cPr\u00e1ticas de Leitura e Escrita em Ingl\u00eas Acad\u00eamico\u201d, \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao \n\nIngl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos\u201d, \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o ao Ingl\u00eas para Ci\u00eancia e Tecnologia\u201d, \u201cL\u00edngua \n\n                                                           \n9 Os cursos s\u00e3o nivelados de acordo com o QCE. \n\n\n\n32 \n\n \n\nInglesa: Leitura e Escrita Acad\u00eamica\u201d e \u201cMinicurso de Prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL/ITP\u201d . Os \n\nresultados dessa lista sugerem que o Programa est\u00e1 investindo no ensino de ingl\u00eas para \n\ninternacionalizar as universidades brasileiras: \u201c[n]o IsF, os cursos voltam-se fortemente para \n\nas necessidades da comunidade universit\u00e1ria que precisa tanto estar internacionalizada sem \n\nsair de sua pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, quanto tamb\u00e9m aquela que deseja participar de programas de \n\nmobilidade acad\u00eamica.\u201d (SARMENTO; et al., 2016, p. 89). \n\nEste cap\u00edtulo focaliza na compreens\u00e3o do que \u00e9 Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos (IFA) e \n\nem como ele est\u00e1 presente nas a\u00e7\u00f5es do Programa Idiomas sem Fronteiras (IsF). Para isso, \n\napresento o que \u00e9 IFA (se\u00e7\u00e3o 2.1). Em seguida, discuto o poss\u00edvel contraste entre IFA e Ingl\u00eas \n\nGeral (IG) (se\u00e7\u00e3o 2.2) e entre IFA Geral e IFA Espec\u00edfico (se\u00e7\u00e3o 2.3). Por fim, discorro sobre \n\na forma\u00e7\u00e3o de professores de IFA (se\u00e7\u00e3o 2.4) em diferentes contextos e analiso o Quadro de \n\nCompet\u00eancias para Professores de IFA proposto pelo BALEAP10 (2008). \n\n \n\n2.1 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS \n\n  \n\n         O termo \u201cIngl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos\u201d foi utilizado pela primeira vez em 1974 por \n\nTim Johns em um encontro do British Council (JORDAN, 2002, p. 73) e publicado numa \n\ncole\u00e7\u00e3o de artigos editados por Cowie e Heaton em 1977 (HYLAND, 2006, p. 2), ano em que \n\nessa denomina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 estava sendo usada nos Estados Unidos (JORDAN, 2002, p. \n\n73). IFA se desenvolveu com o crescimento das universidades ao redor do mundo e com o \n\nn\u00famero crescente de alunos internacionais realizando seus estudos universit\u00e1rios em ingl\u00eas.  \n\nPara Hyland e Hamp-Lyons (2002, p. 2), \u201cIngl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos refere-se ao \n\nensino e \u00e0 pesquisa em linguagem que focam nas necessidades e nas pr\u00e1ticas de comunica\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edficas de grupos particulares em contextos acad\u00eamicos.\u201d11 Flowerdew e Peacock (2001, \n\np. 8) definem como \u201c(...) o ensino de ingl\u00eas com o objetivo espec\u00edfico de auxiliar os alunos a \n\nestudar, realizar pesquisas ou ensinar nessa l\u00edngua (...).\u201d12 Hyland (2006) apresenta IFA como \n\num termo abrangente que cobre todas as \u00e1reas de pr\u00e1tica comunicativa acad\u00eamica em ingl\u00eas. \n\nDudley-Evans (2001) afirma que IFA tende a ser um afazer pr\u00e1tico, tipicamente entendido em \n\ntermos de contextos situados e das necessidades dos alunos. Conforme apontei na Introdu\u00e7\u00e3o, \n\nentendo que IFA \u00e9 o ensino e a aprendizagem dessa l\u00edngua que foca na participa\u00e7\u00e3o e na \n\n                                                           \n10 British Association for Lecturer in English for Academic Purposes. \n11 \u201cEnglish for Academic Purposes refers to language research and instruction that focuses on the specific \n\ncommunicative needs and practices of particular groups in academic contexts.\u201d  \n12 \u201c(\u2026) the teaching of English with the specific aim of helping learners to study, conduct research or teach in \n\nthat language (\u2026).\u201d \n\n\n\n33 \n\n \n\ncircula\u00e7\u00e3o de conhecimentos em contextos universit\u00e1rios (FLOWERDEW; PEACOCK, 2001; \n\nHYLAND; HAMP-LYONS, 2002; BRUCE, 2011).  \n\nEntretanto, Hyland e Shaw (2016, p. 1) alertam para o fato de que IFA deixou de ter \n\numa conota\u00e7\u00e3o marcadamente pr\u00e1tica e de se apoiar apenas nas necessidades dos aprendizes \n\npara ser um empreendimento baseado em pesquisas e fundamentado teoricamente. H\u00e1 uma \n\nconsci\u00eancia maior de que todos os estudantes precisar\u00e3o interagir em ambientes acad\u00eamicos \n\nnovos (por meio da leitura, escrita, fala, escuta) a partir de g\u00eaneros desconhecidos. Isso quer \n\ndizer que os professores devem levar em considera\u00e7\u00e3o tanto o estudo da l\u00edngua como o \n\ndesenvolvimento dos letramentos dos alunos em pr\u00e1ticas acad\u00eamicas.  \n\nPara Dudley-Evans e St John (1998, p. 35), existem quatro situa\u00e7\u00f5es em que o ensino \n\nde ingl\u00eas espec\u00edfico pode ocorrer no ensino superior: 1) em um pa\u00eds de l\u00edngua inglesa cujo \n\nprincipal p\u00fablico s\u00e3o alunos internacionais de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; 2) em um pa\u00eds \n\nonde o ingl\u00eas \u00e9 a l\u00edngua oficial da educa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 a l\u00edngua utilizada no cotidiano, como \n\nem Singapura, antiga col\u00f4nia brit\u00e2nica; 3) em certos cursos que s\u00e3o oficialmente ministrados \n\nem ingl\u00eas, como medicina e engenharia, enquanto que em outras \u00e1reas ou em outros n\u00edveis de \n\neduca\u00e7\u00e3o a l\u00edngua nacional \u00e9 usada; e 4) em um contexto em que todos os cursos \n\nuniversit\u00e1rios de diferentes \u00e1reas s\u00e3o ensinados na l\u00edngua nacional, mas o ingl\u00eas \u00e9 \n\n\u201creconhecido como uma l\u00edngua auxiliar, beneficiando alguns estudantes que precisam ler \n\nestudos de ponta encontrados apenas em ingl\u00eas, como em muitos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul.\u201d13 \n\n(CARKIN, 2005, p. 87). Portanto, v\u00ea-se que, em diferentes contextos, os estudantes utilizar\u00e3o \n\na l\u00edngua inglesa de maneiras distintas, sendo necess\u00e1rio elaborar cursos de ingl\u00eas acad\u00eamico \n\nque estejam vinculados \u00e0s necessidades, interesses e particularidades do local em que est\u00e3o \n\ninseridos. \n\nDesse modo, o campo de IFA vem crescendo nas \u00faltimas d\u00e9cadas em fun\u00e7\u00e3o da \n\nexpans\u00e3o do uso do ingl\u00eas em publica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas (CHARLES, 2013, p. 137). Os \n\naprendizes de IFA podem ser estudantes internacionais em pa\u00edses de l\u00edngua inglesa antes de \n\niniciarem seus estudos na gradua\u00e7\u00e3o, podem ser tamb\u00e9m estudantes universit\u00e1rios que \n\nestudam ingl\u00eas como l\u00edngua adicional no Brasil, assim como acad\u00eamicos (alunos e docentes) \n\nque buscam escrever e apresentar seus trabalhos em ingl\u00eas, entre outros.  \n\nNa se\u00e7\u00e3o a seguir, discorro sobre as diferen\u00e7as entre IFA e Ingl\u00eas Geral apontadas na \n\nliteratura e me posiciono acerca desse debate nessas \u00e1reas de ensino de l\u00edngua inglesa. \n\n \n\n                                                           \n13 \u201c(\u2026) recognized as an auxiliary language, benefitting some students who may need to read cutting edge \n\nstudies found only in English, as in many South American countries.\u201d \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n2.2 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS E INGL\u00caS GERAL (IG) \n\n \n\nHaveria alguma diferen\u00e7a entre IFA e Ingl\u00eas Geral (IG)? Segundo Hutchinson e \n\nWaters (1987, p. 53) \u201cem teoria nada, na pr\u00e1tica, muito.\u201d14 Ambas as \u00e1reas est\u00e3o inscritas \n\ndentro do Ensino de L\u00edngua Inglesa, por\u00e9m autores sugerem que h\u00e1 diferen\u00e7as entre ensinar \n\ningl\u00eas com objetivos mais gerais e Ingl\u00eas para Fins Espec\u00edficos (IFE)15, dentro do qual est\u00e1 o \n\nensino de IFA. O quadro a seguir sintetiza os argumentos dos autores acerca das diferen\u00e7as \n\nentre IFA/IFE e IG. \n\nQuadro 3 \u2013 Diferen\u00e7as entre IFA/IFE e IG \n\nHutchinson e Waters (1987): No IG h\u00e1 a exist\u00eancia da necessidade de uso do ingl\u00eas, por\u00e9m sem \n\num objetivo em vista; j\u00e1 no IFA/IFE h\u00e1 tamb\u00e9m a consci\u00eancia dessa necessidade para um \n\nprop\u00f3sito espec\u00edfico. \n\nHamp-Lyons (2001): O IG parte da l\u00edngua e tende a utilizar g\u00eaneros conversacionais e sociais da \n\nlinguagem, enquanto o IFA parte do aprendiz e da situa\u00e7\u00e3o de uso da linguagem com base em \n\ng\u00eaneros formais e acad\u00eamicos. \n\nHyland (2016): A diferen\u00e7a est\u00e1 em usos espec\u00edficos e com prop\u00f3sitos. \n\nFlowerdew (2013): A diferen\u00e7a est\u00e1 no foco nas necessidades e nas experi\u00eancias dos aprendizes, \n\nfazendo com que as tarefas de aula estejam voltadas para o uso. \n\nDonesch (2012): Uma das diferen\u00e7as est\u00e1 nos alunos de IFA/IFE, que j\u00e1 s\u00e3o adultos, possuem \n\nalgum conhecimento de suas \u00e1reas e t\u00eam prop\u00f3sitos para a sua aprendizagem. A outra \u00e9 que o \n\nconte\u00fado das aulas de ingl\u00eas est\u00e1 relacionado com situa\u00e7\u00f5es presentes e futuras dos estudantes, ao \n\ncontr\u00e1rio do IG, que geralmente objetiva situa\u00e7\u00f5es futuras de uso da linguagem. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nComo pode ser visto no Quadro 3, o IG tem um escopo mais abrangente de situa\u00e7\u00f5es \n\nde uso da linguagem. Enquanto isso, o IFA/IFE est\u00e1 bastante ligado a prop\u00f3sitos espec\u00edficos \n\ntrazidos pelos estudantes. \n\nAo passar de um contexto de ensino de IG para um de IFA, Krzanowski (2001) alega \n\nque os professores passam por um \u201cfator de choque\u201d. Alguns deles s\u00e3o a baixa profici\u00eancia \n\ndos alunos e o longo tempo empregado na tentativa de preparar boas aulas. Somando-se a \n\nesses fatores, Alsolami (2014, p. 16-17) indica que uma das maiores dificuldades para um \n\nprofessor de IG se tornar professor de IF \u00e9 a falta de materiais publicados, visto que os \n\nprofessores de IG, principalmente de cursos livres, j\u00e1 est\u00e3o acostumados a trabalhar com \n\nlivros did\u00e1ticos e o fato de ter que elaborar um plano de curso do princ\u00edpio, com conte\u00fados e \n\n                                                           \n14 \u201cin theory nothing, in practice a great deal\u201d \n15 English for Specific Purposes (ESP). \n\n\n\n35 \n\n \n\nobjetivos de aprendizagem definidos, torna-se uma tarefa bastante \u00e1rdua. Hutchinson e Waters \n\n(1987, p. 157) adicionam que \u201ca grande maioria dos professores de IFE n\u00e3o foi formada como \n\ntal.\u201d16 J\u00e1 Belcher (2004, p. 166) ressalta que a pedagogia do IFE pode exigir muito dos \n\nprofessores, pois eles precisam descobrir quais s\u00e3o as necessidades dos aprendizes e procurar \n\nou elaborar materiais que v\u00e3o ao encontro disso; ainda, devem dar conta de uma \u00e1rea do \n\nconhecimento que talvez seja totalmente desconhecida para eles e, por fim, devem priorizar as \n\naprendizagens que aqueles alunos consideram significativas para seus contextos em \n\ndetrimento do que um empregador ou uma ag\u00eancia de fomento, por exemplo, queira impor. \n\nDudley-Evans e St John (1998, p. 13) sugerem cinco pap\u00e9is poss\u00edveis para um \n\nprofessor de IFE. O primeiro \u00e9 o papel de \u201cprofessor\u201d, ou seja, aquele que auxilia os alunos a \n\naprender. O segundo \u00e9 de \"colaborador\", em que o professor de IFE precisa estar em \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com especialistas da \u00e1rea, pois os \u00faltimos t\u00eam um maior conhecimento \n\nespec\u00edfico. O terceiro papel \u00e9 de \"elaborador de cursos e de materiais\", visto que os \n\nprofessores de IFE precisam criar materiais com as especificidades dos alunos e de suas \u00e1reas \n\nde atua\u00e7\u00e3o. Em seguida, o quarto papel \u00e9 o de \"pesquisador\", pois o professor precisar\u00e1 \n\nconhecer a \u00e1rea em quest\u00e3o. Por fim, o quinto e \u00faltimo papel \u00e9 o de \"avaliador\", em que o \n\nprofessor conduz uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua tanto do progresso dos alunos como da efic\u00e1cia do \n\ncurso.  Para os autores, apenas o primeiro \u00e9 considerado o mesmo entre quem ensina IFE e \n\nIG.  \n\nEntretanto, cabe ressaltar que os textos que sugerem declaradamente uma distin\u00e7\u00e3o \n\nentre IFA/IFE e IG em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s tarefas que os docentes devem se encarregar foram \n\npublicados h\u00e1 vinte anos ou mais e, desde l\u00e1, produ\u00e7\u00f5es brasileiras mais recentes, como os \n\nReferenciais Curriculares do Estado do Rio Grande do Sul (SCHLATTER; GARCEZ, 2009), \n\nindicam que tamb\u00e9m \u00e9 responsabilidade de professores de IG exercer pap\u00e9is de \n\npesquisadores, avaliadores, elaboradores de cursos e materiais e de colaboradores (tendo em \n\nvista propostas interdisciplinares). Por isso, \u00e9 preciso observar os diferentes contextos onde o \n\nprofessor de ingl\u00eas est\u00e1 inserido. Caso ele esteja trabalhando em um curso livre, talvez ele n\u00e3o \n\ntenha de fato a possibilidade de colabora\u00e7\u00e3o com pessoas de outras \u00e1reas, n\u00e3o elabore \n\nmateriais, n\u00e3o seja encorajado a pesquisar e nem tenha o poder para ser o avaliador do curso \n\nque oferece. \u00c9 necess\u00e1rio que asser\u00e7\u00f5es acerca dos pap\u00e9is dos professores sejam analisadas \n\ncom bom senso e com aten\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio em quest\u00e3o. Como apresentei na Introdu\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho, n\u00e3o vejo diferen\u00e7as inerentes entre ensinar ingl\u00eas acad\u00eamico e ingl\u00eas para qualquer \n\n                                                           \n16 \u201c(\u2026) the great majority of ESP teachers have not been trained as such.\u201d \n\n\n\n36 \n\n \n\noutro prop\u00f3sito (geral, para fins profissionais), mas parece ser necess\u00e1rio que o professor \n\nsaiba circular pelos usos, neste caso, da linguagem acad\u00eamica. \n\nNa subse\u00e7\u00e3o seguinte, discuto sobre dois ramos existentes dentro do ensino de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico e seus entendimentos acerca do que seria adequado no ensino de IFA. \n\n \n\n2.3 INGL\u00caS PARA FINS ACAD\u00caMICOS GERAIS (IFAG) E ESPEC\u00cdFICOS (IFAE) \n\n \n\nH\u00e1 duas \u00eanfases distintas no ensino de IFA: Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos Gerais \n\n(IFAG)17 e Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos Espec\u00edficos (IFAE)18. Essa distin\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante para \n\nse pensar o que \u00e9 mais coerente com o contexto do Programa IsF ao oferecer cursos de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico. \n\nO IFAG enfatiza habilidades acad\u00eamicas comuns para todas as disciplinas (CARKIN, \n\n2005, p. 85), como assistir palestras, participar de semin\u00e1rios, realizar atividades pr\u00e1ticas, ler \n\nlivros did\u00e1ticos e artigos, escrever ensaios e relat\u00f3rios (DUDLEY-EVANS; ST JOHN, 1998, \n\np. 41). O IFAE \u201cintegra o trabalho com as habilidades do IFAG com aux\u00edlio para os \n\nestudantes realizarem tarefas reais das suas disciplinas\u201d (DUDLEY-EVANS; ST JOHN, \n\n1998, p. 41)19 e geralmente envolve alguma coopera\u00e7\u00e3o com o departamento da disciplina em \n\nfoco. Thompson (2006, n\u00e3o p.) oferece um exemplo para cada \u00eanfase: um curso de ver\u00e3o \n\nnuma universidade do Reino Unido em que h\u00e1 alunos de diferentes cursos na mesma turma \u00e9 \n\num exemplo de IFAG; j\u00e1 um curso que possui demandas espec\u00edficas, que ocorre dentro de um \n\ndepartamento e h\u00e1 colabora\u00e7\u00e3o entre o professor de l\u00edngua e um especialista na \u00e1rea, \u00e9 \n\nconsiderado um exemplo de IFAE. \n\nH\u00e1 raz\u00f5es para a escolha de uma abordagem geral. Em primeiro lugar, de acordo com \n\nSpack (1988), os professores de IFA n\u00e3o teriam a expertise e a confian\u00e7a para ensinar \n\nconven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas das disciplinas e, portanto, deveriam focar em princ\u00edpios gerais de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e ret\u00f3rica. Segundo, ensinar IFA para n\u00edveis baixos de profici\u00eancia seria muito \n\ndif\u00edcil e, assim, os alunos precisariam aprender conte\u00fados mais gerais da l\u00edngua antes de \n\nestudar as complexidades do discurso acad\u00eamico. Terceiro, relegar o ensino de IFA a \n\ndisciplinas espec\u00edficas \u00e9 dar um status baixo para o seu papel (posi\u00e7\u00e3o de mordomo)20 por \n\nsimplesmente dar apoio aos departamentos em vez de desenvolver os seus pr\u00f3prios \n\nconhecimentos e habilidades. Quarto, existiriam formas e habilidades gen\u00e9ricas transfer\u00edveis \n\n                                                           \n17 English for General Academic Purposes (EGAP). \n18 English for Specific Academic Purposes (ESAP). \n19 \u201c[ESAP] integrates the skills work of EGAP with help for students in their actual subject tasks.\u201d \n20 Em ingl\u00eas, \u201cbutler\u2019s stance\u201d, termo proposto por Raimes (1991). \n\n\n\n37 \n\n \n\nentre contextos e prop\u00f3sitos, como as habilidades de skimming e scanning21 e aquelas \n\napontadas por Dudley-Evans e St John (1998) no in\u00edcio desta subse\u00e7\u00e3o.  \n\nTer conhecimento sobre os g\u00eaneros acad\u00eamicos mais utilizados dentro de \u00e1reas \n\nespec\u00edficas \u00e9 relevante para um professor de IFA, sendo algo que pode dificultar o \n\nplanejamento de aulas caso haja alunos de cursos diferentes na mesma turma. Sharpling \n\n(2002, p. 87-88) exemplifica esse cen\u00e1rio ao dizer que estudos de caso e relat\u00f3rios s\u00e3o mais \n\ncomuns em cursos de Administra\u00e7\u00e3o e Neg\u00f3cios, enquanto em cursos de Direito \u00e9 necess\u00e1rio \n\napresentar trabalhos em v\u00e1rios formatos. Nesses casos, ele aponta que professores \n\ninexperientes podem se esconder atr\u00e1s de uma abordagem mais geral que \u201ctende a reduzir o \n\ndiscurso acad\u00eamico em banalidades como evitar a primeira pessoa e recomendar o uso da voz \n\npassiva em todos os casos.\u201d22 Desse modo, Hyland (2016, p. 19) sugere que os professores de \n\ningl\u00eas acad\u00eamico deveriam trabalhar com as necessidades espec\u00edficas dos seus estudantes, \n\npois argumenta que os professores de conte\u00fado, ou seja, das \u00e1reas de conhecimento e das \n\ndisciplinas dos alunos dentro da universidade, talvez n\u00e3o tenham nem o conhecimento nem a \n\nvontade de focalizar em processos de letramento em sala de aula. Ainda, ele indica que os \n\nprofessores de conte\u00fado estariam mais focados no produto esperado ao final da disciplina do \n\nque no processo para realiz\u00e1-lo, al\u00e9m de acreditarem que as conven\u00e7\u00f5es do discurso \n\nacad\u00eamico s\u00e3o evidentes por si pr\u00f3prias \u2013 a chamada pr\u00e1tica do mist\u00e9rio (LILLIS, 1999), em \n\nque o professor n\u00e3o explicita aos alunos as conven\u00e7\u00f5es dos g\u00eaneros acad\u00eamicos exigidos, \n\nassumindo que os aprendizes j\u00e1 as conhecem.  \n\nOutro ponto discutido \u00e9 que os estudantes n\u00e3o necessariamente aprendem melhor ao \n\nestudar caracter\u00edsticas gerais da l\u00edngua antes daquelas mais especializadas, tendo em vista que \n\nos alunos aprendem os aspectos da l\u00edngua conforme precisam deles (ELLIS, 199423 apud \n\nHYLAND, 2016). Nesse sentido, n\u00e3o seria necess\u00e1rio ter uma base de ingl\u00eas para ent\u00e3o \n\naprender a linguagem utilizada em uma \u00e1rea espec\u00edfica. Por fim, estabelecer um \u201cn\u00facleo \n\ncomum\u201d (common core) de elementos lingu\u00edsticos \u00e9 problem\u00e1tico porque ele pode ter uma \n\ngama ampla de significados dependendo do seu contexto de uso. Isso quer dizer que uma \n\npalavra altamente frequente em uma lista de vocabul\u00e1rio acad\u00eamico pode ter pouco ou \n\nnenhum uso em certa disciplina, al\u00e9m de seu uso poder ser diferente daquele geral. \n\n                                                           \n21 O termo skimming refere-se a ler o texto rapidamente para detectar o seu assunto geral. Scanning refere-se a \n\npassar os olhos pelo texto em busca de uma informa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \n22 \u201c(...) tends to reduce academic discourse to banalities such as avoidance of the first person and recommending \n\nusing the passive voice at all times.\u201d \n23 ELLIS, R. The study of second language acquisition. Oxford: Oxford University Press, 1994. \n\n\n\n38 \n\n \n\nPara turmas com alunos de IFA de cursos heterog\u00eaneos, como \u00e9 o caso do IsF, Hyland \n\n(2016, p. 24) prop\u00f5e que sejam trabalhadas habilidades de an\u00e1lise ret\u00f3rica dos textos de suas \n\ndisciplinas. A conscientiza\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica (rethorical consciousness-raising) enfatiza um \n\nentendimento explorat\u00f3rio e baseado em pesquisas dos textos, geralmente atrav\u00e9s de pequenas \n\nan\u00e1lises dos g\u00eaneros que os estudantes precisam escrever. A tarefa dos professores \u00e9 \u201coferecer \n\naos aprendizes conceitos anal\u00edticos e ferramentas para analisar, comparar e manipular \n\namostras representativas do discurso a fim de que experimentem por si mesmos o efeito que \n\nas escolhas gramaticais t\u00eam na cria\u00e7\u00e3o de significados.\u201d24 (HYLAND, 2016, p. 24).  \n\nNa se\u00e7\u00e3o subsequente, discuto a forma\u00e7\u00e3o docente para o ensino de IFA, apresentando \n\nas escassas pesquisas publicadas, um panorama de como acontece essa forma\u00e7\u00e3o no Reino \n\nUnido e no Brasil (com informa\u00e7\u00f5es sobre os curr\u00edculos dos cursos de Letras nas \n\nuniversidades participantes do Programa IsF) e uma an\u00e1lise do Quadro de Compet\u00eancias para \n\nProfessores de IFA proposto pelo BALEAP (2008). \n\n \n\n2.4 FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES DE IFA \n\n \n\nDepois de observarmos algumas caracter\u00edsticas do ensino de IFA, \u00e9 importante \n\ndiscutir o que j\u00e1 foi publicado acerca da forma\u00e7\u00e3o de professores para esse fim espec\u00edfico. \n\nFischer e Dion\u00edsio (2011) e Ding e Campion (2016) verificaram que existem muitos \n\nprogramas com vistas \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o dos estudantes para dominar os textos e as pr\u00e1ticas \n\nnecess\u00e1rias ao seu sucesso acad\u00eamico, mas pouco se discute a respeito da forma\u00e7\u00e3o dos \n\nprofessores para promover esses letramentos acad\u00eamicos em l\u00edngua adicional, estando a \n\ndiscuss\u00e3o ausente dos principais peri\u00f3dicos da \u00e1rea, como o Journal of English for Academic \n\nPurposes (JEAP) e o English for Specific Purposes. A partir dessa constata\u00e7\u00e3o, realizei uma \n\nbreve an\u00e1lise dos mesmos peri\u00f3dicos a fim de procurar, com base no t\u00edtulo e no resumo dos \n\ntrabalhos publicados entre 2012 e 2016, artigos que estivessem relacionados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores para o ensino de IFA/IFE no Portal de Peri\u00f3dicos da CAPES25. Nos 20 n\u00fameros \n\nda revista JEAP, totalizando 165 publicados26, apenas dois artigos estavam relacionados a \n\nprofessores, mas n\u00e3o especificamente sobre sua forma\u00e7\u00e3o. O primeiro relacionava-se \u00e0 \n\npercep\u00e7\u00e3o sobre rela\u00e7\u00f5es de poder em um contexto acad\u00eamico (KHANY; TARLANI-\n\n                                                           \n24 \u201c(\u2026) provide learners with the analytical concepts and tools to analyze, compare, and manipulate \n\nrepresentative samples of discourse to experience for themselves the effect that grammatical choices have on \n\ncreating meanings. \n25 Dispon\u00edvel em:&lt;http://www-periodicos-capes-gov-br.ez45.periodicos.capes.gov.br/index.php>. Acesso em: \n\n09 jun. 2017. \n26 N\u00e3o foram contabilizados os editoriais e as resenhas de livros de ambas as revistas. \n\nhttp://www-periodicos-capes-gov-br.ez45.periodicos.capes.gov.br/index.php?option=com_phome&amp;Itemid=68&amp;\n\n\n39 \n\n \n\nALIABADI, 2016) e o segundo a cren\u00e7as sobre ensinar IFA para n\u00edveis iniciantes \n\n(ALEXANDER, 2012). J\u00e1 em English for Specific Purposes, nos 20 n\u00fameros do peri\u00f3dico, \n\ntotalizando 131 artigos publicados, nenhum tratava da forma\u00e7\u00e3o de professores. Esses dados \n\nsugerem que estudos sobre forma\u00e7\u00e3o de professores para o ensino de IFA/IFE s\u00e3o \n\npraticamente inexistentes.  \n\nEsses resultados est\u00e3o em conson\u00e2ncia com aqueles encontrados por Hewings (200227 \n\napud MASTER, 2005, p. 100) e Bastkurmen (2014). O primeiro conduziu uma an\u00e1lise a \n\nrespeito dos t\u00f3picos tratados nos artigos da revista English for Specific Purposes entre 1980 e \n\n2001 e encontrou apenas tr\u00eas artigos com foco em forma\u00e7\u00e3o de professores, enquanto que 49 \n\ntrabalhos analisaram discurso/texto, 10 descreveram programas e nove analisaram \n\nnecessidades. A segunda (BASTKURMEN, 2014, p. 20) tamb\u00e9m realizou um \n\nempreendimento parecido, procurando no mesmo peri\u00f3dico as palavras \u201cteacher\u201d e \n\n\u201cteachers\u201d e a busca resultou em um n\u00famero limitado de artigos que continham uma dessas \n\npalavras no t\u00edtulo, por\u00e9m eles n\u00e3o tratavam centralmente de forma\u00e7\u00e3o de professores. Em \n\nresumo, praticamente n\u00e3o foram encontradas publica\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o docente para \n\nensinar IFA/IFE. \n\n    Na subse\u00e7\u00e3o a seguir, apresento como acontece a forma\u00e7\u00e3o de professores e o ensino \n\nde IFA/IFE em diferentes contextos. \n\n \n\n2.4.1 Diferentes contextos de ensino e forma\u00e7\u00e3o de professores de IFA \n\n \n\nO Reino Unido se sobressai nas publica\u00e7\u00f5es, oferecimento de cursos e \n\ndesenvolvimento de professores de ingl\u00eas acad\u00eamico, o que gera muitas vezes uma \n\nperspectiva centrada no Reino Unido28 (DING, 2015, n\u00e3o p.): \u201c[t]odos os cursos e quadros de \n\ndesenvolvimento para profissionais emanam do Reino Unido e a perspectiva do Reino Unido \n\nparece dominar os discursos sobre educa\u00e7\u00e3o e desenvolvimento.\u201d29 De acordo com Sharpling \n\n(2002, p. 85), \u00e9 esperado que um professor de IFA tenha alguma das seguintes qualifica\u00e7\u00f5es: \n\nmestrado em Lingu\u00edstica Aplicada ou Ensino de L\u00edngua Inglesa; certificado de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Educa\u00e7\u00e3o; diploma de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ingl\u00eas como L\u00edngua Estrangeira ou \n\num Bacharelado em Educa\u00e7\u00e3o de quatro anos com status de professor qualificado em ensino \n\n                                                           \n27 HEWINGS, Martin. A history of ESP through English for Specific Purposes. English for Specific Purposes \n\nWorld, v. 3, n\u00e3o p., 2002. \n28 Uk-centric perspective. \n29 \u201cCourses and development frameworks for practitioners all emanated from the UK and the UK perspective \n\nappears to dominate discourse on education and development.\u201d \n\n\n\n40 \n\n \n\nde l\u00ednguas30. Ainda, segundo Ding e Campion (2016, p. 550), os professores de IFA v\u00eam \n\ngeralmente de uma experi\u00eancia em Ingl\u00eas como L\u00edngua Estrangeira e possuem qualifica\u00e7\u00f5es \n\ngerais de treinamento em l\u00edngua inglesa, como o Certificate in Teaching English to Speakers \n\nof Other Languages (CELTA) ou o Trinity Certificate in TESOL31; diplomas como o \n\nCambridge DELTA ou o Trinity Diploma in TESOL; e a maioria tamb\u00e9m possui mestrado em \n\nTESOL, ELT32 ou Lingu\u00edstica Aplicada. Entretanto, s\u00e3o poucos os cursos de forma\u00e7\u00e3o de \n\nprofessores e de mestrados espec\u00edficos na \u00e1rea de IFA. 33 \n\nPor outro lado, no contexto do Programa IsF, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante diferente. A figura \n\n1 apresenta o perfil dos professores-bolsistas do IsF. \n\nFigura 1 \u2013 Perfil dos professores-bolsistas do IsF - Ingl\u00eas \n\n \n\nFonte: Site do IsF34 \n\n                                                           \n30 \u201cThese qualifications are the MA in Applied Linguistics or ELT, a PGCE (Postgraduate Certificate in \n\nEducation) with TEFL/TEFL specialisation; a Postgraduate Diploma in TEFL or a 4 year B.Ed (Bachelor of \n\nEducation) with QTS (Qualified Teacher Status) in language teaching.\u201d \n31 Teaching English to Speakers of Other Languages (Ensino de Ingl\u00eas para Falantes de Outras L\u00ednguas). \n32 English Language Teaching (Ensino de L\u00edngua Inglesa). \n33 Para mais informa\u00e7\u00f5es a respeito de quais universidades oferecem cursos relacionados a IFA, consultar Ding e \n\nCampion (2016, p. 550-551). \n34 Dispon\u00edvel em: http://isf.mec.gov.br/pesquisas-e-relatorios. Acesso em: 24 ago. 2017. \n\nhttp://isf.mec.gov.br/pesquisas-e-relatorios\n\n\n41 \n\n \n\nA maior parte dos professores (73%) ainda est\u00e1 cursando a gradua\u00e7\u00e3o em Letras \u2013 \n\nIngl\u00eas. Assim, muitos ainda n\u00e3o tiveram a oportunidade de participar de atividades \n\nacad\u00eamicas para al\u00e9m da sala de aula (como, por exemplo, fazer parte de grupos de pesquisa, \n\nenviar resumos para congressos, escrever artigos, etc). Portanto, v\u00ea-se um perfil contrastante \n\nentre professores de IFA numa universidade brit\u00e2nica e numa universidade brasileira. No \n\nprimeiro, eles j\u00e1 possuem o curso de gradua\u00e7\u00e3o completo e a maioria tamb\u00e9m possui \n\nespecializa\u00e7\u00e3o ou mestrado na \u00e1rea de ensino de ingl\u00eas. No segundo, praticamente \u00be s\u00e3o \n\nainda estudantes de gradua\u00e7\u00e3o, nem sempre possuindo experi\u00eancia docente pr\u00e9via.  \n\nEm question\u00e1rio conduzido em 1997 para os membros do British Association for \n\nLecturer in English for Academic Purposes (BALEAP), 85% dos respondentes sugeriram a \n\ninclus\u00e3o de ingl\u00eas acad\u00eamico nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o ou mestrado em Ensino de L\u00edngua \n\nInglesa (SHARPLING, 2002, p. 89). Os t\u00f3picos mais escolhidos entre os participantes foram: \n\nm\u00e9todos de ensino para a leitura, escrita e habilidades de estudos acad\u00eamicas; pesquisa de \n\nmateriais did\u00e1ticos de IFA e; uma inicia\u00e7\u00e3o nas conven\u00e7\u00f5es e expectativas acad\u00eamicas nas \n\nuniversidades do Reino Unido.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao contexto brasileiro, Crist\u00f3v\u00e3o e Beato-Canato (2016, p. 59-60) \n\nrealizaram uma busca no Portal de Peri\u00f3dicos da CAPES para encontrar trabalhos que \n\ntratassem da forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00edngua para fins espec\u00edficos no Brasil, por\u00e9m \n\nnenhuma publica\u00e7\u00e3o foi encontrada. As autoras tamb\u00e9m procuraram nos curr\u00edculos de IES do \n\nParan\u00e1 e encontraram apenas duas disciplinas no curso de Licenciatura em Letras \u2013Ingl\u00eas que \n\napontavam conte\u00fados acerca da abordagem instrumental. Uma das exce\u00e7\u00f5es foi a \n\nUniversidade Federal de Uberl\u00e2ndia (UFU), que oferece a disciplina \u201cMetodologia de Ensino \n\ndo Franc\u00eas com Objetivos Espec\u00edficos\u201d.  \n\nA fim de ampliar os resultados da busca de Crist\u00f3v\u00e3o e Beato-Canato, investiguei os \n\ncurr\u00edculos que estavam dispon\u00edveis na internet das universidades que foram (re)credenciadas \n\ncomo NucLi IsF em 2017. O quadro a seguir resume os resultados da busca, na qual os termos \n\n\u201cespec\u00edfico\u201d e \u201cacad\u00eamico\u201d deveriam constar no t\u00edtulo da disciplina. O quadro que inclui os \n\nresultados das universidades que n\u00e3o oferecem disciplinas de IFA/IFE se encontra no \n\nAp\u00eandice A. Ressalta-se aqui que, embora elas n\u00e3o usem explicitamente esses termos nos \n\nt\u00edtulos das disciplinas, n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o haja trabalho com o ensino de IFA/IFE, por\u00e9m \n\napenas que n\u00e3o h\u00e1 uma espec\u00edfica para o estudo dessas \u00e1reas. \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\nQuadro 4 \u2013 Oferta de disciplinas de IFA/IFE nas IES cadastradas no Programa IsF35 \n\nIES T\u00edtulo Pr\u00e9-Requisitos Tipo Carga \n\nHor\u00e1ria \n\nUFAC Ensino da L\u00edngua Inglesa (LI) para Fins \n\nEspec\u00edficos  \n\nN\u00e3o consta Eletiva 45 horas \n\nUFBA Ensino da LI para Fins Espec\u00edficos N\u00e3o consta N\u00e3o consta 68 horas \n\nLeitura de textos acad\u00eamicos em LI N\u00e3o consta N\u00e3o consta 68 horas \n\nUFES LI: Comunica\u00e7\u00e3o Escrita e o Texto Acad\u00eamico N\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Obrigat\u00f3ria 60 horas \n\nProjeto de Ensino em LI: Comunica\u00e7\u00e3o Escrita e \n\no Texto Acad\u00eamico \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Obrigat\u00f3ria 15 horas \n\nUFGD T\u00f3picos de Ingl\u00eas para Fins Espec\u00edficos N\u00e3o consta Eletiva 36 horas \n\nUFJF T\u00f3picos de LI III \u2013 Ingl\u00eas para fins espec\u00edficos Leitura e Produ\u00e7\u00e3o Escrita II N\u00e3o consta 30 horas \n\nUFRN Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos I N\u00e3o consta Eletiva 60 horas \n\nIngl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos II N\u00e3o consta Eletiva 60 horas \n\nUFSC Ingl\u00eas VII: Produ\u00e7\u00e3o Textual Acad\u00eamica Compreens\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o Escrita em LI Obrigat\u00f3ria 36 horas \n\nUFSJ L\u00edngua estrangeira para fins espec\u00edficos: ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico. \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Eletiva. 72 horas \n\n  Est\u00e1gio Curricular Supervisionado em Ingl\u00eas - \n\nM\u00f3dulo: Escrita Acad\u00eamica em l\u00edngua inglesa: \n\nonline \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Obrigat\u00f3ria 30 horas \n\n  ELE: LI: Intera\u00e7\u00e3o no Contexto Acad\u00eamico N\u00e3o consta. Eletiva 60 horas \n\n  G\u00eaneros Acad\u00eamicos em Ingl\u00eas N\u00e3o possui pr\u00e9-requisito N\u00e3o consta 72 horas \n\nUFU \n\n  \n\n  \n\nMetodologia de Ensino de Ingl\u00eas para fins \n\nEspec\u00edficos  \n\nDid\u00e1tica Geral; Pol\u00edtica e Gest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o; Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o; LI: \n\nHabilidades integradas com \u00eanfase na compreens\u00e3o oral; LI: Habilidades \n\nintegradas com \u00eanfase na leitura; LI: Habilidades integradas com \u00eanfase na \n\nprodu\u00e7\u00e3o oral; LI: Habilidades integradas com \u00eanfase na escrita. \n\nObrigat\u00f3ria 60 horas \n\nEst\u00e1gio Supervisionado de Ingl\u00eas Para Fins \n\nEspec\u00edficos  \n\nMetodologia de Ensino de Ingl\u00eas para fins Espec\u00edficos Obrigat\u00f3ria 75 horas \n\nLI: Leitura para fins acad\u00eamicos  N\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Eletiva 60 horas \n\nFonte: A autora (2017).\n\n                                                           \n35 Os endere\u00e7os eletr\u00f4nicos de onde foram retiradas as informa\u00e7\u00f5es presentes neste quadro e no Ap\u00eandice A est\u00e3o no Ap\u00eandice B. \n\n\n\n43 \n\n \n\n Com base nas informa\u00e7\u00f5es do Quadro 4, observa-se que, das 58 universidades \n\ncadastradas no Programa IsF em junho de 2017, apenas nove oferecem disciplinas \n\nrelacionadas a ingl\u00eas acad\u00eamico/ingl\u00eas espec\u00edfico (UFAC, UFBA, UFES, UFGD, UFJF, \n\nUFRN, UFSC, UFSJ e UFU). S\u00e3o 17 disciplinas: quatro com pr\u00e9-requisitos para serem \n\ncursadas e as outras 13 sem pr\u00e9-requisitos ou sem informa\u00e7\u00f5es; seis s\u00e3o eletivas, seis s\u00e3o \n\nobrigat\u00f3rias e as outras cinco n\u00e3o apresentam esse detalhamento; a carga hor\u00e1ria m\u00e9dia \u00e9 de \n\n52 horas semestrais e a moda36 \u00e9 de 60 horas semestrais. O Ap\u00eandice C detalha os objetivos \n\ndo curso e o conte\u00fado program\u00e1tico proposto pelas 17 disciplinas ofertadas nas nove \n\nuniversidades.  \n\n A tem\u00e1tica mais tratada \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 leitura (ver Ap\u00eandice C). Somente em duas \n\nuniversidades (UFBA e UFU) h\u00e1 disciplinas mais voltadas para a pr\u00e1tica de ensino de \n\nIFA/IFE. Assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que h\u00e1 pouca oferta de disciplinas que tratem do ensino e \n\naprendizagem de IFA/IFE nas universidades cadastradas no Programa IsF conforme as suas \n\nementas e, assim, parece ser necess\u00e1rio que fique ao encargo da forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nproporcionada pelos NucLi o desenvolvimento profissional dos professores-bolsistas nessa \n\n\u00e1rea espec\u00edfica da l\u00edngua inglesa. Apesar de essas informa\u00e7\u00f5es apresentarem um panorama de \n\ncomo acontece a oferta de cursos relacionados a IFA e IFE nas universidades que participam \n\ndo IsF, elas revelam apenas o que est\u00e1 disposto por escrito nas ementas dispon\u00edveis na \n\ninternet; logo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a forma\u00e7\u00e3o docente com foco em IFA/IFE esteja \n\npresente ou n\u00e3o na discuss\u00e3o e no estudo dentro de outras disciplinas do curso de Letras. \n\n Na subse\u00e7\u00e3o a seguir, descrevo o Quadro de Compet\u00eancias para Professores de IFA, \n\nproposto pelo BALEAP (2008), analiso sua pertin\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao contexto do Programa \n\nIsF e apresento possibilidades de uma forma\u00e7\u00e3o docente para ingl\u00eas acad\u00eamico a partir de \n\numa vis\u00e3o cr\u00edtica. \n\n \n\n2.4.2 Compet\u00eancias e Forma\u00e7\u00e3o para Professores de IFA \n\n \n\nO Quadro de Compet\u00eancias para Professores de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos37 foi \n\ndesenvolvido pelo BALEAP em 2008 e teve como objetivo desenvolver um n\u00facleo comum de \n\ncompet\u00eancias para que professores iniciantes e formadores de professores entendessem o \n\npapel e as metas do profissional de IFA. O BALEAP, organiza\u00e7\u00e3o intitulada at\u00e9 2010 de \n\n                                                           \n36 A moda \u00e9 o valor que ocorre com maior frequ\u00eancia em um conjunto de dados. Aqui, portanto, a carga hor\u00e1ria \n\nmais frequente \u00e9 de 60 horas semanais. \n37 Competency Framework for Teachers of English for Academic Purposes. \n\n\n\n44 \n\n \n\nBritish Association of Lecturers in English for Academic Purposes38, busca ser \u201co f\u00f3rum \n\nglobal para os profissionais de IFA\u201d39 e organiza encontros e confer\u00eancias internacionais, \n\noferece certifica\u00e7\u00e3o para centros de ensino de IFA e \u201cd\u00e1 suporte ao desenvolvimento \n\nprofissional daqueles envolvidos na aprendizagem, no ensino, no estudo e na pesquisa em \n\nIngl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos.\u201d40 \n\nPara a cria\u00e7\u00e3o do Quadro, professores de IFA foram consultados atrav\u00e9s de um \n\nquestion\u00e1rio entre abril de 2005 e janeiro de 2006 e os resultados foram discutidos na \n\nconfer\u00eancia do BALEAP em 2007. O Quadro \u00e9 dividido em quatro \u00e1reas, que s\u00e3o \n\nsubdivididas em 11. Nele, compet\u00eancia \u00e9 entendida como \u201cas habilidades t\u00e9cnicas e as \n\ncapacidades profissionais que um professor precisa trazer para uma posi\u00e7\u00e3o a fim de cumprir \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es completamente.\u201d41 (AITKEN, 1998 apud BALEAP, 2008, p. 2)42. A seguir, \n\ntrago uma s\u00edntese de cada afirma\u00e7\u00e3o e apresento considera\u00e7\u00f5es a respeito da sua adequa\u00e7\u00e3o ao \n\nPrograma IsF. \n\nA primeira \u00e1rea \u00e9 a pr\u00e1tica acad\u00eamica (academic practice), subdividida em quatro. \n\nEm contextos acad\u00eamicos (academic contexts), espera-se que o professor tenha \u201cum \n\nconhecimento razo\u00e1vel das pol\u00edticas, pr\u00e1ticas, valores e conven\u00e7\u00f5es organizacionais, \n\neducacionais e comunicativas das universidades\u201d43 (BALEAP, p. 4), ou seja, que entenda as \n\nnormas da universidade e dos seus procedimentos \u00e9ticos e consiga transitar pelas diferentes \n\n\u00e1reas. Em diferen\u00e7as disciplinares (disciplinary differences), presume-se que o professor de \n\nIFA as reconhe\u00e7a e as explore, al\u00e9m de entender como essas diferen\u00e7as influenciam no modo \n\ncomo o conhecimento \u00e9 divulgado, o que significa dar oportunidades para que os alunos \n\nconsigam perceb\u00ea-las a partir de especialistas de suas \u00e1reas. Em discurso acad\u00eamico \n\n(academic discourse), sup\u00f5e-se que \u201c[u]m professor de IFA ter\u00e1 um alto n\u00edvel de \n\nconhecimento de linguagem sist\u00eamica, incluindo o conhecimento de an\u00e1lise do discurso\u201d44 \n\n(BALEAP, 2008, p. 5), isto \u00e9, consiga ler textos que n\u00e3o sejam de sua \u00e1rea e saibam us\u00e1-los \n\nem suas aulas com base em teorias do texto e do discurso. O \u00faltimo item da primeira \u00e1rea \u00e9 \n\n                                                           \n38 Associa\u00e7\u00e3o Brit\u00e2nica de Professores em Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos. \n39 Como consta na entrada da sua p\u00e1gina na internet: \u201cBALEAP \u2013 The  global forum for EAP \n\nprofessionais\u201d. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.baleap.org/>. Acesso em: 04 abr. 2017. \n40 \u201cBALEAP supports the professional development of those involved in learning, teaching, scholarship and \n\nresearch in English for Academic Purposes (EAP).\u201d Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.baleap.org/about-\n\nbaleap/about-us>. Acesso em: 04 abr. 2017. \n41 \u201cCompetency is here understood as \u2018the technical skills and professional capabilities that a teacher needs to \n\nbring to a position in order to fulfill its functions completely\u2019 (Aitken, 1998).\u201d \n42 AITKEN, J. The Capable Teacher, n. 2, Summer 1998. \n43 \u201cAn EAP teacher will have a reasonable knowledge of the organizational, educational and communicative \n\npolicies, practices, values and conventions of universities.\u201d \n44 \u201cAn EAP teacher will have a high level of systemic language knowledge including knowledge of discourse \n\nanalysis.\u201d \n\nhttps://www.baleap.org/\nhttps://www.baleap.org/about-baleap/about-us\nhttps://www.baleap.org/about-baleap/about-us\n\n\n45 \n\n \n\naprendizagem, desenvolvimento e autonomia pessoal (personal learning, development and \n\nautonomy), em que o profissional de IFA \u201creconhecer\u00e1 a import\u00e2ncia de aplicar \u00e0 sua pr\u00f3pria \n\npr\u00e1tica os padr\u00f5es esperados dos estudantes e de outros docentes.\u201d45 (BALEAP, 2008, p. 5). \n\nDessa forma, continuar\u00e1 sua forma\u00e7\u00e3o docente, buscar\u00e1 estar a par das pesquisas sobre o \n\nensino e pesquisa em IFA e tamb\u00e9m utilizar\u00e1 uma terminologia profissional considerada \n\nadequada (no Quadro, referindo-se a \u201cescrever e falar de forma clara, coerente e \n\napropriada.\u201d46). \n\nNo IsF, como a maior parte dos professores ainda est\u00e1 cursando a gradua\u00e7\u00e3o, eles \n\ntalvez n\u00e3o estejam t\u00e3o familiarizados com o funcionamento das universidades e das \n\nidiossincrasias de cada \u00e1rea. Pelo fato de as turmas serem compostas por alunos de diferentes \n\n\u00e1reas do saber, os professores poder\u00e3o colocar na m\u00e3o dos alunos a tarefa de trazer para a aula \n\ntextos e pr\u00e1ticas relevantes de suas \u00e1reas de estudos, pois dificilmente conseguir\u00e3o se \n\napropriar de todos os discursos das diversas comunidades. \n\nA segunda \u00e1rea do Quadro de Compet\u00eancias est\u00e1 centrada nos estudantes de IFA \n\n(EAP students) e est\u00e1 subdividida em tr\u00eas. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades do estudante (student \n\nneeds), \u00e9 dever do professor de IFA equacionar o que o aluno j\u00e1 sabe e o que ele precisar\u00e1 \n\nsaber para poder participar das pr\u00e1ticas acad\u00eamicas que almeja. J\u00e1 em pensamento cr\u00edtico do \n\nestudante (student critical thinking), \u00e9 papel do professor propiciar tarefas em aula que \n\noportunizem o desenvolvimento do pensamento cr\u00edtico de seus alunos. Finalmente, a \u00faltima \n\nsubdivis\u00e3o \u00e9 autonomia do estudante (student autonomy), na qual se espera que o professor \n\nencoraje a autonomia dos aprendizes a partir da proposta de trabalhos (efetivamente) em \n\ngrupo ou individuais. Certamente, \u00e9 papel do professor de IFA ampliar o leque de \n\npossibilidades de participa\u00e7\u00e3o social dos alunos, mas a tarefa caberia tamb\u00e9m a todos os \n\nprofessores que participam do percurso acad\u00eamico desses estudantes. Afinal, um curso de \n\ningl\u00eas acad\u00eamico, como no caso do IsF, n\u00e3o surge sozinho na caminhada do estudante.  \n\nA terceira \u00e1rea presente no Quadro \u00e9 de compet\u00eancias relacionadas ao \n\ndesenvolvimento de curr\u00edculo (curriculum development), englobando duas subdivis\u00f5es. Em \n\nprimeiro lugar, h\u00e1 o curr\u00edculo e o desenvolvimento de programa (syllabus and programme \n\ndevelopment), em que caber\u00e1 ao professor entender os tipos de curr\u00edculo existentes e ser capaz \n\nde transform\u00e1-los em programas de ensino \u201cque atenda[m] \u00e0s necessidades dos alunos no \n\n                                                           \n45 \u201c(\u2026) will recognize the importance of applying to his or her own practice the standards expected of students \n\nand other academic staff.\u201d \n46 \u201cwrite and speak clearly, coherently and appropriately\u201d (BALEAP, 2008, p. 5). \n\n\n\n46 \n\n \n\ncontexto acad\u00eamico dentro do qual o curso de IFA est\u00e1 localizado\u201d47 (BALEAP, 2008, p. 7), \n\nimplicando a escolha e elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos que estejam de acordo com os \n\nobjetivos tra\u00e7ados no programa. Em segundo lugar, h\u00e1 o processamento de texto e produ\u00e7\u00e3o \n\nde texto (text processing and text production), salientando a tarefa do professor de basear suas \n\naulas em textos orais ou escritos e de desenvolver habilidades de compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de \n\ntextos com os seus alunos. Nesse sentido, no ISF, a partir de uma ementa existente, os \n\nprofessores-bolsistas desenham o seu programa de ensino com base na an\u00e1lise de \n\nnecessidades dos alunos e nas situa\u00e7\u00f5es de uso do ingl\u00eas no meio acad\u00eamico em que o NucLi \n\nest\u00e1.  \n\nA quarta e \u00faltima \u00e1rea do Quadro de Compet\u00eancias \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do programa \n\n(programme implementation), que se subdivide em duas. Em pr\u00e1ticas de ensino (teaching \n\npractices), a ideia \u00e9 que um professor de IFA conhe\u00e7a \u201cos m\u00e9todos, pr\u00e1ticas e t\u00e9cnicas de \n\nensino comunicativo de l\u00ednguas\u201d48 (BALEAP, 2008, p. 8) e consiga utiliz\u00e1-los no contexto \n\nuniversit\u00e1rio, integrando o ensino de l\u00edngua e o ensino de habilidades de estudos e \n\ndistinguindo o ensino de conte\u00fado das \u00e1reas, o conhecimento procedimental e o conhecimento \n\nde l\u00edngua. Em pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o (assessment practices), o professor deve ter a capacidade \n\nde avaliar tarefas, tanto de l\u00edngua quanto de habilidades acad\u00eamicas, usando uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nformativa e somativa49, selecionando o que \u00e9 apropriado para os estudantes em quest\u00e3o, \n\nutilizando crit\u00e9rios de corre\u00e7\u00e3o consistentes e justos, oferecendo feedback e usando os \n\nresultados da(s) avalia\u00e7\u00e3o(\u00f5es) como base para as aulas. Como Vial, Baumvol e Sarmento \n\n(2016, p. 475) apontam, tendo em vista que o IsF \u00e9 um local prop\u00edcio para aprender a ensinar, \n\num dos componentes relevantes para a forma\u00e7\u00e3o desses professores-bolsistas \u00e9 a discuss\u00e3o de \n\ncomo avaliar levando em conta a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes em contextos reais de uso da \n\nlinguagem dentro da universidade; assim, qualificar as pr\u00e1ticas de ensino e as pr\u00e1ticas de \n\navalia\u00e7\u00e3o dizem respeito ao Programa. \n\nAjustando as lentes para o contexto do IsF a partir da discuss\u00e3o do Quadro de \n\nCompet\u00eancias, Reis e Santos (2016, p. 179) sugerem que, nas forma\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso trabalhar a \n\norganiza\u00e7\u00e3o e as pr\u00e1ticas das universidades, al\u00e9m dos entendimentos sobre \u201cvalores e \n\n\u2018conven\u00e7\u00f5es\u2019, ou modos de ser e fazer praticados em universidades estrangeiras.\u201d Outro \n\n                                                           \n47 \u201cAn EAP teacher will understand the main types of language syllabus and will be able to transform a syllabus \n\ninto a programme that addresses students\u2019 needs in the academic context within which the EAP course is \n\nlocated.\u201d \n48 \u201c(\u2026)  the methods, practices and techniques of communicative language teaching (\u2026)\u201d \n49 A avalia\u00e7\u00e3o formativa ocorre continuamente, de modo a verificar se o estudante est\u00e1 alcan\u00e7ando os objetivos \n\nde aprendizagem propostos e, caso n\u00e3o esteja, possa indicar caminhos para que isso aconte\u00e7a. A avalia\u00e7\u00e3o \n\nsomativa classifica os estudantes conforme o seu desempenho ao final de um curso. \n\n\n\n47 \n\n \n\napontamento \u00e9 que o professor-bolsista do IsF precisa trabalhar com \u00e1reas de conhecimento \n\nque n\u00e3o sejam as suas e envolver-se com o que \u00e9 discutido, uma vez que seus alunos v\u00eam de \n\ncursos variados. O \u00faltimo aspecto \u00e9 que \n\n \n\n(...) pode caber ao professor conhecer as diferentes audi\u00eancias das diferentes \n\ncomunidades discursivas, chamar a aten\u00e7\u00e3o dos estudantes para as caracter\u00edsticas \n\ndiscursivas dos textos produzidos em cada contexto disciplinar, ou mesmo guiar os \n\nalunos a investigarem os g\u00eaneros discursivos que os comp\u00f5em e assinalar como \n\nmembros experientes dessas comunidades criam, organizam e expressam \n\nconhecimento. (REIS; SANTOS, 2016, p. 180-181). \n\n \n\nConforme Ding e Campion (2016, p. 551), ainda que n\u00e3o haja um n\u00famero expressivo de \n\npublica\u00e7\u00f5es sobre como os professores aprendem a ensinar IFA, existe um conjunto de \n\nestudos do Reino Unido que mostram que, entre outros fatores, \u201cum dos maiores desafios \u00e9 o \n\nconhecimento especializado ou espec\u00edfico do contexto, algo que os professores sentem que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio\u201d50. Um dos estudos (POST, 2010 apud DING; CAMPION, 2016, p. 551)51 sugere \n\na forma\u00e7\u00e3o pr\u00e9-servi\u00e7o como uma solu\u00e7\u00e3o; outros (ALEXANDER, 2007; CAMPION, 2012; \n\nELSTED, 2012) afirmam que os professores veem seu desenvolvimento como professores de \n\nIFA como um processo a longo prazo e valorizam uma forma\u00e7\u00e3o continuada. Um coment\u00e1rio \n\nrecorrente feito pelos participantes \u00e9 sobre o valor de oportunidades de aprendizagem \n\ninformal: \n\n \n\n[o]s professores destacam atividades como \"procurar coisas, ler, fazer perguntas [aos \n\ncolegas], conversar com outros professores, conversar com especialistas nos \n\nassuntos\" (CAMPION, 2012, p. 35), \"compartilhar ideias com colegas, usar livros \n\nde IFA, ler livros ou peri\u00f3dicos e assistir \u00e0s reuni\u00f5es\" (ALEXANDER, 2007, p. 4)52 \n\ne colabora\u00e7\u00e3o com especialistas nas disciplinas (MARTIN, 2014)53. Tais \n\ncoment\u00e1rios s\u00e3o por vezes enquadrados, no entanto, como um tipo de estrat\u00e9gia de \n\nenfrentamento diante da falta de rotas de desenvolvimento mais formais \n\n(ALEXANDER, 2007; CAMPION, 201254).55 (DING; CAMPION, 2016, p. 552). \n \n\n                                                           \n50 \u201c[O]ne of the greatest challenges involved in transitioning to EAP is developing the specialised or context-\n\nspecific knowledge.\u201d \n51 POST, D. The  transition from teaching General English to English for academic purposes: An investigation \n\ninto the challenges encountered by teachers. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado n\u00e3o-publicada. University of Bath, 2010. \n52 ALEXANDER, O. Groping in the dark or turning on the light: Routes into teaching English for academic \n\npurposes. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uefap.com/baleap/teap/oa_ials_symposium.pdf>. Acesso em: 02 mar. \n\n2017. \n53 MARTIN, P. Teachers in transition: The road to EAP. In: BREEN, P. (Ed.). Cases on teacher identity, \n\ndiversity and cognition in higher education. Hershey: IGI Global, 2014, pp. 287\u2013315. \n54 CAMPION, G. The learning never ends: investigating teachers\u2019 experiences of moving from English for \n\ngeneral purposes to English for academic purposes in the UK context. Dispon\u00edvel em: \n\n<https://www.baleap.org/wp-content/uploads/2016/03/Gemma-Campion.pdf>. Acesso em: 02 mar. 2017. \n55 \u201cTeachers single out activities such as \u2018looking things up, reading, asking questions [to colleagues], talking to \n\nother teachers, talking to  subject specialists\u2019 (Campion, 2012:35), \u2018sharing ideas with colleagues, using EAP \n\ncoursebooks, reading books or journals and  attending meetings\u2019 (Alexander, 2007:4) and collaboration with \n\nsubject specialists (Martin, 2014). Such comments are sometimes framed, however, as a type of coping strategy \n\nin the face of a lack of more formal development routes (Alexander, 2007; Campion, 2012).\u201d \n\nhttp://www.uefap.com/baleap/teap/oa_ials_symposium.pdf\nhttps://www.baleap.org/wp-content/uploads/2016/03/Gemma-Campion.pdf\n\n\n48 \n\n \n\n Nesta subse\u00e7\u00e3o, discute-se a forma\u00e7\u00e3o de professores de ingl\u00eas acad\u00eamico a partir da \n\ncompreens\u00e3o de como isso acontece no Reino Unido e no Brasil e analisa-se o Quadro de \n\nCompet\u00eancias para Professores de IFA, relacionando-o com o contexto do Programa IsF. No \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo, percorre-se pela metodologia utilizada na realiza\u00e7\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n3 PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo, apresento a metodologia utilizada na pesquisa. Divido o cap\u00edtulo em \n\nquatro se\u00e7\u00f5es. Na primeira, te\u00e7o algumas considera\u00e7\u00f5es acerca da pesquisa interpretativa e \n\netnogr\u00e1fica, assim como sobre a minha jornada para aprender a empreender uma investiga\u00e7\u00e3o \n\ndesse tipo. Na segunda se\u00e7\u00e3o, busco retratar o cen\u00e1rio da pesquisa, os participantes e o \n\ncaminho trilhado em campo durante a gera\u00e7\u00e3o de dados. Os objetivos e as perguntas de \n\npesquisa s\u00e3o trazidos na terceira se\u00e7\u00e3o. Finalmente, na \u00faltima se\u00e7\u00e3o, explicito os passos que \n\nsegui para analisar os dados gerados e encontrar as asser\u00e7\u00f5es propostas no cap\u00edtulo 4. \n\n \n\n3.1 PESQUISA INTERPRETATIVA E ETNOGR\u00c1FICA: UMA PESQUISADORA EM \n\n(FORM)A\u00c7\u00c3O \n\n \n\n A pesquisa qualitativa, de acordo com Mason (2002), \u00e9 fundamentada numa posi\u00e7\u00e3o \n\nfilos\u00f3fica que se preocupa com o modo como o mundo social \u00e9 interpretado, compreendido, \n\nexperienciado, produzido ou constitu\u00eddo pelos seus participantes com o objetivo de produzir \n\nentendimentos mais completos e contextuais com base em dados ricos, cheios de nuances e \n\ndetalhados, havendo uma \u00eanfase maior em formas hol\u00edsticas de an\u00e1lise. J\u00e1 Erickson (1990) \n\nprefere usar o termo pesquisa interpretativa para a pesquisa qualitativa ou de base etnogr\u00e1fica \n\npor consider\u00e1-la mais inclusiva, evitando o antagonismo com a pesquisa quantitativa, uma vez \n\nque formas quantitativas de an\u00e1lise podem ser empregadas em certos tipos de pesquisa \n\nqualitativa. Al\u00e9m disso, a interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento chave para essa perspectiva, visto que \n\nleva em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 a interpreta\u00e7\u00e3o do pesquisador para as a\u00e7\u00f5es das pessoas \n\nobservadas, mas procura trazer os sentidos, valores e pap\u00e9is sociais que essas pessoas \n\natribuem a si mesmas e \u00e0s outras no momento em que as a\u00e7\u00f5es ocorrem (REES; MELLO, \n\n2010).  O ponto central nesse tipo de pesquisa \u00e9 o interesse nos sentidos da vida social e a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o realizada pelo pesquisador desses eventos: \u201c[a]s quest\u00f5es chave em \n\ntal pesquisa s\u00e3o: \u2018O que est\u00e1 acontecendo aqui, especificamente? O que esses acontecimentos \n\nsignificam para as pessoas engajadas neles?\u2019.\u201d56 (ERICKSON, 1990, p. 92). Desse modo, para \n\npesquisar como os professores-bolsistas do Programa est\u00e3o (ou n\u00e3o) se formando enquanto \n\nprofessores de ingl\u00eas acad\u00eamico, preciso buscar entender como esses participantes vivenciam \n\ne experimentam a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica proporcionada pelo seu NucLi.  \n\n                                                           \n56 \u201cThe key questions in such research are: \u2018What is happening here, specifically? What do these happenings \n\nmean to the people engaged in them?\u2019\u201d \n\n\n\n50 \n\n \n\nJuntamente com a pesquisa qualitativa interpretativa, a etnografia tamb\u00e9m entra para \n\nfortalecer essa gera\u00e7\u00e3o de dados, que procura desenvolver uma descri\u00e7\u00e3o rica para que a \n\nan\u00e1lise seja poss\u00edvel. A ess\u00eancia da etnografia est\u00e1 na tens\u00e3o entre o pesquisador tentar \n\nentender as perspectivas das pessoas a partir \u201cde dentro\u201d ao mesmo tempo que tamb\u00e9m as \n\nobserva e observa a si pr\u00f3prio de forma mais distante (HAMMERSLEY, 2006, p. 11). No que \n\nse refere \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de dados, Hammersley e Atkinson (2007, p. 3) explicam que a etnografia \n\ngeralmente envolve a participa\u00e7\u00e3o do pesquisador na vida di\u00e1ria das pessoas por um \n\ndeterminado per\u00edodo de tempo, observando o que acontece, ouvindo o que \u00e9 dito, realizando \n\nentrevistas, coletando documentos e artefatos, ou seja, o pesquisador fica envolvido no \n\ncotidiano dos participantes e tenta reunir os dados que estiverem dispon\u00edveis com o intuito de \n\nresponder ao tema da pesquisa.  \n\nTendo escolhido ent\u00e3o os procedimentos metodol\u00f3gicos para esta investiga\u00e7\u00e3o, coube \n\nme preparar para entrar, permanecer e sair de campo. No entanto, como me portar em campo? \n\nComo fazer anota\u00e7\u00f5es sem incomodar (muito) os participantes? Onde posicionar os \n\ngravadores? Como tirar fotos sem atrapalhar o andamento das atividades? Como conduzir \n\numa entrevista de forma que o participante se sinta \u00e0 vontade de compartilhar suas viv\u00eancias, \n\nmas ao mesmo tempo responda \u00e0quilo que a pesquisa se prop\u00f5e? Como organizar a an\u00e1lise \n\ndos dados? Como devolver de forma direta algo da pesquisa para os participantes? Podem at\u00e9 \n\nparecer muitas perguntas, entretanto foram elas (e v\u00e1rias outras) que me acompanharam \n\nnesses dois anos de mestrado enquanto fui me constituindo como pesquisadora. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para entrar em campo, passei a participar esporadicamente \n\ndas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas que ocorriam semanalmente entre janeiro e julho de 2016, para que \n\nos futuros participantes da pesquisa j\u00e1 me conhecessem quando eu come\u00e7asse efetivamente a \n\ngerar dados para a pesquisa. Durante esse per\u00edodo, levei meu caderno de anota\u00e7\u00f5es e fui \n\ntomando notas. De in\u00edcio, alguns professores-bolsistas ficaram curiosos, espiavam ou pediam \n\npara olhar as notas, o que eu sempre deixava. Por ser ex-professora do Programa e estudante \n\nde mestrado, fui convidada pelas coordenadoras em maio de 2016 para ministrar, juntamente \n\ncom outra professora do NucLi, uma oficina cujo objetivo era familiarizar os professores ao \n\nnovo livro did\u00e1tico que seria adotado para os cursos de leitura e escrita em contextos \n\nacad\u00eamicos, o Headway Academic Skills57. Nos reunimos, planejamos e conduzimos a \n\noficina. Nesse ponto, os participantes j\u00e1 sabiam que a minha pesquisa come\u00e7aria logo e j\u00e1 me \n\nviam tamb\u00e9m como \u201cveterana\u201d do Programa. \n\n                                                           \n57 HARRISON, R. Headway Academic Skills 1 - Reading, Writing, and Study Skills - Student's Book. Oxford: \n\nOxford University Press, 2011. \n\n\n\n51 \n\n \n\nQuando comecei a gerar dados em agosto de 2016, ainda estava mais ligada \u00e0 minha \n\nidentidade de \u201cprofessora experiente\u201d: participava das atividades, sentava no semic\u00edrculo das \n\nreuni\u00f5es, etc. Depois de uma aula de pesquisa interpretativa com o prof. Pedro Garcez \n\n(IL/UFRGS), refleti sobre qual era o \u201cchap\u00e9u\u201d que eu estava colocando como minha \n\nidentidade no trabalho de campo. A partir desse dia, no meio do m\u00eas de agosto, passei a tentar \n\nme distanciar fisicamente do que estava acontecendo, procurando tornar meu \u201cchap\u00e9u\u201d de \n\npesquisadora mais saliente. Mesmo assim, acabei participando das rodas e das atividades em \n\nalguns momentos ou porque fui chamada pelas coordenadoras, ou porque s\u00f3 havia o \n\nparticipante que ministrava a reuni\u00e3o/aula e mais um professor e pareceu estranho para mim \n\nficar \u201cde fora\u201d.  Copland et al. (2015, p. 38) afirmam que \u201c[a] etnografia cria diferentes n\u00edveis \n\nde participa\u00e7\u00e3o e todos esses s\u00e3o negociados de forma cont\u00ednua ao longo do processo de \n\npesquisa.\u201d58 Esse distanciamento e aproxima\u00e7\u00e3o foram constantes durante a pesquisa e objeto \n\nde diversas indaga\u00e7\u00f5es da minha parte durante o meu percurso como pesquisadora.   \n\nPor fim, a sa\u00edda de campo aconteceu em dois momentos. No primeiro, ap\u00f3s ter \n\nrealizado tr\u00eas meses de observa\u00e7\u00e3o participante (agosto, setembro e outubro) e entrevistado os \n\nprofessores (novembro e dezembro), pensei que minha gera\u00e7\u00e3o de dados havia terminado. \n\nContudo, em janeiro de 2017, a coordena\u00e7\u00e3o do IsF decidiu que iria promover um curso de \n\nleitura e escrita acad\u00eamica para os professores-bolsistas durante o per\u00edodo de recesso e minha \n\norientadora e eu consideramos que esse curso provavelmente traria dados interessantes para a \n\nminha disserta\u00e7\u00e3o. Logo, voltei a campo em janeiro de 2017 e permaneci na gera\u00e7\u00e3o de dados \n\nat\u00e9 mar\u00e7o do mesmo ano, quando aconteceu minha segunda e final sa\u00edda de campo. Minha \n\nliga\u00e7\u00e3o com os participantes e o NucLi, contudo, n\u00e3o acabou por a\u00ed: fui convidada para \n\nparticipar da banca de sele\u00e7\u00e3o de novos professores-bolsistas em maio e continuei \n\nparticipando de alguns eventos, por\u00e9m sem rela\u00e7\u00e3o com a pesquisa. Essa participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-\n\nterminada n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 caracter\u00edstica minha como pesquisadora, mas tamb\u00e9m entre os ex-\n\nintegrantes do Programa, que continuam a participar de eventos promovidos pelo NucLi, \n\ncomo as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, e convivem com os novos membros nos espa\u00e7os do Programa \n\ndentro da Universidade, como na sala do IsF. Percebo, portanto, que a sa\u00edda de campo ainda \n\nest\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o e, sinceramente, n\u00e3o sei quando ela estar\u00e1 de fato terminada tendo em \n\nvista o car\u00e1ter ambivalente da minha experi\u00eancia nesse contexto \u2013 como ex-professora-\n\nbolsista e ex-pesquisadora. \n\n                                                           \n58 \u201cEthnography creates different levels of participation and these are all negotiated in an ongoing fashion \n\nthroughout the research process.\u201d \n\n\n\n52 \n\n \n\nProcurei participar no m\u00e1ximo de atividades em que os professores-bolsistas \n\nestivessem envolvidos nas suas rotinas como participantes do Programa: sala do IsF, onde \n\nficavam no intervalo entre aulas; reuni\u00f5es ministradas pelas coordenadoras; aulas/palestras \n\norganizadas pelos ETAs ou pelos professores-bolsistas. Assim, posso descrever e analisar \n\naquilo que consegui vivenciar e aquilo que os participantes relataram acerca da sua forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente proporcionada pelo Programa durante as entrevistas realizadas individualmente. \n\n Para a constru\u00e7\u00e3o deste relat\u00f3rio de pesquisa, os seguintes tipos de dados foram \n\nutilizados: \n\na) anota\u00e7\u00f5es durante a observa\u00e7\u00e3o participante, transformadas posteriormente em di\u00e1rios \n\nde campo \n\nb) registros em \u00e1udio e fotogr\u00e1ficos \n\nc) coleta de documentos \n\nd) entrevistas gravadas em \u00e1udio e transcritas posteriormente \n\ne) vinhetas narrativas \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao item (a), a observa\u00e7\u00e3o participante \u00e9 primordial nesta pesquisa, uma vez \n\nque \u00e9 preciso estar em campo para compreender como acontece a forma\u00e7\u00e3o docente, \n\nparticipando do cotidiano dos professores-bolsistas, vivenciando com eles a rotina de quem \n\nest\u00e1 envolvido no Programa. Para Bernard (2011, p. 258): \u201ca observa\u00e7\u00e3o participante envolve \n\nimergir-se em uma cultura e aprender a remover-se dessa imers\u00e3o todo o dia para voc\u00ea poder \n\nintelectualizar o que voc\u00ea viu e ouviu, colocar isso em perspectiva e escrever sobre isso \n\nconvincentemente.\u201d59 Erickson (1990, p. 101) explica que a preocupa\u00e7\u00e3o central da \n\nobserva\u00e7\u00e3o participante interpretativa est\u00e1 na rela\u00e7\u00e3o entre \u201cas perspectivas de significados \n\ndos atores e as circunst\u00e2ncias ecol\u00f3gicas da a\u00e7\u00e3o no qual eles se encontram.\u201d60 Desse modo, \n\ncabe ao pesquisador procurar se aproximar daquilo que os participantes entendem da sua \n\nrealidade e descrever as a\u00e7\u00f5es e os sentidos delas para os participantes no momento em que \n\nocorrem.  \n\nEntretanto, as notas de campo s\u00e3o os dados que ajudam o pesquisador a recordar o que \n\nfoi vivido. De acordo com Copland et al. (2015, p. 38), ao escrever notas de campo, o \n\npesquisador \u201ccoloca as coisas no papel sem muita reflex\u00e3o\u201d (COPLAND; et al., 2015, p. 38), \n\nsendo geralmente uma escrita r\u00e1pida, talvez at\u00e9 mesmo criptografada, que s\u00f3 quem escreveu \n\n                                                           \n59 \u201cParticipant observation involves immersing yourself in a culture and learning to remove yourself every day \n\nfrom that immersion so you can intellectualize what you\u2019ve seen and heard, put it into perspective, and write \n\nabout it convincingly.\u201d \n60 \u201cInterpretative, participant observational fieldwork research, in addition to a central concern with mind and \n\nwith subjective meaning, is concerned with the relation between meaning-perspectives of actors and the \n\necological circumstances of action in which they find themselves.\u201d \n\n\n\n53 \n\n \n\nconsegue decifrar em algum momento pr\u00f3ximo \u00e0quele que foi registrado; ademais, raramente \n\nas notas aparecem no relat\u00f3rio final, sendo substitu\u00eddas por excertos do di\u00e1rio de campo e/ou \n\nvinhetas narrativas. Portanto, o di\u00e1rio de campo parte das notas de campo e \u00e9 normalmente \n\nquando o pesquisador coloca em texto escrito aquilo que pareceu relevante para os \n\nparticipantes e para ele mesmo, descrevendo as a\u00e7\u00f5es ocorridas e podendo, como nas notas, \n\nfazer algum tipo de an\u00e1lise ou coment\u00e1rio daquilo que percebeu durante a observa\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nrecomendado que o di\u00e1rio seja redigido o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da observa\u00e7\u00e3o, tendo em \n\nvista que a mem\u00f3ria se esvai e o pesquisador n\u00e3o quer perder a riqueza de detalhes \n\nexperienciada.  \n\nOs registros em \u00e1udio e fotogr\u00e1ficos (item b) fizeram parte de toda a pesquisa.  \n\nCarreguei o gravador, o tablet e o celular61 comigo para registrar as a\u00e7\u00f5es no momento em \n\nque elas ocorreram e, assim, auxiliar a mem\u00f3ria no momento da escrita dos di\u00e1rios de campo \n\ne da an\u00e1lise dos dados. \n\nA coleta de documentos (item c) aconteceu tanto de forma f\u00edsica quanto digital. Os \n\nhandouts entregues nas reuni\u00f5es semanais, assim como question\u00e1rios online feitos e \n\nrespondidos pelos membros do NucLi foram inclu\u00eddos nessa categoria.  \n\nAs entrevistas (item d) aconteceram depois da primeira parte da observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante, em novembro e dezembro de 2016. De acordo com Copland et al. (2015, p. 38), \n\nelas tendem a acontecer s\u00f3 depois de realizadas as observa\u00e7\u00f5es porque \u00e9 preciso construir \n\nprimeiro um bom relacionamento e confian\u00e7a em campo com os participantes. Para Mason \n\n(2002), trata-se de um momento de intera\u00e7\u00e3o face a face em que o pesquisador tem a chance \n\nde perguntar o que \u00e9 crucial para um entendimento mais profundo da quest\u00e3o estudada e que o \n\nparticipante tem a chance de ter sua voz ouvida a partir de seu relato que acontece naquele \n\nlugar e naquele momento para aquele entrevistador espec\u00edfico, ou seja, as entrevistas \n\nqualitativas podem gerar uma representa\u00e7\u00e3o mais justa e completa da perspectiva dos \n\nentrevistados. Durante uma entrevista, buscam-se relatos com o uso dos verbos no pret\u00e9rito \n\nperfeito em detrimento de relatos utilizando verbos no pret\u00e9rito imperfeito, pois no primeiro \n\nh\u00e1 um caso e contexto espec\u00edfico (eu vi X, n\u00f3s fizemos Y), enquanto no segundo h\u00e1 uma \n\nsensa\u00e7\u00e3o de rotina que n\u00e3o pormenoriza a experi\u00eancia relatada (eu via X, n\u00f3s faziamos Y) \n\n(COPLAND; et al., 2015, p. 32). \n\nAinda, \u00e9 necess\u00e1rio que, enquanto pesquisadores, saibamos a influ\u00eancia que podemos \n\nter sobre os discursos dos nossos participantes porque representamos g\u00eaneros, ra\u00e7as e classes \n\n                                                           \n61 Gravador Sony ICD-PX333, tablet Samsung Tab E e celular Moto G 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n54 \n\n \n\nsociais na intera\u00e7\u00e3o que acontece em certo momento e local. Como ex-professora do \n\nPrograma IsF, mulher, mestranda, tive acesso a certos discursos e pude conduzir a entrevista \n\nde formas distintas daquelas que algu\u00e9m que n\u00e3o teve contato com o contexto previamente \n\npesquisado teria, por exemplo. Por fim, cabe lembrar que a entrevista \u00e9 um relato, \u00e9 um \n\ndiscurso, n\u00e3o \u00e9 o fato acontecendo em tempo real \u2013 e n\u00e3o h\u00e1 problemas nisso, mas n\u00e3o \u00e9 \n\naconselhado tratar as respostas dos entrevistados como se n\u00f3s mesmos estiv\u00e9ssemos estado l\u00e1 \n\ne vivido aquilo que eles nos contaram, visto que o intuito n\u00e3o foi verificar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nverdade e de coer\u00eancia com a realidade daquilo que foi dito. \n\nBuscando seguir as orienta\u00e7\u00f5es dos autores supracitados, as entrevistas desta pesquisa \n\naconteceram entre 09 de novembro e 10 de dezembro de 2016, durante a finaliza\u00e7\u00e3o do \n\nprimeiro per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o participante. Dos 15 professores-bolsistas presentes no \n\nPrograma em novembro, 11 foram escolhidos para a entrevista por estarem desde o in\u00edcio do \n\ntrabalho de campo62. Tomei essa decis\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de eles terem compartilhado comigo o \n\ncaminhar da investiga\u00e7\u00e3o e, al\u00e9m disso, por j\u00e1 terem tido mais oportunidades de oferecer \n\ncursos com enfoque acad\u00eamico do que as professoras-bolsistas que iniciaram em outubro. As \n\nentrevistas63 se estruturaram em torno de tr\u00eas tem\u00e1ticas: perfil, forma\u00e7\u00e3o docente e ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico. As informa\u00e7\u00f5es gerais de cada uma das entrevistas e o roteiro podem ser \n\nencontrados nos Ap\u00eandices F e G, respectivamente. \n\nPara realizar a transcri\u00e7\u00e3o da fala dos participantes, tanto nas entrevistas quanto nas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, segui os par\u00e2metros propostos por Costa (2013) e Battisti (2016). Algumas das \n\nconven\u00e7\u00f5es que adotei foram as seguintes: \n\n \nQuadro 5 \u2013 Conven\u00e7\u00f5es de transcri\u00e7\u00e3o \n\ntexto Nome do participante que det\u00e9m o turno de fala \n\n(    ) Coment\u00e1rios ou observa\u00e7\u00f5es feitas pela pesquisadora para o melhor \n\nentendimento do(a) leitor(a). \n\n(...) Supress\u00e3o de trechos dos dados \n\ntexto trechos da fala do(a) participante que est\u00e3o em outra l\u00edngua (por \n\nexemplo, o participante est\u00e1 conversando em ingl\u00eas e diz uma palavra em \n\nportugu\u00eas; portanto, esta estar\u00e1 em it\u00e1lico). \n\nFonte: A autora (2017). \n\n                                                           \n62 N\u00e3o foi poss\u00edvel marcar entrevista com uma das professoras que estava desde o in\u00edcio da gera\u00e7\u00e3o de dados em \n\nagosto e tr\u00eas professoras entraram no Programa em outubro. \n63 As entrevistas foram conduzidas por mim e transcritas posteriormente. As entrevistas foram registradas em \n\n\u00e1udio pelo gravador e pelo tablet. Agradecimentos especiais \u00e0 Marine Matte e Laura Jones pela ajuda na \n\ntranscri\u00e7\u00e3o de algumas entrevistas. \n\n\n\n55 \n\n \n\n3.2 CONTEXTO DA PESQUISA \n\n \n\n Apresento aqui o cen\u00e1rio da pesquisa, a rotina dos professores-bolsistas e os seus \n\nperfis. Todos os nomes apresentados neste trabalho s\u00e3o fict\u00edcios. Segundo Silva (2007), a \n\nescolha de nomes fict\u00edcios para os participantes n\u00e3o est\u00e1 ligada somente \u00e0 \u00e9tica e \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o das identidades dos envolvidos, envolvidos, mas faz parte de uma posi\u00e7\u00e3o que \n\nentende que os participantes retratados no relato de pesquisa s\u00e3o personagens constru\u00eddos a \n\npartir da sele\u00e7\u00e3o de epis\u00f3dios, falas e atitudes do pesquisador. \n\n \n\na) O NucLi e a rotina dos professores \n\nO NucLi investigado iniciou suas atividades em 2013, juntamente com o in\u00edcio do \n\nPrograma IsF em \u00e2mbito nacional. Durante o per\u00edodo da investiga\u00e7\u00e3o (agosto de 2016 a \n\nmar\u00e7o de 2017), o NucLi contou com tr\u00eas coordenadoras (uma geral e duas pedag\u00f3gicas), 3 \n\nETAs e variou entre 15 e 11 professores-bolsistas. Essa queda no n\u00famero de bolsas aconteceu \n\nem novembro de 2016, quando o N\u00facleo Gestor decidiu por desligar aqueles que estariam \n\ncompletando 20 meses no Programa em dezembro uma vez que as aulas seriam suspensas at\u00e9 \n\na conclus\u00e3o do per\u00edodo de recredenciamento.64 Ainda, o NucLi dispunha de cinco assistentes \n\nadministrativos, ou \u201cmonitores\u201d, como os participantes os chamavam, que cuidavam das \n\ntarefas administrativas e de divulga\u00e7\u00e3o do Programa. \n\nA observa\u00e7\u00e3o participante aconteceu majoritariamente em tr\u00eas lugares: o primeiro foi \n\na sala do Programa, localizada no pr\u00e9dio administrativo do curso de Letras. Ela era dividida \n\nentre sala dos monitores e sala dos professores: na primeira, havia a porta de entrada na sala, \n\numa janela de comunica\u00e7\u00e3o entre os monitores e o p\u00fablico e uma porta que levava \u00e0 sala dos \n\nprofessores; na segunda, havia dois computadores de mesa, algumas poltronas e cadeiras, \n\narm\u00e1rios onde estavam guardados os materiais do Programa, uma estante com livros \n\ndid\u00e1ticos, paradid\u00e1ticos, de literatura, jogos e outros recursos que os professores-bolsistas \n\npoderiam utilizar em suas aulas, como CD players, caixas de som, fones de ouvido, etc. A \n\nfigura a seguir representa um esquema do layout das salas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n64 Momento em que ou as universidades se recredenciaram/entraram no Programa ou se desvincularam do \n\nmesmo. \n\n\n\n56 \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Layout da sala do IsF \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n \n\n Presenciei os professores-bolsistas utilizarem a sala do IsF quando estavam no \n\nintervalo das suas disciplinas da gradua\u00e7\u00e3o ou esperavam para ir dar aula. Suas principais \n\natividades dentro da sala eram planejar aulas, estudar, conversar, navegar na internet, \n\nalmo\u00e7ar/lanchar ou at\u00e9 mesmo dormir. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar uma rotina comum a todos os \n\nprofessores, pois os hor\u00e1rios de aula eram diversos, assim como as demais responsabilidades. \n\nNo entanto, os intervalos entre as aulas eram um fator comum no cotidiano de grande parte do \n\ngrupo: das 9h at\u00e9 as 10h30min havia o intervalo da manh\u00e3 e das 12h \u00e0s 13h30 havia o \n\nintervalo do almo\u00e7o, entre as aulas da tarde e da manh\u00e3; assim como as reuni\u00f5es/aulas das \n\nsextas-feiras \u00e0 tarde, momento escolhido pelos integrantes do IsF como mais oportuno para os \n\nencontros acontecerem, pois h\u00e1 menos disciplinas da gradua\u00e7\u00e3o nesse dia e turno. \n\n J\u00e1 as reuni\u00f5es administrativas e as aulas promovidas pelo NucLi aconteciam nas salas \n\nde aula do pr\u00e9dio da Letras ou nos laborat\u00f3rios (do pr\u00e9dio de aulas e do pr\u00e9dio \n\nadministrativo). As salas de aula contavam com computadores, projetores e caixas de som; o \n\nlaborat\u00f3rio do pr\u00e9dio de aulas tinha em torno de 30 computadores com bom funcionamento, \n\nacesso a internet e ligados a um projetor, al\u00e9m de ter ar-condicionado; por fim, o laborat\u00f3rio \n\ndo pr\u00e9dio administrativo tinha um computador ligado a um projetor e em torno de 15 \n\ncomputadores, por\u00e9m alguns n\u00e3o funcionavam e os outros eram muito lentos e/ou sem acesso \n\n\u00e0 internet. \n\n\n\n57 \n\n \n\nO quadro a seguir apresenta, de forma breve, os meses em que realizei a gera\u00e7\u00e3o de \n\ndados e o n\u00famero de horas em campo. O quadro com os turnos e hor\u00e1rios das observa\u00e7\u00f5es em \n\ncampo encontra-se no Ap\u00eandice E. \n\nQuadro 6 \u2013 Per\u00edodo de gera\u00e7\u00e3o de dados \n\nPer\u00edodo de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o \n\nM\u00e9todos de gera\u00e7\u00e3o de dados \u2013 Observa\u00e7\u00e3o participante: Tempo em campo \n\nAgosto de 2016 Nas reuni\u00f5es semanais, na sala do IsF, em palestra ministrada \n\npor uma das ETAs e pela Presidente Nacional do Programa, \n\nnas aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL. Registros fotogr\u00e1ficos, \n\nem \u00e1udio e em di\u00e1rios de campo. \n\n41 horas de observa\u00e7\u00e3o \n\nem 15 dias de trabalho de \n\ncampo. \n\nSetembro de \n\n2016 \n\nNas reuni\u00f5es semanais, na sala do IsF, nas aulas de prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o TOEFL. Registros fotogr\u00e1ficos, em \u00e1udio e em di\u00e1rios \n\nde campo. \n\n29 horas de observa\u00e7\u00e3o \n\nem 11 dias. \n\nOutubro de \n\n2016 \n\nNas reuni\u00f5es semanais, na sala do IsF, nas aulas de prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o TOEFL. Registros fotogr\u00e1ficos, em \u00e1udio e em di\u00e1rios \n\nde campo. \n\n13 horas de observa\u00e7\u00e3o \n\nem 6 dias. \n\nNovembro e \n\nDezembro de \n\n2016 \n\nEm duas reuni\u00f5es em novembro e realiza\u00e7\u00e3o das 11 \n\nentrevistas. Registros fotogr\u00e1ficos, em \u00e1udio e em di\u00e1rios de \n\ncampo. \n\n2 horas de observa\u00e7\u00e3o e 6 \n\nhoras e meia de entrevistas \n\nem 6 dias. \n\nJaneiro e \n\nFevereiro de \n\n2017 \n\nEm uma reuni\u00e3o e nas aulas do curso de leitura e escrita \n\nacad\u00eamica (cujo nome fict\u00edcio \u00e9 curso Brgt). Registros \n\nfotogr\u00e1ficos, em \u00e1udio e em di\u00e1rios de campo. \n\n6 horas de observa\u00e7\u00e3o em \n\n4 dias. \n\nMar\u00e7o de 2017 Nas aulas do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (curso Brgt). \n\nRegistros fotogr\u00e1ficos, em \u00e1udio e em di\u00e1rios de campo. \n\n8 horas de observa\u00e7\u00e3o em \n\n4 dias. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nb) Os participantes \n\nOs nomes fict\u00edcios das coordenadoras s\u00e3o: Nicole, coordenadora geral do Programa; \n\nMaria Bastos, coordenadora pedag\u00f3gica; e Maria Weber, tamb\u00e9m coordenadora pedag\u00f3gica. \n\nAs tr\u00eas coordenadoras possuem doutorado e experi\u00eancia em forma\u00e7\u00e3o de professores. Tr\u00eas \n\nETAs estavam participando do Programa durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa: o James, formado \n\nem Ci\u00eancia Pol\u00edtica, que j\u00e1 havia sido ETA nesse NucLi em 2015; a Miley, formada em \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais, entrou no NucLi em 2016; e a Jennifer, formada em Ensino de \n\nEspanhol, tamb\u00e9m entrou no NucLi em 2016. \n\nOs participantes principais deste relat\u00f3rio s\u00e3o os professores-bolsistas e, assim, \n\napresento o Quadro 8 com algumas informa\u00e7\u00f5es sobre eles. Os dados exibidos nesse quadro \n\nforam gerados de tr\u00eas formas: numa reuni\u00e3o em 23 de setembro de 2016, em que os \n\nintegrantes do NucLi se apresentaram para Nicole, coordenadora que estava voltando ao \n\nPrograma; durante as entrevistas em novembro/dezembro de 2016; atrav\u00e9s de conversas \n\ninformais com os participantes a fim completar o quadro. No decorrer da pesquisa, tr\u00eas \n\n\n\n58 \n\n \n\nprofessores-bolsistas sa\u00edram do Programa (Kellen, Lu\u00edse e Paulo) e tr\u00eas entraram (Joana, \n\nCarine e Marcela). Tive contato, ent\u00e3o, com 18 professores-bolsistas durante a gera\u00e7\u00e3o de \n\ndados.  \n\nH\u00e1 uma coluna com o nome fict\u00edcio do participante, outra com as informa\u00e7\u00f5es e mais \n\numa com o m\u00eas de entrada do professor-bolsista no Programa. Como alguns sa\u00edram durante o \n\ntrabalho de campo, adicionei a data de sa\u00edda para eles. Dentro da coluna \u201cInforma\u00e7\u00f5es\u201d, h\u00e1 \n\nindica\u00e7\u00e3o: do semestre/per\u00edodo da gradua\u00e7\u00e3o em que o participante se encontrava durante o \n\nsegundo semestre de 2016; da sua experi\u00eancia ou n\u00e3o no meio acad\u00eamico; da sua experi\u00eancia \n\ndocente pr\u00e9via ao Programa; e/ou se realizou teste de nivelamento para cursar as disciplinas \n\nde l\u00edngua inglesa quando ingressou no curso de Letras.65 Decidi incluir essa informa\u00e7\u00e3o \n\ndepois de uma aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (em 16 de mar\u00e7o de 2017) em que \n\nessa informa\u00e7\u00e3o foi tornada relevante pela professora-bolsista Marcela. \n\n                                                           \n65 Nesta universidade, antes de fazer a primeira matr\u00edcula, os estudantes s\u00e3o convidados a realizar um teste de \n\nnivelamento a fim de aloc\u00e1-los nas disciplinas mais adequadas \u00e0s suas profici\u00eancias lingu\u00edsticas. Existiam oito \n\npossibilidades de disciplinas para as quais eles poderiam ser designados: Fundamentos de Ingl\u00eas I ou II e Ingl\u00eas \n\nI, II, III, IV, V ou VI. Caso n\u00e3o quisessem realizar a prova, os estudantes seriam matriculados no Ingl\u00eas I, cuja \n\nprofici\u00eancia esperada era de n\u00edvel pr\u00e9-intermedi\u00e1rio. Ainda, se fossem nivelados para uma disciplina al\u00e9m do \n\nIngl\u00eas I, precisariam compensar a carga hor\u00e1ria da(s) disciplina(s) com outras cadeiras opcionais/eletivas ou \n\napresentar certificado de profici\u00eancia oferecida por universidades reconhecidas internacionalmente. Enquanto eu \n\nrealizava a pesquisa, havia uma nova regra para o nivelamento: os estudantes poderiam ir apenas at\u00e9 o n\u00edvel III. \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Perfil dos professores-bolsistas participantes desta pesquisa \n\nNome Background de \n\nestudos \n\nExperi\u00eancia docente Nivelado \n\npara \n\nInforma\u00e7\u00f5es adicionais Entrada e \n\nsa\u00edda  \n\nAdriana Quarto semestre de \n\ngradua\u00e7\u00e3o \n\nCurso livre. Ingl\u00eas III N\u00e3o participa de pesquisa, mas tem interesse pela \u00e1rea de \n\ndid\u00e1tica e ensino. \n\nJaneiro de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\n \n\nAna \n\nAlzira \n\nQuarto semestre de \n\ngradua\u00e7\u00e3o \n\nAulas particulares, curso livre e \n\ncurso de prepara\u00e7\u00e3o para a Copa \n\ndo Mundo. \n\nIngl\u00eas III N\u00e3o participa de pesquisa e n\u00e3o tem experi\u00eancia acad\u00eamica.  Agosto de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nCarine Oitavo semestre de \n\ngradua\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o consta. Ingl\u00eas I Entrou no lugar da Lu\u00edse. J\u00e1 foi monitora do Programa entre \n\n2013 e 2014. Participou brevemente como bolsista do projeto \n\nda Maria Bastos sobre objetos de aprendizagem. Est\u00e1 \n\nparticipando do grupo de pesquisa da Nicole sobre forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores e j\u00e1 foi bolsista de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea \n\nde Lingu\u00edstica.  \n\nOutubro de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nCristiana N\u00e3o consta. Nove anos de experi\u00eancia \n\ndocente em cursos livres. \n\nIngl\u00eas VI Cursou a disciplina de Ingl\u00eas I e fez o nivelamento e no \n\nsemestre seguinte. \n\nJaneiro de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nDaniele Entre o segundo e o \n\nnono semestre de \n\ngradua\u00e7\u00e3o. \n\nAulas particulares, monitoria de \n\numa disciplina de lingu\u00edstica e \n\nem uma escola regular. \n\nIngl\u00eas III N\u00e3o consta. Janeiro de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nGabriela Entre o segundo e o \n\nnono semestre de \n\ngradua\u00e7\u00e3o \n\nSete anos em curso livre, \n\nmonitoria de uma disciplina de \n\nl\u00edngua inglesa na gradua\u00e7\u00e3o. \n\nIngl\u00eas VI Nunca participou de pesquisa acad\u00eamica, por\u00e9m tem interesse \n\nna \u00e1rea de did\u00e1tica e pedagogia.  \n\nJulho de \n\n2015 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nJoana N\u00e3o consta. Cursos livres. N\u00edvel I Entrou no lugar da Kellen. Foi monitora administrativa do \n\nPrograma em 2014. Participou como bolsista do projeto da \n\nMaria Bastos sobre objetos de aprendizagem.  \n\nSetembro \n\nde 2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nJosu\u00e9 Sexto semestre. Oito/nove anos de experi\u00eancia \n\nem cursos livres e aulas \n\nparticulares. \n\nIngl\u00eas IV Entrou em mar\u00e7o de 2015 no IsF. Em setembro de 2016, \n\napresentou um trabalho na Mostra de Ensino na Universidade \n\nsobre doc\u00eancia compartilhada no IsF com seu colega Danilo e \n\nambos ganharam destaque na sess\u00e3o. Assim, pretende levar \n\nesse tema para seu trabalho de conclus\u00e3o de curso e fazer \n\nparte de alguma pesquisa na Lingu\u00edstica Aplicada. \n\nMar\u00e7o de \n\n2015 a \n\ndezembro \n\nde 2016. \n\nKellen Realiza mestrado em \n\nLingu\u00edstica \n\nAplicada. \n\nN\u00e3o tinha experi\u00eancia em \n\nensinar ingl\u00eas antes de entrar no \n\nPrograma. \n\nN\u00e3o \n\nconsta. \n\nParticipou de pesquisa na \u00e1rea de lingu\u00edstica aplicada \n\nenquanto estava na gradua\u00e7\u00e3o. \n\nJaneiro a  \n\nagosto de \n\n2016. \n\n\n\n60 \n\n \n\nLenira \u00daltimo semestre 1 ano e meio de experi\u00eancia em \n\ncurso livre. \n\nN\u00e3o \n\nconsta. \n\nEst\u00e1 escrevendo seu trabalho de conclus\u00e3o de curso sobre \n\nliteratura irlandesa.  \n\nMar\u00e7o de \n\n2015 a \n\ndezembro \n\nde 2016. \n\nLu\u00edse Mestre em \n\nLingu\u00edstica \n\nAplicada. \n\nCursos livres por seis anos e \n\nmeio. \n\nN\u00e3o \n\nconsta. \n\nN\u00e3o consta. Agosto de \n\n2015 a \n\nsetembro de \n\n2016. \n\nMarcela Mestre em Ensino \n\nde L\u00edngua Inglesa \n\npor uma \n\nuniversidade no \n\nReino Unido. \n\nCursos livres e no mesmo NucLi \n\n\u2013 IsF entre 2013 e 2015. \n\nIngl\u00eas I Entrou no lugar do Paulo. Participou de pesquisas na \u00e1rea da \n\nlingu\u00edstica aplicada durante a gradua\u00e7\u00e3o.  \n\nOutubro de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nMorgana N\u00e3o consta. Seis meses em um curso livre. Ingl\u00eas I Trabalhou em projeto de pesquisa com a Maria Weber \n\ndurante um ano e meio antes de entrar no Programa e, assim, \n\nparticipou de alguns congressos, enviando resumos e \n\napresentando sua pesquisa. \n\nJaneiro de \n\n2016 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nPatr\u00edcia \u00daltimo semestre Quatro anos em curso livre. Ingl\u00eas VI Est\u00e1 escrevendo seu trabalho de conclus\u00e3o de curso sobre um \n\ncurso do Programa. Nunca participou de pesquisa porque \n\n\u201csempre trabalh[ou]\u201d (Entrevista com a Patr\u00edcia, 16/11/2016, \n\np. 7).  \n\nMar\u00e7o de \n\n2015 a \n\ndezembro \n\nde 2016. \n\nPaulo Sexto semestre Cursos livres.  Est\u00e1 se preparando para sair do Programa. Realizou trabalho \n\nacad\u00eamico em parceria com a Renata e a Maria Bastos sobre \n\no curso de leitura e escrita acad\u00eamica. Agora, faz parte de um \n\ngrupo de pesquisa em literatura brasileira contempor\u00e2nea.  \n\nSetembro \n\nde 2014 a \n\nsetembro de \n\n2016. \n\nRafaela \u00daltimo semestre Aulas particulares. Ingl\u00eas VI Est\u00e1 escrevendo o trabalho de conclus\u00e3o de curso sobre um \n\nromance da literatura australiana. N\u00e3o participou de pesquisa, \n\nmas escreveu a introdu\u00e7\u00e3o sobre um autor em um livro de \n\nensaios organizado por uma professora da Letras.  \n\nSetembro \n\nde 2015\u2013 \n\nAtualmente. \n\nRenata N\u00e3o consta. N\u00e3o tinha experi\u00eancia docente \n\nantes de entrar no IsF. \n\nIngl\u00eas I  \u201c(...)[E]u tenho muito interesse em come\u00e7ar uma pesquisa no \n\ningl\u00eas, principalmente (inaud\u00edvel) das minhas turmas de \n\nleitura e escrita, ent\u00e3o eu s\u00f3 n\u00e3o consigo saber direito o qu\u00ea.\u201d \n\n(Di\u00e1rio de campo, 23/09/2016, p. 3). Participou de dois \n\ncongressos em 2015, apresentando trabalho relacionado ao \n\ncurso de leitura e escrita acad\u00eamica no IsF. \n\nMar\u00e7o de \n\n2015 a \n\ndezembro \n\nde 2016. \n\nThiago Sexto semestre Dois anos em curso livre e \n\nmonitoria em duas disciplinas de \n\nlingu\u00edstica na gradua\u00e7\u00e3o. \n\nIngl\u00eas III N\u00e3o participou de pesquisa porque, quando houve a \n\noportunidade, ele teve que escolher entre a inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\nou o IsF, e ele escolheu o \u00faltimo.  \n\nOutubro de \n\n2015 \u2013 \n\nAtualmente. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n Sobre o quadro anterior, \u00e9 interessante observar que os professores-bolsistas est\u00e3o pelo \n\nmenos no quarto semestre do curso de Letras. \u00c9 poss\u00edvel notar que v\u00e1rios professores fizeram \n\no teste de nivelamento e foram designados para o n\u00edvel III (Adriana, Ana Alzira, Daniele e \n\nThiago), n\u00edvel IV (Josu\u00e9) e n\u00edvel VI (Cristiana, Gabriela, Patr\u00edcia e Rafaela), dessa forma, n\u00e3o \n\ncursaram as disciplinas de l\u00edngua inglesa dos n\u00edveis iniciais. Outro ponto relevante nesse \n\nperfil dos professores \u00e9 que a maioria j\u00e1 vem para o IsF com alguma experi\u00eancia docente \n\npr\u00e9via, geralmente em cursos livres/escolas de idiomas ou aulas particulares, inclusive alguns \n\ncom bastante tempo em sala de aula (Cristiana, com nove anos; Josu\u00e9, entre oito e nove anos; \n\nGabriela, com sete anos; Lu\u00edse, com seis anos e meio). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o no ambiente \n\nacad\u00eamico, Josu\u00e9, Morgana, Paulo e Renata participaram de congressos; Carine, Kellen, \n\nMarcela e Morgana foram bolsistas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; Paulo foi integrante de um grupo \n\nde pesquisa; Carine e Joana participaram de projeto de extens\u00e3o; Lu\u00edse e Marcela j\u00e1 eram \n\nmestras e Rafaela escreveu a introdu\u00e7\u00e3o de um livro. Os demais professores-bolsistas (oito) \n\napontaram n\u00e3o terem participado de outras atividades acad\u00eamicas al\u00e9m das aulas de \n\ngradua\u00e7\u00e3o. \n\n A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o concentra-se na apresenta\u00e7\u00e3o das perguntas que guiaram esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.3 PERGUNTAS DE PESQUISA \n\n \n\nNuma pesquisa interpretativa e etnogr\u00e1fica, pelo fato de lidar com cen\u00e1rios naturais de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o (ou seja, n\u00e3o control\u00e1veis), as perguntas de pesquisa podem se transformar no \n\ndecorrer da investiga\u00e7\u00e3o. Isso pode acontecer porque o pesquisador acaba conhecendo melhor \n\no campo e os participantes e percebe que \u00e9 necess\u00e1rio ajustar o enfoque do estudo.  \n\nInicialmente, quando submeti o projeto ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa (CEP), havia \n\ndecidido trabalhar com o conceito de Eventos de Forma\u00e7\u00e3o. De acordo com Costa (2013, p. \n\n48), eventos de forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o momentos em que dois ou mais professores est\u00e3o engajados em \n\nresolver alguma quest\u00e3o pedag\u00f3gica, construindo uns com os outros a sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. \n\nOu seja, a partir do compartilhamento de suas experi\u00eancias, eles conseguem resolver entre os \n\nseus pares problemas da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica (COSTA, 2013, p. 94). Logo, foram enviadas as \n\nseguintes perguntas de pesquisa ao CEP, com base na pergunta principal: Como acontece a \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores para o ensino de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos no Programa \n\nIdiomas sem Fronteiras? \n\n\n\n62 \n\n \n\n1. Quais s\u00e3o os eventos de forma\u00e7\u00e3o com foco em IFA?  \n\n1.1 Onde eles acontecem?  \n\n1.2 Como eles ocorrem? Existem momentos planejados para que a forma\u00e7\u00e3o se \n\nrealize e momentos emergentes da intera\u00e7\u00e3o entre os participantes?  \n\n2. Quais s\u00e3o os elementos pedag\u00f3gicos para ensinar IFA no contexto do IsF tornados \n\nrelevantes pelos participantes? \n\n No entanto, com o andamento da pesquisa, observei que esse conceito n\u00e3o abarcaria \n\ntodas as intera\u00e7\u00f5es que aconteceram durante o trabalho de campo. Nesta pesquisa, foram \n\nutilizadas entrevistas, ou seja, relatos dos professores acerca de suas viv\u00eancias que n\u00e3o \n\nversavam necessariamente sobre resolu\u00e7\u00f5es de quest\u00f5es de ensino. Ademais, eu mesma fui \n\nabordada com pedidos de ajuda para prepara\u00e7\u00e3o de aulas durante o percurso da investiga\u00e7\u00e3o. \n\nHouve situa\u00e7\u00f5es em que os professores estavam, eles mesmos, orientados a aprender sobre \n\ningl\u00eas acad\u00eamico, sem que houvesse alguma rela\u00e7\u00e3o direta com o ensino. Ainda que Costa \n\n(2013) e eu compartilhemos as mesmas premissas de que a forma\u00e7\u00e3o docente acontece na \n\nintera\u00e7\u00e3o entre pares, de forma local e situada, amparada nas experi\u00eancias dentro de um \n\ncontexto espec\u00edfico, decidi abandonar o conceito de Eventos de Forma\u00e7\u00e3o como unidade \n\nanal\u00edtica. Fiz tal escolha para analisar, de forma mais ampla, os diversos momentos em que os \n\nprofessores se orientam para sua forma\u00e7\u00e3o enquanto professores de ingl\u00eas acad\u00eamico, mesmo \n\nque n\u00e3o tivessem como objetivo a resolu\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o pr\u00e1tica do fazer docente e nem \n\nfosse uma intera\u00e7\u00e3o entre dois ou mais professores. \n\n Tendo essas considera\u00e7\u00f5es em vista, as perguntas de pesquisa mudaram, por\u00e9m \n\nmantiveram seu enfoque principal: Como os momentos de forma\u00e7\u00e3o institucionalizados, ou \n\nformais, do NucLi - IsF preparam os professores-bolsistas para ensinar IFA? \n\n1. Quais s\u00e3o esses momentos de forma\u00e7\u00e3o do NucLi \u2013 IsF em rela\u00e7\u00e3o a IFA? Como ocorrem \n\ne quais assuntos s\u00e3o abordados? \n\n2. Os participantes expressam haver diferen\u00e7a entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\nEssas diferen\u00e7as constituem-se em desafios? Caso positivo, que desafios s\u00e3o esses?  \n\n2.1 Como (e se) os desafios conseguem ser superados? \n\nMeus objetivos ao responder a essas perguntas s\u00e3o identificar e descrever os \n\nmomentos em que os participantes est\u00e3o envolvidos na sua forma\u00e7\u00e3o para ensinar IFA no \n\nespa\u00e7o dos encontros semanais e das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, al\u00e9m de analisar como essa \n\nforma\u00e7\u00e3o \u00e9 organizada dentro do NucLi investigado. A partir deste trabalho, poder\u00e3o ser \n\nfomentadas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o que sejam relevantes para ensinar ingl\u00eas acad\u00eamico neste \n\n\n\n63 \n\n \n\nNucLi, al\u00e9m de proporcionar a descri\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o acerca da forma\u00e7\u00e3o inicial de \n\nprofessores de l\u00edngua inglesa para fins espec\u00edficos. \n\nSegundo estudos anteriores (SARMENTO; KIRSCH, 2015; HAUS, 2015), s\u00e3o \n\nconsiderados momentos formais, ou institucionalizados, as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais, \n\npois, por serem integrantes da carga hor\u00e1ria semanal de trabalho dos bolsistas, elas \n\nconcentram as discuss\u00f5es que entrela\u00e7am teoria e pr\u00e1tica no desenvolvimento profissional dos \n\nprofessores-bolsistas do NucLi. Nesses encontros, eles t\u00eam a oportunidade de refletir de \n\nforma coletiva sobre as experi\u00eancias vivenciadas no Programa e compartilham uns com os \n\noutros, construindo a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. Assim, nesta pesquisa, foram escolhidos os \n\nmomentos formais, ou institucionalizados, para investigar a forma\u00e7\u00e3o docente para o ensino \n\nde IFA e, assim, n\u00e3o foram analisados dados dos momentos informais de forma\u00e7\u00e3o, como o \n\nfazer docente em si e a troca entre colegas na sala dos professores ou em outros espa\u00e7os. \n\nNa se\u00e7\u00e3o a seguir, explico o passo a passo que tomei na an\u00e1lise dos dados desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n3.4 AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n Uma an\u00e1lise de dados que fa\u00e7a justi\u00e7a aos participantes e \u00e0s experi\u00eancias vividas \u00e9 \n\numa tarefa \u00e1rdua. \u00c9 preciso relacionar as perguntas de pesquisa, os objetivos e os dados que \n\nse t\u00eam em m\u00e3os. Segundo Hammersley e Atkinson (2007), h\u00e1 um esfor\u00e7o para buscar uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o que esteja pr\u00f3xima daquilo que os participantes vivenciaram no momento em \n\nque as a\u00e7\u00f5es ocorriam, o que se d\u00e1 por meio da descri\u00e7\u00e3o minuciosa e da explica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \n\nobservadas. Para que essas afirma\u00e7\u00f5es tenham validade, \u00e9 preciso que os argumentos sejam \n\npersuasivos para o leitor. Dessa maneira, o caminho que o pesquisador trilhou para chegar \u00e0s \n\nasser\u00e7\u00f5es propostas \u00e9 demonstrado ao leitor para que ele mesmo consiga chegar \u00e0s suas \n\nconclus\u00f5es e confirmar (ou n\u00e3o) se aquilo que foi asseverado pelo pesquisador \u00e9 consistente. \n\nAssim sendo, cabe a mim, pesquisadora deste trabalho, responder \u00e0s perguntas de pesquisa a \n\npartir de uma prosa anal\u00edtica explicativa e convincente, mostrando de onde e como gerei tais \n\nafirma\u00e7\u00f5es. \n\nAp\u00f3s meu per\u00edodo em campo, j\u00e1 com os dados em m\u00e3os, segui para o processo de \n\nan\u00e1lise. Copland et al. (2015, p. 44) sugerem as seguintes etapas para a an\u00e1lise dos di\u00e1rios de \n\ncampo: uma primeira leitura completa dos di\u00e1rios; uma segunda leitura para come\u00e7ar a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o dos dados de forma que os temas emerjam das descri\u00e7\u00f5es e n\u00e3o sejam impostos \n\npor quadros te\u00f3ricos pr\u00e9vios; uma terceira leitura para reduzir categorias e conect\u00e1-las; em \n\n\n\n64 \n\n \n\nseguida, a an\u00e1lise dos temas j\u00e1 pode propiciar uma discuss\u00e3o entre o grupo de pesquisa sobre \n\nos achados; por fim, a constru\u00e7\u00e3o de uma conex\u00e3o expl\u00edcita entre a descri\u00e7\u00e3o e a teoria, de \n\nmodo que a pesquisa n\u00e3o seja uma mera caracteriza\u00e7\u00e3o de um contexto. \n\nSendo assim, a primeira parte da an\u00e1lise foi a escrita dos di\u00e1rios de campo. Busquei \n\nescrever uma primeira vers\u00e3o dos di\u00e1rios logo que sa\u00eda de campo. A segunda vers\u00e3o dos \n\ndi\u00e1rios contou com a escuta dos \u00e1udios, visualiza\u00e7\u00e3o das fotos e a transcri\u00e7\u00e3o do que \n\nconsiderei estar relacionado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de professores, ingl\u00eas acad\u00eamico e rotinas docentes \n\ndentro do IsF. A terceira vers\u00e3o dos di\u00e1rios teve como intuito trocar o nome real dos \n\nparticipantes por seus nomes fict\u00edcios e melhorar a escrita do texto. Copland et al. (2015, p. \n\n43) alegam que \u201c[e]ssa leitura oferece a oportunidade de o pesquisador refletir se as perguntas \n\nde pesquisa est\u00e3o alinhadas com as suas observa\u00e7\u00f5es ou se h\u00e1 evid\u00eancia de novos focos \n\nemergindo.\u201d66  \n\nDebrucei-me, ent\u00e3o, na segunda parte da an\u00e1lise sobre as entrevistas (COPLAND; et \n\nal., 2015, p. 35-36): primeiro, transcrevi as entrevistas; segundo, procurei, a partir do \n\nreferencial te\u00f3rico exposto nos Cap\u00edtulos 1 e 2 deste trabalho, temas ou \u00edndices que ocorreram \n\natrav\u00e9s de toda a entrevista por meio de v\u00e1rias leituras (e escutas) das entrevistas. Ent\u00e3o, em \n\nvez de agrupar os dados pelas respostas \u00e0s perguntas das entrevistas, gerou-se temas \n\nrecorrentes a partir dos seguintes eixos: relatos (sobre as reuni\u00f5es, situa\u00e7\u00f5es de sala de aula, \n\ntroca entre colegas e reflex\u00f5es sobre a sua forma\u00e7\u00e3o), IFA (defini\u00e7\u00e3o de ingl\u00eas acad\u00eamico, \n\ndiferen\u00e7a entre cursos acad\u00eamicos e gerais, diferentes \u00e1reas nos cursos, e dificuldades e \n\ndesafios enfrentados ao preparar/conduzir aulas); experi\u00eancia (acad\u00eamica, profissional e no \n\nIsF); cursos (de que mais gostaram, de que menos gostaram e cursos acad\u00eamicos oferecidos); \n\nobjetivos do IsF e ideias para a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no NucLi.  \n\nA terceira parte consistiu na leitura de todos os di\u00e1rios para a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro \n\nque resumisse as observa\u00e7\u00f5es. Ele est\u00e1 dividido em seis colunas (n\u00famero da entrada em \n\ncampo, data, dura\u00e7\u00e3o/n\u00famero de p\u00e1ginas do di\u00e1rio de campo, local, resumo da observa\u00e7\u00e3o e \n\nrecurso de gera\u00e7\u00e3o e registro de dados) e cada linha representa uma ida a campo. Desenhar \n\nesse quadro foi importante para que eu n\u00e3o precisasse revisitar todos os di\u00e1rios, tornando mais \n\n\u00e1gil o acesso aos dados em si. Ao observar o n\u00famero de p\u00e1ginas dos di\u00e1rios de campo, deve-\n\nse levar em considera\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m foram inclu\u00eddos neles os registros fotogr\u00e1ficos e figuras \n\nconsiderados mais relevantes para a futura an\u00e1lise. O quadro pode ser encontrado no \n\nAp\u00eandice H. \n\n                                                           \n66 \u201cThis reading provides an opportunity to reflect on whether the original research questions are in alignment \n\nwith the researcher\u2019s observations or if there is evidence of new foci emerging.\u201d \n\n\n\n65 \n\n \n\n A quarta parte foi a elabora\u00e7\u00e3o dos \u00edndices e categorias de an\u00e1lise que estivessem \n\nrelacionadas \u00e0s perguntas de pesquisa. Na verdade, essa etapa ainda me acompanhou durante \n\no processo de escrita da an\u00e1lise porque estava verificando constantemente se meus \u00edndices \n\nsugeriam aquilo que procurei afirmar. Produzi as asser\u00e7\u00f5es e escolhi os excertos que \n\nretratassem da maneira mais precisa poss\u00edvel aquilo que busquei afirmar e elaborei a prosa \n\nanal\u00edtica. Conforme Battisti (2016, p. 104-105), os itens de uma prosa anal\u00edtica s\u00e3o: \n\na) introdu\u00e7\u00e3o geral:  resumo da se\u00e7\u00e3o, de forma a estabelecer um fio condutor para a \n\nleitura; \n\nb) asser\u00e7\u00e3o emp\u00edrica: de forma breve, significa \u201c[d]izer com todas as letras: o mundo est\u00e1 \n\nparado deste jeito, conforme a an\u00e1lise dos dados aqui apresentados\u201d, ou seja, fazer uma \n\nafirma\u00e7\u00e3o que esteja sustentada pelos dados; \n\nc) indexa\u00e7\u00e3o dos dados: cria\u00e7\u00e3o de uma cole\u00e7\u00e3o de ocorr\u00eancias do fen\u00f4meno estudado a \n\npartir de crit\u00e9rios definidos pelo pesquisador e institu\u00eddos com base no referencial te\u00f3rico \n\nadotado; \n\nd) an\u00e1lise dos dados: dados representativos daquilo que se est\u00e1 investigando s\u00e3o \n\napresentados e discutidos de modo que confirmem as asser\u00e7\u00f5es produzidas. \n\ne) apresenta\u00e7\u00e3o sin\u00f3ptica dos dados: s\u00edntese dos demais dados n\u00e3o apresentados em \n\nan\u00e1lise reunidos em quadros, por exemplo. \n\nf) discuss\u00e3o te\u00f3rica: antes da apresenta\u00e7\u00e3o dos dados e est\u00e1 atrelada \u00e0 an\u00e1lise. \n\ng) relato da hist\u00f3ria natural da investiga\u00e7\u00e3o: o pesquisador explica o percurso da \n\npesquisa, as mudan\u00e7as de plano ocorridas, problemas, desafios, etc. \n\n O foco da an\u00e1lise se deu quando os participantes traziam \u00e0 tona temas relacionados ao \n\nensino de IFA, como a prepara\u00e7\u00e3o de aulas para esses cursos, os seus relatos acerca dos \n\ncursos de ingl\u00eas acad\u00eamico no Programa, ou quando, nas reuni\u00f5es semanais, eram propostas \n\ntarefas relacionadas a IFA e os professores se engajavam em realiz\u00e1-las. \n\n Neste cap\u00edtulo, apresentei o aporte metodol\u00f3gico que escolhi para este trabalho, o \n\ncontexto da pesquisa, as perguntas que guiaram a an\u00e1lise e o processo para se chegar \u00e0s \n\nasser\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o propostas. Assim, no cap\u00edtulo seguinte, descrevo e analiso os dados \n\ngerados para este relat\u00f3rio. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n4 A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES PARA O ENSINO DE INGL\u00caS ACAD\u00caMICO \n\nNO CONTEXTO DE UM NUCLI DO PROGRAMA ISF \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo, descrevo e analiso os momentos de forma\u00e7\u00e3o docente com foco em \n\nIngl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos em um N\u00facleo de L\u00ednguas do Programa Idiomas sem Fronteiras \n\n- Ingl\u00eas numa universidade p\u00fablica brasileira. Para come\u00e7ar, trago resultados e discuss\u00f5es \n\noriundos das entrevistas semiestruturadas realizadas em novembro e dezembro de 2016 (4.1), \n\nem que os participantes verbalizam suas concep\u00e7\u00f5es e experi\u00eancias sobre o ensino de IFA \n\nocorridas no \u00e2mbito do IsF. Em seguida, com base nos dados gerados por meio de \n\nobserva\u00e7\u00f5es e de entrevistas, argumento sobre as oportunidades de forma\u00e7\u00e3o para o ensino de \n\nIFA por meio da oferta de reuni\u00f5es semanais com base em tr\u00eas aspectos: pr\u00e1tica de g\u00eaneros \n\nque circulam nas esferas acad\u00eamicas, aprendizagem de suas caracter\u00edsticas e usos na \n\nuniversidade e reflex\u00e3o por meio de discuss\u00f5es e atividades sobre como os professores-\n\nbolsistas podem utiliz\u00e1-los em suas turmas do Programa (4.2). \n\n Antes de iniciarmos a an\u00e1lise, a figura a seguir nos relembra o caminho realizado para \n\na gera\u00e7\u00e3o de dados desta pesquisa. \n\nFigura 3 \u2013 Linha do tempo da gera\u00e7\u00e3o de dados \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n Escolhi apresentar os resultados das entrevistas primeiro, mesmo tendo ocorrido no \n\nper\u00edodo intermedi\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o dos dados, porque eles trazem ind\u00edcios do que os \n\n\n\n67 \n\n \n\nprofessores-bolsistas entendem sobre IFA e relatam sobre os cursos acad\u00eamicos que j\u00e1 \n\nofereceram em suas trajet\u00f3rias dentro do Programa.  \n\n \n\n4.1 IFA NA PERSPECTIVA E VIV\u00caNCIA DOS PROFESSORES-BOLSISTAS \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o aborda os dados das entrevistas. Ap\u00f3s ler e reler as transcri\u00e7\u00f5es, cheguei a \n\ntr\u00eas tem\u00e1ticas que julgo trazer a perspectiva dos participantes sobre o que \u00e9 ingl\u00eas acad\u00eamico \n\ne o que \u00e9 ensin\u00e1-lo no IsF. Logo, a primeira subse\u00e7\u00e3o (4.1.1) trata do que entendem por IFA; \n\nna segunda (4.1.2), os participantes discorrem sobre a diferen\u00e7a entre IFA e IG; j\u00e1 a terceira \n\nsubse\u00e7\u00e3o (4.1.3) trata dos desafios e dificuldades e solu\u00e7\u00f5es vivenciadas por eles. \n\n  \n\n4.1.1 IFA significa ampliar a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes em pr\u00e1ticas acad\u00eamicas em ingl\u00eas, \n\nvariando conforme as \u00e1reas do conhecimento \n\n \n\nNa primeira pergunta do bloco de IFA, os professores definiram o que \u00e9 ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico. Trago um trecho da entrevista realizada com a professora-bolsista Patr\u00edcia. Logo \n\nap\u00f3s, trago a s\u00edntese das respostas dos outros professores no Quadro 8. \n\n \n\nExcerto de entrevista 2 \u2013 \u201cPorque n\u00e3o adianta tu saber ingl\u00eas e tu saber frases, tipo, entender, mas \n\ntu n\u00e3o saber se posicionar, entendeu?\u201d \n\n \n\nPatricia: Eu acho que ingl\u00eas acad\u00eamico \u00e9 o ingl\u00eas que eles possam usar no meio acad\u00eamico e da\u00ed \n\nvai tudo, principalmente as coisas que demonstrem assim uma flu\u00eancia pra eles. Porque n\u00e3o adianta \n\ntu saber ingl\u00eas e tu saber frases, tipo, entender, mas tu n\u00e3o saber se posicionar, entendeu? N\u00e3o saber \n\nfalar sobre as coisas que tu produz. Eu acho muito importante, e \u00e9 uma coisa que eu at\u00e9 acho que \n\nfalta uma coisa assim na universidade, um incentivo maior a eles fazerem, tipo assim, ah, eles \n\nescrevem v\u00e1rios textos, mas, assim, a ideia deles t\u00e1 boa, eles t\u00eam conhecimento da teoria, porque \n\neles leem bastante isso, mas eles n\u00e3o conseguem, tipo, formular direito as frases, e uma coisa que \n\nseja tipo topic paragraph e a\u00ed as frases legais, ficar coeso. Eu acho que isso \u00e9 o ingl\u00eas acad\u00eamico, \u00e9 \n\neu ensinar pra eles como fazer uma coisa acad\u00eamica em ingl\u00eas. \n\nAna Paula: Em ingl\u00eas. Aham. \n\nPatricia: Em ingl\u00eas mesmo e n\u00e3o, tipo assim, s\u00f3 produzir do portugu\u00eas pro ingl\u00eas. \n\nAna Paula: Tu v\u00ea muito isso nos teus alunos? \n\nPatricia: Sim. \n\nAna Paula: Tu j\u00e1 viu assim? \n\nPatricia: J\u00e1 vi muito e, tipo assim, eram alunos que n\u00e3o eram necessariamente de um curso \n\nnecessariamente acad\u00eamico que vinham me pedir ajuda com os artigos, textos e tal, e a\u00ed eu via, tipo, \n\nmuito assim, um texto que era, tipo, claramente foi portugu\u00eas e foi, virou o ingl\u00eas ali no meio do \n\ncaminho, e eram, tipo, frases, uma frase, um par\u00e1grafo ali. Toda aquela frase de tr\u00eas linhas. Era um \n\npar\u00e1grafo aquela frase e ia pro pr\u00f3ximo. E a\u00ed isso eu acho que falta muito. E tamb\u00e9m pra eles \n\nconseguirem explicar, porque v\u00e1rias alunas minhas foram pra congresso apresentar trabalho e a\u00ed, \n\ntipo, elas sabiam porque elas j\u00e1 tinham lido e escrito bastante, mas elas n\u00e3o sabiam, tipo, explicar o \n\nque que elas queriam fazer, o que que era o trabalho delas, o que que era a pesquisa delas, e elas \n\n\n\n68 \n\n \n\nficavam tipo \u201ceu sei a palavra, mas eu n\u00e3o sei falar\u201d. Ah, me dava uma dor, eu acho que isso falta \n\nmuito. Eu acho que isso \u00e9 importante do ingl\u00eas acad\u00eamico, \u00e9 conseguir que eles expressem o saber \n\ndeles, porque eles sabem, porque eles estudam isso, mas em ingl\u00eas, numa coisa que seja coesa em \n\ningl\u00eas. \n\nAna Paula: N\u00e3o s\u00f3 ler, porque ler eles j\u00e1 conseguem ler, mas. \n\nPatricia: Isso, \u00e9, porque eles j\u00e1 leem bastante. \n\nAna Paula: Mas produzir. \n\nPatricia: Produzir uma coisa que fa\u00e7a sentido, tanto no texto quanto na fala. \n\nAna Paula: Na vida. \n\nPatricia: \u00c9.  \n\n(Entrevista com a Patr\u00edcia, 16/11/2016, p. 10-11) \n\n \n\n Nesse excerto, Patr\u00edcia sinaliza a import\u00e2ncia de os estudantes aprenderem a se \n\nposicionar e a socializar suas pesquisas por meio da l\u00edngua inglesa. Relata a dificuldade \n\nmencionada por suas alunas de interagir em ingl\u00eas com outros pesquisadores por n\u00e3o \n\nconseguirem se expressar. Patr\u00edcia define IFA como a \u201cprodu\u00e7\u00e3o de algo que fa\u00e7a sentido, \n\ntanto na escrita quanto na fala\u201d para que os estudantes consigam compartilhar o conhecimento \n\nproduzido no Brasil para alcan\u00e7ar um p\u00fablico maior. Nesse sentido, a proposta do IsF de \n\noferecer cursos com prop\u00f3sitos acad\u00eamicos (SARMENTO; et al., 2016) d\u00e1 resposta \u00e0 \n\ndemanda dos estudantes e das universidades de difundir as pesquisas realizadas em \u00e2mbito \n\nnacional e de ampliar a participa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica.  \n\n O pr\u00f3ximo quadro apresenta um resumo das defini\u00e7\u00f5es de IFA pelos participantes. \n\nQuadro 8 \u2013 Entendimentos sobre IFA conforme as entrevistas \n\nParticipante Para voc\u00ea, o que \u00e9 ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\nGabriela \u00c9 como um holofote, que foca em um ponto do palco (o ingl\u00eas espec\u00edfico) e n\u00e3o \n\nem toda a cena (o ingl\u00eas geral). Ainda, IFA \u00e9 oportunizar experi\u00eancias de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o no \u00e2mbito acad\u00eamico. \n\nJosu\u00e9 \u00c9 se apropriar dos g\u00eaneros acad\u00eamicos em ingl\u00eas e conhecer recursos que \n\npossibilitem a circula\u00e7\u00e3o nesse contexto.  \n\nPatr\u00edcia \u00c9 conseguir participar plenamente das intera\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas. \n\nThiago \u00c9 o ingl\u00eas necess\u00e1rio para produzir na universidade, assim como para ser capaz \n\nde transitar em contextos acad\u00eamicos em outros pa\u00edses por meio da l\u00edngua \n\ninglesa. \n\nRenata \u00c9 trabalhar com o ingl\u00eas em contexto acad\u00eamico, sabendo que h\u00e1 diferen\u00e7a em \n\nseu uso entre as \u00e1reas do conhecimento. \n\nMorgana \u00c9 se comunicar nos g\u00eaneros que a academia exige. \n\nAdriana \u00c9 estar apto a buscar refer\u00eancias. O professor pode oferecer ferramentas e \n\nrecursos, por\u00e9m quem tem o conhecimento do conte\u00fado s\u00e3o os alunos. \n\nDaniele S\u00e3o ensinados g\u00eaneros \u201csemiartificiais\u201d, pois cada \u00e1rea produz seus g\u00eaneros com \n\nvaria\u00e7\u00f5es.  \n\nRafaela \u00c9 utilizar termos espec\u00edficos e uma linguagem mais formal. \nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nPara Gabriela, Josu\u00e9, Patr\u00edcia, Thiago, Renata, Morgana, e Daniele, IFA \u00e9 o ingl\u00eas \n\nnecess\u00e1rio para participa\u00e7\u00e3o na vida acad\u00eamica, tanto na produ\u00e7\u00e3o quanto na compreens\u00e3o \n\n\n\n69 \n\n \n\ndos g\u00eaneros que circulam nesse contexto. Aqui, nota-se um alinhamento dos professores-\n\nbolsistas \u00e0 ideia do IFA cr\u00edtico, reconhecendo a relev\u00e2ncia de aprender ingl\u00eas para atuar no \n\naqui-e-agora do cotidiano universit\u00e1rio brasileiro. \n\n Conforme Gabriela, Renata, Adriana, Daniele e Rafaela, IFA \u00e9 uma \u00e1rea do ensino de \n\ningl\u00eas mais focada e seus usos variam conforme o curso e/ou a \u00e1rea do conhecimento. As \n\nparticipantes apontam que existem diferen\u00e7as disciplinares e que \u00e9 necess\u00e1rio abarc\u00e1-las nos \n\ncursos do IsF, compartilhando com os estudantes a responsabilidade de conectar o que est\u00e1 \n\nsendo estudado nas aulas do Programa com as suas pr\u00f3prias \u00e1reas. O Quadro de \n\nCompet\u00eancias para Professores de IFA (BALEAP, 2008) sugere a promo\u00e7\u00e3o da autonomia \n\ndos estudantes e o reconhecimento de diferen\u00e7as entre \u00e1reas pelos professores. Assim, o que \n\nfoi apontado pelos professores-bolsistas refor\u00e7a a ideia de que IFA tem como objetivo a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no ensino superior com base nos discursos e pr\u00e1ticas em torno dos quais os \n\ntextos (escritos e falados) s\u00e3o produzidos (BRUCE, 2011). \n\n \n\n4.1.2 Ensinar IFA difere de ensinar IG no planejamento e no andamento das aulas \n\n \n\nEsta pergunta visa a oferecer elementos para compreender o contexto de ensino de \n\nIFA e de forma\u00e7\u00e3o docente no qual os professores-bolsistas est\u00e3o inseridos. Sintetizo a an\u00e1lise \n\ndas entrevistas com os participantes no Quadro 10 e analiso alguns excertos oriundos das \n\nentrevistas. \n\nQuadro 9 \u2013 Diferen\u00e7as entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas acad\u00eamico \n\nParticipante Existe alguma diferen\u00e7a entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\n IFA IG \n\nGabriela H\u00e1 pouco espa\u00e7o para descontra\u00e7\u00e3o e brincadeira e os \n\nalunos esperam uma aula mais s\u00e9ria; ainda, eles gostam de \n\ntarefas de leitura, havendo, assim, mais momentos de \n\nsil\u00eancio. O plano de aula d\u00e1 menos espa\u00e7o para \n\nmodifica\u00e7\u00f5es.  \n\nO professor se sente mais livre \n\npara trazer atividades para a \n\naula, al\u00e9m de poder improvisar \n\nmais. \n\nDaniele Houve situa\u00e7\u00f5es em que os alunos n\u00e3o queriam utilizar as \n\nquatro habilidades em aula, querendo focar apenas naquilo \n\nque o curso propunha (por exemplo, leitura e escrita). \n\nAdemais, est\u00e3o preocupados com a estrutura das frases. O \n\nprofessor precisa conhecer um pouco de cada g\u00eanero \n\nacad\u00eamico, ter vontade de procurar e produzir material \n\ndid\u00e1tico e de corrigir textos frequentemente, focando mais \n\nna sem\u00e2ntica do que na gram\u00e1tica. \n\nOs alunos est\u00e3o mais \n\npreocupados com vocabul\u00e1rio. \n\nJosu\u00e9 A aula acaba sempre se voltando para o produto final, \n\nsendo mais focada em um objetivo. \n\nA aula \u00e9 mais descontra\u00edda. \n\nPatr\u00edcia Os estudantes esperam textos complexos, \u201cum Everest que \n\n[eles t\u00eam] que atravessar\u201d. \n\nOs alunos s\u00e3o mais receptivos \n\npara quaisquer tarefas que \n\nsejam solicitadas. \n\nThiago O professor adapta mais, trazendo outros recursos para a O professor fica mais \n\n\n\n70 \n\n \n\naula.  \u201cpregui\u00e7oso\u201d em fun\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais did\u00e1ticos j\u00e1 estarem \n\nprontos. Acaba seguindo o que \n\n\u00e9 proposto no livro did\u00e1tico. \n\nAdriana O professor precisa explicar mais, dar mais conte\u00fado e \n\npreparar mais material did\u00e1tico, pois n\u00e3o h\u00e1 um que seja \n\nfixo. Adriana relata que prioriza a condu\u00e7\u00e3o das aulas para \n\no produto final, deixando de lado as atividades mais \n\ndescontra\u00eddas. Precisa ter delineado o programa do curso \n\nantes de ofert\u00e1-lo. \n\nO aluno participa mais da aula \n\nporque traz as suas viv\u00eancias \n\npara as intera\u00e7\u00f5es. O professor \n\ntem mais liberdade para propor \n\ntarefas, pois tudo contribui para \n\na aprendizagem. \n\nRafaela Exige uma linguagem mais formal. Precisa se controlar \n\npara que a aula n\u00e3o seja muito divertida porque os alunos \n\nn\u00e3o veem prop\u00f3sito em atividades realizadas dessa maneira. \n\nAinda, como seus alunos j\u00e1 possuem mais experi\u00eancia \n\nacad\u00eamica, h\u00e1 receio com a imagem que passa para eles ao \n\nlevar tarefas que n\u00e3o estejam estritamente relacionadas \u00e0 \n\ntem\u00e1tica do curso. \n\nPode trazer mais atividades \n\ndescontra\u00eddas. \n\nRenata Por ter decidido n\u00e3o trabalhar com o livro did\u00e1tico, Renata \n\nprecisou escolher o que seria trabalhado e elaborar as \n\ntarefas para que um objetivo fosse atingido. \n\n\u00c9 poss\u00edvel deixar as aulas \n\nflu\u00edrem, pois os alunos d\u00e3o o \n\nritmo e o assunto da aula. \n\nMorgana Os alunos interessados s\u00e3o geralmente da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Os alunos interessados s\u00e3o \n\ngeralmente da gradua\u00e7\u00e3o. \n\nAna Alzira Precisa estar mais preparada para a aula. Por ter mais experi\u00eancia no \n\nensino de ingl\u00eas geral, sente-se \n\nmais confiante para responder \n\nas d\u00favidas dos alunos. \n\nCristiana As aulas s\u00e3o mais voltadas para a produ\u00e7\u00e3o de um g\u00eanero \n\ndelimitado. \n\nAs aulas trabalham com \n\ncompet\u00eancias e habilidades \n\nmais amplas, o que torna mais \n\ndif\u00edcil precisar o produto final67 \n\nrealizado pelos estudantes. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\n De acordo com os professores-bolsistas, nas aulas de IG, h\u00e1 uma maior liberdade para \n\neles proporem din\u00e2micas e tarefas variadas, oferecendo cursos mais descontra\u00eddos e \n\ndivertidos, al\u00e9m de poderem ter um plano de aula mais flex\u00edvel. Ainda, parece haver uma \n\nabertura maior dos estudantes \u00e0quilo que \u00e9 sugerido pelos professores. Al\u00e9m dessas \n\ndiferen\u00e7as, Adriana e Renata dizem que os estudantes t\u00eam um papel mais participativo nas \n\naulas de IG, trazendo suas ideias, mudando os rumos do planejamento e contribuindo com as \n\nsuas experi\u00eancias. \n\nEnquanto isso, Gabriela, Josu\u00e9, Adriana e Rafaela relatam que as aulas de cursos \n\nacad\u00eamicos t\u00eam como caracter\u00edstica serem menos descontra\u00eddas. No contexto desse NucLi, os \n\nprofessores-bolsistas tendem a trazer jogos, v\u00eddeos, discuss\u00f5es, entre outras tarefas para as \n\naulas de IG do Programa, gerando um ambiente de divers\u00e3o em sala; entretanto, relatam que \n\nn\u00e3o conseguem seguir essa mesma proposta quando oferecem cursos de IFA. \u00c9 interessante \n\n                                                           \n67 No curso de gradua\u00e7\u00e3o em Letras \u2013 ingl\u00eas onde os professores-bolsistas desse NucLi estudam, h\u00e1 uma \u00eanfase \n\nno ensino com base em projetos. Nessa perspectiva, os estudantes aprendem ingl\u00eas por meio de tarefas que os \n\nconduzem a uma produ\u00e7\u00e3o de um g\u00eanero discursivo, como um abstract, um artigo, uma apresenta\u00e7\u00e3o oral, um \n\nessay. \n\n\n\n71 \n\n \n\nnotar que esse aspecto n\u00e3o foi levantado pelos estudantes em si, sendo somente uma \n\npercep\u00e7\u00e3o dos professores-bolsistas e nem \u00e9 mencionado por estudos anteriores que buscaram \n\nentender a diferen\u00e7a entre IFA/IFE e IG. Para Daniele: \n\n \n\nExcerto de entrevista 3 \u2013 Dificuldade de tornar os cursos acad\u00eamicos mais divertidos \n\n \n\nDaniele: (...) como a gente foi educado, talvez, n\u00e3o sei, instru\u00eddo a dar umas aulas legais, descoladas \n\ne tal, com atividades divertidas, \u00e9 muito dif\u00edcil fazer isso com escrita acad\u00eamica. Muito dif\u00edcil (\u00eanfase \n\nem muito), ent\u00e3o. A\u00ed os alunos ficam bored e a\u00ed tamb\u00e9m se eu for dar uma atividade legal eles v\u00e3o \n\nreclamar porque n\u00e3o era isso, que eles queriam escrita acad\u00eamica. Essa \u00e9 a minha dificuldade assim \n\nno fim das contas.  \n\n(Excerto de entrevista \u2013 09/11/2016, p. 6).  \n\n \n\n Desse modo, discutir diferentes din\u00e2micas e atividades parece ser uma tem\u00e1tica \n\nrelevante a ser abordada na forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para os cursos de IFA, at\u00e9 porque, nesse \n\nNucLi, as aulas t\u00eam dura\u00e7\u00e3o de quatro horas seguidas, e n\u00e3o haver uma diversifica\u00e7\u00e3o de \n\ndin\u00e2micas pode deixar a aula exaustiva e ma\u00e7ante. No entanto, assim como nas aulas de IG, as \n\natividades de descontra\u00e7\u00e3o deveriam ser relacionadas aos objetivos das aulas, e n\u00e3o somente \n\nalgo para divertir. Esse entendimento dos professores-bolsistas acerca das aulas de IFA de que \n\nela tende a ser menos descontra\u00edda pode advir do fato de que eles se sentem inseguros em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao que ensinam e, assim, at\u00eam-se mais a atividades diretamente conectadas com os \n\nobjetivos do curso. \n\nOs professores-bolsistas Daniele, Josu\u00e9, Adriana, Renata e Cristiana exp\u00f5em que os \n\ncursos de IFA s\u00e3o mais focados no desenvolvimento de um produto final e, assim, elaboram \n\nas aulas de forma a atingir esses objetivos, sem muito espa\u00e7o para altera\u00e7\u00e3o do planejamento \n\ne improviso: \n\n \n\nExcerto de entrevista 4 \u2013 As atividades nos cursos de IFA s\u00e3o voltadas a um objetivo final \n\n \n\nAdriana: (...) no ingl\u00eas acad\u00eamico, como o objetivo j\u00e1 \u00e9 mais pontual, eu j\u00e1 fico sempre me movendo \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao objetivo de que no final eles v\u00e3o ter que escrever um abstract bom, ent\u00e3o todas as \n\natividades s\u00e3o bem voltadas pra isso. E eu acabo n\u00e3o fazendo tanto as atividades mais descontra\u00eddas. \n\n(Excerto de entrevista \u2013 16/11/2016, p. 4). \n\n \n\n O fato de haver um prop\u00f3sito espec\u00edfico de produ\u00e7\u00e3o ao fim do curso refor\u00e7a o que \n\nHamp-Lyons (2001), Hyland (2016), Flowerdew (2013) e Donesch (2012) destacam acerca da \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre IFA/IFE e IG: que as aulas se comprometem a tratar de demandas e prop\u00f3sitos \n\nparticulares de uso da linguagem por estudantes em um determinado contexto. \n\n\n\n72 \n\n \n\nDaniele menciona que os professores de IFA precisam conhecer os g\u00eaneros \n\nacad\u00eamicos, o que, no contexto do IsF, pode demandar um esfor\u00e7o extra dos professores-\n\nbolsistas, uma vez que v\u00e1rios n\u00e3o possuem, eles pr\u00f3prios, experi\u00eancia acad\u00eamica. Uma das \n\ncompet\u00eancias de um professor de IFA, de acordo com o Quadro do BALEAP (2008), \u00e9 \n\nconseguir analisar os discursos acad\u00eamicos e traz\u00ea-los para as aulas, e essa no\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncorroborada pela professora-bolsista Daniele ao expressar que \u00e9 preciso estar familiarizada \n\ncom diferentes g\u00eaneros que ocorrem dentro do contexto universit\u00e1rio. \n\nNo pr\u00f3ximo excerto, trago um trecho da entrevista com a professora-bolsista Rafaela. \n\nPode-se constatar que ela robustece a quest\u00e3o das aulas de IFA serem menos descontra\u00eddas e \n\nmais s\u00e9rias.  \n\n \n\nExcerto de entrevista 5 \u2013 \u201cEla t\u00e1 achando o qu\u00ea? Que eu quero me divertir? Eu quero ter uma aula \n\nde ingl\u00eas acad\u00eamico!\" \n\n \n\nAna Paula: E tu v\u00ea alguma diferen\u00e7a entre preparar aula e dar aula de ingl\u00eas geral e ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico? Dos cursos de ingl\u00eas geral e de cursos de ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\nRafaela: Um pouco. (Maria Weber entra na sala com a nova monitora e nos apresenta para ela) \n\nAna Paula: O qu\u00ea que tu v\u00ea, assim? \n\nRafaela: Nas aulas de ingl\u00eas geral, eu geralmente (...) fa\u00e7o alguma coisa mais descontra\u00edda. E na \n\naula de ingl\u00eas acad\u00eamico eu me sinto cuidando pra se n\u00e3o vai ser descontra\u00eddo demais. Porque, tipo, \n\no aluno vai olhar pra mim e vai dizer \"eu n\u00e3o t\u00f4 aprendendo ingl\u00eas acad\u00eamico! T\u00e1 muito divertido \n\nisso aqui!\". \n\nAna Paula: Mas algum aluno j\u00e1 comentou alguma coisa? Ou j\u00e1 demonstrou, assim, quando tu tava \n\ndando o curso, assim? Porque isso que tu j\u00e1 me falou \u00e9 uma coisa que v\u00e1rios professores que eu j\u00e1 \n\nentrevistei me falaram tamb\u00e9m \"Ah, eu me sinto meio, tipo, enquadrado\", assim, \u201ceu n\u00e3o posso\u201d. \n\nRafaela: Eu sinto um pouco de medo porque, geralmente, quem vem, procura os cursos de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico, \u00e9 o pessoal que t\u00e1 no mestrado, doutorado, t\u00e1 fazendo p\u00f3s-doutorado. Eu j\u00e1 tive aluno no \n\nIsF que era de outra universidade, professor de outra universidade, que tava [nessa] Universidade \n\nfazendo p\u00f3s-doutorado. E isso n\u00e3o foi no curso de ingl\u00eas acad\u00eamico, gra\u00e7as a Deus. Foi no curso de \n\nconversa\u00e7\u00e3o, que ele achou divertid\u00edssimo e eu fiquei muito feliz. Mas nos cursos de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico eu fico morrendo de medo que a pessoa v\u00e1 olhar pra mim e dizer \"eu n\u00e3o t\u00f4 aprendendo \n\ningl\u00eas acad\u00eamico, essa menina veio aqui, com essa cara de crian\u00e7a, me d\u00e1 uma aula divertida! Ela t\u00e1 \n\nachando o qu\u00ea? Que eu quero me divertir? Eu quero ter uma aula de ingl\u00eas acad\u00eamico!\" (ela ri) \n\nAna Paula: Mas \u00e9 um medo teu, n\u00e3o que algu\u00e9m tenha dito ou que tu tenha visto? \n\nRafaela: \u00c9 um medo meu e que eu acabei vivenciando um pouco de tentar trazer nessas aulas do \n\nHeadway, esse curso que eu n\u00e3o gostei muito, eu tentei trazer as coisas um pouquinho mais \n\ndescontra\u00eddas e eu via que os meus alunos ficavam me olhando com uma cara tipo \"qu\u00ea?\" \n\nAna Paula: \"Pra qu\u00ea?\", tipo assim. \n\nRafaela: \"N\u00e3o entendi\". \n\nAna Paula: Aham, \"qual \u00e9 o prop\u00f3sito?\" \n\nRafaela: \"Por qu\u00ea?\". Ent\u00e3o, eu n\u00e3o sei se \u00e9 uma coisa minha, se \u00e9 psicol\u00f3gico. \n\nAna Paula: N\u00e3o, mas eu acho que n\u00e3o, pelo que eu t\u00f4 vendo, v\u00e1rios professores dizem isso. \n\nRafaela: Ou se \u00e9 psicol\u00f3gico ou se realmente \u00e9 assim, mas eu tento cuidar um pouquinho mais na \n\naula de ingl\u00eas acad\u00eamico pra n\u00e3o trazer algo muito, tipo, fora da caixa. N\u00e3o, vamos tentar ficar nas \n\ncaixinhas, aqui.  \n\n(Entrevista com a Rafaela, 17/11/2016, p. 3) \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n No relato de Rafaela, a forma\u00e7\u00e3o e a idade parecem ser relevantes na sua pr\u00e1tica \n\ndocente, pois ela diz j\u00e1 ter tido estudantes de mestrado, doutorado, p\u00f3s-doutorado e \n\nprofessores universit\u00e1rios nas suas turmas do IsF e que isso a deixou \u201cmorrendo de medo\u201d de \n\neles n\u00e3o a respeitarem se trouxesse tarefas mais divertidas para as aulas dos cursos \n\nacad\u00eamicos. Assim, ela diz que \u00e9 necess\u00e1rio ser mais cautelosa com as propostas que traz para \n\nas aulas de IFA, procurando deixar de lado aquilo que considera mais descontra\u00eddo: \u201cvamos \n\ntentar ficar nas caixinhas\u201d. Como \u00e9 poss\u00edvel observar pelos meus coment\u00e1rios durante o \n\nexcerto, ela n\u00e3o foi a \u00fanica professora-bolsista que trouxe essa diferen\u00e7a entre ensinar IFA e \n\nIG: no Quadro 9 em que fiz o resumo da an\u00e1lise das outras entrevistas, v\u00e1rios professores \n\napontaram essa diferen\u00e7a entre cursos gerais e acad\u00eamicos. \n\n Na se\u00e7\u00e3o 2.4.1 observou-se que, no Reino Unido, um professor de IFA \u00e9 algu\u00e9m que \n\nj\u00e1 tem forma\u00e7\u00e3o em licenciatura/ensino/educa\u00e7\u00e3o conclu\u00edda, al\u00e9m de possuir p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\ne/ou cursos complementares na \u00e1rea de ensino de ingl\u00eas. Pode-se, assim, aventar a hip\u00f3tese de \n\nque, para terem tais qualifica\u00e7\u00f5es, j\u00e1 tenham um maior repert\u00f3rio de experi\u00eancias acad\u00eamicas. \n\nA apreens\u00e3o apresentada por Rafaela ao se deparar com cursos acad\u00eamicos pode estar \n\nrelacionada ao fato de n\u00e3o dominar totalmente aquilo que vai ensinar e por n\u00e3o ter uma vasta \n\nexperi\u00eancia acad\u00eamica. \n\nA prepara\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos s\u00e3o citadas por Daniele, Thiago, \n\nAdriana e Renata.  Na se\u00e7\u00e3o 2.2, Krzanowski (2001) colocou essas a\u00e7\u00f5es como fatores de \n\nchoque na transi\u00e7\u00e3o de professores de IG para IFA/IFE e, neste trabalho, esse aspecto parece \n\nser efetivamente um fator de preocupa\u00e7\u00e3o dos professores-bolsistas. De acordo com Daniele, \n\n\u00e9 preciso \u201cter a disposi\u00e7\u00e3o de ir l\u00e1 procurar material porque n\u00e3o tem material, ter a disposi\u00e7\u00e3o \n\nde ter cinco, seis textos de duas p\u00e1ginas pra corrigir toda semana\u201d (Excerto de entrevista \u2013 \n\n09/11/2016, p. 7), o que remete ao trabalho de Alsolami (2014), que aponta a car\u00eancia de \n\nmateriais de ingl\u00eas espec\u00edfico. Para Adriana, \u201cgeralmente os cursos que a gente d\u00e1 de EAP \n\nn\u00e3o tem um material fixo, n\u00e9. A\u00ed isso \u00e9 algo que me deixa um pouco dispersa assim, pensando \n\nno que eu posso fazer\u201d (Excerto de entrevista \u2013 16/11/2016, p. 5). Thiago relata ainda que \u201cde \n\ningl\u00eas geral, que \u00e9 os que t\u00eam o livro did\u00e1tico j\u00e1 preparado, assim, j\u00e1 tem quase tudo pronto, \n\nent\u00e3o tu fica mais pregui\u00e7oso\u201d. Isso tem rela\u00e7\u00e3o com o que Dudley-Evans e St Johns (1998) e \n\nBastkurmen (2010) configuram como uma das tarefas que diferenciam o professor de \n\nIFA/IFE daquele de IG, pois o \u00faltimo tem \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o muitos livros did\u00e1ticos prontos, \n\nenquanto que o primeiro deve criar materiais espec\u00edficos para um grupo de alunos ou utilizar \n\nos livros did\u00e1ticos de forma bastante seletiva, adaptando bastante para que estejam de acordo \n\ncom as necessidades espec\u00edficas dos alunos. Para produzir materiais, \u00e9 necess\u00e1rio ter tempo, \n\n\n\n74 \n\n \n\nmas, acima disso, ter a compreens\u00e3o dos objetivos de aprendizagem dos alunos e conseguir \n\ndirecion\u00e1-los a essas finalidades por meio de tarefas e unidades did\u00e1ticas que estejam \n\natreladas a prop\u00f3sitos reais de uso da linguagem, o que \u00e9 dito por Renata, \u201ceu tenho que \n\npensar em todos os passos e criar alguma coisa pra preencher aquele passo pra chegar num \n\nobjetivo ali\u201d (Excerto de entrevista \u2013 17/11/2016, p. 6). Desse modo, parece interessante \n\ntrabalhar com a elabora\u00e7\u00e3o de materiais nas forma\u00e7\u00f5es. \n\nEm resumo, a diferen\u00e7a entre ensinar IFA e IG situa-se em dois aspectos. O primeiro \u00e9 \n\nno planejamento das aulas, particularmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico, \n\nvisto que, nos cursos de IG, o livro j\u00e1 est\u00e1 apresentado, sendo adaptado para incluir tarefas \n\nextras que o professor-bolsista se prop\u00f5e a levar, enquanto que, nos cursos de IFA, os \n\nprofessores-bolsistas precisam desenvolver tanto o programa de curso quanto o material para \n\nque os estudantes realizem as produ\u00e7\u00f5es em l\u00edngua inglesa. \n\nO segundo aspecto distinto entre o ensino de IFA e o de IG est\u00e1 na condu\u00e7\u00e3o das \n\naulas, pois, em cursos de IFA os professores-bolsistas dizem se sentir mais limitados a \n\ntrabalhar com tarefas que levem necessariamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do g\u00eanero acad\u00eamico em foco e, \n\npor isso, n\u00e3o conseguem propor atividades mais l\u00fadicas ou, conforme suas palavras, mais \n\ndescontra\u00eddas, al\u00e9m de cumprirem o plano de aula sem muitas modifica\u00e7\u00f5es. Nos seus relatos, \n\ncontam que os alunos esperam por textos mais complexos, uma aula mais s\u00e9ria, n\u00e3o se \n\nimportam em passar mais tempo em sil\u00eancio lendo ou escrevendo. Nas aulas de IG, eles se \n\nsentem mais livres para trazer tarefas diversas e para moldar o plano conforme o \n\ndesenvolvimento das aulas, al\u00e9m de mais confiantes ao ministr\u00e1-las. \n\n  \n\n4.1.3 O livro did\u00e1tico, os integrantes do NucLi e as reflex\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas deram suporte \n\naos professores-bolsistas para lidar com os desafios ao ensinar IFA \n\n \n\n Esta subse\u00e7\u00e3o focaliza as dificuldades/desafios relatados pelos professores-bolsistas ao \n\noferecer cursos de IFA no IsF. No excerto a seguir, Daniele relata os desafios que enfrentou \n\nao ensinar IFA. \n\n \n\nExcerto de entrevista 6 - \u201c\u00c0s vezes fica meio dif\u00edcil de a gente ter tempo de analisar, sei l\u00e1, os \n\nabstracts de todas as \u00e1reas pra saber o que acontece em todas as \u00e1reas\u201d \n\n \n\nDaniele: A gente tentar montar turmas por g\u00eanero, porque eu sei que \u00e9 importante ter diversidade e \n\ntal, mas no quesito. \n\nAna Paula: Por g\u00eanero, g\u00eanero textual? G\u00eanero da vida? (...) \n\n\n\n75 \n\n \n\nDaniele: N\u00e3o, no sentido de tipo \u201cvamos tentar fazer uma turma s\u00f3 pro pessoal da Biologia\u201d. \n\nAna Paula: Ah, t\u00e1, sim. \n\nDaniele: Que a\u00ed daria pra trabalhar melhor, porque, sei l\u00e1, o professor ia pegar e ir l\u00e1 \u201ct\u00e1, vou ler \n\nv\u00e1rios papers aqui, v\u00e1rios abstracts da Biologia pra montar melhor minha aula pra esse aluno\u201d. \n\nAna Paula: Ent\u00e3o tu acha que isso \u00e9 uma dificuldade assim pra quem tem que lidar com v\u00e1rios \n\nalunos de v\u00e1rias \u00e1reas? \n\nDaniele: Sim, especificamente no contexto acad\u00eamico, pra cursos acad\u00eamicos, porque \u00e0s vezes fica \n\nmeio dif\u00edcil de a gente ter tempo de analisar, sei l\u00e1, os abstracts de todas as \u00e1reas pra saber o que \n\nacontece em todas as \u00e1reas. \n\nAna Paula: Uhum. \n\nDaniele: Ou saber que, sei l\u00e1, o pessoal da Medicina usa mais gr\u00e1fico. \n\nAna Paula: E o outro n\u00e3o. \n\nDaniele: E o pessoal da Engenharia usa mais tabela sabe. A\u00ed \u00e9 meio dif\u00edcil, n\u00e9. \n\nAna Paula: Uhum. E como \u00e9 que tu lida assim, como \u00e9 que tu lidou com essa situa\u00e7\u00e3o de variedade \n\nno teu curso? \n\nDaniele: Olha, eu chorei (n\u00f3s rimos) e a\u00ed eu fui ler uns abstracts, tipo s\u00f3 os abstracts n\u00e9, mas a \n\ngente trabalhou mais coisa, mas s\u00f3 pra ver como \u00e9 que era mesmo. Ou, sei l\u00e1, no caso de personal \n\nstatement eu entrei nas universidades, nos sites das universidades pra ver quais eram os cursos e tal \n\nque eles ofereciam. Mas acaba sendo uma coisa super superficial, n\u00e9, n\u00e3o sei se eu ajudei mesmo os \n\nalunos, n\u00e9. \n\nAna Paula: Aham. \n\nDaniele: Se foi \u00fatil pra eles. \n\nAna Paula: Sim. Mas a\u00ed tipo tu foi atr\u00e1s dos abstracts das \u00e1reas diferentes ou os alunos te deram, \n\nassim, tipo? \n\nDaniele: Eu fui atr\u00e1s, eu fui atr\u00e1s e porque tamb\u00e9m eles n\u00e3o sabiam muito, n\u00e9. Eles liam umas \n\nrevistas e tal, mas n\u00e3o ia muito al\u00e9m disso. \n\nAna Paula: Aham, mas eram alunos da gradua\u00e7\u00e3o ou da p\u00f3s que tu tava? \n\nDaniele: Esse primeiro curso que foi bem ruim eram alunos da gradua\u00e7\u00e3o. Os outros que foram n\u00e3o \n\nt\u00e3o ruins eram o pessoal da p\u00f3s assim. (N\u00f3s duas rimos) \n\nAna Paula: Acontece, n\u00e9. \n\nDaniele: Acontece. \n\nAna Paula: Acontece. T\u00e1, e que outra dificuldade assim tu v\u00ea nas aulas de ingl\u00eas, assim, \n\nacad\u00eamico? Que tu tem assim quando tu vai preparar aula, ou quando tu vai dar aula. \n\nDaniele: Quando eu vou preparar aula \u00e9 mais quest\u00e3o de material mesmo e como a gente foi, n\u00e3o \n\nsei se doutrinado \u00e9 a palavra certa, mas como a gente foi educado, talvez, n\u00e3o sei, instru\u00eddo a dar \n\numas aulas legais, descoladas e tal, com atividades divertidas, \u00e9 muito dif\u00edcil fazer isso com escrita \n\nacad\u00eamica. Muito dif\u00edcil (\u00eanfase em muito), ent\u00e3o. A\u00ed os alunos ficam bored e a\u00ed tamb\u00e9m se eu for \n\ndar uma atividade legal eles v\u00e3o reclamar porque n\u00e3o era isso, que eles queriam escrita acad\u00eamica. \n\nEssa \u00e9 a minha dificuldade assim no fim das contas, porque eu n\u00e3o tenho muita dificuldade pra criar \n\natividades escritas, assim, eu consigo criar bastante coisa e tal. \n\nAna Paula: Aham, mas pra fazer uma coisa que tenha a ver com o curso e que seja divertido \u00e9 \n\ndif\u00edcil n\u00e9. \n\nDaniele: Exatamente. E que tenha um pouco a ver com eles tamb\u00e9m, porque a\u00ed voc\u00ea pega um curso \n\nde 16 horas com cinco alunos por exemplo. A\u00ed cada um gostaria de trabalhar um g\u00eanero acad\u00eamico. \n\nA\u00ed n\u00e3o d\u00e1 n\u00e9? \n\nAna Paula: N\u00e3o, n\u00e3o d\u00e1 nem um g\u00eanero acad\u00eamico. \n\nDaniele: Nem um g\u00eanero. E a\u00ed se eu for pegar a gram\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 dif\u00edcil, n\u00e9. J\u00e1 tentei pegar \n\ngram\u00e1tica, mas \u00e9 meio dif\u00edcil trabalhar com eles gram\u00e1tica deslocada do g\u00eanero. \n\nAna Paula: Sim, aham. \n\nDaniele: E a\u00ed se eu for tentar trabalhar no g\u00eanero da\u00ed vou ter que fazer um TCC tamb\u00e9m n\u00e9, todo um \n\ncorpus l\u00e1 s\u00f3 pra 16 horas.  \n\n(Entrevista com a Daniele, 09/11/2016, p. 5-6) \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n Nesse excerto, Daniele comenta que os cursos do NucLi re\u00fanem estudantes de \n\ndiversos cursos de gradua\u00e7\u00e3o e de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e essa \u00e9 uma dificuldade que ela precisa \n\nenfrentar. Como os cursos s\u00e3o organizados, no geral, em torno de g\u00eaneros (como abstracts e \n\nresenhas) ou de habilidades (como leitura e escrita, produ\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o oral), \u00e9 um \n\ndesafio para o professor-bolsista conhecer como os g\u00eaneros se materializam dentro de tantas \n\nesferas e ent\u00e3o ensinar isso aos seus alunos de ingl\u00eas acad\u00eamico: \u201co pessoal da Medicina usa \n\nmais gr\u00e1fico\u201d, \u201co pessoal da Engenharia usa mais tabela\u201d (Daniele). Esse \u00e9 o debate sobre o \n\nensino de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos Gerais (IFAG) ou Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos \n\nEspec\u00edficos (IFAE), pois Spack (1988) afirma que os professores de IFA n\u00e3o t\u00eam o \n\nconhecimento das conven\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de diferentes \u00e1reas.  Apesar de autores como \n\nHyland (2016) clamarem pelo ensino de ingl\u00eas com foco na especificidade das \u00e1reas desde os \n\nn\u00edveis iniciantes, isso parece impratic\u00e1vel nos cursos do NucLi investigado, visto que \n\nagregam alunos de v\u00e1rios cursos. Assim, no caso do IsF, parece ser mais relevante encontrar \n\nformas de trabalhar a especificidade dentro de uma abordagem mais geral.  \n\nPara lidar com esse desafio, Daniele leu abstracts das \u00e1reas dos alunos e, buscou \n\ninforma\u00e7\u00f5es para que os estudantes pudessem produzir personal statements. Ela investiu em \n\nestudar por conta pr\u00f3pria para que conseguisse conhecer os g\u00eaneros requisitados e elaborar \n\naulas com propostas aut\u00eanticas de uso da linguagem em contextos acad\u00eamicos. A quest\u00e3o das \n\n\u201caulas divertidas\u201d foi mais uma vez mencionada. Como \u00e9 poss\u00edvel ver a seguir, n\u00e3o foi \n\nsomente Daniele que buscou se aperfei\u00e7oar e conhecer novos g\u00eaneros e possibilidades de uso \n\nda l\u00edngua inglesa em contexto acad\u00eamico: Renata fundamentou suas aulas em conceitos \n\nte\u00f3ricos acerca da produ\u00e7\u00e3o textual ao levar as qualidades discursivas sugeridas por Guedes \n\n(2002) e Morgana pesquisou o g\u00eanero abstracts para planejar suas aulas. Assim como P\u00e9rez \n\nGomes (1995) assevera que a pr\u00e1tica deve ser o ponto inicial e de chegada na forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente, essas professoras-bolsistas precisaram oferecer um curso de IFA com foco em um \n\ng\u00eanero ou em habilidades pouco conhecidas ou desconhecidas delas (Morgana e Daniele com \n\no curso de abstracts e Renata com o curso de leitura e escrita acad\u00eamica) e procuraram \n\naprender sobre as tem\u00e1ticas dos seus cursos a partir de um entendimento maior do g\u00eanero \n\nabstract ou de reunir teoria para conseguir aplicar \u00e0 pr\u00e1tica de sala de aula. \n\nQuadro 10 \u2013 Como os professores-bolsistas enfrentaram desafios ao ensinar IFA no IsF \n\nParticipante Desafio Solu\u00e7\u00e3o \n\nGabriela Encontrar textos adequados para \n\nalunos A2 \n\nUtilizou textos de um livro did\u00e1tico de produ\u00e7\u00e3o \n\ntextual em ingl\u00eas encontrado na sala dos professores. \n\nDaniele Ter estudantes de diferentes \u00e1reas \n\ndo conhecimento na mesma \n\nturma \n\nLeu abstracts das \u00e1reas dos alunos, al\u00e9m de procurar \n\nnos sites de universidades informa\u00e7\u00f5es para que eles \n\nproduzissem personal statements. \n\n\n\n77 \n\n \n\nJosu\u00e9 Dar tempo em aula para os alunos \n\nlerem e escreverem. \n\nAs reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, as conversas com os colegas \n\ne observar as aulas de outros o ajudaram a entender \n\nque n\u00e3o \u00e9 errado dar tempo para os alunos. \n\nPatr\u00edcia Estar acostumada com as aulas de \n\ningl\u00eas geral. \n\nAs forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas a auxiliaram na prepara\u00e7\u00e3o \n\ndas aulas. \n\nThiago Estar acostumado a ensinar ingl\u00eas \n\ngeral utilizando livros did\u00e1ticos. \n\nSeus colegas o auxiliaram, compartilhando materiais e \n\nresolvendo d\u00favidas, assim como as reuni\u00f5es \n\npedag\u00f3gicas. \n\nAdriana Ter estudantes com diferentes \n\nn\u00edveis de profici\u00eancia na mesma \n\nturma. \n\nPareou alunos mais e menos proficientes, al\u00e9m de \n\ncome\u00e7ar as aulas com tarefas e t\u00f3picos mais f\u00e1ceis e \n\ncomplexific\u00e1-los ao longo da aula. \n\nRafaela Trabalhar com alunos A2. Utilizou mais o livro did\u00e1tico e n\u00e3o realizou provas. \n\nEm vez disso, pediu escrita e reescrita em todas as \n\naulas. \n\nRenata Encontrar textos aut\u00eanticos para \n\nusar em aula. \n\nCitou as qualidades discursivas propostas por Guedes \n\n(2002) como guia para seu trabalho com personal \n\nstatements, que encontrou na internet. \n\nMorgana Adaptar o livro did\u00e1tico. Procurou por textos aut\u00eanticos e materiais extras, \n\nestudou abstracts (o g\u00eanero estruturante do curso) e se \n\ncolocou no lugar dos alunos (eles gostariam de \n\nrealizar essas tarefas?). \n\nAna Alzira Lidar com um curso \n\ndesconhecido. \n\nEstudou o livro did\u00e1tico para preparar as aulas. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n  \n\nO livro did\u00e1tico (LD) foi a solu\u00e7\u00e3o para Gabriela e Rafaela. Conforme os seus relatos, \n\nesse material foi utilizado como um recurso para trabalhar com alunos b\u00e1sicos (A2), pois \n\nofereceu textos compreens\u00edveis para serem utilizados em aula. Enquanto isso, para Ana \n\nAlzira, o LD serviu como um suporte para lidar com o curso de leitura e escrita em contextos \n\nacad\u00eamicos, uma experi\u00eancia docente nova para ela. Assim, para essas professoras-bolsistas, \n\no LD vem para auxiliar a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do professor, que \u00e9 respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es de \n\ncomo utiliz\u00e1-lo em sala de aula com base nas suas pr\u00f3prias experi\u00eancias.  \n\nEntretanto, nas experi\u00eancias de outros professores-bolsistas, o LD mostra-se como \n\ndesafio. Segundo Morgana, \u201c(...) justamente porque a gente tem um LD, parece que \u00e0s vezes, \n\nn\u00e3o tem que seguir o LD\u201d (Excerto de entrevista \u2013 18/11/2016, p. 5), o que demandou um \n\nempenho adicional por parte dela para que conseguisse se descolar do que estava proposto no \n\nmaterial pronto e partisse para o que ela mesma tivesse criado. Para Thiago, a dificuldade \n\napresentada foi outra: por estar acostumado a usar LDs em cursos de IG, precisou elaborar os \n\nseus pr\u00f3prios materiais neste novo contexto. Assim, procurou aux\u00edlio em colegas, \n\ncoordenadoras e nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas. Apesar de n\u00e3o mencionar LDs, Patr\u00edcia tamb\u00e9m \n\ncomenta que foi dif\u00edcil realizar essa transi\u00e7\u00e3o do IG para o IFA e que encontrou suporte nos \n\nencontros pedag\u00f3gicos.  \n\nApesar de autores da \u00e1rea de IFA salientarem que os professores devem desenvolver \n\nos seus materiais did\u00e1ticos visando a uma turma espec\u00edfica com interesses particulares, as \n\n\n\n78 \n\n \n\neditoras v\u00eam cada vez mais lan\u00e7ando LDs voltados para algum campo espec\u00edfico do ensino de \n\ningl\u00eas. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio trabalhar com formas de adapta\u00e7\u00e3o dos LDs e de trazer os \n\ncontextos dos estudantes para se integrar ao material. A disserta\u00e7\u00e3o de Lamberts (2015) no \n\ncontexto do IsF detalha as diferentes maneiras de se adaptar LDs. Ainda, parece relevante \n\ndiscutir como levar textos aut\u00eanticos para alunos b\u00e1sicos, bem como apresentar fontes \n\nconfi\u00e1veis de onde encontr\u00e1-los. Para lidar com isso, Renata resolveu trabalhar com o \n\nconceito de qualidades discursivas em personal statements. \n\nObserva-se a import\u00e2ncia das reuni\u00f5es semanais e da partilha entre os professores-\n\nbolsistas e seus colegas para a resolu\u00e7\u00e3o dos desafios relacionados ao ensino de IFA. Esta \n\npr\u00e1tica coaduna com Wells (2000) quando afirma que o conhecimento \u00e9 constru\u00eddo na \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as pessoas a partir de suas viv\u00eancias para resolver problemas espec\u00edficos; \n\nN\u00f3voa (2007) acrescenta que \u00e9 dentro da pr\u00f3pria profiss\u00e3o que os professores podem ir se \n\nformando como tais. As oportunidades informais de forma\u00e7\u00e3o (HAUS, 2015), como as \n\nconversas entre pares, s\u00e3o igualmente importantes para a forma\u00e7\u00e3o docente. Indico mais uma \n\nvez o que N\u00f3voa (2007) sustenta acerca da forma\u00e7\u00e3o de professores: \u00e9 relevante para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da identidade docente o sentimento de pertencimento a um grupo. Por \n\nparticiparem de um mesmo contexto, a forma\u00e7\u00e3o que acontece localmente ganha for\u00e7a porque \n\nos professores-bolsistas dividem cursos, materiais e preocupa\u00e7\u00f5es similares, tornando a \n\nintera\u00e7\u00e3o entre eles em rela\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento profissional mais rica.  \n\n Houve ainda outros dois desafios relatados pelos professores-bolsistas ao ensinarem \n\nIFA. Para Adriana, havia alunos com diferentes graus de profici\u00eancia nas suas turmas. Ela \n\nresolveu essa dificuldade colocando estudantes mais e menos proficientes para trabalharem \n\njuntos, al\u00e9m de adotar uma t\u00e9cnica de come\u00e7ar a aula com t\u00f3picos mais simples e avan\u00e7ar \n\npara outros mais complexos. O desafio mencionado por Josu\u00e9 estava relacionado com o \n\nambiente de cursos livres, onde ele considerava necess\u00e1rio manter o aluno em a\u00e7\u00e3o a todo \n\ninstante. Dessa forma, o professor-bolsista se sentia desconfort\u00e1vel em deixar os alunos do \n\nIsF trabalhando em sil\u00eancio em aula - em atividades de leitura e escrita -; no entanto, a partir \n\nda partilha entre ele e seus colegas, dentro e fora das reuni\u00f5es, ele aprendeu que isso n\u00e3o era \n\num problema: \u201cE da\u00ed aqui, \u00f3bvio, com reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, com conversa entre os colegas e \n\ntudo mais, assistindo \u00e0s aulas dos outros eu comecei a ver que, sim, dar tempo pro aluno, 10, \n\n15 minutos pra fazer um written assignment, sabe. Isso n\u00e3o \u00e9 errado\u201d (Excerto de entrevista \u2013 \n\n09/11/2016, p. 10).  \n\nEsses relatos sugerem que o desenvolvimento profissional proporcionado pelo \n\nPrograma acontece a partir da reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica docente realizada em sala de aula. \n\n\n\n79 \n\n \n\nAdriana, ao juntar estudantes mais e menos proficientes, retoma o conceito de reflex\u00e3o-na-\n\na\u00e7\u00e3o proposto por Sch\u00f6n (1995), ou seja, lidou com algo no mesmo momento em que \n\naconteceu e encontrou uma resolu\u00e7\u00e3o. A partir das experi\u00eancias em sala de aula e do \n\ncompartilhamento com os outros integrantes do NucLi, Josu\u00e9 tamb\u00e9m pode refletir e agir \n\nsobre a seu fazer profissional. Para Sarmento e Kirsch (2015), ter tanto o trabalho docente \n\ncomo a reflex\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica \u00e9 uma das grandes virtudes do Programa IsF, e o relato de \n\nJosu\u00e9 retrata essa caracter\u00edstica. Costa (2013) e Villegas-Reimers (2003) alegam que n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel deixar a teoria e a pr\u00e1tica em lados opostos porque elas est\u00e3o imbricadas na forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente, em especial no caso do IsF, tendo em vista que os professores-bolsistas s\u00e3o \n\nestudantes e professores ao mesmo tempo, o que torna ainda mais oportuna a intersec\u00e7\u00e3o \n\ndesses dois conceitos para o desenvolvimento profissional docente desses bolsistas. \n\nA se\u00e7\u00e3o a seguir discorre sobre os momentos de forma\u00e7\u00e3o para o ensino de IFA \n\nocorridos nos encontros semanais do NucLi. \n\n \n\n4.2 REUNI\u00d5ES SEMANAIS COMO OPORTUNIDADE DE APRENDER, PRATICAR E \n\nREFLETIR SOBRE O ENSINO DE INGL\u00caS ACAD\u00caMICO \n\n \n\nTrago nesta se\u00e7\u00e3o os dados que se relacionam \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos professores-bolsistas do \n\nIsF para ensinar IFA durante as reuni\u00f5es semanais68. As reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais foram \n\nconsideradas em estudos anteriores como uma das principais a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o docente no \n\n\u00e2mbito do IsF. (KIRSCH; SARMENTO, 2016; HAUS, 2015). Pelo fato de elas serem \n\norganizadas e ministradas pelos pr\u00f3prios integrantes e, a seguir, principalmente pelos ETAs e \n\nos pr\u00f3prios professores-bolsistas, h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos produzidos entre os \n\npr\u00f3prios membros dessa comunidade, algo que N\u00f3voa (2007) j\u00e1 preconizava como uma \n\nmedida para que uma forma\u00e7\u00e3o docente fosse considerada de qualidade \u2013 passar a forma\u00e7\u00e3o \n\nde professores para dentro da profiss\u00e3o. \n\n Apresento vinhetas narrativas de momentos em que os professores-bolsistas est\u00e3o \n\nenvolvidos em: participar das reuni\u00f5es semanais, colocando-se no lugar de aprendizes de \n\ningl\u00eas acad\u00eamico ao colocar em uso os g\u00eaneros estudados e estudar suas caracter\u00edsticas; \n\ndiscutir como podem utilizar as atividades realizadas nas reuni\u00f5es em suas turmas no \n\n                                                           \n68 Para tanto, elaborei um quadro (Ap\u00eandice I) que me ajudasse a visualizar os momentos de forma\u00e7\u00e3o para o \n\nensino de IFA com o intuito de assegurar que o dado estava relacionado com o t\u00f3pico ingl\u00eas acad\u00eamico e, ent\u00e3o, \n\nse poderia ser afirmado que havia forma\u00e7\u00e3o docente nas intera\u00e7\u00f5es observadas. Nele, encontram-se os dados \n\nrelativos tanto aos momentos formais quanto aos momentos informais de forma\u00e7\u00e3o docente. No entanto, para \n\neste trabalho, como j\u00e1 explicitado, n\u00e3o foram analisados os dados ocorridos na sala IsF.. \n\n\n\n80 \n\n \n\nPrograma IsF; compartilhar e refletir coletivamente sobre os cursos de IFA no Programa e \n\nsobre os objetivos dos alunos do IsF. A figura a seguir mostra as reuni\u00f5es semanais \n\nobservadas para esta pesquisa no ano de 2016, que fazem parte da primeira etapa de gera\u00e7\u00e3o \n\nde dados. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Resumo das reuni\u00f5es semanais observadas no NucLi em 2016 \n\n \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nAs 14 reuni\u00f5es, geralmente ocorridas nas sextas-feiras, consistiram de: seis aulas de \n\nprepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL ministradas pelos ETAs (12/08, 19/08, 26/08, 02/09, 09/09 e \n\n16/09); uma palestra oferecida por uma das ETAs (24/08); duas reuni\u00f5es somente \n\nadministrativas lideradas pelas coordenadoras (26/08, 14/10, 18/11); tr\u00eas reuni\u00f5es que \n\nmesclaram assuntos administrativos e pedag\u00f3gicos (05/08, 23/09 e 04/11); uma reuni\u00e3o \n\npedag\u00f3gica ministrada por uma das coordenadora (07/10) e duas aulas com uma das ETAs. \n\nAo nome\u00e1-las pedag\u00f3gicas, entendo que s\u00e3o reuni\u00f5es que trouxeram \u00e0 tona tem\u00e1ticas \n\nrelacionadas \u00e0 pr\u00e1tica ou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o docente dos professores-bolsistas; j\u00e1 aquelas que nomeei \n\nadministrativas se referiram a quest\u00f5es mais t\u00e9cnicas ou burocr\u00e1ticas, como conseguir salas de \n\naulas para os cursos, por exemplo. \n\n A prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL veio de uma demanda do N\u00facleo Gestor do IsF de que \n\ntodos os professores dos NucLi alcan\u00e7assem o n\u00edvel C1 de profici\u00eancia, sen\u00e3o poderiam ser \n\ndesligados do Programa. Na reuni\u00e3o do dia 05 de agosto, portanto, as coordenadoras desse \n\nNucLi propuseram que os ETAs oferecessem, no hor\u00e1rio das forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\n05/08/2016\n\nReuni\u00e3o administrativa \ne pedag\u00f3gica liderada \npelas coordenadoras\n\n12/08/2016\n\nPreparat\u00f3rio TOEFL\n\n19/08/2016\n\nPreparat\u00f3rio TOEFL\n\n24/08/2016\n\nPalestra sobre g\u00edrias e \ncan\u00e7\u00f5es estadunidenses \nrealizada pela ETA Miley\n\n26/08/2016\n\nReuni\u00e3o administrativa \ncom as coordenadoras e \n\npreparat\u00f3rio TOEFL\n\n02/09/2016\n\nPreparat\u00f3rio TOEFL\n\n09/09/2016\n\nPreparat\u00f3rio TOEFL\n\n16/09/2016\n\nPreparat\u00f3rio TOEFL\n\n23/09/2016\n\nReuni\u00e3o administrativa \ne pedag\u00f3gica liderada \npelas coordenadoras\n\n30/09/2016\n\nAula com a ETA Miley\n\n07/10/2016\n\nReuni\u00e3o pedag\u00f3gica \nliderada por uma \n\ncoordenadora\n\n14/10/2016\n\nReuni\u00e3o administrativa \ne aula com a Miley\n\n04/11/2016\n\nReuni\u00e3o administrativa \ne pedag\u00f3gica liderada \n\npor uma coordenadora\n\n18/11/2016\n\nReuni\u00e3o administrativa \nliderada por uma \n\ncoordenadora\n\n\n\n81 \n\n \n\nsemanais, aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL ITP para os professores-bolsistas. Houve, assim, \n\ntr\u00eas turmas de preparat\u00f3rio TOEFL: uma nas segundas-feiras \u00e0 tarde com o James, uma nas \n\nsextas-feiras pela manh\u00e3 com a Jennifer e uma nas sextas-feiras \u00e0 tarde com a Miley. Devido \n\na minha restri\u00e7\u00e3o de hor\u00e1rios, participei somente das aulas oferecidas pela Miley. As aulas \n\niniciaram no dia 12 de agosto e terminaram no meio do m\u00eas de setembro.  \n\n As aulas oferecidas pela ETA Miley foram primeiramente destinadas a assuntos \n\nrelacionados ao TOEFL, mas em 30 de setembro e 14 de outubro j\u00e1 n\u00e3o estavam relacionadas \n\nao exame. Essas aulas estavam voltadas para que os professores-bolsistas participassem de \n\njogos, brincadeiras, debates e escrevessem textos curtos em ingl\u00eas. Esses dois encontros \n\noportunizaram uso da l\u00edngua inglesa e intera\u00e7\u00e3o entre eles sem que estivessem atreladas a \n\ntarefas que eles precisassem realizar depois. \n\nDado esse panorama, passa-se \u00e0 an\u00e1lise dos dados escolhidos para representar como as \n\nreuni\u00f5es semanais oportunizaram aprendizagens para os participantes sobre ingl\u00eas acad\u00eamico \n\ne sobre ensin\u00e1-lo no contexto do IsF. O primeiro dado que apresento aconteceu na primeira \n\nreuni\u00e3o ap\u00f3s as f\u00e9rias de inverno da universidade, em 05 de agosto. \n\n \n\nVinheta narrativa 1 - \u201cO objetivo \u00e9 conseguir reconhecer as partes de uma resenha e quais s\u00e3o os \n\nelementos caracter\u00edsticos\u201d \n\n \n\nUma parte desse encontro voltou-se para quest\u00f5es administrativas, como a exig\u00eancia de os \n\nprofessores-bolsistas atingirem o n\u00edvel C1 para permanecerem no Programa, e outra mais \n\npedag\u00f3gica, em que eles apresentaram seus Objetos de Aprendizagem (OAs) elaborados durante as \n\nf\u00e9rias. Esses OAs fazem parte de um projeto de uma das coordenadoras e a ideia \u00e9 que os \n\nprofessores-bolsistas criem material did\u00e1tico com foco em ingl\u00eas acad\u00eamico para um Ambiente \n\nVirtual de Aprendizagem em desenvolvimento na universidade. Para esta reuni\u00e3o, eles deveriam \n\npreparar uma tarefa com um objetivo espec\u00edfico e que pudesse ser transposta para essa plataforma \n\nonline. Renata e Cristiana s\u00e3o a primeira dupla a mostrar o seu OA, que \u00e9 sobre linguagem em \n\nresenhas acad\u00eamicas, com foco em formalidade e informalidade no uso de vocabul\u00e1rio. Logo ap\u00f3s, \n\nMaria Bastos retoma que elaborar os OAs \u00e9 o mesmo que elaborar tarefas. Em seguida, Adriana \n\napresenta o seu AO. \n\n \n\nAdriana: Eu coloquei que o objetivo \u00e9 conseguir reconhecer as partes de uma resenha e quais s\u00e3o os \n\nelementos caracter\u00edsticos que t\u00eam na resenha para que os alunos consigam escrever melhor. Por isso \n\neu acho que a atividade \u00e9 bem geral assim, ela n\u00e3o aprofunda muito em nenhuma caracter\u00edstica, por \n\nexemplo, como expressar opini\u00e3o na linguagem acad\u00eamica, ou como fazer um summary do assunto \n\nporque \u00e9 mais geral mesmo. \n\n \n\nO projetor para de funcionar, ent\u00e3o Adriana explica resumidamente como s\u00e3o as tarefas propostas \n\npor ela no seu OA. \n\n \n\nAdriana: Ent\u00e3o, eu termino aquela parte assim de tipo introdu\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, conclus\u00e3o, \n\ntipo, dizendo o que tem em cada uma, eu espero que eu consiga colocar exemplos assim, dar um \n\nhighlight pra eles verem como \u00e9. E a\u00ed as atividades, eu n\u00e3o lembro bem qual \u00e9 a ordem que eu \n\ncoloquei antes, mas era mais algumas coisas, por exemplo, eles tinham algumas frases delas e eles \n\n\n\n82 \n\n \n\nteriam que identificar primeiro quais seriam partes de um article review e eu pensei em pegar \n\nalgumas frases bem caracter\u00edsticas, por exemplo, aquelas que referenciam o artigo, ou uma frase que \n\ntenha bem clara a opini\u00e3o de um escritor ou coisas bem relativas ao input que eles tiveram antes, n\u00e9. \n\nE a atividade final seria eles terem alguns trechos de uma article review que eles teriam que colocar \n\nna ordem que eles apareceriam. \n\nMaria Bastos: Isso \u00e9 bem legal. \n\nAdriana: Pra construir sentido. E seria, as atividades que eu pensei eram tr\u00eas (inaud\u00edvel), e todas \n\nn\u00e3o tinham muita produ\u00e7\u00e3o assim para eles escreverem nada. \n\nMaria Bastos: Mais identifica\u00e7\u00e3o? \n\nAdriana: \u00c9, era mais identificar e dizer se fazia parte de uma resenha ou n\u00e3o. \n\nMaria Bastos: Ent\u00e3o, olha aqui, \u00f3, gente, isso \u00e9 bem importante, ent\u00e3o qual \u00e9 o objetivo dela? Qual \n\n\u00e9 o objetivo? Isso que tu falaste \u00e9 bem importante. Identificar. Ao t\u00e9rmino, como \u00e9 que a gente \n\nconstr\u00f3i um objetivo dentro de uma sala de aula? Ao t\u00e9rmino dessa aula, dessa unidade, o aluno \n\ndeve ser capaz de (inaud\u00edvel) identificar as partes de uma resenha. Entendeu? Ent\u00e3o n\u00e3o precisa \n\nproduzir, o objetivo final n\u00e3o precisa ser necessariamente produzir alguma coisa. \n\nAdriana: At\u00e9 porque fugiria muito do objetivo, do tempo. \n\n \nFigura 5 \u2013 Adriana apresenta seu Objeto de Aprendizagem sobre estrutura de resenhas \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Professoras-bolsistas observam a apresenta\u00e7\u00e3o de Adriana \n\n \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n \n\n(Di\u00e1rio de campo, 05/08/2016, p. 17-20) \n\n \n\n Nesse excerto, Adriana apresenta seu OA de linguagem em resenhas acad\u00eamicas. Ela \n\napresenta um objetivo evidente desde o come\u00e7o da tarefa, que \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o das partes de \n\numa resenha. Como os OAs precisavam ser curtos, ela n\u00e3o poderia colocar um objetivo que \n\ndemandasse muito tempo. Al\u00e9m disso, como esse Ambiente Virtual de Aprendizagem seria \n\nautoinstrucional, ou seja, n\u00e3o haveria um professor ou tutor que acompanhasse os aprendizes, \n\nas tarefas n\u00e3o poderiam demandar tamb\u00e9m intera\u00e7\u00e3o. Logo, Adriana conseguiu elaborar o seu \n\nOA dentro das expectativas.  Para criar as tarefas do OA, que poderiam tamb\u00e9m ser utilizadas \n\nnas suas aulas do IsF, Adriana precisou estudar a estrutura de resenhas, o que proporcionou \n\nseu contato com esse g\u00eanero. Maria Bastos aproveita a apresenta\u00e7\u00e3o de Adriana e a utiliza \n\ncomo exemplo para ensinar como montar o objetivo de uma aula. Dessa maneira, Maria \n\nBastos associa o trabalho de os professores-bolsistas desenvolverem os seus OAs com algo \n\nque eles precisam para elaborar seus planejamentos pedag\u00f3gicos, ou seja, conseguir delimitar \n\no(s) objetivo(s) da aula. \n\n Augusto-Navarro e Gattolin (2016) afirmaram a import\u00e2ncia do desenvolvimento e \n\navalia\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos para a forma\u00e7\u00e3o dos professores-bolsistas do IsF. Ainda, a \n\nliteratura aponta que a elabora\u00e7\u00e3o de materiais \u00e9 um dos principais pap\u00e9is e tarefas assumidos \n\n\n\n84 \n\n \n\npor professores de IFA (CHARLES, 2013; ALSOLAMI, 2014; BELCHER, 2004; DUDLEY-\n\nEVANS; ST JOHN, 1998). Nesse sentido, para elaborar o material did\u00e1tico apresentado, \n\nAdriana precisou conjugar seus conhecimentos sobre como criar uma tarefa a partir de \n\nobjetivos a serem alcan\u00e7ados com seus conhecimentos sobre o g\u00eanero resenha acad\u00eamica, \n\nproporcionando um momento rico de forma\u00e7\u00e3o docente. \n\nOs dois pr\u00f3ximos excertos retratam a forma\u00e7\u00e3o docente para o ensino de IFA dentro \n\ndo curso preparat\u00f3rio TOEFL oferecido pelos ETAs. Eles foram escolhidos porque \n\nconseguem ser representativos do que aconteceu nas aulas. No geral, as aulas de TOEFL ITP \n\ncom a Miley envolviam a realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios das se\u00e7\u00f5es da prova (Listening, Reading e \n\nStructure and Written Expression), bem como jogos, brincadeiras, debates e tarefas de escrita \n\ncoletiva e individual n\u00e3o ligados necessariamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o para a prova. Argumento que a \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores se desenvolve aqui a partir da pr\u00e1tica de realiza\u00e7\u00e3o de simulados pois \n\nos professores-bolsistas se colocam no lugar de alunos e, a partir disso, podem refletir sobre \n\nsuas a\u00e7\u00f5es docentes, uma vez que o NucLi oferta cursos preparat\u00f3rios para diferentes exames \n\nde profici\u00eancia, como TOEFL ITP, TOEFL IBT e IELTS. \n\n \n\nVinheta narrativa 2 - \u201cIt\u2019s kind of funny being asked to teach a TOEFL class because I\u2019ve never \n\ntaken TOEFL\u201d \n\n \n\nEsta \u00e9 a primeira aula do curso preparat\u00f3rio TOEFL ministrado pela ETA Miley, que acontece numa \n\nsala do pr\u00e9dio de aulas. Est\u00e3o presentes a Miley, Lu\u00edse, Renata, Lenira e Ana Alzira. Elas se \n\norganizam em um semi-c\u00edrculo, no qual eu acabo sentando tamb\u00e9m. A Miley inicia explicando \n\nsobre sua hist\u00f3ria com testes. \n\n \n\nMiley: I wanted to say, first and foremost, that I\u2019ll be speaking English and we are all English \n\nspeakers. So my goal here, it\u2019s kind of funny being asked to teach a TOEFL class because I\u2019ve never \n\ntaken TOEFL (risadas). So you guys are better (inaud\u00edvel) at that time. What I\u2019m going to add is \n\ntaking tests, specifically horrible tests like the (inaud\u00edvel), three SATs, two GREs, we take \n\n(inaud\u00edvel). I know how to deal with these tests. (risadas) Also, with that in mind, when you guys \n\ntalk, if I see a mistake, I\u2019m going to correct you, and I hope that you don\u2019t take that personally, it\u2019s \n\nmostly known for all the people in the class, so when we get to that point in the test, how you are \n\ngoing to do prepositions, prepositions are hard to get. \n\n  \n\nA Miley pergunta se as professoras-bolsistas conhecem dicas gerais para as partes do TOEFL, e a \n\nRenata fala sobre n\u00e3o escolher a alternativa que usa a mesma palavra do listening, sendo geralmente \n\nmelhor escolher uma op\u00e7\u00e3o que apresente um sin\u00f4nimo. A Miley d\u00e1 as suas dicas: n\u00e3o mudar a \n\nresposta porque geralmente a primeira \u00e9 a correta e, para o reading (escrevendo no quadro), sempre \n\nler as alternativas primeiro. Ela tamb\u00e9m diz que essa dica est\u00e1 relacionada \u00e0 estrat\u00e9gia de scanning, \n\npois geralmente n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ler o par\u00e1grafo inteiro do texto para responder uma quest\u00e3o. \n\n \nEla pede, ent\u00e3o, que as professoras-bolsistas fechem os olhos. Ela fala o t\u00edtulo de cada se\u00e7\u00e3o do \n\nTOEFL e pede que cada uma levante a m\u00e3o para a parte que consideram mais dif\u00edcil do teste. Ela \n\ntoma notas das respostas. Eu tamb\u00e9m fecho os olhos. Em seguida, as professoras comentam que \n\ngostaram dessa t\u00e9cnica porque assim ningu\u00e9m fica com vergonha de os outros verem as suas \n\n\n\n85 \n\n \n\nrespostas. Renata diz: \u201cI like it, it\u2019s a good technique\u201d.  \nFigura 7 \u2013 Dicas para a prova do TOEFL \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n \n (Di\u00e1rio de campo, 12/08/2016, p. 1-2) \n\n \n\nEsse \u00e9 um excerto oriundo da primeira aula com a Miley. Elas compartilham as \n\nestrat\u00e9gias que conhecem para fazer o teste e, ap\u00f3s, Miley realiza uma din\u00e2mica para elas \n\ncontarem, de olhos fechados, qual se\u00e7\u00e3o da prova elas consideram a mais dif\u00edcil, levantando o \n\nbra\u00e7o quando o nome da se\u00e7\u00e3o fosse mencionado. Essa atividade fornece exemplos de \n\ndin\u00e2micas para as professoras-bolsistas usarem nas suas turmas do Programa, o que \u00e9 \n\nverbalizado pela Renata. Em outros dias de gera\u00e7\u00e3o de dados, os professores reiteram que as \n\nforma\u00e7\u00f5es com os ETAs lhes apresentam sugest\u00f5es de atividades para complementar as suas \n\naulas. Como Sch\u00f6n (1995) destaca, a reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o acontece quando se reflete sobre algo \n\nno momento em que o fato est\u00e1 ocorrendo e, nesse momento de forma\u00e7\u00e3o, as professoras \n\navaliam positivamente a sua experi\u00eancia. Ainda, por mais simples que tenha sido, essa \n\npartilha entre pares da vinheta narrativa 2 demonstra que os saberes necess\u00e1rios para o \n\ndesenvolvimento profissional podem ser constru\u00eddos conjuntamente a partir da troca de \n\nexperi\u00eancias, como observado por Wells (2000). \n\n\n\n86 \n\n \n\nO excerto seguinte tamb\u00e9m trata das aulas oferecidas pelos ETAs. Trata-se da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um exerc\u00edcio simulado da prova, algo recorrente de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL.  \n\n \n\nVinheta narrativa 3 \u2013 \u201cWhen you have those adverbs at the beginning of the sentence they change \n\nthe order\u201d \n\n  \nFigura 8 \u2013 Professores-bolsistas leem quest\u00f5es simulado da prova TOEFL ITP \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nA Miley n\u00e3o pode vir hoje porque est\u00e1 com conjuntivite, ent\u00e3o o James veio substitu\u00ed-la. Est\u00e3o \n\npresentes na reuni\u00e3o James, Ana Alzira, Josu\u00e9, Renata e Lu\u00edse. James abre um arquivo do Google \n\nDrive com uma prova simulado do TOEFL e a primeira tarefa da aula \u00e9 responder 15 perguntas da \n\nparte de Structure do teste em 10 minutos. As perguntas est\u00e3o projetadas na tela e o James pede que \n\nos professores anotem as respostas em uma folha de papel. \n\nAo terminar os 10 minutos, James pergunta se foi dif\u00edcil responder as 15 perguntas e Josu\u00e9 diz que \n\nfoi challenging. James pede que os professores leiam as frases j\u00e1 com as respostas. Durante a leitura \n\ndas respostas, James interv\u00e9m para explicar aspectos gramaticais ou culturais relacionados com as \n\nquest\u00f5es. \n\nQuando acabam de corrigir, James pergunta se algu\u00e9m ficou com alguma d\u00favida. Renata pede mais \n\nexplica\u00e7\u00f5es sobre a quest\u00e3o 14. Lu\u00edse explica por que a op\u00e7\u00e3o correta \u00e9 a B (Not only is seismology \n\nused) e n\u00e3o a C (Not only seismology is used). \n\n \n\nLu\u00edse: When you have those adverbs at the beginning of the sentence they change the order. \n\nRenata: Oh, yes\u2026 I forgot the rule (ri). \n\nLu\u00edse: I remember when I was teaching in another school that there was a lesson only about that, for \n\nnegative (inaud\u00edvel), inverted sentences. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \nFigura 9 \u2013 Quest\u00e3o do TOEFL \n\n \nFonte: Livro simulado TOEFL. \n\n \n\n (Di\u00e1rio de campo, 09/09/2016, p. 8) \n\n \n\nDepois de resolverem as quest\u00f5es, Renata ainda fica em d\u00favida sobre uma delas. Lu\u00edse \n\napresenta uma explica\u00e7\u00e3o que faz Renata se lembrar da regra para esse tipo de frase. \u00c9 \n\nposs\u00edvel inferir que, enquanto fazem os exerc\u00edcios, os professores-bolsistas mobilizam seus \n\nconhecimentos lingu\u00edsticos para respond\u00ea-los e, quando a resposta correta n\u00e3o \u00e9 encontrada, \n\noutro colega se prontifica a explicar. Al\u00e9m de treinar para a prova, os professores-bolsistas \n\naprendem uns com os outros.  Desse modo, a forma\u00e7\u00e3o docente para o ensino de IFA ocorre \n\nna troca entre pares sobre explica\u00e7\u00f5es de recursos lingu\u00edsticos e tamb\u00e9m durante a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde exerc\u00edcios que simulem a prova, uma vez que as quest\u00f5es desse teste est\u00e3o situadas em \n\ncontextos acad\u00eamicos69 e os professores-bolsistas poder\u00e3o ter que oferecer esse curso durante \n\nas suas trajet\u00f3rias no NucLi.  \n\nOs professores-bolsistas consideraram essa experi\u00eancia relevante para sua forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente. Al\u00e9m de terem mais uma possibilidade de falar ingl\u00eas e de treinar para a prova e \n\nconseguir um n\u00edvel maior de profici\u00eancia, eles conheceram outras atividades e modos de \n\ngerenciar as aulas por estarem no papel de estudantes. Como este trabalho tem como foco a \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores para o ensino de ingl\u00eas acad\u00eamico, os dados relativos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades mais l\u00fadicas dos encontros com os ETAs n\u00e3o foram trazidos, por\u00e9m, \u00e9 importante \n\nsalientar que os participantes riram e se divertiram bastante durante essas aulas. Como \n\nWalesko, Kluge e Almeida (2016) sugerem, observar aulas contribui para a constitui\u00e7\u00e3o de \n\num ambiente de trabalho colaborativo e para o desenvolvimento profissional. Aqui, eles n\u00e3o \n\ns\u00f3 observaram, mas fizeram parte das aulas e isso pode lhes trazer perspectivas distintas \n\nacerca de organiza\u00e7\u00e3o e gerenciamento de sala de aula. \n\n O dado seguinte acontece na primeira reuni\u00e3o ap\u00f3s as aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o \n\nTOEFL ministradas pelos ETAs. H\u00e1 dois movimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o: o primeiro \u00e9 \n\n                                                           \n69 Dispon\u00edvel em: https://www.mastertest.com.br/produto/teste-toefl-itp/. Acesso em: 03 set. 2017. \n\nhttps://www.mastertest.com.br/produto/teste-toefl-itp/\n\n\n88 \n\n \n\nquando eles pedem, no grande grupo, que esse contato semanal com os ETAs prossiga, pois \n\nconsideram que houve tanto forma\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica, que era o objetivo, quanto pedag\u00f3gica; o \n\nsegundo \u00e9 quando, em pequenos grupos, eles discutem o que eles gostariam que houvesse nas \n\npr\u00f3ximas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas. \n\n \n\nVinheta narrativa 4 \u2013 \u201cO que voc\u00eas gostariam de ver na forma\u00e7\u00e3o daqui para a frente?\u201d \n\n \n\nHoje \u00e9 a reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da Nicole, que est\u00e1 de volta \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o do Programa. Acho que \n\ntodos os participantes atuais do Programa est\u00e3o presentes. A Nicole pede que todos sentem em roda, \n\ninclusive ela pede que eu n\u00e3o fique de fora tamb\u00e9m. Ela pede que seja feita uma sess\u00e3o de \n\napresenta\u00e7\u00f5es em que cada um diga o seu nome, o que faz no IsF (se \u00e9 professor, monitor), se j\u00e1 \n\ntinha experi\u00eancia docente antes de entrar no Programa e se tem alguma \u00e1rea de interesse na Letras \n\nou se participa de algum grupo de pesquisa.  \n\nEm seguida, as coordenadoras Nicole e a Maria Weber pedem que os professores se re\u00fanam em \n\ngrupos para que discutam sobre o que querem ter nas forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas de agora em diante. \n\n\u201cO que voc\u00eas gostariam de ver na forma\u00e7\u00e3o daqui para a frente? Pensando, assim, em dificuldades\u201d. \n\nAntes de eles se organizarem em grupos, os professores-bolsistas se antecipam e solicitam que esses \n\nencontros com os ETAs continuem. \n\nMorgana: Hoje mesmo durante a nossa forma\u00e7\u00e3o com a Jennie a gente tinha comentado que a gente \n\ntinha gostado muito dessas aulas com os ETAs, da\u00ed a gente gostaria de propor que isso tamb\u00e9m \n\ncontinuasse. A gente gostou muito. \n\nPatr\u00edcia: Principalmente se vai ter uma sele\u00e7\u00e3o nova. Se vai ter uma sele\u00e7\u00e3o nova, tem gente que \n\nn\u00e3o tem nenhum TOEFL, mas talvez tenha o potencial, talvez uma forma\u00e7\u00e3o que a gente pudesse \n\nconvidar as pessoas que a gente queira tamb\u00e9m, estimular as pessoas a fazerem o TOEFL. Eu achei \n\nmuito enriquecedor, n\u00e3o s\u00f3. \n\nMorgana: \u00c9. Tiveram atividades que a gente viu com a Jennie que depois eu adaptei pros meus \n\nalunos. Foi muito legal. \n\nRenata: As aulas da Miley s\u00e3o muito legais. \n\nKellen: As do James tamb\u00e9m, t\u00e1. (risadas) (...) \n\nMaria Bastos: T\u00e1, eu acho que \u00e9 bem importante, acho que (...) a forma\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica tamb\u00e9m \u00e9 \n\nparte da forma\u00e7\u00e3o. \n\nNicole: N\u00e3o, mas ent\u00e3o, eles t\u00e3o falando que a quest\u00e3o n\u00e3o foi s\u00f3 lingu\u00edstica, que, assim, voc\u00eas \n\nconseguiram. \n\nPatr\u00edcia: Pedag\u00f3gica mesmo. \n\nNicole: \u00d3timo, t\u00e1, (...) \n\nJames: (\u2026) But yeah, I really thought that TOEFL classes were helpful because it gave teachers a \n\nspace where they could ask questions when they have doubts of English grammar, English \n\npronunciation, and like other English things, and it gave them space where they could ask that and \n\nhave those questions answered. So it was also a space where we could handle cultural knowledge \n\nabout the US (inaud\u00edvel) and make them pass it to their students, and it was a good way to, we could \n\nheighten the mistakes we always noticed the teachers making in class, so we could work on \n\nimproving those. In a smaller setting. They were really effective, helping the pedagogical and \n\nlinguistic knowledge. \n\nMaria Bastos: Uhum, uhum, very good. \n\n \n\nEnt\u00e3o, os grupos se juntam em pequenos c\u00edrculos. Os professores se agrupam com as pessoas mais \n\npr\u00f3ximas. Fico primeiramente no grupo que est\u00e1 \u00e0 minha volta, com o Josu\u00e9 e a Cristiana. Sentamos \n\nem um c\u00edrculo e ficamos pr\u00f3ximos para que pud\u00e9ssemos ouvir uns aos outros em fun\u00e7\u00e3o da \n\nconversa que o trabalho em grupo gera \u00e0 nossa volta. Ela menciona que gostaria de conhecer todos \n\nos livros did\u00e1ticos que existem para os cursos do Programa e que conhecer qual teoria os embasava. \n\nEla comenta que quando participou das reuni\u00f5es no Centro de Portugu\u00eas para Estrangeiros, todos os \n\n\n\n89 \n\n \n\nprofessores pareciam saber o que estava por tr\u00e1s dos materiais usados/elaborados nos cursos. \n\nQuando Josu\u00e9 e Cristiana parecem ter finalizado a discuss\u00e3o, resolvo trocar de grupo. Me \n\nmovimento pela sala, indo para o fundo, \u00e0 direita. Levo o gravador e o meu caderno. Vou para o \n\ngrupo da Daniele, Patr\u00edcia, Rafaela, Morgana, Renata e Thiago. Eles est\u00e3o sentados em formato de \n\nU, e eu chego e completo o c\u00edrculo. Entro na conversa eles est\u00e3o conversando sobre o que gostariam \n\nde que houvesse na reuni\u00e3o. Pe\u00e7o para eles recapitularem o que foi discutido at\u00e9 o momento. \n\n \n\nAna Paula: Quais foram as ideias antes de eu chegar? \n\nMorgana: (inaud\u00edvel). \n\nAna Paula: Aham. \n\nMorgana: Tarefas (inaud\u00edvel). \n\nDaniele: Que deram certo e que deram errado. Outra coisa que eu queria, eu queria muito uma ajuda \n\ncom esses cursos mais de escrita, que coincidentemente s\u00e3o os que eu mais pego, coisas acad\u00eamicas. \n\nThiago: Vai ter de leitura e escrita agora, eu tamb\u00e9m n\u00e3o. \n\nDaniele: Porque, tipo, eu quero come\u00e7ar minha aula descolada, mas como \u00e9 que eu vou fazer aquele \n\nv\u00eddeo do Friends ter uma conex\u00e3o com este texto acad\u00eamico aqui? Tipo, eu queria engajar eles pra \n\nn\u00e3o chegar e tipo \u201cleiam este texto, amores, n\u00f3s vamos analis\u00e1-lo\u201d. (eu rio) Eu queria ter mais ideias \n\npra esse tipo de atividade, come\u00e7ar a aula diferente, da\u00ed eles terminarem lendo esse texto. \n\nPatr\u00edcia: Eu acho bem poss\u00edvel, mas eu vou dar esse curso pra A2. \n\nDaniele: Eu t\u00f4 dando duas turmas de A2. \n\nRafaela: A ideia do curso A2 \u00e9 ter uma no\u00e7\u00e3o de escrita, mas da\u00ed os meus alunos reclamaram que \n\neles escreviam os textos, mas eles n\u00e3o estavam tendo aula de gram\u00e1tica. \n\nDaniele: Os meus tamb\u00e9m. \u201cEu quero analisar texto acad\u00eamico\u201d. Mas, meu amor, voc\u00ea \u00e9 A2. Voc\u00ea \n\nt\u00e1 escrevendo \u201cdid you\u201d na resposta. (...) \n\nPatr\u00edcia: Eu tive que parar e fazer um ppt revisando as regras do presente porque eles n\u00e3o \n\nconseguiam escrever. O presente simples \u00e9 o primeiro passo. (\u00c9 muito dif\u00edcil ouvir a Patr\u00edcia porque \n\nela est\u00e1 com a voz rouca.) \n\nMorgana: Sempre que a gente vai dar um curso que a gente n\u00e3o sabe como funciona, deixar um \n\nlugarzinho pra (inaud\u00edvel) extra na 130. Mais espa\u00e7o pra gente dividir as nossas experi\u00eancias nas \n\nreuni\u00f5es, a gente acha que \u00e0s vezes \u00e9 mais como fazer, mas como a gente faz. \n\nAna Paula: Aham. \n\nRafaela: \u00c9 que \u00e0s vezes as reuni\u00f5es tratadas como um momento \u201caula\u201d. \n\nMorgana: \u00c9. \n\nPatr\u00edcia: Sim. \n\nDaniele: Aham. \n\nRafaela: E n\u00e3o \u00e9 uma reuni\u00e3o (\u00eanfase em \u201creuni\u00e3o\u201d), n\u00e3o \u00e9 um momento em que a gente se re\u00fane \n\npra debater os assuntos, os problemas do IsF, \u00e9 um momento em que re\u00fanem a gente pra. \n\nPatr\u00edcia: Fazer uma cadeira extra. \n\nThiago: \u00c9. \n\nDaniele: Verdade. \n\nThiago: Did\u00e1tica de l\u00edngua inglesa e, tipo, forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 quase igual. (inaud\u00edvel) (...) \n\nOs professores conversam sobre esse assunto e discutem o que poderia ser diferente. O \u00e1udio n\u00e3o \n\nconseguiu captar exatamente as falas, por\u00e9m a Morgana e a Daniele comentam sobre apresentar \n\natividades que deram certo e pedir ideias para aprimor\u00e1-las. \n\nDaniele: Ou at\u00e9, por exemplo, a gente tava fazendo aquela atividade do Headway, a gente v\u00ea que \n\ntem umas atividades bem (inaud\u00edvel), da\u00ed a gente prop\u00f5e alguma coisa diferente. \n\nThiago: \u00c9. \n\nDaniele: Fazer isso tamb\u00e9m, n\u00e9? O que eu posso fazer no lugar disso, n\u00e9? (...) \n\nDaniele: Sabe que eu t\u00f4 tendo problemas com as minhas duas turmas de leitura e escrita, coisa l\u00e1, as \n\nduas turmas s\u00e3o tipo \u201ceu n\u00e3o quero falar ingl\u00eas, eu s\u00f3 vim aqui para ler as oito aulas\u201d. \n\nRafaela: Os meus n\u00e3o queriam falar, da\u00ed eu fiz uma avalia\u00e7\u00e3ozinha final e que que eles disseram? \n\n(Ela fala, ent\u00e3o, com voz aguda) \u201cAh, eu gostaria que tivesse mais momentos de fala em ingl\u00eas\u201d. \n\nDaniele: Ah! \n\nRafaela: Voc\u00eas que n\u00e3o queriam momentos de fala. Eu perguntava pra eles e eles me respondiam \n\n\n\n90 \n\n \n\nem portugu\u00eas. \n\nAna Paula: Por isso tem que fazer um needs analysis no come\u00e7o e no fim, da\u00ed olha aqui, voc\u00eas que \n\ndisseram. \n\nPatr\u00edcia: Na primeira aula eu j\u00e1 disse pra eles assim, \u00f3: \u201c\u00e9 leitura e escrita, leitura e escrita vai ter \n\nbastante, mas, \u00e9 uma l\u00edngua\u201d. (...) \n\nDaniele: N\u00e3o tem como s\u00f3 ler. \n\nPatr\u00edcia: Amigo, eu falei pra voc\u00eas: a l\u00edngua \u00e9 um todo. \n\nRafaela: A\u00ed tu pergunta em ingl\u00eas e eles te respondem em portugu\u00eas. Depois te pedem mais \n\nmomentos de conversa\u00e7\u00e3o em ingl\u00eas (Daniele ri). \n\nDaniele: E tipo, eu tenho muitas d\u00favidas pequenas que eu fico tipo meio assim de perguntar na \n\norienta\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, porque n\u00e9. \n\nMorgana: Eu tamb\u00e9m tenho.  \n\n(Di\u00e1rio de campo, 23/09/2016, p. 15-17) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 discuss\u00e3o em grupos, Daniele diz que gostaria de saber como come\u00e7ar a \n\naula de uma maneira mais descontra\u00edda em vez de come\u00e7ar discutindo textos acad\u00eamicos. \n\nPatr\u00edcia responde que isso \u00e9 dif\u00edcil porque elas est\u00e3o ensinando ingl\u00eas para alunos A2 e \n\nRafaela adiciona que eles s\u00f3 querem trabalhar gram\u00e1tica. Daniele confirma isso ao dizer que, \n\nna sua turma, os estudantes querem analisar textos, mas ainda n\u00e3o t\u00eam a profici\u00eancia \n\nnecess\u00e1ria para realizar tal tarefa. A Morgana sugere, ent\u00e3o, que haja mais espa\u00e7o f\u00edsico na \n\nsala dos professores para eles compartilharem seus materiais e que tamb\u00e9m haja mais espa\u00e7o \n\nnas reuni\u00f5es semanais para os professores-bolsistas compartilharem suas experi\u00eancias. \n\nRafaela aproveita para dizer que as reuni\u00f5es deveriam ter essa caracter\u00edstica de troca e n\u00e3o ser \n\ncomo mais uma aula da gradua\u00e7\u00e3o. Daniele tamb\u00e9m prop\u00f5e que sejam oportunizados \n\nmomentos durante as reuni\u00f5es para os professores adaptarem as atividades do livro did\u00e1tico \n\nHeadway Academic Skills para que, quando eles forem lecionar uma aula utilizando esse \n\nmaterial, j\u00e1 saibam que recursos extras podem utilizar. Por fim, Morgana e Daniele comentam \n\nque possuem d\u00favidas, sem expressar exatamente quais, por\u00e9m n\u00e3o utilizam o espa\u00e7o da \n\nreuni\u00e3o para resolv\u00ea-las. \n\nParece haver uma expectativa dos professores-bolsistas em transformar o encontro \n\npedag\u00f3gico semanal em algo mais dial\u00f3gico, com relatos de experi\u00eancias docentes em que \n\npossam ter inspira\u00e7\u00f5es a partir das pr\u00e1ticas dos colegas. A quest\u00e3o de trazer divers\u00e3o e \n\nludicidade aparece novamente, dessa vez na voz de Daniele, que gostaria de que suas aulas de \n\nIFA n\u00e3o fossem meramente focadas no produto final a ser desenvolvido, mas que \n\ncome\u00e7assem de uma maneira mais leve e com outros t\u00f3picos. A proposta levantada por \n\nMorgana talvez pudesse responder \u00e0 necessidade de Daniele, pois, havendo mais espa\u00e7o para \n\nos professores-bolsistas dividirem suas viv\u00eancias, eles poderiam encontrar solu\u00e7\u00f5es para \n\naquilo que os inquieta no planejamento e condu\u00e7\u00e3o de suas aulas. Assim, os professores desse \n\n\n\n91 \n\n \n\ngrupo querem menos encontros te\u00f3ricos, que se assemelham com uma aula, e mais encontros \n\nfocados nas suas experi\u00eancias e no desenvolvimento/adapta\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos \n\ndiscutidos conjuntamente. \n\nEsses participantes refletem e questionam sobre a forma\u00e7\u00e3o desenvolvida no seu \n\nNucLi \u2013 eles querem uma forma\u00e7\u00e3o mais voltada para a resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es pr\u00e1ticas dos \n\nseus afazeres docentes no contexto do Programa e menos voltada para entendimentos te\u00f3ricos \n\nque n\u00e3o estejam estritamente ligados \u00e0quilo que eles precisam resolver como professores-\n\nbolsistas do Programa. Para Reis e Santos (2016), como indicado no cap\u00edtulo 1, a forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente no IsF n\u00e3o deveria enfocar meramente em aspectos t\u00e9cnicos, em metodologias e em \n\nbuscar uma profici\u00eancia alta e sim focar numa forma\u00e7\u00e3o para a vida, em que os integrantes do \n\nNucLi agissem no seu processo de constru\u00e7\u00e3o profissional. Assim, aqui eles est\u00e3o se \n\nposicionando acerca do que precisam e querem discutir nas reuni\u00f5es, colocando em pr\u00e1tica \n\numa das medidas apontadas por N\u00f3voa (2007) para o desenvolvimento de uma forma\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade, que trata sobre o protagonismo dos pr\u00f3prios professores na sua forma\u00e7\u00e3o. \n\nAinda, eles expressam que gostariam de fortalecer as intera\u00e7\u00f5es entre pares, o que \n\nVillegas-Reimers (2003) considerou como uma das caracter\u00edsticas essenciais para o \n\ndesenvolvimento profissional docente. Kirsch e Sarmento (2016) tamb\u00e9m encontraram esse \n\nresultado, pois uma das duas viv\u00eancias mais relevantes para os professores-bolsistas era a \n\nreflex\u00e3o realizada durante as reuni\u00f5es, algo que os participantes desta pesquisa tamb\u00e9m \n\npedem: \u201cmais espa\u00e7o pra gente dividir as nossas experi\u00eancias nas reuni\u00f5es\u201d. Assim, agregar \n\nas racionalidades pr\u00e1tica e t\u00e9cnica (P\u00c9REZ G\u00d3MEZ, 1995) parecem ser basilares para a \n\nforma\u00e7\u00e3o docente no IsF pois, diferentemente da experi\u00eancia das disciplinas do curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, onde n\u00e3o s\u00e3o todos os estudantes que j\u00e1 est\u00e3o atuando como professores, no NucLi  \n\nh\u00e1 situa\u00e7\u00f5es concretas de ensino e aprendizagem que precisam ser valorizadas e trazidas para \n\nos encontros semanais, que, conforme Sarmento e Kirsch (2015), s\u00e3o momentos \n\ninstitucionalizados para questionar e refletir sobre o que significa ensinar e aprender na teoria \n\ne na pr\u00e1tica. \n\nOs dados a seguir versam sobre a segunda etapa de gera\u00e7\u00e3o de dados da pesquisa de \n\njaneiro a mar\u00e7o de 2017. Disponho a seguir uma figura com o resumo dos dias das \n\nobserva\u00e7\u00f5es realizadas nas aulas do curso de leitura e escrita acad\u00eamica para os professores-\n\nbolsistas, sinteticamente chamado de curso Brgt. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Resumo das aulas do curso Brgt observadas no NucLi em 201770 \n\n \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nO curso de leitura e escrita acad\u00eamica (curso Brgt) para os professores-bolsistas surgiu \n\nde uma proposta das coordenadoras na reuni\u00e3o de 12 de janeiro de 2017. Uma plataforma \n\nonline canadense disponibilizou o material did\u00e1tico para ser utilizado gratuitamente nesse \n\ncurso, e a coordenadora Nicole pediu que os professores-bolsistas atuassem tanto como alunos \n\nquanto como avaliadores da plataforma a fim de verificar se seria interessante adot\u00e1-la para os \n\ncursos presenciais do NucLi. Ademais, em conversas informais, Nicole comentou que \n\ngostaria de oferecer pr\u00e1ticas de letramento acad\u00eamico aos professores-bolsistas, tendo em \n\nvista que eles, no geral, n\u00e3o possu\u00edam experi\u00eancia dentro da universidade, como atestado no \n\nQuadro 7 sobre o perfil dos professores. A professora-bolsista Marcela foi escolhida para \n\norganizar e ministrar esse curso para os seus colegas professores do NucLi porque era a \u00fanica \n\nmestra do grupo e, assim, possu\u00eda bastante experi\u00eancia em ler e escrever g\u00eaneros acad\u00eamicos \n\nal\u00e9m de ser uma professora bastante engajada nas a\u00e7\u00f5es do Programa. \n\nMarcela desenhou o curso com o objetivo de que, ao final, os professores-bolsistas \n\nescrevessem um essay sobre um assunto relacionado ao ensino de ingl\u00eas e o apresentassem \n\npara os colegas no \u00faltimo encontro. Dessa maneira, as aulas iniciaram com a escolha do \n\ncurso/material da plataforma Brgt que seria utilizada. No encontro seguinte, tratou da \n\nhabilidade de tomar notas (note-taking), que seria \u00fatil para quando eles estivessem fazendo \n\n                                                           \n70 Eu n\u00e3o estava presente na aula 04, por isso ela n\u00e3o consta na figura 10. \n\n12/01/2017\n\nReuni\u00e3o administrativa\n\n24/01/2017\n\nCurso Brgt - aula 01: \nEscolha do curso e \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais\n\n31/01/2017\n\nCurso Brgt - aula 02: \n\nNote-taking\n\n07/02/2017\n\nCurso Brgt - aula 03: \n\nEssays\n\n09/03/2017\n\nCurso Brgt - aula 05: \n\nEssays\n\n16/03/2017\n\nCurso Brgt - aula 06:  \nCita\u00e7\u00e3o, par\u00e1frase e \nresumo em essays\n\n23/03/2017\n\nCurso Brgt - aula 07: \navalia\u00e7\u00e3o e abstracts\n\n30/03/2017\n\nCurso Brgt - aula 08: \nprofessores apresentam \n\nseus essays\n\n\n\n93 \n\n \n\nleituras para escrever seus textos; ap\u00f3s, passaram para o g\u00eanero essay a fim de conhecer sua \n\nestrutura, usos e caracter\u00edsticas; em seguida, trabalharam com diferentes modos de fazer \n\nrefer\u00eancias; depois, discutiram sobre como o essay seria avaliado e estudaram sobre como \n\nfazer abstracts para que os colegas soubessem previamente sobre o que tratavam as suas \n\napresenta\u00e7\u00f5es; por fim, estudaram as caracter\u00edsticas de boas apresenta\u00e7\u00f5es orais e realizaram \n\nas suas pr\u00f3prias. \n\nA figura a seguir mostra uma an\u00e1lise concisa dos momentos de forma\u00e7\u00e3o para o \n\nensino de IFA de cada uma das aulas do curso Brgt. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das aulas do curso Brgt \n\n \n\nFonte: A autora (2017). \n\nAula 01\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): Apresenta\u00e7\u00e3o oral (escrita de seu resumo e apresenta\u00e7\u00e3o).\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Discuss\u00e3o sobre necessidade dos alunos, seus perfis e adapta\u00e7\u00e3o do\nmaterial did\u00e1tico e pr\u00e1tica em apresenta\u00e7\u00f5es.\n\nAula 02\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): Anota\u00e7\u00f5es (note-taking) (tarefas de escuta e escrita, leitura e\nescrita, leitura e fala).\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Discuss\u00e3o sobre a necessidade dos alunos em rela\u00e7\u00e3o a note-taking,\npr\u00e1tica do g\u00eanero em diversas habilidades e presta\u00e7\u00e3o de contas do que foi feito em aula.\n\nAula 03\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): Ensaios (essays) (combina\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros acad\u00eamicos com suas\ndefini\u00e7\u00f5es, discuss\u00e3o, leitura de sites e escrita de uma resenha).\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Discuss\u00e3o sobre o g\u00eanero essay e sobre as necessidades dos alunos.\n\nAula 04\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): Ensaios (essays) (discuss\u00e3o sobre o g\u00eanero, sobre temas para a\nescrita e a estrutura requerida).\n\n\u2022 N\u00e3o houve gera\u00e7\u00e3o de dados nesta aula.\n\nAula 05\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): Ensaios (essays) (discuss\u00e3o sobre a estrutura e sobre os\nesquemas dos essays escritos pelos professores, an\u00e1lise de essays).\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Discuss\u00e3o , leitura e pr\u00e1tica do g\u00eanero, al\u00e9m da reflex\u00e3o conjunta sobre\ncomo utiliz\u00e1-lo nas aulas do IsF.\n\nAula 06\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): Ensaios (essays) (como referenciar trabalhos por meio de\ntarefas de cita\u00e7\u00e3o, par\u00e1frase e resumo de publica\u00e7\u00f5es alheias).\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Discuss\u00e3o do que \u00e9 apropriado/\u00e9tico ao referenciar trabalhos, pr\u00e1tica\ndesses recursos e reflex\u00e3o sobre as disciplinas de l\u00edngua inglesa no curso de Letras\noferecerem oportunidades de uso da linguagem.\n\nAula 07\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): grades de avalia\u00e7\u00e3o (como avaliar, que sistema de notas e\ncrit\u00e9rios utilizar) e resumos (abstracts) (discuss\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas do g\u00eanero,\nvisualiza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o sobre um v\u00eddeo).\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Discuss\u00e3o sobre avalia\u00e7\u00e3o como alunos e como professores.\n\nAula 08\n\n\u2022 G\u00eanero(s) estruturante(s): apresenta\u00e7\u00e3o oral dos ensaios produzidos pelos professores-\nbolsistas e discuss\u00e3o sobre as caracter\u00edsticas do g\u00eanero.\n\n\u2022 Forma\u00e7\u00e3o docente: Pr\u00e1tica de apresenta\u00e7\u00e3o oral e coment\u00e1rios sobre as apresenta\u00e7\u00f5es dos\ncolegas.\n\n\n\n95 \n\n \n\nAntes do in\u00edcio do curso Brgt, Marcela enviou um question\u00e1rio eletr\u00f4nico para os \n\nprofessores preencherem acerca das suas disponibilidades de hor\u00e1rio para participar das aulas, \n\ndo seu n\u00edvel de profici\u00eancia, da habilidade que eles gostariam de focar e das expectativas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao curso. No in\u00edcio do question\u00e1rio, Marcela explica seus objetivos: \u201cEsse \n\nquestion\u00e1rio tem dois prop\u00f3sitos, primeiro saber qual \u00e9 o melhor dia para realizarmos o curso \n\n(come\u00e7ando semana que vem) e segundo saber que curso, das v\u00e1rias op\u00e7\u00f5es da plataforma, \n\nescolher\u201d (Excerto de di\u00e1rio de campo \u2013 24/01/2017, p. 2). \n\n         Naquele momento, o NucLi contava com 11 professores-bolsistas. Dos 10 que \n\nparticiparam do curso como alunos (Marcela foi a professora das aulas, por isso n\u00e3o \n\nrespondeu ao question\u00e1rio), 08 colocaram a ter\u00e7a-feira \u00e0 tarde como a melhor op\u00e7\u00e3o para que \n\na reuni\u00e3o fosse realizada, o que foi acatado por Marcela.   \n\n         Em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de profici\u00eancia, seis professores eram B2 e quatro eram C1 (de \n\num total de 10 respostas). Apesar das instru\u00e7\u00f5es do Programa indicarem que o n\u00edvel dos \n\nprofessores deve ser C1 e das forma\u00e7\u00f5es dedicadas em 2016 nesse NucLi para que os \n\nprofessores subissem de n\u00edvel, n\u00e3o foi disponibilizada uma aplica\u00e7\u00e3o do teste TOEFL \n\ndestinada aos professores-bolsistas do NucLi at\u00e9 o momento da realiza\u00e7\u00e3o do curso Brgt, o \n\nque explica por que n\u00e3o aumentaram seu n\u00edvel de profici\u00eancia, sendo que mais da metade \n\ndeles era B2. \n\nTodos professores-bolsistas manifestaram o interesse em trabalhar com escrita \n\nacad\u00eamica, seguido de fala acad\u00eamica (cinco professores), leitura acad\u00eamica (quatro) e escuta \n\nacad\u00eamica (tr\u00eas). As habilidades de produ\u00e7\u00e3o foram, portanto, as mais esperadas pelos \n\nprofessores-bolsistas. \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Habilidades nas quais os professores querem focar durante o curso \n\n \n Fonte: Formul\u00e1rio feito no Google Drive pela Marcela. \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\n         Por \u00faltimo, os professores-bolsistas mencionaram suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ncurso. \n\n \nFigura 13 \u2013 Expectativas dos professores-bolsistas em rela\u00e7\u00e3o ao curso Brgt \n\n   \nFonte: Formul\u00e1rio feito no Google Drive pela Marcela. \n\n  \n\n O que h\u00e1 em comum na resposta dos professores \u00e9 a pr\u00e1tica em ingl\u00eas acad\u00eamico para \n\ndesenvolverem as suas pr\u00f3prias habilidades, para planejarem aulas de uma maneira mais \n\ninformada para os cursos do IsF e para entrar em contato com ingl\u00eas acad\u00eamico. \n\n O primeiro momento de forma\u00e7\u00e3o para o ensino de IFA durante o curso Brgt ocorreu \n\nna primeira aula, em 24 de janeiro. No grande grupo, a partir de uma breve apresenta\u00e7\u00e3o oral, \n\nas professoras-bolsistas discutem juntas sobre como poderiam adaptar o material da \n\nplataforma Brgt para os seus pr\u00f3prios cursos de ingl\u00eas acad\u00eamico. Elas compartilham ideias \n\nde como tornar o material did\u00e1tico mais atrelado a usos reais de apresenta\u00e7\u00f5es orais. \n\n \n\nVinheta narrativa 5 \u2013 \u201cWhat could you do if this was your class?\u201d \n\n \n\nA aula de hoje acontece no laborat\u00f3rio do pr\u00e9dio de aulas. Est\u00e3o presentes Marcela, Gabriela, \n\nRafaela, Carine, Joana e Morgana. Depois de todas conseguirem se cadastrar na plataforma Brgt e \n\nter acesso aos materiais pelo Google Drive, as professoras-bolsistas analisam o cat\u00e1logo de cursos \n\ndispon\u00edveis e escolhem um que v\u00e3o seguir durante as oito aulas. Marcela prop\u00f5e, ent\u00e3o, uma tarefa \n\nem que elas ter\u00e3o que escolher um t\u00f3pico do material did\u00e1tico e apresent\u00e1-lo durante tr\u00eas minutos. \n\nAntes da apresenta\u00e7\u00e3o, elas escrevem um resumo, cada uma em seu computador. Depois de \n\nrealizarem a apresenta\u00e7\u00e3o na frente da sala, elas voltam para os seus lugares e Marcela prop\u00f5e uma \n\ndiscuss\u00e3o primeiro acerca dos diferentes estilos dos alunos (uns gostam, outros t\u00eam vergonha de se \n\napresentar) e segundo sobre como usariam esse mesmo material nos seus cursos acad\u00eamicos. \n\nMarcela: So another thing that I wanted you to tell me: what could you do if this was your class? \n\nBecause this is the textbook, okay, and we might or might not adopt it for IsF. Okay, so this is the \n\nunit, you saw everything I had available for the teacher, okay, so think about this as your class, what \n\n\n\n97 \n\n \n\ncould you do? Because it\u2019s weird, right, you felt it that it is weird to get like a topic and say \u201cprepare \n\nsomething and present it\u201d. Right? I don\u2019t know if you felt it, but I felt very weird about that. So what \n\ncould you do to improve this? \n\nMorgana: Making it more... realistic. People usually have time to prepare their presentations. \n\nMarcela: Yes. \n\nMorgana: So I would probably leave it for the students to prepare at home. \n\nMarcela: Yeah. \n\nMorgana: To have time to check dictionaries. \n\nMarcela: Yes. (...) Because the textbook just gives you some questions, okay, so the idea here, what \n\nthe textbook is suggesting is that you give students some questions and in pairs they ask each other \n\nthese questions and each one has 20 seconds, okay? And then they prepare just the introduction of a \n\npresentation. Okay, I asked you to do a whole presentation but for them they would prepare just an \n\nintroduction of a presentation based on these topics that were already set for them. So one of the \n\nthings that we could do, thinking about doing this with our students, is to bring presentations first \n\nfor them to watch, and I am not sure what the relation is with the questions and the topics later. \n\nMorgana: But what comes before that? Because maybe they had (inaud\u00edvel). \n\nGabriela: Because, like, the questions are a way of activating the topics in the students... \n\nMarcela: But here, we are in Listening, Speaking One, so it\u2019s just presentation skills, so the topics \n\nthat have been talked about in Reading is \u201csleep cycles\u201d. The reading is related to. \n\nMorgana: And they haven\u2019t been exposed to a whole presentation? \n\nMarcela: No, they didn\u2019t. \n\nGabriela: Yeah. \n\nMarcela: Not yet. \n\nMorgana: Oh, yeah, that\u2019s lesson one. \n\nMarcela: This is lesson one, exactly, so listening, (inaud\u00edvel) writing, listening, speaking, writing, \n\nlistening, numbers, so it doesn\u2019t connect to the rest of the unit. So each unit is supposed to stand by \n\nitself. Okay? (...) \n\nGabriela: But I think like in a class like that (...) I would brainstorm students or ask them to discuss \n\nin pairs, like small groups, if they have already performed a presentation in English or even in \n\nPortuguese and how they felt, if they were nervous, how much time they took to prepare it, and \n\nhaving, opening the possibilities, yeah, in their heads, to talk about presenting something. \n\nMarcela: Yes. \n\nGabriela: Okay? And I personally would choose one of the topics. \n\nMarcela: For all of them. \n\nGabriela: For all of them and go through the process of organizing a presentation, so if you choose \n\nthe topic of food, what are some ideas? And then they could list in pairs, okay, so get this idea and \n\ntransform it into an argument. Then after the arguments let\u2019s, like, start a general sentence. \n\nMarcela: Anyone has a different idea? Because I think this is a very good idea, right, so everybody \n\ncan choose one topic, for example, food, and then in the presentation say different things about food, \n\nfor example, cooking or the production of food, or agro. \n\n(...) \n\nGabriela: But something like this could be like, first class you could gather students into similar \n\nareas, so engineers, and then health or bio something. \n\nMarcela: Bio something. \n\nGabriela: And then the philosophy or. \n\nMarcela: Arts and Humanities. \n\nGabriela: Yeah, Arts and Humanities and they would have a different approach because they study \n\nthis area so they would see food with a different perspective. \n\nCarine: Maybe, after the presentations, we could evaluate. \n\nMarcela: Yes. But already have, like, a criteria pre-set, right? Share with the students things that \n\nyou\u2019re going to evaluate. Even if you are not going to grade them, just like, these are the things you \n\nshould be careful about when you\u2019re presenting. Okay? So these are some of the ideas. \n\n \n \n\n\n\n98 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Syllabus do curso English 140 da plataforma Brgt \n\n \nFonte: Plataforma Brgt. \n\n \n\n (Di\u00e1rio de campo, 24/01/2017, p. 26-28) \n\n \n\nDiferentes ideias aparecem sobre como adaptar essas tarefas. O que \u00e9 destacado pelas \n\nprofessoras-bolsistas \u00e9 o fato de o material n\u00e3o fazer conex\u00f5es entre as unidades. Morgana \n\nsugere dar mais tempo para os estudantes prepararem suas apresenta\u00e7\u00f5es, pois \u00e9 assim que \n\nacontece na vida fora da sala de aula; Marcela prop\u00f5e levar outras apresenta\u00e7\u00f5es para que os \n\nalunos possam conhecer o g\u00eanero antes de elaborar a sua pr\u00f3pria; Gabriela recomenda \n\ncome\u00e7ar uma discuss\u00e3o entre a turma sobre as experi\u00eancias que eles j\u00e1 tiveram com \n\napresenta\u00e7\u00f5es orais, al\u00e9m de que todos trabalhassem sobre o mesmo t\u00f3pico, agrupando os \n\nestudantes de \u00e1reas similares para apresent\u00e1-lo a partir de diversas perspectivas; por \u00faltimo, \n\nCarine ressalta que os alunos poderiam receber algum tipo de avalia\u00e7\u00e3o ao final da \n\napresenta\u00e7\u00e3o, e Marcela ressalta que os alunos devem conhecer de antem\u00e3o os crit\u00e9rios pelos \n\nquais estar\u00e3o sendo avaliados. \n\n\n\n99 \n\n \n\nPortanto, h\u00e1 uma discuss\u00e3o acerca da adapta\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos. As \n\nprofessoras-bolsistas apresentam ideias bem concretas daquilo que modificariam na execu\u00e7\u00e3o \n\ndas atividades. Mostram alternativas para sair de um ensino de IG para entrar no IFA \n\nespec\u00edfico, tendo em vista que uma das ideias de Gabriela \u00e9 dar voz aos estudantes das suas \n\n\u00e1reas para que eles exponham suas opini\u00f5es e compartilhem o que conhecem acerca do t\u00f3pico \n\ntrabalhado e, assim, tamb\u00e9m aprendam com seus colegas. De acordo com Dudley-Evans e St \n\nJohn (1988), o objetivo do IFA Espec\u00edfico \u00e9 oportunizar tarefas reais de uso da linguagem nas \n\ndisciplinas espec\u00edficas dos estudantes e, mesmo que aqui o g\u00eanero seja trabalhado em muitas \n\n\u00e1reas do conhecimento (apresenta\u00e7\u00f5es orais), o modo como ele \u00e9 proposto por Gabriela \n\nparece afunilar para o que \u00e9 mais particular. J\u00e1 as ideias de Morgana e de Marcela se \n\nrelacionam com tornar a tarefa mais aut\u00eantica, pois em contextos fora da sala de aula os \n\nestudantes geralmente n\u00e3o s\u00e3o requisitados a planejar uma apresenta\u00e7\u00e3o prestes a ter que \n\nrealiz\u00e1-la, bem como frequentemente observam apresenta\u00e7\u00f5es antes de perform\u00e1-las. \n\nA possibilidade de pensar sobre a pr\u00e1tica durante as reuni\u00f5es \u00e9 algo relevante para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de um professional reflexivo (P\u00c9REZ GOMES, 1995; SCH\u00d6N, 1995), \n\ntransformador da sua realidade e da realidade de seus alunos (KUMARAVADIVELU, 2003; \n\nN\u00d3VOA, 2009). Do mesmo modo que Crist\u00f3v\u00e3o e Beato-Canato (2016) defendem uma \n\nforma\u00e7\u00e3o de IG e de IFE que efetive pr\u00e1ticas de uso da l\u00edngua inglesa que favore\u00e7am um \n\nambiente de aprendizagem em que os estudantes ajam cr\u00edtica e conscientemente, esse dado \n\nsugere que o debate de ideias oferece novas formas de planejar uma aula. Al\u00e9m disso, cria-se \n\num espa\u00e7o tanto para a criticidade sobre o material did\u00e1tico quanto para a troca de \n\nexperi\u00eancias entre pares, em sintonia com a expectativa j\u00e1 expressa pelos professores-\n\nbolsistas para os encontros semanais.  \n\nA aula 02 tratou da habilidade de tomar notas (note-taking). Marcela solicitou como \n\ntarefas de casa que as professoras-bolsistas fizessem um plano de aula em que utilizassem \n\nessa habilidade e que entregassem uma escrita reflexiva sobre o encontro. Trago a seguir a \n\nescrita reflexiva de Carine sobre a aula 02. \n\n \n\nExcerto de di\u00e1rio de campo 1 \u2013 \u201cI have never thought on the importance of [note-taking] both as \n\nstudent and as a teacher\u201d \n\n \n\nNa aula passada, Marcela pediu que as professoras fizessem um plano de aula de 2 horas sobre note-\n\ntaking e tamb\u00e9m escrevessem uma reflex\u00e3o sobre o encontro como alunas e professoras. Joana e \n\nCarine postaram seus planos no Google Drive. Carine tamb\u00e9m postou seu coment\u00e1rio reflexivo, que \n\nreproduzo abaixo. \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nI really enjoyed the class about note taking because I have never thought on the importance of \nit both as student and as a teacher. Marcela\u2019s approach was very appropriate considering that \nwe had to position ourselves first as notetakers, and later as teachers thinking about our \nstudents at IsF and their needs regarding contexts in which they take notes. Moreover, I found \nthe activities on Brgt Platform very useful once they focus on the skills we are always dealing \nwith in classroom.  In this sense, I am sure I will use some of the things I learned in class 2 \nfrom now on, mainly because I am always taking notes and I do not really pay attention on the \nway I organize them. After having the chance to do different exercises on the same topic, I \nhave now some ideas to prepare a class about note taking. Check it below ;) \n\n \n\nFonte: Pasta compartilhada entre os participantes do curso Brgt no Google Drive. \n\n(Di\u00e1rio de campo, 07/02/2017, p. 1) \n\n \n\n H\u00e1 no excerto de di\u00e1rio de campo 1 um relato por escrito da professora-bolsista Carine \n\nsobre a aula 02 do curso. Al\u00e9m de elogiar Marcela por ter proporcionado atividades para as \n\nparticipantes de modo a se colocarem nos pap\u00e9is de alunas e professoras, ela afirma que \n\nutilizar\u00e1 aspectos do que foi aprendido tanto para a sua pr\u00f3pria experi\u00eancia acad\u00eamica de \n\ntomar notas quanto para a sua pr\u00e1tica docente no Programa. As identidades profissionais de \n\ntodas as envolvidas est\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o e h\u00e1 a promo\u00e7\u00e3o de usos significativos da l\u00edngua \n\ninglesa em contextos acad\u00eamicos de modo a gerar reflex\u00e3o e pr\u00e1tica sobre os g\u00eaneros que \n\ncirculam nessa esfera. Nas palavras de Carine, \u201c[ela] n\u00e3o havia pensado na import\u00e2ncia dessa \n\nhabilidade tanto como aluna quanto como professora\u201d, e a oferta do curso Brgt lhe \n\nproporcionou novas aprendizagens.  \n\nA seguinte vinheta narrativa referente \u00e0 aula 03 do curso Brgt apresenta dois \n\nmomentos de forma\u00e7\u00e3o acerca do ensino de IFA. No primeiro, as professoras discutem sobre \n\nos g\u00eaneros usados na universidade e Marcela apresenta a distin\u00e7\u00e3o proposta por Gardner e \n\nNesi (2013) entre g\u00eaneros profissionais e g\u00eaneros estudantis. No segundo, elas se re\u00fanem em \n\nduplas para combinar o nome do g\u00eanero e a sua defini\u00e7\u00e3o. Argumento que a forma\u00e7\u00e3o dessas \n\nprofessoras-bolsistas acontece por meio da conscientiza\u00e7\u00e3o dos g\u00eaneros que elas j\u00e1 conhecem, \n\nda aprendizagem de novos g\u00eaneros e de novos conceitos te\u00f3ricos que podem ser utilizados em \n\nsuas pr\u00e1ticas. \n\nVinheta narrativa 6 \u2013 \u201cI want you to match the name of the genre with the definition because it \n\ngives you the purpose, like, why students write this\u201d \n\n \n\nA aula de hoje acontece no laborat\u00f3rio do pr\u00e9dio administrativo. Est\u00e3o presentes Marcela, Ana \n\nAlzira, Carine, Joana, Gabriela e Cristiana. Marcela solicita que elas se re\u00fanam em grupos para \n\ndiscutir as seguintes quest\u00f5es: \n\n- What genres did you have to write for university? \n\n- What\u2019s the difference between student genres and professional genres? \n\n- How would you define an essay?  \n\nEntro no grupo da Carine, Joana e Ana Alzira porque acho que n\u00e3o estive nenhuma vez em um \n\ngrupo em que a Joana e Carine participaram. Elas falam sobre reviews, article reviews, report e \n\n\n\n101 \n\n \n\npapers. A Marcela pede para que os grupos relatem as respostas e prop\u00f5e mais uma quest\u00e3o: What\u2019s \n\nthe purpose of our students \n\n \n\nMarcela: What genres did you have to write for university? \n\nCristiana: Lesson plans, reports. \n\nMarcela: Lesson plans, reports. \n\nCristiana: Tests. \n\nMarcela: Tests. \n\nCristiana: Reviews, book reviews. \n\nJoana: Article reviews \n\nCristiana: That was it. \n\nMarcela: That was it? \n\nCristiana: And essay. \n\nMarcela: And essay. Anything different? \n\nGabriela: Critical comment. \n\nMarcela: Critical comments, yes. \n\nGabriela: I never understood what it was. \n\nMarcela: I like the names of genres you are giving because they are exactly the names that I am \n\ngoing to use. (...) \n\nMarcela: So one thing that I\u2019d like to mention before discussing this question is that when I\u2019m \n\ngoing to talk about this is pretty much based on my experience in the UK, okay, so there they make \n\na very big distinction, so there\u2019s a gap, let\u2019s say, between student genres and professional genres. So \n\nstudent genres would be genres that you produce for university only, okay? It means that you write \n\nonly for university and professional genres are the things that go out in the world, so for example, \n\nyour thesis is a professional genre because it goes out in the world, but an essay is a student genre \n\nbecause it\u2019s here, it\u2019s not a paper, for example. A paper is a paper and an essay is an essay. They \n\nhave pretty marked this distinction between these genres, this is what we are going to do here now. ( \n\nMarcela: How would you define an essay, which is the focus of today? \n\nGabriela: Written production. \n\nMarcela: It\u2019s a written production, right? Do you think here, this is one thing that bothered me a lot \n\nhere at university when people said \u201cwrite an ensaio\u201d. But what is um ensaio? For me it was always \n\na paper. \nFigura 15 \u2013 Defini\u00e7\u00e3o de essay de acordo com Gardner e Nesi (2013) \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n\n\n102 \n\n \n\nMarcela: Let\u2019s think about IsF, what\u2019s the purpose of our students? Because one thing that bothers \n\nme a lot here when I\u2019m teaching is this, like, I don\u2019t know if my students are going to study abroad \n\nand then I have to focus on some genres, okay. Because it\u2019s different if they are going to study \n\nabroad, they are going to produce written work for university that is not going to be shown, or if \n\nthey are researchers, okay, that just want to publish papers in English, and that\u2019s a complete \n\ndifferent thing. Okay? It\u2019s a complete different genre. So, based on experience, like, what\u2019s the \n\npurpose of students here? \n\nGabriela: Post-grad students they usually want to work with their research projects and abstracts. \n\nMarcela: Yes. \n\nGabriela: Basically. They are like, ah, how can I describe something or report the conclusions in \n\ntheir research projects? Or the abstract. \n\nMarcela: Yes. So. \n\nGabriela: But then if you have (under)grad students, they don\u2019t usually produce in English, so they \n\ndon\u2019t know what they want to learn, they want to learn, like, vocabulary, lexis, grammar. \n\nMarcela: Girls? \n\nJoana: I think it\u2019s the same. \n\nMarcela: Yeah? So mainly students here, you\u2019re saying, are looking for professional genres, like \n\nabstracts, papers they are going to publish, right? And not specifically travel abroad study? \n\nCristiana: A few people focus on traveling abroad, especially because Ci\u00eancia sem Fronteiras is \n\nkind of dying. (risadas) (...) \n\nMarcela: I brought this reference from an article that is going to be there too, musas, okay, it\u2019s \n\ngoing to be there, okay, in the folder, and I want to talk to you a little bit about it. So Gardner and \n\nNesi, they are two women (ela ri), okay, and they compiled a corpus of these genres of students\u2019 \n\nwork, okay? So they went door to door in each university in the UK, they only got four to cooperate \n\nwith them and they asked for the writings of the students and students got paid for that, so they have \n\nlots and lots of texts, okay? After getting all these texts, are you following me? \n\nProfessoras: Yes, aham. \n\nMarcela: Yes? Okay, they read it all and decided to categorize them in thirteen different genres, \n\nthen they classified as the academic written production in England, okay, for students, and that\u2019s \n\nwhat I have here for you. So you have the names of the genres and the definitions. Okay? One of the \n\ngenres that I\u2019m talking about is essay, okay, but I want you to match the name of the genre with the \n\ndefinition because it gives you the purpose, like, why students write this. \n\n \n\nFico dessa vez no grupo da Gabriela e da Cristiana e as duas decidem n\u00e3o \u201ccolar\u201d porque o tamanho \n\nque cada tira est\u00e1 cortada pode dar a resposta de que g\u00eanero se est\u00e1 falando. Fico sentada entre as \n\nduas, est\u00e1 bem apertado, ent\u00e3o nem consigo tirar fotos e nem anotar no meu caderno. Do lado \n\nesquerdo, elas p\u00f5em os nomes dos g\u00eaneros e do direito elas p\u00f5em as defini\u00e7\u00f5es; elas leem e, quando \n\nencontram sua resposta, juntam as duas partes e colocam sobre a mesa em frente a elas ou em cima \n\nda CPU do computador da Gabriela. Essa tarefa \u00e9 feita em sil\u00eancio e as duas s\u00f3 conversam para \n\nconfirmar ou colocar em d\u00favida o que a outra encontrou. O outro grupo (da Joana, Carine e Ana \n\nAlzira) termina antes, mas Cristiana e Gabriela pedem mais tempo. Morgana chega. \n\nMarcela, depois de alguns minutos, decide acabar o tempo da atividade e projeta na tela o artigo das \n\nautoras Gardner e Nesi. Ela l\u00ea o nome do g\u00eanero e os grupos respondem com a defini\u00e7\u00e3o que \n\nencontraram. Gabriela e Cristiana reclamam da falta de tempo para elas conseguirem terminar a \n\ntarefa. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Tiras de papel com o nome dos g\u00eaneros e suas defini\u00e7\u00f5es \n\n \nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nMarcela: Okay, so, design. What did you put in design (specification)? \n\nJoana: (lendo) To demonstrate or develop the ability to design a project or a procedure. \n\nGabriela: Eee (comemorando o acerto; as professoras batem palmas e riem). \n\nMarcela: Okay. \n\nJoana: (inaud\u00edvel) this one. \n\nMarcela: (lendo o artigo) \u201cTo demonstrate or develop the ability to design a project or a \n\nprocedure\u201d. Here (olhando para a proje\u00e7\u00e3o no quadro), there are some examples of genres that \n\nstudents actually have to do, okay, in the UK. So for example, application design, building design, \n\ndatabase design. And here you can see that we don\u2019t usually write here, right? Some aren\u2019t familiar \n\nto us, because we don\u2019t design anything in Letters, maybe a class plan would be a design. \n\nGabriela: Yes, a lesson plan.  \n\n(Di\u00e1rio de campo, 07/02/2017, p. 1-4) \n\n \n\nA partir das suas experi\u00eancias como alunas de gradua\u00e7\u00e3o, as professoras-bolsistas \n\nrefletem sobre os g\u00eaneros acad\u00eamicos que elas pr\u00f3prias precisaram produzir. Essa atividade \n\nserviu como aquecimento para elas conseguirem discernir o que s\u00e3o g\u00eaneros profissionais e \n\ng\u00eaneros estudantis, algo que Marcela define para elas logo em seguida. Essa explica\u00e7\u00e3o \n\nparece relevante para as professoras-bolsistas entenderem as diferen\u00e7as entre os usos \n\nrequeridos da escrita acad\u00eamica por um aluno de gradua\u00e7\u00e3o/p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o no Reino Unido, \n\nlocal de onde Marcela apoia sua experi\u00eancia, e os usos exigidos para alunos que frequentam o \n\n\n\n104 \n\n \n\nPrograma IsF no Brasil. Elas chegam \u00e0 conclus\u00e3o de que os estudantes do NucLi est\u00e3o \u00e0 \n\nprocura de g\u00eaneros profissionais, como a escrita de resumos e artigos. Conhecer mais g\u00eaneros \n\nacad\u00eamicos estaria dentro do que o Quadro de Compet\u00eancias para Professores de IFA \n\n(BALEAP, 2008) considera pr\u00e1tica acad\u00eamica, uma vez que esses bolsistas precisariam: \n\nconhecer o contexto universit\u00e1rio em que atuam; estar abertos a aprender como as pr\u00e1ticas \n\nacad\u00eamicas divergem de \u00e1rea para \u00e1rea; conseguir analisar textos de diferentes cursos e levar \n\nessas caracter\u00edsticas para as aulas; e utilizar no seu fazer docente conhecimentos oriundos da \n\npr\u00e1tica e dos seus estudos. Formar-se enquanto professor de IFA tamb\u00e9m \u00e9 instruir-se sobre \n\nestudos e pesquisas e entender como os g\u00eaneros s\u00e3o usados em campos distintos, o que Reis e \n\nSantos (2016) enfatizam como sendo uma das poss\u00edveis tarefas dos professores-bolsistas. \n\nNa atividade seguinte a essa discuss\u00e3o, as professoras-bolsistas se agrupam em duplas \n\nou trios e recebem tiras de papel com nomes de g\u00eaneros acad\u00eamicos (GARDER; NESI, 2013) \n\ne suas defini\u00e7\u00f5es. Elas combinam essas duas tiras e conferem suas respostas no grande grupo. \n\nMarcela oferece uma atividade mais l\u00fadica em vez de elas apenas lerem as defini\u00e7\u00f5es no \n\nartigo. A realiza\u00e7\u00e3o dessa tarefa foi silenciosa e as professoras pareciam estar bastante \n\nconcentradas em combinar g\u00eaneros e defini\u00e7\u00f5es. Na fala transcrita, mostro como aconteceu a \n\ndin\u00e2mica em grande grupo: Marcela dizia o nome e algum grupo respondia com a defini\u00e7\u00e3o \n\nque considerava correta. Esse \u00e9 um momento de forma\u00e7\u00e3o mais te\u00f3rico, onde as professoras \n\nt\u00eam a oportunidade de conhecer outros g\u00eaneros acad\u00eamicos e aprofundar o que sabem sobre \n\nos usos desses g\u00eaneros. Essa tarefa proposta pela Marcela poderia ser adaptada para as aulas \n\nde cursos de ingl\u00eas acad\u00eamico de forma a torn\u00e1-los mais l\u00fadicos ou mais descontra\u00eddos, uma \n\nvez que esta quest\u00e3o da descontra\u00e7\u00e3o e ludicidade apareceu recorrentemente nas entrevistas. \n\nNa aula 05, Marcela indica que os professores-bolsistas utilizem o site LexTutor \n\n(https://lextutor.ca/) para analisar o vocabul\u00e1rio de essays escritos em ingl\u00eas por estudantes \n\nbrasileiros desenvolvendo seus estudos no Reino Unido. Ainda, discutem a pertin\u00eancia de \n\nlevar esse material para suas aulas de ingl\u00eas do IsF.  \n\n \n\nVinheta narrativa 7 \u2013 \u201cI\u2019m not alone, I make the same mistake as a person who was studying in \n\nEngland\u201d \n\n \n\nEsta \u00e9 a quinta aula do curso Brgt. Est\u00e3o presentes Marcela, Adriana, Carine, Daniele, Joana e \n\nThiago no laborat\u00f3rio do pr\u00e9dio administrativo. Para iniciar, Marcela recapitula o que foi trabalhado \n\nat\u00e9 ent\u00e3o nas aulas e pergunta aos professores-bolsistas o que \u00e9 um essay, quais s\u00e3o suas \n\ncaracter\u00edsticas e por que est\u00e3o falando sobre esse g\u00eanero. Em seguida, retoma os assuntos escolhidos \n\npor eles para a escrita dos essays. Os professores se re\u00fanem em duplas/trios para olharem os \n\nesquemas (outlines) desenvolvidos at\u00e9 o momento dos seus textos; aqueles que ainda n\u00e3o haviam \n\ncome\u00e7ado, procuram refer\u00eancias na internet e come\u00e7am a escrever seus esquemas. \n\n\n\n105 \n\n \n\nMarcela, ent\u00e3o, apresenta o site LexTutor (https://lextutor.ca/) e faz um trocadilho com o her\u00f3i Lex \n\nLuthor, e os colegas riem. Solicita que os professores-bolsitas abram a pasta compartilhada no \n\nGoogle Drive e escolham um dos essays ali colocados. Todos s\u00e3o escritos por alunos brasileiros \n\nestudando em universidades do Reino Unido. Ela mostra como funciona o site e os professores ao se \n\nmostrarem surpresos, parecem apreciar a novidade. Esse site define as palavras como pertencentes \n\nao vocabul\u00e1rio geral, \u00e0 Lista de Palavras Acad\u00eamicas (Academic Word List - AWL) e \u00e0s fora da lista \n\n(off-list, que n\u00e3o est\u00e3o presentes nas duas primeiras categorias). Marcela explica o que significam as \n\nporcentagens: se o texto tiver 80% de palavras do vocabul\u00e1rio comum, 10% de palavras acad\u00eamicas, \n\n5% de palavras t\u00e9cnicas e 5% de palavras de baixa frequ\u00eancia, ele \u00e9 considerado um texto \n\nacad\u00eamico.  A tarefa proposta \u00e9 que os professores escolham seus essays, copiem-nos e colem-nos \n\nno espa\u00e7o designado para isso no site e, ent\u00e3o, pensem em como utilizariam esses recursos em uma \n\naula no IsF: think as a teacher. \n\n          \nFigura 17 \u2013 Slide elaborado pela Marcela para a aula 05 \n\n \nFonte: Apresenta\u00e7\u00e3o postada no Google Drive \n\n \n\nFico ao lado da Carine e olhamos alguns textos e a porcentagem de palavras comuns, de palavras \n\nacad\u00eamicas e de palavras fora da lista. Ela, por fim, escolhe o texto sobre drag\u00f5es e a sua \n\npossibilidade de exist\u00eancia. Conversando, notamos que h\u00e1 v\u00e1rias inadequa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 \n\nconcord\u00e2ncia verbal, pontua\u00e7\u00e3o e frases que aparentavam ser uma transposi\u00e7\u00e3o do portugu\u00eas para o \n\ningl\u00eas. Marcela conversa com Gabriela e Thiago sobre o essay escolhido por eles. Em azul e verde, \n\npalavras do vocabul\u00e1rio geral; em amarelo, palavras do vocabul\u00e1rio acad\u00eamico; em vermelho, \n\npalavras fora da lista. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Print screen do site LexTutor: perfil de vocabul\u00e1rio do essay sobre drag\u00f5es \n\n \n\n \nFonte: Site Lextutor \n\n \n\nMarcela pede ent\u00e3o que os professores contem sobre o que eles pensaram em fazer com o essay. \n\nGabriela, em ingl\u00eas, diz que leu tamb\u00e9m o texto de drag\u00f5es e planejou us\u00e1-lo em aula para uma \n\nturma de A2, come\u00e7ando com uma discuss\u00e3o sobre s\u00e9ries de TV (Game of Thrones) e, depois, partir \n\npara o que existe de evid\u00eancia cient\u00edfica sobre drag\u00f5es; ent\u00e3o, entregar o texto, perguntar qual \u00e9 a \n\nopini\u00e3o do autor e outras quest\u00f5es de compreens\u00e3o, qual \u00e9 o esquema da essay e partir para an\u00e1lise \n\nlingu\u00edstica. Marcela, sabendo que a Carine leu o mesmo texto, pede que diga o que planejou em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise lingu\u00edstica. Ela comenta sobre a escrita parecer portugu\u00eas, atrav\u00e9s do uso excessivo \n\nde pontua\u00e7\u00e3o e devido \u00e0 concord\u00e2ncia verbal. \n\nEm seguida, Joana, Daniele e Thiago, que est\u00e3o na \u00faltima fileira de computadores, leram o mesmo \n\ntexto sobre as Cromwell sisters. Joana diz que levaria primeiro um input sobre o t\u00f3pico e Thiago \n\nfalaria sobre a hist\u00f3ria das religi\u00f5es na Esc\u00f3cia e na Inglaterra para que os estudantes pudessem \n\nentender de que o essay tratava. Marcela fala sobre a exist\u00eancia de v\u00e1rias pesquisas sobre o uso de \n\nheadings e que isso poderia ser algo a ser trabalhado em aula. \n\nMorgana diz que trabalharia com sin\u00f4nimos sobre o seu essay, que trata sobre Elisabethan theatres, \n\nmas diz que n\u00e3o terminou de l\u00ea-lo por inteiro, e pediria que os alunos analisassem os seus pr\u00f3prios \n\ntextos, n\u00e3o o essay apresentado, e vissem as palavras em azul (comuns), procurassem um sin\u00f4nimo \n\nno Thesaurus e trocassem para uma palavra da Academic Word List. \n\nAdriana fala que trabalharia com erros b\u00e1sicos (preposi\u00e7\u00f5es e concord\u00e2ncia) e prop\u00f5e que daria o \n\ntexto, pediria para que os alunos identificassem o que \u00e9 terminologia e o que s\u00e3o palavras \n\n\n\n107 \n\n \n\nacad\u00eamicas e que procurassem por palavras que eles poderiam usar em qualquer contexto \n\nacad\u00eamico. Ela diz que usaria essa atividade em um curso de ingl\u00eas acad\u00eamico numa aula sobre \n\nformalidade e informalidade, mais para o fim do curso. Morgana diz que tamb\u00e9m pensou em usar no \n\nfim do curso. \n\nCristiana comenta que a essay n\u00e3o apresenta ponto final, portanto trabalharia com pontua\u00e7\u00e3o, e que \n\ntamb\u00e9m pediria para eles trocarem por palavras acad\u00eamicas. Ela leu o mesmo texto que Morgana. \n\nPor fim, Marcela pergunta se os professores trariam ou n\u00e3o textos escritos por alunos brasileiros \n\npara a aula: \n\n \n\nMarcela: What\u2019s the role of bringing a text written by Brazilian students? \n\nCristiana: I think we could bring one written by a Brazilian and maybe one by a foreign maybe a \n\nresearcher and ask if they can see a difference, how well-structured it is (...). \n\nMarcela: Yes, it\u2019s probably, for me, in my experience, it\u2019s more difficult to find a mistake in \n\nBrazilian texts because I\u2019m Brazilian and I understand what you\u2019re saying. Right? Yes? Anything \n\nelse? \n\nGabriela: I think it\u2019s valid to show them a Brazilian, a text written by Brazilians because sometimes \n\nthey feel, like, very not confident. \n\nMarcela: Yeah. \n\nGabriela: With their writing, then if they see that other people are doing similar things, they\u2019re not \n\ngoing to feel like \u201cuh, they made a mistake\u201d, but they are, like, \u201cI\u2019m not alone\u201d. \n\nMarcela: Yes, exactly, these people, like, I\u2019m not alone, I make the same mistake as a person who \n\nwas studying in England, so that\u2019s okay, yes you can (ri), this kind of thing, right?  \n\n(Di\u00e1rio de campo, 09/03/2017, p. 5-7) \n\n \n\nNo dado anterior, os professores t\u00eam a oportunidade de trabalhar com textos \n\naut\u00eanticos produzidos por brasileiros estudando no Reino Unido e, ent\u00e3o, planejar o que \n\npoderia ser trabalhado em aula com os seus alunos. Ainda, conhecem uma nova ferramenta \n\npara realizar a an\u00e1lise do vocabul\u00e1rio presente nos textos e t\u00eam contato com uma forma de \n\navaliar se os textos produzidos pelos alunos est\u00e3o dentro de um perfil lexical de textos \n\nacad\u00eamicos a partir da an\u00e1lise de Coxhead e Nation (2001) trazida pelo site LexTutor. \n\nPortanto, os professores-bolsistas aprendem aqui novas formas de lidar com a escrita dos \n\nalunos, tanto de forma pr\u00e1tica, a partir do site recomendado por Marcela, quanto de forma \n\nte\u00f3rica, pois conheceram um pouco mais sobre como o vocabul\u00e1rio pode indicar se um texto \n\nescrito \u00e9 acad\u00eamico ou n\u00e3o.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propostas de trabalho com esses essays, alguns professores sugerem \n\ntrabalhar com o contexto ou com o aquecimento sobre o t\u00f3pico antes de trabalhar quest\u00f5es \n\nlingu\u00edsticas (Gabriela, Joana e Thiago); j\u00e1 outras prop\u00f5em o trabalho com os recursos \n\nlingu\u00edsticos que os textos trazem (Carine, Adriana, Morgana e Cristiana). \u00c9 interessante \n\nobservar que Adriana e Morgana dizem que levariam essa tarefa mais ao final de um curso de \n\nIFA. Provavelmente, nessa altura do curso, os alunos j\u00e1 teriam escrito os seus textos e j\u00e1 \n\npoderiam inclusive verificar as suas pr\u00f3prias produ\u00e7\u00f5es utilizando o site ou j\u00e1 teriam mais \n\ncondi\u00e7\u00f5es para entender os resultados da an\u00e1lise proposta pelo site. Outra pondera\u00e7\u00e3o a ser \n\n\n\n108 \n\n \n\nfeita \u00e9 que somente tr\u00eas professoras (Adriana, Morgana e Cristiana) mencionam o trabalho \n\ndiretamente com vocabul\u00e1rio, sendo que duas pediriam para eles trocarem palavras gerais por \n\npalavras acad\u00eamicas ou por sin\u00f4nimos e uma proporia para eles encontrarem palavras \n\nacad\u00eamicas que pudessem ser utilizadas em v\u00e1rias \u00e1reas. A proposta da reuni\u00e3o vai al\u00e9m do \n\ncompartilhamento da teoria pelo simples fato de conhec\u00ea-la, mas \u00e9 trazida para fomentar as \n\npr\u00e1ticas docentes, unindo as racionalidades t\u00e9cnica e pr\u00e1tica. Como no estudo de Costa \n\n(2013), os professores-bolsistas buscam desenvolver as suas pr\u00e1ticas a partir de \n\nconhecimentos oriundos das suas experi\u00eancias, pois apresentam propostas para trabalhar esses \n\nessays, mas tamb\u00e9m a partir da teoria, agora que conhecem mais um recurso baseado no \n\nestudo de Coxhead e Nation (2001).  \n\nHyland (2016) recomenda que os professores de ingl\u00eas acad\u00eamico trabalhem com as \n\nnecessidades espec\u00edficas dos seus estudantes. Por estarem lendo textos que n\u00e3o seriam das \n\nsuas \u00e1reas, as ideias de trabalho de Adriana, Morgana e Cristiana parecem interessantes para o \n\ncontexto do IsF pois, ao investigarem sin\u00f4nimos acad\u00eamicos para as palavras encontradas nos \n\ntextos, os estudantes poderiam transpor aquilo que estava sendo discutido em aula para as \n\nsuas \u00e1reas do conhecimento e contar com o aux\u00edlio do professor-bolsista para tal. \n\nOutro tema de reflex\u00e3o docente \u00e9 o fato de Morgana e Gabriela considerarem \n\nimportante para a autoestima e confian\u00e7a dos estudantes levar textos escritos por alunos \n\nbrasileiros. Ao ter contato com esses textos, os alunos de ingl\u00eas aqui no Brasil conseguem \n\nquebrar o estere\u00f3tipo de quem estuda no exterior n\u00e3o comete inadequa\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas, \n\nescreve perfeitamente.  \n\nNo dado seguinte, h\u00e1 um momento de forma\u00e7\u00e3o com foco em IFA quando os \n\nparticipantes discutem a \u00e9tica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 par\u00e1frase. Eles discutem o que \u00e9 necess\u00e1rio para \n\ncitar, parafrasear e resumir o trabalho de outros pesquisadores e Gabriela sugere que, na \n\npar\u00e1frase, h\u00e1 a possibilidade de modificar as palavras do autor. Marcela chama a aten\u00e7\u00e3o e \n\npergunta aos outros professores-bolsistas se isso est\u00e1 correto. A discuss\u00e3o que se segue aponta \n\npara um aspecto importante da escrita acad\u00eamica e \u00e9 algo que os professores ainda est\u00e3o \n\nconstruindo, e essa atividade favorece para que eles reflitam sobre o assunto e levem para \n\nsuas pr\u00e1ticas a quest\u00e3o da \u00e9tica em publica\u00e7\u00e3o, tanto como pesquisadores quanto como \n\nprofessores de IFA. \n\n \n\nVinheta narrativa 8 \u2013 \u201cCan I paraphrase and change a bit what the author said?\u201d \n\n \n\nEsta \u00e9 a aula seis do curso Brgt, acontecendo no laborat\u00f3rio do pr\u00e9dio administrativo. Est\u00e3o \n\npresentes Marcela, Adriana, Cristiana, Ana Alzira, Gabriela, Thiago, Morgana e Carine. Marcela \n\n\n\n109 \n\n \n\npergunta sobre o andamento da escrita do essay e comenta sobre as \u00faltimas aulas do curso. \n\nPara iniciar a aula, Marcela questiona a diferen\u00e7a entre cita\u00e7\u00e3o, par\u00e1frase e resumo. Os seus colegas \n\nest\u00e3o sentados em frente aos seus computadores, em fileiras. \n\n \nFigura 19 \u2013  Slide elaborado por Marcela para a aula 06 \n\n \nFonte: Apresenta\u00e7\u00e3o postada no Google Drive. \n\n \n\nMarcela: What\u2019s the difference between quoting, paraphrasing, summarizing and when should we \n\nquote, paraphrase or summarize? Okay, what\u2019s the difference and when should we use each one of \n\nthem? \n\nThiago: When you use the exact same words. \n\nMarcela: Quote, the exact same words. \n\nCristiana: To paraphrase you change the words to try to say the same things. \n\nMarcela: Okay, paraphrase, you change the words, but say the same thing. yeah, yeah? And what \n\nabout summarizing? \n\nMorgana: The source is too long and you don\u2019t have much space. \n\nGabriela: You mention the gist of it. \n\nMarcela: Not the details, I mention the gist of the idea. When should I quote? \n\nGabriela: When you like the sentence. \n\nMarcela: When I like the sentence. (risadas) \n\nThiago: When it\u2019s short. \n\nCristiana: When the person has (inaud\u00edvel). \n\nMarcela: When it\u2019s short, I like that, when it\u2019s short. What else? Because if it is too big then it\u2019s \n\ngoing to take a huge space on my paper and it\u2019s not going to be my word, so reproducing things that \n\nare obvious. (...). Okay, when do we paraphrase? \n\nCristiana: When we want to show off different words. \n\nMarcela: Okay. \n\nAna Paula: When I don\u2019t want to quote. \n\nGabriela: Or like when you don\u2019t agree with the exact same sentence, so you kind of paraphrase to \n\nmake it your own. \n\nMarcela: Okay. \n\nGabriela: Because sometimes there\u2019s like one specific word and you\u2019re like \u201cyay, that\u2019s not quite \n\nyet\u201d, so you paraphrase to say what you want to say. \n\nMarcela: Okay, maybe, yes. \n\nCristiana: And then if you still have a lot of space to fill in, so you don\u2019t summarize it to make it \n\nlong. (risadas) \n\nMarcela: Okay, going back to what Gabi said, can I do that?... Like, can I paraphrase and  change a \n\n\n\n110 \n\n \n\nbit what the author said? For example, your (Gabriela\u2019s) example is perfect, like the author said \n\nsomething and it\u2019s almost what I want to say, then instead of quoting it, I paraphrase it adding what \n\nI want to say, changing a little bit. \n\nGabriela: Not adding, if someone says \u201cyou must do something\u201d, then you don\u2019t agree with the \n\n\u201cmust\u201d part, so if you like \u201cshould\u201d, you know? \n\nMarcela: Can I do that? \n\nCristiana: I would quote and then I would say that it\u2019s a different point of view, it\u2019s not a \u201cmust\u201d, \n\nit\u2019s a \u201cshould\u201d, because of this and that. But then it would be original, r\u00e1. \n\nMarcela: Anything is possible, like, I don\u2019t control your mind when you\u2019re writing, but ethically \n\nspeaking you cannot do that because even if you are paraphrasing, you should keep the same idea as \n\nthe author, so if the author says \u201cmust\u201d you should continue using \u201cmust\u201d or \u201chave to\u201d instead of \n\n\u201cshould\u201d because it changes a little bit. \n\nThiago: You can contrast. \n\nMarcela: Yeah, you can contrast, you can give your own opinion like Cristiana said, for example, \n\nadding your opinion on that. Okay, summarizing? \n\nCarine: I think that you just quote and paraphrase for the same reason because you agree with that \n\nopinion. \n\nCristiana: Sometimes you don\u2019t agree. \n\nMarcela: Yeah, sometimes we don\u2019t agree. \n\nCarine: Okay, but. \n\nMarcela: I\u2019m going to talk more about that, okay, in the future. And summarizing? When do we \n\nsummarize? \n\nMorgana: The study is important as a whole, so you want to mention it, the general idea, like not \n\nspecifically.  \n\n(Di\u00e1rio de campo, 16/03/2017, p. 1-3) \n\n  \n\nMarcela faz um brainstorming do que os professores-bolsistas sabem sobre cita\u00e7\u00e3o, \n\npar\u00e1frase e resumo. Eles respondem e, durante a discuss\u00e3o, surge a quest\u00e3o do que \u00e9 \u00e9tico \n\nfazer ao parafrasear um(a) autor(a). Gabriela diz que, se ela n\u00e3o concorda totalmente com as \n\npalavras que est\u00e3o escritas, ela pode reescrev\u00ea-las de forma que fiquem mais parecidas com \n\naquilo que ela quer dizer. Ao dizer isso, Gabriela aparenta n\u00e3o conhecer as conven\u00e7\u00f5es \u00e9ticas \n\nde publica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e, nesse instante, os colegas sugerem alternativas para que ela n\u00e3o \n\nmude o que foi escrito pelo autor, como fazer a cita\u00e7\u00e3o e depois apontar a sua posi\u00e7\u00e3o, ideia \n\nproposta por Cristiana. Marcela explica que n\u00e3o \u00e9 \u00e9tico mudar o ponto de vista do autor e que \n\n\u00e9 preciso manter exatamente o que foi dito. Thiago sugere que ela pode contrastar aquilo que \n\nfoi citado com o que ela defende. \n\n Esse momento de forma\u00e7\u00e3o em IFA \u00e9 importante para os participantes como \n\nprofessores e como produtores de conhecimento dentro da universidade. Al\u00e9m de conhecer os \n\ng\u00eaneros acad\u00eamicos e ter dom\u00ednio da l\u00edngua inglesa, para ser professor de IFA, \u00e9 preciso que \n\nas conven\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas sejam conhecidas para n\u00e3o ensinem e nem reforcem pr\u00e1ticas de \n\npl\u00e1gio ou anti\u00e9ticas, algo defendido pelo Quadro de Compet\u00eancias (BALEAP, 2008) e Reis e \n\nSantos (2016), esses \u00faltimos j\u00e1 falando do contexto IsF. \n\nAssim, esse tipo de conhecimento precisa circular entre os professores-bolsistas e as \n\n\n\n111 \n\n \n\nreuni\u00f5es semanais poderiam ser um espa\u00e7o para promover esse tipo de reflex\u00e3o. No caso do \n\ndesconhecimento de Gabriela, s\u00e3o seus colegas que promovem a reflex\u00e3o coletiva acerca \n\ndesse assunto. Conforme Ding e Campion (2016), um dos aspectos mais frequentemente \n\nmencionados na forma\u00e7\u00e3o de professores de IFA \u00e9 o valor dado \u00e0s oportunidades de \n\naprendizagem informal, ou seja, \u00e0s trocas entre colegas e colabora\u00e7\u00e3o com professores \n\nespecialistas de diferentes \u00e1reas. Apesar de o curso estar dentro do que poderia ser definido \n\ncomo um momento mais formal do desenvolvimento profissional desses professores-bolsistas, \n\ntendo em vista o momento institucionalizado, da mesma forma ele pode ser visto como \n\ninformal, pois as trocas estavam acontecendo entre pares, entre colegas, sem que houvesse a \n\nhierarquia que poderia existir caso fosse alguma das coordenadoras ministrando o curso. \n\nNo dado a seguir referente \u00e0 aula 06, as participantes j\u00e1 estavam com seus essays em \n\nandamento.  \n\n \n\nVinheta narrativa 9 \u2013 \u201cEu n\u00e3o sei escrever em ingl\u00eas\u201d \n\n \n\nEnquanto realizam os exerc\u00edcios de parafrasear cita\u00e7\u00f5es, Marcela passa pelas mesas e fala com \n\nCristiana e depois com Adriana sobre a escrita dos essays, explicando os coment\u00e1rios que fez no \n\ndecorrer dos textos e ouvindo as explica\u00e7\u00f5es e d\u00favidas dos seus colegas. Ela solicita que eu tamb\u00e9m \n\nos leia durante o fim de semana e te\u00e7a coment\u00e1rios para os professores-bolsistas fazerem poss\u00edveis \n\naltera\u00e7\u00f5es. Marcela conversa sobre a escrita dos essays. Ao olhar o essay da Morgana, pergunta se \n\nela fez todas as disciplinas de l\u00edngua inglesa do curso de Letras e ela diz que sim. \n\n \n\nMarcela: Eu vi quem fez e escreveu eu corrigi, j\u00e1. Eu coloquei notas l\u00e1. Eu adorei. Gente, o meu \n\npreferido at\u00e9 agora pra ler foi o da Morgana porque ela colocou muitas perguntas no essay dela, \n\nent\u00e3o eu j\u00e1 ia respondendo. Tipo, o essay dela \u00e9 todo amarelo de coment\u00e1rios pra ela mesma. \n\nCristiana: Eu me dei conta que eu n\u00e3o sei escrever. Eu fiz curso pr\u00e9-vestibular, eu era um zero \u00e0 \n\nesquerda e eu n\u00e3o sei escrever em ingl\u00eas, n\u00e3o sei. Gente, eu n\u00e3o t\u00f4 brincando. Eu fiz ingl\u00eas I e ingl\u00eas \n\nVI. Ponto. Eu n\u00e3o fiz outras cadeiras de ingl\u00eas. \n\nMarcela: Ah, tu n\u00e3o fez cadeiras de escrever muito em ingl\u00eas? \n\nCristiana: Eu n\u00e3o sei escrever em ingl\u00eas. \n\nGabriela: Eu tamb\u00e9m n\u00e3o. Eu sei escrever em ingl\u00eas o que eu sei em portugu\u00eas. \n\nCristiana: E eu acabei a escola em [19]92. Ou seja, faz tempo que eu n\u00e3o treino. \n\nMarcela: \u00c9 que eu acho que \u00e9 uma experi\u00eancia muito diferente se voc\u00eas nunca escreveram antes \n\nextensivamente em ingl\u00eas, entendeu? Geralmente o que a gente escreve em ingl\u00eas, sei l\u00e1, \u00e9 no \n\nm\u00e1ximo um e-mail e n\u00e3o um artigo. \n\nGabriela: Mentira, eu fiz os meus assignments do CELTA, isso eu fiz. \n\nMarcela: \u00c9, os assignments. \n\nAna Paula: Por isso que \u00e9 bom fazer as disciplinas de ingl\u00eas, porque bem ou mal a gente acaba \n\nescrevendo trabalhos maiores. \n\n \n\nAp\u00f3s, discutem sobre at\u00e9 qual n\u00edvel \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar ao ingressar no curso de Letras. Gabriela diz \n\nque fez nivelamento e gostaria de voltar atr\u00e1s, mas hoje s\u00f3 nivelam at\u00e9 o III (ela foi nivelada para o \n\nVI). Cristiana diz que na \u00e9poca conseguiu avan\u00e7ar at\u00e9 o V. \n\nQuando acabou a reuni\u00e3o, conversei com a Marcela e ela comentou que, ao ler os essays, notou que \n\nhavia uma discrep\u00e2ncia muito grande entre os essays; a princ\u00edpio, achou que aqueles que tinham \n\nescrito melhor fossem aqueles que tivessem feito o nivelamento para o Ingl\u00eas VI. No entanto, \n\n\n\n112 \n\n \n\npercebeu depois que eram aqueles professores-bolsistas que cursaram todas as disciplinas de l\u00edngua \n\ninglesa da gradua\u00e7\u00e3o, desde o n\u00edvel I, que escreviam com maior profici\u00eancia.  \n\n(Di\u00e1rio de campo, 16/03/2017, p. 12-13) \n\n \n\nComo pode ser visto, o fato de algumas das participantes terem feito o teste de \n\nnivelamento e, assim, n\u00e3o terem participado dos cursos iniciais de L\u00edngua Inglesa no curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o em Letras - Licenciatura tornou-se relevante porque, conforme o entendimento de \n\nMarcela acerca da produ\u00e7\u00e3o de suas colegas, aquelas que haviam participado de todas as \n\ndisciplinas de ingl\u00eas do curr\u00edculo desde o n\u00edvel mais b\u00e1sico (Ingl\u00eas I). tinham mais facilidade \n\npara realizar a tarefa de escrita do essay. \n\nCristiana comenta que n\u00e3o tem experi\u00eancia em escrever textos longos em ingl\u00eas \n\nporque fez o nivelamento e foi direto para o n\u00edvel VI, o que fez com que ela n\u00e3o tivesse a \n\noportunidade de praticar a escrita em ingl\u00eas na universidade. Gabriela relata a mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o, por\u00e9m j\u00e1 teve a experi\u00eancia de fazer as tarefas do CELTA71. Em conversa posterior, \n\nMarcela relata que a escrita dos professores-bolsistas que fizeram todas as disciplinas de \n\nl\u00edngua inglesa no curso de gradua\u00e7\u00e3o em Letras estava melhor do que a escrita daqueles que \n\nforam nivelados para as disciplinas mais avan\u00e7adas. \n\nDessa forma, o curso de Letras precisa comprometer-se com os estudantes que optam \n\npor realizar o nivelamento e, assim, pulam de n\u00edvel, em oferecer as mesmas oportunidades de \n\nacesso \u00e0 pr\u00e1tica, sobretudo da escrita, em l\u00edngua inglesa que aqueles que v\u00e3o cursar todos os \n\nn\u00edveis.  Para ser professor de IFA, \u00e9 preciso que o curso de Letras propicie momentos ao \n\nlongo dos quatro ou cinco anos para que aqueles estudantes mais avan\u00e7ados tamb\u00e9m \n\nescrevam trabalhos, ensaios, artigos na l\u00edngua adicional, tendo em vista que essa experi\u00eancia \n\nde produzir academicamente em ingl\u00eas pode abrir portas na academia e no mercado de \n\ntrabalho.  \n\n A vinheta narrativa a seguir \u00e9 referente \u00e0 aula 07 do curso Brgt. A forma\u00e7\u00e3o docente \n\npara o ensino de IFA envolve a reflex\u00e3o sobre avalia\u00e7\u00e3o e esse t\u00f3pico precisa ser levantado \n\ndurante as discuss\u00f5es dentro do Programa tendo em vista que, diferentemente de outros \n\ncontextos de ensino de l\u00edngua inglesa, no IsF o professor lida n\u00e3o s\u00f3 com os aspectos gerais \n\nque todo professor usa ao avaliar a aprendizagem de seus alunos, mas tamb\u00e9m considerar ou \n\nn\u00e3o o conhecimento disciplinar desenvolvido por seus estudantes por meio de textos orais e \n\nescritos. \n\n                                                           \n71 O CELTA (Certificate of English Language Teaching to Adults) \u00e9 uma certifica\u00e7\u00e3o inicial de ensino de ingl\u00eas \n\noferecida pela Universidade de Cambridge. Para realizar esse curso, o aplicante precisa ter atingido n\u00edvel \n\navan\u00e7ado de profici\u00eancia (C1 ou mais), ter 18 anos ou mais e ter conclu\u00eddo o ensino m\u00e9dio. \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nVinheta narrativa 10 \u2013 \u201cIf we as teachers in IsF, I think language should be worth more\u201d \n\n \n\nEsta \u00e9 a s\u00e9tima aula do curso Bgrt, desta vez no laborat\u00f3rio de inform\u00e1tica do pr\u00e9dio de aulas. Est\u00e3o \n\npresentes Marcela, em p\u00e9 em frente \u00e0 sala, Carine, Cristiana, Joana, Morgana, Thiago e Ana Alzira. \n\nMarcela come\u00e7a a aula perguntando quantas palavras os professores j\u00e1 escreveram de seus essays. \n\nDepois de eles responderem, ela projeta algumas quest\u00f5es no quadro branco para que eles \n\nrespondam em pequenos grupos. As perguntas est\u00e3o apresentadas na figura seguinte. Fico no grupo \n\nda Cristiana e da Morgana. \n\n \nFigura 20 \u2013 Perguntas de discuss\u00e3o sobre avalia\u00e7\u00e3o \n\n \nFonte: Apresenta\u00e7\u00e3o postada no Google Drive. \n\n \n\nCristiana: What criteria should be adopted? I think it should be more than one because you have \n\ntaught the structure of an essay, that should be part of the thing, but also content, and then language. \n\nSo I\u2019ve learned with Maria Bastos. She showed me, I think one of my first, before I started my class, \n\nthe first time I taught here she said I should evaluate and always give feedback to students (pega um \n\ncaderninho e um l\u00e1pis) and if possible give them the opportunity to rewrite, so she did something \n\nlike content\u2026, language... and form (ela desenha uma tabela com essas tr\u00eas palavras que destaquei \n\nem negrito). \n\n \nQuadro 11 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o da grade de avalia\u00e7\u00e3o elaborada pela Cristiana \n\n \nCONTENT \n\nLANGUAGE \n\nFORM \nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nMorgana: Uhum. \n\nCristiana: For example, let\u2019s say content is worth 4, language 4 and form 2. \n\nMorgana: Yeah. \n\nCristiana: And this is the student\u2019s grade. So if they have the right form, so he got 2, but if he \n\ndidn\u2019t the right reference, for example, so I can cut, then I would have to decide how many points I \n\nwould discount. And the language 4, but then it depends, for advanced groups, like each error \n\nshould be considered 0.4, 0.5, but if it\u2019s a beginner, I could 0.1. So content is also important because \n\nthey have to develop something. \n\nMorgana: Uhum. But if you are in the IsF context you ask your students to write about something \n\nin their area, maybe you won\u2019t be able to evaluate the content. \n\n\n\n114 \n\n \n\nCristiana: I won\u2019t be able to evaluate because I don\u2019t have prior knowledge. \n\nMorgana: Exactly. \n\nCristiana: I can\u2019t check if it\u2019s pertinent, \u00e9 assim que se fala? \n\nMorgana e Ana Paula: Yeah. \n\nCristiana: But then like if he has a critical thinking, if he brought someone\u2019s opinion, and then he \n\nconfirms or no, he decides that he has a different point of view and he\u2019s trying to give points and \n\narguments to show why. Maybe I\u2019m not an expert (\u00eanfase em \u201cI\u2019m\u201d), but I can see somebody\u2019s \n\nworking on that. \n\nMorgana: Uhum. yeah. \n\nCristiana: If we as teachers in IsF, I think we should, like, language should be worth more. \n\nMorgana: It should be worth more, yeah.  \n\n \n\nAp\u00f3s a discuss\u00e3o em pequenos grupos, Marcela pede que eles reportem suas respostas e contem \n\ncomo elaboraram as suas grades de avalia\u00e7\u00e3o. Para a surpresa dela, os dois grupos fizeram o mesmo \n\ntipo de grade com os mesmos itens (content, language e form): \u201cOh my Gosh, it\u2019s the same\u201d. Desse \n\nmodo, ela pergunta por que eles escolheram essa grade. Thiago responde: \u201cI can\u2019t pinpoint the exact \n\ntime she (Maria Bastos) told us that. (todos riem)\u201d. Marcela tamb\u00e9m questiona se nas aulas de \n\ngradua\u00e7\u00e3o a coordenadora tamb\u00e9m usa essa forma de avaliar e Carine responde que sim e que ela \n\npr\u00f3pria utilizou no seu est\u00e1gio curricular de doc\u00eancia e funcionou, assim como Thiago, que tamb\u00e9m \n\nusou essa grade quando foi monitor de uma disciplina de leitura e produ\u00e7\u00e3o textual. Cristiana afirma \n\nque esse tipo de grade \u00e9 interessante porque os alunos sabem no que eles precisam melhorar: \u201cI \n\nthink students, when they get their text back, they know what they should concern about, okay, I \n\nhave problems with Language, or I got the form, I got the thing about Language, but maybe I have \n\nto develop more, I have to read more about this and express myself, so I know what to do, it\u2019s much \n\nbetter than getting A, you have no idea what the problem is.\u201d.  \n\nEm seguida, Marcela apresenta duas grades72 pelas quais seus essays foram avaliados durante o seu \n\nmestrado e pergunta se os professores gostariam de ser avaliados a partir delas, o que eles \n\nconcordam. Thiago responde que: \u201cYes, especially because this is the experience in England, that \n\nwould be nice to see how I would be graded\u201d. \n\n(Di\u00e1rio de campo, 23/03/2017, p. 1-8) \n\n \n\n Nesse excerto, os participantes refletem sobre a avalia\u00e7\u00e3o no contexto do IsF. A \n\ngrande d\u00favida apresentada por Cristiana e Morgana \u00e9: como avaliar o conte\u00fado espec\u00edfico \n\napresentado pelos seus alunos, que s\u00e3o provenientes de diferentes \u00e1reas do saber? Ter o \n\nconhecimento do discurso especializado ou espec\u00edfico \u00e9 um dos maiores desafios dos \n\nprofessores de IFA (DING; CAMPION, 2016), e, aqui, as professoras-bolsistas expressam \n\nque elas n\u00e3o t\u00eam a compet\u00eancia para avaliar se aquilo que seus estudantes escrevem est\u00e1 \n\ncorreto dentro de seus campos de estudo e, por isso, precisam dar mais peso \u00e0 l\u00edngua inglesa. \n\nQuando se ensina IFA, seria interessante contar com o aux\u00edlio de especialistas nas \u00e1reas, \n\ncomo proposto por Dudley-Evans e St John (1998), ou com o ensino em equipe, em que o \n\nprofessor de ingl\u00eas, o professor especialista e os estudantes estariam envolvidos, como \n\nproposto por Bastkurmen (2010). Uma vez que os resultados provenientes da avalia\u00e7\u00e3o nos \n\ncursos do Programa n\u00e3o interferem diretamente na vida acad\u00eamica dos estudantes na \n\n                                                           \n72 Elas ser\u00e3o apresentadas nas figuras 21 e 22.  \n\n\n\n115 \n\n \n\nuniversidade (como acontece em pa\u00edses cuja l\u00edngua de instru\u00e7\u00e3o \u00e9 o ingl\u00eas, por exemplo, em \n\nque os cursos de IFA podem ser barreiras para o aluno entrar na universidade), possuindo \n\nmais um papel de complementa\u00e7\u00e3o dos estudos para aqueles que estiverem interessados em \n\naprender essa l\u00edngua, seria \u00e1rduo conseguir criar parcerias com os professores das disciplinas \n\npara planejar cursos e aulas; ainda, essa contribui\u00e7\u00e3o com os especialistas \u00e9 impratic\u00e1vel pela \n\ngama de \u00e1reas presentes nas turmas e, assim, a possibilidade que existe \u00e9 que os pr\u00f3prios \n\nalunos assumam esse papel de pessoas mais conhecedoras dos seus campos de estudo.  \n\nOutro aspecto que aparece nesse dado \u00e9 que os professores-bolsistas apresentam \n\napenas uma forma de avaliar (a escrita, no caso) de seus alunos. Cristiana comenta que, antes \n\nde ministrar sua primeira aula no IsF, a coordenadora Maria Bastos ressaltou a import\u00e2ncia de \n\navaliar e dar retorno aos estudantes e apresentou uma proposta de grade de avalia\u00e7\u00e3o que \n\ncontinha os itens \u201cconte\u00fado\u201d, \u201cl\u00edngua\u201d e \u201cforma\u201d. Thiago e os outros professores-bolsistas, j\u00e1 \n\nna discuss\u00e3o em grande grupo, tamb\u00e9m mencionam essa aprendizagem que tiveram com a \n\nMaria Bastos e apresentam essa grade para avalia\u00e7\u00e3o de essays, sendo que Thiago e Carine a \n\nutilizaram tamb\u00e9m em outros contextos. Assim, a coordenadora teve papel crucial na \n\ntrajet\u00f3ria dos professores-bolsistas ao ensin\u00e1-los uma forma de avaliar seus alunos. Ao que \n\nparece, os participantes desta pesquisa n\u00e3o utilizam ou n\u00e3o conhecem outros tipos de grade, \n\ncomo uma grade hol\u00edstica, cujo objetivo \u00e9 atribuir uma s\u00f3 nota para um texto baseada na sua \n\nimpress\u00e3o geral, e assim, usam somente essa grade anal\u00edtica, cuja ideia \u00e9 conferir notas de \n\nacordo com diversos crit\u00e9rios, analisando as partes que comp\u00f5em o texto (WEIGLE, 2002). A \n\naprecia\u00e7\u00e3o feita por Cristiana sobre a grade est\u00e1 em conson\u00e2ncia com a literatura acerca de \n\navalia\u00e7\u00f5es anal\u00edticas, pois a professora-bolsista fala que \u201cquando eles [os estudantes] pegam o \n\ntexto de volta, eles sabem sobre o que eles devem se preocupar\u201d; essa \u00e9 a mesma qualidade \n\napontada por Weigle (2002), que afirma que esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o facilita a orienta\u00e7\u00e3o para a \n\nescrita dos textos.  \n\nVial, Baumvol e Sarmento colocam que \n\n \n\n[n]o cotidiano da sala de aula do NucLi-IsF, busca-se a promo\u00e7\u00e3o do uso da \n\nlinguagem a partir da participa\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas sociais que fa\u00e7am sentido nesse \n\nambiente de ensino de ingl\u00eas para fins acad\u00eamicos. Nessa dire\u00e7\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o, \n\nsendo parte fundamental do processo de ensino e aprendizagem, deve ser coerente \n\nao construto de linguagem adotado. (VIAL; BAUMVOL; SARMENTO, 2016, p. \n\n467) \n\n \n\nNesse sentido, Schmitt e Hamp-Lyons (2015) destacam a necessidade do letramento em \n\navalia\u00e7\u00e3o para os professores de IFA (teacher assessment literacy), de modo que as \n\navalia\u00e7\u00f5es elaboradas estejam alicer\u00e7adas em contextos aut\u00eanticos de uso da linguagem. As \n\n\n\n116 \n\n \n\nduas pr\u00f3ximas figuras ilustram as grades apresentadas pela Marcela na aula 07 do curso Brgt. \n\n \nFigura 21 \u2013 Grade 01 pela qual Marcela foi avaliada durante seu mestrado \n\n \nFonte: Apresenta\u00e7\u00e3o postada no Google Drive. \n\n \nFigura 22 \u2013 Grade 02 pela qual Marcela foi avaliada durante seu mestrado \n\n \nFonte: Apresenta\u00e7\u00e3o postada no Google Drive. \n\n \n\nMarcela apresenta, por fim, duas grades pelas quais os seus essays foram avaliados \n\ndurante o seu mestrado no Reino Unido. O primeiro apresenta caracter\u00edsticas de uma grade \n\nanal\u00edtica, por apresentar os crit\u00e9rios separadamente com grada\u00e7\u00f5es distintas (excellent, strong, \n\netc) e o segundo \u00e9 descritivo e traz aspectos de uma grade hol\u00edstica por fazer uma avalia\u00e7\u00e3o \n\ncom base na impress\u00e3o geral do texto. Ao concordarem que Marcela utilize essa grade para \n\n\n\n117 \n\n \n\navaliar seus essays, Thiago salienta o fato de elas serem aut\u00eanticas, ou seja, realmente \n\nutilizadas por universidades brit\u00e2nicas. \n\nDessa forma, a discuss\u00e3o promovida entre os professores-bolsistas na aula sobre \n\navalia\u00e7\u00e3o de essays oportunizou que eles refletissem sobre suas pr\u00e1ticas de avalia\u00e7\u00e3o e \n\ndialogassem acerca da rela\u00e7\u00e3o entre o que eles conseguem e podem avaliar e a nota dada a \n\ncada um dos aspectos da grade. Pensando nisso, provavelmente outros professores j\u00e1 \n\ndesenvolveram outros modos de examinar a aprendizagem dos seus alunos e, por conseguinte, \n\ncaberia abrir espa\u00e7o para que essas pr\u00e1ticas fossem compartilhadas nas reuni\u00f5es semanais. \n\nPor fim, o \u00faltimo momento de forma\u00e7\u00e3o com foco em IFA ocorre na \u00faltima aula do \n\ncurso Brgt, onde os professores-bolsistas apresentam os seus essays para os colegas, fazem e \n\nrespondem perguntas entre as apresenta\u00e7\u00f5es. A forma\u00e7\u00e3o para o ensino de IFA acontece \n\nquando os pr\u00f3prios professores-bolsistas colocam em pr\u00e1tica os g\u00eaneros acad\u00eamicos \n\nestudados e, assim, podem construir suas experi\u00eancias docentes a partir de suas experi\u00eancias \n\ncomo aprendizes. Ainda, refletiram sobre seus fazeres pedag\u00f3gicos ao unir a teoria que \n\nestudaram para escrever os seus essays com a pr\u00e1tica desenvolvida dentro do contexto do \n\nPrograma IsF. A figura a seguir mostra os t\u00f3picos abordados pelos professores-bolsistas em \n\nseus essays. \n\nFigura 23 \u2013 T\u00edtulos das apresenta\u00e7\u00f5es dos essays \n\n \n\nFonte: A autora (2017). \n\nLearner\u2019s perceptions of accent and L2 acquisition\n\n\u2022 Thiago\n\nTask-based language teaching in the context of an internationalization \nprogram. \n\n\u2022 Morgana\n\nStimulating students\u2019 creativity while using cultural elements in the EFL \nclassroom\n\n\u2022 Adriana\n\nCommunication, interaction and the consequent improvement of students\u2019 \nspeaking abilities: the key for success in a language classroom\n\n\u2022 Carine\n\nThe importance of literature in EFL\n\n\u2022 Ana Alzira\n\nFun and motivation in language classes\n\n\u2022 Joana\n\n\n\n118 \n\n \n\n Para a an\u00e1lise, escolhi a apresenta\u00e7\u00e3o da Morgana por se tratar especificamente do \n\nensino de IFA a partir do ensino de l\u00edngua com base em tarefas, tem\u00e1tica ligada a esta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. A seguir, a vinheta narrativa em que descrevo como aconteceu a \u00faltima aula do \n\ncurso. \n\n \n\nVinheta narrativa 11 \u2013 \u201c[M]y aim with this essay was to analyze the relevance and the importance of \n\ntask-based language teaching to English for Academic Purposes\u201d \n\n \n\nEsta \u00e9 a \u00faltima aula do curso Brgt. Por causa de um problema na reserva do laborat\u00f3rio, as \n\napresenta\u00e7\u00f5es precisar\u00e3o acontecer na sala dos professores. Enquanto Marcela tenta resolver a \n\nsitua\u00e7\u00e3o, Carine, Joana e eu ligamos o computador de mesa ao projetor. Est\u00e3o presentes Marcela, \n\nThiago, Morgana, Ana Alzira, Adriana, Carine e Joana. Thiago \u00e9 o primeiro a se apresentar porque \n\ntem aula \u00e0s 13h30. \n\nQuando ele termina, Marcela prop\u00f5e uma discuss\u00e3o entre as professoras sobre quais s\u00e3o as \n\ncaracter\u00edsticas de uma boa apresenta\u00e7\u00e3o oral e mostra sites que mencionam algumas dicas. Elas \n\ntamb\u00e9m assistem a uma Ted Talk e comentam sobre como o apresentador engajou a plateia. Ent\u00e3o, as \n\napresenta\u00e7\u00f5es recome\u00e7am com a Morgana. \n\n \n\nMorgana: Okay, good afternoon, everyone. My name is Morgana and I\u2019ll be presenting my essay \n\n\u201ctask-based language teaching in the context of an internationalization program\u201d. So my aim with this \n\nessay was to analyze the relevance and the importance of task-based language teaching to English for \n\nAcademic Purposes. And the method I used was a brief literature review and my experience as a \n\nLanguage without Borders teacher. \n\nI don\u2019t know if you have heard of the Language without Borders Program (Marcela ri). It is an \n\ninternationalization program from the Brazilian government and its main goal is to encourage \n\nlanguage learning in Brazilian universities. (...) \n\nIn these weekly pedagogical meetings one of the topics that is discussed is EAP because many of the \n\noffered courses are related to English for Academic Purposes. So Hyland describes EAP as \n\n\u201cspecialized English language teaching grounded in the social, cognitive and linguistic demands of \n\nacademic target situations, providing focused instruction informed by an understanding of texts and \n\nconstraints of academic context\u201d. So in our weekly pedagogical meetings we study existing materials \n\nconcerning EAP, but we usually come to the conclusion that they don\u2019t satisfy our students\u2019 local \n\nneeds. So, based on the context we teach, we are encouraged to design our own tasks, design our own \n\nmaterials. \n\n \n\nEla comenta sobre o debate entre o que significa tarefa na defini\u00e7\u00e3o de Richards e Rodgers (2001)73 e \n\nSwales (1990)74, e ela concorda mais com Swales por trazer melhor a no\u00e7\u00e3o de g\u00eanero. \n\n \n\nMorgana: Another characteristic of this approach is that the students\u2019 needs establish the goals of the \n\ntask. So, Hyland says about local needs, the needs of the community we are talking about, from a \n\nspecific area or from a specific location, so since it\u2019s the students\u2019 needs that establish the aims, so \n\nthat\u2019s why it is also appropriate, another reason why it is appropriate for EAP teaching. Also task-\n\nbased language teaching, when we are preparing a task, we should have in mind that students, they \n\nwant to deal with real-world situations so this has to do with the practical demands that Hyland says \n\nthat applies to EAP, or students have practical needs when learning the language. And also in my \n\npersonal experience when students see, when they can relate to the text they are working or they can \n\n                                                           \n73 RICHARDS, J. C.; RODGERS, T. S. Approaches and Methods in Language Teaching: A description and \n\nanalysis. CUP: 1990. \n74 SWALES, J. Genre analysis. English in academic and research settings. Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 1990. \n\n\n\n119 \n\n \n\nsee they can apply to their reality, they get more involved with what we are teaching. \n\nIn terms of task-based language teaching it also favors process over product, which is also interesting \n\nfor EAP, because for example when we are teaching an abstract course students are interested in the \n\nprocess of writing an abstract on their own, we are not always going to be there with them, to help \n\nthem with it, so if they get acquainted with the process (inaud\u00edvel) it is more important than handing a \n\nfinal product, handing a final abstract that will serve as an assessment in the course, it is more \n\nimportant that they develop the ability of writing an abstract for example. \n\n \n\nAs professoras batem palmas e a Marcela pede se algu\u00e9m tem alguma pergunta. A Ana Alzira pega do \n\narm\u00e1rio um apresentador de slides sem frio e a Marcela diz que n\u00e3o sabia que elas tinham isso. Eu \n\nresolvo perguntar por que ela resolveu escolher esse t\u00f3pico para sua essay. \n\n \n\nAna Paula: Why did you choose this topic? I like the topic, that\u2019s why. \n\nMorgana: We had the question, the prompts Marcela told us about. \n\nAna Paula: Uhum. \n\nMorgana: One of the questions was about what method, what approach is the most appropriate one \n\nfor teaching English. And I worked with tasks with Maria (Weber) in the scientific initiation project \n\nand I think it is adequate for teaching (\u2026) EAP. So, that\u2019s basically it.  \n\n(Di\u00e1rio de campo, 30/03/2017, p. 9-10) \n\n \n\n Uma das propostas da oferta do curso Brgt era oferecer aos professores-bolsistas do \n\nNucLi a pr\u00e1tica com leitura e escrita acad\u00eamica em ingl\u00eas e, assim, acompanhamos a \n\ntrajet\u00f3ria das aulas na se\u00e7\u00e3o 4.2. Esse curso contou com a aprendizagem e compartilhamento \n\nde teoria relacionada aos g\u00eaneros, \u00e0s habilidades e a conceitos te\u00f3ricos; com a pr\u00e1tica dos \n\nmesmos; e com a discuss\u00e3o e reflex\u00e3o sobre as possibilidades de seus usos nas turmas do \n\nPrograma. Ao culminar o andamento das aulas com a escrita do essay e a sua apresenta\u00e7\u00e3o \n\n(por meio de slides escritos e da oralidade), \u00e9 poss\u00edvel afirmar que o curso Brgt cumpriu com \n\nseu objetivo de oportunizar experi\u00eancias significativas com a l\u00edngua inglesa em contextos \n\nacad\u00eamicos. Na vinheta narrativa em que Morgana apresenta seu essay, observamos que ela \n\nse apropriou de conceitos te\u00f3ricos sobre ingl\u00eas acad\u00eamico e relacionou com suas viv\u00eancias \n\ncomo professora-bolsista no Programa. \n\n Ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso, Marcela enviou um question\u00e1rio online para que os seus \n\ncolegas pudessem dar um feedback acerca desses tr\u00eas meses de aula. Dos 10 professores-\n\nbolsistas que participaram do curso, oito responderam ao question\u00e1rio. O question\u00e1rio inicia \n\nperguntando de quantos encontros os professores-bolsistas participaram. Quatro professores-\n\nbolsistas participaram de seis a oito encontros, enquanto dois participaram de quatro a cinco \n\nencontros e dois de um a dois encontros. Em seguida, quem participou de 3 encontros ou \n\nmenos deu motivos para tal. Uma75 respondeu que ainda estava tendo aulas da gradua\u00e7\u00e3o e \n\noutra se sentiu desmotivada pelo g\u00eanero essay, por\u00e9m n\u00e3o explicita a raz\u00e3o. A pergunta para \n\n                                                           \n75 Utilizarei o g\u00eanero feminino porque havia 10 professoras-bolsistas participando do curso (contando com a \n\nMarcela) e apenas um professor-bolsista. \n\n\n\n120 \n\n \n\ntodas novamente foi se as expectativas foram atendidas. Metade responde que sim e metade \n\nque n\u00e3o. As figuras a seguir apresentam as raz\u00f5es escritas pelas professoras-bolsistas do \n\nporqu\u00ea sim ou do porqu\u00ea n\u00e3o. \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Motivos por que o curso Brgt n\u00e3o cumpriu com as expectativas das professores-bolsistas \n\n \n\nFonte: Formul\u00e1rio Google elaborado pela Marcela enviado aos participantes do curso Brgt. \n\n \n\n As raz\u00f5es para que as expectativas n\u00e3o fossem cumpridas foram variadas: o objetivo \n\ndo curso em si, o essay (sua tem\u00e1tica e escrita), o tempo para realiza\u00e7\u00e3o das atividades e para \n\na reflex\u00e3o sobre o material e o fato de alguma das professoras ter se sentido subestimada. A \n\nfigura a seguir exp\u00f5e os motivos pelos quais o curso atendeu \u00e0s expectativas das professoras. \n\n  \nFigura 25 \u2013 Motivos por que o curso Brgt cumpriu com as expectativas das professores-bolsistas \n\n \n\nFonte: Formul\u00e1rio Google elaborado pela Marcela enviado aos participantes do curso Brgt. \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\n De modo geral, escrever o essay foi importante para que essas professoras tivessem \n\ncontato com a escrita acad\u00eamica, al\u00e9m de que pudessem aprender novos recursos e din\u00e2micas \n\nde sala de aula para usar com seus alunos do Programa. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ter certeza, por\u00e9m as \n\nopini\u00f5es positivas podem ter vindo de professores-bolsistas que tenham participado da \n\nmaioria dos encontros. \n\n \nFigura 26 \u2013 Relatos sobre a contribui\u00e7\u00e3o do curso Brgt para a forma\u00e7\u00e3o dos professores-bolsistas para o ensino \n\nde IFA \n\n \nFonte: Formul\u00e1rio Google elaborado pela Marcela enviado aos participantes do curso Brgt. \n\n  \n\n Os principais aspectos que contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o dessas professoras-bolsistas, \n\nsegundo elas mesmas, foram: escrever o g\u00eanero essay, que ofereceu pr\u00e1tica de escrita \n\nacad\u00eamica em ingl\u00eas e mais conhecimento para ensin\u00e1-lo; aprender novas ferramentas e \n\nrecursos que podem ser usados para as aulas; as discuss\u00f5es que ocorreram nos encontros do \n\ncurso, em especial sobre como utilizar o que estava sendo aprendido nas suas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas \n\ndocentes; e ter um espa\u00e7o para abordar o ensino de IFA, uma vez que nas aulas da gradua\u00e7\u00e3o \n\nisso n\u00e3o \u00e9 estudado. \n\nAssim, termino a descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados deste relat\u00f3rio. Iniciei com a \n\nperspectiva dos professores-bolsistas sobre a sua forma\u00e7\u00e3o para o ensino de IFA por meio dos \n\n\n\n122 \n\n \n\ndados de entrevistas realizadas em novembro e dezembro de 2016. Ap\u00f3s, analisei os dados \n\nrelativos \u00e0s reuni\u00f5es semanais e constatei que elas ofereceram oportunidades para os \n\nparticipantes se desenvolverem enquanto professores de IFA a partir das aulas de prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o TOEFL em 2016 e das aulas de leitura e escrita acad\u00eamica (curso Brgt) em 2017. Nas \n\n\u00faltimas p\u00e1ginas, examinei o que eles pr\u00f3prios relataram acerca de sua forma\u00e7\u00e3o depois de \n\nterem realizado o curso Brgt a partir de um question\u00e1rio online, respondido depois de as aulas \n\nterminarem. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, respondo as perguntas de pesquisa com base na an\u00e1lise dos \n\ndados apresentada neste cap\u00edtulo. \n\n \n\n4.3 RESPOSTA \u00c0S PERGUNTAS DE PESQUISA \n\n \n\nEste trabalho teve como objetivo descrever e analisar os momentos de forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente voltados aos prop\u00f3sitos de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos (IFA) ocorridos em um \n\nNucLi do Programa IsF. A realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas e da observa\u00e7\u00e3o participante buscou \n\nentender quais foram os momentos formais, ou institucionalizados, de forma\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a \n\nIFA, quem as conduziu e que t\u00f3picos foram tratados; ainda, buscou verificar se houve \n\ndiferen\u00e7a para os participantes entre ensinar IFA e Ingl\u00eas Geral (IG) e se isso apresentou \n\ndesafios para as suas experi\u00eancias docentes. A fim de responder a quest\u00e3o geral de pesquisa \n\n\u201cComo os momentos de forma\u00e7\u00e3o institucionalizados, ou formais, do NucLi - IsF preparam \n\nos professores-bolsistas para ensinar IFA?\u201d, retomo as outras perguntas que me levaram a \n\numa compreens\u00e3o mais aprofundada da grande quest\u00e3o desta investiga\u00e7\u00e3o. Logo, parto para \n\nas perguntas e suas respostas. \n\n1. Quais s\u00e3o esses momentos de forma\u00e7\u00e3o do NucLi \u2013 IsF em rela\u00e7\u00e3o a IFA? Como ocorrem \n\ne quais assuntos s\u00e3o abordados? \n\n2. Os participantes expressam haver diferen\u00e7a entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\nEssas diferen\u00e7as constituem-se em desafios? Caso positivo, que desafios s\u00e3o esses?  \n\n2.1 Como (e se) os desafios conseguem ser superados? \n\n \n\n1. Quais s\u00e3o esses momentos de forma\u00e7\u00e3o do NucLi \u2013 IsF em rela\u00e7\u00e3o a IFA? Como \n\nocorrem e quais assuntos s\u00e3o abordados? \n\nOs momentos formais, ou institucionalizados, de forma\u00e7\u00e3o relacionados a IFA no \n\nNucLi investigado, aconteceram por meio de tr\u00eas diferentes propostas de encontros semanais: \n\nreuni\u00f5es acad\u00eamico-administrativas, aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o teste TOEFL ITP e curso de \n\n\n\n123 \n\n \n\nleitura e escrita acad\u00eamica, denominado aqui de curso Brgt. A seguir, respondo como eles \n\nocorreram e quais assuntos foram abordados. \n\n \n\n- Aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL ITP  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o da necessidade de todos os professores-bolsistas do NucLi atingirem o \n\nn\u00edvel C1, os ETAs ofereceram aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL ITP. Nas aulas da Miley, as \n\nprincipais atividades giraram em torno de realizar exerc\u00edcios de simula\u00e7\u00e3o para a prova e de \n\ntarefas em que os professores utilizavam a l\u00edngua inglesa de modo menos relacionado \u00e0 \n\nprepara\u00e7\u00e3o em si, como jogos, debates, compreens\u00e3o de can\u00e7\u00f5es e escrita de pequenos textos \n\n(presentes no Ap\u00eandices H e I). Nesse caso, a ETA Miley preparou as aulas, organizou a \n\ncorre\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es do TOEFL nos encontros semanais e prop\u00f4s as atividades a serem \n\nrealizadas. Entretanto, os professores-bolsistas tamb\u00e9m contribu\u00edam no decorrer dos \n\nencontros, explicando d\u00favidas para os colegas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es da prova, por exemplo. \n\nH\u00e1 forma\u00e7\u00e3o para o ensino de IFA pois os participantes tiveram a oportunidade de mobilizar \n\nseus conhecimentos lingu\u00edsticos para a pr\u00e1tica do teste e para contribuir na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nd\u00favidas dos colegas, podendo ampliar, assim, o seu repert\u00f3rio de din\u00e2micas de sala de aula \n\ncom base naquilo que os ETAs propunham. Tendo em vista o desafio mais mencionado por \n\neles ao ensinar IFA, qual seja, a dificuldade de tornar as aulas de ingl\u00eas acad\u00eamico mais \n\ndescontra\u00eddas e din\u00e2micas, essa experi\u00eancia ofereceu formas de lidar com essa quest\u00e3o. \n\n \n\n- Reuni\u00f5es acad\u00eamico-administrativas \n\nEntre as aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL e as aulas do curso Brgt, aconteceram as \n\nreuni\u00f5es acad\u00eamico-administrativas. Em estudos anteriores (KIRSCH; SARMENTO, 2016; \n\nHAUS, 2015), as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas semanais foram consideradas como uma das \n\nprincipais a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o docente no \u00e2mbito do IsF. Algumas atividades das reuni\u00f5es, que \n\nser\u00e3o retomadas abaixo, facilitaram o desenvolvimento profissional dos professores-bolsistas \n\n(se\u00e7\u00e3o 4.2), como elabora\u00e7\u00e3o de OAs e momentos de reflex\u00e3o. \n\nNo in\u00edcio da gera\u00e7\u00e3o de dados, os professores-bolsistas apresentaram seus Objetos de \n\nAprendizagem (OA) \u2013 material did\u00e1tico relacionado a ingl\u00eas acad\u00eamico. Para elaborar seus \n\nOAs, eles escolheram um g\u00eanero acad\u00eamico, como resenhas ou abstracts, e desenvolveram \n\numa tarefa que pudesse ser transposta para uma plataforma online de aprendizagem. Al\u00e9m da \n\nelabora\u00e7\u00e3o da tarefa, ou do OA, os participantes tamb\u00e9m puderam refletir sobre o processo e a \n\nrelev\u00e2ncia de tal empreitada.  \n\n\n\n124 \n\n \n\nOutro momento proporcionado pelas reuni\u00f5es foi ao fim do curso de TOEFL ITP. Os \n\nprofessores-bolsistas tiveram a oportunidade de avaliar a contribui\u00e7\u00e3o das aulas com os ETAs \n\npara a sua forma\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica e pedag\u00f3gica e de discutir que t\u00f3picos seriam abordados nas \n\nforma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas seguintes. Desse modo, nas reuni\u00f5es, os participantes questionam e \n\nrefletem sobre a forma\u00e7\u00e3o docente no NucLi. Ao indagarem-se sobre o pr\u00f3prio \n\ndesenvolvimento profissional e solicitarem uma forma\u00e7\u00e3o que tenha como foco aquilo que \n\nacontece de fato nas aulas do Programa e que haja um maior compartilhamento entre os pares, \n\naliaram-se a N\u00f3voa (2007; 2009). O autor sugere que a forma\u00e7\u00e3o de professores deveria focar \n\nno estudo de cada caso, especialmente das pr\u00e1ticas de insucesso, na an\u00e1lise coletiva das \n\npr\u00e1ticas, e em dar espa\u00e7o para que os professores sejam protagonistas de suas pr\u00f3prias \n\nforma\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n- Curso Brgt \n\nCom o objetivo de avaliar o material did\u00e1tico disponibilizado pela plataforma Brgt e \n\ndar oportunidades para os professores-bolsistas terem pr\u00e1tica com a leitura e a escrita de \n\ng\u00eaneros acad\u00eamicos em l\u00edngua inglesa, a coordena\u00e7\u00e3o do IsF convidou a professora-bolsista \n\nMarcela para ministrar um curso com esse enfoque para os seus colegas como parte da \n\nforma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica semanal. Portanto, nesse curso, realizado entre janeiro e mar\u00e7o de 2017, \n\na professora-bolsista Marcela atuou como ministrante e seus colegas como alunos. Houve \n\ndiscuss\u00e3o sobre: adapta\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos e elabora\u00e7\u00e3o de tarefas sobre apresenta\u00e7\u00f5es \n\norais e essays com base em textos aut\u00eanticos; necessidades dos alunos, de modo que os \n\nprofessores-bolsistas soubessem quais s\u00e3o seus objetivos de aprendizagem; conven\u00e7\u00f5es \n\nacad\u00eamicas e quest\u00f5es \u00e9ticas relacionadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de conhecimento na universidade; falta \n\nde oportunidades com a pr\u00e1tica de g\u00eaneros acad\u00eamicos em ingl\u00eas pelos pr\u00f3prios professores-\n\nbolsistas, o que pode se apresentar como um desafio ainda maior ao terem que conduzir \n\ncursos de IFA no IsF; e avalia\u00e7\u00e3o em contextos acad\u00eamicos, no qual se coloca a quest\u00e3o de \n\navaliar aspectos lingu\u00edsticos ou avaliar o conte\u00fado daquilo que foi produzido pelos estudantes. \n\nComo ressaltado por Costa (2013, p. 140), a rela\u00e7\u00e3o entre ensinar e aprender pode ser \n\nmuito estreita e, segundo Sch\u00f6n e N\u00f3voa, n\u00e3o h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre aprendizagem e \n\nforma\u00e7\u00e3o; inclusive, em certos momentos, os pesquisadores usam esses termos como \n\nsin\u00f4nimos. Assim, em oito aulas desse curso de leitura e escrita acad\u00eamica, os participantes \n\ntiveram oportunidade de se desenvolver enquanto professores de IFA ao terem aulas em que \n\npuderam aprender, praticar e refletir sobre o uso dos mesmos nas suas pr\u00e1ticas como \n\nintegrantes do Programa IsF. Isso lhes deu subs\u00eddios para lidarem com algo que eles s\u00e3o \n\n\n\n125 \n\n \n\ndemandados a ensinar no contexto do Programa mas que, conforme seus pr\u00f3prios relatos, n\u00e3o \n\neram preparados para tal, pois, muitos n\u00e3o tiveram experi\u00eancia com pesquisa dentro da \n\nuniversidade e/ou n\u00e3o receberam forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para isso no curso de gradua\u00e7\u00e3o em \n\nLetras. \n\n  \n\n2. Os participantes expressam haver diferen\u00e7a entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico? Essas diferen\u00e7as constituem-se em desafios? Caso positivo, que desafios s\u00e3o \n\nesses?  \n\nSegundo os dados das entrevistas, a diferen\u00e7a entre ensinar IG e IFA est\u00e1 em certos \n\naspectos do planejamento e do andamento das aulas. Em rela\u00e7\u00e3o ao planejamento, relatam \n\nhaver uma maior rigidez na organiza\u00e7\u00e3o das aulas e do programa de ensino em cursos de IFA \n\numa vez que precisam objetivar o ensino de um g\u00eanero ou de uma habilidade espec\u00edfica, o \n\nque, segundo os professores-bolsistas, tira-lhes um pouco da liberdade de diversificar as \n\natividades realizadas ao longo do curso. Outra diferen\u00e7a \u00e9 que, diferentemente das turmas de \n\nIG em que os g\u00eaneros trabalhos j\u00e1 s\u00e3o familiares aos professores-bolsistas, nas turmas de IFA \n\nesses professores precisam aprender n\u00e3o s\u00f3 sobre os g\u00eaneros acad\u00eamicos em foco, mas \n\ntamb\u00e9m sobre as pr\u00e1ticas acad\u00eamicas de um modo geral. Ainda, nos cursos de IFA, h\u00e1 a \n\nnecessidade de elaborar o programa de ensino sem poder contar com livros did\u00e1ticos, o que \n\npode se apresentar como um desafio para esses professores que est\u00e3o iniciando sua forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional. Em cursos em que o livro did\u00e1tico \u00e9 utilizado, os professores-bolsistas \n\nmencionam que podem acabar se sentindo obrigados a utiliz\u00e1-lo e, muitas vezes, sem a devida \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades da turma.   \n\nNa mesma dire\u00e7\u00e3o, os professores-bolsistas demonstram preocupa\u00e7\u00e3o em conseguir \n\nconduzir as aulas de ingl\u00eas acad\u00eamico de uma forma mais din\u00e2mica, divertida ou \n\ndescontra\u00edda. Importante ressaltar que essa preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece ter rela\u00e7\u00e3o direta com \n\nreclama\u00e7\u00f5es feitas pelos alunos, mas sim com uma ideia dos pr\u00f3prios professores-bolsistas de \n\nque essas aulas devam ser mais s\u00e9rias do in\u00edcio ao fim. Al\u00e9m do mais, expressam que, devido \n\n\u00e0 natureza muito espec\u00edfica das aulas de IFA, eles se sentem pouco preparados para propor \n\noutros tipos de tarefas que n\u00e3o estejam ligadas diretamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do g\u00eanero a que o \n\ncurso se prop\u00f5e a ensinar. \n\nAdemais, os professores expressam dificuldade em trabalhar com estudantes de \n\ndiferentes \u00e1reas em uma mesma turma. Mencionam ser desafiador ter que conhecer um pouco \n\nde cada uma das \u00e1reas e dos g\u00eaneros correspondentes, assim como encontrar textos aut\u00eanticos \n\ne graduados para o n\u00edvel dos alunos. Esse desafio pode estar resolvido com o novo cat\u00e1logo \n\n\n\n126 \n\n \n\nde cursos do Programa IsF, que oferece op\u00e7\u00f5es de cursos voltados para \u00e1reas mais espec\u00edficas \n\ndo conhecimento, como Engenharia, Tecnologia, Sa\u00fade, \u00c1rea Jur\u00eddica, etc. \n\n2.1 Como (e se) os desafios conseguem ser superados? \n\nPara enfrentar os desafios, os professores-bolsistas contam com o apoio dos seus \n\ncolegas e das coordenadoras do NucLi - IsF, tanto nas reuni\u00f5es semanais quanto em outros \n\nmomentos de viv\u00eancia no Programa. Esses momentos acontecem por meio de conversas, \n\ndiscuss\u00f5es, troca de materiais e resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas. Al\u00e9m do mais, o livro did\u00e1tico, apesar \n\nde ter sido apontado como um desafio, tamb\u00e9m tem um papel importante para eles lidarem \n\ncom as dificuldades advindas da pr\u00e1tica, pois \u00e9 utilizado como fonte de textos compreens\u00edveis \n\npara trabalhar com alunos de n\u00edveis b\u00e1sicos e como um apoio pedag\u00f3gico pelos professores \n\nmenos iniciados na condu\u00e7\u00e3o de aulas de leitura e escrita acad\u00eamica.  \n\nA reflex\u00e3o te\u00f3rico-pr\u00e1tica tamb\u00e9m \u00e9 valorizada por ser considerada parte relevante da \n\nforma\u00e7\u00e3o ocorrida nos encontros semanais em grande grupo. A uni\u00e3o da teoria e da pr\u00e1tica a \n\nfim de aprenderem a superar as dificuldades se deu a partir das atividades realizadas e nas \n\ndiscuss\u00f5es entre pares. Do mesmo modo, a autonomia de cada professor em buscar se \n\naperfei\u00e7oar individualmente, tanto a partir da reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica como a partir de estudos \n\nmais te\u00f3ricos, lhes deu ferramentas para lidar com os desafios encontrados durante a sua \n\ntrajet\u00f3ria de ensino de IFA no IsF. A seguir, h\u00e1 a vers\u00e3o resumida do Quadro 10, em que h\u00e1 \n\nos desafios e as formas como os professores-bolsistas os superaram. \n\n \n\nQuadro 12 \u2013 Como os professores lidaram com desafios no ensino de IFA (S\u00edntese do Quadro 10) \n\nDesafio Solu\u00e7\u00e3o \n\nTrabalhar com alunos A2 e encontrar \n\ntextos adequados \n\n - Utiliza\u00e7\u00e3o de textos de um livro did\u00e1tico \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\nTer estudantes de diferentes \u00e1reas do \n\nconhecimento na mesma turma \n\n- Estudo do campo de conhecimento das \u00e1reas dos alunos participantes \n\ndo curso \n\nDar tempo em aula para os alunos \n\nlerem e escreverem. \n\n- Experi\u00eancia em sala de aula e doc\u00eancia compartilhada  \n\nEstar acostumada com as aulas de \n\ningl\u00eas geral com o uso (ou n\u00e3o) de \n\nlivros did\u00e1ticos. \n\n- Participa\u00e7\u00e3o nas forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\n- Resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e compartilhamento  de materiais com os \n\ncolegas \n\nTer estudantes com diferentes n\u00edveis de \n\nprofici\u00eancia na mesma turma. \n\n- Pareamento de alunos mais e menos proficientes \n\n- Progress\u00e3o da dificuldade das tarefas em aula \n\nEncontrar textos aut\u00eanticos para usar \n\nem aula. \n\n- Trabalho com qualidades discursivas \n\n\n\n127 \n\n \n\nAdaptar o livro did\u00e1tico. - Utiliza\u00e7\u00e3o de materiais extras \n\n- Estudo do campo de conhecimento das \u00e1reas dos alunos participantes \n\ndo curso \n\n- Empatia \n\nLidar com um curso desconhecido. - Uso do livro did\u00e1tico para preparar as aulas. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\nNeste momento retoma-se a quest\u00e3o principal desta pesquisa e analisa-se conforme a \n\nliteratura apresentada nos Cap\u00edtulos 1 e 2: \u201cComo os momentos de forma\u00e7\u00e3o \n\ninstitucionalizados, ou formais, do NucLi - IsF preparam os professores-bolsistas para \n\nensinar IFA?\u201d.  As caracter\u00edsticas levantadas por Villegas-Reimers (2003) coadunam-se com \n\nos dados analisados: os professores-bolsistas estavam envolvidos em tarefas concretas de \n\ningl\u00eas acad\u00eamico e os momentos de forma\u00e7\u00e3o t\u00eam sempre um contexto espec\u00edfico como \n\nsustenta\u00e7\u00e3o. Ou seja, essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel para dar alicerce para o Programa IsF, o \n\nqual prioriza o ensino de IFA. \n\nConforme o question\u00e1rio enviado ao final do curso Brgt, a forma\u00e7\u00e3o dos professores \n\npara o ensino de IFA ocorreu por meio da escrita do essay, do conhecimento de recursos e \n\ndin\u00e2micas poss\u00edveis de serem utilizados em aula, do debate entre os colegas que relacionavam \n\nteoria e pr\u00e1tica e da possibilidade de discutir sobre o ensino de IFA e pratic\u00e1-lo, uma vez que \n\no curso de gradua\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece proporcionar essa forma\u00e7\u00e3o. Assim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que \n\nos momentos de forma\u00e7\u00e3o institucionalizados, ou formais, do NucLi oportunizaram reflex\u00e3o, \n\npr\u00e1tica e discuss\u00e3o acerca de IFA e do seu ensino. \n\n Nota-se, al\u00e9m disso, uma aproxima\u00e7\u00e3o aos princ\u00edpios de N\u00f3voa (2007, p. 7). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o a \u201cpromover novos modelos de organiza\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o\u201d, o sentimento de \n\npertencimento dos professores a um grupo torna-se relevante para o desenvolvimento de suas \n\nidentidades profissionais, algo que os momentos de forma\u00e7\u00e3o no IsF proporcionaram: cria\u00e7\u00e3o \n\nde uma rede, tanto de troca de materiais did\u00e1ticos e dicas para as aulas, como de amizade e \n\ncoleguismo. Essa \u00e9 uma dimens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o que deve ser posta em relev\u00e2ncia, tendo em \n\nvista que as reuni\u00f5es, consideradas momentos formais ou institucionalizados de forma\u00e7\u00e3o \n\nacontecem apenas uma vez na semana, enquanto que os encontros informais ou n\u00e3o \n\ninstitucionalizados ocorrem no cotidiano, entre uma aula e outra, sendo, assim, mais \n\nfrequentes. Tamb\u00e9m foi observado o entendimento de N\u00f3voa (2007, p. 8) de \u201cpassar a \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores para dentro da profiss\u00e3o\u201d. Os pr\u00f3prios membros do NucLi, al\u00e9m das \n\ncoordenadoras, gerenciaram as reuni\u00f5es e oportunizaram a forma\u00e7\u00e3o docente relacionada \u00e0 \n\nIFA. A outra medida apontada por N\u00f3voa (2007, p. 8), \u201crefor\u00e7ar a presen\u00e7a pessoal e p\u00fablica \n\n\n\n128 \n\n \n\ndos professores\u201d foi verificada nas reuni\u00f5es do Programa, uma vez que eles apresentaram \n\nprotagonismo nas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o ocorridas no NucLi. \n\n O paradigma do profissional-reflexivo de Donald Sch\u00f6n (1995) tamb\u00e9m se fez \n\npresente. No que se refere ao conhecimento-na-a\u00e7\u00e3o, os professores-bolsistas declaram \n\nutilizar os conhecimentos constru\u00eddos nas reuni\u00f5es e nas intera\u00e7\u00f5es com seus colegas durante \n\nas aulas do IsF. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reflex\u00e3o-na-a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o-sobre-a-a\u00e7\u00e3o, os professores-\n\nbolsistas refletiram sobre suas a\u00e7\u00f5es docentes com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades dos estudantes, \n\ntendo que tomar decis\u00f5es a cada instante, tanto durante a prepara\u00e7\u00e3o quanto no momento de \n\ncondu\u00e7\u00e3o das aulas. A partir das reflex\u00f5es, puderam pensar em futuras pr\u00e1ticas docentes. \n\n O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo tece considera\u00e7\u00f5es sobre os resultados deste trabalho, suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es e seus poss\u00edveis desdobramentos. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n O objetivo deste cap\u00edtulo final \u00e9 trazer algumas reflex\u00f5es proporcionadas pela gera\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise dos dados. Ainda, trato das poss\u00edveis contribui\u00e7\u00f5es deste trabalho para o contexto do \n\nIsF e para a \u00e1rea de Lingu\u00edstica Aplicada. \n\n O programa Ci\u00eancia sem Fronteiras estimulou o avan\u00e7o dos projetos de \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o das universidades brasileiras. Entre esses avan\u00e7os est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o do IsF, \n\nhoje, \u201cvoando solo\u201d. Uma das principais caracter\u00edsticas do IsF \u00e9 a de capacitar os diversos \n\ngrupos de membros da comunidade universit\u00e1ria para que possam utilizar a l\u00edngua inglesa em \n\ncontextos acad\u00eamicos, o que estamos chamando de IFA. Nesse sentido, tendo em vista o \n\ncrescente campo de atua\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas nesses contextos, torna-se necess\u00e1rio \n\nque os estudantes saiam do curso de Letras tamb\u00e9m capacitados para atuar nesses cen\u00e1rios. \n\nAssim, a forma\u00e7\u00e3o desenvolvida nos cursos de Letras \u2013 Licenciatura (Habilita\u00e7\u00e3o em L\u00edngua \n\nPortuguesa e L\u00edngua Inglesa) deveria, al\u00e9m de oferecer oportunidades de pr\u00e1tica de g\u00eaneros \n\nacad\u00eamicos, contemplar disciplinas que os capacitem para o ensino de IFA/IFE. \u00c9 importante \n\nque n\u00e3o apenas os alunos que tiveram o privil\u00e9gio de participar do IsF como professores-\n\nbolsistas tenham essa oportunidade de aprender e se formar como professores de IFA/IFE. As \n\ndificuldades e desafios enfrentados por esses professores-bolsistas ao ensinar IFA apontam \n\npara aspectos a serem tratados nas disciplinas de l\u00edngua inglesa no decorrer de todo o curso de \n\ngradua\u00e7\u00e3o, como a elabora\u00e7\u00e3o de planos de curso e de materiais a partir das necessidades dos \n\nalunos, levando em considera\u00e7\u00e3o as suas diferentes \u00e1reas de estudo e pesquisa dentro da \n\nuniversidade. \n\n Outra quest\u00e3o emergida dos dados e que merece aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o nivelamento dos alunos \n\ncom base na sua profici\u00eancia em l\u00edngua inglesa anterior \u00e0 universidade. Como foi observado \n\nno Cap\u00edtulo 3, v\u00e1rios professores-bolsistas foram nivelados para disciplinas mais avan\u00e7adas, \n\nou seja, n\u00e3o precisaram cursar L\u00edngua Inglesa I, II e assim por diante. Apesar de possu\u00edrem \n\numa profici\u00eancia em l\u00edngua inglesa teoricamente suficiente para \u201cpular\u201d esses n\u00edveis, notou-se \n\nque esses alunos acabaram por ser privados de oportunidades de mais contato com pr\u00e1ticas e \n\ng\u00eaneros acad\u00eamicos, sendo que no ISF s\u00e3o justamente estes que dever\u00e3o ser abordados com \n\nos alunos. Desse modo, deveriam ser oferecidas disciplinas cujo foco seja a produ\u00e7\u00e3o de \n\ntextos, escritos e orais, acad\u00eamicos em ingl\u00eas para esses alunos que optarem por realizar o \n\nnivelamento.  \n\nAo apresentar um cen\u00e1rio espec\u00edfico de forma\u00e7\u00e3o docente relacionada ao ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico, foi poss\u00edvel conhecer algumas viv\u00eancias e preocupa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas desses \n\n\n\n130 \n\n \n\nprofessores-bolsistas que, aqui, ainda s\u00e3o em grande maioria graduandos e precisam \n\noportunizar a estudantes e pesquisadores brasileiros conhecimentos em l\u00edngua inglesa \n\nsuficientes para que possam fazer uso dessa l\u00edngua em contextos acad\u00eamicos, seja para leitura, \n\nprodu\u00e7\u00e3o de textos, participa\u00e7\u00e3o em congressos, entre outras pr\u00e1ticas. Com base nos os \n\nprincipais aspectos descritos e analisados, sugest\u00f5es para aprimorar o programa de forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente do IsF ser\u00e3o oferecidas.   \n\nOs professores-bolsistas mencionam recorrentemente a preocupa\u00e7\u00e3o em tornar suas \n\naulas de IFA mais descontra\u00eddas e que seus alunos n\u00e3o veriam prop\u00f3sito em realizar tais tipos \n\nde atividades. Assim, nas reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas poderiam ser discutidos meios de elaborar \n\ntarefas que engajem os estudantes mantendo o foco no g\u00eanero e/ou na pr\u00e1tica acad\u00eamica \n\nsendo enfocados nos cursos. Poderia tamb\u00e9m haver mais momentos de reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre \n\nas pr\u00f3prias pr\u00e1ticas proporcionadas pelas forma\u00e7\u00f5es IsF, pois, nas aulas da ETA Miley \n\n(prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL) e da professora-bolsista Marcela (curso Brgt) houve a integra\u00e7\u00e3o \n\nde atividades mais l\u00fadicas com outras mais centradas no produto final em si, mas n\u00e3o \n\nnecessariamente uma sistematiza\u00e7\u00e3o sobre o que estava acontecendo naquele aqui-e-agora.  \n\nSobre os cursos acad\u00eamicos e a elabora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias did\u00e1ticos, os professores-\n\nbolsistas parecem se sentir inseguros ao terem que conduzir um curso pela primeira vez. \n\nAssim, os materiais para esses cursos poderiam ser produzidos ou avaliados nas reuni\u00f5es, de \n\nmodo que os colegas e coordenadoras pudessem dar sugest\u00f5es. Na mesma dire\u00e7\u00e3o, as \n\npossibilidades de adapta\u00e7\u00e3o de materiais j\u00e1 prontos ao n\u00edvel da turma e \u00e0s \u00e1reas dos alunos \n\nprecisam ser discutidas e tamb\u00e9m compartilhadas para que o mesmo trabalho n\u00e3o seja feito \n\nrepetidas vezes; ainda, conv\u00e9m avaliar se \u00e9 pertinente o uso de materiais publicados por \n\neditoras, haja vista que eles podem n\u00e3o atender \u00e0s necessidades apresentadas pelos alunos e \n\npelos pr\u00f3prios objetivos do curso. \n\nComo observamos nos dados, os professores-bolsistas parecem fazer uso de apenas \n\numa forma de avaliar textos escritos por seus alunos. Assim, promover um espa\u00e7o nas \n\nreuni\u00f5es para que discutam qual seria a avalia\u00e7\u00e3o mais apropriada para um curso, refletindo \n\nacerca da carga hor\u00e1ria, n\u00edvel de profici\u00eancia e crit\u00e9rios utilizados, parece ser um bom \n\ncaminho para trabalhar esse letramento em avalia\u00e7\u00e3o. (SCHMITT; HAMP-LYONS, 2015). \n\nLogo, \u00e9 imprescind\u00edvel que a reuni\u00e3o n\u00e3o seja apenas um espa\u00e7o para uma palestra ou \n\numa aula, mas que seja um encontro das experi\u00eancias que os professores-bolsistas \n\ndesenvolvem enquanto profissionais. Al\u00e9m do mais, sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica pode ser \n\nincrementada durante a sua caminhada no NucLi a partir de mais experi\u00eancias como o curso \n\nBrgt e de mais momentos institucionalizados de forma\u00e7\u00e3o entre eles e os ETAs, al\u00e9m do \n\n\n\n131 \n\n \n\nest\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em congressos, grupos de pesquisa e \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de suas \n\nexperi\u00eancias docentes desenvolvidas no IsF. \n\nFica, ent\u00e3o, com o questionamento: o que \u00e9 necess\u00e1rio para ser professor de IFA no \n\ncontexto do Programa IsF? De forma bastante sucinta, parece ser necess\u00e1rio: conhecimento de \n\ng\u00eaneros acad\u00eamicos, uma vez que eles s\u00e3o o cerne de diversos cursos oferecidos pelo NucLi \n\ninvestigado; conven\u00e7\u00f5es de escrita acad\u00eamica, sendo algo abrangente para todos os campos de \n\nconhecimento; conhecimento para elabora\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos, j\u00e1 que, a \n\ncada nova turma no Programa, os estudantes v\u00eam de cursos diferentes e com experi\u00eancias \n\nacad\u00eamicas distintas (aluno de gradua\u00e7\u00e3o, aluno de p\u00f3s ou professor universit\u00e1rio, por \n\nexemplo), o que exige do professor-bolsista saber como criar materiais e trabalhar com \n\naqueles j\u00e1 existentes. Considerando que a forma\u00e7\u00e3o docente se d\u00e1 por meio da reflex\u00e3o, \n\ncompartilhamento de experi\u00eancias e uni\u00e3o entre teoria e pr\u00e1tica, essas caracter\u00edsticas de um \n\nprofessor de IFA podem ser t\u00f3pico constante das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas. \n\nA fim de dar voz aos participantes, uma das perguntas realizadas nas entrevistas \n\nsemiestruturadas era o que os professores-bolsistas gostariam de sugerir para a forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente realizada no seu NucLi em rela\u00e7\u00e3o a ingl\u00eas acad\u00eamico. Trago a seguir o resumo das \n\nrespostas, que j\u00e1 foi compartilhado com as coordenadoras do NucLi investigado em 2017. \n\n \n\nQuadro 13 \u2013 Sugest\u00f5es dadas pelos professores-bolsistas para a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica no NucLi - IsF \n\nIdeias para a forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica do IsF: sugest\u00f5es dadas pelos professores \n\nDe acordo com as entrevistas realizadas em novembro de 2016, em resumo, os professores \n\ngostariam que nas reuni\u00f5es houvesse: \n\n? Mais momentos de compartilhamento de pr\u00e1ticas; \n\n- Um professor que j\u00e1 tem experi\u00eancia com um curso X apresenta para os colegas o que fez \n\nno curso, o material que produziu, etc. \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o dos materiais produzidos: depois de eles j\u00e1 terem sido utilizados, professores \n\ncompartilham ent\u00e3o o que foi bom e o que precisou ser melhorado. \n\n? Uma forma\u00e7\u00e3o conduzida pelos ETAs para os professores. Dentro das 4 horas semanais \n\nde reuni\u00e3o, separar 1 ou 2 horas para que os ETAs ofere\u00e7am oficinas/aulas para os \n\nprofessores (como na prepara\u00e7\u00e3o de TOEFL ano passado - os professores gostaram de ter \n\nesse contato semanal com os ETAs e aprenderam com eles) \n\n? A elabora\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos durante a reuni\u00e3o para que seja poss\u00edvel a troca de \n\nideias entre os colegas. N\u00e3o elaborar apenas uma aula, mas pensar em tarefas que culminem \n\n\n\n132 \n\n \n\ncom um produto ao final de um curso. Al\u00e9m disso, preparar materiais que partam das \n\ndificuldades dos alunos observadas pelos professores. \n\n? A continua\u00e7\u00e3o de algo similar ao curso Brgt, em que um ou dois professores se \n\nresponsabilizassem por dar aulas de um g\u00eanero acad\u00eamico para seus colegas durante um m\u00eas \n\ne, no final, eles tivessem que produzir esse g\u00eanero. A ideia \u00e9 que sejam os pr\u00f3prios \n\nprofessores que ministrem o curso para os seus colegas, havendo a pr\u00e1tica do g\u00eanero e a \n\nreflex\u00e3o de como esses g\u00eaneros podem ser utilizados nas suas turmas do Programa. Isso foi \n\nsugerido pelo fato de os professores n\u00e3o terem experi\u00eancia acad\u00eamica e precisarem ensinar \n\nesses g\u00eaneros para os seus alunos. \n\n? O apadrinhamento/amadrinhamento dos professores novos pelos professores mais \n\nantigos e isso ser algo dentro das 20h semanais de trabalho. Que os professores sejam \n\nacompanhados tanto na prepara\u00e7\u00e3o de aulas quanto nas rotinas do Programa. Muitos \n\nprofessores se sentiram perdidos quando entraram no Programa. \n\n? Uma retomada de quais s\u00e3o as premissas b\u00e1sicas para ser professor do Programa: o \n\nque todos os professores precisam saber para dar aula no IsF? Como o Programa est\u00e1 sempre \n\nem um ciclo, relembrar o que se espera dos professores, dos alunos e dos cursos. \n\n? A permiss\u00e3o, na medida do poss\u00edvel, do co-teaching entre professores e ETAs, mas \n\ntamb\u00e9m entre professores e professores. Todos aprendem muito uns com os outros. \n\nFONTE: A autora (2017). \n\nApesar das dificuldades encontradas pelos professores-bolsistas e das sugest\u00f5es acima, \n\no programa de forma\u00e7\u00e3o docente do IsF parece estar em conson\u00e2ncia com Villegas-Reimers \n\n(2003), P\u00e9rez G\u00f3mez (1995) e Costa (2013) que defendem a integra\u00e7\u00e3o teoria e pr\u00e1tica. Por \n\nestarem submersos no ambiente acad\u00eamico e tendo que dar conta de demandas docentes reais, \n\nesses professores-bolsistas parecem estar em um espa\u00e7o bastante privilegiado para que \n\npossam, a partir de insumos te\u00f3ricos de diversas sortes, refletir sobre a pr\u00f3pria pr\u00e1tica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s limita\u00e7\u00f5es deste trabalho, \u00e9 poss\u00edvel dizer que ele \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o da \n\nrealidade de um NucLi do Programa IsF em um determinado per\u00edodo de tempo e, com as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es inerentes a qualquer contexto, o cen\u00e1rio de forma\u00e7\u00e3o de professores de IFA \n\npode ter mudado e as demandas dos professores-bolsistas j\u00e1 n\u00e3o serem as mesmas. As \n\ndezenas de outros NucLi espalhados pelo Brasil j\u00e1 podem ter um programa de forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente que contemple aspectos abordados nesta disserta\u00e7\u00e3o, por exemplo. Ainda, caberia \n\npesquisar como  \n\nPara mim, esta disserta\u00e7\u00e3o foi um processo de aprendizagem tanto como pesquisadora \n\ncomo professora. Como pesquisadora, vivenciei as alegrias e as agruras de uma pesquisa \n\n\n\n133 \n\n \n\netnogr\u00e1fica, antes, durante e depois da sa\u00edda de campo. Ter em m\u00e3os muitos dados, precisar \n\nfazer um recorte, estabelecer as perguntas de pesquisa, buscar dados representativos daquilo \n\nque afirmei, elaborar um texto que seja persuasivo \u00e0queles que o lerem foram tarefas que me \n\nfazem terminar este relat\u00f3rio com a certeza de que sim, aprendi e ainda tenho muito a \n\naprender sobre fazer pesquisa interpretativa e etnogr\u00e1fica. \n\n Como professora, tive o privil\u00e9gio de conviver com professoras e professores cheios \n\nde vontade de aprender, de ensinar e de compartilhar aquilo que sabiam com os colegas. Eu, \n\nestando em trabalho de campo, fiquei envolvida nessas partilhas e aprendi muito sobre ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico, din\u00e2micas de sala de aula, jogos, tarefas, materiais did\u00e1ticos, entre outros. Estar \n\nem contato com professores em forma\u00e7\u00e3o me fez estar em constante forma\u00e7\u00e3o docente \n\ntamb\u00e9m. Isso \u00e9 o mais incr\u00edvel da pesquisa etnogr\u00e1fica: participar de um contexto prop\u00edcio \n\npara aprender a ensinar e acabar se formando junto.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a futuras pesquisas, seria interessante realizar a observa\u00e7\u00e3o das aulas de \n\ncursos de ingl\u00eas acad\u00eamico e entender como acontece a materializa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica \n\nde sala de aula. Ainda, uma investiga\u00e7\u00e3o que focasse nos usos que a l\u00edngua inglesa em \n\ncontextos acad\u00eamicos tem pelos estudantes do Programa traria subs\u00eddios para o \n\ndesenvolvimento de cursos e materiais mais voltados para situa\u00e7\u00f5es aut\u00eanticas vivenciadas \n\npor eles. Outra proposta seria observar a intera\u00e7\u00e3o dos pares, os momentos de forma\u00e7\u00e3o a \n\npartir das trocas entre eles e a doc\u00eancia compartilhada, de modo a verificar se existem \n\nnecessidades e quais s\u00e3o elas, a fim de que se possam ser feitas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o docente \n\nintegradas \u00e0 proposta das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas. Espero que, com as possibilidades advindas \n\ndos resultados desta investiga\u00e7\u00e3o, ensinar ingl\u00eas acad\u00eamico no IsF n\u00e3o seja mais um Everest \n\nque os professores-bolsistas t\u00eam que atravessar, e sim um caminho que, por mais que \u00e0s vezes \n\nseja trabalhoso, seja tamb\u00e9m proveitoso e que os desenvolva profissionalmente. \n\n\n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAITKEN, J. The Capable Teacher, n. 2, summer, 1998. \n\n \n\nALEXANDER, O. Groping in the dark or turning on the light: Routes into teaching English \n\nfor academic purposes. In: LYNCH, T.; NORTHCOTT, J. (Ed). Educating legal English \n\nspecialists and teacher education in teaching EAP: Proceedings of IALS teacher education \n\nsymposia. Edimburgo: Institute for Applied Language Studies, 2007. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.uefap.com/baleap/teap/oa_ials_symposium.pdf>. Acesso em: 02 mar. 2017. \n\n \n\nALEXANDER, O. Exploring teacher beliefs in teaching EAP at low proficiency levels. \n\nJournal of English for Academic Purposes, v. 11, p. 99-111, 2012. \n\n \n\nALSOLAMI, E. Barriers to Teaching English for Specific Purpose among EGP Teachers in \n\nthe ELI. English for Specific Purposes World, v. 15, n. 42, p. 1-23, 2014. \n\n \n\nAUGUSTO-NAVARRO, E. H.; GATTOLIN, S. R. B. Desenvolvimento de materiais \n\ndid\u00e1ticos para o Programa IsF: Considera\u00e7\u00e3o de necessidades prementes, do contexto e da \n\nforma\u00e7\u00e3o de professores. In: SARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. M.; MORAES FILHO, \n\nW. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A constru\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2016, p.249-\n\n271. \n\n \n\nBALEAP. Competency Framework for Teachers of English for Academic Purposes. 2008. \n\nDispon\u00edvel em: www.baleap.org.uk/media/uploads/pdfs/teap-competency-framework.pdf. \n\nAcesso em: 16 nov. 2016. \n\n \n\nBASTKURMEN, H. Developing Courses in English for Academic Purposes. New York: \n\nPalgrave Macmillan, 2010. \n\n \n\nBATTISTI, J. Pr\u00e1ticas hibridizadas de socializa\u00e7\u00e3o e projetos em uma escola rural do \n\ninterior do estado do Rio Grande do Sul: a comunidade na escola, a escola na comunidade. \n\n251f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Lingu\u00edstica Aplicada) \u2013  Instituto de Letras, Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2016. \n \n\nBELCHER, D. Trends in English for Specific Purposes. Annual Review of Applied Linguistics \n\nv. 24, 165-186, 2004. \n\n \n\nBERNARD, H. R. Research methods in Anthropology: qualitative and quantitative \n\napproaches. 5th ed. Lanham: Altamira Press, 2011. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Portaria Normativa n\u00ba \n\n105/2012. 2012a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://isf.mec.gov.br/ingles/images/2015/janeiro/DOU_Portaria_2012.pdf>. Acesso em: 10 \n\nabr. 2017. \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Portaria Normativa n\u00ba 1.466/2012. 2012b. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://isf.mec.gov.br/ingles/images/pdf/portaria_normativa_1466_2012.pdf>. Acesso em: 10 \n\nabr. 2017. \n\nhttp://www.uefap.com/baleap/teap/oa_ials_symposium.pdf\nhttp://www.baleap.org.uk/media/uploads/pdfs/teap-competency-framework.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/2015/janeiro/DOU_Portaria_2012.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/pdf/portaria_normativa_1466_2012.pdf\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Portaria Normativa n\u00ba 973/2014. 2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://isf.mec.gov.br/ingles/images/pdf/novembro/Portaria_973_Idiomas_sem_Fronteiras.pd\n\nf>. Acesso em: 10 abr. 2017. \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Superior. Edital n\u00ba 06/2015. 2015. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://isf.mec.gov.br/ingles/images/2015_fev/EDITAL_NUCLI_N_6_2015_OFERTA_2_21\n\n05.pdf>. Acesso em: 11 abr. 217. \n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Portaria Normativa n\u00ba 30/2016. 2016a. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://isf.mec.gov.br/ingles/images/2016/janeiro/Portaria_n_30_de_26_de_janeiro_de_2016\n\n_DOU.pdf>. Acesso em: 10 abr. 2017. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Ci\u00eancia sem Fronteiras \u2013 O Programa. 2017a. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.cienciasemfronteiras.gov.br/web/csf/o-programa>. Acesso em: 14 abr. 2017. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Edital n\u00ba 29/2017. 2017b. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://isf.mec.gov.br/ingles/images/2017/Edital_29_2017.pdf>. Acesso em: 19 abr. 2017. \n\n \n\nBRUCE, I. Theory and concepts of English for academic purposes. Basingstoke: Palgrave \n\nMacmillan, 2011. \n\n \n\nCAMPION, G. The learning never ends: investigating teachers\u2019 experiences of moving from \n\nEnglish for general purposes to English for academic purposes in the UK context; What are \n\nthe main challenges associated with beginning to teach EAP, and how can these challenges be \n\novercome? 72 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em TESOL) \u2013 University of Nottingham, 2012. \n\nDispon\u00edvel em: &lt;https://www.baleap.org/wp-content/uploads/2016/03/Gemma-\n\nCampion.pdf>. Acesso em: 02 mar. 2017. \n\n \n\nCARKIN, Susan. English for Academic Purposes. In: HINKEL, E. (Ed.). Handbook of \n\nResearch in Second Language Teaching and Learning. Mahwah: Lawrence Erlbaum \n\nAssociates, 2005, p. 85-98. \n\n \n\nCHAGAS, A. Ci\u00eancia sem Fronteiras exp\u00f5e \u2018lado feio\u2019 do ensino de idiomas no Brasil. Terra \n\nNot\u00edcias. 01 abr. 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://goo.gl/AMI4mw>. Acesso em: 14 abr. 2017. \n \n\nCHARLES, M. English for Academic Purposes. In: PALTRIDGE, B.; STARFIELD, S. \n\n(Eds). The Handbook of English for Specific Purposes. Chichester: Wiley-Blackwell \n\nPublishing Ltd, 2013, p. 137-154. \n\n \n\nCOPLAND, F.; et al. Linguistic ethnography: interdisciplinary explorations. New York: \n\nPalgrave Macmillan, 2015. \n\n \n\nCOSTA, E. V. Pr\u00e1ticas de forma\u00e7\u00e3o de professores de portugu\u00eas como l\u00edngua adicional em \n\num instituto cultural brasileiro no exterior. 162f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Lingu\u00edstica \n\nAplicada) \u2013Instituto de Letras, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, \n\n2013. \n\n \n\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/pdf/novembro/Portaria_973_Idiomas_sem_Fronteiras.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/pdf/novembro/Portaria_973_Idiomas_sem_Fronteiras.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/2015_fev/EDITAL_NUCLI_N_6_2015_OFERTA_2_2105.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/2015_fev/EDITAL_NUCLI_N_6_2015_OFERTA_2_2105.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/2016/janeiro/Portaria_n_30_de_26_de_janeiro_de_2016_DOU.pdf\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/2016/janeiro/Portaria_n_30_de_26_de_janeiro_de_2016_DOU.pdf\nhttp://www.cienciasemfronteiras.gov.br/web/csf/o-programa\nhttp://isf.mec.gov.br/ingles/images/2017/Edital_29_2017.pdf\nhttps://www.baleap.org/wp-content/uploads/2016/03/Gemma-Campion.pdf\nhttps://www.baleap.org/wp-content/uploads/2016/03/Gemma-Campion.pdf\nhttps://goo.gl/AMI4mw\n\n\n136 \n\n \n\nCOXHEAD, A.; NATION, P. The specialized vocabulary of English for academic purposes. \n\nIn: FLOWERDEW, J.; PEACOCK, M. (Ed.). Research perspectives on English for academic \n\npurposes, p. 252\u2013267. Cambridge: Cambridge University Press, 2001. \n\n \n\nCRIST\u00d3V\u00c3O, V. L. L.; BEATO-CANATO, A. P. M. A forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas \n\npara fins espec\u00edficos com base em g\u00eaneros textuais. DELTA, v. 32, n. 1, p. 45-74, 2016. \n\n \n\nDELLA ROSA, S. F. P.; KAWACHI-FURLAN, C. J.; AUGUSTO-NAVARRO, E. H. Ingl\u00eas \n\npara prop\u00f3sitos espec\u00edficos (IPE): caracter\u00edsticas e tend\u00eancias atuais de ensino. EntreL\u00ednguas, \n\nAraraquara, v. 2, n. 1, p. 25-39, jan./jun. 2016. \n\n \n\nDING, Alex. EAP Teacher education and development: some thoughts. 23 fev. 2015. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;https://teachingeap.wordpress.com/2015/02/23/eap-teacher-education-and-\n\ndevelopment-some-thoughts/>. Acesso em: 24 mar. 2017. \n \n\nDING, A.; CAMPION, G. EAP Teacher Development. In: HYLAND, K.; SHAW, P. (Eds). \n\nThe Routledge Handbook of English for Academic Purposes. New York: Routledge, 2016, p. \n\n547-559. \n\n \n\nDONESCH, E. English for Specific Purposes: What does it mean and why is it different from \n\nteaching general English? The Journal for ESL Teachers and Learners, v. 1, p. 9-14, 2012. \n\n \n\nDORIGON, T. O Programa Idiomas sem Fronteiras analisado a partir do Ciclo de Pol\u00edticas. \n\nBrazilian English Language Teaching Journal, Porto Alegre, v. 6, sp. n. - suppl., p. 4-20, \n\n2015. \n\n \n\nDUDLEY-EVANS, T. English for Specific Purposes. In: CARTER, R.; NUNAN, D. (Ed). \n\nThe Cambridge guide to teaching English to speakers of other languages. Cambridge: \n\nCambridge University Press, 2001, p. 131-136. \n\n \n\nDUDLEY-EVANS, T.; ST JOHN, M. J. Developments in English for Specific Purposes. \n\nCambridge: Cambridge University Press, 1998. \n\n \n\nDUTRA, D. P; et al. Corpus de aprendizes do Ingl\u00eas sem Fronteiras: Caminhos para \n\ncompreender a interl\u00edngua de alunos universit\u00e1rios brasileiros. In: SARMENTO, S.; ABREU-\n\nE-LIMA, D. M.; MORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao Idiomas sem \n\nFronteiras: A constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo \n\nHorizonte: Editora UFMG, 2016, p. 151-172. \n\n \n\nELLIS, R. The study of second language acquisition. Oxford: Oxford University Press, 1994. \n\n \n\nERICKSON, F. Qualitative methods. In: LINN, R. L.; ERICKSON, F. (Orgs). Quantitative \n\nmethods; Qualitative Methods. New York: Macmillan, 1990, p. 75-194. \n\n \n\nFISCHER, A.; DION\u00cdSIO, M. L. Perspectivas sobre Letramento(s) no Ensino Superior: \n\nobjetos de estudo em pesquisas acad\u00eamicas. Atos de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o, v. 6, n. 1, p. 79-\n\n93, jan./abr. 2011. \n\n \n\nhttps://teachingeap.wordpress.com/2015/02/23/eap-teacher-education-and-development-some-thoughts/\nhttps://teachingeap.wordpress.com/2015/02/23/eap-teacher-education-and-development-some-thoughts/\n\n\n137 \n\n \n\nFLOWERDEW, L. English for Academic Purposes. In: CHAPELLE, C. A. (Ed). The \n\nEncyclopedia of Applied Linguistics. Chichester: Blackwell Publishing Ltd, 2013, p. 2147-\n\n2153. \n\n \n\nFLOWERDEW, J.; PEACOCK, M. Issues in EAP: A preliminary perspective. In: \n\nFLOWERDEW, J.; PEACOCK, M. (Orgs). Research perspectives on English for Academic \n\nPurposes. Cambridge: Cambridge University Press, 2001, p. 8-24. \n\n \n\nGARDNER, S.; NESI, H. A Classification of Genre Families in University Student Writing. \n\nApplied Linguistics, v. 34, n. 1, p. 25-52, 2013. \n\n \n\nHAMMERSLEY, M. Ethnography: problems and prospects. Ethnography and Education, v. \n\n1, n. 1, p. 3-14, 2006. \n\n \n\nHAMMERSLEY, M.; ATKINSON, P. Ethnography: Principles in Practice. 3rd ed. \n\nRoutledge: London, 2007. \n\n \n\nHAMP-LYONS, L. English for Academic Purposes. In: CARTER, R.; NUNAN, D. (Ed). The \n\nCambridge guide to teaching English to speakers of other languages. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press, 2001, p. 126-130. \n\n \n\nHARRISON, R. Headway Academic Skills 1 - Reading, Writing, and Study Skills - Student's \n\nBook. Oxford: Oxford University Press, 2011. \n\n \n\nHAUS, C. O Ensino-Aprendizagem da Pron\u00fancia no Programa Ingl\u00eas sem Fronteiras (IsF) na \n\nUniversidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR): an\u00e1lise da perspectiva dos professores. Brazilian \n\nEnglish Language Teaching Journal, Porto Alegre, v. 6, sp. n. - suppl., p. 62-75, 2015. \n\n \n\nHEWINGS, Martin. A history of ESP through English for Specific Purposes. English for \n\nSpecific Purposes World, v. 3, n\u00e3o p., 2002. \n\n \n\nHUTCHINSON, T.; WATERS, A. English for specific purposes: A learning-centered \n\napproach. Cambridge: Cambridge University Press, 1987. \n\n \n\nHYLAND, K. English for academic purposes: an advanced resource book. New York: \n\nRoutledge, 2006. \n\n \n\nHYLAND, K. General and specific EAP. In: HYLAND, K.; SHAW, P. (Ed), The Routledge \n\nHandbook of English for Academic Purposes. New York: Routledge, 2016, 17-29. \n\n \n\nHYLAND, K.; HAMP-LYONS, L. EAP: issues and directions. Journal of English for \n\nAcademic Purposes, v. 1, p. 1\u201312, 2002. \n\n \n\nHYLAND, K.; SHAW, P. Introduction. In: HYLAND, K.; SHAW, P. (Ed), The Routledge \n\nHandbook of English for Academic Purposes. New York: Routledge, 2016, p. 1-13. \n\n \n\nJORDAN, R. R. The growth of EAP in Britain. Journal of English for Academic Purposes, v. \n\n1, n. 1, p. 69\u201378, 2002. \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\nKHANY, R.; TARLANI-ALIABADI, H. Studying power relations in an academic setting: \n\nTeacher\u2019s and student\u2019s perceptions of EAP classes in Iran. Journal of English for Academic \n\nPurposes, v. 21, p. 72-85, 2016. \n\n \n\nKIRSCH, W. Practices of English as an additional language: teacher development in a \n\ncommunity of practice in southern Brazil. N\u00e3o p. Tese (Doutorado em Lingu\u00edstica Aplicada) \u2013 \n\nInstituto de Letras, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, no prelo. \n \n\nKIRSCH, W.; SARMENTO, S. Atividade docente, comunidades de pr\u00e1tica e forma\u00e7\u00e3o \n\ndocente: p\u00edlulas do dia a dia de dois NucLi. In: SARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. M.; \n\nMORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora \n\nUFMG, 2016, p.193-216. \n\n \n\nKRZANOWSKI, M. 2001. S/he holds the trinity/UCLES Diploma: Are they ready to teach \n\nEAP? Dispon\u00edvel em:&lt;www.baleap.org.uk/pims/pimreports/2001/bath/krzanowski.htm>. \n\nAcesso em: 18 fev. 2017. \n\n \n\nKUMARAVADIVELU, B. Beyond Methods: macrostrategies for language teaching. New \n\nHaven: Yale University Press, 2003.  \n\n \n\nLAMBERTS, D. H. O livro did\u00e1tico de l\u00edngua inglesa em uso: an\u00e1lise de pesquisas e \n\nobserva\u00e7\u00f5es de aula no Programa Idiomas sem Fronteiras - Ingl\u00eas. 235f. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado em Lingu\u00edstica Aplicada) \u2013 Instituto de Letras, Universidade Federal do Rio \n\nGrande do Sul, Porto Alegre, 2015. \n\n \n\nLILLIS, T. Whose \u2018Common Sense\u2019? Essayist literacy and the institutional practice of \n\nmystery. In: JONES, C.; TURNER, J.; STREET, B. (Orgs). Students writing in the university: \n\ncultural and epistemological issues. Amsterdam. John Benjamins, 1999, p. 127-140. \n\n \n\nMARTIN, P. Teachers in transition: The road to EAP. In: BREEN, P. (Ed.). Cases on teacher \n\nidentity, diversity and cognition in higher education. Hershey: IGI Global, 2014, pp. 287\u2013315. \n \n\nMASON, J. Qualitative researching. 2nd ed. Londres: Sage, 2002. \n\n \n\nMASTER, P. English for Specific Purposes. In: HINKEL, E. (Ed.). Handbook of Research in \n\nSecond Language Teaching and Learning. Mahwah, N.J: Lawrence Erlbaum Associates, \n\n2005, p. 99-115. \n\n \n\nN\u00d3VOA, A. Forma\u00e7\u00e3o de professores e profiss\u00e3o docente. In. N\u00d3VOA, A. (Org.). Os \n\nprofessores e a sua forma\u00e7\u00e3o. 2 ed. Lisboa: Dom Quixote, 1995. \n\n \n\nN\u00d3VOA, A. O Regresso dos Professores. Confer\u00eancia Desenvolvimento profissional de \n\nprofessores para a qualidade e para a equidade da Aprendizagem ao longo da Vida. Lisboa: \n\nPresid\u00eancia Portuguesa do Conselho da Uni\u00e3o Europeia, 2007. \n\n \n\nN\u00d3VOA, A. Professores: imagens do futuro presente. Lisboa: Educa, 2009. \n\n \n\nhttp://www.baleap.org.uk/pims/pimreports/2001/bath/krzanowski.htm\n\n\n139 \n\n \n\nP\u00c9REZ G\u00d3MEZ, A. O pensamento pr\u00e1tico do professor: a forma\u00e7\u00e3o do professor como \n\nprofissional reflexivo. In: N\u00d3VOA, A. (Org.). Os professores e a sua forma\u00e7\u00e3o. 2. ed. \n\nLisboa: Dom Quixote, 1995. \n\n \n\nPOST, D. The transition from teaching General English to English for academic purposes: An \n\ninvestigation into the challenges encountered by teachers. N\u00e3o-publicada. Disserta\u00e7\u00e3o \n\n(Mestrado) \u2013 University of Bath, 2010. \n\n \n\nRAIMES, A. Instructional balance: from theories to practices in the teaching of writing. In: \n\nALATIS, J. (Ed.). Georgetown University roundtable on languages and linguistics. \n\nWashington: Georgetown University Press, 1991, p. 238-249. \n\n \n\nREES, D. K.; MELLO, H. A. B. A investiga\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica na sala de aula de segunda \n\nl\u00edngua/l\u00edngua estrangeira. Cadernos do IL, Porto Alegre, v. 42, p. 30-50, jun. 2011. \n\n \n\nREIS, C. M. B.; SANTOS, W. S. Ingl\u00eas sem Fronteiras como locus privilegiado de forma\u00e7\u00e3o \n\ninicial de professores de l\u00ednguas estrangeiras. In: SARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. M.; \n\nMORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora \n\nUFMG, 2016, p.173-192. \n\n \n\nRICHARDS, J. C.; RODGERS, T. S. Approaches and Methods in Language Teaching: A \n\ndescription and analysis. Cambridge: Cambridge University Press, 1990. \n\n \n\nSARMENTO; S.; KIRSCH, W. Ingl\u00eas sem Fronteiras: uma mirada ao contexto de pr\u00e1tica \n\npelo prisma da forma\u00e7\u00e3o de professores. Ilha do Desterro, Florian\u00f3polis, v. 68, n. 1, p. 47-59, \n\njan./abr. 2015. \n\n \n\nSARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. M.; MORAES FILHO, W. B. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: \n\nSARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. M.; MORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem \n\nFronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2016, p. 10-16. \n\n \n\nSARMENTO, S.; et al. ISF e internacionaliza\u00e7\u00e3o: da teoria \u00e0 pr\u00e1tica. In: SARMENTO, S.; \n\nABREU-E-LIMA, D. M.; MORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao \n\nIdiomas sem Fronteiras: A constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nBelo Horizonte: Editora UFMG, 2016, p. 77-100. \n\n \n\nSCHLLATER, M.; GARCEZ, P. M. L\u00ednguas adicionais (Espanhol e Ingl\u00eas). In: RIO \n\nGRANDE DO SUL. Referenciais Curriculares do Estado do Rio Grande do Sul: linguagens, \n\nc\u00f3digos e suas tecnologias. Porto Alegre: Secretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento \n\nPedag\u00f3gico, 2009, v. 1, p. 127-172. \n\n \n\nSCH\u00d6N, D. Formar professores como profissionais reflexivos. In: N\u00d3VOA, A. (Org.). Os \n\nprofessores e a sua forma\u00e7\u00e3o. 2. ed. Lisboa: Dom Quixote, 1995. \n\n \n\nSCHMITT, D.; HAMP-LYONS, L. The need for EAP teacher knowledge in assessment. \n\nJournal of English for Academic Purposes, v. 18, p. 3-8, 2015. \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\nSHARPLING, G. P. Learning to teach English for Academic Purposes: some current training \n\nand development issues. Elted, v. 6, summer, p. 82-94, 2002. \n\n \n\nSILVA, H. Travestis: entre o espelho e a rua. Rio de Janeiro: Rocco, 2007. \n\n \n\nSPACK, R. Initiating ESL students into the academic discourse community: how far should \n\nwe go? TESOL Quarterly, v. 22, n. 1, p. 29-52, 1988. \n\n \n\nSWALES, J. Genre analysis. English in academic and research settings. Cambridge: \n\nCambridge University Press, 1990. \n\n \n\nTESSLER, L. R. Going global 4 \u2013 World potential \u2013 making education meet the challenge. 14 \n\njul. 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;http://youtu.be/E7xvogSH0iY>. Acesso em: 15 jan. 2016. \n\n \n\nTHOMPSON, P. Assessing the contribution of corpora to EAP practice. In: KANTARIDOU, \n\nZ; PAPADOPOULOU, I.; MAHILI, I. (Ed). Motivation in Learning Language for Specific \n\nand Academic Purposes. Macedonia: University of Macedonia, 2006, n\u00e3o p. \n\n \n\nVIAL, A. P. S. O uso do livro did\u00e1tico no Programa Ingl\u00eas sem Fronteiras da Universidade \n\nFederal do Rio Grande do Sul. 110f. Monografia (Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso em \n\nLetras) \u2013 Instituto de Letras, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2014. \n\n \n\nVIAL, A. P. S. Um panorama te\u00f3rico sobre forma\u00e7\u00e3o de professores e sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nPrograma Idiomas sem Fronteiras \u2013 Ingl\u00eas. In: COL\u00d3QUIO DE LINGU\u00cdSTICA, \n\nLITERATURA E ESCRITA CRIATIVA: [DES]LIMIARES DA LINGUAGEM, 9., 2016, \n\nPorto Alegre. Anais do IX col\u00f3quio de lingu\u00edstica, literatura e escrita criativa: [des]limiares \n\nda linguagem. Porto Alegre: EDIPUCRS, 2016, p. 51-65. \n\n \n\nVIAL, A. P. S.; BAUMVOL, L. K.; SARMENTO, S. Uma proposta de avalia\u00e7\u00e3o de escrita \n\nacad\u00eamica em l\u00edngua inglesa em um curso do Programa Idiomas sem Fronteiras. In: \n\nJORD\u00c3O, C. M. (Org.). A lingu\u00edstica aplicada no Brasil: rumos e passagens. 1ed. Campinas: \n\nPontes Editores, 2016, p. 471-500. \n \n\nVILLEGAS-REIMERS, E. Teacher professional development: an international review of the \n\nliterature. Paris: UNESCO International Institute for Educational Planning, 2003. \n \n\nWALESKO, A. M. H.; KLUGE, D. C.; ALMEIDA, M. R. Forma\u00e7\u00e3o de professores bolsistas \n\npara o Programa Ingl\u00eas sem Fronteiras (IsF)/N\u00facleo de L\u00edngua Inglesa (NucLi) na \n\nUniversidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR): experi\u00eancias locais e desafios constantes. In: \n\nSARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. M.; MORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem \n\nFronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A constru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2016, p.217-231. \n\n \n\nWEIGLE, S. C. Assessing writing. Cambridge: Cambridge University Press, 2002. \n\n \n\nWELLS, G. Dialogic inquiry in education: building on the legacy on Vygotsky. In: LEE, C. \n\nD.; SMAGORINSKY, P. (Ed.) Vygotskian perspectives on literacy research. New York: \n\nCambridge University Press, 2000, p. 51-85. \n\n \n\nhttp://youtu.be/E7xvogSH0iY\n\n\n141 \n\n \n\nWELP, A. K. S; FONTES, A. B. A. L.; SARMENTO, S. O Programa Ingl\u00eas sem Fronteiras \n\nna Universidade Federal do Rio Grande do Sul. In: SARMENTO, S.; ABREU-E-LIMA, D. \n\nM.; MORAES FILHO, W. B. (Org). Do Ingl\u00eas sem Fronteiras ao Idiomas sem Fronteiras: A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica lingu\u00edstica para a internacionaliza\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Editora \n\nUFMG, 2016, p. 125-147. \n\n  \n\n\n\n142 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A - Oferta de disciplinas relacionadas a IFA/IFE nas IES cadastradas no \n\nPrograma IsF \n\n  \n\nSigla da IES H\u00e1 disciplinas \n\nde IFA/IFE? \n\nT\u00edtulo Pr\u00e9-Requisitos Tipo Carga \n\nHor\u00e1ria \n\nFURG N\u00e3o -   - - \n\nUFAC Sim Ensino da L\u00edngua \n\nInglesa para Fins \n\nEspec\u00edficos  \n\nN\u00e3o consta Eletiva 45 horas \n\nUFAL N\u00e3o -  - - - \n\nUFAM N\u00e3o -  - - - \n\nUFBA Sim Ensino da L\u00edngua \n\nInglesa para Fins \n\nEspec\u00edficos \n\nN\u00e3o consta N\u00e3o consta 68 horas \n\nLeitura de textos \n\nacad\u00eamicos em l\u00edngua \n\ninglesa \n\nN\u00e3o consta N\u00e3o consta 68 horas \n\nUFC N\u00e3o - - - - \n\nUFCA N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras \n\n- - - - \n\nUFCG N\u00e3o - - - - \n\nUFCSPA N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras \n\n- - - - \n\nUFERSA N\u00e3o - - - - \n\nUFES Sim L\u00edngua Inglesa: \n\nComunica\u00e7\u00e3o Escrita e \n\no Texto Acad\u00eamico \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Obrigat\u00f3ria 60 horas \n\nProjeto de Ensino em \n\nL\u00edngua Inglesa: \n\nComunica\u00e7\u00e3o Escrita e \n\no Texto Acad\u00eamico \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Obrigat\u00f3ria 15 horas \n\nUFF N\u00e3o - - - - \n\nUFFS N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras - \n\nIngl\u00eas \n\n- - - - \n\nUFG N\u00e3o - - - - \n\nUFGD Sim T\u00f3picos de Ingl\u00eas para \n\nFins Espec\u00edficos \n\nN\u00e3o consta Eletiva 36 horas \n\n\n\n143 \n\n \n\nUFJF Sim T\u00f3picos de L\u00edngua \n\nInglesa III \u2013 Ingl\u00eas para \n\nfins espec\u00edficos \n\nLeitura e Produ\u00e7\u00e3o \n\nEscrita II \n\nN\u00e3o consta 30 horas \n\nUFLA N\u00e3o - - - - \n\nUFMA N\u00e3o - - - - \n\nUFMG N\u00e3o - - - - \n\nUFMS N\u00e3o - - - - \n\nUFMT N\u00e3o - - - - \n\nUFOB N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras \n\n- - - - \n\nUFOP N\u00e3o - - - - \n\nUFPA N\u00e3o - - - - \n\nUFPB N\u00e3o - - - - \n\nUFPE N\u00e3o - - - - \n\nUFPEL N\u00e3o - - - - \n\nUFPI N\u00e3o - - - - \n\nUFPR N\u00e3o - - - - \n\nUFRA N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras - \n\nIngl\u00eas \n\n- - - - \n\nUFRB N\u00e3o - - - - \n\nUFRGS N\u00e3o - - - - \n\nUFRJ N\u00e3o - - - - \n\nUFRN Sim Ingl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos I \n\n \n\nN\u00e3o consta Eletiva 60 horas \n\nIngl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos II \n\nN\u00e3o consta Eletiva 60 horas \n\nUFRPE N\u00e3o - - - - \n\nUFRR N\u00e3o - - - - \n\nUFRRJ N\u00e3o - - - - \n\nUFS N\u00e3o - - - - \n\nUFSC Sim Ingl\u00eas VII: Produ\u00e7\u00e3o \n\nTextual Acad\u00eamica \n\nCompreens\u00e3o e \n\nProdu\u00e7\u00e3o Escrita em \n\nObrigat\u00f3ria 36 horas \n\n\n\n144 \n\n \n\nL\u00edngua Inglesa \n\nUFSCAR N\u00e3o - - - - \n\nUFSJ Sim L\u00edngua estrangeira para \n\nfins espec\u00edficos: ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico. \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Eletiva. 72 horas \n\n    Est\u00e1gio Curricular \n\nSupervisionado em \n\nIngl\u00eas - M\u00f3dulo: Escrita \n\nAcad\u00eamica em l\u00edngua \n\ninglesa: online \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Obrigat\u00f3ria 30 horas \n\n    ELE: L\u00edngua Inglesa: \n\nIntera\u00e7\u00e3o no Contexto \n\nAcad\u00eamico \n\nN\u00e3o consta. Eletiva 60 horas \n\n    G\u00eaneros Acad\u00eamicos \n\nem Ingl\u00eas \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito N\u00e3o consta 72 horas \n\nUFSM N\u00e3o - - - - \n\nUFT N\u00e3o - - - - \n\nUFTM N\u00e3o - - - - \n\nUFU \n\n  \n\n  \n\nSim \n\n  \n\nMetodologia de Ensino \n\nde Ingl\u00eas para fins \n\nEspec\u00edficos  \n\nDid\u00e1tica Geral; Pol\u00edtica e \n\nGest\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o; \n\nPsicologia da Educa\u00e7\u00e3o; \n\nL\u00edngua Inglesa: \n\nHabilidades integradas \n\ncom \u00eanfase na \n\ncompreens\u00e3o oral; \n\nL\u00edngua Inglesa: \n\nHabilidades integradas \n\ncom \u00eanfase na leitura; \n\nL\u00edngua Inglesa: \n\nHabilidades integradas \n\ncom \u00eanfase na produ\u00e7\u00e3o \n\noral; L\u00edngua Inglesa: \n\nHabilidades integradas \n\ncom \u00eanfase na escrita. \n\nObrigat\u00f3ria 60 horas \n\nEst\u00e1gio Supervisionado \n\nde Ingl\u00eas Para Fins \n\nEspec\u00edficos  \n\nMetodologia de Ensino \n\nde Ingl\u00eas para fins \n\nEspec\u00edficos \n\nObrigat\u00f3ria 75 horas \n\nL\u00edngua Inglesa: Leitura \n\npara fins acad\u00eamicos  \n\nN\u00e3o possui pr\u00e9-requisito Eletiva 60 horas \n\nUFV N\u00e3o - - - - \n\nUFVJM N\u00e3o - - - - \n\nUnB N\u00e3o - - - - \n\n\n\n145 \n\n \n\nUNIFAL N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras - \n\nIngl\u00eas \n\n- - - - \n\nUNIFAP N\u00e3o - - - - \n\nUNIFEI N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras \n\n- - - - \n\nUNIFESSPA N\u00e3o - - - - \n\nUNILA N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras - \n\nIngl\u00eas \n\n- - - - \n\nUNILAB N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras - \n\nIngl\u00eas \n\n- - - - \n\nUNIPAMPA N\u00e3o - - - - \n\nUNIRIO N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras - \n\nIngl\u00eas \n\n- - - - \n\nUNIVASF N\u00e3o h\u00e1 curso \n\nde Letras \n\n- - - - \n\nUTFPR N\u00e3o - - - - \n\nFonte: A autora (2017). \n\n  \n\n\n\n146 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 Endere\u00e7os eletr\u00f4nicos referentes ao Quadro 4 \n\n \n\nSigla da IES Endere\u00e7os eletr\u00f4nicos76 \n\nFURG http://www.letras.furg.br/index.php/disciplinas \n\nUFAC https://portal.ufac.br/ementario/curriculo.action?v=228 \n\nUFAL http://dev.ufal.edu.br/fale/graduacao/letras/disciplinas \n\nUFAM https://ecampus.ufam.edu.br/ecampus/gradesCurriculares/report Ensino Superior - Gradua\u00e7\u00e3o \n\nregular > IH15 - Letras - L\u00edngua e Literatura Inglesa > Vers\u00e3o 2000/3 (Grade Curricular \n\ncorrente). \n\nUFBA https://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ListaDisciplinasEmentaPublico.do?cdCurso=402200&amp;nuPe\n\nrCursoInicial=20092 \n\nUFC https://si3.ufc.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf;jsessionid=9F54C15713E961DAFBE077F3679\n\n290EE.node23 \n\nUFCA https://www.ufca.edu.br/portal/ensino/cursos-de-graduacao \n\nUFCG http://cfp.ufcg.edu.br/portal/conteudo/UAL/Fluxograma_Letras_Ingles_Diurno.pdf \n\nUFCSPA http://www.ufcspa.edu.br/ Gradua\u00e7\u00e3o > Cursos.  \n\nUFERSA https://sigaa.ufersa.edu.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf;jsessionid=710D80BD4718B59381B\n\nDC3B31DB15BB0.sigaa1i1 \n\nUFES http://www.letras.ufes.br/sites/letras.ufes.br/files/field/anexo/grade_letras_ingles.pdf \n\nUFF http://www.letras.uff.br/graduacao/sites/default/files/letras_portugues_ingles_-\n\n_licenciado_novo.pdf \n\nUFFS https://www.uffs.edu.br/campi/chapeco/cursos/graduacao \n\nUFG https://www.letras.ufg.br/up/25/o/l-i.pdf \n\nUFGD http://files.ufgd.edu.br/arquivos/arquivos/78/COGRAD/Res%20CEPEC%2041-\n\n2017%20Estrutura%20curricular%20curso%20de%20Letras.pdf \n\nUFJF http://www.ufjf.br/faclet/files/2013/05/Matriz-curricular-licenciatura-Ingl%C3%AAs.pdf \n\nUFLA https://www.sig.ufla.br/modulos/publico/matrizes_curriculares/index.php?cod_matriz_curricular\n\n=177&amp;op=abrir \n\nUFMA https://sigaa.ufma.br/sigaa/public/curso/lista.jsf \n\nUFMG http://grad.letras.ufmg.br/arquivos/Matrizes%20Curriculares%20FALE-UFMG.pdf \n\nUFMS http://sien.ufms.br/cursos/busca?nome=letras \n\nUFMT http://www.ufmt.br/ufmt/site/ensino/graduacao/Cuiaba LETRAS L\u00cdNGUA PORTUGUESA/ \n\nINGLESA - LIC. > Projeto Pedag\u00f3gico de Curso. \n\n                                                           \n76 Acesso em: 10 jun. 2017. \n\nhttp://www.letras.furg.br/index.php/disciplinas\nhttps://portal.ufac.br/ementario/curriculo.action?v=228\nhttp://dev.ufal.edu.br/fale/graduacao/letras/disciplinas\nhttps://ecampus.ufam.edu.br/ecampus/gradesCurriculares/report\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ListaDisciplinasEmentaPublico.do?cdCurso=402200&amp;nuPerCursoInicial=20092\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ListaDisciplinasEmentaPublico.do?cdCurso=402200&amp;nuPerCursoInicial=20092\nhttps://si3.ufc.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf;jsessionid=9F54C15713E961DAFBE077F3679290EE.node23\nhttps://si3.ufc.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf;jsessionid=9F54C15713E961DAFBE077F3679290EE.node23\nhttps://www.ufca.edu.br/portal/ensino/cursos-de-graduacao\nhttp://cfp.ufcg.edu.br/portal/conteudo/UAL/Fluxograma_Letras_Ingles_Diurno.pdf\nhttp://www.ufcspa.edu.br/\nhttps://sigaa.ufersa.edu.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf;jsessionid=710D80BD4718B59381BDC3B31DB15BB0.sigaa1i1\nhttps://sigaa.ufersa.edu.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf;jsessionid=710D80BD4718B59381BDC3B31DB15BB0.sigaa1i1\nhttp://www.letras.ufes.br/sites/letras.ufes.br/files/field/anexo/grade_letras_ingles.pdf\nhttp://www.letras.uff.br/graduacao/sites/default/files/letras_portugues_ingles_-_licenciado_novo.pdf\nhttp://www.letras.uff.br/graduacao/sites/default/files/letras_portugues_ingles_-_licenciado_novo.pdf\nhttps://www.uffs.edu.br/campi/chapeco/cursos/graduacao\nhttps://www.letras.ufg.br/up/25/o/l-i.pdf\nhttp://files.ufgd.edu.br/arquivos/arquivos/78/COGRAD/Res%20CEPEC%2041-2017%20Estrutura%20curricular%20curso%20de%20Letras.pdf\nhttp://files.ufgd.edu.br/arquivos/arquivos/78/COGRAD/Res%20CEPEC%2041-2017%20Estrutura%20curricular%20curso%20de%20Letras.pdf\nhttp://www.ufjf.br/faclet/files/2013/05/Matriz-curricular-licenciatura-Ingl%C3%AAs.pdf\nhttps://www.sig.ufla.br/modulos/publico/matrizes_curriculares/index.php?cod_matriz_curricular=177&amp;op=abrir\nhttps://www.sig.ufla.br/modulos/publico/matrizes_curriculares/index.php?cod_matriz_curricular=177&amp;op=abrir\nhttps://sigaa.ufma.br/sigaa/public/curso/lista.jsf\nhttp://grad.letras.ufmg.br/arquivos/Matrizes%20Curriculares%20FALE-UFMG.pdf\nhttp://sien.ufms.br/cursos/busca?nome=letras\nhttp://www.ufmt.br/ufmt/site/ensino/graduacao/Cuiaba\n\n\n147 \n\n \n\nUFOB https://ufob.edu.br/ensino/2014-08-08-14-46-02/cursos \n\nUFOP http://www.prograd.ufop.br/arqdown/matriz/LET.pdf. \n\nUFPA http://www.ilc.ufpa.br/ensino/falem_habilitacao_ingles.pdf. \n\nUFPB http://security.ufpb.br/clliead/contents/documentos/6-fluxograma-do-curso.pdf/view \n\nUFPE https://www.ufpe.br/proacad/images/cursos_ufpe/letras_ingles_perfil_107.3.pdf \n\nUFPEL http://wp.ufpel.edu.br/ingles/grade-curricular/ \n\nUFPI https://sigaa.ufpi.br/sigaa/verProducao?idProducao=1178741&amp;key=dd0a27df24c8d0af955a9508\n\nfe3e7b9f \n\nUFPR http://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/88A_LICENCIATURA-EM-\n\nINGL%C3%8AS-NOTURNO_2007.pdf \n\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/99E_LICENCIATURA-EM-\n\nINGL%C3%8AS-DIURNO_2007.pdf \n\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/99L_LICENCIATURA-EM-\n\nPORTUGU%C3%8AS-E-INGL%C3%8AS.pdf \n\nUFRA http://www.tomeacu.ufra.edu.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=89&amp;Itemid=\n\n153 \n\nUFRB https://ufrb.edu.br/portal/component/chronoforms5/?chronoform=ver-graduacao&amp;id=29 \n\nUFRGS http://www.ufrgs.br/ufrgs/ensino/graduacao/cursos/exibeCurso?cod_curso=334 \n\nUFRJ http://www.letras.ufrj.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=41&amp;Itemid=41 \n\nUFRN https://sigaa.ufrn.br/sigaa/link/public/curso/curriculo/18292881 \n\nUFRPE http://www.ufrpe.br/br/content/licenciatura-em-letras-portugu%C3%AAs-e-ingl%C3%AAs-uag \n\nUFRR http://www.proeg.ufrr.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=15&amp;Itemid=11. \n\nLetras - Portugu\u00eas e Ingl\u00eas > Download. \n\nUFRRJ http://r1.ufrrj.br/graduacao/arquivos/docs_curso/matriz/SEROPEDICA/29_lic_letras_port_ingle\n\ns_literaturas_2009.pdf \n\nUFS https://www.sigaa.ufs.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf?lc=pt_BR&amp;id=320134 \n\nUFSC http://cagr.sistemas.ufsc.br/relatorios/curriculoCurso?curso=425 \n\nUFSCAR http://www.letras.ufscar.br/letras.pdf \n\nUFSJ http://www.ufsj.edu.br/colet/planos_de_ensino_e_ementas.php \n\nUFSM https://portal.ufsm.br/ementario/curso.html?idCurso=969 \n\nUFT http://docs.uft.edu.br/share/s/BLPbIwUQQ36npVitfkVVFA \n\nUFTM http://www.uftm.edu.br/letras-portugues-e-ingles/matriz-curricular \n\nUFU http://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/08/fluxocurricular-ingles.pdf \n\nUFV http://www.catalogo.ufv.br/matriz.php?campus=vicosa&amp;complemento=LPI&amp;curso=LTR \n\nhttps://ufob.edu.br/ensino/2014-08-08-14-46-02/cursos\nhttp://www.prograd.ufop.br/arqdown/matriz/LET.pdf\nhttp://www.ilc.ufpa.br/ensino/falem_habilitacao_ingles.pdf\nhttp://security.ufpb.br/clliead/contents/documentos/6-fluxograma-do-curso.pdf/view\nhttps://www.ufpe.br/proacad/images/cursos_ufpe/letras_ingles_perfil_107.3.pdf\nhttp://wp.ufpel.edu.br/ingles/grade-curricular/\nhttps://sigaa.ufpi.br/sigaa/verProducao?idProducao=1178741&amp;key=dd0a27df24c8d0af955a9508fe3e7b9f\nhttps://sigaa.ufpi.br/sigaa/verProducao?idProducao=1178741&amp;key=dd0a27df24c8d0af955a9508fe3e7b9f\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/88A_LICENCIATURA-EM-INGL%C3%8AS-NOTURNO_2007.pdf\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/88A_LICENCIATURA-EM-INGL%C3%8AS-NOTURNO_2007.pdf\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/99E_LICENCIATURA-EM-INGL%C3%8AS-DIURNO_2007.pdf\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/99E_LICENCIATURA-EM-INGL%C3%8AS-DIURNO_2007.pdf\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/99L_LICENCIATURA-EM-PORTUGU%C3%8AS-E-INGL%C3%8AS.pdf\nhttp://www.humanas.ufpr.br/portal/letrasgraduacao/files/2011/04/99L_LICENCIATURA-EM-PORTUGU%C3%8AS-E-INGL%C3%8AS.pdf\nhttp://www.tomeacu.ufra.edu.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=89&amp;Itemid=153\nhttp://www.tomeacu.ufra.edu.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=89&amp;Itemid=153\nhttps://ufrb.edu.br/portal/component/chronoforms5/?chronoform=ver-graduacao&amp;id=29\nhttp://www.ufrgs.br/ufrgs/ensino/graduacao/cursos/exibeCurso?cod_curso=334\nhttp://www.letras.ufrj.br/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=41&amp;Itemid=41\nhttps://sigaa.ufrn.br/sigaa/link/public/curso/curriculo/18292881\nhttp://www.ufrpe.br/br/content/licenciatura-em-letras-portugu%C3%AAs-e-ingl%C3%AAs-uag\nhttp://www.proeg.ufrr.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=15&amp;Itemid=11\nhttp://r1.ufrrj.br/graduacao/arquivos/docs_curso/matriz/SEROPEDICA/29_lic_letras_port_ingles_literaturas_2009.pdf\nhttp://r1.ufrrj.br/graduacao/arquivos/docs_curso/matriz/SEROPEDICA/29_lic_letras_port_ingles_literaturas_2009.pdf\nhttps://www.sigaa.ufs.br/sigaa/public/curso/curriculo.jsf?lc=pt_BR&amp;id=320134\nhttp://cagr.sistemas.ufsc.br/relatorios/curriculoCurso?curso=425\nhttp://www.letras.ufscar.br/letras.pdf\nhttp://www.ufsj.edu.br/colet/planos_de_ensino_e_ementas.php\nhttps://portal.ufsm.br/ementario/curso.html?idCurso=969\nhttp://docs.uft.edu.br/share/s/BLPbIwUQQ36npVitfkVVFA\nhttp://www.uftm.edu.br/letras-portugues-e-ingles/matriz-curricular\nhttp://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/08/fluxocurricular-ingles.pdf\nhttp://www.catalogo.ufv.br/matriz.php?campus=vicosa&amp;complemento=LPI&amp;curso=LTR\n\n\n148 \n\n \n\nUFVJM http://novo.ufvjm.edu.br/grade-curricular/?tcurso=Letras%2FIngl%C3%AAs&amp;curse=LPI \n\nUnB https://matriculaweb.unb.br/graduacao/curriculo.aspx?cod=4316 \n\nhttps://matriculaweb.unb.br/graduacao/curriculo.aspx?cod=4324 \n\nUNIFAL http://www.unifal-mg.edu.br/graduacao/letrlic \n\nUNIFAP http://www2.unifap.br/letras/files/2016/04/Letras-Portugu%C3%AAs.Ingl%C3%AAs.pdf \n\nUNIFEI https://sigaa.unifei.edu.br/sigaa/public/curso/lista.jsf?nivel=G&amp;aba=p-ensino \n\nUNIFESSPA https://www.unifesspa.edu.br/index.php/pos-graduacao/55-ensino/graduacao/maraba/173-lingua-\n\ninglesa \n\nUNILA https://www.unila.edu.br/graduacao \n\nUNILAB http://www.unilab.edu.br/cursos-de-graduacao/ \n\nUNIPAMPA http://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/.unipampa.edu.b\n\nr/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/Ement%C3%A1rio-dos-Componentes-\n\nCurriculares-Obrigat%C3%B3rios.pdf \n\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/s.unipampa.edu.\n\nbr/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/componentes-curriculares-\n\ncomplementares.pdf \n\nUNIRIO http://www.unirio.br/unidades-academicas-1/letraseartes/escoladeletras \n\nUNIVASF http://portais.univasf.edu.br/estudante/informacoes-ao-estudante/cursos/graduacao \n\nUTFPR http://www.utfpr.edu.br/estrutura-universitaria/pro-reitorias/prograd/catalogo-de-cursos-da-\n\nutfpr/curitiba/licenciatura-em-letras-ingles#Disciplinas \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\n \n\nhttp://novo.ufvjm.edu.br/grade-curricular/?tcurso=Letras%2FIngl%C3%AAs&amp;curse=LPI\nhttps://matriculaweb.unb.br/graduacao/curriculo.aspx?cod=4316\nhttps://matriculaweb.unb.br/graduacao/curriculo.aspx?cod=4324\nhttp://www.unifal-mg.edu.br/graduacao/letrlic\nhttp://www2.unifap.br/letras/files/2016/04/Letras-Portugu%C3%AAs.Ingl%C3%AAs.pdf\nhttps://sigaa.unifei.edu.br/sigaa/public/curso/lista.jsf?nivel=G&amp;aba=p-ensino\nhttps://www.unifesspa.edu.br/index.php/pos-graduacao/55-ensino/graduacao/maraba/173-lingua-inglesa\nhttps://www.unifesspa.edu.br/index.php/pos-graduacao/55-ensino/graduacao/maraba/173-lingua-inglesa\nhttps://www.unila.edu.br/graduacao\nhttp://www.unilab.edu.br/cursos-de-graduacao/\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/Ement%C3%A1rio-dos-Componentes-Curriculares-Obrigat%C3%B3rios.pdf\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/Ement%C3%A1rio-dos-Componentes-Curriculares-Obrigat%C3%B3rios.pdf\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/Ement%C3%A1rio-dos-Componentes-Curriculares-Obrigat%C3%B3rios.pdf\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/s.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/componentes-curriculares-complementares.pdf\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/s.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/componentes-curriculares-complementares.pdf\nhttp://cursos.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/disciplinas/s.unipampa.edu.br/cursos/cursodeletraslinguasadicionais/files/2013/04/componentes-curriculares-complementares.pdf\nhttp://www.unirio.br/unidades-academicas-1/letraseartes/escoladeletras\nhttp://portais.univasf.edu.br/estudante/informacoes-ao-estudante/cursos/graduacao\nhttp://www.utfpr.edu.br/estrutura-universitaria/pro-reitorias/prograd/catalogo-de-cursos-da-utfpr/curitiba/licenciatura-em-letras-ingles#Disciplinas\nhttp://www.utfpr.edu.br/estrutura-universitaria/pro-reitorias/prograd/catalogo-de-cursos-da-utfpr/curitiba/licenciatura-em-letras-ingles#Disciplinas\n\n\n149 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 Objetivos e conte\u00fado program\u00e1tico das disciplinas de IFA/IFE77 \n\n \n\nSigla da IES Ementa/Objetivos Conte\u00fado Program\u00e1tico \n\nUFAC: \n\nEnsino da L\u00edngua Inglesa \n\npara Fins Espec\u00edficos  \n\nAbordagem e ensino de L\u00edngua Inglesa para fins espec\u00edficos em diversas \u00e1reas \n\n(turismo, com\u00e9rcio, hotelaria, biologia, ci\u00eancias da computa\u00e7\u00e3o, etc.). \n\nN\u00e3o consta. \n\nUFBA: \n\nEnsino da L\u00edngua Inglesa \n\npara Fins Espec\u00edficos \n\nEstudo dos pressupostos te\u00f3ricos e filos\u00f3ficos do ensino de l\u00edngua inglesa \n\ncomo l\u00edngua estrangeira para fins espec\u00edficos. \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\nDefini\u00e7\u00f5es de ingl\u00eas para fins espec\u00edficos; breve hist\u00f3rico do ensino \n\nde l\u00edngua estrangeira para fins espec\u00edficos; o ingl\u00eas instrumental; as \n\ndiversas estrat\u00e9gias de leitura e de outros instrumentos; aplica\u00e7\u00e3o das \n\nestrat\u00e9gias para fins espec\u00edficos; avalia\u00e7\u00e3o de livros de ensino de \n\ningl\u00eas para fins espec\u00edficos; a sele\u00e7\u00e3o de textos de ingl\u00eas para fins \n\nespec\u00edficos; a gram\u00e1tica e o vocabul\u00e1rio de ingl\u00eas para fins \n\nespec\u00edficos; exerc\u00edcios de ingl\u00eas para fins espec\u00edficos. \n\nUFBA: \n\nLeitura de textos \n\nacad\u00eamicos em l\u00edngua \n\ninglesa \n\nAplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias espec\u00edficas que levem \u00e0 compreens\u00e3o de textos \n\nacad\u00eamicos em l\u00edngua inglesa. \n\nAspectos lexicais e estruturais da l\u00edngua inglesa: sufixa\u00e7\u00e3o e \n\nprefixa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o de palavras por justaposi\u00e7\u00e3o, grupos nominais, \n\nestruturas de compara\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gias, utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos gr\u00e1ficos \n\ncomo forma de predi\u00e7\u00e3o do tema central do texto, palavras cognatas, \n\npalavras repetidas, skimming, scanning, palavras-chaves, t\u00f3pico \n\nfrasal, refer\u00eancia contextual em textos acad\u00eamicos em l\u00edngua inglesa. \n\nUFES \n\nL\u00edngua Inglesa: \n\nComunica\u00e7\u00e3o Escrita e o \n\nTexto Acad\u00eamico \n\nA ementa n\u00e3o foi encontrada. O conte\u00fado program\u00e1tico n\u00e3o foi encontrado. \n\nUFES: \n\nProjeto de Ensino em \n\nL\u00edngua Inglesa: \n\nComunica\u00e7\u00e3o Escrita e o \n\nTexto Acad\u00eamico \n\nA ementa n\u00e3o foi encontrada. O conte\u00fado program\u00e1tico n\u00e3o foi encontrado. \n\nUFGD: \n\nT\u00f3picos de Ingl\u00eas para \n\nFins Espec\u00edficos \n\nEstudo da teoria e de textos, assimila\u00e7\u00e3o do vocabul\u00e1rio, compreens\u00e3o, \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o, por meio das estrat\u00e9gias de leitura, visando o uso da \n\nl\u00edngua inglesa em \u00e1reas espec\u00edficas. \n\n \n\nN\u00e3o consta. \n\nUFJF: \n\nT\u00f3picos de L\u00edngua \n\nInglesa III \u2013 Ingl\u00eas para \n\nDesenvolvimento de habilidades espec\u00edficas em l\u00edngua inglesa. Disciplina de programa vari\u00e1vel, que contemplar\u00e1 o desenvolvimento \n\nde habilidades espec\u00edficas em l\u00edngua inglesa, n\u00e3o contempladas no \n\nn\u00facleo de disciplinas oferecidas. \n\n                                                           \n77 Os endere\u00e7os eletr\u00f4nicos de onde foram retiradas as informa\u00e7\u00f5es neste quadro est\u00e3o no Ap\u00eandice D. \n\n\n\n150 \n\n \n\nfins espec\u00edficos \n\nUFRN: \n\nIngl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos I  \n\nEstudo de g\u00eaneros acad\u00eamicos e de estruturas da L\u00edngua Inglesa em n\u00edvel \n\nintermedi\u00e1rio. Pr\u00e1tica de leitura de textos escritos espec\u00edficos da \u00e1rea. \n\nN\u00e3o consta. \n\nUFRN: \n\nIngl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos II \n\nEstudo de g\u00eaneros acad\u00eamicos e de estruturas da L\u00edngua Inglesa em n\u00edvel \n\nintermedi\u00e1rio. Pr\u00e1tica de leitura de textos escritos espec\u00edficos da \u00e1rea. \n\nN\u00e3o consta. \n\nUFSJ: \n\nL\u00edngua estrangeira para \n\nfins espec\u00edficos: ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico \n\nEmenta: Desenvolvimento de habilidades essenciais \u00e0 leitura em ingl\u00eas \n\natrav\u00e9s da amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia lingu\u00edstica e aplica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de \n\nleitura que capacitem o aluno para leitura e compreens\u00e3o de textos em ingl\u00eas \n\ncom finalidade acad\u00eamica atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas s\u00f3cio-interacionais, mediadas \n\npela linguagem, objetivando desenvolver um leitor cr\u00edtico, autossuficiente e \n\nreflexivo, capaz de gerenciar seu pr\u00f3prio processo de aprendizagem.  \n\nObjetivos: Proporcionar aos alunos letramento acad\u00eamico em l\u00edngua \n\nestrangeira, de modo que sejam capazes de identificar, ler e compreender \n\ndiferentes g\u00eaneros textuais aut\u00eanticos que circulam em seu meio acad\u00eamico-\n\ncient\u00edfico, bem como g\u00eaneros da esfera jornal\u00edstica, com vistas \u00e0 expans\u00e3o de \n\nsua capacidade cr\u00edtico-interpretativa. \n\n1) Leitura e compreens\u00e3o de textos em ingl\u00eas com finalidade \n\nacad\u00eamica: - Reconhecimento de g\u00eaneros textuais; - objetivos da \n\nleitura e n\u00edveis de compreens\u00e3o; - cognatos; - palavras de m\u00faltiplo \n\nsentido; - skimming e scanning; - informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal; - infer\u00eancia \n\ncontextual; - palavras-chave; - grupos nominais.  \n\n2) Amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia lingu\u00edstica: - pronomes (pessoais, \n\npossessivos, demonstrativos); - artigos definidos e indefinidos; - \n\ntempos verbais; - plural de substantivos; - caso possessivo; - adjetivos; \n\n- adv\u00e9rbios de frequ\u00eancia.  \n\nUFSJ: \n\nEst\u00e1gio Curricular \n\nSupervisionado em Ingl\u00eas \n\n- M\u00f3dulo: Escrita \n\nAcad\u00eamica em l\u00edngua \n\ninglesa: online \n\nEmenta: Desenvolvimento das habilidades de leitura e escrita em l\u00edngua \n\ninglesa com \u00eanfase no g\u00eanero acad\u00eamico (abstract e slides).  \n\nObjetivos: Ao final do curso o aluno dever\u00e1 ser capaz de: - Compreender \n\ntextos em l\u00ednguas inglesa; - identificar estruturas lingu\u00edsticas especificas do \n\ng\u00eanero acad\u00eamico em l\u00edngua inglesa; - escrever abstratcs, posters e \n\napresenta\u00e7\u00f5es em Powerpoint em l\u00edngua inglesa \n\n- identificar as caracter\u00edsticas do g\u00eanero - estrutura dos textos \n\nestudados - t\u00f3pico frasal - frases compostas - pontua\u00e7\u00e3o - vocabul\u00e1rio \n\n- fun\u00e7\u00f5es de linguagem pertencentes ao g\u00eanero acad\u00eamico: tempos \n\nverbais, constru\u00e7\u00f5es de par\u00e1grafo e elementos coesivos.  \n\nUFSJ: \n\nELE: L\u00edngua Inglesa: \n\nIntera\u00e7\u00e3o no Contexto \n\nAcad\u00eamico \n\nEmenta: Habilidades integradas em l\u00edngua inglesa no contexto acad\u00eamico; \n\ng\u00eaneros textuais, em n\u00edvel oral e escrito, relevantes no contexto acad\u00eamico. \n\nObjetivos: 1- Proporcionar ao aluno a oportunidade de pr\u00e1tica significativa da \n\nl\u00edngua inglesa, em suas quatro habilidades (leitura, escrita, compreens\u00e3o oral e \n\nprodu\u00e7\u00e3o oral), atrav\u00e9s do trabalho com temas, g\u00eaneros textuais e itens \n\nlingu\u00edsticos relevantes no contexto acad\u00eamico; \n\n2- proporcionar ao aluno a oportunidade de produ\u00e7\u00e3o / compreens\u00e3o de \n\ndiferentes g\u00eaneros textuais no contexto acad\u00eamico, fazendo uso da l\u00edngua \n\ninglesa; \n\n3- proporcionar ao aluno a oportunidade de elabora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o de textos \n\n(orais e escritos) que se relacionem aos seus interesses acad\u00eamicos \n\nparticulares enquanto alunos do Curso de Letras da UFSJ. \n\n1- Estrat\u00e9gias de leitura: - \u201cskim reading\u201d; -  \u201cscan reading\u201d; - leitura \n\nde ideias principais; - leitura de textos complexos; - leitura de termos-\n\nchave e dedu\u00e7\u00e3o do significado pelo contexto. \n\n2- Compreens\u00e3o oral e conversa\u00e7\u00e3o: - concordando; discordando; - \n\nassistindo palestras. \n\n3- Estrutura da l\u00edngua inglesa: - formas ING; - o presente simples no \n\ncontexto acad\u00eamico; - \u201clinking words\u201d; - o presente perfeito no \n\ncontexto acad\u00eamico; - ora\u00e7\u00f5es relativas; - voz passiva. \n\n4- Escrita: - organiza\u00e7\u00e3o de ideias em textos; - a estrutura do \n\npar\u00e1grafo; - tomada de notas em palestras; - parafraseando. \n\n5- G\u00eaneros textuais: - projetos de pesquisa; - palestras; - apresenta\u00e7\u00f5es \n\norais. \n\nUFSJ: \n\nG\u00eaneros Acad\u00eamicos em \n\nIngl\u00eas \n\nEmenta: Desenvolvimento de letramento acad\u00eamico em l\u00edngua estrangeira \n\natrav\u00e9s da pr\u00e1tica de leitura e produ\u00e7\u00e3o de textos acad\u00eamicos (resumo, p\u00f4ster, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o oral acad\u00eamica), na perspectiva da an\u00e1lise de g\u00eaneros e da \n\n1) Leitura e compreens\u00e3o de textos em ingl\u00eas com finalidade \n\nacad\u00eamica. \n\n2) Amplia\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia lingu\u00edstica (vocabul\u00e1rio, aspectos \n\n\n\n151 \n\n \n\nescrita como processo interativo, com \u00eanfase na dimens\u00e3o cr\u00edtica e na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa do aluno em todas as fases da compreens\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o do \n\ntexto.  \n\nObjetivo geral: Proporcionar aos alunos a oportunidade de desenvolver \n\nhabilidades na l\u00edngua inglesa que auxiliem o desenvolvimento de suas \n\natividades acad\u00eamicas, tais como a leitura de artigos acad\u00eamico-cient\u00edficos, a \n\nescrita de resumos de artigos e curr\u00edculos, a produ\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o de \n\np\u00f4steres, a comunica\u00e7\u00e3o oral em contexto acad\u00eamico. \n\nObjetivos espec\u00edficos: \n\n- Compreender a estrutura l\u00e9xica e sint\u00e1tica inerentes aos g\u00eaneros textuais que \n\ncirculam no meio acad\u00eamico. \n\n- Reconhecer e identificar a fun\u00e7\u00e3o social dos g\u00eaneros acad\u00eamicos, \n\ndesenvolvendo o entendimento cr\u00edtico dos mesmos e de seus processos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n- Construir conhecimento sist\u00eamico nos v\u00e1rios n\u00edveis da organiza\u00e7\u00e3o \n\nlingu\u00edstica (l\u00e9xico-sem\u00e2nticos, morfol\u00f3gicos, sint\u00e1ticos e fon\u00e9tico-\n\nfonol\u00f3gicos) de acordo com os temas e g\u00eaneros textuais trabalhados. \n\n- Desenvolver no\u00e7\u00f5es fundamentais sobre a estrutura e conte\u00fado de textos \n\nescritos e orais: coes\u00e3o, coer\u00eancia, clareza, informatividade e adequa\u00e7\u00e3o. \n\n- Promover a consci\u00eancia da escrita como processo interativo entre autor e \n\nleitor via texto, ressaltando a import\u00e2ncia da colabora\u00e7\u00e3o (feedback) ao longo \n\nda produ\u00e7\u00e3o te (sic). \n\ngramaticais e discursivos relacionados aos textos e temas trabalhados). \n\n3) O processo de escrita: \n\na) etapas da escrita: levantamento de ideias, planejamento, rascunhos, \n\nrevis\u00f5es, edi\u00e7\u00f5es, publica\u00e7\u00e3o, p\u00f3s-escrita. \n\nb) organiza\u00e7\u00e3o textual: conectivos e organizadores discursivos.   \n\n  \n\nUFU: \n\nMetodologia de ensino de \n\nIngl\u00eas para fins \n\nespec\u00edficos \n\nEmenta: Esta disciplina tem seu foco no estudo sobre o ensino da L\u00edngua \n\nInglesa para fins espec\u00edficos. Quest\u00f5es como o conceito de ensino para fins \n\nespec\u00edficos e as concep\u00e7\u00f5es de l\u00edngua e aprendizagem subjacentes a essa \n\nabordagem s\u00e3o componentes que constituem esta disciplina. \n\nObjetivo geral: Integrar e discutir os conhecimentos lingu\u00edstico, te\u00f3rico e \n\npr\u00e1tico no contexto de l\u00edngua inglesa para fins espec\u00edficos, considerando o \n\ndesenvolvimento das quatro habilidades, de acordo com as necessidades de \n\ncada contexto de ensino particularmente. \n\nObjetivos espec\u00edficos: - Levantar e discutir possibilidades de ensino de l\u00edngua \n\ninglesa para fins espec\u00edficos; - Elaborar e expor material did\u00e1tico para ensino \n\nem contextos espec\u00edficos; - Preparar e expor unidades did\u00e1ticas para ensino \n\nem contextos espec\u00edficos; - Avaliar e criticar materiais e unidades did\u00e1ticas \n\npara ensino de l\u00edngua inglesa para fins espec\u00edficos. \n\n- O conceito e as origens do \u201cESP\u201d \n\n- Por que \u201cESP\u201d? \n\n- \u201cESP\u201d: tipos e caracter\u00edsticas \n\n- Concep\u00e7\u00e3o de l\u00edngua e aprendizagem na abordagem Instrumental de \n\nensino de l\u00edngua Inglesa \n\n- Enfoques: lingu\u00edstico (l\u00e9xico, gram\u00e1tica, registro), habilidades, \n\ndiscurso e g\u00eaneros \n\n- An\u00e1lise de necessidades e interesses \n\n- Desenho e planejamento de curso/programa \n\n- Prepara\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico \n\n- Organiza\u00e7\u00e3o de unidades did\u00e1ticas \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o de materiais \n\n- O papel do professor e do aluno nos cursos de Ingl\u00eas para fins \n\nespec\u00edficos \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o formativa \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o do curso \n\nUFU: Ementa: Forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00edngua inglesa para atua\u00e7\u00e3o em ensino - Planejamento de curso \n\n\n\n152 \n\n \n\nEst\u00e1gio Supervisionado \n\nde Ingl\u00eas para Fins \n\nEspec\u00edficos \n\nde Ingl\u00eas para fins espec\u00edficos. Quest\u00f5es como o conceito de ensino para fins \n\nespec\u00edficos e as concep\u00e7\u00f5es de ensino e aprendizagem subjacentes a essa \n\nabordagem s\u00e3o componentes que constituem esta disciplina. \n\nObjetivo geral: Desenvolver pr\u00e1tica de ensino de l\u00edngua inglesa para fins \n\nespec\u00edficos, nas redes p\u00fablica e privada de ensino da cidade de Uberl\u00e2ndia, \n\natrelada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de projetos de pesquisa colaborativa a serem realizados \n\ncom os professores em servi\u00e7o. Essa pr\u00e1tica poder\u00e1, tamb\u00e9m, estar associada a \n\nprojetos de pesquisa, ensino e extens\u00e3o do Instituto de Letras e Lingu\u00edstica - \n\nILEEL. \n\nObjetivos espec\u00edficos: Vivenciar, como professor pr\u00e9-servi\u00e7o, experi\u00eancias \n\nmetodol\u00f3gica e lingu\u00edstica de ensino de l\u00edngua inglesa para fins espec\u00edficos. \n\n- Planejamento de unidades did\u00e1ticas para o ensino de l\u00edngua inglesa \n\npara fins espec\u00edficos \n\n- Planejamento de aulas \n\n- Ensino de l\u00edngua inglesa para fins espec\u00edficos por meio do \n\ndesenvolvimento de projetos/unidades did\u00e1ticas \n\n- Trabalho com g\u00eaneros no ensino de l\u00edngua inglesa para fins \n\nespec\u00edficos \n\n- Escolha e prepara\u00e7\u00e3o de material did\u00e1tico \n\n- Pesquisa em sala de aula: os contextos de ensino para fins \n\nespec\u00edficos \n\n- Desenvolvimento de projetos de pesquisa sobre a pr\u00e1tica realizada \n\nUFU: \n\nL\u00edngua inglesa: Leitura \n\npara fins acad\u00eamicos \n\nEmenta: Tipos e g\u00eaneros de textos acad\u00eamicos; estrat\u00e9gias de leitura e \n\ncompreens\u00e3o do texto acad\u00eamico escrito; pr\u00e1tica de leitura cr\u00edtica de textos \n\nacad\u00eamicos. \n\nObjetivos: Ao final da disciplina o estudante ser\u00e1 capaz de: - ler e \n\ncompreender textos acad\u00eamicos aut\u00eanticos em l\u00edngua inglesa; compreender \n\nformula\u00e7\u00f5es em textos acad\u00eamicos aut\u00eanticos. \n\n- Tipos e g\u00eaneros de textos acad\u00eamicos; \n\n- Leitura e compreens\u00e3o do texto acad\u00eamico escrito; \n\n- Desenvolvimento da leitura cr\u00edtica em textos de variados g\u00eaneros \n\nacad\u00eamicos. \n\nFonte: A autora (2017).\n\n\n\n153 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D - Endere\u00e7os eletr\u00f4nicos referentes ao Ap\u00eandice C \n\n \n\nSigla da IES Endere\u00e7os eletr\u00f4nicos78 \n\nUFAC https://portal.ufac.br/ementario/disciplina.action?d=14069 \n\nUFBA https://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ExibirEmentaPublico.do?cdDisciplina=LETD23&amp;nuPe\n\nrInicial=20052 \n\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ExibirEmentaPublico.do?cdDisciplina=LETC84&amp;nuPe\n\nrInicial=20052 \n\nUFGD http://files.ufgd.edu.br/arquivos/arquivos/78/COGRAD/Res%20CEPEC%2041-\n\n2017%20Estrutura%20curricular%20curso%20de%20Letras.pdf \n\nUFJF http://www.ufjf.br/faclet/files/2011/02/T%C3%B3picos-de-L%C3%ADngua-Inglesa-III-\n\n%E2%80%93-Ingl%C3%AAs-para-fins-espec%C3%ADficos.pdf \n\nUFRN https://sigaa.ufrn.br/sigaa/link/public/curso/curriculo/18292881 \n\nUFSJ http://www.ufsj.edu.br/portal2-\n\nrepositorio/File/colet/colet%202014/Planos%20de%20Curso1-2014/IA.pdf \n\nhttp://www.ufsj.edu.br/portal2-\n\nrepositorio/File/colet/colet%202014/Planos%20de%20Curso1-2014/AWO.pdf. \n\nhttp://www.ufsj.edu.br/colet/planos_de_ensino_e_ementas.php. \n\nhttp://www.ufsj.edu.br/colet/planos_de_ensino_e_ementas.php. Quadro 2014 - 2\u00ba Semestre \n\n> IELin - L\u00edngua Estrangeira para Fins Espec\u00edficos: G\u00eaneros Acad\u00eamicos em Ingl\u00eas. Acesso \n\nem: 09 jun. 2017. \n\nUFU http://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/06/GLE094.pdf \n\nhttp://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/06/GLE099.pdf \n\nhttp://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/06/GLE203.pdf. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n  \n\n                                                           \n78 Acesso em: 10 jun. 2017. \n\nhttps://portal.ufac.br/ementario/disciplina.action?d=14069\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ExibirEmentaPublico.do?cdDisciplina=LETD23&amp;nuPerInicial=20052\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ExibirEmentaPublico.do?cdDisciplina=LETD23&amp;nuPerInicial=20052\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ExibirEmentaPublico.do?cdDisciplina=LETC84&amp;nuPerInicial=20052\nhttps://alunoweb.ufba.br/SiacWWW/ExibirEmentaPublico.do?cdDisciplina=LETC84&amp;nuPerInicial=20052\nhttp://files.ufgd.edu.br/arquivos/arquivos/78/COGRAD/Res%20CEPEC%2041-2017%20Estrutura%20curricular%20curso%20de%20Letras.pdf\nhttp://files.ufgd.edu.br/arquivos/arquivos/78/COGRAD/Res%20CEPEC%2041-2017%20Estrutura%20curricular%20curso%20de%20Letras.pdf\nhttp://www.ufjf.br/faclet/files/2011/02/T%C3%B3picos-de-L%C3%ADngua-Inglesa-III-%E2%80%93-Ingl%C3%AAs-para-fins-espec%C3%ADficos.pdf\nhttp://www.ufjf.br/faclet/files/2011/02/T%C3%B3picos-de-L%C3%ADngua-Inglesa-III-%E2%80%93-Ingl%C3%AAs-para-fins-espec%C3%ADficos.pdf\nhttps://sigaa.ufrn.br/sigaa/link/public/curso/curriculo/18292881\nhttp://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/colet/colet%202014/Planos%20de%20Curso1-2014/IA.pdf\nhttp://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/colet/colet%202014/Planos%20de%20Curso1-2014/IA.pdf\nhttp://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/colet/colet%202014/Planos%20de%20Curso1-2014/AWO.pdf\nhttp://www.ufsj.edu.br/portal2-repositorio/File/colet/colet%202014/Planos%20de%20Curso1-2014/AWO.pdf\nhttp://www.ufsj.edu.br/colet/planos_de_ensino_e_ementas.php\nhttp://www.ufsj.edu.br/colet/planos_de_ensino_e_ementas.php\nhttp://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/06/GLE094.pdf\nhttp://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/06/GLE099.pdf\nhttp://www.ileel.ufu.br/letras/wp-content/uploads/2014/06/GLE203.pdf\n\n\n154 \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 Dia, turno e hor\u00e1rio das observa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nDia/Turno Manh\u00e3 Intervalo do Almo\u00e7o Tarde \n\n2016 \n\n02/08  12h30min - 14h \n\nSala IsF \n\n03/08   14h - 17h \n\nSala IsF \n\n04/08  12h30min - 14h \n\nSala IsF \n\n05/08  12h20min - 16h \n\nSala IsF e Reuni\u00e3o Administrativa e Pedag\u00f3gica \n\n08/08 10h - 11h40min \n\nSala IsF \n\n  \n\n09/08 10h - 11h30min \n\nSala IsF \n\n  \n\n10/08 10h30min - 13h15min \n\nSala IsF \n\n13h45min - 14h \n\nSala IsF \n\n11/08  13h30min - 17h10min \n\nSala IsF e Palestra com a Presidente Nacional do \n\nPrograma IsF \n\n12/08  12h - 15h45min \n\nSala IsF e Aula de Prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL \n\n16/08 09h30min - 12h \n\nSala IsF \n\n  \n\n17/08 10h - 12h15min \n\nSala IsF \n\n \n\n19/08 11h15min - 12h \n\nAula de Prepara\u00e7\u00e3o para o \n\nTOEFL \n\n13h - 16h30min \n\nAula de Prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL \n\n24/08  12h - 13h15min \n\nPalestra sobre g\u00edrias e \n\ncan\u00e7\u00f5es \n\n13h55 - 16h05min \n\nSala IsF \n\n26/08  13h - 16h50min \n\nSala IsF, Reuni\u00e3o Administrativa e Aula de Prepara\u00e7\u00e3o \n\npara o TOEFL \n\n29/08 9h45min - 11h45min \n\nSala IsF \n\n  \n\n02/09  13h - 16h50min \n\nAula de Prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL \n\n05/09 9h45min - 11h45min \n\nSala IsF \n\n  \n\n06/09 9h45min - 11h45min \n\nSala IsF \n\n  \n\n09/09  13h - 16h \n\nAula de Prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL \n\n16/09  13h - 16h30min \n\nAula de Prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL \n\n21/09  13h50min - 17h \n\nSala IsF \n\n23/09   13h30min - 15h30min \n\nReuni\u00e3o Administrativa \n\n26/09 9h30min - 11h40min \n\nSala IsF \n\n  \n\n27/09 9h30min - 13h \n\nSala IsF \n\n \n\n30/09   13h30min - 15h30min \n\n\n\n155 \n\n \n\nAula com a Miley \n\n05/10   14h45min - 17h30min \n\nSala IsF \n\n07/10   14h - 16h \n\nReuni\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n10/10 9h50min - 11h50min \n\nSala IsF \n\n  \n\n11/10 09h30min - 11h30min \n\nSala IsF \n\n  \n\n14/10   13h30 - 15h30 \n\nReuni\u00e3o Administrativa e \n\nAula com a Miley \n\n17/10 9h - 11h \n\nSala IsF \n\n  \n\n04/11   14h - 16h \n\nReuni\u00e3o Administrativa e \n\nPedag\u00f3gica \n\n18/11   14h - 15h30min \n\nReuni\u00e3o Administrativa \n\n2017 \n\n12/01   15h30min - 16h15min \n\nReuni\u00e3o Administrativa \n\n24/01   13h30min - 15h15min \n\nCurso de Leitura e Escrita \n\nAcad\u00eamica \n\n31/01  13h10 - 15h \n\nCurso de Leitura e Escrita Acad\u00eamica \n\n07/02  13h - 15h \n\nCurso de Leitura e Escrita Acad\u00eamica \n\n09/03   13h30min - 15h30min \n\nCurso de Leitura e Escrita \n\nAcad\u00eamica \n\n16/03   13h30min - 15h15min \n\nCurso de Leitura e Escrita \n\nAcad\u00eamica \n\n23/03   13h30min - 15h30min \n\nCurso de Leitura e Escrita \n\nAcad\u00eamica \n\n30/03  13h15min - 15h15min \n\nCurso de Leitura e Escrita Acad\u00eamica \n\nFonte: A autora (2017). \n\n \n\n  \n\n\n\n156 \n\n \n\nAP\u00caNDICE F - Informa\u00e7\u00f5es das entrevistas \n\n \n\nEntrevistado(a) Data Dura\u00e7\u00e3o da entrevista e \n\nn\u00ba p\u00e1ginas de \n\ntranscri\u00e7\u00e3o \n\nLocal \n\nGabriela 09/11/2016  \n\n(quarta-feira) \n\nEm torno de 50 min \n\n25 p\u00e1ginas \n\nCentro de Conviv\u00eancias \n\nDaniele 09/11/2016  \n\n(quarta-feira) \n\nEm torno de 25 min \n\n9 p\u00e1ginas \n\nCentro de Conviv\u00eancias \n\nJosu\u00e9 09/11/2016  \n\n(quarta-feira) \n\nEm torno de 50 min \n\n15 p\u00e1ginas \n\n \n\nCentro de Conviv\u00eancias \n\nPatr\u00edcia 16/11/2016  \n\n(quarta-feira) \n\nEm torno de 45 min \n\n18 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \n\nThiago 16/11/2016  \n\n(quarta-feira) \n\nEm torno de 30 min \n\n13 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \n\nAdriana 16/11/2016  \n\n(quarta-feira) \n\nEm torno de 20 min \n\n7 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \n\nRafaela 17/11/2016  \n\n(quinta-feira) \n\nEm torno de 25 min \n\n8 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \n\nRenata 17/11/2016  \n\n(quinta-feira) \n\nEm torno de 40 min \n\n13 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \n\nMorgana 18/11/2016  \n\n(sexta-feira) \n\nEm torno de 20 min \n\n7 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \n\nAna Alzira 18/11/2016  \n\n(sexta-feira) \n\nEm torno de 20 min \n\n6 p\u00e1ginas \n\nCentro de Conviv\u00eancias \n\nCristiana 10/12/2016  \n\n(sexta-feira) \n\nEm torno de 1 hora \n\n13 p\u00e1ginas \n\nVia Skype \n\nFONTE: A autora (2017) \n\n \n\n  \n\n\n\n157 \n\n \n\nAP\u00caNDICE G \u2013 Roteiro das entrevistas \n\n \n\n1. H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea est\u00e1 no IsF? \n\n2. Por que voc\u00ea entrou no IsF?  \n\n3. Voc\u00ea j\u00e1 tinha experi\u00eancia docente antes de entrar no Programa? Onde? Por quanto tempo? \n\n4. Para voc\u00ea, qual \u00e9 o maior objetivo do IsF? \n\n5. Voc\u00ea j\u00e1 tem experi\u00eancias no meio acad\u00eamico (participa de pesquisa, j\u00e1 participou \n\nde/apresentou em congressos, j\u00e1 publicou trabalhos, etc)? \n\n6. Que cursos voc\u00ea mais gosta de oferecer no Programa? E quais voc\u00ea menos gosta? Por qu\u00ea? \n\n7. O que voc\u00ea mais gosta da experi\u00eancia como professor no IsF? Voc\u00ea te lembra de alguma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de sala de aula ou de trocas com colegas que te levou a ter mais interesse pelo IsF? \n\n8. Voc\u00ea j\u00e1 ofereceu algum curso com foco mais acad\u00eamico? Quais? \n\n9. Para voc\u00ea, o que \u00e9 ingl\u00eas acad\u00eamico? \n\n10. Na sua opini\u00e3o, existe alguma diferen\u00e7a entre ensinar ingl\u00eas geral e ingl\u00eas acad\u00eamico? O \n\nque seria? Poderia dar um exemplo? \n\n11. O que voc\u00ea acha que \u00e9 necess\u00e1rio para ser professor de ingl\u00eas acad\u00eamico? Voc\u00ea considera \n\nque tem esses conhecimentos? Por qu\u00ea? \n\n12. Para voc\u00ea, o que \u00e9 mais dif\u00edcil ao preparar ou dar aula para cursos mais acad\u00eamicos? \n\nComo voc\u00ea solucionou? O que ainda n\u00e3o foi solucionado? \n\n13. Voc\u00ea se lembra de algum momento no IsF em que voc\u00ea aprendeu sobre ser professor(a) de \n\ningl\u00eas acad\u00eamico? \n\n14. Como voc\u00ea lida com diferentes \u00e1reas do conhecimento na mesma turma? \n\n15. Como \u00e9 dar aula de ingl\u00eas acad\u00eamico para n\u00edveis iniciantes? \n\n16. Diga algo sobre as reuni\u00f5es. Voc\u00ea se lembra de alguma reuni\u00e3o que tenha te ajudado nas \n\naulas de ingl\u00eas acad\u00eamico? Qual? Como? \n\n17. Al\u00e9m das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, tu e teus colegas costumam trocar ideias sobre as aulas do \n\nIsF? Em que momentos? \n\n18. Me conte sobre algum momento em que voc\u00ea aprendeu algo sobre ser professor (de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico) com outro professor do IsF. \n\n19. O que voc\u00ea gostaria que o IsF oferecesse como forma\u00e7\u00e3o para os cursos de ingl\u00eas \n\nacad\u00eamico? \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n158 \n\n \n\nAP\u00caNDICE H -  Controle dos di\u00e1rios de campo \n\n \n\nN\u00ba de \n\nentrada \n\nData Dura\u00e7\u00e3o/n\u00ba p\u00e1g. \n\ndi\u00e1rio de campo \n\nLocal Resumo da Observa\u00e7\u00e3o Recursos de gera\u00e7\u00e3o e \n\nregistro de dados \n\n1 02/08/2016 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n1h30min \n\n13 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Kellen, Lu\u00edse, Viviana e Carine se re\u00fanem para analisar os Objetos \n\nde Aprendizagem (OAs) produzidos por seu grupo. Elas discutem a \n\nrelev\u00e2ncia de realizar tal atividade em detrimento de outras, como \n\npreparar materiais did\u00e1ticos para os cursos que n\u00e3o possuem livro \n\ndid\u00e1tico. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n2 03/08/2016 \n\n(quarta-feira) \n\n \n\n3h \n\n1 p\u00e1gina \n\nSala IsF N\u00e3o h\u00e1 movimenta\u00e7\u00e3o de professores na sala. Apresento minha \n\npesquisa para  as  monitoras  e  pe\u00e7o  que assinem o TCLE. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n3 04/08/2016 \n\n(quinta-feira) \n\n1h30min \n\n8 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Cristiana conta para mim sobre suas turmas da oferta atual que \n\nest\u00e3o come\u00e7ando esta semana. N\u00f3s compartilhamos ideias para a \n\nprimeira aula do curso de Produ\u00e7\u00e3o e Compreens\u00e3o Oral. Ela \n\ntamb\u00e9m me mostra o OA que elaborou com a Renata sobre \n\nlinguagem nas resenhas. O foco dele est\u00e1 em formalidade a partir \n\nde latin words. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, apresenta\u00e7\u00e3o do \n\nGoogle sobre linguagem em \n\nresenhas. \n\n4 05/08/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n3h40min \n\n20 p\u00e1ginas \n\nSala IsF e Sala \n\ndo Pr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nNa sala do IsF, Josu\u00e9 procura livro did\u00e1tico para levar na aula do \n\ncurso de leitura e escrita acad\u00eamica para n\u00e3o andar com xerox. Ele \n\nexplica para Ana Alzira como repor uma aula do IsF. Na reuni\u00e3o, \n\nMaria Weber relata que o N\u00facleo Gestor est\u00e1 exigindo que todos os \n\nprofessores-bolsistas atinjam o n\u00edvel C1 de profici\u00eancia e, para \n\nprepar\u00e1-los, cada ETA oferecer\u00e1 uma turma de preparat\u00f3rio para \n\nTOEFL ITP. At\u00e9 setembro, portanto, as reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas ser\u00e3o \n\nsubstitu\u00eddas pelas aulas dos ETAs. Patr\u00edcia demonstra preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a desenvolvimento dos OAs e Maria Bastos presta contas dos \n\nmotivos pedag\u00f3gicos pelos quais solicitou essa tarefa. A dupla \n\nCristiana e Renata apresentam seu OA de linguagem em resenhas, \n\nassim como a Adriana, que apresenta sobre estrutura de resenhas. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n5 08/08/2016 \n\n(segunda-\n\nfeira) \n\n1h40min \n\n3 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Danilo conta sobre sua experi\u00eancia de co-teaching com o Josu\u00e9. Anota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n6 09/08/2016 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n1h30min \n\n1 p\u00e1gina \n\nSala IsF Professores passam pela sala, mas ningu\u00e9m fica. Converso com a \n\nCarine sobre curr\u00edculo lattes. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n7 10/08/2016 3h Sala IsF Josu\u00e9 prepara aula no computador da sala dos monitores. Converso Anota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\n\n\n159 \n\n \n\n(quarta-feira) 3 p\u00e1ginas com a Kellen sobre o curso de TOEFL que ela est\u00e1 oferecendo. \n\nCristiana pede ajuda de volunt\u00e1rios para gravar uma conversa \n\ntelef\u00f4nica para levar como material para o seu curso de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nCompreens\u00e3o Oral. \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n8 11/08/2016 \n\n(quinta-feira) \n\n3h40min \n\n12 p\u00e1ginas \n\nSala IsF e Sala \n\ndo Pr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nRenata pede ideias para o Josu\u00e9 e para mim para planejar uma \n\ntarefa para os alunos se conhecerem na primeira aula de leitura e \n\nescrita acad\u00eamica. H\u00e1 a palestra da Presidente nacional do \n\nPrograma IsF para a comunidade acad\u00eamica da Universidade. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n9 12/08/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n3h45min \n\n23 p\u00e1ginas \n\nSala IsF e Sala \n\ndo Pr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nTento observar o fim da aula de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL da \n\nJennifer, por\u00e9m quando chego a aula j\u00e1 acabou. \u00c9 a primeira aula \n\nde prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL do grupo da Miley. Os professores \n\nfazem quest\u00f5es da parte de leitura e de estrutura e express\u00e3o escrita \n\nda prova, realizam atividades que movimentam o corpo e \n\nparticipam de jogos/brincadeiras em que utilizam a l\u00edngua inglesa. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n10 16/08/2016 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n2h30min \n\n1 p\u00e1gina \n\nSala IsF A Gabriela organiza materiais para pedir c\u00f3pias. Alguns \n\nprofessores passam pela sala, mas ningu\u00e9m fica aqui. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n11 17/08/2016 \n\n(quarta-feira) \n\n2h15min \n\n2 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Josu\u00e9, Danilo, Renata e Morgana, em duplas, elaboram planos de \n\naula para a disciplina de Did\u00e1tica da L\u00edngua Inglesa.  \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n12 19/08/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n4h15min \n\n20 p\u00e1ginas \n\nSalas do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nAula de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL com a Jennifer de manh\u00e3 e com \n\na Miley \u00e0 tarde. Na aula da Jennifer, as professoras-bolsistas \n\ndiscutem um artigo, ouvem um podcast e realizam exerc\u00edcios de \n\nestrutura e express\u00e3o escrita da prova. J\u00e1 na aula da Miley, os \n\nprofessores ouvem podcasts e realizam outras atividades para \n\npraticar o ingl\u00eas, como a cria\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria oral e escrita, \n\ncombina\u00e7\u00e3o de phrasal verbs e suas defini\u00e7\u00f5es em peda\u00e7os de \n\npapel. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n13 24/08/2016 \n\n(quarta-feira) \n\n3h25min \n\n14 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\ne Sala IsF \n\nA Miley conduz palestra sobre g\u00edrias e can\u00e7\u00f5es estadunidenses e \n\nalguns professores-bolsistas participam. Depois, Patr\u00edcia e Daniele \n\npassam a tarde na sala do IsF, onde conversam, corrigem textos, \n\npreparam aulas, etc. Josu\u00e9 e Danilo v\u00eam durante o intervalo de uma \n\ndisciplina da gradua\u00e7\u00e3o para terminar de preparar aula do IsF. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n14 26/08/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n3h50min \n\n15 p\u00e1ginas \n\nSala IsF, \n\nAudit\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\ne Sala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nReuni\u00e3o administrativa conduzida pela Maria Weber e pela Maria \n\nBastos, em que s\u00e3o abordadas a necessidade de uma nova sele\u00e7\u00e3o \n\nde professores, os problemas em conseguir salas de aula para o IsF \n\ne a aus\u00eancia dos professores-bolsistas nas aulas de prepara\u00e7\u00e3o para \n\no TOEFL. Terminada a reuni\u00e3o, a Miley e seu grupo v\u00e3o para a \n\naula de TOEFL. Eles realizam atividades jogos/brincadeiras em \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n\n\n160 \n\n \n\nque utilizam a l\u00edngua inglesa e movimentam o corpo, tentam criar \n\ndefini\u00e7\u00f5es para express\u00f5es idiom\u00e1ticas e criam hist\u00f3rias a partir \n\ndelas depois, fazem e corrigem exerc\u00edcios de estrutura e express\u00e3o \n\nescrita da prova e, por fim, escutam e discutem um podcast. \n\n15 29/08/2016 \n\n(segunda-\n\nfeira) \n\n2h \n\n4 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Patr\u00edcia prepara aula com o Headway para o curso de leitura e \n\nescrita em contextos acad\u00eamicos. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n16 02/09/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n3h30min \n\n34 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nAula de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL com a Miley. Os professores \n\nfazem quest\u00f5es de leitura e de estrutura e express\u00e3o escrita da \n\nprova, participam de jogos/brincadeiras em que utilizam a l\u00edngua \n\ninglesa e movimentam o corpo, escutam e discutem duas can\u00e7\u00f5es e \n\num podcast. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n17 05/09/2016 \n\n(segunda-\n\nfeira) \n\n2h \n\n6 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Patr\u00edcia e Daniele conversam sobre os cursos, alunos, materiais \n\ndid\u00e1ticos e salas de aula do IsF. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n18 06/09/2016 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n2h \n\n3 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Alguns professores ficam na sala para fazer um trabalho de \n\ndisciplinas da gradua\u00e7\u00e3o. Rafaela pede ideias de atividades para a \n\nsua aula que est\u00e1 acontecendo neste momento pois tudo o que \n\nplanejou j\u00e1 acabou. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n19 09/09/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n3h \n\n24 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nAula de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL com o James. Professores fazem \n\nexerc\u00edcios de estrutura e compreens\u00e3o escrita, de escuta e de leitura \n\nda prova e escutam um notici\u00e1rio, anotando as manchetes. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n20 16/09/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n3h30min \n\n16 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nAula de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL com a Miley. Professores fazem \n\nexerc\u00edcios de leitura; ouvem uma can\u00e7\u00e3o e respondem a perguntas \n\nde compreens\u00e3o; combinam palavras/express\u00f5es consideradas \n\ndif\u00edceis do TOEFL com suas defini\u00e7\u00f5es em peda\u00e7os de papel; \n\nescrevem um texto utilizando cinco palavras da atividade anterior, \n\nescutam um podcast e realizam um debate relacionado ao \u00e1udio. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n21 21/09/2016 \n\n(quarta-feira) \n\n3h10min \n\n10 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Gabriela prepara aula e imprime/tira c\u00f3pia de materiais. Josu\u00e9 \n\nprepara aula para o curso de \u201ctemas de discuss\u00e3o\u201d e troca ideias \n\ncom a Gabriela e comigo. Ele conta que sua apresenta\u00e7\u00e3o sobre \n\ndoc\u00eancia compartilhada no IsF ganhou pr\u00eamio destaque em evento \n\nna Universidade. Lenira preenche os seus di\u00e1rios de classe. Josu\u00e9 \n\nconta como est\u00e1 o curso de leitura e escrita acad\u00eamica que ele est\u00e1 \n\noferecendo. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n22 23/09/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n2h \n\n24 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nReuni\u00e3o para apresentar a Nicole, antiga coordenadora que volta ao \n\nPrograma. Os integrantes do NucLi se apresentam e re\u00fanem-se em \n\ngrupos para propor ideias para as futuras forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas, \n\ncompartilhando com o grande grupo. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n\n\n161 \n\n \n\n23 26/09/2016 \n\n(segunda-\n\nfeira) \n\n2h10min \n\n1 p\u00e1gina \n\nSala IsF Alguns professores passam pela sala. Daniele e Jefferson, ex-\n\nprofessor do IsF, usam os computadores. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n24 27/09/2016 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n2h \n\n3 p\u00e1ginas \n\nSala IsF A Renata me fala sobre uma aplica\u00e7\u00e3o de TOEFL. Enquanto a \n\nDaniele, o Ant\u00f4nio e eu conversamos sobre o debate da Hillary \n\nClinton e do Donald Trump, a Rafaela diz que, por causa do \n\ndebate, resolveu preparar a aula do IsF de hoje sobre como \n\ninterromper as pessoas. Corta figuras para agrupar os alunos em \n\naula e Daniele relata que tamb\u00e9m utilizou essa t\u00e9cnica nas suas \n\nturmas e funcionou. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n25 28/09/2016 \n\n(quarta-feira) \n\n3h30min \n\n5 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Kellen fala sobre os alunos se inscreverem para o curso de TOEFL \n\ne depois desistirem. Ela, a Gabriela e eu conversamos sobre a vida \n\nacad\u00eamica. Paulo conta sobre observa\u00e7\u00f5es de aula que fez em \n\nescola p\u00fablica. Paulo, Gabriela e Lu\u00edse discutem sobre o livro \n\ndid\u00e1tico American English File. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n26 30/09/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n2h \n\n11 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nCom o fim das aulas de prepara\u00e7\u00e3o para o TOEFL, Miley traz para \n\na aula a tem\u00e1tica do debate da Hillary Clinton e do Donald Trump. \n\nOs professores assistem a v\u00eddeos a favor de cada um dos \n\ncandidatos e discutem como funciona a disputa presidencial nos \n\nEUA e no Brasil. Eles se dividem em dois grupos (pr\u00f3-Clinton e \n\npr\u00f3-Trump) para realizar um debate com apresenta\u00e7\u00e3o, r\u00e9plica e \n\ntr\u00e9plica. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n27 05/10/2016 \n\n(quarta-feira) \n\n2h45min \n\n1 p\u00e1gina \n\nSala IsF Adriana procura materiais no site BBC Learning English. Anota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n28 07/10/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n2h \n\n13 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de Aulas \n\nForma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica liderada pela Maria Weber. Ela prop\u00f5e uma \n\ntherapy session, em que os professores contem como est\u00e3o as suas \n\nturmas, problemas, etc. Ap\u00f3s, em pequenos grupos, planejam uma \n\naula do curso \u201ctemas de discuss\u00e3o\u201d e apresentam para os colegas. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n29 10/10/2016 \n\n(segunda-\n\nfeira) \n\n2h \n\n1 p\u00e1gina \n\nSala IsF Patr\u00edcia preenche di\u00e1rios de classe e envia \u00e1udio pelo WhatsApp \n\npara a Miley contando o que aconteceu na \u00faltima aula e pedindo \n\nque ela pense em atividades para a aula seguinte. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n30 11/10/2016 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n2h \n\n11 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Carine e Marcela preparam aula juntas para o curso de \u201cescrita e \n\ncorre\u00e7\u00e3o\u201d, continuando a atividade da reuni\u00e3o do dia 07/10. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, material elaborado \n\npela Carine e Marcela. \n\n31 14/10/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n2h \n\n20 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nNa reuni\u00e3o administrativa, Nicole pede que os professores \n\nelaborem, em grupos, quest\u00f5es para um question\u00e1rio online que \n\nser\u00e1 enviado para os alunos do IsF. Na aula com a Miley, \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n\n\n162 \n\n \n\nprofessores participam de jogos e de tarefas de escrita e fala. \n\n32 17/10/2016 \n\n(segunda-\n\nfeira) \n\n2h \n\n2 p\u00e1ginas \n\nSala IsF \u00daltimo dia de observa\u00e7\u00f5es na sala do IsF. Paulo diz que precisa \n\npassar os di\u00e1rios de classe e as informa\u00e7\u00f5es dos cursos para a \n\nMarcela, professora que entrou no lugar dele. A Carine compartilha \n\nseus sentimentos sobre sua primeira aula no IsF que acontecer\u00e1 \n\nhoje \u00e0 tarde e Patr\u00edcia conta suas hist\u00f3rias. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n33 04/11/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n2h \n\n16 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nDepartamento \n\nde Educa\u00e7\u00e3o a \n\nDist\u00e2ncia \n\nReuni\u00e3o administrativa e pedag\u00f3gica liderada pela Maria Bastos. \n\nH\u00e1 a discuss\u00e3o acerca do corte de bolsas de quatro professores \n\n(Josu\u00e9, Lenira, Renata e Patr\u00edcia) e Maria sugere poss\u00edveis \n\nalternativas caso o Programa termine. Em pequenos grupos, os \n\nprofessores realizam uma atividade chamada headaches and \n\naspirines, em que pensam em problemas da sua pr\u00e1tica \n\n(headaches) e os colegas sugerem solu\u00e7\u00f5es (aspirines). \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n34 18/11/2016 \n\n(sexta-feira) \n\n1h30min \n\n3 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nReuni\u00e3o administrativa conduzida pela Maria Weber para \n\npreenchimento dos di\u00e1rios de classe das turmas do IsF. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio. \n\n35 12/01/2017 \n\n(quinta-feira) \n\n45min \n\n6 p\u00e1ginas \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nReuni\u00e3o administrativa com as tr\u00eas coordenadoras presentes. S\u00e3o \n\ndiscutidas uma jornada de pol\u00edticas lingu\u00edsticas que acontecer\u00e1 na \n\nuniversidade e atividades para os professores realizarem enquanto \n\nn\u00e3o abrem novas ofertas de cursos. As duas principais ser\u00e3o a \n\noferta de oficinas durante esse per\u00edodo e a participa\u00e7\u00e3o no curso de \n\nleitura e escrita acad\u00eamica que ser\u00e1 ministrado pela Marcela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\n36 24/01/2017 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n1h45min \n\n28 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de Aulas \n\nPrimeira aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt course). \n\nNesse encontro, Marcela prop\u00f5e que os professores escolham uma \n\ndas op\u00e7\u00f5es de curso oferecidas pela plataforma online de materiais \n\ndid\u00e1ticos que esteja mais de acordo com os seus perfis. Analisam o \n\nprograma de cada curso e realizam algumas atividades propostas \n\npara ent\u00e3o escolher. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico, \n\nquestion\u00e1rio via Google \n\nForms. documentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\n37 31/01/2017 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n1h50min \n\n23 p\u00e1ginas \n\nSala e \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de Aulas \n\nSegunda aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt course). \n\nO t\u00f3pico de hoje \u00e9 note-taking (tomada de notas). Os professores \n\ndiscutem sobre isso, assistem a um v\u00eddeo e dizem se concordam ou \n\nn\u00e3o com as dicas apresentadas, Marcela utiliza o material do curso \n\npara apresentar sobre note-taking, fazem exerc\u00edcios para praticar a \n\nescrita de notas e Marcela faz a presta\u00e7\u00e3o de contas do que foi visto \n\nem aula e pede a elabora\u00e7\u00e3o de um plano de aula para semana que \n\nvem e uma escrita reflexiva sobre o encontro de hoje. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\n38 07/02/2017 \n\n(ter\u00e7a-feira) \n\n2h \n\n9 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nTerceira aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt course). \n\nEssays (ensaios) s\u00e3o o assunto de hoje. Discutem sobre g\u00eaneros \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n163 \n\n \n\nAdministrativo escritos usados na universidade e a diferen\u00e7a entre g\u00eaneros \n\nprofissionais e estudantis. Com base no artigo de Gardner e Nesi \n\n(2013), combinam o nome de 13 g\u00eaneros acad\u00eamicos com suas \n\ndefini\u00e7\u00f5es. Discutem sobre a estrutura e usos de essays, procuram \n\nno Google sites que deem dicas sobre como escrever uma boa \n\nessay e escrevem uma pequena resenha sobre o site investigado. \n\nMarcela mostra um exemplo aut\u00eantico de enunciado e de uma \n\nessay e pede como tarefa de casa leiam essa essay e avaliem-na \n\nconforme os crit\u00e9rios apontados pelos sites. \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\n39 09/03/2017 \n\n(quinta-feira) \n\n2h \n\n7 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nQuinta aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt course). \n\nO t\u00f3pico de hoje continua sendo essay e h\u00e1 a retomada do que foi \n\nfeito at\u00e9 o momento, compartilham com um colega o esquema dos \n\nessays que est\u00e3o produzindo, utilizam o site LexTutor para analisar \n\nessays escritos por brasileiros e planejam o que fariam a partir \n\ndessa an\u00e1lise em seus cursos no IsF. Marcela pede que os \n\nprofessores escrevam 500 palavras das suas essays at\u00e9 semana que \n\nvem. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\n40 16/03/2017 \n\n(quinta-feira) \n\n1h45min \n\n13 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nSexta aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt course). O \n\nt\u00f3pico hoje \u00e9 como referenciar por meio de cita\u00e7\u00e3o, par\u00e1frase e \n\ncita\u00e7\u00e3o direta. Discutem o que significa cada uma e quando us\u00e1-las. \n\nProfessores fazem atividades para praticar essas habilidades. \n\nMarcela pede que os professores escrevam 750 palavras dos seus \n\nessays at\u00e9 semana que vem. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\n41 23/03/2017 \n\n(quinta-feira) \n\n2h \n\n17 p\u00e1ginas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de Aulas \n\nS\u00e9tima aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt course). \n\nOs professores discutem como avaliar essays e como fazer um \n\nabstract. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\n42 30/03/2017 \n\n(quinta-feira) \n\n2h \n\n23 p\u00e1ginas \n\nSala IsF Oitava e \u00faltima aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica (Brgt \n\ncourse). Os professores apresentam seus essays para os colegas. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, di\u00e1rio \n\nde campo, grava\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1udio, registro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos em pasta \n\ncompartilhada no Google \n\nDrive. \n\nFonte: A autora (2017).\n\n  \n\n\n\n164 \n\n \n\nAP\u00caNDICE I - Momentos de forma\u00e7\u00e3o docente de IFA  \n\n \nN\u00ba de \n\nentrada \n\nFonte dos \n\ndados \n\nDescri\u00e7\u00e3o Local Participantes Recursos de gera\u00e7\u00e3o \n\ne registro de dados \n\n1 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n02/08/2016, \n\np. 6-7. \n\nLu\u00edse, Kellen e Viviana discutem suas impress\u00f5es acerca da recep\u00e7\u00e3o \n\ndos alunos para tarefas que utilizam modelos pr\u00e9-prontos de g\u00eaneros e \n\nrecursos lingu\u00edsticos (templates e lexical bundles). \n\nSala IsF Lu\u00edse, Kellen, Viviana e \n\nCarine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n1 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n02/08/2016, \n\np. 8. \n\nLu\u00edse, Kellen e Viviana avaliam o Objeto de Aprendizagem (OA) \n\nelaborado pela Lenira e questionam o fato de os enunciados estarem em \n\nportugu\u00eas. \n\nSala IsF Lu\u00edse, Kellen, Viviana e \n\nCarine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n1 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n02/08/2016, \n\np. 10-11. \n\nLu\u00edse, Kellen e Viviana problematizam a cria\u00e7\u00e3o de OAs pelos \n\nprofessores-bolsistas, considerando que existem outras tarefas mais \n\nurgentes a serem feitas para os cursos do NucLi. \n\nSala IsF Lu\u00edse, Kellen, Viviana e \n\nCarine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n1 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n02/08/2016, \n\np. 12-13. \n\nKellen relata a import\u00e2ncia da troca de experi\u00eancias entre os professores-\n\nbolsistas do NucLi, especialmente em cursos de IFA. Expressa que est\u00e1 \n\naprendendo muito com a Lenira na turma que elas est\u00e3o co-teaching,  \n\nSala IsF Lu\u00edse, Kellen, Viviana e \n\nCarine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n3 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n04/08/2016, \n\np. 1, 5, 6, e 7. \n\nCristiana mostra para mim o OA sobre linguagem de resenhas produzido \n\npor ela e pela Renata. Ela relata que adicionou um exerc\u00edcio de escuta \n\nporque ela \u00e9 muito auditiva e pensa tamb\u00e9m na acessibilidade do \n\nmaterial para pessoas com defici\u00eancia. \n\nSala IsF Cristiana Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio. \n\n4 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n05/08/2016, \n\np. 8-9. \n\nPatr\u00edcia relata a d\u00favida dos professores em relacionar a tarefa de \n\nproduzir os OAs com um prop\u00f3sito real de uso nas aulas presenciais do \n\nIsF. Ent\u00e3o, Maria Bastos retoma as atividades realizadas at\u00e9 o momento \n\nnas forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas e explica que desenvolver um OA e \n\ndesenvolver uma tarefa s\u00e3o muito similares. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nCarine, Kellen, Morgana, \n\nAmanda, Patr\u00edcia, Ana \n\nAlzira, Josu\u00e9, Camila, \n\nThiago, Maria Bastos, \n\nRenata, L\u00edlian, Maria \n\nWeber, Miley, James, \n\nRafaela, Jennifer, Viviana, \n\nDanilo, Daniele, Cristiana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n4 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n05/08/2016, \n\np. 11-16. \n\nCristiana e Renata apresentam seu OA sobre linguagem de resenhas \n\nacad\u00eamicas. Maria Bastos retoma o conceito de tarefa. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nCarine, Kellen, Morgana, \n\nAmanda, Patr\u00edcia, Ana \n\nAlzira, Thiago, Maria \n\nBastos, Renata, Viviana, \n\nAdriana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n\n\n165 \n\n \n\n4 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n05/08/2016, \n\np. 17-20. \n\nAdriana apresenta seu OA sobre estrutura de resenhas acad\u00eamicas. Sala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nCarine, Kellen, Amanda, \n\nPatr\u00edcia, Ana Alzira, \n\nThiago, Maria Bastos, \n\nRenata, Viviana, Morgana \n\ne Adriana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n8 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n11/08/2016, \n\np. 1-3. \n\nRenata pede ideias para o Josu\u00e9 e para mim para planejar uma tarefa na \n\nprimeira aula do curso de leitura e escrita acad\u00eamica para os alunos se \n\nconhecerem. \n\nSala IsF Renata e Josu\u00e9 Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio. \n\n9 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n12/08/2016, \n\np. 1-2, 26. \n\nMiley pergunta se as professoras conhecem dicas para o TOEFL. A \n\nRenata responde e a Miley complementa com suas dicas. Ela pede que \n\ntodas fechem os olhos e levantem o bra\u00e7o para a parte que consideram \n\nmais dif\u00edcil na prova. As professoras gostam dessa t\u00e9cnica. Essa \n\natividade \u00e9 realizada tamb\u00e9m no fim da aula. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMiley, Lu\u00edse, Renata, \n\nLenira e Ana Alzira. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n9 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n12/08/2016, \n\np. 3-6, 19-23, \n\n24-26. \n\nProfessores fazem quest\u00f5es da prova de leitura e de estrutura e express\u00e3o \n\nescrita do TOEFL. Quando terminam, a Miley pede que cada um leia \n\numa quest\u00e3o e diga a op\u00e7\u00e3o correta. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMiley, Lu\u00edse, Renata, \n\nLenira, Ana Alzira, \n\nDaniele, Thiago e Adriana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n12 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n19/08/2016, \n\np. 4. \n\nProfessoras realizam exerc\u00edcio de estrutura e express\u00e3o escrita do \n\nTOEFL e o corrigem. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nJennifer, Lu\u00edse, Amanda, \n\nPatr\u00edcia, Morgana e Lu\u00edse. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n13 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/08/2016, \n\np. 1-2. \n\nPergunto para a Renata se ela j\u00e1 come\u00e7ou a utilizar as qualidades \n\ndiscursivas propostas por Guedes (2002) nas suas aulas de leitura e \n\nescrita acad\u00eamica. Ela me diz que ainda n\u00e3o, mas que usou o two truths, \n\none lie que o Josu\u00e9 e eu sugerimos em 11/08 e que os alunos gostaram. \n\nEla comenta que a dificuldade ser\u00e1 encontrar textos para exemplificar as \n\nqualidades discursivas. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nAdministrativo  \n\nRenata. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio. \n\n13 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/08/2016, \n\np. 8-11. \n\nPatr\u00edcia corrige o artigo de uma aluna que precisa ter uma revis\u00e3o no \n\ningl\u00eas. Comenta que palavras latinas s\u00e3o mais formais. Ent\u00e3o, ela e \n\nDaniele lembram-se dos phrasal verbs aprendidos na aula com as ETAs \n\n(a Patr\u00edcia na aula da Jennifer e a Daniele na aula da Miley). Patr\u00edcia \n\nconta que aprende phrasal verbs relacionando com algum gesto que \n\nlembre o significado. \n\nSala IsF Patr\u00edcia e Daniele. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n13 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/08/2016, \n\np. 11. \n\nDaniele observa a tela do computador da Patr\u00edcia e v\u00ea que as corre\u00e7\u00f5es \n\nest\u00e3o sendo feitas no Google Drive, algo que ela gostaria de pedir pros \n\nseus alunos tamb\u00e9m. Patr\u00edcia relata que \u00e9 mais f\u00e1cil fazer marca\u00e7\u00f5es \n\ndessa maneira. \n\nSala IsF Patr\u00edcia e Daniele. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n\n\n166 \n\n \n\n14 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n26/08/2016, \n\np. 13. \n\nFazem quest\u00f5es da prova de leitura e de estrutura e express\u00e3o escrita do \n\nTOEFL.  \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMiley, Lenira, Ana Alzira, \n\nThiago, Renata, Adriana e \n\nDaniele. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n15 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n29/08/2016, \n\np. 1-2. \n\nPatr\u00edcia prepara aula com o Headway para o curso de leitura e escrita em \n\ncontextos acad\u00eamicos. Ela usa o manual do professor para ter ideias de \n\natividades e me pede ideias de get to know each other para esse curso. \n\nSala IsF Patr\u00edcia. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio. \n\n16 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n02/09/2016, \n\np. 16-19, 31-\n\n34. \n\nRealizam exerc\u00edcios de leitura e de estrutura e express\u00e3o escrita do \n\nTOEFL e corrigem em seguida. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMiley, Lu\u00edse, Josu\u00e9, Ana \n\nAlzira, Renata, Adriana, \n\nPaulo, Lenira e Daniele. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\nmateriais impressos \n\nusados em aula. \n\n17 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n05/09/2016, \n\np. 1-4. \n\nPatr\u00edcia e Daniele compartilham suas experi\u00eancias sobre os alunos do \n\ncurso de leitura e escrita em contexto acad\u00eamico n\u00e3o quererem jogar \n\nnem falar em aula. Ainda, conversam sobre o livro did\u00e1tico Headway \n\nAcademic Skills, utilizado nas turmas de leitura e escrita acad\u00eamica: \n\nPatr\u00edcia d\u00e1 ideia para Daniele pegar o livro did\u00e1tico na biblioteca e relata \n\nque est\u00e1 selecionando as tarefas do livro para utilizar em aula. \n\nSala IsF Patr\u00edcia e Daniele. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n17 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n05/09/2016, \n\np. 4-6. \n\nDaniele conta para Patr\u00edcia como abordar\u00e1 em sua pr\u00f3xima aula dicas de \n\ncomo (n\u00e3o) usar o Google Tradutor. Patr\u00edcia relata que usa exemplos da \n\nescrita dos alunos para ilustrar inadequa\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas. Ela cria um \n\ntexto com erros para os alunos corrigirem e pede ajuda da Daniele. \n\nSala IsF Patr\u00edcia e Daniele. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n19 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n09/09/2016, \n\np. 1-8, 10-12, \n\n13-14, 15-24. \n\nRealizam exerc\u00edcios de estrutura e express\u00e3o escrita, de escuta e de \n\nleitura do TOEFL. James explica alguns aspectos culturais mencionados \n\nnos enunciados, assim como negocia com os professores a resposta de \n\nalgumas quest\u00f5es. Lu\u00edse explica uma d\u00favida de gram\u00e1tica apresentada \n\npela Renata. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nJames, Ana Alzira, Josu\u00e9, \n\nRenata, Lu\u00edse. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\narquivo do Google \n\nDrive. \n\n19 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n09/09/2016, \n\np. 13, 14-15. \n\nJames pergunta que estrat\u00e9gias de escuta e de leitura os professores \n\nutilizam na prova. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nJames, Ana Alzira, Josu\u00e9, \n\nRenata, Lu\u00edse. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n20 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n16/09/2016, \n\np. 1-3, 7, 14-\n\n15. \n\nProfessores fazem exerc\u00edcios de leitura do TOEFL. Sala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMiley, Renata, Daniele. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\nmaterial impresso \n\n\n\n167 \n\n \n\nusado na aula. \n\n20 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n16/09/2016, \n\np. 7-14. \n\nDaniele e Renata combinam palavras/express\u00f5es consideradas dif\u00edceis do \n\nTOEFL com suas defini\u00e7\u00f5es em peda\u00e7os de papel. Em seguida, a Miley \n\ncorrige as combina\u00e7\u00f5es. Daniele e Renata escrevem um texto utilizando \n\ncinco palavras da atividade anterior. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMiley, Renata, Daniele. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n21 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n21/09/2016, \n\np. 8-10 \n\nPergunto a Josu\u00e9 como est\u00e1 o curso de leitura e escrita acad\u00eamica que ele \n\nest\u00e1 oferecendo. Ele me conta que est\u00e1 gostando do livro did\u00e1tico e est\u00e1 \n\nplanejando a escrita de resenhas como produto final. \n\nSala IsF Josu\u00e9 e Lenira. Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio. \n\n22 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n23/09/2016, \n\np. 13-24. \n\nDizem o que gostariam de discutir nas pr\u00f3ximas forma\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\nem pequenos grupos e, depois, com todos. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMaria Weber, Nicole, \n\nViviana, Kellen, Daniele, \n\nMorgana, Renata, Thiago, \n\nGraziela, Paulo, Adriana, \n\nGabriela, Lenira, James, \n\nJennifer, Miley, Josu\u00e9, \n\nCristiana, Gustavo, Camila, \n\nL\u00edlian, Lu\u00edse, Ana Alzira, \n\nMaria Bastos,  Carine, \n\nJoana, Rafaela e  Patr\u00edcia. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n31 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n14/10/2016, \n\np. 1-2. \n\nMarcela relata dificuldade que tem nos cursos acad\u00eamicos no IsF de n\u00e3o \n\nsaber os objetivos para aprender ingl\u00eas dos estudantes matriculados. \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMarcela, Adriana e Ana \n\nAlzira. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio. \n\n36 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/01/2017, \n\np. 1. \n\nMarcela conta como a ideia do curso de leitura e escrita acad\u00eamica \n\nvoltado para os professores-bolsistas surgiu e divide a responsabilidade \n\ndo planejamento das aulas com as professoras. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Gabriela, Rafaela, \n\nCarine, Joana e Morgana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n36 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/01/2017, \n\np. 3. \n\nMarcela pede que suas colegas fa\u00e7am o curso pensando como alunas e \n\ncomo professoras. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Gabriela, Rafaela, \n\nCarine, Joana e Morgana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n36 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/01/2017, \n\np. 5-8, 9-10. \n\nMarcela mostra a gama de cursos da plataforma. Ela pr\u00e9-selecionou \n\nalguns que considerou mais pertinentes para os professores e pede que \n\nelas analisem seus syllabi em conjunto. Gabriela sugere que elas pensem \n\nem como ensinariam os conte\u00fados dos cursos a partir de um \n\nplanejamento de aulas colaborativo. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Gabriela, Rafaela, \n\nCarine, Joana e Morgana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n36 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/01/2017, \n\nAo mostrar o curso 140, as professoras discutem sobre as necessidades \n\nde seus alunos de ingl\u00eas para fins acad\u00eamicos. Tamb\u00e9m discutem sobre \n\nos t\u00f3picos apresentados nas unidades. Decidem, portanto, trabalhar com \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Gabriela, Rafaela, \n\nCarine, Joana e Morgana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\n\n\n168 \n\n \n\np. 11-14. as habilidades sugeridas no curso 140 e mudar os temas para os do curso \n\n125. Marcela reitera que quer trabalhar com t\u00f3picos acad\u00eamicos e n\u00e3o s\u00f3 \n\nt\u00f3picos divertidos. \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n36 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n24/01/2017, \n\np. 14-28. \n\nA partir do material da plataforma, as professoras escolhem um tema \n\nsobre o qual dever\u00e3o falar por tr\u00eas minutos. Primeiro, escrevem um \n\nresumo no Google Docs. Segundo, apresentam para as colegas. Entre as \n\napresenta\u00e7\u00f5es, Marcela comenta sobre elas se colocarem no lugar dos \n\nalunos quando prop\u00f5em uma tarefa. Ainda, discutem sobre o que poderia \n\nser adaptado nessa tarefa. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Gabriela, Rafaela, \n\nCarine, Joana e Morgana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n37 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n31/01/2017, \n\np. 1-5. \n\nEm duplas/trios, professoras discutem como tomam notas e dicas para \n\nescrever boas notas. Depois, os grupos conversam entre si.  \n\nSala do Pr\u00e9dio \n\nde Aulas \n\nMarcela, Carine, Morgana, \n\nJoana, Daniele, Ana Alzira, \n\nGabriela, Rafaela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n37 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n31/01/2017, \n\np. 5-6. \n\nAssistem a um v\u00eddeo sobre note-taking. Trocam de sala para ir ao \n\nlaborat\u00f3rio. Discutem se concordam com as dicas do v\u00eddeo. \n\nSala e \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Morgana, \n\nJoana, Daniele, Ana Alzira, \n\nGabriela, Rafaela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n37 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n31/01/2017, \n\np. 6-8. \n\nMarcela pergunta em que situa\u00e7\u00f5es os alunos tomam notas em ingl\u00eas \n\nmesmo estando no Brasil. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Morgana, \n\nJoana, Daniele, Ana Alzira, \n\nGabriela, Rafaela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n37 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n31/01/2017, \n\np. 9. \n\nMarcela apresenta uma parte do material do curso que d\u00e1 dicas de como \n\nescrever notas \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Morgana, \n\nJoana, Daniele, Ana Alzira, \n\nGabriela, Rafaela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n37 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n31/01/2017, \n\np. 9-22. \n\nAs professoras realizam exerc\u00edcios do material did\u00e1tico da plataforma \n\nBrgt sobre tomar notas. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Morgana, \n\nJoana, Daniele, Ana Alzira, \n\nGabriela, Rafaela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n37 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n31/01/2017, \n\np. 22-23. \n\nMarcela faz a presta\u00e7\u00e3o de contas do que foi visto hoje e pede a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um plano de aula para semana que vem, bem como uma \n\nescrita reflexiva sobre o encontro de hoje. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Morgana, \n\nJoana, Daniele, Ana Alzira, \n\nGabriela, Rafaela. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n38 Di\u00e1rio de Discutem em pequenos grupos sobre g\u00eaneros que elas precisam escrever Laborat\u00f3rio do Marcela, Ana Alzira, Anota\u00e7\u00f5es de campo, \n\n\n\n169 \n\n \n\ncampo, \n\n07/02/2017, \n\np. 1-3. \n\nna universidade, a diferen\u00e7a entre g\u00eaneros profissionais e estudantis, \n\ncomo elas definiriam uma essay e o prop\u00f3sito dos alunos do IsF. Depois, \n\ndiscutem no grande grupo. Marcela explica a diferen\u00e7a entre student \n\ngenres e professional genres.  \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nGabriela, Carine, Cristiana, \n\nMorgana e Joana.  \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n38 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n07/02/2017, \n\np. 3-5. \n\nCom base no artigo de Gardner e Nesi (2013), em duplas, as professoras \n\ncombinam alguns g\u00eaneros acad\u00eamicos com suas defini\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s, elas \n\nconferem no grande grupo. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Ana Alzira, \n\nGabriela, Carine, Cristiana, \n\nMorgana e Joana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n38 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n07/02/2017, \n\np. 5-6. \n\nOs mesmos grupos discutem sobre estrutura, n\u00famero de palavras e \n\nquantas refer\u00eancias s\u00e3o necess\u00e1rias para uma boa essay. Discutem em \n\nseguida no grande grupo. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Ana Alzira, \n\nGabriela, Carine, Cristiana, \n\nMorgana e Joana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n38 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n07/02/2017, \n\np. 6-8. \n\nBuscam no Google sites que deem sugest\u00f5es de como escrever uma boa \n\nessay e escrevem uma pequena resenha do site, indicando-o ou n\u00e3o. \n\nQuando terminam, leem as suas resenhas para o grupo. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Ana Alzira, \n\nGabriela, Carine, Cristiana, \n\nMorgana e Joana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n38 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n07/02/2017, \n\np. 8-9. \n\nMarcela mostra um exemplo aut\u00eantico de enunciado de uma essay que \n\nprecisou escrever durante o mestrado. Pede como tarefa de casa que as \n\nprofessoras leiam uma essay dela e avaliem-na conforme os crit\u00e9rios \n\nencontrados nos sites. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Ana Alzira, \n\nGabriela, Carine, Cristiana, \n\nMorgana e Joana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n39 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n09/03/2017, \n\np. 1-3. \n\nRetomam o que j\u00e1 foi trabalhado at\u00e9 agora. Marcela pergunta a \n\ndefini\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas e o porqu\u00ea de estarem trabalhando com \n\nessays. Ela resolve d\u00favida de Cristiana sobre o que dizer de original \n\nnuma essay. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Adriana, Carine, \n\nDaniele, Joana e Thiago. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n39 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n09/03/2017, \n\np. 3-5. \n\nEm duplas, os professores contam para outro sobre o esquema de sua \n\nessay, mostrando o que escreveram no documento compartilhado no \n\nGoogle Drive. A Marcela passa pelos grupos para ver como est\u00e1 a escrita \n\ndo esquema \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Adriana, Carine, \n\nDaniele, Joana e Thiago. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico, \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n39 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n09/03/2017, \n\nMarcela apresenta o site LexTutor e professores analisam essays escritas \n\npor brasileiros estudando no Reino Unido por meio desse site e pensam \n\nem formas de utilizar essas an\u00e1lises nos cursos do IsF. Depois, \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Adriana, Carine, \n\nDaniele, Joana e Thiago. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\n\n\n170 \n\n \n\np. 5-7. compartilham suas ideias e discutem se utilizariam textos em ingl\u00eas \n\nproduzidos por alunos brasileiros em suas aulas. \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n40 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n16/03/2017, \n\np. 1-4, 5-6, 9-\n\n11,  \n\nA Marcela pergunta pela defini\u00e7\u00e3o de cita\u00e7\u00e3o, par\u00e1frase e resumo, al\u00e9m \n\nde quando usar esses recursos. Gabriela sugere a possibilidade de trocar \n\nas palavras do autor e a Marcela levanta uma discuss\u00e3o se isso \u00e9 certo ou \n\nn\u00e3o. Em seguida, ela mesma apresenta a defini\u00e7\u00e3o de cada. Discutem \n\nsobre pontua\u00e7\u00e3o, recuo e normas da ABNT. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Adriana, \n\nCristiana, Ana Alzira, \n\nGabriela, Thiago, Morgana \n\ne Carine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n40 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n16/03/2017, \n\np. 4, 6-9, 11-\n\n12 \n\nProfessores realizam tarefas para exercitar a par\u00e1frase e o resumo.  Laborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\n.Marcela, Adriana, \n\nCristiana, Ana Alzira, \n\nGabriela, Thiago, Morgana \n\ne Carine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n40 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n16/03/2017, \n\np. 12-13. \n\nMarcela conversa com a Cristiana e a Adriana sobre suas essays. \n\nCristiana diz que n\u00e3o tem experi\u00eancia com textos longos em ingl\u00eas por \n\nter sido nivelada para o \u00faltimo n\u00edvel dispon\u00edvel para os alunos da \n\nlicenciatura. Marcela olha a essay da Morgana e pergunta se ela fez as \n\ndisciplinas de ingl\u00eas e a Morgana diz que fez todas. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio \n\nAdministrativo \n\nMarcela, Adriana, \n\nCristiana, Ana Alzira, \n\nGabriela, Thiago, Morgana \n\ne Carine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n41 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n23/03/2017, \n\np. 1-7. \n\nProfessores discutem em duplas/trios quest\u00f5es relacionadas a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde essays e criam uma grade de avalia\u00e7\u00e3o de essays. Os dois grupos \n\ntrazem a mesma grade de avalia\u00e7\u00e3o, o que surpreende Marcela. Eles \n\ndiscutem sobre o sistema de notas e sobre o que de fato devem avaliar.  \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Cristiana, \n\nJoana, Morgana, Thiago, \n\nAna Alzira. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n41 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n23/03/2017, \n\np. 7-12. \n\nMarcela relata como \u00e9 o sistema de pontua\u00e7\u00e3o na universidade onde fez \n\nseu mestrado. Ela mostra os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o de uma de suas essays. \n\nThiago diz que os professores devem ser justos em suas notas. Marcela \n\npergunta se eles gostariam que suas essays fossem avaliadas com essa \n\ngrade pela qual ela mesma foi avaliada e os professores respondem que \n\nsim, e Thiago enfatiza o fato de ser uma grade aut\u00eantica utilizada em \n\npa\u00edses de l\u00edngua inglesa. Em seguida, professores leem as essays uns dos \n\noutros. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Cristiana, \n\nJoana, Morgana, Thiago, \n\nAna Alzira. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\ndocumentos da pasta \n\ncompartilhada no \n\nGoogle Drive. \n\n41 Di\u00e1rio de Discutem no grande grupo os usos, como se escrevem e quem l\u00ea Laborat\u00f3rio do Marcela, Carine, Cristiana, nota\u00e7\u00f5es de campo, \n\n\n\n171 \n\n \n\ncampo, \n\n23/03/2017, \n\np. 12-14. \n\nabstracts. \n\n \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nJoana, Morgana, Thiago, \n\nAna Alzira. \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n41 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n23/03/2017, \n\np. 14-17. \n\nVisualizam o v\u00eddeo The Elevator Pitch. Marcela pede que os professores \n\nse re\u00fanam em pequenos grupos para pensar em cinco caracter\u00edsticas de \n\num bom abstract. Falam sobre os diferentes tipos de abstracts e sobre o \n\nuso de \u201cwe\u201d nos trabalhos. Marcela comenta sobre dois modelos de \n\nabstracts. \n\nLaborat\u00f3rio do \n\nPr\u00e9dio de \n\nAulas \n\nMarcela, Carine, Cristiana, \n\nJoana, Morgana, Thiago, \n\nAna Alzira. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n42 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n30/03/2017, \n\np. 4-6. \n\nMarcela diz como ser\u00e1 a nota final do curso e pergunta se as professoras \n\nconcordam com ela. Discutem sobre as caracter\u00edsticas de uma boa \n\napresenta\u00e7\u00e3o oral. Depois, abre p\u00e1ginas na internet que d\u00e3o dicas sobre \n\nboas apresenta\u00e7\u00f5es e as l\u00ea para as professoras.  \n\nSala IsF Marcela, Joana Morgana, \n\nAna Alzira, Adriana e \n\nCarine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n42 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n30/03/2017, \n\np. 7. \n\nAssistem a uma Ted Talk e discutem sobre o modo como o apresentador \n\nconduziu a sua fala. \n\n \n\nSala IsF Marcela, Joana Morgana, \n\nAna Alzira, Adriana e \n\nCarine. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\n42 Di\u00e1rio de \n\ncampo, \n\n30/03/2017, \n\np. 1-4, 7-25. \n\nProfessores apresentam seus essays e comentam sobre os trabalhos. Sala IsF Marcela, Thiago, Morgana, \n\nAna Alzira, Adriana, \n\nCarine e Joana. \n\nAnota\u00e7\u00f5es de campo, \n\ndi\u00e1rio de campo, \n\ngrava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio, \n\nregistro fotogr\u00e1fico. \n\nFonte: A autora (2017). \n\n  \n\n\n\n172 \n\n \n\nAP\u00caNDICE J \u2013Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE LETRAS \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Letras \n\nProjeto: A forma\u00e7\u00e3o dos professores para o ensino de Ingl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos no Programa Idiomas sem Fronteiras \n\nInstituto de Letras \u2013 sala 219 \u2013 Campus do Vale \n\nAv. Bento Gon\u00e7alves, 9500, Porto Alegre, RS \u2013 (51) 3308-7081  \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n Voc\u00ea est\u00e1 convidado(a) como volunt\u00e1rio(a) a participar da pesquisa \u201cA forma\u00e7\u00e3o do professor para o \n\nensino de Ingl\u00eas para Fins Acad\u00eamicos no Programa Idiomas sem Fronteiras\u201d, a ser realizada no N\u00facleo de \n\nL\u00ednguas da Universidade Universidade Universidade Universidade. Nesta pesquisa pretendemos investigar os \n\neventos de forma\u00e7\u00e3o (momentos prop\u00edcios para a forma\u00e7\u00e3o docente) para o ensino de Ingl\u00eas para Fins \n\nAcad\u00eamicos (IFA) no contexto do seu N\u00facleo de L\u00ednguas (NucLi) do Programa Idiomas sem Fronteiras (IsF). O \n\nmotivo que nos leva a estudar esse assunto \u00e9 conhecer como acontece a forma\u00e7\u00e3o para esse fim espec\u00edfico nesse \n\nNucLi a fim de que os professores estejam mais bem preparados para ensinar ingl\u00eas acad\u00eamicos para os seus \n\nalunos do Programa e que as coordenadoras ofere\u00e7am uma forma\u00e7\u00e3o mais voltada \u00e0s necessidades apresentadas \n\npelos professores. \n\n Para esta pesquisa vamos observar e fazer anota\u00e7\u00f5es, grava\u00e7\u00f5es em \u00e1udio, tirar fotos e juntar \n\ndocumentos das reuni\u00f5es pedag\u00f3gicas, das prepara\u00e7\u00f5es em aula em dupla ou grupos, da sala do Programa IsF, \n\ndos eventos promovidos pelo Programa ou atendidos pelos seus professores. Realizaremos entrevistas com os \n\nintegrantes deste NucLi para compreendermos melhor aquilo que registrarmos durante a pesquisa. Podemos \n\ntamb\u00e9m fazer perguntas em conversas informais para conhecer voc\u00ea melhor.  \n\n Para participar desta pesquisa, voc\u00ea vai receber esclarecimentos em qualquer aspecto que deseje e fica \n\nlivre para participar ou recusar-se a participar. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento ou interromper sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o a qualquer momento. A sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e a recusa em participar n\u00e3o vai acarretar em \n\nqualquer preju\u00edzo para voc\u00ea. \n\n N\u00e3o h\u00e1 remunera\u00e7\u00e3o ou benef\u00edcios diretos para voc\u00ea ao participar, mas a pesquisa vai contribuir como \n\nfonte de consulta para estudiosos da forma\u00e7\u00e3o de professores de l\u00ednguas adicionais e educadores interessados em \n\npensar o ensino de ingl\u00eas no ambiente universit\u00e1rio. Os resultados da pesquisa v\u00e3o ser divulgados \u00e0 comunidade \n\nacad\u00eamica e \u00e0 comunidade de professores por meio de publica\u00e7\u00f5es, apresenta\u00e7\u00f5es em eventos acad\u00eamicos, \n\noficinas de forma\u00e7\u00e3o de professores, ou outras formas de divulga\u00e7\u00e3o. De modo a preservar a sua privacidade e a \n\nconfidencialidade de informa\u00e7\u00f5es pessoais durante todas as fases da pesquisa, os participantes v\u00e3o ser referidos \n\npor pseud\u00f4nimos nas transcri\u00e7\u00f5es e relatos de pesquisa, e os registros em \u00e1udio e fotogr\u00e1ficos, caso venham a ser \n\nreproduzidos, ser\u00e3o tratados para que o rosto e a voz dos participantes n\u00e3o possam ser facilmente reconhecidos.  \n\n Os dados e instrumentos utilizados na pesquisa v\u00e3o ficar arquivados com o pesquisador respons\u00e1vel por \n\num per\u00edodo de cinco anos. Este termo de consentimento encontra-se impresso em duas vias originais, sendo que \n\numa ser\u00e1 arquivada pelo pesquisador respons\u00e1vel e a outra ser\u00e1 fornecida a voc\u00ea.  \n\n\u2022 Em caso de d\u00favida ou necessidade de esclarecimentos sobre o estudo, ou se acreditar que algum preju\u00edzo pode \nser causado por sua participa\u00e7\u00e3o no estudo, por favor, entre em contato:  \n\nProfa. Dra. Simone Sarmento \n\nPr\u00e9dio Administrativo do Instituto de Letras \u2013 Sala 219 \u2013 Campus do Vale \n\nAv. Bento Gon\u00e7alves, 9500 \u2013 91501-000 \u2013 Porto Alegre, RS \n\nTelefone: (51) 3308-7081  E-mail: simone.sarmento@ufrgs.br \n\n\u2022 O projeto desta pesquisa foi examinado e aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Universidade Federal \ndo Rio Grande do Sul, que pode ser contatado por via dos dados abaixo em caso de d\u00favida ou necessidade de \n\nesclarecimentos relacionada a seus direitos e participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa: \n\nComit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa/UFRGS \n\nPr\u00e9dio da Reitoria \u2013 2\u00ba andar \u2013 Campus Central \n\nAv. Paulo Gama, 110 \u2013 90040-060 -- Porto Alegre, RS \n\nTelefone: (51) 3308- 3738  E-mail: etica@propesq.ufrgs.br \n\n \n\n \n\nmailto:simone.sarmento@ufrgs.br\nmailto:etica@propesq.ufrgs.br\n\n\n173 \n\n \n\nEu, ________________________________________________, portador(a) do Documento \n\nde Identidade ____________________ , fui informado(a) dos objetivos da presente pesquisa \n\nde maneira clara e detalhada e esclareci minhas d\u00favidas. Sei que a qualquer momento poderei \n\nsolicitar novas informa\u00e7\u00f5es e modificar minha decis\u00e3o de participar se assim o desejar. \n\nDeclaro que concordo em participar. Recebi uma via original deste termo de consentimento \n\nlivre e esclarecido e me foi dada \u00e0 oportunidade de ler e esclarecer as minhas d\u00favidas.  \n\n____________________________________________ \n\nAssinatura  \n \n\n \n\nGratas por sua participa\u00e7\u00e3o, \n\n \n\n________________________________________ ________________________________________ \n\n \n\nSimone Sarmento, Ph.D. (PPG-LETRAS/UFRGS)  Ana Paula Seixas Vial (PPG-LETRAS/UFRGS, CNPq)"}]}}}