{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10241"}, {"@name": "filename", "#text": "15309_edson_oliveira_corrigida.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nINSTITUTO DE PSICOLOGIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEDSON ALVES DE OLIVEIRA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPsicologia Jur\u00eddica, Forense e Judici\u00e1ria: \n\nrela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o e delimita\u00e7\u00f5es a partir dos \n\nobjetivos e da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2016 \n\n\n\nEDSON ALVES DE OLIVEIRA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPsicologia Jur\u00eddica, Forense e Judici\u00e1ria: \n\nrela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o e delimita\u00e7\u00f5es a partir dos \n\nobjetivos e da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade \n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Instituto de \n\nPsicologia da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, como parte dos requisitos para \n\nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em \n\nPsicologia  \n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:  \n\nPsicologia da Aprendizagem e do \n\nDesenvolvimento Humano \n \n\nOrientador:  \n\nProf. Dr. Gustavo Martinelli Massola \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2016 \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU \nPARCIAL DESTE TRABALHO, POR QUALQUER MEIO \nCONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA FINS DE \nESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na publica\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Dante Moreira Leite \n\nInstituto de Psicologia da Universidade de S\u00e3o Paulo \n \n\n \n\nOliveira, Edson Alves de. \nPsicologia Jur\u00eddica, Forense e Judici\u00e1ria: rela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o e \n\ndelimita\u00e7\u00f5es a partir dos objetivos e da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade \n/ Edson Alves de Oliveira; orientadora Irai Cristina Boccato Alves. -- \nS\u00e3o Paulo, 2016. \n\n380 f. \nTese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia. \n\n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Psicologia da Aprendizagem, do \nDesenvolvimento e da Personalidade) \u2013 Instituto de Psicologia da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. \n \n\n1. Psicologia Forense 2. Psicologia Jur\u00eddica  3. Psicologia \n\njudici\u00e1ria 4. Perito 5. Assistente t\u00e9cnico I. T\u00edtulo. \n \n\nBF61 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\nNome: Oliveira, E. A \n\n \n\nT\u00edtulo: Psicologia Jur\u00eddica, Forense e Judici\u00e1ria :rela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o e delimita\u00e7\u00f5es \n\na partir dos objetivos e da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade. \n\n \n\nTese apresentada ao Instituto de Psicologia da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Psicologia. \n\n \n\nAprovado em: 27/04/2016 \n\n \n\nBanca Examinadora  \n\nProf. Dr. Alvino Augusto de S\u00e1  \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Departamento de Medicina \u2013 Faculdade de Direito \u2013 USP \n\n \n\nAssinatura: ______________________________________________  \n\n \n\nProfa. Dra. Marilene de Proen\u00e7a Rebello de Souza \n\nInst.: Departamento de Psicologia Escolar e do Desenvolvimento Humano \u2013 IPUSP \n\n \n\nAssinatura: _____________________________________________  \n\n \n\nProfa. Dra. L\u00eddia Rosalina Folgueira Castro \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nAssinatura: ____________________________________________  \n\n \n\nProfa. Dra. Renata Plaza Teixeira  \n\nInstitui\u00e7\u00e3o: Uni\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es Educacionais do Estado de S\u00e3o Paulo - UNIESP  \n\n \n\nAssinatura: ____________________________________________  \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nDEDICAT\u00d3RIA \n \n\n\u00c0 Bel. \n\nBela.  \n\nArtista, faz da pele tela. \n\nMulher, faz-me homem  \n\nNo perder-me nela. \n\n \n\n\u00c0 Nic.  \n\nFilha nascida a mais linda. \n\nCrescida \n\nUm filho h\u00e1 nos bra\u00e7os seus: \n\nMartim Rud\u00e1 \n\nUm neto nos abra\u00e7os meus. \n\nAo Lucas \n\nFilho  \n\nFa\u00edscas, raios e trov\u00f5es. \n\nEu pai aguardo a bonanza. \n\n \n\nAo Gustavo e  \n\n\u00c0 Camilla,  \n\nFilhos depois de nascidos. \n\nAo Hugo, ao Gael e ao Paco \n\nNetos, desde que nasceram. \n\n \n\n\u00c0 Maria \n\nAv\u00f3 deles todos \n\nJ\u00e1 h\u00e1 muito tornada cinzas. \n\n \n\nAo meu irm\u00e3o. \n\n \n\nAo meu pai \n\nAinda em seu caix\u00e3o. \n\n \n\n\u00c0 minha m\u00e3e \n\nEnterrada h\u00e1 d\u00e9cadas \n\nEternamente viva no meu cora\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos \n\n \n\nVinda a morte \n\nNosso corpo cad\u00e1ver \n\nNossos bens heran\u00e7a \n\nNosso ser lembran\u00e7a. \n\n \n\n\u00c0 Professora  \n\nWalqu\u00edria Fonseca Duarte \n\nEterna lembran\u00e7a \n\nDe sua serena presen\u00e7a \n\nNos primeiros passos meus \n\nNo doutorado do PSA. \n\n \n\nAo Professor Gustavo Martineli Massola  \n\nE \u00e0 Professora Ira\u00ed Boccato \n\nPela suaviza\u00e7\u00e3o da queda. \n\n \n\nAo mesmo Gustavo, pela parceria. \n\n \n\n\u00c0 Biblioteca do IP \n\nOnde se pode enfurnar  \n\nE dialogar com mais e mais autores \n\nSejam eles cl\u00e1ssicos  \n\nSejam debutantes. \n\nSob o atencioso olhar  \n\nDe bibliotec\u00e1rias eficientes. \n\nPena ter que alimentar  \n\nTantos pernilongos insistentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nUm transbordar  \n\nDe boas inten\u00e7\u00f5es. \n\nNovos ventos \n\nNo pensar \n\nAs interfaces  \n\nPsicologia/Direito. \n \n\nHer\u00f3ico embate \n\nCl\u00ednica/Direito. \n \n\nPoder libert\u00e1rio \n\nPoder transformador \n\nA enfrentar \n\nPoder disciplinat\u00f3rio \n\nPoder punitivo \n\nPoder opressor. \n \n\nSemeadores de vento \n\nPropugnaram o resistir \n\nNo pr\u00f3prio exercer do poder. \n\nAt\u00f4nitos observam a tempestade. \n \n\nOs bem intencionados \n\nS\u00f3 admitem \n\nNo inferno \n\nSuas boas inten\u00e7\u00f5es \n\nQuando l\u00e1 \n\nAbra\u00e7ados a elas. \n \n\nEdson, dez/15 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO  \nOliveira, E. A. (2016). Psicologia Jur\u00eddica, Forense e Judici\u00e1ria: rela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o e \n\ndelimita\u00e7\u00f5es a partir dos objetivos e da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade. Tese de Doutorado, \n\nInstituto de Psicologia, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nA Psicologia Jur\u00eddica \u00e9 concebida como contendo a Psicologia Forense, que cont\u00e9m a \n\nPsicologia Judici\u00e1ria. Estas rela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o, com as respectivas delimita\u00e7\u00f5es, s\u00e3o aqui \n\nestabelecidas com fundamento nos pap\u00e9is de perito e assistente t\u00e9cnico, tais como \n\nprevistos na legisla\u00e7\u00e3o vigente, da qual se abstraiu o crit\u00e9rio de aus\u00eancia ou presen\u00e7a da \n\nimposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade e pela qual se reconheceram diferen\u00e7as quanto aos objetivos \n\nda atua\u00e7\u00e3o. Nosso m\u00e9todo consistiu em proceder \u00e0 ampla pesquisa da legisla\u00e7\u00e3o \n\npertinente, assim como de resolu\u00e7\u00f5es, diretrizes e bibliografia avalizada pelo Sistema \n\nConselhos de Psicologia, al\u00e9m da bibliografia do \u00faltimo concurso do Tribunal de Justi\u00e7a de \n\nS\u00e3o Paulo e de outras publica\u00e7\u00f5es a que tivemos acesso. Conduzimo-nos com o intuito de \n\napontar imprecis\u00f5es decorrentes da porosidade entre essas tr\u00eas \u00e1reas das interfaces da \n\nPsicologia com o Direito, cujas delimita\u00e7\u00f5es n\u00e3o nos pareceram ainda devidamente \n\nacentuadas. Pautamo-nos pela prescri\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade da per\u00edcia psicol\u00f3gica na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e na regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o, enfatizando os contornos entre per\u00edcia \n\npsicol\u00f3gica e diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, discernindo o trabalho do psic\u00f3logo judici\u00e1rio do \n\ncab\u00edvel ao psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense. Empenhamo-nos em caracterizar a \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica como todo o trabalho realizado sob a \u00e9gide da \u00e9tica da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e9tica da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias. Como resultado, definimos o campo da Psicologia Jur\u00eddica como o \n\nconjunto universo de todas essas pr\u00e1ticas, nela se inserindo aquelas realizadas nos \u00f3rg\u00e3os \n\ncujo fundamento \u00e9 evitar a jurisdicionaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos (Defensoria P\u00fablica e Conselho \n\nTutelar), bem como naqueles voltados a atender pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \n\nsocial (CRAS) ou sob risco de rompimento de v\u00ednculos familiares (CREAS), quando o \n\npsic\u00f3logo insiste em uma pr\u00e1tica genuinamente psicol\u00f3gica, ou seja, que n\u00e3o se volte a \n\natender objetivos forenses (adequa\u00e7\u00e3o do conv\u00edvio familiar, media\u00e7\u00e3o/concilia\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos, promo\u00e7\u00e3o do entendimento, formaliza\u00e7\u00e3o do acordo, tomada de decis\u00e3o). \n\nClassificamos como Psicologia Forense o trabalho do psic\u00f3logo na execu\u00e7\u00e3o penal \n\nobjetivando a reintegra\u00e7\u00e3o social do preso e o realizado nas Centrais de Penas e Medidas \n\nAlternativas, assim como a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica realizada no Minist\u00e9rio P\u00fablico e \n\nnos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha e nos CREAS. J\u00e1 a Psicologia Judici\u00e1ria, \n\nclassificamos como as pr\u00e1ticas realizadas pelo psic\u00f3logo funcion\u00e1rio dos Tribunais de \n\nJusti\u00e7a e as de todos que a eles se equiparam ao proceder a estudo psicol\u00f3gico sob \n\ndetermina\u00e7\u00e3o judicial de envolvidos em processos judiciais com quem nunca mantiveram \n\ncontato pr\u00e9vio, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de exame criminol\u00f3gico pelo psic\u00f3logo que atua no \n\nsistema prisional. Conclu\u00edmos que a pr\u00e1tica psicol\u00f3gica ser\u00e1 judici\u00e1ria quando ofertada sob \n\na obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial, estando submetida ao princ\u00edpio de \n\nimparcialidade, tendo como benefici\u00e1rio o dever de julgar do juiz; ser\u00e1 forense quando, por \n\nfor\u00e7a de compromisso profissional, assumir o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial em \n\nconformidade com os interesses do envolvido, sendo intrinsecamente parcial, tendo como \n\nbenefici\u00e1ria a pessoa atendida; ser\u00e1 jur\u00eddica quando fundamentada na n\u00e3o \n\njurisdicionaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos e esquivar-se de subsidiar ou influenciar objetivos forenses, \n\nbeneficiando o atendido.Palavras-chave: psicologia jur\u00eddica, psicologia forense, psicologia \n\njudici\u00e1ria, perito, assistente t\u00e9cnico. \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nOliveira, E. A. (2016). Legal, Forensic and Judicial Psychology: inclusion relations and \n\nboundaries from the objective and from imposition of the principle of impartiality. Doctoral \n\nThesis, Institute of Psychology, University of S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nThe Legal Psychology is presented as containing the Forensic Psychology, which contains \n\nthe Judicial Psychology. These relationships of inclusion and their boundaries are \n\nestablished on the basis of legal expert and forensic assistant coach roles, as is provided for \n\nby law, from which it abstracted the discretion of the expert impartial enforcement and the \n\ncondition of intrinsic bias to assistant coach, where also acknowledged differences in the \n\nperformance objectives. Our method was to carry out extensive research in the relevant \n\nlegislation, as well as resolutions, guidelines and references endorsed by the Psychology \n\nSystem Council, as well as in the literature of the last public concourse of the Court of S\u00e3o \n\nPaulo and in other publications that we had access .  We conduct ourselves under the bias \n\npoint out the inaccuracies that arise from the lack of recognition of the differences between \n\nthese three areas of Legal Psychology. We based our research in the definition of \n\npsychological legal expertise as an obligation arising from the legislation and the regulatory \n\nprofession by emphasizing the distinction between psychological skills and psychological \n\ndiagnosis and differences between the work of the judicial psychologist and the psychologist \n\nforensic assistant coach;   characterized as psychological technical assistance all the work \n\ndone under the aegis of ethics of the professional relationship - client / public service user, \n\nand demonstrated to be irreconcilable with performing expertise. As a result, we define the \n\nfield of Legal Psychology as the universal set of all these practices, it being inserted those \n\ncarried out in organs which is based avoid jurisdictionalization conflicts (Public Defense and \n\nChild Protection Agency) and those geared to meet people in a situation of social \n\nvulnerability (CRAS) or at risk of disruption of family ties (CREAS), when psychologist insists \n\non a genuinely psychological practice, that is, not again meet forensic objectives (adequacy \n\nof family life, mediation / conciliation conflicts, promotion of understanding, formalizing the \n\nagreement, decision making). Classified as Forensic Psychology the working in criminal \n\nenforcement when facing the social reintegration of the prisoner and when held in the \n\nPunishment and Alternative Measures Service and psychological service held in the Public \n\nProsecutor and services created by the Maria da Penha Law and CREAS. We classify as \n\nJudicial Psychology practices conducted by psychologist employee of the Courts of Justice \n\nand all that they are equipped to carry out psychological study under judicial determination \n\nwith involved in legal proceedings who have never had previous contact, and also conducting \n\ncriminological examination the psychologist who works in the prison system. We conclude \n\nthat psychological practice is judicial when performed under the obligation to support a \n\njudicial decision, being subject to the principle of impartiality, having as beneficiary the duty \n\nto decide to judge; Forensics will be when, for professional commitment to power, take in \n\norder to influence a court decision in accordance with the interests of involved, being \n\nintrinsically part, having as beneficiary the person served; It will be legal when to dodge \n\ninfluence court decisions and benefit the person served. Key words: judicial psychology, \n\nforensic psychology, legal psychology, expert, assistant coach. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMEN \n\nOliveira, E. A. (2016). Psicolog\u00eda Jur\u00eddica, Forense y Judicial: las relaciones de inclusi\u00f3n y \nlos l\u00edmites definidos a partir de los objetivos y de la imposici\u00f3n de imparcialidad. Tesis \nDoctoral, Instituto de Psicolog\u00eda, Universidad de Sao Paulo, Sao Paulo. \n\n \n\nLa Psicolog\u00eda Jur\u00eddica se presenta como que contiene la Psicolog\u00eda Forense, que contiene \n\nla Psicolog\u00eda Judicial. Estas relaciones de inclusi\u00f3n y sus l\u00edmites se establecen sobre la base \n\nde los roles de perito judicial y de asistentes t\u00e9cnicos forenses, tal como est\u00e1 previsto por la \n\nley, donde se extrajo la imparcialidad como el principio que se aplica al perito y la condici\u00f3n \n\nde sesgo intr\u00ednseco al asistente t\u00e9cnico forense, donde tambi\u00e9n las diferencias se \n\ndeterminan en los objetivos de rendimiento. Nuestro m\u00e9todo era llevar a cabo una amplia \n\ninvestigaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n pertinente, as\u00ed como en las resoluciones, directrices y \n\nreferencias aprobado por el Sistema Consejos Psicolog\u00eda, as\u00ed como en la literatura de la \n\n\u00faltima licitaci\u00f3n p\u00fablica a la Corte de Sao Paulo y en otras publicaciones que tuvimos \n\nacceso. Nos conducimos bajo el sesgo de se\u00f1alar las inexactitudes que surgen de la falta de \n\nreconocimiento de las diferencias entre estas tres \u00e1reas de la Psicolog\u00eda Jur\u00eddica. Hemos \n\nbasado nuestra investigaci\u00f3n en la definici\u00f3n de la pericia psicol\u00f3gica judicial como una \n\nobligaci\u00f3n en virtud de la ley y la reglamentaci\u00f3n de la profesi\u00f3n, haciendo hincapi\u00e9 en la \n\ndistinci\u00f3n entre las pericias psicol\u00f3gicas y el diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico y diferencias entre el \n\ntrabajo del psic\u00f3logo judicial y lo del psic\u00f3logo asistente t\u00e9cnico forense; insistimos en la \n\ncaracterizaci\u00f3n de la asistencia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica a todo el trabajo realizado bajo los \n\nauspicios de la \u00e9tica de la relaci\u00f3n profesional e cliente/usuario de servicio p\u00fablico, y hemos \n\ndemostrado ser incompatible ella con la realizaci\u00f3n de la pericia. Como resultado, se define \n\nel campo de la Psicolog\u00eda Forense como el conjunto universal de todas estas pr\u00e1cticas, en \n\nellas estando insertadas los realizados en los \u00f3rganos destinados a evitar la \n\njurisdiccionalizaci\u00f3n de los conflictos (Defensor\u00eda P\u00fablica y Agencias de Protecci\u00f3n a los \n\nNi\u00f1os) y los que ofrecen atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad Social \n\n(CRAS) o en riesgo de ruptura de los lazos familiares (CREAS): el psic\u00f3logo que se esquiva \n\ndel cumplimiento de los objetivos del Directo (adaptaci\u00f3n de la vida familiar, la conciliaci\u00f3n / \n\nmediaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n de la promoci\u00f3n, la formalizaci\u00f3n del acuerdo, la toma de \n\ndecisiones). Hemos clasificado el trabajo ejercido en la ejecuci\u00f3n penal Psicolog\u00eda Forense, \n\ncuando se trata de la reinserci\u00f3n social del preso; as\u00ed como el realizado en los Servicios de \n\nPenas y Medidas Alternativas; en los CREAS; como tambi\u00e9n en los servicios de \n\natendimiento psicol\u00f3gico de lo Ministerio Publico y en los servicios creados por la Ley Maria \n\nda Penha. Como Psicolog\u00eda judicial clasificamos aquellas pr\u00e1cticas a cargo de los \n\npsic\u00f3logos empleados en los tribunales de justicia y las de todos los dem\u00e1s al equiparados \n\npara llevar a cabo el estudio psicol\u00f3gico bajo determinaci\u00f3n judicial con personas \n\ninvolucrado en los procesos judiciales con quien nunca han tenido contacto previo,  as\u00ed \n\ntambi\u00e9n la realizaci\u00f3n de examen criminol\u00f3gico a cargo del psic\u00f3logo que trabaja en el \n\nsistema penitenciario. Llegamos a la conclusi\u00f3n de que la pr\u00e1ctica psicol\u00f3gica es judicial \n\ncuando se realiza bajo la obligaci\u00f3n de apoyar una decisi\u00f3n judicial, al ser sometida al \n\nprincipio de imparcialidad, girando en beneficio de la funci\u00f3n de juzgar de lo juez; ser\u00e1 \n\nforense cuando, por compromiso profesional, girar en el beneficio de influir en una decisi\u00f3n \n\njudicial, de acuerdo con los intereses de las personas involucradas, siendo  intr\u00ednsecamente \n\nparcial, teniendo como beneficiario a la persona atendida; ser\u00e1 jur\u00eddica cuando se intenta \n\ndesviar de los objetivos propuestos en lo Derecho y busca beneficiar a la persona atendida.  \n\nPalabras clave: psicolog\u00eda judicial, psicolog\u00eda forense, psicolog\u00eda jur\u00eddica, perito, asistente \n\nt\u00e9cnico forense. \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1: Texto da Lei que criou a profiss\u00e3o de psic\u00f3logo e texto voltado a retratar o \nentendimento propugnado pelo Sistema Conselhos de Psicologia.........................  24  \n\nTabela 2: Texto do decreto que regulamentou a profiss\u00e3o de psic\u00f3logo e texto \nvoltado a retratar o entendimento propugnado pelo Sistema Conselhos de \nPsicologia.................................................................................................................. 25 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFig.1. Rela\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o entre os conjuntos das interfaces Psicologia/Direito..... 61 \n\nFig. 2. S\u00edntese hist\u00f3rica das decis\u00f5es da Suprema Corte Americana relacionadas \n\ncom a admissibilidade do testemunho cient\u00edfico..................................................... 182 \n\nFigura 3. Diretrizes da American Psychological Association (APA) para as avalia\u00e7\u00f5es \n\nde guarda dos filhos ............................................................................................... 183 \n\nFig. 4: Imagem de tela do site da Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo com \n\nlinks de acesso \u00e0s cartilhas tem\u00e1ticas....................................................................  224 \n\nFig. 5. Imagem de tela dos links de acesso \u00e0 orienta\u00e7\u00f5es elaboradas pelos Agentes \n\nde Defensoria, dentre eles , psic\u00f3logos.................................................................. 225 \n\nFig. 6: Relat\u00f3rio de A\u00e7\u00f5es, at\u00e9 31/12/2015, da Coordenadoria de Reintegra\u00e7\u00e3o \n\nSocial e Cidadania da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria Estado de S\u00e3o \n\nPaulo......................................................................................................................  248 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\nAPA American Psychology Assossistion \n\nAPA Associa\u00e7\u00e3o Americana de Psiquiatria \n\nALPJF Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Psicologia Jur\u00eddica e Forense  \n\nBVS Psi Biblioteca Virtual em Sa\u00fade-Psicologia \n\nCAM Centros de Atendimento Multidisciplinar  \n\nCAPS Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial \n\nCDM \u2013 Conselho dos Direitos da Mulher/DF \n\nCENAPA Central Nacional de Apoio e Acompanhamento \u00e0s Penas e Medidas \n\nAlternativas \n\nCEMA \u2013 Central de Medidas Alternativas \n\nCPMA Central de Penas e Medidas Alternativas \n\nCRAS Centro de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia Social \n\nCREPOP Centro de Refer\u00eancia T\u00e9cnica em Pol\u00edticas P\u00fablicas e Psicologia/CFP \n\nCF Constitui\u00e7\u00e3o Federal \n\nCFESS Conselho Federal de Servi\u00e7o Social \n\nCFP Conselho Federal de Psicologia  \n\nCNH Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o  \n\nCNPCP Conselho Nacional de Pol\u00edtica Criminal e Penitenci\u00e1ria \n\nCP C\u00f3digo Penal \n\nCPC C\u00f3digo de Processo Civil \n\nCPP C\u00f3digo de Processo Penal \n\nCONPSI  VII Congresso Nacional da Psicologia VII \n\nCREAS Centro de Refer\u00eancia Especializada da Assist\u00eancia Social \n\nCRP/RS Conselho Regional de Psicologia do Rio Grande do Sul \n\nCRPs Conselhos Regionais de Psicologia \n\nCRP-SP Conselho Regional de Psicologia de S\u00e3o Paulo \n\nCSDP Conselho Superior da Defensoria P\u00fablica \n\nCTC Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o \n\nDEPEN Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional \n\nDPESP Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nDSM Manual Diagn\u00f3stico e Estat\u00edstico de Transtornos Mentais \n\nDPU Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o \n\n\n\nEC Exame Criminol\u00f3gico \n\nECA Estatuto de Crian\u00e7a e do Adolescente \n\nFEBEM Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Bem Estar do Menor \n\nHCTP Hospitais de Cust\u00f3dia e Tratamento Psiqui\u00e1trico \n\nIAFAM Instituto de Assist\u00eancia \u00e0 Fam\u00edlia \n\nIMESC Instituto de Medicina Social e Criminologia de S\u00e3o Paulo  \n\nJEC Juizados Especiais Criminais  \n\nLEP Lei de Execu\u00e7\u00f5es Penais  \n\nLOAS Lei Org\u00e2nica de Assist\u00eancia Social \n\nMDS Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Social \n\nMPF Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal \n\nNAFAVD N\u00facleo de Atendimento \u00e0 Fam\u00edlia e aos Autores de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica  \n\nNOB\u2013RH/SUAS Normas B\u00e1sicas para Recursos Humanos do SUAS \n\nOMS Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nOPAS Organiza\u00e7\u00e3o Panamericana da Sa\u00fade \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPFDC Procuradoria Federal dos Direitos do Cidad\u00e3o \n\nPIA Plano Individual de Atendimento \n\nPNAS Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social \n\nPSC Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u00e0 Comunidade \n\nPUC-SP Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo \n\nSATEPSI Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de Testes Psicol\u00f3gicos   \n\nSGD Sistema de Garantia de Direitos  \n\nSCP Sistema Conselhos de Psicologia \n\nSNAS Secretaria Nacional de Assist\u00eancia Social \n\nSUAS Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social  \n\nSTJ Superior Tribunal de Justi\u00e7a \n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nTJSP Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo \n\n  \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o............................................................................................ 19 \n\n1.1 Justificativa......................................................................................... 19 \n\n1.2 Objetivo, m\u00e9todo e procedimento...................................................... 20 \n\n1.3 Restri\u00e7\u00f5es do campo conceitual pesquisado..................................... 21 \n\n1.4 Da obriga\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias psicol\u00f3gicas.................................. 22 \n\n1.4.1 A realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia na regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de \n\npsic\u00f3logo e o entendimento propugnado pelo Sistema Conselhos........ \n\n \n\n24 \n\n1.4.2 Primeiras distin\u00e7\u00f5es entre per\u00edcia psicol\u00f3gica e psicodiagn\u00f3stico. 26 \n\n1.5 Terminologia proposta........................................................................ 28 \n\n1.6 A emiss\u00e3o de parecer pericial n\u00e3o pressup\u00f5e uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica................................................................................................. \n\n \n\n31 \n\n1.7 Crise \u00e9tica metodol\u00f3gica ou confus\u00e3o conceitual?............................. 36 \n\n1.8 Interdepend\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es Psicologia/Direito............................. 39 \n\n  \n\n2 A Justi\u00e7a, a Vingan\u00e7a, o Direito, a Lei e a Psicologia...................... 42 \n\n2.1 A Justi\u00e7a e a Vingan\u00e7a....................................................................... 43 \n\n2.2 O Direito e a Lei.................................................................................. 45 \n\n2.3 Hist\u00f3rico da aproxima\u00e7\u00e3o entre a Psicologia e o Direito.................... 47 \n\n2.4 Finalizando o cap\u00edtulo......................................................................... 59 \n\n  \n\n3 A Psicologia Judici\u00e1ria est\u00e1 contida na Psicologia Forense que \n\nest\u00e1 contida na Psicologia Jur\u00eddica....................................................... \n\n \n\n61 \n\n3.1 Psicologia Jur\u00eddica.............................................................................. 61 \n\n3.2. Psicologia Judici\u00e1ria........................................................................... 65 \n\n3.3. Psicologia Forense............................................................................. 68 \n\n3.4. O psic\u00f3logo especialista em Psicologia Jur\u00eddica................................ 72 \n\n  \n\n4 Per\u00edcia, Per\u00edcia psicol\u00f3gica, Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, Relat\u00f3rios, \n\nLaudos e Pareceres... \n\n78 \n\n4.1 Per\u00edcia ................................................................................................ 78 \n\n4.1.1 Per\u00edcia em sentido gen\u00e9rico............................................................. 78 \n\n4.1.2 Per\u00edcia em sentido jur\u00eddico............................................................... 78 \n\n4.1.3 Per\u00edcia psicol\u00f3gica........................................................................... 79 \n\n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.......................................................................... 82 \n\n\n\n4.3 Relat\u00f3rios, laudos e pareceres............................................................ 86 \n\n4.3.1 O parecer \u00e9 a fala do saber do perito............................................... 86 \n\n4.3.2 Relat\u00f3rio, laudo ou parecer?............................................................ 93 \n\n4.4 Finalizando o cap\u00edtulo.......................................................................... 98 \n\n  \n\n5 Per\u00edcia Psicol\u00f3gica Judici\u00e1ria............................................................ 100 \n\n5.1 Per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria: contexto legal 102 \n\n5.1.1 Princ\u00edpio de que ningu\u00e9m tem o dever de produzir provas contra  \n\nsi mesmo................................................................................................... \n\n \n\n105 \n\n5.1.2 Diferencia\u00e7\u00e3o entre a ampla defesa e o contradit\u00f3rio.................. 107 \n\n5.1.3 O parecer n\u00e3o se confunde com a decis\u00e3o.................................. 109 \n\n5.2 Per\u00edcia psicol\u00f3gica: contexto psicol\u00f3gico........................................... 115 \n\n5.2.1 Per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria: o cliente do psic\u00f3logo judici\u00e1rio \u00e9 o \n\ninteresse coletivo....................................................................................... \n\n \n\n118 \n\n5.4 Finalizando o cap\u00edtulo......................................................................... 125 \n\n  \n\n6 O psic\u00f3logo nas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude: Psicologia \n\nJudici\u00e1ria.................................................................................................. \n\n \n\n127 \n\n6.1 O psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio................................................................ 127 \n\n6.2 O psic\u00f3logo judici\u00e1rio e o campo infracional...................................... 135 \n\n6.3 Cultura infracional ou vig\u00eancia de outro processo de socializa\u00e7\u00e3o?... 141 \n\n  \n\n7 O psic\u00f3logo nas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es: Psicologia \n\nJudici\u00e1ria e Psicologia Forense............................................................ \n\n \n\n144 \n\n7.1 O conflito intrafamiliar levado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a....................... 149 \n\n7.2 O saber psicossocial suplantado pelo artif\u00edcio l\u00f3gico legalista........... 151 \n\n7.3 Quando o artif\u00edcio l\u00f3gico legalista n\u00e3o resolve.................................. 156 \n\n7.4 O psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico \n\nforense....................................................................................................... \n\n \n\n157 \n\n7.5 Intera\u00e7\u00e3o psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio \u2013 psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico \n\nforense: nem coopera\u00e7\u00e3o, nem contradi\u00e7\u00e3o............................................. \n\n \n\n168 \n\n7.6 A ampla defesa exercida enquanto questionamento gen\u00e9rico da \n\nvalidade do testemunho............................................................................. \n\n \n\n181 \n\n7.7 Disputas de guarda na Justi\u00e7a Americana: inexist\u00eancia do \n\ncontradit\u00f3rio entre o psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e o psic\u00f3logo assistente \n\nt\u00e9cnico forense......................................................................................... \n\n \n\n \n\n187 \n\n  \n\n  \n\n\n\n8 O psic\u00f3logo no sistema prisional: Psicologia Forense e \n\nPsicologia Judici\u00e1ria.............................................................................. \n\n191 \n\n8.1 Atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo no Sistema Prisional conforme a Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCFP 12/2011............................................................................................. \n\n \n\n194 \n\n8.2 Da invalida\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CFP 12/2011...................................... 195 \n\n8.3 Atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo no Sistema Prisional....................................... 200 \n\n8.4 Do progn\u00f3stico de n\u00e3o reincid\u00eancia e do progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o \n\nde periculosidade...................................................................................... \n\n \n\n206 \n\n8.5 A aten\u00e7\u00e3o psicossocial ao preso \u00e9 inconcili\u00e1vel com a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nexame criminol\u00f3gico................................................................................. \n\n \n\n209 \n\n8.6 O progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade n\u00e3o configura per\u00edcia 213 \n\n  \n\n9 Psic\u00f3logo do Minist\u00e9rio P\u00fablico - Psicologia Forense.................... 216 \n\n  \n\n10 Psic\u00f3logo das Defensorias P\u00fablicas: Psicologia Jur\u00eddica.......... 222 \n\n10.1 O psic\u00f3logo da Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo.......... 223 \n\n10.2 Redefini\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es do Agente de Defensoria Psic\u00f3logo na \n\nDPESP................................................................................................. \n\n \n\n227 \n\n  \n\n11 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: \n\nPsicologia Forense e Psicologia Judici\u00e1ria.......................................... \n\n \n\n234 \n\n11.1 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: aspectos \n\ndo Direito................................................................................................... \n\n \n\n236 \n\n11.2 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: enfoque \n\nmultidisciplinar........................................................................................... \n\n \n\n238 \n\n11.3 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: \n\ndistinguindo o \u00e2mbito Psicologia Judici\u00e1ria do Psicologia Forense.......... \n\n \n\n245 \n\n11.4 Finalizando o cap\u00edtulo........................................................................ 246 \n\n  \n\n12. Psic\u00f3logo nas Centrais de Penas e Medidas Alternativas: \n\nPsicologia Forense.................................................................................. \n\n \n\n247 \n\n12.1. A Central de Penas e Medidas Alternativas..................................... 247 \n\n12.2. As penas restritivas de direitos......................................................... 252 \n\n12.3. A demanda de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo numa CPMA.......................... 255 \n\n12.4. A entrevista de entrada: o ponto culminante de nosso trabalho na \n\nCPMA........................................................................................................ \n\n \n\n260 \n\n12.5. Da viola\u00e7\u00e3o da \u00e9tica da Psicologia na oferta de psicoterapia aos \n\nusu\u00e1rios de uma CPMA............................................................................. \n\n \n\n263 \n\n12.6. Psic\u00f3logo nas CPMAs: Psicologia Forense...................................... 267 \n\n\n\n13. O psic\u00f3logo na Assist\u00eancia Social e no Sistema de Garantia de \n\nDireitos: Psicologia Jur\u00eddica e Psicologia Forense............................. \n\n \n\n269 \n\n13.1. O psic\u00f3logo no CRAS....................................................................... 271 \n\n13.2. O psic\u00f3logo no CREAS.................................................................... 275 \n\n13.3. O psic\u00f3logo no Conselho Tutelar..................................................... 278 \n\n13.4 Finalizando o cap\u00edtulo........................................................................ 281 \n\n  \n\n14. Conclus\u00e3o.......................................................................................... 283 \n\n  \n\n15. Refer\u00eancias........................................................................................ 288 \n\n\n\n \n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n1.1 Justificativa \n\n \n\nEm meados de 1998, assumi o cargo de psic\u00f3logo judici\u00e1rio do Tribunal de \n\nJusti\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo (TJSP) e, desde ent\u00e3o, meu entendimento sobre o \n\nlugar e o papel do psic\u00f3logo nas pr\u00e1ticas jur\u00eddicas mant\u00e9m-se em persistente \n\ndiverg\u00eancia ao vigente, isto \u00e9, o entendimento que se deduz do C\u00f3digo de \u00c9tica do \n\nPsic\u00f3logo, bem como de normativas, resolu\u00e7\u00f5es, diretrizes e das publica\u00e7\u00f5es \n\nproduzidas sob o aval do Sistema Conselhos de Psicologia. Aos poucos, fui \n\nconvencendo-me da necessidade de caracteriza\u00e7\u00e3o de tais pr\u00e1ticas a partir do que \n\ndeterminam o C\u00f3digo de Processo Civil (CPC) e o C\u00f3digo de Processo Penal (CPP), \n\nno que tange \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de provas periciais e ao papel dos assistentes t\u00e9cnicos das \n\npartes. \n\nSa\u00ed do Tribunal em 2004, mas permaneci atuando em campos que \n\nmantinham interfaces com as pr\u00e1ticas jur\u00eddicas e constantemente provocado por \n\nelas. A express\u00e3o interfaces Psicologia-Direito foi recentemente cunhada para \n\ndenominar toda a aplica\u00e7\u00e3o do saber psicol\u00f3gico a quest\u00f5es relacionadas ao saber \n\ndo Direito. Tal express\u00e3o coexiste com o termo Psicologia Jur\u00eddica, que j\u00e1 vinha \n\ndenominando esse conjunto de pr\u00e1ticas. No \u00e2mbito das interfaces Psicologia-Direito, \n\nexpress\u00e3o que me soa mais abrangente, proliferam alus\u00f5es ao jurisdicional, ao \n\njudicial, ao judici\u00e1rio, ao forense e ao sistema de garantia de direitos. \n\nEsta tese dedica-se a delimitar e estabelecer rela\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o entre \u00e1reas \n\nda Psicologia classicamente reconhecidas como integrantes do campo da Psicologia \n\nJur\u00eddica. Tomando por crit\u00e9rio principal a presen\u00e7a ou a aus\u00eancia da imposi\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade e considerando diferen\u00e7as quanto aos objetivos, empenhei-me em \n\ndefinir e delimitar as \u00e1reas da Psicologia Judici\u00e1ria, da Psicologia Forense e da \n\nPsicologia Jur\u00eddica.  \n\nToda e qualquer das pr\u00e1ticas da Psicologia vinculadas ao \u00e2mbito do Direito \n\npodem ser nomeadas como Psicologia Jur\u00eddica. Deste modo, apenas se estaria \n\nrenunciando a discrimin\u00e1-las a partir das caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de cada uma delas, \n\n\n\n20 \n \n\nou seja, n\u00e3o se distinguir\u00e1 uma pr\u00e1tica sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma \n\ndecis\u00e3o judicial e, por isso submetida ao princ\u00edpio da imparcialidade (Psicologia \n\nJudici\u00e1ria), de outra pr\u00e1tica sob o compromisso profissional nitidamente parcial de \n\ninfluenciar uma decis\u00e3o judicial (Psicologia Forense), nem, ainda, de uma pr\u00e1tica \u00e0 \n\nqual n\u00e3o se aplicam pondera\u00e7\u00f5es relacionadas a parcialidade/ imparcialidade ou que \n\nn\u00e3o se volte para os objetivos prevalentes no \u00e2mbito jurisdicional (Psicologia \n\nJur\u00eddica). \n\n \n\n1.2 Objetivo, m\u00e9todo e procedimento \n\n \n\nProcede-se a uma delimita\u00e7\u00e3o do campo da Psicologia Jur\u00eddica fundamentada \n\nnos pap\u00e9is de perito e assistente t\u00e9cnico, conforme previstos nos c\u00f3digos \n\nprocessuais supracitados. Primeiro, tratou-se de abstrair o fato de que, por um lado, \n\no psic\u00f3logo perito, quando auxiliar da justi\u00e7a, atua submetido ao princ\u00edpio de \n\nimparcialidade e que, por outro, o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico, sendo contratado \n\npelas partes, assume uma posi\u00e7\u00e3o intrinsecamente parcial.  Em segundo lugar, de \n\nreconhecer a inconciliabilidade entre o desempenho da fun\u00e7\u00e3o pericial e o da \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica: n\u00e3o h\u00e1 como conciliar imparcialidade com parcialidade. Terceiro, \n\nde utilizar os pap\u00e9is de perito e assistente t\u00e9cnico como um primeiro organizador de \n\ntodas as modalidades de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. Quarto, e \u00faltimo, de enquadrar em \n\ncada um desses pap\u00e9is o trabalho desenvolvido pelo psic\u00f3logo nos diversos \n\nequipamentos e servi\u00e7os em que se atendem pessoas envolvidas em quest\u00f5es \n\njudicializadas ou judicializ\u00e1veis. Quanto aos objetivos, tanto o perito quanto o \n\nassistente t\u00e9cnico vislumbram influenciar a decis\u00e3o judicial: o psic\u00f3logo perito tem a \n\nobriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar a decis\u00e3o judicial, tal obriga\u00e7\u00e3o est\u00e1 explicitada \n\nna pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o e reafirmada no regulamentar de nossa profiss\u00e3o; j\u00e1 o \n\npsic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico assume o compromisso profissional de guiar-se pelo \n\nobjetivo de influenciar a decis\u00e3o judicial na dire\u00e7\u00e3o dos interesses da parte que o \n\ncontrata. Acrescentando-se o reconhecimento de que h\u00e1 objetivos que o psic\u00f3logo \n\nassume por conta das caracter\u00edsticas do servi\u00e7o em que trabalha. Afora isso, \n\nimprescind\u00edvel definir a per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria, estabelecendo distin\u00e7\u00e3o entre \n\nela e a avalia\u00e7\u00e3o com objetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. \n\n\n\n21 \n \n\nNosso prop\u00f3sito \u00e9 apresentar um redimensionamento para todo o conjunto de \n\npr\u00e1ticas reconhecidas na interface Psicologia/Direito, subdividindo-as e identificando-\n\nas ao campo da Psicologia Jur\u00eddica e \u00e0s \u00e1reas da Psicologia Forense e da \n\nPsicologia Judici\u00e1ria, tendo por crit\u00e9rio a aus\u00eancia ou a presen\u00e7a da imposi\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade e considerando as diferen\u00e7as quanto a seus objetivos. \n\nNosso m\u00e9todo consistiu em, com o intuito de apontar as imprecis\u00f5es \n\ndecorrentes de n\u00e3o se acentuarem as diferen\u00e7as que separam essas \u00e1reas da \n\nPsicologia em suas pr\u00e1ticas vinculadas ao Direito, proceder \u00e0 ampla pesquisa na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o pertinente e, em particular, nas resolu\u00e7\u00f5es, diretrizes e bibliografia \n\navalizada pelo Sistema Conselhos de Psicologia, bem como na bibliografia do \u00faltimo \n\nconcurso do TJSP e outras publica\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 interface Psicologia/Direito a \n\nque tive acesso. \n\n Nosso intuito foi o de acentuar as distin\u00e7\u00f5es entre per\u00edcia psicol\u00f3gica e \n\navalia\u00e7\u00e3o e diagn\u00f3stico psicol\u00f3gicos, as diferen\u00e7as entre o trabalho do psic\u00f3logo \n\njudici\u00e1rio e o do psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense, e o de definir a per\u00edcia \n\npsicol\u00f3gica como obriga\u00e7\u00e3o decorrente da legisla\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nde nossa profiss\u00e3o, caracterizando, como assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica, todo o \n\ntrabalho realizado pelo psic\u00f3logo sob a \u00e9gide da \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e \n\ncliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico, na qual, procuramos demonstrar que a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde per\u00edcias n\u00e3o se enquadra. Empenhamo-nos em classificar, nestas tr\u00eas \u00e1reas, o \n\ntrabalho que realizamos no Tribunal de Justi\u00e7a, no Sistema Prisional, no Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico, na Defensoria P\u00fablica, nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha, nas \n\nCentrais de Penas e Medidas Alternativas, nos servi\u00e7os gerados pela Pol\u00edtica \n\nNacional de Assist\u00eancia Social e nos Conselhos Tutelares. \n\n \n\n1.3 Restri\u00e7\u00f5es do campo conceitual pesquisado \n\n \n\nNo primeiro semestre de 2005, o Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nconsumou processo seletivo para o preenchimento de aproximadamente 400 \n\nfun\u00e7\u00f5es-atividades de psic\u00f3logo judici\u00e1rio (posteriormente convertidas em cargos), \n\n\n\n22 \n \n\ndistribu\u00eddas em foros de todo o Estado de S\u00e3o Paulo. Mais recentemente, em 2012, \n\nnovo concurso foi realizado para o preenchimento de outros 256 cargos. \n\nEntendendo as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas inclu\u00eddas no edital do \u00faltimo \n\nconcurso (2012) como \u00edndice do campo conceitual atualmente reconhecido como \n\nrelevante para o trabalho do psic\u00f3logo judici\u00e1rio, nelas me pautei para conduzir a \n\npresente tese. Al\u00e9m delas, recorri a publica\u00e7\u00f5es do Sistema Conselhos e a autores \n\navalizados por ele. Tamb\u00e9m publica\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na biblioteca do Instituto de \n\nPsicologia da USP e artigos, teses e disserta\u00e7\u00f5es recuper\u00e1veis na internet, \n\npublicadas a partir de 2005 e estritamente relacionadas aos temas discutidos, \n\nintegraram o corpus documental.  \n\nSegundo Bernardi (1999), o Servi\u00e7o de Psicologia do Tribunal de Justi\u00e7a do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo originou-se da iniciativa de dois psic\u00f3logos que, em 1979, \n\ncumpriram est\u00e1gio na FEBEM (Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Bem Estar do Menor) com o \n\nintuito de se prepararem para um trabalho volunt\u00e1rio como colaboradores do Servi\u00e7o \n\nde Coloca\u00e7\u00e3o Familiar. Findo o est\u00e1gio, iniciaram suas atividades no primeiro \n\nsemestre de 1980. Em agosto do mesmo ano, passaram a participar de audi\u00eancias \n\ninterprofissionais e, em 1981, foram contratados pelo Tribunal que, em 1985, abriria \n\no primeiro concurso p\u00fablico para os Foros da Capital de S\u00e3o Paulo. \n\nEm 1985, ocorreu o primeiro concurso p\u00fablico para a capital de S\u00e3o \n\nPaulo, com a cria\u00e7\u00e3o de 65 cargos efetivos e 16 cargos de chefia. \n\nEle refletiu a busca de uma implanta\u00e7\u00e3o definitiva da profiss\u00e3o na \n\n\u00e1rea judici\u00e1ria. O provimento de Lei CCXXXVI, do Conselho Superior \n\nde Magistratura, regulamentou a atua\u00e7\u00e3o dos psic\u00f3logos do Tribunal \n\nde Justi\u00e7a, disciplinando as fun\u00e7\u00f5es nas Varas de Menores e nas \n\nVarasde Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es cumulativamente (Bernardi, 1999, p. \n\n107). \n\n \n\n1.4 Da obriga\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias psicol\u00f3gicas \n\n \n\nDeflui da regulamenta\u00e7\u00e3o de nossa profiss\u00e3o que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo \n\nrealizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre a mat\u00e9ria de Psicologia, assim como valer-\n\nse de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas para concluir diagn\u00f3sticos psicol\u00f3gicos. Mais \n\ndo que fun\u00e7\u00e3o, ademais, trata-se de uma obriga\u00e7\u00e3o. Constitui o imposto, o tributo, a \n\n\n\n23 \n \n\ncontrapartida que assumimos ao alcan\u00e7armos o reconhecimento da profiss\u00e3o de \n\npsic\u00f3logo. Afinal, a Psicologia s\u00f3 se consolidou e tornou-se legalmente reconhecida \n\ncomo tal, porque conquistou o direito a isso, tendo, em sua luta para tanto, atribu\u00eddo \n\na si mesma a capacidade de emitir pareceres psicol\u00f3gicos periciais, assumindo, \n\ndessa forma, a obriga\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias. \n\nA obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial, pr\u00f3prio da per\u00edcia \n\njudici\u00e1ria, tem sua origem na legisla\u00e7\u00e3o processual. O parecer sintetiza o subs\u00eddio \n\nque o ju\u00edzo determina ser produzido. Per\u00edcia \u00e9 tema do sistema de administra\u00e7\u00e3o de \n\njusti\u00e7a. Ela preexiste ao surgimento de nossa profiss\u00e3o. E mais: situa-se na g\u00eanese \n\nda constitui\u00e7\u00e3o dos saberes sobre o homem, por isso, configura-se como germe da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do saber psicol\u00f3gico, n\u00e3o se confundindo com uma pr\u00e1tica decorrente \n\nde seu desenvolvimento. Mesmo com as mudan\u00e7as no CPC publicadas em mar\u00e7o \n\nde 2015, o perito permanece caracterizado como auxiliar da justi\u00e7a, como assistente \n\ndo ju\u00edzo e da tomada de decis\u00e3o. Tamb\u00e9m no \u00e2mbito privado, quando se solicita um \n\nparecer psicol\u00f3gico, o perito pode ser compreendido como auxiliar da justi\u00e7a, pois o \n\nrequerente, ao faz\u00ea-lo, indica pretender uma decis\u00e3o justa. \n\nPersiste, na bibliografia consultada e nas resolu\u00e7\u00f5es e normativas do Sistema \n\nConselhos de Psicologia (SCP), certa \u00eanfase \u00e0s semelhan\u00e7as identific\u00e1veis entre a \n\nper\u00edcia e a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica de enfoque diagn\u00f3stico, apesar de se reconhecer \n\nque atendam a objetivos distintos. Perde-se de vista, assim, que per\u00edcia \u00e9 o \n\nprocedimento de coleta de dados, informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es orientado pelo saber do \n\nperito e sob o objetivo de fundamentar tecnicamente a emiss\u00e3o de um parecer \n\nvoltado a subsidiar uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 de compet\u00eancia do requerente. \n\nAl\u00e9m disso, tamb\u00e9m se desconsidera a regulamenta\u00e7\u00e3o de nossa profiss\u00e3o, \n\nsegundo a qual realizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre a mat\u00e9ria de Psicologia \n\nintegra uma das fun\u00e7\u00f5es explicitadas, cujo status \u00e9 equiparado ao da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas com objetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. Pretendo \n\nacentuar as diferen\u00e7as entre a per\u00edcia e o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. Inicio \n\napresentando um quadro comparativo entre o que consta da regulamenta\u00e7\u00e3o da \n\nprofiss\u00e3o de psic\u00f3logo e o entendimento que tem sido propalado pelo Sistema \n\nConselhos de Psicologia. Posteriormente, enfatizo, sob o ponto de vista aqui \n\ndefendido, as diferen\u00e7as existentes entre a per\u00edcia e o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. \n\n\n\n24 \n \n\n1.4.1 A realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias na regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de psic\u00f3logo e o \n\nentendimento propugnado pelo SCP (Sistema Conselhos de Psicologia) \n\nAo recorrermos \u00e0 Lei 4.119/62, de 27.08.1962 (Tabela 1, abaixo), que disp\u00f5e \n\nsobre os cursos de forma\u00e7\u00e3o em Psicologia e que instituiu a profiss\u00e3o de Psic\u00f3logo, \n\nv\u00ea-se no \u00a7 1\u00ba que a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas, com quatro \n\ndiferentes objetivos, \u00e9 institu\u00edda, em primeiro lugar, como fun\u00e7\u00e3o privativa do \n\npsic\u00f3logo. O diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico \u00e9 elencado como o primeiro desses quatro \n\nobjetivos (a). Em segundo lugar (\u00a72\u00ba), \u00e9 institu\u00edda, como fun\u00e7\u00e3o privativa do \n\npsic\u00f3logo, a colabora\u00e7\u00e3o em assuntos psicol\u00f3gicos ligados a outras ci\u00eancias (a \n\nper\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria \u00e9 colabora\u00e7\u00e3o nos assuntos ligados \u00e0s ci\u00eancias \n\njur\u00eddicas e sociais). Duas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o a\u00ed reconhecidas como pr\u00f3prias do psic\u00f3logo: \n\n1. utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas e 2. colabora\u00e7\u00e3o com outras \n\nci\u00eancias. Nesta segunda fun\u00e7\u00e3o, situamos a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias.  \n\nTabela 1: Texto da Lei que criou a profiss\u00e3o de psic\u00f3logo e texto voltado a retratar o entendimento \npropugnado pelo Sistema Conselhos de Psicologia. \n\n \n               Lei 4119/62, de 27-08-1962      Entendimento propugnado pelo SCP \n\nArt.13 - Ao portador do diploma de \n\npsic\u00f3logo \u00e9 conferido o direito de ensinar \n\nPsicologia nos v\u00e1rios cursos de que trata \n\nesta lei, observadas as exig\u00eancias legais \n\nespec\u00edficas, e a exercer a profiss\u00e3o de \n\nPsic\u00f3logo. \n\n\u00a7 1\u00ba- Constitui fun\u00e7\u00e3o privativa do \n\nPsic\u00f3logo a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas com os seguintes objetivos: \n\na) diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico; \n\nb) orienta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o profissional; \n\nc) orienta\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica; \n\nd) solu\u00e7\u00e3o de problemas de \n\najustamento. \n\n\u00a7 2\u00ba- \u00c9 da compet\u00eancia do Psic\u00f3logo \n\na colabora\u00e7\u00e3o em assuntos psicol\u00f3gicos \n\nligados a outras ci\u00eancias \n\n \n\n \n\nArt.13 - Ao portador do diploma de \n\npsic\u00f3logo \u00e9 conferido o direito de ensinar \n\nPsicologia nos v\u00e1rios cursos de que trata \n\nesta lei, observadas as exig\u00eancias legais \n\nespec\u00edficas, e a exercer a profiss\u00e3o de \n\nPsic\u00f3logo. \n\n\u00a7 1\u00ba- Constitui fun\u00e7\u00e3o privativa do \n\nPsic\u00f3logo a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas com os seguintes objetivos: \n\na)diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, inclusive \n\nquando da realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias e da \n\nemiss\u00e3o de pareceres; \n\nb) orienta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o profissional; \n\nc) orienta\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica; \n\nd) solu\u00e7\u00e3o de problemas de \n\najustamento. \n\n\u00a7 2\u00ba- \u00c9 da compet\u00eancia do Psic\u00f3logo \n\na colabora\u00e7\u00e3o em assuntos psicol\u00f3gicos \n\nligados a outras ci\u00eancias. \n\n \n\nO diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico \u00e9 definido como um dos objetivos da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas, pareado a outros tr\u00eas: (b) orienta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o \n\n\n\n25 \n \n\nprofissional, (c) orienta\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica e (d) solu\u00e7\u00e3o de problemas de \n\najustamento. Realizar per\u00edcias e emitir pareceres s\u00e3o tarefas subentendidas no \n\ndever de colaborar com outras ci\u00eancias, previsto no \u00a72\u00ba.  \n\nRecorrendo ao Decreto 53.464/1964 (Tabela 2, abaixo), no Art. 4\u00ba, disp\u00f5em-\n\nse as fun\u00e7\u00f5es a n\u00f3s atribu\u00eddas. Novamente, a primeira delas corresponde a utilizar \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas, sendo, novamente, o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico o \n\nprimeiro dos quatro objetivos enumerados. Por outro lado, realizar per\u00edcias e emitir \n\nparecer comp\u00f5e a \u00faltima das seis fun\u00e7\u00f5es que nos s\u00e3o ent\u00e3o atribu\u00eddas.  \n\nTabela 2: Texto do decreto que regulamentou a profiss\u00e3o de psic\u00f3logo e texto voltado a retratar o \nentendimento propugnado pelo SCP. \n \n        Entendimento Propugnado pelo SCP Decreto 53.464/1964 \n\nArt. 4\u00ba- S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo: \n\n1) Utilizar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas com o objetivo de: \n\na) diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, * incluindo \n\nper\u00edcias e emiss\u00e3o de pareceres sobre a \n\nmat\u00e9ria de Psicologia. \n\nb) orienta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o profissional; \n\nc) orienta\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica; \n\nd) solu\u00e7\u00e3o de problemas de \n\najustamento. \n\n2) Dirigir servi\u00e7os de Psicologia em \n\n\u00f3rg\u00e3os e estabelecimentos p\u00fablicos, \n\naut\u00e1rquicos, paraestatais, de economia mista e \n\nparticulares. \n\n3) Ensinar as cadeiras ou disciplinas \n\nde Psicologia nos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino, \n\nobservadas as demais exig\u00eancias da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\n4) Supervisionar profissionais e alunos \n\nem trabalhos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de Psicologia. \n\n5) Assessorar, tecnicamente, \u00f3rg\u00e3os e \n\nestabelecimentos p\u00fablicos, aut\u00e1rquicos, \n\nparaestatais, de economia mista e particulares. \n\n6)*Deixou de existir ao ser reduzido \n\na uma modalidade de diagn\u00f3stico. \n\nArt. 4\u00ba- S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo: \n\n1) Utilizar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas com o objetivo de: \n\na) diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico; \n\nb) orienta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o profissional; \n\nc) orienta\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica; \n\nd) solu\u00e7\u00e3o de problemas de \n\najustamento. \n\n2) Dirigir servi\u00e7os de Psicologia em \n\n\u00f3rg\u00e3os e estabelecimentos p\u00fablicos, \n\naut\u00e1rquicos, paraestatais, de economia mista e \n\nparticulares. \n\n3) Ensinar as cadeiras ou disciplinas \n\nde Psicologia nos v\u00e1rios n\u00edveis de ensino, \n\nobservadas as demais exig\u00eancias da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o em vigor. \n\n4) Supervisionar profissionais e alunos \n\nem trabalhos te\u00f3ricos e pr\u00e1ticos de Psicologia. \n\n5) Assessorar, tecnicamente, \u00f3rg\u00e3os e \n\nestabelecimentos p\u00fablicos, aut\u00e1rquicos, \n\nparaestatais, de economia mista e particulares. \n\n6) Realizar per\u00edcias e emitir pareceres \n\nsobre a mat\u00e9ria de Psicologia. \n\n \n\nUtilizar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas com objetivo de diagn\u00f3stico \n\npsicol\u00f3gico \u00e9 fun\u00e7\u00e3o definida como distinta de realizar per\u00edcias e emitir pareceres \n\nsobre a mat\u00e9ria de Psicologia. O diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico \u00e9 um dos objetivos para a \n\nfun\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas, e emitir pareceres, \n\nconforme se constatou, consubstancia a sexta das fun\u00e7\u00f5es delegadas. No texto \n\n\n\n26 \n \n\nlegal, explicitadamente, um n\u00e3o mant\u00e9m conex\u00f5es com o outro. Entretanto, o \n\nentendimento preconizado pelo SCP insere a per\u00edcia dentre as modalidades de \n\npsicodiagn\u00f3stico, instaurando uma inexistente rela\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o. \n\nPode-se alegar que a colabora\u00e7\u00e3o com outras ci\u00eancias, explicitada na Lei \n\n4119/62, \u00e9 mais abrangente do que realizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre a \n\nmat\u00e9ria de Psicologia, constante do decreto, ou, contrariamente, que a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edcias n\u00e3o se inclui naquela. Tal alega\u00e7\u00e3o ignora que o decreto retoma o \u00a71\u00ba da \n\nlei, item por item, e, denotando preocupa\u00e7\u00e3o em discriminar v\u00e1rias outras fun\u00e7\u00f5es \n\npr\u00f3prias da profiss\u00e3o, subdivide colabora\u00e7\u00e3o com outras ci\u00eancias em assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica e realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias (assist\u00eancia t\u00e9cnica: assessorar, tecnicamente, \n\n\u00f3rg\u00e3os e estabelecimentos p\u00fablicos, aut\u00e1rquicos, paraestatais, de economia mista e \n\nparticulares; realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias: realizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre a \n\nmat\u00e9ria de Psicologia). Sendo posterior \u00e0 lei e tendo menor for\u00e7a jurisdicional que \n\nela, o decreto n\u00e3o poderia contradiz\u00ea-la sem suscitar forte rea\u00e7\u00e3o. O decreto foi \n\nacolhido como um aprimoramento da lei, uma esp\u00e9cie de reescrita sua, agora de \n\nforma mais clara. O que demandava esclarecimento foi modificado e enunciado mais \n\nexplicitamente; o restante, mantido tal qual estava. O decreto consolidou-se na \n\nmedida em que reconhecido como em plena conson\u00e2ncia com o texto da Lei. \n\n1.4.2 Primeiras distin\u00e7\u00f5es entre per\u00edcia psicol\u00f3gica e psicodiagn\u00f3stico \n\nNessa fun\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre a mat\u00e9ria de \n\nPsicologia, nuclear seria a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia ou a emiss\u00e3o de parecer? De outro \n\nmodo, importam mais os procedimentos t\u00e9cnicos eleitos para a coleta de dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es ou a opini\u00e3o tecnicamente fundamentada que tais dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es nos autorizam formular? O fim \u00faltimo da determina\u00e7\u00e3o de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia \u00e9 a emiss\u00e3o do parecer, \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o \n\ntecnicamente qualificada sobre o tema em quest\u00e3o. Sendo admiss\u00edvel, inclusive, que \n\nse produza um parecer sem se ter realizado qualquer avalia\u00e7\u00e3o direta com os \n\nenvolvidos, n\u00e3o obstante isso seja considerado uma pr\u00e1tica profissional \n\nirrespons\u00e1vel.  \n\nNas normativas do SCP, especialmente na Resolu\u00e7\u00e3o CFP N.\u00ba 007/2003, que \n\ninstituiu o Manual de Elabora\u00e7\u00e3o de Documentos Escritos Produzidos pelo \n\n\n\n27 \n \n\nPsic\u00f3logo, afirma-se: \u201cA Declara\u00e7\u00e3o e o Parecer psicol\u00f3gicos n\u00e3o s\u00e3o documentos \n\ndecorrentes da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, embora muitas vezes apare\u00e7am desta forma.\u201d \n\n(CFP, 2003, p.5). Souza (2016)\n1\n comunicou-nos, pessoalmente, ter participado da \n\ncomiss\u00e3o respons\u00e1vel para a elabora\u00e7\u00e3o dessa resolu\u00e7\u00e3o e ter-se decidido pela \n\ninclus\u00e3o desta ressalva com vistas a atender \u00e0 diversidade de situa\u00e7\u00f5es em que se \n\nsolicita ao psic\u00f3logo a emiss\u00e3o de pareceres. Reconhecida, conforme se procura \n\ndemonstrar nesta tese, a relev\u00e2ncia do parecer na realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias na \u00e1rea da \n\nPsicologia Forense, h\u00e1 que se atuar junto ao CFP, no sentido de aprimor\u00e1-la. A \n\nseguir, sugiro uma reda\u00e7\u00e3o condizente com os pontos de vista aqui externados: \n\nA Declara\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica \u00e9 documento que n\u00e3o decorre de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, podendo ocorrer o mesmo com o parecer. Este corresponde \u00e0 emiss\u00e3o \n\nde uma opini\u00e3o tecnicamente qualificada sob o objetivo de fundamentar uma decis\u00e3o \n\nde compet\u00eancia de um requerente que n\u00e3o integra a situa\u00e7\u00e3o periciada. Na \u00e1rea da \n\nPsicologia Forense a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia deve incluir cuidadosa avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica. (Proposta de mudan\u00e7a na reda\u00e7\u00e3o da ressalva sobre a Declara\u00e7\u00e3o e o \n\nParecer constante na Resolu\u00e7\u00e3o CFP 007/2003, pag. 5). \n\nNa determina\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia, h\u00e1 um interessado em obter uma \n\nopini\u00e3o tecnicamente qualificada sobre aspecto relevante de uma situa\u00e7\u00e3o, da qual \n\nele n\u00e3o participa, e sobre a qual deve tomar uma decis\u00e3o. Nas solicita\u00e7\u00f5es de \n\npareceres do \u00e2mbito privado, o contratante solicita ao perito uma opini\u00e3o \n\ntecnicamente qualificada na qual se apoiar\u00e1 para a tomada de uma decis\u00e3o, dele \n\nesperando o pronunciamento com retid\u00e3o. A per\u00edcia realizada a mando do Poder \n\nJudici\u00e1rio \u00e9 a que, nesta tese, tomamos por modelo. Nela, o juiz tem o dever de \n\ndecidir e o poder de determinar a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia. A legisla\u00e7\u00e3o processual \n\ndefine os rigores a serem seguidos, dentre os quais se destaca a imposi\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade. Na per\u00edcia judici\u00e1ria, o enfoque avaliativo \u00e9 imposto pela obriga\u00e7\u00e3o \n\nde oferecer um parecer relacionado a determinado conjunto de quesitos \n\napresentados pelo ju\u00edzo e pelos envolvidos. A conclus\u00e3o a ser expressa no parecer \n\ndetermina o transcorrer de toda a per\u00edcia. \n\n                                                \n1\n Marilene de Proen\u00e7a Rebello de Souza, professora titular do IP USP, integrou a banca \n\nexaminadora da presente tese. Esta foi uma de suas in\u00fameras preciosas contribui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n28 \n \n\nO resultado de uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \u00e9 o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. O \n\nresultado de uma per\u00edcia psicol\u00f3gica \u00e9 o parecer. Pode-se emitir um parecer sem \n\nque se socorra em avalia\u00e7\u00e3o alguma, contanto que o perito colha, nos \n\nacontecimentos que geraram a determina\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de parecer, elementos \n\nsuficientes para fundament\u00e1-lo. J\u00e1 o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico constitui a s\u00edntese do \n\nque se obteve no desenrolar da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. O parecer judici\u00e1rio \u00e9 o \n\ncumprimento da obriga\u00e7\u00e3o que assumimos de responder quest\u00f5es previamente \n\nformuladas. Toda a per\u00edcia \u00e9 demandada para produzir um parecer e, na medida em \n\nque se sabe aonde se ter\u00e1 de chegar, delineia-se seu percurso nessa dire\u00e7\u00e3o. O \n\nparecer que se apresenta em conclus\u00e3o da per\u00edcia foi o que a motivou e a \n\ndirecionou. No parecer, ancora-se, porque ele era pretendido desde quando se \n\niniciou o planejamento da per\u00edcia. Diferente dele, psicodiagn\u00f3stico \u00e9 o que emerge \n\nda avalia\u00e7\u00e3o que se est\u00e1 realizando. No cap\u00edtulo IV, ao tratar da per\u00edcia psicol\u00f3gica \n\njudici\u00e1ria, retomarei parte dos argumentos aqui apresentados.  \n\n \n\n1.5 Terminologia proposta \n\n \n\nDelimito, desde j\u00e1, a terminologia adotada, lembrando nosso especial \n\ninteresse de nomear esses servi\u00e7os profissionais em termos do prestar assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica aos clientes/usu\u00e1rios de servi\u00e7os e que os argumentos que justificam a \n\nado\u00e7\u00e3o desta terminologia ser\u00e3o exaustivamente discutidos ao longo da tese: \n\n \n\n\u2022 per\u00edcia - o conjunto de procedimentos acionados com o objetivo \n\nde angariar elementos relevantes para a formula\u00e7\u00e3o de um parecer. A per\u00edcia \n\npressup\u00f5e tr\u00eas polos distintos: o requerente, o perito e o periciado. \n\n\u2022 parecer - a opini\u00e3o tecnicamente fundamentada, produzida sob \n\no compromisso de contribuir para uma decis\u00e3o que \u00e9 de compet\u00eancia de \n\nquem o solicita e que n\u00e3o integra a coisa periciada. \n\n\u2022 perito - profissional reconhecido como detentor do saber \n\ncompetente para pronunciar-se sobre a situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o e, tamb\u00e9m, \n\ncomo capaz de conduzir-se com retid\u00e3o. \n\n\n\n29 \n \n\n\u2022 psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico ou psic\u00f3logo - o psic\u00f3logo, em \n\ntodo e qualquer campo de atua\u00e7\u00e3o, que oferece seus servi\u00e7os a pessoas, \n\ngrupos, organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de quando realiza per\u00edcias; \n\n\u2022 psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico jur\u00eddico ou psic\u00f3logo jur\u00eddico - \n\no psic\u00f3logo que conduz o atendimento a pessoas envolvidas (ou com \n\nperspectiva de envolver-se) em quest\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o (ou a serem \n\napreciadas) pela Justi\u00e7a, sustentando o entendimento de que n\u00e3o condiz com \n\numa atua\u00e7\u00e3o genuinamente psicol\u00f3gica assumir o objetivo de vir a influenciar \n\ntal aprecia\u00e7\u00e3o. Atende estritamente sob a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre psic\u00f3logo e \n\ncliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico, pois compreende que n\u00e3o lhe cabe ofertar \n\nrelat\u00f3rios, laudos e pareceres a serem juntados aos autos.  \n\n\u2022 psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense \u2013 o psic\u00f3logo que, \n\nestritamente sob a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de \n\nservi\u00e7o p\u00fablico, assume proceder a estudos e avalia\u00e7\u00f5es, envolvendo ou \n\nincluindo a quem presta servi\u00e7os, com o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o \n\njudicial e considerando os interesses daquele por quem se pronuncia; o \n\npsic\u00f3logo contratado pela parte para a defesa do interesses dela em um \n\nprocesso judicial; o psic\u00f3logo contratado para trabalhar no Minist\u00e9rio P\u00fablico; \n\ntodos os psic\u00f3logos que atuam no sistema de administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a e de \n\ngarantia de direitos quando, por for\u00e7a de obriga\u00e7\u00f5es funcionais ou sob \n\ndetermina\u00e7\u00e3o judicial, produzem pareceres t\u00e9cnicos atinentes \u00e0queles a quem \n\natendem. O psic\u00f3logo jur\u00eddico que se manifesta visando \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo \n\ntorna-se psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense. O psic\u00f3logo que, em seu \n\nconsult\u00f3rio, manifesta-se com o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial \n\nassume o papel de psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense. \n\n\u2022  psic\u00f3logo perito: o psic\u00f3logo que, tido como capaz de \n\nconduzir-se com retid\u00e3o, assume o compromisso de realizar per\u00edcia e de \n\nproduzir um parecer t\u00e9cnico psicol\u00f3gico voltado a subsidiar uma decis\u00e3o que \n\n\u00e9 da compet\u00eancia de um requerente que n\u00e3o tem envolvimento com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o periciada. A rela\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo perito com o periciando inicia-se e \n\ntermina na per\u00edcia e, ainda que respeite a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e \n\ncliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico, a ela n\u00e3o fica plenamente submetida, pois \n\no psic\u00f3logo perito tem como benefici\u00e1rio de sua interven\u00e7\u00e3o o requerente da \n\nper\u00edcia, o qual se distingue do periciado.  \n\n\n\n30 \n \n\n\u2022 psic\u00f3logo judici\u00e1rio - o psic\u00f3logo contratado para trabalhar no \n\nTribunal de Justi\u00e7a, que sempre atua como perito, pois submetido ao princ\u00edpio \n\nda imparcialidade e, por isso, sujeito a impedimento e suspei\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m todos que a ele se equiparam ao procederem, nos servi\u00e7os em que \n\natuam, sob determina\u00e7\u00e3o judicial, \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria \n\nde envolvidos em processos judiciais com os quais nunca mantiveram pr\u00e9vio \n\ncontato pessoal ou profissional. O psic\u00f3logo nomeado em comum acordo \n\npelas partes e autorizado pelo juiz a atuar como perito nas causas pass\u00edveis \n\nde serem resolvidas por autocomposi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\u2022 parecer psicol\u00f3gico: as conclus\u00f5es tecnicamente \n\nfundamentadas de estudos psicol\u00f3gicos acionados sob a obriga\u00e7\u00e3o do \n\nobjetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial (per\u00edcia judici\u00e1ria - o parecer \n\npsicol\u00f3gico judici\u00e1rio constitui-se em uma prova pericial), ou sob o \n\ncompromisso de subsidiar uma tomada de decis\u00e3o (per\u00edcia); a manifesta\u00e7\u00e3o \n\ndo psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico produzida por determina\u00e7\u00e3o judicial.  \n\n\u2022 parecer forense: as conclus\u00f5es de estudos realizados pelo \n\npsic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense dirigidas ao ju\u00edzo; o parecer psicol\u00f3gico \n\njudici\u00e1rio tamb\u00e9m pode ser denominado parecer forense. \n\n\u2022 parecer pericial: designa a emiss\u00e3o de parecer pelo psic\u00f3logo \n\nperito (parecer psicol\u00f3gico judici\u00e1rio, parecer psicol\u00f3gico para autoriza\u00e7\u00e3o do \n\nporte de arma; parecer psicol\u00f3gico para reconhecimento da habilita\u00e7\u00e3o de \n\nconduzir ve\u00edculos automotores, parecer produzido em per\u00edcia solicitada por \n\nentidade privada ou pessoa natural que n\u00e3o integram o objeto da per\u00edcia etc.). \n\n\u2022 parecer judici\u00e1rio: designa a emiss\u00e3o de parecer pelo \n\npsic\u00f3logo judici\u00e1rio e por todos a ele equiparados. \n\n\u2022 per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria - designa a realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividade pericial a mando e/ou a servi\u00e7o do Poder Judici\u00e1rio.  \n\nNo dicion\u00e1rio virtual Caldas Aulete, os termos judici\u00e1rio e judicial assomam \n\nindistingu\u00edveis. Considerando que psic\u00f3logo judici\u00e1rio \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o do cargo \n\nocupado pelo psic\u00f3logo contratado para trabalhar no Tribunal de Justi\u00e7a, a quem \n\ncabe a atribui\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias psicol\u00f3gicas, preferimos per\u00edcia \n\npsicol\u00f3gica judici\u00e1ria, apartando o adjetivo judicial para designar as atividades do \n\n\n\n31 \n \n\nperito escolhido pelas partes e autorizado pelo ju\u00edzo. Jur\u00eddico remete-nos ao Direito, \n\nao legal; forense, a foro, aos Tribunais de Justi\u00e7a, na condi\u00e7\u00e3o de locais; foro, a \n\npra\u00e7a p\u00fablica. Por isso, optamos por psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense, \n\nconsiderando consolidada a ideia de que forense indica, em termos gen\u00e9ricos, o \n\nForo. \n\nAo empreendermos, no cap\u00edtulo 4, uma an\u00e1lise cuidadosa da Cartilha \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica (CFP, 2013), em que se aborda, tamb\u00e9m, o tema da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, apontarei que h\u00e1 nela uma preval\u00eancia absoluta da fun\u00e7\u00e3o de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas com o objetivo de diagn\u00f3stico \n\npsicol\u00f3gico sobre a fun\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre a mat\u00e9ria de \n\nPsicologia. \n\n \n\n1.6 A emiss\u00e3o de parecer psicol\u00f3gico pericial n\u00e3o pressup\u00f5e uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica \n\n \n\nO cerne da atividade pericial \u00e9 o assumir o objetivo de fornecer elementos \n\npara uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 da compet\u00eancia de quem solicitou a per\u00edcia, o \n\nqual n\u00e3o integra a coisa periciada. Tais elementos, assim como os procedimentos \n\nutilizados para sua obten\u00e7\u00e3o, fundamentam-se no conhecimento t\u00e9cnico detido pelo \n\nperito. Sendo a emiss\u00e3o respons\u00e1vel de um parecer psicol\u00f3gico necessariamente \n\nprecedida por uma s\u00e9ria avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica dos envolvidos na situa\u00e7\u00e3o, passou-\n\nse a privilegiar a avalia\u00e7\u00e3o e a entender o parecer psicol\u00f3gico como a organiza\u00e7\u00e3o, o \n\nencadeamento e a s\u00edntese dos dados obtidos em uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, \n\nseguidos da formula\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico e de um progn\u00f3stico. Perdeu-se de vista \n\nser perfeitamente admiss\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o de um parecer sem que se proceda a \n\nqualquer avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do fato de que, na atividade pericial, s\u00f3 se recorrem aos \n\nprocedimentos de avalia\u00e7\u00e3o com potencialidade de produzir elementos relevantes \n\npara a formula\u00e7\u00e3o do parecer que se tem de confeccionar, ou seja, \u00e9 o objetivo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do parecer que determina a escolha dos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o que \n\nse ir\u00e1 mobilizar. Aqui, a avalia\u00e7\u00e3o com o objetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico \u00e9 \n\napenas um dos meios a que se pode apelar para o fim de se formular um parecer. \n\n\n\n32 \n \n\nAponto como um dos indicadores da origem dessa completa hegemonia da \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica sobre a emiss\u00e3o de parecer psicol\u00f3gico a persistente tradu\u00e7\u00e3o \n\nda express\u00e3o inglesa forensic assessment por avalia\u00e7\u00e3o forense, quando seria \n\nmelhor traduzi-la por per\u00edcia forense. Assessment remete a uma avalia\u00e7\u00e3o exercida \n\na mando de um poder constitu\u00eddo - na origem, o poder tribut\u00e1rio. \n\nAssess:vt. Tributar, taxar, lan\u00e7ar contribui\u00e7\u00e3o sobre; cobrar (taxa ou \n\nquota); multar; (...) fixar, determinar (taxa, multa etc.); avaliar (danos \n\nou propriedades para fins de tributa\u00e7\u00e3o); assessed taxes, impostos \n\ndiretos; assessed value, valor tribut\u00e1vel (\u2026) \n\nAssessment: s. Taxa\u00e7\u00e3o, imposto de tributo, tributa\u00e7\u00e3o; lan\u00e7amento \n\nde imposto ou taxa; fixa\u00e7\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o de taxa, quota ou multa; \n\ntaxa, contribui\u00e7\u00e3o, quota; avalia\u00e7\u00e3o para fins de tributa\u00e7\u00e3o; valor \n\ntribut\u00e1vel; (fig.) avalia\u00e7\u00e3o, estima\u00e7\u00e3o. (Vallandro, Leonel e Vallandro, \n\nLino. Dicion\u00e1rio Ingl\u00eas-Portugu\u00eas. Rio de Janeiro. Editora Globo. \n\n1966[1954]). \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o (f) appraisal, valuation. \n\n \n\nAvaliar (v.t) to appraise, evaluate, value (em, at); to set a value on; to \n\nassess (taxes); to value rightly, prize. (\u2026) \n\nTributar: (v.t.) to impose a tax or other charge on; to assess; (...) \n\n(Taylor, James L. Portuguese-English Dictionary.Rio de Janeiro. \n\nRecord. (1970[1958]). \n\n \n\nAssessment: s. taxa\u00e7\u00e3o, tributa\u00e7\u00e3o; taxa, imposto, tributo; valor \n\ntribut\u00e1vel. \n\nAssess vt. taxar; apre\u00e7ar; tributar; avaliar para taxa\u00e7\u00e3o. (Houass, A. \n\n(editor) Novo Dicion\u00e1rio Barsa das L\u00ednguas Ingl\u00easa e Portuguesa. Vol \n\nI, Ingl\u00eas-Portugu\u00eas. New York. Apleton-Century-Crofts, 1967[1964]). \n\n \n\nAvaliar:vtd e vti to appraise, evaluate, estimate; to price, value; to \n\ncalculate; to assess (taxes); to prize, appreciate, esteem (\u2026) \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: f. appraisal, evaluation, estimate, valuation; calculation, \n\ncount, appreciation, esteem. (Houass, A. (editor) Novo Dicion\u00e1rio \n\nBarsa das L\u00ednguas Ingl\u00easa e Portuguesa. Vol II, Portugu\u00eas-Ingl\u00eas. \n\nNew York. Apleton-Century-Crofts, 1967[1964]). \n\n \n\nAssessment: s. determina\u00e7\u00e3o f. de taxas, multas e outras \n\ncontribui\u00e7\u00f5es. 2. taxa\u00e7\u00e3o, tributa\u00e7\u00e3o f. 3. taxa, cota, multa f. 4. \n\nimport\u00e2ncia da taxa ou contribui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAssess v. 1. avaliar, estimar, calcular (o valor de propriedades, \n\nrendas, etc. para o c\u00f4mputo das taxas). 2. fixar, determinar (taxas, \n\n\n\n33 \n \n\ntributos, direitos, etc.) 3. Tributar, taxar, lan\u00e7ar contribui\u00e7\u00e3o sobre. 4. \n\nratear, aquinhoar, distribuir quotas de contribui\u00e7\u00f5es. (Novo Michaelis: \n\nDicion\u00e1rio Ilustrado. Vol I, Ingl\u00eas-Portugu\u00eas. S\u00e3o Paulo, \n\nMelhoramentos, 1986.) \n\n \n\nAvaliar:vtd e vti 1 Calcular ou determinar o valor, o pre\u00e7o ou o \n\nmerecimento de.vtd 2 Reconhecer a grandeza, a intensidade, a for\u00e7a \n\nde: Avaliar a dor, a m\u00e1goa.vtd 3 Apreciar: Avaliar a for\u00e7a, os \n\ncostumes. vtd 4 Computar, or\u00e7ar: Avaliar a riqueza de um povo. \n\nAvaliam a heran\u00e7a em dois milh\u00f5es de d\u00f3lares. \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o: (avaliar+a\u00e7\u00e3o)1 Ato de avaliar.2 Aprecia\u00e7\u00e3o, c\u00f4mputo, \n\nestima\u00e7\u00e3o.3 Determina\u00e7\u00e3o do justo pre\u00e7o de qualquer coisa \n\nalien\u00e1vel.4 valor de bens, determinado por avaliadores. Var. \n\navaliamento. (Michaelis: moderno dicion\u00e1rio da l\u00edngua portuguesa. \n\nS\u00e3o Paulo, Melhoramentos,1998.) \n\n \n\nAssess 1. to make a judgement about a person or situation after \n\nthinking carefully about it SYN judge: assess the impact/extend, \n\neffectiveness etc of (...) 2. to calculate the value or cost of something \n\n(\u2026) \n\n \n\nAssessment 1.a process in which you made a judgment about a \n\nperson or situation, or the judgment you made (...) 2. a calculation \n\nabout the cost or value of something (\u2026) \n\nEvaluate v [T] to judge how good, useful or sucessfull something is \n\nSYNassess:(...) (Longman. DictionaryofContemporaryEnglish. Harlow. \n\nPearson Longman, 2010) \n\nNos verbetes avalia\u00e7\u00e3o forense (forensic assessment) e avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\n(psychological evaluation) da tradu\u00e7\u00e3o brasileira do Dicion\u00e1rio de Psicologia da APA, \n\n2010, l\u00ea-se: \n\nAvalia\u00e7\u00e3o forense \n\navalia\u00e7\u00e3o do estado mental de um r\u00e9u, testemunha ou infrator \n\npara a finalidade  de informar o tribunal. (...) Uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nforense focaliza quest\u00f5es como compet\u00eancia para litigar em \n\nju\u00edzo, responsabilidade criminal, avalia\u00e7\u00e3o de risco e potencial \n\npara abuso sexual. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\nA obten\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o de dados a fim de fazer uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, tomar uma decis\u00e3o, ou fazer uma recomenda\u00e7\u00e3o. \n\nOs psic\u00f3logos avaliam diferentes problemas psiqui\u00e1tricos (p. ex., \n\n\n\n34 \n \n\nansiedade, abuso de subst\u00e2ncia) e preocupa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\npsiqui\u00e1tricas (p.ex., intelig\u00eancia, interesses de carreira), e a \n\navalia\u00e7\u00e3o pode ser conduzida com indiv\u00edduos, duplas, fam\u00edlias, \n\ngrupos e organiza\u00e7\u00f5es. Os dados da avalia\u00e7\u00e3o podem ser \n\nobtidos atrav\u00e9s de v\u00e1rios m\u00e9todos, como ENTREVISTAS \n\nCL\u00cdNICAS, m\u00e9todos de OBSERVA\u00c7\u00c3O DO \n\nCOMPORTAMENTO, TESTES PSICOL\u00d3GICOS, dispositivos \n\nde medi\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica ou psicofisiol\u00f3gica ou outros aparelhos de \n\nteste especializados. (APA, 2014, p. 126) \n\nNote-se que, no verbete avalia\u00e7\u00e3o forense, traduziu-se assessment por \n\navalia\u00e7\u00e3o e explicitou-se a finalidade de informar o tribunal a respeito de quest\u00f5es \n\nque ele formula (\u201ccompet\u00eancia para litigar em ju\u00edzo, responsabilidade criminal, \n\navalia\u00e7\u00e3o de risco e potencial para abuso sexual\u201d). Na tradu\u00e7\u00e3o, sup\u00f4s-se tal \n\nfinalidade vir denotada no termo forensic. Entretanto, conforme demonstrei h\u00e1 \n\npouco, \u00e9 assessment que nos remete a uma avalia\u00e7\u00e3o realizada a mando do poder \n\nde tributar e \u00e9 esta conota\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o realizada a mando de um poder \n\nconstitu\u00eddo com for\u00e7a de estabelecer, como obriga\u00e7\u00e3o do avaliador a produ\u00e7\u00e3o do \n\nparecer, que o torna prefer\u00edvel a evaluation, quando, em ingl\u00eas, designa-se a \n\navalia\u00e7\u00e3o com fins de per\u00edcia judicial. Na express\u00e3o inglesa forensic assessment, o \n\nsentido denotativo de uma avalia\u00e7\u00e3o realizada a mando de um poder constitu\u00eddo \n\nest\u00e1 contido na palavra assessment. Assim, a express\u00e3o, em portugu\u00eas, que melhor \n\ntraduzir\u00e1 forensic assessment ser\u00e1 per\u00edcia forense, pois \u00e9 na per\u00edcia que se procede \n\n\u00e0 avalia\u00e7\u00e3o com a finalidade de produzir um parecer. Forense, tal qual forensic, \n\ndenota que ela se realiza no \u00e2mbito legal. F\u00f3rum e forensic (em ingl\u00eas), f\u00f3rum e \n\nforense (em portugu\u00eas) compartilham o latim em sua origem etimol\u00f3gica. Houaiss \n\ntraduz forense por forensic, e forensic, por forense, argumentativo. No Dicion\u00e1rio \n\nCambridge, em sua vers\u00e3o online, forensic guarda impl\u00edcita a no\u00e7\u00e3o de relacionar-se \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos cient\u00edficos utilizados para descobrir algo sobre um \n\ncrime. \n\nForensic \n\nRelated to scientific methods of solving crimes, involving \n\nexamining the objects or substances that are involved in a crime: \n\nforensic evidence/medicine/science. \u201cForensic examination \n\nrevealed a large quantity of poison in the dead man's stomach\u201d. \n\n http://dictionary.cambridge.org/pt/dicionario/britanico/forensic  \n\nhttp://dictionary.cambridge.org/pt/dicionario/britanico/forensic\n\n\n35 \n \n\nForensic assessment corresponde a realizar per\u00edcia e emitir parecer, ambas \n\natividades norteadas por conhecimentos cient\u00edficos, sobre fatos relacionados ao \n\nexerc\u00edcio ou viola\u00e7\u00e3o de direitos legalmente definidos e sob aprecia\u00e7\u00e3o da lei. N\u00e3o \n\ncoincide, pois, com avalia\u00e7\u00e3o forense, visto que a avalia\u00e7\u00e3o procedida pelo \n\npsic\u00f3logo contratado pelas partes, o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico, tamb\u00e9m \u00e9 forense, \n\nmas n\u00e3o cont\u00e9m o car\u00e1ter de obriga\u00e7\u00e3o que emana da atua\u00e7\u00e3o submetida a um \n\npoder constitu\u00eddo que nos imp\u00f5e imparcialidade; logo, n\u00e3o \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o pericial \n\nstrictu sensu e n\u00e3o tem status de prova, ainda que o ju\u00edzo possa consider\u00e1-la \n\nsuficiente para subsidiar sua decis\u00e3o. Na legisla\u00e7\u00e3o, o perito \u00e9 um auxiliar da justi\u00e7a. \n\nA \u00eanfase a que nos habituamos conferir aos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o, \n\nquando concebemos a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, foi afastando-nos do que \u00e9 definidor \n\ndessa atividade: o objetivo de subsidiar uma tomada de decis\u00e3o da compet\u00eancia do \n\nrequerente da per\u00edcia, por meio da formula\u00e7\u00e3o de um parecer fundamentado em \n\nnosso saber. Na regulamenta\u00e7\u00e3o da profiss\u00e3o de psic\u00f3logo, realizar per\u00edcia e emitir \n\nparecer comp\u00f5em uma \u00fanica e mesma fun\u00e7\u00e3o, pois a per\u00edcia \u00e9 o estudo efetivado \n\ncom o objetivo de produzir um parecer. O parecer corresponde \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o de \n\numa opini\u00e3o tecnicamente fundamentada com vistas a subsidiar uma tomada de \n\ndecis\u00e3o de compet\u00eancia do solicitante. Em termos gerais, o parecerista deve \n\nconduzir-se com retid\u00e3o, ou seja, pautar-se, estritamente, nos fundamentos de seu \n\nsaber. Tratando-se de per\u00edcia realizada a mando de um poder constitu\u00eddo, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o do parecer torna-se obriga\u00e7\u00e3o e o perito submete-se \u00e0 imposi\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade.  \n\n\u00c9 a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial que define a \n\nper\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria. Tais subs\u00eddios sintetizam-se na emiss\u00e3o de um parecer \n\nque responda \u00e0s quest\u00f5es propostas pelo ju\u00edzo. \u00c9 essa obriga\u00e7\u00e3o de produzir o \n\nparecer que imp\u00f5e ao psic\u00f3logo voltar-se aos procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica escolhidos por sua capacidade de fundamentar conclus\u00f5es relacionadas \n\n\u00e0s quest\u00f5es a serem respondidas. Pode suceder de o parecer ser formulado a partir \n\nde dados, informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es j\u00e1 dispon\u00edveis quando da determina\u00e7\u00e3o de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia; nesse caso, o parecer n\u00e3o ser\u00e1 pericial, n\u00e3o poder\u00e1 ser \n\nincorporado aos autos como uma prova pericial, pois este conjunto de elementos \n\nobtidos num relacionamento profissional pr\u00e9vio \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da per\u00edcia n\u00e3o foi obtido \n\n\n\n36 \n \n\nsob a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade e n\u00e3o deve ser formulado sob tal compromisso, \n\nem raz\u00e3o de terem sido obtidos sob a \u00e9gide da \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o profissional e \n\ncliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o. Mesmo enquanto parecer do assistente t\u00e9cnico da parte,  \n\nmant\u00e9m a potencialidade de subsidiar uma decis\u00e3o judicial. \n\nSe insistirmos em conceber a per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria e a emiss\u00e3o de \n\npareceres voltados a subsidiar decis\u00f5es judiciais como uma modalidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com o objetivo de elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico, mantendo \n\nessa completa preval\u00eancia de nossa fun\u00e7\u00e3o de utilizar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas com o objetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico sobre a fun\u00e7\u00e3o de realizar \n\nper\u00edcias e emitir pareceres sobre a mat\u00e9ria de Psicologia, permaneceremos atuando \n\nem disson\u00e2ncia com o decreto regulamentador de nossa profiss\u00e3o e confundidos \n\npelas dificuldades em conciliar a \u00e9tica da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica genu\u00edna com a \u00e9tica \n\nda per\u00edcia. \n\n \n\n1.7 Crise \u00e9tica metodol\u00f3gica ou imprecis\u00e3o conceitual? \n\n \n\nNilo Batista, professor titular de direito penal da Universidade Federal do Rio \n\nde Janeiro e da Universidade do Estado do Rio de Janeiro, ao prefaciar o livro de \n\nCamuri (2012), v\u00ea-se confrontado com a crise \u00e9tica metodol\u00f3gica que assola os \n\npsic\u00f3logos recrutados pelo sistema penal para nele exercerem os atos de sua \n\nprofiss\u00e3o. Formula a seguinte quest\u00e3o: \n\n \n\nPode o Estado, ao criar cargos p\u00fablicos de psic\u00f3logos no \u00e2mbito do \n\nPoder Judici\u00e1rio e especialmente em ag\u00eancias do sistema penal, \n\npretender deles uma contribui\u00e7\u00e3o que extrapole as regras t\u00e9cnicas e \n\n\u00e9ticas de sua profiss\u00e3o (objetivadas pelas institui\u00e7\u00f5es que legalmente \n\nregulam a profiss\u00e3o), ou que, mesmo em situa\u00e7\u00f5es normativamente \n\namb\u00edguas, violem sua consci\u00eancia profissional? (Batista, 2012) \n\n \n\nO mesmo Batista (2012) vislumbra que o futuro da Psicologia no sistema \n\npenal n\u00e3o h\u00e1 de ser no papel de auxiliar da Justi\u00e7a. \u201cSe a Psicologia lograr construir-\n\nse um futuro no sistema penal, n\u00e3o ser\u00e1 por certo na condi\u00e7\u00e3o de auxiliar da Justi\u00e7a, \n\nem plano similar aos demais auxiliares, como os deposit\u00e1rios e os int\u00e9rpretes\u201d \n\n\n\n37 \n \n\n(p.12). Na mesma linha argumentativa, Carvalho (2007) criticou e apontou as \n\nconsequ\u00eancias desse submetimento: \n\nA arrog\u00e2ncia do direito penal aliada \u00e0 subservi\u00eancia das \u00e1reas de \n\nconhecimento que s\u00e3o submetidas e que se submetem a este \n\nmodelo obt\u00e9m como resultado o refor\u00e7o do dogmatismo, o \n\nisolamento cient\u00edfico e o natural distanciamento dos reais problemas \n\nda vida. (p.16). \n\nPosteriormente, em seu livro Antimanual de Criminologia, 2008, denunciou \n\nessa propens\u00e3o das ci\u00eancias criminais a considerar como servis os demais saberes: \n\n\u201cO modelo oficial das ci\u00eancias criminais vislumbra os demais saberes como servis, \n\npermitindo apenas que forne\u00e7am subs\u00eddios para a disciplina mestra do direito penal\u201d \n\n(p.22). Sass, 2012, acompanha-os. Considera que a Psicologia Social desempenha \n\num papel importante no exame do Direito, devendo contrapor-se ao papel de \n\n\u201cauxiliar de aplica\u00e7\u00e3o em certos regulamentos jur\u00eddicos, como se depreende da \n\natua\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea do psic\u00f3logo, por exemplo, nos sistemas judicial e penal\u201d (p. \n\n178). Este \u00faltimo arremata uma cr\u00edtica ao Direito sob a perspectiva da Psicologia \n\nSocial, tomando como refer\u00eancia a teoria cr\u00edtica da sociedade, embasada na \n\npremissa de que esta se organizaria sob os mesmos moldes da ind\u00fastria, firmando \n\numa sociedade administrada. \n\nPor sua vez, a sociedade capitalista, seguindo a hegemonia e a \n\nexpans\u00e3o da ind\u00fastria para todas as esferas sociais, consolidou-se \n\ncomo uma sociedade de massa, cujas caracter\u00edsticas principais s\u00e3o, \n\ndo ponto de vista econ\u00f4mico, o crescente processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, assim como a \n\npadroniza\u00e7\u00e3o de tudo que \u00e9 produzido, acompanhadas do aumento \n\nacelerado do individualismo, em detrimento do indiv\u00edduo aut\u00f4nomo, \n\ndo rebaixamento do pensamento cr\u00edtico e da padroniza\u00e7\u00e3o da \n\nconduta dos indiv\u00edduos, do ponto de vista social e psicol\u00f3gico....a \n\nsociedade de massa... \u00e9 a rigor uma sociedade administrada..., uma \n\nsociedade industrial.... (Sass, 2012, p. 176). \n\nExplicita como objetivo \"destacar a fun\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que cabe \u00e0s ci\u00eancias sociais \n\nexercer contra a fossiliza\u00e7\u00e3o das normas jur\u00eddicas petrificadas\" (p.180). Ampara-se \n\nnos estudos de Oliveira Vianna sobre as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas brasileiras. Aponta \n\nprevalecer, na sociedade industrial, certa repugn\u00e2ncia \u00e0 massa e defende um \n\nprimado das massas sobre os indiv\u00edduos, consistindo elas em um fen\u00f4meno de \n\nnatureza social. Considera que a Psicologia \u00e9 esclarecimento, desempenhando \n\n\n\n38 \n \n\npapel imprescind\u00edvel \u00e0s teorias sociais, e que ideologia est\u00e1 a servi\u00e7o do controle \n\nsocial da massa. Sustenta que o Direito atua em prol da manuten\u00e7\u00e3o do \n\nestabelecido pela coa\u00e7\u00e3o sobre os indiv\u00edduos, as massas e as a\u00e7\u00f5es coletivas \n\nvoltadas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as. Defende necess\u00e1rio, para uma compreens\u00e3o \n\nacurada das rela\u00e7\u00f5es do indiv\u00edduo com a cultura sob a sociedade industrial \n\nmanipuladora das massas, levar devidamente em conta os nexos entre a \n\nsuperestrutura jur\u00eddico-cultural e a Psicologia, tanto no que se refere ao importante \n\npapel da Psicologia Social no exame do Direito, quanto ao se contrapor ao papel de \n\nauxiliar que lhe foi designado.  \n\nToda esta insist\u00eancia em se salientar uma submiss\u00e3o da Psicologia ao Direito, \n\npor um lado, assume que, ao se instituir uma subordina\u00e7\u00e3o dos ocupantes de cargos \n\nde psic\u00f3logos aos ocupantes de cargos de ju\u00edzes, fundar-se-ia tamb\u00e9m alguma \n\nsubordina\u00e7\u00e3o do saber daqueles ao destes. Por outro lado, n\u00e3o contempla \n\ndevidamente que essa ineg\u00e1vel onipot\u00eancia do Direito no funcionamento da \n\nsociedade brasileira, explicitada na multiplicidade de sal\u00e1rios de auxiliares da justi\u00e7a \n\nnecess\u00e1rios para compor um sal\u00e1rio de juiz, tem ra\u00edzes s\u00f3cio-hist\u00f3rico-culturais e \n\nsocioecon\u00f4micas levemente suscitadas quando se discorre sobre a sociedade \n\ncapitalista como sociedade administrada. \n\nNesta tese destes autores, argumento que vingou no estabelecimento das \n\nregras t\u00e9cnicas pelas institui\u00e7\u00f5es que regulam a nossa profiss\u00e3o, uma leitura \n\nenviesada dos lugares e dos pap\u00e9is dos psic\u00f3logos que assumem o exerc\u00edcio dos \n\natos de nossa profiss\u00e3o nos \u00e2mbitos das interfaces da Psicologia com o Direito. As \n\nimprecis\u00f5es e os vieses a\u00ed gerados s\u00e3o insistentemente escamoteados no apelo \u00e0 \n\n\u00e9tica, induzindo-nos ao citado sentimento de viola\u00e7\u00e3o de nossa consci\u00eancia \n\nprofissional e \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que passamos por uma crise \u00e9tica metodol\u00f3gica. \n\nDivergindo destes autores, compreendemos que estamos lidando com uma \n\nimprecis\u00e3o conceitual, respons\u00e1vel por tornar amb\u00edguas as normas.  \n\nAdvogamos que bastaria empenharmo-nos em refinar ainda mais a defini\u00e7\u00e3o \n\ndos lugares e pap\u00e9is que assumimos nas interfaces da Psicologia com o Direito, \n\nratificando conson\u00e2ncia entre o que determina a lei e o que estabelecem as \n\nnormativas objetivadas pelas institui\u00e7\u00f5es que legalmente regulam a nossa profiss\u00e3o, \n\npara minimizarmos a referida viola\u00e7\u00e3o de nossa consci\u00eancia profissional. Por \n\n\n\n39 \n \n\nexemplo, caso as normativas do SCP incorporassem a prerrogativa de que somos \n\nsempre assistentes t\u00e9cnicos daqueles a quem estamos atendendo, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \n\nquando estamos realizando per\u00edcias, desapareceria o dilema \u00e9tico do psic\u00f3logo \n\nperito perante o periciando, pois ele n\u00e3o decorre da delimita\u00e7\u00e3o legal do papel de \n\nperito, mas sim da inexist\u00eancia, em nosso C\u00f3digo de \u00c9tica, do reconhecimento de \n\nque, na atividade pericial, o benefici\u00e1rio de nossa interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 o periciando, \n\nsen\u00e3o o requerente da per\u00edcia. \n\n \n\n1.8 Interdepend\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es entre Psicologia e Direito \n\n \n\nOs cargos de psic\u00f3logo, de serventu\u00e1rio da Justi\u00e7a, de int\u00e9rprete, \n\ncorrespondem a cargos atinentes aos servi\u00e7os auxiliares, mas isso n\u00e3o equivale a \n\ndizer que, ao ser nomeado em of\u00edcio algum interprete da l\u00edngua russa, por exemplo, \n\ntodo o conhecimento detido pelos fluentes em russo seria agora auxiliar da Justi\u00e7a. \n\nO ocupante do cargo de psic\u00f3logo judici\u00e1rio nomeado para atuar nos autos de uma \n\ndisputa de guarda, sendo ocupante de um cargo que integra os servi\u00e7os auxiliares e \n\ntendo sua atua\u00e7\u00e3o regida pelo Art. 151 do ECA, exercer\u00e1 sua atividade subordinado \n\n\u00e0 autoridade judici\u00e1ria, mas isso n\u00e3o torna a Psicologia um saber auxiliar \n\nsubordinado ao Direito.  \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal, o ECA, o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, como tamb\u00e9m o \n\nSistema \u00danico de Assist\u00eancia Social, a Lei Maria da Penha, a Lei Antidrogas e mais \n\ntodo um conjunto de leis, por reconhecerem a import\u00e2ncia do saber psicol\u00f3gico no \n\nprocesso de normaliza\u00e7\u00e3o da vida, incorporam-no, seja nos princ\u00edpios que alicer\u00e7am \n\na elabora\u00e7\u00e3o da lei, seja na determina\u00e7\u00e3o do dever de se assegurar assist\u00eancia \n\npsicol\u00f3gica aos que sofrem agravos \u00e0 sa\u00fade, vulnerabilidades sociais, viol\u00eancia \n\nintraconjugal, depend\u00eancia qu\u00edmica etc. A partir do momento em que os princ\u00edpios \n\nda Psicologia assentam a elabora\u00e7\u00e3o das leis e que proporcionar assist\u00eancia \n\npsicol\u00f3gica manifesta-se nelas como obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico, a Psicologia torna-\n\nse direito. Quando o ECA, no Art. 8, determina que \u00e9 assegurado \u00e0 gestante o \n\natendimento pr\u00e9 e perinatal, e, no \u00a7 4\u00ba deste mesmo artigo, que \u00e9 incumb\u00eancia do \n\n\n\n40 \n \n\npoder p\u00fablico proporcionar assist\u00eancia psicol\u00f3gica \u00e0 gestante e \u00e0 m\u00e3e, a assist\u00eancia \n\npsicol\u00f3gica torna-se um direito. \n\nA insist\u00eancia em uma demonstra\u00e7\u00e3o de que, para o Direito, a Psicologia \u00e9 um \n\nsaber a ele subordinado, perde de vista que o direito \u00e9 mais do que uma disciplina \n\ndo conhecimento humano: o direito \u00e9 o principal dispositivo organizador das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais, tal qual se denota de express\u00f5es como \u201cEstado de Direito\u201d, \u201cDeclara\u00e7\u00e3o \n\nUniversal dos Direitos do Homem\u201d, \u201cDireitos Fundamentais\u201d, \u201cDireitos e deveres do \n\nprofissional\u201d, C\u00f3digo de \u00c9tica etc. Tamb\u00e9m desconsidera que a Psicologia \n\nfundamenta a pr\u00f3pria elabora\u00e7\u00e3o da lei e que ela busca fundamentos no Direito: o \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica do Psic\u00f3logo elege a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem \n\ncomo o seu principal fundamento. Logo, a Psicologia fundamenta-se no Direito, \n\nfundamentando-o tamb\u00e9m. \n\nAfora isso, uma cr\u00edtica relativa a essa hierarquia dos saberes, \u00e0 nossa \n\ncondi\u00e7\u00e3o subalterna, ao papel auxiliar da Psicologia perante o Direito, deslocar-nos-\n\nia para o reconhecimento da exist\u00eancia de um submetimento dos interesses \n\nindividuais aos coletivos, a ponderar a concretiza\u00e7\u00e3o de uma sociedade justa como o \n\nmais ineg\u00e1vel de todos os interesses coletivos. Ser\u00edamos levados a conceber a \n\nreferida subservi\u00eancia dos demais saberes ao do Direito, como express\u00e3o de \n\ninteresses coletivos, decorr\u00eancia do fato de lhe caber a defini\u00e7\u00e3o dos procederes \n\nque melhor assegurem fazer valer a Justi\u00e7a quando se instaura o litigio nas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais e quando se d\u00e1 a pr\u00e1tica de crimes. Incumb\u00eancia que torna leg\u00edtimo \n\nreivindicar todo e qualquer saber capaz de contribuir ao alcance desse fim, n\u00e3o \n\ncomo um subalterno, mas como apto a oferecer contribui\u00e7\u00e3o relevante. Pode-se \n\nconsentir, aqui, alian\u00e7a no esfor\u00e7o em se atingir um objetivo mutuamente tido como \n\nleg\u00edtimo, ao inv\u00e9s de submiss\u00e3o. \n\nPor fim, esta discuss\u00e3o acerca da hierarquia dos saberes conduz-nos a convir \n\nque a Psicologia \u00e9 uma profiss\u00e3o que, tendo sido reconhecida h\u00e1 apenas meio \n\ns\u00e9culo, j\u00e1 nasceu em condi\u00e7\u00e3o de subalternidade: no \u00e2mbito educacional, \n\npermanecemos, em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio profissional, sob a hegemonia dos \n\npedagogos; nas pr\u00e1ticas organizacionais e do trabalho, sob a dos economistas e \n\nadministradores; na \u00e1rea da sa\u00fade, sob a dos m\u00e9dicos; nas pr\u00e1ticas judiciais, sob a \n\n\n\n41 \n \n\nhegemonia dos profissionais do Direito; e na assist\u00eancia social, sob a dos \n\nassistentes sociais. \n\nAssim, e desde j\u00e1 renunciando a levar adiante esta discuss\u00e3o, ao atuar no \n\n\u00e2mbito da Psicologia Judici\u00e1ria, engajamo-nos envolvidos no esfor\u00e7o de evitar que \n\nse venha a julgar sem saber. Poder-se-ia, inclusive, argumentar que, neste \u00e2mbito, \u00e9 \n\no Direito que se submete \u00e0 Psicologia, seja pela conveni\u00eancia do juiz em decidir em \n\nconformidade com o nosso parecer t\u00e9cnico, seja pelo fato de o TJSP manter, desde \n\n1998, um Servi\u00e7o Psicossocial Vocacional, formado por assistentes sociais e \n\npsic\u00f3logos, respons\u00e1vel por ofertar parecer sobre candidatos \u00e0 Magistratura e a \n\nparticipar do processo de avalia\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio probat\u00f3rio (os dois primeiros anos) \n\ndaqueles que iniciaram seu exerc\u00edcio (Mathias, 2013). O Poder Judici\u00e1rio considera \n\nrelevante ouvir a Psicologia, tanto nas a\u00e7\u00f5es das Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude e \n\nnas das de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es, quanto quando da decis\u00e3o de aprovar ou n\u00e3o \n\ndeterminado candidato a iniciar a Magistratura e, depois, quando da admiss\u00e3o de \n\nsua perman\u00eancia no exerc\u00edcio do cargo de juiz (vitaliciamento).  \n\nDefendemos que, passados 50 anos desde a regulamenta\u00e7\u00e3o de nossa \n\nprofiss\u00e3o, afastamo-nos, no que diz respeito \u00e0 interface Psicologia-Direito, do que ali \n\nest\u00e1 regulamentado. \u00c9 chegada a hora de, retomando nossas origens, \n\nreorganizarmos nossas rela\u00e7\u00f5es neste fascinante campo em que estamos \n\nautorizados a atuar; s\u00f3 ent\u00e3o, teremos clareza dos dilemas \u00e9ticos que ele nos \n\nimp\u00f5e. \n\n\n\n \n \n\n2 A Justi\u00e7a, a Vingan\u00e7a, o Direito, a Lei e a Psicologia \n\n \n\nToda a Justi\u00e7a atua, por um lado, a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de imparcialidade, \n\nfundamentando as decis\u00f5es em seus princ\u00edpios norteadores, os quais se consolidam \n\nconforme refletem os interesses e a din\u00e2mica da sociedade como um todo. \n\nConsequentemente, a imparcialidade, condi\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel de toda a pr\u00e1tica \n\njudici\u00e1ria, deve ser entendida como relativa, ou seja, a Justi\u00e7a \u00e9 imparcial na medida \n\nem que deixa falar todos os envolvidos sem se deixar cativar pelas alega\u00e7\u00f5es de \n\ncada um deles. Por outro lado, \u00e9 parcial perante os interesses coletivos, isto \u00e9, tende \n\na privilegi\u00e1-los ao proferir suas decis\u00f5es. S\u00e1 (2011), resguardando-se no artigo \u201cO \n\nmito da neutralidade do juiz como elemento de seu papel social\u201d, de autoria de \n\nRodolfo Pamplona Filho, reitera a import\u00e2ncia de se distinguir neutralidade de \n\nimparcialidade na magistratura. Para n\u00f3s, \u201ca imparcialidade \u00e9 inerente, \u00e9 essencial \n\nao of\u00edcio do juiz, como garantia sine qua non do justo processo legal\u201d (p. 121).  \n\nIneg\u00e1veis as contradi\u00e7\u00f5es e as injusti\u00e7as sociais, os conflitos de classe, o \n\nprevalecimento dos interesses do poder econ\u00f4mico, o privilegiamento daqueles que \n\nsabem se aproveitar das brechas da lei e da apela\u00e7\u00e3o constantemente legalizada \n\npelos recursos judiciais em voga; ineg\u00e1vel, tamb\u00e9m, a aplica\u00e7\u00e3o seletiva dos rigores \n\nda lei sobre os empobrecidos e o escamoteamento de interesses exclusivos dos \n\ndominantes em interesses coletivos. Contudo, n\u00e3o se pode perder de vista que h\u00e1 \n\num institu\u00eddo consolidado nas pr\u00e1ticas judiciais, embalado por um esfor\u00e7o \n\npermanente, ainda que interessado, em dele excluir o que se revelar injusto. \n\nA lide \u00e9 definida como o conflito caracterizado por uma pretens\u00e3o resistida: o \n\nrequerente tenciona algo do requerido, que se recusa a atend\u00ea-lo. O proceder \n\njudicial, que tem no duelo armado uma de suas mais antigas express\u00f5es, \n\ncaracteriza-se por esse cunho adversarial. Ele promove o empenho de cada um dos \n\nenvolvidos na desqualifica\u00e7\u00e3o do outro, a quem se assegura o direito de contradi\u00e7\u00e3o, \n\neste responde desqualificando o advers\u00e1rio para, na sequ\u00eancia, ser novamente \n\ncontestado e depreciado. Obviamente, tal ess\u00eancia das pr\u00e1ticas judici\u00e1rias n\u00e3o \n\ncondiz com os objetivos da Psicologia, que vislumbra exatamente o oposto: a \n\nassun\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria responsabilidade pelo conflito que se estabeleceu na rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o outro. \n\n\n\n43 \n \n\n2.1 A Justi\u00e7a e a Vingan\u00e7a \n\n \n\nNo desenrolar da experi\u00eancia da modernidade, foi instituindo-se a proibi\u00e7\u00e3o \n\naos indiv\u00edduos de consumar justi\u00e7a com as pr\u00f3prias m\u00e3os, ou seja, de mobilizar-se \n\npela paix\u00e3o da vingan\u00e7a. Importa retermos que a coletividade imp\u00f5e a cada um de \n\nseus componentes que o desejo de vingan\u00e7a seja canalizado para o sistema de \n\nadministra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a. \n\nGirard, 1990 (1972), em seu livro A Viol\u00eancia e o Sagrado, talha a tese de que \n\na religi\u00e3o afloraria como conten\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia. Os ritos sacrificiais das sociedades \n\nprimitivas seriam gozados como mecanismos sociais de mitiga\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, mais \n\npropriamente, do risco de uma erup\u00e7\u00e3o de vingan\u00e7a no seio da sociedade. Com as \n\nmudan\u00e7as estrat\u00e9gicas na governan\u00e7a no decorrer da hist\u00f3ria da modernidade, o \n\nsistema de administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a acabou por sobrepor-se  \u00e0 recorr\u00eancia ao \n\nsacrif\u00edcio como modo de conten\u00e7\u00e3o da escalada de viol\u00eancia gerada pela busca de \n\nvingan\u00e7a. \n\n \n\nAtualmente, julgamos rudimentares os procedimentos curativos das \n\nsociedades primitivas, pois eles representariam simples \"ensaios\" \n\npara o sistema judici\u00e1rio, com um objetivo pragm\u00e1tico bem vis\u00edvel: \n\nn\u00e3o \u00e9 o culpado que mais interessa, mas as v\u00edtimas n\u00e3o vingadas; \u00e9 \n\ndelas que vem o perigo mais imediato. \u00c9 preciso oferecer a estas \n\nv\u00edtimas uma satisfa\u00e7\u00e3o rigorosamente avaliada, apaziguando seu \n\ndesejo de vingan\u00e7a sem despert\u00e1-lo em outra parte. N\u00e3o se trata de \n\nlegislar sobre o bem ou o mal, nem de fazer respeitar uma justi\u00e7a \n\nabstrata, mas de preservar a seguran\u00e7a do grupo eliminando a \n\nvingan\u00e7a, de prefer\u00eancia atrav\u00e9s de uma reconcilia\u00e7\u00e3o fundada em \n\num compromisso ou, caso esta reconcilia\u00e7\u00e3o seja imposs\u00edvel, atrav\u00e9s \n\nde um confronto armado, organizado de forma a impedir a \n\npropaga\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, este confronto dever\u00e1 ocorrer em um \n\ncampo fechado, segundo regras e entre advers\u00e1rios bem \n\ndeterminados. Dever\u00e1 se dar de uma vez por todas.... \n\nNo final das contas, o sistema judici\u00e1rio e o sacrif\u00edcio t\u00eam, portanto, a \n\nmesma fun\u00e7\u00e3o, mas o sistema judici\u00e1rio \u00e9 infinitamente mais eficaz... \n\nComo qualquer outro progresso t\u00e9cnico, ele constitui uma arma de \n\ndois gumes, servindo tanto \u00e0 opress\u00e3o quanto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o. (Girard, \n\n1972/1990, pp. 35 e 37). \n\n \n\nO que se pede quando se clama por justi\u00e7a? Certamente, h\u00e1 algo de \n\nvingan\u00e7a subjacente ao pedido de justi\u00e7a. Entretanto, no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n44 \n \n\njurisdicional, enquadram-se as indigna\u00e7\u00f5es particulares ao mecanismo judicial que \n\nmelhor as contemple, o qual corresponde a uma estrutura relacional preexistente \n\nconcebida para atender a interesses coletivos. Imposs\u00edvel as paix\u00f5es de cada um \n\nencontrarem satisfa\u00e7\u00e3o nesse processo que remodela e distorce as experi\u00eancias de \n\nforma a encaix\u00e1-las aos moldes previstos em lei. Imposs\u00edvel eu ver se encerrar meu \n\nembate jur\u00eddico com outrem com o sentimento de que se instaurou a justi\u00e7a. \n\nNo pedido de que seja feita justi\u00e7a, mobilizador do acionamento do Poder \n\nJudici\u00e1rio, \u00e9 clara a indica\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de uma pretens\u00e3o e da aus\u00eancia de \n\nentendimento. Subjacente ao conflito, n\u00e3o raro, defrontamo-nos com desejos de \n\nvingan\u00e7a, retalia\u00e7\u00e3o, repara\u00e7\u00e3o, com ressentimentos e outros afetos. Ao ser \n\ndecodificado para as figuras pr\u00f3prias do procedimento judicial, ou seja, ao ser \n\ntornado lide, o conflito tende a ser agudizado sob a a\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter adversarial do \n\nprocesso: a pretens\u00e3o h\u00e1 que ser formulada em termos previstos na legisla\u00e7\u00e3o e a \n\nfalta de entendimento ser\u00e1 tornada lit\u00edgio por meio da necess\u00e1ria alega\u00e7\u00e3o de \n\ninoc\u00eancia do requerente e da consequente imposi\u00e7\u00e3o de que se atribua ao \n\nadvers\u00e1rio a culpa pela situa\u00e7\u00e3o levada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o judicial. \n\n Os autos correspondem ao relato hist\u00f3rico de uma controv\u00e9rsia agudizada \n\npelo pr\u00f3prio proceder judici\u00e1rio. O entendimento \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o mais pr\u00f3xima da \n\njusti\u00e7a de cada um; em sua aus\u00eancia, ao final, chega-se \u00e0 decis\u00e3o judicial. Esta \n\ndever\u00e1 ser legal, do ponto de vista da institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria; provavelmente tida como \n\njusta, do ponto de vista dos alheios \u00e0 demanda em quest\u00e3o; e inevitavelmente \n\ninjusta em alguma medida, do ponto de vista dos envolvidos, particularmente \n\ndaqueles que tiverem \u201cperdido a causa\u201d (os sucumbentes). \n\nO Poder Judici\u00e1rio caracteriza-se por ser a inst\u00e2ncia da sociedade da qual \n\nemana a ordem, no sentido de mando, e que institui a ordem, no sentido de \n\ndeterminar e/ou manter certa organiza\u00e7\u00e3o. Recorrer ao Poder Judici\u00e1rio resulta em \n\nsubmeter-se a ele, sequela que escapa a muitos dos que decidem acion\u00e1-lo, e \n\nmesmo a muitos que, sob mando, a ele tem o dever de prestar seus servi\u00e7os. O \n\npoder de mandar emana da lei. A aplica\u00e7\u00e3o da lei instaura a legalidade, podendo, \n\ninclusive, configurar uma injusti\u00e7a. Ao exerc\u00edcio da autoridade interessa ver-se \n\nidentificado a procedimentos voltados \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de lit\u00edgios e ao estabelecimento \n\nda justi\u00e7a, importantes para a manuten\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\n\n45 \n \n\nDefendemos que o exerc\u00edcio da autoridade n\u00e3o deve ser considerado indistingu\u00edvel \n\nda imposi\u00e7\u00e3o do interesse dos poderosos aos dos mais fracos. \n\n \n\n2.2 O Direito e a Lei \n\n \n\nDentre os juristas, prevalece a compreens\u00e3o de que o Direito n\u00e3o se \n\nconfunde com a lei. A lei deve ser express\u00e3o do Direito, embora saibamos que nem \n\nsempre o \u00e9, por for\u00e7a de, muitas vezes, redundar na mera preval\u00eancia de interesses \n\nde grupos dominantes. Mesmo assim, nossa Constitui\u00e7\u00e3o determina: \u201cNingu\u00e9m \u00e9 \n\nobrigado a fazer ou deixar de fazer alguma coisa sen\u00e3o em virtude de lei\u201d. Princ\u00edpio \n\nque al\u00e7a a lei ao topo da pir\u00e2mide jur\u00eddica a garantir legalidade aos interesses dos \n\ngrupos que se fizeram prevalecer, mesmo quando injustos do ponto de vista dos \n\ngrupos por eles suplantados, ou seja, a legalidade n\u00e3o se confunde com o Direito, \n\nporque nela n\u00e3o se assegura a justi\u00e7a. \u201cO Direito \u00e9 o tr\u00e2nsito para se concretizar o \n\njusto\u201d. Por conseguinte, o Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o pode ser servil, pura aplica\u00e7\u00e3o da lei, \n\ncomo se a ela estivesse submetido, pois, para ele, mais importa o princ\u00edpio. Nossa \n\nConstitui\u00e7\u00e3o assinala o princ\u00edpio de \u201cassegurar o exerc\u00edcio dos direitos sociais e \n\nindividuais, a liberdade, a seguran\u00e7a, o bem-estar, o desenvolvimento, a igualdade e \n\na justi\u00e7a como valores supremos de uma sociedade fraterna, pluralista e sem \n\npreconceito, fundada na harmonia social...\u201d Para o Direito, a lei precisa estar em \n\nconformidade com o princ\u00edpio. Constatada certa diverg\u00eancia entre a lei e o princ\u00edpio \n\ndo Direito,  este prevalecer\u00e1. \n\n \n\n(...) O Juiz \u00e9 o grande cr\u00edtico da lei: seu compromisso \u00e9 com o \n\nDireito! N\u00e3o pode ater-se ao positivismo ortodoxo. O Direito n\u00e3o \u00e9 \n\nsimples forma! O magistrado tem compromisso com a Justi\u00e7a, no \n\nsentido de analisar a lei e constatar se, em lugar de tratar igualmente \n\nos homens, mant\u00e9m a desigualdade de classes. (...) Em havendo \n\ndiscord\u00e2ncia entre Direito e a lei, esta precisa ceder espa\u00e7o \u00e0quele \n\n(Cernicchiaro, citado por De La Torre, 1997, p. 36). \n\n \n\nLembremos, neste ponto, que muitos juristas (Dornelles, 1998; Aguiar, 1984; \n\ne Thompson, 1983, citados por Brito, 1993) questionam a imparcialidade do Direito, \n\npor considerarem que este estaria, de alguma forma, comprometido com o poder \n\n\n\n46 \n \n\ndominante, ao que n\u00e3o conseguimos resistir em acrescentar: o Direito \u00e9 o pr\u00f3prio \n\npoder dominante. Nem por isso, entretanto, dever-se-ia cristalizar o pressuposto de \n\nque o poder dominante \u00e9 sempre opressor, tampouco que as rela\u00e7\u00f5es sociais \n\npossam prescindir de um poder dominante.  \n\nSabemos que o conhecimento acumulado ao longo da experi\u00eancia na \n\naplica\u00e7\u00e3o das leis assume papel relevante no processo de aprimoramento da pr\u00f3pria \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e que a elabora\u00e7\u00e3o das leis traduz e incorpora a din\u00e2mica das for\u00e7as dos \n\nmovimentos sociais. \u00c9 f\u00e1cil reconhecer que, na composi\u00e7\u00e3o dessa din\u00e2mica, \n\ndigladiam os conflitos de interesses dos v\u00e1rios setores da sociedade (alguns \n\nprogressistas, outros conservadores), os cuidados econ\u00f4micos e culturais, bem \n\ncomo a tradi\u00e7\u00e3o dessa sociedade, al\u00e9m dos desdobramentos do conhecimento \n\ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico da humanidade toda. \n\nDescompassos costumam impor-se entre a legisla\u00e7\u00e3o e o momento atual da \n\nsociedade. Muitas vezes, a lei \u00e9 arcaica e inaplic\u00e1vel frente \u00e0 velocidade das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos e nos valores; em outras, ela se adianta e depara com \n\nresist\u00eancias de toda a sorte \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nO fato de setores mais conservadores surpreenderem-se suplantados por \n\npress\u00f5es dos mais progressistas na conquista de uma legisla\u00e7\u00e3o reconfigurada, n\u00e3o \n\nsignifica que as rela\u00e7\u00f5es sociais passar\u00e3o a ser por esta conformadas: muitos focos \n\nde resist\u00eancia continuar\u00e3o eclodindo, n\u00e3o raro somando suficientes para emperrar \n\nas mudan\u00e7as formalizadas na legisla\u00e7\u00e3o. \n\nAssim ocorreu com a cria\u00e7\u00e3o do Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente: no \n\n\u00e2mbito do Poder Legislativo, sob a press\u00e3o dos setores mais progressistas da \n\nsociedade civil e de organismos internacionais, elaborou-se um c\u00f3digo legislativo \n\nincorporando o conhecimento cient\u00edfico j\u00e1 consolidado e a experi\u00eancia jur\u00eddica \n\nanterior no trato com os problemas da inf\u00e2ncia e da juventude. \n\nNossa sociedade foi capaz de formular um dos mais sofisticados c\u00f3digos \n\nlegislativos do planeta, fundado no princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a e ao \n\nadolescente, contudo, paradoxalmente, impass\u00edveis convivemos com a inf\u00e2mia da \n\nviol\u00eancia a que eles s\u00e3o cotidianamente sujeitados. \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n \n\n2.3 Hist\u00f3rico da aproxima\u00e7\u00e3o entre a Psicologia e o Direito \n\n \n\nAo longo da ventura das sociedades ocidentais, podem-se reconhecer \n\ngrandes varia\u00e7\u00f5es, rupturas e saltos do conhecimento a partir de investiga\u00e7\u00f5es nas \n\nCi\u00eancias Exatas e Biol\u00f3gicas, da Tecnologia e, em menor escala, nas Ci\u00eancias \n\nHumanas. A institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria tem especial participa\u00e7\u00e3o no desenvolvimento \n\ndestas \u00faltimas, na medida em que, carecendo de um s\u00f3lido referencial conceitual \n\nque lhe fornecesse crit\u00e9rios e instrumentos apropriados para avaliar as situa\u00e7\u00f5es \n\ncom que se defrontava em suas pr\u00e1ticas, p\u00f4s-se a requerer e investir em \n\ndesenvolvimento. \n\nGomide (2011), em uma das 12 confer\u00eancias apresentadas no VII Congresso \n\nNacional da Psicologia (CONPSI), abordou o tema da Psicologia Forense e suas \n\nconex\u00f5es com as diversas \u00e1reas da Psicologia. Em um brev\u00edssimo hist\u00f3rico da \n\norigem da Psiquiatria Forense, indica-nos que, em 1650, o m\u00e9dico italiano Paulo \n\nZacchia, publicara o livro Questiones m\u00e9dicos-legales. Ele teria sido o primeiro a \n\nexercer a fun\u00e7\u00e3o de perito. \u201cA per\u00edcia \u00e9 uma avalia\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que est\u00e3o com \n\nalgum tipo de envolvimento com a lei. Esta avalia\u00e7\u00e3o deve informar se o indiv\u00edduo \u00e9 \n\ncapaz de compreender e de se responsabilizar pelos seus atos.\u201d (Gomide, 2011, \n\np.246). \n\nReferendada em Caires (2003), informa-nos a origem da Psiquiatria Forense \n\nno Brasil, destacando a evolu\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dico-legal. Na Bahia, de 1894 a 1906, \n\nNina Rodrigues; em S\u00e3o Paulo, a partir de 1897, Franco da Rocha e a inaugura\u00e7\u00e3o \n\ndo Hospital do Juquery, em 1898; e, no Rio de Janeiro, a inaugura\u00e7\u00e3o, em 1921, do \n\nprimeiro Manic\u00f4mio Judici\u00e1rio Brasileiro. Ressalta que, nessa \u00e9poca, a per\u00edcia \n\nforense assumiria por principal fun\u00e7\u00e3o \u201cverificar periodicamente a cessa\u00e7\u00e3o de \n\npericulosidade dos alienados mentais e criminosos\u201d (p.247). Debru\u00e7a-se, ent\u00e3o, \n\nsobre a hist\u00f3ria da Psicologia Forense. Ter-se-ia deflagrado em Munique, na \n\nAlemanha, em 1896, quando do primeiro testemunho de um especialista sobre um \n\ncaso de perda de mem\u00f3ria. Dataria da d\u00e9cada de 1940 o reconhecimento da \n\nPsicologia como ci\u00eancia \u00fatil ao campo jur\u00eddico probat\u00f3rio. Em 1980, uma psic\u00f3loga \n\nintegraria a equipe do Instituto de Medicina Social e Criminologia de S\u00e3o Paulo \n\n(IMESC), passando a aplicar testes psicol\u00f3gicos na realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, testes \n\nque vinham sendo aplicados por psiquiatras. Lembra-nos que, em 1984, o C\u00f3digo \n\n\n\n48 \n \n\nPenal Brasileiro incluiu \u201cpsic\u00f3logo\u201d na express\u00e3o \u201ctestemunho de especialista \n\npsiquiatra ou psic\u00f3logo\u201d, at\u00e9 ent\u00e3o somente previa o testemunho do psiquiatra, e \n\nque, em 2001, o Conselho Federal de Psicologia instituiu a Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nPsicologia Jur\u00eddica. \n\nBrito (1993), refer\u00eancia preponderante \u00e0s digress\u00f5es que seguem, aponta-nos \n\nque alguns autores atribuiriam \u00e0s necessidades da mat\u00e9ria jur\u00eddica a \n\nresponsabilidade pela estrutura\u00e7\u00e3o de uma Psicologia Cient\u00edfica. Carecendo da \n\nposse de par\u00e2metros que lhe permitissem avaliar a validade do testemunho e, sob a \n\ninflu\u00eancia da teoria da degeneresc\u00eancia e de sua conceitua\u00e7\u00e3o da periculosidade \n\ndos criminosos, a pr\u00e1tica judici\u00e1ria requereria informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas sobre o \n\nfuncionamento da mem\u00f3ria, da percep\u00e7\u00e3o e da sensa\u00e7\u00e3o, assim como da \n\n\u201cpersonalidade criminosa\u201d (aspas da autora). Em 1802, na Fran\u00e7a p\u00f3s Antigo \n\nRegime, a loucura de um indiv\u00edduo a ser internado passaria a ser constatada por \n\nmeio de um atestado fornecido por dois m\u00e9dicos e duas testemunhas. Empenhada \n\nem atender a tais demandas da Justi\u00e7a, a Psicologia Jur\u00eddica capricharia no \n\ndesenvolvimento de m\u00e9todos que possibilitassem a detec\u00e7\u00e3o da mentira e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do grau de periculosidade dos indiv\u00edduos. \n\nComo a institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria perderia sua legitimidade caso procedesse a um \n\njulgamento sem saber, ela promoveu uma s\u00e9rie de investiga\u00e7\u00f5es e incorporou em \n\nsuas pr\u00e1ticas o conhecimento resultante das Ci\u00eancias Humanas (Sociologia, \n\nPedagogia, Psicologia, Antropologia, Psican\u00e1lise e afins). Historicamente, sempre \n\nque o saber do Direito recorreu ao aux\u00edlio dos demais, f\u00ea-lo por meio da requisi\u00e7\u00e3o \n\nde per\u00edcias. Foi neste papel pr\u00e9-constru\u00eddo de perito que os assistentes sociais e, \n\nposteriormente, os psic\u00f3logos, foram convocados a integrar os quadros funcionais \n\ndo Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo.  \n\nO estreitamento das afinidades entre o saber das Ci\u00eancias Humanas e a \n\npr\u00e1tica judici\u00e1ria facultou que os saberes social e psicol\u00f3gico fossem incorporados \u00e0 \n\npr\u00f3pria estrutura da institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, como servi\u00e7os auxiliares respons\u00e1veis pela \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias. Assim, para fazer a institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria escapar \u00e0 \n\narbitrariedade \u2013 inelut\u00e1vel se julgar sem saber \u2013, solidarizaram-se o poder de \n\nmandar e o poder do saber: o poder/saber de mandar do juiz, forjando sua \n\nlegitimidade no poder/saber social e no poder/saber psicol\u00f3gico. \n\n\n\n49 \n \n\nBrito (1993), em estudo sobre a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo nas Varas de Fam\u00edlia, \n\naponta-nos que o trabalho pericial prestar-se-ia ao controle social. A mesma autora, \n\nna mesma obra, refere que a exig\u00eancia de cientificidade imposta \u00e0 Psicologia \n\ndecorreu das necessidades da mat\u00e9ria jur\u00eddica. \u201cPesquisas sobre a Psicologia do \n\nTestemunho contribu\u00edram para o desenvolvimento da Psicologia Experimental, de \n\ngrande interesse por parte da Justi\u00e7a, com estudos sobre mem\u00f3ria, percep\u00e7\u00e3o e \n\nsensa\u00e7\u00e3o.\u201d (Brito 1993, p.23). \n\nEsta Psicologia cient\u00edfica colocada a servi\u00e7o das demandas da institui\u00e7\u00e3o \n\njudici\u00e1ria concebia-se a partir dos pressupostos positivistas, os quais lhe imporiam \n\nentusiasmada valoriza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico empregado pelas ci\u00eancias naturais, \n\npautado no uso da observa\u00e7\u00e3o e da experimenta\u00e7\u00e3o e tido por objetivo e neutro. O \n\npositivismo teria influenciado consideravelmente o desenvolvimento das ci\u00eancias \n\nhumanas e sociais, como um todo. \n\nO cientificismo positivista emergira como rea\u00e7\u00e3o a uma cosmologia religiosa \n\nplena de magia, milagres e mist\u00e9rios, dedicando-se \u00e1 proposi\u00e7\u00e3o de que o homem e \n\nos fatos do mundo seriam express\u00f5es de leis naturais e, por isso, apreens\u00edveis a \n\npartir da raz\u00e3o. O m\u00e9todo cient\u00edfico, surgido no s\u00e9culo XVI, teria correspondido, \n\ncomo consequ\u00eancia m\u00e1xima, ao anseio de destituir a religi\u00e3o e de entronizar a raz\u00e3o \n\nno centro de um novo paradigma para a compreens\u00e3o do homem e do mundo. \n\nA extens\u00e3o do modelo de explica\u00e7\u00f5es pr\u00f3prios das Ci\u00eancias da Natureza para \n\na compreens\u00e3o da realidade social e pol\u00edtica ter-se-ia concretizado como parte do \n\nesfor\u00e7o de recupera\u00e7\u00e3o de certo atraso das Ci\u00eancias Humanas, constatado pelos \n\npensadores iluministas no decorrer do s\u00e9culo XVIII. Pretendia-se que a aplica\u00e7\u00e3o do \n\ncientificismo positivista pelas Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas tornassem-nas neutras e \n\nobjetivas. Comte (1798-1857) e Durkheim (1858-1917) s\u00e3o os dois grandes nomes \n\ndo positivismo cl\u00e1ssico. \n\nGerida sob a vig\u00eancia do paradigma positivista, a Psicologia do s\u00e9culo XIX \n\ntomaria impulso na demonstra\u00e7\u00e3o de Fechner (1801-1887) da possibilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos cient\u00edficos ao estudo dos processos mentais, e nasceria \n\ncomo disciplina cient\u00edfica em 1879, quando Wilhelm Wundt (1832-1920) fundara o \n\nprimeiro laborat\u00f3rio de Psicologia Experimental. \n\n\n\n50 \n \n\nAinda seguindo os passos da narrativa de Brito (1993), com Wundt, teria \n\nsurgido a primeira escola da Psicologia - o estruturalismo -, levado para os Estados \n\nUnidos da Am\u00e9rica por Titchner. Da cr\u00edtica de Willian James ao estruturalismo, teria \n\ndissentido a corrente \u201cfuncionalista\u201d da Psicologia; da cr\u00edtica de John Watson ao \n\nestruturalismo e ao funcionalismo, o Behaviorismo, um dos modeladores da \n\nmoderna Psicologia e que nela se consolidou. Paralelamente, na Alemanha, surgiria \n\na \u201cPsicologia da Gestalt\u201d, concebida por K\u00f6hler, Koffka e Wertheimer. Por fim, a \n\nautora nos leva ao surgimento da Psican\u00e1lise, criada por Sigmund Freud, m\u00e9dico em \n\nViena, na passagem do s\u00e9culo XIX para o XX. O grande diferencial da Psican\u00e1lise \n\nresidiria no conceito de inconsciente, fulcral para a maioria das pr\u00e1ticas cl\u00ednicas. \n\nReiterando o demonstrado por Mira y Lopez, a autora afirma que o \n\n\u201cpositivismo atua como linha mestra da psicot\u00e9cnica\u201d, e a pr\u00e1tica pericial da \n\nPsicologia Jur\u00eddica \u00e9 express\u00e3o desta vertente. \n\na tarefa do perito do comportamento humano consiste em descobrir \n\nas causas subjetivas que acarretam procedimentos distorcidos, \n\nligados ao desvio das normas sociais, e, consequentemente, em \n\nindicar t\u00e9cnicas terap\u00eauticas que possam alterar o comportamento \n\nanormal. (Brito, 1993, pp. 29) \n\n \n\nPassa ao questionamento da objetividade das Ci\u00eancias Humanas pretendida \n\npelo cientificismo positivista. Remete-nos \u00e0s formula\u00e7\u00f5es de Max Weber, e afirma: \n\nA valoriza\u00e7\u00e3o da especificidade dos dados a serem analisados \u2013 em \n\nfun\u00e7\u00e3o de cada contexto hist\u00f3rico \u2013 conduz... \u00e0 concep\u00e7\u00e3o de que \n\nn\u00e3o h\u00e1 verdade universal \u00fanica e tampouco um m\u00e9todo cient\u00edfico que \n\nseja geral, mas sim, ao contr\u00e1rio, v\u00e1rios modos de atingir o \n\nconhecimento cient\u00edfico.... o objeto de estudo \u00e9 constru\u00eddo, e n\u00e3o um \n\nobjeto natural; apresenta rela\u00e7\u00e3o com o objeto real, mas n\u00e3o \u00e9 o \n\npr\u00f3prio. Elaboram-se assim categorias cient\u00edficas para chegar \u00e0s \n\nverdades conhecidas, sendo necess\u00e1ria uma an\u00e1lise mais profunda \n\nda vida social em processo, em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 forma est\u00e1tica definida \n\npor postulados positivistas. (Brito, 1993, p. 32) \n\n \n\nTamb\u00e9m nos apresenta uma s\u00edntese das formula\u00e7\u00f5es de Foucault em torno \n\ndas formas de constru\u00e7\u00e3o da verdade no \u00e2mbito jur\u00eddico. Por fim, aponta-nos que a \n\nper\u00edcia hoje marcaria presen\u00e7a em diversos setores pessoais e sociais. A per\u00edcia \n\npsiqui\u00e1trica seria requisitada n\u00e3o somente na \u00e1rea penal, com vistas a investigar a \n\nresponsabilidade daqueles que praticaram crimes, mas tamb\u00e9m para o diagn\u00f3stico \n\n\n\n51 \n \n\ndos condenados, subsidiando decis\u00f5es na progress\u00e3o da pena. Com o surgimento \n\ndas profiss\u00f5es relacionadas ao social, passar\u00edamos das per\u00edcias psiqui\u00e1tricas \u00e0s \n\npsicol\u00f3gicas e sociais. No \u00e2mbito do Direito de Fam\u00edlia, as per\u00edcias assumiriam maior \n\nrelev\u00e2ncia quando se passou a levar em conta a palavra da mulher: a redu\u00e7\u00e3o do \n\npoder paterno favorecida pelo movimento higienista possibilitara a invoca\u00e7\u00e3o do \n\nprocedimento do contradit\u00f3rio nas disputas entre a m\u00e3e e o pai. \n\nMudan\u00e7as sociais e pol\u00edticas profundas suscitaram uma alian\u00e7a das \n\nCi\u00eancias Humanas com o Poder Judici\u00e1rio na Idade Moderna. Para \n\nmuitos autores, a introdu\u00e7\u00e3o dessas ci\u00eancias no \u00e2mbito jur\u00eddico n\u00e3o \n\npassa, por\u00e9m, de um conjunto de formas mais sutis de controle dos \n\nindiv\u00edduos. (Brito, 1993, p.49) \n\n \n\nAo enfocar a diversidade na regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do casamento ao longo \n\nda hist\u00f3ria, a mesma autora, na mesma obra, aponta-nos que a compet\u00eancia quanto \n\nao estabelecimento dessas normas alternar-se-ia entre a Igreja e o Estado, sendo \n\nhoje tomadas e estabelecidas pelo Estado sob forte influ\u00eancia de valores religiosos. \n\nAbordando a passagem da fam\u00edlia patriarcal \u00e0 nuclear, esclarece-nos, que, \n\npor a\u00e7\u00e3o do movimento higienista, ocorreriam mudan\u00e7as de regras no contrato \n\nconjugal. A Medicina passaria a legislar sobre a educa\u00e7\u00e3o dos filhos, abrindo espa\u00e7o \n\npara uma nova pol\u00edtica social caracterizada pela medicaliza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. \n\nA pol\u00edtica m\u00e9dica, delineada no s\u00e9culo XVIII em todos os pa\u00edses da Europa, \n\nalteraria a organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, ou melhor, do complexo fam\u00edlia-filhos, como \n\ninst\u00e2ncia, primeira e imediata, da medicaliza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \"O m\u00e9dico se torna \n\no grande conselheiro e o grande perito, sen\u00e3o na arte de governar, pelo menos na \n\nde observar, corrigir, melhorar o \u2018corpo social\u2019 e mant\u00ea-lo em um permanente estado \n\nde sa\u00fade.\" (Foucault, 1986, p.203, citado por Brito, 1993, p. 59). \n\nDiscorrendo sobre a influ\u00eancia do movimento higienista nas uni\u00f5es conjugais, \n\na mesma autora refere que os higienistas, vislumbrando os entraves patriarcalistas \n\n\u00e0s mudan\u00e7as propostas \u00e0 din\u00e2mica familiar, passariam a defender que ao pai \n\ncaberia a subsist\u00eancia material da fam\u00edlia e \u00e0 m\u00e3e os cuidados com a educa\u00e7\u00e3o, \n\nguardando \u00e0 Medicina fun\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e sociais. \n\nAs fun\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas e sociais anteriormente exercidas pelos poderes \n\nreais e pela Igreja passam a ser incorporados em grande parte pela \n\nMedicina, como saber disciplinar. Imp\u00f5em-se novas formas de \n\nrela\u00e7\u00e3o familiar e uma nova moral no que se refere \u00e0s quest\u00f5es do \n\n\n\n52 \n \n\ncasamento e do amor. O compromisso essencial do casal \n\ndenominado higi\u00eanico passa a ser com os filhos (Brito, 1993, pp. 63-\n\n64). \n\n \n\nA autora dedica-se ainda a apreender o papel desempenhado pelo \n\ndesenvolvimento da Psican\u00e1lise, a qual considera ter acrescentado mais outra \n\nperspectiva do grupo familiar ao considerar que os problemas emocionais \n\napresentados pelos filhos seriam compreens\u00edveis como sintomas das disfun\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares e da educa\u00e7\u00e3o. Remetendo-nos a Donzelot, destaca que, ap\u00f3s a Segunda \n\nGrande Guerra, ter-se-iam reduzido os poderes m\u00e9dico-higienistas e religiosos, ao \n\nmesmo tempo em que correspondentemente se difundiria um poder \u201cpsi\u201d, igualmente \n\nvoltado \u00e0 normaliza\u00e7\u00e3o e ao controle das fam\u00edlias, privilegiando o desejo de cada um \n\ne produzindo discursos sobre natalidade, psicopedagogia, rela\u00e7\u00f5es sexuais e vida \n\nafetiva. \n\nSob a influ\u00eancia da Psican\u00e1lise, que apregoaria a busca das realiza\u00e7\u00f5es e \n\naspira\u00e7\u00f5es individuais, modificar-se-iam os pap\u00e9is familiares. A mulher teria \n\nconquistado sua presen\u00e7a no espa\u00e7o p\u00fablico. A inser\u00e7\u00e3o crescente da mulher nele \n\nacarretaria a necessidade da introje\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es comportamentais. \n\nMas como a mulher continua sendo respons\u00e1vel pelo bom \n\nandamento do espa\u00e7o privado do lar, entende-se a dificuldade em \n\nabandonar pautas de conduta tidas como ultrapassadas... \n\nO c\u00f3digo moral aceita o amor e a sexualidade feminina caso estejam \n\ninterligados; ao passo que nos homens permite sua dissocia\u00e7\u00e3o \n\n(Brito, 1993, pp. 69 e 71). \n\n \n\nNesta s\u00edntese hist\u00f3rica produzida por Brito (1993) em que nos referendamos \n\nat\u00e9 aqui, o qualificativo positivista, assim como a alus\u00e3o ao positivismo, designa, em \n\ntermos gerais, todo e qualquer pensamento n\u00e3o fundamentado na dial\u00e9tica da luta \n\nde classes institu\u00edda pelos marxismos, assim como indica todo o conhecimento \n\ncient\u00edfico em que as nuances subjetivistas n\u00e3o estejam devidamente implicadas ao \n\nse pensar a rela\u00e7\u00e3o sujeito/objeto, o sujeito, o objeto, o conhecimento, a rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/mundo, nuances trazidas \u00e0 baila pela Fenomenologia e imprescind\u00edveis ao \n\npensamento psicanal\u00edtico das motiva\u00e7\u00f5es e dos conte\u00fados inconscientes. A \n\nqualifica\u00e7\u00e3o \u201cpositivista\u201d \u00e9 por ela empregada tal como no discurso dos marxismos \n\nem geral, em sentido pejorativo, depreciando um pensamento ou postura identificado \n\ncomo reacion\u00e1rio, com ou sem validade cient\u00edfica. \n\n\n\n53 \n \n\nAutores contempor\u00e2neos... identificam uma ideologia conservadora \n\nnesta proposta cient\u00edfica aplicada \u00e0 Psicologia, que exprimiria uma \n\nvis\u00e3o consensual do mundo que exclui as contradi\u00e7\u00f5es de classes \n\nsociais e os contextos econ\u00f4mico e pol\u00edtico (Brito, 1993, p. 30). \n\n \n\nEm A Verdade e as Formas Jur\u00eddicas, Foucault (2013/1973) demonstra como, \n\nna Gr\u00e9cia arcaica, a verdade jur\u00eddica seria estabelecida estritamente entre os \n\nenvolvidos, sem a media\u00e7\u00e3o de um terceiro, e comprovada por meio de um desafio, \n\nde um duelo, da submiss\u00e3o a uma prova. Alguns s\u00e9culos depois, j\u00e1 na Gr\u00e9cia \n\ncl\u00e1ssica, a trag\u00e9dia de \u00c9dipo Rei, na vers\u00e3o de S\u00f3focles, ser\u00e1 lida por Foucault \n\ncomo um exemplo dos procederes vigentes no direito na Gr\u00e9cia cl\u00e1ssica, \n\napresentando rupturas nos modos de pesquisar a verdade jur\u00eddica. Na trag\u00e9dia, \n\nconforme o pensador franc\u00eas, a verdade seria estabelecida \u00e0 medida que se ia \n\najuntando e interpretando, ao longo da investiga\u00e7\u00e3o, os fragmentos do conjunto. O \n\nsurgimento do inqu\u00e9rito, que incorporaria a t\u00e9cnica do testemunho e da ret\u00f3rica, \n\nremontaria, pois, ao s\u00e9culo V, na Gr\u00e9cia, correspondendo a uma forma de \n\ndescoberta jur\u00eddica da verdade que se firmou matriz para o desenvolvimento de \n\nsaberes filos\u00f3ficos, ret\u00f3ricos e emp\u00edricos que caracterizaram o pensamento grego. \n\nO Poder Judici\u00e1rio constituir-se-ia com a forma\u00e7\u00e3o das monarquias \n\nmedievais, a partir de meados do s\u00e9culo XII. Desrespeitar a lei corresponderia, \n\nent\u00e3o, a lesar o soberano e, segundo Foucault, \u00e9 neste per\u00edodo que se estabeleceria \n\no nexo entre lesar a lei e cometer um pecado, conjun\u00e7\u00e3o que permanecer\u00e1 vigente \n\nno Direito Cl\u00e1ssico. \u201cDessa conjun\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estamos totalmente livres\u201d (p.74). \n\nOs lit\u00edgios passariam a tamb\u00e9m atingir os interesses do soberano e, por isso, n\u00e3o \n\nseriam pass\u00edveis de solu\u00e7\u00e3o pelo procedimento do duelo ou da submiss\u00e3o a uma \n\nprova. Ressurgiria a\u00ed o inqu\u00e9rito, que se tornara ocioso com a queda do imp\u00e9rio \n\nromano. Visando \u00e0 defesa de seus interesses, o soberano constituiria a figura do \n\nprocurador do rei: vemos aqui os prim\u00f3rdios da figura do promotor p\u00fablico.  \n\nO inqu\u00e9rito \u00e9 precisamente uma forma pol\u00edtica, uma forma de gest\u00e3o, \n\nde exerc\u00edcio do poder que, por meio da institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, veio a \n\nser uma maneira, na cultura ocidental, de autentificar a verdade, de \n\nadquirir coisas que v\u00e3o ser consideradas como verdadeiras e de as \n\ntransmitir. O inqu\u00e9rito \u00e9 uma forma de saber-poder (Foucault, 1974, \n\np. 61). \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nNo s\u00e9culo XVIII, despontaria a no\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da \n\npercep\u00e7\u00e3o dos governantes de que agora lidariam com problemas advindos da vida \n\nem sociedade, tais como natalidade, sa\u00fade e alimenta\u00e7\u00e3o. Surgiria a pol\u00edcia, que se \n\nocupa dos problemas da popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 desse per\u00edodo a no\u00e7\u00e3o de contrato social e o \n\nentendimento do crime como desrespeito \u00e0 lei, a qual teria sido formulada em defesa \n\ndos interesses da sociedade, tornando-se necess\u00e1rio punir os criminosos. Quem \n\ninfringisse a lei, converter-se-ia inimigo da popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de punir os criminosos, \n\ntornava-se necess\u00e1rio prevenir o crime. Na determina\u00e7\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o, o exame do \n\ncriminoso assume relev\u00e2ncia. Nesse contexto, o saber das Ci\u00eancias Humanas passa \n\na ser cada vez mais convocado para atender \u00e0 aspira\u00e7\u00e3o disciplinar. \n\nO surgimento da sociedade disciplinar situa-se na passagem do \n\ns\u00e9culo XVIII para o XIX, com uma reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\njudici\u00e1rio na Europa.  Preocupada em prevenir as condutas \n\ndesviantes das normas vigentes, a sociedade passa a exercer uma \n\nconstante vigil\u00e2ncia sobre os indiv\u00edduos, a examin\u00e1-los e investig\u00e1-\n\nlos sob o enfoque das diversas formas de saber desenvolvido pelas \n\nCi\u00eancias Humanas.  A escola, a pol\u00edcia, a f\u00e1brica e os hospitais, \n\nnuma atua\u00e7\u00e3o preventiva, assumir\u00e3o a tarefa de assegurar a \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o das condutas. As pr\u00e1ticas judici\u00e1rias pautadas na lei \n\npenal buscar\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 a repara\u00e7\u00e3o do mal causado pelo delito, mas \n\ntamb\u00e9m a preven\u00e7\u00e3o da possibilidade deles virem a ser novamente \n\npraticados. \u201cEsta \u00e9 a base do poder, a forma de saber-poder que vai \n\ndar lugar n\u00e3o \u00e0s grandes ci\u00eancias da observa\u00e7\u00e3o, como no caso do \n\ninqu\u00e9rito, mas ao que chamamos Ci\u00eancias Humanas: Psiquiatria, \n\nPsicologia, Sociologia etc.\u201d (Foucault, 2013/1773, p. 70). \n\n \n\nCom a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, a queda do antigo regime e o aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana, rebentaram profundas mudan\u00e7as sociais. Nesse novo contexto, o \n\nsaber m\u00e9dico passaria a criticar a pris\u00e3o de insanos, defendendo a cria\u00e7\u00e3o de asilos \n\nonde eles fossem submetidos a tratamento, contestando, desse modo, os limites do \n\nsaber do Direito, e reivindicando para si a compet\u00eancia de sentenciar o destino dos \n\ninsanos. Na Fran\u00e7a, a figura do perito surgiria em 1802. \n\nA Justi\u00e7a concederia \u00e0 Medicina os casos tidos como sem solu\u00e7\u00e3o, apesar \n\ndesta ainda n\u00e3o dispor de elementos para diagnosticar a loucura sem o sintoma do \n\ndel\u00edrio. A preocupa\u00e7\u00e3o com a periculosidade dos criminosos (e dos loucos) \n\nfortaleceria a alian\u00e7a entre Medicina e Justi\u00e7a. Segundo Foucault, vingaria a \n\nsociedade disciplinar voltada ao controle dos comportamentos futuros dos cidad\u00e3os, \n\n\n\n55 \n \n\nou seja, mais ocupada com a preven\u00e7\u00e3o das condutas desviantes do que com os \n\ndescontroles j\u00e1 levados a termo. \n\nA confiss\u00e3o, originariamente institu\u00edda na pr\u00e1tica religiosa, tornar-se-ia parte \n\nconstitutiva do conjunto dos dispositivos da sociedade disciplinar a ser amplamente \n\nacionada pelos sistemas jur\u00eddicos, m\u00e9dicos e pedag\u00f3gicos. Na contemporaneidade, \n\nteria ainda expandido e assumido novas e mais discretas formas de express\u00e3o, \n\nespocando nas rela\u00e7\u00f5es entre pais e filhos, m\u00e9dicos e pacientes, psic\u00f3logos e \n\nclientes, psicanalistas e analisandos. Na t\u00e9cnica cient\u00edfica, resultariam combinados \n\nconfiss\u00e3o e exame. Note-se que \u00e9 assim\u00e9trica a rela\u00e7\u00e3o de poder entre quem \n\nconfessa e quem ouve a confiss\u00e3o. Este decifra e interpreta o sentido do que lhe \u00e9 \n\nconfessado, avalia, aconselha e pode punir o confessante. \n\nRecorramos a uma vis\u00e3o de conjunto da obra foucaultiana conforme a \n\napresenta Machado (1984): \n\nO fundamental da an\u00e1lise \u00e9 que saber e poder se implicam \n\nmutuamente: n\u00e3o h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de poder sem constitui\u00e7\u00e3o de um \n\ncampo de saber, como tamb\u00e9m, reciprocamente, todo saber constitui \n\nnovas rela\u00e7\u00f5es de poder. Todo ponto de exerc\u00edcio do poder \u00e9, ao \n\nmesmo tempo, um lugar de forma\u00e7\u00e3o de saber. \u00c9 assim que o \n\nhospital n\u00e3o \u00e9 apenas local de cura, \u201cm\u00e1quina de curar\u201d, mas \n\ntamb\u00e9m instrumento de produ\u00e7\u00e3o, ac\u00famulo e transmiss\u00e3o do saber. \n\nDo mesmo modo que a escola est\u00e1 na origem da pedagogia, a pris\u00e3o \n\nda criminologia, o hosp\u00edcio da psiquiatria. E, em contrapartida, todo \n\nsaber assegura o exerc\u00edcio de um poder. Cada vez mais se imp\u00f5e a \n\nnecessidade do poder se tornar competente. Vivemos cada vez mais \n\nsob o dom\u00ednio do perito. Mais especificamente, a partir do s\u00e9culo \n\nXIX, todo agente do poder vai ser um agente de constitui\u00e7\u00e3o de \n\nsaber, devendo enviar aos que lhe delegaram um poder, um \n\ndeterminado saber correlativo do poder que exerce. \u00c9 assim que se \n\nforma um saber experimental ou observacional. Mas a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nainda mais intr\u00ednseca: \u00e9 o saber enquanto tal que se encontra dotado \n\nestatutariamente, institucionalmente, de determinado poder. O saber \n\nfunciona na sociedade dotado de poder. \u00c9 enquanto \u00e9 saber que tem \n\npoder. (Machado, 1984, p.XXII). \n\n \n\nAcrescentemos a esta bela s\u00edntese as no\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia e dispositivo: \n\nOnde existe poder, existe resist\u00eancia... esta resist\u00eancia de que falo \n\nn\u00e3o \u00e9 uma subst\u00e2ncia. Ela n\u00e3o \u00e9 anterior ao poder que ela enfrenta. \n\nEla \u00e9 coextensiva a ele e absolutamente contempor\u00e2nea... Para \n\nresistir, \u00e9 preciso que a resist\u00eancia seja como o poder. T\u00e3o inventiva, \n\nt\u00e3o m\u00f3vel, t\u00e3o produtiva quanto ele... a partir do momento em que h\u00e1 \n\n\n\n56 \n \n\numa rela\u00e7\u00e3o de poder, h\u00e1 uma possibilidade de resist\u00eancia. Jamais \n\nsomos aprisionados pelo poder: podemos sempre modificar sua \n\ndomina\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es determinadas e segundo uma estrat\u00e9gia \n\nprecisa. (Foucault, 1984, p. 240-241). \n\n \n\num conjunto decididamente heterog\u00eaneo que engloba discursos, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, organiza\u00e7\u00f5es arquitet\u00f4nicas, decis\u00f5es regulamentares, \n\nleis, medidas administrativas, enunciados cient\u00edficos, proposi\u00e7\u00f5es \n\nfilos\u00f3ficas, morais, filantr\u00f3picas. Em suma, o dito e o n\u00e3o dito s\u00e3o os \n\nelementos do dispositivo. O dispositivo \u00e9 a rede que se pode \n\nestabelecer entre estes elementos\u2026. entre estes elementos, \n\ndiscursivos ou n\u00e3o, existe um tipo de jogo, ou seja, mudan\u00e7as de \n\nposi\u00e7\u00e3o, modifica\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es, que tamb\u00e9m podem ser muito \n\ndiferentes.... entendo dispositivo como um tipo de forma\u00e7\u00e3o que, em \n\num determinado momento hist\u00f3rico, teve como fun\u00e7\u00e3o principal \n\nresponder a uma urg\u00eancia. (p.244) \n\n \n\nNa g\u00eanese do dispositivo um objetivo estrat\u00e9gico e no seu \n\ndesenvolvimento um processo de sobredetermina\u00e7\u00e3o funcional e um \n\nde perp\u00e9tuo preenchimento estrat\u00e9gico.... O dispositivo, portanto, \n\nest\u00e1 sempre inscrito em um jogo de poder, estando sempre, no \n\nentanto, ligado a uma ou a configura\u00e7\u00f5es de saber que dele nascem, \n\nmas que igualmente o condicionam. \u00c9 isto, o dispositivo: estrat\u00e9gias \n\nde rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a sustentando tipos de saber e sendo sustentadas \n\npor eles... a \u00e9pistem\u00e8 \u00e9 um dispositivo especificamente discursivo. \n\n(p.246) \n\n \n\nBonfim (1994), discorrendo sobre atividades e requisitos para a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional do psic\u00f3logo jur\u00eddico, refere-se ao trabalho nas Varas de Fam\u00edlia e das \n\nSucess\u00f5es, nas Varas da Inf\u00e2ncia e da Juventude e nas penitenci\u00e1rias, para abordar \n\nos prim\u00f3rdios da Psicologia Jur\u00eddica no Brasil. \n\n \n\nTendo por la\u00e7os hist\u00f3ricos a Psicologia do Testemunho e a intensa \n\ndemanda dos juristas, a Psicologia Jur\u00eddica no Brasil, em seus \n\nprim\u00f3rdios, favoreceu o desenvolvimento das pesquisas \n\nexperimentais, principalmente sobre mem\u00f3ria e percep\u00e7\u00e3o, na busca \n\nde dados que pudessem ser considerados cientificamente \n\ncomprovados e servissem como subs\u00eddios \u00e0s decis\u00f5es judiciais \n\n(Bonfim, 1994, p.234). \n\n \n\nAfirma que a Psicologia Jur\u00eddica teria surgido \u201cfortemente impregnada pelos \n\nide\u00e1rios positivistas\u201d, mas que hoje procuraria atuar tamb\u00e9m a servi\u00e7o da cidadania, \n\nou seja, garantindo dos direitos fundamentais, \u201cde forma que o trabalho do psic\u00f3logo \n\n\n\n57 \n \n\nn\u00e3o seja estigmatizante e de controle social\u201d. Sugere que se incrementem as \n\npr\u00e1ticas de orienta\u00e7\u00e3o e aconselhamento, de forma a transcender a pr\u00e1tica pericial e \n\nincitar o questionamento do papel atribu\u00eddo ao psic\u00f3logo pelo sistema judici\u00e1rio.  \n\n \n\nComo exemplo, \u00e9 poss\u00edvel sugerir o atendimento aos casais nas \n\nVaras de Fam\u00edlia, at\u00e9 mesmo antes de que eles iniciem o processo, \n\nbuscando o di\u00e1logo no decorrer de todo o processo, visando uma \n\ndecis\u00e3o judicial s\u00f3 ap\u00f3s um acordo entre o casal\u201d. (Bonfim, 1994, \n\np.242). \n\n \n\nJac\u00f3-Vilela (1999), remontando aos prim\u00f3rdios da Psicologia jur\u00eddica, situa o \n\nindividualismo no eixo central da sociedade ocidental moderna. Ao longo do \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o do conceito de indiv\u00edduo, o homem seria integrado como \n\nparte da natureza, agora concebida fora de uma cosmologia religiosa e, por isso, \n\npass\u00edvel de ter suas leis de funcionamento compreendidas e desvendadas pela \n\nraz\u00e3o humana. A autora contrap\u00f5e o individualismo \u2013 o homem concebido como um \n\nindiv\u00edduo, ser moral, independente, aut\u00f4nomo, senhor do livre arb\u00edtrio e que firma \n\ncontrato em sociedade \u2013, pr\u00f3prio da sociedade ocidental moderna, \u00e0 representa\u00e7\u00e3o \n\nde homem prevalecente na idade m\u00e9dia, caracterizada como subjugada \u00e0 rede de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais em que cada um estava inserido. \u201cA identidade, neste sentido, se \n\nsituava em termos das posi\u00e7\u00f5es relativas (nobre, servo, pai, filho, artes\u00e3o...), isto \u00e9, \n\nera demarcada pela diferen\u00e7a.\" (p.15). Historiciza o percurso da apreens\u00e3o do \n\nhomem como indiv\u00edduo, passando pelas Revolu\u00e7\u00f5es Francesas (afirma\u00e7\u00e3o da \n\nigualdade) e Americana, assim como pelo romantismo alem\u00e3o (afirma\u00e7\u00e3o da \n\nsingularidade). Ao afirmarmo-nos iguais, defrontar\u00edamo-nos com o imperativo de \n\npensar nossas diferen\u00e7as. As respostas ser\u00e3o apresentadas pela Biologia, \n\nparticularmente pela Medicina, que se empenhar\u00e1 em explicar aquilo que est\u00e1 \n\naqu\u00e9m da sociedade (nossas diferen\u00e7as adviria da natureza), recorrendo ao \n\nconceito de ra\u00e7a e, arrogar-se-\u00e1 explicar tamb\u00e9m os comportamentos humanos. \n\nSurge ent\u00e3o a Frenologia (Galton) e a Antropologia Criminal (Lombroso). Com Pinel, \n\na Psiquiatria e suas teorias da degeneresc\u00eancia, \u00e0 quais se recorreu para explicar a \n\ncausalidade dos \u201cdist\u00farbios morais\u201d. Aponta a pretens\u00e3o de explicar tamb\u00e9m os atos \n\ndesviantes da norma social a partir da teoria da degeneresc\u00eancia: chegamos ent\u00e3o \u00e0 \n\npsiquiatriza\u00e7\u00e3o do crime e ao que Foucault denominou disciplina. Citando Foucault \n\n(1977), Jac\u00f3-Vilela, 1999, nos apresenta o conceito de disciplina: \u201co exame, a \n\n\n\n58 \n \n\nmedida, a an\u00e1lise, a classifica\u00e7\u00e3o, enfim os diferentes dispositivos organizativo-\n\nadministrativos que individualizam os homens\u201d (p.15). E acrescenta: \u201cAs \u2018luzes\u2019 que \n\ndescobriram as liberdades inventaram tamb\u00e9m as disciplinas\u201d (Foucault, 1977, p. \n\n195, citado por Jac\u00f3-Vilela, 1999, p.15). Conclui estar efervescente a\u00ed o contexto do \n\nsurgimento das Ci\u00eancias Humanas e da Psicologia. Esta aproximar-se-ia do Direito, \n\nsem deslocar a Psiquiatria, por meio da Psicologia do Testemunho e dos testes \n\n(t\u00e9cnica privilegiada de produ\u00e7\u00e3o dos saberes e pr\u00e1ticas psicol\u00f3gicas).  \n\nSobre o testemunho, Jac\u00f3 -Vilela, 1999, pondera: \n\n \n\nN\u00e3o se trata ent\u00e3o aqui da loucura, mas, por exemplo, da \n\nfidedignidade do testemunho, quest\u00e3o para a qual \u00e9 importante o \n\nconhecimento da percep\u00e7\u00e3o, da motiva\u00e7\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o, do \n\nfuncionamento da mem\u00f3ria, do mecanismo de aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos, \n\ndo papel da repress\u00e3o (p.16). \n\n \n\nAo final, deixa-nos uma indaga\u00e7\u00e3o: \n\nO psic\u00f3logo aceitar\u00e1/atuar\u00e1 (...) [como]... um estrito avaliador da \n\nintimidade, aperfei\u00e7oando seus m\u00e9todos de exame? Ou lembrar-se-\u00e1 \n\nque este sujeito-singular tamb\u00e9m, \u00e9 um sujeito-cidad\u00e3o, cujos direitos \n\ne deveres se constituem no espa\u00e7o p\u00fablico, territ\u00f3rio onde \n\nperpassam outros discursos e pr\u00e1ticas que n\u00e3o o exclusivamente \n\npsicol\u00f3gico? (p.17). \n\n \n\nBernardi (1999), ao tratar das origens da Psicologia jur\u00eddica no Brasil, \n\nrelembra que a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na \u00e1rea jur\u00eddica iniciou-se pela aplica\u00e7\u00e3o da \n\nPsicologia Cient\u00edfica ao Direito Positivo, com uma pr\u00e1tica psicol\u00f3gica voltada para o \n\n\u201cexame\u201d e diagn\u00f3stico, sob um enfoque pericial estrito. Enfoque respaldado na \n\nchamada \u201cPsicologia do Testemunho\u201d.  \n\nNesse enfoque, o exame psicol\u00f3gico seria um instrumento pericial \n\npara avalia\u00e7\u00f5es criminol\u00f3gicas, estreitamente vinculado ao modelo \n\nm\u00e9dico\u2026. Nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX... a Medicina passou \n\na reivindicar a avalia\u00e7\u00e3o da responsabilidade moral de determinados \n\ncriminosos, levando \u00e0 distin\u00e7\u00e3o das pris\u00f5es e dos asilos. Na d\u00e9cada \n\nde 30, a justi\u00e7a penal adotou a medicina psiqui\u00e1trica como um saber \n\nnecess\u00e1rio aos processos judici\u00e1rios para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nresponsabilidade, atrav\u00e9s da per\u00edcia psiqui\u00e1trica.... O conceito de \n\npericulosidade se originou desta intersec\u00e7\u00e3o de poderes e de \n\nconhecimento entre a Justi\u00e7a e a Medicina psiqui\u00e1trica, ponto de \n\nencontro entre Medicina e Direito. (Bernardi, 1999, p. 104) \n\n\n\n59 \n \n\nA autora discorre ainda sobre as atribui\u00e7\u00f5es do profissional psic\u00f3logo do \n\nTribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo e tra\u00e7a uma minuciosa cronologia de sua inser\u00e7\u00e3o \n\nneste Tribunal. \n\n \n\n2.4 Finalizando o cap\u00edtulo \n\n \n\nA atua\u00e7\u00e3o profissional do psic\u00f3logo no Tribunal de Justi\u00e7a imp\u00f5e-lhe um \n\nposicionamento \u00e9tico-pol\u00edtico. \u00c9 consensual o argumento de que, no exerc\u00edcio de \n\ntoda e qualquer pr\u00e1tica profissional, n\u00e3o h\u00e1 imparcialidade, nem neutralidade. \n\nEntretanto, a imparcialidade \u00e9 um pressuposto da atua\u00e7\u00e3o em nome da Justi\u00e7a e \n\nconcretiza-se, na letra da lei, na possibilidade de alegar-se impedimento ou \n\nsuspei\u00e7\u00e3o tanto do juiz, quanto de todos que a seu servi\u00e7o manifestam-se nos autos \n\ndo processo. O Art. 148 do CPC estende os motivos de impedimento e de suspei\u00e7\u00e3o \n\naos auxiliares da justi\u00e7a e \"aos demais sujeitos imparciais do processo\". \n\nA concep\u00e7\u00e3o talhada nesta tese e aqui apresentada n\u00e3o desconsidera que o \n\nentendimento de mundo, de si, de sociedade, e de tudo o mais se institui sob os \n\nreferenciais vigentes, sejam eles hegem\u00f4nicos, sejam pr\u00f3prios de uma resist\u00eancia \n\n\u00e0s injusti\u00e7as que conseguimos reconhecer. Para n\u00f3s, o direito \u00e9 o principal \n\ndispositivo organizador das rela\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 a express\u00e3o do contrato social \n\ninstitu\u00eddo, instituinte e vigente, n\u00e3o se reduzindo a uma disciplina do conhecimento \n\nhumano movida pela pretens\u00e3o de submeter \u00e0s demais. \u00c9 por meio dele que se \n\nambiciona fazer valer a Justi\u00e7a. \u00c9 por for\u00e7a desse direito como organizador da vida \n\nsocial que nosso C\u00f3digo de \u00c9tica fundamenta-se na Declara\u00e7\u00e3o Universal dos \n\nDireitos do Homem.  \n\nSe nos defrontamos com leis injustas, pr\u00e1ticas discricion\u00e1rias e decis\u00f5es \n\njudiciais que provoquem o mais leg\u00edtimo inconformismo, nossa \u00e9tica impugnar\u00e1 \n\nresist\u00eancia. Trata-se de uma obriga\u00e7\u00e3o de contrapor-se a todo poder respons\u00e1vel \n\npor injusti\u00e7a e discrimina\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o podemos nos iludir de que \u00e9 poss\u00edvel resistir a \n\num poder exercendo-o, em suma, n\u00e3o h\u00e1, no \u00e2mbito jurisdicional, como transformar \n\nas pr\u00e1ticas periciais em outra coisa, mas est\u00e1 a nosso alcance fortalecer e ampliar \n\nas pr\u00e1ticas extrajurisdicionais, reduzindo, por essa via, a recorr\u00eancia \u00e0s per\u00edcias. \n\n\n\n60 \n \n\nCastro (2016)\n2\n comunicou-nos pessoalmente que, no Canad\u00e1, os envolvidos em \n\nlit\u00edgios intrafamiliares s\u00e3o, primeiro, orientados a recorrer a servi\u00e7os de media\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos mantidos pelo Estado. Devemos atribuir relev\u00e2ncia ao esfor\u00e7o em se \n\nassegurar a amplia\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os em que nossa atua\u00e7\u00e3o efetiva-se no \u00e2mbito \n\nextrajurisdicional, a exemplo da Defensoria P\u00fablica e dos Conselhos Tutelares que \n\ns\u00e3o, na lei, voltados a evitar a jurisdicionaliza\u00e7\u00e3o dos conflitos. \n\n \n\n                                                \n2\n Lidia Rosalina Folgueira Castro \u00e9 psic\u00f3loga judici\u00e1rio chefe e integrou a banca examinadora da \n\npresente tese. \n\n\n\n \n \n\n3 A Psicologia Judici\u00e1ria est\u00e1 contida na Psicologia Forense que \n\nest\u00e1 contida na Psicologia Jur\u00eddica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig.1. Rela\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o entre os conjuntos das interfaces Psicologia/Direito \n\n \n\n3.1 Psicologia Jur\u00eddica \n\n \n\nA Psicologia Jur\u00eddica inclui toda a aplica\u00e7\u00e3o do saber psicol\u00f3gico a quest\u00f5es \n\nrelacionadas ao saber do Direito. Ela \u00e9 o conjunto universo em que est\u00e1 contido o \n\nsubconjunto Psicologia Forense, o qual cont\u00e9m o subconjunto Psicologia Judici\u00e1ria.  \n\nToda e qualquer das pr\u00e1ticas da Psicologia relacionadas \u00e0 \u00e1rea do Direito \n\npodem ser nomeadas como Psicologia Jur\u00eddica; neste caso, apenas se estar\u00e1 \n\nrenunciando a discrimin\u00e1-las a partir das caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de cada uma delas, \n\nou seja, n\u00e3o se levar\u00e1 em conta tratar-se de uma pr\u00e1tica sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo \n\nde subsidiar uma decis\u00e3o judicial e, por isso submetida ao princ\u00edpio da \n\nimparcialidade; ou de outra sob o compromisso profissional nitidamente parcial de \n\ninfluenciar uma decis\u00e3o judicial; nem, ainda, de uma pr\u00e1tica sequer voltada aos \n\nobjetivos das pr\u00e1ticas forenses ou \u00e0 qual n\u00e3o se aplicam pondera\u00e7\u00f5es relacionadas \n\na parcialidade/imparcialidade. \n\n\n\n62 \n \n\nNas Refer\u00eancias t\u00e9cnicas para atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em Varas de Fam\u00edlia \n\n(2010), editada pelo CFP, e elaboradas por Deise Maria do Nascimento, Dayse \n\nCesar Franco Bernardi e Leila Torraca de Brito, o trabalho do psic\u00f3logo nestas \n\nvaras, ou para elas encaminhado, \u00e9 inserido na \u00e1rea da Psicologia Jur\u00eddica e os \n\npsic\u00f3logos jur\u00eddicos s\u00e3o entendidos como aqueles que trabalham com quest\u00f5es \n\ndiretamente relacionadas ao sistema de Justi\u00e7a, incluindo os que exercem suas \n\npr\u00e1ticas no tribunal e os que, em seus consult\u00f3rios, emitem pareceres a serem \n\nanexados a processos (p.13).  \n\nEstas Refer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia apontam toda uma amplia\u00e7\u00e3o do campo \n\nde atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo Jur\u00eddico e a mudan\u00e7a do paradigma pericial inicial. Os \n\npsic\u00f3logos passaram a realizar \u201corienta\u00e7\u00e3o, aconselhamento, encaminhamento, \n\npr\u00e1ticas alternativas de resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica de conflitos, media\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o ativa \n\nna articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de atendimento em rede, entre outros\u201d (p.16). E, \n\nmais adiante: \n\nno campo da Psicologia Jur\u00eddica as pr\u00e1ticas desenvolvidas por \n\npsic\u00f3logos podem ser de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, per\u00edcia, \n\nassessoramento, orienta\u00e7\u00e3o, aconselhamento, encaminhamento, \n\natendimento psicol\u00f3gico individual, atendimento psicol\u00f3gico com a \n\nfam\u00edlia e/ou com alguns de seus membros, elabora\u00e7\u00e3o de laudos, \n\npareceres, informes e relat\u00f3rios, media\u00e7\u00e3o, trabalho com grupos. Por \n\nvezes, o profissional participa de audi\u00eancias na condi\u00e7\u00e3o de perito ou \n\nprofissional respons\u00e1vel pelo caso, diferenciando-se de uma \n\ntestemunha. (CFP, 2010c, p. 22). \n\n \n\nO termo jur\u00eddico, nestas Refer\u00eancias, designa o conjunto de interven\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas realizadas pelos psic\u00f3logos e relacionadas ao mundo do Direito, seja nos \n\ntribunais, seja fora dele. Nelas, Psicologia Jur\u00eddica \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o das aplica\u00e7\u00f5es \n\nda Psicologia relacionadas \u00e0s pr\u00e1ticas jur\u00eddicas, n\u00e3o havendo a preocupa\u00e7\u00e3o em se \n\napontar especificidades a\u00ed reconhec\u00edveis e discrimin\u00e1veis. Por outro lado, nesta tese, \n\ndefende-se a relev\u00e2ncia em distinguir no campo da Psicologia Jur\u00eddica, a Psicologia \n\nForense e a Psicologia Judici\u00e1ria. O acad\u00eamico que produz uma tese ou artigo \n\ndiscutindo as interfaces entre a Psicologia e o Direito; o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico \n\nque questiona as conclus\u00f5es contidas no parecer de uma per\u00edcia elaborado por um \n\npsic\u00f3logo judici\u00e1rio; como tamb\u00e9m o psic\u00f3logo judici\u00e1rio ao realizar a per\u00edcia: todos, \n\ncertamente, est\u00e3o atuando como psic\u00f3logos jur\u00eddicos, entretanto, h\u00e1 que se valorizar \n\no que os diferencia. \n\n\n\n63 \n \n\nNas Diretrizes para Atua\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o dos Psic\u00f3logos do Sistema Prisional \n\nBrasileiro publicadas em 2007 pelo CFP e pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, alude-se \u00e0 \n\nPsicologia Jur\u00eddica como \u201cuma especialidade da Psicologia que se relaciona com o \n\nsistema de justi\u00e7a\u201d, e \u00e0 Psicologia Penitenci\u00e1ria, \u201ca Psicologia desenvolvida nas \n\npris\u00f5es\u201d (p. 49).  Nestas Diretrizes, ao se definir a Psicologia Jur\u00eddica, recorre-se a \n\nPopolo (1996) \n\n \u201c... el estudio desde la perspectiva psicol\u00f3gica de conductas \n\ncomplejas y significativas en forma actual o potencial para o jur\u00eddico, \n\na los efectos de su descripci\u00f3n, an\u00e1lisis, comprensi\u00f3n, cr\u00edtica y \n\neventual actuaci\u00f3n sobre ellas, en funci\u00f3n de lo jur\u00eddico\u201d. (Popolo, \n\n1996, p. 21, citado por CFP/Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, 2007, p. 49, nota \n\nde rodap\u00e9). \n\nPerceba-se que a\u00ed est\u00e3o inclu\u00eddas tanto as pr\u00e1ticas psicol\u00f3gicas dos \n\npsic\u00f3logos que atuaram submetidos ao princ\u00edpio da imparcialidade (os psic\u00f3logos \n\njudici\u00e1rios e aqueles a ele equiparados), quanto a dos psic\u00f3logos n\u00e3o submetidos a \n\ntal princ\u00edpio, mas que se manifestaram norteados pelo objetivo de influenciar o ju\u00edzo \n\nna tomada de decis\u00e3o, quanto a daqueles que tiveram que se manifestar por conta \n\nde obriga\u00e7\u00f5es funcionais, quanto a dos que se esquivaram de contribuir para ela, \n\ncomo todo o tipo de produ\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0s quest\u00f5es pr\u00f3prias das rela\u00e7\u00f5es da \n\nPsicologia com as pr\u00e1ticas jur\u00eddicas.  \n\nSilva (2012), graduada em Psicologia e, depois, em Direito, com experi\u00eancia \n\nprofissional como Assistente T\u00e9cnico Jur\u00eddica Civil, \u00e9 autora do livro Psicologia \n\nJur\u00eddica no Processo Civil Brasileiro, ao qual dedicaremos especial aten\u00e7\u00e3o, em \n\nvirtude da extens\u00e3o e profundidade do seu texto, no qual encontramos importantes \n\ncontribui\u00e7\u00f5es e converg\u00eancias para a tarefa aqui assumida de, por meio de um \n\nrefinamento maior de delimita\u00e7\u00e3o de seu papel, liberar o trabalho do psic\u00f3logo \n\nassistente t\u00e9cnico forense dos temores \u00e9ticos que o circundam e do cunho pejorativo \n\nque a ele foi sendo associado. \n\nEssa autora, ainda que forne\u00e7a indica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0s diferencia\u00e7\u00f5es entre os \n\ncampos da Psicologia Judici\u00e1ria, da Psicologia Forense e da Psicologia Jur\u00eddica, n\u00e3o \n\nconfere a mesma relev\u00e2ncia para a necessidade de incorporar tais diferencia\u00e7\u00f5es ao \n\nnosso pensamento sobre as interfaces entre a Psicologia e o Direito. Neste seu livro, \n\nreferenciada especialmente em Salda\u00f1a (2008), e mantendo-se em conson\u00e2ncia \n\ncom a Associa\u00e7\u00e3o Latino Americana de Psicologia Jur\u00eddica e Forense (ALPJF), opta \n\n\n\n64 \n \n\npela express\u00e3o Psicologia Jur\u00eddica, deixando de dar relev\u00e2ncia \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o entre \n\nas pr\u00e1ticas exercidas sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar a decis\u00e3o judicial e, \n\npor isso, submetidas ao princ\u00edpio da imparcialidade, e aquelas, tamb\u00e9m forenses, \n\nmas nitidamente exercidas a servi\u00e7o dos objetivos da parte em influenciar a decis\u00e3o \n\njudicial, e daquelas que, embora lidem com envolvidos em quest\u00f5es judiciais, evitam \n\nincorporar qualquer um destes dois objetivos, bem como, por fim, daquelas que n\u00e3o \n\ncontemplam aprecia\u00e7\u00f5es quanto a parcialidade/imparcialidade ou que n\u00e3o mant\u00e9m \n\nqualquer rela\u00e7\u00e3o direta com tais pr\u00e1ticas. \n\nO termo Psicologia Forense (derivado do \u201cforo\u201d, institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria \n\nde administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a) se estabelece como uma \n\nsubespecialidade da Psicologia jur\u00eddica, na qual o perito forense se \n\nutiliza dos conhecimentos psicol\u00f3gicos necess\u00e1rios para resolver um \n\ncaso judicial (penal, familiar, laboral, civil, etc.);... \n\nConceitua-se ent\u00e3o a Psicologia Jur\u00eddica como uma ci\u00eancia que \n\ncompreende o estudo, assessoramento e interven\u00e7\u00e3o eficaz, \n\nconstrutiva e pr\u00f3-social, acerca do comportamento humano e as \n\nnormas legais e as institui\u00e7\u00f5es que o regulam. Adicionalmente, tem a \n\nmiss\u00e3o de melhorar a administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a, humanizar o \n\nexerc\u00edcio do direito e da aplica\u00e7\u00e3o das leis, imprimir um matiz \n\ncient\u00edfico \u00e0 norma e, sobretudo, trazer uma vis\u00e3o cr\u00edtica para \n\nconfrontar se as pr\u00e1ticas judiciais est\u00e3o em conformidade com o que \n\n\u00e9 humanamente necess\u00e1rio, eficaz e realmente justo. Ou seja, os \n\npsic\u00f3logos jur\u00eddicos s\u00e3o cientistas e cr\u00edticos da melhoria do sistema \n\njudicial e de sua integridade, objetivando garantir a aplica\u00e7\u00e3o da \n\njusti\u00e7a\u2026. \n\n[Em quest\u00f5es que envolvem a guarda de crian\u00e7as disputadas \n\nlitigiosamente por seus genitores]\u2026 o juiz pode (e deve) recorrer ao \n\naux\u00edlio do psic\u00f3logo jur\u00eddico judici\u00e1rio que \u00e9 um perito nomeado \n\nsegundo crit\u00e9rios de confian\u00e7a e capacita\u00e7\u00e3o profissional, para dirimir \n\nos conflitos ocorridos na din\u00e2mica familiar trazidos \u00e0s Varas da \n\nInf\u00e2ncia e Juventude e Fam\u00edlia ou \u00e0s Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es, \n\nou aos Tribunais de Justi\u00e7a dos Estados. (Silva, 2012, p.9-10)\u2026 \n\nO psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio passa a ser assim designado em \n\ndecorr\u00eancia de: \n\nperito: ser o profissional concursado ou de confian\u00e7a do juiz, a \n\nservi\u00e7o do ju\u00edzo; \n\njur\u00eddico: sua atua\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 \u00e1rea da Psicologia jur\u00eddica. \n\nJudici\u00e1rio: est\u00e1 designado a pertencer aos quadros da institui\u00e7\u00e3o \n\njudici\u00e1ria. \n\n(Silva, 2012, p. 10, nota de rodap\u00e9) \n\nFrisem-se a compreens\u00e3o de que a Psicologia Forense \u00e9 uma \n\nsubespecialidade da Psicologia Jur\u00eddica, bem como a alus\u00e3o ao perito forense, em \n\n\n\n65 \n \n\nque se incluiu a figura do assistente t\u00e9cnico. A afirmativa de que o juiz recorreria ao \n\naux\u00edlio do \u201cpsic\u00f3logo jur\u00eddico judici\u00e1rio que \u00e9 um perito para dirimir os conflitos \n\nocorridos na din\u00e2mica familiar\u201d reflete uma pretens\u00e3o do psic\u00f3logo, haja vista que ao \n\nju\u00edzo interessa obter subs\u00eddios para uma tomada de decis\u00e3o. A express\u00e3o psic\u00f3logo \n\njur\u00eddico judici\u00e1rio peca pela redund\u00e2ncia, prefer\u00edvel ser\u00e1 psic\u00f3logo judici\u00e1rio, apenas. \n\nPor fim, perceba-se um certo fusionamento entre o saber da Psicologia Jur\u00eddica e o \n\ndo Direito, com aquela tomando para si atribui\u00e7\u00f5es deste: nenhum perito \u201cresolve um \n\ncaso judicial\u201d; a Psicologia Jur\u00eddica n\u00e3o estuda normas legais, toma conhecimento \n\ndelas, submete-se a elas e, \u00e9 claro, tem potencial para contribuir de forma relevante \n\nao processo de aprimoramento da legisla\u00e7\u00e3o atinente ao seu exercer e \u00e0s \u00e1reas em \n\nque atua. \n\n \n\n3.2 Psicologia Judici\u00e1ria \n\n \n\nA Psicologia Judici\u00e1ria corresponde \u00e0 pr\u00e1tica profissional do psic\u00f3logo \n\njudici\u00e1rio e toda ela ocorre \u201csob imediata subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade judici\u00e1ria\u201d. O \n\npsic\u00f3logo judici\u00e1rio atua a servi\u00e7o e a mando da Justi\u00e7a, tem a obriga\u00e7\u00e3o de assumir \n\no objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial e, por isso, submete-se ao princ\u00edpio da \n\nimparcialidade, condi\u00e7\u00e3o imanente a que uma decis\u00e3o possa ser express\u00e3o de \n\njusti\u00e7a. O entendimento de que os c\u00f3digos processuais imputam imparcialidade \n\ncomo condi\u00e7\u00e3o prec\u00edpua da per\u00edcia, a torna irrealiz\u00e1vel pelo psic\u00f3logo que oferece \n\nassist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade mental da pessoa envolvida em situa\u00e7\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o \n\njudicial, por conseguinte, o psic\u00f3logo que trabalha no sistema prisional est\u00e1 impedido \n\nde proceder \u00e0 exame criminol\u00f3gico dos presos da unidade em que trabalha.   \n\nGomide, 2011, tratou do tema da Psicologia Forense e de suas conex\u00f5es com \n\nas diversas \u00e1reas da Psicologia. Inicia conceituando Psicologia Forense como a \n\n\u201c\u00e1rea de conhecimento psicol\u00f3gico que tem algum tipo de envolvimento com a lei, \n\nseja civil ou criminal\u201d (p. 245). Comenta que, nos pa\u00edses de l\u00edngua espanhola, \n\nprevalece o uso do termo Psicologia Jur\u00eddica; j\u00e1 nas publica\u00e7\u00f5es em l\u00edngua inglesa \n\ncostuma-se empregar o termo Psicologia Forense (Forensic Psychology).  \n\nCitando v\u00e1rios autores vai ampliando o delineamento do conceito. O objeto de \n\nestudo da Psicologia Forense s\u00e3o os comportamentos complexos que se d\u00e3o na \n\n\n\n66 \n \n\ninterface com o campo jur\u00eddico. A Psicologia Forense, portanto, \u00e9 uma ci\u00eancia \n\naut\u00f4noma, complementar ao Direito, e n\u00e3o a ele subordinada (Walker &amp; Shapiro, \n\n2003). ...\u00c1rea da Psicologia encarregada de descrever, explicar, predizer e intervir \n\nsobre o comportamento humano que tem lugar no contexto jur\u00eddico, com a finalidade \n\nde contribuir com a constru\u00e7\u00e3o e pr\u00e1tica de sistemas jur\u00eddicos objetivos e justos \n\n(Quintero e L\u00f3pez, 2010). ...Qualquer aplica\u00e7\u00e3o de pesquisa, m\u00e9todo, teoria e \n\npr\u00e1tica psicol\u00f3gica a uma atividade que tenha interface com sistema legal (Gomide, \n\n2011, p.246). \n\nPor fim, enumera as \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo forense: Psicologia do \n\nCrime; Avalia\u00e7\u00e3o forense; Cl\u00ednica Forense; Psicologia Aplicada ao Sistema \n\nCorrecional; Psicologia Aplicada aos Programas de Preven\u00e7\u00e3o; Psicologia Aplicada \n\n\u00e0 Pol\u00edcia; Assessoria; Pesquisa. (p.251) \n\nLob\u00e3o (1997), citada por Assis (1999), diferencia a Psicologia jur\u00eddica \n\n(relacionada a qualquer trabalho psicol\u00f3gico desenvolvido junto \u00e0 ci\u00eancia do direito) \n\nda Psicologia judici\u00e1ria ou forense (aplicada para subsidiar a fun\u00e7\u00e3o de julgar do \n\nmagistrado). Partimos dessa categoriza\u00e7\u00e3o, aprofundando-a pela introdu\u00e7\u00e3o do \n\nprinc\u00edpio de imparcialidade como crit\u00e9rio de diferencia\u00e7\u00e3o entre Psicologia Judici\u00e1ria \n\ne Psicologia Forense e, em conformidade com essa autora, deixamos de valorizar o \n\nlugar em que o psic\u00f3logo est\u00e1 exercendo suas fun\u00e7\u00f5es (a penitenci\u00e1ria, a pris\u00e3o, o \n\nforo, o tribunal etc.), centrando-nos na identifica\u00e7\u00e3o de aspectos definidores \n\nreconhec\u00edveis em todas elas.  \n\nTomamos o Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA) por principal \n\nrefer\u00eancia na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da Psicologia Judici\u00e1ria. Nele \n\nencontramos definidas as compet\u00eancias do psic\u00f3logo judici\u00e1rio, nome do cargo \n\nefetivo ocupado pelo psic\u00f3logo contratado pelo Tribunal de Justi\u00e7a para atuar nas \n\nVaras de Inf\u00e2ncia e de Juventude e nas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es, integrando-o \n\ncomo componente da equipe interprofissional, ao lado dos assistentes sociais.  \n\n \n\nArt. 151. Compete \u00e0 equipe interprofissional, dentre outras \n\natribui\u00e7\u00f5es que lhe forem reservadas pela legisla\u00e7\u00e3o local, fornecer \n\nsubs\u00eddios por escrito, mediante laudos, ou verbalmente, na \n\naudi\u00eancia, e bem assim desenvolver trabalhos de aconselhamento, \n\norienta\u00e7\u00e3o, encaminhamento, preven\u00e7\u00e3o e outros, tudo sob a \n\nimediata subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade judici\u00e1ria, assegurada a livre \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o do ponto de vista t\u00e9cnico. (Brasil, 1990, artigo 151). \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nA Psicologia Judici\u00e1ria inclui ainda as per\u00edcias regulamentadas pelo C\u00f3digo \n\nde Processo Civil, o exame criminol\u00f3gico e demais interven\u00e7\u00f5es realizadas por \n\npsic\u00f3logos do sistema prisional, a servi\u00e7o e a mando da Justi\u00e7a, com envolvidos em \n\nprocessos criminais com os quais nunca mantiveram contato profissional ou pessoal, \n\ncomo tamb\u00e9m aquelas realizadas por psic\u00f3logos da rede p\u00fablica ou privada, sempre \n\nque atuarem sob determina\u00e7\u00e3o judicial procedendo a exame psicol\u00f3gico com \n\nenvolvidos com quem nunca mantiveram rela\u00e7\u00e3o profissional ou pessoal. \n\nFundamental reconhecer que a pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o imp\u00f5e-nos a conclus\u00e3o de que a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia fica impedida caso qualquer modalidade pr\u00e9via de assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica psicol\u00f3gica ao envolvido em processo judicial j\u00e1 tenha ocorrido. \n\nA per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria assume a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar o \n\njuiz no processo de forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o, seu paradigma \u00e9 a per\u00edcia realizada \n\nnas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es e nas de Inf\u00e2ncia e de Juventude. Nelas, \n\nsitua\u00e7\u00f5es e conflitos familiares s\u00e3o trazidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a. A Justi\u00e7a da \n\nInf\u00e2ncia e Juventude aprecia contextos familiares nos quais crian\u00e7as e adolescentes \n\nsofrem viola\u00e7\u00e3o de direitos, e mesmo os trabalhos de aconselhamento, orienta\u00e7\u00e3o, \n\nencaminhamento e preven\u00e7\u00e3o, que o psic\u00f3logo judici\u00e1rio venha a fornecer devem \n\nser reconhecidos como atividade pericial, pois n\u00e3o h\u00e1 como despojar-se do papel de \n\nauxiliar da justi\u00e7a e da consequente imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade. H\u00e1, na Justi\u00e7a da \n\nInf\u00e2ncia e da Juventude, especificidades que n\u00e3o devem ser subestimadas: os \n\nprocedimentos prescindem de advogado, h\u00e1 procederes em que fica suspenso o \n\nprinc\u00edpio da ampla defesa e a busca do benef\u00edcio da crian\u00e7a implica numa expl\u00edcita \n\nparcialidade. \n\n\u00c0 Psicologia Judici\u00e1ria, pertencem todas as interven\u00e7\u00f5es procedidas por \n\npsic\u00f3logos a servi\u00e7o e/ou a mando da Justi\u00e7a sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de \n\nsubsidiar uma decis\u00e3o judicial e, por isso, submetidas ao princ\u00edpio da imparcialidade. \n\nA imparcialidade \u00e9 pressuposta quando se vislumbra a justi\u00e7a. N\u00e3o se trata de uma \n\nimparcialidade abstrata, at\u00e9 porque, sendo a justi\u00e7a express\u00e3o de interesses \n\ncoletivos, ela \u00e9 parcial quanto a tais interesses. Trata-se de uma imparcialidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s partes (aos envolvidos) e que se traduz no respeito ao princ\u00edpio do \n\ncontradit\u00f3rio e na vig\u00eancia de procedimentos voltados a excluir qualquer parcialidade \n\nreconhecida ou reconhec\u00edvel.  \n\n\n\n68 \n \n\nA per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria destaca-se no campo da Psicologia Judici\u00e1ria \n\ne, por for\u00e7a de sua posi\u00e7\u00e3o na enumera\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es legalmente atribu\u00eddas ao \n\npsic\u00f3logo e da defini\u00e7\u00e3o de seus objetivos em uma legisla\u00e7\u00e3o que se estende a \n\ntodas as outras profiss\u00f5es, deve ser entendida como distinta do psicodiagn\u00f3stico. \n\nDebru\u00e7ar-nos-emos sobre esse tema posteriormente. Propomos a express\u00e3o per\u00edcia \n\npsicol\u00f3gica judici\u00e1ria, porque nos estamos atendo \u00e0 per\u00edcia realizada sob \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio, para nos esquivar das dificuldades decorrentes do \n\nreconhecimento de que a per\u00edcia, em termos gerais, nada mais \u00e9 do que o conjunto \n\nde procedimentos acionados pelo perito ao buscar fundamentos para a formula\u00e7\u00e3o \n\nde um seu parecer requerido por algu\u00e9m respons\u00e1vel por tomar uma decis\u00e3o que \n\natinge os interesses de envolvidos numa desaven\u00e7a. O parecer, de sua parte, nada \n\nmais \u00e9 do que a manifesta\u00e7\u00e3o do ponto de vista de um especialista, de um expert, \n\nde algu\u00e9m com conhecimento e experi\u00eancia no assunto. A per\u00edcia oferecida pelo \n\nperito escolhido de comum acordo pelas partes, conforme passou a prever, a partir \n\nde mar\u00e7o de 2015, o Art. 471 do CPC, \u00e9 realizada a servi\u00e7o da justi\u00e7a e, por isso, \n\nequipara-se \u00e0 per\u00edcia realizada pelo psic\u00f3logo judici\u00e1rio funcion\u00e1rio do Tribunal de \n\nJusti\u00e7a. \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a Psicologia aplicada ao campo das pr\u00e1ticas jur\u00eddicas ser\u00e1 \n\njudici\u00e1ria quando realizada sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o \n\njudicial e, por isso, submetida ao princ\u00edpio da imparcialidade, decorr\u00eancia de seu \n\nexerc\u00edcio a servi\u00e7o e/ou a mando da Justi\u00e7a, sendo imprescind\u00edvel a aus\u00eancia de \n\ncontato pr\u00e9vio, seja profissional, seja pessoal, entre o perito e os periciandos. \n\n \n\n3.3 Psicologia Forense \n\nA Psicologia Forense constitui-se pela uni\u00e3o da atribui\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edcias (Psicologia Judici\u00e1ria) com a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense \n\n(Psicologia Forense propriamente dita). \n\nA assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense corresponde a toda atua\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica realizada sob a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o \n\np\u00fablico, em que o psic\u00f3logo assume o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial a \n\npartir dos interesses do envolvido a quem atende. Abarca todas as atua\u00e7\u00f5es \n\npass\u00edveis de serem levadas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo, quer sejam realizadas no \u00e2mbito \n\n\n\n69 \n \n\nde um processo ou procedimento em andamento no Foro, quer meramente \n\nvislumbrem tal destino. Acarreta a preval\u00eancia da \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre profissional \n\ne cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o sobre a \u00e9tica pericial e incorpora o preceito legal de que \n\no assistente t\u00e9cnico representa os interesses da parte , ou seja, nela, a parcialidade \n\n\u00e9 intr\u00ednseca, da\u00ed a m\u00e1xima relev\u00e2ncia de que seja explicitado nos laudos decorrentes \n\no fato de terem sido produzidos para serem levados \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo ou ser tal \n\nposicionamento determinado judicialmente, caracterizando-se como assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense. \n\nForo e forense implicam argumentativo, \u00e0 pra\u00e7a p\u00fablica, aos tribunais como \n\nlocais. Neste sentido, as pr\u00e1ticas judici\u00e1rias s\u00e3o forenses, como tamb\u00e9m o trabalho \n\nde assist\u00eancia t\u00e9cnica ao envolvido em processos judiciais. Sendo a Psicologia \n\nForense a Psicologia relacionada ao que se passa no Foro, pode-se reiterar o \n\nentendimento de que ela abarca tanto a Psicologia Judici\u00e1ria (a atividade pericial e \n\ntodo o trabalho realizado pelo psic\u00f3logo funcion\u00e1rio dos Tribunais de Justi\u00e7a) quanto \n\na assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense.  \n\nAssistente t\u00e9cnico \u00e9 o nome pelo qual a legisla\u00e7\u00e3o passou a designar, a partir \n\nda Lei 8.455 de 1992, o profissional contratado pelas partes (pelos envolvidos) para \n\nposicionar-se tecnicamente nos autos, a seu servi\u00e7o. Seu papel \u00e9 assegurar o \n\nprinc\u00edpio da ampla defesa. Se o juiz conta com um assistente t\u00e9cnico (o perito), o \n\nprinc\u00edpio da ampla defesa recomenda que \u00e0s partes tamb\u00e9m se assegure a \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica. O juiz, ao apreciar nos autos as manifesta\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo \n\nassistente t\u00e9cnico, tem clareza de que este ali est\u00e1 para avaliar tecnicamente a \n\nsitua\u00e7\u00e3o do ponto de vista dos interesses de quem o contratou, e \u00e9 sob esse crivo \n\nque ir\u00e1 incorpor\u00e1-las ao processo de forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o. Pode, inclusive, \n\nformar sua convic\u00e7\u00e3o a partir dos laudos dos assistentes t\u00e9cnicos e n\u00e3o determinar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia. \n\nA Psicologia Forense, propriamente dita, corresponde \u00e0 \u00e1rea da assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense, mas nela tamb\u00e9m se costuma incluir a atividade pericial \n\ne todo o trabalho realizado pelo psic\u00f3logo funcion\u00e1rio dos Tribunais de Justi\u00e7a. A \n\nPsicologia Judici\u00e1ria (em que se atua com imparcialidade) unida com a assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica forense (em que a parcialidade \u00e9 intr\u00ednseca) integram a Psicologia Forense, \n\npois ambas atua\u00e7\u00f5es se d\u00e3o no ou se remetem ao foro: lugar onde ent\u00e3o os ju\u00edzes.  \n\n\n\n70 \n \n\nA assist\u00eancia t\u00e9cnica forense \u00e9 pr\u00e1tica marcada por inelut\u00e1vel parcialidade. \n\nNela, posicionamo-nos sob o compromisso profissional que mantemos com nosso \n\ncliente, ou com o usu\u00e1rio do servi\u00e7o em que atuamos, e sob o preceito legal de que \n\no assistente t\u00e9cnico representa os interesses das partes. Tal posicionamento \n\ndecorre, em \u00faltima an\u00e1lise, da assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica que efetivamente \n\nprestamos a algu\u00e9m que, envolvido em uma situa\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial, nos \n\ncontrata para tal fim; ent\u00e3o, comprometemo-nos profissionalmente a atuarmos com o \n\nobjetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial vislumbrando os interesses de quem nos \n\ncontrata, pois assim o determina a lei. \n\nA assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica pode ter se iniciado antes mesmo daquela \n\nsitua\u00e7\u00e3o da vida de nosso cliente ser levada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a e, a partir do \n\nmomento em que ela \u00e9 integrada ao atendimento oferecido, passando a destacar-se \n\nno seu desenrolar, seja no consult\u00f3rio, seja no servi\u00e7o p\u00fablico em que trabalhamos, \n\nsurge a perspectiva de virmos a nos manifestar, seja por solicita\u00e7\u00e3o do \n\ncliente/usu\u00e1rio, seja por determina\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo. Nestes dois casos, o psic\u00f3logo pode \n\nou n\u00e3o assumir o objetivo de influenciar a aprecia\u00e7\u00e3o judicial daquela situa\u00e7\u00e3o da \n\nvida de seu cliente ou do usu\u00e1rio do servi\u00e7o em que trabalha, exceto quando se \n\nmanifestar perante o ju\u00edzo decorre de obriga\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias do pr\u00f3prio servi\u00e7o. Ao \n\nmanifestar-se, assume o papel de assistente t\u00e9cnico forense.  \n\nA obriga\u00e7\u00e3o de manifestar-se por for\u00e7a de obriga\u00e7\u00f5es funcionais decorrentes \n\ndo servi\u00e7o em que atuamos, assim como aquela decorrente de determina\u00e7\u00e3o judicial \n\ne independente do contexto em que se d\u00e1 o atendimento, n\u00e3o se confundem com \n\natividade pericial, ainda que nosso parecer possa vir a ser decisivo para o processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo. N\u00e3o se deve entender como pericial todo o \n\nparecer produzido sob determina\u00e7\u00e3o judicial, pois, sendo o perito pass\u00edvel de \n\nimpedimento e suspei\u00e7\u00e3o, a atividade pericial pressup\u00f5e a imparcialidade e veta a \n\nexist\u00eancia de relacionamento pr\u00e9vio, pessoal ou profissional, com o periciando, \n\naspecto presente nas rela\u00e7\u00f5es aqui descritas.  \n\nO contato profissional pr\u00e9vio com o envolvido em processo judicial de quem o \n\nju\u00edzo nos solicita relat\u00f3rios ou pareceres nos imp\u00f5e, inelutavelmente, o lugar de \n\nassistente t\u00e9cnico forense. Por for\u00e7a disso, esse parecer n\u00e3o tem status de prova. \n\nPor outro lado, mant\u00e9m a potencialidade de ser relevante no processo de forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n71 \n \n\nde convic\u00e7\u00e3o do juiz. Quando nosso contato pr\u00e9vio com o envolvido for pessoal, s\u00f3 \n\nnos poderemos manifestar na condi\u00e7\u00e3o de testemunhas de fato. \n\nNo que se refere \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica forense carreada por obriga\u00e7\u00f5es \n\nfuncionais, ou seja, a assist\u00eancia t\u00e9cnica forense exercida por for\u00e7a das \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias do servi\u00e7o em que atuamos, nestes servi\u00e7os, a demanda do \n\nusu\u00e1rio e as caracter\u00edsticas do atendimento ofertado devem ser apreendidas \n\nconsiderando a obriga\u00e7\u00e3o funcional de informar ao ju\u00edzo, mas n\u00e3o podem deixar de \n\nconsiderar que a legisla\u00e7\u00e3o define a assist\u00eancia t\u00e9cnica como sendo a servi\u00e7o dos \n\ninteresses da parte. O psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense atua submetido \u00e0 \u00e9tica \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico e, respeitados o \n\nCPP e o CPC, impedido de manifestar-se contrariamente aos interesses desses.  \n\nPode ocorrer de o cliente ou usu\u00e1rio do servi\u00e7o solicitar ao psic\u00f3logo seu \n\nposicionamento quanto a uma situa\u00e7\u00e3o que ele pretende levar ou est\u00e1 levando \u00e0 \n\naprecia\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a. Caso o psic\u00f3logo resolva atender ao solicitado, deve estar \n\ncerto de que estar\u00e1 prestando assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense e, por isso, \n\ntorna-se imprescind\u00edvel que seja explicitado no relat\u00f3rio ou laudo produzido que tal \n\nposicionamento foi realizado com o objetivo de vir a ser apreciado pela Justi\u00e7a. N\u00e3o \n\nse poder\u00e1 admitir como pe\u00e7a de um auto processual o posicionamento do psic\u00f3logo, \n\nrealizado por solicita\u00e7\u00e3o de seu cliente, sem a expl\u00edcita manifesta\u00e7\u00e3o do profissional \n\nde que o produziu tendo em vista tal objetivo. Pois, conforme vimos argumentando, \n\nneste campo, a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas s\u00e3o meios a servi\u00e7o de \n\ndeterminados fins, sendo imprescind\u00edvel a explicita\u00e7\u00e3o dos fins em toda e qualquer \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica juntada aos autos. Eis uma norma que deveria ser inclu\u00edda em \n\numa resolu\u00e7\u00e3o do CFP: \n\nO relat\u00f3rio ou laudo elaborado pelo psic\u00f3logo, s\u00f3 poder\u00e1 ser admitido como \n\nelemento a ser considerado pelo respons\u00e1vel por uma decis\u00e3o, quando nele o \n\npsic\u00f3logo tiver explicitado que o produziu com o objetivo de vir a ser apreciado por \n\neste respons\u00e1vel. (Sugest\u00e3o de norma a ser inserida numa resolu\u00e7\u00e3o do CFP) \n\nDefinamos a Psicologia Judici\u00e1ria como subconjunto da Psicologia Forense e \n\nesta como subconjunto da Psicologia Jur\u00eddica, ressaltando que a assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\nforense ao cliente situa-se no campo da Psicologia Forense. Strictu sensu, o \n\nassistente t\u00e9cnico n\u00e3o faz per\u00edcia. No \u00e2mbito jur\u00eddico, s\u00f3 devemos considerar \n\n\n\n72 \n \n\nper\u00edcias as avalia\u00e7\u00f5es realizadas sob a obriga\u00e7\u00e3o profissional de responder \u00e0s \n\nsolicita\u00e7\u00f5es de um poder constitu\u00eddo e submetidas ao princ\u00edpio da imparcialidade. Na \n\nlei, o perito \u00e9 definido como auxiliar do juiz. \n\nA Psicologia Judici\u00e1ria, repitamos, \u00e9 o campo em que s\u00e3o realizadas as \n\nper\u00edcias psicol\u00f3gicas judici\u00e1rias, as quais correspondem a uma assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\npsicol\u00f3gica sob compromisso com interesses coletivos: ela \u00e9 onde se atua com \n\nimparcialidade. A assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense ao cliente \u00e9 o campo em \n\nque se posiciona o psic\u00f3logo sob a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e \n\ncliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o quando este est\u00e1 envolvido em uma a\u00e7\u00e3o ou procedimento \n\njudicial ou quando lhe imp\u00f5e o servi\u00e7o em que trabalha a obriga\u00e7\u00e3o funcional de \n\nassim proceder: inelut\u00e1vel a parcialidade. \n\nOs psic\u00f3logos assistentes t\u00e9cnicos forenses propriamente ditos s\u00e3o os \n\ncontratados pelos envolvidos em uma disputa judicial para se manifestarem \n\ntecnicamente nos autos de um processo em que o contratante \u00e9 uma das partes. \n\nF\u00e1cil notar que o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense fala nos autos a partir de uma \n\nposi\u00e7\u00e3o reconhecidamente parcial, n\u00e3o sendo, por isso, nos termos da legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente, pass\u00edvel de suspei\u00e7\u00e3o ou impedimento, tampouco objeto de san\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinares. Por conseguinte, n\u00e3o deveria sofrer qualquer tipo de veda\u00e7\u00e3o. \n\nImportante reconhecer que, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da per\u00edcia, o psic\u00f3logo est\u00e1 sempre a assistir \n\ntecnicamente seu cliente. A pr\u00e1tica psicoter\u00e1pica, a realiza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e de \n\navalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas, a orienta\u00e7\u00e3o de pais, a orienta\u00e7\u00e3o vocacional etc. s\u00e3o \n\nexemplos de modalidades de assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica ao cliente ou usu\u00e1rio de \n\num servi\u00e7o.  \n\n \n\n3.4 O psic\u00f3logo especialista em Psicologia Jur\u00eddica \n\n \n\nO Conselho Federal de Psicologia, por meio da resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0014/2000, \n\nalterada e regulamentada pela Resolu\u00e7\u00e3o 02/2001, instituiu o T\u00edtulo de Especialista \n\nem Psicologia Jur\u00eddica e listou suas atribui\u00e7\u00f5es. Posteriormente, promulgou a \n\nResolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 13/2007 com a Consolida\u00e7\u00e3o das Resolu\u00e7\u00f5es relativas ao T\u00edtulo \n\nProfissional de Especialista em Psicologia e com as normas e procedimentos para \n\n\n\n73 \n \n\nseu registro. As atribui\u00e7\u00f5es do Psic\u00f3logo especialista em Psicologia Jur\u00eddica \n\naparecem listadas no t\u00edtulo IV do Anexo II, da referida resolu\u00e7\u00e3o. \n\nIV - PSIC\u00d3LOGO ESPECIALISTA EM PSICOLOGIA JUR\u00cdDICA \n\n \n\nAtua no \u00e2mbito da Justi\u00e7a, colaborando no planejamento e execu\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas de cidadania, direitos humanos e preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia, \n\ncentrando sua atua\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o do dado psicol\u00f3gico repassado \n\nn\u00e3o s\u00f3 para os juristas como tamb\u00e9m aos indiv\u00edduos que carecem de \n\ntal interven\u00e7\u00e3o, para possibilitar a avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de \n\npersonalidade e fornecer subs\u00eddios ao processo judicial, al\u00e9m de \n\ncontribuir para a formula\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das leis: Avalia \n\nas condi\u00e7\u00f5es intelectuais e emocionais de crian\u00e7as, adolescentes e \n\nadultos em conex\u00e3o com processos jur\u00eddicos, seja por defici\u00eancia \n\nmental e insanidade, testamentos contestados, aceita\u00e7\u00e3o em lares \n\nadotivos, posse e guarda de crian\u00e7as, aplicando m\u00e9todos e t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas e/ou de psicometria, para determinar a responsabilidade \n\nlegal por atos criminosos; atua como perito judicial nas varas c\u00edveis, \n\ncriminais, Justi\u00e7a do Trabalho, da fam\u00edlia, da crian\u00e7a e do \n\nadolescente, elaborando laudos, pareceres e per\u00edcias, para serem \n\nanexados aos processos, a fim de realizar atendimento e orienta\u00e7\u00e3o \n\na crian\u00e7as, adolescentes, detentos e seus familiares; orienta a \n\nadministra\u00e7\u00e3o e os colegiados do sistema penitenci\u00e1rio sob o ponto \n\nde vista psicol\u00f3gico, usando m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequados, para \n\nestabelecer tarefas educativas e profissionais que os internos \n\npossam exercer nos estabelecimentos penais; realiza atendimento \n\npsicol\u00f3gico a indiv\u00edduos que buscam a Vara de Fam\u00edlia, fazendo \n\ndiagn\u00f3sticos e usando terap\u00eauticas pr\u00f3prias, para organizar e \n\nresolver quest\u00f5es levantadas; participa de audi\u00eancia, prestando \n\ninforma\u00e7\u00f5es, para esclarecer aspectos t\u00e9cnicos em Psicologia a \n\nleigos ou leitores do trabalho pericial psicol\u00f3gico; atua em pesquisas \n\ne programas socioeducativos e de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia, construindo \n\nou adaptando instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, para atender \n\n\u00e0s necessidades de crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de risco, \n\nabandonados ou infratores; elabora peti\u00e7\u00f5es sempre que solicitar \n\nalguma provid\u00eancia, ou haja necessidade de comunicar-se com o juiz \n\ndurante a execu\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, para serem juntadas aos processos; \n\nrealiza avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da personalidade, atrav\u00e9s de \n\ntriagem psicol\u00f3gica, avalia\u00e7\u00e3o de periculosidade e outros exames \n\npsicol\u00f3gicos no sistema penitenci\u00e1rio, para os casos de pedidos de \n\nbenef\u00edcios, tais como transfer\u00eancia para estabelecimento semiaberto, \n\nlivramento condicional e/ou outros semelhantes. Assessora a \n\nadministra\u00e7\u00e3o penal na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas penais e no \n\ntreinamento de pessoal para aplic\u00e1-las. Realiza pesquisa visando \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento psicol\u00f3gico aplicado ao \n\ncampo do direito. Realiza orienta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica a casais antes da \n\nentrada nupcial da peti\u00e7\u00e3o, assim como das audi\u00eancias de \n\n\n\n74 \n \n\nconcilia\u00e7\u00e3o. Realiza atendimento a crian\u00e7as envolvidas em situa\u00e7\u00f5es \n\nque chegam \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de direito, visando \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de sua \n\nsa\u00fade mental. Auxilia juizados na avalia\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia psicol\u00f3gica \n\nde menores e seus familiares, bem como assessor\u00e1-los no \n\nencaminhamento a terapia psicol\u00f3gicas quando necess\u00e1rio. Presta \n\natendimento e orienta\u00e7\u00e3o a detentos e seus familiares visando \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Acompanha detentos em liberdade \n\ncondicional, na interna\u00e7\u00e3o em hospital penitenci\u00e1rio, bem como atuar \n\nno apoio psicol\u00f3gico \u00e0 sua fam\u00edlia. Desenvolve estudos e pesquisas \n\nna \u00e1rea criminal, constituindo ou adaptando os instrumentos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. (CFP, 2007a, pp.19-20) \n\n \n\nTais atribui\u00e7\u00f5es foram elencadas sem atentar para o demandante. N\u00e3o se \n\ndistinguem as interven\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo geradas por demandas do Poder Judici\u00e1rio \n\nou do sistema prisional, daquelas decorrentes de contrata\u00e7\u00e3o/solicita\u00e7\u00e3o oriundas \n\ndos pr\u00f3prios submetidos aos poderes ali exercidos, ou seja, n\u00e3o houve qualquer \n\npreocupa\u00e7\u00e3o em se distinguirem as interven\u00e7\u00f5es regidas pelo princ\u00edpio da \n\nimparcialidade daquelas intrinsecamente parciais. Trocando em mi\u00fados, n\u00e3o se \n\ndistinguem as interven\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias \u00e0 Psicologia Judici\u00e1ria daquelas pr\u00f3prias \u00e0 \n\nPsicologia Forense. \n\nDediquemo-nos, ent\u00e3o, a estabelecer uma correspond\u00eancia entre cada uma \n\ndas atribui\u00e7\u00f5es constantes desta resolu\u00e7\u00e3o e os distintos campos da Psicologia em \n\nsuas interfaces com o Direito. \n\nPSICOLOGIA JUDICI\u00c1RIA ? interven\u00e7\u00f5es realizadas sob a obriga\u00e7\u00e3o do \n\nobjetivo de oferecer subs\u00eddios \u00e0 fun\u00e7\u00e3o de julgar do ju\u00edzo ou no desenrolar do \n\nacompanhamento a processo ou procedimento judici\u00e1rio em decorr\u00eancia de ocupar-\n\nse o cargo ou fun\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logo judici\u00e1rio do Tribunal de Justi\u00e7a ou a ele se ter \n\nsido equiparado. Imp\u00f5e imparcialidade perante os envolvidos. \n\n... atua\u00e7\u00e3o na orienta\u00e7\u00e3o do dado psicol\u00f3gico repassado n\u00e3o s\u00f3 para os juristas \n\ncomo tamb\u00e9m aos indiv\u00edduos que carecem de tal interven\u00e7\u00e3o, para possibilitar a \n\navalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de personalidade e fornecer subs\u00eddios ao processo \n\njudicial, \n\n... avalia as condi\u00e7\u00f5es intelectuais e emocionais de crian\u00e7as, adolescentes e adultos \n\nem conex\u00e3o com processos jur\u00eddicos, seja por defici\u00eancia mental e insanidade \n\ntestamentos contestados, aceita\u00e7\u00e3o em lares adotivos, posse e guarda de crian\u00e7as, \n\naplicando m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas e/ou de psicometria, para determinar a \n\nresponsabilidade legal por atos criminosos; \n\natua como perito judicial nas varas c\u00edveis, criminais, Justi\u00e7a do Trabalho, da fam\u00edlia, \n\nda crian\u00e7a e do adolescente, elaborando laudos, pareceres e per\u00edcias, para serem \n\n\n\n75 \n \n\nanexados aos processos,  a fim de realizar atendimento e orienta\u00e7\u00e3o a crian\u00e7as, \n\nadolescentes, detentos e seus familiares; \n\n... realiza atendimento psicol\u00f3gico a indiv\u00edduos que buscam a Vara de Fam\u00edlia, \n\nfazendo diagn\u00f3sticos e usando terap\u00eauticas pr\u00f3prias, para organizar e resolver \n\nquest\u00f5es levantadas; \n\nparticipa de audi\u00eancia, prestando informa\u00e7\u00f5es, para esclarecer aspectos t\u00e9cnicos em \n\nPsicologia a leigos ou leitores do trabalho pericial psicol\u00f3gico; \n\n... elabora peti\u00e7\u00f5es sempre que solicitar alguma provid\u00eancia ou haja necessidade de \n\ncomunicar-se com o juiz durante a execu\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, para serem juntadas aos \n\nprocessos; realiza avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da personalidade, atrav\u00e9s de triagem \n\npsicol\u00f3gica, avalia\u00e7\u00e3o de periculosidade e outros exames psicol\u00f3gicos no sistema \n\npenitenci\u00e1rio, para os casos de pedidos de benef\u00edcios, tais como transfer\u00eancia para \n\noutro estabelecimento semiaberto, livramento condicional e/ou semelhantes; \n\n\u2026 realiza atendimento a crian\u00e7as envolvidas em situa\u00e7\u00f5es que chegam \u00e0s \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de direito, visando a preserva\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade mental; auxilia juizados \n\nna avalia\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia psicol\u00f3gica de menores e seus familiares, bem como \n\nassessor\u00e1-los no encaminhamento a terapia psicol\u00f3gica quando necess\u00e1rio. (CFP, \n\n2007a, pp.19-20) \n\n \n\nPSICOLOGIA FORENSE \u2013 interven\u00e7\u00f5es realizadas sob a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o de atendimento psicol\u00f3gico, atual ou \n\npret\u00e9rito, e que resultam em um posicionamento t\u00e9cnico capaz de influenciar o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz, independentemente de atenderem \u00e0 \n\nsolicita\u00e7\u00e3o do envolvido ou \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo, s\u00e3o realizadas sob o preceito \n\nlegal de que a assist\u00eancia t\u00e9cnica vislumbra os interesses das partes. Inclui tamb\u00e9m \n\ntodas aquelas j\u00e1 enumeradas como Psicologia Judici\u00e1ria. \n\n...presta atendimento e orienta\u00e7\u00e3o a detentos e seus familiares visando a \n\npreserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; acompanha detentos em liberdade condicional, na interna\u00e7\u00e3o \n\nem hospital penitenci\u00e1rio, bem como atua no apoio psicol\u00f3gico \u00e0 sua fam\u00edlia. \n\n...realiza orienta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica a casais antes das audi\u00eancias de concilia\u00e7\u00e3o; \n\n...realiza orienta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica a casais antes da entrada nupcial da peti\u00e7\u00e3o. \n\n...orienta a administra\u00e7\u00e3o e os colegiados do sistema penitenci\u00e1rio sob o ponto de \n\nvista psicol\u00f3gico, usando m\u00e9todos e t\u00e9cnicas adequados, para estabelecer tarefas \n\neducativas e profissionais que os internos possam exercer nos estabelecimentos \n\npenais; \n\n...assessora a administra\u00e7\u00e3o penal na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas penais e no \n\ntreinamento de pessoal para aplic\u00e1-los. (CFP, 2007a, pp.19-20) \n\n \n\nPSICOLOGIA JUR\u00cdDICA \u2013 interven\u00e7\u00f5es sem conex\u00e3o com a fun\u00e7\u00e3o de \n\nsubsidiar o ju\u00edzo e sem compromisso profissional com o envolvimento, atual ou \n\nfuturo (ainda que previs\u00edvel), do cliente ou do usu\u00e1rio de servi\u00e7o de atendimento \n\n\n\n76 \n \n\npsicol\u00f3gico em processo ou procedimento judicial. Inclui tamb\u00e9m todas as \n\natribui\u00e7\u00f5es j\u00e1 elencadas como Psicologia Forense e como Psicologia Judici\u00e1ria. \n\natua no \u00e2mbito da Justi\u00e7a, colaborando no planejamento e execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de \n\ncidadania, direitos humanos e preven\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia; \n\ncontribuir para a formula\u00e7\u00e3o, revis\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o das leis: \n\n...atua em pesquisas e programas socioeducativos e de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia, \n\nconstruindo ou adaptando instrumentos de investiga\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, para atender \u00e0s \n\nnecessidades de crian\u00e7as e adolescentes em situa\u00e7\u00e3o de risco, abandonados ou \n\ninfratores; \n\n...realiza pesquisa visando \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento psicol\u00f3gico \n\naplicado ao campo do direito \n\n...desenvolve estudos e pesquisas na \u00e1rea criminal, constituindo ou adaptando \n\ninstrumentos de investiga\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. (CFP, 2007a, pp.19-20) \n\n \n\nAfora quando est\u00e1 a realizar per\u00edcias, o psic\u00f3logo tem sempre como \n\nbenefici\u00e1rio de sua interven\u00e7\u00e3o a pessoa a quem est\u00e1 atendendo, mera decorr\u00eancia \n\nda constata\u00e7\u00e3o de que, em um momento, est\u00e1 sob a \u00e9tica da per\u00edcia e, em outro, \n\nsob a da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o. Na \u00e1rea da \n\nPsicologia Forense, essa rela\u00e7\u00e3o se d\u00e1 sob designa\u00e7\u00f5es que refletem os pap\u00e9is que \n\na\u00ed desempenhamos: o profissional ser\u00e1 designado assistente t\u00e9cnico, e o \n\ncliente/usu\u00e1rio do servi\u00e7o p\u00fablico, parte (seja o requerente, o requerido, a v\u00edtima, o \n\ninquirido, o r\u00e9u, o preso). \n\n\u00c9 not\u00e1vel que, nessa resolu\u00e7\u00e3o, confira-se grande destaque ao exerc\u00edcio da \n\nfun\u00e7\u00e3o pericial (avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de personalidade e fornecimento de \n\nsubs\u00eddios ao processo judicial, elabora\u00e7\u00e3o de laudos, pareceres e per\u00edcias para \n\nserem anexados ao processo, al\u00e9m de outros), e que se enfatize a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndas interven\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo jur\u00eddico em benef\u00edcio das pessoas a quem est\u00e1 \n\natendendo, seja a crian\u00e7a, o adolescente e seus familiares, o casal sob lit\u00edgio, o \n\ndetento e sua fam\u00edlia.   \n\nNo campo da Psicologia Jur\u00eddica, como um todo, o compromisso do psic\u00f3logo \n\nde conduzir suas interven\u00e7\u00f5es de forma a promover a sa\u00fade psicossocial dos \n\nenvolvidos s\u00f3 \u00e9 sustent\u00e1vel quando no papel de assistente t\u00e9cnico jur\u00eddico ou no de \n\nassistente t\u00e9cnico forense, pois, ao atuar como perito, tem por benefici\u00e1rio de seus \n\nservi\u00e7os o dever de julgar do juiz e submete-se \u00e0 \u00e9tica da per\u00edcia. Por outro lado, \n\ntanto o assistente t\u00e9cnico jur\u00eddico, quanto o forense, atuam submetidos \u00e0 \u00e9tica da \n\nrela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico. Diferem quanto \u00e0 \n\n\n\n77 \n \n\nassun\u00e7\u00e3o do compromisso de envolvimento nas demandas do atendido relativas a \n\nprocedimentos ou processos judiciais, seja tal envolvimento atual ou previs\u00edvel. \n\nEnquanto o assistente t\u00e9cnico forense interv\u00e9m norteado pelo intuito de produzir um \n\nposicionamento t\u00e9cnico nitidamente parcial, pois assim o preceitua a lei, capaz de \n\ninfluenciar o processo de forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo, seja por for\u00e7a de \n\ncompromisso profissional assumido com o seu cliente, seja por decorr\u00eancia de \n\nobriga\u00e7\u00f5es funcionais pr\u00f3prias do servi\u00e7o p\u00fablico em que trabalha; o assistente \n\nt\u00e9cnico jur\u00eddico, de sua parte, ainda que vislumbre que aquela situa\u00e7\u00e3o sobre a qual \n\ninterv\u00e9m possa ser levada a aprecia\u00e7\u00e3o judicial, estrutura sua interven\u00e7\u00e3o evitando \n\nconsider\u00e1-lo e mant\u00e9m-se sob os estritos objetivos da Psicologia Cl\u00ednica. Ao mesmo \n\ntempo, desenvolve resist\u00eancias a fornecer pareceres t\u00e9cnicos voltados aos objetivos \n\ndo Direito e reconhece uma viola\u00e7\u00e3o da \u00e9tica da Psicologia uma determina\u00e7\u00e3o \n\njudicial que lhe imponha produzir tal parecer. \n\nPor fim, ainda que nessa resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o esteja afirmado que todas essas \n\natribui\u00e7\u00f5es devam ser realizadas pelo mesmo psic\u00f3logo, tamb\u00e9m n\u00e3o se aponta o \n\nqu\u00e3o inconcili\u00e1veis algumas delas s\u00e3o, inconciliabilidade que se contorna ao se \n\nreconhecer que algumas delas s\u00e3o pr\u00f3prias do psic\u00f3logo judici\u00e1rio, outras s\u00e3o \n\nexclusivas do psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense e muitas podem ser executadas \n\npor meros interessados no campo da Psicologia Jur\u00eddica, ou seja, n\u00e3o est\u00e3o sujeitas \n\naos delineamentos intr\u00ednsecos a esses pap\u00e9is tal quais definidos no C\u00f3digo de \n\nProcesso Civil e no C\u00f3digo de Processo Penal.  \n\n\n\n \n \n\n4 Per\u00edcia, Per\u00edcia psicol\u00f3gica, Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, Relat\u00f3rios, \n\nLaudos e Pareceres \n\n4.1. Per\u00edcia  \n\n4.1.1 Per\u00edcia em sentido gen\u00e9rico \n\nEm termos gerais, per\u00edcia \u00e9 o conjunto de procedimentos acionados para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de elementos relevantes a fim de formular um parecer. Este consiste na \n\nopini\u00e3o tecnicamente fundamentada produzida pelo perito sob o compromisso de \n\ncontribuir para uma decis\u00e3o que \u00e9 da compet\u00eancia de quem o solicita, o qual distingue-\n\nse do periciado. Perito \u00e9 o profissional detentor do saber reconhecido como competente \n\npara pronunciar-se sobre a situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o e tido como capaz de conduzir-se com \n\nretid\u00e3o.  \n\n \n\n4.1.2 Per\u00edcia em sentido jur\u00eddico \n\nPer\u00edcia \u00e9, classicamente, um tema do sistema de administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a. O \n\nCPC e o CPP afirmam que o perito \u00e9 auxiliar da justi\u00e7a, no sentido de que ele, tal qual o \n\njuiz, est\u00e1 sujeito aos princ\u00edpios que norteiam as pr\u00e1ticas sociais institu\u00eddas para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o justa dos lit\u00edgios. Tamb\u00e9m no sentido gen\u00e9rico, o perito pode ser entendido \n\ncomo atuante em prol da justi\u00e7a, pois o requerente, ao solicitar o parecer, acena a \n\npretens\u00e3o de uma decis\u00e3o justa. \n\nNo \u00e2mbito das pr\u00e1ticas jur\u00eddicas, per\u00edcia \u00e9 o conjunto de procedimentos \n\nacionados para que se colham elementos relevantes a fim de formular um parecer \n\nvoltado a subsidiar uma decis\u00e3o judicial. Parecer pericial \u00e9 a opini\u00e3o tecnicamente \n\nfundamentada produzida pelo perito sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma \n\ndecis\u00e3o judicial. Perito \u00e9 o profissional detentor do saber reconhecido como competente \n\npara pronunciar-se sobre a situa\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o e como capaz de conduzir-se com \n\nimparcialidade.  \n\nNa \u00e1rea forense, o perito convive com o assistente t\u00e9cnico. \u00c9 crucial manter \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre o trabalho de um e o do outro: aquele procede a per\u00edcias; este, a \n\navalia\u00e7\u00f5es; aquele produz um parecer; este questiona o parecer do perito ou apresenta \n\n\n\n79 \n \n\nas conclus\u00f5es das avalia\u00e7\u00f5es que realizou ou manifesta-se a partir de um conjunto de \n\ndados que j\u00e1 dispunha. As conclus\u00f5es do assistente t\u00e9cnico forense s\u00f3 se constituem \n\nparecer quando produzidas sob determina\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo. Se atendem a solicita\u00e7\u00f5es da \n\nparte contratante, n\u00e3o s\u00e3o pareceres, porque n\u00e3o se configura per\u00edcia quando o pr\u00f3prio \n\nrequerente da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o interessado em seu resultado e n\u00e3o se constitui parecer a \n\nopini\u00e3o assim formulada. \n\n \n\n4.1.3 Per\u00edcia psicol\u00f3gica \n\nA per\u00edcia psicol\u00f3gica \u00e9 mobilizada pelo intuito de elaborar uma opini\u00e3o \n\ntecnicamente qualificada que responda a quest\u00f5es previamente formuladas sobre fatos, \n\nindiv\u00edduos e rela\u00e7\u00f5es atinentes a situa\u00e7\u00f5es que demandam uma tomada de decis\u00e3o por \n\nparte de quem a requere, sendo que este n\u00e3o se confunde com o periciado. No \u00e2mbito \n\ndas pr\u00e1ticas jur\u00eddicas, o requerente \u00e9 o poder constitu\u00eddo que det\u00e9m a compet\u00eancia \n\npara a decis\u00e3o e autoridade para determinar a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia (Psicologia \n\nJudici\u00e1ria). \n\nImportante n\u00e3o se perder de vista que o cerne da atividade pericial \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo parecer. Nela, procede-se \u00e0 \u201cutiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas com o \n\nobjetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico\u201d como um dos meios no conjunto de procedimentos \n\nelegidos pelo perito para a obten\u00e7\u00e3o de elementos que fundamentem a elabora\u00e7\u00e3o do \n\nparecer. A per\u00edcia psicol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 uma modalidade de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com \n\nobjetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, haja vista que a valia\u00e7\u00e3o pode ser procedida por \n\nexlusiva decis\u00e3o do psic\u00f3logo e, havendo um solicitante, n\u00e3o h\u00e1 impedimentos a que \n\nele seja o pr\u00f3prio avaliado, ao passo que, a distin\u00e7\u00e3o entre requerente e periciado \u00e9 \n\ndefinidora da per\u00edcia. Ineg\u00e1vel que nesta se costume recorrer a procedimentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o voltados \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico e de progn\u00f3stico psicol\u00f3gicos. Na \n\nper\u00edcia, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mero instrumento cuja utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente delineada \n\npelas especificidades suscitadas nas quest\u00f5es formuladas pelo requerente.  \n\nO resultado de uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \u00e9 o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. O \n\nresultado de uma per\u00edcia psicol\u00f3gica \u00e9 o parecer psicol\u00f3gico. Enquanto o diagn\u00f3stico \n\npsicol\u00f3gico \u00e9 a s\u00edntese do que se obteve no desenrolar da avalia\u00e7\u00e3o depois de \n\n\n\n80 \n \n\ncontextualiz\u00e1-lo nos condicionantes hist\u00f3ricos e sociais e seus efeitos sobre o \n\npsiquismo, o parecer \u00e9 o cumprimento da obriga\u00e7\u00e3o que assumimos de responder \n\nquest\u00f5es previamente formuladas: a per\u00edcia \u00e9 realizada para produzir tal parecer e, na \n\nmedida em que se sabe aonde se ter\u00e1 que chegar, o seu percurso vai sendo delineado.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com fins de diagnosticar \u00e9 um dos procederes a que se \n\nrecorre. A realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia n\u00e3o \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o e o parecer n\u00e3o \u00e9 o que resulta da \n\navalia\u00e7\u00e3o. O parecer que se produz em conclus\u00e3o da per\u00edcia \u00e9 o que a demandou, \n\nmotivou e direcionou. \u00c9 a raz\u00e3o pela qual ela foi ou est\u00e1 sendo realizada. No parecer, \n\nancora-se, porque ele era o cais quando se iniciou o planejamento da per\u00edcia. O \n\ndiagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, diferentemente, n\u00e3o \u00e9 o resultado que se buscava, por\u00e9m \n\naquele a que se chega.  \n\nRealizar per\u00edcias n\u00e3o se restringe a recorrer procedimentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, e emitir pareceres sobre mat\u00e9ria de Psicologia n\u00e3o se equipara a \n\nconclus\u00f5es de uma avalia\u00e7\u00e3o com objetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico descritas em \n\nlaudo. Pode-se emitir um parecer sem se proceder a qualquer avalia\u00e7\u00e3o, contanto que \n\no perito apanhe, nos acontecimentos que geraram a solicita\u00e7\u00e3o de parecer, elementos \n\nsuficientes para fundamentar-se. Tal pr\u00e1tica tem sido insistentemente condenada pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis por fiscalizar e regulamentar o exerc\u00edcio profissional, mas, ao \n\nrequerente, o que importa \u00e9 a opini\u00e3o t\u00e9cnica apresentada e sua consistente \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o. \n\nQuando se procede a uma per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria demandada, por \n\nexemplo, pela quest\u00e3o formulada pelo ju\u00edzo quanto a ter sido uma menina de sete anos \n\nde idade abusada ou n\u00e3o sexualmente por um dos dois tios maternos que com ela \n\nconviveram no decorrer do \u00faltimo m\u00eas, \u00e9poca da ocorr\u00eancia do abuso, planeja-se uma \n\ns\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es: entrevistas, visitas, observa\u00e7\u00f5es de comportamento, desenho livre, \n\naplica\u00e7\u00e3o de testes gr\u00e1ficos e de testes projetivos, seja com a crian\u00e7a, seja com seus \n\npais, com os supostos abusadores, inclusive, caso a eles se tenha acesso, com vistas a \n\num posicionamento frente a esta quest\u00e3o. No decorrer da per\u00edcia, pode-se intensificar o \n\nenfoque sob determinado aspecto, deixando de lado outro, que, em princ\u00edpio, parecia \n\nrelevante, acrescentar ou modificar os instrumentos e recursos que se decidiu \n\n\n\n81 \n \n\nmovimentar: tudo em fun\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o de tomada de posi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica perante a \n\nquest\u00e3o. Havendo fortes indicadores de que o abuso foi perpetrado pelo irm\u00e3o mais \n\nnovo da m\u00e3e, h\u00e1 que se passar a buscar elementos que o corroborem. Corroborado, h\u00e1 \n\nque se aguardar que a conclus\u00e3o se consolide internamente e, s\u00f3 ent\u00e3o, proceder \u00e0 \n\nescritura do parecer. \n\nQuando, no \u00e2mbito da cl\u00ednica, se procede a uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com \n\nobjetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, n\u00e3o h\u00e1 press\u00e3o de elemento externo a nos cobrar \n\num posicionamento e o diagn\u00f3stico vai, gradativamente, se construindo direcionado \n\npelos elementos que se for colhendo e pela relev\u00e2ncia da busca por uma melhor \n\ncompreens\u00e3o do que est\u00e1 acontecendo. Conforme se avan\u00e7a nessa compreens\u00e3o e se \n\nconstatam seus efeitos terap\u00eauticos, vai-se promovendo a ameniza\u00e7\u00e3o ou a supera\u00e7\u00e3o \n\nde uma condi\u00e7\u00e3o perturbadora ao longo do pr\u00f3prio processo de avalia\u00e7\u00e3o. Os conceitos \n\nde processo diagn\u00f3stico e diagn\u00f3stico interventivo procuram enfatizar o imbricamento \n\nentre avaliar e tratar, recomendando que se valorize a avalia\u00e7\u00e3o, pois nela se \n\nmanifestaria tal potencialidade para tratar. Em uma per\u00edcia, tais aspectos, quando \n\nreconhecidos presentes, n\u00e3o devem ser privilegiados em detrimento do objetivo de \n\nformula\u00e7\u00e3o de um parecer. \n\nF\u00e1cil concordar que h\u00e1 uma tend\u00eancia em entender a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\ncomo determinante de nosso papel sempre que l\u00e1 ela se fizer necess\u00e1ria. Isso por \n\nconta da grande expans\u00e3o do uso da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, que derivou certa \n\ncorrespond\u00eancia entre a profiss\u00e3o de psic\u00f3logo e a aplica\u00e7\u00e3o de testes psicol\u00f3gicos. De \n\nforma que, pouco a pouco, fomo-nos distanciando do legalmente institu\u00eddo e instituindo \n\numa enorme preval\u00eancia da fun\u00e7\u00e3o de utilizar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas com o \n\nobjetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico sobre a fun\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias e emitir \n\npareceres sobre mat\u00e9ria de Psicologia. \n\nPode-se alegar que toda a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica deflui de um poder institu\u00eddo, \n\nsejam os direitos dos clientes, dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os, seja o poder do tribunal. \n\nNeste caso, valoram-se poucas semelhan\u00e7as, em detrimento de muitas diferen\u00e7as. \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n\n4.2 Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica \n\n \n\nJ\u00e1 ponderamos ser consensual, nos autores consultados e nas resolu\u00e7\u00f5es do \n\nSCP, que a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia atende a objetivos distintos da avalia\u00e7\u00e3o com objetivo \n\nde diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, mas persiste o entendimento de que aquela seria uma \n\nmodalidade deste, em flagrante desconsidera\u00e7\u00e3o \u00e0 necess\u00e1ria distin\u00e7\u00e3o entre o \n\nrequerente e o periciado para que se defina a per\u00edcia. Aqui, analisaremos a Cartilha \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica publicada, em novembro de 2013, pelo SCP (CFP e CRPs). Nela, \n\ns\u00e3o-nos fornecidas informa\u00e7\u00f5es de natureza \u00e9tica, te\u00f3rica e metodol\u00f3gica, dando-se \n\nespecial destaque \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios m\u00ednimos para a valida\u00e7\u00e3o dos testes \n\npsicol\u00f3gicos. Constitui-se discurso oficial da Psicologia sobre este tema, por isso, dar-\n\nnos-emos a liberdade de, mesmo que a citando, apoderarmo-nos de seu discurso. \n\nIndicaremos reprodu\u00e7\u00f5es ipsis litteris pelo uso do it\u00e1lico. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica refere-se \u00e0 coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados, obtidos por \n\nmeio de um conjunto de procedimentos... reconhecidos pela ci\u00eancia psicol\u00f3gica. O \n\nplanejamento e a realiza\u00e7\u00e3o do processo avaliativo, assim como a an\u00e1lise critica dos \n\nresultados obtidos, s\u00e3o de compet\u00eancia do psic\u00f3logo, a quem cabe definir seus \n\nprocedimentos avaliativos, baseando-se nos seis elementos a seguir: \n\n1. contexto no qual a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica se insere; \n\n2. prop\u00f3sitos da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica; \n\n3. constructos psicol\u00f3gicos a serem investigados; \n\n4. adequa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos instrumentos/t\u00e9cnicas aos indiv\u00edduos \n\navaliados; \n\n5. condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, metodol\u00f3gicas e operacionais do instrumento de \n\navalia\u00e7\u00e3o (CFP, 2013,p.11). \n\n6. A avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \u00e9 um processo t\u00e9cnico e cient\u00edfico... ela \u00e9 \n\ndin\u00e2mica e constitui-se em fonte de informa\u00e7\u00f5es... com a finalidade de subsidiar os \n\ntrabalhos nos diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo (p.13).  \n\n\n\n83 \n \n\nDifere da testagem psicol\u00f3gica que tem, nos testes, a sua principal fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. A avalia\u00e7\u00e3o envolve a integra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es provenientes de diversas \n\nfontes (testes, entrevistas, observa\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de documentos). Considerando o \n\ngrande impacto que as avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas t\u00eam para as pessoas, os grupos e a \n\nsociedade, a Cartilha remete-nos \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 007/2003: \n\n \n\nOs resultados das avalia\u00e7\u00f5es devem considerar e analisar os \n\ncondicionantes hist\u00f3ricos e sociais e seus efeitos no psiquismo, com a \n\nfinalidade de servirem como instrumentos para atuar n\u00e3o somente sobre \n\no indiv\u00edduo, mas na modifica\u00e7\u00e3o desses condicionantes que operam \n\ndesde a formula\u00e7\u00e3o da demanda at\u00e9 a conclus\u00e3o do processo de \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica. (CFP, 2003, p. 13) \n\n \n\nO resultado de uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \u00e9 o diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. Permite-\n\nnos formular hip\u00f3teses sobre as caracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas das pessoas ou dos grupos \n\navaliados, seja quanto \u00e0 forma como desempenhar\u00e3o uma atividade, seja quanto \u00e0 \n\nqualidade das intera\u00e7\u00f5es interpessoais que elas apresentam. Obviamente, frente \u00e0 \n\ncomplexidade de dimens\u00f5es interrelacionadas na determina\u00e7\u00e3o do comportamento \n\nhumano, a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica depara com limites quanto ao que pode entender e \n\nprever. Logo, \u00e9 preciso ser cuidadoso na elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio ou do laudo \n\npsicol\u00f3gico, os quais devem focalizar a finalidade da avalia\u00e7\u00e3o realizada e descrever os \n\nprocedimentos e conclus\u00f5es resultantes. As informa\u00e7\u00f5es ofertadas devem restringir-se \n\nao que foi demandado e o documento precisa, ainda, indicar dire\u00e7\u00f5es a respeito de \n\nencaminhamento, interven\u00e7\u00f5es ou acompanhamento psicol\u00f3gico.  \n\nA Cartilha discorre sobre os princ\u00edpios \u00e9ticos b\u00e1sicos que regem a realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica: \n\n? o psic\u00f3logo atuar\u00e1 com responsabilidade, por meio do cont\u00ednuo \n\naprimoramento profissional, contribuindo para o desenvolvimento da Psicologia como \n\ncampo espec\u00edfico de conhecimento e pr\u00e1tica; \n\n? utiliza\u00e7\u00e3o, no contexto profissional, apenas dos testes psicol\u00f3gicos com \n\nparecer favor\u00e1vel do CFP que se encontram listados no Sistema de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nTestes Psicol\u00f3gicos (Satepsi); \n\n\n\n84 \n \n\n? emprego de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica para os quais o \n\nprofissional esteja qualificado; \n\n? realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica em  condi\u00e7\u00f5es ambientais adequadas, \n\nde modo a assegurar a qualidade e o sigilo das informa\u00e7\u00f5es obtidas; \n\n? guarda dos documentos de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica em arquivos seguros e \n\nde acesso controlado; \n\n? disponibiliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica apenas \u00e0queles \n\ncom o direito de conhec\u00ea-las; \n\n? prote\u00e7\u00e3o da integridade dos testes, n\u00e3o os comercializando, divulgando-os \n\nou ensinando-os \u00e0queles que n\u00e3o s\u00e3o psic\u00f3logos (p.16). \n\nNa sequ\u00eancia, h\u00e1 toda uma discuss\u00e3o sobre o uso de testes, a avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica para porte de armas e em concursos p\u00fablicos, seguida da quest\u00e3o de como \n\ndeve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no contexto judici\u00e1rio e prisional, tema de \n\ngrande interesse para esta tese. A Cartilha indica, neste ponto, a Resolu\u00e7\u00e3o CFP \n\n017/2012, que disp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito nos diversos contextos \n\n(Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, entidade de natureza privada ou de pessoa natural, conforme \n\nArt. 8\u00ba) e nos lembra da exist\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 008/2010, que disp\u00f5e sobre a \n\natua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito e assistente t\u00e9cnico no Poder Judici\u00e1rio, em que \n\nprevalece o esclarecimento de nossa atua\u00e7\u00e3o nas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es, \n\nquando \u00e9 mais comum o psic\u00f3logo ocupar um ou outro desses pap\u00e9is. Note-se que, na \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 017/2012, perito \u00e9 empregado em sentido lato, abrangente, muit\u00edssimo \n\ndistante de nossa insist\u00eancia em definir que o perito \u00e9 auxiliar do ju\u00edzo. \n\nNa Cartilha, a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia \u00e9 restrita \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no sistema \n\njudici\u00e1rio e prisional. Nela, os termos per\u00edcia, perito, periciando n\u00e3o s\u00e3o empregados \n\numa \u00fanica vez, sequer quando se aborda a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica em outros campos, \n\nnem mesmo ao tratar de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica para o porte de armas. \n\nContraditoriamente, na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 017/2012, afirma-se, desde a indica\u00e7\u00e3o de seu \n\nobjetivo, que a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito estende-se a diversos contextos. \n\nLembremos que nosso C\u00f3digo de \u00c9tica vislumbra os distintos pap\u00e9is de perito, \n\n\n\n85 \n \n\navaliador e parecerista (artigo 2\u00ba, al\u00ednea k). Esta \u00e9 sua \u00fanica apari\u00e7\u00e3o, reservada para \n\nindicar que, no papel de perito, o psic\u00f3logo sofre veda\u00e7\u00f5es.  \n\nNas resolu\u00e7\u00f5es que normatizam a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em outros campos de \n\natua\u00e7\u00e3o da Psicologia, n\u00e3o encontraremos a palavra perito na de n\u00ba 012/2000, que \n\ninstituiu o Manual para Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica de candidatos \u00e0 Carteira Nacional de \n\nHabilita\u00e7\u00e3o e condutores de ve\u00edculos automotores, tampouco na n\u00ba 007/2009, que a \n\nrevogou. A palavra perito s\u00f3 aparece na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 016/2002, que disp\u00f5e acerca do \n\ntrabalho do psic\u00f3logo na avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica de candidatos \u00e0 Carteira Nacional de \n\nHabilita\u00e7\u00e3o e condutores de ve\u00edculos automotores, novamente para indicar que a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de perito implica veda\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m n\u00e3o se ver\u00e1 o termo na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba \n\nCFP n\u00ba 018/2008, que disp\u00f5e acerca do trabalho do psic\u00f3logo na avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\npara concess\u00e3o de registro e/ou porte de arma de fogo, trabalho que se realiza sob \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do Departamento de Pol\u00edcia Federal do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. N\u00e3o se \n\nreconhecendo tais avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas como per\u00edcias, a que pr\u00e1ticas profissionais \n\nse est\u00e1 referindo quando, no art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 017/2012, se afirma: \u201cEm seu \n\nparecer, o psic\u00f3logo perito apresentar\u00e1 indicativos pertinentes \u00e0 sua investiga\u00e7\u00e3o que \n\npossam diretamente subsidiar a decis\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica\u201d?... \n\nSempre que tratou da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no contexto de tr\u00e2nsito, o CFP \n\nnunca a reconheceu como per\u00edcia, o mesmo se dando com a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica para \n\nconcess\u00e3o de registro e/ou porte de arma de fogo, apesar de serem avalia\u00e7\u00f5es \n\nvoltadas a responder quest\u00f5es definidas por poderes constitu\u00eddos com autoridade para \n\ndeterminar sua realiza\u00e7\u00e3o sob a obriga\u00e7\u00e3o de fornecer subs\u00eddios para uma decis\u00e3o que \n\n\u00e9 de compet\u00eancia deles (o Conselho Nacional de Tr\u00e2nsito; a Pol\u00edcia Federal), o que \n\nimp\u00f5e ao psic\u00f3logo atuar com imparcialidade.  \n\nNa Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007/2009, que institui normas e procedimentos para a avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica no contexto de tr\u00e2nsito, n\u00e3o encontraremos a mesma acirrada cr\u00edtica \u00e0 \n\npretens\u00e3o de prever comportamentos futuros a partir dos resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica. Muito ao contr\u00e1rio: \n\n \n\n\n\n86 \n \n\nA conclus\u00e3o do laudo \u00e9 a parte mais importante e, como o nome diz, \n\ndeve concluir sobre algo, sem margem de d\u00favidas, de forma que \n\ntenhamos absoluta certeza do resultado da avalia\u00e7\u00e3o realizada. Para \n\ntanto, o psic\u00f3logo deve observar o que rege o Manual de Elabora\u00e7\u00e3o de \n\nDocumentos Escritos produzidos pelo psic\u00f3logo, decorrentes de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. (CFP, 2003). \n\n \n\n4.3 Relat\u00f3rios, Laudos e Pareceres \n\n4.3.1 O parecer \u00e9 a fala do saber do perito \n\nNa fun\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias e emitir pareceres, a \u00eanfase recai sobre o car\u00e1ter \n\nde compromisso assumido pelo psic\u00f3logo de emitir um parecer, por for\u00e7a da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e da consolida\u00e7\u00e3o do papel de nossa profiss\u00e3o. N\u00e3o se nega ao \n\nprofissional oportunidade para esquivar-se da solicita\u00e7\u00e3o, mas, uma vez assumida, ela \n\nprecisar\u00e1 ser devidamente cumprida. A sociedade instituiu e definiu atribui\u00e7\u00f5es, \n\nfun\u00e7\u00f5es, direitos e deveres a todos aqueles que se habilitaram ao exerc\u00edcio da profiss\u00e3o \n\nde psic\u00f3logo. Reconheceu sua compet\u00eancia para emitir pareceres sobre a mat\u00e9ria de \n\nPsicologia, autorizando-lhe pronunciar-se.  \n\nSendo um tema persistente no sistema de administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde per\u00edcias tem sido prevalentemente discutida pelos psic\u00f3logos que atuam no \u00e2mbito \n\ndas pr\u00e1ticas jur\u00eddicas. Na \u00e1rea da Psicologia Judici\u00e1ria, a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias assume \n\no sentido de obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o que \u00e9 da compet\u00eancia do \n\nPoder Judici\u00e1rio. Na express\u00e3o \u201cforensic assessment\u201d o car\u00e1ter de obriga\u00e7\u00e3o, \n\ndecorrente do fato de a realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia ter sido determinada por um poder com \n\nautoridade para impor sua realiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 denotado pela palavra inglesa  assessment . \n\nPela mesma raz\u00e3o, dever\u00edamos preferir \u201cper\u00edcia forense\u201d a \u201cavalia\u00e7\u00e3o forense\u201d, que \n\ncorresponde \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o mais literal da express\u00e3o \u201cforensic evaluation\u201d. Na per\u00edcia, \n\nprepondera o objetivo de escolher procedimentos com potencialidade de colher \n\nelementos capazes de fundamentar a produ\u00e7\u00e3o do parecer. Os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica nela utilizados s\u00e3o meios a servi\u00e7o desse fim. Ao mesmo tempo,  \n\nn\u00e3o \u00e9 o dom\u00ednio e a experi\u00eancia do profissional sobre a mat\u00e9ria o que mais importa, \n\nmas sim sua obriga\u00e7\u00e3o de emitir uma opini\u00e3o tecnicamente fundamentada. O parecer \u00e9 \n\n\n\n87 \n \n\na fala do saber detido pelo perito, que tanto pode ser um profissional de vasta \n\nexperi\u00eancia e de enorme respeito, quanto um iniciante na profiss\u00e3o. \n\nConsideramos da mais alta relev\u00e2ncia que o psic\u00f3logo tenha clareza de que o \n\nseu parecer \u00e9 a fala do saber que ele det\u00e9m. N\u00e3o \u00e9 a fala dos periciandos, nem a dos \n\ndemais envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o, afinal, cada frase colhida no decorrer de uma per\u00edcia \n\npsicol\u00f3gica \u00e9 efeito da condu\u00e7\u00e3o da per\u00edcia sob os ausp\u00edcios do saber detido pelo \n\npsic\u00f3logo perito. Assim, ao manifestar-se, o psic\u00f3logo n\u00e3o se deve esquivar de emitir \n\nsua opini\u00e3o, tomar posi\u00e7\u00e3o; igualmente, n\u00e3o deve reproduzir, nos autos, o \n\npronunciamento do periciando, como se tal constitu\u00edsse o elemento que se pretendia \n\nobter com a per\u00edcia. Esta nossa insist\u00eancia de que o parecer deve ser produzido, pois \n\nele \u00e9 a finalidade \u00faltima da per\u00edcia, destoa do preconizado nas normativas do SCP, que \n\nest\u00e1 sempre a recomendar que se evite a tomada de posi\u00e7\u00e3o, a emiss\u00e3o de opini\u00e3o, a \n\noferta de sugest\u00e3o, a indica\u00e7\u00e3o de prov\u00e1veis desdobramentos futuros. Culminando em \n\nn\u00e3o considerar o parecer documento decorrente de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, conforme j\u00e1 \n\napontamos. \n\nOs dados e impress\u00f5es colhidos no decorrer da per\u00edcia ou ao longo do trabalho \n\nde atendimento importam na medida em que fundamentam o parecer que se produz. O \n\nreconhecimento do parecer como manifesta\u00e7\u00e3o da fala do saber detido pelo psic\u00f3logo \u00e9 \n\nextremamente relevante quando nos indagamos se a per\u00edcia psicol\u00f3gica n\u00e3o se \n\nconstituiria em viola\u00e7\u00e3o ao direito de que ningu\u00e9m ser\u00e1 compelido a produzir provas \n\ncontra si mesmo.  \n\nShine (2012) relata a situa\u00e7\u00e3o em que a assistente t\u00e9cnica \u00e9 acusada de utilizar \n\num gravador escondido no decorrer do atendimento de uma crian\u00e7a de oito anos, no \n\nintuito de gravar falas que desconfirmassem as conclus\u00f5es da per\u00edcia quanto ao uso de \n\nviol\u00eancia f\u00edsica por parte da m\u00e3e. Proceder inadmiss\u00edvel do ponto de vista \u00e9tico, mas \n\ntamb\u00e9m in\u00fatil do ponto de vista da produ\u00e7\u00e3o de um parecer, o qual s\u00f3 cumpre seu \n\npapel quando express\u00e3o do saber de quem o produz. A fala da crian\u00e7a, ainda quando \n\nobtida legitimamente, n\u00e3o se constitui elemento definidor do parecer. Basta lembrar a \n\ncrian\u00e7a abusada sexualmente que afirma n\u00e3o o ter sido, e, apesar disso, conclui-se que \n\no abuso de fato ocorreu; como tamb\u00e9m o avesso, quando se declara abusada a \n\n\n\n88 \n \n\ncrian\u00e7a, sem que nada se tenha dado. No contexto de uma disputa de guarda de \n\nelevada litigiosidade, a crian\u00e7a tanto pode dizer que sofre viol\u00eancia f\u00edsica sem sofr\u00ea-la, \n\nquanto pode dizer que n\u00e3o a sofre apesar de sofr\u00ea-la. Esta \u00e9 a raz\u00e3o de ser da per\u00edcia \n\npsicol\u00f3gica: ela promove uma escuta qualificada e explicita, nos autos, o que o perito \n\nconclui a partir dos dados, informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es colhidos. N\u00e3o se trata de transpor \n\npara os autos o que se ouviu no decorrer do estudo procedido. \n\nMiyahara (2014), focalizando o risco de tutela moral e de produ\u00e7\u00e3o de estigma \n\nnas pr\u00e1ticas profissionais na rede de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia e \u00e0 juventude, aborda as \n\ndiverg\u00eancias entre os servi\u00e7os de interven\u00e7\u00e3o psicossocial e os representantes do \n\njudici\u00e1rio. Comenta que uma psic\u00f3loga indignou-se diante de um juiz que autorizou o \n\ndesacolhimento da crian\u00e7a porque nenhum dos t\u00e9cnicos havia afirmado ter ocorrido o \n\nabuso dela pelo pai. \u201cA psic\u00f3loga argumentava que a fala dessa crian\u00e7a estaria \n\nrepresentada em seus desenhos e em suas brincadeiras\u201d (p.235). Entendemos que, \n\nmesmo no papel de assistente t\u00e9cnico, o psic\u00f3logo, ao se dispor a fornecer os \n\nsubs\u00eddios solicitados pelo ju\u00edzo, deve pronunciar-se sobre a quest\u00e3o que lhe foi \n\ncolocada, especialmente quando amparado pelo princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a \n\ne ao adolescente. O desacolhimento, ponderou o juiz, amparou-se na falta de \n\nposicionamento dos t\u00e9cnicos. N\u00e3o cabe ao juiz abstrair a fala da crian\u00e7a de desenhos e \n\nde brincadeiras descritas nos relatos. O que o juiz examina, no subs\u00eddio ofertado, \u00e9 a \n\nfala do saber do t\u00e9cnico. Ainda que reconhe\u00e7amos que a fala do periciando no decorrer \n\nde uma per\u00edcia psicol\u00f3gica seja efeito do saber do psic\u00f3logo que conduz a per\u00edcia, ao \n\nse solicitar um parecer, requere-se a opini\u00e3o tecnicamente qualificada do perito. Se o \n\nsaber do perito omite-se, abstendo-se de produzir o parecer, o requerente da per\u00edcia \n\nn\u00e3o pode arrolar subs\u00eddios para a tomada de decis\u00e3o, sentenciando sem saber. \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o de um parecer, o saber do t\u00e9cnico conduz o processar de um \n\ncomplexo entrela\u00e7amento dos procedimentos utilizados e dos dados obtidos, os quais \n\ns\u00e3o valorados a partir de determinado referencial conceitual que o t\u00e9cnico det\u00e9m, \n\nreferencial que integra uma disciplina do conhecimento vigente, reconhecida pelo poder \n\nrespons\u00e1vel pela decis\u00e3o como competente para produzir enunciados de verdade sobre \n\na quest\u00e3o com que se est\u00e1 defrontando. \n\n\n\n89 \n \n\nO parecer e os demais documentos produzidos por psic\u00f3logos ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas est\u00e3o normatizados pela Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 07/2003, que \n\nveio substituir a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 17/2002 - a primeira a instituir o nosso Manual de \n\nElabora\u00e7\u00e3o de Documentos. Nesta primeira vers\u00e3o do Manual, o CFP distinguia laudos \n\nde relat\u00f3rios, utilizava a express\u00e3o laudo psicol\u00f3gico ou pericial, reservando-lhe o papel \n\nde subsidiar uma tomada de decis\u00e3o. Quando conceituava o parecer, inexistia a \n\nressalva de que ele n\u00e3o \u00e9 um documento decorrente de uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e \n\nera nesse ponto que empregava o termo perito, aludindo \u00e0 resposta a uma quest\u00e3o \n\nproblema e a quesitos. Retomemos textualmente a Resolu\u00e7\u00e3o 17/2002 (negritos \n\nnossos):  \n\n4.1. Conceito e finalidade do Laudo Psicol\u00f3gico ou Pericial \n\nA palavra laudo \u00e9 origin\u00e1ria do idioma latino, do genitivo laud-is e \n\nsignifica originariamente m\u00e9rito, valor, gl\u00f3ria. \u00c9 um documento conciso, \n\nminucioso e abrangente, que busca relatar, analisar e integrar os dados \n\ncolhidos no processo de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica tendo como objetivo \n\napresentar diagn\u00f3stico e/ou progn\u00f3stico, para subsidiar a\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es \n\nou encaminhamentos. \n\nPortanto, (o Laudo Psicol\u00f3gico) diferencia-se do Relat\u00f3rio Psicol\u00f3gico \n\npor ter como objetivo subsidiar uma tomada de decis\u00e3o, por realizar uma \n\nextensa pesquisa cujas observa\u00e7\u00f5es e dados colhidos dever\u00e3o ser \n\nrelacionados \u00e0s quest\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es levantadas pela decis\u00e3o a ser \n\ntomada. \n\n5 \u2013 PARECER \n\n5.1. Conceito e finalidade do Parecer \n\nO Parecer \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica fundamentada e resumida sobre \n\numa quest\u00e3o focal do campo psicol\u00f3gico cujo resultado pode ser \n\nindicativo ou conclusivo. O Parecer tem como finalidade apresentar \n\nresposta esclarecedora, no campo do conhecimento psicol\u00f3gico, atrav\u00e9s \n\nde uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica especializada, de uma \u201cquest\u00e3o problema\u201d, \n\nvisando a dirimir d\u00favidas que est\u00e3o interferindo na decis\u00e3o, sendo, \n\nportanto, uma resposta a uma consulta, que exige de quem responde \n\ncompet\u00eancia no assunto. \n\n5.2. Estrutura O psic\u00f3logo nomeado perito deve fazer a an\u00e1lise do \n\nproblema apresentado, destacar os aspectos relevantes e opinar a \n\nrespeito, considerando os quesitos apontados e com fundamento em \n\nreferencial te\u00f3rico cient\u00edfico. \n\n \n\n\n\n90 \n \n\nQuando da promulga\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 07/2003, processaram-se algumas \n\nmudan\u00e7as. Vejamos o texto:  \n\n \n\n* A Declara\u00e7\u00e3o e o Parecer psicol\u00f3gico n\u00e3o s\u00e3o documentos \n\ndecorrentes da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, embora muitas vezes apare\u00e7am \n\ndesta forma. Por isso consideramos importante constarem deste manual \n\na fim de que sejam diferenciados. (p. 5) (n\u00e3o havia essa ressalva)... \n\n \n\n3.1 Conceito e finalidade do relat\u00f3rio ou laudo psicol\u00f3gico \n\n \n\nO relat\u00f3rio ou laudo psicol\u00f3gico \u00e9 uma apresenta\u00e7\u00e3o descritiva acerca \n\nde situa\u00e7\u00f5es e/ou condi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas e suas determina\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas, sociais, pol\u00edticas e culturais, pesquisadas no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Como todo DOCUMENTO, deve ser subsidiado \n\nem dados colhidos e analisados, \u00e0 luz de um instrumental t\u00e9cnico \n\n(entrevistas, din\u00e2micas, testes psicol\u00f3gicos, observa\u00e7\u00e3o, exame \n\nps\u00edquico, interven\u00e7\u00e3o verbal), consubstanciado em referencial t\u00e9cnico-\n\nfilos\u00f3fico e cient\u00edfico adotado pelo psic\u00f3logo. \n\n \n\nA finalidade do relat\u00f3rio psicol\u00f3gico ser\u00e1 a de apresentar os \n\nprocedimentos e conclus\u00f5es gerados pelo processo da avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, relatando sobre o encaminhamento, as interven\u00e7\u00f5es, o \n\ndiagn\u00f3stico, o progn\u00f3stico e evolu\u00e7\u00e3o do caso, orienta\u00e7\u00e3o e sugest\u00e3o de \n\nprojeto terap\u00eautico, bem como, caso necess\u00e1rio, solicita\u00e7\u00e3o de \n\nacompanhamento psicol\u00f3gico, limitando-se a fornecer somente as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias relacionadas \u00e0 demanda, solicita\u00e7\u00e3o ou \n\npeti\u00e7\u00e3o. (p.7) \n\n \n\n4 \u2013 PARECER \n\n \n\n4.2. Estrutura \n\n \n\nO psic\u00f3logo parecerista (antes se dizia \u201co psic\u00f3logo nomeado perito\u201d)... \n\n \n\nHavendo quesitos, o psic\u00f3logo deve respond\u00ea-los de forma sint\u00e9tica e \n\nconvincente, n\u00e3o deixando nenhum quesito sem resposta... \n\n \n\n\u00c9 de extrema import\u00e2ncia percebermos que o CFP renunciou \u00e0 distin\u00e7\u00e3o entre \n\nlaudos e relat\u00f3rios quando da emiss\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 07/2003, abarcando na \n\nconceitua\u00e7\u00e3o de laudo o que seria parecer, ao mesmo tempo reduzindo este a um \n\ndocumento n\u00e3o decorrente da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Note-se o esvaziamento da \n\n\n\n91 \n \n\nobriga\u00e7\u00e3o de se posicionar tecnicamente perante a situa\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o, por meio \n\nda redefini\u00e7\u00e3o dos documentos produzidos pelo psic\u00f3logo. O CFP manteve o parecer \n\ncomo relacionado a uma quest\u00e3o problema formulada por aquele a quem compete a \n\ndecis\u00e3o e a resposta de quesitos apresentados pelos envolvidos na situa\u00e7\u00e3o sobre \n\nquem ela incidir\u00e1 (situa\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica da per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria). \n\nAcompanhemos o que consta no dicion\u00e1rio Aulete digital sobre a palavra laudo, tanto \n\nno verbete atual, quanto no original:  \n\nLaudo (verbete atual) \n\n1. Texto com parecer t\u00e9cnico (de m\u00e9dico, engenheiro, perito) como conclus\u00e3o de \n\nexame, per\u00edcia, avalia\u00e7\u00e3o. [F.: Do lat. laudo 'eu louvo', do v. laudare, substv.]. \n\nLaudo (verbete original) \n\ns. m. || opini\u00e3o do louvado. || Parecer do juiz \u00e1rbitro. F. lat. Laudo (eu louvo). (Recuperado \n\naos 12/12/2015, em: \"http://www.aulete.com.br/laudo\") \n\n \n\nO entendimento, expresso na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007/2003, de que o parecer n\u00e3o \u00e9 \n\num documento decorrente de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica contradiz o decreto regulamentador \n\nde nossa profiss\u00e3o, que afirma ser fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo realizar per\u00edcias e emitir \n\npareceres sobre a mat\u00e9ria de Psicologia. E mais: foi contradito por resolu\u00e7\u00f5es \n\nposteriores. A Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 008/2010, que disp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como \n\nperito e assistente t\u00e9cnico no Poder Judici\u00e1rio, estabelece que, no trabalho pericial, h\u00e1 \n\nque se proceder a observa\u00e7\u00f5es, entrevistas, aplica\u00e7\u00e3o de testes etc. e que em seu \n\nrelat\u00f3rio o psic\u00f3logo apresentar\u00e1 \u201cindicativos pertinentes \u00e0 sua investiga\u00e7\u00e3o ... sem \n\nadentrar nas decis\u00f5es\u201d. Note-se que essa resolu\u00e7\u00e3o retoma os termos perito e pericial, \n\nmas persiste em evitar o termo parecer e manter a indistin\u00e7\u00e3o entre laudo e relat\u00f3rio. \n\nDesconsidera que a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias objetiva a emiss\u00e3o de um parecer, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o tecnicamente fundamentada em resposta aos quesitos \n\napresentados quanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o e, segundo o demonstra, Shine (2012), \n\no CFP pune quem produz um laudo sem ter procedido a uma avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nArt. 3\u00ba - Conforme a especificidade de cada situa\u00e7\u00e3o, o trabalho pericial \n\npoder\u00e1 contemplar observa\u00e7\u00f5es, entrevistas, visitas domiciliares e \n\ninstitucionais, aplica\u00e7\u00e3o de testes psicol\u00f3gicos, utiliza\u00e7\u00e3o de recursos \n\n\n\n92 \n \n\nl\u00fadicos e outros instrumentos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas reconhecidas pelo \n\nConselho Federal de Psicologia. \n\n \n\n(...) Art. 7\u00ba - Em seu relat\u00f3rio, o psic\u00f3logo perito apresentar\u00e1 indicativos \n\npertinentes \u00e0 sua investiga\u00e7\u00e3o que possam diretamente subsidiar o Juiz \n\nna solicita\u00e7\u00e3o realizada, reconhecendo os limites legais de sua atua\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, sem adentrar nas decis\u00f5es, que s\u00e3o exclusivas \u00e0s \n\natribui\u00e7\u00f5es dos magistrados. (CFP, 2010b) \n\n_._ \n\n \n\nOito laudos foram considerados deficit\u00e1rios do ponto de vista t\u00e9cnico, e \n\nseus autores receberam puni\u00e7\u00e3o. Os laudos foram considerados falhos \n\npor n\u00e3o respeitarem as regras do discurso cient\u00edfico (...) e da pr\u00e1tica \n\ncient\u00edfica (fazer afirma\u00e7\u00f5es sobre uma pessoa n\u00e3o avaliada) (Shine, \n\n2012, p. 44.) \n\n \n\nTudo se sobrep\u00f5e como se nenhuma contradi\u00e7\u00e3o houvesse, e, na Resolu\u00e7\u00e3o \n\nCFP n\u00ba 017/2012, que disp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito nos diversos \n\ncontextos, finalmente encontraremos a utiliza\u00e7\u00e3o do termo parecer como o documento \n\nproduzido pelo perito. \n\n \n\nArt. 8\u00ba \u2013 Em seu parecer, o psic\u00f3logo perito apresentar\u00e1 indicativos \n\npertinentes \u00e0 sua investiga\u00e7\u00e3o que possam diretamente subsidiar a \n\ndecis\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, de entidade de natureza privada ou \n\nde pessoa natural na solicita\u00e7\u00e3o realizada, reconhecendo os limites \n\nlegais de sua atua\u00e7\u00e3o profissional. \n\n \n\nDificuldades se afiguram ao trabalharmos com uma concep\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de \n\nper\u00edcia: o conjunto de procedimentos acionados pelo saber do perito com vistas a \n\nbuscar elementos capazes de fundamentar a produ\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o tecnicamente \n\nqualificada com o objetivo de subsidiar uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 de \n\nresponsabilidade do requerente, o qual pode ser uma pessoa natural, uma entidade de \n\nnatureza privada ou um agente da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O CPC e o CPP afirmam ser \n\no perito auxiliar do juiz e nomeiam assistente t\u00e9cnico aquele que assume o \n\ncompromisso profissional de manifestar-se tecnicamente a partir dos interesses da \n\nparte que o contratou. Para nos mantermos em converg\u00eancia com os C\u00f3digos \n\ndevemos, no \u00e2mbito jur\u00eddico, restringir o termo per\u00edcia \u00e0 designa\u00e7\u00e3o da obriga\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n93 \n \n\nobjetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial sob a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade e \n\ndesignarmos por assist\u00eancia t\u00e9cnica as atua\u00e7\u00f5es profissionais realizadas sob os \n\ninteresses das partes. Reiterando o que j\u00e1 apontamos anteriormente, mesmo no \u00e2mbito \n\nprivado o perito atua em prol da justi\u00e7a pois, ao requerer o parecer o respons\u00e1vel pela \n\ntomada de decis\u00e3o indica buscar a decis\u00e3o mais justa. \n\n \n\n4.3.2 Relat\u00f3rio, laudo ou parecer? \n\n \n\nAfinal ap\u00f3s realizar a per\u00edcia o psic\u00f3logo dever\u00e1 produzir um relat\u00f3rio, um laudo \n\nou um parecer? Seguindo o decreto regulamentador de nossa profiss\u00e3o um parecer. \n\nSeguindo o CFP um relat\u00f3rio/laudo (2003); um relat\u00f3rio (2010); ou um parecer (2012). \n\nSeguindo alguns autores um laudo pericial. Seremos mais precisos se optarmos por \n\nparecer judici\u00e1rio, para indicarmos o resultante de per\u00edcia judici\u00e1ria ou parecer forense, \n\npara o produzido pelo assistente t\u00e9cnico por solicita\u00e7\u00e3o judicial. \n\nPonderemos sobre o entendimento, contido na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 007/2003, quanto a \n\nconsiderar que o parecer n\u00e3o \u00e9 um documento decorrente de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. O \n\nparecer \u00e9 uma opini\u00e3o tecnicamente fundamentada elaborada com o objetivo de \n\ncontribuir para uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 de responsabilidade de quem o solicita. \n\nRealizar per\u00edcias e emitir pareceres \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo, definida assim de forma \n\ninterligada no decreto regulamentador de nossa profiss\u00e3o porque a per\u00edcia \u00e9 o conjunto \n\nde procedimentos elegidos e aplicados pelo perito com vistas a colher elementos \n\ncapazes de fundamentar a elabora\u00e7\u00e3o de seu parecer. No \u00e2mbito jur\u00eddico, quando da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia psicol\u00f3gica, o psic\u00f3logo perito deve incluir nesse conjunto de \n\nprocedimentos os melhores m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica com objetivo \n\nde diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, haja vista o tamanho da responsabilidade por ele assumida. \n\nAssim, n\u00e3o h\u00e1 como deixar de reconhecer que, neste \u00e2mbito, o parecer psicol\u00f3gico, \n\nsendo a opini\u00e3o tecnicamente fundamentada formulada a partir de per\u00edcia psicol\u00f3gica \n\nque deve recorrer a m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, \u00e9 tamb\u00e9m documento \n\ndecorrente de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica.  \n\n\n\n94 \n \n\nO parecer, quando produzido por for\u00e7a de obriga\u00e7\u00e3o funcional de assistir \n\ntecnicamente ao usu\u00e1rio do servi\u00e7o p\u00fablico em que o psic\u00f3logo trabalha ou se \n\ndecorrente de determina\u00e7\u00e3o judicial dirigida ao psic\u00f3logo quem atende ao envolvido, \n\npermanece subjugado ao compromisso profissional com a pessoa benefici\u00e1ria do \n\natendimento. N\u00e3o se deve considerar parecer as conclus\u00f5es do assistente t\u00e9cnico \n\nproduzidas por solicita\u00e7\u00e3o da parte que o contrata ou de cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o \n\np\u00fablico envolvido em processo judicial, pois, neste caso, n\u00e3o cabe ao requerente uma \n\ntomada de decis\u00e3o.  \n\nA consist\u00eancia do nosso entendimento de que a ess\u00eancia da atividade pericial \u00e9 \n\na emiss\u00e3o do parecer, revela-se ao se reconhecer que, de fato, n\u00e3o \u00e9 imprescind\u00edvel \n\nproceder \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia para que ele seja produzido, ainda que tal se suceda \n\nem condi\u00e7\u00f5es bastante peculiares e raras no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas jur\u00eddicas. A condi\u00e7\u00e3o \n\nsine qua non \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do parecer \u00e9 a convic\u00e7\u00e3o do perito de que ele j\u00e1 tem \n\nformulada uma opini\u00e3o tecnicamente fundamentada. Por exemplo, um casal cuja \n\ninclus\u00e3o no Cadastro de Pretendentes \u00e0 Ado\u00e7\u00e3o foi procedida por um psic\u00f3logo e por \n\numa assistente social judici\u00e1rio que n\u00e3o mais trabalham naquele F\u00f3rum, \u00e9 convocado \n\npara entrevista psicossocial com vistas ao est\u00e1gio de conviv\u00eancia com uma crian\u00e7a que \n\neles vinham visitando no abrigo. Sem fornecer justificativa, deixam de comparecer. A \n\nequipe t\u00e9cnica que assumiu a responsabilidade por dar andamento \u00e0 ado\u00e7\u00e3o lhes \n\ntelefona, eles confirmam ter recebido a notifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o oferecem justificativas \n\nrazo\u00e1veis e aceitam remarcar a entrevista. A equipe preocupa-se em agendar num \n\nhor\u00e1rio que a eles convenha. Novamente deixam de comparecer. Novo contato \n\ntelef\u00f4nico, novas evasivas ao se justificar, novo agendamento e o acordo de que eles \n\nseriam agora notificados por oficial de Justi\u00e7a. Recebem a notifica\u00e7\u00e3o, mas, pela \n\nterceira vez, n\u00e3o comparecem. A equipe informa o ocorrido ao ju\u00edzo, emitindo um \n\nparecer em que destaca a inconsist\u00eancia entre o interesse inicialmente manifestado de \n\nado\u00e7\u00e3o daquela crian\u00e7a e a conduta subsequente. O juiz acolhe o parecer e determina \n\nque um novo casal passe a ser trabalhado com vistas \u00e0 ado\u00e7\u00e3o. N\u00e3o houve avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, emitiu-se um parecer e subsidiou-se uma decis\u00e3o. O mesmo \n\nencadeamento de fatos poderia ter sido reunido por um funcion\u00e1rio do cart\u00f3rio, que os \n\ninformaria ao ju\u00edzo por meio dos autos e tal informa\u00e7\u00e3o poderia conduzir o juiz ao \n\n\n\n95 \n \n\nmesmo procedimento: determinar que outro casal passasse a ser trabalhado com vistas \n\n\u00e0 ado\u00e7\u00e3o. Tal informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se constituiria parecer porque quem a produz n\u00e3o \u00e9 \n\ndetentor de um determinado saber reconhecido como competente para se pronunciar \n\nsobre motiva\u00e7\u00f5es de casais pretendentes \u00e0 ado\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, fica \n\ndemonstrado que a fun\u00e7\u00e3o de decidir \u00e9 do juiz, seja ela subsidiada ou n\u00e3o por um saber \n\nt\u00e9cnico. Entendo ter demonstrado que a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias psicol\u00f3gicas conduzem \n\n\u00e0 emiss\u00e3o de pareceres que devem ser reconhecidos como decorrentes de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica. \n\nAlves (2014), discorrendo sobre a elabora\u00e7\u00e3o de laudos psicol\u00f3gicos para a \n\nJusti\u00e7a, recorre ao dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio. Laudo \u00e9 \u201cuma pe\u00e7a escrita, fundamentada, na \n\nqual os peritos exp\u00f5em as observa\u00e7\u00f5es e estudos que fizeram e registram as \n\nconclus\u00f5es da per\u00edcia\u201d. Acrescenta que o laudo \u00e9 feito por peritos nomeados pela \n\nJusti\u00e7a que busca subsidiar o juiz e que de um estudo psicossocial s\u00f3 se pode esperar \n\num relat\u00f3rio (p.226). Mais adiante, afirma: \n\n \n\nO que podemos inferir de toda essa discuss\u00e3o \u00e9 que, no que se refere \u00e0 \n\nfinalidade, o laudo pericial e o relat\u00f3rio psicossocial podem apresentar \n\nobjetivos parecidos. Contudo, o relat\u00f3rio tem, por assim dizer, direito \u00e0 \n\nd\u00favida, ao questionamento, a lan\u00e7ar luz sobre uma maior necessidade \n\nde investiga\u00e7\u00e3o. A grande quest\u00e3o \u00e9 como o Poder Judici\u00e1rio tem \n\nreagido a essa premissa. (Alves, 2014, p. 229) \n\n \n\nA autora, apesar de amparar-se na Resolu\u00e7\u00e3o 007/2003, conforme indica nas \n\np\u00e1ginas 217 e 228, utilizou a express\u00e3o laudo pericial e retomou a distin\u00e7\u00e3o que existia \n\nna Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 017/2002. Evitando contrapor-se ao estabelecido, forja uma distin\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o se sustenta, visto que um laudo pericial tamb\u00e9m tem direito a d\u00favida. Seguindo \n\no exemplo de todos n\u00f3s, persiste em confundir o continente com o conte\u00fado: o laudo \u00e9 \n\no documento em que uma especialista expressa sua opini\u00e3o: o parecer. \n\nLaudo (eu louvo), palavra de origem latina que nos remete a louvar. \u00c9 o \n\ndocumento que cont\u00e9m o parecer de algu\u00e9m louv\u00e1vel. O laudo remete-nos ao \n\ndocumento em sua materialidade, como tamb\u00e9m ao texto que ele cont\u00e9m (\u201cuma pe\u00e7a \n\n\n\n96 \n \n\nescrita\u201d). O laudo \u00e9 o continente, cujo conte\u00fado \u00e9 o parecer. Quanto ao relat\u00f3rio, \n\nretomemos o texto da Resolu\u00e7\u00e3o 007/2003, melhorando-o: \n\nO relat\u00f3rio (ou laudo psicol\u00f3gico) \u00e9 uma apresenta\u00e7\u00e3o descritiva acerca \n\nde situa\u00e7\u00f5es e/ou condi\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas e suas determina\u00e7\u00f5es \n\nhist\u00f3ricas, sociais, pol\u00edticas e culturais, pesquisadas no processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. (tachado meu).  \n\n \n\nO texto descreve adequadamente o que vem a ser um relat\u00f3rio, mas este n\u00e3o \n\ndeve ser considerado indistingu\u00edvel do laudo psicol\u00f3gico, por isso o tachado. Visando \n\nmaior clareza poder-se-ia acrescentar: \u201cQuando pertinente, ao relat\u00f3rio segue-se a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um laudo em que se emite um parecer.\u201d Se do relat\u00f3rio que cont\u00e9m, ao \n\nfinal, um parecer, voc\u00ea puder destacar a folha onde ele est\u00e1 escrito: ter\u00e1 em m\u00e3os um \n\nlaudo. Mas, o que se passou? Por que se procedeu a tais mudan\u00e7as se a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre relat\u00f3rio e laudo n\u00e3o pode deixar de ser considerada. E o parecer? Porque o \n\nparecer, que \u00e9 a ess\u00eancia do laudo e da atividade pericial foi colocado na condi\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cn\u00e3o decorrente da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica\u201d? Como conciliar tal afirmativa com o decreto \n\nregulamentador de nossa profiss\u00e3o, onde se enumera como uma de nossas fun\u00e7\u00f5es \n\n\u201crealizar per\u00edcias e emitir pareceres sobre mat\u00e9ria de Psicologia\u201d ao lado da \u201cutiliza\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9todos e t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicos com objetivo de diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico\u201d, com o fato de \n\no pr\u00f3prio Sistema Conselhos insistir em considerar a per\u00edcia uma modalidade de \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica? \n\nVemos aqui uma ast\u00facia voltada a esvaziar a fun\u00e7\u00e3o pericial em tudo que tange \n\na uma tomada de posi\u00e7\u00e3o que possa vir a refletir-se na decis\u00e3o do ju\u00edzo, a uma \n\nverdadeira ojeriza \u00e0 previsibilidade, que \u00e9 parte relevante do que nos solicita o poder \n\nconstitu\u00eddo ao determinar a realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia. Reduz-se a per\u00edcia a uma avalia\u00e7\u00e3o, \n\nmais a uma avalia\u00e7\u00e3o sem parecer (parecer n\u00e3o decorre de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica) e os \n\nresultados da per\u00edcia devem ser apresentados num relat\u00f3rio. Relat\u00f3rio que, em 2003, \n\ntem por finalidade apresentar os procedimentos e conclus\u00f5es, encaminhamentos, \n\ninterven\u00e7\u00f5es, diagn\u00f3stico, progn\u00f3stico, evolu\u00e7\u00e3o do caso, etc., fornecendo somente o \n\nnecess\u00e1rio quanto \u00e0 demanda, solicita\u00e7\u00e3o, peti\u00e7\u00e3o. Em 2010, o relat\u00f3rio do psic\u00f3logo \n\ndeve conter indicativos pertinentes ao subsidiar ao juiz, sem adentrar nas decis\u00f5es. Por \n\nfim em 2012, o parecer aparece pela primeira vez como resultado da per\u00edcia, devendo \n\n\n\n97 \n \n\n\u201crespeitar os limites legais de sua atua\u00e7\u00e3o\u201d (n\u00e3o deve adentrar nas decis\u00f5es, n\u00e3o deve \n\nfazer previs\u00f5es). \n\nA admiss\u00e3o de que o parecer \u00e9 o documento resultante da realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia \n\n\u00e9 finalmente admitida, mas com a ressalva de que devemos respeitar os limites legais \n\nde nossa atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o devemos tomar posi\u00e7\u00e3o, entenda-se: n\u00e3o devemos adentrar nas \n\ndecis\u00f5es e nem fazer previs\u00f5es. Desvela-se a raz\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o suprimida: o parecer do \n\npsic\u00f3logo, assim como suas sugest\u00f5es de medida, tende a ser acolhidos pelo ju\u00edzo; as \n\npr\u00e1ticas judici\u00e1rias s\u00e3o pr\u00e1ticas de opress\u00e3o, logo, o psic\u00f3logo torna-se opressor ao ter \n\nseu parecer e suas sugest\u00f5es acolhidas pelo ju\u00edzo.  \n\nNote-se a inconciliabilidade com o entendimento legal de que a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edcias visa colher dados para que se produza uma opini\u00e3o tecnicamente \n\nfundamentada a subsidiar uma decis\u00e3o judicial. N\u00e3o se subestimem as dificuldades \n\nimpostas aos psic\u00f3logos peritos, \u00e0 medida que se colocam quest\u00f5es que n\u00e3o admitem \n\nmeias respostas: foi essa crian\u00e7a abusada sexualmente por seu pai? Os filhos ficar\u00e3o \n\nmelhor sob a guarda da m\u00e3e ou do pai? Esta crian\u00e7a vem sofrendo viol\u00eancia f\u00edsica por \n\nparte de sua m\u00e3e? Est\u00e3o dadas condi\u00e7\u00f5es suficientes para o retorno destes dois \n\nmeninos ao conv\u00edvio familiar? Este preso tender\u00e1 a reincidir em pr\u00e1ticas criminosas \n\ncaso seja beneficiado com o regime semiaberto? E tantas outras. Acrescente-se que, \n\nem uma per\u00edcia, dificilmente se poder\u00e1 deixar de considerar o desdobramento dos \n\nacontecimentos: o presente sendo reconstru\u00eddo com base na retomada dos fatos \n\npassados, por meio de uma releitura sob o crivo do conhecimento t\u00e9cnico, apontando, \n\nineludivelmente, a desdobramentos futuros. \n\nSabemos que o conhecimento obtido em pr\u00e1tica cl\u00ednica n\u00e3o deve ser transposto \n\nacriticamente para as pr\u00e1ticas jur\u00eddicas, haja vista o que nos adverte, por exemplo, o \n\nManual Diagn\u00f3stico e Estat\u00edstico de Transtornos Mentais (DSM-5), da Associa\u00e7\u00e3o \n\nAmericana de Psiquiatria, em sua quinta edi\u00e7\u00e3o, 2014, ao ressaltar que ele foi \n\nconcebido para atender \u00e0s necessidades da pr\u00e1tica cl\u00ednica, e n\u00e3o \u00e0s dos profissionais \n\nda \u00e1rea jur\u00eddica e \u00e0s dos tribunais. Recomenda que os respons\u00e1veis por decis\u00f5es nos \n\ntribunais sejam alertados dos limites dos diagn\u00f3sticos nele formulados, especialmente \n\nno que se refere \u00e0s implica\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 etiologia ou \u00e0s causas do transtorno, como \n\n\n\n98 \n \n\ntamb\u00e9m quanto ao grau de controle sobre o pr\u00f3prio comportamento do indiv\u00edduo com o \n\ntranstorno diagnosticado: \n\nA defini\u00e7\u00e3o de transtorno mental inclusa no DSM-5 foi desenvolvida para \n\nsatisfazer as necessidades de cl\u00ednicos, profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade e pesquisadores, \n\nem vez de todas as necessidades t\u00e9cnicas de tribunais e de profissionais da \u00e1rea \n\njur\u00eddica. Cabe, ainda, atestar que o DSM-5 n\u00e3o fornece diretrizes de tratamento para \n\nnenhum tipo de transtorno (APA, 2014, p.25). \n\nMais adiante, na mesma p\u00e1gina, finaliza: \n\nAs pessoas com poder de decis\u00e3o fora do \u00e2mbito cl\u00ednico tamb\u00e9m devem \n\nser alertadas de que um diagn\u00f3stico n\u00e3o traz em si quaisquer \n\nimplica\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 etiologia ou \u00e0s causas do \n\ntranstorno mental do indiv\u00edduo ou do grau de controle que este tem \n\nsobre comportamentos que podem estar associados ao transtorno. \n\nMesmo quando a diminui\u00e7\u00e3o do controle sobre o pr\u00f3prio comportamento \n\n\u00e9 uma caracter\u00edstica do transtorno, o fato de ter o diagn\u00f3stico, por si s\u00f3, \n\nn\u00e3o indica que a pessoa necessariamente \u00e9 (ou foi) incapaz de controlar \n\nseu comportamento em determinado momento.  (APA, 2014, p.25). \n\n \n\nO diagn\u00f3stico cl\u00ednico de um transtorno de sa\u00fade mental, nos termos em que ele \n\n\u00e9 proposto no DSM-5, det\u00e9m previsibilidades relacionadas a comportamentos futuros - \n\na\u00ed contidos o planejamento do tratamento, a evolu\u00e7\u00e3o e o progn\u00f3stico -, como tamb\u00e9m \n\n\u00e9 capaz de promover a compreens\u00e3o de comportamentos passados. Entretanto, n\u00e3o \n\nnos autoriza a conclus\u00f5es sobre a capacidade do diagnosticado de controlar seu \n\ncomportamento, seja no passado, seja no futuro. Para tanto, deve-se recorrer a \n\ninforma\u00e7\u00f5es adicionais. O uso apropriado do DSM-5 no \u00e2mbito legal ocorre quando, por \n\nexemplo, o diagn\u00f3stico de um transtorno mental fundamenta a determina\u00e7\u00e3o de uma \n\ninterna\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria (p.25). \n\n \n\n4.4 Finalizando o cap\u00edtulo \n\nA emiss\u00e3o de pareceres periciais constitui-se obriga\u00e7\u00e3o decorrente da \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de nossa profiss\u00e3o, a qual nos imp\u00f5e imparcialidade ao tomar uma \n\nposi\u00e7\u00e3o tecnicamente fundamentada perante uma situa\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n99 \n \n\npoder constitu\u00eddo com autoridade para determinar a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias. As \n\nnormativas vigentes do SCP amparam-se nessa mesma regulamenta\u00e7\u00e3o e, \n\ncontraditoriamente, pro\u00edbem-nos emitir um parecer por for\u00e7a de que este responde aos \n\nquesitos apresentados e, inelutavelmente, apontam para desdobramentos futuros. \n\nReconhe\u00e7amos: a constru\u00e7\u00e3o de uma compreens\u00e3o confi\u00e1vel de acontecimentos \n\npresentes sempre inclui os seus desdobramentos futuros.  \n\nA previsibilidade \u00e9 o mais importante crit\u00e9rio para que se atribua a determinado \n\nconjunto de afirmativas o status de conhecimento, sendo a capacidade de prever \n\nalardeada por toda disciplina que se pretenda reconhecida como ci\u00eancia. O \n\nconhecimento psicol\u00f3gico n\u00e3o se concebe detentor de uma bola de cristal que lhe \n\nrevela o futuro. Ele det\u00e9m recursos que lhe possibilitam uma precisa compreens\u00e3o do \n\npresente como resultante do encadeamento de acontecimentos que se sucederam no \n\npassado e que aponta para desdobramento futuro. Ao mesmo tempo, ele \u00e9 capaz de \n\nidentificar a din\u00e2mica relacional que sustenta a situa\u00e7\u00e3o presente e sua potencialidade \n\nde gerar mudan\u00e7as nesta ou naquela dire\u00e7\u00e3o. A integra\u00e7\u00e3o desse conjunto de \n\nconting\u00eancias faculta-lhe, com maior ou menor convic\u00e7\u00e3o, vislumbrar determinado \n\ndesdobramento futuro, tanto mais confi\u00e1vel quanto menor o lapso temporal \n\nconsiderado.  \n\nA substitui\u00e7\u00e3o do conceito de previsibilidade pelo de probabilidade n\u00e3o equivale \n\na reconhecer que o conhecimento psicol\u00f3gico seja incapaz de previs\u00e3o, apenas \n\ntrabalha esta previsibilidade em termos estat\u00edsticos. Incongruente que a Psicologia \n\nreivindique para si o status de ci\u00eancia, mas declare-se incapaz de prever e, ainda pior, \n\nque as normativas do SCP sejam utilizadas para fazer prevalecer uma verdadeira \n\nproibi\u00e7\u00e3o a que o psic\u00f3logo atuante no campo da Psicologia Forense produza \n\npareceres que tamb\u00e9m contemplem a aprecia\u00e7\u00e3o dos desdobramentos futuros da \n\nsitua\u00e7\u00e3o sob estudo. Parece subjacente a essa \u201cproibi\u00e7\u00e3o\u201d de que o psic\u00f3logo perito \n\nemita sua opini\u00e3o com seus desdobramentos futuros, o temor de que, ao assim \n\nproceder, ele acabaria por \u201cjulgar a causa\u201d. Temor que gera uma resist\u00eancia justificada \n\ncomo postura \u00e9tico-pol\u00edtica, por\u00e9m fundada em preconceitos ideol\u00f3gicos pautados no \n\nequiparar a atua\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio \u00e0 opress\u00e3o, e que se alimenta da ilus\u00e3o de que \n\na Psicologia, como profiss\u00e3o, teria um papel libertador.  \n\n\n\n \n \n\n5 Per\u00edcia Psicol\u00f3gica Judici\u00e1ria \n\n \n\nA per\u00edcia judici\u00e1ria \u00e9 o conjunto de procedimentos acionados sob a obriga\u00e7\u00e3o \n\ndo objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial. Tais subs\u00eddios consubstanciam-se  em \n\num parecer judici\u00e1rio que \u00e9 a opini\u00e3o tecnicamente fundamentada produzida pelo \n\nperito judici\u00e1rio sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial e sob a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade, imposi\u00e7\u00e3o que decorre do atuar a servi\u00e7o e/ou a \n\nmando da justi\u00e7a. Quando a mat\u00e9ria em quest\u00e3o \u00e9 do \u00e2mbito do saber psicol\u00f3gico, \n\nestamos diante de uma per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria. \n\nIniciamos o cap\u00edtulo anterior definindo per\u00edcia e per\u00edcia psicol\u00f3gica. Ent\u00e3o, \n\ndefinimos a per\u00edcia como o conjunto de procedimentos acionados sob o objetivo de \n\nobter-se elementos relevantes para a formula\u00e7\u00e3o de um parecer voltado a contribuir \n\npara uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 de responsabilidade de um requerente que se \n\ndistingue daqueles sobre os quais incidir\u00e1 a decis\u00e3o. No \u00e2mbito jur\u00eddico, tal \n\nrequerente \u00e9 o Poder Judici\u00e1rio, mais propriamente, o juiz. O poder de mandar do \n\njuiz torna a produ\u00e7\u00e3o do parecer uma obriga\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o e/ou a mando \n\nda Justi\u00e7a imp\u00f5e ao perito atuar com imparcialidade.  \n\nA per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria \u00e9 o conjunto de procedimentos eleitos pelo \n\npsic\u00f3logo perito, dentre os quais se destacam os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas com objetivo \n\nde diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico, para a obten\u00e7\u00e3o de dados, informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es \n\nque lhe possibilitem fundamentar um parecer voltado a subsidiar uma decis\u00e3o \n\njudicial. Ela abarca o exame criminol\u00f3gico realizado no sistema prisional, os estudos \n\nrealizados por ocupantes de cargo de psic\u00f3logo judici\u00e1rio, assim como aqueles \n\nrealizados por psic\u00f3logos a eles equiparados, seja o psic\u00f3logo nomeado pelas \n\npartes e autorizado pelo juiz a atuar como perito, seja o psic\u00f3logo da rede p\u00fablica ou \n\nprivada quando atuando sob a obriga\u00e7\u00e3o de fornecer subs\u00eddios a uma decis\u00e3o do \n\nju\u00edzo, procedendo a estudo com envolvidos em quest\u00f5es judiciais com quem nunca \n\nmanteve rela\u00e7\u00e3o profissional ou pessoal. Estende-se \u00e0 per\u00edcia psicol\u00f3gica realizada \n\na mando da Justi\u00e7a do Trabalho e da Justi\u00e7a Militar. Nela, incluem-se todos os \n\nestudos psicol\u00f3gicos realizados no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas judici\u00e1rias. Podem estar \n\nvoltadas ao acompanhamento de casais separados que assumiram a guarda \n\ncompartilhada dos filhos, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o do genitor em melhores condi\u00e7\u00f5es de assumir a \n\n\n\n101 \n \n\nguarda dos filhos quando na separa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se chegou a entendimento sobre a \n\nguarda, \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de dano sofrido, \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade, ao ajuste de \n\nconduta, \u00e0 responsabiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 san\u00e7\u00e3o, \u00e0 puni\u00e7\u00e3o ou ao ajuste da puni\u00e7\u00e3o. Em \n\ntodas elas, por for\u00e7a da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade, a rela\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo com o \n\npericiando, necessariamente, inicia e se encerra na realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia. S\u00e3o \n\npr\u00e1ticas sociais vinculadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a e, por isso, submetidas ao \n\nprinc\u00edpio da imparcialidade e ao regramento pr\u00f3prio dos procederes judiciais, em que \n\nest\u00e1 definido e delimitado a produ\u00e7\u00e3o de provas periciais. \n\nNesta tese, tomamos por modelo a per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria, mas tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o per\u00edcia os estudos psicol\u00f3gicos com candidatos \u00e0 obten\u00e7\u00e3o da Carteira Nacional \n\nde Habilita\u00e7\u00e3o e do registro e/ou porte de armas, que atendem a interesses da \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Por outro lado, tamb\u00e9m pode ocorrer de entidades de \n\nnatureza privada e mesmo pessoas naturais solicitarem a um especialista que \n\nproduza um parecer com vistas a uma tomada de decis\u00e3o - tais pr\u00e1ticas tamb\u00e9m \n\nconfiguram per\u00edcia. \n\nConforme j\u00e1 apontamos ao comentar o art. 8\u00ba da Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba \n\n017/2012, o CPC e o CPP afirmam ser o perito auxiliar do juiz e nomeiam assistente \n\nt\u00e9cnico aquele que assume o compromisso profissional de manifestar-se \n\ntecnicamente a partir dos interesses das partes. Para mantermo-nos em \n\nconverg\u00eancia com os C\u00f3digos, devemos, no \u00e2mbito jur\u00eddico, recorrer ao termo \n\nper\u00edcia judici\u00e1ria para designarmos a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar uma decis\u00e3o \n\njudicial sob a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade, lembrando que as atua\u00e7\u00f5es de \n\npsic\u00f3logos realizadas sob os interesses das partes correspondem \u00e0 assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica, pois, \u00e9 ela que nomeia as avalia\u00e7\u00f5es em que o destinat\u00e1rio do resultado e a \n\ncoisa avaliada n\u00e3o se distinguem. \n\nO psic\u00f3logo, ao realizar uma per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria, pode ser capaz de \n\ntorn\u00e1-la extremamente ben\u00e9fica para os envolvidos na situa\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o \n\njudicial e, certamente, \u00e9 muit\u00edssimo desej\u00e1vel que assim o proceda, no entanto, n\u00e3o \n\n\u00e9 para isso que a justi\u00e7a o nomeou. Quando no papel de perito judici\u00e1rio, o psic\u00f3logo \n\ncoloca-se a servi\u00e7o do dever de julgar do juiz, dos interesses coletivos, da sociedade \n\ncomo um todo, e n\u00e3o tem como sustentar o compromisso \u00e9tico da Psicologia de \n\nmanter como benefici\u00e1rio de sua interven\u00e7\u00e3o a pessoa que est\u00e1 sendo atendida. \n\nSob este aspecto, poder-se-ia afirmar que a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias viola o C\u00f3digo de \n\n\n\n102 \n \n\n\u00c9tica do Psic\u00f3logo, mas o correto seria dizer que nosso C\u00f3digo de \u00c9tica foi \n\nelaborado perdendo de vista que o benefici\u00e1rio da per\u00edcia \u00e9 o requerente do parecer. \n\nUma per\u00edcia judici\u00e1ria com um parecer psicol\u00f3gico conclusivo ter\u00e1 cumprido \n\nsua fun\u00e7\u00e3o caso tenha fornecido subs\u00eddios que contribuam ao processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nde convic\u00e7\u00e3o do juiz, mesmo quando gere inconformismo em uma (e at\u00e9 mesmo em \n\nambas das) parte(s), a(s) qual(is), sentindo-se prejudicada(s) pelo psic\u00f3logo, \n\ndenuncie(m)-(n)o ao CRP por imper\u00edcia e busque a impugna\u00e7\u00e3o, nos autos, do \n\nparecer que ele produziu. A per\u00edcia \u00e9 realizada a servi\u00e7o do poder solicitante. Isto \n\nposto, h\u00e1 uma incongru\u00eancia entre o nosso C\u00f3digo de \u00c9tica e a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edcias, que precisa ser corrigida. Se assim \u00e9, e assim nos parece ser, faz-se \n\nnecess\u00e1rio esclarecer-se o entendimento da al\u00ednea g, do art. 1\u00ba, do nosso C\u00f3digo de \n\n\u00c9tica, haja vista que, na per\u00edcia, o usu\u00e1rio ou benefici\u00e1rio da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\npsicol\u00f3gicos n\u00e3o se confunde com o periciando. \n\n \n\n5.1 Per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria: contexto legal \n\n \n\nCamara (2008), no livro Li\u00e7\u00f5es de Direito Processual Civil, comentando as \n\nduas mais importantes concep\u00e7\u00f5es de jurisdi\u00e7\u00e3o ? a de Chiovenda e a de Carnelutti \n\n\u2013, conclui-as antag\u00f4nicas, sem deixar de reconhecer existir uma tend\u00eancia na \n\ndoutrina brasileira de consider\u00e1-las complementares, sendo amplamente aceito o \n\nentendimento de que jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e9 a \"fun\u00e7\u00e3o do Estado de atuar a vontade concreta \n\nda lei com o fim de obter a justa composi\u00e7\u00e3o da lide\" (Camara, 2008, p. 67). \n\nEnumera tr\u00eas ordens sob a abrang\u00eancia e a efetividade da jurisdi\u00e7\u00e3o: a ordem \n\nsocial, a jur\u00eddica e a pol\u00edtica. A jurisdi\u00e7\u00e3o, quando tem por escopo a ordem social, \n\nassume como seus prop\u00f3sitos pacificar com justi\u00e7a e educar a sociedade. Sob a lide \n\n(o conflito de interesses qualificado por uma pretens\u00e3o resistida), conceito essencial \n\nna concep\u00e7\u00e3o de Carnelutti, pondera: \n\n \n\nNos casos em que h\u00e1 lide, por\u00e9m, n\u00e3o se pode negar que o exerc\u00edcio \n\nda jurisdi\u00e7\u00e3o, compondo o conflito..., diminui o sentimento \n\ngeneralizado de contenciosidade presente em diversos momentos na \n\nsociedade. O que n\u00e3o se pode admitir \u00e9 que a jurisdi\u00e7\u00e3o seja vista \n\ncomo mero meio de resolu\u00e7\u00e3o de lit\u00edgios.... Resolu\u00e7\u00e3o justa de \n\nconflitos, e n\u00e3o mera resolu\u00e7\u00e3o de conflitos, este \u00e9 o escopo da \n\n\n\n103 \n \n\njurisdi\u00e7\u00e3o, que se alcan\u00e7a atrav\u00e9s da prola\u00e7\u00e3o de provimentos \n\nverdadeiros (isto \u00e9, consoantes com a verdade) (Camara, 2008, p. 79 \n\ne 80). \n\n \n\nO proceder judicial busca a prola\u00e7\u00e3o de provimentos verdadeiros. O vigente \n\nem nosso pa\u00eds submete-se aos nossos princ\u00edpios constitucionais e a princ\u00edpios do \n\ndireito internacional, ali acolhidos. Entendemos que, sob o intuito de constru\u00e7\u00e3o de \n\numa sociedade justa, os princ\u00edpios refletem a melhor solu\u00e7\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o alcan\u00e7ada no \n\nlidar com todo um conjunto de conflitos, insatisfa\u00e7\u00f5es, revoltas, indigna\u00e7\u00f5es etc, \n\nsuscitados no conv\u00edvio social. Dentre os princ\u00edpios vigentes no Direito Processual, \n\ndestaca-se o princ\u00edpio do direito ao devido processo legal. \u00c9 este o mais importante. \n\nTodos os outros princ\u00edpios constitucionais processuais s\u00e3o corol\u00e1rios dele (Camara, \n\n2008). O princ\u00edpio constitucional do devido processo legal est\u00e1 consagrado no inciso \n\nLIV e o do contradit\u00f3rio e da ampla defesa no LV, do artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o da \n\nRep\u00fablica. Nossa Constitui\u00e7\u00e3o, no T\u00edtulo II, abarca os direitos e garantias \n\nfundamentais, em que se insere o Cap\u00edtulo I, que trata dos direitos e deveres \n\nindividuais e coletivos, cap\u00edtulo que se inicia pelo art. 5\u00ba: \n\n \n\nArt. 5\u00ba Todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer \n\nnatureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes \n\nno Pa\u00eds a inviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 igualdade, \u00e0 \n\nseguran\u00e7a e \u00e0 propriedade, nos termos seguintes: \n\n... \n\nLIV - ningu\u00e9m ser\u00e1 privado da liberdade ou de seus bens sem o \n\ndevido processo legal; \n\nLV - aos litigantes, em processo judicial ou administrativo, e aos \n\nacusados em geral s\u00e3o assegurados o contradit\u00f3rio e ampla defesa, \n\ncom os meios e recursos a ela inerentes; (Brasil, 1988, CF, Art. 5\u00ba) \n\n \n\nEste importante doutrinador afirma que os princ\u00edpios da isonomia e do \n\ncontradit\u00f3rio n\u00e3o s\u00e3o mais do que decorr\u00eancias do princ\u00edpio do devido processo \n\nlegal, estando este relacionado ao da razoabilidade das leis. Ressaltemos, ainda, o \n\nprinc\u00edpio do direito ao duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, ou seja, o direito de, quando \n\ninconformados com a decis\u00e3o, recorrermos a uma segunda inst\u00e2ncia, tamb\u00e9m como \n\nexpress\u00e3o do princ\u00edpio do devido processo legal. O autor, na mesma obra, enumera \n\nos demais princ\u00edpios do Direito Processual: \n\n\n\n104 \n \n\n? princ\u00edpio da isonomia (ou da igualdade): \"todos s\u00e3o iguais perante a \n\nlei\";   \n\n? princ\u00edpio do juiz natural: refere-se tanto ao ju\u00edzo quanto \u00e0 pessoa do \n\njuiz e, neste segundo aspecto, est\u00e1 ligado \u00e0 imparcialidade dele; no que se refere ao \n\nju\u00edzo, expressa-se na proibi\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzos de exce\u00e7\u00e3o e na determina\u00e7\u00e3o de que os \n\nprocessos tramitem perante o ju\u00edzo competente;   \n\n? princ\u00edpio da inafastabilidade do controle jurisdiconal (direito do acesso \n\naos tribunais): todo aquele que se sentir lesado ou amea\u00e7ado em seus direitos tem \n\nassegurado o direito de recorrer ao Poder Judici\u00e1rio; \n\n? princ\u00edpio do contradit\u00f3rio: tamb\u00e9m aqui, remete-nos ao mesmo inciso \n\nLV, do art. 5\u00ba, da CF, indicando que o contradit\u00f3rio e a ampla defesa s\u00e3o aspectos \n\nessenciais do princ\u00edpio do devido processo legal; \n\n? princ\u00edpio da motiva\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais: o ju\u00edzo, ao pronunciar \n\nsua decis\u00e3o deve apresentar suas motiva\u00e7\u00f5es, seus fundamentos, de forma a faz\u00ea-\n\nla soar imparcial e justa aos envolvidos, diminuindo as raz\u00f5es para inconformismo, \n\ncomo tamb\u00e9m propiciando ao sucumbente inconformado os pontos sob os quais \n\nfundamentar um eventual recurso de apela\u00e7\u00e3o (quando a decis\u00e3o incide sobre o \n\nm\u00e9rito e encerra o processo) ou um agravo de instrumento (quando a senten\u00e7a \n\nrefere-se a aspecto incidental do processo, sem atingir o julgamento do m\u00e9rito). \n\nA motiva\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o \u00e9 essencial para que se possa verificar se o juiz \n\nprolator da decis\u00e3o era ou n\u00e3o imparcial. Isto se d\u00e1 por uma raz\u00e3o. Ao contr\u00e1rio do \n\nadministrador e do legislador, que recebem sua legitima\u00e7\u00e3o antes de exercerem \n\nsuas atividades (j\u00e1 que tal legitima\u00e7\u00e3o prov\u00e9m do voto popular), o juiz n\u00e3o \u00e9 \n\npreviamente leg\u00edtimo. A legitima\u00e7\u00e3o do juiz s\u00f3 pode ser verificada a posteriori, por \n\nmeio da an\u00e1lise do correto exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. Assim, a fundamenta\u00e7\u00e3o das \n\ndecis\u00f5es \u00e9 essencial para que se possa realizar o controle difuso da legitimidade da \n\natua\u00e7\u00e3o dos magistrados. Trata-se, pois, de mais uma garantia ligada \u00e0 ideia de \n\nprocesso justo, de devido processo legal. A motiva\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es judiciais \u00e9 \n\nessencial para que se possa assegurar a participa\u00e7\u00e3o da sociedade no controle da \n\natividade jurisdicional, o que lhe confere legitimidade\u201d. (Camara, 2008, p. 55) \n\n\n\n105 \n \n\n? princ\u00edpio da tempestividade da tutela jurisdicional: \"a todos, no \u00e2mbito \n\njudicial e administrativo, s\u00e3o assegurados a razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo e os \n\nmeios que garantam a celeridade de sua tramita\u00e7\u00e3o\". (Brasil, 1988, Constitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal, inciso LXXVIII, inserido pela Emenda Constitucional n\u00ba 45/2004). \n\nNosso empenho em apresentar uma aprofundada compreens\u00e3o do que nos \u00e9 \n\nsolicitado ao nos ser determinada a realiza\u00e7\u00e3o de uma per\u00edcia judici\u00e1ria, tornam \n\nrelevante que tamb\u00e9m comente o princ\u00edpio de que ningu\u00e9m tem o dever de produzir \n\nprovas contra si mesmo, o qual tem sua express\u00e3o mais conhecida no direito ao \n\nsil\u00eancio; que insistamos na diferencia\u00e7\u00e3o entre a ampla defesa e o contradit\u00f3rio e \n\nque ressaltemos n\u00e3o se confundir o parecer com a decis\u00e3o. \n\n \n\n5.1.1 Princ\u00edpio de que ningu\u00e9m tem o dever de produzir provas contra si \n\nmesmo \n\n \n\nNemo tenetur se detegere, express\u00e3o latina que, literalmente, significa: \n\nningu\u00e9m \u00e9 obrigado a se descobrir, ou seja, nenhuma pessoa acusada da pr\u00e1tica de \n\num il\u00edcito penal tem o dever de se autoincriminar, de produzir prova que o \n\ndesfavore\u00e7a. O direito ao sil\u00eancio est\u00e1 assegurado no C\u00f3digo de Processo Penal do \n\nBrasil (art. 186, par\u00e1grafo \u00fanico) e ele deflui do art. 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \n\nArt. 5\u00ba \n\n... \n\nLXIII - o preso ser\u00e1 informado de seus direitos, entre os quais o de \n\npermanecer calado, sendo-lhe assegurada a assist\u00eancia da fam\u00edlia e \n\nde advogado; \n\n \n\nPode-se indagar se toda per\u00edcia psicol\u00f3gica n\u00e3o se constituiria num ardil \n\ncapaz de induzir o investigado a produzir provas contra si mesmo. Se assim fosse, \n\nestar-se-ia violando o nemo tenetur se detegere. Ocorre que, na per\u00edcia, quem \n\nproduz a prova, n\u00e3o \u00e9 o avaliado, mas sim o perito, ou seja, o parecer n\u00e3o traduz o \n\nque o periciado disse, n\u00e3o \u00e9 a voz do avaliado, mas a voz do saber detido pelo \n\nperito. Se, na per\u00edcia, perdermos este aspecto de vista, a habilidade do psic\u00f3logo \n\ncl\u00ednico em dar voz ao \u201ccliente\u201d constitui-se em verdadeiro ludibrio, na medida em que \n\npode estar conduzindo o periciando a produzir provas contra si mesmo. \n\n\n\n106 \n \n\n Nassralla (2011) exp\u00f5e um exemplo claro da relev\u00e2ncia desta quest\u00e3o. O \n\nautor, que \u00e9 Defensor P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo, questiona o alcance de \n\nrelat\u00f3rios t\u00e9cnicos interprofissionais quando, na pr\u00e1tica, adentram no m\u00e9rito do \n\ncometimento ou n\u00e3o do ato infracional pelo adolescente e, tamb\u00e9m, quando passam \n\na discorrer sobre os motivos que o levaram a pratic\u00e1-lo. Abarca situa\u00e7\u00f5es em que o \n\nrelat\u00f3rio t\u00e9cnico interprofissional traz a informa\u00e7\u00e3o de que, no decorrer do estudo, o \n\nadolescente admitiu a pr\u00e1tica do ato infracional que lhe \u00e9 imputado. Tal informa\u00e7\u00e3o \n\npassa a ser tratada como uma confiss\u00e3o. \"Muitas vezes o adolescente assume a \n\npr\u00e1tica do ato il\u00edcito perante a equipe interprofissional e posteriormente nega tal fato \n\nem Ju\u00edzo, quando da sua oitiva em audi\u00eancia de apresenta\u00e7\u00e3o\" (Nassralla, 2011, p. \n\n102). Considera configurar-se a\u00ed uma viola\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 igualdade processual \n\nexplicitado no princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral, pois o questionamento quanto \u00e0 pr\u00e1tica \n\ndo ato infracional se d\u00e1 fora do \u00e2mbito do contradit\u00f3rio e sem a presen\u00e7a da defesa \n\nt\u00e9cnica, violando o direito da n\u00e3o autoincrimina\u00e7\u00e3o, previsto no Pacto de S\u00e3o Jos\u00e9 \n\nda Costa Rica, que explicita o direito de toda a pessoa acusada de n\u00e3o ser obrigada \n\na depor contra si mesma, nem se confessar culpada.  Retomemos textualmente o \n\nautor (note-se a indistin\u00e7\u00e3o entre o laudo pericial e o laudo produzido pelo \n\nprofissional que trabalha na unidade de interna\u00e7\u00e3o): \n\n \n\nInfere-se que, apesar do indispens\u00e1vel trabalho da equipe \n\nmultiprofissional, para apura\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias pessoais do \n\nadolescente a fim de iluminar o trabalho judicial, a indaga\u00e7\u00e3o \n\nespec\u00edfica acerca do m\u00e9rito do ato infracional neste momento do \n\nprocedimento, por aus\u00eancia de previs\u00e3o legal, bem como pela \n\naus\u00eancia de Defesa T\u00e9cnica no ato, fere o direito ao Devido \n\nProcesso Legal, que deve nortear os processos de apura\u00e7\u00e3o de ato \n\ninfracional. (...) Frise-se que n\u00e3o h\u00e1 diretrizes concretas e \n\npadronizadas nacionalmente acerca do formato ideal para \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos relat\u00f3rios t\u00e9cnicos pelas unidades de interna\u00e7\u00e3o e a \n\nindepend\u00eancia t\u00e9cnica dos profissionais da equipe e o desejo de \n\nmelhor colaborar para melhor medida ao adolescente faz com que \n\ntais relat\u00f3rios ingressem no m\u00e9rito do cometimento ou n\u00e3o do ato \n\ninfracional, o que flagrantemente exorbita da finalidade legal. \n\n(Nassralla, 2011, p.102). \n\n \n\nVoltaremos a este exemplo quando discutirmos o trabalho do psic\u00f3logo nas \n\nVaras de Inf\u00e2ncia e de Juventude. Aqui, importa apontar que o laudo pericial, \n\nquando se dedica a apresentar a fala do periciado, configura viola\u00e7\u00e3o do direito ao \n\n\n\n107 \n \n\nsil\u00eancio. Ainda que movido por uma outra preocupa\u00e7\u00e3o, este tema \u00e9 abordado nas \n\nRefer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia, citando trabalho anterior de uma de suas \n\nelaboradoras: \n\nSe compreende que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio reproduzir em relat\u00f3rios, \n\nlaudos ou pareceres frases ditas pelos sujeitos, em uma tentativa de \n\njustificar a argumenta\u00e7\u00e3o utilizada, ou de provar a veracidade do que \n\nest\u00e1 sendo apresentado, pois as palavras n\u00e3o possuem a mesma \n\nmaterialidade para o Direito e para a Psicologia. Tampouco o \n\npsic\u00f3logo seria um detetive que colhe depoimentos e elabora \n\nrelat\u00f3rios meramente descritivos \u2013 fundados apenas em relatos dos \n\nentrevistados \u2013 solicitando \u00e0 pessoa que assine a sua declara\u00e7\u00e3o, \n\ncomo j\u00e1 ressaltou Brito (2002a). (CFP, 2010c, p.38) \n\n \n\nIncontorn\u00e1vel, por conseguinte, que o laudo pericial deva ser produzido e \n\nassimilado aos autos como express\u00e3o da fala do saber do perito, cujo parecer n\u00e3o \n\ndeve ser apresentado como decorrente daquilo que o periciado falou, mas sim como \n\na s\u00edntese das conclus\u00f5es geradas pelo saber do perito a partir dos dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es colhidos no decorrer do estudo. Tal entendimento torna \n\nrelevante a formula\u00e7\u00e3o de uma sugest\u00e3o a ser apreciada pelo ju\u00edzo, pois \u00e9 nela que \n\nse expressam elementos que, apesar de terem sido colhidos e participarem de forma \n\nrelevante na formula\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es, n\u00e3o foram apresentados. \n\n \n\n5.1.2 Diferencia\u00e7\u00e3o entre a ampla defesa e o contradit\u00f3rio \n\n \n\nDetenhamo-nos agora na distin\u00e7\u00e3o entre o princ\u00edpio da ampla defesa e o do \n\ncontradit\u00f3rio, porque, na Constitui\u00e7\u00e3o, l\u00ea-se a express\u00e3o aos acusados em geral s\u00e3o \n\nassegurados o contradit\u00f3rio e ampla defesa. O princ\u00edpio do contradit\u00f3rio imp\u00f5e que, \n\nouvida uma parte, a outra tamb\u00e9m dever\u00e1 ser ouvida e que, apresentando uma \n\ndelas uma prova, \u00e0 outra fica assegurado o direito de oferecer uma contraprova ou \n\nde demonstrar a inconsist\u00eancia ou a inveracidade da prova. Respeit\u00e1-lo \u00e9 imposi\u00e7\u00e3o \n\ndo princ\u00edpio de imparcialidade que rege o princ\u00edpio do direito ao devido processo \n\nlegal. Quanto ao princ\u00edpio da ampla defesa, ele se traduz na possibilidade de se \n\ndefender e na de recorrer. Defender-se no decorrer do processo compreende a \n\nautodefesa e a defesa t\u00e9cnica. Imprescind\u00edvel que seja assegurado que a defesa se \n\nexer\u00e7a da forma mais ampla poss\u00edvel. N\u00e3o pode haver cerceamento infundado, sob \n\n\n\n108 \n \n\npena de nulidade do processo. Implica em n\u00e3o se poder prescindir de defensor, \n\nconforme explicitado pelo art. 261 do CPP: \u201cnenhum acusado, ainda que ausente ou \n\nforagido, ser\u00e1 processado ou julgado sem defensor\u201d. Segundo a s\u00famula 523 do STF: \n\n\u201cNo processo penal, a falta de defesa constitui nulidade absoluta, mas a sua \n\ndefici\u00eancia s\u00f3 o anular\u00e1 se houver prova de preju\u00edzo para o r\u00e9u\u201d. Entendendo haver \n\ns\u00e9rias falhas da defesa, ao juiz caber\u00e1 intimar o r\u00e9u a constituir outro defensor ou \n\nnome\u00e1-lo de of\u00edcio. Assim, podemos concluir que a ampla defesa envolve a \n\nautodefesa ou a defesa t\u00e9cnica, defesa efetiva, inclusive o contradit\u00f3rio, e a defesa \n\npor qualquer meio de prova. \n\nO princ\u00edpio do direito ao devido processo legal det\u00e9m maior abrang\u00eancia. \n\nInclui, dentre outros, o princ\u00edpio da ampla defesa, de m\u00e9dia abrang\u00eancia, em que \n\nest\u00e1 contido o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio. O contradit\u00f3rio \u00e9 o reconhecimento do \n\ndireito de cada uma das partes de tomar ci\u00eancia das provas que a outra produziu a \n\nfavor de si ou contra ela e de contrapor-se vislumbrando o convencimento do ju\u00edzo \n\nem favor dela. Sendo o proceder judici\u00e1rio definido como lide (o conflito de \n\ninteresses caracterizado por uma pretens\u00e3o resistida), prevalece o contradit\u00f3rio e a \n\ntend\u00eancia de ver todo o procedimento como express\u00e3o dele. A ampla defesa tem \n\nmaior abrang\u00eancia que o contradit\u00f3rio e o inclui. Conforme enumeramos, h\u00e1 \n\ncomponentes da ampla defesa que n\u00e3o s\u00e3o express\u00e3o do contradit\u00f3rio; pode-se \n\nacrescentar, como exemplo, o argumento de que um laudo t\u00e9cnico interprofissional \n\nn\u00e3o deve tomar para si o papel de decidir sobre a autoria do ato infracional imputado \n\nao adolescente sob estudo psicol\u00f3gico, a n\u00e3o ser que seja para indicar alguma \n\nprobabilidade de que o adolescente n\u00e3o o cometeu. \n\nEntendemos que a rela\u00e7\u00e3o entre perito judici\u00e1rio e assistentes t\u00e9cnicos \n\nforenses das partes, que se d\u00e1 no restrito \u00e2mbito atinente ao conhecimento t\u00e9cnico \n\nque eles det\u00e9m, \u00e9 uma proje\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre juiz e advogados das partes. N\u00e3o \n\nse pode falar de contradit\u00f3rio entre o juiz e os advogados, entre o juiz e as partes; da \n\nmesma forma, n\u00e3o cabe reconhecer o contradit\u00f3rio entre o perito e os assistentes \n\nt\u00e9cnicos, entre o perito e as partes. O contradit\u00f3rio acontece entre as partes, entre \n\nos seus advogados e entre os assistentes t\u00e9cnicos. As oposi\u00e7\u00f5es ao parecer pericial \n\nno decorrer da instru\u00e7\u00e3o do processo s\u00e3o express\u00e3o de inconformismo e n\u00e3o devem \n\nser confundidas com o exercer do contradit\u00f3rio. \n\n \n\n\n\n109 \n \n\n5.1.3 O parecer n\u00e3o se confunde com a decis\u00e3o \n \n\nCamara (2008), discorrendo sobre a teoria geral das provas, aborda a prova \n\npericial, ressaltando que o juiz est\u00e1 livre para decidir diferentemente do apontado no \n\nresultado do estudo pericial: \n\nEmbora a prova pericial tenha por fim dar ao \u00f3rg\u00e3o jurisdicional \n\nelementos t\u00e9cnicos de que o magistrado n\u00e3o disp\u00f5e para que se torne \n\nposs\u00edvel o julgamento do meritum causae, afirma o art. 436 do CPC \n\nque o juiz n\u00e3o est\u00e1 adstrito ao laudo, podendo formar sua convic\u00e7\u00e3o \n\nlivremente, tomando por base os demais elementos probat\u00f3rios \n\nconstantes dos autos. Tal regra \u00e9 corol\u00e1rio do sistema da persuas\u00e3o \n\nracional de valora\u00e7\u00e3o das provas, estabelecido pelo art. 131 do CPC. \n\nSe o juiz \u00e9 livre para valorar a prova (fundamentando sua decis\u00e3o), \n\nn\u00e3o poderia ele ficar vinculado ao que o perito tenha afirmado, sob \n\npena de ser o perito, e n\u00e3o o juiz, a proferir a decis\u00e3o da causa \n\n(Camara, 2008, p. 406). \n\n \n\nRessalte-se: sendo do juiz o dever de decidir, permanece dele a decis\u00e3o, \n\nmesmo quando a fundamenta nos elementos colhidos e no parecer ofertado pelo \n\nperito em seu laudo, obviamente, n\u00e3o se pode deixar de reconhecer a conveni\u00eancia \n\nem se decidir em conformidade com a opini\u00e3o t\u00e9cnica fundamentada nele expressa. \n\nFoucault (2013/1973), durante a primeira das cinco confer\u00eancias que proferiu no Rio \n\nde Janeiro, quando n\u00e3o deixa de tributar a Nietzsche os delineamentos que lhe \n\nserviram de modelo, indica-nos que apresentar\u00e1 esbo\u00e7os de uma hist\u00f3ria da \n\nverdade em que as pr\u00e1ticas judici\u00e1rias aparecem como o nascedouro dos modelos \n\nde verdade que se imp\u00f5em e valem n\u00e3o s\u00f3 no dom\u00ednio da pol\u00edtica e do \n\ncomportamento, mas tamb\u00e9m na ordem da ci\u00eancia. (p.35) Em tal esbo\u00e7o, discorre \n\nsobre o inqu\u00e9rito - cujas origens situa nas pr\u00e1ticas judici\u00e1rias -, e o exame - \n\ninventado no s\u00e9culo XIX a partir de problemas jur\u00eddicos, judici\u00e1rios e penais -, e que \n\nest\u00e1 na origem da Sociologia, da Psicologia, da Psicopatologia, da Criminologia, da \n\nPsican\u00e1lise. (p.22) Note-se, as ci\u00eancias humanas, a\u00ed inclu\u00eddos os saberes \n\npsiqui\u00e1trico e psicol\u00f3gico, n\u00e3o como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas judici\u00e1rias, mas como \n\ncorol\u00e1rios delas, e, por conseguinte, a decis\u00e3o, mesmo que a entendamos n\u00e3o \n\nproferida pelo juiz, mas sim pelo psiquiatra ou pelo psic\u00f3logo \u00e9, igualmente, decis\u00e3o \n\njudicial, pois \u00e9 o dever de decidir do juiz decorrente do \u00e2mbito em que a decis\u00e3o \u00e9 \n\nproferida que a define, e n\u00e3o o tipo de saber que a fundamenta. \n\n\n\n110 \n \n\nMesmo que soe hil\u00e1rio quando apreciado a posteriori, o parecer, por deter o \n\nstatus de um enunciado de verdade, \u00e9 absolutamente leg\u00edtimo para subsidiar uma \n\ndecis\u00e3o judicial e dele n\u00e3o se pode excluir seu desdobramento l\u00f3gico quanto ao que \n\nfazer. In\u00f3cuo o saber que n\u00e3o nos aponta uma dire\u00e7\u00e3o futura: a previsibilidade \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o intr\u00ednseca a todo o conhecimento. O ju\u00edzo, ao acolher o parecer do t\u00e9cnico \n\npsi (psiquiatra ou psic\u00f3logo), permanece o autor da decis\u00e3o e mant\u00e9m a prerrogativa \n\nde responsabilizar judicialmente o perito quando dela advenha algum preju\u00edzo a \n\nquem quer que seja.  \n\nVenturini, Casagrande e Toresini (2012) debru\u00e7am-se sobre quatro processos \n\nem que se imputou, aos psiquiatras encarregados pelo tratamento, concurso culposo \n\nno delito doloso cometido por seus pacientes. O primeiro caso data de 1968 e \n\ncorresponde \u00e0 \u00e9poca em que come\u00e7ava a reforma psiqui\u00e1trica italiana; o segundo \u00e9 \n\nde 1971 e o terceiro, de 1977, per\u00edodo de desenvolvimento da reforma psiqui\u00e1trica; o \n\nquarto e \u00faltimo data de 2000, com a senten\u00e7a p\u00f3s-recursos prolatada em 2008, \n\nreconhecendo a culpa do psiquiatra pelo crime praticado por seu paciente, um \n\nesquizofr\u00eanico paranoide cr\u00f4nico. Aqui, importa-nos destacar que, nas alega\u00e7\u00f5es da \n\ndefesa, quando do recurso \u00e0 senten\u00e7a condenat\u00f3ria de primeira inst\u00e2ncia, os \n\nadvogados do psiquiatra acusado alegaram haver \u201cuma submiss\u00e3o acr\u00edtica \u00e0s \n\nobserva\u00e7\u00f5es dos peritos do ju\u00edzo, n\u00e3o adequadamente motivada, e de outro, uma \n\nrefuta\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes ausente, e sempre parcial e superficial, dos argumentos dos \n\nconsultores da defesa.\u201d (p.134) Note-se que \u00e9 admiss\u00edvel apontar-se como falha do \n\nju\u00edzo o acolhimento acr\u00edtico dos pareceres periciais, isso porque a decis\u00e3o \u00e9 do \n\nju\u00edzo, e n\u00e3o do perito. \n\nAs Refer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia ao tratarem a quest\u00e3o da oferta de \n\nconclus\u00f5es, enfatizam a relev\u00e2ncia de que elas devam ater-se ao \u00e2mbito da \n\nPsicologia (p. 40). O saber psicol\u00f3gico est\u00e1 autorizado a manifestar-se sobre \n\nquest\u00f5es a ele atinentes. Se o ju\u00edzo apresentou quesitos referentes \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da \n\nguarda de filhos ou sobre regulamenta\u00e7\u00e3o de visitas, a resposta a eles implicar\u00e1 um \n\nposicionamento quanto a tais quest\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1 motivo para deduzir da\u00ed o af\u00e3 pelo \n\n\u201clugar de um \u2018pequeno juiz\u2019\u201d (CFP, 2010c, p. 40). Por outro lado, em conformidade \n\ncom tais Refer\u00eancias, n\u00e3o nos cabe excluir a possibilidade de o juiz manter suas \n\nd\u00favidas, portanto, sua capacidade de julgar. At\u00e9 porque, como se sabe, o parecer \n\npsicol\u00f3gico \u00e9 apenas mais uma informa\u00e7\u00e3o entre as muitas que comp\u00f5em o \n\n\n\n111 \n \n\nprocesso, cabendo ao juiz, a partir da avalia\u00e7\u00e3o de todos os dados dispon\u00edveis na \n\npe\u00e7a processual e do disposto no sistema de leis que regem a sociedade, julgar. \n\n(CFP, 2010c, p. 40) \n\nPonderemos, neste ponto, as contribui\u00e7\u00f5es de Maria Cristina Mathias em sua \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado - Concep\u00e7\u00f5es psicanal\u00edticas sobre os processos de \n\ndecis\u00e3o: um estudo com magistrados, e, ao final, apontemos uma distor\u00e7\u00e3o \n\nfacilmente reconhec\u00edvel e bastante frequente em nossa concep\u00e7\u00e3o do papel do juiz. \n\nMathias (2013) dedicou sua pesquisa te\u00f3rica para formular uma defini\u00e7\u00e3o \n\nconceitual e operacional dos processos de decis\u00e3o. Para isso, entrevistou ju\u00edzes do \n\nTJSP, em in\u00edcio de carreira, visando flagrar sua percep\u00e7\u00e3o sobre como processam \n\nas pr\u00f3prias decis\u00f5es. Seu trabalho foi desenvolvido a partir uma metodologia de \n\ninspira\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica, permitindo-lhe elaborar \"um modelo l\u00f3gico e descritivo para \n\no entendimento dos processos decis\u00f3rios... e para a compreens\u00e3o do que vem a ser \n\numa psicopatologia da decis\u00e3o\". (p.28). \n\nAfirma n\u00e3o haver, na psican\u00e1lise, uma teoria dos processos de decis\u00e3o. Sai a \n\nbuscar elementos para tal, ora em Freud, ora em Lacan, nas concep\u00e7\u00f5es sobre a \n\nforma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzos, em uma teoria da escolha inconsciente e em sintomas e casos \n\ncl\u00ednicos que colocam a decis\u00e3o como tema cl\u00ednico. \n\nPartimos do pressuposto de que a tomada de decis\u00e3o \u00e9 um ato subjetivo que \n\ncompreende uma s\u00e9rie de passos desenvolvidos ao longo do tempo \u2013 o \n\nconhecimento do problema, a compara\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es nele envolvidas, a forma\u00e7\u00e3o \n\ndo ju\u00edzo e o ato conclusivo \u2013 os quais refletiriam os estados de divis\u00e3o do sujeito e \n\nsua diversidade de destinos. Nesse sentido, a dimens\u00e3o da ang\u00fastia estaria \n\npresente nas diferentes situa\u00e7\u00f5es em maior ou menor intensidade.... \n\n \n\nO caso do homem dos ratos nos ajuda a pensar que um estudo \n\nsobre os problemas decis\u00f3rios deve levar em conta a inibi\u00e7\u00e3o, a \n\nd\u00favida, a (in)certeza e a ang\u00fastia como estados subjetivos que \n\ndeterminam diferentes atos de decis\u00e3o. (Mathias, 2013, pp.65 e 70) \n\n \n\nFormula a hip\u00f3tese de que o processo de tomada de decis\u00e3o envolveria a \n\nretomada e a conjun\u00e7\u00e3o de processos pr\u00f3prios ao inconsciente, sob a interfer\u00eancia \n\ndos conte\u00fados ps\u00edquicos do respons\u00e1vel pela decis\u00e3o, revelando a l\u00f3gica do \n\ninconsciente estruturado como linguagem, como tamb\u00e9m, a condi\u00e7\u00e3o de sujeito \n\n\n\n112 \n \n\ndividido do julgador, submetido \u00e0 ordem simb\u00f3lica da castra\u00e7\u00e3o. (p.31) O conceito de \n\nsujeito dividido foi desenvolvido por Lacan: \n\n \n\nPara Lacan, a divis\u00e3o do sujeito da psican\u00e1lise se baseia na divis\u00e3o \n\nentre saber e verdade. Assim, o sujeito da psican\u00e1lise n\u00e3o \u00e9 o sujeito \n\nda raz\u00e3o, mas aquele que surge pelas falhas do discurso, nos \n\ntrope\u00e7os da fala, nas manifesta\u00e7\u00f5es do inconsciente. Desse modo, o \n\nsujeito da psican\u00e1lise \u00e9 marcado pela linguagem, que \u00e9 sempre \n\nequivocada, poliss\u00eamica e submetida a mal-entendidos. Quando o \n\nsujeito fala, em seu discurso aparece indiretamente outro discurso \n\nque ele n\u00e3o se d\u00e1 conta que \u00e9 seu. Nesse sentido, h\u00e1 uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o entre seu enunciado e sua enuncia\u00e7\u00e3o, entre o que ele diz \n\ne o que ele quer dizer, entre o que ele disse e aquilo que ele n\u00e3o \n\nsabe que disse. (Idem, ibidem, nota de rodap\u00e9, pp 22-23). \n\n \n\nLembra-nos que toda senten\u00e7a, como toda decis\u00e3o, retroagiria sobre aquele \n\nque a prolata, implicando em responsabiliza\u00e7\u00e3o e reconhecimento, duas \n\ncaracter\u00edsticas fundamentais da no\u00e7\u00e3o psicanal\u00edtica de sujeito (p.45). Discrimina os \n\nprocedimentos t\u00e9cnicos que costumariam ser considerados no processo de tomada \n\nde decis\u00e3o: o recolhimento de provas, as argumenta\u00e7\u00f5es das partes, a confronta\u00e7\u00e3o \n\ndas teses, a forma\u00e7\u00e3o de ju\u00edzo, a fundamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, o julgamento do m\u00e9rito e a \n\nsenten\u00e7a proferida pela autoridade judici\u00e1ria. (p. 29) \n\nApresenta uma vis\u00e3o sobre a decis\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es empresariais, nas \n\nneuroci\u00eancias, na Psicologia Cognitiva e discorre sobre a pr\u00e1tica jur\u00eddica da decis\u00e3o. \n\nAo tratar este \u00faltimo tema, aponta semelhan\u00e7as entre ele e o contexto empresarial, \n\nafirmando que, \u201cna justi\u00e7a, a decis\u00e3o \u00e9 o \u00e1pice do processo ou, se for intermedi\u00e1ria, \n\na encruzilhada que pode mudar seus rumos\u201d (p.57). Enumera as 5 modalidades de \n\ndecis\u00e3o jur\u00eddica: \n\n(a) Definitiva: decis\u00e3o final em um processo. Pode ser uma senten\u00e7a \n\nquando \u00e9 tomada por um juiz ou um ac\u00f3rd\u00e3o quando proferida pelo \n\nTribunal. \n\n(b) Interlocut\u00f3ria: \u00e9 o ato pelo qual o juiz decide quest\u00e3o incidental \n\ncom o processo ainda em curso. Ela n\u00e3o p\u00f5e fim ao processo, \n\ndiferente da senten\u00e7a. \n\n(c) Monocr\u00e1tica: decis\u00e3o final tomada em um processo por um \u00fanico \n\njuiz ou, no caso do Supremo Tribunal Federal, por um ministro. No \n\nSTF podem ser decididos monocraticamente pedidos ou recursos \n\nmanifestamente intempestivos, incab\u00edveis ou improcedentes, ou que \n\ncontrariem a jurisprud\u00eancia dominante no Tribunal, ou ainda em que \n\nfor evidente sua incompet\u00eancia. \n\n\n\n113 \n \n\n(d) Senten\u00e7a: decis\u00e3o proferida por um juiz no processo. Decis\u00e3o, \n\nportanto, de um juiz singular. Na Justi\u00e7a do Trabalho existe a figura \n\nda senten\u00e7a normativa, que n\u00e3o \u00e9 proferida por um juiz singular, mas \n\npor um colegiado, nos casos de diss\u00eddio coletivo. \n\n(e) Ac\u00f3rd\u00e3o: decis\u00e3o do Tribunal. O advogado s\u00f3 pode entrar com \n\nrecurso depois de o ac\u00f3rd\u00e3o ser publicado no Di\u00e1rio Oficial da \n\nJusti\u00e7a. O ac\u00f3rd\u00e3o \u00e9 uma pe\u00e7a escrita com o resultado de \n\njulgamento proferido por um colegiado (grupo de ju\u00edzes ou ministros). \n\nComp\u00f5e-se de relat\u00f3rio (exposi\u00e7\u00e3o geral sobre o assunto), voto \n\n(fundamenta\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o tomada) e dispositivo (a decis\u00e3o \n\npropriamente dita). Nos casos de diss\u00eddios coletivos, os ac\u00f3rd\u00e3os \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o chamados de senten\u00e7a normativa. (Mathias, 2013, pp. \n\n57-58) \n\n \n\nCita a dura cr\u00edtica \u00e0 vis\u00e3o de inspira\u00e7\u00e3o positivista, tradicional do Direito, \n\nelaborada por Morais da Rosa, o qual p\u00f5e em quest\u00e3o se o juiz, de fato, decide: \n\n \n\nVista bem de perto, a teoria da decis\u00e3o manejada pelo senso comum \n\nte\u00f3rico \u00e9 a maneira pela qual, \u2018como se\u2018 um juiz decidiria \u2013 se \n\nporventura decidisse \u2013, coisa que, todavia, n\u00e3o o faz. Enfim, tudo \u00e9 \n\norganizado de forma l\u00f3gico-dedutiva, como se o simples caminhar \n\nprocessual concedesse a \u2018Verdade Real\u2018, livrando os atores jur\u00eddicos \n\nde qualquer indaga\u00e7\u00e3o sobre si pr\u00f3prios, sobre seu  \u2018ser-a\u00ed-no-\n\nmundo\u2018,  \u2018como se\u2018 desprovidos de inconsciente, bem como sobre os \n\npr\u00f3prios limites do processo. A leitura dos Manuais expressa a \n\nsensa\u00e7\u00e3o de que a  \u2018receita para uma decis\u00e3o\u2018 est\u00e1 previamente \n\ndada e que se ocorrerem erros, estes s\u00e3o do operador que n\u00e3o \n\nsoube misturar, conforme a receita, os ingredientes. Puro embuste. \n\n(Rosa, 2004, citado por Mathias, 2013, p.59). \n\n \n\nAs entrevistas com os oito ju\u00edzes vitaliciandos indicaram que estariam \n\nrealizando suas fun\u00e7\u00f5es sem grandes dificuldades, embora, nas situa\u00e7\u00f5es de maior \n\ncomplexidade, demonstrassem enfrentar d\u00favidas e todo um conjunto de rea\u00e7\u00f5es \u2013 \n\nang\u00fastia, raiva, medo, indiferen\u00e7a, impot\u00eancia, culpa, onipot\u00eancia, solid\u00e3o. De tal \n\nforma que n\u00e3o haveria como se sustentar a proposi\u00e7\u00e3o de neutralidade do juiz \n\nquando processa sua decis\u00e3o. \n\nConstata que a solicita\u00e7\u00e3o de per\u00edcias depende do tipo de mat\u00e9ria a ser \n\njulgada e da falta de clareza dos processos. Ocorre quando o juiz pretende obter \n\nnovos elementos capazes de lhe indicar o melhor caminho. \n\nEm suas conclus\u00f5es, enfatiza a parcialidade do uso de modelos \n\nexclusivamente racionais e a exist\u00eancia de estudos demonstrando que a emo\u00e7\u00e3o, a \n\n\n\n114 \n \n\nintui\u00e7\u00e3o e as experi\u00eancias de aprendizagem no decorrer da vida atuariam como \n\nfun\u00e7\u00f5es complementares \u00e0 raz\u00e3o nas tomadas de decis\u00e3o. Impedimentos, \n\nadiamentos ou suspens\u00f5es poderiam ocorrer por for\u00e7a de dificuldades enfrentadas \n\npelo sujeito da decis\u00e3o. Decis\u00f5es mais complexas demandariam o suporte de outros \n\nsaberes para embas\u00e1-las e maior empenho e esfor\u00e7o por parte do juiz. Prevaleceria \n\na decis\u00e3o como um ato solit\u00e1rio do juiz, ainda que tenha como compartilh\u00e1-la com \n\ncolegas ou outros profissionais, de forma a reduzir as indetermina\u00e7\u00f5es. \n\nA autora ressalta: a incerteza e a possibilidade de erro acompanhariam \n\ncontinuamente a tomada de decis\u00e3o, mesmo quando a ela o juiz chegue com \n\nelevado grau de seguran\u00e7a. \n\nApesar de o contexto da magistratura convocar constantemente a \n\nsuspens\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es pessoais e particulares da subjetividade \n\ndo juiz, a fim de que ele tenha maior dist\u00e2ncia e isen\u00e7\u00e3o nos \n\njulgamentos, a busca pelo ideal de neutralidade ou imparcialidade \n\ntorna-se claudicante \u00e0 medida que, no cotidiano da atividade \n\ndecis\u00f3ria, o magistrado se apresenta munido de seus valores, de sua \n\ncultura, de suas convic\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas como tamb\u00e9m de seus \n\ndesejos, suas prefer\u00eancias de vida, os quais interferem em suas \n\ndecis\u00f5es, sem que, muitas vezes, ele se aperceba disso\". (Mathias, \n\n2013, p.130) \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00f5es, conflitos, rea\u00e7\u00f5es defensivas, forma\u00e7\u00f5es sintom\u00e1ticas, \n\ninibi\u00e7\u00f5es, ang\u00fastias, perturba\u00e7\u00f5es da l\u00f3gica temporal ou a produ\u00e7\u00e3o de \n\nposicionamentos precipitados poderiam corresponder a verdadeiros acting outs de \n\nafetos mobilizados no juiz pela situa\u00e7\u00e3o sob sua aprecia\u00e7\u00e3o. Seriam, todos, fatores \n\natuantes no processo de tomada de decis\u00e3o, ao lado dos procedimentos que \n\nexpressam os princ\u00edpios do ordenamento jur\u00eddico. Posicionamentos legalistas e \n\nexcessivamente formais seriam indicadores de que ocorrera um enrijecimento \n\ndefensivo decorrente de perturba\u00e7\u00f5es emocionais no processo de tomada de \n\ndecis\u00e3o. Implicariam na suspens\u00e3o generalizada das disposi\u00e7\u00f5es de personalidade \n\ndo magistrado, como tamb\u00e9m na obstina\u00e7\u00e3o por manter uma inalcan\u00e7\u00e1vel atitude \n\nabsolutamente neutra e distanciada das situa\u00e7\u00f5es. \n\nSe, quando ainda n\u00e3o havia lei autorizando interromper a gesta\u00e7\u00e3o de um feto \n\nanenc\u00e9falo, n\u00f3s, como psic\u00f3logos prestando servi\u00e7os ao Poder Judici\u00e1rio e \n\nmuit\u00edssimo familiarizados com os dramas por que passam os magistrados na forja de \n\nsuas decis\u00f5es, imaginamos um juiz respons\u00e1vel por decidir sobre a interrup\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n115 \n \n\ngravidez de um feto anenc\u00e9falo e a decidir sobre a interrup\u00e7\u00e3o da gravidez de uma \n\nadolescente de 14 anos em que h\u00e1 presun\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia, e fabulamos sobre suas \n\nang\u00fastias e incertezas perante tal decis\u00e3o, considerando ser ele criado na tradi\u00e7\u00e3o \n\ncat\u00f3lica (ainda que se declare n\u00e3o mais crente em Deus), jovem e prestes a ser pai, \n\ne empaticamente, descrevemos todo o seu sofrimento at\u00e9 o instante \u00faltimo do \n\npropalar da senten\u00e7a. Sofreria ele, em nossa imagina\u00e7\u00e3o, como se a vida do feto \n\nanenc\u00e9falo e a vida do filho que a adolescente gesta estivessem em suas m\u00e3os, pois \n\ndeixamos de considerar que a decis\u00e3o de por fim \u00e0 vida do feto fora tomada por \n\nseus genitores e a decis\u00e3o de interromper a gesta\u00e7\u00e3o da filha adolescente fora \n\ntomada por seus pais, cabendo ao juiz, apenas, autorizar que tal ocorra em servi\u00e7o \n\nregulamentado de atendimento m\u00e9dico, assegurando-lhes o direito de acesso a tais \n\nservi\u00e7os perante as especificidades da solu\u00e7\u00e3o que escolheram para a complexa \n\nsitua\u00e7\u00e3o que enfrentam. Obviamente, caso qualquer um dos envolvidos deixem de \n\nfazer aquilo para o qual solicitaram autoriza\u00e7\u00e3o, ou seja, caso desistam de \n\ninterromperem as gravidezes, o juiz, certamente, n\u00e3o os processar\u00e1 por crime de \n\ndesobedi\u00eancia. Pretendemos aqui indicar que, em certa medida, imaginamo-nos \n\nsubmetidos ao Poder Judici\u00e1rio porque tendemos a conceb\u00ea-lo de forma idealizada \n\ne em resson\u00e2ncia com a idealiza\u00e7\u00e3o que de si fazem os pr\u00f3prios ju\u00edzes, sendo este \n\nendeusamento deles reiterado por suas elevad\u00edssimas remunera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n5.2 Per\u00edcia psicol\u00f3gica: contexto psicol\u00f3gico \n\n \n\nDurante confer\u00eancia pronunciada para futuros ju\u00edzes e defensores, Freud, \n\n(1981/1906]), destaca a pouca confiabilidade da prova testemunhal e aponta a \n\nnecessidade de desenvolver-se um m\u00e9todo investigativo capaz de conduzir o \n\nacusado a provar por meios objetivos sua inoc\u00eancia ou sua culpa. Sugere um \n\nprocedimento para a constru\u00e7\u00e3o de um teste de associa\u00e7\u00e3o de palavras que \n\nconsiste na elei\u00e7\u00e3o intencional, pelo examinador, de palavras-est\u00edmulo que ele, \n\npreviamente, sabe acionar determinado complexo, e apresent\u00e1-las ao examinado. \n\nAponta que tal procedimento estava sendo aplicado por dois disc\u00edpulos de um \n\nprofessor de direito penal em Praga, os quais j\u00e1 tinham desenvolvido crit\u00e9rios \n\nconfirmadores de que o examinado possu\u00eda o complexo que se pretendia investigar \n\n(respostas de conte\u00fado inabitual, aumento no tempo de rea\u00e7\u00e3o, erros de reprodu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n116 \n \n\ne a ocorr\u00eancia de persevera\u00e7\u00e3o). Afirma que a ocorr\u00eancia de persevera\u00e7\u00e3o (o \n\naumento do tempo de rea\u00e7\u00e3o a palavras-est\u00edmulo subsequentes e consideradas sem \n\nv\u00ednculo com o complexo investigado) corresponderia a uma autodela\u00e7\u00e3o objetiva. \n\nIndica que tal procedimento \u00e9 de indubit\u00e1vel exatid\u00e3o na medida em que se \n\nfundamenta na hip\u00f3tese do determinismo ps\u00edquico, que \u00e9 tamb\u00e9m o fundamento do \n\nm\u00e9todo de associa\u00e7\u00e3o livre. Segue discorrendo sobre a id\u00eantica aplicabilidade \n\ndestes quatro crit\u00e9rios confirmadores \u00e0s associa\u00e7\u00f5es produzidas pelo analisando. \n\nPero su exactud es indubitable, pues se hace posible de ordinario \n\nindicar el complexo influyente y llegar por \u00e9l a la compreensi\u00f3n de las \n\nreaciones, incomprensibles de outro modo, interrogando al sujeto \n\nmismo del experimento sobre los motivos de sua reacion. (Freud, \n\n1981/1906, p.1278). \n\n \n\nAo final dessa confer\u00eancia, alerta que, diferentemente do analisando, quem \n\ncolaboraria no processo de supera\u00e7\u00e3o de suas resist\u00eancias, o investigado em \n\nprocesso judicial n\u00e3o o faria, armando seu ego contra tudo. Se, na psican\u00e1lise, a \n\nresist\u00eancia nasce no limite entre o consciente e o inconsciente, em exame judicial, \n\nela se origina inteiramente na consci\u00eancia e ainda desconhecemos se a resist\u00eancia \n\nda\u00ed procedente se explicitaria da mesma maneira que a do inconsciente. Al\u00e9m disso, \n\npode ocorrer de o complexo acionado pela palavra-est\u00edmulo ser de acento agrad\u00e1vel \n\ne n\u00e3o se sabe se o mesmo padr\u00e3o manter-se-ia com acento desagrad\u00e1vel. Aventa, \n\nainda, o risco de um neur\u00f3tico sob investiga\u00e7\u00e3o reagir como se fosse culpado, \n\napesar de inocente, porque um outro sentimento de culpa, pr\u00e9-existente, aproveita-\n\nse daquela acusa\u00e7\u00e3o para expressar-se. Por \u00faltimo, lembra que \u00e9 assegurado aos \n\nacusados o direito de ter conhecimento pr\u00e9vio de que lhes interessa n\u00e3o se deixar \n\ntransparecer durante a investiga\u00e7\u00e3o e que, ao se empenharem na defesa de tal \n\ninteresse, podem alterar todo o padr\u00e3o de rea\u00e7\u00e3o. \n\nMiranda Jr.(2005) tamb\u00e9m se refere a esse trabalho de Freud: \u201cFreud (1987) \n\nj\u00e1 demarcou isto desde seu artigo do ano de 1906...\u201d E comenta: \u201cA testagem na \n\navalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica formal seria uma solu\u00e7\u00e3o para esta posi\u00e7\u00e3o defensiva do \n\nsujeito submetido \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o ao revelar o que se encontra oculto at\u00e9 do pr\u00f3prio \n\nindiv\u00edduo\u201d. (p.165) \n\nTranscorridos mais de um s\u00e9culo desde que Freud defendeu a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ntestes para o diagn\u00f3stico dos fatos nos procedimentos judiciais, os testes foram \n\n\n\n117 \n \n\nmuit\u00edssimo aprimorados e n\u00e3o somente se diversificaram, como se tornaram o \n\ngrande ponto de apoio das per\u00edcias realizadas por psic\u00f3logos. \n\nPensamos que os testes podem ser comparados a um campo minado sobre o \n\nqual o investigado \u00e9 convidado a caminhar at\u00e9 que alguma mina exploda. Caso se \n\nrecuse a tal caminhada, pode o ju\u00edzo ver a\u00ed um indicativo de obstru\u00e7\u00e3o ao processo \n\nde apura\u00e7\u00e3o da verdade. Caso nenhuma mina exploda, \u00e9 sempre poss\u00edvel declarar \n\ninconclusiva a avalia\u00e7\u00e3o. \n\nMiranda Jr. (2005) pondera que no \u00e2mbito jur\u00eddico... \n\nO indiv\u00edduo que se apresenta para a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserido num \n\ndiscurso em que ele tem de se defender, intencionalmente, de \n\nqualquer especula\u00e7\u00e3o sobre sua normalidade, seu ajustamento \u00e0 \n\nrealidade ou \u00e0 sociedade (o que \u00e9 o mesmo), sobre suas \"condutas \n\ndesviantes\", etc. Ele tem que provar que \u00e9 normal e que est\u00e1 com \n\nraz\u00e3o na sua demanda. (Miranda Jr, 2005, p.165) \n\n \n\nE indaga-se se \"\u00e9 poss\u00edvel um di\u00e1logo profissionalmente produtivo no \u00e2mbito \n\njur\u00eddico entre o psic\u00f3logo que trabalha com a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica formal (aquela \n\nque privilegia o uso de testes) e o psicanalista\". Tende a responder afirmativamente, \n\ndesde que duas condi\u00e7\u00f5es sejam consideradas: \n\n1) Tratar as situa\u00e7\u00f5es judiciais do ponto de vista cl\u00ednico, ou seja, \n\ncomo casos.... nossa visada fundamental, n\u00e3o necessariamente a \n\n\u00fanica, deve se dirigir ao sujeito que nos fala ou que foi colocado sob \n\nexame. \n\n2) Que se mantenham as diferen\u00e7as epistemol\u00f3gicas que sustentam \n\nos distintos campos de trabalho avaliativo e de interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm nota de rodap\u00e9, acrescenta: \n\n\u00c9 bom ressaltar que o enquadramento tradicional fornece espa\u00e7o \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica formal, muito mais que para o \n\npsicanalista. Contudo, as modifica\u00e7\u00f5es no trabalho dos psic\u00f3logos \n\njur\u00eddicos nos \u00faltimos anos t\u00eam constru\u00eddo, cada vez mais, olocus \n\npara a interven\u00e7\u00e3o nos casos, o que abre espa\u00e7o maior para o \n\npsicanalista e para os psic\u00f3logos que entendem a avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, formal ou n\u00e3o, como processos de interven\u00e7\u00e3o. (Miranda \n\nJr, 2005, p.171) \n\n \n\nSob a perspectiva que aqui assumimos, todo e qualquer esfor\u00e7o do psic\u00f3logo \n\njudici\u00e1rio em colocar-se a servi\u00e7o do avaliado, a construir um locus de interven\u00e7\u00e3o \n\n\n\n118 \n \n\ncapaz de favorec\u00ea-lo a conhecer a si mesmo, tal qual defendido por Miranda Jr. \n\n(2005), n\u00e3o atende a nenhum interesse do avaliado, n\u00e3o condiz com os objetivos da \n\nper\u00edcia e corre o risco de ter os seus resultados impugnados por ter transcendido \n\nseus objetivos. \n\nA promulga\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 017/2012, que se estende \u00e0 per\u00edcia em \n\ndiversos contextos, evita que prevale\u00e7a o entendimento de que a per\u00edcia se restringe \n\n\u00e0 atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito no Judici\u00e1rio (Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 008/10), mas \n\ndeixa de considerar as especificidades da per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria. \n\nO Sistema Conselhos, paradoxalmente, aspira que o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o \n\nde psic\u00f3logo voltado ao fornecimento de subs\u00eddios \u00e0s decis\u00f5es judiciais n\u00e3o seja de \n\ncontrole social, ao mesmo tempo, admite ser ela determinada por legisla\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas da \u00e1rea, ou seja, legisla\u00e7\u00f5es que extrapolam as compet\u00eancias do \n\nSistema Conselhos, haja vista que se referem n\u00e3o apenas \u00e0 per\u00edcia psicol\u00f3gica, mas \n\nsim \u00e0 atividade pericial exercida pelas profiss\u00f5es em geral. \n\n \n\n5.2.1 O cliente do psic\u00f3logo judici\u00e1rio \u00e9 o interesse coletivo \n\n \n\nS\u00e1 (2011), em sua tese de livre doc\u00eancia, discorrendo sobre o trabalho do \n\npsic\u00f3logo no sistema penitenci\u00e1rio do Estado de S\u00e3o Paulo, formula o modelo da \n\nCriminologia Cl\u00ednica de inclus\u00e3o social, cujos postulados deslocam a prioridade do \n\ncl\u00ednico da aten\u00e7\u00e3o ao Estado-cliente, para o preso-paciente (p. 15).  Miranda Jr. \n\n(1998), em artigo publicado na Revista do CFP, no qual aborda as rela\u00e7\u00f5es entre a \n\nPsicologia e a Justi\u00e7a, indagou-se quem \u00e9 o cliente do psic\u00f3logo judici\u00e1rio. \n\nAfinal, quem \u00e9 o cliente do psic\u00f3logo? A institui\u00e7\u00e3o que lhe demanda \n\no trabalho ou o sujeito que por algum motivo foi inserido no discurso \n\ninstitucional? Sem desconsiderar a import\u00e2ncia que ocupa a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o em nosso trabalho, nosso cliente \u00e9 o sujeito que \n\natendemos (p.29). \n\n... \n\nEm termos judiciais, nossos maiores clientes hoje s\u00e3o as crian\u00e7as, os \n\nadolescentes (a fam\u00edlia por extens\u00e3o) e os loucos (p.30). \n\nAiello Tsu (1984), ao discorrer sobre a rela\u00e7\u00e3o entre psic\u00f3logo e cliente no \n\ndiagn\u00f3stico infantil, debru\u00e7a-se sobre a defini\u00e7\u00e3o do cliente, ressaltando que tal \n\nquest\u00e3o sempre deve ser colocada quando a pessoa que contrata o servi\u00e7o do \n\npsic\u00f3logo distingue-se daquela que receber\u00e1 o atendimento, ou seja, trata-se de \n\n\n\n119 \n \n\numa rela\u00e7\u00e3o, minimamente, tripolar. Assinala que o reconhecimento da crian\u00e7a como \n\ncliente corresponde ao endosso dos dinamismos sociais que a colocaram na posi\u00e7\u00e3o \n\nde \u201cproblema\u201d. Por outro lado, o entendimento de que o cliente \u00e9 t\u00e3o somente os \n\npais gera o risco de sujeitar o psic\u00f3logo \u00e0s demandas destes e mesmo a uma \n\nalian\u00e7a do psic\u00f3logo com eles. Apresenta como solu\u00e7\u00e3o: \n\nAtendemos situa\u00e7\u00f5es humanas problem\u00e1ticas que supostamente t\u00eam \n\nrepercuss\u00f5es diretas sobre a vida de uma crian\u00e7a, originando \n\nsofrimento psicol\u00f3gico. A ajuda psicol\u00f3gica \u00e9 buscada em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a, mas o problema a ser focalizado pelo profissional \n\ntranscende a individualidade infantil. O que se focaliza, ent\u00e3o \u00e9 um \n\ntodo complexo, uma din\u00e2mica de relacionamento entre interioridades. \n\nO psic\u00f3logo se relaciona, ent\u00e3o, com todo o grupo familiar...(Aiello \n\nTsu, 1984, p. 39). \n\n \n\nS\u00e1 (2011), entendendo o Estado como um terceiro envolvido, opta por tratar \n\nseparadamente os termos cliente e paciente. O Estado-cliente como o contrante do \n\ncl\u00ednico; o preso-paciente concebido como quem \u00e9 digno e tem direito a ser assistido \n\ne que \u00e9 sujeito ativo dentro de um processo din\u00e2mico de assist\u00eancia. Note-se que o \n\nautor ressalta o car\u00e1ter ativo de seu paciente. O entendimento que aqui defendemos \n\nconsidera que o cerne da discuss\u00e3o \u00e9 definir se o preso \u00e9 cliente/paciente do \n\npsic\u00f3logo no sistema prisional, uma vez que uma mesma rela\u00e7\u00e3o \u201cprofissional da \n\nsa\u00fade-pessoa atendida\u201d, tanto pode ser nomeada rela\u00e7\u00e3o \u201cprofissional-cliente\u201d, \n\nquanto rela\u00e7\u00e3o \u201cprofissional-paciente\u201d, conforme os aspectos que predominam no \n\nenfoque que dela se fa\u00e7a e, em havendo um terceiro envolvido, h\u00e1 que se definir o \n\nrelacionamento estabelecido entre este e o profissional.  \n\nA inclus\u00e3o do termo cliente no vocabul\u00e1rio dos psic\u00f3logos psicoterapeutas \n\nocorreu como decorr\u00eancia da insatisfa\u00e7\u00e3o com a utiliza\u00e7\u00e3o do termo paciente, \n\noriundo do discurso m\u00e9dico e indicativo de uma passividade incompat\u00edvel com o \n\nativo esfor\u00e7o exigido do paciente ao longo do trabalho psicoter\u00e1pico. Abandonou-se \n\neste termo m\u00e9dico e aderiu-se ao termo cliente. No Aur\u00e9lio (1989): \n\n\u201ccliente: S.2 g. 1. Constituinte, em rela\u00e7\u00e3o ao seu advogado ou \n\nprocurador. 2. Doente, em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00e9dico habitual. 3. Fregu\u00eas\u201d \n\n \n\nS\u00e1 (2011) tem em vista o trabalho de presta\u00e7\u00e3o de atendimento psicol\u00f3gico \n\naos presos e n\u00e3o faltam dificuldades quando nos dedicamos a descrever o conjunto \n\n\n\n120 \n \n\nde for\u00e7as relacionais ai atuantes. O que predomina em nosso enfoque conduz-nos a \n\nmanter cliente e paciente como termos utilizados para denominar a mesma rela\u00e7\u00e3o. \n\nO atendimento psicol\u00f3gico constitui-se direito da pessoa presa e, por conseguinte, \u00e9 \n\ndever do Estado assegurar-lhes o acesso a tal direito, e obriga\u00e7\u00e3o do Poder \n\nExecutivo ofert\u00e1-lo. Prevalece em nossa concep\u00e7\u00e3o a considera\u00e7\u00e3o de que o preso \n\n\u00e9 usu\u00e1rio de um servi\u00e7o p\u00fablico, o que o aproxima do papel de cliente. Trata-se, \n\ndentro da perspectiva formulada nesta tese, de atendimento psicol\u00f3gico inserido no \n\n\u00e2mbito da \u00e1rea da Psicologia Forense \u2013 assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense \u2013, \n\nem que predomina a defesa dos interesses dos envolvidos em processos judiciais, \n\naqui acrescida da coexist\u00eancia com a obriga\u00e7\u00e3o funcional de informar ao ju\u00edzo. Por \n\noutro lado, entendemos que o psic\u00f3logo contratado pelo Poder Executivo para \n\nprestar assist\u00eancia psicol\u00f3gica a um determinado segmento da popula\u00e7\u00e3o, sendo tal \n\nassist\u00eancia direito desta popula\u00e7\u00e3o, constitui-se recurso que o Estado aciona para o \n\ncumprimento de sua obriga\u00e7\u00e3o: o psic\u00f3logo \u00e9 o Estado. N\u00e3o vejo existir uma rela\u00e7\u00e3o \n\ncontratado-cliente entre o psic\u00f3logo funcion\u00e1rio p\u00fablico e o Estado, haja vista que, \n\nno setor privado, onde se realizam de forma mais pura as rela\u00e7\u00f5es \u201cprestador de \n\nservi\u00e7os-cliente\u201d e \u201cempregado-empregador\u201d n\u00e3o se h\u00e1 de reconhecer \n\ncorrespond\u00eancia entre elas, especialmente quando as consideramos nesse modo \n\nbipolar de acontecer.  \n\nAs dificuldades come\u00e7am a surgir conforme aumentam os polos da rela\u00e7\u00e3o. \n\nPor exemplo, o psicoterapeuta que atende por meio de um plano de sa\u00fade tem por \n\ncliente a pessoa que est\u00e1 diante dele recebendo atendimento, mas tamb\u00e9m a \n\noperadora do plano de sa\u00fade. Poder-se-ia sustentar aqui que o Plano de Sa\u00fade \u00e9 o \n\ncliente e que o atendido \u00e9 o paciente, mas sem deixar de reconhecer que este \n\npaciente tamb\u00e9m \u00e9 cliente. Quando essa multiplicidade de polos ocorre em servi\u00e7o \n\np\u00fablico ofertado pelo Poder Executivo, as dificuldades ampliam-se \n\nconsideravelmente. O psic\u00f3logo funcion\u00e1rio p\u00fablico que presta servi\u00e7os em uma \n\npenitenci\u00e1ria, ali est\u00e1 porque o Poder Executivo tem a obriga\u00e7\u00e3o de ofertar tais \n\nservi\u00e7os \u00e0quele segmento da popula\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo o Poder Executivo ali \n\nest\u00e1 a intervir sob mando do Poder Judici\u00e1rio. Se o servi\u00e7o prestado pelo psic\u00f3logo \n\npudesse ser ofertado por meio de um computador, a manuten\u00e7\u00e3o deste \n\nequipamento acess\u00edvel aos presos corresponderia ao devido cumprimento pelo \n\nEstado dessa sua obriga\u00e7\u00e3o: o recurso psic\u00f3logo seria substitu\u00eddo por outro recurso, \n\n\n\n121 \n \n\no computador. Deixemo-nos convencer: o psic\u00f3logo que presta servi\u00e7os em \u00f3rg\u00e3o \n\np\u00fablico n\u00e3o tem o Estado por cliente e as pessoas a quem ele atende n\u00e3o s\u00e3o, \n\npropriamente, seus clientes, melhor design\u00e1-las usando a express\u00e3o usu\u00e1rio de \n\nservi\u00e7o p\u00fablico. Aqui, a oferta de atendimento psicol\u00f3gico \u00e9 garantia de acesso a \n\ndireito e n\u00e3o se enquadra nos moldes de uma rela\u00e7\u00e3o comercial do tipo \u201cprestador \n\nde servi\u00e7o-cliente\u201d, ainda que se possa privilegiar os reconhec\u00edveis aspectos que \n\nelas mant\u00eam em comum. \n\nConsiderando a atividade psicoterap\u00eautica realizada no consult\u00f3rio particular, \n\no termo cliente mostra-se pertinente. Afinal, o psicoterapeuta \u00e9 constitu\u00eddo por \n\naqueles que se dirigem ao seu consult\u00f3rio na esperan\u00e7a de encontrar al\u00edvio para \n\nseus problemas psicol\u00f3gicos. Ele \u00e9 escolhido e nomeado pelo cliente e celebra com \n\nele um contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, no qual se estabelecem honor\u00e1rios, \n\nhor\u00e1rio e frequ\u00eancia dos atendimentos, assim como se formaliza o compromisso do \n\nprofissional de empenhar seu conhecimento profissional a servi\u00e7o dos interesses do \n\ncliente. Tal contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o tem os moldes de uma rela\u00e7\u00e3o comercial. Note-se \n\na aus\u00eancia de tutela pelo poder p\u00fablico. \n\nVoltemos nosso olhar para a interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no \u00e2mbito das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, especialmente as p\u00fablicas. Concordemos que o termo cliente \n\nj\u00e1 n\u00e3o descreve com a mesma adequa\u00e7\u00e3o o tipo de rela\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os que a\u00ed se estabelece entre o profissional e aquele que recorre \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. \n\nConstata-se uma brutal redu\u00e7\u00e3o no universo das escolhas ao alcance de ambos, \n\nvisto que grande parte da rela\u00e7\u00e3o \u00e9 determinada pelas caracter\u00edsticas de \n\nfuncionamento da pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o, cuja exist\u00eancia \u00e9 garantia de acesso a direito e, \n\npor isso, tutelado pelo poder p\u00fablico. Praticamente n\u00e3o existe a possibilidade de \n\nescolha do profissional: \u00e9 o servi\u00e7o prestado pela institui\u00e7\u00e3o que \u00e9 escolhido. A \n\npessoa em atendimento n\u00e3o \u00e9 diretamente respons\u00e1vel pelos custos do tratamento e \n\nsua rela\u00e7\u00e3o com o psic\u00f3logo \u00e9 tamb\u00e9m influenciada pela apreens\u00e3o que ela faz da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\nSoa-nos razo\u00e1vel aplicar o racioc\u00ednio que permeia o ponto de vista sustentado \n\npor Aiello Tsu (1984) \u00e0 compreens\u00e3o do campo de rela\u00e7\u00f5es que se estabelece entre \n\no psic\u00f3logo perito e o periciando: na realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, um poder legalmente \n\nconstitu\u00eddo (o Poder Judici\u00e1rio) ocupa o lugar da pessoa que contrata o servi\u00e7o do \n\npsic\u00f3logo e em nada se confunde com a pessoa que ir\u00e1 receber o atendimento (o \n\n\n\n122 \n \n\nenvolvido em processos judiciais). Aqui n\u00e3o h\u00e1 paciente, pois a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 no \n\ncampo da oferta de cuidados; tamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 cliente, pois a rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00e1 no \n\n\u00e2mbito da contrata\u00e7\u00e3o de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mas sim no dos direitos e dos \n\ndeveres. Se nos impusermos definir quem \u00e9 o cliente do psic\u00f3logo que atua sob a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de produzir um parecer pericial, devemos reconhecer que ele \u00e9, \n\nunicamente, o poder constitu\u00eddo que determina realizar a per\u00edcia e que isso nos \n\nimp\u00f5e assumir os objetivos por ele estabelecidos quando solicitou sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\nassegurada a livre manifesta\u00e7\u00e3o do ponto de vista t\u00e9cnico. Nada nos \u00e9 imposto no \n\nque diz respeito ao enfoque que nos nortear\u00e1 ao proceder \u00e0 per\u00edcia, nem as \n\ncaracter\u00edsticas e abrang\u00eancia dos fatos que elegeremos como relevantes para o \n\nestudo, tampouco as conclus\u00f5es a que deveremos chegar. \n\nNos textos consultados no decorrer da elabora\u00e7\u00e3o da presente tese, a \n\nimport\u00e2ncia de se definir quem \u00e9 o cliente do psic\u00f3logo judici\u00e1rio fundamenta a \n\ndecis\u00e3o quanto \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de sigilo. As Refer\u00eancias\u2026 Varas de Fam\u00edlia apontam o \n\nrisco que se corre de ferir o sigilo profissional, ao se produzirem laudos para fins \n\njur\u00eddicos a partir de atendimentos cl\u00ednicos realizados em consult\u00f3rios ou em servi\u00e7os \n\np\u00fablicos de atendimento psicol\u00f3gico e, paradoxalmente, entendem tratar-se de \n\ndemanda diferente a que chega a um psic\u00f3logo para que atue como assistente \n\nt\u00e9cnico de uma das partes. \u201cNesse caso, o psic\u00f3logo \u00e9 o profissional de confian\u00e7a \n\ndaquela parte, cabendo fornecer a vis\u00e3o de sua disciplina sobre a situa\u00e7\u00e3o \n\nencaminhada \u00e0 Justi\u00e7a\u201d (p.42). O paradoxo reside em deixar de reconhecer que o \n\npsic\u00f3logo que atua em uma institui\u00e7\u00e3o, assim como o psic\u00f3logo que est\u00e1 em seu \n\nconsult\u00f3rio, quando se manifestam tendo por objetivo influenciar uma decis\u00e3o \n\njudicial, tamb\u00e9m est\u00e3o assumindo o papel de assistentes t\u00e9cnicos, ou seja, devem \n\nassumir o compromisso profissional de atender aos interesses daqueles por quem \n\nse pronunciam. \n\nNo \u00e2mbito da institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria, n\u00e3o h\u00e1 pertin\u00eancia em se encarar como \n\nclientes os envolvidos em procedimentos judiciais a quem o ju\u00edzo determina \n\nsubmeterem-se a per\u00edcia. Nesta institui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se lidar com o submetimento \n\nimpl\u00edcito em todo recorrer \u00e0 Justi\u00e7a, com a inexist\u00eancia de qualquer espontaneidade \n\nno cumprimento dos procederes decorrentes e com o est\u00edmulo ao projetar a culpa no \n\noutro, intr\u00ednseco ao car\u00e1ter adversarial do processo de constitui\u00e7\u00e3o da lide. Al\u00e9m do \n\nque, n\u00e3o h\u00e1 como remir o lugar pericial destinado ao psic\u00f3logo: lugar fundado a \n\n\n\n123 \n \n\nservi\u00e7o da fun\u00e7\u00e3o de julgar, decidir e mandar do magistrado, instituinte de uma pr\u00e9-\n\noposi\u00e7\u00e3o entre o perito e o periciando. E mais, o pr\u00f3prio psic\u00f3logo est\u00e1 sob as \n\nordens do merit\u00edssimo e suscet\u00edvel a ser conduzido da condi\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnico a de \n\ntestemunha, da posi\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rio a de r\u00e9u. \n\nSendo a institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria essencialmente mandat\u00e1ria, ordenadora, \n\ncontroladora, disciplinadora e punidora e a Psicologia uma disciplina das ci\u00eancias \n\nhumanas, as quais desempenham um papel ordenador, controlador e disciplinador \u2013 \n\nainda que mais sutil \u2013, n\u00e3o h\u00e1 dificuldades para o reconhecimento da for\u00e7a e da \n\nutilidade da alian\u00e7a entre o poder de mandar do juiz e o poder dos saberes \n\npsicol\u00f3gico e social. Ainda que se possa entender que uma sociedade \n\nverdadeiramente livre, justa e democr\u00e1tica haveria de por fim a toda essa opress\u00e3o, \n\nn\u00e3o se pode perder de vista que \u00e9 este o caminho que temos trilhado vislumbrando \n\numa sociedade justa. S\u00e3o a coletividade, a sociedade, o status quo o grande \n\nbenefici\u00e1rio da atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no poder judici\u00e1rio. Se nos impusermos indicar \n\nquem ser\u00e1 nosso cliente quando procedemos \u00e0 per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria e \n\nfizermos quest\u00e3o de sermos precisos, \u00e9 a coletividade que devemos nomear. \n\nN\u00e3o \u00e9 esse o entendimento vigente em nosso C\u00f3digo de \u00c9tica, como tamb\u00e9m \n\nele n\u00e3o est\u00e1 incorporado \u00e0s Refer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia. No art. 1\u00ba de nosso \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica, s\u00e3o discriminados nossos deveres fundamentais. \n\n \n\n\u2013 S\u00e3o deveres fundamentais dos psic\u00f3logos: \n\n... \n\ne) Estabelecer acordos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os que respeitem os \n\ndireitos do usu\u00e1rio ou benefici\u00e1rio de servi\u00e7os de Psicologia; \n\nf) Fornecer, a quem de direito, na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os psicol\u00f3gicos, \n\ninforma\u00e7\u00f5es concernentes ao trabalho a ser realizado e ao seu \n\nobjetivo profissional; \n\ng) Informar, a quem de direito, os resultados decorrentes da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os psicol\u00f3gicos, transmitindo somente o que for \n\nnecess\u00e1rio para a tomada de decis\u00f5es que afetem o usu\u00e1rio ou \n\nbenefici\u00e1rio; \n\nh) Orientar a quem de direito sobre os encaminhamentos \n\napropriados, a partir da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os psicol\u00f3gicos, e \n\nfornecer, sempre que solicitado, os documentos pertinentes ao bom \n\ntermo do trabalho; \n\n \n\nAs Refer\u00eancias ao aludirem a essa quest\u00e3o afirmam que \u201co psic\u00f3logo n\u00e3o tem \n\no direito de colher informa\u00e7\u00f5es do cliente e depois se negar a conversar com a \n\n\n\n124 \n \n\npessoa atendida sobre as conclus\u00f5es a que chegou.\u201d (CFP, 2010c, p.39) O cliente, \n\nno caso, seria a pr\u00f3pria pessoa atendida. Independentemente da institui\u00e7\u00e3o em que \n\nesteja atuando, aos psic\u00f3logos persiste a tarefa e a obriga\u00e7\u00e3o de realizar entrevistas \n\nde devolu\u00e7\u00e3o com a pessoa atendida. (p.39) \n\nNote-se, no C\u00f3digo de \u00c9tica, a oposi\u00e7\u00e3o entre o usu\u00e1rio ou benefici\u00e1rio de \n\nservi\u00e7os de Psicologia e um terceiro, impl\u00edcito na express\u00e3o a quem de direito (os \n\npais ou respons\u00e1veis, um poder constitu\u00eddo). Particularmente na al\u00ednea \u201cg\u201d, em que \n\nvemos contemplada a emiss\u00e3o de parecer pericial, preconiza-se que a informa\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados a este terceiro (o Poder Judici\u00e1rio) deva ser realizada \u201ctransmitindo \n\nsomente o que for necess\u00e1rio para a tomada de decis\u00f5es que afetem o usu\u00e1rio ou \n\nbenefici\u00e1rio\u201d (o periciado), evidenciando o entendimento de que o benefici\u00e1rio da \n\nper\u00edcia \u00e9 o pr\u00f3prio periciado. J\u00e1 nas Refer\u00eancias, o entendimento de que atuar no \n\nPoder Judici\u00e1rio \u00e9 atuar em uma institui\u00e7\u00e3o como todas as outras e, por conseguinte, \n\no cliente \u00e9 a pessoa atendida, de quem se colhe informa\u00e7\u00f5es e a quem n\u00e3o se pode \n\nnegar conversar sobre as conclus\u00f5es. Do ponto de vista que defendemos nessa \n\ntese, a quem de direito n\u00e3o pode ser entendido como o poder respons\u00e1vel pela \n\ntomada de decis\u00e3o e solicitante da per\u00edcia, pois \u00e9 ele o benefici\u00e1rio dela. A quem de \n\ndireito \u00e9 o periciado, a quem n\u00e3o se pode deixar de ofertar uma devolutiva. Uma \n\nreda\u00e7\u00e3o desta al\u00ednea condizente com o entendimento que aqui defendemos: \n\ng) Informar ao periciando que, respeitando os limites do necess\u00e1rio para a tomada \n\nde decis\u00e3o, os resultados decorrentes da presta\u00e7\u00e3o deste servi\u00e7o psicol\u00f3gico ser\u00e3o \n\ntransmitidos ao poder solicitante, e que, antes da remessa do laudo, ser\u00e1 agendada \n\numa entrevista devolutiva para lhe dar conhecimento de tais resultados. A entrevista \n\nde devolu\u00e7\u00e3o s\u00f3 deixar\u00e1 de ser realizada quando se entender poder gerar riscos \n\npara o psic\u00f3logo perito. (Proposta de nova reda\u00e7\u00e3o para a al\u00ednea g de nosso C\u00f3digo \n\nde \u00c9tica). \n\nSentimo-nos em plena conson\u00e2ncia com o s\u00e9timo princ\u00edpio de nosso C\u00f3digo \n\nde \u00c9tica ao nos colocarmos na contracorrente daqueles que \u201creprovam\u201d a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde per\u00edcias psicol\u00f3gicas judici\u00e1rias, por verem nelas verdadeira viola\u00e7\u00e3o do primeiro \n\nprinc\u00edpio do C\u00f3digo. \n\n \n\nI. O psic\u00f3logo basear\u00e1 o seu trabalho no respeito e na promo\u00e7\u00e3o da \n\nliberdade, da dignidade, da igualdade e da integridade do ser \n\n\n\n125 \n \n\nhumano, apoiado nos valores que embasam a Declara\u00e7\u00e3o Universal \n\ndos Direitos Humanos. \n\n... \n\nVII. O psic\u00f3logo considerar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es de poder nos contextos em \n\nque atua e os impactos dessas rela\u00e7\u00f5es sobre as suas atividades \n\nprofissionais, posicionando-se de forma cr\u00edtica e em conson\u00e2ncia \n\ncom os demais princ\u00edpios deste C\u00f3digo. \n\n \n\n5.3. Finalizando o cap\u00edtulo \n\n \n\nO C\u00f3digo de Processo Civil trata, em seu Cap\u00edtulo V, Dos Auxiliares da \n\nJusti\u00e7a, elencando, no art. 139, os auxiliares do ju\u00edzo, dentre eles, o perito. O art. \n\n145 estabelece que o juiz ser\u00e1 assistido por perito quando a prova do fato depender \n\nde conhecimento t\u00e9cnico. O art. 146 afirma o dever do perito de cumprir o of\u00edcio, e a \n\npossibilidade dele escusar-se do encargo sob a alega\u00e7\u00e3o de motivo leg\u00edtimo. O art. \n\n147 define ser pass\u00edvel de puni\u00e7\u00e3o penal o perito que n\u00e3o cumprir devidamente seu \n\nencargo. \u00c9 na Se\u00e7\u00e3o VII, do Cap\u00edtulo VI, Das Provas, que o C\u00f3digo trata da prova \n\npericial. \u201cA prova pericial consiste em exame, vistoria ou avalia\u00e7\u00e3o\u201d (art. 420). \n\nNomeado, pelo juiz o perito, as partes t\u00eam 5 (cinco) dias para indicar seus \n\nassistentes t\u00e9cnicos e apresentar quesitos. \u201cOs assistentes t\u00e9cnicos s\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a da parte, n\u00e3o sujeitos a impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o\u201d (art. 422). Por outro \n\nlado, o perito pode ser recusado por impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o (art. 423, em \n\nconson\u00e2ncia com o inciso III do art. 138, que ao tratar dos motivos de impedimento e \n\nsuspei\u00e7\u00e3o do juiz, estende-os aos peritos). Se o perito, sem apresentar motivo \n\nleg\u00edtimo, deixar de cumprir o encargo dentro do prazo estabelecido, o juiz \n\ncomunicar\u00e1 a corpora\u00e7\u00e3o profissional respectiva e poder\u00e1 impor multa ao perito (art. \n\n424). O juiz tanto pode dispensar determinar a produ\u00e7\u00e3o da prova pericial (art. 427), \n\nquanto pode nomear mais de um perito (art. 431-B, neste caso as partes tamb\u00e9m \n\npoder\u00e3o nomear mais de um assistente t\u00e9cnico); tamb\u00e9m pode determinar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma segunda per\u00edcia (art. 437) e, o que \u00e9 muit\u00edssimo importante, o juiz \n\npode formar sua convic\u00e7\u00e3o com outros elementos ou fatos provados nos autos e \n\ndecidir diferentemente do que aponta o parecer do perito (art. 436). O perito e os \n\nassistentes t\u00e9cnicos podem utilizar-se de todos os meios necess\u00e1rios para o \n\ndesempenho de sua fun\u00e7\u00e3o (art. 429). A parte pode requerer esclarecimentos do \n\nperito e do assistente t\u00e9cnico sob a forma de quesitos (art. 435).  \n\n\n\n126 \n \n\nA lei que criou nossa profiss\u00e3o prev\u00ea a colabora\u00e7\u00e3o com outras ci\u00eancias; o \n\ndecreto que a regulamentou, a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias e emiss\u00e3o de parecer sobre \n\nmat\u00e9ria de Psicologia; O C\u00f3digo de \u00c9tica do Psic\u00f3logo orienta-nos quanto ao nosso \n\ntrabalho como peritos; o C\u00f3digo Civil prev\u00ea que o juiz seja assistido por perito \n\nquando a prova depender de conhecimento t\u00e9cnico. \n\nO perito atua nos autos sob determina\u00e7\u00e3o judicial, por conseguinte, fazendo-o \n\na servi\u00e7o da Justi\u00e7a, a qual, perpetuamente, conforma-se \u00e0 resultante da din\u00e2mica \n\ndas for\u00e7as sociais. Assim, o perito fala a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de imparcialidade no \n\nque diz respeito aos envolvidos no processo, por for\u00e7a disso, pode escusar-se a \n\nrealizar a per\u00edcia (alegando, por exemplo, envolvimento pessoal com uma das \n\npartes) ou ser recusado por impedimento (por comprovar-se que ele manteve \n\nrelacionamento profissional pr\u00e9vio com uma das partes) ou suspei\u00e7\u00e3o (por ele, por \n\nexemplo, ter uma fam\u00edlia com a mesma configura\u00e7\u00e3o da que dever\u00e1 periciar e \n\ntamb\u00e9m estar envolvido em uma acirrada disputa de guarda com a m\u00e3e de seus \n\nfilhos). Note-se que os impedimentos e as suspei\u00e7\u00f5es decorrem da preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nevitar situa\u00e7\u00f5es da vida do perito com alguma potencialidade de conduzi-lo a atuar \n\nsem a exigida imparcialidade, imparcialidade que tamb\u00e9m lhe imp\u00f5e o respeito ao \n\nprinc\u00edpio do contradit\u00f3rio, ou seja, ouvida uma parte, h\u00e1 que se ouvir tamb\u00e9m a \n\noutra.  \n\nNas situa\u00e7\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial nas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude e \n\nnas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es, o conhecimento t\u00e9cnico detido pela Psicologia j\u00e1 \n\ndemonstrou sua relev\u00e2ncia para que se evite julgar sem saber. \n\n\n\n \n \n\n6 O Psic\u00f3logo nas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude: Psicologia \n\nJudici\u00e1ria \n\n \n\n6.1 O psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio \n\n \n\nO psic\u00f3logo \u00e9 sempre perito judici\u00e1rio quando atua como membro da equipe \n\nt\u00e9cnica judici\u00e1ria nas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude e nas Varas de Fam\u00edlia, pois, \n\nem ambos os casos, sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 autorizada, submetida e atende a objetivos do \n\nPoder Judici\u00e1rio. Nas Varas da Inf\u00e2ncia e da Juventude, a imparcialidade d\u00e1 lugar ao \n\nprinc\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, institu\u00eddo pelo artigo 227 \n\nda Constitui\u00e7\u00e3o Federal, regulamentado pelo ECA \u2013 Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente \u2013, e subentendido na express\u00e3o benef\u00edcio da crian\u00e7a. Tal benef\u00edcio \n\nequivale a retirar a crian\u00e7a ou o adolescente de uma situa\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o em que o \n\nprinc\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral n\u00e3o est\u00e1 sendo contemplado em alguma medida. J\u00e1 \n\nnas a\u00e7\u00f5es sob instru\u00e7\u00e3o nas Varas de Fam\u00edlia n\u00e3o se caracteriza situa\u00e7\u00e3o ou \n\ncondi\u00e7\u00e3o desse tipo, apenas a crian\u00e7a ou adolescente est\u00e1 envolvida(o) em conflito \n\nintrafamiliar com potencialidade para imputar-lhe preju\u00edzo, de forma que o princ\u00edpio \n\nda prote\u00e7\u00e3o integral, ainda que atuante, tenha menor relev\u00e2ncia e que a parcialidade \n\nem prol da crian\u00e7a, ainda que presente, ocorre sob a predomin\u00e2ncia da obriga\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade perante seus familiares envolvidos na lide. \n\nArt. 227. \u00c9 dever da fam\u00edlia, da sociedade e do Estado assegurar \u00e0 \n\ncrian\u00e7a, ao adolescente e ao jovem, com absoluta prioridade, o \n\ndireito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, ao lazer, \u00e0 \n\nprofissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 dignidade, ao respeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 \n\nconviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria, al\u00e9m de coloc\u00e1-los a salvo de \n\ntoda forma de neglig\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, \n\ncrueldade e opress\u00e3o. (Brasil, 1988, CF, Reda\u00e7\u00e3o dada Pela \n\nEmenda Constitucional n\u00ba 65, de 2010) \n\n \n\nNas \u201cDisposi\u00e7\u00f5es Preliminares\u201d do ECA, artigos 1\u00ba a 6\u00ba, l\u00ea-se: \n\n Art. 1\u00ba Esta Lei disp\u00f5e sobre a prote\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a e ao \n\nadolescente. \n\nArt. 2\u00ba Considera-se crian\u00e7a, para os efeitos desta Lei, a pessoa at\u00e9 \n\ndoze anos de idade incompletos, e adolescente aquela entre doze e \n\ndezoito anos de idade. \n\n\n\n128 \n \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Nos casos expressos em lei, aplica-se \n\nexcepcionalmente este Estatuto \u00e0s pessoas entre dezoito e vinte e \n\num anos de idade. \n\nArt. 3\u00ba A crian\u00e7a e o adolescente gozam de todos os direitos \n\nfundamentais inerentes \u00e0 pessoa humana, sem preju\u00edzo da prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral de que trata esta Lei, assegurando-se-lhes, por lei ou por \n\noutros meios, todas as oportunidades e facilidades, a fim de lhes \n\nfacultar o desenvolvimento f\u00edsico, mental, moral, espiritual e social, \n\nem condi\u00e7\u00f5es de liberdade e de dignidade. \n\nArt. 4\u00ba \u00c9 dever da fam\u00edlia, da comunidade, da sociedade em geral e \n\ndo poder p\u00fablico assegurar, com absoluta prioridade, a efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndos direitos referentes \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\nao esporte, ao lazer, \u00e0 profissionaliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, \u00e0 dignidade, ao \n\nrespeito, \u00e0 liberdade e \u00e0 conviv\u00eancia familiar e comunit\u00e1ria. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. A garantia de prioridade compreende: \n\na) primazia de receber prote\u00e7\u00e3o e socorro em quaisquer \n\ncircunst\u00e2ncias; \n\nb) preced\u00eancia de atendimento nos servi\u00e7os p\u00fablicos ou de \n\nrelev\u00e2ncia p\u00fablica; \n\nc) prefer\u00eancia na formula\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais \n\np\u00fablicas; \n\nd) destina\u00e7\u00e3o privilegiada de recursos p\u00fablicos nas \u00e1reas \n\nrelacionadas com a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 inf\u00e2ncia e \u00e0 juventude. \n\nArt. 5\u00ba Nenhuma crian\u00e7a ou adolescente ser\u00e1 objeto de qualquer \n\nforma de neglig\u00eancia, discrimina\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o, viol\u00eancia, crueldade \n\ne opress\u00e3o, punido na forma da lei qualquer atentado, por a\u00e7\u00e3o ou \n\nomiss\u00e3o, aos seus direitos fundamentais. \n\nArt. 6\u00ba Na interpreta\u00e7\u00e3o desta Lei levar-se-\u00e3o em conta os fins sociais \n\na que ela se dirige, as exig\u00eancias do bem comum, os direitos e \n\ndeveres individuais e coletivos, e a condi\u00e7\u00e3o peculiar da crian\u00e7a e do \n\nadolescente como pessoas em desenvolvimento. \n\n \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es da Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da Juventude est\u00e3o definidas no art. \n\n148 do ECA: \n\nArt. 148. A Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da Juventude \u00e9 competente para: \n\nI - conhecer de representa\u00e7\u00f5es promovidas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n\npara apura\u00e7\u00e3o de ato infracional atribu\u00eddo a adolescente, aplicando \n\nas medidas cab\u00edveis; \n\nII - conceder a remiss\u00e3o, como forma de suspens\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso; \n\nIII - conhecer de pedidos de ado\u00e7\u00e3o e seus incidentes; \n\nIV - conhecer de a\u00e7\u00f5es civis fundadas em interesses individuais, \n\ndifusos ou coletivos afetos \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, observado o \n\ndisposto no art. 209; \n\nV - conhecer de a\u00e7\u00f5es decorrentes de irregularidades em entidades \n\nde atendimento, aplicando as medidas   cab\u00edveis; \n\n\n\n129 \n \n\nVI - aplicar penalidades administrativas nos casos de infra\u00e7\u00f5es \n\ncontra norma de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a ou adolescente; \n\nVII - conhecer de casos encaminhados pelo Conselho Tutelar, \n\naplicando as medidas cab\u00edveis. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. Quando se tratar de crian\u00e7a ou adolescente nas \n\nhip\u00f3teses do art. 98, \u00e9 tamb\u00e9m competente a Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e da \n\nJuventude para o fim de: \n\na) conhecer de pedidos de guarda e tutela; \n\nb) conhecer de a\u00e7\u00f5es de destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar, perda ou \n\nmodifica\u00e7\u00e3o da tutela ou guarda; (Express\u00e3o substitu\u00edda pela Lei n\u00ba \n\n12.010, de 2009. Recuperado em  \n\n\"http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\") \n\nc) suprir a capacidade ou o consentimento para o casamento; \n\nd) conhecer de pedidos baseados em discord\u00e2ncia paterna ou \n\nmaterna, em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio do poder familiar; ((Express\u00e3o \n\nsubstitu\u00edda pela Lei n\u00ba 12.010, de 2009. Recuperado em  \n\n\"http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\") \n\ne) conceder a emancipa\u00e7\u00e3o, nos termos da lei civil, quando faltarem \n\nos pais; \n\nf) designar curador especial em casos de apresenta\u00e7\u00e3o de queixa ou \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o, ou de outros procedimentos judiciais ou extrajudiciais \n\nem que haja interesses de crian\u00e7a ou adolescente; \n\ng) conhecer de a\u00e7\u00f5es de alimentos; \n\nh) determinar o cancelamento, a retifica\u00e7\u00e3o e o suprimento dos \n\nregistros de nascimento e \u00f3bito. \n\n \n\nO art. 98 \u00e9 aquele que delimita o que se costuma designar por situa\u00e7\u00e3o \n\nirregular: \n\nArt. 98. As medidas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente s\u00e3o \n\naplic\u00e1veis sempre que os direitos reconhecidos nesta Lei forem \n\namea\u00e7ados ou violados: \n\n     I - por a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o da sociedade ou do Estado; \n\n     II - por falta, omiss\u00e3o ou abuso dos pais ou respons\u00e1vel; \n\n     III - em raz\u00e3o de sua conduta. \n\n \n\nImportante lembrar que n\u00e3o se forma a lide em boa parte dos procedimentos \n\ndas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude. Nelas, o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, como \n\ntamb\u00e9m a pr\u00f3pria imparcialidade, ficam submetidos ao princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral \n\n\u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente. Nem o juiz, nem o promotor, nem a equipe t\u00e9cnica \n\njudici\u00e1ria atuam em oposi\u00e7\u00e3o aos responsabiliz\u00e1veis pela situa\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o da \n\ncrian\u00e7a ou do adolescente em tela. O princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral obriga todos a se \n\npronunciarem em prol dos interesses da crian\u00e7a e do adolescente, inclusive os \n\npr\u00f3prios responsabiliz\u00e1veis pela situa\u00e7\u00e3o ou condi\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o. Provid\u00eancias \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12010.htm\n\n\n130 \n \n\nvoltadas a assegurar a prote\u00e7\u00e3o daqueles s\u00e3o tomadas ainda que se possa alegar \n\nviola\u00e7\u00e3o dos direitos destes, a exemplo da determina\u00e7\u00e3o de afastamento do suposto \n\nagressor perante a mera den\u00fancia, mesmo n\u00e3o havendo processo criminal apurando \n\nse tal, de fato, ocorreu. \n\nA lide institui-se nas a\u00e7\u00f5es de suspens\u00e3o ou perda do poder familiar, como \n\ntamb\u00e9m nos procedimentos de apura\u00e7\u00e3o de ato infracional atribu\u00eddo a adolescente. \n\nUma a\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o ou perda do poder familiar inicia-se por provoca\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico (ou de quem tenha leg\u00edtimo interesse, por exemplo, um \n\npretendente \u00e0 ado\u00e7\u00e3o detentor da guarda da crian\u00e7a) que, atuando como parte \n\nrequerente, faz a peti\u00e7\u00e3o. Aos pais, na condi\u00e7\u00e3o de parte requerida, cabe nomear \n\num advogado e proceder ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa. Quando da apura\u00e7\u00e3o de \n\nato infracional atribu\u00eddo a adolescente, a lide, nos mesmos termos, institui-se  por \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, cabendo ao adolescente e seus respons\u00e1veis a \n\nnomea\u00e7\u00e3o de advogado para proceder ao contradit\u00f3rio e \u00e0 ampla defesa. Na \n\naus\u00eancia dos respons\u00e1veis, \u00e9 dado um curador especial ao adolescente. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m o ECA que, em seu artigo 151, define as atribui\u00e7\u00f5es da equipe \n\ninterprofissional em que se inserem o psic\u00f3logo e o assistente social contratados \n\npara atuarem nas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude e nas Varas de Fam\u00edlia e \n\nSucess\u00f5es. Nele est\u00e1 explicitado a subordina\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade judici\u00e1ria, a liberdade \n\nna manifesta\u00e7\u00e3o do ponto de vista t\u00e9cnico, as atribui\u00e7\u00f5es de \u201cfornecer subs\u00eddios por \n\nescrito, mediante laudos, ou verbalmente, na audi\u00eancia, e bem assim desenvolver \n\ntrabalhos de aconselhamento, orienta\u00e7\u00e3o, encaminhamento, preven\u00e7\u00e3o\u201d, al\u00e9m \n\ndaqueles definidos pela legisla\u00e7\u00e3o local. (Brasil, 1990, artigo 151). \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es reservadas \u00e0 equipe interprofissional pela legisla\u00e7\u00e3o local, em \n\nnosso caso, correspondem \u00e0 do Estado de S\u00e3o Paulo, e foram explicitadas no \n\nComunicado 345/2004, que definiu as atribui\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo judici\u00e1rio atuante no \n\nTribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo. Psic\u00f3logo judici\u00e1rio \u00e9 o nome do cargo \n\nefetivo ocupado pelo psic\u00f3logo contratado pelos Tribunais de Justi\u00e7a. Nesse \n\ncomunicado, est\u00e3o elencadas 17 atribui\u00e7\u00f5es para o psic\u00f3logo judici\u00e1rio do TJSP: \n\n1. Proceder a avalia\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, adolescentes e adultos, \n\nelaborando o estudo psicol\u00f3gico, com a finalidade de subsidiar ou \n\nassessorar a autoridade judici\u00e1ria no conhecimento dos aspectos \n\npsicol\u00f3gicos de sua vida familiar, institucional e comunit\u00e1ria, para que \n\no magistrado possa decidir e ordenar as medidas cab\u00edveis; \n\n\n\n131 \n \n\n2. Exercer atividades no campo da Psicologia jur\u00eddica, numa \n\nabordagem cl\u00ednica, realizando entrevistas psicol\u00f3gicas, individuais, \n\ngrupais, de casal e fam\u00edlia, al\u00e9m de devolutivas; aplicar t\u00e9cnicas \n\npsicom\u00e9tricas e projetivas, observa\u00e7\u00e3o l\u00fadica de crian\u00e7as, \n\ncrian\u00e7as/pais, para compreender e analisar a problem\u00e1tica \n\napresentada elaborando um progn\u00f3stico; propor procedimentos a \n\nserem aplicados; \n\n3. Realizar estudo de campo, atrav\u00e9s de visitas domiciliares, em \n\nabrigos, internatos, escolas e outras institui\u00e7\u00f5es, buscando uma \n\ndiscuss\u00e3o multiprofissional, intra e extra equipe, para realizar o \n\ndiagn\u00f3stico situacional e a compreens\u00e3o da psicodin\u00e2mica das \n\npessoas implicadas na problem\u00e1tica judicial em estudo; \n\n4. Proceder encaminhamento para psicodiagn\u00f3stico, terapia e \n\natendimento especializado (escolar, fonoaudiol\u00f3gico, etc); \n\n5. Realizar o acompanhamento de casos objetivando a clareza para \n\ndefini\u00e7\u00e3o da medida, avaliando a adapta\u00e7\u00e3o crian\u00e7a/fam\u00edlia; \n\nreavaliando e constatando a efetiva\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as; verificando se \n\nos encaminhamentos a recursos sociais e psicol\u00f3gicos oferecidos na \n\ncomunidade, e a aplica\u00e7\u00e3o das medidas de prote\u00e7\u00e3o e s\u00f3cio \n\neducativas foram efetivados; \n\n 6. Aplicar t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o, aconselhamento individual, casal e \n\nde fam\u00edlia; \n\n7. Fornecer subs\u00eddios por escrito (em processo judicial) ou \n\nverbalmente (em audi\u00eancia), emitir laudos, pareceres e responder a \n\nquesitos; \n\n \n\n8. Executar o cadastramento de casais interessados em ado\u00e7\u00e3o, de \n\ncrian\u00e7as adot\u00e1veis, crian\u00e7as e adolescentes acolhidos, de recursos e \n\nprogramas comunit\u00e1rios psicossociais e de \u00e1reas afins (educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, cultura e lazer), al\u00e9m de treinamento de fam\u00edlias de apoio, \n\nvisando a reinser\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia biol\u00f3gica ou substituta; \n\n \n\n9. Promover a preven\u00e7\u00e3o e controle da viol\u00eancia intra e extra familiar, \n\ninstitucional contra crian\u00e7as e adolescentes e de condutas \n\ninfracionais; \n\n \n\n10. Ministrar supervis\u00e3o de estagi\u00e1rios na Se\u00e7\u00e3o de Psicologia do \n\nPoder Judici\u00e1rio no Estado de S\u00e3o Paulo, aulas, palestras e \n\nassessorias t\u00e9cnicas em treinamento, participar de cursos, \n\nsemin\u00e1rios e supervis\u00e3o relacionados \u00e0 \u00e1rea da Psicologia Judici\u00e1ria; \n\n \n\n11. Elaborar pesquisas e estudos, ampliando o conhecimento \n\npsicol\u00f3gico na \u00e1rea do Direito e da Psicologia Judici\u00e1ria, levantando \n\no perfil dos atendidos e dos Psic\u00f3logos e Assistentes Sociais do \n\nTribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo; \n\n \n\n12. Fornecer indicadores para formula\u00e7\u00e3o de programas de \n\natendimento, relacionados a medidas de prote\u00e7\u00e3o s\u00f3cioeducativas, \n\n\n\n132 \n \n\nna \u00e1rea da Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e Juventude, auxiliando na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas, relativas \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 inf\u00e2ncia e \u00e0 juventude; \n\n \n\n13. Orientar e intervir em equipes de trabalho visando a melhoria da \n\ncomunica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, promovendo maior \n\nentendimento do papel da Institui\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria; \n\n \n\n14. Avaliar, analisar, diagnosticar e orientar casos de servidores e \n\nmagistrados; \n\n \n\n15. Atuar em programas de capacita\u00e7\u00e3o e treinamento de Psic\u00f3logos \n\ne Assistentes Sociais Judici\u00e1rios, Ju\u00edzes e Servidores sobre as \n\natribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias na Institui\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria, como \n\ncoordenador, monitor e palestrante, promovidos pelo Tribunal de \n\nJusti\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, bem como a convites oficiais para \n\nentidades afins; \n\n \n\n16. Participar de projetos que visem \u00e0 an\u00e1lise, estudo e diagn\u00f3stico \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de trabalho nas Se\u00e7\u00f5es de Psicologia e Servi\u00e7o Social \n\nJudici\u00e1rios, buscando o aperfei\u00e7oamento das fun\u00e7\u00f5es desenvolvidas, \n\npropondo nova forma de atua\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n17. Elaborar pareceres t\u00e9cnicos e informa\u00e7\u00f5es, assessorando \u00e0 \n\nAdministra\u00e7\u00e3o visando esclarecimento, informa\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es exercidas pelos Assistentes Sociais e Psic\u00f3logos \n\nna Institui\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria.(S\u00e3o Paulo, 2004) \n\n \n\nA primeira atribui\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo judici\u00e1rio do TJSP \u00e9 \u201c...subsidiar ou \n\nassessorar a autoridade judici\u00e1ria no conhecimento dos aspectos psicol\u00f3gicos\u201d, ou \n\nseja, atuar como perito, atribui\u00e7\u00e3o que reitera o contido no Art. 151 do ECA \u201c... \n\nfornecer subs\u00eddios por escrito, mediante laudos, ou verbalmente, na audi\u00eancia\u201d, de \n\nforma que, ao assumir o exerc\u00edcio dessa fun\u00e7\u00e3o, o psic\u00f3logo declara-se competente \n\npara oferecer os subs\u00eddios t\u00e9cnicos solicitados pelo ju\u00edzo, redundando em \n\ncontrassenso que ele venha a alegar n\u00e3o o autorizarem a tanto o saber e os \n\nprinc\u00edpios \u00e9ticos-pol\u00edticos de sua profiss\u00e3o. O saber do direito recorre (e estimula o \n\ndesenvolvimento) do saber psicol\u00f3gico (e social), para a\u00ed colher elementos que lhe \n\npossibilitem julgar com conhecimento a situa\u00e7\u00e3o que lhe for apresentada. Nada mais \n\nileg\u00edtimo do que julgar sem saber. Neste movimento, o Poder Judici\u00e1rio compartilha \n\nseu poder com a Ci\u00eancia Psicol\u00f3gica. Como bem o evidenciou Michel Foucault, \n\nsaber e poder caminham indissociados.  \n\n\n\n133 \n \n\nAqui, vale lembrar o cuidado necess\u00e1rio quanto \u00e0 escuta de crian\u00e7as e a \n\nimport\u00e2ncia de se reconhecer que, no parecer, fala o saber do perito. As \n\nRefer\u00eancia...Varas de Fam\u00edlia, ao abarcarem esse tema, propugnam que n\u00e3o se \n\ndeve confundir o direito da crian\u00e7a de ser ouvida com a propens\u00e3o a se privilegiar a \n\npalavra da crian\u00e7a (p.25). Nas Varas de Inf\u00e2ncia e de Juventude, especialmente \n\nquando se trata de esclarecer a ocorr\u00eancia de maus tratos ou de abuso, dar voz \u00e0 \n\ncrian\u00e7a \u00e9 da mais alta import\u00e2ncia, mas n\u00e3o se deve dar \u00e0 fala da crian\u00e7a o car\u00e1ter \n\nde elemento definidor do parecer t\u00e9cnico. Ao psic\u00f3logo, compete promover as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para que a crian\u00e7a encontre espa\u00e7o de express\u00e3o e, a partir do conjunto \n\nde dados, informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es por ele colhidos, formar sua convic\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\ne produzir seu parecer, trazendo para si a plena responsabilidade por tudo o que ele  \n\ncont\u00e9m. \n\nAs atividades desenvolvidas no campo da Psicologia Jur\u00eddica devem ocorrer \n\nem uma abordagem cl\u00ednica, aponta-se no segundo item. H\u00e1 aqui um paradoxo, haja \n\nvista que, no nosso entendimento, rigorosamente, a intera\u00e7\u00e3o perito/periciando n\u00e3o \n\ntem como se conformar \u00e0 \u00e9tica da cl\u00ednica. \u00c9 intr\u00ednseca \u00e0 postura cl\u00ednica a busca do \n\nbenef\u00edcio do atendido e temos demonstrado que o periciando n\u00e3o se confunde com \n\no benefici\u00e1rio da interven\u00e7\u00e3o pericial. A per\u00edcia \u00e9 acionada a servi\u00e7o do dever de \n\njulgar do juiz e \u00e9 para este que \u00e9 realizada. A abordagem cl\u00ednica aqui referida \u00e9 \n\nsustent\u00e1vel se a entendermos enquanto a fonte dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados: \n\nentrevistas psicol\u00f3gicas, entrevistas devolutivas, aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas psicom\u00e9tricas \n\ne projetivas, observa\u00e7\u00e3o l\u00fadica etc., ou seja, procederes da Psicologia desenvolvidos \n\nna pr\u00e1tica cl\u00ednica. A elabora\u00e7\u00e3o de um progn\u00f3stico e a proposi\u00e7\u00e3o de procedimentos \n\natendem, em primeiro lugar, \u00e0s demandas judici\u00e1rias (objetivam a clareza para \n\ndefini\u00e7\u00e3o da medida) e, apenas secundariamente, implicam benef\u00edcios ao periciado. \n\nNo terceiro item, aponta-se que n\u00e3o se pretende uma Psicologia judici\u00e1ria de \n\ngabinete e fechada em si mesma. O psic\u00f3logo judici\u00e1rio deve ir a campo e empregar \n\numa abordagem multiprofissional da situa\u00e7\u00e3o em estudo. Deve proceder a \n\nencaminhamentos e informar-se de sua concretiza\u00e7\u00e3o (item 4). \n\nNo item 5, explicita-se a obriga\u00e7\u00e3o de proceder ao \u201cacompanhamento de \n\ncasos objetivando a clareza para defini\u00e7\u00e3o da medida\u201d, de reavaliar ao constatar a \n\nocorr\u00eancia de mudan\u00e7as a partir dos encaminhamentos procedidos e ao assegurar-\n\nse da efetiva\u00e7\u00e3o das medidas de prote\u00e7\u00e3o e s\u00f3cioeducativas aplicadas. O sexto item \n\n\n\n134 \n \n\nressalta a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de orienta\u00e7\u00e3o e de aconselhamento. Desponta, \n\nnestes dois itens, a perspectiva de uma interven\u00e7\u00e3o genuinamente cl\u00ednica: \n\nacompanhamentos, orienta\u00e7\u00f5es e aconselhamento psicol\u00f3gicos. Entretanto, n\u00e3o se \n\ndevem subestimar os efeitos sobre tais interven\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas das obriga\u00e7\u00f5es \n\nimplicadas no delineamento legal do papel pericial que ai ocupamos, pois aquilo que, \n\ntextualmente, est\u00e1 definido para a realiza\u00e7\u00e3o de acompanhamentos - objetivando a \n\nclareza para defini\u00e7\u00e3o da medida - tamb\u00e9m se aplica a orienta\u00e7\u00f5es e \n\naconselhamentos. Estas tr\u00eas modalidades de interven\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas predominam nas \n\nVaras de Inf\u00e2ncia e de Juventude e possibilitam que se v\u00e1 construindo uma \n\ncompreens\u00e3o mais precisa do que est\u00e1 se passando; que se v\u00e1 reavaliando e \n\nconstatando a efetiva\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as, como tamb\u00e9m que se aprecie o grau de \n\nades\u00e3o dos envolvidos \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es e aconselhamentos que lhes s\u00e3o oferecidos. \n\nElas nos apontam que o psic\u00f3logo judici\u00e1rio n\u00e3o precisa tornar-se um mago que, em \n\n\u00fanica interven\u00e7\u00e3o, realiza sua avalia\u00e7\u00e3o e todos os procedimentos que lhe s\u00e3o \n\nsolicitados. H\u00e1 a possibilidade de uma interven\u00e7\u00e3o gradual e mais zelosa. \n\nNo item 7, a explicita\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter pericial do trabalho ai realizado sob \n\nsubordina\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade judici\u00e1ria. No item 8, a caracteriza\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nrealizado quando se trata de processo de coloca\u00e7\u00e3o em fam\u00edlia substituta. Incluem-\n\nse, ainda nas atribui\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo judici\u00e1rio, prevenir a viol\u00eancia em todas as \n\nsuas express\u00f5es e, tamb\u00e9m, as condutas infracionais (item 9); ministrar e \n\nsupervisionar est\u00e1gios; empenhar-se em aprimorar seu conhecimento, buscar a \n\nsocializa\u00e7\u00e3o deste e coloc\u00e1-lo a servi\u00e7o dos interesses coletivos (itens 10 e 11); \n\natuar no sentido do aprimoramento do trabalho realizado pelas equipes t\u00e9cnicas; \n\ncompor o Servi\u00e7o de Atendimento Psicossocial aos servidores e aos magistrados \n\ndevendo avaliar, analisar, diagnosticar e orientar todos aqueles que recorrerem ao \n\nservi\u00e7o (itens 14 e 15 e 16); e, por fim, assessorar a administra\u00e7\u00e3o informando \n\nquanto \u00e0s fun\u00e7\u00f5es exercidas na institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria (17). \n\nPor for\u00e7a do artigo 151 do ECA, o psic\u00f3logo que est\u00e1 atuando nas Varas de \n\nInf\u00e2ncia e de Juventude, como tamb\u00e9m ao atuar nas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es, \n\nest\u00e1 sempre realizando per\u00edcias e emitindo pareceres pois, tudo faz \u201csob a imediata \n\nsubordina\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade judici\u00e1ria\u201d.  Na \u00e1rea judici\u00e1ria, o psic\u00f3logo tem sempre \n\ndiante de si uma decis\u00e3o, pret\u00e9rita ou futura, da compet\u00eancia do mesmo ju\u00edzo que \n\ndeterminou a sua interven\u00e7\u00e3o e a quem se subordina. A abordagem cl\u00ednica que os \n\n\n\n135 \n \n\npsic\u00f3logos se imp\u00f5em nada altera tal condi\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, gera ambiguidades tanto \n\nmaiores quanto mais se defenda que a\u00ed se proceda a uma intera\u00e7\u00e3o intersubjetiva \n\nvoltada a tornar consciente o que est\u00e1 inconsciente ou, meramente, suprimido. \n\nNeste \u00e2mbito, a abordagem psicanal\u00edtica \u00e9 muit\u00edssimo bem vinda enquanto teoria, \n\nmas, absolutamente inapropriada enquanto t\u00e9cnica, pois, entendemos, pode \n\nconduzir a ludibrio. \n\nA realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias e a emiss\u00e3o de pareceres s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua do \n\npsic\u00f3logo judici\u00e1rio, ocorrendo sob o princ\u00edpio da imparcialidade: condi\u00e7\u00e3o \n\ninalien\u00e1vel ao exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es. Ele, a servi\u00e7o e a mando da Justi\u00e7a, em \n\numa abordagem cl\u00ednica, realiza o estudo psicol\u00f3gico com os envolvidos, mas para o \n\nju\u00edzo. Eis a fonte de uma ambiguidade caracter\u00edstica da Psicologia judici\u00e1ria que a \n\ntorna, a rigor, inconcili\u00e1vel com o nosso C\u00f3digo de \u00c9tica enquanto persistir o \n\nentendimento de que se estende \u00e0 atividade pericial o princ\u00edpio de que o benefici\u00e1rio \n\nda interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \u00e9 sempre a pessoa atendida. \n\n  \n\n6.2 O psic\u00f3logo judici\u00e1rio e o campo infracional \n\n \n\nUma vez assentados tais fundamentos, detenhamo-nos sobre um dos temas \n\nmais complexos com que lida o psic\u00f3logo judici\u00e1rio atuante numa Vara de Inf\u00e2ncia e \n\nde Juventude: o adolescente autor de ato infracional. Para tanto, recorremos ao \n\ncap\u00edtulo Direitos Humanos e Interfaces Psi-Jur\u00eddicas: uma pauta \u00e9tico-pol\u00edtica para a \n\nquest\u00e3o dos adolescentes \u201cperigosos\u201d, de autoria de Miriam Debieux Rosa, Maria \n\nCristina G. Vicentin e Jorge Broide, inclu\u00eddo no livro Psicologia, Viol\u00eancia e Direitos \n\nHumanos, publicado pelo Conselho Regional de Psicologia de S\u00e3o Paulo, 2011; ao \n\nlivro O campo infracional: sistema de justi\u00e7a e a pr\u00e1tica judici\u00e1ria \u00e0 luz da \n\npsican\u00e1lise, 2010, de Christiane Whitaker, psic\u00f3loga judici\u00e1ria, Chefe do Setor de \n\nPsicologia do Departamento de Execu\u00e7\u00e3o da Inf\u00e2ncia e Juventude, do F\u00f3rum das \n\nVaras Especiais da Inf\u00e2ncia e da Juventude, do TJSP, o qual corresponde \u00e0 tese de \n\ndoutorado defendida pela autora, em 2007, no Instituto de Psicologia da USP; por \n\n\u00faltimo, invocaremos um texto dispon\u00edvel na internet de autoria pr\u00f3pria e ainda n\u00e3o \n\npublicado: Reintegra\u00e7\u00e3o social de adolescentes envolvidos com o tr\u00e1fico de drogas e \n\ncom suas pr\u00e1ticas de viol\u00eancia: d\u00favidas (2010). \n\n\n\n136 \n \n\nRosa, Vicentin e Broide, 2011, destacam que a juventude em conflito com a \n\nlei tem sido alvo sistem\u00e1tico da vitimiza\u00e7\u00e3o letal, tortura e maus tratos nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de interna\u00e7\u00e3o. Apesar dos vinte anos de vig\u00eancia da doutrina da \n\nprote\u00e7\u00e3o integral, persistem as demandas sociais pelo controle da criminalidade \n\njuvenil pautados no clamor pela redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal e na patologiza\u00e7\u00e3o do \n\nadolescente em conflito com a lei. E \u00e9 na dire\u00e7\u00e3o desta patologiza\u00e7\u00e3o que os \n\nsaberes psi t\u00eam sido, cada vez mais, utilizados, a exemplo da realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias \n\npsiqui\u00e1tricas para aferi\u00e7\u00e3o de periculosidade, da proposta de lei de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmedida de seguran\u00e7a, da interna\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica por determina\u00e7\u00e3o judicial, da \n\naplica\u00e7\u00e3o de medida socioeducativa de adolescentes com diagn\u00f3stico de transtorno \n\nde personalidade e/ou diagn\u00f3stico de periculosidade em Unidade Experimental de \n\nSa\u00fade, verdadeiro arremedo de medida de seguran\u00e7a (p.79). \n\nOs autores enumeram cinco elementos que contribuem para a constru\u00e7\u00e3o da \n\nfigura do adolescente perigoso e intrat\u00e1vel:  \n\n1. pressupostos te\u00f3ricos e ideol\u00f3gicos, que fundamentam as defini\u00e7\u00f5es de \n\nadolesc\u00eancia nas pol\u00edticas p\u00fablicas, orientados a conduzir a crian\u00e7a a uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o aos modelos constru\u00eddos pela psicometria, psicologia e pedagogia, \n\nampliados pelos aportes da medicina evolutiva;  \n\n2. a transforma\u00e7\u00e3o de transgress\u00f5es e/ou de crimes em sinais de patologia da \n\npersonalidade, colocando o jovem na condi\u00e7\u00e3o de intrat\u00e1vel e de irrecuper\u00e1vel e \n\nacarretando a substitui\u00e7\u00e3o da puni\u00e7\u00e3o do ato pela inspe\u00e7\u00e3o da conduta moral do \n\nautor;  \n\n3. a desconsidera\u00e7\u00e3o dos contextos em que os diagn\u00f3sticos s\u00e3o realizados e \n\nque pode levar o psic\u00f3logo a confundir os efeitos das sutis malhas da domina\u00e7\u00e3o \n\ncom o pr\u00f3prio do sujeito;  \n\n4. a transforma\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de periculosidade, que \u00e9 do campo jur\u00eddico, para \n\no campo dos diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos e sua transposi\u00e7\u00e3o de adultos para adolescentes;  \n\n5. a utiliza\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos psiqui\u00e1tricos aptos a escamotear a inefic\u00e1cia \n\nda aten\u00e7\u00e3o cl\u00ednica ou da a\u00e7\u00e3o educacional e que, ao atribuir aos adolescentes tra\u00e7os \n\nde personalidade \u201cquase incur\u00e1veis\u201d empurram-nos para fora dos limites do contrato \n\nsocial e da humanidade. (pp.80-82) \n\n\n\n137 \n \n\nNa sequ\u00eancia, recorrem ao di\u00e1logo entre Freud e Einstein em torno da guerra, \n\nsubstituindo-a por viol\u00eancia. Apontam a conclus\u00e3o de Freud nesse di\u00e1logo: \u201cde nada \n\nvale tentar eliminar as inclina\u00e7\u00f5es agressivas dos homens, que n\u00e3o s\u00e3o negativas \n\nem si. Outras, pretensamente referidas a ideais nobres tamb\u00e9m encobrem aspectos \n\ndestrutivos\u201d. (p.85) Finalizam:  \n\n[...] n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel eliminar o mal-estar decorrente do processo \n\n\u201ccivilizat\u00f3rio\u201d e consideram excesso de simplifica\u00e7\u00e3o apontar-se a \n\nrela\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo com o crime cometido estritamente relativo \u00e0 \n\npersonalidade ou ao car\u00e1ter com caracter\u00edsticas patol\u00f3gicas. (p.85) \n\n \n\nPassam, ent\u00e3o, a discorrer sobre a adolesc\u00eancia e as dimens\u00f5es do ato, \n\nencerrando por destacar o que importa desta discuss\u00e3o para o tema do cap\u00edtulo que \n\nescrevem. \n\nO efeito do ato no discurso social transcende ao ato em si ou sua \n\nconsequ\u00eancia e diz respeito ao lugar que aquele que age ocupa no \n\ndesejo daquele que profere o discurso. Assim, dependendo da \n\nposi\u00e7\u00e3o social do jovem, as qualifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o diversas; o discurso, \n\ncarregado de expectativas culturais, qualifica diferentemente um ato \n\nou seu autor como criativo, desobediente, delito, como sinal de \n\ndelinqu\u00eancia. Assim sendo, destacamos incisivamente que o que \n\nmuitas vezes \u00e9 definitivo para nomear o ato como delinquente diz \n\nrespeito menos ao ato em si, \u00e0 sua gravidade, do que a leituras \n\nsociais preestabelecidas sobre o autor (ator) do ato. Essa quest\u00e3o \n\nest\u00e1 em jogo na criminaliza\u00e7\u00e3o ou patologiza\u00e7\u00e3o perp\u00e9tuas no caso \n\nde adolescentes autores de atos infracionais. (Rosa, Vicentin e \n\nBroide, 2011, p.89). \n\n \n\nPor fim, apresentam reflex\u00f5es \u00e9tico-pol\u00edticas sobre a rela\u00e7\u00e3o entre os campos \n\npsi e jur\u00eddico estrategicamente orientadas para a realiza\u00e7\u00e3o dos direitos de \n\nquaisquer homens, ainda que voltadas, particularmente, \u00e0 inf\u00e2ncia/juventude: \n\n? Frear todas as produ\u00e7\u00f5es que comprimem e reduzem o espa\u00e7o de \n\ndebate em torno dos conflitos, com \u00eanfase em sua faceta  criminal, pois, \u201ca viol\u00eancia \n\nfunda-se na ruptura dos fundamentos do contrato social, na perda de um discurso de \n\npertin\u00eancia e de um lugar social que promova a gratifica\u00e7\u00e3o narc\u00edsica que, aliada \u00e0 \n\nexclus\u00e3o dos ideais e valores do grupo, produz o rompimento dos la\u00e7os sociais e \n\ntem efeitos disruptivos no sujeito\u201d (p.91); \n\n\n\n138 \n \n\n? Impedir a multiplica\u00e7\u00e3o de medidas que ampliem a rede penal e buscar \n\npropor alternativas. \u201cOu seja, evitar qualquer utiliza\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas psicol\u00f3gicas a \n\nfavor de uma criminologia cl\u00ednica entendida como aquela que se ocupa do \n\ndiagn\u00f3stico e do progn\u00f3stico da conduta do jovem, centrada nas \u201cdisfun\u00e7\u00f5es\u201d sociais \n\nou pessoais, com base para legitimar/justificar a san\u00e7\u00e3o. E trabalhar a favor de um \n\ncl\u00ednica da vulnerabilidade, como nos sugere Zaffaroni (2003)\u201d (p.91) \n\n? Consolida\u00e7\u00e3o de uma dimens\u00e3o \u00e9tica. \u201c[...] dar lugar \u00e0s for\u00e7as \n\ninstituintes e de resist\u00eancia que crian\u00e7as e adolescentes forjam de diferentes modos: \n\ntransgress\u00f5es, sintomas ou invens\u00e3o de novas formas de vida.\u201d (p. 92) \n\n? Estreitamento dos la\u00e7os entre aqueles que est\u00e3o na frente de batalha \n\npenal e na frente de batalha social, de forma a que uns n\u00e3o funcionem como \n\nlegitimadores dos outros e que as a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade mental n\u00e3o assumam o papel de \n\ncontinuadoras do disciplinamento decidido no \u00e2mbito penal. \u201cSistema de justi\u00e7a e \n\nsistema de sa\u00fade devem estar disjuntos  quando se trata de definir modalidades \n\nlegais (penais e de atribui\u00e7\u00e3o de medida) [...], mas devem estar juntos na dire\u00e7\u00e3o \n\ndos processos de socioeduca\u00e7\u00e3o, de reabilita\u00e7\u00e3o psicossocial e de \n\ndesinstitucionaliza\u00e7\u00e3o.\u201d (p.92). \n\nMantendo como veio a responsabiliza\u00e7\u00e3o, Whitaker (2010) elege como temas \n\ncentrais de investiga\u00e7\u00e3o a infra\u00e7\u00e3o, o infrator e sua rela\u00e7\u00f5es. Dentro dos tr\u00e2mites e \n\nfun\u00e7\u00f5es operacionais da Vara de Execu\u00e7\u00e3o da Juventude do TJSP, empenha-se em \n\narticular as no\u00e7\u00f5es de ato, culpa, responsabiliza\u00e7\u00e3o e san\u00e7\u00e3o. Em seu enfoque, \n\ndestaca aspectos do campo institucional, de um lado, e, do outro, os do campo \n\ncl\u00ednico. A inser\u00e7\u00e3o do jovem no circuito infracional \u00e9 entendida em sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\nOutro social. A patologiza\u00e7\u00e3o/despatologiza\u00e7\u00e3o dos jovens movida pelas \n\nengrenagens do judici\u00e1rio emergiria como sua primeira grande quest\u00e3o. Nela, \n\nreconhece a sobreposi\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios m\u00e9dicos e psicol\u00f3gicos aos da justi\u00e7a. A \n\nsegunda grande quest\u00e3o trazida \u00e9 a da exist\u00eancia de uma cultura infracional,  de um \n\nser do mundo do crime. \n\nA autora discorre sobre a realiza\u00e7\u00e3o de parecer pericial voltado a subsidiar \n\ndecis\u00e3o de relaxamento de medida de interna\u00e7\u00e3o de adolescentes, no decorrer de \n\nsua execu\u00e7\u00e3o. Esclarece que o Estado de S\u00e3o Paulo seria o \u00fanico em que existe tal \n\nDepartamento. No campo do institucional, indaga-se, a partir de sua forma\u00e7\u00e3o em \n\nPsican\u00e1lise, sobre o lugar do saber \u201cpsi\u201d no sistema de justi\u00e7a infracional; no da \n\n\n\n139 \n \n\ncl\u00ednica, procura caracterizar uma pr\u00e1tica cl\u00ednica forense \u00e0 luz da escuta psicanal\u00edtica \n\ne formular uma compreens\u00e3o pr\u00f3pria acerca da delinqu\u00eancia, em que exclui a \n\npervers\u00e3o e inclui o conceito de cultura infracional. \n\nAo iniciar sua abordagem do campo institucional, enfatiza, nas inter-rela\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais, a  subsun\u00e7\u00e3o do saber \u201cpsi\u201d ao campo jur\u00eddico e ao campo legislativo, \n\nsem deixar de apontar que o saber da Psicologia tamb\u00e9m se fez presente na \n\nelabora\u00e7\u00e3o do ECA. Reconhece haver ambiguidade, pois, tanto se pode ver \n\nsubmetimento do \u201cpsi\u201d ao campo jur\u00eddico, como tamb\u00e9m, o inverso: submetimento de \n\nlegisladores que recorrem aos especialistas ao formularem a legisla\u00e7\u00e3o e \n\nsubmetimento de ju\u00edzes, que recorrem aos peritos para a obten\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios \n\nt\u00e9cnicos que lhes permitam saber se h\u00e1 presen\u00e7a ou aus\u00eancia de uma \n\npsicopatologia. \n\nDestaca que a inexist\u00eancia de  correla\u00e7\u00e3o entre a dura\u00e7\u00e3o  da medida de \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade e o tipo de ato infracional praticado coloca em destaque, na \n\nexecu\u00e7\u00e3o da interna\u00e7\u00e3o, os saberes da Psicologia, da psiquiatria, do servi\u00e7os social \n\ne da pedagogia, pois, s\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es dessa equipe  t\u00e9cnica (ou de parte dela), \n\nrealizadas  semestralmente sob determina\u00e7\u00e3o judicial que fundamentar\u00e3o a decis\u00e3o \n\ndo ju\u00edzo quanto a manter a medida, respeitado o limite m\u00e1ximo de 3 anos,  ou \n\nantecipar seu retorno ao conv\u00edvio social. \n\nAponta a presen\u00e7a, em quase todos os processos que passaram por suas \n\nm\u00e3os, de determina\u00e7\u00f5es judiciais ao \u00f3rg\u00e3o executor da medida de interna\u00e7\u00e3o \n\n(Funda\u00e7\u00e3o CASA) para a realiza\u00e7\u00e3o de psicoterapia dos adolescentes no decorrer \n\ndo cumprimento da medida. V\u00ea a\u00ed, o espraiamento nas pr\u00e1ticas judici\u00e1rias do \n\nentendimento da psicoterapia como pr\u00e1tica normativa. Tendo-o por enganoso, \n\nprop\u00f5e-se debat\u00ea-lo. Primeiramente, aponta a aus\u00eancia de crit\u00e9rios m\u00ednimos para \n\ntais encaminhamentos. \u201cTrata-se de uma demanda institucional, sem crit\u00e9rios \n\ndefinidos, baseada principalmente na inadaptabilidade do jovem aos arcabou\u00e7os das \n\ncondutas sociais.\u201d (p. 54-55) Em segundo lugar, indica que os jovens encaminhados \n\npara psicoterapia n\u00e3o apresentariam disponibilidade para iniciar um processo \n\nterap\u00eautico. \u201cA psicoterapia tornou-se mais uma tarefa a ser cumprida, posto que \u00e9 \n\nimposta.\u201d (p. 56) O jovem saberia que submeter-se a ela contar\u00e1 a favor quando da \n\navalia\u00e7\u00e3o por uma progress\u00e3o de medida. \n\n\n\n140 \n \n\nAo abordar a psiquiatriza\u00e7\u00e3o e/ou psicologiza\u00e7\u00e3o dos processos, opta por \n\nanalis\u00e1-la como diminui\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter espec\u00edfico da justi\u00e7a e do poder dos ju\u00edzes \n\nque t\u00eam o seu dom\u00ednio invadido por um certo n\u00famero de t\u00e9cnicos. Indica haver um \n\nn\u00famero exagerado de avalia\u00e7\u00f5es e per\u00edcias do campo PSI e a frequente \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de que os internos se submetam a psicoterapia. Ilustra-o \n\napresentando tr\u00eas estruturas reais de processos de execu\u00e7\u00e3o. Relaciona tal \n\npsiquiatriza\u00e7\u00e3o/psicologiza\u00e7\u00e3o \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do ECA pelo Judici\u00e1rio paulista \n\nquanto \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de medida de interna\u00e7\u00e3o. Segue retomando o caso Pierre Rivi\u00e8re \n\ne apontando analogias e assimetrias entre as avalia\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas de Rivi\u00e8re e as \n\natuais. \n\nEm suas considera\u00e7\u00f5es sobre o atual modelo de elabora\u00e7\u00e3o de laudos e \n\nper\u00edcias m\u00e9dico-legais, situa-as, seguindo Foucault, como express\u00e3o do poder de \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o. Destaca o momento em que Foucault discorre sobre o exame \n\npsiqui\u00e1trico penal, considerando-o ubuesco (grotesco a ponto de ser hil\u00e1rio) e \n\nressaltando que, nele, o psiquiatra tornar-se-ia efetivamente o juiz. Whitaker (2010) \n\nfundamenta-se nesse posicionamento de Foucault e d\u00e1 eco ao propugnado pelo \n\nSCP, quando defende a \u201cextin\u00e7\u00e3o por completo da chamada \u2018sugest\u00e3o de \n\nmedida\u2019  nos laudos PSI. (...) o destino de um jovem, sua reclus\u00e3o ou liberdade, n\u00e3o \n\ndeve se situar exclusivamente \u00e0s expensas do saber PSI\u201d (p. 77). \n\nDivirjo do propugnado pelo SCP, do defendido por Whitaker e, se for o caso, \n\nde Foucault. Entendo resultar esta em uma falsa quest\u00e3o que decorre de se dar \n\nelevada \u00eanfase \u00e0s diferen\u00e7as entre uma pr\u00e1tica psicol\u00f3gica realizada no \u00e2mbito das \n\npr\u00e1ticas judici\u00e1rias e as pr\u00e1ticas judici\u00e1rias em si, ou seja, o psic\u00f3logo que se \n\nmanifesta em um processo como auxiliar do juiz, atua, tal qual o juiz, a servi\u00e7o e a \n\nmando da justi\u00e7a, sendo do juiz o dever de decidir, detendo o juiz o poder de decidir. \n\nAdmitamos que, ao produzir seu parecer, o psic\u00f3logo acabe por proceder aos \n\ndesdobramentos explicitados por Foucault e apresente ao ju\u00edzo n\u00e3o o sujeito \n\njur\u00eddico, mas um duplo-\u00e9tico moral dele, e que a puni\u00e7\u00e3o n\u00e3o recaia sobre a infra\u00e7\u00e3o, \n\nmas sobre tal duplo. Ali\u00e1s, Whitaker (2010) n\u00e3o faz mais que descrever o qu\u00e3o bem \n\nfundamentados na teoria psicanal\u00edtica s\u00e3o seus procederes na constru\u00e7\u00e3o desse \n\nduplo \u00e9tico-moral, do qual destaca uma inser\u00e7\u00e3o em uma cultura infracional e, \n\nentretanto, defende ser desobrigada de fornecer uma sugest\u00e3o de medida. Ou seja, \n\nempenha-se em excluir o car\u00e1ter grotesco de seus pareceres, o que os torna ainda \n\n\n\n141 \n \n\nmais apropriados como subs\u00eddios para uma tomada de decis\u00e3o e, ao mesmo tempo, \n\nposiciona-se contr\u00e1rio a que eles assumam o papel de fornecer uma opini\u00e3o \n\ntecnicamente fundamentada para uma tomada de decis\u00e3o, haja vista que a sugest\u00e3o \n\nde medida \u00e9 o que melhor sintetiza o que tem a dizer a partir do estudo que realizou.  \n\nSobre a pr\u00e1tica psi no dom\u00ednio forense (aqui no sentido de judici\u00e1rio), \n\nWhitaker afirma: \n\nA pr\u00e1tica PSI no e para o dom\u00ednio forense fixa-se como uma \n\ndeontologia de peritagem e sofre efeitos de entroniza\u00e7\u00e3o.(...) regida \n\nsobre as bases da criminologia cl\u00ednica (...) Por outro lado, os \n\nrelat\u00f3rios psicol\u00f3gicos sobrevindos das avalia\u00e7\u00f5es forenses s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m apoiados pelas teorias do desenvolvimento ou pela \n\nPsican\u00e1lise, por no\u00e7\u00f5es de psicopatologia, por resultados de \n\ninstrumentos psicol\u00f3gicos (testes) e pela an\u00e1lise dos documentos \n\nacostados aos autos. \u00c9 sobre a base epist\u00eamica de um \n\nconhecimento outorgado que se constr\u00f3i um saber que sup\u00f5e dizer a \n\nverdade, sempre parcial, sobre determinado sujeito/indiv\u00edduo. \n\n(Whitaker, 2010, pp. 75-76) \n\n \n\nDecidir acolhendo o parecer pericial \u00e9 julgar com saber e tende a ser \n\nconveniente para o ju\u00edzo; decidir sem requerer per\u00edcia, quando ela pode ser \n\nrelevante, \u00e9 julgar sem saber e, certamente, os inconformados recorrer\u00e3o solicitando \n\nque sejam realizadas per\u00edcias; decidir contrariamente ao parecer t\u00e9cnico obtido \n\ntende a n\u00e3o ser conveniente: os inconformados dever\u00e3o recorrer solicitando a devida \n\nconsidera\u00e7\u00e3o pelo ju\u00edzo do parecer t\u00e9cnico produzido a mando dele. \n\n \n\n6.3 Cultura infracional ou vig\u00eancia de outro processo de socializa\u00e7\u00e3o? \n\nOliveira (2010) indaga-se sobre a reintegra\u00e7\u00e3o social de adolescentes \n\nenvolvidos com o tr\u00e1fego de drogas e suas pr\u00e1ticas de viol\u00eancia. Pauta-se no \n\natendimento em um CREAS a dois adolescentes envolvidos com o tr\u00e1fico (uma \n\nmo\u00e7a de 17 anos e um garoto de 15), que n\u00e3o tinham sido enquadrados na \n\ncategoria de adolescentes infratores. Considera que a exist\u00eancia de regi\u00f5es nas \n\nperiferias das grandes e m\u00e9dias cidades, cujo acesso depende de autoriza\u00e7\u00e3o dos \n\nmandantes locais, os quais as mant\u00eam sob seu controle, gera uma mudan\u00e7a \n\nqualitativa.  \n\nO tr\u00e1fico de drogas mais do que um modo de transa\u00e7\u00e3o comercial \n\nreconhecido como um crime, mais do que uma transa\u00e7\u00e3o il\u00edcita \u00e9 hoje \n\n\n\n142 \n \n\num territ\u00f3rio, um lugar, um espa\u00e7o geogr\u00e1fico dentro do qual vigoram \n\ndeterminados padr\u00f5es de conviv\u00eancia social regidos pela lei do mais \n\nforte. L\u00e1 a justi\u00e7a se faz com as pr\u00f3prias m\u00e3os. (Oliveira, 2010, p. 5) \n\n \n\nAncorando-se em Nietzsche, Deleuze e Guattari, e Foucault defende que tais \n\nadolescentes foram submetidos a uma ressocializa\u00e7\u00e3o que nos remete \u00e0s \n\nsociedades desp\u00f3ticas e que encontra outro similar nas pr\u00e1ticas religiosas. \n\nEntende que h\u00e1 um processo hegem\u00f4nico de socializa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o alcan\u00e7a a \n\ntodos igualmente e que se prop\u00f5e, apesar de todos os seus percal\u00e7os, a formar \n\ncidad\u00e3os c\u00f4nscios de seus direitos e deveres, cidad\u00e3os capazes de exercer sua \n\nliberdade e de respeitar os limites da liberdade do outro e que tem como corol\u00e1rio o \n\nfortalecimento dos mecanismos inibidores dos impulsos e como espa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o \n\ntodos os locais onde vigora o Estado de Direito. Seu acontecimento \u00e9 cheio de \n\nnuances e deriva\u00e7\u00f5es sendo poss\u00edvel identificar lugares e grupos em que ele j\u00e1 n\u00e3o \n\n\u00e9 mais reconhec\u00edvel. \n\nO adolescente cooptado pelo tr\u00e1fico, \u00e9 submetido a um processo de \n\nressocializa\u00e7\u00e3o em que a conduta violenta \u00e9 exigida, imposta e \n\nesperada. Ele s\u00f3 ser\u00e1 reconhecido como pertencente a esta \n\ncoletividade se partilhar dos modos de condutas que lhes s\u00e3o \n\npr\u00f3prias, dentre estes, interessa-nos destacar, ter que castigar \n\nseveramente quem descumpre os tratos estabelecidos. Parece-nos \n\nrazo\u00e1vel considerar como principal efeito deste processo de \n\nressocializa\u00e7\u00e3o a desativa\u00e7\u00e3o dos mecanismos inibidores da \n\nviol\u00eancia e dos impulsos em geral, desativa\u00e7\u00e3o que se costuma \n\nrelacionar ao uso de drogas em si.... \n\nConcluindo, entendemos que adolescentes envolvidos com o tr\u00e1fico \n\nde drogas e com suas pr\u00e1ticas de viol\u00eancia foram ressocializados \n\ndentro dos padr\u00f5es pr\u00f3prios a este grupo e ao serem violentos n\u00e3o \n\nest\u00e3o apresentando uma tend\u00eancia antissocial \u2013 no sentido que lhe \n\natribui Winnicott \u2013, ao contr\u00e1rio, est\u00e3o agindo em conformidade com \n\nos novos padr\u00f5es sociais adquiridos e vigentes, para eles.(Oliveira, \n\n2010, p.5) \n\n \n\nVejo converg\u00eancia entre o posicionamento de Whitaker (2010) e o que \n\napresentei em Oliveira (2010). O primeiro reconhece nos adolescentes que cometem \n\nato infracional a exist\u00eancia de uma cultura infracional (ser do mundo do crime); o \n\nsegundo radicaliza ao apontar que tais adolescentes foram socializados (ou \n\nressocializados) dentro dos par\u00e2metros de um outro processo de socializa\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nvigente no mundo do crime e que, nas grandes e m\u00e9dias cidades assume \n\n\n\n143 \n \n\ndimens\u00f5es que ultrapassam a mera ades\u00e3o a uma cultura infracional. Cultura, \n\nterritorialidade e popula\u00e7\u00e3o, juntas possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de um arremedo de Estado, \n\no qual se op\u00f5e ao Estado de Direito, sendo que os habitantes daquele arremedo t\u00eam \n\ncomo reconhecer, nos deste, n\u00e3o apenas um outro, mas, principalmente, um \n\nestranho, um estrangeiro, um opositor, um inimigo sobre o qual est\u00e3o autorizados a \n\nagir sem a menor preocupa\u00e7\u00e3o com a conten\u00e7\u00e3o de seus impulsos agressivos. Por \n\noutro lado, Rosa, Vicentin e Broide, ao apontarem uma pauta \u00e9tico-pol\u00edtica para a \n\nquest\u00e3o dos adolescentes perigosos concebem a \u201cconstru\u00e7\u00e3o da figura do \n\nadolescente perigoso e intrat\u00e1vel\u201d como resultante de um conjunto de distor\u00e7\u00f5es em \n\nque se associam viol\u00eancia-juventude, patologia-juventude, viol\u00eancia-patologia (p.83), \n\na escamotear as falhas de um processo de socializa\u00e7\u00e3o tido n\u00e3o como hegem\u00f4nico, \n\nmas como \u00fanico. \n\n\n\n \n \n\n7 O psic\u00f3logo nas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es: Psicologia \n\nJudici\u00e1ria e Psicologia Forense \n\n \n\nConforme j\u00e1 apontamos anteriormente, psic\u00f3logo judici\u00e1rio \u00e9 o nome do cargo \n\nefetivo do psic\u00f3logo contratado para trabalhar nos tribunais de justi\u00e7a. Reiteremos \n\nque, no TJSP, ele teve suas atribui\u00e7\u00f5es locais definidas por meio do Comunicado \n\n345/2004, a primeira das quais vale repetir: \n\nProceder a avalia\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as, adolescentes e adultos, elaborando \n\no estudo psicol\u00f3gico, com a finalidade de subsidiar ou assessorar a \n\nautoridade judici\u00e1ria no conhecimento dos aspectos psicol\u00f3gicos de \n\nsua vida familiar, institucional e comunit\u00e1ria, para que o magistrado \n\npossa decidir e ordenar as medidas cab\u00edveis (S\u00e3o Paulo, 2004). \n\n \n\nO psic\u00f3logo judici\u00e1rio, ao atuar nas Varas de Fam\u00edlia e Sucess\u00f5es como \n\nmembro da equipe t\u00e9cnica judici\u00e1ria, tal qual quando atua nas Varas de Inf\u00e2ncia e \n\nde Juventude, reafirmemos, est\u00e1 sempre sob a obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de subsidiar \n\numa decis\u00e3o judicial e, por isso, sob a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade. Tudo em \n\nconson\u00e2ncia com o Art. 151 do ECA \u201c... fornecer subs\u00eddios por escrito, mediante \n\nlaudos, ou verbalmente, na audi\u00eancia\u2026\u201d Tamb\u00e9m aqui, ao se submeter a concurso e \n\nassumir o exerc\u00edcio desta fun\u00e7\u00e3o, o psic\u00f3logo declara-se competente para oferecer \n\nos subs\u00eddios t\u00e9cnicos solicitados pelo ju\u00edzo, sendo incongruente que venha a alegar \n\nseu saber e os princ\u00edpios \u00e9tico-pol\u00edticos da Psicologia n\u00e3o o autorizarem a tanto. \n\nNas a\u00e7\u00f5es das Varas de Fam\u00edlia, tal qual nas de Inf\u00e2ncia e de Juventude, \n\ntamb\u00e9m prepondera o princ\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integraI \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente, \n\nque, aqui, se traduzir\u00e1 no benef\u00edcio da crian\u00e7a e do adolescente, os quais n\u00e3o se \n\nencontram em situa\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o de direitos, apenas est\u00e3o envolvidos em lit\u00edgios \n\nque se estabeleceram entre seus pais ou familiares e, quase sempre, h\u00e1 uma \n\ngrande diverg\u00eancia quando se busca definir aquilo que melhor corresponde ao t\u00e3o \n\npropalado benef\u00edcio da crian\u00e7a e do adolescente. A senten\u00e7a \u00e9 que acabar\u00e1 por \n\ndefini-lo, da\u00ed, a relev\u00e2ncia da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade ao psic\u00f3logo perito \n\njudici\u00e1rio. Imparcialidade inerente a toda a atua\u00e7\u00e3o em nome da Justi\u00e7a. \n\nOutro grande complicador \u00e9 o car\u00e1ter adversarial intr\u00ednseco a todas as a\u00e7\u00f5es. \n\nAo se constituir a lide, entra em vigor todo o regramento contido no C\u00f3digo de \n\n\n\n145 \n \n\nProcesso Civil, determinando cada passo da instru\u00e7\u00e3o processual que fica \n\nsubmetida aos princ\u00edpios e aos procederes l\u00e1 institu\u00eddos. Dentre os princ\u00edpios, \n\ndestacamos: o de que ningu\u00e9m tem o dever de produzir provas contra si mesmo; o \n\ndo direito \u00e0 ampla defesa; o do contradit\u00f3rio; e o do direito a um duplo grau de \n\njurisdi\u00e7\u00e3o. \n\nA clara delimita\u00e7\u00e3o e o reconhecimento do lugar e do papel do psic\u00f3logo \n\nsolicitado a fornecer subs\u00eddios ao dever de julgar do juiz s\u00e3o um dos temas centrais \n\ndesta tese. Os psic\u00f3logos contratados para trabalhar no Poder Judici\u00e1rio ocupam, \n\nperante os periciandos, o papel de psic\u00f3logos peritos judici\u00e1rios, pois t\u00eam sempre \n\ndiante de si uma decis\u00e3o da compet\u00eancia do ju\u00edzo que determinou a sua atua\u00e7\u00e3o e a \n\nquem esta se subordina (a eles se equiparam aqueles que, em seus consult\u00f3rios ou \n\nservi\u00e7os em que atuam, por for\u00e7a de uma determina\u00e7\u00e3o judicial devem proceder \u00e0 \n\nper\u00edcia de envolvidos em processos judiciais com os quais nunca mantiveram pr\u00e9vio \n\ncontato profissional ou pessoal). Por outro lado, psic\u00f3logos que atuam em \u00f3rg\u00e3os \n\nmantidos pelo Poder Executivo e voltados \u00e0 oferta de servi\u00e7os demandados por \n\ndeterminados segmentos da popula\u00e7\u00e3o, sejam servi\u00e7os prestados direta ou \n\nindiretamente, desempenham o papel de assistentes t\u00e9cnicos forenses sempre que \n\nse determinar judicialmente seu pronunciamento sobre usu\u00e1rios de seus servi\u00e7os, \n\nenvolvidos em situa\u00e7\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial. \u00c9 o contato profissional pr\u00e9vio com \n\no envolvido que exclui a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia, por for\u00e7a da imposi\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade nela intr\u00ednseca. \n\nNas Refer\u00eancias t\u00e9cnicas para atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em Varas de Fam\u00edlia \n\n(2010c), editada pelo CFP, o trabalho do psic\u00f3logo nestas varas, ou para elas \n\nencaminhado, \u00e9 inserido na \u00e1rea da Psicologia Jur\u00eddica. Ressaltam haver psic\u00f3logos \n\nque, em seus consult\u00f3rios cl\u00ednicos, s\u00e3o convidados ou solicitados a emitir pareceres \n\nque ser\u00e3o anexados a processos (p.13). Apontam ter ocorrido uma amplia\u00e7\u00e3o do \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo Jur\u00eddico e uma mudan\u00e7a do paradigma pericial \n\ninicial. Quanto aos psic\u00f3logos que atuam em Varas de Fam\u00edlia e ao campo da \n\nPsicologia Jur\u00eddica: \n\nEst\u00e3o sendo considerados profissionais lotados em Varas de Fam\u00edlia, \n\nassim como aqueles que n\u00e3o possuem v\u00ednculo empregat\u00edcio no \n\nPoder Judici\u00e1rio, mas s\u00e3o indicados por ju\u00edzes para ser peritos, bem \n\ncomo os contratados por uma das partes como assistentes t\u00e9cnicos. \n\nIncluem-se tamb\u00e9m nessa designa\u00e7\u00e3o os que s\u00e3o cedidos por \n\n\n\n146 \n \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para desempenhar atividade profissional perante as \n\nVaras de Fam\u00edlia, bem como aqueles lotados em outras institui\u00e7\u00f5es, \n\nmas que produzem trabalhos endere\u00e7ados ao Ju\u00edzo de Fam\u00edlia.... \n\nEntre os psic\u00f3logos que realizam trabalhos encaminhados \u00e0s Varas \n\nde Fam\u00edlia ou por solicita\u00e7\u00e3o destas, h\u00e1 os que s\u00e3o lotados em \n\noutros setores do servi\u00e7o p\u00fablico, mas recebem encaminhamentos \n\nda Justi\u00e7a, geralmente para a confec\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es ou \n\ndiagn\u00f3sticos, com solicita\u00e7\u00e3o para envio dos resultados ao Poder \n\nJudici\u00e1rio. Todos esses trabalhos se inscrevem no campo da \n\nPsicologia Jur\u00eddica. (CFP, 2010c, p.13). \n\n \n\nAs Refer\u00eancias entendem que h\u00e1 uma demanda originalmente direcionada ao \n\nJudici\u00e1rio e que o encaminhamento do processo para o Setor de Psicologia \u201c\u00e9 como \n\nse o Estado respondesse ao demandante que aquele problema n\u00e3o pode ser \n\nresolvido juridicamente se n\u00e3o forem compreendidas, avaliadas ou trabalhadas \n\nalgumas quest\u00f5es emocionais\u201d (p. 20). Perante a indaga\u00e7\u00e3o sobre quem seria o \n\nusu\u00e1rio do trabalho desenvolvido por psic\u00f3logos que atuam em Varas de Fam\u00edlia, as \n\nRefer\u00eancias apontam ser o pr\u00f3prio jurisdicionado, pois \u00e9 ele que est\u00e1 sendo \n\natendido pelo Poder Judici\u00e1rio a quem o trabalho do psic\u00f3logo \u00e9 encaminhado. Em \n\nsendo Varas de Fam\u00edlia, os clientes dos psic\u00f3logos seriam as fam\u00edlias e seus \n\nmembros e, por conseguinte, \u00e9 perante elas que se assume o dever de preserva\u00e7\u00e3o \n\ndo sigilo. (p. 24) \n\nNote-se a colagem do modo cl\u00ednico de pensar: demanda do jurisdicionado \n\ncorresponde \u00e0 demanda do cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o; o atendimento da demanda \n\npelo Poder Judici\u00e1rio corresponde ao atendimento da demanda pelo psic\u00f3logo em \n\nseu consult\u00f3rio/pelo psic\u00f3logo funcion\u00e1rio de um servi\u00e7o. O trabalho do psic\u00f3logo \n\nnas Varas de Fam\u00edlia como entendimento do Poder Judici\u00e1rio de que, para atender \n\nao demandante, foi necess\u00e1rio promover a compreens\u00e3o, a avalia\u00e7\u00e3o ou a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de algumas quest\u00f5es emocionais. Nas Varas de Fam\u00edlia, as fam\u00edlias s\u00e3o \n\nos nossos clientes e perante elas a obriga\u00e7\u00e3o de sigilo. Tudo torto. \n\nEm primeiro lugar, o que est\u00e1 sob jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e9 um conflito vigente num \n\nrelacionamento interpessoal em que algu\u00e9m (o requerente) decidiu pelo \n\nacionamento da Justi\u00e7a, apresentando ao ju\u00edzo uma pretens\u00e3o perante o outro (o \n\nrequerido). O acionamento da Justi\u00e7a torna os envolvidos no conflito interpessoal \n\nobjeto dos procederes judici\u00e1rios: falam nos autos atrav\u00e9s de seus advogados, \n\nsubmetem-se ao contradit\u00f3rio e s\u00f3 falam ao ju\u00edzo em audi\u00eancias.  \u201cO jurisdicionado\u201d \n\n\n\n147 \n \n\n\u2013 perceba-se o car\u00e1ter passivo a\u00ed contido \u2013, sequer existe como pessoa: o que est\u00e1 \n\nsob jurisdi\u00e7\u00e3o \u00e9 o lit\u00edgio que se estabeleceu entre pessoas com hist\u00f3rico de \n\nrelacionamento. Fosse pessoa, n\u00e3o seria uma s\u00f3, mas v\u00e1rias, e com demandas \n\nconflitantes. N\u00e3o existindo como pessoa, o jurisdicionado n\u00e3o pode constituir-se \n\ndemandante de nada. O demandante \u00e9 o Poder Judici\u00e1rio (em \u00faltima an\u00e1lise o \n\ninteresse coletivo), que, ao jurisdicionalizar o conflito, engendra a lide. A fun\u00e7\u00e3o \n\njurisdicional \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o da vontade concreta da lei, aqui se efetivando sobre a \n\nordem social com o prop\u00f3sito de pacificar com Justi\u00e7a e de educar os envolvidos.  \n\nEm segundo lugar, insustent\u00e1vel essa un\u00edssona compreens\u00e3o do trabalho dos \n\npsic\u00f3logos nas Varas de Fam\u00edlia. Imprescind\u00edvel que se separe o trabalho do perito \n\n(Psicologia Judici\u00e1ria, \u00e9tica da per\u00edcia, imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade) do relativo ao \n\nassistente t\u00e9cnico forense (Psicologia Forense, \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o profissional \u2013 \n\ncliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o, parcialidade intr\u00ednseca). O perito atua a servi\u00e7o e a mando \n\nda Justi\u00e7a e sob a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade. Tem o dever profissional e a \n\nobriga\u00e7\u00e3o legal de realizar a per\u00edcia e de emitir um parecer. Embora inapropriado, \n\npode-se dizer que seu cliente \u00e9 o Poder Judici\u00e1rio, e, em \u00faltima an\u00e1lise, o interesse \n\ncoletivo. O perito, como toda a Justi\u00e7a, vislumbra o benef\u00edcio da crian\u00e7a, dos irm\u00e3os, \n\nda fam\u00edlia, da m\u00e3e e do pai. O psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense tem por cliente a \n\nparte que, sob a orienta\u00e7\u00e3o de um advogado, contratou-o, ou atua por for\u00e7a da \n\nobriga\u00e7\u00e3o funcional de emitir um parecer pr\u00f3pria do servi\u00e7o em que trabalha ou, \n\nainda, em resposta a uma determina\u00e7\u00e3o judicial. Sua parcialidade \u00e9 inelut\u00e1vel. Ele \n\ntamb\u00e9m tem a obriga\u00e7\u00e3o de vislumbrar o benef\u00edcio da crian\u00e7a, dos irm\u00e3os, da \n\nfam\u00edlia, da m\u00e3e e do pai. Importante que ele saiba distinguir o interesse da parte do \n\nbenef\u00edcio da parte. \n\nAs Refer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia destacam um aspecto que \u00e9 de suma \n\nimport\u00e2ncia no trabalho com crian\u00e7as e adolescentes envolvidos em processos de \n\ndisputa e/ou regulamenta\u00e7\u00e3o de guarda de filhos: \u201c\u00e9 preciso cuidado, tamb\u00e9m, para \n\nn\u00e3o haver confus\u00e3o entre o direito de crian\u00e7as serem ouvidas em processos dessa \n\nnatureza e o fato de se achar que, nos encaminhamentos jur\u00eddicos, deve ser \n\nprivilegiada a palavra de uma crian\u00e7a\u201d (p.25). Aqui, a quest\u00e3o \u00e9 o psic\u00f3logo n\u00e3o \n\nperder de vista a enorme inadequa\u00e7\u00e3o em sustentar, sobre a fala da crian\u00e7a ou do \n\nadolescente pronunciada no decorrer do estudo psicol\u00f3gico, uma decis\u00e3o que \u00e9 \n\nt\u00e9cnica, que \u00e9 express\u00e3o do saber psicol\u00f3gico detido.  \n\n\n\n148 \n \n\nA escuta tecnicamente qualificada dos filhos, dentro do conjunto de dados, \n\ninforma\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es que v\u00e3o sendo colhidas na realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia, ainda \n\nque sejam decisivas para a forma\u00e7\u00e3o do parecer, n\u00e3o devem ser apontadas como \n\nelemento que o fundamenta, tampouco como o que o confirma. Repitamos: o \n\nparecer n\u00e3o \u00e9 a fala dos envolvidos, \u00e9 a fala do saber detido pelo perito. Acrescente-\n\nse o argumento que nos \u00e9 apresentando nas Refer\u00eancias: a crian\u00e7a, ou o \n\nadolescente, pode vir a sentir-se culpada (como tamb\u00e9m pode vir a ser culpabilizada \n\npelo genitor que se sentir prejudicado) caso o parecer d\u00ea a entender que a opini\u00e3o \n\ndo t\u00e9cnico nada mais \u00e9 do que a confirma\u00e7\u00e3o de uma opini\u00e3o da crian\u00e7a obtida no \n\ndecorrer do estudo. \n\nRecorrendo a trabalho anterior de uma de suas elaboradoras, As \n\nRefer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia destacam a relev\u00e2ncia de que o psic\u00f3logo, \n\nespecialmente aquele que estiver atuando em Varas de Fam\u00edlia, inicie decodificando \n\na problem\u00e1tica que lhe est\u00e1 sendo apresentada em termos jur\u00eddicos para o \n\nreferencial te\u00f3rico pr\u00f3prio da Psicologia. Seguindo exemplo da pr\u00f3pria autora: \n\n\u201cguarda de filhos, regulamenta\u00e7\u00e3o de visitas, negat\u00f3ria de paternidade, div\u00f3rcio, \n\ndestitui\u00e7\u00e3o do poder familiar\u201d, corresponderiam a \u201cestudos sobre fam\u00edlias \n\ncontempor\u00e2neas, cuidados parentais, relacionamento entre pais e filhos, rela\u00e7\u00f5es de \n\ng\u00eanero, desenvolvimento infanto-juvenil\u201d. (p.20) \n\nDestaque-se a insist\u00eancia em instituir uma aus\u00eancia de intersec\u00e7\u00e3o entre a \n\nPsicologia e o Direito, a negativa de que a Psicologia se faz presente na legisla\u00e7\u00e3o \n\nao fundamentar a formula\u00e7\u00e3o daquelas. Se assumimos uma concep\u00e7\u00e3o foucaultiana \n\ndas rela\u00e7\u00f5es sociais, a Psicologia \u00e9 disciplinamento, tal qual o \u00e9 o Direito, sendo \n\neste acionado quando se mostrou insuficiente aquela. O acionamento da Psicologia, \n\nno \u00e2mbito do Direito, n\u00e3o ultrapassa um retrocesso: reaciona dispositivos que \n\ndeveriam ter atuado de forma a que a demanda ao Direito n\u00e3o chegasse a se \n\nconcretizar.  \n\nAs modalidades de interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, que queremos ver utilizadas no \n\n\u00e2mbito dos tribunais como supera\u00e7\u00e3o do paradigma pericial, existiam socialmente \n\ndispon\u00edveis para os litigantes e, ou n\u00e3o foram acionadas ou, se foram, n\u00e3o \n\npromoveram mudan\u00e7as capazes de tornar desnecess\u00e1rio a recorr\u00eancia \u00e0 Justi\u00e7a. \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n7.1 O conflito intrafamiliar levado \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a \n\n \n\nUm conflito intrafamiliar pode ser representado por uma espiral, ora \n\nexpandida, ora semi-expandida, ora toda retra\u00edda, ocupando nesses diferentes \n\nmomentos maior ou menor espa\u00e7o na nossa vida, perturbando-nos mais ou menos. \n\nRecorrer \u00e0 Justi\u00e7a \u00e9 solicitar que tal conflito seja decidido em conformidade com o \n\nentendimento da coletividade em que me incluo e, para isso, necessariamente, ele \n\nser\u00e1 moldado \u00e0s figuras e formas de proceder pr\u00f3prias do \u00e2mbito judici\u00e1rio, ou seja, \n\nmeu conflito intrafamiliar ser\u00e1 tornado lide: o conflito caracterizado por uma \n\npretens\u00e3o resistida. \n\nEssa moldagem do conflito intrafamiliar corresponde a um enquadramento do \n\nvivenciado a estruturas preexistentes no proceder judici\u00e1rio, necess\u00e1rio para torn\u00e1-lo \n\noperacionaliz\u00e1vel neste \u00e2mbito. A per\u00edcia psicol\u00f3gica \u00e9 parte integrante desse \n\nprocedimento. \n\nO processo de constitui\u00e7\u00e3o da lide nas varas de fam\u00edlia desenrola-se a partir \n\ndo momento em que um dos c\u00f4njuges procura um advogado e relata-lhe  uma \n\nhist\u00f3ria de um conflito relacional de forma a consubstanciar a solicita\u00e7\u00e3o de seus \n\nservi\u00e7os no sentido de recorrer \u00e0 Justi\u00e7a para, por exemplo, formalizar uma \n\nsepara\u00e7\u00e3o em curso. Desnecess\u00e1rio demonstrar que tal relato det\u00e9m uma tem\u00e1tica \n\nnitidamente emocional. \n\nO hist\u00f3rico que eu relato dos motivos que me conduziram \u00e0 decis\u00e3o de \n\nsepara\u00e7\u00e3o, acrescido das minhas proposi\u00e7\u00f5es de como deve passar a se organizar \n\na minha fam\u00edlia separada, explicitam os conflitos intraconjugais e intrafamiliares que \n\nse engendraram no desenrolar do acontecer da minha rela\u00e7\u00e3o conjugal, trazendo \n\nem seu bojo complexas tramas emocionais constitu\u00eddas ao longo de nossa hist\u00f3ria, \n\nas quais aparecem apenas suscitadas pelas emo\u00e7\u00f5es e posicionamentos que eu me \n\npermito deixar transparecer quando falo com meu advogado e pela minha \n\nproposi\u00e7\u00e3o de como deve passar a ser a minha nova organiza\u00e7\u00e3o familiar. \n\nAo relato desse hist\u00f3rico, nomearemos conflito verbalizado. Subjacente a ele, \n\nsabemos existir todo um amplo conjunto de viv\u00eancias conflituosas que n\u00e3o foram \n\nrelatadas, ao qual passaremos a nomear conflito n\u00e3o verbalizado. \u00c9 nas viv\u00eancias \n\nconflituosas n\u00e3o relatadas que se encontram as fontes da energia ps\u00edquica que \n\n\n\n150 \n \n\nsust\u00e9m os posicionamentos mantidos no decorrer da demanda jur\u00eddica, como \n\ntamb\u00e9m a g\u00eanese das ambiguidades e indecis\u00f5es apreendidas pelos profissionais \n\nacionados. \n\nUma das motiva\u00e7\u00f5es para que tais viv\u00eancias sejam suprimidas do conflito \n\nverbalizado adv\u00e9m do fato de serem dissonantes \u00e0 posi\u00e7\u00e3o afetiva que eu passei a \n\nassumir ao ter resolvido proceder \u00e0 separa\u00e7\u00e3o e/ou por n\u00e3o confirmarem a nova \n\norganiza\u00e7\u00e3o familiar proposta. Tal supress\u00e3o tamb\u00e9m pode ser motivada pelo fato \n\nde se vincularem a viv\u00eancias marcadas por intenso sofrimento e, inclusive, por \n\nestarem submetidas \u00e0 repress\u00e3o. H\u00e1 ainda um fator externo a motivar a supress\u00e3o \n\nde tais viv\u00eancias: a aus\u00eancia, na lide, de espa\u00e7o social para a sua express\u00e3o. O \n\nmodo vigente, no \u00e2mbito do Direito, de operacionaliza\u00e7\u00e3o da abordagem dos \n\nconflitos intrafamiliares caracteriza-se pelo est\u00edmulo ao embate e \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de \n\nculpa ao outro. \n\nRecorrendo \u00e0 cl\u00e1ssica analogia com o iceberg, assenta-se: o conflito \n\nverbalizado \u00e9 a sua ponta, o n\u00e3o verbalizado corresponde a toda a parte submersa, \n\nbem mais volumosa do que a flutuante; os vieses e as defesas psicol\u00f3gicas \n\nmobilizadas situam-se na intersec\u00e7\u00e3o entre o submerso e o flutuante, oscilando a \n\nsua parte vis\u00edvel em fun\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o das ondas; a lide \u00e9 a sombra da ponta \n\ndo iceberg projetada sobre a superf\u00edcie das \u00e1guas do g\u00e9lido mar dos procederes \n\njudici\u00e1rios, nesse oceano do universo relacional. \n\nD\u00e9cadas de inser\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na institui\u00e7\u00e3o judici\u00e1ria revelaram a n\u00edtida \n\ncontradi\u00e7\u00e3o existente entre o modo psicol\u00f3gico de atua\u00e7\u00e3o e o modo de \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do Direito. A atua\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica parte das demandas dos \n\nenvolvidos, visando ao entendimento e ao compartilhamento de responsabilidades, \n\nproduzindo efeitos sobre a configura\u00e7\u00e3o do conflito, ainda que n\u00e3o possa cultuar o \n\nobjetivo de obt\u00ea-los. Os procederes judici\u00e1rios, por seu lado, ao n\u00e3o prescindir da \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da lide, que atua no sentido da intensifica\u00e7\u00e3o do conflito e da atribui\u00e7\u00e3o \n\nde culpabilidade ao outro, imp\u00f5em a resolu\u00e7\u00e3o do conflito como demanda do pr\u00f3prio \n\nDireito. \n\nSousa e Brito (2011) denotaram preocupa\u00e7\u00e3o quanto a avalia\u00e7\u00f5es \n\npsicol\u00f3gicas de pais a quem se atribui aliena\u00e7\u00e3o parental e ilustram parte da \n\ncontradi\u00e7\u00e3o existente entre os modos de operacionaliza\u00e7\u00e3o desses dois saberes. \n\nDedicaram-se a examinar os argumentos psicol\u00f3gicos que fundamentaram a \n\n\n\n151 \n \n\nexposi\u00e7\u00e3o de motivos do projeto de lei sobre aliena\u00e7\u00e3o parental e discorreram a \n\nrespeito da aplica\u00e7\u00e3o dessa lei em outros pa\u00edses. Suas an\u00e1lises conduziram-nas a \n\numa conclus\u00e3o de extrema relev\u00e2ncia: o parecer pericial confirmador da pr\u00e1tica de \n\naliena\u00e7\u00e3o parental por um dos pais ou respons\u00e1veis teria consequ\u00eancias nefastas, \n\npois passaria a ser usado para caracteriz\u00e1-lo como um alienado mental e a alimentar \n\num clamor por sua puni\u00e7\u00e3o, gerando a pr\u00e1tica pelo poder p\u00fablico de verdadeira \n\naliena\u00e7\u00e3o parental dele em rela\u00e7\u00e3o aos filhos. Ap\u00f3s o parecer confirmador da pr\u00e1tica \n\nde aliena\u00e7\u00e3o parental, despenca no vazio a argumenta\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o se trataria de \n\num diagn\u00f3stico psiqui\u00e1trico e de que haveria todo um conjunto diverso de fatores a \n\nconcorrerem para o estabelecimento de alian\u00e7as entre um dos genitores e o(s) \n\nfilho(s), a que se agregariam condutas que conduzem \u00e0 exclus\u00e3o do outro. \n\nOs Setores de Concilia\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia, tal como criados, implantados e \n\ndisciplinados pelo Provimento n\u00ba 953/05, sabem refletir os objetivos do saber do \n\nDireito, mas ainda n\u00e3o se deixaram contaminar pelos objetivos pr\u00f3prios do saber da \n\nPsicologia. Neles, prevalecem as figuras conciliador/mediador e a dos advogados, \n\nporta-vozes do saber do Direito. Admitem que esses acionem um especialista, por \n\nexemplo, um psic\u00f3logo, mas a servi\u00e7o do esfor\u00e7o de media\u00e7\u00e3o/concilia\u00e7\u00e3o voltado \n\nao objetivo de por fim ao conflito. Importante darmo-nos conta de que \n\nmedia\u00e7\u00e3o/concilia\u00e7\u00e3o n\u00e3o sejam t\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas e que por fim a conflitos n\u00e3o \u00e9 \n\nobjetivo de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo.  \n\nEmbora seja um tru\u00edsmo que o conflito emocional subjaz e alimenta as \n\ndemandas judiciais das Varas de Fam\u00edlia e se reconhe\u00e7a a Psicologia como o \n\nprincipal saber com compet\u00eancias para se pronunciar sobre tais conflitos e para \n\ndeterminar os modos eficientes de sua escuta, ela tem sido inclu\u00edda nas pr\u00e1ticas \n\njudici\u00e1rias sob o vi\u00e9s da fun\u00e7\u00e3o pericial, a qual reflete, em \u00faltima an\u00e1lise, os \n\nobjetivos do saber do Direito: forjar convic\u00e7\u00f5es no juiz no decorrer do processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de uma decis\u00e3o buscada sob a pretens\u00e3o de por fim ao conflito. \n\n \n\n7.2 O saber psicossocial suplantado pelo artif\u00edcio l\u00f3gico legalista \n\nQuando da separa\u00e7\u00e3o judicial de casal com filhos, imp\u00f5e-se a quest\u00e3o de sua \n\nguarda, a qual est\u00e1 regulamentada no Novo C\u00f3digo Civil, Cap\u00edtulo XI, Da Prote\u00e7\u00e3o \n\nda Pessoa dos Filhos (artigos 1583 a 1589). Uma an\u00e1lise das reda\u00e7\u00f5es dos artigos \n\n\n\n152 \n \n\ndo C\u00f3digo Civil que v\u00eam tratando desse tema, no per\u00edodo de 1916 a 1977, revela-\n\nnos que tal quest\u00e3o se resolvia considerando quem era o culpado e quem o inocente \n\nna separa\u00e7\u00e3o, ficando a guarda dos filhos com o inocente. Se ambos fossem \n\nculpados, resolvia-se pelo sexo dos filhos e pela idade: filhas menores com a m\u00e3e; \n\nfilhos com menos de seis anos com a m\u00e3e e, com mais de seis, com o pai.  Em \n\n1977, a Lei n\u00ba 6.515, manteve os mesmos crit\u00e9rios e definiu que a guarda dos filhos \n\nmenores (tanto meninas, quanto meninos) ser\u00e1 da m\u00e3e quando ambos os c\u00f4njuges \n\nforem respons\u00e1veis pela separa\u00e7\u00e3o judicial, exceto se de tal solu\u00e7\u00e3o possa advir \n\npreju\u00edzo de ordem moral para eles. \n\nEm 2002, o C\u00f3digo Civil incorpora, pela primeira vez, a express\u00e3o a quem \n\nrevelar melhores condi\u00e7\u00f5es para exerc\u00ea-la, reconhecendo que tal decis\u00e3o pode \n\ndepender de conhecimento t\u00e9cnico e autorizando explicitamente o juiz a determinar \n\na realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia. N\u00e3o mais se decidir\u00e1 a quem caber\u00e1 a guarda dos filhos a \n\npartir de crit\u00e9rios gen\u00e9ricos (quem \u00e9 o culpado, quem \u00e9 o inocente pela separa\u00e7\u00e3o, a \n\nidade  ou o sexo dos filhos). Agora, um estudo psicossocial subsidiar\u00e1 o ju\u00edzo nessa \n\ndecis\u00e3o. Ao que tudo indica, um grande avan\u00e7o. Entretanto, o SCP passa a avalizar \n\nos psic\u00f3logos incomodados com a responsabilidade que nos foi legalmente \n\natribu\u00edda, dando apoio \u00e0 alega\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 objetividade na express\u00e3o \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para exerc\u00ea-la e reiterando que n\u00e3o se pode esperar da \n\nPsicologia prever o futuro da rela\u00e7\u00e3o pais e filhos. Em 2008, a Lei n\u00ba 11.698, que \n\nveio instituir e disciplinar a guarda compartilhada, manteve o entendimento de que a \n\nguarda unilateral ser\u00e1 atribu\u00edda ao genitor que revele melhores condi\u00e7\u00f5es para \n\nexerc\u00ea-la  e, em resposta \u00e0 primeira daquelas duas alega\u00e7\u00f5es do SCP, explicitou-se \n\no que se deveria levar em conta ao se ponderar sobre tais melhores condi\u00e7\u00f5es: afeto \n\nnas rela\u00e7\u00f5es com o genitor e com o grupo familiar; sa\u00fade e seguran\u00e7a; educa\u00e7\u00e3o. E \n\no SCP, continuando a avalizar os autores que se opunham ao exerc\u00edcio dessa nossa \n\natribui\u00e7\u00e3o, fosse sustentando o argumento de que tudo permanecia muito indefinido, \n\nfosse o de que n\u00e3o fazemos futurologia. Por fim, em 2014, nova reda\u00e7\u00e3o em que \n\ndesaparece tal entendimento e a oferta de subs\u00eddios ficou reduzida a uma \n\norienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional ou de equipe interdisciplinar voltada a acompanhar o \n\nexercer da guarda compartilhada e que dever\u00e1 visar \u00e0 divis\u00e3o equilibrada do tempo \n\ncom o pai e com a m\u00e3e.  \n\n\n\n153 \n \n\nA persistente argumenta\u00e7\u00e3o do SCP de que n\u00e3o se pode esperar objetividade \n\nda Psicologia, n\u00e3o sendo, portanto, poss\u00edvel definir-se o que viriam a ser melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de exercer a guarda, fortalecido pelo argumento de que o contexto \n\npericial \u00e9 gerador de distor\u00e7\u00f5es que dificultam proceder-se a uma avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica confi\u00e1vel, ao lado do argumentar de que a avalia\u00e7\u00e3o realizada n\u00e3o seria \n\ncapaz de fornecer elementos que possibilitassem qualquer previsibilidade quanto \u00e0 \n\nrela\u00e7\u00e3o pais-filhos, n\u00e3o sendo atribui\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logos a pr\u00e1tica de futurologia, tal \n\nargumenta\u00e7\u00e3o produziu uma redu\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo judici\u00e1rio \n\ncom a substitui\u00e7\u00e3o do subs\u00eddio t\u00e9cnico capaz de alguma compreens\u00e3o psicossocial \n\nde situa\u00e7\u00f5es de disputa de guarda por artif\u00edcios l\u00f3gicos rec\u00e9m-incorporados ao texto \n\nlegal. \n\nAs dificuldades em se legislar sobre conflitos intrafamiliares e nossas \n\nresist\u00eancias em contribuir para a decis\u00e3o, manifestas num espernear persistente \n\ndaqueles com o papel de manifestar o entendimento de nossa profiss\u00e3o sob o que \n\nnos cabe nas diversas \u00e1reas a que somos chamados a atuar, os quais, a todo o \n\nmomento, justificam-se pelo car\u00e1ter democr\u00e1tico de suas delibera\u00e7\u00f5es, como se a \n\nquantidade de profissionais reunidos fosse garantia da qualidade de suas decis\u00f5es \n\nsobre tema que praticamente desconhecem e como se os especialistas chamados a \n\nsubsidiar tais delibera\u00e7\u00f5es n\u00e3o sofressem pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o e n\u00e3o fossem submetidos a \n\nsutis press\u00f5es no sentido de sustentar um posicionamento \u00e9tico-pol\u00edtico, sob o qual \n\nse disfar\u00e7a a mesma tola ideologiza\u00e7\u00e3o que conduziu da esperan\u00e7a ao desencanto \n\nenraivecido, toda uma na\u00e7\u00e3o que apostou no compromisso \u00e9tico-pol\u00edtico de um \n\npartido nascido como sendo dos trabalhadores.  \n\nTais dificuldades e essas nossas resist\u00eancias conduziram o saber do Direito a \n\nprocurar contorn\u00e1-las incorporando maiores perspic\u00e1cia e ast\u00facia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, \n\ninstituindo a guarda compartilhada como solu\u00e7\u00e3o natural quanto \u00e0 guarda dos filhos \n\nquando da separa\u00e7\u00e3o do casal, solu\u00e7\u00e3o j\u00e1 anteriormente tida consensualmente \n\ncomo desej\u00e1vel, e, ao mesmo tempo, regulamentou, como exce\u00e7\u00e3o, a guarda \n\nunilateral.  Ao regulamentar esta \u00faltima como exce\u00e7\u00e3o, reiterou a obriga\u00e7\u00e3o do \n\ngenitor que n\u00e3o det\u00e9m a guarda a uma maior participa\u00e7\u00e3o na educa\u00e7\u00e3o do filho e, \n\npor outro lado, manteve a possibilidade de perman\u00eancia da cl\u00e1ssica situa\u00e7\u00e3o dos \n\nfilhos sob a guarda das m\u00e3es e mantidos pelos alimentos pagos pelos pais. Al\u00e9m \n\ndisso, oportunizou, ao genitor que n\u00e3o est\u00e1 disposto a pagar alimentos, assumir uma \n\n\n\n154 \n \n\nguarda compartilhada que se pauta na equidade da divis\u00e3o dos gastos e na \n\nisonomia do exerc\u00edcio do poder familiar. Situa\u00e7\u00e3o favorecedora a que ambos \n\nparticipem na manuten\u00e7\u00e3o e sustento do filho e com potencialidade para ir \n\ndiminuindo a necessidade de que seja imposta a obriga\u00e7\u00e3o unilateral de alimentos \n\nou, ao menos, favorecendo uma pondera\u00e7\u00e3o para baixo de seus valores, \n\ncontemplando, assim, aquele genitor que resiste a pagar alimentos por entend\u00ea-los \n\nmais facilitando a vida da m\u00e3e do que sustentando o filho.  \n\nAstutamente, ao tornar a guarda compartilhada a solu\u00e7\u00e3o preconizada para a \n\nguarda dos filhos quando da separa\u00e7\u00e3o dos pais, oferecendo, simultaneamente, \n\noportunidade \u00e0quele que n\u00e3o tem interesse na guarda a declarar que n\u00e3o a deseja, \n\ne, desta forma, autorizando-se a atribu\u00ed-la unilateralmente ao outro, sem ter de \n\nproceder a qualquer avalia\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica familiar, o saber jur\u00eddico excluiu a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do saber psicol\u00f3gico da decis\u00e3o relativa ao destino dos filhos quando \n\nda separa\u00e7\u00e3o dos pais. Note-se que o novo texto da lei exclui situa\u00e7\u00f5es em que \n\nnenhum dos dois genitores deseje a guarda, inibindo a situa\u00e7\u00e3o em que um a deseje \n\nmediante pagamento de alimentos pelo outro. Quanto ao papel do estudo \n\npsicossocial, ficou reduzido a uma orienta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional visando \u00e0 divis\u00e3o \n\nequilibrada do tempo com o pai e com a m\u00e3e no exercer da guarda compartilhada. \n\nDestaquemos alguns artigos da lei em vigor: \n\n \n\nArt. 1.583.  A guarda ser\u00e1 unilateral ou compartilhada.(Reda\u00e7\u00e3o dada \n\npela Lei n\u00ba 11.698, de 2008). \n\n\u00a7 1\no \n\nCompreende-se por guarda unilateral a atribu\u00edda a um s\u00f3 dos \n\ngenitores ou a algu\u00e9m que o substitua (art. 1.584, \u00a7 5\no\n) e, por guarda \n\ncompartilhada a responsabiliza\u00e7\u00e3o conjunta e o exerc\u00edcio de direitos \n\ne deveres do pai e da m\u00e3e que n\u00e3o vivam sob o mesmo teto, \n\nconcernentes ao poder familiar dos filhos comuns.(Inclu\u00eddo pela Lei \n\nn\u00ba 11.698, de 2008)  \n\n... \n\nArt. 1.584.  A guarda, unilateral ou compartilhada, poder\u00e1 ser: \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 11.698, de 2008). \n\nI \u2013 requerida, por consenso, pelo pai e pela m\u00e3e, ou por qualquer \n\ndeles, em a\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma de separa\u00e7\u00e3o, de div\u00f3rcio, de dissolu\u00e7\u00e3o \n\nde uni\u00e3o est\u00e1vel ou em medida cautelar;(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.698, \n\nde 2008). \n\nII \u2013 decretada pelo juiz, em aten\u00e7\u00e3o a necessidades espec\u00edficas do \n\nfilho, ou em raz\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de tempo necess\u00e1rio ao conv\u00edvio \n\ndeste com o pai e com a m\u00e3e.(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 11.698, de 2008).  \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11698.htm\n\n\n155 \n \n\n\u00a7 2\no \nQuando n\u00e3o houver acordo entre a m\u00e3e e o pai quanto \u00e0 guarda \n\ndo filho, encontrando-se ambos os genitores aptos a exercer o poder \n\nfamiliar, ser\u00e1 aplicada a guarda compartilhada, salvo se um dos \n\ngenitores declarar ao magistrado que n\u00e3o deseja a guarda do menor. \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 13.058 de 2014) \n\n\u00a7 3\no \n\nPara estabelecer as atribui\u00e7\u00f5es do pai e da m\u00e3e e os per\u00edodos \n\nde conviv\u00eancia sob guarda compartilhada, o juiz, de of\u00edcio ou a \n\nrequerimento do Minist\u00e9rio P\u00fablico, poder\u00e1 basear-se em orienta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnico-profissional ou de equipe interdisciplinar, que dever\u00e1 visar \u00e0 \n\ndivis\u00e3o equilibrada do tempo com o pai e com a m\u00e3e.(Reda\u00e7\u00e3o dada \n\npela Lei n\u00ba 13.058 de 2014). (Brasil, 2002a),  \n\n \n\nSousa e Brito (2011) comentaram as mudan\u00e7as que a Lei n\u00ba 11.698 de 2008 \n\nintroduziu no artigo 1583 do C\u00f3digo Civil, de 2002: \n\n \n\nNa \u00e9poca, tamb\u00e9m ocorreu uma s\u00e9rie de questionamentos sobre as \n\natribui\u00e7\u00f5es que caberiam aos psic\u00f3logos com a nova modalidade de \n\nguarda. A guarda compartilhada requer que se deixe de lado a \n\nprocura do genitor que apresente melhores condi\u00e7\u00f5es para deter a \n\nguarda dos filhos, como se encontrava disposto no artigo 1.584 do \n\nC\u00f3digo Civil Brasileiro de 2002, para se pensar em uma atua\u00e7\u00e3o que \n\nauxilie aos pais no compartilhamento da guarda de filhos comuns. \n\n(Silva e Brito, 2011, p.279) \n\n \n\nOs pais que hoje chegam aos tribunais envolvidos em disputa de guarda s\u00e3o, \n\nde imediato, orientados a decidir por aceitarem uma guarda compartilhada ou a \n\nconcordarem com a guarda unilateral pelo outro genitor. Uma m\u00e3e que pretenda \n\nassumir uma guarda unilateral desde que haja o pagamento de alimentos por parte \n\ndo pai e que privilegie o cuidado do filho ao projetar sua vida e organizar sua rotina, \n\ne tendo diante de si um pai absorvido por sua vida profissional e com uma rotina que \n\nn\u00e3o tem como contemplar devidamente as demandas de aten\u00e7\u00e3o e cuidado do filho, \n\nmas que se declara dispon\u00edvel para assumir uma guarda compartilhada - ainda que \n\nmotivado pelo entendimento de que a disponibilidade que ela declara em assumir a \n\nguarda unilateral, nada mais \u00e9 do que acomoda\u00e7\u00e3o dela e explora\u00e7\u00e3o dele, por meio \n\ndo filho -, tal m\u00e3e ser\u00e1 pressionada a aceitar a guarda compartilhada, renunciando, \n\nem alguma medida, \u00e0 sua disponibilidade para assumir a guarda unilateral mediante \n\nrecebimento de alimentos, sendo, inclusive, convocada a contribuir com sua parte no \n\nsuprimento das necessidades materiais do filho, quando sob seus cuidados. Restar-\n\nlhe-\u00e1 declarar-se n\u00e3o interessada pela guarda do filho, deixando-o sob a guarda \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2014/Lei/L13058.htm\n\n\n156 \n \n\nunilateral do pai e assumindo o compromisso de contribuir com alimentos que n\u00e3o \n\nter\u00e1 como pagar. Ent\u00e3o, teremos um pai que assume uma guarda unilateral, que ele \n\nn\u00e3o tem como assumir devidamente, e uma m\u00e3e disposta a assumir a guarda do \n\nfilho, e em condi\u00e7\u00f5es de bem desempenh\u00e1-la, mas compelida a dela renunciar e a \n\nassumir a obriga\u00e7\u00e3o de contribuir com alimentos, sem dispor de recursos para tanto. \n\n \n\n7.3 Quando o artif\u00edcio l\u00f3gico legalista n\u00e3o resolve \n\n \n\nN\u00e3o havendo acordo quanto \u00e0 guarda compartilhada, tampouco quanto a \n\nquem caber\u00e1 assumir a guarda unilateral, a guarda dos filhos ser\u00e1 atribu\u00edda pelo juiz \n\n\u00e0quele que apresente melhores condi\u00e7\u00f5es de exerc\u00ea-la, seja um dos genitores, \n\nsejam os av\u00f3s ou tios; a prova de deter tais condi\u00e7\u00f5es depende de conhecimento \n\nt\u00e9cnico detido pela Psicologia. O C\u00f3digo de Processo Civil prev\u00ea que, se a prova \n\ndepender de conhecimento t\u00e9cnico ou cient\u00edfico, o juiz ser\u00e1 assistido por um perito. \n\nO juiz determina a realiza\u00e7\u00e3o de estudo pericial psicossocial para que seja indicado, \n\ndo ponto de vista t\u00e9cnico, o genitor com melhores condi\u00e7\u00f5es de exercer a guarda. \n\nNos caso de Justi\u00e7a paga, quando da nomea\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo perito, o ju\u00edzo instruir\u00e1 \n\nas partes a nomearem seus assistentes t\u00e9cnicos. \n\nSe o psic\u00f3logo entende n\u00e3o deter recursos que lhe possibilitem oferecer a \n\nconclus\u00e3o demandada, dever\u00e1 escusar-se do estudo. Em se tratando de um \n\npsic\u00f3logo judici\u00e1rio, tal alega\u00e7\u00e3o configuraria um contrassenso, pois, ao submeter-se \n\nao concurso e assumir o exerc\u00edcio do cargo, do qual conhecia as atribui\u00e7\u00f5es, \n\nafirmou-se detentor de um saber apto a ofertar tais conclus\u00f5es. \n\nNem um psic\u00f3logo est\u00e1 autorizado a afirmar que a Psicologia n\u00e3o det\u00e9m \n\nrecursos para cumprir devidamente o que dela se espera no \u00e2mbito judici\u00e1rio, visto \n\nque o saber psicol\u00f3gico constitu\u00eddo \u00e9 reconhecido como competente para realizar \n\nafirma\u00e7\u00f5es de verdade sobre quest\u00f5es atinentes \u00e0 din\u00e2mica relacional familiar, aos \n\nconflitos interpessoais, \u00e0 voli\u00e7\u00e3o, aos afetos, aos desejos e emo\u00e7\u00f5es motivadores de \n\nnossos comportamentos, mesmo que ele o fa\u00e7a com uma s\u00e9rie de ressalvas e de \n\npondera\u00e7\u00f5es. Nosso saber foi incorporado \u00e0s pr\u00e1ticas judici\u00e1rias pela legisla\u00e7\u00e3o \n\nvigente por for\u00e7a de nossa luta pelo reconhecimento da Psicologia como profiss\u00e3o. \n\n\n\n157 \n \n\nPara que nossas afirma\u00e7\u00f5es sobre os temas com que nos defrontamos nas \n\npr\u00e1ticas judici\u00e1rias assumam o status de enunciados de verdade, basta que elas \n\nsejam devidamente fundamentadas nos princ\u00edpios te\u00f3ricos conceituais vigentes: n\u00e3o \n\nse est\u00e1 lidando com a verdade em si, mas com constru\u00e7\u00f5es reconhecidas \n\nsocialmente como verdadeiras, nesse lugar e nesse tempo. O reconhecimento dos \n\nlimites epistemol\u00f3gicos do saber psicol\u00f3gico n\u00e3o nos autoriza a negar a pr\u00e1tica \n\npericial exercida pela Psicologia Judici\u00e1ria: estamos no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas sociais \n\ncaracterizadas pelo exerc\u00edcio do saber-poder, em que o saber \u00e9 suposto (e \n\nincessantemente constru\u00eddo) porque imprescind\u00edvel para a legitima\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio \n\ndo poder, poder mandat\u00e1rio e ordenador das rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nO psic\u00f3logo judici\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 um psic\u00f3logo submetido ao juiz: \u00e9 um psic\u00f3logo \n\nque assiste tecnicamente ao juiz. O psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense n\u00e3o \u00e9 um \n\npsic\u00f3logo comprado pelo contratante para afirmar tecnicamente o que a este \n\ninteressa: \u00e9 um psic\u00f3logo remunerado para assistir tecnicamente o contratante em \n\numa demanda judicial, sob os compromissos advindos da \u00e9tica profissional/cliente e \n\nassumindo a parcialidade intr\u00ednseca ao lugar de parte em um processo. O psic\u00f3logo \n\nque assiste ao seu cliente no consult\u00f3rio n\u00e3o \u00e9 um mercen\u00e1rio empenhado em \n\ninduzi-lo a uma psicoterapia intermin\u00e1vel e cara. A Psicologia Judici\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 o \n\ncampo da Psicologia em que se atua submetido ao saber do Direito: \u00e9 o campo em \n\nque o Direito, ouvindo a Psicologia, define os contextos sob os quais o saber \n\npsicol\u00f3gico h\u00e1 que atuar, no af\u00e3 de dele obter elementos que lhe possibilitem julgar \n\ncom saber. Saber psicol\u00f3gico a que o Direito tende a acolher, inclusive no que se \n\nrefere \u00e0 compreens\u00e3o das agruras que subjazem ao processo de decis\u00e3o, ao \n\nprocesso de sele\u00e7\u00e3o de candidatos \u00e0 Magistratura, como tamb\u00e9m ao processo de \n\navalia\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio probat\u00f3rio que antecede a efetiva\u00e7\u00e3o no cargo de juiz \n\n(vitaliciamento). \n\n \n\n7.4 O psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense \n\n \n\nAs Refer\u00eancias...Varas de Fam\u00edlia, ao aludirem \u00e0s rela\u00e7\u00f5es assistente \n\nt\u00e9cnico-perito, remetem-nos \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 8/2010 e, citando Amendola \n\n(2008), limitam-se a reconhecer o assistente t\u00e9cnico como psic\u00f3logo aut\u00f4nomo \n\n\n\n158 \n \n\ncontratado pela parte (p.24), deixando de considerar a assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\npsicol\u00f3gica forense prestada por for\u00e7a de obriga\u00e7\u00e3o funcional inerente a diversos \n\nservi\u00e7os mantidos pelo Poder Executivo. Dessa resolu\u00e7\u00e3o, destacam o artigo 2\u00ba: \u201cO \n\npsic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico n\u00e3o deve estar presente durante a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos que norteiam o atendimento do psic\u00f3logo perito e \n\nvice-versa, para que n\u00e3o haja interfer\u00eancia na din\u00e2mica e qualidade do servi\u00e7o \n\nrealizado\u201d. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 8/2010 procurou estabelecer par\u00e2metros e diretrizes \n\nsobre o exerc\u00edcio profissional de psic\u00f3logos que atuam como peritos e assistentes \n\nt\u00e9cnicos. Nela, o CFP procedeu a uma normatiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o perito \n\n(psic\u00f3logo judici\u00e1rio) e o assistente t\u00e9cnico forense (psic\u00f3logo forense) nas Varas de \n\nFam\u00edlia do Poder Judici\u00e1rio. Alega-se que ela foi promulgada para fazer frente ao \n\nn\u00famero crescente de representa\u00e7\u00f5es que estavam chegando aos CRPs referentes a \n\nlaudos que envolvem a guarda de filhos em caso de separa\u00e7\u00e3o de casais e \n\navalia\u00e7\u00f5es que versam sobre a indica\u00e7\u00e3o de abuso sexual de adultos contra \n\ncrian\u00e7as. As den\u00fancias que t\u00eam sido encaminhadas aos Conselhos Regionais \n\nenvolvem tanto psic\u00f3logos que est\u00e3o atuando nos tribunais, como tamb\u00e9m, e estas \n\nem maior n\u00famero, contra psic\u00f3logos que atuam em outras institui\u00e7\u00f5es e que \n\nrecebem solicita\u00e7\u00f5es da Justi\u00e7a para efetuar avalia\u00e7\u00f5es, bem como contra \n\npsic\u00f3logos cl\u00ednicos, que recebem pedidos de seus pacientes ou dos respons\u00e1veis \n\npor estes, para encaminhamento de laudos ao Poder Judici\u00e1rio. \n\nO CFP, ao editar tal resolu\u00e7\u00e3o, busca estabelecer par\u00e2metros e diretrizes que \n\ndelimitem o trabalho cooperativo no que diz respeito \u00e0 intera\u00e7\u00e3o profissional entre os \n\npsic\u00f3logos que atuam em processos das Varas de Fam\u00edlia. A ideia de um trabalho \n\nconjunto entre os peritos e os assistentes t\u00e9cnicos j\u00e1 foi admitida no C\u00f3digo de \n\nProcesso Civil, Lei n\u00ba 5.869, de 11 janeiro 1973, e revogados pela Lei n\u00ba 8.455/1992. \n\nEm 1973, nos art. 430 e 431, lia-se: \n\nArt. 430. O perito e os assistentes t\u00e9cnicos, depois de averigua\u00e7\u00e3o \n\nindividual ou em conjunto, conferenciar\u00e3o reservadamente e, \n\nhavendo acordo, lavrar\u00e3o laudo un\u00e2nime. (Revogado pela Lei n\u00ba \n\n8.455, de 24.8.1992). \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. O laudo ser\u00e1 escrito pelo perito e assinado por ele e \n\npelos assistentes t\u00e9cnicos. (Revogado pela Lei n\u00ba 8.455, de \n\n24.8.1992). \n\n\n\n159 \n \n\nArt. 431. Se houver diverg\u00eancia entre o perito e os assistentes \n\nt\u00e9cnicos, cada qual escrever\u00e1 o laudo em separado, dando as raz\u00f5es \n\nem que se fundar. (Revogado pela Lei n\u00ba 8.455, de 24.8.1992). \n\n(Brasil, 1973) \n\n \n\nO SCP propugna o que o sistema legislativo j\u00e1 admitiu e revogou. \n\nEntendemos esse empenho em instituir a coopera\u00e7\u00e3o como o reconhecimento de \n\nque, entre o psic\u00f3logo perito e o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense, haveria \n\noposi\u00e7\u00e3o, contradi\u00e7\u00e3o, contradit\u00f3rio. Dessa forma, o SCP acaba pensando essa \n\nrela\u00e7\u00e3o nos moldes artificialmente forjados quando do inconformismo da parte com a \n\ndecis\u00e3o. Propugna-se colabora\u00e7\u00e3o porque se est\u00e1 incomodado com a \n\nadversariedade existente entre eles, a qual h\u00e1 de ser suplantada. Por outro lado, \n\nperde-se de vista que o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense, com clara \n\ncompreens\u00e3o de seu papel, colaborar\u00e1 plenamente com o perito em tudo que \n\nconvergir com os interesses de seu contratante, denotando respeito, solidariedade e \n\nconsidera\u00e7\u00e3o. Inversamente, sentir-se-\u00e1 impedido a colaborar com o perito naquilo \n\nque divergir dos interesses de seu contratante, ent\u00e3o, n\u00e3o haver\u00e1 espa\u00e7o relacional \n\npara sua solidariedade e colabora\u00e7\u00e3o com o perito. A exig\u00eancia de que todos devam \n\nagir em benef\u00edcio da crian\u00e7a resolve-se pela alega\u00e7\u00e3o de que \u00e9 exatamente em \n\nrespeito ao benef\u00edcio dela que assumimos nosso atual posicionamento gerador de \n\ndiverg\u00eancias. \n\nAssim, as cr\u00edticas que se faz ao assistente t\u00e9cnico, porque ele est\u00e1 \n\ncomprometido com as partes, porque ele faz uma avalia\u00e7\u00e3o parcial da situa\u00e7\u00e3o \n\nrevelam que se perdeu de vista como se d\u00e1 o procedimento judicial. A parcialidade \n\ndos assistentes t\u00e9cnicos \u00e9 prevista e desej\u00e1vel, eles dizem ao juiz: \u201ca abordagem \n\npsicol\u00f3gica desta situa\u00e7\u00e3o, privilegiando-se os interesses da parte que me contratou, \n\naponta que\u2026\u201d Evidentemente, falar a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de parcialidade n\u00e3o \n\nautoriza o assistente t\u00e9cnico forense a violar a \u00e9tica da profiss\u00e3o, mas tampouco \n\nisso poderia ser confundido com tal viola\u00e7\u00e3o. Por outro lado, a imparcialidade do \n\nperito \u00e9 pressuposta e imprescind\u00edvel, ele diz ao juiz: \u201ca abordagem psicol\u00f3gica da \n\npresente situa\u00e7\u00e3o a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de imparcialidade, aponta que\u2026\u201d Esta \n\ndiversidade de enfoques, este conv\u00edvio de conclus\u00f5es divergentes, e at\u00e9 mesmo \n\numa eventual pol\u00eamica que se estabele\u00e7a entre os t\u00e9cnicos, constituem-se, no \n\n\u00e2mbito da lide, em elementos a serem explorados pelo juiz no processo de forma\u00e7\u00e3o \n\nde sua convic\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n160 \n \n\nO perito tem a obriga\u00e7\u00e3o de oferecer os esclarecimentos solicitados por \n\nqualquer um dos envolvidos, assim como o assistente t\u00e9cnico forense de uma das \n\npartes tem a mesma obriga\u00e7\u00e3o para com a outra. A lei preserva o perito de \n\neventuais press\u00f5es advindas dos interessados e deixa claro que a per\u00edcia \u00e9 \n\nrealizada visando assegurar-se que a decis\u00e3o seja express\u00e3o de Justi\u00e7a: n\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo julgar sem saber. Os pr\u00f3prios envolvidos tamb\u00e9m aspiram \u00e0 Justi\u00e7a e tendem \n\na cooperar com a per\u00edcia, pois a reconhecem a servi\u00e7o dela. Comparecem para \n\ndefender seus interesses, n\u00e3o raro convictos de que tais interesses s\u00e3o os mais \n\njustos.  A legisla\u00e7\u00e3o civil ampara o psic\u00f3logo a s\u00f3 oferecer o resultado de seu estudo \n\n\u00e0 Justi\u00e7a. A \u00e9tica da Psicologia propugna a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista devolutiva \n\ncom o periciando, a qual, inclusive pode desempenhar papel crucial no \n\nconvencimento do perito quanto \u00e0 pertin\u00eancia de suas conclus\u00f5es. \u00c9 a Justi\u00e7a que \n\nassegura aos envolvidos o acesso ao conte\u00fado do parecer e a oportunidade de \n\nquestion\u00e1-lo. Ao final, ao advogado da parte inconformada com a decis\u00e3o s\u00f3 restar\u00e1 \n\ninstigar seu assistente t\u00e9cnico a arguir o parecer e o pr\u00f3prio proceder do perito, no \n\naf\u00e3 de neutralizar a for\u00e7a da prova pericial por ele produzida. \u00c9 a senten\u00e7a contr\u00e1ria \n\naos interesses de seu cliente que instiga a estrat\u00e9gia de impugnar a prova pericial \n\npela via de sua caracteriza\u00e7\u00e3o como n\u00e3o referendada te\u00f3rica, t\u00e9cnica e \n\nmetodologicamente e/ou como violadora da \u00e9tica e da legisla\u00e7\u00e3o norteadora do \n\nexerc\u00edcio profissional do psic\u00f3logo. Tal estrat\u00e9gia \u00e9 a mais promissora quando se \n\npretende reformar uma senten\u00e7a prolatada que converge com as conclus\u00f5es da \n\nper\u00edcia realizada. \n\nShine (2012) demonstrou a clara correla\u00e7\u00e3o existente entre o empenho em \n\ngarantir o ganho da causa e as queixas contra os laudos encaminhadas aos \n\nConselhos: \n\nAs queixas contra os laudos apresentadas ao Conselho s\u00e3o \n\ntentativas de anular ou diminuir os efeitos jur\u00eddicos causados pela \n\nutiliza\u00e7\u00e3o destes... Quando a causa judicial \u00e9 ganha, o representante \n\npode abandonar o processo de averigua\u00e7\u00e3o no Conselho. \n\n...Em certos casos, vimos que a den\u00fancia ocorre antes da produ\u00e7\u00e3o \n\ndo testemunho ou da declara\u00e7\u00e3o escrita. (...) Portanto, a pr\u00f3pria \n\nden\u00fancia pode ser parte da estrat\u00e9gia jur\u00eddica dentro do modelo \n\nadversarial, na tentativa de influenciar o ganho da causa. (Shine, \n\n2012, p. 46 e 54) \n\n \n\n\n\n161 \n \n\nRetornemos \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 008/2010. Ela preconiza que os peritos e \n\nassistentes t\u00e9cnicos forenses atuem garantindo como princ\u00edpio fundamental o bem-\n\nestar de todos os sujeitos envolvidos, revelando que n\u00e3o considera os psic\u00f3logos \n\nassistentes t\u00e9cnicos judiciais sujeitos envolvidos no lit\u00edgio. O assistente t\u00e9cnico \n\nforense \u00e9 o psic\u00f3logo que assume o compromisso, sob a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre \n\nprofissional e cliente \u2013 seja porque est\u00e1 sendo remunerado, seja porque se sentiu \n\ncompelido a manifestar-se \u2013, de apreciar tecnicamente uma situa\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o dos \n\ninteresses daquele por quem decidiu posicionar-se, por conseguinte, ele tamb\u00e9m \n\nest\u00e1 envolvido. N\u00e3o se deve subestimar a dificuldade em se lhe convencer, e \u00e0quele \n\npor quem se posiciona, de que o benef\u00edcio deles n\u00e3o se relaciona com o resultado \n\ndo lit\u00edgio. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o reitera as veda\u00e7\u00f5es impostas ao perito e lhe recomenda n\u00e3o \n\nadentrar nas decis\u00f5es, como se o parecer t\u00e9cnico ofertado em prova pericial fosse \n\nconfund\u00edvel com decis\u00e3o judicial! Tamb\u00e9m refere que o assistente t\u00e9cnico n\u00e3o est\u00e1 \n\nsujeito a impedimentos ou suspei\u00e7\u00f5es, logo ela reconhece que o C\u00f3digo de \n\nProcesso Civil admite a exist\u00eancia de rela\u00e7\u00e3o pessoal ou profissional entre o \n\nassistente t\u00e9cnico e a parte que ele representa. Fundando-se no regramento das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre o psicoterapeuta e seu cliente, essa resolu\u00e7\u00e3o veda ao \n\npsicoterapeuta atuar como perito ou assistente t\u00e9cnico de pessoas atendidas por ele \n\ne/ou de terceiros envolvidos na mesma situa\u00e7\u00e3o litigiosa. Quanto a estes terceiros, \n\nnada mais confuso do que o psicoterapeuta da esposa admitir ser poss\u00edvel atuar \n\ncomo assistente t\u00e9cnico forense do marido dela, em uma eventual disputa de guarda \n\ndeste com uma sua ex-companheira, com quem teve um filho. \n\nSendo, na lei, o perito pass\u00edvel de impedimento e suspei\u00e7\u00e3o e a per\u00edcia uma \n\natua\u00e7\u00e3o profissional submetida ao princ\u00edpio da imparcialidade, beira o absurdo \n\nimaginar-se o psicoterapeuta no papel de perito de pessoas atendidas por ele e/ou \n\nde terceiros envolvidos na mesma situa\u00e7\u00e3o litigiosa. Por outro lado, o psicoterapeuta \n\nde um envolvido em processo judicial, ao decidir posicionar-se perante o ju\u00edzo \n\nquanto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o litigiosa, equipara-se ao assistente t\u00e9cnico forense. N\u00e3o h\u00e1 \n\nrestri\u00e7\u00e3o legal, nem problema \u00e9tico aqui, tampouco contradi\u00e7\u00e3o com os fundamentos \n\nte\u00f3ricos da psicoterapia, mesmo assim, \u00e9 bastante recomend\u00e1vel que o \n\npsicoterapeuta pondere cuidadosamente os reflexos e os efeitos desta sua decis\u00e3o \n\ncom fundamento nos princ\u00edpios psicol\u00f3gicos da pr\u00e1tica psicoterap\u00eautica que realiza. \n\n\n\n162 \n \n\nEm Kramer vs. Kramer, a psicanalista da requerente enviou um relat\u00f3rio \u00e0 \n\ncorte, que o acolheu. Obviamente, s\u00f3 devemos assumir posi\u00e7\u00e3o daquilo sobre o que \n\nformamos uma convic\u00e7\u00e3o a respeito daquele a quem atendemos, e em prol dele. Ao \n\nmesmo tempo, n\u00e3o se podem perder de vista os fen\u00f4menos transferenciais, nem se \n\narriscar a agir com ingenuidade ao se tomar tal decis\u00e3o, menos ainda se subestimar \n\na responsabilidade assumida. Neste aspecto, a Resolu\u00e7\u00e3o transborda presun\u00e7\u00e3o, \n\npois desconsidera o que determina o C\u00f3digo de Processo Civil (Lei 13.105/2015) em \n\nseu artigo 466, \u00a7 1\u00ba, exatamente quando se afirma: os assistentes t\u00e9cnicos s\u00e3o de \n\nconfian\u00e7a da parte e n\u00e3o sujeitos a impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o.  E mais: inibe uma \n\nconduta leg\u00edtima do profissional compelido a, em uma demanda judicial, colocar-se \n\nao lado de quem ele j\u00e1 vinha atendendo, posicionamento que \u00e9 absolutamente \n\nconsonante com a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicoterap\u00eautica que ofertamos a nossos \n\nclientes, pois, apenas estaremos passando da assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica \n\nconvencional \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense. A quest\u00e3o que se coloca \n\nsitua-se na ordem da t\u00e9cnica da psicoterapia e deve ser resolvido na supervis\u00e3o, na \n\ndiscuss\u00e3o de caso, at\u00e9 mesmo na falta de melhor interlocutor, na Comiss\u00e3o de \n\nOrienta\u00e7\u00e3o do CRP. O fundamento de nossa argumenta\u00e7\u00e3o: n\u00e3o se trata de uma \n\nquest\u00e3o a ser resolvida no \u00e2mbito da normatiza\u00e7\u00e3o, mas em uma compreens\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o fundamentada nos princ\u00edpios te\u00f3ricos norteadores daquela pr\u00e1tica \n\npsicoterap\u00eautica naquela situa\u00e7\u00e3o considerada, diz respeito aos aspectos \n\ntransferenciais e contratransfer\u00eancias a\u00ed suscitados. Lembremos haver uma \n\nmultiplicidade de pr\u00e1ticas psicoterap\u00eauticas com seus distintos fundamentos e que \n\ntais aspectos n\u00e3o t\u00eam a mesma relev\u00e2ncia para todas elas. \n\nAo vedar ao psicoterapeuta atuar como assistente t\u00e9cnico de pessoas \n\natendidas por ele, esta resolu\u00e7\u00e3o perde de vista que a assist\u00eancia t\u00e9cnica em um \n\nprocesso judicial integra as rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rias categorias profissionais e seus \n\nclientes; define-se por sua parcialidade; ocorre quando, em contexto de lit\u00edgio \n\njudicial, ofertamos uma aprecia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sobre um cliente ou usu\u00e1rio de servi\u00e7o \n\ncom o qual j\u00e1 mant\u00ednhamos uma rela\u00e7\u00e3o profissional ou que nos contrata para este \n\nespec\u00edfico fim; presume comprometimento e expressa confian\u00e7a; al\u00e9m disso, \u00e9, \n\nmuitas vezes, obriga\u00e7\u00e3o funcional decorrente das caracter\u00edsticas do servi\u00e7o em que \n\natuamos. \n\n\n\n163 \n \n\nN\u00e3o devemos deixar de reconhecer a legitimidade de o psicoterapeuta \n\nrecusar-se a oferecer assist\u00eancia t\u00e9cnica judicial forense a um seu cliente envolvido \n\nem uma disputa judicial. \u00c9 leg\u00edtimo orientar o profissional a ser cuidadoso ao tomar \n\ntal decis\u00e3o e apoi\u00e1-lo caso ele se recuse a faz\u00ea-lo, mas n\u00e3o devemos nos autorizar a \n\nproibi-lo de faz\u00ea-lo. Por outro lado, \u00e9 igualmente question\u00e1vel o entendimento de que \n\na assist\u00eancia t\u00e9cnica judicial n\u00e3o pode ser exercida se fundada em um \n\nrelacionamento profissional pr\u00e9vio ou concomitante \u00e0 situa\u00e7\u00e3o litigiosa, exatamente \n\nquando ela poderia ser mais efetiva. Huss (2011) aponta a possibilidade de \n\npronunciar-se nos autos como testemunha de fato, quando se reconhecerem \n\nconflitos de interesses, ou decidir-se evitar relacionamentos m\u00faltiplos ao esquivar-se \n\nde uma nomea\u00e7\u00e3o judicial ou de uma indica\u00e7\u00e3o por particular para atuar como \n\nassistente t\u00e9cnico em uma avalia\u00e7\u00e3o de guarda de crian\u00e7as. \n\nEssa mesma resolu\u00e7\u00e3o traz, ainda, a pretens\u00e3o de restringir o papel do \n\nassistente t\u00e9cnico. \u201cRestringir\u00e1 sua an\u00e1lise ao estudo psicol\u00f3gico resultante da \n\nper\u00edcia, elaborando quesitos que venham a esclarecer pontos n\u00e3o contemplados ou \n\ncontradit\u00f3rios\u201d, e, mais uma vez, reafirma o entendimento de que ele atua em \n\noposi\u00e7\u00e3o ao perito. Sem se dar conta do paradoxo, reitera o art. 429 do C\u00f3digo de \n\nProcesso Civil que enumera, ao mesm\u00edssimo tempo, os meios necess\u00e1rios a que \n\nrecorrer\u00e3o o perito e o assistente t\u00e9cnico no desempenho de suas fun\u00e7\u00f5es, ou seja, \n\nreitera o artigo do CPC que determina n\u00e3o existir qualquer distin\u00e7\u00e3o entre os meios \n\ndefinidos para o trabalho de um e do outro, no mesmo momento em que institui \n\nrestri\u00e7\u00f5es ao assistente t\u00e9cnico. Merece aten\u00e7\u00e3o, nessa restri\u00e7\u00e3o, a indica\u00e7\u00e3o de \n\nque a atua\u00e7\u00e3o do assistente t\u00e9cnico \u00e9 posterior a do perito, aspecto que, no C\u00f3digo \n\nde Processo Penal, aparece explicitado na letra da lei. \n\nTal pretens\u00e3o de restringir a atua\u00e7\u00e3o do assistente t\u00e9cnico esbarra no CPC \n\nque lhes assegura os mesm\u00edssimos meios utilizados pelo perito para o desempenho \n\nde suas fun\u00e7\u00f5es, conforme est\u00e1 determinado no Art. 473, \u00a7 3\u00ba:  \n\n \n\nArt. 473.  O laudo pericial dever\u00e1 conter: \n\n(...) \n\n\u00a7 3\u00ba: Para o desempenho de sua fun\u00e7\u00e3o, o perito e os assistentes \n\nt\u00e9cnicos podem valer-se de todos os meios necess\u00e1rios, ouvindo \n\ntestemunhas, obtendo informa\u00e7\u00f5es, solicitando documentos que \n\nestejam em poder da parte, de terceiros ou em reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \n\nbem como instruir o laudo com planilhas, mapas, plantas, desenhos, \n\n\n\n164 \n \n\nfotografias ou outros elementos necess\u00e1rios ao esclarecimento do \n\nobjeto da per\u00edcia. (Brasil, 2015b) \n\n \n\nEis uma determina\u00e7\u00e3o legal que p\u00f5e abaixo toda a nossa argumenta\u00e7\u00e3o? \n\nTudo que o perito faz o assistente t\u00e9cnico pode pretender fazer? Perfeito. Est\u00e1 o \n\nperito autorizado a interferir nas avalia\u00e7\u00f5es realizadas pelo assistente t\u00e9cnico? N\u00e3o! \n\nEnt\u00e3o, o assistente t\u00e9cnico tamb\u00e9m n\u00e3o pode interferir nas avalia\u00e7\u00f5es realizadas \n\npelo perito? Cert\u00edssimo! Mas o assistente t\u00e9cnico pode pretender avaliar a outra \n\nparte? Pode! O problema \u00e9 que a outra parte n\u00e3o se deixa avaliar por ele e tal \n\nrecusa tem amplo amparo legal. \u00c9, mas a crian\u00e7a, ele pode avaliar? Certamente, a \n\ncrian\u00e7a na companhia da parte que o contratou, visto que a outra parte, sem ter \n\nobriga\u00e7\u00e3o, pode n\u00e3o ter interesse de submeter-se a tal avalia\u00e7\u00e3o. \n\nA l\u00f3gica que permeia as rela\u00e7\u00f5es perito/assistente t\u00e9cnico forense n\u00e3o se \n\nfunda no entendimento de que cabe a este exercer o contradit\u00f3rio \u00e0quele, \n\nentretanto, \u00e9 frequente ver prevalecer tal entendimento. O advogado da parte que se \n\npercebe (ou se imagina) prejudicada pelo parecer pericial \u00e9 que tende a querer \n\nprovidenciar um parecer forense, produzido pelo assistente t\u00e9cnico, dissonante \n\ndaquele, e que \u00e9 juntado aos autos como se tivesse for\u00e7a para anular o parecer \n\npericial. Mera cilada em que peritos e, n\u00e3o raro, ju\u00edzes caem. Sendo a per\u00edcia uma \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica procedida a mando do ju\u00edzo, o princ\u00edpio da ampla defesa imp\u00f5e \n\nque se possibilite, a cada uma das partes, procederem \u00e0s suas pr\u00f3prias avalia\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas. Assim, t\u00e3o logo o ju\u00edzo tenha em m\u00e3os o resultado da per\u00edcia, ele a \n\ndisponibiliza para conhecimento das partes. Ent\u00e3o, elas tanto podem dar in\u00edcio \u00e0s \n\nsuas pr\u00f3prias avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, quanto se concentrarem em apontar falhas \n\nexistentes nesta. Posteriormente, o ju\u00edzo passa a ter em m\u00e3os os resultados destas \n\ntr\u00eas avalia\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e/ou as respostas do perito aos quesitos que lhes foram \n\napresentados pelas partes. Ent\u00e3o, novamente, disponibiliza-as para a aprecia\u00e7\u00e3o \n\ndelas. Importante: ao perito, n\u00e3o cabe apreciar o resultado das avalia\u00e7\u00f5es dos \n\nassistentes t\u00e9cnicos nem apreci\u00e1-las quanto \u00e0 adequa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica-metodol\u00f3gica. \u00c9 \n\nao assistente t\u00e9cnico de uma das partes que cabe exercer o contradit\u00f3rio da \n\navalia\u00e7\u00e3o apresentada pelo assistente t\u00e9cnico da outra parte e poder\u00e1, no que se \n\nrefere ao resultado da per\u00edcia, exercer o direito \u00e0 ampla defesa e pedir \n\nesclarecimentos, por meio da apresenta\u00e7\u00e3o de quesitos, ou mesmo questionar as \n\n\n\n165 \n \n\nrespostas dadas aos quesitos anteriormente apresentados e, nada obsta, alegar ser \n\na per\u00edcia te\u00f3rica e metodologicamente inv\u00e1lida. \n\nNote-se: a lei n\u00e3o restringe o exerc\u00edcio da assist\u00eancia t\u00e9cnica forense ao \n\ncliente; do contr\u00e1rio, caracterizar-se-ia cerceamento de defesa. Entretanto, o car\u00e1ter \n\nadversarial do procedimento judici\u00e1rio cria um contexto restritivo \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do \n\nassistente t\u00e9cnico, j\u00e1 o compromisso com a imparcialidade cria um contexto \n\nfavor\u00e1vel ao perito. Isso tanto \u00e9 verdade que, na grande maioria dos casos, as \n\npartes deixam de nomear seus assistentes t\u00e9cnicos e a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 procedida \n\napenas e t\u00e3o somente pelo psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio. Mas houve um tempo em que \n\no proceder judicial brasileiro para as quest\u00f5es de fam\u00edlia seguia os mesmo moldes \n\ndos da justi\u00e7a estadunidense: n\u00e3o havia a figura do perito. As partes eram instigadas \n\na nomearem seus assistentes t\u00e9cnicos que passavam a se digladiar nos autos, \n\npouco contribuindo para a elucida\u00e7\u00e3o da causa. Rapidamente reconheceu-se a \n\nesterilidade de tal proceder. Nos Estados Unidos, passou-se a estimular o casal em \n\nlit\u00edgio a nomearem um especialista de comum acordo, a ser homologado pela corte \n\ne, no Brasil, institui-se a figura do perito e a dos assistentes t\u00e9cnicos, inicialmente \n\nsem uma clara compreens\u00e3o de seus pap\u00e9is. Em sua \u00faltima revis\u00e3o (Lei \n\n13.105/2015), O CPC passou a admitir o perito nomeado em comum acordo pelas \n\npartes e autorizado pelo juiz nas causas que admitem composi\u00e7\u00e3o. Voltaremos a \n\neste tema mais adiante. \n\nPor fim, a Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 008/2010 estabelece a necessidade do Termo \n\nde Compromisso do Assistente, relevante, talvez, nas assit~encias realizadas fora \n\ndo \u00e2mbito jur\u00eddico, haja vista que a lei n\u00e3o s\u00f3 j\u00e1 define os procedimentos para a sua \n\nnomea\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m delimita o seu papel. \n\nAdversariedade e imparcialidade s\u00e3o autoexcludentes: onde uma est\u00e1 a outra \n\nfoi posta fora. A parte entende como leg\u00edtima sua pretens\u00e3o (requerente) ou \n\nresist\u00eancia (requerido). Quando comparece para a per\u00edcia, tende a colaborar \n\nenquanto vislumbra a confirma\u00e7\u00e3o de suas alega\u00e7\u00f5es e a retrair-se quando a per\u00edcia \n\npassa a enfocar aspectos que entende capazes de fragiliz\u00e1-las. Em outras palavras, \n\na avalia\u00e7\u00e3o pericial da guarda de crian\u00e7as \u00e9 facilitada pelo compromisso de \n\nimparcialidade, ao passo que a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o pericial \u00e9 dificultada pelo contexto \n\nadversarial imposto \u00e0s partes. Adversariedade que \u00e9 a ess\u00eancia do pr\u00f3prio proceder \n\njudici\u00e1rio. \n\n\n\n166 \n \n\nCezar-Ferreira, 2004, aos nos apresentar uma vis\u00e3o psicojur\u00eddica da fam\u00edlia e \n\ndos processos de separa\u00e7\u00e3o, assim se refere \u00e0 per\u00edcia: \n\nA per\u00edcia materializa-se, no processo, sob a forma de laudo.... A lei \n\ntamb\u00e9m facilita \u00e0s partes indicar profissionais de mesma \n\nespecialidade, chamados assistentes t\u00e9cnicos que, em seu nome, \n\nacompanhar\u00e3o o trabalho do perito judicial, confirmando, ou n\u00e3o, a \n\navalia\u00e7\u00e3o realizada. (Cezar-Ferreira, 2004, p. 114) \n\n \n\nA autora \u00e9 graduada em Direito pela USP e em Psicologia pela PUC-SP, onde \n\ntamb\u00e9m obteve o t\u00edtulo de Mestre em Psicologia. \u00c9 psicoterapeuta individual, \n\nterapeuta, perita (assistente t\u00e9cnica), mediadora e consultora de fam\u00edlia. Note-se que \n\nentende estar o assistente t\u00e9cnico autorizado a acompanhar o trabalho do perito, ou \n\nseja, exercer o contradit\u00f3rio desde o realizar da per\u00edcia, e mais, confunde o exercer \n\nda assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica judicial com o atuar enquanto perita. \n\nEntendimento reiterado no Comunicado n\u00famero 01/2008 do N\u00facleo de Apoio de \n\nServi\u00e7o Social e Psicologia do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo e pelas \n\npondera\u00e7\u00f5es de outra experiente psic\u00f3loga assistente t\u00e9cnica judicial. \n\n2 - Rela\u00e7\u00e3o Assistente Social e/ou Psic\u00f3logo Perito/ Assistente \n\nT\u00e9cnico - esta rela\u00e7\u00e3o deve se pautar pelo esp\u00edrito de colabora\u00e7\u00e3o, \n\nsendo recomendado que o material coletado proveniente da \n\navalia\u00e7\u00e3o social ou psicol\u00f3gica, seja compartilhado com o outro \n\nassistente social ou psic\u00f3logo, mediante anu\u00eancia das partes por \n\nescrito, sendo indicado tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es para in\u00edcio \n\ne conclus\u00f5es dos trabalhos. \n\nEntende-se ser o Assistente Social e/ou Psic\u00f3logo Assistente \n\nT\u00e9cnico o profissional capacitado para questionar tecnicamente a \n\nan\u00e1lise e conclus\u00f5es realizadas pelo Assistente Social e/ou \n\nPsic\u00f3logo Perito. \n\nPara evitar comprometimento t\u00e9cnico-\u00e9tico e interfer\u00eancia no trabalho \n\nrealizado, em eventual preju\u00edzo das partes, zelando pela preserva\u00e7\u00e3o \n\ndas condi\u00e7\u00f5es inerentes a avalia\u00e7\u00e3o de natureza social e psicol\u00f3gica, \n\ncom a privacidade necess\u00e1ria, recomenda-se que o Assistente \n\nT\u00e9cnico solicite ao Perito do ju\u00edzo, caso deseje estar na sala no \n\nmomento da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o social ou psicol\u00f3gica a ser \n\nrealizada por este \u00faltimo, cabendo ao Perito levar em conta as \n\nvari\u00e1veis que integram uma avalia\u00e7\u00e3o, dada ci\u00eancia por escrito \n\npara as partes. \n\nRecomenda-se ainda que a atividade seja exercida por profissional \n\nque n\u00e3o parente pr\u00f3ximo, irm\u00e3o ou amigo \u00edntimo das partes. (S\u00e3o \n\nPaulo, 2008, negritei).  \n\n-.- \n\n\n\n167 \n \n\nMas, o que realmente tornaria o psicodiagn\u00f3stico mais completo \u00e9 a \n\npossibilidade do assistente t\u00e9cnico ter contato tamb\u00e9m com a parte \n\ncontr\u00e1ria: mas isso nem sempre \u00e9 poss\u00edvel, devido a impedimentos \n\nda pr\u00f3pria parte contr\u00e1ria e/ou de seu advogado, uma vez que, \n\nnesses casos, sempre surgem sentimentos persecut\u00f3rios de \n\n\u201cjulgamento\u201d, \u201cavalia\u00e7\u00e3o\u201d, \u201cteste\u201d, partindo-se sempre do fato de que \n\no v\u00ednculo que liga o assistente t\u00e9cnico \u00e0 outra parte pode influenciar \n\nna an\u00e1lise, prejudicando sua imparcialidade. (Silva, 2012, pag. 50) \n\n \n\nNo comunicado, \u00e9 explicitada a admissibilidade de que o assistente t\u00e9cnico se \n\nfa\u00e7a presente na sala no momento da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, como se isso fosse \n\ninevit\u00e1vel porque a parte tem direito ao contradit\u00f3rio. Al\u00e9m disso, aquilo que nele se \n\npreconiza como o relacionamento desej\u00e1vel entre assistente t\u00e9cnico e perito, j\u00e1 foi \n\ninclu\u00eddo na lei em 1973 e revogado vinte anos depois, 1992, isto porque tende a \n\ntornar o resultado do estudo pericial express\u00e3o das negocia\u00e7\u00f5es estabelecidas entre \n\nos profissionais, afastando-o de ser a s\u00edntese dos aspectos psicol\u00f3gicos que \n\ndeveriam ser avaliados pelo perito. O assistente t\u00e9cnico judicial aspirar \u00e0 \n\nimparcialidade, conforme o afirma a colega citada acima, \u00e9 o avesso, do avesso, do \n\navesso. \n\nRepitamos a lide \u00e9 definida como o conflito de interesses caracterizado por \n\numa pretens\u00e3o resistida, logo, o assistente t\u00e9cnico n\u00e3o se coloca como advers\u00e1rio \n\ndo perito, que ali est\u00e1 a servi\u00e7o e a mando da Justi\u00e7a e por isso submetido ao \n\nprinc\u00edpio de imparcialidade. A adversariedade imposta aos envolvidos pelo proceder \n\njudici\u00e1rio forja uma adversariedade entre os advogados e entre os assistentes \n\nt\u00e9cnicos, cada qual compromissado profissionalmente em defender os interesses de \n\nseu contratante. A Justi\u00e7a e todos aqueles que atuam sob seu manto obrigam-se a \n\nimparcialidade e esta exclui a adversariedade. N\u00e3o tem cabimento os envolvidos \n\nterem a oportunidade de alegarem suspei\u00e7\u00e3o e impedimentos dos peritos, \n\nreconhecerem-nos como livres de rela\u00e7\u00f5es ou condi\u00e7\u00f5es capazes de \n\ncomprometerem sua imparcialidade e, depois, tratarem-nos como parciais \u00e0 outra \n\nparte. \n\nCada parte \u00e9 instigada a apresentar suas provas, podendo inclusive nomear o \n\nseu assistente t\u00e9cnico. O conjunto das provas apresentadas pode ser dividido entre \n\naquelas que destacam minhas qualifica\u00e7\u00f5es e aquelas em que procuro demonstrar a \n\ndesqualifica\u00e7\u00e3o da outra parte. \u00c9 vedado ao meu assistente t\u00e9cnico apontar as \n\n\n\n168 \n \n\nqualifica\u00e7\u00f5es da outra parte, como tamb\u00e9m chamar a aten\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo para as \n\nminhas desqualifica\u00e7\u00f5es. N\u00e3o h\u00e1 aqui espa\u00e7o para colabora\u00e7\u00f5es com o perito. N\u00e3o \n\nse pode pretender conciliar parcialidade com imparcialidade, sem que se assuma \n\nque tal ter\u00e1 como inevit\u00e1vel consequ\u00eancia a elimina\u00e7\u00e3o da imparcialidade. \n\nEstamos a argumentar que toda esta celeuma brota do entendimento de que \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre o psic\u00f3logo perito e o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico judicial estejam \n\nsubmetidas ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio, mas tal entendimento n\u00e3o condiz com a \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Se h\u00e1 ju\u00edzes que o mant\u00e9m, devemos nos empenhar em criar \n\njurisprud\u00eancia que os conduza a restringir a atua\u00e7\u00e3o do assistente t\u00e9cnico aos seus \n\nlimites legais. \n\nSoa-me definitivo o argumento de que, na justi\u00e7a gratuita, atuam apenas os \n\nperitos. Nela, n\u00e3o se costuma determinar a nomea\u00e7\u00e3o de assistentes t\u00e9cnicos a \n\nterem o pagamento de seus honor\u00e1rios atrav\u00e9s de recursos p\u00fablicos. Fosse a \n\nexist\u00eancia deles express\u00e3o do princ\u00edpio do contradit\u00f3rio, ter\u00edamos de reconhecer que \n\ntoda justi\u00e7a gratuita viola tal princ\u00edpio. Em sendo express\u00e3o da ampla defesa: tendo \n\no ju\u00edzo procedido a uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica pericial tem as partes direito a sua pr\u00f3pria \n\navalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, mas sob seu \u00f4nus, pois o poder p\u00fablico foi por elas reconhecido \n\ncomo atuando com a imprescind\u00edvel imparcialidade e n\u00e3o tem motivo para \n\nremunerar procedimentos que nada mais fazem do que acrescentar aos autos \n\nelementos marcados pela parcialidade e reconhecidamente n\u00e3o imprescind\u00edveis ao \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz. \n\n \n\n7.5 Intera\u00e7\u00e3o psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio \u2013 psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico \n\nforense: nem coopera\u00e7\u00e3o, nem contradi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO perito, atuando submetido ao princ\u00edpio da imparcialidade, faz avalia\u00e7\u00f5es e \n\nproduz um parecer que se constitui em prova pericial com potencialidade para \n\nsubsidiar o processo de forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz. O princ\u00edpio da ampla defesa \n\nimp\u00f5e que \u00e0s partes seja possibilitado proceder \u00e0s suas pr\u00f3prias avalia\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas, como tamb\u00e9m avaliar tecnicamente a realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia. \u00c0 parte que \n\nentender ser a prova pericial contr\u00e1ria a seus interesses, n\u00e3o se pode negar o direito \n\nde questionar a per\u00edcia e o pr\u00f3prio perito. Igualmente, a parte que o entender \n\n\n\n169 \n \n\nfavor\u00e1vel a seus interesses pode empenhar-se em demonstrar a excelente qualidade \n\ndo trabalho realizado e exaltar as qualifica\u00e7\u00f5es do perito. O parecer do perito, os \n\nquestionamentos e os elogios que o trabalho do perito suscitou, assim como o \n\nresultado de avalia\u00e7\u00f5es procedidas pelos assistentes t\u00e9cnicos de cada uma das \n\npartes ir\u00e3o incorporar-se ao processo de forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz, a quem \n\ncabe ponderar quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de uma segunda per\u00edcia. Prolatada a senten\u00e7a, o \n\ninconformismo de uma das partes encontra no direito ao duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o o \n\nfundamento legal para apresentar recurso solicitando a reforma da senten\u00e7a e \n\natribuir impropriedades \u00e0 per\u00edcia e ao perito como foco de suas alega\u00e7\u00f5es, conduta \n\nt\u00e3o mais prov\u00e1vel quanto maior for seu entendimento de ter sido o parecer do perito \n\nrelevante para a decis\u00e3o. \n\nSilva (2012) det\u00e9m experi\u00eancia pessoal no trabalho como psic\u00f3loga assistente \n\nt\u00e9cnico judicial e faz uma an\u00e1lise pormenorizada das rela\u00e7\u00f5es entre o assistente \n\nt\u00e9cnico e o perito. Inicia distinguindo-os apenas pelo fato de que um \u00e9 nomeado pelo \n\nju\u00edzo (o perito) e o outro pelas partes (o assistente t\u00e9cnico): o assistente t\u00e9cnico \u00e9 o \n\nprofissional indicado pelas partes \u201cpara exercer fun\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \u00e0s do perito, e \n\npara auxili\u00e1-las no esclarecimento e defesa dos seus interesses no lit\u00edgio... tamb\u00e9m \n\npode servir de consultor das partes\u201d (pp.37-38). A autora compartilha conosco o \n\nentendimento de que ele n\u00e3o est\u00e1 sujeito a impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e9 somente \u00e0 \n\nparte que o contratou que ele deve prestar assessoria e esclarecimentos de seus \n\natos\u201d. (p.38). Lembra-nos o artigo 339 do C\u00f3digo de Processo Civil: \u201cArt. 339. \n\nNingu\u00e9m se exime do dever de colaborar com o Poder Judici\u00e1rio para o \n\ndescobrimento da verdade\u201d. (Artigo 378 na Lei 13.105/2015) \n\nA esse preceito geral, acrescente-se que toda a atividade profissional \n\ndevidamente regulamentada est\u00e1 sujeita a um C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional e que, \n\nquando h\u00e1 uma crian\u00e7a ou adolescente envolvido, ficamos todos submetidos ao \n\nprinc\u00edpio da prote\u00e7\u00e3o integral \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente. A mesma autora, na \n\nmesma obra, aponta-nos que a parcialidade intr\u00ednseca ao papel de assistente \n\nt\u00e9cnico judicial ocorre submetida a tais cerceadores. Apresenta v\u00e1rias refer\u00eancias \n\nconfirmadoras desse seu ponto de vista na doutrina do Direito e na jurisprud\u00eancia e, \n\npor fim, dedica-se a comentar a resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 08/2010, que disp\u00f5e sobre a \n\natua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito e como assistente t\u00e9cnico. V\u00ea nela um indicativo \n\nde que o assistente t\u00e9cnico \u201cn\u00e3o \u00e9 visto com bons olhos\u201d (p. 42) e sai em sua \n\n\n\n170 \n \n\ndefesa: \u201cbusca tornar mais pr\u00f3xima a verdade, pois a partir de avalia\u00e7\u00e3o de mais de \n\num t\u00e9cnico \u00e9 poss\u00edvel avaliar e esclarecer as v\u00e1rias facetas que um s\u00f3 incidente \n\npode ter no caso em quest\u00e3o\u201d (p.42). \n\nAp\u00f3s referir-se a Ramos e Shine (1994), que s\u00e3o psic\u00f3logos judici\u00e1rios do \n\nTJSP, afirma: \u201cmuitos psic\u00f3logos judiciais estabelecem um relacionamento \n\nreservado e distante com os psic\u00f3logos assistentes t\u00e9cnicos, por consider\u00e1-los uma \n\n\u201camea\u00e7a\u201d [sic] \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho pericial diante do juiz\u201d (p.47). E mais \n\nadiante: \u201cO assistente t\u00e9cnico, por ser aut\u00f4nomo e independente da hierarquia \n\njudici\u00e1ria, possui uma amplitude maior de trabalho, podendo \u201cfiscalizar\u201d a atua\u00e7\u00e3o do \n\nperito, o que \u00e9 visto com reserva e dist\u00e2ncia\u201d (p.48). Perceba-se a persist\u00eancia do \n\nvi\u00e9s de que existe adversariedade entre o perito e o assistente t\u00e9cnico e de que a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre eles \u00e9 gerida pelo princ\u00edpio do contradit\u00f3rio. \n\nAo final, surpreende-nos por se deixar levar pelo discurso pr\u00f3prio dos \n\npsic\u00f3logos judici\u00e1rios do TJSP, em que se insiste em uma rela\u00e7\u00e3o de colabora\u00e7\u00e3o \n\nentre os assistentes t\u00e9cnicos forenses e os psic\u00f3logos peritos judici\u00e1rios, \n\npretensamente defendida para evitar que o lit\u00edgio entre as partes venha a reproduzir-\n\nse entre t\u00e9cnicos, mas que nada mais \u00e9 do que a express\u00e3o do entendimento \n\nenviesado de que o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio rege as rela\u00e7\u00f5es entre estes \n\nprofissionais, de que h\u00e1 adversariedade entre o perito e o assistente t\u00e9cnico. \n\nAdversariedade que o proceder judici\u00e1rio imp\u00f5e estabelecer-se, apenas e t\u00e3o \n\nsomente, entre as partes, acabando por reproduzir-se na rela\u00e7\u00e3o entre seus \n\nassistentes t\u00e9cnicos e que, ent\u00e3o, pode assumir dimens\u00f5es comprometedoras da \n\n\u00e9tica profissional. \n\nCastro (2003), psic\u00f3loga do TJSP, discorrendo sobre a per\u00edcia psicol\u00f3gica nas \n\nVaras da Fam\u00edlia, aborda o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio: \n\n \n\nO princ\u00edpio do contradit\u00f3rio significa que as partes poder\u00e3o fornecer \n\nprovas, testemunhas e discutir cada etapa da prova conduzida na \n\nper\u00edcia (...). Uma per\u00edcia pode ser contestada ou sua nulidade pode \n\nser solicitada caso as partes sintam que houve algum tipo de \n\ndesrespeito pelo princ\u00edpio do contradit\u00f3rio. (Castro, 2003, p. 35). \n\n \n\nA mesma Castro (2010), durante evento realizado no CRP-SP, a partir do \n\nqual foi elaborado o Caderno Tem\u00e1tico 10 CRP SP, O Psic\u00f3logo Judici\u00e1rio nas \n\n\n\n171 \n \n\nQuest\u00f5es de Fam\u00edlia: a \u00c9tica pr\u00f3pria da Psicologia: mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o Assistente \n\nT\u00e9cnico e Perito, abordando o tema da inser\u00e7\u00e3o e do papel do psic\u00f3logo no Poder \n\nJudici\u00e1rio, destaca: \n\nO C\u00f3digo de Processo Civil rege as quest\u00f5es das Varas da Fam\u00edlia. \n\nNele \u00e9 prevista a figura do perito. O juiz pode determinar o trabalho \n\nde um perito em quest\u00f5es t\u00e9cnicas que est\u00e3o fora de sua \u00e1rea do \n\nconhecimento e que s\u00e3o importantes para melhor subsidiar sua \n\nsenten\u00e7a. Os peritos podem ser de diversas \u00e1reas do conhecimento: \n\nengenheiros, m\u00e9dicos, psic\u00f3logos e assistentes sociais, para citar \n\nalguns exemplos. \n\nO C\u00f3digo de Processo Civil \u00e9 regido pelo Princ\u00edpio do Contradit\u00f3rio. \n\nIsto significa que \u00e9 dada a cada uma das partes do processo a \n\npossibilidade de discutir todos os documentos produzidos. Significa \n\ndebater tanto a conclus\u00e3o a que o expert chegou, quanto as \n\nopera\u00e7\u00f5es realizadas durante a per\u00edcia. Para auxili\u00e1-las a debater as \n\nquest\u00f5es t\u00e9cnicas envolvidas, tanto as partes quanto o promotor \n\npodem contratar um assistente t\u00e9cnico com a finalidade de \n\n\u201cacompanhar o trabalho do perito\u201d.... \n\nN\u00e3o h\u00e1 nada legislado, nacional e internacionalmente, at\u00e9 onde se \n\nsabe, sobre como o Perito e o Assistente T\u00e9cnico devem atuar \n\nconjuntamente, de modo a garantir a \u00e9tica e o debate cient\u00edfico. \n\n(Castro, 2010, p. 9). \n\n \n\nA autora comunicou-nos pessoalmente\n3\n ter aqui se dedicado a descrever \n\ndistor\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es perito-assistente t\u00e9cnico. Entende que admitir-se que as \n\npartes possam \u201cdiscutir cada etapa da prova conduzida na per\u00edcia\u201d ou que o trabalho \n\ndo assistente t\u00e9cnico seja \u201cacompanhar o trabalho do perito\u201d, fomenta, quando da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias psicol\u00f3gicas, pretens\u00f5es de fiscalizar, de intrometer-se na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia com potencialidade para inviabiliz\u00e1-las (basta imaginar o \n\npsic\u00f3logo perito e os dois psic\u00f3logos assistentes t\u00e9cnicos das partes presentes, \n\nnuma mesma entrevista psicol\u00f3gica, com os filhos do casal numa a\u00e7\u00e3o de disputa de \n\nguarda), al\u00e9m de colocar sob suspeita o preparo profissional e pessoal do perito \n\npara o trabalho que realiza, tamb\u00e9m desconsidera a imparcialidade a que ele se \n\nsubmete. Afora essa inviabilidade pr\u00e1tica, corresponde a admitir que as partes \n\nparticipem do pr\u00f3prio direcionamento da per\u00edcia, cada qual lhe propondo os rumos \n\nque melhor lhe conv\u00e9m. Imagine-se a celeuma e a oportunidade que se oferece aos \n\nenvolvidos de distorcer a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o da prova pericial, pois n\u00e3o se pode \n\n                                                \n3\n Lidia Rosalina Folgueira Castro integrou a banca examinadora da presente tese. \n\n\n\n172 \n \n\nsubestimar as dificuldades que a\u00ed se geram \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de dados e impress\u00f5es \n\ncapazes de sustentar uma conclus\u00e3o. \n\nTal possibilidade decorre do err\u00f4neo entendimento de que as rela\u00e7\u00f5es \n\nperito/assistentes t\u00e9cnicos s\u00e3o regidas pelo contradit\u00f3rio, entendimento que s\u00f3 \n\nconv\u00e9m ao advogado interessado em excluir a prova pericial. A contesta\u00e7\u00e3o da \n\nper\u00edcia ou a solicita\u00e7\u00e3o de sua nulidade decorre do inconformismo com o seu \n\nresultado, e at\u00e9 mesmo, da mera pondera\u00e7\u00e3o de que ele dever\u00e1 ser destoante dos \n\ninteresses da parte. N\u00e3o existe contesta\u00e7\u00e3o de per\u00edcia cujo resultado faz pensar na \n\noferta de subs\u00eddios a uma decis\u00e3o que me favorece, mesmo que tenha ocorrido \n\ndeslizes do perito a partir dos quais meu advogado pudesse apontar desrespeito ao \n\nmeu direito ao contradit\u00f3rio. Em havendo alega\u00e7\u00f5es de que houve desrespeito ao \n\nprinc\u00edpio do contradit\u00f3rio, seu cerne ser\u00e1 a demonstra\u00e7\u00e3o de que o perito n\u00e3o agiu \n\ncom a imparcialidade dele esperada. Por exemplo, entrevistou a av\u00f3 materna, mas \n\ndeixou de ouvir a av\u00f3 paterna. Obviamente: se o perito ouviu uma av\u00f3, teria de ouvir \n\ntamb\u00e9m a outra \u2013 ao deixar de faz\u00ea-lo violou o princ\u00edpio da imparcialidade, pois n\u00e3o \n\nrespeitou o direito ao contradit\u00f3rio. Mas tal alega\u00e7\u00e3o prescinde da figura do \n\nassistente t\u00e9cnico: o advogado \u00e9 suficiente para proced\u00ea-la. Por outro lado, o \n\nadvogado da parte que se sentiu contemplada com a decis\u00e3o pode destacar que a \n\nav\u00f3 paterna foi, por duas vezes, chamada a comparecer para entrevista com o perito \n\ne n\u00e3o compareceu, n\u00e3o se podendo alegar desrespeito ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio. \n\nAo mesmo tempo, o assistente t\u00e9cnico, desta mesma parte, pode corroborar a \n\nconclus\u00e3o do perito de que o n\u00e3o comparecimento indicava que a av\u00f3 paterna n\u00e3o \n\nestava disposta a envolver-se no embate que se estabeleceu entre seu filho e sua \n\nnora. \n\nTodos temos mantido o entendimento de que o contradit\u00f3rio rege as rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o perito e os assistentes t\u00e9cnicos e esse tem sido um dos fundamentos de \n\nnosso pensar as rela\u00e7\u00f5es psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio/psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico \n\nforense. Precisamos nos corrigir e reconhecer que o fato do contradit\u00f3rio reger a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, n\u00e3o implica em que ele tamb\u00e9m reja as rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nperito e os assistentes t\u00e9cnicos. Eventuais alega\u00e7\u00f5es de desrespeito ao contradit\u00f3rio \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias partir\u00e3o do advogado da parte e/ou do promotor e, no \n\ncerne delas encontraremos a indica\u00e7\u00e3o de que o perito procedeu sem a \n\nimparcialidade que lhe \u00e9 imposta. O contradit\u00f3rio imp\u00f5e que ouvida uma parte a \n\n\n\n173 \n \n\noutra tamb\u00e9m dever\u00e1 ser ouvida e respeit\u00e1-lo \u00e9 a primeira das express\u00f5es da \n\nimparcialidade. Quem n\u00e3o se conduzir em conformidade com aquele, fica exposto a \n\nser acusado de ter desrespeitado essa. \n\n\u00c9 express\u00e3o do princ\u00edpio do direito \u00e0 ampla defesa, o papel prec\u00edpuo do \n\nassistente t\u00e9cnico de, ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do parecer, debater as opera\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas durante a per\u00edcia e debater a conclus\u00e3o do perito. N\u00e3o se trata do \n\ncontradit\u00f3rio: o perito n\u00e3o \u00e9 parte. Cabe ao psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense a \n\noferta de questionamentos e, at\u00e9 mesmo, a indica\u00e7\u00e3o de falhas te\u00f3rico \n\nmetodol\u00f3gicas no proceder da realiza\u00e7\u00e3o de uma per\u00edcia cujo parecer \u00e9 tido com \n\npotencial para ofertar subs\u00eddios a uma decis\u00e3o contr\u00e1ria aos interesses da parte que \n\no contratou. Pode, inclusive, apresentar os resultados de avalia\u00e7\u00e3o por ele realizada \n\ne que aponta para uma dire\u00e7\u00e3o divergente daquela ofertada pelo perito. Entendendo \n\no ju\u00edzo haver relev\u00e2ncia nos questionamentos ou na indica\u00e7\u00e3o de falhas t\u00e9cnicas \n\npoder\u00e1 solicitar uma segunda per\u00edcia ou, em se tratando de quest\u00f5es atinentes a \n\nfundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da pr\u00f3pria Psicologia, proceder \u00e0 consulta ao \n\n\u00f3rg\u00e3o regulador do exerc\u00edcio profissional. Pode o ju\u00edzo, inclusive, fundamentar sua \n\ndecis\u00e3o sobre as conclus\u00f5es ofertadas no estudo realizado pelo assistente t\u00e9cnico \n\nforense e desconsiderar o resultado da per\u00edcia. \n\nA aus\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o nacional e internacional sobre como o perito e o \n\nassistente t\u00e9cnico devem atuar conjuntamente reflete a impossibilidade l\u00f3gica de \n\nque isso ocorra. Ela foi admitida em nossa legisla\u00e7\u00e3o por quase 20 anos e foi \n\nrevogada. A parcialidade do assistente t\u00e9cnico \u00e9 inconcili\u00e1vel com a imparcialidade \n\ndo perito. A impropriedade do entendimento de que se deve respeitar o contradit\u00f3rio \n\nnas rela\u00e7\u00f5es psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio/psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense revela-\n\nse nos esfor\u00e7os que o SCP tem realizado no sentido de normatizar enquanto \n\ncoopera\u00e7\u00e3o uma adversariedade que, na letra da lei, n\u00e3o tem cabimento. Ao final, \n\ntemos uma coopera\u00e7\u00e3o/colabora\u00e7\u00e3o imposta atrav\u00e9s de resolu\u00e7\u00f5es, quando a \n\npr\u00f3pria lei j\u00e1 revogou essa ilus\u00e3o de coopera\u00e7\u00e3o, lei que, n\u00e3o admite a \n\nadversariedade entre eles que tais resolu\u00e7\u00f5es pressup\u00f5em. A lei dedica-se a \n\ndelimitar o que cabe ao assistente t\u00e9cnico: a elabora\u00e7\u00e3o de quesitos, o \n\nquestionamento do parecer ap\u00f3s sua apresenta\u00e7\u00e3o e, inclusive, a realiza\u00e7\u00e3o de \n\navalia\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias sob as mesm\u00edssimas condi\u00e7\u00f5es em que procedeu o perito. \n\nNunca o acompanhamento presencial passo a passo da pr\u00f3pria per\u00edcia, o debate \n\n\n\n174 \n \n\ndas opera\u00e7\u00f5es a serem procedidas, a fiscaliza\u00e7\u00e3o do trabalho do perito com \n\nincont\u00e1veis intromiss\u00f5es em sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nDeixemo-nos convencer: o contradit\u00f3rio n\u00e3o rege as rela\u00e7\u00f5es entre os \n\nassistentes t\u00e9cnicos e o perito. Ele rege as rela\u00e7\u00f5es entre as partes, as quais s\u00e3o \n\ninduzidas ao embate (a lide \u00e9, essencialmente, embate). O juiz e, por extens\u00e3o, o \n\nperito n\u00e3o s\u00e3o parte. Fosse o perito parte, ouvido o perito, o juiz teria de, \n\nnecessariamente, ouvir o assistente t\u00e9cnico, mas, o que de fato ocorre \u00e9 que, na \n\nmaioria dos processos, peritos s\u00e3o nomeados sem que sejam designados \n\nassistentes t\u00e9cnicos, e isso n\u00e3o se constitui viola\u00e7\u00e3o do contradit\u00f3rio. O contradit\u00f3rio \n\ndisciplina a adversariedade imposta \u00e0s partes, em prol da imparcialidade, que \u00e9 \n\nimposta ao ju\u00edzo. Todos que atuam a servi\u00e7o do ju\u00edzo s\u00e3o tamb\u00e9m cobertos pelo \n\nmanto da imparcialidade, excluem-se, por uma incompatibilidade l\u00f3gica, da \n\nadversariedade. \n\nO deslocamento do lit\u00edgio entre as partes, para um \u201clit\u00edgio\u201d entre o psic\u00f3logo \n\nassistente t\u00e9cnico da parte inconformada com a decis\u00e3o e o psic\u00f3logo perito \n\njudici\u00e1rio \u00e9 estrat\u00e9gico do advogado perante uma decis\u00e3o contr\u00e1ria aos interesses \n\ndaquele a quem patrocina e ser\u00e1 t\u00e3o mais prov\u00e1vel quanto mais ele atribuir peso ao \n\nresultado da per\u00edcia sobre a forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz. Mas tal \u201clit\u00edgio\u201d \u00e9 mera \n\nexpress\u00e3o do princ\u00edpio do direito ao duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o e da ampla defesa. \n\nParece o contradit\u00f3rio, mas n\u00e3o o \u00e9. \n\nTransformar a adversariedade entre as partes em uma adversariedade entre \n\no \u201cinjusti\u00e7ado\u201d (seu cliente) e a Justi\u00e7a (depois de uma decis\u00e3o que contrariou os \n\ninteresses do cliente) \u00e9, do advogado, a astucia mais frequente. Havendo o \n\nentendimento de que o resultado da per\u00edcia teve grande relev\u00e2ncia no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz, a t\u00e1tica mais promissora para se obter a reforma da \n\nsenten\u00e7a \u00e9 atacar a per\u00edcia e o perito. Parece o contradit\u00f3rio, mas n\u00e3o o \u00e9. \n\nImpressiona-nos a const\u00e2ncia com que os psic\u00f3logos peritos judici\u00e1rios, o \n\nSCP e os autores por ele avalizados caem nesta cilada. Um dos exemplos \n\nparadigm\u00e1ticos do quanto nos deixamos ludibriar pela ast\u00facia dos advogados \u00e9 a \n\ndiscuss\u00e3o que Shine (2003) faz sobre os v\u00e1rios tipos de peritos (testemunha factual, \n\nperito parcial, perito pistoleiro, perito adversarial, perito imparcial, perito \n\nindependente, perito parecerista).  \n\n\n\n175 \n \n\nJ\u00e1 referimos que o perito \u00e9 pass\u00edvel de impedimento e de suspei\u00e7\u00e3o, condi\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o encontr\u00e1vel na letra da lei. Nela, veja abaixo o art. 148 do CPC (Lei \n\n13.105/2015), encontraremos escrito que o juiz \u00e9 pass\u00edvel de impedimento e de \n\nsuspei\u00e7\u00e3o e, por extens\u00e3o, o perito tamb\u00e9m o \u00e9: as rela\u00e7\u00f5es entre o perito e os \n\nassistentes t\u00e9cnicos s\u00e3o uma sombra das rela\u00e7\u00f5es entre o juiz e os patronos das \n\npartes: os peritos s\u00e3o os auxiliares t\u00e9cnicos do ju\u00edzo; como os assistentes t\u00e9cnicos \n\ns\u00e3o os auxiliares t\u00e9cnicos dos advogados. Se n\u00e3o h\u00e1 adversariedade entre o juiz e \n\nos advogados de cada uma das partes, n\u00e3o h\u00e1 como ela existir entre o perito \n\nnomeado pelo juiz e o assistente t\u00e9cnico da parte. \n\n \n\nArt. 148.  Aplicam-se os motivos de impedimento e de suspei\u00e7\u00e3o: \n\nI - ao membro do Minist\u00e9rio P\u00fablico; \n\nII - aos auxiliares da justi\u00e7a; \n\nIII - aos demais sujeitos imparciais do processo. \n\n\u00a7 1o A parte interessada dever\u00e1 arguir o impedimento ou a \n\nsuspei\u00e7\u00e3o, em peti\u00e7\u00e3o fundamentada e devidamente instru\u00edda, na \n\nprimeira oportunidade em que lhe couber falar nos autos. \n\n\u00a7 2o O juiz mandar\u00e1 processar o incidente em separado e sem \n\nsuspens\u00e3o do processo, ouvindo o arguido no prazo de 15 (quinze) \n\ndias e facultando a produ\u00e7\u00e3o de prova, quando necess\u00e1ria. \n\n\u00a7 3o Nos tribunais, a argui\u00e7\u00e3o a que se refere o \u00a7 1o ser\u00e1 \n\ndisciplinada pelo regimento interno. \n\n\u00a7 4o O disposto nos \u00a7\u00a7 1o e 2o n\u00e3o se aplica \u00e0 argui\u00e7\u00e3o de \n\nimpedimento ou de suspei\u00e7\u00e3o de testemunha. \n\n \n\nLembremos que, logo de in\u00edcio no andamento da instru\u00e7\u00e3o processual, ocorre \n\no momento oportuno para alegar-se impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o do juiz e que se d\u00e1 o \n\nmesmo quando da nomea\u00e7\u00e3o do perito. Tal procedimento visa afastar todo e \n\nqualquer risco de que a fun\u00e7\u00e3o jurisdicional acabe prejudicada por uma parcialidade \n\nobjetiva (impedimento) ou subjetiva (suspei\u00e7\u00e3o). Posteriormente, caso surja um fato \n\nnovo, ainda \u00e9 admitido alegar-se impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o seja do juiz, seja do \n\nperito. \n\nA mesma Silva (2012), na mesma obra, dedica o Cap\u00edtulo VI do seu livro para \n\nabordar as Implica\u00e7\u00f5es \u00e9ticas das fun\u00e7\u00f5es de perito e assistente t\u00e9cnico na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia psicol\u00f3gica. No pr\u00f3prio t\u00edtulo, um ponto de diverg\u00eancia com o \n\nentendimento que defendemos: assistente t\u00e9cnico n\u00e3o faz per\u00edcia. Referendada em \n\nAmaral Santos (1993), reconhecido doutrinador, ensina-nos ser anul\u00e1vel o neg\u00f3cio \n\njur\u00eddico que conter v\u00edcio resultante de erro, dolo, coa\u00e7\u00e3o, simula\u00e7\u00e3o ou fraude, \n\n\n\n176 \n \n\nconforme prev\u00eam as Se\u00e7\u00f5es I e II, do Cap\u00edtulo IV, artigos 138 a 150 do C\u00f3digo Civil. \n\nTamb\u00e9m nos ensina que o perito que, por dolo ou culpa, prestar informa\u00e7\u00f5es \n\ninver\u00eddicas sofrer\u00e1 as san\u00e7\u00f5es a\u00ed previstas e que, nos termos do art. 342 do C\u00f3digo \n\nPenal, incorre em crime contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica o perito que fizer afirma\u00e7\u00e3o \n\nfalsa, ou negar ou calar a verdade. \n\nSilva (2012) comentando tais san\u00e7\u00f5es disciplinares, afirma: \n\n \n\nO crime de falsa per\u00edcia somente \u00e9 imput\u00e1vel ao perito, e n\u00e3o ao \n\nassistente t\u00e9cnico, pois aquele tem a responsabilidade de realizar a \n\nper\u00edcia com neutralidade e precis\u00e3o necess\u00e1rias a fornecer subs\u00eddios \n\npara a decis\u00e3o judicial.... o fato de que o assistente t\u00e9cnico \u00e9 o \n\nconsultor da parte para refor\u00e7ar suas alega\u00e7\u00f5es n\u00e3o lhe confere, em \n\nhip\u00f3tese alguma, o direito de transgredir qualquer preceito do C\u00f3digo \n\nde \u00c9tica Profissional dos Psic\u00f3logos. \n\n\u2026 A conduta do psic\u00f3logo durante os trabalhos periciais ou t\u00e9cnicos \n\ndeve primar pela \u00e9tica profissional, em todos os momentos. (Silva, \n\n2012, pp. 399-400). \n\n \n\nNingu\u00e9m est\u00e1 autorizado a atuar profissionalmente com desrespeito ao \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica Profissional e todos estamos sujeitos a den\u00fancias ao Centro de \n\nOrienta\u00e7\u00e3o do Conselho Regional de Psicologia, independentemente de nossa \n\ninterven\u00e7\u00e3o estar ou n\u00e3o relacionada a processos e procedimentos judiciais. \n\nDetenhamo-nos no fato de n\u00e3o haver no C\u00f3digo de Processo Civil previs\u00e3o de \n\nsan\u00e7\u00f5es ao assistente t\u00e9cnico. Haveria aqui coniv\u00eancia de nosso sistema legal com \n\neventuais distor\u00e7\u00f5es promovidas pelo assistente t\u00e9cnico quando da an\u00e1lise de \n\nsitua\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial? Estaria o SCP a preencher esta enorme lacuna \n\nexistente em nossa legisla\u00e7\u00e3o? Ou seria mais razo\u00e1vel admitir que o proceder \n\njudici\u00e1rio, ao instruir as partes a produzir suas provas, tem por inelut\u00e1vel que elas \n\nvir\u00e3o marcadas por parcialidades e, mantendo-se coerente com a adversariedade \n\nque ele pr\u00f3prio a elas imp\u00f5e, n\u00e3o prev\u00ea san\u00e7\u00f5es, mesmo quando lhes faltem o \n\npreconizado compromisso com a verdade e a adequada fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico \n\nmetodol\u00f3gica. \n\n\u00c9 do embate a que a instru\u00e7\u00e3o processual induz as partes que o ju\u00edzo vai \n\ncolhendo elementos para a forma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o, contando, al\u00e9m disso, com a \n\npreciosa contribui\u00e7\u00e3o de todos aqueles a quem determina produzirem provas a seu \n\nservi\u00e7o. Estes est\u00e3o autorizados (e obrigados) a buscarem os melhores meios ao \n\n\n\n177 \n \n\nassim procederem e atuam submetidos ao princ\u00edpio da imparcialidade. H\u00e1 \n\nconveni\u00eancia para o ju\u00edzo no decidir em conson\u00e2ncia com o resultado da per\u00edcia \n\nrealizada, assim sendo, o dolo ou a culpa do perito, no ofertar de subs\u00eddios sem o \n\ndevido compromisso com a verdade, tem potencial para induzi-lo a erro, tornando \n\ninjusta a Justi\u00e7a. Eis a raz\u00e3o a conduzir o proceder judici\u00e1rio \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es \n\ndisciplinares ao perito quando do reconhecimento de dolo ou culpa no cumprimento \n\nde suas atribui\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 do embate a que se imputa \u00e0s partes que emergir\u00e3o alega\u00e7\u00f5es voltadas a \n\nimpugnar esta ou aquela prova produzida pelo advers\u00e1rio, seja apontando suas \n\ndistor\u00e7\u00f5es e/ou a ilicitude dos procedimentos para sua obten\u00e7\u00e3o, seja demonstrando \n\nseu descompromisso com os fundamentos te\u00f3ricos metodol\u00f3gicos, seja alegando \n\nsua viola\u00e7\u00e3o da \u00e9tica da profiss\u00e3o. Essa \u00e9 a expl\u00edcita express\u00e3o do princ\u00edpio do \n\ncontradit\u00f3rio: a garantia dada a uma das partes de contradizer a outra. Ao mesmo \n\ntempo, os questionamentos e os pedidos de impugna\u00e7\u00e3o da prova pericial, \n\nexpress\u00e3o da ampla defesa, tamb\u00e9m ser\u00e3o apreciados pelo ju\u00edzo. A determina\u00e7\u00e3o \n\nda realiza\u00e7\u00e3o de uma segunda per\u00edcia indica o acolhimento pelo ju\u00edzo dos \n\nquestionamentos dirigidos \u00e0 per\u00edcia realizada. Por outro lado, mantendo o ju\u00edzo o \n\nentendimento de validade da per\u00edcia realizada, os ataques a ela dirigidos correm o \n\nrisco de serem ponderados a favor do advers\u00e1rio no processo de forma\u00e7\u00e3o de \n\nconvic\u00e7\u00e3o do juiz, penalizando suficientemente uma suposta m\u00e1-f\u00e9. \n\nTodos atuam empenhados em influenciar a decis\u00e3o do ju\u00edzo, para quem tudo \n\nflui. Perceba-se que as partes s\u00e3o instigadas a empenharem-se em produzir \n\nelementos capazes de convenc\u00ea-lo, e que o ju\u00edzo determina a produ\u00e7\u00e3o da prova \n\npericial. \u00c9 ele que tudo ret\u00e9m, e vai filtrando o que lhe soa relevante no processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de sua convic\u00e7\u00e3o, sendo que a prova pericial costuma ter import\u00e2ncia. O \n\ndolo, a m\u00e1-f\u00e9, a distor\u00e7\u00e3o, o descompromisso com a verdade das partes e de seus \n\nassistentes t\u00e9cnicos, quando existem, n\u00e3o surtem efeito. Apenas a senten\u00e7a do juiz \n\nsurtir\u00e1 efeito. Senten\u00e7a que quando vem a ser reformada indica falha do juiz. \n\nSabemos que os recursos, em sua quase totalidade, at\u00eam-se a aspectos \n\nformais e que, quanto mais relevante se considerar o papel da prova pericial na \n\nforma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz, mais empenho se far\u00e1, no recorrer, para neutraliz\u00e1-la \n\ne, desta forma, imputar inconsist\u00eancia \u00e0 decis\u00e3o. O assistente t\u00e9cnico tem a sua \n\nparcialidade oriunda na pr\u00f3pria adversariedade a que s\u00e3o induzidas as partes. Ele \n\n\n\n178 \n \n\nn\u00e3o \u00e9 parcial porque est\u00e1 sendo muit\u00edssimo bem pago, porque j\u00e1 atendia em seu \n\nconsult\u00f3rio a pessoa por quem se pronuncia tecnicamente, porque \u00e9 o namorado, o \n\nirm\u00e3o ou o tio da parte. Obviamente, quanto mais intensa e expl\u00edcita a sua \n\nparcialidade, mais enviesadas tendem a ser consideradas as suas manifesta\u00e7\u00f5es, \n\naspecto suficiente para se recomendar profissionalismo nessa rela\u00e7\u00e3o. O assistente \n\nt\u00e9cnico com remunera\u00e7\u00e3o desproporcionalmente elevada ser\u00e1 encarado como um \n\nmercen\u00e1rio e seus pronunciamentos menos considerados (Huss, 2011). \n\nRecomendar profissionalismo n\u00e3o \u00e9 o mesmo que proibir o amadorismo. \n\nA parcialidade do assistente t\u00e9cnico origina-se no pr\u00f3prio modo de operar \n\ninstitu\u00eddo pela lide, o qual lhe designa um lugar intrinsecamente parcial num \n\nprocedimento em que se instiga o embate entre partes. Nada mais paradoxal do que \n\nele se impor (ou dele se exigir) isen\u00e7\u00e3o. E, mais uma vez: a imparcialidade exclui a \n\nadversariedade, sendo um contrassenso normatizar coopera\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es entre \n\no psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense como se \n\nhouvesse a\u00ed espa\u00e7o para enfrentamentos, para o contradit\u00f3rio. N\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para \n\ncoopera\u00e7\u00e3o, nem para enfrentamento. H\u00e1, de um, a obriga\u00e7\u00e3o de contribuir \u00e0 \n\ndecis\u00e3o judicial com imparcialidade e, do outro, o compromisso de contribuir com \n\nparcialidade. \n\nDemonstramos que falta fundamento ao entendimento de que o princ\u00edpio do \n\ncontradit\u00f3rio rege as rela\u00e7\u00f5es entre o perito e o assistente t\u00e9cnico, mesmo que haja \n\nju\u00edzes que j\u00e1 decidiram em sentido oposto. Apontamos que tais rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o uma \n\nsombra das rela\u00e7\u00f5es entre os advogados de cada uma das partes e o juiz. Juiz que \n\nn\u00e3o apresenta raz\u00f5es para duvidar-se de sua imparcialidade. Perito que n\u00e3o \n\napresenta raz\u00f5es para que se duvide de sua imparcialidade e per\u00edcia. Imparcialidade \n\nque exclui a adversariedade. \n\nSe instituirmos o reconhecimento de que o princ\u00edpio do contradit\u00f3rio n\u00e3o rege \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre os assistentes t\u00e9cnicos e os peritos, o papel do psic\u00f3logo \n\nassistente t\u00e9cnico forense perante o psic\u00f3logo nomeado para a realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia \n\nn\u00e3o poder\u00e1 incluir a pretens\u00e3o de acompanhar passo a passo a produ\u00e7\u00e3o da prova \n\npericial, como que fiscalizando o trabalho do perito. Sua atua\u00e7\u00e3o ficar\u00e1 limitada \u00e0 \n\napresenta\u00e7\u00e3o de quesitos pr\u00e9vios e a um posterior questionamento, contrapondo-\n\nlhe, inclusive, os resultados de avalia\u00e7\u00e3o que ele mesmo realizou. Entenderemos \n\nn\u00e3o haver amparo legal na pretens\u00e3o do assistente t\u00e9cnico em propor estar presente \n\n\n\n179 \n \n\nna sala durante a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e avalia\u00e7\u00f5es, de empenhar-se em \n\ngarantir que a per\u00edcia seja bem realizada, em assegurar-se de que nela se utilize de \n\nmetodologias apropriadas e de fundamentos te\u00f3ricos v\u00e1lidos, pois, se assim \n\nproceder, estar\u00e1 extrapolando de suas atribui\u00e7\u00f5es e invadindo as compet\u00eancias do \n\nperito. \n\nPensamos haver uma diverg\u00eancia entre o CPP e o CPC no que se refere ao \n\nreconhecimento do contradit\u00f3rio nas rela\u00e7\u00f5es entre o perito e o assistente t\u00e9cnico. A \n\nrecent\u00edssima Lei n\u00ba 13.105 de 16 de mar\u00e7o de 2015, o C\u00f3digo de Processo Civil na \n\nsua mais recente reda\u00e7\u00e3o, explicita no Art. 466 (negrito nosso): \n\n \n\nArt. 466. O perito cumprir\u00e1 escrupulosamente o encargo que \n\nlhe foi cometido, independentemente de termo de compromisso. \n\n\u00a7 1o Os assistentes t\u00e9cnicos s\u00e3o de confian\u00e7a da parte e n\u00e3o \n\nest\u00e3o sujeitos a impedimento ou suspei\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 2o O perito deve assegurar aos assistentes das partes o \n\nacesso e o acompanhamento das dilig\u00eancias e dos exames que \n\nrealizar, com pr\u00e9via comunica\u00e7\u00e3o, comprovada nos autos, com \n\nanteced\u00eancia m\u00ednima de 5 (cinco) dias. \n\n \n\nAs rela\u00e7\u00f5es perito/assistente t\u00e9cnico tamb\u00e9m est\u00e3o definidas no C\u00f3digo de \n\nProcesso Penal , especificadamente no art. 159, do qual destacamos (negrito \n\nnosso): \n\nArt. 159.  O exame de corpo de delito e outras per\u00edcias ser\u00e3o \n\nrealizados por perito oficial, portador de diploma de curso superior. . \n\n ... \n\n \u00a7 4\no\n O assistente t\u00e9cnico atuar\u00e1 a partir de sua admiss\u00e3o pelo \n\njuiz e ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos exames e elabora\u00e7\u00e3o do laudo pelos \n\nperitos oficiais, sendo as partes intimadas desta decis\u00e3o.  \n\n \n\nNote-se, no C\u00f3digo de Processo Penal (CPP), diferentemente do que ocorre \n\nno C\u00f3digo de Processo Civil (CPC), encontramos explicitado no texto legal que o \n\nassistente t\u00e9cnico atua ap\u00f3s a conclus\u00e3o dos exames e elabora\u00e7\u00e3o do laudo pelos \n\nperitos, aos quais se pode requisitar a oitiva ou a resposta a quesitos para \n\nesclarecimentos sobre a prova pericial. Os assistentes t\u00e9cnicos tamb\u00e9m poder\u00e3o \n\napresentar seus pareceres ou serem inquiridos em audi\u00eancia. No CPP n\u00e3o se \n\nadmite a interven\u00e7\u00e3o do assistente t\u00e9cnico no decorrer do exame e da elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n180 \n \n\ndo laudo. Tal inadimissibilidade deve ser tamb\u00e9m estendida \u00e0 per\u00edcia psicol\u00f3gica no \n\n\u00e2mbito civil pura e simplesmente porque, do contr\u00e1rio, torna-se impratic\u00e1vel sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o. \n\nEnganoso concluir, como o faz Shine (2003), que o perito psic\u00f3logo, ao \n\napontar o genitor que apresenta melhores condi\u00e7\u00f5es para assumir a guarda dos \n\nfilhos, tenha aliado-se a uma das partes. Nesta linha de racioc\u00ednio, a imparcialidade \n\nacaba identificada com o n\u00e3o decidir: ter\u00edamos de simbolizar a Justi\u00e7a como uma \n\nbalan\u00e7a apoiada transversalmente sobre um muro. \u00c9 a lei, express\u00e3o vigente dos \n\ninteresses da sociedade, que imp\u00f5e ao perito assim proceder, a mesma lei que \n\ndetermina que o juiz decida, quando n\u00e3o h\u00e1 acordo entre os pais, e que o autoriza a \n\nsolicitar o parecer de um perito. Lei que prev\u00ea ser o enfoque t\u00e9cnico da quest\u00e3o em \n\nlit\u00edgio tamb\u00e9m ponderado a partir dos interesses de cada um dos envolvidos \n\nautorizando a nomea\u00e7\u00e3o de assistentes t\u00e9cnicos. \n\nO assistente t\u00e9cnico \u00e9, desde a lei, reconhecido como de confian\u00e7a da parte. \n\nLei que lhe assegura as mesmas condi\u00e7\u00f5es oferecidas ao perito para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde seu parecer; se assim n\u00e3o fosse, estar-se-ia cerceando o direito de defesa da \n\nparte que o contratou. O assistente t\u00e9cnico \u00e9 parcial por defini\u00e7\u00e3o. O lugar ocupado \n\npor aquele que foi contratado por uma das partes para lhe prestar servi\u00e7os t\u00e9cnicos \n\nno decorrer de uma disputa judicial \u00e9 intrinsecamente parcial. Incoerente o \n\nassistente t\u00e9cnico que pretende falar com imparcialidade quando ocupa uma \n\nposi\u00e7\u00e3o parcial em si mesma. Qualquer advogado com um m\u00ednimo de lucidez deixa \n\nde juntar aos autos manifesta\u00e7\u00e3o de um assistente t\u00e9cnico que fala contra os \n\ninteresses de seu cliente e, da pr\u00f3xima vez que precisar de um, n\u00e3o ser\u00e1 a esse que \n\nir\u00e1 recorrer. \n\nN\u00e3o devemos confundir o interesse do cliente (aquilo que ele entende ser o \n\nque lhe conv\u00e9m, aquilo que ele quer, para si, para seus filhos, para sua fam\u00edlia), com \n\no benef\u00edcio do cliente (aquilo que, de um ponto de vista t\u00e9cnico, n\u00f3s profissionais, o \n\nECA, a legisla\u00e7\u00e3o entendemos ser o melhor para ele, para seus filhos, para sua \n\nfam\u00edlia). \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n \n\n7.6 A ampla defesa exercida como questionamento gen\u00e9rico da validade do \n\ntestemunho \n\nTemos confundido com o contradit\u00f3rio n\u00e3o s\u00f3 a din\u00e2mica que se institui \n\nquando do inconformismo com a senten\u00e7a, como tamb\u00e9m o questionamento \n\ngen\u00e9rico da confiabilidade dos testemunhos periciais nos processos judiciais. \n\nInconformada com a decis\u00e3o contr\u00e1ria a seus interesses, a parte, com fundamento \n\nno princ\u00edpio do direito ao duplo grau de jurisdi\u00e7\u00e3o, recorre pretendendo que a \n\nsenten\u00e7a seja reformada e, quanto mais se atribuir relev\u00e2ncia \u00e0 per\u00edcia no processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00e3o do juiz, mais se pretender\u00e1 sua impugna\u00e7\u00e3o e a \n\ndesqualifica\u00e7\u00e3o do perito. Radicalizando-se, poder-se-\u00e1 colocar d\u00favidas sobre a \n\nconfiabilidade atribu\u00edvel ao saber cient\u00edfico detido por ele. \n\nHuss (2011), em seu livro Psicologia Forense, apresenta-nos uma abordagem \n\nhist\u00f3rica, no sistema judicial americano, dos crit\u00e9rios de admissibilidade do \n\ntestemunho pericial. Discorre sobre o padr\u00e3o Frye (1923 a 1993), no qual se \n\nestabeleceu como admiss\u00edvel o testemunho pericial fundamentado num \n\nconhecimento cient\u00edfico com ampla aceita\u00e7\u00e3o. Padr\u00e3o estabelecido em Frye vs. \n\nEstados Unidos (1923), em que o cerne foi a discuss\u00e3o de aceita\u00e7\u00e3o do testemunho \n\nde especialistas em pol\u00edgrafos. A Corte Suprema, por concluir que o uso de \n\npol\u00edgrafos n\u00e3o tinha ampla aceita\u00e7\u00e3o no campo cient\u00edfico, n\u00e3o admitiu o testemunho \n\ndestes especialistas. Somente em 1993, em Daubert vs. Merrell Dow \n\nPharmaceuticals, \u00e9 que o padr\u00e3o Frye foi considerado obsoleto e passou-se a \n\nadmitir o testemunho do perito desde que o juiz reconhecesse haver rela\u00e7\u00e3o entre \n\nas evid\u00eancias cient\u00edficas e o assunto em quest\u00e3o. Nessa decis\u00e3o, a Suprema Corte \n\nAmericana definiu o juiz como o guardi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a todo testemunho cient\u00edfico e \n\nestabeleceu dois crit\u00e9rios de admissibilidade: relev\u00e2ncia e confiabilidade. No que se \n\nrefere \u00e0 relev\u00e2ncia, o juiz foi reconhecido como portador de discernimento para \n\nestabelec\u00ea-la; quanto \u00e0 confiabilidade, quatro diretrizes deveriam ser ponderadas \n\npelos ju\u00edzes: \n\n? A teoria ou t\u00e9cnica em quest\u00e3o \u00e9 test\u00e1vel e j\u00e1 foi testada? \n\n? A teoria ou t\u00e9cnica foi submetida \u00e0 revis\u00e3o dos pares ou \u00e0 publica\u00e7\u00e3o? \n\n? Qual \u00e9 o \u00edndice de erro conhecido ou potencial para as t\u00e9cnicas \n\ncient\u00edficas? \n\n? A teoria \u00e9 aceita de modo geral na comunidade cient\u00edfica? \n\n\n\n182 \n \n\nPosteriormente, mais dois casos na Suprema Corte, foram relevantes para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de admissibilidade do testemunho cient\u00edfico e o autor nos \n\noferece um quadro s\u00edntese: \n\n \n\nFig. 2: Huss (2011, p. 72): S\u00edntese hist\u00f3rica das decis\u00f5es da Suprema Corte Americana \n\nrelacionadas com a admissibilidade do testemunho cient\u00edfico. O testemunho do psic\u00f3logo \n\nforense encontra fundamento legal de admissibilidade na decis\u00e3o de 1999. (Extra\u00eddo de \n\nHuss, 2011, p. 72). \n\n \n\nO mesmo autor, na mesma obra, discorre sobre os questionamentos ao \n\ntestemunho pericial. Destaca: o exame cruzado - quando, findo o testemunho, o \n\nadvogado oponente passa a indagar o perito; o perito opositor \u2013 quando o oponente \n\ntraz ao tribunal um seu perito com o papel de opor-se ao outro; e as instru\u00e7\u00f5es \n\ndadas aos jurados pelo juiz, a qual os influencia na avalia\u00e7\u00e3o da testemunha \n\nespecialista. Em rela\u00e7\u00e3o ao perito opositor, cita os estudos de Devenport e Cutler \n\n(2004), nos quais se constatou que \u201co testemunho opositor da acusa\u00e7\u00e3o poderia \n\ndiminuir o impacto da testemunha especialista da defesa\u201d. Enumera oito fontes \n\npotenciais de parcialidade: corrup\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia pela natureza adversarial do \n\nprocesso judicial; incentivos financeiros; rela\u00e7\u00f5es extra forenses; press\u00e3o do \n\nadvogado sobre o perito visando direcionar seu testemunho; cren\u00e7as pessoais, \n\nmorais e pol\u00edticas do perito; notoriedade vislumbrada no atuar como perito; \n\ncompeti\u00e7\u00e3o com rivais da profiss\u00e3o; falta de reconhecimento da parcialidade. Note-\n\nse a preval\u00eancia da abordagem de situa\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias dos processos em que h\u00e1 j\u00fari. \n\n\u00c9 somente no cap\u00edtulo 12 desse seu livro que se dedicar\u00e1 \u00e0 guarda dos filhos. \n\n\n\n183 \n \n\nNas disputas de guarda de filhos no sistema judicial estadunidense, n\u00e3o \n\nexiste adversariedade entre o psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e o psic\u00f3logo assistente \n\nt\u00e9cnico forense, por for\u00e7a de um proceder que exclui a sua coexist\u00eancia. Huss \n\n(2011), ao abordar a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no contexto de disputa pela guarda dos \n\nfilhos, reproduz as diretrizes elaboradas pela American Psychological Association \n\n(veja Fig. 3 abaixo). \n\n \n\nFigura 3. Diretrizes da American Psychological Association (APA) para as avalia\u00e7\u00f5es de \n\nguarda dos filhos (extra\u00edda de Huss, 2011, p. 300). \n\n  \n\nAo comentar a s\u00e9tima diretriz, aponta que rela\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas s\u00e3o mais \n\nprov\u00e1veis nas avalia\u00e7\u00f5es de guardas de crian\u00e7as em fun\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ser incomum as \n\nfam\u00edlias procurarem os psic\u00f3logos na fase que precede a decis\u00e3o de recorrer \u00e0 \n\nJusti\u00e7a. \n\n\n\n184 \n \n\nOs psic\u00f3logos forenses que atenderam a um casal, fam\u00edlia ou crian\u00e7a podem \n\nprecisar se eximir de realizar uma avalia\u00e7\u00e3o de guarda da crian\u00e7a durante os \n\nprocedimentos do div\u00f3rcio devido ao conflito potencial que isso poderia causar \n\nespecialmente para uma rela\u00e7\u00e3o psicoterap\u00eautica em andamento. Embora o \n\npsic\u00f3logo forense n\u00e3o possa testemunhar como testemunha perita, ele pode \n\ntestemunhar como uma testemunha de fato (Huss, 2011, p. 304). \n\nEntenda-se testemunha perita como testemunha especialista. Na sequ\u00eancia, \n\naborda os formatos e m\u00e9todos utilizados em avalia\u00e7\u00f5es de guarda de filhos. Cita \n\nAckerman e Ackerman, 1997, ao indicar que 100% dos peritos em guardas de \n\ncrian\u00e7as preferem ser contratados por ambos os pais, mas, para tanto, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nhaver concord\u00e2ncia entre eles quanto a serem avaliados por um mesmo perito e, \n\nent\u00e3o, este \u00e9 indicado pela corte para reduzir a ocorr\u00eancia de alguma parcialidade. \n\nA APA disponibiliza em seu site essas orienta\u00e7\u00f5es para a avalia\u00e7\u00e3o da guarda \n\nde crian\u00e7as na fam\u00edlia nos procedimentos legais (Guidelines for Child Custody \n\nEvaluations in Family Law Proceedings). No t\u00edtulo II, em que aborda a etapa de \n\nprepara\u00e7\u00e3o, dedica um subt\u00edtulo ao esfor\u00e7o em se evitar conflitos de interesses e a \n\nocorr\u00eancia de rela\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas na condu\u00e7\u00e3o dessas avalia\u00e7\u00f5es. Na justificativa, \n\ndestaca a particular import\u00e2ncia de se evitarem conflitos de interesses, por for\u00e7a da \n\ncomplexidade inerente a elas, do potencial de dano e do contexto contradit\u00f3rio em \n\nque elas se realizam e, principalmente, porque \u201ca presen\u00e7a de tais conflitos ir\u00e1 minar \n\na confian\u00e7a do tribunal em pareceres e recomenda\u00e7\u00f5es dos psic\u00f3logos\u201d, podendo \n\nresultar em procedimentos disciplinares perante o conselho profissional e, at\u00e9 \n\nmesmo, em responsabiliza\u00e7\u00e3o legal. \n\n7. Os psic\u00f3logos se esfor\u00e7am por evitar conflitos de interesses e \n\nm\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es na condu\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es. \n\nJustificativa: A complexidade inerente, o potencial de dano e o \n\ncontexto contradit\u00f3rio das avalia\u00e7\u00f5es de cust\u00f3dia da crian\u00e7a tornam \n\nparticularmente importante o esfor\u00e7o em se evitar conflitos de \n\ninteresses. A presen\u00e7a de tais conflitos ir\u00e1 minar a confian\u00e7a do \n\ntribunal em pareceres e recomenda\u00e7\u00f5es dos psic\u00f3logos e em \n\nalgumas jurisdi\u00e7\u00f5es poder\u00e1 resultar em procedimentos disciplinares \n\nperante o conselho profissional e em responsabiliza\u00e7\u00e3o legal. \n\nAplica\u00e7\u00e3o: Os psic\u00f3logos devem abster-se de assumir um papel \n\nprofissional, como o de um avaliador da guarda dos filhos, quando \n\npuder haver uma razo\u00e1vel expectativa de que interesses pessoais, \n\n\n\n185 \n \n\ncient\u00edficos, profissionais, legais, financeiros ou outros tipos de \n\ninteresses ou relacionamentos possam resultar em (a) preju\u00edzo de \n\nsua imparcialidade, compet\u00eancia ou efic\u00e1cia ou (b) que possam, pela \n\nexposi\u00e7\u00e3o, prejudicar ou explorar pessoa ou organiza\u00e7\u00e3o com a qual \n\nele mantenha rela\u00e7\u00e3o profissional (C\u00f3digo de \u00c9tica, Standard 3.06). \n\nSubmete-se \u00e0 mesma an\u00e1lise da ocorr\u00eancia de m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es, \n\ncaracterizadas quando os psic\u00f3logos mant\u00eam um papel profissional \n\ncom uma pessoa e, simultaneamente, est\u00e3o em um outro papel com \n\nessa mesma pessoa, e tamb\u00e9m quando os psic\u00f3logos est\u00e3o em um \n\nrelacionamento com outra pessoa intimamente associada ou \n\nrelacionada com aquela pessoa, ou quando os psic\u00f3logos \n\nvislumbram entrar em outro relacionamento futuro com essa pessoa \n\nou com outro indiv\u00edduo intimamente associado ou relacionada com \n\nela (C\u00f3digo de \u00c9tica, Standard 3.05). Psic\u00f3logos que procedem a \n\numa avalia\u00e7\u00e3o da cust\u00f3dia da crian\u00e7a que \u00e9, ou j\u00e1 foi, seu cliente em \n\npsicoterapia e psic\u00f3logos que conduzem ou conduziram a \n\npsicoterapia de pais de crian\u00e7as a que est\u00e3o examinando, s\u00e3o \n\nexemplos de m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es. As obriga\u00e7\u00f5es \u00e9ticas dos psic\u00f3logos \n\nem rela\u00e7\u00e3o a conflitos de interesse e a evitar m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es \n\nfornecem uma base explic\u00e1vel e compreens\u00edvel para o decl\u00ednio de \n\nnomea\u00e7\u00f5es judiciais e de indica\u00e7\u00f5es por particulares. (tradu\u00e7\u00e3o livre \n\ndo autor)  \n\nMary Connell \u00e9 quem assina o verbete sobre a avalia\u00e7\u00e3o de guarda de \n\ncrian\u00e7as, da Encyclopedya Psychology and Law, cujo editor \u00e9 Brian L. Cutler (2008), \n\ndedicando um subt\u00edtulo ao papel do psic\u00f3logo. Faz uma breve historiza\u00e7\u00e3o das \n\nmudan\u00e7as que foram ocorrendo. \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos psic\u00f3logos nessas quest\u00f5es, come\u00e7ou com \n\nterapeutas oferecendo opini\u00f5es aos tribunais sobre as necessidades \n\nou desejos de uma crian\u00e7a, ou sobre uma presumida aptid\u00e3o, de seu \n\ncliente, a m\u00e3e ou o pai, para assumir suas responsabilidades para \n\ncom o filho.  O outro progenitor logo descobriu a import\u00e2ncia de obter \n\no testemunho de um especialista para rebater o do terapeuta e em \n\nlevar a crian\u00e7a para outro terapeuta que lhe oferecesse um outro \n\ntestemunho que lhe fosse \u00fatil. Passou assim a existir um duelo de \n\nespecialistas que sobrecarregava o tribunal, a quem passou a caber \n\ndeterminar qual das opini\u00f5es deles parecia ter mais credibilidade ou \n\nmerecer maior peso. Em pouco tempo, ambos, psic\u00f3logos e ju\u00edzes, \n\nreconheceram a import\u00e2ncia de um perito nomeado pelo tribunal, \n\nocupando um papel neutro, para avaliar os pais e as crian\u00e7as em \n\nquest\u00e3o, com o objetivo de investigar as alega\u00e7\u00f5es de cada um deles \n\nsobre a capacidade de assumir as responsabilidades de pai do outro \n\nprogenitor ou sobre as necessidades ou desejos da crian\u00e7a. Entre \n\nmeados de 1970 e final de 1980, tornou-se cada vez mais comum, \n\nnessas quest\u00f5es, ver avaliadores de guarda nomeados pelo tribunal \n\ntomando o lugar dos testemunhos prestados por terapeutas. \n\n\n\n186 \n \n\nAtualmente, \u00e9 bem aceito o entendimento de que o terapeuta possa \n\ndispor de dados limitados sobre os quais basear recomenda\u00e7\u00f5es \n\nconsistentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade ou \u00e0 responsabilidade dos \n\npais. (Connell, 2008,\u00b4pp. 77-78. Tradu\u00e7\u00e3o livre do autor). \n\n \n\nCatherine Dodson e John F. Edens assinam o verbete sobre div\u00f3rcio e guarda \n\nde crian\u00e7as. Eles fazem uma alus\u00e3o ao fato de que, no processo de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nguarda de crian\u00e7as, o psic\u00f3logo perito pode permanecer a servi\u00e7o de uma das \n\npartes, entretanto, o mais comum \u00e9 o tribunal nomear um psic\u00f3logo forense para \n\nproceder a uma avalia\u00e7\u00e3o imparcial de todos os envolvidos. Imparcial, \u00e9 este o termo \n\nutilizado. Apontam que, visando promover o melhor benef\u00edcio da crian\u00e7a, muitos \n\nestados t\u00eam incentivado as fam\u00edlias para a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos n\u00e3o adversariais. \n\nComplementam indicando evid\u00eancias dos melhores benef\u00edcios alcan\u00e7ados pelo uso \n\nda media\u00e7\u00e3o. \n\nPara promover melhores resultados para as crian\u00e7as, muitos estados \n\npassaram a incentivar as fam\u00edlias a recorrer \u00e0 media\u00e7\u00e3o e outros \n\nm\u00e9todos n\u00e3o adversariais de trabalho atrav\u00e9s dos acordos de \n\ndiv\u00f3rcio e cust\u00f3dia. Algumas evid\u00eancias indicam que a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmedia\u00e7\u00e3o ajuda as fam\u00edlias a emergir do processo de uma forma \n\nmais saud\u00e1vel. Por exemplo, o conflito p\u00f3s-div\u00f3rcio tende a ser \n\nmenor em fam\u00edlias com media\u00e7\u00e3o do que no grupo controle. Da \n\nmesma forma, os pais que n\u00e3o det\u00eam a guarda parecem ser mais \n\npropensos a manter contato regular com seus filhos depois de \n\ndiv\u00f3rcios que empregam media\u00e7\u00e3o. (Dondson e Edens, 2008. p. 232. \n\nTradu\u00e7\u00e3o livre do autor). \n\n \n\nEm Kramer vs. Kramer, filme lan\u00e7ado em dezembro de 1979, baseado em \n\nlivro de Avery Corman, escrito para o cinema e dirigido por Robert Benton, \u00e9-nos \n\napresentado um caso de disputa de guarda entre o pai (detentor da guarda) e a m\u00e3e \n\n(requerente da guarda). O enredo conta a hist\u00f3ria de uma m\u00e3e que, 18 meses \n\ndepois de ter sa\u00eddo de casa l\u00e1 deixando seu filho com o pai, contrata um advogado e \n\npassa a reivindicar a guarda da crian\u00e7a. O pai, resistindo a tal pretens\u00e3o, contrata o \n\nseu advogado, cujos honor\u00e1rios correspondem a 50% de seus ganhos anuais e que \n\nlhe acena com perspectivas pouco otimistas de que venham a ganhar a causa e lhe \n\nalerta que ter\u00e1 que jogar duro. Ocorre uma \u00fanica audi\u00eancia na corte, presidida pelo \n\njuiz, tendo um oficial de sala e uma escrevente como seus auxiliares. Chamada a \n\ndepor, a m\u00e3e alega problemas psicol\u00f3gico-existenciais ao apresentar o contexto de \n\nsua vida quando do abandono do lar, diz ter superado seus problemas psicol\u00f3gicos \n\n\n\n187 \n \n\ncom a ajuda de um psicoterapeuta, arrumado um emprego com remunera\u00e7\u00e3o anual, \n\nent\u00e3o um pouco acima da do pai e, agora, voltou a sentir-se capaz de ser uma boa \n\nm\u00e3e para o seu filho. Seu advogado apresenta como prova para juntada aos autos \n\num relat\u00f3rio produzido pelo terapeuta de sua cliente. O advogado do pai protesta \n\nalegando ser o relat\u00f3rio irrelevante e sem liga\u00e7\u00e3o com o requerido, mas o juiz o \n\naceita. Proferida a decis\u00e3o, a guarda da crian\u00e7a dever\u00e1 ser entregue \u00e0 m\u00e3e. \n\nDemonstrado fica que, no procedimento vigente nos EUA, n\u00e3o existem veda\u00e7\u00f5es a \n\nque o juiz acolha como prova um relat\u00f3rio elaborado pelo psicoterapeuta de uma \n\ndas partes. Entretanto, a experi\u00eancia j\u00e1 mostrou n\u00e3o ser este o procedimento mais \n\npromissor. \n\n \n\n7.7 Disputas de guarda na Justi\u00e7a Americana: inexist\u00eancia do contradit\u00f3rio \n\nentre o psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense \n\n \n\nPara elaborarmos uma s\u00edntese de como se d\u00e3o, no sistema judicial \n\namericano, as rela\u00e7\u00f5es entre perito e assistente t\u00e9cnico, necess\u00e1rio termos em \n\nmente que, assim como a livre iniciativa prevalece no reger das rela\u00e7\u00f5es na \n\nsociedade estadunidense como um todo, l\u00e1, o mesmo se d\u00e1 no sistema judici\u00e1rio. \n\nNo Brasil, diferentemente, o poder judici\u00e1rio \u00e9 muito mais centralizador, mais \n\ntutelador. Note-se que, no acima citado, a quest\u00e3o das visitas da m\u00e3e ao filho foi \n\nresolvida entre os advogados e as partes, antes mesmo da audi\u00eancia. No Brasil, na \n\nquase totalidade dos casos, o juiz haveria de autoriz\u00e1-las. Sabemos que o commom \n\nlaw brit\u00e2nico, que se caracteriza por um elevado grau de contraditoriedade, \n\nfundamenta o sistema judici\u00e1rio estadunidense, ao passo que, entre n\u00f3s, vige o \n\nmodelo inquisitorial, a exemplo do que se d\u00e1 na Europa, no qual a contraditoriedade \n\n\u00e9 reduzida. Por outro lado, nos Estados Unidos, o termo perito costuma designar \n\ntanto o psic\u00f3logo indicado pelas partes (o assistente t\u00e9cnico em nossa legisla\u00e7\u00e3o), \n\ncomo o psic\u00f3logo nomeado pelo juiz (o perito judici\u00e1rio de nossa legisla\u00e7\u00e3o). \n\nEntretanto s\u00e3o cada vez mais prevalentes as avalia\u00e7\u00f5es de disputas de guarda com \n\num \u00fanico perito indicado pelos envolvidos e homologado pela corte, em um papel \n\nmuito pr\u00f3ximo do nosso psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio. \n\n\n\n188 \n \n\nNas descri\u00e7\u00f5es que encontramos em Huss (2011), \u00e9 not\u00f3ria a focaliza\u00e7\u00e3o do \n\nlit\u00edgio entre as partes, do embate entre a defesa e a acusa\u00e7\u00e3o, sendo o perito a que \n\nele se refere correspondente, apenas, ao assistente t\u00e9cnico judicial previsto em \n\nnossa legisla\u00e7\u00e3o. Basta notar que, embora aponte fontes de parcialidade, n\u00e3o se \n\nrefere ao compromisso de imparcialidade. Assim, onde se lem psic\u00f3logo forense, \n\ntestemunho pericial, perito, leia-se assistente t\u00e9cnico judicial. Temos a confirma\u00e7\u00e3o \n\ndesse nosso entendimento quando, ao abordar as disputas de guarda, encontramos \n\na indica\u00e7\u00e3o de que, havendo concord\u00e2ncia entre os pais, um \u00fanico perito ser\u00e1 \n\ncontratado e, nesse caso, indicado pela corte, para reduzir a ocorr\u00eancia de alguma \n\nparcialidade. Trocou-se imparcialidade por redu\u00e7\u00e3o da parcialidade. O mesmo se \n\npode defluir das diretrizes ofertadas pela APA ao fornecer aos psic\u00f3logos como uma \n\n\u201cbase explic\u00e1vel e compreens\u00edvel para o decl\u00ednio de nomea\u00e7\u00f5es judiciais e de \n\nindica\u00e7\u00f5es por particulares\u201d, o conflito de interesses e a evita\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\nm\u00faltiplas, ou seja, nessas diretrizes tamb\u00e9m fica claro existir o perito nomeado \n\njudicialmente e aquele que atua em defesa dos interesses de uma das partes. \n\nO breve hist\u00f3rico ofertado por Connel (2008) esclarece-nos que os \n\ninconvenientes de dar voz nos autos aos terapeutas de cada um dos envolvidos fez \n\nsurgir a predile\u00e7\u00e3o por estimular as fam\u00edlias a optarem por um perito neutro indicado \n\npelo tribunal. Dessa forma, h\u00e1 no sistema judicial americano a figura do perito \n\nimparcial atuando a mando da Justi\u00e7a, apenas ele n\u00e3o coexiste com os assistentes \n\nt\u00e9cnicos contratados pelas partes, visto que emerge como efeito da ren\u00fancia de \n\ncada uma delas em ter seu pr\u00f3prio perito. \n\nPor fim, Dodson e Edens (2008) apontam a tend\u00eancia ao est\u00edmulo para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de procedimentos n\u00e3o adversariais, com destaque para a media\u00e7\u00e3o. \n\nVertente que, no Brasil, passa a ter amplas possibilidades de expans\u00e3o com o \n\nfuncionamento das Defensorias P\u00fablicas e seus Centros de Atendimento \n\nMultidisciplinar. \n\nNo sistema judicial estadunidense, no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de guarda de \n\ncrian\u00e7as, duas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, portanto, caracteriz\u00e1veis: \n\n? Aquela em que, numa disputa de guarda, os pais n\u00e3o concordam em \n\ncontar com um \u00fanico perito avaliador e cada qual pagar\u00e1 os honor\u00e1rios \n\nde seu perito (a rigor, assistente t\u00e9cnico). Nesse caso, o elevado grau \n\nde contraditoriedade pr\u00f3prio ao common law ser\u00e1 potencializado pelo \n\n\n\n189 \n \n\nest\u00edmulo \u00e0 livre iniciativa e um verdadeiro digladiar-se tender\u00e1 a \n\ninstituir-se entre as partes fornecendo ao juiz uma vastid\u00e3o de \n\nelementos a serem considerados no processo de forma\u00e7\u00e3o de sua \n\nconvic\u00e7\u00e3o. Aqui vemos lugar para os tipos de peritos descritos por \n\nShine (2003). Pela estrutura l\u00f3gica fundada no contradit\u00f3rio levada \u00e0s \n\nsuas \u00faltimas consequ\u00eancias, deduzimos que n\u00e3o ocorra, nesses casos, \n\na nomea\u00e7\u00e3o, de of\u00edcio, de um perito judici\u00e1rio incumbido de oferecer \n\num testemunho t\u00e9cnico imparcial. \n\n \n\n? Aquela em que, numa disputa de guarda, os pais concordam em contar \n\ncom um \u00fanico perito avaliador, o qual \u00e9 nomeado pela corte para \n\nassegurar-se uma m\u00e1xima redu\u00e7\u00e3o em eventuais parcialidades. Vemos \n\naqui, operacionalmente, uma preocupa\u00e7\u00e3o com a imparcialidade e a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do papel do psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio, tamb\u00e9m no \n\nsistema judicial americano. \n\nAos pais, \u00e9 dada a oportunidade de escolher entre contar com peritos \n\n(assistentes t\u00e9cnicos) pr\u00f3prios e exclusivos, a pronunciar-se tecnicamente nos autos \n\na servi\u00e7o de seus interesses, ou aceitar um perito \u00fanico indicado por eles e \n\nhomologado pela corte, que proceder\u00e1 \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sob compromisso e atendendo a \n\ncondi\u00e7\u00f5es que lhe possibilitem ser o menos parcial poss\u00edvel. O nosso C\u00f3digo de \n\nProcesso Civil em sua recent\u00edssima reda\u00e7\u00e3o (mar\u00e7o de 2015), art. 471, tamb\u00e9m \n\npassou a admitir tal possibilidade: \n\n \n\nArt. 471.  As partes podem, de comum acordo, escolher o \n\nperito, indicando-o mediante requerimento, desde que: \n\nI - sejam plenamente capazes; \n\nII - a causa possa ser resolvida por autocomposi\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a7 1o As partes, ao escolher o perito, j\u00e1 devem indicar os \n\nrespectivos assistentes t\u00e9cnicos para acompanhar a realiza\u00e7\u00e3o da \n\nper\u00edcia, que se realizar\u00e1 em data e local previamente anunciados. \n\n\u00a7 2o O perito e os assistentes t\u00e9cnicos devem entregar, \n\nrespectivamente, laudo e pareceres em prazo fixado pelo juiz. \n\n\u00a7 3o A per\u00edcia consensual substitui, para todos os efeitos, a \n\nque seria realizada por perito nomeado pelo juiz. \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n \n\nH\u00e1, da parte dos \u00f3rg\u00e3os reguladores da pr\u00e1tica profissional dos psic\u00f3logos \n\namericanos, a orienta\u00e7\u00e3o de que se esquivem de assumir o papel de avaliador de \n\nguarda de crian\u00e7as, no contexto em que cada genitor nomeia seu perito (assistente \n\nt\u00e9cnico), por ser vislumbr\u00e1vel o conflito de interesses e/ou caracteriz\u00e1vel m\u00faltiplas \n\nrela\u00e7\u00f5es entre ele e aquele por quem se pronunciar\u00e1, pois, tais condi\u00e7\u00f5es minam a \n\nconfian\u00e7a do tribunal em seus pareceres e recomenda\u00e7\u00f5es e, em \u00faltima an\u00e1lise, \n\nofertam argumentos a todos os interessados em minguar a import\u00e2ncia do trabalho \n\ndo psic\u00f3logo nesse \u00e2mbito.  \n\n\n\n \n \n\n8 O psic\u00f3logo no sistema prisional: Psicologia Forense e Psicologia Judici\u00e1ria. \n\n \n\nN\u00e3o se v\u00ea mais pertin\u00eancia em se buscar a compreens\u00e3o do crime a partir \n\ndas caracter\u00edsticas do criminoso, pois o crime \u00e9 hoje entendido como resultante de \n\ntodo um processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico. Sendo assim, pode-se reconhecer injusti\u00e7a em \n\ntoda e qualquer penaliza\u00e7\u00e3o, indignar-se com a desumana realidade de nosso \n\nsistema prisional, entender a pena de morte como inaceit\u00e1vel, recha\u00e7ar procederes \n\nnos quais impl\u00edcito \u00e9 imputar ao indiv\u00edduo preso a causa do crime e, por \u00faltima \n\nconsequ\u00eancia, posicionar-se favor\u00e1vel ao fim das pris\u00f5es. Sob esta perspectiva, \n\nempreender uma an\u00e1lise reveladora da preval\u00eancia de pol\u00edticas de criminaliza\u00e7\u00e3o da \n\npobreza, de precariza\u00e7\u00e3o do encarceramento, da rotineira viol\u00eancia das autoridades \n\nsobre os presos.  \n\nLo\u00efc Wacquant (2001), na \u201cNota aos leitores brasileiros\u201d, inclu\u00edda na tradu\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira de seu livro As pris\u00f5es da mis\u00e9ria (2001), indaga-se se n\u00e3o estar\u00edamos \n\ncaminhando para uma ditadura sobre os pobres por meio da convers\u00e3o das elites do \n\nEstado \u00e0 ideologia do mercado-total, proveniente dos Estados Unidos, em que o \n\n\u201cmenos Estado\u201d econ\u00f4mico e social, g\u00eanese do aumento da inseguran\u00e7a objetiva e \n\nsubjetiva em todos os pa\u00edses, busca remediar-se por meio de um \u201cmais Estado\u201d \n\npolicial e penitenci\u00e1rio (p.7). Para pa\u00edses como o Brasil, torna-se particularmente \n\ncrucial a alternativa entre o tratamento social da mis\u00e9ria e de seus correlatos e seu \n\ntratamento penal. Primeiro, por ser uma sociedade caracterizada por disparidades \n\nsociais vertiginosas e pela pobreza de massa (p.8); em segundo, pelo fato de a \n\ninseguran\u00e7a criminal no Brasil ser agravada pela banaliza\u00e7\u00e3o da brutalidade e da \n\nletalidade com que ocorre a interven\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a; em terceiro, a \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o de classes, a estratifica\u00e7\u00e3o etinorracial e a discrimina\u00e7\u00e3o baseada na \n\ncor, difundida nas burocracias policial e judici\u00e1ria (p.9); por \u00faltimo, o estado \n\napavorante das pris\u00f5es; e o pior de tudo isso: a viol\u00eancia rotineira das autoridades, \n\nda qual, \u00e9 exemplar, o massacre do Carandiru (p.11). Nas palavras do autor: \n\n\u00c9 o estado apavorante das pris\u00f5es do pa\u00eds, que se parecem mais \n\ncom campos de concentra\u00e7\u00e3o para pobres ou com empresas \n\np\u00fablicas de dep\u00f3sito industrial dos dejetos sociais, do que com \n\ninstitui\u00e7\u00f5es judici\u00e1rias servindo para alguma fun\u00e7\u00e3o penal\u00f3gica - \n\ndissuas\u00e3o, neutraliza\u00e7\u00e3o ou reinser\u00e7\u00e3o\u2026. entupimento estarrecedor \n\ndos estabelecimentos\u2026 nega\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 assist\u00eancia jur\u00eddica e \n\n\n\n192 \n \n\naos cuidados elementares de sa\u00fade\u2026 viol\u00eancia pand\u00eamica entre \n\ndetentos\u2026 \n\nMas o pior, al\u00e9m disso tudo, \u00e9 a viol\u00eancia rotineira das autoridades\u2026 \n\n(Wacquant, 2001, p.11) \n\n \n\nOs psic\u00f3logos que trabalham no sistema prisional exercem forte oposi\u00e7\u00e3o a \n\nessa ditadura sobre os pobres que vigora em nossas pris\u00f5es e entendem a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico como parte dela, e como causa da \n\nfrustra\u00e7\u00e3o de suas expectativas em oferecer assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica \u00e0 sa\u00fade \n\nmental dos presos. S\u00e1 (2011), fundado em sua vast\u00edssima experi\u00eancia como \n\npsic\u00f3logo do sistema penitenci\u00e1rio do Estado de S\u00e3o Paulo e em sua ampla \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs relacionados \u00e0 quest\u00e3o penitenci\u00e1ria, afirma:  \n\nEntre os profissionais penitenci\u00e1rios, as discuss\u00f5es s\u00e3o suscitadas e \n\nalimentadas por novas pr\u00e1ticas e pela busca de suportes te\u00f3ricos \n\nmais adequados a essas novas pr\u00e1ticas. As pr\u00e1ticas, por si mesmas, \n\nj\u00e1 testemunham uma mudan\u00e7a nas formas de pensar, por vezes, n\u00e3o \n\ns\u00e3o suficientemente verbalizadas e sistematizadas. (p. 16) \n\nUma conscientiza\u00e7\u00e3o crescente dos t\u00e9cnicos no sentido de cada vez \n\nmais aderirem a uma vis\u00e3o humanista do preso, a uma vis\u00e3o do \n\npreso, n\u00e3o mais como criminoso, mais como pessoa. Observa-se uma \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o crescente no sentido de desvincular a pessoa do \n\npreso, do crime por ele cometido.(S\u00e1, 2011,p.19) \n\n \n\nS\u00e1 (2016), comunicou-nos pessoalmente\n4\n, vislumbrar uma resist\u00eancia dos \n\npsic\u00f3logos que trabalham no sistema prisional a reconhecerem-se psic\u00f3logos \n\njudici\u00e1rios ou assistentes t\u00e9cnicos forenses, haja vista que eles tendem a dar mais \n\n\u00eanfase ao conte\u00fado tem\u00e1tico prevalente em suas pr\u00e1ticas e a se autodenominarem \n\npsic\u00f3logos criminologistas. O autor, na obra aqui citada, est\u00e1 empenhado em \n\nformular um modelo de terceira gera\u00e7\u00e3o para a Criminologia Cl\u00ednica e a execu\u00e7\u00e3o \n\npenal, em que, no \u00e2mbito daquela, se alcance a substitui\u00e7\u00e3o do intervencionismo \n\ncl\u00ednico por uma rela\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica e, no \u00e2mbito do pr\u00f3prio direito penal, com reflexos \n\nsobre a execu\u00e7\u00e3o da pena, promova-se uma invers\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o em que a \n\npena passe a ficar subordinada \u00e0 meta da inclus\u00e3o social (p.18). Nomeia-o modelo \n\nde inclus\u00e3o social. Reconhece a influ\u00eancia da Criminologia Cr\u00edtica sobre seu \n\npensamento e vislumbra suplant\u00e1-la ao propor que o foco da aten\u00e7\u00e3o alcance n\u00e3o \n\ns\u00f3 as ag\u00eancias de controle e a rea\u00e7\u00e3o social, mas tamb\u00e9m o encarcerado como ser \n\n                                                \n4\n Alvino Augusto de S\u00e1 integrou a banca examinadora da presente tese. \n\n\n\n193 \n \n\nque decide, pensa, atua, protagoniza os cen\u00e1rios das estrat\u00e9gias planejadas e \n\nexecutadas para sua reintegra\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade (p.19). Indica a relev\u00e2ncia para sua \n\nformula\u00e7\u00e3o dos postulados da Criminologia Cr\u00edtica, especialmente das duas \n\nquest\u00f5es intimamente relacionadas que ela se formula: \n\n \n\nPrimeira: por que o Direito Penal seleciona determinadas condutas \n\npara defini-las como crimes, e n\u00e3o outras, \u00e0s vezes at\u00e9 mais \n\nprejudiciais \u00e0 sociedade? Segunda: por que o sistema punitivo \n\nseleciona determinadas pessoas (essas que est\u00e3o em nossos \n\nc\u00e1rceres), para process\u00e1-las, conden\u00e1-las e prend\u00ea-las, e n\u00e3o outras, \n\ncuja conduta \u00e0s vezes \u00e9 mais danosa para a sociedade? Portanto, a \n\naten\u00e7\u00e3o se volta para o Direito Penal, o sistema punitivo e ag\u00eancias \n\nde controle, ou, de forma geral, para a rea\u00e7\u00e3o social que se tem \n\nperante o crime e perante aquele que o comete. (S\u00e1, 2011, p. 18). \n\n \n\nAo discorrer sobre o modelo m\u00e9dico-psicol\u00f3gico de Criminologia Cl\u00ednica, o \n\nmodelo de primeira gera\u00e7\u00e3o, \u201co modelo inaugural das pr\u00e1ticas cl\u00ednico-criminol\u00f3gicas \n\nno sistema penitenci\u00e1rio paulista\u201d (p.61), afirma ser o exame criminol\u00f3gico o \n\nexemplo t\u00edpico dessas pr\u00e1ticas (p.62, nota de rodap\u00e9). \u201c\u00c9 este o modelo que mais se \n\ntem ajustado \u00e0s demandas e pr\u00e1ticas da execu\u00e7\u00e3o penal no Brasil\u2026 \u00e9 o que mais se \n\npresta \u00e0 atender as demandas da justi\u00e7a e recebe desta os gestos de confian\u00e7a\u201d \n\n(p.62). E, mais adiante: \n\n \n\nO exame criminol\u00f3gico tem sido tradicionalmente o desaguadouro \n\ndas teorias e investiga\u00e7\u00f5es cl\u00ednico-criminol\u00f3gicas. Ele comporta um \n\ndiagn\u00f3stico criminol\u00f3gico, um progn\u00f3stico criminol\u00f3gico e uma \n\nproposta de conduta. \n\nNo entanto, o exame criminol\u00f3gico tem-se transformado ultimamente \n\nnum verdadeiro tabu, um objeto (procedimento) intoc\u00e1vel, execrado, \n\ngra\u00e7as \u00e0 atitude mais ideol\u00f3gica do que cient\u00edfica por parte de quem \n\nassim o encara.(S\u00e1, 2011, p. 101) \n\n \n\nQuando discorre sobre as proposi\u00e7\u00f5es integrantes do paradigma das \n\ninterrela\u00e7\u00f5es, formuladas por Debuyst, retoma a discuss\u00e3o a respeito do exame \n\ncriminol\u00f3gico ao apresentar as cr\u00edticas que a ele faz referido autor. Debuyst o insere \n\nem um sistema autorit\u00e1rio em que o examinando \u00e9 colocado na condi\u00e7\u00e3o de \n\ntransgressor e sua fala n\u00e3o \u00e9, devidamente, levada em conta. \n\n\n\n194 \n \n\nO exame criminol\u00f3gico, para Debuyst, circunscrever-se-ia nesse discurso \n\nautorit\u00e1rio, apesar de ser um exame m\u00e9dico-psicol\u00f3gico e social. Pretende-se que, \n\nno exame criminol\u00f3gico, tal como no m\u00e9dico, se parta, no diagn\u00f3stico, de uma \n\nconduta negativa, a infra\u00e7\u00e3o (tida como um \u201cmal\u201d), como um fato concreto, para \n\nestud\u00e1-lo e a seguir propor um tratamento. A partir desse enfoque, a justifica\u00e7\u00e3o e o \n\nsignificado particulares que assume o ato para o sujeito t\u00eam uma import\u00e2ncia \n\nsecund\u00e1ria. O sujeito se torna objeto de conhecimento. No entanto, ainda que \n\ntacitamente, ele n\u00e3o aceita essa condi\u00e7\u00e3o de objeto, pois n\u00e3o aceita como negativo \n\no comportamento que teve, j\u00e1 que ele o quis e o adotou como uma solu\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nele n\u00e3o aceitar\u00e1 ser objeto de investiga\u00e7\u00e3o. Consequentemente, n\u00e3o ter\u00e1 confia9n\u00e7a \n\nnos m\u00e9todos a serem utilizados no exame, e muito menos confiar\u00e1 que o profissional \n\nest\u00e1 atento aos interesses dele, como cliente. (S\u00e1, 2011, p.267) \n\n \n\n8.1 A atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no Sistema Prisional conforme a Resolu\u00e7\u00e3o CFP \n\n12/2011 \n\n \n\nA promulga\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CFP N\u00ba 12/2011 fundamentou-se no nosso \n\nentendimento de que a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 reconhece e protege os direitos \n\nsociais, inclusive dos presos, e de que o nosso trabalho com a popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria \n\ntem de voltar-se \u00e0 defesa dos direitos humanos e ao fortalecimento dos la\u00e7os sociais \n\ncapazes de permanecer at\u00e9 o retorno ao meio social, assim como devemos \n\ncombater saberes e pr\u00e1ticas naturalizadoras da marginaliza\u00e7\u00e3o. Em seus \n\nconsiderandos, destaca os princ\u00edpios do nosso C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional que se \n\nfundamentam no respeito e na promo\u00e7\u00e3o da liberdade, da dignidade, da igualdade e \n\nda integridade do ser humano. Afirma \u201cque as quest\u00f5es relativas ao encarceramento \n\ndevem ser compreendidas em sua complexidade e como um processo que engendra \n\na marginaliza\u00e7\u00e3o e a exclus\u00e3o social\u201d. Enfatiza o posicionamento da Psicologia, \n\nenquanto ci\u00eancia e profiss\u00e3o, pelas penas alternativas \u00e0 priva\u00e7\u00e3o de liberdade e pelo \n\nfortalecimento da luta em prol da garantia de direitos humanos nas institui\u00e7\u00f5es em \n\nque se aplica a priva\u00e7\u00e3o de liberdade.  \n\nAo inv\u00e9s de atendermos a uma demanda de avalia\u00e7\u00e3o da probabilidade de \n\nreincid\u00eancia ou do fict\u00edcio grau de periculosidade do condenado, devemos nos \n\n\n\n195 \n \n\npropor a tratar o sofrimento e a promover formas de sociabilidade condizentes com o \n\nmeio para o qual a pessoa retornar\u00e1. Ao mesmo tempo, manter a preocupa\u00e7\u00e3o em \n\nnos proibir de participar da apura\u00e7\u00e3o de faltas disciplinares, haja vista que a partir \n\ndelas tende a legitimar-se toda uma imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o de direitos. \n\nCoerentemente, temos que nos impor a obriga\u00e7\u00e3o de encaminhar den\u00fancias de \n\nviola\u00e7\u00e3o aos direitos dos presos quando a testemunharmos. \n\nNo processo de elabora\u00e7\u00e3o dessa resolu\u00e7\u00e3o, enfrentou-se o paradigma da \n\npericulosidade, o qual se pauta no entendimento de que nosso trabalho coloca-se a \n\nservi\u00e7o da defesa da sociedade para onde o indiv\u00edduo retornaria, deixando-se de \n\nlevar em conta seu car\u00e1ter alienante, segregacionista e o sofrimento imputado ao \n\navaliado. Nela, empenhamo-nos em definir formas de atuar com a popula\u00e7\u00e3o \n\ncarcer\u00e1ria em conformidade com o preconizado pelo Plano Nacional de Sa\u00fade no \n\nSistema Prisional e em pleno respeito aos preceitos \u00e9ticos de nossa profiss\u00e3o, os \n\nquais, entendemos, devem prevalecer sobre determinadas demandas oriundas da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos processos de trabalho do sistema prisional. Conforme nos \n\naprofundamos nas posi\u00e7\u00f5es do Sistema Conselhos de Psicologia sobre esse tema, \n\nconstatamos que, em \u00faltima an\u00e1lise, defendemos o fim das pris\u00f5es. Essa Resolu\u00e7\u00e3o \n\nfoi tornada inv\u00e1lida por decis\u00e3o judicial aos 8 de abril de 2015. \n\n \n\n8.2. Da invalida\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o CFP 12/2011 \n\n \n\nJ\u00e1 sabemos que o Conselho Federal de Psicologia n\u00e3o tem compet\u00eancia para \n\nvetar a participa\u00e7\u00e3o dos psic\u00f3logos nas Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas de Avalia\u00e7\u00e3o, como \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o tem poder para, por meio de uma resolu\u00e7\u00e3o, determinar que os \n\npsic\u00f3logos n\u00e3o realizar\u00e3o exames criminol\u00f3gicos. Isso, que j\u00e1 se colocava na \n\ns\u00famula 439 do STJ e na s\u00famula vinculante 26 do STF, consolidou-se ao se declarar \n\na invalidade da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12/2011 do CFP, em senten\u00e7a proferida na A\u00e7\u00e3o Civil \n\nP\u00fablica n\u00ba 5028507 88.2011.404.7100/RS, que tem como autor o Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal e, como r\u00e9u o Conselho Federal de Psicologia e o Conselho Regional de \n\nPsicologia da 7\u00aa regi\u00e3o - CRP/RS. Vale conhecermos a fundamenta\u00e7\u00e3o apresentada \n\npela Ju\u00edza Federal Substituta Graziela Cristine B\u00fcndchen Torres: \n\n\n\n196 \n \n\nO exame criminol\u00f3gico envolve uma avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica por parte do \n\nprofissional da Psicologia sobre a an\u00e1lise de diversos requisitos \n\nsubjetivos do condenado para fins de subsidiar decis\u00f5es judiciais no \n\n\u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o penal, como a concess\u00e3o de benef\u00edcios durante o \n\ncumprimento da pena ou a progress\u00e3o de regime. Portanto, \u00e9 de \n\nirrefut\u00e1vel relev\u00e2ncia tal an\u00e1lise pois, por um lado visa a garantir o \n\npr\u00f3prio direito de liberdade do condenado e, por outro, a proteger a \n\nsociedade em geral, sob a forma de preven\u00e7\u00e3o na concess\u00e3o de \n\nbenef\u00edcios a apenados com alto grau de periculosidade ou n\u00e3o \n\nrecuperados. Referido exame, conforme orienta\u00e7\u00e3o da s\u00famula 439 do \n\nSTJ e s\u00famula vinculante 26 do STF, pode ser determinado pelo juiz \n\ndas execu\u00e7\u00f5es em decis\u00e3o motivada. \n\n... \n\nDayana Rosa dos Santos (O exame criminol\u00f3gico e sua valora\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de execu\u00e7\u00e3o penal, Disserta\u00e7\u00e3o   Faculdade de Direito, \n\nUSP, 2013. Dispon\u00edvel em: . Acesso em: 2015/ 04/ 07) refere que \n\n'O exame criminol\u00f3gico constitui importante ferramenta para \n\nconcretizar a individualiza\u00e7\u00e3o da pena na fase execut\u00f3ria e \u00e9 trabalho \n\neminentemente t\u00e9cnico, voltado para a revela\u00e7\u00e3o o tanto quanto \n\nposs\u00edvel exata dos antecedentes do sentenciado, da conduta \n\ndelinquente e da din\u00e2mica do ato criminoso. \n\nPara Cezar Roberto Bittencourt, exame criminol\u00f3gico \u00e9 a per\u00edcia \n\ndestinada a apurar as condi\u00e7\u00f5es pessoais nas quais o sentenciado \n\ncometeu o delito, a fim de obter elementos para o diagn\u00f3stico da \n\nconduta do delinquente e o progn\u00f3stico de reincid\u00eancia. Trata se de \n\nestudo interdisciplinar, no qual se realiza a pesquisa dos antecedentes \n\npessoais, familiares, sociais, ps\u00edquicos, psicol\u00f3gicos do condenado, \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de dados que possam revelar a personalidade do \n\nmesmo.' \n\n \n\nCom efeito, ao determinar que, na per\u00edcia realizada no contexto da \n\nexecu\u00e7\u00e3o penal, ao psic\u00f3logo \u00e9 vedada a elabora\u00e7\u00e3o de progn\u00f3stico \n\ncriminol\u00f3gico de reincid\u00eancia e a aferi\u00e7\u00e3o de periculosidade, o CFP \n\nsuprimiu-lhe elementos essenciais, praticamente esvaziando o \n\nconte\u00fado desse importante expediente de trabalho do juiz da \n\nexecu\u00e7\u00e3o penal. A avalia\u00e7\u00e3o sobre a probabilidade de reincid\u00eancia do \n\ncondenado, ou sobre a cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade, depende de \n\ndados t\u00e9cnicos que embasam a an\u00e1lise acerca do preenchimento dos \n\nrequisitos subjetivos para a concess\u00e3o de benef\u00edcios de cumprimento \n\nde pena. Esses dados, nas situa\u00e7\u00f5es em que poss\u00edvel avali\u00e1-los, \n\ndevem ser fornecidos pelo profissional habilitado para tanto, o \n\npsic\u00f3logo. Registre-se, a este passo, que incumbe a cada profissional, \n\nmotivadamente, justificar a impossibilidade de prognose de \n\nreincid\u00eancia ou de aferi\u00e7\u00e3o de periculosidade em determinados casos \n\nem decorr\u00eancia de particularidades destes. Referida decis\u00e3o, ressalte-\n\nse, cabe ao psic\u00f3logo, diante do caso concreto, e deve ser \n\n\n\n197 \n \n\nfundamentada, n\u00e3o competindo ao Conselho vedar a an\u00e1lise \n\nindiscriminadamente. \n\nOutro ponto a ser destacado \u00e9 que a Resolu\u00e7\u00e3o impugnada foi \n\nexpedida pelo Conselho r\u00e9u para regulamentar a atua\u00e7\u00e3o da(o) \n\npsic\u00f3loga(o) no \u00e2mbito do sistema prisional. No entanto, menciona \n\napenas a Lei n\u00ba 5.766/71 e seu art. 6\u00ba, al\u00ednea, 'c', que disp\u00f5e: \n\nArt. 6\u00ba S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Federal: [...] c) expedir as \n\nresolu\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao cumprimento das leis em vigor e das \n\nque venham modificar as atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancia dos \n\nprofissionais de Psicologia? (destaquei) \n\nCom efeito, n\u00e3o havendo qualquer outra Lei a embasar o regulamento \n\ncriado pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12/2011, o Conselho n\u00e3o pode inovar, \n\ndispondo sobre atribui\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias dos profissionais de \n\nPsicologia, uma vez que n\u00e3o det\u00e9m essa compet\u00eancia normativa. \n\nDessa forma, as veda\u00e7\u00f5es estabelecidas pela referida Resolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\npodem ser consideradas 'condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \u00e9ticas estabelecidas \n\npara o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o', ampliando, assim, a compet\u00eancia \n\nregulamentar do CFP. N\u00e3o pode, ressalte-se, o CFP limitar atrav\u00e9s de \n\nresolu\u00e7\u00e3o, sem que a lei o tenha feito antes, a contribui\u00e7\u00e3o dos \n\npsic\u00f3logos para a avalia\u00e7\u00e3o do preso quanto aos requisitos subjetivos \n\npara a concess\u00e3o de benef\u00edcios pelos ju\u00edzes das execu\u00e7\u00f5es penais. \n\nDeve ser declarada, portanto, a invalidade da Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12/2011, \n\nexpedida pelo Conselho Federal de Psicologia, visto que, conforme \n\ndestacado pelo MPF: extrapolou os limites de sua compet\u00eancia, \n\nferindo o princ\u00edpio da legalidade ao estabelecer veda\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nprevistas em lei; violou o direito ao livre exerc\u00edcio profissional dos \n\npsic\u00f3logos (previsto no art. 5\u00ba, XIII, da CF); 'afrontou o direito dos \n\npsic\u00f3logos ocupantes de cargos p\u00fablicos nas estruturas do sistema \n\nprisional brasileiro de colaborar, com o conhecimento especializado da \n\nPsicologia, para qualificar a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional (art. 13, \u00a72\u00ba, da Lei \n\n4.119/62) e, sob outro prisma, o direito da sociedade em geral de que \n\nesses servidores p\u00fablicos desempenhem plenamente as atribui\u00e7\u00f5es \n\ndos cargos para os quais s\u00e3o remunerados (art. 37, caput, da CF)'; e \n\nferiu 'o direito (difuso) da sociedade em geral \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de crimes \n\nna dimens\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o dos direitos fundamentais, por meio da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o advinda dos estudos da Psicologia jur\u00eddica'.  \n\nPor fim, uma vez reconhecida a invalidade da resolu\u00e7\u00e3o, s\u00e3o inv\u00e1lidos \n\nos processos \u00e9tico disciplinares instaurados com base nela e as \n\nsan\u00e7\u00f5es deles decorrentes. \n\n \n\nEm resposta \u00e0 invalida\u00e7\u00e3o dessa resolu\u00e7\u00e3o pela Justi\u00e7a Federal do Estado do \n\nRio Grande do Sul, foi emitida Nota T\u00e9cnica em 11 de junho de 2015, assinada por 9 \n\nConselhos Regionais de Psicologia, dentre os quais o de S\u00e3o Paulo, na qual alega-\n\nse que a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 012/2011 regulamentava a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no \u00e2mbito \n\ndo sistema prisional, \u201cnormatizando a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, proibindo a elabora\u00e7\u00e3o \n\n\n\n198 \n \n\nde progn\u00f3stico criminol\u00f3gico de reincid\u00eancia, a aferi\u00e7\u00e3o de periculosidade e o \n\nestabelecimento de nexo causal a partir do bin\u00f4mio delito-delinquente\u201d. Referida \n\nresolu\u00e7\u00e3o proibia que laudos periciais fossem elaborados pelo psic\u00f3logo que presta \n\naten\u00e7\u00e3o psicossocial \u00e0 pessoa presa.  O Sistema Conselhos nesta nota argumenta: \n\n1. Deter compet\u00eancia para a promulga\u00e7\u00e3o desta resolu\u00e7\u00e3o. \n\n2. O car\u00e1ter democr\u00e1tico do processo de constru\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o. Aqui alega \n\na necessidade de consentimento da pessoa avaliada para que se proceda \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o e a precariedade de condi\u00e7\u00f5es e recursos no ambiente prisional para que \n\nse proceda a uma avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica qualificada e \u00e9tica. Ressalta que o trabalho \n\ndo psic\u00f3logo no sistema prisional \u201cdeve envolver a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nno campo criminal que objetivem o tratamento da pessoa presa, a retomada dos \n\nla\u00e7os sociais por meio de institui\u00e7\u00f5es comprometidas com a promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e \n\nbem-estar, que lhe deem apoio, suporte e acompanhamento psicossocial\u201d \n\n3.   Que \u201ca nova reda\u00e7\u00e3o do Art. 112 da LEP excluiu a necessidade do \n\nParecer da CTC e do exame criminol\u00f3gico para motivar e preceder a decis\u00e3o de \n\nconceder a progress\u00e3o de pena\u201d, restringindo sua realiza\u00e7\u00e3o \u201cquando do ingresso da \n\npessoa condenada em regime de priva\u00e7\u00e3o de liberdade (\u2026) Em s\u00edntese, trata-se de \n\numa possibilidade, e n\u00e3o instrumento imprescind\u00edvel para decis\u00f5es judiciais\u201d. \n\n4.  Que o Sistema de Justi\u00e7a deixa de considerar que as condi\u00e7\u00f5es de \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pena tem forte interfer\u00eancia em um processo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n5. Que o exame criminol\u00f3gico reduz o fen\u00f4meno criminal ao determinismo \n\nindividual, sem abord\u00e1-lo na sua real complexidade e multidetermina\u00e7\u00e3o, gera \n\nexpectativas simplistas quanto \u00e0 possibilidade de prever o comportamento futuro da \n\npessoa presa, estando voltado para a suposta defesa social e que o conceito de \n\npericulosidade, sendo advindo do campo jur\u00eddico criminal, n\u00e3o encontra respaldo na \n\nci\u00eancia psicol\u00f3gica. \n\n6.  Que oferece diretrizes para o psic\u00f3logo no sentido da desconstru\u00e7\u00e3o deste \n\nexame e de atendimento ao preso numa abordagem transdisciplinar, buscando \n\ncontribuir \u00e0 revela\u00e7\u00e3o dos aspectos envolvidos na prisionaliza\u00e7\u00e3o e estimulando a \n\nabordagem de quest\u00f5es relativas \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e aos programas de \n\nreintegra\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n199 \n \n\n7.   Sendo o exame criminol\u00f3gico uma per\u00edcia ele n\u00e3o pode ser realizado pelo \n\npsic\u00f3logo de refer\u00eancia pois isto torna invi\u00e1vel a imparcialidade imposta pela \n\natividade pericial. Recorre ao C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional do Psic\u00f3logo, destacando \n\no Artigo 2\u00b0 \u201ck\u201d que veda ao psic\u00f3logo: \n\nk. Ser perito, avaliador ou parecerista em situa\u00e7\u00f5es nas quais seus \n\nv\u00ednculos pessoais ou profissionais, atuais ou anteriores, possam afetar \n\na qualidade do trabalho a ser realizado ou a fidelidade aos resultados \n\nda avalia\u00e7\u00e3o. (CFP, 2005) \n\n8. Remete-se \u00e0 Resolu\u00e7\u00e3o 007/2003 e reitera que a \u00e9tica da Psicologia imp\u00f5e \n\nao psic\u00f3logo recusar-se a contribuir \u00e0 perpetua\u00e7\u00e3o da segrega\u00e7\u00e3o aos diferentes \n\nmodos de subjetiva\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m o respeito ao sigilo profissional e a \n\npondera\u00e7\u00e3o quanto ao alcance das informa\u00e7\u00f5es fornecidas. \n\n9.  Que o exame criminol\u00f3gico n\u00e3o se constitui numa pr\u00e1tica da Psicologia e a \n\nnenhuma categoria profissional \u00e9 dado prever o futuro. Acrescenta que a rela\u00e7\u00e3o \n\nque se estabelece entre o examinado e o psic\u00f3logo d\u00e1-se no aqui e agora e nada se \n\npode afirmar sobre o futuro a partir dela. \n\n10. Que na sua busca por contribui\u00e7\u00f5es mais efetivas ao sistema prisional o \n\npapel social da Psicologia, enquanto ci\u00eancia e profiss\u00e3o, tem se focado no processo \n\nde retomada da vida em liberdade e na redu\u00e7\u00e3o do sofrimento emocional decorrente \n\ndas condi\u00e7\u00f5es degradantes de encarceramento, visando garantir o acesso deste \n\nsegmento da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas, a oferta de aten\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica aos \n\napenados, egressos e seus familiares, assim como promover a retomada de la\u00e7os \n\nsociais e de redes extramuros capazes de lhes ofertar apoio psicossocial quando em \n\nliberdade. \n\n11.  Encerra afirmando que permanecem vigentes a normatiza\u00e7\u00e3o profissional \n\nreferida nesta nota, ainda que a Resolu\u00e7\u00e3o CFP 012/2011 tenha sido anulada. \n\nDestaquemos um trecho da referida nota t\u00e9cnica: \n\n[A Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal (Lei 7.210/1984), quando de sua altera\u00e7\u00e3o \n\npela Lei 10.792/2003,] retirou das atribui\u00e7\u00f5es da CTC (institu\u00edda \n\noriginalmente para classificar as pessoas condenadas) o \n\nacompanhamento da execu\u00e7\u00e3o das penas privativas de liberdade e \n\nrestritivas de direitos e a prerrogativa de propor \u00e0 autoridade \n\ncompetente as progress\u00f5es e regress\u00f5es dos regimes, bem como as \n\nconvers\u00f5es (art. 6\u00b0), mas manteve a atribui\u00e7\u00e3o do programa \n\nindividualizador da pena. Al\u00e9m disso, a nova reda\u00e7\u00e3o do Art. 112 da \n\n\n\n200 \n \n\nLEP excluiu a necessidade do Parecer da CTC e do exame \n\ncriminol\u00f3gico para motivar e preceder a decis\u00e3o de conceder a \n\nprogress\u00e3o de pena. \n\nDeste modo, o que se denomina \u2018exame criminol\u00f3gico\u2019 na Lei deve \n\nser realizado quando do ingresso da pessoa condenada em regime \n\nde priva\u00e7\u00e3o de liberdade, com finalidade de propor a\u00e7\u00f5es que \n\ngarantam os direitos legais \u00e0s assist\u00eancias previstas na LEP, \n\nincluindo a assist\u00eancia psicol\u00f3gica, de modo a poderem se \n\nreconhecer capazes de redirecionar suas vidas em outras dire\u00e7\u00f5es \n\nque n\u00e3o a do crime. \n\nOu seja, aqueles exames haviam sido propostos com a finalidade de \n\nindividualiza\u00e7\u00e3o da pena. Contudo, o Parecer da CTC foi, ao longo \n\ndos anos, sendo substitu\u00eddo pelo chamado exame criminol\u00f3gico e \n\nficando sob responsabilidade quase que exclusiva da equipe t\u00e9cnica. \n\nAdemais, a S\u00famula Vinculante n\u00b0 26 do Supremo Tribunal Federal \n\nestabelece que,(...) trata-se de uma possibilidade, e n\u00e3o instrumento \n\nimprescind\u00edvel para decis\u00f5es judiciais. \n\nO Sistema de Justi\u00e7a, ao n\u00e3o cumprir a instala\u00e7\u00e3o das CTCs, \n\ndesconsidera as condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o da pena, que s\u00e3o vari\u00e1veis \n\npoderosas e que interferem em um processo de avalia\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel concluir o que ocorrer\u00e1 com os indiv\u00edduos considerando \n\napenas as suas caracter\u00edsticas e condi\u00e7\u00f5es, sem problematizar a \n\nrela\u00e7\u00e3o que estes estabeleceram com o processo de execu\u00e7\u00e3o da \n\npena, com os elementos oferecidos para a suposta ressocializa\u00e7\u00e3o, \n\nou ainda a supera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es que poderiam levar ao \n\ncometimento de um novo delito. De acordo com a LEP, a CTC \n\ndeveria construir esse projeto de individualiza\u00e7\u00e3o, que pressup\u00f5e o \n\nacompanhamento da pessoa presa at\u00e9 a possibilidade de progress\u00e3o \n\nprevista em Lei. \n\n... \n\nDestaca-se que o exame criminol\u00f3gico, em sua previs\u00e3o e ess\u00eancia \n\ndeterminada pela LEP, n\u00e3o se refere \u00e0 an\u00e1lise de cessa\u00e7\u00e3o de \n\npericulosidade e tem como fim exclusivo, de acordo com a LEP, a \n\n\u201cindividualiza\u00e7\u00e3o da pena\u201d, como forma de propiciar o retorno da \n\npessoa presa ao conv\u00edvio social. Nesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 que se \n\nabordar a quest\u00e3o do assim chamado conceito de \u201cpericulosidade\u201d, \n\nmesmo dentro da compreens\u00e3o de um exame criminol\u00f3gico.(CRP \n\nSP, 2015) \n\n \n\n8.3 Atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo no Sistema Prisional \n\n \n\nA LEP, Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, Lei n\u00ba 7.210/1984, foi concebida para inserir \n\ncondi\u00e7\u00f5es favorecedoras \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o social dos condenados, fundamentadas em \n\numa individualiza\u00e7\u00e3o dos procedimentos de aplica\u00e7\u00e3o da pena. Reflete uma \n\n\n\n201 \n \n\nexpectativa de alcan\u00e7ar a reintegra\u00e7\u00e3o social do preso atrav\u00e9s da regula\u00e7\u00e3o da pena \n\ne da disciplina penitenci\u00e1ria. Mant\u00e9m v\u00ednculos com os princ\u00edpios humanistas e \n\ndemocr\u00e1ticos, como tamb\u00e9m com o princ\u00edpio da inclus\u00e3o, expressos nas \u201cRegras \n\nM\u00ednimas para o Tratamento dos Reclusos\u201d (ONU, 1955) e que foram plenamente \n\nincorporados \u00e0 pol\u00edtica criminal e penitenci\u00e1ria brasileira quando da edi\u00e7\u00e3o da \n\nResolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 14, de 11 de novembro de 1994, pelo Conselho Nacional de Pol\u00edtica \n\nCriminal e Penitenci\u00e1ria, o CNPCP, em que est\u00e3o apresentadas as Regras M\u00ednimas \n\npara Tratamento dos Presos no Brasil. \n\nEssa lei renuncia ao conceito de tratamento penitenci\u00e1rio e introduz conceitos \n\ncomo ressocializa\u00e7\u00e3o, reeduca\u00e7\u00e3o e ajustamento. Concebe um regime progressivo \n\nde aplica\u00e7\u00e3o individualizada da pena (fechado/semiaberto/aberto); prev\u00ea \n\nmecanismos de redu\u00e7\u00e3o da pena atrav\u00e9s do trabalho; e institui a Comiss\u00e3o T\u00e9cnica \n\nde Classifica\u00e7\u00e3o, CTC, presidida pelo diretor do pres\u00eddio e composta no m\u00ednimo por \n\ndois chefes de servi\u00e7o, um psiquiatra, um psic\u00f3logo, e um assistente social. \u00c9 \n\natribui\u00e7\u00e3o dessa comiss\u00e3o obter dados reveladores da personalidade e dos \n\nantecedentes da pessoa presa que est\u00e1 ingressando no sistema visando elaborar o \n\nprograma individualizado de execu\u00e7\u00e3o da pena e proceder a sua classifica\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0 probabilidade de ressocializa\u00e7\u00e3o, quando vier a  cumprir os crit\u00e9rios para \n\num benef\u00edcio de progress\u00e3o. O procedimento para obten\u00e7\u00e3o desses dados \u00e9 \n\ndenominado exame criminol\u00f3gico, EC, podendo, a comiss\u00e3o, entrevistar pessoas, \n\nrequisitar dados e informa\u00e7\u00f5es sobre o condenado a reparti\u00e7\u00f5es ou \n\nestabelecimentos privados, como proceder a outras dilig\u00eancias e exames que \n\nentender necess\u00e1rios. \n\nO Conselho Federal de Psicologia publicou, em 2010, o Caderno Tem\u00e1tico \n\nAtua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo no Sistema Prisional. Em um dos pain\u00e9is, Schaefer (2010), \n\ndescreve sua experi\u00eancia na realiza\u00e7\u00e3o de exames criminol\u00f3gicos e como psic\u00f3loga \n\nmembro da CTC em penitenci\u00e1rias do Estado do Rio de Janeiro. \n\n \n\nA fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na pris\u00e3o \u2013 participar de Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas \n\nde Classifica\u00e7\u00e3o (CTCs) e realizar exames criminol\u00f3gicos (EC), \u00e9 \n\ndeterminada pela Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal (LEP), sem que tenha \n\nhavido qualquer consulta \u00e0 categoria. As CTCs, compostas por \n\nprofissionais t\u00e9cnicos e agentes penitenci\u00e1rios, funcionam como mini \n\ntribunais em que o preso \u00e9 ouvido e julgado por faltas disciplinares, \n\nentre outras coisas. (...) A CTC nos coloca como profissionais de \n\n\n\n202 \n \n\ncontrole ou no lugar de ju\u00edzes, pois temos que apurar e emitir \n\npareceres sobre infra\u00e7\u00f5es disciplinares, opinando quanto \u00e0 \n\nculpabilidade do apenado e propondo puni\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o desde \n\nadvert\u00eancia verbal at\u00e9 restri\u00e7\u00e3o de direitos e isolamento, podendo \n\neste chegar a 30 dias sem sair da cela. \n\n... \n\nE o EC visa avaliar se o apenado tem ou n\u00e3o condi\u00e7\u00e3o de progredir \n\nde regime ou ganhar a liberdade. (...) Quanto ao EC exigido do \n\npsic\u00f3logo, pretende inferir sobre a periculosidade do sujeito, \n\ntendendo a naturalizar as determina\u00e7\u00f5es do crime, ocultando os \n\nprocessos de produ\u00e7\u00e3o social da criminalidade. (Schaefer, 2010, p. \n\n55). \n\n \n\nDois aspectos s\u00e3o relevantes para os psic\u00f3logos nas altera\u00e7\u00f5es que a Lei n\u00ba \n\n10.792 de 2003 introduziu na LEP: 1) a retirada da exig\u00eancia do exame criminol\u00f3gico \n\npara concess\u00e3o da progress\u00e3o de regime e do livramento condicional; e 2) a retirada \n\nda atribui\u00e7\u00e3o de acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o penal por parte da Comiss\u00e3o \n\nT\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o. Assim, para a concess\u00e3o da progress\u00e3o de regime e do \n\nlivramento condicional passou a bastar a comprova\u00e7\u00e3o de bom comportamento \n\ncarcer\u00e1rio emitido pelo diretor do estabelecimento, al\u00e9m de que \u201ca decis\u00e3o ser\u00e1 \n\nsempre motivada e precedida de manifesta\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico e do defensor\u201d \n\n(art.112 e seus par\u00e1grafos). Ficando a comiss\u00e3o respons\u00e1vel, t\u00e3o somente, pelo \n\nencargo de realizar o exame criminol\u00f3gico inicial para fins de orienta\u00e7\u00e3o do plano \n\nindividualizador da pena no momento de ingresso da pessoa no sistema \n\npenitenci\u00e1rio. \n\nN\u00f3s, psic\u00f3logos, v\u00ednhamos defendendo sermos desobrigados da participa\u00e7\u00e3o \n\nnas CTCs e da realiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico com vistas \u00e0 progress\u00e3o da pena. \n\nRecebemos com al\u00edvio essas altera\u00e7\u00f5es. Entretanto, tal aboli\u00e7\u00e3o n\u00e3o resultou em \n\nentendimento un\u00e2nime dentre os operadores do Direito e os especialistas em Direito \n\nPenal, existindo, inclusive, decis\u00f5es do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e do Supremo \n\nTribunal Federal, nos anos de 2009 e 2011, que reconhecem poder o ju\u00edzo \n\ndeterminar a realiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico \u201cem decis\u00e3o fundamentada\u201d. \n\nCompreens\u00edvel, ent\u00e3o, que Schafer, em 2010, aponte como fun\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo na \n\npris\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o nas Comiss\u00f5es T\u00e9cnicas de Classifica\u00e7\u00e3o (CTCs) e a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de exames criminol\u00f3gicos. \n\nNa apresenta\u00e7\u00e3o das \u201cDiretrizes para atua\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos psic\u00f3logos do \n\nsistema prisional brasileiro\u201d, Bock (2007) destaca que repensar as pr\u00e1ticas \n\n\n\n203 \n \n\npsicol\u00f3gicas no campo prisional emerge com a necessidade de se questionar e \n\nrefletir sobre em que efetivamente consiste a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo neste contexto, \n\nevitando restringi-lo \u00e0 emiss\u00e3o de laudos e pareceres a servi\u00e7o de ju\u00edzes. \n\n...repensar a pr\u00e1tica psicol\u00f3gica voltando-a para a perspectiva da \n\nreintegra\u00e7\u00e3o social, superando o modelo de classifica\u00e7\u00e3o e \n\nestigmatiza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos. \n\n... constru\u00e7\u00e3o de uma outra forma de lidar com a criminalidade, \n\npautada pela preven\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, justi\u00e7a e responsabilidade dos \n\nsujeitos e da sociedade. \n\n\u00c9 preciso atuar com as pessoas presas tendo em vista a vida em \n\nliberdade, para al\u00e9m dos muros da institui\u00e7\u00e3o prisional, estimulando \n\na descontinuidade dos c\u00edrculos viciosos que promovem a exclus\u00e3o. \n\n(Bock, 2007, pp. 10; 11-12) \n\nE mais adiante: \n\n[...] cada um, ao seu estilo pr\u00f3prio, seu potencial criativo e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es institucionais de sua inser\u00e7\u00e3o nos estabelecimentos \n\nprisionais, buscou a sua forma de atuar, mesmo tendo como fun\u00e7\u00e3o \n\nprincipal a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, ou seja, elaborar laudos e/ou \n\npareceres psicol\u00f3gicos para integrar o exame criminol\u00f3gico. (Bock, \n\n2007, p. 38) \n\n \n\nPesquisa nacional sobre as pr\u00e1ticas do psic\u00f3logo no sistema prisional, \n\nrealizada pelo Centro de Refer\u00eancia T\u00e9cnica em Pol\u00edticas P\u00fablicas e Psicologia do \n\nConselho Federal de Psicologia, CREPOP, e publicada sob o t\u00edtulo A pr\u00e1tica \n\nprofissional dos (as) psic\u00f3logos no Sistema Prisional, CFP, 2009, identificou como \n\natividades dos profissionais psic\u00f3logos que nele atuam: \n\n1. Elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, laudos, pareceres e avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas; \n\n2. Aten\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica individual e grupal; \n\n3. Pronto-atendimento; \n\n4. Encaminhamentos; \n\n5. Reuni\u00f5es de equipe; \n\n6. Acompanhamento extramuros; \n\n7. Atua\u00e7\u00e3o nas rela\u00e7\u00f5es institucionais; \n\n8. Atua\u00e7\u00e3o em rede; \n\n9. Elabora\u00e7\u00e3o de projetos, pesquisas e produ\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas acad\u00eamicas; \n\n10. Promo\u00e7\u00e3o de eventos; \n\n11. Recrutamento e sele\u00e7\u00e3o; \n\n\n\n204 \n \n\n12. Atua\u00e7\u00e3o conjunta com a equipe de sa\u00fade; \n\n13. Coordena\u00e7\u00e3o de biblioteca. (CFP, 2009b, p.18) \n\n \n\nSegundo essa pesquisa, a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas tem por \n\nobjetivo a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios, laudos, pareceres para subsidiar o Sistema \n\nJudici\u00e1rio, a Vara de Execu\u00e7\u00f5es Penais e as inst\u00e2ncias superiores nas decis\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o na sociedade. Inserem-se em procederes \n\nadministrativos em que se pondera sobre a transfer\u00eancia de presos para outras \n\nunidades; em procedimentos judici\u00e1rios voltados a apreciar a progress\u00e3o de regime, \n\no livramento condicional e laboral, a interna\u00e7\u00e3o ou a desinterna\u00e7\u00e3o psiqui\u00e1trica, o \n\nretorno \u00e0 sociedade, o atestar a sanidade mental ou a depend\u00eancia toxicol\u00f3gica, \n\ncomo tamb\u00e9m em procedimentos de guarda para o juizado da inf\u00e2ncia. \n\nO exame criminol\u00f3gico aparece descrito como exercendo forte interfer\u00eancia \n\nno relacionamento psic\u00f3logo/pessoa presa, a ponto de inviabilizar o trabalho de \n\npsicoterapia. Nas palavras de um dos participantes da pesquisa: \n\nN\u00e3o conseguimos mais fazer o trabalho de atendimento, porque \n\nficamos \u00e0 merc\u00ea do exame criminol\u00f3gico, a pedido dos ju\u00edzes de \n\nexecu\u00e7\u00e3o penal. Trabalho este que traz bastante transtornos, porque \n\nrecebemos amea\u00e7a de morte, porque eles (presos) acreditam, e s\u00e3o \n\nrefor\u00e7ados pelos pedidos indeferidos para progress\u00e3o de regime \n\npelos ju\u00edzes, que nossas avalia\u00e7\u00f5es \u00e9 que s\u00e3o as respons\u00e1veis pelo \n\ndeferimento/indeferimento para progress\u00e3o de regime.\u201d (CFP, 2009b, \n\np.18-19)  \n\n \n\nNa medida em que a LEP, explicitamente, indica que no exame criminol\u00f3gico \n\nh\u00e1 que se avaliar a personalidade do condenado e sendo este um constructo dos \n\nsaberes \u201cpsi\u201d, nossas aspira\u00e7\u00f5es de sermos desobrigados de realizarmos tal exame \n\nesbarram no inelut\u00e1vel compromisso de emitir parecer sobre mat\u00e9ria de Psicologia, \n\ncompromisso do qual, enquanto profiss\u00e3o, n\u00e3o temos como nos esquivar. Existindo \n\ndetermina\u00e7\u00e3o judicial indicando um de n\u00f3s para participar na realiza\u00e7\u00e3o do exame \n\ncriminol\u00f3gico, ele ter\u00e1 que apresentar alega\u00e7\u00f5es fundamentadas em aspectos \n\nconcretos da situa\u00e7\u00e3o em tela caso entenda n\u00e3o poder realiz\u00e1-lo. Tratar indica\u00e7\u00f5es \n\nde probabilidade de comportamento futuro como exerc\u00edcio de futurologia, como \n\npr\u00e1ticas desprovidas de um m\u00ednimo de cientificidade, \u00e9 perder de vista que a \n\nprevisibilidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o inalien\u00e1vel a todo saber. \n\n\n\n205 \n \n\nSabemos que um progn\u00f3stico criminol\u00f3gico de reincid\u00eancia n\u00e3o seria \n\nconsensualmente reconhecido como cientificamente v\u00e1lido dentre os psic\u00f3logos \n\nchamados a realiz\u00e1-lo. Da mesma forma, entre eles n\u00e3o haveria consenso quanto a \n\nse buscar identificar um nexo causal entre as caracter\u00edsticas de personalidade do \n\ndelinquente e o delito por ele praticado, sendo ineg\u00e1vel estar a\u00ed impl\u00edcito o \n\nescamotear do papel da sociedade na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o do delito. Por outro lado, \n\nquando se buscou o reconhecimento da profiss\u00e3o de psic\u00f3logo afirmou-se ser ela \n\ncapaz de emitir pareces sobre mat\u00e9ria de Psicologia e, quando se reivindica para a \n\nPsicologia o status de ci\u00eancia se a est\u00e1 reconhecendo capaz de realizar previs\u00f5es. \n\nIneg\u00e1vel a for\u00e7a do argumento reiterado pelo SCP de que n\u00e3o se pode \n\nproceder a um progn\u00f3stico de reincid\u00eancia, desconsiderando as caracter\u00edsticas do \n\nprocesso de execu\u00e7\u00e3o da pena. Argumento repetido constantemente no senso \n\ncomum quando se afirma que a pris\u00e3o \u00e9 a faculdade do crime, em que se expressa \n\na \u201ccerteza\u201d de que a pessoa presa quando posta em liberdade, n\u00e3o s\u00f3 reincidir\u00e1 \n\n(voltar\u00e1 a cometer o mesmo delito), como tender\u00e1 a praticar delitos ainda mais \n\ngraves, e isto, n\u00e3o por for\u00e7a de tra\u00e7os detect\u00e1veis em sua personalidade, mas sim \n\npor uma inelut\u00e1vel decorr\u00eancia das din\u00e2micas sociais vigentes no \u201cmundo do crime\u201d \n\ne que sobre ela atuam de forma mais intensa quando de sua passagem pela pris\u00e3o. \n\nO Doutor Dr\u00e1uzio Varella, que h\u00e1 mais de 25 anos oferece assist\u00eancia m\u00e9dica a \n\npessoas presas, em artigo publicado sobre a quest\u00e3o da maioridade penal, aos \n\n04/04/15, em sua coluna no jornal Folha de S\u00e3o Paulo, ilustra-nos est\u00e1 tr\u00e1gica \n\nsitua\u00e7\u00e3o: \n\nMarginais de longas carreiras t\u00eam a vida t\u00e3o estruturada no mundo \n\ndo crime que eles dificilmente se adaptam ao conv\u00edvio com a \n\nsociedade que os rejeita. \n\nPara agravar-lhes a desesperan\u00e7a, passaram tantos anos enjaulados \n\nem condi\u00e7\u00f5es desumanas nos pres\u00eddios brasileiros que o \n\naprisionamento s\u00f3 serviu para castig\u00e1-los e torn\u00e1-los ainda mais \n\nrevoltados e antissociais. \n\n... \n\nUm rapaz de 16 anos chega numa penitenci\u00e1ria de homens mais \n\nvelhos com medo de ser estuprado, abusado e de perder a vida nas \n\nm\u00e3os dos desafetos. Ser\u00e1 presa f\u00e1cil das fac\u00e7\u00f5es que dominam os \n\npres\u00eddios. Contar\u00e1 com a prote\u00e7\u00e3o do grupo e com as vantagens da \n\ncesta b\u00e1sica para a m\u00e3e e o transporte gratuito para a fam\u00edlia visit\u00e1-\n\nlo nas cadeias espalhadas pelo interior. \n\nQuando for libertado, entretanto, ser\u00e1 for\u00e7ado a pagar uma \n\nmensalidade de cerca de R$ 700, cobrada a pretexto de retribuir aos \n\n\n\n206 \n \n\nirm\u00e3os presos a ajuda que recebeu enquanto esteve na mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Para saldar essa d\u00edvida eterna, n\u00e3o poder\u00e1 mais abandonar \n\na vida no crime, a menos que arrisque perd\u00ea-la. (Varela, 2015) \n\n  \n\nSob tais din\u00e2micas relacionais, passar pela pris\u00e3o implica, por si s\u00f3, em \n\naumento do risco de reincid\u00eancia. \n\n \n\n8.4 Do progn\u00f3stico de n\u00e3o reincid\u00eancia e do progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de \n\npericulosidade \n\n \n\nUm progn\u00f3stico de n\u00e3o reincid\u00eancia suscita v\u00e1rios questionamentos tamb\u00e9m \n\npertinentes ao progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade. Encontramos uma \n\ndiscuss\u00e3o sobre este \u00faltimo no parecer da Procuradoria Federal dos Direitos do \n\nCidad\u00e3o, PFDC, Medidas de Seguran\u00e7a e os Hospitais de Cust\u00f3dia e de Tratamento \n\nPsiqui\u00e1trico sob a perspectiva da Lei 10.216/2001, publicado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nFederal em 2011, cujo cerne \u00e9 o reconhecimento de que a lei antimanicomial \n\ntamb\u00e9m se aplica \u00e0 pessoa com transtorno mental que cometeu um crime e a quem \n\nfoi aplicada uma medida de seguran\u00e7a e, por conseguinte, seu tratamento \n\npsiqui\u00e1trico n\u00e3o se pode ancorar na interna\u00e7\u00e3o, devendo recorrer aos recursos extra \n\nhospitalares que essa lei prev\u00ea. \n\nHavendo uma pessoa com transtorno mental que cometeu um crime, tendo \n\nsido ela considerada inimput\u00e1vel e, por isso, inocente do crime praticado, \u00e9-lhe \n\naplicada uma medida de seguran\u00e7a, a qual lhe imp\u00f5e submeter-se a tratamento \n\npsiqui\u00e1trico por at\u00e9 tr\u00eas anos; caso, nesse prazo, os profissionais respons\u00e1veis pelo \n\nseu tratamento atestem ter cessado sua periculosidade, ou seja, n\u00e3o haja mais o \n\nrisco de ela vir a fazer mal a si e aos demais. Permanecendo a periculosidade, ela \n\nestar\u00e1 obrigada a manter-se sob tratamento indefinidamente. Aos profissionais \n\nrespons\u00e1veis pelo tratamento \u00e9 solicitado uma previs\u00e3o do comportamento futuro do \n\nbenefici\u00e1rio. Tamb\u00e9m do preso com direito \u00e0 progress\u00e3o da pena e determina\u00e7\u00e3o de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico \u00e9 solicitado uma previs\u00e3o do comportamento no \n\nfuturo: a n\u00e3o reincid\u00eancia. \n\nA aus\u00eancia de defini\u00e7\u00f5es quanto ao que se deve considerar como perigoso, \n\nao lado do entendimento de que a perigosidade \u00e9 tida como uma qualidade vital\u00edcia, \n\n\n\n207 \n \n\nconduziu a um novo paradigma, em que se passou a considerar o risco de viol\u00eancia. \n\nAo se ponderar sobre tal risco, n\u00e3o mais teremos de decidir se o indiv\u00edduo com \n\ntranstorno mental que cometeu um crime e ao qual foi aplicada uma medida de \n\nseguran\u00e7a foi, \u00e9, e permanecer\u00e1 sendo perigoso, passamos a ter que considerar se \n\n\u00e9 baixa, m\u00e9dia ou alta a probabilidade de ele, retornando ao conv\u00edvio social, vir a \n\nagir com viol\u00eancia. \n\nEstamos sempre a associar a loucura, a doen\u00e7a mental ou o transtorno \n\nmental ao perigo e, por conseguinte, ficamos amedrontados quando convivemos \n\ncom o louco, com o doente mental ou com a pessoa com transtorno mental. A \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade j\u00e1 se pronunciou sobre esta quest\u00e3o: \n\n \n\nA grande quantidade de pessoas com transtornos mentais \n\nencarceradas em pris\u00f5es s\u00e3o um subproduto, entre outras coisas, da \n\ninexist\u00eancia ou disponibilidade reduzida de estabelecimentos \n\np\u00fablicos de sa\u00fade mental, implementa\u00e7\u00e3o de leis que criminalizam o \n\ncomportamento inconveniente, o falso conceito difundido de que \n\ntodas as pessoas com transtornos mentais s\u00e3o perigosas e uma \n\nintoler\u00e2ncia da sociedade com o comportamento ind\u00f3cil ou \n\nperturbador. Al\u00e9m disso, alguns pa\u00edses n\u00e3o disp\u00f5em de tradi\u00e7\u00f5es \n\njur\u00eddicas que promovam o tratamento (ao inv\u00e9s de castigo) para \n\ninfratores com transtorno mental. Pris\u00f5es s\u00e3o o lugar errado para \n\npessoas com necessidade de tratamento de sa\u00fade mental, j\u00e1 que o \n\nsistema de justi\u00e7a criminal enfatiza mais a repress\u00e3o e a puni\u00e7\u00e3o do \n\nque o tratamento e a aten\u00e7\u00e3o. (OMS, 2005, p. 129). \n\n \n\nLoucura, doen\u00e7a mental, transtorno mental refletem, em certa medida, o grau \n\nde acesso que a pessoa teve aos tratamentos j\u00e1 desenvolvidos. Permanecendo no \n\nuniverso da loucura aquele que n\u00e3o teve acesso a tratamento nenhum. \n\nOs pr\u00f3prios operadores do direito reconhecem a dificuldade de se lidar \n\njuridicamente com a no\u00e7\u00e3o de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade, como tamb\u00e9m com a de \n\nn\u00e3o reincid\u00eancia. Qualquer um de n\u00f3s, no dia de amanh\u00e3, pode vir a agir de forma a \n\ngerar um risco para a sociedade. Igualmente, qualquer condenado posto em \n\nliberdade pode vir a praticar o mesmo delito que o levou \u00e0 pris\u00e3o. Esses riscos s\u00e3o \n\ninerentes \u00e0 vida social, mas podem ser diminu\u00eddos: 1\u00ba. pela qualidade do tratamento \n\noferecido \u00e0 pessoa com transtorno mental que cometeu um crime; 2\u00ba. pela qualidade \n\nda assist\u00eancia psicossocial ofertada ao preso durante o cumprimento de sua pena; \n\n3\u00ba. pela qualidade do trabalho preparat\u00f3rio do retorno de ambos ao meio social e 4\u00ba \n\n\n\n208 \n \n\npela qualidade dos servi\u00e7os voltados a favorecer sua reinser\u00e7\u00e3o no mundo do \n\ntrabalho, seu acesso aos servi\u00e7os de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e lazer quando de \n\nvolta ao meio social. Obviamente, se falhamos, como sociedade, em cada um \n\ndesses aspectos, estamos a promover a reincid\u00eancia e a entrega a uma vida \n\ncriminosa. Por conseguinte, o resultado de um exame criminol\u00f3gico est\u00e1 fadado a \n\nindicar ser alta a probabilidade de reincid\u00eancia. Assim sendo, a determina\u00e7\u00e3o de sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o prestar-se-ia, apenas e t\u00e3o somente, a transferir para o psic\u00f3logo a \n\nresponsabilidade pela negativa do benef\u00edcio pretendido. \n\nTanto a cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade, como a n\u00e3o reincid\u00eancia, t\u00eam um car\u00e1ter \n\nprogn\u00f3stico. Exigem que se emita um parecer sobre o que vai acontecer no futuro. O \n\nmesmo se d\u00e1, por exemplo, quando procedemos \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica de \n\ncandidatos \u00e0 Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH), atividade pericial com \n\nreconhecido papel de previs\u00e3o, conforme se l\u00ea no anexo II, em que se discorre sobre \n\no uso de testes no processo de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no tr\u00e2nsito: \n\nEspecificamente, para o contexto do tr\u00e2nsito, os estudos \n\nconsiderados mais importantes no que se refere \u00e0 base cient\u00edfica do \n\ninstrumento s\u00e3o os de validade de crit\u00e9rio que procuram demonstrar \n\nque determinado construto (aten\u00e7\u00e3o, por exemplo) est\u00e1 associado a \n\nalgum evento importante do contexto social que se pretenda prevenir \n\n(acidentes causados por imprud\u00eancia) e/ou refor\u00e7ar (dire\u00e7\u00e3o segura \n\ne respeito \u00e0s leis). Tais eventos se transformam em vari\u00e1veis \n\nexternas (crit\u00e9rios) a serem investigados em termos de quanto \n\nconseguem ser previstos a partir dos resultados dos testes que \n\nmensuram tais construtos. Esses estudos geralmente comparam o \n\ndesempenho nos testes de grupos de pessoas com acidentes \n\ncausados por imprud\u00eancia, por exemplo, com grupos gerais. Se \n\nforem encontradas diferen\u00e7as significativas em um determinado teste \n\nconclui-se que aquele construto/teste tem alguma informa\u00e7\u00e3o \u00fatil e \n\nrelevante \u00e0quele contexto. (CFP, 2009a, Anexo II da Resolu\u00e7\u00e3o \n\n007/2009, negritei) \n\n \n\nConsiderar as condi\u00e7\u00f5es do encarceramento na elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nprogn\u00f3stico de reincid\u00eancia implica, se nos apoiarmos no senso comum, em \n\nconsider\u00e1-la sempre muit\u00edssimo prov\u00e1vel. Apenas uma avalia\u00e7\u00e3o fundamentada nos \n\nsaberes da Psicologia tem reconhecimento social para afirm\u00e1-la improv\u00e1vel. \n\nEsperamos ter convencido o leitor de que n\u00e3o se trata de negar \u00e0 Psicologia \n\nseu status de ci\u00eancia afirmando que ela n\u00e3o seria capaz de prever, haja vista que \n\nem outros \u00e2mbitos da atividade pericial, a exemplo da avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no \n\n\n\n209 \n \n\ntr\u00e2nsito, o pr\u00f3prio CFP, explicitamente, assume a previs\u00e3o como objetivo da \n\navalia\u00e7\u00e3o e mais, preconiza que ao emitir o laudo o psic\u00f3logo \u201cdeve concluir, sobre \n\nalgo, sem margem de d\u00favidas, de forma que tenhamos absoluta certeza do \n\nresultado da avalia\u00e7\u00e3o realizada\u201d (item VI). \n\n \n\n8.5 A aten\u00e7\u00e3o psicossocial ao preso \u00e9 inconcili\u00e1vel com a realiza\u00e7\u00e3o do exame \n\ncriminol\u00f3gico \n\n \n\nRetornemos \u00e0 quest\u00e3o que, aqui, mais nos importa: o entendimento de que a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico insere-se na nossa fun\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o de parecer \n\ne de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia. S\u00e1 e Alves (2009), ao buscarem conceitualizar os \n\npareceres da C.T.C., contrap\u00f5em-nos ao exame criminol\u00f3gico, destacando que, \n\nenquanto esse \u00e9 per\u00edcia, aqueles correspondem a uma avalia\u00e7\u00e3o interdisciplinar do \n\nhist\u00f3rico e da conduta do preso.  \n\nPer\u00edcia \u00e9 elemento de prova, feita em geral para fins jur\u00eddicos. Ela consiste \n\nnuma avalia\u00e7\u00e3o, feita por especialistas na \u00e1rea, de circunst\u00e2ncias que deram causa \n\nou facilitaram a ocorr\u00eancia de determinado evento.\u2026 o exame criminol\u00f3gico deveria \n\nser feito unicamente por t\u00e9cnicos que n\u00e3o estejam envolvidos diretamente com a \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pena do examinando, com seus programas de \u201ctratamento\u201d. (S\u00e1 e \n\nAlves, 2009, p. 7) \n\nS\u00e1 (2011) reconhece que n\u00e3o h\u00e1 como se discordar das cr\u00edticas de Debuyst \n\nao exame criminol\u00f3gico e, mantendo-se em coer\u00eancia com a Criminologia Cl\u00ednica de \n\ninclus\u00e3o social, defende que a modalidade que torna poss\u00edvel fazer frente ao \n\npropugnado por Debuyst \u00e9 o exame criminol\u00f3gico de entrada, previsto e preceituado \n\npelos arts. 8 da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal e 34 do C\u00f3digo Penal\u201d. (p.270) \n\nQuando procedemos \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico para fins de \n\ninstru\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios, nossa interven\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 acionada por um poder \n\nconstitu\u00eddo com legitimidade para determinar sua realiza\u00e7\u00e3o (o Poder Judici\u00e1rio), sob \n\no objetivo de emitir um parecer que ir\u00e1 subsidiar uma decis\u00e3o de responsabilidade \n\nde tal poder (quanto \u00e0 concess\u00e3o ou n\u00e3o da progress\u00e3o do regime e do livramento \n\ncondicional, por exemplo). Trata-se, pois, de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia. O C\u00f3digo de \n\nProcesso Penal e o C\u00f3digo de Processo Civil determinam que o perito est\u00e1 sujeito a \n\n\n\n210 \n \n\nimpedimento e suspei\u00e7\u00e3o. A atua\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o e mando da Justi\u00e7a implica imposi\u00e7\u00e3o \n\nde imparcialidade. A imparcialidade \u00e9 inconcili\u00e1vel com relacionamento pr\u00e9vio, seja \n\nprofissional ou pessoal, com o examinado. \n\nPor conseguinte, se nos interessa defender que o trabalho do psic\u00f3logo no \n\nsistema prisional constitua-se em assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade mental do preso e recha\u00e7o ao \n\npapel punitivo que nos \u00e9 imposto quando integramos uma CTC ou o papel \n\nnormatizador pr\u00f3prio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de exame criminol\u00f3gico e \u00e0 emiss\u00e3o de pareceres, \n\nencontramos amparo legal na legisla\u00e7\u00e3o sobre a per\u00edcia contida nestes dois c\u00f3digos. \n\nNela est\u00e1 explicitado ser impedido de realizar per\u00edcia quem manteve contato pr\u00e9vio \n\n(ou que pretende ou ter\u00e1 de manter contato futuro), pessoal ou profissional, com o \n\nexaminado. Nesses casos, cabe ao Poder Judici\u00e1rio reconhecer o impedimento do \n\npsic\u00f3logo que atua na assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade mental dos presos e incumbir da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico um outro psic\u00f3logo que n\u00e3o \n\ncomponha o quadro de funcion\u00e1rios daquela unidade prisional. Tal ponto de vista \n\naparece reiterado no Plano Nacional de Sa\u00fade no Sistema Prisional, em que se \n\nafirma explicitamente n\u00e3o terem fun\u00e7\u00f5es periciais os profissionais que oferecem \n\naten\u00e7\u00e3o psicossocial aos presos. \n\nO C\u00f3digo de Processo Penal (art. 279 e 280) e o C\u00f3digo de Processo Civil \n\n(art. 148) oferecem-nos amparo legal para sustentarmos a impossibilidade de que o \n\nmesmo psic\u00f3logo que assiste psicossocialmente ao preso seja incumbido de emitir \n\npareceres periciais judici\u00e1rios, haja vista ambos vetarem realizar per\u00edcia naquele \n\ncom quem se manteve contato profissional/pessoal pr\u00e9vio. Afora a obviedade da \n\nimpossibilidade de atuar com imparcialidade quando a insatisfa\u00e7\u00e3o do periciado com \n\nnosso parecer pode vir a produzir amea\u00e7as \u00e0 nossa vida avaliadas como pass\u00edveis \n\nde serem concretizadas. Por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 como sustentarmos que n\u00e3o cabe \u00e0 \n\nPsicologia emitir tal parecer, pois tal incumb\u00eancia deflui da pr\u00f3pria regulamenta\u00e7\u00e3o \n\nda profiss\u00e3o. Argumentarmos que n\u00e3o detemos conhecimento para tanto equivale, \n\nem suas \u00faltimas consequ\u00eancias, a retirar da Psicologia seu status de ci\u00eancia. O que \n\nse pode sustentar nesse contexto \u00e9 que atuamos, inelutavelmente, no papel de \n\nassistente t\u00e9cnico do preso, como t\u00e9cnicos da confian\u00e7a dele e sob o compromisso \n\nde considerar os interesses dele. \n\n \n\n \n\n\n\n211 \n \n\nVejamos, textualmente, o que determina o C\u00f3digo de Processo Penal: \n\nArt. 254.  O juiz dar-se-\u00e1 por suspeito, e, se n\u00e3o o fizer, poder\u00e1 ser \n\nrecusado por qualquer das partes: \n\nI - se for amigo \u00edntimo ou inimigo capital de qualquer deles; \n\nII - se ele, seu c\u00f4njuge, ascendente ou descendente, estiver \n\nrespondendo a processo por fato an\u00e1logo, sobre cujo car\u00e1ter \n\ncriminoso haja controv\u00e9rsia; \n\nIII - se ele, seu c\u00f4njuge, ou parente, consangu\u00edneo, ou afim, at\u00e9 o \n\nterceiro grau, inclusive, sustentar demanda ou responder a processo \n\nque tenha de ser julgado por qualquer das partes; \n\nIV - se tiver aconselhado qualquer das partes; \n\nV - se for credor ou devedor, tutor ou curador, de qualquer das \n\npartes; \n\nVl - se for s\u00f3cio, acionista ou administrador de sociedade interessada \n\nno processo. \n\n... \n\nArt. 279.  N\u00e3o poder\u00e3o ser peritos: \n\nI - os que estiverem sujeitos \u00e0 interdi\u00e7\u00e3o de direito mencionada nos \n\nns. I e IV do art. 69 do C\u00f3digo Penal; \n\nII - os que tiverem prestado depoimento no processo ou opinado \n\nanteriormente sobre o objeto da per\u00edcia; \n\nIII - os analfabetos e os menores de 21 anos. \n\nArt. 280.  \u00c9 extensivo aos peritos, no que Ihes for aplic\u00e1vel, o \n\ndisposto sobre suspei\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes. \n\n \n\nS\u00e3o os pr\u00f3prios c\u00f3digos processuais que vetam a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia por \n\nprofissionais que atuam na assist\u00eancia psicossocial aos presos, vetos que \n\nencontram corrobora\u00e7\u00e3o no posicionamento \u00e9tico-pol\u00edtico da Psicologia. Por outro \n\nlado, permanece poss\u00edvel a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense. Vetado atuar a \n\nservi\u00e7o e a mando da justi\u00e7a e submetido ao princ\u00edpio da imparcialidade. Poss\u00edvel \n\natuar sob a \u00f3tica da rela\u00e7\u00e3o profissional/usu\u00e1rio de servi\u00e7o, visando o benef\u00edcio do \n\nusu\u00e1rio e admitida a parcialidade. \n\nEstamos procurando demonstrar que muitas de nossas agruras no campo da \n\nPsicologia Jur\u00eddica afloram da persistente n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o das especificidades da \n\nPsicologia Judici\u00e1ria (campo do exerc\u00edcio da obriga\u00e7\u00e3o de emitir pareceres a mando \n\nde um poder constitu\u00eddo que nos exige imparcialidade ao subsidiar uma decis\u00e3o que \n\n\u00e9 de sua compet\u00eancia) e do n\u00e3o reconhecimento de que o psic\u00f3logo que atua no \n\nsistema prisional ofertando atendimento psicol\u00f3gico visando \u00e0 sa\u00fade mental do \n\npreso, inelutavelmente, ocupa, perante o Poder Judici\u00e1rio, o lugar de assistente \n\nt\u00e9cnico forense daquele a quem presta seus servi\u00e7os (Psicologia Forense), podendo, \n\n\n\n212 \n \n\ncomo tal, apenas pronunciar-se nos autos em prol dos interesses de quem atende, \n\npor for\u00e7a da \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o profissional que permeia tal atua\u00e7\u00e3o, pois, em sendo o \n\nsistema carcer\u00e1rio um equipamento p\u00fablico do Poder Executivo, voltado \u00e0 \n\nreintegra\u00e7\u00e3o social reconhecida como direito dos apenados, e o atendimento \n\npsicol\u00f3gico um desdobramento de tal direito, a obriga\u00e7\u00e3o funcional do psic\u00f3logo \n\ndecorrente das caracter\u00edsticas do servi\u00e7o em que trabalha (a pris\u00e3o) ocorre em plena \n\nconson\u00e2ncia com a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o \n\np\u00fablico e define como benefici\u00e1rio de sua atua\u00e7\u00e3o a pessoa presa. N\u00e3o h\u00e1 como \n\nreconhecer legitimidade, nem como encontrar amparo legal para a exig\u00eancia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um parecer psicol\u00f3gico pericial judici\u00e1rio ao psic\u00f3logo que, nas pris\u00f5es, \n\natua com vistas ao direito dos presos \u00e0 reintegra\u00e7\u00e3o social, pois tal parecer se \n\nproduz sob a \u00e9tica da per\u00edcia que tem o dever de julgar do juiz como seu \n\nbenefici\u00e1rio. Batista (2012) pondera sobre tais temas: \n\n \n\nPode o psic\u00f3logo testemunhar em ju\u00edzo sobre o seu paciente? Aqui, \n\na resposta est\u00e1 na lei, e \u00e9 um rotundo n\u00e3o. A lei pro\u00edbe o depoimento \n\nde pessoas que, em raz\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, minist\u00e9rio, of\u00edcio ou profiss\u00e3o, \n\ndevam guardar segredo\u201d, ressalvando a hip\u00f3tese duplamente \n\ncondicionada pela dispensa do sigilo que o interessado fa\u00e7a e pela \n\nvontade do depoente (\u201csalvo se, desobrigadas pela parte \n\ninteressada, quiserem dar o seu testemunho\u201d) [citando o artigo 207 \n\ndo CPP]. (p.10) \n\n... \n\nE, se cham\u00e1ssemos ao debate o direito constitucional do sil\u00eancio, o \n\nmal-estar aumentaria: caberia aos psic\u00f3logos fazer, antes da sess\u00e3o, \n\na advert\u00eancia de que tudo aquilo que o paciente lhes revelasse \n\npoderia ser empregado na constru\u00e7\u00e3o do \u201cdiagn\u00f3stico\u201d de sua \n\n\u201cpericulosidade\u201d? \u201cAfinal queremos nos pres\u00eddios uma Psicologia \n\nlibertadora, antes auxiliar dos criminalizados do que da pr\u00f3pria \n\ncriminaliza\u00e7\u00e3o, ou uma Psicologia delatora e colaboracionista\u201d. \n\n(Batista, 2012, p. 11) \n\n \n\nVetado a realiza\u00e7\u00e3o do exame criminol\u00f3gico pelo psic\u00f3logo que atende aos \n\npresos; poss\u00edvel, sob a concord\u00e2ncia e a servi\u00e7o dos interesses do preso, a \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o fundamentada no trabalho de atendimento realizado. Manifesta\u00e7\u00e3o \n\nadmitida, apenas e t\u00e3o somente, como express\u00e3o do livre-arb\u00edtrio do profissional, \n\npois a recusa em manifestar-se deve equivaler ao reconhecimento da \n\nimpossibilidade de que tal manifesta\u00e7\u00e3o atenda aos interesses do usu\u00e1rio do \n\nservi\u00e7o. Na impossibilidade da recusa, resta-nos um manifestar-se informando dados \n\n\n\n213 \n \n\nestritamente objetivos: quantidade de atendimentos realizados; dura\u00e7\u00e3o de cada \n\natendimento; pontualidade e assiduidade do avaliado no comparecimento. \n\nReconhecido o impedimento legal do psic\u00f3logo que oferece assist\u00eancia \n\npsicossocial ao condenado dentro do sistema prisional de atuar como perito, \n\nnecess\u00e1rio que seja nomeado um outro psic\u00f3logo para proceder \u00e0 per\u00edcia, \n\npersistindo ao primeiro a possibilidade de atuar enquanto assistente t\u00e9cnico daquele \n\na quem atende. Em coer\u00eancia com o entendimento que aqui propugnamos, melhor \n\nseria este outro psic\u00f3logo ser um funcion\u00e1rio do Poder Judici\u00e1rio. \n\nAinda que a Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 12/2011 tenha sido invalidada, nela continuamos \n\nencontrando importantes norteadores para o trabalho do psic\u00f3logo no sistema \n\nprisional, faltou-lhe ressaltar a inconciliabilidade entre o trabalho do psic\u00f3logo de \n\nrefer\u00eancia da pessoa presa (assistente t\u00e9cnico) e a realiza\u00e7\u00e3o do exame \n\ncriminol\u00f3gico (psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio) com fundamentos na pr\u00f3pria legisla\u00e7\u00e3o \n\n(CPP e CPC). N\u00e3o nos passou desapercebido que o item 7 da nota t\u00e9cnica toca \n\nexatamente neste ponto, mas, ao inv\u00e9s de buscar amparo nos CPP, no CPC e na \n\nLEP, recorreu ao C\u00f3digo de \u00c9tica do Psic\u00f3logo. \n\nN\u00e3o temos d\u00favida de que o exame criminol\u00f3gico constitui-se per\u00edcia, sendo \n\nsua realiza\u00e7\u00e3o inconcili\u00e1vel com a presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia psicossocial \u00e0 pessoa \n\npresa. Falta demonstrar que o progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade n\u00e3o se \n\nenquadra no campo das atividade periciais strictu sensu. \n\n \n\n8.6 O progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade n\u00e3o configura per\u00edcia \n\n \n\nDefinimos a per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria como a emiss\u00e3o de parecer sobre \n\nmat\u00e9ria de Psicologia, por determina\u00e7\u00e3o de um poder constitu\u00eddo, sob o objetivo de \n\noferecer subs\u00eddios a uma decis\u00e3o que \u00e9 da compet\u00eancia de tal poder. Quando se \n\ntrata de progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade, ainda que a emiss\u00e3o do parecer \n\natenda a uma determina\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio, tal parecer n\u00e3o subsidiar\u00e1 \n\nnenhuma decis\u00e3o de sua compet\u00eancia e, por isso, n\u00e3o se configura a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edcia. O reconhecimento da cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade \u00e9 a pr\u00f3pria decis\u00e3o e ela \n\n\u00e9 da compet\u00eancia dos saberes detidos pelos respons\u00e1veis pelo tratamento, os quais \n\n\n\n214 \n \n\nocupam o lugar de assistentes t\u00e9cnicos forenses das pessoas \u00e0s quais foram \n\naplicadas medidas de seguran\u00e7a. \n\nA medida de seguran\u00e7a \u00e9 aplicada a uma pessoa com transtorno mental \n\nreconhecida inocente perante o crime que praticou porque inimput\u00e1vel. Decis\u00e3o que \n\ncoube ao ju\u00edzo, subsidiada por parecer emitido por psiquiatra e outros profissionais \n\nda sa\u00fade mental. Reconhecido, na decis\u00e3o judicial, que a pessoa tem transtorno \n\nmental, que seu delito deve ser considerado um indicador de que ela oferece risco a \n\nsi mesma e aos demais, e, conclu\u00eddo na decis\u00e3o que \u00e9 inimput\u00e1vel, ela, do ponto de  \n\nvista do Poder Judici\u00e1rio \u00e9 considerada inocente, permanecendo imprescind\u00edvel que \n\nseja submetida a tratamento. \n\nS\u00e1 (2013) dedicou-se a refletir sobre as medidas de seguran\u00e7a ap\u00f3s o \n\nadvento da Lei de Reforma Psiqui\u00e1trica. Caracteriza-as como tratamento, indicando \n\nque estariam melhor conceituadas se fora do Direito Penal. \n\nPor tais raz\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a Lei 10.216/2001 \n\nrepresentou um consider\u00e1vel avan\u00e7o para que o tratamento de \n\npessoas com transtorno mental migre do \u00e2mbito penal para a \u00e1rea de \n\nsa\u00fade, na qual a ideia de periculosidade cede lugar \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom o transtorno e seu tratamento. Deu-se importante passo para \n\numa resposta estatal desprovida de qualquer ran\u00e7o de \n\nretributividade, tratando o indiv\u00edduo que apresenta determinada \n\npatologia mental n\u00e3o como \u201ccriminoso\u201d, mas t\u00e3o somente como \n\nalgu\u00e9m que necessita de tratamento m\u00e9dico. (S\u00e1, 2013, p. 11) \n\n \n\nA priva\u00e7\u00e3o de liberdade, a cust\u00f3dia, decorria do entendimento de que a \n\ninterna\u00e7\u00e3o era condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do tratamento, sem ser \n\nimpl\u00edcita \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da medida de seguran\u00e7a. Passando a vigir que o tratamento \n\npsiqui\u00e1trico deve ancorar-se em recursos extra hospitalares, conforme o determina a \n\nLei n\u00ba 10.216/01, a aplica\u00e7\u00e3o da medida de seguran\u00e7a n\u00e3o pode mais pressupor a \n\ninterna\u00e7\u00e3o. Todos que est\u00e3o internados sob medida de seguran\u00e7a t\u00eam direito a \n\nserem inseridos no programa \u201cDe Volta Para Casa\u201d e a serem tratados em leitos \n\npsiqui\u00e1tricos no hospital geral, em resid\u00eancias terap\u00eauticas, em centros de aten\u00e7\u00e3o \n\npsicossocial (CAPS), ambulat\u00f3rios de sa\u00fade mental, equipes de sa\u00fade mental na \n\naten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia, a participarem de programas de \n\ninclus\u00e3o social pelo trabalho, centro de conviv\u00eancia e cultura etc. \n\n\n\n215 \n \n\nAs proposi\u00e7\u00f5es da comiss\u00e3o respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o do parecer da \n\nProcuradoria Federal dos Direitos do Cidad\u00e3o n\u00e3o deixam margem a d\u00favidas. \n\nApontam o atual sistema de execu\u00e7\u00e3o da medida de seguran\u00e7a no Brasil como \u201cuma \n\ndas maiores viola\u00e7\u00f5es aos direitos humanos das pessoas com transtorno mental em \n\nconflito com a lei\u201d e prop\u00f5e atua\u00e7\u00e3o para assegurar que a interna\u00e7\u00e3o s\u00f3 ocorra em \n\ncar\u00e1ter excepcional, assim como prop\u00f5e a extin\u00e7\u00e3o dos hospitais de cust\u00f3dia: \n\nk) Atua\u00e7\u00e3o no sentido de que, ap\u00f3s a Lei n. 10.216/2001, somente a \n\nnecessidade terap\u00eautica, devidamente demonstrada por meio de \n\navalia\u00e7\u00e3o da equipe interdisciplinar, pode determinar uma interna\u00e7\u00e3o, \n\nem car\u00e1ter excepcional, cabendo aos demais servi\u00e7os da rede de \n\nsa\u00fade mental previstos na legisla\u00e7\u00e3o em sa\u00fade mental promover, no \n\nSUS, o tratamento das pessoas com transtornos mentais em conflito \n\ncom a lei. \n\nl) Extin\u00e7\u00e3o dos HCTPs e a n\u00e3o constru\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es similares \n\nque os substituam, tanto nos estados que j\u00e1 possuem desses \n\ndispositivos, quanto nos estados que n\u00e3o tem HCTPs. (Brasil, 2011a, \n\np.89-90).  \n\n \n\nFinalizando, ao definirmos a per\u00edcia como o conjunto de procedimentos \n\nacionados para a coleta de elementos voltados a fundamentar a produ\u00e7\u00e3o de um \n\nparecer com o objetivo de contribuir para uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 da \n\ncompet\u00eancia do requerente e, concomitantemente, reconhecermos que a elabora\u00e7\u00e3o \n\ndo progn\u00f3stico de cessa\u00e7\u00e3o de periculosidade situa-se no campo da sa\u00fade mental e \n\nequivale \u00e0 pr\u00f3pria decis\u00e3o, vemo-nos conduzidos ao reconhecimento de que tal \n\nprogn\u00f3stico n\u00e3o se enquadra na nossa defini\u00e7\u00e3o de per\u00edcia. A decis\u00e3o judicial de \n\ninimputabilidade por ter sido o crime praticado por pessoa com transtorno mental, \n\nseguida da aplica\u00e7\u00e3o de uma medida de seguran\u00e7a, que nada mais \u00e9 do que a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de submeter-se a tratamento enquanto persistir tal transtorno, com \n\nreavalia\u00e7\u00e3o por equipe multidisciplinar da \u00e1rea da sa\u00fade mental com vistas a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o, finaliza\u00e7\u00e3o do tratamento, seja ele sob interna\u00e7\u00e3o ou em \n\nservi\u00e7os ambulatoriais, torna tais reavalia\u00e7\u00f5es suficientes para decidir o destino do \n\nsegurado, pois \u00e9 nelas que se d\u00e1 a decis\u00e3o, que j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais judici\u00e1ria, mas sim do \n\ncampo da sa\u00fade mental e realizada dentro de um enfoque multidisciplinar \n\npsiqui\u00e1trico/psicol\u00f3gico/social.  \n\n\n\n \n \n\n9 Psic\u00f3logo do Minist\u00e9rio P\u00fablico - Psicologia Forense \n\n \n\nO psic\u00f3logo concursado titular de cargo efetivo contratado para trabalhar no \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico, considerando os editais de concurso p\u00fablico que recuperamos \n\nem sites da internet, ocupa ao menos cinco diferentes denomina\u00e7\u00f5es de cargos: \n\nAnalista de Promotoria Psic\u00f3logo, Agente T\u00e9cnico Psic\u00f3logo, Analista T\u00e9cnico \n\nCient\u00edfico do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Analista Ministerial e Analista do Minist\u00e9rio P\u00fablico. \n\nDestaco nos editais a seguir a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias e/ou elabora\u00e7\u00e3o de laudos \n\npericiais como atribui\u00e7\u00f5es neles previstas para cargos de t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior \n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico, de alguns Estados e da pr\u00f3pria Uni\u00e3o. \n\nAs atribui\u00e7\u00f5es do cargo de Analista de Promotoria Psic\u00f3logo foram assim \n\ndescritas no Edital de Abertura de Inscri\u00e7\u00f5es N\u00ba. 10 /2011 do Concurso P\u00fablico para \n\nprovimento de cargos do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo: \n\nANALISTA DE PROMOTORIA I (Psic\u00f3logo) Executar tarefas a partir \n\nde objetivos previamente definidos na \u00e1rea de Psicologia; auxiliar na \n\nelabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de estudos, planos e projetos dentro da \u00e1rea \n\nde Psicologia; realizar consultas, atendimentos psicol\u00f3gicos \n\n(psicoterapias) e encaminhamentos na \u00e1rea da sa\u00fade, emitindo \n\ndiagn\u00f3sticos e realizando o tratamento psicol\u00f3gico; elaborar prontu\u00e1rio \n\npsicol\u00f3gico; participar de equipe multiprofissional visando o \n\natendimento integral dos usu\u00e1rios do servi\u00e7o; aplicar recursos da \n\nPsicologia preventiva e terap\u00eautica para promover, preservar e \n\nrecuperar a sa\u00fade dos servidores e membros da Institui\u00e7\u00e3o; elaborar \n\npareceres da sua \u00e1rea espec\u00edfica quando a situa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade e/ou \n\njur\u00eddica assim o exigir; emitir laudos relativos a diagn\u00f3sticos \n\npsicol\u00f3gicos, promover estudos e avalia\u00e7\u00f5es dos dinamismos do \n\ncomportamento humano, elaborando e aplicando t\u00e9cnicas \n\npsicol\u00f3gicas, objetivando diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico; realizar vistorias e \n\nelaborar laudos periciais, relat\u00f3rios informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e demais \n\ndocumenta\u00e7\u00f5es sobre mat\u00e9rias espec\u00edficas da \u00e1rea; avaliar laudos de \n\nespecialistas na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o; interpretar documentos, \n\nexaminar processos e procedimentos de interesse da Institui\u00e7\u00e3o no \n\nseu campo de especializa\u00e7\u00e3o, para atender \u00e0s necessidades do \n\nservi\u00e7o; colaborar e participar de eventos, congressos, reuni\u00f5es, \n\nsemin\u00e1rios e encontros relevantes ao aperfei\u00e7oamento profissional no \n\nexerc\u00edcio de suas atividades e dos demais integrantes da Institui\u00e7\u00e3o; \n\nexercer outras atribui\u00e7\u00f5es correlatas determinadas pela autoridade \n\nsuperior, desde que compat\u00edveis com sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e \n\ncondi\u00e7\u00e3o funcional. (negrito nosso). (S\u00e3o Paulo, 2011) \n\n \n\n\n\n217 \n \n\nFoi tamb\u00e9m o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo que utilizou a \n\ndenomina\u00e7\u00e3o Analista T\u00e9cnico Cient\u00edfico (diversas especialidades), cujas atribui\u00e7\u00f5es \n\naparecem descritas no Edital de Abertura de Inscri\u00e7\u00f5es n\u00ba 02/2015 do Concurso \n\nP\u00fablico para provimento de cargos, dentre as quais n\u00e3o se encontra o de Psic\u00f3logo, \n\nentretanto nele est\u00e1 o de Pedagogo, sob a qual pautaremos nossas considera\u00e7\u00f5es: \n\nATC 1.19 Analista T\u00e9cnico Cient\u00edfico. Pedagogo. \n\nRol de atribui\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas: \n\nRealizar, no \u00e2mbito  das  atribui\u00e7\u00f5es  legais  da  profiss\u00e3o  de  \n\nPedagogo,  per\u00edcias,  exames, vistorias,  avalia\u00e7\u00f5es  e  an\u00e1lises  de  \n\ndados  documentais  e/ou  de  campo  para  conferir  apoio t\u00e9cnico \n\ne/ou  cient\u00edfico  \u00e0s  fun\u00e7\u00f5es  de  execu\u00e7\u00e3o  do  Minist\u00e9rio  P\u00fablico,  \n\npor  meio  de  laudos, informa\u00e7\u00f5es,   relat\u00f3rios,   estudos,   per\u00edcias, \n\napontamentos,   pareceres   ou   outros   trabalhos necess\u00e1rios  \u00e0  \n\ninstru\u00e7\u00e3o  de processos  judiciais  em  que  o  Minist\u00e9rio  P\u00fablico  \n\nseja  parte ou interveniente,   ou   procedimentos   administrativos   \n\nsob   a   resid\u00eancia   do   Minist\u00e9rio   P\u00fablico; Planejar,  organizar,  \n\navaliar  e  executar  atividades  t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicas,  no  \u00e2mbito  de  \n\nsuas atribui\u00e7\u00f5es  legais;... (S\u00e3o Paulo, 2015). \n\n \n\nNote-se, o MPSP admite a per\u00edcia realizada pelo pedagogo assistente t\u00e9cnico \n\ncient\u00edfico do MP, mesmo quando se reconhece como parte, e, tamb\u00e9m, elenca a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de laudos periciais dentre as atribui\u00e7\u00f5es do analista de promotoria \n\npedagogo. \n\nA denomina\u00e7\u00e3o Agente T\u00e9cnico Psic\u00f3logo foi utilizada no Edital de Abertura \n\nde Inscri\u00e7\u00f5es n\u00ba 01/2013 do Concurso P\u00fablico para provimento de cargos do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Amazonas e, dentre suas atribui\u00e7\u00f5es, v\u00ea-se: \n\n \n\nI - Realizar atividades que envolvam o assessoramento aos Membros \n\ndo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Minist\u00e9rio P\u00fablico, em processos \n\nadministrativos e judiciais, compreendendo a realiza\u00e7\u00e3o de vistorias, \n\nper\u00edcias, avalia\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de documentos, realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\nt\u00e9cnicos, coleta de dados e pesquisas na \u00e1rea da Psicologia; \n\n(Amazonas, 2013) \n\n \n\nJ\u00e1 o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Pernambuco (Edital n\u00ba 001/2012) utilizou \n\na denomina\u00e7\u00e3o Analista Ministerial Psic\u00f3logo, incluindo dentre as atribui\u00e7\u00f5es: \u201cII - \n\nrealizar avalia\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas e per\u00edcias em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, inclusive na \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de discuss\u00e3o de casos cl\u00ednicos junto a equipes profissionais de \n\nsa\u00fade;\u201d... (Pernambuco, 2015) \n\n\n\n218 \n \n\nNo site do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, encontramos um Edital de Abertura de \n\nInscri\u00e7\u00f5es (Edital PGR/MPU N.\u00ba 18/2006) que utiliza a denomina\u00e7\u00e3o Analista do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico e que destaca pericial como uma das \u00e1reas destinadas para a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios destes profissionais de n\u00edvel superior (Antropologia, \n\nArqueologia, Arquitetura, Engenharia Agron\u00f4mica etc.). Pois que a especialidade \n\nPsicologia n\u00e3o est\u00e1 dentre as constantes neste  edital, destacamos, a t\u00edtulo de \n\nexemplo, as atribui\u00e7\u00f5es do Especialista em Arqueologia: \n\n \n\nAnalista - \u00c1rea Pericial - Especialidade Arqueologia \n\nRealizar atividades de n\u00edvel superior que envolvam o \n\nassessoramento aos membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, em \n\nprocessos administrativos e judiciais, compreendendo a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde vistorias, per\u00edcias, avalia\u00e7\u00f5es, an\u00e1lise de documentos, realiza\u00e7\u00e3o \n\nde estudos  t\u00e9cnicos, coleta de dados e pesquisas, prestando \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sob a forma de pareceres, laudos e relat\u00f3rios \n\nem mat\u00e9rias da \u00e1rea de Arqueologia, indicando a fundamenta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, m\u00e9todos e par\u00e2metros aplicados, referentes a identifica\u00e7\u00e3o, \n\nregistro, prospec\u00e7\u00e3o, escava\u00e7\u00e3o e levantamento de s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos;...(p.15, negrito nosso). (Brasil, 2006) \n\n \n\nCosta (2006) empenhou-se em descrever o trabalho dos psic\u00f3logos em \n\norganiza\u00e7\u00f5es de Justi\u00e7a no Estado de Santa Catarina. A autora \u00e9 psic\u00f3loga do \n\nTribunal de Justi\u00e7a desse mesmo estado. Apresenta uma descri\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es \n\ndo cargo de Psic\u00f3logo do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santa Catarina. A realiza\u00e7\u00e3o de \n\nper\u00edcias aparece enumerada no oitavo item: \u201c8. Elaborar laudos, pareceres e \n\nper\u00edcias na sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o;\u201d (Costa, 2006, Anexo 6, p. 149). Ressalte-se que, \n\nem 2006, as defensorias p\u00fablicas ainda n\u00e3o tinham sido colocadas em \n\nfuncionamento e que a autora dedicou-se a colher e apresentar as atribui\u00e7\u00f5es do \n\npsic\u00f3logo tal qual elas vinham sendo preconizadas, como tamb\u00e9m a buscar \n\ndescrever a pr\u00e1tica concreta que est\u00e1vamos realizando. Meu enfoque, \n\ndiferentemente, privilegia a resultante dos vetores das for\u00e7as saber-poder que se \n\narticulam na defini\u00e7\u00e3o daquele a quem atendemos, para quem o atendemos e para \n\nqu\u00ea. \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico insere-se no conjunto de institui\u00e7\u00f5es que desempenham \n\nfun\u00e7\u00f5es essenciais \u00e0 Justi\u00e7a. A ele, incumbe a defesa da ordem jur\u00eddica, do regime \n\ndemocr\u00e1tico e dos interesses sociais e individuais indispon\u00edveis. (CF, Art. 127). O \n\n\n\n219 \n \n\nart. 128 descreve a sua abrang\u00eancia e o Art.129 enumera suas fun\u00e7\u00f5es \n\ninstitucionais, das quais destacamos: \n\n \n\nArt. 129. S\u00e3o fun\u00e7\u00f5es institucionais do Minist\u00e9rio P\u00fablico: \n\nI - promover, privativamente, a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, na forma da lei; \n\nII - zelar pelo efetivo respeito dos Poderes P\u00fablicos e dos servi\u00e7os de \n\nrelev\u00e2ncia p\u00fablica aos direitos assegurados nesta Constitui\u00e7\u00e3o, \n\npromovendo as medidas necess\u00e1rias a sua garantia; \n\nIII - promover o inqu\u00e9rito civil e a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, para a prote\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio p\u00fablico e social, do meio ambiente e de outros \n\ninteresses difusos e coletivos; \n\nIV - promover a a\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade ou representa\u00e7\u00e3o para \n\nfins de interven\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o e dos Estados, nos casos previstos \n\nnesta Constitui\u00e7\u00e3o; \n\nV - defender judicialmente os direitos e interesses das popula\u00e7\u00f5es \n\nind\u00edgenas;... \n\n \n\nGon\u00e7alves, 2010, promotor p\u00fablico do MPSP, ao discorrer sobre a atua\u00e7\u00e3o do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas, considera que nos termos do art. \n\n127, caput, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, \u201ccabe ao Minist\u00e9rio P\u00fablico atuar como \n\no \u2018grande bra\u00e7o protetor da sociedade\u2019. O Minist\u00e9rio P\u00fablico nem \u00e9 governo, nem \n\noposi\u00e7\u00e3o. O Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 constitucional; ...guardi\u00e3o dos direitos sociais\u201d. \n\n(p.17) \n\nO Minist\u00e9rio P\u00fablico atua como parte nas a\u00e7\u00f5es penais p\u00fablicas, da\u00ed a \n\nimagem do promotor como sendo aquele que procede \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o. Em tais a\u00e7\u00f5es o \n\ncrime cometido implica na viola\u00e7\u00e3o da ordem social como um todo, cabendo ao \n\npromotor atuar como porta-voz dos interesses coletivos e proceder \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o, \n\ntendo, ou n\u00e3o, a seu lado o advogado da v\u00edtima. Nas demais, seu papel \u00e9 de fiscal \n\nda lei, no sentido de evitar que o poder estatal venha a prevalecer sobre os direitos \n\ndo cidad\u00e3o. No conjunto, as interven\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico ocorrem no \u00e2mbito \n\njurisdicional e s\u00e3o marcadas pela parcialidade.  \n\nE como entender a extens\u00e3o dos motivos de impedimento e de suspei\u00e7\u00e3o ao \n\nmembro do Minist\u00e9rio P\u00fablico, conforme o determina o inciso I, do art. 148, do CPC? \n\n(reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 13.105/15). O Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando parte, deve \n\nconduzir-se com imparcialidade! Conv\u00e9m pontuarmos que as pr\u00e1ticas sociais \n\nvoltadas a fazer valer a justi\u00e7a expressam-se nas pr\u00e1ticas judici\u00e1rias, ou seja, \u00e9 o \n\nPoder Judici\u00e1rio aquele identificado com a busca da justi\u00e7a. O Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\n\n\n220 \n \n\nconsolida-se, posteriormente, como guardi\u00e3o da legalidade. Assim, temos uma \n\nimparcialidade comprometida com a justi\u00e7a e submetida ao contradit\u00f3rio, ao lado de \n\noutra comprometida, especialmente, com a legalidade. Permanecemos com o \n\nparadoxo, pois ele decorre de, frequentemente, esquivarmo-nos da cr\u00edtica \u00e0 \n\nimpossibilidade subjetiva de atuarmos com imparcialidade, pela argumenta\u00e7\u00e3o de \n\nque as partes s\u00e3o explicitamente parciais, e serem imparciais aqueles que atuam a \n\nmando e/ou a servi\u00e7o da justi\u00e7a, minimamente, no sentido de n\u00e3o compartilharem tal \n\nparcialidade. Mas a imparcialidade do \u00e2mbito das pr\u00e1ticas judiciais \u00e9 muito mais do \n\nque meramente n\u00e3o se deixar contaminar pelos interesses das partes, ela \u00e9, na \n\nverdade, uma postura \u00e9tica traduzida no esfor\u00e7o de afastar as inevit\u00e1veis \n\nparcialidades, oriundas de nossa subjetividade, ao apreciar a situa\u00e7\u00e3o. Uma parte \n\ndiretamente envolvida no lit\u00edgio pode buscar conduzir-se com imparcialidade, mas \n\nisto seria incongruente com o modo de constitui\u00e7\u00e3o da lide, da\u00ed o contrassenso do \n\npsic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico que se imp\u00f5e imparcialidade; por outro lado, imp\u00f5e-se \n\nimparcialidade a todos aqueles que atuam nos autos em decorr\u00eancia de pap\u00e9is que \n\nlhes s\u00e3o atribu\u00eddos no contexto da fun\u00e7\u00e3o jurisdicional, incluindo-se a\u00ed o Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico. Ainda que \u00e0 parcialidade n\u00e3o se associe diretamente a injusti\u00e7a, ao justo se \n\nassocia a imparcialidade. \n\nO psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico do Minist\u00e9rio P\u00fablico, tal qual a institui\u00e7\u00e3o em \n\nque ele atua, assume o papel de guardi\u00e3o dos direitos sociais e, nesse contexto, \n\nimp\u00f5e-se-lhe uma postura \u00e9tica marcada pelo esfor\u00e7o de n\u00e3o se deixar afetar pelas \n\ninevit\u00e1veis parcialidades oriundas de sua subjetividade. Por outro lado, seu parecer \n\nn\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de impugna\u00e7\u00e3o por se ter pautado na aprecia\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es de \n\numa \u00fanica das partes, pois a imparcialidade que se imp\u00f5e n\u00e3o vem acompanhada \n\nda obriga\u00e7\u00e3o de submetimento ao princ\u00edpio do contradit\u00f3rio, pois tal se exercer\u00e1 no \n\n\u00e2mbito judici\u00e1rio. \n\nO psic\u00f3logo que atua nos autos colocando seu conhecimento t\u00e9cnico a \n\nservi\u00e7o da parte \u00e9 o psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense. Soa-nos evidente que as \n\navalia\u00e7\u00f5es realizadas pelo Psic\u00f3logo do Minist\u00e9rio P\u00fablico, auxiliar do Promotor \n\nP\u00fablico, correspondam a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense, pois, na lei, o \n\nperito esta definido como sendo auxiliar do juiz e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico cabe a defesa \n\nda legalidade, a guarda dos direitos sociais, assegurar o respeito aos direitos das \n\npartes e, nas a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, o papel de parte. \n\n\n\n221 \n \n\nAssim, sentimo-nos autorizados a afirmar que o Psic\u00f3logo do Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico n\u00e3o realiza per\u00edcias, apesar de encontrarmos a realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias no \n\nelenco do conjunto de atribui\u00e7\u00f5es de cargos a serem ocupados por psic\u00f3logos tanto \n\ndos Minist\u00e9rios P\u00fablicos da Uni\u00e3o, quanto dos Estados. Ainda que se possa contra \n\nargumentar que a\u00ed se utilizou o termo per\u00edcia no seu sentido gen\u00e9rico (conjunto de \n\nprocedimentos elegidos para a obten\u00e7\u00e3o de elementos com vistas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de \n\num parecer a subsidiar uma tomada de decis\u00e3o que \u00e9 de compet\u00eancia de quem o \n\nrequere), sendo o parecer do psic\u00f3logo do Minist\u00e9rio P\u00fablico relevante subs\u00eddio para \n\ndecis\u00f5es a serem tomadas pelo promotor p\u00fablico. Entretanto, n\u00e3o se pode \n\ndesconsiderar que o Minist\u00e9rio P\u00fablico deveria produzir seus editais tendo por \n\nrefer\u00eancia a legisla\u00e7\u00e3o como um todo, em que se v\u00ea o perito elencado dentre os \n\nauxiliares da justi\u00e7a, mais propriamente dentre os auxiliares do juiz (inadmiss\u00edvel que \n\nse reconhe\u00e7a um cargo ou fun\u00e7\u00e3o a ser exercido a servi\u00e7o da injusti\u00e7a). Quando a \n\nauxiliar o promotor, o defensor p\u00fablico ou as partes os psic\u00f3logos tamb\u00e9m podem \n\nser reconhecidos como a auxiliar na busca da decis\u00e3o mais justa, na busca da \n\njusti\u00e7a. N\u00e3o exercendo o papel de auxiliar do juiz, n\u00e3o est\u00e3o a exercer atividade \n\npericial, mas sim assist\u00eancia t\u00e9cnica forense. \n\nAo que tudo indica, n\u00f3s psic\u00f3logos n\u00e3o temos contribu\u00eddo devidamente para a \n\nclara delimita\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is que nos s\u00e3o atribu\u00eddos nos distintos \u00e2mbitos da \n\ninterface Psicologia/Direito e, com isso, contribu\u00eddo para que nos sejam atribu\u00eddas \n\nrealiza\u00e7\u00f5es de per\u00edcias mesmo quando a atividade pericial propriamente dita n\u00e3o \n\ncondiz com o papel institucional que assumimos. \n\n \n\n\n\n \n \n\n10 Psic\u00f3logo das Defensorias P\u00fablicas: Psicologia Jur\u00eddica \n\n \nNo Edital de Abertura de Inscri\u00e7\u00f5es n\u00ba 02/2015 do concurso p\u00fablico para o \n\npreenchimento de cargos de Agente de Defensoria da Defensoria P\u00fablica do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, dentre os quais se incluem os de psic\u00f3logos, encontramos uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica das atribui\u00e7\u00f5es dos cargos. O mesmo se deu quando, em 2009, \n\nabriu-se o primeiro concurso: \n\n2.1. DESCRI\u00c7\u00c3O SINT\u00c9TICA DAS ATRIBUI\u00c7\u00d5ES DO CARGO: \n\n2.1.1 Agente de Defensoria P\u00fablica: desempenhar tarefas \n\ncompat\u00edveis com a especialidade para atendimento da administra\u00e7\u00e3o \n\ninterna e \u00e1rea-fim da Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nauxiliando na elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de estudos, planos e projetos \n\ninstitucionais, a partir de objetivos previamente definidos, conforme \n\nprevis\u00e3o da Lei Complementar n\u00ba 1.050, de 26/06/2008, Delibera\u00e7\u00e3o \n\nCSDP 111/09, de 09/01/2009, e demais atos regulamentares. \n\n... \n\nII. DA DESCRI\u00c7\u00c3O SINT\u00c9TICA DOS CARGOS \n\nDesempenhar tarefas compat\u00edveis com a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e \n\nespecialidade para atendimento da administra\u00e7\u00e3o interna e \u00e1rea-fim \n\nda Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, auxiliando na \n\nelabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de estudos, planos e projetos institucionais, a \n\npartir de objetivos previamente definidos. (S\u00e3o Paulo, 2009, p.3) \n\n1.  \n\nA Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, atrav\u00e9s do Edital N\u00ba 1, de 13/04/15, promoveu \n\nconcurso para o preenchimento de cargos de psic\u00f3logos, apresentando uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das atividades: \n\nUtilizar m\u00e9todos e t\u00e9cnicas com vistas \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico \n\npsicol\u00f3gico para a promo\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, de \n\ndesenvolvimento individual, institucional e de equipes, bem como \n\nrealizar per\u00edcias e emitir pareceres especializados que resultem em \n\na\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o de melhoria de clima interno, de sa\u00fade \n\norganizacional, de desempenho, de desenvolvimento e resolu\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos e tomada de decis\u00e3o, supervisionando, ainda, a execu\u00e7\u00e3o \n\nde trabalhos que envolvam outras atividades administrativas \n\natinentes ao profissional de Psicologia, bem como desempenhar \n\nquaisquer outras atividades constitucionais e legais a cargo do \n\n\u00d3rg\u00e3o, desde que n\u00e3o exigida qualifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. (Brasil, 2015, \n\nnegrito meu).  \n\n \n\nEm dezembro de 2012, foi aberto Concurso P\u00fablico para provimento de \n\nvagas do Quadro de Pessoal dos Servi\u00e7os P\u00fablicos Auxiliares da Defensoria P\u00fablica \n\n\n\n223 \n \n\ndo Estado do Rio Grande do Sul, em cujo Edital de Abertura est\u00e3o descritas as \n\natribui\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do cargo de Analista \u2013 Sa\u00fade \u2013 Psicologia: \n\nAtribui\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas: Realizar atividades de n\u00edvel superior que \n\nenvolvam: o assessoramento aos membros da Defensoria P\u00fablica do \n\nEstado e ao Diretor-Geral em processos administrativos e judiciais, a \n\npromo\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o funcional e orienta\u00e7\u00e3o profissional, a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3sticos e interven\u00e7\u00f5es organizacionais, a \n\nassist\u00eancia e acompanhamento psicol\u00f3gico aos membros e \n\nservidores; a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, laudos psicol\u00f3gicos e \n\npericias inclusive admissionais; a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas; o \n\nassessoramento t\u00e9cnico aos membros da Defensoria P\u00fablica do \n\nEstado;... (Rio Grande do Sul, 2015). \n\nNote-se a atribui\u00e7\u00e3o de realizar per\u00edcias explicitada nos dois \u00faltimos editais e \n\ntamb\u00e9m prevista no \u00e2mbito da DPESP, sobre o que discorreremos a seguir. A \n\nadmissibilidade da realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias como atribui\u00e7\u00e3o do cargo de psic\u00f3logo dos \n\nquadros das Defensorias P\u00fablicas s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel no sentido gen\u00e9rico do termo e \n\ncorrespondem a estudos voltados a objetivos do \u00e2mbito interno da institui\u00e7\u00e3o, a \n\nexemplo das per\u00edcias admissionais e daquelas voltadas \u00e0 melhoria do clima interno. \n\nN\u00e3o devemos considerar per\u00edcia os estudos psicol\u00f3gicos realizados no CAM com a \n\npopula\u00e7\u00e3o para l\u00e1 encaminhada pelo defensor p\u00fablico. No cap\u00edtulo anterior, \n\nargumentamos que n\u00e3o devem ser nomeados per\u00edcias os estudos empreendidos \n\npelo psic\u00f3logo atuando a servi\u00e7o do promotor. Reiteramos: no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas \n\njur\u00eddicas, as per\u00edcias s\u00e3o os estudos t\u00e9cnicos realizados a mando e/ou a servi\u00e7o do \n\ndever de julgar do juiz; fora disso estamos diante de assist\u00eancia t\u00e9cnica ofertada \u00e0s \n\npartes, seja diretamente, seja atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio P\u00fablico ou da Defensoria \n\nP\u00fablica. Nesta tese, defendemos a concep\u00e7\u00e3o de que se deve ampliar e estimular o \n\ntrabalho no \u00e2mbito extrajudici\u00e1rio do psic\u00f3logo das Defensorias P\u00fablicas, vetando-\n\nse, quando da instru\u00e7\u00e3o dos autos (\u00e2mbito jurisdicional), o emprego dos estudos por \n\nele realizados na etapa pr\u00e9-processual. \n\n \n\n10.1 O psic\u00f3logo da Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nA an\u00e1lise que passamos a proceder norteia-se pela Defensoria P\u00fablica do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo (DPESP), que, em seu site, disponibiliza farto material. Suas \n\natividades iniciaram-se em 2006. Teixeira (2016) comunicou-nos pessoalmente\n5\n que, \n\n                                                \n5\n Renata Plaza Teixeira integrou a banca examinadora da presente tese. \n\n\n\n224 \n \n\nj\u00e1 nesse ano, por meio de conv\u00eanio firmado entre a DPESP e uma OCIP, deu-se \n\nin\u00edcio a atendimentos psicol\u00f3gicos aos benefici\u00e1rios dos atendimentos l\u00e1 ofertados. \n\nA amplia\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do trabalho do psic\u00f3logo na DPESP, ocorrida ao longo \n\ndos \u00faltimos dez anos, ao lado do esfor\u00e7o de aprimoramento da Defensoria como um \n\ntodo, promoveram a cria\u00e7\u00e3o dos N\u00facleos Especializados de Atendimento: Cidadania \n\ne Direitos Humanos; Inf\u00e2ncia e Juventude; Habita\u00e7\u00e3o e Urbanismo; Segunda \n\nInst\u00e2ncia e Tribunais Superiores; Situa\u00e7\u00e3o Carcer\u00e1ria; Combate \u00e0 Discrimina\u00e7\u00e3o, \n\nRacismo e Preconceito; Prote\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direitos da Mulher; Direitos do Idoso; \n\ne Defesa do Consumidor. \n\nO psic\u00f3logo concursado titular de cargo efetivo da Defensoria P\u00fablica do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo ocupa o cargo de Agente de Defensoria Psic\u00f3logo e integra a \n\nequipe t\u00e9cnica dos Centros de Atendimento Multidisciplinar (CAM). O CAM \u00e9 \n\nlegalmente definido como um \u00f3rg\u00e3o auxiliar da Defensoria e o Agente de Defensoria \n\ntem a obriga\u00e7\u00e3o funcional de assessorar o Defensor P\u00fablico. \n\nOs agentes de defensoria (assistentes sociais, psic\u00f3logos e soci\u00f3logos) j\u00e1 \n\nelaboraram propostas de atua\u00e7\u00e3o para os atendimentos que realizam vinculados \u00e0s \n\ntem\u00e1ticas centralizadas por cada um dos nove n\u00facleos acima enumerados, algumas \n\ndelas foram publicadas em cartilhas espec\u00edficas: atua\u00e7\u00e3o na esfera criminal, \n\ncomposi\u00e7\u00e3o extrajudicial de conflitos, sa\u00fade mental, viol\u00eancia(s) e vulnerabilidade \n\nsocial. Tais cartilhas podem ser acessadas no site \n\nhttp://www.defensoria.sp.gov.br/dpesp/Default.aspx?idPagina=5416. \n\nFig. 4: Imagem de tela do site da Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo com links de \n\nacesso \u00e0s cartilhas tem\u00e1ticas \n\nhttp://www.defensoria.sp.gov.br/dpesp/Default.aspx?idPagina=5416\n\n\n225 \n \n\nSe levarmos o mouse at\u00e9 \"Centro de Atendimento Multidisciplinar\", podemos \n\nclicar em \"Publica\u00e7\u00f5es CAM\", teremos acesso a mais orienta\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 \n\natua\u00e7\u00e3o dos agentes de defensoria. \n\n \n\nFig. 5. Imagem de tela dos links de acesso \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es elaboradas pelos Agentes de \n\nDefensoria, dentre eles, psic\u00f3logos. \n\nH\u00e1 ainda material disponibilizado em outras modalidades de publica\u00e7\u00f5es. \n\nDestacaremos duas edi\u00e7\u00f5es da Revista da Defensoria voltadas a temas pertinentes \n\nao trabalho do psic\u00f3logo: Edi\u00e7\u00e3o especial sobre: Temas multidisciplinares - Revista \n\nda Defensoria P\u00fablica Ano 5 - n.1 - 2012 - ISSN 1984-283X e Edi\u00e7\u00e3o Especial sobre \n\nDireito da Crian\u00e7a e do Adolescente - Revista Especial da Inf\u00e2ncia e Juventude \n\nN\u00famero 1 - Ano 2011. \n\nLembremos a Lei Complementar n\u00ba 80, de 12 de janeiro de 1994, organizou a \n\nDefensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, do Distrito Federal e dos Territ\u00f3rios e prescreveu \n\nnormas gerais para organiza\u00e7\u00e3o das defensorias nos Estados. Ela definiu como \n\nfun\u00e7\u00e3o prec\u00edpua daquelas prestar assist\u00eancia jur\u00eddica, judicial e extrajudicial, integral \n\ne gratuita, aos necessitados, assim considerados na forma da lei. No art. 4\u00ba, s\u00e3o \n\ndescritas suas fun\u00e7\u00f5es institucionais, sendo a primeira delas \u201cpromover, \n\nextrajudicialmente, a concilia\u00e7\u00e3o entre as partes em conflito de interesses\u201d. Indicam-\n\nse, dessa forma, dois \u00e2mbitos distintos nas fun\u00e7\u00f5es das defensoras p\u00fablicas: o \n\njudicial e o extrajudicial. No primeiro, \u00e2mbito das pr\u00e1ticas judici\u00e1rias, o psic\u00f3logo, \n\ncaso seja determinada sua manifesta\u00e7\u00e3o nos autos, atuar\u00e1 como assistente t\u00e9cnico \n\n\n\n226 \n \n\nforense de uma das partes; no segundo, promover\u00e1 a concilia\u00e7\u00e3o extrajudicial por \n\nmeio de t\u00e9cnicas de media\u00e7\u00e3o de conflitos. \n\nPosteriormente, a Lei Estadual n\u00ba 988, de 9 de janeiro de 2006, criou a \n\nDefensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo, que estabelece como um de seus \n\nfundamentos no desempenhar de suas fun\u00e7\u00f5es \u201ca preven\u00e7\u00e3o dos conflitos e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria, a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza e da \n\nmarginalidade, e a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais e regionais.\u201d(Art. 3\u00ba). E no \n\nartigo 5\u00ba, ao definir suas atribui\u00e7\u00f5es institucionais, indica no inciso \u201cV - prestar \n\natendimento interdisciplinar;\u201d e no \u201cVI - promover 'a media\u00e7\u00e3o e concilia\u00e7\u00e3o \n\nextrajudicial entre as partes em conflito de interesses, '\u201d. \n\nOs Centros de Atendimento Multidisciplinar aparecem regulamentados no Art. \n\n48 tendo como atribui\u00e7\u00e3o \u201co assessoramento t\u00e9cnico e interdisciplinar para o \n\ndesempenho das atribui\u00e7\u00f5es da institui\u00e7\u00e3o\u201d. No art. 56, o CAM aparece listado como \n\num dos \u00f3rg\u00e3os auxiliares da Defensoria P\u00fablica: \n\nArtigo 56 - S\u00e3o \u00f3rg\u00e3os auxiliares da Defensoria P\u00fablica do Estado: \n\nI - a Escola da Defensoria P\u00fablica do Estado; \n\nII - a Coordenadoria Geral de Administra\u00e7\u00e3o; \n\nIII - o Grupo de Planejamento Setorial; \n\nIV - a Coordenadoria de Comunica\u00e7\u00e3o Social e Assessoria de \n\nImprensa; \n\nV - a Coordenadoria de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o; \n\nVI - os Centros de Atendimento Multidisciplinar; \n\nVII - os Estagi\u00e1rios. \n\nPor fim, nos artigos de 69 a 71, reitera-se a compet\u00eancia do CAM de \n\nassessorar os Defensores P\u00fablicos e indicam-se os profissionais e estagi\u00e1rios que o \n\ncompor\u00e3o.  \n\nSUBSE\u00c7\u00c3O VI  \n\nDos Centros de Atendimento Multidisciplinar  \n\nArtigo 69 - Compete aos Centros de Atendimento Multidisciplinar \n\nassessorar os Defensores P\u00fablicos nas \u00e1reas relacionadas \u00e0s suas \n\natribui\u00e7\u00f5es.  \n\nArtigo 70 - Para o desempenho de suas atribui\u00e7\u00f5es, os Centros de \n\nAtendimento Multidisciplinar poder\u00e3o contar com profissionais e \n\nestagi\u00e1rios das \u00e1reas de Psicologia, servi\u00e7o social, engenharia, \n\nsociologia, estat\u00edstica, economia, ci\u00eancias cont\u00e1beis e direito, dentre \n\noutras.  \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico - Os estagi\u00e1rios, auxiliares dos profissionais do \n\nCentro de Atendimento Multidisciplinar, ser\u00e3o submetidos a sele\u00e7\u00e3o \n\ne regime estabelecido por delibera\u00e7\u00e3o do Conselho Superior.  \n\n\n\n227 \n \n\nArtigo 71 - Os Centros de Atendimento Multidisciplinar ser\u00e3o \n\ncoordenados por Defensores P\u00fablicos designados pelo Defensor \n\nP\u00fablico-Geral do Estado. \n\n \n\nPerceba-se que, em moldes muito similares \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias da \n\nequipe t\u00e9cnica interdisciplinar do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ndefinidas desde o ECA e complementadas pela legisla\u00e7\u00e3o local, os profissionais das \n\n\u00e1reas de psicologia, servi\u00e7o social, engenharia, sociologia, estat\u00edstica, economia e \n\nci\u00eancias cont\u00e1beis que venham a ocupar cargos no CAM, integram um servi\u00e7o \n\nauxiliar e t\u00eam como compet\u00eancia assessorar os defensores, sendo a coordena\u00e7\u00e3o \n\ndo CAM reservada, desde a lei, a um defensor p\u00fablico. \n\nAs Defensorias e os Minist\u00e9rios P\u00fablicos s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os do Poder Executivo, que, \n\nao lado dos \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, integram o sistema de administra\u00e7\u00e3o de \n\njusti\u00e7a, sendo peculiar \u00e0 Defensoria uma fun\u00e7\u00e3o jurisdicional (assegurar assist\u00eancia \n\njudicial aos necessitados), ao lado de outra n\u00e3o jurisdicional (promover a concilia\u00e7\u00e3o \n\ndos conflitos). Todos s\u00e3o servi\u00e7os sob a hegemonia do saber do Direito, por \n\nconseguinte, neles os demais saberes atuam sob suas ordens e, respeitados os \n\nlimites \u00e9ticos de cada profiss\u00e3o, submetidos aos objetivos dele. No que se refere aos \n\npsic\u00f3logos, acrescentamos: \u00e9 essa subordina\u00e7\u00e3o que rende nossa melhor \n\nremunera\u00e7\u00e3o quando comparada aos demais servi\u00e7os executados e mantidos pelo \n\npoder executivo, pois equiparada \u00e0 dos t\u00e9cnicos do poder judici\u00e1rio para assegurar \n\nequidade na qualidade dos servi\u00e7os t\u00e9cnicos auxiliares atuantes nos \u00f3rg\u00e3os do \n\nsistema de administra\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, independentemente de estarem vinculados a \n\num ou ao outro. Sem ela, ter\u00edamos os \u201cmelhores\u201d psic\u00f3logos, porque detentores de \n\ncargos melhor remunerados e mais concorridos, auxiliando os ju\u00edzos, e, os demais, \n\nauxiliando os promotores e os defensores. \n\n \n\n10.2 Redefini\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es do Agente de Defensoria Psic\u00f3logo na DPESP \n\n \n\nResta-nos apreciar as atribui\u00e7\u00f5es dos Agentes de Defensoria Psic\u00f3logos e \n\nAssistentes Sociais dos CAMs, nos termos em que foram definidas no art. 5\u00ba da \n\nDelibera\u00e7\u00e3o 187/2010 do Conselho Superior da Defensoria P\u00fablica, com as \n\naltera\u00e7\u00f5es dadas pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 288 de 2014, que o desmembrou em artigos 5\u00ba \n\n\n\n228 \n \n\ne 5\u00ba-A. Note-se que se passou da defini\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es de uma pr\u00e1tica nascente \n\n(187/2010) ao reconhecimento das pr\u00e1ticas efetivamente realizadas (288/2014). \n\nO art. 5 da Resolu\u00e7\u00e3o 187/2010 \u00e9 que definia as atribui\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo e do \n\nassistente social agente de defensoria do CAM. Est\u00e3o listadas XXII atribui\u00e7\u00f5es, \n\nenumeraremos as contidas nos incisos de I a VIII: \n\nArt. 5. S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es dos Agentes de Defensoria Psic\u00f3logos e \n\nAssistentes Sociais dos Centros de Atendimento Multidisciplinar: \n\nI \u2013 Sugerir propostas de regulamenta\u00e7\u00e3o de procedimentos t\u00e9cnicos \u00e0 \n\nAssessoria T\u00e9cnica Psicossocial; \n\nII - Prestar suporte t\u00e9cnico e treinamento aos Defensores P\u00fablicos, \n\nServidores, estagi\u00e1rios e Ouvidora-geral, nas \u00e1reas da Psicologia e \n\nServi\u00e7o Social; \n\nIII - Interpretar documentos t\u00e9cnicos e elaborar discuss\u00e3o de casos e \n\ndemandas com Defensores P\u00fablicos; \n\nIV \u2013 Elaborar per\u00edcias e laudos periciais, respondendo aos eventuais \n\nquesitos formulados pelos Defensores P\u00fablicos; \n\nV \u2013 Elaborar estudos, informa\u00e7\u00f5es e pareceres sobre mat\u00e9rias \n\nespec\u00edficas, a partir do enfoque apresentado pelo Defensor P\u00fablico; \n\nVI - Contribuir na elabora\u00e7\u00e3o de projetos e de procedimentos t\u00e9cnicos \n\nde atua\u00e7\u00e3o, segundo sua \u00e1rea t\u00e9cnica, para atender a demanda da \n\nRegional; \n\nVII \u2013 Fomentar estrat\u00e9gias de solu\u00e7\u00f5es alternativas de conflitos na \n\ncomunidade; \n\nVIII - Atuar como conciliador, facilitador e mediador; \n\n(...) \n\n \n\nFocaremos nossos coment\u00e1rios na acertad\u00edssima revoga\u00e7\u00e3o do \u201cInciso IV \u2013 \n\nElaborar per\u00edcias e laudos periciais, respondendo aos eventuais quesitos formulados \n\npelos Defensores P\u00fablicos\u201d, para, a partir dela, buscar demonstrar a completa \n\ninadmissibilidade de per\u00edcia realizada no \u00e2mbito pr\u00e9-jurisdicional. Um parecer que \n\nresponda a quesitos formulados pelo Defensor P\u00fablico, pautado em dados e \n\nimpress\u00f5es colhidos no decorrer de atendimentos prestados no CAM, n\u00e3o se \n\nequipara a um parecer pericial. Em primeiro lugar, por que tais dados n\u00e3o foram \n\ncolhidos com o objetivo de realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia, ou seja, sua coleta n\u00e3o se deu com \n\no intuito de obter elementos voltados a fundamentar a formula\u00e7\u00e3o de um parecer a \n\nser apresentado ao requerente a quem cabe uma tomada de decis\u00e3o, pois, ainda \n\nque o defensor requerente venha a decidir pela jurisdicionaliza\u00e7\u00e3o da demanda \n\ntrazida pelo benefici\u00e1rio do servi\u00e7o, quando do acionamento do CAM, f\u00ea-lo sob o \n\nintuito de evit\u00e1-lo. Tampouco o psic\u00f3logo se imp\u00f4s uma obriga\u00e7\u00e3o de imparcialidade \n\n\n\n229 \n \n\nao proced\u00ea-la. Em segundo lugar, ainda que seja atribui\u00e7\u00e3o prec\u00edpua do Defensor \n\nP\u00fablico a tutela jurisdicional dos hipossuficientes e que caiba ao Agente de \n\nDefensoria Psic\u00f3logo assessor\u00e1-lo, o atendimento realizado no CAM tem como \n\nprecios\u00edssima caracter\u00edstica ser pr\u00e9-processual e seu parecer produz-se fora da \n\nfun\u00e7\u00e3o jurisdicional. A per\u00edcia \u00e9 pr\u00e1tica jurisdicional. Nesse \u00e2mbito, o perito \u00e9 auxiliar \n\ndo juiz. O parecer produzido pelo Agente de Defensoria Psic\u00f3logo sequer se \n\nequipara ao do psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense: contratado pela parte para \n\ndefender os interesses da parte. Tal parecer em tudo se aproxima daquele solicitado \n\nao psic\u00f3logo, em seu consult\u00f3rio ou servi\u00e7o p\u00fablico em que trabalha, por uma \n\npessoa a quem vinha atendendo. Solicita\u00e7\u00e3o que \u00e9 feita sob orienta\u00e7\u00e3o do advogado \n\ndesta. Esse psic\u00f3logo, que iniciou seu trabalho considerando, estritamente, as \n\nqueixas e os conflitos em que o benefici\u00e1rio de seu atendimento estava inserido, \u00e9, \n\nent\u00e3o, chamado a atentar para o fato dele estar envolvido em demanda judicial; \u00e9-\n\nlhe solicitado produzir um parecer que tanto pode entender pertinente fornecer, \n\nquanto n\u00e3o; caso o forne\u00e7a, estar\u00e1 assumindo o papel de assistente t\u00e9cnico forense. \n\nO agente t\u00e9cnico de defensoria psic\u00f3logo atua objetivando a concilia\u00e7\u00e3o, facilita\u00e7\u00e3o, \n\nmedia\u00e7\u00e3o de conflitos e os dados, informa\u00e7\u00f5es e impress\u00f5es colhidos no decorrer \n\ndessa sua atua\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de fundamentar um parecer pericial, pois este \n\nse fundamenta em elementos obtidos sob um enfoque avaliativo submetido \u00e0 \n\nimposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade e dirigido pela obriga\u00e7\u00e3o do objetivo de emitir um \n\nparecer. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do CAM como servi\u00e7o auxiliar e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos agentes de \n\ndefensorias como assessores do Defensor P\u00fablico, imputam ao agente de \n\ndefensoria psic\u00f3logo a obriga\u00e7\u00e3o funcional de atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es do defensor e, \n\npor isso, produzir o parecer, mas, strictu sensu, n\u00e3o se trata de um parecer pericial. \n\nA quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de laudos pelo agente de defensoria psic\u00f3logo foi \n\nadequadamente contemplada na delibera\u00e7\u00e3o de 2014 no inciso II do artigo 5\u00ba-A. \n\nNote-se que desapareceu a alus\u00e3o \u00e0 per\u00edcia: \n\n \n\nII \u2013 os Agentes de Defensoria Psic\u00f3logos devem utilizar m\u00e9todos e \n\nt\u00e9cnicas psicol\u00f3gicas para realiza\u00e7\u00e3o de estudos, avalia\u00e7\u00f5es ou \n\ninterven\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas, bem como manifesta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, \n\nlaudos, formula\u00e7\u00e3o e resposta de quesitos, interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos t\u00e9cnicos, discuss\u00e3o de casos, e demais interven\u00e7\u00f5es \n\nprofissionais na \u00e1rea do conhecimento Psicologia, a partir da \n\n\n\n230 \n \n\nestrat\u00e9gia apresentada pelo Defensor P\u00fablico, tendo garantida a \n\nelei\u00e7\u00e3o do procedimento t\u00e9cnico mais adequado ao caso; (Reda\u00e7\u00e3o \n\ndada pela Delibera\u00e7\u00e3o CSDP n\u00ba 288, de 10 de janeiro de 2014). \n\n \n\nDuas prioridades emergiram da pr\u00e1tica - a interven\u00e7\u00e3o para garantia da \n\nconviv\u00eancia familiar de crian\u00e7as e adolescentes com pais e m\u00e3es privados de \n\nliberdade e a garantia de formula\u00e7\u00e3o do PIA (Plano Individual de Atendimento) pelas \n\nentidades de aplica\u00e7\u00e3o das medidas socioeducativas e de prote\u00e7\u00e3o - e foram \n\ncontempladas na nova reda\u00e7\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es, nos incisos III e IV do artigo 5\u00ba-A: \n\n \n\nIII - assessorar e construir plano de interven\u00e7\u00e3o junto ao Defensor \n\nP\u00fablico para garantia de conviv\u00eancia familiar de crian\u00e7as e \n\nadolescentes com pais e m\u00e3es privados de liberdade ou submetidos \n\na medidas de seguran\u00e7a, seguindo demais normativas institucionais; \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Delibera\u00e7\u00e3o CSDP n\u00ba 288, de 10 de janeiro de \n\n2014). \n\nIV - atuar para garantir, junto \u00e0s entidades de atendimento das \n\nmedidas socioeducativas e de prote\u00e7\u00e3o, a efetiva\u00e7\u00e3o do Plano \n\nIndividual de Atendimento (PIA). (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Delibera\u00e7\u00e3o \n\nCSDP n\u00ba 288, de 10 de janeiro de 2014). \n\n \n\nNote-se a expl\u00edcita parcialidade contida na atribui\u00e7\u00e3o de defesa de direitos. \n\nVale destacar que, nos princ\u00edpios enumerados no artigo 1\u00ba da Delibera\u00e7\u00e3o de 2014, \n\nh\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o em assegurar que os atendimentos realizados no CAM \n\nmantenham-se em conson\u00e2ncia com a miss\u00e3o institucional da Defensoria P\u00fablica e \n\nem evitar que eles venham a substituir a rede de atendimento psicossocial e de \n\noutras pol\u00edticas sociais e de sa\u00fade, inclusive que n\u00e3o venha a ser utilizado como \n\nsubstituto do pr\u00f3prio atendimento jur\u00eddico cab\u00edvel. H\u00e1 tamb\u00e9m a reafirma\u00e7\u00e3o da \n\nindepend\u00eancia t\u00e9cnica dos profissionais em suas respectivas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o; a \n\ninsist\u00eancia na interdisciplinaridade e na intersetorialidade do atendimento e na \n\nado\u00e7\u00e3o da perspectiva preventiva, socioeducativa e emancipat\u00f3ria da cidadania. \n\nPerceba-se que o psic\u00f3logo selecionado pela Defensoria para compor os seus \n\nquadros tem a obriga\u00e7\u00e3o funcional de prezar pela interdisciplinaridade, pela \n\nintersetorialidade e pela perspectiva preventiva: posturas te\u00f3rico-t\u00e9cnicas s\u00e3o \n\ntornadas pr\u00e9-requisitos para o exercer do cargo. \n\nApesar de termos encontrado, nos editais de abertura de inscri\u00e7\u00f5es para \n\nconcursos p\u00fablicos de provimento de cargos de psic\u00f3logos nas Defensorias, a \n\n\n\n231 \n \n\nindica\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es de cunho pericial, persistimos na defesa do entendimento \n\nde que a per\u00edcia \u00e9 inconcili\u00e1vel com o trabalho que o psic\u00f3logo a\u00ed realiza, tanto \n\nquando nos atemos aos princ\u00edpios do Direito e ao que determina a legisla\u00e7\u00e3o, em \n\nque se explicita a parcialidade; quanto quando consideramos os princ\u00edpios e a \u00e9tica \n\nda Psicologia onde nos comprometemos com o benef\u00edcio da pessoa atendida. \n\nHavendo determina\u00e7\u00e3o judicial ao agente de defensoria psic\u00f3logo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de parecer t\u00e9cnico com vistas a subsidiar a fun\u00e7\u00e3o de julgar do ju\u00edzo, n\u00e3o \n\nh\u00e1 como esquivar-se do cumprimento desta obriga\u00e7\u00e3o, no entanto, por for\u00e7a da \n\ninexist\u00eancia da imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade quando das interven\u00e7\u00f5es profissionais \n\ncom os envolvidos, tal parecer perdeu a possibilidade de atender \u00e0s exig\u00eancias \n\npr\u00f3prias da per\u00edcia. Lembremos: o parecer pericial tem status de prova, \u00e9 produzido \n\na servi\u00e7o e a mando da Justi\u00e7a e sob a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade, e \u00e9, nos autos, \n\na fala do saber detido pelo perito em prol do dever de julgar do juiz. \n\nA determina\u00e7\u00e3o judicial, assim como a obriga\u00e7\u00e3o funcional de auxiliar o \n\ndefensor p\u00fablico no \u00e2mbito jurisdicional, retira o Agente de Defensoria Psic\u00f3logo do \n\ncampo da Psicologia Jur\u00eddica e o coloca na \u00e1rea da Psicologia Forense (assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica psicol\u00f3gica aos envolvidos em situa\u00e7\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial). \n\nImprescind\u00edvel que se reconhe\u00e7a a impossibilidade de ele vir a ocupar o papel de \n\nperito (Psicologia Judici\u00e1ria), pois seu relacionamento com os envolvidos deu-se \n\nantes da determina\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do parecer e instituiu-se sob a \u00e9tica do \n\ncompromisso profissional/cliente, sendo assim, a imposi\u00e7\u00e3o de imparcialidade n\u00e3o \n\nmais tem como ser atendida. Tal parecer, mesmo havendo determina\u00e7\u00e3o judicial de \n\nsua produ\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 que, necessariamente, reconhecer os envolvidos como os seus \n\nbenefici\u00e1rios e manter-se na defesa de seus interesses (assist\u00eancia t\u00e9cnica forense). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o dos Centros de Atendimento Multidisciplinar como servi\u00e7os \n\nauxiliares e a obriga\u00e7\u00e3o funcional do agente de defensoria psic\u00f3logo de assessorar \n\no defensor p\u00fablico, s\u00edmile das rela\u00e7\u00f5es entre o psic\u00f3logo judici\u00e1rio e o juiz, n\u00e3o gera \n\nno saber psicol\u00f3gico uma obriga\u00e7\u00e3o de submeter-se a posteriores objetivos \n\njurisdicionais, pois a atua\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica, quando realizada, manteve-se em \n\nconson\u00e2ncia com os objetivos e a \u00e9tica pr\u00f3prios da Psicologia, o que s\u00f3 foi poss\u00edvel \n\nporque n\u00e3o estavam em pauta os objetivos jurisdicionais do Direito e porque a \n\nperspectiva de poder estar atendendo aos seus objetivos conciliat\u00f3rios n\u00e3o gera \n\n\n\n232 \n \n\nambiguidades ao atuar do psic\u00f3logo. Configura\u00e7\u00e3o diferente se d\u00e1 quando a \n\nPsicologia \u00e9 acionada com o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial sob \n\ncompromisso com os interesses da parte (assist\u00eancia t\u00e9cnica forense); ou quando \n\nsob a obriga\u00e7\u00e3o de subsidiar uma decis\u00e3o judicial (fun\u00e7\u00e3o pericial), nesta \u00faltima \n\ncondi\u00e7\u00e3o, ao psic\u00f3logo se imp\u00f5e imparcialidade e nele se gera uma inelut\u00e1vel \n\nambiguidade: atende aos envolvidos, mas para o ju\u00edzo. \n\nDentre os psic\u00f3logos que atuam nas interfaces Psicologia/Direito, o Psic\u00f3logo \n\nAgente da Defensoria P\u00fablica e o psic\u00f3logo do Conselho Tutelar, ou que est\u00e1 \n\natendendo por solicita\u00e7\u00e3o dele, s\u00e3o os \u00fanicos com possibilidades de realizar um \n\natendimento genuinamente psicol\u00f3gico, ou seja, que tenha como benefici\u00e1rio a(s) \n\npessoa(s) que est\u00e1 (\u00e3o) sendo atendida(s) e que se mantenha fiel, unicamente, aos \n\nobjetivos da Psicologia (o auto conhecimento, a auto compreens\u00e3o, o \n\nreconhecimento dos afetos e emo\u00e7\u00f5es atuantes naquele determinado contexto \n\nrelacional etc.). Mesmo deixando de levar em considera\u00e7\u00e3o os objetivos do Direito (a \n\nhomologa\u00e7\u00e3o do acordo, a concilia\u00e7\u00e3o, a prola\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a que p\u00f5e fim ao \n\nlit\u00edgio) o atendimento genuinamente psicol\u00f3gico mant\u00e9m a capacidade de vir a \n\npromov\u00ea-los.  \n\nConsideramos o prot\u00f3tipo do atendimento em Psicologia Jur\u00eddica essa \n\natua\u00e7\u00e3o genuinamente psicol\u00f3gica que se pode configurar na Defensoria P\u00fablica. \n\nDefendemos que nos esforcemos por consolid\u00e1-la, empenhando-nos em demonstrar \n\nque a\u00ed a Psicologia mais contribui quando n\u00e3o \u00e9 enquadrada nos moldes da \n\natividade pericial. Para tanto, devemos reiter\u00e1-lo perante a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o como \n\nplenamente em conson\u00e2ncia com nossas atribui\u00e7\u00f5es de conciliador, facilitador e \n\nmediador, como amparado na nossa obriga\u00e7\u00e3o de manter o sigilo profissional, nas \n\ndiretrizes de evitar-se, no atendimento psicol\u00f3gico, a multiplicidade de pap\u00e9is e na \n\nalega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia de complexas tramas emocionais subjacentes e pass\u00edveis de \n\nserem instigadas pelo atendimento a solicita\u00e7\u00f5es de relat\u00f3rios, laudos ou pareceres, \n\nsejam elas provenientes de uma determina\u00e7\u00e3o judicial ou de uma requisi\u00e7\u00e3o do \n\ndefensor. Devemos, tamb\u00e9m, apontar o risco de se caracterizar a viola\u00e7\u00e3o do direito \n\nde n\u00e3o se produzir provas contra si mesmo na utiliza\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito judicial (\u00e9tica da \n\nper\u00edcia), de dados, impress\u00f5es e conclus\u00f5es colhidos numa interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica \n\nextrajudicial, conduzida em plena conson\u00e2ncia com os princ\u00edpios da Psicologia \n\nCl\u00ednica (\u00e9tica da Psicologia). Tais dados, impress\u00f5es e conclus\u00f5es quando, no \n\n\n\n233 \n \n\nfuturo, por determina\u00e7\u00e3o judicial, tiverem de ser incorporados aos autos para \n\nsubsidiar o dever de julgar do juiz, devem a\u00ed ser assimilados enquanto elementos \n\nconsiderados na elabora\u00e7\u00e3o do parecer do psic\u00f3logo judici\u00e1rio nomeado pelo ju\u00edzo.  \n\nO empenho em se preservar o car\u00e1ter de Psicologia Jur\u00eddica do trabalho realizado \n\npelo psic\u00f3logo nas defensorias, n\u00e3o s\u00f3 exclui a perspectiva de uma eventual \n\nalega\u00e7\u00e3o de viola\u00e7\u00e3o do direito ao sil\u00eancio, como tamb\u00e9m garante o pleno respeito \n\naos princ\u00edpios norteadores e \u00e0 \u00e9tica da Psicologia Cl\u00ednica. \n\n\n\n \n \n\n11 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: Psicologia Forense \n\ne Psicologia Judici\u00e1ria \n\n \n\nNo livro Viol\u00eancia Dom\u00e9stica vulnerabilidades e desafios na interven\u00e7\u00e3o \n\ncriminal e multidisciplinar, 2010, coordenado por Lima e Santos, h\u00e1 toda uma parte \n\ndedicada ao trabalho multidisciplinar com mulheres v\u00edtimas e homens autores de \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica. Essa parte \u00e9 composta por quatro cap\u00edtulos escritos por \n\npsic\u00f3logos. Quatro dos seis psic\u00f3logos autores desses cap\u00edtulos atuavam em \n\nservi\u00e7os da Secretaria Especial de Defesa da Mulher, do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, em \n\nconson\u00e2ncia com o estabelecido pela Lei Maria da Penha (Lei n\u00ba 11.340/2006), que \n\nprev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de equipes de atendimento multidisciplinar. Debrucemo-nos sobre a \n\nprodu\u00e7\u00e3o desses autores no intuito de melhor delimitar, em tais servi\u00e7os, a \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense e a per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria.  \n\nO art. 30 da lei supra descreve as compet\u00eancias da equipe de atendimento \n\nmultidisciplinar judici\u00e1ria, com as quais os Juizados de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e \n\nFamiliar contra a Mulher poder\u00e3o contar, ao passo que o art. 35, diferentemente, \n\ndescreve a equipe que atua nos centros de atendimento integral e multidisciplinar a \n\nserem criados pelo Poder Executivo. A primeira estar\u00e1 melhor situada nos quadros \n\nfuncionais do Poder Judici\u00e1rio, a realizar per\u00edcias e emitir pareceres, em atua\u00e7\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas da Psicologia Judici\u00e1ria; a segunda nasce nos quadros funcionais do \n\nPoder Executivo para oferecer assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica a envolvidos em \n\nprocedimentos judiciais ou pr\u00e9-judiciais: atua\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \u00e0 Psicologia Forense\n6\n. Esta \n\ns\u00f3 poder\u00e1 realizar per\u00edcias e emitir pareceres sob determina\u00e7\u00e3o judicial daqueles \n\nque n\u00e3o s\u00e3o usu\u00e1rios do servi\u00e7o e com quem n\u00e3o tenham mantido pr\u00e9vio \n\nrelacionamento profissional ou pessoal, nos termos dos artigos 148 e 467 do CPC \n\n(Lei n\u00ba 13.105/15). Nada obsta que produzam pareceres visando influenciar a \n\ndecis\u00e3o do ju\u00edzo, ou voltados a informar o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Defensoria, mas o \n\nfar\u00e3o como assistentes t\u00e9cnicos forenses dos envolvidos. F\u00e1cil concordar que \n\npareceres relacionados \u00e0 ofendida t\u00eam menor probabilidade de serem contr\u00e1rios aos \n\ninteresses dela, at\u00e9 porque toda a l\u00f3gica que organiza os servi\u00e7os volta-se a \n\n                                                \n6\n Nesta tese distinguimos, no conjunto de atividades a que denominamos Psicologia Jur\u00eddica, a Psicologia \n\nJudici\u00e1ria (\u00e2mbito da per\u00edcia psicol\u00f3gica judici\u00e1ria realizada a servi\u00e7o e/ou a mando da Justi\u00e7a e sob \nimparcialidade), da Psicologia Forense (\u00e2mbito do atuar com envolvidos em processos judiciais sob contrata\u00e7\u00e3o \ndireta ou sob obriga\u00e7\u00e3o funcional ou por determina\u00e7\u00e3o judicial, sob parcialidade intr\u00ednseca). \n\n\n\n235 \n \n\nassegurar-lhe prote\u00e7\u00e3o. Por outro lado, pareceres relacionados ao agressor exigem \n\nextremo cuidado, haja vista que a assist\u00eancia t\u00e9cnica forense \u00e9 definida no C\u00f3digo \n\nde Processo Civil e no C\u00f3digo de Processo Penal como voltada aos interesses da \n\nparte, sendo incongruente com as atribui\u00e7\u00f5es legalmente definidas para o assistente \n\nt\u00e9cnico posicionar-se contrariamente aos interesses daquele por quem se manifesta. \n\nAo que nos pareceu, a distin\u00e7\u00e3o entre os pap\u00e9is dessas diferentes equipes \n\nmultidisciplinares deixa de ser valorada por todos os autores dos cap\u00edtulos que nos \n\ndedicaremos a comentar, a come\u00e7ar por aquele de autoria de um dos \n\ncoordenadores do livro, o Promotor Federal Fausto Rodrigues de Lima, jurista de \n\nindiscut\u00edveis m\u00e9ritos e de grande reconhecimento em seu meio, o qual, certamente, \n\nn\u00e3o estava, como n\u00f3s, obcecado por delimitar com a m\u00e1xima precis\u00e3o o papel \n\nassumido pelo psic\u00f3logo nessas equipes multidisciplinares. Reproduzamos, desde \n\nj\u00e1, o texto da lei: \n\nArt. 29.  Os Juizados de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e Familiar contra a \n\nMulher que vierem a ser criados poder\u00e3o contar com uma equipe de \n\natendimento multidisciplinar, a ser integrada por profissionais \n\nespecializados nas \u00e1reas psicossocial, jur\u00eddica e de sa\u00fade. \n\nArt. 30.  Compete \u00e0 equipe de atendimento multidisciplinar, entre \n\noutras atribui\u00e7\u00f5es que lhe forem reservadas pela legisla\u00e7\u00e3o local, \n\nfornecer subs\u00eddios por escrito ao juiz, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e \u00e0 \n\nDefensoria P\u00fablica, mediante laudos ou verbalmente em audi\u00eancia, e \n\ndesenvolver trabalhos de orienta\u00e7\u00e3o, encaminhamento, preven\u00e7\u00e3o e \n\noutras medidas, voltados para a ofendida, o agressor e os familiares, \n\ncom especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s crian\u00e7as e aos adolescentes. \n\nArt. 31.  Quando a complexidade do caso exigir avalia\u00e7\u00e3o mais \n\naprofundada, o juiz poder\u00e1 determinar a manifesta\u00e7\u00e3o de profissional \n\nespecializado, mediante a indica\u00e7\u00e3o da equipe de atendimento \n\nmultidisciplinar. \n\nArt. 32.  O Poder Judici\u00e1rio, na elabora\u00e7\u00e3o de sua proposta \n\nor\u00e7ament\u00e1ria, poder\u00e1 prever recursos para a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\nda equipe de atendimento multidisciplinar, nos termos da Lei de \n\nDiretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias. \n\n(...) \n\nArt. 35.  A Uni\u00e3o, o Distrito Federal, os Estados e os Munic\u00edpios \n\npoder\u00e3o criar e promover, no limite das respectivas compet\u00eancias: \n\nI - centros de atendimento integral e multidisciplinar para mulheres e \n\nrespectivos dependentes em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia dom\u00e9stica e \n\nfamiliar; \n\nII - casas-abrigos para mulheres e respectivos dependentes menores \n\nem situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar; \n\n\n\n236 \n \n\nIII - delegacias, n\u00facleos de defensoria p\u00fablica, servi\u00e7os de sa\u00fade e \n\ncentros de per\u00edcia m\u00e9dico-legal especializados no atendimento \u00e0 \n\nmulher em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar; \n\nIV - programas e campanhas de enfrentamento da viol\u00eancia \n\ndom\u00e9stica e familiar; \n\nV - centros de educa\u00e7\u00e3o e de reabilita\u00e7\u00e3o para os agressores. \n\n(Brasil, 2006b) \n\n \n\n11.1 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: aspectos do \n\nDireito \n\nLima (2010) discorre sobre a ren\u00fancia das v\u00edtimas e os fatores de risco \u00e0 \n\nviol\u00eancia dom\u00e9stica na Lei Maria da Penha, desde a constru\u00e7\u00e3o at\u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nart. 16. O autor \u00e9 promotor no Distrito Federal. Destaque-se que n\u00e3o elegeu como \n\nenfoque a equipe multidisciplinar e que, nas primeiras p\u00e1ginas do livro, reproduz-se \n\numa confer\u00eancia proferida, aos 7 de novembro de 2007, pela Ministra do Supremo \n\nTribunal Federal, Carmen L\u00facia Antunes Rocha, sendo seus primeiros \n\nagradecimentos dirigidos ao autor, reconhecendo o papel relevante por ele \n\ndesempenhado na formula\u00e7\u00e3o e promulga\u00e7\u00e3o da Lei Maria da Penha. Pertinente \n\nreconhecer que a coordena\u00e7\u00e3o da publica\u00e7\u00e3o desse livro atesta seu envolvimento \n\nna efetiva\u00e7\u00e3o dessa lei. \n\nInicia o cap\u00edtulo de sua autoria reproduzindo o art. 16: ele o comentar\u00e1 com a \n\nautoridade de quem participou ativamente de toda a mobiliza\u00e7\u00e3o social que culminou \n\nna formula\u00e7\u00e3o deste texto legal e de quem se empenhou em formular esse artigo e \n\nem garantir a sua inclus\u00e3o. \n\n \n\nArt. 16. Nas a\u00e7\u00f5es penais p\u00fablicas condicionadas \u00e0 representa\u00e7\u00e3o \n\nda ofendida de que trata esta Lei, s\u00f3 ser\u00e1 admitida a ren\u00fancia \u00e0 \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o perante o juiz, em audi\u00eancia especialmente designada \n\ncom tal finalidade, antes do recebimento da den\u00fancia e ouvido o \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico. (Lima, 2010, p. 73) \n\n \n\nAo abordar os requisitos para essa audi\u00eancia, destaca que tal s\u00f3 se aplica \n\nquando se tratar de crime de a\u00e7\u00e3o penal condicionada e quando houver \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da v\u00edtima, antes do recebimento da den\u00fancia. Perante a \n\nren\u00fancia cabe ao juiz e ao promotor de justi\u00e7a: \n\nCaso os fatos n\u00e3o apresentem qualquer gravidade ou perigo especial, \n\ndever\u00e1 a Justi\u00e7a arquivar o procedimento, acolhendo a ren\u00fancia da \n\n\n\n237 \n \n\nv\u00edtima. Caso contr\u00e1rio \u00e9 preciso intervir atrav\u00e9s de profissionais \n\nespecializados. Se detectado algum fator de risco, competir\u00e1 ao \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico sugerir algum tipo de acompanhamento \n\nmultidisciplinar pr\u00e9vio, mediante a suspens\u00e3o da audi\u00eancia por prazo \n\nrazo\u00e1vel. (...) A Defensoria P\u00fablica, ou o advogado da v\u00edtima, poder\u00e1 \n\nrequerer a suspens\u00e3o da audi\u00eancia para o atendimento multidisciplinar \n\npr\u00e9vio da ofendida. (Lima, 2010, p. 86). \n\n \n\nE mais adiante ao referir-se \u00e0 fun\u00e7\u00e3o da equipe multidisciplinar cita, \n\ntextualmente, os art. 30 e 31, seguidos do coment\u00e1rio: \n\n \n\nPortanto, a investiga\u00e7\u00e3o psicossocial, al\u00e9m de sua fundamental \n\nimport\u00e2ncia para a atua\u00e7\u00e3o judicial, servir\u00e1 de orienta\u00e7\u00e3o e \n\nesclarecimento \u00e0s partes, mostrando-lhes que a viol\u00eancia n\u00e3o \u00e9 \n\nmodo de solu\u00e7\u00e3o de conflitos e que jamais poder\u00e1 ser tolerada. \n\n(...) \n\nEssa \u00e9, sem d\u00favida, uma forma extrapenal de se fazer o controle \n\nsocial das condutas indesej\u00e1veis, nos casos que o legislador faculta \n\n\u00e0s v\u00edtimas a representa\u00e7\u00e3o. Atende tanto \u00e0s expectativas dos \n\ncriminalistas partid\u00e1rios da interven\u00e7\u00e3o penal m\u00ednima (...) quanto do \n\nmovimento feminista, que sugere o empoderamento das mulheres, \n\natrav\u00e9s de orienta\u00e7\u00e3o especializada. (Lima, 2010, p. 87) \n\n \n\nFinaliza abordando a forma\u00e7\u00e3o de rede de atendimento: \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 possibilidade de se fazer um trabalho eficiente de \n\nenfrentamento \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica sem o apoio de profissionais \n\nespecializados, com cabedal para interpretar e buscar solu\u00e7\u00f5es para \n\nt\u00e3o delicado e complexo problema. \n\nPor isso, a Lei Maria da Penha prev\u00ea que os juizados de viol\u00eancia \n\ndom\u00e9stica poder\u00e3o criar uma equipe de atendimento multidisciplinar \n\npara subsidiar as decis\u00f5es e orientar os envolvidos.... \n\nPor\u00e9m, enquanto as equipes n\u00e3o s\u00e3o estruturadas (...) \u00e9 preciso que \n\no juiz e o promotor de justi\u00e7a, com criatividade, busquem parcerias \n\nem sua localidade, visando garantir a melhor atua\u00e7\u00e3o nessas causas. \n\nNa experi\u00eancia do projeto da cidade de Samambaia/DF, iniciado no \n\nano de 2003, esse foi o principal desafio enfrentado para dar \n\ncumprimento aos objetivos propostos... \n\nPor isso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Samambaia, atrav\u00e9s de sua CEMA \n\n\u2013 Central de Medidas Alternativas, buscou o apoio de diversos \n\n\u00f3rg\u00e3os, privados e p\u00fablicos. \n\n\n\n238 \n \n\nAssim, fizemos parceria com o CDM \u2013 Conselho dos Direitos da \n\nMulher/DF, o qual estabeleceu um N\u00facleo de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica \n\nPermanente no F\u00f3rum de Samambaia, para atendimento em grupo e \n\nindividual de agressores e v\u00edtimas. Em novembro de 2005, o CDM \n\ninstaurou tamb\u00e9m um grupo de reflex\u00e3o apenas para homens \n\nagressores (...). Ap\u00f3s a edi\u00e7\u00e3o da Lei Maria da Penha, a experi\u00eancia \n\nfoi estendida a outras Promotorias e F\u00f3runs, revelando o sucesso do \n\npioneiro trabalho desenvolvido. \n\nEm parceria com a Universidade Cat\u00f3lica do Distrito Federal, \n\nestabelecemos grupos de reflex\u00e3o para usu\u00e1rios de drogas e para \n\npessoas envolvidas com maus tratos de crian\u00e7as/adolescentes. \n\n(Lima, 2010, pp. 108-109) \n\n \n\n11.2 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: enfoque \n\nmultidisciplinar \n\n \n\nPassemos agora aos coment\u00e1rios dos cap\u00edtulos da parte multidisciplinar. \n\nMota (2010) discorre sobre a obriga\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo de atender um agressor \n\ndom\u00e9stico a mando dos operadores do Direito. O autor trabalha no N\u00facleo de \n\nAtendimento \u00e0 Fam\u00edlia e aos Autores de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica, Conselho dos Direitos \n\nda Mulher/Governo do Distrito Federal. Sustenta que, n\u00e3o raro, a den\u00fancia n\u00e3o \n\ncorresponde a um pedido de puni\u00e7\u00e3o ao agressor, mas sim a um pedido de ajuda da \n\nfam\u00edlia em que ocorreu a viol\u00eancia, apontando a retirada da representa\u00e7\u00e3o contra o \n\nagressor no decorrer das audi\u00eancias como corroboradora deste entendimento, at\u00e9 \n\nporque a puni\u00e7\u00e3o de um dos seus membros viria a acarretar \u201cproblemas laborais e \n\nsociais para o mesmo\u201d com consequ\u00eancias para toda a fam\u00edlia (p. 117). Destaca \n\ndois contextos distintos: \n\n1. Quando a viol\u00eancia familiar gera uma den\u00fancia policial e, nesse contexto \n\nviolento, a interven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica \u00e9 solicitada (pela autoridade policial ou pelos \n\nenvolvidos, sob orienta\u00e7\u00e3o dela, supomos); \n\n2. Quando o trabalho do psic\u00f3logo est\u00e1 condicionado a uma ordem judicial, \n\nque determina o tempo de tratamento e o fornecimento de relat\u00f3rios a subsidiar o \n\nandamento do processo judicial que foi colocado em suspens\u00e3o condicionada ao \n\nsubmeter-se a tratamento. \n\n\n\n239 \n \n\nElege tr\u00eas aspectos para discuss\u00e3o: demanda compuls\u00f3ria; setting \n\nterap\u00eautico e sigilo profissional. No que se refere \u00e0 demanda, compara com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de encaminhamento de crian\u00e7as e adolescentes para a terapia por parte \n\ndos pais ou da escola, ainda que tenha referido que \u201c\u00e9 f\u00e1cil entender a escolha do \n\nsujeito pelo benef\u00edcio, pois o risco de ser preso n\u00e3o lhe outorga outra escolha \n\nrazo\u00e1vel\u201d (p. 118). Quanto ao setting, aborda a necessidade de esclarecimento das \n\nrela\u00e7\u00f5es do psic\u00f3logo com a Justi\u00e7a. Ao discorrer sobre o sigilo, considera-se perito \n\ne amparando-se em Shine (2005), que aborda a avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica em contexto \n\npericial, afirma que o psic\u00f3logo tem que ofertar subs\u00eddios aos operadores do direito. \n\n \n\nA procura por uma solu\u00e7\u00e3o que envolva a interven\u00e7\u00e3o terap\u00eautica \u00e9 \n\numa demanda dos operadores do Direito que, ao mesmo tempo, \n\nsolicitam informa\u00e7\u00f5es e subs\u00eddios para a tomada de decis\u00f5es. Este \n\nduplo v\u00ednculo entre o psic\u00f3logo e os operadores do Direito cria uma \n\ncis\u00e3o,  na qual o psic\u00f3logo divide-se entre ser terapeuta e ser perito. \n\nSendo assim, o psic\u00f3logo deveria sempre estar autorizado pelo \n\npaciente a divulgar qualquer informa\u00e7\u00e3o, outorgando-lhe o direito de \n\nvetar os seus relat\u00f3rios ou informes. (Mota, 2010, p. 121) \n\n \n\nLembremos que o artigo 207 do C\u00f3digo de Processo Penal pro\u00edbe o \n\ndepoimento de pessoas que em raz\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o, minist\u00e9rio, of\u00edcio ou profiss\u00e3o \n\nest\u00e3o implicadas em guardar sigilo de tudo que tenham conhecimento sobre o \n\nenvolvido em processo judicial, a\u00ed se enquadrando o psicoterapeuta. Acrescente-se \n\nque a quest\u00e3o do sigilo profissional tamb\u00e9m est\u00e1 contemplada no nosso C\u00f3digo de \n\n\u00c9tica. Por outro lado, a lei prev\u00ea que o pr\u00f3prio envolvido possa desobrigar o \n\nprofissional de manter o sigilo e admite que este venha a depor caso seja de sua \n\npr\u00f3pria vontade. A quest\u00e3o que o autor aqui suscita j\u00e1 est\u00e1 plenamente contemplada \n\nna legisla\u00e7\u00e3o. \n\nEm nosso entendimento, a cis\u00e3o a que ele se refere, e que nos soa \n\nrelacionada \u00e0 ambiguidade do papel em que se percebe, decorre de ele n\u00e3o se dar \n\nconta de que n\u00e3o est\u00e1 no papel de perito judici\u00e1rio, mas sim no de assistente t\u00e9cnico \n\nforense. Enquanto tal tem como benefici\u00e1rio de sua interven\u00e7\u00e3o os usu\u00e1rios do \n\nservi\u00e7o em que atua e mant\u00e9m-se em plena conson\u00e2ncia com o C\u00f3digo de \u00c9tica do \n\nPsic\u00f3logo e com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, quando s\u00f3 se autoriza a fornecer subs\u00eddios \n\nn\u00e3o vetados pelo seu paciente. Diversamente, ao se perceber no papel de perito \n\njudici\u00e1rio d\u00e1 origem a enormes dificuldades, pois o perito atua a servi\u00e7o e/ou a \n\n\n\n240 \n \n\nmando da Justi\u00e7a e, por isso, submetido ao princ\u00edpio de imparcialidade, sendo que \n\nseu parecer deve oferecer subs\u00eddios ao dever de julgar do juiz, mesmo que contrarie \n\nos interesses do periciado. Consideramos que seria de extrema perversidade colher \n\ndados numa interven\u00e7\u00e3o que se declara psicoterap\u00eautica e utiliz\u00e1-los na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um parecer pericial judici\u00e1rio, isso equivaleria a ludibrio e violaria o princ\u00edpio do \n\nDireito de que ningu\u00e9m ser\u00e1 obrigado a produzir provas contra si mesmo. Da\u00ed a \n\nimpossibilidade de atender, como perito, solicita\u00e7\u00f5es voltadas aos objetivos do \n\nDireito, quando, de fato, se est\u00e1 no papel de assistente t\u00e9cnico forense. Pouco \n\nimporta \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo que os operadores do Direito, que a Lei, mantenham \n\na expectativa de que o trabalho psicoterap\u00eautico seja decisivo para o fim da \n\nviol\u00eancia intraconjugal. Sabemos que nossa atua\u00e7\u00e3o como psicoterapeutas j\u00e1 se \n\nmostrou decisiva na finaliza\u00e7\u00e3o de in\u00fameras ocorr\u00eancias de viol\u00eancia intraconjugal e, \n\ntudo indica, assim ser\u00e1 em qualquer caso particular em que estivermos atuando. \n\nSomente na condi\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logos peritos judici\u00e1rios se poder\u00e3o desconsiderar os \n\ninteresses daquele a que estamos atendendo, pois o periciando tem ci\u00eancia de que \n\nnosso parecer ser\u00e1 produzido a servi\u00e7o do juiz. Vale repetir: o psic\u00f3logo \u00e9 sempre \n\nassistente t\u00e9cnico daquele a quem atende, exceto quando realiza per\u00edcias, nestas \n\nassume a obriga\u00e7\u00e3o de emitir parecer sobre envolvido em processo judicial com \n\nquem nunca manteve relacionamento pessoal ou profissional, visando subsidiar \n\ntecnicamente ao dever de julgar do juiz, por conseguinte, o periciando n\u00e3o deve ser \n\nconfundido com o benefici\u00e1rio da per\u00edcia psicol\u00f3gica. \n\nEm suas considera\u00e7\u00f5es finais, Mota afirma: \n\n\u00c9 evidente a car\u00eancia por parte da Psicologia Jur\u00eddica de \n\nfundamentos s\u00f3lidos que embasem a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo, pelo \n\nmenos no seu atuar terap\u00eautico.... \n\nA \u00e9tica deve nortear o pensamento inovador, por outorgar bases \n\njustificadas de a\u00e7\u00e3o. Aquilo que causa d\u00favida ou desconforto deve \n\nser avaliado. Ignorar inc\u00f4modos do cl\u00ednico seria impedir que o \n\nmesmo trabalhe de forma sensata. \u2026 \n\nO psic\u00f3logo deve proporcionar que o paciente reflita e examine seus \n\npr\u00f3prios conte\u00fados.\u2026 \n\nA atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo deve ser considerada como mais um recurso \n\nde limite e preven\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia. (Mota, 2010, pp. 122-123). \n\n \n\nMota (2015), em comunica\u00e7\u00e3o pessoal, informou que a experi\u00eancia relatada \n\nno livro foi pioneira e iniciada antes mesmo da promulga\u00e7\u00e3o da Lei Maria da Penha \n\n\n\n241 \n \n\n(e tamb\u00e9m da vig\u00eancia da Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 008/2010) e, direta ou indiretamente, \n\ntodos os profissionais nela envolvidos contribu\u00edram ao aprimoramento do texto legal. \n\nAssinalo a seguir alguns pontos de vista explicitados nessa tese que, \n\nentendo, tamb\u00e9m contribuem para o esclarecimento da situa\u00e7\u00e3o em que se situou o \n\nautor: \n\n? O perito \u00e9 um auxiliar do juiz. Strictu sensu, n\u00e3o existe per\u00edcia \n\npor demanda do Minist\u00e9rio P\u00fablico; \n\n? A demanda do Minist\u00e9rio P\u00fablico de submetimento compuls\u00f3rio \n\na atendimento psicol\u00f3gico dirige-se ao agressor e n\u00e3o gera em um psic\u00f3logo \n\nindividual a obriga\u00e7\u00e3o de ofertar o atendimento; \n\n? Do ponto de vista do atendido, n\u00e3o existe uma demanda \n\ncompuls\u00f3ria. Trata-se, na verdade, de uma demanda gestada sob a \n\ncompulsoriedade de comparecer a consultas com o psic\u00f3logo e que se \n\nmostra pass\u00edvel de ser reformulada na intera\u00e7\u00e3o com este; \n\n? A obriga\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo de atender o agressor decorre de ele \n\ntrabalhar num equipamento que assume esta finalidade em conson\u00e2ncia com \n\no que determina a Lei Maria da Penha, o Estatuto da Crian\u00e7a e do \n\nAdolescente por ela acolhido, o Sistema de Garantia de Direitos, a Pol\u00edtica \n\nNacional de Assist\u00eancia Social e a Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Mental; \n\n? O equipamento em que ele atua integra o Sistema de Garantia \n\nde Direitos. O servi\u00e7o que ele oferece localiza-se no campo da prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial de m\u00e9dia complexidade. Havendo, em termos nacionais, um esfor\u00e7o \n\npara demonstrar que est\u00e3o a servi\u00e7o dos cidad\u00e3os, sendo tortuoso conceb\u00ea-\n\nlos a servi\u00e7o dos operadores do Direito. \n\n? \u00c9 o entendimento enviesado do autor que o faz situar-se no \n\ncampo da \u201cPsicologia para o Direito [...] uma Psicologia que ajuda o Direito a \n\natingir seus fins\u201d (p. 115). Assume perante o benefici\u00e1rio de sua interven\u00e7\u00e3o \n\n(o agressor) dois pap\u00e9is inconcili\u00e1veis: o de psicoterapeuta e o de perito; se \n\nassim fosse, estaria violando tanto os c\u00f3digos processuais, quanto o C\u00f3digo \n\nde \u00c9tica do Psic\u00f3logo. \n\nPor fim, resta esclarecer que a compulsoriedade de submeter-se a \n\natendimento psicol\u00f3gico decorre de uma medida alternativa, e n\u00e3o de uma pena \n\nalternativa. Fosse tal compulsoriedade decorrente de senten\u00e7a judicial, n\u00e3o se \n\n\n\n242 \n \n\npoderia consider\u00e1-la uma pena: afora o fato de que tal pena alternativa n\u00e3o est\u00e1 \n\nprevista na legisla\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode considerar pena a oferta de um benef\u00edcio. Como \n\nmedida alternativa, fundamenta-se no esfor\u00e7o de resolu\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria do lit\u00edgio e \n\nna cren\u00e7a na capacidade das pessoas de, mediante ajuda profissional \n\nespecializada, modificar os padr\u00f5es atuais de comportamento, os quais os \n\nconduziram ao sistema de apura\u00e7\u00e3o e de responsabiliza\u00e7\u00e3o por condutas violadoras \n\nde direitos. \n\nAngelin (2010) trabalha o tema da import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o multidisciplinar \n\nperante a complexidade da viol\u00eancia dom\u00e9stica. Lista os servi\u00e7os que integram a \n\nrede de atendimento: Casas-Abrigo, Delegacias Especiais de Atendimento \u00e0 Mulher, \n\nN\u00facleos de Defensoria P\u00fablica, Servi\u00e7os de Sa\u00fade e Centros de Atendimento \n\nIntegral e Multidisciplinar. Note-se que todos aparecem enumerados no art. 35 da \n\nLei Maria da Penha, e que todos s\u00e3o equipamentos do Poder Executivo. O autor \u00e9 \n\nMestre em Psicologia e Doutorando em Psicologia Cl\u00ednica e Cultura, ambos pela \n\nUnB. \n\nAo abordar a integra\u00e7\u00e3o de uma rede de interven\u00e7\u00e3o multidisciplinar em \n\ncasos de viol\u00eancia dom\u00e9stica, pondera sobre o sucesso da interven\u00e7\u00e3o \n\npsicoterap\u00eautica e sobre ela afirma: \n\nEsse tipo de interven\u00e7\u00e3o favorece, claramente, a conscientiza\u00e7\u00e3o da \n\nviol\u00eancia, que de outra forma levaria mais tempo, expondo as v\u00edtimas \n\na maiores riscos. Al\u00e9m disso, uma interven\u00e7\u00e3o psicoterap\u00eautica \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, uma oportunidade para que o poder p\u00fablico reconhe\u00e7a, por \n\nmeio de um relat\u00f3rio espec\u00edfico para este fim, as dificuldades e os \n\nriscos existentes no relacionamento violento. As informa\u00e7\u00f5es, \n\nlevantadas ao longo de toda a interven\u00e7\u00e3o psicoterap\u00eautica, podem \n\nservir como subs\u00eddio para a a\u00e7\u00e3o dos magistrados, promotores e \n\ndefensores p\u00fablicos. (Angelim, 2010, p. 133-134) \n\n \n\nSupomos que tais informa\u00e7\u00f5es, se ofertadas como subs\u00eddios a um caso \n\nparticular, est\u00e3o em conformidade com os interesses dos envolvidos, pois vemos \n\ninsistindo em apontar que os psic\u00f3logos que atuam nesses servi\u00e7os, fazem-no como \n\nassistentes t\u00e9cnicos forenses. Melhor serem ofertadas como s\u00ednteses conceituais \n\nemergentes de uma pr\u00e1tica espec\u00edfica, tal qual se fez no livro que ora comentamos. \n\nSegue-se uma enumera\u00e7\u00e3o de sete temas a serem contemplados em uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o clara e qualificada com os operadores do Direito. Vale lembrar o que \n\n\n\n243 \n \n\nconsta no nosso C\u00f3digo de \u00c9tica e na Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 008 de 30 de junho de \n\n2010, que disp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito e assistente t\u00e9cnico no \n\nPoder Judici\u00e1rio. \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica: \n\nArt. 12 \u2013 Nos documentos que embasam as atividades em equipe \n\nmultiprofissional, o psic\u00f3logo registrar\u00e1 apenas as informa\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para o cumprimento dos objetivos do trabalho. \n\n \n\nResolu\u00e7\u00e3o 008/2010. \n\nCap. IV O PSIC\u00d3LOGO QUE ATUA COMO PSICOTERAPEUTA \n\nDAS PARTES \n\nArt. 10 - Com intuito de preservar o direito \u00e0 intimidade e equidade de \n\ncondi\u00e7\u00f5es, \u00e9 vedado ao psic\u00f3logo que esteja atuando como \n\npsicoterapeuta das partes envolvidas em um lit\u00edgio: \n\nI - Atuar como perito ou assistente t\u00e9cnico de pessoas atendidas por \n\nele e/ou de terceiros envolvidos na mesma situa\u00e7\u00e3o litigiosa;\n7\n \n\nII \u2013 Produzir documentos advindos do processo psicoter\u00e1pico com a \n\nfinalidade de fornecer informa\u00e7\u00f5es \u00e0 inst\u00e2ncia judicial acerca das \n\npessoas atendidas, sem o consentimento formal destas \u00faltimas, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o de Declara\u00e7\u00f5es, conforme a Resolu\u00e7\u00e3o CFP n\u00ba 07/2003. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico \u2013 Quando a pessoa atendida for crian\u00e7a, \n\nadolescente ou interdito, o consentimento formal referido no caput \n\ndeve ser dado por pelo menos um dos respons\u00e1veis legais. \n\n \n\nAguiar e Diniz (2010), abordando o atendimento psicol\u00f3gico a homens \n\nautores de viol\u00eancia conjugal, descrevem a proposta de interven\u00e7\u00e3o realizada desde \n\noutubro de 2003 pelo N\u00facleo de Atendimento \u00e0 Fam\u00edlia e aos Autores de Viol\u00eancia \n\nDom\u00e9stica (NAFAVD).  \u201cO NAFAVD foi criado para acompanhar a fam\u00edlia e incluir o \n\nhomem nesse acompanhamento\u201d (p.143). \u00d3rg\u00e3o do Conselho dos Direitos da \n\nMulher do Distrito Federal com vistas ao atendimento a mulheres que, depois de ter \n\npassado um per\u00edodo na Casa Abrigo de Bras\u00edlia, decidiram tentar a reconcilia\u00e7\u00e3o \n\ncom o parceiro agressor e acabavam retornando ao abrigo por for\u00e7a da ocorr\u00eancia \n\nde reincid\u00eancias das agress\u00f5es. \n\nInstalado, inicialmente, no Foro da cidade sat\u00e9lite de Samambaia, \n\nlogo que iniciou seu funcionamento surgiram solicita\u00e7\u00f5es de ju\u00edzes e \n\nde promotores de justi\u00e7a dos Juizados Especiais Criminais (JEC), \n\n                                                \n7\n Note-se que divergimos desta resolu\u00e7\u00e3o quanto ao que se deve entender por assist\u00eancia t\u00e9cnica. \n\nDefendemos que o psic\u00f3logo s\u00f3 n\u00e3o est\u00e1 ofertando assist\u00eancia t\u00e9cnica quando assume a obriga\u00e7\u00e3o de emitir \num parecer pericial. Em conson\u00e2ncia com o CPC e com o CPP nada obsta a que o psic\u00f3logo que assiste \npsicoterapeuticamente ao seu cliente atue como assistente t\u00e9cnico forense dele. Ao inv\u00e9s do veto esta quest\u00e3o \ndeveria ser objeto de uma orienta\u00e7\u00e3o, como o faz a APA. \n\n \n\n\n\n244 \n \n\nconstatando-se, ap\u00f3s transcorridos quatro meses de \n\nacompanhamento, uma ades\u00e3o muito maior dos homens por eles \n\nencaminhados (21:24), quando comparados aos dos parceiros \n\nreincidentes na agress\u00e3o (2:14). Em consequ\u00eancia, o servi\u00e7o passou \n\na acompanhar muito mais casais encaminhados pelos juizados do \n\nque pela Casa Abrigo. (Aguiar e Diniz, 2010, p.143) \n\n \n\nAp\u00f3s tais considera\u00e7\u00f5es, os autores passam a tematizar as interven\u00e7\u00f5es a \n\ndemandas n\u00e3o espont\u00e2neas, colocando-se no lugar daqueles que recebem casos \n\nencaminhados por magistrados e promotores interessados em subs\u00eddios t\u00e9cnicos. \n\n \n\nAo final do quarto m\u00eas ap\u00f3s o encaminhamento, 12 homens entre 14 \n\nencaminhados pela Casa Abrigo haviam abandonado o \n\nacompanhamento, enquanto que no mesmo per\u00edodo de tempo 21 \n\ndos 24 homens encaminhados pelos juizados especiais criminais \n\ncontinuavam em atendimento no NAFAVD. \n\nA forma\u00e7\u00e3o tradicional dos psic\u00f3logos cl\u00ednicos aborda de maneira \n\nsuperficial estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00f5es em contextos de viol\u00eancia \n\ncaracterizados pela presen\u00e7a de demandas n\u00e3o espont\u00e2neas de \n\nparte dos envolvidos para o atendimento. No contexto jur\u00eddico essa \u00e9 \n\numa necessidade recorrente. A situa\u00e7\u00e3o se repete seja com \n\nabusadores, agressores, em disputas de guarda, enfim, casos \n\nencaminhados por magistrados e promotores a fim de obter \n\norienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para embasar suas decis\u00f5es. (p. 143) \n\n... \n\nO processo de acompanhamento pelo NAFAVD inicia-se a partir do \n\nencaminhamento do casal pelos Juizados Especiais Criminais - ou \n\npor Varas de Juizados Especializados em Viol\u00eancia Contra a Mulher \n\n- ap\u00f3s o registro da ocorr\u00eancia referente \u00e0 viol\u00eancia conjugal. (p.144) \n\n(Aguiar e Diniz, 2010, pp. 143 e 144). \n\n \n\nEstariam esses autores convencidos de que suas interven\u00e7\u00f5es visam fornecer \n\nsubs\u00eddios aos magistrados e promotores configurando, portanto, uma atividade \n\npericial? Novamente, faz necess\u00e1rio ressaltar que o papel desempenhado resulta \n\ninconcili\u00e1vel com a atividade pericial, configurando-se, a rigor, como assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica forense. Persistindo o entendimento de que exercem atividade pericial, \n\ndeclarar-se-iam a cometer viola\u00e7\u00f5es do CPC e do C\u00f3digo de \u00c9tica do Psic\u00f3logo. \n\nRamos, Santos e Dourado (2010) propuseram-se a desvelar a face oculta das \n\nv\u00edtimas de viol\u00eancia intrafamiliar e a apontar caminhos para resignificar a viol\u00eancia \n\nem uma interven\u00e7\u00e3o psicossocial com homens e mulheres. Ao final, referem a \n\nurg\u00eancia em se fortalecer as pol\u00edticas p\u00fablicas e destacam os programas de aten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n245 \n \n\nque t\u00eam sido desenvolvidos nas Centrais de Medidas Alternativas \u2013 CEMAS, em \n\nalguns F\u00f3runs da regi\u00e3o do Distrito Federal, em parceria com a Universidade \n\nCat\u00f3lica de Bras\u00edlia. Apontam que tem sido extremamente prof\u00edcuo o entrela\u00e7amento \n\ndos olhares da Justi\u00e7a e da Psicologia: \n\nEssa atua\u00e7\u00e3o conjunta tem possibilitado uma resposta do Estado aos \n\ncidad\u00e3os, ao conclamar homens e mulheres em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia para uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o psicossocial, que tem como primeiro objetivo promover a \n\ncorresponsabiliza\u00e7\u00e3o pelas rela\u00e7\u00f5es que estabelecem, e cujo principal efeito \u00e9 \n\npermitir o repensar de novas formas de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e maior toler\u00e2ncia \u00e0s \n\ndiverg\u00eancias comuns a qualquer casal. (Ramos, Santos e Dourado, 2010, p. 155) \n\nSantos \u00e9 uma das coordenadoras do livro e, no cap\u00edtulo que assina, \n\nprevalece a valoriza\u00e7\u00e3o do trabalho do psic\u00f3logo, em contexto multiprofissional de \n\ninterven\u00e7\u00f5es junto a fam\u00edlias com ocorr\u00eancias de viol\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es \n\nintraconjugais. O objetivo assumido pelo servi\u00e7o s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado quando, no \n\natendido, geram-se demandas voltadas ao redimensionamento de seus valores e \n\ncren\u00e7as quanto \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de conflitos pr\u00f3prios da vida conjugal. \n\n \n\n11.3 Psic\u00f3logo nos servi\u00e7os criados pela Lei Maria da Penha: distinguindo o \n\n\u00e2mbito da Psicologia Judici\u00e1ria do da Psicologia Forense \n\nAo abordamos as relevantes contribui\u00e7\u00f5es desse conjunto de profissionais \n\nenvolvidos no atendimento multidisciplinar, sob a \u00e9gide da Lei Maria da Penha, a \n\ncasais em que ocorre viol\u00eancia intraconjugal e a seus filhos, conclu\u00edmos haver uma \n\nindistin\u00e7\u00e3o entre o papel do psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e do psic\u00f3logo assistente \n\nt\u00e9cnico forense, a qual conduz os autores da parte multidisciplinar a \n\nposicionamentos incompat\u00edveis com as normativas vigentes quanto \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do \n\npsic\u00f3logo perito e do psicoterapeuta. \n\nTratando-se de uma interven\u00e7\u00e3o pr\u00e9-processual (caso dos casais \n\nencaminhados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, quando da audi\u00eancia de ren\u00fancia da \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o pela v\u00edtima) ou da suspens\u00e3o de um processo em andamento com \n\nvistas a promover a supera\u00e7\u00e3o do conflito por meio da interven\u00e7\u00e3o multidisciplinar, \n\nem ambos os casos afasta-se o car\u00e1ter judici\u00e1rio dos procederes, seja pela sua \n\nsuspens\u00e3o, seja pela vig\u00eancia de procederes que lhe s\u00e3o pr\u00e9vios, e, com isso, a \n\n\n\n246 \n \n\ninterven\u00e7\u00e3o psicoterap\u00eautica vem a ocorrer no campo da Psicologia Forense, \n\nespecificadamente no \u00e2mbito da assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense em \n\nequipamento que imp\u00f5e a obriga\u00e7\u00e3o funcional de fornecer pareceres \u00e0 Defensoria, \n\nao MP e ao Poder Judici\u00e1rio, nos quais n\u00e3o se pode perder de vista que nossa \n\natua\u00e7\u00e3o vislumbra o interesse das partes. Aqui, resta exclu\u00edda a perspectiva de uma \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica jur\u00eddica (em que se pode esquivar de atender aos \n\nobjetivos do Direito), por for\u00e7a do car\u00e1ter jurisdicional da atua\u00e7\u00e3o imposto pelo fato \n\nde envolverem condutas enquadr\u00e1veis como crime. \n\n \n\n11.4 Finalizando o cap\u00edtulo \n\nNem Mota (2010), nem Angelin (2010), nem Aguiar e Diniz (2010), \n\ncaracterizariam a viola\u00e7\u00e3o do art. 12 do C\u00f3digo de \u00c9tica e nem da Resolu\u00e7\u00e3o \n\n008/2010, pois, embora se descrevam peritos, est\u00e3o, na verdade, a exercer o papel \n\nde psic\u00f3logos assistentes t\u00e9cnicos forenses. A preocupa\u00e7\u00e3o em aprimorar a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o com os operadores do Direito compondo um laudo que abarque todo \n\num conjunto de informa\u00e7\u00f5es reconhecidas como relevantes d\u00e1-se num contexto de \n\ninterven\u00e7\u00e3o multiprofissional, constru\u00edda a partir de uma horizontaliza\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os profissionais envolvidos, dentre os quais se incluem o promotor e o \n\ndefensor p\u00fablico. \n\nFundamentado nessas an\u00e1lises, autorizamo-nos afirmar que o conjunto de \n\nnormativas relacionadas \u00e0 interface Psicologia/Direito, hoje sustentadas pelo SCP, \n\nacaba por criar dificuldades \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o dos lugares e dos pap\u00e9is que a\u00ed \n\nexercemos. Mantemos a convic\u00e7\u00e3o de que um aprofundamento na delimita\u00e7\u00e3o dos \n\npap\u00e9is de perito e de assistente t\u00e9cnico, ao lado do reconhecimento de que o \n\npsic\u00f3logo est\u00e1 sempre a assistir tecnicamente seu cliente ou o usu\u00e1rio do servi\u00e7o \n\nem que atua, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de quando realiza per\u00edcias, j\u00e1 seria suficiente para que n\u00e3o \n\npersistissem indistin\u00e7\u00f5es como as aqui exemplificadas. \n\n\n\n \n \n\n12 Psic\u00f3logo nas Centrais de Penas e Medidas Alternativas: Psicologia \n\nForense. \n\n \n\n12.1 A Central de Penas e Medidas Alternativas \n\n \n\nUma Central de Penas e Medidas Alternativas (CPMA) realiza o atendimento \n\naos sentenciados beneficiados com a convers\u00e3o de uma pena de priva\u00e7\u00e3o de \n\nliberdade numa pena alternativa de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade e, tamb\u00e9m, \n\na aplica\u00e7\u00e3o de medidas alternativas. A medida alternativa decorre de procedimentos \n\nconciliat\u00f3rios mediados pelo Promotor P\u00fablico e homologados pelo Juiz. S\u00e3o \n\ntomadas numa fase pr\u00e9-processual com o objetivo de chegar-se a uma solu\u00e7\u00e3o \n\nconciliat\u00f3ria do lit\u00edgio. Um exemplo \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o de submeter-se a tratamento \n\npsiqui\u00e1trico e/ou psicol\u00f3gico ou de frequentar grupos de ajuda m\u00fatua atribu\u00edda a \n\nagressores da companheira, a alcoolistas e a outros dependentes qu\u00edmicos. \n\nNo Estado de S\u00e3o Paulo, a CPMA integra uma Unidade de Atendimento da \n\nCoordenadoria de Reintegra\u00e7\u00e3o Social e Cidadania. Coordenadoria gestora, no \n\n\u00e2mbito estadual, das pol\u00edticas p\u00fablicas de reintegra\u00e7\u00e3o social de egressos do \n\nsistema penitenci\u00e1rio e de aplica\u00e7\u00e3o das penas e medidas restritivas de direito \n\n(penas alternativas), substitutivas da pena de priva\u00e7\u00e3o de liberdade (pris\u00e3o). A \n\nCoordenadoria de Reintegra\u00e7\u00e3o Social e Cidadania \u00e9 parte da estrutura da \n\nSecretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, a qual tem sua atua\u00e7\u00e3o alinhada com a \n\nDiretoria de Pol\u00edtica Penitenci\u00e1ria, do Departamento Penitenci\u00e1rio Nacional, do \n\nMinist\u00e9rio da Justi\u00e7a. \n\nA expans\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das penas alternativas deu-se a partir de 1984, \n\nap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, de 11/07/1984, que alterou o C\u00f3digo \n\nPenal de 1940, nele inserindo os novos princ\u00edpios norteadores das penas e da \n\nexecu\u00e7\u00e3o penal. Em 31/12/2015 cont\u00e1vamos com 67 CPMAs funcionando no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. As Centrais de Penas e Medidas Alternativas tem sua origem num \n\npioneiro Programa Integrado de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7o \u00e0 Comunidade iniciado, em \n\nS\u00e3o Paulo, nos idos de 1997. \n\n\n\n248 \n \n\n \n\nFig. 6: Relat\u00f3rio de A\u00e7\u00f5es, at\u00e9 31/12/2015, da Coordenadoria de Reintegra\u00e7\u00e3o Social e \nCidadania da Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nUma CPMA \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o penal inserido no contexto das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da criminalidade e tem por fun\u00e7\u00e3o viabilizar o \n\ncumprimento das penas e medidas alternativas. No Estado de S\u00e3o Paulo, comp\u00f5e-\n\nse, idealmente, por dois t\u00e9cnicos de n\u00edvel superior (um assistente social e um \n\npsic\u00f3logo), que contam com a retaguarda de um bacharel em direito, e por um corpo \n\nde estagi\u00e1rios (1 a 3 estagi\u00e1rios de servi\u00e7o social; 1 a 3 estagi\u00e1rios de Psicologia; 1 \n\nestagi\u00e1rio de direito e 1 estagi\u00e1rio de ensino m\u00e9dio). A dist\u00e2ncia entre o ideal e o \n\nreal oscila a ponto de j\u00e1 ter sido inaugurada uma CPMA sem assistente social e sem \n\npsic\u00f3logo e que tinha como \u00fanico profissional de n\u00edvel superior o coordenador, que \n\nera bacharel em Direito. \n\nA unidade pela qual assumi a responsabilidade t\u00e9cnica, no per\u00edodo de junho \n\n2011 a outubro de 2012, compunha-se de um psic\u00f3logo (eu), tr\u00eas estagi\u00e1rias de \n\nPsicologia, um estagi\u00e1rio de direito e um estagi\u00e1rio de ensino m\u00e9dio. Depois de \n\ncumprido o primeiro semestre, o estagi\u00e1rio de Direito desligou-se e s\u00f3 foi substitu\u00eddo \n\nem meados do ano seguinte. \n\nUma CPMA deve cumprir dois objetivos b\u00e1sicos: oferta de postos de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios aos sentenciados e acompanhamento do \n\ncumprimento da senten\u00e7a, aos quais se acrescentam os esfor\u00e7os no sentido de \n\n\n\n249 \n \n\nassegurar e/ou fortalecer a (re)inser\u00e7\u00e3o social do apenado. Um aspecto central do \n\ntrabalho \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o do posto de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o comunit\u00e1rio que melhor \n\ncorresponde \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do sentenciado. \n\nO processo de trabalho das equipes t\u00e9cnicas \u00e9 de natureza \n\npsicossocial, ainda que a demanda e o produto do trabalho sejam \n\njur\u00eddicos, de natureza processual ou penal. (Governo do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, 2010, p. 3 e 4). \n\n\u2026 \n\nA Central de Penas e Medidas Alternativas tem como intuito fornecer \n\nsuporte t\u00e9cnico, administrativo, orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade visando o autor da infra\u00e7\u00e3o \n\npenal e a participa\u00e7\u00e3o social. (S\u00e3o Paulo, 2010, p. 7). \n\n \n\nO conjunto de procedimentos realizados numa CPMA situa-se ao redor de \n\nquatro eixos: \n\n? Capta\u00e7\u00e3o e oferta de postos de trabalho para cumprimento da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade; \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o inicial do sentenciado e a consequente identifica\u00e7\u00e3o de fatos \n\nrelevantes de sua biografia e de algumas caracter\u00edsticas pessoais, \n\nseguida do estabelecimento de correla\u00e7\u00f5es prov\u00e1veis entre estes e \n\naspectos dos postos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade \n\ndispon\u00edveis; \n\n? Promo\u00e7\u00e3o da modifica\u00e7\u00e3o de condutas e da supera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\nque saibamos dificultar o cumprimento da PSC; \n\n? Efetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que propiciem desenvolvimento pessoal e \n\ninclus\u00e3o social ao prestador de servi\u00e7os no decorrer do per\u00edodo de \n\ncumprimento da PSC (por ex.: acesso ao sistema de garantia de \n\ndireitos e aos servi\u00e7os p\u00fablicos, atualiza\u00e7\u00e3o da escolaridade, \n\ncapacita\u00e7\u00e3o profissional, cadastramento no pr\u00f3-egresso, \n\ncadastramento no via r\u00e1pida, cadastramento no programa Renda \n\nCidad\u00e3 de transfer\u00eancia de renda etc.). \n\nAs interven\u00e7\u00f5es desenvolvidas pela equipe t\u00e9cnica das Centrais de \n\nPenas e Medidas Alternativas visam auxiliar as Varas de Execu\u00e7\u00e3o \n\nCriminal, o Juizado Especial Criminal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico na \n\naplica\u00e7\u00e3o das penas ou das medidas determinadas no decorrer do \n\nprocesso penal ou do procedimento. (S\u00e3o Paulo, 2010, p. 7). \n\n\n\n250 \n \n\nEis o fluxo de trabalho de uma CPMA: \n\n? Um cidad\u00e3o responde pela pr\u00e1tica de algum delito que admite penas \n\nde 6 meses a 4 anos de pris\u00e3o, tais como: porte ilegal de armas; \n\nrecepta\u00e7\u00e3o de carro roubado; furto; porte de pequenas quantidades de \n\ndrogas il\u00edcitas; descaminho; falsifica\u00e7\u00e3o de documentos; desacato \u00e0 \n\nautoridade; depreda\u00e7\u00e3o de patrim\u00f4nio p\u00fablico; homic\u00eddio culposo, etc. \n\n? O cidad\u00e3o \u00e9 julgado e condenado a 3 anos de pris\u00e3o (por exemplo). \n\nSeus antecedentes, a natureza do delito, somadas a impress\u00f5es que \n\nse colhe de sua personalidade, autorizam a Justi\u00e7a a substituir esta \n\npena restritiva de liberdade por uma pena restritiva de direitos, isto \u00e9, a \n\npris\u00e3o \u00e9 substitu\u00edda pela presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade \u00e0 \n\npropor\u00e7\u00e3o de uma hora de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os por dia de pris\u00e3o, de \n\nforma que os 3 anos s\u00e3o convertidos em 1095 horas de PSC \n\n(365x3=1095 dias). \n\n? O F\u00f3rum produz um of\u00edcio dirigido \u00e0 Central de Penas e Medidas \n\nAlternativas encaminhando o sentenciado para cumprimento de sua \n\npena e determinando que se lhe informe mensalmente sobre tal. \n\n? O sentenciado comparece \u00e0 CPMA e \u00e9 submetido a uma entrevista \n\npsicol\u00f3gica (no nosso caso) em que se procura estabelecer \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre seus dados biogr\u00e1ficos e as impress\u00f5es que nos \n\ndeixa de sua personalidade e os postos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \n\nque dispomos. \n\n? Contatamos o respons\u00e1vel pelo posto de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os e \n\nagendamos uma entrevista para que se conhe\u00e7am e esclare\u00e7am entre \n\nsi o que se espera de cada um, e para que estabele\u00e7am o dia e o \n\nhor\u00e1rio de cumprimento da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade. \n\n? Confirmada pelo respons\u00e1vel a aceita\u00e7\u00e3o do sentenciado para l\u00e1 \n\nprestar servi\u00e7os e a aceita\u00e7\u00e3o do sentenciado em cumprir sua pena \n\nneste posto, ele \u00e9 orientado a retornar \u00e0 CPMA para que se proceda \n\nao encaminhamento formal para in\u00edcio do cumprimento da pena e ao \n\nfornecimento da folha de frequ\u00eancia (Relat\u00f3rio Mensal de Presta\u00e7\u00e3o de \n\nServi\u00e7os \u00e0 Comunidade). \n\n\n\n251 \n \n\n? Findo o m\u00eas, o Relat\u00f3rio Mensal de Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u00e0 \n\nComunidade (Folha de Frequ\u00eancia) nos ser\u00e1 remetido pelo \n\nrespons\u00e1vel pelo posto de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade. \n\n? A CPMA faz o apontamento das horas cumpridas e informa, por of\u00edcio, \n\nao F\u00f3rum o n\u00famero de horas cumpridas naquele m\u00eas. O somat\u00f3rio das \n\nhoras j\u00e1 cumpridas e o n\u00famero de horas que restam cumprir e a \n\nunidade do servi\u00e7o p\u00fablico municipal em que a senten\u00e7a est\u00e1 sendo \n\ncumprida. \n\n? Enquanto faz o acompanhamento da execu\u00e7\u00e3o da pena, a CPMA \n\npromove a\u00e7\u00f5es voltadas \u00e0 oferta de oportunidades de capacita\u00e7\u00e3o \n\nprofissional, retomada dos estudos, inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho \n\nquando o sentenciado est\u00e1 desempregado, encaminhamento para os \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade (especialmente para a supera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o que \n\ndificulte o cumprimento da pena), e acesso ao sistema de garantia de \n\ndireitos. \n\nA CPMA, que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o do Poder Executivo, n\u00e3o est\u00e1 prevista na Lei. Ela \n\nintegra uma determinada pol\u00edtica p\u00fablica de gest\u00e3o do acompanhamento da \n\nexecu\u00e7\u00e3o das penas alternativas atrav\u00e9s das Secretarias Estaduais de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, que repete o molde do que, h\u00e1 muito, est\u00e1 institu\u00eddo \n\npara as penas de pris\u00e3o: o Poder Executivo assumindo a responsabilidade pela \n\naplica\u00e7\u00e3o da pena atrav\u00e9s do sistema penitenci\u00e1rio. A execu\u00e7\u00e3o das penas \n\nprivativas de liberdade ocorre nos Centros de Deten\u00e7\u00e3o Provis\u00f3ria e nas \n\nPenitenci\u00e1rias; para as penas alternativas criaram-se as CPMAs. V\u00e1rios Estados, \n\ndiferentemente de S\u00e3o Paulo, optaram por manter o acompanhamento da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndas penas e medidas alternativas no pr\u00f3prio Poder Judici\u00e1rio, seja numa equipe \n\nt\u00e9cnica que atua no F\u00f3rum, seja atrav\u00e9s do pr\u00f3prio cart\u00f3rio da Vara Criminal; outros \n\na deixaram sob a responsabilidade de equipes t\u00e9cnicas lotadas no Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico; h\u00e1 ainda a possibilidade de as medidas alternativas ficarem sob a \n\nresponsabilidade de uma CEMA, vinculada diretamente ao MP, tal qual se procedeu \n\nna cidade sat\u00e9lite de Samambaia, DF. Nossa experi\u00eancia na responsabilidade \n\nt\u00e9cnica de uma CPMA, logo nos convenceu de que n\u00e3o h\u00e1, na lei, o que solicite o \n\ntrabalho do psic\u00f3logo numa Central de Penas e Medidas Alternativas. \n\n \n\n\n\n252 \n \n\n12.2 As penas restritivas de direitos \n\n \n\nA dignidade da pessoa humana \u00e9 fundamento do Estado Democr\u00e1tico de \n\nDireito Brasileiro, que tem como um dos seus objetivos fundamentais \u201cpromover o \n\nbem de todos, sem preconceitos de origem, ra\u00e7a, sexo, cor, idade e quaisquer \n\noutras formas de discrimina\u00e7\u00e3o\u201d. S\u00f3 se colhe cidadania onde se cultiva dignidade e \n\no resgate da cidadania pressup\u00f5e a dignifica\u00e7\u00e3o. \n\nA presta\u00e7\u00e3o social enquanto pena individualizada e alternativa e a garantia de \n\nrespeito \u00e0 integridade f\u00edsica e moral dos presos aparecem enumeradas nos inciso \n\nXLVI e XLIX do Art. 5\u00ba de nossa Constitui\u00e7\u00e3o. A Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal, Lei n\u00ba 7210 \n\nde 11/07/84, alterou o C\u00f3digo Penal de 1940 e, posteriormente foi alterada pela Lei \n\n9714/98, lei das penas alternativas, que ampliou significativamente o espectro de \n\naplica\u00e7\u00e3o das penas alternativas ao inserir no C\u00f3digo Penal as altera\u00e7\u00f5es \n\nconsonantes com as Regras M\u00ednimas das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Elabora\u00e7\u00e3o de \n\nMedidas N\u00e3o Privativas de Liberdade, tamb\u00e9m denominadas Regras de T\u00f3quio, \n\nrecomendadas pela ONU em 1990. Tamb\u00e9m foram criadas alternativas de \n\nrepara\u00e7\u00e3o consensual para os danos provocados por pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o dos Juizados Especiais C\u00edveis e Criminais (respectivamente, leis n\u00ba 9.099, \n\nde 1995 e 10.259, de 2001). Vejamos como est\u00e1 a reda\u00e7\u00e3o vigente para as penas \n\nrestritivas de direitos no C\u00f3digo Penal. \n\nC\u00f3digo Penal - Se\u00e7\u00e3o II - Das Penas Restritivas de Direitos \n\nPenas restritivas de direitos \n\nArt. 43. As penas restritivas de direitos s\u00e3o:  (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei \n\nn\u00ba 9.714) . \n\nI - presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.714). \n\nII - perda de bens e valores; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.714, de 1998). \n\nIII - (VETADO) (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.714, de 1998). \n\nIV - presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 comunidade ou a entidades p\u00fablicas; \n\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.209, de 11.7.1984, renumerado com altera\u00e7\u00e3o \n\npela Lei n\u00ba 9.714). \n\nV - interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de direitos; (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.209, de \n\n11.7.1984, renumerado com altera\u00e7\u00e3o pela Lei n\u00ba 9.714).  \n\nVI - limita\u00e7\u00e3o de fim de semana. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 7.209, de \n\n11.7.1984, renumerado com altera\u00e7\u00e3o pela Lei n\u00ba 9.714,  de \n\n25.11.1998). \n\nArt. 44. As penas restritivas de direitos s\u00e3o aut\u00f4nomas e substituem \n\nas privativas de liberdade, quando: (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.714,  \n\nde 1998). \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#/h\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#/h\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#/h\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#/h\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#/h\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art43\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\n\n\n253 \n \n\nI - aplicada pena privativa de liberdade n\u00e3o superior a quatro anos e \n\no crime n\u00e3o for cometido com viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a \u00e0 pessoa \n\nou, qualquer que seja a pena aplicada, se o crime for culposo; \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei). \n\nII - o r\u00e9u n\u00e3o for reincidente em crime doloso; (Reda\u00e7\u00e3o) dada pela \n\nLei. \n\nIII - a culpabilidade, os antecedentes, a conduta social e a \n\npersonalidade do condenado, bem como os motivos e as \n\ncircunst\u00e2ncias indicarem que essa substitui\u00e7\u00e3o seja suficiente. \n\n(Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.714, de 1998). \n\n(...) \n\n\u00a7 4o A pena restritiva de direitos converte-se em privativa de \n\nliberdade quando ocorrer o descumprimento injustificado da restri\u00e7\u00e3o \n\nimposta. No c\u00e1lculo da pena privativa de liberdade a executar ser\u00e1 \n\ndeduzido o tempo cumprido da pena restritiva de direitos, respeitado \n\no saldo m\u00ednimo de trinta dias de deten\u00e7\u00e3o ou reclus\u00e3o. (Inclu\u00eddo pela \n\nLei n\u00ba 9.714). \n\n(...) \n\nPresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade ou a entidades p\u00fablicas \n\nArt. 46. A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade ou a entidades \n\np\u00fablicas \u00e9 aplic\u00e1vel \u00e0s condena\u00e7\u00f5es superiores a seis meses de \n\npriva\u00e7\u00e3o da liberdade. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 9.714, de 1998). \n\n\u00a7 1o A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade ou a entidades p\u00fablicas \n\nconsiste na atribui\u00e7\u00e3o de tarefas gratuitas ao condenado. (Inclu\u00eddo \n\npela Lei n\u00ba 9.714). \n\n\u00a7 2o A presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 comunidade dar-se-\u00e1 em entidades \n\nassistenciais, hospitais, escolas, orfanatos e outros estabelecimentos \n\ncong\u00eaneres, em programas comunit\u00e1rios ou estatais. (Inclu\u00eddo pela \n\nLei n\u00ba 9.714) . \n\n \n\n\u00a7 3o As tarefas a que se refere o \u00a7 1o ser\u00e3o atribu\u00eddas conforme as \n\naptid\u00f5es do condenado, devendo ser cumpridas \u00e0 raz\u00e3o de uma hora \n\nde tarefa por dia de condena\u00e7\u00e3o, fixadas de modo a n\u00e3o prejudicar a \n\njornada normal de trabalho. (Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.714) . \n\n\u00a7 4o Se a pena substitu\u00edda for superior a um ano, \u00e9 facultado ao \n\ncondenado cumprir a pena substitutiva em menor tempo (art. 55), \n\nnunca inferior \u00e0 metade da pena privativa de liberdade fixada. \n\n(Inclu\u00eddo pela Lei n\u00ba 9.714). (Brasil, 1984) \n\n \n\nA Lei reconhece cinco modalidades de penas restritivas de direitos e define \n\nquando elas se aplicam. As penas restritivas de direito s\u00e3o: presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria, \n\nperda de bens e valores, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o \u00e0 comunidade ou a entidades \n\np\u00fablicas, interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de direitos e limita\u00e7\u00e3o de fim de semana. Elas se \n\naplicam nas condena\u00e7\u00f5es \u00e0 pena de pris\u00e3o n\u00e3o superiores a quatro anos, pena \n\naplic\u00e1vel quando o crime n\u00e3o for cometido com viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a \u00e0 pessoa, \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil/LEIS/L9714.htm#art44\n\n\n254 \n \n\nou sempre que o crime for culposo (quando o acusado n\u00e3o tinha inten\u00e7\u00e3o de \n\nprejudicar a v\u00edtima, tal qual ocorre nos acidentes de tr\u00e2nsito), desde que o r\u00e9u n\u00e3o \n\nseja reincidente neste tipo de crime e n\u00e3o haja circunst\u00e2ncias indicadoras de o \n\nmotorista ter sido muito irrespons\u00e1vel. \n\nCabe ao juiz ponderar se \u201ca culpabilidade, os antecedentes, a conduta social \n\ne a personalidade do condenado, bem como os motivos e as circunst\u00e2ncias\u201d indicam \n\nser suficiente essa substitui\u00e7\u00e3o. Por fim, a lei estabelece que o descumprimento \n\ninjustificado da pena restritiva de direito imposta ao condenado implica na sua \n\nconvers\u00e3o em pena privativa de liberdade. Antecedentes, conduta social e \n\npersonalidade do condenado devem ser considerados quando da decis\u00e3o do Juiz da \n\nInstru\u00e7\u00e3o (aquele que acolheu a den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico, instruiu o processo \n\ne prolatou a senten\u00e7a) em converter ou n\u00e3o a pena privativa de liberdade numa \n\npena restritiva de direitos. H\u00e1, aqui, uma demanda de interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo \n\nexplicitada na Lei, mas ela se coloca antes da chegada do sentenciado numa \n\nCPMA. \n\nAo Juiz da Execu\u00e7\u00e3o (aquele que procede \u00e0 execu\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a e a quem \n\nest\u00e3o submetidos todos que, a seu servi\u00e7o, participam do acompanhamento da \n\nexecu\u00e7\u00e3o da pena) \u00e9 possibilitado proceder a ajustes na forma de cumprimento da \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade em raz\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es pessoais do \n\ncondenado, de caracter\u00edsticas do estabelecimento, da entidade ou do programa \n\ncomunit\u00e1rio ou estatal (Art.148 e 149 da Lei da Execu\u00e7\u00e3o Penal). Tais ajustes, \n\nquando ocorrem, apoiam-se em informa\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o fornecidas pelas Centrais \n\nou similares. \n\nA Central de Penas e Medidas Alternativas \u00e9 acionada na execu\u00e7\u00e3o, logo, \n\nposteriormente ao momento do proceder processual penal em que se oportuniza \n\nconsiderar os antecedentes, a conduta social e a personalidade do condenado com \n\nvistas a ponderar a sufici\u00eancia da convers\u00e3o de uma pena privativa de liberdade \n\nnuma pena restritiva de direitos. Por outro lado, h\u00e1, na lei, a indica\u00e7\u00e3o de que as \n\naptid\u00f5es dos sentenciados sejam consideradas ao se lhes atribu\u00edrem as tarefas por \n\nexecutar no cumprimento de sua pena. A avalia\u00e7\u00e3o de aptid\u00f5es para o trabalho \n\nintegra o campo da Psicologia aplicada ao trabalho e o campo da orienta\u00e7\u00e3o \n\nvocacional. Seria ent\u00e3o isto o que nos \u00e9 solicitado? Exagero responder que sim. No \n\nacontecer cotidiano de uma CPMA tal avalia\u00e7\u00e3o limita-se a evitar encaminhar um \n\n\n\n255 \n \n\nsentenciado de elevado n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas bra\u00e7ais, \n\ncomo tamb\u00e9m n\u00e3o encaminhar um sentenciado de baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o para \n\ntarefas complexas. Do mesmo modo, evita-se encaminhar um usu\u00e1rio de drogas \n\npara cumprir suas tarefas numa creche ou numa escola. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmera express\u00e3o de bom senso e n\u00e3o demanda conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico. \n\nO ju\u00edzo da Vara de Execu\u00e7\u00e3o encaminha o sentenciado para o cumprimento \n\nda pena e, simplesmente, aguarda os informes sobre a quantidade de horas \n\ncumpridas m\u00eas a m\u00eas ou sobre condi\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es que estejam dificultando seu \n\ndevido cumprimento. N\u00e3o h\u00e1, na lei, o que solicite uma interven\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo \n\nquando da aplica\u00e7\u00e3o da pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade. O que tem \n\nmotivado a contrata\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logos para nelas atuarem \u00e9 a ineg\u00e1vel import\u00e2ncia \n\nda escuta psicol\u00f3gica para a concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos de reintegra\u00e7\u00e3o social dos \n\nsentenciados, estejam eles explicitados no texto legal ou contidos nas diretrizes \n\nestabelecidas pelos \u00f3rg\u00e3os que, a n\u00edvel nacional, assumiram responsabilidade pela \n\nconsolida\u00e7\u00e3o dessa pol\u00edtica p\u00fablica e pela estrutura\u00e7\u00e3o das CPMAs. \n\n \n\n12.3 A demanda de atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo numa CPMA \n\nH\u00e1 um Manual de Monitoramento das Penas e Medidas Alternativas, \n\npublicado em 2002, em que est\u00e1 proposto um Modelo de Avalia\u00e7\u00e3o Psicossocial, a \n\nser realizada por um psic\u00f3logo ou por um assistente social, em que est\u00e3o \n\nenumerados temas a serem abordados quando a avalia\u00e7\u00e3o for realizada por um \n\npsic\u00f3logo e, outros, quando por um assistente social. Referido manual foi elaborado \n\npela Central Nacional de Apoio e Acompanhamento \u00e0s Penas e Medidas \n\nAlternativas \u2013 CENAPA \u2013, institu\u00edda, em 2000, pela Secretaria Nacional de Justi\u00e7a \n\ndo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. \n\nNeste manual s\u00e3o descritos os processos de trabalho da equipe de apoio \n\nt\u00e9cnico incumbida de fornecer aux\u00edlio ao Ju\u00edzo da Execu\u00e7\u00e3o ou ao Minist\u00e9rio P\u00fablico \n\nno esfor\u00e7o de fiscalizar o cumprimento da pena ou da medida alternativa. Tais \n\nequipes de apoio t\u00e9cnico tanto podem estar lotadas nas Varas Especializadas, \n\ncompondo o quadro funcional do Poder Judici\u00e1rio, quanto nas Centrais de Penas e \n\nMedidas Alternativas, integrando o quadro funcional do Poder Executivo. Ambas \n\natuam em sintonia com as Varas de Execu\u00e7\u00e3o Penal e auxiliam o Ju\u00edzo de \n\n\n\n256 \n \n\nExecu\u00e7\u00e3o na aplica\u00e7\u00e3o das alternativas penais. Nos Juizados Especiais Criminais a \n\nequipe de apoio t\u00e9cnico auxilia a Promotoria de Justi\u00e7a na aplica\u00e7\u00e3o das medidas \n\nalternativas. Mantemos o entendimento de que os psic\u00f3logos integrantes de tais \n\nequipes, quando lotadas no quadro funcional do Poder Judici\u00e1rio ter\u00e3o sua atua\u00e7\u00e3o \n\nsob a \u00e9gide da fun\u00e7\u00e3o pericial (Psicologia Judici\u00e1ria); por outro lado, se lotadas no \n\nquadro funcional do Poder Executivo (MP e Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o \n\nPenitenci\u00e1ria) realizar\u00e3o assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense. \n\nA execu\u00e7\u00e3o das penas e medidas alternativas exige a capta\u00e7\u00e3o, \n\ncadastramento e capacita\u00e7\u00e3o de uma rede credenciada de entidades parceiras e o \n\nmonitoramento do cumprimento da pena ou medida. A concep\u00e7\u00e3o de monitoramento \n\nque se expressa na metodologia de apoio t\u00e9cnico proposta no manual elaborado \n\npela CENAPA, envolve, al\u00e9m de um m\u00f3dulo complementar voltado \u00e0s entidades \n\nparceiras, tr\u00eas m\u00f3dulos consecutivos de procedimentos: \n\n? Avalia\u00e7\u00e3o, corresponde ao procedimento t\u00e9cnico que faz a an\u00e1lise do \n\nperfil do benefici\u00e1rio e da entidade parceira. \n\n? Encaminhamento, corresponde ao procedimento t\u00e9cnico que assegura a \n\nrela\u00e7\u00e3o formal entre o ju\u00edzo da execu\u00e7\u00e3o, o benefici\u00e1rio e a entidade \n\nparceira. \n\n? Acompanhamento, corresponde ao procedimento t\u00e9cnico que garante a \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o do fiel cumprimento da pena ou medida alternativa. \n\n(CENAPA, 2002, p. 10). \n\n     A metodologia de apoio t\u00e9cnico adotada foi elaborada pela psic\u00f3loga M\u00e1rcia \n\nde Alencar Ara\u00fajo Matos, \u201cadaptado dos modelos utilizados pelas Centrais de Apoio \n\n\u00e0s Promotorias dos Juizados Especiais Criminais da Regi\u00e3o Metropolitana do Recife \n\n\u2013 PE e pela Vara de Execu\u00e7\u00e3o de Penas Alternativas de Fortaleza - CE.\u201d (Brasil, \n\n2002, p. 36). Ao apresentar os modelos de instrumentos de trabalho para a \n\navalia\u00e7\u00e3o do benefici\u00e1rio, oferece-nos um modelo de entrevista psicossocial e um \n\nmodelo de sum\u00e1rio psicossocial. N\u00e3o h\u00e1 que se subestimar a dificuldade da tarefa \n\nde que se incumbiu a CENAPA, na pessoa da psic\u00f3loga M\u00e1rcia Alencar: propor um \n\ninstrumento capaz de subsidiar avalia\u00e7\u00f5es psicossociais a serem realizadas na \n\nimensa diversidade de nosso pa\u00eds, por assistentes sociais e/ou psic\u00f3logos, num \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o nascente e pressionado a expandir-se o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. \n\n\n\n257 \n \n\nA amplitude das ocorr\u00eancias contempladas, ao lado da investiga\u00e7\u00e3o \n\nminuciosa proposta para cada uma delas, por si s\u00f3, j\u00e1 implica na sele\u00e7\u00e3o do ali \n\nproposto que se mostra mais pertinente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o particular sob avalia\u00e7\u00e3o. Afora \n\nisso, todo aquele que detiver experi\u00eancia pr\u00e9via relevante na realiza\u00e7\u00e3o de \n\nentrevistas psicossociais ter\u00e1 desenvolvido um modo pr\u00f3prio de conduzi-las e, com \n\nele, alguma resist\u00eancia em passar a realiz\u00e1-las sob as ordens de um roteiro \n\nproposto, a que n\u00e3o se quer encarar como imposto. \n\nEntendemos que este modo pr\u00f3prio \u00e9 sempre prefer\u00edvel, na medida em que \n\nreflete a experi\u00eancia do entrevistador e contempla, em maior medida, o singular da \n\nsitua\u00e7\u00e3o em estudo. O ideal \u00e9 que a experi\u00eancia do entrevistador apodere-se do \n\nconhecimento contido no roteiro e, perante a situa\u00e7\u00e3o particular em estudo, produza \n\numa s\u00edntese na qual se reflita sua forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, a singularidade do caso, assim \n\ncomo as diretrizes propostas pelos \u00f3rg\u00e3os regulamentadores. \n\nFoi este modelo de entrevista psicossocial que convertemos numa planilha do \n\nExcel e que fomos modificando tornando-o mais flu\u00eddo, din\u00e2mico e eficiente, tanto no \n\nque se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos aspectos cognitivos, relacionais e psicodin\u00e2micos, \n\nquanto \u00e0 expectativa de, no desenrolar da entrevista, promover a constitui\u00e7\u00e3o de um \n\ncampo psicol\u00f3gico, nos termos em que o concebe Bleger (1974). Muito nos motivou \n\no fato de termos selecionado e treinado uma equipe de tr\u00eas estagi\u00e1rias de Psicologia \n\ne de termos recebido e treinado duas colegas psic\u00f3logas concursadas, efetivas e em \n\nin\u00edcio de exerc\u00edcio, uma das quais se transferiu para o litoral ap\u00f3s poucos meses, \n\nenquanto a outra passou a ser a respons\u00e1vel t\u00e9cnica pela unidade, quando de \n\nminha sa\u00edda. \n\nE quanto ao sentenciado, haveria, da parte dele, algum benef\u00edcio em ser \n\nsubmetido a uma entrevista psicol\u00f3gica aprimorada? Por in\u00fameras vezes, no \n\nmomento em que nos apresent\u00e1vamos ao sentenciado que, na recep\u00e7\u00e3o, nos \n\naguardava e lhe diz\u00edamos ser psic\u00f3logo, ficou-nos a impress\u00e3o de que esta n\u00e3o foi \n\npara ele uma boa not\u00edcia. \n\nA pessoa que comparece a uma CPMA foi beneficiada com a convers\u00e3o de \n\numa pena de pris\u00e3o numa pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade. Cabe-lhe \n\ncumprir sua pena. Em geral, surpreende-se ao constatar que aquele que o ir\u00e1 \n\nentrevistar \u00e9 um psic\u00f3logo. Talvez porque isso o fa\u00e7a imaginar que continua sob \n\navalia\u00e7\u00e3o. Em outras unidades tal entrevista pode estar a cargo de uma assistente \n\n\n\n258 \n \n\nsocial, de um pedagogo, de um soci\u00f3logo, de um advogado, ou acabar por ser \n\nrealizada por um estagi\u00e1rio e, at\u00e9 mesmo, por um funcion\u00e1rio de ensino m\u00e9dio. \n\nE quanto aos psic\u00f3logos contratados para trabalharem numa CPMA, \n\nentendem eles haver ali algum tipo de interven\u00e7\u00e3o que reconhe\u00e7am como pr\u00f3prias e \n\nexclusivas? Ineg\u00e1vel a import\u00e2ncia da escuta psicol\u00f3gica para a concretiza\u00e7\u00e3o de \n\num projeto de reintegra\u00e7\u00e3o social assumido pelo sentenciado, bastando lembrar que \n\nnele se ter\u00e1 que lidar com a elabora\u00e7\u00e3o de sentimentos de culpa. Por outro lado, \n\npode-se reconhecer nas pessoas que se autorizam condutas pass\u00edveis de puni\u00e7\u00e3o \n\numa esperan\u00e7a de n\u00e3o virem a ser punidas, seja no momento em que as realizam, \n\nseja posteriormente. Entre os psic\u00f3logos \u00e9 vigente o entendimento de que a viola\u00e7\u00e3o \n\nda lei, da regra ou da norma, vem acompanhada de sentimentos de culpa, cuja \n\nnecessidade de expia\u00e7\u00e3o gera o desejo de ser punido. Tal entendimento soa-nos \n\npertinente naqueles casos em que encontramos uma forte correla\u00e7\u00e3o entre a \n\nconduta delitiva e os dramas pessoais pr\u00f3prios do infrator, como tamb\u00e9m, naqueles \n\nonde n\u00e3o se reconhece a inten\u00e7\u00e3o de agir do autor, os delitos culposos, quando n\u00e3o \n\nse h\u00e1 de considerar o sentimento de culpa acompanhado do desejo de expia\u00e7\u00e3o, \n\nmas sim pelo de infort\u00fanio. Por outro lado, n\u00e3o podemos deixar de reconhecer que \n\nh\u00e1 todo um conjunto de condutas delitivas insistentemente geradas pela pr\u00f3pria \n\ndin\u00e2mica social e que n\u00e3o geram conflitos no autor. Nelas o que se costuma verificar \n\n\u00e9 uma forte propens\u00e3o a esquivar-se da responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nO sistema de administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a est\u00e1 sempre a reiterar que a certeza da \n\npuni\u00e7\u00e3o \u00e9 o mais eficiente inibidor da infra\u00e7\u00e3o e da criminalidade. \u00c9 de consenso \n\nque a generalizada corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica caracter\u00edstica de nosso pa\u00eds tem ra\u00edzes na \n\nimpunidade. Sabemos que o abuso sexual dom\u00e9stico prolongado \u00e9, antes de tudo, \n\nefeito de desprote\u00e7\u00e3o originada na conviv\u00eancia materna (Oliveira, 2004). \u00c9 tru\u00edsmo \n\ndentre legisladores e operadores do Direito que a impunidade est\u00e1 na origem do \n\naumento da pr\u00e1tica de todo e qualquer delito, assim como se reconhece maior \n\nefici\u00eancia a proposi\u00e7\u00e3o de penas mais leves e sempre aplicadas, do que a de penas \n\nmuito duras, mas de dif\u00edcil aplica\u00e7\u00e3o. \n\nA certeza da puni\u00e7\u00e3o \u00e9 mais eficiente no controle da delituosidade do que a \n\nintensidade da puni\u00e7\u00e3o. Ilustremos: se estabelecermos em R$5.000,00 (cinco mil \n\nreais) a multa por excesso de velocidade nas vias urbanas fiscalizadas, visando \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o de tais ocorr\u00eancias, fracassaremos se n\u00e3o forem instaladas muitas c\u00e2meras \n\n\n\n259 \n \n\ncapazes de flagrar o infrator. Entretanto efeitos adversos tamb\u00e9m poder\u00e3o ocorrer, \n\npor exemplo, o aumento no n\u00famero de motoristas multados que n\u00e3o t\u00eam recursos \n\npara pagar as multas que lhes foram aplicadas. Consequentemente, haver\u00e1 um \n\naumento no n\u00famero de carros circulando com um montante de multas que supera o \n\nseu pr\u00f3prio valor de compra e venda e, ao final, um aumento no n\u00famero de \n\nmotoristas que n\u00e3o mais se importam em tomar multas por se reconhecerem sem os \n\nrecursos necess\u00e1rios para retornar \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de regularidade. Assim, uma multa \n\nelevad\u00edssima revelou-se de baixa aplicabilidade (poucos ir\u00e3o pag\u00e1-la) e ineficaz para \n\na obten\u00e7\u00e3o do objetivo pretendido. \n\nF\u00e1cil admitir que sofre uma perturba\u00e7\u00e3o no seu equil\u00edbrio psicol\u00f3gico a \n\npessoa flagrada na pr\u00e1tica de um delito, pois tal implicar\u00e1 numa responsabiliza\u00e7\u00e3o \n\njudicial, tenha-o praticado intencionalmente ou sido v\u00edtima de uma fatalidade. N\u00e3o h\u00e1 \n\ncomo negar que tamb\u00e9m sofre perturba\u00e7\u00e3o no seu equil\u00edbrio psicol\u00f3gico a pessoa \n\nmantida presa por semanas ou meses enquanto se aguarda aprecia\u00e7\u00e3o judicial do \n\ninqu\u00e9rito policial em que ela \u00e9 acusada da pr\u00e1tica de um delito. Igualmente, perturba \n\nnosso equil\u00edbrio psicol\u00f3gico, estarmos respondendo em liberdade a um processo em \n\nque somos acusados de termos receptado um carro roubado, especialmente quando \n\ns\u00f3 tomamos conhecimento disso quando flagrados pelas autoridades. A viol\u00eancia \n\npolicial contra qualquer pessoa \u00e9 t\u00e3o mais prov\u00e1vel quanto maior seus ind\u00edcios de \n\npauperidade e de pertencimento a minorias \u00e9tnicas, chegando a ser previs\u00edvel \n\nquando uma pessoa com tais ind\u00edcios \u00e9 flagrada na pr\u00e1tica de um delito ou \n\nmeramente suspeita de t\u00ea-lo praticado. Uma v\u00edtima da viol\u00eancia policial tem seu \n\nequil\u00edbrio psicol\u00f3gico perturbado. Ser conduzido \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de r\u00e9u e passar a \n\ncarregar tal estigma, abala nosso equil\u00edbrio psicol\u00f3gico. O que dizer da senten\u00e7a que \n\nnos condena \u00e0 pris\u00e3o? Certamente \u00e9 aliviador obter-se o benef\u00edcio da convers\u00e3o da \n\npena de priva\u00e7\u00e3o de liberdade em pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios. Mas, \n\ne quando tudo soa-nos uma grande injusti\u00e7a! Desnecess\u00e1rio demonstrar que nossa \n\nexposi\u00e7\u00e3o a abalos e a perturba\u00e7\u00f5es em nosso equil\u00edbrio psicol\u00f3gico desencadeia a \n\nativa\u00e7\u00e3o de mecanismos de defesa. \n\nA pessoa que, sob determina\u00e7\u00e3o judicial, comparece \u00e0 CPMA foi condenada \n\n\u00e0 pena de pris\u00e3o e beneficiada com a pena substitutiva de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 \n\ncomunidade. Desde a ocorr\u00eancia do fato gerador da acusa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento em \n\nque se inicia a entrevista ela tem se empenhado em defender-se. Sua defesa tem \n\n\n\n260 \n \n\nduas dimens\u00f5es bem claras: uma psicol\u00f3gica e outra social. A defesa psicol\u00f3gica \n\ncostuma estruturar-se pela ativa\u00e7\u00e3o dos mecanismos de racionaliza\u00e7\u00e3o, simula\u00e7\u00e3o, \n\ndissocia\u00e7\u00e3o e isolamento. A defesa social estrutura-se sob a orienta\u00e7\u00e3o de um \n\nadvogado. Configura-se numa cuidadosa racionaliza\u00e7\u00e3o referendada no modo de \n\noperar da Justi\u00e7a e movida pela inten\u00e7\u00e3o de minimizar as consequ\u00eancias sociais que \n\nincidem sobre todo aquele que pr\u00e1tica o delito atribu\u00eddo ao acusado. Tal defesa \n\ncentra-se na negativa da autoria e/ou na valoriza\u00e7\u00e3o de atenuantes e nutre \n\nverdadeira ojeriza \u00e0 confiss\u00e3o. Importante lembrarmos que estas defesas se \n\ninstituem e se refor\u00e7am ao longo de meses, de anos, assim, muitos dos \n\nsentenciados chegam \u00e0s CPMAs completamente escudados por elas. \n\n \n\n12.4 A entrevista de entrada: o ponto culminante de nosso trabalho numa \nCPMA \n\n \n\nAs circunst\u00e2ncias que conduzem uma pessoa adulta ao cumprimento de uma \n\npena alternativa promovem o acionamento de um conjunto de defesas, tanto \n\npsicol\u00f3gicas quanto sociais, as quais demandam a forma\u00e7\u00e3o e as compet\u00eancias \n\npr\u00f3prias dos psic\u00f3logos para que sejam devidamente consideradas, especialmente, \n\nquanto ao seu papel em rela\u00e7\u00e3o ao modo como o sentenciado se conduzir\u00e1 no \n\ndecorrer do cumprimento da pena alternativa e quanto ao grau de benef\u00edcio \n\nalcan\u00e7ado com o cumprimento dela. \n\nFoi o reconhecimento da exist\u00eancia deste processo de estrutura\u00e7\u00e3o de \n\ndefesas, o que nos fez considerar o atendimento ao sentenciado \u00e0 pena de \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios, oferecido numa CPMA, um espa\u00e7o relevante de \n\natua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo. O ponto culminante deste trabalho se d\u00e1 quando da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da entrevista de entrada. A entrevista do sentenciado que procedemos \n\nquando ele nos chega \u2013 de posse de um of\u00edcio judicial que lhe determina nos \n\nprocurar \u2013 pode, em conformidade com a legisla\u00e7\u00e3o vigente, propor-se a, \n\nmeramente, providenciar seu encaminhamento a um posto de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\n\u201cconforme as aptid\u00f5es do condenado\u201d \n8\n, al\u00e9m de proceder \u00e0 coleta de dados \n\nexigidos por levantamentos estat\u00edsticos institucionais. Em geral, a escassez de \n\noferta de postos de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os torna a disponibilidade de dia e hor\u00e1rio o \n\n                                                \n8\nEssa \u00e9 a letra da lei \n\n\n\n261 \n \n\nprincipal crit\u00e9rio seletivo; para, al\u00e9m disso, apenas o evitar encaminhar pessoas de \n\nescolaridade elevada e/ou de atividade profissional qualificada para realizar servi\u00e7os \n\ngerais. \n\nA entrevista psicol\u00f3gica, tal qual a realizamos na Central de Penas e Medidas \n\nAlternativas pela qual estivemos respons\u00e1vel por quase dois anos, constitu\u00eda-se no \n\nnosso \u00fanico instrumento de avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. Avalia\u00e7\u00e3o que empenh\u00e1vamo-nos \n\nem realizar, ainda que absolutamente prescind\u00edvel. Prescind\u00edvel porque a ess\u00eancia \n\nda tarefa que nos \u00e9 atribu\u00edda \u00e9 ter a vaga e preench\u00ea-la com determinado apenado; \n\nmonitorar para evitar ou tomar conhecimento de eventuais interrup\u00e7\u00f5es ou \n\nabandonos e para contornar eventuais dificuldades indicadas pelo servi\u00e7o que \n\ndisponibiliza a vaga, como tamb\u00e9m o proceder a acompanhamento com vistas \u00e0 \n\npromo\u00e7\u00e3o social do apenado.  \n\nA entrevista que fomos aprimorando ao longo de quase dois anos de trabalho \n\ncom sentenciados passou a visar convid\u00e1-los a restabelecer o contato consigo \n\nmesmo no que se refere aos acontecimentos que culminaram na sua senten\u00e7a, o \n\nque s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ado se ele baixar suas defesas. Sob este enfoque a \n\nentrevista psicossocial passou a ser conduzida visando convid\u00e1-lo a desativar (ou, \n\nao menos, flexibilizar) todo este sistema defensivo. O campo psicol\u00f3gico (Bleger, \n\n1974) que se passou a procurar estabelecer no decorrer da entrevista visava \n\nfavorecer a desativa\u00e7\u00e3o/flexibiliza\u00e7\u00e3o dessas defesas, visto que, sem isso, o \n\nsentenciado n\u00e3o se comprometeria devidamente com o cumprimento de sua \n\nsenten\u00e7a, e, mesmo que chegasse cumpri-la, o faria aos trope\u00e7os e com baix\u00edssima \n\nprobabilidade de alcan\u00e7ar sua reintegra\u00e7\u00e3o social, pois o faria, apenas, para poupar-\n\nse das consequ\u00eancias adversas do seu descumprir. \n\nVisando favorecer a configura\u00e7\u00e3o deste campo psicol\u00f3gico fomos \n\nmodificando o roteiro fornecido pela CENAPA e sistematizando uma entrevista \n\nroteirizada, semidirigida, de cunho autobiogr\u00e1fico, norteada pelos princ\u00edpios da \n\nPsicologia do desenvolvimento humano e por nosso conhecimento da din\u00e2mica \n\nsocial atuante na intera\u00e7\u00e3o crime/castigo, pol\u00edcia/bandido, justi\u00e7a/r\u00e9u, reintegra\u00e7\u00e3o \n\nsocial/sentenciado pontuando-se, no desenrolar do relato de sua \u201cautobiografia\u201d, \n\ndin\u00e2micas, acontecimentos e condutas capazes de presentific\u00e1-lo, enquanto pessoa, \n\nna rela\u00e7\u00e3o intersubjetiva que se ia constituindo no desenrolar da entrevista.  \n\n\n\n262 \n \n\nDesde que assumimos (outubro/2010) a responsabilidade pelo atendimento \n\naos sentenciados \u00e0 pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os comunit\u00e1rios num munic\u00edpio da \n\nGrande S\u00e3o Paulo, introduzimos o uso de computador na realiza\u00e7\u00e3o da entrevista de \n\nentrada: convertemos o roteiro de entrevista da CENAPA numa planilha do Excel e \n\nisso nos forneceu enorme flexibilidade no trabalho de ajustamento deste roteiro \u00e0s \n\ndemandas da situa\u00e7\u00e3o. \n\nA entrevista era realizada utilizando-se de computador e se ia registrando na \n\nplanilha as informa\u00e7\u00f5es colhidas sob o olhar do entrevistando que era convidado a \n\npropor corre\u00e7\u00f5es ou mudan\u00e7as no que estava sendo digitado. A primeira linha da \n\nplanilha correspondia ao cabe\u00e7alho. Ele cont\u00e9m, a cada coluna, os dados a serem \n\nsolicitados, sendo poss\u00edvel acessar orienta\u00e7\u00f5es resumidas sobre sua obten\u00e7\u00e3o. Na \n\nsegunda linha digitavam-se as informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo entrevistando \n\ncorrespondentes ao dado solicitado. Havia colunas que deveriam ser preenchidas \n\ncom categorias fixas, pois atendiam a demandas estat\u00edsticas institucionais: neste \n\ncaso tais categorias apareciam listadas junto ao dado. \n\nO entendimento de que a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo numa CPMA justifica-se e \n\ndeve focar a estrutura defensiva erigida sob as press\u00f5es do processo acusat\u00f3rio \n\nfinalizado com o proferir da senten\u00e7a, n\u00e3o pode ser tido como ineg\u00e1vel, nem como \n\nimprescind\u00edvel, afinal, sabemos que muitos sentenciados cumpriram devidamente \n\nsua pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade, apoiados no sistema defensivo \n\natuante quando de sua passagem pelas CPMAs. Entretanto, \u00e9 certo que o aumento \n\nda presen\u00e7a de psic\u00f3logos nestes servi\u00e7os implicar\u00e1 numa abordagem mais \n\ncuidadosa deste aspecto, com uma percept\u00edvel melhora da qualidade de todas as \n\ninterven\u00e7\u00f5es ali realizadas. \n\nApontamos a flexibiliza\u00e7\u00e3o da estrutura defensiva erigida no sentenciado no \n\ndecorrer do processo acusat\u00f3rio como relevante e como demanda do trabalho do \n\npsic\u00f3logo nas CPMAs. Todos os t\u00e9cnicos que realizam a entrevista de entrada \n\nconvidam o sentenciado a falar sobre si, sobre sua vida, sua fam\u00edlia e sobre os \n\nacontecimentos que culminaram na sua senten\u00e7a. Sabemos que o grau de \n\ndificuldade aumenta conforme diminui a franqueza do sentenciado quando da \n\nentrevista de entrada. \n\nA experi\u00eancia acumulada por assistentes sociais, psic\u00f3logos, pedagogos e \n\noutros profissionais faz distinguir o sentenciado que participa com franqueza da \n\n\n\n263 \n \n\nentrevista psicossocial, daquele cujo relato n\u00e3o nos convence. Os primeiros s\u00e3o \n\ncasos de baixa complexidade e com alta probabilidade de cumprir, sem trope\u00e7os, a \n\npena. Os segundos deixam a impress\u00e3o de que se escondem por detr\u00e1s de \n\nrespostas curtas e na insistente negativa de dados biogr\u00e1ficos correlacion\u00e1veis com \n\na pr\u00e1tica do delito. Costumam afirmar pretender a convers\u00e3o da pena de presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os \u00e0 comunidade em presta\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria e alegar trabalhar de segunda a \n\ndomingo, n\u00e3o tendo tempo dispon\u00edvel para o cumprimento da PSC. S\u00e3o os casos de \n\nalta complexidade, pois j\u00e1 chegam \u00e0s CPMAs esquivando-se. H\u00e1, ainda, aqueles \n\nque s\u00e3o francos em se declararem injusti\u00e7ados com a aplica\u00e7\u00e3o da pena e que \n\nassumem estarem ali tentando encontrar um meio de apresent\u00e1-la como cumprida. \n\nO psic\u00f3logo deve considerar que o momento de chegada \u00e0 CPMA \u00e9, para o \n\napenado, oportuno para uma tentativa de livrar-se dos efeitos da penaliza\u00e7\u00e3o, sem \n\nter que cumprir plenamente a pena, ou seja, deve encarar a conduta do sentenciado \n\ndurante a entrevista psicossocial como uma \u00faltima negocia\u00e7\u00e3o com vistas a \n\nminimizar a puni\u00e7\u00e3o recebida. Se o entrevistador \u00e9 um psic\u00f3logo a valoriza\u00e7\u00e3o pelo \n\nentrevistando de \u201cconflitos emocionais\u201d pode configurar mera ast\u00facia. \n\n \n\n12.5 Da viola\u00e7\u00e3o da \u00e9tica da Psicologia na oferta de psicoterapia aos usu\u00e1rios \n\nde uma CPMA \n\n \n\nMesmo admitindo-se a flexibiliza\u00e7\u00e3o da estrutura defensiva erigida pelo \n\nsentenciado no decorrer do processo acusat\u00f3rio como aquilo que mais solicita o \n\ntrabalho do psic\u00f3logo numa CPMA, n\u00e3o se pode recorrer \u00e0 oferta de psicoterapia. O \n\nC\u00f3digo de \u00c9tica do Psic\u00f3logo ao enumerar os princ\u00edpios fundamentais norteadores \n\ndo trabalho do psic\u00f3logo afirma: \n\n \nVII. O psic\u00f3logo considerar\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es de poder nos contextos em \nque atua e os impactos dessas rela\u00e7\u00f5es sobre as suas atividades \nprofissionais, posicionando-se de forma cr\u00edtica e em conson\u00e2ncia \ncom os demais princ\u00edpios deste C\u00f3digo. (CFP, 2005) \n\n \n\nTodo o trabalho que realizamos numa CPMA decorre de uma decis\u00e3o de \n\ncunho judicial (interesse coletivo): seja substituir uma pena de pris\u00e3o por uma pena \n\nde presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade (PSC), seja aplicar uma medida alternativa \n\n\n\n264 \n \n\ncom vistas ao ajuste de conduta sem que se tenha de recorrer \u00e0 jurisdicionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de uma pena ou medida alternativa, ainda que em benef\u00edcio da pessoa \n\nenvolvida, atende a interesses coletivos. Compondo o quadro de funcion\u00e1rios do \n\nPoder Executivo, seja vinculados ao MP, seja \u00e0 Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o \n\nPenitenci\u00e1ria, o papel que a\u00ed desempenhamos \u00e9 de assistente t\u00e9cnico forense: \n\nnossas interven\u00e7\u00f5es se fundamentam no compromisso profissional entre n\u00f3s e o \n\nbeneficiado pela pena ou medida alternativa, o que nos impele a promover o devido \n\ncumprimento da pena (ou da medida) e, no decorrer de tal cumprimento, sua \n\ninser\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00f5es sociais promotoras de cidadania: o benefici\u00e1rio de nossa \n\natua\u00e7\u00e3o \u00e9 o pr\u00f3prio sentenciado e tem potencial para atender ao seu interesse \n\nindividual. \n\nEntretanto, n\u00e3o se pode perder de vista que estamos ali porque o Poder \n\nExecutivo tem a obriga\u00e7\u00e3o legal de atender ao direito do apenado ao devido \n\ncumprimento de sua pena e, por esta via, resgatar o pleno usufruto de sua \n\ncidadania. Somos o recurso que o Estado aciona ao cumprir esse seu dever e, por \n\nfor\u00e7a das caracter\u00edsticas do servi\u00e7o, temos a obriga\u00e7\u00e3o funcional de informar ao \n\nju\u00edzo da Vara de Execu\u00e7\u00e3o ou ao promotor sobre o andamento do cumprimento da \n\npena ou medida e o apenado \u00e9 (e tem que ser) plenamente cientificado disso. \n\nAtuamos tendo o apenado como o benefici\u00e1rio de nosso atendimento, mas, ao \n\nmesmo tempo, temos obriga\u00e7\u00f5es funcionais perante o poder publico capazes de \n\ngerar problemas quanto \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do sigilo. Por outro lado, num atendimento \n\npsicoter\u00e1pico genu\u00edno, todas as nossas interven\u00e7\u00f5es respondem a uma demanda \n\nque parte do psicoterapeutizando e que se engendra numa conflituosidade \n\nintraps\u00edquica. Elas s\u00e3o estritamente focadas nos objetivos, nos interesses e no \n\nbenef\u00edcio dele e, al\u00e9m disso, pressup\u00f5e o sigilo profissional, que s\u00f3 pode ser \n\nquebrado sob circunst\u00e2ncias muito espec\u00edficas. Na psicoterapia \u00e9 completo o \n\nprevalecer dos interesses individuais, ainda que n\u00e3o se possa deixar de reconhecer \n\nque sua consolida\u00e7\u00e3o como atividade profissional \u00e9 demonstra\u00e7\u00e3o inequ\u00edvoca de \n\nque atende a interesses coletivos, isto \u00e9, a profiss\u00e3o de psicoterapeuta atende a \n\ninteresses coletivos, mas a sess\u00e3o de psicoterapia atende, estritamente, a \n\ninteresses individuais. \n\nN\u00e3o se h\u00e1 de negar que, na maioria das vezes, interesses coletivos e \n\nindividuais sejam convergentes, mas ocorre de n\u00e3o o serem, ent\u00e3o tendem a \n\n\n\n265 \n \n\nprevalecer os interesses da coletividade. A CPMA Insere-se no campo da execu\u00e7\u00e3o \n\npenal e \u00e9 por ele delimitada. \u00c9 um equipamento p\u00fablico institu\u00eddo sob o interesse \n\ncoletivo de evitar a aplica\u00e7\u00e3o de uma pena restritiva de liberdade a quem cometeu \n\num delito de menor poder ofensivo ou que, sem dolo, causou grave preju\u00edzo a \n\nalgu\u00e9m; como tamb\u00e9m de promover melhoria na vida relacional e redu\u00e7\u00e3o da \n\nprobabilidade de reincid\u00eancia, naquelas pessoas envolvidas em padr\u00f5es relacionais \n\nque violam o preconizado e que concordam em recorrer a ajuda profissional.  \n\nAinda que o psic\u00f3logo seja o profissional competente para a oferta de \n\npsicoterapia; o psic\u00f3logo que exerce um cargo numa CPMA submete-se a \n\nobriga\u00e7\u00f5es funcionais decorrentes de tratar-se de uma unidade cuja demanda \u00e9 de \n\nnatureza processual ou penal. Tais caracter\u00edsticas do servi\u00e7o s\u00e3o inconcili\u00e1veis com \n\na liberdade usufru\u00edda pelo cliente que recorre a uma psicoterapia. Afora a \n\ninadmissibilidade de se reconhecer como espont\u00e2nea uma demanda de psicoterapia \n\nmanifestada quando do primeiro atendimento numa CPMA a um apenado ou a \n\nalgu\u00e9m beneficiado com uma medida alternativa. Quando o submeter-se \u00e0 \n\npsicoterapia for decorr\u00eancia de medida, a CPMA n\u00e3o \u00e9 equipamento p\u00fablico de \n\noferta de psicoterapia, a qual, acertadamente, \u00e9 reconhecida como pr\u00f3pria dos \n\nequipamentos da \u00e1rea da sa\u00fade e da assist\u00eancia social. Lembremos as \n\nincongru\u00eancias e contradi\u00e7\u00f5es que, no cap\u00edtulo anterior, apontamos existir no \n\nentendimento externato por um grupo de psic\u00f3logos de um servi\u00e7o de atendimento \n\nmultidisciplinar a mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia intraconjugal e seus respectivos \n\nagressores, vinculados ao MP. \n\nA proposta de psicoterapia na CPMA cont\u00e9m elevado risco de surgir como \n\ndemanda do psic\u00f3logo que, por deter tal compet\u00eancia, entende poder ofert\u00e1-la onde \n\nquer que ele esteja. Tal posicionamento tende a ser o reflexo do estreito \n\nentendimento de que s\u00f3 h\u00e1 Psicologia Cl\u00ednica onde se faz atendimento \n\npsicoter\u00e1pico. Do encontro entre tal demanda do psic\u00f3logo com as demandas do \n\nbeneficiado por uma pena ou medida alternativa, facilmente engendra-se, a partir da \n\nast\u00facia deste, a solicita\u00e7\u00e3o de psicoterapia. N\u00e3o se pode desconsiderar que tal \n\nsolicitar ou o apresentar-se necessitado de submeter-se \u00e0 psicoterapia ocorra \n\nvislumbrando ganhos secund\u00e1rios no cumprimento da pena, tais como obter o local \n\nque lhe \u00e9 mais prop\u00edcio, maior permissividade com eventuais inconst\u00e2ncias, ser tido \n\npor algu\u00e9m plenamente empenhado na pr\u00f3pria reintegra\u00e7\u00e3o social. Iniciada uma \n\n\n\n266 \n \n\npsicoterapia sobre bases t\u00e3o fr\u00e1geis, juntam-se outros complicadores. O \n\npsicoterapeuta fala do lugar de quem est\u00e1 voltado a beneficiar o atendido, \n\nentretanto, o psic\u00f3logo atua num servi\u00e7o que, tal qual o \u201cpsicoterapeutizando\u201d, tem \n\nobriga\u00e7\u00f5es perante a Justi\u00e7a. O submeter-se \u00e0 psicoterapia n\u00e3o isenta o \n\nsentenciado do cumprimento da pena, o que n\u00e3o o impede de alimentar fantasia \n\nnesse sentido. E se ocorrer do beneficiado s\u00f3 cumprir a pena se lhe for assegurada \n\na psicoterapia: o cumprimento da pena fica esvaziado de sua fun\u00e7\u00e3o reintegradora. \n\nO risco da demanda de psicoterapia ser do psic\u00f3logo e n\u00e3o do sentenciado \n\npersiste quando se tratar de atendimento psicoter\u00e1pico oferecido aos sentenciados \n\nde uma CPMA, no pr\u00f3prio local, mas atrav\u00e9s de um conv\u00eanio com uma cl\u00ednica \n\nescola que disponibiliza estagi\u00e1rios (ou profissionais) n\u00e3o vinculados ao servi\u00e7o. \n\nNote-se que esta equipe conveniada permanece atrelada \u00e0s obriga\u00e7\u00f5es do servi\u00e7o \n\nperante a Justi\u00e7a. Aos riscos j\u00e1 enumerados, acrescenta-se o de fortalecimento da \n\nfantasia de que a psicoterapia venha a oferecer solu\u00e7\u00e3o para as dificuldades \n\npr\u00f3prias do trato com pessoas submetidas ao poder disciplinador e punitivo exercido \n\npelo Poder Judici\u00e1rio (penas alternativas), mesmo que delegado ao Minist\u00e9rio \n\nP\u00fablico (medidas alternativas). \n\nQuando abordamos o papel do psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico forense, \n\ndestacamos que assistir tecnicamente ao cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o \u00e9 o que o \n\npsic\u00f3logo sempre faz, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de quando realiza per\u00edcias, e definimos a \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense como sendo todas interven\u00e7\u00f5es em que o \n\npsic\u00f3logo assume o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial, manifestando-se a \n\npartir dos interesses da pessoa a quem atende, ou dito de outra forma, submetido a \n\numa parcialidade intr\u00ednseca. Tamb\u00e9m apontamos que o interesse do cliente (aquilo \n\nque ele entende ser o que lhe conv\u00e9m, aquilo que ele quer, para si, para seus filhos, \n\npara sua fam\u00edlia), n\u00e3o deve ser confundido com o benef\u00edcio do cliente (aquilo que a \n\ncoletividade, que a legisla\u00e7\u00e3o entende ser melhor para ele; aquilo que, de um ponto \n\nde vista t\u00e9cnico, n\u00f3s profissionais, o ECA entendemos ser o melhor para ele, para \n\nseus filhos, para sua fam\u00edlia). O psicoterapeuta foca-se na demanda do \n\npsicoterapeutizando, o que inclui contribuir para o discernimento dos interesses \n\ndeste. As obriga\u00e7\u00f5es funcionais do psic\u00f3logo que presta assist\u00eancia t\u00e9cnica forense \n\nao usu\u00e1rio de uma CPMA imp\u00f5em o foco no benef\u00edcio deste, sob o qual tamb\u00e9m se \n\nexpressa o interesse coletivo. \n\n\n\n267 \n \n\n12.6 Psic\u00f3logo nas CPMAs: Psicologia Forense \n\n \n\nTodo trabalho desenvolvido numa CPMA decorre de uma decis\u00e3o judicial \n\nfundamentada no interesse coletivo de desenvolver alternativas penais. \n\nCorresponde ao esfor\u00e7o de aplica\u00e7\u00e3o de uma medida alternativa ou de execu\u00e7\u00e3o de \n\numa pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade substitutiva de uma pena de \n\npriva\u00e7\u00e3o de liberdade. O psic\u00f3logo que nela trabalha \u00e9 funcion\u00e1rio do Poder \n\nExecutivo, num servi\u00e7o voltado a atender demandas de um segmento da popula\u00e7\u00e3o \n\nque \u201ccaiu nas malhas da lei\u201d quem se evitou aplicar uma pena restritiva de liberdade \n\ne que, por isso, recebeu o benef\u00edcio de convers\u00e3o desta numa pena restritiva de \n\ndireito. \n\nO psic\u00f3logo acompanha o beneficiado com uma medida alternativa, sob as \n\nordens de uma promotoria, ou o cumprimento da pena alternativa, sob as ordens do \n\nju\u00edzo de uma Vara de Execu\u00e7\u00e3o Criminal, sempre em prol do beneficiado, tendo, ao \n\nfundo, o interesse coletivo. Somente a recusa do beneficiado em cumprir \n\ndevidamente sua medida ou senten\u00e7a, e/ou a condena\u00e7\u00e3o por uma reincid\u00eancia ou, \n\nainda, pela pr\u00e1tica de outro delito, \u00e9 que compor\u00e3o raz\u00f5es suficientes para que a \n\nJusti\u00e7a considere retirar-lhe este benef\u00edcio. \n\nNuma CPMA o psic\u00f3logo n\u00e3o est\u00e1 autorizado a questionar a pertin\u00eancia do \n\nbenef\u00edcio concedido com as caracter\u00edsticas de personalidade ou com os padr\u00f5es de \n\nconduta deste ou daquele sentenciado. N\u00e3o lhe cabe escarafunchar a vida \n\npregressa do sentenciado, nem se ocupar de compulsar os autos querendo saber \n\nmais sobre ele, ainda que se justifique pretender evitar a exposi\u00e7\u00e3o, a qualquer tipo \n\nde risco imaginado, de funcion\u00e1rios e usu\u00e1rios dos locais onde os entrevistados ir\u00e3o \n\ncumprir suas medidas ou penas. N\u00e3o h\u00e1 demanda de realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica, nem de produ\u00e7\u00e3o de laudos ou de emiss\u00e3o de pareceres. Oferecer \n\npsicoterapia aos apenados ou \u00e0queles que cumprem medida alternativa aponta para \n\na viola\u00e7\u00e3o da \u00e9tica da profiss\u00e3o por for\u00e7a da inconciliabilidade entre os objetivos de \n\numa psicoterapia e os objetivos da execu\u00e7\u00e3o de penas e da aplica\u00e7\u00e3o de medidas \n\nalternativas, estes geradores de obriga\u00e7\u00f5es funcionais do psic\u00f3logo perante os \n\npoderes a que ele e os usu\u00e1rios do servi\u00e7o est\u00e3o submetidos, mesmo quando a \n\nmedida alternativa aplicada for o submeter-se a psicoterapia. Neste caso conv\u00e9m \n\ndistinguir o psic\u00f3logo que assiste psicoterapeuticamente a pessoa envolvida, \n\n\n\n268 \n \n\ndaquele que presta assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense numa CPMA, pois, este \n\ntem obriga\u00e7\u00f5es funcionais espec\u00edficas perante o ju\u00edzo e a promotoria, vinculadas \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o da pena ou ao cumprimento da medida, n\u00e3o concili\u00e1veis com a assist\u00eancia \n\npsicoterap\u00eautica e que, se desconsideradas, podem induzir a ludibrio da pessoa \n\natendida. \n\nCabe ao psic\u00f3logo assistir tecnicamente ao beneficiado com medida \n\nalternativa ou com pena de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u00e0 comunidade, apoiando-o no \n\nesfor\u00e7o de abandono de condutas sociais geradoras de responsabiliza\u00e7\u00e3o e na \n\nbusca de sua reintegra\u00e7\u00e3o ao conv\u00edvio social. Todo o trabalho do psic\u00f3logo se \n\nfundamenta no compromisso profissional entre ele e o usu\u00e1rio do servi\u00e7o e o impele \n\na promover que tal usu\u00e1rio usufrua dos benef\u00edcios potenciais do devido cumprimento \n\nda medida que lhe foi aplicada ou da pena alternativa que tem de cumprir, \n\nestimulando-o a conduzir-se devidamente, como tamb\u00e9m a se inserir, no decorrer de \n\nseu cumprimento, em rela\u00e7\u00f5es sociais promotoras de cidadania. Ao mesmo tempo, \n\npor for\u00e7a de obriga\u00e7\u00f5es funcionais pr\u00f3prias do servi\u00e7o em que atua, o psic\u00f3logo \n\nrealiza este seu trabalho sabendo ser seu dever informar o ju\u00edzo ou a promotoria. \n\nVemos aqui caracterizada a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense, haja vista a \n\npreval\u00eancia do benef\u00edcio da pessoa atendida e a aus\u00eancia da imposi\u00e7\u00e3o de \n\nimparcialidade. \n\n \n\n\n\n \n \n\n13 O psic\u00f3logo na Assist\u00eancia Social e no Conselho Tutelar: Psicologia \n\nJur\u00eddica e Psicologia Forense \n\n \n\nA implanta\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (SUAS) \u00e9 um dos \n\ndesdobramentos da aprova\u00e7\u00e3o, em 1993, da Lei Org\u00e2nica da Assist\u00eancia Social \n\n(LOAS), a qual veio regulamentar os artigos 203 e 204 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Os \n\nConselhos Tutelares foram criados pelo Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA, \n\nArt.131) e a ele retornaremos mais adiante. \n\nArt. 203. A assist\u00eancia social ser\u00e1 prestada a quem dela necessitar, \n\nindependentemente de contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 seguridade social, e tem por \n\nobjetivos:  \n\nI - a prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 maternidade, \u00e0 inf\u00e2ncia, \u00e0 adolesc\u00eancia e \u00e0 \n\nvelhice; \n\nII - o amparo \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes carentes; \n\nIII - a promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o ao mercado de trabalho; \n\nIV - a habilita\u00e7\u00e3o e reabilita\u00e7\u00e3o das pessoas portadoras de \n\ndefici\u00eancia e a promo\u00e7\u00e3o de sua integra\u00e7\u00e3o \u00e0 vida comunit\u00e1ria; \n\nV - a garantia de um sal\u00e1rio m\u00ednimo de benef\u00edcio mensal \u00e0 pessoa \n\nportadora de defici\u00eancia e ao idoso que comprovem n\u00e3o possuir \n\nmeios de prover \u00e0 pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o ou de t\u00ea-la provida por sua \n\nfam\u00edlia, conforme dispuser a lei. \n\nArt. 204. As a\u00e7\u00f5es governamentais na \u00e1rea da assist\u00eancia social \n\nser\u00e3o realizadas com recursos do or\u00e7amento da seguridade social, \n\nprevistos no art. 195, al\u00e9m de outras fontes, e organizadas com base \n\nnas seguintes diretrizes: \n\nI - descentraliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa, cabendo a coordena\u00e7\u00e3o e \n\nas normas gerais \u00e0 esfera federal e a coordena\u00e7\u00e3o e a execu\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos programas \u00e0s esferas estadual e municipal, bem como a \n\nentidades beneficentes e de assist\u00eancia social; \n\nII - participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, por meio de organiza\u00e7\u00f5es \n\nrepresentativas, na formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e no controle das a\u00e7\u00f5es \n\nem todos os n\u00edveis. \n\nPar\u00e1grafo \u00fanico. \u00c9 facultado aos Estados e ao Distrito Federal \n\nvincular a programa de apoio \u00e0 inclus\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o social at\u00e9 cinco \n\nd\u00e9cimos por cento de sua receita tribut\u00e1ria l\u00edquida, vedada a \n\naplica\u00e7\u00e3o desses recursos no pagamento de: (Inclu\u00eddo pela Emenda \n\nConstitucional n\u00ba 42,de 19.12.2003). \n\nI - despesas com pessoal e encargos sociais; (Inclu\u00eddo pela Emenda \n\nConstitucional n\u00ba 42 de 19.12.2003). \n\nII - servi\u00e7o da d\u00edvida; (Inclu\u00eddo pela Emenda Constitucional n\u00ba 42).  \n\nIII - qualquer outra despesa corrente n\u00e3o vinculada diretamente aos \n\ninvestimentos ou a\u00e7\u00f5es apoiados. (Inclu\u00eddo pela Emenda \n\nConstitucional n\u00ba 42,de 19.12.2003). (Brasil, 1990) \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/Emendas/Emc/emc42.htm#art1\n\n\n270 \n \n\nO Centro de Refer\u00eancia em Pol\u00edticas P\u00fablicas (CREPOP) do CFP publicou, \n\nem 2008, uma edi\u00e7\u00e3o revisada das Refer\u00eancias para a atua\u00e7\u00e3o do (a) psic\u00f3logo (a) \n\nno CRAS do SUAS e, posteriormente, em 2012, As Refer\u00eancias T\u00e9cnicas para \n\natua\u00e7\u00e3o de psic\u00f3logas (os) no CREAS.  \n\nAs refer\u00eancias constru\u00eddas t\u00eam como base os princ\u00edpios \u00e9ticos e \n\npol\u00edticos norteadores do trabalho das (os) psic\u00f3logas (os), (...) \n\nAborda cen\u00e1rio delicado e multifacetado de nossa sociedade, no \n\ncontexto da viola\u00e7\u00e3o de direitos e viol\u00eancias diversas na qual \n\ninterv\u00e9m a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social. (CFP, 2012, \n\napresenta\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nPropomo-nos, aqui, apresentar uma s\u00edntese das an\u00e1lises e posicionamentos \n\ncontidas nessas duas refer\u00eancias de atua\u00e7\u00e3o das psic\u00f3logas (os) no SUAS e insistir \n\nem classific\u00e1-las, seja como realiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcias, seja como assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\npsicol\u00f3gica, distinguindo, dentre elas, as caracteriz\u00e1veis como assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\npsicol\u00f3gica judicial. \n\nO CREAS \u00e9 o equipamento em que se atua em mais estreita liga\u00e7\u00e3o com o \n\nSistema de Garantia de Direitos (SGD), que corresponde ao conjunto de \u00f3rg\u00e3os e \n\nservi\u00e7os voltados a assegurar cidadania ao benefici\u00e1rio da interven\u00e7\u00e3o. Assegurar \n\ncidadania \u00e9 garantir o acesso a servi\u00e7os e benef\u00edcios aos quais t\u00eam direito e que \n\nrespondem, em alguma medida, \u00e0s suas demandas. Inclui os \u00f3rg\u00e3os do Poder \n\nJudici\u00e1rio, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, a Defensoria P\u00fablica, as delegacias e servi\u00e7os de \n\nseguran\u00e7a p\u00fablica, os conselhos tutelares, as ouvidorias e corregedorias, os \n\nconselhos de direitos, conselhos setoriais, os \u00f3rg\u00e3os e unidades dos servi\u00e7os de \n\nassist\u00eancia social e assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade, como tamb\u00e9m os de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \n\ncultura, esporte e lazer. A no\u00e7\u00e3o de cidadania, tomada aqui como \u201cum direito a ter \n\ndireitos\u201d (Bobbio, 1992, citado por CFP/CREPOP, 2012, p. 34).  \u201cOs direitos s\u00e3o uma \n\nheran\u00e7a da modernidade, uma promessa de igualdade e justi\u00e7a\u201d (Silvia Telles,1999, \n\np.175, idem, ibidem). \n\nAs Refer\u00eancias CRAS, citando a Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social, \n\nPNAS, (2004), apontam como p\u00fablico alvo desse servi\u00e7o \u201ca popula\u00e7\u00e3o que vive em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social\u201d, ou seja, \u201csitua\u00e7\u00f5es que desencadeiam ou podem \n\ndesencadear processos de exclus\u00e3o social de fam\u00edlias e indiv\u00edduos que vivenciem \n\npriva\u00e7\u00e3o decorrente da pobreza,(...) ou da fragiliza\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos afetivos \u2013 \n\nrelacionais e de pertencimento social\u2026\u201d (p. 15-16). Os objetivos da prote\u00e7\u00e3o social \n\n\n\n271 \n \n\nb\u00e1sica (PSA) s\u00e3o \u201cprevenir situa\u00e7\u00f5es de risco por meio do desenvolvimento de \n\npotencialidades e aquisi\u00e7\u00f5es, e o fortalecimento de v\u00ednculos familiares e \n\ncomunit\u00e1rios\u201d. (ps. 15-16). Como princ\u00edpio \u00e9tico do trabalhador do SUAS, a no\u00e7\u00e3o de \n\ncidadania \u00e9 definida como \u201cdefesa intransigente dos direitos socioassistenciais\u201d. \n\nAs Refer\u00eancias CREAS explicitam que o p\u00fablico alvo da prote\u00e7\u00e3o social \n\nespecial (PSE) s\u00e3o fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de risco pessoal ou social, por \n\nviola\u00e7\u00e3o de direitos \u201cpor ocorr\u00eancia de viol\u00eancia f\u00edsica ou psicol\u00f3gica, abuso ou \n\nexplora\u00e7\u00e3o sexual; abandono, rompimento ou fragiliza\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos ou \n\nafastamento do conv\u00edvio familiar devido \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas\u201d. Al\u00e9m daqueles \n\ninseridos no servi\u00e7o por busca ativa, h\u00e1 a parte deste p\u00fablico que chega ao CREAS \n\nencaminhado por ju\u00edzes, promotores ou conselheiros tutelares, a partir de \n\nden\u00fancias, eventos de viol\u00eancia intrafamiliar ou ato infracional. \n\n \n\n13.1 O psic\u00f3logo no CRAS \n\n \n\n\u00c9 no CRAS que se realizam as a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia social, que se faz a \n\npreven\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco e que se busca o fortalecimento dos v\u00ednculos \n\nfamiliares e comunit\u00e1rios. O CRAS visa \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento local pela \n\nintensifica\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos existentes no territ\u00f3rio. A atua\u00e7\u00e3o do \n\npsic\u00f3logo deve priorizar \u201ca valoriza\u00e7\u00e3o dos aspectos saud\u00e1veis presentes nos \n\nsujeitos, nas fam\u00edlias e na comunidade\u201d (p.17). O CRAS \u00e9 refer\u00eancia e porta de \n\nentrada para os servi\u00e7os da Assist\u00eancia Social. Havendo viola\u00e7\u00f5es de direitos os \n\ncasos dever\u00e3o ser encaminhados \u00e0 Prote\u00e7\u00e3o Social Especial. \n\n \n\nUm dos grandes desafios refere-se \u00e0 articula\u00e7\u00e3o com a rede \n\nsocioassistencial e intersetorial, al\u00e9m do desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \n\nde forma integrada e complementar, que perceba o sujeito e a \n\ncomunidade de forma integral e n\u00e3o fragmentada. (CFP, 2007, p.19) \n\n \n\nAs Refer\u00eancias CRAS ressaltam que o compromisso \u00e9tico-pol\u00edtico do \n\npsic\u00f3logo que atua no CRAS \u00e9 \u201c(...) com a autonomia dos sujeitos, com a cren\u00e7a no \n\npotencial dos moradores e das fam\u00edlias das popula\u00e7\u00f5es referenciadas pelos CRAS, \n\npara que rompam com o processo de exclus\u00e3o/marginaliza\u00e7\u00e3o, assistencialismo e \n\n\n\n272 \n \n\ntutela\u201d (p.21). Ao discorrerem sobre Psicologia e Assist\u00eancia Social, destacam a \n\nfinalidade b\u00e1sica da atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nassist\u00eancia social: \n\nA atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo, como trabalhador da Assist\u00eancia Social, tem \n\ncomo finalidade b\u00e1sica o fortalecimento dos usu\u00e1rios como sujeitos de \n\ndireitos e o fortalecimento das pol\u00edticas p\u00fablicas. As pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ns\u00e3o um conjunto de a\u00e7\u00f5es coletivas geridas e implementadas pelo \n\nEstado, que devem estar voltadas para a garantia dos direitos sociais, \n\nnorteando-se pelos princ\u00edpios da impessoalidade, universalidade, \n\neconomia e racionalidade e tendendo a dialogar com o sujeito \n\ncidad\u00e3o. \n\nAs pr\u00e1ticas psicol\u00f3gicas devem... buscar compreender e intervir \n\nsobre os processos e recursos psicossociais, estudando as \n\nparticularidades e circunst\u00e2ncias em que ocorrem. \n\n...  \n\nde forma a facilitar o movimento dos sujeitos para o desenvolvimento \n\nde sua capacidade de interven\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do meio social \n\nonde vivem (CFP, 2007, p.20; 23 e 24) \n\n \n\nAs Refer\u00eancias enumeram os princ\u00edpios que devem orientar a pr\u00e1tica do \n\npsic\u00f3logo no CRAS: \n\n1. Atuar em conson\u00e2ncia com as diretrizes e objetivos da PNAS e da \n\nProte\u00e7\u00e3o Social B\u00e1sica (PSB), cooperando para a efetiva\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas de desenvolvimento social e para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nsujeitos cidad\u00e3os; \n\n2. Atuar de modo integrado \u00e0 perspectiva interdisciplinar, em especial \n\nnas interfaces entre a Psicologia e o Servi\u00e7o Social, buscando a \n\nintera\u00e7\u00e3o de saberes e a complementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, com vistas \u00e0 \n\nmaior resolutividade dos servi\u00e7os oferecidos; \n\n3. Atuar de forma integrada com o contexto local, com a realidade \n\nmunicipal e territorial, fundamentada em seus aspectos sociais, \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos e culturais; \n\n4. Atuar baseado na leitura e inser\u00e7\u00e3o no tecido comunit\u00e1rio, para \n\nmelhor compreend\u00ea-lo, e intervir junto aos seus moradores; \n\n5. Atuar para identificar e potencializar os recursos psicossociais, \n\ntanto individuais como coletivos, realizando interven\u00e7\u00f5es nos \u00e2mbitos \n\nindividual, familiar, grupal e comunit\u00e1rio; \n\n6. Atuar a partir do di\u00e1logo entre o saber popular e o saber cient\u00edfico \n\nda Psicologia, valorizando as expectativas, experi\u00eancias e \n\nconhecimentos na proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es; \n\n7. Atuar para favorecer processos e espa\u00e7os de participa\u00e7\u00e3o social, \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social e organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, contribuindo para o \n\nexerc\u00edcio da cidadania ativa, autonomia e controle social, evitando a \n\ncronifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade; \n\n\n\n273 \n \n\n8. Manter-se em permanente processo de forma\u00e7\u00e3o profissional, \n\nbuscando a constru\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas contextualizadas e coletivas; \n\n9. Atuar com prioridade de atendimento aos casos e situa\u00e7\u00f5es de \n\nmaior vulnerabilidade e risco psicossocial; \n\n10. Atuar para al\u00e9m dos settings convencionais, em espa\u00e7os \n\nadequados e vi\u00e1veis ao desenvolvimento das a\u00e7\u00f5es, nas instala\u00e7\u00f5es \n\ndo CRAS, da rede socioassistencial e da comunidade em geral. ( \n\nCFP, 2007, p.26) \n\n \n\nS\u00e3o destacados os servi\u00e7os, benef\u00edcios, programas e projetos ali realizados, \n\nem conformidade com as Orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para o Centro de Refer\u00eancia de \n\nAssist\u00eancia Social do MDS/SNAS, 2006: \n\n1. Servi\u00e7os: socioeducativo-geracionais, intergeracionais e com fam\u00edlias; \n\ns\u00f3ciocomunit\u00e1rio; reabilita\u00e7\u00e3o na comunidade; outros; \n\n2. Benef\u00edcios: transfer\u00eancia de renda (bolsa-fam\u00edlia e outra); Benef\u00edcios de \n\nPresta\u00e7\u00e3o Continuada \u2013 BPC; benef\u00edcios eventuais \u2013 assist\u00eancia em esp\u00e9cie ou \n\nmaterial; outros; \n\n3. Programas e Projetos: capacita\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o da inser\u00e7\u00e3o produtiva; \n\npromo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o produtiva para benefici\u00e1rios do programa Bolsa Fam\u00edlia \u2013 PBF \n\ne do Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada; projetos e programas de enfrentamento \u00e0 \n\npobreza; projetos e programas de enfrentamento \u00e0 fome; grupos de produ\u00e7\u00e3o e \n\neconomia solid\u00e1ria; gera\u00e7\u00e3o de trabalho e renda. (CFP, 2007, p. 29) \n\nRessalta-se que, para se alcan\u00e7arem os resultados pretendidos pelo CRAS, a \n\nequipe interprofissional deve identificar e criar servi\u00e7os que ofere\u00e7am retaguarda \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es propostas, assegurando a intersetorialidade da interven\u00e7\u00e3o, identificando \n\nredes de apoio e articulando os servi\u00e7os oferecidos pelo CRAS aos de outras \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nEnumeram-se os princ\u00edpios \u00e9ticos norteadores da interven\u00e7\u00e3o dos \n\nprofissionais da Assist\u00eancia Social, conforme proposto na NOB\u2013RH/SUAS: \n\n1. Defesa intransigente dos direitos socioassistenciais; \n\n2. Compromisso em ofertar, servi\u00e7os, programas, projetos e benef\u00edcios de \n\nqualidade que garantam a oportunidade de conv\u00edvio para o fortalecimento de la\u00e7os \n\nfamiliares e sociais; \n\n\n\n274 \n \n\n3. Promo\u00e7\u00e3o, aos usu\u00e1rios, do acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, garantindo conhecer o \n\nnome e a credencial de quem os atende; \n\n4. Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 privacidade dos usu\u00e1rios, observando o sigilo profissional, \n\npreservando sua privacidade e op\u00e7\u00e3o e resgatando a sua hist\u00f3ria de vida; \n\n5. Compromisso em garantir aten\u00e7\u00e3o profissional direcionada para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de projetos pessoais e sociais para a autonomia e sustentabilidade; \n\n6. Reconhecimento do direito dos usu\u00e1rios a terem acesso a benef\u00edcios e \n\nrenda e a programas de oportunidades para inser\u00e7\u00e3o profissional e social; \n\n7. Incentivo aos usu\u00e1rios para que exer\u00e7am seu direito de participar de \n\nf\u00f3runs, conselhos, movimentos sociais e cooperativas populares de produ\u00e7\u00e3o; \n\n8. Garantia do acesso da popula\u00e7\u00e3o a pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social, sem \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o de qualquer natureza (g\u00eanero, ra\u00e7a/etnia, credo, orienta\u00e7\u00e3o sexual, \n\nclasse social ou outras), resguardados os crit\u00e9rios de elegibilidade dos diferentes \n\nprogramas, projetos, servi\u00e7os e benef\u00edcios;  \n\n9. Devolu\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es colhidas nos estudos e pesquisas aos \n\nusu\u00e1rios, no sentido de que estes possam us\u00e1-las para o fortalecimento dos seus \n\ninteresses; \n\n10. Contribui\u00e7\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que venham a \n\ndesburocratizar a rela\u00e7\u00e3o com os usu\u00e1rios, no sentido de agilizar e melhorar os \n\nservi\u00e7os prestados. (CFP, 2007b, p.32-33) \n\nAs Refer\u00eancias CRAS ressaltam que n\u00e3o mais devemos nos perceber como \n\nviabilizadores de programas, mas sim como viabilizadores de direitos dos \n\ndemandat\u00e1rios do servi\u00e7o. Ao apresentar as Diretrizes para a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo \n\nnos servi\u00e7os, benef\u00edcios e programas do CRAS, referem-se ao atendimento: \n\n \n\nNo atendimento, desenvolver as a\u00e7\u00f5es de acolhida, entrevistas, \n\norienta\u00e7\u00f5es, referenciamento e contra referenciamento, visitas e \n\nentrevistas domiciliares, articula\u00e7\u00f5es institucionais dentro e fora do \n\nterrit\u00f3rio de abrang\u00eancia do CRAS, prote\u00e7\u00e3o pr\u00f3-ativa, atividades \n\nsocioeducativas e de conv\u00edvio, facilita\u00e7\u00e3o de grupos, estimulando \n\nprocessos contextualizados, auto-gestionados, pr\u00e1xicos e \n\nvalorizadores das alteridades; (CFP, 2007b, p.35). \n\n\n\n275 \n \n\n13.2 O psic\u00f3logo no CREAS \n\n \n\nAs Refer\u00eancias t\u00e9cnicas para Pr\u00e1tica de Psic\u00f3logas (os) no Centro de \n\nRefer\u00eancia Especializado da Assist\u00eancia Social - CREAS foram elaboradas em \n\nparceria com o Minist\u00e9rio de Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. As \n\natividades da Prote\u00e7\u00e3o Especial s\u00e3o diferenciadas de acordo com n\u00edveis de \n\ncomplexidade (m\u00e9dia ou alta) e conforme a situa\u00e7\u00e3o vivenciada pelo indiv\u00edduo ou \n\nfam\u00edlia. \n\nO documento est\u00e1 subdividido em quatro eixos: \n\n? Eixo I \u2013 an\u00e1lise do significado da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia \n\nSocial, a partir de seu marco legal e seu compromisso \u00e9tico-pol\u00edtico \n\nenquanto pol\u00edtica p\u00fablica. Discute as quest\u00f5es \u00e9ticas que permeiam a \n\natua\u00e7\u00e3o da (o) psic\u00f3loga (o) em seu trabalho no CREAS; \n\n? Eixo II \u2013 pondera a rela\u00e7\u00e3o entre a Psicologia e a Pol\u00edtica \n\nde Assist\u00eancia Social, incluindo e discutindo os resultados da pesquisa \n\nCFP/CREPOP, 2009; \n\n? Eixo III \u2013 aponta diretrizes para a atua\u00e7\u00e3o das (os) \n\npsic\u00f3logas (os) neste servi\u00e7o; \n\n? Eixo IV \u2013 analisa as rela\u00e7\u00f5es e os processos de trabalho \n\nno \u00e2mbito da Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social e os desafios para sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o, debatendo a gest\u00e3o do trabalho nas SUAS em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o conjunto das categorias profissionais envolvidas. \n\n \n\nNo SUAS, o CREAS \u00e9 definido como: \n\nA unidade p\u00fablica de abrang\u00eancia e gest\u00e3o municipal, estadual ou \n\nregional, destinada \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os a indiv\u00edduos e fam\u00edlias \n\nque se encontram em situa\u00e7\u00e3o de risco pessoal ou social, por \n\nviola\u00e7\u00e3o de direitos ou conting\u00eancia e que demandam interven\u00e7\u00f5es \n\nespecializadas da prote\u00e7\u00e3o social especial (Brasil, 2011, artigo 6\u00ba, \n\ncitado por CFP/CREPOP, 2012, p. 32). \n\n \n\nAs compet\u00eancias do CREAS no SUAS incluem: \n\n? Ofertar e referenciar servi\u00e7os especializados de car\u00e1ter \n\ncontinuado para fam\u00edlias e indiv\u00edduos em situa\u00e7\u00e3o de risco pessoal e \n\n\n\n276 \n \n\nsocial, por viola\u00e7\u00e3o de direitos, conforme disp\u00f5e a Tipifica\u00e7\u00e3o Nacional \n\nde Servi\u00e7os Socioassistenciais; \n\n? A gest\u00e3o dos processos de trabalho na Unidade, \n\nincluindo a coordena\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e administrativa da equipe, o \n\nplanejamento, monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o direta do trabalho social no \u00e2mbito dos servi\u00e7os ofertados, o \n\nrelacionamento cotidiano com a rede e o registro de informa\u00e7\u00f5es, sem \n\npreju\u00edzo das compet\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o gestor de assist\u00eancia social nessa \n\ndire\u00e7\u00e3o, a oferta de servi\u00e7os especializados pelo CREAS deve orientar-\n\nse pela garantia das seguran\u00e7as socioassistenciais, conforme previsto \n\nna PNAS e na Tipifica\u00e7\u00e3o Nacional de Servi\u00e7os Socioassistenciais, que \n\ninclui os seguintes servi\u00e7os, nominados a seguir: \n\n? Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o e Atendimento Especializado a \n\nFam\u00edlias e Indiv\u00edduos (PAEFI); \n\n? Servi\u00e7o Especializado em Abordagem Social; \n\n? Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Social a Adolescentes em \n\nCumprimento de Medida Socioeducativa de Liberdade Assistida (LA), e \n\nde Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os \u00e0 Comunidade (PSC); \n\n? Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o Social Especial para Pessoas com \n\nDefici\u00eancia, Idosas e suas Fam\u00edlias; \n\n? Servi\u00e7o Especializado para Pessoas em Situa\u00e7\u00e3o de Rua. \n\n(Brasil/MDS, 2011b, citado por CFP, 2012, pp. 21-22). \n\n \n\nOs objetivos do CREAS preconizados em seu Guia de Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas \n\ns\u00e3o: \n\n1. O fortalecimento da fun\u00e7\u00e3o protetiva da fam\u00edlia; \n\n2. A constru\u00e7\u00e3o de possibilidades de mudan\u00e7a e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o em padr\u00f5es de relacionamento familiares e comunit\u00e1rios \n\ncom viola\u00e7\u00e3o de direitos; \n\n3. A potencializa\u00e7\u00e3o dos recursos para a supera\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o vivenciada e a reconstru\u00e7\u00e3o de relacionamentos familiares, \n\ncomunit\u00e1rios e com o contexto social, ou constru\u00e7\u00e3o de novas \n\nrefer\u00eancias, quando for o caso; \n\n\n\n277 \n \n\n4. O empoderamento e a autonomia; \n\n5. O exerc\u00edcio do protagonismo e da participa\u00e7\u00e3o social; \n\n6. O acesso das fam\u00edlias e indiv\u00edduos a direitos \n\nsocioassistenciais e \u00e0 rede de prote\u00e7\u00e3o social; e \n\n7. A preven\u00e7\u00e3o de agravamentos e da institucionaliza\u00e7\u00e3o.  \n\n(Brasil, 2011b, p. 51, citado por CFP, 2012, p. 53). \n\n \n\nO CREPOP encontrou uma discrep\u00e2ncia entre as principais a\u00e7\u00f5es descritas \n\npara o trabalho social a ser desenvolvido junto aos Servi\u00e7os de Prote\u00e7\u00e3o Social \n\nEspecial e as a\u00e7\u00f5es descritas como sendo as mais frequentes pelos psic\u00f3logos \n\npesquisados. Destacaremos o acompanhamento dos usu\u00e1rios nos diversos servi\u00e7os \n\ndo sistema judici\u00e1rio e a elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, laudos e avalia\u00e7\u00f5es. No \n\nque se referem a esses tr\u00eas, As Refer\u00eancias remetem-nos \u00e0s Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas: \n\nCentro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social \u2013 CREAS, publicadas pelo \n\nMDS/SNAS, em 2011. \n\nOs relat\u00f3rios do CREAS n\u00e3o devem se confundir com a elabora\u00e7\u00e3o de \n\n\u201claudos periciais\u201d, relat\u00f3rios ou outros documentos com finalidade \n\ninvestigativa que constituem atribui\u00e7\u00e3o das equipes interprofissionais \n\ndos \u00f3rg\u00e3os do sistema de defesa e responsabiliza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, cabe \n\nao CREAS, quando necess\u00e1rio e/ou solicitado, o encaminhamento ao \n\nsistema de defesa e responsabiliza\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios que versem sobre \n\no atendimento e acompanhamento \u00e0s fam\u00edlias e aos indiv\u00edduos, \n\nresguardando-se o que disp\u00f5e o c\u00f3digo de \u00e9tica e as orienta\u00e7\u00f5es dos \n\nrespectivos conselhos de categoria profissional. Quando da sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o, os profissionais devem, necessariamente, observar a \n\nfun\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o social da Assist\u00eancia Social, bem como o papel do \n\nCREAS e suas compet\u00eancias que, de modo algum, poder\u00e3o ser \n\nconfundidos com o papel dos \u00f3rg\u00e3os do sistema de defesa e \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o, a exemplo de delegacias e \u00f3rg\u00e3os do Poder \n\nJudici\u00e1rio. (Brasil/MDS/SNAS, 2011, p.43). \n\n \n\nAs Refer\u00eancias, ao comentarem a obriga\u00e7\u00e3o de elabora\u00e7\u00e3o de laudos \n\npsicol\u00f3gicos para o Judici\u00e1rio pelas (os) psic\u00f3logas (os) que trabalham nos CREAS, \n\nconsideram parecer \u201ccaracterizar uma situa\u00e7\u00e3o de abuso de autoridade\u201d, indicando \n\nos Conselhos de Assist\u00eancia Social e os f\u00f3runs de trabalhadores, dentre outros, \n\ncomo \u201clugares leg\u00edtimos para o debate sobre os limites e possibilidades de atua\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(p.40). \n\n\n\n278 \n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios para o Poder Judici\u00e1rio e para o Conselho Tutelar \n\ntamb\u00e9m suscitou d\u00favidas quanto ao sigilo, ent\u00e3o, As Refer\u00eancias nos remetem aos \n\nPar\u00e2metros para atua\u00e7\u00e3o de assistentes sociais e psic\u00f3logos (as) na Pol\u00edtica de \n\nAssist\u00eancia Social / Conselho Federal de Psicologia (CFP), Conselho Federal de \n\nServi\u00e7o Social (CFESS), 2007: \n\nO C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional de assistentes sociais e psic\u00f3logos (as) \n\nestabelece direitos e deveres que, no \u00e2mbito do trabalho em equipe, \n\nresguardam-lhes o sigilo profissional, de modo que estes(as) n\u00e3o \n\npodem e n\u00e3o devem encaminhar, a outrem, informa\u00e7\u00f5es, atribui\u00e7\u00f5es e \n\ntarefas que n\u00e3o estejam em seu campo de atua\u00e7\u00e3o. Por outro lado, s\u00f3 \n\ndevem compartilhar informa\u00e7\u00f5es relevantes para qualificar o servi\u00e7o \n\nprestado, resguardando o seu car\u00e1ter confidencial, assinalando a \n\nresponsabilidade, de quem as receber, de preservar o sigilo. Na \n\nelabora\u00e7\u00e3o conjunta dos documentos que embasam as atividades em \n\nequipe interdisciplinar, psic\u00f3logos/as e assistentes sociais devem \n\nregistrar apenas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o cumprimento dos \n\nobjetivos do trabalho. (CFP/CFESS, 2007, pp. 38-39) \n\n \n\nPor fim, ao discorrer sobre as rela\u00e7\u00f5es e responsabilidades intersetoriais no \n\nSGD, op\u00f5e-se a que se venha a instituir que o CREAS e seus profissionais tenham \n\nsuas rotinas de trabalho pautadas pelo Poder Judici\u00e1rio e/ou Conselho Tutelar na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de laudos e relat\u00f3rios psicol\u00f3gicos, dentre outras demandas. \n\nReconhecendo a necessidade de se romper com uma atual tend\u00eancia exponencial \n\nde redu\u00e7\u00e3o do trabalho do psic\u00f3logo na Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social a secretariar o \n\nPoder Judici\u00e1rio e o Conselho Tutelar. E reitera: \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de tais documentos n\u00e3o constitui uma atribui\u00e7\u00e3o do \n\nCREAS, considerando que o poder judici\u00e1rio em sua estrutura prev\u00ea \n\numa equipe t\u00e9cnica \u2013 inclusive com psic\u00f3logas (os) - para elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos laudos. (CFP, 2012, p. 93) \n\n \n\n13.3 O psic\u00f3logo no Conselho Tutelar \n\n \n\nDebrucemo-nos neste ponto sobre o trabalho do psic\u00f3logo no Conselho \n\nTutelar, como tamb\u00e9m dos psic\u00f3logos que atuam em institui\u00e7\u00f5es de acolhimento, \n\nem organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais conveniadas para a execu\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados projetos e programas voltados aos segmentos mais vulner\u00e1veis da \n\npopula\u00e7\u00e3o e, inclusive, em equipamentos p\u00fablicos de sa\u00fade e de assist\u00eancia social \n\n\n\n279 \n \n\nque podem vir a ser acionados pelos Conselhos Tutelares quando do cumprimento \n\nde medida de prote\u00e7\u00e3o ou no processamento rotineiro de suas atribui\u00e7\u00f5es. Sabemos \n\nque h\u00e1 munic\u00edpios em que os Conselhos Tutelares constituem uma equipe t\u00e9cnica \n\ninterdisciplinar (psic\u00f3logo, assistente social e, raramente, advogados). \n\nFoi o art. 131 do ECA que criou os Conselhos Tutelares, que s\u00e3o mantidos \n\ncom recursos or\u00e7ament\u00e1rios municipais, ao passo que foi a Lei n\u00ba 12.696, de 2012, \n\nque o caracterizou como \u00f3rg\u00e3o integrante da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local e \n\nreconheceu a fun\u00e7\u00e3o de conselheiro tutelar como servi\u00e7o p\u00fablico relevante  \n\nArt. 131. O Conselho Tutelar \u00e9 \u00f3rg\u00e3o permanente e aut\u00f4nomo, n\u00e3o \n\njurisdicional, encarregado pela sociedade de zelar pelo cumprimento \n\ndos direitos da crian\u00e7a e do adolescente, definidos nesta Lei. \n\nArt. 132.  Em cada Munic\u00edpio e em cada Regi\u00e3o Administrativa do \n\nDistrito Federal haver\u00e1, no m\u00ednimo, 1 (um) Conselho Tutelar como \n\n\u00f3rg\u00e3o integrante da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local, composto de 5 \n\n(cinco) membros, escolhidos pela popula\u00e7\u00e3o local para mandato de 4 \n\n(quatro) anos, permitida 1 (uma) recondu\u00e7\u00e3o, mediante novo \n\nprocesso de escolha. (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.696, de 2012). \n\n... \n\nArt. 135.  O exerc\u00edcio efetivo da fun\u00e7\u00e3o de conselheiro constituir\u00e1 \n\nservi\u00e7o p\u00fablico relevante e estabelecer\u00e1 presun\u00e7\u00e3o de idoneidade \n\nmoral.      (Reda\u00e7\u00e3o dada pela Lei n\u00ba 12.696, de 2012) (Brasil, 1990). \n\n \n\nO Conselho Tutelar equipara-se a um equipamento p\u00fablico municipal e sua \n\natribui\u00e7\u00e3o geral \u00e9, de forma n\u00e3o jurisdicional, assegurar o cumprimento do princ\u00edpio \n\nda prote\u00e7\u00e3o integral, intervindo nas situa\u00e7\u00f5es em que se constatar a viola\u00e7\u00e3o de \n\ndireitos das crian\u00e7as e dos adolescentes, como tamb\u00e9m no sentido de promover o \n\nseu devido cumprimento. Note-se: quando o Conselho Tutelar aciona a Vara da \n\nInf\u00e2ncia e da Juventude, ou o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ele est\u00e1 reconhecendo que a \n\nsitua\u00e7\u00e3o sobre a qual interv\u00e9m n\u00e3o mais pode ser abordada de forma n\u00e3o \n\njurisdicional, que ela transcende os limites de suas atribui\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo, \n\npoder-se-ia ver a\u00ed que ele est\u00e1 atestando que as interven\u00e7\u00f5es que realizou foram \n\nincapazes de por fim ou de evitar o agravamento do problema.  \n\nAo projetar seu atendimento, o psic\u00f3logo que atua em servi\u00e7o p\u00fablico da \n\nadministra\u00e7\u00e3o municipal (poder executivo) que deve primar pela n\u00e3o \n\njurisdicionaliza\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es sobre as quais interv\u00e9m, \u00e2mbito extrajudici\u00e1rio e \n\nque tem como benefici\u00e1rios de sua atua\u00e7\u00e3o pessoas envolvidas em situa\u00e7\u00f5es que \n\ns\u00e3o ou que podem vir a ser objeto de aprecia\u00e7\u00e3o judicial, deve assumir se o far\u00e1 \n\n\n\n280 \n \n\narcando o objetivo de vir a influenciar uma decis\u00e3o judicial ou se optar\u00e1 por \n\nesquivar-se de vir a fornecer relat\u00f3rios, laudos ou pareceres, por entender que tal \n\natribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o condiz com uma cl\u00ednica genuinamente psicol\u00f3gica, pois corresponde \n\na assumir, no atendimento psicol\u00f3gico, objetivos que s\u00e3o do Direito e n\u00e3o da \n\nPsicologia. Ao assumir o objetivo de vir a influenciar uma decis\u00e3o judicial, o \n\npsic\u00f3logo insere-se no \u00e2mbito da Psicologia Forense, mais propriamente da \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense; ao assumir que n\u00e3o fornecer\u00e1 laudos, \n\nrelat\u00f3rios e pareceres mant\u00e9m-se no \u00e2mbito da Psicologia Jur\u00eddica - assist\u00eancia \n\nt\u00e9cnica psicol\u00f3gica jur\u00eddica. Vejamos os artigos do ECA que definem as atribui\u00e7\u00f5es \n\ndo Conselho Tutelar: \n\n \n\nArt. 136. S\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es do Conselho Tutelar: \n\nI - atender as crian\u00e7as e adolescentes nas hip\u00f3teses previstas nos \n\narts. 98 e 105\n9\n, aplicando as medidas previstas no art. 101, I a VII\n\n10\n; \n\nII - atender e aconselhar os pais ou respons\u00e1vel, aplicando as \n\nmedidas previstas no art. 129, I a VII\n11\n\n; \n\nIII - promover a execu\u00e7\u00e3o de suas decis\u00f5es, podendo para tanto: \n\na) requisitar servi\u00e7os p\u00fablicos nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, servi\u00e7o \n\nsocial, previd\u00eancia, trabalho e seguran\u00e7a; \n\nb) representar junto \u00e0 autoridade judici\u00e1ria nos casos de \n\ndescumprimento injustificado de suas delibera\u00e7\u00f5es. \n\nIV - encaminhar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico not\u00edcia de fato que constitua \n\ninfra\u00e7\u00e3o administrativa ou penal contra os direitos da crian\u00e7a ou \n\nadolescente; \n\nV - encaminhar \u00e0 autoridade judici\u00e1ria os casos de sua compet\u00eancia; \n\nVI - providenciar a medida estabelecida pela autoridade judici\u00e1ria, \n\ndentre as previstas no art. 101, de I a VI, para o adolescente autor de \n\nato infracional; \n\nVII - expedir notifica\u00e7\u00f5es; (Brasil, 1990). \n\n                                                \n9\n Viola\u00e7\u00e3o de direitos e pr\u00e1tica de ato infracional \n\n10\nI - encaminhamento aos pais ou respons\u00e1vel, mediante termo de responsabilidade; II - orienta\u00e7\u00e3o, apoio e \n\nacompanhamento tempor\u00e1rios; III - matr\u00edcula e frequ\u00eancia obrigat\u00f3rias em estabelecimento oficial de ensino \nfundamental; IV - inclus\u00e3o em programa comunit\u00e1rio ou oficial de aux\u00edlio \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 crian\u00e7a e ao adolescente; \nV - requisi\u00e7\u00e3o de tratamento m\u00e9dico, psicol\u00f3gico ou psiqui\u00e1trico, em regime hospitalar ou ambulatorial; VI - \ninclus\u00e3o em programa oficial ou comunit\u00e1rio de aux\u00edlio, orienta\u00e7\u00e3o e tratamento a alco\u00f3latras e toxic\u00f4manos; \nVII \u2013 acolhimento institucional; VIII - inclus\u00e3o em programa de acolhimento familiar; IX - coloca\u00e7\u00e3o em fam\u00edlia \nsubstituta. \n\n11\nI - encaminhamento a programa oficial ou comunit\u00e1rio de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia; II - inclus\u00e3o em programa oficial \n\nou comunit\u00e1rio de aux\u00edlio, orienta\u00e7\u00e3o e tratamento a alco\u00f3latras e toxic\u00f4manos; III - encaminhamento a \ntratamento psicol\u00f3gico ou psiqui\u00e1trico; IV - encaminhamento a cursos ou programas de orienta\u00e7\u00e3o; V - \nobriga\u00e7\u00e3o de matricular o filho ou pupilo e acompanhar sua frequ\u00eancia e aproveitamento escolar; VI - \nobriga\u00e7\u00e3o de encaminhar a crian\u00e7a ou adolescente a tratamento especializado; VII - advert\u00eancia; VIII - perda da \nguarda; IX - destitui\u00e7\u00e3o da tutela; X - suspens\u00e3o ou destitui\u00e7\u00e3o do poder familiar \n\n \n\n\n\n281 \n \n\n \n\nReiterando o que propugnamos ao tratarmos do trabalho do Psic\u00f3logo Agente \n\nde Defensoria, quando o contexto institucional o possibilita, os psic\u00f3logos devem ser \n\nestimulados e amparados pelo SCP, tanto em n\u00edvel normativo quanto no campo das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es com os diversos atores envolvidos, a manterem-se no \u00e2mbito da \n\nPsicologia jur\u00eddica, pois, quando t\u00eam diante de si pessoas envolvidas em situa\u00e7\u00f5es \n\npass\u00edveis de aprecia\u00e7\u00e3o judicial, \u00e9 o reconhecimento de que tais interven\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nse submetem a objetivos do direito (o acordo, a concilia\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o que pretende \n\npor fim ao lit\u00edgio) que nos mant\u00e9m no campo da atua\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica cl\u00ednica genu\u00edna. \n\nA obriga\u00e7\u00e3o funcional de subsidiar decis\u00f5es judiciais deve ser contemplada por meio \n\nda produ\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio destinado ao psic\u00f3logo perito judici\u00e1rio e/ou ao psic\u00f3logo \n\nassistente t\u00e9cnico forense. Aquele, submetido \u00e0 \u00e9tica pericial desempenha um papel \n\ninconcili\u00e1vel com a cl\u00ednica psicol\u00f3gica genu\u00edna, sendo sua a obriga\u00e7\u00e3o de fornecer \n\num parecer tecnicamente fundamentado voltado a subsidiar uma decis\u00e3o judicial, \n\nparecer que deve conter a posi\u00e7\u00e3o que assume a partir dos dados, informa\u00e7\u00f5es e \n\nimpress\u00f5es que colheu no decorrer do estudo. Havendo psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico \n\natuante no processo, a ele tamb\u00e9m h\u00e1 de se assegurar o acesso a tais relat\u00f3rios, \n\nreconhecendo-se que tamb\u00e9m ele n\u00e3o exerce uma assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica \n\ngenu\u00edna, na medida em que assume o objetivo de influenciar uma decis\u00e3o judicial. \n\nEntretanto, ainda que colham elementos de forma\u00e7\u00e3o de seu posicionamento nos \n\nrelat\u00f3rios que lhes foram encaminhados por colegas que atuam no contexto extra \n\njurisdicional, n\u00e3o podem anexar, reproduzir ou citar trechos de tais relat\u00f3rios, pois tal \n\nproceder caracterizaria viola\u00e7\u00e3o de sigilo. \n\n \n\n13.4 Finalizando o cap\u00edtulo \n\n \n\nQuando atuamos submetidos \u00e0 Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social e/ou \n\npor solicita\u00e7\u00e3o dos Conselhos Tutelares, n\u00e3o paira qualquer d\u00favida, o benefici\u00e1rio de \n\nnossa interven\u00e7\u00e3o \u00e9 o usu\u00e1rio dos programas, servi\u00e7os e equipamentos a ela \n\nvinculados ou por eles acionados. O psic\u00f3logo que atende a usu\u00e1rios n\u00e3o envolvidos \n\nem situa\u00e7\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial, seja no CRAS, no CREAS, seja nos \n\nConselhos Tutelares, ocupa o lugar de psic\u00f3logo assistente t\u00e9cnico jur\u00eddico, na \n\nmedida em que reconhece que sua atua\u00e7\u00e3o \u00e9 estritamente psicol\u00f3gica e, para assim \n\n\n\n282 \n \n\nse manter, deve esquivar-se de atender a demandas de pareceres oriundas das \n\npr\u00e1ticas forenses, caso as situa\u00e7\u00f5es em que os atendidos est\u00e3o envolvidos venham \n\na ser levadas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o com vistas \u00e0 garantia da prote\u00e7\u00e3o integral ou \u00e0 \n\nresponsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\nVoltamos a repetir: deve-se assegurar-lhe meios para manter-se no \u00e2mbito \n\nextra jurisdicional, exorcizando-se tanto os objetivos periciais quanto os de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica forense, de forma a se valorizarem os espa\u00e7os em que nosso \n\ntrabalho pode permanecer genuinamente cl\u00ednico psicol\u00f3gico. S\u00f3 assim ser\u00e3o \n\nsuperadas as ambiguidades que dificultam o pleno sustentar de nossos \n\ncompromissos \u00e9tico-pol\u00edticos para com aqueles a quem atendemos. Atendimento \n\nregido pela \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o profissional \u2013 cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico e que \n\nnos coloca em uma posi\u00e7\u00e3o de parcialidade em rela\u00e7\u00e3o a elas, impossibilitando-nos \n\nagir com a imparcialidade exigida e regulamentada pela legisla\u00e7\u00e3o processual civil \n\nao definir a fun\u00e7\u00e3o pericial. Se pressionados pela for\u00e7a do interesse coletivo a \n\nproduzir parecer, s\u00f3 temos como faz\u00ea-lo sob a inelut\u00e1vel parcialidade j\u00e1 \n\nestabelecida, ent\u00e3o atuaremos como psic\u00f3logos assistentes t\u00e9cnicos forenses.  \n\nConsidere-se, ainda, que diretrizes, refer\u00eancias, par\u00e2metros e orienta\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o criam a obriga\u00e7\u00e3o de fazer. Apenas as leis e a ordem judicial t\u00eam tal \n\nprerrogativa. Deixar de cumprir uma ordem judicial configura crime de \n\ndesobedi\u00eancia, sendo extremamente oneroso ao psic\u00f3logo processado por \n\ndesobedi\u00eancia demonstrar que a ordem n\u00e3o obedecida n\u00e3o condizia com os \n\nfundamentos \u00e9tico-pol\u00edticos de sua profiss\u00e3o.  \n\n\n\n \n \n\n14 Conclus\u00e3o \n\n \n\nA Psicologia Judici\u00e1ria comp\u00f5e-se das pr\u00e1ticas exercidas sob a obriga\u00e7\u00e3o do \n\nobjetivo de subsidiar uma decis\u00e3o judicial e, por isso, imp\u00f5e-nos a atua\u00e7\u00e3o com \n\nimparcialidade. O subs\u00eddio a ser ofertado sintetiza-se na emiss\u00e3o de um parecer \n\nt\u00e9cnico fundamentado, em uma tomada de posi\u00e7\u00e3o, na express\u00e3o de uma opini\u00e3o. A \n\nemiss\u00e3o de parecer \u00e9 o cerne dessas pr\u00e1ticas. A per\u00edcia \u00e9 o conjunto de \n\nprocedimentos selecionados pelo perito para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo voltado a colher \n\nelementos capazes de fundamentar a produ\u00e7\u00e3o do parecer. Destaque-se que o \n\nrequerente distingue-se do periciado. N\u00e3o h\u00e1 impedimentos a que se produza um \n\nparecer sem que se tenha, antes, realizado uma per\u00edcia. O cuidadoso estudo \n\npsicol\u00f3gico da situa\u00e7\u00e3o sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial e a realiza\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o \n\npsicol\u00f3gica s\u00e3o meros meios para se produzir o parecer, sendo, em tese, \n\nprescind\u00edveis. Entretanto produzir um parecer sem realizar um amplo estudo e uma \n\ns\u00e9ria avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica profissional considerada irrespons\u00e1vel. \n\nA Psicologia Forense, em que inserimos o subconjunto Psicologia Judici\u00e1ria, \n\nhaja vista que ambas t\u00eam seus procederes vinculados ao que se passa no foro, \n\ninclui, tamb\u00e9m, a assist\u00eancia t\u00e9cnica psicol\u00f3gica forense: pr\u00e1tica exercida sob a \n\n\u00e9gide da rela\u00e7\u00e3o entre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico em que \n\nassumimos o objetivo explicitamente parcial de influenciar uma decis\u00e3o judicial, seja \n\npor for\u00e7a de compromisso profissional para com o nosso cliente, seja por for\u00e7a das \n\nobriga\u00e7\u00f5es funcionais pr\u00f3prias dos servi\u00e7os p\u00fablicos em que trabalhamos. \n\nA Psicologia Jur\u00eddica foi definida como o conjunto universo em que est\u00e1 \n\ncontida a Psicologia Forense, que, por sua vez, cont\u00e9m a Psicologia Judici\u00e1ria. \u00c9 na \n\nPsicologia Jur\u00eddica que se situam as pr\u00e1ticas psicol\u00f3gicas com envolvidos em \n\nsitua\u00e7\u00f5es judicializadas ou judicializ\u00e1veis, quando, para preservar-se o car\u00e1ter \n\ngenuinamente psicol\u00f3gico cl\u00ednico de nossa atua\u00e7\u00e3o, esquivamo-nos de atender a \n\nobjetivos do Direito, ou seja, n\u00e3o nos reconhecemos tendo a obriga\u00e7\u00e3o de fornecer \n\nrelat\u00f3rios, laudos ou pareceres, tampouco pretendemos influenciar a decis\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m s\u00e3o Psicologia Jur\u00eddica todo o conjunto de pr\u00e1ticas relacionadas \u00e0 interface \n\nPsicologia-Direito a que n\u00e3o se aplicam pondera\u00e7\u00f5es quanto a \n\nparcialidade/imparcialidade. \n\n\n\n284 \n \n\nToda a Justi\u00e7a atua a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de imparcialidade \n\nfundamentando suas decis\u00f5es em seus princ\u00edpios norteadores, os quais se \n\nconsolidam conforme refletem os interesses e a din\u00e2mica da sociedade como um \n\ntodo. Sabemos haver interesses de grupos que se camuflam como interesses de \n\ntodos e que se fazem exercer, ainda que em preju\u00edzo da maioria. A imparcialidade \n\ndeve ser entendida como relativa, ou seja, por um lado, a Justi\u00e7a \u00e9 imparcial na \n\nmedida em que deixa falar todos os envolvidos sem se deixar cativar pelas \n\nalega\u00e7\u00f5es de cada um deles; por outro, \u00e9 parcial perante os interesses coletivos, isto \n\n\u00e9, tende a privilegi\u00e1-los ao proferir suas decis\u00f5es. No \u00e2mbito processual, a \n\nimparcialidade concretiza-se nas alega\u00e7\u00f5es de suspei\u00e7\u00e3o e de impedimento, \n\nadmiss\u00edveis tanto em rela\u00e7\u00e3o ao juiz, quanto aos auxiliares da justi\u00e7a e aos \n\nmembros do MP. \n\nQuando nos embreamos na seara da Psicologia Judici\u00e1ria, adentramos em \n\num labirinto. Assumimos o status de detentores de um saber apto a produzir uma \n\nprova pericial. A emiss\u00e3o de parecer \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o decorrente da mera \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o de uma profiss\u00e3o t\u00e9cnica. O parecer \u00e9 a fala do saber do perito e \n\nreflete o interesse coletivo em tomar conhecimento das conclus\u00f5es fundamentadas \n\nem seu saber. As pr\u00e1ticas judici\u00e1rias s\u00e3o express\u00e3o de interesses coletivos. Nelas, \n\nnosso saber \u00e9 acionado a servi\u00e7o do dever de julgar do juiz. Por mais que \n\nvislumbremos uma atua\u00e7\u00e3o que tenha como benefici\u00e1ria a pessoa atendida, os \n\nprocederes judici\u00e1rios imputam-nos subsidiar a decis\u00e3o ap\u00f3s procedermos a exame. \n\nO examinado \u00e9 o objeto a ser submetido a este nosso exame e o parecer que \n\nproduzimos \u00e9 express\u00e3o do saber que afirmamos deter. Esta realidade de nosso \n\npapel nos procederes judici\u00e1rios tem provocado inconformismo em psic\u00f3logos que, \n\nap\u00f3s serem empossados no cargo de psic\u00f3logo judici\u00e1rio, descobrem-se exercendo \n\npr\u00e1ticas de poder e, mais, chegam a reconhecer-se exercendo pr\u00e1ticas de opress\u00e3o. \n\nTemos nos desgastado insistindo que o compromisso \u00e9tico-pol\u00edtico de nossa \n\nprofiss\u00e3o, expresso e explicitado no nosso C\u00f3digo de \u00c9tica e nas normativas e \n\norienta\u00e7\u00f5es oriundas do Sistema Conselhos, desautorizar-nos-ia a produ\u00e7\u00e3o de \n\nlaudos e relat\u00f3rios para o Poder Judici\u00e1rio, mas acabamos por esbarrar na \n\nobriga\u00e7\u00e3o de fazer que emana da ordem judicial. Ao passo que basta nos atermos \n\naos dois pap\u00e9is a n\u00f3s atribu\u00eddos na legisla\u00e7\u00e3o processual vigente (de perito e de \n\nassistente t\u00e9cnico), para termos fundamenta\u00e7\u00e3o legal com for\u00e7a para sustentarmos \n\n\n\n285 \n \n\nque, nos servi\u00e7os institu\u00eddos como n\u00e3o jurisdicionais, n\u00e3o nos cabe atender a \n\nobjetivos pr\u00f3prios das pr\u00e1ticas forenses, havendo impedimento previsto no C\u00f3digo \n\nde Processo Civil. Por outro lado, quando os usu\u00e1rios chegam a estes servi\u00e7os j\u00e1 \n\nenvolvidos em situa\u00e7\u00f5es sob aprecia\u00e7\u00e3o judicial ou, no decorrer do atendimento \n\npassam a tal condi\u00e7\u00e3o, o psic\u00f3logo, por for\u00e7a de obriga\u00e7\u00f5es funcionais ou sob \n\ndetermina\u00e7\u00e3o judicial manifesta-se, inevitavelmente, como assistente t\u00e9cnico dos \n\nmesmos, s\u00f3 podendo pronunciar-se em prol dos interesses deles. Lembremos que o \n\nassistente t\u00e9cnico n\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de responsabiliza\u00e7\u00e3o judicial pelo laudo produzido, \n\numa vez que a parcialidade lhe \u00e9 intr\u00ednseca e tanto o CPC, quanto a \u00e9tica da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre profissional e cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico, a que ficamos submetidos, \n\nobrigam-nos defender os interesses da parte/cliente/usu\u00e1rio de servi\u00e7o p\u00fablico. \n\nSalta aos olhos que o princ\u00edpio norteador do conjunto de normativas \n\nrelacionados \u00e0s pr\u00e1ticas judici\u00e1rias e propugnadas pelo Sistema Conselhos de \n\nPsicologia \u00e9 o completo recha\u00e7o \u00e0 oferta de subs\u00eddios que reflitam uma tomada de \n\nposi\u00e7\u00e3o perante a situa\u00e7\u00e3o em estudo e que contenham qualquer grau de \n\nprevisibilidade quanto a uma futura melhor configura\u00e7\u00e3o, tanto no caso da \n\nprogress\u00e3o de regime, como de per\u00edcias realizadas nas disputas de guarda, de \n\navalia\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 pr\u00e1tica de ato infracional, ou de qualquer outra nesse \n\ncampo. Tais resist\u00eancias ao exerc\u00edcio desse nosso saber/poder decorrem do \n\nentendimento de que elas firmariam uma alian\u00e7a entre a Psicologia e o saber do \n\nDireito em seu projeto de criminaliza\u00e7\u00e3o da pobreza, de opress\u00e3o das minorias etc. \n\nMovido pela inten\u00e7\u00e3o de inibir tal suposta alian\u00e7a, o SCP empenhou-se em cercear a \n\nobriga\u00e7\u00e3o de emitir parecer, cerne da atividade pericial, e o fez pela conceitua\u00e7\u00e3o da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia psicol\u00f3gica como uma mera modalidade de avalia\u00e7\u00e3o em que o \n\nprogn\u00f3stico deve ser evitado. Desconsiderou que, embora seja comum na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de per\u00edcia recorrer-se a m\u00e9todos e a t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o, a emiss\u00e3o de \n\nparecer pode dela prescindir. A per\u00edcia \u00e9 realizada para que se emita uma opini\u00e3o, \n\npara que se produza um parecer. Nela, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 mero meio. \n\nQuando se passa a entender nossa atua\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das pr\u00e1ticas judici\u00e1rias \n\ncomo express\u00e3o de opress\u00e3o; quando se passa a repetir a afirma\u00e7\u00e3o de que o \n\nDireito coloca-se a servi\u00e7o da opress\u00e3o e que a Psicologia tem a obriga\u00e7\u00e3o de ser \n\nlibertadora, institui-se a conclus\u00e3o de que a \u00e9tica da Psicologia pro\u00edbe-a aderir a tais \n\npr\u00e1ticas, mas, paradoxalmente, a \u00e9tica da Psicologia reitera como seu fundamento a \n\n\n\n286 \n  \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem! A Psicologia libertadora fundamenta \n\nsua \u00e9tica em uma amplamente reconhecida express\u00e3o do Direito, a quem ela v\u00ea \n\ncomo opressor! Est\u00e1vamos em um labirinto em que s\u00f3 era poss\u00edvel a amplid\u00e3o no \n\nolhar para o c\u00e9u; agora o tamparam e, nele, vagamos \u00e0s escuras. Escurid\u00e3o que \n\npersistir\u00e1 enquanto insistirmos nessa ilus\u00f3ria atribui\u00e7\u00e3o de status de saber libert\u00e1rio \n\ne transformador \u00e0 Psicologia e nessa imputa\u00e7\u00e3o de saber disciplinador, punitivo e \n\nopressor ao Direito; enquanto n\u00e3o compreendermos que a Psicologia Judici\u00e1ria \u00e9 \n\nmais pr\u00e1tica judici\u00e1ria do que psicol\u00f3gica e que isto n\u00e3o a torna uma pr\u00e1tica de \n\nopress\u00e3o, mas sim uma pr\u00e1tica em que prevalecem os interesses coletivos sobre os \n\nindividuais.  \n\nIneg\u00e1veis as contradi\u00e7\u00f5es e as injusti\u00e7as sociais, os conflitos de classe, o \n\nprevalecimento dos interesses do poder econ\u00f4mico, o privilegiamento daqueles que \n\nsabem se aproveitar das brechas da lei e do apelar constante legalizado pelos \n\nrecursos judiciais existentes. Ineg\u00e1vel, tamb\u00e9m, a aplica\u00e7\u00e3o seletiva dos rigores da \n\nlei sobre os empobrecidos. Mas h\u00e1 um institu\u00eddo j\u00e1 consolidado nas pr\u00e1ticas judiciais \n\nsobre o qual se assentam os procederes. \n\nA lide \u00e9 definida como o conflito caracterizado por uma pretens\u00e3o resistida: o \n\nrequerente pretende algo do requerido, que se recusa atender a tal pretens\u00e3o. Ela \n\nfundamenta-se no princ\u00edpio do contradit\u00f3rio e sua operacionaliza\u00e7\u00e3o induz a modos \n\nde rela\u00e7\u00e3o que n\u00e3o condizem com os objetivos da Psicologia, mas atendem aos \n\nobjetivos do Direito (a concilia\u00e7\u00e3o, a media\u00e7\u00e3o, a facilita\u00e7\u00e3o do acordo, a promo\u00e7\u00e3o \n\ndo entendimento, a decis\u00e3o). \n\nDefendemos que o Direito n\u00e3o deve ser entendido como uma disciplina do \n\nconhecimento humano movida pela pretens\u00e3o de submeter \u00e0s demais. O direito \u00e9 \n\ntamb\u00e9m e, principalmente, um dispositivo organizador das rela\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 a \n\nexpress\u00e3o do contrato social institu\u00eddo, instituinte e vigente. Por meio dele, busca-se \n\nfazer valer a Justi\u00e7a. Essa a raz\u00e3o de a Psicologia eleger como norteador de suas \n\npr\u00e1ticas a Declara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos do Homem. Devemos evitar tratarmos \n\nos operadores do Direito como se eles n\u00e3o a mantivessem em seu norte. \n\nIneg\u00e1vel que as pr\u00e1ticas penitenci\u00e1rias oprimem os condenados \u00e0 pris\u00e3o, \n\nmas n\u00e3o se deve acreditar piamente no car\u00e1ter libertador e transformador da \n\nPsicologia, especialmente quando se considera a obra de Michel Foucault. Para que \n\no saber da Psicologia oponha-se \u00e0s opress\u00f5es por ele atribu\u00eddas ao saber do \n\n\n\n287 \n  \n\nDireito, torna-se-lhe imprescind\u00edvel reconhecer as pr\u00e1ticas deste como distintas das \n\nsuas pr\u00f3prias. Foucault, que nos demonstrou serem as ci\u00eancias humanas \n\nintegrantes de dispositivos disciplinares forjados no decorrer do que se institui como \n\nhist\u00f3ria das sociedades ocidentais, nunca cedeu a esse desejo de reconhecer-se \n\nlibertador e transformador manifesto no discurso dos profissionais psi que a ele \n\nrecorreram. \n\nTodo saber \u00e9 pol\u00edtico na exata medida em que todo saber tem sua g\u00eanese em \n\nrela\u00e7\u00f5es de poder. \u201cTodo ponto de exerc\u00edcio do poder \u00e9, ao mesmo tempo, um lugar \n\nde forma\u00e7\u00e3o de saber.\u201d (Machado, 2008/1979, p.XXI). Se nos afirmamos detentores \n\nde um saber, conclu\u00edmo-nos detentores de poder. A resist\u00eancia \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0quele \n\nsobre quem se exerce poder. N\u00e3o h\u00e1 como agreg\u00e1-la ao pr\u00f3prio exercer de poder. \n\nN\u00e3o h\u00e1 como tornar a realiza\u00e7\u00e3o da per\u00edcia psicol\u00f3gica numa pr\u00e1tica de resist\u00eancia, \n\npois ela \u00e9 exerc\u00edcio de poder. Exercida como resist\u00eancia, sobre ela se exercer\u00e1 \n\npoder, de forma a excluir dela tudo que for express\u00e3o de resist\u00eancia. Persistindo tal \n\nresist\u00eancia, acabar\u00e1 por ser exclu\u00edda por inteiro tendo por efeito o \n\ndesempoderamento do pr\u00f3prio saber psicol\u00f3gico. Uma profiss\u00e3o que se recusa a \n\ncolocar-se a servi\u00e7o dos interesses coletivos, tais quais eles se configuram nas \n\npr\u00e1ticas judici\u00e1rias, contradiz os fundamentos jur\u00eddicos que justificaram o seu \n\nreconhecimento. Por essa via, semeia vento e colhe tempestade. \n\n\n\n288 \n  \n\n15. Refer\u00eancias \n\n \n\nAlchieri, C. A. e Moraes Cruz, R. (2003). Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica: Conceito, M\u00e9todos e \nInstrumentos. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\n \n\nAiello Tsu, T. M. J. (1984). A rela\u00e7\u00e3o psic\u00f3logo\u2013cliente no psicodiagn\u00f3stico infantil. \nIn Trinca, W. (org.) O diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico: a pr\u00e1tica cl\u00ednica (pp. 34-50), S\u00e3o \nPaulo: EPU. \n\n \n\nAmazonas (2013). Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Amazonas. CONCURSO \nP\u00daBLICO EDITAL N\u00b0 01/2013 DE ABERTURA DE INSCRI\u00c7\u00d5ES. Recuperado \naos 16/12/15, em: \n\n      http://www.concursosfcc.com.br/concursos/mpamd112/boletim_mpamd112_final_retificado.pdf \n \nAssis, M. M.(1999). Psicologia Judici\u00e1ria: da pr\u00e1tica forense \u00e0 institui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. \n\nIn Brito, M. T. (org). Temas de Psicologia jur\u00eddica (pp. 103-132), Rio de Janeiro: \nRelume Dumar\u00e1. \n\n \n\nAPA (2010). American Psychological Association, Dicion\u00e1rio de Psicologia . Porto \nAlegre: Artmed. \n\n \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Americana de Psiquiatria (2014). Manual Diagn\u00f3stico e Estat\u00edstico de    \nTranstornos Mentais (DSM-5) (5a edi\u00e7\u00e3o). Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas \n\n. \nAvalia\u00e7\u00e3o forense. Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. (2010). In: APA. Dicion\u00e1rio de Psicologia. \n\nAmerican Psychological Association (p. 770). Porto Alegre, Artmed. \n \n\nBatista, N. (2012). Pref\u00e1cio. In Camuri, A. C. Cartografia do desassossego: encontro \nentre os psic\u00f3logos e o campo jur\u00eddico, Niter\u00f3i: Editora da UFF. \n\n \n\nBernardi, D.F. (1999). Hist\u00f3rico da inser\u00e7\u00e3o do profissional psic\u00f3logo no Tribunal  \nde Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 um cap\u00edtulo da Psicologia Jur\u00eddica no  \nBrasil. In  Brito, M. T. (org). Temas de Psicologia jur\u00eddica (pp. 103-132), Rio de \n Janeiro: Relume Dumar\u00e1. \n \n\nBLEGER, J. (1974) Temas de Psicologia. S\u00e3o Paulo, Martins Fontes. \n \n\nBock, A.M.B. (2007). Apresenta\u00e7\u00f5es. In Diretrizes para atua\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos \npsic\u00f3logos do sistema prisional brasileiro ( pp.10-12.), Bras\u00edlia: DEPEN/CFP. \nRecuperado aos 07/01/16, em: \nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2012/07/depen_cartilha.pdf \n\n \n\nBomfim, E. M. (1994). Psicologia Jur\u00eddica: atividades e requisitos para a forma\u00e7\u00e3o \nprofissional. In: Psic\u00f3logo brasileiro: pr\u00e1ticas emergentes e desafios para a \nforma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, CFP. Recuperado aos 07/01/16, em \nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2005/04/bibl_psicologo_bras.pdf \n\n \n\nBrasil (2015a). Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o, Edital N\u00ba 1, de 13/04/15. Recuperado \naos 16/12/15, em:  \n\nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/mpamd112/boletim_mpamd112_final_retificado.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2005/04/bibl_psicologo_bras.pdf\n\n\n289 \n  \n\nhttp://www.cespe.unb.br/concursos/dpu_15_administrativo/arquivos/ED_1_2015_\nDPU_ADM___EDITAL_DE_ABERTURA.PDF; \n\n \n\nBrasil (2015b). Lei 13.105 de 16/03/16. C\u00f3digo de Processo Civil. Recuperado aos \n20/05/16: https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2015/lei/l13105.htm \n\n \n\n______ (2011a). Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Procuradoria Federal dos Direitos do \nCidad\u00e3o. Parecer sobre medidas de seguran\u00e7a e os Hospitais de Cust\u00f3dia e de \nTratamento Psiqui\u00e1trico sob a perspectiva da lei 10.216/01. Bras\u00edlia: PFDC. \nRecuperado aos 07/01/16, em: \nhttp://pfdc.pgr.mpf.mp.br/temas-de-atuacao/saude-mental/docs-\npublicacoes/parecer_medidas_seguranca_web.pdf \n\n \n______ (2011b). Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. \n\nSecretaria Nacional de Assist\u00eancia Social \u2013 SNAS/MDS. Orienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas: \nCentro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social \u2013 CREAS. Bras\u00edlia: \n2011. Recuperado aos 08/01/16, em: \nhttp://aplicacoes.mds.gov.br/snas/documentos/04-caderno-creas-final-dez..pdf \n\n \n\n______ (2009).Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome \u2013 MDS. \nOrienta\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas: Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social \u2013 CRAS. \nBras\u00edlia: MDS. Recuperado aos 07/01/16, em  \nhttp://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/cao_civel/acoes_afirmativas/aa_diverso\ns/MDS-Ori.Tec.CRAS.pdf \n\n \n\n______ (2006a). Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o. Edital PGR/MPU N.\u00ba 18/2006. \nRecuperado aos 19/12/15, em: http://www.pgr.mpf.mp.br/para-o-cidadao/concursos-\n1/servidor/anteriores/5concurso/documentos_5concurso/edital_pgrmpu_18_2006.pdf/vie\nw?earchterm =analista ). \n\n \n\n______ (2006b). Lei Maria da Penha. Lei n\u00famero 11.340/2006. Recuperado aos \n11/10/16, em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2006/lei/l11340.htm \n\n \n\n________(2002a): Novo C\u00f3digo Civil. Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp//www.mj.gov.br/sal/c\u00f3digo civil/parte especial4.htm. \n\n \n\n________(2002b): Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Secretaria de Justi\u00e7a. CENAPA (Central \nNacional de Apoio e Acompanhamento \u00e0s Penas e Medidas Alternativas). Manual \nde Monitoramento das Penas e Medidas Alternativas, Bras\u00edlia. Recuperado aos \n08/01/16, em: \nhttp://www.justica.gov.br/seus-direitos/politica-penal/arquivos/alternativas-penais-\n1/anexos-alternativas-penais/manual-de-monitoramento-das-penas-e-medidas-\nalternativas-1.pdf/view \n\n \n\n______ (1990). Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente. Lei 8069 de 1990. \nRecuperado aos 10/11/15, em:  \n\n http//www.presid\u00eancia.gov.Br/ccivil/Leis/L8069.htm \n \n\n______ (1988). Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm.  \n\nhttp://www.cespe.unb.br/concursos/dpu_15_administrativo/arquivos/ED_1_2015_DPU_ADM___EDITAL_DE_ABERTURA.PDF\nhttp://www.cespe.unb.br/concursos/dpu_15_administrativo/arquivos/ED_1_2015_DPU_ADM___EDITAL_DE_ABERTURA.PDF\nhttps://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2015/lei/l13105.htm\nhttps://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2015-2018/2015/lei/l13105.htm\nhttp://www.pgr.mpf.mp.br/para-o-cidadao/concursos-1/servidor/\nhttp://www.pgr.mpf.mp.br/para-o-cidadao/concursos-1/servidor/\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2006/lei/l11340.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2004-2006/2006/lei/l11340.htm\nhttp://www.justica.gov.br/seus-direitos/politica-penal/arquivos/alternativas-penais-1/anexos-alternativas-penais/manual-de-monitoramento-das-penas-e-medidas-alternativas-1.pdf/view\nhttp://www.justica.gov.br/seus-direitos/politica-penal/arquivos/alternativas-penais-1/anexos-alternativas-penais/manual-de-monitoramento-das-penas-e-medidas-alternativas-1.pdf/view\nhttp://www.justica.gov.br/seus-direitos/politica-penal/arquivos/alternativas-penais-1/anexos-alternativas-penais/manual-de-monitoramento-das-penas-e-medidas-alternativas-1.pdf/view\nhttp://www.justica.gov.br/seus-direitos/politica-penal/arquivos/alternativas-penais-1/anexos-alternativas-penais/manual-de-monitoramento-das-penas-e-medidas-alternativas-1.pdf/view\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Constituicao/Constituicao.htm\n\n\n290 \n  \n\n \n \n\nBrasil (1984): Lei de Execu\u00e7\u00e3o Penal. Recuperado aos 10/11/15, em:  \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7210.htm. \n \n\n_______ (1977). Lei n\u00ba 6.515 de 26/12/77. Recuperada aos 10/11/15, em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L6515.htm \n\n \n\n______ (1973). C\u00f3digo de Processo Civil. Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp://www.presid\u00eancia.gov.Br/ccivil/Leis/L5869.htm \n\n \n\n______ (1941). C\u00f3digo de Processo Penal. Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/Del3689.htm \n\n \n\n______ (1940). C\u00f3digo Penal. Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto-lei/Del2848.htm  \n\n \n\nBrito, M. T. (org) (1999) Temas de Psicologia jur\u00eddica. Rio de Janeiro: Relume \nDumar\u00e1. \n\n \n\nCamara, A. F. (2008). Li\u00e7\u00f5es de Direito Processual Civil (Vol. I, 22\u00aa Ed.). S\u00e3o Paulo: \nSaraiva. \n\n \n\nCarvalho, S. (Coord) (2007). Cr\u00edtica \u00e0 Execu\u00e7\u00e3o Penal. Rio de Janeiro: L\u00famen J\u00faris \nEditora. \n\n \n\n__________ (2008) Antimanual de Criminologia. S\u00e3o Paulo: Saraiva \n \n\nCarvalho, M. W. V. (2013). Interfaces entre Psicologia e Direito: Desafios da Atua\u00e7\u00e3o \nna Defensoria P\u00fablica. Psicologia Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o, 33 [num.esp], 90-99. \n\n \n\nCastro, L. R. F. (2010). A Atua\u00e7\u00e3o do Psic\u00f3logo no Poder Judici\u00e1rio: Interfaces entre \na Psicologia e o Direito. In Psic\u00f3logo judici\u00e1rio nas quest\u00f5es de fam\u00edlia. A \u00e9tica \npr\u00f3pria da Psicologia: mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o assistente t\u00e9cnico e perito (Caderno \nTem\u00e1tico 10). \u2013 S\u00e3o Paulo,  Conselho Regional de Psicologia da 6\u00aa Regi\u00e3o \n(org).CRPSP.  Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp://www.crpsp.org.br/portal/comunicacao/cadernos_tematicos/10/frames/Psic_\nJudic_Quest_Fam.pdf \n\n \n\n______________(2003) Disputa de guarda e visitas: no interesse dos pais ou dos \nfilhos. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\n \n\nCezar-Ferreira, V. A. M. (2004). Fam\u00edlia, separa\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o: uma vis\u00e3o \npsicojur\u00eddica. S\u00e3o Paulo: M\u00e9todo. \n\n \n\nConselho Federal de Psicologia (2013). Cartilha Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica. Bras\u00edlia: \nCFP. Recuperado aos 14/12/15, em: http://site.cfp.org.br/wp-\ncontent/uploads/2013/12/Avalia%C3%A7aopsicologicaCartilha-04-11.pdf \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l7210.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L6515.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/LEIS/L6515.htm\nhttp://www.presid\u00eancia.gov.br/ccivil/Leis/L5869.htm\nhttp://www.presid\u00eancia.gov.br/ccivil/Leis/L5869.htm\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2013/12/Avalia%C3%A7aopsicologicaCartilha-04-11.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2013/12/Avalia%C3%A7aopsicologicaCartilha-04-11.pdf\n\n\n291 \n  \n\nConselho Federal de Psicologia (2012). Refer\u00eancias T\u00e9cnicas sobre a Pr\u00e1tica de \nPsic\u00f3logas (os) no Centro de Refer\u00eancia Especializado da Assist\u00eancia Social \n(Creas). Recuperado aos 12/12/15, em: \nhttp://site.cfp.org.br/publicacao/referencias-tecnicas-sobre-a-pratica-de-\npsicologas-os-no-centro-de-referencia-especializado-da-assistencia-social-creas/ \n\n \n\n_______________(2010a). Resolu\u00e7\u00e3o do N.\u00ba 10 de 2010. Bras\u00edlia: CFP. \n \n\n_______________(2010b). Resolu\u00e7\u00e3o do N.\u00ba 08 de 2010. Bras\u00edlia: CFP. \n \n\n_______________(2010c) Refer\u00eancias t\u00e9cnicas para atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo em \nVaras de Fam\u00edlia. Bras\u00edlia: CFP. Recuperado aos 10/11/15, em: \nhttp://www.crpsp.org.br/interjustica/pdfs/CREPOP-Varas-Familia.pdf \n\n \n\n_______________(2010d). Atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo no sistema prisional. Bras\u00edlia. \nRecuperado aos 06/05/15, em: \nhttp://www.crpsp.org.br/interjustica/outros-documentos.aspx. \n\n \n\n_______________(2010e). Centro de Refer\u00eancias T\u00e9cnicas Em Psicologia e \nPol\u00edticas P\u00fablicas-CREPOP. Atua\u00e7\u00e3o dos Psic\u00f3logos no CREAS e outros \nservi\u00e7os especiais de acolhida e atendimento domiciliar do SUAS. Relat\u00f3rio \nDescritivo Preliminar de Pesquisa, Bras\u00edlia, CFP. \n\n \n\n_______________(2009a). Resolu\u00e7\u00e3o 007/2009. Bras\u00edlia: CFP. Recuperado aos \n11/10/215, em: \nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2009/08/resolucao2009_07.pdf \n\n \n\n_______________(2009b). A pr\u00e1tica profissional dos (as) psic\u00f3logos no Sistema \nPrisional. Bras\u00edlia: CFP. Recuperado aos 08/01/16, em \nhttp://site.cfp.org.br/wp-\ncontent/uploads/2010/09/Atuacao_dos_Psicologos_no_Sistema_Prisional.pdf \n\n \n\n_______________(2007a). Resolu\u00e7\u00e3o 013/2007. Recuperado aos 21/12/15, em: \nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2008/08/Resolucao_CFP_nx_013-\n2007.pdf  \n\n \n\n_______________(2007b). Centro de Refer\u00eancias T\u00e9cnicas Em Psicologia e \nPol\u00edticas P\u00fablicas-CREPOP. Refer\u00eancia t\u00e9cnica para atua\u00e7\u00e3o do(a) psic\u00f3logo(a) \nno CRAS/SUAS. Bras\u00edlia: CFP. Recuperado aos 08/01/16, em \nhttp://crepop.pol.org.br/novo/wp-content/uploads/2010/11/referenciascras.pdf \n\n \n\n_______________(2005). C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional do Psic\u00f3logo. Bras\u00edlia: CFP, \n2005. Recuperado aos 08/01/16, em \nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2012/07/codigo_etica.pdf \n\n \n\n_______________(2003). Resolu\u00e7\u00e3o N.\u00ba 007/2003. Manual de \nElabora\u00e7\u00e3o de Documentos Escritos decorrentes de Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica. Bras\u00edlia: \n\nCFP. \n \n\nhttp://www.crpsp.org.br/interjustica/outros-documentos.aspx\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2010/09/Atuacao_dos_Psicologos_no_Sistema_Prisional.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2010/09/Atuacao_dos_Psicologos_no_Sistema_Prisional.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2008/08/Resolucao_CFP_nx_013-2007.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2008/08/Resolucao_CFP_nx_013-2007.pdf\nhttp://crepop.pol.org.br/novo/wp-content/uploads/2010/11/referenciascras.pdf\nhttp://crepop.pol.org.br/novo/wp-content/uploads/2010/11/referenciascras.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2012/07/codigo_etica.pdf\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2012/07/codigo_etica.pdf\n\n\n292 \n  \n\nConselho Federal de Psicologia (2002). Resolu\u00e7a\u00f5 17/2002. Institui  o Manual de \nElabora\u00e7\u00e3o de Documentos, produzidos por psic\u00f3logos, decorrentes de avalia\u00e7\u00f5es \npsicol\u00f3gica. Bras\u00edlia CFP. Recuperado aos 07/08/14, em: \nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2002/12/resolucao2002_17.PDF \n\n \n\n_______________(2001). Resolu\u00e7\u00e3o  02/2001. Bras\u00edlia. CFP. Recuperado aos \n22/09/14, em: http//www.pol.org.br/legislacao/doc/resolucao2001_2.doc.  \n\n \n\n_______________(1994). Psic\u00f3logo brasileiro: pr\u00e1ticas emergentes e desafios para \na forma\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\n \n\nConselho Federal de Psicologia (CFP), Conselho Federal de Servi\u00e7o Social \n(CFESS). (2007). Par\u00e2metro para atua\u00e7\u00e3o de assistentes sociais e psic\u00f3logos(as) \nna Pol\u00edtica de Assist\u00eancia Social. Bras\u00edlia: CFP/CEFESS. Recuperado aos \n11/09/14, em: \nhttp://www.cfess.org.br/arquivos/CartilhaFinalCFESSCFPset2007.pdf \n\n \nConselhor Reginal de Psiologia (2015) Nota T\u00e9cnica de 11 de junho de 2015. \n\nRecuperado aos 08/01/16 em \nhttp://www.crpsp.org.br/portal/orientacao/recomendacoes.aspx \n\n \n\nConselho Regional de Psicologia da 6\u00aa Regi\u00e3o (org).(2010) Psic\u00f3logo judici\u00e1rio nas \nquest\u00f5es de fam\u00edlia. A \u00e9tica pr\u00f3pria da Psicologia: mudan\u00e7as na rela\u00e7\u00e3o \nassistente t\u00e9cnico e perito (Caderno Tem\u00e1tico 10). S\u00e3o Paulo, CRPSP. \nRecuperado as 09/11/14, em: \nhttp://www.crpsp.org.br/portal/comunicacao/cadernos_tematicos/10/frames/Psic_\nJudic_Quest_Fam.pdf \n\n \n\nCosta, F. N. (2006). O trabalho dos psic\u00f3logos em organiza\u00e7\u00f5es de Justi\u00e7a do \nEstado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Psicologia) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Psicologia. Universidade Federal de Santa \nCatarina. \n\n \n\nCruz, R. M. &amp; Rovinski, S. L. R. (2009). Psicologia Jur\u00eddica \u2013 perspectivas te\u00f3ricas e \nprocessos de interven\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Vetor. \n\n \n\nCruz, R. M. (2004). Parecer e laudo. In: Cruz, R. M.; Alchieri, C.; Sard\u00e1 Jr., J. J. \n(2002/2004). Avalia\u00e7\u00e3o e medidas psicol\u00f3gicas: produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e da \ninterven\u00e7\u00e3o profissional. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\n \n\nCoonell, M. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o de guarda de crian\u00e7as. In: Cutler, B. L. (ed.). \nEncyclopedia Psychology and Law (pp.77-78). \n\n \n\nCooper, V. G.(2008). Forensic assessment. In: Cutler, B. L. (ed.). Encyclopedia \nPsychology and Law (pp. 1220) \n\n \n\nDe La Torre, W. G. (1997). Contesta\u00e7\u00e3o - Reivindicat\u00f3ria - Denuncia\u00e7\u00e3o - 3a. Vara \nC\u00edvel da Comarca de Taubat\u00e9, Processo n. 971/97. S\u00e3o Paulo. Revista Consulex, \nn. 7 p. 36-37. Recuperado aos 08/12/15, em: \nhttp://www.pge.sp.gov.br/centrodeestudos/boletins/bolmarabril/maatividade.htm. \n\nhttp://site.cfp.org.br/wp-content/uploads/2002/12/resolucao2002_17.PDF\nhttp://www.pge.sp.gov.br/centrodeestudos/boletins/bolmarabril/maatividade.htm\n\n\n293 \n  \n\nDondson, C. e Edens, J. F. (2008). Div\u00f3rcio e guarda de crian\u00e7as. In: Cutler, B. L. \n(ed.). Encyclopedia Psychology and Law (pp. 232). Sage: London. \n\n \n\nDotto, K.M.; Endo, P.S.; Sposito, S.E. e Endo, T. C. (orgs.) (2011). Psicologia, \nViol\u00eancia e Direitos Humanos/Conselho Regional de Psicologia da 6a. Regi\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: CRP SP. \n\n \n\nFoucault, M. (2013/1973). A verdade e as formas jur\u00eddicas. (Eduardo Jardim e \nRoberto Machado trad.). Rio de Janeiro: NAU. \n\n \n\n___________(2010). Os anormais: curso no College de France (1974-1975). \nTradu\u00e7\u00e3o Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: WMF Martins Fontes. \n\n \n\n__________(1984). Microf\u00edsica do Poder(4a.ed.).(Roberto Machado trad. e org.). Rio \nde Janeiro: Graal. \n\n \n\nFreud, S. (1981[1906]). El psicoanalisis y el diagnostico de los hechos en los \nprocedimientos judiciales. (trad. Luis Lopez-Ballesteros y de Torres). In: Obras \nCompletas, Vol.II,  Madrid: Biblioteca Nueva. \n\n \n\nGirard, R. (1990/1972). A viol\u00eancia e o sagrado. S\u00e3o Paulo: Zahar. \n \n\nGomide, P.I.C. (2011). Psicologia forense e suas conex\u00f5es com as diversas \u00e1reas \nda Psicologia. In: Gondim, S. M. G., Chaves, M. (orgs.) Pr\u00e1ticas e saberes \npsicol\u00f3gicos e suas conex\u00f5es (pp.238-250). Salvador: UFBA. \n\n \n\nGon\u00e7alves, L. A. (2010). O Minist\u00e9rio P\u00fablico e a busca pela inclus\u00e3o social: atua\u00e7\u00e3o \nno \u00e2mbito das pol\u00edticas p\u00fablicas. Recuperado aos 17/12/16, em: \nhttp://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/cao_civel/acoes_afirmativas/aa_doutrin\na/MP%20e%20Pol%20Publicas.doc \n\n \n\nGondim, S. M. G., Chaves, M. (orgs.) Pr\u00e1ticas e saberes psicol\u00f3gicos e suas \nconex\u00f5es. Salvador, UFBA, 2011 \n\n \n\nHolanda, A. B.(1989). Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. S\u00e3o Paulo: Nova Fronteira. \n \n\nHuss, M. T. (2011) Psicologia Forense: pesquisa, pr\u00e1tica cl\u00ednica e aplica\u00e7\u00f5es. (Trad. \nSandra MAria Mallmann Rosa). Porto Alegre: Artmed. \n\n \n\nMachado, R. C. M. (1984). Introdu\u00e7\u00e3o. In: Foucault, M. (1984). Microf\u00edsica do Poder \n(4a.ed.), pp. I-XXVI. (Roberto Machado trad. e org.). Rio de Janeiro: Graal. \n\n \n\nMaluly, J. A. (s/data) O Exame criminol\u00f3gico e sua exig\u00eancia na Lei de Execu\u00e7\u00e3o \nPenal. Recuperado aos 17/12/15, em: \nhttp://www.mpsp.mp.br/portal/page/portal/cao_criminal/doutrinas/doutrinas_autores \n\n \n\nMathias, M. C. (2013) Concep\u00e7\u00f5es psicanal\u00edticas sobre os processos de decis\u00e3o: um \nestudo com magistrados. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto de Psicologia da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. Recuperado aos 08/01/16, em: \nwww.teses.usp.br/teses/disponiveis/47/47133/...20082013.../mathias_me.pdf \n\n \n\nhttp://h\nhttp://h\n\n\n294 \n  \n\nMiranda Junior, H. C. (1998). Psicologia e justi\u00e7a: a Psicologia e as pr\u00e1ticas \njudici\u00e1rias na constru\u00e7\u00e3o do ideal de justi\u00e7a. Psicologia Ci\u00eancia e Profiss\u00e3o. \nBras\u00edlia,  v. 18, n. 1. Recuperado aos 08/01/16, em: \nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-98931998000100004 \n\n \n\n___________(2005) Psican\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no \u00e2mbito jur\u00eddico. In Shine, \nS. (org.) Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica e lei: vitimiza\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o conjugal, dano \nps\u00edquico e outros temas. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, 2005. p. 159-174. \n\n \n\nMota, R. V. (2010) Psicoterapia no Fazer da Psicologia Jur\u00eddica. In Viol\u00eancia \nDom\u00e9stica vulnerabilidades e desafios na interven\u00e7\u00e3o  criminal e interdisciplinar. \nRio de Janeiro: Lumen Juris, pp.115-124. \n\n \n\nOliveira, E.A. (2010). Reintegra\u00e7\u00e3o social de adolescentes envolvidos com o tr\u00e1fico \nde drogas e com suas pr\u00e1ticas de viol\u00eancia: d\u00favidas. Recuperado aos \n12/02/2016, em: http://psicologiaepraticasjuridicas.blogspot.com.br/ \n\n \n\n__________ (2004). Abuso sexual dom\u00e9stico prolongado: desprote\u00e7\u00e3o e \nconfigura\u00e7\u00f5es da grupalidade familiar. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Pontif\u00edcia \nUniversidade Cat\u00f3lica de Campinas. Campinas. Recuperado aos 12/02/16, em: \nhttp://tede.bibliotecadigital.puc-campinas.edu.br:8080/jspui/handle/tede/192 \n\n \n\nOMS (2005). Livro de Recursos sobre Sa\u00fade Mental, Direitos Humanos e \nLegisla\u00e7\u00e3o.  Departamento de Sa\u00fade Mental e Abuso de Subst\u00e2ncias. Michelle \nFunk, Natalie Drew e Benedetto Saraceno (orgs.). Genebra: OMS. Recuperado \naos 12/01/16 em  \nhttp://www.who.int/mental_health/policy/Livroderecursosrevisao_FINAL.pdf \n\n \n\nPernambuco (2012). Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Pernambuco. Edital N. \n001/2012. Recuperado aos 16/12/2015, em: \nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/mpepe111/boletim_abertura_mpepe1\n11.pdf; \n\n \n\nRamos, M. e Shine, S. (1994). A fam\u00edlia em lit\u00edgio. In Ramos, M. (Org.). Casal e \nfam\u00edlia como paciente. S\u00e3o Paulo: Escuta, p. 95-122. \n\n \n\nRio Grande do Sul (2015). Defensoria P\u00fablica do Estado do Rio Grande do Sul. \nEdital recuperado em 16/12/15. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/dprsd112/boletim_dpersd112_b_10-\n12-12.pdf \n\n \n\nRosa, A. M. (2004) Decis\u00e3o no Processo Penal como bricolagem de significantes. \nTese de Doutorado em Direito. Universidade Federal do Paran\u00e1. Curitiba.  \n\n \n\nRosa, M.D., Vicentin, M.C.G. e Broide, J. (2011) Direitos humanos e interfaces psi-\njur\u00eddicas: uma pauta \u00e9tico-pol\u00edtica para a quest\u00e3o dos adolescentes \u201cperigosos\u201d. \nIn  \n\n \n\nRovinski, S. L.R. (2007). A avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no contexto forense. In: Alchieri, J. \nC. Avalia\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica: perspectivas e contextos (pp. 7-24). S\u00e3o Paulo: Vetor. \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-98931998000100004\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S1414-98931998000100004\nhttp://psicologiaepraticasjuridicas.blogspot.com.br/\nhttp://psicologiaepraticasjuridicas.blogspot.com.br/\nhttp://tede.bibliotecadigital.puc-campinas.edu.br:8080/jspui/handle/tede/192\nhttp://tede.bibliotecadigital.puc-campinas.edu.br:8080/jspui/handle/tede/192\nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/mpepe111/boletim_abertura_mpepe111.pdf\nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/mpepe111/boletim_abertura_mpepe111.pdf\nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/dprsd112/boletim_dpersd112_b_10-12-12.pdf\nhttp://www.concursosfcc.com.br/concursos/dprsd112/boletim_dpersd112_b_10-12-12.pdf\n\n\n295 \n  \n\nS\u00e1, A. A. (2011) Criminologia Cl\u00ednica e Execu\u00e7\u00e3o Penal: proposta de um modelo de \nterceira gera\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Editora Revista dos Tribunais \n\n \n\nS\u00e1, A. A.,  Alves, J. C. e Barone, R. (2013) Medidas de seguran\u00e7a: necess\u00e1rias \nreflex\u00f5es p\u00f3s-advento da Lei de reforma psiqui\u00e1trica (Lei 10.216/2001). Boletim \nIBCCRIM, v. 249, p. 11. \n\n \n\nS\u00e1, A. A. e Alves, J. C. (2009) Dos pareceres da Comiss\u00e3o T\u00e9cnica de Classifica\u00e7\u00e3o \nna individualiza\u00e7\u00e3o execut\u00f3ria da pena: uma revis\u00e3o interdisciplinar. Boletim \nIBCCRIM, v. 201, p. 7-8. \n\n \n\nS\u00e3o Paulo (2015a). Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo. CONCURSO \nP\u00daBLICO N\u00ba 02 /2015 (EDITAL DE ABERTURA DE INSCRI\u00c7\u00d5ES). \nRecuperados aos 10/11/15, em:  \nhttp://www.vunesp.com.br/viewer/visualiza.html?file=/MPSP1503/MPSP1503_306_030633.pdf \n\n \n\n_________ (2015b). Secretaria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, \nDepartamento de Reintegra\u00e7\u00e3o Social penitenci\u00e1rio. Coordenadoria de \nReintegra\u00e7\u00e3o Social e Cidadania Livreto Explicativo Central de Penas e Medidas \nAlternativas. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial. Recuperado aos 22/09/11, em: \nhttp://www.reintegracaosocial.sp.gov.br/db/crsc-kyu/archives/020e266124484c90f7fb8b07d7271e36.pdf \n\n \n\n_________ (2011). Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de S\u00e3o Paulo. CONCURSO \nP\u00daBLICO N\u00ba 10 /2011 (EDITAL DE ABERTURA DE INSCRI\u00c7\u00d5ES). \nRecuperados aos 10/11/15, em:  \nhttp://www2.ibfc.org.br/concurso/mpsp-1112/docs/mpsp-10-2011-edital.pdf \n\n \n\n_________ (2010). Secretaria de Estado da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, \nDepartamento de Reintegra\u00e7\u00e3o Social penitenci\u00e1rio.  Livreto Explicativo Central \nde Penas e Medidas Alternativas. S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial. Recuperado aos \n22/09/11, em: http//www.sap.sp.gov.br/. \n\n \n\n_________ (2009). Defensoria P\u00fablica do Estado de S\u00e3o Paulo. Edital de Abertura \nde Inscri\u00e7\u00f5es de 27/11/09. Recuperado aos 20/04/16, em: \nhttps://www.pciconcursos.com.br/concurso/defensoria-publica-sp-73-vagas \n\n \n\n_________ (2008), Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo. Comunicado n\u00ba \n01/2008. N\u00facleo de Apoio Profissional de Servi\u00e7o Social e Psicologia. S\u00e3o Paulo: \nTJSP. Recuperado aos 08/01/2016, em: \nhttp://www.crpsp.org.br/portal/comunicacao/cadernos_tematicos/10/frames/fr_ane\nxo1.aspx . \n\n \n\n_________ (2004), Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo. Comunicado \n345/2004.S\u00e3o Paulo, TJSP. Recuperado aos 08/01/16, em: \nhttp://www.tjsp.jus.br/Download/Corregedoria/pdf/Com345AtribuicoesPJ.pdf \n\n \n\nSass, O. (2012). Cr\u00edtica do Direito: a perspectiva da Psicologia Social. In: Patto, M. \nH. S. P. (2012)(org.). Forma\u00e7\u00e3o de Psic\u00f3logos e Rela\u00e7\u00f5es de poder: sobre a \nmis\u00e9ria da Psicologia (pp. 174-196). S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nhttp://www.vunesp.com.br/viewer/visualiza.html?file=/MPSP1503/MPSP1503_306_030633.pdf\nhttp://www.vunesp.com.br/viewer/visualiza.html?file=/MPSP1503/MPSP1503_306_030633.pdf\nhttp://www2.ibfc.org.br/concurso/mpsp-1112/docs/mpsp-10-2011-edital.pdf\nhttp://www2.ibfc.org.br/concurso/mpsp-1112/docs/mpsp-10-2011-edital.pdf\nhttp://www.sap.sp.gov.br/\nhttp://www.crpsp.org.br/portal/comunicacao/cadernos_tematicos/10/frames/fr_anexo1.aspx\nhttp://www.crpsp.org.br/portal/comunicacao/cadernos_tematicos/10/frames/fr_anexo1.aspx\nhttp://www.tjsp.jus.br/Download/Corregedoria/pdf/Com345AtribuicoesPJ.pdf\nhttp://www.tjsp.jus.br/Download/Corregedoria/pdf/Com345AtribuicoesPJ.pdf\n\n\n296 \n  \n\nSchaefer, P. (2010). Cen\u00e1rios e desafios da pr\u00e1xis psicol\u00f3gica no sistema prisional: \n\u00e9tica e compromisso social. In Conselho Federal de Psicologia: Atua\u00e7\u00e3o do \npsic\u00f3logo no sistema prisional. Bras\u00edlia: CFP, pp. 55-60. \n\n \n\nShine, S. (org) (2005) Avalia\u00e7\u00e3o Psicol\u00f3gica e a lei. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n \n\nSposito, S.E. e Endo, T. C. (orgs.) Psicologia, Viol\u00eancia e Direitos \nHumanos/Conselho Regional de Psicologia da 6a. Regi\u00e3o. S\u00e3o Paulo: CRP SP. \n\n \n\nVarella, D. Maioridade penal. Jornal Folha de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 04/04/15, p. 3. \n \n\nVenturini, E.; Casagrande, D. &amp; Toresini, L. (2012). O crime louco. (Maria L\u00facia \nKaram, trad.). Bras\u00edlia: CFP. \n\n \n\nVilhena, J. (2009)  Qual a psican\u00e1lise que queremos? Cl\u00ednica psicanal\u00edtica e \nrealidade brasileira. In Souza, M. R. e Lemos, F.C.S. (orgs) Psicologia e \ncompromisso social: unidade na diversidade. S\u00e3o Paulo, Escuta, 2009. (pp.35-\n55) \n\n \n\nWacquant, L. (2001). As pris\u00f5es da mis\u00e9ria. (trad. Andr\u00e9 Telles). Rio de Janeiro: \nJorge Zahar Editores. \n\n \n\nWhitaker, C. O. (2013) Campo infracional: sistema de justi\u00e7a e a pr\u00e1tica judici\u00e1ria \u00e0 \nluz da psican\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo. \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA CONCURSO PSIC\u00d3LOGO JUDICI\u00c1RIO TJSP 2012 \n\n \n\n1. BLEGER, Jos\u00e9. Temas de Psicologia - Entrevistas e Grupos S\u00e3o Paulo, WMF \nMartins Fontes, 2011. \n\n2. BOWLBY, John. Cuidados Maternos e Sa\u00fade Mental S\u00e3o Paulo, WMF Martins \nFontes, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o; 2006 . \n\n3. CASTRO, Lidia R.F. Disputa de Guarda e Visitas: no interesse dos pais ou dos \nfilhos? S\u00e3o Paulo, Casa do Psic\u00f3logo, 2003. \n\n4. COSTA, Liana Fortunato et al .Adolescente em conflito com a lei: o relat\u00f3rio \npsicossocial como ferramenta para promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento. Psicol. estud., \nMaring\u00e1, v. 16, n. 3, Sept. 2011 dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php - \nAcesso em : 28 May 2012. \n\n5. DOLTO, Fran\u00e7oise. Quando os pais se separam Rio de Janeiro, Editora Zahar, \n2011. \n\n6. FERRARI, Dalka C.A. O Fim do Sil\u00eancio na Viol\u00eancia Familiar S\u00e3o Paulo, Editora \n\u00c1gora, 2002; \n\n7. FRANCO, A.A. P e MEL\u00c3O, M. J. R. (org.) Di\u00e1logos interdisciplinares: a \nPsicologia e o servi\u00e7o social nas pr\u00e1ticas judici\u00e1rias. S\u00e3o Paulo: Casa do Psic\u00f3logo, \n2007. \n\n\n\n297 \n  \n\n8. GABEL, Marceline (org.). Crian\u00e7as V\u00edtimas de Abuso Sexual S\u00e3o Paulo, Summus \nEditorial, 1998; \n\n9. HAMAD, Nazir; A Crian\u00e7a Adotiva e suas Fam\u00edlias Rio de Janeiro, Ed. Companhia \nde Freud, 2002. \n\n10. MARIN, Isabel S. K. Febem, Fam\u00edlia e Identidade S\u00e3o Paulo, Editora Escuta \nCultural, 1999. \n\n11. OCAMPO, M. L. e colaboradores. Processo Psicodiagn\u00f3stico e as T\u00e9cnicas \nProjetivas S\u00e3o Paulo, WMF Martins Fontes, 11\u00aa edi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, 2009 \n\n12. PAIVA, Leila D. Ado\u00e7\u00e3o - Significados e Possibilidades S\u00e3o Paulo, Casa do \nPsic\u00f3logo, 2004. \n\n13. PEITER, Cynthia Ado\u00e7\u00e3o: v\u00ednculos e rupturas-do abrigo \u00e0 fam\u00edlia adotiva. S\u00e3o \nPaulo: Zagodoni Editora, 2011 \n\n14. SHINE, Sidney. A Espada de Salom\u00e3o: a Psicologia e a disputa de guarda dos \nfilhos S\u00e3o Paulo, Casa do Psic\u00f3logo, 2003; \n\n15. SILVA, Evani Z.M. Paternidade Ativa na Separa\u00e7\u00e3o Conjugal S\u00e3o Paulo, Editora \nJuarez de Oliveira, 1999. \n\n16. SILVA, Eroy Aparecida da e MICHELE, Denise de (orgs). ADOLESCENCIA, \nUSO E ABUSO DE DROGAS. UMA VISAO INTEGRATIVA. FAP-UNIFESP, S\u00e3o \nPaulo, 2010. \n\n17. SUANNES, Claudia Amaral Mello. ASOMBRA DA M\u00c3E - Psican\u00e1lise e Vara de \nFam\u00edlia. Casa do Psic\u00f3logo S\u00e3o Paulo, 2011. \n\n18. SPITZ, Rene A. \"O Primeiro Ano de Vida\", S\u00e3o Paulo, Martins Fontes, 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n2004. \n\n19. WINNICOTT, D. W. Priva\u00e7\u00e3o e Delinq\u00fc\u00eancia S\u00e3o Paulo, WMF Martins Fontes, \n2005 \n\n20. A Fam\u00edlia e o Desenvolvimento Individual S\u00e3o Paulo, WMF Martins Fontes, 2011. \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n21. BRASIL, Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. (dos direitos e \ndeveres individuais e coletivos; dos direitos sociais; da seguridade social; da fam\u00edlia, \nda crian\u00e7a, do adolescente, do idoso). \n\n22. BRASIL, Lei 8069 de 13/07/1990. Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (ECA). \nAtualizado com a Lei 12.010. \n\n23. BRASIL, LEI No 10.406, DE 10 DE JANEIRO DE 2002. C\u00f3digo Civil. Artigos \n1511 a 1638; 1694 a 1727 e 1728 a 1783. \n\n24. BRASIL, LEI No 5.869, DE 11 DE JANEIRO DE 1973. C\u00f3digo de Processo Civil, \nartigos 134 a 147; 420 a 439; 732 a 735; 839 a 843; 888 e 889 \n\n25. BRASIL, LEI N\u00ba 12.435, DE 6 DE JULHO DE 2011. (Sistema \u00danico de \nAssist\u00eancia Social - SUAS) \n\n26. BRASIL, LEI N\u00ba 12.594, DE 18 DE JANEIRO DE 2012. (Sistema Nacional de \nAtendimento Socioeducativo - SINASE) \n\n27. Resolu\u00e7\u00e3o CFP N\u00ba 010/05 - O C\u00f3digo de \u00c9tica Profissional do Psic\u00f3logo - Em \nvigor desde o dia 27 de agosto de 2005. \n\n\n\n298 \n  \n\n28. Resolu\u00e7\u00e3o CFP N.\u00ba 007/2003 Manual de Elabora\u00e7\u00e3o de Documentos \nDecorrentes de Avalia\u00e7\u00f5es Psicol\u00f3gicas . \n\n29. Resolu\u00e7\u00e3o CFP N\u00ba 010/2010 - Institui a regulamenta\u00e7\u00e3o da Escuta Psicol\u00f3gica \nde Crian\u00e7as e Adolescentes envolvidos em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia, na Rede de \nProte\u00e7\u00e3o. \n\n30. Resolu\u00e7\u00e3o CFP N\u00ba 008/2010 - Disp\u00f5e sobre a atua\u00e7\u00e3o do psic\u00f3logo como perito \ne assistente t\u00e9cnico no Poder Judici\u00e1rio"}]}}}