{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22944"}, {"@name": "filename", "#text": "7011_gomes_cmt_me_prud.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nCAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL URBANA E QUALIDADE DE \n\nVIDA NAS \u00c1REAS DE MANGUEZAIS OCUPADAS  POR \n\nPALAFITAS EM S\u00c3O LU\u00cdS\u2013MA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente - SP \n\n2001 \n\n \n\n\n\n11 \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nCAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL URBANA E QUALIDADE DE \n\nVIDA NAS \u00c1REAS DE MANGUEZAIS OCUPADAS  POR \n\nPALAFITAS EM S\u00c3O LU\u00cdS\u2013MA \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada ao \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 \nFCT-UNESP, para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre \nem Geografia \u00e1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: \nDesenvolvimento Regional e Planejamento \nAmbiental. \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Lima Sant\u2019Anna Neto \nOrientando: Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira Gomes \n\n \n\n \n\n \n \n\nPresidente Prudente - SP \n\n2001 \n\n\n\n22 \n\n \n\n \n\n \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O DE MARIA TEIXEIRA GOMES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDEGRADA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL URBANA E QUALIDADE DE \n\nVIDA NAS \u00c1REAS DE MANGUEZAIS OCUPADAS  POR \n\nPALAFITAS EM S\u00c3O LU\u00cdS\u2013MA \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Geografia \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\nOrientador: ______________________________ \n\n2\u00ba Examinador: ___________________________ \n\n3\u00ba Examinador: ___________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPresidente Prudente, ____ de ___________ de 2001. \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia \n\n  Marco \n\n   e \n\n  Juenilde \n\n \n\n Ao meu filho \n\n Fillipe \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 4\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nA realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, consolidou-se gra\u00e7as \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o direta \n\nou indireta de muitas pessoas e institui\u00e7\u00f5es. Por isso quero registrar o meu \n\nreconhecimento e gratid\u00e3o, mas de forma particular: \n\n \n\nA Deus, pois sem ele nada disso seria poss\u00edvel; \n\n \n\nAo professor Jo\u00e3o Lima, orientador e estimulador, que sempre se \n\ncolocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o sua extensa e enriquecedora experi\u00eancia; \n\n \n\n\u00c0s professoras Maria Encarna\u00e7\u00e3o e Margarete, pelas contribui\u00e7\u00f5es \n\ndadas durante o exame de qualifica\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nAos amigos do Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento da Universidade \n\nEstadual do Maranh\u00e3o (LabGeo-UEMA), principalmente Luis Carlos de Ara\u00fajo, \n\npelas id\u00e9ias, troca de informa\u00e7\u00f5es e companheirismo; \n\n \n\n\u00c0 Universidade Federal do Maranh\u00e3o, representada pelo projeto \u201cPrata \n\nda Casa\u201d, em especial ao professor Erasmo Campelo, pela for\u00e7a positiva e apoio; \n\n \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial minha m\u00e3e, Juenilde e av\u00f3 Dinah pela \n\nsua colabora\u00e7\u00e3o e companheirismo durante toda a jornada de trabalho; \n\n \n\nAo meu filho Fillipe, que sempre foi minha fonte inspiradora; \n\n \n\nE a todas as pessoas que direta e indiretamente contribu\u00edram para a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO Senhor \u00e9 o meu pastor e nada me faltar\u00e1\u201d \n\n \n\nSalmo 23:1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n \n\n \n\np.  \n\nTABELA  1  - Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de 1940 a 96............................... 18 \n\nFIGURA 1 - Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo ......................................... 25 \n\nFIGURA 2 - Mapeamento das \u00e1reas ................................................... 27 \n\nFOTO  1 - As palafitas, situadas no bairro Ivar Saldanha, S\u00e3o Lu\u00eds - \n\n   MA .................................................................................... 38 \n\nFOTO  2 - Outro exemplo de organiza\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de  palafitas,  ou \n\n   seja, barracas interligadas por pequenas pontes ............. 38 \n\nFOTO  3 - \u00c1rea  de  desmatamento  dos  mangues  localizados   no \n\n   bairro de Ivar Saldanha, situado em S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA......... 39 \n\nFOTO  4 - Mais   um   exemplo   de  \u00e1reas  de  desmatamento  para \n\n   constru\u00e7\u00e3o  das  barras  (\u00e1rea recente),   no   bairro   Vila \n\n   Palmeira, situado em S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA................................ 40 \n\nFOTO  5 - \u00c1rea  das  palafitas urbanizadas, que foram aterradas h\u00e1 \n\n   um certo tempo, localizadas no Bairro Ivar Saldanha (Rio \n\n   Anil, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA) ......................................................... 41 \n\nFOTO  6 - Outro exemplo de \u00e1reas aterradas, onde observa-se uma \n\n   avenida principal e os barracos, j\u00e1 bem melhorados........ 42 \n\nFOTO 7 - Padr\u00e3o dos barracos (palafitas recentes), localizados no \n\n   Bairro Ivar Saldanha (Rio Anil, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA) ................ 43 \n\nGR\u00c1FICO 1 - Distribui\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 origem dos moradores ................... 44 \n\nGR\u00c1FICO 2 - Distribui\u00e7\u00e3o da renda ........................................................ 45 \n\nGR\u00c1FICO 3 - Distribui\u00e7\u00e3o percentual conforme ocupa\u00e7\u00e3o ..................... 46 \n\nGR\u00c1FICO 4 - Escolaridade ..................................................................... 47 \n\nGR\u00c1FICO 5 - Motivo de residirem nas palafitas ..................................... 49 \n\nGR\u00c1FICO 6 - M\u00e9dia de fam\u00edlias por casa ............................................... 50 \n\nGR\u00c1FICO 7 - M\u00e9dia de filhos na fam\u00edlia ................................................. 51 \n\nGR\u00c1FICO 8 - Tempo de moradia............................................................ 51 \n\nGR\u00c1FICO 9 - Incid\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de energia el\u00e9trica .......... 52 \n\nGR\u00c1FICO 10 - Destino do lixo .................................................................. 53 \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n \n\n \n\n \n\nFAO  - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o. \n\nONU  - Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nCFC  - Carbono Fluorcarboneto \n\nMA  - Maranh\u00e3o \n\nUICN  - Uni\u00e3o Internacional para a Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n\nSEPLAN  - Secretaria de Planejamento \n\nBNH  - Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o \n\nCVRD  - Companhia Vale do Rio Doce \n\nALUMAR  - Alum\u00ednios do Maranh\u00e3o \n\nPNCCPM  - Programa Nacional de Capitais e Cidades de Porte M\u00e9dio \n\nIBGE   - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIPEA  - Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas \n\nConsultec  - Consultoria T\u00e9cnica \n\nCOHAB  - Companhia de Habita\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nSTDU  - Secretaria de Transportes e Desenvolvimento Humano \n\nLABOHIDRO - Laborat\u00f3rio de Hidrologia \n\nCETESB  - Centro de Tecnologia Espacial Brasileira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 8\n\n \n\n \n\n \n\n8\n\nSUM\u00c1RIO \n\np.  \n\n LISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES ................................................................   6 \n LISTA DE SIGLAS.............................................................................   8  \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................. 12 \n1.1 Justificativa do tema e caracteriza\u00e7\u00e3o do problema .................... 15 \n1.2 Objetivos .......................................................................................... 15 \n1.2.1 Objetivo geral .................................................................................... 19 \n\n1.2.2 Objetivo espec\u00edfico ............................................................................ 19 \n\n1.3 Procedimentos metodol\u00f3gicos ...................................................... 19 \n1.3.1 M\u00e9todo............................................................................................... 19 \n\n1.3.2 Trabalho de gabinete......................................................................... 23 \n\n1.3.3 Material.............................................................................................. 24 \n\n2 AN\u00c1LISE........................................................................................... 24 \n2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo.................................................. 24 \n2.1.1 Os manguezais.................................................................................. 27 \n\n2.1.2 Impactos ambientais nos manguezais............................................... 30 \n\n2.2 Qualidade de vida e qualidade ambiental...................................... 31 \n2.2.1 Qualidade de vida.............................................................................. 31 \n\n2.2.2 Qualidade ambiental.......................................................................... 34 \n\n2.3 Degrada\u00e7\u00e3o ambiental .................................................................... 35 \n2.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o das palafitas .......................................................... 37 \n2.4.1 As palafitas ........................................................................................ 43 \n\n2.5 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o residente \nnas \u00e1reas de palafitas ..................................................................... 43 \n\n3 CONCLUS\u00c3O ................................................................................... 54 \n REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .................................................. 59 \n\n ANEXO .............................................................................................. 64 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 9\n\n \n\n \n\n \n\n9\n\nRESUMO \n \n \n \n\nEstudou-se a rela\u00e7\u00e3o entre a degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a qualidade de \nvida nas \u00e1reas de palafitas em S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA, especificamente na bacia do Rio \nAnil, localizada a Noroeste da Ilha, com 13,8Km de extens\u00e3o, analisando as \nvari\u00e1veis mais apropriadas que minimizem os problemas ambientais da \u00e1rea. Para \nisso, foram realizadas pesquisas \u201cin loco\u201d, conversas com moradores e aplica\u00e7\u00e3o \nde question\u00e1rios. A partir dos dados obtidos, foi poss\u00edvel analisar e determinar a \nqualidade de vida dos moradores, onde conclui-se que \u00e9 a pior poss\u00edvel, pois, \npercebe-se nitidamente a aus\u00eancia de elementos b\u00e1sicos para a sobreviv\u00eancia \nhumana: saneamento, seguran\u00e7a, transporte, escolaridade, sa\u00fade, habita\u00e7\u00e3o, \nrenda e emprego. Revelando a inadequa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas de \nmanguezais, onde observa-se a incompatibilidade da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas \nde manguezais, havendo um descompasso entre legisla\u00e7\u00e3o urbana em disciplinar \na ocupa\u00e7\u00e3o racional das \u00e1reas costeiras, mostrando serem essenciais o \nplanejamento e o desenvolvimento de mecanismos espec\u00edficos que garantam a \nocupa\u00e7\u00e3o racional da bacia. \n \n\nPalavras-chave: Degrada\u00e7\u00e3o ambiental; qualidade de vida; ocupa\u00e7\u00e3o \nurbana; qualidade ambiental; S\u00e3o Lu\u00eds. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 10\n\nABSTRACT \n   \n \n   \n   \n\nIt was studied the relationship between the environmental degradation \nand the life quality in the palafitas areas at S\u00e3o Lu\u00eds - MA, specifically in the basin \nof Anil, located river in the Northwest of the Island, with 13,8Km of extension, \nanalyzing the most appropriate variables than they minimize the environmental \nproblems of the area. For that, researches \"in loco\" were used, chats with \npopulation and application of questionnaires. Starting from the obtained data, it \nallowed to analyze and to determine the quality of the inhabitants' life, where it is \nended that is the possible worst, because, it is noticed the absence of basic \nelements sharply for the human survival: sanitation, safety, transport, school, \nhealth, habitation, income and employment. Revealing the inadequacy of the \nurban occupation in the areas of growth of mangroves, where the incompatibility of \nthe urban occupation is observed in the areas of growth of mangroves, having a \namong urban legislation in disciplining the rational occupation of the coastal areas, \nshowing be essential the planning and the development of specific mechanisms \nthat guarantee the rational occupation of the basin.   \n\n   \n\nWord-key: Environmental degradation; life quality; urban occupation; \nenvironmental quality; S\u00e3o Lu\u00eds city. \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n 11\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n \n\nAo longo da hist\u00f3ria, o homem tem sido o maior respons\u00e1vel pela \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza, mas nunca chegamos t\u00e3o longe. A polui\u00e7\u00e3o, o \n\ndesmatamento, a explora\u00e7\u00e3o irracional dos recursos naturais, a degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos agricult\u00e1veis e outras agress\u00f5es atingiram, no \u00faltimo s\u00e9culo, n\u00edveis \n\ninadmiss\u00edveis. Atualmente vivemos uma \u00e9poca de grandes preocupa\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas. Isto porque estamos diante de um quadro de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\nt\u00e3o grande que j\u00e1 existe amea\u00e7a para a pr\u00f3pria continuidade da vida em nosso \n\nplaneta. \n\n \nO Brasil ainda possui uma das maiores \u00e1reas naturais intactas de todo \n\no mundo. Nem por isso a devasta\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 menor. A FAO (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial \n\npara a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o), \u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas), considerou-o como o pa\u00eds que mais destruiu seus ecossistemas nas \n\nd\u00e9cadas de 1970 e 1980 do s\u00e9culo XX. \n\n \nA partir da d\u00e9cada de 1970, as quest\u00f5es ambientais tornaram-se \n\npopulares, havendo uma tomada de consci\u00eancia da problem\u00e1tica ambiental no \n\nmundo, sobretudo a partir da Confer\u00eancia Mundial de Estocolmo, na Su\u00e9cia, em \n\n1972, que reuniu representantes de v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es com o objetivo de discutir os \n\nprincipais problemas, ocasionados pela pr\u00f3pria humanidade no meio ambiente, \n\nconseq\u00fc\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o irracional dos recursos naturais, para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o destes em recursos econ\u00f4micos. \n\n \n\nDesde ent\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o mundial sobre a necessidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais foi crescendo, impulsionada por estudos que \n\ndenunciavam crimes ambientais, como a emiss\u00e3o do g\u00e1s clorofluorcarbono na \n\ncamada de oz\u00f4nio, os riscos do efeito estufa, desmatamentos e a polui\u00e7\u00e3o \n\ncausada pelas ind\u00fastrias, entre outros. \n\n \n\nO crescimento populacional, apesar de n\u00e3o ser o \u00fanico fator \u00e9, sem \n\nd\u00favida, um dos principais respons\u00e1veis pela devasta\u00e7\u00e3o ambiental. Para \n\nalimentar um contingente cada vez maior de seres humanos, seria necess\u00e1rio \n\n \n\n\n\n 12\n\nexpandir a fronteira agr\u00edcola ou aumentar a produtividade por meio de tecnologia. \n\nAl\u00e9m disso, espalhados por todo o planeta os homens necessitam de sistemas de \n\ntransporte que levem os alimentos do local da produ\u00e7\u00e3o para os centros \n\nconsumidores, e da multiplica\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas de adubos, de pest\u00edcidas e de \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas. Quanto maior nossa popula\u00e7\u00e3o, maior a necessidade de \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico e maior a polui\u00e7\u00e3o dele decorrente; mais estradas \n\nter\u00e3o de ser abertas, maior a demanda de energia, de novos materiais, etc. \n\n \n\nE aliado ao crescimento populacional, o modelo s\u00f3cio-econ\u00f4mico e \n\npol\u00edtico de nossa civiliza\u00e7\u00e3o contribuem de maneira fundamental para o uso \n\nirracional dos recursos naturais. \n\n \n\n\u201cA corrida pela acumula\u00e7\u00e3o da riqueza, que acelera a \nextra\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios e produtos naturais, a m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o \ndos alimentos produzidos, o consumismo da sociedade \nindustrial, com seus produtos descart\u00e1veis e a n\u00e3o-\nreutiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima, a forma\u00e7\u00e3o dos grandes \narsenais b\u00e9licos, o capital como agente motivador da \nocupa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \u2018n\u00e3o produtivos\u2019 e as rela\u00e7\u00f5es \ncomerciais internacionais s\u00e3o, hoje em dia, pequena parte \nde uma complexa m\u00e1quina cujo funcionamento quase foge \nao controle do homem. A devasta\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 \nconseq\u00fc\u00eancia quase inevit\u00e1vel desse modelo de civiliza\u00e7\u00e3o.\u201d \n(NEIMAN, 1989, p. 10). \n\n \n\nO desenvolvimento econ\u00f4mico nos moldes do sistema atual \u00e9 \n\nincompat\u00edvel com a preserva\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o forem modificados os bens do \n\nconsumismo e do desperd\u00edcio, e n\u00e3o ocorrer uma diminui\u00e7\u00e3o dos desequil\u00edbrios \n\nsociais, n\u00e3o h\u00e1 como evitar as press\u00f5es por mais da degrada\u00e7\u00e3o ambiental.  \n\n \n\n\u201cTendo em mente que os recursos naturais do nosso planeta \nn\u00e3o s\u00e3o inesgot\u00e1veis, e conhecendo os mecanismos de \nfuncionamento dos ecossistemas, o homem poderia, at\u00e9 um \ncerto limite, utilizar esses recursos sem causar maiores \npreju\u00edzos.\u201d (NEIMAN, 1989, p.10). \n\n \n\nPercebem-se impactos ecol\u00f3gicos s\u00e9rios nos manguezais, ocupa\u00e7\u00e3o \n\npredat\u00f3ria da Amaz\u00f4nia, destrui\u00e7\u00e3o de dunas no Cear\u00e1, amea\u00e7as ao Pantanal, \n\nextin\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica, inc\u00eandios criminosos nos cerrados e incont\u00e1veis \n\n \n\n\n\n 13\n\nagress\u00f5es ao meio ambiente. \n\n \n\nSegundo SANT\u2019ANNA NETO  (1998, p. 7) as agress\u00f5es ao meio \n\nambiente est\u00e3o diretamente relacionadas ao crescimento demogr\u00e1fico e \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o, que a sociedade moderna tem experimentado, desde o final da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, e pode ser considerado como um dos mais impressionantes \n\nfen\u00f4menos da hist\u00f3ria do nosso planeta. \n\n \n\nPara se ter uma id\u00e9ia, basta lembrar que, no in\u00edcio da era crist\u00e3, cerca \n\nde 250 milh\u00f5es de pessoas habitavam o planeta. Foram necess\u00e1rios cerca de 16 \n\ns\u00e9culos para que a popula\u00e7\u00e3o dobrasse de tamanho atingindo aproximadamente, \n\n500 milh\u00f5es de habitantes. Em apenas um s\u00e9culo, de 1750 a 1850, a popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial dobrou novamente, quando superou o primeiro bilh\u00e3o de pessoas. Nesta \n\n\u00e9poca, menos de 2% habitavam os centros urbanos. (SANT\u2019ANNA NETO , 1998, \n\np. 7). \n\n \n\nO mesmo autor afirma que coincid\u00eancia ou n\u00e3o, foi exatamente a partir \n\nde 1850, ao final do per\u00edodo conhecido como a pequena idade do gelo, quando o \n\nplaneta inicia nova fase de aquecimento das temperaturas notadamente no \n\nhemisf\u00e9rio norte, que tanto o crescimento demogr\u00e1fico, quanto a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nmundial, se aceleraram como nunca antes havia ocorrido.  \n\n \n\nEstimativas recentes da ONU, apontaram para mais de 6 bilh\u00f5es de \n\npessoas vivendo na terra em 2001. A popula\u00e7\u00e3o urbana j\u00e1 representa mais de \n\n50% do total, sendo que, nos pa\u00edses desenvolvidos, ultrapassa 75% desse total. \n\n \n\nNeste contexto, um dos ambientes naturais mais degradados no Brasil, \n\ntem sido o da zona costeira, mais particularmente os manguezais. Percebe-se, \n\npois, impactos ecol\u00f3gicos s\u00e9rios nos manguezais, que \u00e9 vegeta\u00e7\u00e3o localizada nas \n\nplan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s. \n\n \n\nSegundo HERZ (1991) h\u00e1 10.123,76 km\u00b2 de manguezais no Brasil, dos \n\nquais quase metade (4.952,96 km\u00b2) se encontra no estado do Maranh\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n 14\n\nOs manguezais no Brasil se estendem do extremo norte do pa\u00eds, na \n\naltura da linha do Equador (Amap\u00e1) at\u00e9 Santa Catarina, ao sul tr\u00f3pico de \n\nCapric\u00f3rnio. Mas a maior concentra\u00e7\u00e3o de manguezais ocorre no litoral dos \n\nestados do Amap\u00e1 e Par\u00e1. Entretanto, h\u00e1 ocorr\u00eancias significativas tamb\u00e9m em \n\noutros estados nordestinos, especialmente na Bahia e Maranh\u00e3o. \n\n \n\nPor serem ecossistemas abertos, os manguezais apresentam um solo \n\nrico em mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente das terras continentais e das bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas que acessam a zona costeira pelas chuvas e pelos rios, \n\nprincipalmente que a\u00ed des\u00e1guam. H\u00e1 tamb\u00e9m, uma elevada produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica dentro do pr\u00f3prio manguezal, em virtude de sua vegeta\u00e7\u00e3o perene, da \n\na\u00e7\u00e3o de animais herb\u00edvoros e dos decompositores deste ecossistema, nesse \n\nambiente, v\u00e1rios animais s\u00e3o criados para o estabelecimento de organismos, da \n\nendofauna que desempenham um importante papel na cadeia alimentar das \n\n\u00e1reas estuarinas (SEMA, 1988, p. 10). \n\n \n\nTodavia vastas \u00e1reas desse ecossistema, notadamente aquelas \n\nassociadas aos estu\u00e1rios, est\u00e3o sofrendo r\u00e1pidos e progressiva degrada\u00e7\u00e3o \n\ndevido principalmente, aos processos de ocupa\u00e7\u00e3o industrial, urbana e portu\u00e1ria \n\n(DIEGUES, 1995, p. 157). \n\n \n\nConsiderando tudo o que foi explicitado a contribui\u00e7\u00e3o desse estudo \u00e9 \n\na de identificar, analisar, interpretar e explicar as causas e conseq\u00fc\u00eancias do \n\nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o do meio ambiente em \u00e1reas de manguezais e sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com a problem\u00e1tica ambiental em S\u00e3o Lu\u00eds (Capital maranhense) e \n\npropor medidas, que almejam abrandar a desordenada ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de \n\npalafitas e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental, de forma a minimizar a crescente \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 interessante destacar que a qualidade de vida est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. No caso de S\u00e3o Lu\u00eds, a expans\u00e3o urbana \n\nsobre as \u00e1reas de manguezais localizam-se pr\u00f3ximas ao centro da cidade e tem \n\nprovocado al\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o que compromete a integridade do ecossistema \n\nmanguezal, tamb\u00e9m uma ocupa\u00e7\u00e3o humana prec\u00e1ria de uma popula\u00e7\u00e3o de baixa \n \n\n\n\n 15\n\nrenda, que habitam palafitas e apresentam baixa qualidade de vida. Conceito este \n\nque discutiremos com maior \u00eanfase, quando abordarmos as defini\u00e7\u00f5es  no item \n\nqualidade de vida e  qualidade ambiental. \n\n \n\n1.1 Justificativa do tema e a caracteriza\u00e7\u00e3o do problema \n \n\nA partir de 1940, at\u00e9 a d\u00e9cada de 1960, o \u00edndice de crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Lu\u00eds atingiu a taxa de 4,3 %. Embora superior a d\u00e9cadas \n\nanteriores \u00e9, no entanto, inferior a das demais capitais nordestinas, cuja m\u00e9dia na \n\n\u00e9poca foi de aproximadamente 7% (GOMES apud TROV\u00c3O, 1988, p.23). \n\n \n\nNeste per\u00edodo, a \u00e1rea urbana da cidade expandiu-se no espa\u00e7o \n\ncorrespondente ao divisor de \u00e1guas Anil/Bacanga, numa faixa de \n\naproximadamente treze quil\u00f4metros, a tend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o foi mesmo descer \n\npara os mangues, visto que n\u00e3o havia muita alternativa devido a irregularidade \n\ntopogr\u00e1fica desse espa\u00e7o. Assim, segundo TROV\u00c3O (1994, p.61) a \n\ndisponibilidade e o favorecimento da topografia, surgem os bairros de Matadouro \n\n(atual Liberdade), Areal (hoje Monte Castelo), Cavaco (F\u00e1tima), Jo\u00e3o Paulo, \n\nCaratatiua e Sacav\u00e9m, al\u00e9m, de outros menores.  \n\n \n\n\u00c9 do prolongamento do Matadouro que, na d\u00e9cada 1960 surgem as \n\npalafitas que deram origem ao logradouro Bras\u00edlia. Com a urbaniza\u00e7\u00e3o do bairro \n\ndo Monte Castelo, a popula\u00e7\u00e3o seguiu-se em dire\u00e7\u00e3o ao rio Anil e atravessando a \n\nferrovia, deu origem aos casebres e palafitas do bairro F\u00e9 em Deus. \n\n \n\nEstudos demonstram que a constru\u00e7\u00e3o da rodovia entre S\u00e3o Lu\u00eds e \n\nTeresina, no fim da d\u00e9cada de 1950, trouxe mudan\u00e7as significativa para a Ilha do \n\nMaranh\u00e3o, isto porque at\u00e9 esta data o transporte fluvio-marinho era o \u00fanico \n\nrepresentativo para todo o estado, uma vez que a rodovia s\u00f3 cortava limitados \n\nespa\u00e7os do vale do ltapecuru. A configura\u00e7\u00e3o da hidrografia maranhense se \n\ncaracterizava por rios naveg\u00e1veis que v\u00e3o desembocar nas baias de S\u00e3o Marcos \n\ne S\u00e3o Jos\u00e9, entre as quais est\u00e1 encravada a Ilha do Maranh\u00e3o, o mesmo \n\nacontecendo com a navega\u00e7\u00e3o mar\u00edtima que tem como ponto de concentra\u00e7\u00e3o a \n\nmesma ilha, localizada no Golf\u00e3o Maranhense, ponto de converg\u00eancia dos litorais \n \n\n\n\n 16\n\nocidental e oriental do Estado. \n\n \n\n\u00c9 de se esperar que essa posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da ilha que a tornou \n\nescolhida pelos fundadores, tenha perdurado por muitos anos como raz\u00e3o \u00fanica \n\npara que S\u00e3o Lu\u00eds desempenhasse a fun\u00e7\u00e3o de capital econ\u00f4mica do Estado. \n\n \n\nSegundo FERREIRA (1995, p. 26) foi no in\u00edcio da d\u00e9cada 1960, que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o espacial da cidade se modifica em rela\u00e7\u00e3o ao Corredor Centro-Anil, \n\numa vez que, se tornou vi\u00e1vel a expans\u00e3o devido a constru\u00e7\u00e3o de duas pontes \n\nsobre a rio Anil: as pontes Governador Jos\u00e9 Sarney e a Newton Bello. Ambas \n\nfacilitaram o acesso e a expans\u00e3o urbana a Norte/Nordeste e a constru\u00e7\u00e3o da \n\nBarragem do Bacanga. Tais constru\u00e7\u00f5es se fizeram necess\u00e1rias em decorr\u00eancia \n\nda exist\u00eancia de problemas no Porto de S\u00e3o Lu\u00eds (Cais da Sagra\u00e7\u00e3o), como a  \n\nforma\u00e7\u00e3o de bancos de areia, forma em ziguezigue do canal e pequeno tamanho \n\ndo Cais. Al\u00e9m disso, a oeste, havia um local com melhores condi\u00e7\u00f5es naturais e \n\npossibilidade de atracamento de navios de grande porte, por\u00e9m isolado do n\u00facleo \n\ncentral pelo rio Bacanga, o Governo Estadual decidiu construir uma barragem \n\nsobre este, a fim de melhorar o acesso e dotar de melhor funcionamento o Porto \n\ndo Itaqui. \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dessa obra e como forma de integrar as \u00e1reas em termos \n\nde circula\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m foi constru\u00eddo o Anel Vi\u00e1rio, que contorna o centro hist\u00f3rico \n\nda cidade. Assim, conseguiu-se acessibilidade \u00e0s \u00e1reas Oeste e Sul do munic\u00edpio, \n\nas quais se tornaram pass\u00edveis de expans\u00e3o. \n\n \n\nData-se aproximadamente dessa \u00e9poca, o esfalfamento da BR-135 que \n\natrav\u00e9s do Estreito dos Mosquitos, ao Sul do munic\u00edpio, permitiu um fluxo mais \n\nintenso e r\u00e1pido em rela\u00e7\u00e3o a outros n\u00facleos urbanos do continente e de outras \n\nregi\u00f5es do Brasil, fazendo com que houvesse uma intensa mobilidade \n\npopulacional em dire\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Lu\u00eds. \n\n \n\nConsiderando essas melhorias quanto \u00e0 acessibilidade, intensifica-se a \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana em que as pessoas se direcionam \u00e0s \u00e1reas pass\u00edveis de \n\nexpans\u00e3o deparando-se com a primeira necessidade: habita\u00e7\u00e3o. Em meados dos \n \n\n\n\n 17\n\nanos 60, houve um crescimento populacional de 4,3% a.a., devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o \n\nrural a essa cidade que se demonstrou deficiente no sentido de incorporar a vida \n\necon\u00f4mica esse acr\u00e9scimo e por conseguinte, processou-se a expans\u00e3o da \u00e1rea \n\nde habita\u00e7\u00f5es sub-normais, que alcan\u00e7avam cerca de 7.000 unidades residenciais \n\ncorrespondendo a uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 40.000 pessoas \n\n(SEPLAN-MA, 1983, p. 393). \n\n \n\nAssim, o poder constitu\u00eddo, como forma de melhorar paisagisticamente \n\na cidade e ainda disciplinar a ocupa\u00e7\u00e3o espacial, valeu-se de incentivos do Banco \n\nNacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH) e Cooperativas habitacionais, dando in\u00edcio \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais. \n\n \nTABELA 1 - Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Lu\u00eds de 1940 a 2000 \n\nANOS POPULA\u00c7\u00c3O % \n\n1940 50.735           - - - - - \n1950 88.425 74,28% \n1960 123.517 39,68% \n1970 265.486 114,93% \n1980 449.887 69,45% \n1991 695.199 54,52% \n1996 780.833 12,31% \n2000 867.690 11.13% \n\n \nBELFORT, J.F. A verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Lu\u00eds: o processo de crescimento vertical do \nBequim\u00e3o e Maranh\u00e3o Novo. S\u00e3o Lu\u00eds, 1998. (monografia de gradua\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nUm dos setores mais visados foi o da habita\u00e7\u00e3o que, atrav\u00e9s de \n\nconjuntos habitacionais, impulsionou uma s\u00e9rie de novos bairros, os quais se \n\npeculiarizam pela crescente dist\u00e2ncia em se tratando do n\u00facleo central. \n\n \n\nCome\u00e7am as obras de implanta\u00e7\u00e3o de grandes projetos industriais, em \n\nque se destacou o Complexo Portu\u00e1rio-Industrial e Ferrovi\u00e1rio da Companhia Vale \n\ndo Rio Doce (C.V.R.D.) e do Cons\u00f3rcio de Alum\u00ednio do Maranh\u00e3o (ALUMAR) \n\nlocalizados \u00e0 Sudoeste da cidade. A perspectiva de gerar 25 mil empregos \n \n\n\n\n 18\n\ntempor\u00e1rios, por parte desse projeto, aliada \u00e0s obras em conjuntos habitacionais \n\ne no sistema vi\u00e1rio oriundas do P.N.C.C.P.M. (Programa Nacional de Capitais e \n\nCidades de Porte M\u00e9dio) como parte da pol\u00edtica Nacional de Desenvolvimento \n\nUrbana (P.N.D.U.). \n\n \n\nEssa pol\u00edtica que visava entre outros objetivos, favorecer novos p\u00f3los \n\nde desenvolvimento, criada ao final dos anos 70, culminou com uma forte atra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional, de origem rural, em que segundo censos do IBGE de 1970 e 1980 \n\nhouve um aumento de 99,56% resultando numa participa\u00e7\u00e3o de 41, 25% da \n\npopula\u00e7\u00e3o migrante sobre o total de S\u00e3o Lu\u00eds em 1980. \n\n \n\nFERREIRA (1995, p. 31) ressalta que em termos espaciais essas \u00e1reas \n\nde invas\u00e3o e palafitas t\u00eam sido beneficiadas pela acessibilidade. De um lado pela \n\nMA-205 (Jer\u00f4nimo de Albuquerque), a qual se particulariza por ser uma grande \n\nvia conc\u00eantrica, prolongando-se a partir da BR-135, no Tirirical, ainda em dire\u00e7\u00e3o \n\na Cohab-Anil servindo bairros distanciados do n\u00facleo central at\u00e9 interligar-se \u00e0 \n\nMA-203, ao norte; de outro lado pela bifurca\u00e7\u00e3o esquerda da mencionada rodovia \n\nfederal (ao sul), que d\u00e1 acesso ao Porto do Itaqui e ao centro da cidade atrav\u00e9s \n\nda barragem do Bacanga que por sua vez \u00e9 vinculada ao centro hist\u00f3rico por \n\ninterm\u00e9dio do anel vi\u00e1rio. \n\n \n\nAssim percebe-se como se configura a infraestrutura urbana de S\u00e3o \n\nLu\u00eds, inclusive os problemas causados entre eles, destacam-se os problemas \n\nambientais nas \u00e1reas de mangues, especificamente os manguezais localizados \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Anil (\u00c1rea de Estudo), pois para a constru\u00e7\u00e3o das \n\npalafitas ocorre todo um processo de desmatamento dos mangues, onde a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 cortada, deixando-se apenas as ra\u00edzes da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\u00c9 de suma import\u00e2ncia ressaltar, que a ocupa\u00e7\u00e3o humana nas \u00e1reas \n\nde manguezais, al\u00e9m de representar uma problem\u00e1tica ambiental, significa \n\np\u00e9ssima qualidade de vida.  \n\n \nAssim \u00e9 interessante destacar, que a qualidade de vida est\u00e1 \n\ndiretamente relacionada \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental. E no presente trabalho, a \n\n \n\n\n\n 19\n\nexpans\u00e3o urbana sobre as \u00e1reas de manguezais localizam-se pr\u00f3ximas ao centro \n\nda cidade e tem provocado al\u00e9m da degrada\u00e7\u00e3o  que compromete a integridade \n\ndo ecossistema manguezal, tamb\u00e9m uma ocupa\u00e7\u00e3o humana prec\u00e1ria de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda, e que habitam as palafitas apresentando baixa \n\nqualidade de vida.  \n\n \n\nTendo-se em vista o que j\u00e1 foi exposto, este trabalho tem os seguintes \n\nobjetivos:  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 20\n\n1.2 Objetivos  \n \n\n1.2.1 Geral \n\n \nAnalisar as causas e conseq\u00fc\u00eancias da ocupa\u00e7\u00e3o dos manguezais por \n\npalafitas na \u00e1rea urbana de S\u00e3o Lu\u00eds, relacionando-as com \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental e a qualidade de vida. \n\n \n\n1.2.2 Espec\u00edficos \n\n \n\n? Explicar a rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de palafitas em S\u00e3o Lu\u00eds - Ma; \n\n? analisar a qualidade de vida nessas \u00e1reas; \n\n? identificar algumas \u00e1reas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental ocasionadas \n\npor essa ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 21\n\n1.3 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n \n\n1.3.1 M\u00e9todo \n\n \n\nO m\u00e9todo utilizado no presente trabalho \u00e9 a teoria geogr\u00e1fica, que em \n\ns\u00edntese estuda a rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza que \u00e9 a maior ess\u00eancia da \n\nGeografia. \n\n \n\nAssim na nossa vis\u00e3o da Geografia quest\u00e3o Homem/Sociedade/ \n\nNatureza deve fazer parte de um mesmo contexto. Havendo uma rela\u00e7\u00e3o \n\nrec\u00edproca entre o ecossistema e o equil\u00edbrio econ\u00f4mico-social da popula\u00e7\u00e3o. A \n\ndegrada\u00e7\u00e3o de um est\u00e1, necessariamente, articulada a do outro (FIGUEREDO &amp; \n\nAJARA, 1990). \n\n \n\nN\u00e3o se pode esquecer da quest\u00e3o da materialidade, ou melhor, do \n\nresultado material da a\u00e7\u00e3o humana, tratando-se assim da Segunda natureza, ou \n\nseja da natureza transformada pelo trabalho social. \n\n \n\nConforme CORREA (1923, p. 25) a materialidade social assim criada \n\nconstitui, de um lado, um reflexo dos conflitos sociais e, de outro, \u00e9 o resultado do \n\ndesenvolvimento das for\u00e7as produtivas, que gera novas tecnologias, novos meios \n\nde produ\u00e7\u00e3o de ambientes. S\u00e3o exemplos t\u00edpicos e cl\u00e1ssicos dessas cria\u00e7\u00f5es. Os \n\ncampos agr\u00edcolas, caminhos e o habitat rural, tamb\u00e9m as encostas devastadas, \n\nvo\u00e7orocas e as \u00e1reas desertificadas, produtos sociais, resultado da ruptura de um \n\ndado equil\u00edbrio ecol\u00f3gico pela a\u00e7\u00e3o transformadora do homem. \n\n \n\nO meio ambiente n\u00e3o pode deixar de incluir o homem, mas um homem \n\nqualificado pelas suas rela\u00e7\u00f5es sociais, sua cultura, seu ide\u00e1rio, enfim, pois, toda \n\nconceitua\u00e7\u00e3o que exclua o homem em sua plenitude \u00e9 falha, incompleta. \n\n \n\nAssumindo papel de destaque nos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es ambientais do planeta Terra n\u00e3o mais se \n\nencontra circunscritas a foros de discuss\u00e3o acad\u00eamica. \n\nAJARA (1993, p. 9) reconhece que a problem\u00e1tica ambiental \u00e9 \n\n \n\n\n\n 22\n\ninsepar\u00e1vel da problem\u00e1tica social, concebendo-se o meio ambiente com um \n\nsistema integral que engloba elementos f\u00edsico-bi\u00f3ticos e sociais. Assim, a \n\napreens\u00e3o de uma dada quest\u00e3o ambiental dar-se-\u00e1 apenas quando recuperadas \n\nas din\u00e2micas dos processos sociais e ecol\u00f3gicos, atribuindo a \u00eanfase igual \u00e0 \n\nhist\u00f3ria da sociedade e da natureza. \n\n \n\nA natureza j\u00e1 foi contada em verso e prosa. Pode-se dizer que os \n\nprodutos resultantes da destrui\u00e7\u00e3o (problemas) da natureza s\u00e3o vis\u00edveis por toda  \n\nparte: \u00e1guas continentais e oce\u00e2nicas polu\u00eddas, ar atmosf\u00e9rico irrespir\u00e1vel, buraco \n\nna camada de oz\u00f4nio, aumento da temperatura nas \u00e1reas centrais da cidade \n\n(ilhas de calor), aumento geral da temperatura atmosf\u00e9rica (efeito estufa), chuvas \n\n\u00e1cidas, desertifica\u00e7\u00e3o, etc.. Esses problemas no dizer de RODRIGUES (1998, \n\np.13) s\u00e3o \u201cnovos\u201d e ocasionam aos seres humanos uma infinidade de doen\u00e7as \n\nrespirat\u00f3rias, pulmonares, intoxica\u00e7\u00e3o, surdez, c\u00e2ncer de pele, etc... E ainda \n\nconforme o autor, a este conjunto de problemas denomina-se problemas \n\necol\u00f3gicos, ambientais, problem\u00e1tica ambiental, quest\u00e3o ambiental, quest\u00e3o do \n\nmeio ambiente. S\u00e3o \u201cnovos\u201d problemas que mostram as formas predat\u00f3rias de \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza. \n\n \n\nCabe esclarecer que este trabalho, centra sua preocupa\u00e7\u00e3o nas formas \n\npelas quais se tem compreendido as rela\u00e7\u00f5es da sociedade com a natureza. \n\n \n\nA quest\u00e3o ambiental deve ser compreendida como um produto da \n\ninterven\u00e7\u00e3o da sociedade sobre a natureza. Diz respeito n\u00e3o apenas a problemas \n\nrelacionados \u00e0 natureza mas as problem\u00e1ticas decorrentes da a\u00e7\u00e3o social. \n\nCorresponde \u00e0 produ\u00e7\u00e3o destrutiva que se caracteriza pelo incessante uso de \n\nrecursos naturais sem possibilidades de reposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNesse contexto, o trabalho insere-se, analisando a tem\u00e1tica \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental e qualidade de vida nas \u00e1reas de palafitas. Por isso para \n\ndar maior enfoque, \u00e9 fundamental analisar a problem\u00e1tica ambiental e n\u00e3o perder \n\nde vista o papel do homem, este como ator principal de toda a problem\u00e1tica at\u00e9 \n\naqui analisada. \n\n \n \n\n\n\n 23\n\nAssim os problemas ecol\u00f3gicas parecem, \u00e0 primeira vista, referir-se \n\napenas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es homem/natureza e n\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es dos homens entre si, pois \n\nos problemas ambientais dizem respeito \u00e0s formas como o homem em sociedade \n\nse apropria da natureza. \n\n \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico n\u00e3o prescinde, \u00e9 \u00f3bvio, da base f\u00edsica, dos \n\nelementos naturais, pelo contr\u00e1rio, como diz Neil Smith, \u00e9 o substratum material \n\nda vida di\u00e1rias. N\u00e3o h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o entre os aspectos \u201cnaturais e sociais\u201d.  Assim: \n\n \n\n\u201c... a natureza geralmente \u00e9 vista como aquilo que n\u00e3o pode \nser produzido; \u00e9 a ant\u00edtese da atividade produtiva humana. \nEm sua apar\u00eancia mais imediata, a paisagem natural \napresenta-se a n\u00f3s como o substratum material da vida \ndi\u00e1ria, o dom\u00ednio dos valores de uso mais do que dos valores \nde troca [...] quando essa apar\u00eancia imediata da natureza \u00e9 \ncolocada no contexto hist\u00f3rico, o desenvolvimento da \npaisagem material apresenta-se como um processo de \nprodu\u00e7\u00e3o da natureza. Os resultados diferenciados dessa \nprodu\u00e7\u00e3o da natureza s\u00e3o os sintomas materiais de \ndesenvolvimento desigual. No n\u00edvel mais abstrato, todavia, \u00e9 \nna produ\u00e7\u00e3o da natureza que se fundem e se unem os \nvalores de uso e os valores de troca, e o espa\u00e7o da \nsociedade.\u201d (SMITH, 1988, p. 67). \n\n  \n\nAs pesquisas realizadas demonstram o quanto a a\u00e7\u00e3o humana altera a \n\nnatureza e, como bem observa David Drew, este processo de altera\u00e7\u00e3o \u00e9 milenar: \n\n \n\n\u201cQuando o homem provoca uma altera\u00e7\u00e3o no seu ambiente, \nvisa normalmente um fim imediato e \u00f3bvio. Por exemplo: a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma casa, evidentemente altera o meio pelo \nfato de substituir um trecho de grama ou floresta por um \nbloco de concreto, madeira e vidro. \n \nMas a mudan\u00e7a n\u00e3o se resume a isto. A constitui\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \nalterar parcialmente o clima circundante, o clima modificado \nalterar\u00e1 o car\u00e1ter do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o vizinha e, por sua \nvez, a muta\u00e7\u00e3o do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o redundar\u00e1 em \naltera\u00e7\u00f5es posteriores do clima local... (em n\u00edvel global). O \nhomem alterou pela primeira vez a a\u00e7\u00e3o local da atmosfera \ne, portanto, o clima, h\u00e1 sete ou nove mil anos, ao mudar a \nfase da terra com a derrubada de florestas, a seadura e a \nirriga\u00e7\u00e3o. As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas da\u00ed resultantes, por\u00e9m, \nforam quase impercept\u00edveis...\u201d (DREW, 1989, p.19). \n\n \n \n\n\n\n 24\n\nH\u00e1 v\u00e1rios aspectos importantes na hist\u00f3ria da rela\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria com a \n\nnatureza, nas quais tem estado quase sempre presente a id\u00e9ia que esta deve ser \n\ndenominada para servir ao homem, que \u00e9 \u201cser superior\u201d a todos os aspectos da \n\nnatureza. \n\n \n\nNo entanto para compreender a din\u00e2mica das rela\u00e7\u00f5es societ\u00e1rias com \n\na natureza, n\u00e3o separar o tempo do espa\u00e7o que \u00e9 produzido socialmente. E n\u00e3o \n\nseparar tamb\u00e9m a natureza da sociedade, o que significa compreender a \n\ndiversidade social e as formas pelas quais a sociedade se apropria e transforma \n\nesta natureza e produz o espa\u00e7o social. \n\n \n\nComo disse MARX (1974, p. 112): \u201c[...] toda a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\napropria\u00e7\u00e3o da natureza pelo indiv\u00edduo, no seio de uma determinada forma social \n\ne por interm\u00e9dio dela.\u201d \n\n \n\nA sociedade se apropria assim da natureza e a transforma pelo \n\ntrabalho social e se realiza na produ\u00e7\u00e3o socioespacial. \n\n \n\nA metodologia para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa, consta basicamente do \n\ntrabalho de gabinete e de campo, onde ser\u00e3o realizadas as seguintes atividades:  \n\n \n\n1.3.2  Trabalho de gabinete \n\n \n1) Levantamento e an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica sobre planejamento ambiental,  \n\ncom o objetivo de expor algumas considera\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas sobre \n\nesses assuntos na disserta\u00e7\u00e3o . A caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica \n\nda \u00e1rea de estudo; \n\n2) Identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de palafitas atrav\u00e9s de fotografias a\u00e9reas em \n\nescala 1 : 5000 \n\n3) Tabula\u00e7\u00e3o, tratamento estat\u00edstico e an\u00e1lise dos dados \n\n4) Reda\u00e7\u00e3o do texto preliminar; \n\n5) Trabalho de campo; \n\na) Entrevista e aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com moradores das \u00e1reas \n\ndas palafitas estudadas: bacia do rio Anil: bairros da Camboa, \n \n\n\n\n 25\n\nAlemanha, Ivar Saldanha e Vila Palmeira. Esse trabalho foi realizado \n\ndurante 1 ano, e estas \u00e1reas; \n\nb) Identifica\u00e7\u00e3o dos principais impactos ambientais ocorridos na \u00e1rea.  \n\n \n\nForam selecionadas com base em documentos cartogr\u00e1ficos e de \n\nsensoriamento remoto, \u00e1reas priorit\u00e1rias para visitas de campo, preferencialmente \n\naquelas mais suscept\u00edveis \u00e0 ocorr\u00eancia de processos de degrada\u00e7\u00e3o e impacto \n\nambiental por a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n\n1.3.3  Material \n\n \n\nPara execu\u00e7\u00e3o do trabalho, utilizou-se o seguinte material: \n\n \n\n? Fotografias a\u00e9reas em escala 1: 5000; \n\n? Cartas da DSG em escala 1 : 100 000. \n\n \nOs resultados foram analisados a partir da elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho \n\nescrito (texto) de cunho cr\u00edtico-reflexivo. Ainda,  elaboramos tabela e gr\u00e1ficos que \n\npermitem uma melhor explicita\u00e7\u00e3o e visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados ou constata\u00e7\u00f5es \n\nfeitas no trabalho.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 26\n\n2 AN\u00c1LISE \n \n2.1  Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n \n\n \n \n\nFIGURA 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n\n \n\nGeograficamente o rio Anil vem se transformando, ou seja, do Anil para \n\no sul segue a \u00fanica via de acesso na \u00e9poca (ocupa\u00e7\u00e3o da Ilha) ao aeroporto do \n\nTirirical, nas media\u00e7\u00f5es do qual estavam os c\u00f3rregos e brejos formadores do rio \n\nAnil, a mais ou menos 58 m de altura. Com o desmatamento nas media\u00e7\u00f5es do \n\naeroporto, esses brejos e c\u00f3rregos secaram. A partir da\u00ed a nascente do rio \n\ntransformou-se em brej\u00e3o bem mais ao norte, num peneplano onde atualmente \n\nest\u00e1 o populoso conjunto da Cohab, 21 km a jusante do que anteriormente \n\nconsiderou-se a nascente do rio. Assim este diminuiu 21 km. (TROV\u00c3O, 1994, p. \n\n27). \n\n \nCom a constru\u00e7\u00e3o do conjunto Cohab-Anil, os mananciais existentes ali \n\ndesapareceram. Manifesta-se, portanto, mais um encurtamento no curso do rio. \n\n \n\n\n\n 27\n\n \n\nEstudos realizados por pesquisadores atestam que o rio des\u00e1gua entre \n\no Ca\u00eds da Sagra\u00e7\u00e3o na Avenida beira mar, na Praia Grande e na Ponta do S\u00e3o \n\nFrancisco formando um angulo agudo e alcan\u00e7ando junto com o rio Bacanga, a \n\nBa\u00eda de S\u00e3o Marcos. \n\n \nNo momento atual, consideram-se suas nascentes os dois c\u00f3rregos \n\nlocalizados no bairro Aurora. \u00c9 a partir da\u00ed que sua forma\u00e7\u00e3o como riacho se \n\ntorna ininterrupta. Entretanto, se levarmos em considera\u00e7\u00e3o sua nascente \n\nhist\u00f3rica, o rio apresentava um curso de aproximadamente 13 km, sendo inclusive \n\nnaveg\u00e1vel  da foz at\u00e9 o pequeno porto da f\u00e1brica de tecidos j\u00e1 citada (SIQUEIRA, \n\n1987, p.12). \n\n \n\nQuanto aos afluentes pela margem direita, os riachos Cutim do Padre e \n\nCutim Mirim e pela margem esquerda, o Angelim e o Ingaura todos praticamente \n\ndesaparecidos, em fun\u00e7\u00e3o do desmatamento para a instala\u00e7\u00e3o de conjuntos \n\nresidenciais. Entretanto, em tempos passados, os dois \u00faltimos afluentes \n\nchegaram a ser utilizados para abastecimento da capital. \n\n \nTodo seu curso desenvolve-se no sentido sudeste/noroeste, e devido \u00e1 \n\ntopografia plana de sua bacia, entre a \u00e1rea de influ\u00eancia marinha e a nascente, \n\nnuma extens\u00e3o de mais ou menos 9 km, o rio apresenta uma drenagem de \n\naspecto retil\u00edneo. (TROV\u00c3O, 1994, p.27). \n\n \nEstudos realizados por SIQUEIRA (1987, p.15), demonstram que seu \n\ncurso atravessa a por\u00e7\u00e3o nordeste do centro urbano da capital, local em que se \n\napresenta mais sinuoso, intercalado por pequenos riachos intermitentes. A \n\ninflu\u00eancia dos efeitos dos fluxos das mar\u00e9s \u00e9 marcante em quase todo o seu \n\ncurso, enquanto a influ\u00eancia marinha \u00e9 de 3.5 km. \n\n \nInclusive pela influ\u00eancia das mar\u00e9s, a paisagem do seu vale apresenta \n\ngrandes testemunhas de influ\u00eancia marinha, uma vez que est\u00e3o totalmente \n\nrecobertas de vasas, tendo como cobertura vegetal o mangue. Embora se localize \n\nem terrenos alagadi\u00e7os e seu uso seja restrito \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, os manguezais t\u00eam \n\nsido desmatados e/ou aterrados para posteriormente serem implantadas palafitas \n \n\n\n\n 28\n\ne \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m \u00f3rg\u00e3os de gest\u00e3o e empreendimentos \n\nparticulares (FIGURA 2).  \n\n \n \n\n \nFIGURA 2 \u2013  Mapeamento das \u00e1reas de palafitas (Rio Anil) \n\n \nPortanto, \n\n \n\n\u201co crescimento demogr\u00e1fico e o baixo atendimento dos \nservi\u00e7os urbanos em refer\u00eancia, aliados a um inadequado \nsistema de tratamento favorece o desenvolvimento da \npr\u00e1tica incorreta de dispor os dejetos sanit\u00e1rios, isto \u00e9, \ndiretamente sobre o solo, o que acarreta na contamina\u00e7\u00e3o \ndeste e dos corpos d\u2019 \u00e1gua.\u201d (FERREIRA, 1995, p. 57). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 29\n\n2.1.1 Os manguezais \n\n \nPor manguezal se entende a cobertura vegetal de \u201cgrande poder de \n\nregenera\u00e7\u00e3o vivendo normalmente em ambiente salina e salobra, que acompanha \n\nos cursos dos rios, instalando-se nas \u00e1reas que sofrem influencia das \n\nmar\u00e9s\u201d(RADAM, 1973, p. 29). As \u00e1reas de manguezais, principalmente em S\u00e3o \n\nLu\u00eds, tem sido desmatadas pois a madeira \u201cserve de combust\u00edvel a panificadoras, \n\nseu teor de tanino \u00e9 utilizado no curtimento de couro e pelos, e sua resist\u00eancia ao \n\napodrecimento, na constru\u00e7\u00e3o civil.\u201d (FERREIRA, 1993, p. 52). \n\n \nSabe-se, no entanto, que os manguezais s\u00e3o ecossistemas altamente \n\nprodutivos e complexos que produzem bens e servi\u00e7os de grande valor para a \n\nsociedade como um todo, e para as comunidades litor\u00e2neas em particular que \n\nusam esses recursos naturais. Esses bens e recursos s\u00e3o produzidos \n\n\u201cgratuitamente\u201d. \u00c9 importante destacar que alguns estudiosos do assunto, \n\nafirmam que a no\u00e7\u00e3o de gratuidade , dado que por eles a sociedade nada paga. \u00c9 \n\nrefor\u00e7ada no Brasil pelo fato dos manguezais serem considerados \u00e1reas p\u00fablicas, \n\nde acesso aberto para atividades como a pesca, cata\u00e7\u00e3o de caranguejos.  \n\n \nCertas fun\u00e7\u00f5es naturais do mangue s\u00e3o na verdade, servi\u00e7os gratuitos \n\nprestados \u00e0 sociedade como a prote\u00e7\u00e3o da linha de costa contra a invas\u00e3o do \n\nmar, controle de eros\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e de material poluente, \n\nreciclagem de nutrientes, etc. Quando, pela destrui\u00e7\u00e3o, do mangue essas fun\u00e7\u00f5es \n\ne servi\u00e7os n\u00e3o puderem ser desempenhados, a sociedade poder\u00e1 ter que \n\nsubstitu\u00ed-los artificialmente pagando por isso um alto custo.  Assim como \n\nexemplos, pode-se citar o Golfo de Bengala, nas \u00e1reas em que houve corte de \n\nmangue, as comunidades humanas ficaram mais suscet\u00edveis aos danos causados \n\npor tempestades e invas\u00e3o do mar. Na Fl\u00f3rida, as \u00e1reas de mangue s\u00e3o \n\nreplantadas a alto custo para proteger a linha de costa e fornecer habitats a \n\nesp\u00e9cies de aves e animais que estavam desaparecendo.  \n\n \n\nEmbora apresentem abund\u00e2ncia de indiv\u00edduos, os manguezais s\u00e3o \n\nfaun\u00edsticamente pobres em n\u00famero esp\u00e9cies. \n\n \n \n\n\n\n 30\n\nPortanto, as \u00e1reas de manguezais devem ter disciplinados os usos de \n\nseus recursos naturais e sua ocupa\u00e7\u00e3o espacial, considerando o seu patrim\u00f4nio \n\nbiol\u00f3gico e cultural, em que se destaca a alta produtividade pesqueira. \n\n \n2.1.1.1  Manguezais localizados em S\u00e3o Lu\u00eds - MA \n\n \n\nSituada no interior do golf\u00e3o Maranhense, a Ilha do Maranh\u00e3o \u00e9 \n\nbanhada por \u00e1guas estu\u00e1rias provenientes do encontro das \u00e1guas oce\u00e2nicas com \n\nas do continente. Tal regime hidrodin\u00e2mico propicia o desenvolvimento de um \n\necossistema onde vivem uma flora e fauna caracter\u00edsticas, o manguezal. \n\n \n\nO trecho da costa onde se encontra o golf\u00e3o maranhense, com a Ilha \n\ndo Maranh\u00e3o e nela inclusa a cidade de S\u00e3o Lu\u00eds, possui as seguintes \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas e de mar\u00e9: temperatura m\u00e9dia anual 26\u00ba C, com \n\namplitude de 2\u00ba C; precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual entre 1500 e 2000 mm/ano; \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o entre 1400 e 1500 mm/ano e altura das mar\u00e9s m\u00e9dia de 3.26 a \n\n4,29 m e de siz\u00edgia entre 4,30 e 5,21 m (SEMA, 1998, p. 12). \n\n \n\nEm se tratando de manguezais, estes representam 158,67 km\u00b2 ou \n\n67,21% do total da categoria restrita \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e a 16,58% da superf\u00edcie \n\nterritorial da Microrregi\u00e3o da Aglomera\u00e7\u00e3o urbana de S\u00e3o Lu\u00eds. Do total \n\nconcernente aos manguezais 89,16 km\u00b2 ou 56,19% localizam-se em S\u00e3o Lu\u00eds, \n\nenquanto 16,08%, 10,35% e 17,38% em S\u00e3o Jos\u00e9 de Ribamar, Pa\u00e7o do Lumiar e \n\nRaposa, respectivamente. \n\n \n\nOs bosques de mangues que se estendem desde Bel\u00e9m at\u00e9 S\u00e3o Lu\u00eds \n\nchegam a penetrar de 20 a 40 km ao longo dos rios (at\u00e9 onde \u00e9 sentida a \n\ninflu\u00eancia das mar\u00e9s), sendo que quanto mais para o interior mais a esp\u00e9cie \n\nAvicennia n\u00edtida se torna freq\u00fcente e apresenta maior desenvolvimento, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com R. Mangle e L. Racemosa (CETESB, 1987, p. 158). \n\n \n\n\u00c9 de grande import\u00e2ncia o estudo tamb\u00e9m pelos problemas ambientais \n\ntrazidos pelo uso predat\u00f3rio desses ecossistemas, que interferem em \u00faltima \n\nan\u00e1lise, no bem estar das comunidades ribeirinhas adjacentes. \n \n\n\n\n 31\n\n \n\nTais problemas s\u00e3o causados pelas press\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas \n\nque exercem um grande impacto sobre uma s\u00e9rie de valores, dentre os quais \n\nvalores ecol\u00f3gicos. \n\n \n\n2.1.2 Impactos ambientais nos manguezais \n\n \n\nO Ecossistema apesar de ser uma \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente, \n\nvem sendo degradada rapidamente por processos urbano-industriais de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo litoral. Mesmo com a import\u00e2ncia ambiental \u00e9 considerada uma \u00e1rea marginal, \n\nde reduzido valor de mercado. \n\n \n\nA partir de 1950 outros usos do mangue foram se intensificando com \n\nos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das zonas litor\u00e2neas e com a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nindustrias no ecossistema estuarino (DIEGUES, 1995, p. 162). \n\n \n\nAinda segundo este autor, a degrada\u00e7\u00e3o dos estu\u00e1rios e dos mangues \n\ndo litoral brasileiro decorre de uma a\u00e7\u00e3o conjunta de v\u00e1rias causas e fatores \n\nresultantes de um modelo econ\u00f4mico de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o litor\u00e2neo marcado \n\npelos seguintes processos: \n\n \n\n? pela implanta\u00e7\u00e3o de grandes p\u00f3los qu\u00edmicos e petroqu\u00edmicos e \n\nminero-metal\u00fargicos em \u00e1reas estuarinas, associadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \n\nde grandes portos para exporta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e ao uso dos \n\nestu\u00e1rios como simples dep\u00f3sitos e transporte de dejetos s\u00f3lidos e \n\nl\u00edquidos para o oceano; \n\n? crescente demanda de constru\u00e7\u00e3o de portos de recreio e marinas, \n\nusualmente constru\u00eddas em \u00e1reas estuarinas protegidas, onde \n\nexiste a vegeta\u00e7\u00e3o de mangue. \n\n? expans\u00e3o urbana e a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria.  \n\n \n\nPor isso tudo \u00e9 importante se reafirmar que essas formas recentes e \n\nagressivas de uso dos manguezais, resultam na elimina\u00e7\u00e3o f\u00edsica de sua \n\n \n\n\n\n 32\n\nvegeta\u00e7\u00e3o e no comprometimento de fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas essenciais j\u00e1 \n\nmencionadas anteriormente. \n\n \n\nE finalizando, a expans\u00e3o urbana em S\u00e3o Lu\u00eds, est\u00e1 associado ao \n\ncrescimento urbano da capital, a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e  \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o por \n\npalafitas (nosso estudo de caso) de uma popula\u00e7\u00e3o marginalizada e que n\u00e3o \n\ntendo condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em morar \u201cbem\u201d, submete-se a viver, ou melhor, \n\nsobreviver em um ambiente in\u00f3spito para o ser humano. \n\n \n2.2 Qualidade de vida e qualidade ambiental \n \n2.2.1 Qualidade de vida \n\n \n\nPara alguns autores, qualidade de vida poderia ser entendida como a \n\nresultante do somat\u00f3rio dos fatores decorrentes da intera\u00e7\u00e3o sociedade e \n\nambiente, atingindo a vida no que tange as suas necessidades biol\u00f3gicas e \n\nps\u00edquicas (COIMBRA, 1985, p. 355). \n\n \n\n\u00c9 interessante destacar que outros autores reconhecem um certo \n\ncar\u00e1ter interdisciplinar envolvendo \u00e1reas de conhecimento tais como: f\u00edsica, \n\npsicol\u00f3gica, social, de atua\u00e7\u00e3o, material e estrutural. Nesse aspecto, concernente \n\n\u00e0s necessidades, tem sido geralmente aceita, por\u00e9m com maior \u00eanfase \u00e0 \n\nprioridade, que varia conforme o individuo, a sociedade e \u00e0 \u00e9poca. \n\n \n\nPara efeito do presente estudo consideramos alguns par\u00e2metros, tais \n\ncomo: org\u00e2nicos, psicol\u00f3gicos, sociais e comportamentais, materiais e estruturais. \n\n \n\nSegundo FORATINI (1992, p. 353) qualidade de vida \u00e9 de defini\u00e7\u00e3o \n\ndif\u00edcil, caso se almeje precis\u00e3o conceitual. Assim, considera-se como sendo  \u201co \n\ngrau de satisfa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito das \u00e1reas f\u00edsica, psicol\u00f3gica, social de atua\u00e7\u00e3o, \n\nmaterial e estrutural\u201d  (H\u00d6RNQUIST, 1982, p. 355). \n\n \n\nApesar de tudo, a concep\u00e7\u00e3o de qualidade de vida ainda n\u00e3o logrou \n\naceita\u00e7\u00e3o universal. Eis que para alguns essa express\u00e3o presta-se a ser utilizada \n \n\n\n\n 33\n\npara designar conceito muito polimorfo, abrangendo s\u00e9rie extremamente \n\nheterog\u00eanea de necessidades, cada uma requerendo \u00e1rea pr\u00f3pria, ao sabor da \n\nopini\u00e3o dos diversos autores (DAM et al., 1981, p. 355). \n\n \n\nPosto isso, ser\u00e1 v\u00e1lido considerar duas maneiras de encarar a \n\nqualidade de vida: a individual e a coletiva ou populacional que \u00e9 o sentido do \n\npresente estudo. \n\n \n\nA primeira \u00e9 aplicada aos casos que, ao serem atingidos por agravos \u00e0 \n\nsa\u00fade, sofrem decr\u00e9scimo de sua capacidade funcional. A segunda refere-se \u00e0s \n\nconseq\u00fc\u00eancias advindas da presen\u00e7a e atua\u00e7\u00e3o dos determinantes referidos \n\nsobre a vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA vis\u00e3o coletiva refere-se \u00e0s conseq\u00fc\u00eancias advindas da presen\u00e7a e \n\natua\u00e7\u00e3o dos determinantes precedentes sobre a vida da popula\u00e7\u00e3o, levando em \n\nconta as aspira\u00e7\u00f5es coletivas. \n\n \n\nAssim sendo, ser\u00e1 licito considerar duas maneiras de encarar a \n\nqualidade de vida, a individual e a coletiva ou populacional.  \n\n \n\nOs determinantes da qualidade de vida, podem ser agrupados da \n\nseguinte maneira (HORNQUIST, 1990, p. 355): \n\n \n\n? Org\u00e2nicos (biol\u00f3gicos): sa\u00fade e estado funcional;doen\u00e7a, agravo e \n\nincapacidade. \n\n? psicol\u00f3gicos: bem-estar e percep\u00e7\u00e3o;  identidade, auto-estima, \n\nestado emocional e afetividade: aprendizado e criatividade;  \n\nconhecimento e habilidade. \n\n? sociais: relacionamento geral; vida familiar; vida sexual; \n\nprivacidade. \n\n? comportamentais: atividade geral; autodetermina\u00e7\u00e3o e mobilidade; \n\nvida profissional; h\u00e1bitos, como fumo, \u00e1lcool, alimenta\u00e7\u00e3o, repouso, \n\nlazer, diversifica\u00e7\u00f5es e outros. \n\n \n\n\n\n 34\n\n? materiais: economia privada e auto-sustenta\u00e7\u00e3o; habita\u00e7\u00e3o, bens e \n\nrenda. \n\n? estruturais: significado da pr\u00f3pria vida; posi\u00e7\u00e3o social e concep\u00e7\u00e3o \n\nsociopol\u00edtica. \n\n \n\n2.2.1.1  Qualidade de vida coletiva \n\n \nDe acordo com FORATINI (1992, p. 356), a qualidade de vida coletiva \n\npode ser considerada como a resultante de condi\u00e7\u00f5es ambientais e estruturais \n\nque se desenvolvem na sociedade. \n\n \n\nPAPAGEORGIOU (1976, p. 356), afirma que de forma gen\u00e9rica, pode-\n\nse considera-los sob os t\u00f3picos seguintes: \n\n \n\n- ambientais: qualidade da \u00e1gua, do ar, do solo, polui\u00e7\u00e3o, \ncontamina\u00e7\u00e3o, domestica\u00e7\u00e3o e domicilia\u00e7\u00e3o, acidentalidade. \n\n- habitacionais: Densidade, disponibilidade espacial e condi\u00e7\u00f5es de \nhabitabilidade. \n\n- urbanos: Concentra\u00e7\u00e3o populacional; comunica\u00e7\u00e3o e transporte; \neduca\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a e comportamento; polui\u00e7\u00e3o sonora e visual \n\nlocal e paisagista. \n\n- sanit\u00e1rios: Morbidade e mortalidade; assist\u00eancia m\u00e9dica e hospitalar; \nestado nutricional. \n\n- sociais: Condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e classes; consumo, \nnecessidade e desigualdade; fam\u00edlia e sexualidade; condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho e profiss\u00e3o; recrea\u00e7\u00e3o lazer e turismo; sistema pol\u00edtico-\n\nadministrativo. \n\n \n\n\u00c9 fundamental lembrar que o autor afirma que esses indicadores, ou \n\naspectos pass\u00edveis de determina\u00e7\u00e3o quantitativa, se inter-relacionam \n\nintimamente, tornando-se discut\u00edvel essa sistematiza\u00e7\u00e3o em categorias definidas, \n\nsendo melhor considera-los em seu conjunto como de car\u00e1ter essencialmente \n\nsocial. \n\n \n\n\n\n 35\n\nA qualidade de vida coletiva pode ser considerada como a resultante \n\nde condi\u00e7\u00f5es ambientais e estruturais que se desenvolvem na sociedade. \n\n \n\nEssas medidas empregadas na avalia\u00e7\u00e3o, tendem a ser de car\u00e1ter \n\nconcreto, constitu\u00eddo a partir da an\u00e1lise de componentes principais de outros \n\nindicadores que refletem aspectos das condi\u00e7\u00f5es de vida, como depend\u00eancia, \n\nrenda, habitabilidade, alfabetiza\u00e7\u00e3o e atividades. \n\n \n\n2.2.2 Qualidade ambiental \n\n \nPara efeito desse estudo, considerou-se importante discutir sobre \n\nqualidade ambiental. Assim um dos aspectos mais importantes foi o de \n\nsaneamento.  \n\n \nO saneamento b\u00e1sico tem \u201cimportante papel na conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental, bem como na qualidade de vida e no desenvolvimento das \n\ncomunidades\u201d (SILVA, 1990, p.5). Portanto, a sua car\u00eancia revela como \n\nconseq\u00fc\u00eancia o agravamento da sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \nEm todo o Brasil a acelerada urbaniza\u00e7\u00e3o tem gerado um d\u00e9ficit na \n\ninfra-estrutura dos servi\u00e7os urbanos, sendo que a sua principal express\u00e3o em \n\ntermos ambientais \u00e9 a car\u00eancia de saneamento b\u00e1sico, que corresponde ao \n\nabastecimento de \u00e1gua, aos esgotos sanit\u00e1rios, \u00e0 limpeza p\u00fablica e \u00e0 remo\u00e7\u00e3o de \n\nlixo. Esta car\u00eancia acontece devido \u00e0 press\u00e3o exercida pelo ascendente \n\ncrescimento populacional, predominantemente sobre a qualidade/disponibilidade \n\nde \u00e1gua e est\u00e1gio de esgotamento sanit\u00e1rio, resultando em um aumento  da \n\ndemanda e na inadequa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os existentes. \n\n \nAinda que sobrevivendo em condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias m\u00ednimas, essa \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se preocupa ou n\u00e3o tem como resolver essa situa\u00e7\u00e3o e deixa a \n\nsolu\u00e7\u00e3o a cargo de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Contudo, estes t\u00eam se revelado sem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de expandir eficazmente tanto a rede de abastecimento de \u00e1gua \n\nquanto a de esgoto sanit\u00e1rio, considerando o n\u00e3o acompanhamento do ritmo do \n\ncrescimento demogr\u00e1fico. O resultado \u00e9 que aumenta o d\u00e9ficit dos referidos \n\nservi\u00e7os, o que certamente acentua ainda mais os problemas de sa\u00fade p\u00fablica. \n\n \n\n\n\n 36\n\n2.3 Degrada\u00e7\u00e3o ambiental  \n \n\nComo degrada\u00e7\u00e3o ambiental entende-se todo e qualquer problema que \n\nvenha influenciar negativamente as comunidades humanas ou n\u00e3o. Isto significa \n\ndizer que  a situa\u00e7\u00e3o predominante dessa influ\u00eancia negativa ser\u00e1 a polui\u00e7\u00e3o, a \n\nqual \u00e9 compreendida como \u201ctoda mat\u00e9ria ou energia que, introduzida pelo homem \n\nno meio ambiente, ou ocorrendo devido \u00e0 sua omiss\u00e3o, torna-se prejudicial ou \n\nperigosa, de maneira direta ou indireta, para a sa\u00fade, o bem-estar ou os recursos \n\nnaturais\u201d (IPEA &amp; CONSULTEC, 1975, p.15). \n\n \n\nNo Brasil, a problem\u00e1tica ambiental foi evidenciada por volta de 1930 \n\nno bojo do processo de industrializa\u00e7\u00e3o, em que surgiu uma pol\u00edtica determinada \n\na evitar as investidas contra o meio natural, mas que se resumia a saneamento e \n\ncria\u00e7\u00e3o de parques em \u00e1reas urbanas. A partir de d\u00e9cada de 1940, a urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nse intensificou em decorr\u00eancia da introdu\u00e7\u00e3o do capital no campo e do \n\ndesenvolvimento da atividade industrial. \n\n \n\nO Estado do Maranh\u00e3o somente a contar de 1950 conhece as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4mico-sociais em curso no pa\u00eds, uma vez que a \n\nacessibilidade foi melhorada atrav\u00e9s do aumento ocorrido na rede vi\u00e1ria e o \n\ncapital se fez presente no campo mantendo a estrutura fundi\u00e1ria existente de \n\nforma concentradora, o que resultou numa intensa libera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra, a \n\nqual se direcionou aos n\u00facleos urbanos em ascens\u00e3o e / ou adiantados. Neste \n\ncaso, S\u00e3o Lu\u00eds, capital estadual, por sua fun\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-administrativa e por \n\nproporcionar maiores oportunidades de trabalho e melhor infra-estrutura recebeu \n\num acentuado n\u00famero de migrantes, que devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de projetos \n\nindustriais j\u00e1 correspondia a 41,25% do total da popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em 1980.  \n\n \n\nEm S\u00e3o Lu\u00eds, a urbaniza\u00e7\u00e3o ocorre principalmente pelo crescimento \n\npopulacional e ascend\u00eancia da atividade industrial intensificados na d\u00e9cada de \n\n1970 como resultado do crescimento econ\u00f4mico. Isto significa que em termos \n\nespaciais cada vez mais a expans\u00e3o prescindia de espa\u00e7o territorial, seja para \n\natender as necessidades de habita\u00e7\u00e3o e vias de circula\u00e7\u00e3o, seja para atender \n\naquelas destinadas \u00e0s atividades econ\u00f4micas; da\u00ed, surgem as press\u00f5es sobre o \n \n\n\n\n 37\n\nmeio natural, isto \u00e9, os elementos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos. \n\n \n\nAssim, FERREIRA (1995, p. 49)  afirma que a urbaniza\u00e7\u00e3o como \n\nresultado do crescimento econ\u00f4mico deve ser compreendida tomando-se por \n\nbase duas premissas: social e ambiental. A primeira refere-se ao fato de mesmo \n\nregistrando-se um certo crescimento econ\u00f4mico, este n\u00e3o se mostrou eficaz o \n\nsuficiente a ponto de abrandar as desigualdades sociais, mas as incrementou \n\nconsiderando os registros de baixo n\u00edvel de vida da popula\u00e7\u00e3o e a seletividade \n\nconcernente \u00e0s necessidades de moradia e equipamentos p\u00fablicos b\u00e1sicos. A \n\nsegunda refere-se ao ascendente desequil\u00edbrio entre o meio ambiente cultural \n\n(antr\u00f3pico) e o natural (f\u00edsico e bi\u00f3tico), uma vez que esse crescimento econ\u00f4mico \n\ntem se caracterizado por proporcionar apenas uma prec\u00e1ria recupera\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos utilizados. \n\n \n\nNo caso particular de S\u00e3o Lu\u00eds, que \u201cest\u00e1 entre as \u00e1reas cr\u00edticas, pois, \n\n\u00e9 um espa\u00e7o insular sujeito a fortes press\u00f5es da urbaniza\u00e7\u00e3o\u201d (AB\u2019S\u00c1BER, 1989, \n\np. 14) os problemas oriundos desta s\u00e3o analisados sob as premissas \n\nanteriormente mencionadas e baseadas na aus\u00eancia de \u00e1reas verdes \n\n(desmatamento) incluindo a intensifica\u00e7\u00e3o de processos erosivos, na polui\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos d\u2019 \u00e1gua origin\u00e1ria de esgotos sanit\u00e1rio e industrial e na disposi\u00e7\u00e3o de lixo. \n\nNo que se refere aos problemas de cunho social evidencia-se o crescimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e a deterioriza\u00e7\u00e3o da qualidade de vida, sendo esta \u00faltima entendida \n\ncomo a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de infra-estrutura dos servi\u00e7os urbanos capazes de \n\natender \u00e0s necessidades b\u00e1sicas.   \n\n \n\nConforme FERREIRA (1995, p. 30). A atra\u00e7\u00e3o populacional, incluindo  \n\nAssim devido \u00e0 falta de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas necess\u00e1rias, \u00e0 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em programas de habita\u00e7\u00e3o oficial tipo COHAB, que estabelecem \n\ncrit\u00e9rios m\u00ednimos (3 sal\u00e1rios m\u00ednimos, comprovante de renda, emprego h\u00e1 mais \n\nde 6 meses) para a aquisi\u00e7\u00e3o de casas, sendo que o principal seria a renda \n\ncomprovada, de prefer\u00eancia uma renda familiar. E no Brasil, a habita\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\nproduto como outro qualquer, onde os produtos se negociam por quanto o \n\nconsumidor pode pagar. A popula\u00e7\u00e3o de baixa renda n\u00e3o tendo m\u00ednimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras \u00e9 for\u00e7ada a viver em \u00e1reas onde se acentuam os problemas \n \n\n\n\n 38\n\nde qualidade de vida, como nos mangues, fazendo surgir as palafitas, bem como \n\nnas capoeiras de terra firme dando in\u00edcio \u00e0s invas\u00f5es. Segundo a Secretaria de \n\nTrabalho e Desenvolvimento Urbano do Maranh\u00e3o (STDU-MA) at\u00e9 1988 as \u00e1reas \n\nde invas\u00e3o equivaliam a 1/3 (um ter\u00e7o) da popula\u00e7\u00e3o urbana do munic\u00edpio de S\u00e3o \n\nLu\u00eds (FERREIRA, 1995, p. 30). \n\n \nA ocupa\u00e7\u00e3o espacial de S\u00e3o Lu\u00eds tem se caracterizado mais \n\nrecentemente pelo elevado n\u00famero de conjuntos habitacionais, pelos loteamentos \n\nimplantados em locais isolados e/ou distantes do n\u00facleo central e pela \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de invas\u00f5es e palafitas, principalmente a N-NE e L, j\u00e1 que a S-SW o \n\nespa\u00e7o \u00e9 reservado ao uso industrial (FERREIRA, 1995, p. 30). \n\n \nComo resultado desse incremento populacional, se agrava a \n\ndesordenada expans\u00e3o urbana que engendra problemas de uso e posse do solo \n\nurbano, o qual tem sido amenizado, em parte, pelas palafitas e crescentes \n\ninvas\u00f5es, que \u201csurgem como uma express\u00e3o viva das migra\u00e7\u00f5es irregulares, que \n\nserviram, pois, como manifesta\u00e7\u00f5es de um desenvolvimento assincr\u00f4nico\u201d \n\n(SAMENTO apud FERREIRA, 1982, p. 29). \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n 39\n\n \n\n \n\n \n\n39\n\n2.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o das palafitas \n \n2.4.1 As Palafitas \n\n \n\nPalafita \u00e9 um tipo de habita\u00e7\u00e3o suspensa por estacas, que se \n\nintercomunicam atrav\u00e9s de pontes de madeiras, constru\u00eddas em \u00e1reas alagadas, \n\nsujeitas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da mar\u00e9. Observe como \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o espacial das \n\npalafitas (FOTO 1 e 2). \n\n \n\n \nFOTO 1 \u2013 As palafitas, situadas no Bairro Ivar Saldanha, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA (Rio Anil) \n \nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n \n\n\n\n 40\n\n \n\n \n\n \n\n40\n\n \nFOTO 2 \u2013 Outro exemplo de organiza\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica de palafitas, ou seja, barracas interligadas \n\npor pequenas pontes (Rio Anil, S\u00e3o Lu\u00eds-MA). \n \nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n\nUma caracter\u00edstica marcante das palafitas \u00e9 a forma de ocupa\u00e7\u00e3o, que \n\n\u00e9 feita sem nenhuma preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente a ser \n\nocupado, gerando quest\u00f5es ambientais s\u00e9rias que podem ocasionar problemas \n\nde dif\u00edcil revers\u00e3o. \n\n \n\nEm seu processo de organiza\u00e7\u00e3o, as palafitas devastam os \n\nmanguezais (FOTOS 3 e 4), alteram seu equil\u00edbrio e poluem as \u00e1guas, \n\ncomprometendo todo o ecossistema. Al\u00e9m disso, provocam a degrada\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es humanas, visto que \u00e9 alto a quantidade de colif\u00f3rmio-fecal e lixo \n\nlan\u00e7ado nas \u00e1guas do rio, contribuindo na prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as que atingem \n\nprincipalmente as crian\u00e7as que brincam constantemente nessas \u00e1guas. \n \n \n\n\n\n 41\n\n \n\n  \nFOTO 3 \u2013 \u00c1rea de desmatamento dos mangues localizada no bairro de Ivar Saldanha, situado \n\nem S\u00e3o Lu\u00eds - MA \nFOTO 3 \u2013 \u00c1rea de desmatamento dos mangues localizada no bairro de Ivar Saldanha, situado \n\nem S\u00e3o Lu\u00eds - MA \n  \n\nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. FONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n  \n\n \n\n \n\n41\n\n \nFOTO 4 \u2013 Mais um exemplo de \u00e1reas de desmatamento para constru\u00e7\u00e3o das palafitas (\u00e1rea \n\nrecente), no bairro da Vila Palmeira, situado em S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA \n \nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n\n \n\n\n\n 42\n\nA falta de infra-estrutura na maioria das palafitas nos permite concluir \n\nque essas \u00e1reas \u201cpassaram a ser cen\u00e1rio do reduto habitacional da pobreza \n\nurbana.\u201d (BALASSIANO, 1993, p. 41). \n\n \n\n\u00c9 importante ressaltar que um n\u00famero pequeno de palafitas j\u00e1 \n\napresentam uma certa melhoria na sua configura\u00e7\u00e3o espacial (fotos 5 e 6), \n\napresentando aterramento, energia el\u00e9trica \u00e1gua encanada e saneamento. Mas, \n\nisso n\u00e3o \u00e9 suficiente j\u00e1 que outros problemas afligem essa popula\u00e7\u00e3o e urbanizar \n\nessas \u00e1reas necessita de investimentos altos, pois foram constru\u00eddas em regi\u00e3o \n\nque requer obras de engenharia que possibilite a implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura \n\nurbana necess\u00e1ria. \n\n \n\nFoi a partir de estudo sobre favelas que se come\u00e7ou a refletir, \n\nsistematicamente,  a quest\u00e3o habitacional brasileira. Somente na d\u00e9cada de 1960 \n\no assunto se firmou como objeto espec\u00edfico de reflex\u00e3o, pois estas passaram a \n\nser cen\u00e1rio do reduto habitacional da pobreza humana. \n\nA favela, indevidamente, provoca sua pr\u00f3pria ecologia e, por sua \n\ncaracter\u00edstica de ocupa\u00e7\u00e3o desordenada, degrada as caracter\u00edsticas da base \n\nnatural original. \"E em seu processo de organiza\u00e7\u00e3o socioterritorial, ao se \n\nlocalizarem em manguezais, os transformam em p\u00e2ntanos; alterando seu \n\nequil\u00edbrio e poluem e as \u00e1guas, conduzindo ao comprometimento ambiental e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia e de amplos segmentos populacionais, \n\nincluindo o da popula\u00e7\u00e3o favelada (BALASSIANO, 1993, p. 42). \n \n\n \n\n \n\n\n\n 43\n\n \n\n  \nFOTO 5 \u2013 \u00c1rea das palafitas urbanizadas, que foram aterradas h\u00e1 um certo tempo, \n\nlocalizados no Bairro Ivar Saldanha (Rio Anil, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA) \nFOTO 5 \u2013 \u00c1rea das palafitas urbanizadas, que foram aterradas h\u00e1 um certo tempo, \n\nlocalizados no Bairro Ivar Saldanha (Rio Anil, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA) \n  \nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. FONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n  \n\n \n\n \n\n43\n\n \nFOTO 6 \u2013 Outro exemplo de \u00e1reas aterradas, onde observa-se uma avenida principal e os \n\nbarracos, j\u00e1 bem melhorados (Rio Anil, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA). \n \nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n \n\n \n\n\n\n 44\n\n \n\n \n\n \n\n44\n\nE nas palafitas rec\u00e9m-constru\u00eddas, os barracos s\u00e3o bem \u201cprec\u00e1rios\u201d, ou \n\nseja, s\u00e3o constru\u00eddos com restos de materiais como: papel\u00e3o, t\u00e1buas, brasilit, \n\ncaixas etc, o que torna as condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancias prec\u00e1rias e a pobreza \n\ndominante (FOTO 7). \n\n \n \n\nFOTO 7 \u2013 Padr\u00e3o dos barracos (palafitas recentes), localizados no Bairro Ivar Saldanha (Rio \nAnil, S\u00e3o Lu\u00eds \u2013 MA) \n\n \nFONTE: GOMES, Concei\u00e7\u00e3o de Maria Teixeira, 2001. \n\n \n\nO significado da moradia na favela \u00e9 um dos aspectos mais discutidos \n\nna literatura. Muitos autores a caracterizam como \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d e n\u00e3o como \n\n\u201cproblema\u201d,  pois a localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre pr\u00f3xima ao mercado de trabalho, \n\nsignificando menos gastos com transportes; o n\u00e3o pagamento de aluguel e a falta \n\nde outra op\u00e7\u00e3o de moradia resolvem os problemas dessa camada social carente, \n\nainda que tal \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d conduza ao surgimento de problemas de natureza variada, \n\nentre os quais se destaca o comprometimento ambiental de dif\u00edcil revers\u00e3o. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 45\n\n2.5 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas de \npalafitas (bairros Camboa, Liberdade,  Alemanha, Maranh\u00e3o Novo e \nIvar Saldanha) \n\n \n\nForam desenvolvidas pesquisas de documenta\u00e7\u00e3o direta (pesquisa de \n\ncampo) e observa\u00e7\u00e3o direta intensiva, incluindo entrevistas padronizadas e n\u00e3o \n\npadronizadas. \n\n \n\nEsses trabalhos, principalmente a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios foram \n\nrealizados no per\u00edodo de julho a agosto de 2001, nas \u00e1reas estudadas (palafitas \n\nda Cambo, Liberdade, Alemanha, Ivar Saldanha e Vila Palmeira). Aplicou-se um \n\ntotal de 100 question\u00e1rios, distribu\u00eddos 20 em cada \u00e1rea, esta distribuiu-se por \n\ncinco bairros: Camboa, Liberdade, Alemanha, Maranh\u00e3o Novo e Ivar Saldanha.. \n\n \n\nA partir da tabula\u00e7\u00e3o desses question\u00e1rios, partiu-se para an\u00e1lises das \n\ncaracter\u00edsticas s\u00f3cio-econ\u00f4micas tais como: origem, renda, escolaridade, sa\u00fade, \n\ntransporte, habita\u00e7\u00e3o e saneamento b\u00e1sico \n\n \n\nGR\u00c1FICO 1 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 origem dos moradores \n\n66%\n\n28%\n\n6%\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nS\u00e3o Lu\u00eds\nInterior do estado\nOutros estados\n\n \n\n \n\nDe acordo com o GR\u00c1FICO 1, 66% dos entrevistados s\u00e3o \n\nludovicenses, ou seja, nascidos em S\u00e3o Lu\u00eds, enquanto 28% s\u00e3o pessoas \n\n\n\n 46\n\noriundas do interior do estado e apenas 6% adv\u00e9m de outro estado. Estes \n\ndestacaram que, os dois principais motivos do deslocamento para a capital foram \n\npor motivo de trabalho e moradia. \n\n \n\nQuanto aos nascidos em S\u00e3o Lu\u00eds, 66% \u00e9 um dado interessante, pois, \n\neste percentual elevado nos mostra que, ao contr\u00e1rio do que esper\u00e1vamos antes \n\nda aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, a maioria dos moradores nasceram em S\u00e3o Lu\u00eds. \n\n\u00c9 importante ressaltar que estes s\u00e3o na sua maioria desempregados e por esse \n\nmotivo fixaram resid\u00eancia nessas \u00e1reas por n\u00e3o terem condi\u00e7\u00f5es financeiras de \n\npagar aluguel, gastos com transportes coletivos, principalmente por serem \u00e1reas \n\nlocalizadas bem pr\u00f3ximas ao centro da cidade.  \n\n \n\nGR\u00c1FICO 2 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da renda \n\n \n\n68%\n\n12% 10% 7% 3%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nUm sal\u00e1rio\n\nDois sal\u00e1rios\n\nMenos de uma sal\u00e1rio\n\nN\u00e3o tem renda fixa\n\nAcima de dois\nsal\u00e1rios\n\n \n\nConforme o GR\u00c1FICO 2, observa-se que dos moradores que possuem \n\no 2\u00ba grau completo, a maioria (68%) possuem vencimento de um sal\u00e1rio m\u00ednimo, \n\n12%  recebem dois sal\u00e1rios, 10% menos de um sal\u00e1rio, 7% n\u00e3o possuem renda \n\nfixa e apenas 3% possuem vencimento de dois sal\u00e1rios, conforme o gr\u00e1fico \n\nabaixo. \n\n \n\nVale ressaltar que o padr\u00e3o de vida \u00e9 baix\u00edssimo, pois, as faixas \n\nsalariais encontradas retratam bem o n\u00edvel de vida dessas popula\u00e7\u00f5es, que \u00e9 \n\nbastante miser\u00e1vel, onde 90% recebe menos de 2 sal\u00e1rios m\u00ednimos. \n \n\n\n\n 47\n\n \nGR\u00c1FICO 3 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o percentual conforme ocupa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n66%\n\n30%\n\n2% 2%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nChefe de fam\u00edlia\n\nDuas pessoas\ntrabalham\nNingu\u00e9m trabalha\n\nTodos trabalham\n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a condi\u00e7\u00e3o de emprego, o gr\u00e1fico 3 demonstra que 66% \n\ndos entrevistados apenas o chefe da fam\u00edlia \u00e9 que trabalha. Cerca de  30% das \n\nresid\u00eancias apresentam duas pessoas que  trabalham e 2% disseram que \n\nningu\u00e9m  trabalha e tamb\u00e9m com 2% totaliza as casas onde todos trabalham. \n\n \n\n\u00c9 importante observar que neste \u00edtem o papel do \u201cchefe\u201d da fam\u00edlia \n\nainda \u00e9 relativamente importante, pois, conforme a maioria dos entrevistados esta \n\nfigura tem direito maior dentro da casa, geralmente \u00e9 o pai ou m\u00e3e da fam\u00edlia. \n\n \n\n\u00c9 v\u00e1lido ressaltar que a maioria dos que trabalham, vive de  \u201csub-\n\nempregos\u201d e que mal d\u00e1 para comer. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 48\n\nGR\u00c1FICO 4 \u2013 Escolaridade \n\n92%\n\n2% 2% 4%\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n1\u00ba Grau completo\n1\u00ba Grau incompleto\n2\u00ba Grau completo\n2\u00ba Grau incompleto\n\n \nQuanto ao grau de escolaridade (GR\u00c1FICO 4), percebe-se que a \n\ngrande maioria 92% possui o 1\u00ba grau completo, j\u00e1 2% possui o 1\u00ba grau \n\nincompleto, o 2\u00ba grau completo totaliza tamb\u00e9m 2% e quanto ao 2\u00ba grau \n\nincompleto totaliza 4% dos entrevistados. O n\u00edvel de escolaridade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nalarmante, em uma \u00e1rea onde a mis\u00e9ria \u00e9 latente. Inclusive muitos sabem apenas \n\nler e assinar o nome.  \n\n \n\nConforme esses dados pode-se destacar a seguinte reflex\u00e3o: \n\n \n\n\u201cA quest\u00e3o do analfabetismo no Brasil, dada a sua \nimport\u00e2ncia, tem que ser encarada n\u00e3o como um problema \nde tal monta, que se requer uma a\u00e7\u00e3o regular incorporada \nao Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. Isto porque, enquanto \nexistirem \u2018Mobrais\u2019, \u2018Educadores\u2019 e outros, enquanto a \neduca\u00e7\u00e3o de aduca\u00e7\u00e3o de adultos n\u00e3o fizer parte integrante \ndo Sistema Educacional, enquanto a educa\u00e7\u00e3o de adultos \nn\u00e3o fizer parte integrante do Sistema Educacional, enquanto \nfor desej\u00e1vel a exist\u00eancia de uma \u201cmassa de manobra\u201d nas \nquais as champanhas eleitorais se sustentem,     continuar-\nse-\u00e1 com medidas paliativas que, al\u00e9m de n\u00e3o resolverem o \nproblema, agravam-se com o adiantamento de sua solu\u00e7\u00e3o, \naumentando o contingente de analfabetos:  o que parece ser  \ndesej\u00e1vel \u00e0s elites detentores do poder.\u201c  (GRACINDO, \n1995, p. 21-22). \n\n \n\n\n\n 49\n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o brasileira, vem sofrendo um processo ser\u00edssimo de \n\nnegligencia por parte das autoridades, pois, estes n\u00e3o solucionam o problema, \n\nhaja visto que, ainda uma parcela muito grande da popula\u00e7\u00e3o brasileira, encontra-\n\nse fora da escola, percebe-se pelos notici\u00e1rios, crian\u00e7as longe das salas de aula, \n\ntrabalhando para n\u00e3o morrer de fome, engrossando a fila do analfabetismo no \n\nBrasil. \n\n \n\nNo Maranh\u00e3o, um dos estados mais pobres e com elevado \u00edndice de \n\nanalfabetismo, a problem\u00e1tica \u00e9 mais s\u00e9ria, apesar dos esfor\u00e7os do Poder P\u00fablico \n\nem ampliar o n\u00famero de vagas escolares, o quadro de professores, ainda \u00e9 \n\nelevado o grau de repet\u00eancia, evas\u00e3o escolar e o grande n\u00famero de crian\u00e7as em \n\nidade escolar fora das salas de aula. \n\n \n\nEm conseq\u00fc\u00eancia do baixo padr\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mico de seus \n\nmoradores e, pelo car\u00e1ter de ser uma \u00e1rea  de invas\u00e3o, que n\u00e3o apresenta o \n\nm\u00ednimo de infra-estrutura urbana, a \u00e1rea estudada n\u00e3o possui escolas.  \n\n \n\nQuanto ao setor sa\u00fade, as palafitas estudadas n\u00e3o disp\u00f5em de \n\nnenhum posto de sa\u00fade, as pessoas tem que se deslocar para hospitais ou \n\npostos de sa\u00fade distantes de suas resid\u00eancias. Em caso de emerg\u00eancia t\u00eam que \n\ncontar somente com a sorte, pois, at\u00e9 que se consiga um atendimento m\u00e9dico \n\nsatisfat\u00f3rio em uma emerg\u00eancia de um hospital p\u00fablico \u00e9 bastante demorado. \n\n \n\nNo que se refere \u00e0s doen\u00e7as mais freq\u00fcentes, as mais comuns s\u00e3o:  \n\ngripe, diarr\u00e9ia, coceira, etc....., assim percebe-se que s\u00e3o doen\u00e7as t\u00edpicas de \n\n\u00e1reas pobres.  \n\n \n\nReferente \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do meio de transporte, a popula\u00e7\u00e3o dos bairros \n\nestudados, utiliza o transporte coletivo (\u00f4nibus), pois \u00e9 o \u00fanico que a popula\u00e7\u00e3o \n\nt\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras de utilizar e ainda assim nem todos os dias. \n\nA quest\u00e3o habitacional se d\u00e1 em nosso estado contextualizada no \n\nplano social. Em S\u00e3o Lu\u00eds, capital do estado, o problema habitacional \u00e9 s\u00e9rio e \n\nn\u00e3o foge \u00e0 regra da situa\u00e7\u00e3o nacional.  \n \n\n\n\n 50\n\n \n\nApesar da situa\u00e7\u00e3o do BNH (Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o) ter \n\nrepresentado o reconhecimento explicito de um problema habitacional s\u00e9rio nos \n\ngrandes centros urbanos do pa\u00eds, e mesmo que os diversos governos federais \n\ntenham colocado \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do BNH, vastos capitais para resolver essa \n\nproblem\u00e1tica, nem a Uni\u00e3o nem seus Estados e Munic\u00edpios nunca definiram uma \n\npol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o popular condizente, capaz de atender aos s\u00e9rios problemas \n\ndas popula\u00e7\u00f5es de baixa renda. \n\n \n\nNo caso das palafitas estudadas, a ocupa\u00e7\u00e3o assentou-se  numa \u00e1rea \n\nde mangues, que s\u00e3o extremamente importantes para o ecossistema, ocupa\u00e7\u00e3o \n\nfruto da necessidade social de uma popula\u00e7\u00e3o em obter um espa\u00e7o, para que \n\npudessem construir suas resid\u00eancias.  \n\n \n\nGR\u00c1FICO 5 \u2013 Motivo de residirem nas palafitas \n \n\n50\n\n35\n\n10\n5\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nDificuldades financeiras em\ncomprar uma casa\nInexist\u00eancia de outra invas\u00e3o\npr\u00f3xima e melhor\nO terreno estava barato\n\nN\u00e3o tinham dinheiro para\nmorar no \"seco\"\n\nAssim segundo se observa no GR\u00c1FICO 5, quanto ao motivo de \n\nresidirem nas palafitas, 50% dos entrevistados disseram que est\u00e1 relacionado as \n\ndificuldades financeiras para comprar uma casa; 35%  responderam que n\u00e3o \n\nexistia outra invas\u00e3o pr\u00f3xima e melhor;  outros 10% disseram que o terreno \n\nestava barato e 5% responderam por n\u00e3o terem dinheiro para morar no \u201cseco\u201d. \n\n \n\n\n\n 51\n\n \n\n\u00c9 interessante perceber, como os moradores referem-se \u00e0s \u00e1reas onde \n\nvivem, considerando-as antes de tudo como \u00e1reas alagadas. Muitos sonham em \n\nmorar em uma invas\u00e3o melhor e nesse sentido diz-se morar em \u00e1reas secas, livre \n\ndas enchentes da mar\u00e9, que \u00e9 um verdadeiro drama na vida dessas pessoas \n\ncarentes e cuja a auto-estima \u00e9 tamb\u00e9m muito baixa. \n\n \n\nGR\u00c1FICO 6 \u2013 M\u00e9dia de fam\u00edlias por casa \n\n \n\n58%\n\n28%\n\n14%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nMoram duas familias\nMoram tr\u00eas familias\nMoram uma familia\n\n \n\nPercebe-se pelo gr\u00e1fico 6 que a fam\u00edlia \u00e9 grande, pois, 58% dos \n\nentrevistados disseram que moram duas familias na mesma casa;  28%  mora \n\ntr\u00eas fam\u00edlias e 14%  disseram que mora uma fam\u00edlia.  \n\n \n\nNesse aspecto, est\u00e1 se fazendo refer\u00eancia ao n\u00famero de fam\u00edlias, que \n\nresidem na casa. Encontra-se principalmente, os filhos que casam, procriam uma \n\na duas crian\u00e7as e moram com suas esposas e maridos na casa dos pais, pois, \n\nquando possuem empregos mal d\u00e1 para comer. A m\u00e9dia de filhos n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o \n\nsignificativa. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n 52\n\nGR\u00c1FICO 7 \u2013 M\u00e9dia de filhos na fam\u00edlia \n\n60%\n\n24%\n\n6%\n10%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nDe um a tr\u00eas filhos\nDe quatro a cinco filhos\nMais de cinco filhos\nInexiist\u00eancia de filhos\n\n \n\nQuanto a m\u00e9dia de filhos na fam\u00edlia (GR\u00c1FICO 7), a maioria 60% \n\nrespondeu 1 a 3 filhos, 24% quatro a cinco , 6% totalizou mais de cinco filhos e \n\ncom uma m\u00e9dia de 10% fam\u00edlias que n\u00e3o tem filhos.  \n\n \n\n\u00c9 interessante ressaltar que os casais mais jovens est\u00e3o na m\u00e9dia de \n\num a tr\u00eas filhos, pois estes ainda s\u00e3o um pouco mais esclarecidos, principalmente \n\nporque ainda estudam e assim est\u00e3o um pouco mais informados sobre a quest\u00e3o \n\ndos m\u00e9todos anticoncepcionais. \n\n \n\nGR\u00c1FICO 8 \u2013 Tempo de moradia \n\n50%\n36%\n\n12%\n2%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nMoram de um a tr\u00eas anos\nMoram de tr\u00eas a quatro anos\nMoram mais de dez anos\nMoram menos de um ano\n\nRelativo ao tempo de resid\u00eancia no local (GR\u00c1FICO 8), percebe-se que \n\n \n\n\n\n 53\n\na maioria mora h\u00e1 pouco tempo, 50% responderam de um a tr\u00eas anos. 36%  \n\ntotalizou o de tr\u00eas a quatro anos,  12% tem mais de dez anos, e apenas 2% \n\nmoram menos de um ano. \n\n \nEsses dados apontam para uma realidade vivenciada por muitos \n\nbrasileiros hoje, o desemprego, gerando assim, uma situa\u00e7\u00e3o financeira \n\ncomplicada, a mis\u00e9ria, pois esses moradores vivem em uma situa\u00e7\u00e3o na qual fica \n\ndif\u00edcil ter esperan\u00e7a de um dia melhor. Pois, conforme, opini\u00e3o dos pr\u00f3prios \n\nmoradores, estes reconhecem que por n\u00e3o possu\u00edrem uma escolaridade \n\n\u201cadequada\u201d,  por terem mal o 1\u00ba grau, \u00e9 quase imposs\u00edvel um emprego melhor. \n\n \n\nReferente a habita\u00e7\u00e3o dispor de \u00e1gua encanada, 100% responderam \n\nque possuem e que \u00e9 proveniente da CAEMA (Companhia de \u00c1guas e Esgotos \n\ndo Maranh\u00e3o). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 luz el\u00e9trica, a maioria das habita\u00e7\u00f5es disp\u00f5e de energia, \n\ntotalizando 88%; enquanto 12% n\u00e3o disp\u00f5em. Percebe-se claramente em visita \u00e0 \n\n\u00e1rea que existe muita instala\u00e7\u00e3o clandestina, ou seja, os moradores realizam a \n\ninstala\u00e7\u00e3o por conta pr\u00f3pria. \n\n \nGR\u00c1FICO 9 \u2013 Incid\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de energia el\u00e9trica \n\n88%\n\n12%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nCasas que disp\u00f5em de luz\neletrica\nN\u00e3o disp\u00f5em de luz el\u00e9trica\n\n \n\nNo GR\u00c1FICO 9, observa-se a distribui\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, onde verifica-se \n\npelos dados do gr\u00e1fico, que a maioria das casas 88% disp\u00f5e de luz el\u00e9trica e 12% \n\nn\u00e3o possuem energia el\u00e9trica. \n\n\n\n 54\n\n \n\n\u00c9 v\u00e1lido destacar a grande quantidade de instala\u00e7\u00f5es clandestinas, os \n\nchamados \u201cgatos\u201d.  Tais instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o realizadas pelos moradores e nas quais \n\no principal objetivo \u00e9 n\u00e3o pagar luz el\u00e9trica. Assim retiram a energia do poste de \n\nilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a utilizam de forma clandestina. Mas \u00e9 fato, que as \n\ninstala\u00e7\u00f5es ser\u00e3o extremamente perigosas, inclusive j\u00e1 ocorreu alguns incidentes, \n\ntais como: choque, curto circuito etc.. no entanto, eles n\u00e3o se incomodam com \n\nesses riscos. Verificando-se o perigo de vida, que essas popula\u00e7\u00f5es correm, pois, \n\nas instala\u00e7\u00f5es clandestinas, chamadas popularmente de \u201cgatos\u201d , s\u00e3o feitas muito \n\nirregularmente, n\u00e3o se observando um m\u00ednimo de seguran\u00e7a. E apesar de muitos \n\nsaberem o risco que correm, mas n\u00e3o est\u00e3o se preocupando muito com esse \n\ndetalhe. \n\n \n\n \n\nGR\u00c1FICO 10 \u2013 Destino do lixo \n\n \n\n80%\n\n10% 10%\n\n0%\n10%\n20%\n30%\n40%\n50%\n60%\n70%\n80%\n90%\n\n100%\n\nQueimadas\nJogam na mar\u00e9\nDespejo em terreno baldio\n\n \n\nRelativo ao lixo dom\u00e9stico (GR\u00c1FICO 10), o destino \u201cescolhido\u201d , entre \n\nos moradores foi a queimada 80%, isso  por que n\u00e3o h\u00e1 coleta seletiva de lixo no \n\nlocal. E ainda 10% jogam na mar\u00e9 e tamb\u00e9m  totalizando 10% despejam em \n\nterrenos baldios. \n\n \n\n \n\n\n\n 55\n\nQuanto as principais car\u00eancias, ou seja, necessidades. Estas al\u00e9m de \n\nserem muitas, s\u00e3o praticamente necessidades b\u00e1sicas, quer sejam saneamento \n\nb\u00e1sico, escolas, postos de sa\u00fade, coleta de lixo, asfaltamento nas ruas, \n\nseguran\u00e7a (posto policial). Enfim existem outras, mas na realidade, as \n\nnecessidades destacadas s\u00e3o as mais urgentes e tamb\u00e9m fundamentais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 56\n\n3 CONCLUS\u00c3O \n \n\nAo final do presente trabalho, pode-se concluir que a qualidade de vida \n\n\u00e9 algo dif\u00edcil de conceitua\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o imposs\u00edvel, visto que apesar da vis\u00e3o \n\ndiferenciada dos autores, mesmo assim existe um ponto comum a todos que \u00e9 \n\njustamente o reconhecimento de um certo n\u00famero de \u00e1reas humanas que s\u00e3o \n\nvitais de atua\u00e7\u00e3o, material e estrutural, e todas englobando as relativas \u00e0 vida \n\nhumana. \n\n \n\nQuanto \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que seja todo e \n\nqualquer problema que venha influenciar negativamente as comunidades \n\nhumanas ou n\u00e3o. \n\n \n\nAo se propor um estudo dessa natureza, procurou-se detectar qual a \n\nqualidade de vida nas \u00e1reas de manguezais ocupadas por palafitas em S\u00e3o Lu\u00eds. \n\nE detectando, tamb\u00e9m, a degrada\u00e7\u00e3o ambiental nessas \u00e1reas. \n\n \n\nConforme destacou-se no trabalho, o \u00eaxodo rural e o avan\u00e7o \n\nocupacional sobre ecossistemas agravam o quadro do Nordeste, pois 32 milh\u00f5es \n\nde habitantes vivem na regi\u00e3o costeira do Brasil, promovendo um forte impacto \n\nambiental nos ecossistemas litor\u00e2neos e conflitos de urbaniza\u00e7\u00e3o. Esses conflitos \n\ns\u00e3o originados, por um lado, pelo \u00eaxodo rural, que provoca uma demanda \n\ncrescente de habita\u00e7\u00e3o e saneamento, associada a uma interven\u00e7\u00e3o estatal \n\nlimitada e incipiente no oferecimento da infra-estrutura e no ordenamento da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana, principalmente pela inexist\u00eancia de planos-pilotos. \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do crescimento da atividade portu\u00e1ria devido ao programa \n\nGrande Caraj\u00e1s e ao corredor de exporta\u00e7\u00e3o que se tornou S\u00e3o Lu\u00eds, \n\nrepresentado pelos terminais da ALUMAR (Alum\u00ednios do Maranh\u00e3o) e C.V.R.D. \n\n(Companhia Vale do Rio Doce), bem como pelo Porto do Itaqui, a tend\u00eancia de \n\nocorrer a polui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas costeiras ou a exist\u00eancia de riscos de acidentes cada \n\nvez mais graves. \n\n \n\n \n\n\n\n 57\n\nNa capital do Maranh\u00e3o, a urbaniza\u00e7\u00e3o intensificada nas duas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas influenciou a denominada problem\u00e1tica ambiental. Um dos principais \n\nfatores que contribuiu para tal foi o descompasso tempo concernente a  \n\natualiza\u00e7\u00e3o do Plano Diretor, enquanto instrumento capaz de adaptar a essa \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o ao meio natural e amenizar os impactos negativos. \n\n \n\n Considerando que a lei 3253/92 disp\u00f5e sobre zoneamento, \n\nparcelamento, o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo urbano em S\u00e3o Lu\u00eds, no artigo primeiro \n\nele tem como objetivo \"O desenvolvimento racional integrado do aglomerado \n\nurbano\", conv\u00e9m que a sociedade crie mecanismos para interferir junto ao \n\nsistema de planejamento e gest\u00e3o urbana. Essa interfer\u00eancia se faz necess\u00e1ria, \n\nhaja vista que, o tipo de polui\u00e7\u00e3o que caracteriza a problem\u00e1tica ambiental \n\ndecorre da atividade humana, seja de sua omiss\u00e3o, tornando-se assim a \n\nprejudicial \u00e0 sa\u00fade, o bem-estar e aos recursos naturais. \n\n \n\nOs manguezais s\u00e3o \u00e1reas protegidas pela legisla\u00e7\u00e3o ambiental, c\u00f3digo \n\nda Flora, Lei n\u00ba 4.771/65. De acordo com a lei federal, os manguezais s\u00e3o \u00e1reas \n\nintoc\u00e1veis devido ao grau de riqueza de sua biodiversidade, tanto da fauna quanto \n\nda flora. \n\n \n\nAs interven\u00e7\u00f5es corretivas equivalem as medidas tomadas pelos \n\npoderes de gest\u00e3o, a sociedade e os detentores dos meios de produ\u00e7\u00e3o com o \n\nintuito de amenizar o comprometimento do meio natural e elevar a qualidade de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Assim sobressai-se: \n\n \n\n\u2022 a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua \n\nencanada;  \n\n\u2022 esgotamento sanit\u00e1rio, tratamento de efluentes l\u00edquidos;  \n\n\u2022 instala\u00e7\u00e3o de equipamentos anti-poluentes;  \n\n\u2022 plano de conting\u00eancias do complexo portu\u00e1rio da ba\u00eda de S\u00e3o \n\nMarcos;  \n\n \n\n\n\n 58\n\n\u2022 esta\u00e7\u00f5es de monitoramento do ar e \u00e1gua;  \n\n\u2022 aterro sanit\u00e1rio. \n\n\u2022 a cria\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente expressiva no \n\nque tange \u00e0 interven\u00e7\u00e3o corretiva, uma vez que foram institu\u00eddas \n\nentre 1980 a 1993,  3 parques e 3 \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\n(APA). \n\n\u2022 Parque Estadual do Bacanga - decreto estadual outros 7547/80 \n\ncombinado com os decretos n\u00ba 9550/84 e 9677/84 perfazendo uma \n\n\u00e1rea de 30,61 km\u00b2;  \n\n\u2022 Parque ecol\u00f3gico da lagoa da Jansen-lei estadual n\u00ba 4778/88, \n\nperfazendo uma superf\u00edcie de 1,5 km\u00b2;  \n\n\u2022 APA da regi\u00e3o do Maracan\u00e3-decreto estadual n\u00ba 12.103/91 \n\ncorrespondendo a uma \u00e1rea de e 18,31 km\u00b2;  \n\n\u2022 APA do Itapirac\u00f3 - decreto estadual n\u00ba 13.150/93, equivalendo a \n\numa \u00e1rea de 3,22 km\u00b2; \n\n\u2022 APA das reentr\u00e2ncias maranhenses - o decreto estadual n\u00ba \n\n11.901/91, abrangendo o in\u00edcio do do litoral ocidental entre os quais \n\nAlc\u00e2ntara. Corresponde a uma superf\u00edcie de 2.680.911,20 hectares. \n\n \n\n\u00c9 importante destacar ainda que as bacias hidrogr\u00e1ficas da ilha sofrem \n\nelevado \u00edndice de contamina\u00e7\u00e3o. Os rios Anil, Bacanga e Paci\u00eancia s\u00e3o \n\nvisivelmente os mais afetados. S\u00f3 no rio Anil a ex-SEMATUR detectou em 1989, \n\n29 pontos de lan\u00e7amento de esgotos in natura, provenientes de v\u00e1rios conjuntos \n\nhabitacionais cujas redes de esgotos constru\u00eddas por vezes sem qualquer crit\u00e9rio, \n\njogam nos rios indiscriminadamente uma quantidade expressiva de subst\u00e2ncias \n\norg\u00e2nicas, resultando na redu\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio e a estabiliza\u00e7\u00e3o dos mananciais. \n\n \n\nPara efeito de an\u00e1lise, considera-se como altera\u00e7\u00e3o na qualidade de \n\nvida e o comprometimento da biodiversidade ou redu\u00e7\u00e3o e/ou extin\u00e7\u00e3o da flora e \n\nda fauna, polui\u00e7\u00e3o de aq\u00fc\u00edferos, esgotamento e eros\u00e3o do solo, explora\u00e7\u00e3o \n\npredat\u00f3ria de riquezas minerais, ocupa\u00e7\u00e3o inadequada e destina\u00e7\u00e3o em troca de \n\ndejetos dom\u00e9sticos e industriais. \n\n \n\n \n\n\n\n 59\n\nAs perdas dos recursos ambientais e em fun\u00e7\u00e3o do mau uso do solo e \n\ndos processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, causadas pelos esgotos e lixo lan\u00e7ados a \n\nc\u00e9u aberto nos logradouros, praias, rios, estu\u00e1rios e \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o tem \n\nrepercutido em gradativas altera\u00e7\u00f5es na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es e a. \n\n \n\nAs popula\u00e7\u00f5es se v\u00eaem privadas do uso da \u00e1gua dos mananciais para \n\no abastecimento e at\u00e9 mesmo para atividades de lavagem de roupas e utens\u00edlios \n\ndom\u00e9sticos, al\u00e9m da perda de \u00e1reas de lazer. \n\n \n\nAssim, pode-se afirmar que n\u00e3o existe qualidade de vida \u201cadequada\u201d \n\nnas \u00e1reas pesquisadas, isto \u00e9, n\u00e3o d\u00e1 para conceber como seres humanos vivem \n\nem alarmante mis\u00e9ria, em locais alagados, onde n\u00e3o h\u00e1 a m\u00ednima infra-estrutura \n\nb\u00e1sica: saneamento, coleta seletiva de lixo, seguran\u00e7a, etc. Destacar ainda que o \n\nlazer para as crian\u00e7as \u00e9 inconceb\u00edvel, pois nas \u00e1reas alagadas, as crian\u00e7as n\u00e3o \n\nt\u00eam a m\u00ednima seguran\u00e7a, j\u00e1 que brincam sobre as pontes de madeira que \n\ninterligam as barracas das palafitas. \n\n \n\nNa medida em que o equil\u00edbrio destes ambientes assume import\u00e2ncia \n\ncapital para a estabilidade do conjunto da paisagem, sua degrada\u00e7\u00e3o pode \n\ncomprometer a qualidade de vida das comunidades neles residentes e, haja vista, \n\nque com poucas exce\u00e7\u00f5es, a popula\u00e7\u00e3o se utiliza de recursos dispon\u00edveis em \n\n\u00e1reas cont\u00edguas as de sua moradia. \n\n \n\nComo conseq\u00fc\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o urbaniza\u00e7\u00e3o/problem\u00e1tica ambiental \n\ndestaca-se a influ\u00eancia negativa sobre atividades econ\u00f4micas, tenacidade \n\nemprestam reflete-se no turismo e na pesca. \n\n \n\nNa \u00e1rea objeto de estudo, devido a intensa a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e a\u00ed \n\nressalta-se a degrada\u00e7\u00e3o do ambiente, evidencia-se o corte da madeira do \n\nmangue para produzir carv\u00e3o, lixo de toda ordem, cloriformes fecais, a eros\u00e3o do \n\nrio Anil, este apresenta-se bem raso em alguns trechos, observando-se ao longo \n\ndo seu percurso v\u00e1rios bancos de areia. \n\n \n\n \n\n\n\n 60\n\nE ainda como resultados, apresenta-se a degrada\u00e7\u00e3o humana, que \u00e9 o \n\ncaso mais preocupante do trabalho, visto que os moradores palafitados n\u00e3o t\u00eam \n\nnenhuma qualidade de vida, ou melhor, possuem um agravamento da qualidade \n\nde vida. \n\n \n\nE constatou-se ainda que a estima dos habitantes das palafitas da \n\nCamboa, Liberdade, Alemanha, Vila Palmeira e Ivar Saldanha; \u00e1reas estudadas \u00e9 \n\nmuito baixa e que est\u00e3o cansados de promessas de melhora, promessas vindas \n\ndos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, principalmente, relativas a saneamento b\u00e1sico, coleta de \n\nlixo, posto m\u00e9dico, seguran\u00e7a, capeamento das ruas etc., servi\u00e7os b\u00e1sicos para o \n\nser humano viver com mais dignidade e bem estar. \n\n \n\nPor isso, enquanto a sociedade brasileira, ou melhor, os \u00f3rg\u00e3os \n\ncompetentes n\u00e3o colocarem em pr\u00e1tica pol\u00edticas p\u00fablicas cab\u00edveis, essa situa\u00e7\u00e3o \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ambiental e a m\u00e1 qualidade de vida v\u00e3o estar sempre em parceria. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n 61\n\nREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA \n\n \n \n\nAB\u2019 S\u00c1BER, Aziz Nacib. G\u00eanese de uma nova regi\u00e3o sider\u00fargica: acertos e \ndistor\u00e7\u00f5es de origem, na faixa Caraj\u00e1s/S\u00e3o Lu\u00eds. Par\u00e1 Desenvolvimento. \nBel\u00e9m, (22): 3: 15, jul./dez.. 1989. \n\nAGUDEO, Hugo. Globaliza\u00e7\u00e3o, Geopol\u00edtica e Meio Ambiente. In: VII Semana de \nGeografia. Cadernos da Semana de Geografia. Maring\u00e1. p. 17-26, 1997 \n\nALVES, William Rosa. De quem \u00e9 o espa\u00e7o? Estado x Sociedade nas Cidades \nBrasileiras. Caderno Prudentino, Presidente Prudente. n. 15: 18-27, 1993. \n\nAMORIM, Margarete Cristiane de C.T. An\u00e1lises Ambientais e Qualidade de \nVida na Cidade de Presidente Prudente. Presidente Prudente: FCT/UNESP, \n1993 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \n\nANDRADE, Manoel Correa de. Homem e natureza: por uma pol\u00edtica de meio \nambiente para o Brasil. Caderno Prudentino, Presidente Prudente. n. 15, p. 6-\n17, 1993. \n\nBALASSIANO, Helena Maria Mesquita. As favelas e o comprometimento \nambiental. In: Mesquista, Olindina Viana, SILVA, Solange Tietzmann (org.). \nGeografia e quest\u00e3o ambiental. Rio de Janeiro: IBGE, 1993. \n\nBELFORT, J.F. A verticaliza\u00e7\u00e3o na cidade de S\u00e3o Lu\u00eds:  o processo de \ncrescimento vertical do Bequim\u00e3o e Maranh\u00e3o Novo. S\u00e3o Lu\u00eds, 1988 \n(monografia de gradua\u00e7\u00e3o). \n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Republica. O desafio do desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\u2013 relat\u00f3rio do Brasil para a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio \nAmbiente e Desenvolvimento. Bras\u00edlia, Lima, 1991. 204p. \n\n___. Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis / \nSecretaria de Estado do Meio Ambiente e Turismo do Maranh\u00e3o. Diagnostico \ndos Principais Problemas Ambientais do Estado do Maranh\u00e3o. 194p. \n\nCAVALHEIRO, Felisberto. Urbaniza\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o ambientais. In: Tauk, S\u00e2mia \nM. Analise Ambiental: uma vis\u00e3o multicisciplinar. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, \n1991. p. 88-89. \n\nCHRISTOFOLETTI, Antonio. Geomorfologia. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Blucher, \n1980. Espacialidade e Territorialidade: Limites da Simula\u00e7\u00e3o. In: Cadernos de \nRecursos. 10\u00ba Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos . julho 1996. \n\nCOIMBRA, D. de. A. A. O outro lado do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: \nCETESB/ASCETES B, 1985. \n\nCORREA, Roberto Lobato. O Espa\u00e7o Urbano. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1989. \n\n \n\n\n\n 62\n\nCUNHA, F\u00e1bio C\u00e9sar Alvas da. Crescimento Urbano e Polui\u00e7\u00e3o H\u00eddrica na \nZona Norte de Londrinas-PR. Presidente Prudente: FCT/UNESP, 1996. \n(disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). \n\nDAM, F. S. A. M van; SOMERS, R; BEECK-COUZIJN, A. L. van. Quality of life: \nsome theoretical issues. J. Clin. Pharmacol. n. 21, p. 1665-1685, 1981. \n\nDAVIDOVICH, Fany R. et al. Urbaniza\u00e7\u00e3o no Brasil. In: Brasil uma vis\u00e3o \ngeogr\u00e1fica dos anos 80. Rio de Janeiro: IBGE, 1998. p. 13-85. \n\nDIAGN\u00d3STICO ambiental da costa brasileira. S\u00e3o Paulo: CETESB, 1987. \n\nDIEGUES, A.C. et al. Processos econ\u00f4micos e sociais da ocupa\u00e7\u00e3o e uso \ndos ecossistemas litor\u00e2neos e costeiros e seus impactos. S\u00e3o Paulo: \nNupaub \u2013 USP. \n\n___. Ecologia Humana e Planejamento em \u00c1reas Costeiras. S\u00e3o Paulo: \nNupaub \u2013 USP. 1996, 91p. \n\nDREW, David. Processos interativos Homem-meio ambiente. 3. ed. Rio  de \nJaneiro: Bertrand Brasil, 1994. 224p \n\nESTUDO do plancton (fito e zooplancton) e de fatores  f\u00edsicos e qu\u00edmicos na \nregi\u00e3o estuarina dos rios Anil e Bacanga. S\u00e3o Lu\u00eds: LABOHIDRO, 1994. \n(Relat\u00f3rio final). \n\nEstudos Bioecol\u00f3gicos no estu\u00e1rio dos Rios Anil e Bacanga \u2013 Ilha de S\u00e3o Lu\u00eds -\nEstado      do       Maranh\u00e3o. Relat\u00f3rio Parcial   II. SUDAM/UFMA/LABOHIDRO \n\u2013 Universidade Federal do Maranh\u00e3o Coordenadoria de \u00f3rg\u00e3os \nsuplementares. \n\nFERREIRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 de Ara\u00fajo. A urbaniza\u00e7\u00e3o e a problem\u00e1tica ambiental \nde S\u00e3o Lu\u00eds: UFMA, 1993. 188 p. (monografia de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o). \n\n___. Urbaniza\u00e7\u00e3o e a Problem\u00e1tica Ambiental em S\u00e3o Luis \u2013 MA. (Monografia \nde Especializa\u00e7\u00e3o). S\u00e3o Luis, 1995. \n\nFORATINI, Oswaldo Paulo. Ecologia, epideniologia e Sociedade. S\u00e3o Paulo: \nArtes M\u00e9dicas: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1992, 529p. \n\nGLOBAL status of mangrare ecosystems. Gland, UICN. 1983. \n\nGloss\u00e1rio de Ecologia. ACIESP, CNPq, FINEP, Fapesp. Publica\u00e7\u00e3o CIESP, 103. \nS\u00e3o Paulo, 1997. 352p. \n\nGODOY, Am\u00e1lia Maria Goldberg. Meio Ambiente e Desenvolvimento: \ncontrov\u00e9rsias. In: VII Semana de Geografia. Cadernos da Semana de \nGeografia. Maring\u00e1. 39-44, 1997. \n\n \n\n \n \n\n\n\n 63\n\nGOMES, Edv\u00e2nia T\u00f4rres Aguiar. Inquieta\u00e7\u00e3o em torno do debate sociedade-\nnatureza no espa\u00e7o da cidade. In: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia A. SANTOS, Milton, \nSCARLATO, Francisco Capuano, ARROYO, M\u00f4nica (org). Natureza e \nSociedade de hoje: uma leitura Geogr\u00e1fica. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\nGOMES, Jos\u00e9 P. Tribuzzi. S\u00edntese hist\u00f3rica da forma\u00e7\u00e3o urbana de S\u00e3o Lu\u00eds. \nRevista FIPES, S\u00e3o Lu\u00eds. v. 3, n. 2, p. 17-25, jul./dez. 1988. \n\nGRACINDO, Regina Vinhaes. Ensaio: avalia\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas em \neduca\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 3, n. 7, p. 149-156, abr./jun., 1995. \n\nGUERRA, Antonio Teixeira. Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfologico. 8\u00aa ed. Rio \nde Janeiro: IBGE, 1993. \n\nHERNANDES, Maria Cristina Martinez, OLIVEIRA, Regina C\u00e9lia de. Qualidade \nAmbiental no Munic\u00edpio de Presidente Prudente: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \ndos impactos ambientais. Presidente Prudente: FCT/UNESP, 1994. \n(Monografia de Gradua\u00e7\u00e3o). \n\nHERZ, Renato Manguezais do Brasil. S\u00e3o Paulo: USP/Instituto Oceanogr\u00e1fico, \n1991. \n\nH\u00d6RNQUIST, J. O. The concept of quality of life. Scand J. Soc. Med., 1057-61, \n1982. \n\nINSTITUTO DE PLANEJAMENTO ECON\u00d4MICO E SOCIAL (IPEA); SOCIEDADE \nCIVIL DE PLANEJAMENTO E CONSULTAS T\u00c9CNICAS LTDA \n(CONSULTEC). Polui\u00e7\u00e3o industrial no Brasil. Bras\u00edlia, 1975. 111 p. \n\nJATOB\u00c1, Luciv\u00e2nio. Resumo de Geomorfologia. Recife. 1996. \n\nLEITE, Maria \u00c2ngela Faggin Pereira. A natureza e a cidade rediscutindo suas \nrela\u00e7\u00f5es. In: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia A. de; SANTOS, Milton; SCARLATO, \nFrancisco Capriano; ARROYO, M\u00f4nico. 3. ed. S\u00e3o Paulo, Hucitec-Anpur, \n1997. 243p. \n\n___. A natureza e a cidade: rediscutindo suas rela\u00e7\u00f5es. In: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia \nA. SANTOS, Milton, SCARLATO, Francisco Capuano, ARROYO, M\u00f4nica (org). \nNatureza e Sociedade de hoje: uma leitura Geogr\u00e1fica. 3\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \nHucitec, 1997. \n\nLOPES, Raimundo. Uma regi\u00e3o tropical .Rio de Janeiro: Fon-Fon e Saleta, \n1970. \n\nMAMIGONIAM. Armem. Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Quest\u00e3o Ambiental. VII \nSemana de Geografia. Cadernos da Semana de Geografia. Maring\u00e1. 27-35, \n1997. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 64\n\nMARANH\u00c3O. Secretaria de Estado do Meio Ambiente e Recursos H\u00eddricos. \nCoordenadoria de Programas Especiais. Programa Estadual de \nGerenciamento Costeiro. Macrozoneamento do Golf\u00e3o Maranhense: \ndiagn\u00f3stico ambiental da microrregi\u00e3o da aglomera\u00e7\u00e3o urbana de S\u00e3o Lu\u00eds. \nEstudo s\u00f3cio-econ\u00f4mico e cultural. S\u00e3o Lu\u00eds: Sema, 1998. \n\nMARANH\u00c3O. Secretaria de Planejamento. Perfil do aglomerado urbano da Ilha \nde S\u00e3o Lu\u00eds-MA. S\u00e3o Lu\u00eds: SEPLAN-MA, 1983, 3 v. \n\nMARTOS, Henry Lesjak, MAIA, Nilson Bortina. Indicadores Ambientais. \nSorocaba, 1997. \n\nMONTEIRO, C.A.F A Quest\u00e3o Ambiental no Brasil. S\u00e3o Paulo: USP/IGEOG. \n1981. \n\nMORAES, Antonio Carlos Robert. Meio Ambiente e Ci\u00eancias humanas. S\u00e3o \nPaulo: Hucitec, 1984,100p. \n\n___. Ideologia Geogr\u00e1fica. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. \n\nNAHUZ, C\u00e9lia dos Santos. Manual para normaliza\u00e7\u00e3o de monografias. 2. ed. \nVer. S\u00e3o Lu\u00eds: Universidade Federal do Maranh\u00e3o, 1993. \n\nNEIMAN, Zysman. Era Verde ? Ecossistemas brasileiros amea\u00e7ados. S\u00e3o Paulo: \nAtual, 1989. \n\nPAPAGEORGIOU, J. C. Quality of life indicators. Int J. Environ. Stud., 9: 177-\n186. 1976. \n\nPRADO JUNIOR, Caio. Hist\u00f3ria Econ\u00f4mica do Brasil. S\u00e3o Paulo: Brasiliense. \n1987. \n\nRODRIGUES, Arlete Moys\u00e9s. Moralina nas Cidades Brasileiras. 5. ed. S\u00e3o \nPaulo: Contexto. 1994. \n\n____. O Meio Ambiente Urbanos: algumas proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas sobre a \nproblem\u00e1tica ambiental. In: SILVA. Jos\u00e9 Borzacchiello da (org). A Cidade e o \nUrbanos: temas para debates, Fortaleza: EUFC, 1997. \n\n____. Produ\u00e7\u00e3o e consumo do e no espa\u00e7o. Problem\u00e1tica ambiental urbana. \nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998. \n\n____. Produ\u00e7\u00e3o E Consumo do E no espa\u00e7o: Problem\u00e1tica Ambiental \nUrbana. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998. \n\nSANT\u2019ANNA NETO, Jo\u00e3o. A abordagem sistem\u00e1tica nas rela\u00e7\u00f5es Sociedade-\nNatureza. Caderno Prudentino, Presidente Prudente. n. 13, p. 61-66, 1991. \n\n____. Tipologia dos Sistemas Naturais Costeiros do Estado de S\u00e3o Paulo. Rev. \nGeografia, S\u00e3o Paulo, n. 12, p. 47-86, 1993. \n\n \n \n\n\n\n 65\n\n____. Mudan\u00e7as clim\u00e1ticas globais. In: VII Semana  de Geografia. Cadernos da \nSemana de Geografia. Maring\u00e1, p. 45-50, 1997. \n\n____. Quest\u00f5es te\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas da climatologia: a atmosfera como \nfen\u00f4meno geogr\u00e1fico. Aulas proferidas. S\u00e3o Paulo, 1998. 13 p. \n\nSANTOS, Milton. Ensaios sobre a Urbaniza\u00e7\u00e3o Latino-americana. S\u00e3o Paulo: \nHucitec. 1982. \n\n___. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1993. \n\n___. Metamorfose do Espa\u00e7o Habitado. 5\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\n___. Pensando o Espa\u00e7o do Homem. 4\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\nSARMENTO, W. S. M. Nordeste; a urbaniza\u00e7\u00e3o do subdesenvolvimento. \nSalvador, Centro Editorial e Did\u00e1tico da UFBA, 1982. 288 p. \n\nSERRA, Elp\u00eddio. Meio Ambiente e Desenvolvimento Econ\u00f4mico. In: VII Semana \nde Geografia. Cadernos da Semana de Geografia Maring\u00e1. 37-38, 1997. \n\nSILVA, C. D. da et al. Saneamento b\u00e1sico e problemas ambientais na regi\u00e3o \nmetropolitana do Rio de Janeiro. Revista Brasileira de Geografia,  Rio de \nJaneiro, 52(1): 5-106, jan/mar. 1990. \n\n___. Saneamento b\u00e1sico e problemas ambientais na Regi\u00e3o Metropolitana do Rio \nde Janeirio. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro, 52 (1): 5-106, \njan./mar. 1990. \n\nSIQUEIRA, Ada Maria Fernandes. Efeitos da polui\u00e7\u00e3o por efluentes \ndom\u00e9sticos e industriais sobre o rio Anil. S\u00e3o Lu\u00eds: UFMA, 1987. 58 p. \n(monografia de gradua\u00e7\u00e3o). \n\nTACHIZAWA, Takeshy &amp; MENDES, Gild\u00e1sio. Como Fazer Monografia na \nPratica. 2. ed. Rio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas, 1999. \n\nTROV\u00c3O, Jos\u00e9 de Ribamar. Transforma\u00e7\u00f5es Sociais e Econ\u00f4micas no \nEspa\u00e7o Rural da Ilha do Maranh\u00e3o. (Teste de Doutorado). Rio Claro, 1994. \n\n                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n 66\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 67\n\nAnexo 1 \u2013 Question\u00e1rio aplicado \n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA \n\nCAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE \n\n \n\nQUESTION\u00c1RIO \n \n\n1. Qual a sua origem? \n a) Interior do Estado \n b) Outro Estado \n c) \u00c9 mesmo de S\u00e3o Lu\u00eds \n \n2. Se for de fora, qual o motivo de vir para S\u00e3o Lu\u00eds? \n a) Trabalho \n b) Moradia \n c) Outros \n d) Qual? __________________________________________ \n \n3. Quantas pessoas trabalham na sua casa? \n a) 1 \n b) 2 \n c) Todos \n d) O chefe da fam\u00edlia trabalha? ________ \n \n4. Qual a sua renda familiar? \n a) 1 sal\u00e1rio \n b) 2 sal\u00e1rios \n c) Menos de 1 sal\u00e1rio \n d) Mais de 2 sal\u00e1rios \n \n5. Qual o seu grau de escolaridade? \n a) 1\u00ba grau completo \n b) 1\u00ba grau incompleto \n c) 2\u00ba grau \n d) 2\u00ba grau incompleto \n Existe escola na sua \u00e1rea? ________ \n \n6. Qual as doen\u00e7as mais freq\u00fcentes na sua fam\u00edlia? \n a) Onde recorrem em caso de emerg\u00eancia? \n b) Post de sa\u00fade existe no local? \n \n7. Qual o meio de transporte usado pela fam\u00edlia? \n a) \u00d4nibus \n b) Bicicleta \n c) Outros, qual? ______________________________ \n \n \n \n\n \n\n\n\n 68\n\n8. N\u00famero de fam\u00edlias que residem na casa: \n a) uma \n b) duas \n c) tr\u00eas \n \n9. Quem \u00e9 o chefe da fam\u00edlia? \n a) pai \n b) m\u00e3e \n c) Outros, quem? ___________________________ \n \n10. Quantos filhos tem? \n a) nenhum \n b) 1 a 3 \n c) 4 a 5 \n d) mais de 5 \n \n11. Tempo de resid\u00eancia no local: \n a) menos de um ano \n b) 1 a 3 anos \n c) 3 a 4 anos \n d) 5 ou mais \n \n12. A habita\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de \u00e1gua encanada? \n a) Sim \n b) N\u00e3o \n c) Origem da \u00e1gua ____________________________ \n \n13. A habita\u00e7\u00e3o disp\u00f5e de luz el\u00e9trica? \n a) Sim \n b) N\u00e3o \n \n14. Qual o destino dos dejetos? \n a) Fossa \n b) Mato \n c) Banheiro \n \n15. Qual o destino do lixo dom\u00e9stico? \n a) Terreno baldio \n b) Queimado \n c) Coleta de lixo \n \n16. Quais as principais car\u00eancias do bairro? \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n \n17. Por que escolheu este lugar para fixar moradia? \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n ___________________________________________________________________ \n\n \n\n \n\n\n\tCapa\n\tFolha de rosto\n\tFolha de aprova\u00e7\u00e3o\n\tDedicat\u00f3ria\n\tAGRADECIMENTOS\n\tEp\u00edgrafe\n\tLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\tLISTA DE SIGLAS \n\tSUM\u00c1RIO\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t1.1 Justificativa do tema e a caracteriza\u00e7\u00e3o do problema\n\t1.2 Objetivos\n\t1.3 Procedimentos metodol\u00f3gicos\n\t2 AN\u00c1LISE\n\t2.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\t2.2 Qualidade de vida e qualidade ambiental\n\t2.3 Degrada\u00e7\u00e3o ambiental\n\t2.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o das palafitas \n\t2.5 Caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas de palafitas (bairros Camboa, Liberdade, Alemanha, Maranh\u00e3o Novo e Ivar Saldanha)\n\t3 CONCLUS\u00c3O\n\tREFER\u00caNCIA BIBLIOGR\u00c1FICA\n\tANEXO"}]}}}