{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22214"}, {"@name": "filename", "#text": "6164_Amador%2c%20Albuquerque%20-%202016%20-%20Discuss%c3%b5es%20em%20%c3%a1reas%20de%20fronteira%20da%20ci%c3%aancia%20com%20impacto%20na%20sociedade%20dilemas%20no%20dom%c3%adnio%20do%20desenvolvimento.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Discuss\u00f5es em \u00e1reas de fronteira da ci\u00eancia com impacto na \n\nsociedade: dilemas no dom\u00ednio do desenvolvimento curricular \n\nFilomena Amador  \nUniversidade Aberta \n\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Did\u00e1tica e Tecnologia na Forma\u00e7\u00e3o de Formadores (CIDTFF)   \n\nfamad@uab.pt  \n\nLu\u00eds Gonzaga Albuquerque  \nUniversidade Aberta \n\nLaborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica, Inform\u00e1tica e Aplica\u00e7\u00f5es da Universit\u00e9 de Haute-Alsace   \n\nlgalbu@uab.pt   \n\nResumo: \n\nNeste trabalho, assumimos como quest\u00e3o de partida o modo como podemos lidar no \n\nensino pr\u00e9-universit\u00e1rio e nos primeiros anos das universidades com as discuss\u00f5es em \n\n\u00e1reas de fronteira da ci\u00eancia, com impacto na sociedade. Para o efeito \n\ndesenvolvemos uma reflex\u00e3o em duas fases. Uma primeira etapa de cariz te\u00f3rico, que \n\nvisou identificar alguns referenciais em que possamos ancorar a nossa praxis. Para o \n\nefeito fazemos uso da Din\u00e2mica de Sistemas, que nos permite enquadrar o tema e ao \n\nmesmo tempo compreender a complexidade de inter-rela\u00e7\u00f5es. Numa segunda fase, \n\npassamos \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o concreta, suportada num processo \n\nde an\u00e1lise de conte\u00fado dos programas dos 10\u00ba. 11\u00ba e 12\u00ba anos de Geologia e dos \n\nprogramas da unidade curricular de Geologia Geral de 6 universidades portuguesas. \n\nO exemplo que utiliz\u00e1mos evidencia de forma clara a exist\u00eancia de atrasos na \n\npassagem dos objetivos para a escolha dos assuntos que dever\u00e3o possibilitar a \n\nrespetiva concretiza\u00e7\u00e3o em aprendizagens. Esta \u00e9 apenas uma parte de um sistema \n\nque como referimos no enquadramento te\u00f3rico se traduz posteriormente em \n\nsucessivos atrasos, em cascata, que d\u00e3o azo a mudan\u00e7as curriculares mais ou menos \n\nprofundas, as quais por sua vez v\u00e3o provocar desequil\u00edbrios em todo o sistema.  \n\nPalavras-chave: \n\nCi\u00eancia; Sociedade; Din\u00e2mica de Sistemas; Desenvolvimento Curricular; Geologia. \n\n \n\nAbstract: \n\nIn this paper we assume as a starting point how we can handle in pre-university \n\neducation and early years of the universities the theme of frontier areas of science with \n\nimpact on society. For this purpose, we carried out a reflection developed in two \n\nstages. A first stage of theoretical nature, which aimed to identify some references that \n\ncan anchor our praxis. We use for this aim Dynamic Systems (DS), which allows us to \n\nframe the subject and at the same time understand the complexity of interrelations. In \n\na second phase, we move to the content analysis and discussion of two concrete \n\nsituations: the 10\u00ba, 11\u00ba and 12\u00ba years syllabus of Geology and the syllabus of the courses \n\nof General Geology in six Portuguese universities. The example we used clearly shows \n\nthe existence of delays in the passage of the objectives to the choice of subjects that \n\nshould enable the respective achievement in the learning process. This is just one part \n\nof a system as mentioned in the theoretical framework, however we can see a \n\nsequence of delays in cascade, which give rise to more or less profound curricular \n\nchanges, which in turn will cause changes in the entire system. \n\n \n\nmailto:famad@uab.pt\nmailto:lgalbu@uab.pt\n\n\nKeywords: \n\nScience; Society; System Dynamics; Curriculum Development; Geology. \n\n \n\nR\u00e9sum\u00e9: \n\nDans cet article, nous prenons comme point de d\u00e9part la fa\u00e7on dont nous pouvons \n\ninclure dans l'enseignement pr\u00e9-universitaire et dans les premi\u00e8res ann\u00e9es de \n\nl'universit\u00e9, de nouveaux domaines de la science qui ont un impact sur la soci\u00e9t\u00e9. A cet \n\neffet, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 une r\u00e9flexion en deux \u00e9tapes. Une premi\u00e8re \u00e9tape de \n\nnature th\u00e9orique qui a pour but d\u2019identifier certains r\u00e9f\u00e9rentiels o\u00f9 nous pouvons ancrer \n\nnotre praxis. Ainsi, nous avons utilis\u00e9 les Syst\u00e8mes Dynamiques, qui nous ont permis \n\nd\u2019encadrer le th\u00e8me et en m\u00eame temps de comprendre la complexit\u00e9 des \n\ninterrelations. Dans une deuxi\u00e8me phase nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'analyse et \u00e0 la \n\ndiscussion d'une situation concr\u00e8te, l'\u00e9tude du programme des trois derni\u00e8res ann\u00e9es \n\ndu lyc\u00e9e et l'\u00e9tude du programme de G\u00e9ologie G\u00e9n\u00e9rale de six universit\u00e9s portugaises. \n\nL'exemple que nous avons utilis\u00e9 montre clairement l'existence de retards dans la \n\ntransposition des objectifs aux choix des sujets qui devraient permettre la r\u00e9alisation \n\nrespective dans l'apprentissage. Ceci fait partie d'un syst\u00e8me, tel que mentionn\u00e9 dans \n\nle cadre th\u00e9orique, qui se traduit, ensuite, par de successifs retards, en cascade, qui \n\ndonneront lieu \u00e0 des changements, plus ou moins profonds, des programmes et qui, \u00e0 \n\nleur tour, conduiront \u00e0 des d\u00e9s\u00e9quilibres dans le syst\u00e8me. \n\nMots-cl\u00e9s: \n\nScience; Soci\u00e9t\u00e9; Syst\u00e8mes Dynamiques; D\u00e9veloppement du Curriculum; G\u00e9ologie. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\nOs docentes que lecionam unidades curriculares de ci\u00eancias experimentais, quer nos \n\nprimeiros anos do ensino universit\u00e1rio, quer os autores de programas de disciplinas dos \n\n\u00faltimos anos do ensino secund\u00e1rio, s\u00e3o por vezes colocados perante o dilema de \n\ninserir, ou n\u00e3o, nos curr\u00edculos escolares, assuntos potencialmente geradores de \n\ncontrov\u00e9rsia, pelo impacto que podem ter na sociedade, ou mesmo, a inser\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00f3picos relativamente aos quais ainda n\u00e3o exista consenso entre a comunidade \n\ncient\u00edfica. Este dilema tem vindo a acentuar-se nas duas \u00faltimas d\u00e9cadas. O acesso \n\ncada vez mais facilitado ao conhecimento de ponta, seja atrav\u00e9s de vers\u00f5es de \n\nacesso livre de revistas cient\u00edficas conceituadas, assim como de outros meios, tem \n\nvindo a tornar o problema mais pertinente, devido ao impacto na sociedade de \n\nmuitos dos referidos assuntos. \n\nNeste trabalho assumimos como quest\u00e3o de partida o modo como podemos lidar no \n\nensino pr\u00e9-universit\u00e1rio e nos primeiros anos das universidades com este tipo de \n\nquest\u00f5es. Que contributos podemos encontrar na epistemologia, na sociologia da \n\nci\u00eancia, nas teorias do curr\u00edculo e em outros referenciais, como a Din\u00e2mica de \n\nSistemas, que suportem decis\u00f5es profissionais mais fundamentadas? \u00c9 esta a principal \n\nquest\u00e3o que orienta o presente estudo.  \n\nPara o efeito desenvolvemos uma reflex\u00e3o em duas fases. Uma primeira etapa de \n\ncariz te\u00f3rico, que visou identificar alguns suportes te\u00f3ricos em que possamos ancorar a \n\nnossa praxis. A op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica que fazemos, passa pela utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas \n\noriundas da Din\u00e2mica de Sistemas, que nos permitem enquadrar o tema e ao mesmo \n\ntempo compreender a complexidade de inter-rela\u00e7\u00f5es. Numa segunda fase, \n\npassamos \u00e0 an\u00e1lise e discuss\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o concreta suportada num processo \n\nde an\u00e1lise de conte\u00fado do programa de 12\u00ba ano de Geologia e dos programas de \n\nunidades curriculares de Geologia Geral de 6 universidades portuguesas. A escolha \n\ndeste dom\u00ednio justificou-se por v\u00e1rios motivos, entre eles o facto de ser uma \u00e1rea \n\n\n\ncient\u00edfica at\u00e9 h\u00e1 poucos anos associada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais e que no \n\npresente tem vindo a alargar o campo de pesquisa a dom\u00ednios com outro tipo de \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a sociedade.  \n\nContextualiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\nSe por um lado \u00e9 poss\u00edvel considerar que os conte\u00fados sobre os quais ainda n\u00e3o existe \n\nconsenso n\u00e3o devem fazer parte do saber \u201cescolar\u201d, por outro, tamb\u00e9m se pode \n\nquestionar a atualidade dos curr\u00edculos, ou mesmo, caso isso aconte\u00e7a, se existe algum \n\ntipo de parcialidade ou distor\u00e7\u00e3o por parte de docentes ou autores de programas. \n\nKuhn (1990) refere a prop\u00f3sito dos textos escolares, os quais, por sua vez, s\u00e3o no caso \n\ndo ensino secund\u00e1rio uma interpreta\u00e7\u00e3o dos programas oficiais, que estes s\u00e3o \n\n\u201cve\u00edculos pedag\u00f3gicos para a perpetua\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia normal\u201d (p. 214) e que as \n\nrevolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas obrigam a reescrever manuais e necessariamente os programas \n\nsempre que ocorrem, n\u00e3o deixando, por\u00e9m, rasto da exist\u00eancia destas mesmas \n\nrevolu\u00e7\u00f5es. Pode-se afirmar que este tem sido o entendimento mais habitual. De \n\nacordo com esta perspetiva os programas s\u00e3o documentos que correspondem a \n\nvis\u00f5es do status quo num dado momento. Isto poder\u00e1 corresponder a uma ci\u00eancia \n\nsem registo da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e cujo conhecimento e discuss\u00e3o dos caminhos \n\nfuturos est\u00e1 reservada apenas a uma elite, para a qual a forma\u00e7\u00e3o j\u00e1 deixou de ser \n\norientada por programas pr\u00e9-estabelecidos (\u00faltimos n\u00edveis do ensino universit\u00e1rio). \n\nPor\u00e9m, a op\u00e7\u00e3o pela aus\u00eancia de determinados t\u00f3picos nos programas torna-se cada \n\nvez mais dif\u00edcil de fundamentar no presente. Afinal, o estudante est\u00e1 imerso numa \n\nsociedade mediatizada que lhe permite o acesso alargado \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, embora \n\ncom frequ\u00eancia n\u00e3o possua os filtros necess\u00e1rios \u00e0 sua interpreta\u00e7\u00e3o, nem a \n\ncapacidade de identificar a diversidade de perspetivas que sobre o mesmo assunto \n\npoder\u00e3o existir. Assim, a press\u00e3o que existe para integrar alguns temas nos programas \n\ntem vindo a aumentar, reduzindo o atraso entre a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento e a \n\nrespetiva transposi\u00e7\u00e3o did\u00e1tica. \n\nA jusante desta necessidade surgem outros problemas. Como operacionalizar, em \n\nprogramas que regra geral assumem a forma de uma listagem sequencial de t\u00f3picos, \n\neste tipo de quest\u00f5es? Como conciliar o debate de quest\u00f5es pol\u00e9micas e que \n\nconduzem a tomadas de posi\u00e7\u00e3o, com a realiza\u00e7\u00e3o de exames tradicionais, \n\ntraduzidos em perguntas cujo objetivo \u00e9 a obten\u00e7\u00e3o de respostas padroniz\u00e1veis? Por \n\noutro lado, a introdu\u00e7\u00e3o destes t\u00f3picos obriga o professor a sair de \u00e1reas de \n\nseguran\u00e7a e a ter de assumir posi\u00e7\u00f5es muitas vezes ideol\u00f3gicas (Giroux, 2007). Com \n\nfrequ\u00eancia muitos docentes n\u00e3o o desejam fazer e acreditam ser sua obriga\u00e7\u00e3o \n\nensinar apenas o que j\u00e1 foi sancionado por uma esmagadora maioria da \n\ncomunidade cient\u00edfica. \n\nPor outro lado, se analisarmos esta mesma problem\u00e1tica a partir dos centros de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o \u00e9 not\u00f3ria a perda de autonomia na sele\u00e7\u00e3o dos problemas a investigar, \n\nquando condicionada por financiamento p\u00fablico ou privado. Ao que acresce, o \n\nfacto de alguns governos estarem cada vez mais a transferirem para as empresas o \n\npoder de selecionarem as investiga\u00e7\u00f5es que beneficiar\u00e3o de subven\u00e7\u00f5es, mesmo \n\nque p\u00fablicas, resultando desta op\u00e7\u00e3o a prioriza\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios cient\u00edficos onde a \n\ncompetitividade econ\u00f3mica \u00e9 o objetivo a atingir. Aos investigadores exige-se \n\nflexibilidade e adapta\u00e7\u00e3o a este sistema. A express\u00e3o \u201ceconomia do conhecimento\u201d \n\nfaz parte do l\u00e9xico oficial de muitos organismos supranacionais. Mas a verdade \u00e9 que \n\nnesta \u201cnova\u201d economia domina todo um conjunto de processos que conduzem a \n\numa conce\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia que se deseja r\u00e1pida na obten\u00e7\u00e3o de resultados, tendo \n\nem vista a sua aplica\u00e7\u00e3o em processos produtivos. Isto leva alguns autores a \n\nquestionarem-se se a ci\u00eancia atual ser\u00e1 sustent\u00e1vel (Stengers, 2013). \n\n\n\nPodemos considerar que a capacidade de desenvolver e manter a liberdade de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, tal qual tem existido, se encontra fortemente amea\u00e7ada no presente e \n\nainda mais no futuro. Acresce ainda que os cidad\u00e3os remetem muitas vezes para o \n\nEstado o escrut\u00ednio das consequ\u00eancias de decis\u00f5es supostamente baseadas em \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Por outro lado, na atual situa\u00e7\u00e3o corremos o perigo real de \n\nreduzir a fecundidade cient\u00edfica e limit\u00e1-la de tal modo, que esta se traduza \n\nessencialmente em asser\u00e7\u00f5es do g\u00e9nero os \u201cfactos provam\u201d. A ci\u00eancia r\u00e1pida a que \n\nanteriormente se fez refer\u00eancia \u00e9 tamb\u00e9m potencialmente geradora de esterilidade, \n\nporque ao investigador n\u00e3o \u00e9 facultado o tempo necess\u00e1rio para ler, pensar ou \n\nimaginar. As quest\u00f5es que acab\u00e1mos de enunciar inserem-se no designado \n\nmovimento Slow Science ou D\u00e9sexcellence des universit\u00e9s (Stengers, 2013), com ra\u00edzes \n\nessencialmente europeias e, de forma n\u00e3o surpreendente, amplamente criticado nos \n\nEstado Unidos da Am\u00e9rica, onde se encontram mais enraizadas as correntes \n\nneoliberais. \n\nDe um ponto de vista te\u00f3rico a obra da fil\u00f3sofa Martha Nussbaum (2010), Not for Profit: \n\nWhy Democracy Needs the Humanities, relan\u00e7ou algumas discuss\u00f5es no \u00e2mbito do \n\ncurr\u00edculo (Pinar, 2012). At\u00e9 h\u00e1 alguns anos atr\u00e1s n\u00e3o estavam t\u00e3o patentes as \n\nmudan\u00e7as na forma como as sociedades democr\u00e1ticas ensinam os seus jovens, mas \n\ncom a crise econ\u00f3mica de 2008, associada a grandes flutua\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o do \n\npetr\u00f3leo, tornou-se evidente a exist\u00eancia de um modelo ideol\u00f3gico de cariz neoliberal \n\nque domina institui\u00e7\u00f5es supranacionais com peso suficiente para influenciar/for\u00e7ar \n\nprocessos decis\u00f3rios em cada pa\u00eds, que visam privilegiar determinados dom\u00ednios de \n\nconhecimento em detrimento de outros. Neste contexto, t\u00eam vindo a surgir uma s\u00e9rie \n\nde documentos, oriundos de institui\u00e7\u00f5es oficiais e de empresas, onde aparecem \n\nplasmadas as compet\u00eancias necess\u00e1rias a um jovem do s\u00e9culo XXI (Hilton, 2010; \n\nPellegrino &amp; Histon, 2012). Em 2004, Levy e Murnane em The New Division of Labor j\u00e1 \n\ndestacavam uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as no mercado de trabalho, com implica\u00e7\u00f5es na \n\neduca\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista da teoria do curr\u00edculo a pergunta a ser respondida num processo de \n\ndesenvolvimento curricular \u00e9 sempre a mesma: qual o conhecimento que mais \n\ndevemos valorizar? As respostas \u00e9 que t\u00eam evolu\u00eddo no decurso do tempo. Pinar (2012) \n\nrefere que h\u00e1 muito o curr\u00edculo deixou de ser o mediador da troca de ideias entre \n\nprofessores e alunos, mas sim uma ferramenta de manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com fins \n\nprincipalmente econ\u00f3micos. Neste \u00e2mbito, muitos t\u00f3picos s\u00e3o descartados dos \n\nprogramas, permanecendo apenas os que se consideram b\u00e1sicos e, deste modo \n\ncolocando em causa a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os participativos e com poder de cr\u00edtica, \n\namea\u00e7ando dessa forma a pr\u00f3pria democracia. Como Amartya Sen refere em \n\nDevelopment as Freedmon (2001) o desenvolvimento \u00e9 um processo que deve \n\ntraduzir-se num aumento substantivo da liberdade individual e das pr\u00f3prias \n\nsociedades, devendo ser este tamb\u00e9m o objetivo das sociedades democr\u00e1ticas ao \n\npreconizarem o desenvolvimento sustent\u00e1vel dos Estados. \n\nCom vista a enquadrar a reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre estas tem\u00e1ticas faz-se uso de t\u00e9cnicas \n\noriundas do dom\u00ednio da Din\u00e2mica de Sistemas, que surgiu na d\u00e9cada de cinquenta \n\ndo s\u00e9culo XX no Massachusetts Institute of Technology (MIT) atrav\u00e9s dos trabalhos de \n\nJay W. Forrester. Embora, suportada na teoria matem\u00e1tica dos Sistemas Din\u00e2micos a \n\nDin\u00e2mica de Sistemas \u00e9 atualmente uma \u00e1rea interdisciplinar, que permite \n\nabordagens quantitativas e qualitativas bem como a sua utiliza\u00e7\u00e3o por indiv\u00edduos que \n\nn\u00e3o possuam uma forte forma\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica. Assim, come\u00e7amos por analisar \n\nelementos importantes no fluxo de conhecimentos durante os processos educativos \n\npara posteriormente destacar a an\u00e1lise de processos de feedback, os quais \n\ncorrespondem a rela\u00e7\u00f5es causais entre elementos do sistema e que podem ser \n\npositivos ou negativos (Sterman, 2006 e 2011). Os primeiros tendem a refor\u00e7ar ou \n\namplificar os processos, enquanto os segundos traduzem oposi\u00e7\u00f5es \u00e0 mudan\u00e7a, ou \n\n\n\napenas tentativas de manter o equil\u00edbrio do sistema. Para al\u00e9m disso, interessa-nos \n\ntamb\u00e9m analisar e refletir, numa perspetiva te\u00f3rica, sobre os atrasos que ocorrem no \n\nprocesso (delay time) (Rahmandad, Repenning, &amp; Sterman, 2009). \n\nA Din\u00e2mica de Sistemas tem vindo a passar do dom\u00ednio da Gest\u00e3o para o de outras \n\n\u00e1reas, nomeadamente para dom\u00ednios em que os processos decis\u00f3rios necessitam de \n\nestar ancorados em reflex\u00e3o sobre uma realidade complexa e din\u00e2mica. No caso da \n\nEduca\u00e7\u00e3o, a realidade com que nos deparamos nem sempre \u00e9 intuitiva, porque \u00e9 \n\npatente que existe sempre um atraso entre a introdu\u00e7\u00e3o de uma altera\u00e7\u00e3o e a sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o efetiva. Para al\u00e9m disso, a mesma a\u00e7\u00e3o pode ter efeitos diversos a curto e \n\na longo prazo.  \n\nCurr\u00edculos\n\n(programas)\n\nFluxo de sa\u00edda:\n\nperce\u00e7\u00f5es e\n\nreinterpreta\u00e7\u00f5es\n\nFluxo de entrada: que\n\nconhecimento\n\nselecionar?\n \n\n \n\nFigura 1. Diagrama de fluxo. As \u201cnuvens\u201d nas extremidades representam fontes e destinos \n\npraticamente inesgot\u00e1veis, mas que se encontram fora do sistema; o \u201cret\u00e2ngulo\u201d corresponde a \n\num estado de acumula\u00e7\u00e3o do fluxo; os dois tri\u00e2ngulos ligados por um dos v\u00e9rtices representam \n\naltera\u00e7\u00f5es no fluxo e mudan\u00e7a no estado do sistema; as \u201csetas\u201d por sua representam canais de \n\ntransmiss\u00e3o (Aracil e Gordillo, 2007). \n\nNa fig. 1 fazemos uso dos conceitos de stocks e fluxos, oriundos da Din\u00e2mica de \n\nSistemas, para representar a um n\u00edvel macro o curr\u00edculo, entendido aqui o termo na \n\nsua significa\u00e7\u00e3o mais limitada que associamos a documentos program\u00e1ticos. A \n\nop\u00e7\u00e3o, que pode ser question\u00e1vel, justifica-se a nosso ver pela necessidade de se \n\nproceder a aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas a um modelo heur\u00edstico que s\u00f3 numa fase final \n\nassumir\u00e1 maior complexidade. Representado na forma de um ret\u00e2ngulo encontra-se o \n\nconceito de stock, que associamos no presente estudo ao programa disciplinar em \n\ndeterminado momento (ano letivo). Este conceito tem impl\u00edcito em Din\u00e2mica de \n\nSistemas informa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para agir/decidir, sendo ao mesmo tempo, embora \n\nnem sempre de forma percet\u00edvel, uma heran\u00e7a de modelos anteriores e nessa medida \n\num gerador de in\u00e9rcia no sistema. Importa ter presente que a n\u00edvel do ensino \n\nsecund\u00e1rio os programas surgem como evolu\u00e7\u00e3o dos anteriores, isto \u00e9, n\u00e3o s\u00e3o feitos \n\nde raiz. Quanto ao ensino superior \u00e9 poss\u00edvel que um professor desenvolva o programa \n\nde uma nova disciplina por ele proposta, mas mesmo nestes casos h\u00e1 sempre uma \n\ntentativa de buscar referenciais em outras institui\u00e7\u00f5es nacionais e estrangeiras de \n\nforma a melhor fundamentar novas propostas program\u00e1ticas. \u00c9 por este motivo que o \n\ncurr\u00edculo (stock), num determinado momento, pode plasmar atrasos e gerar \n\ndesequil\u00edbrios.  \n\nPor outro lado, a fig. 1 representa o processo de desenvolvimento curricular como um \n\nprimeiro passo de um mecanismo regulador. Isto \u00e9, h\u00e1 em determinado momento uma \n\nsele\u00e7\u00e3o do conjunto de todo o conhecimento dispon\u00edvel (nuvem), sendo decidido em \n\nfun\u00e7\u00e3o de objetivos previamente enunciados quais os saberes a serem valorizados no \n\n\u00e2mbito do ensino formal (pr\u00e9-universit\u00e1rio e universit\u00e1rio). A quest\u00e3o enunciada (qual o \n\nconhecimento que mais devemos valorizar?), como j\u00e1 antes referimos, mant\u00e9m-se \n\nconstante ao longo do tempo, mas as respostas v\u00e3o ser diversas e dependem de \n\nvari\u00e1veis distintas como referiremos em seguida. Por sua vez, o curr\u00edculo (programa \n\ndisciplinar escrito) vai ser objeto de perce\u00e7\u00f5es e reinterpreta\u00e7\u00f5es distintas, por parte \n\nde professores, de autores de manuais escolares e de outros intervenientes no sistema \n\n\n\neducativo. No caso particular do ensino superior a possibilidade de atrasos \u00e9 menor, \n\npela maior proximidade entre aqueles que os concebem e quem os vai aplicar.  \n\nEste processo vai ser analisado atrav\u00e9s de diagramas causais, que cont\u00eam liga\u00e7\u00f5es \n\nentre partes do sistema. De forma geral se existe um fluxo do elemento Xk para o \n\nelemento Xj num dado sistema tal \u00e9 representado por: \n\n \n\nPor sua vez, o fluxo pode ser de dois tipos, isto \u00e9 a influ\u00eancia descrita pode assumir um \n\nsinal positivo ou negativo:   \n\n \n\n \n\nNo primeiro caso, tal significa que se Xk aumentar ent\u00e3o Xj tamb\u00e9m aumenta e, que se \n\nXk diminuir ent\u00e3o Xj tamb\u00e9m diminui. No segundo caso, tal significa que se Xk aumentar \n\nent\u00e3o Xj diminui e que se Xk diminuir ent\u00e3o Xj aumenta.  \n\nEstado do sistema -\n\ncurr\u00edculo aprendido\n\nDiscrep\u00e2ncias\n\nA\u00e7\u00f5es corretivas\n\nObjetivos (aprendizagens\n\ndesejadas)\n\n+\n\n-\n\n+\n\n+\n\n \n\nFigura 2. Situa\u00e7\u00e3o de goal seeking (adaptado de Sterman, 2000): vis\u00e3o macro de \n\ndesajustamentos entre os objetivos e as aprendizagens.  \n\nNa fig. 2 representa-se um processo de goal seeking (Sterman, 2000) em que s\u00e3o \n\nidentificadas discrep\u00e2ncias entre o curr\u00edculo aprendido em compara\u00e7\u00e3o com os \n\nobjetivos, considerando estes \u00faltimos como o estado desejado para o sistema. No \n\ncaso presente a seta que liga o curr\u00edculo aprendido e as discrep\u00e2ncias em rela\u00e7\u00e3o \n\naos objetivos tem sinal negativo, o que significa que se o curr\u00edculo aprendido \n\naumentar ent\u00e3o diminuem as discrep\u00e2ncias e, se o curr\u00edculo aprendido diminuir ent\u00e3o \n\naumentam as discrep\u00e2ncias. De modo an\u00e1logo se analisam as restantes liga\u00e7\u00f5es. A \n\nexist\u00eancia de uma liga\u00e7\u00e3o com polaridade negativa (seta seguida de sinal -) deve \n\ngerar uma a\u00e7\u00e3o corretiva que tenta repor o equil\u00edbrio do sistema.  \n\n\n\nEstado do sistema -\n\ncurr\u00edculo aprendido\n\nDiscrep\u00e2ncias\n\nA\u00e7\u00f5es corretivas\n\nObjetivos (aprendizagens\n\ndesejadas)\n\n+\n\n-\n\n+\n\n+\nAtraso 3\n\nAtraso 1\n\nAtraso 2\n\nAtrasos na\n\nimplementa\u00e7\u00e3o\n\nAtrasos na\nadministra\u00e7\u00e3o e nas\n\ndecis\u00f5es\n\nQuantificar, reportar e\n\npercecionar os atrasos\n\n \n\nFigura 3. Sistema em que s\u00e3o inseridos atrasos (adaptado de Sterman, 2000). \n\nA situa\u00e7\u00e3o representada na fig. 3 pode ser particularmente interessante quando \n\nanalisada no \u00e2mbito do problema objeto deste estudo. Regra geral um sistema com \n\natrasos n\u00e3o permite ultrapassar os objetivos estabelecidos. Por\u00e9m, em dom\u00ednios cujo \n\ndesenvolvimento \u00e9 muito r\u00e1pido, sendo os novos conhecimentos introduzidos no \n\nensino muitas vezes de forma informal, permitem um comportamento oscilat\u00f3rio com \n\na supera\u00e7\u00e3o dos objetivos estabelecidos. Este tipo de casos \u00e9 mais frequente no \n\nensino superior, em que os atrasos s\u00e3o bastante mais reduzidos. \n\nUm dos problemas que identificamos em diversos pontos do sistema \u00e9 o da exist\u00eancia \n\nde atrasos. Por exemplo, numa primeira fase importa identificar discrep\u00e2ncias entre o \n\ncurr\u00edculo aprendido e os objetivos formulados para um determinado per\u00edodo de \n\ntempo (atraso 1). A hip\u00f3tese de trabalho que colocamos \u00e9 a de existirem com \n\nfrequ\u00eancia grandes desajustamentos entre os pr\u00f3prios objetivos, as tem\u00e1ticas \n\nselecionadas para os operacionalizar, assim como todo o processo de altera\u00e7\u00e3o em \n\ncascata que passa pela perce\u00e7\u00e3o e reinterpreta\u00e7\u00e3o do texto program\u00e1tico pelos \n\nautores de manuais e pelos professores no que se refere ao ensino secund\u00e1rio. Neste \n\n\u00faltimo caso, podemos distinguir entre o curr\u00edculo que o professor tenta ensinar e \n\naquele que realmente \u00e9 ensinado. Toda esta cadeia de processos envolve atrasos \n\nque no final se traduzem numa discrep\u00e2ncia entre o curr\u00edculo aprendido e os objetivos \n\niniciais. \n\nPor outro lado, o nosso sistema educativo est\u00e1 mais direcionado para a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde indicadores que permitam a comparabilidade externa do que para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos que visem a coer\u00eancia interna. Este facto tamb\u00e9m ajuda a compreender \n\na exist\u00eancia de atrasos nas administra\u00e7\u00f5es e decisores (atraso 2). Por sua vez, na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es corretivas, que a nosso ver no caso dos curr\u00edculos devia ser um \n\nprocesso cont\u00ednuo e n\u00e3o sujeito a paragens prolongadas, vai ocorrer tamb\u00e9m um \n\natraso (atraso 3). \n\n\n\nCurr\u00edculo\n\naprendido\n\nNovo curr\u00edculo\n(aumento da\nadequa\u00e7\u00e3o)\n\nTaxa de\n\natualiza\u00e7\u00e3o\nDiscrep\u00e2ncias\n\nObjetivos (aprendizagens\n\ndesejadas)\n\n+\n\n-\n\n+\n\n+\n\n+\n\n+\n\nR\n\nB\n\n \n\nFigura 4. Curva de crescimento em S (S-shaped Growth), que representa uma situa\u00e7\u00e3o de \n\nintera\u00e7\u00e3o de feedback positivo (R) e de um feedback negativo (B) (Adaptado de Sterman, \n\n2000). \n\nEnquanto as duas estruturas anteriores (figs. 2 e 3) s\u00e3o causadas respetivamente por \n\nsitua\u00e7\u00f5es de feedback com atrasos, podem surgir com frequ\u00eancia outro tipo de \n\npadr\u00f5es, como o crescimento em S (S-shaped growth). Este \u00faltimo, tem um \n\ncrescimento de tipo exponencial numa primeira fase que posteriormente se reduz \n\naproximando-se dos objetivos para cada ano ou n\u00edvel de aprendizagem (ensino pr\u00e9-\n\nuniversit\u00e1rio e universit\u00e1rio). \n\nCurr\u00edculo que o\n\nprofessor tenta ensinar\n\nCurr\u00edculo que\n\nrealmente \u00e9 ensinado\n\nCurr\u00edculo\n\naprendido\n\nDiscrep\u00e2ncias =\nobjetivos - curr\u00edculo\n\naprendido\n\nMundo\n\nempresarial\n\nConhecimento\n\ncient\u00edfico\n\n+\n\n+\n\n-\n\n+\n\n+\n\nCurr\u00edculo\n\n(programa)\n\n-\n\n+\n\n+\n\n-\n\n \n\nFigura 5. Modelo final. \n\nNa fig. 5 representa-se um modelo com maior detalhe. Os decisores pol\u00edticos (impl\u00edcitos \n\nna fig.5), tanto a n\u00edvel nacional como cada vez mais a n\u00edvel supranacional no caso do \n\nensino secund\u00e1rio, condicionam os principais objetivos que ir\u00e3o a seguir condicionar \n\ntodo o processo de constru\u00e7\u00e3o do programa. Por sua vez, os decisores pol\u00edticos com \n\nas respetivas agendas ideol\u00f3gicas (expressas ou intu\u00eddas) s\u00e3o sujeitos com maior ou \n\nmenor intensidade \u00e0 influ\u00eancia das comunidades cient\u00edficas, onde se inclui tamb\u00e9m a \n\ncomunidade em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, dos professores organizados em associa\u00e7\u00f5es \n\ne da pr\u00f3pria sociedade, em particular de elementos oriundos da ind\u00fastria e de outros \n\ninteresses econ\u00f3micos. \n\nEstas s\u00e3o as linhas de for\u00e7a que apresent\u00e1mos na an\u00e1lise te\u00f3rica cujo foco est\u00e1 \n\ncentrado em aspetos de desenvolvimento curricular, mas onde se conjugam v\u00e1rios \n\ninteresses: ideologias, universidade, ind\u00fastria, sociedade e cidad\u00e3os participativos e \n\nenvolvidos de forma ativa na discuss\u00e3o do futuro coletiva. \n\n\n\nMetodologia \n\nNo presente trabalho faz-se uso do software Vensim na vers\u00e3o Vensim PLE, a qual \n\npermite \u00e0 semelhan\u00e7a de outros programas usados em Din\u00e2mica de Sistemas, \n\nconstruir modelos, identificar as equa\u00e7\u00f5es que determinam o respetivo \n\ncomportamento e realizar simula\u00e7\u00f5es.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia adaptam-se as orienta\u00e7\u00f5es de Sterman (2000), sendo \n\natribu\u00edda \u00eanfase no presente texto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis chave e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o \n\ndo problema. Embora pelo que acab\u00e1mos de referir o trabalho assuma um car\u00e1ter \n\neminentemente te\u00f3rico e fundacional, julg\u00e1mos ser pertinente desenvolver uma \n\naplica\u00e7\u00e3o qualitativa, a qual \u00e9 suportada num processo pr\u00e9vio de an\u00e1lise de \n\nconte\u00fado dos programas de Geologia do ensino secund\u00e1rio e de uma amostra de \n\nprogramas da disciplina de Geologia Geral de 6 universidades p\u00fablicas portuguesas. \n\nA primeira fase consistiu na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de an\u00e1lise de conte\u00fado a um \n\nconjunto de 3 programas do ensino secund\u00e1rio, mas que neste caso partilham os \n\nmesmos objetivos, e a 6 programas da disciplina de Geologia Geral lecionado no 1\u00ba \n\nano da universidade (Bardin, 2009; Coutinho, 2015).  \n\nNeste caso a distin\u00e7\u00e3o entre as duas categorias, \u201cobjetivos\u201d e \u201ct\u00f3picos \n\nprogram\u00e1ticos\u201d, foi facilitada pelo facto de ambas as categorias estarem sempre \n\nelencados em partes distintas dos documentos curriculares e devidamente \n\nidentificadas. Pelo mesmo motivo, a limita\u00e7\u00e3o do corpus tamb\u00e9m foi facilitada, \n\nembora este tenha implicado em qualquer das situa\u00e7\u00f5es uma sele\u00e7\u00e3o de objetivos e \n\nde temas em fun\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de fronteira da ci\u00eancia com impacto na sociedade. \n\nEstudo emp\u00edrico \n\nOs dados que de seguida apresentamos correspondem \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de uma malha a \n\numa das fases antes discutidas (fig. 6). Entre os v\u00e1rios atrasos que identific\u00e1mos e que \n\nconfiguram um processo de desajustamento numa primeira etapa do processo de \n\ndesenvolvimento curricular encontram-se as discrep\u00e2ncias entre os objetivos expressos \n\nnos documentos e os t\u00f3picos elencados. Foi realizada uma an\u00e1lise a n\u00edvel do ensino \n\nsecund\u00e1rio (quadro 1) e do ensino superior (quadro 3).   \n\nCurr\u00edculos\n\n(programas)Que conhecimento\n\nvalorizar?\nPerce\u00e7\u00f5es e\n\nreinterpreta\u00e7\u00f5es\n\nObjetivos\n\n \n\n \n\nFigura 6. Discrep\u00e2ncias e atrasos entre objetivos e t\u00f3picos program\u00e1ticos. \n\nA an\u00e1lise dos dados expressos no quadro 1 revela que entre os cinco objetivos \n\nidentificados um deles n\u00e3o tem tradu\u00e7\u00e3o direta nos t\u00f3picos program\u00e1ticos: \u201cFomentar \n\na participa\u00e7\u00e3o ativa em discuss\u00f5es e debates p\u00fablicos respeitantes a problemas que \n\nenvolvam a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a Sociedade e o Ambiente\u201d. Trata-se de um \n\nexemplo particularmente significativo, por corresponder exatamente \u00e0s tem\u00e1ticas que \n\nnos interessam abordar nesta an\u00e1lise. \n\n\n\nQuadro 1. Correspond\u00eancia entre objetivos e t\u00f3picos no ensino secund\u00e1rio (Geologia). \n\nAno \n\nletivo \n\nObjetivos no dom\u00ednio das \u00e1reas de \n\nfronteira da ci\u00eancia com impacto na \n\nsociedade \n\nT\u00f3picos program\u00e1ticos relacionados com \u00e1reas de \n\nfronteira da ci\u00eancia com impacto na sociedade \n\n \n\n \n\n10\u00ba \n\nano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cInterpretar os fen\u00f3menos naturais a \n\npartir de modelos progressivamente \n\nmais pr\u00f3ximos dos aceites pela \n\ncomunidade cient\u00edfica\u201d \n\n \n\n \n\n\u201cDesenvolver capacidades \n\nexperimentais em situa\u00e7\u00f5es de \n\nindaga\u00e7\u00e3o a partir \n\nde problemas do quotidiano\u201d \n\n \n\n \n\n\u201cFornecer uma vis\u00e3o integradora da \n\nCi\u00eancia, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre \n\nesta e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, a \n\nSociedade e o Ambiente\u201d \n\n \n\n \n\n\u201cFomentar a participa\u00e7\u00e3o ativa em \n\ndiscuss\u00f5es e debates p\u00fablicos \n\nrespeitantes a problemas que \n\nenvolvam a Ci\u00eancia, a Tecnologia, a \n\nSociedade e o Ambiente\u201d \n\n \n\n \n\n\u201cValorizar o papel do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico na Sociedade atual\u201d \n\n- A Terra e os seus subsistemas em intera\u00e7\u00e3o.  \n\n- Subsistemas terrestres (geosfera, atmosfera, \n\nhidrosfera e biosfera).  \n\n- Intera\u00e7\u00e3o de subsistemas.  \n\n \n\n- A Terra, um planeta \u00fanico a proteger  \n\n- Interven\u00e7\u00f5es do Homem nos  \n\nsubsistemas terrestres  \n\n-Impactos na geosfera \n\n-Prote\u00e7\u00e3o ambiental e  \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel  \n\n \n\n- Minimiza\u00e7\u00e3o de riscos vulc\u00e2nicos - previs\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o \n\n \n\n- Minimiza\u00e7\u00e3o de riscos s\u00edsmicos - previs\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n11\u00ba \n\nano \n\n- Ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e problemas de ordenamento:  \n\n- Bacias hidrogr\u00e1ficas (An\u00e1lise de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o-problema). \n\n- Zonas costeiras (An\u00e1lise de uma situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema).  \n\n- Zonas de vertente (An\u00e1lise de uma situa\u00e7\u00e3o-\n\nproblema).  \n\n- Explora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos. \n\n \n\n \n\n12\u00ba \n\nano \n\n- O Homem como agente de mudan\u00e7as ambientais. \n\n- Aquecimento global. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o de minerais e de \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o e ornamentais. \n\nContamina\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos. \n\n- Explora\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas \n\n \n\n- Que cen\u00e1rios para o s\u00e9culo XXI? \n\nMudan\u00e7as ambientais, regionais e globais. \n\nComo antes referimos, os curr\u00edculos enquanto documentos que em determinado \n\nmomento plasmam o que deve ser ensinado, s\u00e3o textos que t\u00eam na sua matriz uma \n\nmem\u00f3ria onde muitas vezes est\u00e3o impressos modelos tecnocr\u00e1ticos da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nci\u00eancia e a sociedade, em contraste com os modelos de emancipa\u00e7\u00e3o social que \n\nHabermas (1973, 2004) defende, e, que conciliam o car\u00e1ter interpretativo com a \n\nexplica\u00e7\u00e3o causal. Neste contexto, importa valorizar os ambientes em que foram \n\nproduzidos os argumentos cient\u00edficos, a coopera\u00e7\u00e3o entre disciplinas e a dimens\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. De acordo com Habermas as teorias podem servir para clarificar \n\nquest\u00f5es pr\u00e1ticas e guiar a praxis no sentido de tornar a a\u00e7\u00e3o coerente \u00e0 luz da teoria. \n\nCom base no quadro te\u00f3rico habermasiano Amador, Martinho, Nicolau, Caeiro e \n\nOliveira (2015) desenvolveram um conjunto de categorias e respetivos crit\u00e9rios de \n\nan\u00e1lise para aplica\u00e7\u00e3o no contexto da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel nos curr\u00edculos do ensino superior (quadro 3). Ao procederam \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\npara efeitos de valida\u00e7\u00e3o destas categorias verificaram que na grande maioria das \n\nsitua\u00e7\u00f5es n\u00e3o se atingia o n\u00edvel da praxis ou mesmo da pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o n\u00edvel 1 (quadro 3), \n\nsem que, no entanto, existisse por parte dos docentes que participaram no estudo a \n\nperce\u00e7\u00e3o desta limita\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nQuadro 3. Categorias/crit\u00e9rios de an\u00e1lise no contexto da Educa\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel no Ensino Superior (retirado de Amador et al., 2015).  \n\nCATEGORIAS / N\u00cdVEIS DEFINI\u00c7\u00c3O \n\n Princ\u00edpios \n\n(N\u00edvel te\u00f3rico) \n\nFilosofias, ideologias e princ\u00edpios subjacentes explicitamente expressos \n\nou facilmente inferidos.   \n\n Pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o \n\n(Pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o n\u00edvel 0) \n\nProceder a an\u00e1lises e desenvolver compet\u00eancias atrav\u00e9s de um \n\nprocesso progressivo. Categoria interm\u00e9dia associada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, assumindo estes, a maior parte das vezes, a forma de \n\nexplica\u00e7\u00f5es causais. \n\n Pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o \n\n(Pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o n\u00edvel 1) \n\nPrepar a a\u00e7\u00e3o, delineando interven\u00e7\u00f5es e analisando consequ\u00eancias. \n\nPreocupa\u00e7\u00e3o em compreender e esclarecer a comunica\u00e7\u00e3o e o \n\ndi\u00e1logo em contextos sociais, com base no dom\u00ednio de quadros \n\nte\u00f3ricos s\u00f3lidos que informem e orientem a pr\u00e1tica.  \n\n Praxis \n\n(N\u00edvel da a\u00e7\u00e3o) \n\nDesenvolver atitudes e promover interven\u00e7\u00f5es que permitam aos \n\nestudantes lutar por aquilo que eles consideram certo, bom e justo. \n\nNa maior parte dos casos predomina nos curr\u00edculos o segundo n\u00edvel (pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o n\u00edvel 0), \n\ncorrespondendo a uma fase ainda de pr\u00e9-a\u00e7\u00e3o onde se valorize a aquisi\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento, suportada essencialmente em explica\u00e7\u00f5es de tipo causal. Esta \n\nafirma\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida tanto para o ensino secund\u00e1rio como para o ensino superior. \n\nNo que se refere \u00e0s universidades verificou-se que das seis institui\u00e7\u00f5es com oferta de \n\ndisciplinas de Geologia Geral existem duas onde este tipo de problem\u00e1ticas n\u00e3o s\u00e3o \n\nabordadas nos programas e uma em que surge um objetivo sem que o mesmo se \n\ntraduza na exist\u00eancia de um t\u00f3pico program\u00e1tico que o permita operacionalizar \n\n(quadro 4).  \n\nAo comparararmos os quadros 2 e 4, tomando como refer\u00eancias as categorias \n\nestabelecidas no quadro 3, torna-se evidente uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero e na \n\nabrang\u00eancia dos objetivos formulados. \n\nQuadro 4. Correspond\u00eancia entre objetivos e t\u00f3picos em disciplinas de Geologia Geral no \n\nensino superior. \n\nUniversidades Objetivos no dom\u00ednio das \u00e1reas de \n\nfronteira da ci\u00eancia com impacto na \n\nsociedade \n\nT\u00f3picos program\u00e1ticos relacionados \n\ncom \u00e1reas de fronteira da ci\u00eancia com \n\nimpacto na sociedade \n\nA \u201cRela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel entre os modos de \n\nvida e os recursos do planeta\u201d \n\n\u201cCen\u00e1rios prospetivos\u201d \n\n\u201cFuturo da Terra: \u2018A morte do Sol\u2019; a \n\nextin\u00e7\u00e3o da geodin\u00e2mica interna; o \n\nGlobal Change; o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel e o nosso prazo de \n\nmudan\u00e7a\u201d \n\nB \u201cSensibilizar os alunos para a necessidade \n\nde explora\u00e7\u00e3o racional de recursos e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o sustent\u00e1vel da \n\nsuperf\u00edcie do planeta\u201d \n\n- \n\nC - - \n\nD - - \n\nE \u201cOs alunos dever\u00e3o consciencializar-se \n\nda import\u00e2ncia fundamental das \n\nCi\u00eancias da Terra na Ci\u00eancia e na \n\nTecnologia, assim como na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea\u201d \n\n\u201cGeologia, Sociedade e Ambiente\u201d \n\n\n\nF \u201cReconhecimento da Geologia \n\nenquanto ci\u00eancia que previne, \n\nreconhece e mitiga os impactos \n\ngeol\u00f3gicos naturais e antropom\u00f3rficos\u201d \n\n\u201cImport\u00e2ncia do estudo da Geologia; \n\nexemplos de campos de aplica\u00e7\u00e3o da \n\nGeologia; Geologia e Sociedade\u201d \n\nTamb\u00e9m consideramos significativo que em duas universidades este tipo de objetivos \n\nn\u00e3o seja comtemplado nos respetivos programas, embora se possa sempre admitir \n\nque mesmo n\u00e3o estando presentes poder\u00e3o ser alvo de estudo.  \n\nNota final \n\nO exemplo que utiliz\u00e1mos evidencia de forma clara a exist\u00eancia de atrasos na \n\npassagem dos objetivos para a escolha dos assuntos que dever\u00e3o possibilitar a \n\nrespetiva concretiza\u00e7\u00e3o em aprendizagens. Esta foi apenas uma parte de um sistema \n\nque como referimos no enquadramento te\u00f3rico se traduz posteriormente em \n\nsucessivos atrasos, em cascata, que d\u00e3o azo a mudan\u00e7as curriculares mais ou menos \n\nprofundas que v\u00e3o provocar desequil\u00edbrios em todo o sistema.  \n\nNeste artigo apresent\u00e1mos uma primeira aproxima\u00e7\u00e3o de tipo qualitativo do uso da \n\nDin\u00e2mica de Sistemas aplicada \u00e0 an\u00e1lise dos processos de desenvolvimento curricular. \n\nNo seguimento deste trabalho pretendemos fazer um estudo quantitativo em que os \n\nmodelos matem\u00e1ticos utilizados sejam expl\u00edcitos no tema abordado neste artigo e em \n\noutros de car\u00e1ter mais geral. A nosso ver, a integra\u00e7\u00e3o deste tipo de ferramentas na \n\n\u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o permitir\u00e1, mesmo na sua vers\u00e3o mais simples, uma melhoria da \n\nan\u00e1lise das din\u00e2micas geradas em \u00e2mbitos educativos.  \n\nRefer\u00eancias \n\nAmador, F., Martinho, A.P., Nicolau, P., Caeiro, S., &amp; Oliveira, C.P.O. (2015). Education \n\nfor sustainable development in higher education: evaluating coherence between \n\ntheory and praxis. Assessment &amp; Evaluation in Higher Education, 40(6), 867-882. \n\ndoi:10.1080/02602938.2015.1054783 \n\nAracil, J., &amp; Gordillo, F. (2007). Din\u00e1mica de sistemas. Madrid: Alianza. \n\nBardin, L. (2009). An\u00e1lise de conte\u00fado. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70. \n\nCoutinho, C. P. (2015). Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais e Humanas: \n\nTeoria e pr\u00e1tica. Coimbra: Almedina. \n\nGiroux, H. (2007). A dial\u00e9tica e o desenvolvimento da teoria curricular. In J. M. \n\nParaskeva (Org.), Discursos curriculares contempor\u00e2neos (pp. 53-71). Mangualde, \n\nEdi\u00e7\u00f5es Pedago. \n\nHabermas, J. 1973. Theory and Practice. Boston: Beacon Press. \n\nHabermas, J. 2004. Knowledge and Human Interests. Oxford: Blackweel Publishers Ltd. \n\nHilton, M.L. (2010) (Org.). Exploring the Intersection of Science Education and 21st \n\nCentury Skills: A Worshop Summary. Washington: The National Academies Press. \n\nKuhn, T. S. (1990). La estrutura de la revoluciones cient\u00edficas. M\u00e9xico: Fondo de Cultura \n\nEcon\u00f3mica. \n\nPellegrino, J. W., &amp; Hilton, M.L. (2012) (Editors). Education for Life and Work. Developing \n\nTransferable Knowledge and Skills in the 21st Century. Washington D.C.: The National \n\nAcademies Press. \n\nPinar, W.F. (2012). What is Curriculum Theory? (2.\u00aa Ed.). New York and London: \n\nRoutledge. \n\n\n\nNussbaum, M.C. (2010). Not for Profit. Why Democracy Needs the Humanities. Princeton \n\nand Oxford: Princeton University Press. \n\nSen, A. (2001). Development as Freedom. Oxford: Oxford University. \n\nSterman, J. D. (2006). Learning evidence in a complex world. American Journal of \n\nPublic Health, 96(3), 505-514. \n\nSterman, J. D. (2011). Communicating climate chage risks in a skeptical world. Climatic \n\nChange, 108, 811-826. \n\nStengers, I. (2013). Une autre science est possible! Manifeste pour un ralentissement des \n\nsciences. Paris, \u00c9ditions La D\u00e9couverte. \n\nRahmandad, H., Repenning, N., &amp; Sterman, J.D. (2009). Effects of feedback delay on \n\nlearning. Systems Dynamics, 25, 309-338."}]}}}