{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15130"}, {"@name": "filename", "#text": "2151_zero2008dez003.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Meio Ambiente\n\nProjeto Fam\u00edlia Casca\nencerra atividades por falta\nde investimentos\n\n?\n::;\n\n?\nc,:,\n=\n.cs;\nC>\n::;\na:I\nii:\nI\u00ad\nen\nis\n\nFLORIAN\u00d3POLIS, DEZEMBRO DE 2008 - CURSO DE JORNALISMO ANO XXVI, N\u00daMERO 3\n\nEm onze anos, Bacia do Itacorubi registra\n476 embargos de obras e 55 demoli\u00e7\u00f5es\nNa vig\u00eancia do atual Plano Diretor, \u00e1rea concentra irregularidades mesmo ap\u00f3s 37 mudan\u00e7as de zoneamento\nA regi\u00e3o que inclui os bairros da Trindade, C\u00f3r- cendo \u00e0 revelia do planejamento urbano, Empre- triz que determina o que pode ser constru\u00eddo em rubi, que pro\u00edbe essas grandes constru\u00e7\u00f5es at\u00e9\nrego Grande, ltacorubi, S\u00e1co Grande e parte da endimentos como o shopping Iguatemi s\u00f3 foram cada \u00e1rea, A popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o aguarda h\u00e1 um que seja finalizado o Plano Diretor Partcipativo,\nAgron\u00f4mica, Jo\u00e3o Paulo e Pantanal vem cres- poss\u00edveis com altera\u00e7\u00f5es no zoneamento - dire- ano pela aprova\u00e7\u00e3o do Defeso da Bacia do ltaco- p\u00e1ginas 8 e 9\n\n.'i:?\n. \u00ed\nf ! I\n\n\\ . itI.\n1_) ;\n\nEmpresas negaram apoio \u00e0 iniciativa, que\nreciclou aproximadamente 168 toneladas\nde lixo org\u00e2nico em dois anos,\n\np\u00e1gina 5\n\nEsporte\nDaniela Cucolicchio\n\nQuatro atletas catarinenses\nde Kendo se preparam para\ncampeonato mundial\n\np\u00e1gina 11\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n2 [Opini\u00e3o\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nCARTA AO LEITOR\n\n--\n\nO UNIVERSIT\u00c1RIO\ne o Work-experience\n\nNa temporada passada,\na estudante de Design\nNat\u00e1lia Cardoso foi\nassistente de gar\u00e7om\ne recepcionista em\nAspen. No Brasil,\nnunca trabalhou\ncom isso\n\n_ Quase mil universit\u00e1rios de Florian\u00f3\u00ad\n\npolis v\u00e3o passar esse ver\u00e3o (para eles,\ninverno) trabalhando nos Estados Unidos\n\n- Para participar do work experience\n\u00e9 preciso ter entre 18 e 28 anos estar\nmatriculado na gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s e ter\num n\u00edvel intermedi\u00e1rio de ingl\u00eas\n\n_ As esta\u00e7\u00f5es de esqui s\u00e3o os destinos mais\n\nprocurados, especialmente Aspen, no Co\u00ad\nlorado. Tamb\u00e9m s\u00e3o populares os estados\nde Utah, California, Nevada (onde fica Las\n\nVegas) e Fl\u00f3rida\n.\n\n- Hot\u00e9is, resorts, esta\u00e7\u00f5es de esqui, lojas e\nr?stau?an.tes oferecem vagas. H\u00e1 fun\u00e7\u00f5es\ndispon\u00edveis como vendedor, recepcionista,\ngar\u00e7om, camareira e operador de telef\u00e9rico\n\n_ Os estudantes trabalham de 30 a 40 horas\n\npor semana e recebem\nde US$ 6 a US$12 a\n\nhora - fora gorgetas\n- Essa n\u00e3o \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o para quem\nquer aprender ingl\u00eas. Como \u00e9 procurado\nprincipalmente por latino-americanos,\nos participantes convivem muito com a\nl\u00edngua portuguesa e espanhola\n\n_ O custo do programa \u00e9 de at\u00e9 3 mil\n\nreais sem incluir passagens, taxas de\n\nvisto, acomoda\u00e7\u00e3o e gastos com alimen\u00ad\nta\u00e7\u00e3o e transporte\n\nCARTAS\n\nComent\u00e1rios, cr\u00edticas e sugest\u00f5es podem ser en\u00ad\nviadas para zero@cce.ufsc.br\n\nGostaria de parabenizar a equipe pelo Jornal, que\n\u00e9, de longe, um novo conceito de jornal-laborat\u00f3\u00ad\nrio, que aprofunda as pautas e d\u00e1 a import\u00e2ncia\ndevida aos textos. Descobri o Zero em 2007 e desde\nent\u00e3o tenho acompanhado o trabalho da equipe.\n\nF\u00e1bio Fran\u00e7a, estudante deJornalismo na\nUniversidade de Taubat\u00e9 (UNITAU)\n\nRecentemente, conheci o jornallaborat\u00f3rio atra\u00ad\nv\u00e9s do Blog do Zero.Tamb\u00e9m sou estudante de Co\u00ad\nmunica\u00e7\u00e3o e achei fascinante o trabalho realiza\u00ad\ndo pelos alunos do curso de jornalismo da UFSC.\nGostaria de parabenizar a equipe pelo profissio\u00ad\nnalismo com que desempenham suas fun\u00e7\u00f5es.\n\nJuliana Karpinski, estudante de Jornalismo na\nUniversidade Federal do Paran\u00e1 (UFPR)\n\nEDITORIAL\n\nPrevenir para remediar\n\nPara al\u00e9m dos\nquase 550mm\nde chuvas, a\namplitude da\ncat\u00e1strofe est\u00e1\nrelacionada \u00e0\nfalta de pol\u00edticas\np\u00fablicas\n\nOs dados da enchente que assolou Santa\nCatarina assustam, mas pior que as estat\u00edsti\u00ad\ncas \u00e9 saber que, se n\u00e3o evitados, esses n\u00fameros\npoderiam ter sido ao menos reduzidos, atrav\u00e9s\nde um planejamento urbano respons\u00e1vel.\n\nAlexandre Garcia enfatizou no jornal\nBom Dia Brasil, do dia 03 de dezembro, a\nnecessidade de priorizar o profissionalismo\nem detrimento do amadoris-\n\nrespeitado, evita o crescimento desordenado\ndas cidades. As prefeituras precisam definir\nas \u00e1reas onde cada tipo de constru\u00e7\u00e3o \u00e9 per\u00ad\nmitida e onde nenhuma obra pode ser reali\u00ad\nzada. Caso n\u00e3o seja respeitado, deve-se em\u00ad\nbargar e demolir as constru\u00e7\u00f5es irregulares.\n\nO que n\u00e3o \u00e9 aceit\u00e1vel s\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es na\nlei em fun\u00e7\u00e3o de interesses particulares. Em\n\n23 anos de exist\u00eancia, o PD\nde Florian\u00f3polis, por exem\u00ad\nplo, j\u00e1 foi alterado 368 ve\u00ad\nzes. Diante da aus\u00eancia de\num planejamento urbano\ncoerente, n\u00e3o se pode cul\u00ad\npar a natureza.\n\nSanta Catarina j\u00e1 so\u00ad\nfreu com piores enchen\u00ad\ntes nas d\u00e9cadas de 1970 e\n1980, quando ainda n\u00e3o se\natribu\u00eda ao aquecimento\nglobal a culpa por parte\ndas nossas mazelas. \u00c9 in-\n\ngenuidade, portanto, atribuir a responsabi\u00ad\nlidade da cat\u00e1strofe somente aos fen\u00f4menos\nnaturais. J\u00e1 est\u00e1 mais do que na hora de\nfazer do planejamento urbano uma pr\u00e1tica,\npara al\u00e9m das promessas de campanha que\nse repetem a cada quatro anos. Em 2009,\ncome\u00e7am novos mandatos. Que venham\nnovas pr\u00e1ticas, novas a\u00e7\u00f5es e menos irres\u00ad\nponsab\u00edl\u00eddade.\n\nEm abril deste ano, o ZERO publicou \"As\nmil e uma fun\u00e7\u00f5es do minist\u00e9rio sem minis\u00ad\ntro\", texto da rep\u00f3rter Fernanda Friedrich. As\ncompet\u00eancias do Minist\u00e9rio P\u00fablico, elucida\u00ad\ndas nessa mat\u00e9ria, n\u00e3o s\u00e3o apenas de interes\u00ad\nse do leitor; s\u00e3o especialmente importantes\npara o jornal.\n\nNa apura\u00e7\u00e3o da reportagem especial da\nedi\u00e7\u00e3o deste m\u00eas, nossa equipe recorreu \u00e0\nCoordenadoria Jur\u00eddica do MPF para confir\u00ad\nmar o direito de acesso a dados quantitativos\ndos embargos de obras na regi\u00e3o da Bacia do\nItacorubi contabilizados pela Secretaria de\nUrbanismo e Servi\u00e7os P\u00fablicos (SUSP). As in\u00ad\nforma\u00e7\u00f5es, negadas de in\u00edcio, foram obtidas.\nMas se o acesso continuasse sendo impedido,\no jornal acionaria o Minist\u00e9rio P\u00fablico Esta\u00ad\ndual (ler mais sobre o epis\u00f3dio na p\u00e1gina\n9). Foram necess\u00e1rias 28 liga\u00e7\u00f5es, visitas a\ntodos os seis \u00f3rg\u00e3os envolvidos e tr\u00eas idas ao\ngabinete do secret\u00e1rio.\n\nO ZERO acredita que perseguir informa\u00ad\n\u00e7\u00f5es de interesse e garantir o direito de acesso\na documentos p\u00fablicos \u00e9 dever do jornalismo.\n\"As tnil e uma fun\u00e7\u00f5es do minist\u00e9rio sem mi\u00ad\nnistro\" faz mais: mostra os caminhos para que\nos cidad\u00e3os procurem seus direitos. Reconhe\u00ad\ncimento merecido, a mat\u00e9ria recebeu primeiro\nlugar da Regi\u00e3o Sul no Pr\u00eamio ESMPU deJor\u00ad\nnalismo Universit\u00e1rio, destinado a reportagens\nque tratam da atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico\nda Uni\u00e3o. Mais um atestado da qualidade zela\u00ad\nda, turma ap\u00f3s turma, pelo jornal ZERO.\n\nAlexandre Tcheto tem 25 anos e cursa a primeira fase de\nDesign na UFSC. Para entrar em contato com o autor,\nescreva para tcheto@gmail.com.\n\nERRATAS\n1 . O novo acesso do aeroporto Herc\u00edlio Luz n\u00e3o foi esco\u00ad\nlhido com base no ElA-RIMA, como publicado na mat\u00e9ria\n\"Projeto aprovado de estrada para aeroporto protege reserva\nPirajuba\u00e9\", da edi\u00e7\u00e3o passada. A decis\u00e3o foi tomada em\nreuni\u00e3o organizada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico em setembro com\no objetivo de obter a Licen\u00e7a Ambiental de Instala\u00e7\u00e3o (LAI).\nAl\u00e9m disso, o ElA-RIMA n\u00e3o foi elaborado pela Fatma, mas\npela empresa respons\u00e1vel pelo empreendimento.\n\n2. O professor Cesar Floriano dos Santos faz parte do corpo\ndocente do Mestrado em Urbanismo, Hist\u00f3ria e Arquitetura das Ci\u00ad\ndades. N\u00e3o existe Mestrado em Gest\u00e3o de Arte P\u00fablica, na UFSC.\n\nREDA\u00c7\u00c3O Adriana Seguro, B\u00e1rbara Dal Fabbro. Celso Rondon Filho, Cora Ribeiro, Esther da Veiga, Felipe\nSantana, Fernanda Dutra, Giovana SUZIn, lana Dias, Juliana Sakae, Laura Daud\u00e9n, Luisa Frey, Manuela Frances\u00ad\nchini, Marina Forraz, Thayse Madella, Thiago Bora EDi\u00c7\u00c3O Capa e Opini\u00e3o Carolina Moura Entrevista Felipe\nSantana Cultura Felipe Santana, Juliana Sakae. Rafaela Mattevi Economia e Pol\u00edtica Marina Veshagem C&amp;T\ne Educa\u00e7\u00e3o Matheus Joffre Especial B\u00e1rbara Dal Fabbro Sa\u00fade e Esporte Daniela Cucolicchio Contracapa\nAnnelize Conti Imagem Juliana Sakae FOTOGRAFIA Carolina Moura, Daniela Cucolicchio, Juliana Sakae,\nLaura Daud\u00e9n, Thiago Bora EDITORA\u00c7\u00c3O Adriana Seguro, B\u00e1rbara Dal Fabbro, Carolina Moura Daiana\nMeller, Daniela Cucolicchio, Felipe Santana, Fernanda Dutra, lana Dias. Italo Mendon\u00e7a, Juliana Sakae, Luisa\nFrey. Marcelo Andreguettl, Marina Veshagem, Marina Ferraz, Matheus Joffre INFOGRAFIA Italo Mendon\u00e7a\nPROFESSOR-COORDENADOR tamana Teixeira DRT-BA 1766 COORDENA\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA Lucio\nBaggio DRT-SC 01084 JP MONITORIA Amanda Busato e Annelize Conti IMPRESS\u00c3O Grafinorte CIR\u00ad\nCULA\u00c7\u00c3O.Nacional DISTRIBUi\u00c7\u00c3O Gratuita TIRAGEM 5.000 exemplares\n\n........................\nMelhor Pe\u00e7a Gr\u00e1fica I, II, III, IV, V e XI Set Universit\u00e1rio / PUC-RS (1988, 89, 90, 91,92 e 98)\nMelhor Jornal-Laborat\u00f3rio no I Pr\u00eamio Foca Sindicato dos Jornalistas de SC 2000\n30 melhor Jornal-Laborat\u00f3rio do Brasil EXPOCOM 1994\n\nZERO , -\n_ c.c.,\n\n'\n\n\u2022\n\nmo na pol\u00edtica catarinense. O\njornalista usou o exemplo de\nBrusque, vizinha de Itaja\u00ed e\nGaspar, duas das cidades mais\natingidas, que, ap\u00f3s uma en\u00ad\nchente devastadora em 1984,\nsolucionou o problema cons\u00ad\ntruindo um canal extravasor\n\npara escoar o excedente do rio\n\nItaja\u00ed-M\u00edrim, Apesar da locali\u00ad\nza\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio suportou o\nque muitos acreditam ter sido\num grande \"desastre natural\".\n\nPara al\u00e9m dos quase 550 mil\u00edmetros de\nchuvas que ca\u00edram em Santa Catarina no\nm\u00eas de novembro, a amplitude da cat\u00e1strofe\nest\u00e1 relacionada diretamente \u00e0 falta de pol\u00ed\u00ad\nticas de planejamento urbano. \u00c9 nesse ponto\nque entra o Plano Diretor (PD), criado para\ndefinir regras que permitam o desenvolvi\u00ad\nmento sustent\u00e1vel dos munic\u00edpios.\n\nPrevisto pela Constitui\u00e7\u00e3o, o PD, quando\n\nCHARGE\n\nZERO\nJORNAL LABORAT\u00d3RIO ZERO\nAno XXVI - N\u00b0 3 Dezembro de 2008\nUniversidade Federal de Santa Catarina - UFSC\nFechamento: 04 de dezembro\n\nCurso de Jornalismo - CCE - UFSC - Trindade\n\nFlorian\u00f3polis ? CEP 88040-900\nTel. (48)3721 6599/3721-9490\nSite www.zero.utsc.br\nE-mail: zero@cce.ufscbr\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n-,+\n\nFotos: Laura Oaud\u00e9n\n\nS\u00f4nia Weidner Maluf, ga\u00facha,\n\u00e9 bolsista de produtividade em\npesquisa do CNPq (n\u00edvel 2). Fez\ndoutorado em Antropologia Social\ne Etnologia pela Escola de Altos\nEstudos em Ci\u00eancias Sociais, na\nFran\u00e7a, em 1996\n\nEntrevista I 3\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nNatal em todo tipo de fam\u00edlia\n\nmovimento para admitir o casamento gay, mas\ncontrolar a fam\u00edlia. N\u00e3o se admite esse tipo de\nrela\u00e7\u00e3o na fam\u00edlia. Ent\u00e3o a fam\u00edlia \u00e9 vista como\num modo de reprodu\u00e7\u00e3o social: quem vai criar\nos filhos, qual o modelo que v\u00e3o seguir e uma\ns\u00e9rie de outras coisas.\n\n\u00c9 engra\u00e7ado que numa s\u00e9rie de discursos,\ntanto jur\u00eddicos como no plano da assist\u00eancia\nsocial, do Estado, eles utilizam um conceito que\npara a Antropologia \u00e9 completamente in\u00fatil: fa\u00ad\nm\u00edlia desestruturada. Muitas situa\u00e7\u00f5es sociais,\ncomo viol\u00eancia, narcotr\u00e1fico, suic\u00eddio entre\n\njovens, s\u00e3o explicadas por esses\n\u00f3rg\u00e3os governamentais e at\u00e9 por\nalguns pesquisadores com a id\u00e9ia\nde que s\u00e3o pessoas que v\u00eam de fa\u00ad\nm\u00edlias desestruturadas. Mas o que \u00e9\nisso? \"Ah, uma fam\u00edlia que n\u00e3o tem\na figura do pai\", eles dizem. Bom,\nisso n\u00e3o \u00e9 uma fam\u00edlia desestrutu\u00ad\n\nrada, \u00e9 uma fam\u00edlia que tem outra\nestrutura, centrada na figura da\nm\u00e3e. E essa estrutura centrada na\n\nfigura da m\u00e3e n\u00e3o \u00e9 nova, pelo me\u00ad\nnos em classes populares temos isso\ndesde o s\u00e9culo XIX, XVIII. Ent\u00e3o, o\nconceito de fam\u00edlia estruturada\nest\u00e1 muito ligado a uma id\u00e9ia de\nfam\u00edlia, como falei no come\u00e7o, de\num modelo hegem\u00f4nico. Mas n\u00e3o\n\ncorresponde \u00e0 pr\u00e1tica social da popula\u00e7\u00e3o. A po\u00ad\npula\u00e7\u00e3o n\u00e3o vive um modelo de fam\u00edlia, ela vive\nrela\u00e7\u00f5es sociais das mais diversas e poss\u00edveis.\n\nfam\u00edlia. Separa-se conjugalidade de fam\u00edlia,\nimpedindo a ado\u00e7\u00e3o compartilhada. Um casal\nde duas mulheres n\u00e3o pode fazer um cadastro\nde ado\u00e7\u00e3o. Pode at\u00e9 tentar, mas \u00e9 dif\u00edcil con\u00ad\nseguir a guarda conjunta. S\u00f3 em casos muito\npontuais, no Brasil.\n\nOutras fam\u00edlias tamb\u00e9m n\u00e3o reconhecem\nformas familiares que fujam do princ\u00edpio\nburgu\u00eas?\n\nQuando uma fam\u00edlia convive com outras fa\u00ad\nm\u00edlias ou com indiv\u00edduos que vivem essa expe\u00ad\nri\u00eancia h\u00e1 reconhecimento\ne formaliza\u00e7\u00e3o dessas rela\u00ad\n\u00e7\u00f5es. H\u00e1 v\u00e1rias fam\u00edlias de\nduas m\u00e3es com filhos que\nconvivem e chamam essas\nm\u00e3es de m\u00e3es, cujos av\u00f3s re\u00ad\nconhecem essas m\u00e3es como\nm\u00e3es. O que se v\u00ea na expe\u00ad\nri\u00eancia social, independente\ndo Estado, de leis, do sistema\njudici\u00e1rio, \u00e9 que isso \u00e9 um\nfato consumado, uma reali\u00ad\ndade dada.\n\nA lei pode oficializar ou\nn\u00e3o uma coisa, mas n\u00e3o\npode diluir uma realidade.\nMesmo que n\u00e3o reconhe\u00e7a o\ncasamento gay, a fam\u00edlia ho-\n\nmoafetiva, a paternidade ou maternidade gay,\ntudo isso existe. A lei n\u00e3o tem for\u00e7a para impe\u00ad\ndir as pessoas de continuarem a fazer isso. H\u00e1\nflexibilidade na forma de a fam\u00edlia se organizar\nno Brasil que n\u00e3o \u00e9 reconhecida pela lei. Mais\ndo que pensar em fam\u00edlia como uma entidade,\na gente tem que pensar em pessoas que se rela\u00ad\ncionam das mais diversas formas.\n\nPodemos pensar fam\u00edlia como o n\u00facleo\nfundamental de rela\u00e7\u00e3o e cuidado no que diz\nrespeito a experi\u00eancias que s\u00e3o quase que fun\u00ad\ndamentais no humano - a experi\u00eancia de nas\u00ad\ncimento e morte. Se uma pessoa est\u00e1 no hospi\u00ad\ntal, em coma, e algu\u00e9m tem que ficar com ela,\nquem vai ter o direito reconhecido de fazer isso\n\u00e9 a fam\u00edlia legal. Agora, se o parceiro vive h\u00e1\n15 anos com esse cara, mas n\u00e3o tem nenhum\ndocumento que comprove a uni\u00e3o, n\u00e3o vai rece\u00ad\nber autoriza\u00e7\u00e3o para isso sem chamar a fam\u00edlia\nbiol\u00f3gica do companheiro. Ent\u00e3o, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es\nvetadas pelo n\u00e3o-reconhecimento dessas fa\u00ad\nm\u00edlias que s\u00e3o dram\u00e1ticas para os sujeitos. O\nsentido da lei \u00e9 aparar as pessoas na sua vida\n\ncotidiana, nas suas rela\u00e7\u00f5es, e o que a lei faz\nnessas horas \u00e9 penalizar.\n\nUm casal sem filhos \u00e9 s\u00f3 um casalou \u00e9 uma\nfam\u00edlia?\n\nEssa \u00e9 uma quest\u00e3o. O que eu vejo \u00e9 um\n\nQuando chorou na manjedoura, Jesus Cristo eternizou no imagin\u00e1rio ocidental um modelo familiar que se\nreproduz todo 25 de dezembro. Maria, Jos\u00e9 e Jesus \u00e9 a estrutura legitimada cultural e politicamente. Para\nS\u00f4nia Maluf, antrop\u00f3loga e professora do Departamento de Antropologia da Universidade Federal de Santa\nCatarina, essa id\u00e9ia \u00e9 \"culturalmente limitada\". Pesquisadora do feminismo, movimento que questiona a\nhierarquia sexual, Maluf acredita que esta \u00e9 a quest\u00e3o dram\u00e1tica na estrutura familiar: a fam\u00edlia burguesa\n\u00e9 constitu\u00edda em car\u00e1ter hier\u00e1quico, apesar de vivermos numa sociedade supostamente igualit\u00e1ria. Em\nentrevista ao Zero, Maluf mostra que nem toda fam\u00edlia nasce onde cai uma estrela. Feliz Natal.\n\nUm modelo\nhegem\u00f4nico de\nrelacionamento\nn\u00e3o corresponde\n\u00e0 pr\u00e1tica social.\nA popula\u00e7\u00e3o\nvive rela\u00e7\u00f5es\nsociais das\nmais diversas\nposs\u00edveis\"\n\nMuitos acusam o individualismo de ser o\nmal contempor\u00e2neo, inclusive a causa crise\nda fam\u00edlia. Voc\u00ea acha isso est\u00e1 diminuindo\ncom essa busca por novas formas de rela\u00ad\ncionamento?\n\nA grande aposta do capitalismo tardio \u00e9 no\nindiv\u00edduo como grande consumidor e produtor.\nHoje proliferam produtos, espa\u00e7os, situa\u00e7\u00f5es,\nem que o indiv\u00edduo n\u00e3o precisa se relacionar.\nEle pode passar uma vida inteira sozinho. Isso\n\u00e9 uma demanda e uma press\u00e3o do mundo que\na gente vive no sentido do consumo, do fet\u00ed\u00ad\nchismo do consumo.\n\nApesar disso as pessoas continuam buscando\nrela\u00e7\u00f5es sociais, mesmo no espa\u00e7o de ficar sozi\u00ad\nnho. Na internet, por exemplo, as pessoas v\u00e3o\nprocurar algu\u00e9m para conversar, entrar num eh\nat. Ou seja, esse espa\u00e7o que seria solit\u00e1rio est\u00e1\nsendo mudado pelas pessoas, elas est\u00e3o cons\u00ad\ntruindo ali territ\u00f3rios de sociabilidade.\n\nEntrar em rela\u00e7\u00e3o hoje \u00e9, de alguma manei\u00ad\nra, romper com aquilo que a sociedade capita\u00ad\nlista pede da gente.\n\nFernanda Dutra\n\nZERO\n\nZero\n- Qual o principal prop\u00f3sito\n\nda fam\u00edlia?\nMaluf - A id\u00e9ia que a gente tem de\n\nfam\u00edlia universal - pai, m\u00e3e e filhos - \u00e9 uma\nid\u00e9ia culturalmente limitada. Essa \u00e9 a fam\u00edlia\nnuclear burguesa p\u00f3s-s\u00e9culo XIX. O conceito di\u00ad\nverge tanto historicamente, quanto em diferen\u00ad\ntes sociedades, quanto em diferentes culturas\ndentro da nossa sociedade.\nA fam\u00edlia \u00e9 uma forma de organiza\u00e7\u00e3o social. O\nmais importante, al\u00e9m dos la\u00e7os internos, \u00e9 a\nrela\u00e7\u00e3o dessa institui\u00e7\u00e3o com a sociedade mais\nampla e com as outras fam\u00edlias.\nElas se organizam de duas formas: a primeira\nforma, hist\u00f3rica, \u00e9 o estabelecimento de la\u00e7os\ncom outras fam\u00edlias - alian\u00e7as de casamento,\nde apoio, de solidariedade. A segunda forma,\nmuito espec\u00edfica da nossa cultura moderna, \u00e9\na fabrica\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos que v\u00e3o estar num\nmundo produtivo.\nEssa \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica da fam\u00edlia: h\u00e1\numa estrutura hier\u00e1rquica em que as rela\u00e7\u00f5es\ninternas se d\u00e3o a partir de pap\u00e9is - m\u00e3e e pai,\nirm\u00e3o, irm\u00e3, neto, sobrinho, tio - mas que tem\na fun\u00e7\u00e3o de fabricar indiv\u00edduos para uma so\u00ad\nciedade que, teoricamente, \u00e9 igualit\u00e1ria, e n\u00e3o\nhier\u00e1rquica.\n\nH\u00e1 certa rigidez na tradi\u00e7\u00e3o do que \u00e9 fam\u00ed\u00ad\nlia. Em que momentos somos confrontados\ncom isso?\n\nUm pressuposto da Antropologia \u00e9 admitir\nque exista uma variedade imensa de modelos\nde fam\u00edlia. Mas o que a gente v\u00ea na sociedade\nem que vivemos \u00e9 que algumas concep\u00e7\u00f5es do\ns\u00e9culo XIX- aquela nuclear, de pai, m\u00e3e e filhos\n- ainda mant\u00eam uma hegemonia. Isso \u00e9 tanto\ncultural quanto oficial. Cultural porque essa \u00e9 a\nid\u00e9ia que as pessoas t\u00eam, mesmo elas pr\u00f3prias\nvivendo outras estruturas. Oficial porque as\n\npr\u00f3prias leis e o Estado acabam amparando um\nmodelo hegem\u00f4nico de fam\u00edlia.\n\nComo o Estado interfere na conserva\u00e7\u00e3o da\nfam\u00edlia tradicional?\n\nH\u00e1 v\u00e1rios impedimentos legais e formais que\nbarram o reconhecimento e a inst\u00edtuc\u00edonal\u00edza\u00ad\n\n\u00e7\u00e3o de outras formas de fam\u00edlia. Por exemplo,\nat\u00e9 1977, quando foi aprovado o div\u00f3rcio no\nBrasil, havia uma restri\u00e7\u00e3o: quem tinha casado\nat\u00e9 aquele momento legalmente e se separava\nn\u00e3o poderia casar de novo. Esse \u00e9 um exemplo\nde impedimento jur\u00eddico que foi derrubado por\numa mudan\u00e7a na Constitui\u00e7\u00e3o. Mas h\u00e1 outros,\ncomo o n\u00e3o-reconhecimento do casamento ou\nda uni\u00e3o civil entre parceiros do mesmo sexo.\n\nH\u00e1 tamb\u00e9m um conjunto de dispositivos\ncriados para impedir que, mesmo havendo casa\u00ad\nmentos homossexuais, essa uni\u00e3o se torne uma\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n+\n\n4 IEconomia o uso de agrot\u00f3xicos e fertilizantes \u00e9 a segunda causa de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no\npa\u00eds, o que pode causar doen\u00e7as como alergias e c\u00e2ncer, de acordo com pesquisa\ndivulgada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), no in\u00edcio de 2005Florian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nPetrobras e Weg s\u00e3o exclu\u00eddas do ISE\no \u00edndice de Sustentabilidade Empresarial, refer\u00eancia para quem aplica na Bolsa, foi divulgado no fim de novembro\n\nA Bolsa de Valores de S\u00e3o Paulo\n\n(BM&amp;FBovespa) divulgou, na \u00falti\u00ad\nma ter\u00e7a-feira de novembro (25), a\nnova carteira do \u00cdndice de Susten\u00ad\ntabilidade Empresarial (ISE), que\ntem vig\u00eancia no per\u00edodo entre IOde\ndezembro de 2008 e 30 de novembro\nde 2009. As principais altera\u00e7\u00f5es fo\u00ad\nram a retirada de grandes empresas\ncomo a Petrobras e a Aracruz, con\u00ad\nsideradas tradicionais, e a inclus\u00e3o\nda prestadora de servi\u00e7os de tele\u00ad\nfonia TIM. Dentre as catarinenses,\na Weg, de Jaragu\u00e1 do Sul, n\u00e3o faz\nmais parte do \u00edndice, 'enquanto a\nCelesc retornou \u00e0 carteira depois de\num ano fora. O \u00edndice \u00e9 o referen\u00ad\ncial mais importante do Brasil sobre\nresponsabilidade social e ambiental\ndas empresas.\n\nEm nota \u00e0 imprensa, a Petrobras\nanunciou que pediu ao Conselho De\u00ad\nliberativo do ISE uma justificativa\npara a n\u00e3o-manuten\u00e7\u00e3o da empresa\nno \u00edndice. At\u00e9 o fechamento desta\n\nedi\u00e7\u00e3o do ZERO, n\u00e3o houve respos\u00ad\nta do Conselho sobre a decis\u00e3o, e a\nassessoria da BM&amp;FBovespa se recu\u00ad\nsa a divulgar qualquer informa\u00e7\u00e3o\nat\u00e9 que o Boletim de Desempenho\nseja divulgado - a publica\u00e7\u00e3o est\u00e1\nprevista para meados de dezembro.\nMovimentos ambientais como o\n\nGreenpeace atribu\u00edram a exclus\u00e3o\nda petrol\u00edfera \u00e0 den\u00fancia de \u00edrre\u00ad\ngularidade no \u00f3leo diesel produzido\npela empresa. Segundo den\u00fancia\ndo movimento, o teor de enxofre do\n\u00f3leo produzido pela Petrobras esta\u00ad\nria acima do regulamentado pelo\nConselho Nacional do Meio Ambien\u00ad\nte (Conama), mas a empresa alega\nque n\u00e3o est\u00e1 ferindo nenhuma lei e\n\nque est\u00e1 seguindo o cronograma de\nredu\u00e7\u00e3o de poluentes.\n\nA Weg, que integrava a carteira\n2007/2008, n\u00e3o se inscreveu para\nobter a certifica\u00e7\u00e3o neste ano e foi\nautomaticamente retirada da lista.\nA empresa n\u00e3o publicou nenhum\nesclarecimento sobre o assunto e\n\napenas alega, por telefone, n\u00e3o ter\ninteresse em permanecer no gru\u00ad\npo. A \u00fanica ingressante catarinense\ndeste ano foi a Celesc, que diz n\u00e3o\nter nenhum crit\u00e9rio espec\u00edfico que\na tenha desclassificado do \u00edndice no\nano passado, embora o desempenho\ngeral abaixo da m\u00e9dia tenha preju\u00ad\ndicando a empresa na avalia\u00e7\u00e3o do\nConselho do ISE. Para este ano n\u00e3o\nforam necess\u00e1rias mudan\u00e7as nos\nprocessos e nos projetos realizados,\napenas um esfor\u00e7o maior em organi\u00ad\nzar a documenta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para\nas \u00e1reas diretamente ligadas ao ISE,\ncomo a ambiental, um dos principais\nfocos de an\u00e1lise na avalia\u00e7\u00e3o.\n\nSobre o ISE\nO \u00cdndice de Sustentabilidade\n\nEmpresarial \u00e9 um indicador de de\u00ad\nsempenho, assim como outros cal\u00ad\nculados pela bolsa de valores. A di\u00ad\nferen\u00e7a \u00e9 que s\u00f3 podem fazer parte\ndesse \u00edndice as empresas que adotam\n\npr\u00e1ticas consideradas sustent\u00e1veis,\ncomo a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de gases\npoluentes, minimiza\u00e7\u00e3o dos impac\u00ad\ntos ambientais de suas atividades.\nCriado em 2005, \u00e9 a vers\u00e3o brasilei\u00ad\nra do \u00cdndice Dow Jones de Sustenta\u00ad\nbilidade (DJSI, em ingl\u00eas), que data\nde 1999. Para determinar o ISE s\u00e3o\nformulados crit\u00e9rios e estabeleci\u00ad\ndos par\u00e2metros de desempenho, em\nparceria com institutos e entidades\nsociais e ambientais - dentre elas o\n\nPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para\no Meio Ambiente (PNUMA) - al\u00e9m\nde associa\u00e7\u00f5es de profissionais de\ninvestimento. As inscri\u00e7\u00f5es para\nparticipar da sele\u00e7\u00e3o da carteira s\u00e3o\nabertas todos os anos \u00e0s 150 com\u00ad\n\npanhias detentoras das a\u00e7\u00f5es mais\nnegociadas e com maior valor de\nmercado na BM&amp;FBovespa.\n\nO question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o do\nISE visa medir a conduta da empre\u00ad\nsa em rela\u00e7\u00e3o a seus clientes, forne\u00ad\ncedores, colaboradores, \u00e0 natureza e\n\u00e0 sociedade, no que diz respeito ao\ncumprimento das leis e a part\u00edcipa\u00ad\n\u00e7\u00e3o em pol\u00edticas p\u00fablicas. O princi\u00ad\npal objetivo \u00e9 tornar as empresas re\u00ad\nferenciais para quem quer aplicar na\nbolsa com seguran\u00e7a e consci\u00eancia\n\nambiental, al\u00e9m de induzir o merca\u00ad\ndo a boas pr\u00e1ticas empresariais. Por\nisso, qualquer fato comprovado que\naltere os n\u00edveis de sustentabilidade\ne responsabilidade social de uma\nempresa pode resultar em exclus\u00e3o\nimediata do \u00edndice, antes da revis\u00e3o\nanual de atualiza\u00e7\u00e3o da carteira.\n\nA entrada no ISE pode ser con\u00ad\nsiderada motivo de festa para as\n\nempresas. Na semana em que foi\nanunciada a nova carteira, as a\u00e7\u00f5es\nda companhia TIM dispararam\nmais de 20%. A Celesc publicou re\u00ad\nlease \u00e0 imprensa comemorando a\nconquista e incluiu um depoimen\u00ad\nto do presidente da companhia,\nEduardo Pinho Moreira: \"Voltar ao\nISE significa que nossas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o\nalinhadas com as melhores pr\u00e1ticas\nna \u00e1rea da sustentabilidade empre\u00ad\nsarial\". S\u00e3o reflexos de que o indi\u00ad\ncador \u00e9 bem visto pelas empresas,\nag\u00eancias de investimento e at\u00e9 por\ninvestidores individuais, que hoje\nrepresentam mais de 25% do total\nde capital aplicado, segundo relat\u00f3\u00ad\nrio da Bovespa publicado em abril.\n\nDivulga\u00e7\u00e3o EPAGRI\n\nAntonio Carlos da Silva, pesquisador da Epagri de Urussanga, confere a batata org\u00e2nica com at\u00e9 25% de mat\u00e9ria seca, 10 % a mais que a comum\n\nCampanha em se incentiva produ\u00e7\u00e3o\ne consumo de alimentos org\u00e2nicos\n\nH\u00e1 em Santa Catarina duas mil\nfam\u00edlias produtoras de org\u00e2nicos cer\u00ad\ntificados com o selo de qualidade. S\u00e3o\n150 mil toneladas de agroecol\u00f3gicos por\nano, que, quando comercializados, mo\u00ad\nvimentam R$ 30 milh\u00f5es. O consumo\ndesses produtos aumenta 30% a cada\nano, segundo estimativa do Instituto\nBiodin\u00e2mico, uma das institui\u00e7\u00f5es cer\u00ad\ntificadoras do Brasil. Os org\u00e2nicos s\u00e3o\nalimentos, animais ou vegetais, obtidos\nsem a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos ou de\nhorm\u00f4nios sint\u00e9ticos que favore\u00e7am seu\ncrescimento. Uma campanha irticiada\nem outubro de 2008 incentiva agriculto\u00ad\nres catarinenses a plantarem org\u00e2nicos\ne oferece curso para aprenderem a cul\u00ad\ntiv\u00e1-los. Por\u00e9m, o processo de transi\u00e7\u00e3o\nentre o plantio convencional e o org\u00e2ni\u00ad\nco pode durar at\u00e9 tr\u00eas anos, com poss\u00edvel\nqueda de produtividade nas safras.\n\nA campanha \u00e9 organizada pelo go\u00ad\nverno do estado, pela Empresa de Pes\u00ad\nquisa Agropecu\u00e1ria e Extens\u00e3o Rural de\nSanta Catarina (Epagri) e pela Secreta\u00ad\nria de Estado de Agricultura e Desenvol\u00ad\nvimento Rural. Paulo Tagliari, membro\nda coordena\u00e7\u00e3o da agricultura org\u00e2nica\nda Secretaria da Agricultura, diz que o\nsetor precisa de mais incentivos fiscais e\nde regulamenta\u00e7\u00e3o adequada para des\u00ad\npontar como potencial exportador. \"O\nideal seria que os produtores ficassem\nisentos de impostos como o ICMS\", diz.\n\nNo final de 2007, foi aprovado o de-\n\nereto que regulamenta a lei nacional\n10.831, de 2003. Al\u00e9m de definir a agr\u00ed\u00ad\ncultura agroecol\u00f3gica e os princ\u00edpios\nda atividade, a lei dos org\u00e2nicos prev\u00ea\na, cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o nacional\ne comiss\u00f5es estaduais de produ\u00e7\u00e3o. No\nentanto, ainda existem quest\u00f5es do de\u00ad\ncreto a serem regulamentadas, como\na atribui\u00e7\u00e3o ao Instituto Nacional de\nMetrologia, Normaliza\u00e7\u00e3o e Qualidade\nIndustrial (Inmetro) a acredita\u00e7\u00e3o das\ncertificadoras dos produtos org\u00e2nicos.\nAssim, n\u00e3o haveria uma segunda ava\u00ad\nlia\u00e7\u00e3o dos produtos quando eles chegam\nao exterior. \"O tr\u00e2nsito de produtos para\no exterior seria menos burocr\u00e1tico e o\n\nproduto brasileiro teria mais credibil\u00edda\u00ad\nde.\", explica Roberto Mattar, da coorde\u00ad\nna\u00e7\u00e3o de Agroecologia, do Minist\u00e9rio da\nAgricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento.\n\nO Brasil possui 800 mil hectares\ncultivados. A Austr\u00e1lia, maior produtora\nde org\u00e2nicos do mundo, tem uma \u00e1rea\ncultivada de 11,3 milh\u00f5es de hectares.\nDe acordo com dados da Secretaria de\nCom\u00e9rcio Exterior, de agosto de 2006 at\u00e9\njaneiro de 2007, o Brasil exportou 9,5\nmil toneladas de org\u00e2nicos,volume que\ncorresponde a US$ 5,5 milh\u00f5es. Santa\nCatarina \u00e9 o terceiro maior produtor\nnacional, com crescimento m\u00e9dio de\nprodu\u00e7\u00e3o de 15% ao ano. No estado,\ninclusive na capital Florian\u00f3polis, os\nprodutos mais comuns s\u00e3o as horta\u00ad\nli\u00e7as, pois s\u00e3o mais f\u00e1ceis de produzir.\n\nN\u00e3o existe nenhum produtor de carne\norg\u00e2nica certificado em se.\n\nComercializa\u00e7\u00e3o\nNas prateleiras dos supermerca\u00ad\n\ndos, os pre\u00e7os dos agroecol\u00f3gicos ain\u00ad\nda s\u00e3o mais caros se comparados aos\ndos alimentos convencionais. Produ\u00ad\ntores como Maria Aparecida de Pinho,\nque tem uma planta\u00e7\u00e3o no bairro de\nRatones, em Florian\u00f3polis, vende o\nque planta com um acr\u00e9scimo m\u00e9dio\nde 30% em rela\u00e7\u00e3o ao valor do n\u00e3o\norg\u00e2nico. \"\u00c9 o que t\u00e9cnicos da \u00e1rea e\nestudiosos aconselham que fa\u00e7amos,\npor isso nas feiras o aumento \u00e9 mais\nou menos esse tamb\u00e9m\", explica a\nprodutora. Por outro lado, Tagliari ex\u00ad\nplica que \"os supermercados aumen\u00ad\ntam o valor do org\u00e2nico muitas vezes\nacima de 100% do seu pre\u00e7o inicial\".\n\nEstudos realizados pela Faculda\u00ad\nde de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade\nde S\u00e3o Paulo e pela Ag\u00eancia Paulista\nde Tecnologia dos Agroneg\u00f3cios, em\n2006, comprovam que o org\u00e2nico\nconcentra de 20% a 40% a mais de\nnutrientes do que os convencionais.\nNo entanto, o mesmo estudo afirma\n\nque as evid\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o suficientes\n\npara assumir, de forma definitiva, a\nsuperioridade do alimento produzido\norganicamente.\n\nCora RibeiroCelso Rondon Filho\n\n'-\",,- ZERO .\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n+\n\nMeio Ambiente I 5A Associa\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica \u00e9 quem d\u00e1 o respaldo jur\u00eddico ao projeto e a UFSC cede um\nprofessor do Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias para orientar o grupo\n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nProjeto de compostagem do\nlixo fecha por fana de recursos\nAp\u00f3s fim do financiamento de R$5.500 mensais durante um ano, obtido como\npremia\u00e7\u00e3o em 2006, iniciativa se manteve com trabalho volunt\u00e1rio at\u00e9 novembro\n\nLixo de Florian\u00f3polis\n\u00e9 composto por 46%\nde res\u00edduo org\u00e2nico\n\nA Companhia de Melhoramentos\nda Capital (COMCAP), empresa que\ncuida da limpeza de Florian\u00f3polis,\nrecolhe, em m\u00e9dia, 12 mil tonela\u00ad\ndas por m\u00eas de res\u00edduos s\u00f3lidos. S\u00e3o\ncerca de 400 toneladas por dia que\nno ver\u00e3o sobem para 450 toneladas\nchegando - no in\u00edcio de janeiro - a\natingir picos de 700 toneladas/dia.\n\nDe acordo com os dados do \u00falti\u00ad\nmo levantamento de caracteriza\u00e7\u00e3o\nf\u00edsica dos res\u00edduos s\u00f3lidos - feito em\n2002 em parceria da Comcap com\na UFSC - 46% do total de res\u00edduos\nencaminhados ao aterro sanit\u00e1rio\ns\u00e3o materiais org\u00e2nicos pass\u00edveis\nde serem tratados pelo processo de\ncompostagem, e 38% tem potencial\npara ser reciclado - papel, vidro,\nmetal e pl\u00e1stico. Conclu\u00ed-se, ent\u00e3o,\nque apenas 16% dos res\u00edduos reco\u00ad\nlhidos precisaria ser aterrado.\n\nDe acordo com o diretor adm\u00ed\u00ad\nnistrativo-financeiro da Comcap,\nIrineu Theiss, todos os anos a Pre\u00ad\nfeitura Municipal de Florian\u00f3polis\naplica R$ 50 milh\u00f5es para manter\na cidade limpa. O custo com o lixo\nurbano chega a R$ 220 por tone\u00ad\nlada - em um ano, essa quantia\nse aproxima de R$ 32 milh\u00f5es. O\nmunic\u00edpio n\u00e3o tem \u00e1rea licenciada\npara aterro e o material precisa ser\nlevado para Bigua\u00e7u a 46 quil\u00f4me\u00ad\ntros de dist\u00e2ncia, aumentando os\ncustos com transporte.\n\nQuem financia isso \u00e9 a popula\u00ad\n\u00e7\u00e3o. Todos aqueles que s\u00e3o proprie\u00ad\nt\u00e1rios de im\u00f3veis, ou at\u00e9 mesmo os\nque apenas alugam, arcam com o\npagamento do Imposto Predial e\nTerritorial Urbano(IPTU) a Taxa de\nColeta de Res\u00edduos S\u00f3lidos (TCRS),\nmais conhecida como taxa de lixo,\nque \u00e9 calculada de acordo com a fre\u00ad\n\nq\u00fc\u00eancia da coleta na regi\u00e3o. (I.D)\n\nJuliana Sakae\n/\n\npromove educa\u00e7\u00e3o ambiental, cert\u00edfi\u00ad\nca\u00e7\u00e3o de produtos org\u00e2nicos e recicla\u00ad\ngem - \u00e9 quem d\u00e1 respaldo jur\u00eddico ao\nprojeto. A Universidade Federal de Santa\nCatarina (UFSC) entra como uma das\nparceiras, cedendo o professor do Cen\u00ad\ntro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, Paul Richard\nMomsen Miller, que atua como orienta\u00ad\ndor do grupo.\n\nEm dois anos, o Grupo Familia Casca\nreciclou aproximadamente 168 tonela\u00ad\ndas de res\u00edduo org\u00e2nico, distribuiu 15\ntoneladas de adubo e coletou 10 millitros\nde \u00f3leo de fritura. Al\u00e9m disso, realizou um\ntotal de 111 oficinas de sensibiliza\u00e7\u00e3o am\u00ad\nbiental destinadas a escolas e a comun\u00ed\u00ad\ndade. Em novembro, uma faixa em frente\nao Parque Ecol\u00f3gico do C\u00f3rrego Grande\ncomunicava o encerramento das ativida\u00ad\ndes do projeto por falta de recursos.\n\nO grupo recolhia res\u00edduos org\u00e2ni\u00ad\ncos e \u00f3leo de fritura que eram depo\u00ad\nsitados pela comunidade local em um\nponto de entrega volunt\u00e1ria, localiza\u00ad\ndo no parque do C\u00f3rrego Grande. Em\nparceria com a ONG CEPAGRO (Centro\nde Estudos e Promo\u00e7\u00e3o da Agricultura\nde Grupo) o \u00f3leo de fritura era enviado\nao sul da ilha, onde utilizavam-o como\nbiocombust\u00edvel em barcos, autom\u00f3veis\ne m\u00e1quinas agr\u00edcolas adaptados. J\u00e1 o\nlixo org\u00e2nico era reciclado pelos pr\u00f3\u00ad\nprios bolsistas do projeto em uma \u00e1rea\ndo parque cedida pela Funda\u00e7\u00e3o Mu\u00ad\nnicipal do Meio Ambiente (FLORAM).\nAtrav\u00e9s do processo de compostagem\n(ver infogr\u00e1fico) , era transformado em\nadubo org\u00e2nico - disponibilizado gra\u00ad\ntuitamente \u00e0 comunidade.\n\nA id\u00e9ia do projeto teve in\u00edcio em\njulho de 2005, mas foi quase um ano\ndepois que ele come\u00e7ou a efetivamente\nfuncionar. Em outubro de 2006, a inicia\u00ad\ntiva foi premiada, como o representante\nde Santa Catarina, no concurso nacio\u00ad\nnal \"Reciclando Numa Boa\" promovido\npela Dpaschoal, empresa de servi\u00e7os au-\n\nNo futuro\nPara Armando Borges, professor do\n\ndepartamento de Engenharia Sanit\u00e1ria\ne Ambiental da UFSC, a compostagem\ntem que ser uma solu\u00e7\u00e3o futura para\no problema do lixo urbano - \"O lixo\nsempre teve uma conota\u00e7\u00e3o negativa,\ns\u00f3 agora que come\u00e7o a ser visto como\n\nalgo que pode ser reaproveitado e dar\ndinheiro. Precisamos parar de enterrar\ncoisa boa\", diz.\n\nEntre as vantagens do processo est\u00e1\no ganho econ\u00f4mico. A reciclagem do\nres\u00edduo org\u00e2nico reduziria em quase\n50% a quantidade de lixo que vai para\nos aterros sanit\u00e1rios, diminuindo os\ncustos com o servi\u00e7o de limpeza p\u00fablica\nnas cidades. Al\u00e9m disso, a compostagem\ntamb\u00e9m \u00e9 fonte de renda. O adubo resul\u00ad\ntante do processo \u00e9 rico em nutrientes e\n\npode ser vendido para agricultores. Sem\nfalar no ganho ambiental. O res\u00edduo\norg\u00e2nico ao ser reciclado libera g\u00e1s car\u00ad\nb\u00f4nico, que \u00e9 21 vezes menos agressivo\nao meio ambiente do que o g\u00e1s metano\n-liberado nos aterros sanit\u00e1rios.\n\nVolunt\u00e1rio no Grupo Fam\u00edlia Casca desde 2006, Maestri luta pela manuten\u00e7\u00e3o do projeto\n\ntomotivos. Durante um ano receberam\n\nR$5.500, por m\u00eas, para a aquisi\u00e7\u00e3o de\nmateriais e para manter nove estagi\u00e1\u00ad\nrios. Na \u00e9poca, eles trabalhavam todos\nos dias de manh\u00e3 e \u00e0 tarde, reciclando\naproximadamente 15 toneladas de lixo\norg\u00e2nico por m\u00eas.\n\nCom o fim da parceria, o Fam\u00edlia\nCasca conseguiu se manter, com a pou\u00ad\npan\u00e7a que haviam feito, at\u00e9 mar\u00e7o des\u00ad\nte ano. Desde ent\u00e3o, com apenas cinco\nvolunt\u00e1rios trabalhando na composta\u00ad\ngem, o grupo teve que reduzir a carga\nhor\u00e1ria para quatro horas semanais e\npassou a reciclar sete toneladas de res\u00ed\u00ad\nduos por m\u00eas, menos da metade do que\nfazia antes.\n\n\"O nosso principal objetivo era\nservir de modelo para que cada bairro\ntivesse sua \u00e1rea verde e fizesse a com-\n\npostagem\", conta J\u00falio Maestri, estu\u00ad\ndante de Agronomia na UFSC e atuante\nno projeto desde 2006. O grupo decidiu\npor encerrar as atividades, mas n\u00e3o\ndesistir. \"No momento a nossa maior\n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que o Fam\u00edlia Casca n\u00e3o\nacabe\", complementa.\n\nDesde maio deste ano, Marina Ke\u00ed\u00ad\nko Nakayama, professora da \u00e1rea de\ndesenvolvimento humano na UFSC,\ntrabalha como volunt\u00e1ria na capta\u00e7\u00e3o\nde recursos para o projeto. Nakayama\nconta que j\u00e1 tentou parcerias com o\nBadesc, Eletrosul, Celesc, UFSC e CNPQ,\npor\u00e9m, por enquanto, obteve apenas\nrespostas negativas. A professora calcu\u00ad\nla que com R$ 70 mil \u00e9 poss\u00edvel colocar\nem dia o projeto e manter a reciclagem\npor mais um ano.\n\nA Associa\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica - ONG que lana Dias\n\nCalor\nA alta atividade dos\n\nmicroorganismos\nlibera energia t\u00e9r\u00ad\nmica atingindo, em\nm\u00e9dia, 65\u00b0C\n\no g\u00e1s carb\u00f4nico liberado \u00e9\n21 vezes menos agressivo \u00e0\ncamada de oz\u00f4nio do que o\n\ng\u00e1s metano - liberado nos\naterros sanit\u00e1rios\n\nA G!lmpostagem \u00e9 uma das formas\nmais difundidas de tratamento de lixo\n\norg\u00e2nico. \u00c9 um processo natural de de\u00ad\ncomposi\u00e7\u00e3o de materiais org\u00e2nicos - de\norigem animal e vegetal - pela a\u00e7\u00e3o de\nmicroorganismos. Para que ela ocorra n\u00e3o\n\u00e9 necess\u00e1ria a adi\u00e7\u00e3o de qualquer compo\u00ad\nnente qu\u00edmico ou f\u00edsico \u00e0 massa de lixo.\n\nCont\u00e9m as bact\u00e9rias\ne fungos que ir\u00e3o\ntransformar o lixo\n\norg\u00e2nico em adubo\norg\u00e2nico\n\nS\u00e3o restos de alimen\u00ad\ntos e outros materiais\n\nque degradam rapida\u00ad\nmente na natureza, tais\ncomo: cascas, folhas,\nrestos frutos e vege\u00ad\ntais, p\u00f3 de caf\u00e9, ester\u00ad\nco de animais, aparas\nde gramas, etc\n\nAbsorvem o excesso\nde \u00e1gua e permitem a\ncircula\u00e7\u00e3o de ar\n\nCamadas da leira\n\no produto final do processo \u00e9 100%\norg\u00e2nico e \u00e9 chamado de composto - ma\u00ad\nterial rico em h\u00famus e nutrientes minerais\n\nque pode ser utilizado como adubo na\n\nagricultura.\nInfogr\u00e1fico: \u00edtalo Mendon\u00e7a e lana Dias\n\nDesta forma, s\u00e3o obtidos dois ganhos\nao mesmo tempo: com a produ\u00e7\u00e3o do\ncomposto propriamente dita e um benef\u00ed\u00ad\ncio indireto que \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de gastos de\ntransporte e destina\u00e7\u00e3o do lixo org\u00e2nico\n\nP\u00f3r ser um processo aer\u00f3bico - que necessit\u00e1 de oxig\u00eanio\n- a leira precisa ser revirada para permitir a entrada do ar,\ncontrolando, tamb\u00e9m, a temperatura.\n\nOs-res\u00edduos org\u00e2nicos s\u00e3o modo a fornecer as\ncondi\u00e7\u00f5es adequadas para que os microorganismos degradem\namat\u00e9ria. Ao monte de lixo se d\u00e1 o nome de leira.\n\nDepois da fase ativa, a leira fica descansando. Os\nmicroorganismos s\u00e3o substitu\u00eddos por minhocas, lacraias,\nformigas, baratinhas da terra que finalizam o processo.\n\nZERO\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n6 IPol\u00edtica\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nA nova dire\u00e7\u00e3o do DCE teve maior vota\u00e7\u00e3o no Centro Tecnol\u00f3gico (CTC), com 30,2 %,\nseguida por 18,8 % no Centro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico (CSE). A menor vota\u00e7\u00e3o foi no Col\u00e9gio de\nAplica\u00e7\u00e3o, com apenas 7 votos para a chapa 1, contra 36 para a chapa 2 e 50 para a 3\n\nEstudantes elegem oposi\u00e7\u00e3o no DeE\nA Boas Novas venceu duas chapas com 2545 votos com discurso de aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade dos alunos\n\nDos quase 20 mil alunos de gradua\u00ad\n\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de Santa Ca\u00ad\ntarina (UFSC) e de ensino m\u00e9dio do Co\u00ad\nl\u00e9gio de Aplica\u00e7\u00e3o, 12,7% votaram para\no Diret\u00f3rio Central dos Estudantes (DCE)\nLu\u00eds Travassos, \u00f3rg\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o\nm\u00e1xima dos estudantes. A Boas Novas\n\n(chapa 1) foi eleita com 61% dos votos\nv\u00e1lidos contra 28% da chapa 3, O sonho\n\u00e9 popular, e 11% da Para al\u00e9m dos mu\u00ad\nros (chapa 2). Ano passado apenas uma\nchapa se inscreveu e duas disputaram as\nelei\u00e7\u00f5es em 2006.\n\nA posse da gest\u00e3o 2008-2009 foi dia 27\nde novembro, uma cerim\u00f4nia simb\u00f3lica,\nporque achapa ainda n\u00e3o foi homologada\npelo Conselho de Entidades de Base (CEB).\n-A previs\u00e3o \u00e9 que isso ocorra na primeira\n\nsemana de dezembro. O membro da co\u00ad\nmiss\u00e3o eleitoral e estudante de engenharia\nel\u00e9trica Luiz Fernando Lavado justifica o\natraso: \"A comiss\u00e3o tem apenas tr\u00eas pesso\u00ad\nas, \u00e9 um n\u00famero muito reduzido\". A Boas\nNovas ainda n\u00e3o havia decidido a compo\u00ad\nsi\u00e7\u00e3o da diretoria e das coordenadorias at\u00e9\no fechamento do ZERO.\n\nO grupo se elegeu como chapa de\noposi\u00e7\u00e3o, apesar de dois dos seus 27\nmembros terem participado da gest\u00e3o\nanterior, Educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mercadoria.\nA oposi\u00e7\u00e3o, para eles, \u00e9 uma cr\u00edtica ao\nmovimento estudantil que apenas rei\u00ad\nvindica. \"Hoje o DCE n\u00e3o existe, porque\nmuitas vezes est\u00e1 distante de quest\u00f5es\ndo cotidiano do estudante\", justifica o\nmembro da Boas Novas Fernando Bastos,\n\nestudante de direito. \"Temos que nos pre\u00ad\nocupar com o curr\u00edculo dos cursos, com\na qualidade da aula, com os livros que a\nbiblioteca precisa ter\", diz.\n\nA independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a parti\u00ad\ndos pol\u00edticos \u00e9 outra bandeira do grupo.\n\"O movimento estudantil n\u00e3o pode ser\npautado pelos partidos\", afirma Gabriel\nPortela, estudante de administra\u00e7\u00e3o. Esta\nid\u00e9ia foi defendida por todas as chapas\ndurante a campanha eleitoral. As prin\u00ad\ncipais cr\u00edticas que as outras chapas fize\u00ad\nram \u00e0 eleita foram de que as suas id\u00e9ias\nlevariam \u00e0 despolitiza\u00e7\u00e3o dos estudantes\ne \u00e0 subestima\u00e7\u00e3o de temas importantes\ncomo o Reuni e as funda\u00e7\u00f5es de apoio.\nA Para al\u00e9m dos muros propunha aos\nconcorrentes a unidade do DCE antes das\n\nelei\u00e7\u00f5es. \"A chapa 2 ainda est\u00e1 tentando\num di\u00e1logo maior com a gente, alguns\nat\u00e9 foram na posse. Com a 3 est\u00e1 mais\ndif\u00edcil\", comenta Portela.\n\nAs fun\u00e7\u00f5es do DCE da UFSC est\u00e3o\ndefinidas no estatuto que completa 20\nanos em dezembro de 2008. Apesar de o\npr\u00f3prio texto prever a sua reformula\u00e7\u00e3o\npara abril de 1989, atrav\u00e9s de Congresso\nEstudantil, n\u00e3o h\u00e1 nenhum outro estatu\u00ad\nto registrado em cart\u00f3rio. De acordo com\no documento, o diret\u00f3rio deve promover\na uni\u00e3o dos estudantes, zelar por seus\ndireitos e interesses, sem preconceitos ou\ndistin\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e religiosas, lutar pela\nmelhoria do ensino e por uma educa\u00e7\u00e3o\np\u00fablica, gratuitae democr\u00e1tica. Tamb\u00e9m\ns\u00e3o finalidades a realiza\u00e7\u00e3o de atividades\n\nculturais, esportivas, cient\u00edficas, sociais e\npol\u00edticas e o interc\u00e2mbio com entidades\ndo mesmo g\u00eanero.\n\nO DCE possui quatro \u00f3rg\u00e3os de ad\u00ad\nministra\u00e7\u00e3o: o Congresso Estudantil, a\nAssembl\u00e9ia Geral (AG), o Conselho de\nEntidades de Base (CEB) e a Diretoria,\nnessa ordem hier\u00e1rquica. Este ano, foi\ndefinido em CEB que haver\u00e1 um con\u00ad\n\ngresso estudantil no come\u00e7o de 2009.\n\"A nossa gest\u00e3o pretende apoiar e ver\ncomo atuar nesse congresso. A gente n\u00e3o\nsabe ainda se vai ter for\u00e7a suficiente pra\nmudar o estatuto, mas \u00e9 uma discuss\u00e3o\n\nque pode ser feita, porque ele \u00e9 completa\u00ad\nmente defasado\", comenta Bastos.\n\nAdriana Seguro\n\nLaura Daud\u00e9n\n\nOs aposentados sindicalizados votaram na sede da Apufsc para escolher seus representantes para Diretoria, Conselho Fiscal e CR\n\nNova gest\u00e3o da Apufsc aposta no\nConselho para atrair participa\u00e7\u00e3o\n\nA proposta da nova diretoria da As\u00ad\nsocia\u00e7\u00e3o dos Professores da Universida\u00ad\nde Federal de Santa Catarina (Apufsc)\n- Se\u00e7\u00e3o Sindical do Andes \u00e9 ouvir a\nopini\u00e3o dos docentes e traz\u00ea-los para os\ndebates da categoria. A chapa Pela Re\u00ad\nnova\u00e7\u00e3o da Apufse, que tomou posse no\ndia 30 de outubro, pretende agir atrav\u00e9s\ndo fortalecimento do Conselho de Re\u00ad\n\npresentantes (CR). Rog\u00e9rio Portanova,\nnovo vice-presidente da institui\u00e7\u00e3o,\nacredita que a for\u00e7a do atual mandato\nestar\u00e1 concentrada no CR, \"o cora\u00e7\u00e3o de\numa novaApufsc\", que trar\u00e1 oxigena\u00e7\u00e3o\n\u00e0 associa\u00e7\u00e3o dos docentes. \"Ser\u00e1 poss\u00edvel\nestender o trabalho para aproxima\u00e7\u00e3o\ndos professores.\" At\u00e9 o dia 1 de dezem\u00ad\nbro, apenas 40 dos 57 departamentos da\nUFSC haviam eleito seus indicados para\no conselho. Os outros 23, al\u00e9m dos tr\u00eas\ncol\u00e9gios (Agr\u00edcolas de Araquari e Cam\u00ad\nbori\u00fa e de Aplica\u00e7\u00e3o) ainda n\u00e3o tinham\nescolhido sua representa\u00e7\u00e3o.\n\nUm dia antes da elei\u00e7\u00e3o, as duas\nchapas que estavam concorrendo - a\nganhadora e a Valer a Pena - part\u00edci\u00ad\nparam de um debate no audit\u00f3rio do\nCentro S\u00f3cio-Econ\u00f4mico (CSE). Um\ndos pontos discutidos foi como trazer\nos professores novamente para partici\u00ad\nparem das discuss\u00f5es e das Assembl\u00e9ias\n\nGerais, \u00f3rg\u00e3o m\u00e1ximo de delibera\u00e7\u00e3o\nda se\u00e7\u00e3o sindical. O p\u00fablico presente,\nincluindo os membros da mesa, n\u00e3o\n\npassou de 50 pessoas. Durante as dis\u00ad\n\ncuss\u00f5es, Edgar MatielloJ\u00fanior, da Valer\na Pena, denunciou os potencias limites\nda representatividade do CR. \"\u00c9 neces\u00ad\ns\u00e1rio revalorizar todas as inst\u00e2ncias\nda Apufsc e criar novas, pois mesmo\no conselho pode conter v\u00edcios devido a\nbrigas internas dos departamentos.\"\n\nO Conselho de Representantes,\ncomposto por dois membros - um\ntitular e um suplente - de cada De\u00ad\npartamento de Ensino e da Col\u00e9gio de\n\nAplica\u00e7\u00e3o, foi reativado em outubro\nde 2007, ap\u00f3s 18 anos desativado. A\ninst\u00e2ncia estava prevista desde o Regi\u00ad\nmento Geral de 1980, mas, tanto pelo\nprogressivo distanciamento de cada\nprofessor, quanto pelo seu tamanho\n(que pode chegar a 120 membros),\ngradativamente se auto-extinguiu.\nUma das fun\u00e7\u00f5es do CR \u00e9 aliviar a\nsobrecarga de trabalho que estava\nacumulada nas m\u00e3os da diretoria.\n\nEspecialmente quanto \u00e0 tarefa de\ncoordenar a elabora\u00e7\u00e3o do novo regi\u00ad\nmento, aprovado no fim de setembro\ndeste ano. O conselho s\u00f3 fica abaixo\ndas Assembl\u00e9ias quanto ao poder de\u00ad\nliberativo. No entanto, para que fun\u00ad\ncione devidamente, \u00e9 necess\u00e1rio que\nos professores escolhidos como repre\u00ad\nsentantes participem ativamente das\natividades propostas pela Apufsc.\n\nGiovana Suzin\n\nBrigas internas da diretoria\nexplicitam crise da institui\u00e7\u00e3o\n\nNeste ano, 43% dos 2.533 sindica\u00ad\nlizados votaram durante as elei\u00e7\u00f5es,\num n\u00famero hist\u00f3rico para a asso\u00ad\n\ncia\u00e7\u00e3o. Na elei\u00e7\u00e3o anterior apenas\n19,8% dos professores sindicalizados\nvotaram. A chapa Pela Renova\u00e7\u00e3o da\nApufsc venceu com 687 votos, 63,32%\ndos docentes que foram votar. \u00c9 a pri\u00ad\nmeira vez, desde 1998, que duas cha\u00ad\npas se candidatam, resultado de dis\u00ad\nputas internas e diverg\u00eancias durante\no mandato da \u00faltima diretoria.\n\nA gest\u00e3o 2006/2008 chegou ao fim\nem outubro com v\u00e1rios desfalques na\ndiretoria, devido \u00e0s brigas que acon\u00ad\ntecem publicamente h\u00e1 cerca de um\nano e que colocaram em lados opos\u00ad\ntos o presidente reeleito, Armando de\nMelo Lisboa, e mais da metade dos\nantigos diretores, que se uniram na\noposi\u00e7\u00e3o pela Valer a Pena. Entre as\ndiverg\u00eancias apontadas, est\u00e1 os pia\u00ad\nnos de sa\u00fade da Unimed: os diretores\n\nalegam que algumas decis\u00f5es foram\ntomadas unicamente por Lisboa, sem\nconsultar o restante da diretoria e a\nAssembl\u00e9ia Geral. Al\u00e9m da contra\u00ad\n\nta\u00e7\u00e3o de um escrit\u00f3rio de advocacia\npara cuidar do caso Unidade de Re\u00ad\nfer\u00eancia de Pre\u00e7os (URP), tamb\u00e9m\nsem a consulta dos outros membros,\ne a acusa\u00e7\u00e3o por parte de Lisboa de\nque a diretoria estava \"paralisada\".\nOs diretores defenderam-se alegando\nque o presidente era ausente, o que\nteria comprometido o pleno funcio\u00ad\nnamento da institui\u00e7\u00e3o. Procurado\npelo ZERO, Lisboa se recusou a falar\nsobre as desaven\u00e7as, alegando que o\nque havia para responder j\u00e1 estava\npublicado nos Boletins da Apufsc.\n\nPaulo Rizzo, ex-presidente do\nAndes-SN (Sindicato Nacional dos\nDocentes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino\n\nSuperior), explica que a quest\u00e3o que\nenvolve as disputas da Apufsc \u00e9 mais\ncomplexa. A universidade estaria,\nsegundo ele, passando por um pro\u00ad\ncesso de mudan\u00e7as, entre os quais a\nexig\u00eancia pelo aumento de produti\u00ad\nvidade dos professores, o que acaba\npor desumaniz\u00e1-los e individualiza\nas lutas. \"O que acontece \u00e9 a escra\u00ad\n\nviza\u00e7\u00e3o dos profissionais, que hoje\nest\u00e3o descontentes.\"\n\nPara Rog\u00e9rio Portanova, mes\u00ad\nmo com as brigas, o saldo da \u00falti\u00ad\nma diretoria foi positivo, pois \"se\nexplicitou a crise de representa\u00e7\u00e3o\nque fazia os docentes ficarem longe\ndas discuss\u00f5es\". Para fazer com que\neles voltem a participar, os novos di\u00ad\nretores pretendem manter a trans\u00ad\npar\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas e\npromover atividades acad\u00eamicas e\nculturais voltadas para os associa\u00ad\ndos. O intuito \u00e9 valorizar a partici\u00ad\npa\u00e7\u00e3o dos professores para que eles\nmantenham-se mobilizados per\u00ad\nmanentemente. \"Ser\u00e1 uma esp\u00e9cie\nde catequiza\u00e7\u00e3o. Se relaxar, eles se\nafastam\", julga o rec\u00e9m-eleito re\u00ad\npresentante de Assuntos de Aposen\u00ad\ntadoria, Ger\u00f4nimo Machado.\n\nA Apufsc havia estabelecido o pra\u00ad\nzo de 28 de novembro para todos os\n\ndepartamentos e col\u00e9gios elegerem\nseus indicados ao Conselho de Re\u00ad\n\npresentantes (CR). Por\u00e9m, o cap\u00edtulo\n2 do T\u00edtulo VII do regimento geral da\nassocia\u00e7\u00e3o permite a convoca\u00e7\u00e3o de\nelei\u00e7\u00e3o sempre que houver a neces\u00ad\nsidade de preenchimento de cargos\ndo CR. No dia 10 de dezembro haver\u00e1\nnova reuni\u00e3o da Apufsc para definir\nsobre as elei\u00e7\u00f5es nos departamentos\nque ainda n\u00e3o elegeram seus repre\u00ad\nsentantes. (G. S.)\n\n_, '. . ZERO\u00b7 .\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\nAl\u00e9m do pr\u00e9dio misto com 9B vagas, a Moradia tem a Casa da Estudante Universit\u00e1ria\n(CEU), com 34 alunas e os M\u00f3dulos I e II, com respectivamente 8 e 7 vagas masculinas.\nOutros 100 alunos, que esperam por um quarto, recebem aux\u00edlio de R$ 200,00\n\nPol\u00edtical 7\nFlorian\u00f3polis, dezembro de Z008\n\nNova moradia tem\nvagas insuficientes\nProjeto para constru\u00e7\u00e3o do novo pr\u00e9dio \u00e9 questionado por moradores\nda casa de estudantes, que reivindicam acessibilidade e mais espa\u00e7o\n\nDuas mil vagas para a moradia\nestudantil. Esse foi o n\u00famero ide\u00ad\nal apresentado pelo reitor \u00c1lvaro\nPrata numa entrevista para a R\u00e1\u00ad\ndio Ponto, durante a campanha\npara a reitoria no ano passado.\nO ent\u00e3o candidato explicou a ci\u00ad\nfra: 10% dos alunos deveriam ter\nacesso \u00e0 habita\u00e7\u00e3o subsidiada pela\nUniversidade Federal de Santa Ca\u00ad\ntarina (UFSC). Hoje, seis meses de\u00ad\npois da posse e com um aumento\nda demanda em virtude do Reuni\n- at\u00e9 Z010, a UFSC deve ter mais\nl.OZ3 alunos -, diverg\u00eancias entre\nalunos e administra\u00e7\u00e3o agravam\no problema. Moradores abriram\num processo no Minist\u00e9rio P\u00fablico\nFederal (MPF) contra o \u00fanico pro\u00ad\njeto existente para a amplia\u00e7\u00e3o da\nestrutura. O novo pr\u00e9dio deve co\u00ad\nme\u00e7ar a ser constru\u00eddo em feverei\u00ad\nro do ano que vem e oferecer mais\n\n96 vagas.\nA obra faz parte de um proje\u00ad\n\nto maior, desenvolvido em 1996\npor alunos e professores do curso\nde Arquitetura da UFSC, que pre\u00ad\nvia um conjunto de quatro blocos\niguais. O primeiro e \u00fanico finali\u00ad\nzado at\u00e9 agora foi inaugurado em\nZ004. O antigo centro de conviv\u00ean\u00ad\ncia e a administra\u00e7\u00e3o da moradia\nforam adaptados para acolher\nmais estudantes. Hoje s\u00e3o ofereci\u00ad\ndas 145 vagas para os mais de ZO\nmil alunos de gradua\u00e7\u00e3o, e outros\n100 estudantes esperam por um\n\nquarto enquanto recebem aux\u00edlio\u00ad\nmoradia de R$ zoo. Prata adianta\nque o n\u00famero de vagas apresenta\u00ad\ndo durante a campanha n\u00e3o ser\u00e1\nimplantado at\u00e9 o final da gest\u00e3o\ne que, no momento, a universida\u00ad\nde disp\u00f5e de recursos financeiros\napenas para a constru\u00e7\u00e3o de um\ndos blocos.\n\nLaura Daud\u00e9n\n\nMorador fala de problemas enfrentados na hora de estudar e da falta de espa\u00e7o no quarto\n\nO in\u00edcio das obras vai depender\ndo resultado do processo que tra\u00ad\nmita no MPF contra a planta as\u00ad\nsinada pelo professor Wilson Jesus\nda Cunha Silveira. A a\u00e7\u00e3o foi enca\u00ad\nminhada pelos alunos da moradia\nem outubro de Z008 e reivindica\u00ad\nva algumas altera\u00e7\u00f5es no projeto\noriginal, como a inclus\u00e3o de um\nelevador e quartos maiores. Os es\u00ad\ntudantes argumentam que o novo\nbloco n\u00e3o estar\u00e1 de acordo com as\nnormas do desenho universal (ver\nbox) e querem a participa\u00e7\u00e3o nas\ndecis\u00f5es referente \u00e0 moradia.\n\nA UFSC foi comunicada oficial\u00ad\nmente sobre a a\u00e7\u00e3o no dia Zl de\nnovembro. O professor Silveira ga\u00ad\nrante que a planta foi alterada e\nj\u00e1 contempla as reivindica\u00e7\u00f5es. Os\nquartos receberam um aumento\nde ZO% no tamanho e os banheiros\nser\u00e3o divididos por tr\u00eas estudan\u00ad\n\ntes, e n\u00e3o seis, como acontece no\npr\u00e9dio existente. Para atender as\n\nnormas de acessibilidade, o proje\u00ad\nto encaminhado para licita\u00e7\u00e3o foi\nacrescido de um elevador. Hoje, a\nmoradia abriga uma \u00fanica cadei\u00ad\nrante, Denise de Siqueira, estudan\u00ad\nte de Economia. Ela reside h\u00e1 dois\nanos em um quarto no t\u00e9rreo do\npr\u00e9dio de cinco andares e n\u00e3o tem\nacesso aos pisos superiores, onde\nfica a lavanderia, por exemplo.\n\nA equipe do ZERO tentou falar\ncom Anal\u00facia Hartmann, procura\u00ad\ndora respons\u00e1vel pelo processo no\nMPF, mas n\u00e3o obteve retorno.\n\nA obra dever\u00e1 ser entregue no\nfinal do ano que vem. Ao todo, es\u00ad\nt\u00e3o previstos R$ Z.363 milh\u00f5es em\ninvestimentos, e a \u00e1rea a ser ocu\u00ad\npada \u00e9 de Z.100 mZ. O processo de\nlicita\u00e7\u00e3o vai at\u00e9 Z9 de dezembro.\n\"Se n\u00e3o for licitado at\u00e9 o final des\u00ad\nte ano, a verba ser\u00e1 devolvida ao\nGoverno Federal\", afirma o reitor.\n\nEsther da Veiga\n\nAlunos reivindicam participar das\ndecis\u00f5es sobre qualidade de vida\n\nAs obras na moradia estudantil da\nUFSC n\u00e3o incluem reformas estrutu\u00ad\nrais no pr\u00e9dio que existe desde ZOO4.\nMesmo assim, na a\u00e7\u00e3o movida no\nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal, os alunos\nreivindicam que sejam levados em\nconsidera\u00e7\u00e3o fatores como apoio\npsicol\u00f3gico, sa\u00fade, falta de espa\u00e7o e\nprivacidade nas atuais instala\u00e7\u00f5es.\n\nOs alunos da moradia recebem\natendimento de assistentes sociais,\ndesignadas pela Pr\u00f3-reitoria de\nAsuntos Estudantis (PRAE), mas n\u00e3o\natendimento psicol\u00f3gico. Denise de\nSiqueira conta que j\u00e1 houve brigas,\nroubos, at\u00e9 tentativa de suic\u00eddio den\u00ad\ntro da moradia. Para Daniela Sch\u00ad\n\nneider, psic\u00f3loga e coordenadora do\nServi\u00e7o de Atendimento Psicol\u00f3gico\nda UFSC, dividir espa\u00e7o com pessoas\ndesconhecidas dificulta o relaciona\u00ad\n\nmento, mas n\u00e3o desencadeia uma\nsitua\u00e7\u00e3o grave e n\u00e3o gera total falta\nde privacidade. \"Normalmente, se\no aluno j\u00e1 est\u00e1 com outros proble\u00ad\nmas, pode agravar\", explica. O De\u00ad\npartamento de Recursos Humanos\nda UFSC aguarda a libera\u00e7\u00e3o de um\nc\u00f3digo de contrata\u00e7\u00e3o do MEC para\nque a psic\u00f3loga que atender\u00e1 aos\nalunos da moradia possa come\u00e7ar\nos trabalhos.\n\nOutro ponto de discuss\u00e3o \u00e9 a res\u00ad\npeito do hor\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o\ndas reuni\u00f5es do Conselho da Mora-\n\nLaura Daud\u00e9n\n\nDivis\u00f3rias delimitam as \u00e1reas individuais\n\ndia, \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por todas as\ndelibera\u00e7\u00f5es. Dele participam oito\nrepresentantes dos moradores, um\ndo Diret\u00f3rio Central dos Estudantes\ne dois da PRAE. As reuni\u00f5es mensais\ndesse semestre, previstas no regimen\u00ad\nto interno, ainda n\u00e3o foram realiza\u00ad\ndas. Os estudantes e os representantes\nda PRAE n\u00e3o chegaram a um acordo\nsobre o hor\u00e1rio do encontro, que an\u00ad\ntes era feito ap\u00f3s \u00e0s ZZh. Consultada\npela PRAE, a procuradoria da UFSC\nemitiu um parecer afirmando que a\nreuni\u00e3o deve ser durante o hor\u00e1rio\nde funcionamento da institui\u00e7\u00e3o, at\u00e9\n\u00e0s 18 h. (E.V.)\n\nNormas do desenho universal\nA acessibilidade indica uma situa\u00e7\u00e3o em\n\nque qualquer pessoa, independente de suas\n\nlimita\u00e7\u00f5es, possa compreender, obter, acessar\ne se aproximar de alguma coisa. O conceito\nentrou para a constitui\u00e7\u00e3o com o decreto-lei\n5296, de 2 de dezembro de 2004.\n\nNo cap\u00edtulo terceiro, artigo 80, a acessi\u00ad\nbilidade \u00e9 considerada como \"condi\u00e7\u00e3o para\nutiliza\u00e7\u00e3o, com seguran\u00e7a e autonomia, to\u00ad\ntalou assistida, dos espa\u00e7os, mobili\u00e1rios e\n\nequipamentos urbanos, das edifica\u00e7\u00f5es, dos\nservi\u00e7os de transporte e dos dispositivos,\nsistemas e meios de comunica\u00e7\u00e3o e infor\u00ad\nma\u00e7\u00e3o, por pessoa portadora de defici\u00eancia\nou com mobilidade reduzida\".\n\nA acessibilidade pode ser concretiza\u00ad\nda atrav\u00e9s do desenho universal, que leva\nao projeto a preocupa\u00e7\u00e3o com a inclus\u00e3o\ndas pessoas portadoras de necessidades\nespeciais.\n\nOs princ\u00edpios do desenho universal s\u00e3o:\n\n1- Equipara\u00e7\u00e3o nas possibilidades de uso\n2- Flexibilidade no uso\n\n3- Uso Simples e intuitivo\n4- Capta\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\n5- Toler\u00e2ncia ao erro\n6- M\u00ednimo esfor\u00e7o f\u00edsico\n7 - Dimens\u00e3o e espa\u00e7o para uso e intera\u00e7\u00e3o\n\nChuva atrasa refonna no laborat\u00f3rio anat\u00f4mico da UFSC\nAs obras que alteram a estrutura do espa\u00e7o podem sofrer atrasos de alguns dias em decorr\u00eancia do mau tempo\n\nDepois da paralisa\u00e7\u00e3o aprova\u00ad\nda por alunos e professores em\nagosto, a reforma do laborat\u00f3rio\nde anatomia, no Departamento\nde Morfologia da UFSC, come\u00e7ou.\nApesar de as paredes j\u00e1 estarem\nprontas, os trabalhos para conser\u00ad\nto da cobertura - uma das etapas\n\nmais importantes da obra - n\u00e3o\nevoluem por causa do mau tempo\ndas \u00faltimas semanas.\n\nSegundo Jo\u00e3o Batista Furtu\u00ad\noso, Pr\u00f3-Reitor de Infra-Estru\u00ad\n\ntura, \u00e9 poss\u00edvel que os trabalhos\nda empresa Kone, respons\u00e1vel\npela reforma, demorem um pou-\n\nco mais do que o acordado. \"Era\n\npara estar pronto no dia ZO de\njaneiro, mas haver\u00e1 um pequeno\natraso por causa da chuva\". De\n\nqualquer maneira, esclarece Fur\u00ad\ntuoso, as obras estar\u00e3o prontas\nat\u00e9 o in\u00edcio das aulas, em mar\u00e7o\ndo ano que vem.\n\nA reforma estrutural do labo\u00ad\n\nrat\u00f3rio, que recebeu uma noti\u00ad\nfica\u00e7\u00e3o da Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade\npor colocar em risco os alunos,\nt\u00e9cnicos e professores, custar\u00e1\ncerca R$ 143 mil. Outros R$ 130\nmil ser\u00e3o destinados para im\u00ad\n\nplantar um sistema de exaust\u00e3o\n\n- o projeto est\u00e1 em licita\u00e7\u00e3o -,\ne R$ 8Z mil j\u00e1 foram gastos na\naquisi\u00e7\u00e3o de uma cuba com ca\u00ad\npacidade para z4 cad\u00e1veres. Os\nantigos tanques de formol ser\u00e3o\ndemolidos.\n\nZERO .\nLaura Daud\u00e9n\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\n+\n\nPlano diretor da capital foi aHerado 368 vezes\nMais da metade s\u00e3o modifica\u00e7\u00f5es no zoneamento, respons\u00e1vel por regular o que se pode construir em cada \u00e1rea da cidade. 37 est\u00e3o na Bacia do Itacorubi\n\nTodo munic\u00edpio com mais de 20\nmil habitantes deve ter um documento\nque defina como a cidade deve se de\u00ad\nsenvolver e crescer sustentavelmente, o\nchamado Plano Diretor (PD). Em Flo\u00ad\nrian\u00f3polis, existem dois em vigor: dos\nBalne\u00e1rios, de 1985, e do Distrito Sede\n(\u00e1rea urbana), de 1997, que dentro das\nzonas urbana e rural, prev\u00eaem 30 tipos\nde microzoneamento. Nesses 23 anos,\nde crescimento intenso e desordena\u00ad\ndo, a c\u00e2mara aprovou 200 leis com\u00ad\nplementares alterando o zoneamento.\nUma das \u00e1reas de maior aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a\nBacia do Itacorubi.\n\nO presidente do Instituto de Planeja\u00ad\nmento Urbano de Florian\u00f3polis (Ipuf),\nlido Rosa, diz que os planos foram con\u00ad\ncebidos de forma t\u00e9cnica e tornaram\u00ad\nse incompat\u00edveis com a realidade da\ncidade. Al\u00e9m disso, a linguagem com\u00ad\nplexa com tantos tipos de zoneamento\ndificulta a fiscaliza\u00e7\u00e3o pela popula\u00e7\u00e3o.\n\"\u00c0s vezes, h\u00e1 tr\u00eas ou quatro tipos de\nzoneamento na mesma rua. Um pode\nconstruir um pr\u00e9dio de seis andares e\no vizinho, n\u00e3o, porque est\u00e1 em uma\n\u00e1rea residencial exclusiva\", afirma. O\n\narquiteto Renato Saboya, especialista\nem planejamento urbano e planos di\u00ad\nretores, explica que os de Florian\u00f3polis\nforam feitos com base no microzone\u00ad\namento. \"Com 30 microzoneamentos,\no Plano da capital \u00e9 uma colcha de\nretalhos. Ap\u00f3s todos esses anos de mu\u00ad\ndan\u00e7as, a l\u00f3gica que mal existia ficou\nainda mais dif\u00edcil de se identificar.\"\n\nNa Madre Benvenuta - principal\navenida do bairro Santa M\u00f4nica-, por\nexemplo, h\u00e1 quatro zoneamentos: \u00c1rea\nResidencial Predominante (ARP), \u00c1rea\nComunit\u00e1ria Institucional (ACI), \u00c1rea\nVerde de Lazer e \u00c1rea Mista Central.\nEsta \u00faltima, onde predominam ativida\u00ad\ndes comerciais, \u00e9 resultado da altera\u00e7\u00e3o\nfeita pela Lei Complementar 076/04. A\nBacia do Itacorubi abriga ainda os\nbairros: Trindade, C\u00f3rrego Grande, Ita\u00ad\ncorubi, Saco Grande e parte da Agron\u00f4\u00ad\nmica, Jo\u00e3o Paulo e Pantanal.\n\nO Santa M\u00f4nica foi palco de confli\u00ad\ntos envolvendo a constru\u00e7\u00e3o do shop\u00ad\nping Iguatemi. De acordo com o PIa\u00ad\nno Diretor de 1997, o terreno era \u00c1rea\nMista de Servi\u00e7os (AMS) na sua maior\npor\u00e7\u00e3o e, em parte, \u00c1rea Comunit\u00e1ria\n\nInstitucional (ACI). Mas a Lei Comple\u00ad\nmentar 175, de 2005, que disp\u00f5e sobre\nincentivos \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de shopping\ncenters, alterou o zoneamento de todo\no local para \u00c1rea Mista de Servi\u00e7os\n(AMS), onde \u00e9 permitido esse tipo de\nempreendimento.\n\nSobre as 368 altera\u00e7\u00f5es de zonea\u00ad\nmento em toda a cidade, Rosa afirma\nque em 2006 foi exigida uma mora\u00ad\nt\u00f3ria. O Engenheiro Civil da C\u00e2mara\nMunicipal, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 da Silva Filho,\nexplica que, na verdade, h\u00e1 um consen\u00ad\nso na casa de n\u00e3o alterar o zoneamento\n\nenquanto o novo Plano Diretor Parti\u00ad\ncipativo n\u00e3o ficar pronto. Mas existem\nexce\u00e7\u00f5es. \"Altera\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s \u00c1reas\nVerdes de Lazer (AVL) e \u00c1reas Comuni\u00ad\nt\u00e1rias Institucionais (ACI), como pra\u00ad\n\u00e7as e hospitais, e \u00e0s chamadas Zonas\nEspeciais de Interesse Social, que dizem\nrespeito a projetos habitacionais, con\u00ad\ntinuam sendo feitas\", afirma. Desde o\nfim de 2006, foram dez mudan\u00e7as de\nzoneamento em Florian\u00f3polis, duas\ndelas na Bacia do Itacorubi.\n\nLuisa Frey\n\nAtraso e falta de regras definidas para PD\n\nParticipativo desagrada N\u00facleo Gestor\nAs reuni\u00f5es para a elabora\u00e7\u00e3o do\n\nnovo Plano Diretor (PD) para a capi\u00ad\ntal, agora participativo, come\u00e7aram\nem agosto de 2006, quando terminava\no prazo de cinco anos para que fosse\nconclu\u00eddo. Uma das raz\u00f5es para o pro\u00ad\ncesso se prolongar at\u00e9 hoje foi a demo\u00ad\nra da constitui\u00e7\u00e3o do N\u00facleo Gestor.\nAp\u00f3s as leituras comunit\u00e1ria e t\u00e9cni\u00ad\nca, foram elaboradas cerca de 2 mil\n\ndiretrizes, apresentadas em audi\u00eancia\np\u00fablica em julho. Mas faltam regras\npara garantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva da\ncomunidade. A audi\u00eancia para apro\u00ad\nvar as delibera\u00e7\u00f5es foi cancelada por\ncausa das elei\u00e7\u00f5es municipais e ainda\nn\u00e3o foi remarcada.\n\nDe acordo com o Estatuto da Cida\u00ad\n\nde, Lei Federall0.257 de 2001, o direi\u00ad\nto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o popular se transfor\u00ad\nma em requisito constitucional para\na institui\u00e7\u00e3o do PD em todas as suas\nfases. \"O Plano Diretor Participativo\ndar\u00e1 \u00e0 popula\u00e7\u00e3o uma sensa\u00e7\u00e3o de\npertencimento\", diz lido Rosa, pres\u00ed\u00ad\ndente do Instituto de Planejamento\nUrbano de Florian\u00f3polis (Ipuf) e do\nN\u00facleo Gestor.\n\nLino Peres, representante da UFSC\nno N\u00facleo, afirmou em reuni\u00e3o no dia\n17 de novembro, que n\u00e3o h\u00e1 garantia\n\nde que as delibera\u00e7\u00f5es da comunida\u00ad\nde sejam aprovadas e que teme que o\ncar\u00e1ter participativo se torne um simu\u00ad\nlacro. \"Dependemos da boa vontade do\nExecutivo. Onde est\u00e1 escrito que as de\u00ad\n\nlibera\u00e7\u00f5es do N\u00facleo ser\u00e3o acatadas?\",\nquestionou na reuni\u00e3o Edson Cattoni,\ndo Instituto de Arquitetos do Brasil\n(IAB). \u00c2ngela Liutti, presidente da\nUni\u00e3o Florianopolitana das Entidades\nComunit\u00e1rias (Ufeco), destaca a im\u00ad\nport\u00e2ncia de a popula\u00e7\u00e3o se organizar\ne fazer press\u00e3o nas audi\u00e9ncias p\u00fablicas.\n\"Se n\u00e3o tiver for\u00e7a do povo, v\u00e3o aprovar\no Plano Diretor que eles quiserem.\"\n\nOs recursos para o PDP n\u00e3o est\u00e3o\n\nprevistos no or\u00e7amento do munic\u00edpio,\nmas o poder p\u00fablico deve destinar ver\u00ad\nbas para o plano. O N\u00facleo reclama da\nfalta de divulga\u00e7\u00e3o. \"Foi um plano de\nm\u00eddia muito t\u00edmido, com a distribui\u00ad\n\u00e7\u00e3o de cartilhas e cartazes nos \u00f4nibus.\nPrecisamos divulgar o Plano Diretor\nParticipativo na TV, durante o hor\u00e1rio\nnobre\", diz Peres. Segundo o Ipuf, a\ncampanha foi realizada durante todo\no processo, com faixas, carros de som,\npanfletos, comunicados das audi\u00eancias\np\u00fablicas na TV. A verba total destinada\n\u00e0 divulga\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi contabilizada.\n\nA primeira etapa do PDP se con-\n\ncentrar\u00e1 no macrozoneamento, segui\u00ad\ndo pelo micro. Em paralelo ser\u00e1 feito\no zoneamento ambiental e dever\u00e1 ser\n\nregulamentada a implementa\u00e7\u00e3o dos\ninstrumentos de democratiza\u00e7\u00e3o da\ngest\u00e3o urbana previstos no Estatuto\nda Cidade, como o Estudo de Impac\u00ad\nto de Vizinhan\u00e7a (EIV) e o Conselho\nda Cidade. As propostas aprovadas no\nprocesso participativo aguardam para\nserem transformadas em um Projeto\nde Lei, que dever\u00e1 ser aprovado pela\nC\u00e2mara e sancionadas pelo prefeito.\nS\u00f3 ent\u00e3o, o Plano Diretor ser\u00e1 colo\u00ad\ncado em pr\u00e1tica. N\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de\nconclus\u00e3o do processo. (L.F.)\n\nCriado pelo Decreto Municipal 4.771, de\nmar\u00e7o de 2007. O N\u00facleo Gestor Partici\u00ad\n\npativo \u00e9 composto por 13 representantes\ndistritais; 16 membros da sociedade civil,\ncomo a Uni\u00e3o Florianopolitana das Entida\u00ad\ndes Comunit\u00e1rias (Ufeco), a Universidade do\nEstado de Santa Catarina (Udesc) e a Uni\u00ad\nversidade Federal de Santa Catarina (UFSC);\ne 10 membros do Poder P\u00fablico, como a\nFunda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente (Floram) e o\nInstituto e Planejamento Urbano (Ipun.\n\nCom 23 km2, 80 mil habitantes e 37 altera\u00e7\u00f5es de zoneamento, a Bacia do Itacorubi \u00e9 composta por oito\nbairros, Enquanto se discute a aprova\u00e7\u00e3o do PDP, a regi\u00e3o cresce de forma desordenada contabilizando\ncentenas de constru\u00e7\u00f5es irregulares e embargos a obras que deveriam estar paralisadas\n\nDesde 1997, Bacia do Itacorubi teve 476\nembargos de obras nas principais avenidas\n\nO Plano Diretor de 1997, que de\u00ad\ntermina o que se pode construir em\ncada regi\u00e3o, \u00e9 desrespeitado e, muitas\nvezes, alterado em fun\u00e7\u00e3o de interes\u00ad\nse privado. Nas principais avenidas\ndos bairros que comp\u00f5em a Bacia do\nItacorubi (Trindade, C\u00f3rrego Gran\u00ad\nde, Itacorubi, Saco Grande e parte da\nAgron\u00f4mica, Jo\u00e3o Paulo e Pantanal)\nforam registrados nesses 11 anos do\nPlano Diretor 476 embargos a cons\u00ad\ntru\u00e7\u00f5es irregulares, 55 demoli\u00e7\u00f5es de\nobras n\u00e3o regularizadas. Al\u00e9m disso,\n50% dos estabelecimentos comerciais\n\noperar sem alvar\u00e1.\nS\u00f3 na Rodovia Jo\u00e3o Paulo, princi\u00ad\n\npal rua do bairro de mesmo nome, fo\u00ad\nram registrados 85 embargos de obra.\nA Secretaria de Urbanismos e Servi\u00e7os\nP\u00fablicos (SUSP) \u00e9 a respons\u00e1vel pela\nfiscaliza\u00e7\u00e3o e abertura do processo\nadministrativo de embargo, que te\u00ad\noricamente impede uma constru\u00e7\u00e3o\nirregular de continuar at\u00e9 que sejam\nfeitas as adequa\u00e7\u00f5es.\n\nV\u00e1rios quesitos devem ser obser\u00ad\nvados antes do in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o,\ncomo o zoneamento indicado \u00e0 natu\u00ad\nreza da obra, a sufici\u00eancia do sanea\u00ad\nmento e abastecimento de \u00e1gua da\nregi\u00e3o ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o\ndo sistema vi\u00e1rio para n\u00e3o gerar tr\u00e1\u00ad\n\nfego e o impacto ambiental (ver box).\n\n\u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos burocratizam o acesso\na informa\u00e7\u00f5es consideradas p\u00fablicas\n\nCaso algum ponto seja desrespeitado,\ntanto o munic\u00edpio quanto a popula\u00e7\u00e3o\npodem pedir o embargo ao Minist\u00e9rio\nP\u00fablico, chamada de a nuncia\u00e7\u00e3o de\nobra nova, muitas vezes mais r\u00e1pido\nque o processo administrativo. Caso a\nobra n\u00e3o se adeque \u00e0s normas, pode so\u00ad\nfre a a\u00e7\u00e3o demolit\u00f3ria. Dos embargos\nocorridos desde a aprova\u00e7\u00e3o do Plano\nDiretor atual, em 1997, apenas 10% dos\nembargos terminaram em demoli\u00e7\u00e3o.\n\nConclu\u00edda a obra regularmente, a\nSUSP emite o habite-se, que declara que\na propriedade est\u00e1 de acordo com todas\nas normas anteriores. Ap\u00f3s a concess\u00e3o\ndo documento, a construtora n\u00e3o pode\nmais sofrer a\u00e7\u00e3o demolit\u00f3ria.\n\n(predominantemente comercial).\nMuitos pontos comerciais se estabe\u00ad\nleceram em locais residenciais e n\u00e3o\n\nadequaram a documenta\u00e7\u00e3o.\nO n\u00famero aumenta quando se\n\ncompara a regi\u00e3o ao centro de Floria\u00ad\nn\u00f3polis, em que a estimativa de esta\u00ad\nbelecimentos comerciais com ex-oficio\nchega a 80%. Enquanto a regulariza\u00ad\n\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Prefeitura exige burocra\u00ad\ncia, o estabelecimento com ex-oficio\npaga uma multa de R$ 10 por m\u00eas e\npode continuar em funcionamento.\n\nJuliana Sakae\n\nTrindade > Av. Lauro Linhares - 71\n\nembargos / 12 demoli\u00e7\u00f5es\nSanta M\u00f4nica > Av. Madre Benvenuta\n- 49 obras / 8 demoli\u00e7\u00f5es\nItacorubi > Av Admar Gonzaga - 65\nobras / 5 demoli\u00e7\u00f5es\nPantanal> Av. Dep. Ant\u00f4nio Edu Vieira\n- 79 obras / 15 demoli\u00e7\u00f5es\nC\u00f3rrego Grande> Av. Jo\u00e3o Pio Duarte\nSilva - 60 obras / 2 demoli\u00e7\u00f5es\nJo\u00e3o Paulo > Rod. Jo\u00e3o Paulo - 85\n\nobras / 9 demoli\u00e7\u00f5es\nSaco Grande > Rod. Virg\u00edlio. V\u00e1rzea\n- 67 obras / 4 demoli\u00e7\u00f5es\n\nderal e Estadual e obteve a confirma\u00ad\n\n\u00e7\u00e3o do direito de acesso \u00e0 quantidade\nde processos administrativos.\n\nAp\u00f3s o Secret\u00e1rio Jos\u00e9 Carlos\nRauen ter negado autoriza\u00e7\u00e3o duas\nvezes, alegando que a secretaria\ndeveria ser \"provocada constitucio\u00ad\nnalmente\" para informar o dado\n\nprocurado, a SUSP liberou a in\u00ad\nforma\u00e7\u00e3o mediante pedido formal\ndo departamento de Jornalismo da\nUniversidade Federal de Santa Cata\u00ad\nrina (UFSC). (j.s.)\n\nPassos obrigat\u00f3rios para licenciar um empreendimento\n\n: ...\n\nJo\u00e3o Paulo\n\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o limitada\na certas constru\u00e7\u00f5es alterada\npara preserva\u00e7\u00e3o permanente\n(proibido construir)\n\nEx-oficio\nA avenida Madre Benvenuta, princi\u00ad\n\npal do bairro Santa M\u00f4nica, al\u00e9m de 49\nembargos de obra, possui 40% dos es\u00ad\ntabelecimentos comerciais em situa\u00e7\u00e3o\nde ex-oficio, de acordo com estimativa\nda SUSP. Esse tipo de alvar\u00e1 concede\nao comerciante permiss\u00e3o para funcio\u00ad\nnar sem possuir todos os documentos,\ncomo, por exemplo, o habite-se, ou sem\nrespeitar o zoneamento.\n\nO excesso de irregularidade naque\u00ad\nla regi\u00e3o se deve \u00e0 mudan\u00e7a de zonea\u00ad\nmento da avenida, que alterou a \u00e1rea\nde residencial para \u00e1rea mista central\n\nOs dados levantados pelo ZERO\npara a reportagem sobre os embar\u00ad\ngos de obras na Bacia do Itacorubi\ns\u00e3o considerados p\u00fablicos, de acordo\ncom a lei 10.650/2003 que estabele\u00ad\nce: \"Os \u00f3rg\u00e3os e entidades da Admi\u00ad\nnistra\u00e7\u00e3o P\u00fablica ficam obrigados a\npermitir o acesso p\u00fablico aos docu\u00ad\nmentos, exped\u00edentes e processos ad\u00ad\nministrativos que tratem de mat\u00e9ria\nambiental e a fornecer todas as in\u00ad\n\nforma\u00e7\u00f5es ambientais que estej am\nsob sua guarda, em meio escrito,\n\nvisual, sonoro ou eletr\u00f4nico\".\nO ZERO fez 28 liga\u00e7\u00f5es para as se\u00ad\n\nguintes institui\u00e7\u00f5es: Floram, Ibama,\nFatma, Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal,\nSUSP e Pr\u00f3-Cidad\u00e3o. Nenhuma delas\nsoube informar a quantidade de obras\nembargadas na regi\u00e3o, embora o pro\u00ad\ncesso passe por todas as inst\u00e2ncias.\n\nA \u00fanica com levantamento quan\u00ad\ntitativo da informa\u00e7\u00e3o, a SUSP, ne\u00ad\ngou o acesso a princ\u00edpio. O ZERO en\u00ad\ntrou em contato com a cordenadoria\n\njur\u00eddica dos Minist\u00e9rios P\u00fablicos Fe-\n\nCONSTRUTORA PR\u00d3-CIDAD\u00c3O SUSP\nIPUF\n\nFATMA\n? CASAN\n\n? a ? ? ?I:.:?,...;: ?\n\nI\n\n'(\n\n,\n\ni\n\n; Conhe\u00e7a algumas das principais\nI altera\u00e7\u00f5es de zoneamento na regi\u00e3o\n\n\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o\npermanente\n\nPenitenci\u00e1ria - Trindade\n\u00c1rea residencial alterada\npara \u00e1rea verde de lazer\n(pra\u00e7as e parques) e\ndestinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o,\ncultura, sa\u00fade, seguran\u00e7a,\nlazer e recrea\u00e7\u00e3o\n\n_\\._? Shopping Iguatemi\n.\" \u00c1rea destinada \u00e0 educa\u00e7\u00e3o,\ncultura, sa\u00fade, seguran\u00e7a,\nlazer e recrea\u00e7\u00e3o alterada\npara \u00e1ea onde predomi\u00ad\nnam servi\u00e7os pesados\n\n\u00c1rea de\npreserva\u00e7\u00e3o\nlimitada\n\nAv. Madre Benvenuta\n\u00c1rea exclusiva para casas\ne servi\u00e7os de pequeno\nporte alterada para predo\u00ad\nminantemente comercial\n\n! CEGENDA\nI G)AGRON\u00d4MICA\n? CD C\u00d3RREGO GRANDE\n\nG)ITACORUBI\n(DJO\u00c3O PAULO\n(DPANTANAL\nCD SACO GRANDE\n(j)SANTA M\u00d4NICA\n\u00aeTRINDADE\n\nC\u00f3rrego Grande\n\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o\nalterada para preserva\u00e7\u00e3o\npermanente (proibido\nconstruir) e\nresidencial exclusiva\n\nPantanal\n\u00c1rea de preserva\u00e7\u00e3o\nalterada para preserva\u00e7\u00e3o\npermanente (proibido\nconstruir) e residencial\nexclusiva\n\nC\u00f3rrego Grande\n\u00c1rea exclusivamente res\u00ad\ndencial alterada para \u00e1rea\nde preserva\u00e7\u00e3o limitada a\nalguns tipos de constru\u00e7\u00e3o\n\nComo alterar o zoneamento\n\n1] \u00a72 \u00ae 6J @ \u00ae\nO Executivo (prefeito), o O projeto \u00e9 lido no plen\u00e1- \u00c9 obrigat\u00f3ria a convoca- Ap\u00f3s an\u00e1lise t\u00e9cnica e co- As comiss\u00f5es de Cons- Aprovado pelas comis-\nLegislativo (vereador) ou rio da C\u00e2mara. Em alguns \u00e7\u00e3o de uma audi\u00eancia munit\u00e1ria, o projeto passa titui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, Meio s\u00f5es, a altera\u00e7\u00e3o entra em\na sociedade civil prop\u00f5e casos \u00e9 solicitado um pa- p\u00fablica antes de entrar pela an\u00e1lise de quatro Ambiente, Via\u00e7\u00e3o, Obras vota\u00e7\u00e3o e s\u00f3 \u00e9 aprovada\nprojeto de lei na C\u00e2mara recer t\u00e9cnico para o Ipuf, em vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara comiss\u00f5es formada por p\u00fablicas e Urbanismo de- com um ter\u00e7o de votos (5\nde Vereadores Floram, Fatma ou Ibama dos Vereadores vereadores vem dar seus pareceres vereadores)\n\nSe aprovada, lei ir\u00e1 proibir novas constru\u00e7\u00f5es\nProjeto do Defeso da Bacia do Itacorubi completa, em janeiro, um ano parado na C\u00e2mara\n\nCom 23 km-, 80 mil habitantes e 37\naltera\u00e7\u00f5es de zoneamento (ver mapa),\na Bacia do Itacorubi cresce desordena\u00ad\ndamente enquanto se discute a apro\u00ad\nva\u00e7\u00e3o do Plano Diretor Participativo\n(PDP). Os moradores dos oito bairros\nda regi\u00e3o pedem pela aprova\u00e7\u00e3o do\nprojeto de lei 951/2008, conhecido por\nDefeso da Bacia do Itacorubi, que prev\u00ea\na proibi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria da concess\u00e3o de\nlicenciamentos para grandes empreen\u00ad\ndimentos at\u00e9 que seja aprovado o pr\u00f3\u00ad\nximo plano diretor.\n\nadas 400 altera\u00e7\u00f5es, s\u00f3 mostra o dina\u00ad\nmismo da cidade\", escreve o presidente\nda Associa\u00e7\u00e3o, Dilvo Vicente Tirloni.\n\nQuestionado pelo ZERO sobre a\ndemora na aprova\u00e7\u00e3o, o presidente do\nInstituto de Planejamento Urbano de\nFlorian\u00f3polis (IPUF), lido Rosa, diz\nque os interesses privados e pol\u00edticos\ns\u00e3o sempre sobrepostos ao p\u00fablico em\nFlorian\u00f3polis. \"A Bacia do Itacorubi \u00e9 a\nmenina dos olhos. Se aprovamos o De\u00ad\n\nfeso, s\u00e3o dois passos para aprovar algo\nparecido nos outros bairros\". O.S.)\n\nO projeto, por\u00e9m, completa um ano e saneamento\", diz o Coordenador do\nem discuss\u00e3o na C\u00e2mara de Vereadores subn\u00fac1eo da Bacia do Itacorubi na\nno pr\u00f3ximo m\u00eas. A Secretaria de Ur- discuss\u00e3o do PDp, Jo\u00e3o Carlos da Silva.\nbanismo e Servi\u00e7os P\u00fablicos (SUSP), Mas as posi\u00e7\u00f5es s\u00e3o divergentes. A\nrespons\u00e1vel por conceder Iicenciamen- Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial de\ntos para constru\u00e7\u00e3o em Florian\u00f3polis, Florian\u00f3polis (ACIF) encaminhou \u00e0 C\u00e2-\nregistrou um aumento de 52,6% de mara uma carta em que repudia a ini-\npermiss\u00f5es desde a entrada do projeto ciativa e considera o projeto uma \"vio-\nna C\u00e2mara. l\u00eancia desmesurada contra a iniciativa\n\nA medida visa proteger o patrim\u00f4- privada e a popula\u00e7\u00e3o trabalhadora\".\nnio natural e hist\u00f3rico da regi\u00e3o. \"N\u00e3o Para a ACIF, o plano diretor atual \u00e9 su-\ns\u00f3 o bairro, mas a cidade vive o caos no ficiente para disciplinar as constru\u00e7\u00f5es.\nsistema vi\u00e1rio, abastecimento de \u00e1gua \"Quando se anuncia que foram efetu-\n\n___..._.,...\"'T\"\"'........\n\n: I\n\nO Plano Diretor estabe- O processo \u00e9 aberto O alvar\u00e1 de constru\u00e7\u00e3o Se representar risco ao Nos empreendimentos de\nlece v\u00e1rias normas antes e enviado para cada \u00e9 concedido se o projeto meio ambiente, a cons- grande porte, o Ipuf deve\ndo in\u00edcio da constru\u00e7\u00e3o. institui\u00e7\u00e3o que deve da constru\u00e7\u00e3o est\u00e1 ade- trutora deve se adequar a emitir parecer t\u00e9cnico e a\nA empresa deve cumprir analisar a viabilidade da quado ao zoneamento no normas ambientais para Casan, verificar se o abas-\nv\u00e1rios passos para obra de acordo com a plano diretor de 1997 conseguir licenciamentos tecimento de \u00e1gua ap\u00f3s\nconstruir legalmente sua compet\u00eancia constru\u00e7\u00e3o \u00e9 suficiente\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n101 Sa\u00fade\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\n+\n\nDavi tinha mania de bater com objetos na palma da m\u00e3o. Sem saber que essa era\na maneira que o garoto encontrava para tentar se concentrar, a \",-Imeira rea\u00e7\u00e3o dos\npais era de coibir essa atitude\n\nTratamento procura levar as\npessoas ao mundo do autista\nCasal de Florian\u00f3polis adere ao programa Son-Rise que, al\u00e9m de estimular a\ncomunica\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com autismo, ensina que tudo o que ela faz tem um motivo\n\nDavi Martin Walter tem seis anos,\ngosta de queijo e de assistir ao Disco\u00ad\nvery Kids. Os pais Patr\u00edcia e Erich Wal\u00ad\nter descobriram que o filho era autista\n\ndepois que ele completou dois anos. A\npartir de ent\u00e3o, estudaram v\u00e1rios tipos\nde terapia. Hoje, o garoto vai \u00e0 fonoau\u00ad\ndi\u00f3loga e faz controle nutricional. J\u00e1\nfez psicoterapia, musicoterapia e equo\u00ad\nterapia, m\u00e9todo que visa ao desenvol\u00ad\nvimento psicossocial atrav\u00e9s da equi\u00ad\nta\u00e7\u00e3o. Davi freq\u00fcenta a primeira s\u00e9rie\ndo col\u00e9gio Menino Jesus e vai \u00e0 aula\nacompanhado de uma \"facilitadora\",\nque o auxilia nas atividades escolares.\n\nEm outubro do ano passado, o\npai foi aos EUA aprender sobre outro\nm\u00e9todo de tratamento, chamado Son\u00ad\nRise, nome que faz trocadilho com\nsunrise - nascer do sol, em ingl\u00eas.\nSignifica levantar o filho, se traduzi\u00ad\ndo para o portugu\u00eas. \"N\u00f3s ach\u00e1vamos\nque as sess\u00f5es de terapia duravam\npouco: 45 minutos, duas vezes por se\u00ad\nmana. O problema dele \u00e9 mais cr\u00f4ni\u00ad\nco, ele precisava de alguma coisa mais\nintensiva\", explica Erich.\n\nDesde o come\u00e7o deste ano, a insti\u00ad\n\ntui\u00e7\u00e3o Inspirados pelo Autismo, com\nsede em S\u00e3o Paulo, realiza workshops\ndo programa Son-Rise em v\u00e1rias cida\u00ad\ndes do Brasil. Al\u00e9m disso, oferece aten\u00ad\ndimentos domiciliares e consultas tele\u00ad\nf\u00f4nicas \u00e0s farrulias de crian\u00e7as autistas.\nOs \u00faltimos cursos ocorreram no final\nde novembro, em Bras\u00edlia, e custaram\nR$ 720 cada - tr\u00eas dias para o n\u00edvel in\u00ad\ntrodut\u00f3rio e tr\u00eas para o avan\u00e7ado.\n\nO m\u00e9todo, que pode ser aplicado\npelos pr\u00f3prios pais, busca inserir as\npessoas dentro do mundo particular\ndo autista. Acredita-se que \u00e9 poss\u00edvel se\nrelacionar com ele e incentivar o de\u00ad\nsenvolvimento social, emocional e cog\u00ad\nnitivo da crian\u00e7a, trabalhando naquilo\nque s\u00e3o suas principais dificuldades\n- a sociabilidade, o contato visual e a\ncomunica\u00e7\u00e3o.\n\no quarto\nNo primeiro andar da casa da fa\u00ad\n\nm\u00edlia Walter, existe um quarto com\nespelho em uma das paredes, uma\nmesa e duas cadeiras, prateleiras de\nbrinquedos e um tapete azul. O espa\u00e7o,\num dos investimentos do programa, \u00e9\nchamado de playroom. \"\u00ca como se\nali fosse o quarto do 'sim''', diz Erich.\nNesse ambiente, a crian\u00e7a tem toda a\nliberdade, tudo the \u00e9 permitido. Ali,\nErich ou Patr\u00edcia tem de passar duas\nhoras por dia com Davi.\n\nDavi brinca com a m\u00e3e no playroom, quarto onde os pais passam duas horas por dia com o garoto. A id\u00e9ia ali \u00e9 imitar o que ele faz\n\nComo o autista tem dificuldade\n\npara filtrar as informa\u00e7\u00f5es do am\u00ad\nbiente - qualquer som, imagem ou\nluz pode distrai-lo -, o quarto \u00e9 proje\u00ad\ntado de forma a eliminar ao m\u00e1ximo\nas interven\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis. Assim,\nfica mais f\u00e1cil de a crian\u00e7a se con\u00ad\ncentrar em quem est\u00e1 no quarto. No\nlocal, \u00e9 ela quem decide o que quer\nfazer, e a pessoa deve acompanh\u00e1-la.\nAo mesmo tempo, \u00e9 preciso inventar\nbrincadeiras para interagir e estar\nsempre motivado a chamar a aten\u00e7\u00e3o\ndo autista. Caso ele n\u00e3o queira, sua\nvontade deve ser respeitada.\n\nDavi tinha mania de bater com\n\nobjetos na palma da m\u00e3o. Sem saber\nque essa era a maneira que o garoto\nencontrava para tentar se concentrar,\na primeira rea\u00e7\u00e3o dos pais era de coi\u00ad\nbir essa atitude. \"Antes do curso, n\u00f3s\nach\u00e1vamos que todas as estereotipias\ndele, aquelas manias que o autista\ntem, deveriam ser corrigidas. E, na ver\u00ad\ndade, isso \u00e9 quase uma agress\u00e3o para\na crian\u00e7a\", afirma o pai. O Son-Rise\nensina, principalmente, a respeitar o\nautista e a entender que tudo que ele\nfaz tem um motivo.\n\nO m\u00e9todo acaba se tomando can\u00ad\nsativo para os pais, que precisam estar\nsempre animados para acompanhar a\ncrian\u00e7a. O autista precisa sentir que a\noutra pessoa est\u00e1 bem disposta a par\u00ad\nticipar das brincadeiras, porque se ele\nperceber o contr\u00e1rio, pode se fechar no\u00ad\nvamente. No come\u00e7o, a fam\u00edlia brincava\nno playroom de quatro a cinco horas\npor dia. Apesar de Patr\u00edcia ter deixado\n\no trabalho e os estudos para cuidar do\n\nfilho, esse tempo precisou ser reduzido\npara duas horas di\u00e1rias, por causa do\ncansa\u00e7o e das tarefas cotidianas.\n\nPara conseguir trabalhar mais ho\u00ad\nras no quarto com Davi, os pais bus\u00ad\ncam volunt\u00e1rios para ajud\u00e1-los na\naplica\u00e7\u00e3o do programa. Normalmente\ns\u00e3o estudantes das \u00e1reas de sa\u00fade e\n\npsicologia, que utilizam o aprendizado\nna carreira profissional. No entanto,\nqualquer pessoa que queira aprender\nsobre o Son-Rise pode ajudar. Quem\nj\u00e1 realizou o curso ensina o m\u00e9todo\npara o volunt\u00e1rio, que trabalha com\na crian\u00e7a no playroom algumas ho\u00ad\nras por semana. Dessa forma, o autista\npassa mais tempo no local, sem sobre\u00ad\ncarregar os pais.\n\nFora do quarto\nO programa n\u00e3o se limita a fazer\n\nas vontades da crian\u00e7a somente dentro\ndoplayroom. O tratamento \u00e9 aplicado\ndiariamente e de forma cont\u00ednua. Para\n\nErich, o Son-Rise \u00e9 uma filosofia.\nComo o m\u00e9todo busca incentivar,\n\nentre outros aspectos, a comunica\u00e7\u00e3o do\nautista, qualquer tentativa de fala deve\nser festejada e atendida instantaneamen\u00ad\nte. Assim, a crian\u00e7a percebe a import\u00e2n\u00ad\ncia de se comunicar e que falar \u00e9 mais\neficiente que chorar, por exemplo.\n\nNa casa dos Walter, televis\u00e3o e\ncomputador permanecem desligados\na maior parte do tempo. Para o au\u00ad\ntista, que costuma fixar a aten\u00e7\u00e3o em\nalguns objetos, os eletr\u00f4nicos desviam\nsua aten\u00e7\u00e3o, que deve estar voltada \u00e0s\n\npessoas. Uma solu\u00e7\u00e3o foi remover os\njogos do computador e o canal de tele\u00ad\nvis\u00e3o preferido, o Discovery Kids. Agora,\nErich e Patr\u00edcia s\u00e3o, para Davi, o que\nh\u00e1 de mais interessante na casa.\n\nNa resid\u00eancia da fam\u00edlia, n\u00e3o pode\nter queijo, uma das comidas predile\u00ad\ntas de Davi, que \u00e9 al\u00e9rgico a leite e de\u00ad\nrivados e a gl\u00faten. Com uma terapia\nque tenta permitir a crian\u00e7a a fazer\no que quer, \u00e9 complicado manter em\ncasa alimentos que ela gosta, mas que\nn\u00e3o pode comer.\n\nOs Walter dizem que perceberam\numa evolu\u00e7\u00e3o no quadro do filho,\nprincipalmente na \u00e1rea da lingua\u00ad\ngem. Como o garoto fez v\u00e1rias tera\u00ad\npias, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dizer quais evo\u00ad\nlu\u00e7\u00f5es foram alcan\u00e7adas por cada\numa, mas Erich atribui ao Son-Rise\na melhora na comunica\u00e7\u00e3o.\n\nThayse Madella\n\nAui smo impede\nintera\u00e7\u00e3o com o\nuniverso exterior\n\nO .\u00edsmo \u00e9 um transtorno neuro\u00ad\n\nb\u00edol\u00f3gico, causado por uma disfun\u00e7\u00e3o\ndo Sistema Nervoso Central, que se\nreflete na fala, na comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o\u00ad\nverbal e no relacionamento social.\n\nO neuropediatra \u00c1lvaro Jos\u00e9 de\nOliveira, do N\u00facleo Desenvolver do\nsetor de pediatria do Hospital Univer\u00ad\nsit\u00e1rio (HU) da Universidade Federal\nde Santa Catarina (UFSC), explica\nque \"\u00e9 como se o autista abrisse de\u00ad\nterminadas portinhas; algumas horas\n\u00e9 como voc\u00ea, em outras horas n\u00e3o \u00e9\".\n\nA incid\u00eancia de casos do transtorno\n\u00e9 quatro vezes maior no sexo masculi\u00ad\nno do que no feminino e normalmen\u00ad\nte se manifesta antes do terceiro ano\nde vida. De acordo com o Instituto de\n\nPsiquiatria do Hospital das Cl\u00ednicas\nda Universidade de S\u00e3o Paulo (USP),\nexiste cerca de um milh\u00e3o de casos\nde autismo no Brasil. Institui\u00e7\u00f5es li\u00ad\ngadas a fam\u00edlias de crian\u00e7as autistas\nrelatam um aumento no n\u00famero em\ntodas as regi\u00f5es brasileiras. O neuro\u00ad\npediatra do HU afirma que atende um\nnovo paciente a cada semana.\n\nConhecido por causar alheamen\u00ad\n\nto, o autismo impede a intera\u00e7\u00e3o com\no mundo exterior, e a pessoa fica cen\u00ad\ntrada em si mesma. A desordem n\u00e3o\ntem causa comprovada e \u00e9 diferente\nem cada crian\u00e7a, surgindo a partir de\npr\u00e9-disposi\u00e7\u00e3o familiar, sofrimento\ndurante o parto, m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o do feto,\nentre outros fatores.\n\nDo grau leve ao severo, o autis\u00ad\nmo apresenta sintomas que variam\nmuito de uma pessoa para outra. \u00ca\ncomum o fen\u00f4meno conhecido como\n\necolalia, ou seja, a repeti\u00e7\u00e3o do que\nlhes foi dito, \u00e0s vezes por horas, ou\nat\u00e9 mesmo dias. Freq\u00fcentemente, o\nautista age repetitivamente, em mo\u00ad\nvimentos estereotipados, e n\u00e3o aceita\nmudan\u00e7as no ambiente.\n\nO neuropediatra Oliveira explica\nque se deve tratar o autista agindo com\nnaturalidade e reconhecendo suas\nas diferen\u00e7as. \"Deve-se aproveitar as\nportas que eles abrem para interagir,\nrepetir os gestos que esteja fazendo e\nir adiante, se perceber que conseguiu\ncontato com a crian\u00e7a\", diz. (T.M.)\n\nFilho \u00e9 tratado pelos pr\u00f3prios pais\no m\u00e9todo Son-Rise foi desenvolvido,\n\nno in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, pelo casal\nnorte-americana Barry e Samahria Kau\u00ad\nfman. Desiludidos com os m\u00e9dicos, que\nn\u00e3o acreditavam que o filho Raun pudes\u00ad\nse superar o transtorno, eles passaram a\n\nprocurar m\u00e9todos alternativos. Raun havia\n\nsido diagnosticado com autismo severo e\nOuociente de Intelig\u00eancia (OI) abaixo de 40.\nA partir de experimenta\u00e7\u00f5es intuitivas e\n\nafetivas, os pais passaram a aplicar o pro\u00ad\ngrama em casa e, ap\u00f3s tr\u00eas anos e meio\nde tratamento intensivo, conseguiram que\nRaun se desenvolvesse de maneira pr\u00f3xi\u00ad\nma a da maioria das pessoas.\n\nRaun se formou na Ivy League Univer\u00ad\nsity e hoje trabalha no Centro de Tratamen\u00ad\nto de Autismo da Am\u00e9rica, fundado pela\ncasal Kaufman em 1983, em Massachu\u00ad\n\nsetts, nos EUA.\n\nZERO\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\nMoradora da col\u00f4nia japonesa Celso Ramos, em Frei Rog\u00e9rio, interior do estado,\nIzumi Honda (ao lado) est\u00e1 entre os quatro catarinenses que podem fazer parte da\nsele\u00e7\u00e3o brasileira que disputar\u00e1 o XIV Campeonato Mundial de Kendo (WKC 2009)\n\nPr\u00e1tica chega \u00e0\ncapital em 2001\n\nApenas a Academia de Kendo de\nFlorian\u00f3polis oferece treinos dessa arte\nmarcial na capital catarinense. Hoje,\ndez alunos est\u00e3o matriculados nas\n\naulas, que s\u00e3o ministradas tr\u00eas vezes\n\npor semana, no gin\u00e1sio de esportes do\ncol\u00e9gio estadual Padre Anchieta.\n\nPela filosofia do kendo n\u00e3o \u00e9\n\npermitido o lucro atrav\u00e9s do ensino e\npr\u00e1tica. Os R$ 50 mensais cobrados\nde cada aluno inscrito s\u00e3o usados para\ncustear o aluguel da quadra.\n\nComo os equipamentos necess\u00e1\u00ad\nrios s\u00e3o caros (um shinai - espada de\nbambu - chega a custar R$130), Luiz\nFelipe de Souza, professor da acade\u00ad\nmia e graduado no 30 Dan (ver boi),\nsugere que a pessoa fa\u00e7a, no m\u00ednimo,\ndois meses de aulas para se certificar\n\nde que quer mesmo seguir adiante,\nantes de fazer o investimento.\n\nSouza come\u00e7ou a praticar em 2001 ,\nquando Miwa Onaka, kendoca nascida\nem Frei Rog\u00e9rio e graduada no 50 Dan,\ntrouxe o kendo a Florian\u00f3polis. O profes-\nsor conta que sempre quis praticar algu-\n\n\u2022\n\nma arte marcial e que, das que tentou,\n\"essa foi a que manteve um lado mais\n\nfilos\u00f3fico, essencial numa arte marcial\".\nDois anos e meio depois, quando\n\nMiwa Onaka se mudou da capital, Eli\u00ad\nna Rideko Onaka e Edson Taba con\u00ad\n\ntinuaram os treinamentos por quase\ntr\u00eas anos. Em 2007, quando eles tam\u00ad\nb\u00e9m precisaram sair de Florian\u00f3polis,\nSouza assumiu a turma.\n\nDaniela Cucolicchio\n\nNo Brasil, os testes para a gradua\u00e7\u00e3o\nno kendo s\u00e3o feitos apenas em S\u00e3o Pau\u00ad\n\nlo, na Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Kendo\n(CBK). O pa\u00eds \u00e9 o \u00fanico latino-americano\ncredenciado pela Federa\u00e7\u00e3o Interna\u00ad\ncional de Kendo (FIK) - com sede no\nJap\u00e3o - para aplica\u00e7\u00e3o dos exames.\n\nRequisitos para realizar os testes:\n10 Kyu - 14 anos de idade\n10 Dan - seis meses depois do 1 \u00b0 Kyu\n'l' Dan - um ano depois do 1 \u00b0 Dan\n3\" Dan - dois anos depois do ? Dan e\n18 anos de idade\n\n40 Dan - tr\u00eas anos depois do 30 Dan\n50 Dan - quatro anos depois do 40 Dan\n6\" Dan - cinco anos depois do 50 Dan\n7\" Dan - seis anos depois do 60 Dan\n8\" Dan - dez anos depois do 70 Dan e\n45 anos de idade\n\nEsporte 111\nFlorian\u00f3polis, dezembro de Z008\n\njogar futebol. \u00c9 l\u00e1 que se encontra o\n\u00fanico dojo (lugar constru\u00eddo especial\u00ad\nmente para a pr\u00e1tica da luta) de Santa\nCatarina, e onde Honda costuma pra\u00ad\nticar, duas vezes por semana, al\u00e9m dos\ntreinos individuais di\u00e1rios, em casa.\n\nOs outros tr\u00eas convocados do\nestado - as kendocas Elzami Miwa\n\nOnaka, Elina Hideko Onaka e o ken\u00ad\ndoca Ernesto Eisaku Onaka - tam\u00ad\nb\u00e9m s\u00e3o do n\u00facleo Celso Ramos.\nMais que a pr\u00e1tica da esgrima, essa\narte marcial incorpora a filosofia de\nvida dos samurais.\n\nO objetivo do kendo n\u00e3o \u00e9 somente\nvencer a luta contra o advers\u00e1rio, mas\nadquirir autoconhecimento e disci\u00ad\nplina. \"Al\u00e9m de ser um bom esporte\nf\u00edsico ajudou na forma\u00e7\u00e3o do meu\ncar\u00e1ter, na disciplina, na retid\u00e3o. Sou\numa pessoa muito grata por ter tido\na oportunidade de aprender e crescer\njunto com essa pr\u00e1tica\", diz Honda.\n\nLuiz Felipe de Souza, professor\nda Academia de Kendo de Santa Ca\u00ad\n\ntarina, lembra que a pr\u00e1tica dessa\narte marcial n\u00e3o visa \"a ensinar\ndefesa pessoal, nem a machucar\nos outros\". O objetivo dos treinos\n\u00e9 alcan\u00e7ar golpes perfeitos, \"por\nisso s\u00e3o repetitivos e cansativos\".\nNo kendo, se aprende menos golpes\npara que, ao inv\u00e9s de se saber mui\u00ad\ntos movimentos, se saiba executar\npoucos, mas com perfei\u00e7\u00e3o.\n\nA hist\u00f3ria do kendo em Frei Ro\u00ad\n\ng\u00e9rio, e consequentemente em todo\no estado, come\u00e7ou em 1973, quando\no japon\u00eas Hirotaka Onaka, na \u00e9poca\ncom 20 anos, veio de sua terra natal\n\npara o Brasil a fim de trabalhar na\n\nNo in\u00edcio de Z009, ainda sem data\ndefinida, ser\u00e1 divulgada a lista com o\nnome dos ZO aprovados. A partir de\nent\u00e3o, o treinamento passa a ser pre\u00ad\nparat\u00f3rio, e n\u00e3o mais seletivo.\n\nAl\u00e9m dos selecionados, um n\u00fa\u00ad\nmero ainda n\u00e3o definido de atletas\n\nque participaram da fase seletiva\nser\u00e3o escolhidos para integrar a\nequipe, a fim de dar suporte aos\ncompetidores brasileiros durante o\ncampeonato.\n\nOutro objetivo, segundo o do\u00ad\ncumento convocat\u00f3rio divulgado\npela CBK em fevereiro, \u00e9 \"iniciar\n\nSanta catarina tem 4 kendocas\npr\u00e9-convocados para mundial\nApesar de pouco conhecido no estado, kendo catarinense emplaca atletas de Frei\nRog\u00e9rio nos treinos seletivos e preparat\u00f3rios para a competi\u00e7\u00e3o do ano que vem\n\nDaniela Cucolicchio\n\nAl\u00e9m de conhecimento te\u00f3rico, velocidade \u00e9 um dos itens essenciais que o kendoca deve ter\n\ncasa de Fumio Honda, pai de Izumi.\nO senhor Onaka era graduado no ZO\nDan, trazendo em sua bagagem o\nconhecimento do kendo. \"Meu pai,\nl\u00edder da comunidade nip\u00f4nica frei\nrogeriense, n\u00e3o deixou esta oportuni\u00ad\ndade passar em branco e logo convi\u00ad\ndou o seu Onaka a lecionar na nossa\n\ncomunidade\", conta Izumi Honda.\nFoi a partir dos ensinamentos de\n\nOnaka que seus alunos, depois de gra\u00ad\nduados, foram para outras cidades da\nregi\u00e3o Sul, espalhando o que apren\u00ad\nderam com o mestre.\n\nThayse Madella\n\nBrasil sediar\u00e1 campeonato de kendo em 2009\nPela segunda vez, S\u00e3o Paulo recebe edi\u00e7\u00e3o do evento mais importante da categoria\n\nAssim como o V Campeonato\nMundial de Kendo em 198Z, a d\u00e9cima\nquarta edi\u00e7\u00e3o do evento (WKC Z009)\nser\u00e1 na cidade de S\u00e3o Paulo, de z6 a 31\nde agosto do ano que vem. Cerca de 40\npa\u00edses v\u00e3o participar da disputa, que\nocorre a cada tr\u00eas anos. No WKC Z009,\no Brasil ser\u00e1 representado por dez atle\u00ad\ntas femininos e dez masculinos.\n\nPara selecionar os kendocas que\ndisputar\u00e3o o campeonato, a Confe\u00ad\ndera\u00e7\u00e3o Brasileira de Kendo (CBK)\nconvocou, em fevereiro, Z3 mulheres\ne 37 homens para os treinos seletivos,\nque ir\u00e3o at\u00e9 o final deste ano.\n\nCBK, s\u00e3o cerca de mil kendocas, sendo\nque apenas a metade \u00e9 filiada \u00e0 con\u00ad\n\nfedera\u00e7\u00e3o. Das Z5 academias associa\u00ad\ndas, a maioria se localiza no estado de\nS\u00e3o Paulo. O restante fica em Santa\n\nCatarina, Rio de Janeiro, Paran\u00e1, Rio\nGrande do Sul e Distrito Federal.\n\nA CBK organiza anualmente cam\u00ad\npeonatos nacionais - em fevereiro\npara as categorias mirim-infanto-ju\u00ad\nvenil e em julho para graduados. J\u00e1\no Campeonato Brasileiro Absoluto de\nKendo, realizado em outubro, englo\u00ad\nba graduados acima do ZO Dan (mu\u00ad\nlheres) e 30 Dan (homens). (T.M.)\n\n- - ZERO,\n\nIzumi Honda \u00e9 de origem japonesa\ne, seguindo suas ra\u00edzes, \u00e9 praticante de\nkendo, uma arte marcial proveniente\ndos samurais. Apesar de a pr\u00e1tica n\u00e3o\nser muito conhecida em Santa Catarina,\nquatro kendocas do estado - dentre\neles, Honda - foram convidados a\nparticipar dos treinos preparat\u00f3rios\ne seletivos para o XIV Campeonato\nMundial de Kendo (WKC Z009), que\nacontecer\u00e1 em agosto do ano que\nvem, em S\u00e3o Paulo.\n\nO kendo \u00e9 uma arte marcial japo\u00ad\nnesa moderna que surgiu das t\u00e9cnicas\nde combate com espada. Mas, ao inv\u00e9s\nda arma de a\u00e7o, usa-se o sbinai, uma\nespada de bambu, ou o bokuto, de ma\u00ad\ndeira. Honda, que hoje tem 38 anos e\n\u00e9 graduada no 4\u00b0 Dan (ver box), co\u00ad\nme\u00e7ou a praticar quando tinha sete.\n\"No in\u00edcio n\u00e3o tinha muito gosto\npara isso, mas com o tempo aprendi\na gostar\", diz.\n\nCom 15 anos, a kendoca passou a\nse destacar no ranking nacional. Des\u00ad\nde ent\u00e3o, coleciona t\u00edtulos de primeiro\nlugar nas competi\u00e7\u00f5es individuais e\nem equipes, nas modalidades infantil,\njuvenil e graduados acima de ZO Dan.\nAl\u00e9m disso, participou de dois campeo\u00ad\nnatos mundiais: um em Kyoto (1997),\ne outro em Taiwan (Z006).\n\nOs sons produzidos pelos gritos e\npelo bater das espadas, al\u00e9m da vesti\u00ad\nmenta - que cobre o corpo inteiro, s\u00f3\ndeixando os p\u00e9s descal\u00e7os -, podem\nser novidade para aqueles que assis\u00ad\ntem a um combate pela primeira vez.\nMas para os moradores da col\u00f4nia ja\u00ad\nponesa Celso Ramos, em Frei Rog\u00e9rio,\ntreinar kendo \u00e9 t\u00e3o comum quanto\n\na ambienta\u00e7\u00e3o dos jovens atletas\npara as futuras competi\u00e7\u00f5es inter\u00ad\nnacionais\",\n\nA comiss\u00e3o t\u00e9cnica respons\u00e1vel\npor selecionar a equipe avaliar\u00e1 o\n\u00edndice e a postura de part\u00edcipa\u00e7\u00e3o\nnos treinamentos oficiais e o n\u00edvel\n\ngeral de kendo (t\u00e9cnica, velocidade,\nfor\u00e7a, garra e conhecimento te\u00f3ri\u00ad\nco). Tamb\u00e9m ser\u00e3o consideradas\na habilidade em competi\u00e7\u00f5es e a\npostura perante a pr\u00e1tica e perante\nprofessores e colegas.\n\nNo Brasil, o n\u00famero de praticantes\ndo kendo \u00e9 pequeno. De acordo com a\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n121 Educa\u00e7\u00e3o\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nMesmo com a libera\u00e7\u00e3o dos recursos previstos para este ano, as negocia\u00e7\u00f5es\npara enquadrar o curso no modelo da Universidade Aberta do Brasiil ser\u00e3o\nretomadas em mar\u00e7o de 2009\n\nImpasse com MEC atrasa verba\npara curso de Libras da UFSC\nGoverno quer que habilita\u00e7\u00f5es se enquadrem no modelo da Universidade Aberta do Brasil\n\nDepois de quatro meses de espera, o\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) liberou\nos R$ 2,8 milh\u00f5es, destinados ao curso\nde Letras-Libras da Universidade Federal\nde Santa Catarina (UFSC). O impasse\naconteceu porque o MEC queria que\no Libras fosse oferecido no modelo da\nUniversidade Aberta do Brasil (UAB). A\ncoordenadora do curso, Ronice de Qua\u00ad\ndros, diz que o problema deve continuar\nem2009.\n\nA Licenciatura em Libras - L\u00edngua\nBrasileira de Sinais - foi criada em\n\n2006, atendendo estudantes de todo o\nBrasil. Em 2008, foi criado o Bachare\u00ad\nlado em Libras. Hoje s\u00e3o 18 p\u00f3los, em\n16 estados, e 1400 alunos. \u00c9 o recurso\ndestinado a essas duas habilita\u00e7\u00f5es que\ndeveria ter sido repassado em julho e\nchegou \u00e0 coordenadoria apenas no dia\n24 de novembro.\n\nA verba \u00e9 liberada a cada seis meses\n\ne, todo semestre, \u00e9 preciso entrar com\num novo pedido. Quadros explica que\num atraso de at\u00e9 dois meses \u00e9 normal,\ndevido \u00e0 burocracia. Por isso, encami\u00ad\nnham o pedido com anteced\u00eancia, evi\u00ad\ntando que esse poss\u00edvel atraso atrapalhe\no funcionamento. Em 2008, a coordena\u00ad\n\u00e7\u00e3o do curso come\u00e7ou o procedimento\nem maio, prevendo que a libera\u00e7\u00e3o\nocorreria em julho.\n\nO valor total \u00e9 de aproximadamen\u00ad\nte R$ 2,8 milh\u00f5es, divido em tr\u00eas partes\n- uma para o curso iniciado em 2006 e\nduas para o de 2008. Enquanto a soma\nn\u00e3o era liberada, a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo\n\u00e0 Pesquisa e Extens\u00e3o Universit\u00e1ria (FA\u00ad\nPEU) manteve o curso funcionando.\n\nOimpasse\nDois meses depois de iniciado o pro\u00ad\n\ncedimento, em julho, o MEC respondeu\n\nThiago Bora\n\nPor conta de int\u00e9pretes e infraestrutura, custo de estudante do Libras \u00e9 o dobro de aluno da UAB\n\ndizendo que s\u00f3 liberaria o dinheiro se o\ncurso se enquadrasse no modelo da UAB.\n\"Eles j\u00e1 mandaram uma lista de coisas\nque precisariam ser refeitas\", lembra\nQuadros. A justificativa dada pelo MEC\npara o pedido de transi\u00e7\u00e3o era para a\nseguir orienta\u00e7\u00f5es da Controladoria\nGeral da Uni\u00e3o (CGU), que recomenda\nque um projeto n\u00e3o pode ter mais de\n25% da verba destinado ao pagamento\nde professores e funcion\u00e1rios. Esse gasto,\nno Libras, \u00e9 de 80%. \"\u00c9 preciso gente que\nseja fluente em l\u00edngua dos sinais. Gen\u00ad\nte especializada\", argumenta Quadros.\nComo ainda n\u00e3o existe turma formada,\nnem todos os professores do curso sa\u00ad\nbem a l\u00edngua dos sinais, sendo preciso,\nal\u00e9m deles, contratar int\u00e9rpretes. \"Com\no tempo vamos conseguir reduzir esse\ngasto, mas agora n\u00e3o tem como.\"\n\nDe acordo com a coordenadora, ao\nanalisarem os pedidos do MEC a coorde\u00ad\nna\u00e7\u00e3o chegou \u00e0 conclus\u00e3o que seria invi\u00ad\n\u00e1vel a transi\u00e7\u00e3o para a UAB, por causa das\nespecificidades do curso. Para enquadrar-\n\nse nos moldes da UAB, por exemplo, cada\naluno deveria custar R$ 120 por m\u00eas. No\nentanto, como no curso de Libras a maio\u00ad\nria dos alunos \u00e9 surda, o valor gasto por\nestudante \u00e9 de R$ 240. S\u00e3o necess\u00e1rios\nv\u00eddeos, DVDs e int\u00e9rpretes.\n\nDesde que o \u00faltimo processo foi ini\u00ad\n\nciado, em maio, por cinco vezes a doeu\u00ad\nmenta\u00e7\u00e3o teve que ser revista e reenvia\u00ad\nda ao MEC. A coordenadora esclarece\n\nque o valor repassado a cada p\u00f3lo n\u00e3o\npode ser modificado, por causa do con\u00ad\ntrato assinado em 2006, o que dificulta a\nredu\u00e7\u00e3o dos gastos, uma das exig\u00eancias\ndo MEC. \"Seria ilegal alterar a quanti\u00ad\ndade de verba repassada.\"\n\nComo Libras e MEC n\u00e3o chegavam\na um acordo, o reitor da UFSC, \u00c1lvaro\nPrata, entrou na negocia\u00e7\u00e3o. Por tr\u00eas\nvezes ele interveio para tentar solucio\u00ad\nnar o problema. \"O governo quer que\nos cursos de educa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia sejam\noferecidos pela UAB, mas nem todos s\u00e3o\nposs\u00edveis. O curso de Libras \u00e9 especial\",\ndiz. O reitor explica que ocorreram v\u00e1-\n\nrias conversas com os representantes do\nMEC para que chegassem a um consen\u00ad\nso: \"atrasou demais, foi horrivel, mas\nest\u00e1 resolvido\". De acordo com o reitor,\nficou definido que o Libras continua\ncomo est\u00e1 e os pr\u00f3ximos cursos \u00e0 dis\u00ad\nt\u00e2ncia criados pela UFSC ser\u00e3o ofereci\u00ad\ndos dentro do modelo da UAB.\n\nA assessora de comunica\u00e7\u00e3o do\nMEC, Adriane Cunha, informou que\nn\u00e3o houve atraso uma vez que a UFSC\nn\u00e3o enviou os documentos necess\u00e1rios\n\npara que o dinheiro fosse liberado em\nmenos tempo. A respons\u00e1vel pela ne\u00ad\ngocia\u00e7\u00e3o, Luciane Carneiro se negou\na falar e disse que apenas a assessoria\ndo MEC poderia dar informa\u00e7\u00f5es. Por\ntelefone, Cunha se recusou a informar\nmais detalhes e quais os documentos\nque estariam faltando.\n\nNo dia 24 de novembro a quantia foi\nliberada pelo MEC, mas devido \u00e0 buro\u00ad\ncracia, dessa vez da UFSC, a previs\u00e3o \u00e9\no valor total que seja repassado para a\nFAPEU dentro de duas semanas. O maior\n\nproblema, na vis\u00e3o de Quadros, n\u00e3o est\u00e1\nna libera\u00e7\u00e3o da quantia. A coordenadora\nexplica que o MEC aceitou disponibilizar\no dinheiro desse semestre, no entanto, as\n\nnegocia\u00e7\u00f5es para enquadrar o curso de\nLibras na UAB ser\u00e3o retomadas em mar\u00ad\n\n\u00e7o de 2009. E s\u00f3 quando essa quest\u00e3o for\nresolvida \u00e9 que o recurso referente ao\n\nprimeiro semestre do ano que vem ser\u00e1\nliberado. \"Ou seja, j\u00e1 teremos dois meses\nde atraso, que \u00e9 janeiro e fevereiro. Ago\u00ad\nra vai saber quando esse dinheiro vai\nchegar pra gente.\" \u00c1lvaro Prata garante\nque a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 normalizada e que\na verba do ano que vem ser\u00e1 liberada\nnormalmente.\n\nBras\u00edlia\n\nMarina Ferraz\n\nDecreto garante gratuidade no Sistema S\nLula ratifica acordo que prev\u00ea aumento de vagas para trabalhadores em cursos t\u00e9cnicos\n\nOs regimentos dos servi\u00e7os do Sis\u00ad\ntema S s\u00e3o alterados pela primeira vez\nem 60 anos. Com a assinatura dos de\u00ad\ncretos n\u00b0 6.632, 6.633, 6.635 e 6.637,\nno dia 5 de novembro, pelo presidente\nLuiz In\u00e1cio Lula da Silva. A partir de\nagora, Senai, Sesi, Senac e Sese devem\nampliar a gratuidade e o n\u00famero de\nvagas em cursos t\u00e9cnicos de forma\u00ad\n\n\u00e7\u00e3o inicial e continuada destinados a\nalunos e trabalhadores de baixa renda,\n\nempregados ou desempregados, em\ntodo o pa\u00eds.\n\nOs documentos foram publica\u00ad\ndos no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o de 6\nde novembro, se\u00e7\u00e3o 1, p\u00e1gina 2. Por\neles, fica estabelecido que, al\u00e9m do\naumento gradual das vagas gratui\u00ad\ntas, de 2009 a 2014, as institui\u00e7\u00f5es do\nSistema devem \"definir mecanismos'\nde acompanhamento, avalia\u00e7\u00e3o e de\ndesempenho da oferta de gratuidade\".\n\nA receita das entidades, que se origina\nde contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias - per\u00ad\ncentual descontado pelas empresas do\ncom\u00e9rcio e da ind\u00fastria de suas folhas\nde pagamento - soma cerca de R$ 7\nbilh\u00f5es em 2008.\n\nEsses decretos ratificam o Acordo\ndo Sistema S firmado entre os minist\u00e9\u00ad\nrios da Educa\u00e7\u00e3o, do Trabalho e da Fa\u00ad\nzenda e as Confedera\u00e7\u00f5es do Com\u00e9rcio\ne da Ind\u00fastria, em 22 de julho. Foram\n\nmantidas as metas crescentes de gratui\u00ad\ndade - chegando, ao final dos 6 anos,\na 66,6% para Senac e Senai e 16,67%\npara Sese e Sesi - e a autonomia das\ncoordenadorias nacionais quanto \u00e0\nadministra\u00e7\u00e3o de seus recursos. Pelo\nacordo, o valor destinado \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o\nem vagas gratuitas deve alcan\u00e7ar, em\n2014, R$ 4,8 bilh\u00f5es.\n\nB\u00e1rbara Dal Fabro\n\n(\n\"j ,.\n\nlibera\u00e7\u00e3o levou\nmais de 7 meses\n\nA negocia\u00e7\u00e3o entre a coordena\u00e7\u00e3o\ndo curso de libras da UFSC e o MEC\n\nse estendeu de maio a novembro.\n\nAcompanhe o desenrolar do processo:\nMaio: A UFSC encaminha os do\u00ad\n\ncumentos necess\u00e1rios para libera\u00e7\u00e3o\nda verba, para an\u00e1lise e aprova\u00e7\u00e3o.\n\nJunho: a coordena\u00e7\u00e3o do curso\nliga para o MEC para saber como anda\no processo e n\u00e3o obt\u00e9m resposta\n\nJulho: No dia 19, o MEC faz o\n\nprimeiro contato com a Universidade.\nRepresentantes do Minist\u00e9rio dizem\nque, para liberar o dinheiro, o libras\nda UFSC deve se adaptar ao modelo\nda Universidade Aberta do Brasil, a\nUAB. Em resposta, a UFSC alega que\nn\u00e3o pode mudar a estrutura, pois in\u00ad\nviabilizaria o curso.\n\nAgosto: A UFSC tenta agendar\nreuni\u00f5es presenciais com represen\u00ad\ntantes do MEC. A coordena\u00e7\u00e3o do\ncurso elabora um documento com jus\u00ad\ntificativas para manter o curso como\n\nest\u00e1 e envia ao MEC novamente os\n\ndocumentos.\n\nSetembro: Reuni\u00e3o de 1 h30 en\u00b7\n\ntre UFSC e MEC, por telefone. Foram\nanalisadas as justificativas da UFSC e\ndefinido que deveriam ser reenviados\n\nos documentos com essas justificati\u00ad\nvas. O reitor \u00c1lvaro Prata, ent\u00e3o, entra\nno caso para tentar resolv\u00ea-lo.\n\nA coordenadora do libras, Rani\u00b7\nce de Quadros, vai \u00e0 Bras\u00edlia para se\nreunir com os representantes do MEC.\nEles solicitam o reenvio dos documen\u00ad\n\ntos. A documenta\u00e7\u00e3o foi entregue em\nm\u00e3os. Duas semanas mais tarde, o\nlibras foi informado que essa doeu\u00ad\n\nmenta\u00e7\u00e3o precisaria ser revista. Foram\nrealizadas reuni\u00f5es por telefone para\nrediscutir o or\u00e7amento.\n\nOutubro: O MEC solicitou uma\n\nnova reuni\u00e3o. Os coordenadores dos\n\np\u00f3los discutem o caso e reafirmam a\nnecessidade de manter o curso como\n\nfoi criado.\n\nSegunda interven\u00e7\u00e3o do Reitor\ne nova reuni\u00e3o com os representan\u00ad\ntes do MEC.\n\nTerceira interven\u00e7\u00e3o do Reitor e\nreenvio dos PTAs. O MEC pede um\nof\u00edcio, assinado pelo Reitor, solicitando\nos repasses.\n\nNovembro: Confirma\u00e7\u00e3o do\nMEC que recebeu o of\u00edcio. A coorde\u00ad\n\nna\u00e7\u00e3o do libras \u00e9 informada que a\ndocumenta\u00e7\u00e3o seria analisada e, caso\naprovada, seria enviada para o Fun\u00ad\ndo Nacional de Desenvolvimento da\n\nEduca\u00e7\u00e3o (FNDE) para que o repasse\nfosse aprovado.\n\nA documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 enviada ao\nFNDE e uma parcela - referente ao\ncurso iniciado em 2008 - \u00e9 liberada\n\nno dia 07 No dia 24, as duas parcelas\nrestantes s\u00e3o disponibilizadas ..\n\n. an\n.\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\nProdutora de m\u00fasica erudita investe em Santa Catarina e promove espet\u00e1culos no\nCentro de Cultura Integrado (CIC) anualmente, A \u00faltima apresenta\u00e7\u00e3o teve seu ensaio\naberto aos alunos de escola p\u00fablica que assistiram \u00e0 \u00f3pera pela primeira vez\n\nCultura 113\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nGrupo de \u00f3pera abre ensaio a crian\u00e7as\nCom figurino inspirado nas hist\u00f3rias em quadrinhos, O Elixir do Amor \u00e9 exibido para alunos de escola p\u00fablica\n\n\u00d3pera envolve m\u00fasica instrumen\u00ad\ntal, canto, teatro, cenografia, figuri\u00ad\nnos, literatura, artes pl\u00e1sticas e bal\u00e9,\n\u00c9 um dos espet\u00e1culo mais apreciado\nno mundo inteiro. Come\u00e7a pela con\u00ad\ntrata\u00e7\u00e3o de uma orquestra, passa pela\nsele\u00e7\u00e3o de solistas e do coro, preparo\nc\u00eanico dos artistas, cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1\u00ad\nrio, confec\u00e7\u00e3o de figurinos especiais,\nde \u00e9poca, para um grande elenco e a\nparticipa\u00e7\u00e3o de bal\u00e9.\n\nQuase mil crian\u00e7as carentes\nforam ao Centro Integrado de Cul\u00ad\ntura (CIC), muitas pela primeira\nvez, assistir \u00e0 \u00f3pera italiana O Eli\u00ad\nxir do Amai; de Donizetti. O grupo,\nmantido por uma institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o\ngovernamental sem fins lucrativos\nchamada Pr\u00f3-M\u00fasica, abriu o en\u00ad\nsaio gratuitamente \u00e0s escolas p\u00fa\u00ad\nblicas do estado que incentivam a\nm\u00fasica de alguma maneira.\n\nO Instituto Porta do Sol, de S\u00e3o\nFrancisco do Sul (norte do estado),\ntrouxe 28 crian\u00e7as de oito a 11\nanos para assistirem ao espet\u00e1culo.\nA entidade \u00e9 financiada por empre\u00ad\nsas privadas da cidade e oferece au\u00ad\nlas de m\u00fasica a crian\u00e7as carentes,\nque ganham um viol\u00e3o e estudam\nteoria musical desde cedo. A viagem\n\u00e0 capital foi uma forma de incen\u00ad\ntivar o gosto pela arte. \"Antes, ex-\n\nThiago Bora\n\nDurante o espet\u00e1culo, as crian\u00e7as identificavam as roupas de Ol\u00edvia Palito, Minnie, Pato Donald e Cebolinha, entre outros personagens\n\nplicamos o que \u00e9 uma \u00f3pera: uni\u00e3o\ndas artes pl\u00e1sticas, m\u00fasica, teatro e\ndan\u00e7a\", diz Ana Denise, pedagoga\ndo Porta do Sol.\n\nDo bairro Cachoeira do Bom Je\u00ad\nsus, em Florian\u00f3polis, 12 alunos da\nEscola Municipal Intendente Arico-\n\nmedes da Silva foram ao ensaio. O\n\npresidente da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e\nAmigos (APP) da escola, Luis Netto\nSoares, foi quem bancou. \"Todas as\nvezes que tem algum evento legal,\ncomo a \u00f3pera ou a Orquestra Ca\u00ad\nmerata, levo algumas crian\u00e7as na\n\nEntidade n\u00e3o-governamental mant\u00e9m\npe\u00e7as com recursos p\u00fablicos e privados\n\nH\u00e1 35 anos, um grupo de empre\u00ad\ns\u00e1rios de Florian\u00f3polis se reuniu para\ncriar uma associa\u00e7\u00e3o com a miss\u00e3o de\nrealizar concertos de m\u00fasica cl\u00e1ssica\nna cidade. Este grupo, liderado por\nDarcy Brasiliano dos Santos - que\nat\u00e9 hoje \u00e9 presidente da institui\u00e7\u00e3o\n- criou, em outubro de 1973, a Pr\u00f3\u00ad\nM\u00fasica. Trata-se de uma entidade\n\nn\u00e3o-governamental e sem fins lucra\u00ad\ntivos que possui 189 associados.\n\nAl\u00e9m do patroc\u00ednio de projetos es-\n\npec\u00edficos, a associa\u00e7\u00e3o recebe repasse\nde valores do Funcultural, programa\nde incentivo \u00e0 cultura do Governo do\nEstado de Santa Catarina. O dinheiro\nda bilheteria tamb\u00e9m auxilia na sus\u00ad\n\ntenta\u00e7\u00e3o dos projetos da institui\u00e7\u00e3o; a\n\u00f3pera O Elixir do Amor, lan\u00e7ada em\nnovembro deste ano, tinha o ingresso\nao custo de R$ 50.\n\nCom projetos espec\u00edficos a cada\nano, como a produ\u00e7\u00e3o de uma gran\u00ad\nde \u00f3pera ou o Festival de Canto Aldo\n\nNeyde Thomas, uma das sopranos mais importantes do pa\u00eds, coordena o aquecimento vocal\n\nBaldin (ver mat\u00e9ria ao lado), a Pr\u00f3\u00ad\nM\u00fasica j\u00e1 produziu 650 espet\u00e1culos\nao todo, entre orquestras, conjuntos\nde C\u00e2mara, \u00f3peras, bal\u00e9s e corais. \"J\u00e1\nsomos conhecidos no meio art\u00edstico\ncomo uma verdadeira ONG da cul\u00ad\n\ntura\", diz o presidente da entidade.\n\"Entendemos que o papel mais im\u00ad\nportante da associa\u00e7\u00e3o \u00e9 o de colocar\nFlorian\u00f3polis no mapa cultural do\npa\u00eds, oferecendo espet\u00e1culos da mais\nalta qualidade\".\n\nAo ser levantada a quest\u00e3o da\nexist\u00eancia ou n\u00e3o de um p\u00fabli\u00ad\nco em Florian\u00f3polis para a m\u00fa\u00ad\nsica erudita, Eliana Portz, a di\u00ad\nretora executiva da entidade,\nexplica que sempre houve o p\u00fabli\u00ad\nco fiel dos associados, mas cresce o\nn\u00famero de pagantes nos espet\u00e1culos.\n\"Nas r\u00e9citas do m\u00eas de novembro\ndeste ano, todos os ingressos foram\nvendidos\", diz Portz.\n\nPara o ano que vem, a institui\u00e7\u00e3o\nest\u00e1 preparando a \u00f3pera La Boheme,\ndo compositor Giacomo Puccini, com\nsolistas escolhidos por concurso.\n\nCora Ribeiro\n\nesperan\u00e7a de criar uma afinidade\nentre elas e a m\u00fasica\". Ele explica\nque a regi\u00e3o \u00e9 bastante violenta e\numa das maneiras de amenizar isso\n\u00e9 ajud\u00e1-las a desenvolver alguma\nhabilidade art\u00edstica fora de aula.\n\"Sen\u00e3o ficam s\u00f3 dan\u00e7ando aquelas\n\ncoisas da televis\u00e3o\", diz Soares.\nAs crian\u00e7as encheram o teatro e\n\naprenderam que a \u00f3pera \u00e9 o g\u00eanero\nde arte considerado o mais comple\u00ad\nto. Quem diz \u00e9 a Pr\u00f3-M\u00fasica, res\u00ad\npons\u00e1vel por colocar a capital no\nmapa cultural do pa\u00eds. \"Sempre foi\nbastante trabalhoso porque tive\u00ad\nmos que educar o p\u00fablico tamb\u00e9m.\nNingu\u00e9m sabia que n\u00e3o se podia\ncomer durante a \u00f3pera, nem aplau\u00ad\ndir quando acaba uma m\u00fasica. S\u00f3\nse aplaude no final\", diz a diretora\ngeral de produ\u00e7\u00e3o, Neyde Coelho.\n\nEste ano, a Pr\u00f3-M\u00fasica ao pro\u00ad\nduzir a r\u00e9cita do italiano Gaetano\nDonizetti resolveu inovar: uma das\n\nprimeiras decis\u00f5es foi que o cen\u00e1\u00ad\nrio seria todo branco. Outra, depois\nde algumas conversas, foi que os\npersonagens seriam baseados em\nhist\u00f3rias em quadrinhos. \"A gen\u00ad\nte queria fazer um algo moderno,\nsem ser um trabalho de \u00e9poca. E\ncome\u00e7amos a discutir possibilida\u00ad\ndes\", diz o figurinista, Jos\u00e9 Alfredo\nBeir\u00e3o. \"Foi uma pesquisa exaus\u00ad\ntiva. Procuramos refer\u00eancias em\nMaur\u00edcio de Sousa, em gibis dos\nanos 50, em Pato Donald, Mafal\u00ad\nda\", conta Beir\u00e3o.\n\nThiago Bora\n\nCantores solistas s\u00e3o selecionados\nno Festival de Canto Aldo Baldin\n\nDesde 2000, a Pr\u00f3-M\u00fasica organi\u00ad\nza o concurso que seleciona os solis\u00ad\ntas para interpreta\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is na\n\u00f3pera. O evento acontece durante o\nFestival de Canto Aldo Baldin, criado\nem homenagem ao tenor catarinense\nque fez carreira nos palcos da Europa.\nAl\u00e9m do concurso, o Festival tem o ob\u00ad\n\njetivo de auxiliar na produ\u00e7\u00e3o anual\nde uma grande \u00f3pera, incentivando\ncantores catarinenses e desenvolven\u00ad\ndo atividades na produ\u00e7\u00e3o local de\ncen\u00e1rios, figurinos e adere\u00e7os.\n\nAtrav\u00e9s do Festival, pela primeira\nvez, Florian\u00f3polis assistiu a uma \u00f3pe\u00ad\nra completa no Centro Integrado de\nCultura (CIC) em 2000: La Traviata,\ncujo elenco foi escolhido por um j\u00fari\ninternacional. Para O Elixir doAmor,\nforam selecionados seis solistas, e dos\n\nfigurantes, muitos vieram do grupo\nflorianopolitano Polyphonia Korus.\n\nAldo\n\nBaldin{Nascido em Urussanga (sul deSanta Catarina em 1945, o tenor\ncatarinense possui mais de mil obras\nentre grava\u00e7\u00f5es para as r\u00e1dios e para\nredes de televis\u00e3o na Alemanha, Lu\u00ad\nxemburgo, Holanda, It\u00e1lia, Portugal,\nEspanha, Venezuela e Brasil.\n\nConquistou importantes pr\u00eamios:\no \"Carmem Gomes\" em 1968 e o \"Vera\n[anacopolus'' em 1970. Segundo o\nhistoriador D\u00e9cio Andriotti, \"em toda\na hist\u00f3ria da m\u00fasica erudita no Bra\u00ad\n\nsil, Baldin foi o artista com o maior\nn\u00famero de grava\u00e7\u00f5es realizadas no\nexterior, atr\u00e1s apenas da cantora Bid\u00fa\nSay\u00e3o na d\u00e9cada de 50\". (C.R.)\n\nEspet\u00e1culos produzidos pela Pr\u00f3-M\u00fasica\n2000 La Traviata, de Verdi\n2002 Madame Butterf/y, de Puccini\n2003 Carmen, de Georges Bizet\n2004 Cava/leria Rusticana, de Mascagni\n\n2005 A F/auta M\u00e1gica, de Mozart\n2006 Riga/etta, de Verdi\n2007 La Traviata, de Verdi\n2008 O Elixir do amor, de Donizetti\n\nZERO\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n141 Cultura A professora de Artes Pl\u00e1sticas da UDESC, Sandra Ramalho, pendurou\nesta foto, de\n\n1960, na sua parede, O padr\u00e3o formal das fotografias escolares foi superado por\nfot\u00f3grafos como L\u00facia Wirth, que busca a luz natural e a espontaneidade\n\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nEstilo de fotografia escolar\nressalta mem\u00f3rias do p\u00e1tio\nAo inv\u00e9s da apresenta\u00e7\u00e3o s\u00e9ria e r\u00edgida das lembran\u00e7as antigas do col\u00e9gio, a fot\u00f3grafa\nL\u00facia Wirth busca a naturalidade e descontra\u00e7\u00e3o nas poses; \u00e9 proibido sorriso amarelo\n\nPadr\u00e3o de imagens\nbrasileiro foi\nmantido por d\u00e9cadas\n\nN\u00e3o havia tantas op\u00e7\u00f5es de fotogra\u00ad\nfia escolar h\u00e1 d\u00e9cadas, Imagens feitas\nentre 1950 e 1980 seguem urn mesmo\n\npadr\u00e3o: aluno sentado diante de uma\nmesa, livros ao redor, mapa e bandeiras\nao fundo. Como hoje, as fotografias eram\nvendidas aos pais como lembran\u00e7a. Nos\u00ad\n\nt\u00e1lgica, Eliane Debus, professora, doutora\nem Ling\u00fc\u00edstica e Letras, passou a estudar\nessas imagens para urn ensaio acad\u00eami\u00ad\nco. Pediu aos colegas que mandassem\nas suas e recebeu mais de 30, de Santa\n\nCatarina, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Rio\nGrande do Sul e Bahia.\n\nEm um ensaio publicado no livro\n\"Imagem: interven\u00e7\u00e3o e pesquisa\", De\u00ad\nbus analisa a representa\u00e7\u00e3o dos livros no\nambiente escolar, a partir dessas fotos. A\nprofessora acusa a artificialidade do am\u00ad\nbiente. \"As pessoas at\u00e9 se surpreendiam\nquando eu criticava aquela est\u00e9tica, para\nelas aquilo era urna mem\u00f3ria afetiva, so\u00ad\nmente\", observa Debus.\n\nSandra Ramalho, professora de Artes\nPl\u00e1sticas da Universidade Estadual de\n\nSanta Catarina (UDESC) e doutora em\n\nSemi\u00f3tica, nuncatinhaparado para ana\u00ad\nlisar a foto pendurada na parede: ela, aos\nsete anos, em 1960, no col\u00e9gio. \"H\u00e1 uma\nsensa\u00e7\u00e3o muito forte de instante parado\nna vida, no ar\", diz. Para Ramalho, o pa\u00ad\ndr\u00e3o das fotografias escolares n\u00e3o \u00e9 tanto\nrelacionado ao per\u00edodo pol\u00edtico - de 1950\npara 1980, de governos populistas ao\nregime militar - mas principalmente \u00e0\n\nquest\u00e3o t\u00e9cnica. \"As pessoas est\u00e3o sempre\nr\u00edgidase issopode serpela formalidadedo\nmomento, mas tamb\u00e9mporquevoc\u00ea n\u00e3o\n\npodia se mover, sen\u00e3o ia borrar\", explica.\nN\u00e3o s\u00f3 a fotografia escolar tem um\n\npadr\u00e3o de cen\u00e1rio e pose, mas tamb\u00e9m\na do anivers\u00e1rio de 15 anos e a do casa\u00ad\n\nmento. Por nos enquadrarem nos ritos\ntradicionais da sociedade - tais como\n\nvida escolar, religiosa e matrimonial -,\nas fotografias antigas acabam por refletir\nnossa persona p\u00fablica e n\u00e3o a \u00edntima e\nfamiliar; \"Se voc\u00ea pensar bem, essas ima\u00ad\ngens s\u00e9rias s\u00e3o muito destitu\u00eddas de signi\u00ad\nficado, seguem um padr\u00e3o. Hoje em dia,\nas fotos importantes para os meus filhos,\npor exemplo, s\u00e3o as que tiramos em mo-\u00ad\nmentosmaisespont\u00e2neos, mais s\u00edgnifica\u00ad\ntivos\", reflete Ramalho. (F.D.)\n\nLuana Wirth\n\nS\u00e3o quase 21h na casa da fam\u00edlia\n\nwirth quando Nando, namorado da pri\u00ad\nmog\u00eanita Luana, chama aten\u00e7\u00e3o de L\u00fa\u00ad\ncia, m\u00e3e e fot\u00f3grafa. \"Tem duas Arnan\u00ad\ndas nessa foto\". Luana grita de cima no\nsobrado que serve de casa e escrit\u00f3rio. \"\u00c9\nverdade, m\u00e3e, confere com a chamada\".\n\nDepois de duas horas de trabalho, Nando\nse v\u00ea obrigado a deletar uma Amanda e\ndeixar a fotografia da turma do Centro\nEducacional Menino Jesus (CEl\\U) com\nalgum espa\u00e7o livre. Nas fotos em grupo,\nquando algum aluno falta, L\u00facia bate a\nfoto depois e usa o Photoshop para en\u00ad\ncaix\u00e1-lo na fotografia original da turma.\nEssa foi a\u00fanicavez em que deu problema\nem um encaixe, dos 49 feitos neste ano.\nEstavam previstos tr\u00eas, mas L\u00facia n\u00e3o\n\nconsegue dizer n\u00e3o \u00e0s m\u00e3es dos alunos\n\ne acaba aceitando quando elas pedem\npara encaixar seus filhos na foto.\n\nEste \u00e9 o primeiro ano em que L\u00facia\nfaz os encaixes, mas h\u00e1 tr\u00eas usa a m\u00e1\u00ad\n\nquina digital-Nikon D70 e D90 (mas a\nc\u00e2mera preferida dela ainda \u00e9 a Pentax\nanal\u00f3gica). Fot\u00f3grafa desde 1991 nos\ncol\u00e9gios da capital, L\u00facia considera que\na melhor defini\u00e7\u00e3o para fotografia \u00e9\nmem\u00f3ria. Ela guarda todas as que tirou\ndos alunos. De vez em quando, aponta\npara uma, suspira e diz: \"nossa, ela est\u00e1\nt\u00e3o grande e ficou t\u00e3o bonita\", como fez\nao olhar uma menina ruiva do Pr\u00e9 na\n\nd\u00e9cada de 1990, ainda. Paradoxalmen\u00ad\n\nte, L\u00facia n\u00e3o tem um retrato seu no\n\ncol\u00e9gio, quando pequena. A m\u00e3e perdeu\numa caixa cheia em uma mudan\u00e7a. J\u00e1\nas dos filhos - Lo\u00edc, o mais novo est\u00e1 na\n\nEuropa, \"vivendo\", diz Luana -, ela tem\ntodas. Porcausa de uma delas, inclusive,\ndecidiu fotografar em col\u00e9gios. \"Recebi\numa foto da Luana, toda despenteada,\nchorando. E pensei: 'que mal feito, mas\n\u00e9 a minha filha, eu tenho que comprar,\nquero essa lembran\u00e7a''', conta.\n\nL\u00facia bateu na porta de col\u00e9gios\n\ne de Nando, faz o design da embalagem\ndas fotografias, trata no Photoshop, orga\u00ad\nniza os pedidos dos pais e entrega os kits\nnos col\u00e9gios. Mesmo assim, vende mais\nbarato que empresas especializadas. Um\nkit com 15 fotos e 1 CD com as vers\u00f5es di\u00ad\n\ngitais custa R$ 25. O kit completo com 18\nfotos, incluindo a foto em grupo, R$ 50.\n\nSorriso espont\u00e2neo\n\"Fa\u00e7o muita mis-en-sc\u00e9ne quan\u00ad\n\ndo entro no col\u00e9gio. Chego brincando,\nconversando, agitando para deixar todo\nmundo no clima das fotografias. Me\ndivirto muito com as crian\u00e7as\", conta\nL\u00facia. A fot\u00f3grafa procura fazer tudo\ndiferente de como aprendeu no primei\u00ad\nro trabalho. L\u00facia come\u00e7ou na B\u00e9lgica,\ncomo assistente de fotografia escolar. O\npadr\u00e3o era r\u00edgido e formal. \"A fot\u00f3grafa\nsentava numa cadeira na sala de aula\n\ne as crian\u00e7as entravam uma a uma,\nsentavam numa outra cadeira, sorriam\nfalso e iam embora\", explica.\n\nQuando come\u00e7ou a fotografar no\nBrasil, L\u00facia decidiu mudar o ambien\u00ad\nte das fotos: saiu da sala aula e passou\na usar instala\u00e7\u00f5es externas dos col\u00e9gios\npara poder usar a luz natural. O sol \u00e9\nessencial no estilo de L\u00facia - e a fal\u00ad\n\nta dele atrasou muitas tomadas neste\n\nfim de ano. Outra regra que a fot\u00f3grafa\nbusca seguir \u00e9 a espontaneidade. \"N\u00e3o\nobrigo ningu\u00e9m a sorrir, tenho que\nmostrar a personalidade da pessoa\",\ndiz. Para sair da formalidade, L\u00facia\ntenta criar situa\u00e7\u00f5es que deixem as\n\ncrian\u00e7as \u00e0 vontade. Em um ano que\ndecidiu fotografar para o Dia das M\u00e3es,\nmontou uma pequena cozinha nos co\u00ad\n\nl\u00e9gios. Uma vasilha cheia de massa de\np\u00e3o convidava os alunos a brincarem.\nResultado: farinha por todos os lados e\n\nmuitos sorrisos espont\u00e2neos.\n\nO escrit\u00f3rio de L\u00facia \u00e9 em casa, No detalhe, a foto de Luana que motivou a carreira da m\u00e3e\n\npara v\u00e1rios outros col\u00e9gios. \"N\u00e3o te\u00ad\nnho uma ind\u00fastria\", diz, comparando\nseu servi\u00e7o ao de empresas especializa\u00ad\ndas em fotografia escolar, tais como a\nSchool Picture. A empresa do interior de\n\nS\u00e3o Paulo possui escrit\u00f3rios em tr\u00eas ca\u00ad\n\npitais e atende a diversas escolas brasi\u00ad\nleiras. L\u00facia fotografa, no m\u00e1ximo, tr\u00eas\ncol\u00e9gios por ano. Ela, com ajuda da filha\n\ntradicionais de Florian\u00f3polis, como\no Educand\u00e1rio Imaculada Concei\u00e7\u00e3o\n(EIC) e o Centro Educacional Menino\n\nJesus (CEMJ), e passou a fotografar\nprofissionalmente. No in\u00edcio, fazia\n\nlembran\u00e7as para diversas datas come\u00ad\nmorativas, como Dia dos Pais e Dia das\n\nM\u00e3es, mas hoje s\u00f3 fotografa no fim do\nano. Nunca p\u00f4de expandir o neg\u00f3cio\n\nFernanda Outra\n\nFernanda Outra\n\nEle presta menos aten\u00e7\u00e3o nos lugares do\n\ncol\u00e9gio que nos colegas. Filomeno continua\n\nfreq\u00fcentando o EIC: fundou uma revista, a\n\nits, voltada para o p\u00fablico do Ensino M\u00e9dio\ne est\u00e1 sempre por l\u00e1 cumprimentando as ex\u00ad\n\nprofessoras e conhecendo novos alunos.\nAs fotos do final dos anos 80 e come\u00ad\n\n\u00e7o de 90 estavam guardadas em \u00e1lbuns\n\nna casa da m\u00e3e de Filomeno, e fazia mui\u00ad\n\nto tempo que ele n\u00e3o as revia, \"A gente\nn\u00e3o mexe nunca nessas fotos, ainda mais\n\ncom as digitais, Mas quando mexe, d\u00e1\n\numa nostalgia\",\n\nDo outro lado, o fotografado\nCom uma foto de col\u00e9gio nas m\u00e3os,\n\nBruno Filomeno, de 26 anos, tenta lembrar\n\nde que ano \u00e9 a imagem. F\u00e9lix, a crian\u00e7a\n\u00e0 esquerda, \u00e9 a dica, \"J\u00e1 sei, isso foi no\n\nPr\u00e9, O F\u00e9lix chorou um monte no primeiro\ndia de aula\", recorda. Mas Filomeno n\u00e3o\n\nlembra qual a data comemorativa que o\n\nlevou a se apresentar de pescador em\n\numa festa do Educand\u00e1rio Imaculada\n\nConcei\u00e7\u00e3o (EIC),\n\nFilomeno estudou do maternal \u00e0 oi\u00ad\n\ntava s\u00e9rie na mesma escola - naquela\n\n\u00e9poca o EIC n\u00e3o tinha Ensino M\u00e9dio. Ele\n\nconsegue dizer o nome de quase todos\n\nos colegas das fotos de furna. \"Nem lem\u00ad\n\nbrava da exist\u00eancia de algumas pessoas,\nmas quando pego a foto, os nomes v\u00e3o\n\nsurgindo\", conta. Ainda que continue mo\u00ad\n\nrando em Florian\u00f3polis, Filomeno perdeu\no contato com quase todos, Bruno, aos 26 anos, rev\u00ea suas fotos da Pr\u00e9-escola. No detalhe,\n\nfantasiado com os colegas\n\nZERO\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\nFitoterapia \u00e9 o estudo das plantas medicinais e suas aplica\u00e7\u00f5es na cura das\ndoen\u00e7as. H\u00e1 registros de que em 3.000 a.C., na China, o imperador Cho\u00ad\nChin-Kei j\u00e1 havia descrito as propriedades do Ginseng e da C\u00e2nfora\n\nCultura 115\nFlorian\u00f3polis, dezembro de 2008\n\nAs c\u00e1psulas m\u00e1gicas do\nfrei dos duzentos milagres\no franciscano Hugolino Back recebe, por m\u00eas, ao menos mil fi\u00e9is em busca de cura no\nseu pr\u00f3prio convento em Santo Amaro da Impetrariz. De quebra, vende fitoter\u00e1picos\n\nChegam 38 pessoas ao Conven\u00ad\ntinho do Esp\u00edrito Santo, em Santo\nAmaro da Imperatriz, \u00e0 uma da tarde.\nA excurs\u00e3o de Caxias do Sul (RS) le\u00ad\nvou sete horas para encontrar a casa\ndo Frei Hugolino Back. Param todos\ninquietos na secretaria onde o cartaz\npede para que as senhas de atendi\u00ad\nmento sejam retiradas. Eles se enfilei\u00ad\nram \u00e0 espera de um milagre.\n\nComo das llh \u00e0s 13h30 o frei almo\u00ad\n\u00e7a, Glaciema Gadini, de 72 anos, espera\no recome\u00e7o do expediente da Loja Frei\nHugolino. Escolhe nove ter\u00e7os que levam\na foto do pr\u00f3prio padre, um para cada\nfilho. Glaciema entende de f\u00e9. Este \u00e9 o\n\nquinto curandeiro procurado para curar\na elefant\u00edase da perna esquerda. \"O \u00falti\u00ad\nmo foi l\u00e1 em Porto Alegre, um sensitivo\nque fazia cirurgia espiritual, mas que n\u00e3o\nquis me operar. S\u00f3 me deu uma ben\u00e7\u00e3o e\ndisse que em um m\u00eas eu tava boa. E olha\n\naqui\", mostra, levantando a barra da cal\u00ad\n\u00e7a de camur\u00e7a com a bengala. \"Mas n\u00e3o\ndesisto n\u00e3o. Se \u00e9 pra melhorar, fa\u00e7o qual\u00ad\nquer coisa\", diz, enquanto espera o troco\nda compra de R$45.\n\nMeia hora depois, o bando de se\u00ad\nnhoras inquietas se divide entre a\nLoja do Frei Hugolino, o Museu do\nFrei Hugolino e a capela do Frei Hu\u00ad\ngolino. Eis que surge o milagreiro.\nMireli Lehmkhol, formada em curso\nprofissionalizante de massoterapia e\najudante do Frei, avisa que a sa\u00fade\ndele n\u00e3o vai bem. \"Hoje n\u00e3o vai ter\npalestra, s\u00f3 a b\u00ean\u00e7\u00e3o individual\". \"Ah,\nt\u00e1, ao menos a ben\u00e7\u00e3o ent\u00e3o, n\u00e9\", diz,\nalto, um pouco irritada, Sirlei Velho,\nde 67 anos. Organizam-se pela senha.\n\"Entrem de quatro em quatro, bolsas\ne pertences em cima da maca\", orien\u00ad\nta a ajudante.\n\nGlaciema segura forte o crucifi\u00ad\nxo pendurado no pesco\u00e7o. A primeira\nsenha \u00e9 dela. As paredes da sala est\u00e3o\nestampadas com fotos do Frei. H\u00e1 uma\nestante cheia de rem\u00e9dios, uma pia,\nquatro cadeiras ao lado da porta e uma\nmaca encostada na parede, ao lado de\numa janela. No centro, duas cadeiras.\nSentado, o frei. De p\u00e9, Gilda Buch, a aju\u00ad\ndante sensitiva.\n\nOutras tr\u00eas pessoas sentam-se nas\ncadeiras enquanto Glaciema senta de\nfrente para Frei Hugolino, que j\u00e1 segura\nas m\u00e3os dela. A sensitiva fica de p\u00e9, atr\u00e1s,\ncom as palmas sobre sua cabe\u00e7a.\n\nDepois de ouvir o problema, o frei\nbalbucia palavras m\u00e1gicas; dez segun\u00ad\ndos depois lhe indica dois rem\u00e9dios da\nestante. Na hora, outra ajudante separa\n\nos medicamentos e lan\u00e7a a conta: trinta\ne quatro reais. Quatorze pelas c\u00e1psulas\nde castanha da \u00edndia e vinte por um l\u00ed\u00ad\n\nquido misterioso, Kutelak.\n\"S\u00e3o todos fitoter\u00e1picos\", apressa-se\n\nem justificar Mireli, estudante do curso\nt\u00e9cnico em enfermagem. Dona Glacie\u00ad\nma n\u00e3o hesita e j\u00e1 os tem na bolsa antes\nmesmo da pr\u00f3xima ben\u00e7\u00e3o come\u00e7ar.\n\nPassam-se mais de quinze b\u00ean\u00e7\u00e3os\nparticulares e o franciscano mostra-se\ncansado. Olha para as ajudantes, que\ngritam aos ouvidos senis do milagrei\u00ad\nro: \"ainda n\u00e3o acabou, Frei\". Os pr\u00f3\u00ad\nximos s\u00e3o de uma fam\u00edlia conhecida.\nOs Keine atribuem a Hugolino a cura\nde uma nefrite do ca\u00e7ula. Vinte e cin\u00ad\nco anos depois, M\u00e1rcio - o tal ca\u00e7ula\n- est\u00e1 sentado de frente para o Frei, no\ncentro da sala.\n\nEle tinha onze anos quando foi le\u00ad\nvado pelos pais de Mafra \u00e0 cidade vi\u00ad\nzinha Rio Negro, no interior de Santa\nCatarina. Souberam da visita de um\n\nmilagreiro no munic\u00edpio e resolveram\ntentar a cura pela f\u00e9. Uma infec\u00e7\u00e3o nos\nrins deixou o guri seis meses de cama,\nem tratamento com antibi\u00f3ticos for\u00ad\nt\u00edssimos. \"lava me tratando, sim, mas\nn\u00e3o me curei por causa disso, n\u00e3o. Foi\npor causa do Frei. Levei um tempo pra\nmelhorar, assim, completamente, mas\nmelhorei\", conta M\u00e1rcio, que dessa\nvez fez o pacote massagem terap\u00eautica\nmais ben\u00e7\u00e3o particular e fitoter\u00e1picos.\n\"Sa\u00ed novo\", diz, com o \u00f3leo Kutelak\nembaixo do bra\u00e7o.\n\nFindada a ben\u00e7\u00e3o particular, m\u00e3e e\npai do rapaz, hoje com 36, apressam-se\nem fazer o curandeiro lembrar-se da\nhist\u00f3ria. Depois de muito detalharem e\ninsistirem, um Frei abatido e de olhos fe\u00ad\nchados faz que recorda. \"Ah, sim, sim\".\n\nFrei Hugolino abre os olhos muito\nraramente quando fala. Abre quando\nconta a hist\u00f3ria de seu primeiro auto\u00ad\nmilagre. O franciscano tinha 50 anos\nquando teve problemas de cora\u00e7\u00e3o.\n\"Estava internado em Curitiba, pron\u00ad\nto pra morrer, j\u00e1 tinha at\u00e9 recebido\numa ben\u00e7\u00e3o de um padre, para ir em\npaz. A cirurgia seria complicada e es\u00ad\ntava marcada pra manh\u00e3 seguinte\",\nconta, de olhos arregalados. Durante\na noite, pensou na quantidade de pes\u00ad\nsoas que j\u00e1 tinha curado e se pergun\u00ad\ntou por que n\u00e3o fazia o mesmo com a\nsua pr\u00f3pria doen\u00e7a.\n\n\"Passei a noite toda com as m\u00e3os\nem cima do peito, fazendo imposi\u00e7\u00e3o e\nrezando. De manh\u00e3, o m\u00e9dico entrou\nno quarto e disse 'Parab\u00e9ns, Frei', e\n\nLaura Daud\u00e9n\n\no milagreiro distribui ben\u00e7\u00e3os para a cura pela f\u00e9 e rem\u00e9dios para recuperar a sa\u00fade do corpo\n\neu perguntei 'Parab\u00e9ns por qu\u00ea? Por\u00ad\nque vou morrer?', e ele me respondeu\n'N\u00e3o, porque voc\u00ea est\u00e1 curado, n\u00e3o\nvai precisar ser operado, olhe seus\nexames', conta.\n\nOs exames perderam-se, diz o Frei.\nAssim como o depoimento do m\u00e9dico,\nque reconheceu o milagre. Frei Hugo\u00ad\nlino contabiliza duzentos milagres,\n\"comprovados por cartas escritas a\npunho pelos que o receberam\". As\nprovas, por assim dizer, \"est\u00e3o guar\u00ad\ndadas no arquivo, n\u00e3o tem como pe\u00ad\ngar, n\u00e3o\". Volta a fechar os olhos, falar\nbaixo e repetir mais algumas vezes:\n\"T\u00e1 l\u00e1 no arquivo, l\u00e1 no arquivo\".\n\nNascido por milagre\nPara agradecer Nossa Senhora pela\n\ngra\u00e7a alcan\u00e7ada, iam pai, m\u00e3e e o re\u00ad\nc\u00e9m-nascido a Rancho de T\u00e1buas, na\ncidade de Angelina (SC), a 70km de\nFlorian\u00f3polis. O casal de agricultores\nlevava na charrete o primeiro var\u00e3o, re\u00ad\nc\u00e9m-completados quarenta dias de vida.\nUm dos cavalos desembestou e, num ar\u00ad\n\nremesso, a cabe\u00e7a de Hugolino foi parar\n\nembaixo da pata do animal. Morreu.\nQuando era velado, um tio mais\n\ncrente o pegou pelos bra\u00e7os e gritou\ntr\u00eas vezes: vive! Vive! Vive! Ele viveu. O\n\nprod\u00edgio j\u00e1 contava dois milagres em\nmenos de dois meses de vida. Hoje, j\u00e1\ns\u00e3o mais de 200.\n\nOs milagres come\u00e7aram quando\nHugolino conheceu o Monsenhor (t\u00ed\u00ad\ntulo honor\u00e1rio concedido a sacerdotes\nna igreja cat\u00f3lica) Arlindo Mombael,\nque ministrava o curso \"M\u00e9todo Silva\nMind Control\" pelo pa\u00eds. Depois de ter\nensinado o m\u00e9todo a mais de cem mil\n\npessoas, Mombael disse ter encontrado\no prometido. \"Se eu tivesse dado esse\ncurso somente ao Frei Hugolino, me\nsentiria infinitamente recompensa\u00ad\ndo, pelo imenso bem que este homem\nvem fazendo a milhares de pessoas\",\nescreveu, h\u00e1 trinta e um anos, ao fim\ndo curso do qual Hugolino participou.\n\"Foi por causa dele que descobri mi\u00ad\nnha parapsicologia\".\n\nFelipe Santana com reportagem de\nManuela Franceschini\n\nReceita de rem\u00e9dios\nmovimenta R$ 30\nmil por m\u00eas\n\nRita Maria quer seu milagre. O\nproblema \u00e9 o peso. \"Tento emagrecer e\nn\u00e3o consigo, Frei, n\u00e3o tem jeito. Tenho\npress\u00e3o alta e quero ficar bonita, n\u00e9.\nQue o senhor me aben\u00e7oe, aben\u00e7oe a\nminha fam\u00edlia e me fa\u00e7a emagrecer\",\npede. Rita tem 83kg. Quer perder \"5\nou 6, por a\u00ed. Agora vai\". Ben\u00e7\u00e3o dada,\nSlim Lady Emagrecedor receitado.\nDezoito reais pagos com f\u00e9. Todo fiel,\nsem exce\u00e7\u00e3o, leva um complemento\nfitoter\u00e1pico para o milagre.\n\nOs rem\u00e9dios da farm\u00e1cia do\nfrei custam de quinze a vinte reais.\nGinko biloba para melhorar a me\u00ad\n\nm\u00f3ria, \u00f3leo de alho para hiperten\u00ad\ns\u00e3o ou colesterol alto, dois ou tr\u00eas\nemagrecedores, complementos ali\u00ad\nmentares, p\u00f3len e estigma de milho\npara problemas renais, Kardio Stress\nPlus para quem sofre de problemas\nno cora\u00e7\u00e3o e o multiuso Elixir Flora\nKutelak - aparentemente o coringa\ndas b\u00ean\u00e7\u00e3os - para todo e qualquer\nproblema, embora leia-se no r\u00f3tulo\n\"\u00f3leo para queimaduras, cortes, pi\u00ad\ncadas de insetos e ferimentos\".\n\nDe fiel em fiel, o Conventinho Es\u00ad\np\u00edrito Santo, de propriedade do Frei\nHugolino, movimenta R$30 mil por\nm\u00eas, diz cochichado uma das sete\nfuncion\u00e1rias.\n\n\"\u00c9 pra ganhar dinheiro\", diz cate\u00ad\ngoricamente o milagreiro. As justifica\u00ad\ntivas s\u00e3o os impostos altos e a manuten\u00ad\n\u00e7\u00e3o do convento - \u00e1gua, luz, telefone e\nsal\u00e1rio das funcion\u00e1rias. \"Mas a gente\nsabe que rem\u00e9dio pode receitar sim,\na gente aprende\", interrompe Mireli.\n\"Come\u00e7amos a vender esses rem\u00e9dios\npra pagar as contas. E mal n\u00e3o faz, n\u00e9?\nS\u00e3o de ervas, naturais.\"\n\nO respons\u00e1vel pelos rem\u00e9dios que\nv\u00eam de laborat\u00f3rios do estado do Es\u00ad\np\u00edrito Santo \u00e9 o Frei Lu\u00eds Tuigo, far\u00ad\nmac\u00eautico. Mas na hora da escolha do\n\nfitoter\u00e1pico, todos d\u00e3o palpite. \"\u00c0s ve\u00ad\nzes, o Frei indica algum rem\u00e9dio que\na gente acha que n\u00e3o \u00e9 o certo ou n\u00e3o\n\u00e9 necess\u00e1rio e a gente fala 'n\u00e3o, Frei,\nesse n\u00e3o\"', diz Sabrina, que cursa en\u00ad\nfermagem. (F.S. e M.F.)\n\nLaura Daud\u00e9n\n\nZERO . .\n.\n\nVenda de fitoter\u00e1picos movimenta convento\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina\n\n\n\n161 Contracapa\n\nAcervo: Biblioteca P\u00fablica de Santa Catarina"}]}}}